{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12204"}, {"@name": "filename", "#text": "17773_phd_lcscampos.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro \n \n \n\nPaleoclima e comportamento humano no Holoceno: \num estudo comparativo entre Brasil e a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \n\n \n \n\n \n \n\nTese de doutoramento em Quatern\u00e1rio, Materiais e Culturas \n \n\nLuana Cristina da Silva Campos \n \n\nBolsista de Doutoramento Pleno no Exterior - CAPES, Brasil \n \n \n \n\nOrientadores: \n \n\nRui Jos\u00e9 dos Santos Teixeira \n(Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro) \n\nAna Isabel Peres Correia Rodrigues \n(Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera) \n\nEric Bo\u00ebda \n(Universit\u00e9 Paris X) \n\n \n \n\nTutor: \n \n\nFelipe Mesquita de Vasconcellos \n(Universidade Federal do Rio de Janeiro) \n\n \n \n\nComposi\u00e7\u00e3o do J\u00fari \n\n \nProf. Doutor Victor Manuel Machado dos Reis \nProf. Doutora Delminda Maria de Jesus Moura \n\nDoutora Cristiane de Andrade Buco \nProf. Doutor Rui Jos\u00e9 dos Santos Teixeira \n\nProf. Doutora Anabela Ribeiro dos Reis Castro Oliveira \n \n \n\n \n \n\nVila Real, 2015 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Universidade de Tr\u00e1s-os-\n\nMontes e Alto Douro para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\ndoutor em Quatern\u00e1rio, Materiais e Culturas, de \n\nacordo com o Regulamento n\u00ba 472/2011, de 4 de \n\nAgosto, retificado pela Declara\u00e7\u00e3o de retifica\u00e7\u00e3o \n\nn\u00ba 1957/2011, de 22 de Dezembro. \n\n \n\n \n\nA autora declara que as ideias apresentadas \n\nnesta tese s\u00e3o da sua responsabilidade pessoal.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA resposta pode estar guardada na ci\u00eancia ao lado, \n\nMarcus Carvalho Neto e Emmanuel Tourinho, 1999 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n \n\n\u00c0s minhas m\u00e3es Maria Neves, Adileuza Neves e \n\nEdilza Neves que sempre estiveram por mim. \n\n\u00c1 Vitalina Tavares de Jesus, a mulher que me \n\nensinou a ter f\u00e9. \n\nAo meu av\u00f4 Jo\u00e3o Neves que zelou por mim. \n\nAo meu pai Dionisio Campos, Homem que me \n\nensinou o sentido de ser humano. \n\nA Milton Kawasaki, marido, mecenas, companheiro \n\ne amigo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n\u00c0s institui\u00e7\u00f5es que apoiaram este estudo: \n\n \n\nCAPES - Coordena\u00e7\u00e3o de Aperfei\u00e7oamento de Pessoal de N\u00edvel Superior; \n\nCENA - Centro de Energia Nuclear na Agricultura USP; \n\nIPMA - O Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera de Lisboa; \n\nEarth Observatory of Singapore; \n\nLaborat\u00f3rios da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douto, nomeadamente: Laborat\u00f3rio \n\nde Geologia, Laborat\u00f3rio de Qu\u00edmica, Laborat\u00f3rio de Solos e Unidade Microscopia \n\nEletr\u00f3nica;  \n\nLaborat\u00f3rio de Biogeoqu\u00edmica e Paleoambiente - Universidade de Missouri; \n\nLaborat\u00f3rio H\u00e9rcules da Universidade de \u00c9vora; \n\nCUPARQ - Grupo de Investigaci\u00f3n sobre Cultura, Patrimonio y Arqueolog\u00eda y Quaternario \n\nPre-hist\u00f3ria; \n\nInstituto MacDonald da Universidade de Cambridge; \n\nIMAR - Instituto do Mar da Universidade de Coimbra; \n\nMuseu Arqueol\u00f3gico de Badajoz; \n\nFUMDHAM - Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano; \n\nGoverno da Junta de Extremadura; \n\nIPHAN/PI - Instituto do Patrim\u00f3nio Art\u00edstico e Nacional no Piau\u00ed. \n\n \n\nAos meus orientadores:  \n\n \n\nRui Jos\u00e9 dos Santos Teixeira,  \n\nAna Isabel Peres Correia Rodrigues,  \n\nEric Bo\u00ebda, \n\n \n\ne ao tutor Felipe Mesquita de Vasconcellos, da Universidade Federal do Rio de Janeiro. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAos Professores Doutores e T\u00e9cnicos que apoiaram este estudo: \n\n \n\nArtur S\u00e1, Mila Sim\u00f5es de Abreu, Luiz Pessenda, Ni\u00e9de Guidon, Martinho Louren\u00e7o, Hipollito \n\nColado, Cristiane Buco, Elisa Preto Gomes, Xianfeng Wang, Pedro Tavares, Francisco \n\nCurate, Ant\u00f3nio Lu\u00edz Cresp\u00ed, Afonso Martins, Ana Lu\u00edsa Pires, Anabela Reis, Nuno Vaz, \n\nFrancisco Cruz Junior, Ana Rosa Cruz, Bruno Cola\u00e7o, Ros\u00e1rio Costa, Pierluigi Rosina, Luiz \n\nOosterbeek, Jo\u00e3o Baptista, Luiz Carvalho, Fernando Braga, Jorge Rodrigues, Fernando \n\nPacheco, Paulo Favas, Ana Alenco\u00e3o, Tito Azevedo, Lisete Fernandes, Irene Santos, \n\nMarisa Giles Dominguez, C\u00e9lia Salgado, Carlos Matos, M\u00e1rcio Silva e \u00c1lvaro Miranda. \n\n \n\nAos Amigos, Colegas e Familiares que me apoiaram durante este trabalho:  \n\n \n\nLudwig Jaffe, Elizabete Buco, Rosa Trakalo, Margarida Morgado, Mina Giacoma Petrullo, \n\nTrisha Biers, Em\u00edlio Urbano, Guilherme S\u00edrio, Ariana Braga, Tiago Ramires, Cristina Soares, \n\nThalison Santos, Hugo Gomes, Jefferson Neri, Maxim Jaffe, Rafael Neves Sales, Adivaldo \n\nda Silva Neves, Gerardo Vidal Gon\u00e7alves, Cristiane Alves Fonseca, L\u00facia Alencar e \n\nElisabete Vasconcelos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nResumo \n\n \n\n H\u00e1 muito que a rela\u00e7\u00e3o entre o Homem e seu habitat \u00e9 estudada pelos \n\ninvestigadores. Nesta pesquisa pretendeu-se identificar registros das oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ndurante o Holoceno e a influ\u00eancia destas no desenvolvimento das rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas \n\ne culturais na pr\u00e9-hist\u00f3ria. \n\n Os dados analisados s\u00e3o provenientes de tr\u00eas s\u00edtios arqueol\u00f3gicos situados em \n\n\u00e1reas geogr\u00e1ficas distintas: os s\u00edtios Toca do Baix\u00e3o do Perna I e Toca da Ema do S\u00edtio do \n\nBr\u00e1s I, localizados no Parque Nacional Serra da Capivara (PNSC), Piau\u00ed, Brasil e o s\u00edtio Los \n\nPostes, localizado no Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n (MNCFL), \n\nEstremadura, Espanha. \n\n  Foi aplicada uma abordagem do tipo multiproxy \u00e0s amostras recolhidas em cada um \n\ndos s\u00edtios (sedimentos, solos e espeleotemas), incluindo an\u00e1lises petrogr\u00e1ficas e \n\ngranulom\u00e9tricas em l\u00e2mina delgada, an\u00e1lises por EDS/SEM, DRX de amostra total e da \n\nfra\u00e7\u00e3o argilosa de agregados orientados, espectrofotometria de UV/VIS, absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de raz\u00f5es isot\u00f3picas e data\u00e7\u00f5es utilizando diferentes m\u00e9todos. Para as tr\u00eas \n\nregi\u00f5es foi ainda feita uma an\u00e1lise SIG. \n\n A observa\u00e7\u00e3o da estratigrafia das sondagens realizadas perto dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos do Brasil, em conjunto com os resultados obtidos das diferentes an\u00e1lises \n\naplicadas aos sedimentos recolhidos levou \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas \n\ndurante o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno-Holoceno. Os resultados das an\u00e1lises isot\u00f3picas \n\n?\n13\n\nC feitas \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica presente nos solos, juntamente com a granulometria e a \n\nan\u00e1lise das l\u00e2minas delgadas levaram \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o de um clima muito seco durante o \n\nHoloceno m\u00e9dio, com per\u00edodos curtos de chuvas torrenciais. As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nreferidas s\u00e3o coincidentes com as v\u00e1rias fases de ocupa\u00e7\u00e3o humana observadas na regi\u00e3o, \n\nse verificando, assim, uma ocupa\u00e7\u00e3o durante os per\u00edodos mais \u00famidos, a que se ter\u00e1 \n\nseguido um poss\u00edvel abandono da regi\u00e3o pelos grupos humanos durante os per\u00edodos mais \n\nsecos e uma posterior reocupa\u00e7\u00e3o no per\u00edodo em que se ter\u00e1 verificado um novo aumento \n\nda umidade. Nestes per\u00edodos verifica-se tamb\u00e9m uma coincid\u00eancia com altera\u00e7\u00f5es no tipo \n\nde representa\u00e7\u00f5es observadas na arte rupestre nestes s\u00edtios brasileiros. \n\n No s\u00edtio Los Postes, em Espanha, foram analisados n\u00e3o s\u00f3 sedimentos recolhidos na \n\ncaverna como alguns espelotemas. As an\u00e1lises isot\u00f3picas de ?\n18\n\nO e ?\n13\n\nC nos espeleotemas \n\nmostraram a ocorr\u00eancia de dois momentos secos e quentes e um momento mais \u00famido e \n\nfrio durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio. Estas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram tamb\u00e9m \n\nconfirmadas pela an\u00e1lise petrogr\u00e1fica de l\u00e2minas delgadas em que foram identificadas \n\nvaria\u00e7\u00f5es nas texturas dos espeleotemas correspondentes \u00e0s varia\u00e7\u00f5es de umidade \n\n\n\n \n\n \n\nidentificadas nas an\u00e1lises isot\u00f3picas. Os dados da cultura material do local levam a atribuir \u00e0 \n\ncaverna de Los Postes uma ocupa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua independente do tipo de regime clim\u00e1tico. \n\nNo entanto, o per\u00edodo caracterizado como quente e seco ter\u00e1 sido coincidente com o \n\nmomento de neolitiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nesta regi\u00e3o, enquanto o per\u00edodo mais h\u00famido, que se \n\nseguiu ao final da fase quente e seca, ser\u00e1 coincidente com um aumento da deposi\u00e7\u00e3o de \n\ncorpos na caverna, o que dever\u00e1 corresponder a um aumento da densidade demogr\u00e1fica \n\ncaracter\u00edstico do processo de sedentariza\u00e7\u00e3o. \n\n Em ambas as regi\u00f5es foram aplicados crit\u00e9rios baseados em informa\u00e7\u00f5es \n\ngeomorfol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas para a configura\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise espacial em \n\nSIG, que permitiu identificar as \u00e1reas com maior e menor susceptibilidade de altera\u00e7\u00f5es da \n\npaisagem induzidas pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n Os resultados obtidos permitiram identificar, em zonas pr\u00f3ximas aos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos de ambos os hemisf\u00e9rios, registros de eventos globais tal como Younger \n\nDryas, o evento 8.2 ka BP, o M\u00e1ximo Termal do Holoceno, o evento 4.2 ka BP e o ciclo de \n\nBond, assim como efeitos das chamadas for\u00e7antes internas (ENSO, Transgress\u00e3o \n\nFlandriana e ZCIT). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Paleoclima, ocupa\u00e7\u00e3o humana, pr\u00e9-hist\u00f3ria, Holoceno, dados isot\u00f3picos. \n\n\n\n \n\n \n\nAbstract  \n\n \n\n The relationship between Man and his habitat is being studied by several researchers \n\nfor a long time. In this study we intended to identify records of climate variations during the \n\nHolocene and their influence on the development of cultural and socio-economic relations in \n\nprehistory.  \n\nThe data analysed were selected from three archaeological sites located in different \n\ngeographical areas: the sites of Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I and Toca do Baix\u00e3o do \n\nPerna I, located in the National Park of Serra de Capivara (PNSC), Piau\u00ed, Brazil and the site \n\nof Los Postes, located in the Natural Monument Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n (MNCFL), \n\nExtremadura, Spain. \n\nA multiproxy approach was applied to the samples collected in each of these regions \n\n(sediments, soils and speleothems), including petrographic and granulometric analysis in thin \n\nsection, analysis by EDS/SEM, XRD of bulk samples and clay fraction of oriented \n\naggregates, spectrophotometry of UV/VIS, atomic absorption, determination of isotopic ratios \n\nand dating using different methods (e.g. \n14\n\nC and \n234\n\nU/\n230\n\nTh). For the three regions, SIG \n\nanalysis were also performed. \n\n The observation of the stratigraphy of the surveys carried out near the archaelogical \n\nsites in Brazil, together with the results obtained from different analysis applied to the \n\ncollected sediments, led to the identification of climate variations that occurred during the \n\ntransition Pleistocene-Holocene. The results of isotopic analysis of the organic matter \n\npresents in the soils together with the granulometry results and the analysis of the thin \n\nsections led to the characterization of a very dry climate during the middle Holocene, with \n\nshort periods of heavy rainfalls. The mentioned climate changes are coincident with the \n\nvarious stages of human occupation observed in the region, with an occupation during the \n\nmore humid periods, which was followed by the abandonment of the region by the human \n\ngroups during the drier periods and a further reoccupation in the period in which an increase \n\nin humidity was once again observed. In these periods it was also verified a coincidence with \n\nthe changes in the type of representations observed in the rock art observed in the sites. \n\n In the site of Los Postes in Spain, the analyses were performed not only on the \n\nsediments collected from the cave but also on some speleothems. The isotopic analyses of \n\n?\n18\n\nO and ?\n13\n\nC in the speleothems showed the occurrence of two dry and warm moments and \n\na more humid and cold moment during the mid and late Holocene. These climatic variations \n\nwere also confirmed by the thin sections analysis where changes in the crystallographic \n\ntexture were identified corresponding to the variations of the humidity identified by the \n\nisotopic analysis. The data of the material culture of the location leads to the assign of a \n\n\n\n \n\n \n\ncontinuous occupation of the Los Postes cave, independent of the type of climate regime. \n\nHowever, the moment characterized as warm and dry would have been coincident with the \n\nmoment of neolithization of the territory in this region, while the more humid period, which \n\nfollowed the end of the warm and dry phase, would have been coincident with an increase in \n\ndeposition of bodies in the cave, which should correspond to an increase in the demographic \n\ndensity typical of the sedentarization process.   \n\n A GIS model of spacial analysis was applied to both regions using geomorfological \n\nand climatic criteria, which allowed the identification of areas with more and less \n\nsusceptibility to alterations in landscape induced by climate changes. \n\n The obtained results led to the identification, in the neighbourhood areas of the \n\nstudied archaeological sites of both hemispheres, of records of global events, such as the \n\nYounger Dryas, the 8.2 ka BP event, the Thermal Maximum Holocene, the 4.2 ka BP event, \n\nand the Bond cycle, as well as effects of the so-called internal forcing mechanisms (ENSO, \n\nFlandrian Transgression and Intertropical Convergence Zone). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKeywords: Paleoclimate, human occupation, prehistory, Holocene, isotopic data. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO         i \n\n\u00cdndice \n\n \n\n\u00cdndice de figuras .................................................................................................................vii \n\n\u00cdndice de tabelas ...............................................................................................................xxi \n\nLista de abreviaturas ....................................................................................................... xxiii \n\n \n\nParte 1 |  Aspectos introdut\u00f3rios ......................................................................................25 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................27 \n\n1.1. Premissas e objetivos ................................................................................................28 \n\n2. Paleoclima e comportamento humano no Holoceno ...................................................30 \n\n2.1. O Holoceno como tema de pesquisa .........................................................................33 \n\n2.2. Principais eventos e ciclos clim\u00e1ticos e sua caracteriza\u00e7\u00e3o .......................................34 \n\n2.2.1. Ciclos orbitais ......................................................................................................34 \n\nIrradia\u00e7\u00e3o Solar ........................................................................................................ 34 \n\nCiclo de Milankovitch ................................................................................................ 36 \n\n2.2.2. Varia\u00e7\u00f5es suborbitais ..........................................................................................41 \n\nDansgaard-Oeschger (D-O) ...................................................................................... 41 \n\nEvento Heinrich ........................................................................................................ 42 \n\nYounger Dryas .......................................................................................................... 45 \n\nCiclo de Bond ........................................................................................................... 46 \n\nEvento de \"8 200\" ..................................................................................................... 48 \n\nM\u00e1ximo Termal do Holoceno .................................................................................... 51 \n\nEvento de 4.2 ka BP ................................................................................................. 53 \n\n2.2.3. Intera\u00e7\u00f5es internas e fen\u00f4menos clim\u00e1ticos ........................................................54 \n\nENSO - El Ni\u00f1o Southern Oscillation ........................................................................ 55 \n\nNAO - North Atlantic Oscillation ................................................................................ 56 \n\nZCIT - Zona de Converg\u00eancia Intertropical ............................................................... 58 \n\nTransgress\u00e3o Flandriana .......................................................................................... 60 \n\nCircula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica........................................................................................... 61 \n\n2.3. Reconstru\u00e7\u00e3o \"multiproxy\" .........................................................................................64 \n\n2.4. A relev\u00e2ncia dos estudos estratigr\u00e1ficos, sedimentol\u00f3gicos e mineral\u00f3gicos nas \n\nreconstru\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas .......................................................................................65 \n\n2.5. O papel da an\u00e1lise isot\u00f3pica nos estudos paleoclim\u00e1ticos .........................................71 \n\n2.5.1. Is\u00f3topos de oxig\u00eanio ............................................................................................72 \n\n2.5.2. Is\u00f3topos de carbono ............................................................................................76 \n\n2.5.3. Data\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do sistema \n234\n\nU/\n230\n\nTh ................................................................80 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nii PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n2.6. A import\u00e2ncia dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas reconstru\u00e7\u00f5es \n\npaleoclim\u00e1ticas ..............................................................................................................81 \n\n2.7. O Homem e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente do Holoceno na constru\u00e7\u00e3o da teoria \n\narqueol\u00f3gica ..................................................................................................................83 \n \n\nParte  2 | Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estudadas e m\u00e9todos ..............................................85 \n\n3. Parque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed, Brasil ........................................................87 \n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica ..............................................................................................87 \n\n3.2. Enquadramento geol\u00f3gico .........................................................................................89 \n\n3.3. Enquadramento geomorfol\u00f3gico ................................................................................95 \n\n3.4. Hidrologia ...................................................................................................................96 \n\n3.5. Clima ..........................................................................................................................97 \n\n3.6. Fauna e vegeta\u00e7\u00e3o ....................................................................................................98 \n\n3.7. Dados paleoambientais ............................................................................................ 101 \n\n3.8. Arqueologia .............................................................................................................. 105 \n\n3.9. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos .................................................................. 107 \n\n3.9.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I (Ema I) .................................................... 107 \n\nPaleoambiente ........................................................................................................ 110 \n\nCultura material ...................................................................................................... 110 \n\nArte Rupestre.......................................................................................................... 111 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 112 \n\n3.9.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I (Perna I).......................................................... 113 \n\nPaleoambiente ........................................................................................................ 114 \n\nCultura material ...................................................................................................... 115 \n\nArte Rupestre.......................................................................................................... 116 \n\nOcupa\u00e7\u00e3o ............................................................................................................... 117 \n\n4. Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n ...................................................... 118 \n\n4.2. Aspectos geol\u00f3gicos e sedimentol\u00f3gicos ................................................................. 120 \n\n4.3. Geomorfologia ......................................................................................................... 122 \n\n4.4. Hidrologia ................................................................................................................. 123 \n\n4.5. O clima atual ............................................................................................................ 124 \n\n4.6. Bioma mediterr\u00e2nico ................................................................................................ 124 \n\n4.7. Dados paleoclim\u00e1ticos ............................................................................................. 125 \n\n4.8. Arqueologia .............................................................................................................. 127 \n\n4.9. Caracteriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Cueva de Los Postes ..................................... 128 \n\n4.9.1 Cultura Material .................................................................................................. 129 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO         iii \n\n5. Metodologias ................................................................................................................ 133 \n\n5.1. Coleta de amostras .................................................................................................. 133 \n\n5.1.1. Rochas consolidadas e espeleotemas ............................................................... 133 \n\n5.1.2 Sedimentos ........................................................................................................ 135 \n\nS\u00edtios arqueol\u00f3gicos do PNSC ................................................................................ 135 \n\nSondagens pr\u00f3ximas dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ....................................................... 135 \n\nS\u00edtio de Los Postes ................................................................................................. 137 \n\n5.2. Elabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas de rochas, sedimentos n\u00e3o consolidados e solos 137 \n\n5.3. An\u00e1lise qu\u00edmica semi-quantitativa por EDS e obten\u00e7\u00e3o de imagens por SEM de \n\nsedimentos das escava\u00e7\u00f5es ........................................................................................ 138 \n\n5.4. Prepara\u00e7\u00e3o de argilas para an\u00e1lises por DRX.......................................................... 139 \n\n5.5. An\u00e1lises de rochas, sedimentos, solos e argilas por DRX ........................................ 140 \n\n5.6. Granulometria .......................................................................................................... 141 \n\n5.7. Geoqu\u00edmica de rocha total, sedimentos e solos ....................................................... 141 \n\n5.7.1. An\u00e1lise qu\u00edmica elementar ................................................................................ 141 \n\n5.7.2. Absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica .............................................................................................. 142 \n\n5.7.3. Espectrofotometria ............................................................................................ 142 \n\n5.7.4. Geoqu\u00edmica isot\u00f3pica ........................................................................................ 143 \n\nIs\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC) em solos ...................................................................... 143 \n\nIs\u00f3topos de carbono (?\n13\nC) e oxig\u00eanio (?\n\n18\nO) em espeleotemas ............................. 143 \n\nData\u00e7\u00f5es por \n14\n\nC (carv\u00e3o e fra\u00e7\u00e3o de humina da MOS) ......................................... 144 \n\nData\u00e7\u00f5es por \n234\n\nU/\n230\n\nTh .......................................................................................... 145 \n\n5.8. Metodologia utilizada com o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ............................. 145 \n \n\nParte 3 | Resultados, discuss\u00e3o e conclus\u00f5es ............................................................... 153 \n\n6. Descri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica das amostras coletadas .................................................... 155 \n\n6.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, Brasil ............................................................. 155 \n\n6.1.1. Rocha suporte do abrigo.................................................................................... 155 \n\n6.1.2. Sondagem I ....................................................................................................... 157 \n\n6.1.3. Sondagem II ...................................................................................................... 159 \n\n6.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I, Brasil .................................................................... 161 \n\n6.2.1. Rocha suporte do abrigo ................................................................................... 161 \n\n6.2.2. Sondagem I ....................................................................................................... 163 \n\n6.2.3. Sondagem II ...................................................................................................... 166 \n\n6.3. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de Los Postes, Espanha ............................................................. 169 \n\n6.3.1. Espeleotema I (LPI) ........................................................................................... 169 \n\n6.3.2. Espeleotema II (LPII) ......................................................................................... 171 \n\n6.3.3. Espeleotema III (LPIII) ....................................................................................... 172 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\niv PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n7. Granulometria ............................................................................................................... 173 \n\n7.1. Brasil ........................................................................................................................ 173 \n\n8. Descri\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica das amostras coletadas ..................................................... 177 \n\n8.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I ....................................................................... 177 \n\n8.1.1. Rocha suporte do abrigo.................................................................................... 177 \n\n8.1.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es ................................................................................. 180 \n\n8.1.3. Sondagens I e II ................................................................................................ 183 \n\n8.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I ............................................................................... 185 \n\n8.2.1. Rocha suporte do abrigo.................................................................................... 185 \n\n8.2.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es ............................................................................. 187 \n\n8.2.3. Sondagens I e II ................................................................................................ 189 \n\n8.3. S\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes, Espanha ............................................................. 190 \n\n8.3.1. Sedimentos do s\u00edtio ........................................................................................... 191 \n\n9. Identifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica por DRX............................................................................ 201 \n\n9.1. Rochas suporte dos abrigos..................................................................................... 201 \n\n9.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es.................................................................................... 202 \n\n9.3. Sondagens ............................................................................................................... 205 \n\n9.4. Fra\u00e7\u00e3o argilosa ........................................................................................................ 206 \n\n10. Geoqu\u00edmica de rochas, sedimentos e solos ............................................................ 209 \n\n10.1. Geoqu\u00edmica de sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos por EDS .............................. 209 \n\n10.1.1. Parque Nacional Serra da Capivara ................................................................ 209 \n\n10.1.2. Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n ............................................ 211 \n\n10.2. Geoqu\u00edmica por absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica e espectrofotometria de rochas, sedimentos dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos e solos das sondagens do Parque Nacional Serra da Capivara .. 214 \n\n10.2.1. Ferro ................................................................................................................ 214 \n\n10.2.2. Magn\u00e9sio ......................................................................................................... 214 \n\n10.2.3. F\u00f3sforo ............................................................................................................ 215 \n\n10.2.4. Ars\u00eanio ............................................................................................................ 216 \n\n11. Geoqu\u00edmica isot\u00f3pica de rochas, sedimentos e solos ............................................ 217 \n\n11.1. Parque Nacional Serra da Capivara (Brasil) ........................................................... 217 \n\n11.1.1. Is\u00f3topos est\u00e1veis (?\n13\n\nC) ................................................................................... 217 \n\nSondagem I do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I .............................................. 217 \n\nSondagem II do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I ............................................. 218 \n\nSondagem I do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I ..................................................... 218 \n\nSondagem II do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I .................................................... 219 \n\n11.1.2. Data\u00e7\u00f5es \n14\n\nC ................................................................................................... 220\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO         v \n\n11.2. S\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes (Espanha) .......................................................... 222 \n\n11.2.1. Is\u00f3topos est\u00e1veis (?\n13\n\nC e ?\n18\n\nO)........................................................................ 222 \n\nEstalagmite LPII .......................................................................................................... 223 \n\nEstalagmite LPIII ..................................................................................................... 225 \n\n11.2.2. Data\u00e7\u00f5es ......................................................................................................... 225 \n\n12. An\u00e1lise espacial SIG .................................................................................................. 227 \n\n13. Discuss\u00e3o dos resultados ......................................................................................... 237 \n\n13.1. Parque Nacional Serra da Capivara (Brasil) ........................................................... 237 \n\n13.1.1. Modifica\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas durante o Pleistoceno-Holoceno nas \u00e1reas \n\nestudadas do Parque Nacional Serra da Capivara .................................................. 237 \n\nIndicadores paleoclim\u00e1ticos durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio ............................. 240 \n\nVaria\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio ......................... 246 \n\nComportamento Humano ........................................................................................ 251 \n\n13.2. Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n, Extremadura, Espanha ............ 255 \n\n13.2.1. Indicadores paleoclim\u00e1ticos durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio ...................... 255 \n\nVaria\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio ......................... 260 \n\nComportamento Humano ........................................................................................ 262 \n\n14. Conclus\u00f5es ................................................................................................................. 267 \n\nBibliografia ....................................................................................................................... 271 \n\nAnexos  ..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026297 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO         vii \n\n\u00cdndice de figuras \n\n \n\nFig. 1. Esquema de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7antes clim\u00e1ticas internas e externas. Adaptado de \n\nRUDDIMAN (2001). .....................................................................................................34 \n\nFig. 2. Varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3nica dendrol\u00f3gica dos \u00faltimos 11.4 ka BP. \n\nAdaptado de SOLANKI et al., (2004). ..........................................................................35 \n\nFig. 3.  Ciclos orbitais ou Ciclos de Milankovitch: a) excentricidade; b) obliquidade; c) \n\nprecess\u00e3o. Adaptado de ZACHOS et al. (2012). .........................................................38 \n\nFig. 4. Varia\u00e7\u00f5es na geometria orbital em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Adaptado de IMBRIE &amp; IMBRIE \n\n(1980). .........................................................................................................................39 \n\nFig. 5. Efeito da precess\u00e3o sobre as esta\u00e7\u00f5es de ano em rela\u00e7\u00e3o ao peri\u00e9lio e af\u00e9lio.  \n\nAdaptado de http://forum.ilmeteo.it/showthread.php?t=84966, consultado em 05/09/14.\n\n ....................................................................................................................................40 \n\nFig.  6. Eventos de D/O e Hn Adaptado de BROECKER (2013). ...........................................42 \n\nFig. 7. Gr\u00e1fico com a representa\u00e7\u00e3o do eventos de Heinrich. Adaptado de BROECKER \n\n(2013). .........................................................................................................................43 \n\nFig. 8. Gr\u00e1fico comparativo  dos registros dos eventos de D/O e Heinrich atrav\u00e9s de \n\ndiferentes proxies. Adaptado de VAN KREVELD et al. (2000).....................................44 \n\nFig. 9. Representa\u00e7\u00e3o do Younger Dryas, D/O e evento de Heinrich. Adaptado de Oliveira \n\n(2012). .........................................................................................................................45 \n\nFig. 10. Fases chuvosas no Nordeste do Brasil com base nas an\u00e1lises de espeleotemas. \n\nAdaptado de AULER et al. (2004). ..............................................................................46 \n\nFig. 11. Gr\u00e1fico representativo das rela\u00e7\u00f5es entre os eventos D/O, H e ciclos de Bond. \n\nAdaptado de ALLEY (1998). ........................................................................................48 \n\nFig. 12. Is\u00f3topos de oxig\u00eanio obtidos em vermelho pelo GRIP, em preto pelo GISP2, em azul \n\npela NGRIP e em verde pelo Dye3. Adaptado de THOMAS et al. (2007). ...................48 \n\nFig. 13. Configura\u00e7\u00e3o do mar Labrador e mares adjacentes. Adaptado de OLIVEIRA (2012).\n\n ....................................................................................................................................49 \n\nFig. 14. Gr\u00e1ficos demonstrativos do MTH. Adaptado de MOROS et al. (2004).....................53 \n\nFig. 15. Imagem demonstrativa das frentes clim\u00e1ticas com e sem a influ\u00eancia do ENSO. \n\nAdaptado de FERNANDEZ &amp; MUEHE (2006). ............................................................56\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nviii PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 16. Vetores verticais de integra\u00e7\u00e3o do transporte de umidade pela: A) alta NAO no \n\ninverno; B) normal ou baixa NAO no inverno; C) Contorno do intervalo de magnitude.\n\n ....................................................................................................................................57 \n\nFig. 17. Mapa com o deslocamento anual da ZCIT. Adaptado de LEDRU et al. (2005). .......58 \n\nFig. 18. Gr\u00e1fico de correla\u00e7\u00e3o entre os eventos globais observados no GRIP em fun\u00e7\u00e3o de \n\nregi\u00f5es do Brasil, demonstrando a rela\u00e7\u00e3o antif\u00e1sica dentro do territ\u00f3rio brasileiro. \n\nAdaptado de STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO (2014). ................................................................60 \n\nFig. 19. Representa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica em \u00e2mbito global. Adaptado de \n\nRAHMSTORF (2002). .................................................................................................62 \n\nFig. 20. Representa\u00e7\u00e3o da AMOC. Adaptado de http://www.bio.gc.ca/science/research-\n\nrecherche/ocean /variability-variabilite/labrador/amoc-acmr-eng.php. .........................63 \n\nFig. 21. Ilustra\u00e7\u00e3o dos processos prim\u00e1rios relacionados ao varia\u00e7\u00f5es ?\n18\n\nO relevantes para \n\na paleoclimatologia em espeleotemas, dominantemente controlados por varia\u00e7\u00f5es de \n\ntemperatura e umidade relativa do ar, que influenciam os valores ?\n18\n\nO atrav\u00e9s dos \n\nv\u00e1rios processos e mudan\u00e7as de fase nos oceanos, atmosfera, hidrosfera, solos e \n\nzonas c\u00e1rsticas e, em espeleotemas. ..........................................................................74 \n\nFig. 22. Esquema do ciclo do \n18\nO e representa\u00e7\u00e3o do \u201cefeito continental\u201d. Adaptado de \n\nPERRETTI (2011). ......................................................................................................74 \n\nFig. 23. Correla\u00e7\u00e3o entre os valores de \n18\n\nO e de temperatura. Adaptado de ROZANSKI et al. \n\n(1993). .........................................................................................................................75 \n\nFig. 24. Esquema simplificado do ciclo de Calvin para plantas C3 e C4, adaptado de LARA &amp; \n\nANDREO (2011)..........................................................................................................77 \n\nFig. 25. Intervalos de valores caracter\u00edsticos para os diferentes ciclos  fotossint\u00e9ticos. \n\nAdaptado de MIRANDA (2010). ..................................................................................77 \n\nFig. 26. Esquema representativo da rela\u00e7\u00e3o entre a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono e \n\npar\u00e2metros clim\u00e1ticos (pluviosidade, temperatura e cobertura vegetal). Adaptado de \n\nCRUZ (2003). ..............................................................................................................79 \n\nFig. 27. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e das sondagens realizadas. S\u00e3o \n\napresentados esquemas de cada um dos abrigos estudados. ....................................88 \n\nFig. 28. Mapas das prov\u00edncias tect\u00f4no-estruturais Borborema, Parna\u00edba, S\u00e3o Francisco e \n\nTocantins, que fazem fronteira com o PNSC. Adaptado de BIZZI et al. (2003). ..........89\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO ix \n\nFig. 29. Prov\u00edncia Parna\u00edba e suas subdivis\u00f5es. Adaptado de SILVA et al. (2003). ..............90 \n\nFig. 30. a) Zona de contato entre placas tect\u00f4nicas durante a forma\u00e7\u00e3o do continente sul \n\namericano (SCHOBBENHAUS &amp; NEVES, 2003). b) Principais elementos tect\u00f4nicos do \n\nBrasil (MOHRIAK, 2003). ............................................................................................92 \n\nFig. 31.Estratigrafia da Bacia do Parna\u00edba. Adaptado de BIZZI et al. (2003a). .....................93 \n\nFig. 32. Mapa geol\u00f3gico do PNSC, adaptado do Mapa Geol\u00f3gico do Estado do Piau\u00ed (2004).\n\n ....................................................................................................................................94 \n\nFig. 33. Perfil topogr\u00e1fico do PNSC. Adaptado de SANTOS (2007). ....................................95 \n\nFig. 34. Delimita\u00e7\u00f5es dos diferentes tipos de Caatinga, segundo CHAME (2007). ............. 100 \n\nFig. 35. Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, com o perfil topogr\u00e1fico \n\nobtido partir da plataforma SRTM. ............................................................................. 108 \n\nFig. 36. Panor\u00e2mica do vale a partir do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ................... 108 \n\nFig. 37. a) Vista geral do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I; b) Marmitas de \n\ngigantes encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ............ 109 \n\nFig. 38. Perfil topogr\u00e1fico desde s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I at\u00e9 \u00e0 \n\nsondagem, com recurso a GPS. ................................................................................ 109 \n\nFig. 39. Localiza\u00e7\u00e3o das fogueiras e blocos com pinturas encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nToca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I (Fonte: Arquivo FUMDHAM).................................... 110 \n\nFig. 40. a) Desenho identificado como tatu gigante; b) Reconstitui\u00e7\u00e3o do tatu gigante; c) \n\ncarapa\u00e7a de tatu gigante encontrado na Toca do Garrincho no PNSC. ..................... 111 \n\nFig. 41.  Exemplos dos diferentes tipos de tradi\u00e7\u00f5es encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca \n\nda Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. a) tradi\u00e7\u00e3o Nordeste; b) tradi\u00e7\u00e3o Agreste. ....................... 112 \n\nFig. 42.  Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I, com o perfil topogr\u00e1fico \n\nobtido partir da plataforma SRTM. ............................................................................. 113 \n\nFig. 43. Perfil topogr\u00e1fico desde s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I at\u00e9 \u00e0 \n\nsondagem, com recurso a GPS. ................................................................................ 114 \n\nFig. 44. Representa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do painel de pinturas encontradas durante as \n\nescava\u00e7\u00f5es. Adaptado de MELO (2007). .................................................................. 116 \n\nFig. 45. Exemplos dos diferentes tipos de tradi\u00e7\u00f5es encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca \n\ndo Baix\u00e3o do Perna I. a) tradi\u00e7\u00e3o Nordeste; b) tradi\u00e7\u00e3o Agreste. .............................. 117 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nx PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 46. Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, com o perfil topogr\u00e1fico \n\nobtido partir da plataforma SRTM. ............................................................................. 119 \n\nFig. 47. Enquadramento da regi\u00e3o estudada no contexto do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, segundo \n\nJULIVERT et al. (1974), modificado por FARIAS et al., (1987). Unidades \n\ngeotect\u00f3nicas: 1- Bacias continentais Terci\u00e1rias, 2- Orlas Meso-Cenozoicas (Bacia \n\nLusitaniana, Bacia Algarvia e Bacia Oriental), 3- Cadeias alpinas perif\u00e9ricas, 4- Maci\u00e7o \n\nIb\u00e9rico, 5- Maci\u00e7os al\u00f3ctones do NW Ib\u00e9rico. ............................................................ 121 \n\nFig. 48. Mapa da geomorfologia de Extremadura espanhola com destaque para a posi\u00e7\u00e3o do \n\nMNCFL numa zona de fronteira. ............................................................................... 122 \n\nFig. 49. Imagem da conflu\u00eancia das ribeiras de Montemayor e Santa Cruz na atualidade. 123 \n\nFig. 50. Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o encontrada na regi\u00e3o da Extremadura espanhola. Adaptado de \n\nALCARAZ, 1995. ....................................................................................................... 125 \n\nFig. 51. Poss\u00edveis marcas de manipula\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em osso de caprino, encontrado na \n\ncaverna de Los Postes. ............................................................................................. 127 \n\nFig. 52. Gravura encontrada com forma em \"zig-zag\" na caverna de Cueva del Agua. ...... 128 \n\nFig. 53. Esquema da caverna de Los Postes e entorno. ..................................................... 129 \n\nFig. 54. Exemplares da cultura material encontrada no s\u00edtio de Los Postes durante as \n\ncampanhas de escava\u00e7\u00e3o. Fonte: COLLADO GIRALDO &amp; GARC\u00cdA ARRANZ, 2009.\n\n .................................................................................................................................. 130 \n\nFig. 55. Aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o e estratigrafia da caverna de Los Postes. ......................... 132 \n\nFig. 56. Croqui com a localiza\u00e7\u00e3o das amostras de rochas coletadas no PNSC. Adaptado de \n\nMELO, 1990. ............................................................................................................. 134 \n\nFig. 57. Croqui com a localiza\u00e7\u00e3o das amostras de estalagmites coletadas na caverna de \n\nLos Postes, Espanha. ............................................................................................... 134 \n\nFig. 58. Amostras de estalagmites coletadas na caverna de Los Postes, Espanha. ........... 135 \n\nFig. 59. Etapas de coleta das amostras de solos provenientes das sondagens pr\u00f3ximas dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos no PNSC. .................................................................................. 136 \n\nFig. 60. Etapas de coleta das amostras dos sedimentos provenientes do s\u00edtio arqueol\u00f3gico \n\nde Los Postes, Espanha............................................................................................ 137 \n\nFig. 61. Etapas da elabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas de sedimentos. .................................. 138\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xi \n\nFig. 62. Etapas de prepara\u00e7\u00e3o de um agregado orientado de argilas em placas de cer\u00e2mica \n\npara an\u00e1lise de DRX. ................................................................................................ 139 \n\nFig. 63. Etapa de digest\u00e3o das amostras para leitura no espectrofot\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica. .................................................................................................................... 142 \n\nFig. 64. a) Representa\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o a baixa e alta altitude. Adaptado de \n\nQUINTAL (2003). b) Evolu\u00e7\u00e3o do leito de inunda\u00e7\u00e3o de um rio. Adaptado de \n\nhttp://www.prof2000.pt/users/ elisabethm/geo8/rios2.htm. ......................................... 149 \n\nFig. 65. Caracter\u00edsticas do suporte rochoso do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ........ 156 \n\nFig. 66. Aspecto das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem I, realizada na \n\nproximidade do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ............................................... 159 \n\nFig. 67. Aspectos de diferentes fase de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem II do S\u00edtio Toca da Ema do \n\nS\u00edtio do Br\u00e1s I. ........................................................................................................... 161 \n\nFig. 68. Caracter\u00edsticas do suporte rochoso do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ............... 162 \n\nFig. 69. Aspectos das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem I, realizada na \n\nproximidade do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ...................................................... 165 \n\nFig. 70. Aspectos das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem II do S\u00edtio Toca do \n\nBaix\u00e3o do Perna I. ..................................................................................................... 168 \n\nFig. 71. Coleta de amostras na caverna de Los Postes, Espanha. ..................................... 169 \n\nFig. 72. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPI........... 170 \n\nFig. 73. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPII. ......... 171 \n\nFig. 74. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPIII. ........ 172 \n\nFig. 75. Valores m\u00e9dios (%) para as classes granulom\u00e9tricas analisadas nas sondagens do \n\nPNSC. ....................................................................................................................... 173 \n\nFig. 76. Classifica\u00e7\u00e3o dos solos das sondagens realizadas no PNSC no diagrama triangular \n\nde FOLK (1954)......................................................................................................... 174 \n\nFig. 77. Distribui\u00e7\u00e3o das percentagens relativas \u00e0 fra\u00e7\u00e3o argilosa para cada camada \n\nanalisada das diferentes sondagens efetuadas no PNSC. ........................................ 175 \n\nFig. 78. Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes granulom\u00e9tricas dos sedimentos da caverna de \n\nLos Postes. ............................................................................................................... 176 \n\nFig. 79. Classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos da caverna de Los Postes no diagrama triangular de \n\nFOLK (1954). ............................................................................................................ 176 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nxii PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 80. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com gr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo (Qtz) \n\ne \u00f3xidos de ferro (oxFe) e cimento de caulinita (Kln) e hidr\u00f3xidos de ferro (hoxFe) \n\n(nic\u00f3is //). .................................................................................................................. 178 \n\nFig. 81. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 178 \n\nFig. 82. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com um gr\u00e3o de turmalina rodeado por gr\u00e3os de \n\nquartzo (nic\u00f3is //). ...................................................................................................... 178 \n\nFig. 83. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 178 \n\nFig. 84. Detallhe do cimento de um arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I constitu\u00eddo por \n\ncaulinita (Kln) e muscovita (Ms), com este \u00faltimo mineral apresentando evid\u00eancias de \n\ncauliniza\u00e7\u00e3o (nic\u00f3is //). .............................................................................................. 178 \n\nFig. 85. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 178 \n\nFig. 86. Detallhe do cimento de um arenito do s\u00edtio Ema I composto por agregados de \n\nprism\u00e1ticos de caulinita (nic\u00f3is //). ............................................................................. 179 \n\nFig. 87. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 179 \n\nFig. 88. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com espa\u00e7os intergranulares preenchidos por \n\npequenos gr\u00e2nulos de caulinita, impregnados de hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). ....... 179 \n\nFig. 89. Detalhe de um arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I em que um espa\u00e7o intergranular \n\n\u00e9 ocupado por pequenos gr\u00e2nulos de caulinita. Na parte superior s\u00e3o vis\u00edveis \n\nagregados prism\u00e1ticos de caulinita impregnados de hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). ... 179 \n\nFig. 90. N\u00edvel de siltito intercalado no arenito do s\u00edtio Ema I, com gr\u00e3os sub-angulosos com \n\ndimens\u00f5es inferiores a 62 ?m (nic\u00f3is //). ................................................................... 179 \n\nFig. 91. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 179 \n\nFig. 92. Sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I, constitu\u00eddo por clastos de \n\nquartzo (Qz), quartzito (Qtz) e caulinita (Kln) e de agregados dos minerais anteriores \n\n(nic\u00f3is //). .................................................................................................................. 181 \n\nFig. 93. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7.181Fig. 94. Clastos de \n\nquartzito e pequeno clasto de mineral opaco em sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Ema I (nic\u00f3is //). ................................................................................... 181 \n\nFig. 95. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 181 \n\nFig. 96. Clasto do sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I constitu\u00eddo por agregado de \n\nquartzo/quartzito e caulinita, impregnados com com hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). ... 181\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xiii \n\nFig. 97. Fragmento de carv\u00e3o encontrado no sedimento 1B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico Ema I (nic\u00f3is //). ................................................................................... 181 \n\nFig. 98. Clasto de zirc\u00e3o no sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I (nic\u00f3is //). ................. 182 \n\nFig. 99. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ......................................... 182 \n\nFig. 100. Clastos de caulinita, do sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I, com zonamento \n\ncomposicional. A zona interna do clasto est\u00e1 mais impregnada em hidr\u00f3xidos de ferro \n\ndo que a zona mais externa (nic\u00f3is //). ...................................................................... 182 \n\nFig. 101. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 182 \n\nFig. 102. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados no s\u00edtio arquel\u00f3gico Toca da \n\nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I............................................................................................... 183 \n\nFig. 103. Sedimento da sondagem I do s\u00edtio Ema I, constitu\u00eddo por clastos de quartzo, \n\nquartzito e caulinita e de agregados dos minerais anteriores (nic\u00f3is //). .................... 184 \n\nFig. 104. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 184 \n\nFig. 105. Sedimento superficial da sondagem II do Ema I, constitu\u00eddo por clastos de quartzo \n\ne caulinita n\u00e3o consolidados (nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por Guilherme S\u00edrio.\n\n .................................................................................................................................. 184 \n\nFig. 106. Sedimento recolhido a cerca de 1 m de profundidade, na sondagem II do Ema I, \n\nconstitu\u00eddo por clastos de quartzo e caulinita justapostos e consolidados com caulinita \n\nresultante de eluvia\u00e7\u00e3o (nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por Guilherme S\u00edrio. .. 184 \n\nFig. 107. Desenvolvimento de \u201ccapping\u201d de hidr\u00f3xido de ferro sobre gr\u00e3o do solo da \n\nsondagem I do Ema I (nic\u00f3is //). ................................................................................ 184 \n\nFig. 108. Desenvolvimento de \u201ccrescent coating\u201d em espa\u00e7os vazios e de crostas de \n\ncaulinita/hidr\u00f3xido de ferro sobre gr\u00e3os de quartzo no solo da sondagem II do Ema I \n\n(nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por Guilherme S\u00edrio. ....................................... 184 \n\nFig. 109. N\u00edvel estratig\u00e1fico enriquecido em hidr\u00f3xidos de ferro devido \u00e0 sua migra\u00e7\u00e3o de \n\ncamadas superiores para camadas inferiores I (nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada \n\npor Guilherme S\u00edrio. .................................................................................................. 185 \n\nFig. 110. Separa\u00e7\u00e3o de dois pequenos blocos, que poder\u00e3o corresponder a estruturas \n\npedol\u00f3gicas incipientes (pedons) (nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por Guilherme \n\nS\u00edrio........................................................................................................................... 185 \n\nFig. 111. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I com gr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo \n\n(Qtz) e \u00f3xidos de ferro (oxFe) e cimento de caulinita (Kln) (nic\u00f3is //). ........................ 186 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nxiv PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 112. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I com gr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo \n\n(Qtz) e muscovita (Mu) (Kln) (nic\u00f3is \u00d7). ..................................................................... 186 \n\nFig. 113. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I com matriz constitu\u00edda por quartzo (Qz) e \n\n\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). ............................................................................... 186 \n\nFig. 114. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 186 \n\nFig. 115. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I com cimento de caulinita (Kln), impregnado \n\ncom \u00f3xidos de ferro (oxFe) e hidr\u00f3xidos de ferro (hoxFe) (nic\u00f3is //). Qz- quartzo. ..... 187 \n\nFig. 116. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 187 \n\nFig. 117. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I com cimento composto por caulinita (Kln) e \n\n\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). Qz- quartzo. ........................................................... 187 \n\nFig. 118. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 187 \n\nFig. 119. Sedimento 6B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Perna I, com clastos de quartzo (Qz), caulinita \n\n(Kln), de agregados dos minerais anteriores, turmalina (Tur) e zirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //).\n\n .................................................................................................................................. 188 \n\nFig. 120. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 188 \n\nFig. 121. Sedimento 7B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I, constitu\u00eddo por clastos \n\nde quartzo (Qz) e zirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //). ................................................................... 188 \n\nFig. 122. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 188 \n\nFig. 123. Sedimento 8B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Perna I com clastos de quartzo (Qz), caulinita \n\n(Kln), de agregados dos minerais anteriores e \u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //)........ 188 \n\nFig. 124. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 188 \n\nFig. 125. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados no s\u00edtio arquel\u00f3gico Toca do \n\nBaix\u00e3o do Perna I. ..................................................................................................... 189 \n\nFig. 126. Sedimento da sondagem II do Perna I, constitu\u00eddo por clastos de quartzo (Qz), \n\nquartzito (Qtz), caulinita (Kln), agregados dos minerais anteriores, \u00f3xidos de ferro \n\n(oxFe) e zirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //). ................................................................................. 190 \n\nFig. 127. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 190 \n\nFig. 128. Pormenor da matriz e cimento do solo da sondagem II do Perna I, com clastos de \n\nquartzo (Qz) e zirc\u00e3o (Zrn) rodeados por um cimento caulin\u00edtico impregnado por \u00f3xidos \n\nde ferro (nic\u00f3is //). ..................................................................................................... 190\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xv \n\nFig. 129. Evid\u00eancias de eluvia\u00e7\u00e3o de caulinita e hidr\u00f3xidos de ferro num agregado de \n\ncaulinita (Kln) e quartzo (Qz) da sondagem II do Perna I, (nic\u00f3is //). ......................... 190 \n\nFig. 130. Evid\u00eancias de eluvia\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos de ferro num agregado de caulinita (Kln) e \n\nquartzo (Qz) da sondagem I do Perna I, (nic\u00f3is //). ................................................... 191 \n\nFig. 131. Solo da sondagem II do Perna I, com  clastos de quartzo (Qz) agregados por um \n\ncimento enriquecido em hidr\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). ................................... 191 \n\nFig. 132. Sedimento da caverna de Los Postes, constitu\u00eddo por clastos sub-arredondadas de \n\n\u201cterra rossa\u201d (nic\u00f3is //). .............................................................................................. 192 \n\nFig. 133. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 192 \n\nFig. 134.Sedimento da caverna de Los Postes, constitu\u00eddo por clastos sub-arredondadas de \n\n\u201cterra rossa\u201d, quartzo e calc\u00e1rio, consolidados com um cimento calc\u00edtico (nic\u00f3is //). . 192 \n\nFig. 135. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 192 \n\nFig. 136. Clasto do sedimento da caverna de Los Postes, constitu\u00eddo por um agregado de \n\n\u201cterra rossa\u201d e riolito (nic\u00f3is //). .................................................................................. 192 \n\nFig. 137. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 192 \n\nFig. 138. Clasto do sedimento da caverna de Los Postes, constitu\u00eddo por um agregado de \n\n\u201cterra rossa\u201d e um fragmento sub-anguloso de riolito (nic\u00f3is //). ................................ 193 \n\nFig. 139. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 193 \n\nFig. 140. Fragmento de osso no sedimento da caverna de Los Postes, com cavidades \n\npreenchidas por calcita (nic\u00f3is //). ............................................................................. 193 \n\nFig. 141. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 193 \n\nFig. 142. Concha de gastr\u00f3pode no sedimento da caverna de Los Postes (nic\u00f3is //). ........ 193 \n\nFig. 143. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 193 \n\nFig. 144. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados na caverna de Los Postes.\n\n .................................................................................................................................. 194 \n\nFig. 145. Textura colunar aberta associada a textura colunar microcristalina, na estalagmite \n\nLPIII da caverna de Los Postes. Os dois tipos de texturas est\u00e3o separados por uma \n\nfina camada de minerais argilosos (nic\u00f3is //). ............................................................ 197 \n\nFig. 146. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 197 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nxvi PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 147. Textura colunar alongada na estalagmite LPII da caverna de Los Postes (nic\u00f3is //).\n\n .................................................................................................................................. 197 \n\nFig. 148. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 197 \n\nFig. 149. Textura colunar alongada com crescimentos laterais na estalagmite LPII da \n\ncaverna de Los Postes (nic\u00f3is //). .............................................................................. 197 \n\nFig. 150. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 197 \n\nFig. 151.Textura fascicular na estalagmite LPII da caverna de Los Postes (nic\u00f3is //). ........ 198 \n\nFig. 152. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 198 \n\nFig. 153. Textura colunar microcristalina associada a textura colunar alongada, na \n\nestalagmite LPIII da caverna de Los Postes. As duas texturas est\u00e3o separadas por \n\numa fina camada de minerais argilosos (nic\u00f3is //). .................................................... 198 \n\nFig. 154. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7.198Fig. 155. Textura colunar \n\nmicrocristalina associada a textura acicular radial (no topo da foto), na estalagmite LPII \n\nda caverna de Los Postes (nic\u00f3is //). ......................................................................... 198 \n\nFig. 156. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 198 \n\nFig. 157. Pormenor da textura textura acicular radial e sua associa\u00e7\u00e3o a minerais argilosos, \n\nna estalagmite LPII da caverna de Los Postes (nic\u00f3is //). .......................................... 199 \n\nFig. 158. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 199 \n\nFig. 159. Textura textura acicular radial e sua associa\u00e7\u00e3o a minerais argilosos, na \n\nestalagmite LPIII da caverna de Los Postes (nic\u00f3is //)............................................... 199 \n\nFig. 160. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 199 \n\nFig. 161. Aspectos de texturas aciculares radiais e sua associa\u00e7\u00e3o preferencial a minerais \n\nargilosos nas camadas com menor crescimento, na estalagmite LPIII da caverna de \n\nLos Postes (nic\u00f3is //). ................................................................................................ 199 \n\nFig. 162. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 199 \n\nFig. 163. Camada da estalagmite LPII da caverna de Los Postes com estrutura porosa, \n\nformada por agregados de clastos de quartzo, \u201cterra rossa\u201d, calc\u00e1rio e \u00f3xidos de ferro, \n\ncimentados por micrite (nic\u00f3is //). .............................................................................. 200 \n\nFig. 164. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 200\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xvii \n\nFig. 165. Camada da estalagmite LPII da caverna de Los Postes com estrutura porosa, \n\nformada por agregados de clastos de \u201cterra rossa\u201d cimentados por micrite (nic\u00f3is //).\n\n .................................................................................................................................. 200 \n\nFig. 166. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 200 \n\nFig. 167.Fragmento de osso encontrado numa camada da estalagmite LPII da caverna de \n\nLos Postes com estrutura porosa (nic\u00f3is //). .............................................................. 200 \n\nFig. 168. A mesma \u00e1rea da foto anterior observada em nic\u00f3is \u00d7. ....................................... 200 \n\nFig. 169. Padr\u00f5es de DRX da amostra 2 da rocha suporte do abrigo do S\u00edtio Toca da Ema \n\ndo S\u00edtio do Br\u00e1s I. Kln- caulinite, Qz- quartzo. ........................................................... 201 \n\nFig. 170. Padr\u00f5es de DRX da amostra 8 da rocha suporte do abrigo do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o \n\ndo Perna I. Kln- caulinite, Qz- quartzo. ...................................................................... 202 \n\nFig. 171. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas \n\nescava\u00e7\u00f5es do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Gt- goethita, Kln- caulinite, Mu- \n\nmuscovita; Qz- quartzo.............................................................................................. 203 \n\nFig. 172. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas \n\nescava\u00e7\u00f5es do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Gt- goethita, Kln- caulinite, Mu- \n\nmuscovita; Qz- quartzo.............................................................................................. 204 \n\nFig. 173. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas \n\nescava\u00e7\u00f5es do caverna de Los Postes. Ab- albita, Cc- calcita, Chl- Clorita, Gt- \n\ngoethita, Ill- ilita, Mu- muscovita; Qz- quartzo. ........................................................... 205 \n\nFig. 174. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de solos coletados nas sondagens \n\nefetuadas nos s\u00edtios Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Ab- \n\nalbita, Cc- calcita, Gt- goethita, Ill- ilita, Mu- muscovita; Qz- quartzo. ........................ 206 \n\nFig. 175. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem I do \n\ns\u00edtio Ema I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal).\n\n .................................................................................................................................. 207 \n\nFig. 176. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem II do \n\ns\u00edtio Ema I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal).\n\n .................................................................................................................................. 208 \n\nFig. 177. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem I do \n\nPerna I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal)...... 208 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nxviii PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nFig. 178. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem II do \n\ns\u00edtio Perna I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal).\n\n .................................................................................................................................. 209 \n\nFig. 179. Teores m\u00e9dios de SiO2 e Al2O3 dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da Ema do S\u00edtio do \n\nBr\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. .......................................................................... 210 \n\nFig. 180. Teores m\u00e9dios de alguns elementos maiores e menores dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nToca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. .................................. 210 \n\nFig. 181. Teores de alguns elementos maiores e menores do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da \n\nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I............................................................................................... 211 \n\nFig. 182. Teores m\u00e9dios de alguns elementos maiores e menores dos sedimentos da \n\ncaverna de Los Postes, Espanha. ............................................................................. 212 \n\nFig. 183. Composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas m\u00e9dias dos sedimentos arqueol\u00f3gicos da caverna de Los \n\nPostes, para os conjuntos estratigr\u00e1ficos (UE19-UE11), (UE10-UE06) e (UE05-UE01).\n\n .................................................................................................................................. 213 \n\nFig. 184. Teores de Fe2O3t das rochas suporte dos abrigos, sedimentos das escava\u00e7\u00f5es e \n\ndos solos das sondagens efetuadas no PNSC. ......................................................... 214 \n\nFig. 185. Teores de MgO das rochas suporte dos abrigos, sedimentos das escava\u00e7\u00e3o e das \n\nsolo das sondagens efetuadas no PNSC. ................................................................. 215 \n\nFig. 186. Etapa anal\u00edtica em que foi detectada, de forma qualitativa, a presen\u00e7a de f\u00f3sforo \n\nnas amostras de rochas (tubos de ensaio com solu\u00e7\u00e3o azulada). ............................. 215 \n\nFig. 187. Teores de P2O5 das rochas suporte dos abrigos, sedimentos das escava\u00e7\u00e3o e dos \n\nsolos das sondagens efetuadas no PNSC................................................................. 215 \n\nFig. 188. Teores de As dos sedimentos coletados no s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes. .... 216 \n\nFig. 189. Teores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem I \n\ndo s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ................................................................... 218 \n\nFig. 190. Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem \n\nI do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ........................................................................ 219 \n\nFig. 191.Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem \n\nII do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ....................................................................... 220 \n\nFig. 192. Valores de ?\n13\nC e ?\n\n18\nO nas diferentes camadas das estalagmites LPII e LPIII, da \n\ncaverna de Los Postes, Espanha. ............................................................................. 224\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE FIGURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xix \n\nFig. 193. Camadas dos espelotemas da caverna de Los Postes que foram datadas pelo \n\nm\u00e9todo \n234\n\nU/\n230\n\nTh. ..................................................................................................... 226 \n\nFig. 194. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos. ... 228 \n\nFig. 195. Mapa anal\u00edtico SIG do MNFCL, estabelecido com os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos. . 229 \n\nFig. 196. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios clim\u00e1ticos. .............. 231 \n\nFig. 197.Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios clim\u00e1ticos. ............... 232 \n\nFig. 198. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e \n\nclim\u00e1ticos. ................................................................................................................. 234 \n\nFig. 199. Mapa anal\u00edtico SIG do MNCFL, estabelecido com crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e \n\nclim\u00e1ticos. ................................................................................................................. 235 \n\nFig. 200. Padr\u00f5es de DRX da rocha suporte do abrigo e sedimentos da escava\u00e7\u00e3o e dos \n\nsolos das sondagens do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Kln- caulinite, Qz- \n\nquartzo. ..................................................................................................................... 242 \n\nFig. 201. Padr\u00f5es de DRX da rocha suporte do abrigo e sedimentos da escava\u00e7\u00e3o e dos \n\nsolos das sondagens do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Kln- caulinite, Qz- quartzo.\n\n .................................................................................................................................. 242 \n\nFig. 202. Varia\u00e7\u00e3o dos teores de Fe2O3t e MgO na rocha suporte do abrigo e sedimentos da \n\nescava\u00e7\u00e3o e solos das sondagens do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ................... 246 \n\nFig. 203. Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem \n\nII do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. .......... 249 \n\nFig. 204. Data\u00e7\u00f5es efetuadas na Serra da Capivara, que se encontram registradas na base \n\nde dados FUMDHAM, at\u00e9 ao ano de 2012. ............................................................... 254 \n\nFig. 205. Registro de valores de ?\n18\n\nO do GISP2 e do conjunto das estalgmites LPII e LPIII, \n\nprovenientes da caverna de Los Postes, Espanha. ................................................... 256 \n\nFig. 206. Gr\u00e1ficos quantil-quantil para os dados isot\u00f3picos ?\n18\nO (a) e ?\n\n13\nC (b) das \n\nestalagmites LPII e LPIII da caverna de Los Postes, Espanha. ................................. 257 \n\nFig. 207. Registro de valores de ?\n18\n\nO e ?\n13\n\nC do conjunto das estalgmites LPII e LPIII, \n\nprovenientes da caverna de Los Postes, Espanha. ................................................... 263 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE TABELAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xxi \n\n\u00cdndice de tabelas \n\n \n\nTabela 1. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do clima durante o Holoceno, elaborada com informa\u00e7\u00f5es de \n\nNETO &amp; NERY, 2005; PAROLIN &amp; STEVAUX, 2000. ...............................................33 \n\nTabela 2. Constantes de decaimento de ur\u00e2nio e t\u00f3rio. Adaptado de Faure (1986). .............80 \n\nTabela 3. Descri\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es identificadas nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do PNSC. \n\nAdaptado de BUCO (2012). .................................................................................... 106 \n\nTabela 4. Data\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Fonte: Arquivo \n\nFUMDHAM. ............................................................................................................ 112 \n\nTabela 5. Data\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ............................... 118 \n\nTabela 6. Data\u00e7\u00f5es obtidas na caverna de Los Postes segundo a bibliografia. .................. 131 \n\nTabela 7. Localiza\u00e7\u00e3o e tipo de tramento  das amostras analisadas por DRX. ................... 140 \n\nTabela 8. Bases de dados dos principais mapas utilizados. ............................................... 146 \n\nTabela 9. Par\u00e2metros de an\u00e1lise espacial considerados na elabora\u00e7\u00e3o dos modelo \n\nanal\u00edticos. Adaptado de OSCAR J\u00daNIOR, 2012. .................................................... 146 \n\nTabela 10. Valores dos crit\u00e9rios estabelecidos com base na bibliografia e experimenta\u00e7\u00f5es.\n\n ............................................................................................................................... 147 \n\nTabela 11. Crit\u00e9rios, coeficientes de crit\u00e9rio, classes de crit\u00e9rio e seus coeficientes aplicados \n\n\u00c0s regi\u00f5es estudadas do PNSC. ............................................................................. 148 \n\nTabela 12. Tabela de c\u00e1lculo de m\u00ednimos e m\u00e1ximos dos mapas tem\u00e1ticos para o Brasil. 150 \n\nTabela 13. Tabela de valores qualitativos para o Brasil. ..................................................... 150 \n\nTabela 14. Crit\u00e9rios, coeficientes de crit\u00e9rio, classes de crit\u00e9rio e seus coeficientes aplicados \n\n\u00c0s regi\u00f5es estudadas do MNCFL............................................................................ 151 \n\nTabela 15. Tabela de c\u00e1lculo de m\u00ednimos e m\u00e1ximos dos mapas tem\u00e1ticos para a Espanha.\n\n ............................................................................................................................... 152 \n\nTabela 16. Tabela de valores qualitativos para a Espanha. ................................................ 152 \n\nTabela 17. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da \n\nsondagem I do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. ............................................. 157 \n\nTabela 18. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, bioturba\u00e7\u00e3o, colorim\u00e9tricas e de cultura \n\nmaterial da sondagem II do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. .......................... 160 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 \u00cdNDICE DE TABELAS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nxxii PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\nTabela 19. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da \n\nsondagem I do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. .................................................... 164 \n\nTabela 20 Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da \n\nsondagem II do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. ................................................... 167 \n\nTabela 21  Resumo da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas, sedimentos das escava\u00e7\u00f5es e \n\nsolos  dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos estudados no PNSC............................................... 203 \n\nTabela 22. Data\u00e7\u00f5es obtidas a partir de material org\u00e2nico dos solos do PNSC, Brasil. ...... 221 \n\nTabela 23. Dados isot\u00f3picos \n234\n\nU/\n230\n\nTh obtidos em calcita dos espeleotemas da caverna de \n\nLos Postes, Espanha. ............................................................................................. 226 \n\nTabela 24. Movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o registrado por BUCO (2012) para os s\u00edtios da Serra \n\nBranca. ................................................................................................................... 252 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 LISTA DE ABREVIATURAS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO xxiii \n\nLista de abreviaturas  \n\n \n\nAMOC = Oscila\u00e7\u00e3o da corrente meridional do Atl\u00e2ntico (Atlantic Meridional Overturning \n\nCirculation) \n\nAMS = Espectrometria de massa com acelerador de part\u00edculas (Accelerator mass spectrometry). \n\nCal. anos BP / cal. ka BP = anos calibrados antes do presente (before present), sendo presente \n\no ano de 1950. \n\nCOT = Carbono org\u00e2nico total.  \n\nD/O = Evento de Dansgaard-Oeschger (Dansgaard-Oeschger event). \n\nDRX = Difra\u00e7\u00e3o de raios-X. \n\nEDS = Espectroscopia de energia dispersiva de raios-X (Energy dispersive X-ray spectroscopy). \n\nEma I = S\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\nMIS = Est\u00e1gio Isot\u00f3pico Marinho (Marine isotope stages) \n\nFe2O3t = Fe2O3 total. \n\nHn = Evento de Heinrich, sendo n = 0, 1, 2, 3, 4, 5 e 6. \n\nIPMA = Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera \n\nka = mil anos. \n\nMa = millh\u00f5es de anos. \n\nMNCFL = Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n. \n\nMOS = Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. \n\nMTH = M\u00e1ximo Termal do Holoceno (Holocene Thermal Maximum). \n\nNAO = North Atlantic Oscillation.  \n\nPNSC = Parque Nacional Serra da Capivara. \n\nPerna I = S\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\nSEM = Microscopia eletr\u00f3nica de varrimento (Scanning Electron Microscopy). \n\nSRTM = Shuttle Radar Topography Mission \n\nTHC = Circula\u00e7\u00e3o Termohalina (Thermohaline Circulation). \n\nZCIT = Zona de Converg\u00eancia Intertropical (Intertropical Convergence Zone). \n\n \n\n \n\nhttps://www.ipma.pt/\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n  \n\n \n\nParte 1 |  Aspectos introdut\u00f3rios \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  27 \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n A pesquisa apresentada nesta tese de doutoramento foi desenvolvida na sequ\u00eancia \n\ndos estudos e experi\u00eancia adquiridos durante o desenvolvimento da tese de mestrado \n\nErasmus Mundus em Quatern\u00e1rio e Pr\u00e9-hist\u00f3ria (com equival\u00eancia ao mestrado em \n\nArqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica e Arte Rupestre, da Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \n\nDouro), com o t\u00edtulo \"Din\u00e2micas Clim\u00e1ticas e Comportamento Humano na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: \n\nde 14 a 4 ka cal. BP\u201d. Na pesquisa arqueol\u00f3gica efetuada observou-se para a Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica a ocorr\u00eancia da simultaneidade entre as altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas e o \n\ndesenvolvimento da agricultura. No Brasil, observa-se ao longo do Holoceno diferentes \n\nformas de ocupa\u00e7\u00e3o humana em locais muito pr\u00f3ximos. Atendendo ao facto de estas \n\ndiferen\u00e7as comportamentais poderem estar intimamente ligadas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nocorridas nas respetivas regi\u00f5es, ir-se-\u00e1 abordar esta quest\u00e3o ao longo deste trabalho \n\n(CAMPOS, 2009). \n\n Neste trabalho optou-se pela utiliza\u00e7\u00e3o de metodologias m\u00faltiplas que visam \n\ncaracterizar as influ\u00eancias dos eventos e ciclos clim\u00e1ticos (identificados por programas de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de \u00e2mbito global, tais como o PAGES - Past Global Changes, Paleoclimate \n\nReconstruction Challenge, GISP 2 - Greenland Ice Sheet Project), em duas pequenas \u00e1reas, \n\nmuito espec\u00edficas, localizadas nos diferentes Hemisf\u00e9rios. Com efeito, as varia\u00e7\u00f5es globais \n\nresultam da intera\u00e7\u00e3o entre atmosfera, hidrosfera, criosfera, litosfera e biosfera, com \n\nfrequ\u00eancias e amplitudes que variam em fun\u00e7\u00e3o das chamadas for\u00e7antes, que se dividem \n\nem externas (posi\u00e7\u00e3o da Terra em rela\u00e7\u00e3o ao Sol e manchas solares) e internas (circula\u00e7\u00e3o \n\ntermohalina - THC, oscila\u00e7\u00e3o da corrente meridional do Atl\u00e2ntico - AMOC, movimento das \n\nplacas tect\u00f3nicas, erup\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas, mecanismo internos do gelo, albedo, etc.).  \n\n A possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de novas metodologias aplicadas em contextos \n\ncontinentais propiciou uma abordagem mais direta dos locais com vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, sem o recurso obrigat\u00f3rio aos registros obtidos em ambientes marinhos e no gelo. \n\n Considerando que o intervalo cronol\u00f3gico abordado nesta pesquisa corresponde ao \n\nHoloceno m\u00e9dio e tardio (7 a 3 ka BP), para o qual n\u00e3o h\u00e1 medi\u00e7\u00f5es instrumentais diretas \n\nda pluviosidade e temperatura, h\u00e1 a necessidade de encontrar evid\u00eancias das \n\ncaracter\u00edsticas clim\u00e1ticas deste per\u00edodo em diferentes fontes, ou seja, analisar diferentes \n\n\u201cproxies\u201d que v\u00e3o refletir as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas nos diferentes registros \n\ndesignados por eco-factos, tais como os diferentes componentes org\u00e2nicos encontrados nos \n\nsedimentos obtidos em escava\u00e7\u00f5es (polens, ossos e res\u00edduos vegetais), os quais podem ser \n\nestudados atrav\u00e9s de diversos m\u00e9todos anal\u00edticos, tais como: an\u00e1lises granulom\u00e9tricas e \n\nan\u00e1lises geoqu\u00edmicas, nas quais se incluem as determina\u00e7\u00f5es das raz\u00f5es isot\u00f3picas, EDS - \n\nhttp://hurricane.ncdc.noaa.gov/pls/paleox/f?p=519:2:277312916282575::::P1_study_id:12621\nhttp://hurricane.ncdc.noaa.gov/pls/paleox/f?p=519:2:277312916282575::::P1_study_id:12621\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 28 \n\nEnergy Dispersive X-Ray Spectroscopy (Espectrometria de Dispers\u00e3o de Energias de Raios-\n\nX) e SEM - Scanning Electron Microscope (Microscopia Eletr\u00f3nica de Varrimento), fra\u00e7\u00e3o \n\nargilosa de agregados orientados, an\u00e1lise petrogr\u00e1fica em l\u00e2mina delgada, \n\nespectrofotometria e absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica. Os dados gerados pela an\u00e1lise de diferentes \n\nproxies, contribu\u00edram para a caracteriza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais existentes em \n\ncontextos arqueol\u00f3gicos, possibilitando a obten\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es sobre o modo de \n\natua\u00e7\u00e3o dos grupos humanos na pr\u00e9-hist\u00f3ria.  \n\n Os dados analisados no presente trabalho, s\u00e3o provenientes de tr\u00eas \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas distintas: os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I (S\u00edtio Ema I) e \n\nToca do Baix\u00e3o do Perna I (S\u00edtio Perna I), localizados no Parque Nacional Serra da \n\nCapivara (PNSC), Piau\u00ed, Brasil. Estes locais foram escolhido por, na atualidade, \n\napresentarem diferen\u00e7as vis\u00edveis no coberto vegetal e nos aspectos geomorfol\u00f3gicos, dentro \n\nde uma  pequena \u00e1rea. O outro s\u00edtio analisado \u00e9 o s\u00edtio Los Postes, localizado no \n\nMonumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n (MNCFL), Extremadura, Espanha, cuja a \n\nimport\u00e2ncia geol\u00f3gica est\u00e1 registrada na pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o do MNCFL e encontra-se numa \n\n\u00e1rea extremamente din\u00e2mica do ponto de vista da vegeta\u00e7\u00e3o.  \n\n As regi\u00f5es pesquisadas foram escolhidas para contemplar os dois Hemisf\u00e9rio s do \n\nglobo terrestre aumentando assim as possibilidades de observa\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes formas de altera\u00e7\u00e3o ocorridas devido a um determinado evento clim\u00e1tico global. \n\n Neste sentido, a pesquisa foi dividida em tr\u00eas partes: a primeira direcionada para a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de premissas, objetivos e hip\u00f3teses de trabalho, assim como a descri\u00e7\u00e3o do \n\nEstado da Arte sobre quest\u00f5es paleoclim\u00e1ticas, incluindo diferentes formas de an\u00e1lises \n\npass\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o aos contextos estudados; a relev\u00e2ncia dos m\u00e9todos complementares \n\n(e.g. sedimentologia, mineralogia, geografia e geoqu\u00edmica) nos estudos paleoclim\u00e1ticos; a \n\nrela\u00e7\u00e3o das metodologias complementares com as an\u00e1lises isot\u00f3picas e alguns aspetos \n\nrelacionados com o comportamento humano.       \n\n A segunda parte \u00e9 dedicada \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o dos locais estudados, assim como das \n\nmetodologias aplicadas.      \n\n Por fim, na terceira parte apresentam-se os resultados anal\u00edticos obtidos, incluindo-\n\nse a descri\u00e7\u00e3o detalhada das amostras coletadas, discuss\u00e3o dos resultados e conclus\u00f5es, \n\nas quais refletem a import\u00e2ncia do trabalho desenvolvido ao longo de v\u00e1rios anos.  \n\n \n\n1.1. Premissas e objetivos \n\n \n\n  O clima influencia o comportamento humano? Foi a partir desta quest\u00e3o, levantada \n\nap\u00f3s a observa\u00e7\u00e3o das diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio por grupos pr\u00e9-\n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  29 \n\nhist\u00f3ricos, que teve in\u00edcio este trabalho. Por\u00e9m, tamb\u00e9m podem ser colocadas outras \n\nquest\u00f5es que podem servir de premissa ao estudo desenvolvido, tal como: As varia\u00e7\u00f5es \n\nglobais foram sentidas nos s\u00edtios? Essas varia\u00e7\u00f5es globais teriam sido suficientes para \n\nprovocar altera\u00e7\u00f5es do comportamento humano? A compreens\u00e3o dos mecanismos que \n\ncondicionam as rela\u00e7\u00f5es entre o paleoclima e o comportamento dos grupos humanos na \n\npr\u00e9-hist\u00f3ria tem sido um grande desafio para os pesquisadores ao longo dos \u00faltimos anos. \n\nPara o efeito \u00e9 preciso conjugar as metodologias aplicadas nos estudos paleoclim\u00e1ticos \u00e0s \n\nque s\u00e3o utilizadas nos estudos arqueol\u00f3gicos, pois a arqueologia, atrav\u00e9s da cultura \n\nmaterial, continua a ser a principal ci\u00eancia respons\u00e1vel pelo conhecimento do Homem e \n\nsuas rela\u00e7\u00f5es com o ambiente (RENFREW &amp; BAHN, 1996; ALARC\u00c3O, 1999; KIPNIS &amp; \n\nSCHELL-YBERT, 2005). \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre o Homem e seu habitat e as condi\u00e7\u00f5es que o caracteriza, s\u00e3o uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de dupla via de influ\u00eancia, onde o Homem influ\u00eancia e altera o seu meio, ao mesmo \n\ntempo que \u00e9 influenciado por ele. Tendo em vista esta prerrogativa, o que abordaremos \n\nneste trabalho \u00e9 apenas uma das vias, aquela em que o Homem \u00e9 o sujeito passivo das \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste sentido, como premissa dos estudos apresentados nesta \n\npesquisa entende-se que os registros das oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas n\u00e3o ficam restritos \u00e0 \n\npaisagem, pois o desenvolvimento do Homem tamb\u00e9m esteve vinculado a estas oscila\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, seja sob a forma de influ\u00eancias de \u00e2mbito global ou de contexto regional/local \n\n(MITHEN, 2003; ATAHAN et al., 2008; KASHIMOTO et al., 2008; DRAKE et al., 2012; \n\nTHOMAS, et al., 2012). \n\n O Holoceno \u00e9 um per\u00edodo climaticamente inst\u00e1vel, durante o qual ocorreram eventos \n\nclim\u00e1ticos que persistem desde o Pleistoceno, os quais podem apresentar caracter\u00edsticas \n\ndiversas tanto a n\u00edvel global como regional/local. Neste sentido, o objetivo desse estudo \u00e9 \n\ndemonstrar que, apesar de menos estudados devido \u00e0s dificuldades de resolu\u00e7\u00e3o crono-\n\nestratigr\u00e1fica, as oscila\u00e7\u00f5es (ciclos ou eventos) holoc\u00e9nicas de curta dura\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o \n\npass\u00edveis de observa\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito local/regional atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises \n\nmultiproxy aplicadas a matrizes continentais, permitindo inferir que estas altera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m \n\nteriam sido sentidas, pelos grupos humanos que habitaram cada uma das regi\u00f5es \n\nestudadas, como se poder\u00e1 verificar pela an\u00e1lise dos vest\u00edgios da cultura material dos locais \n\ninvestigados.   \n\n Os locais de aplica\u00e7\u00e3o das metodologias de estudos paleoclim\u00e1ticos foram \n\nselecionados de acordo com a evid\u00eancia de ocupa\u00e7\u00e3o humana, de forma a contemplar \n\nrealidades distintas. Com efeito, a sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica bem distinta, sendo um local \n\nestudado no Hemisf\u00e9rio Sul (Brasil) e outro no Hemisf\u00e9rio Norte (Espanha), permite inferir \n\nsobre a import\u00e2ncia da localiza\u00e7\u00e3o nas condi\u00e7\u00f5es de preserva\u00e7\u00e3o do material analisado, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 30 \n\ndado que os s\u00edtios Ema I e Perna I no Brasil s\u00e3o abrigos e que o s\u00edtio Los Postes em \n\nEspanha \u00e9 uma caverna. \n\n As diferen\u00e7as entre os s\u00edtios estudados acentuam-se quando observamos o tipo de \n\ncobertura vegetal existente em cada local na atualidade, sendo estes: Caatinga arbustiva \n\nbaixa, Caatinga arbustiva alta de galeria, Caatinga arb\u00f3rea m\u00e9dia (Brasil) (CHAME, 2007) e \n\nvegeta\u00e7\u00e3o mediterr\u00e2nica arbustiva (Espanha) (GOVERNO DE EXTREMADURA, 2013), o \n\nque permitiu observar as diferentes respostas da paisagem em \u00e2mbito local \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas globais. \n\n Al\u00e9m da possibilidade de investigar as altera\u00e7\u00f5es do paleoclima em \u00e1reas \n\ngeogr\u00e1ficas bem distintas, a pesquisa desenvolvida justifica-se pelo facto de as \u00e1reas \n\nestudadas j\u00e1 apresentarem um longo registro hist\u00f3rico de investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas a\u00ed \n\nrealizadas, mas poucas investiga\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito das varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais. \n\n \n\n2. Paleoclima e comportamento humano no Holoceno \n\n \n\n Alguns estudos arqueol\u00f3gicos e paleontol\u00f3gicos t\u00eam demonstrado evidentes \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a hist\u00f3ria do Homem moderno (Homo sapiens). \n\n Como exemplos podem referir-se a sa\u00edda do Homo sapiens de \u00c1frica entre os 200 \n\nmil anos e 150 mil anos, coincidindo com um per\u00edodo classificado como muito frio pelo \n\nest\u00e1gio isot\u00f3pico marinho 6 (MIS6) (VILLALBA &amp; SOLAR, 2007; LOCKWOOD, 2007; \n\nHETHERINGTON &amp; REID, 2010; CUNHA, 2010). A ocupa\u00e7\u00e3o de alguns locais da Am\u00e9rica \n\npelo Homem moderno, como consequ\u00eancia do aparecimento de uma vegeta\u00e7\u00e3o mais \n\naberta, est\u00e1 relacionada com um clima mais seco, caracter\u00edstica do final do Pleistoceno e \n\nin\u00edcio do Holoceno (CHAVES et al., 2006). Na regi\u00e3o do Crescente F\u00e9rtil, existem os \n\nprimeiros registros de agricultura no mundo, que s\u00e3o coincidentes com um aumento de \n\ntemperatura entre 10 ka e 6 ka BP (PUSTOVOYTOV et al., 2007).  \n\n Consequ\u00eancias das altera\u00e7\u00f5es nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tamb\u00e9m podem ser \n\nobservadas na mudan\u00e7a no estilo das pinturas rupestres dos s\u00edtios estudados na Serra da \n\nCapivara, com uma ruptura  entre os 9 ka e 6 ka BP, que marca o surgimento da chamada \n\ntradi\u00e7\u00e3o Agreste e o desaparecimento da tradi\u00e7\u00e3o Nordeste\n1\n (PROUS, 1992; PESSIS, 2003; \n\nMARTINS, 2008; M\u00dcTZENBERG, 2010). Este momento de ruptura  tamb\u00e9m foi identificado \n\ne descrito por BUCO (2012) na nomenclatura de Movimento de Transi\u00e7\u00e3o para o Movimento \n\nde Passagem. \n\n                                                \n\n1\n Refer\u00eancias sobre as tradi\u00e7\u00f5es podem ser consultadas no Cap\u00edtulo 3. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  31 \n\n Na Serra da Capivara, nomeadamente nos artefactos l\u00edticos encontrados no s\u00edtio \n\nBoqueir\u00e3o da Pedra Furada, tamb\u00e9m se observam altera\u00e7\u00f5es na tipologia utilizada, a qual \n\nfoi classificada, por F. Parenti em 1992, como pertencente ao per\u00edodo Serra Talhada I e II, \n\ndatado entre 12 ka e 6 ka BP (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; PARENTI, 2001; M\u00dcTZENBERG, \n\n2010).  \n\n Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica as classifica\u00e7\u00f5es da cultura material s\u00e3o mais complexas pois \n\ncompreendem diferentes tipologias de cer\u00e2micas e artefactos l\u00edticos, datadas entre 9 ka e 4 \n\nka. BP. Nesta regi\u00e3o, a mais importante aquisi\u00e7\u00e3o em termos culturais corresponde \u00e0 \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agro-pastoris (CRUZ &amp; OOSTERBEEK, 1998; CAMPOS, 2009; \n\nCRUZ, 2010). Mais especificamente no s\u00edtio de Los Postes, em Espanha, as evid\u00eancias de \n\ntransi\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4micas s\u00e3o observadas no processo de utiliza\u00e7\u00e3o da caverna ao longo \n\ndos anos, que funcionou alternadamente como local de armazenamento ou enterramento, \n\ndesde a transi\u00e7\u00e3o entre o Epipaleol\u00edtico e Neol\u00edtico (unidades estratigr\u00e1ficas UE 10-11) \n\n(TOM\u00c9, 2010). \n\n Mais recentemente, durante o per\u00edodo de curta dura\u00e7\u00e3o que ficou conhecido como \n\n\"Pequena Idade do Gelo\", em que ocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o brusca da temperatura, houve \n\naltera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas europeias entre o s\u00e9c. XII e o s\u00e9c. XIX \n\n(S\u00c1NCHEZ, et al., 2013; ABRANTES et al., 2013). Esta intera\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica foi estudada por \n\nhistoriadores como BRAUDEL (2001), que a classificaram como \"uma idade m\u00e9dia de longa \n\ndura\u00e7\u00e3o\", fazendo-se um trocadilho com sua pr\u00f3pria classifica\u00e7\u00e3o de temporalidade. \n\n  Para al\u00e9m destas evid\u00eancias, pode ainda ser citada a influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o na cultura material do Paleol\u00edtico, conforme sugerem \n\nalguns autores (RENAULT-MISKOVSKY, 1987; THOMAS et al., 2012). \n\n Considerado, do ponto de vista socioecon\u00f3mico, como sendo o per\u00edodo mais \n\nimportante da hist\u00f3ria do Homem moderno, o Holoceno foi marcado por importantes \n\ninova\u00e7\u00f5es que puderam ser observadas no per\u00edodo cultural classificado por John Lubbok, no \n\ns\u00e9c. XIX como Neol\u00edtico (FLOHN, 1977; RENFREW &amp; BAHN, 1996; 2005; BICHO, 2006; \n\nPUSTOVOYTOV et al., 2007), quando por todo mundo se come\u00e7am a encontrar evid\u00eancias \n\nde domestica\u00e7\u00e3o de plantas e animais pelos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos, os quais se tornaram \n\nsedent\u00e1rios, assim como altera\u00e7\u00f5es em aspetos mais subtis da cultura material como os \n\nestilos da arte rupestre e altera\u00e7\u00f5es na tipologia l\u00edtica.  \n\n Existem, portanto, in\u00fameras teorias que pretendem explicar a rela\u00e7\u00e3o destas \n\naltera\u00e7\u00f5es comportamentais e da cultura material durante o Holoceno (CHILDE, 1966; \n\nJIM\u00c9NEZ VILLALBA, 1995; RENFREW &amp; BAHN, 1996; 2005; OOSTERBEEK, 1999; \n\nTRIGGER, 2004), bem como com os momentos em que ocorreram as principais altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas (BARRY et al., 1977; AB\u2019SABER, 1991; GORNITZ, 1995; CLAUSSEN et al., \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 32 \n\n1999; HUCKLEBERRY et al., 2001; SCHULZ &amp; PAUL, 2002; FAGAN, 2004; LEDRU et al., \n\n2005; LIN et al., 2006; PUSTOVOYTOV et al., 2007; GRONENBORN, 2009; \n\nHETHERINGTON &amp; REID, 2010; BAR-YOSEF, 2011; ROSEN &amp; RIVERA-COLLAZO, 2011; \n\nDAVIDSON, 2012; HEYD &amp; LENSSEN-ERZ, 2012; ARAUJO, 2013) \n\n Pelos registros geol\u00f3gicos, verifica-se que ao longo do tempo foram preservadas \n\nevid\u00eancias  da ocorr\u00eancia de per\u00edodos frios (glaciais) e quentes (interglaciais) com ciclos de \n\ncerca de 100 ka. e outras varia\u00e7\u00f5es \u00e0 escalas milenar, detetadas pela primeira vez em \n\nsondagens de gelos da Groel\u00e2ndia. As oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sentidas no final do Pleistoceno  \n\ne Holoceno s\u00e3o identificadas como sendo intensas e de curta dura\u00e7\u00e3o, refletindo a influ\u00eancia \n\nde diferentes altera\u00e7\u00f5es externas, como as oscila\u00e7\u00f5es orbitais (CRONIN, 2010; \n\nHETHERINGTON &amp; REID, 2010), assim como de varia\u00e7\u00f5es internas, como os eventos \n\nDansgaard-Oeschger (D-O) (BOND et al., 1993; FITZPATRICK, 2011), Ciclo de Bond \n\n(BOND et al., 1999; DEBRET et al., 2007), eventos Heinrich (BOND et al., 1992; 1992a; \n\nTHOMAS, et al., 2012), Younger Dryas (AULER et al., 2004; LIU et al., 2012), evento 8200 \n\n(BUDJA, 2007; SANTOS, 2010), evento 4200 (MOROS et al., 2004; JING et al., 2007;RULL \n\net al., 2011; FLETCHER et al., 2012) e o M\u00e1ximo Termal Holoceno (WILLIAMS et al., 1994; \n\nKAPLAN &amp; WOLFE, 2006; RENSSEN et al., 2012; 2009).  \n\n As oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas poderiam justificar uma resposta adaptativa, refletida em \n\naspectos da cultura material dos grupos humanos na pr\u00e9-hist\u00f3ria, a qual pode ser \n\nrelacionada com a Teoria da Resili\u00eancia (EGGERMAN &amp; PANTER-BRICK, 2010; MASTEN, \n\n2010; ROSEN &amp; RIVERA-COLLAZO, 2011; KIRMAYER et al., 2011; COLONESE et al., \n\n2014), que tenta explicar como os mecanismos biol\u00f3gicos e ps\u00edquicos reagem positivamente \n\nem per\u00edodos de crise, que neste caso poderiam ser desencadeados pelas altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. Outra teoria comportamental que pode ser aplicada ao contexto trata-se do \n\n\u201cbehaviorismo radical\u201d que explica o comportamento do indiv\u00edduo como consequ\u00eancia do \n\nfen\u00f4meno de grupo (SKINNER, 1953; TODOROV, 2004; DITTRICH, 2008). Contudo, estas \n\nrela\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas aqui de forma puramente especulativas, visto que ser\u00e1 sempre \n\nnecess\u00e1rio efetuar uma pesquisa mais aprofundada dos contextos arqueol\u00f3gicos em fun\u00e7\u00e3o \n\ndos dados clim\u00e1ticos que s\u00e3o apresentados. \n\n De uma forma geral, as oscila\u00e7\u00f5es c\u00edclicas a uma escalas global podem ser \n\nobservadas em locais que apresentem naturalmente condi\u00e7\u00f5es ideais de preserva\u00e7\u00e3o, como \n\nos testemunhos de gelo e marinhos (BISCHOF, 2002; BROECKER, 2002; CLARK et al., \n\n2002) que est\u00e3o distantes da maioria dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos conhecidos. Assim, neste \n\ntrabalho foram utilizadas algumas metodologias de an\u00e1lise que t\u00eam apresentado bons \n\nresultados na caracteriza\u00e7\u00e3o dos efeitos das oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em zonas continentais \n\nnas proximidades de \u00e1reas com vest\u00edgio de ocupa\u00e7\u00e3o humana. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  33 \n\n2.1. O Holoceno como tema de pesquisa \n\n \n\n Como referido anteriormente, este trabalho ir\u00e1 tratar das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ndurante o Holoceno, a \u00e9poca mais recente do Quatern\u00e1rio, durante o qual se reconhece o \n\naparecimento do Homem moderno e das primeiras civiliza\u00e7\u00f5es (SMITH, 2007).  \n\n O termo Quatern\u00e1rio foi introduzido por Desnoyers em 1829 para descrever um \n\ndep\u00f3sito marinho mais recente que os dep\u00f3sitos do Terci\u00e1rio na Fran\u00e7a. Posteriormente, \n\nLyell em 1839 introduziu os termos Pleistoceno (2.5 Ma a 11 ka BP) e Holoceno (11 a \n\natualidade) como subdivis\u00f5es do Quatern\u00e1rio (VALDEOLMILLOS RODR\u00cdGUEZ, 2005; \n\nWALKER et al., 2009; COHEN et al., 2013).   \n\n O Holoceno teve in\u00edcio no final da \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o (est\u00e1gio isot\u00f3pico MIS2) e \n\nestende-se at\u00e9 aos tempos atuais, com caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas mais quentes, t\u00edpicas do \n\nper\u00edodo interglacial ou est\u00e1dio isot\u00f3pico 1 (LOCKWOOD, 1979; NETO &amp; NERY, 2005, \n\nVALDEOLMILLOS RODR\u00cdGUEZ, 2005; Tabela 1).   \n\n \n\nTabela 1. Caracteriza\u00e7\u00e3o geral do clima durante o Holoceno, elaborada com informa\u00e7\u00f5es de NETO &amp; \nNERY, 2005; PAROLIN &amp; STEVAUX, 2000. \n\n \n\nPer\u00edodo (anos BP) 8 000 - 7 000 5 600 - 2 500 2 500 - 2 000 \n\nHemisf\u00e9rio norte \nTemperaturas amenas \n\ncom retorno das \nchuvas \n\nPer\u00edodo mais quente \ncom ver\u00f5es e invernos \n\namenos e \ndesenvolvimento das \n\nflorestas \n\nPer\u00edodo mais frio com \nfortes tempestades, \n\ndesaparecimento das \ngrandes florestas \n\nHemisf\u00e9rio sul \n\nSeco com forte \ninflu\u00eancia dos ventos \n(forma\u00e7\u00e3o de dunas \n\ncontinentais) \n\nSeco com o fim dos \ngelos glaciares, exceto \nnas altas montanhas \n\nClimas mais amenos \ncom chuvas \n\n \n\n No entanto, \u00e9 preciso ter em considera\u00e7\u00e3o que as atribui\u00e7\u00f5es acima apresentadas \n\ns\u00e3o caracteriza\u00e7\u00f5es generalistas, pois o que se observa quanto ao clima durante o \n\nHoloceno s\u00e3o diferen\u00e7as clim\u00e1ticas moduladas por for\u00e7antes externas, como o ciclo de \n\nprecess\u00e3o e obliquidade, e for\u00e7antes internas como a ENSO, a ZCIT (Zona de Converg\u00eancia \n\nIntertropical), a NAO (North Atlantic Oscillation) e outras que s\u00e3o influenciadas pelas \n\ncaracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas de cada \u00e1rea, tornando o clima do Holoceno extremamente \n\ndin\u00e2mico (DANSGAARDE et al., 1993; SCHULZ &amp; PAUL, 2002; BICHO &amp; HAWS, 2008), \n\nfacto que foi constatado pela presente pesquisa. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 34 \n\n2.2. Principais eventos e ciclos clim\u00e1ticos e sua caracteriza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n As varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas surgem como respostas \u00e0 atua\u00e7\u00e3o de for\u00e7antes, as quais \n\npodem ser de dois tipos: externas ou internas, que atuando com diferentes ciclicidades. \n\nComo se pode observar na Fig. 1, as for\u00e7antes externas causam desequil\u00edbrios entre as \n\ndiversas intera\u00e7\u00f5es dos componentes do sistema clim\u00e1tico, resultando numa resposta das \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas observ\u00e1veis. \n\n \n\n \n \n\nFig. 1. Esquema de rela\u00e7\u00e3o de for\u00e7antes clim\u00e1ticas internas e externas. Adaptado de RUDDIMAN \n(2001). \n\n   \n\n Das tr\u00eas causas, consideradas como for\u00e7antes externas por RUDDIMAN (2001), \n\nser\u00e3o abordadas as altera\u00e7\u00f5es relacionadas como o sol (irradia\u00e7\u00e3o solar) e as altera\u00e7\u00f5es da \n\n\u00f3rbita da Terra. \n\n2.2.1. Ciclos orbitais \n\nIrradia\u00e7\u00e3o Solar  \n\n Podemos considerar tr\u00eas per\u00edodos diferentes de intensidade da radia\u00e7\u00e3o solar para o \n\nHemisf\u00e9rio Norte durante o Holoceno: 1) de 11.6 a 9 ka BP, quando o Hemisf\u00e9rio Norte \n\nesteve sujeito a uma m\u00e1ximo de insola\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o, mas ainda eram sentidos os efeitos das \n\ngrandes geleiras; 2) de 9 a 6 ou 5 ka BP, quando a insola\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Norte \n\nera alta e a influ\u00eancia das geleiras era pequena; e 3) de 6 ou 5 ka BP at\u00e9 ao fim do tempo \n\npr\u00e9-industrial quando ocorreu um decl\u00ednio da insola\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Norte \n\n(PIVEL, 2009). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  35 \n\n Os dados apresentados no gr\u00e1fico da Fig. 2, obtidos da base de dados \n\ndisponibilizado pela National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA), representam \n\na reconstru\u00e7\u00e3o de manchas solares (fortes concentra\u00e7\u00f5es de fluxo magn\u00e9tico na superf\u00edcie \n\ndo sol) ao longo de 11 400 anos. Os dados apresentados foram gerados com base nas \n\nvaria\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de is\u00f3topos de carbono em an\u00e9is de \u00e1rvores, verificando-se a \n\nocorr\u00eancia de ciclos com intervalos de aproximadamente 11 anos, como calculado com base \n\nem modelos f\u00edsicos (SOLANKI et al., 2004; MUSCHELER et al., 2007; BARD et al., 2000).  \n\n \n\n \nFig. 2. Varia\u00e7\u00f5es na concentra\u00e7\u00e3o radiocarb\u00f3nica dendrol\u00f3gica dos \u00faltimos 11.4 ka BP. Adaptado de \n\nSOLANKI et al., (2004).  \n\n  \n\n A influ\u00eancia do n\u00edvel de radia\u00e7\u00e3o solar sobre o clima ainda \u00e9 tema de discuss\u00e3o, visto \n\nque os registros dispon\u00edveis foram obtidos apenas com base na influ\u00eancia da radia\u00e7\u00e3o \n\nemitida durante as explos\u00f5es solares sobre o crescimento dos an\u00e9is de \u00e1rvores \n\n(dendrologia), sem ter em conta outras informa\u00e7\u00f5es sobre a sua influ\u00eancia na paisagem em \n\ndiferentes lugares da Terra (FRED\u00d3 &amp; SOUZA, 2010). Neste sentido, para alguns autores a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia de explos\u00f5es solares com outros proxies, bem como com o total \n\nde irradia\u00e7\u00e3o solar n\u00e3o pode ser estabelecida de forma direta (BARD et al., 2000; \n\nMUSCHELER et al., 2007). \n\n Por outro lado, nos registros observados no gr\u00e1fico da Fig. 2, observa-se uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o brusca no registro de atividades solares por volta de 10.3 ka BP, a qual poderia \n\nestar relacionada com uma varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica ocorrida no mesmo per\u00edodo (CRONIN, 2010). \n\nPara este autor, a varia\u00e7\u00e3o do clima da Terra ocorrida durante o Holoceno resulta de uma \n\nintera\u00e7\u00e3o entre a precess\u00e3o dos equin\u00f3cios e a atividade solar observada.  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 36 \n\n BOND (2001) apresenta evid\u00eancias, com base nos testemunhos de gelo, de que a \n\natividade solar poderia originar mudan\u00e7as \u00e0 superf\u00edcie por altera\u00e7\u00f5es da din\u00e2mica ambiental \n\ncomo resposta \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de oz\u00f4nio na estratosfera e da temperatura.  \n\n Dados de is\u00f3topos de oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) em estalagmites do Oman apontam para cinco \n\nepis\u00f3dios de redu\u00e7\u00e3o de chuvas coincidentes com momentos de forte irradia\u00e7\u00e3o solar em \n\nper\u00edodos de tempo reduzido, \u00e0 volta de 6 300, 7 400, 8 300, 9 000 e 9 500 BP. \n\nCuriosamente, cada um destes intervalos coincide com a observa\u00e7\u00e3o de uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nirradia\u00e7\u00e3o e aumento do ice drift nas sondagens do Atl\u00e2ntico Norte (BOND et al., 2001). \n\n O per\u00edodo de maior radia\u00e7\u00e3o solar para o Hemisf\u00e9rio Norte \u00e9 9 ka BP (KUTZBACH, \n\n1981; FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010). No entanto, pesquisas realizadas em regi\u00f5es \n\nelevadas, como no Lago Titicaca no Altiplano boliviano, mostram que o per\u00edodo mais seco \n\ndo Holoceno ocorreu entre 8 ka e 5.5 ka BP, que coincide com um per\u00edodo de baixa \n\nirradia\u00e7\u00e3o solar durante o ver\u00e3o do Hemisf\u00e9rio Norte (BAKER et al., 2001a). \n\nCiclo de Milankovitch \n\n Desde h\u00e1 muito que foi identificado pelos astr\u00f3nomos que h\u00e1 uma varia\u00e7\u00e3o regular \n\n(c\u00edclica) das posi\u00e7\u00f5es relativas da Terra, da Lua e Sol. Estas intera\u00e7\u00f5es levam a uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o da excentricidade da \u00f3rbita terrestre, bem como da obliquidade e da precess\u00e3o dos \n\nequin\u00f3cios. Estas varia\u00e7\u00f5es foram relacionadas com varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas do clima pela Teoria \n\ndas Oscila\u00e7\u00f5es Orbitais ou Ciclos de Milankovitch, (HAYS et al., 1976; IMBRIE &amp; IMBRIE, \n\n1980; RUDDIMAN, 2001; BICHO, 2006; SILVA, 2007; HETHERINGTON &amp; REID, 2010; \n\nCRONIN, 2010; FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010). Com base nesta teoria, Milutin \n\nMilankovitch apresentou c\u00e1lculos de quantifica\u00e7\u00e3o da resposta dos mantos de gelo \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es da radia\u00e7\u00e3o solar, mostrando as varia\u00e7\u00f5es com a latitude para os \u00faltimos \n\nseiscentos e cinquenta mil anos (IMBRIE &amp; IMBRIE, 1980; YOUNG, 1991; RUDDIMAN, \n\n2001 TONIETTO &amp; MANDELLI, 2003; HETHERINGTON &amp; REID, 2010).  \n\n  \n\n Os tr\u00eas par\u00e2metros orbitais estudados por Milankovitch s\u00e3o os seguintes: \n\n \n\n - Excentricidade: Os par\u00e2metros el\u00edpticos da \u00f3rbita da Terra em redor do Sol podem \n\nvariar desde uma forma mais circular (0.001) at\u00e9 uma forma mais el\u00edptica (0.06) seguida do \n\nfen\u00f4meno inverso. Atualmente, este par\u00e2metro tem um valor aproximado de 0.01 (SILVA, \n\n2007). Estas varia\u00e7\u00e3o tem uma periodicidade entre 405 ka anos e 100 ka, sendo \n\nrespons\u00e1vel pela diferen\u00e7a de cerca de 30 % na radia\u00e7\u00e3o solar recebida (BRADLEY, 1999; \n\nCRONIN, 2010; Fig. 3). \n\n - Obliquidade: Est\u00e1 relacionado com o grau de inclina\u00e7\u00e3o do eixo de rota\u00e7\u00e3o \n\nterreste em rela\u00e7\u00e3o ao seu plano orbital, tem uma periodicidade de cerca de 41 000 anos \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  37 \n\n(Fig. 3). Atualmente, existem algumas diverg\u00eancias quanto ao seu valor exato. Para Bicho \n\n(2006) \"atualmente \u00e9 cerca de 23\u00b030', mas a sua varia\u00e7\u00e3o oscila entre 21\u00b039\u00b4 e 24\u00b036\u00b4\", \n\nenquanto para Cronin (2010) \"atualmente \u00e9 cerca de 23\u00b044', mas a sua varia\u00e7\u00e3o oscila entre \n\n22\u00b005\u00b4e 24\u00b050\u00b4\". SILVA (2007) considera uma varia\u00e7\u00e3o entre 22\u00b0 e 24.50\u00b0. Com o aumento \n\nda obliquidade h\u00e1 uma modula\u00e7\u00e3o da sazonalidade nas altas latitudes com invernos muito \n\nfrios e ver\u00f5es muito quente em ambos os Hemisf\u00e9rio s. Com a diminui\u00e7\u00e3o da obliquidade h\u00e1 \n\numa diminui\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de sazonalidade entre os dois Hemisf\u00e9rio s, com ver\u00f5es \n\namenos e invernos \u00famidos, o que favorece o crescimento das calotes glaciares nos P\u00f3los \n\n(SILVA, 2007; NAUGHTON, 2007; CRONIN, 2010).  \n\n - Precess\u00e3o dos equin\u00f3cios: O planeta Terra n\u00e3o \u00e9 perfeitamente esf\u00e9rico, mas \n\nsim achatado nos polos e bojudo no equador, sendo o di\u00e2metro equatorial cerca de 40 km \n\nmaior do que o di\u00e2metro polar. Al\u00e9m disso, o plano do equador terrestre est\u00e1 inclinado 23\u00b0 \n\n26' 21,418\" em rela\u00e7\u00e3o ao plano da ecl\u00edptica, que por sua vez est\u00e1 inclinado 5\u00b0 8' em rela\u00e7\u00e3o \n\nao plano da \u00f3rbita da Lua. Devido a isto surgem for\u00e7as diferenciais que tendem a alinhar o \n\nseu eixo de rota\u00e7\u00e3o com o eixo da ecl\u00edptica, o que vai originar o movimento de precess\u00e3o. \n\nEste movimento pode ser separado em dois componentes: o movimento axial (em torno do \n\nSol e da Lua) e o movimento el\u00edptico (resultante do efeito planet\u00e1rio sobre a massa da Terra, \n\ncausando uma rota independente sobre um foco). Em suma, o movimento retr\u00f3grado dos \n\npontos equinociais resultante dos movimentos c\u00f3nicos lentos do eixo de rota\u00e7\u00e3o da Terra \n\nem torno de uma posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia causar\u00e1 altera\u00e7\u00f5es do peri\u00e9lio (SILVA, 2007; Fig. 3). Este \n\nciclo tem um per\u00edodo que varia entre 23 000 e 19 000 anos. Os efeitos nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas \n\ndo equador que recebem maior quantidade de energia proveniente do Sol manifestam-se \n\nsob a forma de deslocamentos importantes nos limites entre zonas clim\u00e1ticas adjacentes. \n\nNas latitudes m\u00e9dias (20\u00b0 a 40\u00b0), a dura\u00e7\u00e3o relativa das esta\u00e7\u00f5es e o contraste entre inverno \n\ne ver\u00e3o s\u00e3o afetados, implicando assim varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas com a mesma frequ\u00eancia e \n\namplitude que a precess\u00e3o, como, por exemplo, a intensidade das mon\u00e7\u00f5es e as raz\u00f5es \n\nentre precipita\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o (SILVA, 2007).  \n\n Atualmente, o ver\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Norte ocorre quando a Terra est\u00e1 mais afastada \n\ndo Sol e, portanto, o peri\u00e9lio ocorre quando \u00e9 inverno no Hemisf\u00e9rio Norte. Daqui a 11 000 \n\nanos BP o Hemisf\u00e9rio Norte voltar\u00e1 a receber mais 10% de irradia\u00e7\u00e3o no inverno, tal como \n\nh\u00e1 12 ka BP, quando a radia\u00e7\u00e3o do Sol era maior no ver\u00e3o (CRONIN, 2010)\n2\n. \n\n                                                \n\n2\n Com base nos dados apresentados pode-se inferir que atualmente a Terra est\u00e1 passando (1-2 ka. DC) por um processo de \n\naltera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica mais lenta, do ponto de vista natural, onde os ver\u00f5es no Hemisf\u00e9rio Norte est\u00e3o tornando-se mais amenos e \n\nos invernos menos chuvosos, com tend\u00eancia a um arrefecimento acentuado que \u00e9, provavelmente, retardado pelo efeito \n\nestufa. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lua\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 38 \n\n \n \n\nFig. 3. Ciclos orbitais ou Ciclos de Milankovitch: a) excentricidade; b) \nobliquidade; c) precess\u00e3o. Adaptado de ZACHOS et al. (2012). \n\n \n\n A excentricidade modula o efeito clim\u00e1tico dos ciclos de precess\u00e3o (SILVA, 2007) na \n\nradia\u00e7\u00e3o recebida. Quando a excentricidade \u00e9 m\u00e1xima e a diferen\u00e7a da radia\u00e7\u00e3o solar \u00e9 de \n\n30%, o tempo de sazonalidade \u00e9 crucial no peri\u00e9lio. Outra quest\u00e3o importante a citar sobre a \n\nintera\u00e7\u00e3o dos ciclos \u00e9 a de que nas latitudes baixas a radia\u00e7\u00e3o solar recebida \u00e9 \n\nessencialmente dependente da varia\u00e7\u00e3o na excentricidade e precess\u00e3o dos equin\u00f3cios, \n\nenquanto nas latitudes elevadas \u00e9 maior a influ\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o da obliquidade (BRADLEY, \n\n1999; FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010).  \n\n A Teoria das Oscila\u00e7\u00f5es Orbitais foi alvo de severas cr\u00edticas, mas a partir dos anos \n\n70 do s\u00e9c. XX, com o desenvolvimento dos estudos isot\u00f3picos em sondagem dos fundos \n\noce\u00e2nicos, a teoria ganhou novo interesse e hoje \u00e9 quase universalmente aceite \n\n(FERREIRA, 2002; RODRIGUES &amp; RIBEIRO, 2010). \n\n Na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado, os quais, de acordo SILVA (2007), dizia: \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  39 \n\n \n\n \"(...) demonstram que as frequ\u00eancias astron\u00f4micas estavam presentes de forma \n\nsignificativa nos dados paleoclim\u00e1ticos. Assumiram primeiramente em seu estudo que o \n\nsistema clim\u00e1tico tinha uma resposta linear \u00e0 indu\u00e7\u00e3o orbital. A partir de dois testemunhos \n\ndo fundo do mar, que continham um registro cont\u00ednuo de 450 mil anos, analisaram tr\u00eas \n\npar\u00e2metros sens\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas e os transformaram em s\u00e9ries temporais \n\ngeol\u00f3gicas. Os par\u00e2metros eram a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica de oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) em \n\nforamin\u00edferos planct\u00f4nicos, uma estimativa das temperaturas de ver\u00e3o na superf\u00edcie do mar, \n\nbaseada em radiol\u00e1rios, e a abund\u00e2ncia relativa de outras esp\u00e9cies de radiol\u00e1rios. As \n\nt\u00e9cnicas num\u00e9ricas de an\u00e1lise espectral utilizadas pelos autores foram desenvolvidas para \n\nprocurar evid\u00eancias nas frequ\u00eancias de varia\u00e7\u00e3o da obliquidade e da precess\u00e3o\" \n \n\n Desta forma, as reconstru\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas apontam para oscila\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nlineares, que segundo os mesmos estudos seriam devidas \u00e0 excentricidade. SILVA (2007) \n\nrefere que esses efeitos seriam provocados pela modula\u00e7\u00e3o que esse ciclo provocaria no \n\nciclo de precess\u00e3o, que possui uma amplitude proporcional. Uma resposta a essa \n\nmodula\u00e7\u00e3o seria a observada nos mantos de gelo onde a indu\u00e7\u00e3o provocada pela \n\nprecess\u00e3o implicaria num tempo de crescimento das geleiras maior que o de recuo. O \n\ntempo de crescimento seria proporcional ao ciclo de 100 mil anos, com uma recess\u00e3o r\u00e1pida \n\nde alguns milhares de anos. Este facto \u00e9 apoiado por autores como BENNETT (1990) que \n\nacrescenta que a periodicidade da precess\u00e3o tamb\u00e9m se deve \u00e0s varia\u00e7\u00f5es da dist\u00e2ncia da \n\nLua \u00e0 Terra. \n\n O gr\u00e1fico da Fig. 4 representa as amplitudes de cada ciclo, quando comparados \n\nentre si. \n\n \n \n \n\nFig. 4. Varia\u00e7\u00f5es na geometria orbital em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Adaptado \nde IMBRIE &amp; IMBRIE (1980). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 40 \n\n Neste trabalho procurar-se-\u00e1 seguir a linha de interpreta\u00e7\u00e3o de BENNETT (1990) e \n\nCRONIN (2010), os quais defendem que a Precess\u00e3o dos Equin\u00f3cios \u00e9 um dos ciclos com \n\nmaior import\u00e2ncia nas flutua\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas registradas no Holoceno. De facto, segundo \n\nCRONIN (2010) a resposta clim\u00e1tica n\u00e3o linear da Precess\u00e3o dos Equin\u00f3cios (Fig. 5) pode \n\nexplicar a variabilidade clim\u00e1tica suborbital observada a 10.3 ka BP, com um per\u00edodo mais \n\nquente \u00e0 volta dos 6 ka BP, como \u00e9 demonstrado pela diminui\u00e7\u00e3o da espessura do gelo no \n\noceano Ant\u00e1rtico e em Hudson Bay (Groel\u00e2ndia) em cerca de 40-80 cm (LORENZ &amp; \n\nLOHMANN, 2004), que \u00e9 seguido por uma tend\u00eancia de arrefecimento natural a partir desse \n\nmomento (IMBRIE &amp; IMBRIE, 1980; LORENZ &amp; LOHMANN, 2004). \n\n Para o Hemisf\u00e9rio Sul, onde a insola\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores mais importantes na \n\nregula\u00e7\u00e3o do clima, verifica-se que durante o final do Pleistoceno  as varia\u00e7\u00f5es observadas \n\nna precipita\u00e7\u00e3o, por exemplo no territ\u00f3rio brasileiro, est\u00e3o relacionadas com as varia\u00e7\u00f5es do  \n\nciclo de precess\u00e3o (ARZ et al., 1998; CRUZ et al., 2005), ao passo que durante o Holoceno \n\nse observa uma redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o Nordeste brasileira, que poder\u00e1 ser \n\njustificada pelos mecanismo de modifica\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica e din\u00e2mica oce\u00e2nica que atuam  \n\ndiretamente sobre a transfer\u00eancia de calor e umidade meridionais  (FISCHER &amp; \n\nJUNGCLAUS, 2010). \n\n \n\n \n \n\nFig. 5. Efeito da precess\u00e3o sobre as esta\u00e7\u00f5es de ano em rela\u00e7\u00e3o ao peri\u00e9lio e \naf\u00e9lio.  Adaptado de http://forum.ilmeteo.it/showthread.php?t=84966, \nconsultado em 05/09/14. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  41 \n\n A conjuga\u00e7\u00e3o de todas estas for\u00e7antes leva \u00e0 ocorr\u00eancia das mudan\u00e7as clim\u00e1ticas \n\nabruptas, que s\u00e3o essencialmente de dois tipos: \n\n- Eventos recorrentes (c\u00edclicos): Eventos de Dansgaard-Oeschger; Eventos de Heinrich; \n\nCiclos de Bond ( \u00e0 escala milenar) . \n\n- Eventos \u00fanicos: Younger Dryas,  Evento 8.2 ka, M\u00e1ximo Termal Holoceno e Evento 4.2 ka. \n\n 2.2.2. Varia\u00e7\u00f5es suborbitais \n\n Sobrepostas \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas influenciadas pelas varia\u00e7\u00f5es orbitais surgem \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas bruscas cuja periodicidade n\u00e3o pode ser explicada unicamente pela \n\nTeoria Orbital de Milankovitch, as chamadas varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas suborbitais. As varia\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas suborbitais ocorreram numa escala milenar, durante todo o \u00faltimo per\u00edodo glaciar \n\ne interglaciar, entre os 10 ka e 1 ka BP (BOND &amp; LOTTI, 1995; BOND et al., 1997; \n\nNAUGHTON, 2007; PIVEL, 2009; ALVAREZ-SOLAS et al., 2010) e s\u00e3o caracterizadas por \n\nse iniciarem ou terminarem de forma abrupta, e podem ter a uma dura\u00e7\u00e3o de alguns \n\ns\u00e9culos. Entre as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas suborbitais incluem-se os eventos de Dansgaard-\n\nOeschger, eventos de Heinrich, Younger Dryas, ciclos do Bond, evento de 8.2 ka e outros \n\n(CRONIN, 1999), que s\u00e3o muito conhecidos no Hemisf\u00e9rio Norte e, segundo alguns autores, \n\nestabelecem fortes conex\u00f5es com as varia\u00e7\u00f5es observadas no Hemisf\u00e9rio Sul (ARZ et al., \n\n1998; 1999; BEHLING et al., 2000)   \n\nDansgaard-Oeschger (D-O) \n\n Os eventos de Dansgaard-Oeschger s\u00e3o varia\u00e7\u00f5es c\u00edclicas caracterizadas  por uma \n\naltern\u00e2ncia entre aquecimentos s\u00fabitos (interest\u00e1dio, GIS - Greenland interstadials) e \n\narrefecimentos progressivos (est\u00e1dio GS - Greenland stadials) (BOND et al., 1999; \n\nRAHMSTORF, 2002). Com dura\u00e7\u00e3o de ~1-3 ka (DANSGAARDE et al., 1993; VAN KREVELD et \n\nal., 2000; PAILLARD, 2001), a causa destes eventos ainda \u00e9 discutida, parecendo estar \n\nrelacionada com varia\u00e7\u00f5es oce\u00e2nicas e for\u00e7antes externas (ALVAREZ-SOLAS et al., 2010; \n\nCLARK et al., 2002; SAKAI &amp; PELTIER, 1999). Mais recentemente, os epis\u00f3dios frios desta \n\nvaria\u00e7\u00e3o foram atribu\u00eddos a fortes descargas de icebergues no Atl\u00e2ntico Norte (NAUGHTON, \n\n2007, RAHMSTORF, 2002). Mais especificamente, essa descarga ir\u00e1 reduzir a intensidade de \n\ncorrente de \u00e1guas profundas do Atl\u00e2ntico Norte, reduzindo a circula\u00e7\u00e3o no Hemisf\u00e9rio Sul \n\n(per\u00edodo quente). Este aquecimento leva ao derretimento de gelo na Ant\u00e1rtida, aumentando \n\na intensidade da corrente de \u00e1guas profundas do Atl\u00e2ntico Norte e ao in\u00edcio de um novo \n\nevento D/O frio (CRUZ et al., 2005; STR\u00cdKIS et al., 2011; BROECKER, 2013; STR\u00cdKIS &amp; \n\nNOVELLO, 2014; Fig. 6).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 42 \n\n  \n \n\nFig. 6. Eventos de D/O e Hn Adaptado de BROECKER (2013). \n\n \n\n Alguns dos epis\u00f3dios estadiais do D/O s\u00e3o considerados como epis\u00f3dios extremos e \n\ns\u00e3o conhecidos por eventos de Heinrich (NAUGHTON, 2007), j\u00e1 as varia\u00e7\u00f5es menores \n\ndentro da D/O s\u00e3o, no Hemisf\u00e9rio Norte, consideradas como coincidentes com os epis\u00f3dios \n\ndo Ciclo de Bond (SAKAI &amp; PELTIER, 1999). \n\n Evento Heinrich \n\n  A caracteriza\u00e7\u00e3o dos eventos de Heinrich foi estabelecida com base em n\u00edveis \n\nsedimentares pouco espessos do Atl\u00e2ntico norte (em especial na cintura de Ruddiman entre \n\n45\u00ba e 55\u00ba N) ricos em materiais detr\u00edticos grosseiros (superiores a 150 \u00b5m), designados por \n\nice-rafted debris (IRD) coincidente com epis\u00f3dios extremos de D/O (NAUGHTON, 2007; \n\nFITZPATRICK, 2011). Estes eventos t\u00eam um intervalo de frequ\u00eancia semi-sincr\u00f3nica de 5 a \n\n17 ka, com dura\u00e7\u00e3o de um a dois mil anos (ALLEY &amp; \u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005). \n\n Foram definidos seis eventos do Heinrich (de 14 a 70 ka; Fig. 7), com base na \n\npresen\u00e7a de alta percentagem de foramin\u00edferos polares (N. pachyderma), associados a \n\nfragmentos minerais com o dom\u00ednio de gr\u00e3os de quartzo angulares, livres de revestimento \n\n(BROECKER et al., 1992). Foi demonstrado que alguns IRD tiveram sua origem no Canad\u00e1, \n\ntendo sido transportados por mais de 3 000 km, chegando as margens ib\u00e9ricas, o que \n\ndemonstra qu\u00e3o baixa esteve a temperatura da superf\u00edcie do mar durante cada epis\u00f3dio \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  43 \n\n(BOND et al., 1992; 1992a; 1993; BOND &amp; LOTTI 1995; NAUGHTON, 2007; ALVAREZ-\n\nSOLAS et al., 2010).  \n\n No in\u00edcio, os curtos intervalos entre os seis eventos de Heinrich foram relacionados \n\ncom o ciclo de precess\u00e3o (19 e 23 ka) (BOND et al, 1992; 1992a; HEINRICH, 1988). \n\nContudo, recentemente ALVAREZ-SOLAS et al. (2010) atribuiu estes eventos a uma \n\ndescarga de icebergues das calotas polares do Hemisf\u00e9rio Norte, associada a uma for\u00e7ante \n\nque poder\u00e1 ser atmosf\u00e9rica, oce\u00e2nica ou externa. Alguns autores apontam para um \n\narrefecimento das \u00e1guas oce\u00e2nicas a cerca de 500 e 1 000 anos antes do aumento dos \n\ndetritos carb\u00f3nicos que marcam estes eventos (BOND et al., 1999; MARCOTT et al., 2011). \n\n \u00c9 preciso considerar que um evento \u00e9 marcado por acontecimentos anteriores e \n\nposteriores, que se podem designar por \"inter per\u00edodos\", uma vez que estabelecem a \n\ntransi\u00e7\u00e3o com intervalos clim\u00e1ticos distintos. No caso o evento de Heinrich, este \u00e9 seguido \n\nde temperaturas abruptas quentes o que provoca uma assimetria nos intervalos frios (BOND \n\net al., 1993; PAILLARD, 1995). Tal facto demonstra o padr\u00e3o complexo dos eventos de \n\nHeinrich que \u00e9 composto por duas fases distintas: 1\u00aa fase, caracterizada por uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nabrupta da temperatura da superf\u00edcie da \u00e1gua do mar (SST- Sea Surface Temperature) com \n\nfraca presen\u00e7a de IRD\u2019s e um clima relativamente \u00famido no continente adjacente; 2\u00aa fase, \n\ncaracterizada por um alto \u00edndice de dep\u00f3sito de IRD\u2019s e por um clima \u00e1rido no continente \n\n(NAUGHTON, 2007; BARD et al., 2000a). \n\n \n \n\n \n\nFig. 7. Gr\u00e1fico com a representa\u00e7\u00e3o do eventos de Heinrich. Adaptado \nde BROECKER (2013). \n\n  \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 44 \n\n Para o Hemisf\u00e9rio Sul, pode-se inferir uma influ\u00eancia destas varia\u00e7\u00f5es com base na \n\nconjuga\u00e7\u00e3o de diferentes par\u00e2metros como a variabilidade dos par\u00e2metros temperatura da \n\nsuperf\u00edcie da \u00e1gua do mar (SST) e salinidade da superf\u00edcie do mar (SSS), observada \n\ndurante os eventos de Heinrich, que originou uma forte estratifica\u00e7\u00e3o da coluna de \u00e1gua, \n\nafetando o padr\u00e3o natural de circula\u00e7\u00e3o termohalina, em particular da AMOC, impedindo a \n\ntransfer\u00eancia de calor das baixas latitudes para as altas (ARZ et al., 1999; NAUGHTON, \n\n2007).  \n\n Na Fig. 8 apresenta-se a rela\u00e7\u00e3o entre os eventos de D/O e os evento de Heinrich, \n\nnos dados publicados sobre o mar de Irminger por Van Kreveld (2000) e a suas rela\u00e7\u00f5es \n\ncom a temperatura da superf\u00edcie do mar, a salinidade e os n\u00edveis isot\u00f3picos de ?\n18\nO  ?\n\n13\nC. \n\n Os dados obtidos pelo projeto de simula\u00e7\u00e3o de respostas da circula\u00e7\u00e3o termohalina \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua doce em conjunto com as informa\u00e7\u00f5es do incremento da umidade associado \n\naos eventos de Heinrich no Hemisf\u00e9rio Sul, leva-nos a inferir que os efeitos das altera\u00e7\u00f5es \n\nobservadas para o Hemisf\u00e9rio Sul s\u00e3o mais brandas, provocando um pequeno aquecimento \n\ndevido ao enfraquecimento da THC, que se traduz na altera\u00e7\u00e3o do transporte de calor para \n\nnorte, mantendo mais calor no Hemisf\u00e9rio Sul, o que leva ao aumento da temperatura do ar \n\n\u00e0 superf\u00edcie (SAT) (STOUFFER et al., 2006; BAKER et al., 2001; STR\u00cdKIS et al., 2011; \n\nSTR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, 2014) e \u00e0 altera\u00e7\u00e3o do cintur\u00e3o de chuva (ZCIT) para o sul \n\n(HANDIANE et al., 2013).  \n\n \n \n\n \n\nFig. 8. Gr\u00e1fico comparativo  dos registros dos eventos de D/O e Heinrich atrav\u00e9s \nde diferentes proxies. Adaptado de VAN KREVELD et al. (2000). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  45 \n\n  Especificamente o evento de Heinrich 1 (H1), surge associado a um per\u00edodo mais \n\n\u00famido na regi\u00e3o tropical, visto que coincide com o desenvolvimento da floresta semi-\n\ndescidual da regi\u00e3o no per\u00edodo chamado \"Africa \u00damida\", que dura at\u00e9 cerca de 6 ka BP \n\n(KUTZBACH et al., 1996; CLAUSSEN , 1999; GRACIN et al., 2007; PIVEL, 2009). \n\n  Segundo FITZPATRICK (2011) com base em outros autores, o evento Heinrich 0 \n\n(H0) corresponde ao evento designado por Younger Dryas (12.9 a 11.6 cal. ka BP), \n\nmostrando uma influ\u00eancia da extens\u00e3o desta varia\u00e7\u00e3o durante o Holoceno inicial.    \n\nYounger Dryas  \n\n  O Younger Dryas \u00e9 uma altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica abrupta correspondente ao est\u00e1gio \n\nGreenland Stadial -1 (GS-1), tamb\u00e9m chamado Evento de Heinrich - H0, registrado no final \n\nda \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o, entre 12.9 a 11.6 cal. ka BP (Fig. 9). Este evento influenciou o regime \n\nde precipita\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Sul tropical, \u00c1sia e \u00c1frica, com maior incremento de umidade \n\n\u00e0 volta de 10\u00b0S e decr\u00e9scimo \u00e0 volta dos 10\u00b0N (FITZPATRICK, 2011; BAR-YOSEF, 2011; \n\nALLEY et al., 1993). Segundo LAMBECK (2002), este \u00e9 um per\u00edodo frio apesar de estar \n\nassociado a um per\u00edodo de insola\u00e7\u00e3o m\u00e1xima no Hemisf\u00e9rio Norte, onde verifica-se uma \n\ndesacelera\u00e7\u00e3o na subida do n\u00edvel m\u00e9dio do mar. Este arrefecimento s\u00fabito parece estar \n\nassociado ao r\u00e1pido degelo do gelo continental que levou a introdu\u00e7\u00e3o de grande \n\nquantidade de \u00e1gua de baixa salinidade no Atl\u00e2ntico Norte induzindo assim altera\u00e7\u00e3o na \n\ncircula\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica reduzindo a circula\u00e7\u00e3o termohalina (BROECKER et al., 1998; \n\nRUDDIMAN, 2001; BAKKER et al., 2009; SHUMAN et al., 2002; LIU et al., 2012).   \n\n \n\n \n \n\nFig. 9. Representa\u00e7\u00e3o do Younger Dryas, D/O e eventos de Heinrich. Adaptado de Oliveira (2012). \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 46 \n\n Existem registros das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas associadas a este evento um pouco por \n\ntodo o mundo. Assim, na regi\u00e3o do Nevada nos Estados Unidos da Am\u00e9rica, pesquisas \n\ndemonstram que as condi\u00e7\u00f5es pantanosas do final do Pleistoceno deram lugar a um per\u00edodo \n\nde dep\u00f3sito aluvial durante o Younger Dryas (HUCKLEBERRY et al., 2001). \n\n No Hemisf\u00e9rio Sul, este evento frio originou uma aridez no norte tropical da Am\u00e9rica \n\ndo Sul pela movimenta\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia da ZCIT (FITZPATRICK, 2011; HANDIANE et \n\nal., 2013). Esta aridez condi\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 encontrada em regi\u00f5es de altitude elevada, como \n\ndemonstram as pesquisas na regi\u00e3o do Lago Titicaca, no Altiplano boliviano (BAKER et al., \n\n2001) e na regi\u00e3o da Patag\u00f3nia, em Laguna Potrok Aike na Argentina (HABERZETTL et al., \n\n2007).   \n\n Em algumas regi\u00f5es do Nordeste brasileiro observa-se uma anomalia com \n\nevid\u00eancias no crescimento do travertino, indicando \u00e1gua corrente durante o Younger Dryas \n\n(Fig. 10), com aumento da temperatura \u00e0 superf\u00edcie tamb\u00e9m no Caribe, apresentando \n\napenas no final deste per\u00edodo condi\u00e7\u00f5es mais secas (AULER et al., 2004; FITZPATRICK, \n\n2011; CARLSON, 2013). \n\n \n \n\nFig. 10. Fases chuvosas no Nordeste do Brasil com base nas \nan\u00e1lises de espeleotemas. Adaptado de AULER et al. \n(2004). \n\n \n\nEstudos feitos no do estu\u00e1rio do Tejo (SANTOS, 2010) mostram tamb\u00e9m evid\u00eancias \n\nde um per\u00edodo mais frio, assim como os resultados da varia\u00e7\u00e3o de temperatura \u00e0 superf\u00edcie \n\ndo mar no mediterr\u00e2nico que apontando para uma diminui\u00e7\u00e3o de 1 a 3 \u00b0C (CARLSON, \n\n2013).   \n\nCiclo de Bond  \n\n Como j\u00e1 referido, durante muitos anos o Holoceno foi considerado como sendo um \n\nper\u00edodo de estabilidade clim\u00e1tica (em compara\u00e7\u00e3o com o \u00faltimo interglacial - Eemian) \n\n(DANSGAARDE et al., 1993; SCHULZ &amp; PAUL, 2002). As primeiras pesquisas que \n\ndemonstraram uma din\u00e2mica mais complexa para este per\u00edodo foram estabelecidas a partir \n\nde estudos em testemunhos marinhos do Atl\u00e2ntico Norte, com base em tr\u00eas proxies \n\n(concentra\u00e7\u00e3o de gr\u00e3o l\u00edticos, tra\u00e7os petrol\u00f3gicos de vidro vulc\u00e2nico e gr\u00e3os de hematita , \n\nquartzo e feldspato) (BOND et al., 1997). Os resultados alcan\u00e7ados nesta pesquisa \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  47 \n\ndemonstraram uma s\u00e9rie de reorganiza\u00e7\u00f5es abruptas caracter\u00edsticas de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas.  \n\n Os ciclos de Bond foram inicialmente definidos como ciclos de arrefecimento a longo \n\nprazo que incluem v\u00e1rios ciclos de Dansgaard-Oeschger de arrefecimento progressivo. \n\nForam numerados de 0 a 8, e identificados por volta de 400, 1 400, 2 800, 4 200, 5 900, 8 \n\n100, 9 400, 10 300 e 11 100 anos BP. N\u00e3o h\u00e1, no entanto, um sinal clim\u00e1tico caracter\u00edstico, \n\npois alguns correspondem a per\u00edodos de arrefecimento, enquanto outros coincidem com \n\nper\u00edodos mais \u00e1ridos em algumas regi\u00f5es (BOND et al., 1997; 2001). \n\n BOND (2001) sugeriu que a exist\u00eancia de oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mesmo durante os \n\nper\u00edodos glaciares, corresponde a uma caracter\u00edstica generalizada do sistema clim\u00e1tico \n\n(sem modela\u00e7\u00e3o por gelo), relacionando-as com as atividades solares (BOND et al., 2001). \n\nContudo, outras possibilidades de explica\u00e7\u00e3o para os ciclos de Bond s\u00e3o apresentadas, tal \n\ncomo uma rela\u00e7\u00e3o com o ciclo de 1 800 anos registrado pelas mar\u00e9s, o qual pode ter como \n\nbase as varia\u00e7\u00f5es seculares no momento de passagem do peri\u00e9lio e na excentricidade da \n\n\u00f3rbita da terra (KEELING &amp; WHORF, 2000), ou ainda como uma resposta \u00e0s altera\u00e7\u00f5es da \n\ncircula\u00e7\u00e3o termohalina associada aos eventos de Heinrich (SAKAI &amp; PELTIER, 1999). \n\n Segundo autores como BOND (1999), SAKAI &amp; PELTIER (1999), SANTOS (2010), \n\nALVAREZ-SOLAS (2010) e CRUCIFIX (2012), o Ciclo de Bond relaciona-se com outras \n\nvaria\u00e7\u00f5es, nomeadamente os eventos D-O e Heinrich, mas n\u00e3o h\u00e1 um consenso sobre a \n\nforma desta rela\u00e7\u00e3o. Enquanto por um lado poder-se-ia conduzir a efeitos relativamente \n\nn\u00e3o-intuitivos e complexos, tais como a sucess\u00e3o de eventos Dansgaard-Oeschger de \n\namplitude decrescente entre os eventos Heinrich (Fig. 11). Por outro lado, alguns autores \n\ncompreendem o Ciclo de Bond como uma varia\u00e7\u00e3o caracterizada pelo alongamento do ice-\n\nshelf ap\u00f3s a variabilidade oce\u00e2nica provocada pelo evento de Heinrich (ALVAREZ-SOLAS \n\net al., 2010).  \n\n Considerando a sua ocorr\u00eancia no Holoceno, esta varia\u00e7\u00e3o seria uma manifesta\u00e7\u00e3o \n\nmais recente da difus\u00e3o de um evento \u00e0 escala milenar que operou independentemente nos \n\nest\u00e1gios glaciares e interglaciares. Por\u00e9m, a identifica\u00e7\u00e3o dos efeitos deste ciclo durante o \n\nHoloceno torna-se dif\u00edcil devido \u00e0 baixa resolu\u00e7\u00e3o dos registros que est\u00e3o associados a \n\nmomentos de alta energia do sol (BOND et al., 2001). \n\n Estudos de modula\u00e7\u00e3o e registros paleoclim\u00e1ticos tropicais sugerem que a varia\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica \u00e0 escala milenar poder\u00e1 ser induzida por mecanismos for\u00e7antes em baixa latitude, \n\nentre os quais poderemos incluir fortes intera\u00e7\u00f5es atmosfera-oceano, tal como altera\u00e7\u00f5es a \n\nlongo prazo no sistema de ventos equatoriais, equivalente ao ENSO (El Ni\u00f1o Southern \n\nOscillation), altera\u00e7\u00f5es na intensidade da ITCZ (Intertropical Convergence Zone) e varia\u00e7\u00f5es \n\nno SMSA (Sistema de Mon\u00e7\u00e3o Sul-americana) (STR\u00cdKIS et al., 2011). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 48 \n\n \n\n \n \n\n  Fig. 11. Gr\u00e1fico representativo das rela\u00e7\u00f5es entre os eventos D/O, H \ne ciclos de Bond. Adaptado de ALLEY (1998). \n\n \n\nEvento de \"8 200\" \n\n  O evento designado por evento \u201c8 200\u201d foi observado pela primeira vez nos registros \n\nde testemunhos de gelo da Groel\u00e2ndia (GISP2) (NESJE &amp; DAHL, 2001; Fig. 12). \u00c9 \n\ncaracterizado por ser um arrefecimento extremo de cerca de 6 \u00b1 2 \u00baC de curta dura\u00e7\u00e3o e \n\ninduziu altera\u00e7\u00f5es em v\u00e1rios par\u00e2metros atmosf\u00e9ricos (SANTOS, 2010; ALLEY &amp; \n\n\u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005; PIVEL, 2009).  \n\n \n\n \n \n\nFig. 12. Is\u00f3topos de oxig\u00eanio obtidos em vermelho pelo GRIP, em preto pelo GISP2, em azul pela \nNGRIP e em verde pelo Dye3. Adaptado de THOMAS et al. (2007). \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  49 \n\n Este evento teria sido desencadeado pela descarga de degelo da camada de gelo \n\nLaurentide (tamb\u00e9m chamado LIS - Laurentide Ice Sheet) na Am\u00e9rica do Norte, que ter\u00e1 \n\nlevado ao escoamento dos lagos glaciares Agassiz e Ojibway (OLIVEIRA, 2012), por volta \n\nde 8.4 cal. ka BP (NESJE &amp; DAHL, 2001).  Quando esta \u00e1gua doce chegou ao mar Labrador \n\n(Fig. 13), deu-se uma altera\u00e7\u00e3o da densidade da \u00e1gua com diminui\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas profundas no Atl\u00e2ntico Norte e perturba\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o termohalina, associada ao \n\ntransporte de calor (BUDJA, 2007). O tempo de dura\u00e7\u00e3o deste evento, \u00e9 pauta de \n\ndiscuss\u00e3o, variando de acordo de acordo com o local e metodologia de pesquisa, mas \u00e9 \n\nsempre considerado como um evento de escala secular (NESJE &amp; DAHL, 2001).  \n\n Este evento originou altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em outras partes do planeta, com \n\ncaracter\u00edsticas mais \u00famidas entre 43\u00b0 e 50\u00b0 N e mais secas ao norte e sul da Europa, \n\nincluindo uma queda no n\u00edvel do lago Siles (sul da Espanha) (BUDJA, 2007).  \n\n \n\n \n \n \n\nFig. 13. Configura\u00e7\u00e3o do mar Labrador e mares adjacentes. Adaptado de OLIVEIRA (2012). \n \n\n  \n\n Na Am\u00e9rica do Norte foram encontrados registros de condi\u00e7\u00f5es frias e secas por \n\nvolta de 8 ka BP, correlacionadas com o evento em quest\u00e3o, que s\u00e3o apontadas como \n\nagravantes das condi\u00e7\u00f5es secas j\u00e1 estabelecidas pelos efeitos do Younger Dryas \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 50 \n\n(HUCKLEBERRY et al., 2001; ALLEY &amp; \u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005); Este mesmo \n\nprolongamento das condi\u00e7\u00f5es secas tamb\u00e9m foi identificado na Am\u00e9rica do Sul, na regi\u00e3o \n\nsul da Patag\u00f3nia argentina (LeGRANDE, 1995; HABERZETTL et al., 2007). \n\n Ainda na Am\u00e9rica do sul, na regi\u00e3o do lago Carioco (Venezuela) os dados apontam \n\npara a presen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es secas com muitos ventos, mantendo o padr\u00e3o observado em \n\noutros eventos, com a transfer\u00eancia para o sul da zona de converg\u00eancia intertropical. Estas \n\ncondi\u00e7\u00f5es secas ainda foram registradas na Col\u00f4mbia, M\u00e9xico e Costa Rica (ALLEY &amp; \n\n\u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005). \n\n Para a regi\u00e3o Nordeste do Brasil, assim como observado no padr\u00e3o dos outros \n\neventos frios registrados no Hemisf\u00e9rio Norte, parece haver uma tend\u00eancia oposta, a partir   \n\ndo registro de is\u00f3topos de oxig\u00eanio, apontando para a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas \n\nna regi\u00e3o do estado da Bahia (BARRETO, 2010).  \n\n Na margem ib\u00e9rica, este evento est\u00e1 bem marcado no registro de baixas \n\ntemperaturas da \u00e1gua do mar no prodelta do Tejo (SANTOS, 2010). Na parte ocidental do \n\nmar Mediterr\u00e2neo observou-se um decl\u00ednio na vegeta\u00e7\u00e3o de floresta h\u00e1 8.3 cal. ka BP \n\n(FLETCHER et al., 2012).  \n\n Na parte norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e sudoeste da margem continental francesa, a \n\npesquisa de OLIVEIRA (2012), com base no estudo de polens, aponta para um regime frio e \n\n\u00famido devido ao mecanismo atmosf\u00e9rico que envolveu altera\u00e7\u00f5es na atividade cicl\u00f3nica e \n\nna posi\u00e7\u00e3o da corrente de jato no Atl\u00e2ntico, e a preval\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es de forte circula\u00e7\u00e3o \n\nzonal com frequentes sistemas depression\u00e1rios t\u00edpicos de uma aus\u00eancia de eventos de \n\nbloqueio, trazendo maior umidade para esta regi\u00e3o. A mesma autora aponta para a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie Corylus um particular aumento de nuvens, visto que \n\nesta esp\u00e9cie depende de muita luz para o seu desenvolvimento.   \n\n No norte de Fran\u00e7a observou-se um aumento nos registros de foramin\u00edferos \n\nadaptados a \u00e1guas quentes (GANDOUIN et al., 2007). \n\n  Na China, apesar das evid\u00eancias de condi\u00e7\u00f5es secas relacionadas com o evento de \n\n8.2 ka BP (ALLEY &amp; \u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005), os dados de alta resolu\u00e7\u00e3o obtidos com base \n\nna an\u00e1lise de carbono total no lago de capta\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia de Yunnan, n\u00e3o identificou \n\numa rela\u00e7\u00e3o direta com este evento e sim com um evento frio \u00e0 volta do 9 ka BP que estaria \n\nrelacionado com particularidades na regi\u00e3o (JING et al., 2007) demonstrando a \n\ncomplexidade da integra\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre eventos e for\u00e7antes \n\nlocais.  \n\n Logo ap\u00f3s os efeitos caracter\u00edsticos atribu\u00eddos ao evento 8.2 ka BP, os gr\u00e1ficos de \n\ntemperatura formulados com base em diferentes metodologias, apontam para um \n\naquecimento abrupto da temperatura que provocou altera\u00e7\u00f5es significativas na paisagem, \n\nper\u00edodo que ficou conhecido como M\u00e1ximo Termal do Holoceno.   \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  51 \n\nM\u00e1ximo Termal do Holoceno \n\n Este evento clim\u00e1tico corresponde a um per\u00edodo relativamente quente com uma \n\ndura\u00e7\u00e3o entre 11 e 5 ka BP, como \u00e9 demostrado por v\u00e1rios estudos. Sendo at\u00e9 por muito \n\ntempo designado por \"\u00d3timo Clim\u00e1tico\" (SARNTHEIN et al., 2003; CASTRO et al., 2006; \n\nARAUJO, 2013), devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais quentes em compara\u00e7\u00e3o com os registros \n\nclim\u00e1ticos do Pleistoceno (EMILIANI, 1955). As condi\u00e7\u00f5es relativamente quentes sentidas \n\nneste per\u00edodo, t\u00eam sido associadas \u00e0 for\u00e7ante orbital. No entanto, o momento e a magnitude \n\ndeste evento variam de regi\u00e3o para regi\u00e3o (Fig. 14), sugerindo assim a influ\u00eancia de outras \n\nfor\u00e7antes. Assim, para latitudes m\u00e9dias e altas do Hemisf\u00e9rio Norte, o factor que mais ter\u00e1 \n\ninfluenciado o M\u00e1ximo Termal do Holoceno (MTH), ter\u00e1 sido o efeito de arrefecimento da \n\nLaurentide Ice Sheet que ter\u00e1 levado a que um atraso no in\u00edcio deste per\u00edodo nesta zona em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao que se observa para a Am\u00e9rica do Norte, Atl\u00e2ntico norte e europa ocidental. \n\nSegundo o mesmo autor, os efeitos do MTH s\u00e3o sentidos principalmente nas altas latitudes \n\nde ambos os Hemisf\u00e9rio s, com registro de at\u00e9 5 \u00b0C mais quente que o per\u00edodo pr\u00e9-\n\nindustrial, e menos nas zonas tropicais, com altera\u00e7\u00f5es de 1-2 \u00b0C (RENSSEN et al., 2012).  \n\n Entre as abordagens apresentadas h\u00e1 de certa forma consenso quanto ao final do \n\nMTH limitado pelo evento frio de 4.2 ka BP (WILLIAMS et al., 1994; KAPLAN &amp; WOLFE, \n\n2006; RENSSEN et al., 2012; 2009). \n\n De acordo como modelo de simula\u00e7\u00e3o OGMELTICE, as mais antigas evid\u00eancias do \n\nMTH s\u00e3o registradas entre ~9 a 5 ka BP na regi\u00e3o nordeste da Am\u00e9rica do Norte, norte da \n\nAm\u00e9rica do Sul, \u00c1sia Oriental, norte de \u00c1frica, Oriente M\u00e9dio, Austr\u00e1lia, centro do oceano \n\n\u00c1rtico, parte do pacifico tropical e oceano Atl\u00e2ntico (KUTZBACH &amp; GUETTER, 1986; NESJE \n\net al., 2005; KORHOLA et al., 2002; RENSSEN et al., 2012). Os registros mais tardios \n\nteriam in\u00edcio entre  ~ 6 - 5 ka BP na Groel\u00e2ndia e ao longo da costa do \u00c1rtico norte da \n\nR\u00fassia (SCHULZ &amp; PAUL, 2002; SEIDENKRANTZ et al., 2007; RENSSEN et al., 2012;). Na \n\nmaior parte da Europa, Am\u00e9rica do norte e nas latitudes m\u00e9dias o evento \u00e9 registrado a 7 - 6 \n\nka BP (RENSSEN et al., 2012; FLETCHER et al., 2012; MOROS et al., 2004). \n\n S\u00e3o muitos os autores que referem a exist\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es significativas na \n\npaisagem coincidentes com o per\u00edodo quente e seco no Holoceno m\u00e9dio e tardio (TAKLYA \n\n&amp; PIERRE YBERT, 1991; FLETCHER et al., 2012; SCHULZ &amp; PAUL, 2002; OLIVEIRA, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 52 \n\n2012; GANDOUIN et al., 2007; HABERZETTL et al., 2007; NESJE et al., 2005; RENSSEN et \n\nal., 2012; 2009). Estas altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o, por vezes, relacionadas com a ciclicidade observada \n\nnos gr\u00e1ficos do GISP2, que apresenta um intervalo de 900 anos ou com o Ciclo de Bond \n\nque \u00e9 de 1 500 anos (SCHULZ &amp; PAUL, 2002; MOROS et al., 2004; OLIVEIRA, 2012) \n\ndevido ao processo de eventos clim\u00e1ticos chamado de \"gangorra clim\u00e1tica\" (do ingl\u00eas \n\nSeesaw), onde um evento frio \u00e9 imediatamente seguido por um momento de aquecimento \n\nabrupto (SEIDENKRANTZ et al., 2007). Por outro lado, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o \n\nrelacionadas com os efeitos da transgress\u00e3o flandriana, tal como se apresenta, no norte de \n\nFran\u00e7a, o registro de um aquecimento na \u00e1gua dos rios da bacia do St. Momelin \n\n(GANDOUIN et al., 2007). \n\n No Mediterr\u00e2neo ocidental, de acordo com resultado obtidos a partir da sondagem \n\nmarinha MD95-2043, observa-se um decr\u00e9scimo na vegeta\u00e7\u00e3o de floresta a 7.4 ka BP, \n\natribu\u00eddo a condi\u00e7\u00f5es secas da atmosfera (FLETCHER et al., 2012) e um aumento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o esclerofila no noroeste da regi\u00e3o mediterr\u00e2nica, com ver\u00f5es mais secos h\u00e1 volta \n\nde 5 ka BP (DE BEAULIEU et al., 2005). \n\n Durante o Holoceno m\u00e9dio, nomeadamente de 5.7 a 5.1 ka BP, observa-se um \n\nprocesso de aridifica\u00e7\u00e3o com propaga\u00e7\u00e3o de estepes e desmatamento dram\u00e1tico, que \n\npersistiu at\u00e9 os dias atuais, sendo reportado em toda a zona mediterr\u00e2nica espanhola. Nas \n\nmontanhas de Segura a propaga\u00e7\u00e3o de Quercus ilex-rotundifolia com um sub-bosque de \n\nericaceae, Phyllirea, Rhamnus, Pistacia e Olea serve de indicador do aumento do ver\u00e3o \n\n(per\u00edodo seco) (DE BEAULIEU et al., 2005). \n\n No Canad\u00e1 foram identificados vest\u00edgios palinol\u00f3gicos atribu\u00eddos a um per\u00edodo \n\nquente e seco de 6.5 ka BP a 4.5 ka BP (BARRY et al., 1977). \n\n No norte da Am\u00e9rica do Sul, na tundra de Apakar\u00e1-tepui (Guiana venezuelana), os \n\ndados palinol\u00f3gicos apresentam um cen\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es quentes e \u00famidas entre 8 - 5 ka \n\nBP, com poss\u00edvel zona de inunda\u00e7\u00e3o permanente, atribu\u00eddos ao deslocamento da ZCIT \n\n(RULL et al., 2011). A mesma autora aponta para condi\u00e7\u00f5es diversas na regi\u00e3o dos Andes, \n\nonde os is\u00f3topos de oxig\u00eanio indicam um per\u00edodo mais seco durante o Holoceno m\u00e9dio.   \n\n  Na regi\u00e3o sul da Patag\u00f3nio Argentina, a partir de 7.3 ka BP, observa-se uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o no regime de flutua\u00e7\u00f5es no n\u00edvel lacustre (HABERZETTL et al., 2007).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  53 \n\n \n \n\nFig. 14. Gr\u00e1ficos demonstrativos do MTH. Adaptado de MOROS \net al. (2004). \n\nEvento de 4.2 ka BP \n\n O evento 4.2 ainda est\u00e1 pouco estudado, mas tem sido identificado como um evento \n\nfrio, correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o abrupta sendo por vezes designado por \"neoglacia\u00e7\u00e3o\" \n\n(SEIDENKRANTZ et al., 2007; WILLIAMS et al., 1994) com evidencias principalmente no \n\nHemisf\u00e9rio Norte.  \n\n Pesquisas desenvolvidas no sudoeste da Groel\u00e2ndia demonstram uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nna degelo e um aumento da forma\u00e7\u00e3o de gelo no mar, indicando uma significativa queda na \n\ntemperatura atmosf\u00e9rica, caracter\u00edstica de um evento frio e seco (SEIDENKRANTZ et al., \n\n2007). \n\n A cronologia de atua\u00e7\u00e3o deste evento \u00e9 da mesma forma complexa, pois agrega um \n\narrefecimento que come\u00e7aria a volta dos 5 ka BP at\u00e9 aos 3 ka BP (RULL et al., 2011; \n\nFLETCHER et al., 2012, JING et al., 2007; MOROS et al., 2004), marcando o final do \n\nM\u00e1ximo Termal Holoceno. Como \u00e9 poss\u00edvel observar nas fases de decr\u00e9scimo na vegeta\u00e7\u00e3o \n\nde floresta, observado no Mediterr\u00e2neo ocidental, de acordo com dados marinhos obtido \n\npelo testemunho marinho MD95-2043, onde foram identificadas pelos autores ocorr\u00eancias \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 54 \n\nde altera\u00e7\u00f5es secas nos per\u00edodos de  5.4 - 4.5 ka BP, seguida por altera\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m a 3.7 - \n\n2.9 ka BP (FLETCHER et al., 2012). \n\n Por volta de 4.5 - 4.4 ka BP e 3.6 - 3.4 ka BP a tend\u00eancia para a aridez foi acentuada \n\n(esgotando totalmente as plantas com folhas largas que foram substitu\u00eddas \u00e1rvores do tipo \n\nevergreen como o zimbro e outras xer\u00f3fitas) para a zona mediterr\u00e2nica espanhola (DE \n\nBEAULIEU et al., 2005). \n\n Na \u00c1sia, foram identificados per\u00edodos frios, atrav\u00e9s dos dados obtidos no lago Erhai \n\n(China) em 5 ka, 2.3 ka e 1.5 ka BP. Estes per\u00edodos tiveram correspond\u00eancia com os \n\nper\u00edodos identificados nos sedimentos marinhos na Groel\u00e2ndia e coincidiram com intervalos \n\nde cerca de 1.5 ka BP sendo por vezes relacionados com Evento de Heinrich ou o Ciclo de \n\nBond (JING et al., 2007). \n\n Entretanto, os dados pol\u00ednicos da plan\u00edcie de Ilan, em Taiwan, apontam para \n\ncondi\u00e7\u00f5es quentes no per\u00edodo que marca o evento de 4.2 ka BP, com dom\u00ednio da \n\nGramineae e de Artemisia nas terras baixas (LIN et al., 2006).  \n\n  No norte da Europa e Groel\u00e2ndia, segundo os dados oceanogr\u00e1ficos, o processo de \n\narrefecimento caracter\u00edstico deste evento foi observado na temperatura da superf\u00edcie do mar \n\npor volta de 3.7 ka BP (MOROS et al., 2004).   \n\n Na parte norte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e sudoeste da margem continental francesa \n\nforam identificados eventos com ciclicidade de ~ 500 anos com redu\u00e7\u00e3o de Corylus, que \n\nsugerem altera\u00e7\u00f5es dos mecanismos das for\u00e7antes clim\u00e1ticas, como a varia\u00e7\u00e3o solar e/ou \n\nperturba\u00e7\u00e3o na circula\u00e7\u00e3o termohalina, que poderiam estar associados aos eventos \n\nclim\u00e1ticos de 4.2 ka (OLIVEIRA, 2012). Assim com as pesquisas palinol\u00f3gicas do Canad\u00e1 \n\nque apontam para condi\u00e7\u00f5es quentes e secas de 4.5 ka BP a 3.6 ka BP (BARRY et al., \n\n1977). \n\n2.2.3. Intera\u00e7\u00f5es internas e fen\u00f4menos clim\u00e1ticos \n\n Dentro do sistema clim\u00e1tico, a atua\u00e7\u00e3o dos factores causais (for\u00e7antes externas e \n\ninternas) estabelecem rela\u00e7\u00f5es entre v\u00e1rios elementos (atmosf\u00e9ricos, vegetativos, \n\noce\u00e2nicos, continentais e glaciares) que se relacionam entre si, por vezes simultaneamente, \n\ncompletando o quadro que induz as transforma\u00e7\u00f5es/altera\u00e7\u00f5es nos diferentes setores \n\nambientais.  \n\n Estas rela\u00e7\u00f5es podem ser traduzidas em fen\u00f4menos que atual regionalmente em \n\ndiferentes formas: \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  55 \n\n ENSO - El Ni\u00f1o Southern Oscillation \n\n El Ni\u00f1o Southerm Oscillation (ENSO) \u00e9 um fen\u00f4meno natural, caracterizado por \n\nflutua\u00e7\u00f5es da temperatura da superf\u00edcie do mar do Pac\u00edfico equatorial. O padr\u00e3o geral do \n\nfen\u00f4meno varia entre dois estados: um em que as temperaturas da superf\u00edcie da \u00e1gua do \n\nmar s\u00e3o mais quentes que o normal (El Ni\u00f1o), e outro em que s\u00e3o mais baixas que o normal \n\n(la Ni\u00f1a) como est\u00e1 apresentado na Fig.15. Segundo RAHMSTORF (2002), este fen\u00f4meno \n\ntem um per\u00edodo de 3 - 7 anos e seu impacto afeta a atmosfera com jato de circula\u00e7\u00e3o que \n\nbloqueia as frentes polares da parte sul promovendo anomalias com fortes chuvas (LEDRU, \n\n1993). \n\n Apesar de sua forma\u00e7\u00e3o no oceano Pac\u00edfico, os efeitos que comp\u00f5e o ENSO \n\napresentam uma rela\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia Atl\u00e2ntico-Pac\u00edfico, visto que se trata de um modelo \n\nacoplado oce\u00e2nico-atmosf\u00e9rico (CLARK et al., 2002; RAHMSTORF, 2002; SOMOZA, 2010; \n\nJ\u00daNIOR, 2014), estendendo-se inclusive at\u00e9 ao semi\u00e1rido nordestino (FERNANDEZ et al., \n\n2007; FERREIRA &amp; MELLO, 2005). A atua\u00e7\u00e3o do ENSO sobre as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no \n\npassado, ainda carece de maiores investiga\u00e7\u00f5es. Contudo, dados provenientes de corais \n\nem locais como Huon na Papua Nova Guin\u00e9 demonstram uma atua\u00e7\u00e3o significativa deste \n\nfen\u00f4meno durante Holoceno m\u00e9dio, \u00e0 volta de 6.5 Ka, caracterizado por fortes chuvas, \n\nsendo denominado de evento \"Super-ENSO\" (RAHMSTORF, 2002; GRACIN et al., 2007). \n\n O denominado Super-ENSO, pode ter influenciado o clima global \u00e0 escala milenar \n\natrav\u00e9s de padr\u00f5es de teleconex\u00f5es atmosf\u00e9ricas, que induzem um efeito clim\u00e1tico de \n\n\"seesaw\" entre os dois Hemisf\u00e9rio s (YANG et al., 2006; WANG et al., 2007; SACCO, 2010). \n\n Simula\u00e7\u00f5es recentes demonstraram uma poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o entre a altera\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica ENSO e o ciclo de precess\u00e3o, que poderia alterar a intensidade do ENSO \n\nprovocando um aquecimento assim\u00e9trico na zona do Pac\u00edfico equatorial (RAHMSTORF, \n\n2002; WANG et al., 2007). Tem-se argumentado que tais mudan\u00e7as poderiam ser iniciadas \n\nnos tr\u00f3picos e propagado para todo o mundo atrav\u00e9s de um mecanismo de El Ni\u00f1o-\n\nOscila\u00e7\u00e3o Sul (ENOS), uma vez que o fen\u00f4meno ENSO \u00e9 persistente.  \n\n No mapa da Fig. 15 \u00e9 poss\u00edvel observar o comportamento das frentes clim\u00e1ticas no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro em diferentes condi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 56 \n\n \n\nFig. 15. Imagem demonstrativa das frentes clim\u00e1ticas com e sem a influ\u00eancia do ENSO. \nAdaptado de FERNANDEZ &amp; MUEHE (2006). \n\n \n\nNAO - North Atlantic Oscillation  \n\n A North Atlantic Oscillation (NAO) \u00e9 um fen\u00f4meno clim\u00e1tico centrado no oceano \n\nAtl\u00e2ntico Norte, caracterizado por flutua\u00e7\u00f5es da press\u00e3o atmosf\u00e9rica ao n\u00edvel do mar entre a \n\nregi\u00e3o da Isl\u00e2ndia e a regi\u00e3o dos A\u00e7ores (Fig. 16). Isto significa que, quando a press\u00e3o est\u00e1 \n\nacima do normal na regi\u00e3o dos A\u00e7ores (com o consequente fortalecimento do anticiclone \n\ndos A\u00e7ores), \u00e9 de esperar que a depress\u00e3o da Isl\u00e2ndia seja refor\u00e7ada. Esta \u00e9 conhecida \n\npela fase positiva da NAO. Na fase negativa passa-se exatamente o contr\u00e1rio, isto \u00e9, h\u00e1 um \n\nenfraquecimento concomitante quer do anticiclone dos A\u00e7ores quer da depress\u00e3o da \n\nIsl\u00e2ndia. Apesar dos efeitos bem estudados para o presente, a influ\u00eancia da NAO sobre o \n\nclima durante a pr\u00e9-hist\u00f3ria ainda s\u00e3o discutidos. \n\n A NAO \u00e9 a principal fonte de variabilidade interanual na circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, a \n\nqual est\u00e1 associada a mudan\u00e7as nos ventos do oeste (ou \"westerlies\") de superf\u00edcie do \n\nAtl\u00e2ntico norte para a Europa (HURRELL, 1995, KONDRASHOV et al., 2003). Este \n\nfen\u00f4meno \u00e9 respons\u00e1vel por influenciar f\u00edsica, hidrol\u00f3gica, qu\u00edmica e biologicamente os \n\necossistemas de \u00e1gua doce sobre grande parte do Hemisf\u00e9rio Norte incluindo efeitos sobre \n\na temperatura e o n\u00edvel dos lagos e escoamentos de rios (STRAILE et al., 2003)  \n\n As altera\u00e7\u00f5es na circula\u00e7\u00e3o associada \u00e0s mudan\u00e7as no \u00edndice da NAO s\u00e3o \n\ndeterminadas a partir de diferen\u00e7a na press\u00e3o ao n\u00edvel do mar entre os invernos com \n\nvalores maiores que 1.0 e os invernos com valores inferiores -1.0 (HURRELL, 1995). Esta \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  57 \n\nrela\u00e7\u00e3o est\u00e1 intimamente ligada \u00e0 posi\u00e7\u00e3o e \u00e0 for\u00e7a das tempestades da faixa do Atl\u00e2ntico \n\nnorte, devido \u00e0 din\u00e2mica do processo interno da atmosfera (RODWELL et al., 1999, \n\nFIALHO, 2007) com forte dom\u00ednio regional entre 20\u00b0N a 80\u00b0N, englobando inclusive a \n\nExtremadura espanhola, onde se localiza o s\u00edtio Los Pontes, principalmente na sua fase \n\nnormal ou baixa, como se pode observar na Fig. 16. \n\n Entre os dados paleoambientais apontados como influenciados por este fen\u00f4meno \n\nest\u00e1 a descarga fluvial do rio Tejo que \u00e9, em grande medida, influenciada pela fase da NAO, \n\nverificando-se uma correla\u00e7\u00e3o entre a fase negativa ou baixos \u00edndices da NAO e os valores \n\nelevados do caudal do Tejo (SANTOS, 2010) \n\n \n\n \n  \n\nFig. 16. Vetores verticais de integra\u00e7\u00e3o do transporte de \numidade pela: A) alta NAO no inverno; B) normal ou \nbaixa NAO no inverno; C) Contorno do intervalo de \nmagnitude. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 58 \n\nZCIT - Zona de Converg\u00eancia Intertropical  \n\n A ZCIT pode ser definida como uma banda de nuvens que circunda a faixa equatorial \n\nda Terra, formanda principalmente pela conflu\u00eancia dos ventos al\u00edsios do Hemisf\u00e9rio Norte \n\ncom os ventos al\u00edsios do Hemisf\u00e9rio Sul, em baixo n\u00edveis (o choque entre eles faz com que o \n\nar quente e \u00famido ascenda e provoque a forma\u00e7\u00e3o de nuvens), baixas press\u00e3o, altas \n\ntemperaturas da superf\u00edcie do mar, intensa atividade convectiva e precipita\u00e7\u00e3o (FERREIRA \n\n&amp; MELLO, 2005). \n\n Trata-se de um fen\u00f4meno que ocorre de maneira c\u00edclica, com amplitude variada e \n\nem diferentes escalas de tempo, indo de algumas d\u00e9cadas a dezenas de milhares de anos e \n\ns\u00e3o desencadeados, basicamente, por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas nas zonas de altas latitudes do \n\nHemisf\u00e9rio Norte e por varia\u00e7\u00f5es da insola\u00e7\u00e3o de ver\u00e3o gerados pelos ciclos de Milankovitch \n\n(STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, 2014).  \n\n No Brasil \u00e9 apontado como respons\u00e1vel por um regime anual o qual, em janeiro, se \n\nmove para o sul e permanece na latitude do planalto central, onde a converg\u00eancia de ventos \n\ninduz precipita\u00e7\u00f5es fortes. J\u00e1 em Julho a ZCIT move-se para norte, em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 Amaz\u00f4nia, \n\nreduzindo efetivamente a \u00e1rea \u00famida do continente (LEDRU, 1993, LeGRANDE, 1995; \n\nLEDRU et al., 2005; STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, 2014), como se pode observar na Fig. 17. \n\n \n\n \n \n\n \n\nFig. 17. Mapa com o deslocamento anual da ZCIT. Adaptado de LEDRU et al. (2005). \n\n \n\n Este fen\u00f4meno \u00e9 tamb\u00e9m apontado por v\u00e1rios autores como o respons\u00e1vel pelas \n\nvaria\u00e7\u00f5es observadas na Am\u00e9rica do Sul no passado, devido a uma atua\u00e7\u00e3o mais \n\npronunciada. Entre os efeitos atribu\u00eddos est\u00e1 a manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de umidade, na \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  59 \n\nregi\u00e3o do semi\u00e1rido, durante o ultimo m\u00e1ximo glaciar  (Last Glacial Maximum - LMG), devido \n\nao deslocamento da ZCIT para o sul e o refor\u00e7o do ver\u00e3o de mon\u00e7\u00e3o sul-americano, que \n\nprovocou maiores precipita\u00e7\u00f5es sobre a Am\u00e9rica do Sul tropical. Esse deslocamento pode \n\nser explicado pelas Teorias Orbitais (FITZPATRICK, 2011; CRUZ et al., 2005; FISCHER &amp; \n\nJUNGCLAUS, 2010; GRACIN et al., 2007; STR\u00cdKIS et al., 2011;  STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, \n\n2014) e coincide com as altera\u00e7\u00f5es observadas no Atl\u00e2ntico norte demonstrando uma a\u00e7\u00e3o \n\ninterhemisf\u00e9rica (WANG et al., 2007). \n\n A desloca\u00e7\u00e3o da ZCIT \u00e9 tamb\u00e9m apontada como hip\u00f3tese explicativa para os \n\nper\u00edodos secos do m\u00e9dio Holoceno, por an\u00e1lise dos dados pol\u00ednicos pesquisados na regi\u00e3o \n\ndo vale do rio Icatu, no Nordeste do Brasil (LeGRANDE, 1995; DE OLIVEIRA et al., 1999). \n\nMas \u00e9 preciso considerar que somente a desloca\u00e7\u00e3o da ZCIT n\u00e3o pode explicar todas as \n\naltera\u00e7\u00f5es observadas durante o Holoceno (DUBOIS et al., 2014), sendo por v\u00e1rias vezes \n\nconjugada com altera\u00e7\u00f5es observadas na AMOC (MATHIAS et al., 2013). \n\n Segundo estudos realizados com base em espeleotemas no sudeste do Brasil, os \n\nefeitos da m\u00e1xima irradia\u00e7\u00e3o solar no ver\u00e3o do Hemisf\u00e9rio Sul resulta na m\u00e1xima \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o da ZCIT (e mon\u00e7\u00f5es) ao sul, intensificando a atividade convectiva neste \n\nsistema (CRUZ et al., 2005). \n\n Entre as teorias que procuram explicar as varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas observadas no Brasil \n\ncentral, MARTIN (1997) prop\u00f4s que uma prov\u00e1vel altera\u00e7\u00e3o nos par\u00e2metros orbitais \n\nterrestres influenciaram diretamente a insola\u00e7\u00e3o do Hemisf\u00e9rio Sul (latitude 20\u00b0S) resultando \n\nem invernos mais quentes e ver\u00f5es mais frios que o presente entre 12 000 e 8 000 anos BP. \n\nEssa diferen\u00e7a de insola\u00e7\u00e3o e amplitude t\u00e9rmica anual causou um enfraquecimento da a\u00e7\u00e3o \n\nda ZCIT sobre o continente sul americano, com o enfraquecimento da ZCIT no Holoceno \n\ninicial, havendo um favorecimento de condi\u00e7\u00f5es mais \u00e1ridas nas terras baixas da Am\u00e9rica \n\ndo Sul, ou seja, uma aumento no per\u00edodo de seca, e a entrada de massas polares mais ao \n\nnorte do continente durante a primavera e outono, talvez at\u00e9 mesmo durante o ver\u00e3o. Esta \n\nteoria foi desenvolvida com base nas varia\u00e7\u00f5es sincr\u00f4nicas da composi\u00e7\u00e3o de p\u00f3len e \n\nsedimentos de diferentes s\u00edtios da Am\u00e9rica do Sul entre os per\u00edodos de cerca de 12 400 e 8 \n\n800 anos BP (HEMERNEGILDO, 2009). \n\n No territ\u00f3rio brasileiro a influ\u00eancia da ZCIT, faz-se sentir entre a regi\u00e3o amaz\u00f4nica e \n\no nordeste do pa\u00eds, visto que o aumento de converg\u00eancia de umidade para a bacia \n\namaz\u00f4nica pode levar ao fortalecimento de baixa umidade do Nordeste. No transcorrer dos \n\neventos glaciais as varia\u00e7\u00f5es da insola\u00e7\u00e3o decorrente do ciclo de precess\u00e3o pode gerar \n\nresposta antif\u00e1sica entre os biomas das demais regi\u00f5es supracitadas. Esse padr\u00e3o \n\nantif\u00e1sico \u00e9 particularmente evidente na compara\u00e7\u00e3o entre as s\u00e9ries isot\u00f3picas (?\n18\n\nO) do Rio \n\nGrande do Norte e Bahia com as s\u00e9ries isot\u00f3picas do sul e sudeste (STR\u00cdKIS et al., 2011; \n\nSTR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, 2014; Fig. 18). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 60 \n\n \n \n\nFig. 18. Gr\u00e1fico de correla\u00e7\u00e3o entre os eventos globais observados no GRIP em \nfun\u00e7\u00e3o de regi\u00f5es do Brasil, demonstrando a rela\u00e7\u00e3o antif\u00e1sica dentro do \nterrit\u00f3rio brasileiro. Adaptado de STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO (2014). \n\n \n\nTransgress\u00e3o Flandriana  \n\n A transgress\u00e3o flandriana foi um evento que ocorreu por volta de 6 ka BP, e que se \n\nconsidera como marcador do in\u00edcio do presente interglacial uma vez que se inicia o \n\nprocesso de desgelo. O seu nome deriva de Flandres, regi\u00e3o do norte da B\u00e9lgica, onde este \n\nevento foi estudado pela primeira vez. Foi uma \u00e9poca com n\u00edvel do mar elevado, cerca de 5 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  61 \n\nm acima do n\u00edvel atual, que ter\u00e1 ocorrido devido ao descongelamento de geleiras \n\ncontinentais. \n\n A din\u00e2mica da intera\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie oce\u00e2nica e a atmosfera \u00e9 uma das \n\nprincipais determinantes do clima global. O conhecimento das suas varia\u00e7\u00f5es e \n\ncaracter\u00edsticas nos per\u00edodos de estudo paleoclim\u00e1tico s\u00e3o de suma import\u00e2ncia para o \n\nentendimento do clima, mesmo para zonas continentais cuja influ\u00eancia se observa \n\ndiretamente no alargamento das zonas estuarinas  (GEIGER, 1950; GRIMM, 1999; \n\nKUCERA et al., 2004) especialmente durante o Holoceno m\u00e9dio. \n\n A quest\u00e3o da transgress\u00e3o flandriana deve ser tratada sob duas \u00f3ticas: uma voltada \n\npara o Hemisf\u00e9rio Sul e outra voltada ao Hemisf\u00e9rio Norte.  No Hemisf\u00e9rio Sul, \n\nabstraindo duas prov\u00e1veis oscila\u00e7\u00f5es negativas, a costa do Brasil esteve submersa at\u00e9 \n\ncerca de 5.5 ka BP, seguida por emers\u00e3o at\u00e9 hoje (DOMINGUEZ et al., 1990; WAATTS, \n\n2001; SUGUIO et al., 2005; CASTRO et al., 2006;). O Hemisf\u00e9rio Norte est\u00e1 atualmente com \n\no n\u00edvel do mar mais alto do Holoceno, com o seu m\u00e1ximo atribu\u00eddo para 7 ka BP, com a \n\nabertura dos estu\u00e1rios. Na regi\u00e3o do Mediterr\u00e2neo foram reportadas duas fases; a primeira \n\nfase de prograda\u00e7\u00e3o entre 7 e 2.7 Ka BP, com a forma\u00e7\u00e3o de \"spit-bars\" e uma segunda \n\nfase de prograda\u00e7\u00e3o que ocorreu por volta de 2.4 ka BP (ZAZO et al., 1996). \n\n Nas ilhas Can\u00e1rias no Atl\u00e2ntico, o come\u00e7o do processo de agrada\u00e7\u00e3o, com a \n\nforma\u00e7\u00e3o de \"spit-bars\" nos estu\u00e1rios, s\u00e3o datados de 4 ka BP, com um per\u00edodo exponencial \n\nde tempestades \u00e0 volta dos 3.5 ka BP, relacionados com a intensifica\u00e7\u00e3o dos ventos al\u00edsios \n\n(ZAZO et al., 1996).  \n\n Al\u00e9m da influ\u00eancia dos processos de transgress\u00e3o e regress\u00e3o do mar ao longo do \n\nHoloceno m\u00e9dio e final, a quest\u00e3o da incid\u00eancia dos raios solares sobre as diferentes \u00e1reas \n\ndo planeta tamb\u00e9m \u00e9 intr\u00ednseca \u00e0s caracter\u00edsticas atribu\u00eddas ao M\u00e1ximo Termal Holoceno.  \n\nCircula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica \n\nPor ser a por\u00e7\u00e3o mais extensa do planeta, o mar \u00e9 especialmente sens\u00edvel \u00e0 \n\ninflu\u00eancia das for\u00e7antes internas e externas, afetando diretamente o sistema de distribui\u00e7\u00e3o \n\ninterna de calor (Fig. 19). A circula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica (THC) faz parte da circula\u00e7\u00e3o global do \n\noceano, e surge devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o da densidade da \u00e1gua por varia\u00e7\u00e3o de temperatura, e/ou \n\nsalinidade. A THC transporta a \u00e1gua que foi aquecida nos tr\u00f3picos para o oceano Atl\u00e2ntico \n\nNorte, atrav\u00e9s da Corrente do Golfo e da Corrente do Atl\u00e2ntico Norte (NAC). Quando as \n\n\u00e1guas superficiais atingem as latitudes mais elevadas, j\u00e1 arrefeceram e a salinidade \n\naumentou, levando, por isso, a um aumento da densidade e, consequentemente, essas \n\n\u00e1guas frias e mais salgadas v\u00e3o mergulhar no oceano mais fundo (STOUFFER et al., 2006; \n\nSAKAI &amp; PELTIER, 1999; RAHMSTORF, 2002). Este \u00e9 o in\u00edcio da circula\u00e7\u00e3o termohalina, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 62 \n\numa corrente vertical de \u00e1gua superficial densa que mergulha at\u00e9 uma profundida que vai \n\ndepender dessa mesma densidade (quanto mais densa maior a profundidade) e que \n\nprossegue na horizontal deslocando as \u00e1guas antigas. No Oceano Atl\u00e2ntico, as \u00e1guas \n\nquentes e salinas movem-se em dire\u00e7\u00e3o ao norte, transportando calor para a atmosfera. Ao \n\nalcan\u00e7arem as regi\u00f5es da Groel\u00e2ndia essas \u00e1guas j\u00e1 mais frias e salgadas mergulham e \n\ndeslocam-se para sul em profundidade. A velocidade da circula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica \u00e9 muito \n\npequena, cerca de 1 cm/s, podendo ser necess\u00e1rios 500 a 1 000 anos para repor a \u00e1gua \n\nprofunda (STOUFFER et al., 2006; BOND et al., 1997; RAHMSTORF, 2002). \n\nAs altera\u00e7\u00f5es na THC s\u00e3o apontadas como a principal for\u00e7a interna de altera\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica suborbital, respons\u00e1veis pelo alto \u00edndice de sazonalidade observado no Holoceno \n\n(FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010; CLARK et al., 2002; SANTOS, 2013; RAHMSTORF, \n\n2002). \n\n \n \n\nFig. 19. Representa\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica em \u00e2mbito global. Adaptado de RAHMSTORF \n(2002). \n\n \n\n Frequentemente, a THC e a AMOC s\u00e3o utilizadas como sin\u00f3nimos. No entanto \n\napresentam significados distintos, sendo a AMOC definida como a circula\u00e7\u00e3o total (em toda \n\na bacia atl\u00e2ntica) no plano de profundidade latitudinal, tipicamente quantificada por uma \n\ncorrente em transporte meridional (Fig. 20). Assim, em qualquer latitude corresponde ao \n\nvalor m\u00e1ximo da corrente e \u00e0 profundidade em que ocorre, especificamente o total de \u00e1gua \n\nem movimento meridional acima desta profundidade (e abaixo dele, no sentido inverso da \n\ndire\u00e7\u00e3o). A AMOC por si, n\u00e3o inclui qualquer informa\u00e7\u00e3o sobre o que impulsiona a \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  63 \n\ncircula\u00e7\u00e3o, com quase todas as pesquisas focando-se apenas nas qualifica\u00e7\u00f5es \n\nquantitativas da mesma. \n\n Admite-se, desta forma, uma rela\u00e7\u00e3o for\u00e7ante entre a circula\u00e7\u00e3o termohal\u00ednica e a \n\nAMOC (principalmente a realizada nas altas latitudes do Atl\u00e2ntico Norte), considerada por \n\nalguns autores como sendo mais relevante que a pr\u00f3pria influ\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o \n\ntermohal\u00ednica nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas abruptas (SURVEY, 2012; MARCOTT et al., 2011; \n\nRAHMSTORF, 2002). \n\n \n\n  \n \n\nFig. 20. Representa\u00e7\u00e3o da AMOC. Adaptado de \nhttp://www.bio.gc.ca/science/research-recherche/ocean \n/variability-variabilite/labrador/amoc-acmr-eng.php. \n\n \n\n A intensidade da AMOC tamb\u00e9m pode ser moldada pela entrada no oceano de \u00e1gua \n\ncom baixa densidade (doce) oriunda do degelo de calotas ou vinda do continente, reduzindo \n\na forma\u00e7\u00e3o de \u00e1guas profundas no Atl\u00e2ntico norte. Com esta redu\u00e7\u00e3o, as temperaturas da \n\nsuperf\u00edcie do mar e do ar no Atl\u00e2ntico Norte ir\u00e3o diminuir, enquanto sobre o Atl\u00e2ntico sul \n\nhaver\u00e1 uma tend\u00eancia para aumentar a resposta \u00e0 redu\u00e7\u00e3o do transporte de calor, \n\ndisparando o fen\u00f4meno \"bipolar seesaw ou gangorra bipolar\" (SANTOS, 2013; HANDIANE \n\net al., 2013; WANG et al., 2007, BROECKER, 1998; RAHMSTORF, 2002; SEIDENKRANTZ \n\net al., 2007). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 64 \n\n Com base nos dados obtidos pelo projeto de reconstru\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es na \n\ntermohalina, dos programs World Climate Research Program (WCRP) e Coupled Model \n\nIntercomparison Project/Paleo-Modeling Intercomparison Project (CMIP/PMIP), foi \n\nidentificado que ap\u00f3s o abrandamento da THC h\u00e1 um padr\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o que aparece \n\ncom anomalias positivas sobre o equador Atl\u00e2ntico e na Amaz\u00f4nia, ao passo que encontra -\n\nse uma anomalia negativa na zona mais tropical do Atl\u00e2ntico norte. A banda de ano malia \n\npositiva se estende pelo Atl\u00e2ntico apenas ao sul do equador, desde a Amaz\u00f4nia at\u00e9 o centro \n\nde \u00c1frica, com o centro pr\u00f3ximo ao Nordeste do Brasil.  \n\nAp\u00f3s o restabelecimento da THC, \u00e9 observado um aquecimento abrupto nas altas \n\nlatitudes (PAILLARD, 1995) apontado como parte da gangorra clim\u00e1tica que pode configurar \n\nnovos eventos clim\u00e1ticos, como veremos mais \u00e0 frente. Este comportamento \u00e9 considerado \n\nem conformidade com as varia\u00e7\u00f5es observadas no Ciclo de Bond e nos eventos de \n\nDansgaard-Oeschger no per\u00edodo Holoceno (BOND et al., 1997). \n\n \n\n2.3. Reconstru\u00e7\u00e3o \"multiproxy\"  \n\n \n\n O arque\u00f3logo ingl\u00eas Pitti-Rivers escreveu no s\u00e9c. XIX que \u201denquanto a geologia nos \n\nleva a per\u00edodos ainda n\u00e3o pensados antes da hist\u00f3ria do Homem, a antropologia ensina-nos \n\ncomo estimar a estatura e peculiaridades f\u00edsicas dos esqueletos encontrados nas sepulturas \n\ne a etnologia permite apreciar a condi\u00e7\u00e3o social e material do Homem no seu meio \n\nambiente\u201d. Desta forma, todos estes ramos da ci\u00eancia eram considerados indispens\u00e1veis \n\npara este pr\u00e9-historiador (BAHN, 2005). Com o advento de novas t\u00e9cnicas cientificas, esta \n\nfrase teria muito maior muito maior significado para quem quem estuda a pr\u00e9-hist\u00f3ria, visto \n\nque cada vez mais a arqueologia tem se tornado uma ci\u00eancia multifacetada, com seus \n\npesquisadores utilizando cada vez mais abordagens que v\u00e3o evoluindo com os avan\u00e7os nas \n\nv\u00e1rias ci\u00eancias (ANGELUCCI, 2003; LIMA-RIBEIRO &amp; BARBERI, 2005). \n\n O trabalho abordado nesta pesquisa \u00e9 um exemplo claro desta realidade, pois ao \n\ntratar dados paleoambientais em contextos arqueol\u00f3gicos \u00e9 ineg\u00e1vel a necessidade de uma \n\namplitude de conhecimentos e conceitos de outras \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o, entre as quais se \n\ndestacam as ci\u00eancias da terra e da vida, para uma abordagem integradora de dados \n\nprovenientes de an\u00e1lises multiproxy. \n\n Como primeiro passo, a compreens\u00e3o do significado e aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos \n\npresente na terminologia \"multiproxy\" torna-se relevante nesta pesquisa, devido ao facto de \n\nser um termo relativamente recente no \u00e2mbito das pesquisas nas ci\u00eancias consideradas \n\nhumanas. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  65 \n\n Por proxy ou marcador, entende-se um par\u00e2metro que \u00e9 medido ou obtido por \n\nan\u00e1lise de um material e cujo resultado permite inferir o valor de uma grandeza que n\u00e3o \u00e9 \n\nposs\u00edvel determinada diretamente (WALKER et al., 2009; PERRETTI, 2011). Por exemplo, a \n\nobserva\u00e7\u00e3o dos an\u00e9is de crescimento de uma \u00e1rvore permite, com relativa precis\u00e3o, estimar \n\nas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no momento do crescimento. Para aumentar a validade das \n\nconclus\u00f5es tiradas \u00e9 necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de diferentes proxies independentes, ou seja, a \n\naplica\u00e7\u00e3o de um estudo por multiproxy. \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises multiproxy em amostras continentais, para a compreens\u00e3o \n\nde dados paleoambientais, ainda levanta diversas cr\u00edticas devido a peculiaridades na \n\nassinatura dos diversos proxies, assim como \u00e0 precis\u00e3o que \u00e9 poss\u00edvel obter para os \n\npr\u00f3prios vest\u00edgios. Contudo, a disponibilidade e aplica\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas e metodologias \n\nt\u00eam levado cada vez mais \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o desta abordagem a amostras continentais \n\n(BROECKER, 2002; PERRETTI, 2011; ARAUJO, 2013).   \n\n \n\n2.4. A relev\u00e2ncia dos estudos estratigr\u00e1ficos, sedimentol\u00f3gicos e \n\nmineral\u00f3gicos nas reconstru\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas \n\n \n\n A reconstru\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica demanda da aplica\u00e7\u00e3o de diferentes conceitos \n\nprovenientes de distintas ci\u00eancias, uma vez que implica a explora\u00e7\u00e3o de diversos factores \n\nambientais (internos e externos) de diferentes \u00e1reas de estudos. Neste sentido abordar-se-\n\n\u00e3o aqui, alguns conceitos te\u00f3ricos sobre as diferentes \u00e1reas das ci\u00eancias utilizadas neste \n\ntrabalho. \n\n Comecemos por analisar a import\u00e2ncia da Estratigrafia, o ramo da Geologia que \n\nprocurando determinar quais os processos que estiveram envolvidos na forma\u00e7\u00e3o das \n\ncamadas de rochas. Todos os resultados obtidos nas an\u00e1lises de sedimentologia, \n\ngranulometria e/ou mineralogia em estudos arqueol\u00f3gicos e paleoclim\u00e1ticos s\u00f3 t\u00eam \n\nsignificado se forem feitos com base na estratigrafia de uma coluna de escava\u00e7\u00e3o vertical. A \n\nmesma coluna ir\u00e1 servir como marco de posicionamento dos artefactos e ecofactos \n\nencontrados para uma melhor organiza\u00e7\u00e3o da sequ\u00eancia dos eventos (CORNAWALL, 1969; \n\nHIGGINBOTHAM, 1985; NEVES, 2004; CARVER, 2005). \n\n Tendo em vista as rela\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas aplicadas ao estabelecimento de uma \n\nestratigrafia, existem diferentes formas que se adequam ao contexto em quem esta \u00e9 \n\nobservada, podendo ser estabelecida de forma arbitr\u00e1ria, em camadas artificiais ou \n\nseguindo as camadas naturais demarcadas pela varia\u00e7\u00e3o da cor e textura. Cada forma de \n\ndemarca\u00e7\u00e3o do estrato depende de m\u00e9todos espec\u00edficos de registros, que v\u00e3o de encontro \u00e0 \n\nnecessidade da pesquisa, permitindo assim a classifica\u00e7\u00e3o do dep\u00f3sito quanto a sua \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 66 \n\nresolu\u00e7\u00e3o, baixa ou alta (FAGAN, 1978; HIGGINBOTHAM, 1985; FRITZ &amp; MOORE, 1988; \n\nARAUJO, 2008; OLIVEIRA et al., 2008; YARHAM, 2010). \n\n A sedimentologia, por sua vez, estuda os processos responsaveis pela forma\u00e7\u00e3o das \n\nrochas sedimentares, origem, transporte e deposi\u00e7\u00e3o dos materiais, diagen\u00e9se e litifica\u00e7\u00e3o \n\n(SMITH &amp; PUN, 2006). \n\n As rochas sedimentares cl\u00e1sticas ou detr\u00edticas formam-se na sequ\u00eancia de \n\nprocessos de intemperismo,  eros\u00e3o e transporte de rochas preexistentes. \u00c0 medida que os \n\nsedimentos s\u00e3o depositados, s\u00e3o pressionadas por outras camadas, convertendo-se em \n\nrochas sedimentares consolidadas, como o arenito, muito encontrado na zona brasileira \n\nestudada. A exposi\u00e7\u00e3o destas rochas sedimentares a factores externos de intemperismo \n\npode conduzir novamente a processos de remobiliza\u00e7\u00e3o que originam novos sedimentos \n\n(DOUGLAS, 1976; SPOLADORE, 2009; YARHAM, 2010). \n\n   O processo de sedimenta\u00e7\u00e3o de uma determinada \u00e1rea vai depender do tipo de \n\nrocha encontrada no local e o tipo de agente de transporte que incide sobre a mesma (e. g. \n\n\u00e1gua, vento, gravidade) (FERREIRA, 2002). O mais comum \u00e9 observar a a\u00e7\u00e3o conjunta de \n\nv\u00e1rios tipos de agentes de transporte (YARHAM, 2010). \n\n As rochas compostas por mais 50% de material terr\u00edgeno s\u00e3o chamadas de rochas \n\ndetr\u00edticas ou cl\u00e1sticas. O material terr\u00edgeno pode corresponder a minerais soltos, fragmentos \n\nde minerais ou fragmentos de rochas provenientes de rochas preexistentes por altera\u00e7\u00e3o \n\ne/ou desagrega\u00e7\u00e3o. Os materiais terr\u00edgenos sofrem transporte, com maior ou menor energia \n\ndesde a rocha fonte at\u00e9 o dep\u00f3sito sedimentar. Os processos de transporte e sedimenta\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o os respons\u00e1veis pela morfologia dos clastos e outras caracter\u00edsticas texturais das \n\nrochas sedimentares (DORADO, 1988; OLIVEIRA et al., 2007). \n\n As areias e outros sedimentos com tamanho de gr\u00e3o maior, como por exemplo o \n\ncascalho, s\u00e3o exemplos de sedimentos n\u00e3o-coesivos, ao passo que as argilas s\u00e3o \n\nconsideradas como sedimentos coesivos, pois a resist\u00eancia ao movimento inicial, depende \n\ntamb\u00e9m das for\u00e7as de coes\u00e3o entre as part\u00edculas (SOUZA, 2010). \n\n Pelo que foi referido anteriormente, a determina\u00e7\u00e3o dos agentes erosivos est\u00e1 \n\ndiretamente ligada ao clima e \u00e9 expressa em aspectos f\u00edsicos e qu\u00edmicos atrav\u00e9s do \n\nprocesso de intemperismo (FERREIRA, 2002). O produto final do intemperismo \u00e9 o solo e \n\nos sedimentos encontrados nos dep\u00f3sitos pr\u00f3ximos aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, que \n\narmazenam importantes informa\u00e7\u00f5es sobre cada per\u00edodo de deposi\u00e7\u00e3o no conjunto das \n\nsuas camadas (MACEDO, 1983; MARTINS, 1992). \n\n Os dep\u00f3sitos sedimentares detr\u00edticos podem ser classificados de acordo como o tipo \n\nde transporte, dividindo-se em aluvionar ou coluvionar. O transporte aluvionar \u00e9 aquele que \n\n\u00e9 feito pela \u00e1gua podendo, no entanto, existir outros tipos de for\u00e7a de transporte que \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  67 \n\nconfigura um dep\u00f3sito coluvionar, tais como o transporte gravitacional e e\u00f3lico, em que h\u00e1 \n\num menor transporte. \n\n A classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos \u00e9 feita de acordo com padr\u00f5es e caracter\u00edsticas que \n\ndependem de diferentes situa\u00e7\u00f5es e condi\u00e7\u00f5es. No estudo e caracteriza\u00e7\u00e3o dos sedimentos, \n\na sedimentologia utiliza m\u00e9todos e princ\u00edpios que se baseiam na an\u00e1lise granulom\u00e9trica, \n\nnomeadamente no seu tamanho, morfologia, textura superficial e mineralogia. \n\n   Na granulometria \u00e9 feita a determina\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do tamanho do gr\u00e3o dos \n\nsedimentos. De acordo com o tamanho de gr\u00e3o os sedimentos s\u00e3o classificados em tr\u00eas \n\ncategorias, se excluirmos os materiais grosseiros (com mais de 2 mm de di\u00e2metro): a areia, \n\nformada pelos detritos mais ou menos \u00e1speros, com di\u00e2metro entre 2 mm e 0.06 mm; o \n\nsilte, formado por part\u00edculas muito finas, entre 0.03 e 0.002 mm e a argila, constitu\u00edda por \n\nelementos com um di\u00e2metro inferior a 0.002 mm (DORADO, 1988; TUCKER, 2001; \n\nALVEIRINHO DIAS, 2004). A diferente distribui\u00e7\u00e3o destes componentes est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com o tipo de transporte sofrido pela material, que varia de acordo com a \n\ndist\u00e2ncia da fonte e com a energia despendida no processo de deposi\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmodelos experimentais pr\u00e9-estabelecidos e c\u00e1lculos matem\u00e1ticos ir\u00e3o permitir inferir sobre o \n\nclima na altura da forma\u00e7\u00e3o (VELOSO, 2001; GUIR\u00c3O &amp; TEIXEIRA FILHO, 2011). \n\n A fra\u00e7\u00e3o sedimentar com dimens\u00e3o &lt;0.002 mm \u00e9 composta essencialmente por \n\nminerais de argila, que s\u00e3o indicadores potenciais das condi\u00e7\u00f5es ambientais que \n\ncondicionaram a sua forma\u00e7\u00e3o, pois t\u00eam influ\u00eancia direta no tipo estrutura e composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica. De acordo com MEIRA (2001) e VARENNES (2003), os minerais argilosos \n\npertencem aos seguintes grupos sistem\u00e1ticos: grupo de caulinita, grupo da ilita, grupo da \n\nmontmorilonita, grupo da clorita, grupo da vermiculita, grupo dos interestratificados e grupo \n\nda paligorsquite e sepiolite. \n\n Os minerais do grupo da caulinita s\u00e3o filossilicatos do tipo 1:1, que podem ser \n\ngerados por processos de intemperismo, mais especificamente de monossialitiza\u00e7\u00e3o (onde \n\nocorre a hidr\u00f3lise de alguns silicatos). A monossialitiza\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo t\u00edpico de regi\u00f5es \n\ntropicais sub-\u00famidas, onde o limite inferior da temperatura m\u00e9dia anual dever\u00e1 rondar os 15 \n\n\u00baC e a pluviometria anual \u00e9 bastante elevada (geralmente superior a 500 mm), embora com \n\nesta\u00e7\u00f5es seca e \u00famida bem marcadas. A caulinita tamb\u00e9m \u00e9 frequente em diversas \n\nsequ\u00eancias diagen\u00e9ticas (GALOPIM DE CARVALHO, 2003). O grupo da caulinita ainda \n\nengloba a dickita e nacrita como polimorfos mais raros, a halloysita que \u00e9 a sua forma \n\nhidratada e a alofana e imogolita que s\u00e3o silicatos hidratados mal ordenados que ocorrem \n\nno solo (DEER et al., 1992). \n\n Os minerais no solo podem dividir-se em dois grandes grupos: minerais prim\u00e1rios e \n\nminerais secund\u00e1rios. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 68 \n\nMinerais prim\u00e1rios s\u00e3o aqueles que derivam diretamente das rochas da crusta \n\nterrestre, como por exemplo quartzo, feldspatos, micas, olivinas, zirc\u00e3o, etc. A sua natureza \n\ne propor\u00e7\u00e3o depende da rocha m\u00e3e e do tipo de solo. \n\nMinerais secund\u00e1rios resultam de altera\u00e7\u00e3o f\u00edsica ou qu\u00edmica dos minerais prim\u00e1rios. \n\nA an\u00e1lise deste tipo de materiais \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para uma avalia\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas das regi\u00f5es em estudo. \n\nEntre as t\u00e9cnicas de an\u00e1lise que t\u00eam apresentado bons resultados para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica e qu\u00edmica dos minerais destaca-se a microscopia eletr\u00f3nica de \n\nvarrimento. Nesta t\u00e9cnica, um feixe de el\u00e9trons varre a superf\u00edcie de uma amostra, gerando \n\numa variedade de sinais que ir\u00e3o originar uma imagem da superf\u00edcie analisada. Para esta \n\nimagem contribuem os el\u00e9trons retrodispersados e os secund\u00e1rios, captados por detetor \n\napropriado (e. g. Everhart-Thornley). Para al\u00e9m disso, a superf\u00edcie da amostra gera raios-X \n\ncaracter\u00edsticos dos elementos qu\u00edmicos presentes. Para a sua dete\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado um \n\nespectr\u00f3metro de dispers\u00e3o de energias de raios-X (BRODWSKI et al., 2005; CARVALHO, \n\n2012). Os el\u00e9trons secund\u00e1rios s\u00e3o emitidos a partir dos \u00e1tomos que ocupam as primeiras \n\ncamadas at\u00f3micas e produzem uma imagem cujo contraste prov\u00e9m da morfologia da \n\nsuperf\u00edcie. Os el\u00e9trons retrodispersados prov\u00eam do feixe prim\u00e1rio, sendo dispersados pelos \n\n\u00e1tomos do s\u00f3lido. O contraste da imagem \u00e9 determinado pelo n\u00famero at\u00f3mico dos \n\nelementos presentes na amostra, mostrando a distribui\u00e7\u00e3o das diferentes fases qu\u00edmicas, \n\nque servem de suporte para an\u00e1lises mais pormenorizadas dos elementos. Os el\u00e9trons \n\nretrodispersados podem ser provenientes de zonas at\u00e9 1-2 \u00b5m de profundidade.  \n\nA intera\u00e7\u00e3o do feixe prim\u00e1rio com os el\u00e9trons dos \u00e1tomos da amostra provocam \n\ntransi\u00e7\u00f5es eletr\u00f3nicas que resultam na emiss\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o X, cuja energia \u00e9 caracter\u00edstica \n\ndo elemento qu\u00edmico que o emitiu. A dete\u00e7\u00e3o e medi\u00e7\u00e3o da energia dos diversos f\u00f3tons X \n\npermite a an\u00e1lise elementar da amostra, t\u00e9cnica denominada espectrometria de dispers\u00e3o \n\nde energias de raios-X (EDS). Com esta t\u00e9cnica podemos obter qualitativamente a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o elementar, com uma profundidade de amostragem de 1-2 \u00b5m, sendo ainda \n\nposs\u00edvel utilizar um modelo (ZAF) que calcula a quantitativamente a composi\u00e7\u00e3o elementar. \n\nEsta t\u00e9cnica tem como factor limitativo o facto da an\u00e1lise se efetuar numa quantidade muito \n\npequena de amostra, que pode n\u00e3o ser representativa do todo (amostragem). O EDS \u00e9 \n\nainda importante na forma\u00e7\u00e3o de mapas de composi\u00e7\u00e3o que mostram a distribui\u00e7\u00e3o \n\nelementar na superf\u00edcie da amostra (CARVALHO, 2012). \n\nPara uma an\u00e1lise mais detalhada de alguns elementos menos abundantes na \n\namostra, como por exemplo o ars\u00eanio, \u00e9 necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas espec\u00edficas.  O \n\nars\u00eanio ocorre na biosfera nas formas elementares ou em compostos inorg\u00e2nicos e \n\norg\u00e2nicos (VARENNES, 2003; LEMOS et al., 2009; SILVA &amp; FI\u00daZA, 2011). A compara\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  69 \n\nentre a varia\u00e7\u00e3o da quantidade de As e Fe na mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo (MOS) ao longo das  \n\ncamadas em contexto arqueol\u00f3gico, pode ser um importante indicador de ocupa\u00e7\u00e3o do solo. \n\nEste tipo de an\u00e1lise obteve bons resultados em an\u00e1lises sobre terra preta (LEMOS et al., \n\n2009; RUIVO et al., 2013). Outro elemento importante em contexto arqueol\u00f3gico \u00e9 o f\u00f3sforo, \n\numa vez que o mesmo funciona como um excelente indicador de ocupa\u00e7\u00e3o humana pr\u00e9 -\n\nhist\u00f3rica (LAGES et al., 2007). \n\nNa identifica\u00e7\u00e3o de minerais, a difra\u00e7\u00e3o de raios-X (DRX) \u00e9 um m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nqualitativo que permite a identifica\u00e7\u00e3o dos minerais presentes em uma amostra. Neste \n\nm\u00e9todo \u00e9 utilizada uma fonte de radia\u00e7\u00e3o X (no m\u00e9todo utilizado neste trabalho, Bragg-\n\nBrentano ou m\u00e9todo dos p\u00f3s), a amostra deve ser mo\u00edda finamente, podendo, no entanto, \n\nser utilizada como est\u00e1 desde que interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados tenha em conta esse facto. \n\nTrata-se de uma n\u00e3o t\u00e9cnica destrutiva, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio a prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via da \n\namostra, com exce\u00e7\u00e3o da moagem para material consolidado (JENKIS, 1988; FITTON, \n\n1997; SMITH &amp; PUN, 2006, CARVALHO, 2012). \n\n Outra forma de identifica\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de uma amostra \u00e9 a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas que permitem, por observa\u00e7\u00e3o em microsc\u00f3pio \u00f3tico com \n\nincid\u00eancia de luz polarizada a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o dos minerais de uma amostra \n\n(ROUBAULT, 1982; FAVAS &amp; GOMES, 2000; GOMES, 2000; NARDY &amp; MACHADO, 2009; \n\nCAMPOS et al., 2013). \n\n Alguns exemplos de aplica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dos estudos mineral\u00f3gicos \u00e0s quest\u00f5es  \n\npaleoclim\u00e1ticas s\u00e3o os estudos das varia\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de argilas que \n\npermitiram identificar as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas durante o Jur\u00e1ssico Superior e o Cret\u00e1cico \n\nInferior em algumas regi\u00f5es de Fran\u00e7a e Inglaterra (HALLAM et al., 1991), assim como \n\nreconhecer evid\u00eancias paleoclim\u00e1ticas e paleoecol\u00f3gicas no Cenozoico na Forma\u00e7\u00e3o Rio \n\nClaro, no sudeste do Brasil (DOS-SANTOS et al., 2007). \n\n A composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de variados sedimentos pliopleistoc\u00eanicos, conjugada \n\ncom a an\u00e1lise da topografia da g\u00eanese de solos resultantes de processos paleoclim\u00e1ticos \n\nvem sendo aplicada na diferencia\u00e7\u00e3o de tipos de solos em diversos estudos de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de fertilidade dos mesmos no Brasil (BENEDETTI et al., 2011). Estudos \n\nmineral\u00f3gicos conjugados com outras metodologias de an\u00e1lises foram utilizados tamb\u00e9m \n\ncomo indicadores em estudos paleoclim\u00e1ticos do estu\u00e1rio do Tejo (SANTOS, 2010).  \n\n As rochas sedimentares quimiog\u00eanicas que resultam da precipita\u00e7\u00e3o de compostos \n\nqu\u00edmicos em solu\u00e7\u00e3o por evapora\u00e7\u00e3o do solvente (\u00e1gua) ou de altera\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros \n\nf\u00edsico-qu\u00edmicos do meio ambiente, como por exemplo o pH e temperatura (DORADO, 1988). \n\nUm dos exemplos deste tipo de rochas s\u00e3o os espeleotemas que resultam da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o de carbonato de c\u00e1lcio dissolvido na \u00e1gua no interior de grutas, devido a \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 70 \n\nprocessos f\u00edsico-qu\u00edmicos. A \u00e1gua que atravessa o solo dissolve v\u00e1rios componentes que \n\npodem alterar as propriedades qu\u00edmicas desta \u00e1guas, nomeadamente o pH. Se uma \u00e1gua \n\ncom pH \u00e1cido (por exemplo, por dissolu\u00e7\u00e3o de grande quantidade de di\u00f3xido de carbono) \n\nentra em contacto com uma rocha calc\u00e1ria, forma-se um composto de c\u00e1lcio sol\u00favel em \n\n\u00e1gua, o hidrogenocarbonato de c\u00e1lcio de acordo com a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica: \n\nCaCO3 (s) + CO2 (g) + H2O (l) ? Ca\n2+\n\n(aq) + 2 HCO3\n-\n (aq) \n\nHavendo altera\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es ambientais, por exemplo se h\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para a \n\nevapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a consequente liberta\u00e7\u00e3o de CO2, ent\u00e3o a rea\u00e7\u00e3o ocorre em sentido \n\ncontr\u00e1rio e o carbonato de c\u00e1lcio volta a precipitar, formando estalactites e estalagmites. \n\nOs espeleotemas resultam deste processo de precipita\u00e7\u00e3o, ou carsifica\u00e7\u00e3o \n\nconstrutiva, em que os minerais removidos das camadas superiores das rochas por \n\ndissolu\u00e7\u00e3o na \u00e1gua cristalizam, o que permite que por estudos microestratigr\u00e1ficos das \n\nvaria\u00e7\u00f5es da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, da textura e das taxas de crescimento do espeleotema \n\nseja poss\u00edvel inferir as varia\u00e7\u00f5es de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o ocorridas durante o per\u00edodo \n\nde crescimento. Para al\u00e9m disso, a estrutura dos espeleotemas permitem data\u00e7\u00f5es por \n\nt\u00e9cnicas radiom\u00e9tricas, geralmente pelo m\u00e9todo de ur\u00e2nio/t\u00f3rio (\n234\n\nU/\n230\n\nTh) o que torna \n\nposs\u00edvel relacionar informa\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas com um registro temporal preciso (CRUZ, \n\n2003).  \n\nA estrutura prim\u00e1ria dos espeleotemas \u00e9 caracterizada pela presen\u00e7a de lamina\u00e7\u00f5es \n\nou descontinuidades macrosc\u00f3picas e/ou microsc\u00f3picas que apresentam cor, limites de \n\ncamadas e transpar\u00eancia diferentes, resultante de diferen\u00e7as estruturais, tal como a \n\npresen\u00e7a de impurezas nos carbonatos  forma/distribui\u00e7\u00e3o de poros e modo de cristaliza\u00e7\u00e3o, \n\nsendo este \u00faltimo fortemente influenciada pelo grau de satura\u00e7\u00e3o em CaCO 3 e pelas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de fluxo durante a deposi\u00e7\u00e3o dos espeleotemas (CRUZ, 2003). Cada camada \n\nest\u00e1 relacionada com as varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es ambientais no momento do gotejamento \n\ndurante a forma\u00e7\u00e3o do espeleotema e com a composi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. Varia\u00e7\u00f5es nestes \n\npar\u00e2metros podem causar interrup\u00e7\u00f5es do crescimento das lamina\u00e7\u00f5es ou mesmo \n\nmudan\u00e7as no grau de coalesc\u00eancia cristalina, causando forma\u00e7\u00f5es de poros que ressaltam \n\ne diferenciam uma lamina\u00e7\u00e3o da outra. \n\nAlguns espeleotemas apresentam lamina\u00e7\u00f5es anuais, o que permite obter uma \n\nresolu\u00e7\u00e3o temporal muito superior \u00e0 maioria dos outros proxies (GENTY et al., 2001, CRUZ, \n\n2003; CHIVELET et al., 2004; SMITH &amp; PUN, 2006; BARRETO, 2010; STRIKIS, 2014). \n\nAltera\u00e7\u00f5es de lamina\u00e7\u00f5es podem refletir varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na distribui\u00e7\u00e3o da \n\nchuva e mudan\u00e7a de temperatura, assim como as mudan\u00e7as na espessura das l\u00e2minas s\u00e3o \n\ngeralmente associadas \u00e0 quantidade de chuvas. Contudo, \u00e9 muito importante relacionar o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  71 \n\ncrescimento das l\u00e2minas com as temperaturas, pois em alguns casos o crescimento do \n\nespeleotema ocorre em per\u00edodos mais quentes, devido ao aumento da densidade na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o e da atividade microbiana, pois climas frios e secos dificultam a atividade \n\nmicrobiana no solo traduzindo-se numa redu\u00e7\u00e3o da densidade de vegeta\u00e7\u00e3o (GENTY et al., \n\n2001; CRUZ, 2003; \u00d6STERLIN, 2010). \n\nA varia\u00e7\u00e3o da densidade da vegeta\u00e7\u00e3o da zona de estudo na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, \n\napresenta condi\u00e7\u00f5es muito espec\u00edficas, visto que a zona est\u00e1 localizada numa esp\u00e9cie de \n\n\"corredor\" onde a vara\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies vegetais na paisagem \u00e9 muito mais r\u00e1pida que no \n\nrestante da pen\u00ednsula, principalmente em condi\u00e7\u00f5es mais quentes (ROCHA et al., 2014). \n\n  O reconhecimento de altera\u00e7\u00f5es na paisagem num determinado local e per\u00edodo, \n\ndevido \u00e0 a\u00e7\u00e3o de uma ou mais vari\u00e1veis clim\u00e1ticas, induz diversas respostas sobre os \n\nhabitats da regi\u00e3o e, deste modo, sobre a distribui\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos (PICHI SERMOLLI et \n\nal., 1987; HAFFER, 1992; HARRISON &amp; HASTINGS, 1996; QU\u00c9ZEL et al., 1999; \n\nRODRIGUES, 2003; MATEUS et al., 2003; OPDAM &amp; WASCHER, 2004; TABARELLI &amp; \n\nGASCON, 2005; DRIESSCHAERT et al., 2006; YARHAM, 2010; SAMPAIO, 2010; \n\nSOARES, 2013). \n\n \n2.5. O papel da an\u00e1lise isot\u00f3pica nos estudos paleoclim\u00e1ticos  \n\n \n\n O contributo da geoqu\u00edmica na identifica\u00e7\u00e3o dos minerais e rochas \u00e9 importante para \n\ncompreender a forma\u00e7\u00e3o dos sedimentos e suas caracter\u00edsticas, bem como a dos restos \n\norg\u00e2nicos depositados durante o processo de decomposi\u00e7\u00e3o (SMITH &amp; PUN, 2006). Assim \n\ncomo na forma\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares quimiog\u00eanicas onde, por exemplo, a deposi\u00e7\u00e3o \n\nda calcita ocorre em equil\u00edbrio isot\u00f3pico com a \u00e1gua de percola\u00e7\u00e3o (CRUZ, 2003), tamb\u00e9m \n\nnos as raz\u00f5es isot\u00f3picas dos elementos qu\u00edmicos existentes nos vest\u00edgios de origem \n\norg\u00e2nica est\u00e3o em equil\u00edbrio isot\u00f3pico com os mesmos elementos qu\u00edmicos da atmosfera no \n\nmomento da sua deposi\u00e7\u00e3o. Estas caracter\u00edsticas permitem a utiliza\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es \n\nisot\u00f3picas de alguns elementos na reconstru\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas para \n\ndeterminados per\u00edodos com base nas an\u00e1lises de is\u00f3topos de oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) e carbono \n\n(?\n13\n\nC) em testemunhos de gelo e marinhos, espeleotemas e sedimentos. \n\n A varia\u00e7\u00e3o na propor\u00e7\u00e3o entre is\u00f3topo leve e pesado depende da atua\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada de processos f\u00edsicos (e.g. congelamento da \u00e1gua) ou qu\u00edmicos (e.g. \n\nfotoss\u00edntese), dependendo assim das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que afetaram uma determinadas \n\nregi\u00e3o (STUIVER et al., 1995; McDERMOTT , 2004; CRUZ et al., 2005; NAUGHTON, 2007; \n\nHEMERNEGILDO, 2009; LACHNIET, 2009; BARRETO, 2010; RULL et al., 2011).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 72 \n\n  As raz\u00f5es isot\u00f3picas do oxig\u00eanio contido nas estalagmites est\u00e1 intimamente \n\nrelacionado com o ciclo da \u00e1gua. Desta forma, quando ocorre  um aumento da temperatura \n\natmosf\u00e9rica a quantidade de \u00e1gua que evapora permite tamb\u00e9m uma maior evapora\u00e7\u00e3o do \n\nis\u00f3topo mais pesado que fica retido nos registros continentais. O carbono, por sua vez, vai \n\nrefletir as diferentes condi\u00e7\u00f5es ambientais associadas aos distintos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nexistentes nos ecossistemas do passado, uma vez que a presen\u00e7a e quantidade deste \n\nelemento na MOS varia de acordo com o tempo e espa\u00e7o (PESSENDA et al., 2005; \n\nMIRANDA, 2010; FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010; DRAKE et al., 2012). A determina\u00e7\u00e3o \n\ndas raz\u00f5es entre os is\u00f3topos de carbono e oxig\u00eanio \u00e9 muito utilizada nos espeleotemas \n\ndevido ao modo de forma\u00e7\u00e3o dos mesmos, pois a deposi\u00e7\u00e3o de forma lenta e cont\u00ednua ao \n\nlongo de todo o per\u00edodo de crescimento leva a que as estalagmites, e tamb\u00e9m estalctites, \n\ntenham um registro bastante rigoroso da varia\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica induzida por \n\nvaria\u00e7\u00f5es paleoambientais (FLEITMAM et al., 2008; FAIRCHILD et al., 2006; CRUZ, 2003). \n\n Outra aplica\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises de is\u00f3topos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais s\u00e3o os estudos \n\ndos is\u00f3topos de nitrog\u00e9nio (?\n15\n\nN) em ossos, associados aos is\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC), que \n\npermitem determinar o tipo de alimenta\u00e7\u00e3o de um determinado indiv\u00edduo e, \n\nconsequentemente, possibilita inferir sobre o tipo de bioma que este habitava (AMBROSE &amp; \n\nNORR, 1992; WILLIAMS et al., 1994; AMBROSE, 2002; AMBROSE &amp; KRIGBAUM, 2003; \n\nPARALTA et al., 2006; PEREIRA, 2007). \n\n De um modo geral, a composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica \u00e9 expressa em termos do par\u00e2metro ? \n\nque representa em partes por mil (\u2030) a diferen\u00e7a do is\u00f3topo da amostra em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npadr\u00e3o: ?X=[(Ramostra/Rpadr\u00e3o)-1] \u00d7 10\n3 \n\n em que X representa o is\u00f3topo mais pesado (\n13\n\nC, \n15\n\nN, \n\n18\nO), Ramostra \u00e9 a raz\u00e3o correspondente (\n\n13\nC/\n\n12\nC, \n\n15\nN/\n\n14\nN ou \n\n18\nO/\n\n16\nO) e ? corresponde \u00e0 raz\u00e3o \n\nentre os is\u00f3topos pesados e leves na amostra. Um valor de ? positivo indica que a amostra \n\ntem uma percentagem de is\u00f3topos pesados superior do que o padr\u00e3o. Um valor de ? \n\nnegativo significa que a amostra \u00e9 mais empobrecida no is\u00f3topo mais pesado em rela\u00e7\u00e3o ao \n\npadr\u00e3o (PEREIRA, 2007; PESSENDA et al., 2009; MIRANDA, 2010; BISPO, 2011). \n\n A raz\u00e3o dos is\u00f3topos de carbono da maioria dos materiais naturais de interesse \n\nbiol\u00f3gico varia aproximadamente entre 0 e 110 \u2030 em rela\u00e7\u00e3o  ao padr\u00e3o VPDB (Vienna Pee \n\nDee Belemnite, preparado na Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f4mica, em Viena) \n\n(LACHNIET, 2009; MIRANDA, 2010). \n\n2.5.1. Is\u00f3topos de oxig\u00eanio \n\n O oxig\u00eanio ocorre na natureza em compostos nos estados gasoso, l\u00edquido e s\u00f3lido, \n\nest\u00e1veis num lato intervalo de temperaturas, o que torna este elemento \u00fatil para estudos de \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  73 \n\npaleoclima. Nos diferentes ecossistemas o elemento oxig\u00eanio prov\u00e9m de tr\u00eas fontes: o \n\noxig\u00eanio gasoso (O2), o di\u00f3xido de carbono (CO2) e da \u00e1gua (H2O) nos diferentes estados \n\nem que se pode encontrar. O valor da raz\u00e3o isot\u00f3pica do oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) vai depender do \n\nfracionamento que ocorre de acordo com os processos f\u00edsicos (mudan\u00e7a de estado) ou \n\nbiol\u00f3gicos (fotoss\u00edntese, respira\u00e7\u00e3o) que ocorrem.  \n\n Considerando o caso da \u00e1gua como fonte, verifica-se que, durante um aumento de \n\ntemperatura, a  evapora\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de \u00e1gua e a taxa de transfer\u00eancia entre os meios \n\n(l\u00edquido-gasoso) \u00e9 diferenciada para cada is\u00f3topo, proporcionando a forma\u00e7\u00e3o de \u00e1gua de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o rica em \n18\n\nO (is\u00f3topo mais pesado) quando h\u00e1 maior taxa de evapora\u00e7\u00e3o desta \n\nmol\u00e9cula ou em \u00e1gua de precipita\u00e7\u00e3o empobrecida de \n18\n\nO, quando a evapora\u00e7\u00e3o favorece o \n\nelemento mais leve (\n16\n\nO) (WILLIAMS et al., 1994; BROECKER, 2002; PERRETTI, 2011). O \n\nbalan\u00e7o entre os dois is\u00f3topos \u00e9 mantido porque a \u00e1gua da chuva (rica em \n16\n\nO) quando cai \n\nsobre o continente vai reestabelecer o valor da raz\u00e3o isot\u00f3pica do oxig\u00eanio. Durante os \n\nper\u00edodos glaciais a precipita\u00e7\u00e3o na forma de chuva ou neve tem do mesmo modo, um teor \n\nmais elevado no is\u00f3topo mais leve, mas h\u00e1 medida que o volume dos glaciares aumenta a \n\nquantidade de \n16\n\nO que fica retido sobre o continente aumenta e as \u00e1guas dos oceanos ficam \n\nenriquecidas em \n18\n\nO (Fig. 21). Nos per\u00edodos interglaciais mais quentes, a fus\u00e3o do gelo rico \n\nem \n16\n\nO far\u00e1 com que os oceanos tenham um teor mais elevado neste is\u00f3topo (LINGE et al., \n\n2001; PEKAR et al., 2002; McDERMOTT, 2004; ANJOS-ZERFASS et al., 2011). Tais \n\npremissas corresponde ao princ\u00edpio das reconstru\u00e7\u00f5es paleoclim\u00e1ticas com base nos dados \n\nem foramin\u00edferos (NAUGHTON, 2007). Por\u00e9m, no caso de ambientes continentais, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de proxies de is\u00f3topos de oxig\u00eanio em espeleotema, a rela\u00e7\u00e3o dos valores de \n\nis\u00f3topos de oxig\u00eanio est\u00e3o relacionadas com outros par\u00e2metros, tais como a latitude, \n\naltitude, dist\u00e2ncia da costa, precipita\u00e7\u00e3o mensal e temperatura da superf\u00edcie (ROZANSKI et \n\nal., 1993). Relativamente \u00e0 influ\u00eancia da latitude, os dados de valores obtidos pelo projeto \n\nda Ag\u00eancia Internacional de Energia At\u00f3mica (IAEA - International Atomic Energy Agency), \n\nem coopera\u00e7\u00e3o com a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Meteorologia (WMO - World Meteorological \n\nOrganization), estabeleceu como valores isot\u00f3picos da chuva p\u00f3s segunda guerra mundial, \n\npara a regi\u00e3o de Gibraltar, valores de ?\n18\n\nO vari\u00e1veis entre -4.1 \u2030 e -4.7 \u2030 e para a regi\u00e3o \n\nde Faro -4.0 \u2030 a -4.6 \u2030 (ambas regi\u00f5es costeiras). Contudo, as an\u00e1lises do IAEA/WMO \n\ndemonstram a exist\u00eancia do \"efeito continental\", segundo o qual os valores mais negativos \n\ns\u00e3o encontrados a maiores dist\u00e2ncias das regi\u00f5es costeiras, at\u00e9 1 000 km no caso da \n\nEuropa (ROZANSKI et al., 1993), ultrapassando a \u00e1rea de estudo onde se localiza a \n\ncaverna de Los Postes. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 74 \n\n \n \n \n\nFig. 21. Ilustra\u00e7\u00e3o dos processos prim\u00e1rios relacionados ao varia\u00e7\u00f5es ?\n18\n\nO relevantes para a \n\npaleoclimatologia em espeleotemas, dominantemente controlados por varia\u00e7\u00f5es de \ntemperatura e umidade relativa do ar, que influenciam os valores ?\n\n18\nO atrav\u00e9s dos v\u00e1rios \n\nprocessos e mudan\u00e7as de fase nos oceanos, atmosfera, hidrosfera, solos e zonas c\u00e1rsticas e, \nem espeleotemas. \n\n  \n\n O \"efeito continental\" consiste basicamente na gradual remo\u00e7\u00e3o de umidade vinda \n\ndas massas ar que mudam para o interior ou para zonas orograficamente elevados, \n\njuntamente com a remo\u00e7\u00e3o preferencial dos is\u00f3topos pesados durante o processo de \n\ncondensa\u00e7\u00e3o (Fig. 22). Implicando que o oceano seja a mais importante fonte de vapor de \n\n\u00e1gua. Nas zonas mais interiores dos continentes o processo de re-evapora\u00e7\u00e3o tem uma \n\nmaior import\u00e2ncia com perda de oxig\u00eanio pesado chegando a 8 \u2030 ao longo de 4 500 km de \n\ndist\u00e2ncia da costa nas zonas europeias (ROZANSKI et al., 1993). \n\n \n\n \n \n\nFig. 22. Esquema do ciclo do \n18\nO e representa\u00e7\u00e3o do \u201cefeito \n\ncontinental\u201d. Adaptado de PERRETTI (2011). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  75 \n\n A perda de \n18\n\nO retido nas camadas de calcita dos espeleotemas varia sazonalmente, \n\nsendo mais pronunciada no inverno que no ver\u00e3o. Este efeito \u00e9 explicado pela diferen\u00e7a \n\nsazonal do balan\u00e7o h\u00eddrico sobre o continente. No ver\u00e3o, a cobertura vegetal retorna para a \n\natmosfera quantidades consider\u00e1veis de \u00e1gua durante o processo de transpira\u00e7\u00e3o \n\n(ROZANSKI et al., 1993; McDERMOTT et al., 1999; CRUZ, 2003). \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre a raz\u00e3o dos is\u00f3topos de oxig\u00eanio e a temperatura para as m\u00e9dias e \n\naltas latitudes no Hemisf\u00e9rio Norte, em esta\u00e7\u00f5es costeiras, \u00e9 de 0.69\u2030 por \u00b0C (ROZANSKI \n\net al., 1993), cujo o c\u00e1lculo pode ser observado no diagrama da Fig. 23. \n\n \n \n\nFig. 23. Correla\u00e7\u00e3o entre os valores de \n18\n\nO e de \ntemperatura. Adaptado de ROZANSKI et al. \n(1993). \n\n \n\n Outro factor de relev\u00e2ncia para a reconstru\u00e7\u00e3o ambiental sobre os dados de \n\nestalagmites est\u00e1 na presen\u00e7a de hiatos de crescimento dos espeleotemas, que podem ser \n\ncorrelacionados com per\u00edodos de paralisa\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o-deposi\u00e7\u00e3o de calcita, relacionados a \n\neventos de intenso arrefecimento, devido a glacia\u00e7\u00f5es em regi\u00f5es de alta latitude, ou a \n\natua\u00e7\u00f5es de climas \u00e1ridos a semi\u00e1ridos em baixas latitudes (CRUZ, 2003). Existem v\u00e1rias \n\nformas de identificar a taxa de crescimento dos espeleotemas, entre elas a an\u00e1lise textural \n\nque pesquisa diferen\u00e7as entre as camadas de calcita que comp\u00f5em as estalagmites, \n\nconforme descrito do Cap\u00edtulo 8 (SELF &amp; HILL, 2003; FRISIA, 2015).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 76 \n\n Outra forma de identifica\u00e7\u00e3o da taxa de crescimento \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o do monitoramento \n\nde gotejamento para o estabelecimento de raz\u00f5es entre os diferentes per\u00edodos (\u00famido/seco \n\ne frio/quente), partindo da premissa que os factores controladores da varia\u00e7\u00e3o de ?\n18\n\nO na \n\ncalcita t\u00eam sido os mesmo ao longo da hist\u00f3ria da Terra. Uma premissa a ser considerada \n\npara o monitoramento da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do oxig\u00eanio presente na calcita que \u00e9 \n\nprecipitada  \u00e9 a de que a temperatura m\u00e9dia anual no interior das grutas tende a ser \n\nconstante, sendo semelhante \u00e0 m\u00e9dia anual de temperatura registrada no exterior (CRUZ, \n\n2003).  \n\n A varia\u00e7\u00e3o da temperatura \u00e9 inversamente proporcional \u00e0s altera\u00e7\u00f5es de ?\n18\n\nO, de \n\nforma que, quanto menor o valor de ?\n18\n\nO, maior ser\u00e1 a temperatura e quanto menor o valor, \n\nmenor a temperatura (PERRETTI, 2011). No entanto, a rela\u00e7\u00e3o entre os resultados de ?\n18\n\nO \n\nn\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o simples (\u00d6STERLIN, 2010), como demonstra o estudo efetuado por CRUZ et al. \n\n(2005) no sudeste do Brasil, que aponta para a ocorr\u00eancia de valores mais negativos no \n\nHoloceno, durante um per\u00edodo em que os estudos palinol\u00f3gicos indicam uma expans\u00e3o da \n\nMata Atl\u00e2ntica no litoral sul e uma expans\u00e3o para o sul da floresta amaz\u00f4nica. Para o Peru e \n\naltiplano boliviano tamb\u00e9m \u00e9 indicado um aumento de umidade proveniente da bacia \n\namaz\u00f4nica ao longo do Holoceno. \n\n No caso concreto da caverna de Los Postes, localizada na Extremadura espanhola, \n\nas altera\u00e7\u00f5es no registro isot\u00f3pico depender\u00e3o sobretudo das varia\u00e7\u00f5es ocorridas na taxa \n\nde evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua enriquecida em \n18\n\nO proveniente do oceano Atl\u00e2ntico durante o \n\nHoloceno (FLEITMAM et al., 2008) e da sua localiza\u00e7\u00e3o na depress\u00e3o do rio Guadalquivir. \n\n2.5.2. Is\u00f3topos de carbono  \n\n Is\u00f3topos est\u00e1veis - Na natureza o carbono apresenta-se na forma de dois is\u00f3topos \n\nest\u00e1veis, \n13\n\nC e \n12\n\nC, em percentagens muito diferentes, enquanto o is\u00f3topo mais leve, \n12\n\nC, \n\nsurge numa percentagem de 98.89%. O is\u00f3topo mais pesado, \n13\n\nC, est\u00e1 presente numa \n\npercentagem de 1.11%. A raz\u00e3o entre os dois is\u00f3topos vai variar nos materiais naturais \n\ncomo resultado do fracionamento isot\u00f3pico que ocorre nos processos biol\u00f3gicos, f\u00edsicos e \n\nqu\u00edmicos. A varia\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n13\n\nC registrados na mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo podem ser \n\nutilizados para identificar o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o presente num regi\u00e3o, devido ao facto das \n\nplantas com metabolismo C3 e C4 incorporarem o carbono em propor\u00e7\u00f5es diferentes, pois \n\npossuem ciclos fotossint\u00e9ticos espec\u00edficos, como est\u00e1 representado na Fig. 24 (CRUZ, \n\n2003; PESSENDA et al., 2005). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  77 \n\n \n \n\n \n\nFig. 24. Esquema simplificado do ciclo de Calvin para plantas C3 e C4, \nadaptado de LARA &amp; ANDREO (2011). \n\n \n\nAproximadamente 85% das plantas terrestres s\u00e3o do tipo C3 (\u00e1rvores e gram\u00edneas) e  \n\ndiscriminam mais intensamente o \n13\n\nC e por isso apresentam varia\u00e7\u00f5es na abund\u00e2ncia \n\nisot\u00f3pica de \n13\n\nC que variam de -20 \u2030 a -34 \u2030 (em m\u00e9dia -27\u2030). As plantas de ciclo C4 \n\n(maioria das gram\u00edneas), discriminam menos o \n13\n\nC e apresentam valores que variam de -9 \n\n\u2030 a -17 \u2030 (em m\u00e9dia -13 \u2030; Fig. 25). Em virtude da diferen\u00e7a m\u00e9dia de 14 unidades ?, \n\npode-se dizer que os ciclos fotossint\u00e9ticos podem ser identificados com base na an\u00e1lise da \n\nvaria\u00e7\u00e3o da abund\u00e2ncia isot\u00f3pica de \n13\n\nC, onde as amostras mais empobrecidas apresentam \n\nvalores mais negativos, enquanto as enriquecidas apresentam valores mais positivos \n\n(ALVEZ  et al., 2005; PESSENDA et al., 2009; 1998; MIRANDA, 2010; FRANCISQUINI, \n\n2010; ARAUJO, 2013). \n\n \n\nFig. 25. Intervalos de valores caracter\u00edsticos para os diferentes \nciclos  fotossint\u00e9ticos. Adaptado de MIRANDA (2010). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 78 \n\n O valor de ?\n13\n\nC na MOS vai refletir o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ai existente podendo, assim, \n\nser utilizado para inferir qual o tipo de cobertura vegetal no passado, sendo aplic\u00e1vel em \n\ntodas as  condi\u00e7\u00f5es de solo com coberto vegetal (PESSENDA et al., 1996; FISCHER &amp; \n\nJUNGCLAUS, 2010). No entanto, \u00e9 preciso n\u00e3o esquecer que a aplica\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de \n\nis\u00f3topos de carbono a espelotemas e solos, permite somente identificar a presen\u00e7a do \n\npredom\u00ednio de plantas C3, C4 ou de uma mistura de ambas (PESSENDA et al., 2005). \n\n No que se refere aos dados de carbono presente em espeleotemas \u00e9 necess\u00e1ria a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de outros conceitos para a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, pois sua utiliza\u00e7\u00e3o como \n\nindicador paleoambiental s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel porque os espeleotemas apresentam valores de ?\n13\n\nC \n\nsignificativamente mais empobrecidos do que os valores conhecidos nas rochas \n\ncarbon\u00e1ticas encaixantes da caverna. O espeleotema torna-se mais empobrecido em ?\n13\n\nC \n\ndo que a rocha, porque somente uma fra\u00e7\u00e3o do CO2 biog\u00eanico do solo \u00e9 incorporada nos \n\nespeleotemas durante a sua precipita\u00e7\u00e3o. Por sua vez, a produ\u00e7\u00e3o de CO 2 no solo sofre \n\nforte influ\u00eancia dos processos biol\u00f3gicos, principalmente da respira\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o d a \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, que s\u00e3o governados pelo clima e podem assim indicar mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas (CRUZ, 2003). \n\n Diferentemente dos valores isot\u00f3picos de ?\n13\n\nC dos solos, que permitem inferir \n\ndiretamente sobre a propor\u00e7\u00e3o do tipo de sistema fotossint\u00e9tico da vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura, \n\nas varia\u00e7\u00f5es de ?\n13\n\nC nos espeleotemas s\u00e3o geralmente associadas \u00e0s diferen\u00e7as na \n\nintensidade de atividade biol\u00f3gica no solo, que est\u00e3o associadas \u00e0 propor\u00e7\u00e3o de plantas C3 \n\ne C4, que se reflete diretamente na produ\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do CO2 no solo. \n\nVerifica-se assim que as atividades biol\u00f3gicas s\u00e3o controladas predominantemente pelas \n\nvaria\u00e7\u00f5es de pluviosidade nas regi\u00f5es mais \u00e1ridas e pela temperatura nas regi\u00f5es de alta \n\nlatitude (LINGE et al., 2001; CRUZ, 2003; FAIRCHILD et al., 2006; FLEITMAM et al., 2008; \n\nFig. 26). \n\n Como j\u00e1 foi referido, a varia\u00e7\u00e3o de ?\n13\n\nC nos espeleotemas podem ser influenciadas \n\npor diversos processos que ocorrem durante a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mete\u00f3rica atrav\u00e9s do solo \n\ne da rocha ou durante a precipita\u00e7\u00e3o do espeleotema. No entanto, mudan\u00e7as do CO 2 \n\natmosf\u00e9rico (&lt;1 \u2030) n\u00e3o s\u00e3o geralmente interpretadas como a causa direta das varia\u00e7\u00f5es de \n\n?\n13\n\nC no CaCO3 de espeleotemas (MARINO et al., 1992; FRUMKIN et al., 2000; CRUZ, \n\n2003). Verifica-se, desta forma, que os estudos paleoclim\u00e1ticos em espeleotemas podem \n\nser feitos com base na varia\u00e7\u00e3o do fracionamento isot\u00f3pico de oxig\u00eanio e carbono. No caso \n\ncarbono, o sinal de ?\n13\n\nC tem sido utilizado para interpreta\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica considerando \n\nos altos valores como reflexo de condi\u00e7\u00f5es mais frias e os baixos valores de ?\n13\n\nC como um \n\nreflexo de condi\u00e7\u00f5es mais quentes (\u00d6STERLIN, 2010). A varia\u00e7\u00e3o do fracionamento \n\nisot\u00f3pico nos espeleotemas \u00e9 um dos proxies mais frequentemente utilizado para obten\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  79 \n\nde informa\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o e temperatura numa escala temporal que pode \n\nir desde anual a milenar. A raz\u00e3o isot\u00f3pica de carbono na calcita vai refletir o grau de \n\natividade biog\u00eanica acima das grutas e a raz\u00e3o entre as plantas C3 e C4 (FLEITMANN et \n\nal., 2008). Contudo, nos estudos isot\u00f3picos de espeleotemas os is\u00f3topos de oxig\u00eanio s\u00e3o \n\nmais utilizados, pois existem diversos processos que podem influenciar o fracionamento \n\nisot\u00f3pico do carbono tornando a interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados mais complexa (LAURITZEN \n\n&amp; LUNDBERG, 1999). \n\n \nFig. 26. Esquema representativo da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono e par\u00e2metros \nclim\u00e1ticos (pluviosidade, temperatura e cobertura \nvegetal). Adaptado de CRUZ (2003). \n\n \n\n Outra forma de utiliza\u00e7\u00e3o do carbono nas an\u00e1lises paleoambientais \u00e9 com o is\u00f3topo \n\nradioativo, para estabelecimento do intervalo cronol\u00f3gico: \n\n Is\u00f3topos radioativos - Al\u00e9m dos dois is\u00f3topos de carbono referidos anteriormente, \n\nexiste ainda na natureza outro is\u00f3topo, o \n14\n\nC, que \u00e9 radioativo, decaindo por emiss\u00e3o de \n\npart\u00edculas ?\n-\n (\n\n14\nC ? \n\n14\nN + ?\n\n-\n). Descoberto por Libby em 1949, o is\u00f3topo carbono 14 (cujo \n\nper\u00edodo de meia-vida \u00e9 de 5 730 \u00b1 30 anos) \u00e9 utilizado nas data\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o \n\nda atividade residual de \n14\n\nC da amostra com a atividade de amostras padr\u00e3o (PESSENDA &amp; \n\nCAMARGO, 1991). Essa data\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel devido a absor\u00e7\u00e3o de \n14\n\nC pelas plantas, via \n\nfotoss\u00edntese e pelos animais via alimenta\u00e7\u00e3o durante a vida do organismo. \u00c9 preciso \n\nconsiderar que h\u00e1 um equil\u00edbrio entre a atividade espec\u00edfica do \n14\n\nC em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 do \n\nambiente, sendo que a rela\u00e7\u00e3o \n14\n\nC/\n12\n\nC de todos os seres vivos em todas as latitudes e \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 80 \n\nlongitudes, \u00e9 constante durante a vida do organismo, devido \u00e0 cont\u00ednua absor\u00e7\u00e3o de CO 2 \n\npelas plantas. Quando o equil\u00edbrio \u00e9 rompido, ou seja, ocorre a morte do indiv\u00edduo, acontece \n\napenas a desintegra\u00e7\u00e3o radioativa do \n14\n\nC que decai em taxa constante (PALLESTRINI &amp; \n\nMORAIS, 1982; PESSENDA et al., 2005) o que permite data\u00e7\u00f5es com 50 000 anos antes do \n\npresente, sendo presente o ano de 1950 (PALLESTRINI &amp; MORAIS, 1982; FARQUHAR et \n\nal., 1989; ARRABA\u00c7A, 1997; WILLIAMS et al., 1994; MARLOWE, 1980). \n\n A radioatividade do \n14\n\nC numa amostra pode ser determinada por diversos m\u00e9todos \n\ntal como a espectrometria de cintila\u00e7\u00e3o l\u00edquida ou por AMS (espectrometria de massa com \n\nacelerador de part\u00edculas) (PESSENDA &amp; CAMARGO, 1991; GOUVEIA et al., 1999). \n\n Atualmente, as data\u00e7\u00f5es por \n14\n\nC s\u00e3o muito comuns nos estudos arqueol\u00f3gicos, \n\nsendo citados em trabalhos diversos, para identificar a \"idade m\u00ednima de deposi\u00e7\u00e3o dos \n\nartefactos\", permitindo assim a sua correla\u00e7\u00e3o com os  perfis de ocupa\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios \n\n(PALLESTRINI &amp; MORAIS, 1982). \n\n2.5.3. Data\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do sistema \n234\n\nU/\n230\n\nTh \n\n O ur\u00e2nio aparece na natureza de tr\u00eas formas isot\u00f3picas \n238\n\nU, \n235\n\nU e \n234\n\nU, todos \n\nradioativos. J\u00e1 o t\u00f3rio existe de apenas uma forma \n232\n\nTh, com meia-vida que varia de acordo \n\ncom a tabela abaixo (FAURE, 1986, CHENG et al., 2000 ). \n\n O m\u00e9todo de data\u00e7\u00e3o \n234\n\nU/\n230\n\nTh (ur\u00e2nio/t\u00f3rio) \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de idade de amostras de carbonato de c\u00e1lcio, tal como espeleotemas ou \n\ncorais (CHENG et al., 2000; FLEITMAM et al., 2008; FAIRCHILD et al., 2006). O per\u00edodo de \n\nmeia-vida permite data\u00e7\u00f5es at\u00e9 4 500 Ma, t\u00eam proporcionado importantes atribui\u00e7\u00f5es \n\ncronol\u00f3gicas no campo da paleontologia e nos estudos da evolu\u00e7\u00e3o humana. \n\n \n\nTabela 2. Constantes de decaimento de ur\u00e2nio e t\u00f3rio. Adaptado de Faure (1986). \n \n\nIs\u00f3topos Abund\u00e2ncia (%) \nPer\u00edodo de meia-vida \n\n(anos) \nConstante de \n\ndecaimento (anos\n-1\n\n) \n\n238\nU 99.2743 4.468  x 10\n\n9\n 1.55125 x 10\n\n-10\n \n\n235\nU 0.7200 0.7038  x 10\n\n9\n 9.8485 x 10\n\n-10*\n \n\n234\nU 0.0057 2.47  x 10\n\n5\n 2.806  x 10\n\n-6*\n \n\n232\nTh 100.00 14.010 x 10\n\n9\n 4.9475  x 10\n\n-11\n \n\n* Estes valores foram calibrados em 2013 para 9.1705x10\n-6\n\n e 2.8220x10\n-6\n\n por CHENG et al. (2013), \nde acordo com o modelo usado pelo Laborat\u00f3rio da Universidade de Singapura. \n\n \n\n Este m\u00e9todo \u00e9 baseado no decaimento de \n238\n\nU  para o elemento \n206\n\nPb o qual \u00e9 \n\nest\u00e1vel, passando por v\u00e1rios intermedi\u00e1rios tal como o \n234\n\nU e o \n230\n\nTh.  O desequil\u00edbrio desta \n\ns\u00e9rie ocorre quando h\u00e1 uma diferencia\u00e7\u00e3o entre o ur\u00e2nio e o t\u00f3rio, por exemplo, devido ao \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  81 \n\nfacto do ur\u00e2nio ser sol\u00favel na \u00e1gua enquanto o t\u00f3rio \u00e9 insol\u00favel. Desta forma, quando ocorre \n\na forma\u00e7\u00e3o de espeleotemas o carbonato de c\u00e1lcio que precipita ter\u00e1 uma pequena \n\nquantidade de ur\u00e2nio, mas virtualmente nenhum t\u00f3rio, introduzindo um excesso de ur\u00e2nio na \n\ns\u00e9rie \n238\n\nU-\n234\n\nU-\n230\n\nTh (ou seja, as concentra\u00e7\u00f5es de \n238\n\nU e \n234\n\nU ser\u00e3o muito superiores \u00e0s de \n\n230\nTh).  Quando o sistema se reequilibra, ent\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel determinar a raz\u00e3o \n\n234\nU/\n\n230\nTh por \n\nespectrometria de massa por ioniza\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica (TIMS) e, com base em equa\u00e7\u00f5es \n\nmatem\u00e1ticas, determinar a idade da amostra (CHENG et al., 2000 ).  \n\n \n\n2.6. A import\u00e2ncia dos sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica nas reconstru\u00e7\u00f5es \n\npaleoclim\u00e1ticas \n\n \n\n Ao longo dos anos de aplica\u00e7\u00e3o dos Sistemas de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), \n\nmuitas foram as utiliza\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos mesmos, ultrapassando a sua funcionalidade \n\ndescritiva para uma aplica\u00e7\u00e3o anal\u00edtica (FERLA, 2011) em diferentes \u00e1reas de \n\nconhecimento. \n\n Demonstrando a versatilidade de aplica\u00e7\u00f5es do sistema est\u00e3o as v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es \n\nencontradas na literatura para SIG (DUEKER, 1979; BURROUGH, 1986; BURROUGH &amp; \n\nMCDONELL, 1998; COWEN, 1988; ARONOFF, 1989; BONHAM-CARTER, 1994; \n\nFRANCISCO, 2007), sendo, para efeitos do presente trabalho, entendido como um sistema \n\nde hardware, software, informa\u00e7\u00e3o espacial e procedimentos computacionais que permite e \n\nfacilita a an\u00e1lise, gest\u00e3o ou representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e dos fen\u00f4menos que nele ocorrem e \n\nque deixaram as suas marcas no ambiente, sejam pelas suas altera\u00e7\u00f5es no passado ou no \n\npresente.  \n\n As mudan\u00e7as naturais em ecossistemas e paisagens terrestres resultam das \n\nvaria\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros geol\u00f3gicos/geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos, que geram ajustes nos \n\nprocessos e materiais superficiais, sendo mudan\u00e7as geralmente r\u00e1pidas que alteram as \n\ncaracter\u00edsticas do ambiente f\u00edsico ao desacelerar ou intensificar os processos \n\n(BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985, COLTRINARI, 1993; 2008).   \n\n A causa dessas altera\u00e7\u00f5es podem ser resumidas em: 1) Uma sucess\u00e3o aut\u00f3gena, \n\ncontrolada pela competi\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento do solo; 2) A dist\u00e2ncia para \n\nref\u00fagios nos m\u00e1ximos glaciares em compara\u00e7\u00e3o com as zonas de atraso no \n\ndesenvolvimento; 3) As mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, que determinaram a expans\u00e3o de esp\u00e9cies \n\ndiferentes em tempos distintos (LLOYD &amp; GRAUMLICH, 1997; GIESECKE et al., 2011).  \n\n Considerando as caracter\u00edsticas de relativa rapidez das altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\nprovocadas pelas oscila\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, compreendemos que os testemunhos deixados \n\npelos mecanismos de isolamento geogr\u00e1fico s\u00e3o importantes \u00edndices de compara\u00e7\u00e3o para a \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 82 \n\ndin\u00e2mica ambiental em cada momento de altera\u00e7\u00e3o (BENNETT, 1990). Este mecanismo \n\npode ser observado em grandes escalas como nas ilhas de refugio observ\u00e1veis dentro de \n\num determinado bioma, ou mesmo em pequena escala como as zonas com menor \n\ninfluencias das for\u00e7antes ambientais, factor que v\u00eam apresentando diferen\u00e7as de acordo \n\ncom a latitude \u00e1rea. A identifica\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas com o aux\u00edlio das ferramentas SIG, pode \n\ncontribuir significativamente para interpreta\u00e7\u00e3o dos dados paleoambientais, assim como na \n\ntoma de decis\u00e3o sobre locais de interven\u00e7\u00e3o.  \n\n Neste sentido buscou-se definir, por meio do estabelecimento de crit\u00e9rios \n\nrelacionados com altera\u00e7\u00f5es na paisagem e pass\u00edveis de aplica\u00e7\u00e3o ao SIG, quais as \u00e1reas \n\ncom maior ou menos probabilidade de altera\u00e7\u00e3o na paisagem mediante a altera\u00e7\u00f5es no \n\nregime clim\u00e1tico. Sendo estabelecidos crit\u00e9rios que correspondem a factores puramente \n\ngeomorfol\u00f3gicos, como a altitude, declive e proximidade de linha de \u00e1gua, assim com \n\nfactores que est\u00e3o relacionados diretamente com quest\u00f5es clim\u00e1ticas, como a exposi\u00e7\u00e3o \n\nsolar e a proximidade com linhas de paleorios.  \n\n A escolha da altitude como crit\u00e9rio se justifica pela diferen\u00e7a observada entre os \n\nproxies de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o, visto que estes factores se comportam de forma \n\ndiferente em regi\u00e3o de plan\u00edcies ou em regi\u00f5es montanhosas. Em particular a temperatura \u00e9 \n\num factor expressivo da energia recebida pelo sol, uma vez que ele \u00e9 a chave para o \n\ndesenvolvimento da vida sobre a terra (BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985).  \n\n O crit\u00e9rio de proximidade com o linhas de paleorio foi  escolhido como factor \n\nclim\u00e1tico para este trabalho considerando que estas linhas s\u00f3 existiriam como zona de \n\ninflu\u00eancia clim\u00e1tica se houvesse altera\u00e7\u00f5es no regime clim\u00e1tico da regi\u00e3o.  \n\n Para melhor exemplificar, no PNSC as condi\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-ambientais encontradas \n\ns\u00e3o muito diversas, com a exist\u00eancia de depress\u00f5es interplan\u00e1lticas, enormes espa\u00e7os de \n\ncolinas sertanejas embutidas entre frentes de escarpas estruturais, chapas, costas ou \n\nmaci\u00e7os antigos que podem ser n\u00facleos de capta\u00e7\u00e3o de umidade, podendo criar uma \n\npaisagem totalmente diferente da dominante em zonas a pequenas dist\u00e2ncias (AB\u2019SABER, \n\n1991).  A utiliza\u00e7\u00e3o do SIG neste caso espec\u00edfico permite diferenciar as potencialidade de \n\naltera\u00e7\u00f5es dos dados paleoclim\u00e1ticos em fun\u00e7\u00e3o de zonas pr\u00f3ximas devido \u00e0s suas \n\npeculiaridades (NAJAR et al., 2000).  \n\n O outro caso que ser\u00e1 abordado neste trabalho s\u00e3o os dados provenientes de \n\nEspanha. Por se tratar de uma caverna com condi\u00e7\u00f5es ambientais muito espec\u00edfica e \n\npoucas condi\u00e7\u00f5es de alargamento da discuss\u00e3o, o SIG vai contribuir para a localiza\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio num contexto ib\u00e9rico, e sua dist\u00e2ncia o local onde foi obtido o do valor do padr\u00e3o da \n\nraz\u00e3o isot\u00f3pica de oxig\u00eanio, factor que ir\u00e1 ter uma influ\u00eancia direta na interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nvaria\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas uma vez que a dist\u00e2ncia entre a zona continental e o oceano, assim \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  83 \n\ncomo as varia\u00e7\u00f5es de altitude, podem apresentar grandes varia\u00e7\u00f5es nos valores dos  perfis \n\nisot\u00f3picos (CRUZ, 2003).  \n\n \n\n2. 7. O Homem e a sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente do Holoceno na constru\u00e7\u00e3o da \n\nteoria arqueol\u00f3gica \n\n \n\n De uma forma abrangente, o comportamento humano pode ser entendido como um \n\nproduto da rela\u00e7\u00e3o organismo vs. ambiente (cultural e natrual) (SKINNER, 1953; \n\nTODOROV, 2004). Neste sentido, os testemunhos do comportamento humano na pr\u00e9-\n\nhist\u00f3ria podem ser interpretados como o resultado de atividades desenvolvidas por um ser \n\ncoletivo/social que se encontrava inserido num determinado contexto ambiental (OLIVEIRA, \n\n2009). Estes testemunhos correspondem a vest\u00edgios de cultura material e imaterial, que s\u00e3o \n\nencontrados nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, podendo estes representar variados momentos da \n\nsua hist\u00f3ria. A distin\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos de vest\u00edgios culturais podem refletir diversas \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas sentidas no espa\u00e7o que constitu\u00eda o seu habitat. \n\n Neste sentido as teorias arqueol\u00f3gicas v\u00eam contribuir para compreens\u00e3o do Homem \n\nna sua rela\u00e7\u00e3o com o ambiente ao longo do tempo, quer como agente ativo, quer como \n\nagente passivo. Estas teorias conjugam aspectos de diferentes linhas de investiga\u00e7\u00e3o das \n\nci\u00eancias humanas com outras \u00e1reas do saber (ABIB, 2001; HARRIS, 2008). \n\n A hist\u00f3ria da arqueologia pode ser dividida em duas fases, uma classificativa e outra \n\nexplicativa, trazendo consigo, dentro dos seus pr\u00f3prios contextos hist\u00f3ricos, teorias que \n\nprocuraram sistematizar os estudos arqueol\u00f3gicos (BICHO, 2006). \n\n Na primeira fase, ocorre o desenvolvimento de aspectos te\u00f3ricos que se prendem \n\ncom quest\u00f5es sobre a origem da transforma\u00e7\u00e3o e diversidade cultural, tendo como causa a \n\ncausa a difus\u00e3o, ou apenas a evolu\u00e7\u00e3o unilinear que resulta, parcialmente, da perspectiva \n\nbiol\u00f3gica evolucion\u00e1ria de Charles Darwin. Na segunda fase, ocorreu o desenvolvimento de \n\nmetodologias, principalmente sobre escava\u00e7\u00f5es, data\u00e7\u00f5es e contextualiza\u00e7\u00f5es que s\u00e3o \n\nretratadas nas teorias. \n\n  As teorias voltadas para o conhecimento arqueol\u00f3gico, nos \u00faltimos duzentos anos \n\ninfluenciaram a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados, seja no di\u00e1logo atrav\u00e9s do qual os arque\u00f3logos \n\nt\u00eam procurado desenvolver m\u00e9todos para fazer infer\u00eancias sobre o comportamento humano \n\na partir de dados arqueol\u00f3gicos, seja no di\u00e1logo do qual eles se valem nessas descobertas \n\na fim de tratar de quest\u00f5es gen\u00e9ricas relativas ao comportamento humano e \u00e0 hist\u00f3ria \n\n(TRIGGER, 2004). \n\n  Um grande contributo para a abordagem comportamental veio de Grahame Clark, o \n\nqual deu uma nova perspectiva \u00e0 Teoria Funcionalista, que passou a considerar n\u00e3o apenas \n\no aspecto do comportamento humano (cultura material), mas tamb\u00e9m a forma como o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 1 | ASPECTOS INTRODUT\u00d3RIOS\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 84 \n\nHomem vivia na pr\u00e9-hist\u00f3ria. Para isso foi necess\u00e1rio reconstruir os sistemas econ\u00f3micos, \n\nsociais, pol\u00edticos e simb\u00f3lico-religioso para compreender como os v\u00e1rios elementos da \n\ncultura se relacionavam entre si, demonstrando assim a complexidade da quest\u00e3o referente \n\nao comportamento humano (BICHO, 2006). \n\n Por outro lado, e de forma espec\u00edfica, Julian Steward desenvolveu a teoria do \n\nDeterminismo Adaptativo que procura explicar as quest\u00f5es relativas \u00e0s mudan\u00e7as culturais, \n\nem fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre o Homem e meio ambiente. De acordo com o Julian Steward, o \n\npesquisador dever\u00e1 se concentrar na ess\u00eancia das transforma\u00e7\u00f5es culturais, mencionando \n\npela primeira vez, a ideia de uma ecologia cultural, ou uma an\u00e1lise ecol\u00f3gica do \n\ncomportamento humano. Nesta an\u00e1lise ecol\u00f3gica, os aspetos espec\u00edficos do meio ambiente \n\ninfluenciariam os elementos primordiais da cultura, que na sua opini\u00e3o, seriam tecnol\u00f3gicos. \n\nJulian Steward enfatizou tr\u00eas aspetos principais: 1) a adapta\u00e7\u00e3o semelhante pode aparecer \n\nem culturas diferentes, desde que o meio ambiente seja semelhante; 2) nenhuma adapta\u00e7\u00e3o \n\ncultural se manteve sem altera\u00e7\u00f5es durante muito tempo; 3) transforma\u00e7\u00f5es culturais numa \n\ncerta \u00e1rea geogr\u00e1fica durante um per\u00edodo de desenvolvimento podem resultar ou maior \n\ncomplexidade social ou em novos padr\u00f5es culturais (FAGAN, 1978; BICHO, 2006). \n\n Todos estes momentos hist\u00f3ricos da arqueologia, assim como as teorias que foram \n\ngeradas, s\u00e3o importantes para a constru\u00e7\u00e3o do pensamento cient\u00edfico que conduz \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de respostas sobre a rela\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o comportamento \n\nhumano. Estas teorias n\u00e3o s\u00e3o em si a resposta para as problem\u00e1ticas observadas, mas \n\ncertamente ser\u00e3o partes importantes para a compreens\u00e3o do contexto pr\u00e9-hist\u00f3rico (RUIZ \n\nRODRIGUEZ et al., 1988; JORGE, 1990). \n\n O comportamento humano na pr\u00e9-hist\u00f3ria, especificamente no Holoceno, tem sido \n\nobjeto de diversas pesquisas arqueol\u00f3gicas (FUNARI, 2004; RENFREW &amp; BAHN, 2005). \n\nUm exemplo dessas teorias \u00e9 a da autoria de Gordon Childe, um dos te\u00f3ricos mais \n\nconhecidos da escola hist\u00f3rico-culturalista, que lan\u00e7a sua Teoria do O\u00e1sis, para o qual  a \n\ncausa da apari\u00e7\u00e3o da agricultura se descreve como uma revolu\u00e7\u00e3o mediante a qual o \n\nHomem deixou de ser um \u201cparasita\u201d, convertendo-se num \u201ccriador\u201d emancipado das \n\ncondicionantes do seu entorno. A sua teoria atribui especificamente o surgimento da cultura \n\nneol\u00edtica na Mesopot\u00e2mia, pois esta regi\u00e3o, n\u00e3o tendo sido afetada por qualquer glacia\u00e7\u00e3o, \n\ntinha um clima temperado, que se tranformou em des\u00e9rtico durante o Holoceno, tendo \n\ncausado a migra\u00e7\u00e3o de animais e mudan\u00e7as na vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura. Por isso o Homem \n\nviu-se obrigado a plantar e a domesticar animais. Toda esta \"revolu\u00e7\u00e3o cultural\u201d teria \n\nacontecido devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es ambientais favor\u00e1veis \u00e0 sua sobreviv\u00eancia \n\njunto \u00e0s terras f\u00e9rteis dos rios Tigre e Eufrates (JIM\u00c9NEZ VILLALBA, 1995; TRIGGER, \n\n2004). \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte  2 | Caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas estudadas e m\u00e9todos \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  87 \n\n3.   Parque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed, Brasil \n\n \n\n3.1. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica  \n\n \n\n O PNSC localiza-se no sudeste do Estado do Piau\u00ed, Nordeste do Brasil, \n\ncorrespondendo a uma \u00e1rea protegida situada entre a depress\u00e3o perif\u00e9rica do rio S\u00e3o \n\nFrancisco e a bacia sedimentar do Parna\u00edba (ARA\u00daJO et al., 1998a; PESSIS, 2000; \n\nMARTINS, 2008). \n\n Com uma \u00e1rea de 129 140 hectares e um per\u00edmetro de 214 km (Fig. 27), o PNSC \n\nlocaliza-se, segundo a descri\u00e7\u00e3o de PESSIS (2003), no cora\u00e7\u00e3o do chamado \"Pol\u00edgono da \n\nSeca\", onde o sert\u00e3o semi-\u00e1rido se torna mais severo, onde a Caatinga se funde com o \n\nCerrado e as irregularidades clim\u00e1ticas do Nordeste se fazem sentir com mais intensidade. \n\nNeste territ\u00f3rio existe uma fronteira geol\u00f3gica, ponto de encontro entre os planaltos, \n\nlocalmente chamados chapadas que formam uma cadeia cont\u00ednua de serras, e uma plan\u00edcie \n\nantiqu\u00edssima, que origina a depress\u00e3o perif\u00e9rica do chamado m\u00e9dio S\u00e3o Francisco, o mais \n\nimportante rio do Nordeste. O limite do PNSC \u00e9 marcado por uma cuesta (escarpa), \n\ncorrespondente a uma imensa linha de pared\u00f5es verticais de rara beleza. \n\n Posicionado em \u00e1reas dos munic\u00edpios de Brejo do Piau\u00ed, Jo\u00e3o Costa, Coronel Jos\u00e9 \n\nDias e S\u00e3o Raimundo Nonato, o acesso \u00e0 regi\u00e3o garantido pela PI-140 ou pela BR-020. O \n\nPNSC dista aproximadamente 15 km de S\u00e3o Raimundo Nonato, onde se localiza a sede da \n\nFunda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano - FUMDHAM, a cerca de 520 km da cidade de \n\nTeresina, capital do estado (GUIDON, 1998). \n\n Legalmente, o PNSC foi criado pelo Decreto Lei n\u00ba 83548, de 5 de junho de 1979  \n\n(Anexo I). A sua cria\u00e7\u00e3o responde a v\u00e1rias motiva\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0s quest\u00f5es da preserva\u00e7\u00e3o \n\nde um meio ambiente espec\u00edfico devido \u00e0s diversidades ambientais, culturais e tur\u00edsticas \n\n(AN\u00d3NIMO, 1974; GUIDON, 1991a) e, acima de tudo, \u00e0 exist\u00eancia de um dos mais \n\nimportantes patrim\u00f4nios materiais da pr\u00e9-hist\u00f3ria do Brasil. \n\n Inscrito pela UNESCO (United Nations Educational, Scientific and Cultural \n\nOrganization ) na Lista de Patrim\u00f4nio Mundial em 1991 (http://whc.unesco.org/en/list/606), o \n\nPNSC confere \u00e0 regi\u00e3o um contraste onde a riqueza arqueol\u00f3gica, geol\u00f3gica e ambiental \n\nconvivem com as diversas formas de pobreza de seus moradores (GUIDON, 1991a; BUCO, \n\n2011; BARROS et al., 2012). \n\n Atualmente o PNSC conta com uma gest\u00e3o compartilhada entre o ICMBio \u2013 Instituto \n\nChico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o e Biodiversidade e a FUMDHAM. Esta \u00faltima foi criada em \n\n1986 como uma iniciativa conjunta de diversos investigadores com o objetivo de pesquisar, \n\ncuidar e preservar o patrim\u00f4nio natural e cultural da regi\u00e3o, sendo hoje respons\u00e1vel pela \n\nguarda do esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico e paleontol\u00f3gico da mesma (ARNAUD, 1982; BUCO E., \n\n2011; BUCO, 2012). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 88 \n\n \nFig. 27. Mapa de localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e das sondagens realizadas. S\u00e3o \n\napresentados esquemas de cada um dos abrigos estudados. \n\n \n\n Considerado como o territ\u00f3rio com maior concentra\u00e7\u00e3o de registros rupestres da \n\nAm\u00e9rica Latina, desde as primeiras pesquisas na d\u00e9cada de 1970 contou com um \n\nexpressivo n\u00famero de colaboradores nacionais e estrangeiros, que proporcionaram um \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  89 \n\ndesenvolvimento de atividades permanentes nas \u00e1reas da pr\u00e9-hist\u00f3ria, etno-hist\u00f3ria, \n\nantropologia, geologia, paleontologia, zoologia, bot\u00e2nica e educa\u00e7\u00e3o, gerando um \n\nsignificativo esp\u00f3lio de informa\u00e7\u00f5es sobre a ocupa\u00e7\u00e3o do Homem, em particular no \n\nNordeste, e em geral no Brasil, como sede do grande projeto \"O povoamento de SE do \n\nPiau\u00ed: a intera\u00e7\u00e3o Homem-Meio ambiente da pr\u00e9-hist\u00f3ria aos dias atuais\" (MARTINS, 2008; \n\n1997; LAHAYE et al., 2012; 2013). \n\n \n\n3.2. Enquadramento geol\u00f3gico \n\n  \n\n A maior parte da \u00e1rea do PNSC localiza-se numa cobertura paleozoica, com a sua \n\nparte leste modelada pelo embasamento pr\u00e9-Cambriano da plataforma sul-americana \n\n(SCHOBBENHAUS &amp; NEVES, 2003), marcando uma composi\u00e7\u00e3o repleta de sobreposi\u00e7\u00f5es \n\ne contatos que atribui \u00e0 regi\u00e3o uma complexidade geol\u00f3gica singular. Alguns estudos \n\nclassificam esta diversidade como sendo o resultado da din\u00e2mica estabelecida entre tr\u00eas \n\nprov\u00edncias tect\u00f4no-estruturais, estando a maior por\u00e7\u00e3o do PNSC localizada sobre a \n\nProv\u00edncia do Parna\u00edba, enquanto as prov\u00edncias Borborema e S\u00e3o Francisco (Fig. 28) fazem \n\nfronteira com a parte leste onde se localizam os grandes \"pared\u00f5es\" que caracterizam a \n\npaisagem local (BIZZI et al., 2003; FELICE, 2006). \n\n \n\n \nFig. 28. Mapas das prov\u00edncias tect\u00f4no-estruturais \nBorborema, Parna\u00edba, S\u00e3o Francisco e Tocantins, que \nfazem fronteira com o PNSC. Adaptado de BIZZI et al. \n(2003). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 90 \n\n A compara\u00e7\u00e3o dos mapas representando as prov\u00edncias geoestruturais, que \n\nestabelecem o limite com o PNSC, e os compartimentos do relevo brasileiro mostra um alto \n\ngrau de correspond\u00eancia entre os limites e a extens\u00e3o de ambos, revelando forte \n\ninterdepend\u00eancia entre as condi\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas /estruturais e a geomorfologia (SAADI et al., \n\n2005). \n\n Esta realidade \u00e9 observada na Prov\u00edncia do Parna\u00edba, tamb\u00e9m chamada de \n\n\"Prov\u00edncia Sedimentar Meio-Norte\", que coincide com a bacia sedimentar do Parna\u00edba \n\n(SILVA et al., 2003, BUCO, 2012). A utiliza\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o da bacia como meio-norte se \n\njustifica pela dificuldade de compreens\u00e3o do quadro tect\u00f4no-sedimentar da prov\u00edncia de \n\nParna\u00edba, no contexto de uma bacia \u00fanica. A designa\u00e7\u00e3o \u00e9 pertinente, uma vez que a sua \n\nevolu\u00e7\u00e3o ocorreu de maneira polic\u00edclica, compartimentada em bacias com g\u00eaneses, estilos \n\ntect\u00f4nicos, preenchimento sedimentar e idades distintos (SILVA et al., 2003). Perante esta \n\nrealidade, assumir-se-\u00e1 neste trabalho a designa\u00e7\u00e3o Prov\u00edncia Parna\u00edba, a qual consiste em \n\nquatro s\u00edtios deposicionais separados por discord\u00e2ncias, designadamente: Bacia do \n\nParna\u00edba, Bacia das Alpercatas, Bacia do Graja\u00fa e Bacia do Espig\u00e3o-Mestre (Fig. 29). Neste \n\nenquadramento, a \u00e1rea do PNSC localiza-se na Bacia Parna\u00edba. \n\n \n\n \nFig. 29. Prov\u00edncia Parna\u00edba e suas subdivis\u00f5es. Adaptado de \n\nSILVA et al. (2003). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  91 \n\n Segundo o trabalho de AB\u00b4SABER (2003), os aspectos geol\u00f3gicos da regi\u00e3o \n\nNordeste podem ser descritos como: \n\n\"[...] t\u00eanues pavimentos pedregosos em forma\u00e7\u00e3o e restos de paleopavimentos mais \n\nespessos (subatuais)[...], arranjados em vastas depress\u00f5es entremontanas ou \n\ninterplan\u00e1lticas, oriundas de fen\u00f4menos de pediplana\u00e7\u00e3o ocorridos no decorrer do Terci\u00e1rio \n\n[Cenozoico] e do Quatern\u00e1rio\". (p. 30)  \n\n Neste sentido, e mais especificamente para a regi\u00e3o de delimita\u00e7\u00e3o do PNSC, foi \n\ndescrito que entre os 440 e os 360 Ma, a regi\u00e3o era coberta por um mar Siluriano-\n\nDevoniano, limitado ao sul pelo escudo cristalino do Pr\u00e9-Cambriano. Por volta de 225-210 \n\nMa, durante o Tri\u00e1sico, quando um movimento tect\u00f4nico de grande amplitude, que iniciou a \n\nabertura do Atl\u00e2ntico Sul, fez levantar o fundo oce\u00e2nico, criando a serra formada por rochas \n\nsedimentares, essencialmente arenitos e conglomerados (ARA\u00daJO et al., 1998a; MELO, \n\n2007; BARROS et al., 2012). Esta atividade pode ser notada pela aus\u00eancia de camadas no \n\nplat\u00f4 da serra relativo aos per\u00edodos Carb\u00f3nico a Cret\u00e1ceo, provavelmente n\u00e3o depositadas \n\n(hiato) ou erodidas no decurso dos processos tect\u00f4nicos (Fig. 30). \n\n Por outro lado, as informa\u00e7\u00f5es apresentadas na carta geol\u00f3gica da regi\u00e3o (2009) e \n\nos dados apresentados pelo CPRM em 2003, levam-nos a cogitar a possibilidade de um \n\nmovimento neotect\u00f4nico relacionado com uma falha, conforme referido por autores como \n\nBARROS (2012) e BARBOSA &amp; FURRIER (2012), durante o Quatern\u00e1rio, possivelmente \n\nassociada ao lineamento transbrasiliano, que separa as bacia sedimentares Parna\u00edba e S\u00e3o \n\nFrancisco (Fig. 30), referido por MOHRIAK (2003). Este movimento neotect\u00f4nico teria \n\nexposto uma sequ\u00eancia escarpada, com sedimentos desde o Paleozoico at\u00e9 ao Quatern\u00e1rio \n\n(NQc). No vale sobre o cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco, ainda s\u00e3o vis\u00edveis \u201cpequenas ilhas\" com \n\ndep\u00f3sitos quatern\u00e1rios (NQdl). A diferen\u00e7a entre os dep\u00f3sitos NQc e NQdl, anteriomente \n\nreferidos, \u00e9 que os primeiros corrrespondem a dep\u00f3sitos col\u00favio-eluviais com sedimentos \n\narenosos, areno-argilosos e conglomerados, enquanto os segundos s\u00e3o caracterizados pela \n\ncobertura detrito-later\u00edtica formada por areias com n\u00edveis de argilas, cascalho e crostas \n\nlater\u00edticas. \n\n Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o deste \"grande rio\" (provavelmente durante o Pleistoceno \n\nM\u00e9dio/Tardio), os sedimentos mais recentes da bacia do cr\u00e1ton de S\u00e3o Francisco teriam \n\nsido transportados para as zonas de baixa altitude na regi\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o do Piau\u00ed, onde \n\neste rio tamb\u00e9m teria cortado parte do Grupo Serra Grande (ROSS, \n\n1985; SCHOBBENHAUS &amp; NEVES, 2003; SAADI, 2003). \n\n De acordo com a Fig. 29, observa-se que a na Bacia do Parna\u00edba existem sobre \n\nv\u00e1rios riftes (zonas de instabilidade tect\u00f3nica), incluindo o rifte de S\u00e3o Raimundo Nonato, \n\nonde se localizam parte dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do PNSC (SILVA et al., 2003).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 92 \n\n \n\n \n \n\nFig. 30. a) Zona de contato entre placas tect\u00f4nicas durante a forma\u00e7\u00e3o do continente sul americano \n(SCHOBBENHAUS &amp; NEVES, 2003). b) Principais elementos tect\u00f4nicos do Brasil (MOHRIAK, \n2003).   \n\n  \n\n Os sedimentos existentes no local de estudo correspondem a diferentes eras do \n\nFanerozoico (Figs. 31 e 32), nomeadamente do Paleozoico e do Cenozoico (Siluriano, \n\nDevoniano e Pleistoceno), correspondendo \u00e0 Bacia do Parna\u00edba (SILVA et al, 2003). Esta \n\n\u00faltima, de acordo com o Mapa Geol\u00f3gico do Estado do Piau\u00ed (2004), caracteriza-se \n\nestratigraficamente pela ocorr\u00eancia, da base para o topo, das seguintes unidades \n\nestratigr\u00e1ficas (Fig. 32): \n\n Grupo Serra Grande (SSG) constitu\u00eddo por conglomerados, arenitos e intercala\u00e7\u00f5es \n\nde siltitos e folhelhos. Este cortejo sedimentar est\u00e1 relacionado com um ambiente fl\u00favio-\n\nglacial e glacial, passando a transicional (ner\u00edtico) e retornando \u00e0s condi\u00e7\u00f5es continentais, \n\nfl\u00favio-entrela\u00e7ado. Fazem parte deste grupo as forma\u00e7\u00f5es Ipu, Tiangu\u00e1 e Jaic\u00f3s, sendo que \n\napenas a Forma\u00e7\u00e3o Ipu (S) aflora na \u00e1rea de trabalho do PNSC. Esta forma\u00e7\u00e3o siluriana foi \n\ndepositada em ambiente fluvial anastomosado com influ\u00eancia periglacial, apresentado uma \n\ncomposi\u00e7\u00e3o que inclui arenitos, conglomerados, arenitos conglomer\u00e1ticos e diamictitos. Esta \n\nunidade ainda apresenta barras de conglomerados e leitos arenosos como elementos \n\narquiteturais. S\u00e3o observadas discord\u00e2ncias angulares em pacotes, que s\u00e3o ind\u00edcios de \n\natividade tect\u00f4nica contempor\u00e2nea da sedimenta\u00e7\u00e3o. As estruturas sedimentares mais \n\nfrequentemente observadas nos arenitos s\u00e3o estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas, acanaladas e \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  93 \n\nplanares que possibilitam inferir que a paleocorrente tinha dire\u00e7\u00e3o referencial para S, SSE e \n\nSSW. Pode-se ainda associar a deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos a um sistema fluvial de baixa \n\nsinuosidade e francamente canalizado do tipo arenoso, entrela\u00e7ado em len\u00e7\u00f3is e distal \n\n(BARROS et al., 2011; 2012). \n\n Na \u00e1rea do PNSC afloram ainda algumas forma\u00e7\u00f5es do Grupo Canind\u00e9, \n\nnomeadamente a Forma\u00e7\u00e3o Pimenteiras (D2p), formada por arenitos, siltitos e folhelhos, \n\nassociados a ambientes dominados por mar\u00e9s e tempestades e a Forma\u00e7\u00e3o Cabe\u00e7as \n\n(D2c) composta por arenitos com geometria sigmoidal abaulada e localmente com \n\nintercala\u00e7\u00f5es de diamictitos. Estes dep\u00f3sitos s\u00e3o interpretados como dep\u00f3sitos de ambiente \n\nner\u00edtico plataformal, com a\u00e7\u00e3o de correntes e influ\u00eancia periglacial, contendo siltitos de \n\nambientes fluviais, estuarino e marinho raso (SILVA et al., 2003). Por \u00faltimo, refira-se a \n\nocorr\u00eancia de Dep\u00f3sitos col\u00favio-eluviais (NQc), caracterizados por sedimentos arenosos, \n\nareno-argilosos e conglomer\u00e1ticos. \n\n Destaca-se ainda que a Bacia do Parna\u00edba tamb\u00e9m \u00e9 rica em dep\u00f3sitos de ferro-\n\nool\u00edtico do Devoniano M\u00e9dio (DARDENE &amp; SCHOBBENHAUS, 2003). \n\n Neste sentido, mesmo que os solos retirados das sondagens efetuadas neste \n\ntrabalho se situem na prov\u00edncia S\u00e3o Francisco ou na sua bordadura, os solos/sedimentos \n\ndas camadas escavadas s\u00e3o provenientes da deposi\u00e7\u00e3o sedimentar ocorrida durante o \n\nPleistoceno e Holoceno (DARDENE &amp; SCHOBBENHAUS, 2003), conforme se poder\u00e1 \n\nconfirmar com as data\u00e7\u00f5es obtidas neste trabalho. \n\n \n\n \n \n\n Fig. 31.Estratigrafia da Bacia do Parna\u00edba. Adaptado de BIZZI et al. (2003a). \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 94 \n\n \n \n\nFig. 32. Mapa geol\u00f3gico do PNSC, adaptado do Mapa Geol\u00f3gico do Estado do Piau\u00ed (2004). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  95 \n\n3.3. Enquadramento geomorfol\u00f3gico  \n\n   \n\n A geomorfologia da regi\u00e3o do PNSC \u00e9 formada por planaltos aren\u00edticos, cuestas e \n\npedimentos (BARROS et al., 2012) observando-se chapadas, morros, serras, serrotes e \n\nplan\u00edcies. A paisagem do PNSC \u00e9 caracterizada pelo dom\u00ednio das depress\u00f5es semi-\u00e1ridas \n\n(Fig. 33), pontilhadas de inselbergs, dotadas de drenagem intermitente e recobertas por \n\nCaatinga extensiva (ROSS, 1985; ARA\u00daJO et al., 1998a; AB'SABER, 2003; SANTOS et al., \n\n2005; BARROS et al., 2012). Estas v\u00e1rias formas de relevo s\u00e3o o resultado de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es produzidas durante longos per\u00edodos de deforma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o dos estratos \n\ngeol\u00f3gicos. Neste sentido, a Prov\u00edncia do Parna\u00edba sofreu com o processo de rifteamento \n\nque presidiu a abertura do Atl\u00e2ntico Norte no Tri\u00e1ssico-Jur\u00e1ssico, que posteriormente \n\nconduziu \u00e0 forma\u00e7\u00e3o das bacias interiores cret\u00e1ceas isoladas da regi\u00e3o Nordeste do Brasil \n\n(DARDENE &amp; SCHOBBENHAUS, 2003). Com efeito, atualmente uma das caracter\u00edsticas \n\npeculiares da regi\u00e3o corresponde ao dom\u00ednio de depress\u00f5es interplan\u00e1lticas semi\u00e1ridas \n\nmarcadas por n\u00edveis erosionais. \n\n \n\nFig. 33. Perfil topogr\u00e1fico do PNSC. Adaptado de SANTOS (2007). \n\n  \n\n O contato entre as bacias do Parna\u00edba e de S\u00e3o Francisco \u00e9 marcado por uma \n\ncuesta, imensa linha de pared\u00f5es verticais de rara beleza que marcam o limite do PNSC \n\n(GUIDON, 2002; PESSIS, 2003). \n\n Al\u00e9m das grandes forma\u00e7\u00f5es das chapadas do PNSC, que paisagisticamente \n\nchamam a aten\u00e7\u00e3o de quem visita o local, a presen\u00e7a de diversos tipos de abrigos s\u00e3o \n\nmarcantes no local. Estes foram amplamente utilizados na pr\u00e9-hist\u00f3ria e s\u00e3o o resultado do \n\nforte intemperismo que deixou marcas na regi\u00e3o, modelando a paisagem com a forma\u00e7\u00e3o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 96 \n\nde vales e chapadas com declives de at\u00e9 250 m, al\u00e9m de plan\u00edcies, cuestas, boqueir\u00f5es, \n\ncavernas e abrigos sobre rochas (ARA\u00daJO et al., 1998a; BARROS et al., 2012).    \n\n A diversidade da geomorfologia da regi\u00e3o agora estudada, n\u00e3o passou \n\ndesapercebida aos grupos humanos que habitaram a regi\u00e3o que desfrutaram de cada \n\nestrutura natural onde hoje s\u00e3o encontrados os vest\u00edgios desta ocupa\u00e7\u00e3o, tanto nos abrigos \n\nsob rochas, lajedos pr\u00f3ximos a paleorios e cursos de \u00e1gua, como pr\u00f3ximo de lagoas e at\u00e9 \n\nsobre o maci\u00e7o calc\u00e1rio (FELICE, 2006; ARAUJO, 2008). \n\n \n\n3.4. Hidrologia  \n\n \n\n O regime de \u00e1gua nos solos \u00e9 um factor condicionante da distribui\u00e7\u00e3o das \n\nfisionomias da paisagem e depende da localiza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do s\u00edtio na sub-bacia \n\nhidrogr\u00e1fica e da profundidade desses solos (BARROS et al., 2012). Assim, no que diz \n\nrespeito a rede hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o em estudo neste trabalho, verifica-se que est\u00e1 inserida \n\nna bacia hidrol\u00f3gica do Parna\u00edba, sub-bacia do Canind\u00e9, micro-bacia do rio Piau\u00ed (FELICE, \n\n2006; SANTO, 2007; SANTOS et al., 2012), sendo est\u00e1 \u00faltima marcada por linhas de \u00e1guas \n\ntempor\u00e1rias (AB'SABER, 2003).  \n\n O mais importante rio da regi\u00e3o \u00e9 o rio Piau\u00ed, cujos afluentes s\u00e3o tempor\u00e1rios e \n\nintermitentes, com pouco transporte de \u00e1gua, mesmo na esta\u00e7\u00e3o \"chuvosa\". A \u00e1gua das \n\nchuvas acumula-se principalmente em caldeir\u00f5es escavados nas rochas, sendo absorvida \n\nrapidamente pelo solo. Refira-se ainda que apenas em alguns morros calc\u00e1rios existentes \n\nna plan\u00edcie o relevo c\u00e1rstico permite conservar \u00e1gua nas galerias inferiores (PELLERIN, \n\n1994; LA SALVIA, 1998; BUCO, 2012). O regime h\u00eddrico atual da regi\u00e3o pode tamb\u00e9m ser \n\ninterpretado como indicador das caracter\u00edsticas paleoambientais da regi\u00e3o, apontando para \n\numa din\u00e2mica de alta sazonalidade, pois durante os per\u00edodos atipicamente chuvosos \n\nobserva-se uma subida r\u00e1pida das \u00e1guas, passando por longos meses durante os quais os \n\nleitos dos rios ficam completamente secos. O fundo arenoso dos rios principais s\u00e3o \n\nutilizados durante a esta\u00e7\u00e3o seca para as culturas chamadas culturas de vazante (BASTOS, \n\n1991; ARRUDA, 1993; PELLERIN, 1982; 1984a; 1984b; 1994). No que diz respeito \n\nespecificamente ao rio Piau\u00ed, como os outros afluentes da margem direita do rio Parna\u00edba, \n\npossui um regime torrencial com escoamento tempor\u00e1rio (AZEVEDO, 1968). Na regi\u00e3o, \n\nnenhum rio importante \u00e9 permanente.  \n\n Segundo AB\u00b4SABER (2003) a [...] drenagem exorreica intermitente (de perfil \n\nrelativamente equilibrado e longo curso), em ambiente quente e seco (com baixa umidade \n\ndurante o per\u00edodo das secas)[...] \u00e9 caracter\u00edstica desta regi\u00e3o, podendo ser explicada em \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  97 \n\nfun\u00e7\u00e3o da variabilidade temporal de precipita\u00e7\u00e3o e das caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas \n\ndominantes, onde h\u00e1 predomin\u00e2ncia de solos rasos baseados sobre rochas cristalinas e, \n\nconsequentemente, baixas trocas de \u00e1gua entre o rio e o solo adjacente (AB'SABER, 2003; \n\nCIRILO et al., 2010). \n\n A fisiografia da rede hidrogr\u00e1fica \u00e9 muito diferente de uma zona para outra, devido \u00e0s \n\nlitologias que imprimiram na paisagem sua morfologia particular, canyons com paredes \n\nverticais nos arenitos, chamados localmente de boqueir\u00f5es, opondo-se \u00e0s vertentes \n\narredondadas dos vales onde h\u00e1 micaxistos e outras rochas precambrianas. O tipo de rede \n\nde drenagem que se forma em cada substrato tamb\u00e9m pode ser distinta, ocorrendo: a) uma \n\nrede larga nas chapadas aren\u00edticas, com grandes vales paralelos que se op\u00f5e \u00e0 rede \n\ndendr\u00edtica cerrada e encaixada da zona dos micaxistos; b)  estreitos canyon de arenito da \n\ncuesta que se op\u00f5em aos vales largos, apenas incisos na zona de gnaisse; c) canyons cuja \n\ndesembocadura \u00e9 diferente se terminam brutalmente no n\u00edvel do embasamento rochoso \n\n(caso do Boqueir\u00e3o da Pedra Furada) ou se formam uma larga desembocadura, semelhante \n\na uma ponta de lan\u00e7a, encaixando-se nas vertentes de micaxisto (como no Baix\u00e3o do \n\nParaguaio) (PELLERIN, 1982; 1984a; 1984b; 1994; GUIDON et al., 1996). \n\n  Quanto \u00e0s \u00e1guas subterr\u00e2neas no PNSC estas relacionam-se com o facto do \n\nNordeste se localizar sobre um embasamento pr\u00e9-Cambriano, constitu\u00eddo quase totalmente \n\npor rochas cristalinas, favorecendo um predom\u00ednio de \u00e1gua com teor elevado de sais \n\n(CIRILO et al., 2010). Sobre o embasamento pr\u00e9-Cambriano da plan\u00edcie existem numerosas \n\nlagoas tamb\u00e9m tempor\u00e1rias, mais ou menos endorreicas, nas quais a \u00e1gua torna-se cada \n\nvez mais salobra \u00e0 medida que se avan\u00e7a na esta\u00e7\u00e3o seca, apresentando a caracter\u00edstica \n\nde salinidade das \u00e1guas subterr\u00e2neas. (PELLERIN, 1994; GUIDON et al., 2011). \n\n \n\n3.5. Clima  \n\n \n\n O PNSC localiza-se numa zona de clima tropical semi\u00e1rido que domina quase toda a \n\nextens\u00e3o do Nordeste do Brasil, caracterizada por um regime de chuvas fortemente \n\nconcentrado em quatro meses (fevereiro a maio) e sendo os restantes meses caracterizados \n\npor um clima seco, havendo uma grande variabilidade interanual (CIRILO et al., 2010). \n\nDevido \u00e0 proximidade do Equador, as temperaturas m\u00e9dias s\u00e3o elevadas em torno de 27 \n\n\u00b0C, com precipita\u00e7\u00f5es m\u00e9dias anuais em torno de 600 mm, com insola\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 2800 \n\nhoras/ano e evapora\u00e7\u00e3o variando em torno de 2 000 mm por ano (NETO &amp; NERY, 2005; \n\nMAGALH\u00c3ES, 2012). Trata-se assim de uma deriva\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica tropical, com \n\ncaracter\u00edsticas semides\u00e9rtica, que configura manchas secas sobre o Nordeste brasileiro, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 98 \n\nque podem ser explicadas pela presen\u00e7a das chapadas e planaltos no agreste nordestino, \n\ndispostas paralelamente ao litoral oriental, interceptando a umidade e as chuvas que \n\npoderiam chegar do leste. \n\n As condi\u00e7\u00f5es mais secas para a regi\u00e3o do Nordeste brasileiro tamb\u00e9m podem ser \n\natribu\u00eddas a uma constante clim\u00e1tica que se explica pela interfer\u00eancia entre a forma do \n\ncontinente e a orienta\u00e7\u00e3o dos al\u00edsios do Hemisf\u00e9rio Sul. Esta rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ngeomorfologia/geologia e os ventos foi observada e confirmada para os \u00faltimos grandes \n\nper\u00edodos secos durante o \u00faltimo glaciar. Nas s\u00ednteses paleoecol\u00f3gicas sobre o continente \n\nsul-americano, foi demonstrado que em certos per\u00edodos os biomas mais adaptados a \n\nper\u00edodos secos estiveram em fase de expans\u00e3o, enquanto que as vegeta\u00e7\u00f5es e faunas de \n\nzonas \u00famidas se condensavam em ilhas-ref\u00fagios, que n\u00e3o desapareceram com as \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (PELLERIN, 1994; EMPERAIRE, 1994). \n\n No litoral setentrional, a temperatura da superf\u00edcie do mar \u00e9 mais fria (ao sul do \n\nEquador) em compara\u00e7\u00e3o com o litoral oriental, diminuindo a possibilidade de aumento da \n\numidade do ar. Existem ainda os deslocamentos e oscila\u00e7\u00f5es da ZCIT que provocam a \n\nforma\u00e7\u00e3o de uma grande c\u00e9lula de alta press\u00e3o bastante est\u00e1vel durante o inverno e a  \n\nprimavera. Com per\u00edodos de estiagem entre 8 e 10 meses por ano, a situa\u00e7\u00e3o se agrava \n\ncom a irregularidade dos per\u00edodos afetados pelo ENSO, provocando estiagens de 3 a 4 \n\nanos (NETO &amp; NERY, 2005). \n\n \n\n3.6. Fauna e vegeta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n O termo \"Caatinga\" \u00e9 de origem Tupi e significa \"mata branca\", referindo-se ao \n\naspecto da vegeta\u00e7\u00e3o durante a esta\u00e7\u00e3o seca, quando a maioria das \u00e1rvores perde as \n\nfolhas e os troncos esbranqui\u00e7ados dominam a paisagem (BISPO, 2011).  \n\n Esta vegeta\u00e7\u00e3o t\u00edpica foi uma das motiva\u00e7\u00f5es para a cria\u00e7\u00e3o do PNSC como \u00e1rea de \n\nreserva ambiental, dada suas peculiaridades. A rela\u00e7\u00e3o entre Caatinga e Cerrado \u00e9 \n\nfrequentemente apontada nos estudos sobre os biomas brasileiros, havendo uma clara \n\nsobreposi\u00e7\u00e3o entre estes dois grandes dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e suas principais \n\nprov\u00edncias fitogeogr\u00e1ficas, principalmente sobre nas terras intertropicais do Planalto \n\nBrasileiro (AB'SABER, 2003; PESSIS, 2003; BARROS et al., 2012; AQUINO, 2013).  \n\n Uma quest\u00e3o importante, nesta rela\u00e7\u00e3o Caatinga/Cerrado, \u00e9 a falta do \n\nestabelecimento de crit\u00e9rios n\u00edtidos para as \u00e1reas de transi\u00e7\u00e3o, onde a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nCaatinga mistura-se com as matas secas, principalmente no seu limite leste, e com as de \n\nCerrado, principalmente no seu limite oeste. Como s\u00e3o misturas heterog\u00eaneas e \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  99 \n\ndescontinuas, prestam-se pouco ao estabelecimento de limites, que t\u00eam sido definidos por \n\ncrit\u00e9rios clim\u00e1ticos e at\u00e9 por crit\u00e9rios pol\u00edticos, adotando-se limites municipais \n\n(RODRIGUES, 2003; SAMPAIO, 2010). \n\n Por outro lado, a observa\u00e7\u00e3o das zonas com vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga torna dif\u00edcil \n\nclassific\u00e1-la como \u00fanica, visto que \u00e9 poss\u00edvel evidenciar diferentes tipos de Caatinga \n\n(AB'SABER, 2003; LEAL et al., 2005). Al\u00e9m das diferen\u00e7as intr\u00ednsecas a este bioma, \n\nobserva-se a presen\u00e7a de matas serranas que, mesmo cobrindo \u00e1reas pequenas em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao bioma, encontra-se inteiramente circundadas por vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga, \n\ndificultando a diferencia\u00e7\u00e3o entre ambas. \n\n A Caatinga \u00e9 considerada o \u00fanico bioma exclusivamente brasileiro (BUCO, 2011; \n\nBISPO, 2011) e, em termos gerais, pode ser caracterizada quanto \u00e0 sua diversidade na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica local, muito embora com domin\u00e2ncia de plantas xerof\u00edticas de \n\nestrutura mesom\u00f3rfica (BASTOS, 1991; AB'SABER, 2003). Trata-se de um tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o constitu\u00edda especialmente por \u00e1rvores e arbustos de pequeno porte, folhas \n\nmi\u00fadas e caducif\u00f3lias e que passa por pelo menos seis meses de estiagem ao ano, em que \n\nalguns mecanismos de adapta\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos, tal espinhos, folhas pequenas e ca-\n\nducif\u00f3lias, visando reduzir a transpira\u00e7\u00e3o excessiva. A vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea \u00e9 tempor\u00e1ria e \n\npresente apenas no per\u00edodo chuvoso (LEMOS &amp; RODAL, 2002; GIULIETTI et al., 2003; \n\nBISPO, 2011). No PNSC a diversidade flor\u00edstica est\u00e1 representada por 615 taxa divididos \n\nem 98 fam\u00edlias, representada por 355 esp\u00e9cies lenhosas e 260 esp\u00e9cies herb\u00e1ceas \n\n(BARROS et al., 2012). \n\n Para efeito classificat\u00f3rio, CHAME (2007) utilizou 17 formas distintas de classifica\u00e7\u00e3o \n\ndo bioma encontrado nas delimita\u00e7\u00f5es do PNSC sendo estes: Caatinga Arbustiva Alta \n\nDensa de Chapada Alta, Caatinga Arbustiva de Alta Densa de Chapada Baixa, Caatinga \n\nArbustiva de Alta Densa de Chapada Alterada, Floresta das Bordas de Ravinas, Florestas \n\ndas Bordas das Ravinas com angico, Florestas das bordas das Ravinas com Ip\u00ea, Floretas \n\ndas Bordas das Ravinas com Vegeta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua, Floretas das Bordas de Ravina - \n\nAlterada, Florestas de Interior de Canyons Rasos, Florestas de Interior de Canyons \n\nProfundos, Caatinga Arb\u00f3rea M\u00e9dia Densa, Caatinga Arbustiva Baixa Aberta de Borda da \n\nChapada, Caatinga Arbustiva Arb\u00f3rea dos Vales de Arenito, Caatinga de Afloramentos \n\nRochosos, Capoeira com Mimosaceae, \u00c1rea Degrada, Ro\u00e7a. De acordo com a base de dos \n\nda FUMDHAM a Caatinga encontrada na regi\u00e3o pode ser sub-divida em cinco tipos, tal \n\ncomo \u00e9 apresentado na Fig. 34. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 100 \n\n \n \n\nFig. 34. Delimita\u00e7\u00f5es dos diferentes tipos de Caatinga, segundo base \nde dados da FUMDHAM. \n\n  \n\n Segundo os estudos com material lenhoso na regi\u00e3o do PNSC, a vegeta\u00e7\u00e3o deste \n\nlocal apresenta uma das maiores densidades m\u00e9dias relacionadas para o semi-\u00e1rido (5 827 \n\nhectares) e uma domin\u00e2ncia m\u00e9dia de 31.9 hectares (LEMOS &amp; RODAL, 2002). \n\n Quanto \u00e0 fauna do bioma de Caatinga, esta \u00e9 pobre em esp\u00e9cies e em n\u00famero de \n\nanimais por esp\u00e9cie, mas rica em endemismos, esp\u00e9cies migrat\u00f3rias, animais de h\u00e1bitos \n\nnoturnos e com adapta\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica, sendo, no entanto, os insetos (abelhas, formigas e \n\ncupins) os representantes mais estudados at\u00e9 o momento. Da vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica foram \n\nestudadas cerca de 240 esp\u00e9cies de peixes, dos quais 57% s\u00e3o end\u00eamicos. Est\u00e3o ainda \n\nquantificados cerca de 47 esp\u00e9cies de lagartos, 52 esp\u00e9cies de serpentes, 48 de anf\u00edbios e \n\n57 de mam\u00edferos. As aves chegam a cerca de 510 esp\u00e9cies registradas, enquanto no grupo \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  101 \n\ndos mam\u00edferos ainda existam lacunas de estudo, registrando-se apenas 148 esp\u00e9cies com \n\n19 esp\u00e9cies end\u00eamicas. Os roedores e os morcegos ainda s\u00e3o pouco estudados, mas \n\nestimam-se estar entre os mais abundantes (RODRIGUES, 2003; MAGALH\u00c3ES, 2012; \n\nBARROS et al., 2012). \n\n \n\n3.7. Dados paleoambientais  \n\n \n\n A pesquisa bibliogr\u00e1fica efetuada no decurso deste trabalho revelou que pouco foi \n\npublicado sobre as caracter\u00edsticas paleoambientais da regi\u00e3o da Serra da Capivara, sendo \n\nque alguns dados conseguiram abranger longos per\u00edodos cronol\u00f3gicos, com a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes metodologias, englobando pesquisas paleontol\u00f3gicas, palinol\u00f3gicas, \n\nsedimentol\u00f3gicas, parasitol\u00f3gicas, geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e arqueol\u00f3gicas.  \n\n A exemplo de outras regi\u00f5es do globo, os dados paleoambientais s\u00e3o mais \n\ncompletos para estratos mais antigos, com hiatos e/ou informa\u00e7\u00f5es desencontradas para o \n\nHoloceno. Este cen\u00e1rio pode ser devido ao facto que as altera\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o/paisagem \n\ndurante a maior parte deste per\u00edodo, embora localmente significativas, n\u00e3o foram \n\nregionalmente sincr\u00f3nicas (GRIMM &amp; JACOBSON, 1992). \n\n No que diz respeito \u00e0 paleontologia existem estudos pr\u00e9vios conhecidos \n\nmundialmente, com destaque para as pesquisas sobre a megafauna, desenvolvidos \n\nprincipalmente por Claude Gu\u00e9rin e Martine Faure, respons\u00e1veis pela identifica\u00e7\u00e3o de pelo \n\nmenos duas novas esp\u00e9cies na regi\u00e3o, sendo: Scelidodon piauiense e Palaeolama niedae \n\n(GU\u00c9RIN et al., 1993; GU\u00c9RIN &amp; FAURE, 1999; 2004). Para o Pleistoceno foram \n\nidentificados mais de 100 esp\u00e9cies de animais f\u00f3sseis que demonstraram um clima diferente \n\ndo atual (BASTOS, 1991; FELICE, 2006; VIZCA\u00cdNO et al., 2009). \n\n As pesquisas paleontol\u00f3gicas contribu\u00edram para a compreens\u00e3o da din\u00e2mica \n\nambiental dos \u00faltimos 180 ka na regi\u00e3o do PNSC, com a identifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de \n\nmam\u00edferos, aves, r\u00e9pteis e peixes que habitaram a regi\u00e3o (MACIENTE &amp; RANZI, 2007). \n\nNestas incluem-se as esp\u00e9cies da megafauna no sentido lato sensu do termo e esp\u00e9cies \n\nque est\u00e3o extintas somente nesta regi\u00e3o, como \u00e9 o caso da Rhea americana, Caiman spp., \n\nHydrochoerus hydrochaeris, Blastocerus dichotomus, entre outros, que provavelmente \n\ndesapareceram da regi\u00e3o (ALMEIDA, 2011; CAMPOS et al., in press) durante o M\u00e1ximo \n\nTermal do Holoceno. \n\n Grande parte das descobertas paleontol\u00f3gicas encontram-se sobre o dep\u00f3sito \n\ncalc\u00e1rio, na regi\u00e3o sudoeste do PSNC, sobre a plan\u00edcie precambriana, uma vez que o local \n\napresenta melhores condi\u00e7\u00f5es para a conserva\u00e7\u00e3o de material \u00f3sseo (BUCO, 2013). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 102 \n\nPor\u00e9m, as escava\u00e7\u00f5es na Lagoa do Quari demonstram uma ocupa\u00e7\u00e3o tardia (Holoceno \n\ninicial) da megafauna na regi\u00e3o (BUCO, 2013; FELICE, 2006). Esta presen\u00e7a tardia tamb\u00e9m \n\nfoi identificada em s\u00edtios no Estado da Bahia e S\u00e3o Paulo (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; \n\nHUBBE et al., 2013).  \n\n Segundo GUIDON (2008) apud BUCO (2012) afirma ainda que as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas que afetaram a regi\u00e3o h\u00e1 cerca de 10 ka BP (quando o clima era considerado \n\ntropical \u00famido), havia no setor norte floresta amaz\u00f4nica e o setor sul fazia parte da Mata \n\nAtl\u00e2ntica, sendo poss\u00edvel observar at\u00e9 hoje esp\u00e9cies vegetais e animais origin\u00e1rio destes \n\nbiomas. No entanto, em raz\u00e3o do atual clima semi-\u00e1rido, os fogos naturais deveriam ser \n\nfrequentes na pr\u00e9-hist\u00f3ria local, favorecendo as mudan\u00e7as para a atual vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nCaatinga. \n\n As esp\u00e9cies extintas encontradas nas jazidas fossil\u00edferas da regi\u00e3o s\u00e3o \n\nmaioritariamente de clima \u00famido (GU\u00c9RIN &amp; FAURE, 1999), o que est\u00e1 de acordo com as \n\nesp\u00e9cies que foram identificadas como pertencentes ao Pleistoceno Superior, caracterizada \n\ncomo sendo de clima temperado frio e \u00famido. \n\n Apesar das poucas representa\u00e7\u00f5es nos desenhos rupestres do PNSC de imagens de \n\nanimais da megafauna, foram encontrados alguns exemplos que podem ser interpretados \n\ncomo animais de megafauna em contextos arqueol\u00f3gicos (GUIDON et al., 2009). J\u00e1 as \n\nesp\u00e9cies extintas, n\u00e3o apenas foram encontrados em contextos com ocupa\u00e7\u00e3o humana, \n\ncomo s\u00e3o largamente representadas na arte rupestre, inclusive nos s\u00edtios estudados nesta \n\npesquisa (FAURE et al., 1999; SANTOS et al., 2010; BUCO, 2013).  \n\n A fauna f\u00f3ssil de vertebrados da regi\u00e3o da Serra da Capivara pertence \n\ncronologicamente ao Pleistoceno final/Holoceno inicial (BUCO, 2013), tendo sido \n\nencontrados vest\u00edgios em abrigos com arte rupestre, nomeadamente na Toca do Enoque, \n\nno Parque Nacional Serra das Confus\u00f5es, nos ossos de animais com marcas que mostram \n\na rela\u00e7\u00e3o entre esses animais e os grupos de seres humanos que habitaram a regi\u00e3o. \n\n A pesquisa paleontol\u00f3gica da Toca das Moendas permitiu confirmar a exist\u00eancia de \n\ntr\u00eas animais largamente representados na arte rupestre da regi\u00e3o da Serra da Capivara, s\u00e3o \n\neles: a ema (Rhea fossilis), o veado galheiro (Blastocerus dichotomus) e a capivara \n\n(Hydrochaerus hydrochaeris). Estes tr\u00eas animais podem ser observados como elementos \n\nindicadores paleoambientais associados \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas quando comparadas com \n\no presente, por se tratarem de esp\u00e9cies que necessitam de um ambiente mais \u00famido que o \n\nexistente no semi-\u00e1rido nordestino (GUIDON  et al., 2009; BUCO, 2013; CAMPOS et al., in \n\npress).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  103 \n\n N\u00e3o existem muitos dados palinol\u00f3gicos, principalmente para o Nordeste do Brasil, \n\ndevido ao facto de existirem poucos lagos com bacias permanentes ou turfeiras, o que torna \n\ndif\u00edcil a obten\u00e7\u00e3o de polens em bom estado para permitir este tipo de pesquisa (DE \n\nOLIVEIRA et al., 1999). Contudo, algumas pesquisas apresentaram resultados \n\ninteressantes, como a realizada na Lagoa do Quari, que demonstrou a exist\u00eancia de \u00e1reas \n\nabertas com 65% de esp\u00e9cies arb\u00f3reas para o per\u00edodo compreendido entre 8 770 e 5 425 \n\nanos BP (MIRANDA et al, 2006; MARTINS, 2011; BUCO, 2013). \n\n Uma informa\u00e7\u00e3o constantemente apresentada pelos pesquisadores \u00e9 a exist\u00eancia de \n\num mosaico de vegeta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 8 ka BP, principalmente em zonas pr\u00f3ximas a rios, \n\ncoexistindo com condi\u00e7\u00f5es mais secas nas zonas interiores, inclusive com o incremento da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga nessas zonas (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; AB\u2019SABER, 1983; 1984; \n\n1991). Com base em dados da regi\u00e3o semi\u00e1rida da Bahia e Pernambuco podem-se resumir \n\nos resultados alcan\u00e7ados com a palinologia \u00e0 exist\u00eancia de uma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, t\u00edpica \n\nde florestas h\u00e1 cerca de 10 ka BP, com uma gradual redu\u00e7\u00e3o a cerca de 6.7 ka BP, \n\nestabelecendo-se a moderna vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga h\u00e1 4.5 ka BP (DE OLIVEIRA et al., \n\n2005). \n\n Alguns estudos etnobot\u00e2nicos t\u00eam apresentado bons resultados com base em \n\nan\u00e1lises de copr\u00f3litos, uma vez que os gr\u00e3os de p\u00f3len contidos nos alimentos ingeridos n\u00e3o \n\nsofrem altera\u00e7\u00f5es durante tr\u00e2nsito intestinal, permitindo assim obten\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos \n\naltamente concentrados em p\u00f3len (CHAVES, 2005). Contudo, \u00e9 preciso ter aten\u00e7\u00e3o ao facto \n\nde os animais, principalmente o Homem, serem seletivos, dificultando a rela\u00e7\u00e3o direta dos \n\ndados obtidos sobre este tipo de vest\u00edgio com o ambiente. \u00c9 poss\u00edvel obter outras \n\ninforma\u00e7\u00f5es do estudo de copr\u00f3litos analisando os vest\u00edgios de parasitas, n\u00e3o esquecendo \n\nno entanto que existem dificuldades inerentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de origem zool\u00f3gica do \n\nmaterial (humano ou animal) e poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas das formas parasit\u00e1rias \n\nresultantes da desseca\u00e7\u00e3o ou outros factores f\u00edsicos e biol\u00f3gicos (ARA\u00daJO &amp; FERREIRA, \n\n1996; 1998). Neste sentido, a Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (FIOCRUZ), com anos de \n\nexperi\u00eancia neste tipo de trabalho, identificou em copr\u00f3litos humanos coletados no s\u00edtio do \n\nBoqueir\u00e3o da Pedra Furada (Piau\u00ed, Brasil), ovos de ancilostom\u00eddeos com data\u00e7\u00f5es de 7.3 ka \n\na 7.1 ka BP. Este parasita tem um est\u00e1gio larval que obrigatoriamente evolui no solo sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de temperatura (25 \u00b0C a 30 \u00b0C) e umidade o que permite obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es bastante precisas das condi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas do per\u00edodo em quest\u00e3o \n\n(ARA\u00daJO &amp; FERREIRA, 1996; 1998; MONTENEGRO et al., 2006). \n\n As an\u00e1lises macrosc\u00f3picas em ossos de animais tamb\u00e9m foram utilizadas para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do paleoambiente do PNSC. O aumento da presen\u00e7a de ossos de pequenos \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 104 \n\nanimais em s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ap\u00f3s 9 - 8 ka BP sugerem uma altera\u00e7\u00e3o na paisagem do \n\nlocal, marcada pela extin\u00e7\u00e3o de diferentes esp\u00e9cies. Estas extin\u00e7\u00f5es s\u00e3o associadas ao \n\ninicio de um clima seco durante o Holoceno inicial e m\u00e9dio (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; \n\nSIM\u00d5ES, 2001).  \n\n Na estratigrafia, a presen\u00e7a de camadas com carv\u00f5es dispersos suscita importantes \n\ndiscuss\u00f5es por autores como MELO (2007), que salienta o aparecimento durante as \n\nescava\u00e7\u00f5es de manchas de combust\u00e3o na base rochosa. Nos casos do s\u00edtio Boqueir\u00e3o da \n\nPedra Furada, do S\u00edtio do Meio e do Baix\u00e3o do Perna I, as manchas encontradas no piso \n\naren\u00edtico est\u00e3o muitas vezes relacionados com fragmentos de carv\u00e3o incrustados na rocha \n\nm\u00e3e, estando todos vinculadas a data\u00e7\u00f5es mais antigas do que 10 ka BP e representariam \n\ncombust\u00f5es anteriores ao Holoceno, o qual \u00e9 considerado como um per\u00edodo menos prop\u00edcio \n\naos inc\u00eandios naturais. Contudo, PELLERIN (1994) afirma haver evid\u00eancias nos \n\nsedimentos, formados ap\u00f3s a sedimenta\u00e7\u00e3o sobre o maci\u00e7o antigo, de longos per\u00edodos de \n\nclima mais seco que o atual, com poss\u00edveis marcadores de intervalos \u00famidos registrados \n\natrav\u00e9s de precipita\u00e7\u00f5es carbonatadas secund\u00e1rias.  \n\n Segundo MELO (1994), nas \u00e9pocas chuvosas, formaram-se vias de drenagem \n\nintermitentes em toda a extens\u00e3o do PNSC, e o material transportado por essas vias ou \n\ncanais n\u00e3o pode ser relacionado com rampas de col\u00favio porque se trata de transporte \n\nlateral. O fluxo das \u00e1guas foi deixando o material em depress\u00f5es, concavidades e em \u00e1reas \n\nmais baixas, formando po\u00e7as e entulhos compostos por areias, seixos, argila e, \n\nprovavelmente, por material arqueol\u00f3gico transportado. Quando as chuvas se tornaram mais \n\nintensas, o material entulhado foi sendo transportado para \u00e1reas mais baixas e, durante o \n\nHoloceno, quando os per\u00edodos de chuvas intensas com enxurradas cessaram, a for\u00e7a de \n\ntransporte da \u00e1gua diminuiu e a maior parte do material foi entulhada em concavidades \n\ncomo as dos abrigos sob rocha e em depress\u00f5es circunvizinhas. Prova desses \n\nentulhamentos s\u00e3o algumas das camadas mais antigas presentes na maioria dos perfis \n\nestratigr\u00e1ficos dos abrigos em que existem pacotes incoerentes de seixos n\u00e3o selecionados, \n\ncorrespondente ao produto de um regime torrencial. Tais eventos podem ter ocorrido \n\napenas em uma parte dos s\u00edtios da regi\u00e3o. Atualmente, observa-se um processo coluvial \n\nmais acentuado, em que os materiais s\u00e3o depositados sobretudo por gravidade (MELO, \n\n1990; 1992; 1994; BARROS et al., 2012). \n\n No vale do rio Icatu, localizado no noroeste da Bahia, h\u00e1 registros de pol\u00e9n de \n\nesp\u00e9cies amaz\u00f4nicas e de mata atl\u00e2ntica entre 10.9 ka e 10.5 ka BP, que apontam para um \n\nclima bastante \u00famido que se perpetua at\u00e9 8.9 ka BP. A partir dessa data at\u00e9 6.7 ka BP h\u00e1 \n\num decl\u00ednio progressivo das esp\u00e9cies de florestas e um aumento de esp\u00e9cies de Cerrado e \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  105 \n\nCaatinga nessa mesma regi\u00e3o. Sendo que o per\u00edodo de extrema seca foi registrado entre \n\n6.7 ka BP e 6.2 ka BP, n\u00e3o tendo encontrado registros de palinomorfos a partir dessa data. \n\nO que se observa nos dados, para este per\u00edodo, s\u00e3o evid\u00eancias de um mosaico \n\nvegetacional composta de florestas de galeria, Cerrado e Caatinga, indicador de \n\nsazonalidade no regime de chuvas (HERMENEGILDO, 2009).  \n\n \n\n3.8. Arqueologia  \n\n \n\n Segundo AB\u00b4SABER (1989), do Piau\u00ed ao vale do rio S\u00e3o Francisco existiam dois \n\ntipos caracter\u00edsticos de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos: a) os de caverna e lapas semi-basais de \n\nescarpa de planaltos sedimentares e b) os de grutas e cavernas de pequenos maci\u00e7os \n\ncalc\u00e1rios residuais. Os s\u00edtios encontrados no PNSC n\u00e3o fogem a esta realidade. \n\n Os dados arqueol\u00f3gicos gerados nestes \u00faltimos quarenta anos de pesquisa no \n\nPNSC corresponde a um dos mais completos da Am\u00e9rica do Sul, com vest\u00edgios variados \n\nmarcados pela presen\u00e7a de fogueiras, enterramentos, instrumentos l\u00edticos polidos, de \n\nmat\u00e9rias primas tal como gnaisse, granito e hematita, e lascado em quartzo, s\u00edlex e \n\ncalced\u00f4nia, registros rupestres com pinturas, gravuras e arte m\u00f3vel, e cer\u00e2mica (corrugada, \n\nlisa, escovada, pin\u00e7ada, ungulada, riscada, pintadas e outras) (GUIDON, 1984; MARTINS, \n\n1998; FELICE, 2006). \n\n S\u00e3o mais de 860 s\u00edtios registrados no Cadastro Nacional de S\u00edtios Arqueol\u00f3gicos \n\n(CNSA) do Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional (IPHAN), dos quais mais de \n\n50 j\u00e1 foram escavados por investigadores de diversos institutos brasileiros de pesquisa em \n\ncoopera\u00e7\u00e3o com institutos coopera\u00e7\u00f5es internacionais, o que faz do PNSC uma das zonas \n\ncom pesquisa arqueol\u00f3gicas mais conhecidas do Brasil.  \n\n Com base nos princ\u00edpios da \"Escola Francesa\", foram definidos pela equipe de \n\ninvestigadores que iniciou os trabalhos da FUMDHAM, grupos culturais para a regi\u00e3o do \n\nPNSC com base na economia de subsist\u00eancia. Ou seja, foram divididos em Povos \n\nCa\u00e7adores (ca\u00e7adores e coletores do Pleistoceno), Povos Ca\u00e7adores (ca\u00e7adores e \n\ncoletores do Holoceno) e Agricultores-ceramistas (GUIDON, 1991b; 1991c; GUIDON, \n\n1984a). \n\n No Nordeste do Brasil, a arte rupestre foi divida em tradi\u00e7\u00f5es, das quais se \n\nencontrams representa\u00e7\u00f5es nas \u00e1reas de estudo: a tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, a mais antiga e \n\nabundante, presente na regi\u00e3o desde o Holoceno inicial e a tradi\u00e7\u00e3o Agreste, minorit\u00e1ria e \n\nmais recente que anterior (AGUIAR, 1982; GUIDON, 1992; PROUS, 1992; MARTINS, \n\n1993). Na Tabela 3 apresentam-se as caracter\u00edsticas principais de cada tradi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 106 \n\nTabela 3. Descri\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es identificadas nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos estudados neste trabalho. \nAdaptado de BUCO (2012). \n\n \n\n \n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos artefactos l\u00edticos, estudos realizados no s\u00edtio Boqueir\u00e3o da Pedra \n\nFurada e entorno, permitiram a defini\u00e7\u00e3o de fases culturais baseadas nas data\u00e7\u00f5es em \n\nfogueiras de diversas camadas arqueol\u00f3gicas. Estas defini\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas como \n\nrefer\u00eancias para estudos dos demais s\u00edtios arqueol\u00f3gicos que possuem tecnologia \n\nsemelhante. Assim, a fase Pedra Furada, foi dividida em quatros est\u00e1gios, correspondendo \n\ncronologicamente aos n\u00edveis pleistoc\u00eanicos, com ind\u00fastria basicamente sobre seixos (de \n\nquartzo e quartzito com t\u00e9cnica unifacial e pouco retocada). A fase Serra Talhada foi \n\ntamb\u00e9m dividida em quatro est\u00e1gios e corresponde ao per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o e a n\u00edveis do \n\nHoloceno inicial e m\u00e9dio, com ind\u00fastria sobre seixo (poucas pe\u00e7as mais elaboradas de \n\ntamanho m\u00e9dio a pequeno em quartzito e s\u00edlex, com destaque para a presen\u00e7a de \n\n\"lesmas\"). A fase Agreste tamb\u00e9m corresponde ao n\u00edvel do Holoceno m\u00e9dio, onde \n\npredominando pe\u00e7as com tamanho m\u00e9dio a grande, apresentando uma ind\u00fastria sobre \n\nseixo mais \"tosco\", com pe\u00e7as simples, pouco retocadas com pouca elabora\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica \n\n(BUCO, 2012; BO\u00cbDA et al., 2013). Recentemente, as escava\u00e7\u00f5es do s\u00edtio Boqueir\u00e3o da \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  107 \n\nPedra Furada foram retomadas, surgindo novos dados que auxiliaram a compreender \n\nmelhor os horizontes l\u00edticos (BO\u00cbDA et al., 2014). \n\n Nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos estudados nesta tese encontram-se exemplos de arte \n\nrupestre tanto da tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, como da tradi\u00e7\u00e3o Agreste. Da mesma forma, nos \n\nartefactos l\u00edticos tamb\u00e9m foram identificadas pe\u00e7as pertencentes tanto \u00e0 fase Serra Talhada \n\ncomo \u00e0 fase Agreste, possivelmente relacionado-se com uma ocupa\u00e7\u00e3o quase cont\u00ednua do \n\nabrigo no passado (MELO, 1990; 1992; 1994). Alguns autores (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; \n\nPARENTI, 2001) apontam que a instabilidade clim\u00e1tica da regi\u00e3o ter\u00e1 tido forte influ\u00eancia \n\nsobre a tipologia dos artefactos encontrados, observ\u00e1vel principalmente nas altera\u00e7\u00f5es da \n\nfase Serra Talhada que passa por uma vis\u00edvel altera\u00e7\u00e3o entre 14 ka BP e 12.2 ka BP. \n\n Os grupos ceramistas est\u00e3o associados vest\u00edgios como machados, machadinhas, \n\npotes cer\u00e2micos pintados em abrigos e aldeias ind\u00edgenas, sendo as evid\u00eancias mais antigas \n\nencontradas no S\u00edtio do Meio, datado de h\u00e1 cerca de 9 ka BP (PROUS &amp; FOGA\u00c7A, 1999; \n\nBUCO, 2012). \n\n \n\n3.9. Caracteriza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos   \n\n3.9.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I (Ema I) \n\n O s\u00edtio localiza-se no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias, na face sul da bordura do \n\nPNSC (Fig. 35). Este s\u00edtio encontra-se sobre a Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande, do Siluriano \n\nInferior, inserindo-se na unidade geomorfol\u00f3gica de pedimentos que corresponde \u00e0 parte \n\nenvolvente do PNSC (Anexo II) (BARROS et al., 2012). Descoberto em 1973, o s\u00edtio \n\nencontra-se cadastrado no Instituto do Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico e Art\u00edstico Nacional - IPHAN sob \n\na identifica\u00e7\u00e3o PI00608, onde \u00e9 descrito como \"Abrigo sob rocha com grafismos pintados \n\nnas cores vermelha, amarela e branca\" (http://www.iphan.gov.br/sgpa/ \n\ncnsa_detalhes.php?7419). \n\n Trata-se de um abrigo sob rocha aren\u00edtica heterog\u00eanea com forma\u00e7\u00e3o de diversas \n\ncamadas que apresentam gr\u00e3os finos e grossos e intercala\u00e7\u00e3o de siltitos, com estratigrafia \n\ncruzada e acanalada, estruturas com marcas de ondas, que ter\u00e3o sido submetidas a \n\nprocessos de eros\u00e3o alveolar e forma\u00e7\u00e3o de \"marmitas de gigantes\" escavadas pela eros\u00e3o \n\nfluvial resultante do turbilhonar da corrente (BARROS et al., 2011).  \n\n \n\nhttp://www.iphan.gov.br/sgpa/%20cnsa_detalhes.php?7419\nhttp://www.iphan.gov.br/sgpa/%20cnsa_detalhes.php?7419\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 108 \n\n \n \n\nFig. 35. Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, \ncom o perfil topogr\u00e1fico obtido partir da plataforma SRTM. \n\n   \n\n Com uma orienta\u00e7\u00e3o E-W, o s\u00edtio tem uma extens\u00e3o de 99.50 m ao longo da qual \n\naparecem pinturas nos primeiros 85.50 m. Com um solo irregular o abrigo situa-se a cerca \n\nde 80 m do n\u00edvel do vale, o que permite uma ampla vis\u00e3o do boqueir\u00e3o (Fig. 36). \n\n \n\n \n \n\nFig. 36. Panor\u00e2mica do vale a partir do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  109 \n\n O s\u00edtio arqueol\u00f3gico est\u00e1 rodeado por grandes blocos de rochas, como se pode \n\nobservar nas Figs. 37a, que conferem uma maior estabilidade aos sedimentos depositados \n\nna meia encosta de declive muito acentuado (Fig. 38), pois criam um tipo de barreira natural \n\nque separa o s\u00edtio arqueol\u00f3gico do in\u00edcio do vale, havendo cerca de 20 m de diferen\u00e7a \n\naltim\u00e9trica. Na base do pared\u00e3o a presen\u00e7a de \"marmitas de gigantes\" (Fig. 37b) formadas \n\npela eros\u00e3o comprovam a altura que ter\u00e1 existido o \"grande rio\" atribu\u00eddo a esta regi\u00e3o \n\n(BARROS et al., 2011). \n\n \n\n  \n \n \n\nFig. 37. a) Vista geral do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I; b) Marmitas de gigantes \nencontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n O s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I foi escavado na totalidade na \n\ncampanha de escava\u00e7\u00e3o realizada em 2000. Contudo, existem poucos dados publicados \n\nsobre este s\u00edtio, resumindo-se ao relat\u00f3rio de campo, fichas de cadastro e um artigo \n\npublicado por LA SAVIA (2001). \n\n \n \n\nFig. 38. Perfil topogr\u00e1fico desde s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I \nat\u00e9 \u00e0 sondagem, com recurso a GPS. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 110 \n\nPaleoambiente \n\n Segundo os estudos realizados por SIANTO (2009) em sedimentos encontrados no \n\nabrigo, especificamente dentro das \"marmitas de gigantes\", a fase \u00famida da regi\u00e3o teria \n\nperdurado at\u00e9 os 8 ka BP, justificando a presen\u00e7a de animais da mega fauna da regi\u00e3o at\u00e9 \n\ncerca de 6 ka BP. No entanto, \u00e9 preciso considerar que parte das marmitas encontra-se na \n\nlinha de chuva do abrigo, estando muito mais expostas do que os sedimentos encontrados \n\nno s\u00edtio (LA SALVIA, 2001). \n\n Neste s\u00edtio arqueol\u00f3gico \u00e9 not\u00f3ria a presen\u00e7a de grande quantidade de vest\u00edgios de \n\nfauna e micro-fauna, que podem ocorrer em aglomerados (LA SALVIA, 2001). Segundo as \n\ninforma\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do banco de dados da FUMDHAM, onde se encontram os \n\nossos coletados, nas primeiras camadas h\u00e1 principalmente um predom\u00ednio de roedores \n\npequenos. \n\nCultura material \n\n \n\n Durante a campanha de escava\u00e7\u00e3o de 2000 foram encontrados vest\u00edgios da \n\natividade humana (Fig. 39) tal como fogueiras, cer\u00e2mica, artefactos l\u00edticos e muitas pinturas \n\nrupestres (SIANTO, 2009). No relat\u00f3rio desta escava\u00e7\u00e3o, constante nos arquivos da \n\nFUMDHAM, aparecem relatos da ocorr\u00eancia de pil\u00f5es na superf\u00edcie, localizados a cerca de \n\n1.5 m de artefactos l\u00edticos (principalmente s\u00edlex e quartzo), cer\u00e2mica e microfauna. Nas \n\ncamadas mais profundas (decapagens 8 a 9) encontram-se muitos artefactos l\u00edticos \n\nassociados a carv\u00e3o ou mesmo seixos rolados. \n\n \n \n\nFig. 39. Localiza\u00e7\u00e3o das fogueiras e blocos com pinturas encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I (Fonte: Arquivo FUMDHAM). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  111 \n\n Ao todo foram coletadas cerca de 300 pe\u00e7as l\u00edticas, 30 fragmentos de cer\u00e2micas e 2 \n\nlou\u00e7as nas tr\u00eas primeiras camadas (est\u00e1 \u00faltima presenta nas primeiras decapagens da \n\nescava\u00e7\u00e3o). \n\n \n\nArte Rupestre \n\n  \n\n Entre as descobertas mais importantes do s\u00edtio est\u00e1 um painel, encontrado em v\u00e1rios \n\nfragmentos, associado a carv\u00f5es (LA SALVIA, 2001) que foram datados de h\u00e1 8 170 \u00b1 60 \n\nanos cal. BP sendo coincidente com os \u00faltimos registros de ocupa\u00e7\u00e3o do local e identificado \n\ncomo pertencente ao estilo Serra Branca da tradi\u00e7\u00e3o Nordeste, que n\u00e3o \u00e9 comum nesta \n\nparte do PNSC. \n\n Outra quest\u00e3o que chama aten\u00e7\u00e3o nos desenhos rupestres do s\u00edtio \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nanimais extintos na regi\u00e3o, tais como emas, capivaras e veado galheiro e ainda um poss\u00edvel \n\ntatu gigante (Pampatherium humboldti), que \u00e9 um exemplo da megafauna referida \n\nanteriormente (Fig. 40). \n\n \n \n\nFig. 40. a) Desenho identificado como tatu gigante; b) Reconstitui\u00e7\u00e3o do tatu gigante; c) carapa\u00e7a de \ntatu gigante encontrado na Toca do Garrincho no PNSC. \n\n \n\n Conforme foi dito anteriormente, o s\u00edtio apresenta imagens tanto da tradi\u00e7\u00e3o \n\nNordeste como da tradi\u00e7\u00e3o Agreste (Fig. 41), demonstrando intensa ocupa\u00e7\u00e3o do local ao \n\nlongo dos tempos. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 112 \n\n \n \n\nFig. 41. Exemplos dos diferentes tipos de tradi\u00e7\u00f5es encontradas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema \ndo S\u00edtio do Br\u00e1s I. a) tradi\u00e7\u00e3o Nordeste; b) tradi\u00e7\u00e3o Agreste. \n\n \n\n Numa contagem aproximada dos animais desenhados na rocha do abrigo foram \n\nidentificados 48 desenhos de veado (sendo apenas 1 galheiro), 36 de emas, 34 parecidos \n\ncom forma de quel\u00f3nio, 8 de aves n\u00e3o identificadas, 6 de capivara (em linha como fam\u00edlia), 4 \n\nde tatu, 3 de lagarto, 1 de tatu gigante, 1 de c\u00e3o, 1 de carcar\u00e1 e 12 n\u00e3o reconhecidos. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\n Segundo a base de dados da FUMDHAM foram encontrados vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nassociados a carv\u00f5es que foram datados de aproximadamente 10ka at\u00e9 8 ka BP, seguido \n\npor um hiato, ou ocupa\u00e7\u00f5es muito espor\u00e1dicas, at\u00e9 um nova reocupa\u00e7\u00e3o a partir de 4.7 ka \n\nBP, de acordo com a Tabela 4. \n\n \n\nTabela 4. Data\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Fonte: Arquivo FUMDHAM. \n \n\nSitio Camada \nData\u00e7\u00e3o C-14 \n\n(anos BP) \nLaborat\u00f3rio \n\nAno de \n\naquisi\u00e7\u00e3o \n\nS\u00edtio Ema I Fog.5 Dec. 6 (fundo) 4760\u00b160  Beta - 148101 2000 \n\nS\u00edtio Ema I Setor 2A dec. 1 bloco c/ pintura 8190\u00b160  Beta - 148100 2000 \n\nS\u00edtio Ema I Setor 2A dec. 13 fog. 4 (fundo) 8140\u00b170  Beta-148102 2000 \n\nS\u00edtio Ema I Setor 1A dec. 2 semente carbonizada 8820\u00b170  Beta - 153987 2001 \n\nS\u00edtio Ema I 1A dec.3 8780\u00b140 Beta - 342748 2013 \n\nS\u00edtio Ema I 2A dec.11 8260\u00b140 Beta - 342749 2013 \n\na) \n\nb) \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  113 \n\n3.9.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I (Perna I) \n\n \n\n Localizado no munic\u00edpio de Coronel Jos\u00e9 Dias, Piau\u00ed, Brasil (Fig. 42) este abrigo \n\nencontra-se na parte sul do PNSC, num vale encaixado com cerca de 50 m de dist\u00e2ncia \n\nentre a abertura do abrigo e a cuesta em frente, que chega a 30 m da base, como pode-se \n\nobservar na Fig. 43. \n\n Modulado por a\u00e7\u00f5es intemp\u00e9ricas sobre o suporte da Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande, que \u00e9 \n\nformada por arenitos e conglomerados siluro-devonianos (MELO, 2007), este abrigo foi \n\nidentificado nos relat\u00f3rios da FUMDHAM em 1973, onde foi caracterizado como de \n\norienta\u00e7\u00e3o Leste/Oeste, abertura a sul, extens\u00e3o de 57 m, com cerca de 5 m de \n\nprofundidade e 7.5 m de altura com diversas pinturas rupestres. \n\n \n\n \n \n\nFig. 42. Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I, com o perfil \ntopogr\u00e1fico obtido partir da plataforma SRTM. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 114 \n\n Na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo passado a equipe franco-brasileira chamou a aten\u00e7\u00e3o \n\npara a import\u00e2ncia deste s\u00edtio com a realiza\u00e7\u00e3o de sondagens que foram obtidas data\u00e7\u00f5es \n\nde 9 540 \u00b1 170 anos BP. Este levantamento de campo foi a base para a primeira das duas \n\ncampanhas sistem\u00e1ticas realizada no local (MELO, 1990; 1992; 1994). \n\n \nFig. 43. Perfil topogr\u00e1fico desde s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do \n\nPerna I at\u00e9 \u00e0 sondagem, com recurso a GPS. \n\n    \n\n A primeira escava\u00e7\u00e3o desenvolvida entre 1986 e 1987 possibilitou a identifica\u00e7\u00e3o de \n\ncer\u00e2micas, materiais l\u00edticos e fogueiras. Os carv\u00f5es retirados desta escava\u00e7\u00e3o, em contexto \n\nde fogueiras, permitiram a obten\u00e7\u00e3o de sete data\u00e7\u00f5es, demonstrando a ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio de \n\n4 920 \u00b1 70 a 10 530 \u00b1 110 anos cal. BP. \n\n A segunda campanha de escava\u00e7\u00e3o foi realizada no ano de 1990, sob a \n\ncoordena\u00e7\u00e3o da arque\u00f3loga Patr\u00edcia Melo, a qual empregou uma metodologia de escava\u00e7\u00e3o \n\ndiferenciada com base no concenito desenvolvido por Mortimer Wheeler e Andr\u00e9 Leroi-\n\nGouhan, tendo sido tema da sua disserta\u00e7\u00e3o de mestrado (MELO, 1992).  \n\nPaleoambiente \n\n Os dados paleoambientais para este s\u00edtio ainda s\u00e3o escassos. Relativamente \u00e0 \n\nquest\u00e3o dos paleoinc\u00eandios, mesmo que n\u00e3o se queira excluir a possibilidade de ter havido \n\nfogos naturais nos abrigos, pois estes  podem modificar a composi\u00e7\u00e3o dos sedimentos de \n\ncobertura ao n\u00edvel dos s\u00edtios, a tipologia de combust\u00e3o das fogueiras de origem antr\u00f3pica \u00e9 \n\ncompletamente diferente, pois t\u00eam estruturas absolutamente independentes, tal como foi \n\nobservado MELO (2007). No entanto, \u00e9 preciso considerar que para haver registro de \n\npaleoinc\u00eancios deveria haver vegeta\u00e7\u00e3o no local, e, tratando-se de um abrigo, a \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  115 \n\npossibilidade de identifica\u00e7\u00e3o de estruturas diferenciadas por fogo natural seria muito \n\npequena. \n\nCultura material \n\n Durante a campanha de escava\u00e7\u00e3o de 1990 foram encontrados artefactos tanto da \n\nfases Serra Talhada, quanto da fase Pedra Furada. Segundo o trabalho desenvolvido por \n\nMELO (2007) sobre a ind\u00fastria l\u00edtica, verificou-se que a mat\u00e9ria-prima utilizada \u00e9 quase \n\nsempre ex\u00f3gena, existindo uma rela\u00e7\u00e3o direta do artefactos l\u00edticos com as pinturas parietais \n\ndo abrigo, que \u00e9 comprovada pela ocorr\u00eancia de material corante em muitos instrumentos e \n\npela sua presen\u00e7a nos solos de habita\u00e7\u00e3o, que estiveram em contato com o painel de \n\npintura na escava\u00e7\u00e3o. A longa ocupa\u00e7\u00e3o do abrigo pelos grupos de tradi\u00e7\u00e3o Serra Talhada \n\n(Holoceno inicial a m\u00e9dio) est\u00e1 demonstrada nos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos 1, 2 e 3, com uma \n\ncronologia quase ininterrupta de mais de cinco mil anos. \n\n De acordo com a investiga\u00e7\u00e3o acima citada, os grupos de tradi\u00e7\u00e3o Agreste est\u00e3o \n\nassociados aos vest\u00edgios m\u00f3veis encontrados nos n\u00edveis 4, 5 e 6, inserido na unidade \n\nestratigr\u00e1fica D. Esses vest\u00edgios caracterizam a presen\u00e7a espor\u00e1dica do Homem no abrigo \n\nentre o per\u00edodo de 5 200 BP a 3 800 BP. Os vest\u00edgios deixados por esses grupos s\u00e3o \n\nalgumas pe\u00e7as l\u00edticas em mat\u00e9rias-primas end\u00f3genas, algumas fogueiras, al\u00e9m de manchas \n\nde pigmentos, restos de fauna e carv\u00f5es esparsos que juntamente com os outros vest\u00edgios \n\nrepresentam um percentual muito reduzido em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s cole\u00e7\u00f5es dos grupos da fase \n\nSerra Talhada, refletindo menor tempo de perman\u00eancia desses grupos no abrigo. \n\n Em resumo, durante as escava\u00e7\u00f5es foram reconhecidos cinco n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, \n\nque foram caracterizados quanto aos artefactos encontrados na superf\u00edcie e constitu\u00eddos por \n\npe\u00e7as l\u00edticas de quartzito, na sua maioria seixos ca\u00eddos do conglomerado do teto do abrigo. \n\nNos primeiros n\u00edveis o material arqueol\u00f3gico resume-se a pe\u00e7as l\u00edticas em quartzo e \n\nquartzito. Nenhum vest\u00edgio encontrado nesses n\u00edveis permitiu a obten\u00e7\u00e3o de data\u00e7\u00f5es. Os \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos do terceiro n\u00edvel s\u00e3o manchas de pigmento e de combust\u00e3o, \n\ncarv\u00f5es esparsos, material l\u00edtico, ossos de micro-fauna, parte de um tronco de \u00e1rvore e \n\ndezesseis fogueiras. Esse n\u00edvel foi definido como acampamento de pequenos grupos de \n\nca\u00e7adores, sucessivos e sazonais. Foram obtidas tr\u00eas data\u00e7\u00f5es pelo m\u00e9todo \n14\n\nC: 3 800 \u00b1 70 \n\nanos BP, 4 920 \u00b1 70 anos BP e 5 200 \u00b1 80 anos BP (MELO, 1990; 1992; 1994). \n\n Em 1988, ap\u00f3s os trabalhos de 1986/87 terem sido dados como conclu\u00eddos, a equipe \n\nda Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano procedeu a um exame detalhado das condi\u00e7\u00f5es \n\ndos s\u00edtios. Novas amostras de carv\u00e3o vegetal foram coletadas de nichos existentes na \n\nparede do abrigo e do fundo de fogueiras deixadas pela escava\u00e7\u00e3o anterior. Foram obtidas \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 116 \n\nduas novas data\u00e7\u00f5es que comprovaram a exist\u00eancia de n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o anteriores: 9 \n\n650 \u00b1 100 anos BP e 10 530 \u00b1 110 anos BP (MELO, 1994). \n\nArte Rupestre \n\n Um grande contributo deste s\u00edtio est\u00e1 nos dois pain\u00e9is com pinturas rupestres \n\nencontrados sob os sedimentos na parte oeste do abrigo, a 2.40 m abaixo do solo atual (Fig. \n\n44), com 7.55 m de extens\u00e3o. Identificadas como pertencentes \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o Agreste e \n\nNordeste,  subtradi\u00e7\u00e3o V\u00e1zea Grande e estilo Serra da Capivara e complexo estil\u00edstico Serra \n\nTalhada, permitindo atrav\u00e9s de data\u00e7\u00f5es, com cerca de 10 ka BP, inferir que a tradi\u00e7\u00e3o \n\nAgreste \u00e9 mais antiga do que se acreditava at\u00e9 ao momento (MELO, 1994; GUIDON, 1998; \n\n1991a). \n\n \n \n\nFig. 44. Representa\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o do painel de pinturas \nencontradas durante as escava\u00e7\u00f5es. Adaptado de MELO \n(2007). \n\n \n\n Da mesma forma que o S\u00edtio Ema I, o S\u00edtio Perna I apresenta imagens tanto da \n\ntradi\u00e7\u00e3o Nordeste como da tradi\u00e7\u00e3o Agreste, demonstrando intensa ocupa\u00e7\u00e3o do local \n\ndurante os tempos (Fig. 45). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  117 \n\n \n \n\nFig. 45. Exemplos dos diferentes tipos de tradi\u00e7\u00f5es encontradas no s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I. a) tradi\u00e7\u00e3o Nordeste; b) \ntradi\u00e7\u00e3o Agreste. \n\n \n\n Neste s\u00edtio arqueol\u00f3gico, destacam-se as representa\u00e7\u00f5es de animais nos pain\u00e9is, \n\ncom a peculiaridade de algumas esp\u00e9cies representadas n\u00e3o se encontrarem nas zonas de \n\nCaatinga. Foram, de forma aproximada, identificadas 49 desenhos de emas, 25 de veados \n\n(sendo um galheiro), 11 de lagartos, 8 de aves n\u00e3o reconhecidas, 6 de capivaras (em fila \n\ncomo fam\u00edlia), 2 de poss\u00edveis pregui\u00e7as e 5 n\u00e3o reconhecidos. \n\nOcupa\u00e7\u00e3o \n\n Os dados obtidos pelas escava\u00e7\u00f5es apontam para uma ocupa\u00e7\u00e3o quase cont\u00ednua de \n\ntodo o abrigo (Tabela 5), sendo que a aus\u00eancia de vest\u00edgios do lado oeste do s\u00edtio pode \n\nb) \n\na) \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 118 \n\nestar relacionada com a fen\u00f4menos erosivos, sendo que a partir de quatro camadas de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, foram evidenciados seis n\u00edveis de ocupa\u00e7\u00e3o que cobrem o per\u00edodo de 10 530 \u00b1 \n\n110 anos a 3 800 \u00b1 70 anos BP (MELO, 1994; 2007; GUIDON, 1998; 1991a). A \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios, principalmente da fase Serra Talhada, sobre o subtrato rochoso \n\ndemonstra a estreita rela\u00e7\u00e3o entre a geomorfologia do abrigo e a ocupa\u00e7\u00e3o humana (MELO, \n\n2007). \n\n \n\nTabela 5. Data\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n \n\nCamada \nData\u00e7\u00e3o \n\n14\nC \n\n(anos BP) \nLaborat\u00f3rio \n\nAno de \naquisi\u00e7\u00e3o \n\nN\u00edvel III ab 3800+/-70  GIF-7376 1987 \n\nN\u00edvel III 4920 +/- 70 GIF-7739 1988 \n\nN\u00edvel  III b 5200 +/- 80  GIF-7377 1987 \n\nN\u00edvel IV 5360 +/- 70  GIF-7740 1988 \n\nSetor A5 6420 +/- 120  BETA-20701 1987 \n\nN\u00edvel V 7010 +/- 70  GIF-7741 1988 \n\nN\u00edvel V, Fase 2 7350 +/- 80  BETA-20700 1987 \n\nFogueira 5 Setor 3+8 N\u00edvel 3 F3 2\u00ba Etapa L\u00edtico 8480 +/- 140  GIF-8699 1991 \n\nCarv\u00e3o dentro Fogueira 5 Setor 3+8 N\u00edvel 3 F3 3\u00ba Etapa 9430 +/- 100 GIF-8672 1991 \n\nEm reentr\u00e2ncia  da parede (painel enterrado) 20 cm acima \nda base da escava\u00e7\u00e3o 87/Pintura \n\n9650 +/- 100  BETA-32972 1989 \n\nFogueira 5 Setor 3+8 N\u00edvel 3 3\u00ba Etapa 9665 +/- 80  GIF-8674 1991 \n\nCarv\u00e3o centro Fogueira 5 Setor 3+8 N\u00edvel 3 F4 5\u00ba Etapa  \n\nfundo do fog\u00e3o \n9760 +/- 80  GIF-8673 1991 \n\nBase, fundo fog\u00e3o sob o painel/ Pintura 10530 +/- 110  BETA-32971 1989 \n\n \n\n4. Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n \n\n  \n\n Localizado no munic\u00edpio de Fuentes de Le\u00f3n, ao sul da prov\u00edncia de Badajoz na \n\nExtremadura espanhola, o Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n (MNCFL) faz \n\nfronteira com a prov\u00edncia de Huelva da comunidade Aut\u00f3noma de Andaluzia. Ocupa uma \n\n\u00e1rea de 1 020 hectares (Fig. 46) e sua beleza natural \u00e9 proporcionada por uma geologia \n\nc\u00e1rstica que confere \u00e0 zona uma paisagem singular (ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et \n\nal., 2007; COLLADO GIRALDO, 2014; TOM\u00c9, 2010). Este facto, em conjunto com a \n\nimport\u00e2ncia arqueol\u00f3gica do MNCFL, transforma a regi\u00e3o num centro de investiga\u00e7\u00e3o \n\nmultidisciplinar, abrangendo \u00e1reas do patrim\u00f4nio geol\u00f3gico, geomorfol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico, \n\nincluindo arquiteturas militares medievais (COLLADO GIRALDO, 2014). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  119 \n\n \n \n\n  \nFig. 46. Mapa do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, com o perfil topogr\u00e1fico obtido \n\npartir da plataforma SRTM. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 120 \n\n O MNCFL situa-se a 7 km de Fuentes de Le\u00f3n, acess\u00edvel atrav\u00e9s da estrada BA-072 \n\nque une Fuentes de Le\u00f3n a Ca\u00f1averal de Le\u00f3n (Huelva). A caverna de Los Postes dista 4 \n\nkm do centro de recep\u00e7\u00e3o, localizado-se na conflu\u00eancia dos rios Montemayor e Santa Cruz. \n\n O MNCFL \u00e9 formado por um conjunto de cinco cavernas, nomeadamente: La Cueva \n\nde Los Postes, El Caballo, Masero, Lamparilla e La Cueva del Agua. O MNCFL agrega \n\nv\u00e1rios vest\u00edgios da ocupa\u00e7\u00e3o humana, seja de per\u00edodos pr\u00e9-hist\u00f3ricos como as cavernas de \n\nEl Caballo, Los Postes e Del Agua, seja de per\u00edodos hist\u00f3ricos, como o Castillo del Cuerno \n\n(ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et al., 2007; GIBELLO BRAVO &amp; G\u00d3MEZ \n\nHERN\u00c1NDEZ,  2007; COLLADO GIRALDO, 2014). \n\n A presen\u00e7a do Homem em tempos antigos \u00e9 conhecida na zona desde a d\u00e9cada de \n\n70 do s\u00e9culo passado, quando as primeiras interven\u00e7\u00f5es foram realizadas pelo Grupo de \n\nEspele\u00f3logos da Andaluzia, que reportaram os primeiros achados arqueol\u00f3gicos (COLLADO \n\nGIRALDO, 2014). A import\u00e2ncia do local foi, desde logo, reconhecida tendo sido classificada \n\ncomo Monumento Natural em 2001, sendo a partir de ent\u00e3o considerada como \u00e1rea de \n\nprote\u00e7\u00e3o pela Junta da Extremadura atrav\u00e9s do decreto 124/2001 de 25 de Julho (Anexo III). \n\n Apesar da sua import\u00e2ncia geol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica e hist\u00f3rica, ainda s\u00e3o poucos os \n\ntrabalhos publicados sobre o MNCFL. A maior parte dos dados apresentados neste trabalho \n\ns\u00e3o provenientes dos bancos de dados disponibilizados pelo Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nMNCFL, Grupo de investiga\u00e7\u00e3o CUPARQ, Governo da Junta de Extremadura e atrav\u00e9s \n\nvisitas em campo. \n\n \n\n4.2. Aspectos geol\u00f3gicos e sedimentol\u00f3gicos \n\n \n\n Pertencente ao Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, mais especificamente \u00e0 Zona de Ossa-Morena, a \n\nregi\u00e3o do MNCFL \u00e9 formada por rochas carbonatadas de \u00e9pocas geol\u00f3gicas compreendidas \n\nentre o Pr\u00e9-Cambriano e o Carbon\u00edfero, caracterizadas por baixo grau de metamorfismo \n\n(PEREIRA, 1985; ALGABA et al., 2000; BANDR\u00c9S et al., 2004). \n\n Este territ\u00f3rio enquadra-se no anticlinal de Olivenza-Arroyomolinos, que corresponde \n\na uma vasta estrutura cujo o n\u00facleo \u00e9 ocupado por sucess\u00f5es proterozoicas (EGU\u00cdLUZ &amp; \n\nRAM\u00d3N LLUCH, 1983). Esta estrutura geol\u00f3gica divise-se em dois dom\u00ednios: a) dom\u00ednio de \n\nZafra-Monesterio (na parte setentrional) e b) dom\u00ednio de Arroyomolinos (na parte \n\nmeridional). Desta forma, a zona meridional da Extremadura localiza-se sobre o dom\u00ednio \n\nArroyomolinos, onde existe uma sucess\u00e3o muito mon\u00f3tona de metagrauvaques e xistos com \n\nimportantes aportes vulc\u00e2nicos (Fig. 47). Por sua vez, este dom\u00ednio se divide nas unidades \n\nde Arroyomolinos e Herrer\u00edas, sendo a \u00e1rea deste estudo localizada na unidade Herrer\u00edas, a \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  121 \n\nqual \u00e9 composta por m\u00e1rmores calcodolom\u00edticos, xistos viol\u00e1ceos e verdosos (EGUILUZ et \n\nal., 1980; EGU\u00cdLUZ &amp; RAM\u00d3N LLUCH, 1983; ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et al., \n\n2007). \n\n \n\nFig. 47. Enquadramento da regi\u00e3o estudada no contexto do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, segundo JULIVERT et \nal. (1974), modificado por FARIAS et al., (1987). Unidades geotect\u00f3nicas: 1- Bacias \ncontinentais Terci\u00e1rias, 2- Orlas Meso-Cenozoicas (Bacia Lusitaniana, Bacia Algarvia e Bacia \nOriental), 3- Cadeias alpinas perif\u00e9ricas, 4- Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, 5- Maci\u00e7os al\u00f3ctones do NW \nIb\u00e9rico. \n\n  \n\n Especificamente na zona da localiza\u00e7\u00e3o das cinco cavernas acima mencionadas, \n\nque fazem parte do MNCFL, registram-se afloramentos de sedimentos carbonatados \n\ncorrespondentes ao Cambriano Inferior, todos equiparados ao horizonte calc\u00e1rio de \n\nAlconera, que \u00e9 constitu\u00eddo por calc\u00e1rio e dolomias total ou parcialmente marmorizadas e \n\ncom superf\u00edcies vermelhas de altera\u00e7\u00e3o (ALGABA et al., 2000). Desta forma, as cavernas \n\nlocalizam-se na periferia do que foi um not\u00e1vel sistema c\u00e1rstico desenvolvido durante o \n\nquatern\u00e1rio, concordante com as marcadas estruturas tect\u00f4nicas variscas (ALGABA et al., \n\n2000; FERN\u00c1NDEZ et al., 2007). \n\n A regi\u00e3o tamb\u00e9m \u00e9 rica em min\u00e9rios, entre os quais o ouro que motivou a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndesta pelos romanos para a sua  minera\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 122 \n\n4.3. Geomorfologia \n\n \n\n O MNCFL apresenta caracter\u00edsticas muito peculiares na sua geomorfologia em \n\nrela\u00e7\u00e3o a outras \u00e1reas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Uma vez se localiza pr\u00f3ximo da cordilheira da \n\nSerra Morena (Espanha), que separa a depress\u00e3o do rio Guadalquivir da Meseta Ib\u00e9rica \n\n(BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985; Figs. 47 e 48).  Tal cordilheira torna-se uma \n\nbarreira f\u00edsica aos ventos de influ\u00eancia mediterr\u00e2nica, expondo a \u00e1rea aos ventos do setor \n\nsudoeste, tornando-se  um lugar com maior pluviosidade (FONT TULLOT, 2007). O \n\nposicionamento geogr\u00e1fico do MNCFL na Extremadura espanhola torna-o numa regi\u00e3o de \n\n\"fronteiras\" no que se refere aos aspectos clim\u00e1ticos e biogeogr\u00e1ficos extremamente \n\ndin\u00e2micos (BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985). \n\n Os processos de intemperismo e eros\u00e3o desta \u00e1rea s\u00e3o t\u00edpicos de superf\u00edcies \n\ncalc\u00e1rias, verificando-se com recorr\u00eancia que a rocha exposta origina numerosos campos de \n\nlapi\u00e1s e outras forma\u00e7\u00f5es exoc\u00e1rsticas, havendo acumula\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de dep\u00f3sitos de \n\n\u201cterra rossa\u201d (ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et al., 2007) \n\n \n \n\nFig. 48. Mapa da geomorfologia de Extremadura espanhola \ncom destaque para a posi\u00e7\u00e3o do MNCFL numa zona \nde fronteira. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  123 \n\n4.4. Hidrologia \n\n  \n\n Os rios da Extremadura espanhola instalam-se em leitos de rochas calc\u00e1rias e \n\ndolom\u00edticas fraturadas, que originam in\u00fameros sumidouros e ressurg\u00eancias com caudais que \n\natravessam todo o conjunto c\u00e1rstico (ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et al., 2007). O \n\nconjunto de cavernas principais do MNCFL est\u00e1 localizado junto \u00e0 conflu\u00eancia das ribeiras \n\nMontemayor e Santa Cruz (Fig. 50). Estas ribeiras fazem parte da bacia hidrogr\u00e1fica do rio \n\nGuadalquivir. \n\n \nFig. 49. Imagem da conflu\u00eancia das ribeiras de Montemayor e Santa Cruz na atualidade. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 124 \n\n4.5. O clima atual \n\n  \n\n Na aus\u00eancia de estudos detalhados sobre o clima da regi\u00e3o do MNCFL, adota-se as \n\ninforma\u00e7\u00f5es constantes para a baixa Extremadura, que se localizada dentro da regi\u00e3o \n\nmediterr\u00e2nica, mais propriamente no piso bioclim\u00e1tico mesomediterr\u00e2nico (V\u00c1ZQUEZ \n\nPARDO et al., 2001), classificada como zona parda de clima mediterr\u00e2nico continental \n\natenuado (FONT TULLOT, 2007).  \n\n Trata-se de uma regi\u00e3o com invernos suaves e chuvosos, com apenas cerca de 5 a \n\n10 dias no ano onde s\u00e3o registradas temperaturas abaixo de 0 \u00b0C. O ver\u00e3o \u00e9 seco e quente \n\nchegando a registrar-se temperaturas de at\u00e9 45 \u00b0C (FONT TULLOT, 2007). A m\u00e9dia das \n\ntemperaturas anuais medidas para a regi\u00e3o da Extremadura s\u00e3o muito mais amenas \n\ndemonstrando, numa pesquisa de 1961-1990, temperatura m\u00e9dia m\u00ednima \u00e0 volta de 19.03 \n\n\u00b0C e temperaturas m\u00e9dia m\u00e1xima de 27.85 \u00b0C (P\u00c9REZ FERN\u00c1NDEZ et al., 2011). \n\n \n\n4.6. Bioma mediterr\u00e2nico \n\n \n\n A vegeta\u00e7\u00e3o desta zona \u00e9 caracterizada por otimizar a conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, sendo \n\nessencialmente constitu\u00edda por plantas xer\u00f3filas, com folhas pequenas e duras para evitar a \n\nperda de \u00e1gua atrav\u00e9s da evapora\u00e7\u00e3o, ou com est\u00f4matos que se fecham durante os \n\nper\u00edodos mais quentes. Muitas plantas segregam subst\u00e2ncias oleosas (\u00f3leos essenciais) \n\nque impermeabilizam as folhas ajudando-as a diminuir a evapora\u00e7\u00e3o (tomilho, or\u00e9g\u00e3o, \n\nalecrim, etc). Muitas plantas perdem suas folhas n\u00e3o no outono, mais sim no ver\u00e3o que \u00e9 a \n\n\u00e9poca mais quente, diminuindo a superf\u00edcie de evapora\u00e7\u00e3o e poupando energia. As ra\u00edzes \n\ns\u00e3o muito desenvolvidas para chegar \u00e0s camadas do solo onde existe mais umidade. As \n\ncopas s\u00e3o mais abertas que altas, pois n\u00e3o interessa crescer muito e sim cobrir o m\u00e1ximo \n\nde solo poss\u00edvel de modo a reduzir a insola\u00e7\u00e3o para diminuir a evapora\u00e7\u00e3o. Sendo estas \n\nalgumas das caracter\u00edsticas das plantas xer\u00f3filas (ALCARAZ, 1995; V\u00c1ZQUEZ PARDO et \n\nal., 2001).  \n\n A \u00e1rea do MNCFL \u00e9 uma \u00e1rea de carvalhal e de soutos, com alguma vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nbosque de ribeira, pr\u00f3ximo da conflu\u00eancia dos rios. Atualmente, a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 muito \n\nantropizada, com a presen\u00e7a de esp\u00e9cies arb\u00f3reas como Quercus ilex, Quercus suber, Olea \n\nsylvestris e de arbustos como Cistus ladanifer, Pistacia lentiscus e Pistacia sp. (ALCARAZ, \n\n1995; Fig. 50). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  125 \n\n Na regi\u00e3o s\u00e3o encontrados no estado selvagem javalis, cervos, gato mont\u00eas, \n\nlagartos, etc. \n\n \n\n \n\nFig. 50. Mapa da vegeta\u00e7\u00e3o encontrada na regi\u00e3o da \n\nExtremadura espanhola. Adaptado de ALCARAZ, 1995. \n\n \n\n4.7. Dados paleoclim\u00e1ticos  \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas amenas que se observam na atualidade, as \n\npesquisas efetuadas nesta regi\u00e3o demonstram que as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas no Neol\u00edtico \n\neram muito diversas das atuais afetando tanto a pr\u00e1tica de ca\u00e7a e pesca, como a pr\u00e1tica de \n\ncoleta (LOPEZ, 1988; HODDER, 1982). \n\n Numa pesquisa de antracologia, realizada nas cavernas desta regi\u00e3o, obtiveram-se \n\ncerca de 3 100 fragmentos de carv\u00e3o, que possibilitaram a identifica\u00e7\u00e3o de diversos taxa \n\nque foram divididos em gimnospermas (Pinus nigra-sylvestris e Juniperus sp.), \n\nangiosp\u00e9rmicas dicotiled\u00f3neas (Alnus glutinosa, Arbutus unedo, Cistaceae sp., Erica sp., \n\nFraxinus sp., Labiatae sp., Leguminosae sp., Olea europaea, Phillyrea sp., Rhamnus \n\nalaternus, Pistacia lentiscus, Pistacia terebinthus, Populus sp., Salix sp., Quercus sp., \n\nRosacea t. maloidea, Rubus fruticosus e Viburnum tinus) e angiosp\u00e9rmicas \n\nmonocotiled\u00f3neas (ESPINO, 2011). Desta forma, os dados anteriores sugerem a exist\u00eancia \n\nno passado de um panorama de vegeta\u00e7\u00e3o complexa, composta por con\u00edferas e maior \n\ndiversidade de carvalhos com elementos ciliares do que a vegeta\u00e7\u00e3o encontrada hoje neste \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 126 \n\nambiente, que \u00e9 caracterizada por carvalhos mesofilos e sobreiros (RIVERA  NU\u00d1EZ  et al., \n\n1988; ESPINO, 2011 MAGRI &amp; PALOMBO, 2011). \n\n Entre os dados obtidos especificamente na caverna de Los Postes, observa-se que \n\nnas unidades estratigr\u00e1ficas UE 12 e 11, h\u00e1 um predom\u00ednio de uma vegeta\u00e7\u00e3o escler\u00f3fila-\n\nevergreen\n3\n, onde se destacam as esp\u00e9cies Olea sp. e, em menor extens\u00e3o, Quercus ilex-\n\ncoccifera. Estas unidades apresentam data\u00e7\u00f5es absolutas de 7 360 \u00b1 50 anos BP (ESPINO, \n\n2011). Nas unidades estratigr\u00e1ficas UE 10 a 8, datadas de h\u00e1 7 000 a 5 445\u00b140 anos BP, \n\nencontra-se uma nova fase que \u00e9 marcada pela aus\u00eancia de Pinus nigra-sylvestris, Quercus \n\nsp. e pouca percentagem de Juniperus sp. As UE 7 a 5 est\u00e3o relacionadas com a idade do \n\ncobre, observando-se um dr\u00e1stico decl\u00ednio da esp\u00e9cie de Olea sp. e menos acentuado \n\nnoutras esp\u00e9cies, tal como o Quercus suber, e um not\u00e1vel aumento de arbustos como \n\nArbustus, Pistacia, Cistaceae e Leguminosae, entre outras que est\u00e3o associadas a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do ambiente pela sociedade (ESPINO, 2011). \n\n No estudo efetuado na caverna de Los Postes foi not\u00f3ria uma mudan\u00e7a clara de uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea para um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva no per\u00edodo pesquisado. Tal \n\ninforma\u00e7\u00e3o encontra respaldo nos dados pol\u00ednicos realizados na caverna, que demonstra \n\numa paisagem muito diferente da atual, com esp\u00e9cies mais t\u00edpicas de um clima muito mais \n\nfrio a volta do 9.5 ka BP. \n\n Apesar de existirem poucos dados para o sudoeste de Espanha, a presen\u00e7a de uma \n\nvegeta\u00e7\u00e3o escler\u00f3fila-evergreen n\u00e3o parecer ser \u00fanica, tendo sido encontrada \n\ncorrespond\u00eancia em vest\u00edgios antracol\u00f3gicos no Tejo portugu\u00eas e em polens da regi\u00e3o de \n\nC\u00e1ceres, datadas do Holoceno inical a m\u00e9dio.  \n\n Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 fauna da \u00e1rea do MNCFL, foram identificadas algumas esp\u00e9cies \n\natrav\u00e9s da morfologia dos ossos encontrados dentro da caverna Los Postes. Os restos de \n\nanimais encontrados pertenciam ao calcol\u00edtico e Neol\u00edtico tardio, correspondendo a \n\nmam\u00edferos, aves, r\u00e9pteis e anf\u00edbios, alguns com poss\u00edveis marcas antr\u00f3picas, num cen\u00e1rio \n\nsemelhante \u00e0 de outras ocupa\u00e7\u00f5es da Extremadura e outras parte de Espanha (LOPEZ &amp; \n\nMOLERO, 1984; GONZALES CORDERO et al., 1988). \n\n                                                \n\n3\n Entre as estrat\u00e9gias adaptativas deste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, salienta-se o facto de terem folhas serrilhadas e \n\nr\u00edgidas, com uma superf\u00edcie pouco a muito espinhosa, apresentando, por vezes, tricomas e ainda \n\ngl\u00e2ndulas produtoras de \u00f3leo, capazes de criar uma pel\u00edcula que reduz a evapora\u00e7\u00e3o, tornando-a \n\nresistente a per\u00edodos quentes e secos. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  127 \n\n Para al\u00e9m da pesquisa acima citada, foram enviados para estudos isot\u00f3picos alguns \n\nfragmentos de ossos de animais encontrados na caverna, que foram identificados, com o \n\naux\u00edlio do Prof. Doutor Bruno Cola\u00e7o do Departamento de Zootecnia da UTAD, como \n\npertencentes a leporinos, caprinos e can\u00eddeos. Dos ossos observados identificou-se um, \n\ncomo sendo de caprino (na primeira unidade estratigr\u00e1fica), que apresentava poss\u00edveis \n\nmarcas de manipula\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (Fig. 51). Contudo, ser\u00e3o necess\u00e1rios mais estudos para \n\nresponder a quet\u00f5es relativas \u00e0 domestica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie encontrada e a sua funcionalidade \n\nem contexto ritual\u00edstico (RUSSEL, 2002). \n\n \n\n \n \n\nFig. 51. Poss\u00edveis marcas de manipula\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em osso de caprino, encontrado na caverna de \nLos Postes. \n\n \n\n4.8. Arqueologia \n\n \n\n Das cinco cavernas que constitui o MNCFL, at\u00e9 ao momento apenas nas cavernas \n\nde El Caballo, Los Postes e Del Agua foram encontrados vest\u00edgios antr\u00f3picos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \n\n(ALGABA et al., 2000; FERN\u00c1NDEZ et al., 2007). \n\n De acordo com as informa\u00e7\u00f5es do Centro de Interpreta\u00e7\u00e3o do MNCFL a zona foi \n\nlargamente ocupada pelo Homem desde o paleol\u00edtico, a exemplo de outras partes da \n\nExtremadura espanhola (BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985). Os vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nda caverna inserem-se no modelo de subsist\u00eancia dos grupos que habitaram a regi\u00e3o na \n\npr\u00e9-hist\u00f3ria, h\u00e1 aproximadamente 9 ka BP (epipaleol\u00edtico). \n\n No s\u00edtio Los Postes os estudos realizados sobre o esp\u00f3lio \u00f3sseo encontrado na \n\ncaverna caracterizam o local como \"ritual\u00edstico\", sem ind\u00edcios de habita\u00e7\u00e3o (HODDER, 1982; \n\nTOM\u00c9, 2010; BERROCAL-RANGEL, 2004; GIBAJA et al., 2012).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 128 \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o em per\u00edodos hist\u00f3ricos tamb\u00e9m est\u00e3o registrados na cultura e na \n\npaisagem da regi\u00e3o, com a presen\u00e7a de assentamento na idade do ferro no alto da Sierra \n\ndel Castro, presen\u00e7a de esp\u00f3lio e de uma vila romana e a presen\u00e7a do Castillo del Cuerno, \n\numa fortifica\u00e7\u00e3o medieval do s\u00e9culo X e XIV (GIBELLO BRAVO &amp; G\u00d3MEZ HERN\u00c1NDEZ, \n\n2007; COLLADO GIRALDO, 2014). \n\n Nas escava\u00e7\u00f5es observou-se pelo menos 40 cm de sedimentos muito perturbado, \n\nseja por a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (escava\u00e7\u00f5es clandestinas em busca do \"ouro\" romano), seja por \n\nanimais \u00e0 procura de abrigo e alimento (SAN NICOL\u00c1S, 1985; COLLADO GIRALDO, 2014). A \n\npresen\u00e7a de arte rupestre foi identificada at\u00e9 o momento apenas nas paredes da Cueva de \n\nla Agua, com formato em zig-zag (Fig. 52).  \n\n \n\n \n \n\nFig. 52. Gravura encontrada com forma em \"zig-zag\" na caverna de Cueva del \nAgua. \n\n \n\n4.9. Caracteriza\u00e7\u00e3o do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Cueva de Los Postes \n\n \n\n Trata-se uma caverna dominada por concre\u00e7\u00f5es cristalinas em forma de colunas que \n\nflanqueiam a entrada principal da caverna, que tem atualmente aproximadamente 1.5 m \u00d7 \n\n1.6 m. Contudo estas medidas n\u00e3o correspondem ao espa\u00e7o original de entrada da caverna \n\n(com cerca de 60 cm), que foi alargado para a visita\u00e7\u00e3o.  \n\n A caverna \u00e9 composta por dois sal\u00f5es de cerca de 40 m\n2\n cada, separados por \n\nalinhamentos de estalactites, estalagmites e colunas, totalizando cerca 180 m\n2\n de superf\u00edcie \n\n(Fig. 53). A altura da caverna antes das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas n\u00e3o passava de 1.5 m. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  129 \n\nAp\u00f3s as diversas campanhas de escava\u00e7\u00e3o, que resultou na recolha de mais de 20 \n\ncamadas estratigr\u00e1ficas, o aspecto atual \u00e9 bastantes diferente. \n\n \n\n \n \n\nFig. 53. Esquema da caverna de Los Postes e entorno. \n\n \n\n Conhecido como s\u00edtio arqueol\u00f3gico, desde a d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo passado, Los \n\nPostes ganhou destaque ap\u00f3s a campanha de sondagens realizada entre 1997 e 2000 ao \n\nabrigo do projeto \"Prospecci\u00f3n, documentaci\u00f3n y caracterizaci\u00f3n arqueol\u00f3gica de las \n\ncavidades y su entorno, en la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura\" (ALGABA et al., \n\n2000). Foi a partir de 2004 que se iniciou uma longa campanha de escava\u00e7\u00e3o, que dura at\u00e9 \n\n\u00e0 atualidade, sendo coordenada pelo Prof. Doutor Hip\u00f3lito Collado Giraldo, que tem \n\nestudado sistematicamente os materiais encontrados (COLLADO GIRALDO, 2014). \n\n \n\n4.9.1 Cultura Material \n\n  \n\n Destaca-se a abund\u00e2ncia de artefactos romanos nos primeiros n\u00edveis do s\u00edtio com \n\ndiversas pe\u00e7as, moedas, cer\u00e2mica sigilata, terracota e lamparinas, misturado com material \n\n\u201cind\u00edgena\u201d como vasos globulares com decora\u00e7\u00e3o de borda pintada com faixas vermelhas, \n\nxicaras e copos com decora\u00e7\u00e3o incisa (COLLADO GIRALDO, 2014; Fig. 54). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 130 \n\n \n \n\n \n\n \n \n\na) Exemplar da cultura material hist\u00f3rica. b) Moeda romana. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nc) Instrumento lascado geom\u00e9trico representante \ndo per\u00edodo epipaleol\u00edtico. \n\nd) Machado polido representante da cultura \nneol\u00edtica na regi\u00e3o. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\ne) Cer\u00e2mica com incis\u00e3o em espiga encontrada \nna unidade estratigr\u00e1fica UE4. \n\nf) Placa com gravura. \n\n \n\nFig. 54. Exemplares da cultura material encontrada no s\u00edtio de Los Postes durante as campanhas de \nescava\u00e7\u00e3o. Fonte: COLLADO GIRALDO &amp; GARC\u00cdA ARRANZ, 2009. \n\n \n\n Na fase mais antiga de ocupa\u00e7\u00e3o que se conhece at\u00e9 ao momento, chega-se ao \n\nepipaleol\u00edtico \u00e0 volta dos 9.3 ka BP tendo sido encontrado um elemento l\u00edtico geom\u00e9trico \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  131 \n\nmuito pequeno em s\u00edlex e uma s\u00e9rie de pe\u00e7as macrol\u00edticas em seixo rolado (Fig. 54).  \n\n Nos n\u00edveis inferiores foram encontrados materiais associados ao Neol\u00edtico, tais como \n\ncer\u00e2micas de forma oval a semiesf\u00e9rica, com bordos retos e com pouca decora\u00e7\u00e3o, \n\ntamanhos m\u00e9dios a pequenos, alguns artefactos em osso tal como pentes, alisadores e \n\nmateriais l\u00edticos como machados de pedra, alabardas, facas e pontas de flechas, com \n\ndata\u00e7\u00f5es \u00e0 volta de 4 140 \u00b1 35 anos cal. BP (UE3) a 5 455 \u00b1 40 anos cal. BP (UE5) \n\n(COLLADO GIRALDO, 2014; Fig. 54). \n\n A fase neol\u00edtica do s\u00edtio \u00e9 marcante na camada UE8 com data\u00e7\u00e3o de 5 455 \u00b1 40 anos \n\ncal. BP, apresentando uma ocupa\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter funer\u00e1rio acompanhado por uma ind\u00fastria \n\nde faces macrol\u00edticas com a presen\u00e7a de v\u00e1rias placas decoradas, podendo-se observar \n\nnuma delas uma poss\u00edvel cabe\u00e7a de caprino (Fig. 54). \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o funer\u00e1ria da caverna assume uma grande import\u00e2ncia devido \u00e0 grande \n\nquantidade de ossos humanos, sendo identificados de mais de 100 indiv\u00edduos em bom \n\nestado de conserva\u00e7\u00e3o. Apesar de se tratar de enterramentos coletivos, n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nobservar um ordenamento intencional nos ossos depositados, n\u00e3o havendo qualquer \n\nconex\u00e3o anat\u00f3mica. Desta forma, fica a d\u00favida se estes achados correspondem a \n\ninuma\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias ou secund\u00e1rias (COLLADO GIRALDO, 2014; TOM\u00c9, 2010). \n\n \n\n 4.9.2. Ocupa\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n Devido ao espa\u00e7o diminuto da entrada da caverna, no seu estado original, acredita-\n\nse que o acesso \u00e0 mesma deveria ser feito por arrastamento. \n\n O conjunto de dados obtido pelas investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas permitiu a defini\u00e7\u00e3o \n\nde quatro grandes etapas diacr\u00f3nicas de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da caverna (COLLADO \n\nGIRALDO, 2014; Tabela 6). \n\nTabela 6. Data\u00e7\u00f5es obtidas na caverna \nde Los Postes segundo a \nbibliografia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUnidade estratigr\u00e1fica Anos cal. BP \n\nUE 5 4.140 \u00b1 35 \n\nUE 8 5.455 \u00b1 40 \n\nUE 12 7.360 \u00b1 50 \n\nUE 13 7.440 \u00b1 50 \n\nUE 14 7.780 \u00b1 60 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 132 \n\n A primeira etapa, constitu\u00edda pelas unidades estratigr\u00e1ficas UE 1 a UE 4 (Fig. 55), \n\ncaracteriza-se por um elevado grau de remeximento, incluindo materiais medievais, \n\nassociados a materiais romanos e possivelmente pr\u00e9-hist\u00f3ricos (TOM\u00c9, 2010; GIBAJA et \n\nal., 2012).   \n\n Uma segunda etapa de ocupa\u00e7\u00e3o da caverna, abrangeu as unidade estratigr\u00e1ficas \n\nUE 5 a UE 9, correspondendo ao momento mais caracter\u00edstico do Neol\u00edtico, com alguns \n\nenterramentos coletivos que conferem um car\u00e1ter ritual\u00edstico ao local (HODDER, 1982; \n\nGIBAJA et al., 2012; COLLADO GIRALDO, 2014). \n\n A terceira etapa de ocupa\u00e7\u00e3o corresponde \u00e0s camadas UE 10 e UE 11, e marcaria a \n\ntransi\u00e7\u00e3o epipaleol\u00edtica-neol\u00edtica da caverna (TOM\u00c9, 2010). \n\n  A quarta etapa inclui as unidades estratigr\u00e1ficas UE 12 a UE 14 e corresponde \u00e0 \n\nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio como dep\u00f3sito funer\u00e1rio, com algumas altera\u00e7\u00f5es observ\u00e1veis na \n\nforma de deposi\u00e7\u00e3o dos corpos e na rara ocorr\u00eancia de vest\u00edgios de cultura material do \n\nepipaleol\u00edtico. Nesta etapa tamb\u00e9m foram encontrados vest\u00edgios que remetem para uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o durante o paleol\u00edtico m\u00e9dio com presen\u00e7a de homin\u00eddeos (COLLADO GIRALDO, \n\n2014). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nOssada encontrada na caverna de Los Postes. \n     Defini\u00e7\u00e3o de unidades estratigr\u00e1ficas \n\nnos sedimentos da caverna de Los \nPostes. \n\n \n \n\nFig. 55. Aspectos da ocupa\u00e7\u00e3o e estratigrafia da caverna de Los Postes. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  133 \n\n5. Metodologias \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo descrevem-se os procedimentos metodol\u00f3gicos envolvidos nas \n\ndiferentes partes do trabalho, desde a coleta das amostras no campo at\u00e9 ao tratamento dos \n\nresultados obtidos nos diferentes ensaios. \n\n \n\n5.1. Coleta de amostras \n\n5.1.1. Rochas consolidadas e espeleotemas  \n\n Foram coletadas amostras de fragmentos de rochas dos abrigos dos s\u00edtios Ema I, no \n\ntotal de 6 amostras, e Perna I, no total de 4 amostras. \n\n Cada amostra foi selecionada de modo a n\u00e3o introduzir altera\u00e7\u00f5es no suporte \n\nrochoso das pinturas rupestres, sendo privilegiadas as amostras que j\u00e1 se encontravam \n\ndeslocadas da parede na zona protegida do abrigo, que correspondem principalmente a \n\namostras provenientes do teto. As amostras correspondem assim a alturas entre 1 a 8 m a \n\npartir do n\u00edvel do s\u00edtio arqueol\u00f3gico. \n\n Para fins de visualiza\u00e7\u00e3o na Fig. 56 foi sinalizado a localiza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica de cada \n\namostra em fun\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios Ema I e Perna I. \n\n \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o das amostras de rochas coletadas no s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 134 \n\n \nLocaliza\u00e7\u00e3o das amostras de rochas coletadas no s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n \n\nFig. 56. Croqui com a localiza\u00e7\u00e3o das amostras de rochas coletadas no PNSC. Adaptado de MELO, \n1990. \n\n \n\n Na caverna de Los Postes foram coletadas tr\u00eas amostras de espeleotemas, mais \n\nespecificamente de estalagmites, ap\u00f3s a campanha de escava\u00e7\u00e3o de 2013, coordenada \n\npelo Prof. Doutor Hip\u00f3lito Collado Giraldo. Por motivos de preserva\u00e7\u00e3o da caverna foram \n\nutilizadas estalagmites j\u00e1 quebradas, optando-se pelas localizadas mais ao fundo da \n\ncaverna onde a circula\u00e7\u00e3o de ar \u00e9 menor e a umidade relativa do ar \u00e9 alta (Fig. 57), \n\nminimizando assim a contamina\u00e7\u00e3o das amostras pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais do exterior. \n\nOs tr\u00eas exemplares recolhidos eram de pequenas dimens\u00f5es (Fig. 58): LPI (altura: 6.5 cm; \n\nlargura: 6 cm); LPII (altura: 8.5 cm; largura: 6.6 cm) e LPIII (altura: 5.5 cm; largura: 9 cm). \n\n \n\n \n \n\nFig. 57. Croqui com a localiza\u00e7\u00e3o das amostras de estalagmites coletadas na \ncaverna de Los Postes, Espanha. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  135 \n\n   \nEstalagmite LPI Estalagmite LPII  Estalagmite LPII \n\n \n\nFig. 58. Amostras de estalagmites coletadas na caverna de Los Postes, Espanha. \n\n5.1.2 Sedimentos \n\nS\u00edtios arqueol\u00f3gicos do PNSC \n\n Os sedimentos provenientes das escava\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos foram \n\ngentilmente cedidos pela FUMDHAM. Trata-se de material recolhido e devidamente \n\nidentificado que consta dos arquivos da FUMDHAM, o qual foi selecionado de forma a \n\ncontemplar uma sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica minimamente represent\u00e1vel das decapagens \n\nefetuadas durante as escava\u00e7\u00f5es.  \n\nSondagens pr\u00f3ximas dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nCom o objetivo de obter um registro de sedimentos devidamente sequenciado em \n\ntermos estratigr\u00e1ficos, ou seja, em fun\u00e7\u00e3o das cotas de coleta, para a realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\npetrogr\u00e1ficos e ensaios geoqu\u00edmicos, foram efetuadas quatro sondagens, perto de cada um \n\ndos dois s\u00edtios arqueol\u00f3gicos j\u00e1 descritos, Ema I e Perna I. Esta etapa de trabalho de campo \n\nfoi realizada em parceria com o mestrando Guilherme S\u00edrio. \n\n Junto ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I, foi realizada uma sondagem com as coordenadas \n\nWGS 84 (42\u00b035'15,156\"W; 8\u00b051'36,094\"S) que ser\u00e1 identificada por sondagem I do Ema I, a \n\ncerca de 50 m de dist\u00e2ncia e 15 m abaixo do s\u00edtio arqueol\u00f3gico, na base da cuesta, com 300 \n\ncm de profundidade; e uma segunda sondagem (sondagem II do Ema I) foi coletada a cerca \n\nde 50 m da primeira, com as coordenadas WGS 84 (42\u00b035'16,653\"W; 8\u00b051'37,094\"S) e 230 \n\ncm de profundidade. Embora as duas sondagens estejam pr\u00f3ximas uma da outra, a \n\ndist\u00e2ncia \u00e9 suficiente para que as condi\u00e7\u00f5es ambientais e, consequentemente, a cobertura \n\nvegetal sejam diferentes.   \n\n Pr\u00f3ximo do s\u00edtio Perna I foram tamb\u00e9m efetuadas duas sondagens, uma em frente \n\ndo s\u00edtio arqueol\u00f3gico (sondagem I do Perna I) com as coordenadas WGS 84 \n\n(42\u00b036'46,52\"W; 8\u00b050'31,45\"S) com 300 cm de profundidade; a segunda sondagem \n\n(sondagem II do Perna I) foi escavada nas coordenadas WGS 84 (42\u00b037'50,687\"W; \n\n8\u00b050'5,287\"S) com a profundidade de 250 cm. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 136 \n\n A metodologia de escava\u00e7\u00e3o aplicada foi a mesma nos quatro locais. Foi uma \n\nescava\u00e7\u00e3o manual, correspondendo a uma \u00e1rea de 2 m \u00d7 2 m, tendo sido retiradas \n\namostras de solo a cada 10 cm de profundidade, com aux\u00edlio de colher de metal (colherim), \n\nem quatro pontos de cada camada, de forma a obter amostras mais representativas do solo. \n\nDepois da abertura da coluna da escava\u00e7\u00e3o ter a profundidade m\u00e1xima poss\u00edvel, foi \n\nmarcado um perfil perpendicular, e foram retiradas amostras com intervalos de 10 cm (de \n\nacordo com a metodologia proposta por PESSENDA, 1996). \n\n Como estas amostras se destinam a ensaios geoqu\u00edmicos, utilizaram-se luvas de \n\nlatex (para evitar contamina\u00e7\u00f5es). Em cada ponto, antes da recolha da amostra, a superf\u00edcie \n\nfoi limpa com pincel e o solo retirado com aux\u00edlio de colherim met\u00e1lico, o qual era sempre \n\ncuidadosamente limpo entre cada recolha. Os solos foram colocados em sacos pl\u00e1sticos \n\ndevidamente identificados com o n\u00famero da camada, n\u00famero da sondagem e nome do s\u00edtio \n\nmais pr\u00f3ximo (Fig. 59). \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 59. Etapas de coleta das amostras de solos provenientes das sondagens pr\u00f3ximas dos s\u00edtios \narqueol\u00f3gicos no PNSC. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  137 \n\nS\u00edtio de Los Postes \n\n Foram coletados cerca de 500 g de sedimentos de cada unidade estratigr\u00e1fica que \n\nhavia sido identificada na campanha arqueol\u00f3gica de 2012, coordenada pelo Prof. Doutor \n\nHip\u00f3lito Collado Giraldo, ao longo do perfil de marca\u00e7\u00f5es deixado durante a campanha. \n\n Antes de coletar o sedimento com o aux\u00edlio de um colherim, a superf\u00edcie do corte foi \n\ncuidadosamente limpa com o pincel (o qual era limpo entre cada recolha) e utilizando luvas \n\nde latex para evitar contamina\u00e7\u00f5es. Em seguida o material foi colocado em sacos pl\u00e1sticos \n\ndevidamente etiquetados com o c\u00f3digo de cada unidade estratigr\u00e1fica (Fig. 60). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFig. 60. Etapas de coleta das amostras dos sedimentos provenientes do s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los \nPostes, Espanha. \n\n \n\n5.2. Elabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas de rochas, sedimentos n\u00e3o consolidados \n\ne solos \n\n \n\nAs l\u00e2minas delgadas foram preparadas no Laborat\u00f3rio de Geologia da UTAD, \n\nseguindo os procedimentos para elabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas de rochas (ROUBAULT, \n\n1982; FAVAS &amp; GOMES, 2000; GOMES, 2000; NARDY &amp; MACHADO, 2009; CAMPOS et \n\nal., 2013), o qual consta das seguintes fases: \n\n1) Os sedimentos s\u00e3o colocados num molde retangular, aproximadamente com as \n\ndimens\u00f5es de 46 mm x 27 mm e s\u00e3o impregnados com resina ep\u00f3xi a fim de formar um \n\npequeno bloco de 1 cm de espessura (talisca ou esqu\u00edrola; Fig. 61) \n\n 2) Uma das faces da talisca \u00e9 polida no disco de desgaste, usando p\u00f3 de esmeril de \n\ngranulometria sucessivamente mais fina (320, 600 e 1200 Grit, correspondente a 40.15 e 9 \n\n?m, respectivamente). Em seguida, uma face de uma l\u00e2mina de vidro \u00e9 despolida com \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 138 \n\nesmeril 600 Grit e \u00e9 colocada, em conjunto com a  taliscanuma estufa \u00e0 temperatura de 60 \n\n\u00baC, durante cerca de 30 minutos. \n\n  Depois de seca, a talisca \u00e9 colada \u00e0 l\u00e2mina de vidro com cola Araldite \u00ae e o \n\nconjunto \u00e9 posto sobre press\u00e3o (Fig. 61), com aux\u00edlio de uma prensa apropriada, numa \n\nplaca de aquecimento durante pelo menos 2 horas, para eliminar as poss\u00edveis bolhas de ar \n\ne secar. Em seguida, a talisca \u00e9 cortada utilizando o equipamento Struers Discoplan \u00ae, at\u00e9 \n\nficar com 1 mm de espessura e de seguida desgastada at\u00e9 uma espessura ideal de 0.03 \n\nmm.  \n\n Para se preparar as l\u00e2minas de rocha, o primeiro passo \u00e9 o corte da amostra da \n\nrocha, utilizando um disco de corte, em blocos de aproximadamente 2 cm de espessura. Em \n\nseguida esses blocos s\u00e3o cortados, de modo a ficar com a forma de uma talisca. A partir \n\ndeste passo o processo \u00e9 mesmo do utilizado para as l\u00e2minas de sedimentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFig. 61. Etapas da elabora\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas de sedimentos. \n\n \n\n5.3. An\u00e1lise qu\u00edmica semi-quantitativa por EDS e obten\u00e7\u00e3o de imagens por SEM \n\nde sedimentos das escava\u00e7\u00f5es \n\n \n\n Os ensaios de SEM-EDS foram realizados no Unidade de Microscopia Eletr\u00f3nica da \n\nUTAD, utilizando um microsc\u00f3pio electr\u00f3nico de varrimento Philips-FEI/QUANTA 400. As \n\namostras foram colocadas em pinos de alum\u00ednio e fixadas com cola de carbono. De \n\nseguida, foi depositada uma camada de carbono, utilizando um depositador de carbono \n\nPolaron Carbon Coater CC7650, a fim de tornar as amostras condutoras. Para as an\u00e1lises \n\nfoi utilizado o modo de alto v\u00e1cuo, com uma press\u00e3o parcial na c\u00e2mara de 1.33 mbar e uma \n\ntens\u00e3o de acelera\u00e7\u00e3o de 30 kV para a aquisi\u00e7\u00e3o de imagens. Foram obtidas imagens com \n\ndiferentes resolu\u00e7\u00f5es (2 mm, 500 \u00b5m e 100 \u00b5m). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  139 \n\n5.4. Prepara\u00e7\u00e3o de argilas para an\u00e1lises por DRX \n\n  \n\n  Para a identifica\u00e7\u00e3o dos minerais argilosos separou-se a fra\u00e7\u00e3o &lt;2 \u00b5m, pelo m\u00e9todo \n\ngravim\u00e9trico. Pesou-se cerca de 1.5 g de amostra de solos para um tubo de ensaio e \n\nadicionaram-se 40 mL de \u00e1gua desmineralizada. As suspens\u00f5es resultantes foram \n\ndispersas em ultra-sons. Ap\u00f3s repousar durante cerca de 12 h, como as amostras \n\napresentavam flocula\u00e7\u00e3o, adicionaram-se 5 gotas de hexametafosfato de s\u00f3dio a cada \n\namostra, seguindo-se a dispers\u00e3o em ultra-sons. Ap\u00f3s 2 h 35 min de repouso, tempo \n\nestipulado pela Lei de Stokes para separa\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o com dimens\u00e3o inferior a 2 \u00b5m a 20 \n\n\u00baC, foram retirados os 2 cm superiores da suspens\u00e3o e colocados em fracos devidamente \n\nidentificados. A amostra restante foi dispersa em ultra-sons e, ap\u00f3s mais 2 h 35 min de \n\nrepouso, foi feita uma nova recolha dos 2 cm superiores da suspens\u00e3o. \n\n A fra\u00e7\u00e3o argilosa de cada amostra foi utilizada na prepara\u00e7\u00e3o de um agregado \n\norientado, depositado sobre uma placa cer\u00e2mica porosa n\u00e3o vidrada, com secagem por \n\nv\u00e1cuo (Fig. 62). Ap\u00f3s secagem \u00e0 temperatura ambiente, as placas de cer\u00e2mica foram \n\nanalisadas por DRX em estado natural. Seguiu-se a an\u00e1lise ap\u00f3s glicolisa\u00e7\u00e3o, tendo sido \n\ncolocadas as placas de cer\u00e2mica sob vapores de glicol durante cerca de 12 horas, \u00e0 \n\ntemperatura de 70 \u00b0C. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nFig. 62. Etapas de prepara\u00e7\u00e3o de um agregado orientado de argilas em placas de cer\u00e2mica para \nan\u00e1lise de DRX. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 140 \n\n5.5. An\u00e1lises de rochas, sedimentos, solos e argilas por DRX \n\n \n\n As an\u00e1lises de rochas, sedimentos e solos por DRX foram realizadas na Unidade de \n\nMicroscopia Eletr\u00f3nica, sendo submetidos a tratamentos pr\u00e9vios que se resumem na Tabela \n\n7. \n\nTabela 7. Localiza\u00e7\u00e3o e tipo de tramento  das amostras analisadas por DRX. \n \n\nN\u00ba amostra Tipo de Material Localiza\u00e7\u00e3o \nTipo de \n\ntratamento \n\n5 Sedimento  S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I - \n\n6 Sedimento  S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I - \n\n2 Rocha Rocha suporte dos s\u00edtios Ema I e Perna I Mo\u00eddo at\u00e9 75 \u00b5m \n\n6 Argila sondagem I do Ema I Gravim\u00e9trico \n\n4 Argila sondagem II do Ema I Gravim\u00e9trico \n\n5 Argila sondagem I do Perna I Gravim\u00e9trico \n\n5 Argila sondagem II do Perna I Gravim\u00e9trico \n\n17 Sedimento  Los Postes (Espanha) - \n\n \n\n Para obten\u00e7\u00e3o dos difratogramas de raios-X foi utilizado um difrat\u00f3metro de raios-X \n\nPhillips (PANalytical modelo X\u2019Pert PRO com detetor X\u2019Celerator e monocromador \n\nsecund\u00e1rio), sendo as amostras colocadas num porta-amostras padr\u00e3o. A energia usada na \n\nprodu\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o X foi de 40 kV e 30 mA com uma ampola de Cu (?=1.5418 \u00c5). A \n\naquisi\u00e7\u00e3o foi efetuado na geometria Bragg-Brentano entre 7\u00ba &lt;2??&lt;100\u00ba. \n\n Os agregados orientados foram analisados tal e qual e depois de saturados com \n\netilenoglicol (vapor a 70 \u00b0C, \u00b112 horas), num difract\u00f3metro de raios-X Phillips (PAN'alytical \n\nX'Pert PRO), a 40-50 kV e 30-40 mA, com radia\u00e7\u00e3o CuKa. Os padr\u00f5es de difra\u00e7\u00e3o foram \n\nregistrados em intervalos de 0.020\u00b0 2 ?, entre 3.5\u00b0 e 30\u00b0. Uma vez que n\u00e3o se verificou \n\naltera\u00e7\u00e3o na posi\u00e7\u00e3o e altura dos picos nos difractogramas obtidos ap\u00f3s tratamento com \n\netileno-glicol n\u00e3o se fez o aquecimento das amostras e respectiva an\u00e1lise. Assim, foi feita a \n\nan\u00e1lise qualitativa dos minerais argilosos, com identifica\u00e7\u00e3o a partir dos difractogramas \n\nnormal, seguindo os trabalhos de BRINDLEY &amp; BROWN (1980), GOMES (1988) e MOORE \n\n&amp; REYNOLDS (1997). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  141 \n\n5.6. Granulometria \n\n \n\n A an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos solos do Brasil foi efetuada no Laborat\u00f3rio de \n\nSedimentologia do IPMA utilizando um equipamento da marca Coulter modelo LS230, que \n\npermite determinar o tamanho de part\u00edculas com di\u00e2metro entre 0.04 ?m e 2 mm. \n\n Foram pesados cerca de 5 g de solo, os quais foram peneirados com um peneiro de \n\n2 mm de malha. Na fra\u00e7\u00e3o de dimens\u00e3o inferior a 2 mm foi feita a destrui\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, adicionando per\u00f3xido de hidrog\u00eanio b\u00e1sico (H2O2 + am\u00f3nia) at\u00e9 n\u00e3o haver \n\nliberta\u00e7\u00e3o de vapores. De seguida, o solo foi lavado com \u00e1gua destilada at\u00e9 o valor do pH, \n\nmedido com papel de pH, ser neutro. Para cada amostra foram realizados pelo menos 3 \n\nensaios. \n\nA an\u00e1lise granulom\u00e9trica dos sedimentos da caverna de Los Postes foi realizada nos n\u00edveis \n\nUE13 e UE14 da quadr\u00edcula B6 pelo Departamento de Tecnologia da Universidad \n\nPolit\u00e9cnica de Madrid em 2006, nos quais foram utilizados o m\u00e9todo de peneira\u00e7\u00e3o, com a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de 8 peneiros sobre sedimento pesado em seco. No processo de passagem pelos \n\npeneiros foi necess\u00e1rio a utiliza\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para facilitar o transporte, visto que a \n\ncaracter\u00edstica argilosa do sedimento tornava dif\u00edcil a desintegra\u00e7\u00e3o das part\u00edculas mais fina \n\nem seco. Por fim as  8 fra\u00e7\u00f5es foram agrupadas em cascalho fino (> 2 mm), areia (2 a \n\n0.0625 mm), silte (0.0625 mm a 3.91 \u00b5m) e argila (&lt;3.91 \u00b5m) de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o \n\nde TUCKER (2001). \n\n \n\n5.7. Geoqu\u00edmica de rocha total, sedimentos e solos \n\n5.7.1. An\u00e1lise qu\u00edmica elementar \n\n A determina\u00e7\u00e3o anal\u00edtica dos elementos C, H e N foi realizada no Laborat\u00f3rio de \n\nSedimentologia do IPMA utilizando um equipamento da marca CHNS-932 da LECO \u00ae. As \n\namostras foram liofilizadas e homogeneizadas e cerca de 2 mg de solo foram pesados num \n\ncadinho de platina que foi introduzido no equipamento para an\u00e1lise de carbono, nitrog\u00eanio e \n\nhidrog\u00eanio totais. Em seguida, uma amostra do solo foi calcinada na mufla a 550 \u00baC, para \n\neliminar o carbono org\u00e2nico e procedeu-se a nova an\u00e1lise. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 142 \n\n5.7.2. Absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica \n\n As an\u00e1lises de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica foram levadas a cabo num espectrofot\u00f4metro \n\nPerkin-Elmer, modelo 372, no Laborat\u00f3rio Qu\u00edmica da UTAD. Para preparar as amostras \n\npara os ensaios pesou-se cerca de 0.5 g de amostra e a mat\u00e9ria org\u00e2nica foi destru\u00edda por \n\nataque com 5 mL de \u00e1cido fluor\u00eddrico a 40%, com agita\u00e7\u00e3o magn\u00e9tica e banho de areia, \n\ndurante 18 horas a 60 \u00baC. O res\u00edduo foi depois dissolvido em 10 mL de \u00e1cido clor\u00eddrico \n\ndilu\u00eddo (37%). Este m\u00e9todo foi aplicado para a determina\u00e7\u00e3o de As (ars\u00eanio), Fe (ferro), Al \n\n(alum\u00ednio), Mn (mangan\u00eas), Mg (magn\u00e9sio), Ca (c\u00e1lcio), Na (s\u00f3dio) e K (pot\u00e1ssio) das \n\namostras (Fig. 63). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFig. 63. Etapa de digest\u00e3o das amostras para leitura no espectrofot\u00f4metro de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica. \n\n \n\n5.7.3. Espectrofotometria  \n\n O espectrofot\u00f4metro UV/VIS (Spectronic Genesys\nTM\n\n 2PC) foi utilizado para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da quantidade de SiO2 e P2O5 nas amostras. \n\n \u00c9 constru\u00edda uma curva de calibra\u00e7\u00e3o, medindo a concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edlica de solu\u00e7\u00f5es \n\nrigorosas com concentra\u00e7\u00e3o de 0.5; 1.0; 2.0; 3.0; 4.0 e 5.0 mg/L de s\u00edlica, \u00e0s quais se \n\nadicionou 0.4 mL de solu\u00e7\u00e3o de molibdato de am\u00f3nio e 0.2 mL de \u00e1cido clor\u00eddrico. De \n\nseguida, adiciona-se 1.0 mL de solu\u00e7\u00e3o de \u00e1cido ox\u00e1lico a 10% (p/v) e 0.4 mL de solu\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1cido aminonaftolsulf\u00f3nico e agita-se para a leitura da absorv\u00e2ncia a 610 nm em c\u00e9lulas de \n\n1 cm de percurso \u00f3tico. \n\n Ap\u00f3s a obten\u00e7\u00e3o da curva de calibra\u00e7\u00e3o foi feito o doseamento da quantidade de \n\ns\u00edlica na amostra, preparando uma solu\u00e7\u00e3o de amostra em que se repetiu o procedimento \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  143 \n\nutilizado na obten\u00e7\u00e3o da curva de calibra\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s a leitura da absorv\u00e2ncia da solu\u00e7\u00e3o, o \n\nvalor da concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edlica \u00e9 obtido diretamente da curva.  \n\n O processo de determina\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo \u00e9 semelhante, preparando-\n\nse solu\u00e7\u00f5es com concentra\u00e7\u00e3o de 0.46; 0.92; 1.37; 1.83 e 2.29 mg/L de f\u00f3sforo (P2O5). As \n\nabsorv\u00e2ncias s\u00e3o medidas a 880 nm em c\u00e9lulas de 1cm de percurso \u00f3tico. \n\n5.7.4. Geoqu\u00edmica isot\u00f3pica \n\n As an\u00e1lises isot\u00f3picas foram realizadas sobre amostras de MOS das sondagens \n\nfeitas no PNSC e sobre as estalagmites da caverna de Los Postes, sendo desenvolvida em \n\ndiferentes laborat\u00f3rios, de acordo com suas especialidades. \n\nIs\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC) em solos \n\n As an\u00e1lises de is\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC) sobre amostras de MOS foram realizadas \n\nno laborat\u00f3rio do Centro de Energia Nuclear na Agricultura da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\n(CENA/USP) sob a supervis\u00e3o do Professor Doutor Luiz Pessenda utilizando um analisador \n\nelementar acoplado a um espectr\u00f3metro de massa ANCA SL 2020 da marca Europa \n\nScientific. Os resultados s\u00e3o expressos em partes por mil (\u2030) em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o VPDB \n\n(Vienna Pee Dee Belemnite) com uma precis\u00e3o anal\u00edtica de \u00b1 0.2 \u2030. A metodologia utilizada \n\nencontra-se descrita em Pessenda (1996; 1998) e refer\u00eancias inclusas. \n\n \n\nIs\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC) e oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) em espeleotemas \n\n \n\n O pr\u00e9-tratamento das amostras de espeleotemas foi realizado no laborat\u00f3rio de \n\nGeologia da UTAD. As estalagmites foram lavadas com \u00e1gua destilada durante 5 min. \n\nutilizando um equipamento de ultra-som Retsch e sendo secas \u00e0 temperatura ambiente \n\ndurante tr\u00eas dias. \n\n Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o visual do eixo de crescimento da estalagmite foram retiradas 57 \n\namostras, por perfura\u00e7\u00e3o com broca Parkside de 0.9 mm, cerca de 50 a 100 \u00b5g foram \n\narmazenado em Eppendorf para as an\u00e1lises de ?\n13\nC e ?\n\n18\nO, que foram realizadas no \n\nLaborat\u00f3rio de Biogeoqu\u00edmica e Paleoambiente do Departamento de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas \n\nda Universidade de Missouri, com a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamento autom\u00e1tico para carbonatos \n\nKiel III acoplado com um IRMS Thermo Finnigan \nTM\n\n DeltaPlus. Fez-se reagir cerca de 100 \n\nhttps://www.google.pt/search?es_sm=93&amp;q=eppendorf&amp;spell=1&amp;sa=X&amp;ei=G_ozVPKLHsPZ7gagp4CoDg&amp;ved=0CBoQvwUoAA\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 144 \n\n\u00b5g de amostra a 70 \u00baC com tr\u00eas gotas de \u00e1cido fosf\u00f3rico a 103 %. O CO2 e a H2O formados \n\ns\u00e3o criogenicamente separados e o CO2 \u00e9 introduzido no espectr\u00f3metro de massa para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n13\nC e ?\n\n18\nO. \n\n A calibragem do instrumento para cada ensaio foi com base na m\u00e9dia de m\u00faltiplas \n\nan\u00e1lises com padr\u00e3o NBS-19 (MAcLEOD &amp; BERGEN, 2004) e correu-se um padr\u00e3o a cada \n\n8 amostras, que apresentou um desvio padr\u00e3o &lt;0.017 \u2030 para ?\n13\n\nC e &lt;0.057 \u2030 para ?\n18\n\nO.  \n\nData\u00e7\u00f5es por \n14\n\nC (carv\u00e3o e fra\u00e7\u00e3o de humina da MOS) \n\n As data\u00e7\u00f5es foram realizadas de acordo com o tipo de material dispon\u00edvel na \n\npesquisa, sendo as an\u00e1lises de is\u00f3topos de \n14\n\nC realizadas em diferentes laborat\u00f3rios e com \n\ndiferentes metodologias, as quais se descrevem a seguir de forma breve: \n\n No CENA foram realizadas data\u00e7\u00f5es \n14\n\nC de carv\u00e3o por espectrometria de cintila\u00e7\u00e3o \n\nl\u00edquida de baixa radia\u00e7\u00e3o de fundo em amostras de carv\u00e3o com massa acima de 3 g. As \n\namostras foram pr\u00e9-tratadas fisicamente com o aux\u00edlio de esp\u00e1tula met\u00e1lica para a remo\u00e7\u00e3o \n\nde contaminantes e isolar a fra\u00e7\u00e3o mais representativa da idade da amostra (PESSENDA &amp; \n\nCAMARGO, 1991). Posteriormente, as amostras foram tratadas em solu\u00e7\u00f5es espec\u00edficas de \n\nHCl e NaOH para a remo\u00e7\u00e3o de carbonatos, \u00e1cidos f\u00falvicos, resinas, lignina e poss\u00edvel \n\ncontamina\u00e7\u00e3o do CO2 atmosf\u00e9rico ocorrida durante o tratamento alcalino. O res\u00edduo da \n\namostra \u00e9 lavado at\u00e9 pH 6.5, deixando-se secar em estufa para posterior combust\u00e3o, \n\ns\u00edntese benz\u00eanica em sistema de v\u00e1cuo e an\u00e1lise do \n14\n\nC atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de \n\nespectrometria de cintila\u00e7\u00e3o l\u00edquida (PALLESTRINI &amp; MORAIS, 1982; GOUVEIA et al., \n\n1999). Os resultados foram corrigidos para o fracionamento isot\u00f3pico natural (-25 \u2030), \n\nseguindo as normas internacionais (VPDB), com idade convencional em anos BP (1?) e \n\nidade calibrada em cal. BP (2?)  (PESSENDA et al., 2012).  \n\n No LACUFF (Laborat\u00f3rio de Carbono \n14\n\nC da Universidade Federal Fluminense) \n\nforam realizadas an\u00e1lises is\u00f3topicas de \n14\n\nC de carv\u00f5es por espectrometria de massa com \n\nacelerador de part\u00edculas (AMS), cuja capacidade de an\u00e1lise permite datar amostras com \n\ncerca de 300 \u00b5g de carbono na sua forma s\u00f3lida, conforme \u00e9 descrito por PESSENDA et al., \n\n(2005) e MACARIO (2003). \n\n No laborat\u00f3rio Beta Analytic foram feitas data\u00e7\u00f5es por is\u00f3topos de carbono \n14\n\nC em \n\nfra\u00e7\u00e3o de humina da MOS por AMS. A data\u00e7\u00e3o realizada por este laborat\u00f3rio foi efetuada \n\nsobre a fra\u00e7\u00e3o insol\u00favel em \u00e1lcalis ou fra\u00e7\u00e3o de humina, que por sua vez \u00e9 uma das fra\u00e7\u00f5es \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  145 \n\ndo h\u00famus insol\u00faveis em bases e \u00e1cidos (MARTINS, 1992; VARENNES, 2003). A data\u00e7\u00e3o \n\ndas das amostras obtidas a partir da fra\u00e7\u00e3o insol\u00favel em \u00e1lcalis, e do processamento numa \n\nlinha de combust\u00e3o ativa, \u00e9 efetuada num espectr\u00f3metro de massa com acelerador de \n\npart\u00edculas (AMS), conforme \u00e9 descrito por TALMA &amp; VOGEL (1993) e GOUVEIA et al. \n\n(1999). \n\nData\u00e7\u00f5es por \n234\n\nU/\n230\n\nTh \n\n No Earth Observatory of Singapore realizaram-se, sob a supervis\u00e3o do Doutor \n\nXianfeng Wang, data\u00e7\u00f5es \n234\n\nU/\n230\n\nTh em tr\u00eas espeleotemas coletados na caverna de de Los \n\nPostes. Os espeleotemas foram previamente cortados no Laborat\u00f3rio de Geologia da UTAD \n\ncom o uso de disco de corte de 1 mm, paralelamente ao plano que cont\u00e9m o eixo de \n\ncrescimento das amostras. De cada estalagmite foram coletadas tr\u00eas amostras para \n\ndata\u00e7\u00e3o, que foi obtida atrav\u00e9s da t\u00e9cnica TIMS (espectrometria de massa por ioniza\u00e7\u00e3o \n\nt\u00e9rmica). As idades \n230\n\nTh corrigidas assumem que a raz\u00e3o at\u00f4mica inicial \n230\n\nTh/\n232\n\nTh de 4.4 \n\n\u00b1 2.2 x10\n-6\n\n. Estes s\u00e3o os valores para um material em equil\u00edbrio secular, com a Terra \n\napresentando uma raz\u00e3o \n232\n\nTh/\n238\n\nU de 3.8. Os erros s\u00e3o arbitrariamente assumidos como \n\nsendo de 50 % (CHENG et al., 2000, 2013). \n\n \n\n 5.8. Metodologia utilizada com o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \n\n  \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o do Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG) como ferramenta no auxilio \n\ndas tomadas de decis\u00f5es em quest\u00e3o relacionadas ao paleoclima, com base nos dados \n\ngeomorfol\u00f3gicos ser\u00e3o aplicados neste trabalho atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do programa ArcGIS \u00ae \n\n10.2.2 Desktop, vers\u00e3o 10.2.2.3552 da empresa ESRI. \n\n Para a base de dados necess\u00e1ria ao desenvolvimento das an\u00e1lises pretendidas foi \n\nutilizada a frame de eleva\u00e7\u00e3o SRTM - Shuttle Radar Topography Mission, desenvolvido pelo \n\nprojeto internacional NGA - National Geospatial-Inteligence e pela NASA - National \n\nAeronautics and Space Administration, em conjunto com ag\u00eancias espaciais alem\u00e3s e \n\nitalianas a partir do voo realizado em Fevereiro de 2000 (FARR et al., 2007; SIMARD et al., \n\n2008). Para o efeito, foram utilizados dados vetoriais obtidos de metadados de diferentes \n\nag\u00eancias de informa\u00e7\u00e3o (Tabela 8) e seus respetivos metadados (ZHANG et al., 2004; \n\nSILVA &amp; MENDON\u00c7A, 2012). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 146 \n\nTabela 8. Bases de dados dos principais mapas utilizados. \n \n\nMapas Ag\u00eancias do Brasil Especifica\u00e7\u00f5es \n\nSRTM EMBRAPA - Brasil \n\nFormato: GEOTIFF (16 bits) \nResolu\u00e7\u00e3o espacial: 90 metros \nUnidade de altitude: metros \nSistema de Coordenadas Geogr\u00e1fica \nDatum: WGS-84 \nFonte:http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/download/index.htm \n\nMDT IGN Espanha \n\nFormato ASCII matriz ESRI (asc) \nResolu\u00e7\u00e3o espacial: 5 metros \nUnidade de Altitude: metros \nSistema geod\u00e9sico de refer\u00eancia ETRS89 \nConvertido em WGS84 \nFonte: http://www.ign.es/wms-inspire/mapa-raster? \n\nEstado do Piau\u00ed \nCPRM - Servi\u00e7o \n\nGeol\u00f3gico do Brasil \nMapa estadual do Piau\u00ed 1:1 000 000 \nSIG lan\u00e7ado em 2006 \n\nExtremadura \nCNIG - Centro nacional \n\nde informaci\u00f3n \ngeogr\u00e1fica \n\nLinhas limites pol\u00edgonos dos munic\u00edpios espanh\u00f3is de 2006 \nCoordenada geogr\u00e1fica ED50 \nEscala:1:25 000 \nFonte:http://centrodedescargas.cnig.es/CentroDescargas/equipami\nento.do?method=descargarEquipamiento&amp;codEquip=3 \n\nRede de \ndrenagem \n\nCPRM - Servi\u00e7o \nGeol\u00f3gico do Brasil \n\nEscala 1:1 000 000 \nDatum: WGS-84 \nTabela de atributo extra\u00eddo de GEOBANK EM 29/06/2010 \nBase de dados geol\u00f3gico do CPRM \nFonte:http://geobank.sa.cprm.gov.br/ \n\nGeologia \nBrasil \n\nCPRM - Servi\u00e7o \nGeol\u00f3gico do Brasil \n\nEscala 1:1 000 000 \nDatum: WGS-84 \nTabela de atributo extra\u00eddo de GEOBANK EM 29/06/2010 \nBase de dados geol\u00f3gico do CPRM \nFonte: http://geobank.sa.cprm.gov.br/ \n\nGeologia \nExtremadura \n\nSIGEO Sistema de \ninformaci\u00f3n geol\u00f3gico \n\nminero de Extremadura \n\nEscala: 1:250 000 \nDatum Original: 1950 (ED50) \nConvertido: WGS 84 \nFonte: ttp://sigeo.gobex.es/portalsigeo/web/guest/descargas \n\n \n De acordo com MONTEIRO (1976) apud OSCAR J\u00daNIOR (2012), as rela\u00e7\u00f5es de \n\nan\u00e1lise clim\u00e1tica podem ser divididas em 3 n\u00edveis, os quais foram considerados para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o do modelo anal\u00edtico (Tabela 9). \n\n \nTabela 9. Par\u00e2metros de an\u00e1lise espacial considerados na elabora\u00e7\u00e3o dos modelo anal\u00edticos. \nAdaptado de OSCAR J\u00daNIOR, 2012. \n \n\nN\u00edvel Fun\u00e7\u00e3o Factores de atua\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas de An\u00e1lise \n\nZonal Diversifica\u00e7\u00e3o \nLatitude, altitude, continentalidade \nmovimento de rota\u00e7\u00e3o da Terra \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o geral \ncomparativa \n\nRegional Organiza\u00e7\u00e3o \nExposi\u00e7\u00e3o, forma e orienta\u00e7\u00e3o do \nrelevo \n\nRede transectos \n\nLocal Especializa\u00e7\u00e3o \nGeomorfologia, geografia, \npedologia e biogeografia \n\nAn\u00e1lise Espacial \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  147 \n\n As analises aplicadas neste trabalho s\u00e3o decorrentes do cruzamento de dados \n\nbibliogr\u00e1ficos com testes de aplicabilidade \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais das \u00e1reas de estudo do Brasil \n\ne Espanha, visando uma interpreta\u00e7\u00e3o zonal. \n\n Para tanto, foi aplicada a modela\u00e7\u00e3o espacial do tipo preditivo (OLIVEIRA et al., \n\n2007, ALEXANDRE et al., 2013) que consiste na identifica\u00e7\u00e3o dos locais mais prov\u00e1veis, \n\ncom base em crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos, para a ocorr\u00eancia de condicionantes clim\u00e1ticas, \n\nsendo a partir destas experi\u00eancias com a aplica\u00e7\u00e3o de diferentes crit\u00e9rios que se obteve um \n\nresultado representativo da realidade. Como resultado do processo pesquisa aplicada foi \n\nposs\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre a complexidade topogr\u00e1fica de cada local, tal como a \n\naltitude m\u00ednima e m\u00e1xima (PELLERIN, 1994; CONSTANTINO et al., 2003), proximidade a \n\ncursos de \u00e1gua, sejam inativos ou atuais (YARHAM, 2010; SILVA, 2014), declividade \n\n(PROCLIRA, 2007; GUIR\u00c3O, 2011) e a exposi\u00e7\u00e3o solar (SILVA &amp; RODRIGUES, 2009), os \n\nquais foram considerados como preponderantes para definir crit\u00e9rios que permitem distinguir \n\n\u00e1reas com ambiente diferenciado. \n\n  Estes crit\u00e9rios foram divididos em geomorfol\u00f3gicos (altitude, proximidade do curso \n\nde \u00e1gua e declividade) e em clim\u00e1ticos (proximidade de zona de paleorio e exposi\u00e7\u00e3o solar), \n\npretendendo-se identificar qual deles teria maior preponder\u00e2ncia na defini\u00e7\u00e3o do clima de \n\numa \u00e1reas espec\u00edfica, atrav\u00e9s do seu cruzamento com a utiliza\u00e7\u00e3o das ferramentas SIG \n\n(Tabela 10). \n \n\nTabela 10. Valores dos crit\u00e9rios estabelecidos com base na bibliografia e experimenta\u00e7\u00f5es. \n \n\nCrit\u00e9rios Coeficientes de import\u00e2ncia \n\nCrit\u00e9rios Geomorfol\u00f3gicos \n\nAltitude 10% \n\nDeclividade 15% \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas erodidas por paleorios  25% \n\nCrit\u00e9rios clim\u00e1ticos \n\nExposi\u00e7\u00e3o solar 25% \n\nProximidade com \u00e1gua* 25% \n\n* no caso de Espanha este valor \u00e9 somado ao valor de exposi\u00e7\u00e3o solar por se tratar de um crit\u00e9rio puramente \nclim\u00e1tico. \n \n\n O coeficiente de import\u00e2ncia de cada crit\u00e9rio foi definido, ap\u00f3s algumas experi\u00eancias \n\nde adapta\u00e7\u00e3o, de forma a equilibrar a import\u00e2ncia dos crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos com os \n\nclim\u00e1ticos. \n\n Para cada crit\u00e9rio foram estabelecidas classes de crit\u00e9rios com um determinado valor \n\nque varia entre 0 - 2, sendo 0 (zero) a condi\u00e7\u00e3o nula, ou seja, sem valor para o modelo de \n\nan\u00e1lise, 1 (um) para classes com relev\u00e2ncia m\u00e9dia e 2 (dois) para classes com m\u00e1xima \n\nrelev\u00e2nciadentro do objetivo de an\u00e1lise (Tabela 11), ou seja, quanto maior a relev\u00e2ncia \n\nmaior ser\u00e1 a susceptibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 148 \n\n \n\nTabela 11. Crit\u00e9rios, coeficientes de crit\u00e9rio, classes de crit\u00e9rio e seus coeficientes aplicados \u00c0s \nregi\u00f5es estudadas do PNSC. \n \n\nCrit\u00e9rio Coeficiente  de crit\u00e9rio (%) Classes do crit\u00e9rio \nCoeficiente \nda classe \n\nAltitude (Z) 0.10 \n\n Z &lt;300  metros 0 \n\n300 ?  Z ? 600 metros 1 \n\nZ > 600  metros 2 \n\nDeclividade 0.15 \n\n? 45% ondulado 2 \n\n45 a 75% montanhoso 1 \n\n?75%  escarpado 0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o Solar 0.25 \n\nPlanos horizontais 2 \n\nPendor (45\u00b0 - 135\u00b0) 1 \n\nPendor (135\u00b0 - 225\u00b0) 0 \n\nPendor (225\u00b0 - 315\u00b0) 1 \n\nPendor (315\u00b0 - 360\u00b0) 2 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \nerodidas por paleorios \n\n0.25 \nZ ? 500 metros 1 \n\nZ > 500 metros 2 \n\nProximidade \u00e0 \u00e1gua atual \n(PA) \n\n0.25 \n\nPA ? 10 metros 0 \n\n10 &lt;PA ? 50 metros  1 \n\nPA > 50 metros 2 \n\n   \n\n Para a declividade foi utilizado uma adapta\u00e7\u00e3o do modelo de GUIR\u00c3O (2011), a qual \n\npauta seus estudos sobre a \u00e1rea de relevante interesse ecol\u00f3gico da mata de Santa \n\nGenebra, em Campinas, S\u00e3o Paulo. Este crit\u00e9rio foi incorporado nas an\u00e1lises para em \n\nconjunto com a altitude, identificar uma zona com condi\u00e7\u00f5es diferenciadas na manuten\u00e7\u00e3o \n\nda umidade e na troca de massas de calor. Partindo do princ\u00edpio que o ar em movimento \n\nascendente \u00e9 substitu\u00eddo pelo ar dos vales ou dos planaltos, com menor declive. Assim, o \n\nvento durante o dia surge habitualmente das partes mais baixas e sem declive, obrigando o \n\nar a subir (PROCLIRA, 2007). No caso do PNSC, os valores atribu\u00eddos \u00e0 declividade foram \n\ntestados com percentagens vari\u00e1veis entre 45% a 90%, tal como \u00e9 previsto em condi\u00e7\u00f5es \n\nde alta resolu\u00e7\u00e3o. Contudo, os resultados apresentandos n\u00e3o s\u00e3o representativos para \n\nmargens escarpadas. Sendo assim, alterando para 30 % o valor atribu\u00eddo \u00e0 declividade, \n\nobteve-se uma marca\u00e7\u00e3o mais fidedigna da zona escarpada. Com 25% de valor atribu\u00eddo \u00e0 \n\ndeclividade observa-se uma marca\u00e7\u00e3o de zonas mais baixas que est\u00e1 associada neste \n\ntrabalho a uma menor rela\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, enquanto com 75% de valor atribu\u00eddo \u00e0 declividade \n\nh\u00e1 uma maior relev\u00e2ncia sobre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n O crit\u00e9rio altitude foi definido de acordo com os dados encontrados nos mapas \n\naltim\u00e9tricos de cada regi\u00e3o, sendo 600 metros o limite superior para o PNSC, considerando \n\nque no PNSC tem uma altitude vari\u00e1vel entre 280 a 630 metros (PELLERIN, 1994) e em 800 \n\nmetros para MNCFL de acordo com os dados obtido no mapa altim\u00e9trico da regi\u00e3o partindo \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  149 \n\ndo princ\u00edpio que os dados da atualidade (Fig. 64). A analise altim\u00e9trica poder\u00e1 justificar a \n\nocorr\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es significativas no tipo de vegeta\u00e7\u00e3o mesmo para pequenas \n\nvaria\u00e7\u00f5es altim\u00e9tricas. Contudo, \u00e9 preciso considerar que este factor, por si, n\u00e3o justifica \n\nestas altera\u00e7\u00f5es, sendo necess\u00e1rio sua conjuga\u00e7\u00e3o com outros factores, como a \n\nproximidade de \u00e1gua e irradia\u00e7\u00e3o solar. \n \n\n \nFig. 64. a) Representa\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o a baixa e alta altitude. Adaptado de QUINTAL \n\n(2003). b) Evolu\u00e7\u00e3o do leito de inunda\u00e7\u00e3o de um rio. Adaptado de http://www.prof2000.pt/users/ \nelisabethm/geo8/rios2.htm. \n\n  \n\n Para aplicar o crit\u00e9rio de proximidade a paleorios utilizou-se o conceito de que o \n\npoder erosivo de um rio ser\u00e1 tanto maior quanto maior for o seu caudal e a inclina\u00e7\u00e3o do seu \n\nleito, o qual pode sofrer varia\u00e7\u00f5es ao longo do seu percurso que s\u00e3o importantes para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do relevo (YARHAM, 2010). Neste sentido foram considerados os \n\nvest\u00edgios de paleorios vis\u00edveis na imagens de sat\u00e9lite, os quais s\u00f3 foram claramente \n\nevidenciados nas \u00e1reas do PNSC, visto que no MNCFL o rio ainda perdura at\u00e9 os dias \n\natuais.   \n\n A proximidade com o \u00e1gua foi avaliada com base na \u00e1gua de superf\u00edcie atual. Sem \n\ngrande impacto para as regi\u00f5es do Brasil, uma vez que a \u00e1rea estudada localiza-se numa \n\nregi\u00e3o semi-\u00e1rida. Contudo, a regi\u00e3o de Espanha encontra-se junto a conflu\u00eancia de rios, o \n\nque apresenta uma relev\u00e2ncia significativa para manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 \n\npreserva\u00e7\u00e3o do bioma local mediante altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Neste sentido utilizaram-se as \n\nlimita\u00e7\u00f5es estabelecidas para Portugal quanto \u00e0 lei de titularidade dos recursos h\u00eddricos, \n\nonde ficam estabelecidos os valores m\u00ednimos de 10 m e m\u00e1ximos de 50 m como \u00e1reas de \n\ninfluencia de uma determinada linha de \u00e1gua (SILVA, 2014). Desta forma, quanto maior for a \n\nproximidade das linhas de \u00e1gua maior ser\u00e1 o grau de preserva\u00e7\u00e3o de um ambiente mais \n\n\u00famido.  \n\n Para a exposi\u00e7\u00e3o solar considera-se que os valores apresentados pela ferramenta de \n\nan\u00e1lise Aspect, que calcula a incid\u00eancia dos raios solares com base nos sentido de declive \n\ndos valores das c\u00e9lulas de sa\u00edda de acordo com orienta\u00e7\u00e3o da abertura dos abrigos e \n\ncavernas com vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, sobre os quais se procurou definir a propor\u00e7\u00e3o de \n\nhttp://www.prof2000.pt/\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 150 \n\nexposi\u00e7\u00e3o \u00e0 irradia\u00e7\u00e3o solar (SILVA &amp; RODRIGUES, 2009). \n\n Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos valores de cada crit\u00e9rio e a elabora\u00e7\u00e3o dos referidos mapas, a \n\nsoma total de cada conjunto de factores foi uniformizada com atribui\u00e7\u00e3o de valores \n\nqualitativos, tal como apresentado na Tabela 12. \n\n \nTabela 12. Tabela de c\u00e1lculo de m\u00ednimos e m\u00e1ximos dos mapas tem\u00e1ticos para o Brasil. \n \n\nCrit\u00e9rios \nCoeficiente de classes \n\n(%) \n\nCoeficiente de classes \n\n(0,1,2) \nMin-Max obtido (%) \n\nMin. Max. Min. Max. \n\nAltitude (Z) 0.10 0 2 0 0.2 \n\nDeclividade 0.15 0 2 0 0.3 \n\nProximidade \u00e0 \u00e1gua (PA) 0.25 0 2 0 0.5 \n\nSoma geol\u00f3gica (?) 0.5   0 1.0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o Solar 0.25 1 2 0.25 0.5 \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas erodidas \npor paleorios \n\n0.25 1 2 0.25 0.5 \n\nSoma clim\u00e1tica (?) 0.5   0.5 1.0 \n\nMapa final (?) 1.0   0.5 2.0 \n \n\n De seguida, estabeleram-se classes qualitativas para classifica\u00e7\u00e3o da \n\nsusceptibilidade das regi\u00f5es estudadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Tabela 13). \n\n \n\nTabela 13. Tabela de valores qualitativos para o Brasil. \n \n\nCrit\u00e9rios \n\nMin-Max obtido \n\n(%) \nIntervalo quantitativo \n\n(%) \nClasses qualitativa \n\nMin. Max. \n\nSoma geol\u00f3gica (?) 0 1.0 0 - 0.25 Muito pouco suscept\u00edvel  \n\n0.25 - 0.50 Pouco  suscept\u00edvel \n\n0.50 - 0.75 Suscept\u00edvel \n\n0.75 - 1.0 Muito  suscept\u00edvel \n\nSoma clim\u00e1tica (?) 0.5 1.0 0.5 - 0.625 Muito pouco suscept\u00edvel  \n\n0.625 - 0.75 Pouco  suscept\u00edvel \n\n0.75 - 0.825 Suscept\u00edvel \n\n0.825 - 1.0 Muito  suscept\u00edvel \n\nMapa final (?) 0.5 2.0 0.5 - 0.875 Muito pouco suscept\u00edvel  \n\n0.875 - 1.25 Pouco  suscept\u00edvel \n\n1.25 - 1.625 Suscept\u00edvel \n\n1.625 - 2.0 Muito  suscept\u00edvel \n\n \n\n No caso de Espanha, por se tratar de uma caverna, esta n\u00e3o sofre grandes \n\ninflu\u00eancias devidas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do sol, pois apresenta apenas uma pequena abertura. \n\nContudo, o crit\u00e9rio de exposi\u00e7\u00e3o solar \u00e9 semelhante ao aplicado ao Brasil, uma vez que os \n\nraios solares v\u00e3o incidir de forma mais proeminente sobre a superf\u00edcie do morro onde se \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  151 \n\nlocaliza o s\u00edtio e onde se localiza a vegeta\u00e7\u00e3o em an\u00e1lise. Neste sentido, procurou-se utilizar \n\nos crit\u00e9rios estabelecidos no PNSC ao MNCFL, com classes de crit\u00e9rios adaptadas \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas locais (Tabela 14). Sendo exce\u00e7\u00e3o o crit\u00e9rio identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas erodidas por paleorios, pois n\u00e3o foi claramente identificado nesta \u00e1rea. Esta diferen\u00e7a \n\nentre os crit\u00e9rios estabelecidos para as duas \u00e1reas demonstram que o modelo proposto \n\ndeve ser adequado \u00e0 realidade de cada regi\u00e3o. \n\n \n \n\nTabela 14. Crit\u00e9rios, coeficientes de crit\u00e9rio, classes de crit\u00e9rio e seus coeficientes aplicados \u00c0s \nregi\u00f5es estudadas do MNCFL. \n \n\nCrit\u00e9rio \nCoeficiente do \n\ncrit\u00e9rio \nClasses do crit\u00e9rio \n\nCoeficiente \nda classe \n\nAltitude (Z) 0.10 \n\nZ &lt;600  metros 0 \n\n600 ? Z ? 700 metros 1 \n\nZ > 700 metros 2 \n\nDeclividade 0.15 \n\n? 45% forte ondulado 2 \n\n45 a 75% montanhoso 1 \n\n? 75%  Escarpado 0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o Solar 0.50 \n\nPlanos horizontais 2 \n\nPendor (45\u00b0 - 135\u00b0) 1 \n\nPendor (135\u00b0 - 225\u00b0) 2 \n\nPendor (225\u00b0 - 315\u00b0) 1 \n\nPendor (315\u00b0 - 360\u00b0) 0 \n\nProximidade \u00e0 \u00e1gua atual (PA) 0.25 \n\nPA ? 10 metros 0 \n\n10 &lt;PA ? 50 metros  1 \n\nPA > 50 metros 2 \n\n \n\n Entre as classes de crit\u00e9rios que melhor se adaptaram \u00e0 realidade espanhola est\u00e1 a \n\naltitude. De acordo com o mapa altim\u00e9trico, a regi\u00e3o apresenta uma varia\u00e7\u00e3o de \n\naproximadamente 400 a 800 m (BARRIENTOS ALFAGEME et al., 1985), sendo que a partir de \n\n300-400 m se utilizou uma m\u00e9dia dos valores para o estabelecimento de tr\u00eas classes, de \n\nforma a abranger a totalidade da altitute apresentada pelo SRTM da regi\u00e3o.   \n\n Outro crit\u00e9rio diferenciado em rela\u00e7\u00e3o aos dados do Brasil \u00e9 a identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nde paleorios, uma vez que n\u00e3o sendo poss\u00edvel identificar este aspecto na \u00e1rea, optou-se por \n\nn\u00e3o ser apresentado. \n\n Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos valores de cada crit\u00e9rio e a elabora\u00e7\u00e3o dos referidos mapas \n\ntem\u00e1ticos, a soma total de cada conjunto de factores foi uniformizada com atribui\u00e7\u00e3o de \n\nvalores qualitativos, tal como apresentado na Tabela 15. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 2 | CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS \u00c1REAS ESTUDADAS E M\u00c9TODOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 152 \n\nTabela 15. Tabela de c\u00e1lculo de m\u00ednimos e m\u00e1ximos dos mapas tem\u00e1ticos para a Espanha. \n \n\nCrit\u00e9rios \nCoeficiente de classes \n\n(%) \n\nCoeficiente de classes \n\n(0, 1, 2) \nMin-Max obtido (%) \n\nMin. Max. Min. Max. \n\nAltitude (Z) 0.10 0 2 0 0.2 \n\nDeclividade 0.15 0 2 0 0.3 \n\nProximidade \u00e0 \u00e1gua (PA) 0.25 0 2 0 0.5 \n\nSoma geol\u00f3gica (?) 0.5   0 1.0 \n\nExposi\u00e7\u00e3o Solar 0.5 1 2 0.5 1.0 \n\nSoma clim\u00e1tica (?) 0.5   0.5 1.0 \n\nMapa final (?) 1.0   0.5 2.0 \n\n Partindo da l\u00f3gica estabelecida para identifica\u00e7\u00e3o da susceptibilidade da regi\u00e3o \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, estabeleceram-se as seguintes classes qualitativas (Tabela 16). \n\nTabela 16. Tabela de valores qualitativos para a Espanha. \n \n\nCrit\u00e9rios \nMin-Max obtido (%) Intervalo \n\nquantitativo (%) \nClasses qualitativas \n\nMin. Max. \n\nSoma geol\u00f3gica (?) 0 1.0 \n\n0 - 0.25 Muito pouco suscept\u00edvel \n\n0.25 - 0.50 Pouco  suscept\u00edvel \n\n0.50 - 0.75 Suscept\u00edvel \n\n0.75 - 1 Muito  suscept\u00edvel \n\nSoma clim\u00e1tica (?) 0.5 1.0 \n\n0.5 - 0.625 Muito pouco suscept\u00edvel \n\n0.625 - 0.75 Pouco  suscept\u00edvel \n\n0.75 - 0.875 Suscept\u00edvel \n\n0.875 - 1 Muito  suscept\u00edvel \n\nMapa final (?) 0.5 2.0 \n\n0.5 - 0.875 Muito pouco suscept\u00edvel \n\n0.875 - 1.25 Pouco  suscept\u00edvel \n\n1.25 - 1.625 Suscept\u00edvel \n\n1.625 - 2 Muito  suscept\u00edvel \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nParte 3 | Resultados, discuss\u00e3o e conclus\u00f5es \n\n                           \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  155 \n\n6. Descri\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica das amostras coletadas \n\n  \n\n Com base nas caracter\u00edsticas observadas no campo e no laborat\u00f3rio, descrevem-se, \n\nde seguida, as amostras coletadas no Brasil e Espanha. \n\n \n\n6.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, Brasil \n\n \n\n O material recolhido no s\u00edtio Ema I consistiu em amostras da rocha suporte do \n\nabrigo, amostras de sedimentos da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e solos das sondagens \n\nefetuadas. Embora as duas sondagens estejam separadas por uma pequena dist\u00e2ncia (50 \n\nm), observavam-se diferen\u00e7as significativas no tipo vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura presente na \n\nsondagem I (junto \u00e0 cuesta) e na sondagem II (mais pr\u00f3ximo do talvegue). \n\n6.1.1. Rocha suporte do abrigo \n\n Na \u00e1rea envolvente do abrigo ocorre uma sequ\u00eancia de rochas sedimentares \n\ndetr\u00edticas consolidadas de idade sil\u00farica e dev\u00f3nica, disposta em estratos sub-horizontais ou \n\nligeiramente inclinados para sudoeste, os quais podem ser facilmente individualizados de \n\nacordo com a sua granulometria e, por vezes, com a sua tonalidade (Fig. 65a, b). Com \n\nefeito, no que respeita \u00e0 granulometria, h\u00e1 uma altern\u00e2ncia de estratos constitu\u00eddos por \n\nconglomerados, arenitos e siltitos muito ricos em quartzo/quartzito, que podem ser \n\nacompanhados por uma varia\u00e7\u00e3o de tonalidades do cimento que os consolida, desde o \n\namarelo at\u00e9 ao avermelhado (mais comum) (Fig. 65c, d). As rochas de tonalidades \n\namareladas e acinzentadas localizam-se predominantemente no topo das sequ\u00eancias ou \n\nnas zonas que est\u00e3o mais expostas ao intemperismo. \n\n Normalmente, a dimens\u00e3o do gr\u00e3o varia desde cerca de 10 cm (cascalho grosseiro) \n\na part\u00edculas inferiores a areias finas. Contudo, por vezes, s\u00e3o encontrados blocos com cerca \n\nde 50 cm de di\u00e2metro. \u00c0 escala macrosc\u00f3pica verifica-se que o grau de maturidade textural \n\npode ser classificado de sub-maturo a maturo nos arenitos e siltitos, pois a textura destas \n\nrochas sedimentares \u00e9 relativamente bem calibrada, sendo os seus gr\u00e3os (vis\u00edveis a olho \n\nnu) sub-arredondados a angulosos (Fig. 65e). Por outro lado, nos conglomerados o grau de \n\nmaturidade textural j\u00e1 parecer ser sub-maturo, pois esses estratos s\u00e3o geralmente menos \n\nbem calibrados e os seus gr\u00e3os s\u00e3o sub-arredondados a angulosos. Por vezes, h\u00e1 camadas \n\ndispostas n\u00e3o paralelamente entre si, em que as diferentes inclina\u00e7\u00f5es dos planos \n\nsedimentares se devem essencialmente a varia\u00e7\u00f5es nas dire\u00e7\u00f5es das correntes de \u00e1gua \n\n(estratifica\u00e7\u00e3o entrecruzada; Fig. 65f). Contudo, tamb\u00e9m s\u00e3o vis\u00edveis situa\u00e7\u00f5es com \n\ndiscord\u00e2ncias angulares. \n\n Na base da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, s\u00e3o vis\u00edveis marmitas de gigante (Fig. 40) que \n\nforam originadas pela corrente intensa da \u00e1gua de um rio que teria conseguido escavar o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 156 \n\nseu leito nos sedimentos paleozoicos e, dessa forma, estabelecer a rede de drenagem, e \n\nvales associados, que ainda hoje se observam. \n \n\n  \n\na) Por\u00e7\u00e3o leste do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do \nBr\u00e1s I. \n\nb) Por\u00e7\u00e3o oeste do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do \nBr\u00e1s I. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nc) Pared\u00e3o acima do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do \nBr\u00e1s I, mostrando uma altern\u00e2ncia de estratos \nde conglomerados, arenitos e siltitos, \nacompanhada por uma varia\u00e7\u00e3o de tonalidades, \ndesde o amarelo at\u00e9 ao avermelhado. \n\nd) Estratigrafia da rocha na base do s\u00edtio Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I, mostrando uma \naltern\u00e2ncia de estratos de arenitos e \nconglomerados (no topo), siltitos (com tom \navermelhado) e arenitos (na base).  \n\n \n\n \n \n\n \n\ne) Fragmento de arenito recolhido no s\u00edtio Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I relativamente bem \ncalibrado, com varia\u00e7\u00e3o na cor do seu cimento. \n\nf) Tipo de eros\u00e3o da rocha suporte do s\u00edtio Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I que coloca em evid\u00eancia \ncamadas dispostas n\u00e3o paralelamente entre si \n(estratifica\u00e7\u00e3o entrecruzada). \n\n \n\nFig. 65. Caracter\u00edsticas do suporte rochoso do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  157 \n\n6.1.2. Sondagem I \n\n \n\n A sondagem I localiza-se na base da cuesta paleozoica, cerca de 50 m a sul e 15 m \n\nabaixo da cota do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I, nas coordenadas WGS 84 (42\u00b035'15.156\"W \n\n8\u00b051'36.094\"S) (Fig. 66a), tendo sido escavada at\u00e9 300 cm de profundidade (Figs. 66b, c). \n\n Com base na observa\u00e7\u00e3o do perfil estratigr\u00e1fico a sondagem foi dividida em \u201cseis \n\ngrandes unidades estratigr\u00e1ficas\u201d, de forma a agrupar caracter\u00edsticas comuns do ponto de \n\nvista textural. Cada camada escavada tinha 10 cm de espessura (Tabela 17 e Figs. 66c, d). \n\n  \n\nTabela 17. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da sondagem I \ndo S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I.  \n\n \n\n \n  \n\n As tr\u00eas primeiras camadas foram consideradas uma unidade estratigr\u00e1fica, a qual se \n\nencontrava bastante perturbada devido \u00e0 presen\u00e7a de muitas ra\u00edzes, na maioria finas como \n\n\u00e9 caracter\u00edstica de vegeta\u00e7\u00e3o de Caatinga. Esta unidade estratigr\u00e1fica apresenta a \n\ncolora\u00e7\u00e3o 10yr6/3 segundo a tabela Munsell Soil Color Chart (2009). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 158 \n\n As camadas 4 a 14 foram agrupadas noutra unidade estratigr\u00e1fica que apresenta tr\u00eas \n\nn\u00edveis de bioturba\u00e7\u00e3o: 4-7 presen\u00e7a de ra\u00edzes (10yr6/6); 7-12 presen\u00e7a ra\u00edzes em menor \n\nquantidade e carv\u00f5es esparsos (10yr7/6); 13-14 grande quantidade de carv\u00f5es de pequenas \n\ndimens\u00f5es (&lt;2 cm) (10yr7/6) com a presen\u00e7a de um artefacto l\u00edtico na camada 12. \n\n As camadas 15 a 19 formam uma outra unidade estratigr\u00e1fica que apresenta \n\nalgumas ra\u00edzes e subtis diferen\u00e7as de colora\u00e7\u00e3o, com a presen\u00e7a de blocos com dimens\u00f5es \n\nat\u00e9 40 cm, proveniente de processos de desagrega\u00e7\u00e3o das rochas suporte do abrigo com as \n\nseguintes coloca\u00e7\u00f5es: camada 16 (10yr7/4); 17 (10yr6/8); 18-19 (7.5yr6/8). Nas camadas 15 \n\ne 17 foi recolhido um artefacto l\u00edtico. \n\n Nas camadas 19 a 24 n\u00e3o h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o (7.5yr6/8), nem da textura, \n\nsendo de registrar a ocorr\u00eancia de algumas ra\u00edzes mais finas. Por outro lado, as camadas \n\n25 a 28 apresentam alguns vest\u00edgios de desplacamento de rochas, quase n\u00e3o h\u00e1 vest\u00edgios \n\nde ra\u00edzes, e mant\u00eam a colora\u00e7\u00e3o das camadas anteriores. Registra-se a presen\u00e7a de um \n\nartefacto l\u00edtico nas camadas 20, 24 e 26. \n\n Finalmente a \u00faltima unidade estratigr\u00e1fica \u00e9 constitu\u00edda pelas duas \u00faltimas camadas, \n\n29 e 30, com colora\u00e7\u00e3o 10yr7/6, nas quais n\u00e3o se registram ocorr\u00eancias de artefactos l\u00edticos. \n\n \n\n \n\n  \n\na) Vale onde foram efetuadas as sondagens, \nobservado a partir do s\u00edtio Toca da Ema do \nS\u00edtio do Br\u00e1s I. Em primeiro plano, onde a \nvegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 verde, localiza-se a sondagem \nI, enquanto a segunda sondagem foi realizada \nnuma zona mais seca, afastada do pared\u00e3o \nconstitu\u00eddo por rochas sedimentares \npaleoz\u00f3icas. \n\nb) Aspecto do in\u00edcio da abertura da sondagem I, \nna proximidade do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio \ndo Br\u00e1s I. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  159 \n\n \n\n \n\nc) Coleta de amostras na sondagem I, \ndestacando-se a exist\u00eancia de um grande \nbloco de arenito na base da mesma. \n\nd) Perfil da sondagem I, efetuada na proximidade \ndo s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\nFig. 66. Aspecto das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem I, realizada na proximidade do \nS\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\n6.1.3. Sondagem II \n\n A sondagem II foi efetuada pr\u00f3xima do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do S\u00edtio da Ema do \n\nBr\u00e1s I, cerca de 50 m a noroeste da sondagem I, localizando-se nas coordenadas WGS84 \n\n(42\u00b035'16.653\"W 8\u00b051'37.094\"S) (Fig. 67a). Foi escavada at\u00e9 uma profundidade de 230 cm, \n\nidentificando-se cinco unidades estratigr\u00e1ficas entre as 23 camadas artificiais (Tabela 18 e \n\nFig. 67a). \n\n Apesar de se localizar muito pr\u00f3ximo da sondagem I, a sondagem II foi escavada por \n\nestar mais exposta \u00e0s condicionantes naturais, ou seja, mais distante da base da cuesta, \n\nonde se nota uma pequena diferen\u00e7a no tipo de Caatinga que a\u00ed se desenvolve, com \n\n\u00e1rvores de tamanho menor e a presen\u00e7a de mais arbustos (Fig. 67a). \n\n Da mesma forma que a sondagem I, as tr\u00eas primeiras camadas da sondagem II \n\napresentam areias com evid\u00eancias de biorturba\u00e7\u00e3o por ra\u00edzes da vegeta\u00e7\u00e3o local, formando \n\numa unidade estratigr\u00e1fica que \u00e9 classificada com uma colora\u00e7\u00e3o 10yr7/3. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 160 \n\nTabela 18. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, bioturba\u00e7\u00e3o, colorim\u00e9tricas e de cultura material da \nsondagem II do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I.  \n\n \n\n \n Da camada 4 \u00e0 8 j\u00e1 se encontram menos ra\u00edzes, formando uma unidade \n\nestratigr\u00e1fica sem varia\u00e7\u00e3o de colora\u00e7\u00e3o (10yr7/4) que se assemelha muito a unidade \n\nestratigr\u00e1fica posterior, de 9 a 10 (10yr7/4), mas onde se encontra uma maior abund\u00e2ncia de \n\ncarv\u00f5es de pequena dimens\u00e3o. Na camada 8 e 10 registra-se a presen\u00e7a de um artefacto \n\nl\u00edtico. \n\n A pr\u00f3xima unidade estratigr\u00e1fica corresponde \u00e0s camadas 11 a 18 e apresenta uma \n\npeculiaridade interessante, j\u00e1 que a sua cor foi a mais avermelhada observada durante os \n\ntrabalhos de campo. Este n\u00edvel estratigr\u00e1fico apresenta cascalho grosseiro, rolado (&lt;1 cm \n\nde di\u00e2metro), constituindo um solo que localmente \u00e9 designado por pi\u00e7arra.  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  161 \n\n Na unidade estratigr\u00e1fica seguinte identificada nesta sondagem (camadas 19 a 23), \n\naparece uma colora\u00e7\u00e3o ligeiramente mais escura com maior ac\u00famulo de cascalho rolado de \n\ndimens\u00f5es maiores, at\u00e9 3 cm (Fig. 67b), caracter\u00edsticos de zonas fluviais com maior energia \n\nde transporte. Na \u00faltima camada tamb\u00e9m foi identificada uma lasca (artefacto). \n\n \n\n \n\n \n\na) Aspecto inicial da escava\u00e7\u00e3o da sondagem II, \nrealizada a cerca de 50 m a noroeste da \nsondagem I. \n\nb) Perfil da sondagem II, com destaque para a \npresen\u00e7a de um grande quantidade de \ncascalho grosseiro rolado na sua base. \n\n \n\nFig. 67. Aspectos de diferentes fase de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem II do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do \nBr\u00e1s I. \n\n \n\n6.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I, Brasil \n\n \n\n Foram tamb\u00e9m analisadas amostras da rocha suporte do abrigo, sedimentos \n\nprovenientes das campanhas de escava\u00e7\u00e3o e solos de duas sondagens pr\u00f3ximas do s\u00edtio \n\nPerna I. A primeira sondagem foi realizada mesmo em frente ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico, no \n\ninterior de um vale estreito. J\u00e1 a sondagem II foi escavada a 2 km do s\u00edtio, no ponto de \n\nentrada da estrada que leva ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico, pois somente s\u00f3 a\u00ed \u00e9 que h\u00e1 uma \n\ndiferen\u00e7a significativa na cobertura vegetal da zona estudada. \n\n \n\n6.2.1. Rocha suporte do abrigo \n\n \n\n Na \u00e1rea envolvente do abrigo observa-se uma sequ\u00eancia de arenitos, siltitos e raros \n\nconglomerados de idade devoniana, muito ricos em quartzo/quartzito, dispostos em estratos \n\nsub-horizontais ou ligeiramente inclinados para noroeste (Fig. 68a, b).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 162 \n\n \n\n \n \n\n \n \n\na) Aspecto geral do abrigo e da vegeta\u00e7\u00e3o atual.  b) Aspecto dos estratos sub-horizontais de \narenitos, siltitos e raros conglomerados de \nidade devoniana. \n\n \n\n \n\n \n\nc) Pormenor de estratifica\u00e7\u00e3o entrecruzada \ndefinida por uma camada conglomer\u00e1tica (na \nbase) e uma camada de natureza aren\u00edtica \n(no topo).   \n\nd) Discord\u00e2ncia angular entre um estrato \ninclinado de arenito (na base) e estratos \nhorizontais de conglomerados e arenitos no \ntopo. \u00c9 vis\u00edvel a altern\u00e2ncia de tonalidades \nnas camadas que comp\u00f5em os v\u00e1rios \nestratos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\ne) Arenito do s\u00edtio exposto ao intemperismo com \ntonalidades acinzentadas/marrons escuras. \n\nf) Aspecto de conglomerado muito pouco \ncalibrado. \n\n \n\nFig. 68. Caracter\u00edsticas do suporte rochoso do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  163 \n\n A altern\u00e2ncia de estratos com diferentes granulometrias \u00e9, por vezes, real\u00e7ada por \n\ndiferentes tonalidades do cimento destas rochas, que varia desde o amarelo at\u00e9 ao \n\navermelhado (mais comum) (Fig. 68c, d). As tonalidades amareladas e acinzentadas \n\nlocalizam-se predominantemente no topo das sequ\u00eancias ou nas zonas que est\u00e3o mais \n\nexpostas ao intemperismo (Fig. 68e). \n\n Normalmente, a dimens\u00e3o do gr\u00e3o varia desde cerca de 2 cm (cascalho) a part\u00edculas \n\ninferiores a areias finas. O grau de maturidade textural pode ser classificado de sub -maturo \n\na maturo nos arenitos e siltitos, pois a textura \u00e9 relativamente bem calibrada e os seus gr\u00e3os \n\n(vis\u00edveis a olho nu) s\u00e3o sub-arredondados a sub-angulosos. Os conglomerados j\u00e1 parecem \n\nser sub-maturos, apresentando-se menos bem calibrados (Fig. 68f) e com gr\u00e3os sub-\n\narredondados a angulosos. Por vezes, s\u00e3o vis\u00edveis exemplos de estratifica\u00e7\u00e3o entrecruzada \n\n(Fig. 68c). Contudo, tamb\u00e9m s\u00e3o vis\u00edveis algumas discord\u00e2ncias angulares (Fig. 68d). \n\n Nas imedia\u00e7\u00f5es da sondagem II do Perna I foram encontradas coberturas detr\u00edtico-\n\nlater\u00edticas e crostas later\u00edticas (Figs. 70c, d). \n\n6.2.2. Sondagem I \n\n A sondagem I atingiu 300 cm de profundidade e localiza-se mesmo em frente ao s\u00edtio \n\nPerna I, nas coordenadas WGS 84 (42\u00b036'46.52\"W 8\u00b050'31.45\"S) (Figs. 69a, b, c). As \n\ncaracter\u00edsticas desta sondagem permitiram a jun\u00e7\u00e3o das camadas de escava\u00e7\u00e3o (cada uma \n\ncom 10 cm) em 7 unidades estratigr\u00e1ficas e 30 camadas artificiais (Tabela 19 e Fig. 69d). \n\n A primeira unidade estratigr\u00e1fica \u00e9 constitu\u00edda pelas tr\u00eas camadas superficiais, que \n\nse encontravam muito perturbadas pela presen\u00e7a de ra\u00edzes e a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, tendo sido \n\nidentificada a presen\u00e7a de cimento que provavelmente \u00e9 um res\u00edduo da constru\u00e7\u00e3o da \n\npassarela de apoio aos visitantes que rodeia uma boa parte do s\u00edtio. Este solo desta \n\nunidade estratigr\u00e1fica foi identificado com uma colora\u00e7\u00e3o 10yr5/6. \n\n A segunda unidade que se separou \u00e9 relativa \u00e0 camada 4, pois apresenta uma \n\ntextura ligeiramente diferente da encontrada nas primeiras camadas apresentando um certo \n\nac\u00famulo de cascalho grosseiro rolado (&lt;2 cm de di\u00e2metro). Esta camada ainda estar\u00e1 sob \n\na influ\u00eancia da perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica observada e apresenta a colora\u00e7\u00e3o 7yr5/8. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 164 \n\nTabela 19. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da sondagem I \ndo S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I.  \n\n \n\n \n  \n\n Nas camadas 5 a 14 observa-se uma continuidade textural que caracteriza a \n\nunidade, marcada pela presen\u00e7a de algumas ra\u00edzes e pela diferen\u00e7a nas camadas 10 e 11 \n\nonde encontram-se alguns carv\u00f5es de pequena dimens\u00e3o e uma colora\u00e7\u00e3o 5yr5/8. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  165 \n\n Na camada 15 foi encontrado uma pequena camada de cascalho (&lt;1 cm de \n\ndi\u00e2metro) com a mesma colora\u00e7\u00e3o da camada anterior (5yr5/8). \n\n Nas camadas 16 a 19 o solo aparece ligeiramente mais compactado, mas com a \n\nmesma colora\u00e7\u00e3o (5yr5/8). Registra-se a presen\u00e7a de um artefacto l\u00edtico (n\u00facleo) com \n\nmarcas de reutiliza\u00e7\u00e3o na camada 17. \n\n Na camada 20 surge uma camada de cascalho (&lt;1 cm de di\u00e2metro), mas que \n\nmant\u00e9m a colora\u00e7\u00e3o (5yr5/8) das camadas anteriores. \n\n As camadas 21 a 30 s\u00e3o menos compactas do que a unidade anterior, aparecendo \n\nduas camadas com recorr\u00eancia de carv\u00e3o (22 e 25). Apenas a camada 23 desta unidade \n\ndemonstrou uma pequena altera\u00e7\u00e3o na sua colora\u00e7\u00e3o (5yr6/8). \n\n \n\n  \n\na) Vista do local onde foi realizada a sondagem I \ndo S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I.  \n\nb) Demarca\u00e7\u00e3o e in\u00edcio da sondagem I do S\u00edtio \nToca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nc) Escava\u00e7\u00e3o da sondagem I do S\u00edtio Toca do \nBaix\u00e3o do Perna I. \n\nd) Medi\u00e7\u00e3o e coleta de amostras na sondagem I \ndo S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\nFig. 69. Aspectos das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem I, realizada na proximidade do \nS\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 166 \n\n O local selecionado para realizar a escava\u00e7\u00e3o desta sondagem corresponde a uma \n\n\u00e1rea diretamente ligada ao local de habita\u00e7\u00e3o dos grupos que viveram no s\u00edtio. Neste \n\nsentido sua localiza\u00e7\u00e3o, fora da linha de prote\u00e7\u00e3o do abrigo, re\u00fane boas condi\u00e7\u00f5es para \n\numa observa\u00e7\u00e3o mais rigorosa dos efeitos clim\u00e1ticos no local. \n\n \n\n6.2.3. Sondagem II \n\n \n\n A sondagem II situa-se nas coordenadas WGS84 (42\u00b037'50.687\"W 8\u00b050'5.287\"S) e \n\nfoi escavada at\u00e9 \u00e0 profundidade de 250 cm. Apresenta caracter\u00edsticas bastante distintas das \n\nsondagens anteriores, com uma colora\u00e7\u00e3o visivelmente mais escura. Esta sondagem pode-\n\nse dividir em cinco unidades estratigr\u00e1ficas diferentes (Tabela 20 e Figs. 70a, b). \n\n A primeira \u00e9 constitu\u00edda pelas tr\u00eas primeiras camadas, que apresentam a colora\u00e7\u00e3o \n\n2.5yr4/8 e est\u00e3o muito bioturbadas por ra\u00edzes, sendo de destacar a presen\u00e7a de um percutor \n\nfraturado. \n\n A segunda unidade estratigr\u00e1fica abrange as camadas 4 e 5, mantem a coloca\u00e7\u00e3o \n\ndos solos em 2.5yr4/8 e cont\u00e9m muitos peda\u00e7os de later\u00edticas ferruginosas de pequena \n\ndimens\u00e3o (Figs. 70a, c, d). \n\n A terceira unidade estratigr\u00e1fica corresponde \u00e0s camadas 6 e 7, a qual ainda \n\napresenta algumas ra\u00edzes, por\u00e9m \u00e9 mais compactada do que anterior, com presen\u00e7a de \n\ncascalho (&lt;1 cm), aproximando-se das caracter\u00edsticas de uma pi\u00e7arreira. A colora\u00e7\u00e3o desta \n\nunidade \u00e9 10ry/4/8. \n\n A quarta unidade estratigr\u00e1fica, formada pelas camadas 8 a 13 mantem a mesma \n\ncolora\u00e7\u00e3o e compacta\u00e7\u00e3o da unidade anterior, por\u00e9m com menos cascalho rolado. Na \n\ncamada 10 surge um \u00fanico gr\u00e2nulo de carv\u00e3o de pequena dimens\u00e3o.  \n\n A quinta unidade estratigr\u00e1fica \u00e9 formada pelas camadas 14 a 25, apresentando uma \n\ntextura levemente menos compacta e mant\u00e9m a colora\u00e7\u00e3o da unidade anterior que \u00e9 \n\n2.5yr4/8. \n\n Os registro de ocorr\u00eancia de instrumentos l\u00edticos foram feitos nas camadas 3 e 23 \n\n(Tabela 20). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  167 \n\nTabela 20. Resumo das caracter\u00edsticas texturais, colorim\u00e9tricas e de cultura material da sondagem II \n\ndo S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 168 \n\n \n\n  \n\na) In\u00edcio da sondagem II do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o \ndo Perna I, com peda\u00e7os de lateritas nas \ncamadas 4 e 5. \n\nb) Aspecto da coleta das amostras na sondagem \nII do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nc) Aspecto macrosc\u00f3pico de um fragmento de \nlaterita encontrado na camada 4 da sondagem \nII do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\nd) Zona escura enriquecida em hidr\u00f3xidos de \nferro, num fragmento de laterita encontrado na \ncamada 4 da sondagem II do S\u00edtio Toca do \nBaix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\nFig. 70. Aspectos das diferentes fases de elabora\u00e7\u00e3o da sondagem II do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do \nPerna I. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  169 \n\n6.3. S\u00edtio Arqueol\u00f3gico de Los Postes, Espanha  \n\n \n\n Na caverna onde se localiza o s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes na Extremadura \n\nespanhola, foram coletadas tr\u00eas estalagmites para an\u00e1lises de is\u00f3topos de carbono (?\n13\n\nC) e \n\noxig\u00eanio (?\n18\n\nO), visto que o material org\u00e2nico de sedimentos de ambientes fechados, como \n\ngrutas e cavernas, \u00e9 considerado pouco representativo no estudo de altera\u00e7\u00f5es ambientais \n\nexteriores, devido \u00e0 sua baixa concentra\u00e7\u00e3o em mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente da cobertura \n\nvegetal (ARAUJO, 2008; Fig. 71a). No entanto, tamb\u00e9m foram coletadas amostras de \n\nsedimentos (terra rossa) que se encontram a preencher a referida caverna, com objetivo de \n\nos caracterizar granulometricamente, petrograficamente e geoquimicamente (Fig. 71b). \n\n \n\n  \n\na) Coleta dos espeleotemas. b) Coleta das amostras de \"terra rossa\". \n \n\nFig. 71. Coleta de amostras na caverna de Los Postes, Espanha. \n\n \n\n Os espeleotemas foram, portanto, utilizados como indicadores de altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. Nas camadas naturais da estalagmite h\u00e1 altern\u00e2ncia entre cores mais escuras, \n\ncom a presen\u00e7a de material argiloso, e zonas mais claras, onde a cristaliza\u00e7\u00e3o da calcita \n\nocorreu sem grandes contamina\u00e7\u00f5es. Foi sobre estas camadas mais l\u00edmpidas que foram \n\nfeitas as data\u00e7\u00f5es, visto que se diminui significativamente o grau de contamina\u00e7\u00e3o das \n\namostras. \n\n6.3.1. Espeleotema I (LPI) \n\n Trata-se de uma estalagmite com 6.5 cm de altura e 6 cm de largura, caracterizada \n\npor uma altern\u00e2ncia de camadas de milim\u00e9tricas a sub-milim\u00e9tricas de cristais colunares de \n\ncalcita, que se distinguem essencialmente devido \u00e0 sua colora\u00e7\u00e3o (que varia de \n\nbranca/amarelada a laranja/amarronzada) e ao facto de algumas terem um aspecto mais \n\ncompacto do que outras (que s\u00e3o mais porosas; Fig. 72a, b). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 170 \n\n  \n\na) Aspecto mesosc\u00f3pico da estalagmite LPI. b) Diferen\u00e7as texturais entre as camadas da \nestalagmite LPI, em que algumas s\u00e3o \nabruptamente interrompidas. \n\n \n\nFig. 72. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPI. \n\n \n\n Al\u00e9m disso, entre as camadas anteriores existem n\u00edveis muito finos com tonalidade \n\ngeralmente mais escura (amarronzada), que possivelmente s\u00e3o ricos em material argiloso \n\nou org\u00e2nico. Observa-se tamb\u00e9m evid\u00eancias de processos de eros\u00e3o em algumas destas \n\ncamadas, pois s\u00e3o abruptamente interrompidas (Fig. 72b). \n\n Na zona central da estalagmite as camadas de calcita est\u00e3o posicionadas \n\nhorizontalmente, enquanto nos seus bordos, encontram-se bastante inclinadas, dispondo-se \n\nparalelamente \u00e0 parte exterior da estalagmite, refletindo o fluxo induzido por um gotejamento \n\nsucessivo no local de onde foi coletada a estalagmite. Al\u00e9m disso, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em que \u00e9 \n\nnot\u00f3ria a acumula\u00e7\u00e3o de material argiloso nos extremos de camada horizontal de calcita \n\n(bordo da estalagmite), que teria sido para a\u00ed transportado pela pr\u00f3pria din\u00e2mica de \n\ngotejamento no plano central da estalagmite. A acumula\u00e7\u00e3o desses materiais argilosos na \n\nsua zona lim\u00edtrofe \u00e9 compat\u00edvel com uma fase de crescimento da estalagmite em que esta \n\nesteve praticamente coberta por sedimentos (GONZ\u00c1LEZ-LEMOS et al., 2015). Este facto, \n\nteria favorecido a acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no seu topo e, consequente, os processos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o subsequentes, com forma\u00e7\u00e3o de novas camadas de calcita. Embora estas \n\ncamadas se desenvolvam horizontalmente, foram for\u00e7adas a contornar as zonas onde se \n\nacumulou material argiloso, mas sem nunca deixar de haver continuidade estrutural. \n\n Com base nestas diferen\u00e7as, foi recolhido material de 23 camadas para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nde an\u00e1lises isot\u00f3picas, seguindo a metodologia previamente apresentada. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  171 \n\n6.3.2. Espeleotema II (LPII) \n\n Esta estalagmite encontrava-se numa zona cont\u00edgua \u00e0 da estalagmite LPI, tendo sido \n\ncoletada devido \u00e0 diferen\u00e7a de tamanho entre elas, que se poderia traduzir em data\u00e7\u00f5es \n\ndiferenciadas. Trata-se de uma estalagmite com 8.5 cm de altura e 6.5 cm de largura, \n\ncaracterizada por uma altern\u00e2ncia de camadas de milim\u00e9tricas a sub-milim\u00e9tricas de cristais \n\ncolunares de calcita. \n\n A colora\u00e7\u00e3o das camadas varia de branca/amarelada a vermelha/amarronzada, \n\nsendo estas \u00faltimas geralmente mais porosas e ricas em materiais detr\u00edticos (Fig. 73a, b). \u00c0 \n\nsemelhan\u00e7a da estalagmite LPI, na zona central as camadas de calcita est\u00e3o posicionadas \n\nhorizontalmente, enquanto nos seus bordos, encontram-se bastante inclinadas, dispondo-se \n\nparalelamente \u00e0 parte exterior da estalagmite (Fig. 73a). \n\n \n\n  \n\na) Aspecto mesosc\u00f3pico da estalagmite LPII.  b) Zona porosa da estalagmite LPII, mais rica em \nmateriais detr\u00edticos. \n\n \n\nFig. 73. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPII. \n\n \n\n Tamb\u00e9m \u00e9 evidente a acumula\u00e7\u00e3o de material argiloso nos bordos da estalagmite \n\n(Fig. 73a), o qual teria sido transportado pelo fluxo provocado pelo gotejamento no plano \n\ncentral da estalagmite. Esta acumula\u00e7\u00e3o de materiais argilosos \u00e9 compat\u00edvel com um \n\nmomento de crescimento em que este espeleotema ter\u00e1 estado praticamente coberto por \n\nsedimentos, favorecendo-se a forma\u00e7\u00e3o de novas camadas horizontais de calcita, embora \n\nse verifique que as mesmas se prolongam para as paredes laterais, em continuidade \n\nestrutural, como no caso anterior. \n\n A estalagmite LPII caracteriza-se por um ac\u00famulo de material detr\u00edtico superior ao \n\nencontrado na estalagmite LPI, sendo por este motivo estabelecidas apenas 21 camadas \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 172 \n\nartificiais, de onde foi retirado material para as an\u00e1lises isot\u00f3picas, na tentativa de evitar a \n\ncoleta de material sobre as zonas mais contaminadas com material detr\u00edtico (Fig. 73b). \n\n \n\n6.3.3. Espeleotema III (LPIII) \n\n \n\n A estalagmite LPIII apresenta uma base (9 cm) maior do que altura (5.5 cm), \n\napresentando-se muito menos contaminada que os exemplares anteriores. Com efeito, esta \n\nestalagmite caracteriza-se por uma altern\u00e2ncia de camadas milim\u00e9tricas a sub-milim\u00e9tricas \n\nde cristais colunares de calcita, com aspecto levemente poroso, com colora\u00e7\u00f5es que variam \n\ndesde branco/amarelado a laranja/amarronzado. \n\n \n\n  \n\na) Aspecto mesosc\u00f3pico da estalagmite LPIII. b) N\u00edveis n\u00edveis de tonalidade marrom, mais ricos \nem material argiloso, alternantes com as \ncamadas de calcita. \n\n \n\nFig. 74. Caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, colorim\u00e9tricas e texturais da estalagmite LPIII. \n\n \n\n Entre as camadas anteriores existem n\u00edveis muito finos com tonalidade geralmente \n\nmais escura (amarronzada), que possivelmente s\u00e3o ricos em material argiloso (Fig. 74a, b). \n\nNesta estalagmite as camadas assumem uma disposi\u00e7\u00e3o convexa, refletindo de forma \n\nevidente a din\u00e2mica do gotejamento que ocorreu ao longo do tempo \n\n Com base nestas diferen\u00e7as foram estabelecidas 13 camadas artificiais, de onde foi \n\nretirado material para as an\u00e1lises isot\u00f3picas (Fig. 74b), de acordo com a metodologia \n\npreviamente apresentada. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  173 \n\n7. Granulometria \n\n \n\n Os dados relativos aos locais estudados no PNSC, Brasil foram obtidos por an\u00e1lise \n\ndo material sedimentar recolhido nas sondagens efetuadas pr\u00f3ximas aos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos do PNSC, procurando abranger todas as camadas que apresentaram \n\ndiferen\u00e7as de cor ou de textura durante o trabalho de campo. Os dados relativos ao s\u00edtio \n\nestudado em Espanha foram obtidos por an\u00e1lise do material sedimentar arqueol\u00f3gico \n\nrecolhido na caverna de Los Postes, Espanha (Anexo IV). \n\n \n\n7.1. Brasil \n\n \n\n Os estudos granulom\u00e9tricos realizados na fra\u00e7\u00e3o &lt;2 mm (areias muito grosseiras) \n\ndas amostras provenientes do PNSC permitiram identificar diferentes classes \n\ngranulom\u00e9tricas, cujas percentagens m\u00e9dias s\u00e3o apresentadas nos gr\u00e1ficos da Fig. 75, \n\npossibilitando assim a compara\u00e7\u00e3o entre as caracter\u00edsticas gerais de cada local. \n \n\n  \n\na) Sondagem I do s\u00edtio Ema I. b) Sondagem II do s\u00edtio Ema I. \n\n  \n\nc) Sondagem I do Perna I. d) Sondagem II do Perna I. \n \n\nFig. 75. Valores m\u00e9dios (%) para as classes granulom\u00e9tricas analisadas nas sondagens do PNSC. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 174 \n\n As informa\u00e7\u00f5es provenientes dos estudos granulom\u00e9tricos, e sua an\u00e1lise com o \n\nsoftware Gradistat v8.0 \u00ae, permitiram reconhecer que as amostras do PNSC t\u00eam um \n\ncar\u00e1cter polimodal, com ligeiro predom\u00ednio da classe de areias grosseiras a muito \n\ngrosseiras, com exce\u00e7\u00e3o da sondagem II do Perna I (Fig. 75d). Desta forma considera-se \n\nque as amostras s\u00e3o mal calibradas. A proje\u00e7\u00e3o no diagrama triangular para classifica\u00e7\u00e3o \n\nde solos com base nas percentagens de areia, silte e argila, mostra que os solos do PNSC \n\ns\u00e3o essencialmente areias silto-argilosas (Fig. 76). \n\n \n\n \n \n\nFig. 76. Classifica\u00e7\u00e3o dos solos das sondagens realizadas no PNSC no diagrama triangular de FOLK \n(1954). \n\n  \n\n Para cada sondagem foram realizados v\u00e1rios ensaios com o objetivo de avaliar a \n\nvaria\u00e7\u00e3o em profundidade das percentagens obtidas para cada classe granulom\u00e9trica, por \n\nforma a considerar eventuais diferen\u00e7as no processo de sedimenta\u00e7\u00e3o. Como resultado \n\nobservou-se um comportamento singular nas argilas provenientes das sondagens I e II do \n\ns\u00edtio Ema I e sondagem II do s\u00edtio Perna I, as quais apresentam n\u00edveis de alta concentra\u00e7\u00e3o \n\nde fra\u00e7\u00e3o argilosa nas suas camadas interm\u00e9dias (19, 14 e 10 respectivamente; Figs. 77a, \n\nb, d). Por outro lado, a sondagem I do Perna I a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de argilas ocorreu \n\naos 3 m de profundidade (Fig. 77c). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  175 \n\n  \n\na) Sondagem I do s\u00edtio Ema I. b) Sondagem II do s\u00edtio Ema I. \n\n  \n\nc) Sondagem I do Perna I. d) Sondagem II do Perna I. \n \n\nFig. 77. Distribui\u00e7\u00e3o das percentagens relativas \u00e0 fra\u00e7\u00e3o argilosa para cada camada analisada das \ndiferentes sondagens efetuadas no PNSC. \n\n \n\n O estudo granulom\u00e9trico dos sedimentos do MNCFL foi feito por peneira\u00e7\u00e3o a partir \n\nda fra\u00e7\u00e3o inferior a 2 mm (areia muito grosseira; segundo Alveirinho Dias, 2004) no \n\nDepartamento de Tecnolog\u00eda de la Edificaci\u00f3n en la Escuela Universitaria de Arquitectura \n\nT\u00e9cnica de Madrid de la Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid, em 2006. Os dados da \n\ngranulometria do s\u00edtio do MNCFL demonstram uma grande semelhan\u00e7a entre as duas \n\nunidades estratigraficas analisadas, havendo um predominio de areia grosseira a muito \n\ngrosseira e de silte grosseiro a m\u00e9dio (Fig. 78). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 176 \n\n0.00 20.00 40.00 60.00\n\nSilte grosseiro a \nm\u00e9dio\n\nAreia m\u00e9dia a fina\n\nAreia grosseira a \nmuito grosseira \n\n%\n\n \n\n0.00 20.00 40.00 60.00\n\nSilte grosseiro a \nm\u00e9dio\n\nAreia m\u00e9dia a \nfina\n\nAreia grosseira a \nmuito grosseira \n\n%\n\nUE14\n\nUE 13\n\n \n\na) Percentagem m\u00e9dia de cada classe \ngranulom\u00e9trica. \n\nb) Classes granulom\u00e9tricas por unidade \nestratigr\u00e1fica. \n\n \n\nFig. 78. Distribui\u00e7\u00e3o percentual das classes granulom\u00e9tricas dos sedimentos da caverna de Los \nPostes. \n\n \n\n A an\u00e1lise efetuada pelo software Gradistat v8.0 \u00ae Os sedimentos mostra que os \n\nsedimentos da caverna de Los Postes s\u00e3o classificados como polimodais a muito mal \n\ncalibrados. A proje\u00e7\u00e3o do diagrama triangular, para classifica\u00e7\u00e3o de sedimentos com base \n\nnas percentagens de areia, silte e argila mostra que os sedimentos da caverna de Los \n\nPostes correspondem a areias siltosas (Fig. 76). \n\n \n \n\nFig. 79. Classifica\u00e7\u00e3o dos sedimentos da caverna de Los Postes no diagrama triangular de FOLK \n(1954). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  177 \n\n8. Descri\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica das amostras coletadas \n\n \n\n A descri\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica das amostras foi realizada com base na observa\u00e7\u00e3o de \n\nl\u00e2minas delgadas e de imagens obtidas no microsc\u00f3pio eletr\u00f3nico de varrimento. \n\n A aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia permitiu a identifica\u00e7\u00e3o da mineralogia e, juntamente \n\ncom os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o apresentados por Castro Dorado (1988), a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ntextural (granulometria e morfologia) das rochas suporte dos abrigos e dos sedimentos das \n\nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e solos das sondagens. Foi tamb\u00e9m efetuada uma breve \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o microestrutural dos solos das sondagens e de alguns blocos de material \n\ndetr\u00edtico n\u00e3o fragmentados da sondagem II do s\u00edtio Ema I. Estes blocos n\u00e3o fragmentados \n\nforam coletados pelo mestrando Guilherme S\u00edrio, que pode participar na mesma campanha \n\nde sondagens, a fim de desenvolver uma investiga\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da microestratigrafia. O \n\nmestrando Guilherme S\u00edrio permitiu que fossem realizadas algumas microfotografias nas \n\nl\u00e2minas delgadas por si elaboradas, sendo, desta forma, apresentados neste trabalho \n\nalguns dos aspectos texturais e microestruturais observados nesses solos. \n\n \n\n8.1. S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I \n\n \n\n8.1.1. Rocha suporte do abrigo  \n\n No croqui do abrigo localizado no s\u00edtio Ema I (Fig. 56) est\u00e3o representados todos \n\npontos de coleta de rochas, bem como das amostras a partir das quais foram elaboradas \n\nl\u00e2minas delgadas. \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das tr\u00eas amostras de rocha suporte coletadas na \u00e1rea do \n\nabrigo (amostras 2, 3 e 04) mostra que s\u00e3o de natureza detr\u00edtica, contendo gr\u00e3o e matriz \n\nconstitu\u00eddos essencialmente por quartzo e quartzito (90%) (Figs. 80 e 81). Ocorre ainda rara \n\nmuscovita, turmalina (Figs. 82 e 83), zirc\u00e3o e minerais opacos (possivelmente \u00f3xidos de \n\nferro e tit\u00e2nio) (Fig. 80). O cimento \u00e9 composto por caulinita (Figs. 84 e 85), que ocorre \n\nfrequentemente sob a forma de agregados de prism\u00e1ticos (Figs. 86, 87). Contudo, no \n\ncimento destas rochas tamb\u00e9m pode estar presente muscovita (Figs. 84 e 85), com \n\nevid\u00eancias de cauliniza\u00e7\u00e3o (JIANG &amp; PEACOR, 1991) e hidr\u00f3xidos de ferro, que conferem \n\numa tonalidade marrom \u00e0 rocha (Fig. 80). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 178 \n\n  \n\nFig. 80. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com \ngr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo (Qtz) e \n\u00f3xidos de ferro (oxFe) e cimento de caulinita \n(Kln) e hidr\u00f3xidos de ferro (hoxFe) (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 81. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 82. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com \num gr\u00e3o de turmalina rodeado por gr\u00e3os de \nquartzo (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 83. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 84. Detallhe do cimento de um arenito do \ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I constitu\u00eddo por \ncaulinita (Kln) e muscovita (Ms), com este \n\u00faltimo mineral apresentando evid\u00eancias de \ncauliniza\u00e7\u00e3o (nic\u00f3is //). \n\nFig. 85. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  179 \n\n  \n\nFig. 86. Detallhe do cimento de um arenito do \ns\u00edtio Ema I composto por agregados de \nprism\u00e1ticos de caulinita (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 87. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 88. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I com \nespa\u00e7os intergranulares preenchidos por \npequenos gr\u00e2nulos de caulinita, impregnados \nde hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). \n\nFig. 89. Detalhe de um arenito do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Ema I em que um espa\u00e7o \nintergranular \u00e9 ocupado por pequenos \ngr\u00e2nulos de caulinita. Na parte superior s\u00e3o \nvis\u00edveis agregados prism\u00e1ticos de caulinita \nimpregnados de hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). \n\n \n\n  \n\nFig. 90. N\u00edvel de siltito intercalado no arenito do \ns\u00edtio Ema I, com gr\u00e3os sub-angulosos com \ndimens\u00f5es inferiores a 62 ?m (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 91. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 180 \n\n Texturalmente, as amostras de rochas suporte do abrigo analisadas apresentam um \n\ntamanho de gr\u00e3o com dimens\u00e3o geralmente n\u00e3o superior a 2 mm (areias). Nestes arenitos, \n\na quantidade de matriz (fra\u00e7\u00e3o &lt;30 ?m), bem como a dispers\u00e3o do tamanho de gr\u00e3o, \u00e9 \n\nrelativamente baixa. Os gr\u00e3os t\u00eam uma forma sub-arredondada a sub-angulosa e o seu \n\nempacotamento \u00e9 tangencial, indicando que estes arenitos podem ser considerados sub-\n\nmaturos a maturos (CASTRO DORADO, 1988; MOCOROA, 2010). Nos arenitos, por vezes, \n\nexistem alguns espa\u00e7os intergranulares que n\u00e3o est\u00e3o totalmente preenchidos por cimento, \n\nmas sim por pequenos gr\u00e2nulos de caulinita, que podem estar agregados e impregnados de \n\nhidr\u00f3xidos de ferro (Figs. 88 e 89). O n\u00edvel de siltito intercalado nos arenitos apresenta gr\u00e3os \n\nessencialmente sub-angulosos com dimens\u00f5es inferiores a 62 ?m, \u00e9 bem calibrado e \n\napresenta um grau de empacotamento pontual a tangencial (Figs. 90 e 91). \n\n \n\n8.1.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es \n\n \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas realizadas sobre as amostras de \n\nsedimentos provenientes das camadas 1A_dec03 (1B), 1A_dec02 (3B), 2A_dec05 (2B) e \n\n2A_dec12 (4B), coletadas na escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I, indica que as mesmas cont\u00eam gr\u00e3o \n\ne matriz constitu\u00eddos essencialmente por quartzo, quartzito (Figs. 92, 93, 94 e 95), clastos \n\nde caulinita (Figs. 92, 93), minerais opacos, que possivelmente ser\u00e3o \u00f3xidos de ferro e \n\ntit\u00e2nio (Fig. 94) e restos de mat\u00e9ria org\u00e2nica (carv\u00f5es; Fig. 97). Os clastos de caulinita est\u00e3o \n\ngeralmente impregnados com hidr\u00f3xidos de ferro, conferindo-lhes uma tonalidade marrom \n\n(Figs. 92, 96), ao contr\u00e1rio do que sucede com a caulinita existente nas rochas suporte do \n\nabrigo observadas. Acessoriamente, ocorre muscovita, turmalina e zirc\u00e3o (Figs. 98 e 99). \n\nAl\u00e9m disso, ocorrem frequentemente clastos constitu\u00eddos por agregados de \n\nquartzo/quartzito e caulinita e, eventualmente, outros minerais (Fig. 96). De uma forma \n\ngeral, os clastos que cont\u00eam caulinita apresentam um zonamento composicional, com uma \n\nzona interna mais impregnada em hidr\u00f3xidos de ferro do que a zona mais externa. Desta \n\nforma, a zona interna destes clastos tem uma maior opacidade/tonalidade mais marrom \n\nmais interna do que a zona externa (Figs. 92, 100 e 101). \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  181 \n\n  \n\nFig. 92. Sedimento da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Ema I, constitu\u00eddo por clastos de \nquartzo (Qz), quartzito (Qtz) e caulinita (Kln) e \nde agregados dos minerais anteriores (nic\u00f3is \n//). \n\n \n\nFig. 93. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 94. Clastos de quartzito e pequeno clasto de \nmineral opaco em sedimento da escava\u00e7\u00e3o do \ns\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 95. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 96. Clasto do sedimento da escava\u00e7\u00e3o do \ns\u00edtio Ema I constitu\u00eddo por agregado de \nquartzo/quartzito e caulinita, impregnados \ncom com hidr\u00f3xidos de ferro (nic\u00f3is //). \n\nFig. 97. Fragmento de carv\u00e3o encontrado no \nsedimento 1B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Ema I (nic\u00f3is //). \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 182 \n\n  \n\nFig. 98. Clasto de zirc\u00e3o no sedimento da \nescava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 99. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 100. Clastos de caulinita, do sedimento da \nescava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Ema I, com zonamento \ncomposicional. A zona interna do clasto est\u00e1 \nmais impregnada em hidr\u00f3xidos de ferro do \nque a zona mais externa (nic\u00f3is //). \n\nFig. 101. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n \n\n Texturalmente, os sedimentos da escava\u00e7\u00e3o apresentam gr\u00e3o com dimens\u00f5es \n\ngeralmente n\u00e3o superiores a 2 mm (areias), embora surjam, em percentagens inferiores a 5 \n\n%, clastos com dimens\u00f5es n\u00e3o superiores a 8 mm - 2 cm (cascalho grosseiro a muito \n\ngrosseiro). Por outro lado, as areias apresentam uma grande dispers\u00e3o de tamanhos e, \n\nal\u00e9m disso, a percentagem m\u00e9dia de matriz situa-se entre 24 e 34 %, mostrando que os \n\nsedimentos s\u00e3o mal calibrados. Os clastos t\u00eam formas sub-angulosas a sub-arredondadas, \n\nindicando que estas rochas devem ser consideradas imaturas a sub-maturas (CASTRO \n\nDORADO, 1988; MOCOROA, 2010) (Figs. 92, 94 e 96). \n\n As imagens obtidas por SEM, em diferentes amplia\u00e7\u00f5es, mostram que os sedimentos \n\nresultantes da escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica do s\u00edtio Ema I t\u00eam um car\u00e1ter pouco calibrado, tal \n\ncomo foi  descrito no Cap\u00edtulo 7 para as frac\u00e7\u00f5es com granulometria inferior a 2 mm. Al\u00e9m \n\ndisso, os clastos apresentam uma superf\u00edcie muito pouco arredondada, caracter\u00edstica de \n\nsedimentos que sofreram pouco transporte (Fig. 102). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  183 \n\n Amplia\u00e7\u00e3o 60 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 250 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 1000 \u00d7 \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n 1\nA\n\n d\ne\nc\n. \n\n0\n1\n \n\n   \n    \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n 1\nA\n\n d\ne\nc\n. \n\n0\n3\n \n\n   \n \n\nFig. 102. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados no s\u00edtio arquel\u00f3gico Toca da Ema do \nS\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\n8.1.3. Sondagens I e II  \n\n  \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas das amostras de solos provenientes das \n\nsondagens I e II do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I mostra que o gr\u00e3o e a matriz s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos essencialmente por quartzo, quartzito, clastos de caulinita (com tons vari\u00e1veis \n\nde  marrom, pois est\u00e3o impregnados com hidr\u00f3xidos de ferro de forma diferenciada; Figs. \n\n103 e 104), minerais opacos, que possivelmente ser\u00e3o \u00f3xidos de ferro e tit\u00e2nio. \n\nAcessoriamente, ocorre muscovita, turmalina, zirc\u00e3o (Fig. 103) e carv\u00f5es. Tal como nos \n\nsedimentos da escava\u00e7\u00e3o, embora com menor frequ\u00eancia, os clastos tamb\u00e9m podem ser \n\nconstitu\u00eddos por agregados de quartzo/quartzito e caulinita/\u00f3xidos de ferro e, eventualmente, \n\noutros minerais (Fig. 103). Nestes solos \u00e9 observ\u00e1vel uma gera\u00e7\u00e3o posterior de caulinita, \n\nresultante de processos de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o, que se infiltra entre os clastos anteriormente \n\ndescritos (Fig. 105 e 106), conduzindo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de revestimentos do tipo \u201ccapping\u201d, \n\n\u201ccrescent coating\u201d e de crostas (Figs. 107 e 108; Bullock et al., 1985) e tamb\u00e9m \u00e0 sua \n\ncimenta\u00e7\u00e3o (Figs. 106 e 108). Os processos de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m ter\u00e3o sido \n\nrespons\u00e1veis pela migra\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos de ferro de camadas superiores para camadas \n\ninferiores (Fig. 109). \n\n   \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 184 \n\n  \n\nFig. 103. Sedimento da sondagem I do s\u00edtio Ema \nI, constitu\u00eddo por clastos de quartzo, quartzito \ne caulinita e de agregados dos minerais \nanteriores (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 104. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 105. Sedimento superficial da sondagem II \ndo Ema I, constitu\u00eddo por clastos de quartzo e \ncaulinita n\u00e3o consolidados (nic\u00f3is //). L\u00e2mina \ndelgada elaborada por Guilherme S\u00edrio. \n\n \n\nFig. 106. Sedimento recolhido a cerca de 1 m de \nprofundidade, na sondagem II do Ema I, \nconstitu\u00eddo por clastos de quartzo e caulinita \njustapostos e consolidados com caulinita \nresultante de eluvia\u00e7\u00e3o (nic\u00f3is //). L\u00e2mina \ndelgada elaborada por Guilherme S\u00edrio. \n\n \n\n  \n\nFig. 107. Desenvolvimento de \u201ccapping\u201d de \nhidr\u00f3xido de ferro sobre gr\u00e3o do solo da \nsondagem I do Ema I (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 108. Desenvolvimento de \u201ccrescent coating\u201d \nem espa\u00e7os vazios e de crostas de \ncaulinita/hidr\u00f3xido de ferro sobre gr\u00e3os de \nquartzo no solo da sondagem II do Ema I \n(nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por \nGuilherme S\u00edrio. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  185 \n\n \n\n  \n\nFig. 109. N\u00edvel estratig\u00e1fico enriquecido em \nhidr\u00f3xidos de ferro devido \u00e0 sua migra\u00e7\u00e3o de \ncamadas superiores para camadas inferiores I \n(nic\u00f3is //). L\u00e2mina delgada elaborada por \nGuilherme S\u00edrio. \n\nFig. 110. Separa\u00e7\u00e3o de dois pequenos blocos, \nque poder\u00e3o corresponder a estruturas \npedol\u00f3gicas incipientes (pedons) (nic\u00f3is //). \nL\u00e2mina delgada elaborada por Guilherme \nS\u00edrio. \n\n \n\n Texturalmente, os solos desta sondagem tamb\u00e9m apresentam gr\u00e3o com dimens\u00f5es \n\ngeralmente n\u00e3o superiores a 2 mm (areias), embora surjam, em percentagens pouco \n\nsignificativas (inferiores a 5 %) clastos com dimens\u00f5es maiores, vari\u00e1veis de 8 mm a  2 cm \n\n(cascalho grosseiro a muito grosseiro). As areias apresentam uma dispers\u00e3o significativa de \n\ntamanhos e uma percentagem de matriz vari\u00e1vel entre 11 e 55 %, sendo por isso \n\nconsideradas mal calibradas. Os clastos t\u00eam formas sub-angulosas a sub-arredondadas, \n\nindicando que estes arenitos devem ser considerados imaturos a sub-maturos (CASTRO \n\nDORADO, 1988) (Figs. 103, 105 e 109). \n\n Em termos microestruturais, verifica-se que nas camadas mais profundas das \n\nsondagens j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel definir estruturas pedol\u00f3gicas incipientes (pedons) com forma de \n\npequenos blocos sub-angulares (Fig. 110; Bullock et al., 1985), que s\u00e3o rodeados quer por \n\nsuperf\u00edcies arredondadas quer planas. De uma forma geral, a superf\u00edcie de cada  pedon \u00e9 \n\nsemelhante \u00e0 dos pedons adjacentes, mostrando que o solo n\u00e3o foi perturbado pela \n\natividade antr\u00f3pica e/ou biol\u00f3gica.  \n\n \n\n8.2. S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I  \n  \n\n8.2.1. Rocha suporte do abrigo \n \n\n No croqui de representa\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I est\u00e3o assinalados os \n\ntr\u00eas pontos de coleta das rochas que foram utilizadas para a confe\u00e7\u00e3o de l\u00e2minas delgadas \n\n(Fig. 56). \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das amostras de rocha suporte coletadas na \u00e1rea envolvente \n\ndo abrigo (amostras 8, 10 e 11) indica que s\u00e3o de natureza detr\u00edtica, com caracter\u00edsticas \n\nid\u00eanticas \u00e0s rochas detr\u00edticas do s\u00edtio Ema I. Desta forma, verifica-se que tamb\u00e9m cont\u00eam \n\ngr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo e quartzito (90 %), enquanto acessoriamente, ocorre \n\nrara muscovita, turmalina, zirc\u00e3o, ep\u00eddoto/esfena e minerais opacos (possivelmente \u00f3xidos \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 186 \n\nde ferro e tit\u00e2nio) (Figs. 111, 112, 113 e 114). O cimento \u00e9 composto por caulinita (Figs. 115 \n\ne 116), minerais opacos (\u00f3xidos de ferro e tit\u00e2nio; Figs. 117 e 118) e hidr\u00f3xidos de ferro, que \n\nconferem uma tonalidade marrom \u00e0 rocha (Figs. 115 e 116). \n\n Texturalmente, as amostras de rochas suporte do abrigo analisadas apresentam um \n\ntamanho de gr\u00e3o com dimens\u00e3o geralmente n\u00e3o superior a 2 mm (areias) e uma quantidade \n\nde matriz (fra\u00e7\u00e3o &lt;30 ?m), relativamente baixa. De uma forma geral, as rochas analisadas \n\napresentam gr\u00e3os sub-arredondados a sub-angulosos e bem calibrados, embora \n\npontualmente (amostra 10) a dispers\u00e3o do tamanho de gr\u00e3o possa ser um pouco maior, \n\ndado a maior abund\u00e2ncia de matriz (Figs. 113 e 114). Considera-se, por isso, que estes \n\narenitos s\u00e3o sub-maturos a maturos (CASTRO DORADO, 1988; MOCOROA, 2010). O grau \n\nde empacotamento destas rochas varia de tangencial a completo, havendo por isso zonas \n\ndas rochas em que o cimento \u00e9 praticamente ausente (Figs. 117 a 118). \n\n \n \n\n  \n\nFig. 111. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \ncom gr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo \n(Qtz) e \u00f3xidos de ferro (oxFe) e cimento de \ncaulinita (Kln) (nic\u00f3is //). \n\n  \n\nFig. 112. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \ncom gr\u00e3o e matriz constitu\u00eddos por quartzo \n(Qtz) e muscovita (Mu) (Kln) (nic\u00f3is \u00d7). \n\n  \n\nFig. 113. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \ncom matriz constitu\u00edda por quartzo (Qz) e \n\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). \n\nFig. 114. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  187 \n\n  \n\nFig. 115. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \ncom cimento de caulinita (Kln), impregnado \ncom \u00f3xidos de ferro (oxFe) e hidr\u00f3xidos de \nferro (hoxFe) (nic\u00f3is //). Qz- quartzo. \n\nFig. 116. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 117. Arenito do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \ncom cimento composto por caulinita (Kln) e \n\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). Qz- quartzo. \n\nFig. 118. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n8.2.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es  \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas realizadas sobre as amostras de \n\nsedimentos provenientes das camadas 6B, 7B e 8B, coletadas na escava\u00e7\u00e3o do S\u00edtio Toca \n\ndo Baix\u00e3o do Perna I, indica que as mesmas t\u00eam caracter\u00edsticas id\u00eanticas \u00e0s da escava\u00e7\u00e3o \n\ndo s\u00edtio Ema I, descritas no ponto 8.1.2. Verifica-se, desta forma, que o gr\u00e3o e matriz s\u00e3o \n\nconstitu\u00eddos essencialmente por quartzo, quartzito (Figs. 119 a 124), clastos de caulinita \n\n(que de uma forma geral est\u00e3o mais impregnados com hidr\u00f3xidos de ferro do que os \n\nsedimentos do s\u00edtio Ema I; Figs. 119 a 124), minerais opacos, que possivelmente ser\u00e3o \n\n\u00f3xidos de ferro e tit\u00e2nio (Fig. 123) e carv\u00f5es. Acessoriamente, ocorre muscovita, turmalina \n\n(Figs. 119 e 120) e zirc\u00e3o (Figs. 119 a 122).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 188 \n\n  \n\nFig. 119. Sedimento 6B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \nPerna I, com clastos de quartzo (Qz), caulinita \n(Kln), de agregados dos minerais anteriores, \nturmalina (Tur) e zirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 120. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 121. Sedimento 7B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Perna I, constitu\u00eddo por clastos \nde quartzo (Qz) e zirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 122. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 123. Sedimento 8B da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio \nPerna I com clastos de quartzo (Qz), caulinita \n(Kln), de agregados dos minerais anteriores e \n\u00f3xidos de ferro (oxFe) (nic\u00f3is //). \n\nFig. 124. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  189 \n\n Os clastos podem ser constitu\u00eddos por agregados de quartzo/quartzito e caulinita \n\n(Figs. 119, 120, 123 e 124) e, eventualmente, outros minerais (Fig. 119), com zonamento \n\ncomposicional (Fig. 119). \n\n Texturalmente, os sedimentos desta escava\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m apresentam gr\u00e3o com \n\ndimens\u00f5es geralmente n\u00e3o superiores a 2 mm (areias), embora surjam, em percentagens \n\npouco significativas (inferiores a 5 %) clastos com dimens\u00f5es maiores, vari\u00e1veis de 8 mm a  \n\n2 cm (cascalho grosseiro a muito grosseiro ). As areias s\u00e3o mal calibradas, apresentando \n\numa dispers\u00e3o apreci\u00e1vel de tamanhos e uma percentagem m\u00e9dia de matriz vari\u00e1vel entre \n\n24 e 34 %. Os clastos t\u00eam formas sub-angulosas a sub-arredondadas, indicando que estes \n\narenitos devem ser considerados imaturos a sub-maturos (CASTRO DORADO, 1988; \n\nMOCOROA, 2010) (Figs. 119 a 124).  \n\n As imagens obtidas por SEM mostram que os sedimentos da escava\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica do Perna I t\u00eam um car\u00e1ter pouco calibrado, tal como foi  descrito no Cap\u00edtulo 7 \n\npara as frac\u00e7\u00f5es com granulometria inferior a 2 mm. Por outro lado, os clastos apresentam \n\numa superf\u00edcie muito pouco arredondada, evidenciando pouco transporte (Fig. 125). \n\n \n\n Amplia\u00e7\u00e3o 60 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 250 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 1000 \u00d7 \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n 8\n-1\n\n3\n 3\n\nF\n1\n \n\n   \n    \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n 8\n-1\n\n3\n 3\n\nF\n2\n \n\n   \n \n\nFig. 125. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados no s\u00edtio arquel\u00f3gico Toca do Baix\u00e3o do \nPerna I. \n\n \n\n8.2.3. Sondagens I e II \n\n  \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas das amostras de solos proveniente das \n\ncamadas 8B e 10B coletadas nas sondagens I e II realizadas no S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do \n\nPerna I, respetivamente, mostra que t\u00eam caracter\u00edsticas mineral\u00f3gicas, granulom\u00e9tricas, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 190 \n\ntexturais e estruturais em tudo id\u00eanticas \u00e0s descritas para as sondagens realizadas no s\u00edtio \n\nEma I. Em resumo, estes solos apresentam gr\u00e3o constitu\u00eddo por quartzo/quartzito, caulinita \n\ne minerais opacos, que possivelmente ser\u00e3o \u00f3xidos de ferro e tit\u00e2nio, com dimens\u00f5es \n\ngeralmente n\u00e3o superiores a 2 mm (areias), embora sejam mal calibrados (Figs. 126 a 131). \n\nA percentagem de matriz vari\u00e1vel entre 6 e 22 % e a forma sub-angulosa a sub-arredondada \n\ndos clastos indica que estes arenitos s\u00e3o imaturos a sub-maturos (CASTRO DORADO, \n\n1988; MOCOROA, 2010) (Figs. 126 a 131). Nestes solos tamb\u00e9m se observa uma segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o de caulinita, resultante de processos de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o, que forma \n\nrevestimentos do tipo \u201ccapping\u201d e crostas (Figs. 129 e 130; Bullock et al., 1985) e conduz \u00e0 \n\ncimenta\u00e7\u00e3o dos diferentes clastos (Figs. 129 e 130). Os processos de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ter\u00e3o sido respons\u00e1veis pela migra\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos de ferro de camadas \n\nsuperiores para camadas inferiores (Fig. 131). \n\n \n\n  \n\nFig. 126. Sedimento da sondagem II do Perna I, \nconstitu\u00eddo por clastos de quartzo (Qz), \nquartzito (Qtz), caulinita (Kln), agregados dos \nminerais anteriores, \u00f3xidos de ferro (oxFe) e \nzirc\u00e3o (Zrn) (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 127. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 128. Pormenor da matriz e cimento do solo \nda sondagem II do Perna I, com clastos de \nquartzo (Qz) e zirc\u00e3o (Zrn) rodeados por um \ncimento caulin\u00edtico impregnado por \u00f3xidos de \nferro (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 129. Evid\u00eancias de eluvia\u00e7\u00e3o de caulinita e \nhidr\u00f3xidos de ferro num agregado de caulinita \n(Kln) e quartzo (Qz) da sondagem II do Perna \nI, (nic\u00f3is //). \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  191 \n\n  \n\nFig. 130. Evid\u00eancias de eluvia\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos \nde ferro num agregado de caulinita (Kln) e \nquartzo (Qz) da sondagem I do Perna I, \n(nic\u00f3is //). \n\nFig. 131. Solo da sondagem II do Perna I, com  \nclastos de quartzo (Qz) agregados por um \ncimento enriquecido em hidr\u00f3xidos de ferro \n(oxFe) (nic\u00f3is //). \n\n \n\n8.3. S\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes, Espanha \n\n \n\n8.3.1. Sedimentos do s\u00edtio \n\n  \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas das amostras de sedimentos \n\nprovenientes da caverna de Los Postes mostra que o gr\u00e3o e matriz s\u00e3o constitu\u00eddos \n\nessencialmente por clastos de \u201cterra rossa\u201d\n 4\n, que se caracteriza como sendo um material de \n\ncor marrom escura, constitu\u00eddo por uma mistura de argilas, \u00f3xidos/hidr\u00f3xidos de ferro, \n\nquartzo e, por vezes, calc\u00e1rio (Figs. 132 e 133). No entanto, clastos de quartzo, calc\u00e1rio \n\n(Figs. 134 e 135), riolito (Figs. 136 a 139), fragmentos de ossos (Figs. 140 e 141) e conchas \n\nde gastr\u00f3podes (Figs. 142 e 143) podem ocorrer isoladamente, isto \u00e9, n\u00e3o agregados com a \n\n\u201cterra rossa\u201d. Acessoriamente, podem ocorrer muscovita, clorita e minerais opacos, que \n\npossivelmente ser\u00e3o \u00f3xidos de ferro e tit\u00e2nio. S\u00f3 \u00e9 observ\u00e1vel cimento numa amostra (1E), \n\no qual \u00e9 de natureza calc\u00edtica (Figs. 134 e 135). \n\n Texturalmente, os sedimentos desta caverna t\u00eam dimens\u00f5es compreendidas entre 7 \n\nmm (cascalho m\u00e9dio) e 10 \u00b5m (silte fino), embora predominem clastos com dimens\u00f5es \n\ninferiores a 2 mm (areias). Tratam-se, por isso, de sedimentos mal calibrados, onde a \n\ndispers\u00e3o de tamanhos dos clastos, a percentagem de matriz bastante elevada (superior a 5 \n\n%) e as formas sub-angulosas a sub-arredondadas dos clastos, indicam que os sedimentos \n\ndevem ser considerados imaturos a sub-maturos (CASTRO DORADO, 1988; MOCOROA, \n\n2010) (Figs. 132 e 133). O maior grau de arredondamento observa-se apenas nos clastos \n\nconstitu\u00eddos por \u201cterra rossa\u201d devido \u00e0 sua menor dureza (Figs. 132 e 133), quando \n\ncomparada com clastos de quartzo/riolito (Figs. 136 a 139) e de calc\u00e1rio. \n \n\n                                                \n\n4\n De acordo com GALOPIM DE CARVALHO (2003), a \u201cterra rossa \u201d \u00e9 um solo residual resultante da dissolu\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios ou \n\nm\u00e1rmores, constituindo, por isso, um horizonte de solo t\u00edpico de terrenos com relevo c\u00e1rsico. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 192 \n\n  \n\nFig. 132. Sedimento da caverna de Los Postes, \nconstitu\u00eddo por clastos sub-arredondadas de \n\u201cterra rossa\u201d (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 133. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 134. Sedimento da caverna de Los Postes, \nconstitu\u00eddo por clastos sub-arredondadas de \n\u201cterra rossa\u201d, quartzo e calc\u00e1rio, consolidados \ncom um cimento calc\u00edtico (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 135. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 136. Clasto do sedimento da caverna de Los \nPostes, constitu\u00eddo por um agregado de \u201cterra \nrossa\u201d e riolito (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 137. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  193 \n\n  \n\nFig. 138. Clasto do sedimento da caverna de Los \nPostes, constitu\u00eddo por um agregado de \u201cterra \nrossa\u201d e um fragmento sub-anguloso de riolito \n(nic\u00f3is //). \n\nFig. 139. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 140. Fragmento de osso no sedimento da \ncaverna de Los Postes, com cavidades \npreenchidas por calcita (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 141. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 142. Concha de gastr\u00f3pode no sedimento da \ncaverna de Los Postes (nic\u00f3is //). \n\nFig. 143. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 194 \n\n As imagens obtidas por SEM mostram que as frac\u00e7\u00f5es com granulometria inferior a 2 \n\nmm dos sedimentos da caverna de Los Postes t\u00eam um car\u00e1ter bastante bem calibrado, \n\nembora apresentam bastantes irregularidades na superf\u00edcie, o que parece demostrar a \n\ninflu\u00eancia de um transporte pouco intenso (Fig. 144). \n\n \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n E\nU\n\n 1\n5\n \n\n   \n \n \n\nFig. 144. Imagens obtidas por SEM dos sedimentos coletados na caverna de Los Postes. \n\n \n\n \n\n 8.3.2. Espeleotemas  \n\n \n\n O estudo petrogr\u00e1fico das l\u00e2minas delgadas das amostras de estalagmites \n\nprovenientes da caverna de Los Postes mostra que s\u00e3o constitu\u00eddas fundamentalmente por \n\ncalcita (Figs. 145 a 162). No entanto, por vezes, no seio da calcita de origem quimiog\u00eanica \u00e9 \n\n Amplia\u00e7\u00e3o 60 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 250 \u00d7 Amplia\u00e7\u00e3o 1000 \u00d7 \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n E\nU\n\n 7\n \n\n   \n    \n\nS\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\n E\nU\n\n 1\n1\n \n\n   \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  195 \n\nposs\u00edvel identificar pequenos clastos de origem detr\u00edtica de quartzo, plagiocl\u00e1sio, zirc\u00e3o, \n\n\u201cterra rossa\u201d (com caracter\u00edsticas petrogr\u00e1ficas em tudo id\u00eanticas \u00e0s descritas no ponto \n\nanterior), calc\u00e1rio, minerais opacos (provavelmente \u00f3xidos de ferro), hidr\u00f3xidos de ferro \n\n(com tonalidade marrom) e minerais argilosos (Figs 163 a 166). Na estalagmite LPII foi \n\nencontrado um pequeno fragmento de osso (Figs 167 e 168). \n\n Nas diferentes camadas que comp\u00f5em as estalagmites a calcita pode assumir \n\ndiferentes tipos de textura, que se podem descrever da seguinte forma: \n\n \n\n1) Textura colunar aberta (Co)- Apresenta cristais com uma raz\u00e3o comprimento/largura (c/l) \n\n&lt;6:1 e uma coalesc\u00eancia incompleta entre os mesmos. A porosidade intercristalina \u00e9 \n\nelevada e apresentam extin\u00e7\u00e3o reta e uniforme (Figs. 145 e 146). \n\n \n\n2) Textura colunar alongada (Ce)- Os cristais apresentam uma raz\u00e3o comprimento/largura \n\n(c/l) > 6:1 e terminam frequentemente sob a forma de escalenoedros. A coalesc\u00eancia \n\nentre os cristais \u00e9 incompleta e a sua extin\u00e7\u00e3o \u00e9 uniforme (Figs. 147 e 148). \n\n \n\n3) Textura colunar alongada com crescimentos laterais (Celo)- Os cristais t\u00eam caracter\u00edsticas \n\niguais aos do tipo Ce, mas lateralmente podem apresentam crescimentos de cristais \n\nsubordinados, especialmente nos n\u00edveis mais impuros (Figs. 149 e 150). \n\n \n\n4) Textura fascicular (Cfo)- Esta textura ocorre muito raramente, sendo caracterizada por \n\npolicristais com uma raz\u00e3o c/l > 6:1. A extin\u00e7\u00e3o \u00e9 ondulante, afastando-se do substrato \n\nquando se roda a platina no sentido contr\u00e1rio ao movimento dos ponteiros do rel\u00f3gio. Os \n\ncristais em crescimento dividem-se formando uma frente com curvatura c\u00f4ncava no \n\nsentido descendente (Figs. 151 e 152). \n\n \n\n5) Textura colunar microcristalina (Cm)- Textura em que os policristais t\u00eam uma raz\u00e3o c/l &lt;\n\n6:1 e os limites intercristalinos s\u00e3o irregulares. A extin\u00e7\u00e3o \u00e9 uniforme, embora existam \n\nsectores com comportamentos an\u00f3malos devido \u00e0 interce\u00e7\u00e3o de cristais adjacentes. A \n\nporosidade intracristalina e a quantidade de material detr\u00edtico presente s\u00e3o elevadas \n\n(Figs. 145, 146, 153, 154, 155 e 156). \n\n \n\n6) Textura acicular radial (Ar)- Os agregados aciculares com disposi\u00e7\u00e3o radial s\u00e3o uma \n\nvariedade dos agregados colunares com disposi\u00e7\u00e3o paralela e agregados esferul\u00edticos. \n\nNos espeleotemas a disposi\u00e7\u00e3o radial dos agregados fibrosos deve-se ao facto dos \n\ncristais colunares se come\u00e7arem a subdividir, gerando cristais muito finos com uma raz\u00e3o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 196 \n\nc/l > 6:1 (Self e Hill, 2003). Nos espeleotemas estudados, esta textura ocorre comumente \n\nassociada a n\u00edveis mais impuros, ricos em minerais argilosos, estando intercalada entre \n\ncamadas constitu\u00eddas por v\u00e1rios tipos de agregados colunares. No entanto, h\u00e1 n\u00edveis com \n\ntextura acicular radial completamente puros (Figs. 155 a 162). \n\n \n\n7) Micrite (M)- Textura formada por cristais com tamanho inferior a 2 \u00b5m, intimamente \n\nagregados e associados a minerais argilosos (Figs. 163 a 167). \n\n \n\n8) N\u00edveis formados por agregados de materiais de origem detr\u00edtica (D)- Esta textura \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a de uma grande quantidade elementos detr\u00edticos, como por \n\nexemplo, quartzo, plagiocl\u00e1sio, zirc\u00e3o, \u201cterra rossa\u201d, calc\u00e1rio, \u00f3xidos e hidr\u00f3xidos de ferro \n\ne minerais argilosos, que se encontram cimentados por micrite. Estes n\u00edveis t\u00eam \n\nfrequentemente uma estrutura porosa e uma tonalidade mais escura, devido \u00e0 presen\u00e7a \n\ndos elementos detr\u00edticos descritos (Figs. 163 a 167). \n\n \n\n Nas estalagmites da caverna de Los Postes, as texturas anteriormente descritas \n\nseguem um padr\u00e3o de ocorr\u00eancia que nem sempre \u00e9 regular ao longo do tempo. No \n\nentanto, de uma forma geral, podem-se estabelecer as seguintes associa\u00e7\u00f5es texturais: \n\n \n\na) As texturas colunares abertas, alongadas e alongadas com crescimentos laterais \n\ncorrespondem geralmente a n\u00edveis mais puros; \n\n \n\nb) As texturas colunar microcristalina e acicular radial estabelecem a transi\u00e7\u00e3o entre as \n\ntexturas descrita em a) e a associa\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 descrita em c). Est\u00e1 associa\u00e7\u00e3o \n\ncaracteriza-se pela presen\u00e7a de materiais detr\u00edticos, principalmente de natureza argilosa. \n\n \n\nc) As texturas formadas por agregados de materiais de origem detr\u00edtica cimentados por \n\nmicrite t\u00eam quase sempre uma estrutura porosa e uma tonalidade mais escura. A sua \n\npresen\u00e7a \u00e9 geralmente antecedida por uma fina camada de minerais argilosos que pode \n\nestar associada a micrite. \n\n \n\n Por uma quest\u00e3o de proximidade entre as estalagmites LPI e LPII a an\u00e1lise morfo-\n\nestrutural por l\u00e2mina delgada ser\u00e1 realizada apenas na LPII que apresenta o mesmo \n\nper\u00edodo de forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  197 \n\n  \n\nFig. 145. Textura colunar aberta associada a \ntextura colunar microcristalina, na estalagmite \nLPIII da caverna de Los Postes. Os dois tipos \nde texturas est\u00e3o separados por uma fina \ncamada de minerais argilosos (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 146. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 147. Textura colunar alongada na \nestalagmite LPII da caverna de Los Postes \n(nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 148. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 149. Textura colunar alongada com \ncrescimentos laterais na estalagmite LPII da \ncaverna de Los Postes (nic\u00f3is //). \n\nFig. 150. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 198 \n\n  \n\nFig. 151.Textura fascicular na estalagmite LPII da \ncaverna de Los Postes (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 152. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 153. Textura colunar microcristalina \nassociada a textura colunar alongada, na \nestalagmite LPIII da caverna de Los Postes. \nAs duas texturas est\u00e3o separadas por uma \nfina camada de minerais argilosos (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 154. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 155. Textura colunar microcristalina \nassociada a textura acicular radial (no topo da \nfoto), na estalagmite LPII da caverna de Los \nPostes (nic\u00f3is //). \n\nFig. 156. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  199 \n\n  \n\nFig. 157. Pormenor da textura textura acicular \nradial e sua associa\u00e7\u00e3o a minerais argilosos, \nna estalagmite LPII da caverna de Los Postes \n(nic\u00f3is //). \n\nFig. 158. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 159. Textura textura acicular radial e sua \nassocia\u00e7\u00e3o a minerais argilosos, na \nestalagmite LPIII da caverna de Los Postes \n(nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 160. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 161. Aspectos de texturas aciculares radiais \ne sua associa\u00e7\u00e3o preferencial a minerais \nargilosos nas camadas com menor \ncrescimento, na estalagmite LPIII da caverna \nde Los Postes (nic\u00f3is //). \n\nFig. 162. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 200 \n\n  \n\nFig. 163. Camada da estalagmite LPII da \ncaverna de Los Postes com estrutura porosa, \nformada por agregados de clastos de quartzo, \n\u201cterra rossa\u201d, calc\u00e1rio e \u00f3xidos de ferro, \ncimentados por micrite (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 164. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n \n\n  \n\nFig. 165. Camada da estalagmite LPII da \ncaverna de Los Postes com estrutura porosa, \nformada por agregados de clastos de \u201cterra \nrossa\u201d cimentados por micrite (nic\u00f3is //). \n\n \n\nFig. 166. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n  \n\nFig. 167.Fragmento de osso encontrado numa \ncamada da estalagmite LPII da caverna de Los \nPostes com estrutura porosa (nic\u00f3is //). \n \n\nFig. 168. A mesma \u00e1rea da foto anterior \nobservada em nic\u00f3is \u00d7. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  201 \n\n9. Identifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica por DRX \n\n \n\n As an\u00e1lises por DRX foram realizadas em amostras das rochas suporte do abrigo, \n\nsedimentos arqueol\u00f3gicos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Brasil e Espanha, assim como sobre \n\nos solos das sondagens do Brasil, sendo apresentado na Tabela 21 um resumo dos \n\nminerais. Para a identifica\u00e7\u00e3o dos minerais foram utilizadas as fichas de DRX apresentadas \n\nno Suplemento Eletr\u00f4nico (no CD anexo). \n\n \n\n9.1. Rochas suporte dos abrigos \n\n \n\n As an\u00e1lises de DRX obtidas a partir da rocha suporte dos s\u00edtios foram realizadas \n\nsobre amostras mo\u00eddas a aproximadamente 74 \u00b5m. O padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das reflex\u00f5es \n\nprincipais mostra uma alt\u00edssima intensidade dos picos caracter\u00edsticos do quartzo, \n\nnomeadamente a 26.63\u00ba 2? (100%), como se pode observar no difractograma das Figs. 169 \n\ne 170. Por\u00e9m, a an\u00e1lise detalhada dos difractogramas obtidos, com o aux\u00edlio de software \n\nespec\u00edfico, revela exist\u00eancia de caulinita nestas amostras, mas cuja intensidade das \n\nreflex\u00f5es caracter\u00edsticas \u00e9 muito menor do que a do quartzo, o que concorda com a \n\nnatureza detr\u00edtica deste material, onde o quartzo \u00e9 a fase mais abundante. A caulinita \u00e9 \n\ncaracterizada por um pico de intensidade principal (100%) a 12.45\u00ba 2? e um segundo (70 %) \n\na 25.04\u00ba 2? , sendo o primeiro identific\u00e1vel nos gr\u00e1ficos das Figs. 169 e 170.  \n\n \n\n \n\nFig. 169. Padr\u00f5es de DRX da amostra 2 da rocha suporte do abrigo do S\u00edtio Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Kln- caulinite, Qz- quartzo. \n\nQz \n\nQz \nQz \n\nQz Qz Qz Kln Kln \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 202 \n\n \n\nFig. 170. Padr\u00f5es de DRX da amostra 8 da rocha suporte do abrigo do S\u00edtio Toca do \nBaix\u00e3o do Perna I. Kln- caulinite, Qz- quartzo. \n\n \n\n9.2. Sedimentos das escava\u00e7\u00f5es \n\n \n\n As an\u00e1lises por DRX das amostras coletadas durante as campanhas de escava\u00e7\u00e3o \n\ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Brasil e Espanha s\u00e3o apresentadas nas Figs. 171 a 173. \n\n Os resultados obtidos para os solos coletados no S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s \n\nI e S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I mostram que a sua mineralogia \u00e9 muito semelhante, \n\nsendo constitu\u00edda por quartzo, caulinita, muscovita e goethita (Tabela 21). Al\u00e9m disso, \n\nverifica-se que ao longo de todas as camadas analisadas em cada um desses locais a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica mantem-se praticamente inalterada. \n\n Assim, tal como nas amostras de rochas, os resultados apresentados nos \n\ndifractogramas demonstram que o padr\u00e3o das principais reflex\u00f5es observadas no gr\u00e1fico \n\ns\u00e3o caracter\u00edsticas do quartzo, factor este que dificulta a visualiza\u00e7\u00e3o dos picos \n\nrepresentativos das reflex\u00f5es dos outros minerais. A muscovita apresenta tr\u00eas reflex\u00f5es \n\nprincipais a 8.82\u00ba 2? (100%), 19.91\u00ba 2? (88.1%) e 35.06\u00ba 2? (83.6%). A identifica\u00e7\u00e3o da \n\ncaulinita pode ser feita a partir das reflex\u00f5es 12.37\u00ba 2? (100%) e 24.90\u00ba (55 %), enquanto a \n\ngoethita \u00e9 caracterizada por um pico de intensidade principal (100%) a 21.21\u00ba 2? e um \n\nsegundo (66.19 %) a 36.65\u00ba 2? , tal como pode ser identificado nos gr\u00e1ficos das Figs. 171 a \n\n172. \n\n \n\nQz \n\nQz Qz \n\nKln Kln \nQz \n\nQz \nQz \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  203 \n\nTabela 21 - Resumo da composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das rochas, sedimentos das escava\u00e7\u00f5es e solos  \ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos estudados no PNSC. \n\n \n\nLocal  Quartzo Muscovita Calcita Albita Caulinita Goethita Ilita Clorita \n\nEma I - Rocha v    v    \n\nEma I - Sedimento \narqueol\u00f3gico \n\nv v   v v   \n\nEma I - Solos das \nsondagens \n\nv v   v v   \n\nEma I - Fra\u00e7\u00e3o \nargilosa \n\nv    v v v  \n\nPerna I - Rocha  v    v    \n\nPerna I - Sedimento \narqueol\u00f3gico \n\nv v   v v   \n\nPerna I - Solos das \nsondagens \n\nv v   v v   \n\nPerna I - Fra\u00e7\u00e3o \nargilosa \n\nv    v v v  \n\nLos Postes - Sed. \narqueol\u00f3gico \n\nv v v v   v v \n \n\n \n\n \n\nFig. 171. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas escava\u00e7\u00f5es do \ns\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Gt- goethita, Kln- caulinite, Mu- muscovita; Qz- quartzo. \n\n \n\nQz \n\nQz \n\nMu \n\nMu \nMu \n\nQz \nQz \n\nQz \n\nQz \n\nKln \nKln \n\nKln \n\nGt \nGt \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 204 \n\n \n\nFig. 172. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas escava\u00e7\u00f5es do \nS\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Gt- goethita, Kln- caulinite, Mu- muscovita; Qz- quartzo. \n\n \n\n No s\u00edtio de Los Postes, em Espanha, os resultados da difra\u00e7\u00e3o de raios-X sobre \n\namostras provenientes dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos mostram a presen\u00e7a de quartzo, ilita, albita, \n\ncalcita e alguma muscovita. A composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica das diferentes camadas tende a ser \n\na mesma, demonstrando um padr\u00e3o de comportamento semelhante \u00e0s amostras do Brasil. \n\n As principais reflex\u00f5es observadas no gr\u00e1fico da Fig. 170 s\u00e3o caracter\u00edsticas do \n\nquartzo, o que dificulta a identifica\u00e7\u00e3o dos picos representativos das reflex\u00f5es dos outros \n\nminerais. Contudo, para a ilita s\u00e3o identificadas tr\u00eas reflex\u00f5es principais a 8.83\u00ba 2? (90%), \n\n26.66\u00ba 2? (100%) e 45.18\u00ba 2? (50%). A identifica\u00e7\u00e3o da calcita pode ser feita a partir das \n\nreflex\u00f5es 29.40\u00ba 2? (100%), 39.42\u00ba 2? (18.3%) e 48.51\u00ba 2? (18.8%). J\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o da \n\nalbita foi efetuada pelas reflex\u00f5es a 28.02\u00ba 2? (100%) e 22.09\u00ba 2? (77.4%) e da goethita a \n\n21.21\u00ba 2? (100%), 36.65\u00ba 2? (66.19%) e 33.25\u00ba 2? (41.26%). \n\n \n\nQz \n\nQz \nQz \n\nQz \n\nMu \nMu Mu \n\nKln \nGt \n\nKln \n\nKln \n\nGt \n\nQz \n\nQz \n\nQz \nQz \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  205 \n\n \n\nFig. 173. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de sedimentos coletados nas \nescava\u00e7\u00f5es do caverna de Los Postes. Ab- albita, Cc- calcita, Chl- Clorita, Gt- \ngoethita, Ill- ilita, Mu- muscovita; Qz- quartzo. \n\n \n\n9.3. Sondagens  \n\n \n\n As an\u00e1lises por DRX das amostras provenientes das sondagens realizadas na \n\nproximidade dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos do Brasil s\u00e3o apresentadas na Fig. 174. Estas an\u00e1lises \n\nforam realizadas sem qualquer pr\u00e9-tratamento (i.e. sem moagem das mesmas) e de, uma \n\nforma geral, demonstram caracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s encontradas nas amostras de \n\nsolos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos respetivos. Constata-se, desta forma, que h\u00e1 predom\u00ednio de \n\nquartzo, mas tamb\u00e9m se conseguiu identificar caulinita, muscovita e goethita (Fig. 174). No \n\ncaso concreto da caulinita a sua identifica\u00e7\u00e3o pode ser feita a partir das reflex\u00f5es 001 (~7.1 \n\n\u00c5) e 002 (~3.58 \u00c5), tal como ser\u00e1 descrito no ponto 9.4, no qual se faz uma an\u00e1lise \n\nespec\u00edfica deste mineral argiloso, t\u00e3o frequente nas rochas sedimentares coletadas nas \n\nsondagens. \n\n \n\nQz \n\nQz \n\nIll \n\nCct \n\nCct \n\nCct Ab \n\nAb \n\nMu Mu \n\nIll \n\nIll \n\nQz \n\nQz \n\nQz Qz \nCct \n\nIll \n\nChl \n\nGt \n\nQz \n\nGt \n\nGt \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 206 \n\n  \n\n  \n\nFig. 174. Padr\u00f5es de DRX de amostras selecionadas de solos coletados nas sondagens \nefetuadas nos s\u00edtios Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Ab- albita, \nCc- calcita, Gt- goethita, Ill- ilita, Mu- muscovita; Qz- quartzo. \n\n \n\n \n\n9.4. Fra\u00e7\u00e3o argilosa \n\n \n\n Os difratogramas da fra\u00e7\u00e3o argilosa apresentam reflec\u00e7\u00f5es 001 bem definidas e com \n\nespa\u00e7amento basal regular. A identifica\u00e7\u00e3o dos minerais de argila foi feita com base na \n\nforma dos picos (intensidade relativa, abertura e simetria) e na sua posi\u00e7\u00e3o nos \n\ndifratogramas. A interpreta\u00e7\u00e3o dos difratogramas indica, fundamentalmente, a presen\u00e7a de \n\ncaulinita e ilita. \n\n A identifica\u00e7\u00e3o da caulinita foi feita a partir das reflex\u00f5es 001 (~7.1 \u00c5) e 002 (~3.58 \n\n\u00c5). A ilita foi identificada pela posi\u00e7\u00e3o da reflex\u00e3o 001 (~10 \u00c5) e da reflex\u00e3o 002, muito fraca \n\n(~5 \u00c5). As posi\u00e7\u00f5es das reflex\u00f5es da caulinita e ilita n\u00e3o s\u00e3o afetadas de modo significativo \n\ncom o etileno-glicol ou com o aquecimento. \n\n Os difratogramas foram analisados em conjuntos, relativos a amostras de solos de \n\ncamadas selecionadas nas quatro sondagens efetuadas, cada um correspondendo a uma \n\ndestas sondagens (Figs. 175 a 178). O padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o das reflex\u00f5es relativas aos \n\nQz Qz \n\nQz \n\nQz \n\nQz \n\nQz Qz \n\nQz \nQz \n\nQz \n\nQz \nQz \n\nKln \nKln \n\nKln \nKln \n\nKln \nKln \n\nKln Kln \n\nKln Kln \n\nKln \nKln \n\nQz \nQz \n\nQz Qz \n\nQz Qz Qz Qz \n\nMu \nMu \n\nMu Mu \n\nMu Mu \n\nMu Mu \n\nGt Gt \n\nGt Gt \n\nGt \nGt \n\nGt Gt \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  207 \n\nminerais de caulinita e ilita apresenta-se consistente, apresentando reflex\u00f5es principais bem \n\ndefinidas e com espa\u00e7amentos basais semelhantes, diferindo a intensidade dos picos. \n\n A an\u00e1lise comparativa dos resultados obtidos para os locais amostrados indica a \n\nexist\u00eancia de homogeneidade na associa\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica da fra\u00e7\u00e3o argilosa dos solos, que \n\nse mant\u00e9m espacialmente e tamb\u00e9m em profundidade no perfil de cada sondagem. A \n\nintensidade relativa dos picos sugere que em algumas camadas, para a mesma sondagem, \n\na quantidade relativa de caulinita e ilita poder\u00e1 variar, partindo do pressuposto que a \n\nintensidade das reflex\u00f5es 001 est\u00e1 relacionada com o teor do mineral na mistura (MOORE &amp; \n\nREYNOLDS, 1997). A maior intensidade dos picos relativos \u00e0 caulinita ocorre nas camadas \n\n30 (sondagem II do Ema I), 14 e 22 (sondagem II do Ema I), 30, 18 e 15 (sondagem I do \n\nPerna I), e 10 (sondagem II do Perna I), n\u00e3o se verificando rela\u00e7\u00e3o entre intensidade dos \n\npicos e profundidade relativa. \n\n A reflex\u00e3o a 4.16 \u00c5, que se observa no conjunto global dos difractogramas \u00e9 \n\natribu\u00edda \u00e0 presen\u00e7a de goethita nas amostras estudadas. Os \u00f3xidos de ferro, tal como a \n\ngoethita, s\u00e3o minerais muito comuns em ambientes de altera\u00e7\u00e3o em climas tropicais e \n\nsubtropicais, representando este mineral cerca de 90% dos \u00f3xidos de ferro identificados em \n\nsolos provenientes do Estado do Rio Grande do Sul (FRIEDL &amp; SCHWERTMANN, 1996). \n\n As reflex\u00f5es de pequena intensidade que se observam a 7.9 \u00c5 e 3.97 \u00c5, nos \n\ndifractogramas relativos aos conjuntos de amostras das sondagens I e II do s\u00edtio Perna I e \n\nsondagem I do s\u00edtio Ema I, n\u00e3o s\u00e3o atribu\u00eddas a minerais argilosos, sendo necess\u00e1rio para a \n\nsua correcta identifica\u00e7\u00e3o estudos de raios-X mais detalhados. \n\n \n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n14000\n\n16000\n\n18000\n\n20000\n\n3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29\n\ncam 5\n\ncam 16\n\ncam 17\n\ncam 22\n\ncam 26\n\ncam 30\n\nEma - sondagem 1 (natural)\n\n 2?\n\nc\np\n\ns\n\nIlite\n\n10 \u00c5\n\nCaulinite\n\n7,13 \u00c5\n\nCaulinite\n\n3,58 \u00c5\n\nGoetite\n\n4,16 \u00c5\n\nQuartzo\n\n3,33 \u00c5\n\n \n\nFig. 175. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem I do s\u00edtio Ema \nI, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 208 \n\n \n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n14000\n\n16000\n\n3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30\n\nCam 6\n\ncam 14\n\ncam 19\n\ncam 22\n\nEma - sondagem 2 (natural)\n\nc\np\n\ns\n\n 2?\n\nIlite\n\n10 \u00c5\n\nCaulinite\n\n7,13 \u00c5\n\nCaulinite\n\n3,58 \u00c5\n\nGoetite\n\n4,16 \u00c5\n\nQuartzo\n\n3,33 \u00c5\n\n \n\nFig. 176. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem II do \ns\u00edtio Ema I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal). \n\n \n\n \n\n0\n\n2000\n\n4000\n\n6000\n\n8000\n\n10000\n\n12000\n\n3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29\n\ncam 4\n\ncam 15\n\ncam 18\n\ncam 20\n\ncam 30\n\nPerna - sondagem 1 (natural)\n\nc\np\n\ns\n\n 2?\n\nIlite\n\n10 \u00c5\n\nCaulinite\n\n7,13 \u00c5\n\nCaulinite\n\n3,58 \u00c5\n\nGoetite\n\n4,16 \u00c5\n\nQuartzo\n\n3,33 \u00c5\n\nIlite\n\n5 \u00c5\n\n \n\nFig. 177. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem I do \nPerna I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal). \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  209 \n\n0\n\n1000\n\n2000\n\n3000\n\n4000\n\n5000\n\n6000\n\n3 5 7 9 11 13 15 17 19 21 23 25 27 29\n\ncam 5\n\ncam 7\n\ncam 10\n\ncam 16\n\ncam 25\n\nPerna - sondagem 2 (natural)\nc\np\ns\n\n 2?\n\nIlite\n\n10 \u00c5\n\nCaulinite\n\n7,13 \u00c5\n\nCaulinite\n\n3,58 \u00c5\n\nGoetite\n\n4,16 \u00c5\n\nQuartzo\n\n3,33 \u00c5\n\nIlite\n\n5 \u00c5\n\n \n\nFig. 178. Padr\u00f5es de DRX da fra\u00e7\u00e3o argilosa de amostras seleccionadas na sondagem II do \ns\u00edtio Perna I, sob condi\u00e7\u00f5es de secagem \u00e0 temperatura ambiente (diagrama normal). \n\n \n \n10. Geoqu\u00edmica de rochas, sedimentos e solos \n\n \n\n10.1 Geoqu\u00edmica de sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos por EDS \n\n  \n\n As an\u00e1lises de EDS foram realizadas em amostras de sedimentos sem pr\u00e9-\n\ntratamento, com o objetivo de aferir, numa primeira abordagem, qual \u00e9 a composi\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica (elementos maiores) das amostras, visto que at\u00e9 o momento s\u00e3o poucos os estudos \n\nque se referem \u00e0 composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos sedimentos das regi\u00f5es estudas, nomeadamente \n\nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Ema I e Perna I (Brasil; Anexo Va) e Los Postes (Espanha; Anexo \n\nVb). \n\n10.1.1. Parque Nacional Serra da Capivara \n\n Apesar do car\u00e1ter semi-quantitativo deste m\u00e9todo de an\u00e1lise, os resultados obtidos \n\npor EDS indicam a exist\u00eancia de valores m\u00e9dios de SiO2 e de Al2O3 muito elevados nas \n\namostras dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Ema I e Perna I, vari\u00e1veis de 61.58 % a \n\n72.02 % e de 17.30 % a 26.90 %, respetivamente (Fig. 179). Esta abund\u00e2ncia deve-se, \n\nessencialmente, \u00e0 presen\u00e7a de quartzo/quartzito e caulinita nestes sedimentos, tal como foi \n\ndescrito na petrografia dos sedimentos e identifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica por DRX. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 210 \n\n \n\nFig. 179. Teores m\u00e9dios de SiO2 e Al2O3 dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da \nEma do S\u00edtio do Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\n Por outro lado, verifica-se que as amostras provenientes dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nEma I e Perna I n\u00e3o se distinguem quanto ao seus teores de SiO2, Al2O3, CaO, Na2O, K2O e \n\nP2O5 (Fig. 180). Contudo, as amostras do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I apresentam valores \n\nm\u00e9dios de TiO2 e Fe2O3t superiores aos do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I (Fig. 180). Este \n\nresultado est\u00e1 de acordo com os dados petrogr\u00e1ficos observados nas l\u00e2minas delgadas dos \n\nmesmos sedimentos. \n\n \n\n \n\nFig. 180. Teores m\u00e9dios de alguns elementos maiores e menores dos \ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e Toca \ndo Baix\u00e3o do Perna I. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  211 \n\n A an\u00e1lise dos resultados obtidos por EDS tamb\u00e9m permitiu reconhecer que a \n\ndecapagem 12 do sector 1A (Ema I 1A_dec12) do s\u00edtio Ema I apresenta valores de MgO, \n\nCaO, Na2O, K2O e P2O5 muito superiores aos das outras decapagens do mesmo s\u00edtio, sendo \n\npor isso considerados an\u00f3malos (Fig. 181). \n\n \n\n \n\nFig. 181. Teores de alguns elementos maiores e menores do s\u00edtio \narqueol\u00f3gico Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\n10.1.2.  Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n \n\n \n\n     Os resultados das an\u00e1lises semi-quantitativas por EDS dos sedimentos do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico de Los Postes demonstram valores m\u00e9dios de SiO2 (34.61 a 53.44%), Al2O3 \n\n(12.05 a 21.1%), Fe2O3t (14.99 a 28.22%) e CaO (6.09 a 19.67%), os quais s\u00e3o os mais \n\nrepresentativos da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos sedimentos da caverna (Fig. 182). Esta \n\nabund\u00e2ncia deve-se, essencialmente, \u00e0 presen\u00e7a de quartzo/quartzito, plagiocl\u00e1sio/riolito, \n\nilita, goethita e calcita/calc\u00e1rio, tal como foi descrito na petrografia dos sedimentos e \n\nidentifica\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica por DRX. Deve-se, contudo, real\u00e7ar que a unidade estratigr\u00e1fica \n\n14 \u00e9 mais rica em SiO2 e mais pobre em Al2O3 e CaO do que as restantes unidades, devido \n\nao seu elevado conte\u00fado em ilita e empobrecimento relativo em plagiocl\u00e1sio/riolito e \n\ncalcita/calc\u00e1rio. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 212 \n\n \n\nFig. 182. Teores m\u00e9dios de alguns elementos maiores e menores dos sedimentos da \ncaverna de Los Postes, Espanha. \n\n \n\n \n\n Por outro lado, a an\u00e1lise detalhada dos dados qu\u00edmicos obtidos mostra que h\u00e1 \n\ndiferentes comportamentos em fun\u00e7\u00e3o da profundidade (Fig. 183), tendo sido definidas \n\nquatro tend\u00eancias comportamentais, ao longo da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica, para os seguintes \n\ngrupos de elementos qu\u00edmicos: \n \n\na) Aumento dos teores de SiO2, MgO, Na2O e P2O5 do conjunto estratigr\u00e1fico mais antigo \n\n(UE19-UE11) para o conjunto intermedi\u00e1rio (UE10-UE06) e subsequente decr\u00e9scimo \n\npara conjunto estratigr\u00e1fico mais recente (UE05-UE01). As varia\u00e7\u00f5es destes teores \n\ndever\u00e3o estar fortemente correlacionadas com a quantidade de quartzo/quartzito, clorita, \n\nplagiocl\u00e1sio/riolito e restos de ossos existentes nos sedimentos. \n\nb) Diminui\u00e7\u00e3o dos teores de TiO2, Fe2O3t e MnO do conjunto estratigr\u00e1fico mais antigo \n\n(UE19-UE11) para o conjunto intermedi\u00e1rio (UE10-UE06) e subsequente aumento para \n\nconjunto estratigr\u00e1fico mais recente (UE05-UE01). Estes teores ser\u00e3o condicionados pela \n\nquantidade de goethita/hematite presente nos sedimentos. \n\nc) Aumento progressivo dos teores de K2O e Al2O3 do conjunto estratigr\u00e1fico mais antigo \n\n(UE19-UE11) para os dois conjuntos estratigr\u00e1ficos mais recentes (UE10-UE06 e UE05-\n\nUE01). As varia\u00e7\u00f5es destes teores estar\u00e3o correlacionadas com a quantidade de ilita \n\nexistente na \u201cterra rossa\u201d. \n\nd) Diminui\u00e7\u00e3o progressiva, mas ligeira, dos teores de CaO do conjunto estratigr\u00e1fico mais \n\nantigo (UE19-UE11) para os dois conjuntos estratigr\u00e1ficos mais recentes (UE10-UE06 e \n\nUE05-UE01), intimamente relacionada com a quantidade de calcita/calc\u00e1rio existente nos \n\nsedimentos. \n\n Nas unidades estratigr\u00e1ficas 3a, 5, 8 e 9 foram encontradas pequenas concentra\u00e7\u00f5es \n\nde CuO, que n\u00e3o se conseguiram atribuir \u00e0 presen\u00e7a de minerais identificados nos \n\ndifractogramas de raios-X. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  213 \n\n  \n\n \n \n\n  \n\n  \n\n  \n \n\nFig. 183. Composi\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas m\u00e9dias dos sedimentos arqueol\u00f3gicos da caverna de Los Postes, \npara os conjuntos estratigr\u00e1ficos (UE19-UE11), (UE10-UE06) e (UE05-UE01). \n\n \n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 214 \n\n10.2 Geoqu\u00edmica por absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica e espectrofotometria de rochas, \n\nsedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e solos das sondagens do Parque \n\nNacional Serra da Capivara  \n\n \n\n10.2.1. Ferro \n\n \n\n De acordo com os resultados obtidos por espectrofotometria em amostras \n\nselecionadas (Anexo VI), verifica-se que a concentra\u00e7\u00e3o de Fe2O3t nas rochas suporte dos \n\nabrigos de ambos os locais \u00e9 sempre inferior \u00e0s dos sedimentos provenientes das \n\nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e dos solos das sondagens. Por outro lado, constata-se que a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de Fe2O3t das sondagens pr\u00f3ximas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \u00e9 superior \u00e0 \n\ndas sondagens pr\u00f3ximas do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I (Fig. 184). \n\n \n\n \n\nFig. 184. Teores de Fe2O3t das rochas suporte dos abrigos, sedimentos das \nescava\u00e7\u00f5es e dos solos das sondagens efetuadas no PNSC. \n\n \n\n10.2.2. Magn\u00e9sio  \n\n \n\n Atrav\u00e9s da metodologia de espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica foram determinadas \n\nas varia\u00e7\u00f5es nos teores de magn\u00e9sio nas rochas e sedimentos das escava\u00e7\u00f5es e solos das \n\nsondagens efetuadas no PNSC (Anexo VI). Os resultados mostram que os sedimentos das \n\nescava\u00e7\u00f5es e solos das sondagens tendem a apresentar concentra\u00e7\u00f5es de magn\u00e9sio iguais \n\nou superiores \u00e0s das rochas suporte do abrigo. Com efeito, nas amostras pr\u00f3ximas do s\u00edtio \n\nPerna I, h\u00e1 praticamente um aumento progressivo da concentra\u00e7\u00e3o deste elemento desde a \n\nrocha suporte do abrigo at\u00e9 aos solos das sondagens (Fig. 185). \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  215 \n\n  \n\nFig. 185. Teores de MgO das rochas suporte dos abrigos, sedimentos das escava\u00e7\u00e3o e das solo das \nsondagens efetuadas no PNSC. \n\n \n \n\n10.2.3. F\u00f3sforo \n\n \n\n Para amostras selecionadas de rochas suporte dos abrigos e sedimentos dos s\u00edtios \n\nEma I e Perna I foi efetuada a determina\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo por espectrofotometria (Anexo VI), \n\npois este elemento encontra-se abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o do EDS. Desta forma, verifica-\n\nse que o f\u00f3sforo est\u00e1 apenas presente nas amostras de rocha suporte dos abrigos, n\u00e3o \n\ntendo sido detectado nos sedimentos das escava\u00e7\u00f5es e nos solos das sondagens (Figs. 186 \n\ne 187). \n\n \n\n  \n\nFig. 186. Etapa anal\u00edtica em que foi \ndetectada, de forma qualitativa, \na presen\u00e7a de f\u00f3sforo nas \namostras de rochas (tubos de \nensaio com solu\u00e7\u00e3o azulada). \n\nFig. 187. Teores de P2O5 das rochas suporte dos abrigos, \nsedimentos das escava\u00e7\u00e3o e dos solos das sondagens \nefetuadas no PNSC. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 216 \n\n10.2.4. Ars\u00eanio \n\n \n\n Com o objetivo de determinar com rigor as varia\u00e7\u00f5es nos teores de ars\u00eanio das \n\namostras de sedimentos dos v\u00e1rios s\u00edtios arqueol\u00f3gicos ao longo do tempo, foram feitas \n\nan\u00e1lises qu\u00edmicas com recurso \u00e0 espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica (Anexo VI), seguindo \n\na metodologia descrita no Cap\u00edtulo 5. \n\n As amostras de sedimentoss coletadas no s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes \n\napresentam um teor m\u00e9dio de ars\u00eanio de 13.2 \u00b1 6.9 ppm, que tende a ser relativamente \n\nconstante ao longo das camadas. Por\u00e9m, na unidade estratigr\u00e1fica 3a registra-se um valor \n\nanormalmente elevado, atingindo 35.4 ppm, o qual poder\u00e1 estar relacionado pela ocorr\u00eancia \n\nde a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica (Fig. 188). \n\n \n\n \n\nFig. 188. Teores de As dos sedimentos coletados no s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  217 \n\n11. Geoqu\u00edmica isot\u00f3pica de rochas, sedimentos e solos \n\n \n\n11.1. Parque Nacional Serra da Capivara (Brasil) \n\n \n\n Os dados isot\u00f3picos foram obtidos sobre o material proveniente de tr\u00eas sondagens: \n\nsondagem I do s\u00edtio Ema I e sondagens I e II do s\u00edtio Perna I. \n\n \n\n11.1.1. Is\u00f3topos est\u00e1veis (?\n13\n\nC) \n\n  \n\n As an\u00e1lises isot\u00f3picas de carbono (?\n13\n\nC) foram realizadas nos laborat\u00f3rios do CENA \n\ne ser\u00e3o expressas em valores de ? \u2030 relativos ao padr\u00e3o VPDB (Vienna Pee Dee \n\nBelemnite) (Anexo VII), conforme referido na metodologia (Cap\u00edtulo 5). \n\n \n\nSondagem I do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I \n\n \n\n A sondagem I foi realizada pr\u00f3xima do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Toca do S\u00edtio do Ema do \n\nBr\u00e1s I e alcan\u00e7ou 300 cm de profundidade, embora s\u00f3 tenham sido realizadas an\u00e1lises \n\nisot\u00f3picas nos 230 cm iniciais. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao teor de carbono org\u00e2nico total (COT) desta sondagem (Fig. 189), \n\nverifica-se que os valores diminuem \u00e0 medida que a profundidade aumenta, variando de \n\n0.57 % (no topo) a 0.10 % (na base). Nas camadas mais superficiais as varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais \n\nbruscas, oscilando de 0.24 % a 0.57 %, enquanto nas camadas mais profundas (23 a 13), \n\nabaixo de 100 cm, a oscila\u00e7\u00e3o de valores \u00e9 muito pequena, com um teor m\u00e9dio de 0.18 \u00b1 \n\n0.03 %. \n\n Os valores de ?\n13\n\nC da mat\u00e9ria org\u00e2nica das amostras de solos recolhidos neste local \n\nmostram um empobrecimento isot\u00f3pico de 1.79 \u2030, da base para a superf\u00edcie do perfil dos \n\nsolos (de - 24.69 \u2030 a - 26.48 \u2030), conforme se pode observar no gr\u00e1fico da Fig. 189. A \n\nan\u00e1lise detalhada destes dados torna poss\u00edvel definir duas tend\u00eancias comportamentais ao \n\nlongo da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica: a) da camada 23 \u00e0 camada 13 os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o \n\nmuito est\u00e1veis, apresentando um valor m\u00e9dio de -24.81 \u2030 \u00b1 0.11; b) da camada 12 at\u00e9 \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie h\u00e1 um claro decr\u00e9scimo/empobrecimento isot\u00f3pico nos valores de ?\n13\n\nC, que \n\nvariam de -24.82 \u2030 a -26.48 \u2030). Al\u00e9m disso, verifica-se que entre a camada 23 e a camada \n\n13 os valores de ?\n13\n\nC t\u00eam um comportamento mais oscilante, atingindo um valor m\u00e1ximo de \n\n-24.63 \u2030 na camada 17. Embora a varia\u00e7\u00e3o nos valores de ?\n13\n\nC, da supef\u00edcie \u00e0 base do \n\nperfil, possa estar preferencialmente associada ao fracionamento isot\u00f3pico da \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 profundidade, h\u00e1 a possibilidade de \n\nse considerar a eventual influ\u00eancia de plantas C4 (gram\u00edneas) no passado (PESSENDA, \n\n1996; PESSENDA et al., 2005). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 218 \n\n \n \n\nFig. 189. Teores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem I do s\u00edtio \nToca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. \n\n \n\nSondagem II do s\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I \n\n \n\n N\u00e3o foram realizadas an\u00e1lises sobre as amostras da sondagem II, que se localiza \n\npr\u00f3xima ao s\u00edtio Ema I, devido \u00e0 curta dist\u00e2ncia entre elas, com apenas 50 m de diferen\u00e7a, \n\nassumindo-se que os dados n\u00e3o teriam variado significativamente entre os dois contextos. \n\n \n\nSondagem I do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I  \n\n \n\n A sondagem I foi realizada pr\u00f3xima do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I e atingiu 300 cm de \n\nprofundidade. \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao COT desta sondagem (Fig. 190), verifica-se que os valores s\u00e3o \n\npraticamente constantes desde a camada 30 at\u00e9 \u00e0 camada 4, as quais apresentam um valor \n\nm\u00e9dio de 0.13 % \u00b1 0.03. Contudo, desde a camada 4 at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie os valores de COT \n\naumentam bruscamente, atingindo um teor m\u00e1ximo de 1.63 %, facto que poder\u00e1 estar \n\nrelacionado com contamina\u00e7\u00f5es de natureza antr\u00f3pica, possivelmente relacionadas com a \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola. \n\n Os valores de ?\n13\n\nC da mat\u00e9ria org\u00e2nica das amostras de solos recolhidos na \n\nsequ\u00eancia estratigr\u00e1fica deste local n\u00e3o apresentam varia\u00e7\u00f5es significativas ao longo do \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  219 \n\ntempo. Com efeito, verifica-se que os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o bastante est\u00e1veis, apresentando \n\num valor m\u00e9dio de -23.88 \u2030 \u00b1 0.34 (Fig. 190), que \u00e9 indicativo de predom\u00ednio de plantas C3 \n\nao longo do tempo, com eventual presen\u00e7a de plantas C4 (PESSENDA, 1996; PESSENDA et \n\nal., 2005). \n\n \n\n  \n\nFig. 190. Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem I do S\u00edtio \nToca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\nSondagem II do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I  \n\n \n\n Em rela\u00e7\u00e3o ao teor de COT desta sondagem (Fig. 191), nota-se que os valores \n\naumentam \u00e0 medida que a profundidade diminui, variando a 0.12 % (na base) at\u00e9 0.70 % \n\n(no topo). No entanto, este aumento nem sempre \u00e9 gradual, pois registram-se algumas \n\nanomalias na camada mais superficial onde a varia\u00e7\u00e3o no teor de COT \u00e9 muito acentuada, \n\noscilando de 0.28 % a 0.70 %, e nas camadas interm\u00e9dias 10 a 12 onde o teor m\u00e9dio de \n\nCOT \u00e9 de 0.34 \u00b1 0.00 %. \n\n A sondagem II foi realizada a cerca de 2600 m a oeste do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \n\ne alcan\u00e7ou 250 cm de profundidade. Os valores de ?\n13\n\nC obtidos variam desde -20.97 \u2030 (na \n\nbase) a - 25.86 \u2030 (no topo), correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 4.89 unidades ? (Fig. 91), \n\nindicando a coexist\u00eancia/mistura de plantas C3 e C4 nas camadas mais antigas e posterior \n\nevolu\u00e7\u00e3o para um ambiente favor\u00e1vel \u00e0 expans\u00e3o das plantas C3. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 220 \n\n Contudo, a an\u00e1lise detalhada dos dados permite definir tr\u00eas tend\u00eancias \n\ncomportamentais ao longo da sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica: a) da camada 25 \u00e0 camada 16 os \n\nvalores de ?\n13\n\nC s\u00e3o est\u00e1veis, tendo um valor m\u00e9dio de -21.42 \u2030 \u00b1 0.32; b) da camada 15 \u00e0 \n\ncamada 11 h\u00e1 um empobrecimento acentuado em ?\n13\n\nC (-21.72 \u2030 a -23.60 \u2030); c) da \n\ncamada 10 at\u00e9 \u00e0 superf\u00edcie continua a haver um empobrecimento isot\u00f3pico, por\u00e9m menos \n\nacentuado, variando de -23.40 \u2030 a -25.86 \u2030. As camadas do intervalo 11 a 8 apresentam \n\nvalores m\u00e9dios de ?\n13\n\nC de -23.50 \u2030 \u00b1 0.08, que \u00e9 coincidente com o valor m\u00e9dio obtido \n\npara a sondagem I do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I (-23.88 \u2030 \u00b1 0.34), indicando condi\u00e7\u00f5es de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de cobertura e ambientais semelhantes para ambos os locais num determinado \n\nper\u00edodo de tempo. \n\n  \n\nFig. 191.Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem II do S\u00edtio \n\nToca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n11.1.2. Data\u00e7\u00f5es \n14\n\nC \n\n Foram realizadas data\u00e7\u00f5es em material org\u00e2nico dos solos do PNSC, Brasil, -\n\nseguindo diferentes metodologias, conforme foi descrito no Cap\u00edtulo 5. As metodologias \n\nutilizadas dependeram essencialmente do tipo de material org\u00e2nico (carv\u00e3o e fra\u00e7\u00e3o de \n\nhumina) a ser datados e da sua quantidade. As data\u00e7\u00f5es obtidas s\u00e3o apresentadas na \n\nTabela 22. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  221 \n\nTabela 22. Data\u00e7\u00f5es obtidas a partir de material org\u00e2nico dos solos do PNSC, Brasil. \n\n \n\nLocal / \nCamada \n\nMaterial \nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\ndo \n\nlaborat\u00f3rio \n\nT\u00e9cnica \nData\u00e7\u00e3o \n\nconvencional \n\n(?) (anos BP) \n\nData\u00e7\u00e3o \ncalibrada (2?) \n\n(anos BP)  \n\nData\u00e7\u00e3o \ncalibrada por \n\nsoftware \n\nCalPal \u00ae* \n(anos BP) \n\nM\u00e9dia da \ndata\u00e7\u00e3o \n\ncalibrada** \n\n(anos BP) \n\nSondagem I do \nEma I / Cam. 13 \n\nCarv\u00e3o \nLACUFF \n#140009 \n\nAMS 5260 \u00b1 23 5935 - 6030 - 5983 \n\nsondagem I do \n\nEma I / Cam. 19 \n\nMOS \n\n(fra\u00e7\u00f5es \nh\u00famicas) \n\nBeta-376670 AMS 5380 \u00b1 40 \n\n6285 \u2013 6170 \n\n6160 - 6105 \n6080 - 6015 \n\n6088 - 6259 6048 \n\nsondagem II do \nEma I / Cam. 10 \n\nMOS \n(fra\u00e7\u00f5es \nh\u00famicas) \n\nBeta-376671 AMS 2960\u00b130 \n3210 - 3025 \n3015 - 3005 \n\n3087 - 3196 3010 \n\nsondagem II do \nEma I / Cam. 20 \n\nMOS \n(fra\u00e7\u00f5es \n\nh\u00famicas) \n\nBeta-376672 AMS 10970 \u00b1 40 12925 - 12735 - 12830 \n\nSond. I Perna I / \nCam. 20 \n\nCarv\u00e3o \nLACUFF \n#140010 \n\nAMS 4078 \u00b1 18 4519 - 4619 - 4569 \n\nSond. I Perna I / \nCam. 25 \n\nCarv\u00e3o CEN#1228 \nCintila\u00e7\u00e3\no liquida \n\n5650 \u00b1 140 6181 - 6785 - 6483 \n\nSond. II Perna I \n/ Cam. 24 \n\nMOS \n(fra\u00e7\u00f5es \nh\u00famicas) \n\nBeta-376674 AMS 5370 \u00b1 30 \n\n6275 - 6230 \n\n6220 - 6175 \n6155 - 6115 \n6080 - 6065 \n\n6050 - 6025 \n\n6091 - 6255 6073 \n\n \n\nAMS- Espectrometria de massa com acelerador de part\u00edculas; MOS- Mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo; *O intervalo indicado abrange \n\n68 % das idades calibradas (anos BP) calculadas com o software de calibra\u00e7\u00e3o CalPal, que est\u00e1 dispon\u00edvel no endere\u00e7o : \nhttp://www.calpal-online.de; ** A m\u00e9dia da data\u00e7\u00e3o calibrada (anos BP) foi obtida a partir dos valores em destaque na \ncoluna \" Data\u00e7\u00e3o calibrada (2?) (anos BP) \". \n\n \n\n Analisando os dados isot\u00f3picos verifica-se que, ao contr\u00e1rio do que sucede com os \n\ncarv\u00f5es, para as fra\u00e7\u00f5es de humina (que correspondem a uma fra\u00e7\u00e3o alcalina insol\u00favel) \n\npodem surgir mais do que um intervalo de idades BP calibradas. Esta situa\u00e7\u00e3o decorreu da \n\nnecessidade de coletar uma quantidade abundante de solos para que fosse poss\u00edvel extrair \n\nfra\u00e7\u00f5es de humina suficientes para data\u00e7\u00e3o. Por se tratarem de solos arenosos e pouco \n\nconsolidados, foi muito complicado coletar amostras de uma mesma camada \n\nindividualizada, sem que houvesse \"contamina\u00e7\u00e3o\" com os n\u00edveis imediatamente \n\nadjacentes, facto que ter\u00e1 resultado numa amostragem que pode representar diferentes \n\nidades de deposi\u00e7\u00e3o, as quais foram registradas no gr\u00e1fico de calibra\u00e7\u00e3o. Por outro lado, as \n\ndiferentes idades obtidas podem ser representativas da complexidade sedimentol\u00f3gica de \n\num dado n\u00edvel estratigr\u00e1fico e do material org\u00e2nico nela depositado. Para ultrapassar esta \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 222 \n\nsitua\u00e7\u00e3o recorreu-se ao software de calibra\u00e7\u00e3o CalPal \u00ae, que permite converter as data\u00e7\u00f5es \n\nconvencionais em data\u00e7\u00f5es calibradas, a quais foram posteriormente utilizadas para \n\nselecionar a data\u00e7\u00e3o mais adequada obtida em laborat\u00f3rio (Tabela 22). \n\n Por uma quest\u00e3o de uniformiza\u00e7\u00e3o, todas as idades obtidas a partir da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica contida nos solos provenientes das sondagens, apresentadas ao longo do texto, \n\ncorresponder\u00e3o a m\u00e9dias de data\u00e7\u00f5es calibradas (anos BP). \n\n Na sondagem II do Ema I foram registradas as idades mais antiga (12 830 anos cal. \n\nBP) e mais recente (3 010 anos cal. BP) entre todas as sondagens efetuadas, o que permitiu \n\nabranger a transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno/Holoceno (~ 11 700 anos; COHEN et al., 2013). \n\n \n\n11.2. S\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes (Espanha)  \n\n  \n\n Os dados isot\u00f3picos ?\n13\n\nC e ?\n18\n\nO e as data\u00e7\u00f5es \n14\n\nC foram obtidos em duas \n\nestalagmites coletadas na caverna de Los Postes no MNCFL. \n\n \n\n11.2.1. Is\u00f3topos est\u00e1veis (?\n13\n\nC e ?\n18\n\nO) \n\n   \n\n As an\u00e1lises isot\u00f3picas das estalagmites foram realizadas no Laborat\u00f3rio de \n\nBiogeoqu\u00edmica e Paleoambiente do Departamento de Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas da Universidade \n\nde Missouri, sendo as an\u00e1lises isot\u00f3picas de carbono (?\n13\n\nC) e de oxig\u00eanio (?\n18\n\nO) expressas \n\nem valores de ? \u2030 relativos ao padr\u00e3o VPDB (Vienna Pee Dee Belemnite) (Anexo VIII), tal \n\ncomo foi referido na metodologia (Cap\u00edtulo 5). \n\n A assinatura de ?\n13\n\nC em espeleotemas pode ser utilizada como indicador da \n\npaleovegeta\u00e7\u00e3o, pois a \u00e1gua de percola\u00e7\u00e3o, ao atravessar o solo, enriquece-se em CO2 com \n\ncaracter\u00edsticas da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono da cobertura vegetal e por isso pode \n\nrefletir a propor\u00e7\u00e3o de plantas com metabolismo C3 e C4 (CRUZ, 2003). McDERMOTT \n\n(2004) refere ainda que as diferen\u00e7as nos intervalos de ?\n13\n\nC t\u00edpicos para as plantas C3 e C4 \n\npodem ser preservadas em dep\u00f3sitos carbonatados que se encontrem em equil\u00edbrio com o \n\nCO2 atmosf\u00e9rico resultante dos processos de respira\u00e7\u00e3o das plantas, variando de -14 \u2030 a -6 \n\n\u2030 em plantas do tipo C3 e de -6 \u2030 a +2 \u2030 em plantas do tipo C4. Por outro lado, CRUZ \n\n(2003) reconhece que a varia\u00e7\u00e3o de ?\n13\n\nC nos espeleotemas pode ser influenciada por \n\ndiversos processos complexos que ocorrem durante a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua mete\u00f3rica atrav\u00e9s \n\ndo solo e da rocha e/ou durante a precipita\u00e7\u00e3o do espeleotema. Por\u00e9m, MARINO et al. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  223 \n\n(1992) e CRUZ (2003) referem ainda que mudan\u00e7as nos teores de CO2 atmosf\u00e9rico \n\nmenores do que 1 \u2030 n\u00e3o devem ser geralmente interpretadas como a causa direta das \n\nvaria\u00e7\u00f5es de ?\n13\n\nC no CaCO3 de espeleotemas. \n\n A assinatura de ?\n18\n\nO da calcita dos espeleotemas pode ser utilizada como um \n\nindicador de temperatura e pluviosidade do meio. De facto, a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e a sua \n\ntaxa de transfer\u00eancia pode ser diferenciada para cada is\u00f3topo, verificando-se que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 mais rica em \n18\n\nO quando h\u00e1 maior taxa de evapora\u00e7\u00e3o (maior \n\ntemperatura) ou mais empobrecida em \n18\n\nO (mais rica em \n16\n\nO), em condi\u00e7\u00f5es de menor \n\ntemperatura (FLEITMAM et al., 2008; PERRETTI, 2011). \n\n \n\nEstalagmite LPII \n\n \n\n As determina\u00e7\u00f5es de is\u00f3topos de carbono efetuadas em 21 n\u00edveis, selecionados de \n\nacordo com as suas diferen\u00e7as texturais/colorim\u00e9tricas e distribu\u00eddos por 80 mm ao longo do \n\neixo longitudinal da estalagmite LPII, mostram que os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o vari\u00e1veis entre -\n\n10.31 \u2030 e -5.47 \u2030, correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 4.84 \u2030 e a um valor m\u00e9dio de -9.02 \n\n\u00b1 1.20 \u2030 (Anexo VIII e Fig. 188). O valor do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o associado (13.29 %) \u00e9 \n\nrelativamente baixo, indicando, numa primeira an\u00e1lise, que o valor m\u00e9dio de ?\n13\n\nC pode ser \n\nrepresentativo da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono da cobertura vegetal existente nesse \n\nlocal, ao longo desse intervalo de tempo. Contudo, o ajuste de uma linha de tend\u00eancia linear \n\naos dados obtidos mostra uma tend\u00eancia ligeira de aumento dos valores de ?\n13\n\nC ao longo \n\ndo tempo, o que est\u00e1 de acordo com McDERMOTT (2004). \n\n Por outro lado, apesar de se ter em considera\u00e7\u00e3o que todas as varia\u00e7\u00f5es nos valores \n\nde ?\n13\n\nC podem refletir mudan\u00e7as ambientais, com maior ou menor significado, na \u00e1rea \n\nestudada, procurou-se determinar quais seriam as varia\u00e7\u00f5es com maior expressividade. \n\nPara o efeito, utilizou-se como crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o a m\u00e9dia e o desvio padr\u00e3o previamente \n\ncalculados (-9.02 \u00b1 1.20 \u2030; Anexo VIII), assumindo-se como varia\u00e7\u00f5es significativas todas \n\nas situa\u00e7\u00f5es em que o valor de ?\n13\n\nC determinado ultrapassasse o desvio padr\u00e3o calculado. \n\nAssim, para o caso concreto da estalagmite LPII existem apenas duas situa\u00e7\u00f5es que podem \n\nser consideradas an\u00f3malas, as quais foram registradas nos n\u00edveis 19 mm e 22 mm, com \n\nvalores de ?\n13\n\nC elevados (-5.47 \u2030 e -7.72 \u2030, respetivamente). \n\n Relativamente aos valores de ?\n18\n\nO, verifica-se que s\u00e3o vari\u00e1veis entre -5.33 \u2030 e -\n\n3.72 \u2030, correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 1.61 \u2030 e a um valor m\u00e9dio de -4.72 \u00b1 0.57 \u2030 \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 224 \n\n(Anexo VIII e Fig. 192). O baixo valor do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o destes valores (12.03 %) \n\naponta para a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es pouco pronunciadas no valor m\u00e9dio de ?\n18\n\nO da \u00e1gua \n\noce\u00e2nica que teria precipitado neste local. Por\u00e9m, o ajuste de uma linha de tend\u00eancia linear \n\naos dados obtidos demonstra a exist\u00eancia de um ligeiro aumento dos valores de ?\n18\n\nO ao do \n\nper\u00edodo de tempo analisado, concordando com os valores determinados em sondagens \n\nefetuadas no gelo do Hemisf\u00e9rio Norte, durante o projeto GISP 2 (STUIVER et al., 1995). \n\n A fim de determinar quais foram as varia\u00e7\u00f5es de ?\n18\n\nO mais significativas, aplicou-se \n\no crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o utilizado para os dados de ?\n13\n\nC. Da sua aplica\u00e7\u00e3o constatou-se que h\u00e1 \n\napenas dois casos que podem ser considerados an\u00f3malos, por apresentarem valores de \n\n?\n13\n\nC elevados, correspondendo aos n\u00edveis 19 mm e 22 mm (com valores de -3.72 \u2030 e -4.13 \n\n\u2030, respetivamente). Estes valores de ?\n13\n\nC mais elevados surgem nos mesmos n\u00edveis onde \n\ntinham sido registrados os valores mais elevados de ?\n18\n\nO. \n\n \n\n \n \n\nFig. 192. Valores de ?\n13\nC e ?\n\n18\nO nas diferentes camadas das estalagmites LPII e LPIII, da caverna de \n\nLos Postes, Espanha. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  225 \n\nEstalagmite LPIII \n\n \n\n As determina\u00e7\u00f5es de is\u00f3topos de carbono da estalagmite LPIII foram efetuadas em \n\n15 n\u00edveis (com diferentes caracter\u00edsticas texturais/colorim\u00e9tricas), distribu\u00eddos ao longo 54 \n\nmm, mostrando que os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o vari\u00e1veis entre -9.91 \u2030 e -2.73 \u2030, \n\ncorrespondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 7.18 \u2030 e a um valor m\u00e9dio de -8.48 \u00b1 1.20 \u2030 (Anexo \n\nVIII e Fig. 192). O valor do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o (14.13 %) \u00e9 relativamente baixo, o que \n\npoder\u00e1 indiciar pouca variabilidade na composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono da cobertura \n\nvegetal existente nesse local ao longo do tempo. Por\u00e9m, o ajuste de uma linha de tend\u00eancia \n\nlinear aos dados obtidos mostra que h\u00e1 um aumento dos valores de ?\n13\n\nC ao longo do \n\ntempo, o que est\u00e1 de acordo com McDERMOTT (2004). \n\n A aplica\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o para determina\u00e7\u00e3o de valores ?\n13\n\nC an\u00f3malos \n\n(utilizado anteriormente na interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados da estalagmite LPII) revelou a \n\nexist\u00eancia de um n\u00edvel com valor de ?\n13\nC extremamente elevado (n\u00edvel 13 mm, com ?\n\n13\nC = -\n\n2.73 \u2030). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos valores de ?\n18\n\nO, verifica-se que s\u00e3o vari\u00e1veis entre -4.96 \u2030 e -2.39 \n\n\u2030, correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 2.57 \u2030 e a um valor m\u00e9dio de -4.35 \u00b1 0.57 \u2030 \n\n(Anexo VIII e Fig. 192). O coeficiente de varia\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n18\n\nO \u00e9 de 13.04 %, \n\nsugerindo a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es pouco significativas na composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica da \u00e1gua \n\noce\u00e2nica precipitada neste local. Por outro lado, a linha de tend\u00eancia linear ajustada ao s \n\ndados obtidos mostra um leve aumento dos valores de ?\n18\n\nO ao longo do per\u00edodo de tempo \n\nanalisado, acompanhando a tend\u00eancia observada no projeto GISP 2 (STUIVER et al., 1995). \n\n Com o objetivo de determinar quais foram as varia\u00e7\u00f5es de ?\n18\n\nO mais importantes, \n\naplicou-se o mesmo crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o, constatando-se que h\u00e1 dois casos que podem ser \n\nconsiderados an\u00f3malos (sendo um deles coincidente com anomalia de ?\n13\n\nC observada). Os \n\nvalores de ?\n18\n\nO em quest\u00e3o foram encontrados nos n\u00edveis 13 mm e 15 mm e apresentam \n\nvalores mais elevados de ?\n18\n\nO (-2.39 \u2030 e -3.78 \u2030). \n\n \n\n11.2.2. Data\u00e7\u00f5es \n\n \n\n As data\u00e7\u00f5es \n234\n\nU/\n230\n\nTh das amostras de calcita de tr\u00eas espeleotemas coletados na \n\ncaverna de Los Postes, Espanha foram realizadas por TIMS no Laborat\u00f3rio do Earth \n\nObservatory of Singapore. Para cada espeleotema foram datadas tr\u00eas camadas distintas, \n\nconforme se ilustra na Fig. 193, tendo sido obtidos as idades que se apresentam na Tabela \n\n23. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 226 \n\n   \n \n\nFig. 193. Camadas dos espelotemas da caverna de Los Postes que foram datadas pelo m\u00e9todo \n234\n\nU/\n230\n\nTh. \n\n \n\n \n\nTabela 23. Dados isot\u00f3picos \n234\n\nU/\n230\n\nTh obtidos em calcita dos espeleotemas da \ncaverna de Los Postes, Espanha. \n\n \n\nAmostra/N\u00edvel Data\u00e7\u00e3o U/Th (anos BP) \n\nLPI-C1 1977 \u00b1 14 \n\nLPI-C2 2623 \u00b1 67 \n\nLPI-C3 3805 \u00b1 206 \n\nLPII-C1 2666 \u00b1 684 \n\nLPII-C2 3147 \u00b1 200 \n\nLPII-C3 4120 \u00b1 883 \n\nLPIII-C1 4390 \u00b1 1353 \n\nLPIII-C2 5924 \u00b1 379 \n\nLPIII-C3 6177 \u00b1 229 \n\n \n\n De acordo com as data\u00e7\u00f5es obtidas, verifica-se que as estalagmites LPI e LPII s\u00e3o \n\ncontempor\u00e2neas, com idades de forma\u00e7\u00e3o compreendidas no intervalo de 4 120 \u00b1 883 anos \n\nBP e 1 977 \u00b1 14 anos BP. Estes dados permitem estimar que o per\u00edodo de crescimento \n\ndestas estalagmites teria sido aproximadamente 1.8 ka a 1.4 ka, respectivamente. \n\n A estalagmite LPIII \u00e9 a mais antiga, com registros de idades compreendidos entre 6 \n\n177 \u00b1 229 anos BP e 4 390 \u00b1 1 353 BP, abrangendo um per\u00edodo de crescimento de cerca de \n\n1.7 ka, o qual coincide com o fim do per\u00edodo de deposi\u00e7\u00e3o registrado na estalagmite LPII. \n\nEste facto, permite o estabelecimento de uma continuidade temporal entre os n\u00edveis \n\nexistentes nas estalagmites LPII e LPIII. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  227 \n\n12. An\u00e1lise espacial SIG \n\n \n\n Como foi referido no Cap\u00edtulo 2, o SIG \u00e9 uma importante ferramenta de an\u00e1lise \n\nespacial, que permite a quantifica\u00e7\u00e3o de determinados par\u00e2metros f\u00edsicos importantes para \n\na caracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem e sua posterior interpreta\u00e7\u00e3o em contexto paleoambiental. \n\nPara o efeito foi necess\u00e1rio considerar diferentes crit\u00e9rios de an\u00e1lise e estabelecer, para \n\ncada um desses crit\u00e9rios, diferentes classes, \u00e0s quais foram atribu\u00eddos coeficientes de \n\nimport\u00e2ncia, que ser\u00e3o os mesmos para cada um dos locais analisados (Brasil e Espanha). \n\nCom base nestes dados foram gerados mapas tem\u00e1ticos para as \u00e1reas estudadas que \n\nincorporam os c\u00e1lculos elaborados utilizando o software ArcGis \u00ae, no qual foi ponderada a \n\nimport\u00e2ncia de cada um dos crit\u00e9rios. Os crit\u00e9rios foram definidos no Cap\u00edtulo 5, sendo \n\ndivididos em crit\u00e9rios puramente geomorfol\u00f3gicos (altitude, declive e proximidade de \u00e1gua) e \n\ncrit\u00e9rios clim\u00e1ticos (exposi\u00e7\u00e3o solar e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas erodidas por paleorios). \n\n Em primeiro lugar ser\u00e3o apresentados os mapas anal\u00edticos estabelecidos com os \n\ncrit\u00e9rios puramente geomorfol\u00f3gicos (altitude, declive e proximidade de \u00e1gua) para as \n\nregi\u00f5es do Brasil e Espanha, a partir dos quais se poder\u00e1 inferir a import\u00e2ncia dos mesmos \n\nna determina\u00e7\u00e3o da susceptibilidade destas \u00e1reas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem/vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprovocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas. \n\n Para as \u00e1reas do PNSC, Brasil, nota-se que entre os quatro locais onde foram \n\nrealizadas as sondagens, pr\u00f3ximas dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, a an\u00e1lise SIG baseada em \n\ncrit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos aponta para duas situa\u00e7\u00f5es distintas: 1) a regi\u00e3o das sondagens I \n\ne II do Ema I \u00e9 pouco suscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas; 2) a regi\u00e3o das sondagens I e II do Perna I \u00e9 classificada como suscept\u00edvel \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Fig. 194). Infere-se desta \n\nforma, que a localiza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o onde foram efetuadas as sondagens I e II do Ema I \n\ncoloca-as numa situa\u00e7\u00e3o mais protegida dos efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, do que a \n\nregi\u00e3o das sondagens I e II do Perna I. \n\n Para o caso de Espanha, tendo em considera\u00e7\u00e3o os mesmos crit\u00e9rios \n\ngeomorfol\u00f3gicos, verifica-se o entorno do s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes, \u00e9 muito \n\nsuscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Contudo, se apenas se admitisse o crit\u00e9rio de \n\nproximidade de \u00e1gua, muito provavelmente este atuaria como um factor de atenua\u00e7\u00e3o da \n\ninflu\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na altera\u00e7\u00e3o da paisagem neste local espec\u00edfico (Fig. \n\n195). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 228 \n\n \n\nFig. 194. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  229 \n\n \n\nFig. 195. Mapa anal\u00edtico SIG do MNFCL, estabelecido com os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos.  \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 230 \n\n Nos mapas das Figs. 196 e 197 s\u00e3o apresentados os mapas anal\u00edticos estabelecidos \n\ncom os crit\u00e9rios clim\u00e1ticos (exposi\u00e7\u00e3o solar e identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas erodidas por paleorios) \n\npara as regi\u00f5es do Brasil e Espanha. O crit\u00e9rio de proximidade de \u00e1reas erodidas por \n\npaleorios foi classificado como sendo um factor de influ\u00eancia clim\u00e1tica, visto que a sua \n\npresen\u00e7a/aus\u00eancia est\u00e1 diretamente relacionada com per\u00edodos clim\u00e1ticos diferenciados.  \n\n Para os quatro locais onde foram realizadas as sondagens, pr\u00f3ximas dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos do PNSC, Brasil, a an\u00e1lise SIG baseada em crit\u00e9rios clim\u00e1ticos indica a \n\nexist\u00eancia de duas situa\u00e7\u00f5es distintas: 1) as regi\u00f5es das sondagens I e II do Ema I e \n\nsondagem I do Perna I s\u00e3o classificadas como muito pouco suscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na \n\npaisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, embora a sondagem I do Perna I esteja \n\nrodeada por zonas com maior susceptibilidade (Fig. 196); 2) a regi\u00e3o da sondagem II do \n\nPerna I \u00e9 classificada como suscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, \n\nembora se enquadre numa regi\u00e3o muito pouco suscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es provocadas por \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas, alinhada segundo NW-SE (Fig. 196). \n\n O facto da sondagem I do Perna I estar integrada num vale encaixado proporcionar\u00e1 \n\num certo grau de abrandamento dos efeitos clim\u00e1ticos quando comparado com o local onde \n\nfoi efectuada a sondagem II do Perna I, pois tratando-se de uma zona mais aplanada estaria \n\nmuito mais vulner\u00e1vel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas pelo clima. \n\n Para o caso de Espanha, s\u00f3 foi considerada a exposi\u00e7\u00e3o solar como crit\u00e9rio \n\nclim\u00e1tico, uma vez que, na regi\u00e3o onde a caverna de Los Postes se encontra, todas as \n\n\u00e1reas erodidas ainda representam linhas de \u00e1gua na atualidade, facto que inviabiliza a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio de \u00e1reas erodidas por paleorios na an\u00e1lise espacial por SIG. Desta \n\nforma, verifica-se que a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do s\u00edtio de Los Postes se encontra inserido \n\nnuma \u00e1rea muito suscept\u00edvel a altera\u00e7\u00f5es na paisagem mediante as modifica\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nocorrentes (Fig. 197). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  231 \n\n \n\nFig. 196. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios clim\u00e1ticos. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 232 \n\n \n\nFig. 197.Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com os crit\u00e9rios clim\u00e1ticos.  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  233 \n\n A an\u00e1lise espacial SIG efectuada de forma integrada, com todos os crit\u00e9rios \n\ngeomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos, apresenta interessantes resultados sobre as diferen\u00e7as \n\nexistentes entre a localiza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios e a sua susceptibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\n A an\u00e1lise SIG efectuada para os quatro locais onde foram realizadas as sondagens \n\nno PNSC, Brasil, integrando todos crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos, confirma as \n\ntend\u00eancias anteriormente observadas, apontando para duas situa\u00e7\u00f5es distintas nesta \u00e1rea: \n\n1) a regi\u00e3o das sondagens I e II do Ema I e da sondagem I do Perna I s\u00e3o muito pouco \n\nsuscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; 2) a regi\u00e3o \n\nda sondagem II do Perna I \u00e9 classificada como suscept\u00edvel (a muito pouco suscept\u00edvel) \n\n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Fig. 198). \n\n Por outro lado, no caso do s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Los Postes, Espanha, a integra\u00e7\u00e3o \n\nde todos os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos confirma em absoluto as tend\u00eancias \n\nanteriormente observadas, verificando-se que o local (ambiente exterior) onde se encontra a \n\ncaverna \u00e9 muito suscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Entretanto, uma an\u00e1lise a uma escala \n\nmais abrangente coloca em evid\u00eancia as zonas da paisagem que s\u00e3o muito pouco \n\nsuscept\u00edveis a pouco suscept\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Fig. 199), as quais s\u00e3o \n\nmaioritariamente coincidentes com as \u00e1reas lim\u00edtrofes das linhas de \u00e1gua e zonas \n\naplanadas com altitude inferior a 600 m. A distribui\u00e7\u00e3o espacial das linhas de \u00e1gua estar\u00e1 \n\nconcionada pela ocorr\u00eancia de estruturas geol\u00f3gicas, como por exemplo falhas e \n\ndiaclasamentos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 234 \n\n \n\nFig. 198. Mapa anal\u00edtico SIG do PNSC, estabelecido com crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  235 \n\n \n\nFig. 199. Mapa anal\u00edtico SIG do MNCFL, estabelecido com crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  237 \n\n13. Discuss\u00e3o dos resultados \n\n \n\n Mediante os resultados apresentados no cap\u00edtulo anterior, inicia-se agora a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da discuss\u00e3o de alguns dados relevantes obtidos, com o objetivo de responder \n\nde forma integrada \u00e0s hip\u00f3teses colocadas no in\u00edcio do trabalho. \n\n  \n\n13.1. Parque Nacional Serra da Capivara (Brasil) \n\n \n\n13.1.1. Modifica\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas durante o Pleistoceno-Holoceno \n\nnas \u00e1reas estudadas do Parque Nacional Serra da Capivara \n\n \n\n Como foi referido no Cap\u00edtulo 3, a regi\u00e3o onde se situa o PNSC \u00e9 constitu\u00edda por \n\numa sequ\u00eancia de rochas sedimentares, formadas essencialmente por arenitos e \n\nconglomerados, depositadas sobre o Cr\u00e1ton do S\u00e3o Francisco, de idade pr\u00e9-cambriana, \n\ndurante o Siluriano e Devoniano. Posteriormente, movimentos tect\u00f4nicos de grande \n\namplitude ter\u00e3o sido respons\u00e1veis pelo hiato deposicional que se verifica at\u00e9 ao final do \n\nNeog\u00eanico, momento a partir do qual volta a existir deposi\u00e7\u00e3o de solos arenosos, \n\narenoargilosos e conglomer\u00e1ticos com cimento de caulinita, acompanhados, por vezes, de \n\ncrostas later\u00edticas, durante o Pleistoceno (ARA\u00daJO et al., 1998a; MELO, 2007; BARROS et \n\nal., 2012). \n\n As informa\u00e7\u00f5es apresentadas pelo CPRM (2003), BARROS (2012) e BARBOSA &amp; \n\nFURRIER (2012), levam-nos a considerar tamb\u00e9m a possibilidade de um movimento \n\nneotect\u00f4nico, durante o Pleistoceno, possivelmente associado ao lineamento estrutural \n\ntransbrasiliano referido por MOHRIAK (2003). Este movimento neotect\u00f4nico teria sido \n\nrespons\u00e1vel por um contacto por falha entre a bacia sedimentar do Parna\u00edba (com \n\nsedimentos desde o Paleozoico at\u00e9 o Quatern\u00e1rio) e o Cr\u00e1ton de S\u00e3o Francisco, gerando \n\numa imponente cuesta com orienta\u00e7\u00e3o NW-SE, que atualmente marca o limite do PNSC. \n\nAp\u00f3s a atua\u00e7\u00e3o destes movimentos tect\u00f4nicos, come\u00e7ou a instalar-se uma rede de \n\ndrenagem cuja evolu\u00e7\u00e3o culminou com a forma\u00e7\u00e3o do vale sobre o Cr\u00e1ton de S\u00e3o \n\nFrancisco, onde hoje se localiza parte do rio Piau\u00ed e seus afluentes, alguns dos quais s\u00e3o \n\nprovenientes da bacia sedimentar do Parna\u00edba. Este processo erosivo teria sido provocado \n\npor um grandes volumes de \u00e1gua, que ter\u00e3o atuado com muita intensidade em per\u00edodos \n\nanteriores ao evento Younger Dryas (12.9 ka a 11.6 ka; BROECKER et al., 1998; 2012; \n\nRUDDIMAN, 2001; BAKKER et al., 2009; SHUMAN et al., 2002; LIU et al., 2012). A \n\nocorr\u00eancia deste processo de eros\u00e3o ter\u00e1 sido precedida por um importante per\u00edodo de \n\nintemperismo qu\u00edmico, provocado pela grande abund\u00e2ncia de \u00e1gua (AULER et al., 2004; \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 238 \n\nFITZPATRICK, 2011; CARLSON, 2013). Com efeito, as condi\u00e7\u00f5es de pH e temperatura das \n\nsolu\u00e7\u00f5es aquosas infiltradas nas rochas sedimentares paleozoicas e quatern\u00e1rias poderiam \n\nter conduzido \u00e0 ocorr\u00eancia de processos de dissolu\u00e7\u00e3o da caulinite preexistente e sua \n\nposterior precipita\u00e7\u00e3o (HUERTAS et al., 1999; YANG &amp; STEEFEL, 2008), conforme foi \n\ndescrito na petrografia (Cap\u00edtulo 8). Este mecanismo de intemperismo ter\u00e1 facilitado o \n\nprocesso de forte eros\u00e3o que ocorreu durante o Pleistoceno, podendo mesmo ter perdurado \n\ndurante esse per\u00edodo. \n\n Ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do \"grande rio\" (provavelmente durante o Pleistoceno M\u00e9dio a \n\nTardio), os sedimentos da bacia do Cr\u00e1ton de S\u00e3o Francisco teriam sido transportados para \n\nas zonas de baixa altitude na regi\u00e3o de S\u00e3o Jo\u00e3o do Piau\u00ed, onde o rio tamb\u00e9m cortou parte \n\ndo Grupo Serra Grande (ROSS, 1985; GUIDON et al., 1996; 2009; 2011; SCHOBBENHAUS \n\n&amp; NEVES, 2003; SAADI, 2003; BARROS et al., 2011; BUCO, 2012). \n\n Dados concretos sobre a din\u00e2mica fluvial, que comprovam a exist\u00eancia de linhas de \n\n\u00e1gua com relativa energia no PNSC, durante a transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno-Holoceno podem ser \n\nobservados na sondagem II do Ema I, visto que a data\u00e7\u00e3o \n14\n\nC obtida \u00e0 profundidade de 200 \n\ncm \u00e9 de 12 830 anos cal. BP. Esta data\u00e7\u00e3o e os dados estratigr\u00e1ficos possibilitaram a \n\ninfer\u00eancia sobre algumas caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas durante esse processo de transi\u00e7\u00e3o. \n\n Com efeito, de acordo com os dados estratigr\u00e1ficos obtidos na sondagem II do Ema I \n\nas cinco camadas mais antigas s\u00e3o caracterizadas pela presen\u00e7a de uma unidade \n\nestratigr\u00e1fica constitu\u00edda por cascalho rolado (com dimens\u00f5es inferiores a 3 cm) com \n\naproximadamente 60 cm de espessura (Fig. 68b; Cap\u00edtulo 7), que seria representativa de \n\num momento em que a energia de transporte do curso de \u00e1gua, nesse per\u00edodo de tempo, \n\nainda seria bastante elevada. Neste local, a sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica pode ser considerada \n\ngranulodecrescente ou positiva, explicando-se por uma gradual redu\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\ntransporte dos sedimentos por parte do curso de \u00e1gua, pois no topo da sondagem \n\npredominam areias grosseiras a muito grosseiras ( at\u00e9 2 mm). Al\u00e9m disso, mesmo dentro da \n\nunidade estratigr\u00e1fica constitu\u00edda por cascalho rolado h\u00e1 uma gradual diminui\u00e7\u00e3o do \n\ntamanho do cascalho rolado e da sua compacidade com a diminui\u00e7\u00e3o de profundidade \n\n(Cap\u00edtulos 6 e 7). \n\n Estas informa\u00e7\u00f5es v\u00eam de encontro aos dados bibliogr\u00e1ficos encontrados para a \n\nregi\u00e3o que \u00e9 classificada como bastante diversa do ponto de vista clim\u00e1tico, uma vez que \n\npara este per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o encontram-se indicadores paleoambientais que apontam \n\npara exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es cada vez mais secas (AB\u2019SABER, 1977; CRUZ et al., 2005; \n\nLEDRU et al., 2005; JACOB et al., 2007), que concordam com os dados discutidos \n\nanteriormente, e outros que apontam para exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas (GU\u00c9RIN et \n\nal., 1996; 2002; SIM\u00d5ES, 2001; FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010). Do ponto de vista global, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  239 \n\na transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno-Holoceno \u00e9 um momento extremamente din\u00e2mico marcado por uma \n\nsequ\u00eancia de eventos clim\u00e1ticos que no Hemisf\u00e9rio Norte s\u00e3o caracterizados como frios e \n\nsecos. Estes eventos s\u00e3o o H1 (13.4 ka a ~18 ka; NAUGHTON, 2012; DUBOIS et al, 2014) \n\ne o Younger Dryas (12.9 ka a 11.6 ka), pontuado a meio pela fase quente da D/O (~12 ka; \n\nBOND, 1999; RAHMSTORF, 2002; CRUZ et al., 2005; STR\u00cdKIS et al., 2011; BROECKER, \n\n2013; STR\u00cdKIS &amp; NOVELLO, 2014). Todos estes eventos acontecem em sincronia com as \n\naltera\u00e7\u00f5es orbitais definidas por Milankovicht, em particular a varia\u00e7\u00e3o na precess\u00e3o dos \n\nequin\u00f3cios que marcam o final do MIS2. Este dinamismo caracter\u00edstico das fases de \n\ntransi\u00e7\u00e3o influenciaram uma sequ\u00eancia de altera\u00e7\u00f5es abruptas na paisagem, que v\u00e3o se \n\nprolongar durante todo o Holoceno inicial (HUCKLEBERRY et al., 2001; BAKER et al., 2001; \n\nALLEY &amp; \u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, 2005; HABERZETTL et al., 2007; FITZPATRICK, 2011; \n\nHANDIANE et al., 2013). \n\n O final do epis\u00f3dio de transi\u00e7\u00e3o pode ser relacionado com um per\u00edodo de maior \n\natividade solar, registrado em 10.3 ka BP, seguido por per\u00edodo de m\u00e1xima irradia\u00e7\u00e3o solar \n\nque \u00e9 registrada a 9 ka BP (BARD et al., 2000; BAKER et al., 2001a; MUSCHELER et al., \n\n2007; CRONIN, 2010, FISCHER &amp; JUNGCLAUS, 2010). Entre 12 e 10 ka BP as chuvas \n\ncome\u00e7aram a diminuir na regi\u00e3o do PNSC, iniciando-se um regime clim\u00e1tico semi\u00e1rido, com \n\nlongos per\u00edodos de seca (ARA\u00daJO et al., 1998; STOUFFER et al., 2006; BAKER et al., \n\n2001; FITZPATRICK, 2011; STR\u00cdKIS et al., 2011; HANDIANE et al., 2013; STR\u00cdKIS &amp; \n\nNOVELLO, 2014). Na sequ\u00eancia destas varia\u00e7\u00f5es observa-se o evento de 8.2 ka BP, sobre \n\no qual h\u00e1 poucas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para o nordeste do Brasil. Contudo, os registros \n\nde indicadores paleoambientais passam a ser mais constantes, demonstrando condi\u00e7\u00f5es \n\nmais secas (LEDRU, 1993; 2005; 2009; BEHLING, 1998; DE OLIVEIRA et al., 1999; BAKER \n\net al., 2001a; PESSENDA et al., 2010a; ARAUJO, 2013). \n\n Na sondagem II do Ema I obteve-se, \u00e0 profundidade de 100 cm, uma data\u00e7\u00e3o de \n14\n\nC \n\nde 3 010 anos cal. BP. Este facto, juntamente com a data\u00e7\u00e3o anteriormente referida, mostra \n\nque neste local a taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o foi muito baixa (~ 100 cm em 9820 anos), facto que \n\npoderia estar a associado a uma grande diminui\u00e7\u00e3o da energia de transporte do curso de \n\n\u00e1gua neste per\u00edodo de tempo e, portanto \u00e0 preval\u00eancia de per\u00edodos de seca (eventualmente, \n\ncom ocorr\u00eancia de processos de eros\u00e3o). Este hiato deposicional durante o Holoceno, que \n\ntamb\u00e9m \u00e9 evidenciado em outras zonas do Brasil, \u00e9 largamente discutido na bibliografia (e. \n\ng. AB\u00b4S\u00c1BER, 1989; GRIMM &amp; JACOBSON, 1992; PELLERIN, 1994; LEDRU et al., 2001; \n\nTOLEDO &amp; BUSH, 2008; COTRINARI, 2008; VIDOTTO, 2008, MOTA, 2012). Contudo, \u00e9 \n\npreciso considerar que este hiato deposicional \u00e9 evidente principalmente em zonas de vale \n\ncom maior propens\u00e3o para ocorr\u00eancias de processos erosivos, visto que para os solos \n\nencontrados na sondagem I, localizada a 50 m do abrigo Ema I, as data\u00e7\u00f5es demonstram \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 240 \n\numa sedimenta\u00e7\u00e3o mais expressiva, com cerca de 60 cm em 65 anos de deposi\u00e7\u00e3o (6 048 \n\nanos cal. BP a 5 983 anos cal. BP), fator este que estar\u00e1 relacionado com processos \n\ndiferenciais de sedimenta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas abrigadas ou pr\u00f3ximo destas (ARAUJO, 2008). \n\nNeste sentido a grande proximidade da sondagem I do Ema I \u00e0 cuesta onde se encontra o \n\ns\u00edtio arqueol\u00f3gico, justificar\u00e1 a maior espessura de sedimentos que ter\u00e3o sofrido \n\npredominantemente um transporte mais gravitacional, tal como foi observado no mapa de \n\ncrit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos do modelo SIG apresentado na Fig. 194. \n\n \n\nIndicadores paleoclim\u00e1ticos durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio \n\n \n\n A an\u00e1lise estratigr\u00e1fica das sondagens realizadas na proximidade dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos revelou-se muito importante na caracteriza\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es ambientais a\u00ed \n\nocorridas, uma vez que nesta primeira abordagem foram bem identificadas algumas \n\nmudan\u00e7as na din\u00e2mica de transporte/deposi\u00e7\u00e3o dos sedimentos. Com efeito, e como j\u00e1 foi \n\nreferido anteriormente, os dados obtidos na sondagem II do Ema I demonstram a exist\u00eancia \n\nde camadas do Pleistoceno Tardio (~12 ka. BP) depositadas durante um per\u00edodo \n\ncaracterizado por uma elevada energia hidrodin\u00e2mica, uma vez que cont\u00eam abundantes \n\nclastos de cascalho at\u00e9 2 cm de di\u00e2metro. \n\n No caso da sondagem I do Ema I tamb\u00e9m se observa a exist\u00eancia de uma unidade \n\nestratigr\u00e1fica, entre 150 e 190 cm, caracterizada pela presen\u00e7a de blocos com dimens\u00f5es \n\nat\u00e9 40 cm (datados entre 5.9 e 6 ka BP), que seriam provenientes de processos de \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o das rochas suporte do abrigo, ou mesmo da \u00e1rea envolvente. O transporte e  \n\nac\u00famulo destes blocos tamb\u00e9m poder\u00e3o estar relacionados com um epis\u00f3dio de maior \n\nenergia hidrodin\u00e2mica do meio de transporte. De facto, do ponto de vista global este \n\nmomento \u00e9 marcado pela a\u00e7\u00e3o do evento Super-ENSO (Cap\u00edtulo 2) que apesar da sua \n\nforma\u00e7\u00e3o no oceano Pac\u00edfico, pode estender a sua influ\u00eancia \u00e0s \u00e1reas do oceano Atl\u00e2ntico \n\n(CLARK et al., 2002), bem com \u00e0 regi\u00e3o do semi\u00e1rido nordestino, Brasil (FERNANDEZ et \n\nal., 2007; FERREIRA &amp; MELLO, 2005). De acordo com dados provenientes de corais no \n\nHemisf\u00e9rio Sul do Holoceno m\u00e9dio, o per\u00edodo de atua\u00e7\u00e3o significativa deste f en\u00f4meno teria \n\nocorrido h\u00e1 cerca de 6 ka BP (RAHMSTORF, 2002; GRACIN et al., 2007). Com efeito, \n\natrav\u00e9s das teleconex\u00f5es clim\u00e1ticas, o evento Super-ENSO pode ter influenciado o clima \n\nglobal \u00e0 escala milenar (YANG et al., 2006; WANG et al., 2007; SACCO, 2010; SOMOZA, \n\n2010; J\u00daNIOR, 2014) resultando em ocorr\u00eancias de chuvas torrenciais no nordeste do Brasil \n\ndevido o deslocamento da ZCIT (DE OLIVEIRA et al., 1999; N\u00d3BREGA et al., 2000; \n\nFERREIRA &amp; MELLO, 2005; FERNANDEZ &amp; MUEHE, 2006; Fig. 14). Contudo, \u00e9 preciso ter \n\nem considera\u00e7\u00e3o que a resposta ao ENSO, no que diz respeito \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o de chuvas \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  241 \n\nintrarregionais \u00e9 bastante variada, sendo condicionada principalmente por quest\u00f5es de \n\nposicionamento geogr\u00e1fico (ALVEZ &amp; REPELLI, 1992). \n\n Na sondagem I do Perna I ocorrem duas camadas formadas por cascalho, aos 150 e \n\n200 cm, tendo a \u00faltima camada 4.5 ka BP de idade. Desta forma, tendo em considera\u00e7\u00e3o \n\nque os dados isot\u00f3picos obtidos neste estudo apontam para um incremento generalizado da \n\numidade nesse per\u00edodo, bem como a proximidade cronol\u00f3gica com o evento de 4.2 ka BP, \n\ntorna-se admiss\u00edvel que a ocorr\u00eancias das duas camadas formadas por cascalho podem ser \n\no resultado de epis\u00f3dios curtos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas onde a energia hidrodin\u00e2mica do \n\nmeio de transporte teria aumentado ligeiramente. O evento 4.2 ka BP \u00e9 reconhecido como \n\nsendo um evento que afetou principalmente o Hemisf\u00e9rio Norte, estando associado a uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o abrupta da temperatura, sendo por isso designado por \"neoglacia\u00e7\u00e3o\" \n\n(WILLIAMS et al., 1994; SEIDENKRANTZ et al., 2007) e, a exemplo de outros eventos frios, \n\npode ter provocado um aumento na umidade nesta regi\u00e3o do pa\u00eds devido ao deslocamento \n\nda ZCIT, para mais a sul do continente. \n\n Cada sondagem apresentou uma ou mais camadas com carv\u00f5es dispersos, \n\nnomeadamente nas camadas 14, 13 e 10 da sondagem I do Ema I, na camada 9 da \n\nsondagem II do Ema I, nas camadas 25, 22 e 10 da sondagem I do Perna I e na camada 10 \n\nda sondagem II do Perna I. De acordo com dados estratigr\u00e1ficos e a data\u00e7\u00e3o obtida para a \n\nsondagem II do Ema I (3 ka BP), a ocorr\u00eancia de carv\u00f5es pode ser atribu\u00edda a um per\u00edodo \n\nanterior a essa idade, visto que esta idade corresponde \u00e0 data\u00e7\u00e3o mais recente obtida e ao \n\nfacto de n\u00e3o terem sido encontrado vest\u00edgios de carv\u00e3o nas camadas superiores. Desta \n\nforma, verifica-se que a ocorr\u00eancia dos paleoinc\u00eandios coincide com o intervalo mais seco \n\nregistrado nos dados isot\u00f3picos do PNSC, estando muito provavelmente relacionados com o \n\nM\u00e1ximo Termal do Holoceno. Com efeito, a exist\u00eancia destas camadas com carv\u00e3o por \n\ngrandes \u00e1reas sem rela\u00e7\u00e3o com estrutura de fogueiras s\u00e3o profundamente referidas na \n\nbibliografia, estando constantemente associadas a paleoinc\u00eandios ocorridos na pr\u00e9-hist\u00f3ria. \n\nNo Brasil, a ocorr\u00eancia de paleoinc\u00eandios est\u00e1 principalmente associada \u00e0s condi\u00e7\u00f5es mais \n\nsecas de Holoceno m\u00e9dio (COLTRINARI, 1993; PROUS et al., 1999; ARA\u00daJO et al., 2005; \n\nMELO, 2007; ATAHAN et al., 2008; FRANCISQUINI, 2010; BUCO, 2012). \n\n A compara\u00e7\u00e3o entre a mineralogia e textura das rochas sedimentares paleozoicas e \n\nquatern\u00e1rias, constituintes das cuestas onde se localizam os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, com o \n\ndados dos sedimentos das escava\u00e7\u00f5es dos s\u00edtios e dos solos das sondagens, permitiram \n\nidentificar importantes aspectos da din\u00e2mica fluvial destas regi\u00f5es durante o Holoceno \n\nm\u00e9dio e tardio na regi\u00e3o, particularmente entre o intervalo temporal desde os 6.5 ka BP at\u00e9 \n\naos dias atuais, conforme se pode confirmar nos dados cronol\u00f3gicos obtidos nas sondagens \n\nI do Ema I e nas sondagens I e II do Perna I. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 242 \n\n De uma forma geral, nas zonas analisadas a mineralogia dos elementos detr\u00edticos \n\ndas rochas suporte dos abrigos, assim como a dos sedimentos dos s\u00edtios e dos solos das \n\nsondagens \u00e9 muito semelhante, havendo predom\u00ednio de quartzo e caulinite, conforme se \n\npode verificar nos difratogramas apresentados nas Figs. 200 e 201. \n\n \n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n40000\n\n45000\n\n6 11 16 21 26\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nty\n (\n\nco\nu\n\nn\nts\n\n) \n\n2 Theta ( )\n\nCamada 30\n\nS\u00edtio Ema I 1Adec2\n\nCamada 16\n\nRocha-2\n\n \n\nFig. 200. Padr\u00f5es de DRX da rocha suporte do abrigo e sedimentos da escava\u00e7\u00e3o e dos solos \ndas sondagens do S\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I. Kln- caulinite, Qz- quartzo.  \n\n \n\n0\n\n5000\n\n10000\n\n15000\n\n20000\n\n25000\n\n30000\n\n35000\n\n40000\n\n45000\n\n6 11 16 21 26\n\nIn\nte\n\nn\nsi\n\nty\n (\n\nco\nu\n\nn\nts\n\n)\n\n2 Theta ( )\n\nSondagem I Perna I Cam. 18\n\nSondagem I Perna I Cam. 20\n\n46_8+13_3F2\n\nRocha 8\n\n \n\nFig. 201. Padr\u00f5es de DRX da rocha suporte do abrigo e sedimentos da escava\u00e7\u00e3o e dos \nsolos das sondagens do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Kln- caulinite, Qz- quartzo. \n\n \n\n De acordo com os dados petrogr\u00e1ficos, entre os elementos detr\u00edticos dos sedimentos \n\ndos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e dos solos das sondagens ocorrem clastos constitu\u00eddos por \n\nQz \n\nQz \n\nKln \n\nKln \n\nKln \nKln \n\nQz \n\nQz \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  243 \n\nagregados de quartzo/quartzito e caulinite, cuja origem pode ser explicada pelos seguintes \n\nprocessos: \n\n \n\n1) Desagrega\u00e7\u00e3o das rochas suporte dos abrigos e transporte essencialmente grav\u00edtico dos \n\ndetritos resultantes, de forma direta, para zonas adjacentes; \n\n \n\n2) Desagrega\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares detr\u00edticas consolidadas de idade paleozoica e \n\nquatern\u00e1ria e sua deposi\u00e7\u00e3o em pequenas bacias de sedimenta\u00e7\u00e3o, durante o Holoceno, \n\nlocalizadas em patamares sobranceiros aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos (localizados a dist\u00e2ncias \n\nvari\u00e1veis). Nesses patamares as condi\u00e7\u00f5es de deposi\u00e7\u00e3o teriam favorecido a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o/acumula\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de caulinite (resultante de processos \n\nde dissolu\u00e7\u00e3o da caulinite preexistente; HUERTAS et al., 1999; YANG &amp; STEEFEL, 2008) \n\ne tamb\u00e9m de hidr\u00f3xidos de ferro, formando-se rochas sedimentares detr\u00edticas \n\nconsolidadas com grau de empacotamento flutuante, devido \u00e0 maior quantidade de \n\ncimento do que nas rochas sedimentares paleozoicas e quatern\u00e1rias (descritas neste \n\ntrabalho e que apenas apresentam um empacotamento tangencial). Posteriormente, esta \n\nnova rocha sedimentar detr\u00edtica consolidada teria sofrido um novo processo de \n\nintemperismo, eros\u00e3o e transporte, que teria conduzido \u00e0 sua deposi\u00e7\u00e3o quer nos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos, quer nos vales onde foram realizadas as sondagens. Contudo, n\u00e3o se \n\ndeve excluir a hip\u00f3tese dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e dos solos das \n\nsondagens terem derivado diretamente de outras rochas sedimentares paleozoicas e \n\nquatern\u00e1rias com maiores quantidades de cimento do que aquelas que foram estudadas \n\nneste trabalho. \n\n \n\n3) A origem dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e dos solos das sondagens poder\u00e1 ter \n\nresultado da combina\u00e7\u00e3o dos dois processos anteriormente descritos.  \n\n \n\n Para o caso das explica\u00e7\u00f5es em 2) e 3) o transporte de sedimentos, durante o \n\nHoloceno, ter\u00e1 sido suficientemente intenso para provocar algum arredondamento dos \n\nclastos constitu\u00eddos por agregados de quartzo e caulinite, apontando para uma a\u00e7\u00e3o \n\nconjunta da gravidade e \u00e1gua (Figs. 96, 98, 101, 104, 107, 109, 123, 126 e 129). Contudo, a \n\nquantidade de \u00e1gua envolvida no processo de transporte nunca teria sido muito elevada, \n\ndado que os elementos detr\u00edticos n\u00e3o ultrapassam o tamanho de areias, em oposi\u00e7\u00e3o com o \n\nque se verificou no Pleistoceno, quando a energia do meio era suficientemente alta para \n\nerodir e transportar clastos de maiores dimens\u00f5es.   \n\n Por outro lado, as observa\u00e7\u00f5es petrogr\u00e1ficas parecem indicar uma maior abund\u00e2ncia \n\nde clastos constitu\u00eddos por agregados de quartzo/quartzito e caulinite nos sedimentos dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos do que nos solos das sondagens. Este facto poder\u00e1 indiciar uma menor \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 244 \n\ndist\u00e2ncia dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \u00e0s \u00e1reas fontes destes sedimentos, possivelmente \n\nproveniente dos patamares sobranceiros. Os dados petrogr\u00e1ficos tamb\u00e9m revelam que h\u00e1 \n\nalgumas diferen\u00e7as entre os sedimentos depositados nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e nos solos \n\ndos vales onde foram realizadas as sondagens, uma vez que nos sedimentos dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos os clastos que cont\u00eam caulinite apresentam um zonamento composicional, \n\ncom uma zona interna mais impregnada em hidr\u00f3xidos de ferro do que a zona mais externa, \n\nao contr\u00e1rio do que acontece nos solos das sondagens (Fig. 104). A presen\u00e7a destes \n\nclastos zonados refor\u00e7a a ideia que as sondagens est\u00e3o ligeiramente mais distantes da \u00e1rea \n\nfonte dos sedimentos que os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos. Por outro lado, nos solos das sondagens \n\nocorre ainda uma gera\u00e7\u00e3o de caulinite posterior, resultante de processos de \n\neluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o, que podem conduzir \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de revestimentos do tipo \u201ccapping\u201d e \n\ncrostas (Figs. 110 e 11; BULLOCK et al., 1985) e \u00e0 cimenta\u00e7\u00e3o dos diferentes elementos \n\ndetr\u00edticos (Figs. 110 e 111). Al\u00e9m disso, verifica-se que os processos de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o \n\ntamb\u00e9m ter\u00e3o sido respons\u00e1veis pela migra\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xidos de ferro de camadas \n\nsuperiores para camadas inferiores (Figs. 112 e 113). De uma forma geral, as evid\u00eancias \n\npetrogr\u00e1ficas nos solos das sondagens demostram que os processos de iluvia\u00e7\u00e3o podem \n\natingir profundidades de 1 m a 1.5 m. Contudo, na sondagem I do Perna I a concentra\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e1xima de argilas ocorreu aos 3 m de profundidade (Fig. 77c), situa\u00e7\u00e3o que provavelmente \n\nn\u00e3o ser\u00e1 alheia ao facto de a sondagem se localizar num vale extremamente encaixado, \n\nonde teriam existido condi\u00e7\u00f5es para a acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua perdurar durante mais tempo. \n\nOs dados isot\u00f3picos de ?\n13\n\nC obtidos est\u00e3o em acordo com a situa\u00e7\u00e3o descrita, pois indicam \n\nque este \u00e9 um local com menor varia\u00e7\u00e3o na cobertura vegetal ao longo tempo, e, por isso, \n\ncom as condi\u00e7\u00f5es de umidade mais est\u00e1veis. \n\n Texturalmente, os sedimentos que ocorrem nos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e nos solos dos \n\nvales onde foram efetuadas as sondagens correspondem a areias mal calibradas pois \n\napresentam grande dispers\u00e3o de tamanhos e elevada percentagem de matriz (vari\u00e1vel entre \n\n6 - 55 %). Al\u00e9m disso, os clastos a\u00ed encontrados t\u00eam formas sub-angulosas a sub-\n\narredondadas, indicando que os sedimentos devem ser considerados imaturos a sub-\n\nmaturos (CASTRO DORADO, 1988; TUCKER, 2001). As caracter\u00edsticas anteriormente \n\ndescritas permitem incluir os solos provenientes das sondagens na categoria dos dep\u00f3sitos \n\ncol\u00favio-aluvionares, pois ter\u00e3o sido resultantes essencialmente de processos de transporte \n\nde material de altera\u00e7\u00e3o das vertentes, devidos quer \u00e0 a\u00e7\u00e3o gravitacional, quer \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \n\nchuvas sazonais de baixa energia (ZHOU &amp; LAU, 1998; MOHRIAK, 2003; ALEIXO, 2006; \n\nCOELHO et al., 2007). \n\n De acordo com os dados isot\u00f3picos de ?\n13\n\nC e \u00e0s data\u00e7\u00f5es por \n14\n\nC dos solos das \n\nsondagens realizadas no Ema I e Perna I, \u00e9 poss\u00edvel estimar que ter\u00e1 havido um aumento \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  245 \n\nna frequ\u00eancia das chuvas sazonais a partir dos 5 983 anos BP (data\u00e7\u00e3o obtida na \n\nsondagem I do Ema I) devido ao gradual empobrecimento de ?\n13\n\nC. Desta forma, este \n\nregistro pode ser coincidente com o final do MTH, sendo assim possivelmente marcado \n\npelos efeitos de eventos como o 4.2 ka BP (ou outros posteriores), conforme \u00e9 apontado por \n\nCONSTANTINO et al. (2003) e ARA\u00daJO et al. (2005) para as florestas de arauc\u00e1rias, Brasil. \n\n Os resultados das an\u00e1lises qu\u00edmicas obtidas por espectrometria de absor\u00e7\u00e3o at\u00f3mica \n\ne espectrofotometria em rochas suporte dos abrigos e sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e \n\ndos solos das sondagens demonstram que a quantidade de Fe2O3t e de MgO nos \n\nsedimentos e solos s\u00e3o superiores \u00e0 quantidade presente na rocha suporte dos abrigos. \n\nEsta evid\u00eancia \u00e9 compat\u00edvel, como j\u00e1 foi referido, com um ambiente de intemperismo t\u00edpico \n\nde zonas de monossialitiza\u00e7\u00e3o ou de cauliniza\u00e7\u00e3o, onde tende a ocorrer uma acentuada \n\n(mas n\u00e3o total) exporta\u00e7\u00e3o de s\u00edlica dos aluminossilicatos e total perda de elementos \n\nalcalinos e alcalino-terrosos. Estas zonas de hidr\u00f3lise re\u00fanem tamb\u00e9m as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias a uma certa migra\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o de ferro, estando muitas vezes associadas a \n\nencoura\u00e7amentos later\u00edticos, raz\u00e3o pela qual tamb\u00e9m podem ser designadas por zonas de \n\nlateriza\u00e7\u00e3o (MAC\u00caDO, 1983; FOTH, 1991; GALOPIM DE CARVALHO, 2003). \n\n No caso espec\u00edfico do PNSC, as condi\u00e7\u00f5es ambientais que no passado ter\u00e3o levado \n\n\u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o das rochas sedimentares detr\u00edticas paleozoicas/quatern\u00e1rias e sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, quer nos patamares sobranceiros aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, quer nos vales \n\ncont\u00edguos aos mesmos, tamb\u00e9m ter\u00e3o promovido a lixivia\u00e7\u00e3o do ferro contido em \u00f3xidos e \n\nsua posterior fixa\u00e7\u00e3o sob a forma de hidr\u00f3xidos de ferro nos sedimentos dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos e solos das sondagens. As amostras do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I \n\napresentam valores m\u00e9dios (obtidos por EDS) de TiO2 e Fe2O3 superiores aos do s\u00edtio Ema I \n\n(Fig. 180). Este facto pode ser confirmado atrav\u00e9s do estudo petrogr\u00e1fico destas amostras, \n\npois no s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I os clastos com caulinite est\u00e3o visivelmente mais \n\nimpregnados com hidr\u00f3xidos de ferro do que os dos sedimentos do s\u00edtio Ema I. Estes \n\nresultados est\u00e3o de acordo com os obtidos por ARZ (1998, 1999) em estudos sobre as \n\nvaria\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do nordeste do Brasil, os quais sugerem que as altas concentra\u00e7\u00f5es de \n\nhidr\u00f3xido de ferro e tit\u00e2nio estariam relacionadas com condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas em regi\u00f5es \n\ncontinentais. Desta forma, refor\u00e7a-se a ideia de que o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I apresenta \n\ncaracter\u00edsticas mais favor\u00e1veis \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas. \n\n As rochas suporte dos abrigos apresentam baixos teores de MgO (&lt;0.03 %), o que \u00e9 \n\ncompat\u00edvel com a composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica desta rocha, onde n\u00e3o foi encontrada uma fase \n\nmineral que seja portadora de quantidades significativas deste elemento qu\u00edmico. \n\nAtendendo ao facto de que o magn\u00e9sio \u00e9 um elemento alcalino-terroso, apresentando por \n\nisso uma elevada taxa de mobilidade durante os processos de intemperismo qu\u00edmico \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 246 \n\n(MAC\u00caDO, 1983; FOTH, 1991; GALOPIM DE CARVALHO, 2003), seria de esperar que nos \n\nsedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e dos solos das sondagens os seus teores fossem \n\nmenores devido ao processo de lixivia\u00e7\u00e3o. Contudo, verifica-se que de uma forma geral \n\nesses s\u00e3o mais elevados, o que s\u00f3 poder\u00e1 ser explicado por um mecanismo de adsor\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\ncaulinite a\u00ed existente, a qual apesar de apresentar uma baixa capacidade de troca cati\u00f3n ica \n\n(3-15 cmol (+) kg\n-1\n\n), surge em quantidade muito elevadas (VARENNES, 2003). Com efeito, \n\nnos solos provenientes das sondagens realizadas pr\u00f3ximas ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I, \n\nverifica-se que os teores de MgO, e tamb\u00e9m de Fe2O3t, s\u00e3o diretamente proporcionais \u00e0 \n\npercentagem de fra\u00e7\u00e3o argilosa presente (Fig. 202). \n\n \n\n  \n\nFig. 202. Varia\u00e7\u00e3o dos teores de Fe2O3t e MgO na rocha suporte do abrigo e sedimentos da \nescava\u00e7\u00e3o e solos das sondagens do S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\nVaria\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio \n\n \n\n A varia\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal na \u00e1rea do PNSC pode ser analisada com base nos \n\ndados isot\u00f3picos de ?\n13\n\nC que foram obtidos a partir da mat\u00e9ria org\u00e2nica dos solos \n\nprovenientes das sondagens. \n\n Os valores de ?\n13\n\nC da mat\u00e9ria org\u00e2nica das amostras de solos recolhidos na \n\nsondagem I localizada nas imedia\u00e7\u00f5es do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I (com 300 cm de \n\nprofundidade) e na sondagem II do Perna I (com 250 cm de profundidade), localizada numa \n\nzona mais aplanada, a 2600 m do s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I, apresentam resultados \n\nsemelhantes, mostrando um empobrecimento isot\u00f3pico de ?\n13\n\nC desde o Holoceno m\u00e9dio \n\n(ca. 6 073 anos cal. BP; Tabela 22) at\u00e9 \u00e0 atualidade. Por\u00e9m, na sondagem I do Ema I o \n\nempobrecimento isot\u00f3pico \u00e9 de apenas 1.79 \u2030 (de - 24.69 \u2030 a - 26.48 \u2030), enquanto na \n\nsondagem II do Perna I os valores de ?\n13\n\nC obtidos variam desde -20.97 \u2030 (na base) a - \n\n25.86 \u2030 (no topo), correspondendo a uma varia\u00e7\u00e3o de 4.89\u2030. \n\n De acordo com PESSENDA et al. (1996, 1996a, 1998a, 2010), ALVEZ et al. (2005) e \n\nMIRANDA (2010), varia\u00e7\u00f5es nos valores de ?\n13\n\nC inferiores a 3\u2030 s\u00e3o consideradas \n\ninconsistentes no reconhecimento de modifica\u00e7\u00f5es no tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. Desta forma, \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  247 \n\nsegundo estes autores, no caso a varia\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n13\n\nC na sondagem I do Ema I \n\npoder\u00e1 estar associada \u00e0 decomposi\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica contida nos solos, processo \n\nque ter\u00e1 conduzido ao transporte e acumula\u00e7\u00e3o de materiais enriquecidos em \n13\n\nC em \n\nprofundidade. Contudo, a varia\u00e7\u00e3o nos valores de ?\n13\n\nC ao longo da sequ\u00eancia da sondagem \n\nI do Ema I tamb\u00e9m pode ser devida \u00e0 eventual influ\u00eancia de plantas C4 no passado, em \n\nmistura com plantas C3 (PESSENDA, 1996; PESSENDA et al., 2005). \n\n Por outro lado, na sondagem II do Perna I a varia\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n13\n\nC \u00e9 superior \n\na 3 \u2030, apontando para uma modifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura ao longo do tempo, de \n\nmais aberta com a presen\u00e7a de gram\u00edneas C4 e provavelmente \u00e1rvores (plantas C3), para \n\nmais densa (predom\u00ednio de plantas C3, e.g. \u00e1rvores), ou seja, uma expans\u00e3o das plantas do \n\ntipo C3, provavelmente associada \u00e0 presen\u00e7a de um clima mais \u00famido do que o per\u00edodo \n\nanterior. Este facto poder\u00e1 ser explicado por dois mecanismos: a) mudan\u00e7a no tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, inicialmente caracterizada por uma mistura de plantas C3 (\u00e1rvores) e C4 \n\n(gram\u00edneas) e posteriormente pelo predom\u00ednio de plantas C3 (\u00e1rvores); b) mudan\u00e7a no \n\nvolume de plantas C3 j\u00e1 existente na regi\u00e3o, cuja biomassa teria aumentado \n\nsignificativamente em compara\u00e7\u00e3o com a das plantas C4 (e.g. PESSENDA, 1996; \n\nRODRIGUES, 2003; PESSENDA et al., 2005; TABARELLI &amp; GASCON, 2005; SAMPAIO, \n\n2010). \n\n Uma situa\u00e7\u00e3o contrastante com as que foram descritas anteriormente ocorre nos \n\nsolos da sondagem I do Perna I onde os valores de ?\n13\n\nC registrados s\u00e3o pouco variados ao \n\nlongo do tempo (1.25\u2030), indicando pouca varia\u00e7\u00e3o no tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, situa\u00e7\u00e3o que \n\npoder\u00e1 ser explicada pela sua localiza\u00e7\u00e3o num vale extremamente encaixado, onde as \n\ncondi\u00e7\u00f5es ambientais seriam prop\u00edcias \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de valores m\u00e9dios umidade ao longo \n\ndo tempo. O valor m\u00e9dio de ?\n13\n\nC obtido para este local (-23.88 \u2030) aponta, por isso, para o \n\npredom\u00ednio de plantas do tipo C3 e  eventual presen\u00e7a de plantas C4 (PESSENDA, 1996; \n\nPESSENDA et al., 2005, ARAUJO, 2013),  \n\n A an\u00e1lise conjunta dos dados isot\u00f3picos obtidos para as sondagens do PNSC mostra \n\nque os valores m\u00e9dios de ?\n13\n\nC mais negativos foram encontrados na sondagem I do Ema I, \n\nindicando que este local ter\u00e1 sido o mais prop\u00edcio para o desenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o de \n\nplantas C3 ao longo do tempo, a qual predominou sobre plantas C4 durante todo o per\u00edodo. \n\nEste facto poder\u00e1 estar relacionado com a localiza\u00e7\u00e3o da sondagem I do Ema I na \n\nproximidade da base de uma das mais pronunciadas cuestas do PNSC e, portanto, se \n\nencontrar numa zona mais protegida da irradia\u00e7\u00e3o solar direta, que propicia a manuten\u00e7\u00e3o \n\nde condi\u00e7\u00f5es de maior umidade. Al\u00e9m disso, este local teria beneficiado, ao longo do tempo, \n\ncom a libera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua retida no arenito constituinte da rocha suporte do abrigo durante os \n\nper\u00edodos de maior pluviosidade na regi\u00e3o. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 248 \n\n Nas sondagens I e II do Perna I constata-se que os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o muito \n\nsemelhantes para as camadas 11 a 8 (de ambos os locais), variando apenas de - 23.96 \u2030 a \n\n- 23.40 \u2030. Portanto, durante esse per\u00edodo de tempo (com idade posterior a 4 569 anos cal. \n\nBP; Tabela 22) as condi\u00e7\u00f5es ambientais existentes em ambos os locais teriam sido \n\nid\u00eanticas, havendo predom\u00ednio de plantas C3. Al\u00e9m disso, verifica-se que a fase \n\nanteriormente descrita surge na sequ\u00eancia de importantes altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que deram \n\nin\u00edcio a um regime de maior umidade, conforme pode ser confirmado a partir da altera\u00e7\u00e3o \n\nbrusca do registro isot\u00f3pico ?\n13\n\nC da camada 15 da sondagem II do Perna I. Como j\u00e1 referido \n\nanteriormente, este registro coincidir\u00e1 com o final do MTH, sendo assim possivelmente \n\nmarcado pelos efeitos do evento 4.2 ka BP ou outros posteriores. \n\n Verifica-se, desta forma, que os resultados obtidos para o PNSC encontram-se em \n\nconformidade com os dados isot\u00f3picos de outras regi\u00f5es do Brasil, apontando para um \n\nregistro de clima mais seco/menos \u00famido h\u00e1 cerca de 7 - 6 ka BP, ao qual se sucederam \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas, por volta dos 5 ka BP (TAKLYA &amp; PIERRE YBERT, 1991; LEDRU, \n\n1993; COLTRINARI, 1993; GOUVEIA ET AL., 1997, 1999A, 2002; BEHLING, 1998; DE \n\nOLIVEIRA ET AL, 1999; PESSENDA, 2003; ARAUJO ET AL, 2005; HABERZETTL ET AL., \n\n2007; TOLEDO ET AL, 2007; LEDRU ET AL, 2009; FRANCISQUINI, 2010; RULL ET AL., \n\n2011; FITZPATRICK, 2011). Deve-se referir ainda que, segundo BARROS et al. (2012), a \n\nregi\u00e3o do PNSC teria tido um clima tropical \u00famido at\u00e9 cerca de 10 ka BP, que permitiu o \n\ndesenvolvimento de uma vegeta\u00e7\u00e3o abundante, perenif\u00f3lia, a qual teria garantido condi\u00e7\u00f5es \n\nde alimenta\u00e7\u00e3o para uma fauna maioritariamente constitu\u00edda por herb\u00edvoros. \n\n Para al\u00e9m disso, a an\u00e1lise integrada dos dados isot\u00f3picos de ?\n13\n\nC obtidos para o \n\nPNSC coloca em evid\u00eancia a import\u00e2ncia da capacidade de armazenamento de \u00e1gua nas \n\nforma\u00e7\u00f5es sedimentares paleozoicas, as quais apesar de serem consolidadas, apresentam, \n\nde acordo com os dados petrogr\u00e1ficos, uma porosidade significativa, reunindo as condi\u00e7\u00f5es \n\nnecess\u00e1rias para constituir um importante aqu\u00edfero. Durante o per\u00edodo chuvoso do \n\nPleistoceno este aqu\u00edfero ter\u00e1 sofrido importantes recargas h\u00eddricas, ao contr\u00e1rio do que \n\nsucedeu no per\u00edodo posterior mais seco, que vigorou desde a transi\u00e7\u00e3o Pleistoceno-\n\nHoloceno at\u00e9 ao Holoceno m\u00e9dio. Desta forma, a quantidade de \u00e1gua armazenada neste \n\naqu\u00edfero durante o Pleistoceno poder\u00e1 ter sido suficiente para garantir um caudal constante, \n\nembora pouco intenso, nas nascentes que se localizariam essencialmente na base desta \n\nforma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, junto \u00e0s linhas de \u00e1gua formadas durante o per\u00edodo erosivo do \n\nPleistoceno. Desta forma, atrav\u00e9s do \u201cefeito esponja\u201d das forma\u00e7\u00f5es sedimentares \n\npaleozoicas foram garantidas, em parte do Holoceno, condi\u00e7\u00f5es de umidade relativamente \n\nconstantes nos locais onde foram efetuadas as sondagens I do Ema I e do Perna I, \n\njustificando-se assim a exist\u00eancia de valores de ?\n13\n\nC bastante constantes ao longo do tempo \n\n(Fig. 190). Por outro lado, no caso da sondagem II do Perna I a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 completamente \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  249 \n\ndistinta, dado que esta sondagem foi realizada numa zona mais aplanada situada \n\npraticamente no topo das forma\u00e7\u00f5es paleozoicas, de onde a \u00e1gua seria rapidamente \n\ndrenada em per\u00edodos semi\u00e1ridos. Esta situa\u00e7\u00e3o ter\u00e1 ocorrido at\u00e9 uma idade correspondente \n\n\u00e0 deposi\u00e7\u00e3o da camada 16, dado que os valores de ?\n13\n\nC s\u00e3o manifestamente superiores \n\naos dos outros locais analisados. A partir dessa idade, possivelmente coincidente o final do \n\nMTH (~5000 anos BP, conforme referido no Cap\u00edtulo 2), teriam ocorrido importantes \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que deram in\u00edcio a um regime de maior umidade, conforme se pode \n\nverificar pelo evidente empobrecimento isot\u00f3pico ?\n13\n\nC (Fig. 190). \n\n De uma forma geral, observou-se um aumento nas concentra\u00e7\u00f5es de COT com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da profundidade do solo, tend\u00eancia j\u00e1 observada em outros locais do Brasil \n\n(PESSENDA et al., 1996, 1998). Na sondagem I do Perna I os valores de COT s\u00e3o \n\npraticamente constantes nas camadas mais profundas, aumentando bruscamente nas \n\ncamadas mais superficiais, facto que poder\u00e1 estar relacionado com contamina\u00e7\u00f5es de \n\nnatureza antr\u00f3pica, possivelmente relacionadas com a pr\u00e1tica agr\u00edcola neste local, como j\u00e1 \n\ntinha sido referido no Cap\u00edtulo 11 (Fig. 203). \n\n \n\n \n\nFig. 203. Valores de COT e ?\n13\n\nC dos solos coletados nas diferentes camadas da sondagem II do \nS\u00edtio Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I e S\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 250 \n\n Neste momento da discuss\u00e3o pode-se questionar por que motivo existir\u00e1 uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o t\u00e3o significativa nos valores de ?\n13\n\nC entre as tr\u00eas sondagens efetuadas, uma vez \n\nque a dist\u00e2ncia entre elas n\u00e3o ultrapassa 6 km em linha reta. \n\n Dado que a aplica\u00e7\u00e3o dos conceitos microclim\u00e1ticos definidos por HOLMES &amp; \n\nDINGLES (1965) e FREITAS (2013) n\u00e3o se pode enquadrar \u00e0 situa\u00e7\u00e3o descrita para esta \n\nregi\u00e3o, procurou-se ent\u00e3o identificar quais as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas que melhor podem \n\ndiferenciar o grau de susceptibilidade da paisagem envolvente de cada sondagem \u00e0s \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas. Neste sentido foi realizada uma an\u00e1lise SIG para os quatro locais \n\nonde foram realizadas as sondagens no PNSC, que integrou crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos \n\n(altitude, declive e proximidade de \u00e1gua) e clim\u00e1ticos (exposi\u00e7\u00e3o solar e identifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas erodidas por paleorios). \n\n As informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela an\u00e1lise espacial SIG, com base em crit\u00e9rios \n\ngeomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos e classes descritos no Cap\u00edtulo 12, demonstram duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es distintas nesta \u00e1rea: 1) as regi\u00f5es das sondagens I do Ema I e do Perna I s\u00e3o \n\nmuito pouco suscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas; 2) as regi\u00f5es da sondagem II do Ema I e do Perna I s\u00e3o classificadas como \n\nsuscept\u00edvel (a muito pouco suscept\u00edvel) \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por \n\nmudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Fig. 194). Contudo, a an\u00e1lise espacial SIG tamb\u00e9m demonstra que no \n\nPNSC os fatores de natureza geomorfol\u00f3gica s\u00e3o os mais importantes no condicionamento \n\nda susceptibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Figs. \n\n194, 196 e 198). O fator mais preponderante para este resultado \u00e9 certamente a localiza\u00e7\u00e3o \n\nem zonas correspondentes a vales de paleorios, pois as suas vertentes ter\u00e3o proporcionado \n\nambientes clim\u00e1ticos com condi\u00e7\u00f5es mais est\u00e1veis de umidade e de baixa exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nirradia\u00e7\u00e3o solar, ao longo do tempo. Pelo contr\u00e1rio, estas condi\u00e7\u00f5es de \"prote\u00e7\u00e3o\" n\u00e3o s\u00e3o \n\nobserv\u00e1veis no local onde foi realizada a sondagem II do Perna I, pois esteve sempre \n\ncompletamente exposto \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, registrando com grande resolu\u00e7\u00e3o todas \n\nas transi\u00e7\u00f5es sofridas pela paisagem. Esta situa\u00e7\u00e3o ilustra de forma inequ\u00edvoca que o \n\nprocesso de amostragem em estudos paleoclim\u00e1ticos \u00e9 extremamente importante, devendo \n\nrefletir as poss\u00edveis realidades dos locais estudados, bem como da sua \u00e1rea envolvente, \n\npara que seja poss\u00edvel uma reconstru\u00e7\u00e3o fidedigna das condi\u00e7\u00f5es paleoambientais. \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  251 \n\n Comportamento Humano  \n\n \n\n A compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a varia\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana na regi\u00e3o do \n\nPNSC com as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 o principal objetivo deste trabalho. Com efeito, a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre aspectos da cultura material e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas propostas para o PNSC \n\ndurante o Holoceno v\u00eam sendo estudadas e discutidas ao longo dos anos por v\u00e1rios \n\nautores, como por exemplo GUIDON &amp; DELIBRIAS (1986), GUIDON et al. (2009), BUCO \n\n(2012) e CAMPOS et al. (in press) e assim com para outras regi\u00f5es do mundo (e.g. \n\nGORNITZ, 1995; B\u00dcNTGEN et al., 2011; DAVIDSON, 2012; HEYD &amp; LENSSEN-ERZ, \n\n2012). \n\n Em ambos os s\u00edtios arqueol\u00f3gicos estudados (Ema I e Perna I) ocorrem centenas \n\nexemplos de arte rupestre, especialmente pinturas, caracter\u00edsticas tanto da tradi\u00e7\u00e3o \n\nNordeste, como da tradi\u00e7\u00e3o Agreste, demonstrando a ocupa\u00e7\u00e3o destes s\u00edtios em diferentes \n\nmomentos da pr\u00e9-hist\u00f3ria (MELO, 1990; 2007). \n\n O primeiro momento de ocupa\u00e7\u00e3o registrado nos s\u00edtios Ema I e Perna I \u00e9 \n\nrepresentativo/compar\u00e1vel ao que BUCO (2012) designou para os s\u00edtios da Serra Branca \n\npor \u201cmovimento povos de transi\u00e7\u00e3o\u201d, caracterizando-se por pinturas onde predominam as \n\nfiguras humanas, cenas dominadas por antropomorfos e as cenas que os envolvem, assim \n\ncomo pinturas de animais extintos na regi\u00e3o, tais como a ema, a capivara e o veado-galheiro \n\n(Tabela 24). Este momento coincide com o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o entre o Pleistoceno-\n\nHoloceno, sendo caracterizado por condi\u00e7\u00f5es ambientais \u00famidas, que teriam permitido a \n\nsubsist\u00eancia destes animais, cujas caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas estariam bem adaptadas a \n\neste tipo de ambiente, ao contr\u00e1rio do que acontece atualmente na regi\u00e3o (MACIENTE &amp; \n\nRANZI, 2007; GUIDON et al., 2009; BUCO, 2012; CAMACHO, 2012). Os ossos \n\nencontrados, principalmente na Toca das Moendas, localizada no PNSC, demonstram ainda \n\nque os grupos de animais anteriormente referidos s\u00e3o contempor\u00e2neos a grupos humanos \n\n(GUIDON et al., 2009; FAURE et al., 1999; SANTOS et al., 2010; BUCO, 2013). \n\n Considerando os dados paleoclim\u00e1ticos obtidos pelos resultados apresentados nos \n\ncap\u00edtulos anteriores que caracterizam a transi\u00e7\u00e3o de um clima \u00famido do final do Pleistoceno \n\ne in\u00edcio do Holoceno para um clima seco no Holoceno M\u00e9dio com posterior incremento da \n\numidade at\u00e9 os dias atuais, a regi\u00e3o onde se localizam os s\u00edtios estudados s\u00f3 teria \n\ncondi\u00e7\u00f5es de abrigar os animais extintos na regi\u00e3o num per\u00edodo que se pode estender at\u00e9 \n\nao Holoceno m\u00e9dio (anterior a 6 073 anos cal. BP). Esta evid\u00eancia \u00e9 apoiada pelas data\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas com as pinturas destes animais nos s\u00edtios estudados (Tabela 24), as quais se \n\nestenderam ao longo de um per\u00edodo relativamente longo, que durou cerca de 3 a 4 ka (~10 \n\na ~7 - 6 ka BP; GUIDON et al., 1991b; 1992; MELO, 1992; 1994; 2007). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 252 \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o tipo de arte rupestre encontrada nos \n\ns\u00edtios reflete-se tamb\u00e9m no desaparecimento, h\u00e1 cerca de 7-6 ka, da tradi\u00e7\u00e3o Nordeste na \n\nregi\u00e3o estudada, a qual era evidente desde h\u00e1 12 ka BP (GUIDON &amp; DELIBRIAS, 1986; \n\nBUCO, 2012). Esta rotura \u00e9 seguida pelo aparecimento do Movimento 3 \u201cPovos de \n\nPassagem\u201d, definido por BUCO (2012) podendo estar relacionado com uma reposta \n\ncomportamental resiliente (MASTEN, 2010; KIRMAYER et al., 2011) ou como diagn\u00f3stico de \n\nocupa\u00e7\u00e3o por grupo diferente, visto que arte rupestre, quanto cultura material/imaterial, \u00e9 \n\nparte indissol\u00favel e bidirecional entre o que o ser humano faz e as circunst\u00e2ncias sob as \n\nquais ele o faz (DITTRICH, 2008; TODOROV, 2004), ou mesmo por contacto entre grupos. \n\n \n\nTabela 24. Movimentos de ocupa\u00e7\u00e3o registrado por BUCO (2012) para os s\u00edtios da Serra Branca. \n \n\nMovimento de Ocupa\u00e7\u00e3o Per\u00edodo Cultura Material Arte Rupestre \n\n(MOVIMENTO 1) \n\u201cGrandes Animais\u201d \n\nMais antigo que 10.800 \nBP. \n\n(N\u00e3o foi encontrada) Sobreposi\u00e7\u00e3o pict\u00f3rica. \n\n(MOVIMENTO 2) \n\u201cPovos de Transi\u00e7\u00e3o\u201d \n\nEntorno de 10.800 BP a \n6 060 BP. \n\nL\u00edticos diversos \nincluindo \u201clesmas\u201d e \n\u201cponta de proj\u00e9til\u201d. \n\nPainel enterrado, \nfragmentos de parede \npintada e ocres \namarelo e vermelho. \n\n(MOVIMENTO 3) \n\u201cPovos de Passagem\u201d \n\nEntorno de 4.970 BP a \n940 BP. \n\nL\u00edticos diversos, \nincluindo machados \nde pedra polida e m\u00e3o \nde pil\u00e3o, fragmentos \nde cer\u00e2mica lisa e \ncorrugada. \n\nPainel enterrado, \nfragmentos de parede \npintada, god\u00eas, ocre \nvermelho, lascas com \npigmentos, e gravuras. \n\n(MOVIMENTO 4) \n\u201cHist\u00f3rico\u201d \n\nMais recente que 400 \nAD. \n\nFlauta de madeira, \nfragmentos de \ncer\u00e2mica, lou\u00e7as, \nvidros. \n\nGravuras sobrepostas, \namoladores, jogo de \ntabuleiro gravado, \npil\u00e3o feito nos blocos \nsoltos, pinturas pretas \ne brancas. \n\n \n\n Apesar de num modo geral se verificar uma correla\u00e7\u00e3o entre as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\ne as altera\u00e7\u00f5es na arte rupestre, este processo n\u00e3o deve ser compreendido como linear. Por \n\nexemplo, no s\u00edtio Ema I foi encontrado um bloco soterrado durante as escava\u00e7\u00f5es do s\u00edtio \n\ncom a pintura de um veado com caracter\u00edsticas da tradi\u00e7\u00e3o Serra Branca (LA SAVIA, 2011) \n\nque n\u00e3o se enquadra nas duas tradi\u00e7\u00f5es predominantes deste s\u00edtio arqueol\u00f3gico. Por outro \n\nlado, durante as escava\u00e7\u00f5es do s\u00edtio Perna I, tamb\u00e9m foi encontrado um painel com \n\ndesenhos caracter\u00edsticos da tradi\u00e7\u00e3o Agreste, com data\u00e7\u00f5es de cerca de 9 ka BP (MELO, \n\n1990; ALVARENGA &amp; LUZ, 1991) que ultrapassa o limite de transi\u00e7\u00e3o estabelecido pela \n\ntradi\u00e7\u00e3o Nordeste, sendo um dos motivos pelo os pesquisadores estejam revendo as \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  253 \n\nclassifica\u00e7\u00f5es em \"Tradi\u00e7\u00f5es\", visando uma nova maneira de classifica o corpus pict\u00f3rico \n\nbrasileiro.   \n\n Outra quest\u00e3o em que \u00e9 poss\u00edvel fazer infer\u00eancias refere-se \u00e0 estrat\u00e9gia de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, onde apesar das poucas informa\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis para os dois s\u00edtios \n\nestudados, observa-se algumas varia\u00e7\u00f5es no processo de ocupa\u00e7\u00e3o entre ambos. No s\u00edtio \n\nEma I a ocupa\u00e7\u00e3o ocorreu de 8.8 ka a 8.1 ka BP, passando-se por um per\u00edodo de aus\u00eancia \n\nde evid\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o (ou seja, sem artefactos), que \u00e9 seguido pelo reaparecimento de \n\nartefactos da cultura material h\u00e1 cerca de 4.7 ka BP. No s\u00edtio Perna I as data\u00e7\u00f5es at\u00e9 o \n\nmomento indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o entre 10.5 ka BP e 5.2 ka BP, seguida de um hiato e nova \n\nreocupa\u00e7\u00e3o aos 3.8 ka BP (Tabelas 4 e 5). \n\n Os resultados paleoambientais obtidos para o s\u00edtio arqueol\u00f3gico Ema I e para a \n\nsondagem I do Ema I mostram que estes s\u00edtios estiveram sempre em zonas identificadas \n\ncom muito pouco suscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Figs. 194, 196 e 198). Contudo, o \n\nposicionamento da sondagem II do Ema I, assim como todo o vale a sudeste deste que se \n\nlocaliza em \u00e1reas suscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es, nos permite tratar de um \"abandono\" da \u00e1rea \n\nnos per\u00edodos mais secos, com posterior reocupa\u00e7\u00e3o durante o per\u00edodo mais \u00famido \n\n(AB\u2019SABER, 1977; 1984; 1989). Por outro lado, as evid\u00eancias de paleoinc\u00eandios em \n\ndiferentes camadas de 6 a 3 ka BP poder\u00e1 ser mais uma evid\u00eancia um agravamento das \n\ncondi\u00e7\u00f5es \u00e1ridas existentes no local durante o MTH (GOUVEIA et al., 1999a, 2002). \n\n No que respeita ao s\u00edtio arqueol\u00f3gico Perna I e \u00e0 sondagem I do Perna I as \n\ncondi\u00e7\u00f5es paleoambientais indicadas pelos dados isot\u00f3picos demonstram que as varia\u00e7\u00f5es \n\nforam muito menos intensas, pois estes locais mostraram-se prop\u00edcio para a manuten\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es mais \u00famidas, mesmo antes de 4.5 ka BP (Fig. 198). Na sondagem II do Perna I, \n\napesar de terem sido identificados dois artefactos l\u00edticos durante a escava\u00e7\u00e3o, as \n\ninforma\u00e7\u00f5es existentes neste local n\u00e3o s\u00e3o suficientes para referir que o mesmo constituiu \n\numa \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o, devendo ser apenas um local de passagem. \n\n Ainda sobre os dados da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, de acordo com a base de dados \n\nFUMDHAM, onde est\u00e3o registradas 268 data\u00e7\u00f5es entre 13 ka e 1ka BP realizadas at\u00e9 o ano \n\nde 2012, observa-se um maior n\u00famero de data\u00e7\u00f5es no per\u00edodo de 10 ka a 7 ka BP. O menor \n\nn\u00famero de data\u00e7\u00f5es coincide com o per\u00edodo compreendido entre 6 ka e 4 ka BP, havendo \n\numa subtil retomada a partir dos 3 ka BP, suscitando a possibilidade de migra\u00e7\u00e3o durante \n\nper\u00edodos de altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (AB\u2019SABER, 199; CLAUSSEN et al., 1999; Fig. 204)   \n\n Considerando os quarenta anos de investiga\u00e7\u00e3o nos s\u00edtios do PNSC e que as \n\ndata\u00e7\u00f5es foram sempre realizadas em contexto de ocupa\u00e7\u00e3o humana, considera-se v\u00e1lida a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre as data\u00e7\u00f5es existentes e a representa\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para os \n\nper\u00edodos contabilizados. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 254 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n12 10 9 8 7 6 5 4 3 2 1 &lt;1\n\nQ\nu\n\na\nn\n\nti\nd\n\na\nd\n\ne\n d\n\ne\n d\n\na\nta\n\n\u00e7\u00f5\ne\n\ns\n\nka BP\n\n \n\nFig. 204. Quantidade de data\u00e7\u00f5es efetuadas na Serra da Capivara, que se \nencontram registradas na base de dados FUMDHAM, at\u00e9 ao ano de \n2012.  \n\n \n\n Esta diferen\u00e7a na densidade da ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio para o per\u00edodo de 6 ka a 4 ka \n\nBP poderia estar relacionada com a mobiliza\u00e7\u00e3o de grupos humanos devido \u00e0 influ\u00eancia de \n\ncrises clim\u00e1ticas seca que marca o Holoceno m\u00e9dio, coincidindo com o chamado \"gap\" ou \n\n\"hiato\" do Holoceno, o qual corresponde a um momento com menor ocupa\u00e7\u00e3o por parte de \n\ngrupos humanos nas regi\u00f5es mais continentais da Am\u00e9rica Latina (SCHMITZ, 2000; NU\u00d1EZ \n\net al., 2001; ARA\u00daJO et al., 2003; 2005; BUENO et al., 2013; PRATES et al., 2013; L\u00d3PEZ \n\nMAZZ, 2013; DIAMONT, 2006). Outra raz\u00e3o poder\u00e1 estar relacionada com o processo de \n\nmigra\u00e7\u00e3o para regi\u00f5es mais \u00famidas, como o litoral brasileiro, onde desde o nordeste do \n\nPar\u00e1 at\u00e9 o Rio Grande do Sul, houve ocupa\u00e7\u00e3o pelos Homens dos sambaquis, num \n\nprocesso que perduraria cerca de quatro mil anos (de 6 000 a 2 000 AP; AB'SABER, 1989; \n\nCALIPPO, 2010; DEBLASIS et al., 2007; DEBLASIS &amp; GASPAR, 2009). Com efeito, esta \n\ncoincid\u00eancia entre o abandono do Brasil central e aumento dos grupos litor\u00e2neos poder\u00e1 \n\nestar relacionada com a subida do n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar durante esse per\u00edodo \n\n(transgress\u00e3o flandriana; RIGGS et al., 1993; COLTRINARI, 1993 PERRETTI, 2011), o qual \n\nteria conduzido a um aumento do n\u00famero de regi\u00f5es estuarinas, naturalmente ricas em \n\nalimentos. A subida do n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar tamb\u00e9m influenciou grandemente o \n\ncomportamento dos grupos humanos em v\u00e1rias \u00e1reas do planeta (BICHO &amp; HAWS, 2008), \n\nbem como o surgimento ou colapso de determinadas culturas (DITTRICH, 2008; \n\nSCARDUELLI). \n\n O cruzamento de dados obtidos atrav\u00e9s da an\u00e1lise espacial SIG (Cap\u00edtulo 12) com \n\nos registros de ocupa\u00e7\u00e3o humana do territ\u00f3rio do PNSC, provenientes da base de dados da \n\nFUMDHAM, permite considerar a hip\u00f3tese dos grupos de humanos terem habitado \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  255 \n\npreferencialmente zonas com pouca ou muito pouca susceptibilidade \u00e0s altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas. \n\n Outra informa\u00e7\u00e3o importante sobre o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio na \u00e1rea dos \n\ns\u00edtios analisados poder\u00e1 estar relacionado com a determina\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo nas amostras de \n\nsedimentos e solos, uma vez que este elemento \u00e9 considerado como indicador de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana pr\u00e9-hist\u00f3rica. De facto, os trabalhos geoquimicos desenvolvidos por LAGES et al. \n\n(2007) na regi\u00e3o do PNSC demonstram que h\u00e1 uma diferen\u00e7a significativa entre a \n\nquantidade de f\u00f3sforo dos sedimentos arqueol\u00f3gicos e nos solos das \u00e1reas envolventes, \n\nsendo estas \u00faltimas mais empobrecidas. \n\n No estudo aqui realizados as an\u00e1lises qu\u00edmicas por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o \n\nat\u00f3mica e por EDS nas rochas suporte dos abrigos e no sedimentos provenientes dos s\u00edtios \n\narqueol\u00f3gicos e dos solos das sondagens, mostram que a ocorr\u00eancia deste elemento \n\nqu\u00edmico se restringe \u00e0s rochas suporte dos abrigos, com concentra\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis de 0.03 % \n\na 0.05 %, n\u00e3o podendo por isso ser considerado um resultado conclusivo. Desta forma, n\u00e3o \n\nexcluindo a possibilidade do f\u00f3sforo ser considerado um elemento indicador de ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana pr\u00e9-hist\u00f3rica, tamb\u00e9m se deve ter considera\u00e7\u00e3o que as varia\u00e7\u00f5es na sua \n\nconcentra\u00e7\u00e3o nos sedimentos encontrados em abrigos arqueol\u00f3gicos poder\u00e1 ser \n\ncondicionada pelo ambiente geol\u00f3gico envolvente.  \n\n Atendendo ao facto de que este elemento qu\u00edmico \u00e9 fundamental para o cultivo de \n\nplantas como a mandioca e o milho (ALVES &amp; SILVA, 2003; BRASIL et al., 2012), a n\u00e3o \n\ndetec\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo nos nos solos das sondagens realizadas nas \u00e1reas envolventes, poder\u00e1 \n\njustificar a baixa fertilidade deste, podendo ser um factor de influ\u00eancia para a baixa taxa de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do local pelos grupos agricultores, ao contr\u00e1rio do que acontence em contextos de \n\nterra preta (KERN et al., 2008; BUSTAMANTE &amp; FREITAS, 2008; RUIVO et al., 2013). \n\n  \n\n13.2. Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n, Extremadura, Espanha \n\n \n\n13.2.1. Indicadores paleoclim\u00e1ticos durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio \n\n \n\n Por se tratar de uma caverna, os dados petrogr\u00e1ficos, qu\u00edmicos e isot\u00f3picos obtidos \n\npara estalagmites e sedimentos do s\u00edtio de Los Postes ser\u00e3o representativos do \n\nfracionamento das altera\u00e7\u00f5es registradas no ambiente de entorno, facto que, em conjunto \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise espacial SIG, permitiu tecer interessantes \n\nconsidera\u00e7\u00f5es sobre o paleoclima da regi\u00e3o. \n\n Os dados cronol\u00f3gicos das estalagmites recolhidas na caverna de Cuevas de \n\nFuentes de Le\u00f3n abrangeram parte do Holoceno m\u00e9dio e tardio, com um registro cont\u00ednuo \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 256 \n\nde 4 mil anos. Com efeito, a sequ\u00eancia mais antiga foi registrada na estalagmite LPIII, com \n\nidades de 6.1 a 4.3 ka BP, enquanto a fase mais recente foi preservada na estalagmite LPII, \n\ncom data\u00e7\u00f5es de 4.1 a 2.6 ka BP (Fig. 205). \n\n \n\n \n\nFig. 205. Registro de valores de ?\n18\n\nO do GISP2 e do conjunto das estalgmites LPII e LPIII, \nprovenientes da caverna de Los Postes, Espanha.  \n\n \n\n Os valores de ?\n18\n\nO do conjunto das estalagmites LPII e LPIII oscilam de -5.33 \u2030 a -\n\n2.39 \u2030, com uma diferen\u00e7a de 2.96 \u2030, que corresponde a um baixo coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \n\n(Anexo VIII e Fig. 192). Desta forma, este facto poder\u00e1 refletir a ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es \n\npouco pronunciadas no valor m\u00e9dio de ?\n18\n\nO da \u00e1gua precipitada na \u00e1rea da caverna de \n\nCuevas de Fuentes de Le\u00f3n ao longo do Holoceno m\u00e9dio e tardio. Contudo, uma an\u00e1lise \n\natenta das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s dos dados petrogr\u00e1ficos e das an\u00e1lises isot\u00f3picas de \n\noxig\u00eanio em calcita destas estalagmites, revelam que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas durante o \n\nper\u00edodo analisado teriam sido suficientes para afetar o regime pluviom\u00e9trico e a temperatura \n\nda regi\u00e3o estudada, em determinados momentos da sua hist\u00f3ria. De facto, a aplica\u00e7\u00e3o de \n\num crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o baseado na m\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos dados isot\u00f3picos \n\napresentados no Cap\u00edtulo 11 j\u00e1 tinha permitido detetar algumas varia\u00e7\u00f5es. No entanto, com \n\no objetivo de confirmar esta interpreta\u00e7\u00e3o foi realizada uma an\u00e1lise estat\u00edstica mais \n\nespec\u00edfica, com o aux\u00edlio do software Statistica 7.0 \u00ae, baseada na proje\u00e7\u00e3o em gr\u00e1ficos \n\nquantil-quantil, pois esta ferramenta estat\u00edstica pode ser muito \u00fatil para verificar se a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de frequ\u00eancias de um determinado conjunto de dados se adequa \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o \n\nde probabilidade normal (ou eventualmente a outro tipo de distribui\u00e7\u00e3o de probabilidade \n\nselecionado; BUSSAB &amp; MORETTIN, 2005).  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  257 \n\n A proje\u00e7\u00e3o dos dados isot\u00f3picos ?\n18\n\nO das estalagmites LPII e LPIII num gr\u00e1fico \n\nquantil-quantil mostra que se trata de uma amostra um pouco heterog\u00eanea, definindo um \n\npadr\u00e3o ligeiramente curvo com aumento de declive da esquerda para a direita do gr\u00e1fico \n\n(Fig. 197a), sendo poss\u00edvel definir duas subpopula\u00e7\u00f5es: 1) subpopula\u00e7\u00e3o amostra com \n\nvalores de ?\n18\n\nO inferiores a -4.75 \u2030; 2) subpopula\u00e7\u00e3o amostra com valores de ?\n18\n\nO \n\nsuperiores a -4.65 \u2030. Por\u00e9m, neste mesmo gr\u00e1fico quantil-quantil (Fig. 206a) s\u00e3o \n\nidentificados alguns valores de ?\n18\n\nO discrepantes/at\u00edpicos (\u201coutliers\u201d), sendo cinco \n\nsuperiores a -4.07 \u2030 e um correspondente ao valor mais negativo encontrado em todo o \n\nuniverso de dados ?\n18\n\nO (-5.33 \u2030). Os cinco valores mais positivos correspondem, de facto, \n\nas altera\u00e7\u00f5es j\u00e1 detetados no Cap\u00edtulo 11, sugerindo a ocorr\u00eancia de dois importantes \n\nmomentos de varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, registrados h\u00e1 cerca de 5.3 ka BP e 2.6 ka BP, em que a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o ter\u00e1 sido mais rica em \n18\n\nO, o que dever\u00e1 estar associado a um per\u00edodo de \n\ntemperatura mais elevada e consequentemente maior taxa de evapora\u00e7\u00e3o (Fig. 192). O \n\nmesmo racioc\u00ednio tamb\u00e9m pode ser aplicado ao valor mais negativo (-5.33 \u2030), embora a \n\nintensidade da varia\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica respons\u00e1vel pelo seu registro, h\u00e1 cerca de ~4.3 ka BP, \n\nn\u00e3o tenha sido t\u00e3o intensa (Fig. 192). Nesse \u00faltimo per\u00edodo ter\u00e3o ocorrido altera\u00e7\u00f5es na taxa \n\nde evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, muito provavelmente relacionadas com a diminui\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, que ter\u00e3o condicionado a taxa de transfer\u00eancia de cada is\u00f3topo de oxig\u00eanio, \n\nconduzindo \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o de \u00e1gua mais empobrecida em \n18\n\nO (Fig. 192; FLEITMAM et al., \n\n2008; PERRETTI, 2011). \n\n \n\n  \n \n\nFig. 206. Gr\u00e1ficos quantil-quantil para os dados isot\u00f3picos ?\n18\nO (a) e ?\n\n13\nC (b) das estalagmites LPII e \n\nLPIII da caverna de Los Postes, Espanha. \n\n \n\n Em contraste com a situa\u00e7\u00e3o descrita previamente, o restante registro isot\u00f3pico das \n\nestalagmites LPII e LPIII mostra valores de ?\n18\n\nO muito mais constantes (Fig. 192). Contudo, \n\nverifica-se que a subpopula\u00e7\u00e3o amostra com valores de ?\n18\n\nO inferiores a -4.75 \u2030 ocorre \n\nentre os 5.3 ka BP e 2.6 ka BP, enquanto a subpopula\u00e7\u00e3o amostra com valores de ?\n18\n\nO \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 258 \n\nsuperiores a -4.65 \u2030 tem idades anteriores a 5.3 ka BP e posteriores a 2.6 ka BP (Fig. 192). \n\nDesta forma, no per\u00edodo compreendido entre 5.3 ka BP e 2.6 ka BP ter\u00e1 sido o menos \n\nquente durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio, estando associado a uma menor taxa de \n\nevapora\u00e7\u00e3o nos ambientes oce\u00e2nicos. \n\n Por outro lado, a an\u00e1lise petrogr\u00e1fica das l\u00e2minas delgadas das estalagmites LPII e \n\nLPIII tamb\u00e9m contribuiu para esclarecer as diferen\u00e7as registradas na din\u00e2mica pluviom\u00e9trica \n\nda \u00e1rea em estudo. Com efeito, tal como foi descrito no Cap\u00edtulo 8, foram identificados \n\nessencialmente tr\u00eas tipos de texturas nas estalagmites: a) textura colunar aberta/colunar \n\nalongada e colunar alongada com crescimentos laterais; b) textura colunar microcristalina e \n\nacicular radial; c) textura formada por agregados de materiais de origem detr\u00edtica \n\ncimentados por micrite, geralmente com estrutura porosa. \n\n Cada uma destas texturas est\u00e1 relacionada com um determinado ambiente de \n\nforma\u00e7\u00e3o, caracterizado por um determinado fluxo de gotejamento e assinatura isot\u00f3pica \n\n?\n18\n\nO: a) as texturas colunares abertas/colunares alongadas e colunares alongadas com \n\ncrescimentos laterais, correspondem geralmente a n\u00edveis mais puros e est\u00e3o associadas a \n\nepis\u00f3dios de gotejamento constante, relativamente lento (FRISIA, 2015), provavelmente \n\nassociado a per\u00edodos em que ocorreram chuvas regulares, durante tempo suficiente para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cristais colunares, com registros dos valores mais negativos de ?\n18\n\nO. No \n\nentanto, as texturas colunares alongadas com crescimentos laterais podem apresentar \n\nalgum material detr\u00edtico; b) a forma\u00e7\u00e3o de textura colunar microcristalina est\u00e1 associada a \n\ngotejamentos com car\u00e1cter vari\u00e1vel (sazonal), e a textura acicular radial ser\u00e1 originada \n\nprovocada por um decr\u00e9scimo maior na taxa de gotejamento de solu\u00e7\u00e3o saturada, passando \n\na transfer\u00eancia de massa a ser processada por um fluxo gravitacional para um fluxo \n\ngravitacional influenciado por fen\u00f4menos de capilaridade. Se o fluxo de gotejamento diminuir \n\nmais, a textura acicular radial sofrer\u00e1 interrup\u00e7\u00f5es no seu crescimento (SELF &amp; HILL, 2003); \n\nc) As texturas formadas por agregados de materiais detr\u00edticos cimentados por micrite t\u00eam \n\nquase sempre uma estrutura porosa e uma tonalidade mais escura, devendo estar \n\nassociadas a momentos de baixa taxa de gotejamento cont\u00ednuo ou mesmo de secura. \n\nContudo, a incorpora\u00e7\u00e3o nestes n\u00edveis de elementos detr\u00edticos com granulometrias maiores \n\n(incluindo um fragmento de osso) s\u00f3 poder\u00e1 ser justificada pela exist\u00eancia de processos de \n\ntransporte com elevada energia, de car\u00e1cter mais ou menos torrencial, mas que \n\nsazonalmente fossem capazes de deslocar os sedimentos para o interior da caverna e no \n\ninterior da mesma. De facto, o aparecimento destas texturas, bem como a morfologia que as \n\nestalagmites adquiriram durante esses per\u00edodos, com a forma\u00e7\u00e3o de uma zona c\u00f4ncava no \n\nseu topo devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o de material argiloso nos seus bordos, aponta para que \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  259 \n\ndurante essa fase do seu crescimento estivessem praticamente cobertas por sedimentos, tal \n\ncomo j\u00e1 foi descrito por GONZ\u00c1LEZ-LEMOS et al. (2015) para estalagmites de cavernas \n\nlocalizadas na cordilheira cant\u00e1brica, noroeste de Espanha. \n\n As texturas do tipo b) e c) caracterizam-se pela presen\u00e7a de materiais detr\u00edticos, \n\ndevendo coincidir com per\u00edodos mais quentes e secos, com chuvas sazonais e de grande \n\nenergia, que podem mesmo promover a ocorr\u00eancia de processos erosivos. Estas fases s\u00e3o \n\ncaraterizadas pelo arrastamento de todo tipo de material detr\u00edtico para a zona da caverna, \n\nsendo identificadas pela colora\u00e7\u00e3o mais acastanhada das estalagmites e pelos seus \n\nregistros mais positivos de ?\n18\n\nO. Tal din\u00e2mica demonstra que, apesar de se tratar de \n\nper\u00edodos secos, com chuvas sazonais, a precipita\u00e7\u00e3o que ocorreu era enriquecida em ?\n18\n\nO \n\ncaracter\u00edsticos de per\u00edodos quentes em ambientes continentais. \n\n Os dados da petrografia tamb\u00e9m possibilitam infer\u00eancias sobre a taxa de \n\ncrescimento da estalagmite visto que a menor taxa de crescimento podem ser relacionadas \n\ncom os per\u00edodos mais quentes (5.3 ka BP e 2.6 ka BP), quando ocorrem a forma\u00e7\u00e3o de \n\ntexturas colunares microcristalina e aciculares radiais. \n\n Como j\u00e1 foi referido, tamb\u00e9m foi efetuada a aplica\u00e7\u00e3o de um modelo de an\u00e1lise \n\nespacial SIG \u00e0 \u00e1rea envolvente da caverna localizada no s\u00edtio de Los Postes, usando os \n\nmesmos crit\u00e9rios estabelecidos para as \u00e1reas estudadas no PNSC, Brasil. O recurso a um \n\nmapa altim\u00e9trico com maior resolu\u00e7\u00e3o possibilitou a observa\u00e7\u00e3o de varia\u00e7\u00f5es mais \n\ndetalhadas nas zonas adjacentes, evidenciando-se assim uma grande susceptibilidade \n\ndesta \u00e1rea \u00e0s varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas tendo apenas em conta crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos. No \n\nentanto, deve-se referir que a integra\u00e7\u00e3o de todos os crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e clim\u00e1ticos \n\ntamb\u00e9m confirma o comportamento anteriormente referido. Assim, verifica-se que o local \n\n(ambiente exterior) onde se encontra a caverna \u00e9 muito suscet\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nmas \u00e1reas lim\u00edtrofes das linhas de \u00e1gua e zonas aplanadas com altitude inferior a 600 m j\u00e1 \n\nseriam, de acordo com modelo de an\u00e1lise espacial SIG, muito pouco suscet\u00edveis a pouco \n\nsuscept\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (Fig. 195, 197 e 199). Desta forma, de acordo com o \n\nmapa anal\u00edtico SIG elaborado para esta pequena \u00e1rea geogr\u00e1fica, envolvente do s\u00edtio \n\narqueol\u00f3gico de Los Postes, h\u00e1 fortes indica\u00e7\u00f5es de que a mesma \u00e9 bastante suscet\u00edvel a \n\naltera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas na vegeta\u00e7\u00e3o (FONT TULLOT, 2007; ESPINO, 2011; ROCHA et al., \n\n2014). \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 260 \n\nVaria\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal durante o Holoceno m\u00e9dio e tardio \n\n As estalagmites recolhidas na caverna de Los Postes permitiram, como foi referido, \n\num registro mineral\u00f3gico, qu\u00edmico e isot\u00f3pico ao longo de cerca de 4 mil anos, o que se \n\nrevelou imprescind\u00edvel para a caracteriza\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica da \u00e1rea. As varia\u00e7\u00f5es isot\u00f3picas \n\n?\n13\n\nC obtidas no calc\u00e1rio das estalagmites podem ser utilizadas no reconhecimento de \n\nvaria\u00e7\u00f5es na paleovegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea envolvente da caverna, desde que seja admitida uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre o CO2 resultante dos processos de respira\u00e7\u00e3o das plantas e os \n\ndep\u00f3sitos carbonatados formados (McDERMOTT, 2004). \n\n Os valores de ?\n13\n\nC do conjunto das estalagmites LPII e LPIII variam de -10.31 \u2030 a -\n\n2.73 \u2030 (Anexo VIII e Fig. 192), enquadrando-se, segundo McDERMOTT (2004), no intervalo \n\nde ?\n13\n\nC t\u00edpico de plantas C3 (-14 \u2030 a -6 \u2030). Desta forma, apesar do coeficiente de varia\u00e7\u00e3o \n\ndos valores de ?\n13\nC ser de 15.70 %, o valor m\u00e9dio de ?\n\n13\nC de -8.79 \u2030 pode ser considerado \n\nrepresentativo da composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono da cobertura vegetal existente na \u00e1rea \n\nenvolvente da caverna de Los Postes durante a maior parte do Holoceno m\u00e9dio e tardio. \n\nContudo, a an\u00e1lise detalhada dos dados isot\u00f3picos de carbono existente na calcita dos \n\nespeleotemas mostra que teriam ocorrido altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas importantes em momentos \n\nespec\u00edficos do Holoceno, capazes de promover modifica\u00e7\u00f5es significativas e r\u00e1pidas na \n\ncobertura vegetal. Com efeito, com a aplica\u00e7\u00e3o de um crit\u00e9rio de seria\u00e7\u00e3o baseado na m\u00e9dia \n\ne desvio padr\u00e3o dos dados isot\u00f3picos apresentados no Cap\u00edtulo 11 j\u00e1 se haviam \n\nreconhecido algumas varia\u00e7\u00f5es an\u00f3malas. Para confirmar esta interpreta\u00e7\u00e3o foi efetuada \n\numa an\u00e1lise estat\u00edstica espec\u00edfica baseada na proje\u00e7\u00e3o dos dados isot\u00f3picos ?\n13\n\nC dos \n\nespeleotemas LPII e LPIII num gr\u00e1fico quantil-quantil, recorrendo ao software Statistica 7.0 \n\n\u00ae. Esta an\u00e1lise mostrou que os valores ?\n13\n\nC obtidos nas estalagmites LPII e LPIII \n\nconstituem uma amostra levemente heterog\u00eanea, definindo um padr\u00e3o ligeiramente curvo \n\ncom aumento de declive da esquerda para a direita do gr\u00e1fico (Fig. 206b). Desta forma, \u00e9 \n\nposs\u00edvel definir dois conjuntos de amostras: 1) amostra com valores de ?\n13\n\nC inferiores a -\n\n9.37 \u2030; 2) amostra com valores de ?\n13\n\nC superiores a -9.17 \u2030 (Fig. 206b). \n\n No gr\u00e1fico quantil-quantil (Fig. 206b) tamb\u00e9m s\u00e3o identificados alguns valores de \n\n?\n13\n\nC at\u00edpicos (\u201coutliers\u201d), sendo dois superiores a -5.47 \u2030 e um correspondente ao valor de \n\n?\n13\n\nC mais baixo (-10.31 \u2030). Os dois valores de ?\n13\n\nC mais positivos (-5.47 e -2.73 \u2030) \n\ncorrespondem a situa\u00e7\u00f5es de varia\u00e7\u00e3o previamente detetadas no Cap\u00edtulo 11, apoiando \n\nassim a exist\u00eancia de dois importantes momentos de mudan\u00e7a clim\u00e1tica, registrados h\u00e1 \n\ncerca de 5.3 ka BP e 2.6 ka BP, durante os quais ter\u00e1 havido um predom\u00ednio de plantas C4, \n\nmais adaptadas a um clima mais quente e seco, conforme tamb\u00e9m tinha sido indicado pelos \n\ndados isot\u00f3picos ?\n18\n\nO (Fig. 192). Desta forma, o registro de h\u00e1 5.3 ka BP pode ser \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  261 \n\nrelacionado com a fase final do M\u00e1ximo Termal do Holoceno (DE BEAULIEU et al., 2005; \n\nMOROS et al., 2004; RENSSEN et al., 2012; FLETCHER et al., 2012), ao passo que a \n\nvaria\u00e7\u00e3o de h\u00e1 2.6 ka BP ter\u00e1 ocorrido num curto per\u00edodo de tempo (estimado em 300 a 400 \n\nanos), estando provavelmente relacionada com a fase 3 do ciclo de Bond, as quais s\u00e3o \n\nsempre caracterizados por condi\u00e7\u00f5es secas, mas vari\u00e1veis quanto \u00e0 temperatura (BOND et \n\nal., 1997; 2001; SAKAI &amp; PELTIER, 1999; KEELING &amp; WHORF, 2000; ZHAO et al., 2012). \n\nPor outro lado, h\u00e1 cerca de 4.1 ka BP foi registrado o valor mais baixo de ?\n13\n\nC (-10.31 \u2030), o \n\nque aponta para um aumento no predom\u00ednio das plantas C3, muito provavelmente \n\nrelacionado com as altera\u00e7\u00f5es ambientais provocadas pelo evento de 4.2 ka BP, o qual \u00e9 \n\ncaracterizado por baixas temperaturas e por apresentar grandes diferen\u00e7as na intensidade \n\nde pluviosidade (WILLIAMS et al., 1994; SCHULZ &amp; PAUL, 2002; MOROS et al., 2004; \n\nSEIDENKRANTZ et al., 2007). Como foi referido anteriormente, este momento tamb\u00e9m \u00e9 \n\nacompanhado pelos valores de ?\n18\n\nO mais negativos registrados nas estalagmites, \n\nrelacionando-se com um per\u00edodo mais frio, que \u00e9 coincidente com fases de maior \n\npluviosidade para a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (COUTO, 2011). Este resultado pode ser \n\nrepresentativo do efeito \"bipolar seesaw\u201d ou gangorra bipolar que evidencia a import\u00e2ncia \n\ndas intera\u00e7\u00f5es das for\u00e7antes clim\u00e1ticas internas (BROECKER, 1998; BARD et al., 2000; \n\nRAHMSTORF, 2002; SEIDENKRANTZ et al., 2007; WANG et al., 2007; SANTOS, 2013; \n\nHANDIANE et al., 2013). \n\n Excluindo os eventos descritos anteriormente, o restante registro isot\u00f3pico obtido a \n\npartir das estalagmites LPII e LPIII caracteriza-se por apresentar valores de ?\n13\n\nC com menos \n\nvaria\u00e7\u00f5es. N\u00e3o obstante, durante a an\u00e1lise do gr\u00e1fico quantil-quantil (Fig. 206b) foi poss\u00edvel \n\ndefinir valores de ?\n13\n\nC inferiores a -9.37 \u2030, que ocorrem fundamentalmente entre os 5.3 ka \n\nBP e 2.6 ka BP, e outros com valores de ?\n13\n\nC superiores a -9.17 \u2030, que ocorrem antes dos \n\n5.3 ka BP e ap\u00f3s os 2.6 ka BP (Fig. 192). Desta forma, apesar destes valores de ?\n13\n\nC se \n\nenquadrarem no intervalo t\u00edpico de plantas C3 (-14 \u2030 a -6 \u2030; McDERMOTT, 2004), no \n\nper\u00edodo que antecede os 5.3 ka BP e no que se segue aos 2.6 ka BP parece ter havido mais \n\ncondi\u00e7\u00f5es para mistura de plantas C3 e C4, embora com predom\u00ednio das primeiras. \n\n  De uma forma geral, as varia\u00e7\u00f5es nos valores de ?\n13\n\nC ocorrem em sincronia com as \n\nvaria\u00e7\u00f5es dos valores de ?\n18\n\nO, demonstrando que as altera\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea \n\nestar\u00e3o relacionadas com modifica\u00e7\u00f5es na temperatura e no regime pluviom\u00e9trico desta \n\nregi\u00e3o. As varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas ocorridas h\u00e1 cerca de 5.3 ka BP (?\n18\n\nO = -2.39 \u2030 e ?\n13\n\nC = -\n\n2.73 \u2030) e 2.6 ka BP (?\n18\n\nO = -3.72 e ?\n13\n\nC = -5.47 \u2030), com o aparecimento de condi\u00e7\u00f5es \n\nsecas e quentes teriam conduzido ao r\u00e1pido predom\u00ednio, embora moment\u00e2neo, das plantas \n\nC4 sobre as plantas C3, conforme pode ser verificado pelo aumento acentuado dos valores \n\nde ?\n18\n\nO e ?\n13\n\nC (Fig. 192) e nos dados petrogr\u00e1ficos (Figs. 145, 153, 160). Por outro lado, o \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 262 \n\nincremento de plantas do tipo C3 ocorreria durante per\u00edodos com maior incid\u00eancia de \n\nchuvas, ou seja quando os valores de ?\n18\n\nO s\u00e3o mais negativos. As varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nacima mencionadas foram registradas em outras zonas da Europa (HEINRICH, 1988; \n\nMcDERMOTT et al, 1999; FISCHER et al, 2010; SANTOS, 2010; GIESECKE et al, 2011). \n\nTal din\u00e2mica confirma que, para o Hemisf\u00e9rio Norte, as altera\u00e7\u00f5es mais significativas na \n\npaisagem ocorrem durante os per\u00edodos quentes (McDERMOTT et al., 1999; LINGE et al., \n\n2001; CRUZ, 2003). As altera\u00e7\u00f5es abruptas nos registros dos is\u00f3topos de carbono permitem \n\nrefor\u00e7ar o car\u00e1ter din\u00e2mico da vegeta\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica visto que est\u00e1 \n\ninclu\u00edda numa zona de r\u00e1pida varia\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o ocorre muito rapidamente. Com efeito, \n\n\u00e0 \u00e1rea estudada foi recentemente atribu\u00eddo o car\u00e1ter de \"corredor de vegeta\u00e7\u00e3o\", pois trata -\n\nse de uma regi\u00e3o de com propens\u00e3o a mudan\u00e7as na vegeta\u00e7\u00e3o e a reduzida manuten\u00e7\u00e3o \n\nde espa\u00e7os de ref\u00fagios (WIESER et al., 2003; ROCHA et al., 2014). \n\n  \n\nComportamento Humano \n\n  \n\n A rela\u00e7\u00e3o entre o comportamento humano na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica com as altera\u00e7\u00f5es \n\nambientais a\u00ed registradas foi abordada por CAMPOS (2009), tendo sido reconhecido que os \n\nefeitos da mudan\u00e7a na paisagem, provocados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas associadas ao \n\nevento de 8.2 ka BP e ao M\u00e1ximo Termal do Holoceno, ter\u00e3o tido grande import\u00e2ncia nas \n\naltera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas, marcadas pela neolitiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\n Embora seja bem conhecida a utiliza\u00e7\u00e3o da caverna de Los Postes pelo Homem ao \n\nlongo do Holoceno m\u00e9dio e tardio, tal como pode ser confirmado pelas v\u00e1rias data\u00e7\u00f5es \n14\n\nC \n\nrealizadas realizadas em carv\u00f5es e polens, com idades compreendidas entre 7 780 \u00b1 60 \n\nanos cal. BP e 4 140 \u00b1 35 anos cal. BP (Tabela 7), a identifica\u00e7\u00e3o de um pequeno fragmento \n\nde osso no seio de uma camada bastante heterog\u00eanea da estalagmite LPII estudada neste \n\ntrabalho (Figs. 167 e 168), localizada entre os n\u00edveis 12 e 13, com idade compreendida entre \n\n4 120 e 3 147 anos BP, tamb\u00e9m pode ser uma evid\u00eancia do uso intenso que o s\u00edtio teve \n\ndurante o Neol\u00edtico. \n\n A an\u00e1lise dos dados petrogr\u00e1ficos, qu\u00edmicos e isot\u00f3picos, obtidos em espeleotemas e \n\nsedimentos que preencheram a caverna de Los Postes, permitiu tirar algumas ila\u00e7\u00f5es sobre \n\nas condi\u00e7\u00f5es ambientais a\u00ed existentes, mas tamb\u00e9m sobre o ambiente exterior que o \n\nHomem habitou. Com efeito, na caverna de Los Postes verifica-se que os dois conjuntos \n\nestratigr\u00e1ficos mais recentes (UE10-UE06 e UE05-UE01) apresentam sempre teores de \n\nNa2O, K2O e P2O5 mais elevados do que o conjunto estratigr\u00e1fico mais antigo (UE19-UE11), \n\nfacto que poder\u00e1 ser parcialmente explicado por varia\u00e7\u00f5es na quantidade de pequenos \n\nclastos de plagi\u00f3clase, ri\u00f3lito e ilite existente nessa \u201cterra rossa\u201d. Contudo, atendendo ao \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  263 \n\nfacto do s\u00f3dio, pot\u00e1ssio e f\u00f3sforo corresponderem a cerca de 0.7 %, ~0.2% e ~0.2% da \n\nmassa \u00f3ssea, respetivamente (OLIVEIRA, 2008), a varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o destes \n\nelementos qu\u00edmicos nos sedimentos ser\u00e1 seguramente mais condicionada pela quantidade \n\nde ossadas existentes, as quais aumentaram significativamente nas camadas mais \n\nrecentes, correspondentes a momentos de maior ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, com car\u00e1cter mais \n\ncont\u00ednuo e sedent\u00e1rio, durante o Neol\u00edtico e per\u00edodos hist\u00f3ricos. Com efeito, as data\u00e7\u00f5es j\u00e1 \n\npublicadas, referentes \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o neol\u00edtica nesta \u00e1rea (4 140 \u00b1 35 e 5 455 \u00b1 40 cal. BP; \n\nCOLLADO, 2014) s\u00e3o correlacion\u00e1veis com as data\u00e7\u00f5es obtidas do espeleotema LPIII (4390 \n\n\u00b1 1353 e 5924 \u00b1 379 anos BP), demonstrando que h\u00e1 uma coincid\u00eancia entre a maior \n\nquantidade de deposi\u00e7\u00e3o de corpos na caverna de Los Postes e o per\u00edodo mais \u00famido que \n\nse seguiu ao final de uma fase quente e seca, correspondendo ao aumento demogr\u00e1fico \n\ncaracter\u00edstico do processo de sedentariza\u00e7\u00e3o (Fig. 207).  \n\n Apesar da ocupa\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da caverna, independente do tipo de regime clim\u00e1tico, \n\nobserva-se que as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas registradas a volta dos 5.3 ka BP, caracterizadas \n\ncomo quentes e secas coincidem com o momento de neolitiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nesta regi\u00e3o \n\n(GORNITZ, 1995; RICHERSON et al., 2001; BONSALL et al., 2002; CARDOSO, 2002; \n\nCOLLADO, 2014). \n\n \n\nFig. 207. Registro de valores de ?\n18\n\nO e ?\n13\n\nC do conjunto das estalgmites LPII e LPIII, provenientes \nda caverna de Los Postes, Espanha.  \n\n \n\n Reconhece-se assim a import\u00e2ncia do estudo da varia\u00e7\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es dos \n\nelementos qu\u00edmicos neste tipo de ambiente, uma vez que podem refletir as altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas sentidas num determinado per\u00edodo e local, muitas vezes coincidentes com \n\naltera\u00e7\u00f5es no tipo de cultura identificada (BURJACHS et al., 2011; COSTA &amp; NARDIN, \n\n2011). Outro ind\u00edcio de natureza qu\u00edmica que poder\u00e1 denunciar a\u00e7\u00f5es de natureza antr\u00f3pica \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 264 \n\ncorresponde ao registro anormalmente elevado de ars\u00e9nio, que atinge 35.4 ppm entre as \n\nunidades estratigr\u00e1ficas 3 e 4. O ars\u00e9nio \u00e9 encontrado no formato de fosforeto em minerais \n\ncomo ouro, cobre, chumbo e ferro, e em ambientes oxidantes libertam-se, sendo facilmente \n\ntransportado pela \u00e1gua que o dispersa por todo o sedimento (SILVA &amp; FI\u00daZA, 2011). A \n\ncalcopirite e a galena poder\u00e3o tamb\u00e9m contribuir, com quantidades, pequenas j\u00e1 que o \n\nars\u00e9nio normalmente ocorre nesses sulfuretos por substitui\u00e7\u00e3o (FAVAS, 1999). Por outro \n\nlado, nas unidades estratigr\u00e1ficas 3a, 5, 8 e 9 foram encontradas pequenas concentra\u00e7\u00f5es \n\nde cobre, que poder\u00e3o estar eventualmente associadas \u00e0 presen\u00e7a de calcopirite. De \n\nacordo com COLLADO (2014), o aumento dos teores destes elementos qu\u00edmicos na \n\nunidade estratigr\u00e1fica 3a \u00e9 coincidente com a ocupa\u00e7\u00e3o romana na regi\u00e3o, que foi \n\nrespons\u00e1vel por campanhas de minera\u00e7\u00e3o, causadoras da contamina\u00e7\u00e3o qu\u00edmica registrada \n\nna caverna de Los Postes. \n\n A atribui\u00e7\u00e3o de uma ocupa\u00e7\u00e3o de cunho ritual\u00edstico da caverna remete ao \n\npressuposto de um baixo n\u00edvel de altera\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica das camadas sedimentares \n\ndepositadas no interior da caverna, uma vez que neste tipo de contexto funer\u00e1rio n\u00e3o ocorre \n\no enterramento dos corpos (TOM\u00c9, 2010; COLLADO, 2014). Contudo, no caso estudado os \n\nsedimentos da caverna teriam sido acumulados num contexto de \"armadilha sedimentar\" \n\n(ARA\u00daJO, 2008), provocando significativas altera\u00e7\u00f5es \u00e0s caracter\u00edsticas expect\u00e1veis para \n\nrituais de \"n\u00e3o enterramento\". Tal facto pode ser suportado pela acumula\u00e7\u00e3o, no interior da \n\ncaverna, de sedimentos em que os clastos constitu\u00eddos por \u201cterra rossa\u201d j\u00e1 apresentam \n\nalgum grau de arredondamento (sub-arredondados), tendo por isso sofrido algum transporte \n\ncausado por processos de rolamento natural. As caracter\u00edsticas destes sedimentos \u00e9 \n\naparentemente id\u00eantica ao longo de toda a sequ\u00eancia sedimentar, colocando de lado \n\nqualquer considera\u00e7\u00e3o sobre a possibilidade ter havido alguma intencionalidade de \n\nenterramento. \n\n A quest\u00e3o do enterramento \u00e9 pertinente pois vem de encontro com as caracter\u00edsticas \n\ndas necr\u00f3poles neol\u00edticas em territ\u00f3rio peninsular, onde os corpos s\u00e3o depositados dentro \n\nde monumentos na paisagem, naturais ou artificiais, com pouca ou nenhuma cobertura, \n\nacompanhados de artefactos e ossos de animais (DUARTE, 1998; CARDOSO, 2002; \n\nCARVALHO et al., 2003). \n\n Os dados obtidos tamb\u00e9m parecem indicar que a caverna de Los Postes teve um \n\nuso praticamente cont\u00ednuo ao longo do tempo, com finalidades essencialmente de natureza \n\nf\u00fanebre. De acordo com TOM\u00c9 (2010), o n\u00famero m\u00ednimo de indiv\u00edduos existente na caverna \n\nde Los Postes foi estimado em 50, sendo 33 adultos e 17 n\u00e3o-adultos, com data\u00e7\u00f5es de \n\nartefactos que remetem para utiliza\u00e7\u00e3o da caverna no mesol\u00edtico (epipaleol\u00edtico), passando \n\npor enterramentos Neol\u00edticos e esp\u00f3lios hist\u00f3ricos, levando a crer que n\u00e3o houve etapas de \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  265 \n\nabandono do local, mesmo durante as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mais significativas registradas \n\nnas estalagmites.  \n\n A ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga registrada na caverna apresenta um caracter dissonante das \n\nrestantes ocupa\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o ib\u00e9rica, visto que estas ocorrem maioritariamente em regi\u00f5es \n\ncosteiras (TOM\u00c9, 2010). Contudo, a presen\u00e7a de esp\u00f3lio arqueol\u00f3gico nas regi\u00f5es mais \n\ncontinentais, como a gruta do Papagaio (F\u00e1tima, Portugal) demonstra uma diversidade de \n\ndif\u00edcil explica\u00e7\u00e3o, pois correspondem a ambientes caracteristicamente mais quentes e \n\nsecos, tal como se pode constatar na bibliografia j\u00e1 existente (BICHO, 1995/1997; \n\nCARDOSO, 2002), quer atrav\u00e9s dos dados apresentados neste trabalho. Por outro lado, \n\nsegundo CARDOSO (2002) a dieta alimentar dos humanos que habitavam ambientes mais \n\ncontinentais tamb\u00e9m contemplava moluscos de \u00e1gua marinhas ou salobra, justificando a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na proximidade de conflu\u00eancias de rios e ribeiras, como \n\na de Montemayor e Santa Cruz (Fig. 49), bem como a import\u00e2ncia a transgress\u00e3o flandriana \n\nneste tipo de ocupa\u00e7\u00e3o, tal como foi descrito no Cap\u00edtulo 2. \n\n  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  267 \n\n14. Conclus\u00f5es \n\n \n\n A utiliza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises multiproxy continentais demonstra ser eficaz na \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias dos eventos clim\u00e1ticos sobre a paisagem continental em \u00e1reas \n\npr\u00f3ximas a s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, em ambos os Hemisf\u00e9rios.  \n\n A discuss\u00e3o dos resultados demonstrou importantes rela\u00e7\u00f5es entre os proxies \n\nutilizados e as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de cada local analisado, sendo pass\u00edveis de inferir \n\nconclus\u00f5es espec\u00edficas para esses locais do Nordeste do Brasil e da Extremadura \n\nespanhola, assim como a correla\u00e7\u00e3o dos dados obtidos com os eventos globais. \n\n \n\nNo que respeita ao Parque Nacional Serra da Capivara: \n\n \n\n? As an\u00e1lises realizadas nas sondagens feitas em locais pr\u00f3ximos aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos \n\nToca do Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s (Ema I) e Toca do Baix\u00e3o do Perna I (Perna I) no PNSC \n\npermitiram compreender a din\u00e2mica clim\u00e1tica no local desde o per\u00edodo de transi\u00e7\u00e3o \n\nPleistoceno-Holoceno (12 830 anos cal. BP); \n\n? Os dados estratigr\u00e1ficos obtidos nas sondagens possibilitaram a atribui\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas significativamente mais \u00famidas para o Pleistoceno M\u00e9dio at\u00e9 o Holoceno \n\ninicial, com indicadores da exist\u00eancia de um \u201cgrande rio\" no local onde atualmente se \n\nsituam os vales adjacentes aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos; \n\n? A origem dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos e dos solos das sondagens, que \n\napresentam clastos sub-angulosos a sub-arredondados de quartzo/quartzito e agregados \n\nde quartzo/quartzito e caulinite, explica-se pela desagrega\u00e7\u00e3o das rochas suporte dos \n\nabrigos, seguida de transporte n\u00e3o muito longo para zonas adjacentes, formando-se \n\ndep\u00f3sitos col\u00favio-aluvionares; \n\n? A taxa de sedimenta\u00e7\u00e3o muito baixa registrada para a sondagem II do Ema I demonstra \n\nque neste local ter\u00e1 havido uma grande diminui\u00e7\u00e3o da energia de transporte do curso de \n\n\u00e1gua, podendo ser correlacionada com o hiato sedimentar do Holoceno; \n\n? As camadas com carv\u00f5es dispersos encontradas nas sondagens s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de grandes paleoinc\u00eandios na regi\u00e3o e, de acordo com dados estratigr\u00e1ficos e \n\ndata\u00e7\u00f5es efetuadas, teriam perdurado at\u00e9 cerca 3 ka BP; \n\n? A varia\u00e7\u00e3o dos valores de ?\n13\n\nC obtidos para a sondagem II do Perna I aponta para uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o de uma vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura com predom\u00ednio de plantas do tipo C4 sobre \n\nas plantas C3 (-20.97 \u2030; na base), para uma caracterizada pela expans\u00e3o das plantas \n\nC3 (- 25.86 \u2030; no topo), h\u00e1 cerca de 4 000 anos BP, caracter\u00edstica de condi\u00e7\u00f5es mais \n\n\u00famidas; \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 268 \n\n? Na sondagem I do Ema I e na sondagem I do Perna I os valores de ?\n13\n\nC registrados t\u00eam \n\npouca varia\u00e7\u00e3o ao longo do tempo, mantendo-se o predom\u00ednio de plantas do tipo C3 \n\nsobre as plantas do tipo C4, situa\u00e7\u00e3o que poder\u00e1 ser explicada pela localiza\u00e7\u00e3o em vales \n\nencaixados, que est\u00e3o relativamente protegidos da irradia\u00e7\u00e3o solar direta. Al\u00e9m disso, \n\nestes locais teriam beneficiado, durante os per\u00edodos mais secos, da emerg\u00eancia de \u00e1gua \n\nque tinha sido armazenada nas forma\u00e7\u00f5es aren\u00edticas paleozoicas e quatern\u00e1rias. \n\n? Na sondagem I do Ema I observaram-se blocos com dimens\u00f5es at\u00e9 40 cm (datados entre \n\n6 ka BP e 5.9 ka BP), que seriam provenientes da desagrega\u00e7\u00e3o das rochas suporte do \n\nabrigo, provocada por um eventual per\u00edodo de chuvas torrenciais que pode ser \n\nrelacionado com o evento Super-ENSO; \n\n? Nas camadas dos solos das sondagens, atribu\u00eddas ao Holoceno m\u00e9dio s\u00e3o observ\u00e1veis \n\nprocessos recentes de eluvia\u00e7\u00e3o/iluvia\u00e7\u00e3o de caulinita e hidr\u00f3xidos de ferro, que \n\npromovem a sua consolida\u00e7\u00e3o; \n\n? O modelo de an\u00e1lise espacial em SIG, com base em crit\u00e9rios geomorfol\u00f3gicos e \n\nclim\u00e1ticos demonstraram duas situa\u00e7\u00f5es distintas na \u00e1rea estudada: 1) os locais dos \n\ns\u00edtios arqueol\u00f3gicos e das sondagens I do Ema I e do Perna I s\u00e3o muito pouco \n\nsuscept\u00edveis \u00e0s altera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; 2) os \n\nlocais da sondagem II do Ema I e do Perna I s\u00e3o classificados como suscept\u00edveis \u00e0s \n\naltera\u00e7\u00f5es na paisagem provocadas por mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \n\n? Foi poss\u00edvel estabelecer uma rela\u00e7\u00e3o entre algumas caracter\u00edsticas da arte rupestre com \n\nas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas registradas, atrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o da transi\u00e7\u00e3o de diferentes \n\nestilos de pintura no in\u00edcio do per\u00edodo mais seco (7 - 6 ka BP); \n\n? As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas refletem-se na estrat\u00e9gia de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Com efeito, \n\nno s\u00edtio Ema I a ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio ocorreu de 8.8 ka a 8.1 ka BP, passando-se por \n\num per\u00edodo de aus\u00eancia de evid\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o, correspondente ao per\u00edodo mais \n\nseco, o qual foi sucedido pelo reaparecimento de artefactos da cultura material h\u00e1 cerca \n\nde 4.7 ka BP, quando se verifica um incremento da umidade. Para o s\u00edtio Perna I as \n\ndata\u00e7\u00f5es indicam uma ocupa\u00e7\u00e3o entre 10.5 ka BP e 5.2 ka BP, seguida de um hiato e  \n\nnova reocupa\u00e7\u00e3o aos 3.8 ka BP. \n\n  \n\nNo que respeita ao Monumento Natural Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n: \n\n \n\n? Os resultados das an\u00e1lises de ?\n18\nO e ?\n\n13\nC demonstram a exist\u00eancia de momentos de \n\nvaria\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, destacando-se a ocorr\u00eancia de dois per\u00edodos secos e quentes h\u00e1 \n\ncerca de 5.3 ka BP e 2.6 ka BP e um per\u00edodo mais \u00famido e frio h\u00e1 cerca de 4.1 ka BP. O \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PARTE 3 | RESULTADOS, DISCUSS\u00c3O E CONCLUS\u00d5ES \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  269 \n\naparecimento destas condi\u00e7\u00f5es secas e quentes teriam conduzido ao r\u00e1pido predom\u00ednio, \n\nembora moment\u00e2neo, das plantas C4 sobre as plantas C3; \n\n? No per\u00edodo que antecede 5.3 ka BP e naquele que se segue aos 2.6 ka BP parece ter \n\nhavido melhores condi\u00e7\u00f5es para mistura de plantas C3 e C4, enquanto o per\u00edodo \n\ncompreendido entre 5.3 ka BP e 2.6 ka BP ter\u00e1 sido o menos quente durante o Holoceno \n\nm\u00e9dio e tardio; \n\n? As an\u00e1lises de texturas dos espeleotemas permitiram aferir quais foram as suas taxas de \n\ncrescimento ao longo do tempo, verificando-se que as taxas de maior crescimento se \n\ncorrelacionam com os per\u00edodos mais \u00famidos. Desta forma, o estudo petrogr\u00e1fico torna-se \n\num bom instrumento na compreens\u00e3o da din\u00e2mica clim\u00e1tica; \n\n? Os dados isot\u00f3picos ?\n18\nO e ?\n\n13\nC s\u00e3o correlacion\u00e1veis com eventos globais conhecidos, \n\ntais como o M\u00e1ximo Termal do Holoceno, o evento de 4.2 ka BP e a fase 3 do Ciclo de \n\nBond, demonstrando que os espeleotemas da caverna de Los Postes podem ser \n\nconsiderados bons indicadores das modifica\u00e7\u00f5es na vegeta\u00e7\u00e3o de cobertura provocadas \n\npor altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; \n\n? A utiliza\u00e7\u00e3o do modelo de an\u00e1lise espacial SIG permitiu verificar que o local onde se \n\nlocaliza a caverna de Los Postes \u00e9 muito suscept\u00edvel \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, mas \u00e1reas \n\nlim\u00edtrofes das linhas de \u00e1gua e zonas aplanadas s\u00e3o consideradas muito pouco \n\nsuscept\u00edveis a pouco suscept\u00edveis \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; \n\n? Apesar da utiliza\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da caverna de Los Postes ao longo do tempo, \n\nindependente do tipo de regime clim\u00e1tico, verifica-se que h\u00e1 uma coincid\u00eancia entre a \n\nmaior quantidade de deposi\u00e7\u00e3o de corpos na caverna e o per\u00edodo mais \u00famido que se \n\nseguiu ao final da fase quente e seca registrada a 5.3 ka BP, provavelmente devido a um \n\naumento demogr\u00e1fico decorrente da neolitiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio; \n\n? A fase neol\u00edtica na \u00e1rea do MNCFL coincide com o per\u00edodo anterior ao evento clim\u00e1tico \n\nde h\u00e1 5.3 ka BP, durante uma fase quente e seca correspondente ao MTH. Esta fase \n\nencontra-se bem marcada na camada UE8 da caverna de Los Postes, datada de h\u00e1 5 \n\n455 \u00b1 40 anos cal. BP. \n\n \n\n Desta forma, para ambos as \u00e1reas estudadas foi poss\u00edvel estabelecer correla\u00e7\u00f5es \n\nentre os efeitos clim\u00e1ticos locais e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas globais, como por exemplo o \n\nYounger Dryas, o evento 8.2 ka BP, o M\u00e1ximo Termal do Holoceno, o evento 4.2 ka BP e o \n\nCiclo de Bond, e as for\u00e7antes internas (e. g. ENSO, Transgress\u00e3o Flandriana e ZCIT). \n\n As altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas originadas por estes eventos ter\u00e3o sido sentidas pelo \n\nHomem na pr\u00e9-hist\u00f3ria, influenciando aspectos do seu comportamento, tal como foi poss\u00edvel \n\nobservar pelas altera\u00e7\u00f5es do tipo de arte rupestre, ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio e aspecto \n\nsocioecon\u00f3micos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  271 \n\nBibliografia \n\n \n\nAB\u2019SABER, A. N. (1977) Espa\u00e7os ocupados pela expans\u00e3o dos climas secos na Am\u00e9rica do Sul, por ocasi\u00e3o dos \nper\u00edodos glaciais quatern\u00e1rios. Paleoclimas, 3: 1-17.  \n\nAB\u2019SABER, A. N. (1983) Migrazioni Preistoriche nell'America meridionale e condizioni Paleoecologiche del \nPleistocene e olocene nel Brasile. In: Indios del Brasile: culture che scompaiono: scritti di antropologia e \narcheologia: 79-83. Roma: Ministero per i beni culturali e ambientali.  \n\nAB\u2019SABER, A. N. (1984) Paleo-climas e migra\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas na Am\u00e9rica do Sul. Revista de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria, 6: \n127-128. \n\nAB\u00b4S\u00c1BER, A.N. (1989) P\u00e1leo-clima quatern\u00e1rios e pr\u00e9-hist\u00f3rico da Am\u00e9rica tropical. D\u00e9dalo,1: 9-25. \n\nAB\u2019SABER, A. N. (1991) Problemas das migra\u00e7\u00f5es Pr\u00e9-hist\u00f3ricas na Am\u00e9rica Latina. Clio  [Anais I Simp\u00f3sio de \nPr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste Brasileiro, Recife, 1987], 4: 11-15. \n\nAB'SABER, A. N. (2003) Os Dom\u00ednios da natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea \nEditorial. \n\nABIB, J. A. D. (2001) Teoria moral de Skinner e desenvolvimento humano. Psicologia: Reflex\u00f5es e Cr\u00edticas, 14 \n(1): 107-117. \n\nABRANTES, F., RODRIGUES, T. NAUGHTON, F., GIL, I., SAUGUEIRO, E., STROYNOWSKI, Z., SANTOS, C., \nOLIVEIRA, D., DOMINGUES, S., MIL-HOMENS, M., WITT, L., DRAGO, T. (2013)  The latest Holocene \nClimatic Record of Iberia. Holocene Climate Change Conference. London, 4-5 April 2013. London: The \nGeological Society. On-line&lt;https://www.geolsoc.org.uk/holocene13> [Consultado em 12/04/2013]. \n\nAGUIAR, A. (1982) Tradi\u00e7\u00f5es e estilos na arte rupestre no Nordeste brasileiro. Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica,  5: 91-\n104. \n\nALARC\u00c3O, J. (1999) On archaeological interpretation. Journal of Iberian Archaeology, 1: 7-13. \n\nALCARAZ, J. A. (1995) Vegetaci\u00f3n y Flora de Extremadura. Badajoz: Universitas Editorial. \n\nALEXANDRE, B. R., LORINI, M. L., GRELLE, C. E. V. (2013) Modelagem preditiva de distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \namea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o: um panorama das pesquisas. Oecologia Australis, 17 (4): 483-508. \n\nALGABA, M., COLLADO, H., FERN\u00c1NDEZ, J. M. (2000) Cavidades en Extremadura (Espa\u00f1a). Patrimonio \nnatural y arqueol\u00f3gico. BAR International Serie, 826. Oxford: Archeopress. \n\nALLEY, R. B., MEESE, D. A., SHUMAN, C. A., GOW, A. J., TAYLOR, K. C., GROOTES, P. M., WHITE, J. W. C., \nRAM, M., WADDINGTON, E. D., MAYEWSKI, P. A., ZIELINSKI, G. A. (1993) Abrupt increase in \nGreenland snow accumulation at the end of the Younger Dryas event. Nature, 362: 527-529. \n\nALLEY, R. B. (1998) Palaeoclimatology: icing the North Atlantic. Nature, 392: 335-337. \n\nALLEY, R. B. &amp; \u00c1G\u00daSTSD\u00d3TTIR, A. M. (2005) The 8K event: cause and consequences of a major Holocene \nabrupt climate change. Quaternary Science Reviews, 24: 1123-1149. \n\nALLU\u00c9, E., NADAL, J., ESTRADA, A., GARC\u00cdA-ARGUELLES, P. (2007) Los dados antracol\u00f3gicos de la Balma \ndel Gai (Bages, Barcelona): una aportaci\u00f3n al conocimiento de la vegetaci\u00f3n y la explotaci\u00f3n de los \nrecursos forestales durante el tardiglaciar em el NE Peninsular. Trabajos de Prehistoria, 64 (1): 87-97. \n\nALMEIDA, V. J. M. (2011) Prov\u00e1veis Significados Paleoambientais das Pinturas Rupestres Zoomorfas do Parque \nNacional Serra da Capivara \u2013 Pi. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. S\u00e3o Paulo, Guarulhos: Centro de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa, Universidade Guarulhos. \n\nALVARENGA, L. &amp; LUZ, M. F. (1991) Interpreta\u00e7\u00e3o estil\u00edstica de pain\u00e9is do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I e sua \naplica\u00e7\u00e3o na cronologia das tradi\u00e7\u00f5es rupestres. Clio \u2013 S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica [Anais do I Simp\u00f3sio de Pr\u00e9-\nHist\u00f3ria do Nordeste Brasileiro, Recife, 1987], 4: 137-140. \n\nALVAREZ-SOLAS, J., CHARBIT, S., RITZ, C., PAILLARD, D., RAMSTEIN, G., DUMAS, C. (2010) Links between \nocean temperature and iceberg discharge during Heinrich events. Nature Geoscience, 3: 1-5.  \n\nALVEZ, J. M. B. &amp; REPELLI, C. A. (1992) A variabilidade pluviom\u00e9trica no setor norte do nordeste e os eventos \nel ni\u00f1o-oscila\u00e7\u00e3o sul (ENOS). Revista Brasileira de Meteorologia, 7 (2): 583 - 592. \n\nALVES, A. A. C. &amp; SILVA, A. F. (2003) Cultivo da mandioca para a regi\u00e3o semi-\u00e1rida. Embrapa Mandioca e \nFruticultura, Sistema de Produ\u00e7\u00e3o, 12. \n<http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Mandioca/mandioca_semiarido/adubacao.ht\nm> [Consultado em 21/12/2014] \n\nhttps://www.geolsoc.org.uk/holocene13\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 272 \n\nALVEIRINHO DIAS, J. (2004) A an\u00e1lise sedimentar e o conhecimento dos sistemas marinhos. Faro: \nUniversidade do Algarve.  \n\nALVEZ, B. J. R., ZOTARELLI, L., JANTALIA, C. P., BODDEY, R. M., URQUIAGA, S. (2005) Emprego de \nis\u00f3topos est\u00e1veis para o estudo de carbono e nitrog\u00eanio no sistema solo-planta. In: Adriana M. Aquino, \nRenato L. Assis (Org.) Processos biol\u00f3gicos no sistema solo-planta: Ferramentas para uma agricultura \nsustent\u00e1vel: 343-368. Bras\u00edlia, DF: Embrapa Informa\u00e7\u00f5es Tecnol\u00f3gicas. \n\nAMBROSE, S. H. &amp; KRIGBAUM, J. (2003) Bone Chemistry and bioarchaeology. Journal of Anthropological \nArchaeology, 22: 193-199. \n\nAMBROSE, S. H. (2002) Controlled Diet and Climate Experiments on Nitrogen Isotope Ratios of Rats.  \nBiogeochemical Approaches to Paleodietary Analysis, 5: 243-259. \n\nAMBROSE, S. H. &amp; NORR, L. (1992) On Stable Isotopic Data and Prehistoric Subsistence in the Soconusco \nRegion. Current Anthropology, 33 (4): 401-404. \n\nANGELUCCI, D. E. (2003) - A partir da terra: a contribui\u00e7\u00e3o da geoarqueologia. In: MATEUS, J., MORENO-\nGARC\u00cdA, M.  Paleoecologia humana e arqueoci\u00eancias: um programa multidisciplinar para a arqueologia \nsob a tutela da cultura. Trabalhos de Arqueologia, 29: 35-84.  \n\nANJOS-ZERFASS, G. S., CHEMALE, F., MOURA, C. V. (2011) Post-depositional effects on the microstructure \nand stable isotopes composition of planktic foraminiferal tests from Miocene of the Pelotas Basin, south \nbrazilian continental margin. Revista Mexicana de Ciencias Geol\u00f3gicas, 28 (1): 92-104. \n\nAN\u00d4NIMO (1974) Miss\u00e3o de Estudos no Estado do Piau\u00ed. Segundo relat\u00f3rio - Julho 1974. S\u00e3o Paulo: Museu \nPaulista da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nAQUINO, C. M. S.  (2013) Delimita\u00e7\u00e3o e An\u00e1lise de Atributos F\u00edsico-Ambientais em Unidades Geoambientais no \nN\u00facleo S\u00e3o Raimundo Nonato \u2013 Piau\u00ed. Revista Faculdade de Santo Agostina, Teresina, 10 (2): 162-177. \n\nARAUJO, A. G. M. &amp; FERREIRA. L. F. (1996) Paleoparasitologia e o povoamento das Am\u00e9ricas-\nPaleoparasitology and the peopling of the Americas. FUMDHAMentos 1: 105-114. \n\nARA\u00daJO, A. G. M. &amp; FERREIRA, L. F. (1998) Infec\u00e7\u00f5es parasit\u00e1rias na pr\u00e9-hist\u00f3ria da Am\u00e9rica do Sul. In: \nRenato P. Veras, Maur\u00edcio L. Barreto, Naomar A. Filho, Rita B. Barata (Org.) Epidemiologia: contexto e \npluralidade. S\u00e9rie Epidemiologia 4. Rio de Janeiro: Fiocruz. \n\nARAUJO, A. G. M., PESSIS, A-M., GU\u00c9RIN, C., MIRANDA DIAS, C. M., ALVES, C., LA SALVIA, E. S., OLMOS, \nF., PARENTI, F., FELICE, G. D., PELLERIN, J., EMPERAIRE, L., CHAME, M., LAGE, M. C. S. M., \nFAURE, M., GUIDON, N., MEDEIROS, R. P., SIM\u00d5ES, P. R. G. (1998a) Parque Nacional Serra da \nCapivara, Piau\u00ed, Brasil. S\u00e3o Raimundo Nonato: FUMDHAM / FNMA. \n\nARAUJO, A. G. M., NEVES, W. A., PIL\u00d3, L. B., ATUI, J. P. V. (2005) Holocene dryness and human occupation in \nBrazil during the \"Archaic Gap\". Quaternary Research, 64: 298-307. \n\nARAUJO, A. G. M, WALTER A. N., PILO, L. B. (2003) Eventos de seca no Holoceno e suas implica\u00e7\u00f5es no \npovoamento pr\u00e9-hist\u00f3rico do Brasil Central. Anais do IX Congresso da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos \ndo Quatern\u00e1rio, Recife: Pernambuco, Brazil, Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio (ABEQUA), \nCD-ROM. \n\nARAUJO, A. G. M. (2008) Georqueologia em s\u00edtios abrigados: processo de forma\u00e7\u00e3o, estratigrafia e potencial \ninformativo. In: Julio C. R. Rubin &amp; Rosicl\u00e9r T. Silva (Org.) Geoarqueologia: teoria e pr\u00e1tica. Goi\u00e2nia: Ed. \nda UCG. \n\nARAUJO, A. G. M. (2013) Geomorfologia e paleoambientes no leste da am\u00e9rica do Sul: implica\u00e7\u00f5es \narqueol\u00f3gicas. In: Julio C. R. Rubin &amp; Rosicl\u00e9r T. Silva (Org.) Geoarqueologia. Goi\u00e2nia: Editora da PUC \nGoi\u00e1s. \n\nARA\u00daJO, F. S., NOGUEIRA, M. J., M RODAL, M. J., BARBOSA, R. V. (2005) Vegeta\u00e7\u00e3o e flora em \u00e1rea \npriorit\u00e1rias para conserva\u00e7\u00e3o da Caatinga. An\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es da biodiversidade do bioma Caatinga: \nsuporte a estrat\u00e9gias regionais de conserva\u00e7\u00e3o. Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. \n\nARNAUD, M-B. (1982) Les sites pr\u00e9historiques de la r\u00e9gion de S\u00e3o Raimundo Nonato au sud-est du Piau\u00ed, Br\u00e9sil: \nlocalisation et r\u00e9partition g\u00e9ographique [M\u00e9moire de D.E.A]. Paris: Ecole des Hautes Etudes en Sciences \nSociales. \n\nARONOFF, S. (1989) Geographic Information Systems: A Management Perspective. Ottawa: WDL Publications.  \n\nARRABA\u00c7A, M. C. (1997) Metabolismo fotossint\u00e9tico do carbono. In: Manuel J\u00fadice Halpern (Coord.) \nBioqu\u00edmica: 379-399. Lisboa: Porto Editora. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  273 \n\nARRUDA, M. B. (1993) Ecologia e Antropismo na \u00e1rea do munic\u00edpio de S\u00e3o Raimundo Nonato e Parque \nNacional da Serra da Capivara (PI) [Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ecologia]. Bras\u00edlia: Universidade de \nBras\u00edlia. \n\nARZ, H.W., P\u00c4TZOLD, J., WEFER, G. (1998) Correlated millennial-scale changes in surface hydrography and \nterrigenous sediment yield inferred from last-glacial marine deposits off northeastern Brazil. Quaternary \nResearch, 50: 157-166. \n\nARZ, H.W., P\u00c4TZOLD, J., WEFER, G. (1999) The deglacial history of the western tropical Atlantic as inferred \nfrom high resolution stable isotope records off northeastern Brazil. Earth and Planetary Science Letters, \n167: 105-117. \n\nATAHAN, P., ITZSTEIN-DAVEY, F., TAYLOR, D., DODSON, J., QIN, J., ZHENG, H., BROOKS, A. (2008) \nHolocene-aged sedimentary records of environmental changes and early agriculture in the lower Yangtze, \nChina. Quaternary Science Reviews, 27: 556-570. \n\nAULER, A. S., WANG, X., EDWARDS, R. L., CHENG, H., CRISTALLI, P., PETER, S., RICHARDS, D. (2004) \nQuaternary ecological and geomorphic changes associated with rainfall events in presently semi-arid \nnortheastern Brazil. Journal of Quaternary Science, 19(7): 693-701.  \n\nBAHN, P. G. (org.) (2005) O Guia essencial arqueologia. Pa\u00e7o de Arcos: Artem\u00e1gica Editores. \n\nBAKER, P. A., RIGSBY, C., A., SELTZER, G. O., FRITZ, C. S., LOWENSTEIN, T. K., BACHER, N. P., VELIZ, C. \n(2001) Tropical climate changes at millennial and orbital timescales on the Bolivian Altiplano. Nature, 409: \n698-701. \n\nBAKER, P. A., SELTZER, G. O. FRITZ, S. C., DUNBAR, R. B., GROVER, M. J., TAPIA, P.M., CROSS, S. L., \nROWE, H.D., BRODA, J.P. (2001a) The history of south American tropical precipitation for the past 25,000 \nyears. Science, 291: 640-643. \n\nBANDR\u00c9S, A., EGU\u00cdLUZ, L., PIN, C., PAQUETTE, J. L., ORD\u00d3\u00d1EZ, B., LE F\u00c8VRE, B., ORTEGA, L. A., GIL \nIBARGUCHI, J.I. (2004) The northen Ossa-Morena Cadomian batholith (Iberian Massif): magmatic arc \norigin and early evolution. International Journal of Earth Sciences, 93: 860-885. \n\nBAR-YOSEF, O. (2011) Climatic fluctuations and early farming in West and East Asia. Current Anthropology, 52 \n(S4) S175-S193.  \n\nBARBOSA, M. E. F. &amp; FURRIER, M. (2012) Sistemas de Diaclases e Influ\u00eancia Tect\u00f4nica da Borda Sudeste da \nBacia Sedimentar do Parna\u00edba: Parque Nacional Serra da Capivara, Brasil. Revista do Departamento de \nGeografia \u2013 USP, 23: 250-266. \n\nBARD, E., RAISBECK, G., YIOU, F. JOUZEL, J.  (2000) Solar irradiance during the last 1200 years based on \ncosmogenic nuclides. Tellus B, 52 (3): 985-992. \n\nBARD, E., ROSTEK, F., TURON, J-L., GENDREAU, S. (2000a) Hydrological impact of Heinrich Events in the \nsubtropical northeast Atlantic. Science, 289 (5483): 1321-1324.  \n\nBARKER, G. (2013) Climate and people, science and story-telling. The Holocene Climate Change. London, 4-5 \nApril 2013. London: The Geological Society. On-line&lt;https://www.geolsoc.org.uk/holocene13> \n[Consultado em 18/05/2014]. \n\nBARRETO, E.A.S. (2010) Reconstitui\u00e7\u00e3o da pluviosidade da Chapada Diamantina (BA durante o quatern\u00e1rio \ntardio atrav\u00e9s de registros isot\u00f3picos (O e C) em estalagmites. Tese de mestrado. S\u00e3o Paulo: Instituto de \nGeoci\u00eancia da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nBARRIENTOS ALFAGEME, G., CERRILLO M. DE CACES, E., ALVAREZ MARTINEZ, J.M. (1985) Historia de \nextremadura- Tomo I, La geografia y los tiempos antiguos. Badajoz: Universitas Editorial.  \n\nBARROS, J. S., FERREIRA, R.V., GUIDON, N., SILVA, A. J. C. L. P. (2011) Geoparque Serra da Capivara - PI. \nProposta. Bras\u00edlia: CPRM - Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil.  \n\nBARROS, J.S., FERREIRA, R. V., PEDREIRA, A. J., GUIDON, N. (2012) Geoparque Serra da Capivara (PI) - \nproposta. In: Carlos Schobbenhaus &amp; Cassio Roberto da Silva (Org.) Geoparques do Brasil - Proposta, 1. \nRio de Janeiro: CPRM. \n\nBARRY, R. G., ARUNDALE, W. H., ANDREWS, J. T., BRADLEY, R. S., NICHOLS, H. (1977) Enviromental \nchange and cultural change in the eastern Canadian Arctic during the last 5000 years. Arctic and Alpine \nResearch, 9 (2): 193-210.  \n\nBASTOS, R. H. (1991) Dados clim\u00e1ticos atuais e arqueologia da \u00e1rea de S\u00e3o Raimundo Nonato \u2013 Piau\u00ed. Clio \u2013 \nS\u00e9rie Arqueol\u00f3gica [Anais do I Simp\u00f3sio de Pr\u00e9-Hist\u00f3ria do Nordeste Brasileiro, Recife, 1987], 4: 69-72. \n\nBEHLING, H. (1998) Late quaternary vegetation and climatic changes in Brazil. Review Palaeobotany an \nPalynology, 99 (2): 143-156. \n\nhttps://www.geolsoc.org.uk/holocene13\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 274 \n\nBEHLING, H., ARZ, H.W., P\u00c4TZOLD, J., WEFER, G. (2000) Late quaternary vegetational and climate dynamics \nin northeastern Brazil, inferences from marine core GeoB 3104-1. Quaternary Science Reviews, 19: 981-\n994. \n\nBENEDETTI, U. G., J\u00daNIOR, J. F. V., SCHAEFER, C. E. G. R., MELO, V. F., UCH\u00d4A, S.C.P. (2011) G\u00eanese, \nqu\u00edmica e mineralogia de solos derivados de sedimentos Pliopleistoc\u00eanicos e de rochas vulc\u00e2nicas \nbasicas em Roraima, norte amaz\u00f4nico. Revista Brasileira de Ci\u00eancias do Solo, 35 (2): 299-312. \n\nBENNETT, K. D. (1990) Milankovitch cycles and their effects on species in ecological and evolutionary time. \nPaleobiology, 16 (1): 11-21.   \n\nBERROCAL-RANGEL, L. (2004) Banquetes y rituales colectivos en el suroeste peninsular. Cuadernos de \nPrehistoria y Arqueolog\u00eda Universidad Aut\u00f3noma de Madrid, 30: 105-119.  \n\nBICHO, N. F. (1995/1997) A ocupa\u00e7\u00e3o epipaleol\u00edtica do Abrigo Grande das Bocas, Rio Maior. O Arque\u00f3logo \nPortugu\u00eas, S\u00e9rie IV, 13/15:53-85. \n\nBICHO, N. F. (2006) Manual de Arqueologia Pr\u00e9-hist\u00f3rica. Lisboa: Edi\u00e7\u00e3o 70. \n\nBICHO, N. F. &amp; HAWS, J. (2008) At the land\u00b4s end: marine resources and the importance of fluctuations in the \ncoastline in the prehistoric hunter-gatherer economy of Portugal. Quaternary Science Reviews, 27: 2166-\n2175. \n\nBISCHOF, J (2002) Ice in the Greenhouse: Earth may be cooling, not Warming. Quest, 5 (1): 8-11. \n\nBISPO, S. M. (2011) Varia\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica do carbono e nitrog\u00eanio da mat\u00e9ria org\u00e2nica e biomassa \nda coroa foliar de Aechmea aquilega (Salisb.) griseb bromeliaceae em Caatinga, Agreste e Mata Atl\u00e2ntica \nde Sergipe. Tese de mestrado em Ecologia e Conserva\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Cristov\u00e3o: Universidade Federal de \nSergipe.  \n\nBIZZI, L. A. SCHOBBENHAUS, C., VIDOTTI, R. M. GON\u00c7ALVES, J. H. (Eds.) (2003) Geologia, tect\u00f4nica e \nrecursos minerais do Brasil - Texto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM. \n\nBIZZI, L. &amp; VIDOTTI, R.M. (2003a) Condicionamento do magmatismo p\u00f3s-Gondwana. In: Luiz Bizzi, Carlos \nSchobbenhaus, Roberta Vidotti, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves (Eds.) Geologia, tect\u00f4nica e recursos minerais do Brasil - \nTexto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM. \n\nBOAS, F. (1938) The mind of primitive man. New York: Macmillan.  \n\nBO\u00cbDA, E.,  LOURDEAU, A., LAHAYE, C., DALTRINI, G., VIANA, S.,  CLEMENTE-CONTE, I., M. PINO, M., \nFONTUGNE, M., HOELTZ, S, GUIDON, N., PESSIS, A-M., COSTA, A. D., PAGLI, M. (2013) The Late-\nPleistocene Industries of Piau\u00ed, Brazil: New Data. In Kelly E. Graf, Caroline V. Ketron &amp; Michael R. Waters. \n(Org.). Paleoamerican Odyssey, 26: 445-465. College Station: Center for the Study of the First Americans. \n\nBO\u00cbDA, E., CLEMENTE-CONTE, M., FONTUGNE, C., LAHAYE, M., PINO, G.D. FELICE, N. GUIDON, S. \nHOELTZ, A. LOURDEAU, M. PAGLI, A.-M. PESSIS, S. VIANA, A. DA COSTA, E. DOUVILLE (2014) A \nnew late Pleistocene archaeological sequence in South America: the Vale da Pedra Furada (Piau\u00ed, Brazil). \nAntiquity, 88: 927\u201341. \n\nBOND, G., BROECKER, W., JOHNSEN, S., McMAUS, J., LABEYRIE, L., JOUZEL, J., BONANI, G. (1992) \nCorrelations between climate records from North Atlantic sediments and Greenland ice. Nature, 365: 143-\n147. \n\nBOND, G., HEINRICH, H., BROECKER, W., LABEYRIE, L., McMANUS, J., ANDREWS, J., HUON, S., \nJANTSCHIK, R., CLASEN, S., SIMET, C., TEDESCO, K., KLAS, M., BONANI, G., IVY, S. (1992a) \nEvidence for massive discharges of icebergs in the North Atlantic during the last glacial period. Nature, \n360: 245-249 \n\nBOND, G., BROECKER, W., JOHNSEN, S., McMAUS, J., LABEYRIE, L., JOUZEL, J., BONANI, G. (1993) \nCorrelations between climate records from North Atlantic sediments and Greenland ice. Nature, 365: 143 - \n147. \n\nBOND, G. &amp; LOTTI, R. (1995) Iceberg discharges into the north Atlantic on millennial time scales during the last \nglaciation. Science, 267 (5200): 1005-1010. \n\nBOND, G., SHOWERS, W., CHESEBY, M., LOTTI, R., ALMASI, P., de MENOCAL, P., PRIORE, P., CULLEN, H., \nHAJDAS, I., BONANI, G. (1997) A pervasive millennial-scale cycle in north Atlantic Holocene and glacial \nclimates. Science, 278 (5341): 1257-1266. \n\nBOND, G., SHOWERS, W., ELLIOT, M., EVANS, M., LOTTI, R., IRKA, H., BONANI, G., JOHNSON, S. (1999) \nThe North Atlantic's 1-2 Kyr climate rhythm: Relation to Heinrich Events, Dansgaard/Oeschger Cycles and \nthe Little Ice Age. Geophysical Monograph 112: 35-58. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  275 \n\nBOND, G., KROMER, B., BEER, J., MUSCHELER, R., EVANS, M.N., SHOWES, W., HOFFMANN, S., LOTTI-\nBOND, R., HAJDAS, I., BONANI, G. (2001) Persistent solar influence on north Atlantic climate during the \nHolocene. Science, 294 (5549): 2130-2136 \n\nBONHAM-CARTER, G. (1994) Geographic Information Systems for Geoscientist. Modeling with GIS. New York: \nPergamon.  \n\nBONSALL, C., MACKLIN, M. G., ANDERSON, D. E., PAYTON, R. W. (2002) Climate change and the adoption of \nagriculture in north-west Europe. European Journal of Archaeology, 5 (1):9-23. \n\nBRADLEY, R. S. (1999) Paleoclimatology - reconstructing climates of the Quaternary. London: Academic Press.  \n\nBRAUDEL, F. (2001) Mem\u00f3rias do Mediterr\u00e2neo: Pr\u00e9-hist\u00f3ria e Antiguidade. Lisboa: Terramar.  \n\nBRASIL, E.C., RODRIGUES, J. D. B., ASSUN\u00c7\u00c3O, E. A., NEVES, L. H., AMARAL, A. J. M. S. (2012) Efici\u00eancia \nde fosfatos reativos em fun\u00e7\u00e3o de doses de P e \u00edndices de satura\u00e7\u00e3o por bases do solo e suas influ\u00eancias \nna produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria seca de milho. FERTBIO, 1: 1-4. \n\nBRINDLEY, G. W. &amp; BROWN, G. (1980) Crystal structures of clay minerals and their x-ray identification. London: \nMineralogical Society. \n\nBRODWSKI, S., AMELUNG, W., HAUMAIER, L., ABETZ, C., ZECH, W. (2005) Morphological and chemical \nproperties of black carbon in physical soil fractions as revealed by scanning electron microscopy and \nenergy-dispersive X-ray spectroscopy. Geoderma, 128: 116-129.  \n\nBROECKER, W. S. (1998) Paleocean circulation during the last deglaciation: a bipolar seesaw? \nPaleoceanography, 13 (2): 119-121. \n\nBROECKER, W., BOND, G., KLAS, M., CLARK, E., McMANUS, J. (1992) Origin of the northern Atlantic\u00b4s \nHeinrich events. Climate Dynamics, 6: 265-273. \n\nBROECKER, W. S. (2002) The glacial world according to Wally.  San Francisco: Eldigo Press.   \n\nBROECKER, W. S. (2013) What drives glacial cycles? San Francisco: Eldigio Press \n\nBUCO, C. A. (2012) Arqueologia do Movimento - Rela\u00e7\u00f5es entre Arte Rupestre, Arqueologia e Meio Ambiente da \npr\u00e9-hist\u00f3ria aos dias atuais, no Vale da Serra Branca. Parque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed, Brasil. \nTese de Doutoramento. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.  \n\nBUCO, C. A. (2013) Representa\u00e7\u00f5es Rupestres &amp; Animais F\u00f3sseis da Regi\u00e3o do Parque Nacional Serra da \nCapivara, Piau\u00ed, Brasil.  Relat\u00f3rio FUMDHAM: S\u00e3o Raimundo Nonato. \n\nBUCO, E. (Org.) (2011) Turismo Arqueol\u00f3gico. Regi\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara / Archaeological \nTourism. Serra da Capivara National Park Region. S\u00e3o Raimundo Nonato: Piau\u00ed: Funda\u00e7\u00e3o Museu do \nHomem Americano/ Programa Petrobr\u00e1s Ambiental. \n\nBUDJA, M. (2007) The 8200 calBP 'climate event' and the process of neolithisation in south-eastern Europe. \nDocumenta Praehistorica, 34: 191-201. \n\nBUENO, L., DIAS, A. S., STEELE, J. (2013) The Late Pleistocene/Early Holocene archaeological record in Brazil: \nA geo-referenced database. Quaternary International, 301: 74-93. \n\nB\u00dcNTGEN, U., TEGEL, W., NICOLUSSI, K., McCORMICK, M., FRANK, D., TROUET, V., KAPLAN, J. O., \nHERZING, F., HEUSSNER, K-U., WANNER, H., LUTERBACHER, J., ESPER, J. (2011) 2500 years of \nEuropean climate variability and Human susceptibility. Science, 331: 578-582. \n\nBURJACHS, F., MAROTO, J., TURU, V. (2011) Cambios clim\u00e1ticos vs cambios tecnol\u00f3gico-culturales: Las \ntransiciones Paleol\u00edtico Superior Final, Mesol\u00edtico y Neol\u00edtico Antiguo en NE Iberia. Cuaternario y \nGeomorfolog\u00eda, 26 (3-4): 5-10. \n\nBURROUGH, P. A. (1986) Principles of Geographic Information Systems for Land Resources Assessment. \n(Monographs on Soil And Resources Survey). Oxford: Oxford University Press.  \n\nBURROUGH, P. A. &amp; MCDONELL, R. A. (1998) Principles of Geographical Information Systems. Oxford: Oxford \nUniversity Press. \n\nBUSTAMANTE, P.G. &amp; FREITAS, F.O. (2008) Etnobot\u00e2nica e arqueologia: as plantas como indicadores das \nmigra\u00e7\u00f5es humanas na Am\u00e9rica pr\u00e9-colombiana. FUMDHAMentos, 7: 94-101. \n\nCALIPPO, F. R. (2010) Sociedade Sambaquieira, comunidades mar\u00edtimas. Tese Doutoramento. S\u00e3o Paulo: \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nCAMACHO, A. (2012) Resposta dos animais ectotermos terrestres \u00e0 varia\u00e7\u00e3o microclim\u00e1tica. Revista da \nBiologia, 8: 5-14. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 276 \n\nCAMPOS, L. (2009) Din\u00e2micas clim\u00e1ticas e comportamento humano na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: De 14 a 4 mil cal. BP. \nTese de Mestrado. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \n\nCAMPOS, L., TEIXEIRA, R. J. S., REIS, A. R. (2013) A import\u00e2ncia do estudo petrogr\u00e1fico de l\u00e2minas delgadas \nde sedimentos na clarifica\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es arqueol\u00f3gicas, Piau\u00ed/Brasil. In: Livro de Actas \u2013 VI Jornadas de \nJ\u00f3venes en Investig\u00e1cion Arqueol\u00f3gica. Barcelona: Universitat de Barcelona/Sede Consejo Superior de \nInvestigaciones Cient\u00edficas.  \n\nCAMPOS, L., BUCO, C., ABREU, M. S. (in press) Arte rupestre e ambiente: do passado ao presente. Resista \nSAB - XVII Congresso \"Arqueologia sem fronteiras: repensando espa\u00e7o, tempo e agentes\". Aracaju: 25 a \n30 de Agosto.  \n\nCARDOSO, J. L. (2002) Pr\u00e9-hist\u00f3ria de Portugal. Lisboa: Edt. Verbo.   \n\nCARLSON, A. E. (2013) The Younger Dryas Climate Event. Encyclopedia of Quaternary Science, 3: 126-134. \nAmsterdam: Elsevier. \n\nCARVALHO NETO, M. B. &amp; TOURINHO, E. Z (1999) Skinner e o lugar das vari\u00e1veis biol\u00f3gicas em uma \nexplica\u00e7\u00e3o comportamental. Psicologia: Teoria e Pesquisa, 15 (1): 45-53. \n\nCARVALHO, T. M. T. (2012) S\u00edntese e caracteriza\u00e7\u00e3o de materiais cer\u00e2micos e filmes finos multiferr\u00f3icos para \naplica\u00e7\u00e3o em sensores e actuadores. Tese de doutoramento Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e \nAlto Douto.  \n\nCARVER, M. (2005) Key ideas in excavation. In: C. RENFREW, P. BAHN (eds) Archaeology - The key concepts: \n79-83. London: Routledge. \n\nCASTRO, J. W. A., SENRA, M. C. E., RAMOS, R. R. C. (2006) Coquinas paleolaguna da reserva Tau\u00e1-p\u00e2ntano \nda Malhada, Rj: Um registro de optimum clim\u00e1tico holoc\u00eanico. S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do \nBrasil, 4: 269-276. \n\nCARVALHO, A. F., ANTUNES-FERREIRA, N., VALENTE, M. J. (2003) A gruta-necr\u00f3pole neol\u00edtica do Algar do \nBarr\u00e3o (Monsanto, Alcanena). Revista Portuguesa de Arqueologia, 6 (1):101-119. \n\nCAVALCANTE, L. C. D. &amp; LAGE, M. C. S. M. (2008) An\u00e1lise qu\u00edmica de pigmento vermelho em osso humano. \nQu\u00edmica Nova, 31 (5): 1117-1120.   \n\nCAVALCANTE, L. C. D., ABREU, R. R. S., LAGE, M. C. S. M., FABRIS, J. D. (2008) Conserva\u00e7\u00e3o de s\u00edtios de \narte rupestre: resultado preliminares do estudo qu\u00edmico de pigmentos e dep\u00f3sitos de altera\u00e7\u00e3o no s\u00edtio \nToca do Pinga da Escada. Revista de Arqueologia, 21 (2): 41-50. \n\nCERRILLO CUENCA, E., GONZ\u00c1LEZ CORDERO, A., L\u00d3PEZ S\u00c1EZ, J.A., L\u00d3PEZ MERINO, L. (2007) El \nproyecto de investigaci\u00f3n de Garganta Canaleja: aproximaci\u00f3n al an\u00e1lisis del Epipaleol\u00edtico y el Neol\u00edtico \nen el valle interior del Tejo. In. Enrique Cerrillo Cuenca &amp; Juan M. Valad\u00e9s Sierra (Ed.) Los primeiros \ncampesinos de La Raya. Aportaciones recientes al conocimiento del Neol\u00edtico y Calcol\u00edtico en \nExtremadura y Alentejo. Actas de las jornadas de Arqueolog\u00eda del Museo de C\u00e1ceres. C\u00e1ceres: Junta de \nExtremadura.  \n\nCHAME, M. (2007) Reservat\u00f3rio de \u00e1gua e implica\u00e7\u00f5es na distribui\u00e7\u00e3o de mam\u00edferos cineg\u00e9ticos no semi-\u00e1rido: \ncontribui\u00e7\u00f5es \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara, Sudeste do Piau\u00ed, Brasil. Tese de \ndoutoramento. Universidade do Rio de Janeiro. \n\nCHAPMAN, G. P. (1977) Human and Environmental systems - A Geographer's Appraisal: 76-86. Walthan: \nAcademic Press. \n\nCHAVES, S. A., PARENTI, F., GUERIN, C., FAURE, M., CANDELATO, F., RIODA, V., MENGOLI, D., FERRARI, \nS., NATALI, L., SCARDIA, G., OBERLIN, C. (2006) Palinologicals analyses of quaternary lacustrine \nsediments from \"Lagoa do Quari\". FUMDHAmentos, 7: 63-68. \n\nCHAVES, S. M. (2005) Novas perspectivas paleoetnobot\u00e2nicas e paleovegetacionais do planalto central do \nBrasil: uma proposta palinol\u00f3gica. In. \u00c1geda VIALOU (org.) Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Mato Grosso, Santa Elina, 1: \n149-154. S\u00e3o Paulo: Edusp. \n\nCHENG, H. EDWARDS, R. L., HOFF, J., GALLUP, C. D., RICHARDS, D. A., ASMEROM, Y. (2000) The half-lives \nof uranium-234 and thorium-230. Chemical Geology, 169: 17-33. \n\nCHENG, H., EDWARDS, R. L., SHEN. C-C. POLYAK, V. J., ASMEROM, Y., WOODHEAD, J., HELLSTROM, J., \nWANG, Y., KONG, X., SP\u00d6TL, C., WANG, X., ALEXANDER JR. A.C. (2013) Improvements in \n\n230\nTh \n\ndating, \n230\n\nTh and \n234\n\nU half-life values, and U-Th isotopic measurements by multi-collector inductively \ncoupled plasma mass spectrometry. Earth and Planetary Science Letters, 371-372: 82-91. \n\nCHILDE, G. V. (1966) A Evolu\u00e7\u00e3o Cultural do Homem. Rio de Janeiro: Zahar. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  277 \n\nCHIVELET, J. M., TURRERO, M. J., MU\u00d1OZ, M. B., VILLAR, D. D. (2004) Los espeleotemas como indicadores \nde cambio clim\u00e1tico. Cubia, 7: 29-33. \n\nCIRILO, J. A., MONTENEGRO, S. M. G. L., CAMPOS, J. N. B. (2010) A quest\u00e3o da \u00e1gua no semi\u00e1rido brasileiro. \nIn: Carlos E.M. Bicudo, Jos\u00e9 G. Tundisi, Marcos C.B. Scheuenstuhl (Org.) \u00c1guas do Brasil - An\u00e1lises \nestrat\u00e9gicas.  S\u00e3o Paulo: Instituto de Bont\u00e2nica. \n\nCLARK, P. U., PISIAS, N. G., STOCKER, T. F., WEAVER, A. J. (2002) The role of the thermohaline circulation in \nabrupt climate change. Nature, 415: 863-869. \n\nCLAUSSEN, M., KUBATZKI, C., BROVKIN, V., GANOPOLSKI, A., HOELZMANN, P., PCHUR, H. (1999) \nSimulation of an abrupt change in Sahara vegetation in the mid-Holocene. Geophysical Research Letters, \n26 (14): 2037-2040.  \n\nCOELHO, A. M., ALVES, M. G., OLIVEIRA, O. O. (2007) Uso de t\u00e9cnicas de geoprocessamento e mapeamento \ngeol\u00f3gico-geot\u00e9cnico na elabora\u00e7\u00e3o do mapa de potencial de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo do munic\u00edpio de \nItaperuna/RJ. Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de Sensoriamento Remoto, 21-26 abril, Florian\u00f3polis: 2447-\n2454.  \n\nCOHEN, K. M., FINNEY, S. C., GIBBARD, P. L. (2013) Tabela cronoestratigr\u00e1fica internacional. . Trad. A. A. S\u00c1, \nC. MEIRELES, Z. PEREIRA, M. H. HENRIQUES, D. I. PEREIRA E J. M. PI\u00c7ARRA. On line :<www. \nstratigraphy.org> [Consultado em 11/07/2014] \n\nCOLLADO GIRALDO, H. &amp; GARC\u00cdA ARRANZ, J.J. (2009) 10.000 a\u00f1os de arte rupestre. El cliclo preesquem\u00e1tico \nde la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica y su reflejo en Extramadura (Espa\u00f1a). Ni\u00e8de Guidon, Cristiane Buco E Mila \nSim\u00f5es Abreu (Eds.), Global Rock Art \u2013 Anais do Congresso de Arte Rupestre IFRAO 2009. \nFumdhamentos, 9 (3): 1166-1192. S\u00e3o Raimundo Nonato: Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano. \n\nCOLLADO GIRALDO, H. (2014) La mano que escond\u00eda la cueva. La Aventura de la Hist\u00f3ria, 190: 78-81.  \n\nCOLONESE, A. C., COLLINS, M., LUCQUIN, A., EUSTACE, M., HANCOCK, Y., PONZONI, R. A. R., MORA, A., \nSMITH, C., DeBLASIS, P., FIGUTI, L., WESOLOWSKI, V., PLENS, C. R., EGGERS, S., FARIAS, D. S. E., \nGLEDHILL, A., CRAIG, O. E. (2014) Long-term resilience of late Holocene coastal subsistence system in \nSoutheastern South America. Plos One, 9 (4) 1-13 \n\nCOLTRINARI, L. Z. D. (1993) Global Quaternary changes in South America. Global and Planetary Change, 7: 11-\n23. \n\nCOLTRINARI, L. Z. D. (2008) Geomorfologia, geoarqueologia e mudan\u00e7as globais. In: Julio C. R. Rubin, Rosicl\u00e9r \nT. Silva (Org.) Geoarqueologia: teoria e pr\u00e1tica. Goi\u00e2nia: Ed. da UCG. \n\nCONSTANTINO, R., BRITEZ, R. M., CERQUEIRA, R., ESPINDOLA, E. L. G., GRELLE, C. E. V., LOPES, A. T. \nL., NASCIMENTO, M. T., ROCHA, O., RODRIGUES, A. A. F., SCARIOT, A., SEVILHA, A. C., TIEPOLO, \nG. (2003) Causas Naturais. In: Denise Mar\u00e7al Rambaldi, Daniela Am\u00e9rica Su\u00e1rez de Oliveria (Orgs.) \nFragmenta\u00e7\u00f5es de Ecossistemas: Causas, efeitos sobre a biodiversidade e recomenda\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas \np\u00fablicas. Bras\u00edlia: MMA/SBF. \n\nCORNAWALL, I.W. (1969) Soil, stratification and environment. In: Don BROTHWELL e Eric HIGGS (Eds.) \nScience in archaeology - A survey of progress and research: 124-150. Bristol: Thames and Hudson.  \n\nCOSTA, J. E. R. &amp; NARDIN, C. M. (2011) Em que escala os efeitos do Clima Espacial afetam a sociedade? \nWorkshop do Programa de Clima Espacial do INPE com usu\u00e1rio. 20 de Outubro de 2011 - S\u00e3o Paulo. \nS\u00e3o Paulo: Programa de Estudo e Monitoramento Brasileiro do Clima Espacial (EMBRACE). \n\nCOUTO, M. A. (ed.) (2011). Atlas Clim\u00e1tico Ib\u00e9rico. Lisboa: Agencia Estadual de Meteorologia &amp; Minist\u00e9rio de \nMedio ambiente y Medio Rural Y Marinho. \n<http://www.aemet.es/documentos/es/conocermas/publicaciones/Atlas-climatologico/Atlas.pdf> \n[Consultado em 15/05/2013].  \n\nCOWEN, D. J. (1988) SIG versus CAD versus DBMS: what are the differences? Photogrammetric Engineering \nand remote Sensing, 54 (11): 1551-1555.  \n\nCRONIN, T. M. (1999) Principles of paleoclimatology. New York: Columbia University Press Books.  \n\nCRONIN, T. M. (2010) Paleoclimates: understanding climate change past and present. New York: Columbia \nUniversity Press. \n\nCRUCIFIX, M. (2012) Oscillators and relaxation phenomena in Pleistocene climate theory. Philosophical \nTransactions of the Royal Society (Series A, Physical Mathematical and Engineering Sciences), 370: \n1140-1165. \n\nCRUZ, A. R. (2010) A Pr\u00e9-Hist\u00f3ria recente no Vale do Baixo Z\u00eazere - Um Olhar Diacr\u00f3nico. Tese de \ndoutoramento. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.   \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 278 \n\nCRUZ, A. R. &amp; OOSTERBEEK, L. (1998) A Pr\u00e9-hist\u00f3ria Recente do Alto Ribatejo - Ponto da situa\u00e7\u00e3o em Janeiro \nde 1998. In: Ana Cruz, L. Oosterbeek. Quatern\u00e1rio e Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Alto Ribatejo: 7-20. ARKEOS \nPerceptivas em Di\u00e1logo. Tomar: Centro Europeu de Investiga\u00e7\u00e3o da Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Alto Ribatejo.   \n\nCRUZ, F. W. (2003) Estudo paleoclim\u00e1tico e paleoambiental a partir de registros geoqu\u00edmicos quatern\u00e1rios em \nespeleotemas das regi\u00f5es de Iporanga (SP) e Botuver\u00e1 (SC). Tese de doutorado. S\u00e3o Paulo: Instituto de \nGeoci\u00eancias da Universidade de S\u00e3o Paulo. \n\nCRUZ, F. W., BURNS, S. J., KARMANN, I., SHARP, W. D., VUILLE, M., CARDOSO, A. O., FERRARI, J. A., \nDIAS, P. L. S., VIANA, O. (2005) Insolation-driven changes in atmospheric circulation over the past \n116,000 years in subtropical Brazil. Nature, 434: 63-65. \n\nCUNHA, E. (2010) Como nos torn\u00e1mos Humanos. Coimbra: Imprensa da Universidade de Coimbra. \n\nDANSGAARD, W., JOHNSON, S. J., CLAUSEN, H.  B., DAHL-JENSEN, D., GUNDESTRUP, N. S., HAMMER, \nC. U., HVIDBERG, C. S., STEFFENSEN, J. P., SVEINBJ\u00d6RNSDOTTIR, A. E., JOUZEL, J., BOND, G. \n(1993) Evidence for general instability of past climate from a 250-kyr ice-core record. Nature, 364: 218-220 \n\nDARDENE, M. A. &amp; SCHOBBENHAUS, C. (2003) Dep\u00f3sitos minerais no tempo geol\u00f3gico e \u00e9pocas \nmetalogen\u00e9ticas. In: Luiz Bizzi, Carlos Schobbenhaus, Roberta Vidotti, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves (Eds.) Geologia, \ntect\u00f4nica e recursos minerais do Brasil - Texto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - \nCPRM. \n\nDAVIDSON, I (2012) Symbolism and becoming a hunter-gather. In: Jean Clottes (dir.) L\u00b4art pl\u00e9istoc\u00e8ne dans le \nmonde. Actes du congr\u00e8s Ifrao, Tarascon-sur-Ar\u00e8ge, septembre 2010. N\u00ba sp\u00e9cial de pr\u00e9histoire, Art et \nSoci\u00e9t\u00e9s, Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Ari\u00e8ge-Pyr\u00e9n\u00e9es, LXV-LXVI: 292 - 293. \n\nDE BEAULIEU, J.-L., MIRAS, Y., ANDRIEU-PONEL, V., GUITER, F. (2005) Vegetation dynamics in north-\nwestern Mediterranean regions: instability of the Mediterranean bioclimate. Plant Biosystems, 139 (2): \n114-126.  \n\nDE OLIVEIRA, P. E., BARRETO, A. M. F., SUGUIO, K. (1999) Late pleistocene/Holocene climatic and \nvegetational history of tthe Brazilian caatinga: the fossil dunes of the middle S\u00e3o Francisco River. \nPalaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 152 (1-2): 319-337. \n\nDE OLIVEIRA, P. E., BEHING, H., LEDRU, M-P., BARBERI, M., BUSH, M., SALGADO-LABURIAU, M. L., \nGARCIA, M. J., MEDEANIC, S., BARTH, O. M., BARROS, M. A., SCHEEL-YBERT, R. (2005) \nPaleoveta\u00e7\u00e3o e paleoclimas do quatern\u00e1rio do Brasil. In: Celia R. G. Souza, Kenitiro Suguio, Antonio M. S. \nOliveira, Paulo E. Oliveira. (Org.) Quatern\u00e1rio do Brasil: 62-68. Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora. \n\nDEBLASIS, P. &amp; GASPAR, M. D. (2009) Os sambaquis do sul catarinense: retrospectiva e perspectiva de dez \nanos de pesquisa. Especiaria - Caderno de Ci\u00eancias Humanas, 12 (21): 83-125. \n\nDEBLASIS, P., KNEIP, A., SCHEEL-YBERT, R., GIANNINI, P. C., GASPAR, M. D. (2007) Sambaquis e \npaisagem - Din\u00e2mica natural e arqueologia regional no litoral do sul do Brasil. Arqueolog\u00eda \nsuramericana/Arqueologia Sul-anericana, 3 (1): 29-61. \n\nDEBRET, M., BOUT-ROUMAZEILLES, V., GRIUSSET, F., DESMET, M., McMANUS, J. F., MASSEI, N., SEBAG, \nD., PETIT, J-R., COPARD, Y., TRENTESAUX, A. (2007) The origin of the 1500-year climate cycle in \nHolocene North-Atlantic records. Climate of the past. 3: 569-575.  \n\nDEER, W.A., HOWIE, R.A., ZUSSMAN, J. (1992) An introduction to the Rock-forming mineral. New York: \nLongman, Scientific &amp; Technical. \n\nDIAMONT, J. (2006) Colapso: Por qu\u00e9 unas sociedades perduran y otras desaparecen.  Barcelona: Random \nHouse Mondadon, S. A.  \n\nDITTRICH, A. (2008) Sobreviv\u00eancia ou colapso? B. F. Skinner, J. M. Diamond e o destino das culturas. \nPsicologia: Reflex\u00e3o e Cr\u00edtica, 21 (2): 252-260.  \n\nDOMINGUEZ, J. M. L., BITTENCOURT, A. C. S. P., NERY LE\u00c3O, Z. M. A., AZEVEDO, A. E. G. (1990) Geologia \ndo Quatern\u00e1rio costeiro do estado de Pernambuco. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 20 (1-4): 208-215.  \n\nDORADO, A.C. (1988) Petrografia basica - Textura, clasificacion y nomenclatura de rocas. Madrid: Editorial \nParaninfo, S. A. \n\nDOS-SANTOS, M.A., BERNARDES-DE-OLIVEIRA, M.E., SANT'ANNA, L.G. (2007) Evid\u00eancias paleoclim\u00e1ticas e \npaleoecol\u00f3gicas, segundos dados paleobot\u00e2nicos e mineral\u00f3gicos, dos argilitos ne\u00f3genos de Jaguari\u00fana \n(SP), correlatos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o Rio Claro. Revista UNG - Geoci\u00eancias, 6 (1): 80-106.  \n\nDOUGLAS, I. (1976) Erosion rates and climate: geomorphological implications. In: Edward Derbyshire (ed.) \nGeomorphology and Climate. New Jersey: John Wiley &amp; Sons Ltd. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  279 \n\nDRAKE, B.L., HANSON, D.T., BOONE, J.L. (2012) The use of radiocarbon-derived ?\n13\n\nC as a paleoclimate \nindicator: applications in the Lower Alentejo of Portugal. Journal of Archaeological Science, 39 (9): 2888-\n2896.  \n\nDRIESSCHAERT, E., LOUTRE, M. F., RENSSEN, H., FICHEFET, T. (2006) Assessing the vegetation feedbacks \nat 6 Kyr BP with ECBilt - CLIO - VECODE. Geophysical Research Abstracts, 8, SRef-ID: 1607-\n7962/gra/EGU06-A-03633/. \n\nDUARTE, C. (1998) Necr\u00f3pole neol\u00edtica do Algar do Bom Santo: contexto cronol\u00f3gico e espa\u00e7o funer\u00e1rio. \nRevista Portuguesa de Arqueologia, 1 (2): 107-118. \n\nDUBOIS, N., OPPO, D. W., GALY, V. V., MOHTADI, M., VAN DER KAARS, S., TIERNEY, J. E., ROSENTHAL, \nY., EGLINTON, T. I., L\u00dcCKGE, A., LINSLEY, B. (2014) Indonesian vegetation response to changes in \nrainfall seasonality over the past 25,000 years. Nature Geoscience, 7: 1-6. \n\nDUEKER, K. J. (1979) Land Resources information systems: a review of fifteen years experience: a review of \nfifteen years experience. Lowa: Institute of Urban and Regional Research, University of Lowa. \n\nEGGERMAN, M. &amp; PANTER-BRICK, C. (2010) Suffering, hope, and entrapment: Resilience and cultural values \nen Afghanistan. Social Science &amp; Medicine 7 (1): 71-83. \n\nEGUILUZ, L., FERNANDEZ-CARRASCO,J., GARROTE, A., LI\u00d1AN, E., QUESADA, C. (1980) Sucesiones \nestratigraficas del Anticlinorio de Olivenza-Monesterio en la transversal Montemolin-Arroyomolinos. Gu\u00eda \nde la excurs\u00edon celebrada el d\u00eda 30 de Septiembre. Vers\u00e3o online: \nhttp://www.udc.gal/iux/almacen/articulos/cd08_art10.pdf \n\nEGU\u00cdLUZ L. &amp; RAM\u00d3N LLUCH, R. (1983) La estructura del sector central del dominio de Arroyomolinos, \nAnticlinorio Olivenza-Monesterio, Ossa Morena. Studia Geologica Salamanca 18: 171\u2013192. \n\nEMILIANI, C. (1955) Pleistocene Temperatures. Journal of Geology, 63 (6): 538-578. \n\nEMPERAIRE, L. (1994) O Parque Serra da Capivara. Clima. In:  Anne-Marie Pessis (Coord.) Plano de Manejo do \nParque Nacional Serra da Capivara: 19-31. Bras\u00edlia: Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, IBAMA &amp; FUMDHAM.  \n\nENR\u00cdQUEZ NAVASCU\u00c9S, J.J. (1995)  Vestigios Neol\u00edticos de La Cuenca Media del Guadiana (provincia de \nBadajoz). RUBRICATUM, 1: 689-693. \n\nESPINO, D. M. D. (2011) Anthracology in the Caves of Fuentes de Le\u00f3n (Badajoz, Extremadura, Spain): notes \nfor the characterization of the plant environment of the neolithic communities and Roman period of the SW \nof the Iberian Peninsula. 5th International Meeting of Charcoal Analysis. \"The charcoal as cultural and \nbiological heritage\". Valencia, Spain, September 5th-9th, 2011. Sagvntvm extra, 11: 175-176. \n\nFAGAN, B. (1978) In the beginning an introduction to archaeology. Boston: Little, Brown and Company. \n\nFAGAN, B. (2004) O longo ver\u00e3o - Como o clima mudou a civiliza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Edi\u00e7\u00e3o 70. \n\nFAIRCHILD, I. J., SMITH, C. L., BAKER, A., FULLER, L., SP\u00d6TL, C., MATTEY, D., McDERMOTT, F., (2006) \nModification and preservation of environmental signals in speleothems. Earth-Science Reviews, 75 (1-4): \n105-153. \n\nFARIAS, P., GALLASTEGUI, G., GONZ\u00c1LEZ LODEIRO, F., MARQU\u00cdNEZ, J., MART\u00cdN-PARRA, L.M., \nMART\u00cdNEZ CATAL\u00c1N, J.R., PABLO MACI\u00c1, J.G. &amp; RODR\u00cdGUEZ-FERN\u00c1NDEZ, L.R. (1987) \nAportaciones al conocimiento de la litoestratigraf\u00eda y estructura de Galicia Central. Mem. Museu Mineral. \nGeol. Fac. Ci\u00eancias Univ. Porto, 1: 411-431. \n\nFARQUHAR, G. D., EHLERINGER, J. R., HUBICK, K. T. (1989) Carbon isotope discrimination and \nphotosynthesis. Annual Review of Plant Physiology. Plant Molecular Biology, 40: 503-537.  \n\nFARR, T. G., ROSEN, P. A. CARO, E. CRIPPEN, R., DUREN, R., HENSLEY, S., KOBRICK, M., PALLER, M., \nERNESTO RODRIGUEZ, ROTH, L., SEAL, D., SHAFFER, S., SHIMANDA, J., UMLAND, J., WENER, M., \nOSKIN, M. BURBANK, D., ALSDORF, D. (2007) The Shuttle Radar Topography Mission. Reviews of \nGeophysics, 45: 01-33. \n\nFAURE, G. (1986) Principles of isotope geology. New Jersey: John Wiley &amp; Sons. \n\nFAURE, M., GU\u00c9RIN, C., PARENTI, F. (1999) D\u00e9couverte d\u00b4une m\u00e9gafaune holoc\u00e8ne \u00e0 la Toca do Serrote do \nArtur (aire arch\u00e9ologique de S\u00e3o Raimundo Nonato, Piau\u00ed, Br\u00e9sil). Earth &amp; Planetary Sciences, 329 (6): \n443-448. \n\nFAVAS, P. J. C. &amp; GOMES, M. E. P. (2000) Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica do microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico. Serie Did\u00e1tica - \nCi\u00eancias Aplicadas, 150. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 280 \n\nFAVAS, P. J. C. (1999) Impacte ambiental de minas abandonadas - O exemplo das minas de Vale das Gatas \n(Sabrosa \u2013 Vila Real). Tese de Mestrado. Universidade de Coimbra, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \nDepartamento de Ci\u00eancias da Terra.  \n\nFELICE, G. D. (2006) Contribui\u00e7\u00e3o para estudos geoarqueol\u00f3gicos e paleoambientais: Prroposta metodol\u00f3gica \n(Estudo de caso: Maci\u00e7o Calc\u00e1rio do Garrincho, Piau\u00ed, Brasil). Tese de doutorado. Recife: Universidade \nFederal de Pernambuco.  \n\nFERLA, L. (2011) O SIG do passado tem futuro? o Projeto do curso de Hist\u00f3ria da Unifesp. Anais do III Jornada \nLatinoamericana e do Caribe do GVSIG, de 13 e 14 de Outubro. Online. \n<http://downloads.gvsig.org/download/events/jornadas-lac/3as-jornadas-lac/articles/Article-\nFuturo_SIG_curso_historia_Unifesp.pdf> [Consultado em 16/05/2043]. \n\nFERN\u00c1NDEZ, F. J., CARVAJAL, D., MERIINO. R., REBOLLADA, E. (2007) Datos para el aprovechamiento \ntur\u00edstico de las Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n. In: Juan J. DUR\u00c1N, P. A. ROBLEDO, J. V\u00c1ZQUEZ (Eds.) \nCuevas tur\u00edsticas: aportaci\u00f3n al desarrollo sostenible: 57-65. Madrid: Instituto Geol\u00f3gico y Minero de \nEspa\u00f1a. \n\nFERNANDEZ, G. B. &amp; MUEHE, C. (2006) Algumas considera\u00e7\u00f5es sobre o efeito do fen\u00f4meno El Ni\u00f1o sobre \nfei\u00e7\u00f5es costeiras ao longo da costa brasileira. Geographia, 8 (15): 115-128. \n\nFERREIRA, A. B. (2002) Variabilidade Clim\u00e1tica e din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica. Publica\u00e7\u00f5es da Associa\u00e7\u00e3o \nPortuguesa de Geomorf\u00f3logos, 1: 07-15. \n\nFERREIRA, A. G. &amp; MELLO, N. G. S. (2005) Principais sistemas atmosf\u00e9ricos atuantes sobre a regi\u00e3o nordeste \ndo Brasil e a influ\u00eancia dos oceanos Pac\u00edfico e Atl\u00e2ntico no clima da regi\u00e3o. Revista Brasileira de \nClimatologia, 1 (1):15-28 \n\nFIALHO, E.S. (2007) Inconst\u00e2cia Clim\u00e1ticas: uma discuss\u00e3o conceitual. Tamoios 3 (2): 1-32. \n\nFISCHER, N. &amp; JUNGCLAUS, J. H. (2010) Effects of orbital forcing on atmosphere and ocean heat transports in \nHolocene and Eemian climate simulations with a comprehensive Earth system model. Climate of the Past, \n6: 155-168. \n\nFITTON, G. (1997) X-ray fluorescence spectrometry. In: Robin Gill (ed.) Modern analytical geochemistry - An \nintroduction to quantitative chemical analysis for earth, environmental and materials scientists. Chicago: \nAddison Wesley Longman Limited. \n\nFITZPATRICK, K. A. (2011) A diatom-based late Quaternary precipitation record for lowland tropical South \nAmerica. Phd Thesis.  Edinburgh: The University of Edinburgh.  \n\nFLEITMAM, D., TREBLE, P., CRUZ, F., COLE, J., COBB, K. (2008) White paper on \"Speleothem-based clima \nproxy records\". Online. PAGES/CLIVAR Paleoclimate Uncertainties Workshop Report, June 2008, Trieste, \nItaly. (http://www.ncdc.noaa.gov/paleo/reports/). \n\nFLETCHER, W. J., DEBRET, M., GO\u00d1I, M.S. (2012) Mid-Holocene emergence of a low-frequency millennial \noscillation in western Mediterranean climate: Implications for past dynamics of the North Atlantic \natmospheric westerlies. The Holocene, 23 (2): 153-166. \n\nFLOHN, H. (1977) Climate and Energy: A Scenario to a 21st Century Problem. Climatic Change, 1 (1): 05-20. \n\nFOLK, R.L. (1954) The distinction between grain size and mineral composition in sedimentary-rock nomenclature. \nJournal of Geology, 62: 344-359. \n\nFONT TULLOT, I. (2007) Climatolog\u00eda de Espa\u00f1a y Portugal. Salamanca: Ediciones Universidad Salamanca.  \n\nFOUCAULT, M. (2005) A Arqueologia do Saber. Rio de Janeiro: Forense Universidade. \n\nFOTH, H. D. (1991) Fundamentals of soil science. New York: John Wiley and Sons \n\nFRANCISCO, C. (2007) Sistemas de Informa\u00e7\u00f5es Geogr\u00e1ficas e Geoprocessamento. Estudo Dirigido em SIG. \nOnline.(http://www.professores.uff.br/cristiane/Estudodirigido/ \n\nFRANCISQUINI, M. I., (2010) Reconstru\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o e do clima em alta resolu\u00e7\u00e3o no Holoceno na Ilha do \nMaraj\u00f3, com o uso de indicadores biol\u00f3gicos e isot\u00f3picos. Tese de mestrado. Piracicaba: Centro de \nEnergia Nuclear na Agricultura da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nFRED\u00d3, A. S. &amp; SOUZA, J. M. (2010) Radia\u00e7\u00e3o solar refletida por diferentes tipos de  superf\u00edcie: Simula\u00e7\u00e3o com \nc\u00f3digo Radiativo SBDART. XVI Congresso Brasileiro de Meteorologia, 13 a 17 de Setembro de 2010. \nBel\u00e9m: Sociedade Brasileira de Meteorologia. \n<http://cbmet2010.web437.uni5.net/anais/artigos/483_90978.pdf> [Consultado em 20/06/2013] \n\nFREITAS, A. G. (2013) A import\u00e2ncia do microclima na simula\u00e7\u00e3o higrot\u00e9rmica. Tese de mestrado. Universidade \ndo Porto: Porto. \n\nhttp://www.professores.uff.br/cristiane/Estudodirigido/\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  281 \n\nFRIEDL, J. &amp; SCHWERTMANN, U. (1996) Aluminium influence on iron oxides: XVIII. The effect of Al substitution \nand crystal size on magnetic hyperfine fields of natural goethites. Clay Minerals, Journal of the European \nClay Groups, Mineralogical Society, 31 (4): 455-464. \n\nFRISIA, S. (2015) Microstratigraphic logging of calcite fabrics in speleothems as tool for paleoclimate studies. \nInternational Journal of Speleology, 44 (1): 1-16. \n\nFRITZ, W. J. &amp; MOORE, J. N. (1988) Basics of physical stratigraphy and sedimentology. New York: John Wiley &amp; \nSons, Inc.  \n\nFRUMKIN, A., FORD, D. C., SCHWARCZ, H. P. (2000) Paleoclimate and vegetation of the last glacial cycles in \nJerusalem from a speleothem record. Global Biogeochimical Cycles, 14 (3): 863-870. \n\nFUMDHAM (1980) Caderno de campo da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Arquivo. \n\nFUMDHAM (2007) Prote\u00e7\u00e3o, manuten\u00e7\u00e3o e pesquisa na regi\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara. Relat\u00f3rio \nAnual.  \n\nFUNARI, P. (2004) Arqueologia. S\u00e3o Paulo: Editora Contexto. \n\nGALOPIM DE CARVALHO, A. M. (2003) Geologia sedimentar. Lisboa: \u00c2ncora editora. \n\nGANDOUIN, E., PONEL, P., FRANQUET, E., VAN VLIET-LANO\u00cb, B., ANDRIEU-PONEL, V., KENN, D.H., \nBRULHET, J., BROCANDEL, M. (2007) Chironomid responses (Insect: Diptera) to Younger Dryas and \nHolocene environmental changes in a river floodplain from northern France (St-Momelin, St-Omer basin). \nThe Holocene 17 (3): 331-347.   \n\nGEIGER, R. (1950) The climate near the ground. Cambridge, MA: Harvard University Press. \n\nGENTY, D., BAKER, A., VOKAL, B. (2001) Intra- and Inter-annual growth rate of modern stalagmites. Chemical \nGeology, 176 (1-4): 191-212. \n\nGIBAJA, J.F., CARVALHO, A.F., CHAMBON, P. (Ed.)(2012) Funerary practices in the Iberian Peninsula from the \nMesolithic to the Chalcolithic. BAR International Series, 2417. London: Archaeopress.  \n\nGIBELLO BRAVO, V. M. &amp; G\u00d3MEZ HERN\u00c1NDEZ, M. (2007) Castillo \"El Cuerno\". Libro de Fiestas. Vers\u00e3o \nOnline:<http://www.fuentesdeleon.es/castillo%20el%20cuerno.html> [Consultado em 27/06/2014] \n\nGIESECKE, T., BENNET, K. D., BIRKS, H. J. B., BJUNE, A. E., BOZILOVA, E., FEURDEAN, A., FINSINGER, \nW., FROYD, C., POKORN\u00dd, P., R\u00d6SCH, M., SEPP\u00c4, H., TONKOV, S., VALSECCHI, V., WOLTERS, S. \n(2011) The pace of Holocene vegetation change - testing for synchronous developments. Quaternary \nScience Reviews, 30 (19-20): 2805-2814. \n\nGIULIETTI, M. A., BOCAGE NETA, A. L., CASTRO, A. A. J. F., GAMARRA-ROJAS, C\u00cdNTIA F. L., SAMPAIO, E. \nV. S. B., VIRG\u00cdNIO, J. F., QUEIROZ, L. P., FIGUEIREDO, M. A., RODAL, M. J. N., BARBOSA, M. R. V., \nHARLEY, R. (2003) Diagn\u00f3stico da vegeta\u00e7\u00e3o nativa do bioma Caatinga. In: Biodiversidade da Caatinga, \n2: 48-78. Teresina: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente.  \n\nGOMES, C. F. (1988) Argilas: o que s\u00e3o e para que servem. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. \n\nGOMES. M. E. P. (2000) Import\u00e2ncia do microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico no ensino dos mat\u00e9rias constituintes da terra. \nMini F\u00f3rum da Ci\u00eancia-viva. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.   \n\nGONZALES CORDERO, A. ALVARADO GONZALO, M. MUNICIO GONZALEZ, L. PI\u00d1ON VARELA, F. (1988) El \npoblado de el Cerro de La Horca (Plasenzuela, Caceres). Datos para la secuencia del neolitico tardio y la \nedad del cobre en la alta extremadura.  Trabajos de Prehisoria, 45: 87-102. \n\nGOUVEIA, S. E. M., PESSENDA, L. C. R., ARAVENA, R., BOULET, R., ROVERATTI, R., GOMES, B. M. (1997) \nDin\u00e2mica de vegeta\u00e7\u00f5es durante o quatern\u00e1rio recente no sul do amazonas indicada pelos is\u00f3topos de \ncarbono (\n\n12\nC, \n\n13\nC, \n\n14\nC) do solo. Geochimica Brasiliensis, 11 (3): 355-367. \n\nGOUVEIA, S. E. M., PESSENDA, L. C. ARAVENA, R. (1999) Data\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o humina da mat\u00e9ria org\u00e2nica do \nsolo e sua compara\u00e7\u00e3o com idades 14C de carv\u00f5es f\u00f3sseis. Qu\u00edmica Nova, 22 (6): 810-814. \n\nGOUVEIA, S. E. M., PESSENDA, L. C. R., BOULET, R. (1999a) Is\u00f3topos de carbono dos carv\u00f5es e da mat\u00e9ria \norg\u00e2nica do solo em estudos de mudan\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o e clima no Quatern\u00e1rio e da taxa de forma\u00e7\u00e3o de \nsolos do estado de S\u00e3o Paulo. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 71 (4-II): 969-980. \n\nGOUVEIA, S. E. M., PESSENDA, L. C. R., ARAVENA, R., BOULET, R., SCHEEL-YBERT, R., BENDASSOLI, J. \nA., RIBEIRO, A. S., FREITAS, H. A. (2002) Carbon isotopes in charcoal and soils in studies of \npaleovegetation and climate changes during the late Pleistocene and the Holocene in the southeast and \ncenterwest regions of Brazil. Global and Planetary Change 33: 95-106. \n\nGORNITZ, V. (1995) Ancient Cultural and climate change. In. Vivien Gornitz (Ed.) Encyclopedia of \npaleoclimatology and ancient environments. New York: Spring. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 282 \n\nGRACIN, Y., VINCENS, A., WILLIANMSON, D., BUCHET, G. GUIOT, J. (2007) Abrupt resumption of the African \nMonsoon at the Younger Dryas - Holocene climatic transition. Quaternary Science Reviews, 26 (5-6): 690-\n704. \n\nGRIMM, A.M. (1999) Meteorologia B\u00e1sica - Notas de Aulas. Curso de F\u00edsica da Universidade Federal do Par\u00e1. \n<http://fisica.ufpr.br/grimm/aposmeteo/> [Consultado em 11/12/2013].  \n\nGRIMM, E. C. &amp; JACOBSON, JR., G. L. (1992) Fossil-pollen evidence for abrupt climate changes during the past \n18 000 years in eastern North America. Climate Dynamics, 6: 179-184.   \n\nGRONENBORN, D. (2009) Clima fluctuations and trajectories to complexity in the Neolithic. towards a teory. \nDocumenta Praehistorica, 36: 97-101. \n\nGU\u00c9RIN, C., HUGUENEY, M. MOURER-CHAUVIR\u00c9, C., FAURE, M. (1993) Pal\u00e9oenvironnement pl\u00e9istoc\u00e8ne \ndans l'aire arch\u00e9ologique de S\u00e3o Raimundo Nonato (Piaui, Br\u00e9sil): apport des mammif\u00e8res et des oiseaux. \nTable ronde europ\u00e9enne  Pal\u00e9ontologie et stratigraphie d'Am\u00e9rique latine. Documents des Laboratoires de \nG\u00e9ologie de Lyon, 125: 187-202. \n\nGU\u00c9RIN, C., CURVELO M. A., FAURE, M, HUGUENEY, M, MOURER-CHAUVIR\u00c9, C (1996) A fauna \npleistoc\u00eanica do Piau\u00ed (Nordeste do Brasil): Rela\u00e7\u00f5es paleoecol\u00f3gicas e biocronol\u00f3gicas. Fumdhamentos \n[Anais da Confer\u00eancia Internacional sobre o Povoamento das Am\u00e9ricas. Proceedings of the International \nMeeting on the Peopling of the Americas. S\u00e3o Raimundo Nonato, Piau\u00ed, Brasil (1993)], 1: 55-103. \n\nGU\u00c9RIN, C. &amp; FAURE, M. (1999) Paleolama (Hemiauchenia) niedae nov. sp. nouveau camelidae du nordeste \nbr\u00e9silien et sa place parmi les Lamini d'Am\u00e9rique du sud. GeoBios, 32 (4): 629-659. \n\nGU\u00c9RIN, C., FAURE. M., SIM\u00d5ES, P. R., HUGUENEY, M., MOURER-CHAUVIRE, C. (2002) Toca da Janela da \nBarra do Antoni\u00e3o, S\u00e3o Raimundo Nonato, PI. Rica fauna pleistoc\u00eanica e registro da Pr\u00e9-hist\u00f3ria \nbrasileira. In: Carlos Schobbenhaus, Diogenes Almeida Campos, Emanuel Teixeira Queiroz, Manfredo \nWinge &amp; Myl\u00e8ne Berbert-Born (Editors). S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. Bras\u00edlia \nDNPM/CPRM - Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleobiol\u00f3gicos (SIGEP). \n\nGU\u00c9RIN, C. &amp; FAURE, M. (2004) \u201cScelidodon piauiense\u201d nov. sp. nouveau Mylodontidae Scelidotheriinae \n(Mammalia, Xenarthra) du Quaternaire de la r\u00e9gion du parc national Serra da Capivara (Piau\u00ed, Br\u00e9sil). \nComptes Rendus Palevol, 3: 35-42. \n\nGUIDON, N. (1984) L'art rupestre du Piau\u00ed dans le contexte sud am\u00e9ricain. Une premi\u00e8re proposition concernant \nm\u00e9thodes et terminologie [Th\u00e8se de Doctorat d\u2019Etat-es-Lettres], 5 vol., Paris: Universit\u00e9 de Paris I, \nPanth\u00e9on-Sorbonne. \n\nGUIDON, N. (dir.) (1984a) L\u2019Aire arch\u00e9ologique du Sud-Est du Piau\u00ed (Br\u00e9sil). Vol. 1: le milieu et les sites, \n\u201cSynth\u00e8se\u201d n  16. Paris: \u00c9ditions Recherche sur les Civilisations. \n\nGUIDON, N. &amp; DELIBRIAS, G. (1986) Carbon-14 dates point to man in the Americas 32,000 years ago. Nature, \n312 (19): 769-771. \n\nGUIDON, N. (1991a) O PARNA Serra da Capivara. In: Anne-Marie Pessis (Coord.), Plano de Manejo do Parque \nNacional Serra da Capivara: 10-18. Bras\u00edlia: Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da Rep\u00fablica, \nIBAMA &amp; FUMDHAM. \n\nGUIDON, N. (1991b) Notas sobre dois s\u00edtios da \u00e1rea arqueol\u00f3gica de S\u00e3o Raimundo Nonato-Piau\u00ed. Clio - S\u00e9rie \nArqueol\u00f3gica, 4: 19-20 \n\nGUIDON, N. (1991c) Povos ca\u00e7adores-coletores (Cap. II). In: Anne-Marie Pessis (Coord.), Plano de Manejo do \nParque Nacional Serra da Capivara: 10-18. Bras\u00edlia: Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, IBAMA &amp; FUMDHAM. \n\nGUIDON,  N. (1992) As ocupa\u00e7\u00f5es pr\u00e9-hist\u00f3ricas do Brasil (excetuando a Amaz\u00f4nia). In: Manuela Carneiro da \nCunha (Org.), Hist\u00f3ria dos \u00cdndios do Brasil: 37-52. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, Secretaria \nMunicipal de Cultura, Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo. \n\nGUIDON, N., PESSIS A-M., PARENTI, F., FONTUGNE. M., GU\u00c9RIN, C. (1996) Nature and Age of the deposits \nin Pedra Furada, Brazil: Reply to Meltzer, Adovasio &amp; Dillehay. Antiquity, 70 (268): 408-421.  \n\nGUIDON, N. (Org.) (1998) Trilhas da Capivara - Capivara Trails. S\u00e3o Paulo: Type Laser Desenvolvimento \nEditorial. \n\nGUIDON, N. (2002) Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo da paleogeografia da \u00e1rea do Parque Nacional Serra da Capivara. \nClio, 15: 45-60. \n\nGUIDON, N., GU\u00c9RIN, C., FAURE, M., FELICE, G. D., BUCO, C., IGN\u00c1CIO, E. (2009) Toca das Moendas, \nPiau\u00ed-Brasil, primeiros resultados das escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. FUMDAHAmentos, 8: 70-85. \n\nhttp://fisica.ufpr.br/grimm/aposmeteo/\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  283 \n\nGUIDON, N.; PESSIS, A-M. &amp; MARTIN, G. (2009) Pesquisas arqueol\u00f3gicas na regi\u00e3o do Parque Nacional Serra \nda Capivara e seu entorno (Piaui-1998-2008). FUMDHAMentos, 8: 1-61. \n\nGUIDON, N., ALONSO, L., PESSIS, A-M. (2011) A \u00e1gua e o ber\u00e7o do homem americano. S\u00e3o Raimundo Nonato \n\u2013 PI. S\u00e3o Raimundo:  Funda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano. / Petrobr\u00e1s. \n\nGUIR\u00c3O, A. C. &amp; TEIXEIRA FILHO, J., (2011) A utiliza\u00e7\u00e3o do SIG na caracteriza\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica de duas bacias \nhidrogr\u00e1ficas de floresta urbana, Campinas-SP/ Brasil. Ana\u00eds da XIII Conferencia Iberoamericana en \nSistemas de Informaci\u00f3n Geogr\u00e1fica, 1: 1-4.  \n\nHABERZETTL, T., CORBELLA, H., FEY, M., JANSSEN, S., L\u00dcCKE, A., MAYR, C., OHLENDORF, C., \nSCH\u00c4BITZ, F., SCHLESER, G.H., WILLE, M., WULF, S., ZOLITSCHKA, B. (2007) Lateglacial and \nHolocene wet-dry cycles in southern Patagonia: chronology, sedimentology and geochemistry of a \nlacustrine record from Laguna Potrok Aike, Argentina. The Holocene, 17 (3): 297-310. \n\nHAFFER, J. (1992) Ciclos de tempo e indicadores de tempos na hist\u00f3ria da Amaz\u00f4nia. Estudos Avan\u00e7ados, 6 \n(15):07-39. \n\nHALLAM, A., GROSE, J.A., RUFFELL, A.H. (1991) Paleoclimatic significance of changes in clay mineralogy \nacross the  Jurassic-Cretaceous  boundary in England and France. Palaeogeography, Palaeoclimatology, \nPalaeoecology, 81 (3-4): 173-187. \n\nHANDIANE, D., PAUL, A., PRANGE, M., MERKEL, U., DUPONT, L., ZHANG, X. (2013) Tropical vegetation \nresponse to Heinrich event 1 as simulated with the UVic ESCM and CCSM3. Climate of the Past, 9: 1682-\n1696. \n\nHARRIS, M. (2008) El Desarrollo de la teor\u00eda antropol\u00f3gica: Una historia de las teor\u00edas de la cultura. M\u00e9xico, \nD.F.: Ed. Siglo XXI.  \n\nHARRISON, S. &amp; HASTINGS, A. (1996) Genetic and evolutionary consequences of metapopulation structure. \nTrends in Ecology &amp; Evolution, 11 (4): 180-183. \n\nHAYS, J. D., IMBRIE, J. SHACKLETON, N. J. (1976) Variations in the Earth\u00b4s Orbit: Pacemaker of the ice ages. \nScience, 4270 (194): 1121-1132. \n\nHEINRICH, H. (1988) Origin and consequences of cyclic ice rafting in the northeast Atlantic Ocean during the \npast 130,000 years. Quaternary Research, 29 (2): 142-452. \n\nHERMENEGILDO, T. (2009)  Reconstitui\u00e7\u00e3o da dieta e dos padr\u00f5es de subsist\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-\nhist\u00f3ricas de ca\u00e7adores-coletores do Brasil Central atrav\u00e9s da ecologia isot\u00f3pica. Tese de Mestrado. \nEscola Superior de Agricultura \"Luiz de Queiroz\". S\u00e3o Paulo: Centro de Energia Nuclear na Agricultura.  \n\nHETHERINGTON, R. &amp; REID, R. G. B. (2010) The Climate Connection: Climate change and modern human \nevolution. Cambridge: Cambridge University Press. \n\nHEYD, T. &amp; LENSSEN-ERZ, T. (2012) Rock art and human dimensions of climate change. In: Jean Clottes (dir.) \nL\u00b4art pl\u00e9istoc\u00e8ne dans le monde. Actes du congr\u00e8s Ifrao, Tarascon-sur-Ar\u00e8ge, septembre 2010. N\u00ba sp\u00e9cial \nde pr\u00e9histoire, Art et Soci\u00e9t\u00e9s, Bulletin de la Soci\u00e9t\u00e9 Pr\u00e9historique Ari\u00e8ge-Pyr\u00e9n\u00e9es, LXV-LXVI: 288 - 289. \n\nHIGGINBOTHAM, E. (1985) Excavation techniques in historical archaeology. Australian Historical Archaeology, \n3: 08-14. \n\nHOLMES, R. M. &amp; DINGLES, A. N. (1965) The relationship between the macro- and microclimate. Agricultural \nMeteorology, 2 (2): 127-133. \n\nHUBBE, A., HUBBE, M., KARMANN, I., CRUZ, F. W., NEVES, W. A. (2013)  Insights into Holocene megafauna \nsurvival and extinction in southeastern Brazil from new AMS \n\n14\nC dates. Quaternary Research, 79: 152\u2013\n\n157. \n\nHUBBER, A., HUBBER, M., NEVES, W. A. (2013a) The brazilian megamastofauna of the Pleistocene/Holocene \ntransition and its relationship with the early human settlement of the continent. Earth-Science Reviews, \n118: 1-10. \n\nHUCKLEBERRY, G., BECK, C., JONES, G., HOLMES, A., CANNON, M., LIVINGSTON, S., BROUGHTON, J. M. \n(2001) Terminal pleistocene/Early Holocene environmental change at the Sunshine locality, North-Central \nNevada, U.S.A. Quaternary Research, 55 (3): 303-312.  \n\nHURRELL, J.W. (1995) Decadal trends in the North Atlantic Oscillation: regional temperatures and precipitation. \nScience, 269 (5224): 676-679. \n\nIMBRIE, J. &amp; IMBRIE, J. (1980) Modeling the climatic response to orbital variations. Science, 207 (4434): 943-\n953. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 284 \n\nJACOB, J., HUANG, Y., DISNAR, J-R, SIFEDDINE, A., BOUSSAFIR, M. ALBUQUERQUE, A. L. S., TURCQ, B. \n(2007) Paleohydrological changes during the last deglaciation in Northern Brazil. Quaternary Science \nReviews, 26:1004-1015. \n\nJENKIS, R. (1988) X-Ray Fluorescence Spectrometry. New York: Wiley - Interscience Publication. \n\nJIANG, W.-T. &amp; PEACOR, D. P. (1991) Transmission Electron Microscopic Study of the Kaolinization of \nMuscovite. Clays and Clay Minerals, 39 (1):1-13. \n\nJIM\u00c9NEZ VILLALBA, F. (1995) La teoria de las revoluciones en Vere Gordon Childe. Anales del Museo de \nAm\u00e9rica, 3: 161 -164 \n\nJING, Z., SUMIN, W., GUISHAN, Y., HAIFENG, X. (2007) Younger Dryas event and cold events in early-mid \nHolocene: record from the sediment of Erhaia Lake. Advances in Climate Change Research, 3: 41-44. \n\nJORGE, V. O. (1990) Arqueologia e hist\u00f3ria: algumas reflex\u00f5es pr\u00e9vias. Revista da Faculdade de Letras: \nHist\u00f3ria, 7 (2): 367-374. \n\nJULIVERT, M., FONTBOT\u00c9, J., RIBEIRO, A. &amp; CONDE, L. (1974): Mem\u00f3ria explicativa del Mapa Tect\u00f3nico de la \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. Esc.: 1/ 1000000. Inst. Geol. Min. Espa\u00f1a, Madrid.  \n\nJ\u00daNIOR, N. L. (2014) Aspectos observacionais das teleconex\u00f5es clim\u00e1ticas no contexto de variabilidade. Revista \nEletr\u00f4nica de Geografia, 6 (16): 46-58.&lt;http://www.observatorium.ig.ufu.br/pdfs/6edicao/n16/3.pdf> \n[Consultado em 24/03/2014] \n\nKAPLAN, M. R. &amp; WOLFE, A. P. (2006) Spatial and temporal variability of Holocene temperature in the North \nAtlantic region. Quaternary Research, 65 (2): 223-231. \n\nKASHIMOTO, E. M., SALLUN, A. E. M., SUGUIO, K. (2008) Geoarqueologia de ambientes fluvieias: o alto \nParan\u00e1. In: Julio C. R. Rubin, Rosicl\u00e9r T. Silva (Org.) Geoarqueologia: teoria e pr\u00e1tica. Goi\u00e2nia: Ed. da \nUCG. \n\nKEELING, C. D. &amp; WHORF, T. (2000) The 1,800-year oceanic tidal cycle: a possible cause of rapid climate \nchange. Proceedings of the National Academy of Sciences of the United States of America,  97 (8): 3814-\n3819. \n\nKIPNIS, R. &amp; SCHELL-YBERT, R. (2005) Arqueologia e paleoambientes. In: Quatern\u00e1rio no Brasil. S\u00e3o Paulo, \nHolos. \n\nKIRMAYER, L. J., DANDENEAU, S., MARSHALL, E., PHILLIPS, M. K. WILLIAMSON, K. J. (2011) Rethinking \nresilience from indigenous perspectives. La Revue canadienne de psychiatrie, 56 (2): 84-91.  \n\nKONDRASHOV, D., IDE, K., GHIL, M. (2003) Weather Regimes and Preferred Transitions Paths in a Three-level \nQuasigeostrophic Model. (2003) Journal of the Atmospheric Sciences. 61 (5): 68 \u2013 587. \n\nKORHOLA, A., VASKO, K., TOIVONEN, H. T. T., OLANDER, H. (2002) Holocene temperature changes in \nnorthern Fennoscandia reconstructed from chironomids using Bayesian modelling. Quaternary Science \nReviews, 21 (16-17):1841-1860.  \n\nKUCERA, M., ROSSELL-MEL\u00c9, A., SCHNEIDER, R., WAELBROECK, C., WEINELT, M. (2004) Multiproxy \napproach for the reconstruction of the glacial ocean surface (MARGO). Quaternary Science Reviews, 24 \n(7-9): 813-819. \n\nKUTZBACH, J. (1981) Monsoon climate of the Early Holocene: climate experiment with the Earth's Orbital \nparameters for 9000 years ago. Science, 214 (4516): 59-61. \n\nKUTZBACH, J., BONAN, G., FOLEY, J., HARRISON, S.P. (1996) Vegetation and soil feedbacks on the response \nof the African monsoon to orbital forcing in the early to middle Holocene. Nature, 384 (19): 623-626.  \n\nKUTZBACH, J. &amp; GUETTER, P. (1986) The influence of changing orbital parameters and surface boundary \nconditions on climate simulations for the past 18 000 years. Journal of the Atmospheric Sciences, 43 (16): \n1726- 1759. \n\nLA SALVIA, E. S. (2001) Relat\u00f3rio da escava\u00e7\u00e3o da Toca do Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I (042). Arquivos da \nFUMDHAM. \n\nLA SALVIA, E. S. (1998) A utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea c\u00e1rstica de S\u00e3o Raimundo Nonato/PI pelos grupos pr\u00e9-hist\u00f3ricos \nque ocuparam a Serra da Capivara. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado - P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Hist\u00f3ria. Recife: \nUniversidade Federal de Pernambuco.  \n\nLA SALVIA, E. S. (2006) A reconstitui\u00e7\u00e3o da paisagem da Paleo-micro Bacia do Antoni\u00e3o e sua ocupa\u00e7\u00e3o pelo \nhomem do Pleistoceno. Tese de Doutorado. Recife: Universidade Federal de Pernambuco. \n\nLACHNIET, M. S. (2009) Climatic and environmental controls on speleothem oxygen-isotope values. Quaternary \nScience Reviews, 28: 412-432. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  285 \n\nLAHAYE, C., BO\u00cbDA E., HERNANDEZ, M. , FELICE, G. D., VIANA, S., GUIDON, N, LOURDEAU, A.,  PAGLI, \nM., PESSIS A-M (2012) Timing And Dynamics of The First Settlements In America: New Insights Through \nOSL Dating of The Serra da Capivara Archaeological Sites (Brazil). Book of Abstracts \u2013 Final. 2nd \nLuminescence in Archaeology International Symposium, Lisbon, Portugal, from the 5th to the 7th of \nSeptember. Lisboa: Group of Applied Geochemistry &amp; Luminescence on Cultural Heritage (GeoLuC), \nInstituto Tecnol\u00f3gico e Nuclear (ITN). \n\nLAHAYE, C., HERNANDEZ M., BO\u00cbDA, E., FELICE, G.  D., GUIDON, N., HOELTZ, S., LOURDEAU, A., PAGLI, \nM.,  PESSIS, A-M., RASSE, M., VIANA, S. (2013) Human occupation in South America by 20,000 BC: the \nToca da Tira Peia site, Piau\u00ed, Brazil. Journal of Archaeological Science, 40 (6): 2840-2847. \n\nLAGE, M.C., CAVALCANTE, L., SANTOS, L. (2007) Estudo qu\u00edmico de sedimentos arqueol\u00f3gicos do Parque \nNacional Serra da Capivara, Piau\u00ed-Brasil. FUMDHAMentos, 6: 106-114. \n\nLAMBECK, K., YOKOYAMA, Y., PURCELL, T. (2002) Into and out of the Last Glacial Maximum: sea-level \nchange during oxygen isotope stages 3 and 2. Quaternary Science Reviews, 21: 343-360. \n\nLARA, M. V., &amp; ANDREO, C. S. (2011) C4 plants adaptation to high levels of CO2 and to drought environments. \nINTECH Open Access Publisher: 415-428. \n\nLAURITZEN, S-E. &amp; LUNDBERG, J. (1999) Speleothems and climate: a special issue of The Holocene. The \nHolocene, 9 (6): 643-647. \n\nLEAL, I. R., TABARELLI, M., SILVA, J. M. C. (Ed.) (2005) Ecologia e conserva\u00e7\u00e3o da Caatinga. Recife: Edi\u00e7\u00e3o \nUniversidade UFPE.  \n\nLEDRU, M-P. (1993) Late quaternary environmental and climatic changes in central Brazil. Quaternary Research, \n39 (1): 90-98. \n\nLEDRU, M-P., CORDEIRO, R. C., DOMINGUEZ, J. M. L., MARTIN, L., MOURGUIART, P., SIFEDDINE, A., \nTURCQ, B. (2001) Late-Glacial cooling in Amazonia inferred from pollen at Lagoa do Ca\u00e7\u00f3, Northern \nBrazil. Quaternary Research, 55: 47-56. \n\nLEDRU, M-P., CECCANTINI, G., GOUVEIA, S.E.M, L\u00d3PEZ-S\u00c1EZ, J. A., PESSENDA, L. C. R., RIBEIRO, A. S. \n(2005) Millenial-scale climatic and vegetation changes in a northern Cerrado (Northeast, Brazil) since the \nLast Glacial Maximum. Quaternary Science Reviews, 25: 1110-1126. \n\nLEDRU, M-P., MOURGUIART, P., RICCOMINI, C. (2009) Related changes in biodiversity, insolation and climate \nin the Atlantic rainforest since the last interglacial. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, \n271 (1-2): 140-152. \n\nLeGRANDE, A. N. (1995) The 8,200-year BP event. In. Vivien Gornitz (Ed.) Encyclopedia of paleoclimatology and \nancient environments. New York: Spring. \n\nLEMOS, J. R. &amp; RODAL, M.J.N. (2002) Fitossociologia do componente lenhoso de um trecho da vegeta\u00e7\u00e3o de \nCaatinga do Parque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed, Brasil. Acta Bot\u00e2nica Brasileira, 16 (4): 23-42. \n\nLEMOS, V. P., COSTA, M.L., GURJ\u00c3O, R.S., KERN, D.C. (2009) Comportamento do ars\u00eanio em perfis de solos \ndo S\u00edtio Ilha da Terra de Cauxian\u00e3 - Par\u00e1. Revista Escola de Minas, 62 (2): 139-146. \n\nLIMA-RIBEIRO, M. &amp; BARBERI, M. (2005) An\u00e1lise Palinol\u00f3gica: fumdamentos e perspectivas na pesquisa \narqueologica. Habitus, 3 (2): 261-290. \n\nLIN, S-F., HUANG, T-C., LIEW, P-M., CHEN, S-H. (2006) A palynological study of environmental changes and \ntheir implication for prehistoric settlement in the Ilan Plain, northeastern Taiwan.  Vegetation History and \nArchaeobotany, 16: 127-138. \n\nLINGE, H., LAURITZEN, S.-E., LUNDBERG, J., BERSTAD, I.M. (2001) Stable isotope stratigraphy of Holocene \nspeleothems: examples from a cave system in Rana, northern Norway. Palaeogeography, \nPalaeoclimatology, Palaeoecology, 167: 209-224.  \n\nLIU, Z., CARLSON, A. E., HE, F., BRANDY, E. C., OTTO-BLIESNER, B. L., BRIEGLEB, B. P., WEHRENBERG, \nM., CLARK, P. U., WU, S., CHENG, J., ZHANG, J., NOONE, D., ZHU, J. (2012) Younger Dryas cooling \nand the greenland climate response to CO2. Proceedings of the National Academy of Sciences of the \nUnited States of America, 109 (28): 11101-11104. \n\nLLOYD, A. &amp; GRAUMLICH, L. J. (1997) Holocene dynamics of treeline forests in the Sierra Nevada. Ecology, 78 \n(4): 1199-1210. \n\nLOCKWOOD, C. (2007) The Human Story: Where we come from &amp; how we evolved. London: Natural History \nMuseum.  \n\nLOCKWOOD, J. G. (1979) Causes of climate. London: Edward Arnold.  \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 286 \n\nLOPEZ, P. &amp; MOLERO, G. (1984) Analisis de los restos vegetales, faunistico y polinicos del yacimiento de la \nSarsa (Bocairente - Valencia). Trabajos de Prehistoria, 41: 305-312. \n\nLOPEZ, P. (1988) Estudio Polinico de seis yacimentos del Sureste Espa\u00f1ol. Trabajos de Prehistoria, 45: 335-\n345. \n\nL\u00d3PEZ MAZZ, J. M. (2013) Early human occupation of Uruguay: radiocarbon database and archaeological \nimplications. Quaternary International, 301: 94-103. \n\nLORENZ, S. J. &amp; LOHMANN, G. (2004) Accelerattion techinique for Milankovitch type forcing in a coupled \natmosphere-ocean circulation model: method and application for the Holocene. Climate Dynamics, 23: \n727-743. \n\nMACARIO, K. C. D. (2003) Prepara\u00e7\u00e3o de amostras de radiocarbono e aplica\u00e7\u00f5es de AMS em Arqueologia e \ngeologia marinha. Tese de doutorado. Niter\u00f3i: Universidade Federal Fluminense. \n\nMAC\u00caDO, J.M.B. (1983) Introdu\u00e7\u00e3o a meteoriza\u00e7\u00e3o das rochas. Comportamento e distribui\u00e7\u00e3o dos produtos. O \nsolo na crusta de meteoriza\u00e7\u00e3o. Lisboa: Instituto Superior de Agronomia Mesologia e Meteorologia \nAgr\u00edcola. \n\nMACIENTE, A. R. &amp; RANZI, A. (2007) Megafauna do Pleistoceno. Rio Branco: Funda\u00e7\u00e3o Elias Mansur. \n\nMAcLEOD, K.G. &amp; BERGEN, J.A. (2004) Apparent cooling in the tropical Pacific during the Maastrichtian and \nDiagenetic artifacts in late Cretaceous stable isotopic trends in bulk carbonate from Ontong Java Plateau. \nIn: J.G. Fitton, J.J. Mahoney,  P.J. Wallace,  A.D. Saunders, (eds.) Proceedings of the Ocean Drilling \nProgram. Scientific Results, 192: 1-15. College Station, TX (Ocean Drilling Program). \n\nMAGALH\u00c3ES, T. (2012) Bioma rico em diversidades. Revista do Instituto Humanitas Unisinos, 389: 13-17. \n\nMAGRI, D. &amp; PALOMBO, M. R. (2011) Fauna and vegetation changes in the western Mediterranean regions \nduring the Middle Pleistocene Revolution. Abstracts from session: 106 Linked Effects of Climate change, \nOrbital Forcing, Tectonics and Biotic Interaction: Which Model is required to explain Faunal Evolution and \nits Paleobiogeographical and Paleoenvironmental Implications during the Quaternary? Bern: XVIII INQUA. \nOnline.  \n\nMARCOTT, S. A., CLARK, P. U., PADMAN, L., KLINKHAMMER, G. P., SPRINGER, S. R., LIU, Z., OTTO-\nBLIESNER, B. L., CARLSON, A. E., UNGERER, A., PADMAN, J., HE, F., CHENG, J., SHMITTNER, A. \n(2011) Ice-shelf collapse from subsurface warming as a trigger for Heinrich events. Proccedings 108 (50): \nE1359-E1360. \n\nMARINO, B. D., McELROY, M. B., SALAWITCH, R. J., SPAULDING, W. G. (1992) Glacial-to-interglacial \nvariations in the carbon isotopic composition of atmospheric CO2. Nature, 357: 461-466. \n\nMARLOWE, G. (1980) W. F. Libby and the archaeologists, 1946-1948. Radiocarbon, 22 (3): 1005-1014. \n\nMARTINS, A. A. A. (1992) G\u00e9neses e evolu\u00e7\u00e3o de solos derivados de granitos - estudo de uma climo-sequ\u00eancia \nno norte de Portugal. Tese de doutoramento: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. \n\nMARTIN, G. (1993) Arte rupestre e Registro Arqueol\u00f3gico no Nordeste do Brasil. Clio - S\u00e9rie Arqueol\u00f3gico - 9: \n45-56. \n\nMARTINS, G. (1997) Pr\u00e9-hist\u00f3ria do Nordeste: Pesquisas e Pesquisadores. Clio - S\u00e9rie Arqueol\u00f3gica - 12: 7-15. \n\nMARTINS, G. (2008) Pr\u00e9-hist\u00f3ria do nordeste do Brasil. Pernambuco: Editora Universit\u00e1ria. \n\nMARTINS, G. (1998) O Povoamento Pr\u00e9-hist\u00f3rico do Vale do S\u00e3o Francisco (Brasil). Clio - Serie Arqueol\u00f3gica - \n13: 9-41. \n\nMARTINS, A. J. D. (2011) Padr\u00f5es fitomorfos nas cenas da \u00e1rvore do Parque Nacional Serra da Capivara. \nMonografia \u2013 TCC, Gradua\u00e7\u00e3o em Arqueologia. S\u00e3o Raimundo Nonato: Universidade Federal do Vale do \nS\u00e3o Francisco,  \n\nMASTEN, A. S. (2010) Ordinary magic: lessons from research on resilience in human development. Education \nCanada, 49 (3): 28-32. \n\nMATEUS, J. E. (1990) A teoria da zona\u00e7\u00e3o de ecossisstema territorial. In: Teresa J. Gamito (ed.) Arqueologia \nHoje \u2013 I. Etno-Arqueologia:1- 15. Faro: Universidade do Algarve. \n\nMATEUS, J. E., QUEIROZ, P. F., LEEUWAARDEN, W. V. (2003) O laborat\u00f3rio de Paleoecologia e \nArqueolobot\u00e2nica - Uma visita guiada aos seus programas, linhas de trabalho e perspectivas. In Jos\u00e9 E. \nMateus e Marta Moreno-Garc\u00eda, eds. Paleoecologia Humana e Arqueoci\u00eancias. Um programa \nmultidisciplinar para a arqueologia sob a tutela da cultura: 105-188.  Trabalhos de Arqueologia, 29. \nLisboa: Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia. \n\n/AppData/Roaming/textos%20doutoramento/inqua/html/sessions/s106.html\n/AppData/Roaming/textos%20doutoramento/inqua/html/sessions/s106.html\n/AppData/Roaming/textos%20doutoramento/inqua/html/sessions/s106.html\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  287 \n\nMATHIAS, G. L., JUST, J., FREDERICHS, T., DOBENECK, T. V. (2013) NE brazililian climatic response to \nHeinrich stadials: a rock magnetic signature of soil erosion. Latinmag letters, 3: PD06, 1-7. \n\nMcDERMOTT, F., FRISIA, S., HUANG, Y., LONGINELLI, A., SPIRO, B., HEATON, T.H.E., HAWKESWORTH, \nC.J., BORSATO, A., KEPPENS, E., FAIRCHILD, I.J., VAN DER BORG, K., VERHEYDEN, S., SELMO, E. \n(1999) Holocene climate variability in Europe: evidence from ?\n\n18\nC, textural and extension-rate variations in \n\nthree speleothems. Quaternary Science Reviews, 18 (8-9): 1021-1038. \n\nMcDERMOTT, F. (2004) Paleo-climate reconstruction from stable isotope variations in speleothems: a review. \nQuaternary Science Reviews, 23: 901-918. \n\nMEIRA, J. M. L. (2001) Argilas: o que s\u00e3o, suas propriedades e classifica\u00e7\u00f5es. Comunica\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas, 9: 1-7. \n\nMELO, P. P. (1990) Caderno de campo da escava\u00e7\u00e3o do s\u00edtio Toca do Baix\u00e3o do Perna I. Arquivo FUMDHAM. \n\nMELO, P. P. (1992) T\u00e9cnicas de escava\u00e7\u00e3o. Um estudo de caso: a toca do Baix\u00e3o do Perna I. Tese de \nmestrado. Recife: Universidade Federal de Pernambuco.  \n\nMELO, P. P (1994) T\u00e9cnicas e m\u00e9todos de escava\u00e7\u00e3o: o caso da toca do Baix\u00e3o do Perna I. Clio S\u00e9rie \nArqueol\u00f3gica, 10: 145-173. \n\nMELO, P. P. (2007) Os Efeitos da Transi\u00e7\u00e3o Clim\u00e1tica sobre os Vest\u00edgios das Ocupa\u00e7\u00f5es Pr\u00e9-Hist\u00f3rica na Serra \nda Capivara. A transi\u00e7\u00e3o do Pleistoceno ao Holoceno no Parque Nacional Serra da Capivara - Piau\u00ed - \nBrasil: uma contribui\u00e7\u00e3o ao estudo sobre a antiguidade da presen\u00e7a humana no sudeste do Piau\u00ed. Tese \nde doutorado. Recife: Universidade Federal de Pernambuco - UFP.  \n\nMIRANDA, S., CHAVES, S. A., PARENTI, F., GU\u00c9RIN, C., FAURE, M., CANDELATO, F., RIODA, F., RIODA, V., \nMENGOLI, D., FERRARI, S., NATALI, L., SCARDIA, G., OBERLIN, C. (2006) Palinologicals analyses of \nquaternary lacustrine sediments from \"Lagoa do Quari\". Fumdhamentos, 7: 63-68. \n\nMIRANDA, M. C. C. (2010) Sedimentologia, is\u00f3topos est\u00e1veis e palinologia de dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios no leste da \nIlha do Maraj\u00f3, estado do Par\u00e1. Tese de doutoramento. P\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o em Geoqu\u00edmica e Geotect\u00f4nica. \nS\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nMITHEN, S. (2003) After the Ice. A Global Human History, 20,000-5,000 BC. 1st edition. London: Weidendeld &amp; \nNicolson. \n\nMOCOROA, J. A. (2010) An\u00e1lises de la procedencia en dep\u00f3sitos arenosos. Sedimentolog\u00eda - Del proceso f\u00edsico \na la cuenca sedimentaria. Editor. Alfredo Arche. Madrid: Textos Universit\u00e1rios \n\nMOHRIAK, W. U. (2003) Bacias sedimentares da margem continental brasileira. In: Luiz Bizzi, Carlos \nSchobbenhaus, Roberta Vidotti, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves (Eds.) Geologia, tect\u00f4nica e recursos minerais do Brasil, \n87-94. Bras\u00edlia: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM.  \n\nMOORE, D. M. &amp; REYNOLDS, R. C. (1997). X-ray diffraction and the identification and analysis of clay minerals. \nOxford: Oxford University Press. \n\nMOROS, M., EMEIS, K., RISEBROBAKKEN, B., SNOWBALL, I., KUIJIPERS, A., McMANUS, J., JANSEN, E. \n(2004) Sea surface temperatures and ice rafting in the Holocene North Atlantic: climate influences on \nnorthern Europe and Greenland. Quaternary Science Reviews, 23 (20-22): 2113-2126. \n\nMONTENEGRO, A., ARA\u00daJO A., EBY M., FERREIRA L. F., HETHERINGTON R., WEAVER, A. J. (2006) \nParasites, Paleoclimate, and the peopling of the Americas. Using the Hookworm time the Clovis migration. \nCurrent Anthropology, 47 (1): 193-200. \n\nMOTA, L. A. (2012) Paleoambiente e Arqueologia no Nordeste do Brasil: uma proposta de estudo antracol\u00f3gico \ndo Boqueir\u00e3o da Pedra Furada (Piau\u00ed, Brasil). Tese de Mestrado. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-\nMontes.   \n\nMUSCHELER, R., JOOS, F., BEER, J., M\u00dcLLER, S. A., VONMOOS, M., SNOWBALL, I. (2007) Solar activity \nduring the last 1000 yr inferred from radionuclide records. Quaternary Science Reviews, 26: 82-97. \n\nM\u00dcTZENBERG, D. S. (2010) Ambiente de ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-hist\u00f3rica no Boqueir\u00e3o da Pedra Furada, Parque \nNacional Serra da Capivara-PI.Recife: Universidade Federal de Pernambuco.  \n\nNAJAR, A. L., CHAME, M., CHAVES, S. A. M. (2000) A GIS application for environmental management in the \nsemi-arid ecosystem of Serra da Capivara National Park, Piau\u00ed, Northeast Brazil. In: C. A. Brebbia &amp; P. \nPascolo (Org.) Management Information Systems, Lisbon 2000, 1: 37-46. Southampton: WITPress. \n\nNARDY, A. J. R. &amp; MACHADO, F. B. (2009) O microsc\u00f3pio Petrogr\u00e1fico e tipos de preparado para an\u00e1lises. \nMineralogia \u00d3ptica de Cristais Transparentes - Parte Pr\u00e1tica. S\u00e3o Paulo: Universidade Estadual de S\u00e3o \nPaulo. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 288 \n\nNAUGHTON, F. (2007) As varia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dos \u00faltimos 30 000 anos e sua influ\u00eancia na evolu\u00e7\u00e3o dos \nsistemas costeiros do norte de Portugal. Tese de doutoramento. Lisboa / Bordeaux: Universidade de \nLisboa e Universit\u00e9 Bordeaux 1.  \n\nNESJE, A. &amp; DAHL, S. O. (2001) The Greenland 8200 cal. yr BP event detected in loss-on-ignition profiles in \nNorwegian lacustrine sediment sequence. Journal of Quaternary Science, 16 (2): 155-166.  \n\nNESJE, A., JANSEN, E., BIRKS, H. J. B., BJUNE, A. E., BAKKE, J., ANDERSSON, C., DAHL, S. O., \nKRISTENSEN, D. K., LAURITZEN, S-E., LIE, \u00d8., RISEBROBALLEN, B., SVENDSEN, J-I. (2005) \nHolocene climate variability in the Northern North Atlantic region: a review of terrestrial and marine \nevidence. Helge Drange, Trond Dokken, Tore Furevik, R\u00fcdiger Gerdes, Wolfgang Berger (ed.).  The \nNordic Seas: An Integrated Perspective: 289-322. Geophysical Monograph Series, 158. Washington, DC: \nAmerican Geophysical Union. \n\nNETO, J. L. S. &amp; NERY, J. T. (2005) Variabilidade e mudan\u00e7as clim\u00e1ticas no Brasil e seus impactos regionais In: \nCelia R. G. Souza, Kenitiro Suguio, Antonio M. S. Oliveira, Paulo E. Oliveira. (Org.) Quatern\u00e1rio do Brasil.  \nRibeir\u00e3o Preto: Holos Editora. \n\nNEVES, T. G. G. (2004) Geologia: uma abordagem  ao geodinamismo externo e interno do nosso planeta. \nMestrado em Biologia e Geologia para a Educa\u00e7\u00e3o da Universidade do Algarve. \n<http://geodinamica.no.sapo.pt/html/pagesgex/creditos.htm> [Consultado em 11/12/2013]. \n\nN\u00d3BREGA, R. S., ARA\u00daJO, J., NETO, A. (2000). O fen\u00f4meno El Ni\u00f1o e a influ\u00eancia conjunta do dipolo do \nAtl\u00e2ntico no Estado do Cear\u00e1. Congresso Brasileiro de Meteorologia, 11: 623 - 627. \n\nNU\u00d1EZ, L., GROSJEAN, M., CARTAJENA, I. (2001). Human dimensions of Late Pleistocene/Holocene arid \nevents in southern South America. In. MARKGRAF, V. (Ed.). Interhemispheric Climate Linkages.  San \nDiego: Academic Press. \n\nOLIVEIRA, A. M. M., PINTO, S. A. F., NETO, F. L. (2007) Caracteriza\u00e7\u00e3o de indicadores da eros\u00e3o do solo em \nbacias hidrogr\u00e1ficas com o suporte de geotecnologias e modelo predictivo. Estudos Geogr\u00e1ficos, 5 (1): \n63-86.  \n\nOLIVEIRA, D. S. (2012) Vegetation response to Holocene climate variability in south-western Europe. Tese de \nmestrado Faculdade de Ci\u00eancias. Lisboa: Universidade de Lisboa.   \n\nOLIVEIRA, F. P. (2008) Influ\u00eancia do processamento na obten\u00e7\u00e3o de biocer\u00e2micas \u00e0 base de hidroxiapatita. \nTese de mestrado Universidade Estadual de Ponta Grossa.  \n\nOLIVEIRA, M. A. T., BEHLING, H., PESSENDA, L. C. R., LIMA, L. G. (2008) Stratigraphy of near-valley head \nquaternary deposits and evidence of climate-driven slope-channel processes in southern Brazilian \nHighlanbds. Catena, 75 (1): 77-92.  \n\nOLIVEIRA, A. L., FIGUEIREDO, F. C., KNUPP, M. E. G. C., MUNIZ, E. V. (2009) Da individualidade ao \nindividualismo: aspectos psicossociais para os indiv\u00edduos. Contribuciones a las Ciencias Sociales. &lt;\nwww.eumed.net/rev/cccss/05/ofkm.htm> [Consultado em 07/05/2013] \n\nOLIVEIRA PONCIANO, L. C. M. FERREIRA DE CASTRO, A. R. S. FONSECA, V. M. M. MACHADO, D. M. C. \n(2011) Tafocenoses da Forma\u00e7\u00f5es Pimenteira, Devoniano da Bacia do Parna\u00edba, Piau\u00ed: Mapa, Invent\u00e1rio \ne Relev\u00e2ncia Patrimonial. Anu\u00e1rio do Instituto de Geoci\u00eancia, 35 (1): 05-25. \n\nOOSTERBEEK, L. (1999) The Alto Ribatejo (Portugal) and the Neolithisation. Journal of Iberian Archaeology, 1: \n69-78. \n\nOPDAM, P. &amp; WASCHER, D. (2004) Climate change meets habitat fragmentation: linking landscape and \nbiogeographical scale levels in research and conservation. Biological conservation, 117 (3): 285-297. \n\nOSCAR J\u00daNIOR, A. C. S. (2012) No\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas complementares \u00e0 quest\u00e3o clim\u00e1tica atual: discutindo \nhierarquia, escala e variabilidade. GeoGrafias - Revista do departamento de geografia e do programa de \np\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o IGC-UFMG, 8 (2): 108-121. \n\n\u00d6STERLIN, C. (2010) Stable carbon isotopes in speleothems from temperate areas. Examensarbet Grundniv\u00e5 \nGeografi, 15: 1-25. Stockholms: Stockholms Universitet. \n\nPAILLARD, D. (1995) The hierarchical structure of glacial climatic oscillations: interactions between ice-sheet \ndynamics and climate.  Climate Dynamics, 11: 162-177 \n\nPAILLARD, D. (2001) Glacial Cycles. Reviews of Geophysics, 39 (3): 325-346. \n\nPALLESTRINI, L. &amp; MORAIS, J. L. (1982) Arqueologia pr\u00e9-hist\u00f3rica brasileira. S\u00e3o Paulo: Museu Paulista. \n\nPARALTA, E., FERNANDEES, R. M., CARREIRA, P. M., RIBEIRO, L. F. (2006) Utiliza\u00e7\u00e3o de is\u00f3topos de azoto \nna avaliza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do impacte da agricultura na qualidade da \u00e1gua subterr\u00e2nea: resultados \n\nhttp://geodinamica.no.sapo.pt/html/pagesgex/creditos.htm\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  289 \n\npreliminares do Sistema Aqu\u00edfero dos Gabros de Beja. Actas do VIII Congresso Nacional de \u00c1gua, 13-17 \nMar\u00e7o 2006: 1-13. Lisboa: Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa dos Recursos H\u00eddricos. \n\nPARENTI, F. (2001) Le Gisement Quaternaire de Pedra Furada (Piaui, Br\u00e9sil): Stratigraphie, Chronologie, \n\u00c9volution Culturelle. Paris: \u00c9ditions Recherches sur les Civilisations. \n\nPAROLIN, M. &amp; STEVAUX, J. C. (2000) Forma\u00e7\u00f5es de Dunas E\u00f3licas Durante o Holoceno M\u00e9dio em Taquaru\u00e7u, \nMato Grosso do sul. Pesquisas em Geoci\u00eancias, 28 (2): 233-243.   \n\nPEKAR, S. F., CHISTIE-BLICK, N. , KOMINZ, M., MILLER, K. G. (2002) Calibration between eustatic estimates \nfrom backstripping and oxygen isotopic records for the oligocene. Geological Society of America, 30 (10): \n903-906. \n\nPELLERIN, J. (1982) Miss\u00e3o Geomorfol\u00f3gica em S\u00e3o Raimundo Nonato, Sudeste do Piau\u00ed, Brasil. Cadernos de \nPesquisa, (S\u00e9rie Antropologia II), 3: 201-225. \n\nPELLERIN, J. (1984a) Le milieu: les bases physiques. In: Ni\u00e8de Guidon (Org). L\u2019aire arch\u00e9ologique du sud-est du \nPiau\u00ed (Br\u00e9sil) [le milieu et les sites], Vol.1: 11-22. Paris: Ed. Recherche sur les Civilisation.  \n\nPELLERIN, J. (1984b) Carta geomorfol\u00f3gica da regi\u00e3o de S\u00e3o Raimundo Nonato (Piau\u00ed), 1 mapa preto e branco, \n48,5 x 56,5 cm, escala 1.500.000 \n\nPELLERIN, J. (1994) O Parque Serra da Capivara. Paleoclima.  Anne-Marie Pessis (Coord.), Plano de Manejo do \nParque Nacional Serra da Capivara: 10-18. Bras\u00edlia: Secretaria do Meio Ambiente da Presid\u00eancia da \nRep\u00fablica, IBAMA &amp; FUMDHAM. \n\nPEREIRA, A. L. (2007) Is\u00f3topos est\u00e1veis em estudos ecol\u00f3gicos: m\u00e9todos, aplica\u00e7\u00f5es e perspectivas. Revista de \nBioci\u00eancias, 13 (1): 16-27.  \n\nPEREIRA, A. R. (1985) I Reuni\u00e3o do Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico. Finisterra, 40: 374-377. \n\nP\u00c9REZ FERN\u00c1NDEZ, M. A., GARC\u00cdA LAUREANO, R., MORENO PECERO, G., CORZO PANTOJA, F., \nTORIBIO SEVILLANO, A. B., GIL, J. R. (red.) (2011) Mapa de impactos del cambio clim\u00e1tico en \nExtremadura. Badajos: Junta de Extremadura. \n\nPERRETTI, A. R. (2011) Avalia\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o associada dos dados de ?\n18\n\nO e da raz\u00e3o Mg/Ca de \nforamin\u00edferos com uma ferramenta paleoceanografia. Tese de Doutorado - Instituto Oceanogr\u00e1fico. S\u00e3o \nPaulo: Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nPESSENDA, L.C.R. &amp; CAMARGO, P.B. (1991) Data\u00e7\u00e3o radiocarbonica de amostras de interesse arqueol\u00f3gico e \ngeol\u00f3gico por espectrometria de cintila\u00e7\u00e3o l\u00edquida de baica radia\u00e7\u00e3o de fundo. Qu\u00edmica Nova, 14 (2): 98-\n103. \n\nPESSENDA, L. C. R., VALENCIA, E. P. E., CAMARGO, P.B., TELLES, E.C.C, MARTINELLI, L.A., CERRI, \nC.C.,ARAVENA, R., ROZANSKI, K. (1996) Natural radiocarbon measurements in brazilian soils developed \non basic rock. Radiocarbon, 38 (2): 203-208.  \n\nPESSENDA, L. C. R., ARAVENA, R. MELFI, A. J., TELLES, E. C. C., BOULET, R., VALENCIA, E. P. E., \nTOMAZELLO, M. (1996a) The use of carbon isotopes (\n\n13\nC,\n\n14\nC) in soil to evaluate vegetation changes \n\nduring the Holocene in central Brazil. Radiocarbon, 38 (2): 191-201. \n\nPESSENDA, L. C. R., VALENCIA, E. P. E., ARAVENA, R., TELLES, E. C. C., BOULET, R. (1998) Paleoclimate \nstudies in Brazil using carbon isotopes in soil. In: Julio Wasserman, Emmanoel Silva-Filho, Roberto Villas-\nBoas (eds). Environmental geochemistry in the tropics. New York: Springer-Verlag Berlin Heidelberg. \n\nPESSENDA, L. C. R., GOUVEIA, S. E. M., ARAVENA, R., GOMES, B. M., BOULET, R., RIBEIRO, S. (1998a) \n14\n\nC dating and stable carbon isotopes of soil organic matter in forest-savanna boundary areas in the \nsouthern brazilian amazon region. Radiocarbon, 40 (2): 1013-1022.  \n\nPESSENDA L. C. R., RIBEIRO, A. S., GOUVEIA, S. E. M, ARAVENA, R. BOULET, R. AND BENDASSOLI, J.A. \n(2003) Paleovegetation and palaoeoclimate changes during the late quaternary in the northeastern Brasil, \nbased on carbon isotopes in soil organic matter. In:  Maria De Lourdes da Silva Rosa. Short Papers - IV \nSouth American Symposium on Isotope Geology:  104\u2013107. Salvador \u2013 BA:  Companhia Baiana de \nPesquisa Mineral. \n\nPESSENDA, L. C. R., GOUVEIA, S. E. M., FREITAS, H. A., RIBEIRO, A. S., ARAVENA, R., BENDASSOLLI, J. \nA., LEDRU, M-P, SIEFEDDINE, A. F., SCHEEL-YBERT, R. (2005) Is\u00f3topos do carbono e duas aplica\u00e7\u00f5es \nem estudos paleoambientais. In: Celia R. G. Souza, Kenitiro Suguio, Antonio M. S. Oliveira, Paulo E. \nOliveira. (Org.) Ribeir\u00e3o. Preto: Holos Editora. \n\nPESSENDA, L. C. R., DE OLIVEIRA, P. E., MOFATTO, M., MEDEIROS, V. B., GARCIA, R. J. F., ARAVENA, R., \nBENDASSOLI, J. A., LEITE, A. Z., SAAD, A. R., ETCHEBEHERE, M. L. (2009) The evolution of a tropical \nrainforest/grassland mosaic in southeastern Brazil since 28,000 14C yr BP based on carbon isotopes and \npollen records. Quaternary Research, 71 (3): 437-452. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 290 \n\nPESSENDA, L. C. R., GOUVEIA, S. E. M., RIBEIRO, A. S., OLIVEIRA, P. E. de, ARAVENA, R. (2010) Late \nPleistocene and Holocene vegetation changes in northeastern Brazil determined from carbon isotopes and \ncharcoal records in soils. Paleoageography, Palaeoclimatology, Plaeoecology, 297 (3): 597-608. \n\nPESSENDA, L.C.R., SAIA, S.E.M.G., GOUVEIA, S.E.M., LEDRU, M-P,. SIFEDDINE, A., AMARAL, P.G.C., \nBENDASSOLLI, J.A. (2010a) Last millennium environmental changes and climate inferences in the \nSoutheastern Atlantic florest, Brazil. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 82 (2): 717-729. \n\nPESSENDA, L. C. R., VIDOTTO, E., DE OLIVEIRA, P. E., BUSO Jr, A.A., COHEN, M. C. L., ROSSETTI, D. F., \nRICARDI-BRANCO, F., BENDASSOLLI, J.A. (2012) Late quaternary vegetation and coastal environmental \nchanges at Ilha do Cardoso magrove, southeastern Brazil. Palaeogeography, Palaeoclimatology, \nPalaeoecology, 363-364: 57-68.  \n\nPESSIS, A-M. (2000) Pr\u00e9-hist\u00f3ria da regi\u00e3o do Parque Nacional Serra da Capivara. In: Maria Cristina Ten\u00f3rio \n(Org.), Pr\u00e9-hist\u00f3ria da Terra Brasilis: 61-72. Rio de Janeiro: UFRJ. \n\nPESSIS, A-M. (2003) Imagens da Pr\u00e9-hist\u00f3ria. FUMDHAM / PETROBRAS: 09-155. \n\nPICHI SERMOLLI, R. E. G., ESPA\u00d1A, L., SALVO, A. E.(1987) El valor biogeogr\u00e1fico de la pteridoflora ib\u00e9rica. \nLazaroa, 10: 187-205. \n\nPIVEL, M. A. G. (2009) Reconstru\u00e7\u00e3o da hidrologia superficial do Atl\u00e2ntico Sul Ocidental desde o \u00daltimo M\u00e1ximo \nGlacial a partir do estudo de foramin\u00edferos planct\u00f4nicos. Tese de doutorado. S\u00e3o Paulo: Instituto \nOceanogr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nPRATES, L., POLITIS, G., STEELE, J. (2013) Radiocarbon chronology of the early human occupation of \nArgentina. Quaternary International, 301: 104-122. \n\nPROCLIRA (2007) Circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera. Circula\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \u00e0 superf\u00edcie. Circula\u00e7\u00f5es locais. Modulo 6. \nClima e Ambiente, 15. &lt;http://www.proclira.uevora.pt/modulos/modulo6.pdf> [Consultado em 18/12/2013]. \n\nPROUS, A. (1992) Arqueologia Brasileira. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia. \n\nPROUS, A. &amp; FOGA\u00c7A, E. (1999) Archaeology of the Pleistocene-Holocene boundary in Brazil. Quaternary \nInternational, 53/54: 21-41. \n\nPUSTOVOYTOV, K., SCHMIDT, K., TAUBLAD, H. (2007) Evidence for Holocene environmental changes in the \nnorthern Fertile Crescent provided by pedogenic carbonate coatings. Quaternary Research, 67 (3): 315-\n327. \n\nQU\u00c9ZEL, P. M\u00c9DAIL, F., LOISEL, R., BARBERO, M. (1999) Biodiversidad y conservaci\u00f3n de las especies \nforestales de la cuenca del Mediterr\u00e1neo. Unasylva, 197 (50/2): 21-28. \n\nQUINTAL, R. (2003) Madeira - A descoberta da ilha de carro e a p\u00e9. Funchal: Associa\u00e7\u00e3o dos amigos do Parque \nEcol\u00f3gico do Funchal. \n\nRAHMSTORF, S. (2002) Ocean circulation and climate during the past 120,000 years. Nature, 419: 207-214. \n\nRENAULT-MISKOVSKY, J. (1987) L\u00b4ambiente nella preistoria. Milano: Jaca book.  \n\nRENFREW, C. &amp; BAHN, P., (1996) Archaeology - Theories, methods and Practice. London: Thames and Hudson \nLtd. \n\nRENFREW, C. &amp; BAHN, P., (eds) (2005) Archaaeology - The key concepts. London: Routledge. \n\nRENSSEN, H., SEPP\u00c4, H., CROSTA, X., GOOSSE, H., ROCHE, D. M. (2012) Global characterization of the \nHolocene Thermal Maximum. Quaternary Science Reviews, 48: 7-19. \n\nRENSSEN, H., SEPP\u00c4, H., HEIRI, O., ROCHE, D. M., GOOSSE, H., FICHEFET, T. (2009)  The spatial and \ntemporal complexity of the Holocene thermal maximum. Nature Geoscience, 2: 411-414.  \n\nRIGGS, S. R., YORK, L.L., WEHMILLER, J. F., SNYDER, S. W. (1993) Depositional patterns resulting from high-\nfrequency Quaternary sea-level fluctuations in northeastern north Carolina. Charles H. Fletcher III, John \nWehmiller (ed.) Quaternary Coast of the United States Marine and Lacustrine Systems, 48: 141-153. \nTulsa, OK. Society for Sedimentary Geology Special Publication. \n\nRICHERSON, P. J., BOYD, R., BETTINGER, R. L. (2001) Was agriculture impossible during the Pleistocene but \nmandatory during the Holocene? a climate change hypothesis. American Antiquity, 66 (3): 387-411. \n\nRIVERA NU\u00d1EZ, D. OBON DE CASTRO, C. ASENCIO MARTINEZ, A. (1988) Arqueobotanica y \npaleoetnobotanica en el sureste de Espa\u00f1a, datos preliminares. Trabajos de Prehistoria, 45: 317-334. \n\nROCHA, J., SILVA, R.A., AMICH, F., MARTINS, A., ALMEIDA, P., ARANHA, J. T., CARC\u00cdA-CABRAL, I., \nMARTINS, M., CASTRO, C., CRESP\u00cd, A. L. (2014) Biogeographic trends of endemic and subendemic flora \nin the western Iberian Peninsula under scenarios of future climate change. LAZAROA, 35: 19-35. \n\nhttp://www.proclira.uevora.pt/modulos/modulo6.pdf\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  291 \n\nRODRIGUES, B. D. &amp; RIBEIRO, C. M. (2010) Aplica\u00e7\u00f5es da teoria dos ref\u00fagios ecol\u00f3gicos sobre a flora rupestre \nde Lagoa Santa, Minas Gerais, Brasil. Online. Observat\u00f3rio Geogr\u00e1fico da Am\u00e9rica Latina.  \n\nRODRIGUES, M. T.(2003) Herpetofauna da Caatinga. Ecologia e conserva\u00e7\u00e3o da Caatinga: 181-236. \n\nRODWELL, M. J., ROWELL, D. P., FOLLAND, C. K (1999) Oceanic forcing of the wintertime North Atlantic \nOscillation and European climate. Nature, 398: 320-323. \n\nROSEN, A. M. &amp; RIVERA-COLLAZO, I. (2011) Climate change, adaptive cycles, and the persistence of foraging \neconomies during the late pleistocene/Holocene transition in the Levant. Proceedings of The National \nAcademy of Sciences of The United States of America, 109 (10): 3640-3645. \n\nROSS, J. L. S. (1985) Relevo brasileiro: uma nova proposta de classifica\u00e7\u00e3o. Revista do Departamento de \nGeografia, 4: 25-39. \n\nROUBAULT, M., FABRIES, J.,TOURET, J., WEISBROD, A. (1982) D\u00e9termination des min\u00e9raux des roches au \nmicroscope polarisant. Dubois: Lamarre-Poinat. \n\nROZANSKI, K., ARAGU\u00c1S-AR\u00c1GUAS, L., GONFIANTINI, R. (1993) Isotopic patterns in modern global \nprecipitation. In: P. K. Swart, K.C. Lohmann, J. Mckenzie, S. Savin (eds.) Climate change in continental \nisotopic records. The Geophysical Monograph Series, Volume 78. The American Geophysical Union. \n\nRUDDIMAN, W. F. (2001) Earth\u00b4s climate: Past and Future. New York: W. H. Freeman and Company. \n\nRUIVO, M.L.P., SILVA, S.P., SILVA, D.A.S., SILVA, R.L., VI\u00c9GAS. I. J.M., (2013) Diversidade da popula\u00e7\u00e3o \nmicrobiana em solos terra preta arqueol\u00f3gica e res\u00edduos terra preta nova, na Amaz\u00f4nia paraense. In. Julio \nC. R. Rubin &amp; Rosicl\u00e9r T. Silva (Org.) Geoarqueologia. Goi\u00e2nia: Editora da PUC Goi\u00e1s. \n\nRUIZ RODRIGUEZ, A., CHAPA BRUNET, T., RUIZ ZAPATERO, G. (1988) La Arqueologia Contextual: una \nrevision critica. Trabajos de Prehist\u00f3ria, 45: 11-17. \n\nRULL, V., MONTOYA, E., NOGU\u00c9, S., HUBER, O. (2011) Preliminary palynological analysis of a Hocene peat \nbog from Apakar\u00e1-tepui (Chimant\u00e1 Massif, Venezuelan Guayana). Collectanea Botanica, 30: 79-88. \n\nRUSSEL, N. (2002) The wild side of animal domestication. Society &amp; Animals, 10 (3): 285-302. \n\nSAADI, A. (1993) Neotect\u00f4nica da plataforma brasileira: esbo\u00e7o e interpreta\u00e7\u00e3o preliminares. Geonomos, 1 (1): \n1-15.  \n\nSAADI, A., BEZERRA, F. H. R., COSTA, R. D., IGREJA, H. L. S., FRANZINELLI, E. (2005) Neotect\u00f4nica da \nplataforma brasileira. In: Celia R. G. Souza, Kenitiro Suguio, Antonio M. S. Oliveira, Paulo E. Oliveira. \n(Org.) Quatern\u00e1rio do Brasil. Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora. \n\nSACCO, M. A. L. (2010) Teleconex\u00f5es atmosf\u00e9rica e a previs\u00e3o num\u00e9rica do clima na Am\u00e9rica do Sul. \nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado apresentada a USP: S\u00e3o Paulo.  \n\nSAKAI, K. &amp; PELTIER, W. R. (1999) A dynamical systems model of the Dansgaard-Oeschger oscillation and the \norigin of the bond cycle. Journal of Climate, 12 (8): 2238-2255 \n\nSAMPAIO, E.V.S.B. (2010) Caracteriza\u00e7\u00e3o do bioma Caatinga. In: M. A. GARIGLIO, E. V. S. B. SAMPAIO, L. A. \nCESTARO, P. Y. KAGEYAMA. Uso sustent\u00e1vel e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos florestais da Caatinga. \nBras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio ambiente.  \n\nSAN NICOL\u00c1S, M. (1985) Aportaci\u00f3n al estudio de las cuevas naturales de ocupaci\u00f3n romana en Murcia.  \nAntig\u00fcedad y Cristianismo, 2: 303-334. Monograf\u00edas hist\u00f3ricas sobre la Antig\u00fcedad Tard\u00eda. Del Conventus \nCarthaginiensis a la Chora de Tudmir. Perspectiva de la historia de Murcia entre los siglos VII-VIII. Murcia, \nUniversidad de Murcia. \n\nS\u00c1NCHEZ, P. M., HALL, I. R. BARKER, S. THORNALLEY, D. (2013)  Surface ocean changes in the eastern \nLabrador Sea at the onset of the Little Ice Age. The Holocene Climate Change. London, 4-5 April 2013. \nLondon: The Geological Society. On-line&lt;https://www.geolsoc.org.uk/holocene13> [09/04/2013]. \n\nSANTOS, J. C. (2007) O Quatern\u00e1rio do Parque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed, Brasil: Morfoestratigrafia, \nSedimentologia, Geocronologia e Paleoambiente. Tese de doutorato. 189p. Recife: Universidade Federal \nde Pernambuco. \n\nSANTOS, J. C., BARRETO, A. M. F., SUGUIO, K. (2005) Caracteriza\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica dos dep\u00f3sitos coluviais do \nParque Nacional Serra da Capivara, Piau\u00ed. X Congresso da ABEQUA. On line. Guarapari: Associa\u00e7\u00e3o \nBrasileira de Estudos do Quatern\u00e1rio.  \n\nSANTOS, C. J., BARRETO, A. M. F., SUGUIO, K. (2012) Quaternary deposits in the Serra da Capivara National \nPark and surrounding area, Southeastern Piau\u00ed state, Brazil. Revista do Instituto de Geoci\u00eancias-USP, \nS\u00e9rie Cientifica, 12 (3): 115-132.  \n\nhttps://www.geolsoc.org.uk/holocene13\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 292 \n\nSANTOS, C. T. N. (2010) Reconstru\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es paleoambientais e paleoclim\u00e1ticas no estu\u00e1rio do Tejo \ndurante o Holoc\u00e9nico (~12000 anos).  Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias do Mar - Recursos Marinhos. \nPorto: Universidade do Porto.  \n\nSANTOS, T. P. (2013) Varia\u00e7\u00f5es da temperatura do Atl\u00e2ntico equatorial oeste ao longo do \u00faltimos 40.000 anos. \nTese de mestrado. Niter\u00f3i: Universidade Federal Fluminense. \n\nSANTOS, T., OLIVEIRA, J. S., SILVA, L. B., JAFFE, M. S. A. (2010) O Besti\u00e1rio Rupestre do Parque Nacional \nSerra da Capivara. In: Ni\u00e8de Guidon, Cristiane Buco e Mila Sim\u00f5es Abreu (Eds.), Global Rock Art \u2013 Anais \ndo Congresso de Arte Rupestre IFRAO 2009. Fumdhamentos, 9 (3): 817-822. S\u00e3o Raimundo Nonato: \nFunda\u00e7\u00e3o Museu do Homem Americano. \n\nSARNTHEIN, M., VAN KREVELD, S., ERLENKEUSER, H., GROOTES, P.M., KUCERA, M., PFLAUMANN, U., \nSCHULZ, M. (2003) Centennial-to-millennial-scale periodicites of Holocene climate and sediment \ninjections off the western Barents shelf, 75\u00b0N. Boreas, 32 (3): 447-461. \n\nSCHMITZ, P.I. (2000) A quest\u00e3o do Paleo\u00edndio. In. Maria Cristina Ten\u00f3rio (Org.) Pr\u00e9-hist\u00f3ria da terra Brasilis. Rio \nde Janeiro: Ed. UFRJ.  \n\nSCHOBBENHAUS, C. &amp; NEVES, B. B. B. (2003) A geolog\u00eda do Brasil no contexto da plataforma Sul-americana. \nIn: Luiz Bizzi, Carlos Schobbenhaus, Roberta Vidotti, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves (Eds.) Geologia, tect\u00f4nica e \nrecursos minerais do Brasil - Texto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM. \n\nSCHULZ, M. &amp; PAUL, A. (2002) Holocene climate variability on centennial-to-millennial time scales: 1. Climate \nrecords from the North-Atlantic realm. In: G. Wefer, W. Berger, K-E Behre, E. Jansen (eds.). Climate \ndevelopment and history the North Atlantic Realm. Berlin Heidelberg: Springer-Verlag. \n\nSEIDENKRANTZ, M.-S., AAGAARD-S\u00d8RENSEN, S., SULSBR\u00dcCK, H., KUIJPERS, A., JENSEN, K. G., \nKUNZENDORF, H. (2007) Hydrography and climate of the last 4400 years in SW Greenland fjord: \nimplications for Labrador Sea palaeoceanography.  The Holocene, 17 (3): 387-401. \n\nSELF, C. A. &amp; HILL, C. A. (2003)  How speleothems grow: an introduction to the otogeny of cave minerals. \nJournal of Cave and Karst Studies: 65 (2): 130-151.  \n\nSHUMAN, B., WEBB III, T., BARTLEIN, P., WILLIAMS, J.W. (2002) The anatomy of a climatic oscillation: \nvegetation change in eastern North America during the Younger Dryas chronozone. Quaternary Science \nReviews, 21 (16-17): 1777-1791. \n\nSIANTO, L. (2009) Parasitismo em popula\u00e7\u00f5es pr\u00e9-colombianas: helmintos de animais em copr\u00f3litos de origem \nhumana do Parque Nacional Serra da Capivara, PI, Brasil. Tese doutorado. Rio de Janeiro: Escola \nNacional de Sa\u00fade P\u00fablica.  \n\nSILVA, A. J. P., LOPES, R. C., VASCONCELOS, A. M. V., BAHIA, R. B. C (2003) Bacia sedimentares \nPaleoz\u00f3icas e meso-cenoz\u00f3icas interiores. In: Luiz Bizzi, Carlos Schobbenhaus, Roberta Vidotti, Jo\u00e3o \nGon\u00e7alves (Eds.) Geologia, tect\u00f4nica e recursos minerais do Brasil - Texto, mapas &amp; SIG. Bras\u00edlia: \nServi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil - CPRM. \n\nSILVA, G. &amp; MENDON\u00c7A, A. (2012) Metadados Geogr\u00e1ficos. Revista FOSSGIS Brasil, 1: 21-30. \n\nSILVA, J. G. R. (2007) Ciclos orbitais ou ciclos de Milankovitch. In: Gloss\u00e1rio Geol\u00f3gico Ilustrado. Online \n<http://www.unb.br/ig/glossario/> [Consultado em 30/04/2013]. \n\nSILVA, N. P. (2014) Demarca\u00e7\u00e3o do leito e  da margem das \u00e1guas interiores sujeitas \u00e0 influ\u00eancias das mar\u00e9s, \nnas bacias hidrogr\u00e1ficas do Vouga, Mondego e Lis. Coimbra: Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente.  \n\nSILVA, T. I. &amp; RODRIGUES, S. C. (2009) Tutorial de cartografia geomorfol\u00f3gica ArcGis 9.2 e ENVI 4.0. Revista \nde Geografia Acad\u00eamica, 3 (2): 01-65. \n\nSILVA, A. F. &amp; FI\u00daZA, A. (2011) Distribui\u00e7\u00e3o e comportamento do ars\u00e9nio em ambientes naturais. Resumo do VI \nCongresso luso-mo\u00e7ambicano de engenharias, 29 de agosto a 02 de setembro 2011: Porto. \n\nSIMARD, M., RIVERA-MONRIY, V. H., MANCERA-PINEDA, J. E., CASTA\u00d1EDA-MOVA, E. TWILLEY, R. R. \n(2008) A systematic method for 3D mapping of mangrove forest based on Shuttle Radar Topography \nMission elevation data, ICEsat/GLAS waveforms and field data: aplication to Ci\u00e9naga Grande de Santa \nMarta, Colombia. Remote Sensing of Environment, 112 (5): 2131-2144. \n\nSIM\u00d5ES, P. R. (2001) Carste e paleoecologia em S\u00e3o Raimundo Nonato - Pi, Brasil. An\u00e1is do 13th International \nCongress of Speleology.th Speleological Congress of Latin Am\u00e9rica and Caribbean. 26th Brazilian \nCongress of Speleology. 15-22 Julho: Brasilia.   \n\nSKINNER, B.F. (1953) Science and human behavior. New York: The Free Press. \n\nSMITH, G. A. &amp; PUN, A. (2006) How does Earth work?: physical geology and the process of science. London: \nPearson Education LTD. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  293 \n\nSMITH, G. E. (2007) The Ancient Egyptians and the origin of Civilization. London: Gorgias Press.  \n\nSOARES, H. A. (2013) A fragmenta\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitat e a abordagem da din\u00e2mica de metapopula\u00e7\u00f5es para \nconserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Ecologia para todos. Online&lt;http://ecologiaparatodos.org/2013/02/26/a-\nfragmentacao-de-habitat-e-a-abordagem-da-dinamica-de-metapopulacoes-para-conservacao-da-\nbiodiversidade/> [consultado em 29/10/2014]. \n\nSOLANKI, S. K., USOSKIN, I. G., KROMER, B., SCH\u00dcSSLER, M., BEER, J.  (2004) An unusually active Sun \nduring recent decades compared to the previous 11,000 years. Nature, 431 (7012): 1084-1087.  \n\nSOMOZA, R. C. D. (2010) Um estudo de modelagem clim\u00e1tica acoplada oceano-atmosfera para simula\u00e7\u00f5es da \nprecipita\u00e7\u00e3o e umidade do solo na bacia do rio S\u00e3o Francisco. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos:INPE. \n\nSOUZA, A. L. R. (2010) Estudo do movimento incipiente de sedimentos n\u00e3o-coesivos em escoamentos com \nsuperf\u00edcie livre. Tese de mestrado: Universidade Federal do Rio de Janeiro.  \n\nSPOLADORE, A. (2009) Fundamentos de Geologia. DGEO/ UEL. Online \n<http://www.oocities.org/fundamentos_geologia/.> [ consultado em 04/03/13] \n\nSTOUFFER, R. J., YIN, J., GREGORY, J. M., DIXON, K. W., SPELMAN, M. J., HURLIN, W., WEAVER, A. J., \nEBY, M., FLATO, G. M., HASUMI, H., HU, A., JUNGCLAUS, J. H., KAMENKOVICH, I. V., LEVERMANN, \nA., MONTOYA, M., MURAKAMI, S., NAWRATH, S., OKA, A., PELTIER, W. R., ROBITAILLE, D. Y., \nSOKOLOV, A., VETTORETTI, G., WEBER, S. L. (2006)  Investigating the causes of the response of the \nthermohaline circulation to past and future climate change. Journal of Climate, 19 (8): 1365-1387. \n\nSTRAILE, D., LIVINGSTONE, D. M., WEYHENMEUER, G. A., GEORGE, D. G. (2003) The response of \nfreshwater ecosystems to climate variability associated with the North Atlantic Oscillation. Geophysical \nMonograph, 134: 263-279. \n\nSTR\u00cdKIS, N. M., CRUZ, F.W., CHENG, H., KARMANN, I., EDWARDS, R. L., VUILLE, M., WANG, X., PAULA, M. \nS., NOVELLO, V. F., AULER, A. S. (2011) Abrupt variations in South American monsoon rainfall during \nthe Hocene based on a speleothem record from central-eastern Brazil. Geological Society of America, 39 \n(11): 1075-1078. \n\nSTR\u00cdKIS, N. M. &amp; NOVELLO, V. F. (2014) Evolu\u00e7\u00e3o hidrol\u00f3gica do Brasil durante o Pleistoceno Superior e \nHoloceno. In: Ismar S. Carvalho, Maria J. Garcia, Cec\u00edlia C. Lana, Oscar Strohschoen Jr. (eds) \nPaleontologia: cen\u00e1rios de vida - Paleoclimas - Vol. 5. Rio de Janeiro: Editora Interci\u00eancia. \n\nSTUIVER, M., GROOTES, P. M., BRAZIUNAS, T. (1995) The GISP2 ?\n18\n\nO climate record of the past 16,500 \nyears and the role of the sun, ocean, and volcanoes. Quaternary Research, 44 (3): 341-354. \n\nSUGUIO, K., ANGULO, R.J., CARVALHO, A.M., CORR\u00caA, I. C.S., TOMAZELLI, L.J., WILLWOCK, J.A., VITAL, \nH. (2005) Paleon\u00edves do mar e paleolinhas de costa In: Celia R. G. Souza, Kenitiro Suguio, Antonio M. S. \nOliveira, Paulo E. Oliveira. (Org.) Quatern\u00e1rio do Brasil. Ribeir\u00e3o Preto: Holos Editora. \n\nSURVEY, U. (2012) Atlantic meridional overturning circulation. Online. Retrieved from \n<http://www.eoearth.org/view/article/150290> [consultado em 11/07/14] \n\nTABARELLI, M. &amp; GASCON, C. (2005) Li\u00e7\u00f5es de pesquisa sobre fragmenta\u00e7\u00e3o: aperfei\u00e7oando pol\u00edticas e \ndiretrizes de manejo para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade. Megadiversidade, 1 (1): 181-188. \n\nTAKLYA, H. &amp; PIERRE YBERT, J. (1991) Evid\u00eancias Palinol\u00f3gicas de uma fase clim\u00e1tica seca durante o \nholoceno na Bacia de S\u00e3o Paulo. Atas - 2\u00ba Simp\u00f3sio Geologia do Sudeste \u2013 SBG/SP-RJ: 29-30. S\u00e3o \nPaulo.  \n\nTALMA, A. S. &amp; VOGEL, J. C. (1993) A simplified approach to calibrating \n14\n\nC dates. Radiocarbon, 35 (2):317-322. \n\nTEIXEIRA, R. J. S., NEIVA, A. M. R., SILVA, P. B., GOMES, M. E. P., ANDERSEN, T., RAMOS, J. M. F. (2011) \nCombined U-Pb geochronology and Lu-Hf isotope systematics by LAM-ICPMS of zircons from granites \nand metasedimentary rocks of Carrazeda de Ansi\u00e3es and Sabugal areas, Portugal, to constrain granite \nsources. Lithos, 125: 321-334. \n\nTHOMAS, E. R., WOLFF, E. W. MULVANEY, RR., STEFFENSEN, J. P., JOHNSEN, S. J., ARROWSMITH, C.,  \nWHITE, J. W. C., VAUGHN, B., POPP, T. (2007) The 8.2 ka event from Greenland ice cores. Quaternary \nScience Reviews, 26: 70-81. \n\nTHOMAS, D. S. G., BURROUCH, S. L., PARKER, A. G. (2012) Extreme events as drivers of early human \nbehaviour in Africa? The case for variability, not catastrophic drought. Journal of Quaternary Science, 27 \n(1): 7-12. \n\nTODOROV. J. C. (2004)  An\u00e1lise experimental do comportamento e sociedade: Um novo foco de estudo. \nPsicologia: Reflex\u00e3o e cr\u00edtica, 17 (1): 25-29. \n\nhttp://www.oocities.org/fundamentos_geologia/\nhttp://www.oocities.org/fundamentos_geologia/\n\n\n\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 294 \n\nTOLEDO, M. B. &amp; BUSH, M. B. (2008) Vegetation and hydrology changes in Eastern Amazonia inferred from a \npollen record. Anais da Academia Brasileira de Ci\u00eancias, 80: 191-203. \n\nTOM\u00c9, T. (2010) At\u00e9 que a morte nos re\u00fana: Transi\u00e7\u00e3o para o agro-pastoralismo na bacia do Tejo e sudeste \npeninsular. Tese de Doutoramento. Vila Real: Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro.  \n\nTONIETTO, J. &amp; MANDELLI, F. (2003) Clima. In: J. F. S. Protas. Uvas americanas e h\u00edbridas para \nprocessamento em clima temperado. Sistema de Produ\u00e7\u00e3o, 2. EMBRAPA. Online \n<http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Uva/UvaAmericanaHibridaClimaTemperado/i\nndex.htm> [consultado em 17/08/2013] \n\nTRIGGER, B. G. (2004) Hist\u00f3ria do Pensamento Arqueol\u00f3gico.  S\u00e3o Paulo: Ed. Odysseus. \n\nTUCKER, M. (2001) Sedimentary Petrology. Oxford: Blackwell. \n\nVALDEOLMILLOS RODR\u00cdGUEZ, A. (2005) Registro paleoclim\u00e1tico y paleoambiental de los \u00faltimos 350.000 \na\u00f1os en el Parque Nacional de Las Tablas de Daimiel (Ciudad Real). Tese de doutorado. Alcal\u00e1 de \nHenares Madrid, Universidad de Alcal\u00e1.  \n\nVAN KREVELD, S., SARNTHEIN, M., ERLENKEUSER, H., GROOTES, P., JUNG, S., NADEAU, M.J., \nPFLAUMANN, U., VOELKER, A. (2000) Potential links between surging ice sheets, circulation changes \nand the Dansgaard-Oeschger cycles in the Irminger Sea 60-18 kyr. Paleoceanography, 15 (4): 425-442. \n\nVARENNES, A. (2003) Produtividade dos solos e ambiente. Lisboa: Escolar Editora. \n\nV\u00c1ZQUEZ PARDO, F. M., PERAL PACHECO, D., RAMOS MAQUEDA, S. (2001) Historia de la vegetaci\u00f3n y los \nbosques de la baja Extremadura - aproximaciones a su conocimiento. 118p. Badajoz: Secretar\u00eda General \nT\u00e9cnica. \n\nVELDE, B. (1995). Origin and mineralogy of clays : clays and the environment. London: Springer. \n\nVELOSO, J. F. (2001) Considera\u00e7\u00f5es sobre a an\u00e1lise granulom\u00e9trica de sedimentos praiais. Tese de Mestrado. \nRio de Janeiro: Coppe \u2013 Instituto Alberto Luiz Coimbra de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o e Pesquisa de Engenharia.  \n\nVIDOTTO, E. (2008) Reconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental (vegeta\u00e7\u00e3o e clima) no Parque Estadual da Ilha do Cardoso - \nSP durante o Quatern\u00e1rio tardio. Tese de doutoramento: Centro de Energia Nuclear na Agricultura, \nUniversidade de S\u00e3o Paulo.  \n\nVILLALBA, J. &amp; SOLAR, D. (ed.) (2007) Hist\u00f3ria da Humanidade: A pr\u00e9-hist\u00f3ria. Barcelona: Circulo de Leitores. \n\nVIZCA\u00cdNO, S. F., FARI\u00d1A, R. A., CARLOS FERNICOLS, J. (2009) Young Darwin and the ecology and extinction \nof pleistocene south american fossil mammals. Revista de la Asociaci\u00f3n Argentina, 64 (1): 160-169.  \n\nWAATTS, A. B (2001) Isostasy and flexure of the lithosphere.. Cambridge: Cambridge University Press.  \n\nWALKER, M. JOHNSEN, S., RASMUSSEN, S. O., POPP, T., STEFFENSEN, J-P., GIBBARD, P., KROMER, B., \nLITT, T., LOWE, D. J., NAKAGAWA, T., NEWNHAM, R., SCHWANDER, J. (2009) Formal definition and \ndating of the GSSP (Global Stratotype Section and Point) for the base of the Holocene using the \nGreenland NGRIP ice core and selected auxiliary records. Journal of Quaternary Science, 24 (1): 3-17. \n\nWANG, X., AULER, A. S., EDWARDS, R. L., CHENG, H., ITO, E., WANG, Y., KONG, X., SOLHEID, M. (2007) \nMillennial-scale precipitation changes in southern Brazil over the past 90,000 years. Geophysical \nResearch Letters, 34 (23): L23701, 1-5. \n\nWIESER, G., HECHE, K., TAUSZ, M., H\u00c4BERLEC, K.H, GRAMS, T. E. E., MATYSSEK, R. (2003) The influence \nof microclimate and tree age on the defense capacity of European beech (Fagus sylvatica L.) against \noxidative stress. Annals of Forest Science, 60 (2): 131-135. \n\nWILLIAMS, M. A. J., DUNKERLEY, D.L., DE DECKKER, P., KERSHAW, A.P., STOKES, T.J. (1994) Quaternary \nEnvironments. London: Edward Arnold.  \n\nYANG, S.-C., KALNAY, E., RIENECKER, M., YOUAN, G., TOTH, Z. (2006) ENSO bred vectors in coupled \nocean-atmosphere general circulation models. Journal of Climate, 19: 1422-1436. \n\nYARHAM, R. (2010) How to read the landscape: a crash course in interpreting the great outdoors. London: \nHerbert Press. \n\nYOUNG, G.M.(1991) The geologic record of glaciation: relevance to the climatic history of Earth. Geoscience \nCanada, 18 (3): 100-106. \n\nZACHOS, J., PAGANI, M., SLOAN, L., THOMAS, E., BILLUPS, K. (2012) Trends, rhythms, and aberrations in \nglobal climate 65 Ma to present. Science, 292: 686-693. \n\nZAZO, C., DABRIO, C. J., GOY, J.L., BARDAJ\u00cd, T., GHALEB, B., LARIO, J., HOYOS, M., HILLAIRE-MMARCEL, \nC. I., SIERRO, F., FLORES, J. A., SILVA, P.G., BORJA, F. (1996) Cambios en la din\u00e1mica litoral y nivel \ndel mar durante el Holoceno en el Sur de Iberia y Canarias Orientales. Geogaceta, 20 (7): 1679-1682. \n\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Uva/UvaAmericanaHibridaClimaTemperado/index.htm\nhttp://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Uva/UvaAmericanaHibridaClimaTemperado/index.htm\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 BIBLIOGRAFIA \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  295 \n\nZHANG, Y., ROSSOW,  W. B., LACIS, A. A., OINAS, V., MISHCHENKO. M. I. (2004) Calculation of radiative \nfluxes from the surface to top of atmosphere based on ISCCP and other global data sets: Refinements of \nthe radiative transfer model and the input data, Journal of Geophysical Research, 109: 1-27. \n\nZHAO, K., LI, X., DODSON, J., ATAHAN, P., ZHOU, X., BERTUCH, F. (2012)  Climatic variations over the last \n4000 cal yr BP in the western margin of the Tarim Basin, Xinjiang, reconstructed from pollen data. \nPalaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 321-322: 16-23. \n\nZHOU, J. &amp; LAU, K.-M. (1998) Does a monsson climate exist over South America? Journal of Climate, 11 :1020 - \n1040\n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  297 \n\nAnexos \n\n \n\nAnexo I - Decreto n\u00ba 83.548, de 5 de Junho de 1979 que cria, no Estado do Piau\u00ed, o Parque Nacional \n\nda Serra da Capivara, com os limites que espec\u00edfica e da outras provid\u00eancia. \n\n Anexo II - Mapa com as divis\u00f5es do Parque Nacional Serra da Capivara, segundo ICMBio. \n\n Anexo III - Decreto 124/2001, de 25 de julho, Cria\u00e7\u00e3o do Monumento Natural \u201cCuevas de Fuentes de \n\nLe\u00f3n\u201d. \n\n Anexo IV- Resultados das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas das fra\u00e7\u00f5es inferiores a 2 mm dos solos \n\nrecolhidos nas sondagens efetuadas no PNSC (segundo a classifica\u00e7\u00e3o de UDDEN-\n\nWENTHWORTH in TUCKER, 2001). \n\nAnexo Va - An\u00e1lise qu\u00edmica (% peso) dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da Ema do S\u00edtio \n\ndo Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I, por EDS. \n\nAnexo Vb - An\u00e1lise qu\u00edmica (% peso) dos sedimentos dos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Los Postes, por EDS. \n\nAnexo VI - An\u00e1lises qu\u00edmicas de elementos maiores (% peso) e As (ppm) de rochas, sedimentos dos \n\ns\u00edtios e solos das sondagens dos s\u00edtios Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I, Toca do Baix\u00e3o do \n\nPerna I e sedimentos do s\u00edtio de Los Postes, por espectrofotometria de absor\u00e7\u00e3o de at\u00f3mica. \n\n Anexo VII - An\u00e1lises qu\u00edmica de is\u00f3topos (?\n13\n\nC) e Carbono Org\u00e2nico Total (COT) em solos \n\nprovenientes das sondagens pr\u00f3ximas aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca da Ema do S\u00edtio do Br\u00e1s I \n\ne Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\nAnexo VIII - An\u00e1lises isot\u00f3picas ?\n13\nC e ?\n\n18\nO dos espeleotemas da caverna de Los Postes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  299 \n\nAnexo I - Decreto n\u00ba 83.548, de 5 de Junho de 1979 que cria, no Estado do Piau\u00ed, o Parque Nacional \n\nda Serra da Capivara, com os limites que espec\u00edfica e da outras provid\u00eancia. \n\n \n\nO PRESIDENTE DA REP\u00daBLICA, usando das atribui\u00e7\u00f5es que lhe confere o artigo 81, item III, da \n\nConstitui\u00e7\u00e3o, e nos termos do artigo 5\u00ba, al\u00ednea \"a\", da Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965, \n\nDECRETA: \n\nArt. 1\u00ba - Fica criado, no Estado do Piau\u00ed, o Parque Nacional da Serra da Capivara, com a \u00e1rea de \n\naproximadamente 100.000 ha, subordinado ao Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal - IBDF \n\nAutarquia Federal vinculada ao Minist\u00e9rio da Agricultura, compreendida dentro do seguinte per\u00edmetro: o \n\nponto inicial (ponto 1) \u00e9 determinado a 1.000 m a oeste da nascente principal do Riacho Nova Olinda sobre \n\no paralelo 08\u00ba50'S, desse ponto segue em linha seca de aproximadamente 20.500m coincidente ao \n\nparalelo 08\u00ba50'S at\u00e9 o ponto geograficamente determinado pelas coordenadas 42\u00ba32'28\"W E 08\u00ba50'S. \n\nDeste ponto segue por aproximadamente 16.000 m no sentido W -L (oeste-leste) acompanhando a cota de \n\n400 m at\u00e9 encontrar linha telegr\u00e1fica que liga S\u00e3o Jo\u00e3o do Piau\u00ed a S\u00e3o Raimundo Nonato. Continua em \n\ndire\u00e7\u00e3o norte, pela esquerda da linha telegr\u00e1fica a at\u00e9 o cruzamento desta com o Riacho Bom Jesus. \n\nDeste ponto segue em uma linha no sentido N-W (norte-oeste) de aproximadamente 1.500 m at\u00e9 encontrar \n\na nascente de um dos aluentes do Riacho Bom Jesus. Sobe o Riacho Bom Jesus por uma linha distante \n\n1.000 m da margem esquerda at\u00e9 sua nascente principal no encontro do paralelo 08\u00ba42'S. Segue este \n\nparalelo no sentido L-W (leste-oeste) por uma linha coincidente de aproximadamente 9.400 m at\u00e9 um \n\nponto sobre este paralelo a 1.000m da margem direita do Riacho Gruta do Pinga. Desce o Riacho Gruta \n\npor uma linha distante 1.000 m da margem direita at\u00e9 encontrar o paralelo 08\u00ba38'51\"S, segue por uma linha \n\ncoincidente a este paralelo no sentido L-W (leste-oeste) por 5.700 m aproximadamente at\u00e9 o ponto distante \n\n1.000 m da margem direita do Riacho Toca da On\u00e7a. Desce este Riacho por uma linha distante 1.000 m da \n\nmargem direita at\u00e9 encontrar um caminho secund\u00e1rio no sentido L-W (leste-oeste) atravessando a Serra \n\nGrande seguindo no encontro do Riacho dos Chagas no sentido S-N (Sul-norte) at\u00e9 o paralelo 08\u00ba30'S. \n\nSegue a linha coincidente deste paralelo at\u00e9 o ponto distante 1.000 m da margem esquerda do Riacho \n\nBaixo da Lima. Sobe o Riacho Baixo da Lima por uma linha distante 1.000 m da margem esquerda at\u00e9 o \n\nencontro do Riacho Nova Olinda, subindo este por uma linha distante 1.000 m da margem esquerda at\u00e9 \n\nencontrar o ponto inicial sobre o paralelo 08\u00ba50'S, fechando assim o per\u00edmetro. \n\nArt. 2\u00ba O Parque Nacional da Serra da Capivara, tem por finalidade prec\u00edpua, proteger flora e fauna e as \n\nbelezas naturais, e os monumentos arqueol\u00f3gicos, no local existente e fica sujeito ao regime especial do \n\nC\u00f3digo Florestal, institu\u00eddo pela Lei n\u00ba 4.771, de 15 de setembro de 1965. \n\nArt. 3\u00ba - Fica o Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal incumbido de em um prazo m\u00e1ximo de 90 \n\n(noventa) dias, baixar o regimento dessa unidade de conserva\u00e7\u00e3o. \n\nArt. 4\u00ba - Este Decreto entrar\u00e1 em vigor na data de sua publica\u00e7\u00e3o, revogadas as disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio. \n\n  \n\nBras\u00edlia, 5 de junho de 1979; 158\u00ba da Independ\u00eancia e 91\u00ba da Rep\u00fablica. \n\n \n\nJo\u00e3o B. de Figueiredo \n\nAngelo Amaury Stabile\" \n\n \n\n\n\nA\nn\n\ne\nx\no\n\n I\nI \n- \n\n M\na\np\na\n c\n\no\nm\n\n a\ns\n d\n\niv\nis\n\n\u00f5\ne\ns\n d\n\no\n P\n\na\nrq\n\nu\ne\n N\n\na\nc\nio\n\nn\na\nl \nS\n\ne\nrr\n\na\n d\n\na\n C\n\na\np\niv\n\na\nra\n\n, \ns\ne\ng\nu\nn\nd\no\n I\n\nC\nM\n\nB\nio\n\n. \n  \n\nD\ne\n a\n\nc\no\nrd\n\no\n o\n\ns\n r\n\ne\ng\nis\n\ntr\no\ns\n d\n\no\n I\n\nC\nM\n\nb\nio\n\n, \na\n \u00e1\n\nre\na\n r\n\ne\nfe\n\nre\nn\nte\n\n a\no\n P\n\na\nrq\n\nu\ne\n N\n\na\nc\nio\n\nn\na\nl \n\nS\ne\nrr\n\na\n d\n\na\n C\n\na\np\niv\n\na\nra\n\n \u00e9\n l\n\nig\ne\nir\na\nm\n\ne\nn\nte\n\n d\nif\ne\nre\n\nn\nte\n\n. \nA\n\n \u00e1\nre\n\na\n l\n\ne\ng\na\nlm\n\ne\nn\nte\n\n d\ne\nfi\nn\nid\n\na\n \n\np\na\nra\n\n o\n p\n\na\nrq\n\nu\ne\n n\n\na\ntu\n\nra\nl,\n q\n\nu\na\nn\nto\n\n r\ne\ns\ne\nrv\n\na\n a\n\nm\nb\nie\n\nn\nta\n\nl \ne\ns\nt\u00e1\n\n e\nx\np\nre\n\ns\ns\na\n n\n\no\n m\n\na\np\na\n\n a\nb\na\nix\n\no\n. \n\nC\no\nn\ntu\n\nd\no\n, \n\no\np\nto\n\nu\n-s\n\ne\n p\n\no\nr \n\ntr\na\nb\na\nlh\n\na\nr \n\no\ns\n d\n\na\nd\no\n\ns\n s\n\no\nb\nre\n\n o\n m\n\na\np\na\n f\n\no\nrn\n\ne\nc\nid\n\no\n p\n\ne\nla\n\n \n\nF\nU\n\nM\nD\n\nH\nA\n\nM\n, \nv\nis\n\nto\n q\n\nu\ne\n a\n\n r\ne\np\nre\n\ns\ne\nn\nta\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\ne\ns\nte\n\n \u00e9\n a\n\nm\np\nla\n\nm\ne\nn\nte\n\n a\nc\ne\nit\na\n n\n\na\n b\n\nib\nli\no\ng\nra\n\nfi\na\n e\n\n e\nn\ng\nlo\n\nb\na\n \u00e1\n\nre\na\ns\n d\n\ne\n s\n\nig\nn\nif\nic\n\na\nti\nv\no\n i\nn\nte\n\nre\ns\ns\ne\n a\n\nrq\nu\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n. \n\n                   \n\n F\no\n\nn\nte\n\n: \nh\ntt\n\np\n:/\n\n/w\nw\n\nw\n.i\nc\nm\n\nb\nio\n\n.g\no\nv\n.b\n\nr/\np\no\nrt\n\na\nl/\no\n\n-\n\nq\nu\ne\n-f\n\na\nz\ne\nm\n\no\ns\n/m\n\no\ns\na\nic\n\no\ns\n-e\n\n-c\no\nrr\n\ne\nd\no\nre\n\ns\n-\n\ne\nc\no\nlo\n\ng\nic\n\no\ns\n/m\n\no\ns\nc\na\nic\n\no\ns\n-r\n\ne\nc\no\nn\nh\ne\nc\nid\n\no\ns\n-\n\no\nfi\nc\nia\n\nlm\ne\nn\nte\n\n/1\n8\n6\n2\n-m\n\no\ns\na\nic\n\no\n-c\n\na\np\niv\n\na\nra\n\n-\n\nc\no\nn\nfu\n\nn\ns\no\ne\ns\n.h\n\ntm\nl \n [\nc\no\nn\ns\nu\nlt\na\nd\no\n e\n\nm\n 2\n\n0\n1\n3\n].\n \n\n \n\n\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 300 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  301 \n\nAnexo III - Decreto 124/2001, de 25 de julho, Cria\u00e7\u00e3o do Monumento Natural \u00abCuevas de Fuentes de \nLe\u00f3n\u00bb. \n\n \nLas Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n est\u00e1n situadas al sureste del t\u00e9rmino municipal de Fuentes de Le\u00f3n \n(Badajoz) en el l\u00edmite con la provincia de Huelva. Se trata de una zona k\u00e1rstica desarrollada sobre \nmateriales calc\u00e1reos del C\u00e1mbrico, compuesta por numerosas cavidades entre las que destacan: la Cueva \ndel Agua, La Lamparilla, Sima Cochinos, Los Postes, Caballo y Cueva Masero, esta \u00faltima de reciente \ndescubrimiento. \nEn el conjunto k\u00e1rstico existen cuevas de elevada fragilidad, en buen estado de conservaci\u00f3n y con \nformaciones poco comunes. Su singularidad e importancia as\u00ed como la fragilidad de algunos de sus \ncomponentes ante un posible uso inadecuado de la misma puede provocar su deterioro o destrucci\u00f3n \ndefinitiva con las graves consecuencias que ello tendr\u00e1 para el mantenimiento, conservaci\u00f3n y difusi\u00f3n del \npatrimonio natural y la puesta en acci\u00f3n de pol\u00edticas \nsociales y ambientales de desarrollo sostenible, razones que aconsejan la urgente protecci\u00f3n de todo el \nconjunto de la formaci\u00f3n carbonatada mediante la figura jur\u00eddica m\u00e1s adecuada. \nEl espacio objeto de protecci\u00f3n constituye un conjunto k\u00e1rstico de gran importancia en Extremadura por \nser uno de los pocos ejemplos de este tipo de formaciones geol\u00f3gicas existentes en la Comunidad \nAuton\u00f3mica. Presenta un gran valor ambiental y concretamente geol\u00f3gico por la espectacularidad de los \nespeleotemas (dep\u00f3sitos qu\u00edmicos por precipitaci\u00f3n del carbonato c\u00e1lcico en formas muy variadas) de \nalgunas de sus cuevas como es el caso de la Cueva Masero, la rareza del lago interior de la Cueva del \nAgua, la belleza deteriorada de las cuevas de Los Postes y Caballo, la biodiversidad existente en el \nentorno de las cuevas as\u00ed como restos de arte rupestre. \nLa importancia del conjunto k\u00e1rstico radica en la cantidad y variabilidad de espeleotemas, como \nformaciones m\u00e1s caracter\u00edsticas y que le aportan mayor valor ambiental, destacan las estalactitas con filos \nde hacha, estalactitas con punta de lanza, helicoidales y curvas, exc\u00e9ntricas, esp\u00edculas de aragonito y \nvelos o banderolas de hasta medio metro. Asimismo existen estalactitas de dos metros de altura, \ncolumnas, sifones, lenares, estalagmitas y estalactitas vivas, \ncoladas, sombreros hongo, etc. \nEl resto de variables ambientales que integran el medio f\u00edsico-natural es tambi\u00e9n valioso en cuanto a \nvegetaci\u00f3n, fauna, paisaje, etc., tanto del interior de las cavidades como del entorno.  \nEl art\u00edculo 2 de la Ley 8/1998, de 26 de junio, de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y los Espacios Naturales \nde Extremadura, establece como objetivo la integraci\u00f3n en la Red de Espacios Naturales Protegidos de \nExtremadura de aquellos espacios naturales cuya conservaci\u00f3n o restauraci\u00f3n lo aconseje y hayan sido \ndeclarados como tales tras los estudios e informes pertinentes, as\u00ed como la preservaci\u00f3n de los valores \ncient\u00edficos del patrimonio natural. \nEn el art\u00edculo 5 de la citada Ley se contempla el deber de conservaci\u00f3n de los espacios naturales por parte \nde los poderes p\u00fablicos de Extremadura. Asimismo se determina la obligaci\u00f3n de las Administraciones de \nasegurar el mantenimiento y conservaci\u00f3n de los recursos naturales con independencia de su titularidad o \nr\u00e9gimen jur\u00eddico, garantizando que la gesti\u00f3n de los recursos naturales se produzca sin merma de su \npotencialidad econ\u00f3mica, social y medioambiental para satisfacer las necesidades de las generaciones \nactuales y futuras. \nDe conformidad con el art\u00edculo 15 de la citada Ley podr\u00e1n ser declarados Espacios Naturales Protegidos \naquellas zonas del territorio de la Comunidad Aut\u00f3noma de Extremadura as\u00ed como los elementos \nsingulares del Patrimonio Natural en atenci\u00f3n a la representatividad, singularidad, rareza, fragilidad o \ninter\u00e9s de sus elementos o sistemas naturales por su inter\u00e9s singular desde el punto de vista cient\u00edfico, \ncultural, educativo, est\u00e9tico, paisaj\u00edstico y recreativo. \nLa citada Ley, en su art\u00edculo 16, prev\u00e9 entre otros, la figura de Monumento Natural que resulta adecuada a \nlas caracter\u00edsticas y a los objetivos de protecci\u00f3n de las Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n, debido a que el \nart\u00edculo 19 define como Monumento Natural los espacios o elementos de la naturaleza constituidos \nb\u00e1sicamente por formaciones de notoria singularidad, rareza o belleza que merecen ser objeto de una \nprotecci\u00f3n especial as\u00ed como las formaciones geol\u00f3gicas que re\u00fanan un inter\u00e9s especial por la singularidad \no importancia de sus valores cient\u00edficos, culturales o paisaj\u00edsticos. \nEl art\u00edculo 33 de la Ley 8/1998, de 26 de junio, de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y de Espacios Naturales \nde Extremadura establece que la competencia de declarar los Espacios Naturales Protegidos, se atribuye \nal Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura, a propuesta de la Consejer\u00eda de Agricultura y Medio \nAmbiente a instancia propia o de otras entidades. \nEn virtud de lo expuesto, de la vigente Ley de Conservaci\u00f3n de la Naturaleza y de los Espacios Naturales \nde Extremadura, a propuesta del Consejero de Agricultura y Medio Ambiente, y previa deliberaci\u00f3n del \nConsejo de Gobierno en su sesi\u00f3n del d\u00eda 25 de julio de 2001. \n \n \n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 302 \n\nD I S P O N G O   \nARTICULO 1.\u00ba - Finalidad \nPor el presente Decreto se declara Monumento Natural las \u00abCuevasde Fuentes de Le\u00f3n\u00bb con la finalidad \nde contribuir a la conservaci\u00f3n del espacio y sus valores naturales, en armon\u00eda con los usos, derechos y \naprovechamientos tradicionales y con el desenvolvimiento de actividades educativas, cient\u00edficas, culturales, \nrecreativas, tur\u00edsticas o socioecon\u00f3micas compatibles con la protecci\u00f3n del espacio. \nARTICULO 2.\u00ba - Objetivos \nLa declaraci\u00f3n del Monumento Natural de las Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n tiene como objetivos b\u00e1sicos: \n1.\u2013Mantener la integridad estructural, hidrol\u00f3gica, y cultural del complejo k\u00e1rstico donde se ubican las \nCuevas de Fuentes de Le\u00f3n, as\u00ed como asegurar el mantenimiento de todos aquellos recursos que afectan \ndirecta o indirectamente a la conservaci\u00f3n de dicho complejo. \n2.\u2013Propulsar el desarrollo socioecon\u00f3mico y cultural de las poblaciones de forma compatible con el \nEspacio Natural Protegido. \n3.\u2013Potenciar la investigaci\u00f3n para un mejor conocimiento de los valores de este Espacio Natural Protegido. \n4.\u2013Proporcionar formas de uso y disfrute del Espacio Natural Protegido de manera compatible con su \nconservaci\u00f3n y la seguridad de los visitantes. \n5.\u2013Facilitar el desarrollo de actividades de informaci\u00f3n, interpretaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental. \n6.\u2013Propiciar que su conservaci\u00f3n y uso sea un ejemplo a seguir tanto en Extremadura como en otros \n\u00e1mbitos, como modelo de desarrollo sostenible en un Espacio Protegido. \nARTICULO 3.\u00ba - Ambito territorial \nEl Monumento Natural se sit\u00faa en la provincia de Badajoz, en el t\u00e9rmino municipal de Fuentes de Le\u00f3n e \nincluye una red de cuevas localizadas en el sureste del citado t\u00e9rmino municipal, en la frontera con la \nprovincia de Huelva, en los parajes conocidos como: \u00abLa Suerte de Montero\u00bb, \u00abEl Bujo\u00bb y \u00abCerro del \nCuerno\u00bb situados concretamente en la Sierra del Puerto y en la Sierra del Castillo del Cuerno. Las cuevas \nocupan una superficie de unas 200 Ha. \nLa delimitaci\u00f3n del complejo k\u00e1rstico donde se localizan las cuevas a proteger seg\u00fan los l\u00edmites naturales \nes la siguiente: \n\u2013 Este: Desde el punto kilom\u00e9trico 3+000 de la carretera de Fuentes de Le\u00f3n a Ca\u00f1averal de Le\u00f3n hasta el \nl\u00edmite provincial con Huelva. \n\u2013 Sur: L\u00edmite provincial entre Badajoz y Huelva hasta la confluencia con el camino que parte de la carretera \nde Ca\u00f1averal de Le\u00f3n a Arroyomolinos de Le\u00f3n hasta la carretera de Fuentes de Le\u00f3n a Ca\u00f1averal de \nLe\u00f3n. \n\u2013 Oeste: L\u00edmite provincial desde el citado camino hasta la confluencia con el Arroyo de la Sierpe. \n\u2013 Norte: Arroyo de la Sierpe hasta su confluencia con la Rivera de Santa Cruz y esta Rivera hasta el cruce \ncon la carretera de Fuentes de Le\u00f3n a Ca\u00f1averal de Le\u00f3n. \nARTICULO 4.\u00ba - Compatibilidades \nEl otorgamiento al terreno mencionado del r\u00e9gimen de Monumento Natural ser\u00e1 compatible, siempre que \nno afecte a la conservaci\u00f3n de los valores que se pretenden proteger, con el ejercicio de: \na) Las atribuciones de la Administraci\u00f3n del Estado, de la Comunidad Aut\u00f3noma o de la Corporaci\u00f3n Local \nsobre los bienes de dominio p\u00fablico en el contenidos. \nb) Las atribuciones de la Administraci\u00f3n del Estado de la Comunidad Aut\u00f3noma o de la Corporaci\u00f3n Local \nsobre los Montes de Utilidad P\u00fablica y Protectores, seg\u00fan lo dispuesto en la Ley de Montes y en el \nReglamento para su aplicaci\u00f3n. \nc) Los derechos privados existentes, si los hubiera en los terrenos afectados. \nARTICULO 5.\u00ba - Protecci\u00f3n \n1.\u2013Desde la entrada en vigor de este Decreto, toda acci\u00f3n que se ejecute dentro del Monumento Natural y \npueda producir directa o indirectamente desfiguraciones, deterioros o destrucciones en los valores \nnaturales objeto de protecci\u00f3n ser\u00e1n autorizados, con car\u00e1cter previo a su ejecuci\u00f3n, por la Direcci\u00f3n \nGeneral de Medio Ambiente de la Consejer\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente, pudiendo solicitar, cuando \nlo estime oportuno, en raz\u00f3n de la naturaleza de la actividad y sin perjuicio de lo legalmente establecido, un \nestudio sobre el impacto ambiental de la actividad propuesta y un proyecto de acondicionamiento \nmedioambiental de la zona afectada. \n2.\u2013La Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente regular\u00e1 la entrada de personas a la Cueva para lo cual se \nsolicitar\u00e1 la correspondiente autorizaci\u00f3n. Queda prohibido expresamente en el espacio declarado \nMonumento Natural: \na) El vertido de residuos l\u00edquidos o s\u00f3lidos que pueda provocar el deterioro de la calidad de las aguas \nsuperficiales y subterr\u00e1neas as\u00ed como del recurso suelo y/o edafol\u00f3gico. \nb) La realizaci\u00f3n de cualquier actuaci\u00f3n que implique un cambio en la red de drenaje del complejo k\u00e1rstico. \nc) La rectificaci\u00f3n de cauces. \nd) El establecimiento de pozos, zanjas o cualquier dep\u00f3sito destinado a facilitar la absorci\u00f3n por el terreno \nde aguas residuales o cualquier tipo de residuo. \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  303 \n\ne) El desarrollo de cualquier actividad que implique la modificaci\u00f3n de la morfolog\u00eda del terreno y del \npaisaje actual de la zona, tales como movimientos de tierras, despejes y desbroces para la construcci\u00f3n de \nexplanaciones, terrazas, bancales, etc. \nf) Cualquier actividad extractiva de los recursos geol\u00f3gicos de la zona. \ng) La realizaci\u00f3n de prospecciones y sondeos, salvo los que tengan fines cient\u00edficos o de gesti\u00f3n del \nEspacio Natural y sean autorizados por la Direcci\u00f3n General de Medio Ambiente. \nh) Las actividades constructivas con excepci\u00f3n de las instalaciones e infraestructuras vinculadas a la \ninvestigaci\u00f3n y educaci\u00f3n ambiental as\u00ed como las vinculadas a los aprovechamientos agrarios que puedan \ndesarrollarlo en suelo no urbanizable, que deber\u00e1n contar con las autorizaciones sectoriales pertinentes. \ni) La edificaci\u00f3n y construcci\u00f3n de nuevos caminos y v\u00edas, salvo que se consideren imprescindibles para la \ngesti\u00f3n y el uso p\u00fablico del Monumento Natural, se adecuen los objetivos de conservaci\u00f3n y protecci\u00f3n de \nlos valores del mismo y sean aprobados por el procedimiento general previsto por el punto 1 de este \nart\u00edculo. \nj) La recogida del material geol\u00f3gico alguno del interior de las cuevas que constituyen el complejo k\u00e1rstico. \nk) Cualquier otro incompatible con los fines de la declaraci\u00f3n de protecci\u00f3n, de acuerdo con lo previsto en \nlos Planes de Ordenaci\u00f3n de los Recursos Naturales, en los instrumentos de planeamiento o en las \nrestantes normas de aplicaci\u00f3n. \nARTICULO 6.\u00ba - Administraci\u00f3n y gesti\u00f3n \n1.\u2013Corresponde la administraci\u00f3n del Monumento Natural de las Cuevas de Fuentes de Le\u00f3n a la \nConsejer\u00eda de Agricultura y Medio Ambiente, la cual, en el \u00e1mbito de sus competencias, adoptar\u00e1 las \nmedidas de conservaci\u00f3n, protecci\u00f3n y disfrute necesarias para el adecuado cumplimiento de las \nfinalidades del Monumento Natural. \n2.\u2013En el desarrollo de las mismas realizar\u00e1 sus actuaciones en coordinaci\u00f3n y con conocimiento del \nAyuntamiento de Fuentes de Le\u00f3n. \nARTICULO 7.\u00ba - Limitaciones de derechos \nLas limitaciones singulares y efectivas que resulten incompatibles con el ejercicio de las actividades y los \nusos tradicionales y consolidados propios del medio rural, cuando estos vinieran desarroll\u00e1ndose con \nanterioridad, conforme al ordenamiento jur\u00eddico, ser\u00e1n indemnizadas por la Administraci\u00f3n, \ndetermin\u00e1ndose la cuant\u00eda de acuerdo con las normas que regulan la responsabilidad patrimonial de la \nAdministraci\u00f3n; no obstante, podr\u00e1n convenirse otras formas de indemnizaci\u00f3n. \nARTICULO 8.\u00ba - Infracciones y sanciones \nEl incumplimiento o infracci\u00f3n de las normas reguladoras del r\u00e9gimen especial de protecci\u00f3n del \nMonumento Natural ser\u00e1 sancionado, seg\u00fan cada caso proceda, de acuerdo con lo que dispone la \nlegislaci\u00f3n vigente en materia de espacios naturales, flora y fauna silvestres, montes, r\u00e9gimen del suelo y \ndem\u00e1s disposiciones legales aplicables, todo ello sin perjuicio de la responsabilidad exigible en v\u00eda penal, \ncivil o de otro orden en que puedan incurrir. Los infractores estar\u00e1n obligados en cualquier caso a reparar \nlos da\u00f1os y perjuicios causados. \nDISPOSICION FINAL: El presente Decreto entrar\u00e1 en vigor el d\u00eda siguiente de su publicaci\u00f3n en el Diario \nOficial de Extremadura. \n \n\nM\u00e9rida, a 25 de julio de 2001. \n \n \n\nEl Presidente de la Junta de Extremadura, \nJUAN CARLOS RODRIGUEZ IBARRA \n\nEl Consejero de Agricultura y Medio Ambiente, \nEUGENIO ALVAREZ GOMEZ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 304 \n\nAnexo IV - Resultados das an\u00e1lises granulom\u00e9tricas das fra\u00e7\u00f5es inferiores a 2 mm dos solos \nrecolhidos nas sondagens efetuadas no PNSC (segundo a classifica\u00e7\u00e3o de UDDEN-\nWENTHWORTH in TUCKER, 2001). \n\n \n\nEma I sondagem I \n\nClasse Di\u00e2metro Percentagem (%) \n\n  Cam*. 5  Cam. 16  Cam. 17  Cam. 19  Cam. 22  Cam. 26  Cam. 30  M\u00e9dia \n\nArgila &lt;4 \u00b5m 11.07 28.17 27.20 36.10 23.03 6.65 21.60 21.97 \n\nSilte 31 - 63 \u00b5m 3.77 7.82 8.35 11.40 6.88 2.99 8.77 7.14 \n\nAreia muito \nfina a fina \n\n0.063 - 0.250 mm 5.62 7.88 6.75 9.07 7.32 8.03 7.05 7.39 \n\nAreia m\u00e9dia \n\na grosseira  \n250 - 1000 mm 30.63 25.47 23.23 13.60 25.80 30.37 25.10 24.89 \n\nAreia muito \ngrosseira \n\n1000 - 2000 mm 19.77 7.48 9.68 4.68 11.38 20.47 10.83 12.04 \n\n \n\n*Cam.- Camada. \n\nEma I sondagem II \n\nClasse Di\u00e2metro Percentagem (%) \n\n  Camada 6 Camada 14 Camada 19 Camada 22 M\u00e9dia \n\nArgila &lt;4 \u00b5m 13.50 22.20 14.43 15.80 16.48 \n\nSilte 31 - 63 \u00b5m 5.45 5.48 4.83 6.20 5.49 \n\nAreia muito \n\nfina a fina \n0.063 - 0.250 mm 7.40 9.90 7.07 15.38 9.94 \n\nAreia m\u00e9dia a \ngrosseira  \n\n250 - 1000 mm 19.10 28.50 22.03 25.83 23.87 \n\nAreia muito \ngrosseira \n\n1000 - 2000 mm 20.85 9.27 19.87 7.60 14.40 \n\n \n\nPerna I sondagem I \n\nClasse Di\u00e2metro Percentagem (%) \n\n  Camada 4 Camada 8 Camada 28 Camada 30 M\u00e9dia \n\nArgila &lt;4 \u00b5m 6.16 8.47 14.83 22.3 12.94 \n\nSilte 31 - 63 \u00b5m 2.55 3.70 6.57 11.80 6.15 \n\nAreia muito fina \n\na fina \n0.063 - 0.250 mm 2.64 10.32 7.77 12.09 8.20 \n\nAreia m\u00e9dia a \ngrosseira  \n\n250 - 1000 mm 35.4 33.23 18.43 15.73 25.70 \n\nAreia muito \ngrosseira \n\n1000 - 2000 mm 24.04 15.14 19.03 7.10 16.33 \n\n \n\n \n\nPerna I sondagem II \n\nClasse Di\u00e2metro  Percentagem (%) \n\n  Camada 5 Camada 7 Camada 10 Camada 25 M\u00e9dia \n\nArgila &lt;4 \u00b5m 17.03 17.57 21.4 15.97 17.99 \n\nSilte 31 - 63 \u00b5m 9.32 12.12 15.45 16.29 13.29 \n\nAreia muito fina \na m\u00e9dia \n\n0.063 - 0.250 mm 15.12 16.53 18.20 13.30 15.79 \n\nAreia grosseira a \n\nmuito grosseira  \n250 - 1000 mm 21.97 18.43 8.30 16.93 16.41 \n\nAreia muito \ngrosseira \n\n1000 - 2000 mm 6.07 3.35 1.50 3.97 3.72 \n\n \n\n\n\nA\nn\n\ne\nx\no\n\n V\na\n -\n\n A\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\n q\n\nu\n\u00edm\n\nic\na\n (\n\n%\n p\n\ne\ns\no\n) \n\nd\no\ns\n s\n\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\n d\n\no\ns\n s\n\n\u00edt\nio\n\ns\n a\n\nrq\nu\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\ns\n T\n\no\nc\na\n d\n\na\n E\n\nm\na\n d\n\no\n S\n\n\u00edt\nio\n\n d\no\n B\n\nr\u00e1\ns\n I\n\n  \ne\n  \nT\n\no\nc\na\n d\n\no\n B\n\na\nix\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n P\n\ne\nrn\n\na\n I\n, \n\np\no\nr \n\nE\nD\n\nS\n. \n\n \n\n \nT\n\no\nc\n\na\n d\n\no\n E\n\nm\na\n\n d\no\n\n S\n\u00edt\n\nio\n d\n\no\n B\n\nr\u00e1\ns\n I\n  \n\n \nT\n\no\nc\n\na\n d\n\no\n B\n\na\nix\n\n\u00e3\no\n\n d\no\n\n P\ne\n\nrn\na\n\n I\n \n\nC\na\nm\n\na\nd\n\na\ns\n \n\n1\nA\n\n_\nd\n\ne\nc\n1\n\n2\n \n\n1\nA\n\n_\nd\n\ne\nc\n3\n\n \n2\nA\n\n_\nd\n\ne\nc\n1\n\n2\n \n\n2\nA\n\n_\nd\n\ne\nc\n1\n\n2\n_\n6\n0\n3\n9\n\n9\n \n\n2\nA\n\n_\nd\n\ne\nc\n5\n\n \n8\n_\n1\n3\n_\n3\nF\n\n1\n \n\n8\n_\n1\n3\n_\n3\nF\n\n2\n \n\nS\niO\n\n2\n \n\n6\n1\n.5\n\n8\n \n\n6\n3\n.8\n\n4\n \n\n6\n2\n.9\n\n9\n \n\n6\n7\n.7\n\n2\n \n\n7\n2\n.0\n\n2\n \n\n6\n9\n.0\n\n7\n \n\n6\n5\n.9\n\n1\n \n\nT\niO\n\n2\n \n\n0\n.5\n\n8\n \n\n0\n.9\n\n1\n \n\n1\n.0\n\n8\n \n\n1\n.2\n\n6\n \n\n0\n.7\n\n1\n \n\n4\n.2\n\n9\n \n\n1\n.7\n\n5\n \n\nA\nl 2\n\nO\n3\n \n\n2\n2\n.7\n\n6\n \n\n2\n6\n.9\n\n \n2\n6\n.4\n\n6\n \n\n2\n2\n.3\n\n2\n \n\n2\n1\n.6\n\n2\n \n\n1\n7\n.3\n\n \n2\n1\n.5\n\n1\n \n\nF\ne\n\n2\nO\n\n3\n \n\n3\n.4\n\n5\n \n\n3\n.7\n\n4\n \n\n4\n.9\n\n6\n \n\n4\n.8\n\n3\n \n\n3\n.0\n\n7\n \n\n5\n.8\n\n8\n \n\n7\n.9\n\n3\n \n\nM\ng\n\nO\n \n\n1\n.2\n\n9\n \n\n0\n.7\n\n1\n \n\n0\n.3\n\n3\n \n\n0\n.2\n\n9\n \n\n0\n.0\n\n7\n \n\n0\n.2\n\n3\n \n\n0\n.2\n\n8\n \n\nC\na\nO\n\n \n3\n.0\n\n2\n \n\n0\n.2\n\n9\n \n\n0\n.3\n\n \n0\n.2\n\n3\n \n\n0\n.3\n\n1\n \n\n0\n.3\n\n5\n \n\n0\n.3\n\n8\n \n\nN\na\n\n2\nO\n\n \n1\n.1\n\n1\n \n\n0\n.7\n\n1\n \n\n0\n.7\n\n4\n \n\n0\n.5\n\n3\n \n\n- \n0\n.6\n\n2\n \n\n0\n.6\n\n \n\nK\n2\nO\n\n \n1\n.2\n\n9\n \n\n0\n.7\n\n6\n \n\n1\n.1\n\n3\n \n\n1\n.0\n\n1\n \n\n0\n.7\n\n5\n \n\n0\n.6\n\n4\n \n\n0\n.7\n\n2\n \n\nP\n2\nO\n\n5\n \n\n2\n.2\n\n3\n \n\n0\n.7\n\n5\n \n\n0\n.7\n\n9\n \n\n0\n.7\n\n7\n \n\n0\n.3\n\n3\n \n\n0\n.4\n\n6\n \n\n0\n.2\n\n \n\n        \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  305 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA\nn\n\ne\nx\no\n\n V\nb\n\n -\n A\n\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\n q\n\nu\n\u00edm\n\nic\na\n (\n\n%\n p\n\ne\ns\no\n) \n\nd\no\ns\n s\n\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\n d\n\no\n s\n\n\u00edt\nio\n\n a\nrq\n\nu\ne\no\nl\u00f3\n\ng\nic\n\no\n L\n\no\ns\n P\n\no\ns\nte\n\ns\n, \n\np\no\nr \n\nE\nD\n\nS\n. \n\n \n\n \nU\n\nE\n1\n \n\nU\nE\n\n2\n \n\nU\nE\n\n3\n \n\nU\nE\n\n3\na\n \n\nU\nE\n\n4\n \n\nU\nE\n\n5\n \n\nU\nE\n\n6\n \n\nU\nE\n\n7\n \n\nU\nE\n\n8\n \n\nU\nE\n\n9\n \n\nU\nE\n\n1\n0\n \n\nU\nE\n\n1\n1\n \n\nU\nE\n\n1\n2\n \n\nU\nE\n\n1\n3\n \n\nU\nE\n\n1\n4\n \n\nU\nE\n\n1\n5\n \n\nU\nE\n\n1\n9\n \n\nS\niO\n\n2\n \n\n4\n0\n.1\n\n9\n \n\n4\n1\n.9\n\n9\n \n\n4\n1\n.1\n\n2\n \n\n4\n0\n.0\n\n1\n \n\n4\n0\n.0\n\n2\n \n\n3\n9\n \n\n4\n4\n.7\n\n6\n \n\n4\n1\n.6\n\n1\n \n\n4\n2\n.8\n\n3\n \n\n4\n1\n.8\n\n9\n \n\n4\n2\n.9\n\n5\n \n\n3\n8\n.4\n\n7\n \n\n4\n0\n.5\n\n3\n \n\n3\n5\n.5\n\n9\n \n\n5\n3\n.4\n\n4\n \n\n3\n4\n.6\n\n1\n \n\n3\n6\n.4\n\n4\n \n\nT\niO\n\n2\n \n\n0\n.9\n\n9\n \n\n0\n.9\n\n6\n \n\n1\n.1\n\n9\n \n\n0\n.9\n\n4\n \n\n0\n.9\n\n1\n \n\n0\n.7\n\n6\n \n\n0\n.8\n\n6\n \n\n1\n.0\n\n2\n \n\n0\n.8\n\n6\n \n\n0\n.8\n\n2\n \n\n0\n.7\n\n5\n \n\n0\n.6\n\n2\n \n\n0\n.9\n\n4\n \n\n0\n.8\n\n9\n \n\n1\n.0\n\n1\n \n\n1\n.6\n\n6\n \n\n0\n.9\n\n3\n \n\nA\nl 2\n\nO\n3\n \n\n1\n7\n.7\n\n5\n \n\n1\n8\n.5\n\n2\n \n\n1\n9\n.3\n\n7\n \n\n1\n9\n.6\n\n1\n \n\n1\n7\n.0\n\n4\n \n\n2\n1\n.1\n\n \n1\n7\n.6\n\n9\n \n\n1\n6\n.3\n\n7\n \n\n1\n8\n.3\n\n8\n \n\n1\n7\n.9\n\n2\n \n\n1\n6\n.4\n\n \n1\n4\n.5\n\n9\n \n\n1\n7\n.8\n\n7\n \n\n1\n7\n.8\n\n \n1\n2\n.0\n\n5\n \n\n1\n5\n.9\n\n2\n \n\n1\n6\n.2\n\n \n\nF\ne\n\n2\nO\n\n3\n \n\n1\n9\n.9\n\n5\n \n\n2\n1\n.0\n\n6\n \n\n2\n0\n.7\n\n1\n \n\n1\n9\n.8\n\n4\n \n\n2\n1\n.5\n\n4\n \n\n2\n0\n.5\n\n1\n \n\n1\n4\n.9\n\n9\n \n\n1\n7\n.1\n\n2\n \n\n1\n5\n.9\n\n1\n \n\n1\n9\n.2\n\n8\n \n\n2\n2\n.0\n\n2\n \n\n1\n7\n.6\n\n2\n \n\n2\n1\n.4\n\n6\n \n\n2\n3\n.3\n\n9\n \n\n1\n7\n.4\n\n2\n \n\n2\n8\n.2\n\n2\n \n\n2\n4\n.9\n\n3\n \n\nM\nn\n\nO\n \n\n2\n.3\n\n8\n \n\n2\n.6\n\n9\n \n\n2\n.0\n\n1\n \n\n2\n.2\n\n3\n \n\n2\n.6\n\n \n2\n.7\n\n3\n \n\n1\n.9\n\n6\n \n\n2\n.0\n\n2\n \n\n1\n.7\n\n2\n \n\n2\n.2\n\n2\n \n\n2\n.5\n\n7\n \n\n2\n.6\n\n3\n \n\n2\n.7\n\n8\n \n\n3\n.4\n\n2\n \n\n2\n.1\n\n9\n \n\n3\n.2\n\n9\n \n\n3\n.8\n\n1\n \n\nM\ng\n\nO\n \n\n3\n.3\n\n5\n \n\n3\n.2\n\n8\n \n\n2\n.7\n\n8\n \n\n2\n.5\n\n8\n \n\n2\n.5\n\n1\n \n\n2\n.4\n\n1\n \n\n4\n.1\n\n1\n \n\n4\n.2\n\n5\n \n\n3\n.3\n\n1\n \n\n5\n.2\n\n4\n \n\n4\n.5\n\n9\n \n\n4\n.1\n\n9\n \n\n3\n \n\n2\n.6\n\n9\n \n\n2\n.2\n\n8\n \n\n2\n.4\n\n5\n \n\n2\n.3\n\n4\n \n\nC\na\nO\n\n \n1\n0\n.0\n\n2\n \n\n6\n.5\n\n5\n \n\n8\n.2\n\n1\n \n\n9\n.5\n\n4\n \n\n1\n0\n.9\n\n2\n \n\n8\n.7\n\n8\n \n\n1\n0\n.2\n\n6\n \n\n1\n2\n.4\n\n6\n \n\n9\n.9\n\n9\n \n\n7\n.1\n\n4\n \n\n6\n.0\n\n9\n \n\n1\n9\n.6\n\n7\n \n\n1\n0\n.9\n\n1\n \n\n1\n3\n.0\n\n1\n \n\n7\n.5\n\n7\n \n\n1\n0\n.9\n\n7\n \n\n1\n2\n.4\n\n1\n \n\nN\na\n\n2\nO\n\n \n1\n.3\n\n4\n \n\n1\n.5\n\n2\n \n\n0\n.9\n\n2\n \n\n0\n.8\n\n7\n \n\n0\n.7\n\n8\n \n\n0\n.8\n\n1\n \n\n1\n.2\n\n9\n \n\n1\n.3\n\n4\n \n\n3\n.4\n\n7\n \n\n1\n.1\n\n4\n \n\n0\n.9\n\n7\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nK\n2\nO\n\n \n2\n.3\n\n9\n \n\n2\n.4\n\n1\n \n\n2\n.9\n\n1\n \n\n2\n.8\n\n4\n \n\n3\n \n\n2\n.5\n\n6\n \n\n2\n.7\n\n \n2\n.5\n\n5\n \n\n2\n.1\n\n5\n \n\n2\n.9\n\n8\n \n\n2\n.4\n\n7\n \n\n2\n.2\n\n2\n \n\n2\n.5\n\n2\n \n\n2\n.6\n\n6\n \n\n2\n.1\n\n7\n \n\n2\n.6\n\n7\n \n\n2\n.7\n\n8\n \n\nP\n2\nO\n\n5\n \n\n1\n.6\n\n4\n \n\n1\n.0\n\n1\n \n\n0\n.7\n\n8\n \n\n1\n.2\n\n \n0\n.6\n\n8\n \n\n0\n.6\n\n9\n \n\n1\n.0\n\n3\n \n\n0\n.7\n\n6\n \n\n1\n.0\n\n7\n \n\n1\n.0\n\n8\n \n\n1\n.2\n\n \n- \n\n- \n0\n.5\n\n7\n \n\n1\n.8\n\n6\n \n\n0\n.2\n\n2\n \n\n0\n.1\n\n7\n \n\nC\nu\n\nO\n \n\n- \n- \n\n- \n0\n.3\n\n3\n \n\n- \n0\n.6\n\n5\n \n\n- \n- \n\n0\n.3\n\n1\n \n\n0\n.2\n\n8\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n\n     \n\n\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 306 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA\nn\n\ne\nx\no\n\n V\nI \n\n- \nA\n\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\ns\n q\n\nu\n\u00edm\n\nic\na\ns\n d\n\ne\n e\n\nle\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n m\n\na\nio\n\nre\ns\n (\n\n%\n p\n\ne\ns\no\n) \n\ne\n A\n\ns\n (\n\np\np\nm\n\n) \nd\ne\n r\n\no\nc\nh\na\n\ns\n, \n\ns\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\n d\n\no\ns\n s\n\n\u00edt\nio\n\ns\n e\n\n s\no\nlo\n\ns\n d\n\na\ns\n s\n\no\nn\nd\na\n\ng\ne\nn\n\ns\n d\n\no\ns\n s\n\n\u00edt\nio\n\ns\n T\n\no\nc\na\n d\n\na\n E\n\nm\na\n \n\nd\no\n S\n\n\u00edt\nio\n\n d\no\n B\n\nr\u00e1\ns\n I\n\n, \nT\n\no\nc\na\n d\n\no\n B\n\na\nix\n\n\u00e3\no\n d\n\no\n P\n\ne\nrn\n\na\n I\n\n e\n s\n\ne\nd\nim\n\ne\nn\nto\n\ns\n d\n\no\n s\n\n\u00edt\nio\n\n d\ne\n L\n\no\ns\n P\n\no\ns\nte\n\ns\n, \n\np\no\nr \n\ne\ns\np\n\ne\nc\ntr\n\no\nfo\n\nto\nm\n\ne\ntr\n\nia\n d\n\ne\n a\n\nb\ns\no\nr\u00e7\n\n\u00e3\no\n a\n\nt\u00f3\nm\n\nic\na\n. \n\n  \n\n \nE\n\nm\na\n I\n \n\nP\ne\nrn\n\na\n I\n\n \n\nL\no\n\ns\n P\n\no\ns\nte\n\ns\n (\n\nU\nE\n\n) \n\n \nR\n\no\nc\nh\n\na\n \n\nS\n\u00edt\n\nio\n \n\nS\no\n\nn\nd\n\n. \nI \n\nR\no\n\nc\nh\n\na\n \n\nS\n\u00edt\n\nio\n \n\nS\no\n\nn\nd\n\n. \nI \n\nS\no\n\nn\nd\n\n. \nII\n\n \n\nA\nm\n\no\ns\ntr\n\na\n \n\n2\n \n\n2\nB\n\n-D\ne\n\nc\n6\n\n \nC\n\na\nm\n\n.9\n \n\n8\n \n\n-3\n-8\n\n  \nD\n\ne\nc\n\n5\n \n\n C\na\nm\n\n.1\n2\n\n \nC\n\na\nm\n\n.1\n1\n\n \n1\n \n\n2\n \n\n3\n \n\n3\na\n\n \n4\n \n\n5\n \n\n6\n \n\n7\n \n\n8\n \n\n9\n \n\n1\n1\n\n \n1\n2\n\n \n1\n3\n\n \n1\n4\n\n \n1\n5\n\n \n1\n9\n\n \n\nS\niO\n\n2\n \n\n0\n.0\n\n9\n \n\n0\n.2\n\n1\n \n\n0\n.1\n\n2\n \n\n0\n.1\n\n1\n \n\n0\n.1\n\n2\n \n\n0\n.1\n\n3\n \n\n0\n.0\n\n7\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nT\niO\n\n2\n \n\n0\n.1\n\n1\n \n\n0\n.4\n\n0\n \n\n0\n.1\n\n8\n \n\n0\n.2\n\n1\n \n\n0\n.1\n\n5\n \n\n0\n.1\n\n5\n \n\n0\n.2\n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nA\nl 2\n\nO\n3\n \n\n5\n.2\n\n1\n \n\n1\n0\n.4\n\n5\n \n\n8\n.5\n\n5\n \n\n4\n.7\n\n3\n \n\n5\n.0\n\n6\n \n\n6\n.3\n\n3\n \n\n8\n.9\n\n8\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nF\ne\n\n2\nO\n\n3\n \n\n0\n.3\n\n7\n \n\n3\n.1\n\n2\n \n\n1\n.3\n\n1\n \n\n0\n.3\n\n6\n \n\n1\n.6\n\n1\n \n\n1\n.9\n\n2\n \n\n4\n.0\n\n6\n \n\n3\n.1\n\n2\n \n\n3\n.6\n\n3\n \n\n4\n.3\n\n7\n \n\n3\n.8\n\n8\n \n\n3\n.5\n\n1\n \n\n4\n.2\n\n4\n \n\n4\n.4\n\n8\n \n\n4\n.0\n\n8\n \n\n4\n.5\n\n8\n \n\n4\n.7\n\n0\n \n\n3\n.4\n\n2\n \n\n4\n.1\n\n9\n \n\n4\n.0\n\n4\n \n\n5\n.0\n\n0\n \n\n5\n.0\n\n1\n \n\n3\n.6\n\n8\n \n\nM\nn\n\nO\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n3\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n2\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nM\ng\n\nO\n \n\n0\n.0\n\n3\n \n\n0\n.1\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n3\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n0\n.0\n\n5\n \n\n0\n.0\n\n4\n \n\n0\n.1\n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nC\na\n\nO\n \n\n0\n.0\n\n5\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n0\n.0\n\n2\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n0\n.0\n\n2\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nN\na\n\n2\nO\n\n \n0\n.1\n\n6\n \n\n0\n.4\n\n9\n \n\n0\n.0\n\n1\n \n\n0\n.0\n\n3\n \n\n0\n.0\n\n2\n \n\n0\n.0\n\n2\n \n\n0\n.0\n\n4\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nK\n2\nO\n\n \n0\n.1\n\n1\n \n\n0\n.3\n\n1\n \n\n0\n.1\n\n5\n \n\n0\n.1\n\n1\n \n\n0\n.1\n\n5\n \n\n0\n.2\n\n3\n \n\n0\n.6\n\n2\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nP\n2\nO\n\n5\n \n\n0\n.0\n\n3\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n5\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n0\n.0\n\n0\n \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\nA\ns\n  \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n- \n\n- \n1\n\n0\n.2\n\n8\n \n\n1\n5\n\n.4\n1\n\n \n8\n\n.9\n1\n\n \n3\n\n5\n.3\n\n6\n \n\n1\n7\n\n.5\n7\n\n \n1\n\n8\n.2\n\n7\n \n\n1\n1\n\n.9\n1\n\n \n6\n\n.6\n8\n\n \n1\n\n0\n.3\n\n6\n \n\n1\n1\n\n.3\n3\n\n \n5\n\n.3\n3\n\n \n1\n\n3\n.2\n\n9\n \n\n1\n5\n\n.4\n6\n\n \n9\n\n.6\n2\n\n \n1\n\n0\n.2\n\n9\n \n\n1\n0\n\n.5\n9\n\n \n\n \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  307 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 \n\n    PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO \u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 308 \n\nAnexo VII - An\u00e1lises qu\u00edmica de is\u00f3topos (?\n13\n\nC) e Carbono Org\u00e2nico Total (COT) em solos \n\nprovenientes das sondagens pr\u00f3ximas aos s\u00edtios arqueol\u00f3gicos Toca do Ema do S\u00edtio \n\ndo Br\u00e1s I e Toca do Baix\u00e3o do Perna I. \n\n \n\nPerna Sondagem I Perna Sondagem II\n \n\nEma Sondagem I\n \n\nCamada \n(cm) \n\nCOT (%) ?\n13\n\nC (\u2030)\n Camada \n\n(cm) \nCOT (%) ?\n\n13\nC (\u2030)\n\n Camada \n(cm) \n\nCOT (%) ?\n13\n\nC (\u2030)\n \n\n1 1.63 -24.54 1 0.70 -25.86 1 0.48 -26.34 \n\n2 0.66 -24.45 2 0.28 -25.39 2 0.57 -26.48 \n\n3 0.24 -23.06 3 0.32 -25.30 3 0.45 -25.99 \n\n4 0.13 -23.62 4 0.29 -24.63 4 0.33 -25.80 \n\n5 0.12 -24.02 5 0.25 -24.28 5 0.38 -25.46 \n\n6 0.14 -23.29 6 0.28 -24.33 6 0.34 -25.33 \n\n7 0.15 -23.65 7 0.23 -24.35 7 0.25 -25.19 \n\n8 0.14 -23.96 8 0.19 -23.52 8 0.24 -25.03 \n\n9 0.15 -23.63 9 0.23 -23.40 9 0.27 -25.46 \n\n10 0.14 -23.81 10 0.34 -23.47 10 0.19 -24.86 \n\n11 0.16 -23.71 11 0.34 -23.60 11 0.19 -24.82 \n\n12 0.16 -24.27 12 0.34 -22.52 12 0.22 -25.18 \n\n13 0.18 -23.55 13 0.24 -22.24 13 0.20 -24.76 \n\n14 0.20 -24.03 14 0.28 -21.72 14 0.19 -24.85 \n\n15 0.17 -23.81 15 0.17 -22.09 15 0.22 -25.02 \n\n16 0.15 -24.02 16 0.24 -21.22 16 0.19 -24.87 \n\n17 0.14 -24.27 17 0.20 -21.08 17 0.21 -24.63 \n\n18 0.12 -24.00 18 0.13 -21.12 18 0.19 -24.91 \n\n19 0.10 -24.29 19 0.11 -21.34 19 0.16 -24.89 \n\n20 0.11 -23.62 20 0.13 -21.55 20 0.15 -24.82 \n\n21 0.11 -24.02 21 0.14 -21.59 21 0.13 -24.70 \n\n22 0.13 -24.17 22 0.13 -21.97 22 0.13 -24.69 \n\n23 0.12 -24.14 23 0.16 -20.97 23 0.13 -24.80 \n\n24 0.10 -23.80 24 0.16 -21.72    \n\n25 0.11 -23.75 25 0.12 -21.59    \n\n26 0.08 -24.20       \n\n27 0.08 -23.93       \n\n28 0.08 -23.32       \n\n29 0.08 -23.66       \n\n30 0.08 -23.75       \n\n \n\n \n\n\n\nA\nn\n\ne\nx\no\n\n V\nII\nI \n\n- \nA\n\nn\n\u00e1\nli\ns\ne\ns\n q\n\nu\n\u00edm\n\nic\na\ns\n i\ns\no\nt\u00f3\n\np\nic\n\na\ns\n ?\n\n1\n3\nC\n\n e\n ?\n\n1\n8\nO\n\n d\no\ns\n e\n\ns\np\ne\nle\n\no\nte\n\nm\na\ns\n d\n\na\n c\n\na\nv\ne\nrn\n\na\n d\n\ne\n L\n\no\ns\n P\n\no\ns\nte\n\ns\n. \n\n  \n\nE\ns\nta\n\nla\ng\n\nm\nit\n\ne\n 1\n\n (\nL\n\nP\nI)\n\n  \nE\n\ns\nta\n\nla\ng\n\nm\nit\n\ne\n 2\n\n (\nL\n\nP\nII\n) \n\n \nE\n\ns\nta\n\nla\ng\n\nm\nit\n\ne\n 3\n\n (\nL\n\nP\nII\nI)\n\n  \n\n(m\nm\n\n) \n?\n\n1\n3\nC\n\n \n?\n\n1\n8\nO\n\n \n(m\n\nm\n) \n\n?\n1\n\n3\nC\n\n \n?\n\n1\n8\nO\n\n \n(m\n\nm\n) \n\n?\n1\n\n3\nC\n\n \n?\n\n1\n8\nO\n\n \n\n3\n \n\n-7\n.3\n\n3\n \n\n-4\n.3\n\n2\n \n\n3\n \n\n-8\n.0\n\n8\n \n\n-4\n.3\n\n8\n \n\n5\n \n\n-8\n.7\n\n3\n \n\n-4\n.5\n\n0\n \n\n5\n \n\n-8\n.1\n\n5\n \n\n-4\n.4\n\n0\n \n\n7\n \n\n-8\n.0\n\n6\n \n\n-4\n.7\n\n6\n \n\n9\n \n\n-9\n.7\n\n5\n \n\n-4\n.4\n\n6\n \n\n7\n \n\n-7\n.4\n\n7\n \n\n-4\n.4\n\n5\n \n\n1\n2\n \n\n-9\n.5\n\n4\n \n\n-4\n.5\n\n5\n \n\n1\n3\n \n\n-2\n.7\n\n3\n \n\n-2\n.3\n\n9\n \n\n9\n \n\n-6\n.7\n\n3\n \n\n-3\n.6\n\n0\n \n\n1\n4\n \n\n-9\n.0\n\n4\n \n\n-4\n.5\n\n2\n \n\n1\n5\n \n\n-8\n.0\n\n7\n \n\n-3\n.7\n\n8\n \n\n1\n1\n \n\n-8\n.3\n\n9\n \n\n-5\n.1\n\n7\n \n\n1\n7\n \n\n-8\n.3\n\n0\n \n\n-4\n.4\n\n6\n \n\n2\n0\n \n\n-7\n.9\n\n7\n \n\n-4\n.0\n\n7\n \n\n1\n4\n \n\n-4\n.9\n\n7\n \n\n-2\n.5\n\n7\n \n\n1\n9\n \n\n-5\n.4\n\n7\n \n\n-3\n.7\n\n2\n \n\n2\n2\n \n\n-9\n.1\n\n7\n \n\n-4\n.6\n\n5\n \n\n1\n7\n \n\n-8\n.3\n\n5\n \n\n-4\n.4\n\n3\n \n\n2\n2\n \n\n-7\n.7\n\n2\n \n\n-4\n.1\n\n3\n \n\n2\n6\n \n\n-9\n.4\n\n4\n \n\n-4\n.6\n\n3\n \n\n2\n0\n \n\n-6\n.9\n\n3\n \n\n-4\n.0\n\n2\n \n\n2\n5\n \n\n-9\n.4\n\n3\n \n\n-4\n.8\n\n4\n \n\n3\n1\n \n\n-8\n.8\n\n9\n \n\n-4\n.5\n\n1\n \n\n2\n2\n \n\n-5\n.3\n\n9\n \n\n-3\n.3\n\n4\n \n\n2\n8\n \n\n-9\n.5\n\n3\n \n\n-4\n.9\n\n1\n \n\n3\n5\n \n\n-9\n.1\n\n6\n \n\n-4\n.9\n\n6\n \n\n2\n5\n \n\n-7\n.7\n\n8\n \n\n-4\n.1\n\n9\n \n\n3\n0\n \n\n-9\n.3\n\n9\n \n\n-4\n.9\n\n1\n \n\n3\n7\n \n\n-7\n.8\n\n3\n \n\n-4\n.4\n\n1\n \n\n2\n8\n \n\n-7\n.7\n\n8\n \n\n-4\n.3\n\n3\n \n\n3\n2\n \n\n-9\n.7\n\n7\n \n\n-4\n.9\n\n3\n \n\n4\n0\n \n\n-8\n.3\n\n9\n \n\n-4\n.2\n\n8\n \n\n3\n0\n \n\n-8\n.1\n\n9\n \n\n-4\n.4\n\n2\n \n\n3\n5\n \n\n-9\n.4\n\n3\n \n\n-4\n.7\n\n5\n \n\n4\n4\n \n\n-8\n.7\n\n6\n \n\n-4\n.5\n\n8\n \n\n3\n2\n \n\n-6\n.8\n\n0\n \n\n-3\n.7\n\n5\n \n\n4\n3\n \n\n-9\n.9\n\n7\n \n\n-5\n.0\n\n3\n \n\n4\n7\n \n\n-9\n.3\n\n7\n \n\n-4\n.7\n\n5\n \n\n3\n5\n \n\n-8\n.4\n\n8\n \n\n-4\n.6\n\n2\n \n\n4\n5\n \n\n-9\n.1\n\n3\n \n\n-4\n.6\n\n0\n \n\n5\n0\n \n\n-9\n.9\n\n1\n \n\n-4\n.9\n\n1\n \n\n3\n7\n \n\n-9\n.1\n\n2\n \n\n-4\n.7\n\n3\n \n\n4\n7\n \n\n-9\n.7\n\n9\n \n\n-4\n.8\n\n5\n \n\n5\n4\n \n\n-9\n.0\n\n1\n \n\n-4\n.4\n\n4\n \n\n4\n0\n \n\n-8\n.4\n\n2\n \n\n-4\n.4\n\n5\n \n\n5\n0\n \n\n-9\n.9\n\n4\n \n\n-4\n.8\n\n9\n \n\n \n \n\n \n4\n2\n \n\n-8\n.0\n\n2\n \n\n-4\n.0\n\n5\n \n\n5\n2\n \n\n-1\n0\n.3\n\n1\n \n\n-4\n.7\n\n5\n \n\n \n \n\n \n4\n5\n \n\n-9\n.1\n\n0\n \n\n-4\n.4\n\n6\n \n\n5\n4\n \n\n-9\n.4\n\n7\n \n\n-4\n.5\n\n0\n \n\n \n \n\n \n4\n7\n \n\n-8\n.7\n\n6\n \n\n-4\n.7\n\n4\n \n\n5\n8\n \n\n-8\n.1\n\n7\n \n\n-5\n.1\n\n3\n \n\n \n \n\n \n4\n9\n \n\n-9\n.0\n\n7\n \n\n-4\n.8\n\n1\n \n\n7\n5\n \n\n-9\n.3\n\n9\n \n\n-5\n.2\n\n3\n \n\n \n \n\n \n5\n2\n \n\n-9\n.3\n\n4\n \n\n-4\n.4\n\n6\n \n\n8\n0\n \n\n-9\n.4\n\n4\n \n\n-5\n.3\n\n3\n \n\n \n \n\n \n5\n4\n \n\n-9\n.2\n\n8\n \n\n-4\n.7\n\n2\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n5\n7\n \n\n-9\n.1\n\n0\n \n\n-4\n.6\n\n0\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 ANEXOS \u2014\u2014\u2014  \n\n\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014\u2014 PALEOCLIMA E COMPORTAMENTO HUMANO NO HOLOCENO  309 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nGoethite \n\n \n\n      Alvarez M, Sileo E E, Rueda E H \n\n      American Mineralogist 93 (2008) 584-590 \n\n      Structure and reactivity of synthetic Co-substituted goethites \n\n      Locality: synthetic \n\n      Sample: G0, 0 mol% Co \n\n      Note: changed OH(x) to match reported bond distances \n\n      _database_code_amcsd 0004538 \n\n \n\n      CELL PARAMETERS:   4.6163  9.9564  3.0248   90.000   90.000   \n\n90.000 \n\n      SPACE GROUP: Pbnm       \n\n      X-RAY WAVELENGTH:     1.541838 \n\n      MAX. ABS. INTENSITY / VOLUME**2:      41.32483172     \n\n               2-THETA      INTENSITY    D-SPACING   H   K   L   \n\nMultiplicity \n\n                17.82         12.24        4.9782    0   2   0         \n\n2 \n\n                21.21        100.00        4.1880    1   1   0         \n\n4 \n\n                26.33         11.08        3.3849    1   2   0         \n\n4 \n\n                33.25         41.26        2.6947    1   3   0         \n\n4 \n\n                34.70         24.00        2.5850    0   2   1         \n\n4 \n\n                35.48          4.80        2.5300    1   0   1         \n\n4 \n\n                36.08         14.47        2.4891    0   4   0         \n\n2 \n\n                36.65         66.19        2.4521    1   1   1         \n\n8 \n\n                39.02          3.23        2.3082    2   0   0         \n\n2 \n\n                39.97          8.64        2.2555    1   2   1         \n\n8 \n\n                40.10          2.81        2.2485    2   1   0         \n\n4 \n\n                41.20         14.93        2.1909    1   4   0         \n\n4 \n\n                43.20          1.13        2.0940    2   2   0         \n\n4 \n\n                45.06          3.48        2.0121    1   3   1         \n\n8 \n\n                47.29          5.94        1.9220    0   4   1         \n\n4 \n\n                50.58         10.76        1.8045    2   1   1         \n\n8 \n\n                51.50          2.46        1.7744    1   4   1         \n\n8 \n\n                53.20         33.62        1.7217    2   2   1         \n\n8 \n\n                54.19          9.68        1.6925    2   4   0         \n\n4 \n\n                55.37          3.34        1.6594    0   6   0         \n\n2 \n\n                57.38          6.92        1.6058    2   3   1         \n\n8 \n\n                59.03         23.03        1.5648    1   5   1         \n\n8 \n\n\n\n                61.29         10.00        1.5124    0   0   2         \n\n2 \n\n                61.50          4.62        1.5077    2   5   0         \n\n4 \n\n                62.93          3.27        1.4770    2   4   1         \n\n8 \n\n                63.25          4.47        1.4701    3   2   0         \n\n4 \n\n                64.00         10.05        1.4549    0   6   1         \n\n4 \n\n                65.63          5.96        1.4225    1   1   2         \n\n8 \n\n                67.04          4.41        1.3960    3   3   0         \n\n4 \n\n                67.88          1.08        1.3808    1   2   2         \n\n8 \n\n                68.40          4.42        1.3715    3   0   1         \n\n4 \n\n                69.10          5.36        1.3593    1   7   0         \n\n4 \n\n                69.14          2.04        1.3587    3   1   1         \n\n8 \n\n                69.80          1.99        1.3473    2   6   0         \n\n4 \n\n                71.33          1.78        1.3222    3   2   1         \n\n8 \n\n                71.54          6.85        1.3189    1   3   2         \n\n8 \n\n                73.23          2.86        1.2925    0   4   2         \n\n4 \n\n                74.92          2.05        1.2675    3   3   1         \n\n8 \n\n                75.09          1.08        1.2650    2   0   2         \n\n4 \n\n                76.54          2.38        1.2446    1   4   2         \n\n8 \n\n                79.85          3.26        1.2012    3   4   1         \n\n8 \n\n                84.11          2.41        1.1509    0   8   1         \n\n4 \n\n                84.52          2.90        1.1464    4   1   0         \n\n4 \n\n                86.08          1.10        1.1295    3   5   1         \n\n8 \n\n                86.20          1.04        1.1283    3   6   0         \n\n4 \n\n                86.25          3.68        1.1277    2   4   2         \n\n8 \n\n                87.21          1.39        1.1178    0   6   2         \n\n4 \n\n                89.46          1.24        1.0955    2   8   0         \n\n4 \n\n======================================================================\n\n========== \n\n       XPOW Copyright 1993 Bob Downs, Ranjini Swaminathan and Kurt \n\nBartelmehs \n\n  For reference, see Downs et al. (1993) American Mineralogist 78, \n\n1104-1107. \n\n \n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\tCD tese definitiva Luana\n\tFicha te\u00f3rica DRX albita\n\tFicha te\u00f3rica DRX calcita\n\tFicha te\u00f3rica DRX caulinita\n\tFicha te\u00f3rica DRX goethita\n\tFicha te\u00f3rica DRX hematita\n\tFicha te\u00f3rica DRX moscovita\n\tFicha te\u00f3rica DRX quartzo"}]}}}