{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17600"}, {"@name": "filename", "#text": "24396_JornadasLA%20LC_3-5.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "II Jornadas Latino-Americanas de Linguagens e Cultura\nEm comemora\u00e7\u00e3o aos 100 anos de nascimento de Roa Bastos e 50 anos da morte de Guimar\u00e3es Rosa\nPROGRAMA GERAL\nQuinta-feira, 6 de abril de 2017\n9:00-9:40\tMichel Riaudel (Universit\u00e9 de Poitiers)\nJU Sala C307 Confer\u00eancia sobre Guimar\u00e3es Rosa\n10:00-11:30 Mesa Redonda: Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa\nJU Sala C307 Marcelo Marinho (UNILA), Camila Moreira C\u00e9sar (Sorbonne\nNouvelle - Paris 3), David Lopes da Silva (UFAL)\n12:00-13:00\tAlmo\u00e7o\n13:00-14:30\tMesa Redonda: Augusto Roa Bastos\nAudit\u00f3rio Martina Mariana Cortez (UNILA), Antonio Guizzo (UNILA), Jhoel Esquivel\n(Universidad Nacional del Este)\n15:00-15:40 Gilmei Francisco Fleck (UNIOESTE Cascavel)\nAudit\u00f3rio Martina Confer\u00eancia sobre Roa Bastos\nOs t\u00edtulos e resumos das confer\u00eancias e comunica\u00e7\u00f5es encontram-se nas p\u00e1ginas seguintes deste caderno.\nSexta-feira, 7 de abril de 2017\nJU Sala C213\tJU Sala C215\nCoordena\u00e7\u00e3o: Mariana Cortez e Antonio Guizzo\tCoordena\u00e7\u00e3o: D\u00e9bora Cota e Fernando Faria\n9:00-\tMesa Redonda:\tMesa Redonda:\n10:30\tAquesia Maciel, Isabel\tCristina Louzada,\tLucas\tCelso da Col, Elisa Dill,\tDiana\tMontealegre,\tJos\u00e9\nHenrique de Souza, Michel Martini\tRam\u00f3n Castillo\n10:45-\tMesa Redonda :\tMesa Redonda:\n12:15\tAriane Braga, Nayda\tPatino,\tNicollas Cayann,\tAlejandro Barr\u00f3n, Jhanira Conde, Silas\tMachado,\nPatricia Librenz\tViviana Alem\u00e1n\n12:15- Almo\u00e7o\n13:30\n13:30- Mesa Redonda:\n15:00 Kayanna Pinter, Rayana Almeida, Sandra\nFerreira, William Ferreira\n15:00- Encerramento:\n15:40 Antonio Guizzo e Andrea Ciacchi\nSarau musical:\nGrupo Vy'A\nOs t\u00edtulos e resumos das comunica\u00e7\u00f5es encontram-se nas p\u00e1ginas seguintes deste caderno.\nA comiss\u00e3o organizadora agradece pela participa\u00e7\u00e3o especial do Grupo Vy'A, formado por Elisane Andressa Kaiser da Silva, Isabel Mattos Schmidt, Jonathan Patricio Cumbicos G\u00f3mez, Leidy Janina Recalde, Marcio Dias Gomes Pinheiro.\nRealiza\u00e7\u00e3o: Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Literatura Comparada, Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Estudos Latino-Americanos, Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em Letras -Artes e Media\u00e7\u00e3o Cultural.\nMESAS REDONDAS PLEN\u00c1RIAS: GUIMAR\u00c3ES ROSA E AUGUSTO ROA BASTOS\n\"Sobre\" Guimar\u00e3es Rosa: anota\u00e7\u00f5es para a leitura do conto \"Os Chap\u00e9us Transeuntes\"\nDavid Lopes da Silva\nResumo:\tAp\u00f3s apresentar informa\u00e7\u00f5es introdut\u00f3rias com respeito a \u201cOs Chap\u00e9us\nTranseuntes\u201d, a comunica\u00e7\u00e3o indaga poss\u00edveis motivos para o conto ser t\u00e3o pouco estudado at\u00e9 hoje, concluindo que, ao atravessar vida e obra de Guimar\u00e3es Rosa, essa est\u00f3ria especificamente \u00e9 elemento fundamental para a compreens\u00e3o da biobibliografia do autor mineiro.\nPalavras-chave: Guimar\u00e3es Rosa; biofic\u00e7\u00e3o; personagem po\u00e9tica.\nDavid Lopes da Silva, bacharel em Filosofia pela UNICAMP, mestre e doutor em Literatura Brasileira pela UFSC, \u00e9 professor-adjunto da Universidade Federal de Alagoas, campus Arapiraca. Publicou o livro Enciclop\u00e9dia Jagun\u00e7a (Macei\u00f3: EDUFAL, 2011), com ensaios decorrentes de leituras sobre a obra de Guimar\u00e3es Rosa.\nO jornalismo e a constru\u00e7\u00e3o de fic\u00e7\u00f5es biogr\u00e1ficas liter\u00e1rias: o an\u00fancio da morte enigm\u00e1tica de Guimar\u00e3es Rosa em tr\u00eas jornais brasileiros\nCamila Moreira C\u00e9sar\nResumo: Transitando nas fronteiras entre jornalismo e literatura, esta comunica\u00e7\u00e3o reflete sobre o papel da narrativa jornal\u00edstica na constru\u00e7\u00e3o de personas p\u00fablicas. A partir da an\u00e1lise de tr\u00eas artigos que anunciam a morte do romancista nos jornais A Folha de S\u00e3o Paulo, O Globo e O Estado de S\u00e3o Paulo, discute-se as porosidades entre realidade e fic\u00e7\u00e3o e a maneira como elementos provenientes destes dois universos s\u00e3o mobilizados por cada um desses ve\u00edculos em suas narrativas sobre a misteriosa personagem de Rosa, cuja morte \u00e9 um dos enigmas insol\u00faveis da literatura universal.\nPalavras-chave: jornalismo e fic\u00e7\u00e3o; persona po\u00e9tica; Guimar\u00e3es Rosa.\nCamila Moreira C\u00e9sar \u00e9 docente no Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e M\u00eddias da Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3 (Fran\u00e7a). Doutoranda em Ci\u00eancias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o na Universit\u00e9 Sorbonne Nouvelle-Paris 3, em cotutela com o Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancias da Informa\u00e7\u00e3o e da Comunica\u00e7\u00e3o da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Diretora de Cultura da Associa\u00e7\u00e3o dos Pesquisadores e Estudantes Brasileiros na Fran\u00e7a (APEB-Fr).\nEntre o indiz\u00edvel e o inomin\u00e1vel: a fic\u00e7\u00e3o autobiogr\u00e1fica de Jo\u00e3o Guimar\u00e3es Rosa\nMarcelo Marinho\nResumo: Grande Sert\u00e3o: Veredas apresenta-se como um \"almanaque grosso, de logogrifos e charadas\", ou uma \"autobiografia irracional\", conforme orienta\u00e7\u00e3o de Rosa. No texto e sobre o paratexto, espalham-se enigm\u00e1ticos signos especulares que remetem a uma poesia profundamente autorreferenciada. Por meio da decodifica\u00e7\u00e3o de tais signos, busca-se lan\u00e7ar alguma luz sobre a enigm\u00e1tica e prematura morte do romancista, previamente anunciada em sua \u201cautobiografia irracional\u201d e ocorrida apenas tr\u00eas dias ap\u00f3s a posse na Academia Brasileira de Letras, um evento estranhamente adiado durante quatro longos anos.\nPalavras-chave: Autobiografia irracional; metarromance; morte de Guimar\u00e3es Rosa.\nMarcelo Marinho \u00e9 graduado, mestre e doutor em Literatura Comparada pela Sorbonne Nouvelle (Fran\u00e7a). Lecionou na Universit\u00e9 do Qu\u00e9bec \u00e0 Montr\u00e9al (Canad\u00e1) e na Universidade E\u00f5v\u00f5s Lor\u00e0nd de Budapeste (Hungria). Atualmente, \u00e9 docente na UNILA, com p\u00f3s-doutorado em estudos sobre as real\u00e7\u00f5es entre paisagem e literatura."}]}}}