{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21667"}, {"@name": "filename", "#text": "5436_ISSN2176-9761-2015-01-05-pelisam.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Capacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de \nItu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.\n\n1\n, FURLAN, L. M.\n\n 1\n, FARIAS, V.\n\n 1\n, TEIXERA, W. S.\n\n 1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n 1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n 1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. R.\n\n3 \n\u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n \n\nCapacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de Itu \n(SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito. \n \nPELISAM, L. G. T.\n\n1\n (guhtrettel@hotmail.com), FURLAN, L. M.\n\n1\n, FARIAS, V.\n\n1\n, TEIXERA, W. S.\n\n1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. \n\nR.\n3 \n\n \n1\nMembro do Grupo PET \u2013 Geologia, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \n\nEstadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). Bolsa SESu/ MEC.  \n2\nDepartamento de Petrologia e Metalogenia \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, \n\nUniversidade Estadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). \n3\nDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade \n\nEstadual de Campinas (UNICAMP).  \n4\nTutor do Grupo PET \u2013 Geologia, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \n\nPaulista (UNESP), Rio Claro (SP).  \n\n \n Eixo 01: \u201cDireitos, Responsabilidades e Express\u00f5es para o Exerc\u00edcio da Cidadania\u201d\n\n \n\nResumo \n\nO Parque Geol\u00f3gico do Varvito, localizado no \n\ninterior do Estado de S\u00e3o Paulo, no munic\u00edpio de \n\nItu, guarda um dos mais importantes registros da \n\nglacia\u00e7\u00e3o do Per\u00edodo Permo-Carbon\u00edfero ocorrida \n\nem territ\u00f3rio brasileiro e  representada, sobretudo, \n\npor rochas sedimentares conhecidas como varvitos \n\nou ritmitos v\u00e1rvicos.  \n\nTendo em vista a grandiosidade geol\u00f3gica e \n\nhist\u00f3rica do monumento, a Geologia da UNESP - \n\nRio Claro e a Prefeitura Municipal da Est\u00e2ncia \n\nTur\u00edstica de Itu firmaram um conv\u00eanio, no ano de \n\n2015, a fim de buscar melhorias constantes no \n\nParque do Varvito, tanto em aspectos de \n\ninfraestrutura, quanto na divulga\u00e7\u00e3o do \n\nconhecimento das Geoci\u00eancias que a \u00e1rea \n\nproporciona aos seus visitantes. \n\nDessa forma, os alunos do PET Geologia da \n\nUNESP de Rio Claro realizaram, durante o per\u00edodo \n\nde um dia, um curso de capacita\u00e7\u00e3o para \n\naproximadamante 70 docentes do Ensino \n\nFundamental da rede municipal p\u00fablica de Itu, com \n\no objetivo de divulgar o conhecimento geol\u00f3gico \n\nque os varvitos proporcionam sobre a evolu\u00e7\u00e3o \n\nclim\u00e1tica da Terra, a Tect\u00f4nica Global de Placas e \n\no Per\u00edodo Glacial no Brasil. A atividade englobou \n\netapas te\u00f3rica, com exposi\u00e7\u00e3o de slides,  e pr\u00e1tica, \n\ncom visita aos afloramentos de rocha do parque. O \n\nenfoque dado aos professores tem por finalidade \n\natingir os alunos da rede municipal p\u00fablica de \n\nensino, tornando as Geoci\u00eancias e a Geologia \n\ntemas de interesse e de conhecimento dos jovens.  \n\n \n\n \n\nPalavras Chave: Parque Geol\u00f3gico do Varvito Itu (SP), \n\nCapacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica, \n\nConv\u00eanio UNESP Rio Claro e Prefeitura Municipal da \n\nEst\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu. \n\n \n\nAbstract:  \n\n \n\nThe Parque Geol\u00f3gico do Varvito , located in the \n\nState of S\u00e3o Paulo, in the town of Itu, keeps one of \n\nthe most important glacial records of the Permo-\n\nCarboniferous Period occurred in Brazil, mainly by \n\nsedimentary rocks known as varvites. Given the \n\ngeological and historical grandeur of the \n\nmonument, the Geology of UNESP - Rio Claro and \n\nthe Prefeitura Municipal de Itu, signed an \n\nagreement in 2015 in order to seek constant \n\nimprovements in Parque do Varvito, both aspects \n\ninfrastructure, as spreading knowledge of \n\nGeosciences that the area provides to the visitors. \n\nThus, students of PET Geologia UNESP Rio Claro \n\nheld during the period of a day, a training course \n\nfor 70 teachers of public municipal network, in \n\norder to disseminate geological knowledge that \n\nvarvites provide on the climatic evolution of the \n\nEarth, the Global Plate Tectonics Theory and the \n\nGlacial Period in Brazil. The activity encompassed \n\ntheoretical stages, with slide show, and practice, \n\nwith a visit to the rock outcrops of the Park. The \n\nfocus given to teachers was to reach students from \n\npublic schools, making geosciences and geological \n\nknowledge topics of interest and knowledge of \n\nyouth. \n\nguhtrettel@hotmail.com\n\n\n \n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Capacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de \nItu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.\n\n1\n, FURLAN, L. M.\n\n 1\n, FARIAS, V.\n\n 1\n, TEIXERA, W. S.\n\n 1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n 1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n 1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. R.\n\n3 \n\u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n \n\n \nKeywords: Parque Geol\u00f3gico do Varvito Itu (SP), \n\ntraining course for teachers of public schools, agreement \n\n \n\n \n\n \n\nbetween UNESP Rio Claro and Prefeitura Municipal da  \n\nEst\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu. \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO munic\u00edpio de Itu, localizado no interior do Estado \n\nde S\u00e3o Paulo, \u00e9 detentor de um dos mais \n\nimportantes monumentos geol\u00f3gicos do Brasil: o \n\nParque do Varvito. O varvito, rocha sedimentar que \n\ndeu nome ao parque, \u00e9 um importante indicador da \n\nidade glacial ocorrida no Brasil durante o Per\u00edodo \n\nPermo-Carbon\u00edfero. Al\u00e9m disso, a rocha tamb\u00e9m \n\nfornece informa\u00e7\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da \n\nTerra e sobre a Tect\u00f4nica Global de Placas. \n\nAntes da constru\u00e7\u00e3o do parque, entretanto, atuava \n\nno local uma pedreira, onde a rocha era explorada e \n\nposteriormente utilizada para diversos fins, como \n\ncal\u00e7amento p\u00fablico, pisos, fachadas de edifica\u00e7\u00f5es, \n\nconstru\u00e7\u00e3o de bancos e mesas.  \n\nO reconhecimento da import\u00e2ncia da rocha para as \n\nGeoci\u00eancias e para o contexto geral da evolu\u00e7\u00e3o \n\nterrestre se deu em 1974, quando a antiga pedreira \n\nfoi tombada como monumento geol\u00f3gico pelo \n\nCONDEPHAAT (Conselho de Defesa do Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico, Art\u00edstico, Arqueol\u00f3gico e Tur\u00edstico do \n\nEstado de S\u00e3o Paulo). Finalmente, no ano de 1995, \n\nfoi inaugurado o Parque Geol\u00f3gico do Varvito, e \n\ndesde ent\u00e3o \u00e9 visitado por alunos, cientistas, \n\nmoradores, turistas e demais interessados no \n\nconhecimento da geologia local. \n\nNo ano de 2015, o parque completa 20 anos de \n\nexist\u00eancia e, a fim de garantir a continuidade dos \n\ntrabalhos de preserva\u00e7\u00e3o, divulga\u00e7\u00e3o e \n\naperfei\u00e7oamento, a Geologia da UNESP \n\n(Universidade Estadual Paulista J\u00falio de Mesquita \n\nFilho) de Rio Claro (SP) firmou, junto \u00e0 Prefeitura da \n\nEst\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu (SP), um conv\u00eanio de \n\ncoopera\u00e7\u00e3o m\u00fatua. O acordo inclui: orienta\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas para problemas de natureza geol\u00f3gico-\n\ngeot\u00e9cnica; elabora\u00e7\u00e3o de uma revista \n\ncomemorativa dos 20 anos do parque; al\u00e9m da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cursos de capacita\u00e7\u00e3o para \n\nprofessores e guias tur\u00edsticos locais, tratando da \n\nimport\u00e2ncia geol\u00f3gica da rocha e g\u00eanese dos \n\nvarvitos.  \n\nNesse contexto, o PET Geologia da UNESP de Rio \n\nClaro (SP) ministrou, no dia 23 de abril de 2015, \n\ndurante os per\u00edodos matutino e vespertino, um  \n\ncurso de capacita\u00e7\u00e3o para cerca de 70 docentes do \n\nEnsino Fundamental da rede municipal p\u00fablica de \n\nItu. A atividade contou com explana\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nsobre a geologia do local e, posteriormente, com \n\nvisita aos afloramentos de varvitos presentes no \n\nparque.  \n\nO enfoque dado aos professores tem por finalidade \n\ntorn\u00e1-los disseminadores do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico, formando futuros cidad\u00e3os com uma \n\nvis\u00e3o mais ampla da geologia e da hist\u00f3ria do \n\nplaneta.  \n\nObjetivos \n\nO curso de capacita\u00e7\u00e3o de docentes do Ensino \n\nFundamental da rede p\u00fablica de Itu teve como \n\nprincipais objetivos: a difus\u00e3o do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico a respeito das teorias da deriva \n\ncontinental e da tect\u00f4nica de placas; a \n\napresenta\u00e7\u00e3o do ciclo das rochas; a introdu\u00e7\u00e3o do \n\nconceito de tempo geol\u00f3gico, al\u00e9m da transmiss\u00e3o \n\ndos conhecimentos a respeito dos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o e principais estruturas sedimentares dos \n\nvarvitos. \n\nOs professores, ap\u00f3s a capacita\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o \n\ntransmitir as informa\u00e7\u00f5es adquiridas a seus alunos, \n\natuando como multiplicadores do conhecimento \n\ngeol\u00f3gico local e do planeta Terra. \n\nA \n\nMaterial e M\u00e9todos \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho foi necess\u00e1ria, \n\ninicialmente, extensa coleta de informa\u00e7\u00f5es (artigos, \n\nlivros, revistas e sites) e bibliografias referentes \u00e0 \n\nevolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do planeta Terra e dos varvitos \n\nde Itu.  \nEm seguida, os alunos do PET Geologia contaram \ncom a ajuda do Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro, do \nInstituto de Geoci\u00eancias, da Universidade Estadual \nde Campinas (UNICAMP), a fim de encontrar \nm\u00e9todos de ensino did\u00e1ticos para transmitir as \ninforma\u00e7\u00f5es desejadas durante a capacita\u00e7\u00e3o.  \n\nPosteriormente, definiu-se que a capacita\u00e7\u00e3o dos \n\ndocentes seria realizada em duas etapas principais \n\n(I) inicialmente os alunos do PET Geologia fariam \n\numa exposi\u00e7\u00e3o de slides (Figura n\u00ba1 no anexo \n\n1)abordando quatro temas principais, sendo eles: a \n\nDan\u00e7a dos Continentes, Teoria da deriva continental \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Capacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de \nItu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.\n\n1\n, FURLAN, L. M.\n\n 1\n, FARIAS, V.\n\n 1\n, TEIXERA, W. S.\n\n 1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n 1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n 1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. R.\n\n3 \n\u2013 ISSN 2176-9761 \n\n- Tect\u00f4nica de placas; Ciclo das Rochas; Tempo \n\nGeol\u00f3gico e   Processos e Estruturas Sedimentares \n\ndo Varvito de Itu - SP. A apresenta\u00e7\u00e3o teria dura\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia de 1h30min e intercalaria a exibi\u00e7\u00e3o de \n\ntextos, imagens e anima\u00e7\u00f5es, a fim de dinamizar e \n\ntornar mais did\u00e1tica as explica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, os \n\nalunos do PET apresentaram amostras de rochas \n\nsedimentares, \u00edgneas e metam\u00f3rficas, para facilitar \n\na visualiza\u00e7\u00e3o dos temas que estavam sendo \n\nabordados. (II) Em seguida, seria realizada uma \n\natividade pr\u00e1tica no Parque Geol\u00f3gico do Varvito \n\n(Figura n\u00ba2 no anexo 1), com dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de \n\n1h30min, sob acompanhamento dos membros do \n\nPET, onde os docentes visitariam tr\u00eas afloramentos \n\nprincipais, os quais exibem estruturas sedimentares \n\ndo varvito, icnof\u00f3sseis (marcas de f\u00f3sseis \n\nregistradas na rocha) e calhau ca\u00eddo (evid\u00eancia de \n\nglacia\u00e7\u00e3o no Brasil). \n\nA capacita\u00e7\u00e3o seria ministrada no dia 23 de abril de \n\n2015, para cerca de 70 docentes do Ensino \n\nFundamental de col\u00e9gios p\u00fablicos de Itu, sendo \n\numa turma (35 professores) no per\u00edodo matutino e \n\noutra turma (35 professores) no per\u00edodo vespertino. \n\nAo final da atividade, foram distribu\u00eddos dois \n\nquestion\u00e1rios: o primeiro, com o intuito de avaliar a   \n\nreal assimila\u00e7\u00e3o do conte\u00fado ministrado durante a \n\npalestra; e o segundo, a fim de obter uma avalia\u00e7\u00e3o \n\n- por parte dos professores - da qualidade das \n\natividades propostas. \n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\nA atividade de capacita\u00e7\u00e3o de docentes do Ensino \n\nFundamental da rede p\u00fablica de ensino de Itu (SP) \n\napresentou algumas dificuldades inicialmente, \n\nprincipalmente na discuss\u00e3o a respeito dos m\u00e9todos \n\nmais did\u00e1ticos para adequar o vocabul\u00e1rio \n\ngeol\u00f3gico para uma linguagem de f\u00e1cil \n\nentendimento para os professores. Em seguida, \n\ntamb\u00e9m foi intensamente discutido os m\u00e9todos de \n\nexposi\u00e7\u00e3o do conte\u00fado, uma vez que longas \n\napresenta\u00e7\u00f5es seriam desinteressantes ao p\u00fablico. \n\nOptou-se, portanto, pela apresenta\u00e7\u00e3o de slides \n\ncom grande quantidade de imagens e anima\u00e7\u00f5es, \n\nal\u00e9m da exposi\u00e7\u00e3o de amostras de rochas. Os \n\nprofessores demonstraram grande interesse no \n\nassunto, o que levou a diversos questionamentos e \n\ndiscuss\u00f5es produtivas. Vale ressaltar que o aux\u00edlio \n\ndos Prof. Drs. do Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas - Unesp Rio Claro, Jos\u00e9 Alexandre \n\nde Jesus Perinotto, Jos\u00e9 Eduardo Zaine e \n\nWashington Barbosa Leite J\u00fanior, e do  Prof. Dr. \n\nCelso Dal R\u00e9 Carneiro, do Instituto de Geoci\u00eancias \n\nda Universidade Estadual de Campinas (UNICAMP) \n\nfoi de fundamental import\u00e2ncia para a elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um trabalho did\u00e1tico e, ao mesmo tempo, de \n\nqualidade cient\u00edfica. \n\nA parte pr\u00e1tica foi a etapa que mais atraiu a aten\u00e7\u00e3o \n\ndos professores, sendo tamb\u00e9m \u00e0quela em que \n\nocorreu a absor\u00e7\u00e3o e correla\u00e7\u00e3o do conte\u00fado visto \n\nna teoria. \n\nOs docentes avaliaram positivamente a atividade, \n\nconforme pode ser observado no gr\u00e1fico de setores \n\npresentes no Anexo 2 (figuras 3 e 4). \n\nConclus\u00f5es \n\nA capacita\u00e7\u00e3o realizada teve avalia\u00e7\u00e3o positiva por \n\nparte dos docentes envolvidos. E atingiu os \n\nobjetivos propostos, ou seja, permitiu aos \n\nprofessores da rede p\u00fablica de ensino a obten\u00e7\u00e3o \n\ndos conhecimentos geol\u00f3gicos referentes ao \n\nParque do Varvito e \u00e0 uma parte da hist\u00f3ria \n\ngeol\u00f3gica do planeta Terra, principalmente no que \n\ndiz respeito ao Per\u00edodo glacial Permo-Carbon\u00edfero. \n\nOs professores, ap\u00f3s a capacita\u00e7\u00e3o, poder\u00e3o \n\ntransmitir as informa\u00e7\u00f5es adquiridas a seus alunos, \n\natuando como multiplicadores do conhecimento e, \n\ncomo os estudantes s\u00e3o a base da futura \n\nsociedade, o trabalho realizado com certeza \n\nformar\u00e1 cidad\u00e3os mais conhecedoreso do contexto \n\ngeol\u00f3gico de sua cidade e do planeta, como um \n\ntodo.  \n\nAgradecimentos \n\nAgrade\u00e7o primeiramente aos professores do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Unesp \n\nRio Claro, Srs. Profs. Drs. Jos\u00e9 Alexandre de Jesus \n\nPerinotto, Jos\u00e9 Eduardo Zaine e Washington \n\nBarbosa Leite J\u00fanior, pelo incentivo e apoio durante \n\na elabora\u00e7\u00e3o das atividades te\u00f3rico-pr\u00e1ticas da \n\ncapacita\u00e7\u00e3o dos docentes e per\u00edodo de pesquisas \n\nbibliogr\u00e1ficas. \nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao Sr. Prof. Dr. Celso Dal R\u00e9 \nCarneiro, do Instituto de Geoci\u00eancias da \nUniversidade Estadual de Campinas (UNICAMP) \npela orienta\u00e7\u00e3o a respeito dos m\u00e9todos de did\u00e1tica \na serem aplicados durante a capacita\u00e7\u00e3o. \n\nAgrade\u00e7o, ainda, a todos os integrantes do grupo \n\nPET Geologia, \u00e0 Prefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de \n\nItu e \u00e0 Secretaria de Meio Ambiente pelo empenho \n\nnas atividades que visam o sucesso do Parque \n\nGeol\u00f3gico do Varvito. \n\n____________________ \n\n \nBRANCO, P. M. Varvitos: um registro geol\u00f3gico ano a ano. 2013. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Capacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de \nItu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.\n\n1\n, FURLAN, L. M.\n\n 1\n, FARIAS, V.\n\n 1\n, TEIXERA, W. S.\n\n 1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n 1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n 1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. R.\n\n3 \n\u2013 ISSN 2176-9761 \n\n<http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=\n2659&amp;sid=129>. Acesso em: 25 abr. 2015. \n\nDUARTE, M. Itu de tantas grandezas.2014. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://portaldmoto.com.br/itu-de-tantas-grandezas/>. Acesso em: 10 de \njun. 2015. \n\n2015.  \n\nMOREIRA, J. C. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: \natividades interpretativas,educativas e geotur\u00edsticas. 2008. 428 f. Tese \n\n(Doutorado em Geografia) \u2013 Centro de Filosofia eCi\u00eancias Humanas, \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina, Santa Catarina, 2008. \nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iap.pr.gov.br/arquivos/File/Pesquisa%20em%20UCs/result\n\nados%20de%20pesquisa/19_07_Jasmine_Moreira.pdf>. Acesso em 25 \njun. 2015. \n\nOLHAR TUR\u00cdSTICO. Itu \u2013 Viaje no tempo.2012. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.olharturistico.com.br/itu-viaje-no-tempo/>. Acesso em: 28 \njun. 2015. \n\nPARQUE DO VARVITO. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa pelos 20 anos de \nfunda\u00e7\u00e3o do Parque. 31pg. \n\nROCHA-CAMPOS, A.C. Varvito de Itu, SP:registro cl\u00e1ssico da \n\nglacia\u00e7\u00e3o neopaleozoica.In: SCHOBBENHAUS, C.; CAMPOS, D. A.; \nQUEIROZ, E. T.; WINGE, M.; BERBERT-BORN, M. L. C. (Edits.) \n\nS\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. 1. ed. Bras\u00edlia: \n\nDNPM/CPRM \u2013 Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \nPaleobiol\u00f3gicos  (SIGEP), 2002. v. 01: 147-154. Dispon\u00edvel em: \n\n<http://sigep.cprm.gov.br/sitio062/sitio062.pdf>. Acesso em: 18 jun. \n\n2015. \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. Museu Republicano. Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://mr.vitis.uspnet.usp.br/>. Acesso em: 2 jul. 2015. \n\nUNESP. Anivers\u00e1rio 20 anos do Parque do Varvito. 2015. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.unesp.br/portal#!/noticia/18529/aniversario-de-20-\n\nanos-do-parque-do-varvito/>, Acesso em 3 jul. 2015. \n\n \n\n \n\nAnexo 1 \n\n \nFigura 1: parte te\u00f3rica da capacita\u00e7\u00e3o de docentes. \n\n \n\n \nFigura 2: parte pr\u00e1tica da capacita\u00e7\u00e3o de docentes. \n\n \n\nAnexo 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Capacita\u00e7\u00e3o de docentes da rede municipal p\u00fablica do munic\u00edpio de \nItu (SP), sob o enfoque da Geologia do Parque do Varvito, PELISAM, L. G. T.\n\n1\n, FURLAN, L. M.\n\n 1\n, FARIAS, V.\n\n 1\n, TEIXERA, W. S.\n\n 1\n, \n\nFLOR\u00caNCIO, G. M,\n 1\n, ALMEIDA, M. C. de\n\n1\n, PANEGASSI, B.\n\n 1\n, LEITE J\u00daNIOR, W. B.\n\n2 4\n., CARNEIRO, C. D. R.\n\n3 \n\u2013 ISSN 2176-9761 \n\n \n\n \nFigura 3: resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos docentes (1). \n\n \nFigura 4: resultado da avalia\u00e7\u00e3o dos docentes (2)."}]}}}