{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17955"}, {"@name": "filename", "#text": "24793_Arqueologia_urbana_biblioteca_municipal_m%c3%a9rtola%28Portugal%29_contributos_hist%c3%b3ria_local.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "1 \n \n\n\n\n \n\n \n\n1 \n \n\n \n\n \nUniversidad de Huelva \n\nDepartamento de Historia I \nM\u00e1ster Interuniversitario de Arqueolog\u00eda y Patrimonio. Ciencia y Profesi\u00f3n \n\nTrabajo  de Investigaci\u00f3n Fin de M\u00e1ster \n2008/2009 \n\n \n \n \n \n\n  \n  \n\n  \n\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201c\u201cAAAAAAAArrrrrrrrqqqqqqqquuuuuuuueeeeeeeeoooooooollllllllooooooooggggggggiiiiiiiiaaaaaaaa        UUUUUUUUrrrrrrrrbbbbbbbbaaaaaaaannnnnnnnaaaaaaaa        nnnnnnnnaaaaaaaa        BBBBBBBBiiiiiiiibbbbbbbblllllllliiiiiiiiooooooootttttttteeeeeeeeccccccccaaaaaaaa        MMMMMMMMuuuuuuuunnnnnnnniiiiiiiicccccccciiiiiiiippppppppaaaaaaaallllllll        ddddddddeeeeeeee        \nMMMMMMMM\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9rrrrrrrrttttttttoooooooollllllllaaaaaaaa        ((((((((PPPPPPPPoooooooorrrrrrrrttttttttuuuuuuuuggggggggaaaaaaaallllllll))))))))        \u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013\u2013        CCCCCCCCoooooooonnnnnnnnttttttttrrrrrrrriiiiiiiibbbbbbbbuuuuuuuuttttttttoooooooossssssss        ppppppppaaaaaaaarrrrrrrraaaaaaaa        aaaaaaaa        HHHHHHHHiiiiiiiisssssssstttttttt\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3\u00f3rrrrrrrriiiiiiiiaaaaaaaa        \n\nLLLLLLLLooooooooccccccccaaaaaaaallllllll\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d\u201d        \n\n  \n  \n\n \n \n\n \n \n \n\nDirectores: \n \n\nJuan M. Campos Carrasco \nNuria De La O Vidal Teruel  \n\n \n \n\n \n \n \n\nMaria de F\u00e1tima Gomes da Costa Rodrigues Palma \n \n\nDezembro de 2009 \n\n  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n2 \n\n  \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n\nM\u00e9rtola M\u00e9rtola M\u00e9rtola M\u00e9rtola ----    QuadrilhaQuadrilhaQuadrilhaQuadrilha    \nComposi\u00e7\u00e3o: Sebasti\u00e3o Antunes \n\n  \n\u201cAs pedras contam segredos do rio e guardam lembran\u00e7as do mar  \nO sul traz a alma e a cor do estio que a calma demora a espalhar  \nA terra descobre tesouros que o vento nos vai contando devagar  \n\nM\u00e9rtola ai que tens tanto p\u00b4ra contar \n  \n\nIrm\u00e3 das areias que o tempo guardou na terra onde dorme o calor  \nDestino de moura que o sol coroou e dizem que foi por amor  \n\nSe o pulo do lobo te leva pr\u00f3 sul desertos de cobre a ferver  \nM\u00e9rtola ai que tens tanto p\u00b4ra dizer  \n\n \nPelo canto da tarde nas tardes do canto o encanto do sol a abalar  \n\nUm deus ainda espreita p\u00b4la curva do rio que eu bem sei  \nM\u00e9rtola ai, M\u00e9rtola ai  \n\n \nA noite \u00e9 uma hist\u00f3ria das arcas do tempo e nem d\u00e1 p\u00b4lo mundo a rodar  \n\nO pio da coruja descansa no vento invernos por adivinhar  \nA vida tem gosto de mel e medronho caiada de paz e vagar  \n\nM\u00e9rtola ai que tens tanto p\u00b4ra contar  \n \n\nSegredos do mundo guardados no trigo, eterna vontade a florir  \nMuseu de mist\u00e9rios, terreiro de abrigo, vontade de nunca partir  \n\nSer\u00e1s alma g\u00e9mea das terras do sul, o sul diz que sim a sorrir  \nM\u00e9rtola ai que tens tanto p\u00b4ra sentir\u201d \n\n \n \n\n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n3 \n\n \n \n \n \nResumo: \n\nA zona de Amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola encontra-se delimitada por \nconstru\u00e7\u00f5es urbanas e situa-se junto da muralha medieval de M\u00e9rtola, pr\u00f3ximo da chamada \nPorta de Beja. Em 2003 foi alvo de uma sondagem de diagn\u00f3stico, e em 2005 e 2006 \ndesenvolveram-se escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em \u00e1rea. Estas escava\u00e7\u00f5es ser\u00e3o o objecto de \nestudo deste trabalho que se centra neste espa\u00e7o urbano, delimitado pelas fortifica\u00e7\u00f5es da \ncidade e por v\u00e1rias habita\u00e7\u00f5es, sujeito a uma diversificada e intensa ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos \ns\u00e9culos. O principal objectivo \u00e9 o estudo das transforma\u00e7\u00f5es urbanas deste espa\u00e7o ao longo do \ntempo, atrav\u00e9s da an\u00e1lise estratigr\u00e1fica do s\u00edtio, com especial incid\u00eancia para os vest\u00edgios \narqueol\u00f3gicos em contexto urbano, no seu contexto hist\u00f3rico e cultural, assim como a \nabordagem da escava\u00e7\u00e3o do ponto de vista da Arqueologia Urbana. Contudo, \u00e9 de salientar \nque a escava\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o terminou, e que o seu seguimento poder\u00e1 trazer novos dados \nsuscept\u00edveis de novas an\u00e1lises. No entanto, com os registos que j\u00e1 possu\u00edmos das campanhas \nde escava\u00e7\u00e3o realizadas, podemos definir uma ocupa\u00e7\u00e3o que abarca, pelo menos, desde o \ns\u00e9culo V a.C. at\u00e9 o s\u00e9culo XVI. Este estudo sobre a \u201cArqueologia Urbana na Biblioteca \nMunicipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d, aporta a M\u00e9rtola uma \nnova no\u00e7\u00e3o sobre a sua dimens\u00e3o hist\u00f3rica em \u00e9pocas at\u00e9 agora pouco conhecidas, atrav\u00e9s \ndeste arqueos\u00edtio, utilizando os vest\u00edgios conservados das suas diferentes fases de ocupa\u00e7\u00e3o, \nrestituindo a sua evolu\u00e7\u00e3o cronol\u00f3gica, seus espa\u00e7os edificados, suas actividades, bem como \nas suas viv\u00eancias.  \n \n \n \nResumen:  \n\nLa zona de Ampliaci\u00f3n de la Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola es delimitada por \nconstrucciones urbanas y se sit\u00faa junto a la muralla medieval de M\u00e9rtola, cerca de la llamada \nPuerta de Beja. En 2003 fue objeto de un sondeo de diagn\u00f3stico, y en 2005 y 2006 se \ndesarrollaron excavaciones arqueol\u00f3gicas en \u00e1rea. Estas excavaciones ser\u00e1n el objeto de \nestudio diste trabajo que se centra en este espacio urbano, delimitado por las fortificaciones de \nla ciudad y por varias viviendas, sujeto a una diversificada e intensa ocupaci\u00f3n a lo largo de \nlos siglos. El principal objetivo es el estudio de las transformaciones urbanas de este espacio a \nlo largo del tiempo, a trav\u00e9s del an\u00e1lisis estratigr\u00e1fico del yacimiento, poniendo de relieve los \nvestigios arqueol\u00f3gicos en contexto urbano, en su contexto hist\u00f3rico y cultural, as\u00ed como \nabordar la excavaci\u00f3n desde el punto de vista de la Arqueolog\u00eda Urbana. Debemos alertar que \nla excavaci\u00f3n todav\u00eda no ha acabado, y que su continuaci\u00f3n podr\u00e1 traer nuevos datos \nsusceptibles de an\u00e1lisis m\u00e1s profundos. No obstante, con el registro que ya poseemos de de las \ncampa\u00f1as de excavaci\u00f3n, podemos definir una ocupaci\u00f3n que abarca, por lo menos, desde el \nsiglo V a.C. hasta el siglo XVI. Este estudio sobre la \u201cArqueologia Urbana na Biblioteca \nMunicipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d, trata de aportar a \nM\u00e9rtola una nueva noci\u00f3n sobre su dimensi\u00f3n hist\u00f3rica en \u00e9pocas poco conocidas, a trav\u00e9s de \neste arqueos\u00edtio, utilizando los vestigios conservados de sus diferentes fases de ocupaci\u00f3n; \nrestituyendo su evoluci\u00f3n cronol\u00f3gica, sus espacios edificados, sus actividades y  sus \nvivencias. \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n4 \n\n \n \n \n  \n\u00cd\u00cdnnddiiccee                                                                                                                                                                                                                                    pp\u00e1\u00e1gg..  \n\n  \n   \n1. Apresenta\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................ 5 \n1.1 Introdu\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 5 \n1.2 Contexto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 7 \n1.3 Agradecimentos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 10 \n2. Objectivos, Limita\u00e7\u00f5es e Metodologias de Trabalho \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 12 \n2.1 Objectivos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 12 \n2.2 Limita\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 14 \n2.3 Metodologia de trabalho \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 15 \n3. M\u00e9rtola \u2013 Contexto Geogr\u00e1fico e Territ\u00f3rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................ 16 \n3.1 O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 16 \n3.2 M\u00e9rtola \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Territ\u00f3rio \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 17 \n3.3 Geomorfologia, Clima e Recursos naturais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 18 \n3.4 Vias de Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 Terrestres e Fluviais \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 20 \n4. As Investiga\u00e7\u00f5es Hist\u00f3rico - Arqueol\u00f3gicas em M\u00e9rtola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 24 \n4.1 Contexto Hist\u00f3rico \u2013 Conjunto Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola \u2026\u2026\u2026\u2026............. 24 \n5. O S\u00edtio - Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola \u2013 Escava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  \n \n31 \n\n5.1 Localiza\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 31 \n \n\n5.2 O Antigo Edif\u00edcio e \u00c1rea envolvente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 32 \n5.3 Escava\u00e7\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 34 \n5.3.1 Metodologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 36 \n5.3.2 2003 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 37 \n5.3.3 2005\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 42 \n\n \n5.3.4 Implanta\u00e7\u00e3o das estruturas \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 55 \n5.3.5 Problemas Encontrados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 59 \n5.3.6 Cultura Material \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 61 \n6. Arqueologia Urbana \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........... 70 \n6.1 O Caso de M\u00e9rtola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 70 \n6.2 O Caso Especifico da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 72 \n6.3 Problemas e Dificuldades \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 77 \n7. Conclus\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 79 \n8. Bibliografia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 83 \n9. Anexos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 91 \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n6 \n \n\n \n1. Apresenta\u00e7\u00e3o \n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nEste trabalho aqui apresentado \u00e9 resultante dos meus primeiros anos de investiga\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica, no seu sentido mais lato, no Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola (CAM) e da \n\nfrequ\u00eancia do M\u00e1ster en Arqueolog\u00eda y Patrimonio. Ciencia y Profesi\u00f3n, frequentado na \n\nUniversidade de Huelva (Espanha) durante o ano 2008/2009. Trata-se de uma abordagem \u00e0 \n\nescava\u00e7\u00e3o realizada na \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola do \n\nponto de vista da arqueologia urbana onde se insere e dos novos dados que aporta para a \n\nhist\u00f3ria da Vila de M\u00e9rtola. A principal inten\u00e7\u00e3o \u00e9 a de estabelecer o estado da quest\u00e3o neste \n\ncaso espec\u00edfico de M\u00e9rtola e tamb\u00e9m contribuir com novos dados para o conhecimento \n\nhist\u00f3rico deste s\u00edtio, bem como a interliga\u00e7\u00e3o entre estes novos dados e os j\u00e1 existentes.  \n\nDesde o ano de 2005 que venho desenvolvendo trabalhos de escava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de \n\namplia\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio Municipal, em conjunto com a equipa do CAM, tendo o privil\u00e9gio \n\nde escavar uma zona at\u00e9 agora quase n\u00e3o intervencionada em termos arqueol\u00f3gicos. A qual \n\nse encontra num ponto-chave para a compreens\u00e3o de algumas d\u00favidas pontuais em termos \n\nhist\u00f3ricos e que desvendou uma quantidade imensa de contextos arqueol\u00f3gicos que abarcam \n\num longo per\u00edodo hist\u00f3rico/temporal. \n\nSer\u00e1 abordado este arqueos\u00edtio, na sua generalidade, e sobretudo, os testemunhos \n\narqueol\u00f3gicos de diversos per\u00edodos hist\u00f3ricos, os quais abrangem vest\u00edgios materiais e \n\nestruturais desde o s\u00e9culo VI a.C at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI. A inten\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a de apresentar aqui \n\num estudo exaustivo de toda esta complexidade a n\u00edvel de contexto hist\u00f3ricos, mas de \n\naportar novos e importantes dados para a hist\u00f3ria de M\u00e9rtola e do seu territ\u00f3rio em \u00e9pocas \n\nat\u00e9 agora pouco conhecidas. As escava\u00e7\u00f5es realizadas nesta \u00e1rea s\u00e3o caracterizadas por uma \n\npot\u00eancia e sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica muito longa e complexa, que abrange desde a Idade do \n\nFerro at\u00e9 ao in\u00edcio do per\u00edodo moderno. Devido ao extenso per\u00edodo hist\u00f3rico que esta \n\nescava\u00e7\u00e3o abrange, apenas me debru\u00e7arei sobre uma an\u00e1lise estratigr\u00e1fica dos contextos \n\narqueol\u00f3gicos e de alguns materiais encontrados nos mesmos, sobretudo no que se refere \u00e0 \n\ncampanha de escava\u00e7\u00f5es do ano de 2005. Esta primeira campanha de escava\u00e7\u00f5es p\u00f4s a \n\ndescoberto quase toda a totalidade das estruturas arqueol\u00f3gicas de grande import\u00e2ncia, e s\u00e3o \n\nestas que aqui irei fazer refer\u00eancia, embora pontualmente tamb\u00e9m mencione alguns dados da  \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n7 \n\n \n\ninterven\u00e7\u00e3o de 2006 que est\u00e3o intrinsecamente interligados, e sem os quais este trabalho \n\nficaria um pouco defraudado.  \n\nO trabalho permite tra\u00e7ar compara\u00e7\u00f5es para estes contextos na bacia do mediterr\u00e2neo, j\u00e1 \n\nidentificados para outras \u00e9pocas hist\u00f3ricas. Este, bem como outros estudos individuais, \n\npartilham o objectivo de colaborarem na investiga\u00e7\u00e3o e na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados das \n\ninterven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas que decorrem em M\u00e9rtola. O presente estudo ser\u00e1 o primeiro \n\npasso para o desconstruir de um fragmento da hist\u00f3ria deste micro-espa\u00e7o de an\u00e1lise e \n\nsobretudo para completar a hist\u00f3ria do macro-espa\u00e7o, que \u00e9 a Vila de M\u00e9rtola. \n\n \n\n \n1.2. Contexto \n\n \nO passado de M\u00e9rtola e os seus vest\u00edgios t\u00eam, desde h\u00e1 muito, chamado a aten\u00e7\u00e3o de \n\nviajantes, arque\u00f3logos e historiadores. Em Portugal, as primeiras refer\u00eancias feitas a \n\nM\u00e9rtola s\u00e3o feitas no s\u00e9culo XVI, na obra Antiguidades da Lusit\u00e2nia, de Andr\u00e9 de Resende \n\ne, posteriormente, no s\u00e9culo XVIII, as Antiguidades de M\u00e9rtola merecem a aten\u00e7\u00e3o de D. \n\nFrei Manuel do Cen\u00e1culo. As primeiras sondagens s\u00e3o efectuadas pelo arque\u00f3logo Est\u00e1cio \n\nda Veiga em 1877 e 1878 que a M\u00e9rtola se deslocou para avaliar os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos \n\ndeixados a descoberto pelas gigantescas cheias do ano de 1876. Este referencia uma s\u00e9rie de \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos tanto na Vila como na sua envolvente, realizando sondagens junto \n\nao Castelo e em frente da Ermida de Santo Ant\u00f3nio (actual Cine \u2013 Teatro Marques Duque), \n\ne na zona do Rossio do Carmo, identificou vest\u00edgios de uma bas\u00edlica paleocrist\u00e3. Todos \n\nestes trabalhos e outros v\u00eam relatados no livro de sua autoria Mem\u00f3rias das Antiguidades \n\nde M\u00e9rtola, de 1880. Para al\u00e9m de inventariar e identificar uma s\u00e9rie de vest\u00edgios m\u00f3veis e \n\nim\u00f3veis, efectuou a recolha de alguns objectos significativos que leva para os museus de \n\nLisboa, como \u00e9 o caso do Museu Nacional de Arqueologia. Esta foi a primeira s\u00edntese \n\ncient\u00edfica sobre a arqueologia desta antiga cidade e, trouxe importantes informa\u00e7\u00f5es \n\norganizadas cronologicamente. No entanto, M\u00e9rtola nos s\u00e9culos XIX e XX, sobretudo neste \n\n\u00faltimo, tem sido alvo de importantes investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. Mais tarde, seguiram-se \n\nas visitas dos arque\u00f3logos Jos\u00e9 Leite de Vasconcellos e nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX, de Abel \n\nViana, Delgado Alves e Lu\u00eds Fernando de um grupo ligado ao Arquivo de Beja. \n\n Os anos de atraso e decad\u00eancia desta Vila, durante os anos sessenta e setenta do s\u00e9culo \n\nXX, foram decisivos para a preserva\u00e7\u00e3o do seu patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e hist\u00f3rico, ao \n\ncontr\u00e1rio do que aconteceu noutras vilas e cidades portuguesas, em que o progresso e  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n8 \n\n \n\ndesenvolvimento fizeram com que estes vest\u00edgios fossem arrasados ou simplesmente \n\nengolidos pelo crescimento urban\u00edstico desenfreado. Em M\u00e9rtola, a decad\u00eancia e paragem \n\nno tempo, durante muitos e muitos anos, preservou os vest\u00edgios e deixou zonas \n\ncompletamente abandonadas como \u00e9 o caso da Alc\u00e1\u00e7ova de M\u00e9rtola, onde os vest\u00edgios se \n\npreservaram e aguardavam que as m\u00e3os dos arque\u00f3logos os trouxessem de novo \u00e0 luz. \n\nExistem na Vila de M\u00e9rtola vest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o humana desde a Idade do Ferro, \n\npassando pelo per\u00edodo romano, paleocrist\u00e3o, visig\u00f3tico, isl\u00e2mico e moderno/contempor\u00e2neo \n\nque lhe conferem potencialidades excepcionais. \n\nMais tarde na d\u00e9cada de setenta e oitenta, nomes relevantes com Calos Fabi\u00e3o Alves, \n\nJorge de Alarc\u00e3o e Jos\u00e9 d\u2019Encarna\u00e7\u00e3o debru\u00e7aram-se sobre a hist\u00f3ria da cidade. Apesar da \n\npassagem de outros arque\u00f3logos e historiadores por M\u00e9rtola, a arqueologia s\u00f3 viria a ser \n\nretomada em 1978 com os trabalhos dirigidos pelo Professor e arque\u00f3logo Cl\u00e1udio Torres, \n\nque desde ent\u00e3o lidera uma equipa, Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola (CAM), onde se tem \n\nvindo a desenvolver uma consistente investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, sobretudo centrada nas \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es do per\u00edodo isl\u00e2mico. No entanto, ao longo destes trinta anos de trabalho, o \n\nCAM tem recolhido e posto a descoberto os mais diversos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de \n\ndiversos per\u00edodos (numerosos achados fortuitos e trabalhos arqueol\u00f3gicos revelaram \n\nvest\u00edgios de ocupa\u00e7\u00e3o que remontam ao Calcol\u00edtico (P\u00c9REZ e REGO, 1994) e que se \n\nprolongam ininterruptamente at\u00e9 aos nossos dias, os quais t\u00eam vindo a possibilitar em \n\ngrande escala uma interpreta\u00e7\u00e3o abrangente para a grande maioria dos per\u00edodos hist\u00f3ricos, \n\npermitindo um conhecimento da hist\u00f3ria local, para al\u00e9m de este mesmo patrim\u00f3nio ser em \n\ngrande parte preservado e valorizado, convertido, quase sempre, em museu de s\u00edtio e \n\ncriando tamb\u00e9m espa\u00e7os museol\u00f3gicos tem\u00e1ticos.  \n\n  De facto, n\u00e3o podemos dissociar a arqueologia do Museu de M\u00e9rtola e do Campo \n\nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, j\u00e1 que esta, bem como todas as actividades a ela inerentes est\u00e3o na \n\nbase da constitui\u00e7\u00e3o do Museu. O acervo do Museu de M\u00e9rtola \u00e9 constitu\u00eddo, na sua maioria, \n\npor materiais arqueol\u00f3gicos recolhidos de interven\u00e7\u00f5es realizadas no Concelho e \n\nespecialmente na vila. Estas interven\u00e7\u00f5es t\u00eam origem em escava\u00e7\u00f5es em \u00e1rea, a longo prazo, \n\ncomo as realizadas no castelo, na sua encosta e na alc\u00e1\u00e7ova e, nos \u00faltimos anos, em regime \n\nde acompanhamento de obras, particulares e p\u00fablicas, realizadas no Centro Hist\u00f3rico e no \n\narrabalde, directamente relacionadas com o crescimento urban\u00edstico e a cria\u00e7\u00e3o de novas  \n\n \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n9 \n\n \n\ninfra-estruturas. Assim, M\u00e9rtola \u00e9 um dos casos pioneiros em Portugal em termos de \n\narqueologia urbana, pois desde os finais dos anos setenta do s\u00e9culo XX, tem vindo a ser \n\nrealizado pelo Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, um extenso trabalho de interven\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas, acompanhamentos arqueol\u00f3gicos de obras, investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica e \n\nhist\u00f3rica, acompanhada da musealiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pontos dispersos pela vila. \n\nAssim, \u201cos trabalhos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos em M\u00e9rtola nas \u00faltimas d\u00e9cadas foram \n\ndeterminantes para o conhecimento da hist\u00f3ria local, constituindo-se como a principal fonte \n\nde informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel\u201d (LOPES, 2004:13).  \n\n  Mais uma vez o CAM foi chamado a intervir na \u00e1rea urbana da denominada Vila Velha \n\nde M\u00e9rtola, procedendo a esta escava\u00e7\u00e3o. Neste espa\u00e7o intramuros, dentro do recinto \n\namuralhado da Idade M\u00e9dia, nunca se tinham encontrado, at\u00e9 \u00e0 data da interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal, n\u00edveis estratigr\u00e1ficos fi\u00e1veis de \n\n\u00e9poca Romana \u2013 Republicana e da Idade do Ferro, o que real\u00e7a a import\u00e2ncia da descoberta \n\ndestas estruturas numa das principais zonas de entrada no n\u00facleo urbano da cidade. O que \n\natesta a import\u00e2ncia da continuidade dos trabalhos numa Vila repleta de hist\u00f3ria e com muito \n\nainda por desvendar. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n10 \n \n\n \n1.3. Agradecimentos \n\n  \n\n Integrei-me no Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola (CAM) em 2004, inicialmente em \n\nest\u00e1gio curricular de fim de Licenciatura em Hist\u00f3ria Variante Arqueologia, na \n\nUniversidade de \u00c9vora e no ano seguinte j\u00e1 como licenciada. Iniciei ent\u00e3o a escava\u00e7\u00e3o na \n\n\u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola, projecto este que foi o meu \n\nprimeiro projecto de escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica onde fiquei com responsabilidades na co-\n\norienta\u00e7\u00e3o dos trabalhos de campo. Desde esta data que colaboro em diversos projectos de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico e cultural de M\u00e9rtola. Assim, todo o \n\nmeu percurso enquanto arque\u00f3loga profissional tem passado pelo CAM, e \u00e9 a esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o e seus directores que em primeiro lugar agrade\u00e7o todo o apoio pessoal, \n\ninstitucional, acredita\u00e7\u00e3o, possibilidades de estudo e de desenvolvimento a n\u00edvel cient\u00edfico \n\ne tamb\u00e9m pessoal, em todo este mundo da arqueologia e do patrim\u00f3nio.  \n\n Todo o trabalho desenvolvido n\u00e3o teria sido poss\u00edvel sem o trabalho de equipa que se \n\nrealiza no CAM, quer a n\u00edvel de escava\u00e7\u00f5es, de tratamento de materiais, restauro, desenho, \n\nantropologia, secretaria e biblioteca. Por outro lado, o n\u00e3o menos importante, constante \n\napoio e incentivo pessoal dos colegas de trabalho, amigos, familiares e professores. \n\n Assim, agrade\u00e7o ao CAM pelo apoio pessoal e institucional. \u00c0 Doutora Susana \n\nG\u00f3mez pela oportunidade, confian\u00e7a, acredita\u00e7\u00e3o, constante apoio, incentivo, entusiasmo e \n\namizade. Ao Doutor Cl\u00e1udio Torres pela confian\u00e7a, incentivo e pelas suas conversas \n\nsempre s\u00e1bias e esclarecedoras. \n\n Aos colegas com quem trabalhei nas mais diversas escava\u00e7\u00f5es, mas sobretudo nesta \n\ninterven\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal. Aos colegas do Gabinete de Cer\u00e2mica e Restauro, \n\nGuilhermina Bento, N\u00e9lia Silva, Jos\u00e9 Filipe com quem aprendi muito, partilhei muitas \n\nd\u00favidas e para al\u00e9m disso tive momentos de grande camaradagem. \u00c0s colegas do Gabinete \n\nde Metais, Rute Fortuna e Dr.\u00aa L\u00edgia Rafael, pela constante disponibilidade e entusiasmo \n\ncom que trabalham. Em especial \u00e0 \u00faltima com quem nos \u00faltimos tempos tenho partilhado \n\nmuitas das d\u00favidas que imperam num trabalho de investiga\u00e7\u00e3o como este. \u00c0 colega N\u00e9lia \n\nRomba do Gabinete de Desenho pela dedica\u00e7\u00e3o, disponibilidade e paci\u00eancia quer em \n\nescava\u00e7\u00e3o como em gabinete e pelos desenhos, que em grande parte tratou e realizou para \n\neste trabalho. \u00c0 Dr.\u00aa Clara Rodrigues que no Gabinete de Antropologia desenvolve um  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n11 \n\n \n\n \n\ntrabalho de dedica\u00e7\u00e3o a esta \u00e1rea. Ao Dr. Filipe Gomes que na Secretaria desdobra um \n\ntrabalho eficiente e de entre ajuda. \u00c0 Mestre Filipa Medeiros por todo o excelente trabalho \n\nque tem desenvolvido na Biblioteca do CAM, tornando poss\u00edvel a consulta da mesma e \n\ntamb\u00e9m a sua constante disponibilidade, apoio, amizade, incentivo e na preciosa revis\u00e3o da \n\nBibliografia. Tamb\u00e9m \u00e0 Dr.\u00aa Armanda Salgado pelo trabalho na Biblioteca do CAM, pelo \n\napoio e disponibilidade na revis\u00e3o dos textos. Ao Mestre Virg\u00edlio Lopes pelas suas dicas \n\nsempre precisas. \n\n Aos professores da Universidade de Huelva, muito importantes nesta fase do meu \n\npercurso, agrade\u00e7o os ensinamentos, o constante apoio, disponibilidade, orienta\u00e7\u00e3o e \n\ndirec\u00e7\u00e3o de tese: Professor Juan Campos, Professora Nuria Vidal, Professor Juan Aurelio, \n\nProfessor Francisco G\u00f3mez.  \n\n Agrade\u00e7o a todos os colegas de Mestrado, em particular aos da Universidade de \n\nHuelva e C\u00f3rdoba, pela pluralidade, camaradagem e pela import\u00e2ncia que tiveram nesta \n\nnova aprendizagem diversificada que tive ao longo deste tempo. \n\n \u00c0s pessoas ligadas \u00e0 arqueologia e que ao longo deste anos me t\u00eam ajudado, nas mais \n\ndiversas formas. \n\n \u00c0s pessoas que me facultaram bibliografia e indicadores cronol\u00f3gicos: Dr. Pedro \n\nBarros, Professora Fran\u00e7oise Mayet, Doutoranda Macarena Bustamante, Doutoranda \n\nJessica O\u00b4Kelly. \n\n Agrade\u00e7o o apoio e amizade dos meus amigos de longa data e dos mais recentes, \n\nMara Silva, Leonor Ramos, Rute Palma, Marco Fernandes, Ant\u00f3nio Santana, Eunice \n\nPimp\u00e3o, Ana Rita Santos, T\u00e2nia Daniel, H\u00e9lia Palma, Andreia Isidoro, Consuela Manna, \n\nS\u00edlvia Alves e Gil Mour\u00e3o. \n\n Agrade\u00e7o, muito especialmente, aos meus pais que sempre me apoiaram nestas \n\nandan\u00e7as das arqueologias e que para al\u00e9m disso sempre acreditaram em mim. \u00c0 minha \n\nirm\u00e3, aos meus irm\u00e3os, sobrinhos, cunhadas e \u00e0s minhas tias. Ao meu av\u00f4 Costa que \n\nsempre me incutiu o gosto pela Hist\u00f3ria. \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n12 \n\n \n \n \n\n \n2. Objectivos, Limita\u00e7\u00f5es e Metodologias de Trabalho \n2.1. Objectivos \n\n \n\u201cO segredo de progredir \u00e9 come\u00e7ar. O segredo de \n\ncome\u00e7ar \u00e9 dividir as tarefas \u00e1rduas e complicadas em \ntarefas pequenas e f\u00e1ceis de executar, e depois \n\ncome\u00e7ar pela primeira.\u201d Mark Twain \n    \n\n \n O objectivo deste trabalho, de investiga\u00e7\u00e3o de fim de Mestrado, \u00e9 o de proporcionar \n\num melhor conhecimento e uma interpreta\u00e7\u00e3o diacr\u00f3nica de uma \u00e1rea escavada no espa\u00e7o \n\nintramuros da denominada Vila Velha de M\u00e9rtola. Atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise emp\u00edrica e \n\ncontextualizada de todos as unidades escavadas. \n\nEste estudo trar\u00e1, eventualmente, um maior conhecimento da zona escavada, embora \n\ncom algumas limita\u00e7\u00f5es, uma vez que aqui s\u00f3 ser\u00e3o analisadas as duas primeiras \n\ncampanhas arqueol\u00f3gicas, 2003 e 2005, n\u00e3o sendo contemplada a campanha de 2006, \n\ntamb\u00e9m como o facto da escava\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o estar conclu\u00edda. Por outro lado, por motivos \n\nalheios ao CAM n\u00e3o se ir\u00e1 proceder \u00e0 totalidade das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas. Assim \u00e9 \n\nde real\u00e7ar que a escava\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o terminou, e a mesma poder\u00e1 trazer novos dados \n\npass\u00edveis de an\u00e1lises mais profundas. No entanto, com os registos que j\u00e1 possu\u00edmos de \n\nduas campanhas de escava\u00e7\u00e3o, podemos definir uma ocupa\u00e7\u00e3o desde pelo menos o s\u00e9culo \n\nVI a.C. at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI. Portanto, entendo que este estudo poder\u00e1 contribuir para um \n\nmelhor conhecimento deste espa\u00e7o intra-muros, quer a n\u00edvel hist\u00f3rico - arqueol\u00f3gico como \n\na n\u00edvel da Arqueologia Urbana, para al\u00e9m da M\u00e9rtola Pr\u00e9-Romana e dos muitos contactos \n\ncomerciais que manteve com o Mediterr\u00e2neo Central e Oriental, sobretudo na 2\u00aa metade do \n\nI mil\u00e9nio a.C., os quais se prolongaram ao longo dos tempos. \n\nPor tudo isto, este trabalho ser\u00e1 sobretudo uma etapa fundamental para a compreens\u00e3o \n\ndeste arqueo-s\u00edtio. Esta ser\u00e1 uma parte do conhecimento de um s\u00edtio bastante importante, \n\nmas que aporta novos conhecimentos para a compreens\u00e3o de uma parcela da hist\u00f3ria da \n\nVila de M\u00e9rtola, que at\u00e9 agora se encontrava um pouco embrion\u00e1ria. Isto porque, at\u00e9 ao \n\nmomento, nenhuma das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas em M\u00e9rtola, devido a \n\ndistintos factores, tinha atingido ainda n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, fi\u00e1veis, de \u00e9pocas mais \n\nantigas, Romano-Republicano e Idade do Ferro. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n13 \n\n \n\n \n\nTrata-se de um estudo que consideramos importante para o conhecimento de uma realidade \n\nque, presentemente, s\u00f3 conhecemos de forma fragmentada, e que \u00e9 fundamental para a \n\ncompreens\u00e3o de uma parte importante da hist\u00f3ria da Vila de M\u00e9rtola, e que entendemos \n\nfundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o futuros. Assim, contribuir\u00e1 para \n\no debate dos fen\u00f3menos de continuidade e descontinuidade entre as grandes categorias \n\ncronol\u00f3gicas definidas pela Historiografia.  \n\nEste trabalho ser\u00e1 um indicador para um futuro estudo do papel desta cidade nos \n\ncircuitos culturais e comerciais do Mediterr\u00e2neo e as transforma\u00e7\u00f5es que nele se formaram \n\nentre a Idade do Ferro e a Idade M\u00e9dia. Isto porque M\u00e9rtola, com o seu porto fluvial, \n\ndesempenhou um papel fundamental nos interc\u00e2mbios comerciais entre o Mediterr\u00e2neo e o \n\ninterior do Sudoeste Peninsular. No entanto, a informa\u00e7\u00e3o at\u00e9 agora existente n\u00e3o tem \n\npermitido realizar uma leitura consistente, na perspectiva da longa dura\u00e7\u00e3o, que permita \n\numa caracteriza\u00e7\u00e3o aprofundada desses interc\u00e2mbios comerciais e a eventual exist\u00eancia de \n\ncontinuidades e descontinuidades na sua din\u00e2mica.  \n\n\u00c9 sobre este espa\u00e7o urbano, limitado pela constru\u00e7\u00e3o das fortifica\u00e7\u00f5es da cidade, das \n\ndiversas casas de habita\u00e7\u00e3o, bem como pela diversa e intensa ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos \n\ns\u00e9culos que este presente trabalho se debru\u00e7a. Outro dos objectivos \u00e9 o de realizar o estudo \n\nda transforma\u00e7\u00e3o urbana deste espa\u00e7o, ao longo dos tempos, atrav\u00e9s da an\u00e1lise \n\nestratigr\u00e1fica do local, valorizando os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos num contexto urbano, um \n\ndos instrumentos de materializa\u00e7\u00e3o do conceito no respectivo contexto hist\u00f3rico e cultural, \n\nbem como abordar esta escava\u00e7\u00e3o do ponto de vista da Arqueologia Urbana, os pr\u00f3s e os \n\ncontras. \n\nO objectivo principal deste estudo sobre a  \u201cA Arqueologia Urbana na Biblioteca \n\nMunicipal de M\u00e9rtola \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria local\u201d, passa por conferir a M\u00e9rtola \n\numa nova no\u00e7\u00e3o sobre a sua dimens\u00e3o hist\u00f3rica neste arqueos\u00edtio, em per\u00edodos at\u00e9 agora \n\npouco conhecidos, principalmente no que diz respeito aos per\u00edodos cronol\u00f3gicos mais \n\nantigos. Isto atrav\u00e9s dos vest\u00edgios conservados das diferentes fases da sua ocupa\u00e7\u00e3o; \n\nrestituindo a sua evolu\u00e7\u00e3o em termos cronol\u00f3gicos, os seus espa\u00e7os edificados, as suas \n\nactividades, bem como as suas viv\u00eancias. \n\n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n14 \n\n \n \n \n\n2.2. Limita\u00e7\u00f5es \n \n Para a obten\u00e7\u00e3o dos objectivos atr\u00e1s expostos existem algumas limita\u00e7\u00f5es que se \n\nimp\u00f5em com o facto de se tratar de uma escava\u00e7\u00e3o ainda por terminar e pelo facto, bastante \n\nimportante, de se tratar de uma interven\u00e7\u00e3o do ponto de vista da arqueologia urbana, sem \n\ngrandes espa\u00e7o de manejo. Um espa\u00e7o limitado pelas constru\u00e7\u00f5es urbanas dos \u00faltimos dois \n\ns\u00e9culos e, sobretudo, pelos objectivos do projecto de constru\u00e7\u00e3o para o local, os quais n\u00e3o \n\nprev\u00eaem a escava\u00e7\u00e3o integral do s\u00edtio, mas sim e apenas a escava\u00e7\u00e3o at\u00e9 \u00e0 cota de obra \n\nnecess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o da mesma. \n\nOutra das limita\u00e7\u00f5es a considerar \u00e9 a de ordem cronol\u00f3gica, pois apenas irei apontar \n\numa periodiza\u00e7\u00e3o que resulta dos dados arqueol\u00f3gicos obtidos na sondagem do ano 2003 e \n\nna interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de 2005, apenas referindo alguns dos dados de 2006 para a \n\ntotal compreens\u00e3o do s\u00edtio. No entanto, na sua maioria, os dados obtidos s\u00e3o j\u00e1 reveladores \n\nda data\u00e7\u00e3o da maior parte dos contextos e das suas estruturas. Outra das limita\u00e7\u00f5es a \n\nreferir, ser\u00e1 a de que a escava\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o atingiu o seu terminus, podendo nessa altura \n\nhaver novos dados suscept\u00edveis de outras an\u00e1lises. \n\nOutra das dificuldades existentes depreende-se da enorme quantidade de material, \n\nsobretudo cer\u00e2micas, resultantes das campanhas realizadas, especialmente da campanha de \n\n2005, e que s\u00e3o em grande maioria materiais que at\u00e9 agora apareciam em quantidade \n\nm\u00ednimas nas escava\u00e7\u00f5es no casco urbano da vila velha de M\u00e9rtola. At\u00e9 agora foram \n\nrecolhidos cerca de quinhentos contentores de material cer\u00e2mico e uma tamb\u00e9m \n\nconsider\u00e1vel quantidade de objectos em bronze, ferro, vidro, osso e m\u00e1rmore. As \n\ncampanhas de escava\u00e7\u00e3o neste local foram bastante lucrativas em termos de materiais \n\narqueol\u00f3gicos dos mais diversos per\u00edodos, o que por um lado \u00e9 bastante revelador para o \n\nconhecimento da cultura material de diversas \u00e9pocas, mas por outro \u00e9 bastante complexo \n\npara um investigador conseguir abarcar esta t\u00e3o grande continuidade de per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos. No entanto, algum do material tem vindo a ser estudado de uma forma cont\u00ednua, \n\npossibilitando j\u00e1 alguns conhecimentos cronol\u00f3gicos dos mesmos. Destaco os in\u00fameros \n\nfragmentos de \u00e2nforas que t\u00eam sido recolhidos dos diversos n\u00edveis arqueol\u00f3gicos, os quais \n\ns\u00e3o elementos fundamentais para um conhecimento mais aprofundado das rotas comercias \n\nque se faziam com o mediterr\u00e2neo na 2\u00aa metade do I mil\u00e9nio a.C., e nos primeiros s\u00e9culos \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n15 \n\nd.C., mas que em grande medida se encontram ainda em fase de tratamento e s\u00f3 depois \n\ndispon\u00edveis para o estudo. \n\nUm outro obst\u00e1culo tem a ver com a dificuldade de leitura de alguns contextos que se \n\nencontram totalmente arrasados pelas ocupa\u00e7\u00f5es posteriores, o que dificulta em grande \n\nmedida a compreens\u00e3o de alguns contextos e as poss\u00edveis continuidades entre estes. \n\n \n2.3. Metodologia de trabalho \n\n \n A metodologia seguida para este trabalho adopta essencialmente os passos dados no \n\nque se refere \u00e0 metodologia realizada na escava\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca \n\nMunicipal de M\u00e9rtola. Pretendendo, assim, uma abordagem espacio-temporal deste \n\narqueos\u00edtio. No entanto, antes de analisar a escava\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, \u00e9 feito um \n\nenquadramento geral do espa\u00e7o alargado de M\u00e9rtola, especialmente do territ\u00f3rio onde se \n\ninsere. \n\nAssim, ser\u00e1 feita uma an\u00e1lise do espa\u00e7o geogr\u00e1fico do territ\u00f3rio envolvente de M\u00e9rtola, \n\nincidindo na sua localiza\u00e7\u00e3o. Igualmente, ser\u00e3o observados temas como a geomorfologia, \n\nclima e recurso naturais, bem como das vias de comunica\u00e7\u00e3o terrestres e fluviais, bastante \n\nimportantes para a caracteriza\u00e7\u00e3o de todo o territ\u00f3rio em que M\u00e9rtola se insere. Trata-se \n\nde uma an\u00e1lise que parte do geral para o particular, para que se entenda de uma maneira \n\nmais clara o contexto, a envolv\u00eancia e a import\u00e2ncia deste arqueos\u00edtio agora em estudo. \n\nAp\u00f3s a contextualiza\u00e7\u00e3o do importante conjunto hist\u00f3rico de M\u00e9rtola e da observa\u00e7\u00e3o \n\ndas diversas interven\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas em M\u00e9rtola, passaremos \u00e0 an\u00e1lise restringida e \n\naprofundada da escava\u00e7\u00e3o em estudo \u2013 \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de \n\nM\u00e9rtola \u2013 incidindo sobretudo na campanha de escava\u00e7\u00e3o do ano de 2005. Ser\u00e1, tamb\u00e9m, \n\ndada relev\u00e2ncia ao edif\u00edcio em que a mesma se encontra inserida, analisando as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es urbanas decorridas neste espa\u00e7o ao longo dos \u00faltimos dois s\u00e9culos.   \n\nDe acordo com a metodologia utilizada numa escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, aqui tamb\u00e9m \n\nser\u00e1 analisada n\u00e3o s\u00f3 a estratigrafia, bem como a implanta\u00e7\u00e3o das estruturas identificadas \n\ne os principais elementos da cultura material que a caracterizam. \n\nPor fim, ser\u00e1 feita uma abordagem desta escava\u00e7\u00e3o do ponto de vista da Arqueologia \n\nUrbana, os pr\u00f3s e os contras e, sobretudo, as problem\u00e1ticas que um s\u00edtio com uma longa \n\nocupa\u00e7\u00e3o temporal poder\u00e1 acarretar. Para complementar, metodologicamente, todos os \n\npassos atr\u00e1s referidos, s\u00e3o utilizados mat\u00e9rias gr\u00e1ficos, que ilustram todo o processo de \n\nescava\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n16 \n\n \n\n \n \n\n3. M\u00e9rtola \u2013 Contexto Geogr\u00e1fico e Territ\u00f3rio \n3.1. O Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico \n \n \n\n M\u00e9rtola \u00e9 uma pequena Vila do interior de Portugal, situada junto ao curso do Rio \n\nGuadiana, a cerca de setenta quil\u00f3metros da costa Atl\u00e2ntica e n\u00e3o muito longe da \n\nfronteira terrestre com Espanha (Fig.1). O rio Guadiana foi o elo de liga\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 \n\ncosta Atl\u00e2ntica, mas tamb\u00e9m \u00e0 costa mediterr\u00e2nica e \u00e0s suas civiliza\u00e7\u00f5es. Assim, \u201ca \n\nafirma\u00e7\u00e3o de que M\u00e9rtola foi um importante porto do Mediterr\u00e2neo na antiguidade \n\nTardia e na Idade M\u00e9dia pode causar perplexidade a quem d\u00ea uma olhadela desatenta \n\nsobre o mapa de Portugal\u201d (G\u00d3MEZ, 2006:1). No entanto, este \u00e9 um territ\u00f3rio interior, \n\nmas que teve excepcionais liga\u00e7\u00f5es comerciais, sobretudo, com a \u00e1rea Mediterr\u00e2nica \n\nat\u00e9 finais da Idade M\u00e9dia.  \n\n O actual territ\u00f3rio portugu\u00eas pode ser diferenciado em duas grandes \u00e1reas, tanto nos \n\naspectos f\u00edsicos com na sua geografia urbana. \u201cO Norte e o Sul: o primeiro mais \n\natl\u00e2ntico, rico de \u00e1guas, verdejante, onde a Na\u00e7\u00e3o se fez Estado, dominado pela sua \n\ngente densa; o segundo mais mediterr\u00e2neo, ressequido por longos estios, escasso de \n\npopula\u00e7\u00e3o, tardiamente integrado na comunidade nacional\u201d (RIBEIRO, 1991). \u00c9 a \n\nSerra da Estrela, a mais ocidental cadeia montanhosa do Sistema Central, o limite que \n\nsepara claramente um Portugal Atl\u00e2ntico de um Portugal Mediterr\u00e2neo.  \n\n M\u00e9rtola encontra-se, assim, numa zona Mediterr\u00e2nea, com zonas de pouca altitude, \n\ncom um clima quente, seco e com muitas horas de sol, e em que as chuvas se \n\nconcentram principalmente nos meses de inverno e primavera, provocando muitas \n\nvezes cheias nos seus irregulares cursos de \u00e1gua. Possui uma vegeta\u00e7\u00e3o, tanto natural \n\ncomo de cultivo, pouco densa, com predomin\u00e2ncia das azinheiras, oliveiras, figueiras, \n\namendoeiras e dos cultivos de trigo e cevada. Por outro lado, caracteriza-se por uma \n\npopula\u00e7\u00e3o pouco numerosa, concentrada em pequenos n\u00facleos populacionais e com \n\ngrandes influ\u00eancias das grandes civiliza\u00e7\u00f5es do Mediterr\u00e2neo, durante mil\u00e9nios \n\n(RIBEIRO, 1991:39).  \n\nO Portugal do sul \u00e9 um Portugal mediterr\u00e2nico por raz\u00f5es clim\u00e1ticas, mas sobretudo \n\npor raz\u00f5es culturais, exibidas no modo de falar e cantar, de vestir e de comer, de \n\nconstruir as casas, nos instrumentos de cultivar os campos e tantas outras coisas que \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n17 \n\ndestacam esta regi\u00e3o do resto do pa\u00eds. Pode dizer-se que os testemunhos dessa \n\ndepend\u00eancia cultural est\u00e3o a revelar-se nos dep\u00f3sitos acumulados nas encostas de \n\nM\u00e9rtola. \n\n M\u00e9rtola e o seu territ\u00f3rio s\u00e3o sem d\u00favida uma amostra desse Portugal \n\nMediterr\u00e2neo, tanto pela sua paisagem, como pela sua cultura e pela sua hist\u00f3ria. \n\n \n\n \n3.2 . M\u00e9rtola \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o e Territ\u00f3rio \n\n \nEsta antiga cidade de M\u00e9rtola situa-se no Sul de Portugal, n\u00e3o muito longe da \n\nfronteira terrestre com Espanha. Era e \u00e9 o ponto terminal do tro\u00e7o naveg\u00e1vel do rio \n\nGuadiana, pois acima de M\u00e9rtola, situa-se geograficamente um acidente geol\u00f3gico \n\nnatural, a queda de \u00e1gua do Pulo do Lobo com um desn\u00edvel de 15metros, que impede que \n\na grande via de comunica\u00e7\u00e3o, que era o Guadiana, continue at\u00e9 mais a Norte. Assim, a \n\nM\u00e9rtola chegavam as grandes rotas comerciais do Mediterr\u00e2neo e aqui convergiam os \n\ncaminhos do interior de Portugal, vindos dos centros mineiros de Aljustrel e S. Domingos \n\ne tamb\u00e9m das terras f\u00e9rteis de Beja. \n\nActualmente, a Vila de M\u00e9rtola, \u00e9 a sede municipal do concelho (com nove \n\nfreguesias), e insere-se no Distrito de Beja, no denominado Baixo Alentejo, mas com uma \n\nposi\u00e7\u00e3o de concelho lim\u00edtrofe com o Algarve e a Andaluzia (Espanha). Trata-se do \n\nsegundo maior concelho de Portugal em tamanho, ocupando um territ\u00f3rio muito extenso, \n\n1279 km\u00b2, que chega aos concelhos de Beja e Serpa a Norte, Castro Verde e Almod\u00f4var a \n\nOeste, Alcoutim a Sul e com a prov\u00edncia espanhola de Huelva a Este. No entanto, os \n\nlimites territoriais actuais n\u00e3o correspondem aos existentes na Idade M\u00e9dia, que seriam \n\nbastante superiores, ou at\u00e9 mesmo na Idade Moderna em que possu\u00eda mais um freguesia \n\n(BOI\u00c7A e BARROS, 1995), actualmente pertencente ao concelho de Castro Verde. As \n\nfronteiras territoriais de M\u00e9rtola n\u00e3o estiveram sempre bem definidas e foram-se \n\nalterando ao longo dos tempos. \n\nA Vila de M\u00e9rtola articula todo o territ\u00f3rio, ocupando uma posi\u00e7\u00e3o central, sobretudo \n\nadministrativamente e como sede de concelho. Assente num espor\u00e3o rochoso na margem \n\ndireita do rio Guadiana na conflu\u00eancia deste com a ribeira de Oeiras, M\u00e9rtola tem \n\ncondi\u00e7\u00f5es defensivas excepcionais que favoreceram o seu desenvolvimento ao longo dos \n\ntempos (Fig. 2). \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n18 \n\nAlguns factores se conjugaram para fazer de M\u00e9rtola um povoado importante, que \n\ncedo estabeleceu intensas rela\u00e7\u00f5es com o Mediterr\u00e2neo. Situada na faixa piritosa ib\u00e9rica,  \n\nrica em cobre, chumbo e at\u00e9 ouro e prata, o subsolo da regi\u00e3o \u00e9 rico em min\u00e9rios \n\nprocurados pelos povos do Mediterr\u00e2neo, o que cedo os atraiu, servindo esta mat\u00e9ria \n\nprima de \u201cmoeda de troca\u201d para a aquisi\u00e7\u00e3o de outros produtos. Provam-no as minas de \n\nS\u00e3o Domingos, nas suas imedia\u00e7\u00f5es, com vest\u00edgios de explora\u00e7\u00e3o do cobre em grande \n\nescala em \u00e9poca romana. A estes factores soma-se o acesso directo ao mar atrav\u00e9s do \n\nGuadiana, naveg\u00e1vel desde a cidade at\u00e9 \u00e0 foz, e a sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no limite norte \n\ndo tro\u00e7o naveg\u00e1vel do rio. \n\n Na regi\u00e3o de M\u00e9rtola, v\u00e1rios s\u00e3o os vest\u00edgios que lhe atestam uma continuada \n\nocupa\u00e7\u00e3o territorial bastante importante, com in\u00fameros s\u00edtios arqueol\u00f3gicos identificados, \n\nnas mais variadas \u00e9pocas hist\u00f3ricas (RELAT\u00d3RIO CARTA ARQUEOL\u00d3GICA, 2006). \n\nUm significativo conjunto de materiais arqueol\u00f3gicos recolhidos na cidade e no seu \n\nterrit\u00f3rio s\u00e3o a melhor prova de que M\u00e9rtola tem caracter\u00edsticas de cidade litoral. A sua \n\nprivilegiada posi\u00e7\u00e3o no limite da zona naveg\u00e1vel do baixo Guadiana, ter\u00e1 feito dela um \n\nimportante mercado redistribuidor de produtos para o interior do Alentejo, assim como \n\nporto de embarque dos produtos das regi\u00f5es interiores para o Mediterr\u00e2neo. Todo este \n\nterrit\u00f3rio de M\u00e9rtola esteve intimamente ligado ao poderio comercial e \u00e0s teias de \n\nliga\u00e7\u00f5es que M\u00e9rtola desenvolveu durante s\u00e9culos. Houve sem d\u00favida uma continuidade \n\nterritorial desde pelo menos o 2\u00ba mil\u00e9nio a.C e que se prolongou ao longos dos s\u00e9culos, \n\ncom fases intermedi\u00e1rias de grande apogeu. \n\n \n\n \n3.3. Geomorfologia, Clima e Recursos naturais  \n \n\n Morfologicamente, o territ\u00f3rio de M\u00e9rtola \u00e9 um espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o ente as grandes \n\nplan\u00edcies das terras f\u00e9rteis de Beja, a Norte, e os terrenos de Serra a Sul. Como elemento \n\nestruturador deste territ\u00f3rio, temos o Rio Guadiana e os seus afluentes que modelam a \n\npaisagem em seu redor. Assim, o concelho de M\u00e9rtola, na zona Norte, apresenta \n\nsobretudo plan\u00edcies e pequenas eleva\u00e7\u00f5es que modelam a paisagem conjuntamente com \n\nos cursos de \u00e1gua. Na parte Sul, predominam os terrenos acidentados com cursos de \u00e1gua \n\nencaixados e com acentuados declives, sendo que muitos destes declives antecipam a \n\ntransi\u00e7\u00e3o para a Serra do Caldeir\u00e3o. Na generalidade, a maior parte do territ\u00f3rio do \n\nConcelho de M\u00e9rtola apresenta uma altitude inferior a 200 metros, embora existam \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n19 \n\npequenas serras que os ultrapassem, como \u00e9 o caso de S\u00e3o Bar\u00e3o (306m), Alvares (310m) \n\ne a Serra de Alcaria (370m). O fen\u00f3meno dos cursos de \u00e1gua encaixados determina a \n\ntopografia da cidade de M\u00e9rtola que assenta sobre um espor\u00e3o rochoso emergente entre o \n\nRio Guadiana e a Ribeira de Oeiras. Topograficamente, em poucos metros de dist\u00e2ncia \n\npode-se estar ao n\u00edvel do mar, junto ao Rio, e a cerca de oitenta metros de altura na zona \n\ndo Castelo, o que torna o terreno acidentado, condicionando o urbanismo tornando-se \n\ncomo op\u00e7\u00e3o as curvas de n\u00edvel e os socalcos.   \n\n Do ponto de vista geomorfol\u00f3gico, a maior parte do concelho de M\u00e9rtola cont\u00e9m \n\nsolos designados litossolos e solos mediterr\u00e2nicos vermelhos de xisto, com pouca \n\ncapacidade de reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas das chuvas, os quais se tornam limitados para a pr\u00e1tica \n\nda agricultura (OLIVEIRA, 1996:26).  \n\n O territ\u00f3rio de M\u00e9rtola, do ponto de vista geol\u00f3gico enquadra-se, no conjunto \n\nmeridional do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico1 denominado Zona Sul Portuguesa e constitu\u00eddo por um \n\nsubstrato com \u201crochas metam\u00f3rficas, nomeadamente por grauvaques, xistos, \n\nmetearenitos, espelitos, conglomerados e quartzovaques, entre outros. Surgem tamb\u00e9m \n\nalgumas rochas quartez\u00edticas e vulc\u00e2nicas, estas \u00faltimas associadas a uma importante \u00e1rea \n\nmineralizada \u2013 a faixa piritosa ib\u00e9rica, que se estende do litoral alentejano (Canal \n\nCaveira) at\u00e9 Espanha (Rio Tinto \u2013 Huelva)\u201d (LOPES, 2004: 18). \n\n Em termos clim\u00e1ticos, o territ\u00f3rio de M\u00e9rtola insere-se nos climas tipicamente \n\nmediterr\u00e2neos, com Invernos pouco chuvosos e Ver\u00f5es extremamente quentes e secos. \n\n Os recursos naturais n\u00e3o s\u00e3o abundantes em termos agr\u00edcolas, mas contudo, \n\nrelacionados com outros recursos, tornaram a regi\u00e3o muitas vezes apetecida por muitos, o \n\nque por outro lado levou \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de gente. Um dos aspectos determinantes desta \n\nocupa\u00e7\u00e3o humana foi, sem d\u00favida, o aproveitamento dos recursos geol\u00f3gicos. O Cintur\u00e3o \n\nIb\u00e9rico de Piritas possui uma riqueza mineral em cobre, plomo, cinc, antim\u00f3nio, \n\nmangan\u00eas, e possui quantidades consider\u00e1veis de metais nobres. Na antiguidade, \n\nespecialmente em \u00e9poca romana, o cobre e a prata foram explorados intensamente nos \n\n \n\n \n\n                                                 \n1 Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico \u00e9 uma unidade geomorfol\u00f3gica das mais antigas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, correspondendo \na uma antiga cordilheira. Esta, apresenta-se hoje em dia muito erodida situando-se na sua maior parte em \nterrit\u00f3rio espanhol e em menor grau em Portugal. Os tipos de rochas s\u00e3o os xistos e os granitos.  \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n20 \n\ndenominados \u201cchapeus de ferro\u201d ou Cabezas Rubias, que s\u00e3o a zona mais superficial e \n\nalterada dos s\u00edtios de sulfuretos (OLIVEIRA, 1996: 11).  \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o natural \u00e9 pr\u00f3pria das regi\u00f5es mediterr\u00e2nicas com um lugar predominante \n\npara as azinheiras, zambujeiros, oliveiras, figueiras, alecrim, loendro e alfazema. \n\nA regi\u00e3o possui uma not\u00e1vel riqueza faun\u00edstica, embora algumas esp\u00e9cies j\u00e1 tenham \n\ndesaparecido ou est\u00e3o em vias da extin\u00e7\u00e3o. No que diz respeito \u00e0s aves, a regi\u00e3o de \n\nM\u00e9rtola conta, ainda hoje, com riqueza e variedades consider\u00e1veis, sobretudo nas zonas \n\nribeirinhas. A variedade das esp\u00e9cies entre os mam\u00edferos \u00e9 notavelmente menor do que \n\nem tempos mais recuados. \n\nO pastoreio foi e continua a ser uma das actividades mais destacadas da regi\u00e3o, \n\naproveitando as grandes extens\u00f5es de baldio e pastos. A cria\u00e7\u00e3o extensiva de ovelhas e \n\ncabras adquire especial relev\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 para o consumo da sua carne como tamb\u00e9m para \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das peles e para a fabrica\u00e7\u00e3o de produtos l\u00e1cteos. No caso da ovelha, o \n\naproveitamento da l\u00e3 cobre uma relev\u00e2ncia fundamental, dando lugar a uma ind\u00fastria \n\nartesanal de import\u00e2ncia singular e que remonta a \u00e9pocas bastante remotas. Muito mais \n\nreduzida \u00e9, sem d\u00favida, a cria\u00e7\u00e3o de bovinos, que se identifica pela ra\u00e7a mertolenga. O \n\nporco junta-se \u00e0s esp\u00e9cies anteriores, como um dos mais criados e consumidos. \n\nPor \u00faltimo, a riqueza natural tanto do rio Guadiana como dos seus afluentes deu e d\u00e1 \n\nlugar a que, ainda hoje, a pesca seja um meio de subsist\u00eancia para um pequeno grupo da \n\npopula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n3.4. Vias de Comunica\u00e7\u00e3o \u2013 Terrestres e Fluviais \n\n \nO Rio Guadiana \u00e9 o mais importante rio do sudoeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Marca \n\nprofundamente a paisagem do sul de Portugal, onde corre encaixado entre cerros. Mas \u00e9, \n\ntamb\u00e9m, o mais irregular dos grandes rios da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, apresenta caracter\u00edsticas \n\npeculiares em compara\u00e7\u00e3o com outros grandes rios ib\u00e9ricos. Uma delas \u00e9 a debilidade do \n\nseu caudal, isto devido \u00e0 sua bacia hidrogr\u00e1fica bastante estreita. As outras s\u00e3o a \n\nconfigura\u00e7\u00e3o encaixada do seu tramo final e as suas severas cheias. No tramo final, o rio \n\nadquire uma fisionomia acidentada, formando um vale estreito, de tra\u00e7ado sinuoso, \n\nencaixado entre montes escarpados e rochas. A queda de \u00e1gua natural do Pulo do Lobo, \n\ncom uma descida vertical de quase 13,5m, \u00e9 o acidente mais destacado do seu percurso \n\njunto a M\u00e9rtola. A montante de M\u00e9rtola, desce \u00e0 cota do n\u00edvel do mar e a mar\u00e9 \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n21 \n\ntransforma radicalmente o rio regularizando o seu caudal, exceptuando os momentos de \n\ncheias (RIBEIRO, LAUSENTASCH e DEVEAU, 1987: 514 e ss).    \n\nO Ana dos romanos foi, desde pelo menos a Idade do Ferro, um forte elemento \n\nidentit\u00e1rio da regi\u00e3o. Desde sempre o Rio Guadiana ter\u00e1 funcionado, mesmo antes e \n\n\u201cdurante a Idade do Ferro, como um caminho comercial, ligando directamente o litoral \n\nalgarvio aos distritos mineiros do Baixo Alentejo\u201d (TORRES, 1992:198). Os eixos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o deste vasto territ\u00f3rio aflu\u00edam de forma natural em M\u00e9rtola onde enla\u00e7avam \n\ncom a grande via da regi\u00e3o, o rio Guadiana. Certamente, M\u00e9rtola funcionava, desde a \n\nIdade do Ferro, como n\u00f3 de comunica\u00e7\u00f5es, enla\u00e7ando as rotas mediterr\u00e2nicas com as vias \n\nque conduziam \u00e0s serras circundantes, ricas em min\u00e9rio e \u00e0s plan\u00edcies alentejanas, \n\nabundantes em cereais. No essencial, os antigos caminhos e cal\u00e7adas mantiveram os seus \n\ntra\u00e7ados at\u00e9 aos tempos modernos, quando se corrigem os tra\u00e7ados antigos e se abrem \n\nnovas estradas mais apropriadas ao transporte mais modernos (TORRES et alii, 2008). \n\nDe todas as condicionantes geogr\u00e1ficas, consideramos que, a rede hidrografia ter\u00e1 sido \n\naquela que maior influ\u00eancia ter\u00e1 exercido na implanta\u00e7\u00e3o do povoado de M\u00e9rtola. Alguns \n\nfactores se conjugaram para fazer de M\u00e9rtola um povoado importante, que cedo \n\nestabeleceu intensas rela\u00e7\u00f5es com o Mediterr\u00e2neo. Assente numa eleva\u00e7\u00e3o na conflu\u00eancia \n\ndo rio Guadiana com a ribeira de Oeiras, M\u00e9rtola tem condi\u00e7\u00f5es defensivas excepcionais \n\nque favoreceram o seu desenvolvimento. A estes factores soma-se o acesso directo ao mar \n\natrav\u00e9s do Guadiana, naveg\u00e1vel desde a cidade at\u00e9 \u00e0 foz, a uma dist\u00e2ncia de cerca de 70 \n\nkm, e a sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica no limite norte do tro\u00e7o naveg\u00e1vel do rio. \n\n A navegabilidade do seu curso, em grande parte proporcionada pelas mar\u00e9s, criou \n\ncondi\u00e7\u00f5es para a instala\u00e7\u00e3o de um porto fluvio - mar\u00edtimo, facto que fez com que as terras \n\ninteriores do sul de Portugal estivessem continuamente, e desde tempos remotos, em \n\ncontacto com os espa\u00e7os culturais do mundo mediterr\u00e2nico ocidental e oriental.  \n\n O Guadiana sempre foi a via de circula\u00e7\u00e3o mais barata, r\u00e1pida e segura entre o \n\ninterior alentejano e a costa, tanto para viajantes como para mercadorias. Desde sempre, a \n\noscila\u00e7\u00e3o da mar\u00e9 permitiu a navega\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es de meio calado, at\u00e9 20 ou 30 \n\ntoneladas. O rio, por ser a grande via de circula\u00e7\u00e3o de bens e produtos, assume-se como \n\num dos maiores respons\u00e1veis da \u201ccria\u00e7\u00e3o desta identidade mediterr\u00e2nica que, tendo-se \n\niniciado no tempo em que os rios eram sagrados (Idade do bronze), se manteve at\u00e9 ao \n\nmomento em que as suas \u00e1guas foram secando nas m\u00faltiplas barragens dos \u00faltimos anos\u201d \n\n(TORRES, 1992:190).  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n22 \n\nA navegabilidade do Guadiana em \u00e9poca romana \u00e9 atestada por Estrab\u00e3o (III, 2, 3), e \n\nPomp\u00f3nio Mela p\u00f5e Myrtilis, nome romano da cidade, no mesmo plano que as cidades \n\nalgarvias de Balsa (Torre de Ares, Tavira), Ossonoba (Faro) e Portus Hanibalis \n\n(Portim\u00e3o), sugerindo-lhe uma posi\u00e7\u00e3o litoral. \u201cA bibliografia Arqueol\u00f3gica tem referido \n\na exist\u00eancia para Sul de uma estrada paralela ao rio Guadiana. A atestar a exist\u00eancia do \n\ntra\u00e7ado terrestre, v\u00e1rios autores referem o Itiner\u00e1rio de Antonino e a Cosmografia do \n\nAn\u00f3nimo de Ravena. Segundo estas fontes, s\u00e3o praticamente coincidentes os tra\u00e7ados da \n\nestrada do Algarve e da via que percorreria o vale do Guadiana\u201d (LOPES, 2004:34). \n\nApesar destas refer\u00eancias e dos v\u00e1rios estudos que a referem, a estrada romana junto ao \n\nGuadiana carece de confirma\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica.  \n\nNote-se que, \u201cdurante muitos s\u00e9culos (desde os alvores da romaniza\u00e7\u00e3o e at\u00e9 aos \n\nfinais do per\u00edodo isl\u00e2mico) foi pela via\u201d, que era o rio Guadiana, \u201cque se processou o \n\nintenso tr\u00e1fego que ligou M\u00e9rtola aos portos do Mediterr\u00e2neo. Mesmo a partir da \n\nReconquista, quando os contactos com o Mar Interior se esbateram, foi pelo Guadiana \n\nque se continuaram a fazer os contactos com a zona costeira\u201d (MACIAS, 2006:91).  \n\nNo entanto, as condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade at\u00e9 M\u00e9rtola n\u00e3o eram simples: o regime \n\nirregular do rio, a for\u00e7a c\u00edclica das \u00e1guas nas cheias, os afloramentos rochosos imersos at\u00e9 \n\nmuito pr\u00f3ximo da superf\u00edcie, a altera\u00e7\u00e3o da topografia do leito do rio com os \n\nassoreamentos s\u00fabitos junto \u00e0 foz dos afluentes e o encanamento dos ventos em meandros \n\napertados dificultavam a aproxima\u00e7\u00e3o ao porto de M\u00e9rtola, poss\u00edvel apenas por quem \n\nconhece o rio e respectivos obst\u00e1culos com algum rigor (SIMPL\u00cdCIO et alii, 2003). \n\nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise pelos desenhos realizados por Duarte D\u2019Armas nos in\u00edcios do \n\ns\u00e9culo XVI (ALMEIDA, 1943) \u00e9 poss\u00edvel observar no rio Guadiana, \u00e0 entrada do porto, a \n\npresen\u00e7a de barcos com tr\u00eas mastros, o que indica boas possibilidades de navega\u00e7\u00e3o para \n\nembarca\u00e7\u00f5es de alguma dimens\u00e3o e capacidade de transporte de bastantes mercadorias e \n\napenas uma pequena embarca\u00e7\u00e3o com um par de remos a montante do ponto mais estreito \n\ne mais profundo do Rio (Fig.3). \n\n\u201cDe facto, ao longo do tempo foi esta zona de enseada e pequenas praias que reuniu \n\nmelhores condi\u00e7\u00f5es para ancoradouro, como demonstram as gravuras de Duarte D\u2019Armas \n\ne as fotografias do in\u00edcio do s\u00e9culo XX (Fig.4), com barcos de m\u00e9dia dimens\u00e3o\u201d. \n\n(SIMPL\u00cdCIO et alii, 2003). \u201cN\u00e3o cremos que tenha havido uma estrutura portu\u00e1ria bem \n\ndefinida, sendo toda esta zona, possivelmente em ambas as margens, o local por \n\nexcel\u00eancia para os barcos acostarem, para o embarque e desembarque de produtos e \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n23 \n\npessoas, para a travessia do rio e para se proceder a pequenas manuten\u00e7\u00f5es nas \n\nembarca\u00e7\u00f5es\u201d (BARROS, 2008: 402).  \n\nNo que diz respeito \u00e0s vias terrestres, M\u00e9rtola sempre teve uma boa rede de caminhos \n\ne vias que a ligavam ao interior do territ\u00f3rio do Alentejo e at\u00e9 mesmo com outras zonas \n\nmais afastadas e que faziam parte do seu conjunto de interliga\u00e7\u00f5es comercias e n\u00e3o \n\ncomerciais. Em conjunto, a via fluvial, rio Guadiana, e as vias terrestres, tornaram \n\nM\u00e9rtola um centro aglutinador, onde se concentravam muitos interc\u00e2mbios de produtos, \n\ngentes e culturas. Em \u00e9poca romana, a via que unia Myrtilis a Pax Iulia (Beja), a capital \n\ndo Coventus Pacencis, era a via principal e tinha uma import\u00e2ncia crucial. Comunicava a \n\nsede de Conventus com o seu porto natural. Conhecemos o seu tra\u00e7ado com bastante \n\nexactid\u00e3o, pois apenas foi modificado em \u00e9poca contempor\u00e2nea, quando se abriu a estrada \n\nasfaltada actual. A via sa\u00eda pela porta norte da cidade, a denominada porta da Vila ou \n\nporta de Beja, e seguia em direc\u00e7\u00e3o ao cerro do Furadouro2onde existia uma estreita \n\npassagem por onde seguia e continuava a via at\u00e9 Beja, passando por importantes s\u00edtios at\u00e9 \n\nentrar no territ\u00f3rio de Beja.  \n\nPara al\u00e9m desta via com maior import\u00e2ncia, existem outros dois grandes eixos \n\nestruturantes que faziam a liga\u00e7\u00e3o de M\u00e9rtola ao interior alentejano. N\u00e3o longe de \n\nM\u00e9rtola, a via para Pax Iulia bifurcava-se, e para ocidente dava lugar a um ramal que se \n\ndirigia a Aljustrel (a antiga Vipasca). Este caminho tinha uma import\u00e2ncia capital no \n\ntransporte do min\u00e9rio, principalmente de Aljustrel, e seria controlado, regularmente, por \n\npostos de vigia. Tamb\u00e9m se conhece com bastante exactid\u00e3o a via que, na margem \n\nesquerda do Guadiana, se dirigia \u00e0s Minas de S\u00e3o Domingos e a Serpa (Fig.5). A \n\npassagem para a margem esquerda do Guadiana fazia-se, at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX, por \n\nbarco. Na outra margem, mesmo em frente de M\u00e9rtola, conserva-se ainda um importante \n\ntro\u00e7o da via, constitu\u00edda por tro\u00e7os de cal\u00e7ada e de rocha talhada, a qual foi utilizada at\u00e9 \n\nmeio do s\u00e9culo passado. Este caminho teve grande import\u00e2ncia para o transporte tanto dos \n\nexcedentes de cereal das plan\u00edcies de Serpa, como do min\u00e9rio de S\u00e3o Domingos. Um \n\noutro ramal desta via para Serpa bifurcava em S\u00e3o Domingos em direc\u00e7\u00e3o \u00e0 Corte do \n\nPinto e ao Alfajar de la Pe\u00f1a (Espanha), prosseguindo o caminho pelo And\u00e9valo \n\n(TORRES et alii, 2008).  \n\n                                                 \n2\n At\u00e9 aos anos setenta do s\u00e9culo XX, manteve-se, talhado na rocha, um desfiladeiro com cerca de dez \n\nmetros de largura, por onde passava a via para Beja. Hoje apenas nos restam registos fotogr\u00e1ficos. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n24 \n\nAssim, v\u00e1rios s\u00e3o os factos que nos permitem confirmar que \u201ca rede vi\u00e1ria da regi\u00e3o \n\nremonta, em grande parte, ao per\u00edodo pr\u00e9-romano. A chegada das legi\u00f5es e uma nova \n\nl\u00f3gica de gest\u00e3o do territ\u00f3rio e de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais levou a que os \n\ntra\u00e7ados e pavimento das vias fossem remodelados e melhorados. Tais obras, \n\nnormalmente de grande qualidade, e a persist\u00eancia de circuitos econ\u00f3micos e de modo de \n\nvida, contribu\u00edram para a longevidade dos caminhos, n\u00e3o s\u00f3 no per\u00edodo medieval como \n\nem \u00e9pocas mais recentes. De tal modo marcaram a paisagem que alguns deles s\u00e3o, ainda \n\nhoje, utilizados\u201d (LOPES, 2004:38).  \n\n \n\n \n4. As Investiga\u00e7\u00f5es Hist\u00f3rico - Arqueol\u00f3gicas em M\u00e9rtola \n4.1. Contexto Hist\u00f3rico \u2013 Conjunto Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola \n \n \n\n\u201cA terra de um povo j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um simples dado da \nnatureza, mas uma por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o afei\u00e7oada pelas \ngera\u00e7\u00f5es, onde se imprimiram, no decurso dos tempos, \n\nos cunhos das mais variadas influ\u00eancias. Uma \ncombina\u00e7\u00e3o, original e fecunda, de dois elementos: \n\nterrit\u00f3rio e civiliza\u00e7\u00f5es.\u201d Orlando Ribeiro, 1987 \n \n\n Em M\u00e9rtola e no seu territ\u00f3rio, as fontes para o estudo das diversas \u00e9pocas hist\u00f3ricas, \n\ns\u00e3o em grande parte de natureza arqueol\u00f3gica. \n\n A hist\u00f3ria de M\u00e9rtola, foi desde sempre, bastante condicionada pela situa\u00e7\u00e3o da sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o e da sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica dentro do contexto dos interc\u00e2mbios regionais e \n\nmediterr\u00e2nicos. Em primeiro lugar, \u00e9 de destacar a sua localiza\u00e7\u00e3o no topo de um espor\u00e3o \n\nrochoso, ladeada pelo rio Guadiana, a nascente, e pela ribeira de Oeiras, a poente, \n\npossuindo assim excelentes condi\u00e7\u00f5es naturais de defesa. Em segundo, por se encontrar \n\nno ponto extremo da navegabilidade do rio Guadiana, assumindo desde tempos \n\nlong\u00ednquos a import\u00e2ncia de \u00faltimo porto de acostagem, tornando-se assim, num \n\nimportante entreposto mercantil que tinha importantes liga\u00e7\u00f5es com o mediterr\u00e2neo. Pela \n\ngrande via que era o Guadiana, escoavam-se os minerais provenientes das Minas de S. \n\nDomingos, de Vipasca (Aljustrel) e dos \u201cchap\u00e9us de ferro\u201d, explorados na zona Oeste de \n\nM\u00e9rtola.  \n\n \u201cAo n\u00edvel regional tinha import\u00e2ncia capital nas suas liga\u00e7\u00f5es terrestres, situando-se \n\nno percurso da via que ligava, desde o Bronze Final, o pr\u00f3spero reino de Tartessos \u00e0 foz \n\ndo Sado e ao estu\u00e1rio do Tejo, via essa por onde se encaminhava para o Mediterr\u00e2neo o \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n25 \n\nestanho vindo do Norte de Portugal e da Beira Interior. Ela atravessava o Alentejo entre a \n\nfoz do Sado e o Guadiana, atrav\u00e9s do qual se ligava ao Sul da Andaluzia\u201d (LOPES, \n\n2004:24; ALACRC\u00c3O, 1989). \n\n S\u00e3o estas caracter\u00edsticas que v\u00e3o dar a M\u00e9rtola, em diversos momentos da Hist\u00f3ria, \n\num papel importante no interc\u00e2mbio n\u00e3o s\u00f3 de produtos, mas tamb\u00e9m de ideias e \n\ninflu\u00eancias de outras culturas que deixaram marcas relevantes. \u201cE, claro est\u00e1, ao porto \n\narribavam as gentes de mil paragens e os mais diversos produtos e artefactos\u201d (LOPES, \n\n2004:24). \n\n O territ\u00f3rio de M\u00e9rtola teve uma ocupa\u00e7\u00e3o bastante intensa e ininterrupta desde a Pr\u00e9-\n\nHist\u00f3ria, mais precisamente desde o Neol\u00edtico Final, passando tamb\u00e9m pelo Calcol\u00edtico. \n\nNo entanto, para o povoado de M\u00e9rtola, os testemunhos arqueol\u00f3gicas de que dispomos \n\nindicam-nos a exist\u00eancia de um n\u00facleo habitado desde, pelo menos, a Primeira Idade do \n\nFerro. De forma geral, considera-se que a partir da primeira metade do s\u00e9culo VIII a.C. se \n\ninicia a introdu\u00e7\u00e3o de fortes influ\u00eancias mediterr\u00e2nicas com a instala\u00e7\u00e3o dos fen\u00edcios no \n\nsudoeste peninsular atra\u00eddos, sem d\u00favida, pela riqueza mineral da zona. Em interac\u00e7\u00e3o \n\ncom os grupos humanos aut\u00f3ctones criaram uma vasta rede de rela\u00e7\u00f5es e \n\ninterdepend\u00eancias regionais.  \n\n A import\u00e2ncia de M\u00e9rtola ligada ao com\u00e9rcio \u00e9 hoje, ap\u00f3s v\u00e1rios anos de \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es indiscut\u00edvel, e recua pelo menos, \u00e0 segunda metade do I mil\u00e9nio a.C.. \n\nProva-o arqueologicamente, o significativo conjunto de cer\u00e2micas \u00e1ticas, pela sua \n\nquantidade e qualidade, encontradas em v\u00e1rios locais (\u00e1reas de escava\u00e7\u00e3o) do casco \n\nurbano da vila (ARRUDA, BARROS e LOPES, 1998) e sobretudo nas imedia\u00e7\u00f5es da \n\nporta principal da cidade, sob o edif\u00edcio da antiga pris\u00e3o e actual Biblioteca Municipal. \n\nDestacam-se v\u00e1rios fragmentos de cer\u00e2mica \u00e1tica do s\u00e9culo V - IV a.C., bem \n\ndemonstrativos das rotas comerciais que por esta cidade portu\u00e1ria passavam e do \u201cpoder \n\nde compra e h\u00e1bitos sociais que lhes permitiam utilizar recipientes cer\u00e2micos \n\nprovenientes da Gr\u00e9cia\u201d (LOPES, 2004:24). \n\n Ao longo dos s\u00e9culos, pelo menos desde a Idade do Ferro, as encostas alcantiladas de \n\nM\u00e9rtola foram coroadas por uma linha de muralhas defensivas, notoriamente refor\u00e7adas \n\nna frente norte, mais indefesa. Esta estrutura com cerca de 4Km de extens\u00e3o, o que \n\nequivale a um recinto fortificado de 70 hectares, envolvia todo o conjunto urbano e todo o \n\nespa\u00e7o utilit\u00e1rio em seu redor, como s\u00e3o as hortas e locais onde se guardava o gado. \n\nTrabalhos arqueol\u00f3gicos desenvolvidos na zona norte da Vila (Cerro do Benfica), vieram \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n26 \n\nconstatar tro\u00e7os desta muralha que foi edificada possivelmente entre o s\u00e9culo VII ao IV \n\na.C (HOURCADE, LOPES e LABARTHE, 2003). At\u00e9 aos anos setenta do s\u00e9culo \n\npassado, ainda era poss\u00edvel passar por uma estreita passagem escavada na rocha, chamada \n\nde furadouro (Fig.6), que possivelmente seria uma das portas desta vasta muralha e que \n\nem \u00e9poca romana por aqui passava tamb\u00e9m a via que se dirigia a Beja. No entanto, \n\npersistem ainda d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o das portas como de grande parte das \n\nsuas torres.   \n\nA romaniza\u00e7\u00e3o da cidade j\u00e1 estaria em curso, possivelmente, nos in\u00edcios do s\u00e9culo II \n\na.C. Os materiais arqueol\u00f3gicos encontrados no subsolo de M\u00e9rtola, cer\u00e2micas \n\ncampanienses, confirmam os contactos comerciais anteriores (LU\u00cdS, 2003). Este conjunto \n\nde materiais, j\u00e1 estudado, e os que apareceram agora na escava\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de Amplia\u00e7\u00e3o \n\nda Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola, constituem o maior conjunto deste tipo de materiais \n\nencontrados no actual territ\u00f3rio portugu\u00eas.  \n\n A posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica de M\u00e9rtola permitiu que os ex\u00e9rcitos romanos a utilizassem \n\ncomo importante base de apoio nas guerras de conquista da regi\u00e3o. Myrtilis, como ent\u00e3o \n\nera conhecida, foi certamente uma base de opera\u00e7\u00f5es nas campanhas contra os lusitanos, \n\ntendo desempenhado um importante papel pol\u00edtico no s\u00e9culo I a.C., quando a cidade \n\ncunhou moeda. No caso concreto de M\u00e9rtola, a sua posi\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica foi, sem d\u00favida, \n\naliciante para a chegada dos ex\u00e9rcitos romanos. \u201cMyrtilis foi possivelmente um ponto de \n\nentrada e talvez at\u00e9 base de opera\u00e7\u00f5es. Ficava numa estrada que ligava a B\u00e9tica aos \n\nestu\u00e1rios do Sado e do Tejo, onde ali\u00e1s se situavam os principais oppida de ent\u00e3o: Salacia \n\n(Alc\u00e1cer do Sal) e Olissipo (Lisboa)\u201d (ALARC\u00c3O, 1990: 346).  \n\n Inclu\u00edda na rede de cidades do Imp\u00e9rio Romano, Myrtilis Iulia foi sede de um \n\nmunic\u00edpio regido pelo direito do L\u00e1cio e participou intensamente na rede de circula\u00e7\u00e3o de \n\npessoas e bens dentro do Imp\u00e9rio. O facto de terem sido encontrados no povoado e nos \n\nseus arredores alguns dep\u00f3sitos de \u00e2nforas de origem b\u00e9tica e it\u00e1lica (FABI\u00c3O, 1987), \n\nassim como dezenas de moedas cunhadas na Judeia do s\u00e9culo I d.C. (CENTENO e \n\nSOUTO,1997:197) mostram bem a import\u00e2ncia desta cidade portu\u00e1ria no seu \n\nrelacionamento com todo o Mediterr\u00e2neo. Nos \u00faltimos anos, as escava\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia \n\npermitiram localizar alguns tanques de salmoura e outras constru\u00e7\u00f5es que, dada a sua \n\nproximidade do porto, podem ter sido instala\u00e7\u00f5es industriais ou armazenamento (LOPES, \n\n2004:48).  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n27 \n\n Na vertente norte da encosta do Castelo, o poss\u00edvel forum da cidade romana cria uma \n\nplataforma artificial. Todo este espa\u00e7o, aplanado artificialmente, assentava na muralha e \n\nnuma galeria subterr\u00e2nea \u2013 o criptop\u00f3rtico \u2013 com cerca de 30 metros de comprimento e 6 \n\nde altura que serviu de armazenamento alimentar e mais tarde de cisterna.  \n\n A Norte da grande Muralha da Idade do Ferro, numa plataforma junto ao rio, \n\nlocalizava-se em \u00e9poca romana a cidade dos mortos onde, em \u00c9poca Moderna, foi erguida \n\numa ermida dedicada a S\u00e3o Sebasti\u00e3o. O local foi inicialmente identificado pelo \n\narque\u00f3logo Est\u00e1cio da Veiga que, ap\u00f3s uma grande cheia, visitou e registou as estruturas \n\ndo per\u00edodo romano postas a descoberto pelas \u00e1guas envoltas (LOPES, 1999).  \n\nNa Antiguidade Tardia, dos s\u00e9culos V a VII d.C., M\u00e9rtola \u00e9 alvo de uma profunda \n\nrenova\u00e7\u00e3o urbana quando \u00e9 reparado todo o seu sistema defensivo e sobretudo com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de imponentes edif\u00edcios crist\u00e3os. Foram levantadas, no f\u00f3rum, sobre o \n\ncriptop\u00f3rtico luxuosas constru\u00e7\u00f5es religiosas. Entre estas conta-se um baptist\u00e9rio do \n\ns\u00e9culo V ou VI, na altura revestido de m\u00e1rmores e rodeado por um belo conjunto de \n\nmosaicos policromos de que restam alguns fragmentos significativos. Os mosaicos \n\napresentam uma rica figura\u00e7\u00e3o de animais e cenas de ca\u00e7a, com especial destaque para \n\num painel com dois le\u00f5es afrontados que ladeiam a \u00e1rvore da vida. Estes mosaicos \n\nmostram temas e estilos decorativos relacionados tipologicamente com o Mediterr\u00e2neo \n\nOriental do s\u00e9culo VI (LOPES, 2004). Diversos elementos testemunham um refor\u00e7o das \n\nliga\u00e7\u00f5es de M\u00e9rtola com o Mediterr\u00e2neo na Antiguidade Tardia, especialmente no s\u00e9culo \n\nVI. Os sistemas construtivos e t\u00e9cnicas decorativas da bas\u00edlica e poss\u00edvel pal\u00e1cio \n\nepiscopal t\u00eam fortes semelhan\u00e7as com edif\u00edcios semelhantes do Norte de \u00c1frica e os \n\nmosaicos partilham estilos e temas decorativos com o Oriente Mediterr\u00e2neo, \n\nconcretamente com a Palestina. \n\n Na mesma sequ\u00eancia de renova\u00e7\u00e3o da cidade, um dos monumentos mais \n\nsignificativos desta \u00e9poca, \u00e9 certamente a Torre do Rio, cujas ru\u00ednas, ainda majestosas, \n\nligam as antigas muralhas, numa sequ\u00eancia de seis arcos, \u00e0s margens do rio. Esta \n\nimponente estrutura defensiva permitia proteger a zona portu\u00e1ria da Porta da Ribeira, \n\nsobretudo os locais onde acostavam e eram reparadas as embarca\u00e7\u00f5es. Este monumento, \n\n\u00fanico no Mediterr\u00e2neo Ocidental, devido \u00e0 sua s\u00f3lida constru\u00e7\u00e3o, tem resistido \u00e0 press\u00e3o \n\ndevastadora das \u00e1guas do rio. \n\n Fora das muralhas, junto da via que ligava M\u00e9rtola a Pax Iulia (Beja), localizava-se \n\num dos cemit\u00e9rios da cidade com a sua bas\u00edlica funer\u00e1ria, com tr\u00eas naves, duas absides \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n28 \n\ncontrapostas e com uma galeria porticada virada a Sul, constru\u00edda no s\u00e9culo V d.C.. A \n\nimport\u00e2ncia excepcional deste s\u00edtio deve-se sobretudo \u00e0s seis dezenas de l\u00e1pides \n\nepigrafadas paleocrist\u00e3s, trinta das quais se encontram expostas no local. Tamb\u00e9m \n\ninteressante \u00e9 o conjunto de l\u00e1pides escritas em grego, que testemunham a presen\u00e7a de \n\numa pequena comunidade origin\u00e1ria do Mediterr\u00e2neo Oriental, um deles nascido na \n\nL\u00edbia. Certamente, tratava-se de fam\u00edlias ligadas ao com\u00e9rcio e, possivelmente, \n\nrelacionados com movimentos religiosos crist\u00e3os de car\u00e1cter monofis\u00edta. Sob o dom\u00ednio \n\nmu\u00e7ulmano, este local manteve a suas fun\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias. O almocavar, nome de origem \n\n\u00e1rabe para o cemit\u00e9rio, estendia-se desde o Rossio do Carmo, at\u00e9 \u00e0s muralhas da vila.  \n\nUma parte dos vest\u00edgios paleocrist\u00e3os conserva-se neste pequeno museu de s\u00edtio onde \n\nse pode contemplar tamb\u00e9m parte da colec\u00e7\u00e3o de l\u00e1pides funer\u00e1rias, em que se destaca o \n\ngrupo de estelas epigrafadas em grego. \n\n No que respeita \u00e0 cidade isl\u00e2mica de M\u00e9rtola, esta representava, para muitos \n\nnavegadores e comerciantes, o final de um percurso mar\u00edtimo, quantas vezes iniciado nos \n\nlong\u00ednquos portos medievais do Mediterr\u00e2neo Oriental. A cidade, vista ao longe, imp\u00f5e-\n\nse, pela massa de aglomerado urbano dentro de uma cintura de muralhas que vai at\u00e9 ao \n\nrio. Localizada num imponente espor\u00e3o situado entre os rios Guadiana e Oeiras, o casco \n\nurbano de M\u00e9rtola (com cerca de 6 hectares) ocupa o mesmo espa\u00e7o que tinha na \u00e9poca \n\nisl\u00e2mica.  \n\n Durante o per\u00edodo mu\u00e7ulmano, M\u00e9rtola n\u00e3o perde import\u00e2ncia nem protagonismo, \n\nespecialmente a partir do s\u00e9culo XI quando se torna capital de um pequeno reino \u201ctaifa\u201d \n\nindependente, primeiro com Ibn Tayf?r, e mais tarde, com Ibn Qas? que, em 1144 d.C., se \n\nproclama l\u00edder espiritual e chefe pol\u00edtico do reino. Durante as dinastias magrebinas \n\n(Almor\u00e1vida e Alm\u00f3ada), M\u00e9rtola foi um destacado ponto estrat\u00e9gico, utilizado como \n\nquartel de inverno das tropas e como basti\u00e3o de retaguarda contra as investidas dos \n\ncrist\u00e3os do Norte. Ao longo deste per\u00edodo, muitas transforma\u00e7\u00f5es foram introduzidas no \n\ninterior da cidade. Na sua acr\u00f3pole foi erguido de raiz um novo castelo, certamente para \n\nabrigar um corpo militar. \u201cDesconhecemos como estaria organizada esta zona na \n\nAntiguidade. Os vest\u00edgios mais antigos datam de \u00e9poca isl\u00e2mica, e resumem-se \u00e0 porta \n\nprincipal, onde ainda s\u00e3o vis\u00edveis alguns ind\u00edcios que apontam a sua constru\u00e7\u00e3o para \n\nfinais do s\u00e9c. X ou XI, assim como aos alicerces de um conjunto de casas de habita\u00e7\u00e3o \n\ndessa mesma \u00e9poca\u201d (TORRES et alii, 2008). \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n29 \n\n Outras modifica\u00e7\u00f5es se impuseram, e sobre os alicerces de uma igreja paleocrist\u00e3 \n\n(G\u00d3MEZ, 2008), foi edificada uma mesquita. Sobressaindo no recinto da acr\u00f3pole e \n\nintegrando-se no seu circuito monumental, ergue-se a actual Igreja Matriz (antiga \n\nmesquita). Num local onde teria existido um templo romano, depois paleocrist\u00e3o, e onde, \n\nem finais do s\u00e9culo XII, foi constru\u00edda de raiz uma mesquita, encontra-se hoje a igreja \n\nmatriz de M\u00e9rtola. Reutilizados de edif\u00edcios anteriores, destacam-se dois capit\u00e9is. Da \n\nantiga mesquita alm\u00f3ada restam quatro portas de arco ultrapassado e o \u201caltar\u201d mu\u00e7ulmano \n\nou mihrab. Neste pequeno nicho, \u00e9 ainda claramente percept\u00edvel a linguagem decorativa \n\ndessa \u00e9poca no estuque de revestimento ornamentado com arcos poli-lobulados e com \n\nesquem\u00e1ticos cord\u00f5es da eternidade. Elementos decorativos semelhantes a estes \n\nencontram-se, por exemplo, na mesquita de Almeria, em Espanha, e Tinmal, em \n\nMarrocos, e servem para testemunhar o relacionamento de M\u00e9rtola isl\u00e2mica com outros \n\nportos do Mediterr\u00e2neo (MACIAS et alii, 2002).  \n\n A arqueologia tem, por seu turno, relevado uma parte importante do bairro que, no \n\nper\u00edodo isl\u00e2mico, ocupou o extremo norte da cidade, o antigo f\u00f3rum romano, que \n\nposteriormente teve grande import\u00e2ncia construtiva na Antiguidade Tardia. O bairro \n\nhabitacional posto a descoberto no interior da Alc\u00e1\u00e7ova data do s\u00e9culo XII e XIII. Todas \n\nas casas tinham a mesma estrutura: um \u00e1trio servia de media\u00e7\u00e3o entre o exterior e um \n\np\u00e1tio central. Deste espa\u00e7o descoberto tinha-se acesso \u00e0s salas onde, quase sempre, em \n\ncada um dos topos se localizava uma ou duas alcovas. Outras portas permitiam aceder a \n\noutros compartimentos de armazenamento, \u00e0 latrina e \u00e0 cozinha. Dezenas de artefactos em \n\nvidro e cer\u00e2mica, assim como moedas e j\u00f3ias provenientes de v\u00e1rios portos e cidades do \n\nal- \u00c2ndalus, do Magrebe e do Pr\u00f3ximo Oriente, tem sido exumados deste bairro isl\u00e2mico, \n\nfacto que comprova que em \u00e9poca isl\u00e2mica o interc\u00e2mbio comercial se estendia a todo o \n\nMediterr\u00e2neo.  \n\n Depois da conquista crist\u00e3, o bairro \u00e9 completamente arrasado para o espa\u00e7o ser \n\nadaptado a cemit\u00e9rio. Esta grande necr\u00f3pole, utilizada desde os s\u00e9culos XIV e XX, tem \n\npermitido registar e reconstituir rituais funer\u00e1rios, assim como estudar as patologias e \n\nalguns h\u00e1bitos alimentares dos habitantes de M\u00e9rtola durante este longo per\u00edodo hist\u00f3rico. \n\n Em 1238, M\u00e9rtola \u00e9 tomada para o Rei Sancho II de Portugal, pelas tropas da Ordem \n\nde Santiago sob o comando do seu Mestre, Dom Paio Peres Correia. Um ano mais tarde, \n\nSancho II doa M\u00e9rtola a esta Ordem Militar. A conquista crist\u00e3, alem da imposi\u00e7\u00e3o de \n\numa nova ordem s\u00f3cio-econ\u00f3mica e religiosa, significou tamb\u00e9m uma ruptura evidente \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n30 \n\ncom o passado, trazendo profundas altera\u00e7\u00f5es na paisagem urbana (TORRES et alli, \n\n2008). O Castelo foi fortemente alterado para servir \u00e0s necessidades dos novos senhores. \n\nSobre o Alc\u00e1cer isl\u00e2mico foi constru\u00edda a fortaleza crist\u00e3, na qual se ergue, imponente, a \n\ntorre de menagem datada de 1292. Uma cronologia semelhante pode ser atribu\u00edda \u00e0s \n\ntorres meridionais. A cisterna, situada no centro da Pra\u00e7a de Armas, foi ampliada nesta \n\nmesma \u00e9poca de forma poder recolher as \u00e1guas pluviais que escorriam de todo o recinto. \n\nLocal da primeira sede portuguesa da Ordem de Santiago, resid\u00eancia de alcaides e \n\ngovernadores, o castelo de M\u00e9rtola perdeu a sua fun\u00e7\u00e3o militar no s\u00e9c. XVIII, quando foi \n\nvotado ao abandono. \n\n Logo ap\u00f3s a conquista, a mesquita \u00e9 cristianizada e a Ordem de Santiago imp\u00f5e na \n\nfachada o seu s\u00edmbolo. Em meados do s\u00e9culo XVI (1535-1565), a mesquita/igreja \u00e9 \n\nprofundamente transformada. As suas 5 naves, cobertas por madeiramento policromo, s\u00e3o \n\nsubstitu\u00eddas por um belo conjunto de ab\u00f3badas com destaque para o tramo polinervado do \n\naltar-mor. Ao contr\u00e1rio da abobadagem e dos pin\u00e1culos exteriores muito ao gosto mud\u00e9jar \n\ndo \u00faltimo g\u00f3tico, a porta principal da igreja segue os modelos do Renascimento italiano. \n\nO minarete, transformado em torre sineira, seria sacrificado mais tarde, durante o s\u00e9culo \n\nXVII, quando se levantou a actual torre do campan\u00e1rio. Em meados do s\u00e9culo XX, \n\nrealizaram-se obras que esvaziaram o templo dos acrescentos seiscentistas e setecentistas \n\ne que puseram de novo a descoberto o mirhab, o mimbar e as quatro portas isl\u00e2micas \n\n(MACIAS et alii, 2002). \n\n Os la\u00e7os comerciais de M\u00e9rtola com o resto do Mediterr\u00e2neo praticamente \n\ndesapareceram, e o tr\u00e1fego fluvial dos tempos modernos, excluindo o per\u00edodo de \n\nexplora\u00e7\u00e3o oitocentista das minas de S. Domingos, ficou resumido ao transporte de \n\nmercadorias de e para o Algarve.  \n\n No que respeita \u00e0s muralhas, ainda hoje a Vila Velha de M\u00e9rtola est\u00e1 rodeada por um \n\nper\u00edmetro de muralhas com perto de 1.000 metros que encerra uma \u00e1rea pr\u00f3xima dos 6 \n\nhectares. Os seus muros, adaptados \u00e0 topografia do terreno, t\u00eam adossados torre\u00f5es de \n\nplanta quadrada. Tr\u00eas portas davam acesso ao interior da cidade e um postigo, a Porta \n\nFalsa, permitia aos habitantes do castelo sair para o exterior. Sobre a Porta da Ribeira, que \n\ndava acesso ao porto, foi constru\u00eddo no s\u00e9culo XVI o Hospital da Miseric\u00f3rdia, actual \n\nMuseu de Arte Sacra. N\u00e3o se conserva a outra porta principal, a Porta de Beja que abria \n\npara Norte. Era ladeada por duas poderosas torres semicil\u00edndricas e foi destru\u00edda na \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n31 \n\nprimeira metade do s\u00e9culo XX. Tamb\u00e9m n\u00e3o se conserva a porta do Buraco virada para a \n\nribeira de Oeiras. \n\n  \u00c9 dif\u00edcil datar, hoje, os panos de muralha visto que, ao longo dos s\u00e9culos, foi sempre \n\nutilizada a mesma t\u00e9cnica construtiva. De forma geral, no aparelho construtivo \u00e9 sempre \n\nutilizada pequena alvenaria de cal. A \u00fanica excep\u00e7\u00e3o nota-se nas cortinas setentrionais, \n\nconstru\u00eddas na Antiguidade Tardia (entre os s\u00e9culos IV e VI). No embasamento destacam-\n\nse fiadas de silhares separados por pequena alvenaria. Este conjunto de grande aparelho \n\nconstitui a parte exterior do criptop\u00f3rtico. Em \u00e9poca isl\u00e2mica, esta constru\u00e7\u00e3o foi \n\nintegrada na muralha e refor\u00e7ada com s\u00f3lidos torre\u00f5es de planta quadrada ligados por um \n\nadarve.  \n\n \u201cTransformada em \u201cVila Museu\u201d, M\u00e9rtola \u00e9 hoje um bom exemplo de centro \n\nhist\u00f3rico preservado que nos \u00faltimos anos tem desempenhado o papel de elemento \n\npolarizador de um circuito tur\u00edstico da maior import\u00e2ncia para o desenvolvimento \n\necon\u00f3mico da regi\u00e3o\u201d (TORRES et alli, 2008:6). O Museu de M\u00e9rtola, como institui\u00e7\u00e3o \n\nmunicipal, al\u00e9m de compreender no seu contexto todo o aglomerado hist\u00f3rico, mant\u00e9m \n\nabertos ao p\u00fablico 8 pequenos n\u00facleos: Casa Romana, Bas\u00edlica Paleocrist\u00e3, N\u00facleo do \n\nCastelo, Arte Isl\u00e2mica, Arte Sacra, Oficina de Tecelagem, Forja do Ferreiro e Achada de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n \n5. O S\u00edtio - Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola \u2013 Escava\u00e7\u00e3o na \u00c1rea de Amplia\u00e7\u00e3o \n5.1. Localiza\u00e7\u00e3o \n \n\nA \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola situa-se dentro do espa\u00e7o \n\namuralhado de \u00e9poca Medieval, junto a uma das portas de entrada da cidade, denominada \n\nPorta da Vila ou porta de Beja (Fig.7). Esta interven\u00e7\u00e3o localiza-se num antigo espa\u00e7o de \n\nquintal, que durante muitos anos foi votado ao abandono, depois de ter sido utilizado \n\ncomo \u00e1rea de horta e zona de cultivo. A sua situa\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o quase fechado, fez com \n\nque durante muitos anos, fosse preservada a n\u00edvel do crescimento urbano, como tamb\u00e9m \n\nde outros factores urbanos, como por exemplo acontece em outros pontos da vila, em que \n\nestes espa\u00e7os abertos se tornavam locais de dep\u00f3sitos de lixo. A entrada para esta \u00e1rea \n\nesteve sempre fechada desde o acesso atrav\u00e9s da rua (Alonso Gomes), sendo apenas \n\nacess\u00edvel aceder-lhe desde o quintal do actual Campo Arqueol\u00f3gico. Limitado pelas \n\nconstru\u00e7\u00f5es urbanas e pela muralha medieval, este espa\u00e7o estava estruturado em dois \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n32 \n\npatamares com cerca de tr\u00eas metros de desn\u00edvel entre si. Diferen\u00e7a esta de cotas, que se \n\npode constatar desde a zona Este da alc\u00e1\u00e7ova do Castelo at\u00e9 a esta \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o.  \n\nDo ponto de vista da sua localiza\u00e7\u00e3o face a outros s\u00edtios com import\u00e2ncia hist\u00f3rica, \n\nencontra-se delimitado pela muralha medieval da vila a Norte, pelo edif\u00edcio da actual \n\nBiblioteca Municipal/antiga Pris\u00e3o a Este, por um edif\u00edcio particular a Sul e pelo quintal e \n\ncasas do CAM a Oeste. No entanto, n\u00e3o se pode ignorar o facto de se encontrar a \n\nquinhentos metros das traseiras da antiga Mesquita, actual Igreja Matriz, da zona da \n\nAlc\u00e1\u00e7ova e complexo episcopal, n\u00e3o muito afastado do Castelo, sua encosta, e da sua \n\nproximidade com o rio. Assim, a sua localiza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de envolv\u00eancia \u00e9 bastante \n\nimportante e talvez reveladora do que mais adiante ir\u00e1 ser descrito. Por isso se, fizermos o \n\nexerc\u00edcio de imaginarmos a zona sem as actuais constru\u00e7\u00f5es urbanas, esta seria essencial \n\npara a org\u00e2nica da cidade, localizada mesmo junto \u00e0 porta de entrada no recinto \n\namuralhado de \u00e9poca medieval, mas que tamb\u00e9m o ter\u00e1 sido em \u00e9pocas anteriores, pelo \n\nmenos desde a Idade do Ferro (LOPES, 2004: 25). \n\nEsta \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola tem a \n\nparticularidade de n\u00e3o ser apenas um local comum, mas que se encontra estrategicamente \n\nbem situado no n\u00facleo urbano da cidade intramuros, possibilitando a leitura de uma zona \n\nfortemente modificada ao longo dos s\u00e9culos, segundo as necessidades de cada momento. \n\n \n\n \n5.2. O Antigo Edif\u00edcio e \u00c1rea envolvente \n\n \nM\u00e9rtola no s\u00e9culo XIX e XX sofre profundas altera\u00e7\u00f5es no que diz respeito a novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter urbano e tamb\u00e9m a uma reordena\u00e7\u00e3o urbana que se traduz nas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es que acontecem, sobretudo, em espa\u00e7os funcionais. No entanto, as \n\nprincipais modifica\u00e7\u00f5es realizadas no urbanismo da Vila de M\u00e9rtola, em tempos \n\nmodernos, irrompem em finais do s\u00e9culo XIX e nas primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, \n\nestimulados pelo surto econ\u00f3mico e demogr\u00e1fico do concelho e, sobretudo, pelas \n\nreformas introduzidas de acordo com o programa ideol\u00f3gico republicano3. \n\n                                                 \n3 Programa ideol\u00f3gico Republicano: previa a cria\u00e7\u00e3o de novos equil\u00edbrios na distribui\u00e7\u00e3o do poder, na intelectualidade, \n\nno sistema educacional e na dessacraliza\u00e7\u00e3o de alguns edif\u00edcios de culto crist\u00e3o em benef\u00edcio da popula\u00e7\u00e3o local. Como \n\nfoi o caso de M\u00e9rtola, onde duas das igrejas passaram a edif\u00edcios de car\u00e1cter publico e utilit\u00e1rio, s\u00e3o elas a Igreja do \n\nCarmo que passou a escola e a Igreja de Santo Ant\u00f3nio, que se transformou inicialmente em cantina escolar e depois \n\nmais tarde em espa\u00e7o de lazer - Cine Teatro. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n33 \n\nNa actual Pra\u00e7a do Munic\u00edpio, situava-se o primitivo estabelecimento prisional, no \n\nEdif\u00edcio que j\u00e1 foi Tribunal Comarcal e que actualmente alberga a Divis\u00e3o de Recursos \n\nHumanos da C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola. Mais tarde, \u201co estabelecimento prisional \n\n(Pris\u00e3o) foi deslocado para junto da porta de Beja, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, integrando \n\numa extensa altera\u00e7\u00e3o na fisionomia desta \u00e1rea urbana. Constru\u00edda entre 1821 e 1823, \n\ncom grandes dimens\u00f5es (para a escala local) foi desactivada ap\u00f3s 1974 e transformada em \n\nBiblioteca Municipal\u201d em 1991 (MATEUS, 2004:331). Antes da sua constru\u00e7\u00e3o, e por se \n\nsituar junto da porta da Vila (porta de Beja), encontrava-se neste s\u00edtio a hospedaria que \n\nacolhia os forasteiros (MATEUS, 2004:331), mais tarde, com a constru\u00e7\u00e3o do novo \n\nedif\u00edcio constitu\u00eddo por dois pisos, este tornou-se um espa\u00e7o municipal, onde se \n\ncolocavam os \u201cindesej\u00e1veis\u201d que se fossem casos graves, eram transferidos para a pris\u00e3o \n\nde Beja. \n\nNos in\u00edcios do s\u00e9culo XX, j\u00e1 sobre o governo da Rep\u00fablica, M\u00e9rtola ia crescendo para \n\nfora das muralhas ao longo do eixo/via que a ligava a Beja. Assim, na zona da porta da \n\nVila/Beja (actual Largo Vasco da Gama/Caf\u00e9 Guadiana) e da Pris\u00e3o Municipal, os dois \n\ntorre\u00f5es circulares que se situavam precisamente na entrada do espa\u00e7o intra muralhas de \n\nM\u00e9rtola come\u00e7aram a tornar-se uma barreira entre estas duas zonas, a mais antiga e a que \n\nse estava a desenvolver. Ora, segundo o ent\u00e3o executivo camar\u00e1rio, esta era uma zona que \n\nnecessitava de uma altera\u00e7\u00e3o de fundo de forma a facilitar o acesso entre as duas zonas da \n\nvila (LIVRO DE ACTAS, 3/09/1914). Surge, assim, a necessidade de desmantelar o \n\ntorre\u00e3o esquerdo da muralha, no qual se implantou entre 1915 e 1917 o edif\u00edcio do \n\nMercado Municipal. Em Reuni\u00e3o de C\u00e2mara de 14 de Novembro de 1914, fica deliberado \n\nque se ir\u00e1 pedir ao Governo que \u201cmande reparar as muralhas e castelo\u201d (LIVRO DE \n\nACTAS, 14/11/1914) e tamb\u00e9m a \u201cced\u00eancia ao Minist\u00e9rio da Guerra do torre\u00e3o \u00e0 entrada \n\nda Vila\u201d (LIVRO DE ACTAS, 14/11/1914), ao qual o mesmo \u00f3rg\u00e3o n\u00e3o se op\u00f4s, pois as \n\nmuralhas tinham perdido o seu interesse estrat\u00e9gico e o valor pr\u00e1tico e arquitect\u00f3nico (O \n\nFUTURO DE M\u00c9RTOLA, n\u00ba60,1914). Em 18 de Janeiro de 1915, j\u00e1 se encontra em \n\nobras de desmantelamento (O FUTURO DE M\u00c9RTOLA, n\u00ba101,1915) o torre\u00e3o e \n\nmuralha. Na mesma data \u00e9 feito um \u201cpedido ao Minist\u00e9rio da Guerra pedindo a separa\u00e7\u00e3o \n\ndo Castelo das Muralhas\u201d e recebem \u201cOf\u00edcios do concelho de Arte e Arqueologia a \n\nrespeito da conserva\u00e7\u00e3o de monumentos nacionais\u201d. Isto atesta, que j\u00e1 nesta altura, as \n\nmuralhas como outros monumentos de interesse p\u00fablico necessitavam de alguma \n\nmanuten\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n34 \n\nAssim, essa interven\u00e7\u00e3o do desmantelamento da Porta de Beja e da constru\u00e7\u00e3o de um \n\nnovo edif\u00edcio (Mercado Municipal) para uso da popula\u00e7\u00e3o local, para al\u00e9m de mudar a \n\nfisionomia da entrada no burgo antigo da vila, alarga a via intercomunicante entre as duas, \n\nbem demarcadas, \u00e1reas urbanas. \n\nNo entanto, este n\u00e3o foi o \u00fanico desmantelamento nesta importante \u00e1rea de entrada na \n\nzona intramuros da Vila. Na d\u00e9cada de 1950 do s\u00e9culo XX, o torre\u00e3o de perfil circular \n\nque ainda restava da configura\u00e7\u00e3o registada por Duarte de Armas no s\u00e9culo XVI (Fig.8) \n\nsofre uma demoli\u00e7\u00e3o parcial (Fig.9), verificando-se uma altera\u00e7\u00e3o da fisionomia, \n\ndeixando de ser semi-circular para passar a ser quadrangular (Fig.10). Segundo mem\u00f3rias \n\nde pessoas4 desta \u00e9poca, o torre\u00e3o circular ocupava algum espa\u00e7o na entrada de viaturas \n\nna vila intramuros, e em conjunto com o Edif\u00edcio do Mercado Municipal, dificultava o \n\nacesso a esta \u00e1rea. Da\u00ed a necessidade de reestrutura\u00e7\u00e3o desta zona de entrada no casco \n\nantigo, como tamb\u00e9m de acesso ao ent\u00e3o movimentado Mercado Municipal. A sua \n\ndemoli\u00e7\u00e3o parcial e a sua adapta\u00e7\u00e3o sofreram restauros ao longo das \u00faltimas d\u00e9cadas.  \n\nFacto importante a ter em conta, \u00e9 que o Edif\u00edcio da Pris\u00e3o, Actual Biblioteca \n\nMunicipal, aquando da sua constru\u00e7\u00e3o, \u00e9 adossado a este torre\u00e3o circular e encosta ainda \n\nao pano de muralhas, que se estende at\u00e9 ao limite noroeste da Alc\u00e1\u00e7ova. A envolvente e a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio tornam-no numa unidade espacial de bastante interesse hist\u00f3rico \n\n\u2013 urban\u00edstico. \n\nEste edif\u00edcio, Pris\u00e3o/Biblioteca Municipal, \u00e9 uma boa adapta\u00e7\u00e3o a um espa\u00e7o \n\npreviamente existente a novas fun\u00e7\u00f5es culturais, como forma dinamizadora do centro \n\nhist\u00f3rico de M\u00e9rtola \n\n \n5.3. Escava\u00e7\u00e3o \n \n\n\u201cComo sempre, compreender, pensar e conhecer ajuda a \nmanter o fasc\u00ednio da descoberta e o gozo de ser arque\u00f3logo. \n\nMas tamb\u00e9m a utilidade de o ser.\u201d Miguel lago \n \n    \n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola foi \n\nsolicitada ao Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola pela C\u00e2mara Municipal como medida \n\npreventiva. \u00c9 inten\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola ampliar as instala\u00e7\u00f5es da \n\nBiblioteca Municipal com a constru\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea anexa, a qual se situa nos terrenos a \n\n                                                 \n4 Sr. D. Maria Teresa Rodrigues Palma \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n35 \n\nOeste do edif\u00edcio actual, junto da muralha da vila. A situa\u00e7\u00e3o intramuros do terreno e a \n\nexist\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de extraordin\u00e1ria import\u00e2ncia, em \u00e1reas sem edificar \n\npr\u00f3ximas, como a Alc\u00e1\u00e7ova do Castelo de M\u00e9rtola e da antiga Mesquita de \u00e9poca \n\nalm\u00f3ada, tornam muito prov\u00e1vel a conserva\u00e7\u00e3o de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de v\u00e1rios \n\nper\u00edodos cronol\u00f3gicos. \n\nVisto tratar-se de um espa\u00e7o urbano situado junto de estruturas antigas e onde n\u00e3o se \n\nconhecem constru\u00e7\u00f5es recentes, cabe supor a exist\u00eancia de vest\u00edgios do passado. Por este  \n\nmotivo o IPA (Instituto Portugu\u00eas de Arqueologia) emitiu um parecer no sentido de se \n\nproceder \u00e0 escava\u00e7\u00e3o da \u00e1rea afectada. \n\nA interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica neste local desenvolveu-se em tr\u00eas campanhas de trabalho, \n\na sondagem de diagn\u00f3stico de 2003 e escava\u00e7\u00e3o de toda a \u00e1rea no ver\u00e3o de 2005 e 2006. \n\nA interven\u00e7\u00e3o de 2003 incidiu na abertura de uma quadr\u00edcula de 4 x 4 m de lado que se \n\ndesenvolveu em profundidade atingindo, se poss\u00edvel, as cotas de implanta\u00e7\u00e3o do projecto \n\nde amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca. No caso de se ter verificado necess\u00e1rio, a \u00e1rea escavada teria \n\nsido alargada visando a completa compreens\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos encontrados. \n\nNo entanto, tal facto, nesta primeira interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o se veio a justificar. Com esta \n\nsondagem apenas se verificou de relevante um forno datado dos in\u00edcios do s\u00e9culo XVI, \n\ncom o qual n\u00e3o se adivinhava a pot\u00eancia estratigr\u00e1fica que viria a ser verificada nos anos \n\nposteriores. Nas campanhas de 2005 e 2006, aquando dos in\u00edcios das obras, este local foi \n\nalvo de acompanhamento arqueol\u00f3gico das movimenta\u00e7\u00f5es de terras, logo seguido da \n\nescava\u00e7\u00e3o em \u201copen area\u201d5 de todo o espa\u00e7o a edificar. Nesta interven\u00e7\u00e3o foram \n\ndetectados importantes vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos de diversas \u00e9pocas, os quais abrangem um \n\nvasto per\u00edodo cronol\u00f3gico, entre o s\u00e9culo V a.C e o s\u00e9culo XVI.  \n\nAssim, como experi\u00eancia cient\u00edfica, a escava\u00e7\u00e3o deve ser encarada com o m\u00e1ximo de \n\ncuidado, bem como de rigor. A escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica ocupa um lugar particular nas \n\nexperi\u00eancias cient\u00edficas, pois as teorias propostas n\u00e3o podem ser verificadas atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma segunda experi\u00eancia nas mesmas condi\u00e7\u00f5es (BARKER, 1982: 37). \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                 \n5 Um m\u00e9todo de escava\u00e7\u00e3o que permite a percep\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos que t\u00eam lugar contemporaneamente e \ndas rela\u00e7\u00f5es entre os diversos componentes de uma dada \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n36 \n\n \n \n5.4. Metodologia \n \nInicialmente, antes e durante a primeira e segunda interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica no local, \n\nforam realizadas pesquisas nas fontes, como no Arquivo Hist\u00f3rico, Arquivo Fotogr\u00e1fico, \n\nAn\u00e1lises Bibliogr\u00e1ficas e foi feita, tamb\u00e9m, a an\u00e1lise da topografia urbana da Vila de \n\nM\u00e9rtola ao longo dos tempos. Por outro lado, foram realizadas algumas leituras sobre a \n\nhist\u00f3ria das investiga\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas em M\u00e9rtola durante os \u00faltimos trinta \n\nanos e, sobretudo, sobre o longo processo de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal. \n\nA metodologia definida para a primeira interven\u00e7\u00e3o passou, inicialmente, por uma \n\nsondagem pr\u00e9via de diagn\u00f3stico (4x4m de lado, escavada em profundidade, visando atingir \n\nas cotas de implanta\u00e7\u00e3o do projecto de amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca), como medida de an\u00e1lise e \n\npreven\u00e7\u00e3o das obras que iriam ser iniciadas naquele espa\u00e7o. Logo desde o in\u00edcio dos \n\ntrabalhos, consider\u00e1mos necess\u00e1rio o alargamento da \u00e1rea escavada at\u00e9 ao muro de \n\nconten\u00e7\u00e3o de terras, que suportava o patamar superior do terreno. Procur\u00e1vamos \n\ncompreender a rela\u00e7\u00e3o do mesmo com a estratigrafia do espa\u00e7o alvo desta interven\u00e7\u00e3o e \n\navaliar os poss\u00edveis riscos de desabamento dos terrenos situados a Oeste, no caso da \n\nescava\u00e7\u00e3o integral do terreno. \n\nNa segunda interven\u00e7\u00e3o, aquando do in\u00edcio das obras, foi realizado o acompanhamento \n\narqueol\u00f3gico da movimenta\u00e7\u00e3o de terras, que conduziu ao in\u00edcio da escava\u00e7\u00e3o, \n\ninicialmente no patamar superior e, posteriormente em toda a \u00e1rea seguindo o m\u00e9todo de \n\n\u00e1rea aberta \u2013 \u201copen area\u201d, considerando-se esta estrat\u00e9gia como a mais adequada para a \n\ncompreens\u00e3o da complexa estratigrafia, arquitectura do s\u00edtio e da utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pelo \n\nHomem.  \n\nA escava\u00e7\u00e3o foi feita atrav\u00e9s do registo de unidades estratigr\u00e1ficas, segundo a Matriz de \n\nHarris, com registos gr\u00e1ficos e desenhos de todos os estratos. O processo de escava\u00e7\u00e3o \n\nrealizou-se pela retirada sucessiva das camadas naturais na ordem inversa \u00e0 da sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do desmonte manual de cada uma destas unidades que se iam \n\ndocumentando. Contudo mantinham-se aquelas unidades construtivas que pela sua \n\nmonumentalidade e continuidade, n\u00e3o era necess\u00e1rio desmontar, segundo o nosso crit\u00e9rio e \n\npermitiam dar estabilidade ao terreno.  \n\n A escava\u00e7\u00e3o de realidades espaciais cronologicamente distintas, em simult\u00e2neo, \n\nimpediu que a ordem num\u00e9rica das unidades estratigr\u00e1ficas [U.E] correspondesse \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n37 \n\nexactamente \u00e0 ordem inversa da sua deposi\u00e7\u00e3o. Para cada unidade estratigr\u00e1fica foi \n\nrealizada uma ficha descritiva, na qual foi estabelecida a sua rela\u00e7\u00e3o com os outros \n\ncontextos, bem como a sua descri\u00e7\u00e3o, materiais associados e as suas dimens\u00f5es, \n\nrealizando-se assim, um testemunho dos n\u00edveis levantados. Por este motivo e para facilitar \n\na compreens\u00e3o do faseamento proposto a sua ordem correcta \u00e9 representada num diagrama \n\nde sequ\u00eancia estratigr\u00e1fica (ver tabela em anexo). Tendo em conta a impossibilidade de \n\napresentar a totalidade dos dados relativos \u00e0 estratigrafia observada, devido \u00e0 abund\u00e2ncia e \n\ncomplexidade, pretendemos apenas elaborar uma s\u00edntese sobre a diacronia da ocupa\u00e7\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o. \n\nA escava\u00e7\u00e3o, tanto na sondagem como em \u201copen area\u201d, foi processada levantando, \n\nsucessivamente, os distintos contextos arqueol\u00f3gicos naturais (unidades estratigr\u00e1ficas), \n\nque foram devidamente documentados mediante recurso a desenho (escala 1:20 para \n\nestruturas e 1:10 para achados especiais) e fotografia (preto e branco, cor, diapositivo e \n\ndigital). O esp\u00f3lio recolhido foi registado com a respectiva informa\u00e7\u00e3o contextual - c\u00f3digo \n\nda esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, campanha e contexto de achado; exemplo: M/BM05/U.E050. \n\n\u00c9 a an\u00e1lise das matrizes estratigr\u00e1ficas constru\u00eddas, de forma a poder compreender a \n\ndin\u00e2mica de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e articula\u00e7\u00e3o de estruturas atrav\u00e9s de v\u00e1rias plantas \n\n(gerais e espec\u00edficas), que permitir\u00e1 associar e configurar compartimentos, habita\u00e7\u00f5es, \n\nmuralhas, definir funcionalidades e inter-rela\u00e7\u00f5es. Tamb\u00e9m ser\u00e1 feito um estudo dos \n\nmateriais provenientes dos contextos arqueol\u00f3gicos mais significativos de forma a poder \n\ndefinir a cultura material deste s\u00edtio. \n\n \n\n5.5. 2003 \n \nEm 2003, o Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola efectuou, a pedido da C\u00e2mara Municipal \n\nde M\u00e9rtola, uma sondagem arqueol\u00f3gica na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal de \n\nM\u00e9rtola como medida preventiva das obras de amplia\u00e7\u00e3o da mesma. As escava\u00e7\u00f5es \n\nrealizadas no local detectaram, aproximadamente a 2,5 m de profundidade, algumas \n\nestruturas de uma olaria datada entre o fim do per\u00edodo medieval e o in\u00edcio da \u00e9poca \n\nmoderna, com poucos materiais cer\u00e2micos associados \u00e0 \u00faltima combust\u00e3o do forno \n\n(Fig.11). A descoberta destas estruturas n\u00e3o indiciava o potencial arqueol\u00f3gico de toda a \n\n\u00e1rea que iria ser intervencionada em 2005, aquando do in\u00edcio das obras. \n\nA escava\u00e7\u00e3o iniciou-se em 6 de Janeiro de 2003 com a limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o existente \n\nno terreno, seguida da implanta\u00e7\u00e3o de uma rede de quadr\u00edculas destinada a referenciar os \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n38 \n\nachados. No geral, a escava\u00e7\u00e3o forneceu uma razo\u00e1vel quantidade de vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos entre os quais se destacam uma pequena moeda medieval portuguesa, alguns \n\nfragmentos de vidro e uma grande quantidade de cer\u00e2mica de v\u00e1rios per\u00edodos \n\ncronol\u00f3gicos, desde a \u00e9poca romana \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea. \n\nO primeiro contexto [001] consistia numa espessa camada de terras muito remexidas \n\npelos trabalhos agr\u00edcolas desenvolvidos neste terreno de horta. Constat\u00e1mos um \n\nprogressivo enchimento do terreno com estrumes e outros nutrientes do terreno onde eram \n\nabundantes os artefactos de \u00e9poca contempor\u00e2nea. Depois de retirada esta camada, que \n\natingia mais de 1,25 m. de profundidade nalguns pontos, surgiram vest\u00edgios de estruturas. \n\nEsta presen\u00e7a determinou a identifica\u00e7\u00e3o de uma nova unidade estratigr\u00e1fica [002] \n\nconstitu\u00eddo por terra castanha clara alaranjada com algumas pequenas pedras de xisto e \n\ncer\u00e2mica de v\u00e1rios per\u00edodos cronol\u00f3gicos. As estruturas encontradas consistiam em dois \n\nmuros [009] e [010] constru\u00eddos com pedras de xisto unidas com terra. Os muros tinham \n\napenas uma espessura aproximada de 55 cm e encontravam-se separados por um v\u00e3o com \n\ncerca de 120 cm. Atingiam uma profundidade entre 45 e 25 cm o qual devia corresponder \n\napenas aos alicerces da constru\u00e7\u00e3o. A parte emergente dos muros, que possivelmente era \n\nconstru\u00edda em taipa, deve ter sido removida para facilitar os trabalhos agr\u00edcolas no terreno. \n\nIgualmente deve ter sido removido o pavimento associado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o que devia ser de \n\nterra batida. No extremo sudoeste da sondagem, encontrou-se um pequeno derrube de \n\npedras que devemos associar aos referidos muros. Foi designado como unidade \n\nestratigr\u00e1fica [003]. \n\nJunto do muro de conten\u00e7\u00e3o do patamar superior do terreno encontr\u00e1mos um \n\nalinhamento de lajes de xisto de m\u00e9dia dimens\u00e3o colocadas em cutelo e o seu respectivo \n\nderrube [004] que parece corresponder a uma pequena estrutura muito fr\u00e1gil com fun\u00e7\u00f5es, \n\nprovavelmente, de manjedoura. A escava\u00e7\u00e3o da unidade estratigr\u00e1fica [002], \n\ncorrespondente ao n\u00edvel de terras associadas \u00e0s estruturas antes referidas, forneceu uma \n\nrazo\u00e1vel quantidade de objectos arqueol\u00f3gicos entre os quais se destacam uma pequena \n\nmoeda medieval portuguesa, alguns fragmentos de vidro e uma grande quantidade de \n\ncer\u00e2mica de v\u00e1rios per\u00edodos cronol\u00f3gicos, desde a \u00e9poca romana \u00e0 \u00e9poca contempor\u00e2nea. \n\nDepois de documentados retir\u00e1mos o muro situado mais a Sul [010]. Para a sua constru\u00e7\u00e3o \n\ntinha sido executada uma fossa de funda\u00e7\u00e3o que foi preenchida por terra castanha clara \n\ncom terra semi-arenosa [012]. Esta fossa de funda\u00e7\u00e3o tinha sido escavada numa camada de \n\nterra castanha com alguns n\u00f3dulos de argamassa muito pequenos [013] com perto de 30 \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n39 \n\ncm de espessura. Sob o conjunto de contextos relacionados com estas estruturas \n\nencontr\u00e1mos uma camada de terra [005] de enchimento do terreno que separava, \n\nnitidamente, o n\u00edvel correspondente \u00e0s estruturas antes referidas de uma nova estrutura e os \n\ncontextos a ela associados.  \n\nAs unidades estratigr\u00e1ficas [005], [006] e [013] deviam corresponder a uma fase de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o como \u00e1rea descoberta, isto \u00e9, como quintal ou pequena horta urbana. \n\nDepois de retirados estes \u00faltimos contextos verificou-se um muro [011] constitu\u00eddo por \n\npedras de xisto, maioritariamente de dimens\u00f5es m\u00e9dias e grandes, e um derrube de pedras \n\ndo mesmo tipo [018] associado a ele. O muro era bastante irregular e estava muito \n\ndestru\u00eddo, apenas atingia entre 50 e os 24 cm de espessura. Tinha uma largura entre os 60 \n\ncm e um metro, apenas a sua face oriental estava claramente definida. A sua face ocidental, \n\nvirada para o patamar superior do terreno, parece n\u00e3o ter sido bem afei\u00e7oada, como se \n\nfosse uma face n\u00e3o vis\u00edvel. Ali\u00e1s, o espa\u00e7o existente entre o muro [018] e o muro de \n\nsuporte do patamar superior era muito reduzido (inferior a um metro em alguns pontos). \u00c9, \n\nportanto, poss\u00edvel que n\u00e3o fosse um espa\u00e7o habitado sen\u00e3o uma \u00e1rea utilizada para guardar \n\nanimais. A Este do muro [011] localiz\u00e1mos um pavimento pouco consistente de terra \n\nbatida com alguns fragmentos de telhas que design\u00e1mos com o n\u00famero [007], o qual \n\nassoci\u00e1mos ao muro [011]. No espa\u00e7o entre o referido muro e o patamar superior \n\ndepar\u00e1mo-nos com um contexto constitu\u00eddo por um segundo derrube de terra e pedras de \n\nxisto de dimens\u00e3o m\u00e9dia.  \n\nNo extremo sudoeste da sondagem, a unidade estratigr\u00e1fica [018] consistia num derrube \n\nde pedras de tamanho grande e m\u00e9dio com alguma terra castanha, que deviam pertencer \n\nparcialmente ao muro [011] antes descrito. Sobre estas camadas estendiam-se derrubes \n\nmuito consistentes de pedras de xisto de grande dimens\u00e3o com pouca terra entre eles. \n\nDebaixo da [008] estendia-se a [021] e sob a [018] um segundo derrube de pedras grandes \n\ncom pouca terra entre elas, designado [025]. Tamb\u00e9m localiz\u00e1mos um muro situado no \n\nperfil sul da quadr\u00edcula que design\u00e1mos como unidade estratigr\u00e1fica [030]. \n\nO pavimento [007] cobria um conjunto de contextos muito interessantes. Na metade \n\nnorte da quadr\u00edcula encontramos uma camada de pedras de xisto de tamanho m\u00e9dio [014] \n\nque parece corresponder a um entulhamento de pedras. Junto do muro [011] encontrou-se \n\num derrube formado por fragmentos de telhas e pequenas pedras de xisto [015]. Era muito \n\nsemelhante a um outro derrube de telhas [016] situado junto do perfil Sul que talvez fosse \n\no mesmo contexto que o anterior, facto que n\u00e3o podemos verificar. Tamb\u00e9m se \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n40 \n\nencontravam parcialmente a descoberto dois contextos compostos por terra avermelhada \n\npor efeito do fogo e fragmentos de tijolo igualmente com marcas de fogo [019] e [022] e \n\num outro contexto composto de cinzas e abundantes restos de mat\u00e9rias relacionadas com a \n\ncombust\u00e3o [020] que constitu\u00edam um forno. Ambos estavam parcialmente cobertos pelos \n\ndois derrubes referidos anteriormente [015] e [016] e pela camada de pedras designada \n\ncomo [014]. \n\nSobre o derrube [015] situava-se um conjunto de lajes de xisto de tamanho m\u00e9dio [024] \n\nque tapavam parcialmente a estrutura do forno cuja superf\u00edcie se encontrava a uma cota \n\ninferior neste sector oeste. A oeste, junto do perfil da quadr\u00edcula a [025] cobria uma \n\ncamada de terra e algumas pedras de xisto que parece ter constitu\u00eddo um pavimento \n\nirregular, muito fr\u00e1gil e pouco fi\u00e1vel [026]. Uma camada com as mesmas caracter\u00edsticas \n\n[027] estendia-se tamb\u00e9m sob o derrube de pedras designado como [021]. Parece tratar-se \n\ndo pavimento em uso durante o per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o da estrutura de combust\u00e3o. \n\nDebaixo das unidades estratigr\u00e1ficas [024] e [026] detect\u00e1mos uma camada de pequenas \n\npedras de xisto e fragmentos de telha designada como [029]. Esta camada assentava \n\nparcialmente sobre o barro vermelho que reveste a fornalha [022]. Pensamos tratar-se de \n\nentulhos que cobriam a entrada subterr\u00e2nea da fornalha. \n\nNa estrutura de combust\u00e3o, forno, a U.E [019] consistia num derrube que parece \n\nproceder da grelha do forno. Era composto por terra vermelha, com fragmentos de tijolo \n\nrecozidos pelo fogo, abundantes fragmentos de cer\u00e2mica e alguns carv\u00f5es. Este derrube \n\ncobria parcialmente os restos da \u00faltima combust\u00e3o do forno [020] que preenchiam a \n\nconcavidade da fornalha revestida no fundo e nas paredes por barro avermelhado recozidas \n\npelo fogo (U.E 022). Este revestimento de barro avermelhado era muito grosso na parede \n\nNorte mas quase inexistente no sector sul. A estrutura do forno tinha sido constru\u00edda sobre \n\numa concavidade escavada numa camada muito espessa de entulhos compostos por \n\npequenas pedras de xisto, fragmentos de telha e de cer\u00e2mica que surgiram tanto a norte da \n\nquadr\u00edcula, onde forma designados como [028], como a sul da mesma, onde receberam a \n\nU.E [033]. A estrutura do forno cortava tamb\u00e9m um muro com orienta\u00e7\u00e3o aproximada \n\nnoroeste \u2013 sudeste. O tro\u00e7o deste muro situado a sul foi designado como [017] e o tro\u00e7o \n\nsituado a norte recebeu o n\u00famero de [031]. \n\nA \u00faltima combust\u00e3o do forno [020] continha, para al\u00e9m de cinzas quase puras, \n\nabundantes carv\u00f5es e fragmentos de cer\u00e2mica. No fundo da fornalha encontr\u00e1mos um \n\nconjunto de pedras de grandes dimens\u00f5es envolvidas por cinzas, carv\u00f5es e fragmentos de \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n41 \n\ncer\u00e2mica [023]. Este conjunto de pedras assemelha-se a um outro conjunto de pedras com \n\nalgumas cinzas e carv\u00f5es [032] encontrados ao lado, no sector Oeste do forno, cobertos \n\nparcialmente pelas pedras da U.E [029] e parcialmente pelo barro que reveste a fornalha \n\n[022], podendo tratar-se do preenchimento da boca da fornalha. \n\nNeste ponto da escava\u00e7\u00e3o chegamos \u00e0 conclus\u00e3o que a correcta interpreta\u00e7\u00e3o do forno e \n\nas estruturas a ele associadas dependiam da escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea do terreno alvo de \n\ninterven\u00e7\u00e3o. Deste modo, e tendo-se atingido a cota prevista para os embasamentos dos \n\npavimentos da obra, segundo a informa\u00e7\u00e3o de que dispomos, foi suspensa a escava\u00e7\u00e3o. \n\nNo que diz respeito \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das estruturas identificadas, na estratigrafia descrita \n\nanteriormente podemos identificar basicamente cinco sequ\u00eancias de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\nalvo da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica. A actividade que reveste maior interesse hist\u00f3rico e \n\narqueol\u00f3gico foi a relacionada com o forno composto pelas unidades estratigr\u00e1ficas [019] e \n\n[022] e os contextos a ele associados [020], [023], [024] e [033]. N\u00e3o \u00e9 a mais antiga \n\ndocumentada pois o forno corta estruturas anteriores [017], [028], [031] e [032]. Embora \n\nn\u00e3o tenha sido ainda estudado mais aprofundadamente o material que o forno continha, \n\ntudo parece indicar que se tratava de um forno para fabrico da cer\u00e2mica, cuja cronologia de \n\nlabora\u00e7\u00e3o podemos atribuir ao fim do per\u00edodo medieval e os in\u00edcios da \u00e9poca moderna. \n\nA presen\u00e7a de uma estrutura deste tipo no interior da Vila Velha \u00e9 um facto an\u00f3malo \n\ndentro da l\u00f3gica urbana medieval em que as industrias, especialmente aquelas mais \n\npoluentes, se localizavam no exterior do recinto urbano, normalmente perto dos recursos \n\nnecess\u00e1rios a elas como \u00e9 o caso da \u00e1gua. Por outro lado, n\u00e3o \u00e9 habitual em M\u00e9rtola o \n\nachado de vest\u00edgios relacionados com a olaria. O forno encontrado na Rua 25 de Abril \n\n(G\u00d3MEZ, 2003) foi um achado isolado que facilitou uma informa\u00e7\u00e3o muito reduzida no \n\nque se refere \u00e0 ind\u00fastria da cer\u00e2mica em M\u00e9rtola. Por este motivo \u00e9 de grande import\u00e2ncia \n\na compreens\u00e3o do contexto em que se insere a estrutura de combust\u00e3o encontrada. Em \n\n\u00e9poca moderna e contempor\u00e2nea o espa\u00e7o teve tr\u00eas fases de ocupa\u00e7\u00e3o marginal como \n\nespa\u00e7o de quintal e de horta onde apenas se regista a presen\u00e7a por um per\u00edodo de tempo \n\ncurto de estruturas muito destru\u00eddas que parecem destinar-se a guardar animais. \n\nA escava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal manifestou um enorme \n\ninteresse pela descoberta de uma estrutura relacionada, possivelmente, com o fabrico da \n\ncer\u00e2mica. Esta tinha sido considerada como uma actividade pouco desenvolvida em \n\nM\u00e9rtola, devido \u00e0 facilidade de abastecimento deste tipo de produtos atrav\u00e9s do rio. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n42 \n\nUm outro facto relevante \u00e9 a localiza\u00e7\u00e3o desta ind\u00fastria no interior da Vila Velha. Este \n\ntipo de actividades situavam-se, pelo geral na \u00e1rea peri-urbana para evitar os inc\u00f3modos \n\nque produziam (fumo, maus cheiros, dificuldade no acarretamento de mat\u00e9rias primas \u2013 \n\n\u00e1gua, barro e combust\u00edvel). Deste modo, torna-se do maior interesse perceber que \n\ncircunst\u00e2ncias levaram \u00e0 sua inclus\u00e3o no espa\u00e7o intramuros (inseguran\u00e7a, grande \n\ndisponibilidade de espa\u00e7o livre, marginalidade do espa\u00e7o etc.). As ocupa\u00e7\u00f5es posteriores a \n\nesta possuem um interesse arqueol\u00f3gico e patrimonial muito inferior, apenas digno de \n\nregisto testemunhal. \n\nDeste modo, consideramos imprescind\u00edvel a escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica integral do terreno, \n\nno que diz respeito ao n\u00edvel arqueol\u00f3gico relacionado com a estrutura de combust\u00e3o e \n\naqueles que lhe precederam no tempo. Considerando que, este n\u00edvel est\u00e1 coberto nalguns \n\nsectores do terreno, alvo da interven\u00e7\u00e3o, por at\u00e9 tr\u00eas metros de terras de horta revolvidas, \n\npropomos que a escava\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica seja realizada durante o desenvolvimento da obra, \n\nna fase de acompanhamento da mesma. Estimamos que a escava\u00e7\u00e3o, uma vez libertos dos \n\nentulhos anteriormente referidos, tenha uma dura\u00e7\u00e3o aproximada de um m\u00eas e meio. \u00c9 de \n\nmuita import\u00e2ncia que a escava\u00e7\u00e3o do terreno seja acompanhada de medidas de seguran\u00e7a \n\nno sentido de garantir a estabilidade do patamar superior do terreno que pode vir a desabar \n\ndepois de retiradas as terras que compensam a press\u00e3o exercida pelas terras do terra\u00e7o \n\nsuperior. \n\n \n\n5.6. 2005 \n \nO terreno alvo de interven\u00e7\u00e3o dispunha-se em dois patamares, que distavam entre si \n\ncerca de tr\u00eas metros. A interven\u00e7\u00e3o de 2005 iniciou-se atrav\u00e9s dos trabalhos mec\u00e2nicos de \n\nremo\u00e7\u00e3o de retiradas de terras de horta [034] e dos dep\u00f3sitos de origem antr\u00f3pica [001]. \n\nNas primeiras camadas de terras retiradas no patamar superior, detectou-se, a poucos \n\nmetros da superf\u00edcie, uma sepultura [037] com um indiv\u00edduo em dec\u00fabito dorsal com as \n\nm\u00e3os unidas sobre o p\u00fabis, que n\u00e3o conservava alguns dos membros inferiores \u2013 t\u00edbia e \n\nper\u00f3nio esquerdo e p\u00e9 esquerdo e direito, os quais ter\u00e3o sido destru\u00eddos pelos trabalhos \n\nmec\u00e2nicos ou pelos trabalhos decorrentes no per\u00edodo em que o terreno foi utilizado para \n\nespa\u00e7o hort\u00edcola. A sepultura consistia numa fossa com orienta\u00e7\u00e3o aproximada SW-NE, \n\naberta na terra e delimitada por algumas pedras de xisto de tamanho m\u00e9dio, mas sem uma \n\nestrutura de inuma\u00e7\u00e3o cuidada (Fig.12). Ap\u00f3s an\u00e1lise de laborat\u00f3rio, verificou-se que se \n\ntrata de um esqueleto adulto, do sexo feminino, cuja estatura estaria entre 1,56m 1,59m. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n43 \n\nFoi observado uma patologia oral, que se define por desgaste acentuado em todos os \n\ndentes presentes e c\u00e1ries no primeiro e segundo molares. De uma forma geral, o esqueleto \n\napresentava-se em m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o, o que dificultou a sua an\u00e1lise \n\n(RELAT\u00d3RIO ANTROPOL\u00d3GICO DA INTERVEN\u00c7\u00c3O NA BIBLIOTECA \n\nMUNICIPAL, 2005).   \n\nSob esta sepultura, cerca de dez cent\u00edmetros abaixo, detectaram-se diversos derrubes e \n\nestruturas que delimitavam diversos compartimentos, os quais se organizavam de forma \n\ncoerente, permitindo uma certa leitura dos espa\u00e7os. Contudo, \u00e9 de referir que a escava\u00e7\u00e3o \n\nse encontrava limitada pela linha de obra, o que n\u00e3o permitiu escavar a totalidade dos \n\ncompartimentos, visto que muitos deles se estendiam sobre os cortes da escava\u00e7\u00e3o e sobre \n\na muralha medieval da vila. Desde os primeiros momentos da interven\u00e7\u00e3o, definia-se \n\nclaramente um muro [039] com orienta\u00e7\u00e3o N-S, que fazia o limite do patamar superior \n\npara o patamar inferior, o qual tinha uma vertente com cerca de dois metros em alvenaria.  \n\nA partir deste muro [039], desenvolviam-se os outros muros dos compartimentos [038], \n\n[048], [045], [047], os quais faziam limite com uma estreita rua de terra batida [042], \n\n[071]. Todos estes compartimentos possu\u00edam uma camada de abandono do espa\u00e7o [043], \n\n[044], [058], a qual se definia por uma grande quantidade de telhas de meia cana com \n\ndedadas e meandros, pedras de m\u00e9dias dimens\u00f5es, terra e alguns fragmentos de cer\u00e2mica \n\nisl\u00e2mica, sobretudo do per\u00edodo Alm\u00f3ada. Ap\u00f3s as camadas de abandono do espa\u00e7o, em \n\nmuitos dos compartimentos, detectou-se uma enorme quantidade de cer\u00e2mica isl\u00e2mica, na \n\nsua maioria fragmentada quase na sua totalidade, mas que no entanto, davam colagem \n\nentre si [052]. Sob o n\u00edvel de telhas e de cer\u00e2mica, encontram-se os n\u00edveis de pavimento, \n\nos quais s\u00e3o compostos por quatro tipos, pavimento formado por lajes de xisto [053] e \n\n[054], pavimento com ladrilhos/tijoleira [060], pavimento em terra batida e pavimento em \n\nargamassa [046]. Estas zonas habitacionais encostam \u00e0 muralha medieval de \u00e9poca \n\nisl\u00e2mica [057], a qual est\u00e1 sob o actual tro\u00e7o da muralha medieval da vila de M\u00e9rtola. O \n\ncompartimento definido junto da muralha apresentava uma zona de abandono com muito \n\nmaterial cer\u00e2mico [058], sobre o qual se identificou uma estrutura cruciforme com \n\nbastantes restos de carv\u00f5es, cinzas e barro vermelho [072], a qual identificamos como \n\numa zona de combust\u00e3o (Fig.13). No mesmo compartimento e nas camadas seguintes, \n\nforam identificados v\u00e1rios n\u00edveis de lareiras [084] e [091], as quais associamos a espa\u00e7os \n\nde trabalho. De referir que este espa\u00e7o n\u00e3o foi escavado na sua totalidade porque, em \n\ngrande parte, est\u00e1 sob o torre\u00e3o da muralha medieval da vila, o que torna a percep\u00e7\u00e3o do \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n44 \n\nque seria a totalidade do espa\u00e7o, numa vis\u00e3o um pouco reduzida. No entanto, esta zona \n\ntinha muitas telhas, cer\u00e2mica com vest\u00edgios da ac\u00e7\u00e3o do fogo, carv\u00f5es e uma quantidade \n\nconsider\u00e1vel de esc\u00f3rias de ferro. Para al\u00e9m destes, foi poss\u00edvel definir uma camada de \n\ncerca de 8 cm de argamassa de cal [090], definida como uma zona onde se derregava a cal \n\ne se fazia a argamassa deste tipo, denominada de esponjeiro. Sob o pavimento de lajes de \n\nxisto na outra zona habitacional posta a descoberto, encontrou-se uma fossa s\u00e9ptica [080] \n\ncom 1,32m de di\u00e2metro, constitu\u00edda por fiadas de pedras e terra e que se encontrava \n\ncortada na sua parte superior. Esta encontrava-se, tamb\u00e9m, sob o muro com a U.E [038] \n\nque utilizou terra da fossa para a sua constru\u00e7\u00e3o, o que indica uma utiliza\u00e7\u00e3o desfasada \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao compartimento que lhe assentava directamente por cima. No corte sob o \n\nLaborat\u00f3rio de metais, identificou-se uma bolsa com muita cer\u00e2mica [052] e outros \n\nobjectos como vidro e ferro, a qual n\u00e3o foi escavada na sua totalidade devido ao facto de \n\nse estender sob o referido corte. Uma outra bolsa de cer\u00e2mica, que pelo seu aspecto \n\nparecia uma lixeira, foi detectada sob o p\u00e1tio desta habita\u00e7\u00e3o, a qual foi realizada numa \n\nzona estratigr\u00e1fica de \u00e9poca tardo-romana.  \n\nDepois de levantadas as unidades estratigr\u00e1ficas isl\u00e2micas (Fig.14), os estratos que se \n\nlhe seguiram n\u00e3o eram t\u00e3o n\u00edtidos como os anteriores, isto \u00e9, enquanto nos primeiros \n\nn\u00edveis se conseguia identificar v\u00e1rios espa\u00e7os, nestes o mesmo n\u00e3o acontecia, aumentando \n\no n\u00famero de estruturas que na sua maioria se sobrepunham de uma forma complexa e de \n\ndif\u00edcil leitura. Os n\u00edveis estavam um pouco destru\u00eddos e foi complicado interpretar as \n\nestruturas, tamb\u00e9m porque, tal como acontecera anteriormente, muitas delas se estendiam \n\nsobre os cortes e os limites da \u00e1rea de escava\u00e7\u00e3o, limitando a sua compreens\u00e3o. Assim, \n\npodemos definir um grande espa\u00e7o, com diversas constru\u00e7\u00f5es, que devido ao desn\u00edvel do \n\nterreno apresenta estruturas em socalcos e em contraforte, que poderiam servir de \n\naproveitamento das estruturas romanas para sobrelevar o patamar [212] e um muro com \n\norienta\u00e7\u00e3o E-W [092] que em conjunto com o muro anterior forma uma esp\u00e9cie de \n\ncompartimento, no entanto n\u00e3o foi identificado qualquer tipo de pavimento ou algo que \n\npudesse definir a sua utilidade. O muro U.E [092], possu\u00eda um v\u00e3o de porta que estava \n\nentaipado, o qual daria acesso a uma zona a Sul deste muro, que tinha um pavimento \n\nconstitu\u00eddo por lajes e terra batida [102]. Contudo, mais uma vez, devido aos limites da \n\nescava\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi poss\u00edvel escavar a totalidade do espa\u00e7o, n\u00e3o se conseguindo determinar \n\nse tratava de um compartimento ou de uma rua em terra batida.   \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n45 \n\nAp\u00f3s o desmonte destas estruturas, junto ao perfil da muralha medieval na zona Norte, \n\nfoi identificado uma outra fossa/entulhada [100], esta sem uma estrutura constru\u00edda em \n\npedra mas sim escavada na pr\u00f3pria terra [111], com 1,50m de di\u00e2metro. Encontrava-se \n\ndelimitada por duas grandes constru\u00e7\u00f5es, a Norte o alicerce da muralha medieval isl\u00e2mica \n\n[057] e a Sul o muro com a U.E [098], com uma face e um embasamento [119] bem \n\ndefinidos na sua zona Sul. Esta fossa 2 [100] possui bastante material cer\u00e2mico de \u00e9poca \n\nromana, sobretudo fragmentos de \u00e2nforas que se encontram com bastantes concre\u00e7\u00f5es, \n\ndevido ao seu contacto com a terra de fossa que apresenta uma cor esverdeada [104] e \n\n[107], para al\u00e9m de apresentar marcas de oxida\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do contacto com ferro. Ap\u00f3s o \n\nterminus da fossa/entulhada 2 [100], [107], [111], a Este desta detectou-se uma nova \n\nbolsa [121] com imensos materiais de \u00e9poca romana e pr\u00e9-romana, \u00e2nforas, campanienses \n\ne cer\u00e2micas pintadas em bandas. Esta fossa/entulhada 3 [121], [127], [128], [136], [145] \n\nencosta \u00e0 face interior, menos cuidada da muralha de \u00e9poca republicana [123] que se \n\nencontra no patamar inferior e que faz a transposi\u00e7\u00e3o do patamar superior para o inferior. \n\nPor sua vez, no patamar inferior, ap\u00f3s a conclus\u00e3o da retirada de terra de horta e dos \n\ndep\u00f3sitos de origem antr\u00f3pica [001], foram-se definindo a maioria dos espa\u00e7os. Estes \n\nconsistiam, sobretudo, em grandes muros, que mais tarde, com o decorrer da escava\u00e7\u00e3o, \n\nalguns, se identificaram como muralhas. A U.E [123] trata-se de um torre\u00e3o de \u00e9poca \n\nromana republicana, ao qual foi associado a muralha com a U.E [126]. Contudo, na zona \n\nmais a Este da escava\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 zona onde foi erguido o edif\u00edcio da antiga \n\nPris\u00e3o/Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola, foram detectados uma s\u00e9rie de contextos de \n\n\u00e9poca isl\u00e2mica que se apoiam e cortam estruturas mais antigas, denominadamente a \n\nmuralha romana republicana [126] e o tro\u00e7o de muralha da Idade do Ferro [188], que por \n\nsua vez, sobre ela se assentaram estruturas do per\u00edodo isl\u00e2mico que em grande parte a \n\ncortaram e destru\u00edram. Assim, definiram-se muros [125], [132], [133], [134] que se \n\nrelacionavam entre si, formando dois compartimentos interligados, nos quais se verificou \n\numa grande quantidade de cinzas, carv\u00f5es, cer\u00e2mica queimada, terra avermelhada e com \n\nvest\u00edgios de fogo, pequenos n\u00f3dulos de argamassa e bastantes esc\u00f3rias de ferro [129], \n\n[130], [135], [185]. Esta zona foi utilizada em \u00e9poca isl\u00e2mica, encontra-se bem delimitada \n\ncomo acontecia no patamar superior, no entanto as obras de constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da \n\nPris\u00e3o ter\u00e3o danificado o resto dos contextos de mesma \u00e9poca que se estenderiam para \n\nEste (Fig.14). Tal como no patamar superior, tamb\u00e9m se detectou pavimentos de terra \n\nbatida [142] no interior dos compartimentos. Os muros [125], [137] e [189] s\u00e3o \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n46 \n\ncontempor\u00e2neos, sendo a sua constru\u00e7\u00e3o id\u00eantica, interligados atrav\u00e9s das pedras que \n\nest\u00e3o metidas umas nas outras, de muro para muro. As primeiras camadas dos muros, tal \n\ncomo no patamar superior, s\u00e3o bem compactadas com terra e pedras bem aparelhadas. A \n\nterra \u00e9 escura e aparecem pequenos fragmentos de cer\u00e2mica vidrada (melados) isl\u00e2mica. \n\nAs fiadas de pedras do fim do muro s\u00e3o de maiores dimens\u00f5es, mas tamb\u00e9m est\u00e3o bem \n\ncompactadas com terra. Existe um reaproveitamento dos fundos de \u00e2nforas romanos para \n\npreencher pequenos espa\u00e7os entre as fiadas de pedras que constituem os muros. \n\nOutra \u00e1rea bem definida nesta zona, \u00e9 um espa\u00e7o [124], [143], [144] e [148] entre o \n\ntorre\u00e3o Romano - Republicano [123], a muralha da mesma \u00e9poca [126], o muro [125] e o \n\nembasamento da muralha medieval da vila, a qual assenta, apenas, sobre terra. Esta \n\nunidade estratigr\u00e1fica [124] define-se por uma camada de terra semi-compacta com \n\npedras bem talhadas, resultantes da queda da muralha para esta zona [126] e abundantes \n\nfragmentos cer\u00e2micos correspondentes, sobretudo nas primeiras unidades estratigr\u00e1ficas, \n\na \u00e2nforas. Principalmente bastantes fragmentos de bordos e barrigas de \u00e2nforas e uma \n\nquantidade consider\u00e1vel de cer\u00e2micas campanienses, encontrando-se muitos fundos com \n\np\u00e9 anelar, cer\u00e2micas ib\u00e9ricas, alguns ossos e cer\u00e2mica comum romana. Esta unidade \n\nestratigr\u00e1fica [124] e a que se encontrava ap\u00f3s [148], tratavam-se, claramente, de n\u00edveis \n\nrepublicanos, bem fechados, sem intrus\u00f5es posteriores. Note-se que, no embasamento da \n\nmuralha [126], foram detectadas cer\u00e2micas da Idade do Ferro, o que indica que esta \n\nmuralha e o torre\u00e3o de \u00e9poca Republicana assentam em n\u00edveis desta \u00e9poca. At\u00e9 ao \n\nmomento, e devido \u00e0 exiguidade da \u00e1rea escavada e das suas limita\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas foi-\n\nnos imposs\u00edvel determinar com exactid\u00e3o que espa\u00e7o seria este [124]. Contudo, \n\nlevantaram-se algumas hip\u00f3teses, tais como a de se tratar de uma zona extramuros, onde \n\neram vertidos os materiais depois de usados, ou sem utiliza\u00e7\u00e3o, de se tratar de uma \n\ndep\u00f3sito de \u00e2nforas, mas o facto de n\u00e3o se terem encontrado \u00e2nforas inteiras, e as que \n\npossu\u00edam alguma forma n\u00e3o permitirem a sua leitura geral pois apenas apareciam em \n\nconex\u00e3o pan\u00e7as e fundos ou bordos e gargalos. Assim, a hip\u00f3tese de um dep\u00f3sito de \n\n\u00e2nforas n\u00e3o se afigurava a mais aceit\u00e1vel. Seguiu-se, sim, a ideia prim\u00e1ria de que seria \n\numa zona extramuros onde se vertiam n\u00e3o s\u00f3 as \u00e2nforas inutilizadas, como tamb\u00e9m outros \n\nlixos dom\u00e9sticos, outros tipos de cer\u00e2micas, restos de fogo, aos quais podemos associar as \n\nunidades estratigr\u00e1ficas [143], [144] e [148] que sucedem a U.E [124]. Sendo estas \n\nunidades contempor\u00e2neas com a muralha [126] e o torre\u00e3o de \u00e9poca romano - republicano \n\n(Fig.15).   \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n47 \n\nNa zona mais a Sul da escava\u00e7\u00e3o, junto \u00e0 casa da habita\u00e7\u00e3o vizinha, as \u00e1reas definidas \n\nencontram-se em volta do forno cer\u00e2mico [167] que tinha sido intervencionado na sondagem \n\nde 2003. Assim, em muitas das unidades escavadas encontraram-se alguns n\u00edveis de \n\nperturba\u00e7\u00e3o, derivados da constru\u00e7\u00e3o do forno, no s\u00e9culo XVI. Nesta \u00e1rea da escava\u00e7\u00e3o, os \n\nn\u00edveis estavam um pouco mais desconexos pelos motivos j\u00e1 referidos anteriormente. No \n\nentanto, foi poss\u00edvel verificar algumas unidades associadas ao forno aquando da sua \n\nconstru\u00e7\u00e3o e que a estrutura do forno cortou muros pr\u00e9-existentes [031] e [177]. Assim, foi \n\nposs\u00edvel verificar a entrada do forno coberta por uma camada de barro vermelho e com \n\npequenos fragmentos cer\u00e2micos [162], cinzas, carv\u00f5es, cer\u00e2mica, tijolo [168]. Junto da \n\nentrada do forno, do lado direito, encontrou-se uma grande camada de cinzas [173], as quais \n\nseriam as cinzas do forno que eram atiradas fora, formando um dep\u00f3sito de cinzas. Dentro \n\ndestas cinzas encontraram-se alguns tijolos do forno os quais se encontravam \n\ndanificados/partidos, o que denota a falta de cuidado com este espa\u00e7o. A estrutura do forno, \n\nsobretudo a sua entrada, corta, tal como o edif\u00edcio da Pris\u00e3o, ambientes isl\u00e2micos (Fig.15). \n\nContudo, identificaram-se alguns muros [030], [031], [150], [175], [177] que delimitavam \n\num amplo espa\u00e7o, mas que no entanto n\u00e3o mostra qualquer tipo de pavimento ou de \n\nhomogeneidade entre si, apresentando apenas terra solta com algumas pedras [155]. Nesta \n\nunidade foi detectado um capitel esculpido em m\u00e1rmore, com uma decora\u00e7\u00e3o de folhas de \n\nacanto bem esculpidas e com entrela\u00e7ados vegetalistas e que dada a sua qualidade art\u00edstica \n\nteria feito parte da estrutura arquitect\u00f3nica de uma constru\u00e7\u00e3o palatina ou religiosa com \n\nalguma import\u00e2ncia. A sua presen\u00e7a neste local ter\u00e1 resultado de alguma reutiliza\u00e7\u00e3o \n\nespecifica em outras \u00e9pocas, ou at\u00e9 mesmo, servindo de entulhos para esta zona. \n\nEste amplo espa\u00e7o era composto pela unidade estratigr\u00e1fica [018], com a qual se \n\npercebeu que esta \u00e1rea se tratava de uma entulhada de grandes pedras e que estas foram \n\naproveitadas para apoiar a estrutura do forno, aquando  da sua constru\u00e7\u00e3o. O forno foi \n\ncolocado numa zona de derrubes, onde as pedras est\u00e3o umas sobre as outras sem conex\u00e3o e \n\nn\u00e3o existe um entrela\u00e7amento entre as mesmas. Apenas foi feito um \u201cburaco\u201d para colocar o \n\nmesmo, descuidando um pouco na sua constru\u00e7\u00e3o, pois eram vis\u00edveis em volta do forno \n\nv\u00e1rias cinzas. Tal como outras estruturas j\u00e1 referenciadas do per\u00edodo isl\u00e2mico, a cer\u00e2mica \n\nque se encontra sob a estrutura do forno tratam-se de fragmentos de barrigas de \u00e2nforas e de \n\ncer\u00e2mica comum romana. Neste espa\u00e7o, consegue-se definir que o muro [030] e [075] s\u00e3o \n\ncontempor\u00e2neos e o muro [031] \u00e9 anterior ao forno, o qual \u00e9 aproveitado por este aquando da \n\nsua constru\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n48 \n\nNa zona que encosta \u00e0 casa vizinha encontra-se um ambiente um pouco diferente no que \n\nrespeita a materiais cer\u00e2micos e \u00e0 estratigrafia. Detecta-se muita cer\u00e2mica romana imperial, \n\nalguns ossos animais, muitas ostras, sigillatas de pastas claras com decora\u00e7\u00e3o vegetalista, \n\n\u00e2nforas e cer\u00e2micas comuns, num espa\u00e7o que, ao que tudo indica, tratar-se-ia de uma zona \n\nhabitacional. No entanto, mais uma vez, devido aos limites da escava\u00e7\u00e3o a compreens\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o ficou reduzida a uma min\u00fascula \u00e1rea, mas que na qual podemos verificar a \n\nexist\u00eancia de muros bastante bem constru\u00eddos, s\u00f3lidos e com cerca de um metro e meio de \n\naltura. \n\nEntre a muralha [126] e os muros [169] e [150], retirou-se uma camada de entulho [161] \n\ncom bastantes pedras. Sob esta a [182] definida por entulho com muitas telhas, cer\u00e2mica e \n\npedras, ossos e fragmento de m\u00f3. Numa cota muito abaixo, por volta dos 51,64 metros em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel do mar, encontrou-se uma m\u00f3, fragmentada em dois, uma que era o \n\ndormente e uma outra o movente em forma de pi\u00e3o com uma ponta que encaixava no interior \n\nda m\u00f3. Este material poder\u00e1 ser uma pedra de moinho de azeite ou de trigo e encontra-se sob \n\no muro [169], logo este espa\u00e7o de trabalho industrial \u00e9 anterior \u00e0 constru\u00e7\u00e3o destes muros \n\nque assentam sobre ele. Este ambiente aparece associado \u00e0 unidade estratigr\u00e1fica [182] onde \n\naparece um muro [184] com uma largura superior a dois metros, com orienta\u00e7\u00e3o N-S e que \n\nse encontra sob todos estas unidades referidas anteriormente e que por condicionantes da \n\nobra de constru\u00e7\u00e3o em causa, n\u00e3o foi poss\u00edvel aferir a sua fun\u00e7\u00e3o e se teria liga\u00e7\u00e3o com as \n\nestruturas/muralhas definidas at\u00e9 agora. \n\nNa zona do patamar superior, ap\u00f3s alguns n\u00edveis de terra com alguma cer\u00e2mica, \n\ndefiniram-se dois pequenos muros [147] e [159], que se metem sobre o corte do laborat\u00f3rio \n\nde metais, estes formam um espa\u00e7o que cont\u00e9m um pavimento com grandes lajes de xisto \n\n[174]. Depois de retirada a unidade estratigr\u00e1fica [174] encontrou-se uma pequena lareira \n\n[227] com pedras encostadas ao canto do muro [147], a qual \u00e9 constitu\u00edda por terra batida \n\ncom uma camada de barro sobre a qual existem cinzas e carv\u00f5es (Fig.16). Os materiais \n\nretirados do seu interior s\u00e3o sobretudo cinzas e \u00e2nforas republicanas, o que nos indica que se \n\npode tratar de uma lareira da \u00e9poca republicana, at\u00e9 porque se encontra ao n\u00edvel de outros \n\ncontextos republicanos. Foram testemunhadas duas fases de ocupa\u00e7\u00e3o da lareira, a primeira \u00e9 \n\nconstitu\u00edda por barro vermelho e a segunda por cinzas e carv\u00f5es, denotando-se assim duas \n\nfases distintas. Na \u00e1rea oposta, na unidade estratigr\u00e1fica [236], sob a unidade [120], a \n\nquantidade de material cer\u00e2mico retirado deste contexto \u00e9 impressionante. Trata-se de uma \n\nunidade de terra solta com pequenos carv\u00f5es, muita cer\u00e2mica romana, cer\u00e2micas mais \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n49 \n\ngrosseiras de pastas escuras, cer\u00e2micas campanienses, cer\u00e2micas \u00e1ticas com e sem decora\u00e7\u00e3o \n\ncom estampilhas no fundo interior, \u00e2nforas p\u00fanicas, anforetas, cer\u00e2micas ib\u00e9ricas, entre \n\noutros tipos de cer\u00e2mica. Entre estes dois espa\u00e7os temos a unidade [215] que se distingue \n\npela grande quantidade de material romano, sobretudo \u00e2nforas do tipo dressel 1. \n\nSob a unidade estratigr\u00e1fica [148] e as restantes que se encontram sob esta, apareceu um \n\nmuro/muralha [188], sobre o qual assenta o muro [125], que se trata de um muro constru\u00eddo \n\ndurante a ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica do s\u00edtio, e que aproveitou a constru\u00e7\u00e3o j\u00e1 existente para se \n\nestabelecer sobre este. O muro [188] foi rebentado/corto na zona Sul pela constru\u00e7\u00e3o da \n\nmuralha [126] (muralha republicana), aquando da sua constru\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m foi corto \n\npela constru\u00e7\u00e3o da muralha medieval. O muro [188] tem cerca de dois metros de largura e foi \n\ndesbastado aquando das constru\u00e7\u00f5es isl\u00e2micas que foram implantadas nesta zona. \u00c9 anterior \n\n\u00e0 muralha [126], pois esta corta-o. A muralha [126] est\u00e1 assente, em grande parte, sobre terra \n\ne pedras. Contudo, na \u00e1rea da muralha [188], a muralha [126] cortou-a na sua zona superior, \n\naproveitando para se assentar sobre esta no seu topo. A muralha [126] assenta em n\u00edveis do \n\ns\u00e9culo II a.C, e na muralha [188] que pela sua constru\u00e7\u00e3o e materiais a si associados se trata \n\nde uma muralha anterior \u00e0s j\u00e1 identificadas, tratando-se assim de uma muralha da Idade do \n\nFerro. \n\nToda a zona situada junto ao edif\u00edcio da Pris\u00e3o/Biblioteca Municipal encontra bastantes \n\nintrus\u00f5es e limita\u00e7\u00f5es interpretativas. Isto \u00e9, aquando da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Pris\u00e3o, os \n\nn\u00edveis aqui existentes, maioritariamente isl\u00e2micos, sofreram fortes perturba\u00e7\u00f5es, muitas delas \n\nresultando na destrui\u00e7\u00e3o de uma parte dos contextos existentes, limitando assim a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Ao ser constru\u00edda a parede da traseira da Pris\u00e3o/Biblioteca \n\naproveitaram a exist\u00eancia do muro isl\u00e2mico, para entre este e a nova parede entulharem o \n\nespa\u00e7o que ficava vazio, construindo assim uma zona fechada de entulhada onde se apoiava \n\no novo edif\u00edcio.  \n\nNa zona junto \u00e0 parede da biblioteca, entre a muralha [126] e o muro [137], foi retirada \n\nterra [158] a qual se define por uma camada de terra de entulho com muitas pedras, \n\nconstitu\u00edda, sobretudo por material cer\u00e2mico de \u00e9poca isl\u00e2mica. Contudo, nesta unidade \n\nforam detectados dois fragmentos de cer\u00e2mica do s\u00e9culo XVI e v\u00e1rios fragmentos de \n\n\u00e2nforas, o que demonstra que se trata de uma zona com perturba\u00e7\u00f5es ocorridas aquando da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio em quest\u00e3o. Por outro lado, em toda a zona isl\u00e2mica nota-se um \n\ngrande reaproveitamento dos materiais de \u00e9pocas anteriores, sobretudo o de \u00e9poca romana, \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n50 \n\nquer na constru\u00e7\u00e3o dos muros como nos pavimentos dos diversos compartimentos \n\nidentificados. \n\nAinda no patamar inferior - na zona isl\u00e2mica \u2013 na unidade [185] foram detectados  \n\nbastantes ferros e muitas escorias de ferro, 43 pregos de ferro, ossos de animais e um \n\nfragmento de cer\u00e2mica com defeito de cozedura. Esta camada de terra \u00e9 muito semelhante \u00e0s \n\nunidades [182] e [158], tratar-se-ia do mesmo n\u00edvel de entulhos.  \n\nOs muros [125] e [187] s\u00e3o posteriores \u00e0 muralha medieval, encostando-se ao seu \n\nalicerce. O alicerce da muralha \u00e9 composto por pedras m\u00e9dias e bastante argamassa de cal \n\nbem compactada e com terra, a qual por sua vez assenta sobre n\u00edveis republicanos, na U.E \n\n[124] e [148], isto \u00e9, nos n\u00edveis de \u00e2nforas. Na U.E [191] a qual de encontra sob a unidade \n\n[148], nota-se uma diminui\u00e7\u00e3o dos materiais cer\u00e2micos nesta zona, no entanto, aparecem \n\ncer\u00e2micas ib\u00e9ricas, com pintura vermelha e cer\u00e2micas campanienses. Identificou-se tamb\u00e9m \n\numa grande quantidade de ossos dom\u00e9sticos, esc\u00f3rias de ferro e pequenos fragmentos de \n\nvidro. Na unidade [191] perduram muitos fragmentos de \u00e2nforas, muitos ossos animais, \n\ncer\u00e2mica da Idade do Ferro, cer\u00e2mica brunida, cer\u00e2mica com engobe vermelho e cer\u00e2micas \n\nib\u00e9ricas. Sob a U.E [192] que se caracteriza por um pavimento de terra batida que se mete \n\nsob a U.E [126] continuavam a aparecer alguma cer\u00e2mica comum romana, campanienses, \n\nmas detectou-se uma grande diminui\u00e7\u00e3o em termos de aparecimento de \u00e2nforas. Nesta \n\nmesma \u00e1rea sob a unidade estratigr\u00e1fica [191] e [192] encontra-se a unidade [225], a qual se \n\ndefine por uma pequena sondagem realizada junto ao tro\u00e7o de muralha [188], que se trata de \n\num contexto fechado/selado e que cont\u00e9m apenas materiais da Idade do Ferro, cer\u00e2micas de \n\npastas pretas e brunidas, cer\u00e2micas ib\u00e9ricas, cer\u00e2micas mais grosseiras, talvez de produ\u00e7\u00f5es \n\nlocais, faltando comprovar estes dados atrav\u00e9s de an\u00e1lises aos materiais exumado deste local \n\ne pertencentes \u00e0 campanha do ano de 2006. \n\nEm toda a \u00e1rea escavada, denotam-se alguns contextos da Antiguidade Tardia, que se \n\nencontram fortemente destru\u00eddos pelas ocupa\u00e7\u00f5es posteriores, sobretudo a Isl\u00e2mica. Destaca-\n\nse algum material desta \u00e9poca que possui uma certa envergadura, como \u00e9 o caso do \n\nfragmento de imposta com decora\u00e7\u00e3o com uma cruz grega \u201cpatada\u201d repetida, com \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o de um cord\u00e3o com oito liga\u00e7\u00f5es, representando uma continuidade ou v\u00ednculo \n\nentre os motivos, que neste caso s\u00e3o apenas as cruzes (Fig.17). Poder-se-\u00e1 tratar de um \n\nfragmento de uma imposta em m\u00e1rmore do s\u00e9c. VI/VII. Recentemente encontrou-se uma \n\noutra do mesmo tipo na cripta do mausol\u00e9u detectado durante as obras do Eixo Comercial de \n\nM\u00e9rtola/2008. Esta imposta possui uma maior estatura que a primeira, mas no entanto s\u00e3o \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n51 \n\nsemelhantes no que respeita \u00e0 forma da cruz e da decora\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m como o tipo de \n\ngranito. \n\nO espa\u00e7o intervencionado estruturava-se em dois patamares com uma diferen\u00e7a de tr\u00eas \n\nmetros de altura entre eles. Assim, na generalidade, no que respeita \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas podemos aferir que no decorrer da escava\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m do forno cer\u00e2mico \n\nMedieval/Moderno detectado no ano anterior e em cota mais elevada, foi exumado um \n\nenterramento isolado (Fig.12), datado da \u00e9poca crist\u00e3 da Baixa Idade M\u00e9dia, certamente \n\nrelacionado com os enterramentos (necr\u00f3pole) desta \u00e9poca encontrados na zona envolvente \n\nda Mesquita/Igreja Matriz e Alc\u00e1\u00e7ova (MACIAS:2006). Em n\u00edvel inferior, tal como tinha \n\nacontecido nas escava\u00e7\u00f5es da Alc\u00e1\u00e7ova organizavam-se contextos habitacionais de \u00e9poca \n\nalm\u00f3ada. \u00c9 poss\u00edvel que estes contextos fizessem parte do bairro habitacional da Alc\u00e1\u00e7ova, \n\nsendo este o limite nascente, mas esta hip\u00f3tese s\u00f3 poder\u00e1 ser confirmada com informa\u00e7\u00e3o \n\nproveniente do quintal da Mesquita/Igreja Matriz, que permita aferir se nele se encontrava o \n\np\u00e1tio da antiga mesquita ou se se prolongava neste espa\u00e7o o bairro da Alc\u00e1\u00e7ova (G\u00d3MEZ et \n\nalii, 2009). No entanto, \u00e9 plaus\u00edvel que no actual quintal da Igreja Matriz existisse um \n\npequeno p\u00e1tio pertencente \u00e0 antiga Mesquita e no resto do espa\u00e7o, junto ao adarve da \n\nmuralha se prolongasse o bairro habitacional da Alc\u00e1\u00e7ova, ocupando assim o espa\u00e7o at\u00e9 ao \n\nlimite Este da muralha, isto na zona de entrada da cidade.  \n\n No patamar superior, foram escavadas duas casas incompletas, isto devido aos limites \n\nimpostos pela obra, os quais limitaram a interpreta\u00e7\u00e3o total dos espa\u00e7os. Assim, as \n\nhabita\u00e7\u00f5es encontravam-se separadas apenas por uma estreita rua de 0,90 cm de largura, \n\npavimentada em terra batida, possivelmente um adarve (pequena rua privada/sem sa\u00edda), \n\n\u201cpertencente a um mesmo cl\u00e3 familiar\u201d (TORRES, 1999). A primeira habita\u00e7\u00e3o encontrava-\n\nse encostada/adossada \u00e0 Muralha Medieval isl\u00e2mica, servindo-se dela como muro. Nesta \n\nhabita\u00e7\u00e3o 1 escavou-se apenas um compartimento, aproximadamente com 1,72m de \n\ncomprimento por 1,92m de largura, que teria sido utilizado sucessivamente com espa\u00e7o de \n\ntrabalho pois nele encontrou-se uma zona de pavimento com ladrilhos e uma estrutura \n\ncruciforme, constru\u00edda em pedra, com muitas marcas de fogo, bastantes cinzas, pequenos \n\nfragmentos cer\u00e2micos e telhas. Deve-se tratar de um espa\u00e7o de trabalho, mas a aus\u00eancia de \n\nesc\u00f3rias impede assegurar que se tratasse de uma forja. \u00c9 de salientar que, sobre o resto do \n\nespa\u00e7o situado a poente assenta a muralha medieval da vila, impossibilitando a compreens\u00e3o \n\ntotal do compartimento (Fig.13). Ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o da estrutura cruciforme, detectou-se uma \n\npequena lareira, bem delimitada por pedras e seixos dispostas em forma circular \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n52 \n\napresentando-se queimadas, com bastantes cinzas, pequenos fragmentos de telhas, esc\u00f3rias \n\nde ferro, e ao lado uma zona de dep\u00f3sito de cinzas, o que nos permite interpret\u00e1-la como uma \n\npequena oficina de trabalho, com uma pequena forja (Fig.18). Isto porque, sob esta lareira \n\nencontramos uma outra tamb\u00e9m delimitada por seixos de rio, telhas e contendo bastantes \n\nesc\u00f3rias de ferro. Por sua vez, ao lado desta, apareceu uma cavidade oval revestida de uma \n\nespessa camada de cal que interpretamos como um \u201cesponjeiro\u201d, estrutura para derregar a cal \n\ne fazer argamassa a partir desta (PALMA e G\u00d3MEZ, no prelo) (Fig.19). Estamos assim, \n\nperante um sucessivo espa\u00e7o de trabalho dom\u00e9stico, o qual esteve sempre ligado ao lavor \n\ncom o ferro, o que indica que, provavelmente, seria uma pequena forja familiar, antecedida \n\nde uma zona de manuseio e fabrico de argamassa de cal. Este espa\u00e7o foi sofrendo diversas \n\naltera\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo isl\u00e2mico, de acordo com as necessidades dos seus habitantes. \n\nNo mesmo n\u00edvel, do outro lado da estreita rua, encontrou-se a habita\u00e7\u00e3o 2 (com uma \u00e1rea \n\nescavada com comprimento total de 2,75m por 2,15 de largura) tamb\u00e9m ela do per\u00edodo \n\nalm\u00f3ada, com os seus espa\u00e7os bem delimitados (Fig.13). Podemos distinguir a cozinha, \n\n\u00fanico espa\u00e7o escavado por completo, com piso em lajes de xisto e m\u00f3s reutilizadas como \n\nmaterial de constru\u00e7\u00e3o, sal\u00e3o e p\u00e1tio com piso em terra batida, e um outro pequeno \n\ncompartimento parcialmente escavado. Os muros das habita\u00e7\u00f5es 1 e 2 s\u00e3o em alvenaria at\u00e9 \n\numa altura de 0,50m, constru\u00eddos com blocos de pedras unidos com terra, sobre os quais se \n\nerguia o resto da casa, constru\u00edda em taipa, tal como sucedia nas casas da Alc\u00e1\u00e7ova. Devido \n\n\u00e0s limita\u00e7\u00f5es impostas pela obra, n\u00e3o nos foi poss\u00edvel conhecer a \u00e1rea total da habita\u00e7\u00e3o. Os \n\nn\u00edveis de abandono desta vivenda forneceram bastantes fragmentos cer\u00e2micos, desvendando \n\nnovas formas a acrescentar ao report\u00f3rio alm\u00f3ada de M\u00e9rtola (G\u00d3MEZ, 2006) (ver anexos). \n\nMuitas das formas cer\u00e2micas encontradas nos contextos alm\u00f3adas da Biblioteca Municipal \n\ncorrespondem a tipos j\u00e1 documentados no bairro de vivendas da Alc\u00e1\u00e7ova do Castelo sobre \n\nos quais n\u00e3o nos vamos estender. Apenas se destacam aquelas pe\u00e7as que constituem formas \n\nnovas a acrescentar \u00e0 tipologia j\u00e1 desenvolvida por uma das investigadoras do CAM na sua \n\ntese de doutoramento (G\u00d3MEZ, 2006) e aos fragmentos e variantes que contribuem com \n\nnovidades para o panorama da cer\u00e2mica alm\u00f3ada do Gharb al-\u00c2ndalus (PALMA e G\u00d3MEZ, \n\nno prelo). \n\n\u00c9 ainda relevante, o aparecimento sob a cozinha da habita\u00e7\u00e3o 2 (alm\u00f3ada) de uma fossa \n\ns\u00e9ptica (Fig.20), corta na sua parte superior, de perfil oval e com as paredes revestidas em \n\npedra. Nesta fossa, possivelmente de \u00e9poca califal, detectou-se uma tigela decorada em verde \n\ne mangan\u00eas com temas fitom\u00f3rficos e epigr\u00e1ficos (s\u00e9c. X) (Fig.37). Esta estrutura indica-nos, \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n53 \n\nclaramente, que esta zona da medina ter\u00e1 tido uma ocupa\u00e7\u00e3o constante e organizada ao longo \n\ndo Per\u00edodo Isl\u00e2mico e que as obras de constru\u00e7\u00e3o de \u00e9poca alm\u00f3ada arrasaram os n\u00edveis \n\nestratigr\u00e1ficos anteriores. Estamos assim, perante uma \u00e1rea da Medina em que convivem os \n\nespa\u00e7os de habita\u00e7\u00e3o e de trabalho de forma continuada, embora as constru\u00e7\u00f5es e os seus \n\nusos foram sofrendo diversas altera\u00e7\u00f5es ao longo do per\u00edodo isl\u00e2mico, de acordo com as \n\nnecessidades dos seus residentes.  \n\nNo patamar inferior, detect\u00e1mos dois compartimentos de \u00e9poca alm\u00f3ada, os quais cortam \n\ne assentam sobre um conjunto de estruturas fortificadas de \u00e9poca Romano Republicana e da \n\nIdade do Ferro. N\u00e3o detect\u00e1mos nenhuma liga\u00e7\u00e3o entre as estruturas isl\u00e2micas do patamar \n\nsuperior e do patamar inferior, no entanto, tal como na habita\u00e7\u00e3o 1 do patamar superior, este \n\nseria tamb\u00e9m um espa\u00e7o de trabalho, visto que existia uma grande quantidade de cinzas, \n\ncarv\u00f5es, barro e cer\u00e2mica fragmentada, no entanto, o seu grau de destrui\u00e7\u00e3o impede chegar a \n\nconclus\u00f5es sobre que tipo de actividade artesanal se desenvolvia neles. Hipoteticamente, esta \n\npoderia ser uma zona perif\u00e9rica da alc\u00e1\u00e7ova, onde estariam situados os espa\u00e7os de trabalho, \n\ndeixando a zona habitacional livre de fumos, cheiros e outros tipos de inc\u00f3modos inerentes \n\naos of\u00edcios do labor do ferro, do trabalho da cer\u00e2mica, do manuseio da cal, entre outros.  \n\nSob estes n\u00edveis do per\u00edodo Isl\u00e2mico, tanto no patamar superior como no patamar \n\ninferior, encontraram-se alguns n\u00edveis tardo - romanos que na sua maioria se achavam quase \n\ntotalmente destru\u00eddos, estratos do per\u00edodo Romano \u2013 Republicano e da Idade do Ferro. \n\nDestaca-se, pelo seu bom estado de conserva\u00e7\u00e3o, um tro\u00e7o de muralha, de \u00e9poca romana - \n\nrepublicana (s\u00e9c. II a.C.) com cerca de dois metros de largura e quatro de comprimento, \n\nassim como o seu torre\u00e3o de grande monumentalidade que se encontra em razo\u00e1vel estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o. Este torre\u00e3o possui um aparelho bem consolidado, com pedras alternadas com \n\nterra e por vezes argila. As pedras foram talhadas de forma rectangular, formando um \n\naparelho compacto, uniforme e resistente que conserva, ainda, cerca de tr\u00eas metros e pouco \n\nde altura por dois de largura (Fig.21).   \n\nUm outro tro\u00e7o de muralha (Fig.22 e 23), este datado provisoriamente dos finais da Idade \n\ndo Ferro, visamos n\u00e3o ser poss\u00edvel aferir, para j\u00e1, cronologias precisas, encontra-se sob os \n\nn\u00edveis romanos \u2013 Republicanos e est\u00e1 associada a estratos bem selados, com muitos materiais \n\npr\u00e9-romanos, entre os quais se encontram relevantes importa\u00e7\u00f5es de diversos pontos do \n\nMediterr\u00e2neo. Muitos fragmentos de \u00e2nforas (p\u00fanicas, gaditanas, cartaginesas entre outras) \n\n(Fig.51,52), cer\u00e2micas ib\u00e9ricas de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, e in\u00fameros fragmentos de cer\u00e2micas \n\n\u00e1ticas, o que atesta o papel relevante desta cidade no com\u00e9rcio com o Mediterr\u00e2neo Oriental. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n54 \n\nEste tro\u00e7o de muralha da Idade do Ferro tem orienta\u00e7\u00e3o Este \u2013 Oeste, cerca de dois metros de \n\nlargura, e \u00e9 constru\u00eddo com pequenas e m\u00e9dias pedras de xisto (mais ou menos \n\nquadrangulares nas faces), formando fiadas regulares com argamassa de barro e por vezes \n\napenas terra. Note-se que, este tro\u00e7o de muralha sofreu transforma\u00e7\u00f5es, na medida em que \n\nsobre ela assenta a Muralha do s\u00e9culo II a.C.(zona Oeste) e na zona Sul foi destru\u00edda para \n\nsobre ela assentar os alicerces das constru\u00e7\u00f5es do per\u00edodo Isl\u00e2mico. Finalmente, sobre o seu \n\ntro\u00e7o mais a Leste assenta a muralha Medieval da Vila, que se apoia nela, cortando-a \n\nprecisamente na zona onde sobre ela se estabelece. Tal como acontece com este tor\u00e7o de \n\nmuralha da Idade do Ferro, tamb\u00e9m o torre\u00e3o Romano \u2013 Republicano se encontra sobre os \n\neixos longitudinais da muralha medieval da vila, a qual aproveitou em grande medida para \n\nassentar sobre as estruturas previamente existentes, impossibilitando assim a compreens\u00e3o \n\ntotal destes tro\u00e7os de muralhas que se estendem sobre ela. Ficam assim por esclarecer umas \n\ns\u00e9ries de d\u00favidas em rela\u00e7\u00e3o a estes tra\u00e7ados de muralhas. Quais as suas verdadeiras \n\ndimens\u00f5es? Que interliga\u00e7\u00f5es tinham com as monumentais estruturas da zona palatina da \n\ncidade? Seria aqui a primitiva entrada no n\u00facleo urbano da antiga cidade de M\u00e9rtola?   \n\nNuma outra zona da escava\u00e7\u00e3o, em n\u00edveis comprovados da Idade do Ferro, destacam-se \n\nfragmentos de pratos de engobe vermelho, com relevo emisf\u00e9rico ou concavidade central, de \n\npastas calc\u00e1rias e brandas (Fig.61,62,63). Para estes pratos existem paralelos em Tavira, \n\ndatados dos finais do s\u00e9culo VII a.C. a in\u00edcios do s\u00e9culo VI a.C.  (MAIA, 2003: 244) e em \n\nCastro Marim, onde lhes conferem uma cronologia mais curta, s\u00e9culo VI a.C. a V a.C.  \n\n(FREITAS, 2005). \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das estruturas e dos contextos \u00e9 poss\u00edvel propor que esta \u00e1rea tivesse \n\ntido uma ocupa\u00e7\u00e3o mais generalizada, do local, sobretudo no s\u00e9culo XII. Entre o s\u00e9culo I/II \n\nat\u00e9 ao s\u00e9culo XI/XII o s\u00edtio permanece sem uma ocupa\u00e7\u00e3o manifestamente comprovada e \n\ncom zonas utilizadas sobretudo para lixeiras, entulhadas, fossas, ou seja, locais onde eram \n\nvertidos os materiais j\u00e1 sem uso, como \u00e9 o caso das fossas com imenso material cer\u00e2mico, \n\nbem como a \u00e1rea junto da muralha e torre\u00e3o Romano - Republicano que possu\u00eda uma \n\nquantidade consider\u00e1vel de fragmentos de \u00e2nforas, fragmentadas na sua totalidade. Esta ideia \n\npoder\u00e1 derivar da exiguidade do espa\u00e7o escavado, que limitou a escava\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o \n\ndo s\u00edtio, como tamb\u00e9m, da destrui\u00e7\u00e3o do que existia pelas ocupa\u00e7\u00f5es seguintes, como \u00e9 o \n\ncaso da Isl\u00e2mica e da ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVI, atrav\u00e9s do forno cer\u00e2mico dat\u00e1vel do mesmo \n\ns\u00e9culo. Outra constata\u00e7\u00e3o tem a ver com as muralhas, as precedentes \u00e0 medieval isl\u00e2mica e \n\nmedieval tinham um alinhamento divergente, prova disso \u00e9 o desalinhamento que estas \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n55 \n\ncont\u00e9m, e o facto da muralha medieval assentar sobre grande parte dos n\u00edveis republicanos, \n\nsobretudo n\u00edveis de terra e cer\u00e2mica, entulhos, dep\u00f3sitos ou at\u00e9 mesmo lixeiras. \n\nTodo este espa\u00e7o urbano, limitado pela constru\u00e7\u00e3o das fortifica\u00e7\u00f5es da cidade e pela \n\ndiversa e intensa ocupa\u00e7\u00e3o ao longo dos s\u00e9culos necessitava, ainda, de uma interven\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica mais profunda, de forma a atingir os n\u00edveis inferiores da Muralha da Idade do \n\nFerro e poder aferir com clareza a sua data\u00e7\u00e3o e continuidade num espa\u00e7o que tem uma longa \n\nocupa\u00e7\u00e3o civilizacional e temporal o que contribuir\u00e1 para um melhor conhecimento da \n\nM\u00e9rtola Pr\u00e9-Romana e dos muitos contactos comerciais que manteve com o Mediterr\u00e2neo \n\nCentral e Oriental, sobretudo na 2\u00aa metade do I mil\u00e9nio a.C., os quais se prolongariam ao \n\nlongo dos tempos. Contudo, esta interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel por raz\u00f5es inerentes ao \n\nprojecto e tamb\u00e9m a n\u00f3s alheios. \n\nUm dos objectivos pretendidos nos trabalhos arqueol\u00f3gicos nesta \u00e1rea de expans\u00e3o da \n\nBiblioteca Municipal de M\u00e9rtola era o estudo e salvaguarda do maior n\u00famero poss\u00edvel destas \n\nestruturas de grande monumentalidade. Inicialmente, pretendia-se que estas ficassem \n\nintegradas no futuro edif\u00edcio da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola, vis\u00edveis e visit\u00e1veis ao \n\np\u00fablico em geral, no entanto, apenas o torre\u00e3o de \u00e9poca Romano - Republicana ser\u00e1 alvo de \n\numa pequena musealiza\u00e7\u00e3o, integrando uma zona onde ir\u00e1 ser constru\u00eddo um espelho de \n\n\u00e1gua. \n\nNote-se que, nesta zona da vila, dentro do recinto amuralhado da Idade M\u00e9dia, nunca se \n\ntinham encontrado n\u00edveis estratigr\u00e1ficos fi\u00e1veis de \u00e9poca Romana \u2013 Republicana e da Idade \n\ndo Ferro, o que real\u00e7a a import\u00e2ncia da descoberta destas estruturas numa das principais \n\nzonas de entrada no n\u00facleo urbano da cidade.  \n\n \n\n \n5.7. Implanta\u00e7\u00e3o das Estruturas \n\n \nParece imprescind\u00edvel come\u00e7ar por referir que a instala\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00f5es no espor\u00e3o \n\nrochoso, onde se implantou a cidade de M\u00e9rtola, e onde na Idade M\u00e9dia se construiu o \n\nCastelo iniciou-se ainda durante a Idade do Bronze (ARRUDA, 2008) e que durante a \n\nIdade do Ferro, a \u00e9poca romana, a antiguidade tardia, a \u00e9poca medieval isl\u00e2mica, a \u00e9poca \n\nmedieval crist\u00e3 e a \u00e9poca moderna, o s\u00edtio permaneceu ocupado. A n\u00edvel da topografia \n\ninfere-se, para esta \u00e1rea escavada, a exist\u00eancia de plataformas com distintas cotas, \n\ndispostas em socalcos, onde se implantavam as estruturas habitacionais, tal como ocorre na \n\nrestante urbe intramuros.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n56 \n\nDurante toda a escava\u00e7\u00e3o, e encontrando-se a mesma j\u00e1 \u00e0 cota de 51,20 metros, n\u00e3o se \n\natingiu o substrato rochoso, apenas se verificou no patamar superior a exist\u00eancia de uma \n\npequena zona est\u00e9ril, sem materiais arqueol\u00f3gicos, s\u00f3 com a presen\u00e7a de pedras. Numa \n\nsequ\u00eancia estratigr\u00e1fica que, em certos locais, atinge j\u00e1 os quatro metros de altura, \n\ndetect\u00e1mos a exist\u00eancia de diversas ocupa\u00e7\u00f5es do s\u00edtio, desde os n\u00edveis da Idade do Ferro, \n\nbem conservados, e que podemos datar genericamente, entre o in\u00edcio do s\u00e9culo VI/V a.C e \n\na \u00e9poca romano - republicana, aos n\u00edveis de \u00e9poca romano \u2013 republicana, alguns n\u00edveis da \n\nAntiguidade tardia, de \u00e9poca isl\u00e2mica (Alm\u00f3adas) e de \u00e9poca Moderna.  \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica possibilitou compreender um pouco mais das diversas \n\nfases de ocupa\u00e7\u00f5es da vila de M\u00e9rtola, mas sobretudo dos n\u00edveis sid\u00e9ricos, at\u00e9 agora quase \n\nirreais e em grande parte apenas aflorados.  \n\nNeste s\u00edtio, o primeiro momento construtivo at\u00e9 agora identificado, n\u00e3o corresponde \u00e0 \n\nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio (s\u00e9culo VI/V a.C.). A frac\u00e7\u00e3o da estrutura defensiva \n\nidentificada \u00e9 consider\u00e1vel, tratando-se de um tro\u00e7o de muralha [188] com orienta\u00e7\u00e3o Este \n\n\u2013 Oeste, com dois metros de largura, constru\u00eddo com pequenas e m\u00e9dias pedras de xisto \n\n(mais ou menos quadrangulares nas faces), formando fiadas regulares com argamassa de \n\nbarro e por vezes apenas terra. Este tro\u00e7o de muralha datada provisoriamente da Idade do \n\nFerro6 sofreu transforma\u00e7\u00f5es, na medida em que sobre ela assenta a Muralha do s\u00e9culo II \n\na.C. (zona Oeste) e na zona Sul foi destru\u00edda para sobre ela assentar os alicerces das \n\nconstru\u00e7\u00f5es do per\u00edodo Isl\u00e2mico. Finalmente, sobre o seu tro\u00e7o mais a Leste assenta a \n\nmuralha Medieval da Vila, que se apoia nela, cortando-a precisamente na zona onde sobre \n\nela se estabelece. Encontra-se sob os n\u00edveis romanos \u2013 Republicanos e est\u00e1 associada a \n\nestratos bem selados, com muitos materiais pr\u00e9-romanos, entre os quais se encontram \n\nrelevantes importa\u00e7\u00f5es de diversos pontos do Mediterr\u00e2neo. Tal como acontece com este \n\ntro\u00e7o de muralha da Idade do Ferro, tamb\u00e9m o torre\u00e3o Romano \u2013 Republicano [123] se \n\nencontra sobre os eixos longitudinais da muralha medieval da vila, a qual aproveitou em \n\ngrande medida para assentar sobre as estruturas previamente existentes, impossibilitando \n\nassim a compreens\u00e3o total destes tro\u00e7os de muralhas que se estendem sobre ela. Quanto \u00e0 \n\nprimeira ocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio, esta ter\u00e1 ocorrido em momentos anteriores, isto porque numa \n\noutra zona da escava\u00e7\u00e3o foi detectado o topo de outra estrutura de grande envergadura \n\n[184], com mais de dois metros de largura, as quais se encontram sob a muralha da \n\n                                                 \n6 Visamos n\u00e3o ser poss\u00edvel aferir, para j\u00e1, cronologias precisas devido ao facto da escava\u00e7\u00e3o ainda n\u00e3o \nestar conclu\u00edda e os materiais ainda n\u00e3o se encontrarem totalmente tratados \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n57 \n\nRomano \u2013 Republicana e por sua vez numa cota abaixo do tro\u00e7o de muralha da Idade do \n\nFerro o que poder\u00e1 indicar uma fase construtiva anterior, contudo, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es \n\nimpostas pelas obras de constru\u00e7\u00e3o, ficou por averiguar a sua dimens\u00e3o e qual a fun\u00e7\u00e3o \n\nneste imbricado de sobreposi\u00e7\u00f5es de estruturas(Fig.14, 15 e 16).  \n\nDe certa forma, as muralhas e fortifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o sistemas de coes\u00e3o social e tamb\u00e9m o \n\nreflexo da consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1vel de um determinado territ\u00f3rio e o garante da \n\nestabilidade dos habitats (BERROCAL-RANGEL, 2004:32). \n\nO facto da \u00e1rea escavada ser limitada n\u00e3o permitiu uma certa leitura horizontal dos \n\nv\u00e1rios momentos construtivos e dos respectivos planos arquitect\u00f3nicos presentes ao longo \n\nda diacronia das diferentes ocupa\u00e7\u00f5es. Isto apenas se pode verificar na fase da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nisl\u00e2mica do s\u00edtio, onde foi claramente percept\u00edvel todas as suas fases de ocupa\u00e7\u00e3o, de duas \n\n\u00e1reas habitacionais, bem como restituir as suas fun\u00e7\u00f5es, a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os em \n\ntorno de arruamentos que funcionavam como elementos estruturantes da distribui\u00e7\u00e3o das \n\ncasas. \n\nNo que respeita \u00e0s t\u00e9cnicas construtivas, \u00e9 importante referir que se notam diferen\u00e7as \n\nbastantes d\u00edspares entre os v\u00e1rios momentos construtivos das diversas ocupa\u00e7\u00f5es do \n\nespa\u00e7o, isto \u00e9, registam-se altera\u00e7\u00f5es no modo construtivo entre os diferentes per\u00edodos \n\nhist\u00f3ricos. Contudo, os muros conservados de diferentes \u00e9pocas tinham caracter\u00edsticas \n\ncomuns, as quais se definem por paredes de alvenaria, constru\u00eddas por pedras de xisto de \n\nm\u00e9dias e pequenas dimens\u00f5es, irregulares, ligadas, na sua maioria, por terra, possuindo \n\numa largura m\u00e9dia de 50 cm. No entanto, no caso das muralhas, as situa\u00e7\u00f5es verificadas \n\ns\u00e3o diferentes, pois a constru\u00e7\u00e3o difere da dos muros das habita\u00e7\u00f5es e de outras \n\nconstru\u00e7\u00f5es quer do per\u00edodo isl\u00e2mico, quer dos per\u00edodos anteriores. As muralhas \n\nidentificadas tamb\u00e9m tinha como elemento construtivo comum as pedras de xisto, de \n\nm\u00e9dias dimens\u00f5es, bem talhadas, de forma quadrangular e bem ligadas com terra e com \n\nargila, formando um aparelho bastante consistente e homog\u00e9neo, tornado estas muralhas \n\ns\u00f3lidas e est\u00e1veis, n\u00e3o cedendo com o passar dos s\u00e9culos e sobretudo com as diversas \n\nocupa\u00e7\u00f5es que lhes seguiram e que de alguma forma as perturbaram. \n\n\u00c9 importante referir que em muitos dos muros identificados se verificou a quase total \n\naus\u00eancia de valas de funda\u00e7\u00e3o. Sobretudo nos muros de \u00e9poca isl\u00e2mica que assentavam \n\nquase todos sobre estruturas pr\u00e9-existentes de \u00e9pocas anteriores, como \u00e9 o caso dos \n\ncompartimentos do patamar inferior que se estabeleciam sobre o tro\u00e7o da muralha da Idade \n\ndo Ferro, de muros que assentavam em estruturas da Antiguidade tardia e que em grande \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n58 \n\nparte as destru\u00edram, impossibilitando assim a sua correcta interpreta\u00e7\u00e3o. A sustenta\u00e7\u00e3o de \n\nalguns dos muros mais consistentes, assim como da muralha romano - republicana, era \n\nconseguida por uma selec\u00e7\u00e3o deliberada no tamanho das pedras que constitu\u00edam as suas \n\nparedes, que, ao n\u00edvel da base, eram blocos de maiores dimens\u00f5es, diminuindo o seu \n\ntamanho \u00e0 medida que a parede subia em altura. \n\nRelativamente \u00e0s infra-estruturas da vida quotidiana das popula\u00e7\u00f5es, que ao longo dos \n\ns\u00e9culos ocuparam esta zona, identific\u00e1mos um conjunto de constru\u00e7\u00f5es situadas dentro e \n\nfora dos compartimentos, cuja fun\u00e7\u00e3o estava iminentemente relacionada com o \n\ndesenvolvimento das suas actividades quotidianas. Entre estas, destacam-se, pela sua \n\nfrequ\u00eancia, as lareiras, forjas, fossas, lixeiras, m\u00f3s, forno entre outros de interpreta\u00e7\u00e3o \n\nd\u00fabia. \n\nNote-se que, esta unidade de an\u00e1lise se encontra limitada pelos factores j\u00e1 referidos \n\nanteriormente, limitando em grande parte a compreens\u00e3o do s\u00edtio e sobretudo muitas das \n\nimplanta\u00e7\u00f5es de certas estruturas. Contudo, podemos tirar algumas ila\u00e7\u00f5es sobre as \n\nestruturas postas a descoberto e as suas interliga\u00e7\u00f5es. Este espa\u00e7o encontra-se num ponto-\n\nchave para a compreens\u00e3o da estrutura\u00e7\u00e3o da entrada no n\u00facleo urbano da cidade, assim, \n\ncomo comprovam os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, aqui ter-se-\u00e3o estabelecido desde os \n\nprim\u00f3rdios da ocupa\u00e7\u00e3o da mesma, as estruturas defensivas com uma das suas portas \n\nprincipais, o estabelecimento de tropas, os locais de com\u00e9rcio e o eixo de liga\u00e7\u00e3o com o \n\nresto da cidade intramuros. No entanto, apesar da pot\u00eancia estratigr\u00e1fica posta a \n\ndescoberto, a sequ\u00eancia cronol\u00f3gica \u00e9 complexa n\u00e3o permitindo um total desvendamento \n\nda interliga\u00e7\u00e3o de grande parte destas estruturas. Por outro lado, os estratos mais pr\u00f3ximos \n\nde n\u00f3s a n\u00edvel cronol\u00f3gico s\u00e3o os melhores percebidos, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu estado de \n\nconserva\u00e7\u00e3o e pela aus\u00eancia de intromiss\u00f5es posteriores, mas tamb\u00e9m por se tratarem j\u00e1 de \n\ncontextos bastante estudados no \u00e2mbito das interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas realizadas em \n\nM\u00e9rtola ao longo dos \u00faltimos trinta anos. \n\nComo \u00e9 normal nas actua\u00e7\u00f5es em s\u00edtios urbanos, detectou-se altera\u00e7\u00f5es post -\n\ndeposicionais, especialmente o forno do s\u00e9culo XVI, fortes intromiss\u00f5es medievais de \n\n\u00e9poca isl\u00e2mica, que interromperam os estratos formados na anterioridade. A conflu\u00eancia \n\nde todos estes factores proporcionou uma leitura complexa da sucess\u00e3o ocupacional sendo \n\nposs\u00edvel documentar cinco fases diferentes. A ocupa\u00e7\u00e3o mais recente corresponde \u00e0 zona \n\nque foi utilizada como horta agr\u00edcola [001] no patamar superior. Depois temos, no patamar \n\ninferior, o forno de \u00e9poca moderna, ao qual correspondem as unidades [019], [020], [022], \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n59 \n\n[023], [029], [166], [167] e [168]. Neste mesmo momento, no patamar superior, ter\u00e1 sido \n\npraticado o enterramento do indiv\u00edduo detectado [035] [036] [037] [038]. De \u00e9poca \n\nMedieval temos uma ocupa\u00e7\u00e3o que abrange tanto o patamar superior como inferior, \n\nabrangendo uma grande quantidade de unidades estratigr\u00e1ficas (cf. Tabela U.E\u2019s). A \n\nocupa\u00e7\u00e3o de \u00e9poca romana \u2013 republicana traduz-se sobretudo nas estruturas defensivas \n\n[123] e [126] que j\u00e1 foram referidas. Finalmente, quanto \u00e0 Idade do Ferro, as unidades s\u00e3o \n\nestanques e traduzem-se na maior parte em n\u00edveis selados [188]. A pr\u00f3pria disposi\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis arqueol\u00f3gicos e a sua cronologia s\u00e3o j\u00e1 um importante indicador da evolu\u00e7\u00e3o da \n\ncidade n\u00e3o s\u00f3 no tempo como, tamb\u00e9m, na ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \n\nEntre o s\u00e9culo II e o s\u00e9culo IX a d\u00favida permanece. Nesta \u00e1rea intervencionada, as \n\nestruturas destas \u00e9pocas n\u00e3o se encontram vis\u00edveis, sofrerem fortes perturba\u00e7\u00f5es \n\nposteriores, que em grande medida as destru\u00edram n\u00e3o possibilitando que chegassem at\u00e9 n\u00f3s \n\nmais do que alguns muros dessas \u00e9pocas. Constata-se uma continuidade na ocupa\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio, onde perduram algumas constru\u00e7\u00f5es estruturantes para o s\u00edtio.  \n\nOs dados aqui s\u00e3o um pouco parcelares, este \u00e9 um dos poucos locais, em M\u00e9rtola, onde \n\nos trabalhos arqueol\u00f3gicos efectuados fornecem s\u00e9ries de elementos cronol\u00f3gicos que \n\npermitem algumas ousadias em termos interpretativos.  \n\n \n \n \n\n5.8. Problemas Encontrados \n \n \n\n\u201cSe podes olhar, v\u00ea. Se podes ver, repara.\" Jos\u00e9 Saramago \n \n\n \n \n\nPara al\u00e9m da complexidade estratigr\u00e1fica, fruto da longa diacronia de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\ns\u00edtio, depar\u00e1mo-nos ainda com outras dificuldades, como as limita\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas da \n\nenvolvente, da constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio da Pris\u00e3o, no s\u00e9culo XIX que cortou, possivelmente at\u00e9 \n\n\u00e0 rocha, parte das evid\u00eancias de antigas ocupa\u00e7\u00f5es. Na pr\u00e1tica, esta constru\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo \n\nXIX traduziu-se no corte de estruturas do per\u00edodo isl\u00e2mico, romano - republicano e da Idade \n\ndo Ferro, impossibilitando a sua total leitura e a compreens\u00e3o deste zona t\u00e3o importante na \n\nentrada no n\u00facleo urbano da cidade, e a compreens\u00e3o do s\u00edtio na sua longa dura\u00e7\u00e3o.  \n\nContudo, a pot\u00eancia estratigr\u00e1fica do local permitiu uma leitura horizontal dos v\u00e1rios \n\nmomentos construtivos e da evolu\u00e7\u00e3o dos respectivos planos arquitect\u00f3nicos presentes ao \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n60 \n\nlongo da diacronia das ocupa\u00e7\u00f5es. O faseamento apresentado deduziu-se a partir do registo \n\narqueol\u00f3gico. No entanto, a longa diacronia da ocupa\u00e7\u00e3o e a extrema complexidade de \n\nalgumas estruturas constru\u00eddas nem sempre possibilitou a defini\u00e7\u00e3o clara da organiza\u00e7\u00e3o, \n\ndisposi\u00e7\u00e3o e tamanho das unidades construtivas. Ainda assim, observou-se a exist\u00eancia de \n\numa certa organiza\u00e7\u00e3o urban\u00edstica para alguns per\u00edodos j\u00e1 referidos em pontos anteriores \n\ndesta trabalho, como \u00e9 o caso do per\u00edodo isl\u00e2mico. \n\nPor outro lado, a aus\u00eancia de vest\u00edgios de \u00e9poca sid\u00e9rica, como tamb\u00e9m de \u00e9poca \n\nromana - republicana na vila de M\u00e9rtola, ou at\u00e9 mesmo nas redondezas, n\u00e3o permitiu, \n\ninicialmente, tra\u00e7ar compara\u00e7\u00f5es locais, apenas compara\u00e7\u00f5es regionais atrav\u00e9s dos tipos de \n\ncer\u00e2micas, de estruturas e das diversas influ\u00eancias mediterr\u00e2nicas.  \n\n As interven\u00e7\u00f5es em \u00e2mbito urbano, tal como tem vindo a ser demonstrado, s\u00e3o \n\nsempre limitadas pelas condicionantes das obras de constru\u00e7\u00e3o civil, pela \u00e1rea urbana \n\nenvolvente, pelos interesses urban\u00edsticos, muitas vezes pelos poder pol\u00edtico local, ficando \n\nsempre para segundo plano as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas e a preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio, que \n\nem muitos casos s\u00e3o vistos como entraves ao desenrolar das mesmas. Por\u00e9m, muitas das \n\nvezes \u00e9 esquecido que a arqueologia n\u00e3o pretende ser um obst\u00e1culo, mas sim aspira ter um \n\npapel fundamental na salvaguarda do patrim\u00f3nio de cada cidade ou vila. Neste caso \n\nespec\u00edfico, o facto da totalidade da \u00e1rea de expans\u00e3o do edif\u00edcio da Biblioteca Municipal se \n\nencontrar repleta de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos, n\u00e3o permitiu um c\u00e9lere desenvolvimento da \n\ninterven\u00e7\u00e3o e por sua vez da obra, pois os vest\u00edgios em causa eram e s\u00e3o de grande \n\nimport\u00e2ncia para a hist\u00f3ria local e para o projecto que fez de M\u00e9rtola, Vila Museu, e umas \n\ndas refer\u00eancia a n\u00edvel nacional no que respeita a interven\u00e7\u00f5es em meio urbano. Apesar das \n\nevid\u00eancias arqueol\u00f3gicas de grande monumentalidade, como \u00e9 o caso dos v\u00e1rios tro\u00e7os de \n\nmuralhas, o projecto arquitect\u00f3nico n\u00e3o foi modificado no que respeita \u00e0 sua cota base, \n\nlevando a que muitas destas constru\u00e7\u00f5es tenham de vir a ser destru\u00eddas, n\u00e3o permitindo assim \n\na preserva\u00e7\u00e3o dos diversos testemunhos arqueol\u00f3gicos, de grande monumentalidade, nesta \n\n\u00e1rea e impossibilitando a total compreens\u00e3o do s\u00edtio, eliminando uma parte do patrim\u00f3nio \n\nlocal. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n61 \n\n \n\n \n \n\n5.9 Cultura Material \n \n \n\n \u201cA Arqueologia \u00e9 quase uma ci\u00eancia positiva. \nVive dos objectos manipulados pelo homem, \n\nalimenta-se dos materiais onde ele deixou impressas \nas suas dedadas, situa-os no espa\u00e7o e no tempo. A \n\nrecolha, a identifica\u00e7\u00e3o e a cataloga\u00e7\u00e3o desses \nobjectos s\u00e3o muitas vezes um quebra \u2013 cabe\u00e7as.\u201d \n\nAnt\u00f3nio Borges Coelho \n \n\n \n\nEsta interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica pautou-se pela enorme quantidade e qualidade de material \n\narqueol\u00f3gico que forneceu, dos mais diversos per\u00edodos, sobretudo uma grande quantia de \n\nfragmentos cer\u00e2micos. A cultura material de um s\u00edtio arqueol\u00f3gico diz muito sobre o mesmo, \n\nsobretudo a cer\u00e2mica porque se trata de um f\u00f3ssil director, podendo-se atrav\u00e9s dela chegar a \n\ndiversas conclus\u00f5es.  \n\nVisto que, a quantidade de material exumado foi bastante consider\u00e1vel, e que este \n\ntrabalho n\u00e3o pretende ser exaustivo, aqui ser\u00e3o, apenas, apresentados alguns materiais \n\nrecolhidos e considerados importantes no seu contexto, principalmente cer\u00e2mica, a qual \n\ncaracteriza cada uma das fases hist\u00f3ricas deste arqueos\u00edtio. Assim, em primeiro lugar ser\u00e3o \n\nabordados os contextos mais recentes, recuando at\u00e9 aos materiais arqueol\u00f3gicos da primeira \n\nocupa\u00e7\u00e3o do s\u00edtio. Os materiais exumados permitem reunir um acervo informativo e discutir \n\nritmos e cronologias de ocupa\u00e7\u00e3o, no sul de Portugal, desde os s\u00e9culos VI a.C. at\u00e9 ao s\u00e9culo \n\nXVI. De certa forma, alguma da cer\u00e2mica proveniente desta interven\u00e7\u00e3o apenas vem \n\nconfirmar que o porto de M\u00e9rtola foi de facto um ponto crucial de interc\u00e2mbios comerciais \n\nmuito forte ao longo de v\u00e1rios s\u00e9culos, sobretudo com o Mediterr\u00e2neo.  \n\nUm jarrinho fragmentado, proveniente do interior do forno cer\u00e2mico do s\u00e9culo XVI \u00e9 \n\numa das poucas pe\u00e7as com leitura que se encontravam nas unidades desta estrutura, tanto \n\ninteriores como exteriores. Trata-se de um pequeno jarro com asa, pasta acastanhada, com \n\nalguns elementos n\u00e3o pl\u00e1sticos, encontrando-se fragmentado na sua base e tamb\u00e9m no seu \n\ntopo. Ter\u00e1 sido, possivelmente uma das pe\u00e7as com defeito que resultaram das \u00faltimas \n\nfornalhas a serem realizadas (Fig.26). \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n62 \n\nEm \u00e9poca isl\u00e2mica, ap\u00f3s um momento de decl\u00ednio nos s\u00e9culos VIII e IX, M\u00e9rtola \n\nreadquire um papel fundamental como charneira dos interc\u00e2mbios culturais e comerciais \n\ncomo o Mediterr\u00e2neo Ocidental (G\u00d3MEZ, 2006; MACIAS, 2006). A quantidade e qualidade \n\ndos materiais cer\u00e2micos decorados em verde e mangan\u00e9s encontrados nas escava\u00e7\u00f5es \n\narqueol\u00f3gicas de M\u00e9rtola, testemunha bem as estreitas rela\u00e7\u00f5es com outras \u00e1reas do al-\n\n\u00c2ndalus, do Mediterr\u00e2neo Ocidental e Tun\u00edsia, nos s\u00e9culos X e XI. Essas mesmas rotas de \n\ncabotagem s\u00e3o refor\u00e7adas no s\u00e9culo XII-XIII, sendo testemunhas disso as cer\u00e2micas \n\ndecoradas em corda seca total ou em reflexo met\u00e1lico (G\u00d3MEZ, 1994 e 2003). Nos n\u00edveis \n\nisl\u00e2micos j\u00e1 descritos anteriormente, encontraram-se in\u00fameros fragmentos cer\u00e2micos \n\nquebrados mas que, no entanto, na sua grande maioria davam colagem entre si, conseguindo-\n\nse refazer as pe\u00e7as em quest\u00e3o. Come\u00e7amos pelas formas de armazenamento e transporte, \n\nonde encontramos um elemento peculiar, n\u00e3o tanto pela sua tipologia como pelo seu \n\ntamanho (Fig. 27). Trata-se de um exemplar de suporte de talha em miniatura que reproduz \n\nem pequenas dimens\u00f5es (137mm de largura por 85mm de altura) a mesma estrutura dos seus \n\ncong\u00e9neres de tamanho normal: corpo troncoc\u00f3nico invertido que se eleva sobre uma alto p\u00e9 \n\nanelar diagonal. No fundo do objecto abre-se um orif\u00edcio conectado com um pequeno bico \n\nvertedor destinado a escoar a \u00e1gua para um outro recipiente. Sobre a sua superf\u00edcie, \n\nencontramos alguns pingos de vidrado verde e algumas t\u00e9nues caneluras na conex\u00e3o entre o \n\ncorpo e o p\u00e9. O seu reduzido tamanho leva-nos a pensar que n\u00e3o teria uma fun\u00e7\u00e3o utilit\u00e1ria, \n\nembora n\u00e3o seja de descartar completamente o seu uso como suporte para alguma jarrinha \n\n(PALMA e G\u00d3MEZ, no prelo). \n\nVerificou-se, um fragmento de jarra ou pequena talha (Fig. 28), de paredes muito finas \n\nem propor\u00e7\u00e3o ao tamanho da pe\u00e7a e ornamentado com motivos estampilhados parcialmente \n\ncobertos com vidrado verde. Os temas ornamentais, distribu\u00eddos em sucessivas bandas \n\nhorizontais separadas por pequenas molduras triangulares, s\u00e3o de dif\u00edcil leitura, no entanto, a \n\nbanda superior reproduz um motivo fitom\u00f3rfico, enquanto o registo inferior parece \n\ncorresponder a um tema epigr\u00e1fico (PALMA e G\u00d3MEZ, no prelo). \n\nNo que diz respeito \u00e0 cer\u00e2mica de cozinha, encontramos algumas novidades interessantes, \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao panorama da cer\u00e2mica isl\u00e2mica de M\u00e9rtola. Por um lado, encontramos um tipo \n\nde panela de base convexa, corpo piriforme, e bordo introvertido recto com l\u00e1bio triangular \n\nseparado do corpo por uma carena (Fig. 29). O seu interior encontra-se revestido de vidrado \n\nmelado que escorrega de forma desordenada pelo exterior da pe\u00e7a. Em compara\u00e7\u00e3o com as \n\npanelas da Alc\u00e1\u00e7ova, este tipo possui uma carena mais marcada (G\u00d3MEZ, 2006). Uma outra \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n63 \n\npanela (Fig. 30) corresponde a uma variante de tosca execu\u00e7\u00e3o da panela de base convexa e \n\ncorpo troncoc\u00f3nico, amplamente difundida nas casas alm\u00f3adas da Alc\u00e1\u00e7ova de M\u00e9rtola \n\n(G\u00d3MEZ, 2006) mas diferente de estas \u00faltimas na continuidade consider\u00e1vel entre corpo e \n\ncolo. O tipo mais peculiar de panela, embora de dif\u00edcil precis\u00e3o funcional, corresponde a uma \n\nforma, n\u00e3o registada at\u00e9 agora em M\u00e9rtola, composta por base convexa, corpo globular e \n\ncolo cil\u00edndrico alto e canelado com duas asas verticais entre o colo e o ombro (Fig.31). \n\nEncontra-se revestida de vidrado melado muito cuidado no interior e irregular no exterior. \n\nEste facto leva-nos a duvidar da atribui\u00e7\u00e3o funcional no grupo das panelas, podendo tratar-se \n\nigualmente de um pote destinado ao armazenamento que no chegaria a ser utilizado no fogo \n\n(PALMA e G\u00d3MEZ, no prelo). \n\nUma outra forma nova no repert\u00f3rio de M\u00e9rtola \u00e9 uma jarrinha (Fig.32) de base plana, \n\ncorpo piriforme separado do colo cil\u00edndrico curvo por uma marcada carena e bordo sinuoso \n\nde l\u00e1bio triangular com duas asas verticais entre o ombro e o bojo. Apresenta tr\u00eas tra\u00e7os \n\ncurvos pintados a branco e caneluras no corpo. Esta forma, invulgar em M\u00e9rtola, tem \n\nbastante difuss\u00e3o no Algarve Oriental. \n\nUm outro tipo bastante interessante, corresponde mais uma vez, a uma miniatura (Fig.33). \n\nReproduz um peculiar tipo de pia de ablu\u00e7\u00f5es caracterizada por possuir corpo hemisf\u00e9rico \n\npolilobulado rematado num bordo extrovertido com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o rectangular. Conhecem-\n\nse tr\u00eas exemplos desta forma, um deles encontrado em M\u00e9rtola (G\u00d3MEZ, 2006: 451), outro \n\nde Algeciras (TORREMOCHA e OLIVA, 2002: 243) e o outro em Almer\u00eda (MU\u00d1OZ e \n\nFLORES, 2005).  \n\nDetectaram-se, entre os muitos fragmentos de cer\u00e2mica, tr\u00eas sem leitura morfol\u00f3gica \n\nsignificativa, mas peculiares pelas caracter\u00edsticas ornamentais. Por um lado encontramos um \n\nfragmento (Fig.34) do que supomos ser uma jarrinha de pasta vermelha, com uma inscri\u00e7\u00e3o \n\npintada a branco de dif\u00edcil leitura. Um segundo fragmento (Fig.35) corresponde ao fundo de \n\numa pe\u00e7a decorada em verde e mangan\u00e9s de tipologia alm\u00f3ada, t\u00e9cnica pouco frequente na \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XII e primeira metade do XIII, mas claramente diferenciada pelas \n\nformas utilizadas e pelo seu repert\u00f3rio iconogr\u00e1fico (PALMA e G\u00d3MEZ, no prelo). \n\nFinalmente, temos um fragmento (Fig.36) decorado com uma t\u00e9cnica mista que combina a \n\ncorda seca parcial e o esgrafitado, de clara proveni\u00eancia do Sharq al-\u00c2ndalus (PALMA e \n\nG\u00d3MEZ, no prelo). \n\nOutra pe\u00e7a com grande qualidade de execu\u00e7\u00e3o e com forma completa, trata-se de uma \n\ntigela (Fig.37) de base ligeiramente convexa com p\u00e9 anelar muito baixo e com uma moldura \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n64 \n\njunto da base. O corpo \u00e9 troncoc\u00f3nico invertido curvo com bordo extrovertido arredondado. \n\nNo interior, est\u00e1 decorado com vidrado policromo em verde e mangan\u00e9s sobre fundo branco, \n\nrepresentando numa banda central motivos fitom\u00f3rficos esquem\u00e1ticos ladeada por sendas \n\nfaixas de inscri\u00e7\u00f5es de dif\u00edcil leitura. \n\nUma outra pe\u00e7a detectada, j\u00e1 comum no report\u00f3rio de M\u00e9rtola, trata-se de uma tigela com \n\nbordo vertical com l\u00e1bio de sec\u00e7\u00e3o triangular, corpo troncoc\u00f3nico invertido com carena alta e \n\nfortemente marcada, e base convexa com p\u00e9 anelar diagonal. Apresenta no interior uma \n\ndecora\u00e7\u00e3o em melado e mangan\u00eas, com temas vegetalistas e pseudo-epigraficos, mas no \n\nexterior a camada de vidrado \u00e9 apenas de tom melado (Fig.38) (TORRES, 2001: 145).  \n\nTemos, tamb\u00e9m, um fragmento de bordo de tigela, extrovertido, com decora\u00e7\u00e3o a melado e \n\nmangan\u00eas e no exterior apresenta uma camada fina de vidrado branco. O motivo decorativo \n\nque exibe esta pe\u00e7a consiste num entrela\u00e7ado de linhas que formam um \u201ccord\u00e3o da \n\neternidade\u201d (Fig.39).  \n\nUm outro fragmento encontrado foi um pequeno fragmento de bordo e parede de uma \n\ntigela decorada com branco, mangan\u00eas e melado (Fig.40). O bordo \u00e9 biselado e o corpo, \n\napesar de se encontrar incompleto, \u00e9 semi-ovalado. Apresenta o vidrado tanto no interior \n\ncomo exterior, notando-se que em algumas partes que houve escorrimento de cores, tornando \n\nassim impercept\u00edvel qual o seu motivo decorativo.    \n\nNeste conjunto, destaca-se tamb\u00e9m um jarrinho de pasta vermelha (Fig.41), de bordo \n\nextrovertido alto, colo cil\u00edndrico, corpo globular, uma asa vertical e base convexa em anel de \n\nsec\u00e7\u00e3o arredondada. Apresenta paralelos formais com uma outra pe\u00e7a proveniente do \n\nCriptop\u00f3rtico de M\u00e9rtola, no entanto s\u00f3 diferem no tipo de pasta, sendo esta \u00faltima de pasta \n\nbranca. \n\nOutra das pe\u00e7as que aparece com alguma frequ\u00eancia no repert\u00f3rio das cer\u00e2micas \n\nisl\u00e2micas de M\u00e9rtola tem a ver com as pequenas jarrinhas (Fig.42), das quais temos aqui um \n\nexemplar. Trata-se de uma pequena jarrinha de bordo e colo extrovertido, corpo \n\nbitroncoc\u00f3nico, base plana e com uma pequena asa vertical e o arranque de uma outra. Este \n\ncomo outros exemplares recolhidos em M\u00e9rtola (TORRES, 2001: 150) possuem formas \n\nbastante aproximadas \u00e0s das suas cong\u00e9neres de maiores dimens\u00f5es. Do mesmo g\u00e9nero, em \n\ntermos de dimens\u00f5es,  temos uma outra pequena jarrita, com uma pronunciada carena baixa, \n\narranque de uma asa, base plana, apresentando um revestimento vidrado melado (Fig. 43)    \n\nPor \u00faltimo, temos um contentor de fogo (Fig.44), um candil incompleto do qual n\u00e3o se \n\nobserva a asa e o gargalo. Possui um corpo bitrococ\u00f3nico com uma pronunciada carena e \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n65 \n\nbase plana. O bico apresenta uma planta aproximadamente pentagonal com paredes \n\nfacetadas. N\u00e3o apresenta qualquer decora\u00e7\u00e3o e na ponta do bico s\u00e3o vis\u00edveis marcas de fogo \n\ndeixadas pela chama (TORRES, 2001: 122). \n\nDe facto, esta interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica facultou um vasto esp\u00f3lio, traduzido em centenas \n\nde contentores de material cer\u00e2mico. Destacam-se grandes quantidades de fragmentos de \n\n\u00e2nforas, resultantes, sobretudo, da U.E [124] que se caracterizava por terra semi-compacta e \n\ncom bastante material cer\u00e2mico entre o torre\u00e3o romano \u2013 republicano [123], a muralha de \n\nmesma \u00e9poca [126] e a actual muralha medieval. Assim, ser\u00e3o descritos alguns dos materiais \n\nmais significativos desta \u00e9poca e de v\u00e1rias unidades estratigr\u00e1ficas.  \n\nTemos um exemplar de uma \u00e2nfora Greco - It\u00e1lica cl\u00e1ssica (Fig.45), da qual existem \n\nimita\u00e7\u00f5es b\u00e9ticas na Ba\u00eda Gaditana durante o s\u00e9culo II a. C. Com respeito ao titulus pictus \n\nque a mesma possui, trata-se de um tria nomina composto por um poss\u00edvel \u201cM\u201d, um ponto e \n\npossivelmente outras letras que n\u00e3o permitem uma correcta leitura. Quanto a poss\u00edveis \n\nparalelos, em territ\u00f3rio portugu\u00eas, tenho a informa\u00e7\u00e3o7de que em Aljustrel (Mangancha) foi \n\nlocalizado um fragmnto de uma \u00e2nfora deste tipo, com pasta similar mas sem o titulus pictus. \n\nNa escava\u00e7\u00e3o do Museu de Faro (ARRUDA, BARG\u00c3O e SOUSA, 2005) existem alguns \n\nexemplares que se assemelham a este, mas tal como em Aljustrel, sem o titulus pictus. Em \n\nterrit\u00f3rio espanhol, em Huelva, tamb\u00e9m existe um paralelo, igualmente sem a inscri\u00e7\u00e3o, \n\nprocedente do Cabe\u00e7o de S\u00e3o Pedro, proveniente de n\u00edveis revolvidos pelas culturas agr\u00e1rias \n\nmodernas (BEL\u00c9N, FERN\u00c1NDEZ-MIRANDA e GARRIDO, 1977: 26). Este fragmento n\u00e3o \n\nfoi o \u00fanico que detect\u00e1mos com titulus pictus, foram encontrados mais dois, um numa \u00e2nfora \n\nDressel 1(Fig.47) que apresenta a letra E em duplicado em forma inversa e outro numa \n\nDressel 1A, representando as letras \u201cCMK\u201d, segundo aquilo que se consegue ler (Fig.48). \n\nDestaca-se um fragmento de colo de \u00e2nfora (Fig.46) que saiu da U.E [148], em contextos \n\ncom muitos fragmentos de \u00e2nforas, muitos deles sem leitura, e associados a estruturas do \n\nper\u00edodo romano - republicano. O fragmento n\u00e3o \u00e9 esclarecedor enquanto \u00e0 sua forma, pois \n\ntrata-se do colo de uma \u00e2nfora para a qual n\u00e3o encontr\u00e1mos, at\u00e9 agora, fragmentos que \n\ncolassem entre si. Apesar disto, o facto de apresentar um pequeno selo estampilhado, \n\nrepresentando a Deusa Tanit, levantou algumas quest\u00f5es sobre a proveni\u00eancia da mesma. \n\nDesta forma, foram colocadas algumas hip\u00f3teses de proveni\u00eancia e de alguns paralelos para \n\neste exemplar. Trata-se de um selo circular, com dupla moldura circular contendo no seu \n\n                                                 \n7 Informa\u00e7\u00e3o cedida pela Doutoranda Macarena Bustamante.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n66 \n\ninterior uma representa\u00e7\u00e3o geom\u00e9trica/esquem\u00e1tica da Deusa Tanit com as m\u00e3os em posi\u00e7\u00e3o \n\norante. Numa primeira abordagem os paralelos mais evidentes em termos de selos s\u00e3o os de \n\nTorre Alta (San Fernando) na Ba\u00eda de C\u00e1diz (S\u00c1EZ ROMERO, 2008: 583), onde aparecem \n\nestampilhas com representa\u00e7\u00f5es esquem\u00e1ticas da Deusa Tanit (Fig.46). Embora as \n\nsemelhan\u00e7as sejam bastantes e existam selos com a representa\u00e7\u00e3o da Deusa Tanit, nenhum se \n\nassemelha na totalidade ao aqui apresentado. Os de Torre Alta s\u00e3o, sobretudo, estampilhas \n\novais, onde a Deusa se apresenta com os bra\u00e7os esticados, n\u00e3o exibindo uma figura orante, e \n\napenas um deles apresenta dupla moldura (S\u00c1EZ ROMERO, 2008: 583). Estes selos da \n\nTorre Alta, Ba\u00eda de C\u00e1diz, estiveram bem vigentes durante o s\u00e9culo II a.C, existindo uma \n\nforte produ\u00e7\u00e3o a par de um excepcional com\u00e9rcio.  \n\nPor outro lado, um outro paralelo para este selo foi identificado no acampamento militar \n\nde Valdetorres (Badajoz), onde se encontrou numa \u00e2nfora Tripolitana Antiga, oriunda da \n\nantiga Tripolitana (Sul da actual Tunis), datada do s\u00e9culo II a.C (HERAS MORA e \n\nBUSTAMANTE \u00c0LVAREZ, 2007:321). O selo \u00e9 semelhante ao de M\u00e9rtola, a Deusa Tanit \n\napresenta-se esquematizada com as m\u00e3os em posi\u00e7\u00e3o orante, apenas diferindo da que aqui \n\napresentamos no que respeita \u00e0 forma da moldura circular. Isto \u00e9, a de M\u00e9rtola apresenta-se \n\ncom duas molduras e a de Valdetorres encontra-se formada uma moldura formada por \n\npequenos pontos que comp\u00f5em um c\u00edrculo (HERAS MORA e BUSTAMANTE \u00c0LVAREZ, \n\n2007:322).  \n\nContudo, a zona de coloca\u00e7\u00e3o do selo, na zona m\u00e9dia do colo da \u00e2nfora, parece responder \n\ntamb\u00e9m aos costumes cartagineses mais que aos gaditanos. Em qualquer caso, o achado \u00e9 \n\nin\u00e9dito, e muito interessante, dada a escassez relativa de  selos deste tipo em \u00e2mbito atl\u00e2ntico \n\ne interior como \u00e9 o caso de M\u00e9rtola. \n\nOs fragmentos de bordos de \u00e2nforas que se apresentam de seguida (Fig.51 e 52) \n\ncorrespondem \u00e0s U.E [148] e possuem uma raiz fen\u00edcio-p\u00fanica. S\u00e3o id\u00eanticas na sua forma, \n\ndivergindo apenas na cor da pasta. Por outro lado, tratam-se de exemplares da fam\u00edlia das T-\n\n7.4.3.2/T-7.4.3.3 (ou T-7.4.3.0 \u201cantigas\u201d e \u201cevolucionadas\u201d). Relacionam-se com modelos \n\ninspirados em formas cartaginesas (especialmente T-7.4.3.1), de corpos cilindrados, com \n\nbocas largas e colos estreitos, asas de sec\u00e7\u00e3o oval. Os centros produtores, n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 na Ba\u00eda \n\nGaditana como tamb\u00e9m em boa parte da costa fen\u00edcia sudhispana (S\u00c1EZ ROMERO, 2008).  \n\nO conjunto cer\u00e2mico que se apresenta para esta fase romano - republicana apresenta uma \n\ncronologia muito homog\u00e9nea numa zona em que ainda n\u00e3o se tinha constatado, situando-se \n\nsobretudo no s\u00e9culo II a.C.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n67 \n\nA grande variedade formal registada nestes tipos anf\u00f3ricos, provenientes de diferentes \n\nlocais, parece relacionar-se n\u00e3o s\u00f3 com o longo per\u00edodo de produ\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m com a \n\ndiversidade de centros oleiros, como a Ba\u00eda de C\u00e1dis (Torre Alta) ou a \u00e1rea da Campi\u00f1a \n\nGaditana. Os fornos da Ba\u00eda gaditana destacam-se nesta produ\u00e7\u00e3o, tendo sido certamente os \n\ncontentores mais utilizados na distribui\u00e7\u00e3o dos preparados de peixe da \u00e1rea de G\u00e1dir. As \n\n\u00e2nforas Ma\u00f1\u00e1-Pascual A4 foram abundantemente produzidas entre os finais do s\u00e9culo VI e o \n\ns\u00e9culo I a.C., quer no Norte de \u00c1frica, quer na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, e o seu conte\u00fado era \n\ninegavelmente pisc\u00edcola. A cronologia destes tipos concretos de Ma\u00f1\u00e1-Pascual A4 est\u00e1 \n\ndocumentada no s\u00e9culo II e I a.C. \n\nNa Ba\u00eda de C\u00e1diz assiste-se a um desenvolvimento importante das f\u00e1bricas de salga, \n\npromovendo consciente ou inconscientemente a amplia\u00e7\u00e3o dos mercados ao ritmo do auge \n\nda nova situa\u00e7\u00e3o expansionista romana (GARC\u00cdA VARGAS, 1996). M\u00e9rtola foi sem d\u00favida \n\no porto de entrada do interior dos produtos do mediterr\u00e2neo e tamb\u00e9m o seu grande \n\nconsumidor. Assim, identificaram-se diferentes proveni\u00eancias para as \u00e2nforas exumadas nas \n\nescava\u00e7\u00f5es na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola, estando melhor \n\ndocumentadas as importa\u00e7\u00f5es da actual Andaluzia, atrav\u00e9s das produ\u00e7\u00f5es da Campi\u00f1a e da \n\nBa\u00eda Gaditana. A evidente rela\u00e7\u00e3o de proximidade surge como o principal factor para \n\njustificar estas importa\u00e7\u00f5es, que est\u00e3o tamb\u00e9m bem documentadas em territ\u00f3rio algarvio, nos \n\ns\u00edtios de Castro Marim e Tavira.  \n\nEstes dados, em conjunto com outros obtidos em diversas interven\u00e7\u00f5es realizadas em \n\nM\u00e9rtola, confirmam algumas das hip\u00f3teses que se tem vindo a propor para este per\u00edodo \n\nhist\u00f3rico. Um dep\u00f3sito de \u00e2nforas achado em frente \u00e0 cidade (FABI\u00c3O, 1987), e outro \n\npr\u00f3ximo do s\u00edtio de Mata-Filhos comprovam a importa\u00e7\u00e3o de vinho it\u00e1lico entre a segunda \n\nmetade do s\u00e9c. II, e meados do s\u00e9c. I a.C. O achado de dois tesouros monet\u00e1rios da segunda \n\nmetade de s\u00e9c. II/I a.C. sugerem a chegada de tropas romanas e um subsequente per\u00edodo de \n\ninstabilidade. Outros exemplares revelam a cunhagem de moeda na cidade de Myrtilis no \n\ns\u00e9c. I a.C. por L. Appuleius Decianus, questor de M. Perpenna. Assim, \u00e9 sugerido que estes \n\nsejam ind\u00edcios do importante papel da cidade nas guerras de Sert\u00f3rio, no primeiro quartel \n\ndesse s\u00e9culo (FABI\u00c3O, 1992). \n\nCer\u00e2micas campanienses, \u00e2nforas it\u00e1licas e moedas s\u00e3o sintom\u00e1ticos testemunhos da \n\nimport\u00e2ncia de M\u00e9rtola no per\u00edodo tardo - republicano e de uma forte presen\u00e7a romana na \n\ncidade. O estudo das cer\u00e2micas campanienses (LU\u00cdS, 2003), demonstra uma importa\u00e7\u00e3o \n\nmaci\u00e7a de cer\u00e2micas de verniz negro na segunda metade do s\u00e9c. II a.C. A vertente norte do \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n68 \n\ncastelo de M\u00e9rtola ofereceu o maior conjunto de cer\u00e2mica \u00e1tica at\u00e9 agora recolhido em \n\nterrit\u00f3rio portugu\u00eas (ARRUDA, BARROS e LOPES, 1998). Esta cer\u00e2mica de verniz negro e \n\nfiguras vermelhas foi datada de 430/425 a 350 a.C. e considerou-se como a prova de que a \n\ncidade tinha nessa \u00e9poca uma elite, provavelmente controladora da extrac\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e do \n\nseu com\u00e9rcio, que tinha um efectivo poder de compra e que teria adoptado h\u00e1bitos \n\nalimentares e sociais at\u00e9 ao momento estranhos \u00e0 regi\u00e3o. \n\nNeste caso tamb\u00e9m se encontraram muitas cer\u00e2micas campanienses (Fig.54), com muitos \n\nfundos com p\u00e9 anelar, cer\u00e2micas ib\u00e9ricas de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena (Fig.53), cer\u00e2micas com deco-\n\nra\u00e7\u00e3o estampilhada (Fig.57,59) alguns ossos e cer\u00e2mica comum romana, produ\u00e7\u00f5es anf\u00f3ricas \n\nda pen\u00ednsula it\u00e1lica e da ba\u00eda gaditana (Fig.45,49,50), registando-se entre estas \u00faltimas as \n\nimporta\u00e7\u00f5es de kalathoi, testemunhando a clara coer\u00eancia deste \u00faltimo contexto com a \n\nrealidade do mundo mediterr\u00e2neo, cujo impacto se revela incessante ao longo da segunda \n\nmetade do primeiro mil\u00e9nio, com a exist\u00eancia de elites locais envolvidas nos mecanismos de \n\nconsumo de importa\u00e7\u00e3o das cer\u00e2micas \u00e1ticas, de algumas produ\u00e7\u00f5es pintadas e oxidantes e \n\nda cer\u00e2mica de Kouass bem revelador da din\u00e2mica comercial local. Esta unidade \n\nestratigr\u00e1fica [124] e a que se encontrava ap\u00f3s [148], tratavam-se, claramente, de n\u00edveis \n\nrepublicanos, bem fechados, sem intrus\u00f5es posteriores. Note-se que, no embasamento da \n\nmuralha [126], foram detectadas cer\u00e2micas da Idade do Ferro, o que indica que esta muralha \n\ne o torre\u00e3o de \u00e9poca Republicana assentam em n\u00edveis comprovados da \u00e9poca transata.  \n\nOs circuitos de redistribui\u00e7\u00e3o destes \u00faltimos bens \u00e1s periferias interiores estariam a cabo \n\nde locais como M\u00e9rtola, uma verdadeira \u201cilha\u201d litoral no interior, com o qual o povoado \n\nbejense destaca profundas afinidades no panorama das importa\u00e7\u00f5es \u00e1ticas (ARRUDA, \n\nBARROS e LOPES, 1998), induzindo o papel de Castro Marim e a consequente \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o da Rota do Guadiana (ARRUDA, 1997). \n\nO conjunto dos materiais \u00e9 abundante, destacando-se as \u00e2nforas, a cer\u00e2mica comum, a \n\ncer\u00e2mica pintada de bandas, a cer\u00e2mica de \u201ctipo Kuass\u201d e alguns fragmentos de cer\u00e2mica \n\ngrega. As \u00e2nforas de cronologia republicana e produ\u00e7\u00e3o peninsular, com influ\u00eancia \n\nfen\u00edcio/p\u00fanica e as cer\u00e2micas ib\u00e9ricas de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena.  \n\nA exist\u00eancia de alguns fragmentos de cer\u00e2mica de engobe vermelho e de cer\u00e2mica \n\ncinzenta permite sustentar uma cronologia da primeira metade do I mil\u00e9nio a.C., ainda que \n\nsempre do seu final. Estas duas categorias cer\u00e2micas podem ainda estar presentes em \n\ncontextos do s\u00e9culo V a.C., como \u00e9 o caso de Castro Marim. As cer\u00e2micas de engobe \n\nvermelho (Fig.) que caracterizam os n\u00edveis mais antigos, s\u00e3o representadas por formas \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n69 \n\nabertas, nomeadamente por pratos. Destacam-se tr\u00eas fragmentos, em n\u00edveis comprovados da \n\nIdade do Ferro, de pratos de engobe vermelho, com relevo emisf\u00e9rico ou concavidade \n\ncentral, de pastas calc\u00e1rias e brandas, com o bordo de tend\u00eancia horizontal, diferenciado \n\nrelativamente \u00e0 parede interna e externa do corpo ou com o bordo diferenciado apenas ao \n\nn\u00edvel da parede interna do corpo8. Para estes pratos existem paralelos em Tavira, datados dos \n\nfinais do s\u00e9culo VII a.C. a in\u00edcios do s\u00e9culo VI a.C.  (MAIA, 2003: 244) e em Castro Marim, \n\nonde lhes conferem uma cronologia mais curta, s\u00e9culo VI a.C. a V a.C.  (FREITAS, 2005), \n\nsendo esta, comparativamente, a que mais se assemelha com os contextos aqui encontrados. \n\nEstes exemplares agora encontrados com os j\u00e1 identificados em momentos anteriores \n\n(BARROS, 2008; REGO et alii, 1996) vem atestar o car\u00e1cter orientalizante da ocupa\u00e7\u00e3o \n\nsid\u00e9rica do s\u00edtio. \n\nPodemos deduzir que tamb\u00e9m na viragem da 1.\u00aa para a 2.\u00aa metade do I mil\u00e9nio a.C., e \n\nsobretudo durante o s\u00e9culo IV a.C., M\u00e9rtola apresenta uma imensa vitalidade. Assim, parece \n\nposs\u00edvel defender que tanto parte do Algarve como do Guadiana interior fica \u00e0 margem das \n\nmovimenta\u00e7\u00f5es dos fen\u00edcios para ocidente e que a integra\u00e7\u00e3o destes territ\u00f3rio na \u00e1rea \n\nmediterr\u00e2nea se verifica apenas a partir do s\u00e9culo IV a.C., momento em que se assiste, em \n\ntoda a Andaluzia e tamb\u00e9m nos territ\u00f3rios a ocidente do Guadiana, a uma fase de grande \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico em grande parte baseado na explora\u00e7\u00e3o dos recursos marinhos e \n\nque implicou a funda\u00e7\u00e3o de novos s\u00edtios (ARRUDA, BARG\u00c3O e SOUSA, 2005).  \n\nPor outro lado, os dados existentes permitem perceber a import\u00e2ncia do s\u00edtio durante os \n\ns\u00e9culos VI a III a.C.. Da fase mais antiga da ocupa\u00e7\u00e3o, at\u00e9 agora identificada, existem duas \n\nurnas \u201cCruz del Negro\u201d (s\u00e9c. VI a.C.) recolhidas em escava\u00e7\u00f5es realizadas por Est\u00e1cio da \n\nVeiga no s\u00e9culo XIX, tal como os prato de engobe vermelho de bordo largo (s\u00e9c. VII/VI a. C) \n\n(REGO et alii, 1996). Para al\u00e9m destes objectos, as escava\u00e7\u00f5es realizadas em M\u00e9rtola desde \n\nos finais do anos setenta do s\u00e9culo XX, tem dado um outro vasto conjunto de cer\u00e2mica que \n\nabarca uma cronologia situada entre a segunda metade do s\u00e9culo V a. C e o primeiro quartel \n\ndo IV a.C.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es entre a Cidade de M\u00e9rtola e a foz do Guadiana, mais precisamente Castro \n\nMarim, podem ser avaliadas pelos conjuntos artefactuais conhecidos nos dois s\u00edtios, onde s\u00e3o \n\nnot\u00e1veis os paralelos. Veja-se o caso dos pratos de engobe vermelho, bem coma as urnas \n\nCruz del Negro no s\u00e9c. VI a.C., a cer\u00e2mica \u00e1tica, as \u00e2nforas, as cer\u00e2micas tipo Kuass revelam \n\n                                                 \n8 Correspondendo ao Tipo II.A e II.B de Castro Marim (FREITAS, 2005: 31). \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n70 \n\ngrandes similitudes, o que leva a pensar numa liga\u00e7\u00e3o estreita e intensa, para al\u00e9m da \n\n\u201cintegra\u00e7\u00e3o numa mesma entidade cultural e econ\u00f3mica\u201d (ARRUDA, 2008:317).  \n\nEstes novos dados conferem a M\u00e9rtola a ideia de porto como plataforma de distribui\u00e7\u00e3o e, \n\nsobretudo os contactos comerciais que manteve com o Mediterr\u00e2neo Central e Oriental, \n\nespecialmente na 2\u00aa metade do I mil\u00e9nio a.C., os quais se prolongariam ao longo dos tempos. \n\nAssim, \u00e9 o facto evidente que a zona entre o Pulo do Lobo e Castro Marim possuem uma \n\nunidade evidente ao longo do 1\u00ba mil\u00e9nio a.C., parecendo clara a exist\u00eancia de uma entidade \n\ncultural comum, que tamb\u00e9m \u00e9 partilhada com os territ\u00f3rios litorais da Andaluzia Ocidental.  \n\n \n \n\n \n6. Arqueologia Urbana \n6.1. O Caso de M\u00e9rtola \n \n\nFoi nos finais do anos setenta do s\u00e9culo passado, com o empenho do ent\u00e3o presidente da \n\nC\u00e2mara, Serr\u00e3o Martins, e de Cl\u00e1udio Torres, com o apoio sempre presente de Ant\u00f3nio \n\nBorges Coelho, ambos professores da Faculdade de Letras da Universidade de Lisboa, que \n\ncome\u00e7a a dar-se corpo a um projecto de desenvolvimento integrado de M\u00e9rtola que teria \n\ncomo base principal os recursos patrimoniais, arqueol\u00f3gicos, arquitect\u00f3nicos, etnol\u00f3gicos e \n\npaisag\u00edsticos. O tecido urbano do Centro Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola \u00e9 um conjunto de alto valor \n\nhist\u00f3rico, patrimonial, est\u00e9tico e vivencial pelo que, desde o in\u00edcio, se percebeu que a \n\nfilosofia de interven\u00e7\u00e3o teria que passar sempre por uma recupera\u00e7\u00e3o social e patrimonial do \n\nCentro Hist\u00f3rico. A designada \u201cVila Velha\u201d corresponde ao n\u00facleo urbano primitivo que \n\nre\u00fane todos os vest\u00edgios do passado e \u00e9 s\u00edmbolo e motor do seu pr\u00f3prio desenvolvimento \n\ntur\u00edstico. \u201cEste quadro ajuda a perceber como o museu \u00e9 a pr\u00f3pria vila. De facto, \n\nhistoricamente t\u00e3o importantes como os achados arqueol\u00f3gicos, que enchem os expositores, \n\ns\u00e3o as ruas, a organiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, a estrutura\u00e7\u00e3o e usufruto das fachadas, \n\nvolumes arquitect\u00f3nicos, materiais e as t\u00e9cnicas de constru\u00e7\u00e3o, assim como uma sustentada \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o habitacional\u201d (TORRES, 2007). \n\nEm M\u00e9rtola as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas em solo urbano acontecem de maneira regular \n\ndesde os finais da d\u00e9cada de setenta do s\u00e9culo XX. Inicialmente, na alc\u00e1\u00e7ova, mas logo de \n\nseguida passaram para outros pontos da vila de M\u00e9rtola, como \u00e9 o caso da Casa Romana \n\nsobe o edif\u00edcio da C\u00e2mara Municipal e da Bas\u00edlica Paleocrist\u00e3, casos quase pioneiros no que \n\ndiz respeito \u00e0 arqueologia urbana e depois, ao passo seguinte, que \u00e9 a musealiza\u00e7\u00e3o in situ.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n71 \n\nV\u00e1rios s\u00e3o os n\u00facleos museol\u00f3gicos que resultaram de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas \n\nprecedentes e que mant\u00e9m vest\u00edgios in situ do que foram em tempos antigos. \u00c9 o caso do \n\nn\u00facleo museol\u00f3gico da Bas\u00edlica Paleocrist\u00e3 que foi constru\u00eddo de raiz e mant\u00e9m in situ as \n\nru\u00ednas de uma grande bas\u00edlica paleocrist\u00e3, aberta ao culto, entre o s\u00e9culo V e o s\u00e9culo VIII. \n\nDas tr\u00eas naves e \u00e1bsides contrapostas, o que resta deste templo funer\u00e1rio \u00e9 hoje valorizado \n\npor uma museografia que apenas sugere as principais linhas arquitect\u00f3nicas. Para al\u00e9m \n\ndessas estruturas, encontra-se exposta uma das mais importantes colec\u00e7\u00f5es de epigrafia \n\nfuner\u00e1ria deste per\u00edodo e alguns artefactos cer\u00e2micos e met\u00e1licos exumados das sepulturas \n\nintervencionadas. Outro n\u00facleo museol\u00f3gico in situ encontra-se na Escola Secund\u00e1ria de \n\nM\u00e9rtola, onde foi escavada e museografada a parte mais significativa de uma grande \n\nnecr\u00f3pole romana e tardo-romana sobre a qual se implantou no s\u00e9culo XVI uma pequena \n\ncapela dedicada a S. Sebasti\u00e3o. O cemit\u00e9rio, escavado na rocha, \u00e9 visit\u00e1vel atrav\u00e9s de um \n\npassadi\u00e7o met\u00e1lico e ostenta um painel indicativo. A ermida, completamente reconstru\u00edda, \n\nabriga um pequeno museu de s\u00edtio. \n\nO primeiro n\u00facleo museol\u00f3gico \u2013 Casa Romana - \u00e9 inaugurado em 1989, seguindo-se \n\ndepois um intenso labor museol\u00f3gico que culminou com a abertura em Dezembro de 2001 \n\ndo n\u00facleo de Arte Isl\u00e2mica, o \u00faltimo de oito n\u00facleos museol\u00f3gicos constituintes do Museu \n\nde M\u00e9rtola. Esta intensa din\u00e2mica museol\u00f3gica foi acompanhada de uma intensa actividade \n\nde investiga\u00e7\u00e3o, atestada pela quantidade e diversidade trabalhos arqueol\u00f3gicos e \n\npatrimoniais realizados pelo CAM e por sua vez da bibliografia resultante de todo este labor \n\ncient\u00edfico. Sempre se entendeu que, tendo em conta as especificidades, as necessidades de \n\npreserva\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o do Centro Hist\u00f3rico, o projecto de museologia local teria que \n\npassar pela polinucleariza\u00e7\u00e3o, instalando em pontos chave do casco antigo pequenos n\u00facleos \n\nmuseol\u00f3gicos tem\u00e1ticos e, sempre que poss\u00edvel no pr\u00f3prio local dos achados arqueol\u00f3gicos, \n\nin situ, que servissem de p\u00f3los de divulga\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o (TORRES, 2007).  \n\nO acervo do Museu de M\u00e9rtola \u00e9 constitu\u00eddo, na sua maioria, por materiais arqueol\u00f3gicos \n\nrecolhidos nas interven\u00e7\u00f5es realizadas no concelho e especialmente na vila. Estas \n\ninterven\u00e7\u00f5es t\u00eam origem em escava\u00e7\u00f5es em \u00e1rea, a longo prazo, como as realizadas no \n\ncastelo, na sua encosta e na alc\u00e1\u00e7ova e, nos \u00faltimos anos, em regime de acompanhamento de \n\nobras, particulares e p\u00fablicas, realizadas no Centro Hist\u00f3rico e no arrabalde, directamente \n\nrelacionadas com o crescimento urban\u00edstico e a cria\u00e7\u00e3o de novas infra-estruturas. Assim, \n\nM\u00e9rtola \u00e9 um dos casos pioneiros em Portugal em termos de arqueologia urbana, pois desde \n\nos finais do anos setenta do s\u00e9culo XX, tem vindo a ser realizado pelo Campo Arqueol\u00f3gico \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n72 \n\nde M\u00e9rtola, um extenso trabalho de interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas, acompanhamentos \n\narqueol\u00f3gicos de obras, investiga\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica, hist\u00f3rica e patrimonial, acompanhada da \n\nmusealiza\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios pontos dispersos pela vila. Assim, \u201cos trabalhos \n\narqueol\u00f3gicos desenvolvidos em M\u00e9rtola nas \u00faltimas d\u00e9cadas foram determinantes para o \n\nconhecimento da hist\u00f3ria local, constituindo-se como a principal fonte de informa\u00e7\u00e3o \n\ndispon\u00edvel\u201d (LOPES, 2004: 13). \n\nTodo este desenvolvimento cultural tamb\u00e9m implica o crescimento do turismo e dos \n\nindicadores econ\u00f3micos locais e regionais. Ao longo destes \u00faltimos trinta anos \u00e9 vis\u00edvel que \n\nocorreu um claro dinamismo no processo de desenvolvimento de M\u00e9rtola. \u201cQuando em \n\nfinais dos anos setenta do s\u00e9culo passado foi iniciado o projecto que hoje chamamos M\u00e9rtola \n\nVia Museu, os seus objectivos n\u00e3o eram muito diferentes daquilo que agora, felizmente, \u00e9 j\u00e1 \n\num lugar-comum: envolvimento da popula\u00e7\u00e3o, numa tentativa de consolidar a sua identidade \n\ne contribuir para o desenvolvimento local\u201d (TORRES, 2007). \n\nDe facto, o projecto M\u00e9rtola Vila Museu, centralizou-se em aproveitar o que o casco \n\nurbano da vila velha tinha para dar, revelar e tamb\u00e9m em resgatar ao subsolo toda uma \n\nhist\u00f3ria que estava por se desvendar. A arqueologia urbana mostrou-se um meio de \n\nconhecimento dessa mesma hist\u00f3ria local, atrav\u00e9s de pequenas parcelas de terreno, que todas \n\njuntas possibilitaram a M\u00e9rtola conhecer a sua import\u00e2ncia hist\u00f3rica ao longo dos tempos. \n\nAssim, \u201cpodemos concluir que em toda a sociedade, qualquer comunidade procura guardar, \n\nproteger os seus bens mais preciosos, as provas e documentos identit\u00e1rios, os objectos e \n\nartefactos portadores de uma marca ou sinal da mem\u00f3ria colectiva. Este local pode e deve ser \n\no museu. Um espa\u00e7o sacralizado capaz de concentrar e sintetizar a alma de um s\u00edtio ou \n\nterrit\u00f3rio, capaz de dignificar o car\u00e1cter mais profundo de uma comunidade\u201d (TORRES, \n\n2007). \n\n \n\n6.2. O Caso Especifico da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola \n \n\nEste edif\u00edcio, antiga Pris\u00e3o, \u00e9 uma boa adapta\u00e7\u00e3o a um espa\u00e7o previamente existente a \n\nnovas fun\u00e7\u00f5es culturais, como forma dinamizadora do centro hist\u00f3rico de M\u00e9rtola. A sua \n\namplia\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser planeada nos in\u00edcios dos anos 80 do s\u00e9culo XX. No entanto, \u00e9 de \n\nsalientar a contradi\u00e7\u00e3o de ampliar para as traseiras, sobre uma zona arqueol\u00f3gica de maior \n\nimport\u00e2ncia para a hist\u00f3ria local.  \n\nO intuito da localiza\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal neste s\u00edtio incidiu, sobretudo, na \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o desta parte da vila velha, bem como o aproveitamento de um antigo edif\u00edcio e de \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n73 \n\ntodo um espa\u00e7o que na sua envolvente se encontrava um pouco desorganizado e \n\ninsuficientemente dinamizado. \n\nA hist\u00f3ria do edif\u00edcio, j\u00e1 exposta noutro ponto acima (5.2), e das suas altera\u00e7\u00f5es \n\narquitect\u00f3nicas comportam uma lacuna no que respeita \u00e0 falta de registos que assentem as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es a\u00ed realizadas na d\u00e9cada de 80 do s\u00e9culo XX e tamb\u00e9m no long\u00ednquo s\u00e9culo XIX \n\n(1821-23), aquando da sua constru\u00e7\u00e3o. Nesta falta de registos/arquivos, inclui-se a lacuna de \n\nindica\u00e7\u00f5es da exist\u00eancia ou n\u00e3o, de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos aquando da sua constru\u00e7\u00e3o, ou at\u00e9 \n\nmesmo da sua remodela\u00e7\u00e3o interior (1982) e da remodela\u00e7\u00e3o do torre\u00e3o da muralha na d\u00e9cada \n\nde 50 do s\u00e9culo XX. Assim, foi-se destruindo, mesmo que em pequenas parcelas o patrim\u00f3nio \n\narqueol\u00f3gico que, nesta zona, deveria, pelo menos ser priorit\u00e1rio. \n\nOs trabalhos de adapta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, antiga Pris\u00e3o/Cadeia, a Biblioteca Municipal \n\niniciaram-se em 1983, pela C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola (CMM). Situada na entrada da vila \n\nmedieval junto da Porta da Vila/Beja (Fig.7), a Biblioteca ocupa uma parte do cora\u00e7\u00e3o c\u00edvico \n\ne comercial da vila.  \n\nInicialmente, projectou-se que depois de conclu\u00eddos os trabalhos, a Biblioteca ficaria com \n\ndois espa\u00e7os para leitura e com uma liga\u00e7\u00e3o ao adarve da muralha - Alc\u00e1\u00e7ova, Mesquita e \n\nCastelo. No entanto, esta liga\u00e7\u00e3o ao adarve da muralha, at\u00e9 aos dias de hoje, n\u00e3o passou \n\napenas de inten\u00e7\u00f5es e ideias que ficaram em papel nos v\u00e1rios projectos urban\u00edsticos para o \n\nlocal, os quais foram desenvolvidos nos \u00faltimos vinte anos. \n\nApesar de tudo, existe um parecer no projecto inicial que faz refer\u00eancia \u00e0 necessidade de \n\n\u201cvaloriza\u00e7\u00e3o e salvaguarda de eventuais achados arqueol\u00f3gicos e de estruturas arquitect\u00f3nicas \n\nsob o edif\u00edcio principal da Biblioteca\u201d, emitido pelo Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, a \n\npedido da C\u00e2mara Municipal e do Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio (PARECER, 1987).  \n\nAs remodela\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es da ex-cadeia a Biblioteca Municipal realizam-se, \n\nfinalmente, a 30/12/1987, quando \u00e9 inaugurada. A actual \u00e1rea de expans\u00e3o seria nesta data \n\npara anexos ao ar livre e o topo do torre\u00e3o, que fazia parte das muralhas e da porta da Vila, \n\ntornou-se um p\u00e1tio de apoio \u00e0 sala de leitura, depois de aberta uma porta do piso superior do \n\nedif\u00edcio para o torre\u00e3o ao qual estava adossado.   \n\nEm Novembro de 1988 o Ante-Projecto do Arquitecto Carlos Alberto Marques, previa a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um edif\u00edcio na \u00e1rea de expans\u00e3o do Edif\u00edcio da Biblioteca/antiga pris\u00e3o, um \n\npatamar acima do actual espa\u00e7o de expans\u00e3o, deixando o actual espa\u00e7o para uma zona de \n\njardim. N\u00e3o obstante, o espa\u00e7o escolhido tamb\u00e9m estava condicionado \u00e0 escava\u00e7\u00e3o \n\narqueol\u00f3gica. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n74 \n\nEm 1989, o CAM emite outro parecer relativo ao projecto de cria\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de expans\u00e3o \n\nda Biblioteca, incidindo \u201cque na concretiza\u00e7\u00e3o do projecto se abra um percurso pedestre \n\ndirecto, atrav\u00e9s do adrave das muralhas, entre o centro vital da vila (nas portas de Beja) e a \n\nzona monumental que incluiu o F\u00f3rum Romano, a Igreja Matriz/Mesquita, o castelo e as \n\nescava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas.\u201d \n\nO processo arrasta-se por mais alguns anos, sem que sejam tomadas importantes decis\u00f5es \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao projecto de expans\u00e3o do edif\u00edcio. S\u00f3 em Janeiro de 1991 o Instituto Portugu\u00eas \n\ndo Patrim\u00f3nio Cultural emite um parecer em que refere que \u201ca implanta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio entre a \n\nMesquita e a muralha, apesar da sua selectiva \u201cadapta\u00e7\u00e3o\u201d ao terreno dispon\u00edvel, pode \n\ndificultar a leitura de conjunto do pano de muralha e mesmo a acessibilidade \u00e0s terras e \n\ncaminho de ronda particularmente pela proximidade do corpo da Biblioteca com as muralhas \n\n(que atrav\u00e9s da leitura dos desenhos parece mesmo tocar), parecendo delimitar um espa\u00e7o s\u00f3 \n\nacess\u00edvel atrav\u00e9s da Biblioteca. Assim, prop\u00f5e-se a sua aprova\u00e7\u00e3o de princ\u00edpio, condicionado \n\nao esclarecimento do ponto anterior. Atrav\u00e9s do GTL e Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, \n\npode assegurar-se um acompanhamento pormenorizado dos trabalhos, nomeadamente a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o e escava\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas\u201d (PARECER, 1991). \n\nS\u00f3 em 4 de Maio de 1993, o ent\u00e3o IPPAR pede reuni\u00e3o com a C\u00e2mara Municipal, Campo \n\nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, e IBL (Instituto da Biblioteca Nacional e do Livro), no sentido de \n\navaliar objectiva e conjuntamente a interven\u00e7\u00e3o, tendo em conta a sua rela\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima com o \n\nconjunto de im\u00f3veis classificados, com destaque para os trabalhos em curso, de natureza \n\narqueol\u00f3gica. \u00c9 nesta altura que se solicita ao CAM que realize um or\u00e7amento para limpeza e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de sondagens arqueol\u00f3gicas na zona de expans\u00e3o do novo edif\u00edcio da Biblioteca \n\n(ACTAS, 4/05/1993). \n\n\u201cO Processo de consulta \u00e0s entidades interessadas encontra-se suspenso desde Outubro de \n\n1993, uma vez que naquela data foi reanalisada a situa\u00e7\u00e3o em reuni\u00e3o em que estiveram \n\npresentes representantes da C\u00e2mara Municipal, IPPAR (Instituto do Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio \n\nArquitect\u00f3nico), IBLL (Instituto da Biblioteca Nacional e do Livro) e o autor do projecto, \n\nonde foram levantadas algumas retic\u00eancias \u00e0s propostas contidas no projecto em quest\u00e3o, \n\ndesignadamente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 volumetria, \u00e0 dist\u00e2ncia do edif\u00edcio \u00e0 cintura de muralhas que \n\nenvolve a Vila e \u00e0 articula\u00e7\u00e3o funcional dos diversos espa\u00e7os. Tendo-se conclu\u00eddo que aquele \n\nprojecto n\u00e3o servia totalmente o interesse e os objectivos imediatos da Autarquia. Assim, a \n\nC\u00e2mara mostra desinteresse pelo projecto em quest\u00e3o, por isso n\u00e3o h\u00e1 inconvenientes na \n\nrescis\u00e3o de contrato com o Arquitecto Carlos Marques, o autor do projecto de arquitectura \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n75 \n\npara a \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca\u201d (INFORMA\u00c7\u00c3O T\u00c9CNICA DA DIVIS\u00c3O \n\nT\u00c9CNICA MUNICIPAL, Informa\u00e7\u00e3o N\u00ba 321 de 1994). Contudo, o debate sobre a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo edif\u00edcio continua, e \u00e9 referido que \u201co pr\u00f3prio IPPAR questionou fortemente a localiza\u00e7\u00e3o \n\ndessa nova edifica\u00e7\u00e3o, tendo sido muito dif\u00edcil conseguir a sua concord\u00e2ncia\u201d e que \u201caquele \n\nProjecto inicial n\u00e3o servia totalmente o interesse e os objectivos imediatos da autarquia. \n\nAssim, seria complicado e pol\u00e9mico a C\u00e2mara aceitar este projecto da 2\u00aa fase da amplia\u00e7\u00e3o da \n\nBiblioteca, n\u00e3o s\u00f3 por dificuldades em periodizar esta obra face aos custos que envolve, como \n\nporque \u00e9 question\u00e1vel a solu\u00e7\u00e3o preconizada para a expans\u00e3o, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de uma \n\nedifica\u00e7\u00e3o de raiz num espa\u00e7o protegido do Centro Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola, que tem mais \n\naptid\u00e3o para zona verde.\u201d (ACTA, n\u00ba 14/94). \n\nS\u00f3 anos mais tarde, o tema da amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal viria a ser retomado. \n\nContudo, verifica-se que se conserva a ideia de expandir o edif\u00edcio para a \u00e1rea traseira, para \n\num espa\u00e7o de horta com acentuado declive e que sobretudo \u00e9 bastante ex\u00edguo para as fun\u00e7\u00f5es \n\nque se pretendem para o novo edif\u00edcio da Biblioteca. Acima de tudo, n\u00e3o \u00e9 tido em conta a \n\nquest\u00e3o da muralha medieval da Vila e as dificuldades que a amplia\u00e7\u00e3o para esta zona \n\npoderiam acarretar. \n\n\u00c9 realizado um novo projecto arquitect\u00f3nico para a constru\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio de expans\u00e3o da \n\nBiblioteca Municipal, pela Arquitecta Patr\u00edcia Nobre Batista.  \n\nEm 2003 o CAM inicia uma sondagem arqueol\u00f3gica na \u00e1rea de expans\u00e3o do edif\u00edcio a \n\npedido da C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola e ap\u00f3s parecer do IPA (Instituto Portugu\u00eas de \n\nArqueologia). Os objectivos iniciais s\u00e3o os de aferir a exist\u00eancia de vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos na \n\n\u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal, visando a salvaguarda e documenta\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio arqueol\u00f3gico existente nesta zona da vila. Ap\u00f3s a escava\u00e7\u00e3o desta sondagem, o \n\nCAM, prop\u00f4s que aquando o in\u00edcio das obras de constru\u00e7\u00e3o, a mesma fosse alvo de \n\nacompanhamento arqueol\u00f3gico e tamb\u00e9m da escava\u00e7\u00e3o integral da estrutura de combust\u00e3o \n\ndetectada na parte final da sondagem. Assim, no ver\u00e3o de 2005, o CAM foi contratado pelo \n\nempreiteiro da obra (Valvaz), para o acompanhamento arqueol\u00f3gico. Aquando dos in\u00edcios das \n\nretiradas de terra do local, iniciou-se o acompanhamento arqueol\u00f3gico das mesmas, o qual \n\nveio a ser frut\u00edfero, pois logo nas primeiras camadas de terra foram detectados vest\u00edgios \n\narqueol\u00f3gicos. Optou-se ent\u00e3o pela escava\u00e7\u00e3o em \u00e1rea de todo o terreno, o que veio a \n\ndemonstrar-se bastante importante, pois desde o patamar superior verificaram-se diversos \n\nn\u00edveis arqueol\u00f3gicos. Nesse mesmo ano, as press\u00f5es por parte do empreiteiro da obra \n\n(Valvaz) foram consider\u00e1veis. Ap\u00f3s tr\u00eas meses de trabalho, estava \u00e0 vista que os vest\u00edgios \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n76 \n\narqueol\u00f3gicos postos a descoberto tinham uma certa monumentalidade e import\u00e2ncia hist\u00f3rica \n\npara a hist\u00f3ria local, e ap\u00f3s v\u00e1rias press\u00f5es do IPA, a C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, a dona \n\nde obra, resolveu alterar uma parte do projecto arquitect\u00f3nico e incluir uma das estruturas \n\narqueol\u00f3gicas descobertas, o torre\u00e3o de \u00e9poca republicana que seria alvo de musealiza\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, apesar desta pequena remodela\u00e7\u00e3o, o projecto arquitect\u00f3nico n\u00e3o teve em conta a \n\ndensidade de estruturas arqueol\u00f3gicas encontradas, mantendo assim uma cota baixa para a sua \n\nimplanta\u00e7\u00e3o, com a qual a maior parte das mesmas teria de ser desmantelada.  \n\nNo ver\u00e3o de 2006, a campanha de escava\u00e7\u00f5es foi realizada a pedido da C\u00e2mara Municipal, \n\ne tinha como intuito atingir as cotas de obra para implanta\u00e7\u00e3o do edif\u00edcio, no entanto, a \n\nquantidade e densidade de estruturas que continuavam a aparecer era consider\u00e1vel e devido ao \n\nfacto da sua interliga\u00e7\u00e3o e sua imbrica\u00e7\u00e3o, o seu desmonte tornava-se perigoso para a \n\nestabilidade do terreno. Todavia, a escava\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi conclu\u00edda, pois ainda era necess\u00e1rio, \n\ndesmontar as estruturas antigas, que est\u00e3o a suster os perfis da escava\u00e7\u00e3o e as estruturas \n\ncont\u00edguas (Muralha da Vila e \u201cCasa vizinha\u201d), e retirar algumas camadas arqueol\u00f3gicas nas \n\n\u00e1reas de passagem. Contudo, \u00e9 de referir a posi\u00e7\u00e3o do CAM, de n\u00e3o acordo, em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesmonte de grande parte destas estruturas, j\u00e1 anteriormente referidas como de grande \n\nimport\u00e2ncia para a hist\u00f3ria de M\u00e9rtola, como tamb\u00e9m para a estabilidade do local e sobretudo, \n\nda muralha medieval da vila. As obras terminaram devido ao in\u00edcio das chuvas e durante cerca \n\nde dois anos, o projecto arquitect\u00f3nico n\u00e3o foi remodelado e tendo a empresa de constru\u00e7\u00e3o \n\nabandonado a obra, ap\u00f3s lhe ser paga uma indemniza\u00e7\u00e3o. No que diz respeito ao IPA e IPAR \n\n(Instituto Portugu\u00eas do patrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico) estes emitem pareceres, aconselhando \n\napenas a conserva\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o do torre\u00e3o de \u00e9poca republicana.  \n\nS\u00f3 em Setembro de 2008, a C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola viria a solicitar ao CAM a \n\napresenta\u00e7\u00e3o de uma proposta para terminar a interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica na \u00e1rea de expans\u00e3o \n\nda Biblioteca Municipal, a qual deveria estar conclu\u00edda antes de Maio de 2009. Desde a \n\nprimeira reuni\u00e3o tida ao respeito, o CAM alertou para os problemas de seguran\u00e7a e \n\ndificuldades que seria a realiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o em \u00e9poca de chuvas. Quanto ao projecto \n\narquitect\u00f3nico, not\u00e1mos que como o espelho de \u00e1gua se encontrava projectado, acabaria por \n\ndestruir um grande tro\u00e7o de muralha (Idade do Ferro) de grande import\u00e2ncia que se estende \n\nsob a muralha medieval da vila, e que a retirada da primeira poria em causa a estabilidade da \n\nmuralha medieval, pelo que consideramos importante a sua conserva\u00e7\u00e3o. Para al\u00e9m disto, \n\nconsideramos que deve ser feita uma consolida\u00e7\u00e3o definitiva da muralha da vila (muralha \n\nmedieval), sobretudo nos alicerces que se encontram no interior da escava\u00e7\u00e3o, para que esta \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n77 \n\nmantenha a sua estabilidade e seguran\u00e7a. Por outro lado, \u00e9 necess\u00e1rio que, antes de iniciarmos \n\nos trabalhos arqueol\u00f3gicos, sejam devidamente escorados os terrenos especialmente tr\u00eas dos \n\nlados: a muralha medieval, o corte noroeste e casa lateral (sudoeste). A proposta foi enviada \n\nem Janeiro de 2009 e ao CAM foi-lhe oficiosamente comunicado que iriam ser contactadas \n\noutras institui\u00e7\u00f5es para a realiza\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o. Contudo, o CAM \u00e9 detentor da \n\nresponsabilidade cient\u00edfica das campanhas de escava\u00e7\u00e3o de 2003, 2005 e 2006 \n\n(REGULAMENTO DE TRABALHOS ARQUEOL\u00d3GICOS, 1999)9.  \n\nAp\u00f3s meses de contactos entre estas institui\u00e7\u00f5es, foi aberto um concurso p\u00fablico10 pela \n\nCMM, para terminar a escava\u00e7\u00e3o, a qual passa sobretudo pelos desmontes das estruturas, \n\ndeixando o terreno livre para a implanta\u00e7\u00e3o de uma laje sobre a qual vai ser levantado o \n\nedif\u00edcio. A este concurso apenas houve dois candidatos, o CAM e uma empresa de \n\nArqueologia (ERA Arqueologia, SA), tendo sido escolhida esta \u00faltima, por apresentar um \n\nor\u00e7amento mais baixo que o do CAM. Desta forma, a C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, ignorou \n\no facto de o CAM ter a direc\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos trabalhos, de possuir a total compreens\u00e3o dos \n\nvest\u00edgios arqueol\u00f3gicos em causa e o conhecimento j\u00e1 adquirido pelos arque\u00f3logos do CAM, \n\npara a execu\u00e7\u00e3o dos trabalhos finais de escava\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c9 de referir que, at\u00e9 ao momento, Dezembro de 2009, os trabalhos arqueol\u00f3gicos ainda n\u00e3o \n\nforam retomados. Ap\u00f3s a defesa deste trabalho, durante o m\u00eas de Fevereiro, a empresa ERA \n\nArqueologia, SA deu inicio aos trabalhos de escava\u00e7\u00e3o de alguns n\u00edveis e ao desmonte das \n\nestruturas principais (muralhas) e secund\u00e1rias de forma a deixar o terreno livre para a \n\nimplementa\u00e7\u00e3o de uma laje sobre a qual se est\u00e1 a erguer o edif\u00edcio anexo da Biblioteca \n\nMunicipal de M\u00e9rtola. \n\n \n\n6.3. Problemas e Dificuldades \n \n\nEsta escava\u00e7\u00e3o trata-se de uma escava\u00e7\u00e3o urbana delimitada pelas condicionantes da obra \n\nde edifica\u00e7\u00e3o e pelos edif\u00edcios na sua envolvente, isto porque, como foi j\u00e1 referido \n\nanteriormente, se encontra dentro do recinto amuralhado de \u00e9poca medieval, rodeado de \n\nedif\u00edcios urbanos e junto a umas das antigas portas de entrada na cidade. Por outro lado, tem \n\n                                                 \n\n9 Regulamento de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos/ Decreto-Lei n.\u00ba 270/99 de 15 de Julho, 1999. Anexo 1 Artigo \n11.\u00ba Direc\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\n10 Julho de 2009. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n78 \n\numa extraordin\u00e1ria e bem conservada pot\u00eancia estratigr\u00e1fica, para al\u00e9m da sua complexidade \n\ncronol\u00f3gica.  \n\nConsideramos, que um dos problemas inerentes a esta escava\u00e7\u00e3o e que tem atrasado um \n\npouco o estudo da mesma, relaciona-se com a grande quantidade de material cer\u00e2mico \n\nexumado do local, at\u00e9 ao momento cerca de quinhentos contentores, para al\u00e9m do material \n\nn\u00e3o cer\u00e2mico, como as esc\u00f3rias, vidros, metais e ossos. Tanto para tratar, estudar como para \n\narmazenar esta quantidade de material, tem vindo a mostrar-se uma tarefa um pouco dif\u00edcil e \n\nmorosa. Existe j\u00e1 a falta de meios f\u00edsicos e financeiros para comportar esta quantidade de \n\nmaterial.  \n\nPor outro lado, existe uma desadequa\u00e7\u00e3o do projecto arquitect\u00f3nico ao espa\u00e7o. O projecto \n\nfoi modificado, inicialmente, no entanto continua a contemplar uma cota baixa que leva ao \n\ndesmonte e destrui\u00e7\u00e3o da maioria das muralhas, as quais, note-se, sustentam um tro\u00e7o da \n\nmuralha medieval da vila. Assim, aguarda-se a altera\u00e7\u00e3o do projecto arquitect\u00f3nico, para que \n\nse possa continuar a escava\u00e7\u00e3o e que o novo projecto contemple a subida da cota de obra, de \n\nforma a n\u00e3o destruir estes importantes vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos e que se possam musealizar os \n\nmais significativos. No entanto, tudo isto tem vindo a acontecer, porque o actual poder \n\npol\u00edtico local desvaloriza a import\u00e2ncia hist\u00f3rica e urbana do achado, algo que em M\u00e9rtola \u00e9 \n\nin\u00e9dito, visto que se trata da Vila Museu.  \n\nExiste a necessidade de conserva\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o destes restos monumentais, na \n\ndin\u00e2mica cultural em que se inserem, isto \u00e9, o caso espec\u00edfico de uma Biblioteca Municipal e \n\no caso geral de M\u00e9rtola, projecto Vila Museu. A conserva\u00e7\u00e3o dos restos passa por articular a \n\ncidade do passado com a cidade do presente, integrando os restos arqueol\u00f3gicos na din\u00e2mica \n\ncultural, social e econ\u00f3mica da vila de M\u00e9rtola. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n79 \n\n \n \n7. Conclus\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es \n \n\n\u201cA espantosa realidade das coisas \n\u00c9 a minha descoberta de todos os dias. \n\nCada coisa \u00e9 o que \u00e9, \nE \u00e9 dif\u00edcil explicar a algu\u00e9m quanto isso me alegra, \n\nE quanto isso me basta\u201d \nFernando Pessoa \n\n \n \n\nEste trabalho n\u00e3o pretende ser conclusivo, apenas aspira contribuir com novos dados \n\nhist\u00f3ricos, cingidos a este s\u00edtio, mas esclarecedores de alguns pontos em interliga\u00e7\u00e3o com \n\noutros dados j\u00e1 existentes sobre a hist\u00f3ria de M\u00e9rtola. \u00c9 um primeiro passo no desconstruir \n\nde um fragmento da hist\u00f3ria deste micro - espa\u00e7o de an\u00e1lise e sobretudo para completar a \n\nhist\u00f3ria do macro espa\u00e7o que \u00e9 M\u00e9rtola.  \n\nAo longo de toda esta disserta\u00e7\u00e3o algumas conclus\u00f5es j\u00e1 foram sendo debatidas, assim \n\nser\u00e3o apresentadas algumas considera\u00e7\u00f5es gerais, bem como novas hip\u00f3teses de estudo. A \n\nescava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola permitiu obter uma \n\nsequ\u00eancia estratigr\u00e1fica onde est\u00e1 plasmada grande parte da ocupa\u00e7\u00e3o da antiga cidade. A \n\ndata exacta do in\u00edcio da ocupa\u00e7\u00e3o desta \u00e1rea escavada est\u00e1 ainda por esclarecer devidamente, \n\ncontudo, podemos aferir uma cronologia a partir do s\u00e9culo VI a.C. at\u00e9 ao s\u00e9culo XVI. Apesar \n\ndo s\u00edtio escavado apresentar uma sequ\u00eancia e potencia estratigr\u00e1fica muito longa e complexa, \n\nfoi poss\u00edvel tra\u00e7ar compara\u00e7\u00f5es para estes contextos na bacia do mediterr\u00e2neo, j\u00e1 \n\nidentificados para outras \u00e9pocas hist\u00f3ricas.  \n\nAtrav\u00e9s desta escava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal existe a \n\npossibilidade de estudo da transforma\u00e7\u00e3o urbana deste espa\u00e7o, ao longo dos tempos, atrav\u00e9s \n\nda an\u00e1lise estratigr\u00e1fica do local. Note-se que, nesta zona da vila, dentro do recinto \n\namuralhado da Idade M\u00e9dia, nunca se tinham encontrado n\u00edveis estratigr\u00e1ficos fi\u00e1veis de \n\n\u00e9poca romana \u2013 republicana e da idade do ferro, o que real\u00e7a a import\u00e2ncia da descoberta \n\ndestas estruturas numa das principais zonas de entrada no n\u00facleo urbano da cidade. \n\nA \u00e1rea escavada trata-se de um espa\u00e7o transformado no decorrer da sua longa dura\u00e7\u00e3o. \n\nEste espa\u00e7o de entrada no n\u00facleo urbano da cidade foi-se transformando conforme as \n\nnecessidades de cada \u00e9poca. Assim, e segundo dados obtidos, inicialmente na idade do ferro \n\na porta de entrada na cidade j\u00e1 se localizaria neste s\u00edtio, um pouco mais recuada do que \n\nactualmente. Numa outra fase, possivelmente de guerras, houve a necessidade de restituir as \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n80 \n\nmuralhas construindo um novo paramento e um torre\u00e3o, os quais aproveitaram as estruturas \n\nanteriores para sobre elas assentarem e se fortalecerem. As transforma\u00e7\u00f5es sucedem-se num \n\ncurto espa\u00e7o onde as reconstru\u00e7\u00f5es e constru\u00e7\u00f5es se sobrep\u00f5em, verificando-se um \n\naproveitamento dos recursos j\u00e1 existentes e que em muito tamb\u00e9m derivaria da exiguidade do \n\nespa\u00e7o em que a cidade de estabeleceu. Depois do s\u00e9culo I da nossa era, e nas cent\u00farias \n\nseguintes, os vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos s\u00e3o em menor quantidade e tamb\u00e9m qualidade. Isto \u00e9, o \n\ns\u00edtio ter\u00e1 tido uma ocupa\u00e7\u00e3o menor ou ent\u00e3o as ocupa\u00e7\u00f5es seguintes destru\u00edram fortemente \n\ngrande parte dos vest\u00edgios. Parece ser o que aconteceu neste espa\u00e7o \u00e0 semelhan\u00e7a do que se \n\npassou na alc\u00e1\u00e7ova aquando da ocupa\u00e7\u00e3o isl\u00e2mica. Assim, s\u00e3o de \u00e9poca isl\u00e2mica os vest\u00edgios \n\nmelhor conservados, fornecendo espa\u00e7os habitacionais, que seriam o prolongamento do \n\nbairro residencial da alc\u00e1\u00e7ova. A muralha medieval isl\u00e2mica constitu\u00edda em taipa encontra-se \n\nsob a muralha medieval crist\u00e3 que aproveitou o seu eixo para sobre ela se estabelecer. O \n\nespa\u00e7o sofre um certo abandono depois da conquista crist\u00e3 e passou a ser uma zona \n\nperif\u00e9rica. Contudo, no s\u00e9culo XVI foi aproveitada, tamb\u00e9m, para os enterramentos em volta \n\nda Mesquita/Igreja Matriz e para a\u00ed se estabelecer um forno cer\u00e2mico. Tudo indica que o \n\nespa\u00e7o estava votado ao abandono at\u00e9 que em in\u00edcios do s\u00e9culo XIX foi destru\u00edda parte da \n\nmuralha medieval para construir o edif\u00edcio da pris\u00e3o, a actual Biblioteca Municipal. J\u00e1 no \n\ns\u00e9culo XX, na d\u00e9cada de cinquenta, o torre\u00e3o circular direito sofre um desmantelamento, \n\npassando a ser quadrangular. Assim, a sua localiza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel de envolv\u00eancia \u00e9 bastante \n\nimportante e reveladora do que j\u00e1 foi descrito. Por isso se, fizermos o exerc\u00edcio de \n\nimaginarmos a zona sem as actuais constru\u00e7\u00f5es urbanas, esta seria essencial para a org\u00e2nica \n\nda cidade, localizada mesmo junto \u00e0 porta de entrada no recinto amuralhado de \u00e9poca \n\nmedieval, mas que tamb\u00e9m o ter\u00e1 sido em \u00e9pocas anteriores, pelo menos desde a Idade do \n\nFerro (LOPES, 2004: 25). Muitas vezes uma escava\u00e7\u00e3o desta envergadura, com todos estes \n\nn\u00edveis estratigr\u00e1ficos acaba por n\u00e3o responder a todas as quest\u00f5es colocadas inicialmente ou \n\nat\u00e9 mesmo no decorrer da escava\u00e7\u00e3o e muitas vezes no final da mesma.   \n\nO caso da escava\u00e7\u00e3o na \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola \u00e9 \n\nextremamente interessante do ponto de vista hist\u00f3rico, mas tamb\u00e9m do ponto de vista da \n\narqueologia urbana, pois cont\u00e9m todas as componentes da complexidade que \u00e9 trabalhar em \n\nmeio urbano. A abordagem desta escava\u00e7\u00e3o no seu \u00e2mbito urbano relacionou-se com o facto \n\nde que na arqueologia urbana o tempo n\u00e3o se prende somente numa exposi\u00e7\u00e3o diacr\u00f3nica dos \n\nfactos, mas oferece-nos, tamb\u00e9m, uma continuidade sincr\u00f3nica do espa\u00e7o. E esta foi uma das \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n81 \n\nm\u00e1ximas seguidas, a da diacronia e da sicronia, s\u00f3 assim os resultados poderiam ter uma \n\nleitura desconstru\u00edda.  \n\nO facto de que, em grande parte os vest\u00edgios mais importantes n\u00e3o ir\u00e3o ser conservados, \n\ninfere contra a possibilidade da valoriza\u00e7\u00e3o dos vest\u00edgios arqueol\u00f3gicos num contexto \n\nurbano, o qual \u00e9 um dos instrumentos de materializa\u00e7\u00e3o do conceito no respectivo contexto \n\nhist\u00f3rico e cultural. Visto que este s\u00edtio \u00e9 singular nas suas descobertas, com um imenso valor \n\nhist\u00f3rico, e com grande monumentalidade, a valoriza\u00e7\u00e3o e musealiza\u00e7\u00e3o seriam uma mais \n\nvalia para articular a cidade do passado com a cidade do presente. \n\nEsta escava\u00e7\u00e3o possibilita conferir a M\u00e9rtola uma nova no\u00e7\u00e3o sobre a sua dimens\u00e3o \n\nhist\u00f3rica neste arqueos\u00edtio, em per\u00edodos at\u00e9 agora pouco conhecidos. Isto atrav\u00e9s dos \n\nvest\u00edgios conservados das diferentes fases da sua ocupa\u00e7\u00e3o. Por outro lado, embora existam \n\nj\u00e1 in\u00fameros dados arqueol\u00f3gicos publicados, tendo em vista a caracteriza\u00e7\u00e3o de elementos \n\npontuais das rela\u00e7\u00f5es comerciais entre o Alentejo e o Mediterr\u00e2neo e da import\u00e2ncia de \n\nM\u00e9rtola nessas rela\u00e7\u00f5es, as informa\u00e7\u00f5es recolhidas nestas escava\u00e7\u00f5es recentes apontam para \n\numa realidade mais complexa e tamb\u00e9m, mais esclarecedora. \u00c9, portanto, da maior \n\nimport\u00e2ncia o estudo sistem\u00e1tico e aprofundado dos contextos arqueol\u00f3gicos surgidos nesta \n\nescava\u00e7\u00e3o e noutras mais recentes, e ainda in\u00e9ditos, que permitir\u00e3o determinar a evolu\u00e7\u00e3o \n\ndas din\u00e2micas do porto de M\u00e9rtola numa perspectiva de longa dura\u00e7\u00e3o. Este estudo, numa \n\nperspectiva futura, implicar\u00e1 a an\u00e1lise aprofundada das estruturas arquitect\u00f3nicas \n\nrelacionadas com o porto de M\u00e9rtola, especialmente as fortifica\u00e7\u00f5es que o defendiam.  \n\nApesar das circunscritas informa\u00e7\u00f5es existentes, \u00e9 poss\u00edvel extrair algumas conclus\u00f5es \n\ngerais desta escava\u00e7\u00e3o e sobretudo da M\u00e9rtola da Idade do Ferro. O seu n\u00facleo urbano \n\npossu\u00eda grandes dimens\u00f5es e uma impressionante fortifica\u00e7\u00e3o, cuja monumentalidade parece \n\nexpressar formas de desenvolvimento social e econ\u00f3mico bastante avan\u00e7ado. Provavelmente, \n\nesteve habitado por elementos aut\u00f3ctones, com fortes influ\u00eancias exteriores, \n\npresumivelmente trazidas atrav\u00e9s do Rio Guadiana pelo com\u00e9rcio mar\u00edtimo, ao que se \n\ndeveriam os fragmentos de cer\u00e2mica \u00e1tica encontrados em v\u00e1rios pontos da cidade. \n\nEsta escava\u00e7\u00e3o disponibilizou dados, que atestam mais uma vez a cidade de M\u00e9rtola \n\ncomo uma plataforma comercial, onde chegavam produtos (\u00e2nforas, campanienses, \n\n\u00e1ticas\u2026etc) vindo de outros portos do mediterr\u00e2neo, com os quais M\u00e9rtola mantinha estreitas \n\nliga\u00e7\u00f5es comerciais. Sendo um porto interior, um porto fluvial, n\u00e3o tinha menos import\u00e2ncia \n\nque um porto mar\u00edtimo de costa. Aqui chegavam e eram distribu\u00eddos os produtos comerciais \n\nconsumidos nesta cidade, mas tamb\u00e9m em toda a zona de influ\u00eancia do rio Guadiana, como \u00e9 \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n82 \n\no caso de Beja, Aljustrel, Castro Verde e Serpa. O aparecimento de estampilhas semelhantes \n\ncom as da zona C\u00e1diz, mais precisamente do Centro Produtor de Torre Alta, prova os \n\nintensos contactos com a Ba\u00eda de C\u00e1diz e com a importa\u00e7\u00e3o de garum e outros tipos de \n\nprodutos. \u201cSe por um lado estaria estruturada por rela\u00e7\u00f5es com s\u00edtios litorais como Castro \n\nMarim, Tavira, regi\u00e3o litoral de Huelva, Baixo Guadalquivir e C\u00e1diz, prov\u00e1veis origens das \n\nimporta\u00e7\u00f5es ex\u00f3genas, por outro manteria igualmente liga\u00e7\u00f5es entre o interior do Baixo \n\nAlentejo e norte da prov\u00edncia de Huelva, rico em min\u00e9rios e terras produtivas\u201d (BARROS, \n\n2005:412). M\u00e9rtola enquadra-se fortemente numa l\u00f3gica litoral, num claro controlo de rotas \n\nna zona interior do Guadiana e em permanente contacto com o mediterr\u00e2neo e a zona \n\natl\u00e2ntica.  \n\nDe todas as formas, este trabalho n\u00e3o se esgota aqui, apenas foi dado o primeiro passo no \n\ndesconstruir de v\u00e1rios fragmentos da hist\u00f3ria local. Muitas quest\u00f5es ficam por resolver, \n\nmuitas outras surgiram no decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o e muitas outras se ir\u00e3o colocar nos \n\npr\u00f3ximos tempos com o continuar dos trabalhos, por isso, aqui ficaram apenas algumas \n\nconsidera\u00e7\u00f5es que pelo constante desenrolar das investiga\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser conclusivas.  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n83 \n\n8. Bibliografia \n \n\n- ALARC\u00c3O, Jorge de (1988): O Dom\u00ednio Romano em Portugal. Mem-Martins: Publica\u00e7\u00f5es \nEuropa -Am\u00e9rica.  \n \n- ALARC\u00c3O, Jorge de (1989): \u201cA Cidade Romana em Portugal\u201d. In Cidades e Hist\u00f3ria \u2013 \nCiclo de Confer\u00eancias promovido pelo Servi\u00e7o de Belas Artes da Funda\u00e7\u00e3o Calouste \nGulbenkian, Lisboa, Novembro de 1987. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, pp. 73-\n127. \n \n- ALARC\u00c3O, Jorge de (1990): \u201cA conquista do Territ\u00f3rio\u201d. In Nova Hist\u00f3ria de Portugal. \nPortugal das Origens \u00e0 Romaniza\u00e7\u00e3o. Coord. Jorge de Alarc\u00e3o. Lisboa: Editorial Presen\u00e7a. \nVol. 1, pp. 345-351.  \n \n- ALMAGRO-GORBEA, M. (1977): El Bronce Final y el Per\u00edodo Orientalizante en \nExtremadura. Madrid: Instituto Espa\u00f1ol de Prehistoria, C.S.I.C. (Biblioteca Prehist\u00f3rica \nHispana, 14).  \n  \n- ALMEIDA, Jo\u00e3o de (ed.) (1943): Reprodu\u00e7\u00e3o anotada do Livro das Fortalezas de Duarte \nD\u2019Armas. Lisboa: Editorial Imp\u00e9rio. \n \n- ARRUDA, A. M. (1997): As cer\u00e2micas \u00e1ticas do Castelo de Castro Marim. Lisboa: Colibri.  \n\n- ARRUDA, Ana M. (2006): \u201cO 1\u00ba mil\u00e9nio a.n.e. no Centro e no Sul de Portugal: leituras \nposs\u00edveis no in\u00edcio de um novo s\u00e9culo\u201d. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa: Museu Nacional \nde Arqueologia. S\u00e9rie IV, vol. 23, pp. 17-100. \n\n- ARRUDA, Ana M. (2008): \u201cO Baixo Guadiana Durante os S\u00e9culos VI e V A.N.E\u201d. In \nSIDEREUM ANA I. El r\u00edo Guadiana en \u00e9poca post-orientalizante. M\u00e9rida: Instituto de \nArqueolog\u00eda de M\u00e9rida, CSIC, pp.307-325. (Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, \n46). \n \n- ARRUDA, Ana M.; BARROS, Pedro; LOPES, Virg\u00edlio (1998): \u201cCer\u00e2micas \u00e1ticas de \nM\u00e9rtola\u201d. Con\u00edmbriga. Coimbra: Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. N.\u00ba 37, \npp. 121-149. \n \n- ARRUDA, Ana M.; BARG\u00c3O, Patr\u00edcia; SOUSA, Elisa de (2005): A ocupa\u00e7\u00e3o Pr\u00e9-\nRomana de Faro: alguns dados novos. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa: Instituto \nPortugu\u00eas de Arqueologia. Vol. 8, n\u00ba1, pp. 177-208.  \n \n- ARRUDA, Ana M.; TEIXEIRA, Vera; OLIVEIRA, Carlos Filipe (No prelo): \"Os Fen\u00edcios \ne a urbaniza\u00e7\u00e3o no Extremo Ocidente: o caso de Castro Marim\". In Actas do III Coloquio \nInternacional Las Ciudades Fenicio-P\u00fanicas en el Mediterr\u00e1neo Occidental, Adra, 12-14 \nDiciembre 2003. Adra: Centro de Estudios Fenicios y P\u00fanicos. \n \n- BARKER, Philip (1982): Techniques of Archaeological Excavation. 2\u00aa ed. Londres: \nBatsford. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n84 \n\n- BARROS, Maria de F\u00e1tima Rombouts de (1999): \u201cA Cheia Diluvial do Rio Guadiana de \n1976 e os Trabalhos Arqueol\u00f3gicos de Est\u00e1cio da Veiga em M\u00e9rtola\u201d. In Museu de M\u00e9rtola: \nA Necr\u00f3pole e a Ermida da Achada de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Coord. Joaquim Boi\u00e7a, Virg\u00edlio Lopes. \nM\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola e Escola Profissional Bento de Jesus Cara\u00e7a, pp. \n29-61. \n \n- BARROS, Pedro (2003): \u201cAs Cer\u00e2micas \u00c1ticas de Tavira\u201d. In Tavira, territ\u00f3rio e poder. \nCoord. Maria Maia\u2026 [et al.]. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia, pp. 73-75. \n \n- BARROS, Pedro (2008): \u201cM\u00e9rtola durante os s\u00e9culos VI e V a.C..\u201d In SIDEREUM ANA I. \nEl r\u00edo Guadiana en \u00e9poca post-orientalizante. M\u00e9rida: Instituto de Arqueolog\u00eda de M\u00e9rida, \nCSIC,  pp. 399-414. (Anejos de Archivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, 46). \n \n- BEL\u00c9N, M.; FERN\u00c1NDEZ-MIRANDA, M.; GARRIDO, J.P. (1977): \u201cLos or\u00edgenes de \nHuelva. Excavaciones en Los Cabezos de San Pedro y La Esperanza\u201d. Huelva Arqueol\u00f3gica. \nHuelva: Diputaci\u00f3n de Huelva. N\u00ba 3, pp.13-401. \n \n- BERROCAL-RANGEL, L. (2004): \u201cLa defensa de la comunidad: sobre las funciones \nemblem\u00e1ticas de las murallas protohistoricas en la Pen\u00ednsula Iberica\u201d. Gladius. Madrid: \nInstituto Hoffmeyer para el Estudio de las Armas Antiguas, CSIC, XXIV. pp.27-98. \n \n- BOI\u00c7A, Joaquim; BARROS, F\u00e1tima (1995): As Terras, As Serras, Os Rios: as mem\u00f3rias \nparoquiais de 1758 do Concelho de M\u00e9rtola. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n(Estudos e fontes para a Hist\u00f3ria Local, 1). \n \n- BOI\u00c7A, Joaquim (1998): Imagin\u00e1ria de M\u00e9rtola: tempos, espa\u00e7os, representa\u00e7\u00f5es. M\u00e9rtola: \nCampo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n \n- BOI\u00c7A, Joaquim; LOPES, Virg\u00edlio (Coord.) (1999): Museu de M\u00e9rtola: a Necr\u00f3pole e a \nErmida da Achada de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola, Escola \nProfissional Bento de Jesus Cara\u00e7a. \n \n- CAMPOS, J. M.; G\u00d3MEZ, F.; P\u00c9REZ, J. A. (2006): Ilipla-Niebla. Evoluci\u00f3n urbana y \nocupaci\u00f3n del territorio. Huelva: Universidad de Huelva. \n \n- CENTENO, Rui; SOUTO, J. (1997): \u201cDep\u00f3sito de moedas da Judeia achado em M\u00e9rtola\u201d. \nNUMMUS. Porto: Sociedade Portuguesa de Numism\u00e1tica. 2\u00aa S\u00e9rie, vol. 16-20, pp. 197-203. \n \n- \u00c9TIENNE, Robert; MAYET, Fran\u00e7oise (1993-1994): \u201cLa place de la Lusitanie dans le \ncommerce m\u00e9diterran\u00e9en\u201d. Conimbriga. Coimbra: Instituto de Arqueologia, Faculdade de \nLetras da Universidade de Coimbra. N\u00ba. 32-33, pp. 201-218. \n \n- FABI\u00c3O, Carlos (1987): \u201cAs \u00e2nforas romanas republicanas de um dep\u00f3sito de M\u00e9rtola no \nMuseu Nacional de Arqueologia e Etnologia\u201d. O Arque\u00f3logo Portugu\u00eas. Lisboa: Museu \nNacional de Arqueologia e Etnologia. 4\u00aa s\u00e9rie, vol. 5, pp. 125-148. \n \n- FABI\u00c3O, Carlos (1992): \u201cO Passado Proto-Hist\u00f3rico e Romano\u201d. In Hist\u00f3ria de Portugal. \nDir. Jos\u00e9 Mattoso. Lisboa: Editorial Estampa. vol. I, pp. 79-271. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n85 \n\n- FABI\u00c3O, Carlos; GUERRA, Am\u00edlcar (2008): \u201cMesas do Castelinho (Almod\u00f4var), um \nprojecto com vinte anos\u201d. Al-Madan: arqueologia, patrim\u00f3nio e historia local. Almada: \nCentro de Arqueologia de Almada. 2\u00aa s\u00e9rie, n\u00ba16, pp.92-105.  \n \n- FARIA, A. M. de (1994): \u201cUma inscri\u00e7\u00e3o em caracteres do sudoeste achada em M\u00e9rtola\u201d. \nVipasca: arqueologia e hist\u00f3ria. Aljustrel: C\u00e2mara municipal de Aljustrel. N.\u00ba 3, pp.61-63. \n \n- FREITAS, V. T. (2005): As cer\u00e2micas de engobe vermelho de Castro Marim. Lisboa: \n[s.n.]. Tese de mestrado em Pr\u00e9-Hist\u00f3ria e Arqueologia apresentada \u00e0 Faculdade de Letras da \nUniversidade de Lisboa.  \n \n- GARC\u00cdA VARGAS, E. (1996): \u201cLa Producci\u00f3n anf\u00f3rica en la Bah\u00eda de C\u00e1diz durante la \nRep\u00fablica como \u00edndice de Romanizaci\u00f3n\u201d. Habis. Sevilla: Universidade de Sevilla. N.\u00ba 27, \npp. 49-62. \n \n- GARC\u00cdA VARGAS, E.; BERNAL CASASOLA, D. (2008): \u201c\u00c1nforas de la Baetica\u201d. In \nXXVI Congreso Internacional de la Asociaci\u00f3n Rei Cretariae Romanae Fautores - Cer\u00e1micas \nHispanorromanas. Un estado de la cuesti\u00f3n. Bernal, D. y Rivera, A. (eds.). C\u00e1diz: \nUniversidad de  C\u00e1diz, Servicio de Publicaciones, pp. 661-687. \n \n\n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (1994): \u201cLa cer\u00e1mica de verde y morado de M\u00e9rtola\u201d. \nArqueologia Medieval. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. N.\u00ba 3, pp. 113-132. \n \n\n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (2002): Cer\u00e2mica em Corda Seca de M\u00e9rtola. M\u00e9rtola: \nCampo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola.  \n\n \n\n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (2003a): \u201cProducciones cer\u00e1micas en la M\u00e9rtola Isl\u00e1mica\u201d. \nIn Actes du VIIeme Congr\u00e8s International sur la C\u00e9ramique M\u00e9di\u00e9vale en M\u00e9diterran\u00e9e. \nThessaloniki, 11-16 Octobre 1999. Ath\u00e8nes: Minist\u00e8re de la Culture, pp. 653-658. \n\n \n\n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (2003b): O forno da rua 25 de Abril. Cadernos de M\u00e9rtola: \nM\u00e9rtola Vila Museu. M\u00e9rtola: C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola. N.\u00ba 1, 1\u00ba Trimestre. p. 11.  \n \n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (2006): Cer\u00e1mica Isl\u00e1mica de M\u00e9rtola: producci\u00f3n y \ncomercio [Recurso electr\u00f3nico]. Madrid: Servicio de Publicaciones de la Universidad \nComplutense de Madrid. Dispon\u00edvel em:  \nhttp://cisne.sim.ucm.es/search*spi~S7/a?SEARCH=G%F3mez+Mart%EDnez%2C+Su\nsana \n \n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana (2008): \u201cInterven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica na Mesquita / Igreja \nMatriz de M\u00e9rtola\u201d. In M\u00e9rtola Arqueol\u00f3gica: 2003-2008. M\u00e9rtola: C\u00e2mara Municipal de \nM\u00e9rtola. (Cadernos de M\u00e9rtola / M\u00e9rtola Vila Museu). \n \n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana; LOPES, Virg\u00edlio (2007): \u201cTrabalhos Arqueol\u00f3gicos de \nEst\u00e1cio da Veiga em M\u00e9rtola\u201d. Xelb: revista de arqueologia, arte, etnologia e hist\u00f3ria. Silves: \nC\u00e2mara Municipal de Silves. N.\u00ba 7, pp. 269-282. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n86 \n\n \n- G\u00d3MEZ MART\u00cdNEZ, Susana; LOPES, Virg\u00edlio; TORRES, Cl\u00e1udio; PALMA, M\u00aa de \nF\u00e1tima; MACIAS, Santiago (2009): \u201cM\u00e9rtola Isl\u00e2mica - A madina e o arrabalde\u201d. Xelb: \nrevista de arqueologia, arte, etnologia e hist\u00f3ria. Silves: C\u00e2mara Municipal de Silves. N.\u00ba 9, \npp. 407-429. \n \n- G\u00d3MEZ TOSCANO, Francisco; BELT\u00c1N PINZ\u00d3N, Jos\u00e9 M.; RASTROJO LUNAR, \nJavier (2007): \u201cLa conformaci\u00f3n del s\u00edtio arqueol\u00f3gico de Huelva. Procesos naturales y \nactividad humana\u201d. SPAL: Revista de Prehistoria y Arqueolog\u00eda. Sevilla: Universidad de \nSevilla. N\u00ba 16, pp.155-172. \n \n- G\u00d3MEZ TOSCANO, Francisco (2008): \u201cEl final del hierro antiguo en la prov\u00edncia de \nHuelva (siglos VI-V a.C)\u201d. In SIDEREUM ANA I. El r\u00edo Guadiana en \u00e9poca post-\norientalizante. M\u00e9rida: Instituto de Arqueolog\u00eda de M\u00e9rida, CSIC, pp. 415-427. (Anejos de \nArchivo Espa\u00f1ol de Arqueolog\u00eda, 46).  \n \n \n- GRILO, Carolina (2007): \u201cA Rua do Sembrano e a ocupa\u00e7\u00e3o pr\u00e9-romana de Beja\u201d. \nVipasca: Arqueologia e Hist\u00f3ria. Aljustrel: C\u00e2mara Municipal de Aljustrel. 2\u00aa s\u00e9rie, n\u00ba 2, pp. \n261-268. \n \n- HERV\u00c1S, J. M. Rold\u00e1n (1975): Itineraria Hispana: Fuentes antiguas para el estudio de las \nv\u00edas romanas en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Valladolid: [s.n.]. \n \n- HERAS MORA, Francisco Javier; BUSTAMANTE \u00c0LVAREZ, Macarena (2007): \n\u201cContribuci\u00f3n al estudio de las \u00e1nforas tardorrepublicanas del enclave militar de El Santo de \nValdetorres\u201d. Vipasca: Arqueologia e Hist\u00f3ria. Aljustrel: C\u00e2mara Municipal de Aljustrel. 2\u00aa \ns\u00e9rie, n\u00ba 2, pp. 318-324. \n \n- HERAS MORA, Francisco Javier (2009): \u201cEl Santo de Valdetorres (Badajoz, Espa\u00f1a). Un \nnuevo enclave militar romano en la l\u00ednea del Guadiana\u201d. Gladius. Madrid: Instituto \nHoffmeyer para el Estudio de las Armas Antiguas, CSIC, pp.77-89. (Anejos, 13). \n \n \n- HOURCADE, David; LOPES, Virg\u00edlio; LABARTHE, Jean-Michel (2001): \u201cMuraille de \nM\u00e9rtola (Alentejo, Portugal): Sondages sur le Cerro do Benfica (D\u00e9cembre 2000) - Rapport \nde fouilles\u201d. Madrid: Casa de Vel\u00e1zquez; M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n \n- HOURCADE, David; LOPES, Virg\u00edlio; LABARTHE, Jean-Michel (2003): \u201cM\u00e9rtola: la \nmuraille de l`\u00c2ge du Fer\u201d. Revista Portuguesa de Arqueologia. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas \nde Arqueologia. Vol. 6, n\u00ba. 1, pp. 175-210. \n \n- LLORET, Sonia Guti\u00e9rrez (1997): \u201cArqueolog\u00eda: Introducci\u00f3n a la historia material de las \nsociedades del pasado\u201d. Alicante: Publicaciones de la Universidad de Alicante. \n \n- LOPES, Virg\u00edlio; BOI\u00c7A, Joaquim (1993): \u201cA necr\u00f3pole e ermida de S. Sebasti\u00e3o de \nM\u00e9rtola\u201d. Arqueologia Medieval. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. N.\u00ba 2, pp.17-30.  \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n87 \n\n- LOPES, Virg\u00edlio (1999): \u201cAs Escava\u00e7\u00f5es Arqueol\u00f3gicas da Ermida de S. Sebasti\u00e3o\u201d. In \nMuseu de M\u00e9rtola: A Necr\u00f3pole e a Ermida da Achada de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Coord. Joaquim \nBoi\u00e7a, Virg\u00edlio Lopes. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola e Escola Profissional Bento \nde Jesus Cara\u00e7a, pp. 167-181. \n \n- LOPES, Virg\u00edlio (2004): M\u00e9rtola na Antiguidade Tardia. A topografia hist\u00f3rica da cidade e \ndo seu territ\u00f3rio nos alvores do cristianismo. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n \n- LU\u00cdS, Lu\u00eds (2003): As cer\u00e2micas campanienses de M\u00e9rtola. Lisboa: Instituto Portugu\u00eas de \nArqueologia. (Trabalhos de arqueologia, 27). \n \n- MACIAS, Santiago (2001): \u201cM\u00e9rtola isl\u00e2mica: topografia de uma cidade mediterr\u00e2nica\u201d. In \nMuseu de M\u00e9rtola: Arte Isl\u00e2mica. Coord. Santiago Macias, Cl\u00e1udio Torres. M\u00e9rtola: Campo \nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola.  \n \n- MACIAS, Santiago (2006): M\u00e9rtola, o \u00faltimo porto do Mediterr\u00e2neo. M\u00e9rtola: Campo \nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. 3 vols. \n \n- MACIAS, Santiago; TORRES, Cl\u00e1udio (2001): \"Contributos da arqueologia medieval para \no conhecimento do processo urban\u00edstico e territorial da passagem do Gharb al-\u00c2ndalus para \no reino de Portugal\". In Actas do Col\u00f3quio Internacional Universo Urban\u00edstico Portugu\u00eas, \n1415-1822. Lisboa: Comiss\u00e3o Nacional para as Comemora\u00e7\u00f5es dos Descobrimentos \nPortugueses, pp. 99-112. \n \n- MACIAS, Santiago; TORRES, Cl\u00e1udio; BOI\u00c7A, Joaquim; BARROS, M.\u00aa de F\u00e1tima \n(2002): M\u00e9rtola mesquita / Igreja Matriz. M\u00e9rtola: Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n \n- MAIA, Maria (2003): \u201cO Bronze Final Pr\u00e9 Fen\u00edcio no Concelho de Tavira\u201d. In Tavira, \nterrit\u00f3rio e poder. Coord. Maria Maia\u2026 [et al.]. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia, \npp.39-47, 244.  \n \n- MATEUS, Rui (1995): Recupera\u00e7\u00e3o e Conseva\u00e7\u00e3o em Zonas Hist\u00f3ricas. Contribui\u00e7\u00f5es \nMetodol\u00f3gicas para a investiga\u00e7\u00e3o Geo-hist\u00f3rica Associada ao Planeamento Urbano. \nM\u00e9rtola, um Caso de Estudo. \u00c9vora: [s.n]. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado em Recupera\u00e7\u00e3o do \nPatrim\u00f3nio Arquitect\u00f3nico e Paisag\u00edstico.  \n \n- MATEUS, Rui (2004): Pol\u00edticas de Salvaguarda do Centro Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola \u2013 \nContributos para a constru\u00e7\u00e3o de um modelo operat\u00f3rio para a sua gest\u00e3o. \u00c9vora: \nUniversidade de \u00c9vora. Tese de doutoramento. \n \n- MAZZOLI-GUINTARD, C. (2000): Ciudades de Al-Andalus. Espa\u00f1a y Portugal en la \n\u00c9poca musulmana (s. VIIIXV). Granada: Almed. \n \n- MORENO, A.; MOLINA, F.; CONTRERAS, F. (1999): \u201cLa defensa de la ciudad como \nyacimiento arqueol\u00f3gico. Los proyectos de arqueolog\u00eda urbana\u201d. In XXV Congreso Nacional \nde Arqueolog\u00eda, Val\u00eancia 24 a 27 de Febrero 1999. Val\u00eancia, pp. 275-299. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n88 \n\n- MU\u00d1OZ, M. M.; FLORES, I. (2005): \u201cLa cer\u00e1mica isl\u00e1mica de Almer\u00eda\u201d. In La Alcazaba. \nFragmentos para una historia de Almer\u00eda. Almer\u00eda: Junta de Andaluc\u00eda, Consejer\u00eda de \nCultura. N\u00ba5, pp. 201-218.  \n \n- NAVARRO PALAZ\u00d3N, Julio; JIM\u00c9NEZ CASTILLO, Pedro (2007a): \u201cAlgunas \nreflexiones sobre el urbanismo isl\u00e1mico\u201d. Artigrama: Revista del Departamento de Historia \ndel Arte de la Universidad de Zaragoza. N\u00ba 22, pp. 259-298. \n \n- NAVARRO PALAZ\u00d3N, Julio; JIM\u00c9NEZ CASTILLO, Pedro (2007b): Las ciudades de \nAlandal\u00fas: nuevas perspectivas. Zaragoza: Instituto de Estudios Isl\u00e1micos y del Oriente \nPr\u00f3ximo. (Conocer Alandal\u00fas. Gu\u00edas de historia, arte y cultura isl\u00e1mica, 5). \n \n- OLIVEIRA, J.; OLIVEIRA, Victor (1996): \u201cS\u00edntese da Geologia da faixa piritosa, em \nPortugal, e das principais mineraliza\u00e7\u00f5es associadas\u201d. In Minera\u00e7\u00e3o no Baixo Alentejo. \nCastro Verde: C\u00e2mara Municipal de Castro Verde, pp. 8-27. \n \n \n- PALMA, M.\u00aa de F\u00e1tima; G\u00d3MEZ, Susana (No prelo): \u201cN\u00edveis isl\u00e2micos da Biblioteca \nMunicipal de M\u00e9rtola\u201d. In Actas do IV Encontro de Arqueologia do Sudoeste Peninsular, \nAracena, 27 a 29 Novembro de 2008. \n \n- PALMA, M.\u00aa de F\u00e1tima; G\u00d3MEZ, Susana; TORRES, Cl\u00e1udio (2008a): \u201cInterven\u00e7\u00e3o \nArqueol\u00f3gica na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola: Not\u00edcia preliminar\u201d. In M\u00e9rtola \nArqueol\u00f3gica: 2003-2008. M\u00e9rtola: C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola (Cadernos de M\u00e9rtola / \nM\u00e9rtola Vila Museu).  \n \n- PALMA, M.\u00aa de F\u00e1tima; G\u00d3MEZ, Susana (coord. e textos) (2008b): \u201cATLANTE \nMERCATOR PUBLICATION - M\u00e9rtola nas Rotas Comerciais do Mediterr\u00e2neo: de \nCidade Portu\u00e1ria a Vila Museu\u201d. M\u00e9rtola: C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola. (Vers\u00e3o em \nPortugu\u00eas e Ingl\u00eas).  \n \n- PALMA, M.\u00aa de F\u00e1tima; G\u00d3MEZ, Susana (2008c): \u201cInterven\u00e7\u00e3o Arqueol\u00f3gica na \nBiblioteca Municipal de M\u00e9rtola \u2013 Not\u00edcia Preliminar\u201d. In Vipasca: Arqueologia e Hist\u00f3ria \n- Actas do III Encontro de Arqueologia do Sudoeste Peninsular. Aljustrel. C\u00e2mara \nMunicipal de Ajustrel. 2\u00aa s\u00e9rie, n\u00ba 2, pp. 531-535.  \n \n- P\u00c9REZ MACIAS, Juan Aurelio; REGO, Miguel (1994): \u201cUm povoado calcol\u00edtico perto de \nM\u00e9rtola\u201d. In Arqueolog\u00eda en el entorno del Bajo Guadiana. Encuentro Internacional de \nArqueolog\u00eda del sudoeste. Huelva-Niebla, 1993. Huelva: Universidad de Huelva, Grupo de \nInvestigaci\u00f3n Arqueol\u00f3gica del Patrimonio del Suroeste, pp. 149-164. \n \n- PICARD, C (2000): Le Portugal musulman (VIIIe \u2013 XIIIe si\u00e8cle). L\u2019Occident d\u2019al-Andalus \nsous la domination islamique. Paris: Maisonneuve et Larose. \n \n- RAFAEL, L\u00edgia; LOPES, Virg\u00edlio (2007): \u201cCasa do Lanternim (M\u00e9rtola): Contributos para \na Hist\u00f3ria Local\u201d. Vipasca: Arqueologia e Hist\u00f3ria. Aljustrel: C\u00e2mara Municipal de \nAljustrel. 2\u00aa s\u00e9rie, n\u00ba 2, pp. 490-496. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n89 \n\n- RAM\u00d3N TORRES, J. (1995): Las \u00e1nforas fenicio-p\u00fanicas del Mediterr\u00e1neo Central y \nOccidental. Barcelona: Universitat de  Barcelona. Colecci\u00f3n Instrumenta, 2. \n \n- REGO, M.; GUERRERO, O.; G\u00d3MEZ, F. (1996): \u201cM\u00e9rtola: una ciudad mediterr\u00e1nea en el \ncontexto de la Edad del Hierro del Bajo Guadiana\u201d. In I Jornadas Transfronterizas sobre las \nContiendas. Aroche: Escuela Taller Contienda, pp. 119-132.  \n \n- RESENDE, Andr\u00e9 de (1996): As Antiguidades da Lusit\u00e2nia, \u00c9vora. Introdu\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o e \ncoment\u00e1rio de R. M. Rosado Fernandes. Edi\u00e7\u00e3o fac-s\u00edmile de 1593. Lisboa: Funda\u00e7\u00e3o \nCalouste Gulbenkian. \n \n- RIBEIRO, Orlando; LAUTENSACH, Hermann; DAVEAU, Suzanne (1987): \u201cGeografia \nde Portugal\u201d. In O Ritmo Clim\u00e1tico e a Paisagem. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es S\u00e1 da Costa. vol. 2.  \n \n- RIBEIRO, Orlando (1991): Portugal. O Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Lisboa: Livraria S\u00e1 da \nCosta. \n \n- RUFETE TOMICO, Pilar (1988-1989): \u201cLas ceramicas con engobe rojo de Huelva\u201d. \nHuelva Arqueol\u00f3gica. Huelva: Diputacion Provincial de Huelva. N.\u00bas 10-11, fasc. 3, pp. 11-\n40.  \n \n- S\u00c1, Bernardo Ant\u00f3nio de (1905): \u201cExplora\u00e7\u00f5es archeologicias em M\u00e9rtola\u201d. O Arque\u00f3logo \nPortugu\u00eas. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia e Etnologia. Vol. 10, pp. 96-100. \n \n- S\u00c1EZ ROMERO, A. M. (2008): La producci\u00f3n cer\u00e1mica en Gadir en \u00e9poca tardop\u00fanica \n(siglos III-I a.C.). B.A.R. International series, 1812, 2 vols. Oxford. \n\n- SILLI\u00c9RES, Pierre (1984): \"Deux nouvelles bornes de la voie Ebora - Pax Iulia\" \nConimbriga. Coimbra: Instituto de Arqueologia, Faculdade de Letras da Universidade de \nCoimbra. N\u00ba 23, p. 55-67. \n\n- SIMPL\u00cdCIO, C\u00e2ndida; BARROS, Pedro; LOPES, Virg\u00edlio (2003): \u201cO Porto de Myrtilis\u201d. \nIn Jornadas de Arqueolog\u00eda Subacu\u00e1tica, 4, Valencia, 28-30 de Mayo de 2001- Puertos \nFluviales Antiguos: Ciudad, Desarrollo e Infraestructuras. Val\u00eancia, pp. 35-48. \n \n- TORREMOCHA SILVA, Antonio; OLIVA C\u00d3ZAR, Yolanda (2002): La Cer\u00e1mica \nMusulmana de Algeciras. Producciones estampilladas. Estudios y Cat\u00e1logo. Algeciras: \nFundaci\u00f3n Municipal de Cultura \u201cJos\u00e9 Luis Cano\u201d. \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio (1992): \u201cPovoamento antigo no Baixo Alentejo. Alguns problemas de \ntopografia hist\u00f3rica\u201d. Arqueologia Medieval. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. N\u00ba 1 pp.189-202. \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio (Dir.) (1993): Museu de M\u00e9rtola: Bas\u00edlica Paleocrist\u00e3. M\u00e9rtola: Campo \nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola.  \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio (1999): \u201cEl Garb al-Andalus. Poblamiento y formas de habitar\u201d. In \nCastrum 5: arch\u00e9ologie des espaces agraires m\u00e9diterran\u00e9ens au Moyen \u00c2ge: actes du \ncolloque. Madrid: Casa de Vel\u00e1zquez; Rome: \u00c9cole Fran\u00e7aise de Rome; Murcia: \nAyuntamiento, pp. 287-292. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n90 \n\n- TORRES, Cl\u00e1udio (Coord.) (2001): Museu de M\u00e9rtola: Arte Isl\u00e2mica. M\u00e9rtola: Campo \nArqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola. \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio (2007): \u201cM\u00e9rtola Vila Museu. Um projecto cultural de desenvolvimento \nintegrado\u201d. Museologia.pt. Lisboa: Instituto dos Museus e da Conserva\u00e7\u00e3o. N\u00ba 1, pp. 3-11. \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio; MACIAS, Santiago (1998): O Legado Isl\u00e2mico em Portugal. Lisboa: \nC\u00edrculo de Leitores. \n \n- TORRES, Cl\u00e1udio; G\u00d3MEZ, Susana; PALMA, Maria de F\u00e1tima; LOPES, Virg\u00edlio \n(2008): Itiner\u00e1rio Cultural - M\u00e9rtola Nas Rotas Comerciais Do Mediterr\u00e2neo: De Cidade \nPortu\u00e1ria a Vila Museu. M\u00e9rtola: C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, (vers\u00e3o em Portugu\u00eas e \nIngl\u00eas).  \n \n- VASCONCELOS, Jos\u00e9 LEITE de (1899-1900): \"Da Lusitania \u00e0 B\u00e9tica\". O Arque\u00f3logo \nPortugu\u00eas. Lisboa: Museu Nacional de Arqueologia e Etnologia. Vol. 5, pp. 225-245. \n \n- VEIGA, Sebasti\u00e3o Philippes Martins Est\u00e1cio da (1983): Mem\u00f3rias das antiguidades de \nM\u00e9rtola. Edi\u00e7\u00e3o fac-similada de 1880. Lisboa: Imprensa Nacional - Casa da Moeda; M\u00e9rtola: \nC\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola.  \n \nRelat\u00f3rios de Escava\u00e7\u00f5es: \n \n- Cadernos de Campo - Biblioteca Municipal - 2003, 2005 e 2006. \n- Relat\u00f3rio Antropol\u00f3gico da Interven\u00e7\u00e3o na Biblioteca Municipal - 2005. \n- Relat\u00f3rios de escava\u00e7\u00f5es \u2013 1999 a 2006 (Arquivo do Campo Arqueol\u00f3gico de M\u00e9rtola). \n- Relat\u00f3rio da Carta Arqueol\u00f3gica \u2013 2005 e 2006 - (Arquivo do Campo Arqueol\u00f3gico de \nM\u00e9rtola). \n \nOutras fontes: (manuscritas) \n \n- Livro de Actas da C\u00e2mara Municipal de M\u00e9rtola, 1914,1915,1916, 1917 Documenta\u00e7\u00e3o \nconsultada no Arquivo Hist\u00f3rico de M\u00e9rtola \n \nOutras Fontes:  \n \n- Parecer relativo ao projecto de cria\u00e7\u00e3o da Biblioteca pelo CAM: 1989. \n- Parecer Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Cultural: 7 e 25 de Janeiro de 1991  \n- Parecer Instituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio Cultural: Janeiro de 1991 \n- Actas C\u00e2mara Municipal: 4/05/1993  \n- Informa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da Divis\u00e3o T\u00e9cnica Municipal, Informa\u00e7\u00e3o n\u00ba 321 de 30/05/1994 \n- Acta n\u00ba 14/94 Reuni\u00e3o Ordin\u00e1ria de 06/07/94 \n- Regulamento de Trabalhos Arqueol\u00f3gicos/ Decreto-Lei n.\u00ba 270/99 de 15 de Julho, 1999. \nAnexo 1 Artigo 11.\u00ba Direc\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n \nJornais: \n(Jornal Publicado em M\u00e9rtola): \n- O Futuro de M\u00e9rtola, Ano 2, n\u00ba 60 de 5/03/1914 \n- O Futuro de M\u00e9rtola, Ano 2, n\u00ba 101 de 14/01/1915 \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n91 \n\n \n \n\n9. Anexos \n \n \n\n \n \nFig.1 Localiza\u00e7\u00e3o de M\u00e9rtola na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n \n \n\n \n \nFig.2 Vista geral de M\u00e9rtola e da \u00e1rea de expans\u00e3o da Biblioteca Municipal. (Foto S.G\n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n92 \n \n\n \n \n\n \n \nFig. 3 Mapa de M\u00e9rtola onde se assinalam-se as interven\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas j\u00e1 realizadas. \n\n \nFig. 3 Desenho realizado por Duarte D`Armas no s\u00e9culo XVI representa M\u00e9rtola e o seu \nporto. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n93 \n\n \n \n \n\n \nFig. 4 O porto de M\u00e9rtola nos in\u00edcios do s\u00e9culo XX (Arquivo CAM). \n \n \n\n \nFig. 5 Via Romana na margem esquerda do Guadiana (Arquivo CAM). \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n94 \n\n \n \nFig. 6 Passagem no Cerro do Furadouro at\u00e9 aos anos setenta do s\u00e9culo XX (Arquivo CAM). \n \n \n\n \n \nFig. 7 Actual largo Vasco da Gama onde se localiza a denominada Porta de Beja ou Porta da \nVila. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n95 \n\n \n\n \n \nFig. 8 Desenho realizado por Duarte D\u2019Armas no s\u00e9culo XVI, onde se pode verificar o \ntorre\u00e3o circular desmantelado por volta de 1950.  \n \n \n \n\n \n\nFig. 9 Desmontagem do torre\u00e3o circular nos anos 50 do s\u00e9culo XX (Arquivo CAM). \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n96 \n\n \n\nFig.10 Vista do torre\u00e3o ap\u00f3s a sua adapta\u00e7\u00e3o a quadrangular (Arquivo CAM). \n \n\n    \nFig. 11 Forno cer\u00e2mico datado do s\u00e9culo XVI e estruturas associadas. \n \n\n \n \nFig. 12 Enterramento em dec\u00fabito dorsal, no patamar superior. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n97 \n\n \n\n \nFig. 13 Planta das estruturas isl\u00e2micas do patamar superior.  \n \n \n\n \n \nFig. 14 Planta dos n\u00edveis isl\u00e2micos. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n98 \n\n \n\n \nFig. 15 Planta geral da interven\u00e7\u00e3o, onde se verificam j\u00e1 algumas estruturas de \u00e9poca romano \n\u2013 republicana imbricadas com outras estruturas de per\u00edodos anteriores. \n \n\n \nFig. 16 Planta geral da interven\u00e7\u00e3o, onde se verificam j\u00e1 algumas estruturas de \u00e9poca romano \n\u2013republicana, ccomo um compartimento com uma lareira, as muralhas e o espa\u00e7o de trabalho. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n99 \n\n \n\n \n \nFig. 17 Fragmento de imposta com decora\u00e7\u00e3o com uma cruz grega \u201cpatada\u201d repetida, com \nrepresenta\u00e7\u00e3o de um cord\u00e3o com oito liga\u00e7\u00f5es, representando uma continuidade ou v\u00ednculo \nentre os motivos. \n \n \n\n \n \nFig.18 Pequena lareira, bem delimitada por pedras, com bastantes cinzas, pequenos \nfragmentos de telhas, esc\u00f3rias de ferro, e ao lado uma zona de dep\u00f3sito de cinzas. \n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n100 \n\n \n \nFig.19 \u201cEsponjeiro\u201d e pequena lareira com seixos de rio, habita\u00e7\u00e3o 1. \n \n \n \n\n \nFig.20 Fossa s\u00e9ptica sob a habita\u00e7\u00e3o 2. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n101 \n\n \n \nFig.21 Torre\u00e3o e muralha de \u00e9poca romana \u2013 republicana. \n \n \n \n\n \n \nFig.22 Em primeiro plano o tro\u00e7o de muralha datada da Idade do Ferro. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n102 \n\n \n\n \n \nFig.23 Planta final, apenas com os tro\u00e7os de muralhas que se mant\u00eam e algumas outras \nestruturas. \n \n \n \n \n \n\n \n \nFig.24 Vista geral da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em 2006. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n103 \n\n \n \n\n \nFig.25  Vista geral da interven\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica em 2006. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFig. 26 Fragmento de jarrinha do interior do forno do s\u00e9culo XVI \n \n \n\n \n\n Fig.27 Fraagmento de suporte de talha em miniatura \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n104 \n\n \n \n \n \n\n           \n \nFig.28  Fragmento de jarra ou pequena talha, ornamentada com motivos estampilhados \nparcialmente cobertos com vidrado verde. \n \n \n \n \n\n   \n \nFig.29 Panela de base convexa, corpo piriforme, e bordo introvertido recto.  \n \n\n  \n \nFig.30 Panela de base convexa e corpo troncoc\u00f3nico. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n105 \n \n\n \n \n\n               \nFig.31 Panela composta por base convexa, corpo globular e colo cil\u00edndrico alto com duas asas \nverticais entre o colo e o ombro. \n \n\n  \nFig.32 Jarrinha de base plana, com duas asas verticais. Apresenta tr\u00eas tra\u00e7os curvos pintados a \nbranco e caneluras no corpo. \n\n                              \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n106 \n\n Fig.33 Miniatura de uma pequena pia de ablu\u00e7\u00f5es.  \n \n\n             \nFig.34 Fragmento  do que supomos ser uma jarrinha de pasta vermelha, com uma inscri\u00e7\u00e3o \npintada a branco de dif\u00edcil leitura. \n \n\n                                \nFig.35 Fundo de uma pe\u00e7a decorada em verde e mangan\u00e9s \n  \n\n                                                    \n \n\n                    \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n107 \n\nFig.36 Fragmento  decorado com uma t\u00e9cnica mista que combina a corda seca parcial e o \nesgrafitado. \n \n\n                \n \n\nFig.37 Tigela  decorada no interior  com vidrado policromo em verde e mangan\u00e9s. \n \n\n                           \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n Fig.38 Tigela em melado e mangan\u00eas. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n         \n \nFig.39 Fragmento de bordo de tigela, com decora\u00e7\u00e3o a melado e mangan\u00eas, representando o \n\u201ccord\u00e3o da eternidade. \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n108 \n\n \n \n\n    \nFig.40 Fragmento de bordo e parede de uma tigela decorada com branco e mangan\u00eas. \n \n \n \n\n                    \n Fig.41 Jarrinho de pasta vermelha \n\n \n\n \n\n \n\n                            \nFig.42 Pequenas jarrinha em miniatura de pasta branca. \n\n \n\n                            \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n109 \n\nFig.43 Pequenas jarrinha em miniatura cm revestimento de vidrado melado. \n \n\n \n\n                                       \n\nFig.44 Candil incompleto \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  Fig.45 \u00c2nfora Greco - It\u00e1lica cl\u00e1ssica com titulus pictus. \n \n\n                  \nFig.46 Fragmento de \u00e2nfora com a representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Deusa Tanit. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n110 \n\n \n\n \n \n\n                    \n\nFig.47 \u00c2nfora Dressel 1. \n \n\n \n\n \n  Fig.48  \u00c2nfora Dressel 1A  com titulus pictus. \n \n\n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n111 \n\n  Fig.49 \u00c2nfora Dressel 20. \n \n\n                  \n\nFig.50 \u00c2nfora Dressel 1B \n \n\n \n\nFig.51 \u00c2nfora de raiz  p\u00fanica.  \n \n\n \n\nFig.52 \u00c2nfora de raiz fen\u00edcio - p\u00fanica. Aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 tipologia das T-7.4.3.0 \u201cantigas\u201d (1/4-\n6) e \u201cevolucionadas\u201d de produ\u00e7\u00e3o gaditana (S\u00c1EZ ROMERO, 2008). \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n112 \n\n \n \nFig.53 Cer\u00e2mica de tradi\u00e7\u00e3o ind\u00edgena, s\u00e9culo Va.C \n \n \n \n \n \n\n \n \nFig.54  Pequena ta\u00e7a Campaniense em processo de restauro. \n \n \n \n \n\n \n \nFig.55  Fragmento de asa de cer\u00e2mica \u00e1tica. \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n113 \n\n \n\n \n \nFig.56 Asa de uma ta\u00e7a Castulo \n \n \n\n \n \nFig.57 Fragmentos de cer\u00e2mica estampilhada, com motivos vegetalistas (pequenas folhas), de \n\u00e9poca Pr\u00e9-Romana. \n \n\n \n \nFig.58 Fragmento de fundo com decora\u00e7\u00e3o estampilhada, com palmetas e com guilhoch\u00e9. \nCorrsponde \u00e0 forma 21/25, correspondente ao s\u00e9culo IV a.C. Corresponde a uma ta\u00e7a Castulo. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n114 \n\n \n \n \n \n\n \nFig.59 Fragmento de cer\u00e2mica estampilhada \n \n \n \n \n\n  \n \nFig.60 Cer\u00e2mica Kuass com motivos vegetalistas estampilhados \n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n115 \n\n \n \n\n \n \nFig.61 Pratos de engobe vermelho, com relevo emisf\u00e9rico ou concavidade central, de pastas \ncalc\u00e1rias e brandas, com o bordo de tend\u00eancia horizontal, diferenciado relativamente \u00e0 parede \ninterna e externa do corpo. Para estes pratos existem paralelos em Tavira, datados dos finais \ndo s\u00e9culo VII a.C. a in\u00edcios do s\u00e9culo VI a.C.  (MAIA, 2003: 244) e em Castro Marim, onde \nlhes conferem uma cronologia mais curta, s\u00e9culo VI a.C. a V a.C (FREITAS, 2005), o que se \nparece encaixar mais na realidade de M\u00e9rtola.   \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n116 \n\n \nFig.62 Pratos de engobe vermelho, com relevo emisf\u00e9rico ou concavidade central, de pastas \ncalc\u00e1rias e brandas, com o bordo diferenciado apenas ao n\u00edvel da parede interna do corpo. A \ncronologia \u00e9 coincidente com a Fig.61. \n\n \n \nFig.63 Pratos de engobe vermelho, com relevo emisf\u00e9rico ou concavidade central, de pastas \ncalc\u00e1rias e brandas, com o bordo de tend\u00eancia horizontal, diferenciado relativamente \u00e0 parede \ninterna  do corpo. Enquadra-se nas cronologias das figuras anteriores. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n117 \n \n\n \n Escava\u00e7\u00e3o no Projecto de Amplia\u00e7\u00e3o da Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola Cronologia \nN\u00ba Unidade \nEstatigr\u00e1fica  Descri\u00e7\u00e3o - Localiza\u00e7\u00e3o \n\n \n\nSondagem 2003   \n\nU.E 001 Camada superficial da terra castanha escura com abundante mat\u00e9ria org\u00e2nica.  \n\n002 Camada de terra alaranjada associada a muro.  \n\n003 Derrube de pedras no sector S-W.  \n\n004 Derrube de pedras na quadricula B4.  \n\n005 Camada de terra castanha clara sob o n\u00edvel dos muros.  \n\n006 Bolsa de pedras e grandes fragmentos de cer\u00e2micas de grandes dimens\u00f5es na Q.A4, junto do perfil W.  \n\n007 Pavimento no quarto SE da Q. 4A  \n\n008 Derrube de pedras na 4B  \n\n009 Muro com orienta\u00e7\u00e3o NE-SW junto da Q3B associado a 002.  \n\n010 Muro associado a 002 e continua\u00e7\u00e3o de 009, na Q.4A.  \n\n011 Muro com orienta\u00e7\u00e3o aproximada N-S associada ao contexto 008.  \n\n012 Fossa de funda\u00e7\u00e3o do muro 010.  \n\n013 Camada de terra (com alguns n\u00f3dulos de argamassa debaixo do contexto 009) onde foi escavada a fossa de funda\u00e7\u00e3o dos muros.  \n\n014 Grande  derrube de pedras de xisto de pequena e m\u00e9dia dimens\u00e3o no NE da Q. A4.  \n\n015 Bolsa de telhas e pedras a Sul de 011  \n\n016 Bolsa de pedras junto dos perfis  SE a Q. A4  \n\n017 Alinhamento de pedras (muro).  \n\n018 Bolsa de pedras de grandes dimens\u00f5es na esquina SW da Q. A4.  \n\n019 Bolsa de tijolos e barro vermelho sobre(?) cinzas.  \n\n020 Bolsa de cinzas entre as u.es.014, 016, 017 e 019.  \n\n021 Bolsa de pedras de grandes dimens\u00f5es na Q. 4B  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n118 \n\n022 Fossa da fornalha do forno.  \n\n023 Pedras no interior da fornalha e \u00faltimas cinzas.  \n\n024 Pedras sobre o forno e sob a u.e 015.  \n\n025 Pedras sob a u.e 018.  \n\n026 Pavimento(?) sob a u.e 025.  \n\n027 Pavimento(?) sob a u.e 021.  \n\n028 Camada de pequenas pedras e pequenos fragmentos de telha sob a u.e 014  (entulho).  \n\n029 Pequena camada de pequenas pedras e fragmentos de telha associada a contextos de forno, entulho.  \n\n030 Muro no perfil Sul da Q. A4.  \n\n031 Muro que faz a continua\u00e7\u00e3o  da u.e 017 a NE da Q. A4.  \n\n032 Conjunto de pedras m\u00e9dias e grandes sob a u.e 029. Claramente debaixo da terra vermelha.  \n\n033 Camada de entulho entre a u.e 022, 017 e o perfil Sul  da Q.A4  \n\nCampanha \n2005  \n\n \n\nU.E 034 Camada de deposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o remexida pela maquina no Patamar Superior. Contempor\u00e2neo  \n\n035 Enchimento da sepultura 1. Moderno \n\n036 Esqueleto da sepultura 1. Moderno \n\n037 Estrutura e fossa da sepultura 1. Moderno \n\n038 Muro E-W sob a u.e 034. Isl\u00e2mico  \n\n039 Muro Norte-Sul muito destru\u00eddo. Isl\u00e2mico \n\n040 Derrube junto do perfil W. Isl\u00e2mico \n\n041 Camada de terra a Este do muro 039. Isl\u00e2mico \n\n042 Camada de terra a Norte do muro 038 e a Sul do muro 050. Isl\u00e2mico \n\n043 Espa\u00e7o delimitado pelos muros 038 e 039, n\u00edvel de abandono. Isl\u00e2mico \n\n044 N\u00edvel de abandono no espa\u00e7o entre 045 e 048. Isl\u00e2mico \n\n045 Muro N-S que se prolonga sob o Laborat\u00f3rio de Metais. Isl\u00e2mico \n\n046 Pavimento de argamassa que se prolonga sob o corte do Laborat\u00f3rio de Metais. Isl\u00e2mico \n\n047 Muro E-W que limita a Norte o pavimento com a u.e 046. Isl\u00e2mico \n\n048 Muro E-W que se prolonga sob o corte W. Isl\u00e2mico \n\n049 Degrau a Norte da u.e 043. Isl\u00e2mico \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n119 \n\n050 Muro E-W a Norte da u.e 042 e do muro 038. Isl\u00e2mico \n\n051 Muro Norte-Sul perpendicular ao muro 047. Isl\u00e2mico \n\n052 Bolsa com muita cer\u00e2mica sob a u.e 046 a Sul do muro 047. Isl\u00e2mico \n\n053 Pavimento de lajes sob a u.e 043. Isl\u00e2mico \n\n054 Pavimento de lajes sob a u.e 053. Isl\u00e2mico \n\n055 Camada de deposi\u00e7\u00e3o entre o muro 050 e a muralha sob 001. Isl\u00e2mico \n\n056 Camada de terra com grandes pedras de xisto,sob a u.e 044. Isl\u00e2mico \n\n057 Muro/Muralha Medieval a Norte do muro 050 e sob a muralha Medieval. Isl\u00e2mico \n\n058 N\u00edvel de abandono entre a u.e 057 e o muro 050  e sob a u.e 055, in sutu. Isl\u00e2mico \n\n059 Camada de barro vermelho sob a u.e 058. Isl\u00e2mico \n\n060 Pavimento de tijoleira sob a u.e 059. Isl\u00e2mico \n\n061 Camada de terra muito compacta sob a u.e 052 e a Sul do muro 047. Isl\u00e2mico \n\n062 Camada de terra compacta com algumas pedras de grandes dimens\u00f5es a Este do muro 047. Isl\u00e2mico \n\n063 Bolsa de pedras sob a u.e 060, na zona Este do muro 081. Isl\u00e2mico \n\n064 Camada de terra solta com algumas cinzas e carv\u00f5es sob a u.e 041 e a Este do Muro 039. Isl\u00e2mico \n\n065 N\u00edvel de derrubes sob a u.e 061. Isl\u00e2mico \n\n066 Terra muito compacta  e escura sob a u.e 064. Isl\u00e2mico \n\n067 Camada de terra solta a Sul do muro 057 e sob a u.e 063. Isl\u00e2mico \n\n068 Camada de terra compacta com muitas pedras sob a u.e 065. Isl\u00e2mico \n\n069 N\u00edvel de telhas sob a u.e 058. Isl\u00e2mico \n\n070 Camada de terra solta com muitas pedras sob  a u.e 054 e a Este do muro 074. Isl\u00e2mico \n\n071 N\u00edvel de telhas, lajes e pedras sob a u.e 042. Isl\u00e2mico \n\n072 N\u00edvel de cinzas e carv\u00f5es sobre o pavimento de tijoleira 060 e sob a u.e 059 (camada de barro vermelho). Isl\u00e2mico \n\n073 Muro sob a u.e 039. Isl\u00e2mico \n\n074 Muro sob a u.e 054. Isl\u00e2mico \n\n075 Muro N-S sob o muro 073. Isl\u00e2mico \n\n076 Muro E-W sob o muro 048. Isl\u00e2mico \n\n077 Enchimento da Fossa 1. Isl\u00e2mico \n\n078 Camada de terra, com algumas pedras, ao lado da fossa,quer a Norte como a Sul. Isl\u00e2mico \n\n079 Bolsa de terra compacta, com barro amarelo, telhas,algumas pedras e poucos carv\u00f5es,sob a u.e 059. Isl\u00e2mico \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n120 \n\n080 Estrutura da Fossa 1. Isl\u00e2mico \n\n081 Muro com orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul  a Sul de 057 e a Este do muro 050. Isl\u00e2mico \n\n082 Fim da Fossa (1\u00aa). Isl\u00e2mico \n\n083 Camada de terra solta com algumas pedras, cer\u00e2mica e telhas sob a u.e 063, na zona Este do muro 081. Isl\u00e2mico \n\n084 Lareira sob a u.e 072, a Sul de 057. Isl\u00e2mico \n\n085 Camada de terra solta com muitas pedras sob 084 e 072, a Sul de 057. Isl\u00e2mico \n\n086 Camada de pedras grandes e terra, sob a u.e 078, que formam o enchimento em volta da fossa (Norte e Sul). Isl\u00e2mico \n\n087 Terra avermelhada,pouco compacta e com pedras grandes sob a u.e 086 (Norte e Sul). Isl\u00e2mico \n\n088 Camada de terra castanha escura, com algumas cinzas,carv\u00f5es, argamassas e cer\u00e2mica sob a u.e 085. Isl\u00e2mico \n\n089 Pedras de grandes dimens\u00f5es a Sul da u.e 088 e sob a u.e 050. Isl\u00e2mico \n\n090 Pequena camada de argamassa de cal sob a u.e 088.Trata-se um Esponjeiro. Isl\u00e2mico \n\n091 Pequena lareira, delimitada por seixos de rio, sob a u.e 088 e 090. Isl\u00e2mico \n\n092 Muro E-W que se prolonga pelo corte W a Sul. Tardo - Romano \n\n093 Camada de terra vermelha com grandes pedras entre o muro 092 e o corte sob o Laborat\u00f3rio de Metais. Tardo - Romano \n\n094 Camada de terra pouco compacta e muito solta sob a u.e 090 e 091. Isl\u00e2mico \n\n095 Pavimento de terra batida a Norte do muro 092. Tardo - Romano \n\n096 Aglomerado de pedras a W de 095 e a Norte do muro 092. Tardo - Romano \n\n097 Aglomerado de pedras a Este da u.e 083, a Sul de 057 e sob 083. Tardo - Romano \n\n098 Muro largo com orienta\u00e7\u00e3o E-W a Sul de 057 e que se prolonga sob o corte W, sob 089. Romano \n\n099 Terra em volta da fossa 2 e a Sul de 057. Tardo - Romano \n\n100 1\u00aa camada de enchimento da fossa 2. Tardo - Romano \n\n101 Pequeno muro sob a u.e 097. Tardo - Romano \n\n102 Pavimento de lajes e terra batida sob a u.e 093. Tardo - Romano \n\n103 Camada de pedras m\u00e9dias e terra batida sob a u.e 095 e 096. Tardo - Romano \n\n104 2\u00aa camada de enchimento da fossa 2. Tardo - Romano \n\n105 Camada de terra pouco compacta sob a u.e 097 e o muro 101, com algumas pedras e muita cer\u00e2mica. Tardo - Romano \n\n106 Camada de terra muito solta e com muitas pedras grandes sob a u.e 087. Tardo - Romano \n\n107 3\u00aa camada de enchimento da fossa 2, com muitas pedras e terra solta. Tardo - Romano \n\n108 Terra solta, vermelha e um pouco esverdeada sob a u.e 102. Tardo - Romano \n\n109 Camada de terra vermelha, solta e pouco compacta sob a u.e 103. Tardo - Romano \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n121 \n\n110 Pequena bolsa de cinzas (escuras e claras) e carv\u00f5es, sob a u.e 109 e sobre a u.e 114. Tardo \u2013 Romano \n\n111 Estrutura, em terra, da fossa 2. Tardo \u2013 Romano \n\n112 Camada de terra vermelha, muito solta e com muitos carv\u00f5es sob a u.e 108. Tardo \u2013 Romano \n\n113 Camada de terra compacta, com pedras e cer\u00e2mica sob a u.e 087 (cont\u00e9m cinzas, carv\u00f5es e alguma terra vermelha). Tardo \u2013 Romano \n\n114 Camada de terra pouco compacta, avermelhada e com algumas pedras grandes sob a u.e 109 e 110. Tardo \u2013 Romano \n\n115 Aglomerado de pedras sob 106. Tardo \u2013 Romano \n\n116 Aglomerado de pedras sob o muro 098. Tardo \u2013 Romano \n\n117 Camada de cinzas, barro e carv\u00f5es entre o muro 092A e 092B. Tardo \u2013 Romano \n\n118 Camada de terra com cinzas e carv\u00f5es sob a u.e 117 e o muro 092A  e 092B. Tardo - Romano \n\n119 Embasamento do muro 098 (sob 098 e 116). Romano \n\n120 Terra compacta sob a u.e 099 e a u.e 111. Tardo - Romano \n\n121 Terra bastante solta e com bastante material, formando uma bolsa sob a u.e 105 e 120. (Fossa 3). Romano -Republicano \n\n122 Camada de lajes e pedras sob a u.e 119. Romano \n\n123 Muro/Muralha da Romano - Republicana com orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul sob o muro 057 e o muro 101. Romano -Republicano \n\n124 Terra semi-compacta com muito material \u00e2nf\u00f3rico entre os muros 123, 125 e 126. Romano -Republicano \n\n125 Muro Norte-Sul junto \u00e0 Muralha Medieval no patamar inferior (encosta \u00e0 muralha). Isl\u00e2mico \n\n126 Muro perpendicular ao muro 123 e paralelo \u00e0 Muralha Medieval. Romano -Republicano \n\n127 Terra \"fofa\" e um pouco compacta, com material sob a u.e 121. Romano -Republicano \n\n128 Terra solta, com algumas pedras, muita cinza e carv\u00f5es, sob a u.e 127 e junto ao muro 123. (Fossa 3). Romano -Republicano \n\n129 Camada de terra solta, com algumas pedras soltas e cer\u00e2mica entre o muro 125 e a parede da Biblioteca. Isl\u00e2mico \n\n130 Camada de terra com barro, cinzas e carv\u00f5es junto \u00e0 Muralha Medieval, na zona Este, junto ao muro 125 e ao muro 133. Isl\u00e2mico \n\n131 Camada de terra solta, com cer\u00e2mica e pedras junto e a Sul do muro 126 e do muro 134. Romano \n\n132 Muro perpendicular ao muro 125 e paralelo \u00e0 Muralha Medieval e ao muro 137. Isl\u00e2mico \n\n133 Muro de conten\u00e7\u00e3o de terras paralelo \u00e0 parede da Biblioteca. Contempor\u00e2neo \n\n134 Muro paralelo ao muro 132 e perpendicular ao muro 125 e muro 133. Isl\u00e2mico \n\n135 Entulho solto com muita argamassa e muito material arqueol\u00f3gico que enche a fossa de funda\u00e7\u00e3o do muro 132. Isl\u00e2mico \n\n136 Camada de terra solta e h\u00famida com muito material sob a u.e 127 e 128. Continua a apresentar muitas cinzas e carv\u00f5es. (Fossa3). Romano -Republicano \n\n137 Muro paralelo ao muro 132. Isl\u00e2mico \n\n138 Muro Norte-Sul que encosta ao muro 125. Isl\u00e2mico \n\n139 Camada de terra batida junto ao muro 138 e sob a u.e 129. Isl\u00e2mico \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n122 \n\n140 Camada uniforme de cascalho sob a u.e129 e 139. Isl\u00e2mico \n\n141 Bolsa de terra solta, com muito material cer\u00e2mico sob a u.e 113 e 114. (Patamar Superior). Romano -Republicano \n\n142 Pavimento de terra batida sob a u.e 139 e 140. Isl\u00e2mico \n\n143 Bolsa de cinzas, carv\u00f5es e cer\u00e2mica romana sob a u.e 124, na zona mais junto ao torre\u00e3o Romano - Republicano Romano -Republicano \n\n144 Camada de terra batida, de pequenas dimens\u00f5es na zona Este, sob a u.e 124. Romano -Republicano \n\n145 Camada de terra com muitas pedras, barro e pouca cer\u00e2mica sob a u.e 136 (Fossa 3). Romano -Republicano \n\n146 Pavimento argamassado sob a u.e 118. Contempor\u00e2neo \n\n147 Muro junto ao pavimento 146, a Este deste e que se estende sob o Laborat\u00f3rio de Metais. (Patamar Superior). Romano -Republicano \n\n148 Camada de terra solta com pedras m\u00e9dias e bastante material cer\u00e2mico, sob a u.e 143 e 144. Romano -Republicano \n\n149 N\u00edvel de cinzas e carv\u00f5es, com alguma cer\u00e2mica sob a u.e 141. (Patamar Superior). Romano -Republicano \n\n150 Muro Este-Oeste que se encontra no patamar inferior e que \u00e9 paralelo ao muro 126 e est\u00e1 sob a u.e 131. Tardo - Romano \n\n151 Derrube de pedras do muro 150,na face Sul. Tardo - Romano \n\n152 Camada de terra solta com alguma cer\u00e2mica, uma coluna e um almofariz a Sul do muro 030. Tardo - Romano \n\n153 Pavimento de terra batida sob a u.e 151 e sobre a u.e 154. Tardo - Romano \n\n154 Terra solta  com cascalho sob a u.e 153. Tardo - Romano \n\n155 Terra solta com algumas pedras sob a u.e 154, na zona Sul. Tardo - Romano \n\n156 Muro com orienta\u00e7\u00e3o Norte-Sul e perpendicular ao muro 150. Romano -Republicano \n\n157 Muro Este-Oeste sob o muro 156 e sob a u.e 155 e paralelo ao muro 150. Tardo - Romano \n\n158 Camada de terra de entulho, com muitas pedras, sob a u.e 142. Isl\u00e2mico \n\n159 Pedras m\u00e9dias sob a u.e 146. Trata-se de um muro. Tardo - Romano \n\n160 Camada de cinzas, carv\u00f5es, material cer\u00e2mico, pedras e terra um pouco verde sob a u.e 141 e 149. (Patamar Superior). Romano -Republicano \n\n161 Derrube de pedras junto e a Sul do muro 134, sob a u.e 131. Romano -Republicano \n\n162 Barro vermelho com material sobre a entrada do forno. Moderno \n\n163 Camada de Argamassa a Este do muro do forno, u.e 031 e a Norte da u.e162. Moderno \n\n164 Terra castanha clara e compacta entre as u.e's 162  e 163. Moderno \n\n165 Pavimento de tijolos a Este das u.e's 163 e 164. Moderno \n\n166 Camada de cinzas da \u00faltima combust\u00e3o do forno - Base do forno. Moderno \n\n167 Estrutura do forno cer\u00e2mico. Moderno \n\n168 Camada de cinzas, pequenas pedras, cer\u00e2mica, tijolo e carv\u00e3o na entrada do forno sob a u.e162. Moderno \n\n169 Muro E-W paralelo ao muro 134 e 126. Tardo - Romano \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n123 \n\n170 Muro N-S perpendicular a 169 e paralelo \u00e0 parede da Biblioteca. Tardo - Romano \n\n171 Terra castanha a Sul da u.e 162 e sob a mesma e encosta ao muro 178. Moderno \n\n172 Pavimento com cinzas e carv\u00f5es sob a u.e 159. Romano -Republicano \n\n173 Grande camada de cinzas junto ao muro 031 e entre este e a u.e 162. Moderno \n\n174 Pavimento com lajes e grandes pedras sob a u.e 172 e entre o muro 147 e a u.e 159. Romano -Republicano \n\n175 Muro N-S perpendicular aos muros 030 e 150 e sob o corte Este do Laborat\u00f3rio de Metais. Romano \n\n176 Estrutura de tijolos, argamassa e lajes de xisto xisto sob a u.e. 163, 164 e 165. Moderno \n\n177 Muro Sudoeste-Noroeste que se estende sob a casa da Merturis e que se mete sob o muro 017. Tardo - Romano \n\n178 Muro N-S por debaixo da entrada do forno e que est\u00e1 partalelo ao muro 017. Moderno \n\n179 Muro Este-Oeste a Sul do muro 178, paralelo \u00e0 casa da Merturis e perpendicular ao muro177. Moderno \n\n180 Camada de grandes pedras a Norte do muro 147 e a Este do pavimento 174. Romano -Republicano \n\n181 Pequeno muro feito em pedra e com algumas t\u00e9gulas entre o muro 175 e o muro 156. Romano -Republicano \n\n182 Entulho sob a u.e 161 e sob o muro 170, (telhas, cer\u00e2mica, pedras, m\u00f3s e ossos). Isl\u00e2mico \n\n183 Camada (bolsa) de terra clara e compacta sob a u.e 182. Tardo - Romano \n\n184 Muro Largo com orienta\u00e7\u00e3o N-S sob a u.e 182. Idade do Ferro \n\nCampanha \n2006  \n\n \n\nU. E 185 Camada de 5cms de argamassa de cal, com terra, cer\u00e2mica isl\u00e2mica, esc\u00f3rias de ferro, pregos e pequenas pedras, sob a u.e 130 e sobre a u.e 135.  \n\n186 \nCamada de terra (solta) de entulho, com pedras pequenas, bastante cer\u00e2mica, esc\u00f3rias de ferro, pregos e ossos sob a u.e \n185. \n\n \n\n187 Camada de terra escura e bastante compacta, com material cer\u00e2mico, romano e medieval sob o muro 132.  \n\n188 Muro com orienta\u00e7\u00e3o E-W paralelo \u00e0 u.e 125 e perpendicular \u00e0 u.e 126. (Patamar Inferior).  \n\n189 Muro N-S sob a u.e 133, paralelo a 125 e perpendicular ao muro 137. (Patamar Inferior).  \n\n190 Muro com orienta\u00e7\u00e3o E-W que se encontra no Patamar Superior, junto ao corte Norte.  \n\n191 Camada de terra com bastantes pedras de m\u00e9dias dimens\u00f5es sob a u.e 148.  \n\n192 Pavimento de terra batida sob a u.e 191.  \n\n193 Camada de terra e pedras resultantes de derrubes sob a u.e 034 e igual a 043.  \n\n194 Camada de terra solta, castanha escura, com bastantes fragmentos de \u00e2nforas, entre o corte Norte e o muro E-W 196.  \n\n195 Muro N-S, perpendicular \u00e0 u.e 190 e paralelo a 200.  \n\n196 Muro E-W entre os muros 195 e 200 e perpendicular a estes.  \n\n197 Muro N-S paralelo ao muro 195 e perpendicular ao muro 190, os quais formam um compartimento no Patamar Superior.  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n124 \n\n198 Pavimento de terra batida delimitado pelos muros 197, 190 e 195. (Patamar Superior).  \n\n199 Muro E-W, bem formado por pequenas pedras,junto ao corte Norte e sob as escadas da muralha medieval.  \n\n200 Muro N-S,que encosta ao muro 199 e est\u00e1 sob o muro 196. (Patamar Superior).  \n\n201 Camada de terra semi-compacta om bastante mat\u00e9ria l  cer\u00e2mico soba u.e 152.  \n\n202 Camada de terra escura e com algumas pedras de tamanho m\u00e9dio, entre os muros 177, 178 e 179.  \n\n203 Camada de terra solta com pedras, telhas e cer\u00e2mica a Este do muro 197, no Patamar Superior.  \n\n204 \nCamada de terra semi-compacta, com pedras, bastante cer\u00e2mica romana, ostras ,ossos, vidro e m\u00e1rmore sob a u.e 201. (Patamar \nInferior). \n\n \n\n205 Camada de terra solta, com cer\u00e2mica, telhas e pedras sob a u.e176 e a Este desta estrutura. (Patamar superior).  \n\n206 Zona de entulho, pedras, terra, cer\u00e2mica e muitos fragmentos de uma talha sob a u.e 203. (Patamar Superior).  \n\n207 Camada de terra batida sob a u.e 198.  \n\n208 \n\"P\u00e1tio\". Estrutura no Patamar superior, que faz a forma quadrangular e tem no meio tem terra, sob a u.e 206. (Patamar \nSuperior). \n\n \n\n209 Camada compacta de argila que se estende por todo o compartimento sob a u.e 204. (Patamar Inferior).  \n\n210 Terra solta, com muito cascalho e cer\u00e2mica sob a u.e 198, 194, 196 e 207.  \n\n211 Muro com orienta\u00e7\u00e3o E-W que estava escondido e paralelo ao muro 031. (Patamar Inferior).  \n\n212 \nEstrutura com3 muros que formam uma esp\u00e9cie de contra-forte. \u00c9 composto por 3 muros-212 A/B/C sob a u.e 210. (Patamar \nSuperior). \n\n \n\n213 Terra bastante solta, com muita cer\u00e2mica e pedras sob a u.e 208 (Patamar Superior).  \n\n214 \nTerra muito solta com cer\u00e2mica isl\u00e2mica, pedras, ossos, carv\u00e3o que formam uma bolsa/lixeira sob a u.e 213 (Patamar \nSuperior). \n\n \n\n215 Terra compacta com argila e cer\u00e2mica romana (\u00e2nforas) e pequenas pedras sob a u.e. 212A e 212B.  \n\n216 Fim da lixeira, composto por terra compacta e algumas pedras. (Patamar Superior)  \n\n217 Terra compacta, bem dura, com materiais romanos (\u00e2nforas) e pedras m\u00e9dias em volta da ue 216.  \n\n218 Terra vermelha e solta sob a u.e 191.(Patamar Inferior)  \n\n219 Argila bem compactada, de cor vermelha, com algumas cinzas sob a u.e 215. (Patamar Superior).  \n\n220 Muro N-S, perpendicular a 212C e paralelo ao muro 200. (Patamar Superior).  \n\n221 Terra solta, com pedras e muita cer\u00e2mica sob o muro 092B e 217  \n\n222 Camada de Opus Signinum, destru\u00eddo, sob a ue.221.  \n\n223 Terra compacta, com cinzas e carv\u00f5es a oeste de 222 e que encosta ao muro 224.  \n\n224 Muro N-S, com aparelho romano sob o muro 220.  \n\n225 Terra de cor escura, solta e com pequenas pedras na sondagem junto \u00e0 face do muro 188 (Patamar Inferior).  \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n                      \n\n125 \n\n226 Terra solta, com muitas pedras pequenas e cer\u00e2mica entre a u.e.174 e o muro 122.  \n\n227 Lareira que encosta ao muro 147 e est\u00e1 sob u.e.174  \n\n228 Pavimento de terra batida e argila com n\u00f3dulos de barro sob a u.e202  \n\n229 Pavimento de lajes de xisto sob a u.e 226 a Este da u.e147.  \n\n230 Entulhada de pedras, junto ao corte Norte da escava\u00e7\u00e3o.  \n\n231 Camada de terra solta com material cer\u00e2mico sob a u.e 187, patamar inferior, junto ao muro 188.  \n\n332 Camada de terra fofa e solta sob a ue.131 e o muro 150.  \n\n233 Camada de terra solta, com ossos, cer\u00e2mica e terra escura sob a ue.229 e 227.  \n\n234 Camada de terra compacta, com pequenas pedrinhas e cer\u00e2mica romana, sobretudo \u00e2nforas, sob a ue.122 e 098.  \n\n235 Terra compacta, com pedras pequenas e apenas material Republicano sob a u.e 231 e junto \u00e0 muralha medieval.  \n\n236 Terra solta, com carv\u00f5es, muitas cer\u00e2micas, \u00e2nforas, sob a u.e.120 e que encosta \u00e0 ue. 234.  \n\n237 Lajes de xisto e terra verde a Este do muro 147.  \n\n238 Terra castanha escura, muitas pedras pequenas e taliscas sob a ue.233.  \n\n239 Estrutura em forma de degraus que encosta ao muro 224 e ao corte Este, sob a muralha medieval.  \n\n240 Camada de argamassa e pedras que encosta a 239  e se estende para Sul.  \n\n241 Muro com orienta\u00e7\u00e3o N-S que encosta ao muro 188.  \n\n242 Camada de pedras que encostam \u00e0 u.e. 241 e lhe servem de apoio.  \n\n243 Terra castanha escura com materiais isl\u00e2micos sob a u.e.205.  \n\n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n126 \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n127 \n \n\n \nPlanta 1. Planta do s\u00edtio intervencionado, forno cer\u00e2mico e enterramento em dec\u00fabito dorsal, n\u00edveis s\u00e9culo XVI.\n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n \n\n \n\n \n\n128 \n \n\n \n \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n129 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n\nPlanta 2. Cortes e plantas do forno cer\u00e2mico datado do s\u00e9culo XVI e estruturas associadas. \n \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n130 \n\n \nPlanta 3. Planta dos n\u00edveis isl\u00e2micos, patamar superior e inferior. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n131 \n\n \n\n           \n \n \n\nPlanta 4. Planta das estruturas habitacionais isl\u00e2micas localizadas no patamar superior. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n132 \n\n \nPlanta 5. Planta geral da interven\u00e7\u00e3o, onde se destacam algumas estruturas de \u00e9poca romano \u2013 republicana imbricadas com outras estruturas de per\u00edodos \nanteriores. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n133 \n\n \nPlanta 6. Planta geral da interven\u00e7\u00e3o, onde se verificam j\u00e1 algumas estruturas de \u00e9poca romano \u2013 republicana, como um compartimento com uma lareira, as \n\nmuralhas e o espa\u00e7o de trabalho. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n134 \n\n \nPlanta 7. Planta final, apenas com os tro\u00e7os de muralhas que se mant\u00eam e algumas outras estruturas. \n\n\n\nMaria de F\u00e1tima Palma \n\u201cArqueologia Urbana na Biblioteca Municipal de M\u00e9rtola (Portugal) \u2013 Contributos para a Hist\u00f3ria Local\u201d \n\nUniversidad de Huelva \n\n \n \n\n                     \n135"}]}}}