{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.14439"}, {"@name": "filename", "#text": "20772_000751761.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "J\u00e9ssica de Sousa Baldassarini \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA EM PROPRIEDADES \n\nPRODUTORAS DE CAF\u00c9 NOS MUNIC\u00cdPIOS DE GETULINA E VERA CRUZ-SP \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPresidente Prudente \n2013 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA EM \n\nPROPRIEDADES PRODUTORAS DE CAF\u00c9 NOS MUNIC\u00cdPIOS DE GETULINA E \n\nVERA CRUZ-SP \n\n \n \n \n \n \n \n\nMonografia de bacharelado apresentada ao \nConselho de Curso do Departamento de \nGeografia da Faculdade de Ci\u00eancias e \nTecnologia, Campus de Presidente Prudente, \nda Universidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de \nMesquita Filho\u201d, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nBacharel em Geografia. \n \nOrientador: Prof. Dr. Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues \nNunes \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPRESIDENTE PRUDENTE \n\n2013 \n\n\n\nJ\u00c9SSICA DE SOUSA BALDASSARINI \n\n \n\nRECUPERA\u00c7\u00c3O DE \u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA EM \n\nPROPRIEDADES PRODUTORAS DE CAF\u00c9 NOS MUNIC\u00cdPIOS DE GETULINA E \n\nVERA CRUZ-SP \n\n \n\nMonografia apresentada como pr\u00e9-requisito \npara obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Bacharel em \nGeografia da FCT-UNESP, submetida \u00e0 \naprova\u00e7\u00e3o da banca examinadora composta \npelos seguintes membros: \n\n \n\n_____________________________________________ \nProf. Dr. Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes \n\n(Orientador) \n \n\n \n\n_______________________________________________ \nProf. Dr. Carlos Alberto Feliciano \n\n(Membro) \n\n \n\n________________________________________________ \nProf. Dr. Jos\u00e9 Mariano Caccia Gouveia \n\n(Membro) \n\n \n\n________________________________________________ \nJ\u00e9ssica de Sousa Baldassarini \n\n(Graduanda) \n \n\nPresidente Prudente, 02 de dezembro de 2013. \n\nResultado: ________________________________________ \n\n\n\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                         Dedicat\u00f3ria  \n\nA todos que acreditaram em mim, em especial aos meus \npais, Maria e Valdecir, que me ajudaram a transformar meu \n\nsonho em realidade. \n\n\n\nAAgradecimentos \nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus, por ter me dado discernimento e f\u00f4lego durante \n\nminha caminhada. Obrigada por olhar por mim, por minhas d\u00favidas, des\u00e2nimos, dificuldades, \nalegrias, enfim obrigada por minhas vit\u00f3rias e por ser minha for\u00e7a! \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais Valdecir Baldassarini e Maria Ap. Honorata de Sousa \nBaldassarini, por serem meus her\u00f3is, meus exemplos, meu orgulho. Tudo o que conquistei \ndedico a voc\u00eas, que me entenderam, me deixaram seguir outros rumos, que aprenderam a \nconviver com a saudade, que me apoiaram, me bancaram, tornaram meu sonho poss\u00edvel. Meu \nmaior orgulho ser\u00e1 um dia ser o maior orgulho de voc\u00eas! Agrade\u00e7o tamb\u00e9m a Thata (minha \nmaninha), por ser a melhor irm\u00e3 do mundo, obrigada pelas mensagens de apoio e carinho! \n\nObrigada a minha fam\u00edlia, minhas av\u00f3s e aos meus queridos av\u00f4s que n\u00e3o tiveram \ntempo de compartilhar desta alegria junto a n\u00f3s. As minhas tias, primos e primas, enfim a \ntodos que torceram por mim, a primeira ovelha desgarrada da fam\u00edlia a sair de casa em busca \ndo sonho! Em especial a tia Rose a ao tio Paulo, por me acolherem em sua casa no primeiro \nano, na eterna Pirapozinho.  \n\nTamb\u00e9m n\u00e3o posso esquecer-me de agradecer a Dona Dirce, o Senhor Rocha e toda a \nsua fam\u00edlia, por se preocuparem e cuidarem de mim durante todos estes anos. \n\nAgrade\u00e7o imensamente ao meu orientador Jo\u00e3o Osvaldo Rodrigues Nunes, pelo \nconhecimento transmitido, pela aten\u00e7\u00e3o, dicas, paci\u00eancia, companheirismo, disposi\u00e7\u00e3o e por \nacreditar neste trabalho, tornando-o poss\u00edvel. Meus eternos agradecimentos e admira\u00e7\u00e3o!  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a Profa Rosangela Ap. de Medeiros Hespanhol, minha primeira \norientadora, por acreditar em mim e por tamb\u00e9m participar direta e indiretamente no \ndesenvolvimento deste trabalho. Jamais esquecerei sua dedica\u00e7\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m \nagrade\u00e7o ao Prof. Jos\u00e9 Mariano Caccia Gouveia, pelas colabora\u00e7\u00f5es na disciplina de \nPedologia e tamb\u00e9m ao Prof. Carlos Alberto Feliciano pela aten\u00e7\u00e3o e disponibilidade. \n\nAgrade\u00e7o ao Prof. Cas\u00e9 e a Priscila pelas dicas, companhia e pela intermedia\u00e7\u00e3o que \ndeu origem ao projeto! \n\nAgrade\u00e7o a turma 52, por todas as experi\u00eancias, pelos trabalhos de campo, pelas \nviagens em congressos, pelas amizades e brincadeiras. Em especial, agrade\u00e7o a turminha das \nmeninas: Aline Kuramoto (tamb\u00e9m parceira de casa e de perrengues), Aline Santos, Camila, \nFernanda, Marleide e a Lara (minha best, amiga de todas as horas), obrigada meninas! \n\nTamb\u00e9m agrade\u00e7o a todos que me auxiliaram nos trabalhos de campo: o Jo\u00e3o, o \nCaio, o Rafa, meu pai e o Felipe Oliveira, obrigado pelo esfor\u00e7o nos fins de semana \nensolarados. Assim como os produtores rurais que se disponibilizaram para nos auxiliar no \ndesenvolvimento deste trabalho, em especial o Paulo, o Fernando e o Pedro Losasso que \ndisponibilizaram seu tempo e aten\u00e7\u00e3o, obrigado! \n\nAgrade\u00e7o ao Vitor Ver\u00edssimo, t\u00e9cnico do Lab.Solos, pela paci\u00eancia, contribui\u00e7\u00e3o na \nrealiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises f\u00edsicas e pela parceria di\u00e1ria no lab. \n\n\n\nAgrade\u00e7o imensamente a todos os integrantes do Lab.Solos, do GAIA, do GEDRA e \nao pessoal da f\u00edsica do Lab. do Prof. Cas\u00e9 por terem me auxiliado direta ou indiretamente no \ndesenvolvimento do trabalho. Em especial, agrade\u00e7o aqueles que convivi diariamente: Dener \n(pelo aux\u00edlio com as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e pelo apoio), a Ana e a Mayara (pela \ncompanhia), a galerinha da ambiental (Giordano, Biguete, Pedro, Marcela e Milena), ao \nAfonso (pelas dicas), ao Ribas e ao Luis (pelo companheirismo), ao Marcel (pela amizade, \ndicas, companhia, cr\u00edticas e pela paci\u00eancia), a Melina (pela amizade, paci\u00eancia e pelo aux\u00edlio \ncom os mapas), a Erikinha (pela amizade, contribui\u00e7\u00f5es, dicas e pelo aux\u00edlio  nas an\u00e1lises) e \nao Caio (pela amizade, corre\u00e7\u00f5es, dicas, contribui\u00e7\u00f5es e disponibilidade de ajudar). Agrade\u00e7o \na todos e espero compartilhar da eterna amizade de voc\u00eas! \n\nPor fim, agrade\u00e7o ao meu amigo, parceiro e namorado Rafael Jesus Gon\u00e7alves \nRubira, sem voc\u00ea, literalmente eu n\u00e3o estaria aqui! Obrigada pela parceria, for\u00e7a, consolo, \nincentivo. Agrade\u00e7o-lhe por fazer parte da minha vida, da minha hist\u00f3ria e dos meus planos, \ntodas as conquistas s\u00e3o por n\u00f3s dois, como desejamos e planejamos juntos, l\u00e1 no ensino \nm\u00e9dio, obrigado! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c[...] Quando eu colhi meu caf\u00e9 eu at\u00e9 pensei em ser um bom come\u00e7o \nMais como foi tabelado eu fui obrigado a vender no seu pre\u00e7o \nSomente as terras que haviam dei por garantia no financiamento \nFoi quando veio \u00e0 geada e na \u00e1rea plantada colhi dez por cento \n[...] Minha heran\u00e7a da ro\u00e7a \u00e9 essa m\u00e3o grossa que trago por prova \nCreio senhor presidente ser eficiente \u00e0 rep\u00fablica nova \nPensava em ser t\u00e3o feliz e tudo eu fiz para n\u00e3o perder o nome \nMais minha f\u00e9 me alicer\u00e7a com essa conversa aos p\u00e9s do homem\u201d  \n \n                              (Conversa aos p\u00e9s do homem, Ti\u00e3o Carreiro e Pardinho). \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA leitura ap\u00f3s certa idade distrai excessivamente o esp\u00edrito \nhumano das suas reflex\u00f5es criadoras. Todo o homem que l\u00ea de mais e \nusa o c\u00e9rebro de menos adquire a pregui\u00e7a de pensar\u201d. \n\n                                                                              (Albert Einstein). \n\n  \n\n\n\nRResumo \nA regi\u00e3o do Oeste Paulista tem sofrido ao longo das d\u00e9cadas um intenso processo de \ndesmatamento, por meio da substitui\u00e7\u00e3o de \u00e1reas nativas de Mata Atl\u00e2ntica e de Cerrado, por \ncultivos agr\u00edcolas, principalmente o caf\u00e9 no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Este processo de ocupa\u00e7\u00e3o \nsem planejamento e manejo adequado do solo resultou em graves problemas de eros\u00e3o. Al\u00e9m \ndisso, a eros\u00e3o do solo promoveu a diminui\u00e7\u00e3o da produtividade agr\u00edcola e o assoreamento de \ncursos d\u2019\u00e1gua. O presente trabalho tem por finalidade identificar os fatores de \u00e2mbito natural \n(caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas e pedol\u00f3gicas) que participam do \ndesencadeamento de processos erosivos, em duas propriedades agr\u00edcolas produtoras de caf\u00e9, a \nfim de aplicar t\u00e9cnicas mec\u00e2nicas de recupera\u00e7\u00e3o em focos erosivos do tipo sulcos e ravinas. \nUma das propriedades encontra-se no munic\u00edpio de Getulina, localizado sobre os arenitos da \nForma\u00e7\u00e3o Adamantina e outra no munic\u00edpio de Vera Cruz, localizado sobre os arenitos da \nForma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia. Por\u00e9m, considerando que as an\u00e1lises das din\u00e2micas naturais n\u00e3o d\u00e3o conta \nde explicar a complexidade dos fen\u00f4menos que se processam no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, se fez \nindispens\u00e1vel \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o de fatores socioecon\u00f4micos, como o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o \nda terra, considerando a sociedade como transformadora da paisagem. Para compreender \nmelhor a import\u00e2ncia de cada um dos elementos que contribuem para o desencadeamento das \neros\u00f5es estudadas, realizou-se coletas de amostras de solo nas \u00e1reas, descri\u00e7\u00f5es gerais, \nan\u00e1lises morfol\u00f3gicas e texturais. Por fim, houve a elabora\u00e7\u00e3o de mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da \nterra e cobertura vegetal do entorno das propriedades trabalhadas. Observou-se na \npropriedade rural de Getulina a substitui\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 por pastagens que encontram-se \ndegradadas. Estas somadas com o pisoteio do gado, no qual alteraram as caracter\u00edsticas \ntexturais e de densidade entre os horizontes do solo, e a concentra\u00e7\u00e3o do fluxo superficial da \n\u00e1gua, intensificaram a ocorr\u00eancia da eros\u00e3o h\u00eddrica. J\u00e1 na propriedade de Vera Cruz observou-\nse a ocorr\u00eancia de sulcos erosivos entre as ruas dos p\u00e9s de caf\u00e9 em forma\u00e7\u00e3o, e em \u00e1reas onde \nocorreram rupturas nas curvas de n\u00edvel. Al\u00e9m disso, o uso de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas, somados \ntamb\u00e9m as diferen\u00e7as texturais e morfol\u00f3gicas entre os horizontes do solo, e a declividade \nacentuada do relevo, ocasionaram o aumento da velocidade do escoamento superficial, \nfavorecendo a intensifica\u00e7\u00e3o dos processos erosivos. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores que \nlevaram a ocorr\u00eancia dos sulcos erosivos nas duas propriedades, foi estabelecida a \nmetodologia de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas, consistindo na constru\u00e7\u00e3o de barramentos \nde bambu, cujo objetivo foi de diminuir a velocidade da \u00e1gua dentro do processo erosivo e \nreter os sedimentos transportados. A base das barreiras foi impermeabilizada com o uso de \nsacos de r\u00e1fia preenchidos com restos vegetais e solo. Esta t\u00e9cnica foi aplicada por ser de \nbaixo custo, eficiente e pouco invasiva, sendo rapidamente incorporada ao ambiente. Como \nresultado houve um r\u00e1pido crescimento e dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno das barreiras, \nbem como a conten\u00e7\u00e3o de grande parte dos sedimentos transportados. A este fato associa-se o \nsurgimento de brotos de bambu nas estruturas montadas, sendo que estes tamb\u00e9m funcionam \ncomo barreira natural. \n \nPalavras-chave: Paisagem. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico. Eros\u00e3o H\u00eddrica. Propriedades Rurais. \nMetodologias de Recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\nAAbstract \nThe Paulista West region has suffered through the decades an intense process of deforestation \nwhen substituting native areas of Atlantic rainforest and Cerrado by agricultural cultivation, \nmainly coffee in the 20th century. This occupation process without planning and management \nof the soil resulted in serious erosion problems. Besides, the soil erosion promoted the \nreduction of agricultural production and the silting of rivers. This paper aims identify the \nfactors of natural scope (geological, geomorphologic and pedologic characteristics) which \nparticipate in unleash of erosion process in two agricultural properties producers of coffee in \norder to apply mechanical techniques of recovery in erosive focuses of furrow and ravine \nkinds. One of the properties is at the city council of Getulina, located on the sandstones of \nAdamantina Formation; the other is at the city council of Vera Cruz, located on the \nsandstones of Mar\u00edlia Formation. However, taking into consideration the analysis of the \nnatural dynamics, they are not enough to explain the complexity  of the phenomena which are \nprocessed in the geographic space. It made indispensable the incorporation of socio-economic \nfactors, such as the use and occupation process of the soil considering the society as landscape \ntransformers.  In order to better understand the importance of each one of the elements that \ncontributes to the unleash of the studied erosions, it was collected soil samples in the areas, \ngeneral descriptions and texture and morphologic analysis. Finally, it was elaborated the maps \nof the use and occupation of the soil and the vegetal coverage surrounding the properties \nstudied.  It was observed in the rural property of Getulina the substitution of the coffee by \npasture that finds degraded. It, in addition to the cattle stomp, which changed the texture and \ndensity characteristics among the soil horizons, and the concentration of superficial water \nflow intensified the occurrence of hydric erosion.  At Vera Cruz property however, it was \nobserved the occurrence of erosive furrows among the aisles of coffee trees in formation and \nareas where it happened ruptures in contour lines. Besides that, the use of agricultural \nequipments in addition to texture and morphologic differences among the soil horizons, and \nthe accented slope in the relief caused the raise of the superficial outflow speed favoring the \nintensification of the erosive processes. After the identification of the factors that addressed to \noccurrence of erosive furrows in both properties, it was established the recovery methodology \nof the degraded areas which is constituted of building bamboo barrages whose aim were \nreducing the water speed inside the erosive process and retain the transported elements. The \nbarrages basis was waterproofed with the use of raffia sacks fulfilled with vegetal and soil \nremains. This technique was applied due to its low cost, efficiency and little invasive, being \nquickly incorporated to the environment. As a result there was a fast growing and spreading \nof vegetation in the barrages surroundings besides the contention of a big part of the elements \ntransported. It is associated to this fact the appearance of bamboo shoot in the built structures \nand they also work as natural barrages. \n\nKey Words: Landscape, Geographic space, Hydric Erosion, Rural Properties, Recovery \nMethodology.   \n\n \n \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o de Getulina e Vera Cruz....................................................................... 18 \n\nFigura 2: Eixo abrangido na pesquisa anterior: Sul \u2013 Norte/ Mar\u00edlia \u00e0 Lins............................ 20 \n\nFigura 3: Eixo abrangido na pesquisa anterior: Oeste \u2013 Leste/ Oriente \u00e0 Gar\u00e7a...................... 20 \n\nFigura 4: Vis\u00e3o panor\u00e2mica da \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu na  \n\npropriedade de Getulina............................................................................................................\n\n \n\n26 \n\nFigura 5: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de implementa\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o e de coleta  \n\nde solo na propriedade de Getulina...........................................................................................\n\n \n\n26 \n\nFigura 6: Limpeza do perfil (Ponto 1) e coleta de amostras de solo do anel volum\u00e9trico \n\n para determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo na propriedade de Getulina.....................................\n\n \n\n27 \n\nFigura 7: Limpeza do perfil e coleta de amostra de solo, ponto 2, propriedade de Getulina.... 28 \n\nFigura 8: Constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas barreiras de bambu a montante, propriedade de Getulina.......... 29 \n\nFigura 9: Constru\u00e7\u00e3o das tr\u00eas barreiras de bambu a jusante da \u00e1rea (figura 4),  \n\npropriedade de Getulina............................................................................................................\n\n \n\n29 \n\nFigura 10: Ocorr\u00eancia de sulcos erosivos nas ruas de caf\u00e9 da propriedade agr\u00edcola de \n\n Vera Cruz.................................................................................................................................\n\n \n\n30 \n\nFigura 11: Constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu para conten\u00e7\u00e3o da velocidade do  \n\nescoamento superficial na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz, com o aux\u00edlio dos sacos de \n\n r\u00e1fia..........................................................................................................................................\n\n \n\n \n\n31 \n\nFigura 12: Instala\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu em curva de n\u00edvel danificada,  \n\npropriedade de Vera Cruz.........................................................................................................\n\n \n\n31 \n\nFigura 13: Confec\u00e7\u00e3o dos sacos de r\u00e1fia posicionados a frente de todas as barreiras de  \n\nbambu, propriedade de Vera Cruz............................................................................................\n\n \n\n32 \n\nFigura 14: Disposi\u00e7\u00e3o das amostras para secagem ao ar livre e posterior  \n\ndestorroamento das mesmas......................................................................................................\n\n \n\n33 \n\nFigura 15: Pesagem de 10g de cada amostra de solo utilizando balan\u00e7a granat\u00e1ria................. 34 \n\nFigura 16: Agita\u00e7\u00e3o das amostras na mesa vibrat\u00f3ria por 6 horas............................................ 34 \n\nFigura 17: Filtragem das amostras de solo. Observa-se no processo de lavagem a  \n\nreten\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es de \u00e1rea na peneira....................................................................................\n\n \n\n35 \n\nFigura 18: Amostras dispostas no dessecador e posteriormente pesadas na  \n\nbalan\u00e7a anal\u00edtica........................................................................................................................\n\n \n\n35 \n\nFigura 19: Disposi\u00e7\u00e3o das provetas no tanque e o processo de agita\u00e7\u00e3o das mesmas.............. 36 \n\nFigura 20: Pipetagem das solu\u00e7\u00f5es contendo argila e sua disposi\u00e7\u00e3o nos B\u00e9queres................ 37 \n\n\n\nFigura 21: Diagrama de Classe Textural desenvolvido pela United States  \n\nDepartment of Agriculture (1951) apud Lemos e Santos (1996)..............................................\n\n \n\n38 \n\nFigura 22: Procedimentos de descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos perfis de solo como cor,  \n\nconsist\u00eancia e plasticidade........................................................................................................\n\n \n\n40 \n\nFigura 23: Segmenta\u00e7\u00e3o das imagens da \u00e1rea de estudo de Getulina e Vera  \n\nCruz-SP.....................................................................................................................................\n\n \n\n41 \n\nFigura 24: Esquematiza\u00e7\u00e3o da pesquisa.................................................................................... 44 \n\nFigura 25: Fatores de forma\u00e7\u00e3o dos solos. Fonte: Ferraz, 2008............................................... 64 \n\nFigura 26: Principais horizontes dos solos. Fonte: Ferraz, 2008.............................................. 65 \n\nFigura 27: Eros\u00e3o e seus efeitos nos recursos naturais. Fonte: Bertolini; Lombardi Neto  \n\n(1994)........................................................................................................................................\n\n \n\n67 \n\nFigura 28: Impacto da \u00e1gua da chuva na superf\u00edcie do solo. Fonte: SEA/DAEE (1990) a\n\nZoccal (2007)............................................................................................................................\n\n \n\n78 \n\nFigura 29: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um terraceamento, mostrando a reten\u00e7\u00e3o das  \n\n\u00e1guas da enxurrada e o parcelamento do declive. Fonte: Lombardi Neto et al (1994).............\n\n \n\n88 \n\nFigura 30: Derrubada da mata na regi\u00e3o noroeste.................................................................... 109 \n\nFigura 31: Fundadores de Getulina........................................................................................... 109 \n\nFigura 32: Aerofoto de Getulina, anos 1939/1940....................................................................... 110 \n\nFigura 33: Aerofoto do n\u00facleo urbano de Vera Cruz e de uma das fazendas do  \n\nmunic\u00edpio, em meados dos anos 1939/1940............................................................................. \n\n \n\n114 \n\nFigura 34: Gr\u00e1ficos da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz..... 118 \n\nFigura 35: Gr\u00e1fico de propor\u00e7\u00e3o de estabelecimentos da agropecu\u00e1ria no  \n\ntotal de estabelecimentos (%)....................................................................................................\n\n \n\n119 \n\nFigura 36: Gr\u00e1ficos de participa\u00e7\u00e3o dos setores da economia no total do valor  \n\nadicionado dos munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz................................................................\n\n \n\n119 \n\nFigura 37: Mapa Geol\u00f3gico da \u00e1rea que compreende os munic\u00edpios de Getulina e Vera  \n\nCruz...........................................................................................................................................\n\n \n\n125 \n\nFigura 38: Mapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea que compreende os munic\u00edpios de Getulina e V\n\nCruz...........................................................................................................................................\n\n \n\n127 \n\nFigura 39: Eros\u00e3o localizada numa \u00e1rea de pastagem em propriedade agr\u00edcola de Getulina... 136 \n\nFigura 40: \u00c1rea de ocorr\u00eancia de processos erosivos e de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de  \n\npali\u00e7adas de bambu para conten\u00e7\u00e3o..........................................................................................\n\n \n\n137 \n\n  \n\n\n\nFigura 41: Curva de n\u00edvel constru\u00edda na propriedade de Vera Cruz, com o  \n\ncrescimento da gram\u00ednea sobre a mesma..................................................................................\n\n \n\n138 \n\nFigura 42: Compara\u00e7\u00e3o das medidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de  \n\nocorr\u00eancia dos sulcos erosivos (B) com outras \u00e1reas da propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz  \n\n(A).............................................................................................................................................\n\n \n\n \n\n139 \n\nFigura 43: Manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal morta na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz..... 139 \n\nFigura 44: Eros\u00e3o localizada numa \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no munic\u00edpio de Vera Cruz...... 140 \n\nFigura 45: Presen\u00e7a de processos erosivos e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o dos  \n\nmesmos na propriedade de Vera Cruz......................................................................................\n\n \n\n141 \n\nFigura 46: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e cobertura vegetal do entorno da propriedade \n\nde Getulina................................................................................................................................\n\n \n\n144 \n\nFigura 47: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e cobertura vegetal do entorno da  \n\npropriedade de Vera Cruz......................................................................................................... \n\n \n\n147 \n\nFigura 48: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos  \n\nhorizontes do ponto 3, localizado em Vera Cruz......................................................................\n\n \n\n151 \n\nFigura 49: Mapa de solos da Microbacia da \u00c1gua Tr\u00eas Unidos (Adaptado de COELHO e\n\n2002) \u00e0 esquerda e a localiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o abrangida na pesquisa \u00e0 direita............................\n\n \n\n156 \n\nFigura 50: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos  \n\nhorizontes do ponto 1, localizado em Getulina.........................................................................\n\n \n\n161 \n\nFigura 51: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos \n\n horizontes do ponto 2, localizado em Getulina........................................................................\n\n \n\n162 \n\nFigura 52: \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu a montante (A) e a jusante \n\n(B) da vertente, na propriedade de Getulina.............................................................................\n\n \n\n166 \n\nFigura 53: Disposi\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu a montante A (1, 2, 3) e jusante B (4, 5, 6)..... 167 \n\nFigura 54: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos pela barreira de bambu n\u00famero 3, tr\u00eas meses  \n\nap\u00f3s o estabelecimento das barreiras, propriedade de Getulina................................................\n\n \n\n168 \n\nFigura 55: Barreira de bambu n\u00famero 3, sete meses ap\u00f3s o estabelecimento das  \n\nbarreiras, propriedade de Getulina............................................................................................\n\n \n\n168 \n\nFigura 56: Bambus brotados e crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da barreira  \n\nn\u00famero 2, propriedade de Getulina...........................................................................................\n\n \n\n169 \n\nFigura 57: Barreiras 1 e 2 sete meses ap\u00f3s o estabelecimento das barreiras de bambu \n\nObserva-se a consider\u00e1vel dissemina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal.................................................\n\n \n\n169 \n\n  \n\n\n\nFigura 58: Processo erosivo antes da constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da barreira 4, propriedade de Getulina..................................................................\n\n \n\n170 \n\nFigura 59: Local da eros\u00e3o ap\u00f3s tr\u00eas meses da constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu,  \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da barreira 4 e 5, propriedade de Getulina.............................................................\n\n \n\n171 \n\nFigura 60: Local da eros\u00e3o sete meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu,  \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da barreira 4, propriedade de Getulina...................................................................\n\n \n\n171 \n\nFigura 61: Local da eros\u00e3o sete meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu,  \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o das barreiras 5 e 6, propriedade de Getulina..........................................................\n\n \n\n172 \n\nFigura 62: Local de implanta\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu na propriedade agr\u00edcola de  \n\nVera Cruz..................................................................................................................................\n\n \n\n173 \n\nFigura 63: Barreiras de bambu constru\u00eddas na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz.................. 173 \n\nFigura 64: Curva de n\u00edvel rompida localizada pr\u00f3xima a \u00e1rea de ocorr\u00eancia dos sulcos \n\n erosivos e a constru\u00e7\u00e3o de barramentos de bambu no interior da mesma...............................\n\n \n\n174 \n\nFigura 65: Dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas primeiras barreiras de bambu, quatro meses  \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos barramentos, propriedade de Vera Cruz................................................\n\n \n\n175 \n\nFigura 66: Dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas primeiras barreiras de bambu, seis meses \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos barramentos, propriedade de Vera Cruz................................................\n\n \n\n175 \n\nFigura 67: Surgimento de vegeta\u00e7\u00e3o entre as barreiras, quatro meses ap\u00f3s a  \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos barramentos......................................................................................................\n\n \n\n176 \n\nFigura 68: Surgimento de vegeta\u00e7\u00e3o entre as barreiras, seis meses ap\u00f3s a  \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos barramentos......................................................................................................\n\n \n\n176 \n\nFigura 69: Monitoramento espa\u00e7o-temporal entre o momento de constru\u00e7\u00e3o das  \n\nbarreiras de bambu e seis meses depois do estabelecimento das mesmas................................\n\n \n\n177 \n\nFigura 70: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e dissemina\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas no interior do \n\n\u00faltimo barramento quatro meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do mesmo................................................\n\n \n\n177 \n\nFigura 71: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e dissemina\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas no interior do \n\n\u00faltimo barramento seis meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do mesmo....................................................\n\n \n\n178 \n\nFigura 72: Monitoramento espa\u00e7o-temporal dos barramentos de bambu instalados no \n\ninterior da curva de n\u00edvel no momento de instala\u00e7\u00e3o das mesmas e quatro meses  \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o......................................................................................................................\n\n \n\n \n\n178 \n\nFigura 73: Barramentos de bambu instalados no interior da curva de n\u00edvel seis meses  \n\nap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o......................................................................................................................\n\n \n\n179 \n\n \n\n\n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1: Jogo de peneiras utilizadas para o fracionamento de areia.................................... 38 \n\nQuadro 2: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o das terras........................................................................... 85 \n\nQuadro 3: Principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias de Getulina................................................ 111 \n\nQuadro 4: Descri\u00e7\u00e3o de uso do solo no munic\u00edpio de Getulina............................................. 111 \n\nQuadro 5: Descri\u00e7\u00e3o de uso do solo no munic\u00edpio de Vera Cruz........................................... 115 \n\nQuadro 6: Principais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de Vera Cruz..................................................... 116 \n\nQuadro 7: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de Vera Cruz..................................................... 116 \n\nQuadro 8: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de Getulina....................................................... 117 \n\nQuadro 9: \u00c1rea plantada (Hectares) de Caf\u00e9 (em gr\u00e3o)......................................................... 120 \n\nQuadro 10: Caf\u00e9 (Em Gr\u00e3o) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o (Em toneladas). Fonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE............ 120 \n\nQuadro 11: Quais maquin\u00e1rios s\u00e3o utilizados: eixo Mar\u00edlia \u2013 Lins (inclui Getulina)............ 123 \n\nQuadro 12: Quais maquin\u00e1rios s\u00e3o utilizados: eixo Oriente \u2013 Gar\u00e7a (Vera Cruz)................. 123 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nSUM\u00c1RIO \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O.............................................................................................................................. 17 \n\nOBJETIVO GERAL....................................................................................................................... 24 \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS......................................................................................................... 24 \n\n1. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS............................................................................... 25 \n\n1.1 Constru\u00e7\u00e3o dos barramentos de bambu, coleta de amostras de solo e an\u00e1lises  \n\nf\u00edsicas no laborat\u00f3rio de Sedimentologia e An\u00e1lises de Solo da FCT/UNESP..............................\n\n25 \n\n1.1.1 Propriedade em Getulina....................................................................................................... 25 \n\n1.1.2 Propriedade em Vera Cruz.................................................................................................... 30 \n\n1.1.3 Atividades realizadas no Laborat\u00f3rio de Sedimentologia e An\u00e1lise de Solos...................... 32 \n\n1.2 Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso da terra e cobertura vegetal das \u00e1reas de estudo....................... 41 \n\n2. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS PARA A PESQUISA............................................................ 44 \n\n3. A IMPORT\u00c2NCIA DA PAISAGEM NA COMPREENS\u00c3O DO PROCESSO \n\n DE APROPRIA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO..........................\n\n \n\n49 \n\n4. A EROS\u00c3O DO SOLO: REGIDA POR PROCESSOS NATURAIS E ACELERADA \n\nPELA A\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE...................................................................................................\n\n \n\n63 \n\n5. AS T\u00c9CNICAS DE CONTROLE DE EROS\u00c3O NAS \u00c1REAS RURAIS................................ 82 \n\n6. A TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM POR MEIO DA APROPRIA\u00c7\u00c3O DO \n\nESPA\u00c7O: O PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS PAULISTAS DE VERA  \n\nCRUZ E GETULINA E O DESENCADEAMENTO DE PROCESSOS EROSIVOS.................\n\n \n\n \n\n95 \n\n7. OS ASPECTOS AMBIENTAIS DAS \u00c1REAS DE ESTUDO.................................................. 125 \n\n7.1Geologia.................................................................................................................................... 125 \n\n7.2 Geomorfologia.......................................................................................................................... 126 \n\n7.3 Solos......................................................................................................................................... 129 \n\n7.4 Clima........................................................................................................................................ 132 \n\n8. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES PRODUTORAS DE CAF\u00c9: O  \n\nHIST\u00d3RICO DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS DUAS PROPRIEDADES AGR\u00cdCOLAS  \n\nABRANGIDAS NA PESQUISA...................................................................................................\n\n \n\n \n\n134 \n\n8.1. A interfer\u00eancia das din\u00e2micas da sociedade no desencadeamento das eros\u00f5es nas  \n\npropriedades agr\u00edcolas de Getulina e Vera Cruz............................................................................\n\n \n\n142 \n\n9. A INTERVEN\u00c7\u00c3O EM PROL DA RECUPERA\u00c7\u00c3O: A APLICA\u00c7\u00c3O DE  \n\nT\u00c9CNICAS ALTERNATIVAS E DE BAIXO CUSTO PARA A RECUPERA\u00c7\u00c3O DE  \n\n\u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA...................................................................\n\n \n\n \n\n150 \n\n\n\n9.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos solos das \u00e1reas de pesquisa.............................................................. 150 \n\n9.1.1 \u00c1rea de Vera Cruz................................................................................................................. 150 \n\n9.1.2 \u00c1rea de Getulina.................................................................................................................... 160 \n\n9.2 Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mec\u00e2nicas com bambus e sacos de r\u00e1fia............................................... 165 \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS......................................................................................................... 180 \n\nREFER\u00caNCIAS............................................................................................................................. 184 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n17 \n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nA partir da d\u00e9cada de 1880, o Estado de S\u00e3o Paulo tornou-se o centro do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico do Brasil por meio da produ\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. Essa \n\nacentuada produ\u00e7\u00e3o paulista esteve associada a diversas modifica\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os em que ela \n\nse estabeleceu. Entre estas principais modifica\u00e7\u00f5es t\u00eam-se: a substitui\u00e7\u00e3o do trabalho escravo \n\npelo trabalho assalariado; a implanta\u00e7\u00e3o de uma mecaniza\u00e7\u00e3o parcial; o beneficiamento do \n\ncaf\u00e9 (com relativo crescimento da composi\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do capital, relacionada \u00e0 atividade); a \n\nexpans\u00e3o de uma extensa malha ferrovi\u00e1ria, etc. (SILVA, 1943). \n\nTodos estes aspectos foram indispens\u00e1veis para a forma\u00e7\u00e3o dos novos n\u00facleos \n\nurbanos, inicialmente atrelados ao atendimento das necessidades da cadeia produtiva do caf\u00e9. \n\nEstas novas din\u00e2micas socioespaciais, que em muitos casos se deram em um curto espa\u00e7o de \n\ntempo, foi expressa por Milliet da seguinte forma: \n\n \nDurante pouco mais de um s\u00e9culo, o panorama do nosso crescimento e do \nnosso progresso se desdobra num cen\u00e1rio de colinas riscadas por cafezais. \nTudo gira em torno do \u201couro verde\u201d, dele tudo emana e a ele tudo se destina: \nhomens, animais, m\u00e1quinas. A terra cansada que ele abandona despovoa, \nempobrece, definha; a terra virgem que ele deflora logo se emprenha de vida \nativa, enriquece, progride. O fen\u00f4meno \u00e9 vis\u00edvel a olho nu [...] (MILLIET, \n1982, p.11). \n\n \n\nOutro fator relevante a ser considerado no que tange a transforma\u00e7\u00f5es espaciais \n\nadvindas do progresso cafeeiro foi o processo de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, observ\u00e1vel em \n\npraticamente todo o interior paulista, por meio da substitui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural pelos \n\ncultivos agr\u00edcolas, em especial o caf\u00e9 (PRADO J\u00daNIOR, 1970; MONBEIG, 1984).  \n\nTodo este processo se ateve, intrinsecamente, ao aspecto econ\u00f4mico, n\u00e3o havendo a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com o emprego de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas ou tratos culturais1 que amenizassem o \n\nimpacto ambiental causado a regi\u00e3o, o que promoveu profundas mudan\u00e7as na paisagem. Este \n\nfator fica evidente quando se considera o r\u00e1pido desgaste provocado ao solo nas \u00e1reas \n\nocupadas pelos cafezais, sendo este elemento, um dos condicionantes da busca por novas \n\nterras no Oeste Paulista (SECRETARIA DE ECONOMIA E PLANEJAMENTO DO \n\nESTADO DE S\u00c3O PAULO, 1971).  \n\n \n                                                           \n1Entende-se por manejo cultural o conjunto de pr\u00e1ticas que permitem que uma lavoura expresse ao m\u00e1ximo sua \npotencialidade produtiva [...] m\u00e9todos, espa\u00e7amento, densidade de plantio etc. Dispon\u00edvel em: \n<http://sistemasdeproducao.cnptia.embrapa.br/FontesHTML/Algodao/AlgodaoCerrado/tratosculturais.htm>. \nAcesso em: 29 de outubro de 2013. \n\n\n\n18 \n \n\nTal degrada\u00e7\u00e3o redundou em um dos mais graves quadros de impacto \nambiental do Estado de S\u00e3o Paulo, com elimina\u00e7\u00e3o dos horizontes \nsuperficiais do solo, eros\u00e3o linear acelerada (com forma\u00e7\u00e3o de incont\u00e1veis \nsulcos, ravinas e vo\u00e7orocas) e, por decorr\u00eancia, de um assoreamento \ngeneralizado das drenagens (BEZERRA  et  al,  2009, p.426).  \n\n \n\nNo caso das \u00e1reas de estudo (Vera Cruz e Getulina) (figura 1), ambas estiveram \n\nrelacionadas com a \u00faltima etapa de expans\u00e3o do caf\u00e9 em solos paulistas, posteriormente a \n\nd\u00e9cada de 1920.  \n\n \n\nFigura 1 - Localiza\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz \n\n \n     Fonte: Organiza\u00e7\u00e3o da Autora. \n\n \n\n \n\n\n\n19 \n \n\nTanto o munic\u00edpio de Getulina como o de Vera Cruz foram escolhidos ap\u00f3s a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um projeto de pesquisa anterior intitulado \u201cA import\u00e2ncia da atividade cafeeira \n\nno munic\u00edpio de Mar\u00edlia: contribui\u00e7\u00f5es e impasses\u201d no qual se analisou, entre outros fatores, \n\nelementos relevantes no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo e no desencadeamento de processos \n\nerosivos em propriedades produtoras de caf\u00e9 da regi\u00e3o de Mar\u00edlia (BALDASSARINI, 2012). \n\nEntre estes elementos destacam-se: a possibilidade ou n\u00e3o de emprego de t\u00e9cnicas \n\nagr\u00edcolas que permitam uma maior efici\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 pelos produtores; as \n\ndificuldades por eles enfrentadas, tanto no que tange as caracter\u00edsticas naturais (em especial, \n\ndo solo e relevo), como econ\u00f4micas da produ\u00e7\u00e3o cafeeira e, principalmente, a intr\u00ednseca \n\nrela\u00e7\u00e3o entre potencialidade de disp\u00eandio de capital com as formas de manejo2 do solo \n\nempregadas. \n\nObserva-se, de modo geral, que os cafeicultores do eixo Mar\u00edlia-Lins (incluindo \n\nGetulina) (figura 2) constituem-se de pequenos a m\u00e9dios produtores, com menor possibilidade \n\nde disp\u00eandio de capital para o manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo. Diferentemente dos \n\ncafeicultores do eixo Oriente-Gar\u00e7a (incluindo Vera Cruz) (figura 3) que se constituem de \n\nm\u00e9dios a grandes produtores, com maior capital para investimentos, em especial, na \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o e nos tratos culturais.  \n\nTodos estes elementos de car\u00e1ter socioecon\u00f4mico e naturais ilustram duas realidades \n\ndistintas entre os eixos, embora espacialmente pr\u00f3ximos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n2 Segundo Freire (2006, p.1) o manejo do solo refere-se: \u201c[...] a escolha das plantas mais adequadas \u00e0s suas \ncaracter\u00edsticas, a manuten\u00e7\u00e3o do solo em condi\u00e7\u00f5es adequadas para a planta, ou a modifica\u00e7\u00e3o do solo para \ntorn\u00e1-lo mais favor\u00e1vel ao desenvolvimento dos vegetais que se pretende cultivar\u201d. \n\n\n\n20 \n \n\nFigura 2: Eixo abrangido na pesquisa anterior: Sul \u2013 Norte/ Mar\u00edlia \u00e0 Lins. \n\n \n               Fonte: GoogleEarth, organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\nFigura 3: Eixo abrangido na pesquisa anterior: Oeste \u2013 Leste/ Oriente \u00e0 Gar\u00e7a. \n\n \n                Fonte: GoogleEarth, organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n \n \n\nNas localidades do Planalto Residual de Mar\u00edlia, onde situa-se o munic\u00edpio de Vera \n\nCruz, o plantio do caf\u00e9, considerando suas caracter\u00edsticas de topografia e relevo, realizou-se \n\nnas \u00e1reas de espig\u00f5es ondulados e elevados, com altitudes que superam 550 metros (MOTTA, \n\n1972). Este fator relaciona-se com a ocorr\u00eancia, mesmo que eventual, de geadas nas \u00e1reas de \n\nmenor altitude, como nas baixas vertentes e nos vales, por conta da invers\u00e3o t\u00e9rmica. Esta \n\n\u00e1rea caracterizava-se por ser constitu\u00edda de solos f\u00e9rteis, por\u00e9m, os mesmos apresentam \n\nfertilidade cada vez mais comprometida. \n\n\n\n21 \n \n\nEsta mesma situa\u00e7\u00e3o observa-se nas propriedades de caf\u00e9 do munic\u00edpio de Getulina, \n\nlocalizado no Planalto Centro Ocidental, onde a cultura tamb\u00e9m \u00e9 cultivada nas \u00e1reas mais \n\nelevadas e planas (COELHO et al, 2002). \n\nAmbos os munic\u00edpios s\u00e3o essencialmente agr\u00edcolas e apresentaram, durante toda a \n\nsua hist\u00f3ria, a atividade cafeeira como motor deste setor. Por\u00e9m, observa-se um processo mais \n\nintenso de diversifica\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas no munic\u00edpio de Getulina, caracterizado \n\npelas pequenas propriedades, que buscam por meio da diversifica\u00e7\u00e3o, uma estrat\u00e9gia de \n\ndepend\u00eancia menor das oscila\u00e7\u00f5es dos pre\u00e7os agr\u00edcolas, em especial do caf\u00e9. Foi este o \n\nprocesso que ocorreu na propriedade abrangida no presente trabalho, por meio da substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo caf\u00e9 pela pastagem. \n\nNo caso de Vera Cruz, observa-se a quest\u00e3o do emprego de m\u00e1quinas agr\u00edcolas \n\nprincipalmente na colheita do caf\u00e9, o que \u00e9 extremamente relevante quando se considera o \n\nprocesso de compacta\u00e7\u00e3o do solo e o consequente aumento da ocorr\u00eancia de eros\u00f5es, \n\nprincipalmente em um relevo que se caracteriza por ser de declividades mais acentuadas. Este \n\nfator aliado a limpeza das ruas dos cafezais por meio da retirada da folhagem que poderia \n\nproteger o solo, configura um cen\u00e1rio mais prop\u00edcio a ocorr\u00eancia de processos erosivos \n\n \n\nAs faixas de exposi\u00e7\u00e3o de solo, em especial aquelas em declives sem \nmedidas de conten\u00e7\u00e3o a enxurradas, s\u00e3o as mais propensas a concentrar as \n\u00e1guas pluviais, atuando como germes de novos processos erosivos. Al\u00e9m \ndisso, mesmo que n\u00e3o ocorram processos erosivos lineares, h\u00e1 perda \nconsider\u00e1vel dos horizontes superficiais do solo, empobrecendo\u2013o em \nintervalo de poucos anos (BEZERRA et al, 2009, p.433). \n\n \n\nFoi com o intuito de compreender como demandas e realidades socioecon\u00f4micas \n\ndistintas influenciam no processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, no seu manejo e \n\nconsequentemente na sua maior ou menor degrada\u00e7\u00e3o, que buscou-se evidenciar a \n\nimport\u00e2ncia destes fatores no desencadeamento dos processos erosivos em ambas as \u00e1reas de \n\nestudo.  \n\nDesta forma, as discuss\u00f5es partiram, primeiramente, da compreens\u00e3o dos fatores de \n\ncar\u00e1ter natural que participam do processo erosivo para, posteriormente, por meio da \n\nabordagem do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das \u00e1reas de estudo, elencar-se a \n\nimport\u00e2ncia do fator social neste cen\u00e1rio. \n\nA eros\u00e3o, de forma geral, \u00e9 um processo geol\u00f3gico que ocorre de forma independente \n\nda a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, estando intimamente relacionada com a escultura\u00e7\u00e3o do relevo. Por\u00e9m, \n\ncomo aponta Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999), o equil\u00edbrio natural deste processo pode ser \n\n\n\n22 \n \n\ninterrompido pelas formas de ocupa\u00e7\u00e3o do solo, que muitas vezes manifestam-se de forma \n\nimpr\u00f3pria por diversos fatores. \n\nEm todo este processo o uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e as formas de apropria\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo se colocam como fundamentais, considerando que esta rela\u00e7\u00e3o ocorre cada dia de \n\nforma mais intensa e nem sempre harmoniosa, frente a uma sociedade, que nos dizeres de \n\nSantos (1988), atingiu um conhecimento anal\u00edtico e sint\u00e9tico sobre a natureza ao ponto de ter \n\ncondi\u00e7\u00f5es de usufruir/utilizar de forma global das coisas que o cercam. \u00c9, neste sentido, que \n\nse coloca relevante o desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o de metodologias de conten\u00e7\u00e3o e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, em prol do estabelecimento de uma rela\u00e7\u00e3o entre sociedade \n\ne natureza se d\u00ea de forma mais equilibrada e que o conhecimento humano tamb\u00e9m signifique \n\ncondi\u00e7\u00f5es de usufruir e interagir com o meio ambiente de forma sustent\u00e1vel e n\u00e3o degradante. \n\nNo que tange \u00e0s t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o dos processos erosivos nas duas propriedades, \n\ntrabalhou-se com as mec\u00e2nicas, tendo por finalidade estabilizar os processos erosivos por \n\nmeio da constru\u00e7\u00e3o de barreiras de bambus e uso de sacos de r\u00e1fia, que funcionaram como \n\nbarreira f\u00edsica para o escoamento superficial, bem como na conten\u00e7\u00e3o do transporte dos \n\nsedimentos. \n\n A presente monografia encontra-se estruturada em 9 t\u00f3picos e suas correspondentes \n\nsubdivis\u00f5es, nos quais apresenta-se a sistematiza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es efetuadas a partir das \n\nleituras desenvolvidas e dos resultados obtidos no decorrer da pesquisa. \n\nO item 1 (procedimentos metodol\u00f3gicos) encontra-se ap\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o da \n\nintrodu\u00e7\u00e3o e dos objetivos da pesquisa, constituindo-se dos procedimentos utilizados para a \n\ncoleta de amostras de solo e an\u00e1lises f\u00edsicas das mesmas, para a constru\u00e7\u00e3o dos barramentos \n\nde bambu, bem como para a elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso da terra e cobertura vegetal das \n\nduas propriedades agr\u00edcolas abrangidas na pesquisa.  \n\nAp\u00f3s a apresenta\u00e7\u00e3o das metodologias empregadas, desenvolveu-se um t\u00f3pico (item \n\n2) que trata das principais contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas para a elabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho \n\nconsiderando, principalmente, a quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza e as resultantes desta \n\nrela\u00e7\u00e3o, a apresenta\u00e7\u00e3o dos conceitos norteadores da pesquisa que refere-se ao espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e a paisagem, como tamb\u00e9m a apresenta\u00e7\u00e3o de uma esquematiza\u00e7\u00e3o de pesquisa \n\nque foi elaborada como um esfor\u00e7o de organizar os \u201ccaminhos\u201d a serem percorridos no \n\ndecorrer da mesma. \n\nNo item 3 intitulado: \u201cA import\u00e2ncia da paisagem na compreens\u00e3o do processo de \n\napropria\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, inicia-se as discuss\u00f5es considerando a \n\n\n\n23 \n \n\nimport\u00e2ncia da abordagem da paisagem na compreens\u00e3o do processo de apropria\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\nNo quarto item intitulado: \u201cA eros\u00e3o do solo: regida por processos naturais, \n\nacelerada pela a\u00e7\u00e3o social\u201d aborda-se os fatores de car\u00e1ter natural como tamb\u00e9m sociais que \n\ninterferem no desencadeamento de processos erosivos. J\u00e1 no quinto item intitulado: \u201cAs \n\nt\u00e9cnicas de controle de eros\u00e3o nas \u00e1reas rurais\u201d apresenta-se as principais t\u00e9cnicas de controle \n\ne/ou recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o que s\u00e3o aplic\u00e1veis na \u00e1rea rural. \n\nNo sexto item: \u201cA transforma\u00e7\u00e3o da paisagem por meio da apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: o \n\nprocesso de ocupa\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios paulistas de Vera Cruz e Getulina e o desencadeamento \n\nde processos erosivos\u201d foi abordado o processo de ocupa\u00e7\u00e3o de Vera Cruz e Getulina, \n\nconsiderando o contexto hist\u00f3rico do mesmo e sua rela\u00e7\u00e3o com as formas de uso da terra. \n\nNo item sete apresenta-se os aspectos ambientais das duas propriedades: geologia, \n\ngeomorfologia, pedologia e o clima. \n\nNo item oito, apresenta-se o hist\u00f3rico do processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades agr\u00edcolas abrangidas na pesquisa, bem como a interfer\u00eancia social no \n\ndesencadeamento das eros\u00f5es das duas propriedades. \n\nNo item nove intitulado: \u201cA interven\u00e7\u00e3o em prol da recupera\u00e7\u00e3o: a aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas alternativas e de baixo custo para a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica\u201d, apresenta-se, primeiramente, os resultados das an\u00e1lises f\u00edsicas das amostras de solo \n\ncolotadas nas \u00e1reas e a implanta\u00e7\u00e3o dos barramentos de bambu enquanto t\u00e9cnica de conten\u00e7\u00e3o \n\ndos processos erosivos presentes em ambas as propriedades, a forma de constru\u00e7\u00e3o dos \n\nbarramentos, bem como os resultados obtidos. \n\nPor fim apresentam-se as considera\u00e7\u00f5es finais do presente trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \n\nOBJETIVO GERAL \n \n\nA presente pesquisa tem por objetivo propor a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por \n\neros\u00e3o h\u00eddrica, em duas propriedades agr\u00edcolas produtoras de caf\u00e9, localizadas nos munic\u00edpio \n\nde Getulina (Forma\u00e7\u00e3o Adamantina) e Vera Cruz (Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia), atrav\u00e9s do uso de \n\nmetodologias alternativas e de baixo custo na recupera\u00e7\u00e3o de focos erosivos.  \n\n \n\n \n\nOBJETIVOS ESPEC\u00cdFICOS \n\n \n\nPara contemplar tal objetivo, estabelecemos os seguintes objetivos espec\u00edficos: \n\n \n\na) Analisar a rela\u00e7\u00e3o entre uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra nestas localidades, com o processo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental, em especial os erosivos, enfatizando os elementos naturais e antr\u00f3picos \n\nque resultaram no mesmo; \n\nb) Identificar as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es utilizadas pelos produtores rurais \n\ndestas propriedades, a fim de compreender as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as culturas \n\ndesenvolvidas (forma de uso da terra) e as t\u00e9cnicas empregadas; \n\nc) Implantar metodologias de controle de eros\u00e3o para recuperar as \u00e1reas degradadas; \n\nd) Monitorar t\u00eamporo-espacialmente os processos erosivos que est\u00e3o sendo contidos pelas \n\nt\u00e9cnicas de controle de eros\u00e3o; \n\ne) Comparar os quadros de degrada\u00e7\u00e3o dos processos erosivos das duas propriedades com as \n\ncaracter\u00edsticas socioecon\u00f4micas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e geol\u00f3gicas; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n \n\n1. PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS \n\n \n\n1.1 Constru\u00e7\u00e3o dos barramentos de bambu, coleta de amostras de solo e an\u00e1lises f\u00edsicas \n\nno laborat\u00f3rio de Sedimentologia e An\u00e1lises de Solo da FCT/UNESP \n\n \n\nNeste momento s\u00e3o apresentados alguns dos procedimentos necess\u00e1rios para \n\nelabora\u00e7\u00e3o do presente trabalho. Os mesmos s\u00e3o indispens\u00e1veis para o desenvolvimento das \n\nan\u00e1lises propostas e para o atendimento dos objetivos da pesquisa. \n\n \n\n \n\n1.1.1 Propriedade em Getulina-SP \n\n \n\nAp\u00f3s o estabelecimento das \u00e1reas de estudo e das propostas de interven\u00e7\u00e3o realizou-\n\nse o primeiro trabalho de campo nos dias 16 e 17 de mar\u00e7o de 2013, inicialmente na \n\npropriedade de Getulina, onde foram elencadas as principais caracter\u00edsticas da paisagem local, \n\nem especial, os tipos de uso e cobertura do solo, a altitude, as caracter\u00edsticas da eros\u00e3o, etc. \n\nPosteriormente ao reconhecimento e descri\u00e7\u00e3o do entorno das \u00e1reas de atua\u00e7\u00e3o3, \n\nestabeleceu-se os pontos de coleta de amostras de solo que fossem mais representativos. De \n\nforma geral, as coletas se deram em \u00e1reas bem pr\u00f3ximas \u00e0s eros\u00f5es com o intuito de se ter a \n\npossibilidade de identificar as propriedades do solo \u201cenvolvido\u201d no processo erosivo.  \n\nNa figura a seguir (figura 44), tem-se uma das duas \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o das barreiras \n\nde bambu, bem como o um dos pontos de coleta de amostra de solo, sendo que o outro se deu \n\na montante desta \u00e1rea, antes dos bambus localizados na parte superior da imagem. A flecha \n\nidentifica o local de coleta da amostra. \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n\n                                                           \n3 A descri\u00e7\u00e3o geral do perfil se deu de acordo com Lemos; Santos (1996), considerando a localiza\u00e7\u00e3o, \ndeclividade do terreno, cobertura vegetal prim\u00e1ria e atual, altitude, litologia e forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, cronologia, \nrelevo atual, eros\u00e3o e suas caracter\u00edsticas, drenagem e uso atual da \u00e1rea. \n4 Observa-se, nesta figura, a ocorr\u00eancia de sulcos erosivos sobre a pastagem que, anteriormente, se constitu\u00eda em \numa planta\u00e7\u00e3o de caf\u00e9. A flecha vermelha identifica o ponto de coleta de amostra de solo, o mesmo foi nomeado \nPonto 2. \n\n\n\n26 \n \n\nFigura 4: Vis\u00e3o panor\u00e2mica da \u00e1rea de constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu na propriedade de \nGetulina \n\n \n               Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nA figura 55 identifica o outro ponto de implanta\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu e de coleta \n\nde amostra de solo (flecha vermelha), a montante da eros\u00e3o da figura 4. \n\n \n\nFigura 5: Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de implanta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o e de coleta de solo na \npropriedade de Getulina (Ponto 1) \n\n \n                      Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n                                                           \n5 Observa-se a presen\u00e7a de sulcos erosivos que se conectam com a eros\u00e3o a jusante (figura 4). \n\n\n\n27 \n \n\nDurante o trabalho de campo no Ponto 1 coletou-se a amostra de solo com o anel \n\nvolum\u00e9trico de 50cm\u00b3, em todos os horizontes (Ap, E e Bt), sendo que o anel foi todo \n\npreenchido com solo. O mesmo foi seco por 24 horas na estufa e pesado.  \n\nSubtraindo-se o peso da placa com solo do peso inicial da placa que j\u00e1 era conhecido, \n\nobt\u00eam-se a densidade. \n\nMassa do solo = P2(peso da placa com solo) \u2013 P1(peso da placa) \n\nDensidade do solo = Msolo g/cm\u00b3  \n\n         V = volume do anel volum\u00e9trico. \n\n \n\nFigura 6: Limpeza do perfil6 (Ponto 1) e coleta de amostras de solo com o anel volum\u00e9trico \npara determina\u00e7\u00e3o da densidade do solo na propriedade de Getulina \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n                                        \n \n                    \n                                                   Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nA seguir observa-se a limpeza e coleta de amostras de solo no Ponto 2 (figura 4). O \n\nprocedimento foi realizado conforme o Manual de Descri\u00e7\u00e3o e Coleta de Solo (LEMOS; \n\nSANTOS, 1996). \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                           \n6 O perfil de solo compreende a se\u00e7\u00e3o vertical que engloba os horizontes e/ou camadas, al\u00e9m do material mineral \nsubjacente (OLIVEIRA et al, 1992). \n\n\n\n28 \n \n\nFigura 7: Limpeza do perfil e coleta de amostra de solo, Ponto 2, propriedade de Getulina \n\n \n                                            Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nForam identificados no Ponto 2 os horizontes Ap, E e Bt7, dos quais foram coletadas \n\nas amostras para posterior an\u00e1lise f\u00edsica. Tamb\u00e9m foram coletados os an\u00e9is volum\u00e9tricos para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da densidade do solo. \n\nPosteriormente estabeleceu-se os pontos estrat\u00e9gicos de implementa\u00e7\u00e3o das barreiras \n\nde bambu totalizando 6 barreiras, 3 a montante (figura 8) e 3 a jusante (figura 9). \n\nO m\u00e9todo de barramento de bambu consiste em uma das t\u00e9cnicas de controle de \n\neros\u00e3o que objetiva diminuir a velocidade de escoamento da \u00e1gua dentro do processo erosivo, \n\nseja ele desde um sulco at\u00e9 uma vo\u00e7oroca. Busca-se com este m\u00e9todo o estabelecimento de \n\nbarreiras de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua superficial, bem como de sedimentos que possam ser carregados \n\npela mesma, intensificando a eros\u00e3o (CAPECHE et al, 2008). \n\nNa constru\u00e7\u00e3o das barreiras utilizou-se de bambus existentes nas pr\u00f3prias \n\npropriedades rurais, sendo que estes foram empilhados horizontalmente. Suas extremidades \n\nforam fixadas nas caneletas laterais da eros\u00e3o, e amarradas com arame e cobertas por terra. Na \n\nparte frontal de cada uma das barreiras foram colocados sacos de r\u00e1fia preenchidos com solo \n\nsuperficial e restos vegetais das proximidades. O mais relevante \u00e9 a impermeabiliza\u00e7\u00e3o da \n\nbase das barreiras, sendo que este foi feito com os sacos preenchidos e com a terra que foi \n\nmobilizada no momento da constru\u00e7\u00e3o das pali\u00e7adas. \n\n                                                           \n7 Ap refere-se ao horizonte mineral superficial ou subjacente ao O ou H com maior atividade biol\u00f3gica e \nincorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, sendo que o prefixo p indica modifica\u00e7\u00e3o do horizonte por interfer\u00eancia \nantr\u00f3pica. J\u00e1 o E refere-se ao horizonte de perda de minerais de argila, compostos de ferro, mat\u00e9ria org\u00e2nica etc., \ngeralmente abaixo do horizonte A. Por fim o Bt consiste no horizonte sob o E e o A, originando-se de \ntransforma\u00e7\u00f5es acentuadas do material de origem (OLIVEIRA et al, 1992). \n\n\n\n29 \n \n\nObserva-se que por serem constitu\u00eddas por materiais naturais e presentes nas \n\npropriedades agr\u00edcolas n\u00e3o houve custos para constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o dos barramentos, \n\nsendo esta caracter\u00edstica uma das preocupa\u00e7\u00f5es do trabalho, ou seja, utilizar-se de uma t\u00e9cnica \n\nque fosse financeiramente acess\u00edvel aos produtores rurais.  \n\n \n\nFigura 8: Constru\u00e7\u00e3o de tr\u00eas barreiras de bambu a montante, propriedade de Getulina \n\n \n               Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nA figura 9, a seguir, ilustra a constru\u00e7\u00e3o de 3 barreiras de bambu a jusante da \u00e1rea. \n\n \n\nFigura 9: Constru\u00e7\u00e3o das tr\u00eas barreiras de bambu a jusante da \u00e1rea (figura 4), propriedade de \nGetulina \n\n \n                    Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n\n\n30 \n \n\n1.1.2 Propriedade em Vera Cruz \n\nNum segundo momento visitou-se a propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz, onde se \n\nidentificou os principais problemas: forma\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos entre as ruas de caf\u00e9 (figura \n\n10), ruptura de curvas de n\u00edvel, etc. \n\n \n\nFigura 10: Ocorr\u00eancia de sulcos erosivos nas ruas de caf\u00e9 da propriedade agr\u00edcola de Vera \nCruz \n\n \n                                Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n\nO segundo trabalho de campo foi realizado nos dias 27 e 28 de abril de 2013 quando \n\nhouve a implementa\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu na propriedade de Vera Cruz como tamb\u00e9m a \n\ncoleta de amostras de solo. Esta se deu com o aux\u00edlio do trado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n31 \n \n\nFigura 11: Constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu para conten\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento \nsuperficial na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz, com o aux\u00edlio dos sacos de r\u00e1fia \n\n \n\n \n                                Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n\nTamb\u00e9m foram constru\u00eddas 2 barreiras de bambu em uma curva de n\u00edvel danificada, \n\nsendo que uma barreira localiza-se acima da curva de n\u00edvel e a outra na parte interna da \n\nmesma (figura 12). \n\n \n\nFigura 12: Instala\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu em curva de n\u00edvel danificada na propriedade de \nVera Cruz-SP \n\n \n                                              Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\n\n\n32 \n \n\n\u00c0 frente de todas as barreiras foram depositados sacos de r\u00e1fia, que foram \n\npreenchidos com solo do pr\u00f3prio local (figura 13). \n\n \n\nFigura 13: Confec\u00e7\u00e3o dos sacos de r\u00e1fia posicionados a frente de todas as barreiras de bambu \nna propriedade de Vera Cruz-SP \n\n \n                                      Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n \n \n1.1.3 Atividades realizadas no Laborat\u00f3rio de Sedimentologia e An\u00e1lise de Solos \n\n \n\nOs dados da descri\u00e7\u00e3o dos perfis de solo e da an\u00e1lise textural subsidiaram a \n\ncompreens\u00e3o do processo de desencadeamento das eros\u00f5es nas propriedades rurais de \n\nabrang\u00eancia do projeto.  \n\nNo laborat\u00f3rio foi obtida a densidade do solo, por meio do m\u00e9todo do anel \n\nvolum\u00e9trico, da propriedade de Getulina-SP. Por\u00e9m, por conta das caracter\u00edsticas mais \n\nfri\u00e1veis do solo da \u00e1rea de estudo de Vera Cruz e pelas amostras terem sido coletadas com o \n\ntrado, n\u00e3o foi poss\u00edvel o uso do anel volum\u00e9trico. Realizou-se tamb\u00e9m a An\u00e1lise Morfol\u00f3gica \n\ndas amostras coletadas em campo, a Granulometria8 e An\u00e1lise Textural9 pelo m\u00e9todo da \n\nPipeta (EMBRAPA, 1997) e, posteriormente o Fracionamento de Areia. \n\n                                                           \n8 \u201c[...] Os termos granulometria ou composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica s\u00e3o empregados quando se faz refer\u00eancia ao \nconjunto de todas as fra\u00e7\u00f5es ou part\u00edculas do solo, incluindo desde as mais finas de natureza coloidal (argilas), \nat\u00e9 as mais grosseiras (calhaus e cascalhos)\u201d (IBGE, 2007, p.50). \n \n9 \u201c[...] O termo textura, por sua vez, \u00e9 empregado especificamente para a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica da terra \nfina do solo (fra\u00e7\u00e3o menor que 2mm de di\u00e2metro). Expressa a participa\u00e7\u00e3o em g.kg-1 das suas v\u00e1rias part\u00edculas \nconstituintes, separadas por tamanho\u201d (IBGE, 2007, p.50). \n \n\n\n\n33 \n \n\nEm laborat\u00f3rio as amostras coletadas foram separadas, identificadas e dispostas para \n\nsecagem ao ar livre por uma semana10. Realizando-se, posteriormente, o destorroamento das \n\nmesmas (figura 14) com o aux\u00edlio do Pistilo (1), do Almofariz (2) e da peneira de abertura de \n\n2,00 mm (3). \n\n \nFigura 14: Disposi\u00e7\u00e3o das amostras para secagem ao ar livre e posterior destorroamento das \n\nmesmas \n\n \n      Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n \n\nEm seguida realizou-se a pesagem de 10g de cada amostra11 (1), em triplicata, \n\nutilizando um Erlenmeyer (2). Dentro deste recipiente foi adicionado, juntamente com as 10g \n\nde solo, 20 mL de \u00e1gua deionizada (3) com o aux\u00edlio de uma proveta de 25mL (4) e, com a \n\npipeta volum\u00e9trica (5), foi adicionado 10 mL de solu\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (NaOH) (6). \n\nPor meio deste procedimento objetiva-se a dispers\u00e3o completa da amostra (figura 15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n10 Os procedimentos a seguir foram adaptados do Manual de M\u00e9todos de An\u00e1lise de Solos da Embrapa (1997). \n11 No ponto 1 e 2 referentes ao munic\u00edpio de Getulina houve um total de 6 amostras para an\u00e1lise, considerando \nque em cada um dos pontos foram coletadas tr\u00eas amostras, cada uma referente a um horizonte do perfil de solo. \nEm Vera Cruz coletou-se um total de tr\u00eas amostras referentes ao \u00fanico ponto coletado na propriedade, \ndenominado ponto 3. \n\n\n\n34 \n \n\nFigura 15: Pesagem de 10g de cada amostra de solo utilizando balan\u00e7a granat\u00e1ria \n\n \n                              Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\nOs Erlenmeyers foram dispostos na mesa vibrat\u00f3ria por um per\u00edodo de 6 horas \n\n(figura 16), objetivando a desagrega\u00e7\u00e3o dos diferentes gr\u00e3os que constituem o solo. \n\n \n\nFigura 16: Agita\u00e7\u00e3o das amostras na mesa vibrat\u00f3ria por 6 horas \n\n \n                              Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n\nAp\u00f3s o per\u00edodo de agita\u00e7\u00e3o filtrou-se a solu\u00e7\u00e3o de solo (1) com o aux\u00edlio de uma \n\npeneira de abertura de 0,053 mm (2). A mesma foi depositada sob um funil (3), sendo este \n\n\n\n35 \n \n\nencaixado na proveta de 100 mL (4). A solu\u00e7\u00e3o foi despejada sob a peneira e lavada com \u00e1gua \n\ndeionizada (5) (figura 17). \n\n \n\nFigura 17: Filtragem das amostras de solo. Observa-se no processo de lavagem a reten\u00e7\u00e3o das \nfra\u00e7\u00f5es de \u00e1rea na peneira \n\n \n      Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\nAs fra\u00e7\u00f5es retidas na peneira foram depositadas nas Placas de Petri (devidamente \n\npesadas) e levadas para a estufa por um per\u00edodo de 24 horas a uma temperatura de 105\u00b0C. \n\nTranscorrido este per\u00edodo, as placas foram dispostas no dessecador para esfriar e \n\nposteriormente pesadas (figura 18).   \n\n \n\nFigura 18: Amostras dispostas no dessecador e posteriormente pesadas na balan\u00e7a anal\u00edtica \n\n \n       Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n\n\n36 \n \n\nPosteriormente, as provetas contendo argila e silte resultante da filtragem das \n\namostras, s\u00e3o colocadas no tanque com \u00e1gua, com o intuito de manter a uniformidade t\u00e9rmica \n\ndas mesmas. Ap\u00f3s medir a temperatura da solu\u00e7\u00e3o com um term\u00f4metro, determina-se o tempo \n\nde pipetagem, ou seja, o espa\u00e7o de tempo entre a agita\u00e7\u00e3o de uma proveta e sua pipetagem. A \n\nagita\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com o aux\u00edlio de um bast\u00e3o espec\u00edfico, cada proveta foi agitada por 30 \n\nsegundos, com um intervalo de tempo de 2 minutos entre elas (figura 19). \n\n \n\nFigura 19: Disposi\u00e7\u00e3o das provetas no tanque e o processo de agita\u00e7\u00e3o das mesmas \n\n \n           Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\nEstipulado o intervalo de tempo entre a agita\u00e7\u00e3o das provetas e a pipetagem em \n\nfun\u00e7\u00e3o da temperatura da solu\u00e7\u00e3o, iniciou-se o procedimento com a pipetagem de 5mL de \n\nsolu\u00e7\u00e3o, contendo argila, a 5 cm de profundidade. O conte\u00fado \u00e9 transferido para um B\u00e9quer \n\nde 40 mL (devidamente seco e pesado), juntamente com os 5 mL de solu\u00e7\u00e3o foi adicionado 5 \n\nmL de \u00e1gua deionizada (figura 20). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n \n\nFigura 20: Pipetagem das solu\u00e7\u00f5es contendo argila e sua disposi\u00e7\u00e3o nos B\u00e9queres \n\n \n      Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nPor fim os B\u00e9queres foram levados a estufa durante um per\u00edodo de 24 horas a uma \n\ntemperatura de 105\u00b0C, transcorrido este tempo os mesmo foram dispostos no dessecador e \n\npesados. Posteriormente, realizaram-se os c\u00e1lculos de porcentagem de areia, silte e argila. \n\n \n\n1) Porcentagem de areia:  \n\nMareia= P2 (peso da placa com areia) \u2013 P1 (peso da placa) \n\n10g          10% \n\nMareia           X% \n\n2) Porcentagem de argila: \n\nMargila= P2 (peso do B\u00e9quer com a argila) \u2013 P1 (peso do B\u00e9quer) \n\n% argila = (Margila \u2013 0,002) x 2000 \n\n3) Porcentagem de silte: \n\n%silte = 100% - %areia - %argila \n\n \n\nA partir da determina\u00e7\u00e3o das fra\u00e7\u00f5es de areia, argila e silte utilizou-se do Diagrama \n\nde Classes Texturais (figura 21). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n \n\nFigura 21: Diagrama de Classe Textural \n\n \nFonte: Desenvolvido pela United States Department of Agriculture (1951) apud Lemos; Santos \n(1996), p.15. \n \n\nCom a areia presente nas Placas de Petri, resultante do processo de filtragem, \n\nsecagem e pesagem, realizou-se o fracionamento das mesmas. As amostras foram levadas ao \n\nfracionador, com regulagem 5 minutos e frequ\u00eancia de 1500 vibra\u00e7\u00f5es por min. O jogo de \n\npeneiras corresponde as seguintes aberturas: 2,00; 1,00; 0,50; 0,250; 0,125; 0,062. As fra\u00e7\u00f5es \n\nde areia, portanto, s\u00e3o divididas em:  \n\n \n\nQuadro 1: Jogo de peneiras utilizadas para o fracionamento de areia \n\n \n                            Fonte: Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \n\nCom o aux\u00edlio de um pincel retirou-se a areia de cada uma das peneiras, sendo que o \n\nconte\u00fado foi transferido para um B\u00e9quer e posteriormente pesado. \n\n\n\n39 \n \n\nAl\u00e9m dos procedimentos acima, realizou-se o estudo das caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas \n\ndos horizontes, baseando-se em Lemos; Santos (1996); Oliveira et al, 1992; Kiehl (1979); \n\nIBGE (2007). Neste estudo morfol\u00f3gico foi considerado:  \n\n \n\n- Cor (de acordo com a Carta de Munsell, 2000). A import\u00e2ncia da cor, segundo Oliveira et al \n\n(1992) refere-se ao conhecimento das caracter\u00edsticas e do comportamento do material: dessa \n\nforma um solo argiloso vermelho, por exemplo, seria bem drenado internamente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o da cor deve-se considerar que o matriz, presente na carta de \n\nMunsell, que traduz o comprimento de onda dominante da luz refletida (cor do espectro \n\nsolar); j\u00e1 o valor refere-se a tonalidade mais clara ou mais escura da cor, sendo que o valor \n\nzero corresponde ao preto absoluto e o dez ao branco absoluto. Por fim, o croma representa a \n\npureza da cor, traduzindo a satura\u00e7\u00e3o ou intensidade do colorido (OLIVEIRA et al,1992). \n\n- Espessura e arranjo dos horizontes; \n\n- Transi\u00e7\u00e3o entre os horizontes: Abrupta&lt;2,5cm; Clara 2,5 \u2013 7,5cm; Gradual 7,5 \u2013 12,5cm; \n\nDifusa >12,5cm (IBGE, 2007). \n\n- Textura (propor\u00e7\u00e3o relativa das fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas que comp\u00f5em o solo) considerando \n\na classe de textura exposta em Lemos; Santos (1996).  \n\n- Plasticidade: n\u00e3o pl\u00e1stica, ligeiramente pl\u00e1stica, pl\u00e1stica, muito pl\u00e1stica. A plasticidade est\u00e1 \n\nrelacionada com o grau de resist\u00eancia \u00e0 deforma\u00e7\u00e3o (IBGE, 2007); \n\n- Estrutura: blocos angulares e subangulares, blocos granulares e em grumos; \n\n- Porosidade: volume de solo ocupado pela \u00e1gua e pelo ar podendo ser: pouco porosos, poros \n\ncomuns e muito porosos.  \n\n- Cerosidade: aspecto brilhante e ceroso na superf\u00edcie podendo ser, no que se refere ao grau de \n\ndesenvolvimento: fraca, moderada, forte e, com rela\u00e7\u00e3o a quantidade: pouco, comum ou \n\nabundante; \n\n- Consist\u00eancia: solo seco, considerando a dureza (solta, macia, ligeiramente dura, dura, muito \n\ndura, extremamente dura) e solo \u00famido, considerando a friabilidade (solta, muito fri\u00e1vel, \n\nfri\u00e1vel, firme, muito firme, extremamente dura).  \n\nA consist\u00eancia est\u00e1 diretamente relacionada com as for\u00e7as de ades\u00e3o e coes\u00e3o do \n\nsolo, sendo este \u00faltimo mais intenso em solos argilosos do que arenosos (OLIVEIRA et al, \n\n1992; IBGE, 2007). \n\n- Densidade: como exposto por Ferraz (2008) a densidade aumenta em profundidade gra\u00e7as \n\nao adensamento resultante da press\u00e3o das camadas superiores e da eluvia\u00e7\u00e3o de argila que \n\nrelaciona-se com a diminui\u00e7\u00e3o da porosidade. Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m constitui-se em um \n\n\n\n40 \n \n\natributo inst\u00e1vel: \u201c[...] dependendo do grau de compacta\u00e7\u00e3o e desestrutura\u00e7\u00e3o causado pelo \n\nmanejo do solo relacionado ao sistema de cultivo empregado\u201d (FERRAZ, 2008, p.35-36).  \n\nAl\u00e9m disso, densidades elevadas podem significar impedimento mec\u00e2nico para o \n\ndesenvolvimento das ra\u00edzes. Existe par\u00e2metros estabelecidos de densidade que indicam \n\ncondi\u00e7\u00f5es de desenvolvimento de uma cultura, a import\u00e2ncia desta informa\u00e7\u00e3o se refere, por \n\nexemplo, a escolha de esp\u00e9cies para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas (FERRAZ, 2008). \n\n- Tipo de solo: Latossolo, Argissolo, Litossolo ou Neossolo, Hidrom\u00f3rfico ou Gleissolo etc. \n\n \n\nAlguns dos procedimentos realizados, com rela\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, \n\nest\u00e3o expostos nas imagens a seguir (figura 22). \n\n \n\nFigura 22: Procedimentos de descri\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica dos perfis de solo como cor, consist\u00eancia \ne plasticidade \n\n \n                    Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\nHouve, portanto, a obten\u00e7\u00e3o de resultados sobre textura, granulometria, \n\nfracionamento de areia e morfologia, sendo estes subs\u00eddios para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto de \n\npesquisa e posteriores an\u00e1lises. \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n \n\n1.2 Elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso da terra e cobertura vegetal das \u00e1reas de estudo \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso da terra e cobertura vegetal das duas \u00e1reas onde o \n\nprojeto de pesquisa est\u00e1 sendo desenvolvido iniciou-se com o emprego das imagens do \n\nsat\u00e9lite ALOS (Advanced Land Observing Satellite), sensor AVNIR-2 (Advanced Visible and \n\nNear Infrared Radiometer type 2), que apresenta resolu\u00e7\u00e3o espacial de 10 metros e \n\ncorrespondem ao ano de 2009. \n\nAs imagens foram importadas para o programa SPRING 5.1.5\u00ae5 e submetidas ao \n\nprocedimento de segmenta\u00e7\u00e3o de imagens12 (m\u00e9todo de crescimento de regi\u00f5es) que consiste \n\nnum procedimento de an\u00e1lise de imagens baseado em atributos espectrais. Neste caso divide-\n\nse a imagem em \u201cregi\u00f5es\u201d (conjunto de pixels cont\u00edguos) que apresentam uniformidade. No \n\ncaso de Getulina o melhor valor de similaridade correspondeu a 20, enquanto que em Vera \n\nCruz foi de 30 (figura 23). \n\n \n\nFigura 23: Segmenta\u00e7\u00e3o das imagens da \u00e1rea de estudo de Getulina e Vera Cruz-SP, \nrespectivamente \n\n \n \n\n                                                           \n12 Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de: http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/tutorial/segmentacao.html. Acesso \nem: 16 jun. 2013. \n\n\n\n42 \n \n\n \n      Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \n\nAp\u00f3s a segmenta\u00e7\u00e3o das imagens realizou-se a classifica\u00e7\u00e3o das mesmas. Este \n\nprocedimento consiste na extra\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es de uma imagem com o objetivo de \n\nreconhecer padr\u00f5es e objetos homog\u00eaneos13. Neste caso, foi realizado a classifica\u00e7\u00e3o por \n\nregi\u00f5es que baseia-se nas propriedades espectrais e espaciais. O tipo de classificador utilizado \n\nem ambas as imagens refere-se ao Bhattacharya e o limite de aceita\u00e7\u00e3o foi de 75%. \n\nPosteriormente, utilizou-se das imagens do Google Earth\u00ae4, que eram mais recentes, \n\npara a atualiza\u00e7\u00e3o das imagens do ALOS, sendo que o procedimento foi realizado no \n\nCorelDRAW X4\u00ae3. No caso de Getulina a imagem do Google Earth\u00ae4 \u00e9 referente ao dia 30 \n\nde julho de 2012, j\u00e1 a de Vera Cruz \u00e9 do dia 13 de outubro de 2010. \n\nAs legendas dos mapas foram adaptadas do sistema de classifica\u00e7\u00e3o da cobertura e \n\ndo uso da terra proposto pelo IBGE (2006). \n\nConsidera-se os produtos finais como mapas, j\u00e1 que os mesmos representam uma \n\npor\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie da terra por meio da redu\u00e7\u00e3o das propor\u00e7\u00f5es do que est\u00e1 sendo \n\nrepresentado, al\u00e9m disso, apresenta escala num\u00e9rica, coordenadas UTM (Universal \n\nTransversa de Mercator), entre outros atributos.  \n\n \n\n \n\n                                                           \n13 Informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas de: http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/tutorial/classific.html. Acesso em: 16 jun. \n2013. \n\n\n\n43 \n \n\nMapa \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o no plano, normalmente em escala pequena, dos \naspectos geogr\u00e1ficos, naturais, culturais e artificiais de uma \u00e1rea tomada na \nsuperf\u00edcie de uma Figura planet\u00e1ria, delimitada por elementos f\u00edsicos, \npol\u00edtico-administrativos, destinada aos mais variados usos, tem\u00e1ticos, \nculturais e ilustrativos (IBGE, 1998, p.19). \n\n \n\nPor\u00e9m os mesmos n\u00e3o podem ser considerados como produtos cartogr\u00e1ficos para fins \n\nde SIG, por exemplo, j\u00e1 que em sua elabora\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi necess\u00e1rio, devido aos interesses da \n\npesquisa e as dificuldades de acesso a informa\u00e7\u00f5es, o uso de bases cartogr\u00e1ficas das \u00e1reas de \n\nestudo, nem o georreferenciamento das mesmas. Assim, o intuito principal dos produtos finais \n\n\u00e9 que os mesmos fossem instrumentos de representa\u00e7\u00e3o do uso da terra e da cobertura vegetal \n\ndas \u00e1reas de estudo e seu entorno, sendo subs\u00eddio para as an\u00e1lises referentes ao presente \n\nprojeto de pesquisa.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n \n\n2. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICAS PARA A PESQUISA \n\n \n\nIniciam-se as discuss\u00f5es considerando um conjunto de elementos e conceitos de \n\nextrema relev\u00e2ncia para a an\u00e1lise geogr\u00e1fica da realidade, que est\u00e3o presentes no esquema de \n\npesquisa (Figura 24), sendo este elaborado como um esfor\u00e7o de organiza\u00e7\u00e3o e sistematiza\u00e7\u00e3o \n\ndo pensamento e, consequentemente, dos caminhos a serem percorridos no decorrer da \n\npesquisa. \n\n \n\nFigura 24: Esquematiza\u00e7\u00e3o da pesquisa: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n            \n\n          Fonte: Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\n45 \n \n\nParte-se da necessidade de se compreender as din\u00e2micas do meio f\u00edsico tanto no que \n\ntange \u00e0s caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas, geomorfol\u00f3gicas, pedol\u00f3gicas e clim\u00e1ticas como tamb\u00e9m \n\n\u00e0 interrela\u00e7\u00e3o entre os elementos que participam do desencadeamento de processos erosivos, \n\nenquanto fen\u00f4meno geol\u00f3gico de car\u00e1ter natural relacionado com a escultura\u00e7\u00e3o do relevo, \n\ncomo exposto por Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999). \n\nPor\u00e9m, este meio f\u00edsico e suas leis naturais n\u00e3o d\u00e3o conta de explicar toda a \n\ncomplexidade espacial, visto que outro fator extremamente relevante entra em cena: a \n\nsociedade, por meio do uso e da apropria\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o f\u00edsico. Tem-se, portanto, a a\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade que por suas intencionalidades e interesses age enquanto elemento incorporador de \n\nnovas funcionalidades as t\u00e9cnicas, ao espa\u00e7o e aos recursos naturais, como transformador da \n\npaisagem e seus componentes e, consequentemente como elemento que influencia em suas \n\ndin\u00e2micas.  \n\nA pretens\u00e3o de se trabalhar com a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica em propriedades agr\u00edcolas torna indispens\u00e1vel a abordagem da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nnatureza e suas particularidades, e a sociedade que desenvolveu um amplo potencial \n\ntransformador do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e da paisagem. Este fator tamb\u00e9m se d\u00e1 pelo aumento do \n\npotencial t\u00e9cnico de interven\u00e7\u00e3o nas din\u00e2micas da natureza, atrelada a uma l\u00f3gica de \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais enquanto mercadoria (SUERTEGARAY; NUNES, 2001), \n\nresultando tamb\u00e9m no aumento da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e de suas intensidades.  \n\nNeste sentido, entende-se que a sociedade deve ser abordada enquanto agente ativo \n\nna transforma\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico gra\u00e7as ao processo cada vez mais intenso de apropria\u00e7\u00e3o \n\ndeste espa\u00e7o, mediado pelo desenvolvimento de novos objetos t\u00e9cnicos que tamb\u00e9m \n\ninterferem nas din\u00e2micas naturais. Deve-se considerar que o desenvolvimento, constru\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas s\u00e3o carregados de intencionalidade, neste sentido, a t\u00e9cnica e sua \n\naplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o se explica por si s\u00f3, mas deve-se abranger os interesses intr\u00ednsecos a \n\nfuncionalidade das mesmas e estes interesses e intencionalidades s\u00e3o de \u00e2mbito social. Esta \n\narticula\u00e7\u00e3o entre a forma e o significado das formas (NUNES et al, 2006) apresenta-se \n\nenquanto subs\u00eddio para a compreens\u00e3o das distintas formas de apropria\u00e7\u00e3o dos diferentes \n\nagentes sociais e seus interesses sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\nComo conceitos norteadores das an\u00e1lises tem-se o espa\u00e7o geogr\u00e1fico enquanto \n\ness\u00eancia do movimento dial\u00e9tico da sociedade com o espa\u00e7o por ela apropriado. Considera-se, \n\nnesta rela\u00e7\u00e3o, a sociedade enquanto transformadora da natureza que \u00e9 reelaborada a partir de \n\ninteresses diversos, e a paisagem enquanto materializa\u00e7\u00e3o deste movimento dial\u00e9tico da \n\nsociedade, sendo necess\u00e1rio para compreend\u00ea-la em sua plenitude considerar tanto a forma \n\n\n\n46 \n \n\n(morfologia) como os seus significados, com o intuito de identificar os modos de apropria\u00e7\u00e3o \n\nempregados no espa\u00e7o geogr\u00e1fico pelos diferentes agentes sociais (RIBAS et al, 1999; \n\nNUNES et al, 2006). \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o sociedade e natureza vai resultar em diferentes arranjos espaciais, \n\ncarregados de singularidades, uma vez que os elementos naturais, as rela\u00e7\u00f5es sociais e a \n\nforma com que ambos interagem s\u00e3o \u00edmpares. Esta rela\u00e7\u00e3o pode se dar tanto de forma \n\nharm\u00f4nica, mantendo-se o equil\u00edbrio, ou de forma desarm\u00f4nica resultando no desequil\u00edbrio e \n\nna degrada\u00e7\u00e3o. Este desequil\u00edbrio afeta tanto a natureza como a sociedade no \u00e2mbito \n\nambiental, social, econ\u00f4mico etc.  \n\nNeste cen\u00e1rio, h\u00e1 a necessidade de se pensar em medidas mitigat\u00f3rias que \n\nreestabele\u00e7am o equil\u00edbrio desta rela\u00e7\u00e3o, neste caso, representada pelo desenvolvimento e, \n\nprincipalmente, pela dissemina\u00e7\u00e3o de metodologias de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas pela \n\neros\u00e3o h\u00eddrica. Esta necessidade crescente \u00e9 expressa por Suertegaray &amp; Nunes (2001) quando \n\nexp\u00f5em que se anteriormente a preocupa\u00e7\u00e3o com o desenvolvimento das t\u00e9cnicas \n\nrelacionavam-se com a explora\u00e7\u00e3o de recursos para fins de produ\u00e7\u00e3o e circula\u00e7\u00e3o de \n\nmercadoria, hoje tem-se a necessidade do desenvolvimento de t\u00e9cnicas reparadoras da \n\nnatureza e de suas din\u00e2micas. \n\nEstes fatores resultam justamente da vis\u00e3o do estudo da natureza em prol de um \n\ncontrole da mesma, de uma ideia cl\u00e1ssica do conhecer para tornar-se dominadores da \n\nnatureza, como expresso por Descartes, vista como dom\u00ednio a ser conquistado e a ser \n\nincorporado \u00e0s demandas e din\u00e2micas do ritmo de produ\u00e7\u00e3o da sociedade (VESENTINI, \n\n1997). Segundo Suertegaray (2001) a separa\u00e7\u00e3o sociedade e natureza constitui-se numa \n\nheran\u00e7a das ideias de Descartes que relaciona-se com a dessacraliza\u00e7\u00e3o da natureza, da \n\nmesma enquanto objeto e do homem enquanto sujeito conhecedor e dominador dela. \n\nNeste cen\u00e1rio insere-se o papel da Geografia enquanto ci\u00eancia que busca \n\ncompreender estas din\u00e2micas que se processam entre a sociedade e a natureza, e que resultam \n\nna constru\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \u00c9, neste sentido, que Conti (2001) \n\nexpressa a necessidade de se considerar numa an\u00e1lise geogr\u00e1fica duas categorias que s\u00e3o \n\nindissoci\u00e1veis: o espa\u00e7o terrestre e o tempo hist\u00f3rico, sendo que no decorrer deste tempo \n\nhist\u00f3rico a sociedade exprime sobre o espa\u00e7o terrestre transforma\u00e7\u00f5es por meio de sua \n\natividade, tendo-se paisagens transformadas e/ou constru\u00eddas pela a\u00e7\u00e3o da sociedade.  \n\nAinda segundo o autor, a possibilidade de se considerar tanto os aspectos da natureza \n\ncomo os aspectos humanos no seu processo de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o s\u00e3o de grande valia para \n\n\n\n47 \n \n\nse consolidar um conv\u00edvio que seja harm\u00f4nico entre a sociedade e a natureza, ou seja, \n\ncompreender a natureza n\u00e3o para dominar, mas para perpetu\u00e1-la. \n\nO grande potencial transformador da sociedade sobre a natureza \u00e9 cada vez mais \n\ndiscutido e uma das situa\u00e7\u00f5es onde ele se torna mais percept\u00edvel e did\u00e1tico \u00e9 quando se trata \n\nda deflagra\u00e7\u00e3o de processos erosivos intensificados pela mesma. \u00c9 em meio \u00e0 complexidade \n\ndeste tema que a presente pesquisa foi elaborada, frente a coloca\u00e7\u00f5es como:  \n\n- Necessidade de se pensar a realidade em sua totalidade considerando que a mesma \n\nse d\u00e1 enquanto resultado das rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade e a natureza; \n\n- Abordar o processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o;  \n\n- Pensar a eros\u00e3o, enquanto uma das principais formas de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, \n\nbuscando compreend\u00ea-la n\u00e3o somente por meio de seus condicionantes naturais, mas tamb\u00e9m \n\ncomo a a\u00e7\u00e3o da sociedade interfere neste processo; \n\n- Pensar alternativas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o que n\u00e3o as \n\nconsidere de forma desconectada da realidade dos sujeitos que vivem nos espa\u00e7os onde elas \n\nse encontram; \n\n- Necessidade de se fomentar uma pr\u00e1tica agr\u00edcola que seja mais consciente \n\nambientalmente e dar condi\u00e7\u00f5es aos produtores rurais para que isso seja poss\u00edvel;  \n\n- Pensar em alternativas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o que sejam \n\neconomicamente vi\u00e1veis e aplic\u00e1veis at\u00e9 mesmo aos pequenos produtores rurais que possuem \n\nrestri\u00e7\u00f5es no disp\u00eandio de capital;  \n\n \n\nConsiderando a necessidade de se trabalhar com a leitura/an\u00e1lise da realidade por \n\ninterm\u00e9dio dos conceitos geogr\u00e1ficos, que nos permitir\u00e3o ler geograficamente o que nos \u00e9 \n\napresentado, \u00e9 que se buscou identificar os conceitos chaves que ir\u00e3o permear a pesquisa. A \n\nimport\u00e2ncia deste exerc\u00edcio \u00e9 exposta por Santos (2002), que o coloca como indispens\u00e1vel \n\npara a abordagem dos objetos observados: \n\n \n\nA partir do entendimento que tivermos do que deve ser o objeto da disciplina \ngeogr\u00e1fica, ficamos em condi\u00e7\u00f5es de tratar, geograficamente, os objetos \nencontrados. Mas esta proposi\u00e7\u00e3o restar\u00e1 tautol\u00f3gica, se n\u00e3o buscarmos as \ncategorias anal\u00edticas que permitam rever o todo como realidade e como \nprocesso, como uma situa\u00e7\u00e3o e como movimento. Trata-se de formular um \nsistema de conceitos (jamais um s\u00f3 conceito!) que d\u00ea conta do todo e das \npartes em sua intera\u00e7\u00e3o (SANTOS, 2002, p. 77). \n\n \n\n\n\n48 \n \n\nParte-se do conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico, tentando compreender como este se \n\n\u201cforma/transforma\u201d, considerando que ao mesmo tempo em que o espa\u00e7o geogr\u00e1fico se \n\napresenta como resultado das rela\u00e7\u00f5es conflitantes entre a sociedade e a natureza, que se d\u00e3o e \n\nse materializam sobre o mesmo, este tamb\u00e9m se apresenta em um ininterrupto processo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da necessidade de se compreender a complexidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \n\ntem-se a possibilidade de incorporar de forma integrada e, ao mesmo tempo, conflitante, todos \n\nos fatores que constituem o mesmo. \n\nNeste sentido, esta pesquisa se coloca como um esfor\u00e7o de incorpora\u00e7\u00e3o anal\u00edtica de \n\num conjunto de elementos constituintes dos diferentes espa\u00e7os abrangidos no projeto, sendo \n\nque estes perpassam tanto pelas din\u00e2micas naturais do meio f\u00edsico como tamb\u00e9m pelas \n\ndin\u00e2micas socioecon\u00f4micas representadas, especialmente, pela apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o pela \n\nsociedade, pelo processo hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e pelas conjunturas sociais e \n\necon\u00f4micas nas quais este processo se deu. Estes elementos d\u00e3o condi\u00e7\u00f5es para compreender \n\no atual arranjo socioespacial das \u00e1reas estudadas.  \n\nFrente a esta complexidade do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, a paisagem se coloca como um \n\ninstrumento de apreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a natureza. Por isso ela n\u00e3o se \n\nconstitui como algo est\u00e9tico, superficial e sem vida, mas sim como express\u00e3o/apar\u00eancia do \n\nmovimento, e por isso provis\u00f3ria e contradit\u00f3ria, como exposto por (RIBAS et al, 1999), por \n\nse formar, justamente, de um espa\u00e7o provis\u00f3rio e contradit\u00f3rio. \n\nPortanto, estes dois conceitos da geografia se constituem nos principais subs\u00eddios \n\nanal\u00edticos da pesquisa. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n \n\n3. A IMPORT\u00c2NCIA DA PAISAGEM NA COMPREENS\u00c3O DO PROCESSO DE \n\nAPROPRIA\u00c7\u00c3O E TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DO ESPA\u00c7O GEOGR\u00c1FICO \n\n \n\n A paisagem se coloca como instrumento de compreens\u00e3o da complexidade do \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, enquanto materializa\u00e7\u00e3o \u201cmoment\u00e2nea14\u201d das din\u00e2micas processadas entre \n\na sociedade e o meio em que suas a\u00e7\u00f5es se realizam, ou seja, o espa\u00e7o natural.  \n\nComo expresso por Suertegaray (2001) a geografia sempre buscou compreender a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre o homem e o meio, expresso pela autora como entorno natural. Por\u00e9m, a grande \n\ndificuldade de uma vis\u00e3o hol\u00edstica que incorpore os conhecimentos das ci\u00eancias naturais e \n\nsociais se deve ao processo de fragmenta\u00e7\u00e3o do conhecimento.  \n\nQuando se questiona esta dicotomia entre sociedade e natureza tem-se, segundo \n\nVesentini (1997), um problema que extrapola as conjunturas e poss\u00edveis defasagens te\u00f3rico-\n\nmetodol\u00f3gicas. Na verdade, esta quest\u00e3o coloca em cheque os resultados da influ\u00eancia da \n\nmodernidade sobre os recursos naturais, colocando em debate o \u201cfuturo do social\u201d, ou seja, os \n\nproblemas que expressam a atual crise ecol\u00f3gica como a polui\u00e7\u00e3o, a necessidade do \n\nconservacionismo e da preserva\u00e7\u00e3o, os riscos das a\u00e7\u00f5es do homem sobre a biosfera etc. \n\nSegundo Santos (2002), a presen\u00e7a das t\u00e9cnicas modernas que v\u00e3o das muito \n\npequenas \u201cmicrossistemas\u201d at\u00e9 o extremamente grande, como as usinas hidrel\u00e9tricas, possuem \n\no papel de acelerar as: \u201c[...] rela\u00e7\u00f5es predat\u00f3rias entre o homem e o meio, impondo mudan\u00e7as \n\nradicais \u00e0 natureza\u201d, para o autor eles surgem como: \u201c[...] elementos centrais na produ\u00e7\u00e3o do \n\nque se convencionou chamar de crise ecol\u00f3gica, cuja interpreta\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser feita sem \n\nlevar em conta, mais uma vez, a tipologia dos objetos t\u00e9cnicos e as motiva\u00e7\u00f5es de seu uso no \n\npresente per\u00edodo hist\u00f3rico\u201d (SANTOS, 2002, p.253). \n\n \nA busca de mais-valia ao n\u00edvel global faz com a sede primeira do impulso \nprodutivo [...] seja ap\u00e1trida, extraterritorial, indiferente \u00e0s realidades locais e \ntamb\u00e9m \u00e0s realidades ambientais. Certamente por isso a chamada crise \nambiental se produz neste per\u00edodo hist\u00f3rico, onde o poder das for\u00e7as \ndesencadeadas num lugar ultrapassa a capacidade local de control\u00e1-las, nas \ncondi\u00e7\u00f5es atuais de mundialidade e de suas repercuss\u00f5es nacionais. [...] \npoder\u00edamos falar em desterritorializa\u00e7\u00e3o do desastre ecol\u00f3gico (SANTOS, \n2002, p.253). \n\n \n\n                                                           \n14 Como exposto por SANTOS (1988): \u201c[...] A paisagem n\u00e3o \u00e9 dada para todo o sempre, \u00e9 objeto de mudan\u00e7a. \u00c9 \num resultado de adi\u00e7\u00f5es e subtra\u00e7\u00f5es sucessivas. \u00c9 uma esp\u00e9cie de marca da hist\u00f3ria do trabalho, das t\u00e9cnicas\u201d \n(p\u00e1g.68). Ela expressa um momento atual, mas n\u00e3o \u00e9 est\u00e1tica j\u00e1 que como resultante de uma complexidade do \nespa\u00e7o geogr\u00e1fico a mesma tamb\u00e9m se torna complexa, em movimento. \n\n\n\n50 \n \n\nEstes questionamentos incorporam a natureza como dilema, considerando-a enquanto \n\nlimitante do progresso, do consumo e da produ\u00e7\u00e3o (VESENTINI, 1997). \n\nFrente a esta fragmenta\u00e7\u00e3o que caracterizou o s\u00e9culo XX houve, segundo \n\nSuertegaray &amp; Nunes (2001), a tentativa de an\u00e1lise integrada do meio f\u00edsico inicialmente por \n\ninterm\u00e9dio de conceitos como o de paisagem. \n\nDomingues (2001, p.56) exp\u00f5e que, especialmente quando a geografia se firmava \n\ncomo disciplina a mesma era vista enquanto s\u00edntese resultante de uma rela\u00e7\u00e3o longa entre as: \n\n\u201ccondi\u00e7\u00f5es naturais (um conjunto de determinantes biof\u00edsicas) e a ac\u00e7\u00e3o do homem \n\norganizado em sociedades portadoras de uma historicidade, de uma cultura, de uma evolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica\u201d. Mais do que uma morfologia, as paisagens geogr\u00e1ficas continham uma \n\nespessura antropol\u00f3gica, reveladora das marcas das sucessivas transforma\u00e7\u00f5es. \n\nAinda segundo Domingues (2001) viu-se no passado recente, frente a uma sociedade \n\nem transforma\u00e7\u00e3o, que se urbanizava, com novas territorialidades e seus conflitos, uma \u00eanfase \n\nda geografia em dois conceitos-chave: o espa\u00e7o e o territ\u00f3rio, em contraposi\u00e7\u00e3o ao \n\nexcepcionalismo e a descri\u00e7\u00e3o da paisagem. Neste processo, a velha s\u00edntese geogr\u00e1fica \n\ndesaparece, cedendo lugar a uma divis\u00e3o mais profunda entre a geografia f\u00edsica e a humana. A \n\npaisagem ressurgiria juntamente com a emerg\u00eancia das teses ambientalistas, fortalecendo-se e \n\nsurgindo em outros campos do conhecimento.  \n\nEste processo de descaracteriza\u00e7\u00e3o e recaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem, frente a \n\nmudan\u00e7as sociais nos modos de apropria\u00e7\u00e3o, uso e transforma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os ditos \n\ntradicionais, ganha uma velocidade jamais vista, apresentando a paisagem como palimpsesto, \n\ncomo: \u201co texto que desaparece deixando as marcas poss\u00edveis, e o outro que ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\nconstru\u00eddo, que ainda n\u00e3o \u00e9 decifrado como algo coerente\u201d (DOMINGUES, 2001, p.59). \n\nSantos (2002, p.106) tamb\u00e9m aborda a paisagem como palimpsesto, como: \u201c[...] mem\u00f3ria \n\nviva de um passado morto\u201d onde: \u201c[...] mediante acumula\u00e7\u00f5es e substitui\u00e7\u00f5es, a a\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes gera\u00e7\u00f5es se sobrep\u00f5e\u201d (SANTOS, 2002, p.104). \n\nSegundo Suertegaray &amp; Nunes (2001) a \u00f3tica ambiental se coloca hoje como mais \n\nrelevante nos estudos de geografia, em especial, considerando os impactos ambientais e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da natureza enquanto resultado das formas de apropria\u00e7\u00e3o processadas pela \n\nsociedade. Este fator \u00e9 relevante na busca por an\u00e1lises que contemplem a rela\u00e7\u00e3o sociedade e \n\nnatureza, j\u00e1 que a quest\u00e3o ambiental, como expresso pelos autores, \u00e9 interdisciplinar em sua \n\ness\u00eancia, n\u00e3o sendo exclusivamente da geografia f\u00edsica, possibilitando a compreens\u00e3o da \n\nnatureza, inserida em um contexto socioecon\u00f4mico e de desenvolvimento da ci\u00eancia e da \n\ntecnologia, enquanto apropria\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\n\n\n51 \n \n\nEste fator \u00e9 ainda mais relevante quando se pensa na intensifica\u00e7\u00e3o da velocidade de \n\ncria\u00e7\u00e3o de tecnologias de interven\u00e7\u00e3o nas din\u00e2micas naturais, considerando os recursos da \n\nnatureza enquanto mercadorias, e quando se considera o conhecimento da mesma enquanto \n\ninstrumento de domina\u00e7\u00e3o.  \n\nAl\u00e9m disso, as an\u00e1lises enfatizam mais a compreens\u00e3o dos processos \n\nmorfodin\u00e2micos do que morfog\u00e9neticos, justamente com o intuito de entender as complexas \n\ndin\u00e2micas do tempo atual, de possibilitar os diagn\u00f3sticos, as interven\u00e7\u00f5es etc. Este fator se \n\nrelaciona com a preocupa\u00e7\u00e3o com o esgotamento r\u00e1pido dos recursos naturais enquanto \n\nmercadoria. Mercadoria esta indispens\u00e1vel \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da reprodu\u00e7\u00e3o do capital e cujo \n\ndiscurso do \u201cambientalmente correto\u201d \u00e9 incorporado estrategicamente (VESENTINI, 1997; \n\nSUERTEGARAY; NUNES, 2001). \n\nEsta concep\u00e7\u00e3o de natureza enquanto recurso tamb\u00e9m foi abordada por Vesentini \n\n(1997):  \n\n \n[...] a atual \u201ccrise ecol\u00f3gica\u201d nos mostra que h\u00e1 um desequil\u00edbrio nas \nrela\u00e7\u00f5es sociedade moderna e natureza, e a inquiri\u00e7\u00e3o da origem desse fato \nnos conduz a uma concep\u00e7\u00e3o de natureza enquanto recurso, o que ocorreu  \nna \u201crevolu\u00e7\u00e3o tecno-cient\u00edfica\u201d dos s\u00e9culos XVI e XVII. (Acontecimento, \u00e9 \nbom ressaltar, interligado ao desenvolvimento do capitalismo e \u00e0 \nocidentaliza\u00e7\u00e3o de praticamente todo o planeta) (VESENTINI, 1997, p.10). \n\n \n\n Vesentini (1997) exp\u00f5e a geografia e outras ci\u00eancias modernas como reprodutoras \n\nda dicotomia entre o homem, enquanto produtor, criador e transformador e a natureza \n\nenquanto dom\u00ednio a ser conquistado, explorado e submetido ao ritmo de produ\u00e7\u00e3o proveniente \n\ndas rela\u00e7\u00f5es e demandas capitalistas. Por\u00e9m, esta caracter\u00edstica dicot\u00f4mica deve ser entendida \n\npor meio da considera\u00e7\u00e3o do processo hist\u00f3rico de estabelecimento da geografia enquanto \n\nci\u00eancia. \n\nComo exposto por Chau\u00ed (1994), as ci\u00eancias humanas, ou seja, que possuem o ser \n\nhumano como objeto de estudo, se estabeleceram enquanto tal depois que as ci\u00eancias \n\nmatem\u00e1ticas e naturais estavam consolidadas e que j\u00e1: \u201c[...] haviam definido a ideia de \n\ncientificidade, de m\u00e9todos e conhecimentos cient\u00edficos, de modo que as ci\u00eancias humanas \n\nforam levadas a imitar e copiar o que aquelas ci\u00eancias haviam estabelecidos, tratando o \n\nhomem como uma coisa materializ\u00e1vel\u201d (CHAU\u00cd, 1994, p.345). Al\u00e9m disso, neste per\u00edodo \n\nprevalecia a concep\u00e7\u00e3o empiricista, sendo o homem pensado a partir de modelos hipot\u00e9ticos-\n\nindutivos e experimentais, buscando leis causais universais na compreens\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nhumanos. \n\n\n\n52 \n \n\nSegundo a autora, do s\u00e9culo XV ao in\u00edcio do s\u00e9culo XX houve o per\u00edodo do \n\nhumanismo que estabelecia o homem como um agente moral, pol\u00edtico etc.: \u201c[...] destinado a \n\ndominar e controlar a Natureza e a sociedade [...] o humanismo n\u00e3o separa homem e \n\nNatureza, mas considera o homem um ser natural diferente dos demais, manifestando essa \n\ndiferen\u00e7a como ser racional e livre\u201d (CHAU\u00cd, 1994, p.346).  \n\nPosteriormente, tem-se o per\u00edodo do positivismo em que se prop\u00f5e um estudo \n\ncient\u00edfico da sociedade, com o uso de procedimentos e m\u00e9todos empregados nas ci\u00eancias da \n\nNatureza. J\u00e1 no per\u00edodo do historicismo h\u00e1 uma insist\u00eancia na manuten\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a entre \n\nhomem e natureza, entre ci\u00eancias naturais e as humanas: \u201c[...] os fatos humanos s\u00e3o \n\nhist\u00f3ricos, dotados de valor e de sentido, de significa\u00e7\u00e3o e finalidade e devem ser estudados \n\ncom essas caracter\u00edsticas que os distinguem dos fatos naturais\u201d (CHAU\u00cd, 1994, p.347). \n\nSuertegaray (2001) exp\u00f5e as diferentes concep\u00e7\u00f5es e abordagens do conceito de \n\npaisagem tanto no que se refere aos ge\u00f3grafos cl\u00e1ssicos que a viam enquanto express\u00e3o das \n\nrela\u00e7\u00f5es do homem com a natureza, restringindo-se, a muitos, ao aspecto visual.  \n\nPor\u00e9m, outros j\u00e1 a consideravam para al\u00e9m do visual, como Troll (1950) que, como \n\nexposto por Suertegaray (2001), via a paisagem como \u201cum conjunto de intera\u00e7\u00f5es homem e \n\nmeio\u201d, tendo uma dupla possibilidade de abordagem: a forma e a funcionalidade, sendo \n\nresultante da articula\u00e7\u00e3o entre os elementos constituintes. J\u00e1 Bertrand (1968) a via, segundo \n\nSuertegaray (op. cit.), como resultado da combina\u00e7\u00e3o inst\u00e1vel dos elementos f\u00edsicos, \n\nbiol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que interagiam dialeticamente dando resultado a uma paisagem \n\nenquanto conjunto \u00fanico e em cont\u00ednua evolu\u00e7\u00e3o. \n\nNo aspecto mais comtempor\u00e2neo Milton Santos aborda a paisagem como \n\nmaterializa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e constituinte do mesmo, enquanto forma (sistema de \n\nobjetos). No entanto, segundo Suertegaray (2001), a paisagem se coloca como um conceito \n\noperacional que d\u00e1 possibilidade de analisar uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico:  \n\n \n[...] o da conjun\u00e7\u00e3o de elementos naturais e tecnificados, s\u00f3cio-econ\u00f4micos e \nculturais [...] enquanto forma (forma\u00e7\u00e3o) e funcionalidade (organiza\u00e7\u00e3o). \nN\u00e3o necessariamente entendendo forma\u2013funcionalidade como uma rela\u00e7\u00e3o \nde causa e efeito, mas percebendo-a como um processo de constitui\u00e7\u00e3o e \nreconstitui\u00e7\u00e3o de formas na sua conjuga\u00e7\u00e3o com a din\u00e2mica social. Neste \nsentido, a paisagem pode ser analisada como a materializa\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es \nsociais de exist\u00eancia diacr\u00f4nica e sincronicamente. Nela poder\u00e3o persistir \nelementos naturais, embora j\u00e1 transfigurados (ou natureza artificializada). O \nconceito de paisagem privilegia a coexist\u00eancia de objetos e a\u00e7\u00f5es sociais na \nsua face econ\u00f4mica e cultural manifesta (SUERTEGARAY, 2001, p.4-5). \n\n \n\n\n\n53 \n \n\nSegundo Ribas et al (1999) o espa\u00e7o geogr\u00e1fico est\u00e1 \u201ccontido\u201d na paisagem e para se \n\nchegar ao entendimento da ess\u00eancia do mesmo \u00e9 necess\u00e1rio partir da compreens\u00e3o da \n\napar\u00eancia, das transforma\u00e7\u00f5es e configura\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas. Portanto, espa\u00e7o geogr\u00e1fico e \n\npaisagem se complementam, sendo um subs\u00eddio para o entendimento do outro, paisagem \n\ncomo apar\u00eancia e espa\u00e7o geogr\u00e1fico como ess\u00eancia. \n\nSantos (1988, p.72) exp\u00f5e a paisagem e o espa\u00e7o como um par dial\u00e9tico, no qual: \n\n\u201c[...] O espa\u00e7o resulta do casamento da sociedade com a paisagem. O espa\u00e7o cont\u00e9m o \n\nmovimento. Por isso, paisagem e espa\u00e7o s\u00e3o um par dial\u00e9tico. Complementam-se e se \n\nop\u00f5em\u201d. Para o autor deve-se considerar paisagem e espa\u00e7o como categorias diferentes, para \n\nn\u00e3o correr o risco de n\u00e3o reconhecer o movimento da sociedade. \n\nJ\u00e1 Ribas et al (1999, p.113) exp\u00f5e a paisagem como: \u201c[...] dimens\u00e3o percept\u00edvel do \n\narranjamento s\u00f3cio-espacial\u201d, enquanto apar\u00eancia do movimento, e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico como \n\nl\u00f3gica do movimento, sendo que um n\u00e3o nega o outro, j\u00e1 que a apar\u00eancia \u00e9 uma dimens\u00e3o da \n\ness\u00eancia. \n\n \n\nA ess\u00eancia e a apar\u00eancia n\u00e3o se negam, pois a apar\u00eancia \u00e9 uma dimens\u00e3o da \ness\u00eancia, um momento de sua manifesta\u00e7\u00e3o, enquanto que a ess\u00eancia s\u00f3 pode \nser compreendida por meio da dimens\u00e3o que se manifesta como forma \naparente. A paisagem, por conseguinte, \u00e9 uma dimens\u00e3o do espa\u00e7o \ngeogr\u00e1fico, um momento/n\u00edvel de compreens\u00e3o e express\u00e3o deste, enquanto \nque o espa\u00e7o geogr\u00e1fico s\u00f3 pode ser compreendido a partir da manifesta\u00e7\u00e3o \ne percep\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica (RIBAS et al, 1999, p.115). \n\n \n\nSegundo Nunes et al (2006) a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico se d\u00e1 pelo \n\nprocesso de transforma\u00e7\u00e3o/modifica\u00e7\u00e3o, por interesses p\u00fablicos e  privados, de elementos da \n\nnatureza, que s\u00e3o incorporados no processo ininterrupto de constru\u00e7\u00e3o, destrui\u00e7\u00e3o e \n\nreconstru\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os sociais. Portanto, no que se refere ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, h\u00e1 a \n\nnecessidade de se considerar que o mesmo se apresenta como resultado da rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica \n\nentre sociedade e natureza. Esta rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica se expressa na paisagem, sendo esta um \n\ninstrumento de compreens\u00e3o deste processo. \n\n \n\n[...] ao reconhecer as diferentes paisagens observando dialeticamente a \nforma (morfologia) e o significado das formas (representa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-\nespaciais), \u00e9 poss\u00edvel identificar os diferentes modos de apropria\u00e7\u00e3o que os \ndiferentes agentes sociais empregam sobre o espa\u00e7o geogr\u00e1fico urbano e \nrural (NUNES et al, 2006, p.128). \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nSantos (1988) exp\u00f5e a paisagem enquanto paisagem artificial ou natural, sendo a \n\nprimeira aquela paisagem transformada pelo homem e a segunda seria aquela que ainda n\u00e3o \n\nfoi modificada pelo esfor\u00e7o humano. Segundo o mesmo autor, praticamente n\u00e3o existe mais \n\npaisagem natural j\u00e1 que mesmo que esta n\u00e3o tenha sofrido interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas diretas, a \n\nmesma \u00e9 alvo de inten\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas. A paisagem seria o conjunto heterog\u00eaneo \n\nde formas naturais como tamb\u00e9m artificiais. \n\n \n\nNo come\u00e7o da historia do homem, a configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 simplesmente \no conjunto dos complexos naturais. \u00c0 medida que a hist\u00f3ria vai fazendo-se, \na configura\u00e7\u00e3o territorial \u00e9 dada pelas obras dos homens: estradas, \nplanta\u00e7\u00f5es, casas, dep\u00f3sitos, portos, f\u00e1bricas, cidades, etc.; verdadeiras \npr\u00f3teses. Cria-se uma configura\u00e7\u00e3o territorial que \u00e9 cada vez mais o \nresultado de uma produ\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e tende a uma nega\u00e7\u00e3o da natureza \nnatural, substituindo-a por uma natureza inteiramente humanizada \n(SANTOS, 2002, p.62). \n\n \n\nDe forma geral Santos (1988) exp\u00f5e a paisagem como \u201cmaterializa\u00e7\u00e3o de um \n\ninstante da sociedade\u201d, e o espa\u00e7o como \u201co casamento da sociedade com a paisagem\u201d, \n\ncontendo movimento. A paisagem seria o trabalho morto, j\u00e1 o espa\u00e7o conteria tanto o trabalho \n\nmorto, expresso pelas formas geogr\u00e1ficas, como tamb\u00e9m o trabalho vivo, enquanto contexto \n\nsocial. \n\nNo caso da paisagem a mesma seria transtemporal, j\u00e1 que \u00e9 constitu\u00edda tanto por \n\nobjetos passados como por objetos presentes, uma constru\u00e7\u00e3o transversal. J\u00e1 o espa\u00e7o se \n\nconstitui enquanto constru\u00e7\u00e3o horizontal, o presente; a paisagem \u00e9 constitu\u00edda por uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de formas-objetos e o espa\u00e7o considera a intrus\u00e3o da sociedade nestas formas-\n\nobjeto; a paisagem atrav\u00e9s das formas criadas em diferentes momentos hist\u00f3ricos, mas que \n\ncoexistem no momento atual (SANTOS, 2002). \n\nPara se conhecer o real, Santos (2002) exp\u00f5e a necessidade de n\u00e3o se considerar os \n\nobjetos materiais que formam a paisagem por si mesmo, mas sim incorporar o entendimento \n\ndo conte\u00fado social. Por\u00e9m, uma das grandes relev\u00e2ncias da paisagem seria justamente a \n\npossibilidade de: \u201c[...] rever as etapas do passado numa perspectiva de conjunto\u201d (SANTOS, \n\n2002, p.106).  \n\nDe acordo com Santos (1988) as formas n\u00e3o nascem somente por conta das \n\npossibilidades t\u00e9cnicas de uma \u00e9poca, mas dependem tamb\u00e9m das condi\u00e7\u00f5es sociais, \n\necon\u00f4micas, pol\u00edticas, culturais etc.: \u201c[...] A t\u00e9cnica tem um papel importante, mas n\u00e3o tem \n\nexist\u00eancia hist\u00f3rica fora das rela\u00e7\u00f5es sociais. A paisagem deve ser pensada paralelamente \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, econ\u00f4micas e tamb\u00e9m culturais\u201d (SANTOS, 1988, p.69). \n\n\n\n55 \n \n\nQuando Santos (2002) discute a paisagem o mesmo incorpora a ideia de rugosidade \n\ncomo aquilo que fica do passado, como forma, na paisagem atual e que d\u00e1 subs\u00eddio para a \n\ncompreens\u00e3o das din\u00e2micas passadas que se processaram no espa\u00e7o geogr\u00e1fico.  \n\n \nChamemos rugosidade o que fica do passado como forma, espa\u00e7o \nconstru\u00eddo, paisagem, o que resta do processo de supress\u00e3o, acumula\u00e7\u00e3o, \nsuperposi\u00e7\u00e3o, com que as coisas se substituem e acumulam em todos os \nlugares. As rugosidades se apresentam como formas isoladas ou como \narranjos. \u00c9 dessa forma que elas s\u00e3o uma parte desse espa\u00e7o-fator. Ainda \nque sem tradu\u00e7\u00e3o imediata, as rugosidades nos trazem os restos de divis\u00f5es \ndo trabalho j\u00e1 passadas (todas as escalas de divis\u00e3o do trabalho), os restos \ndos tipos de capital utilizados e suas combina\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e sociais com o \ntrabalho (SANTOS, 2002, p.140). \n\n \n\nOutro fator relevante que precisa ser considerado quando se pensa no processo de \n\n(re)constru\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, por interm\u00e9dio, por exemplo da apropria\u00e7\u00e3o, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e refuncionaliza\u00e7\u00e3o da natureza, \u00e9 a quest\u00e3o da t\u00e9cnica e sua rela\u00e7\u00e3o com o \n\ndesenvolvimento cada vez mais intenso e acelerado da produ\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia. \n\nNeste sentido, Santos (2002) a exp\u00f5e como principal forma de rela\u00e7\u00e3o entre a sociedade e a \n\nnatureza, entre o homem e o meio: \u201c[...] as t\u00e9cnicas s\u00e3o entendidas como um conjunto de \n\nmeios instrumentais e sociais, com os quais o homem realiza sua vida, produz e, ao mesmo \n\ntempo, cria espa\u00e7o\u201d (SANTOS, 2002, p.29). \n\nEsta t\u00e9cnica n\u00e3o se d\u00e1, como expresso pelo autor como uma simples adi\u00e7\u00e3o do meio \n\nt\u00e9cnico ao meio natural, mas sim resultaria na produ\u00e7\u00e3o de outra coisa, de um meio misto \n\n(t\u00e9cnico e geogr\u00e1fico ao mesmo tempo), que o mesmo vai identificar, historicamente, como: \n\n\u201c[...] um meio que viveu mil\u00eanios como meio natural ou pr\u00e9-t\u00e9cnico, um meio ao qual se \n\nchamou de meio t\u00e9cnico ou maqu\u00ednico durante dois a tr\u00eas s\u00e9culos, e que hoje estamos \n\npropondo considerar como meio t\u00e9cnico-cient\u00edfico-informacional15\u201d (SANTOS, 2002, p.41). \n\nPara Santos (2002, p.42) \u00e9 como se: \u201c[...] se buscasse renovar a oposi\u00e7\u00e3o entre um \n\nmeio natural e um meio t\u00e9cnico, com a recusa em ver a t\u00e9cnica integrada ao meio como uma \n\nrealidade unit\u00e1ria\u201d.  \n\nNesta rela\u00e7\u00e3o entre a t\u00e9cnica e o espa\u00e7o deve-se considerar a propaga\u00e7\u00e3o desigual \n\ndas t\u00e9cnicas sobre o mesmo considerando diferentes interesses, sendo este fator observ\u00e1vel, \n\nno caso do nosso estudo, enquanto relevante no processo de explora\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o do \n\n                                                           \n15 Lembrando-se que, como exposto por Suertegaray (2001): \u201c[...] Para Milton Santos [...] o per\u00edodo atual, \nper\u00edodo \"T\u00e9cnico Cient\u00edfico Informacional\" n\u00e3o nos permite pensar a natureza como primariamente natural, ou \nmelhor, como decorrente de processos que adv\u00e9m exclusivamente de sua auto organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n56 \n \n\ninterior paulista, vinculado as demandas do complexo cafeeiro que demandou novas t\u00e9cnicas \n\ne um novo sistema de objetos que dessem conta de subsidiar as novas rela\u00e7\u00f5es socioespaciais.  \n\nAs t\u00e9cnicas que s\u00e3o incorporadas \u00e0 natureza e ao territ\u00f3rio, permanecem, segundo \n\nSantos (2002, p.181), enquanto paisagem artificial e: \u201c[...] em um primeiro momento, s\u00e3o um \n\nproduto da hist\u00f3ria, e, em um segundo momento, elas s\u00e3o produtoras da hist\u00f3ria, j\u00e1 que \n\ndiretamente participam desse processo\u201d. \n\nO espa\u00e7o geogr\u00e1fico e, por conseguinte a paisagem, se configuram por meio da \n\nrela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica entre a sociedade e a natureza, ou seja, tem-se a (re)constru\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o \n\nproduzido por interm\u00e9dio da a\u00e7\u00e3o humana. Segundo CASSETI (1991), nesta rela\u00e7\u00e3o a \n\nsociedade se coloca como sujeito da materializa\u00e7\u00e3o dos recursos em produ\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, esta apropria\u00e7\u00e3o deve ser entendida enquanto condicionada pelo modo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o capitalista que, por vezes, leva a: \u201c[...] dilapida\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva da \n\nterra\u201d (CASSETI, 1991, p.8), o que demonstra a conflitualidade expressa na rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade-natureza e o quanto ela \u00e9 complexa.  \n\nEste fator \u00e9 ainda mais complexo quando se considera o processo de intensifica\u00e7\u00e3o \n\ndas demandas oriundas do capitalismo que, como exposto por Vesentini (1997), se d\u00e3o pelo \n\nalargamento do c\u00edrculo de consumo e da explora\u00e7\u00e3o da terra, com o intuito tanto de se \n\ndescobrir objetos novos que sejam \u00fateis como tamb\u00e9m novas propriedades \u00fateis dos velhos \n\nobjetos e suas potencialidades enquanto mat\u00e9ria-prima.  \n\nEsta conflitualidade se intensifica frente ao processo de externalidade do homem da \n\nnatureza, sendo que este fator \u00e9 vis\u00edvel nos estudos de cunho social que por vezes \n\ndesconsidera a natureza ou a v\u00ea como criada socialmente. H\u00e1, portanto, uma divis\u00e3o entre a \n\nhist\u00f3ria da natureza e a hist\u00f3ria dos homens (CASSETI, 1991). Como expresso por Vitte \n\n(2007) a natureza perde sua fun\u00e7\u00e3o m\u00edtica e se transforma em recurso natural, pass\u00edvel de \n\napropria\u00e7\u00e3o e uso. \n\nMarx prop\u00f5e, segundo Casseti (1991), uma perspectiva hist\u00f3rica da rela\u00e7\u00e3o \n\nsociedade-natureza, onde a unicidade de ambos se efetiva no processo de transforma\u00e7\u00e3o da \n\nprimeira natureza em segunda natureza, tendo como resultante deste processo a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos essenciais da exist\u00eancia humana. Neste sentido, a hist\u00f3ria do homem seria a \n\ncontinua\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da natureza, seria a transforma\u00e7\u00e3o das riquezas da natureza em meios \n\nde civiliza\u00e7\u00e3o para a sociedade. \n\nComo mediador dessa rela\u00e7\u00e3o est\u00e1 o trabalho, enquanto condi\u00e7\u00e3o de exist\u00eancia do \n\nhomem. O trabalho \u00e9, por um lado, o meio pelo qual ele transforma a natureza, mas, por outro \n\n\n\n57 \n \n\nlado, \u00e9 a natureza a fonte de objetos de trabalho do homem (CASSETI, 1991). De forma \n\ngeral: \n\n \n\n[...] \u00e9 nas for\u00e7as produtivas da base do sistema que se evidenciam as rela\u00e7\u00f5es \nentre o homem e a natureza que, atrav\u00e9s do trabalho, respondem pela \nprodu\u00e7\u00e3o material do espa\u00e7o. Tais for\u00e7as produtivas [...] vinculam-se \u00e0s \nrela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, determinantes das rela\u00e7\u00f5es de trabalho e da forma de \npropriedade nos diferentes meios de produ\u00e7\u00e3o (CASSETI, 1991, p.17). \n\n \n\nSantos (1988) exp\u00f5e a capacidade de a\u00e7\u00e3o do homem, sendo que o mesmo usa suas \n\nfor\u00e7as f\u00edsicas e intelectuais sob um conjunto de objetos naturais indispens\u00e1veis para a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do grupo (a natureza \u00fatil). Neste sentido, o homem seria sujeito e a terra seria \n\nobjeto. Por\u00e9m, deve-se considerar que a natureza n\u00e3o \u00e9 passiva, pelo contr\u00e1rio, a sociedade \n\ntamb\u00e9m \u00e9 influenciada por leis maiores, as leis naturais, que direta ou indiretamente, com \n\nmaior ou menor expressividade, dependendo da forma que os sujeitos est\u00e3o expostos \u00e0s \n\nmesmas, influem nas din\u00e2micas sociais. \u00c9 uma rela\u00e7\u00e3o m\u00fatua, na qual ambos transformam e \n\ns\u00e3o transformados. \n\nComo o pr\u00f3prio autor exp\u00f5e o progresso t\u00e9cnico ou mesmo o conhecimento n\u00e3o \n\nexclui a a\u00e7\u00e3o da natureza, por\u00e9m, os efeitos dela sob a sociedade n\u00e3o s\u00e3o mais os mesmos. \n\nComo exemplo, o autor cita a quest\u00e3o de uma geada sobre uma planta\u00e7\u00e3o que n\u00e3o teria os \n\nmesmos resultados de d\u00e9cadas atr\u00e1s justamente por conta do conhecimento sobre as \n\ndin\u00e2micas naturais e de formas de adapta\u00e7\u00e3o frente a elas.  \n\n \nNem sempre pode haver controle ativo da natureza, mas apenas controle \npassivo, por exemplo, quando se escolhe melhor, cientificamente, a melhor \nesta\u00e7\u00e3o do ano para plantar este ou aquele produto ou quando se elaboram \ncontroles financeiros ou fiscais, tornando, por exemplo, o pre\u00e7o garantido, \nindependente das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \u00c9 como se a natureza aqui fosse \nesquivada, ludibriada na sua a\u00e7\u00e3o, n\u00e3o significando por\u00e9m que ela deixe de \nexistir ou de agir (SANTOS, 1988, p. 92). \n\n \n\nMas, outro fator deve ser considerado, neste caso, que \u00e9 a quest\u00e3o do acesso ao \n\nconhecimento ou mesmo \u00e0 t\u00e9cnica. Sabe-se que, no caso das atividades agr\u00edcolas que sentem \n\ndiretamente a atua\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos naturais, a grande diferen\u00e7a entre estar mais sujeito a \n\nestes fen\u00f4menos ou n\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m uma quest\u00e3o de custo. Os produtores rurais n\u00e3o est\u00e3o \n\nsujeitos da mesma forma ou na mesma intensidade \u00e0 natureza, uns possuem a possibilidade de \n\nempregar t\u00e9cnicas e conhecimentos que permitam uma maior \u201cimunidade\u201d aos eventos \n\nnaturais, enquanto outros, que n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00e3o de usufruir do conhecimento e da \n\n\n\n58 \n \n\nt\u00e9cnica desenvolvida e que se encontra, por vezes, privatizada, permanecem vulner\u00e1veis. Este \n\nfator \u00e9 abordado por Guerra (1994) quando o mesmo exp\u00f5e que: \n\n \n\n[...] 1. os produtores rurais na maioria das vezes, s\u00e3o ignorados tanto pelo \nEstado, quanto pela iniciativa privada, do que resulta uma falta de vontade \npol\u00edtica para o investimento em pesquisa, assist\u00eancia t\u00e9cnica e aplica\u00e7\u00e3o de \ncr\u00e9ditos rurais, nestas \u00e1reas marginais; 2. Mesmo quando h\u00e1 avan\u00e7os \ntecnol\u00f3gicos, capazes de solucionar o problema da eros\u00e3o dos solos, esses \npequenos propriet\u00e1rios n\u00e3o t\u00eam acesso a tais avan\u00e7os, ficando, portanto, t\u00e3o \nmarginalizados quanto os pr\u00f3prios espa\u00e7os s\u00f3cio-econ\u00f4micos onde vivem. \nAs desigualdades que existem, em rela\u00e7\u00e3o ao acesso \u00e1s oportunidades \ntecnol\u00f3gicas e econ\u00f4micas adequadas, entre a maioria da popula\u00e7\u00e3o afetada \npela eros\u00e3o, e os grupos poderosos s\u00e3o, ao mesmo tempo, causa e \nconsequ\u00eancia da eros\u00e3o dos solos (GUERRA, 1994, p.17-18). \n\n \n\nConhecer a natureza e suas din\u00e2micas, n\u00e3o necessariamente, significa uma rela\u00e7\u00e3o \n\nmenos degradante com a mesma, j\u00e1 que este fator tamb\u00e9m \u00e9 influenciado pelas perspectivas \n\nque se constroem e se disseminam socialmente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s formas de usufruto da mesma. \n\nQuando se considera, como exposto por Vitte (2007), um processo de externaliza\u00e7\u00e3o do \n\nhomem frente a ela esta rela\u00e7\u00e3o tende a pervers\u00e3o: \n\n \n\nA tecnologia permite cada vez mais a apreens\u00e3o intelectual das leis e \nprocessos naturais que, por meio da racionalidade cient\u00edfica, transforma-se \nem natureza \u201cdesnaturalizada\u201d. Rompe-se a fronteira entre a humanidade e a \nnatureza, instaurando a pervers\u00e3o, pois a natureza desnaturalizada conduz o \nHomem a comportar-se como se existisse fora das leis da natureza (VITTE, \n2007, p.77). \n\n \n\nCasseti (1991) exp\u00f5e que esta externaliza\u00e7\u00e3o do homem constitui-se em uma \n\ncontradi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ao mesmo tempo em que ele busca externalizar-se da natureza ele se \n\napropria da mesma, internalizando-a. Neste sentido, h\u00e1 um agravamento da degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental com o processo de apropria\u00e7\u00e3o privada da natureza. \n\n \n[...] \u00e9 dessa rela\u00e7\u00e3o que se constata o grau de dilapida\u00e7\u00e3o da capacidade \nprodutiva da terra, com crescente degrada\u00e7\u00e3o da natureza, determinada por \num aproveitamento generalizado e mais intenso dos recursos naturais, \nsobretudo atrav\u00e9s do processo de industrializa\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o e agricultura \npredat\u00f3ria (CASSETI, 1991, p.26). \n\n \n\nNeste cen\u00e1rio o pr\u00f3prio conhecimento e a tecnologia se colocam a servi\u00e7o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o e da explora\u00e7\u00e3o mais \u201ceficiente\u201d de recursos naturais e humanos (SANTOS, 1988). \n\n \n\n\n\n59 \n \n\nQuando a ci\u00eancia se deixa claramente cooptar por uma tecnologia cujos \nobjetivos s\u00e3o mais econ\u00f4micos que sociais, ela se torna tribut\u00e1ria dos \ninteresses da produ\u00e7\u00e3o e dos produtores hegem\u00f4nicos e renuncia a toda \nvoca\u00e7\u00e3o de servir a sociedade (SANTOS, 1988, p.18). \n\n \n\nEste mesmo fator das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem entre sociedade e natureza \u00e9 \n\nexposto por Suertegaray &amp; Nunes (2001, p.17), visto que: \u201c[...] busca-se constantemente o \n\ndetalhamento da \u201canatomia da natureza\u201d, para pretensamente saber construir, destruir, \n\nreconstruir novos espa\u00e7os f\u00edsicos e sociais conforme os interesses econ\u00f4micos e pol\u00edticos \n\ndominantes para cada tempo hist\u00f3rico\u201d. \n\nPor vezes esquece-se que os efeitos colaterais desta rela\u00e7\u00e3o degradante e conflituosa \n\natingem a sociedade enquanto elemento constituinte da natureza. Mais grave que o \n\nesquecimento \u00e9 considerar estes efeitos como um mal necess\u00e1rio, frente a um sistema \n\necon\u00f4mico que v\u00ea a natureza enquanto recurso a seu dispor, que imp\u00f5e uma competi\u00e7\u00e3o \n\ndesenfreada que degrada tanto recursos humanos como recursos naturais.  \n\nComo exemplo de um dos efeitos que podem ser sentidos pela sociedade quando a \n\nmesma gera impactos sobre a natureza ou mesmo interfere em suas din\u00e2micas \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o que \n\nse estabelece entre a eros\u00e3o dos solos e a escassez de alimentos, como exposto por Bertoni &amp; \n\nLombardi Neto (1999), por meio do processo de diminui\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva dos \n\nsolos.  \n\nEm prol da compreens\u00e3o da interfer\u00eancia da sociedade sobre o espa\u00e7o natural deve-\n\nse considerar que o in\u00edcio deste processo se d\u00e1 pela necessidade da sociedade de ocupar \n\ndeterminado espa\u00e7o, que se evidencia, principalmente pelo relevo (superf\u00edcie de contato), que \n\n\u00e9 o primeiro a ser impactado pelas interfer\u00eancias das din\u00e2micas sociais e onde se materializa \n\nas transforma\u00e7\u00f5es processadas na paisagem. Quando se tem esta ocupa\u00e7\u00e3o ela se d\u00e1 ou no \n\nsentido dos recursos naturais como suporte ou como recurso, por\u00e9m, ambas as finalidades \n\nresultam em transforma\u00e7\u00f5es do estado primitivo (CASSETI, 1991). \n\n\u00c9 relevante que o relevo seja considerado enquanto resultado de a\u00e7\u00f5es processuais, \n\nincorporando as for\u00e7as end\u00f3genas e ex\u00f3genas de evolu\u00e7\u00e3o do mesmo. Por\u00e9m quando se trata \n\ndo relevo atual o mesmo deve ser tratado tamb\u00e9m sobre uma perspectiva hist\u00f3rica, \n\nconsiderando os conte\u00fados impregnados na paisagem por meio das diferentes formas de \n\napropria\u00e7\u00e3o, bem como a a\u00e7\u00e3o da sociedade sobre o processo de transforma\u00e7\u00e3o do mesmo \n\n(CASSETI, 1991). \n\nFrente a atual complexidade da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza e da intensifica\u00e7\u00e3o do \n\ndesenvolvimento de equipamentos de interven\u00e7\u00e3o sobre esta \u00faltima, v\u00ea-se:  \n\n\n\n60 \n \n\n[...] uma maior discuss\u00e3o sobre a import\u00e2ncia do entendimento do tempo \npresente, do tempo imediato, do tempo do diagn\u00f3stico para a atua\u00e7\u00e3o e \ninterven\u00e7\u00e3o imediata sobre o relevo que ser\u00e1 apropriado. Neste sentido, \nocorre a imposi\u00e7\u00e3o da escala temporal hist\u00f3rica sobre a escala temporal \ngeol\u00f3gica (SUERTEGARAY; NUNES, 2001, p.17). \n\n \n\nQuando o relevo e os elementos da natureza como um todo s\u00e3o visto enquanto \n\npropriedade, sabe-se que os mesmos est\u00e3o vulner\u00e1veis a diferentes intensidades de uso e \n\nsubordinados: \u201c[...] aos interesses das rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o (CASSETI, 1991, p.52)\u201d. \n\nPortanto, deve-se considerar, na compreens\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza, tanto os \n\naspectos da natureza morfol\u00f3gica e fisiol\u00f3gica, como tamb\u00e9m os aspectos pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micos que influenciam na forma com que a apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o natural pela \n\nsociedade e sua transforma\u00e7\u00e3o v\u00e3o ser processadas. \n\nOutro fator que deve ser considerado \u00e9 a influencia de arranjos externo ao espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico de an\u00e1lise, ou seja, as din\u00e2micas que se processam em um dado espa\u00e7o n\u00e3o se \n\nlimitam ao mesmo, ainda mais quando se refere a um mundo cada vez mais globalizado, \n\narticulado e interdependente, onde as a\u00e7\u00f5es e decis\u00f5es externas possuem um poder de \n\ninfluencia mundial. Neste sentido, o autor exp\u00f5e que: \u201c[...] a produ\u00e7\u00e3o de um fato desencadeia \n\num processo bem mais abrangente, que insere o fen\u00f4meno em contextos cada vez mais \n\namplos\u201d (SANTOS, 1988, p.58). \n\nComo exemplo desta rela\u00e7\u00e3o indissoci\u00e1vel do global e do local tem-se o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista, a interioriza\u00e7\u00e3o das estradas de ferro, o estabelecimento de \n\nn\u00facleos urbanos, bem como a explora\u00e7\u00e3o desenfreada dos recursos naturais, em especial do \n\nsolo. Processos estes que foram subsidiados por demandas do mercado internacional, \n\nintermediadas por agentes como o Estado, os grandes fazendeiros produtores de caf\u00e9, etc. \n\nEstas din\u00e2micas e demandas globais interferiram em todo o processo de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico do estado de S\u00e3o Paulo, por exemplo, o que demonstra a necessidade de realizar \n\narticula\u00e7\u00f5es com fatores externos \u00e0 \u00e1rea de estudo delimitada. \n\n \nO n\u00edvel global e o n\u00edvel local do acontecer s\u00e3o conjuntamente essenciais ao \nentendimento do Mundo e do Lugar. Mas o acontecer local \u00e9 referido (em \n\u00faltima inst\u00e2ncia) ao acontecer mundial [...] esses acontecimentos \nreproduzem a totalidade; por isso s\u00e3o complementares e se explicam entre si. \nCada evento \u00e9 um fruto do Mundo e do Lugar ao mesmo tempo (SANTOS, \n2002, p. 164). \n\n \n\n\n\n61 \n \n\nSe as din\u00e2micas naturais n\u00e3o podem ser entendidas desarticuladas de din\u00e2micas \n\nnaturais de escala global, o mesmo ocorre com as din\u00e2micas sociais, estas tamb\u00e9m extrapolam \n\no local, que n\u00e3o d\u00e1 conta de explic\u00e1-las em sua complexidade. \n\nComo exemplo de apropria\u00e7\u00e3o do relevo pelo homem e de consequente \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do mesmo tem-se o agravamento da degrada\u00e7\u00e3o do solo por meio do \n\ndesencadeamento de processos erosivos (CASSETI, 1991).  \n\nNeste sentido, por meio da retirada da cobertura vegetal h\u00e1 a altera\u00e7\u00f5es de diversas \n\nrela\u00e7\u00f5es processuais como: a chuva que passa a n\u00e3o ser interceptada e o consequente aumento \n\nda desagrega\u00e7\u00e3o16 mec\u00e2nica do solo e do transporte de sedimentos, resultando tanto em \n\nprocessos erosivos como potencializando situa\u00e7\u00f5es de assoreamento. Este tipo de \n\ntransforma\u00e7\u00e3o processada tamb\u00e9m por interm\u00e9dio antr\u00f3pico \u00e9 relevante quando se discute, \n\npor exemplo, o processo de ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista.  \n\nO que se teve, de forma geral, foi o desmatamento enquanto condicionante da \n\nefetiva\u00e7\u00e3o da apropria\u00e7\u00e3o da terra e como recurso de explora\u00e7\u00e3o frente \u00e0s demandas da \n\neconomia nacional. Houve, portanto, a ocupa\u00e7\u00e3o de um espa\u00e7o, at\u00e9 ent\u00e3o natural, por \n\ninteresses econ\u00f4micos, o que deflagrou uma degrada\u00e7\u00e3o ambiental em prol das demandas do \n\n\u201cpa\u00eds\u201d.  \n\nA pr\u00f3pria delimita\u00e7\u00e3o das terras se dava por meio da derrubada da cobertura vegetal \n\ne o estabelecimento dos cafezais, mesmo que os \u201cdonos\u201d das mesmas estivessem a centenas \n\nde quil\u00f4metros de dist\u00e2ncia, ou em S\u00e3o Paulo, enquanto centro financeiro do caf\u00e9, ou mesmo \n\nem outras propriedades rurais, sendo o empreiteiro o respons\u00e1vel pelas novas terras. \n\nEstes sujeitos (empreiteiros e colonos) estabeleciam os cafezais e defendiam a nova \n\n\u201cpropriedade\u201d, enquanto o caf\u00e9 n\u00e3o tivesse rendimento suficiente para atrair a aten\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o efetiva da terra por parte do grande fazendeiro17. O plantio dos cafezais tinha que \n\nser r\u00e1pido, assim como os lucros provenientes dos mesmos. Neste sentido, a explora\u00e7\u00e3o do \n\nsolo no interior paulista foi marcada pela aus\u00eancia de t\u00e9cnicas conservacionistas ou de um \n\nmanejo consciente do mesmo. Foi o imediatismo que ditou as regras. Como resultado houve a \n\n                                                           \n16 A desagrega\u00e7\u00e3o refere-se a: \u201c[...] Quebra de agregados do solo como resultado da adi\u00e7\u00e3o de \u00e1gua ou atrav\u00e9s da \na\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica de m\u00e1quinas agr\u00edcolas\u201d (IBGE, 2004, p.100). \n\n17 Este processo de forma\u00e7\u00e3o de novas propriedades era realizado por meio de um contrato de forma\u00e7\u00e3o. Onde o \nformador era respons\u00e1vel pela derrubada da mata, por plantar caf\u00e9 na \u00e1rea estipulada e cuidar das plantas jovens.  \nDesta forma, a abertura de novos cafezais se fazia poss\u00edvel com este contrato j\u00e1 que, o contratante teria um \nrespons\u00e1vel por cuidar da nova planta\u00e7\u00e3o. J\u00e1 no caso do contratado, ele tinha a possibilidade de usar o espa\u00e7o \nentre os cafezais para os cultivos de cereais, que serviriam tanto para seu consumo pessoal como tamb\u00e9m para \ncomercializa\u00e7\u00e3o (HOLLOWAY, 1984). Este processo de ocupa\u00e7\u00e3o se dava, portanto, n\u00e3o diretamente por parte \ndos grandes fazendeiros, mas sim pela explora\u00e7\u00e3o da for\u00e7a de trabalho de empreiteiros e colonos que \n\u201ccuidavam\u201d das terras enquanto reserva de valor. \n\n\n\n62 \n \n\nelimina\u00e7\u00e3o de horizontes superficiais, eros\u00e3o linear acelerada, assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua, \n\ndecl\u00ednio do rendimento das atividades agr\u00edcolas, substitui\u00e7\u00e3o das culturas por pastagem \n\nextensiva etc. (BEZERRA  et  al,  2009).  \n\nTodas estas din\u00e2micas processadas pela interven\u00e7\u00e3o social sobre o espa\u00e7o natural, \n\npor meio da apropria\u00e7\u00e3o do mesmo, demonstra o potencial transformador do homem e, os \n\nconsequentes riscos do uso dos recursos naturais de forma predat\u00f3ria, inconsciente e \n\ninconsequente.  \n\nEvidencia-se, portanto, a necessidade de se considerar as din\u00e2micas naturais que se \n\nprocessam no espa\u00e7o bem como as formas com que este espa\u00e7o \u00e9 apropriado e transformado \n\npelas din\u00e2micas sociais.  \n\nNo que se refere aos objetivos do presente trabalho, este \u201cconhecer\u201d se aplica tanto \n\n\u00e0s interrela\u00e7\u00f5es entre os elementos que atuam na ocorr\u00eancia de processos erosivos (\u00e1gua, \n\nrelevo, solo, cobertura vegetal etc.), como tamb\u00e9m nas formas como a sociedade se apropria \n\ndo espa\u00e7o natural, influenciada por din\u00e2micas econ\u00f4micas, pol\u00edticas, sociais, etc. que v\u00e3o \n\ninterferir nos resultados desta apropria\u00e7\u00e3o.  \n\n \nN\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel ignorar-se a presen\u00e7a e a participa\u00e7\u00e3o do homem nos \nprocessos erosivos; n\u00e3o apenas porque ele atua como agente acelerador dos \nprocessos, mas tamb\u00e9m por ser ele transformador de ambientes, e \nconsequentemente, respons\u00e1vel direto por uma s\u00e9rie de problemas \nambientais na face da Terra (GUERRA, 1994, p.14). \n\n \n\nA paisagem se apresenta como um instrumento de reflex\u00e3o e an\u00e1lise. A partir do \n\nmomento em que se busca \u201cdesconstruir\u201d a paisagem que foi constru\u00edda, inicia-se um \n\nprocesso de identifica\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o dos fatores respons\u00e1veis, justamente, pela constru\u00e7\u00e3o \n\nda mesma. \u00c9 quando se busca compreender como a mesma se constitui que as din\u00e2micas de \n\nconstitui\u00e7\u00e3o da paisagem podem ser apreendidas, sejam elas de car\u00e1ter natural ou social. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n63 \n \n\n4. A EROS\u00c3O DO SOLO REGIDA POR PROCESSOS NATURAIS E ACELERADA \n\nPELA A\u00c7\u00c3O DA SOCIEDADE \n\n \n\nSegundo Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999, p.68) a eros\u00e3o constitui-se: \u201c[...] no \n\nprocesso de desprendimento e arraste acelerado das part\u00edculas do solo causado pela \u00e1gua e \n\npelo vento\u201d. No caso da eros\u00e3o provocada pela chuva, tem-se que a \u00e1gua que n\u00e3o fica retida \n\nsobre a superf\u00edcie ou mesmo que n\u00e3o infiltra, transporta tanto as part\u00edculas do solo em \n\nsuspens\u00e3o como tamb\u00e9m importantes nutrientes.  \n\nEntende-se o solo como uma massa natural que comp\u00f5e a superf\u00edcie terrestre, que \u00e9 \n\ncapaz de suportar as plantas ou tamb\u00e9m como cole\u00e7\u00e3o de corpos naturais que cont\u00e9m mat\u00e9ria \n\nviva, sendo resultado da a\u00e7\u00e3o do clima e da biosfera sobre a rocha, sendo que sua forma\u00e7\u00e3o \n\nem solo se realiza durante um determinado tempo e \u00e9 influenciada pelo tipo de relevo \n\n(LEPSCH, 2002). \n\n \n\nO solo apresenta como fatores de forma\u00e7\u00e3o (OLIVEIRA et al, 1992) (figura 25): \n \n\n- Clima: que constitui-se em um dos mais ativos, agindo tanto por meio da temperatura como \n\nda precipita\u00e7\u00e3o pluvial, ou seja, condicionando os fluxos de energia e mat\u00e9ria. De forma \n\ngeral, nos ambientes de maior temperatura e disponibilidade de \u00e1gua apresentam um processo \n\nde forma\u00e7\u00e3o de solo mais intenso; \n\n- Relevo: relaciona-se com as formas do terreno que comp\u00f5e a paisagem, influenciando na \n\ndin\u00e2mica da \u00e1gua tanto em sentido vertical, por meio da infiltra\u00e7\u00e3o, como no sentido \n\nhorizontal, por meio dos escoamentos superficiais. \n\n- Organismos: refere-se a a\u00e7\u00e3o da microfauna e da microflora, como tamb\u00e9m da macrofauna e \n\nda macroflora. Como exemplos tem-se a atua\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal enquanto prote\u00e7\u00e3o do \n\nsolo as atua\u00e7\u00f5es do clima e incorporadora de compostos org\u00e2nicos ao solo ou mesmo a a\u00e7\u00e3o \n\nda fauna na decomposi\u00e7\u00e3o destes compostos. \n\n- Material de Origem: refere-se ao material org\u00e2nico ou mineral do qual o solo se origina, as \n\ncaracter\u00edsticas deste material interfere nos atributos do solo como na cor, textura, composi\u00e7\u00e3o \n\netc. \n\n- Tempo: \u00e9 um fator passivo, relacionado com a dura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de gesta\u00e7\u00e3o do solo, \n\ndependendo da atua\u00e7\u00e3o dos demais fatores.  \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n \n\nFigura 25: Fatores de forma\u00e7\u00e3o dos solos \n\n \n       Fonte: Ferraz, 2008. \n\n \n\n \n\nDe acordo com Ferraz (2008) os solos constituem-se em sistemas complexos \n\nformados pela interse\u00e7\u00e3o da litosfera, biosfera e a atmosfera, apresentando como fun\u00e7\u00f5es \n\nestruturais o suporte f\u00edsico dos ecossistemas, bem como diversas funcionalidades ecol\u00f3gicas, \n\ncomo a produ\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e regula\u00e7\u00e3o do ciclo hidrol\u00f3gico da superf\u00edcie, enquanto fixador \n\nde carbono e depurador de efluentes etc.  \n\nAl\u00e9m disso, do ponto de vista antr\u00f3pico, o mesmo \u00e9 fonte de mat\u00e9ria-prima e de \n\nnutrientes (FERRAZ, 2008). De forma geral \u00e9 sob ele que todas as atividades socioespaciais \n\nse d\u00e3o: a produ\u00e7\u00e3o de alimentos, as estruturas f\u00edsicas (constru\u00e7\u00f5es) etc.  \n\nO solo \u00e9 caracterizado como meio poroso e se constitui em sistemas f\u00edsicos que \n\napresentam uma fase s\u00f3lida que \u00e9 composta por material mineral e org\u00e2nico, uma fase l\u00edquida \n\nque se refere \u00e0 \u00e1gua do solo e uma fase gasosa que comp\u00f5em o ar do solo. No caso da por\u00e7\u00e3o \n\nmineral do solo a mesma \u00e9 constitu\u00edda por part\u00edculas chamadas de fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, \n\nresultantes da degrada\u00e7\u00e3o e decomposi\u00e7\u00e3o das rochas origin\u00e1rias do mesmo. Estas part\u00edculas \n\npodem ser prim\u00e1rias, quando origin\u00e1rias das rochas pela fragmenta\u00e7\u00e3o, ou secund\u00e1rias se as \n\nmesmas sofrerem altera\u00e7\u00e3o pelas condi\u00e7\u00f5es ambientais. J\u00e1 a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 origin\u00e1ria, \n\nprincipalmente, dos res\u00edduos dos tecidos vegetais em distintos est\u00e1gios de decomposi\u00e7\u00e3o \n\n(KIEHL, 1979; FREIRE, 2006; FERRAZ, 2008).   \n\n  A tridimensionalidade da matriz do solo gera os espa\u00e7os porosos do mesmo que, de \n\nacordo com suas dimens\u00f5es, s\u00e3o considerados micro ou macroporos, sendo estes ocupados \n\npelo ar e/ou pela \u00e1gua. Esta \u00e1gua contem gases e sais em dissolu\u00e7\u00e3o, e possuem varia\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n65 \n \n\nconcentra\u00e7\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dependendo das esta\u00e7\u00f5es do ano, da vegeta\u00e7\u00e3o e dos \n\norganismos presentes no solo (KIEHL, 1979; FERRAZ, 2008).   \n\nO perfil do solo refere-se a se\u00e7\u00e3o vertical do mesmo, desde de a superf\u00edcie at\u00e9 o \n\ncontato l\u00edtico ou rocha intemperizada: \u201c[...]mostrando  uma  s\u00e9rie  de subse\u00e7\u00f5es  dispostas  \n\nparalelamente  \u00e0  superf\u00edcie  do  terreno,  chamadas  de  horizontes pedogen\u00e9ticos que \n\npossuem atributos morfol\u00f3gicos resultantes dos efeitos combinados dos processos de \n\nforma\u00e7\u00e3o do solo\u201d (FERRAZ, 2008, p.18).  \n\nJ\u00e1 os horizontes do solo s\u00e3o subse\u00e7\u00f5es do perfil, que apresentam caracter\u00edsticas \n\nmorfol\u00f3gicas, f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mineral\u00f3gicas que as individualiza (LEMOS; SANTOS, \n\n1996; FERRAZ, 2008). \n\nA seguir, figura 26, apresenta-se os principais horizontes do solo: \n\n \n\nFigura 26: Principais horizontes dos solos \n\n \n       Fonte: Ferraz, 2008. \n\n \n\nGuerra et al (1999) exp\u00f5e que a eros\u00e3o acelerada tanto pela \u00e1gua como pela a\u00e7\u00e3o do \n\nvento \u00e9 respons\u00e1vel por 56% e 28%, respectivamente, da degrada\u00e7\u00e3o dos solos no mundo. \n\nSendo esta degrada\u00e7\u00e3o intimamente relacionada com o processo de avan\u00e7o da agricultura, em \n\nespecial, porque a sociedade ainda n\u00e3o foi capaz de associar desenvolvimento com \n\nconserva\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n\n\n66 \n \n\nNo que se refere a eros\u00e3o considerada normal e acelerada, o DAEE/IPT (1989) exp\u00f5e \n\nque h\u00e1 na superf\u00edcie terrestre um quadro din\u00e2mico, no qual diversos processos atuam de forma \n\ncontradit\u00f3ria, resultando na forma\u00e7\u00e3o e eros\u00e3o dos solos. Este quadro reflete um equil\u00edbrio da \n\nnatureza, havendo uma eros\u00e3o considerada normal. Por\u00e9m, quando este equil\u00edbrio \u00e9 rompido, \n\ncom uma intensifica\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o, a mesma \u00e9 considerada acelerada que, sendo mais veloz \n\nque os processos de forma\u00e7\u00e3o dos solos impede que os mesmos se regenerem. \n\nSegundo Tavares (2008) o Banco Mundial divulgou que a taxa de degrada\u00e7\u00e3o dos \n\nsolos agr\u00edcolas corresponde a 0,1% ao ano e que, segundo a FAO h\u00e1 uma perda de cinco \n\nmilh\u00f5es de hectares de terras ar\u00e1veis por ano devido, principalmente, as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de \n\ncar\u00e1ter degradante, secas, press\u00e3o populacional e explora\u00e7\u00f5es inadequadas do solo.  \n\nDe acordo com Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999) a perda de cerca de quinhentos \n\nmilh\u00f5es de toneladas de terra a cada ano no Brasil, representa um desgaste uniforme de uma \n\ncamada de 15 cm de espessura em uma \u00e1rea de cerca de 280.000 hectares de terra. \n\nConsiderando estes elementos imagina-se a quantidade de solos que sofreram decl\u00ednio de \n\nprodutividade, fator este que, consequentemente, interfere na agricultura nacional.  \n\nSegundo Lombardi Neto &amp; Castro (1994) as causas de decl\u00ednio de produtividade \n\nest\u00e3o relacionadas, principalmente, com o uso incorreto de fertilizantes e defensivos agr\u00edcolas, \n\nbem como pela pr\u00e1tica de t\u00e9cnicas culturais ineficientes ou impr\u00f3prias. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\nprimeiro fator ele se refere, por exemplo, a subutiliza\u00e7\u00e3o e ao uso de f\u00f3rmulas inadequadas, \n\nn\u00e3o equilibradas com as condi\u00e7\u00f5es reais do solo e as necessidades das culturas, al\u00e9m da \n\naus\u00eancia de an\u00e1lises qu\u00edmicas do solo antes da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas \n\nmal aplicadas e ineficientes t\u00eam-se, por exemplo, o preparo inadequado ao tipo de solo, o mau \n\ncontrole de plantas invasoras, uso de sementes de baixa qualidade, a baixa popula\u00e7\u00e3o de \n\nplantas o que promove a baixa cobertura do solo e a pouca competitividade com as invasoras, \n\no uso excessivo de m\u00e1quinas etc. \n\nSegundo Zoccal (2007) estima-se que cerca de 80% da \u00e1rea cultivada no estado de \n\nS\u00e3o Paulo esteja sofrendo processo erosivo, sendo respons\u00e1vel por uma perda de mais de 200 \n\nmilh\u00f5es de toneladas de solo por ano, sendo que 70% destes chegam aos mananciais na forma \n\nde sedimentos transportados pela \u00e1gua, provocando assoreamento e polui\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\nCapeche et al (2008) exp\u00f5e como consequ\u00eancias da eros\u00e3o a perda da capacidade \n\nprodutiva dos solos agr\u00edcolas, com maiores gastos com fertilizantes, cr\u00e9dito rural etc.; \n\nesgotamento de mananciais; assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua; desmoronamentos; \n\ndescapitaliza\u00e7\u00e3o dos agricultores; \u00eaxodo rural, entre outros. \n\n\n\n67 \n \n\n  V\u00ea-se que mais do que as causas econ\u00f4micas, o desgaste e a perda de produtividade \n\ndo solo gera um ciclo vicioso, onde degrada-se mais em busca da supress\u00e3o da menor \n\nprodutividade. Como exemplo deste processo tem-se que: com a perda da camada superficial \n\ndo solo h\u00e1 uma redu\u00e7\u00e3o da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o da umidade do solo o que \n\nfavorece o aumento da ocorr\u00eancia de enxurradas, bem como a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel \n\npara as plantas: \n\n \n\n[...] Quando a camada superficial \u00e9 erodida, torna-se necess\u00e1rio, ao arar, \npenetrar mais na camada de subsolo que tem uma estrutura fraca, ficando \nmais dif\u00edcil preparar a sementeira, dando, em consequ\u00eancia, uma germina\u00e7\u00e3o \nbaixa e uma produ\u00e7\u00e3o reduzida (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999, \np.69). \n\n \n\nDe acordo com Bertolini &amp; Lombardi Neto (1994) a eros\u00e3o do solo \u00e9 um dos \n\nproblemas ambientais que atingem maior magnitude, j\u00e1 que em fun\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o tem-se a \n\nocorr\u00eancia da polui\u00e7\u00e3o e do assoreamento de corpos h\u00eddricos e enchentes, bem como o \n\ndesgaste do perfil do solo e o arraste de grandes quantidades de sedimentos e insumos \n\nagr\u00edcolas. Os autores tamb\u00e9m salientam que o manejo inadequado do solo tem promovido a \n\nredu\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal e da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo, favorecendo a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\nescoamento superficial e, consequentemente, da eros\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o complexa e \n\ninterdependente \u00e9 expressa na figura 27. \n\n \n\nFigura 27: Eros\u00e3o e seus efeitos nos recursos naturais \n\n \n                            Fonte: Bertolini &amp; Lombardi Neto (1994). \n\n\n\n68 \n \n\nNo caso do Brasil, os maiores fatores de desencadeamento da eros\u00e3o do solo s\u00e3o: o \n\nr\u00e1pido desenvolvimento, por vezes fundamentado em uma vis\u00e3o imediatista em que o solo \u00e9 \n\nvisto enquanto recurso a ser explorado; solos fr\u00e1geis e o regime clim\u00e1tico. Esta diversidade de \n\nelementos refor\u00e7a a ideia de que para se compreender os processos respons\u00e1veis pela eros\u00e3o \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio abarcar n\u00e3o somente fatores de car\u00e1ter f\u00edsico, mas tamb\u00e9m socioecon\u00f4micos: \u201c[...] \n\nos solos erodem n\u00e3o apenas porque chove forte, mas porque foram desmatados e cultivados \n\nde maneira incorreta\u201d (GUERRA et al, 1999, p.16). \n\nSabe-se que um dos grandes problemas enfrentados pelos produtores rurais no Brasil, \n\ne que foi observado na \u00e1rea de estudo da presente pesquisa, \u00e9 que os mesmos, em sua maioria, \n\nn\u00e3o possuem informa\u00e7\u00e3o de cunho mais espec\u00edfico de como se desenvolver t\u00e9cnicas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o ou mesmo de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o. Por\u00e9m, mesmo que \n\nhaja informa\u00e7\u00e3o, a implanta\u00e7\u00e3o da grande maioria destas t\u00e9cnicas depende da disponibilidade \n\nde capital para sua efetiva\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a grande massa de produtores descapitalizados \n\ndo Brasil, que buscam sobreviver com o pouco que produzem, veem a aplica\u00e7\u00e3o destas \n\nt\u00e9cnicas como algo financeiramente inalcan\u00e7\u00e1vel e invi\u00e1vel. \n\nSoma-se a estes fatores a falta de subs\u00eddio do Estado tanto no que tange ao \n\ndesenvolvimento de uma agricultura mais produtiva e eficiente como tamb\u00e9m menos \n\ndegradante. Al\u00e9m disso, h\u00e1 uma grande defasagem de t\u00e9cnicos especializados que possam \n\nfornecer informa\u00e7\u00f5es e aux\u00edlio aos produtores rurais. N\u00e3o deve-se esquecer que toda a \n\ndin\u00e2mica de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola embasada no produtivismo insere-se em uma estrutura de \n\nintencionalidades e interesses maior, intr\u00ednseca a produ\u00e7\u00e3o capitalista, que fomenta \n\njustamente a maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, associada com a mecaniza\u00e7\u00e3o, exporta\u00e7\u00e3o de \n\ncommodities etc., em detrimento do desenvolvimento e, principalmente, dissemina\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nTem-se, portanto, uma quest\u00e3o de falta de informa\u00e7\u00e3o (j\u00e1 que o conhecimento \u00e9 \n\nproduzido, por\u00e9m n\u00e3o disseminado de forma eficiente), como tamb\u00e9m de incentivos que \n\nfavore\u00e7am a aplica\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o de solo, evitando danos maiores, como \n\ntamb\u00e9m de recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas j\u00e1 degradadas. \n\nNo que tange as din\u00e2micas de cunho natural, a eros\u00e3o \u00e9 provocada tanto por for\u00e7as \n\nativas (chuva, declividade e comprimento do terreno e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua pelo \n\nsolo) como tamb\u00e9m por for\u00e7as passivas (resist\u00eancia do solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva da chuva e \n\ncaracter\u00edsticas da cobertura vegetal) (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999). \n\n\n\n69 \n \n\nNo que se refere \u00e0 chuva, alguns fatores devem ser considerados, tais como o volume \n\ne a velocidade da enxurrada. Sendo que estes dependem da intensidade, dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia \n\nda chuva.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intensidade, quanto maior ela for maior ser\u00e1 a perda por eros\u00e3o, j\u00e1 a \n\ndura\u00e7\u00e3o se apresenta como um complemento da intensidade: se for uma chuva de intensidade \n\nuniforme a \u00e1gua infiltra por um per\u00edodo longo. No caso da frequ\u00eancia das chuvas quando os \n\nintervalos entre elas s\u00e3o curtos o teor de umidade do solo caracteriza-se por ser alto. Por outro \n\nlado, quando os intervalos s\u00e3o menores e o solo est\u00e1 seco normalmente n\u00e3o haver\u00e1 enxurradas \n\nem eventos chuvosos de baixa intensidade, por\u00e9m, a quest\u00e3o da estiagem afeta a vegeta\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, a prote\u00e7\u00e3o natural do solo (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999).  \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chuva, o tamanho das gotas deve ser considera, j\u00e1 que as \n\nmesmas s\u00e3o um dos elementos que contribui com o processo erosivo por meio do \n\ndesprendimento de part\u00edculas do solo; do transporte, por salpicamento, das part\u00edculas \n\ndesprendidas e por provocar turbul\u00eancia na \u00e1gua superficial. De uma forma geral, percebe-se \n\nque a velocidade que a gota de chuva atinge a superf\u00edcie aumenta com o tamanho da mesma e \n\ncom a altura da queda (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999). \n\nEstes elementos influenciam na Erosividade da Chuva que, como exposto por \n\nSant\u2019Anna Neto (1995, p.36), se define: \u201c[...] pela sua capacidade potencial em causar eros\u00e3o \n\natrav\u00e9s do impacto das gotas das \u00e1guas pluviais na camada superficial do solo. A energia \n\ncin\u00e9tica [...] \u00e9 resultante, n\u00e3o apenas da intensidade, como tamb\u00e9m dura\u00e7\u00e3o e frequ\u00eancia dos \n\nepis\u00f3dios pluviais\u201d. Considerar a erosividade da chuva \u00e9 fator indispens\u00e1vel no c\u00e1lculo da \n\nequa\u00e7\u00e3o universal de perdas de solo (fator R). Por\u00e9m, n\u00e3o necessariamente quanto maior a \n\nerosividade da chuva maior tamb\u00e9m a perda de solo, j\u00e1 que este fator associa-se a outros \n\ncrit\u00e9rios como tipo de solo, o manejo dos mesmos e as pr\u00e1ticas agr\u00edcolas desenvolvidas \n\n(SANT\u2019ANNA NETO, 1995). \n\nSegundo Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999) fatores como desmatamento, substitui\u00e7\u00e3o \n\nde culturas e t\u00e9cnicas agr\u00edcolas al\u00e9m da diversidade pedol\u00f3gica v\u00e3o interferir na maior ou \n\nmenor perda de solo e, consequentemente, no que a erosividade da chuva vai representar \n\nnaquela conjuntura espacial.  \n\n \n\n[...] uma regi\u00e3o florestada em \u00e1rea acidentada da Serra do Mar onde os totais \npluviais podem ultrapassar os 3000 mm, e a torrencialidade das chuvas \u00e9 \ninfinitamente maior, quando comparadas ao oeste paulista, apresenta \u00edndices \nerosivos proporcionalmente muito maiores do que as pastagens tradicionais \ndesta regi\u00e3o, caracterizada por colinas suaves e pluviosidade anual inferior a \n1500mm (SANT\u2019ANNA NETO, 1995, p.36). \n\n\n\n70 \n \n\nA quest\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 outro fator relevante quando se trata da eros\u00e3o. A mesma \n\nconsiste no movimento da \u00e1gua dentro da superf\u00edcie do solo, portanto, quanto maior a \n\nvelocidade de infiltra\u00e7\u00e3o, menor ser\u00e1 a enxurrada, o que reduz a eros\u00e3o. Os fatores que v\u00e3o \n\ninfluencia na velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999):  \n\n \n\n- O tamanho e a disposi\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os porosos. Neste sentido, solos mais arenosos, de \n\ngrandes poros, tem maior velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o.  \n\n- Varia\u00e7\u00e3o de textura do perfil de solo: se o solo apresenta uma camada mais abaixo de \n\nmaterial pouco perme\u00e1vel (argila), o mesmo ter\u00e1 alta velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o at\u00e9 a satura\u00e7\u00e3o \n\nda camada arenosa, com posterior diminui\u00e7\u00e3o da mesma por conta da camada argilosa.  \n\n- Presen\u00e7a de material coloidal: de forma geral o material coloidal se dilata quando molhado, \n\nreduzindo o espa\u00e7o poroso e consequentemente a infiltra\u00e7\u00e3o: \u201c[...] a natureza coloidal da \n\nargila a torna suscet\u00edvel de mobilidade com a \u00e1gua no solo se a percola\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante \n\n(EMBRAPA, 2006, p.49)\u201d. \n\n- Agrega\u00e7\u00e3o das part\u00edculas finas do solo: quando part\u00edculas finas do solo s\u00e3o bem agregadas, o \n\nespa\u00e7o poroso entre elas \u00e9 maior, aumentando a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n- Cobertura Vegetal: \u00e1rea sem cobertura vegetal resulta em compress\u00e3o da camada superficial \n\ndo solo, por conta do impacto da gota de chuva, com redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDeve-se considerar a quest\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o como relevante nas pr\u00e1ticas de manejo do \n\nsolo, j\u00e1 que, o melhoramento das condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e de granula\u00e7\u00e3o do solo favorece a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da enxurrada e da eros\u00e3o.  \n\nOutro fator que influi na eros\u00e3o \u00e9 a topografia do terreno, representada pela \n\ndeclividade e pelo comprimento do mesmo, sendo que a velocidade com que escoa o material \n\nem suspens\u00e3o arrastado pela \u00e1gua \u00e9 uma resultante destes dois elementos. De forma geral, \u00e0 \n\nmedida que h\u00e1 um aumento do comprimento da rampa o volume de \u00e1gua bem como a \n\nvelocidade de escoamento tamb\u00e9m aumenta, o que resulta em uma maior enxurrada e eros\u00e3o. \n\nOutro fator relevante \u00e9 a forma do declive: c\u00f4ncavo ou convexo, homog\u00eaneo ou deformado \n\n(BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999). \n\n \n\n[...] as \u00e1reas que apresentam uma topografia mais movimentada propiciam \numa concentra\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (enxurrada) em determinadas \nirregularidades ou depress\u00f5es da superf\u00edcie do solo desprotegido ou \ntrabalhado, originando sulcos que, caso o processo continue, evoluir\u00e3o para \nvo\u00e7orocas (CAPECHE et al, 2008, p.110). \n\n \n\n\n\n71 \n \n\nA cobertura vegetal constitui-se numa defesa do terreno \u00e0 eros\u00e3o. Sua import\u00e2ncia se \n\nrefere a: prote\u00e7\u00e3o contra o impacto das gotas de chuva (por meio da redu\u00e7\u00e3o da energia que \n\nchega ao solo durante a chuva), dispers\u00e3o da \u00e1gua por meio da intercepta\u00e7\u00e3o e evapora\u00e7\u00e3o, \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes formando canal\u00edculos que aumentam a infiltra\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o de \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica que melhoram a porosidade e capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e a diminui\u00e7\u00e3o \n\nda velocidade de escoamento da enxurrada pelo aumento do atrito em superf\u00edcie. Em terreno \n\ncoberto h\u00e1 a fragmenta\u00e7\u00e3o das gotas de chuva diminuindo a for\u00e7a de impacto das mesmas no \n\nsolo (BERTONI &amp; LOMBARDI NETO, 1999; GUERRA &amp; CUNHA, 1994). \n\n \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o influencia a cobertura do solo, logo os solos que possuem uma \nboa massa vegetal, em sua superf\u00edcie, estar\u00e3o mais bem protegidos da a\u00e7\u00e3o \nerosiva das gotas da chuva, bem como proporcionar\u00e3o barreiras naturais \ncontra o escorrimento superficial, atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos vegetais \ncomo galhos, folhas, frutos etc., al\u00e9m do sistema radicular melhorar a \ninfiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo.  Do mesmo modo, o caule das arbustivas e \narb\u00f3reas e as touceiras das plantas herb\u00e1ceas funcionam como uma barreira \npara a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos carregados pela enxurrada (CAPECHE et al, \n2008, p.110). \n\n \n\nBertoni &amp; Lombardi Neto (1999) exp\u00f5em a perda de solo e de \u00e1gua em diversos usos \n\ndo solo: mata, pastagem, cafezal e algodoal. Segundo os mesmos as perdas de solo foram, \n\nrespectivamente: 0,004; 0,4; 0,9 e 26,6t/ha e as de \u00e1gua: 0,7; 0,7; 1,1 e 7,2%. \n\nObserva-se uma maior perda tanto de \u00e1gua como de solo no caso das culturas anuais, \n\nonde a interfer\u00eancia no mesmo se faz mais decorrente, bem como a \u00e1rea exposta \u00e0 a\u00e7\u00e3o das \n\ngotas de chuva, por exemplo, s\u00e3o maiores. Em seguida t\u00eam-se as culturas perenes como o \n\ncaf\u00e9.  \n\nO fato de serem perenes diminui a intensifica\u00e7\u00e3o dos impactos sobre o mesmo, \n\npor\u00e9m, se faz relevante pensar, por exemplo, na funcionalidade das curvas de n\u00edvel, na \n\nprote\u00e7\u00e3o das ruas de caf\u00e9 que podem ficar expostas por longos per\u00edodos, etc. O manejo influi \n\nna perda de \u00e1gua e solo, juntamente com as culturas desenvolvidas na \u00e1rea. \n\nNo caso espec\u00edfico da pastagem a \u201c\u00e1rea\u201d protegida contra o impacto da chuva pode \n\nser relativamente maior, diminuindo as perdas, por\u00e9m, observa-se que a quest\u00e3o da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das pastagens \u00e9 fundamental ou ent\u00e3o a mesma pode ser cen\u00e1rio de processos \n\nerosivos. \n\nA eros\u00e3o n\u00e3o \u00e9 a mesma em todos os solos. Fatores f\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos \n\ninterferem na mesma. De forma geral, alguns dos principais elementos que devem ser \n\nconsiderados s\u00e3o: \n\n\n\n72 \n \n\n- Textura: relaciona-se ao tamanho das part\u00edculas. Neste sentido, algumas fra\u00e7\u00f5es \n\ngranulom\u00e9tricas s\u00e3o mais facilmente erodidas (GUERRA; CUNHA, 1994). Em solos \n\narenosos, de poros grandes, h\u00e1 uma maior infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, por\u00e9m a menor coes\u00e3o entre as \n\npart\u00edculas faz com que haja o maior arraste de solo pela enxurrada. J\u00e1 no caso dos Argilosos, \n\ncom poros pequenos, a infiltra\u00e7\u00e3o \u00e9 menor, por\u00e9m, a maior coes\u00e3o entre as part\u00edculas aumenta \n\na resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999). No que tange ao teor de silte, \n\ntem-se que em solos com maior teor h\u00e1 mais suscetibilidade a eros\u00e3o. \n\nComo exposto por Ferraz (2008, p.26): \u201c[...] rela\u00e7\u00f5es com a aera\u00e7\u00e3o, a reten\u00e7\u00e3o e \n\ndisponibiliza\u00e7\u00e3o de nutrientes para os vegetais [...] a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a capacidade \n\nde reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, consist\u00eancia e facilidade de mecaniza\u00e7\u00e3o, a drenagem profunda etc. s\u00e3o \n\nderivadas a partir da infer\u00eancia da textura\u201d. \n\n- Estrutura: forma de arranjo das part\u00edculas. A estrutura \u00e9 influenciada pela presen\u00e7a de argila \n\nque promove a perman\u00eancia da estabilidade dos agregados na presen\u00e7a de \u00e1gua, bem como \n\npela presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica.  \n\nEm solos argilosos a mat\u00e9ria org\u00e2nica melhora suas condi\u00e7\u00f5es de arejamento e \n\nreten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, j\u00e1 nos solos arenosos ela auxilia na aglutina\u00e7\u00e3o de part\u00edculas firmando a \n\nestrutura e diminuindo o tamanho dos poros, aumentando a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nConsiderando a compara\u00e7\u00e3o, exposta por Bertoni &amp; Lombardi Neto (1999), do solo \n\npodzolizado de Lins e Mar\u00edlia (considerado arenoso) com o podz\u00f3lico vermelho-amarelo orto \n\ne o latossolo roxo, aquele foi o que apresentou maiores perdas de solo e \u00e1gua18. \n\nQuando se pensa na estrutura deve-se considerar que a mesma interrelaciona-se com \n\npropriedades como: agrega\u00e7\u00e3o, porosidade e permeabilidade.  \n\n- Densidade aparente: \u00e9 a maior ou a menor compacta\u00e7\u00e3o do solo. De forma geral, observa-se \n\nque a densidade correlaciona-se com o uso da terra. Como exemplo, tem-se as \u00e1reas de cultivo \n\nque utilizam-se de m\u00e1quinas agr\u00edcolas que, de forma geral, aumentam a densidade dos solos e, \n\nconsequentemente, diminuem a infiltra\u00e7\u00e3o nos mesmos.  \n\nA densidade tamb\u00e9m correlaciona-se com o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica j\u00e1 que, quanto \n\nmenor a mat\u00e9ria org\u00e2nica maior a ruptura dos agregados, formando-se crostas nas superf\u00edcies \n\ndo solo e aumentando sua compacta\u00e7\u00e3o (GUERRA; CUNHA, 1994). \n\n \n\n \n\n                                                           \n18 De acordo com a classifica\u00e7\u00e3o estabelecida pelo Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (EMPRABA, \n1999) os Solos Podzolizados de Lins e Mar\u00edlia correspondem aos Argissolos Vermelho e Vermelho-Amarelo. \n\n\n\n73 \n \n\nA compacta\u00e7\u00e3o do solo altera propriedades b\u00e1sicas do solo, principalmente o \nvolume e a distribui\u00e7\u00e3o dos macros e microporos. Estas propriedades t\u00eam \ngrande influ\u00eancia na elonga\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes das plantas, no armazenamento e \nmovimenta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, ar e calor do solo. O efeito negativo da compacta\u00e7\u00e3o \nno desenvolvimento vegetal \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do reduzido crescimento radicular, \ndevido \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 penetra\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes. A infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no perfil \ndo solo \u00e9 diminu\u00edda, com aumento do escoamento superficial, causando \neros\u00e3o, com conseq\u00fcente assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua (REIS-DUARTE; \nCASAGRANDE, 2006, p.67). \n\n \n\nA compacta\u00e7\u00e3o consiste, segundo Ferraz (2008), na redu\u00e7\u00e3o do volume do solo \n\ngra\u00e7as \u00e0 a\u00e7\u00e3o de press\u00f5es externas, como m\u00e1quinas e implementos agr\u00edcolas, pisoteio de \n\nanimais etc. Em geral a compacta\u00e7\u00e3o por implementos agr\u00edcolas chega a 20-30 cent\u00edmetros, j\u00e1 \n\na de causa animal \u00e9 de car\u00e1ter mais superficial em torno de 5-10 cent\u00edmetros. Tamb\u00e9m pode \n\nocorrer o adensamento do solo com redu\u00e7\u00e3o do volume por conta da pedog\u00eanese, neste caso \n\nsolos como o Latossolo Amarelo e o Argissolo Amarelo apresentam este adensamento nos \n\nhorizontes de transi\u00e7\u00e3o. \n\n- Porosidade: \u00e9 a maneira inversa da densidade aparente. Conforme h\u00e1 um aumento da \n\ndensidade aparente, a porosidade diminui ocorrendo a redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. \n\nNeste caso, mesmos em solos com alto teor de areia, porosidade e, supostamente infiltra\u00e7\u00e3o, o \n\nmenor teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica pode promover crostas em superf\u00edcie e aumentar as taxas de \n\nrunoff.  \n\n- Teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica: fator relacionado com o uso do solo, j\u00e1 que atividades como a \n\nagricultura podem provocar altera\u00e7\u00f5es no teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica. De forma geral, observa-\n\nse que h\u00e1 um aumento da capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o com o aumento do teor da mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica.  \n\nH\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o inversa entre erodibilidade e mat\u00e9ria org\u00e2nica, em especial em \n\nsolos com alto teor de silte e areia, sendo que a mat\u00e9ria org\u00e2nica proporciona maior \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o dos agregados. A estabilidade dos agregados reduz sua erodibilidade, j\u00e1 que \n\neleva o \u00edndice de porosidade, aumenta a infiltra\u00e7\u00e3o e reduz o runoff (GUERRA; CUNHA, \n\n1994).  \n\n- pH do solo: observa\u00e7\u00f5es mostram que solos \u00e1cidos s\u00e3o deficientes em c\u00e1lcio, que contribui \n\ncom a reten\u00e7\u00e3o de carbono, por meio da forma\u00e7\u00e3o de agregados. Al\u00e9m disso, de forma geral, \n\nos solos com alto teor de silte tendem a ter maior erodibilidade \u00e0 medida que o pH aumenta \n\n(GUERRA; CUNHA, 1994). \n\n\n\n74 \n \n\nQuando se trata das propriedades do solo enquanto elementos relevantes na \n\ncompreens\u00e3o do processo erosivo tamb\u00e9m deve-se considerar a erodibilidade do solo e a \n\ntoler\u00e2ncia de perda de solo. \n\nO primeiro refere-se a maior ou menor eros\u00e3o do solo gra\u00e7as \u00e0s propriedades do \n\nmesmo. Entre estas caracter\u00edsticas est\u00e3o a velocidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo, \n\npermeabilidade e capacidade de absor\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, resist\u00eancia \u00e0 dispers\u00e3o, ao salpicamento, \u00e0 \n\nabras\u00e3o e \u00e0s for\u00e7as de transporte da chuva. \n\n \n\nA erodibilidade do solo \u00e9 a sua vulnerabilidade ou suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, \nque \u00e9 a rec\u00edproca da sua resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o. Um solo com alta erodibilidade \nsofrer\u00e1 mais eros\u00e3o que um com baixa erodibilidade se ambos estiverem \nexpostos a uma mesma chuva (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999, p.83). \n\n \n\nSegundo estudo realizado pelos autores supracitados com os principais agrupamentos \n\nde solos do estado de S\u00e3o Paulo, o Podzolizados Lins e Mar\u00edlia, varia\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia com \n\nhorizonte B textural (presente no munic\u00edpio de Vera Cruz) apresenta eros\u00e3o superficial da \n\nordem de 0,055t.h/MJ (a segunda maior) e uma eros\u00e3o subsuperficial de 0,023t.h/MJ (a \n\nterceira maior). J\u00e1 o Podzolizados Lins e Mar\u00edlia, Varia\u00e7\u00e3o Lins com horizonte B textural \n\n(presente no munic\u00edpio de Getulina), apresenta uma eros\u00e3o superficial de 0,035 t.h/MJ (o \n\nquarto maior), e uma subsuperficial de 0,023 t.h/MJ.  \n\nDe forma geral, os autores conclu\u00edram que os solos com horizontes B textural s\u00e3o \n\nmais suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o quando comparados com outros solos com B latoss\u00f3lico. Al\u00e9m \n\ndisso, os autores salientam que o fator que mais influencia na maior erodibilidade \u00e9 a quest\u00e3o \n\ndo uso e manejo do solo.  \n\n \n\nA diferen\u00e7a em eros\u00e3o por diferentes sistemas de manejo para o mesmo solo \n\u00e9 muito maior que a diferen\u00e7a de eros\u00e3o de diferentes solos com o mesmo \nmanejo. Realmente, a erodibilidade \u00e9 influenciada muito mais pelo manejo \nque por qualquer outro fator; o melhor manejo do solo pode ser definido \ncomo sendo o uso mais intensivo e mais produtivo que a terra pode ter sem \ncausar qualquer degrada\u00e7\u00e3o (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999, p.85). \n\n \n\nConforme exposto pelo estudo de Reconhecimento de Solos do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nde 1960, os solos podzolizados de Lins e Mar\u00edlia consistem em solos arenosos: \u201c[...] \n\ndesenvolvidos a partir de arenito com cimento calc\u00e1rio, com podzoliza\u00e7\u00e3o acentuada e alta \n\nsatura\u00e7\u00e3o de bases. S\u00e3o normalmente f\u00e9rteis e se localizam no Oeste do Estado de S\u00e3o Paulo\u201d \n\n\n\n75 \n \n\n(BRASIL, 1960, p.178). A maior distin\u00e7\u00e3o entre eles refere-se \u00e0 diferencia\u00e7\u00e3o de horizontes e \n\nna rela\u00e7\u00e3o textural B/A.  \n\nAqueles de varia\u00e7\u00e3o Lins caracterizam-se por serem solos com profundidade vari\u00e1vel \n\nde 2 a 3 metros, bem drenados, arenosos, formados de arenito com cimento calc\u00e1rio, com \n\ntransi\u00e7\u00e3o gradual e clara entre os horizontes A e B.  \n\nDe acordo com Lepsch (1994), o uso dos solos da varia\u00e7\u00e3o Lins classifica-se de bom \n\na regular para a agricultura, pois: \u201c[...] embora possa apresentar alguns problemas de \n\nfertilidade e suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, as medidas de conserva\u00e7\u00e3o e as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura s\u00e3o mais de car\u00e1ter local do que geral\u201d (LEPSCH, 1994, p.90). \n\nJ\u00e1 aqueles de varia\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia caracterizam-se por ser pouco mais rasos do que o da \n\nvaria\u00e7\u00e3o Lins, a transi\u00e7\u00e3o de A para B \u00e9 clara ou abrupta, sendo mais acentuada do que na \n\nvaria\u00e7\u00e3o Lins, apresenta iluvia\u00e7\u00e3o mais intensa das part\u00edculas mais finas do solo, possuem \n\ncontraste de colora\u00e7\u00e3o entre A e B e tamb\u00e9m diferen\u00e7a textural, quando seco o horizonte A \n\napresenta colora\u00e7\u00e3o branca devido o ac\u00famulo de areia, j\u00e1 o B apresenta colora\u00e7\u00e3o vermelha \n\n(BRASIL, 1960). \n\nSegundo Lepsch (1994, p.91) seu uso \u00e9 bom para a agricultura: \u201c[...] sem apresentar \n\nmaiores problemas a n\u00e3o ser a alta suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o, o que exige pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas intensivas de acordo com as condi\u00e7\u00f5es locais. As restri\u00e7\u00f5es para a \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o da lavoura s\u00e3o tamb\u00e9m mais locais do que gerais\u201d. \n\nDe acordo com a Embrapa (2006), o horizonte B textural \u00e9 um horizonte mineral \n\nsubsuperficial com textura franco-arenosa ou mais fina, com incremento de argila e com \n\ndescontinuidade de mat\u00e9ria origin\u00e1ria:  \n\n \n\n[...] resultante de acumula\u00e7\u00e3o ou concentra\u00e7\u00e3o absoluta ou relativa \ndecorrente de processos de iluvia\u00e7\u00e3o e/ou forma\u00e7\u00e3o in situ e/ou herdada do \nmaterial de origem e/ou infiltra\u00e7\u00e3o de argila ou argila mais silte, com ou sem \nmat\u00e9ria org\u00e2nica e/ou destrui\u00e7\u00e3o de argila no horizonte A e/ou perda de \nargila no horizonte A por eros\u00e3o diferencial (EMBRAPA, 2006, p.49). \n\n \n\nO teor de argila no horizonte B textural \u00e9 maior que o do horizonte A ou E, podendo \n\nser ou n\u00e3o maior que o do horizonte C. \n\nNo caso do horizonte B textural o mesmo possui como processo de forma\u00e7\u00e3o a \n\nPodzoliza\u00e7\u00e3o, que se refere: \n\n \n\n \n\n\n\n76 \n \n\n[...] a dispers\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de material coloidal inorg\u00e2nico ou, \npor vezes, org\u00e2nico em associa\u00e7\u00e3o, que se translocam a partir de um \nhorizonte superior, chamado de horizonte de eluvia\u00e7\u00e3o, para um outro \nhorizonte subjacente, designado como horizonte de iluvia\u00e7\u00e3o. Constitui um \nprocesso muito comum nas nossas condi\u00e7\u00f5es tropicais, no qual o mecanismo \nde transloca\u00e7\u00e3o \u00e9 primordial, dando origem a gradientes texturais acentuados \nno perfil [...] Este processo faz refer\u00eancia \u00e0 g\u00eanese de solos antigamente \nchamados de podz\u00f3licos, hoje Argissolos, dentre outras classes que podem \napresentar horizonte B textural (EMBRAPA, 2006 apud FERRAZ, 2008). \n\n \n\nDe forma geral, o DAEE/IPT (1989) exp\u00f5e que os solos do tipo podz\u00f3lico s\u00e3o mais \n\nsuscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o do que o latoss\u00f3lico. Os podz\u00f3licos ocorrem em topografias mais \n\nmovimentadas do que os latoss\u00f3licos, apresentando abaixo do horizonte superficial, um \n\nhorizonte com maior concentra\u00e7\u00e3o de argila, que representa certa barreira \u00e0 infiltra\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas: \u201c[...] como consequ\u00eancia, o fluxo de \u00e1gua, logo abaixo da superf\u00edcie, paralelo \u00e0 \n\nencosta, tende a propiciar uma maior eros\u00e3o neste tipo de solo\u201d (DAEE/IPT, 1989, p.26). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 toler\u00e2ncia de perda de solo, que tamb\u00e9m apresenta-se como fator \n\nrelevante no entendimento do processo erosivo, esta refere-se a perda m\u00e1xima de solo que \n\npode ser admitida. O estabelecimento deste fator depende das propriedades do solo, \n\nprofundidade, topografia e eros\u00e3o antecedente.  \n\nDe forma geral, solos com B textural apresentam menor toler\u00e2ncia \u00e0 perda j\u00e1 que os \n\nmesmos tem profundidade pequena para o desenvolvimento radicular, gra\u00e7as ao ac\u00famulo de \n\nargila nos horizontes B. Desta forma, nestes solos cria-se um gradiente entre os horizontes \n\nsuperficiais e de subsuperf\u00edcie, tornando as camadas superficiais mais sujeitas ao processo de \n\neros\u00e3o. J\u00e1 os latoss\u00f3licos, s\u00e3o mais profundos e com menor diferen\u00e7a textural entre os \n\nhorizontes, com melhor drenagem interna e, consequentemente, com toler\u00e2ncias maiores de \n\nperda (DAEE/IPT, 1989). \n\nNo caso da eros\u00e3o geol\u00f3gica ou natural ela constitui-se na: \u201c[...] ocorr\u00eancia normal \n\ndos processos de modifica\u00e7\u00e3o da crosta terrestre [...] quando o equil\u00edbrio natural n\u00e3o \u00e9 \n\nmodificado, o processo se desenvolve com um ritmo tal que a remo\u00e7\u00e3o de part\u00edculas se \n\nequilibra, em termos gerais, com a forma\u00e7\u00e3o do novo solo (BERTONI; LOMBARDI NETO, \n\n1999, p.73)\u201d. \n\nA ocorr\u00eancia de processos erosivos que apresentam a \u00e1gua como seu agente \n\ncondicionante deve ser compreendida considerando o processo de escoamento superficial. O \n\nmesmo se d\u00e1 durante um evento chuvoso, quando a capacidade de armazenamento de \u00e1gua no \n\nsolo \u00e9 saturada ou a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o seja excedida. Neste processo, uma parte dos \n\n\n\n77 \n \n\nsedimentos \u00e9 transportada em suspens\u00e3o, sendo que os mais grosseiros s\u00e3o levados como \n\ncarga de fundo (GUERRA; CUNHA, 1994). \n\nA quantidade de perda de solo por meio do escoamento superficial depende da \n\nvelocidade, turbul\u00eancia do fluxo e distribui\u00e7\u00e3o espacial do mesmo. Este fen\u00f4meno est\u00e1 \n\nassociado ao fato da intensidade de chuva ser superior a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o (GUERRA; \n\nCUNHA, 1994). \n\nUm dos fatores controladores do escoamento superficial \u00e9 justamente a cobertura \n\nvegetal. A aus\u00eancia da mesma favorece o impacto direto das gotas de chuva, o que aumenta o \n\nescoamento superficial e as taxas de eros\u00e3o. \n\nNo caso das \u00e1reas ocupadas com cultivos agr\u00edcolas tem-se que o escoamento \n\nsuperficial tende a ser mais elevado por conta do emprego de m\u00e1quinas agr\u00edcolas que causam \n\na diminui\u00e7\u00e3o da espessura do topo do solo, o empobrecimento do mesmo, bem como a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica e dos nutrientes. Esta diminui\u00e7\u00e3o afeta tanto a fertilidade \n\ncomo tamb\u00e9m a resist\u00eancia \u00e0s gotas de chuva, aumentando o escoamento superficial \n\n(GUERRA; CUNHA, 1994). \n\nOutro elemento a ser considerado no desencadeamento de processos erosivos de \n\norigem h\u00eddrica \u00e9 a eros\u00e3o por salpicamento. A mesma \u00e9 causada pelas for\u00e7as do impacto das \n\ngotas de chuva no solo (figura 28). Quando esta entra em contato com o solo h\u00e1 a remo\u00e7\u00e3o de \n\npart\u00edculas, que s\u00e3o transportadas tanto pelo impacto causado pelas gotas de chuva como \n\ntamb\u00e9m pelo choque com outros sedimentos. O impacto das gotas no solo \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nquebra de agregados formando crostas na superf\u00edcie que dificultam a infiltra\u00e7\u00e3o (GUERRA; \n\nCUNHA, 1994). \n\n \n\nO impacto das gotas de chuva contribui para o processo erosivo de tr\u00eas \nformas: desprendendo as part\u00edculas do solo no local do impacto, \ntransportando por salpicamento as part\u00edculas desprendidas e imprimindo \nenergia, em forma de turbul\u00eancia, \u00e0 \u00e1gua superficial. Em \u00e1reas planas, onde \no escoamento superficial n\u00e3o \u00e9 favorecido, as part\u00edculas individuais podem \npreencher os poros existentes no topo do solo, diminuindo a porosidade do \nmesmo, aumentando a densidade e contribuindo para a forma\u00e7\u00e3o de crosta \nsuperficial (WEILL; PIRES NETO, 2007, p.46). \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n78 \n \n\nFigura 28: Impacto da \u00e1gua da chuva na superf\u00edcie do solo \n\n \n                             Fonte: SEA/DAEE (1990) apud Zoccal (2007). \n \n \n \n\nA eros\u00e3o por salpicamento pode diminuir se o pr\u00f3prio splash formar crostas na \n\nsuperf\u00edcie, o que diminui o processo erosivo das gotas de chuva. Por\u00e9m, neste caso, h\u00e1 um \n\naumento do escoamento superficial (GUERRA; CUNHA, 1994).  \n\nQuando h\u00e1 a forma\u00e7\u00e3o das crostas na superf\u00edcie o solo se torna selado, havendo a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e o aumento do runoff. Segundo Guerra &amp; Cunha (1994, \n\np.176), neste momento h\u00e1 uma mudan\u00e7a no sistema erosivo de: \u201c[...] elevada remo\u00e7\u00e3o/baixo \n\ntransporte, antes de ocorrer o escoamento superficial, para baixa remo\u00e7\u00e3o/elevado transporte, \n\ndurante a fase de escoamento superficial\u201d. \n\nNeste sentido, os solos mais est\u00e1veis seriam aqueles com maior presen\u00e7a de argila e \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica, o que promove maior coes\u00e3o entre os agregados e uma menor propens\u00e3o a \n\nforma\u00e7\u00e3o de crostas. Sendo a \u00fanica situa\u00e7\u00e3o na qual a forma\u00e7\u00e3o de crostas n\u00e3o levaria ao \n\naumento do runoff aquela em que o solo estiver muito seco a ponto de formar fendas que \n\nfavore\u00e7am a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua (GUERRA; CUNHA, 1994). \n\nNo que tange a eros\u00e3o h\u00eddrica, ela pode ser laminar, em sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas. \n\nA eros\u00e3o laminar constitui-se na lavagem da superf\u00edcie dos solos: \u201c[...] Tipo de eros\u00e3o que \n\npromove uma remo\u00e7\u00e3o mais ou menos uniforme do solo de uma regi\u00e3o, sem que ocorra o \n\naparecimento de sulcos na superf\u00edcie\u201d (IBGE, 2004, p.122). \n\nSegundo Guerra &amp; Cunha (1994) este tipo de eros\u00e3o ocorre quando a capacidade de \n\narmazenamento de \u00e1gua no solo satura, cessando a capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o e a ocorr\u00eancia do \n\nescoamento. A eros\u00e3o em len\u00e7ol \u00e9 mais erosiva quando maior a turbul\u00eancia do fluxo de \u00e1gua, \n\nou seja, o fator principal que condiciona a erosividade do fluxo \u00e9 a velocidade do mesmo. \n\nQuando as eros\u00f5es por salpicamento e em len\u00e7ol ocorrem simultaneamente o quadro erosivo \u00e9 \n\n\n\n79 \n \n\nainda mais grave, j\u00e1 que as part\u00edculas s\u00e3o colocadas em suspens\u00e3o pelo splah, sendo mais \n\nfacilmente transportada em len\u00e7ol, al\u00e9m disso, o splash causa mais turbul\u00eancia no fluxo \n\naumentando a capacidade erosiva. \n\nNo caso da eros\u00e3o laminar por ser a remo\u00e7\u00e3o da camada superficial do solo em toda \n\na \u00e1rea ela \u00e9 menos percept\u00edvel e por isso perigosa. Em solos com ocorr\u00eancia deste tipo de \n\neros\u00e3o observa-se a perda de colora\u00e7\u00e3o do mesmo, bem como a diminui\u00e7\u00e3o da produtividade \n\nagr\u00edcola. No caso das culturas perenes a presen\u00e7a da eros\u00e3o laminar \u00e9 mais percept\u00edvel quando \n\nas ra\u00edzes come\u00e7am a ser expostas com o passar dos anos (BERTONI; LOMBARDI NETO, \n\n1999). \n\nA quantidade de part\u00edculas transportadas, neste caso, vai depender da capacidade de \n\ntransporte da enxurrada; pelo tamanho, densidade e forma das part\u00edculas do solo e pela \n\npresen\u00e7a ou n\u00e3o da cobertura vegetal. \n\nJ\u00e1 a eros\u00e3o em sulcos se d\u00e1 pela presen\u00e7a de irregularidades na declividade do \n\nterreno que promove a concentra\u00e7\u00e3o da enxurrada em alguns pontos. De acordo com a \n\nvelocidade e volume suficiente de \u00e1gua forma-se \u201criscos\u201d mais ou menos profundos. De \n\nforma geral, a eros\u00e3o em sulcos ocorre por conta de chuvas intensas em terrenos de \n\ndeclividade consider\u00e1vel (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999; IBGE, 2004). \n\nUm dos fatores que condicionam o aumento dos sulcos refere-se ao aumento do \n\nvolume da enxurrada. Este volume depende tanto da intensidade da precipita\u00e7\u00e3o como \n\ntamb\u00e9m da posi\u00e7\u00e3o na paisagem, tipo de solo, cobertura vegetal e o comprimento e inclina\u00e7\u00e3o \n\nda encosta: \u201c[...] Onde o terreno apresenta encostas curtas, a maior parte da eros\u00e3o se \n\nrelaciona com a eros\u00e3o entressulcos. \u00c0 medida que as encostas se alongam, o processo de \n\neros\u00e3o em sulcos passa a ser dominante\u201d (WEILL; PIRES NETO, 2007, p.46). \n\nA eros\u00e3o em ravinas se d\u00e1 pelo aumento da velocidade do fluxo de \u00e1gua na encosta, \n\nsendo que este aumento pode se dar pela maior intensidade da chuva, pelo aumento do \n\ngradiente da encosta e porque a capacidade de armazenamento da \u00e1gua na superf\u00edcie \u00e9 \n\nexcedida. As gotas de chuva s\u00e3o respons\u00e1veis por aumentar a capacidade de transporte do \n\nfluxo de \u00e1gua dentro da ravina, havendo a remo\u00e7\u00e3o (detachment) de sedimentos (GUERRA; \n\nCUNHA, 1994). \n\nDe forma geral, segundo Morgan (1986) apud Guerra &amp; Cunha (1994) o fluxo de \n\n\u00e1gua tem quatro est\u00e1gios distintos durante o processo de forma\u00e7\u00e3o das ravinas: escoamento \n\nsuperficial difuso; escoamento superficial, com algumas concentra\u00e7\u00f5es; escoamento \n\nconcentrado em microcanais, sem defini\u00e7\u00e3o de cabeceiras e por fim escoamento concentrado \n\nem microcanais, com cabeceiras definidas. \n\n\n\n80 \n \n\nO uso agr\u00edcola e o desmatamento podem ser respons\u00e1veis pela acelera\u00e7\u00e3o da \n\nforma\u00e7\u00e3o de ravinas, principalmente quando ocorrem chuvas concentradas em per\u00edodos em \n\nque o solo est\u00e1 sem cobertura vegetal. \n\nNo caso das vo\u00e7orocas ela \u00e9 ocasionada pelas concentra\u00e7\u00f5es de enxurrada, com o \n\ndeslocamento de grandes massas de solo, resultando em grandes cavidades tanto no que tange \n\na largura como tamb\u00e9m a extens\u00e3o (BERTONI; LOMBARDI NETO, 1999). \n\nSegundo Guerra &amp; Cunha (1994) as vo\u00e7orocas, em geral, possuem laterais \u00edngremes \n\ne fundo chato, ocorrendo fluxo de \u00e1gua em seu interior durante os eventos de chuva. Neste \n\nsentido, est\u00e3o relacionadas com a eros\u00e3o acelerada e com a instabilidade da paisagem.  \n\n \nUma vez atingido o est\u00e1gio de vo\u00e7oroca, seu controle \u00e9 geralmente muito \ndif\u00edcil e oneroso, e, em muitas situa\u00e7\u00f5es, exige interven\u00e7\u00f5es em n\u00edvel de \nobras de engenharia por isso, o ideal \u00e9 a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas \nna utiliza\u00e7\u00e3o dos solos para agricultura ou urbaniza\u00e7\u00e3o para evitar que \nprocessos erosivos se iniciem e evoluam (MARTINS, 2009, p.223). \n\n \n\nDiversos s\u00e3o os fatores que podem levar ao surgimento de uma vo\u00e7oroca, como o \n\ndesmatamento, uso agr\u00edcola da terra, superpastoreio e as queimadas, sendo que estes se \n\nassociam com o tipo de chuva e as propriedades do solo (GUERRA; CUNHA, 1994). \n\nUma das formas de surgimento da vo\u00e7oroca \u00e9 o processo de aprofundamento e \n\nalargamento das ravinas, podendo evoluir a partir da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva na base e nas \n\nlaterais da ravina, havendo um colapso do material e seu transporte.  \n\nDe forma geral, observa-se a complexidade dos fatores que levam ao \n\ndesencadeamento de processos erosivos e como os mesmos devem ser considerados em suas \n\ninterrela\u00e7\u00f5es. Neste sentido, n\u00e3o \u00e9 um \u00fanico fator que fundamenta a ocorr\u00eancia de uma \n\neros\u00e3o, mas sim uma miscel\u00e2nea de elementos. Dentre estes, tem-se a interfer\u00eancia do homem \n\nenquanto fator que intensifica ou mesmo cria condi\u00e7\u00f5es para o desencadeamento de eros\u00f5es. \n\n \n\nAs causas analisadas est\u00e3o relacionadas \u00e0 interven\u00e7\u00e3o do homem na \nnatureza. Os solos, atrav\u00e9s de atividades desenvolvidas diretamente sobre \neles, como a agricultura, ou atividades desenvolvidas em \u00e1reas urbanas, \ncomo a industrializa\u00e7\u00e3o, est\u00e3o sempre amea\u00e7ados de degrada\u00e7\u00e3o. Os custos \nde sua recupera\u00e7\u00e3o s\u00e3o geralmente elevados e, por isso mesmo, quase nunca \ns\u00e3o efetivados. Entretanto, os custos de pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o s\u00e3o quase \nsempre mais baixos, e os resultados obtidos, em v\u00e1rias partes do mundo, t\u00eam \ndemonstrado sua efici\u00eancia (GUERRA; CUNHA, 1994, p.189). \n\n \n\n\n\n81 \n \n\n Neste sentido, observa-se a import\u00e2ncia de se considerar os fatores acima expostos e \n\nas interven\u00e7\u00f5es em prol da recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em sua interface com a a\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n82 \n \n\n5. AS T\u00c9CNICAS DE CONTROLE DE EROS\u00c3O NAS \u00c1REAS RURAIS \n\n \n\nFrente a um hist\u00f3rico processo de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e, em especial do \n\nsolo, sem considerar a conserva\u00e7\u00e3o dos mesmos, intensificou-se a necessidade de se \n\ndesenvolver medidas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o. \n\nNo caso das eros\u00f5es em solos agr\u00edcolas tem-se que o seu agravamento se d\u00e1 pela \n\nquebra do equil\u00edbrio natural entre o solo e o ambiente, por conta, principalmente, da \n\ninterfer\u00eancia do homem. Este tipo de eros\u00e3o desencadeada pela interfer\u00eancia da sociedade se \n\napresenta como uma das principais amea\u00e7as \u00e0 agricultura e ao meio ambiente, gra\u00e7as ao uso \n\nintensivo e inadequado do solo. \n\nEste cen\u00e1rio resulta em uma perda das camadas mais f\u00e9rteis do solo, na perda de \n\nprodutividade das culturas, no aumento dos custos de produ\u00e7\u00e3o, no esgotamento de solos e no \n\nseu posterior abandono etc. (CAPECHE et al, 2008). \n\n \nA hist\u00f3ria do processo de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro tem demonstrado \nque a terra sempre foi utilizada de modo intensivo e numa vis\u00e3o imediatista, \nat\u00e9 o limite de sua potencialidade. Trata-se, portanto, de uma postura \ncapitalista primitivista, em que a concentra\u00e7\u00e3o do capital se faz em \ndetrimento da potencialidade, limitando o per\u00edodo de explora\u00e7\u00e3o, uma vez \nque a renova\u00e7\u00e3o do recurso implica, muitas vezes, uma rela\u00e7\u00e3o de tempo \ngeol\u00f3gico, \u201cincompat\u00edvel\u201d com os anseios do sistema (CASSETI, 1991, \nP.79). \n\n \n\nNas \u00e1reas agr\u00edcolas, segundo Casseti (1991), as vertentes s\u00e3o vistas como recurso de \n\nacumula\u00e7\u00e3o de capital ou mesmo reserva de valor, sem considerar as restri\u00e7\u00f5es da natureza a \n\num uso racional, o que tem levado a desequil\u00edbrios ambientais. \n\nEm geral, o conceito de degrada\u00e7\u00e3o associa-se com os efeitos ambientais \n\nconsiderados negativos oriundos de interven\u00e7\u00f5es sociais sobre o meio ambiente (TAVARES, \n\n2008). J\u00e1 no campo da Geomorfologia correlaciona-se mais com os efeitos geomorfol\u00f3gicos \n\nproduzidos pelas atividades humanas como: minera\u00e7\u00e3o, urbaniza\u00e7\u00e3o, pastagem, agricultura, \n\nusos recreativos e constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nDe acordo com Martins (2009), uma \u00e1rea pode ser considerada degradada quando, \n\nap\u00f3s um forte impacto, perdeu a capacidade de recuperar de forma natural o seu estado \n\noriginal, ou seja, perdeu sua resili\u00eancia. S\u00e3o \u00e1reas que j\u00e1 n\u00e3o recomp\u00f5em as perdas de mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica, nutrientes, biomassas, etc. \n\nComo exposto pelo autor supracitado a Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Normas T\u00e9cnicas \n\n(ABNT), por meio da NBR 10703, exp\u00f5e que a degrada\u00e7\u00e3o do solo refere-se a \u201caltera\u00e7\u00e3o \n\n\n\n83 \n \n\nadversa das caracter\u00edsticas do solo em rela\u00e7\u00e3o aos seus diversos usos poss\u00edveis, tanto os \n\nestabelecidos em planejamento, como os potenciais\u201d (TAVARES, 2008, p.3). \n\nJ\u00e1 a recupera\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea degradada seria, de acordo com a Lei No 9.985, de 18 de \n\njulho de 200019: \u201ca restitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degradada a \n\numa condi\u00e7\u00e3o n\u00e3o degradada, que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original\u201d. \n\nSegundo Tavares (2008), no campo agron\u00f4mico LAL et al. (1989) fez distin\u00e7\u00e3o entre \n\nos processos e os fatores de degrada\u00e7\u00e3o do solo. Os processos seriam as a\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas, \n\nf\u00edsicas e biol\u00f3gicas que interferem na autodepura\u00e7\u00e3o do solo bem como em sua produtividade, \n\nj\u00e1 os fatores seriam de ordem tanto natural como antr\u00f3pica que: colocam os processos em \n\nmovimento, alteram as propriedades do solo e as condi\u00e7\u00f5es de sustenta\u00e7\u00e3o da vida. Como \n\nexemplo dos processos induzidos pela a\u00e7\u00e3o do homem tem-se a compacta\u00e7\u00e3o (associada, por \n\nexemplo, com o emprego de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas), eros\u00e3o acelerada, desertifica\u00e7\u00e3o, \n\nlixivia\u00e7\u00e3o, etc., j\u00e1 os fatores seriam, por exemplo, a agricultura, a urbaniza\u00e7\u00e3o etc. \n\nDe acordo com Guerra (1994), no que tange a conserva\u00e7\u00e3o de solos, se faz \n\nnecess\u00e1rio fazer distin\u00e7\u00e3o entre t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o, programas e pol\u00edticas. As t\u00e9cnicas de \n\nconserva\u00e7\u00e3o seriam os m\u00e9todos diretos de reduzir ou prevenir as eros\u00f5es. J\u00e1 os programas e as \n\npol\u00edticas s\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o destas t\u00e9cnicas.  \n\nEsta distin\u00e7\u00e3o \u00e9 relevante j\u00e1 que muitos fatores interferem na efic\u00e1cia ou n\u00e3o de uma \n\npol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o, como o embasamento ideol\u00f3gico dos pol\u00edticos, dos administradores e \n\ndaqueles que as colocam em a\u00e7\u00e3o. \u00c9, neste sentido, que o autor afirma que \u201ca a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica \n\nestar\u00e1 na raz\u00e3o direta desta ideologia\u201d. \n\n \n[...] os fatores sociais s\u00e3o importantes na compreens\u00e3o dos problemas das \npol\u00edticas conservacionistas, por\u00e9m, os pressupostos e as preocupa\u00e7\u00f5es \nsociais que identificam os produtores rurais e aqueles que colocam em a\u00e7\u00e3o \nestas pol\u00edticas, n\u00e3o s\u00e3o, necessariamente, coincidentes (GUERRA, 1994, \np.18). \n\n \n\nNo caso dos pa\u00edses em desenvolvimento o fracasso destas pol\u00edticas relacionam-se, \n\nsegundo Guerra (1994), com uma vis\u00e3o tradicional e simplista da quest\u00e3o da conserva\u00e7\u00e3o do \n\nsolo que considera os problemas somente no \u00e2mbito ambiental, sem considerar as causas \n\nsociais da eros\u00e3o, que relaciona-se ao mau manejo ambiental com o uso \u201cirracional\u201d do solo \n\n                                                           \n19 BRASIL. Lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000. Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza. \nArt. 2\u00ba, XIII. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm. Acesso em: 29 de setembro de \n2013. \n \n\n\n\n84 \n \n\npelos produtores rurais, que n\u00e3o possuem conhecimento sobre os limites ambientais e que, \n\nportanto, n\u00e3o sabem como cuidar da terra; que considera as altas densidades demogr\u00e1ficas \n\ncomo causa da eros\u00e3o dos solos e da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais como um todo e que \n\nveem o envolvimento dos produtores rurais com a economia de mercado como uma solu\u00e7\u00e3o \n\npara todos os problemas (GUERRA, 1994). \n\nAs principais formas de degrada\u00e7\u00e3o do solo em terras cultivadas s\u00e3o: a degrada\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica por pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, por meio da mecaniza\u00e7\u00e3o, que podem promover a compacta\u00e7\u00e3o e \n\nselagem do solo; o cultivo sem per\u00edodos de pousio e/ou sem a reposi\u00e7\u00e3o dos nutrientes do solo \n\ncom o uso, por exemplo, de culturas de cobertura, esterco ou fertilizantes; elevada aplica\u00e7\u00e3o \n\nde produtos qu\u00edmicos que podem eliminar organismos ben\u00e9ficos ao solo; bem como o manejo \n\nh\u00eddrico mal realizado nas terras agr\u00edcolas (ARAUJO et al., 2010). \n\nDe acordo com Bertolini &amp; Lombardi Neto (1994) o processo de mobiliza\u00e7\u00e3o \n\ninadequado dos solos representado, principalmente, pelo emprego de maquin\u00e1rios pesados, \n\nimplementos a disco, grades niveladoras e aradoras etc. representam um dos principais fatores \n\nagravantes da eros\u00e3o. Este fator se d\u00e1 pela pouca quantidade de res\u00edduos mantidos na \n\nsuperf\u00edcie, porque aceleram a decomposi\u00e7\u00e3o destes res\u00edduos, reduzem a atividade biol\u00f3gica do \n\nsolo, compactam o solo superficialmente, destroem a estrutura superficial e reduzem o seu \n\npotencial produtivo. \n\nAl\u00e9m destes fatores tem-se tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o da qualidade de vida dos \n\nprodutores rurais que precisam promover uma amplia\u00e7\u00e3o do tempo de trabalho para atingir a \n\nmesma quantidade de produ\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m despender mais tempo e recursos em medidas \n\nde conserva\u00e7\u00e3o do solo, em fertiliza\u00e7\u00e3o mais intensiva, na incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas para \n\nlavouras ou pastoreio, etc. (PIRES, 2007). \n\nQueiroz Neto (2001) apresenta os processos, fatores e pr\u00e1ticas de controle das \n\neros\u00f5es nas \u00e1reas rurais, al\u00e9m das \u00e1reas de maior ocorr\u00eancia:  \n\n \n\n1. Eros\u00e3o nas \u00e1reas rurais:       \n\n \n\n- Escoamento concentrado superficial e sub-superficial (eros\u00e3o em sulcos): \n\n- fatores agravantes: formas de relevo (colinas m\u00e9dias e convexas) + substrato geol\u00f3gico \n\n(rochas sedimentares) + solo (coberturas pedol\u00f3gicas com forte gradiente textural entre \n\nhorizontes A e B) + uso e manejo inadequados (caminhos, divis\u00f5es de parcelas, intensidade \n\ndo manejo, densidade do recobrimento do solo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 declividade, textura do horizonte \n\nsuperficial, etc.). \n\n\n\n85 \n \n\n- \u00e1reas: Planalto Ocidental e Depress\u00e3o Perif\u00e9rica \n\n - controle preconizado - nas maiores declividades: reflorestamentos e pastagens; declividades \n\nmenores: controle do escoamento superficial (meios mec\u00e2nicos e/ou vegetativos).     \n\n \n\n - Vo\u00e7orocas: de modo geral s\u00e3o de dif\u00edcil controle, sobretudo pelos processos envolvidos em \n\nsua evolu\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica, que tanto s\u00e3o longitudinais quanto transversais.      \n\n \n\n- Escoamento difuso superficial (eros\u00e3o laminar) \n\n- fatores agravantes: uso e manejo do solo (como no caso anterior) \n\n- \u00e1reas: generalizadas em todo o estado, inclusive sobre pastagens, por\u00e9m mais               \n\nimportantes nas zonas de maior declive e sobre solos de textura m\u00e9dia a arenosa; \n\n- controle preconizado: pr\u00e1ticas mais tradicionais de conserva\u00e7\u00e3o dos solos, tanto de car\u00e1ter \n\nvegetativo quanto mec\u00e2nico. \n\n \nA seguir (Quadro 2) apresentam-se alguns dos fatores de degrada\u00e7\u00e3o das terras, \n\nconsiderando as a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, bem como as condi\u00e7\u00f5es naturais, classificando-as em \n\nfatores facilitadores ou fatores diretos. \n\n \n\nQuadro 2: Fatores de degrada\u00e7\u00e3o das terras \n\n \n       Fonte: FAO (1980) apud ARAUJO (2010). \n \n \n\n\n\n86 \n \n\nObserva-se a gama de fatores provenientes da a\u00e7\u00e3o humana que podem levar a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo, e os muitos fatores que est\u00e3o presentes no processo de desencadeamento \n\nde eros\u00f5es, com destaque para a diversidade de fatores diretos em grande parte relacionados \n\ncom as formas de cultivo e manejo do solo, evidenciando sua complexidade. \n\nDe acordo com Araujo (2010) os principais fatores que devem ser considerados no \n\nprocesso de recupera\u00e7\u00e3o de uma eros\u00e3o ou na diminui\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia da mesma s\u00e3o:  \n\n \n\n- Diminui\u00e7\u00e3o das for\u00e7as de tra\u00e7\u00e3o ou arraste, com a redu\u00e7\u00e3o da velocidade do fluxo de \u00e1gua \n\nsobre a superf\u00edcie ou por meio da dissipa\u00e7\u00e3o de energia da \u00e1gua em uma \u00e1rea que esteja \n\nprotegida; \n\n- Aumento da resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o por meio da prote\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie com cobertura vegetal e \n\naumento da for\u00e7a de liga\u00e7\u00e3o entre as part\u00edculas. \n\n \n\nSegundo Capeche et al (2008) o fator de maior relev\u00e2ncia dos acima citados \u00e9 o da \n\nmanuten\u00e7\u00e3o do solo coberto, durante o maior tempo poss\u00edvel, j\u00e1 que o mesmo promove a \n\nminimiza\u00e7\u00e3o do impacto direto das gotas de chuva, bem como favorece tanto a diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndestrui\u00e7\u00e3o dos agregados do solo como tamb\u00e9m da forma\u00e7\u00e3o das crostas na superf\u00edcie. Este \n\nfato \u00e9 relevante j\u00e1 que a forma\u00e7\u00e3o das crostas \u00e9 respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o da germina\u00e7\u00e3o \n\ndas sementes, reduz a infiltra\u00e7\u00e3o e favorece a forma\u00e7\u00e3o de enxurradas.  \n\nConcomitantemente, \u00e9 relevante a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que favore\u00e7am a \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo, reduzindo, consequentemente, o escoamento superficial, \n\nque tamb\u00e9m \u00e9 um dos fatores mais relevantes no desencadeamento de eros\u00f5es. \n\nAl\u00e9m da relev\u00e2ncia da ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas agr\u00edcolas Capeche et al (2008) exp\u00f5e a \n\nimport\u00e2ncia dos implementos de preparo do solo serem condizentes com as condi\u00e7\u00f5es e tipos \n\nde solo, com o intuito de preservar as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, evitando a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o etc. J\u00e1 que, normalmente, como salientado pelo autor, o \n\npreparo do solo leva a: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n \n\n[...] diminui\u00e7\u00e3o do tamanho dos agregados, aumento tempor\u00e1rio do espa\u00e7o \nporoso e da atividade microbiana, al\u00e9m da incorpora\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos, \ndeixando o solo descoberto. Com o passar do tempo, h\u00e1 uma diminui\u00e7\u00e3o no \nconte\u00fado de mat\u00e9ria org\u00e2nica e, conseq\u00fcentemente, no n\u00famero de \nmicroorganismos, resultando numa redu\u00e7\u00e3o da agrega\u00e7\u00e3o promovida por \nestes. Isso faz com que haja maior suscetibilidade \u00e0 desagrega\u00e7\u00e3o e \ntransporte, ou seja, maior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o. Al\u00e9m disso, o peso das \nm\u00e1quinas e implementos pode imprimir uma aproxima\u00e7\u00e3o das part\u00edculas, \ndecorrendo na forma\u00e7\u00e3o de camadas compactadas. Em fun\u00e7\u00e3o dessas \naltera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, o preparo \u00e9 a pr\u00e1tica que mais induz a eros\u00e3o do solo na \nagricultura (CAPECHE et al, 2008, 136). \n\n \n\n\u00c9, neste sentido, que o planejamento conservacionista apresenta-se como \n\nindispens\u00e1vel para a busca por melhores rendimentos das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, bem como \n\npara o m\u00e1ximo proveito da terra. Sob este discurso que Capeche et al (2008) coloca o \n\nplanejamento conservacionista como fator que pode proporcionar desde o desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f4mico do produtor rural at\u00e9 a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais. \n\nNeste momento apresentam-se algumas das medidas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas por eros\u00e3o h\u00eddrica aplic\u00e1veis em \u00e1reas rurais que, de forma geral, devem \n\nconsiderar a declividade do terreno e as caracter\u00edsticas da precipita\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que muitas possuem \n\ncomo objetivo principal a redu\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua sobre o solo. \n\nUm dos procedimentos refere-se ao processo de nivelamento do terreno, com a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o das diferen\u00e7as de altitude e, consequentemente, com o c\u00e1lculo de declividade do \n\nmesmo, estabelecendo-se, posteriormente, a constru\u00e7\u00e3o das curvas de n\u00edvel. Esta t\u00e9cnica \u00e9 \n\nmais efetiva em \u00e1reas de chuvas de baixa intensidade. Quando h\u00e1 alta intensidade de chuva, \n\nesta t\u00e9cnica deve ser combinada com outras como: plantio em fileiras de plantas protetoras, \n\nque ret\u00e9m sedimentos oriundos das partes de cima da encosta (GUERRA; CUNHA, 1994). \n\nAs curvas de n\u00edvel podem ser locadas em campo por meio de t\u00e9cnicas de car\u00e1ter mais \n\nrudimentar bem como com o uso de aparelhos de precis\u00e3o, sendo os mais utilizados: loca\u00e7\u00e3o \n\ncom esquadros; loca\u00e7\u00e3o com n\u00edvel de mangueira; loca\u00e7\u00e3o com n\u00edvel de precis\u00e3o; e loca\u00e7\u00e3o \n\ncom teodolito. \n\nA grande relev\u00e2ncia do plantio em n\u00edvel est\u00e1 no fato de que: \n\n \n\nO plantio no sentido morro abaixo, ou seja, com as linhas de plantio \nacompanhando a declividade do terreno \u00e9 uma das principais causas de \nprocessos erosivos em propriedades rurais, que, na maioria dos casos, \nprincipalmente em solos mais arenosos, resultam em grandes vo\u00e7orocas \n(MARTINS, 2009, p.225). \n\n \n\n\n\n88 \n \n\nJ\u00e1 o plantio de cord\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o refere-se, segundo Martins (2009), em faixas de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o adensadas e dispostas em n\u00edvel ao longo da \u00e1rea ocupada pela cultura agr\u00edcola \n\nanual, podendo ser utilizado \u00e1rvores nativas, frut\u00edferas ou n\u00e3o, que possam ser mantidas \n\npermanentemente e que cubram o solo, favorecendo a infiltra\u00e7\u00e3o e reduzindo as enxurradas. \n\nO sistema agroflorestal alley-cropping \u00e9 o plantio de \u00e1rvores leguminosas em faixas, \n\ndistribu\u00eddas em n\u00edvel, entre as quais s\u00e3o plantadas culturas anuais, que s\u00e3o precedidas do corte \n\ndas \u00e1rvores leguminosas e da incorpora\u00e7\u00e3o de biomassa com a cobertura morta, que funciona \n\ncomo aduba\u00e7\u00e3o org\u00e2nica (MARTINS, 2009). \n\nJ\u00e1 os canais de contorno s\u00e3o trincheiras abertas no solo dispostas em n\u00edvel, em \u00e1reas \n\ntanto ocupadas por pastagens como tamb\u00e9m por culturas agr\u00edcolas. O objetivo \u00e9 a coleta e \n\narmazenagem da \u00e1gua da chuva e a facilita\u00e7\u00e3o da sua infiltra\u00e7\u00e3o (MARTINS, 2009). \n\nTamb\u00e9m h\u00e1 o emprego da Capta\u00e7\u00e3o de \u00c1gua que objetiva, segundo Guerra &amp; Cunha \n\n(1994), a capta\u00e7\u00e3o do runoff a uma velocidade que n\u00e3o promova eros\u00e3o, at\u00e9 um local onde o \n\nmesmo possa ser dissipado. No momento de implica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica tem que ser considerado os \n\nmomentos de pico de eventos chuvosos, para que a estrutura suporte o runoff. \n\nJ\u00e1 o terraceamento (figura 29) constitui-se na combina\u00e7\u00e3o entre um canal e um dique \n\nde terra, que \u00e9 constru\u00eddo no sentido transversal ao declive do terreno. Possui como objetivo \n\ninterromper o escoamento superficial e o comprimento das rampas (CASSETI, 1991). Cria-se \n\nobst\u00e1culos f\u00edsicos e parcela-se o comprimento de rampa, favorecendo a redu\u00e7\u00e3o da velocidade \n\nde escoamento, al\u00e9m de aumentar a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo (GUERRA; CUNHA, 1994; \n\nCAPECHE et al, 2008). \n\n \n\nFigura 29: Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica de um terraceamento, mostrando a reten\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \nda enxurrada e o parcelamento do declive. \n\n \n         Fonte: Lombardi Neto et al (1994).  \n\n\n\n89 \n \n\nPara o emprego desta t\u00e9cnica deve-se considerar o espa\u00e7amento e o comprimento dos \n\nterra\u00e7os, os locais de sa\u00edda da \u00e1gua, seu gradiente e suas dimens\u00f5es, e o esquema geral dos \n\nmesmos numa encosta. De forma geral, os espa\u00e7amentos entre os terra\u00e7os se d\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o \n\nda capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, resist\u00eancia do solo \u00e0 eros\u00e3o e uso e manejo do solo, \n\nenquanto a se\u00e7\u00e3o transversal ser\u00e1 estabelecida considerando o volume de \u00e1gua dispon\u00edvel de \n\nser escoada pela superf\u00edcie acima do terra\u00e7o (CAPECHE et al, 2008). \n\nO grande limitante do terraceamento \u00e9 o seu custo elevado de constru\u00e7\u00e3o e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, de modo que este deve ser realizado todo um estudo sobre condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \n\nsolo, uso da terra, declividade, etc. De forma geral, ele \u00e9 indicado para terrenos com \n\ndeclividades entre 6 e 12%, por\u00e9m pode ser usado em declives menores ou maiores, \n\nconsiderando fatores como intensidade das chuvas e suscetibilidade do solo \u00e0 eros\u00e3o. O \n\nterraceamento sempre deve ser empregado com um conjunto de outras t\u00e9cnicas como plantio \n\nem curvas de n\u00edvel, plantio em faixas de reten\u00e7\u00e3o, rota\u00e7\u00e3o de culturas, cord\u00f5es vegetados, \n\naltern\u00e2ncia de capinas, com a manuten\u00e7\u00e3o de cobertura vegetal no solo etc. (CAPECHE et al, \n\n2008). \n\nNo caso da altern\u00e2ncia de capinas a mesma consiste em realizar as capinas sempre \n\npulando uma ou duas ruas retornando, depois de algum tempo para capin\u00e1-las: \u201c[...] deixando, \n\nassim, sempre uma ou duas ruas com mato imediatamente abaixo e outras rec\u00e9m-capinadas. A \n\nterra perdida pelas ruas limpas de mato ser\u00e1 retida pelas ruas com mato que ficam \n\nimediatamente abaixo\u201d (LOMBARDI NETO, 1994, p.55). \n\nNo caso da cobertura vegetal ou cobertura morta, esta se caracteriza por ser uma \n\nt\u00e9cnica que busca diminuir a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o por conta de enxurradas, por meio da \n\ncobertura do solo. Para que esta seja eficiente deve-se considerar as caracter\u00edsticas do solo em \n\nprol do r\u00e1pido crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o como, por exemplo, o estado nutricional do solo \n\n(macro e micronutrientes).   \n\nSua relev\u00e2ncia est\u00e1 em aumentar o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo; na prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra a a\u00e7\u00e3o direta da \u00e1gua; no aumento da umidade do solo; na diminui\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura promovendo o desenvolvimento de microrganismos e na redu\u00e7\u00e3o da incid\u00eancia \n\nde ervas daninhas e de capinas, o que leva a menor exposi\u00e7\u00e3o do solo as a\u00e7\u00f5es erosivas \n\n(LOMBARDI NETO, 1994; CAPECHE et al, 2008).  \n\nO Cord\u00e3o Vegetal \u00e9 uma pr\u00e1tica de baixo custo, podendo ser aplicada em pequenas e \n\nm\u00e9dias propriedades. Consiste no plantio de esp\u00e9cies de r\u00e1pido crescimento e consider\u00e1vel \n\nsistema radicular que segure a terra e impe\u00e7a seu transporte pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, promovendo a \n\n\n\n90 \n \n\neros\u00e3o. Para a forma\u00e7\u00e3o do cord\u00e3o vegetal h\u00e1 a abertura de sulcos onde se plantam as mudas \n\n(CAPECHE et al, 2008).  \n\nJ\u00e1 a Adi\u00e7\u00e3o de Mat\u00e9ria Org\u00e2nica no solo tem como objetivo melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nf\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo. Pode ser realizada de diversas formas: aduba\u00e7\u00e3o verde, \n\naduba\u00e7\u00e3o com esterco animal, restos de culturas, composto org\u00e2nico, h\u00famus de minhoca, etc. \n\n(CAPECHE et al, 2008). \n\nNo caso da aduba\u00e7\u00e3o verde tem-se que a mesma consiste em uma forma de manejo \n\nque busca a melhoria ou a manuten\u00e7\u00e3o da capacidade produtiva do solo. Al\u00e9m disso, busca \n\nproteger o solo contra as varia\u00e7\u00f5es de temperatura e o impacto direto das gotas de chuva.  \n\nDentre os benef\u00edcios da aduba\u00e7\u00e3o verde tem-se: prote\u00e7\u00e3o da camada superficial; \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das taxas de infiltra\u00e7\u00e3o; manuten\u00e7\u00e3o do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica; aera\u00e7\u00e3o do solo \n\ngra\u00e7as ao sistema radicular; incorpora\u00e7\u00e3o de nitrog\u00eanio; redu\u00e7\u00e3o de ervas daninhas; ativa\u00e7\u00e3o \n\ndo ciclo de esp\u00e9cies de microorganismos etc. (CAPECHE et al, 2008). \n\nA Rota\u00e7\u00e3o de Culturas consiste na sequencia ordenada de culturas distintas, com o \n\nintuito de adicionar, continuamente, mat\u00e9ria org\u00e2nica ao solo. A mesma busca otimizar a \n\nfertilidade do solo, diminuir a incid\u00eancia de pragas e doen\u00e7as, melhores resultados \n\necon\u00f4micos por meio do planejamento das culturas, controle de ervas daninhas etc. \n\n(CAPECHE et al, 2008). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao emprego da mesma, deve-se considerar o tamanho da propriedade \n\n(pequena, m\u00e9dia e grande). No caso das m\u00e9dias e grandes propriedades, com maior \n\ndisponibilidade de terras, tem-se a possibilidade de adotar sistemas de rota\u00e7\u00e3o de culturas \n\necon\u00f4micas, j\u00e1 nas pequenas pode-se adotar culturas que sejam utilizadas na pr\u00f3pria \n\npropriedade (CAPECHE et al, 2008). \n\nJ\u00e1 o plantio direto \u00e9 uma pr\u00e1tica que implica no m\u00ednimo de revolvimento do solo, \n\nmantendo sobre ele os restos vegetais que funcionam como uma camada protetora do mesmo.  \n\nA t\u00e9cnica auxilia na manuten\u00e7\u00e3o da umidade do solo, na prote\u00e7\u00e3o do solo da a\u00e7\u00e3o da chuva e \n\nna diminui\u00e7\u00e3o da oscila\u00e7\u00e3o de temperatura na superf\u00edcie (CASSETI, 1991). \n\nAs cani\u00e7adas vivas s\u00e3o ramos de material vegetal enraiz\u00e1vel que s\u00e3o dispostos em \n\nfardos e instalados em trincheiras rasas. Os fardos s\u00e3o amarrados e ancorados nas trincheiras \n\ncom estacas de madeira ou estacas vivas. Elas objetivam a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade do \n\nescoamento superficial e ancoram os sedimentos, oferecendo prote\u00e7\u00e3o excelente para a eros\u00e3o \n\nsuperficial (ARAUJO et al, 2010). \n\nJ\u00e1 as estacas vivas seria a inser\u00e7\u00e3o de estacas vegetativas, vivas e enraizadas no solo, \n\ntendo como objetivo que as mesmas vinguem, podendo ser usadas em conjunto com as \n\n\n\n91 \n \n\ncani\u00e7adas vivas, e s\u00e3o empregadas, principalmente, para o controle de movimentos de massas \n\nsuperficiais (ARAUJO et al, 2010). \n\nNo caso do uso dos Geot\u00eaxteis, estes se referem a tipos de redes feitas com fibras \n\nnaturais, como juta, e artificiais, como n\u00e1ilon. Estas s\u00e3o desenroladas nas encostas do topo \u00e0 \n\nbase e permitem o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o. Esta t\u00e9cnica \u00e9 respons\u00e1vel pela diminui\u00e7\u00e3o de \n\nat\u00e9 20% da eros\u00e3o se comparado com \u00e1reas que n\u00e3o possuem prote\u00e7\u00e3o (GUERRA; CUNHA, \n\n1994). \n\nQuando se trata de grandes processos erosivos o primeiro passo, segundo Martins \n\n(2009), \u00e9 considerar que a vo\u00e7oroca constitui-se em uma \u00e1rea inst\u00e1vel, com grande \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de solo. Neste sentido, deve-se, primeiramente, avaliar o entorno da \u00e1rea, \n\nobservando a conserva\u00e7\u00e3o do solo e identificando os fatores de degrada\u00e7\u00e3o.  \n\nPosteriormente, se deve adotar medidas de conserva\u00e7\u00e3o, eliminando os fatores de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o e, por fim, utilizar-se de interven\u00e7\u00f5es diretas na eros\u00e3o. Dependendo da eros\u00e3o se \n\nfaz necess\u00e1rio \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de obras de engenharia como: sistematiza\u00e7\u00e3o do terreno, constru\u00e7\u00e3o \n\nde muros de conten\u00e7\u00e3o, escadas d\u2019\u00e1gua, gabi\u00f5es, canaletas, etc. al\u00e9m da conten\u00e7\u00e3o e \n\nrevegeta\u00e7\u00e3o de taludes. \n\nDentro das eros\u00f5es pode ser utilizadas instala\u00e7\u00f5es de barragens, ou seja, as pali\u00e7adas \n\nde bambu ou de troncos de eucalipto, com o intuito de reter os sedimentos que possam ser \n\ntransportados pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva.  \n\nNo caso do bambu, o mesmo pode ser recomendado para o plantio nas partes baixas \n\nda eros\u00e3o, por conta de seu sistema radicular que confere maior estabilidade ao solo.  \n\nNo caso da ado\u00e7\u00e3o das pali\u00e7adas de bambu, como exposto por Capeche et al (2008), \n\nas mesmas objetivam tanto a conten\u00e7\u00e3o das paredes da eros\u00e3o como tamb\u00e9m a redu\u00e7\u00e3o da \n\nvelocidade de escoamento superficial, contribuindo para a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos \n\ntransportados. Com o tempo o ac\u00famulo de sedimentos na parte frontal das barreiras pode \n\npromover o surgimento de vegeta\u00e7\u00e3o no interior da mesma, funcionando como barreira \n\nnatural. \n\nConforme exposto pelo autor, as estacas precisam ficar bem unidas para \n\nbarrar/reduzir a passagem da enxurrada em velocidade. Ap\u00f3s as pali\u00e7adas deve-se colocar \n\nqualquer material que sirva de \u201ccama\u201d para evitar que a \u00e1gua passe para a parte posterior da \n\npali\u00e7ada, podendo ser utilizado para este fim os sacos de terra, pedras, pneus etc. \n\nUm fator que deve ser considerado nas atuais formas de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\ndegradadas \u00e9 a relev\u00e2ncia da bioengenharia. Segundo Araujo et al (2010), a bioengenharia \n\nutiliza-se do conhecimento biol\u00f3gico para a constru\u00e7\u00e3o de estruturas geot\u00e9cnicas e hidr\u00e1ulicas \n\n\n\n92 \n \n\npara serem aplicadas em locais inst\u00e1veis. No caso da estrutura biot\u00e9cnica para estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nsolos estas podem ser divididas em sistemas pontuais (estruturas com uma \u00fanica raiz), \n\nsistemas lineares (estruturas com filas de ra\u00edzes) ou estruturas de cobertura (mantas e telas \n\nvegetais que cobrem o solo). \n\nDentre as vantagens tem-se (ARAUJO et al, 2010): \n\n \n\n- Vantagens t\u00e9cnicas: prote\u00e7\u00e3o contra eros\u00e3o superficial, aumento na estabilidade das encostas \n\natrav\u00e9s do refor\u00e7o e drenagem do solo pelas ra\u00edzes, prote\u00e7\u00e3o contra queda de rochas, prote\u00e7\u00e3o \n\ncontra o vento; \n\n- Vantagens ecol\u00f3gicas: regula\u00e7\u00e3o da umidade e temperatura pr\u00f3xima a superf\u00edcie, \n\naperfei\u00e7oamento do regime h\u00eddrico do solo, melhoramento da estrutura do solo e forma\u00e7\u00e3o de \n\num horizonte superior, cria\u00e7\u00e3o e provis\u00e3o de habitats para fauna e flora locais, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmateriais biodegrad\u00e1veis; \n\n- Vantagens econ\u00f4micas: redu\u00e7\u00e3o dos custos de constru\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nagricult\u00e1veis e de lazer; \n\n- Vantagens est\u00e9ticas: estruturas que se integram \u00e0 paisagem, redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o visual, a \n\npaisagem se torna mais atraente. \n\n \n\nDentre os princ\u00edpios da estabiliza\u00e7\u00e3o biot\u00e9cnica t\u00eam-se a busca pelo controle da \n\neros\u00e3o por meio da preserva\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, instalando dispositivos de controle do \n\naumento do escoamento superficial, etc. \n\nOs m\u00e9todos de prote\u00e7\u00e3o de encostas, bem como os de controle da eros\u00e3o podem ser \n\ndivididos em: constru\u00e7\u00f5es vivas (uso de gramas e outras plantas para o controle de eros\u00e3o), \n\nconstru\u00e7\u00f5es mistas (utilizando Bioengenharia e m\u00e9todos biot\u00e9cnicos) e constru\u00e7\u00f5es inertes \n\n(uso de estruturas inertes e mec\u00e2nicas). \n\nComo forma de classifica\u00e7\u00e3o das medidas de prote\u00e7\u00e3o de encostas e controle de \n\neros\u00e3o Araujo et al (2010) exp\u00f5e: \n\n \n\n- Plantio convencional: constru\u00e7\u00f5es vivas, semeaduras, grama em tapetes, transplantio. \n\n- Plantas arb\u00f3reas utilizadas como refor\u00e7o e barreira de movimenta\u00e7\u00e3o do solo: constru\u00e7\u00f5es \n\nmistas, estacas vivas, cani\u00e7adas vivas, camadas de ramos, empacotamento de ramos. \n\n- Associa\u00e7\u00f5es plantas/estrutura: muros de pedra com plantio na face da encosta, revestimento \n\ncom plantio na face da encosta, estruturas niveladas com plantio nos terra\u00e7os. \n\n\n\n93 \n \n\n- Plantas arb\u00f3reas cultivadas nas aberturas ou interst\u00edcios frontais de estruturas de conten\u00e7\u00e3o: \n\nCrib walls vivas, gabi\u00f5es vegetados, muros de pedras vegetados. \n\n- Plantas arb\u00f3reas cultivadas nas aberturas ou interst\u00edcios frontais de revestimento e \n\ncoberturas do solo porosas: plantios em conjunto, gabi\u00f5es estaqueados, revestimento de \n\nblocos de concreto vegetados, geogrelhas vegetadas. \n\n- Estruturas convencionais: constru\u00e7\u00f5es inertes, estruturas de concreto, pali\u00e7adas e cortinas \n\natirantadas. \n\n \n\nOutros elementos que devem ser considerados extrapolam a interven\u00e7\u00e3o direta em \n\nprocessos erosivos j\u00e1 existentes e est\u00e3o ligados com o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o e \n\npreven\u00e7\u00e3o da degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e, em especial da degrada\u00e7\u00e3o do solo, \n\nrepresentada pelas eros\u00f5es.  \n\nCapeche et al (2008) exp\u00f4s algumas medidas de preven\u00e7\u00e3o que s\u00e3o fundamentais \n\npara evitar o desencadeamento de processos erosivos, tais como: planejamento \n\nconservacionistas da propriedade, considerando a aptid\u00e3o agr\u00edcola do solo; uso de t\u00e9cnicas \n\nconservacionistas como os terra\u00e7os, plantio em n\u00edvel, plantio direto, rota\u00e7\u00e3o de culturas etc.; \n\nmanejo adequado dos recursos naturais; condu\u00e7\u00e3o das enxurradas para grutas naturais \n\nestabilizadas ou para locais constru\u00eddos para este fim.  \n\nAl\u00e9m disso, o autor exp\u00f5e a import\u00e2ncia do conhecimento do meio f\u00edsico e de seus \n\nrecursos, de suas potencialidades e limita\u00e7\u00f5es para uma base t\u00e9cnica em prol do controle da \n\neros\u00e3o e da conserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\nAl\u00e9m destes fatores tem-se a relev\u00e2ncia da Educa\u00e7\u00e3o Ambiental que coloca-se como \n\ninstrumento de forma\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia social e cr\u00edtica, como exposto por Guerra &amp; Cunha \n\n(1994). Juntamente com o processo de conscientiza\u00e7\u00e3o da comunidade como um todo \u00e9 \n\nextremamente relevante trabalhar com a orienta\u00e7\u00e3o dos produtores rurais, que s\u00e3o um dos \n\nsujeitos que mais sentem os efeitos da degrada\u00e7\u00e3o ambiental. Neste sentido, tem-se a \n\nimport\u00e2ncia da dissemina\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e pr\u00e1ticas agr\u00edcolas de car\u00e1ter \n\nconservacionista \u00e0queles sujeitos que podem, efetivamente, empreg\u00e1-las.  \n\nPor fim, outro fator relevante \u00e9 o cumprimento da legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica que impede o \n\ndesmatamento de \u00e1reas cr\u00edticas; que zela pelo aproveitamento adequado e pela conserva\u00e7\u00e3o \n\ndas \u00e1guas por parte de quem explora o solo agr\u00edcola; que evita o desmatamento de \u00e1reas \n\nimpr\u00f3prias para a explora\u00e7\u00e3o agro-silvo-pastoril; que busca recuperar e manter as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do solo agr\u00edcola etc. como \u00e9 apresentado pela Lei \n\n\n\n94 \n \n\nN\u00ba6.171, de 04/07/198820 e a Lei N\u00ba 8.421, de 23/11/199321. Neste sentido, as legisla\u00e7\u00f5es bem \n\ncomo a fiscaliza\u00e7\u00e3o se colocam como instrumentos de preven\u00e7\u00e3o (GUERRA &amp; CUNHA, \n\n1994). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                           \n20. Lei N\u00ba 6.171, 1988. Coordenadoria de Defesa Agropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.defesaagropecuaria.sp.gov.br/www/legislacoes/popup.php?action=info&amp;idleg=321>. Acesso \nem: 29 de setembro de 2013. \n21. Lei - 8.421, 1993. Coordenadoria de Defesa Agropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.defesaagropecuaria.sp.gov.br/www/legislacoes/popup.php?action=info&amp;idleg=320>. Acesso \nem: 29 de setembro de 2013. \n\n\n\n95 \n \n\n6. A TRANSFORMA\u00c7\u00c3O DA PAISAGEM POR MEIO DA APROPRIA\u00c7\u00c3O DO \n\nESPA\u00c7O: O PROCESSO DE OCUPA\u00c7\u00c3O DOS MUNIC\u00cdPIOS PAULISTAS DE \n\nVERA CRUZ E GETULINA E O DESENCADEAMENTO DE PROCESSOS \n\nEROSIVOS \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o do Oeste Paulista, incluindo os munic\u00edpios de Vera Cruz e Getulina, \n\nconstituiu-se com o processo de expans\u00e3o do caf\u00e9 pelo interior do estado de S\u00e3o Paulo, frente \n\n\u00e0 necessidade de car\u00e1ter econ\u00f4mico da incorpora\u00e7\u00e3o de novas terras \u00e0 din\u00e2mica internacional \n\nda produ\u00e7\u00e3o cafeeira. De forma geral, o objetivo sobre estas novas terras era o de ampliar as \n\n\u00e1reas ocupadas com a lavoura de caf\u00e9, sendo esta cultura destinada ao mercado internacional. \n\nTodo este processo foi embasado pelas grandes propriedades monocultoras que substitu\u00edram, \n\nem pouco tempo, as grandes florestas at\u00e9 ent\u00e3o praticamente intocadas (PRADO J\u00daNIOR, \n\n1970; BEZERRA et al, 2009). \n\nO estado de S\u00e3o Paulo come\u00e7ou a se destacar em \u00e2mbito nacional num momento de \n\ncrise das lavouras tradicionais e da m\u00e3o de obra escrava. Frente a estas adversidades o estado \n\npaulista se sobressai por meio da r\u00e1pida incorpora\u00e7\u00e3o de um substituto, em especial para a \n\ncana, o caf\u00e9. Este se constitu\u00eda em um dos principais produtos de luxo dos pa\u00edses europeus, \n\nem plena expans\u00e3o de consumo. Juntamente com a atividade cafeeira foi trazido para S\u00e3o \n\nPaulo um grande contingente de imigrantes europeus com o intuito de substituir a m\u00e3o de \n\nobra escrava (PRADO J\u00daNIOR, 1970). \n\n \n\nA chegada desses grandes contingentes de imigrantes corresponde \u00e0 uma \ngrande expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os: em 1900 a popula\u00e7\u00e3o brasileira \u00e9 \nda ordem de 17 milh\u00f5es de habitantes (2,5 vezes a de 50 anos antes), as \nflorestas no estado de S\u00e3o Paulo recuam, para ocupar apenas 60% do \nterrit\u00f3rio, em grande parte no Planalto Ocidental e nos complexos serranos. \nA fase de expans\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o e do avan\u00e7o da frente pioneira do caf\u00e9 \nprossegue at\u00e9 a crise de 1930: em meados dessa d\u00e9cada as florestas recuam \npara 28% do territ\u00f3rio paulista, cantonadas no extremo oeste e nas regi\u00f5es \nserranas (QUEIROZ NETO, 2001, p.2). \n\n \n\nNo caso de S\u00e3o Paulo, os primeiros munic\u00edpios produtores de caf\u00e9 se localizavam no \n\nlitoral paulista, destacando-se, posteriormente, o Vale do Para\u00edba, que constitu\u00eda-se no s\u00e9culo \n\nXIX na maior regi\u00e3o produtora do Brasil, gra\u00e7as a fatores como o relevo acidentado que \n\nfuncionava como prote\u00e7\u00e3o contra os ventos e a proximidade com os centros de exporta\u00e7\u00e3o \n\n(PRADO J\u00daNIOR, 1970).  \n\n\n\n96 \n \n\nPor\u00e9m, o emprego de t\u00e9cnicas agr\u00edcolas rudimentares e o consequente esgotamento \n\ndo solo, relacionado com o uso abusivo e sem preocupa\u00e7\u00f5es conservacionistas, fizeram com \n\nque houvesse um r\u00e1pido decaimento da produtividade agr\u00edcola.  \n\nComo a demanda externa pelo produto crescia de forma vertiginosa, a necessidade \n\ndo aumento da produ\u00e7\u00e3o nacional levou a uma expans\u00e3o desenfreada da fronteira agr\u00edcola, ou \n\nseja, a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 se deslocou para o interior do estado, j\u00e1 n\u00e3o mais caracterizado pela \n\ntopografia acentuada, mas sim pelo planalto. O caf\u00e9 transformar\u00e1 esta paisagem, que agora \n\npassa a configurar-se por imensos e cont\u00ednuos cafezais.  \n\nEsta configura\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica tamb\u00e9m facilitou a dissemina\u00e7\u00e3o dos meios de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o e de transporte, que favoreceram o crescimento da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e seu \n\nescoamento, como tamb\u00e9m, a r\u00e1pida ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista por meio do \n\ndesenvolvimento dos n\u00facleos urbanos (PRADO J\u00daNIOR, 1970; MATOS, 1981). \n\nUm dos fatores mais relevantes neste cen\u00e1rio foram as ferrovias que juntamente com \n\no caf\u00e9 resultaram no que MATOS (1981) nomeia de bin\u00f4mio caf\u00e9/ferrovias. \n\n \n\n\u00c0 atividade cafeeira est\u00e3o vinculados dois importantes elementos da Hist\u00f3ria \nd S\u00e3o Paulo: a coloniza\u00e7\u00e3o, por meio de trabalhadores europeus, e a estrada \nde ferro. Esta nasceu intimamente ligada ao caf\u00e9, pois seus promotores, quer \nno Rio de Janeiro, quer em S\u00e3o Paulo e mesmo em outras regi\u00f5es, foram \nfazendeiros, e toda rede ferrovi\u00e1ria, com raras exce\u00e7\u00f5es, foi constru\u00edda em \nfun\u00e7\u00e3o da cultura cafeeira [...] parece fora de d\u00favida que a nossa Ferrovia \nsurgiu e se desenvolveu \u201c\u00e0 cata\u201d do caf\u00e9, isto \u00e9, a Estrada de Ferros seguiu \nde perto o caminho feito pelo cafezal. Sem o deslocamento do caf\u00e9 n\u00e3o \nhaveria a extens\u00e3o da rede ferrovi\u00e1ria [...] as nossas estradas de ferro, em \nespecial as paulistas, n\u00e3o abriram novas fronteiras, mas, pelo contr\u00e1rio, \nacompanharam aquelas que iam sendo desbravadas e se constitu\u00edram em \n\u201cfrentes pioneiras\u201d, na expans\u00e3o colonizadora desencadeada pelo caf\u00e9 \n(MATOS, 1981, p.10-11). \n\n \n\nSegundo Matos (1981) a rela\u00e7\u00e3o entre o caf\u00e9 e a ferrovia era t\u00e3o intr\u00ednseca que ao \n\nmesmo tempo em que a ferrovia fortalecia o caf\u00e9, j\u00e1 que possibilitava o crescimento \n\nexponencial da mesma por meio da incorpora\u00e7\u00e3o de novas \u00e1reas, o caf\u00e9 tamb\u00e9m fortalecia as \n\nferrovias, uma vez que, por meio do capital oriundo da atividade cafeeira que grande parte das \n\nferrovias foram financiadas.  \n\nTem-se, portanto, um processo r\u00e1pido de altera\u00e7\u00e3o nas din\u00e2micas econ\u00f4micas, \n\nsociais e espaciais no interior paulista, resultando em profundas altera\u00e7\u00f5es na paisagem. De \n\num lado, o caf\u00e9 foi respons\u00e1vel por \u201ccansar\u201d terras, abandonar regi\u00f5es e \u201cmatar\u201d cidades e, \n\npor outro, possibilitou o povoamento de novas regi\u00f5es, a abertura de novas fronteiras e o \n\nsurgimento de novas cidades. \n\n\n\n97 \n \n\n[...] o caf\u00e9 alterou a fisionomia f\u00edsica, humana, social, cultural, e econ\u00f4mica \ndo Estado, criando paisagens novas, balizando o povoamento, fazendo \nnascer cidades, abrindo novas zonas, desenvolvendo os centros urbanos, \npropiciando o aparecimento das ferrovias, fazendo surgir uma unidade s\u00f3cio-\necon\u00f4mica bem definida, como a fazenda de caf\u00e9 (MATOS, 1981, p.56-57).  \n\n \n\nFoi com a dinamiza\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica fomentada pela atividade cafeeira que houve \n\no surgimento de um grande n\u00famero de n\u00facleos urbanos. Atrelado a este fator estava a vinda \n\nda estrada de ferro, j\u00e1 que grande parte destes n\u00facleos se desenvolviam com o \n\nestabelecimento das esta\u00e7\u00f5es ferrovi\u00e1rias que atribu\u00edram um novo dinamismo \u00e0 regi\u00e3o. \n\nNeste sentido, quando se pensa no processo de ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista, por \n\nmeio do estabelecimento dos n\u00facleos urbanos, tem-se que considerar um conjunto de fatores \n\ncomo: o deslocamento do caf\u00e9 para o interior (fomentado por caracter\u00edsticas naturais como \n\ntopografia, pluviosidade, temperatura etc.); a import\u00e2ncia da ferrovia para este deslocamento \n\ne para o escoamento da produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 e a necessidade do estabelecimento de atividades \n\ncomplementares aos n\u00facleos de produ\u00e7\u00e3o cafeeira, ou seja, toda uma infraestrutura de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do contingente populacional (com\u00e9rcio e servi\u00e7os etc.) (SILVA, \n\n1943; MATOS, 1981; MILLIET, 1982; HOLLOWEY, 1984; PRADO J\u00daNIOR, 1970). \n\n \nA chegada dos trilhos \u00e9 quase sempre um marco na hist\u00f3ria de uma cidade. \nCom a estrada de ferro, vem todo o aparelhamento que ela exige, \nespecialmente quando a cidade, por alguma raz\u00e3o, \u00e9 escolhida para a sede de \nqualquer atividade especial da estrada: armaz\u00e9m, oficinas, escrit\u00f3rios, ponto \nde cruzamento de trens ou local de baldea\u00e7\u00e3o. Tudo isso reflete sobre a vida \nda cidade, pois constitui mercado de trabalho de certa atra\u00e7\u00e3o e estimula \nnumerosas atividades correlatas, dando ao local mais anima\u00e7\u00e3o do que as \ndemais cidades (MATOS, 1981, p.157). \n \n\n \nDe forma geral, as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem se deram de forma veloz com: \n\n- A derrubada da cobertura vegetal22;  \n\n- O estabelecimento das fazendas de caf\u00e9; \n\n- A instala\u00e7\u00e3o das estradas de ferro; \n\n- A vinda dos imigrantes europeus; \n\n- O estabelecimento de n\u00facleos urbanos; \n\n- O estabelecimento de infraestruturas urbanas para atender as demandas do novo \n\ncontingente populacional: casas residenciais, vias de acesso, igrejas, com\u00e9rcios etc.; \n\n                                                           \n22 Lembrando-se que o processo de derrubada da cobertura vegetal com posterior estabelecimento das planta\u00e7\u00f5es \nde caf\u00e9, bem como as formas de manejo desta cultura, se deram de forma degradante, produzindo rapidamente \num processo de queda da produtividade agr\u00edcola e degrada\u00e7\u00e3o do solo, em especial, com a ocorr\u00eancia de \nprocessos erosivos. \n\n\n\n98 \n \n\nO caf\u00e9, como grande parte das culturas agr\u00edcolas brasileiras que, em sua maioria, \n\nestiveram voltadas para o mercado externo, sempre esteve \u00e0 merc\u00ea de suas conjunturas. Este \n\nfator somado com as caracter\u00edsticas fisiol\u00f3gicas da planta (matura\u00e7\u00e3o lenta), com as varia\u00e7\u00f5es \n\nbianuais das safras, com a influ\u00eancia de fatores clim\u00e1ticos e com a tend\u00eancia cr\u00f4nica da oferta \n\nser superior a sua demanda v\u00e3o resultar numa oscila\u00e7\u00e3o abrupta dos pre\u00e7os do produto e, de \n\nforma geral, no desencadeamento da crise do caf\u00e9 (STOLCKE, 1986). \n\nAt\u00e9 ent\u00e3o, a produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 caracterizava-se pelo menor emprego poss\u00edvel de \n\ninova\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que poderiam promover o processo de sazonalidade do emprego da m\u00e3o de \n\nobra. No per\u00edodo da colheita havia uma maior demanda por emprego da m\u00e3o de obra se \n\ncomparado com os outros momentos do processo de produ\u00e7\u00e3o. Neste sentido, se fossem \n\naplicadas novas t\u00e9cnicas de dispensa de empregados em outros momentos que n\u00e3o fosse na \n\ncolheita, a sazonalidade promoveria a diminui\u00e7\u00e3o das tarefas dos trabalhadores que ficariam \n\nociosos.  \n\nNaquele momento a colheita ainda era caracterizada pelo uso de t\u00e9cnicas \n\nrudimentares e estritamente manuais. Al\u00e9m disso, o emprego de equipamentos agr\u00edcolas, \n\nneste per\u00edodo, poderia prejudicar o fr\u00e1gil sistema radicular da planta; impossibilitaria o plantio \n\nde culturas intercalares nas ruas dos p\u00e9s de caf\u00e9, que serviam para o abastecimento dos \n\npr\u00f3prios trabalhadores das fazendas; levaria a uma m\u00e1 sele\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os, j\u00e1 que aqueles que \n\nainda n\u00e3o estivessem maduros tamb\u00e9m seriam colhidos etc., al\u00e9m disso, o plantio dos cafezais \n\nnas vertentes das escarpas dificultaria o emprego de equipamentos agr\u00edcolas (HOLLOWAY, \n\n1984).  \n\nPor\u00e9m, v\u00ea-se atualmente uma intensifica\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de equipamentos \n\nagr\u00edcolas em praticamente todas as etapas do processo de produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, especialmente na \n\ncolheita. Este fator relaciona-se com a substitui\u00e7\u00e3o dos trabalhadores permanentes pelos \n\ntempor\u00e1rios, visto que a manuten\u00e7\u00e3o dos primeiros eleva, e muito, os custos de produ\u00e7\u00e3o do \n\ncaf\u00e9, al\u00e9m disso, objetiva-se o aumento da rentabilidade, por meio da maior produ\u00e7\u00e3o e da \n\ndiminui\u00e7\u00e3o dos gastos.  \n\n \nA agricultura passa, ent\u00e3o, a se beneficiar dos progressos cient\u00edficos e \ntecnol\u00f3gicos, que asseguram uma produ\u00e7\u00e3o maior sobre por\u00e7\u00f5es de terra \nmenores. Os progressos da qu\u00edmica e da gen\u00e9tica, juntamente com as novas \npossibilidades criadas pela mecaniza\u00e7\u00e3o, multiplicam a produtividade \nagr\u00edcola, e reduzem a necessidade de m\u00e3o-de-obra no campo (SANTOS, \n1988, p.43). \n\n \n\n\n\n99 \n \n\nEste processo consolida-se com a intensifica\u00e7\u00e3o do incremento de novas t\u00e9cnicas e \n\ninforma\u00e7\u00f5es, sendo estas respons\u00e1veis tanto por carregar novas intencionalidades como \n\ntamb\u00e9m reestruturar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico onde elas s\u00e3o inseridas. \u00c9, neste sentido, que Santos \n\n(2002) defende que toda t\u00e9cnica apresenta/expressa uma intencionalidade.  \n\nSe antes este emaranhado de novas t\u00e9cnicas se dava no centro urbano, em espacial, \n\nnos maiores, j\u00e1 que estes concentram um maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es e o l\u00f3cus da produ\u00e7\u00e3o \n\ndo conhecimento, no per\u00edodo atual observa-se a introdu\u00e7\u00e3o destas novas t\u00e9cnicas no meio \n\nrural, ou seja: \u201c[...] esse mundo artificial inclui, hoje, o mundo rural\u201d (SANTOS, 2002, p.238-\n\n239).  \n\n \nO capital constante que, antes, era um apan\u00e1gio das cidades, sobretudo \nnaquelas onde se concentrava a produ\u00e7\u00e3o industrial, passa, tamb\u00e9m, a \ncaracterizar o pr\u00f3prio campo, na forma de implementos, fertilizantes e \ninseticidas, m\u00e1quinas e sementes selecionadas. Esse capital constante fixo ou \nlocalizado chega, ali\u00e1s, a toda parte apoiado pela expans\u00e3o da rede de \nestradas de ferro e de rodagem que v\u00e3o assegurar uma circula\u00e7\u00e3o mais r\u00e1pida \ne relativamente mais barata, sem a qual o abastecimento das cidades se \ntornaria imposs\u00edvel (SANTOS, 1988, p.43). \n\n \n\n\u00c9 este processo que promove a cientifica\u00e7\u00e3o/tecnifica\u00e7\u00e3o da paisagem, ainda que ela \n\nseja, exponencialmente, superior no meio urbano, pela sua caracter\u00edstica de centraliza\u00e7\u00e3o das \n\natividades e rela\u00e7\u00f5es, o que pode ser limitado no meio rural pela quest\u00e3o espacial (SANTOS, \n\n2002). \n\nEstas novas t\u00e9cnicas (que metamorfoseiam a paisagem rural) favorecem a \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural, promovendo um maior controle sobre elementos como o \n\ntempo e o espa\u00e7o, embora este controle ainda esteja limitado pela quest\u00e3o dos eventos \n\nnaturais.  \n\nAl\u00e9m disso, elas podem promover a especializa\u00e7\u00e3o da atividade produtiva, tanto na \n\ncidade como tamb\u00e9m no campo (SANTOS, 2002). Evento este que est\u00e1 se tornando cada vez \n\nmais uma tend\u00eancia, e \u00e9 por meio desta especializa\u00e7\u00e3o dos lugares que se tem uma maior \n\nnecessidade de inter-rela\u00e7\u00e3o entre eles. Este fen\u00f4meno \u00e9 evidente, por exemplo, nas rela\u00e7\u00f5es \n\nentre o campo e a cidade, no qual um passa a depender mais do outro. \n\nPortanto, observa-se que este processo de intensifica\u00e7\u00e3o da incorpora\u00e7\u00e3o de \n\ntecnifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural n\u00e3o pode ser compreendida sem se considerar as novas rala\u00e7\u00f5es \n\nque se processam entra a cidade e o campo. \n\nEstas novas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre a cidade e o campo refere-se \u00e0 revolu\u00e7\u00e3o da \n\ntecnologia agr\u00edcola por conta da ind\u00fastria urbana: \u201cpassando a fornecer ao campo seus \n\n\n\n100 \n \n\nprincipais instrumentos de produ\u00e7\u00e3o: arado de ferro, fertilizantes, tratores, colhedeiras, \n\nenergia el\u00e9trica, vacinas, etc.\u201d (SINGER, 1973). Fator este que tamb\u00e9m intensifica a \n\ndepend\u00eancia das atividades do campo com rela\u00e7\u00e3o aos fatores externos a ela, ou seja, \n\nprovenientes do meio urbano e de suas demandas e inten\u00e7\u00f5es: \u201c[...] A \u201cindustrializa\u00e7\u00e3o\u201d da \n\nagricultura permitiu imensa expans\u00e3o das for\u00e7as produtivas no campo ou, mais precisamente, \n\num aumento formid\u00e1vel da produtividade do trabalho agr\u00edcola\u201d (SINGER, 1973, p.26). \n\nEstes elementos promoveram o processo de substitui\u00e7\u00e3o do capital vari\u00e1vel \n\n(representado pelo emprego de for\u00e7a de trabalho por meio do sal\u00e1rio) pelo capital constante, \n\nou seja, pela mecaniza\u00e7\u00e3o (SINGER, 1973; GORENDER, 1987): \u201c[...] A consequ\u00eancia deste \n\nfato foi um ampl\u00edssimo desemprego tecnol\u00f3gico na agricultura, pois a demanda pelos \n\nprodutos do campo cresceu muito menos que as for\u00e7as produtivas que pudessem satisfaz\u00ea-la\u201d \n\n(SINGER, 1973, p.28). \n\nEste processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura no Brasil desde a d\u00e9cada de 1960 \n\nmodificou os processos de trabalho agr\u00edcola e reduziu os postos de trabalho. Esta redu\u00e7\u00e3o se \n\ndeve, portanto, a incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias poupadoras de m\u00e3o de obra das principais \n\nculturas, promovendo altera\u00e7\u00f5es justamente nos padr\u00f5es de sazonalidade da demanda da for\u00e7a \n\nde trabalho (BALSADI, 1995). \n\n\u00c9 este processo, segundo Graziano da Silva (1996), que vai caracterizar a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o da agricultura, formando assim, os chamados complexos agroindustriais. \n\nNeste sentido, tem-se que: \u201ca produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria deixa de ser uma esperan\u00e7a ao sabor das \n\nfor\u00e7as da Natureza para se converter numa certeza sob o comando do capital\u201d (GRAZIANO \n\nDA SILVA, 1996, p.4). Ou seja, as novas t\u00e9cnicas empregadas na atividade agr\u00edcola v\u00e3o \n\npromover um maior controle do homem (quem det\u00e9m o capital e os lucros oriundos das \n\natividades produtivas) sobre as adversidades naturais. \n\nAssociado a este processo tem-se a crescente subordina\u00e7\u00e3o da agricultura \u00e0s \n\ndemandas e potencialidades do capital industrial, j\u00e1 que esta vai se tornar dependente de \n\nprodutos indispens\u00e1veis \u00e0 atividade agr\u00edcola, isto \u00e9, que se tornaram indispens\u00e1veis por uma \n\nl\u00f3gica de produ\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o que vem sendo implementada desde a Revolu\u00e7\u00e3o Verde que \n\nserviu tanto para o aumento da depend\u00eancia do campo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade como tamb\u00e9m para \n\no aumento da produtividade a qualquer custo.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n \n\nPara aqueles que podem dispor, ou que tem acesso \u00e0s novas variedades de \nsementes e outros insumos, a Revolu\u00e7\u00e3o Verde tem sido muito proveitosa, \npois permitiu aos grandes propriet\u00e1rios e grandes agricultores aumentarem \nsuas terras e a sua produ\u00e7\u00e3o. Como resultado, muitos arrendat\u00e1rios que \ninicialmente produziam um m\u00ednimo para subsist\u00eancia tiveram que se \ndesfazer dos seus lotes de terra e migrar para a cidade. Por outro lado, \nencorajados pelos lucros crescentes e receosos de uma amplia\u00e7\u00e3o nas folhas \nde sal\u00e1rios, muitos grandes agricultores se iniciaram no processo de \nacumula\u00e7\u00e3o de mais capital e equipamento com o intuito de mecanizar a \nprodu\u00e7\u00e3o colocando, assim, milh\u00f5es de assalariados agr\u00edcolas no \ndesemprego. Tamb\u00e9m em decorr\u00eancia do aumento dos pre\u00e7os dos \nfertilizantes e pesticidas qu\u00edmicos, o custo da produ\u00e7\u00e3o aumentou o que \nocasionou um aumento dos pre\u00e7os dos bens agr\u00edcolas. Logo, em s\u00edntese, para \nos milh\u00f5es de pequenos agricultores que compreendem a maioria da for\u00e7a de \ntrabalho do Terceiro Mundo Agr\u00edcola, e para os consumidores urbanos e \nrurais de baixa renda, a Revolu\u00e7\u00e3o Verde provocou, somente, um aumento \nda pobreza, do desemprego e da desigualdade (KARP, 1976 apud SERRA, \n1986, p.215). \n\n \n\nSegundo Moreira (2007), a Revolu\u00e7\u00e3o Verde que se disseminou principalmente dos \n\nanos 1940 at\u00e9 1970, foi um modelo exportado pelos EUA, onde se defendia a moderniza\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura, a utiliza\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas, o emprego de m\u00e1quinas e \n\nequipamentos etc. \u00c9 neste processo, que a agricultura se torna dependente da ind\u00fastria: \u201c[...] \n\ntanto na compra de insumos e maquin\u00e1rios como na absor\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d \n\n(MOREIRA, 2007, p.42). \n\n \n\nO que interessa real\u00e7ar aqui \u00e9 que a agricultura se industrializa nesse \nprocesso, isto \u00e9, torna-se um setor subordinado ao capital, integrado \u00e0 grande \nprodu\u00e7\u00e3o industrial. Dito de outra forma, a agricultura se transforma num \nramo de aplica\u00e7\u00e3o de capital em geral e, de modo particular, do capital \nindustrial que lhe vende insumos e compra as mercadorias a\u00ed produzidas \n(SILVA, 1981 apud GRAZIANO DA SILVA, 1996, p.4). \n\n \n\nQueiroz Neto (2001) tamb\u00e9m exp\u00f5e estas novas din\u00e2micas quando resalta que tem-se \n\nin\u00edcio uma segunda fase da agricultura paulista que relaciona-se com a expans\u00e3o urbano-\n\nindustrial e com o processo de mecaniza\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n[...] em 1970 dos 93 milh\u00f5es de habitantes 52 milh\u00f5es eram rurais, \neq\u00fcivalendo a 56% do total; em 1980 a popula\u00e7\u00e3o aumenta para 120 \nmilh\u00f5es, por\u00e9m a popula\u00e7\u00e3o rural diminui em n\u00fameros absolutos (41,3 \nmilh\u00f5es) e relativos (34,4 %). No entanto, a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola aumenta e a \nexpans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o prossegue em ritmo acelerado, gra\u00e7as \u00e0s \nacentuadas mecaniza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de outros insumos: naquele dec\u00eanio o \nn\u00famero de tratores aumenta 350% e o consumo aparente de fertilizantes \n621% (QUEIROZ NETO, 2001, p.2). \n\n \n\n\n\n102 \n \n\nEstes fatores tamb\u00e9m relacionam-se com a diminui\u00e7\u00e3o da demanda por for\u00e7a de \n\ntrabalho nas atividades agr\u00edcolas. De acordo com Balsadi (1995), os seis principais produtos \n\nreferentes \u00e0 demanda total da for\u00e7a de trabalho nas safras de 1993/1994 que responderam por \n\ncerca de 75% foram a cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, laranja, feij\u00e3o, eucalipto e algod\u00e3o.  \n\nNo caso do caf\u00e9, ele aparece como a terceira cultura com maior redu\u00e7\u00e3o na demanda \n\ntotal da for\u00e7a de trabalho no ano de 1993 (10%) ficando atr\u00e1s da laranja (11%), eucalipto \n\n(7%) e arroz (14%) (BALSADI, 1995).  \n\nEste fator foi evidente no decorrer do desenvolvimento da pesquisa tanto em Vera \n\nCruz como em Getulina, nos quais a substitui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o de obra na atividade cafeeira se \n\ncoloca como estrat\u00e9gico, por um lado porque a escassez deste tipo de m\u00e3o de obra \u00e9 cada vez \n\nmais evidente e, por outro lado, porque os custos de contrato e manuten\u00e7\u00e3o de trabalhadores \n\nrurais apresenta-se como um dos maiores gastos na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nNeste sentido, promove-se a incorpora\u00e7\u00e3o de equipamentos e m\u00e1quinas agr\u00edcolas que \n\npossam substituir a for\u00e7a de trabalho bra\u00e7al, favorecendo a diminui\u00e7\u00e3o dos gastos com \n\ncontrata\u00e7\u00e3o. Este processo ao mesmo tempo em que libera m\u00e3o de obra do campo tamb\u00e9m \n\napresenta implica\u00e7\u00f5es quando se considera o emprego destes maquin\u00e1rios no solo agr\u00edcola. \n\n \n\nOcorreu a intensifica\u00e7\u00e3o do processo de moderniza\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica das \nprincipais culturas na agricultura brasileira, em decorr\u00eancia, principalmente, \ndo maior uso de insumos modernos (fertilizantes, defensivos, mudas e \nsementes melhoradas) e do crescimento da mecaniza\u00e7\u00e3o dos tratos culturais \ne da colheita [...] \u00c9 importante destacar que o uso de fertilizantes qu\u00edmicos e \ndefensivos agr\u00edcolas \u00e9 concentrado em algumas culturas: algod\u00e3o, arroz, \nbatata, caf\u00e9, cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja, feij\u00e3o, milho e soja (GRAZIANO DA \nSILVA, 1999, p.83). \n\n \n\nEsta mecaniza\u00e7\u00e3o se coloca aos produtores como uma das principais estrat\u00e9gias para \n\npermanecerem produzindo caf\u00e9, sendo que muitos afirmavam que:  \n\n \n\n[...] para conseguir continuar produzindo caf\u00e9 e tendo rendimento com ele \ntem que mecanizar a produ\u00e7\u00e3o para depender cada vez menos da m\u00e3o de \nobra que ou \u00e9 dif\u00edcil de encontrar ou \u00e9 muita cara. A contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de \nobra \u00e9 um dos maiores gastos dos produtores de caf\u00e9, j\u00e1 com a m\u00e1quina \u00e9 \ndiferente, \u00e9 um gasto grande agora, mas com o tempo ela se paga e vai ficar \nai, para sempre (cafeicultor do munic\u00edpio de Vera Cruz). \n\n \n\nTodas as din\u00e2micas e demandas impostas pelos agentes urbanos \u00e0s atividades que se \n\ndesenvolvem no meio rural dependem dos resultados do que se \u00e9 produzido no campo, ou \n\n\n\n103 \n \n\nseja, \u00e9 no campo que a produ\u00e7\u00e3o em sua ess\u00eancia vai se realizar, \u00e9 l\u00e1 que todo o capital \n\ninvestido vai se materializar.  \n\nSem uma efetiva produ\u00e7\u00e3o, todo este ciclo se dissolve e assim tem-se cada vez mais \n\na busca pela supera\u00e7\u00e3o da subordina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e0 natureza e o consequente \n\nprocesso de subordina\u00e7\u00e3o desta mesma produ\u00e7\u00e3o ao capital. Este capital n\u00e3o vai se restringir \n\nao campo, pois ser\u00e1 pesadamente aplicado nos centros urbanos, na produ\u00e7\u00e3o de novas \n\ntecnologias que ser\u00e3o, posteriormente, vendidas ao campo. \n\nNeste sentido, Vilela (1976) apud Serra (1986) exp\u00f5e a rela\u00e7\u00e3o entre esta maior \n\ndepend\u00eancia do capital em contraposi\u00e7\u00e3o a busca pela depend\u00eancia cada vez menor das \n\ncondi\u00e7\u00f5es naturais e da for\u00e7a de trabalho, com o consequente processo de depend\u00eancia do \n\ncampo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cidade, aonde toda esta nova estrutura e fluidez da moderniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \n\nvai se desenvolver. \n\n \n\nO antigo propriet\u00e1rio dependia apenas do sol e da chuva, al\u00e9m do seu \ntrabalho, evidentemente. Hoje ele depende do sol, da chuva, da m\u00e1quina, do \nbanco, do mercado urbano e do Governo [...] basta faltar um desses fatores \ninfluentes da produ\u00e7\u00e3o para que o resultado n\u00e3o seja cem por cento \n(VILELA, 1976 apud SERRA, 1986, p.212).  \n\n \n\nN\u00e3o h\u00e1 como desconsiderar o processo de moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, \n\nprincipalmente no que tange a mecaniza\u00e7\u00e3o da mesma, com a intensifica\u00e7\u00e3o dos problemas de \n\neros\u00e3o e as perdas de solo, em especial no caso paulista: \n\n \nO incremento da eros\u00e3o pode ser caracterizada pelas estimativas das perdas \nde terra, no estado de S\u00e3o Paulo: em 1960, CASTAGNOLI estima em cerca \nde 90 milh\u00f5es de T/ano e em 1980 BELLINAZZI et al em de 215 milh\u00f5es de \nT/ano (aumento de 2 vezes em 20 anos). N\u00e3o temos conhecimento de \nestimativas posteriores, por\u00e9m as de BELLINAZZI s\u00e3o sugestivas: cerca de \n50% das perdas de terra, em pouco mais de 19% do territ\u00f3rio paulista, \nseriam causadas por coberturas n\u00e3o vegetais (zonas urbanas e vias de \ncircula\u00e7\u00e3o), representando perdas da ordem de 25 T/ha/ano (QUEIROZ \nNETO, 2001, p.2). \n\n \n\nDentre estas novas rela\u00e7\u00f5es que se davam entre a cidade e o campo, houve a \n\ntransfer\u00eancia do poder de decis\u00e3o que antes se dava no campo, enquanto l\u00f3cus da economia \n\nnacional, para as cidades, associado com o processo de interdepend\u00eancia cada vez maior \n\ndestes espa\u00e7os, o que culminou com o cont\u00ednuo processo de diminui\u00e7\u00e3o da autossustenta\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura e do campo como um todo (SERRA, 1986). \n\n \n\n\n\n104 \n \n\nCom efeito, considerada como mercado de consumo de m\u00e1quinas, insumos e \nservi\u00e7os produzidos pela cidade e como produtora de alimentos e mat\u00e9rias-\nprimas e baixos pre\u00e7os, a agricultura foi perdendo gradativamente a sua \ncapacidade de auto-sustenta\u00e7\u00e3o e o seu poder de decis\u00e3o pol\u00edticas, \necon\u00f4micas e sociais, localizando-se por fim como sub-setor da ind\u00fastria, \nesta sim, numa nova fase, respons\u00e1vel maior pela sustenta\u00e7\u00e3o do \ndesenvolvimento global. A transfer\u00eancia do poder de decis\u00f5es da agricultura \npara a ind\u00fastria produziu como uma das consequ\u00eancias, a desigualdade entre \nas popula\u00e7\u00f5es do campo e da cidade. O campo, que sempre cumpriu o papel \nde absorvedora de m\u00e3o-de-obra, passou a ser um dispersor de m\u00e3o-de-obra, \nexpulsa para os centros urbanos ou para as novas \u00e1reas de fronteira agr\u00edcola \n(SERRA, 1986, p.213). \n\n \n\nPor\u00e9m, a cidade n\u00e3o se coloca como a \u00fanica condicionante das novas din\u00e2micas que \n\nse estabelecem entre estes espa\u00e7os, mas antes de tudo ela \u00e9 influenciada por estas din\u00e2micas e \n\npelas novas demandas do rural. Ao mesmo tempo, a cidade cria novas demandas ao campo, \n\nou seja, o pr\u00f3prio movimento da sociedade como um todo d\u00e1 \u201ccondi\u00e7\u00f5es\u201d que o rural \n\npermane\u00e7a ou mesmo se fortale\u00e7a por meio, por exemplo, de novos nichos de atua\u00e7\u00e3o e \n\nprodu\u00e7\u00e3o (HESPANHOL; HESPANHOL, 2006; NORONHA, 2008). \n\nNa \u00e1rea deste estudo, a proximidade tanto entre os munic\u00edpios como entre a \u00e1rea \n\nurbana e a rural destes fazem com que estas rela\u00e7\u00f5es se estabele\u00e7am de forma intensa. Isto se \n\npercebe pelo fato de que muitos dos produtores de caf\u00e9, quando poss\u00edvel (considerando \n\ncapital para adquirir uma casa na \u00e1rea urbana e para mant\u00ea-la), preferem residir nas cidades \n\ncom um constante deslocamento para as propriedades rurais. Este deslocamento se d\u00e1 em \n\ndecorr\u00eancia de uma s\u00e9rie de servi\u00e7os e produtos oferecidos na cidade ou pela velocidade mais \n\nacelerada de acesso a eles, que fazem com que o urbano se coloque como um espa\u00e7o atrativo.  \n\nUm questionamento que se coloca \u00e9 se este deslocamento constante dos produtores \n\nde caf\u00e9 da regi\u00e3o de Mar\u00edlia para os centros urbanos pode promover um acirramento da \n\ndepend\u00eancia destes com rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o urbano, n\u00e3o somente pela quest\u00e3o pr\u00e1tica de maior \n\ne mais f\u00e1cil acesso a bens e servi\u00e7os e as decis\u00f5es referentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola que v\u00e3o se \n\nrealizar no campo, mas criando com este espa\u00e7o uma identidade mais fortalecida que imponha \n\nnovas demandas, novos costumes, novas possibilidades, em contraposi\u00e7\u00e3o a um consequente \n\ndesapego com rela\u00e7\u00e3o ao campo, local onde se tem a reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica total ou \n\nparcial da fam\u00edlia, mas que n\u00e3o se identifica mais como espa\u00e7o de moradia.  \n\nSer\u00e1 que este deslocamento para os centros urbanos n\u00e3o s\u00f3 do produtor, mas de sua \n\nfam\u00edlia, considerando que seus filhos ser\u00e3o criados dentro de uma l\u00f3gica urbana e n\u00e3o \n\nessencialmente rural, promoveria o distanciamento no que se refere \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e ao \n\nsentimento de pertencimento, de intimidade com rela\u00e7\u00e3o ao espa\u00e7o rural? Este distanciamento \n\n\n\n105 \n \n\nn\u00e3o seria um fator relevante quando se pensa no pr\u00f3prio processo de conserva\u00e7\u00e3o deste \n\nespa\u00e7o em prol de uma rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel em todos os sentidos com o mesmo?  \n\nPor vezes o pensamento da n\u00e3o continuidade da atividade agr\u00edcola, ou mesmo as \n\ndificuldades variadas de continuar com as atividades do campo s\u00e3o fatores que favore\u00e7am a \n\ndespreocupa\u00e7\u00e3o com elementos como a manuten\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o e seus recursos naturais. \n\nNeste sentido, gastos, por vezes considerados sup\u00e9rfluos, como a conserva\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o \n\ndo solo s\u00e3o deixados de lado, enquanto outros mais imediatamente relevantes para o aumento \n\nda produtividade agr\u00edcola e o retorno financeiro se colocam como a prioridade.   \n\nEste fator foi observ\u00e1vel no decorrer do presente trabalho, uma vez que, o pequeno \n\nprodutor rural que vive com sua fam\u00edlia no campo, possui um sentimento de pertencimento e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o daquele espa\u00e7o, que n\u00e3o representa para ele somente a fonte da renda familiar, \n\nmas \u00e9 o espa\u00e7o do seu viver. Neste sentido, a preocupa\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o de car\u00e1ter mais \n\nsustent\u00e1vel e equilibrado daquele territ\u00f3rio \u00e9 mais latente do que com o grande produtor que \n\npossui como prioridades as medidas que permitam a lucratividade da produtividade agr\u00edcola \n\nde forma mais imediata, visto que sua rela\u00e7\u00e3o com este espa\u00e7o se apresenta como algo mais \n\nligado com o fator econ\u00f4mico.  \n\nA grande necessidade atual de emprego dos maquin\u00e1rios agr\u00edcolas apresenta-se como \n\num elemento que interfere na ado\u00e7\u00e3o de medidas de conserva\u00e7\u00e3o ou conten\u00e7\u00e3o de processos \n\nerosivos. No momento de implanta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00e3o na propriedade \n\nagr\u00edcola de Vera Cruz, uma das maiores produtoras de caf\u00e9 do munic\u00edpio, a grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do produtor era que a mesma se desse de forma a n\u00e3o comprometer o emprego \n\ndo maquin\u00e1rio, em especial, no per\u00edodo de colheita do caf\u00e9. Observa-se que h\u00e1 uma \n\nnecessidade mais evidente de articula\u00e7\u00e3o entre a ado\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o e as de \n\nmanejo da atividade agr\u00edcola que permitam a maximiza\u00e7\u00e3o produtiva da mesma. \n\nNeste sentido, considerar a forma com que a ocupa\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o se d\u00e1 e quais os \n\nprocessos, demandas e objetivos que interferiram ou interferem na ocupa\u00e7\u00e3o e uso do mesmo \n\ns\u00e3o essenciais para compreender a complexidade de um processo de degrada\u00e7\u00e3o. \n\nQuando se trata do processo de \u201cdissemina\u00e7\u00e3o\u201d de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas alguns \n\nfatores devem ser considerados. O primeiro \u00e9 a quest\u00e3o da desigualdade de acesso a estas \n\nnovas t\u00e9cnicas, tanto aquelas voltadas \u00e0s medidas de conserva\u00e7\u00e3o e manejo adequado do solo \n\n(com o intuito de utiliz\u00e1-lo por per\u00edodos mais longos e de forma eficiente), como tamb\u00e9m \n\n\u00e0quelas voltadas para o aumento da produtividade agr\u00edcola. \n\n \n\n\n\n106 \n \n\nPode-se, de um modo geral, dizer que as por\u00e7\u00f5es do territ\u00f3rio assim \ninstrumentalizadas oferecem possibilidades mais amplas de \u00eaxito que outras \nzonas igualmente dotadas de um ponto de vista natural, mas que n\u00e3o \ndisp\u00f5em desses recursos de conhecimento. Imaginando duas regi\u00f5es com as \nmesmas virtualidades f\u00edsicas, aquela mais bem equipada cientificamente ser\u00e1 \ncapaz de oferecer uma melhor rela\u00e7\u00e3o entre investimento e produto, gra\u00e7as \nao uso Just-in-time dos recursos materiais e humanos. Numa regi\u00e3o \ndesprovida de meios para conhecer, antecipadamente, os movimentos da \nnatureza, a mobiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos recursos t\u00e9cnicos, cient\u00edficos, \nfinanceiros e organizacionais obter\u00e1 uma resposta comparativamente mais \nmed\u00edocre (SANTOS, 2002, p.242). \n\n \n\nNeste sentido, observa-se que o acesso de produtores rurais as mesmas \u00e9 seletivo, \n\ndependendo da possibilidade ou n\u00e3o de disp\u00eandio de capital. A grande maioria dos produtores \n\nbusca modernizar a produ\u00e7\u00e3o por meio do emprego de maquin\u00e1rios essenciais, por\u00e9m \n\nprec\u00e1rios, ou com o uso de mudas mais resistentes as intemp\u00e9ries clim\u00e1ticas etc., mas, estas \n\npr\u00e1ticas tamb\u00e9m necessitam de capital. \n\nA desigualdade n\u00e3o se restringe ao acesso ou n\u00e3o \u00e0s t\u00e9cnicas e ao pr\u00f3prio \n\nconhecimento, mas tamb\u00e9m as resultantes dos processos erosivos em uma determinada \n\nlocalidade. Neste sentido, a eros\u00e3o atinge tanto os pa\u00edses ditos desenvolvidos como os em \n\ndesenvolvimento de forma distinta. \n\nGuerra (1994) exp\u00f5e que nestes \u00faltimos a quest\u00e3o da eros\u00e3o \u00e9 somente uma parte de \n\num processo bem mais complexo, sendo que a degrada\u00e7\u00e3o pode ser vista tanto como resultado \n\ndo subdesenvolvimento, mas tamb\u00e9m como causa, j\u00e1 que contribui para o fracasso da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e pela diminui\u00e7\u00e3o da produtividade: \n\n \n[...] mesmo n\u00e3o sendo a \u00fanica respons\u00e1vel pela defici\u00eancia cr\u00f4nica de \nalimentos nos pa\u00edses em desenvolvimento, a degrada\u00e7\u00e3o dos solos tem \nnesses lugares um papel relevante. Juntas, a eros\u00e3o e a degrada\u00e7\u00e3o dos solos \nconcorrem para a diminui\u00e7\u00e3o de sua fertilidade (GUERRA, 1994, p.20). \n\n \n\nEstes dois fatores (eros\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o) tomam grandes propor\u00e7\u00f5es nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento: \nA eros\u00e3o reduz o teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica, diminuindo sua fertilidade; com \nisso reduz-se tamb\u00e9m sua capacidade de reten\u00e7\u00e3o de umidade, bem como \ndiminuem a porosidade e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Os agregados \nquebram-se com mais facilidade, com o impacto das gotas de chuva, e \nformam-se crostas na superf\u00edcie do solo, diminuindo as taxas de infiltra\u00e7\u00e3o e \naumentando o escoamento superficial. Isso tudo implica em um aumento das \ntaxas de eros\u00e3o. Em s\u00edntese, verifica-se, nos pa\u00edses em desenvolvimento, que \na eros\u00e3o resulta necessariamente, na degrada\u00e7\u00e3o dos solos, a m\u00e9dio e longo \nprazos (GUERRA, 1994, p.20-21). \n\n \n\n\n\n107 \n \n\nUm segundo fator a ser considerado e que foi observado no decorrer do presente \n\ntrabalho \u00e9 a intensifica\u00e7\u00e3o de problemas erosivos por conta do emprego de maquin\u00e1rios \n\nagr\u00edcolas, em especial na colheita do caf\u00e9. Este elemento afeta a din\u00e2mica natural do solo, \n\nprincipalmente pelo fato de promover a maior compacta\u00e7\u00e3o das camadas do solo, o que leva a \n\nmenor infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no mesmo e ao aumento do escoamento superficial. \n\nAl\u00e9m disso, para o uso dos maquin\u00e1rios \u00e9 necess\u00e1rio a limpeza das ruas do caf\u00e9, \n\ndeixando-as expostas a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva: \u201c[...] embora atualmente existam t\u00e9cnicas \n\npreservacionistas mais bem desenvolvidas, ainda podem ser constatados pontos nevr\u00e1lgicos a \n\nprocessos de eros\u00e3o, em especial no caso de planta\u00e7\u00f5es que demandam carreadores limpos, \n\nonde o solo fica exposto \u00e0s intemp\u00e9ries\u201d (BEZERRA et al, 2009, p.433).  \n\nAs pr\u00e1ticas de manuten\u00e7\u00e3o dos carreadores bem como a frequente retirada da \n\ncobertura vegetal intensificam a vulnerabilidade dos horizontes superficiais \u00e0 eros\u00e3o:  \n\n \n\nEm decorr\u00eancia da forma usual de planta\u00e7\u00e3o, onde se destacava a \nmanuten\u00e7\u00e3o de carreadores sem cobertura vegetal, com freq\u00fcentes carpidas, \npotencializando a vulnerabilidade dos horizontes superficiais do solo ante a \neros\u00e3o laminar, que resultou em r\u00e1pido empobrecimento e abandono \nconseq\u00fcente das lavouras. Como resultado final, restaram grandes tratos de \nterreno expostos \u00e0 a\u00e7\u00e3o erosiva de chuvas e enxurradas (BEZERRA et al, \n2009, p.435). \n\n \n\nO emprego de novas t\u00e9cnicas na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, portanto, faz com que o campo \n\ndependa, cada vez mais, de elementos oriundos da cidade como mudas, fertilizantes, \n\nassist\u00eancia t\u00e9cnica, maquin\u00e1rios, beneficiamento etc.  \n\nEstes elementos associados com um maior dom\u00ednio sobre as din\u00e2micas da natureza \n\nlevam ao que Santos (1996; 2002) exp\u00f5e como transforma\u00e7\u00f5es das rela\u00e7\u00f5es do Homem com a \n\nNatureza, que gra\u00e7as aos meios (t\u00e9cnicas) apreendidos pelo primeiro apropria-se da Natureza \n\ntornando-a mais social, mecanizada, humanizada, metamorfizada. \n\n \n\nO longo processo de transforma\u00e7\u00e3o da base t\u00e9cnica - chamado de \nmoderniza\u00e7\u00e3o - culmina, pois, na pr\u00f3pria industrializa\u00e7\u00e3o da agricultura.  \nEsse processo representa na verdade a subordina\u00e7\u00e3o da Natureza ao capital \nque, gradativamente, liberta o processo de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria das \ncondi\u00e7\u00f5es naturais dadas, passando a fabric\u00e1-las sempre que se fizerem \nnecess\u00e1rias. Assim, se faltar chuva, irriga-se; se n\u00e3o houver solos \nsuficientemente f\u00e9rteis, aduba-se; se ocorrerem pragas e doen\u00e7as, responde-\nse com defensivos qu\u00edmicos ou biol\u00f3gicos; e se houver amea\u00e7as de \ninunda\u00e7\u00f5es, estar\u00e3o previstas formas de drenagem (GRAZIANO DA \nSILVA, 1996, p.3). \n\n \n\n\n\n108 \n \n\nObserva-se que esta gama de fatores esteve relacionada com o processo de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne explora\u00e7\u00e3o do oeste paulista e o quanto \u00e9 relevante considerar que as din\u00e2micas que se \n\nprocessaram no decorrer deste per\u00edodo hist\u00f3rico, como a quest\u00e3o da influ\u00eancia da sociedade \n\nno processo de modifica\u00e7\u00e3o do meio natural e, consequentemente da paisagem, s\u00e3o \n\nextremamente complexas e que as resultantes desta apropria\u00e7\u00e3o, como a degrada\u00e7\u00e3o \n\nambiental, n\u00e3o pode ser entendida sem se considerar o hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o, as formas com \n\nque o uso foi estabelecido, as din\u00e2micas socioecon\u00f4micas que ali se processaram etc.  \n\nEste esfor\u00e7o de incorpora\u00e7\u00e3o do hist\u00f3rico das din\u00e2micas de ocupa\u00e7\u00e3o se coloca como \n\num subs\u00eddio para compreender a realidade atual, ou seja, o que levou aquele espa\u00e7o a \n\nconstituir-se em um determinado arranjo de car\u00e1ter singular. \n\nNo caso de Getulina o munic\u00edpio surgiu, segundo informa\u00e7\u00f5es extra\u00eddas do site da \n\nPrefeitura Municipal, por meio das investidas dos desbravadores no chamado sert\u00e3o \n\ndesconhecido do noroeste. Por volta de 1890 estes desbravadores j\u00e1 haviam chegado a Bauru \n\ne alguns destes empreenderam-se pelas regi\u00f5es do ribeir\u00e3o Batalha e do rio Feio em busca de \n\nriquezas naturais, bem como de novas \u00e1reas para estabelecimento do caf\u00e923.  \n\nUm projeto do deputado Paulo C\u00e2ndido prop\u00f4s a constru\u00e7\u00e3o de uma estrada de ferro \n\ndenominada Caminho de Ferro, que ligasse a capital do pa\u00eds \u00e0 cidade do Mato Grosso. Em 15 \n\nde novembro de 1904, foram trazidos a Bauru homens de Pederneiras, Agudos e Dois \n\nC\u00f3rregos com o intuito de dar in\u00edcio \u00e0 abertura da estrada de ferro, que posteriormente ficou \n\nconhecida como Noroeste do Brasil. \n\nUma parte destes homens embrenhava-se mata adentro abrindo novos caminhos, este \n\nprocesso se dava, inclusive, por meio de queimadas gigantescas que avan\u00e7avam em dire\u00e7\u00e3o ao \n\nrio Feio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n                                                           \n23 Lembrando-se que estes desbravadores constitu\u00edam-se, como j\u00e1 apontado anteriormente, em sujeitos \n(jagun\u00e7os, empreiteiros, colonos, posseiros) que apesar de abriram as novas trincheiras e, por vezes, cultivar as \nterras, tinham sua for\u00e7a de trabalho explorada pelos grandes fazendeiros em prol da incorpora\u00e7\u00e3o destes novos \nespa\u00e7os na din\u00e2mica capitalista global (demanda internacional do caf\u00e9). \n\n\n\n109 \n \n\nFigura 30: Derrubada da mata na regi\u00e3o noroeste \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Getulina. Dispon\u00edvel em:&lt;www.getulina.sp.gov.br>. Acesso em: 21 de \noutubro de 2012. \n \n \n \n\nEm 1917 um grupo de engenheiros dirigidos por Florindo Beneducci e chefiados \n\npelo Dr. Aristides Merc\u00eas, chegou \u00e0s margens do rio Feio para dividir as terras do Esp\u00f3lio do \n\nDr. Bernardino de Campos. E foi nas terras do herdeiro Carlos de Campos que o Dr. Merc\u00eas \n\nfundou o patrim\u00f4nio, denominado Getulina que daria origem ao munic\u00edpio.  \n \n\nFigura 31: Fundadores de Getulina \n\n \nFonte: Prefeitura Municipal de Getulina. Dispon\u00edvel em:&lt;www.getulina.sp.gov.br>. Acesso em: 21 de \noutubro de 2012. \n \n \n\nO patrim\u00f4nio se localizava as margens do c\u00f3rrego Gavanhery e Lambary e foi \n\nerguido por Aristides Merc\u00eas com o aux\u00edlio de Alfredo Marcondes Cabral, Pompeu e Luis \n\n\n\n110 \n \n\nAnt\u00f4nio de Sousa Queiros. Por meio da derrubada das matas iniciou-se a constru\u00e7\u00e3o da \n\nestrada em dire\u00e7\u00e3o a Lins e, posteriormente, em dire\u00e7\u00e3o a Gar\u00e7a.  \n\nA partir de 1930 inicia-se o processo de emancipa\u00e7\u00e3o de Getulina que, at\u00e9 ent\u00e3o \n\npertencia a Lins. Em 1935 a cidade consegue emancipar-se definitivamente. \n\nA seguir observa-se uma aerofoto da Fazenda Alian\u00e7a, em Getulina, de meados dos anos \n\n1939/1940 (figura 32). Observa-se o processo de desmatamento com o consequente \n\nestabelecimento das planta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 no entorno do pequeno n\u00facleo urbano.  \n\n \n\nFigura 32: Aerofoto de Getulina, anos 1939/1940 \n\n \nFonte: Acervo do IGC (Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igc.sp.gov.br/produtos/galeria_aerofotos.aspx>. Acesso em: 15 de outubro de 2013. \n \n \n\nAtualmente observa-se no munic\u00edpio uma tend\u00eancia de diversifica\u00e7\u00e3o do setor \n\nagr\u00edcola, com destaque para as \u00e1reas ocupadas com pastagem, cana-de-a\u00e7\u00facar e laranja. O \n\ncaf\u00e9 apresenta-se em s\u00e9tima coloca\u00e7\u00e3o no que se refere \u00e0 \u00e1rea ocupada e em quarta no que \n\ntange ao n\u00famero de UPAs (Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1ria). Este fator configura uma \n\ncafeicultura desenvolvida em uma parcela significativa das propriedades agr\u00edcolas, por\u00e9m, \n\nocupando pequenas \u00e1reas nas mesmas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n111 \n \n\nQuadro 3: Principais explora\u00e7\u00f5es agropecu\u00e1rias de Getulina \n\n \nFonte: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA24, (2008). Organiza\u00e7\u00e3o \nda autora. \n\n \n\n \n\nDe acordo com o LUPA 2008, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio apresenta-se da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nQuadro 4: Descri\u00e7\u00e3o de uso do solo no munic\u00edpio de Getulina \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA, (2008). Organiza\u00e7\u00e3o \nda autora. \n \n\n                                                           \n24 O projeto LUPA (Levantamento Censit\u00e1rio de Unidades de Produ\u00e7\u00e3o Agropecu\u00e1rias) refere-se a um censo \nagropecu\u00e1rio da Secretaria de Agricultura e Abastecimento (SAA), elaborado a partir do ano agr\u00edcola de \n2007/2008. Dispon\u00edvel em: http://www.cati.sp.gov.br/projetolupa/sobreolupa.php. Acesso em: 04 de novembro \nde 2013. \n \n\n\n\n112 \n \n\nObserva-se a grande relev\u00e2ncia das pastagens e das culturas tempor\u00e1rias que juntas \n\ns\u00e3o respons\u00e1veis por mais de 85% da \u00e1rea em hectare das UPAs do munic\u00edpio. Em seguida, \n\ntem-se a participa\u00e7\u00e3o das culturas perenes, incluindo o caf\u00e9. V\u00ea-se que a \u00e1rea com vegeta\u00e7\u00e3o \n\nnatural \u00e9 \u00ednfima, mostrando o acentuado processo de desmatamento da cobertura vegetal \n\nnativa e a incorpora\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas nas atividades agropecu\u00e1rias. \n\nNo que tange a ocorr\u00eancia de impactos ambientais no munic\u00edpio, tem-se que estas \n\nest\u00e3o relacionadas, principalmente, com o processo de derrubada da cobertura vegetal nativa e \n\ncom a intensa explora\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola sem o emprego de t\u00e9cnicas adequadas, promovendo \n\na perca de nutrientes do solo, como exposto pelo Plano de Desenvolvimento Rural \n\nSustent\u00e1vel do munic\u00edpio (2010). \n\nAl\u00e9m disso, v\u00ea-se a ocorr\u00eancia de procesos erosivos, devido \u00e0 aus\u00eancia de pr\u00e1ticas \n\nconservacionistas, o que acarretou o assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua. Por fim, observa-se na \n\npaisagem que as forma\u00e7\u00f5es vegetais nativas encontram-se em pequenos fragmentos, com \n\npouca diversidade e com indicadores de desmatamento e acidez (PREFEITURA \n\nMUNICIPAL DE GETULINA - PMDRS, 2010). \n\n \nRibeir\u00f5es, c\u00f3rregos e nascentes encontram-se desprotegidos devido \u00e0 \nprecariedade ou falta de conserva\u00e7\u00e3o do solo, muitas vezes sofrendo \nprocessos de assoreamento intenso devido \u00e0s pastagens degradadas, aus\u00eancia \nde matas ciliares, falta de conserva\u00e7\u00e3o do solo.  S\u00e3o comuns processos \nerosivos de diversas naturezas, como eros\u00e3o laminar, por sulco e at\u00e9 mesmo \nvo\u00e7oroca, causando perdas e empobrecimento do solo, desvaloriza\u00e7\u00e3o da \npropriedade e desequil\u00edbrio ambiental, o que repercute direta e indiretamente \nna produtividade do setor rural (PREFEITURA MUNICIPAL DE \nGETULINA - PMDRS, 2010, p.12). \n\n \n\nAqueles produtores mais conscientizados e/ou que possuem condi\u00e7\u00f5es financeiras \n\nempregam algumas pr\u00e1ticas conservacionistas como plantio direto, manejo de pasto e preparo \n\nm\u00ednimo do solo. Na atualidade h\u00e1, por parte da Casa da Agricultura e da Prefeitura Municipal \n\nde Getulina, um projeto de conserva\u00e7\u00e3o do solo agr\u00edcola, que ser\u00e1 desenvolvido por meio de \n\nterraceamentos e pr\u00e1ticas como aduba\u00e7\u00e3o verde e manejo de mato com prazo de conclus\u00e3o no \n\nfim de 2013 (PREFEITURA MUNICIPAL DE GETULINA - PMDRS, 2010).  \n\nNo que se refere ao caf\u00e9 o mesmo enfrenta algumas dificuldades de se manter no \n\nmunic\u00edpio como a altitude (em m\u00e9dia 487 metros) que \u00e9 menos favoravel a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 \n\nde qualidade, escassez de m\u00e3o de obra qualificada para o cultivo, falta de op\u00e7\u00f5es para \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o, especialmente por se tratar, na maioria, de um caf\u00e9 de menor qualidade, o \n\nque gera pre\u00e7os desestimuladores. \n\n\n\n113 \n \n\nPor\u00e9m, alguns fatores pesam em favor da perman\u00eancia da cafeicultura como a \n\ntradi\u00e7\u00e3o e o conhecimento na produ\u00e7\u00e3o da cultura; a presen\u00e7a de ampla infraestrutura \n\ncafeeira; a presen\u00e7a da COOPEMAR (Cooperativa dos Cafeicultores de Mar\u00edlia) que busca \n\nfornecer assist\u00eancia t\u00e9cnica, insumos e beneficiamento ao caf\u00e9 produzido e a presen\u00e7a de \u00e1gua \n\nna regi\u00e3o (PREFEITURA MUNICIPAL DE GETULINA - PMDRS, 2010).  \n\nUma atividade agr\u00edcola que est\u00e1 ganhando destaque \u00e9 a pecu\u00e1ria de corte e de leite, \n\nhavendo um consider\u00e1vel processo de substitui\u00e7\u00e3o, em especial das lavouras mais antigas de \n\ncaf\u00e9, por pastagens. Este fator, segundo o pr\u00f3prio Plano de Desenvolvimento Rural \n\nSustent\u00e1vel do munic\u00edpio tem levado a maior ocorr\u00eancia de processos erosivos. \n\n \nCom predom\u00ednio de solos e pastagens degradas, avoluma-se problemas \nambientais como assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, eros\u00f5es laminares e por \nsulcos, vo\u00e7orocas e empobrecimento da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, exigindo \ninterven\u00e7\u00f5es diversas para conten\u00e7\u00e3o e saneamento do problema \n(PREFEITURA MUNICIPAL DE GETULINA - PMDRS, 2010, p.11). \n\n \n\n\u00c9 esta a situa\u00e7\u00e3o da propriedade rural de Getulina abrangida no presente trabalho, \n\nonde houve o processo de substitui\u00e7\u00e3o do caf\u00e9, por conta de diversos fatores como: o aumento \n\ndo custo de produ\u00e7\u00e3o, as oscila\u00e7\u00f5es do pre\u00e7o da cultura, a falta de m\u00e3o de obra para o cultivo \n\ndo mesmo, bem como a necessidade de renova\u00e7\u00e3o dos cafezais j\u00e1 antigos e improdutivos, o \n\nque demanda grande investimento. A substitui\u00e7\u00e3o por pastagem agravou a situa\u00e7\u00e3o de um \n\nsolo j\u00e1 empobrecido por d\u00e9cadas de explora\u00e7\u00e3o, sendo que a mesma encontra-se degradada e \n\no pisoteio do gado favoreceu o desencadeamento de sulcos erosivos que foram se \n\ndisceminando sobre o pasto. \n\nNo caso de Vera Cruz o seu surgimento se deu por volta de 1923, quando em terras \n\nda familia Souza Queiroz, Jo\u00e3o Sereno construiu, as margens da estrada que ligava Mar\u00edlia a \n\nGar\u00e7a, uma casa de madeira que constituia-se num ponto de parada das jardineiras25. Aos \n\npoucos foram sendo criados estabelecimentos comerciais, dando origem a um pequeno \n\npovoado chamado Vera Cruz.  \n\nPor volta de 1926, a Companhia Paulista de Estrada de Ferro, que avan\u00e7ava rumo a \n\nMar\u00edlia, passou pelo povoado. Neste momento foi elaborado um plano de implementa\u00e7\u00e3o da \n\ncidade de Vera Cruz. Decorridos dois anos,  foi inaugurada a esta\u00e7\u00e3o local, que se localizava \n\nentre Jafa e L\u00e1cio e que receberia o nome de Kentucky, respeitando a ordem alfabetica das \n\n                                                           \n25 Jardineiras refere-se a um meio de transporte, por vezes utilizado para o transporte de pessoas entre as cidades \nvizinhas que constitu\u00eda-se de um \u00f4nibus aberto com assentos paralelos. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.dicio.com.br/jardineira/>. Acesso em: 04 de novembro de 2013. \n\n\n\n114 \n \n\nesta\u00e7\u00f5es ferroviarias. Por\u00e9m, como o nome Vera Cruz j\u00e1 era consideravelmente difundido, o \n\nmesmo foi mantido (PREFEITURA MUNICIPAL DE VERA CRUZ - PMDRS, 2010). \n\nAp\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o da estrada de ferro Vera Cruz recebeu um consideravel contingente \n\npopulacional dedicado ao cultivo do caf\u00e9, tornando-se munic\u00edpio em 1933. \n\nA seguir apresenta-se uma aerofoto do pequeno n\u00facleo urbano de Vera Cruz e de \n\numa das fazendas do munic\u00edpio, em meados dos anos de 1939/1940 (figura 33). \n\n \n\nFigura 33: Aerofoto do n\u00facleo urbano de Vera Cruz e de uma das fazendas do munic\u00edpio, em \nmeados dos anos 1939/1940 \n\n \nFonte: Acervo do IGC (Instituto Geogr\u00e1fico e Geol\u00f3gico). Dispon\u00edvel em: \n<http://www.igc.sp.gov.br/produtos/galeria_aerofotos.aspx>. Acesso em: 15 de outubro de 2013. \n\n \n\n \n\nDe forma geral, tamb\u00e9m observa-se o intenso processo de desmatamento, sendo que \n\na vegeta\u00e7\u00e3o nativa permanece, em especial, pr\u00f3xima  as \u00e1reas de acentuado declive, e o \n\nestabelecimento dos cafezais ao redor do n\u00facleo urbano. Tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar a \n\naus\u00eancia de t\u00e9cnicas de manejo, como as curvas de n\u00edvel, nos cafezais. \n\nA hist\u00f3ria do munic\u00edpio esteve relacionada com a atividade cafeeira, mas as intensas \n\npr\u00e1ticas agr\u00edcolas tamb\u00e9m provocaram tanto eros\u00f5es como o esgotamento de nutrientes do \n\nsolo, sendo que grande parte deste material erodido foi respons\u00e1vel pelo assoreamento de \n\nc\u00f3rregos e riachos da regi\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n \n\nA enorme carga sedimentar gerada entulhou as calhas fluviais, alterando, de \nmodo brusco e intenso, a din\u00e2mica h\u00eddrica da regi\u00e3o. Canais foram \nassoreados e tiveram sua capacidade volum\u00e9trica reduzidas \nsubstancialmente, tornaram-se rasos e largos, as enchentes passaram a se \nformar e a vazarem de modo igualmente r\u00e1pido, incrementando o poder \nerosivo \u00e0 jusante. O impacto dessa mudan\u00e7a intensa e r\u00e1pida na din\u00e2mica \nfluvial e nos ecossistemas de v\u00e1rzea, dos antigos canais fluviais e das orlas \nrip\u00e1rias ainda n\u00e3o pode ser considerado como devidamente caracterizado \n(BEZERRA et al, 2009, p.435). \n\n \n\nAs principais formas de desencadeamento de processos erosivos est\u00e3o relacionadas \n\ncom a presen\u00e7a das estradas rurais, pois as \u00e1guas pluviais acumuladas no tra\u00e7ado das mesmas \n\ns\u00e3o lan\u00e7adas de forma inadequada nas propriedades adjacentes, somado as \u00e1reas sem \n\ncobertura vegetal, em especial nas pastagens degradadas, tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela \n\nocorr\u00eancia de processos erosivos (PREFEITURA MUNICIPAL DE VERA CRUZ - PMDRS, \n\n2010). \n\nAtualmente a cafeicultura continua sendo a principal atividade do munic\u00edpio, \n\ngerando a maior receita do setor. Em seguida, tem-se a pecu\u00e1ria de corte, a pecu\u00e1ria leiteira e \n\no maracuj\u00e1 (PREFEITURA MUNICIPAL DE VERA CRUZ - PMDRS, 2010). \n\nDe acordo com o LUPA de 2008, a ocupa\u00e7\u00e3o do solo no munic\u00edpio apresenta-se da \n\nseguinte forma: \n\n \n\nQuadro 5: Descri\u00e7\u00e3o de uso do solo no munic\u00edpio de Vera Cruz \n\nFonte: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA, (2008). Organiza\u00e7\u00e3o da \nautora. \n\n \n\n \n\nDe forma geral, observa-se a grande predomin\u00e2ncia de culturas perenes, em especial \n\no caf\u00e9, que ainda constitui-se na principal atividade, apesar de n\u00e3o corresponder mais a maior \n\n\u00e1rea ocupada em hectares, nem por ocupar o maior n\u00famero de UPAs (Unidade de Produ\u00e7\u00e3o \n\nAgropecu\u00e1ria) que agora se refere as \u00e1reas de pastagem.  \n\n\n\n116 \n \n\nPor outro lado, a presen\u00e7a das culturas tempor\u00e1rias \u00e9 muito inferior se comparada \n\ncom a sua presen\u00e7a no munic\u00edpio de Getulina. J\u00e1 com rela\u00e7\u00e3o a vegeta\u00e7\u00e3o natural observa-se \n\nque em Vera Cruz ela \u00e9 mais consider\u00e1vel, embora tamb\u00e9m apresente uma pequena \u00e1rea. Este \n\nfator pode estar associado com a manuten\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de maior declividade. \n\nNo que tange as principais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas tem-se em primeiro lugar a pecu\u00e1ria \n\ntanto em \u00e1rea como em UPAs seguido do caf\u00e9. \n\n \n\nQuadro 6: Principais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de Vera Cruz. Fonte: Secretaria de Agricultura e \nAbastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA, (2008). \n\n       Fonte: Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\n \n\nComparando o quadro das principais explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas de Vera Cruz com o de \n\nGetulina, observa-se uma maior relev\u00e2ncia da atividade cafeeira em Vera Cruz. J\u00e1 a maior \n\ndiversidade de explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas se d\u00e1 em Getulina, o que refor\u00e7a a quest\u00e3o da busca pela \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o produtiva dos produtores rurais do munic\u00edpio que apresenta uma maior \n\nrelev\u00e2ncia dos pequenos e m\u00e9dios.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a estrutura fundi\u00e1ria tem-se o seguinte cen\u00e1rio: \n\n \n\nQuadro 7: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de Vera Cruz \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nFonte: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA, (2008). Organiza\u00e7\u00e3o da \nautora. \n\n\n\n117 \n \n\nPercebe-se uma consider\u00e1vel import\u00e2ncia dos m\u00e9dios e grandes produtores rurais. A \n\npr\u00f3pria paisagem \u00e9 fundamentada na exist\u00eancia de grandes lavouras de caf\u00e9.  \n\nCom o decorrer do desenvolvimento da pesquisa observou-se que estes grandes \n\nprodutores apresentavam as maiores possibilidade de disp\u00eandio de capital tanto no uso de \n\nequipamentos agr\u00edcolas como tamb\u00e9m de manejo do solo. Por\u00e9m, a disponibilidade de \n\nrecursos n\u00e3o significa a ado\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas conservacionistas, uma vez que os recursos \n\nfinanceiros s\u00e3o, por vezes, utilizados para o aumento da produtividade. \n\nEm Getulina a estrutura fundi\u00e1ria apresenta-se da seguinte forma: \n\n \n\nQuadro 8: Estrutura fundi\u00e1ria do munic\u00edpio de Getulina \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \nFonte: Secretaria de Agricultura e Abastecimento, CATI/IEA, Projeto LUPA, (2008). Organiza\u00e7\u00e3o da \nautora. \n\n \n\n \n\nObserva-se uma maior participa\u00e7\u00e3o dos pequenos e m\u00e9dios produtores rurais. Este \n\nfator relaciona-se com o processo de maior diversifica\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, que coloca-se \n\ncomo uma estrat\u00e9gia de menor depend\u00eancia dos pre\u00e7os dos produtos. Este processo foi bem \n\nsignificante com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 produ\u00e7\u00e3o cafeeira que foi, progressivamente, substitu\u00edda pelos \n\npequenos produtores por outras atividades agr\u00edcolas. \n\nNo que tange as atuais caracter\u00edsticas do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rural e urbano \n\npercebe-se, de forma geral, uma diminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural de ambos, por\u00e9m, com um \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o urbana (figura 34). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n \n\nFigura 34: Gr\u00e1ficos da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana dos munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz \n\n    Fonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\n \n\nCom as novas din\u00e2micas que se processaram tanto no meio urbano (com o aumento \n\nda urbaniza\u00e7\u00e3o e da industrializa\u00e7\u00e3o) como no meio rural, considerando o processo de \n\nmoderniza\u00e7\u00e3o da agricultura, a dispensa de m\u00e3o de obra no campo, as dificuldades de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o dos pequenos produtores nas atividades agr\u00edcolas, etc. observou-se um relativo \n\ndeslocamento da popula\u00e7\u00e3o do campo nestes munic\u00edpios.  \n\nPor\u00e9m, o deslocamento mais relevante foi observado em Vera Cruz, talvez pelo fato \n\nde estar mais pr\u00f3ximo de um grande centro urbano, Mar\u00edlia, que exerceria maior atra\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\npopula\u00e7\u00e3o rural, ou pelo fato do munic\u00edpio caracterizar-se por grandes propriedades, contando \n\ncom poucos propriet\u00e1rios rurais. Neste sentido, parte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o rural \n\nconstituir\u00eda-se de trabalhadores rurais que, progressivamente, foram sendo substituidos pela \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o. \n\nOutro elemento que tamb\u00e9m auxilia na compreens\u00e3o destas novas realidades \u00e9 o \n\nn\u00famero de estabelecimentos agr\u00edcolas presentes nestes munic\u00edpios (figura 35). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n \n\nFigura 35: Gr\u00e1fico de propor\u00e7\u00e3o de estabelecimentos da agropecu\u00e1ria no total de \nestabelecimentos (%). \n\n \nFonte: IBGE: Censo agropecu\u00e1rio de 2006; Censo demogr\u00e1fico de 2010: Cadastro Nacional de \nEndere\u00e7os para Fins Estat\u00edsticos.  \n\n \n\n \n\nDe um modo geral, \u00e9 poss\u00edvel perceber um processo hist\u00f3rico de diminui\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas. Este fato \u00e9 mais relevante em Getulina, onde tamb\u00e9m se observa a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o rural. \n\nPara buscar compreender o porqu\u00ea das modifica\u00e7\u00f5es ocorridas no total da popula\u00e7\u00e3o \n\nurbana e rural dos munic\u00edpios abrangidos, confrontou-se os dados referentes \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas com a participa\u00e7\u00e3o da atividade agropecu\u00e1ria, da ind\u00fastria e do \n\nsetor de servi\u00e7os nos mesmos, considerando-se os dados mais recentes. \n\nNo que se refere a participa\u00e7\u00e3o da agricultura dos dois munic\u00edpios no total do valor \n\nadicionado dos setores da economia (figura 36) tem-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\nFigura 36: Gr\u00e1ficos de participa\u00e7\u00e3o dos setores da economia no total do valor adicionado dos \nmunic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz \n\n \n Fonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\n\n\n120 \n \n\nNo caso de Getulina houve uma queda da participa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria no total do \n\nvalor adicionado, sendo esta queda de 2,7% entre os anos de 2008 e 2009. \n\nJ\u00e1 no caso de Vera Cruz o munic\u00edpio apresentou uma ligeira queda da participa\u00e7\u00e3o \n\nda agricultura (0,25%) quando comparado 2008 com 2009. Tal fato indica um processo de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o das atividades agropecu\u00e1rias de forma mais elevada em Getulina, logo este setor \n\napresenta-se como mais est\u00e1vel, considerando-se a s\u00e9rie hist\u00f3rica apresentada, em Vera Cruz. \n\nNo que tange a produ\u00e7\u00e3o cafeeira nos munic\u00edpios abrangidos, tem-se a seguinte \n\nsitua\u00e7\u00e3o: \n\n \n\nQuadro 9: \u00c1rea plantada (Hectares) de Caf\u00e9 (em gr\u00e3o) \n\n \n  Fonte: IBGE - Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal  \n\n \n\n \n\nNo caso de Getulina houve uma eleva\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 2007, mas com uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nacentuada em 2010, elemento este que tamb\u00e9m pode estar relacionado com a diminui\u00e7\u00e3o da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o da agricultura, juntamente com a maior diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nestabelecimentos agr\u00edcolas e do percentual deste tipo de estabelecimento se comparado com o \n\ntotal de estabelecimentos do munic\u00edpio. Em Vera Cruz, observa-se uma estabiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea \n\nplantada de caf\u00e9 desde 2007, por\u00e9m, ap\u00f3s um hist\u00f3rico de queda da \u00e1rea. \n\nPor outro lado, observa-se que houve um aumento da produ\u00e7\u00e3o da cultura no \n\nmunic\u00edpio de Vera Cruz, em contraposi\u00e7\u00e3o a queda de Getulina, como pode ser observado no \n\nquadro 10. \n\n \n\nQuadro 10: Caf\u00e9 (Em Gr\u00e3o) \u2013 Produ\u00e7\u00e3o (Em toneladas) \n\n \n    Fonte: Funda\u00e7\u00e3o SEADE. Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n\n\n121 \n \n\nEstes dados mostram a maior relev\u00e2ncia da atividade cafeeira no munic\u00edpio de Vera \n\nCruz que tamb\u00e9m mant\u00e9m uma maior import\u00e2ncia da atividade agr\u00edcola na sua economia \n\nquando comparado a Getulina, onde a atividade agr\u00edcola como um todo e, em especial o caf\u00e9, \n\nest\u00e3o perdendo espa\u00e7o e relev\u00e2ncia de forma mais acentuada. \n\nConforme exposto, o desenvolvimento do presente trabalho se deu posteriormente a \n\num projeto anterior no qual trabalhou-se com as caracter\u00edstica da produ\u00e7\u00e3o cafeeira em dois \n\neixos de munic\u00edpios distintos da regi\u00e3o de Mar\u00edlia, sendo que as propriedades rurais \n\nescolhidas para o presente trabalho representam as din\u00e2micas gerais dos eixos \n\ncorrespondentes. Por isso, a an\u00e1lise de alguns dados permitem compreender as caracter\u00edsticas \n\nsingulares de cada um dos eixos e, especificamente, de cada uma das propriedades. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas da atividade cafeeira, foi poss\u00edvel \n\nobservar altera\u00e7\u00f5es nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 como o plantio que, em geral, n\u00e3o se d\u00e1 \n\nmais em covas e nem em quadra, mas seguindo um padr\u00e3o de arruamento que atenda aos \n\ninteresses do produtor. De forma geral, encontrou-se entre os produtores de caf\u00e9 desde \n\narruamentos mais tradicionais com grande espa\u00e7amento entre os p\u00e9s e as ruas, como tamb\u00e9m \n\nespa\u00e7amentos semiadensados e adensados26. \n\nEste \u00faltimo permite, por um lado, o plantio de uma maior quantidade de caf\u00e9 por \u00e1rea \n\nmas, ao mesmo tempo, impede a entrada de m\u00e1quinas agr\u00edcolas que poderiam realizar a \n\ncolheita do caf\u00e9, fazendo com que houvesse, em geral, uma maior depend\u00eancia da m\u00e3o de \n\nobra na colheita. \n\nNeste sentido, percebeu-se a predomin\u00e2ncia de espa\u00e7amentos semiadensados, ou \n\nseja, n\u00e3o t\u00e3o largo a ponto de impedir o plantio de um maior n\u00famero de p\u00e9s e nem t\u00e3o estreito \n\na ponto de impedir a mecaniza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, observa-se que os produtores que haviam \n\nadensado sua lavoura est\u00e3o, no processo de renova\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o de \u00e1reas com caf\u00e9, \n\nretornando a um sistema menos adensado, j\u00e1 que no outro as m\u00e1quinas n\u00e3o conseguiam ser \n\nempregadas, aumentando os gastos com a m\u00e3o de obra. \n\nNo que se refere aos fatores que promoveram o emprego deste sistema de \n\narruamento, em especial, tem-se tanto a busca pela maior mecaniza\u00e7\u00e3o como o objetivo de \n\nplantar mais p\u00e9s por \u00e1rea. \n\n                                                           \n26 De acordo com informa\u00e7\u00f5es do J.B. Matiello, engenheiro da Funda\u00e7\u00e3o Procaf\u00e9, o sistema adensado seria \naquele em que o espa\u00e7amento corresponde a 1,7-2,0 m por 0,5m, o sistema semi-adensado seria 2,5 \u2013 3,0 X 0,5m \ne o renque-mecanizado de 3,5\u20134,0 m X 0,5 m. Mas estes valores n\u00e3o s\u00e3o fixos, sofrendo altera\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edveis \nem:<http://www.fundacaoprocafe.com.br/sites/default/files/publicacoes/pdf/folhas/Folha113Diferentessistemasd\neplantio.pdf>. Acesso em: 12 de setembro de 2012. \n\n\n\n122 \n \n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o do arruamento, tem-se que os novos sistemas de produ\u00e7\u00e3o est\u00e3o \n\nbaseados no emprego de curvas de n\u00edvel ou mesmo de terra\u00e7os, com o emprego de um maior \n\nn\u00famero de produtos qu\u00edmicos, com a busca pela irriga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, e, principalmente, \n\ncom o processo da mecaniza\u00e7\u00e3o. \n\nA incorpora\u00e7\u00e3o de novas t\u00e9cnicas agr\u00edcolas se deu como uma estrat\u00e9gia para \n\npermanecerem na atividade cafeeira, j\u00e1 que as mesmas t\u00eam como objetivo manter ou mesmo \n\nampliar a produtividade e, principalmente, o rendimento da atividade. \n\nEntre uma das novas estrat\u00e9gias incorporadas pelos produtores est\u00e1 a irriga\u00e7\u00e3o da \n\nlavoura de caf\u00e9. Este fator se torna importante quando se considera que o caf\u00e9 necessita de \n\nper\u00edodos de chuva em determinados momentos do ano e de uma menor quantidade de chuva \n\nem outros. Desta forma, a irriga\u00e7\u00e3o se coloca como uma estrat\u00e9gia de maior controle da \n\n\u201centrada de \u00e1gua no sistema\u201d, sendo, portanto, uma medida que pretende promover um maior \n\ncontrole sobre eventos e caracter\u00edsticas naturais que possam afetar a produ\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, quando se refere a irriga\u00e7\u00e3o deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que sua \n\nincorpora\u00e7\u00e3o vai depender de dois motivos: a disponibilidade de \u00e1gua na regi\u00e3o ou a \n\ndisponibilidade de capital para o gerenciamento deste recurso ou mesmo para a instala\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura de irriga\u00e7\u00e3o. Portanto, os que possuem maior acesso a ela s\u00e3o produtores com maior \n\ndisponibilidade de recursos financeiros. \n\nAl\u00e9m do aumento da incorpora\u00e7\u00e3o da irriga\u00e7\u00e3o tem-se o aumento da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nprodutos qu\u00edmicos na lavoura de caf\u00e9, representado, principalmente, pelos adubos, \n\nfertilizantes e defensivos, al\u00e9m de produtos para corre\u00e7\u00e3o do solo. Segundo os produtores a \n\nn\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o destes recursos comprometem a produtividade e a qualidade do caf\u00e9, al\u00e9m do \n\nsolo. \n\nNo que se refere \u00e0 frequ\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o dos mesmos, alguns elementos devem ser \n\nconsiderados como o disp\u00eandio de capital, as condi\u00e7\u00f5es do solo e dos p\u00e9s de caf\u00e9 e as \n\ndemandas de cada produtor. Portanto, observa-se que quanto maior a possibilidade de capital \n\npara investir na aplica\u00e7\u00e3o destes produtos mais eles ser\u00e3o utilizados. De forma geral, h\u00e1 um \n\nmaior uso nos munic\u00edpios do eixo Oriente-Gar\u00e7a, no qual localiza-se Vera Cruz, por \n\napresentar um maior predom\u00ednio de grande e m\u00e9dios produtores com maior disp\u00eandio de \n\ncapital para emprego destes recursos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o tem-se que a mesma vai  se dar por diversos \n\nmotivos, entre eles tem-se a maior produtividade e a menor depend\u00eancia da for\u00e7a de trabalho. \n\nNo que tange a mecaniza\u00e7\u00e3o observou-se que nos munic\u00edpios do eixo Oriente \u2013 Gar\u00e7a todos \n\n\n\n123 \n \n\nos produtores entrevistados27 utilizavam algum tipo de maquin\u00e1rio, sendo que a grande \n\nmaioria dos produtores de caf\u00e9 s\u00e3o donos de seus maquin\u00e1rios. No eixo Mar\u00edlia \u2013 Lins, \n\nmesmo tratando-se, em sua maioria, de pequenos e m\u00e9dios produtores observou-se que a \n\ngrande maioria tamb\u00e9m possu\u00eda maquin\u00e1rio, todos adquiridos por meio da compra. \n\nNeste sentido, tem-se a incorpora\u00e7\u00e3o da mecaniza\u00e7\u00e3o em praticamente todas as \n\npropriedades entrevistadas. Por\u00e9m, aqueles que detinham mais capital eram tamb\u00e9m os que \n\npossu\u00edam uma maior variedade de m\u00e1quinas e equipamentos e que haviam mecanizado mais \n\netapas da produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9. Com rela\u00e7\u00e3o a diversidade de maquin\u00e1rios presentes nas \n\npropriedades produtoras de caf\u00e9, elaborou-se os quadros 11 e 12: \n\n \n\nQuadro 11: Quais maquin\u00e1rios s\u00e3o utilizados: eixo Mar\u00edlia \u2013 Lins (inclui Getulina) \n\n \nFonte: entrevista realizada com os produtores de caf\u00e9 da regi\u00e3o de Mar\u00edlia. Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n \n\nQuadro 12: Quais maquin\u00e1rios s\u00e3o utilizados: eixo Oriente \u2013 Gar\u00e7a (Vera Cruz) \n\n \nFonte: entrevista realizada com os produtores de caf\u00e9 da regi\u00e3o de Mar\u00edlia. Organiza\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\n                                                           \n27 No total foram entrevistados 20 produtores de caf\u00e9: dez de cada eixo de grupos de munic\u00edpios, sendo cinco \ncooperados da COOPEMAR (Cooperativa dos Cafeicultores da regi\u00e3o de Mar\u00edlia) e cinco n\u00e3o cooperados. \n\n\n\n124 \n \n\nDe uma forma geral, percebe-se a diversidade de maquin\u00e1rios que s\u00e3o utilizados \n\npelos cafeicultores da regi\u00e3o, por\u00e9m, a diversidade de aquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas por produtor \u00e9 \n\nmaior no eixo Oriente - Gar\u00e7a. Neste sentido, deve-se lembrar que a mecaniza\u00e7\u00e3o da \n\nprodu\u00e7\u00e3o se d\u00e1 de forma desigual e exclusiva, sendo que os pequenos produtores possuem \n\ncondi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o inferiores quando comparado \u00e0queles que empregam a mecaniza\u00e7\u00e3o \n\nde forma mais expressiva e efetiva. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais dificuldades dos cafeicultores em permanecer na atividade \n\nnos dois eixos, a quest\u00e3o das caracter\u00edsticas naturais aparece como mais relevante para os \n\nprodutores do eixo Mar\u00edlia-Lins, principalmente no que se refere ao solo de car\u00e1ter arenoso e \n\nsuscept\u00edvel a processos erosivos.  \n\nPor\u00e9m, considerar a mecaniza\u00e7\u00e3o pela mecaniza\u00e7\u00e3o e sua rela\u00e7\u00e3o com o processo de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo, por exemplo, n\u00e3o d\u00e1 conta de compreender estas quest\u00f5es como um \n\ntodo, j\u00e1 que as mesmas est\u00e3o relacionadas com fatores como: a escassez de m\u00e3o de obra e o \n\nelevado custo da mesma, que favorecem o investimento na mecaniza\u00e7\u00e3o; as \u201cfacilidades\u201d e \n\niniciativas da ind\u00fastria na obten\u00e7\u00e3o destes equipamentos e o incentivo do governo na \n\nprodu\u00e7\u00e3o das m\u00e1quinas agr\u00edcolas em prol de um \u201cdesenvolvimento\u201d do setor agropecu\u00e1rio de \n\ncar\u00e1ter mais \u201cmoderno\u201d. \n\nObservou-se, portanto, um conjunto de estrat\u00e9gias que s\u00e3o utilizadas pelos \n\ncafeicultores da regi\u00e3o de Mar\u00edlia com o intuito de manter-se na atividade ou mesmo torn\u00e1-la \n\nmais rent\u00e1vel, tais como o emprego de novas formas de plantio e cultivo do caf\u00e9 que \n\nmantenha tanto a qualidade do solo e do caf\u00e9 produzido como o plantio em curvas de n\u00edvel; a \n\nirriga\u00e7\u00e3o; o emprego de mudas enxertadas que s\u00e3o mais resistentes as doen\u00e7as e pragas do \n\ncaf\u00e9; o uso de fertilizantes e insumos; irriga\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o; mecaniza\u00e7\u00e3o; renova\u00e7\u00e3o de p\u00e9s \n\nou amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas cultivadas com o intuito de aproveitar os poss\u00edveis bons momentos do \n\npre\u00e7o do caf\u00e9 ou para conseguir maior rentabilidade; entre outras. \n\nOs munic\u00edpios de Vera Cruz e de Getulina, representada pelas respectivas \n\npropriedades rurais abrangidas na pesquisa, apresentam conjunturas distintas no que se refere \n\nas formas de ocupa\u00e7\u00e3o da terra e como o uso da mesma \u00e9 estabelecida, considerando os \n\nmanejos empregados e sua rela\u00e7\u00e3o com a disponibilidade de capital para o emprego de \n\nt\u00e9cnicas mais modernas. Al\u00e9m disso, h\u00e1 diverg\u00eancias na rela\u00e7\u00e3o que se estabelece entre o \n\nsujeito e o espa\u00e7o por ele apropriado, e no que tange aos aspectos naturais de cada \u00e1rea e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es no desencadeamento de processos erosivos, como ser\u00e1 abordado a seguir. \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n7. OS ASPECTOS AMBIENTAIS DAS \u00c1REAS DE ESTUDO \n\n \n7.1 Geologia \n \n\nAs propriedades abordadas localizam-se na Bacia Sedimentar do Paran\u00e1, mais \n\nespecificamente no Planalto Ocidental Paulista. Tem-se que as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que \n\nafloram neste Planalto s\u00e3o a Forma\u00e7\u00e3o Serra Geral e as Forma\u00e7\u00f5es Caiu\u00e1, Santo Anast\u00e1cio, \n\nAdamantina e Mar\u00edlia que pertencem ao Grupo Bauru, al\u00e9m dos dep\u00f3sitos Cenoz\u00f3icos (IPT, \n\n1981). \n\n \n\nFigura 37: Mapa Geol\u00f3gico da \u00e1rea que compreende os munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz \n\n \n      Fonte: Adaptado de Batezelli (1998). \n\n \n\n \n\nEm Vera Cruz predominam as rochas do Grupo Bauru que recobrem as lavas \n\nbas\u00e1lticas do Planalto Ocidental: \u201c[...] a forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia depositou-se em um embasamento \n\nlocalizado, desenvolvido ao t\u00e9rmino da deposi\u00e7\u00e3o Bauru, em situa\u00e7\u00e3o parcialmente marginal, \n\nrepousando geralmente sobre a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina e, mais para leste, diretamente sobre os \n\nbasaltos Serra Geral\u201d (IPT, 1981). \n\n\n\n126 \n \n\nA sedimenta\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia, membro mais recente do Grupo Bauru, \n\ndesenvolveu-se em embaciamento restrito, em regimes torrenciais caracter\u00edsticos de leques \n\naluviais e com a deposi\u00e7\u00e3o de pavimentos detr\u00edticos, durante a instala\u00e7\u00e3o progressiva do clima \n\nsemi\u00e1rido, o qual proporcionou a cimenta\u00e7\u00e3o dos detritos por carbonatos (SALLUN; \n\nSUGUIO, 2006). A Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia data, de acordo com seu suposto contato erosivo com \n\nas litofacies inferiores da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, de uma deposi\u00e7\u00e3o do final do Senoniano \n\n(ALMEIDA et al, 1980). \n\nSegundo Bezerra et al (2009) as unidades de maior erodibilidade compreendem aos \n\ndep\u00f3sitos sedimentares de baixa coes\u00e3o, como os al\u00favios e os col\u00favios e os regolitos \n\narenosos, sendo eles maci\u00e7os, espessos, de alta permeabilidade e que caracterizam os solos \n\nresiduais tanto do Planalto de Mar\u00edlia como da superf\u00edcie pedimentar nele encravada. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia caracteriza-se por \u201carenitos de granula\u00e7\u00e3o fina a grossa, \n\ncompreendendo bancos maci\u00e7os com t\u00eanues estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas de m\u00e9dio porte. \n\nSubordinadamente ocorrem lentes de siltitos, argilitos, e arenitos muito finos. Presen\u00e7a \n\ncomum de n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos\u201d (IPT, 1981, p.48).  \n\nJ\u00e1 a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina caracteriza-se por apresentar \u201carenitos finos e muito \n\nfinos, podendo apresentar cimenta\u00e7\u00e3o e n\u00f3dulos carbon\u00e1ticos com lentes de siltitos arenosos e \n\nargilosos ocorrendo em bancos maci\u00e7os, estratifica\u00e7\u00e3o plano \u2013 paralela e cruzada de pequeno \n\na m\u00e9dio porte\u201d (IPT, 1981, p.48). \n\nSegundo Soares et al (1980) apud IPT (1981) observa-se a presen\u00e7a de leitos de \n\nconglomerado basal, com seixos de arenito, argilito, basalto, quartzo e \u00e1gata, em \u00e1reas de \n\ncontato discordantes entre o Mar\u00edlia e as faces inferiores do Adamantina. Esta \u00faltima \u00e9 \n\nrecoberta, em parte, pela Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia e por dep\u00f3sitos cenoz\u00f3icos. \n\n \n\n \n\n7.2 Geomorfologia \n\nSegundo Ross &amp; Moroz (1997) morfoestruturalmente as \u00e1reas de estudo localizam-se \n\nna Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Morfoesculturalmente, o munic\u00edpio de Vera Cruz est\u00e1 no \n\nPlanalto Ocidental Paulista (que ocupa 50% da \u00e1rea do Estado de S\u00e3o Paulo), mais \n\nprecisamente no Planalto Residual de Mar\u00edlia, e Getulina localiza-se no Planalto Centro \n\nOcidental (figura 38). \n\n \n\n \n\n\n\n127 \n \n\nFigura 38: Mapa geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea que compreende os munic\u00edpios de Getulina e Vera \nCruz \n\n \n     Fonte: Adaptado de Ross &amp; Moroz (1997). \n \n\n \n\nSegundo os autores o Planalto Ocidental Paulista apresenta disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, com \n\nvales entalhados e densidade de drenagem de m\u00e9dia a alta o que implica em um n\u00edvel de \n\nfragilidade potencial m\u00e9dio, sendo, portanto, suscept\u00edvel \u00e0s atividades erosivas, em especial \n\nnas vertentes de grande inclina\u00e7\u00e3o. O grande diferencial encontra-se nos planaltos interiores \n\nde Mar\u00edlia, Monte Alto e Catanduva, sendo que nestes houve o processo de eros\u00e3o diferencial \n\n\n\n128 \n \n\nonde se destacam os maci\u00e7os rochosos com cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. Estes plat\u00f4s residuais s\u00e3o \n\nextremamente erodidos, com formas escarpadas nas vertentes superiores (IPT, 1981). \n\nO revelo do Planalto Residual de Mar\u00edlia caracteriza-se por ser levemente ondulado \n\ncom predom\u00ednio de colinas e morrotes. Possui colinas amplas e colinas m\u00e9dias, circundada \n\npor relevos de transi\u00e7\u00e3o com escarpas festonadas e encostas sulcadas por vales subparalelos. \n\nEste planalto situa-se numa \u00e1rea de exposi\u00e7\u00e3o de rochas da Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia que se \n\napresenta como arenitos e conglomerados de cimenta\u00e7\u00e3o carbon\u00e1tica. Ele encontra-se \n\nintensamente erodido e sustentando plat\u00f4s alongados de topos suavemente ondulados e \n\nespig\u00f5es. Os plat\u00f4s encontram-se limitados por escarpas festonadas, defronte as quais tem-se \n\na ocorr\u00eancia de morros testemunhos isolados (IPT, 1981). \n\nNo Planalto Residual de Mar\u00edlia, segundo Bezerra et al (2009), tem-se uma segunda \n\nsuperf\u00edcie plan\u00e1ltica entalhadas em rochas da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina (Grupo Bauru), sendo \n\nque ambas as superf\u00edcies exibem relevos de colinas amplas e baixas, caracterizando-se por \n\nsolos residuais espessos, fri\u00e1veis, perme\u00e1veis a altamente suscet\u00edveis aos processos erosivos. \n\nSegundo Ross &amp; Moroz (1997) esta unidade possui disseca\u00e7\u00e3o m\u00e9dia, drenagem \n\nm\u00e9dia a alta, com altimetrias que varia de 500 a 600 metros e com declividade de 10 a 20%. \n\nComo exposto por Bezerra et al (2009), o IPT (1994) apresenta dois comportamentos \n\ngeot\u00e9cnicos do terreno frente ao seu uso no munic\u00edpio de Mar\u00edlia, mas estas condi\u00e7\u00f5es se \n\naplicam para Vera Cruz que localiza-se ao lado e apresenta as mesmas condi\u00e7\u00f5es do Planalto \n\nde Mar\u00edlia. Estes comportamentos seriam: terrenos de alta suscetibilidade a movimentos de \n\nmassa (naturais e induzidos) e terrenos com alta suscetibilidade a eros\u00e3o por sulcos, ravinas e \n\nvo\u00e7orocas.  \n\nSegundo Bezerra et al (2009) na \u00e1rea de estudo que compreende uma parcela do \n\nPlanalto de Mar\u00edlia, os terrenos do primeiro caso enquadram-se naqueles relevos de escarpas: \n\n\u201c[...]sustentadas por rochas sedimentares, pertencentes \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia. Os terrenos dessa \n\nunidade t\u00eam declividade muito alta, em que os escorregamentos de solos, de rocha e queda de \n\nblocos s\u00e3o os principais tipos de movimento de massa\u201d (p.429).  Segundo a autora tamb\u00e9m \n\nobserva-se nestes terrenos rastejos e instabiliza\u00e7\u00f5es de dep\u00f3sitos de t\u00e1lus induzidos, em sua \n\nmaioria, por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nJ\u00e1 o segundo tipo abrange as forma\u00e7\u00f5es Adamantina e Ara\u00e7atuba, como tamb\u00e9m os \n\nsolos \u201cpodz\u00f3licos\u201d, que apresentam textura arenosa m\u00e9dia. \u201c[...] Nessa classe, podem ser \n\nencaixados os dep\u00f3sitos neoquatern\u00e1rios (terra\u00e7os de acumula\u00e7\u00e3o e aluvi\u00f5es atuais, dep\u00f3sitos \n\nde col\u00favio e suas variantes), os quais s\u00e3o altamente suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o\u201d (BEZERRA et al, \n\n2009, p.429).  \n\n\n\n129 \n \n\nNo caso do Planalto Centro Ocidental, segundo Ross &amp; Moroz (1997), este ocupa a \n\nmaior parte da Bacia Sedimentar do Paran\u00e1. Nesta unidade se tem o predom\u00ednio de formas de \n\nrelevo denudacionais, sendo seu modelado de colinas amplas e baixas com topos convexos e \n\ntopos aplanados ou tabulares. Os entalhamentos m\u00e9dios dos vales s\u00e3o inferiores a 20 m e as \n\naltimetrias variam de 400 m a 700 m. J\u00e1 as declividades predominantes das vertentes est\u00e3o \n\nentre 2% e 10%.  \n\nApresenta disseca\u00e7\u00e3o baixa e vales pouco entalhados de drenagem baixa. O mesmo \n\napresenta um n\u00edvel de fragilidade potencial baixo nos setores aplainados dos topos das \n\ncolinas. Por\u00e9m, se considerar as caracter\u00edsticas texturais dos solos, as vertentes mais \n\ninclinadas s\u00e3o muito suscet\u00edveis a processos erosivos, em especial, por meio dos escoamentos \n\nconcentrados (ROSS; MOROZ, 1997). \n\n \n\n \n\n7.3 Solos \n\n \n\nSegundo Salom\u00e3o (1994) apud Coelho et al (2002), foram observados quatro \n\ncompartimentos morfopedol\u00f3gicos na regi\u00e3o de Vera Cruz, sendo eles: \n\n \n\n- Colinas amplas no qual predomina Latossolos Vermelhos-Escuros de textura m\u00e9dia; \n\n- Colinas m\u00e9dias de Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos abruptos de textura arenosa/m\u00e9dia; \n\n- Morrotes alongados e colinas m\u00e9dias com predom\u00ednio de Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos \n\nabruptos textura arenosa/m\u00e9dia e solos rasos (Lit\u00f3licos); \n\n- Morrotes alongados e escarpas com predom\u00ednio de Podz\u00f3licos Vermelho-Amarelos abruptos \n\ntextura arenosa/m\u00e9dia, solos rasos (Lit\u00f3licos) e afloramento de rocha. \n\n \n\nSegundo Oliveira (1999), h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia nesta localidade dos Argissolos \n\nVermelhos e Neossolos Lit\u00f3licos. No caso do Argissolo Vermelho, estes caracterizam-se por \n\nser de cor avermelhada, com textura arenosa e relacionado com solos origin\u00e1rios de rochas \n\nsedimentares da Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia. Apresenta menor rela\u00e7\u00e3o textural entre os horizontes A ou \n\nE e o B textural (OLIVEIRA, 1999). Ele tamb\u00e9m possui grande erodibilidade nos solos que \n\npossuem grande mudan\u00e7a textural e que apresentam horizonte A + E de textura arenosa com \n\nespessuras que extrapolam 100 cm e que caracterizam-se pela baixa resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o \n\n(CRUZ, 2001).  \n\n\n\n130 \n \n\nA quest\u00e3o da mudan\u00e7a textural consider\u00e1vel entre os horizontes foi um dos fatores \n\nobservados ap\u00f3s as an\u00e1lises das amostras colhidas na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o do presente trabalho no \n\nmunic\u00edpio de Vera Cruz. Sendo que o horizonte superficial Ap apresentou um teor de areia da \n\nordem de 82,5%, caindo para 56,2% no horizonte Bt. J\u00e1 o teor de argila \u00e9 da ordem de 9,6% \n\nno horizonte Ap elevando-se para 29,2% no Bt.  \n\nJ\u00e1 os Neossolos Lit\u00f3licos, tamb\u00e9m presentes na regi\u00e3o, constituem-se em uma \n\nsubordem dos Neossolos e possuem horizonte A ou O h\u00edstico, com espessuras inferiores aos \n\n40 cent\u00edmetros, estando diretamente sobre a rocha ou sobre material com mais de 90% ou \n\nmais de sua massa constitu\u00edda de fragmentos de rocha (principalmente cascalhos, calhaus e \n\nmatac\u00f5es). Al\u00e9m disso, possuem um horizonte B em forma\u00e7\u00e3o, com reduzida espessura \n\n(CRUZ, 2001; OLIVEIRA, 1999). \n\nPor fim ele tamb\u00e9m apresenta reduzida profundidade efetiva, tornando limitado o seu \n\nuso na agricultura, gra\u00e7as ao reduzido volume de terra. A grande maioria dos Neossolos \n\nLit\u00f3licos ocorrem em relevo ondulado ou montanhoso e s\u00e3o suscet\u00edveis a eros\u00e3o e com uso \n\nlimitado (CRUZ, 2001). \n\nDe acordo com Santana &amp; Queiroz Neto (1995) nas partes cimeiras do plat\u00f4 de \n\nMar\u00edlia (onde tamb\u00e9m localiza-se Vera Cruz) ocorre solos latoss\u00f3licos de drenagem interna \n\nessencialmente vertical, no qual n\u00e3o se observa sinais permanentes de eros\u00e3o, mas sulcos de \n\ndimens\u00e3o reduzida. J\u00e1 na ruptura convexa do plat\u00f4 ocorre transforma\u00e7\u00e3o daquelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas para: \u201c[...] perfis com forte gradi\u00eancia textural [...] a drenagem \n\nvertical predominante \u00e9 [...] substitu\u00edda pela circula\u00e7\u00e3o lateral no limite dos horizontes E e Bt\u201d \n\n(SANTANA; QUEIROZ NETO, 1995. p.32). \n\nJ\u00e1 na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria e mais longa da vertente, onde h\u00e1 o complemento das \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, o comportamento h\u00eddrico: \u201c[...] torna-se bastante diferenciado \n\nentre o horizonte E arenosos e o B arenoso-argiloso [...] Este \u00faltimo bloqueia parcialmente a \n\ninfiltra\u00e7\u00e3o vertical das \u00e1guas, que se acumulam no seu topo e passam a fluir lateralmente para \n\na base da vertente\u201d (SANTANA; QUEIROZ NETO, 1995, p.32). Este ac\u00famulo de \u00e1gua \u00e9 \n\nobserv\u00e1vel pelos sinais de hidromorfismo.  \n\nNesta \u00e1rea h\u00e1 o aumento dos sinais de eros\u00e3o, bem como estas apresentam car\u00e1ter \n\npermanente. A menor infiltra\u00e7\u00e3o relaciona-se com a poss\u00edvel satura\u00e7\u00e3o do horizonte de car\u00e1ter \n\narenoso:  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n \n\n[...] a circula\u00e7\u00e3o lateral que se observa, junto ao escoamento superficial do \nexcedente, desestabiliza o horizonte superficial arenoso que \u00e9 mais \nfacilmente removido onde o fluxo superficial se concentra. Atingindo o \nhorizonte Bt areno-argiloso, sua estrutura inst\u00e1vel n\u2019\u00e1gua se desmancha e \nlibera argila, que \u00e9 transportada vertente abaixo, aprofundando os sulcos \npara al\u00e9m do limite que o trabalho do solo permite apag\u00e1-los (SANTANA; \nQUEIROZ NETO, 1995, p.32). \n\n \n\nPor fim, no ter\u00e7o inferior da vertente, o horizonte B transforma-se progressivamente \n\nem material arenoso, observa-se o len\u00e7ol fre\u00e1tico mais pr\u00f3ximo da superf\u00edcie: \u201c[...] nas \n\nesta\u00e7\u00e3o chuvosa, as \u00e1guas da circula\u00e7\u00e3o lateral subsuperficial do len\u00e7ol suspenso da transi\u00e7\u00e3o \n\nhorizontes E/Bt se adicionam \u00e0s do len\u00e7ol principal, aumentando a satura\u00e7\u00e3o do material \n\narenoso e aumentando a sua instabilidade\u201d (SANTANA; QUEIROZ NETO, 1995, p.32). \n\nNo que se refere ao munic\u00edpio de Getulina, localizada no Planalto Centro Ocidental, \n\neste constitui-se, predominantemente, de Argissolo Vermelho-Amarelo oriundos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nAdamantina, que se encontra principalmente nas vertentes mais inclinadas, sendo de textura \n\nm\u00e9dia \u00e0 arenosa (OLIVEIRA et al, 1992). \n\nOs Argissolos Vermelho-Amarelo, segundo Oliveira et al (1992), apresentam \n\nhorizonte A ou E seguidos de horizonte B textural. S\u00e3o solos com grande varia\u00e7\u00e3o em \n\ncaracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e anal\u00edticas, por\u00e9m, com horizonte B textural que diverge do A \n\nou E. A sequ\u00eancia de horizontes \u00e9 A-E-Bt-C ou A-Bt-C. Quando o horizonte E \u00e9 presente \n\n(mais comum em Argissolos Vermelho-Amarelo com mudan\u00e7a textural brusca) eles podem \n\nser muito espessos, superando, por vezes, o horizonte A. Estes solos possuem \u201cas mais \n\nvariadas profundidades e texturas, inclusive com presen\u00e7a ou n\u00e3o de cascalhos e calhaus, \n\nadmitindo ampla variedade de classes texturais, quer de um solo para outro, quer na sequencia \n\nde horizontes de um mesmo perfil (OLIVEIRA et al, 1992, p.125)\u201d. \n\nNo que tange aos processos erosivos os Argissolos apresentam \u201c[...] s\u00e9rias limita\u00e7\u00f5es \n\ndevida \u00e0 sua maior suscetibilidade \u00e0 eros\u00e3o s\u00e3o prevalentes no caso dos Argissolos Vermelho-\n\nAmarelo abruptos, as quais s\u00e3o tanto mais s\u00e9rias quanto maior a declividade do terreno\u201d \n\n(OLIVEIRA et al, 1992, p.126), sendo que em relevos acidentados, com maior ocorr\u00eancia de \n\nprocessos erosivos tem-se uma maior ocorr\u00eancia de texturas cascalhentas. Nos arenitos do \n\ngrupo Bauru h\u00e1 a predomin\u00e2ncia dos solos eutr\u00f3ficos, ricos em cimento calc\u00edfero. Por fim, \n\nestes s\u00e3o usados, principalmente, para reflorestamentos, pastagens e cultivo de plantas \n\nperenes, destacando-se os cafezais em S\u00e3o Paulo e Minas Gerais. \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n \n\n7.4 Clima \n\n \n\nO clima da regi\u00e3o caracteriza-se por ser tropical, de quente a subquente e \u00famido. Sua \n\npluviosidade \u00e9 de, aproximadamente, 1.200 mm anuais, sendo que esta concentra-se, em \n\nespecial, nos meses de novembro a mar\u00e7o, enquanto os per\u00edodos secos correspondem, \n\nprincipalmente, aos meses de maio a agosto (BEZERRA et al, 2009). Os dados de \n\ntemperatura e pluviosidade foram extra\u00eddos do Centro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e \n\nClim\u00e1ticas Aplicadas \u00e0 Agricultura28. \n\nNo caso de Vera Cruz, segundo K\u00f6ppen, o clima classifica-se como Cwa \n\nmesot\u00e9rmico com ver\u00e3o chuvoso e quente. Apresenta temperaturas m\u00e9dias m\u00ednimas anuais de \n\n15.1\u00b0C e as m\u00e9dias m\u00e1ximas anuais correspondem 27.9\u00b0C. Os meses mais quentes do ano s\u00e3o \n\nde novembro a fevereiro e os mais frios s\u00e3o junho e julho. No que tange as precipita\u00e7\u00f5es tem-\n\nse como m\u00e9dia anual 1193.5 mm. As maiores precipita\u00e7\u00f5es ocorrem de dezembro a mar\u00e7o e \n\nas menores de julho e agosto. \n\nSegundo aponta Cruz (2001), a concentra\u00e7\u00e3o das precipita\u00e7\u00f5es em determinadas \n\n\u00e9pocas do ano \u00e9 um elemento que deve ser considerado quando se pensa nas din\u00e2micas \n\nreferentes aos processos erosivos, j\u00e1 que h\u00e1 um aumento do volume de \u00e1gua escoando \n\nsuperficialmente e no n\u00edvel hidrost\u00e1tico. \n\nNo caso espec\u00edfico de Getulina, segundo K\u00f6ppen, \u00e9 classificado como Aw, clima \n\ntropical \u00famido de inverno seco. Com temperaturas m\u00e9dias m\u00ednimas anuais em torno de 16\u00b0C \n\ne as m\u00e9dias m\u00e1ximas de aproximadamente 29\u00b0C, apresenta temperatura m\u00e9dia de 22\u00b0C. Os \n\nmeses mais quentes concentram-se de janeiro a mar\u00e7o e os mais frios de junho a julho.  \n\nNo que tange ao regime pluviom\u00e9trico a m\u00e9dia \u00e9 de 1200 mm, com maiores \n\nprecipita\u00e7\u00f5es nos meses de dezembro e janeiro, e menor precipita\u00e7\u00e3o de julho a agosto. \n\nDe forma geral, Boin (2000), ao realizar um estudo sobre a erosividade das chuvas \n\nno Oeste Paulista, percebeu que as maiores intensidades de chuva que possuem potencialidade \n\nerosiva localizam-se no Planalto de Mar\u00edlia. A erosividade anual m\u00e9dia do per\u00edodo estudado \n\ndemonstra que no Oeste Paulista encontram-se valores entre 6500 a 7500 MJ x mm x h-1 x ha \n\n-1, e a \u00e1rea de maior erosividade se localiza no Planalto de Mar\u00edlia e a de menor erosividade \n\nest\u00e1 localizada no vale do rio Paran\u00e1 (BOIN, 2000, p.87). \n\n \n\n                                                           \n28 Dispon\u00edvel em:&lt;ttp://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-dos-municipios-paulistas.html>. Acesso \nem: 20 de outubro de 2012. \n\n\n\n133 \n \n\n[...] fato que explica a alta pluviosidade na por\u00e7\u00e3o SE da \u00e1rea de estudo \u00e9 \nque sua orienta\u00e7\u00e3o possui alinhamento leste-oeste (Planalto de Mar\u00edlia29) \ncontrapondo-se ao avan\u00e7o das Massas Polares, interceptando as massas de ar \nfrio e provocando a queda de chuvas tanto pelo confronto com Massas \nTropicais, quentes e \u00famidas, como pela descompress\u00e3o com a subida das \nencostas do Planalto de Mar\u00edlia (BOIN, 2000, p.54). \n\n \n\nA maior suscetibilidade dos solos \u00e0 eros\u00e3o do Oeste Paulista tamb\u00e9m se d\u00e1 nesta \n\n\u00e1rea. Segundo o autor ambos os fatores est\u00e3o relacionados com a influ\u00eancia do relevo: \u201c[...] \n\nno Oeste Paulista, a erosividade m\u00e9dia anual das chuvas tamb\u00e9m se associa ao relevo, em \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva, onde a \u00e1rea de maior erosividade corresponde a de maiores cotas \n\naltim\u00e9tricas, localizando-se no Planalto de Mar\u00edlia\u201d (BOIN, 2000, p.87). As chuvas s\u00e3o \n\nprovocadas, principalmente, pela atua\u00e7\u00e3o da FPAs (Frentes Polares Atl\u00e2nticas), com as \n\nmaiores densidades de chuva ocorrendo na esta\u00e7\u00e3o da primavera. O Planalto de Mar\u00edlia \n\nclassifica-se, portanto, como \u00e1rea de impacto pluvial muito forte, por uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nfatores: \n\n \n\n[...] alta quantidade e intensidade de chuvas com os de alta suscetibilidade \ndos solos associados, ainda, a uma grande movimenta\u00e7\u00e3o do relevo o que \ntorna esta por\u00e7\u00e3o do Oeste Paulista, uma das \u00e1reas de maior risco \u00e0 eros\u00e3o. A \npresen\u00e7a, de relevo com grandes declividades - como no Planalto de Mar\u00edlia \n- onde ocorrem setores com escarpas de declividade superiores a 30% e de \nsolos de alta erodibilidade - como os Solos podolizados de Lins e Mar\u00edlia - \nfaz desta por\u00e7\u00e3o, uma \u00e1rea na qual podem ocorrer os seguintes processos \nerosivos:  \n \n- Nos relevos ondulados e fortemente ondulados, bo\u00e7orocas de drenagem, \nbo\u00e7orocas de encosta, ravinas, sendo os sulcos erosivos muito freq\u00fcentes;  \n- Nas escarpas h\u00e1 quedas de blocos e escorregamentos;  \n- Eros\u00e3o laminar muito intensa em todos os setores do relevo, especialmente \nsobre os solos podolizados de Lins e Mar\u00edlia;  \n- Nos cursos d\u2019\u00e1gua, ocorre intenso assoreamento (BOIN, 2000, p.209-212). \n\n \n\nDe acordo com as an\u00e1lises realizadas por Sant\u2019Anna Neto (1995) sobre a erosividade \n\ndas chuvas no estado de S\u00e3o Paulo por meio do \u00cdndice de Erosividade da Chuva EI30 = Ec X \n\nI30, onde EI30 = \u00cdndice de eros\u00e3o em MJ/ha multiplicado por mm/h, Ec = energia cin\u00e9tica da \n\nchuva e I30 = Intensidade m\u00e1xima da chuva em 30 minutos (BERTONI; LOMBARDI NETO, \n\n1999), o munic\u00edpio de Mar\u00edlia, no qual os dados pluviom\u00e9tricos coletados s\u00e3o os mais \n\npr\u00f3ximos de Vera Cruz, possui EI30 = 7690 MJ.ha/mm.h, enquanto o munic\u00edpio de Getulina \n\npossui EI30 = 6530 MJ.ha/mm.h. \n\n                                                           \n29 Tamb\u00e9m denominado serra do Mirante (BOIN, 2000). \n\n\n\n134 \n \n\n8. CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS PROPRIEDADES PRODUTORAS DE CAF\u00c9: O \n\nHIST\u00d3RICO DE USO E OCUPA\u00c7\u00c3O DAS DUAS PROPRIEDADES AGR\u00cdCOLAS \n\nABRANGIDAS NA PESQUISA \n\n \n\nA propriedade de Getulina fica em um dos bairros rurais mais tradicionais do \n\nmunic\u00edpio chamado \u201cPrimeira Alian\u00e7a\u201d e foi adquirida por meio de heran\u00e7a. Os av\u00f3s do atual \n\ndono vieram do Jap\u00e3o, primeiramente para a regi\u00e3o da Mogiana e, posteriormente para \n\nGetulina, em meados da d\u00e9cada de 1940, voltados para a atividade cafeeira. A propriedade foi \n\npassada para o pai do atual propriet\u00e1rio at\u00e9 que o mesmo assumiu as atividades, sendo que os \n\noutros filhos n\u00e3o tinham interesse em continuar com o trabalho no campo e buscaram outras \n\natividades de car\u00e1ter urbano.  \n\nO atual produtor \u00e9 formado em Administra\u00e7\u00e3o de Empresas e trabalhava em S\u00e3o \n\nPaulo, mas voltou para Getulina com o intuito de auxiliar o pai, que j\u00e1 possu\u00eda idade \n\navan\u00e7ada, nas atividades agr\u00edcolas. Neste momento de transi\u00e7\u00e3o houve uma busca pela \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es tanto na produ\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 como tamb\u00e9m no sentido de diversificar \n\na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, por\u00e9m, as mesmas foram recebidas com receio pelo pai, que trabalhava \n\nem moldes tradicionais e em forma de monocultura cafeeira.  \n\n H\u00e1 22 anos o produtor assumiu todas as atividades da propriedade no lugar do pai, \n\nbuscando imprimir sobre a sua administra\u00e7\u00e3o elementos que foram incorporados com a sua \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica. De forma geral, percebe-se que mesmo n\u00e3o se tratando de um grande \n\nprodutor rural, o seu grande diferencial \u00e9 a busca por novidades, fator este que estimulou a \n\nsua colabora\u00e7\u00e3o na presente pesquisa. Este produtor busca controlar todos os gastos do \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o, otimizando os mesmos, bem como procura novas t\u00e9cnicas que possam \n\naumentar a produtividade. Neste momento, o seu intuito foi incorporar novos conhecimentos \n\nsobre as din\u00e2micas naturais que levaram ao desencadeamento do processo erosivo na sua \n\npropriedade como tamb\u00e9m aprender novas t\u00e9cnicas de baixo custo que possam minimizar e \n\nreverter o problema da eros\u00e3o.  \n\nAntigamente o caf\u00e9 cultivado na propriedade era de duas variedades: Bourbon e \n\nMundo Novo, que se caracterizam por ser mais tradicionais. O sistema de produ\u00e7\u00e3o era \n\ntradicional com o plantio em covas e em quadrado de 3,5 m por 3,5 m. Juntamente com o caf\u00e9 \n\nhavia a produ\u00e7\u00e3o de feij\u00e3o, milho e amendoim, por\u00e9m, mais voltados para o consumo na \n\npropriedade. \n\n\n\n135 \n \n\nAtualmente houve o incremento de novas variedades de caf\u00e9 que atendessem as \n\ndemandas do produtor como, por exemplo, mais resist\u00eancia a nemat\u00f3ides, mais produtividade, \n\nque facilitassem a colheita, que produzisse caf\u00e9 de melhor qualidade, etc.  \n\nNo caso do produtor de Getulina este emprega atualmente o Ubatan, a Iapar, Mundo \n\nNovo e o Icatu. Segundo ele estas variedades s\u00e3o mais produtivas, s\u00e3o de pequeno a m\u00e9dio \n\nporte facilitando a colheita e o espa\u00e7amento com estas variedades pode ser mais adensado \n\ncom mais plantas por hectare.   \n\nPor\u00e9m, o produtor realizou, progressivamente, a substitui\u00e7\u00e3o das lavouras de caf\u00e9 \n\n(que atualmente ocupa 16 hectares) por outras culturas agr\u00edcolas e pelo pasto (presente em 12 \n\nhectares). Segundo ele quem quiser trabalhar hoje com o caf\u00e9 tem que empregar o processo \n\nmecanizado, com irriga\u00e7\u00e3o e sombreamento da lavoura, visto que n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel \n\ndepender da m\u00e3o de obra, por conta da lei trabalhista que encarece a contrata\u00e7\u00e3o de \n\nfuncion\u00e1rios e inviabiliza a atividade agr\u00edcola. O produtor tamb\u00e9m salienta que o caf\u00e9 \n\nnecessita de muito investimento em variedades, em tratos culturais, na colheita, na qualidade \n\ndos gr\u00e3os etc.  \n\nComo o caf\u00e9 \u00e9 uma cultura com sazonalidade de trabalho, ou seja, n\u00e3o precisa estar \n\nem todos os momentos atentando-se a ela com a mesma intensidade \u00e9 poss\u00edvel que se invista \n\nem outras culturas, diversificando a produ\u00e7\u00e3o nas propriedades rurais, estrat\u00e9gia adotada pelo \n\nprodutor de Getulina. \n\nDe forma geral, o produtor levantou a necessidade de se empregar t\u00e9cnicas de \n\nmanejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo, ainda mais se tratando de um solo arenoso. No que se refere as \n\na\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es, segundo o produtor, a grande maioria delas s\u00e3o \n\ncontroladas com o uso de terra\u00e7os e com o manejo do mato30, havendo tamb\u00e9m o emprego da \n\naduba\u00e7\u00e3o verde, mas s\u00e3o poucos os que empregam regularmente estas estrat\u00e9gias.  \n\nNa \u00e1rea de ocorr\u00eancia da eros\u00e3o a perman\u00eancia do gado \u00e9 sazonal, ou seja, em prol \n\nda menor degrada\u00e7\u00e3o das pastagens o produtor mant\u00e9m o gado por um per\u00edodo em outra \n\npastagem da propriedade, sendo que este pousio representa a principal estrat\u00e9gia empregada \n\npelo produtor para evitar eros\u00f5es. Por\u00e9m, a retirada do gado desta pastagem n\u00e3o significa a \n\n                                                           \n30 Com rela\u00e7\u00e3o ao manejo do mato, Lombardi Neto (1994) exp\u00f5e a possibilidade de realiza\u00e7\u00e3o da ceifa do mato \nque \u00e9 indicada, principalmente, para culturas perenes. A ceifa se refere ao corte das ervas daninhas a uma \npequena altura da superf\u00edcie do solo, deixando intacto o sistema radicular do mato e, consequentemente, \nmantendo uma cobertura do solo. De acordo com o autor a ceifa favorece o controle da eros\u00e3o j\u00e1 que n\u00e3o \ndesagrega as camadas superficiais do solo, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 mutila\u00e7\u00e3o das ra\u00edzes superficiais das plantas cultivadas,  \npromove o sombreamento do solo, inibe o impacto das gotas de chuva no terreno, propicia o sombreamento do \nsolo e a oxida\u00e7\u00e3o acelerada da mat\u00e9ria org\u00e2nica. \n \n\n\n\n136 \n \n\nincorpora\u00e7\u00e3o de outras atividades na \u00e1rea sendo que, produtivamente, a mesma permanece \n\nociosa por um per\u00edodo do ano. \n\nAl\u00e9m do caf\u00e9 h\u00e1 atualmente na propriedade a produ\u00e7\u00e3o de eucalipto, a pecu\u00e1ria de \n\ncorte, a produ\u00e7\u00e3o de ponc\u00e3, mogno, maracuj\u00e1, caqui, cana-de-a\u00e7\u00facar e mandioca. Sendo que \n\nos maiores rendimentos se referem a cana-de-a\u00e7\u00facar , o caf\u00e9 e a pecu\u00e1ria, respectivamente. \n\nA \u00e1rea onde localiza-se a eros\u00e3o (figura 39) era uma antiga lavoura de caf\u00e9 que foi \n\nsubstitu\u00edda por pastagem, por se tratar de p\u00e9s velhos e improdutivos e por ser intuito do \n\nprodutor o processo de diversifica\u00e7\u00e3o das culturas na propriedade. Foi ap\u00f3s o estabelecimento \n\nda pastagem e o pisoteio do gado que houve o surgimento de processos erosivos mais \n\nrelevantes. \n\n \n\nFigura 39: Eros\u00e3o localizada numa \u00e1rea de pastagem em propriedade agr\u00edcola de Getulina \n\n \n      Fonte: Google Earth. Data da imagem: 30 de julho de 2012. \n \n\n \n\nA seguir apresenta-se uma das \u00e1reas de ocorr\u00eancia de eros\u00e3o, no qual foi empregada \n\nas t\u00e9cnicas de recupera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nFigura 40: \u00c1rea de ocorr\u00eancia de processos erosivos e de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de pali\u00e7adas de \nbambu para conten\u00e7\u00e3o \n\n \n \n\n \n               Fonte: Arquivo pessoal. \n\n \n\n \n\nNo caso de Vera Cruz a propriedade \u00e9 uma das maiores e mais tradicionais do \n\nmunic\u00edpio, permanecendo-se com o trabalho exclusivo com o caf\u00e9. A estrat\u00e9gia adotada pelo \n\nprodutor desta propriedade, que a recebeu por meio de heran\u00e7a, foi a especializa\u00e7\u00e3o, \n\naumentando a capacidade de produ\u00e7\u00e3o por meio do incremento de novas tecnologias da \n\nprodu\u00e7\u00e3o cafeeira. Neste sentido, houve, progressivamente, o aumento dos terreiros de \n\n\n\n138 \n \n\nsecagem do caf\u00e9, a produ\u00e7\u00e3o na pr\u00f3pria propriedade das mudas plantadas, a mecaniza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso produtivo etc.  \n\nObserva-se que se trata de uma propriedade que apresenta toda uma gama de \n\ninfraestrutura no ramo da atividade cafeeira. Por\u00e9m, mesmo com a possibilidade de disp\u00eandio \n\nde capital a propriedade apresenta graves problemas de eros\u00e3o que v\u00e3o desde vo\u00e7orocas \n\noriundas do redirecionamento das \u00e1guas pluviais da rodovia que a margeia at\u00e9 o \n\ndesencadeamento de sulcos erosivos oriundos, principalmente, do processo de renova\u00e7\u00e3o dos \n\np\u00e9s de caf\u00e9 que datavam da d\u00e9cada de 1940, com a consequente exposi\u00e7\u00e3o do solo as a\u00e7\u00f5es da \n\n\u00e1gua da chuva.  \n\nNo que tange as a\u00e7\u00f5es de preven\u00e7\u00e3o e conten\u00e7\u00e3o de processos erosivos houve, \n\nsegundo o produtor, no processo de renova\u00e7\u00e3o que buscou contemplar, desde o ano 2000, 250 \n\nhectares de caf\u00e9 com mais de 50 anos, o emprego de curvas de n\u00edvel, plantio direto, \n\ncarreadores vegetados, entre outras. No caso das curvas de n\u00edvel as mesmas foram \n\nempregadas com o uso de gram\u00ednea. \n\n \n\nFigura 41: Curva de n\u00edvel constru\u00edda na propriedade de Vera Cruz, com o crescimento da \ngram\u00ednea sobre a mesma \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nDe forma geral, tanto o estabelecimento dos carreadores vegetados com gram\u00edneas, \n\nque podem ser observados na foto A da figura 42, como as curvas de n\u00edvel s\u00e3o mais evidentes \n\nem outras \u00e1reas da propriedade em detrimento daquela onde localiza-se o processo erosivo, \n\n\n\n139 \n \n\nonde se deu a constru\u00e7\u00e3o dos barramentos e onde o fator declividade \u00e9 mais relevante. Estes \n\nfatores (aus\u00eancia de curvas de n\u00edvel significativas e em bom estado e de carreadores \n\nvegetados) favorecem o desencadeamento de processos erosivos, em especial, considerando-\n\nse a declividade do terreno (foto B). \n\n \n\nFigura 42: Compara\u00e7\u00e3o das medidas de manejo e conserva\u00e7\u00e3o do solo na \u00e1rea de ocorr\u00eancia \ndos sulcos erosivos (B) com outras \u00e1reas da propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz (A) \n\n \n        Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nOutra estrat\u00e9gia empregada na propriedade em prol da diminui\u00e7\u00e3o do solo exposto \u00e0 \n\na\u00e7\u00e3o da chuva que foi observada nos trabalhos de campo refere-se a manuten\u00e7\u00e3o da cobertura \n\nvegetal morta (palhada) sobre o solo. \n\n \n\nFigura 43: Manuten\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal morta na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz \n\n \n                              Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\n\n\n140 \n \n\nOs sulcos erosivos, em expans\u00e3o, foram objeto de aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de degradadas conforme proposto no presente trabalho. \n\n \n\nFigura 44: Eros\u00e3o localizada numa \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9 no munic\u00edpio de Vera Cruz \n\n \n        Fonte: Google Earth. Data da imagem: 13 de outubro de 2010. \n\n \n\n \n\nUma das a\u00e7\u00f5es empregadas na propriedade rural de Vera Cruz que busca amenizar os \n\nproblemas de eros\u00e3o refere-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel. Por\u00e9m, a falta de manuten\u00e7\u00e3o \n\ndas mesmas foi um dos fatores que levaram a inefici\u00eancia de algumas delas, que encontram-se \n\nrompidas. Al\u00e9m disso, a necessidade de ro\u00e7ar as \u00e1reas de cultivo de caf\u00e9 \u00e9 respons\u00e1vel pela \n\nretirada de grande parte da cobertura vegetal que protegeria o solo. Tamb\u00e9m observa-se o uso \n\nde maquin\u00e1rios agr\u00edcolas que promove o processo de compacta\u00e7\u00e3o do solo e a consequente \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o e do aumento do escoamento superficial. \n\nAssim, observa-se na localidade a ocorr\u00eancia de sulcos erosivos por meio de canais \n\nde converg\u00eancia das \u00e1guas pluviais, como tamb\u00e9m por eros\u00e3o laminar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n \n\nFigura 45: Presen\u00e7a de processos erosivos e aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o dos mesmos \nna propriedade de Vera Cruz \n\n \n                      Fonte: Arquivo pessoal. \n \n\n \n\nDe forma geral, o Plano Municipal de Desenvolvimento Rural Sustent\u00e1vel \n\n(PREFEITURA MUNICIPAL DE VERA CRUZ -  PMDRS, 2010) apresenta alguns dos \n\npontos positivos e negativos da atividade cafeeira no munic\u00edpio. Por um lado tem-se a \n\npresen\u00e7a de grandes propriedades completamente mecanizadas e com irriga\u00e7\u00e3o, o \n\nconhecimento no cultivo da cultura, a presen\u00e7a de toda uma infraestrutura para a produ\u00e7\u00e3o \n\netc. Por outro lado h\u00e1 os pequenos produtores que ainda possuem lavouras antigas e pouco \n\nprodutivas.  \n\nUm dos problemas da atividade tamb\u00e9m \u00e9 a escassez de m\u00e3o de obra, fator este que \n\nleva ao emprego cada vez maior de derri\u00e7adeiras manuais e colhedeiras automotrizes. J\u00e1 a \n\naduba\u00e7\u00e3o \u00e9, em sua maioria, deficiente, contribuindo com a baixa produtividade. \n\nA crescente demanda de elabora\u00e7\u00e3o destes Planos Municipais, em especial os que se \n\nreferem ao desenvolvimento rural de car\u00e1ter sustent\u00e1vel, demonstra o aumento do \n\n\n\n142 \n \n\nenvolvimento do poder p\u00fablico com as quest\u00f5es ligadas a degrada\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, \n\nem especial do solo e da \u00e1gua.  \n\nEste envolvimento coloca-se como resultante dos efeitos desta degrada\u00e7\u00e3o sobre a \n\nsociedade e sobre a economia e tamb\u00e9m por se saber que um dos principais fatores \n\ndesencadeadores das eros\u00f5es aceleradas \u00e9 as atividades humanas, como exposto por Guerra \n\n(1994). \n\n \n\n \n\n8.1. A interfer\u00eancia das din\u00e2micas da sociedade no desencadeamento das eros\u00f5es nas \n\npropriedades agr\u00edcolas de Getulina e Vera Cruz \n\n \n\nA principal forma de interfer\u00eancia social nas din\u00e2micas naturais se d\u00e1 atrav\u00e9s do \n\nprocesso de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Este processo de apropria\u00e7\u00e3o e, consequente, \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da paisagem at\u00e9 ent\u00e3o natural, por vezes n\u00e3o se d\u00e1 de forma harmoniosa, j\u00e1 que \n\ninterfere nas din\u00e2micas naturais promovendo desequil\u00edbrios ambientais que levam a instala\u00e7\u00e3o \n\nde quadros de degrada\u00e7\u00e3o ambiental, caso dos processos erosivos. \n\n \nA ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, iniciada pelo desmatamento e seguida pelo cultivo \ndas terras, implanta\u00e7\u00e3o de estradas, cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o das vilas e cidades, \nsobretudo quando efetuada de modo inadequado, constitui o fator decisivo \nda acelera\u00e7\u00e3o dos processos erosivos (DAEE/IPT, 1989, p.21). \n\n \n\nO esfor\u00e7o que inicia-se neste momento, mas que n\u00e3o termina aqui, \u00e9 o de \n\ncompreender como este processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, levou ao desencadeamento dos \n\nprocessos erosivos abrangidos na presente pesquisa.  \n\nNo caso de Getulina os processos erosivos foram desencadeados com a substitui\u00e7\u00e3o \n\ndas lavouras de caf\u00e9 pela pastagem voltada para a pecu\u00e1ria. Na \u00e1rea houve a derrubada da \n\ncobertura vegetal original em prol do estabelecimento de novas lavouras de caf\u00e9 em meados \n\nda d\u00e9cada de 1930. Este processo de uso e ocupa\u00e7\u00e3o potencializou a ocorr\u00eancia de processos \n\nerosivos de uma \u00e1rea que j\u00e1 apresentava, naturalmente, potencial para o mesmo. \n\nDe forma geral, o processo de substitui\u00e7\u00e3o do caf\u00e9 ou de outras culturas perenes por \n\nanuais ou pela pastagem intensificaram, no munic\u00edpio, os problemas com processos erosivos \n\npelo aumento da interven\u00e7\u00e3o no solo por meio, por exemplo, do maior n\u00famero de ro\u00e7ados, \n\nara\u00e7\u00e3o, etc. como tamb\u00e9m levando ao assoreamento dos cursos de \u00e1gua gra\u00e7as ao grande \n\n\n\n143 \n \n\ndeslocamento de sedimentos rumo aos fundos de vale (PREFEITURA MUNICIPAL DE \n\nGETULINA - PMDRS, 2010). \n\nCom o intuito de identificar o atual uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo no entorno da \u00e1rea de \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do sulco erosivo da propriedade agr\u00edcola de Getulina elaborou-se o seguinte \n\nproduto: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n \n\nFigura 46: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e cobertura vegetal do entorno da propriedade \nrural de Getulina \n\n \nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n \n\n\n\n145 \n \n\nAs cores da legenda foram adaptadas do Manual T\u00e9cnico de Uso da Terra do IBGE \n\n(2006) que estabelece um padr\u00e3o de classes de cobertura e uso da terra. Por\u00e9m, tamb\u00e9m \n\nbuscou-se manter uma maior fidelidade das cores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 realidade ou mesmo utilizar-\n\nse de cores que fossem de mais f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, sendo o mais discrepante poss\u00edvel uma das \n\noutras. \n\nDe forma geral, observa-se uma predomin\u00e2ncia das \u00e1reas ocupadas com pastagens \n\nsendo estas voltadas para a pecu\u00e1ria ou que constituem-se em \u00e1reas de antiga produ\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola que foram abandonadas e no qual, atualmente, observa-se a presen\u00e7a da braqui\u00e1ria.  \n\nA regi\u00e3o, anteriormente voltada para a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9, encontra-se atualmente bem \n\nmais diversificada, confirmando o processo de substitui\u00e7\u00e3o das lavouras de caf\u00e9 por outras \n\natividades agr\u00edcolas que permitam que os pequenos produtores, que s\u00e3o maioria na regi\u00e3o, n\u00e3o \n\ndependam das oscila\u00e7\u00f5es do mercado de uma \u00fanica cultura.  \n\nA predomin\u00e2ncia destes pequenos sitiantes, como alguns se denominam, \u00e9 \n\npercept\u00edvel na imagem por conta da presen\u00e7a de uma maior fragmenta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, como \n\ntamb\u00e9m pela consider\u00e1vel presen\u00e7a de resid\u00eancias ou constru\u00e7\u00f5es, representadas como \n\n\u201cedifica\u00e7\u00f5es\u201d na legenda, no sentido de ser algo constru\u00eddo pelo homem e que n\u00e3o se \n\napresenta como natural naquele ambiente. \n\nEste processo de amplia\u00e7\u00e3o das \u00e1reas ocupadas, ou por pastagens ou por culturas \n\nanuais, por um lado se colocou como uma estrat\u00e9gia de manuten\u00e7\u00e3o dos produtores nas \n\natividades rurais, por outro lado foi um dos elementos respons\u00e1veis pelo aumento da \n\nocorr\u00eancia de processos erosivos, evidenciando a intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nsolo e a g\u00eanese de fei\u00e7\u00f5es erosivas. \n\nAl\u00e9m da pastagem h\u00e1 uma relevante presen\u00e7a da cana-de-a\u00e7\u00facar e do eucalipto, \n\nseguido da seringueira. Tamb\u00e9m percebeu-se  a consider\u00e1vel diminui\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o nativa, \n\nsendo que a mesma se localiza, praticamente em sua totalidade, nos fundos de vale, pr\u00f3ximos \n\nde cursos de \u00e1gua. Este fator relaciona-se com uma maior exposi\u00e7\u00e3o do solo a eros\u00e3o h\u00eddrica, \n\ncomo tamb\u00e9m com o assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua, o que \u00e9 muito evidente na \u00e1rea de \n\nestudo. \n\nNo caso da propriedade rural de Vera Cruz tamb\u00e9m houve, como em grande parte do \n\ninterior do estado de S\u00e3o Paulo, a derrubada da cobertura vegetal original que foi substitu\u00edda, \n\nprincipalmente, pelas lavouras de caf\u00e9. Esta atividade agr\u00edcola, bem como muitas outras \n\nposteriores se caracterizaram por terem sido realizadas sem o manejo adequado do solo e sem \n\nmedidas conservacionistas que garantisse uma produtividade agr\u00edcola sem degrada\u00e7\u00e3o \n\nintensiva do mesmo. \n\n\n\n146 \n \n\nO que se observou, de forma geral, foi uma perda de camadas superficiais e de \n\nprodutividade agr\u00edcola dos solos, havendo a necessidade crescente de maior utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncomponentes que suprissem estas defici\u00eancias. Concomitantemente, observou-se a redu\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de infiltra\u00e7\u00e3o do solo e de reten\u00e7\u00e3o da umidade, aumentando o escoamento \n\nsuperficial.  \n\nNo caso da eros\u00e3o abrangida na pesquisa esta foi desencadeada ap\u00f3s a substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo caf\u00e9 velho e improdutivo por novos p\u00e9s. Mesmo improdutivo, este caf\u00e9 garantia, gra\u00e7as ao \n\nseu sistema radicular e seu grande porte, uma prote\u00e7\u00e3o do solo \u00e0 a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva.  \n\nNo que se refere ao uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra nesta regi\u00e3o percebe-se, como exposto \n\npor Coelho et al (2002), uma intr\u00ednseca rela\u00e7\u00e3o entre o relevo e a forma com que \u00e9 realizada a \n\nocupa\u00e7\u00e3o das terras. Nas \u00e1reas de maior declividade localizam-se as pastagens, j\u00e1 nas de \n\nrelevo plano e suavemente ondulado de altitudes mais elevadas observa-se a presen\u00e7a do \n\ncultivo do caf\u00e9 e em menores propor\u00e7\u00f5es de culturas anuais. \n\nNo caso do caf\u00e9 sabe-se que h\u00e1 uma maior tend\u00eancia a ocorr\u00eancia de eros\u00e3o quando \n\nos p\u00e9s ainda est\u00e3o em processo de forma\u00e7\u00e3o, ou seja, nos primeiros anos, j\u00e1 que os mesmos \n\nainda n\u00e3o possuem sistema radicular consider\u00e1vel que pudessem reter o deslocamento de \n\nsedimentos, bem como um grande porte que garantisse prote\u00e7\u00e3o ao mesmo. Al\u00e9m disso, a \n\nnecessidade de se manter o terreno de cultivo do caf\u00e9 novo ro\u00e7ado faz com que o mesmo \n\nesteja desprotegido por um per\u00edodo maior. \n\nNo caso de Vera Cruz tem-se a seguinte situa\u00e7\u00e3o de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e \n\ncobertura vegetal: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n \n\nFigura 47: Mapa de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e cobertura vegetal do entorno da propriedade de \nVera Cruz \n\n         \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n             Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\n148 \n \n\nNeste caso observa-se a grande predomin\u00e2ncia do cultivo de caf\u00e9, sendo que esta \n\natividade agr\u00edcola ainda \u00e9 uma das mais relevantes no munic\u00edpio. Tamb\u00e9m tem-se a presen\u00e7a \n\nde eucalipto e de pastagens, al\u00e9m de algumas \u00e1reas de solo exposto. De forma geral, o cultivo \n\nde caf\u00e9 neste munic\u00edpio caracteriza-se por ser realizado em grandes propriedades rurais, \n\nvoltadas exclusivamente para a cultura e com o maior emprego de inova\u00e7\u00f5es no processo de \n\nprodu\u00e7\u00e3o. \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nativa tamb\u00e9m encontra-se, assim como em Getulina, nos fundos de \n\nvale, nas proximidades dos cursos d\u2019\u00e1gua, sendo que estas \u00e1reas s\u00e3o mais dif\u00edceis de serem \n\nocupadas com atividades agr\u00edcolas, por exemplo, considerando a declividade mais acentuada \n\nda \u00e1rea. \n\nNa por\u00e7\u00e3o centro-norte da imagem observa-se o in\u00edcio da cidade de Vera Cruz, sendo \n\nque a sede da propriedade fica muita pr\u00f3xima da mesma favorecendo o deslocamento tanto \n\npara o centro da cidade como tamb\u00e9m para a rodovia que corta a propriedade agr\u00edcola ao \n\nmeio. \n\nNo caso de Vera Cruz alguns elementos devem ser considerados quando se refere a \n\ninterfer\u00eancia social no desencadeamento dos sulcos erosivos. Primeiramente, o uso de \n\nequipamentos agr\u00edcolas como o trator ou a ro\u00e7adeira favoreceram a compacta\u00e7\u00e3o do solo, \n\nsendo que o mesmo caracteriza-se por uma consider\u00e1vel diferen\u00e7a textural dos horizontes \n\ncomo exposto por Coelho et al (2002). \n\nEste fator proporciona, principalmente ao horizonte Bt, uma consist\u00eancia que \n\ncaracteriza-se por ser muito dura, o que dificulta a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua por este horizonte, \n\ncomprometendo a drenagem interna do solo.  \n\nEsta diferencia\u00e7\u00e3o textural e mesmo de caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas dos horizontes \n\nfavorecem a ocorr\u00eancia de processos erosivos, associados com a retirada da cobertura vegetal \n\ne de exposi\u00e7\u00e3o do solo a a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva. \n\nOutro elemento a ser considerado \u00e9 a declividade do terreno, mais elevada do que a \n\nda propriedade agr\u00edcola trabalhada em Getulina. Neste sentido, a quest\u00e3o da declividade do \n\nterreno com consequente aumento da velocidade de escoamento superficial coloca-se como \n\num dos fatores favor\u00e1veis ao desencadeamento das eros\u00f5es.  \n\nNo caso de Getulina, um dos fatores que deve ser considerados com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ndesencadeamento de processos erosivos \u00e9 a caracter\u00edstica arenosa do solo, o que lhe confere \n\numa menor agrega\u00e7\u00e3o e estabilidade das part\u00edculas. Al\u00e9m disso, o pisoteio do gado favorece o \n\ndesprendimento das part\u00edculas do solo facilitando o seu deslocamento, sendo que o pr\u00f3prio \n\n\n\n149 \n \n\npisoteio pode promover a compacta\u00e7\u00e3o da camada superficial, comprometendo a infiltra\u00e7\u00e3o e \n\naumentando o escoamento superficial.  \n\nNeste sentido, alguns dos elementos que mais favorecem a ocorr\u00eancia de processos \n\nerosivos na \u00e1rea s\u00e3o os atributos f\u00edsicos do solo (que ser\u00e3o detalhados no item a seguir), \n\nassociado ao uso, caracterizado por pastagens degradadas, com elevada exposi\u00e7\u00e3o do solo a \n\naa\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva e a presen\u00e7a do gado, o que intensifica o processo de compacta\u00e7\u00e3o e \n\nescoamento superficial concentrado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n \n\n9. A INTERVEN\u00c7\u00c3O EM PROL DA RECUPERA\u00c7\u00c3O: A APLICA\u00c7\u00c3O DE \n\nT\u00c9CNICAS ALTERNATIVAS E DE BAIXO CUSTO PARA A RECUPERA\u00c7\u00c3O DE \n\n\u00c1REAS DEGRADADAS POR EROS\u00c3O H\u00cdDRICA \n\n \n\n9.1 Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos solos das \u00e1reas de pesquisa  \n\n \n\nA seguir apresenta-se alguns dos elementos referentes aos aspectos morfol\u00f3gicos dos \n\nsolos coletos nas propriedades ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises no laborat\u00f3rio. \u00c9 relevante \n\nconsiderar que o principal objetivo das an\u00e1lises \u00e9 auxiliar na compreens\u00e3o do \n\ndesencadeamento de processos erosivos.  \n\n \n\n9.1.1 \u00c1rea de Vera Cruz \n\nDe forma geral observou-se que se trata de um Argissolo, formado pelos horizontes \n\nAp, E e Bt (Figura 48). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n \n\nFigura 48: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos horizontes do \nponto 3, localizado em Vera Cruz \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                          Fonte: Adaptado de Fushimi (2012). \n\n \n\n\n\n152 \n \n\nSegundo a Embrapa (2006, p.76) os Argissolos compreendem solos: \n\n \n[...] constitu\u00eddos por material mineral, que t\u00eam como caracter\u00edsticas \ndiferenciais a presen\u00e7a de horizonte B textural de argila de atividade baixa, \nou alta conjugada com satura\u00e7\u00e3o por baixa ou car\u00e1ter al\u00edtico. O horizonte B \ntextutal (Bt) encontra-se imediatamente abaixo de qualquer tipo de horizonte \nsuperficial, exceto o h\u00edstico, sem apresentar, contudo, os requisitos \nestabelecidos para serem enquadrados nas classes dos Luvissolos, \nPlanossolos, Plintossolos ou Gleissolos. \n\n \n\nE apresenta como defini\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n[...] solos constitu\u00eddos por materiais com argila de atividade baixa ou alta \nconjugada com satura\u00e7\u00e3o por bases baixa ou car\u00e1ter al\u00edtico e horizonte B \ntextural imediatamente abaixo de horizonte A ou E, e apresentando, ainda, \nos seguintes requisitos: \n \na) Horizonte pl\u00edntico, se presente, n\u00e3o est\u00e1 acima e nem \u00e9 coincidente com \n\na parte superficial do horizonte B textural; \nb) Horizonte glei, se presente, n\u00e3o est\u00e1 acima e nem \u00e9 coincidente com a \n\nparte superficial do horizonte B textural (EMBRAPA, 2006, p.77). \n \n\nSuas caracter\u00edsticas principais s\u00e3o: solos mais coesos, duros, pl\u00e1sticos e pegajosos, \n\nret\u00e9m muita \u00e1gua e \u00e0s vezes, apresentam baixa permeabilidade e baixa aera\u00e7\u00e3o. Sua \n\nfertilidade geralmente \u00e9 alta ou pass\u00edvel de ser corrigida (FREIRE, 2006). \n\nNo que tange as caracter\u00edsticas dos horizontes observados em campo tem-se \n\n(OLIVEIRA et al, 1992): \n\n-Ap: horizonte mineral superficial ou subjacente ao O ou H, geralmente de colora\u00e7\u00e3o \n\nmais escura, com maior atividade biol\u00f3gica e incorpora\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica, respons\u00e1vel \n\npela produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo e pelas transforma\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter biol\u00f3gico que \n\nnele se processam.  \n\nO prefixo p se refere ao processo de modifica\u00e7\u00e3o da camada superficial por \n\ninterfer\u00eancia antr\u00f3pica, em especial, com rela\u00e7\u00e3o aos tratos do solo para uso agr\u00edcola. \n\nSegundo a Embrapa (1988, p.14): \u201c[...] \u00e9 um horizonte formado ou modificado pelo uso \n\ncont\u00ednuo do solo, pelo homem, como lugar de resid\u00eancia ou como lugar de cultivo, por \n\nper\u00edodos relativamente prolongados, com adi\u00e7\u00f5es de material org\u00e2nico em mistura ou n\u00e3o \n\ncom material mineral\u201d. \n\n\n\n153 \n \n\n- E: caracteriza-se como resultante da perda de minerais de argila, compostos de \n\nferro, de alum\u00ednio ou de mat\u00e9ria org\u00e2nica, localizado, geralmente, abaixo do horizonte A. \n\nApresenta mudan\u00e7a textural abrupta para horizonte mais argiloso. \n\n- Bt: horizonte mineral subsuperficial, situados sob o E e o A, principalmente. \n\nOrigina-se de transforma\u00e7\u00f5es acentuadas do material de origem e/ou por ganho de \n\nconstituintes minerais ou org\u00e2nicos migrados de horizontes superficiais. O prefixo t refere-se \n\nao ac\u00famulo de minerais de argila. \n\nDe acordo com o fracionamento de areia realizado com as amostras percebe-se uma \n\nmaior predomin\u00e2ncia das classes de areia m\u00e9dia, fina e muito fina no horizonte Ap; fina, \n\nm\u00e9dia e muito fina no horizonte E e fina, m\u00e9dia e muito fina no horizonte Bt, em ordem de \n\ngrandeza. \n\nObserva-se uma diminui\u00e7\u00e3o do teor de areia dos horizontes superficiais para os \n\nsubsuperficiais, concomitantemente, ao aumento da argila e do silte. No caso do silte este vai \n\nde 7,9% no horizonte Ap para 14,5% no horizonte Bt, ou seja, praticamente o dobro. \n\nNo que tange as an\u00e1lises morfol\u00f3gicas o horizonte Ap apresenta como colora\u00e7\u00e3o o \n\nBruno-amarelado (yellowish brown), j\u00e1 o E corresponde ao Bruno (brown) e o Bt tamb\u00e9m \n\ncorresponde ao Bruno (brown) com mosqueado31 comum, pequeno e distinto, Bruno-forte \n\n(strong brown) (IBGE, 2007). As cores foram estabelecidas com o uso da carta de Munsell e a \n\ncorrespond\u00eancia para o portugu\u00eas foi realiza com o uso do Manual de Descri\u00e7\u00e3o e Coleta de \n\nSolo no Campo de Lemos &amp; Santos (1996). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao mosqueado o mesmo pode estar relacionado com o processo de \n\nforma\u00e7\u00e3o de plintita que, com rela\u00e7\u00e3o a sua g\u00eanese, forma-se pela concentra\u00e7\u00e3o de ferro, \n\nprocessando-se em solos onde o teor de ferro for suficiente para esta concentra\u00e7\u00e3o. A plintita \n\n\u00e9 um corpo distinto, de material rico em \u00f3xido de ferro, caracterizando-se por ser firme \n\nquando \u00famida e dura ou muito dura quando seca e podendo ser separada da matriz do solo \n\n(material envolvente). A mesma \u00e9 afetada por ciclos de umedecimento e secagem do solo e \n\nsua presen\u00e7a indica drenagem imperfeita e restringe a profundidade efetiva do solo32. \n\n                                                           \n31 Mosqueado refere-se a: \u201c[...] pontos ou manchas de cor ou tonalidade diferente entremeadas com a cor \ndominante da matriz de um horizonte do solo. Pode ocorrer em v\u00e1rios horizontes ou camadas de solo, \nespecialmente em zonas de flutua\u00e7\u00e3o do len\u00e7ol fre\u00e1tico (drenagem imperfeita), podendo ser tamb\u00e9m decorrente \nde varia\u00e7\u00f5es no material de origem\u201d (IBGE, 2004, p.222). \n \n32 Informa\u00e7\u00f5es referentes ao processo de forma\u00e7\u00e3o de plintita extra\u00eddas do endere\u00e7o: Dispon\u00edvel em: \n<http://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/solos_tropicais/arvore/CONTAG01_31_2212200611548.html>. \nAcesso em: 09 de outubro de 2013. \n\n\n\n154 \n \n\nEsta drenagem imperfeita pode ser observada tanto pela diminui\u00e7\u00e3o da porosidade \n\ncomo pelas caracter\u00edsticas de consist\u00eancia que apresentam o horizonte Bt com uma drenagem \n\nmais comprometida por conta da maior compacta\u00e7\u00e3o e coes\u00e3o. \n\nNo horizonte Ap observa-se uma estrutura de blocos granulares e em grumos, j\u00e1 no E \n\ne no Bt estes s\u00e3o blocos angulares e subangulares, devido a maior concentra\u00e7\u00e3o de argila. \n\nO horizonte Ap e E se apresentaram como muito porosos, j\u00e1 o Bt se apresentou como \n\nporos comuns, fator tamb\u00e9m relacionado com o maior teor de argila e de silte, que favorecem \n\na maior coes\u00e3o do material. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da cerosidade, as amostras foram coletadas no horizonte Bt de todos \n\nos pontos amostrados. No caso do Ponto 3 (correspondente ao ponto de coleta da propriedade \n\nde Vera Cruz) observou-se a presen\u00e7a de cerosidade no horizonte Bt classificado como \n\ndesenvolvimento fraco e pouca quantidade.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consist\u00eancia a mesma apresenta diferen\u00e7as consider\u00e1veis entre os \n\nhorizontes Ap e E com o Bt. A elevada consist\u00eancia do Bt refere-se a presen\u00e7a de part\u00edculas \n\nmenores como a argila e o silte que favorecem a maior coes\u00e3o. \n\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a consist\u00eancia observa-se que os horizontes Ap e E apresentaram-\n\nse como ligeiramente duro quando seco, por\u00e9m, como muito friav\u00e9l e friav\u00e9l, \n\nrespectivamente, quando \u00famidos, esta diferencia\u00e7\u00e3o pode relacionar-se com um processo de \n\ncompacta\u00e7\u00e3o do solo pelo emprego de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas. No caso do Bt a consist\u00eancia \n\napresenta-se como muito firme no Bt, mostrando a diminui\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o neste \u00faltimo.  \n\nEstas caracter\u00edsticas condizem com as observa\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos solos da regi\u00e3o que \n\nforam expostas por Coelho et al (2002), sendo que na \u00e1rea onde localiza-se o processo erosivo \n\nem quest\u00e3o predomina-se o Argissolo Vermelho-Amarelo (tratado pelo autor como \n\nPodz\u00f3lico), somado a ocorr\u00eancia de uma drenagem vertical diminu\u00edda pela estrutura mais \n\ncompacta:  \n\n \n[...] resultados similares foram obtidos por Bertolani (1998) [...] o horizonte \nBt representa um bloqueio para a circula\u00e7\u00e3o vertical, facilitando a circula\u00e7\u00e3o \nlateral de \u00e1gua acima da transi\u00e7\u00e3o E/Bt, configurando um \u201clen\u00e7ol suspenso\u201d, \nsobretudo na esta\u00e7\u00e3o chuvosa\u201d (COELHO et al, 2002, p.66).  \n\n \n\nAinda segundo Coelho et al (2002), Menk (1999) evidenciou uma redu\u00e7\u00e3o acentuada \n\nda macroporosidade no horizonte Bt, o que reflete na diminui\u00e7\u00e3o da permeabilidade interna e \n\nno aumento da sua erodibilidade, sendo que esta redu\u00e7\u00e3o da porosidade interna, como tamb\u00e9m \n\n\n\n155 \n \n\nfoi observado nas an\u00e1lises, promove a redu\u00e7\u00e3o da aera\u00e7\u00e3o entre a base do horizonte E e o topo \n\ndo Bt em per\u00edodos chuvosos. \n\nCom o objetivo de localizar o compartimento pedol\u00f3gico exposto por Coelho et al \n\n(2002) e que corresponde a \u00e1rea de ocorr\u00eancia do processo erosivo da propriedade de Vera \n\nCruz elaborou-se a figura 49 que apresenta o mapa de solos da microbacia, onde foi inserido a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o abrangida no presente trabalho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n156 \n \n\nFigura 49: Mapa de solos da Microbacia da \u00c1gua Tr\u00eas Unidos com a localiza\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o de \nVera Cruz \n\n \n     Fonte: Adaptado de Coelho et al (2002). \n\n \n\nDe acordo com o mapa de solos elaborado por Coelho et al (2002) a eros\u00e3o localiza-\n\nse em uma \u00e1rea de predomin\u00e2ncia do Pvabe, que corresponde ao Argissolo Vermelho-\n\n\n\n157 \n \n\nAmarelo Eutr\u00f3fico ar\u00eanico ou n\u00e3o ar\u00eanico ou espessoar\u00eanico ou n\u00e3o espessoar\u00eanico \n\nabr\u00faptico, textura arenosa/m\u00e9dia, A moderado ou fraco.  \n\nDe forma geral o PVabe tem como caracter\u00edsticas: \n\n- horizonte A moderado ou fraco de textura predominantemente areia, espessura \n\ninferior a 20 cm assente sobre o horizonte E que possui textura semelhante ao A; \n\n- Car\u00e1ter abrupto no que tange a textura B/E; \n\n- Espessura do horizonte A + E geralmente pr\u00f3xima a 60 cm; \n\n- Textura m\u00e9dia, estrutura e cerosidade moderadamente desenvolvidas no horizonte \n\nB, com colora\u00e7\u00e3o de matriz centrado no 5YR. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o aos atributos morfol\u00f3gicos tem-se: \n\n- No horizontes A e E: Predomin\u00e2ncia dos solos com horizontes A+E variando entre \n\n60 e 70 cm de profundidade. As menores espessuras se associando com processos erosivos \n\nintensos. Horizonte E \u00e1lbico ou n\u00e3o, com colora\u00e7\u00e3o bruno-avermelhado (5YR 5/4), bruno-\n\namarelado (5YR 5/6) e bruno (7,5YR 5/4). Horizonte A de espessura inferior a 20 cm e com \n\ncolora\u00e7\u00e3o de menor croma que o E por conta da presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica: bruno-\n\navermelhado (5YR 4/4), vermelho-amarelado (5YR 4/6) e bruno (7,5YR 4/4 e 4/6). \n\nEspessura, em geral granular, com consist\u00eancia solta na amostra seca e muito fri\u00e1vel em \n\namostra \u00famida.  \n\nComparando-se a presente literatura com os dados obtidos nas an\u00e1lises realizadas \n\ncom o solo coletado na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz, observa-se que as maiores \n\ndiferen\u00e7as se d\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a colora\u00e7\u00e3o e a consist\u00eancia quando seco dos horizontes Ap e \n\nE. A colora\u00e7\u00e3o apresentou-se no matriz 7,5 YR no horizonte Ap e matriz 10 YR no horizonte \n\nE, de forma geral, a colora\u00e7\u00e3o tendeu a ser de car\u00e1ter mais amarelada. Com rela\u00e7\u00e3o a maior \n\nconsist\u00eancia dos horizontes em solo seco observou-se que a mesma refere-se a ligeiramente \n\ndura ao inv\u00e9s de solta, fator este que pode estar relacionado com a compacta\u00e7\u00e3o do mesmo \n\npor conta do emprego de maquin\u00e1rios agr\u00edcolas na \u00e1rea. \n\n- No horizonte B: transi\u00e7\u00e3o abrupta para o Bt, a textura mais comum \u00e9 a franco-\n\nargilo-arenosa, que corresponde tamb\u00e9m com os resultados obtidos na an\u00e1lise da amostra de \n\nsolo, com aumento do conte\u00fado de argila em profundidade. Em alguns solos observa-se sinais \n\nde hidromorfismo com tons acinzentados do matriz. Colora\u00e7\u00e3o mais comum no matriz 5YR. \n\nA consist\u00eancia em amostra seca \u00e9 dura, da \u00famida \u00e9 firme e da molhada e pl\u00e1stica e \n\nligeiramente pegajosa (COELHO et al, 2002). \n\nComparando-se com os resultados obtidos com a realiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises percebeu-se \n\ndiferen\u00e7as tamb\u00e9m com rela\u00e7\u00e3o a cor, que no caso do Bt encontra-se no matriz 10YR, com \n\n\n\n158 \n \n\ncaracter\u00edstica mais amarelada, tanto que no momento da classifica\u00e7\u00e3o o mesmo apresenta-se \n\nno Sistema Brasileiro de Classifica\u00e7\u00e3o de Solos (2006, p.101) como Argissolo Amarelo: \u201c[...] \n\nSolos com matiz 7,5YR ou mais amarelos na maior parte dos primeiros 100 cm do horizonte \n\nB (inclusive BA)\u201d e n\u00e3o como Argissolo Vermelho-Amarelo como na maioria da literatura \n\nconsultada.  \n\nEsta colora\u00e7\u00e3o amarelada refere-se, de acordo com Freire (2006), a maior presen\u00e7a \n\nde \u00d3xidos F\u00e9rricos Hidratados no solo, este fator relaciona-se, principalmente, com solos que \n\nn\u00e3o s\u00e3o bem drenados, o que favorece uma maior perman\u00eancia da \u00e1gua no mesmo e, \n\nconsequentemente, a hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, mesmo que este solo tenha se enquadrado nesta classe o mesmo apresenta a \n\ngrande maioria das caracter\u00edsticas do Argissolo Vermelho-Amarelo Abrupto abrangido nos \n\ntrabalhos desenvolvidos na regi\u00e3o de Vera Cruz, portanto, os principais fatores deste tipo de \n\nsolo, em especial, a relevante diferen\u00e7a textural do mesmo, ser\u00e3o abrangidos a seguir. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a granulometria Coelho et al (2002) ressalva a apreci\u00e1vel diferen\u00e7a \n\ntextural entre os horizontes A ou E e o B. Apresentando na camada superficial uma textura \n\narenosa e franco-argilo-arenosa em subsuperf\u00edcie. \n\nConforme exposto, esta mudan\u00e7a textural determina, como exposto por Coelho et al \n\n(2002), o acentuado aumento da erodibilidade, recomendando-se, por exemplo, o \n\nterraceamento em desn\u00edvel como pr\u00e1tica mec\u00e2nica no controle de processos erosivos.  \n\n \nO forte gradiente textural presente nas encostas entre os horizontes A e B, \nmodifica completamente os fluxos das solu\u00e7\u00f5es internas, durante o per\u00edodo \nde chuvas: s\u00e3o verticais nas partes cimeiras, sobre solos com horizonte B \nlatoss\u00f3lico, passam a laterais e sub-superficiais no limite daqueles \nhorizontes, nos solos com B textural; paralelamente, h\u00e1 um aumento tamb\u00e9m \ndo escoamento superficial, o que torna esses solos extremamente fr\u00e1geis \n(QUEIROZ NETO, 2001, p.4). \n\n \n\nSegundo a Embrapa (1988) a mudan\u00e7a textural abrupta caracteriza-se por ser:  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n159 \n \n\n[...] um consider\u00e1vel aumento no conte\u00fado de argila dentro de uma pequena \ndist\u00e2ncia na zona de transi\u00e7\u00e3o entre o horizonte A ou E e o horizonte \nsubjacente B. Quando o horizonte A ou E tiver menos que 20% de argila, o \nconte\u00fado de argila da horizonte subjacente B, determinado em um dist\u00e2ncia \nvertical &lt;8cm, deve ser pelo menos o dobro do conte\u00fado do horizonte A ou \nE. Quando a horizonte A ou E tiver 20% ou mais de argila, o incremento de \nargila no horizonte subjacente B, determinado em uma dist\u00e2ncia vertical &lt;\n8m, deve ser pelo menos de 20% a mais do valor absoluto na fra\u00e7\u00e3o terra \nfina (por exemplo: de 30% para 50%, de 22% para 42%) e o conte\u00fado de \nargila em alguma parte do horizonte B, deve ser pelo menos o dobro daquele  \ndo horizonte A ou E sobrejacente - crit\u00e9rio conforme FAO (1974) \n(EMBRAPA, 1988, p.4). \n\n \n\nCoelho et al (2002) resume suas an\u00e1lises considerando quais as implica\u00e7\u00f5es da \n\npredomin\u00e2ncia deste tipo de solo na regi\u00e3o, tanto no que tange as caracter\u00edsticas naturais \n\ncomo, principalmente, em sua rela\u00e7\u00e3o com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o deste solo, em especial para fins \n\nagr\u00edcolas: \n\n \n\nEsses solos, de ampla distribui\u00e7\u00e3o no Estado e de ocorr\u00eancia em relevos \nondulado e forte ondulado, s\u00e3o extremamente suscet\u00edveis aos processos \nerosivos lineares (ravinas e vo\u00e7orocas), tornando o manejo dessas \u00e1reas um \ngrande desafio aos t\u00e9cnicos, agricultores e planejadores urbanos. Assim, o \nprocesso de degrada\u00e7\u00e3o dos solos e do ambiente \u00e9 comum nessas paisagens \nsubmetidas \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o rural e urbana. Corr\u00eaa (1994) argumenta que n\u00e3o \u00e9 \nexagero concluir que apenas uma gera\u00e7\u00e3o usufruiu, na plenitude, dos \nrecursos naturais da regi\u00e3o de Mar\u00edlia, e acrescenta: \u201cnossos av\u00f3s viram o \ncome\u00e7o, o meio e o fim desses solos f\u00e9rteis, mas muito suscet\u00edveis aos \nprocessos erosivos\u201d. Certamente, torna-se premente n\u00e3o apenas a utiliza\u00e7\u00e3o \nde pr\u00e1ticas conservacionistas isoladas nessas \u00e1reas sob dom\u00ednio dos \nPodz\u00f3licos abruptos, mas, tamb\u00e9m, a\u00e7\u00f5es mais amplas e direcionadas ao \nmanejo integrado dos solos em microbacias hidrogr\u00e1ficas, visando ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o (COELHO et al, 2002, p.116). \n\n \n\nBertolani (1998), ao estudar os solos do munic\u00edpio de Vera Cruz, observou que no \n\npodz\u00f3lico vermelho-amarelo abrupto para uso tanto de caf\u00e9 como pastagem houve uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da espessura do horizonte A quando comparado com \u00e1reas de mata/capoeira. Este \n\nfator, segundo o autor, est\u00e1 relacionado com a ocorr\u00eancia de processos erosivos e com a \n\nimport\u00e2ncia da cobertura vegetal na manuten\u00e7\u00e3o dos horizontes superficiais deste tipo de solo. \n\nDe acordo com Reis-Duarte &amp; Casagrande (2006) as \u00e1reas mais degradadas refere-se \n\n\u00e0quelas em que parte do solo foi removido, em especial quando o solo superficial que possui \n\nos nutrientes e a mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 retirado: \u201c[...] afetando o solo qualitativa e \n\nquantitativamente, diminuindo a capacidade de promover o desenvolvimento vegetal. O \n\n\n\n160 \n \n\nsubsolo, agora na superf\u00edcie, praticamente sem mat\u00e9ria org\u00e2nica, perde significativamente a \n\ncapacidade de  reter \u00e1gua e nutrientes\u201d (REIS-DUARTE; CASAGRANDE, 2006, p.66). \n\nComo exposto por Ferraz (2008) a espessura do horizonte A \u00e9 relevante no \n\ndiagn\u00f3stico de \u00e1reas degradadas pela atividade agr\u00edcola, j\u00e1 que permite ter uma ideia do grau \n\nde degrada\u00e7\u00e3o do solo.  \n\n \nNessa avalia\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante comparar com uma refer\u00eancia a espessura do \nhorizonte A sob a vegeta\u00e7\u00e3o nativa. Quando a espessura no local avaliado \nfor menor do que na mata est\u00e1 havendo degrada\u00e7\u00e3o. Existindo casos, onde \nn\u00e3o h\u00e1 mais horizonte A, que \u00e9 escuro e se v\u00ea o horizonte B, de um modo \ngeral, amarelo, vermelho amarelo ou vermelho (FERRAZ, 2008, p.56).  \n\n \n\nNo caso do podz\u00f3lico vermelho-amarelo o autor exp\u00f5e a quest\u00e3o das caracter\u00edsticas \n\nde percola\u00e7\u00e3o do mesmo e sua rela\u00e7\u00e3o com o aumento da ocorr\u00eancia de eros\u00f5es: \u201c[...] o \n\naumento da densidade do solo e a consequente redu\u00e7\u00e3o da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua no solo \n\nconfirmam o forte impedimento f\u00edsico para a percola\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, no horizonte Bt\u201d \n\n(BERTOLANI, 1998, p.34). E ainda: \n\n \n\n[...] o podz\u00f3lico vermelho-amarelo abrupto [...] constitui-se no solo de maior \nproblema em termos f\u00edsicos pois, al\u00e9m da mudan\u00e7a  textural  abrupta, \nencontra-se em relevos ondulado a forte ondulado. Ressalte-se que a \nespessura dos horizontes A+E tem liga\u00e7\u00e3o direta com os processos erosivos \npois, quanto menos espessos forem esses  horizontes, mais r\u00e1pida  ser\u00e1  a  \nsua satura\u00e7\u00e3o  h\u00eddrica, em  chuvas  de elevado \u00edndice pluviom\u00e9trico, \naumentando o escorrimento superficial  com consequente eros\u00e3o em sulcos. \nEsse fato \u00e9 notado nos dados de espessura dos horizontes A+E, em caf\u00e9 e \npastagem, encontrando-se grande varia\u00e7\u00e3o, o que indica sinais de processos \nerosivos em sulcos (BERTOLANI, 1998, p.32). \n\n \n\nDe acordo com Santana &amp; Queiroz Neto (1995) o maior fator condicionante de \n\nprocessos erosivos lineares na regi\u00e3o de Mar\u00edlia (pr\u00f3ximo a Vera Cruz) \u00e9 a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nfuncionamento das coberturas pedol\u00f3gicas.  \n\nAl\u00e9m do problema ambiental, tal degrada\u00e7\u00e3o do solo implica em problemas \n\necon\u00f4micos j\u00e1 que h\u00e1 uma maior demanda por investimentos em produtos e t\u00e9cnicas que \n\nmantenham a alta produtividade, encarecendo o custo da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\n \n\n9.1.2 \u00c1rea de Getulina \n\nNo que se refere ao munic\u00edpio de Getulina observa-se que tamb\u00e9m se trata de um \n\nArgissolo. A seguir apresenta-se os principais resultados das an\u00e1lises de solo (figura 50). \n\n\n\n161 \n \n\nFigura 50: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos horizontes do \nponto 1, localizado em Getulina \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                        Elabora\u00e7\u00e3o: Adaptado de Fushimi (2012). \n\n\n\n162 \n \n\nFigura 51: Descri\u00e7\u00e3o geral, morfol\u00f3gica, textural e fracionamento de areia dos horizontes do \nponto 2, localizado em Getulina \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n                            Fonte: Adaptado de Fushimi (2012). \n\n\n\n163 \n \n\nDe acordo com o fracionamento de areia observa-se, tanto no ponto 1 como no 2 a \n\nmaior predomin\u00e2ncia de areia fina e muito fina em todos os horizontes. Quando se compara o \n\nfracionamento de areia das amostras de solo de Getulina com o de Vera Cruz observa-se uma \n\nmaior relev\u00e2ncia da areia m\u00e9dia neste \u00faltimo. Este fator est\u00e1 relacionado com os respectivos \n\nmateriais de origem, uma vez que a Forma\u00e7\u00e3o Mar\u00edlia apresenta materiais de granula\u00e7\u00e3o fina \n\na grossa, enquanto a Forma\u00e7\u00e3o Adamantina apresenta arenitos de granula\u00e7\u00e3o fina a muito fina \n\n(IPT, 1981). \n\nObserva-se tamb\u00e9m uma diminui\u00e7\u00e3o do teor de areia do horizonte superficial para o \n\nhorizonte Bt, no ponto 1. Concomitantemente, houve o aumento da argila em ambos os \n\npontos dos horizontes superficiais para os subsuperficiais. No caso do ponto 2 v\u00ea-se uma \n\nqueda de argila no horizonte E que caracteriza-se por ser um horizonte de perda.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a argila percebe-se diferen\u00e7a entre a concentra\u00e7\u00e3o da mesma nos \n\nhorizontes do ponto 1 (a montante) com a do ponto 2 (a jusante). Enquanto no ponto 1 a argila \n\npassa de 64 gkg-1 no Ap para 95 gkg-1 no E e para 303 gkg-1 no Bt, caracterizando-se como \n\numa mudan\u00e7a textural de car\u00e1ter abrupto, no ponto 2 (a jusante) a argila apresenta, de forma \n\ngeral, concentra\u00e7\u00f5es constantes entre os horizontes, respectivamente: 144 gkg-1, 138 gkg-1 e \n\n191 gkg-1. \n\nQuando se compara a grande concentra\u00e7\u00e3o de argila no Bt do ponto 1, que \n\ncaracteriza mudan\u00e7a textural abrupta, com a concentra\u00e7\u00e3o de argila no Bt do ponto 3 (Vera \n\nCruz) algumas coloca\u00e7\u00f5es se fazem relevantes. O Bt do ponto 1 apresenta maior concentra\u00e7\u00e3o \n\nde argila do que o do ponto 3, por\u00e9m quando se considera a consist\u00eancia tanto em solo seco: \n\ndura e muito dura, respectivamente, e em solo \u00famido: firme e muito firme, percebe-se que o \n\nBt do ponto 3 (Vera Cruz) \u00e9 o que se apresenta com maior coes\u00e3o entre seus agregados. No \n\ncaso de Getulina, mesmo com uma grande concentra\u00e7\u00e3o de argila, sua coes\u00e3o apresenta-se \n\ncomo mais fraca e, portanto, n\u00e3o coloca-se como um impedimento para a infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\ncomo o Bt de Vera Cruz, que apresenta tamb\u00e9m uma concentra\u00e7\u00e3o muito mais consider\u00e1vel \n\nde silte do que o Bt de Getulina. \n\nNo caso do ponto 2 a pouca diferencia\u00e7\u00e3o entre as concentra\u00e7\u00f5es de argila entre os \n\nhorizontes, teoricamente, n\u00e3o o caracterizaria como um Argissolo, por\u00e9m, tanto a porosidade \n\npode favorecer esta menor diferencia\u00e7\u00e3o (menor concentra\u00e7\u00e3o em um horizonte) como \n\ntamb\u00e9m o hist\u00f3rico de uso da \u00e1rea favorece alguns subs\u00eddios para a an\u00e1lise: esta \u00e1rea \n\nconstitu\u00eda-se em um antigo cafezal com p\u00e9s de caf\u00e9 de idades superiores a tr\u00eas d\u00e9cadas, ou \n\nseja, com um desenvolvimento radicular consider\u00e1vel, sendo que este fator pode ter \n\ncontribu\u00eddo para o revolvimento deste solo no momento de retirada do cafezal para \n\n\n\n164 \n \n\nestabelecimento da pastagem. Este revolvimento pode ter, de certa forma, promovido uma \n\nmaior homogeneiza\u00e7\u00e3o dos horizontes, modificando suas caracter\u00edsticas iniciais. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao silte observa-se no ponto 1 que houve um aumento do mesmo do \n\nhorizonte Ap para o E, por\u00e9m, com uma queda no horizonte B. No caso do ponto 2 tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 um aumento do silte do Ap para o E e, principalmente do E para o Bt. \n\nDe forma geral, observa-se tanto uma maior concentra\u00e7\u00e3o de argila no ponto 1 do \n\nque no 2 como tamb\u00e9m uma maior presen\u00e7a do silte no ponto 2 e uma menor concentra\u00e7\u00e3o de \n\nareia no mesmo, quando comparado com o ponto 1. Estes fatores relacionam-se com o \n\ncomportamento mais fri\u00e1vel dos horizontes do ponto 2, como tamb\u00e9m com o car\u00e1ter mais \n\npl\u00e1stico do ponto 1. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a densidade observou-se que tanto o horizonte Ap do ponto 1 como do \n\n2 apresentaram densidades superiores a dos horizontes E, este fator pode estar relacionado \n\ncom o processo de compacta\u00e7\u00e3o do solo pelo pisoteio do gado. Al\u00e9m disso, em ambos os \n\npontos a consist\u00eancia apresentou-se, em especial em solo \u00famido, como menos fri\u00e1vel no Ap e \n\ncomo mais fri\u00e1vel no E. \n\nNo que tange as an\u00e1lises morfol\u00f3gicas o horizonte Ap do ponto 1 apresenta como \n\ncolora\u00e7\u00e3o o Bruno (brown), j\u00e1 o E corresponde a Bruno-forte (strong brown) e o Bt a \n\nVermelho-amarelado (yellowish red). \n\nOs horizontes do ponto 2 correspondem a: Ap como Bruno-amarelado-escuro (dark \n\nyellowish brown), E como Bruno-forte (strong brown) e Bt como Vermelho-amarelado \n\n(yellowish red). \n\nDe forma geral, observa-se no ponto 1 que os horizontes apresentaram-se mais \n\navermelhados de superf\u00edcie para subsuperf\u00edcie33. Este fator relaciona-se tanto com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da porosidade e da consist\u00eancia entre estes horizontes, como provavelmente pela \n\nocorr\u00eancia do processo de lixivia\u00e7\u00e3o dos \u00f3xidos de ferro dos horizontes superf\u00edciais para o Bt, \n\nsendo que neste horizonte com maior concentra\u00e7\u00e3o de argila e menos poroso os \u00f3xidos \n\npermaneceram, atribuindo-lhe uma colora\u00e7\u00e3o mais avermelhada.   \n\nA quest\u00e3o da colora\u00e7\u00e3o deve ser considerada em sua rela\u00e7\u00e3o com a drenagem do \n\nsolo. Neste sentido, quando se compara a colora\u00e7\u00e3o do ponto 1 com o ponto 2 observou-se \n\nque este \u00faltimo apresentou horizontes com colora\u00e7\u00e3o mais clara, havendo uma disparidade \n\n                                                           \n33 De forma geral, solos com colora\u00e7\u00e3o mais avermelhada relaciona-se com a presen\u00e7a de oxidos de Fe3+, \nindicando boa drenagem e boa aera\u00e7\u00e3o. Caracter\u00edstica esta que p\u00f4de ser observada com rela\u00e7\u00e3o aos resultados de \nporosidade e consist\u00eancia dos pontos (FREIRE, 2006). \n \n\n\n\n165 \n \n\nmaior entre as cores dos horizontes Bt do ponto 1 em compara\u00e7\u00e3o com o do ponto 2. O \n\nsegundo apresenta colora\u00e7\u00e3o menos avermelhada, possivelmente associado com a maior \n\nporosidade e pelo car\u00e1ter mais fri\u00e1vel do mesmo, n\u00e3o favorecendo a maior perman\u00eancia dos \n\n\u00f3xidos. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o a cor, o solo da \u00e1rea n\u00e3o enquadrou-se nem como um Argissolo \n\nAmarelo nem como Argissolo Vermelho, uma vez que estes s\u00e3o \u201c[...] solos com matiz 2,5YR \n\nou mais vermelho ou com matiz 5YR e valores e cromas iguais ou menores que 4, na maior \n\nparte dos primeiros 100cm do horizonte B\u201d (EMBRAPA, 2006, p.102). Neste sentido, o \n\nmesmo enquadra-se como Argissolo Vermelho-Amarelo por apresentar, no horizonte Bt, o \n\ncroma maior que 4. Por\u00e9m, vale ressantar que as diferen\u00e7as entre a classifica\u00e7\u00e3o das cores \n\nforam muito t\u00eanues, com pouca varia\u00e7\u00e3o entre os valores e os cromas. \n\nNo horizonte Ap observa-se uma estrutura de blocos granulares e em grumos, j\u00e1 no E \n\ne no Bt estes s\u00e3o blocos angulares e subangulares, gra\u00e7as a maior concentra\u00e7\u00e3o de argila. \n\nO horizonte Ap e E s\u00e3o muito porosos, j\u00e1 o Bt apresenta poros comuns, fator tamb\u00e9m \n\nrelacionado com o maior teor de argila e de silte. \n\nNo caso da cerosidade, realizada nos horizontes Bt de ambos os pontos, esta n\u00e3o se \n\napresentou significativamente. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 consist\u00eancia observa-se, no ponto 1, o horizonte Ap como macia \n\nquando seco e fri\u00e1vel quando \u00famido, enquanto o E apresenta-se como ligeiramente duro \n\nquando seco (podendo estar relacionado com a densidade do solo), por\u00e9m, muito fri\u00e1vel \n\nquando \u00famido e o Bt \u00e9 duro quando seco e firme quando \u00famido. No ponto 2 o Ap \u00e9 \n\nligeiramente duro quando seco e fri\u00e1vel quando \u00famido, o E \u00e9 macio quando seco e muito \n\nfri\u00e1vel quando \u00famido, por fim, o Bt \u00e9 duro quando seco e fri\u00e1vel quando \u00famido.  \n\n \n\n \n\n9.2 Aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mec\u00e2nicas com bambus e sacos de r\u00e1fias \n\n \n\nConsiderando alguns elementos como caracteriza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas trabalhadas, o \n\ninteresse dos produtores rurais no projeto de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por eros\u00e3o \n\nh\u00eddrica, os fatores que favorecem a eros\u00e3o e que precisam ser controlados, bem como a \n\ncapacidade de disp\u00eandio de capital, tra\u00e7ou-se uma estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o: a instala\u00e7\u00e3o de \n\nbarreiras de bambu com o intuito de diminuir a velocidade do escoamento superficial e de \n\ntransporte de sedimentos.  \n\n\n\n166 \n \n\nDisp\u00f4s-se a montante das barreiras os sacos de r\u00e1fia, sendo estes preenchidos com \n\nrestos vegetais, em especial aqueles resultantes do ro\u00e7ado das pr\u00f3prias \u00e1reas de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o das estruturas. \n\nEm Getulina, as estruturas foram constru\u00eddas nas \u00e1reas expostas na figura 52. \n\n \n\nFigura 52: \u00c1rea de constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu a montante (A) e a jusante (B) da \nvertente, na propriedade de Getulina \n\n \n                                     Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nNo total, foram constru\u00eddas 6 barreiras na propriedade, dispostas da seguinte forma: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n167 \n \n\nFigura 53: Disposi\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu a montante A (1, 2, 3) e jusante B (4, 5, 6) \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nEm Getulina observou-se, tr\u00eas meses a ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o das estruturas que as \n\nbarreiras de bambus apresentaram efici\u00eancia na reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e expans\u00e3o da \n\ncobertura de gram\u00edneas, diminuindo a quantidade de sedimentos transportados, bem como a \n\nvelocidade do escoamento superficial. Al\u00e9m disso, observou-se o r\u00e1pido crescimento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas do entorno das barreiras, com o surgimento de brotos de bambus que \n\ntamb\u00e9m funcionaram como uma barreira natural (CAPECHE et al, 2008). \n\nNa figura a seguir (figura 54) observa-se a quantidade de sedimentos retidos pela \n\nbarreira n\u00famero 3, ap\u00f3s consider\u00e1veis eventos chuvosos dos meses de maio e junho.  O solo \n\nde cor mais clara \u00e9 aquele trazido pela enxurrada. Desta forma, observa-se que houve uma \n\nredu\u00e7\u00e3o do transporte de sedimentos pela barreira j\u00e1 que abaixo dela n\u00e3o observa-se a \n\npresen\u00e7a do mesmo. \n\n \n\n\n\n168 \n \n\nFigura 54: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos pela barreira de bambu n\u00famero 3, tr\u00eas meses ap\u00f3s o \nestabelecimento das barreiras, propriedade de Getulina \n\n \n                          Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n\nA figura a seguir (figura 55) refere-se \u00e0 barreira de n\u00famero 3, sete meses ap\u00f3s a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o dos barramentos de bambu. \n\n \n\nFigura 55: Barreira de bambu n\u00famero 3, sete meses ap\u00f3s o estabelecimento das barreiras, \npropriedade de Getulina \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nA figura (56) demonstra o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da barreira, bem como \n\no brotamento dos bambus tr\u00eas meses ap\u00f3s o estabelecimento das estruturas. \n\n3 \n\n\n\n169 \n \n\nFigura 56: Bambus brotados e crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno da barreira n\u00famero 2, \npropriedade de Getulina \n\n \n                       Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\nA figura a seguir (figura 57) refere-se \u00e0s barreiras de n\u00famero 1 e 2 sete meses ap\u00f3s o \n\nestabelecimento dos barramentos de bambu, na qual \u00e9 poss\u00edvel perceber a consider\u00e1vel \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal.  \n\n \n\nFigura 57: Barreiras 1 e 2 sete meses ap\u00f3s o estabelecimento das barreiras de bambu. \nObserva-se a consider\u00e1vel dissemina\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal \n\n \n                                                 Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n\n\n170 \n \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de materiais de origem natural e/ou nativo \u00e9 uma das caracter\u00edsticas da \n\nbioengenharia, t\u00e9cnica que utiliza-se de plantas ou parte delas nas suas a\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o. \n\nUm dos exemplos principais \u00e9 o uso de estacas vivas na constru\u00e7\u00e3o de trincheiras superficiais. \n\nEste fator d\u00e1 condi\u00e7\u00f5es para que o material seja encontrado em stands locais, que j\u00e1 est\u00e3o bem \n\nadaptadas ao clima, ao solo e a umidade (ARAUJO, 2010). \n\nTanto a implementa\u00e7\u00e3o como a manuten\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu apresentaram um \n\nimpacto praticamente nulo na \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, n\u00e3o havendo modifica\u00e7\u00e3o das din\u00e2micas de uso \n\ndesenvolvidas na \u00e1rea e as pr\u00f3prias barreiras s\u00e3o, gradativamente, incorporadas naquele \n\nambiente de forma natural. \n\nO tamanho das barreiras \u00e9 estabelecido depois de se identificar os canais \n\npreferenciais de escoamento superficial que precisam ser barrados, de forma geral, elas \n\nvariam de 1,20 metros at\u00e9 3,60 metros. No que tange a altura das barreiras o m\u00ednimo \n\nestabelecido foi de 0,40 metros. \n\nConsiderando a situa\u00e7\u00e3o em que se encontrava a \u00e1rea no momento da constru\u00e7\u00e3o das \n\nbarreiras de bambu e como a mesma se encontra atualmente, observa-se um melhor ganho de \n\nqualidade da posterior situa\u00e7\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o, conforme as figuras 58, 59, 60 e 61. \n\n \n\nFigura 58: Processo erosivo antes da constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu. Localiza\u00e7\u00e3o da \nbarreira 4, propriedade de Getulina \n\n \n              Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\n\n\n171 \n \n\nFigura 59: Local da eros\u00e3o ap\u00f3s tr\u00eas meses da constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu, localiza\u00e7\u00e3o \nda barreira 4 e 5, propriedade de Getulina \n\n \n                  Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \nFigura 60: Local da eros\u00e3o sete meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu, localiza\u00e7\u00e3o \n\nda barreira 4, propriedade de Getulina \n\n \n                   Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n172 \n \n\nFigura 61: Local da eros\u00e3o sete meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu, localiza\u00e7\u00e3o \ndas barreiras 5 e 6, propriedade de Getulina \n\n \n                    Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nNa figura (61) \u00e9 poss\u00edvel perceber o cercamento da \u00e1rea onde se encontrava a maior \n\neros\u00e3o na propriedade de Getulina, com o objetivo de impedir a entrada do gado na \u00e1rea de \n\nimplementa\u00e7\u00e3o dos barramentos. \n\nFoi estabelecido o plantio de mudas nas \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de barramento \n\ncom pali\u00e7adas de bambu, enquanto elemento que favoreceria a recupera\u00e7\u00e3o mais eficiente das \n\nmesmas. Por\u00e9m, no caso de Vera Cruz n\u00e3o foi feito o plantio, visto que trata-se de uma \u00e1rea \n\ncom presen\u00e7a dos p\u00e9s de caf\u00e9. Assim sendo, o estabelecimento das mudas dificultaria, de \n\nacordo com o produtor rural, o desenvolvimento dos novos p\u00e9s, bem como a circula\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00e1quinas agr\u00edcolas ou mesmo de trabalhadores nos per\u00edodos de colheita. \n\nNo caso de Getulina foi solicitado pelo produtor o n\u00e3o plantio das mudas uma vez \n\nque, segundo ele, n\u00e3o houve a necessidade do estabelecimento das mesmas porque as \n\nbarreiras j\u00e1 est\u00e3o sendo eficientes, al\u00e9m disso, as \u00e1rvores nativas poderiam dificultar a \n\ncircula\u00e7\u00e3o na \u00e1rea. \n\nNo caso de Vera Cruz as estruturas foram constru\u00eddas na \u00e1rea expressa na figura a \n\nseguir: \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n173 \n \n\nFigura 62: Local de implanta\u00e7\u00e3o das barreiras de bambu na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz \n\n \n                         Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\nNo total foram constru\u00eddas oito barreiras, dispostas da seguinte forma, conforme a \n\nfigura 63: \n\n \n\nFigura 63: Barreiras de bambu constru\u00eddas na propriedade agr\u00edcola de Vera Cruz \n\n \n                                 Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n\n\n\n174 \n \n\nAl\u00e9m dessas estruturas tamb\u00e9m foram constru\u00eddas barreiras na curva de n\u00edvel que \n\nencontrava-se rompida e que favorecia o escoamento concentrado. \n\n \n\nFigura 64: Curva de n\u00edvel rompida localizada pr\u00f3xima \u00e0 \u00e1rea de ocorr\u00eancia dos sulcos \nerosivos e a constru\u00e7\u00e3o de barramentos de bambu no interior da mesma \n\n \n                Fonte: Arquivo Pessoal. \n\nQuatro meses ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o dos barramentos, foi observada uma maior \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o a montante das barreiras. Estes resultados observados foram \n\ncompletados com o trabalho de campo realizado seis meses ap\u00f3s a implanta\u00e7\u00e3o.  \n\nDe forma geral, houve maior dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o a montante das barreiras \n\ncomo pode ser observado na figura (65 e 66), bem como o surgimento da mesma nas barreiras \n\na jusante (figura 67 e 68).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n175 \n \n\nFigura 65: Dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas primeiras barreiras de bambu, quatro meses ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o dos barramentos, propriedade de Vera Cruz \n\n \n                              Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n \n \n \n\nFigura 66: Dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o nas primeiras barreiras de bambu, seis meses ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o dos barramentos, propriedade de Vera Cruz \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n176 \n \n\nFigura 67: Surgimento de vegeta\u00e7\u00e3o entre as barreiras, quatro meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos \nbarramentos \n\n \n            Fonte: Arquivo Pessoal \n\n \n \n \n\nFigura 68: Estabelecimento de vegeta\u00e7\u00e3o entre as barreiras, seis meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos \nbarramentos \n\n \nFonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nAo realizar a compara\u00e7\u00e3o entre o momento de constru\u00e7\u00e3o das barreiras e os \n\nresultados ap\u00f3s quatro e seis meses do estabelecimento das mesmas tem-se: \n\n\n\n177 \n \n\nFigura 69: Monitoramento espa\u00e7o-temporal entre o momento de constru\u00e7\u00e3o das barreiras de \nbambu e seis meses depois do estabelecimento das mesmas \n\n \n                  Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n \n\nTanto no que se refere \u00e0 dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o no entorno das barreiras, como \n\nno tocante \u00e0 reten\u00e7\u00e3o de sedimentos, ambos tamb\u00e9m foram observados na \u00faltima barreira \n\nconstru\u00edda, que localiza-se perpendicularmente as outras barreiras. \n\n \n\nFigura 70: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e dissemina\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas no interior do \u00faltimo \nbarramento quatro meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do mesmo \n\n \n\n                          Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n\n\n178 \n \n\nSeis meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o dos barramentos \u00e9 poss\u00edvel observar, na \u00faltima \n\nbarreira, significativa reten\u00e7\u00e3o de sedimentos (figura71). \n\n \n\nFigura 71: Reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e dissemina\u00e7\u00e3o de gram\u00edneas no interior do \u00faltimo \nbarramento seis meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o do mesmo \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 curva de n\u00edvel observou-se a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos no interior desta, \n\nquatro meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o das barreiras.  \n\n \n\nFigura 72: Monitoramento espa\u00e7o-temporal dos barramentos de bambu instalados no interior \nda curva de n\u00edvel no momento de instala\u00e7\u00e3o das mesmas e quatro meses ap\u00f3s a constru\u00e7\u00e3o \n\n \n                        Fonte: Arquivo Pessoal. \n \n\n\n\n179 \n \n\nAp\u00f3s seis meses da constru\u00e7\u00e3o dos barramentos no interior da curva de n\u00edvel, \n\nobservou-se o seguinte cen\u00e1rio (figura 73). \n\n \n\nFigura 73: Barramentos de bambu instalados no interior da curva de n\u00edvel seis meses ap\u00f3s a \nconstru\u00e7\u00e3o \n\n \n                                      Fonte: Arquivo Pessoal. \n\n \n \n\nDe forma geral, observou-se a conten\u00e7\u00e3o de sedimentos e o crescimento de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o no entorno das barreiras, bem como o brotamento de alguns bambus. Por\u00e9m, os \n\nresultados foram mais consistentes na propriedade agr\u00edcola de Getulina, onde ocorreu a \n\ndissemina\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o em praticamente todo o terreno e o controle do transporte dos \n\nsedimentos de forma mais eficiente. A este fator associa-se tanto a quest\u00e3o da declividade \n\nmais acentuada de Vera Cruz, elemento dificultador na obten\u00e7\u00e3o de resultados, como tamb\u00e9m \n\na interven\u00e7\u00e3o mais constante do produtor rural de Getulina que, por viver na propriedade, \n\ndesempenhou um maior monitoramento e manuten\u00e7\u00e3o das estruturas, garantindo sua \n\nefici\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n \n\nA grande relev\u00e2ncia de buscar compreender a complexidade da din\u00e2mica dos \n\nprocessos erosivos, bem como de se pensar em t\u00e9cnicas de conten\u00e7\u00e3o de eros\u00f5es e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas refere-se, justamente aos grandes problemas decorrentes \n\ndeste tipo de degrada\u00e7\u00e3o. Como expresso por Bertolini &amp; Lombardi Neto (1994), atualmente \n\na eros\u00e3o h\u00eddrica constitui-se em um dos principais problemas da agricultura brasileira, \n\ncomprometendo tanto os recursos naturais como a produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Al\u00e9m de promover a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do solo, a eros\u00e3o gera outros problemas como a baixa produtividade agr\u00edcola, o \n\nempobrecimento do meio rural, a polui\u00e7\u00e3o e assoreamento de cursos d\u2019\u00e1gua etc. \n\nEsta inter-rela\u00e7\u00e3o de elementos favorece um ciclo vicioso, no qual a aus\u00eancia de \n\npr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o e manejo do solo leva, gradativamente, a sua degrada\u00e7\u00e3o \n\nrepresentada, principalmente, pela ocorr\u00eancia de processos erosivos. Estes fatores \n\nintensificam o empobrecimento do solo e a redu\u00e7\u00e3o da produtividade, favorecendo o aumento \n\ndos custos de produ\u00e7\u00e3o para a manuten\u00e7\u00e3o da produtividade m\u00ednima. O aumento dos custos \n\nde produ\u00e7\u00e3o impede ou ao menos dificulta o investimento, em especial dos pequenos \n\nprodutores agr\u00edcolas, em medidas mitigadoras em prol da recupera\u00e7\u00e3o destas \u00e1reas degradadas \n\ne do consequente aumento da produ\u00e7\u00e3o.   \n\nOs principais fatores desencadeadores da eros\u00e3o dos solos no Brasil s\u00e3o: o r\u00e1pido \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, fundamentado em uma vis\u00e3o imediatista em que o solo \u00e9 visto \n\nenquanto recurso a ser explorado; solos fr\u00e1geis e pelo regime clim\u00e1tico (GUERRA et al, \n\n1999). \n\nPode-se perceber que quando se trata do desencadeamento de processos erosivos o \n\nmesmo n\u00e3o se explica por si s\u00f3, mas se coloca como resultante de rela\u00e7\u00f5es que incorporam \n\ntanto condicionantes naturais como tamb\u00e9m as formas de interven\u00e7\u00e3o da sociedade. \n\nA sociedade \u00e9 relevante enquanto elemento incorporador de novas funcionalidades \n\nao espa\u00e7o e aos recursos naturais, como transformadora da paisagem e seus componentes e, \n\nconsequentemente, como elemento que influencia em suas din\u00e2micas.  \n\nIniciaram-se as discuss\u00f5es sobre os distintos arranjos socioespaciais e naturais \n\nabrangidos na pesquisa com o levantamento hist\u00f3rico de como se deu tanto o processo de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos munic\u00edpios de Getulina e Vera Cruz como tamb\u00e9m das pr\u00f3prias \n\npropriedades agr\u00edcolas. De forma geral, percebeu-se como este processo de ocupa\u00e7\u00e3o e \n\nexplora\u00e7\u00e3o n\u00e3o se restringe a din\u00e2micas locais e regionais, mas que as mesmas sofreram \n\n\n\n181 \n \n\ninterfer\u00eancias de demandas internacionais que influenciaram na forma com que este processo \n\nse deu. Portanto, o pr\u00f3prio hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o do interior paulista e o quadro de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ambiental processado neste territ\u00f3rio devem ser considerados como parte de um \n\narranjo mais abrangente, no qual o imediatismo e o aspecto econ\u00f4mico constitu\u00edram-se em \n\nfatores relevantes, em detrimento da preocupa\u00e7\u00e3o com a forma de explora\u00e7\u00e3o e manejo do \n\nsolo, por exemplo. \n\nEm se tratando de \u00e1reas rurais, outros elementos tamb\u00e9m devem ser considerados \n\ncomo as din\u00e2micas que se processam entre o campo e a cidade, o urbano e o rural, em \n\nespecial com rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas que promoveram tanto uma maior interdepend\u00eancia entre estes \n\nespa\u00e7os como tamb\u00e9m a maior depend\u00eancia das atividades agr\u00edcolas de t\u00e9cnicas e \n\nconhecimentos desenvolvidos na cidade e vendidos ao campo. Tem-se, portanto, uma maior \n\ntend\u00eancia a tecnifica\u00e7\u00e3o das atividades agr\u00edcolas em prol da maximiza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o sem \n\nconsiderar, por vezes, a intensifica\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o do solo e sua consequente degrada\u00e7\u00e3o. \n\nNo que se refere ao desenvolvimento destas novas tecnologias \u201cdisponibilizadas\u201d ao \n\ncampo, tem-se que as mesmas n\u00e3o s\u00e3o disseminadas de forma eficiente, ou seja, as t\u00e9cnicas \n\nmodernas de manejo e produ\u00e7\u00e3o encontram-se inacess\u00edveis a maioria dos produtores rurais, \n\nque n\u00e3o possuem condi\u00e7\u00f5es de disp\u00eandio de capital ou de informa\u00e7\u00e3o para aquisi\u00e7\u00e3o das \n\nmesmas. \n\nNeste sentido, o emprego de manejos do solo, de t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e de \n\nprodu\u00e7\u00e3o menos degradante depende tanto da dissemina\u00e7\u00e3o e do acesso ao conhecimento \n\nt\u00e9cnico como do incentivo financeiro para aquisi\u00e7\u00e3o dos mesmos. \n\n\u00c9 poss\u00edvel observar que demandas que condicionam o processo de apropria\u00e7\u00e3o e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico resultam de uma gama de elementos de ordem pol\u00edtica, \n\necon\u00f4mica, social e ambiental. Sendo esta complexidade relevante quando se busca \n\ncompreender como se constituiu e como se constitui atualmente as rela\u00e7\u00f5es entre a sociedade \n\ne a natureza. \n\nPara compreender os elementos relevantes no desencadeamento dos processos \n\nerosivos das propriedades agr\u00edcolas em quest\u00e3o realizou-se, al\u00e9m deste resgate hist\u00f3rico de \n\nuso e ocupa\u00e7\u00e3o das \u00e1reas, a descri\u00e7\u00e3o dos locais de ocorr\u00eancia das eros\u00f5es com informa\u00e7\u00f5es \n\nreferentes \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o, cobertura vegetal, relevo, uso atual, drenagem etc. Em complemento \n\nhouve tamb\u00e9m aquelas referentes \u00e0s caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas, a an\u00e1lise textural, ao \n\nfracionamento de areia e a partir da elabora\u00e7\u00e3o dos mapas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o e cobertura \n\nvegetal das \u00e1reas do entorno dos processos erosivos. Estas informa\u00e7\u00f5es resultaram em dois \n\ncen\u00e1rios distintos. \n\n\n\n182 \n \n\nNo que se refere aos processos erosivos da propriedade agr\u00edcola de Getulina \u00e9 \n\nrelevante considerar que a mesma ocorreu ap\u00f3s um processo de substitui\u00e7\u00e3o dos cafezais por \n\npastagem, tanto por conta dos p\u00e9s de caf\u00e9 serem velhos e improdutivos como pela quest\u00e3o da \n\ncrise da cultura e da busca pela diversifica\u00e7\u00e3o produtiva por parte do produtor rural. Por\u00e9m, a \n\npastagem atual encontra-se degradada pela intensa movimenta\u00e7\u00e3o do gado na \u00e1rea, sendo \n\nposs\u00edvel observar a forma\u00e7\u00e3o de sulcos erosivos nos caminhos percorridos pelos mesmos. \n\nPortanto, os fatores de interfer\u00eancia social mais relevantes neste caso foram a aus\u00eancia de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da pastagem associada com o pisoteio do gado.  \n\nEstes fatores associam-se com os resultados obtidos com as an\u00e1lises. De forma geral, \n\nobservou-se uma maior densidade no horizonte superficial (Ap) quando comparado com o \n\nhorizonte E, aumentando novamente no Bt, como era de se esperar. Esta consider\u00e1vel \n\ndensidade em superf\u00edcie \u00e9 o indicativo de um processo de compacta\u00e7\u00e3o do solo. Trata-se de \n\num solo bem drenado, que mesmo quando possui consider\u00e1vel concentra\u00e7\u00e3o de argila no Bt, o \n\nmesmo n\u00e3o apresenta grande coes\u00e3o dos agregados, sendo que este fator associa-se tanto com \n\na porosidade como tamb\u00e9m com a consist\u00eancia, sendo que estas n\u00e3o apresentam mudan\u00e7as \n\nbruscas no decorrer dos horizontes. Por outro lado, observou-se uma relev\u00e2ncia das fra\u00e7\u00f5es \n\nfinas e muito finas do solo, correspondentes da Forma\u00e7\u00e3o Adamantina, atribuindo-lhe uma \n\nmaior suscetibilidade ao transporte pela a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. \n\nNo caso de Vera Cruz tem-se que a eros\u00e3o se localiza nas ruas do cafezal em \n\nforma\u00e7\u00e3o, sendo este momento o mais cr\u00edtico, j\u00e1 que os p\u00e9s ainda n\u00e3o possuem sistema \n\nradicular consider\u00e1vel e muito menos cobertura vegetal, deixando grande parcela do solo \n\nexposto \u00e0 a\u00e7\u00e3o da chuva. A este fator associa-se a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o do ro\u00e7ado do \n\nterreno, aumentando esta exposi\u00e7\u00e3o, bem como o emprego intenso dos maquin\u00e1rios agr\u00edcolas \n\nque levam ao processo de compacta\u00e7\u00e3o das camadas superficiais, fator este associado, por \n\nexemplo, com a consist\u00eancia ligeiramente dura em solo seco em contraposi\u00e7\u00e3o a consist\u00eancia \n\nmuito fri\u00e1vel quando \u00famida. Al\u00e9m disso, a falta de manuten\u00e7\u00e3o tanto dos carreadores \n\nvegetados como das curvas de n\u00edvel, juntamente com a declividade consider\u00e1vel da \u00e1rea, \n\nintensificam o processo.  \n\nTamb\u00e9m \u00e9 relevante considerar a erosividade das chuvas da regi\u00e3o em sua \n\nassocia\u00e7\u00e3o com o relevo, como exposto por Boin (2002), a diferen\u00e7a de consist\u00eancia entre os \n\nhorizontes Ap e E em rela\u00e7\u00e3o ao Bt que apresenta-se como muito duro quando seco e muito \n\nfirme quando \u00famido, bem como a mudan\u00e7a textural abrupta com grande concentra\u00e7\u00e3o de \n\nargila e silte no horizonte Bt favoreceram a coes\u00e3o dos agregados. Estes fatores caracterizam \n\n\n\n183 \n \n\na ocorr\u00eancia de uma drenagem diminu\u00edda pela estrutura mais compactada, como exposto \n\ntamb\u00e9m por Coelho et al (2002), favorecendo o aumento de sua erodibilidade. \n\nAp\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o dos fatores relevantes no desencadeamento dos processos \n\nerosivos, estabeleceu-se a forma de interven\u00e7\u00e3o em prol da recupera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas degradadas \n\npela eros\u00e3o h\u00eddrica. A mesma refere-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de barramentos de bambu, com o intuito \n\nde reduzir a velocidade do escoamento superficial, respons\u00e1vel tanto pelo deslocamento e \n\ntransporte de sedimentos do solo como tamb\u00e9m pelo assoreamento de muitos cursos d\u2019\u00e1gua.  \n\nA t\u00e9cnica empregada \u00e9 de baixo custo, j\u00e1 que os materiais podem ser adquiridos em \n\nstands locais (ARAUJO, 2010), tornando-se, portanto, acess\u00edvel aos pequenos produtores \n\nrurais. Este fator permitiu a aplica\u00e7\u00e3o da mesma t\u00e9cnica em uma grande e uma pequena \n\npropriedade rural e, consequentemente a compara\u00e7\u00e3o dos resultados obtidos.  \n\nA t\u00e9cnica tamb\u00e9m se mostrou pouco invasiva, tanto na instala\u00e7\u00e3o como na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o, sendo rapidamente incorporada ao ambiente, por constituir-se de materiais \n\nnaturais.  \n\nComo resultado houve, nas duas propriedades, a dissemina\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o no \n\nentorno das barreiras, bem como a conten\u00e7\u00e3o de parte consider\u00e1vel dos sedimentos \n\ntransportados. A este fator associa-se o surgimento de brotos de bambu nas estruturas, sendo \n\nque estes tamb\u00e9m funcionam como barreira natural.  \n\nPor\u00e9m, de forma geral, observou-se que tanto a conten\u00e7\u00e3o de sedimentos como o \n\nsurgimento de vegeta\u00e7\u00e3o ocorreu de forma mais acelerada na pequena propriedade rural \n\n(Getulina), mesmo que tamb\u00e9m esteja ocorrendo em Vera Cruz. A este fator associa-se a \n\nquest\u00e3o da declividade do relevo que \u00e9 mais relevante em Vera Cruz, atribuindo uma maior \n\nlentid\u00e3o na obten\u00e7\u00e3o de resultados, como tamb\u00e9m a constante fiscaliza\u00e7\u00e3o do produtor de \n\nGetulina que, por viver na propriedade possui um maior controle sobre a manuten\u00e7\u00e3o das \n\nestruturas. \n\nEsta forma de interven\u00e7\u00e3o se mostrou eficiente no controle de processos erosivos \n\nimpedindo sua intensifica\u00e7\u00e3o, como tamb\u00e9m favorecendo a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas \n\nque podem novamente ser incorporadas as atividades agr\u00edcolas, sendo este fator \n\nextremamente relevante, em especial, quando se trata de pequenos produtores rurais.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\nALMEIDA, M. A. de; STEIN, D. P.; MELO, M. S. de; BISTRICHI, C. A.; PON\u00c7ANO, W. \nL.; HASUI, Y.; ALMEIDA F. F. M. de. 1980b. Geologia do oeste paulista e \u00e1reas \nfronteiri\u00e7as dos estados de Mato Grosso do Sul e Paran\u00e1. In: Congresso Brasileiro de \nGeologia, 31. Cambori\u00fa, 1980. Anais Cambori\u00fa, SBG. v. 5, p. 2799-2812. \n \nARAUJO, G. H. S.; ALMEIDA, J. R.; GUERRA, A. J. T. Gest\u00e3o ambiental de \u00e1reas \ndegradadas. 6 ed. Rio de Janeiro: Bertrand, 2010. 322 p. \n \nBAGLI, P. Rural e urbano: harmonia e conflito. In: SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o; \nWHITACKER, Arthur Magon (org.). Cidade e Campo: rela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre o \nurbano e rural. 1\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. p.81-110. \n \nBALDASSARINI, J. S. A import\u00e2ncia da atividade cafeeira no munic\u00edpio de Mar\u00edlia: \ncontribui\u00e7\u00f5es e impasses. In: XVII ENCONTRO NACIONAL DE GE\u00d3GRAFOS, 2012, \nBelo Horizonte. Anais do XVII Encontro Nacional de Ge\u00f3grafos. Belo Horizonte, 2012. p.1-\n12. \n \nBALSADI, O. V. et al. A demanda regional da for\u00e7a de trabalho agr\u00edcola no Estado de \nS\u00e3o Paulo e sua sazonalidade. Informa\u00e7\u00f5es Econ\u00f4micas, S\u00e3o Paulo, v.25, n.6, p.19-30, jun. \n1995. \n \nBATEZELLI, A. Redefini\u00e7\u00e3o litoestratigr\u00e1fica da unidade Ara\u00e7atuba e da sua extens\u00e3o \nregional na Bacia Bauru no Estado de S\u00e3o Paulo. 1998. 110f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeoci\u00eancias), Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista. Rio \nClaro \n \nBERNARDELLI, M. L. F. H. O car\u00e1ter urbano das pequenas cidades da regi\u00e3o canavieira de \nCatanduva \u2013 SP. In: SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o; WHITACKER, Arthur Magon \n(org). Cidade e Campo: rela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre o urbano e rural. 1\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: \nExpress\u00e3o Popular, 2006. p.217-247. \n \nBERTOLANI, F. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos solos em uma microbacia degradada em \nVera Cruz, SP. 1998. 104f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Agr\u00edcola) Faculdade de \nEngenharia Agr\u00edcola, Campinas. \n \nBERTOLINI, D.; LOMBARDI NETO, F. Embasamento t\u00e9cnico do programa estadual de \nmicrobacias hidrogr\u00e1ficas. In: LOMBARDI NETO, F.; DRUGOWICH, M.I. (Coord.) \nManual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. Campinas: 1994. 15p. \n \nBERTONI, J.; LOMBARDI NETO, F. Conserva\u00e7\u00e3o do solo. S\u00e3o Paulo: \u00cdcone, 1999. 355p. \n \nBOIN, M. N. Chuvas e eros\u00f5es no Oeste Paulista: uma an\u00e1lise climatol\u00f3gica aplicada. \n2000. 264 p. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias e Meio Ambiente) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e \nCi\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n \n\n\n\n185 \n \n\nBEZERRA, M. \u00c2. et al. An\u00e1lise Geoambiental da regi\u00e3o de Mar\u00edlia, SP: Suscetibilidade a \nprocessos erosivos frente ao hist\u00f3rico de ocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea. Revista Geoci\u00eancias, S\u00e3o \nPaulo - UNESP, v.28, n.4, p. 425-440, 2009. \n \nBRASIL. Minist\u00e9rio da Agricultura. Comiss\u00e3o de Solos. Levantamento de reconhecimento \ndos solos do Estado de S\u00e3o Paulo (contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Carta de solos do Brasil). Rio de \nJaneiro, 1960. 634 p. (Boletim do SNPA, n. 12). \n \nCAPECHE, L. C. et al. Degrada\u00e7\u00e3o do solo e da \u00e1gua: impactos da eros\u00e3o e estrat\u00e9gias de \ncontrole. In: TAVARES, S\u00edlvio Roberto de Lucena [et al]. Curso de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \ndegradadas: A vis\u00e3o da ci\u00eancia do solo no contexto do diagn\u00f3stico, manejo, indica\u00e7\u00f5es de \nmonitoramento e estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2008. p.105-\n132. \n \nCASSETI, V. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991.146 p. \n \nCHAUI, M. Ci\u00eancias Humanas. IN: CHAUI, Marilena. Convite \u00e0 Filosofia. S\u00e3o Paulo: \n\u00c1tica, 1994. p. 345-353. \n\nCOELHO, M. R. et al. Levantamento pedol\u00f3gico semidetalhado (1:25.000) da microbacia \nda \u00c1gua Tr\u00eas Unidos, munic\u00edpio de Vera Cuz (SP). Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2002. \n120p. \n \nCONTI, J. B. Resgatando a \u201cfisiologia da paisagem\u201d. Revista do Departamento de \nGeografia. FFCLH. n.14. S\u00e3o Paulo, 2001. \n \nCRUZ, C. An\u00e1lise comparativa da evolu\u00e7\u00e3o das bo\u00e7orocas nos anos de 1962 e 1999 nos \nmunic\u00edpios de Pomp\u00e9ia e Oriente, SP. 2001. 105f. Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado em Geoci\u00eancias). \nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro. \n \nDAEE/IPT. Controle de eros\u00e3o: bases conceituais e t\u00e9cnicas; diretrizes para o \nplanejamento urbano e regional; orienta\u00e7\u00f5es para o controle de bo\u00e7orocas urbanas. S\u00e3o \nPaulo, DAEE/IPT, 1989. 92 p. \n \nDOMINGUES, \u00c1. A paisagem revestida. Finisterra, Lisboa, v.36, n.72, p.55-66, 2001. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Centro Nacional de Pesquisa \nde Solos. Manual de m\u00e9todos de an\u00e1lise de solos.  2. ed. Rio de Janeiro: 1997. 212 p. \n \nEMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECU\u00c1RIA. Centro Nacional de Pesquisa \nde Solos (Rio de Janeiro, RJ). Sistema brasileiro de classifica\u00e7\u00e3o de solos. 2. ed. \u2013 Rio de \nJaneiro: 2006. 306 p. \n \nENDLICH, \u00c2. M. Perspectivas sobre o urbano e o rural.  In: SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o \nBeltr\u00e3o; WHITACKER, Arthur Magon (org). Cidade e Campo: rela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es \nentre o urbano e rural. 1\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. p.11-31. \n \nFERRAZ, R. P. D. Fundamentos de morfologia, pedologia, f\u00edsica e qu\u00edmicos do solo de \ninteresse no processo de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradada. In: TAVARES, S\u00edlvio Roberto de \nLucena [et al]. Curso de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: A vis\u00e3o da ci\u00eancia do solo no \n\n\n\n186 \n \n\ncontexto do diagn\u00f3stico, manejo, indica\u00e7\u00f5es de monitoramento e estrat\u00e9gias de \nrecupera\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2008. p.9-62. \n \nFRANCISCO, A. B. O processo de vo\u00e7orocamento no per\u00edmetro urbano de Rancharia-\nSP: sua din\u00e2mica e as propostas de recupera\u00e7\u00e3o. 2011. 120f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia) Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Presidente Prudente. \n \nFREIRE. O. Solos das regi\u00f5es tropicais. Botucatu: FEPAE, 2006. \n \nFUSHIMI, M. Vulnerabilidade Ambiental aos processos erosivos lineares nas \u00e1reas \nrurais do munic\u00edpio de Presidente Prudente-SP. 2012. 141f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nGeografia) Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Presidente Prudente.  \n \nGORENDER, J. G\u00eanese e desenvolvimento do capitalismo no campo brasileiro. Porto \nAlegre: Mercado Aberto, 1987. 27\u00b0ed. 64p. \n \nGRAZIANO DA SILVA, J. Do complexo rural aos complexos agroindustriais. In: \nGRAZIANO DA SILVA, J. A nova din\u00e2mica da agricultura brasileira. Campinas: \nUNICAMP/IE, 1996. \n \nGRAZIANO DA SILVA, J. O novo rural brasileiro. Campinas: UNICAMP, Instituto de \nEconomia, 1999. \n \nGUERRA, A. J. T. A eros\u00e3o de solos no contexto social. Anu\u00e1rio do Instituto de \nGeoci\u00eancias da Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, v. 17, p.14-23,  \n1994. \n \nGUERRA, A. J. T; SILVA, A. S. da; BOTELHO, R. G. M. (Orgs.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o \ndos solos: conceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. 340p. \n \nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. da. Geomorfologia: uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases e \nconceitos (org.). Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1994.458p. \n \nHESPANHOL, A. N.; HESPANHOL R. A. de M. Din\u00e2mica do Espa\u00e7o Rural e Novas \nPerspectivas de An\u00e1lise das Rela\u00e7\u00f5es Campo-Cidade no Brasil. Terra Livre, v.27, p.133-\n148. 2006. \n \nHOLLOWAY, T. H. Imigrantes do Caf\u00e9: caf\u00e9 e sociedade em S\u00e3o Paulo. Rio de Janeiro: \nPaz e Terra, 1984. 297p.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Manual T\u00e9cnico \nde Pedologia. Rio de Janeiro: IBGE, 2007. 2\u00aa edi\u00e7\u00e3o.  \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Manual T\u00e9cnico \nde Uso da Terra. 2. ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2006. \n \nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). No\u00e7\u00f5es B\u00e1sicas \nde Cartografia. Rio de Janeiro: IBGE, 1998. \n \n\n\n\n187 \n \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE). Vocabul\u00e1rio \nb\u00e1sico de recursos naturais e meio ambiente. 2. Ed. Rio de Janeiro: IBGE, 2004. \n \nINSTITUTO DE PESQUISAS TECNOL\u00d3GICAS DO ESTADO DE S\u00c3O PAULO (IPT).  \nMapa geol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo: 1:500.000.  S\u00e3o Paulo: IPT, vol. I, 1981, p.46-8; \n69 (Publica\u00e7\u00e3o IPT 1184).  \n \nKIEHL, E. J. Manual de edafologia: rela\u00e7\u00f5es solo \u2013 planta. S\u00e3o Paulo: Agron\u00f4mica Ceres, \n1979. 262p. \n \nLEMOS, R. C. de. SANTOS, R. D. dos. Manual de descri\u00e7\u00e3o e coleta de solo no campo. 3. \ned. Campinas: Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, 1996. 84p. \n \nLEPSCH, Igo. F. Forma\u00e7\u00e3o e Conserva\u00e7\u00e3o dos Solos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2002. \n178p. \n \nLEPSCH, Igo. F. Solos do Estado de S\u00e3o Paulo. In: LOMBARDI NETO, F.; DRUGOWICH, \nM.I. (Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. Campinas: 1994. \np.70-120. \n \nLIMA, J. de S. A moderniza\u00e7\u00e3o da agricultura e as implica\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es de trabalho \nno campo: os trabalhadores volantes no munic\u00edpio de Fernand\u00f3polis \u2013 SP. 2004. 176f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade \nEstadual Paulista, Presidente Prudente. \n \nLOMBARDI NETO, F. Aduba\u00e7\u00e3o Verde. In: LOMBARDI NETO, F.; DRUGOWICH, M.I. \n(Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. Campinas: 1994. p.43-47. \n \nLOMBARDI NETO, F. Altern\u00e2ncia de capinas. In: LOMBARDI NETO, F.; DRUGOWICH, \nM.I. (Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. Campinas: 1994. \np.55-56. \n \nLOMBARDI NETO, F. Ceifa de mato. In: LOMBARDI NETO, F.; DRUGOWICH, M.I. \n(Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. Campinas: 1994. p.57-\n58p. \n \nLOMBARDI NETO, F.; CASTRO, Orlando Melo de.Tecnologias dispon\u00edveis para aumentar \na cobertura vegetal e a infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. In: LOMBARDI NETO, F.; \nDRUGOWICH, M.I. (Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. \nCampinas: 1994. p.01-32. \n  \nLOMBARDI NETO, F. et al. Terraceamento agr\u00edcola. In: LOMBARDI NETO, F.; \nDRUGOWICH, M.I. (Coord.) Manual t\u00e9cnico de manejo e conserva\u00e7\u00e3o de solo e \u00e1gua. \nCampinas: 1994. p.11-35. \n  \nMATOS, O. N. de. Caf\u00e9 e Ferrovias: a evolu\u00e7\u00e3o ferrovi\u00e1ria de S\u00e3o Paulo e o \ndesenvolvimento da cultura cafeeira. S\u00e3o Paulo: Alfa - Omega, 1981. 3\u00b0 ed. 178p.  \n \nMARTINS, J. de S. O Cativeiro da Terra. 3\u00b0 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1986. \n\n\n\n188 \n \n\nMARTINS, S. V. Recupera\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Degradadas. Aprenda F\u00e1cil Editora. Vi\u00e7osa. 2009. \n270p. \n \nMILLIET, S. Roteiro do Caf\u00e9 e outros ensaios: contribui\u00e7\u00e3o para o estudo da hist\u00f3ria \necon\u00f4mica e social do Brasil. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1982. 4\u00b0ed.183p. \n \nMONBEIG, P. Pioneiros e Fazendeiros de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Hucitec &amp; Polis, 1984. \n392p. \n \nMOREIRA, E. V. As m\u00faltiplas fontes de renda e a Pluriatividade nos bairros aeroporto, \nCedro, c\u00f3rrego da on\u00e7a, ponte alta e Gramado no munic\u00edpio de Presidente Prudente SP. \n2007. 265f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \nUniversidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n \nMOTTA, I. H. H. da. O uso da terra no munic\u00edpio de Mar\u00edlia. 1972. 205f. Tese (Doutorado \nem Geografia) Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o \nPaulo. \n \nMUNSELL COLOR COMPANY. Munsell Soil Color Charts. Baltimore, 2000. \n \nNORONHA, E. O. O Espa\u00e7o rural no contexto da urbaniza\u00e7\u00e3o difusa: o estudo da \npluratividade nos Bairros Rurais Roseira e Toca no Munic\u00edpio de Jundia\u00ed \u2013 SP. 2008.  \n252f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, \nUniversidade Estadual Paulista, Presidente Prudente. \n \nNUNES, J. O. R; SANT\u2019ANNA NETO, J. L.; TOMMASELLI, J. T. G.; AMORIM, M. C. de \nC. T.; PERUSI, M. C. A influ\u00eancia dos m\u00e9todos cient\u00edficos na Geografia F\u00edsica. Terra \nLivre, Presidente Prudente, v. 2, n. 27, p.119-130, jul./dez. 2006. \n \nOLIVEIRA, J. B. de. Solos do Estado de S\u00e3o Paulo: descri\u00e7\u00e3o das classes registradas no \nmapa pedol\u00f3gico. Campinas: Instituto Agron\u00f4mico, 1999. 112 p. \n \nOLIVEIRA, J. B. de; JACOMINE, P.K.T.; CAMARGO, M.N. Classes gerais de solo do \nBrasil: guia para reconhecimento. 2ed. Jabiticabal: FUNEP, 1992. 201p. \n \nPIRES, A. Ruralidades em transforma\u00e7\u00e3o: agricultores, caseiros e moradores de \ncondom\u00ednios. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2007, 242p. \n \nPRADO J\u00daNIOR, C. Hist\u00f3ria econ\u00f4mica do Brasil. 13\u00b0ed. Rio de Janeiro: Editora \nBrasiliense, 1970. 354p. \n \nPREFEITURA MUNIC\u00cdPAL DE GETULINA. Plano municipal de desenvolvimento rural \nsustent\u00e1vel (PMDRS). Getulina: Secretaria Municipal de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \nAbastecimento, 2010. 29p. \n \nPREFEITURA MUNIC\u00cdPAL DE VERA CRUZ. Plano municipal de desenvolvimento \nrural sustent\u00e1vel (PMDRS). Vera Cruz: Secretaria Municipal de Agricultura, Pecu\u00e1ria e \nAbastecimento, 2010. 46p. \n \n\n\n\n189 \n \n\nQUEIROZ NETO, J. P. de. Eros\u00e3o dos solos tropicais e seu controle: o exemplo do estado \nde S\u00e3o Paulo. VII Simp\u00f3sio Nacional de Controle de Eros\u00e3o. Goi\u00e2nia, p.1-11, 2001. \n \nREIS-DUARTE, R. M.; CASAGRANDE, J. C. Intera\u00e7\u00e3o solo-vegeta\u00e7\u00e3o na recupera\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas degradadas. In: Manual para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas em matas ciliares do \nestado de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, Instituto de Bot\u00e2nica de S\u00e3o Paulo, 2006. p.60-77. \n \nRIBAS, A. D.; RIBEIRO, J. C. ; SANTOS, D. E. P. ; SOUZA, M. T. R. Marxismo e \nGeografia: paisagem e espa\u00e7o geogr\u00e1fico - uma contribui\u00e7\u00e3o para o entendimento da \nsociedade contempor\u00e2nea. Caderno Prudentino de Geografia, Presidente Prudente, p.102-\n123, 1999. \n \nROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa geomorfol\u00f3gico do Estado de S\u00e3o Paulo. 2.ed. S\u00e3o \nPaulo: USP-FFLCH/IPT-LCGGA/FAPESP, 1997 v.1: 64p., mapas. \n \nSALLUN, A.E.M &amp; SUGUIO, K. Dep\u00f3sitos quatern\u00e1rios da regi\u00e3o entre Mar\u00edlia e \nPresidente Prudente (SP). S\u00e3o Paulo: Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 36(3), p.385-395, \n2006. \n \nSANTANA, M. A. ; QUEIROZ NETO, J. P. Fatores respons\u00e1veis pela sensibilidade \u00e0 \neros\u00e3o linerar em Mar\u00edlia. REVISTA DO DEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA, S\u00e3o \nPaulo, v. 9, p.21-33, 1995. \n \nSANT'ANNA NETO, J. L. A erosividade das chuvas no estado de Sao Paulo. Revista do \nDepartamento de Geografia (USP), SAO PAULO, v. 9, p.35-49, 1995. \n \nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o. S\u00e3o Paulo: Editora da Universidade de S\u00e3o  \nPaulo, 2002. 384p.  \n \nSANTOS, M. A Urbaniza\u00e7\u00e3o Brasileira. S\u00e3o Paulo: Hucitec. 1996. 157p. \n \nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado: fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos \nda Geografia. 1\u00b0 ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1988. \n \nSAQUET, M. A. Por uma abordagem territorial das rela\u00e7\u00f5es urbano-rural no Sudoeste \nparanaense. In: SPOSITO, Maria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o; WHITACKER, Arthur Magon (org). \nCidade e Campo: rela\u00e7\u00f5es e contradi\u00e7\u00f5es entre o urbano e rural. 1\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: \nExpress\u00e3o Popular, 2006. p.157-186. \n \nSECRET\u00c1RIA DE ECONOMIA E PLANEJAMENTO. Governo do Estado de S\u00e3o Paulo. \n11\u00b0 Regi\u00e3o Administrativa \u2013 diagn\u00f3stico. 1971. \n \nSERRA, E. Contribui\u00e7\u00f5es ao estudo do cooperativismo na agricultura do Paran\u00e1: o caso \nda Cooperativa de cafeicultores e Agropecuaristas de Maring\u00e1. 1986. 251f.  Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado em Geografia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista, Presidente Prudente. \n \nSILVA, E. C. N. Forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos e rela\u00e7\u00f5es com o uso e ocupa\u00e7\u00e3o do \nsolo no per\u00edmetro urbano de Presidente Prudente \u2013SP. 2012. 183f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado \nem Geografia) Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Presidente Prudente. \n\n\n\n190 \n \n\nSILVA, R. P. da. Recanto do Sert\u00e3o Paulista. S\u00e3o Paulo: Hennies &amp; Cia, 1943. 268p. \n \nSINGER, P. Economia pol\u00edtica da urbaniza\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1973. \n \nSPOSITO, M. E. B. A quest\u00e3o cidade-campo: perspectivas a partir da cidade. In: SPOSITO, \nMaria Encarna\u00e7\u00e3o Beltr\u00e3o; WHITACKER, Arthur Magon (org). Cidade e Campo: rela\u00e7\u00f5es \ne contradi\u00e7\u00f5es entre o urbano e rural. 1\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2006. p.111-\n130. \n \nSTOLCKE, V. Cafeicultura: homens, mulheres e capital (1850-1980). S\u00e3o Paulo: \nBrasiliense, 1986. 410p.  \n \nSUERTEGARAY, D. M. A.; NUNES, J. O. R. A natureza da Geografia F\u00edsica. Rev. Terra \nLivre, S\u00e3o Paulo, n. 17, p.11-27, 2001.   \n \nSUERTEGARAY, D. M. A. Espa\u00e7o Geogr\u00e1fico Uno e M\u00faltiplo. Rev. Electr\u00f3nica de \nGeograf\u00eda y Ciencias Sociales, Universidad de Barcelona, n.93, 2001. \n \nTAVARES, S. R. de L. \u00c1reas degradadas: conceitos e caracteriza\u00e7\u00e3o do problema. In: \nTAVARES, S\u00edlvio Roberto de Lucena [et al]. Curso de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: \nA vis\u00e3o da ci\u00eancia do solo no contexto do diagn\u00f3stico, manejo, indica\u00e7\u00f5es de \nmonitoramento e estrat\u00e9gias de recupera\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: Embrapa Solos, 2008. p.1-8. \n \nVESENTINI, J. W. Geografia, natureza e sociedade. 4\u00b0ed. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1997. \n \nVITTE, A. C. O desenvolvimento do conceito de paisagem e a sua inser\u00e7\u00e3o na geografia \nf\u00edsica. Revista Mercator, UFC, v. 06, n. 11, 2007. \n \nWEILL, M. de A. M; PIRES NETO, A. G. Eros\u00e3o e assoreamento. In: SANTOS, Rozely \nFerreira dos (org.). Vulnerabilidade ambiental: desastres naturais ou fen\u00f4menos \ninduzidos. Bras\u00edlia: MMA, 2007. p.39-58. \n \nZOCCAL, J. C. Solu\u00e7\u00f5es caderno de estudos em conserva\u00e7\u00e3o do solo e \u00e1gua.  Presidente \nPrudente: CODASP, v. 1, n.1, mai. 2007. \n \n \nSites consultados: \n \nBRASIL. Lei n\u00ba 9.985, de 18 de julho de 2000. Sistema Nacional de Unidades de \nConserva\u00e7\u00e3o da Natureza. Art. 2\u00ba, XIII. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l9985.htm. Acesso em: 29 de setembro de 2013. \n \nCentro de Pesquisas Meteorol\u00f3gicas e Clim\u00e1ticas Aplicadas a Agricultura: Clima dos \nmunic\u00edpios paulistas. Dispon\u00edvel em:<http://www.cpa.unicamp.br/outras-informacoes/clima-\ndos-municipios-paulistas.html>. Acesso em: 20 de outubro de 2012. Funda\u00e7\u00e3o Sistema \nEstadual de An\u00e1lise de Dados \u2013 SEADE \u2013 Informa\u00e7\u00f5es Municipais. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.seade.sp.gov.br>. Acesso em: 15 fevereiro de 2012.  \n \nGOOGLE EARTH. Acesso em: 17 de abril de 2013. \n\n\n\n191 \n \n\n \nEMBRAPA. Ag\u00eancia Embrapa de informa\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica: Plintita. Dispon\u00edvel em: \nhttp://www.agencia.cnptia.embrapa.br/gestor/solos_tropicais/arvore/CONTAG01_31_221220\n0611548.html. Acesso em: 10 de outubro de 2013. \n \nEMBRAPA. Curso de recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas: A vis\u00e3o da ci\u00eancia do solo no \ncontexto do diagn\u00f3stico, manejo, indicadores de monitoramento e estrat\u00e9gias de \nrecupera\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro, 2008. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.cnps.embrapa.br/publicacoes/pdfs/curso_rad_2008.pdf>. Acesso em: 24 maio de \n2013. \n \nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica - IBGE. Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Municipal. \nDispon\u00edvel em:&lt;www.ibge.com.br>. Acesso em: fevereiro de 2012. \n \nPrefeitura Municipal de Getulina: Hist\u00f3rico do Munic\u00edpio. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.getulina.sp.gov.br/>. Acesso em: 21 de outubro de 2012. \n \nPrefeitura Municipal de Vera Cruz: Funda\u00e7\u00e3o do munic\u00edpio. Dispon\u00edvel \nem:<http://www.veracruz.sp.gov.br/municipio.htm>. Acesso em: 21 de outubro de 2012. \n \nS\u00c3O PAULO (Estado). Secretaria de Agricultura e Abastecimento. Coordenadoria de \nAssist\u00eancia T\u00e9cnica Integral. Instituto de Economia Agr\u00edcola. Levantamento censit\u00e1rio de \nunidades de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola do Estado de S\u00e3o Paulo - LUPA 2007/2008. S\u00e3o Paulo: \nSAA/CATI/IEA, 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cati.sp.gov.br/projetolupa>. \n \nS\u00c3O PAULO. Lei - 8.421, de 23 de novembro de 1993. Coordenadoria de Defesa \nAgropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.defesaagropecuaria.sp.gov.br/www/legislacoes/popup.php?action=info&amp;idleg=32\n0>. Acesso em: 29 de setembro de 2013. \n \nS\u00c3O PAULO. Lei N\u00ba 6.171, de 4 de julho de 1988. Coordenadoria de Defesa \nAgropecu\u00e1ria do Estado de S\u00e3o Paulo. Dispon\u00edvel em: &lt;\nhttp://www.defesaagropecuaria.sp.gov.br/www/legislacoes/popup.php?action=info&amp;idleg=32\n1>. Acesso em: 29 de setembro de 2013."}]}}}