{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12114"}, {"@name": "filename", "#text": "17653_2016%20Sustentabilidade%20da%20Montanha%20Portuguesa%20v2.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Sustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 3\n\n T\u00edtulo\t Sustentabilidade\tda\tMontanha\tPortuguesa:\tRealidades\te\tDesafios\n Editores Jo\u00e3o Carlos Azevedo\n  Vasco Cadavez\n  Margarida Arrobas\n  Jaime M. Pires\n Foto da capa Jorge S\u00e1 Morais\n Design e pagina\u00e7\u00e3o Atilano Suarez\n  Servi\u00e7os de Imagem do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\n Editor Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a\n ISBN 978-972-745-220-0\n Handle http://hdl.handle.net/10198/15034\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/150344\n\n\u201cIt rained on the mountaintop, \nbut it was the valley below that got flooded\u201d\n\n(prov\u00e9rbio africano)\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 5\n\n\u00cdndice\n\nPref\u00e1cio ......................................................................................................................................................... 7\n\nCAP\u00cdTULO 1\nSustentabilidade da montanha portuguesa: realidades ....................................................................... 9\nJo\u00e3o C. Azevedo, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jaime M. Pires\n\nCAP\u00cdTULO 2\nA\tgeografia\te\to\tclima\tdas\tmontanhas\tib\u00e9ricas ................................................................................... 39\nDion\u00edsio A. Gon\u00e7alves, Tom\u00e1s de Figueiredo, Ant\u00f3nio C. Ribeiro e Solange Mendon\u00e7a Leite\n\nCAP\u00cdTULO 3\nA\tflora\te\ta\tvegeta\u00e7\u00e3o\tdas\tmontanhas\tde\tPortugal\tcontinental ...................................................... 59\nCarlos Aguiar e Carlos Vila-Vi\u00e7osa \n\nCAP\u00cdTULO 4\nProcessos hidrol\u00f3gicos em montanhas e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas .................................................... 91\nJo\u00e3o Pedro Carvalho Nunes\n\nCAP\u00cdTULO 5\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel e servi\u00e7os de ecossistema na agricultura em Portugal: \numa abordagem geral e o caso das pastagens semeadas biodiversas ........................................107\nTiago Domingos, Tatiana Valada e Helena Martins\n\nCAP\u00cdTULO 6\nSistemas de produ\u00e7\u00e3o animal em regi\u00f5es de montanha em Portugal ........................................127\nMarina Castro\n\nCAP\u00cdTULO 7\nDiscrimina\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e da origem dos produtos animais utilizando \nmarcadores qu\u00edmicos ............................................................................................................................149\nRui Jos\u00e9 Branquinho Bessa, Susana Paula Alves e Jos\u00e9 Santos-Silva\n\nCAP\u00cdTULO 8\nValoriza\u00e7\u00e3o de produtos de montanha do ponto de vista nutricional e bioativo: estudos \nde caso em plantas, cogumelos e frutos secos ................................................................................163\nLillian Barros, Jo\u00e3o C.M. Barreira, Sandrina A. Heleno, \u00c2ngela Fernandes, Maria In\u00eas Dias, \nJos\u00e9 Pinela, Cristina Caleja, Eliana Pereira, M\u00e1rcio Carocho e Isabel C.F.R. Ferreira\n\nCAP\u00cdTULO 9\nSustentabilidade\tda\tMontanha\tPortuguesa:\tdesafios ......................................................................211\nJaime M. Pires, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jo\u00e3o C. Azevedo\n\nAutores..................................................................................................................................................... 239\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/150346\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 7\n\nPref\u00e1cio\n\nAs \u00e1reas de montanha em Portugal representam cerca de 40% do territ\u00f3rio nacional. Encerram \num conjunto de valores patrimoniais, materiais e imateriais, de profundo significado identit\u00e1rio, \nem regi\u00f5es particulares e no pa\u00eds como um todo. S\u00e3o \u00e1reas de geologia e geomorfologia com-\nplexa, sistemas chave na regula\u00e7\u00e3o do clima regional e geral e na regula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, reposit\u00f3rios \nde uma diversidade not\u00e1vel de habitats, fauna e flora e, cada vez mais, escolhas preferenciais da \npopula\u00e7\u00e3o para contempla\u00e7\u00e3o e usufrui\u00e7\u00e3o da natureza. Apesar da sua presen\u00e7a frequente na \npaisagem e da sua import\u00e2ncia em tantos aspetos da natureza, da economia e da sociedade, as \nmontanhas portuguesas n\u00e3o mereceram at\u00e9 ao momento uma publica\u00e7\u00e3o a elas inteira e espe-\ncificamente dedicada. Com esta obra pretende-se colmatar esta lacuna da literatura cient\u00edfica e \nde divulga\u00e7\u00e3o em Portugal, reunindo um conjunto de contribui\u00e7\u00f5es de investigadores reconhe-\ncidos em diferentes dom\u00ednios das ci\u00eancias agr\u00e1rias, naturais e sociais. Baseia-se parcialmente no \nciclo de confer\u00eancias que o Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) organizou na Escola \nSuperior Agr\u00e1ria do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a nos anos de 2009 e 2010, dedicado ao \ntema \u201cSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios\u201d, preservado no t\u00edtulo \ndesta obra, e nos trabalhos a\u00ed apresentados por investigadores nacionais. Um primeiro grupo de \ncap\u00edtulos inclui uma introdu\u00e7\u00e3o geral aos sistemas de montanha abordando aspetos do relevo, \nclima, hidrologia, biodiversidade e socioeconomia. No Cap\u00edtulo 1 abordam-se conceitos relati-\nvos \u00e0s montanhas e a sua aplica\u00e7\u00e3o no mundo e em Portugal (Azevedo et al.). No Cap\u00edtulo 2 \u00e9 \nfeita uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es entre o relevo e a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos principais elementos de \nclima (Gon\u00e7alves et al.). Aguiar e Vila-Vi\u00e7osa fazem, no Cap\u00edtulo 3, uma descri\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o \nnatural e flora associada no interior norte e centro de Portugal continental e Nunes apresenta, \nno Cap\u00edtulo 4, um estudo sobre a vulnerabilidade do fornecimento de servi\u00e7os de ecossistema \nhidrol\u00f3gicos em dois sistemas montanhosos portugueses, num quadro de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \nOs Cap\u00edtulos 5 e 6 s\u00e3o dedicados \u00e0s pastagens e ao pastoreio, elementos centrais na ecologia e \neconomia das montanhas: o primeiro focado na an\u00e1lise de servi\u00e7os de ecossistema de pastagens \nsemeadas biodiversas (Domingos et al.) e o segundo na descri\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o \nanimal extensivos das regi\u00f5es de montanha do Norte de Portugal e dos respetivos sistemas de \npastoreio (Castro). Antes das considera\u00e7\u00f5es finais apresentadas no Cap\u00edtulo 9 (Pires et al.), abor-\ndam-se especificamente os produtos de montanha: no Cap\u00edtulo 7 a partir da an\u00e1lise de sistemas \nde produ\u00e7\u00e3o e origem de produtos animais (Bessa et al.) e no Cap\u00edtulo 8 da valoriza\u00e7\u00e3o, do ponto \nde vista nutricional e bioativo, de plantas, cogumelos e frutos secos (Barros et al.).  \n\nOs editores\nJo\u00e3o C. Azevedo, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jaime M. Pires\n\nBragan\u00e7a, dezembro de 2016\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/150348\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 9\n\nCAP\u00cdTULO\n\n1\nSustentabilidade da montanha portuguesa: \n\nrealidades\n\nJo\u00e3o C. Azevedo, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jaime M. Pires\n\nResumo\nNeste cap\u00edtulo introdut\u00f3rio faz-se uma contextualiza\u00e7\u00e3o dos sistemas de montanha no mundo \ne em Portugal. Apresentam-se defini\u00e7\u00f5es de montanha e suas aplica\u00e7\u00f5es bem como se descreve \na distribui\u00e7\u00e3o destes sistemas. Caracterizam-se os elementos distintivos dos sistemas de monta-\nnha com base em vari\u00e1veis como o clima, a altitude e o relevo, geologia, biodiversidade, culturas \nagr\u00edcolas e florestais e ainda em aspetos socioecon\u00f3micos. S\u00e3o ainda discutidas as raz\u00f5es pelas \nquais as montanhas s\u00e3o importantes para as sociedades, o que inclui principalmente processos \ne fun\u00e7\u00f5es relacionados com o fornecimento de servi\u00e7os de ecossistema como a conserva\u00e7\u00e3o da \nbiodiversidade e a regula\u00e7\u00e3o de processos atmosf\u00e9ricos e hidrol\u00f3gicos, a maior parte dos quais \ninsubstitu\u00edveis. O cap\u00edtulo termina com uma breve an\u00e1lise da investiga\u00e7\u00e3o conduzida em espa-\n\u00e7os de montanha em Portugal.\n\nJo\u00e3o C. Azevedo (*), Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jaime M. Pires \nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria,\nInstituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia\n5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: jazevedo@ipb.pt\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503410\n\n1.1 Defini\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os de montanha\nAs montanhas s\u00e3o sistemas de elevada especificidade geomorfol\u00f3gica, biol\u00f3gica, agron\u00f3mica, \nsocioecon\u00f3mica e antropol\u00f3gica, o que deriva sobretudo da presen\u00e7a de varia\u00e7\u00f5es muito acen-\ntuadas de vari\u00e1veis ambientais, como a temperatura, precipita\u00e7\u00e3o ou radia\u00e7\u00e3o, num espa\u00e7o rela-\ntivamente limitado. Estes gradientes encontram-se habitualmente associados \u00e0 orografia destes \nterrit\u00f3rios. As montanhas distribuem-se por todos os continentes ocupando, no entanto, em \nalgumas regi\u00f5es, fra\u00e7\u00f5es muito significativas da sua \u00e1rea e nas quais t\u00eam um peso muito elevado \nna economia e na oferta de servi\u00e7os ambientais. Em geral as \u00e1reas de montanha s\u00e3o mais abun-\ndantes no hemisf\u00e9rio Norte e nas regi\u00f5es clim\u00e1ticas temperadas-subtropicais (K\u00f6rner e Ohsawa, \n2005). Relativamente \u00e0 sua distribui\u00e7\u00e3o por continentes e regi\u00f5es, a \u00c1sia concentra as altitudes \nmais elevadas da superf\u00edcie do planeta. Todas as montanhas de altitude superior a 7.000 m est\u00e3o \nsituadas na \u00c1sia. A cordilheira dos Himalaias \u00e9 particularmente not\u00e1vel, dada a abund\u00e2ncia de \npicos de altitude superior a 8.000 m. Na cordilheira dos Andes, na Am\u00e9rica do Sul, encontram-\n-se as montanhas de maior altitude fora do continente asi\u00e1tico (m\u00e1xima altitude de 6.962 m, no \nmonte Aconc\u00e1gua, Argentina). Em todas as regi\u00f5es do mundo encontram-se, por\u00e9m, \u00e1reas de \nmontanha de grande extens\u00e3o e altitude: casos das Montanhas Rochosas nos EUA e Canad\u00e1, \nGates na \u00cdndia, Cordilheira Australiana na Austr\u00e1lia, Cordilheira de Sumatra/Java na Indon\u00e9sia, \nMontes Transant\u00e1rticos na Ant\u00e1rtida ou a Cordilheira Central na Papua-Nova Guin\u00e9.\n\nA defini\u00e7\u00e3o de \u201cmontanha\u201d n\u00e3o \u00e9 linear nem universal. A sele\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios e a defini\u00e7\u00e3o dos \nrespetivos limites constituem, h\u00e1 d\u00e9cadas, quest\u00f5es em aberto no \u00e2mbito da classifica\u00e7\u00e3o de \n\u00e1reas de montanha. A altitude \u00e9 um crit\u00e9rio frequentemente utilizado com este prop\u00f3sito dada \na sua rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima com a ocorr\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es ambientais particulares destes sis-\ntemas ao n\u00edvel do clima e do coberto vegetal, embora seja debatido o limite inferior a aplicar \u00e0 \ndefini\u00e7\u00e3o de montanhas, individualmente ou em combina\u00e7\u00e3o com outros crit\u00e9rios. Este debate \nest\u00e1 associado, em grande medida, ao facto de \u00e1reas de elevada altitude n\u00e3o serem necessa-\nriamente consideradas na geografia ou em outras ci\u00eancias naturais como montanhas por n\u00e3o \napresentarem gradientes ambientais acentuados (zonas de planalto a altitudes interm\u00e9dias, por \nexemplo). O debate persiste ainda pelo facto de montanhas de baixa altitude, apesar do relevo \nmuito acidentado, serem frequentemente exclu\u00eddas de classifica\u00e7\u00f5es correntes de \u00e1reas de mon-\ntanhas baseadas exclusivamente no crit\u00e9rio da altitude.\n\nKapos et al. (2000) definiram e classificaram as \u00e1reas de montanha \u00e0 escala global de acordo \ncom os crit\u00e9rios altitude e declive (Quadro 1), um sistema reconhecido e posteriormente apli-\ncado pelo United Nations Environment Programme - World Conservation Monitoring Centre \n(UNEP-WCMC, 2002) e pelo Millenium Ecosystem Assessment (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005). Esta \nclassifica\u00e7\u00e3o utiliza um conceito de montanha mais abrangente, reconhecendo a diversidade de \ncondi\u00e7\u00f5es presentes nestes territ\u00f3rios e tendo a preocupa\u00e7\u00e3o de n\u00e3o incluir regi\u00f5es plan\u00e1lticas \nde altitude interm\u00e9dia ou excluir montanhas antigas de baixa altitude. \n\nA defini\u00e7\u00e3o de montanha atende tamb\u00e9m \u00e0 rela\u00e7\u00e3o entre a latitude e a altitude, dado o efeito do \nclima na manifesta\u00e7\u00e3o de gradientes associados a varia\u00e7\u00f5es altitudinais (Figura 1), permitindo \ndessa forma integrar altitude, clima e vegeta\u00e7\u00e3o (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005). Assumindo uma alti-\ntude m\u00ednima de 1000 m no equador e uma redu\u00e7\u00e3o linear deste limite at\u00e9 aos 300 m a norte e sul \ndos paralelos 67\u00baN e 55\u00baS, respetivamente, a \u00e1rea de montanha sofre uma redu\u00e7\u00e3o de 3,7 % em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de Kapos et al. (2000).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 11\n\nQuadro 1 - Classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de montanha de Kapos et al. (2000). Adaptado de UNEP-WCMC (2002).\nClasse Altitude (m) Declive e Relevo\n\n1 4.500\n2 3.500 \u2013 4.500\n3 2.500 \u2013 3.500\n4 1.500 \u2013 2.500 Declive ? 2\u00b0 (4,5%)\n5 1.000 \u2013 1.500 Declive ? 5\u00b0 (11%) ou desn\u00edvel > 300 m num raio de 7 km\n6 300 \u2013 1.000 Desn\u00edvel > 300 metros num raio de 7 km\n7 (introduzida  \n\nem 2002)\nBacias ou planaltos isolados com uma \u00e1rea &lt;25 km2, cercados por \nmontanhas, mas que n\u00e3o cumprem os crit\u00e9rios das classes inferiores\n\n\t\n\nFigura 1 \u2013 Perfil de Humboldt. Rela\u00e7\u00e3o da latitude com a altitude e posicionamento dos n\u00edveis altitudinais. \nCinzento \u2013 n\u00edvel montano; preto \u2013 n\u00edvel alpino; branco \u2013 n\u00edvel neve permanente. Retirado de Korner and Oh-\n\nsawa (2005)\n\nMeybeck et al. (2001), utilizando informa\u00e7\u00e3o da altitude combinada com a rugosidade do relevo, \nclassificaram a superf\u00edcie terrestre em 15 classes, com vista a abordar quest\u00f5es ligadas \u00e0 hidro-\nlogia e \u00e0 popula\u00e7\u00e3o. Neste estudo s\u00e3o consideradas de montanha todas as regi\u00f5es com altitude \nsuperior a 500 m e com uma rugosidade (\u00edndice calculado com base na diferen\u00e7a entre altitude \nm\u00e1xima e m\u00ednima numa c\u00e9lula de um mapa matricial dividida por metade do lado dessa c\u00e9lula) \nsuperior a 20 \u2030 at\u00e9 2.000 m de altitude e uma rugosidade ? 40 \u2030 entre 2.000 e 6.000 m de alti-\ntude. As regi\u00f5es plan\u00e1lticas de altitude e de elevada altitude constituem uma classe \u00e0 parte nesta \nclassifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo consideradas na classe de montanha (regi\u00f5es dos Andes na Bol\u00edvia/\nPeru) e na \u00c1sia Central (Tibete).\n\nK\u00f6rner et al. (2011) utilizaram a mesma metodologia base de Meybeck et al. (2001) para a de-\nfini\u00e7\u00e3o de cinturas bioclim\u00e1ticas em montanha destinada a estudos comparativos de biodiver-\nsidade. A principal diferen\u00e7a reside no facto de estes autores utilizarem uma rugosidade fixa \nm\u00ednima (77\u2030), independentemente da altitude, ao contr\u00e1rio dos valores vari\u00e1veis utilizados por \nMeybeck et al. (2001).\n\nConsequentemente, os valores percentuais de \u00e1reas de montanha na superf\u00edcie terrestre mundial \nobtidos por Kapos et al. (2000) e Meybeck et al. (2001) s\u00e3o bastante superiores aos obtidos por \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503412\n\nK\u00f6rner et al. (2011), respetivamente 24 % (35,8 Mkm2), 23 % (33,3 Mkm2) e 11 % (16,5 Mkm2), \nexcluindo neste \u00faltimo caso a Ant\u00e1rtida.\n\nFace \u00e0s considera\u00e7\u00f5es anteriores, a defini\u00e7\u00e3o gen\u00e9rica de \u00e1reas de montanha internacionalmente \naceite continua a ter como base o trabalho de Kapos et al. (2000), embora em algumas situa\u00e7\u00f5es \ncom ajustamentos pontuais. A Comiss\u00e3o Europeia adoptou esta classifica\u00e7\u00e3o quando, em 2004, \nproduziu o relat\u00f3rio \u201cMountain Areas in Europe: Analysis of mountain areas in EU member sta-\ntes, acceding and other European countries\u201d, de acordo com a recomenda\u00e7\u00e3o do Cap\u00edtulo 13 da \nAgenda 21, de forma a colmatar o d\u00e9fice de informa\u00e7\u00e3o sobre as regi\u00f5es de montanha europeias \n(EC, 2004). Contudo, a classe 7 introduzida pela UNEP-WCMC (2002) referida no Quadro 1, foi \nsubstitu\u00edda pela classe de 0 - 300 m de altitude sempre que o desn\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o aos oito pontos \ncardeais que rodeiam cada ponto num Modelo Digital de Terreno apresentasse um desvio pa-\ndr\u00e3o superior a 50 m. Al\u00e9m das \u00e1reas identificadas com esta metodologia, foram introduzidos \nainda ajustamentos de modo a: i) considerar as \u00e1reas dos pa\u00edses n\u00f3rdicos com regimes de tem-\nperatura equivalentes aos verificados nas zonas de maior altitude dos Alpes; ii) excluir \u00e1reas de \nmontanha isoladas com uma \u00e1rea inferior a 5 km2; iii) excluir as \u00e1reas n\u00e3o montanhosas existen-\ntes no interior de maci\u00e7os montanhosos; e iv) ajustar a delimita\u00e7\u00e3o de montanhas \u00e0s fronteiras \nde unidades administrativas locais (freguesias em Portugal) desde que estas tenham pelo menos \n50 % do seu territ\u00f3rio dentro das \u00e1reas previamente definidas como montanha (EC, 2004).\n\nEm 2010, o relat\u00f3rio da Ag\u00eancia Europeia do Ambiente (EEA) sobre as regi\u00f5es de montanha na \nEuropa (EEA, 2010) seguiu a delimita\u00e7\u00e3o da EC (2004) anteriormente referida, embora com os \nseguintes ajustamentos: i) n\u00e3o foram inclu\u00eddas as montanhas isoladas com uma \u00e1rea inferior a10 \nkm2; ii) foram inclu\u00eddas as \u00e1reas n\u00e3o montanhosas inferiores a 10 km2 sempre que localizadas \ndentro de maci\u00e7os montanhosos; e iii) os limites dos maci\u00e7os montanhosos passaram a ser os \nlimites das NUTS III (EEA, 2010).\n\nAt\u00e9 \u00e0 ado\u00e7\u00e3o desta nova metodologia pela Comiss\u00e3o Europeia, a altitude era o indicador de con-\ndi\u00e7\u00f5es de montanha mais frequente, combinado, por vezes, com o declive. Na Uni\u00e3o Europeia \n(UE), no \u00e2mbito da agricultura, consideravam-se como de montanha territ\u00f3rios com mais de \n50% da \u00e1rea agr\u00edcola acima dos 600 m de altitude e uma esta\u00e7\u00e3o de crescimento reduzida ou um \ndeclive m\u00e9dio acima dos 20% (Committee on Agriculture and Rural Development, 2001). No \nentanto, cada estado membro possu\u00eda a sua defini\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de \u00e1reas de montanha nas quais \nse verificava, de uma forma geral, uma diminui\u00e7\u00e3o da altitude m\u00ednima \u00e0 medida que se cami-\nnhava para maiores valores de latitude (diminui\u00e7\u00e3o da esta\u00e7\u00e3o de crescimento). Por exemplo, na \nB\u00e9lgica a altitude m\u00ednima era de 300 m enquanto em Espanha era de 1.000 m, a qual era ainda \ncombinada com o declive, clima e disponibilidade de terras ar\u00e1veis (EEA, 2010).\n\nDe acordo com esta nova defini\u00e7\u00e3o e correspondente delimita\u00e7\u00e3o, as montanhas ocupam 36% \ndo territ\u00f3rio da Europa e 29% da UE-27 (EEA, 2010). Embora as altitudes mais elevadas ob-\nservadas na Europa sejam modestas comparadas com as observadas noutras regi\u00f5es (o Monte \nElbrus com 5.642 m, situado no C\u00e1ucaso, no limite extremo sudeste da Europa \u00e9 o pico mais alto \ndo subcontinente), as \u00e1reas de montanha s\u00e3o relevantes, tanto em percentagem de \u00e1rea como em \ntermos da influ\u00eancia que exercem sobre um conjunto de aspetos ecol\u00f3gicos e socioecon\u00f3micos.\n\nEm Portugal as \u00e1reas de montanha representam 39 % do territ\u00f3rio nacional segundo EC (2004) e \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 13\n\n38 % segundo EEA (2010), valores bastante superiores aos considerados segundo a defini\u00e7\u00e3o de \nmontanha vigente at\u00e9 muito recentemente (altitude ? 700 m), 11,6% para Portugal continental \n(Ribeiro, 1945).\n\n1.2 Caracter\u00edsticas essenciais dos sistemas de montanha\nAs montanhas s\u00e3o unidades geogr\u00e1ficas muito particulares por diversas raz\u00f5es, tanto de or-\ndem f\u00edsica, como biol\u00f3gica ou socioecon\u00f3mica. Por efeito da altitude, o clima \u00e9 eventualmente \no factor que, direta ou indiretamente, melhor permite distinguir montanhas de outros sistemas. \nHabitualmente, as \u00e1reas de montanha apresentam temperaturas m\u00e9dias anuais mais baixas que \nas \u00e1reas de vale ou plan\u00edcie mas o clima da montanha \u00e9 tamb\u00e9m marcado por extremos de tem-\nperatura de inverno, grandes amplitudes t\u00e9rmicas di\u00e1ria e anual e alta variabilidade clim\u00e1tica \ninteranual (Aguiar et al., 2009) e cobertura de neve todo ou parte do ano. Outros fen\u00f3menos cli-\nm\u00e1ticos associados \u00e0s \u00e1reas de montanha s\u00e3o a distribui\u00e7\u00e3o espacial da precipita\u00e7\u00e3o, as invers\u00f5es \nt\u00e9rmicas e a circula\u00e7\u00e3o da atmosfera em fun\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o (ver Gon\u00e7alves et al. (2016)). Em \ntermos agron\u00f3micos acrescem ainda fatores limitantes como longos per\u00edodos de geadas, elevada \nradia\u00e7\u00e3o ultravioleta e elevada velocidade do vento. Condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas de radia\u00e7\u00e3o, \ntemperatura, precipita\u00e7\u00e3o e velocidade do vento observadas em \u00e1reas de montanha, habitual-\nmente adversas ao crescimento vegetal, condicionam assim nestes locais as culturas agr\u00edcolas \ne florestais. Um dos resultados da combina\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 o reduzido per\u00edodo anual de \ncrescimento vegetal que tem como resultado uma baixa produtividade prim\u00e1ria dos sistemas de \nmontanha. Estas condi\u00e7\u00f5es limitam, portanto, n\u00e3o apenas as culturas, mas tamb\u00e9m os sistemas \nde produ\u00e7\u00e3o que podem ser adotados bem como a produtividade e rentabilidade da agricultura \ne da floresta. Em situa\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas extremas de clima de montanha observa-se mesmo um \nlimite para o crescimento de vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea (treeline) que constitui a base para a delimita\u00e7\u00e3o \ndas \u00e1reas de clima Alpino. Em regi\u00f5es de maior altitude, por\u00e9m, a perda de produtividade deter-\nminada pela temperatura pode ser compensada pelo efeito da altitude na precipita\u00e7\u00e3o (Aguiar \net al., 2009).\n\nOutra caracter\u00edstica habitual das \u00e1reas de montanha \u00e9 o relevo complexo. Consequ\u00eancia de mo-\nvimentos orog\u00e9nicos e de processos geomorfol\u00f3gicos resultantes da a\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou gelo (e da \ngravidade), as \u00e1reas de montanha apresentam tipicamente declives pronunciados, longas en-\ncostas e grande diversidade de exposi\u00e7\u00f5es, com implica\u00e7\u00f5es a v\u00e1rios dom\u00ednios mas particular-\nmente nos padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e no desenvolvimento de atividades \necon\u00f3micas. Em termos de biodiversidade verificam-se varia\u00e7\u00f5es da diversidade de esp\u00e9cies e \ndiversidade gen\u00e9tica de tend\u00eancia inversas de acordo com a altitude (Singh, 2011) (Figura 2).\n\nConjuntamente com as limita\u00e7\u00f5es determinadas pelo clima, a baixa disponibilidade de solos \nprofundos e f\u00e9rteis, de aptid\u00e3o agr\u00edcola, a reduzida dimens\u00e3o das parcelas destes solos e a sua \ndispers\u00e3o no espa\u00e7o condicionam decisivamente a atividade agr\u00edcola em \u00e1reas de montanha. \nEsta limita\u00e7\u00e3o explica, em parte, a baixa densidade das popula\u00e7\u00f5es humanas nestes territ\u00f3rios \nbem como o facto de o uso do solo ser dominado por florestas e pastagens.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503414\n\nFigura 2 \u2013 Representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da rela\u00e7\u00e3o entre altitude e diversidade espec\u00edfica e gen\u00e9tica. Retirado de \nSingh (2011). \n\nAs montanhas, atrav\u00e9s do efeito de arrefecimento e de interfer\u00eancia na circula\u00e7\u00e3o da atmosfera, \ntem associados n\u00edveis muito elevados de precipita\u00e7\u00e3o, muitas vezes por\u00e9m apenas numa das \nfaces das cordilheiras (Gon\u00e7alves et al. 2016). Esta precipita\u00e7\u00e3o d\u00e1 origem a caudais muito eleva-\ndos afetando processos geomorfol\u00f3gicos. Esta precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m a principal fonte de \u00e1gua \nque as comunidades humanas utilizam, incluindo as que se encontram fora das \u00e1reas de mon-\ntanha. Este \u00e9 apenas um dos benef\u00edcios que as popula\u00e7\u00f5es obt\u00eam da presen\u00e7a e din\u00e2mica dos \necossistemas e paisagens de montanha. Chama-se habitualmente a estes contributos dos ecossis-\ntemas para o bem-estar humano, servi\u00e7os de ecossistema (Pereira, 2009). Os casos da produ\u00e7\u00e3o \nde \u00e1gua e da regula\u00e7\u00e3o da sua qualidade s\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema tipicamente associados \na espa\u00e7os de montanha, embora muitos outros tenham vindo a ser reconhecidos. As montanhas \ns\u00e3o efectivamente importantes no fornecimento dos seguintes servi\u00e7os:\n\u2022 Servi\u00e7os de aprovisionamento: produ\u00e7\u00e3o de alimentos (incluindo ca\u00e7a e pesca), produ\u00e7\u00e3o \n\nde materiais lenhosos, produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, aprovisionamento de outros produtos como cogu-\nmelos e plantas arom\u00e1ticas e medicinais, produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes renov\u00e1veis, \nnomeadamente hidroel\u00e9ctrica, e\u00f3lica e biomassa (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005; Price, 2005; EEA, \n2010),\n\n\u2022 Servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o: regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e da qualidade do ar e da \u00e1gua; regula\u00e7\u00e3o da dis-\ntribui\u00e7\u00e3o e abastecimento de \u00e1gua em toda a rede hidrogr\u00e1fica, armazenamento de \u00e1gua sob \na forma de neve e gelo (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005; EEA, 2010; ICIMOD, 2011),\n\n\u2022 Servi\u00e7os culturais: recreio e turismo, saber ecol\u00f3gico e agron\u00f3mico tradicional, paisagem \nvisual (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005),\n\n\u2022 Servi\u00e7os de suporte: forma\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o do solo, ciclo de nutrientes, sequestro de carbono, \nref\u00fagioa de biodiversidade (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005).\n\nA verdadeira import\u00e2ncia das \u00e1reas de montanha na perspetiva dos servi\u00e7os de ecossistema \ncome\u00e7a agora a ser melhor conhecida e reconhecida atrav\u00e9s dos trabalhos de avalia\u00e7\u00e3o e ma-\npeamento em curso (Maes et al., 2012). As montanhas s\u00e3o \u00e1reas de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e \nmat\u00e9rias-primas de grande relev\u00e2ncia. Apesar de a produ\u00e7\u00e3o florestal ocupar extensas \u00e1reas de \nmontanha, em virtude das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e pedol\u00f3gicas dominantes nestes sistemas n\u00e3o \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 15\n\nserem prop\u00edcias para outras culturas, s\u00e3o tamb\u00e9m importantes a produ\u00e7\u00e3o animal a partir de \npastagens naturais ou \u00e1reas de matos, a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies cineg\u00e9ticas e pisc\u00edcolas que em \nalguns pa\u00edses s\u00e3o a principal produ\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os de montanha (Reino Unido, por exemplo). \nAs montanhas s\u00e3o a fonte de 80 % da \u00e1gua doce dispon\u00edvel em termos mundiais (Price, 2007). \nAs montanhas fornecem a \u00e1gua utilizada na agricultura, ind\u00fastria, produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica \ne abastecimento urbano a metade da popula\u00e7\u00e3o mundial (ICIMOD, 2011). As bacias hidrogr\u00e1-\nficas de montanha fornecem ainda 19 % da electricidade produzida mundialmente (Price et al., \n2001).\n\nO sequestro de carbono \u00e9 igualmente um servi\u00e7o relevantes nas montanhas. Apesar da captura \nde carbono ter lugar principalmente na parte a\u00e9rea e viva da vegeta\u00e7\u00e3o e nela se acumular em \nquantidades consider\u00e1veis, \u00e9 ao n\u00edvel do solo que os ecossistemas revelam a sua import\u00e2ncia \nenquanto reservat\u00f3rios. De facto, \u00e9 a acumula\u00e7\u00e3o de carbono na forma de mat\u00e9ria org\u00e2nica \nem condi\u00e7\u00f5es de temperatura baixa e elevada humidade que permite a sua acumula\u00e7\u00e3o nestes \nsolos. Uma situa\u00e7\u00e3o extrema do efeito da combina\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es em \u00e1reas de montanha \n\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de turfeiras que ainda hoje, apesar da sua gest\u00e3o, persistem com grande express\u00e3o \nem \u00e1reas de montanha como as do Reino Unido, R\u00fassia ou Argentina. No quadro conceptual \ndo Millenium Ecosystem Assessment (K\u00f6rner e Ohsawa, 2005) o sequestro de carbono \u00e9 consi-\nderado um servi\u00e7o de suporte por ser fundamental para o fornecimento dos restantes servi\u00e7os, \nembora possa ser considerado tamb\u00e9m parte dos servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica pelo efeito \nque tem na redu\u00e7\u00e3o do di\u00f3xido de carbono da atmosfera, um dos gases que, por emiss\u00e3o, mais \ncontribui para as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. As montanhas nos EUA, por exemplo, contribuem para \no sequestro de 25-50% do total de carbono armazenado (Schimel et al., 2002), citados por ICI-\nMOD (2011).\n\nO valor econ\u00f3mico dos servi\u00e7os de ecossistema das montanhas tem vindo a ser explorado por \ncientistas em v\u00e1rias \u00e1reas do conhecimento. Por exemplo, o valor das florestas de montanha do \nestado de Uttarakhand, norte da \u00cdndia, deve-se sobretudo \u00e0 reciclagem de nutrientes (37,4 %), \n\u00e0 regula\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica (14,6 %), \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de madeira (14,3 %), ao controlo da eros\u00e3o (10 %) e \nao tratamento de res\u00edduos (8,9 %) (Singh, 2007). \u00c9 de salientar o baixo valor econ\u00f3mico da pro-\ndu\u00e7\u00e3o de madeira, quando comparado com os restantes servi\u00e7os referidos, que totalizam 70,9 % \ndo valor total (Quadro 2).\n\nQuadro 2 \u2013 Valor anual dos servi\u00e7os de ecossistema de sistemas florestais em Uttarakhand. Adaptado de Singh (2007).\nServi\u00e7o de Ecossistema Valor em US$ ha-1 ano-1\n\nRegula\u00e7\u00e3o do clima  167,6\nRegula\u00e7\u00e3o de perturba\u00e7\u00f5es  2,3\nRegula\u00e7\u00e3o e fornecimento de \u00e1gua  5,2\nControlo de eros\u00e3o  114,6\nForma\u00e7\u00e3o de solo  11,6\nReciclagem de nutrientes  429,6\nTratamento de res\u00edduos  102,7\nControlo biol\u00f3gico  2,3\nProdu\u00e7\u00e3o de alimentos  50,7\nMat\u00e9rias primas  164,0\nRecursos gen\u00e9ticos  18,5\nRecreio  78,6\nServi\u00e7os culturais  2,3\nTotal 1150\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503416\n\nAs montanhas apresentam elevada diversidade de ecossistemas, de esp\u00e9cies e genes, devido par-\nticularmente \u00e0 compress\u00e3o de gradientes ambientais que se observa nessas regi\u00f5es e por outros \nfatores associados, nomeadamente o isolamento de \u00e1reas (Aguiar et al., 2009). A uma escala re-\ngional ou continental, as \u00e1reas de montanha podem funcionar como ilhas isoladas por ambien-\ntes e paisagens \u201chostis\u201d, promovendo especia\u00e7\u00e3o local. Simultaneamente, o facto de ocorrerem \nem extens\u00f5es muito consider\u00e1veis e sofrerem n\u00edveis de press\u00e3o antr\u00f3pica inferior \u00e0 de outros \nsistemas com maior densidade populacional e de maior produtividade, as montanhas permitem \na manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas em condi\u00e7\u00f5es de baixa perturba\u00e7\u00e3o e baixa fragmenta\u00e7\u00e3o, o que \nfavorece a conserva\u00e7\u00e3o desses ecossistemas que s\u00e3o muitas vezes habitat de in\u00fameras esp\u00e9cies, \nparticularmente as mais vulner\u00e1veis \u00e0 presen\u00e7a humana. Por todas estas raz\u00f5es, as regi\u00f5es de \nmontanha constituem atualmente dos principais reposit\u00f3rios de biodiversidade, acolhendo cer-\nca de 25% da biodiversidade terrestre e 50% dos \u201chotspots\u201d de biodiversidade a n\u00edvel mundial \n(K\u00f6rner e Ohsawa, 2005). Na regi\u00e3o do Hindu Kush \u2013 Himalaya, por exemplo, ocorrem 25.000 \nesp\u00e9cies de plantas superiores, o equivalente a 10 % da flora mundial (WHO, 2005); nas mon-\ntanhas tropicais e subtropicais das Am\u00e9ricas h\u00e1 mais de 90.000 esp\u00e9cies de plantas; no monte \nKinabalu, na Mal\u00e1sia (4.101 m), existem mais de 4.000 esp\u00e9cies de plantas (ICIMOD, 2011), e \nnas regi\u00f5es de montanha mediterr\u00e2nica ocorrem cerca de 13.000 esp\u00e9cies end\u00e9micas (Regato e \nSalman, 2008).\n\nAs esp\u00e9cies das \u00e1reas de montanha s\u00e3o extremamente sens\u00edveis a altera\u00e7\u00f5es, nomeadamente \ndo clima (Thuiller et al., 2005). Tal deve-se, em grande medida, ao facto de, nestes ambientes, \nos organismos e ecossistemas se encontrarem no limite da sua distribui\u00e7\u00e3o, sob elevado stress \nambiental onde s\u00e3o mais vulner\u00e1veis a pequenas varia\u00e7\u00f5es de factores ambientais. As altera\u00e7\u00f5es \ndo clima t\u00eam um elevado impacto potencial nestes organismos e ecossistemas por efeito dos \nextremos clim\u00e1ticos, da dura\u00e7\u00e3o dos per\u00edodos de stress e do aumento da temperatura do solo, en-\ntre outros, com implica\u00e7\u00f5es na composi\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, na sua produtividade, resili\u00eancia, \nliberta\u00e7\u00e3o de CO2 para a atmosfera e regimes de perturba\u00e7\u00e3o.\n\nA generalidade das montanhas s\u00e3o habitadas e as suas paisagens geridas pelo Homem atrav\u00e9s \nde atividades como agricultura, pastoreio e produ\u00e7\u00e3o florestal, em muitos casos h\u00e1 milhares \nde anos, o que afeta igualmente os regimes de perturba\u00e7\u00e3o dessas \u00e1reas. O abandono recente a \nque as \u00e1reas de montanha t\u00eam estado sujeitas em muitas regi\u00f5es do mundo, particularmente na \nEuropa Mediterr\u00e2nica, coloca igualmente em destaque a sensibilidade destas \u00e1reas a estes novos \nprocessos de altera\u00e7\u00e3o com eventuais perdas de servi\u00e7os culturais e de biodiversidade.\n\nPe\u00e7as raz\u00f5es anteriormente discutidas, grande parte dos esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o t\u00eam vindo a \nincidir sobre \u00e1reas de montanha. Cerca de 32% das \u00e1reas protegidas no mundo encontram-se \nem regi\u00f5es de montanha ocupando uma superf\u00edcie de cerca de 1,7 milh\u00f5es de km2 (K\u00f6rner e \nOhsawa, 2005). As \u00e1reas de montanha representam igualmente \u00e1reas de redistribui\u00e7\u00e3o da biodi-\nversidade como resultado de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em curso. Prev\u00ea-se que, como resposta \u00e0 ten-\nd\u00eancia de aumento da temperatura m\u00e9dia do ar, se verifiquem movimentos de esp\u00e9cies no sen-\ntido de condi\u00e7\u00f5es ambientais semelhantes \u00e0s existentes num passado recente, ou seja no sentido \ndos p\u00f3los e de locais de maior altitude. As montanhas s\u00e3o assim equacionadas como destinos \nde migra\u00e7\u00f5es de organismos num quadro de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e consideradas como ref\u00fagios \nclim\u00e1ticos no \u00e2mbito da planifica\u00e7\u00e3o de redes de conserva\u00e7\u00e3o (Ara\u00fajo et al., 2011).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 17\n\nApesar da import\u00e2ncia e valor dos servi\u00e7os de ecossistema que fornecem, em muitos casos com \nvalor de mercado e geradores de lucros, em termos s\u00f3cio econ\u00f3micos as montanhas s\u00e3o regi\u00f5es \nhabitualmente desfavorecidas, com elevados \u00edndices de pobreza e de analfabetismo. Cerca de \n25 % da popula\u00e7\u00e3o mais pobre e com inseguran\u00e7a alimentar reside em regi\u00f5es de montanha \n(ICIMOD, 2011). As regi\u00f5es de montanha na Europa foram na sua totalidade consideradas re-\ngi\u00f5es desfavorecidas at\u00e9 ao \u00faltimo quadro comunit\u00e1rio. Atualmente apenas alguns pa\u00edses, como \nPortugal, Espanha, Reino Unido, It\u00e1lia, Gr\u00e9cia e alguns pa\u00edses dos C\u00e1rpatos, possuem regi\u00f5es de \nmontanha como regi\u00f5es desfavorecidas.\n\n1.3 Montanhas em Portugal\n1.3.1 Descri\u00e7\u00e3o geral\nEm Portugal a delimita\u00e7\u00e3o de montanha foi inicialmente baseada na altitude (? 700 m) (Ribei-\nro, 1945) \u00e0 qual se adicionou posteriormente o declive (? 25 %) (EEA, 2010). Contudo, Ribeiro \n(1945), para al\u00e9m de identificar as zonas de montanha acima dos 700 m, considerou j\u00e1 nessa \n\u00e9poca a exist\u00eancia de faixas altitudinais inferiores que, de uma forma ou outra, apresentavam \nlimita\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas ou pedol\u00f3gicas ao uso do solo e \u00e0 pr\u00e1tica da agricultura, tendo \npara o efeito definido \u00e1reas de montanha a cotas de 400-700 m e 200-400 m. Segundo o mesmo \nautor, as \u00e1reas de montanha concentram-se sobretudo a Norte do Rio Tejo, onde 95,4 % da su-\nperf\u00edcie se situa a mais de 400 m de altitude, enquanto a Sul 97 % da superf\u00edcie se situa abaixo \ndesse valor. A elevada propor\u00e7\u00e3o de \u00e1rea de maior altitude a Norte do Rio Tejo encerra, contudo, \numa amplitude de varia\u00e7\u00e3o altitudinal relativamente baixa, uma vez que o ponto mais alto no \ncontinente tem 1.993 m de altitude (o ponto mais elevado de Portugal situa-se a 2.351m na Ilha \ndo Pico, arquip\u00e9lago dos A\u00e7ores), quando comparada com outros pa\u00edses. N\u00e3o \u00e9, deste modo, a \naltitude o elemento mais relevante para a defini\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de montanha em Portugal, mas \noutras caracter\u00edsticas como o clima de base mediterr\u00e2nico, o declive e a sua extens\u00e3o e continui-\ndade.\n\nEmbora a classifica\u00e7\u00e3o de Kapos et al. (2000) n\u00e3o tenha sido formalmente aplicada em Portugal \nna defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas sectoriais espec\u00edficas, a mesma ser\u00e1 seguida neste trabalho, justificada \npelo seu reconhecimento e adop\u00e7\u00e3o a n\u00edvel internacional, refor\u00e7ada pelo fato de nos estudos da \nUE (EC, 2004) e EEA (2010) a informa\u00e7\u00e3o se encontrar organizada por pa\u00eds e maci\u00e7o monta-\nnhoso.\n\nSegundo a metodologia seguida pela EC (2004) e EEA (2010), as montanhas portuguesas conti-\nnentais enquadram-se mo maci\u00e7o montanhoso \u201cMontanhas Ib\u00e9ricas\u201d enquanto a totalidade da \nsuperf\u00edcie das ilhas dos A\u00e7ores e da Madeira se enquadra no maci\u00e7o \u201cIlhas Atl\u00e2nticas\u201d. Nas Mon-\ntanhas Ib\u00e9ricas regista-se a presen\u00e7a de duas regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas europeias, a Regi\u00e3o Atl\u00e2ntica \nno Noroeste de Portugal continental e a Regi\u00e3o Mediterr\u00e2nica na restante superf\u00edcie. As Ilhas \nAtl\u00e2nticas fazem parte na totalidade da Regi\u00e3o biogeogr\u00e1fica da Macaron\u00e9sia (Figuras 3 e 4).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503418\n\nFigura 3 - Maci\u00e7os montanhosos na Europa. Adaptado de EEA (2010).\n\n     \nFigura 4 \u2013 Maci\u00e7os montanhosos e regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas na Europa. Adaptado de EEA (2010).\n\nO clima dominante nas regi\u00f5es de montanha no continente \u00e9 do tipo temperado mediterr\u00e2neo \n(Csa e Csb) (AEM e IM, 2011), e nas Ilhas Atl\u00e2nticas \u00e9 do tipo temperado mediterr\u00e2neo (Csa \ne Csb) e subtropical h\u00famido (Cfa), embora se encontrem climas extremos do tipo semi\u00e1rido \n(BSh) na ilha de Porto Santo e de tundra (ET) na ilha do Pico (AEM e IM, 2012).\n\nA vegeta\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica destas \u00e1reas e clima tem como base de suporte uma geologia que re-\nmonta ao Plioc\u00e9nico superior, onde os granitos (59%) dominam, mas onde rochas de outras ori-\ngens, tais como xistos e grauvaques (39%), quartzitos e dep\u00f3sitos diversos e rochas b\u00e1sicas, s\u00e3o \ntamb\u00e9m abundantes (Aguiar et al., 2009). Para uma descri\u00e7\u00e3o detalhada da flora e vegeta\u00e7\u00e3o das \nmontanhas de Portugal continental consultar o Cap\u00edtulo 3 desta obra (Aguiar e Vila-Vi\u00e7osa, 2016).\n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana destes sistemas remonta, em geral, a mais de 5.000 anos, sendo no caso da \nSerra da Estrela a mais de 9.500 anos antes do presente (Connor et al., 2012). A presen\u00e7a humana \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 19\n\nnos territ\u00f3rios de montanha tem vindo, desde essa data, a afetar a paisagem atrav\u00e9s da altera\u00e7\u00e3o \ndas din\u00e2micas do fogo e dos processos sucessionais (Connor et al., 2012) bem como dos proces-\nsos erosivos, contribuindo em parte para a defini\u00e7\u00e3o da base da paisagem das montanhas por-\ntuguesas no in\u00edcio do s\u00e9culo XX. Esta, dominada por matos baixos de eric\u00e1ceas, solos delgados \ne degradados em \u00e1reas de monte e sistemas de agricultura desenvolvidos em \u00e1reas de planalto e \nde vale (Aguiar e Azevedo, 2011), viria apenas a modificar-te atrav\u00e9s da arboriza\u00e7\u00e3o dos baldios, \na partir dos anos 30 do s\u00e9culo XX, e por abandono da atividade agr\u00edcola e pastoril associada ao \ndespovoamento dos espa\u00e7os de montanha, a partir dos anos 60 mas ainda em curso.\n\nAs \u00e1reas de montanha em Portugal ocupam 36.140 km2, correspondentes a 39,1 % da sua superf\u00ed-\ncie territorial. Nestas \u00e1reas viviam, at\u00e9 2001, 2.742.000 habitantes, correspondente a 26,5 % da po-\npula\u00e7\u00e3o portuguesa (EC, 2004). A composi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de montanha, bem como a distribui\u00e7\u00e3o \nda popula\u00e7\u00e3o, pelos maci\u00e7os montanhosos nacionais \u00e9 apresentada na Figura 5 e no Quadro 3.\n\nFigura 5 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os montanhosos na Europa. Adaptado de EC (2004).\n \nQuadro 3 \u2013 Maci\u00e7os montanhosos nacionais, superf\u00edcie, popula\u00e7\u00e3o e densidade populacional (habitantes/km2). \n\nAdaptado de EC (2004).\n\nMaci\u00e7o\nSuperf\u00edcie \n\n(km2)\nPopula\u00e7\u00e3o \n\n(habitantes)\nPopula\u00e7\u00e3o \n(hab./km2)\n\nMaci\u00e7o Noroeste  13.436,8  1.483.068  110\nPlanalto Transmontano - Beir\u00e3o  8.986,1  258.704  29\nCordilheira Central  8.816,6  435.692  49\nComplexo Estremenho  598,7  103.965  174\n\u00c1reas montanhosas exteriores aos maci\u00e7os  656,7  30.650  47\nSerra Algarvia  723,2  19.733  27\nIlha da Madeira  734,6  240.537  327\nA\u00e7ores - Grupo Ocidental  138,0  3.220  23\nA\u00e7ores - Grupo Central  1.283,4  88.449  69\nA\u00e7ores - Grupo Oriental  790,4  77.572  98\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503420\n\nApesar de a popula\u00e7\u00e3o residente nas \u00e1reas de montanha representar mais de \u00bc da popula\u00e7\u00e3o do \nPa\u00eds, a sua evolu\u00e7\u00e3o tem evidenciado uma continuada diminui\u00e7\u00e3o, - 4,5 % nos valores de densi-\ndade populacional no per\u00edodo 1990-2005, enquanto nas regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas a densidade \npopulacional aumentou no mesmo per\u00edodo (+ 0,9 %) (EEA, 2010). Segundo este mesmo estudo, \nem 2008 a popula\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es de montanha em Portugal era j\u00e1 inferior (2 173.407 habitantes), \nou seja, 21 % da popula\u00e7\u00e3o do Pa\u00eds. A estes valores corresponde uma densidade populacional \nm\u00e9dia de 62,1 habitantes/km2, enquanto fora das regi\u00f5es de montanha \u00e9 de 146,5 habitantes/km2.\n\nSeguindo estas varia\u00e7\u00f5es na densidade populacional, a riqueza produzida nestas regi\u00f5es de mon-\ntanha apresenta uma densidade econ\u00f3mica de 0,687x106 \u20ac/km2, correspondente a 38 % do valor \nencontrado nas regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas. Vale a pena referir ainda que alguns maci\u00e7os monta-\nnhosos europeus t\u00eam valores de densidade econ\u00f3mica muito superiores, como os Alpes, os Ape-\nninos, o Maci\u00e7o Central Franc\u00eas/Su\u00ed\u00e7o e o maci\u00e7o da Europa Central B\u00e9lgica/Alemanha onde \neste indicador atinge um valor de 3,981x106 \u20ac/km2 (EEA, 2010). Estes s\u00e3o os valores econ\u00f3micos \ndas atividades ligadas aos tr\u00eas setores da atividade econ\u00f3mica (prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio) \nobtidos pela popula\u00e7\u00e3o ativa a\u00ed residente, 1.123.808 habitantes (EC 2004). A import\u00e2ncia relativa \ndos tr\u00eas sectores avaliada em termos de empregabilidade \u00e9 de 9 % para o setor prim\u00e1rio, 41 % \npara o setor secund\u00e1rio e 50 % para o setor terci\u00e1rio. A m\u00e9dia nas regi\u00f5es de montanha da UE \n\u00e9, para os mesmos sectores, de 4, 26 e 70 %, respetivamente. Com base nos desvios em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \nm\u00e9dia da UE, o setor prim\u00e1rio apresenta as maiores diferen\u00e7as em todos os maci\u00e7os nacionais \ncom destaque para o Planalto Transmontano/Beir\u00e3o e A\u00e7ores, enquanto o Maci\u00e7o Estremenho \u00e9 \na \u00fanica excep\u00e7\u00e3o. O setor secund\u00e1rio apresenta os maiores desvios no Maci\u00e7o Noroeste, enquan-\nto os menores ocorrem nos maci\u00e7os, Planalto Transmontano/Beir\u00e3o, \u00c1reas Montanhosas exte-\nriores aos maci\u00e7os, Serra Algarvia, Ilha da Madeira, A\u00e7ores - Grupo Ocidental e A\u00e7ores - Grupo \nCentral. O setor terci\u00e1rio apresenta valores inferiores \u00e0 m\u00e9dia da UE em todos os maci\u00e7os com \ndestaque para o Noroeste (Quadro 4).\n\nQuadro 4 \u2013 Maci\u00e7os montanhosos nacionais, setores de atividade econ\u00f3mica em fun\u00e7\u00e3o da empregabilidade \n(%) e popula\u00e7\u00e3o ativa (n\u00ba hab). Adaptado de EC (2004).\n\nMaci\u00e7o\nSetor Popula\u00e7\u00e3o \n\nativa \n(habitantes)\n\nPrim\u00e1rio \n(%)\n\nSecund\u00e1rio \n(%)\n\nTerci\u00e1rio \n(%)\n\nMaci\u00e7o Noroeste  8,40  48,80  42,90  616.523\nPlanalto Transmontano - Beir\u00e3o  19,10  27,30  53,70  90.010\nCordilheira Central  7,30  35,30  57,40  176.844\nComplexo Estremenho  3,00  34,00  63,10  51.127\n\u00c1reas montanhosas exteriores aos maci\u00e7os  5,90  24,20  69,80  12.947\nSerra Algarvia  8,30  27,30  64,40  7.962\nIlha da Madeira  8,60  25,40  66,10  103.420\nA\u00e7ores - Grupo Ocidental  15,40  31,00  53,50  28.524\nA\u00e7ores - Grupo Central  12,90  25,00  62,10  35.185\nA\u00e7ores - Grupo Oriental  14,10  25,80  60,10  1.266\n\nA n\u00edvel europeu, com excep\u00e7\u00e3o do Maci\u00e7o Central Franc\u00eas/Su\u00ed\u00e7o, os maiores valores de den-\nsidade econ\u00f3mica ocorrem nos maci\u00e7os da Europa Central, Alpes e Apeninos onde os setores \nsecund\u00e1rio e/ou terci\u00e1rio predominam (EC, 2004).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 21\n\n1.3.2 Agricultura, pecu\u00e1ria e produ\u00e7\u00e3o florestal\nA agricultura sensu lato \u00e9 um dos usos do solo que, conjuntamente com outras formas de uso/\nocupa\u00e7\u00e3o do solo, oferece informa\u00e7\u00e3o de maior relev\u00e2ncia na an\u00e1lise das din\u00e2micas das ativida-\ndes econ\u00f3micas no territ\u00f3rio. Os dados para descrever e analisar o uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo prov\u00eam \ndas bases de dados espaciais, como a do programa \u201cCorine (Coordination of Information on the \nEnvironment) Land Cover\u201d (CLC), da EU, iniciado em 1985. Com base nos dados de 2006 do \nprograma Corine\u00a0Land\u00a0Cover (CLC2006), a Ag\u00eancia Europeia do Ambiente (EEA, 2010) con-\nsidera as seguintes oito classes de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo: 1 \u2013 \u00c1reas artificializadas; 2A \u2013 Terras \nar\u00e1veis e culturas permanentes; 2B - Pastagens e \u00e1reas agr\u00edcolas em mosaico; 3A - Floresta e ve-\ngeta\u00e7\u00e3o arbustiva de transi\u00e7\u00e3o; 3B - Prados naturais e matos de vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fila ou escler\u00f3fila; \n3C - Zonas sem vegeta\u00e7\u00e3o ou com vegeta\u00e7\u00e3o esparsa; 4 - Zonas h\u00famidas; 5 - Corpos de \u00e1gua \n(EEA, 2010; N\u00e9ry, 2007). \u00c0 semelhan\u00e7a das regi\u00f5es de montanha dos restantes pa\u00edses europeus, \na floresta (3A) \u00e9 o uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo dominante nas montanhas portuguesas (44%), seguida \ndas classes de uso agr\u00edcola (2A e 2B), com 34%, e da classe de pastagens e vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva \n(3B), com 14 % da sua superf\u00edcie total. As \u00e1reas sem vegeta\u00e7\u00e3o ou com vegeta\u00e7\u00e3o esparsa (3C) \nrepresentam 5 %, enquanto as restantes apresentam valores inferiores a 2 % (EEA, 2010). Este \npadr\u00e3o de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo segue de muito perto o padr\u00e3o verificado no maci\u00e7o Monta-\nnhas Ib\u00e9ricas, enquanto o padr\u00e3o do maci\u00e7o Ilhas Atl\u00e2nticas difere deste por apresentar um \nvalor m\u00e1ximo na classe \u201c3B\u201d (Prados naturais e matos de vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fila ou escler\u00f3fila) e va-\nlores superiores \u00e0s Montanhas Ib\u00e9ricas nas classes \u201c1\u201d (\u00c1reas artificializadas) e \u201c3C\u201d (Zonas sem \nvegeta\u00e7\u00e3o ou com vegeta\u00e7\u00e3o esparsa) (Figura 6).\n\nFigura 6 \u2013 Percentagem de uso/ocupa\u00e7\u00e3o de solo por classe de uso (1 a 5) nos maci\u00e7os montanhosos euro-\npeus nos quais as regi\u00f5es de montanha de Portugal se enquadram. 1 \u2013 \u00c1reas artificializadas; 2A \u2013 Terras ar\u00e1veis e \nculturas permanentes; 2B - Pastagens e \u00e1reas agr\u00edcolas em mosaico; 3A - Floresta e vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva de transi-\n\u00e7\u00e3o; 3B - Prados naturais e matos de vegeta\u00e7\u00e3o xer\u00f3fila ou escler\u00f3fila; 3C - Zonas sem vegeta\u00e7\u00e3o ou com vegeta-\n\n\u00e7\u00e3o esparsa; 4 - Zonas h\u00famidas; 5 - Corpos de \u00e1gua. Adaptado de EEA (2010).\n\nPara avaliar a import\u00e2ncia dos v\u00e1rios setores produtivos da agricultura, na aus\u00eancia de outra in-\nforma\u00e7\u00e3o para as \u00e1reas de montanha, recorreu-se aos dados relativos ao recenseamento agr\u00edcola \nde 2009 e \u00e0s estat\u00edsticas anuais do Instituto Nacional de Estat\u00edstica. Para o efeito consideraram-se \ncomo unidades territoriais estat\u00edsticas as seis regi\u00f5es agr\u00e1rias onde predominam \u00e1reas de monta-\nnha (INE, 2011a): Entre Douro e Minho, Tr\u00e1s-os-Montes, Beira Litoral, Beira Interior, Madeira \ne A\u00e7ores (Figuras 7, 8 e 9). O conjunto destas regi\u00f5es agr\u00e1rias tem uma superf\u00edcie territorial de \n4.798.848 ha, da qual 71 % \u00e9 considerada \u00e1rea de montanha (3.418.589 ha). Este valor resulta \ndos dados do Quadro 3, retirando os tr\u00eas maci\u00e7os montanhosos nacionais exteriores a estas seis \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503422\n\nregi\u00f5es agr\u00e1rias (Complexo Estremenho, \u00c1reas Montanhosas exteriores aos maci\u00e7os e Serra Al-\ngarvia) (EC, 2004) (Figura 5 e Quadro 5).\n\nQuadro 5 \u2013 Maci\u00e7os montanhosos nacionais, superf\u00edcie, e correspondentes Regi\u00f5es Agr\u00e1rias (INE, 2011a). Adap-\ntado de EC (2004). (EDM \u2013 Entre Douro e Minho; TM \u2013 Tr\u00e1s-os-Montes; BL \u2013 Beira Litoral; BI \u2013 Beira Interior).\n\nMaci\u00e7o Regi\u00f5es Agr\u00e1rias\nMaci\u00e7o Noroeste EDM, TM e BL\nPlanalto Transmontano - Beir\u00e3o TM e BI\nCordilheira Central BL e BI\nComplexo Estremenho \n\u00c1reas montanhosas exteriores aos maci\u00e7os \nSerra Algarvia \nIlha da Madeira Madeira\nA\u00e7ores - Grupo Ocidental A\u00e7ores\nA\u00e7ores - Grupo Central A\u00e7ores\nA\u00e7ores - Grupo Oriental A\u00e7ores\n\nAs \u00e1reas n\u00e3o montanhosas (29%) localizam-se sobretudo nas regi\u00f5es do litoral do Entre Douro \ne Minho e da Beira Litoral e, com menor representatividade, do Sudeste da Beira Interior (Fi-\ngura 5).\n\nFazendo a correspond\u00eancia do uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo obtido pelos dados do INE (2011a) com as \nclasses do programa CLC2006 (EEA, 2010), verifica-se que 26 % da superf\u00edcie territorial destas \nseis regi\u00f5es agr\u00e1rias enquadra-se nas classes 2A, 2B e 3B, enquanto a restante superf\u00edcie (74 %) se \nenquadra nas outras classes de uso. Esta superf\u00edcie resulta do somat\u00f3rio da \u00e1rea florestal, da SAU \nn\u00e3o utilizada e de outras superf\u00edcies nas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, mais o diferencial entre a superf\u00ed-\ncie territorial e a superf\u00edcie total das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (Figura 7). A \u00e1rea florestal total exis-\ntente nas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (10 % da superf\u00edcie territorial) e fora das explora\u00e7\u00f5es constitui \no mais importante uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo nestas regi\u00f5es agr\u00e1rias totalizando 40 % da superf\u00edcie \nterritorial (classe 3A) (INE, 2011b). Este uso do solo predomina nas \u00e1reas de montanha, como os \ndados da EEA (2010) indicam, tendo express\u00e3o em todo o gradiente altitudinal florestal.\n\nAs esp\u00e9cies florestais mais representativas nas seis regi\u00f5es agr\u00e1rias s\u00e3o o pinheiro bravo (42%), \nseguido pelo eucalipto (25%) e pelo carvalho (7%), correspondendo no seu conjunto a 74 % \nda superf\u00edcie florestal (INE, 2011b). Analisando a representatividade das esp\u00e9cies florestais e \ntomando o Pa\u00eds como refer\u00eancia, verifica-se o seguinte: i) estes tr\u00eas grupos de esp\u00e9cies, o cas-\ntanheiro e outras resinosas situam-se quase exclusivamente nestas regi\u00f5es agr\u00e1rias, (> 90 % da \nsuperf\u00edcie de cada grupo de esp\u00e9cies); ii) o pinheiro bravo e o eucalipto localizam-se maioritaria-\nmente na Beira Litoral e na Beira Interior, e iii) o carvalho, outras resinosas e sobretudo o casta-\nnheiro localizam-se maioritariamente nas regi\u00f5es de Entre Douro e Minho e de Tr\u00e1s-os-Montes \n(INE, 2011b). Neste uso do solo destacam-se ainda as \u00e1reas ocupadas por espa\u00e7os naturais e se-\nmi-naturais nos A\u00e7ores (22.900 ha) e pela floresta natural \u201cLaurissilva\u201d na Madeira (16.100 ha), \nconsideradas de elevado valor em termos de conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade.\n\nOutro tipo de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo dominante nestas regi\u00f5es e associado a \u00e1reas de montanha \ns\u00e3o as culturas pratenses e forrageiras, com 11% da superf\u00edcie territorial ocupada com pastagens \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 23\n\npermanentes, acrescida de 24 % da superf\u00edcie destinada a terras ar\u00e1veis e culturas permanentes (24 \n% de 719.268 ha) ocupada com prados e culturas forrageiras, totalizando 17 % da superf\u00edcie terri-\ntorial (classes 2B e 3B) (Figuras 7 e 8). Trata-se de igual modo de um uso do solo com express\u00e3o \nem todo o gradiente de altitude, embora a distribui\u00e7\u00e3o dos efetivos pecu\u00e1rios obede\u00e7a a um certo \npadr\u00e3o. Desta forma, os bovinos de leite dominam nas \u00e1reas de menor altitude e sobretudo com \ninflu\u00eancia Atl\u00e2ntica (EDM, BL e A\u00e7ores), os bovinos de carne os ovinos e caprinos s\u00e3o caracter\u00eds-\nticos das regi\u00f5es de montanha, at\u00e9 cotas de 1.000 - 1.200 m para os bovinos, em todo o gradiente \naltitudinal para os ovinos e nas cotas tendencialmente superiores aos 700 m para os caprinos.\n\nEstes efetivos pecu\u00e1rios (Figura 9) representam 16 % dos bovinos de leite, 35 % dos bovinos de \ncarne, 41 % dos ovinos e 61 % dos caprinos existentes no Pa\u00eds, a que corresponde um valor eco-\nn\u00f3mico em produ\u00e7\u00e3o de carne dos tr\u00eas efetivos de respetivamente 72%, 57 % e 69 % dos valores \ntotais para o Pa\u00eds (INE, 2010; INE, 2011a). \n\nFigura 7 \u2013 Uso de solo (% da superf\u00edcie territorial) para o conjunto das Regi\u00f5es Agr\u00e1rias de Portugal onde as \n\u00e1reas de montanha predominam, com base no Recenseamento Agr\u00edcola de 2009 (INE, 2011a;b). Para cada tipo-\nlogia de uso \u00e9 feita a correspond\u00eancia \u00e0s classes de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo (CLC2006) (EEA, 2010), indicadas na \n\nFigura 6. Regi\u00f5es Agr\u00e1rias: Entre Douro e Minho (EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Litoral (BL), Beira Interior (BI), \nMadeira e A\u00e7ores.\n\nFigura 8 \u2013 Uso de solo (% da superf\u00edcie de solo dentro das \u201cterras ar\u00e1veis e culturas permanentes\u201d (2A)) para \nos conjuntos de culturas com maior express\u00e3o nas mesmas Regi\u00f5es Agr\u00e1rias em estudo (INE, 2011a). Para cada \ntipologia de uso \u00e9 feita a correspond\u00eancia \u00e0s classes de uso/ocupa\u00e7\u00e3o do solo (CLC2006) (EEA, 2010), indicadas \nna Figura 6. Regi\u00f5es Agr\u00e1rias: Entre Douro e Minho (EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Litoral (BL), Beira Interior \n\n(BI), Madeira e A\u00e7ores.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503424\n\nFigura 9 \u2013 Efetivos pecu\u00e1rios (n\u00ba de cabe\u00e7as de bovinos, ovinos e caprinos) existentes nas mesmas Regi\u00f5es \nAgr\u00e1rias em estudo (INE, 2011a). (Regi\u00f5es Agr\u00e1rias: Entre Douro e Minho (EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Li-\n\ntoral (BL), Beira Interior (BI), Madeira e A\u00e7ores).\n\nO valor econ\u00f3mico por unidade de superf\u00edcie forrageira (17 % da superf\u00edcie territorial) da pro-\ndu\u00e7\u00e3o de leite relativa aos bovinos e de carne relativa aos tr\u00eas efetivos pecu\u00e1rios \u00e9 de 1.245 \u20ac/ha, \nonde a carne representa apenas 31% desse valor (INE, 2011a). Salienta-se que a produ\u00e7\u00e3o animal \nem montanha \u00e9 sobretudo baseada em ra\u00e7as aut\u00f3ctones, como se refere no ponto seguinte rela-\ntivo \u00e0 biodiversidade, e destinada essencialmente \u00e1 produ\u00e7\u00e3o de carne.\n\nOs cereais, onde se incluem as esp\u00e9cies trigo mole e trigo duro, milho, centeio, arroz aveia e ce-\nvada, ocupam 15 % da superf\u00edcie territorial (Figura 8). Contudo as esp\u00e9cies milho, trigo duro e \nsobretudo o arroz s\u00e3o culturas dominantes nas \u00e1reas n\u00e3o montanhosas destas regi\u00f5es agr\u00e1rias, \nlocalizadas quase exclusivamente na Beira Litoral e Entre Douro e Minho. O centeio (17%) o \ntrigo mole (9%) e a aveia (8%) s\u00e3o os cereais t\u00edpicos de montanha, que em conjunto ocupam \n34% da superf\u00edcie de cereais nas seis regi\u00f5es agr\u00e1rias. \u00c9 de salientar que este grupo de culturas \nn\u00e3o tem praticamente express\u00e3o na Madeira e nos A\u00e7ores. O valor econ\u00f3mico das produ\u00e7\u00f5es de \ncada uma destas culturas nestas regi\u00f5es representa em rela\u00e7\u00e3o ao Pa\u00eds 99 % para o centeio, 16 % \npara o trigo mole e 9% para a aveia, totalizando 5 587.805 \u20ac (3 % do valor econ\u00f3mico de todos \nos cereais em Portugal) (INE, 2011b). A este valor econ\u00f3mico corresponde um rendimento por \nunidade de superf\u00edcie de apenas 141 \u20ac/ha. A aveia e sobretudo o milho e o trigo mole t\u00eam a sua \n\u00e1rea de cultivo limitada at\u00e9 \u00e0 cota de 900 \u2013 1.000m, enquanto o centeio pode ser cultivado at\u00e9 \ncotas de 1.600m (Ribeiro, 1945).\n\nAs esp\u00e9cies de frutos de casca rija dominantes nas \u00e1reas de montanha destas regi\u00f5es agr\u00e1rias \ns\u00e3o a amendoeira com 33% e o castanheiro com 63% da \u00e1rea total (53.281 ha) ocupada por este \ngrupo de esp\u00e9cies nestas regi\u00f5es agr\u00e1rias, localizadas principalmente em Tr\u00e1s-os-Montes (INE, \n2011a). A estas duas esp\u00e9cies corresponde um valor econ\u00f3mico de 26 343.996 \u20ac, representando \n67% do valor global para o Pa\u00eds e 80% do valor relativo \u00e0s regi\u00f5es agr\u00e1rias em estudo, para um \nuniverso de quatro esp\u00e9cies (amendoeira, castanheiro, nogueira e avel\u00e3). O valor econ\u00f3mico por \nunidade de superf\u00edcie \u00e9 de 161 \u20ac/ha para a amendoeira e de 690 \u20ac/ha para o castanheiro (INE, \n2011b). A distribui\u00e7\u00e3o destas esp\u00e9cies segundo a altitude obedece ao seguinte padr\u00e3o: a amen-\ndoeira \u00e9 cultivada at\u00e9 cotas de 700 - 800m, enquanto o castanheiro tem a sua maior express\u00e3o \nnuma faixa altitudinal, compreendida entre 400/500m (INRB, 2008) e 1.100m (Taborda, 1932).\n\nO olival localiza-se predominantemente nas regi\u00f5es de Tr\u00e1s-os-Montes e da Beira Interior, a que \ncorresponde 89% da superf\u00edcie total cultivada, considerando o universo das seis regi\u00f5es agr\u00e1rias \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 25\n\n(INE, 2011a). O valor econ\u00f3mico da produ\u00e7\u00e3o de azeite nas seis regi\u00f5es agr\u00e1rias representa 43% \ndo valor total para o Pa\u00eds, mas fornece um rendimento por unidade de superf\u00edcie de apenas 334 \n\u20ac/ha (INE, 2011a). \u00c0 semelhan\u00e7a dos cereais, esta cultura n\u00e3o tem express\u00e3o na Madeira e nos \nA\u00e7ores.\n\nA vinha \u00e9 a cultura com uma distribui\u00e7\u00e3o mais uniforme pelas quatro regi\u00f5es agr\u00e1rias do con-\ntinente. Nos A\u00e7ores e sobretudo na Madeira ainda tem alguma express\u00e3o, representando estas \nduas regi\u00f5es 2 % da superf\u00edcie desta cultura no universo das seis regi\u00f5es agr\u00e1rias, enquanto \nTr\u00e1s-os-Montes det\u00e9m a maior superf\u00edcie, 52%. A vinha \u00e9 de entre este conjunto de culturas per-\nmanentes a que tem maior representatividade nestas regi\u00f5es agr\u00e1rias face \u00e0 \u00e1rea da cultura no \nPa\u00eds, 65 % (INE, 2011a), o mesmo acontecendo em termos de valor econ\u00f3mico, permitindo um \nrendimento por unidade de superf\u00edcie de 5.712 \u20ac/ha.\n\nA distribui\u00e7\u00e3o destas duas culturas em termos altitudinais ocorre at\u00e9 \u00e0 cota de 700 - 800m (Ri-\nbeiro, 1945). \u00c9 nestas regi\u00f5es agr\u00e1rias, predominantemente em \u00e1reas de montanha, que se lo-\ncalizam as principais regi\u00f5es demarcadas de produ\u00e7\u00e3o de vinho, a regi\u00e3o de Vinhos Verdes, \nTr\u00e1s-os-Montes, Douro, D\u00e3o, Beira Interior e Madeira.\n\nEste uso do solo pela agricultura sensu lato assenta num n\u00famero elevado de explora\u00e7\u00f5es (221.180 \n\u2013 72 % do n\u00famero total no Pa\u00eds) \u00e0s quais corresponde uma superf\u00edcie m\u00e9dia individual de 7,7 ha \n(50% da dimens\u00e3o m\u00e9dia para o Pa\u00eds), com um m\u00e1ximo de 15 ha na Beira Interior e um m\u00ednimo \nde 0,5 ha na Madeira (INE, 2011a).\n\nEstas explora\u00e7\u00f5es, outrora baseadas essencialmente em v\u00e1rios tipos de policultura (Ribeiro, \n1945), quer de produ\u00e7\u00f5es vegetais quer em sistemas agropecu\u00e1rios (sistemas mistos ou combi-\nnados de culturas e cria\u00e7\u00e3o de gado), assentam hoje em dia em produ\u00e7\u00f5es especializadas. As ex-\nplora\u00e7\u00f5es especializadas (? 2/3 do Valor de Produ\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Total (VPPT) proveniente de uma \n\u00fanica atividade produtiva) correspondem nas seis regi\u00f5es agr\u00e1rias a 62%, enquanto 38% s\u00e3o \nmistas ou combinadas (policultura, polipecu\u00e1ria, mistas de culturas e cria\u00e7\u00e3o de gado). Contu-\ndo, tomando como refer\u00eancia o Pa\u00eds, nestas mesmas regi\u00f5es encontram-se 67% das explora\u00e7\u00f5es \nespecializadas e 85% das explora\u00e7\u00f5es mistas ou combinadas (INE, 2011a).\n\nNa Figura 10 podem ser observadas as especializa\u00e7\u00f5es produtivas dominantes nas seis regi\u00f5es \nem estudo. Nas explora\u00e7\u00f5es mistas ou combinadas predominam a \u201cPolicultura\u201d e as \u201cMistas \nde culturas e cria\u00e7\u00e3o de gado\u201d totalizando 31%. Nas explora\u00e7\u00f5es especializadas destacam-se as \n\u201cCulturas Permanentes\u201d e a \u201cProdu\u00e7\u00e3o de Herb\u00edvoros\u201d, totalizando 48%. As culturas arvenses, \nonde predominam os cereais, est\u00e3o afetas a 9 % das explora\u00e7\u00f5es. De entre as culturas permanen-\ntes, a especializa\u00e7\u00e3o em viticultura ocupa 13% das explora\u00e7\u00f5es, enquanto a fruticultura, onde \nos frutos de casca rija dominam, e o olival ocupam 6 % cada. Nos herb\u00edvoros, a especializa\u00e7\u00e3o \nprodutiva dominante vai para os grupos de pequenos ruminantes (ovinos e caprinos) com 7% e \nde bovinos de carne com 6%.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503426\n\nFigura 10 \u2013 Especializa\u00e7\u00e3o produtiva das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (% do n\u00famero total) de acordo com os prin-\ncipais usos do solo nas seis Regi\u00f5es Agr\u00e1rias em estudo (INE, 2011a). (Regi\u00f5es Agr\u00e1rias: Entre Douro e Minho \n\n(EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Litoral (BL), Beira Interior (BI), Madeira e A\u00e7ores)\n\nAs explora\u00e7\u00f5es das seis regi\u00f5es agr\u00e1rias (72 % do total) contribuem apenas com 48% do VPPT \ndo Pa\u00eds (ou seja, 48% de 4 639.739 x 10^3 \u20ac) (INE, 2011a). O valor m\u00e9dio do VPPT por explora-\n\u00e7\u00e3o \u00e9 de 11.500 \u20ac (76 % do valor m\u00e9dio nacional), devido essencialmente ao valor muito elevado \nverificado nos A\u00e7ores (25.900 \u20ac) (Figura 11). Contudo, o valor m\u00e9dio do VPPT por unidade de \nsuperf\u00edcie total das explora\u00e7\u00f5es \u00e9 de 3.245 \u20ac/ha, correspondendo a 329 % dos valores m\u00e9dios \nnacionais. Estes elevados valores devem-se ao fato de na Madeira os valores unit\u00e1rios estarem \ntotalmente fora do padr\u00e3o verificado para todas as regi\u00f5es do pa\u00eds (11.277 \u20ac/ha) (Figura 12).\n\n\u00c9 precisamente devido \u00e0 especificidade das Ilhas Atl\u00e2nticas em termos estrutura fundi\u00e1ria e do \ntipo de culturas praticadas, onde as subtropicais t\u00eam um papel relevante, que o VPPT segue um \ncomportamento inverso, quando calculado por explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e por unidade de superf\u00edcie \n(Figuras 11 e 12). Relativamente ao Continente o VPPT segue a mesma varia\u00e7\u00e3o, onde sistemati-\ncamente as duas regi\u00f5es, quase exclusivamente de montanha (TM e BI), apresentam os menores \nvalores (40 a 60 % das m\u00e9dias para o Pa\u00eds). Estas diferen\u00e7as do VPPT em rela\u00e7\u00e3o ao Pa\u00eds seguem \nmuito de perto as diferen\u00e7as da densidade econ\u00f3mica, dentro e fora das regi\u00f5es de montanha, \nreferidas no ponto 1.3.1\n\nFigura 11 \u2013 Valor de Produ\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Total (VPPT) m\u00e9dio por explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola para cada uma das seis Re-\ngi\u00f5es Agr\u00e1rias, para Portugal e conjunto das Regi\u00f5es, expresso em Euros (x103 \u20ac) (INE, 2011a). (Regi\u00f5es Agr\u00e1rias: \n\nEntre Douro e Minho (EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Litoral (BL), Beira Interior (BI), Madeira e A\u00e7ores)\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 27\n\nFigura 12 \u2013 Valor de Produ\u00e7\u00e3o Padr\u00e3o Total (VPPT) m\u00e9dio por unidade de superf\u00edcie (ha) para cada uma das \nseis Regi\u00f5es Agr\u00e1rias, para Portugal e conjunto das Regi\u00f5es, expresso em Euros (x103 \u20ac) (INE, 2011a). (Regi\u00f5es \n\nAgr\u00e1rias: Entre Douro e Minho (EDM), Tr\u00e1s-os-Montes (TM), Beira Litoral (BL), Beira Interior (BI), Madeira e A\u00e7o-\nres)\n\nEstes baixos valores por unidade de superf\u00edcie nestas duas regi\u00f5es agr\u00e1rias (TM e BI) refletem os \nvalores econ\u00f3micos obtidos para as principais atividades produtivas, onde a produ\u00e7\u00e3o de cereais \n(141\u20ac/ha), de am\u00eandoa (161\u20ac/ha), de azeite (334\u20ac/ha) e de carne (389\u20ac/ha) apresentam valores \nnitidamente inferiores aos valores m\u00e9dios das duas regi\u00f5es. A produ\u00e7\u00e3o de castanha (690\u20ac/ha) e \nde vinho (5712\u20ac/ha), apesar de apresentarem valores relativamente elevados, n\u00e3o s\u00e3o suficientes \npara aproximar estas duas regi\u00f5es \u00e0s restantes regi\u00f5es em estudo (Figura 12).\n\nArticulando a informa\u00e7\u00e3o sobre o uso do solo com a especializa\u00e7\u00e3o produtiva das explora\u00e7\u00f5es \nagr\u00edcolas podemos destacar, para este ponto, as seguintes notas finais:\n\u2022 A floresta continua como um uso do solo dominante em Portugal, embora sem uma espe-\n\ncializa\u00e7\u00e3o produtiva ao n\u00edvel das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Isto deve-se ao fato de a floresta ser \numa atividade de menor import\u00e2ncia para as explora\u00e7\u00f5es, atendendo ao elevado per\u00edodo \nde car\u00eancia, \u00e0 baixa superf\u00edcie das explora\u00e7\u00f5es e ao baixo valor econ\u00f3mico por unidade de \nsuperf\u00edcie (202 \u20ac/ha na produ\u00e7\u00e3o de bens e 268 \u20ac/ha incluindo os servi\u00e7os associados (INE, \n2011b), valores bastante diferentes dos referidos por Singh (2007).\n\n\u2022 As culturas pratenses e forrageiras (pastagens permanentes e prados e culturas forrageiras) \u00e9 \no segundo maior uso do solo, associado \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de herb\u00edvoros, confirmando a domin\u00e2n-\ncia destes dois usos do solo como t\u00edpicos de montanha.\n\n\u2022 A policultura em Portugal est\u00e1 praticamente restrita \u00e0s regi\u00f5es de montanha (seis regi\u00f5es \nagr\u00e1rias em estudo). Apesar disso, a especializa\u00e7\u00e3o produtiva ocorre na maioria das explora-\n\u00e7\u00f5es nestas seis regi\u00f5es, devido principalmente \u00e0s altera\u00e7\u00f5es ocorridas nos \u00faltimos anos em \ntermos sociais, de tecnologia produtiva, de mercados e dos pre\u00e7os de fatores de produ\u00e7\u00e3o e \nde produtos. As maiores altera\u00e7\u00f5es ocorreram no grupo de culturas permanentes e dos efe-\ntivos pecu\u00e1rios, em resultado da evolu\u00e7\u00e3o da policultura vegetal e dos sistemas agropecu\u00e1-\nrios, para monoculturas arb\u00f3reas e arbustivas, sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal especializados e \nmesmo de cereais (arroz, milho e trigo).\n\n\u2022 Esta especializa\u00e7\u00e3o tem conduzido a um funcionamento dos sistemas muito mais dependen-\nte dos fatores de produ\u00e7\u00e3o externos (inputs), principalmente nos sistemas de produ\u00e7\u00e3o ve-\ngetal, nem sempre acompanhados de aumentos de rentabilidade por unidade de superf\u00edcie, \ncomo constatado.\n\n\u2022 Por \u00faltimo, esta evolu\u00e7\u00e3o tem ocorrido em sentido inverso face \u00e0s tend\u00eancias e recomenda-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503428\n\n\u00e7\u00f5es mais recentes: a aposta preferencial, e sempre que tecnicamente vi\u00e1vel, em sistemas po-\nliculturais e/ou mistos de produ\u00e7\u00e3o vegetal e animal (agropecu\u00e1rios e/ou agro-silvopastoris), \nde forma a garantir uma maior sustentabilidade dos sistemas de agricultura, principalmente \nem regi\u00f5es de montanha.\n\n1.3.3 Biodiversidade\nA biodiversidade das montanhas em Portugal \u00e9 particularmente interessante a qualquer dos \nn\u00edveis do conceito habitualmente considerado (ecossistemas, esp\u00e9cies, genes), o que resulta em \nparte do enquadramento geogr\u00e1fico destas \u00e1reas nos maci\u00e7os montanhosos das Montanhas Ib\u00e9-\nricas e Ilhas Atl\u00e2nticas, os quais apresentam n\u00edveis de biodiversidade mais elevados do que os \nrestantes maci\u00e7os da Europa, principalmente no centro e no norte do continente. A diversidade \nde ecossistemas \u00e9 extremamente alta, resultante de fortes gradientes altitudinais (e consequen-\nte diversidade clim\u00e1tica) que se combinam com a elevada heterogeneidade espacial associada \na outros fatores f\u00edsicos (geologia, relevo, solos), com os padr\u00f5es da gest\u00e3o hist\u00f3rica e atual da \npaisagem e de outros processos de perturba\u00e7\u00e3o natural (fogo, por exemplo). As paisagens que \nresultam da intera\u00e7\u00e3o destes componentes suportam comunidades flor\u00edsticas e faun\u00edsticas de \nelevada riqueza e valor de conserva\u00e7\u00e3o, combinando esp\u00e9cies de habitats semi-naturais (alguns \ndos quais raros e ricos em esp\u00e9cies end\u00e9micas) com esp\u00e9cies associadas as habitats modificados \nou mesmo introduzidos e ainda esp\u00e9cies que utilizam simultaneamente v\u00e1rios habitats.\n\nPara as Serras de Montesinho e Nogueira (108.000 ha) no Norte de Portugal est\u00e3o referenciadas \n1.100 dos cerca de 4.000 taxa de plantas vasculares ocorrendo em Portugal, incluindo as ilhas \ndos arquip\u00e9lgos dos A\u00e7ores e da Madeira (Aguiar, 2002). Muitas das esp\u00e9cies em \u00e1reas de mon-\ntanha s\u00e3o end\u00e9micas ou raras (por exemplo, a flora dos afloramentos de rochas ultrab\u00e1sicas do \nNordeste ou das regi\u00f5es mais elevadas das Serras da Estrela e do Ger\u00eas e a floresta Laurissilva \ndas Ilhas Atl\u00e2nticas) ou ent\u00e3o parte de comunidades muito exclusivas. A Serra da Estrela en-\ncontra-se entre as \u00e1reas com maior n\u00famero de plantas end\u00e9micas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Todos \nos grupos de organismos apresentam em geral riqueza espec\u00edfica mais elevada em regi\u00f5es de \nmontanha comparativamente a outras \u00e1reas (Figura 13).\n\nA abund\u00e2ncia de habitats semi-naturais e de baixa intensidade de utiliza\u00e7\u00e3o combinada com \na baixa densidade populacional humana destes territ\u00f3rios permite a persist\u00eancia de m\u00e9dios e \ngrandes mam\u00edferos e aves (e.g., lobo ib\u00e9rico ou \u00e1guia real) em popula\u00e7\u00f5es est\u00e1veis (Figura 14) \nou de esp\u00e9cies que se encontram sob amea\u00e7a noutros territ\u00f3rios (e.g. Galemys pyrenaicus). A \ndiversidade gen\u00e9tica de animais, plantas e fungos domesticados \u00e9 igualmente muito elevada tal \ncomo demonstrado pela diversidade de plantas cultivadas nalgumas \u00e1reas de montanha (Car-\nvalho, 2010) e pela diversidade de ra\u00e7as aut\u00f3tones de bovinos, ovinos, caprinos e su\u00ednos (Figura \n15; ver tamb\u00e9m Castro (2016)).\n\nA conserva\u00e7\u00e3o da natureza e da biodiversidade em Portugal est\u00e1 estruturada de acordo com uma \nRede Fundamental de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (RFCN) composta pelo Sistema Nacional de \n\u00c1reas Classificadas (SNAC), por sua vez constitu\u00eddo pelas \u00c1reas Protegidas, pelas \u00e1reas classifica-\ndas de acordo com Diretivas da Uni\u00e3o Europeia e pelas \u00e1reas classificadas ao abrigo de compro-\nmissos internacionais do Estado Portugu\u00eas. As \u00e1reas da Rede Nacional de \u00c1reas Protegidas foram \nestabelecidas a partir de 1971 mas, de forma alargada e de acordo com um sistema de classifica\u00e7\u00e3o \ndiversificado e ajustado \u00e0 realidade nacional, a partir de 1976. Esta classifica\u00e7\u00e3o utiliza crit\u00e9rios \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 29\n\ndiversos considerando simultaneamente aspetos da biodiversidade, aspetos c\u00e9nicos, antropol\u00f3gi-\ncos e do patrim\u00f3nio constru\u00eddo. As \u00e1reas classificadas no \u00e2mbito de Diretivas da Uni\u00e3o Europeia \ndizem respeito \u00e0s Zonas de Prote\u00e7\u00e3o Especial (Diretiva Aves) e \u00e0s Zonas Especiais de Conserva-\n\u00e7\u00e3o (Diretiva Habitats) que conjuntamente constituem a rede europeia Natura 2000 (Figura 16). \n\n\t\n\nb)\ta)\t c)\t d)\t\n\nFigura 13 \u2013 Diversidade de esp\u00e9cies de fetos, gimnosp\u00e9rmicas, anf\u00edbios, r\u00e9pteis e aves em Portugal. (a) Riqueza \nespecifica total (total 333 sp., max. 142 sp.), (b) riqueza de r\u00e9pteis (total 28 sp., max. 20 sp.), (c) riqueza de aves \n\n(total 211 sp., max. 113 sp.), e (d) valor de conserva\u00e7\u00e3o (baseado na distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies dos cinco grupos). \nCores quentes indicam valores mais elevados de riqueza ou valor. Fonte: Proen\u00e7a et al. (2009).\n\n\tFigura 14 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de alcateias de lobo (Canis lupus signatus) em Portugal. Apesar da \u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o \nda esp\u00e9cie no in\u00edcio do s\u00e9culo XX incluir todo o pa\u00eds, hoje apenas persistem popula\u00e7\u00f5es em montanhas e planal-\n\ntos do norte e centro do pa\u00eds. Fontes: Pimenta et al. (2005); foto do Grupo Lobo (http://lobo.fc.ul.pt/).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503430\n\n\t\n\nBordaleira\tde\tEntre\t\t\n\nDouro\te\tMinho\t\t\n\nCachena\t\n\nBarros\u00e3\t\n\nMaronesa\t\n\nArouquesa\t\n\nMirandesa\t\n\nJarmelista\t\n\nMinhota\t\n\nChurra\t\n\nAlgarvia\t\n\nChurra\tdo\t\nMinho\t\n\nChurra\tGalega\t\nBragan\u00e7ana\t\n\nChurra\tGalega\t\nMirandesa\t\n\nChurro\tdo\t\nCampo\t\n\nMerino\tda\tBeira\t\nBaixa\t\n\nMondegue\nira\t\n\nSaloi\na\t\n\nSerra\tda\tEstrela\t\n\nFigura 15 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as aut\u00f3ctones de ovinos (esquerda) e bovinos (direita) oficialmente reconhe-\ncidas em \u00e1reas de montanha em Portugal. As linhas indicam a localiza\u00e7\u00e3o aproximada dos centros das \u00e1reas de \ndistribui\u00e7\u00e3o atual. As \u00e1reas a verde em fundo representam altitudes acima de 700m. 10 das 15 e 7 das 13 ra\u00e7as \n\naut\u00f3tones de ovinos e bovinos, respetivamente, encontram-se fortemente associadas a \u00e1reas de montanha. Fontes \nde informa\u00e7\u00e3o e imagens: Sociedade Portuguesa de Ovinotecnia e Caprinotecnia (http://www.ovinosecaprinos.\n\ncom) e Fotografias de Ra\u00e7as Aut\u00f3ctones (http://autoctones.ruralbit.com).\n\nA import\u00e2ncia das \u00e1reas de montanha no SNAC \u00e9 muito elevada. Na verdade, as maiores \u00e1reas \nprotegidas em Portugal (Parque Natural da Serra da Estrela - Cordilheira Central, Parque Na-\ntural de Montesinho - Planalto Transmontano-Beir\u00e3o, Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas - No-\nroeste) localizam-se em espa\u00e7os de montanha. Outras \u00e1reas de montanha de altitudes mais \nbaixas (Parque Natural das Serras de Aire e Candeeiros, Parque Natural da Arr\u00e1bida, Parque \nNatural da Serra de S. Mamede, Parque Natural do Alv\u00e3o, Reserva Natural da Serra da Malcata) \ncomplementam este quadro. A Rede Natura 2000 alarga o quadro de conserva\u00e7\u00e3o \u00e0 generalidade \ndas \u00e1reas de montanha portuguesas, particularmente com a atribui\u00e7\u00e3o de um estatuto de con-\nserva\u00e7\u00e3o a \u00e1reas de elevado significado como a Serra da Nogueira, a Serra do Mar\u00e3o ou a Serra \nAlgarvia (Figura 16).\n\nAs medidas de conserva\u00e7\u00e3o em Portugal, nomeadamente o estabelecimento de \u00e1reas classifica-\ndas, corresponde em geral \u00e0s adotadas nas Montanhas Ib\u00e9ricas e Ilhas Atl\u00e2nticas na Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. A rede Natura 2000 ocupa cerca de um ter\u00e7o da superf\u00edcie nas Montanhas Ib\u00e9ricas e \nmais de 40% nas Ilhas Atl\u00e2nticas. As \u00c1reas Protegidas estabelecidas por Portugal e Espanha re-\npresentam 14 e 31% destes maci\u00e7os (Figura 17a).\n\nhttp://autoctones.ruralbit.com/\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 31\n\n\t\n\n \n\nFigura 16 \u2013 O Sistema Nacional de \u00c1reas Classificadas (SNAC), que inclui as \u00c1reas Protegidas (direita) e as \n\u00e1reas classificadas no \u00e2mbito das diretivas Aves e Habitats (Natura 2000) (esquerda), entre outras, \u00e9 parte in-\ntegrante da Rede Fundamental de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza (RFCN). Uma propor\u00e7\u00e3o substancial de \u00e1reas de \n\nmontanha em Portugal possui um estatuto de conserva\u00e7\u00e3o, fazendo dessa forma parte do SNAC e da RFCN. Por \noutro lado, uma elevada propor\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional inclu\u00eddo em \u00e1reas classificadas corresponde a \u00e1reas de \n\nmontanha. Adicionalmente, algumas areas relevantes para a conserva\u00e7\u00e3o encontram-se em \u00e1reas de montanha de \naltitude inferior a 700m que n\u00e3o se encontram assinaladas nos mapas (e.g. Serras de Aire e Candeiros, Arr\u00e1bida \n\nand S. Mamede). Fonte: ICNF (http://www.icnf.pt/portal).\n\n    (a)  (b)\nFiguras 17 \u2013 (a) Propor\u00e7\u00e3o (%) das \u00e1reas de rede Natura 2000 e \u00c1reas Protegidas Designadas pelos Pa\u00edses \n(APDP) em cada maci\u00e7o montanhoso; (b) Propor\u00e7\u00e3o (%) de classes de uso do solo na rede Natura 2000 por \n\nmaci\u00e7o montanhoso (Fontes: EEA (2010); N\u00e9ry (2007)). Classes de uso do solo consideradas: 1, 2A e 2B id\u00eanticas \n\u00e0s referidas na Figura 6; 3A1 \u2013 Floresta; OT \u2013 Restantes classes de uso referidas na Figura 6 mais a vegeta\u00e7\u00e3o ar-\n\nbustiva de transi\u00e7\u00e3o da classe 3A.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503432\n\nAo n\u00edvel do uso do solo, verifica-se que as classes de uso n\u00e3o agr\u00edcola/florestal e n\u00e3o artificiali-\nzadas (classes 3B, 3C, 4 e 5, ou OT), menos humanizados e mais naturais, s\u00e3o as mais represen-\ntativas dos territ\u00f3rios classificados como rede Natura 2000 (Figura 17), principalmente nas Ilhas \nAtl\u00e2nticas. A floresta aparece como o uso de solo agr\u00edcola/florestal com maior e igual represen-\ntatividade nos dois maci\u00e7os.\n\n1.3.4 Gest\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de montanha em Portugal\nComo referido anteriormente, uma por\u00e7\u00e3o significativa da diversidade de ecossistemas, esp\u00e9cies \ne genes nas montanhas em Portugal encontra-se associada a atividades humanas. A diversidade \nde ecossistemas, abord\u00e1vel \u00e0 escala da paisagem, \u00e9 diretamente afetada pelas atividades humanas \nque, por intera\u00e7\u00e3o com outros processos, s\u00e3o respons\u00e1veis por padr\u00f5es espaciais complexos de \nhabitats que suportam n\u00edveis elevados de diversidade a outros n\u00edveis. Habitats introduzidos e \ngeridos s\u00e3o respons\u00e1veis por n\u00edveis elevados de diversidade de esp\u00e9cies. Uma parte significativa \ne de grande valor da diversidade gen\u00e9tica encontra-se associada \u00e0s esp\u00e9cies domesticadas da \nflora e da fauna. Os mesmos padr\u00f5es foram a base para a classifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de conserva\u00e7\u00e3o \nem Portugal desde os anos 70, onde as \u00e1reas de montanha s\u00e3o incontorn\u00e1veis. Apesar da biodi-\nversidade em \u00e1reas de montanha em Portugal (e na generalidade da Europa) que valorizamos \nhoje ser resultado de processos de transforma\u00e7\u00e3o iniciados h\u00e1 8.500 anos, as montanhas pela sua \ndimens\u00e3o, isolamento, baixa densidade populacional e diversidade de condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o \nespa\u00e7os de elevada diversidade e priorit\u00e1rios em pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o. Muitas destas \u00e1reas \npossuem valor patrimonial. Apesar disso as atividades humanas s\u00e3o da maior relev\u00e2ncia no con-\ntexto da sua conserva\u00e7\u00e3o como pode ser avaliado com base no exemplo dos lameiros (Figura 18).\n\n\t\n  \n\tFigura 18 \u2013 Lameiro circundado de bosques de Quercus, Fraxinus e Populus (esquerda) e sistema de lameiros \n\nde rega ao longo de um curso de \u00e1gua numa paisagem dominada por forma\u00e7\u00f5es arbustivas (direita), Montesinho/\nNogueira, Norte de Portugal. Fotos de Carlos Aguiar (esquerda) e Jaime Pires (direita).\n\nOs lameiros s\u00e3o prados semi-naturais de montanha (permanentes) resultantes da a\u00e7\u00e3o do ho-\nmem. S\u00e3o estabelecidos ap\u00f3s o corte de bosques h\u00famidos, geralmente acompanhando a rede \nde drenagem natural, e compostos por esp\u00e9cies herb\u00e1ceas de orlas e clareiras destes bosques. O \nestabelecimento destes sistemas remonta \u00e0 Alta Idade M\u00e9dia (S\u00e9culos VIII a X) sendo j\u00e1 muito \nabundantes e produtivos no S\u00e9culo XIV nas terras altas do norte e Centro de Portugal (Moreira \net al., 2001). Estes prados s\u00e3o extremamente ricos em esp\u00e9cies, o que resulta da press\u00e3o de se-\nle\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica por herbivoria e da gest\u00e3o destes sistemas. Existem algumas va-\nriantes do sistema em termos de rega, produtividade, gest\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica. Os lameiros \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 33\n\ns\u00e3o na sua maioria utilizados para a produ\u00e7\u00e3o de feno na primavera e pastoreio sobretudo de \nbovinos durante o resto do ano. A sua manuten\u00e7\u00e3o inclui pr\u00e1ticas de limpeza e fertiliza\u00e7\u00e3o (Pires \net al., 1994), tradicionalmente \u00e0 base de fertiliza\u00e7\u00f5es org\u00e2nicas e mais recentemente adicionando \npontualmente fertilizantes de s\u00edntese, sobretudo azotados. O sistema \u201clameiro\u201d \u00e9 energeticamen-\nte equilibrado, muito produtivo e uma fonte permanente de nutrientes e energia para animais e \nrendimento para os agricultores dos espa\u00e7os de montanha.\n\nEm termos ecol\u00f3gicos, os lameiros s\u00e3o importantes a diversas escalas. Apresentam uma ele-\nvada diversidade alfa (>30 esp\u00e9cies por unidade) e \u00e0 escala da paisagem s\u00e3o fundamentais na \ndin\u00e2mica espacial de nutrientes e sedimentos, de perturba\u00e7\u00f5es (e.g., fogo) e de popula\u00e7\u00f5es e \ncomunidades. Os nutrientes na paisagem s\u00e3o transportados dos lameiros, de onde s\u00e3o retirados \nna forma de erva e palha, para o estabulo e posteriormente para os campos agr\u00edcolas, na forma \nde estrume, sendo de seguida libertados e transportados de novo, atrav\u00e9s de processos hidro-\nl\u00f3gicos, para os lameiros que funcionam como filtros dispostos ao longo da rede de drenagem, \nfechando-se assim este ciclo que assegura o funcionamento do sistema socioecon\u00f3mico nestas \n\u00e1reas de montanha (Aguiar e Azevedo, 2011). Os sedimentos provenientes de \u00e1reas agr\u00edcolas, \nlibertados e transportados por eros\u00e3o h\u00eddrica, s\u00e3o mantidos no sistema pelo efeito dessas faixas \ntamp\u00e3o que s\u00e3o os lameiros. Os padr\u00f5es espaciais e tr\u00f3ficos de muitas popula\u00e7\u00f5es e comunida-\ndes animais no norte de Portugal s\u00e3o afetados pelos lameiros, atrav\u00e9s do seu papel como habitat \nde alimenta\u00e7\u00e3o para um elevado n\u00famero de esp\u00e9cies de mam\u00edferos e aves que s\u00e3o fundamentais \npara a manuten\u00e7\u00e3o das complexas teias alimentares locais. Predadores de topo e tamb\u00e9m inter-\nm\u00e9dios (Mustelidae, Felidae, Viverridae e Canidae), a maioria dos quais possui um estatuto de \nconserva\u00e7\u00e3o de \u201camea\u00e7ado\u201d (Criticamente em perigo, Em perigo e Vulner\u00e1vel), beneficiam des-\ntes sistemas. O lobo (Figura 14), por exemplo, preda principalmente ungulados selvagens que se \nalimentam em lameiros. Tamb\u00e9m a biodiversidade domesticada, as ra\u00e7as aut\u00f3ctones das regi\u00f5es \nde montanha, depende da manuten\u00e7\u00e3o destes sistemas. Os lameiros s\u00e3o assim ecossistemas-cha-\nve da montanha de Portugal.\n\n1.4 A oportunidade de uma obra dedicada \u00e0s montanhas em Portugal\nAs montanhas em Portugal t\u00eam uma grande import\u00e2ncia ecol\u00f3gica e socioecon\u00f3mica, parti-\ncularmente pelos servi\u00e7os de ecossistema que fornecem \u00e0 sociedade. O reconhecimento desta \nimport\u00e2ncia \u00e9 ainda limitado, em parte devido ao insuficiente n\u00edvel de conhecimento sobre os \nespa\u00e7os de montanha. Apesar da assinal\u00e1vel disponibilidade de informa\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica sobre or-\nganiza\u00e7\u00e3o administrativa, militar, religiosa, agr\u00edcola, demogr\u00e1fica e fiscal, entre outras, a cria-\n\u00e7\u00e3o de conhecimento cient\u00edfico sobre as \u00e1reas de montanha em Portugal \u00e9 um processo muito \nrecente. Excurs\u00f5es geobot\u00e2nicas, estudos etnogr\u00e1ficos, levantamentos agr\u00edcolas e florestais, e \noutros, em \u00e1reas de montanha, contribu\u00edram para o desenvolvimento de muitas \u00e1reas fulcrais \ndo conhecimento como as da diversidade biol\u00f3gica, dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o, da paisagem, da \nhidrologia, dos recursos naturais e da ecologia de alguns sistemas de montanha. No entanto, s\u00f3 \na partir dos anos 70, em grande parte por efeito da descentraliza\u00e7\u00e3o da rede de institui\u00e7\u00f5es de \nensino superior e investiga\u00e7\u00e3o e do aumento do investimento publico em ci\u00eancia, foi poss\u00edvel \naprofundar e consolidar conhecimento sobre montanhas em Portugal. O estado atual do conhe-\ncimento, se bem que ainda parcial, permitiu confirmar a import\u00e2ncia das \u00e1reas de montanha na \noferta de servi\u00e7os de ecossistema. A investiga\u00e7\u00e3o tornou poss\u00edvel avaliar a magnitude, dire\u00e7\u00e3o, \nsasonalidade, e outros atributos destes servi\u00e7os com base no conhecimento da estrutura e dos \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503434\n\nprocessos ligados a sistemas de montanha e que se encontram apenas parcialmente descritos na \nliteratura (por exemplo, Aguiar et al., 2009, Azevedo, 2012, Pereira et al., 2005, Carvalho-Santos \net al., 20216; Fonseca et al., 2014, Ribeiro et al., 2011, Madureira et al., 2013, Sil et al., 2016). Co-\nme\u00e7am a ser conhecidas tamb\u00e9m as tend\u00eancias atuais das altera\u00e7\u00f5es nos espa\u00e7os de montanha \ne as correspondentes consequ\u00eancias para os mesmos servi\u00e7os. O conhecimento atual permite \ntamb\u00e9m destacar a elevada relev\u00e2ncia dos sistemas de agricultura de montanha na conserva\u00e7\u00e3o \nda paisagem, da diversidade gen\u00e9tica, e na produ\u00e7\u00e3o de produtos de elevada qualidade e valor \n(por exemplo, Moreira et al., 2001, Beilin et al., 2014, Barros et al., 2016). O conhecimento das \npropriedades destes produtos, de origem animal ou vegetal, permitem suportar o desenvolvi-\nmento do setor terci\u00e1rio em \u00e1reas de montanha e assim reduzir uma das principais limita\u00e7\u00f5es \nnestas regi\u00f5es \u2013 a aus\u00eancia de mecanismos de comercializa\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o local. A ci\u00eancia nas \n\u00e1reas de montanha permitiu a liga\u00e7\u00e3o do conhecimento ao investimento atrav\u00e9s da participa\u00e7\u00e3o \nde produtores e industriais em projetos de investiga\u00e7\u00e3o e na colabora\u00e7\u00e3o entre entidades e indi-\nv\u00edduos dos setores produtivos e dos servi\u00e7os e entidades de investiga\u00e7\u00e3o.\n\nNos \u00faltimos anos aumentou o interesse da sociedade e da economia pelas \u00e1reas de montanha. \nPara o setor da energia, por exemplo, as montanhas apresentam um elevado potencial para a \nprodu\u00e7\u00e3o de energia h\u00eddrica em unidades de pequena dimens\u00e3o e para a produ\u00e7\u00e3o de energia \ne\u00f3lica. Ao n\u00edvel da biomassa, apesar do interesse moderado dos investidores, as montanhas, \nocupadas em grande medida por florestas, s\u00e3o estrat\u00e9gicas no fornecimento deste recurso ener-\ng\u00e9tico, sobretudo numa perspetiva de sustentabilidade e autosufici\u00eancia energ\u00e9tica local ou re-\ngional. Apesar do despovoamento a que foram sujeitas, as \u00e1reas rurais de montanha continuam \na receber investimentos dos seus propriet\u00e1rios, contribuindo para a substitui\u00e7\u00e3o de sistemas de \nagricultura convencionais por sistemas de baixos inputs de energia e trabalho, tais como os siste-\nmas florestais e agroflorestais. Nas montanhas baixas do Nordeste de Portugal \u00e9 vis\u00edvel a expan-\ns\u00e3o de soutos de castanheiro em \u00e1reas de cultura de cereais ocorrida durante a \u00faltima d\u00e9cada. \nO turismo sempre teve um elevado interesse em \u00e1reas de montanha por via da aptid\u00e3o destas \n\u00e1reas para a pr\u00e1tica de desportos de inverno e de montanha, atualmente complementadas por \noutros outras pr\u00e1ticas, particularmente ligadas \u00e0 contempla\u00e7\u00e3o e aprecia\u00e7\u00e3o da biodiversidade, \npaisagem e patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e antropol\u00f3gico bem como, mais recentemente, os produtos \nalimentares de grande especificidade e qualidade.\n\nPela presen\u00e7a marcante que t\u00eam numa por\u00e7\u00e3o significativa do pa\u00eds, pela import\u00e2ncia ecol\u00f3gica, \necon\u00f3mica e cultural que possuem e pelo crescente interesse que recebem da parte de diversos \nsetores da sociedade e da economia, as \u00e1reas de montanha em Portugal justificam plenamente \numa obra de divulga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a elas totalmente dedicada. Este livro constitui assim uma \nmodesta contribui\u00e7\u00e3o para a valoriza\u00e7\u00e3o das montanhas em Portugal atrav\u00e9s da partilha de co-\nnhecimento por parte de um conjunto de investigadores reconhecidos em diferentes dom\u00ednios \ndas ci\u00eancias agr\u00e1rias, naturais e sociais. Esta obra tem como ponto de partida o ciclo de confe-\nr\u00eancias que o Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) organizou durante o ano letivo de \n2009/2010 na Escola Superior Agr\u00e1ria do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, intitulado \u201cSusten-\ntabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios\u201d ao qual foram acrescentadas outras \ncontribui\u00e7\u00f5es de forma a descrever a diversidade e qualidade do trabalho que tem vindo a ser \ndesenvolvido neste amplo campo.\n\nEsta obra destina-se principalmente ao meio acad\u00e9mico, particularmente nas \u00e1reas da agrono-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 35\n\nmia, silvicultura e ci\u00eancia animal, onde poder\u00e1 ser uma obra de refer\u00eancia tanto para estudan-\ntes do primeiro e do segundo ciclo como para docentes e investigadores nas \u00e1reas indicadas. \nDestina-se ainda a t\u00e9cnicos das \u00e1reas da gest\u00e3o florestal, pecu\u00e1ria e agr\u00edcola, ordenamento e \nplaneamento do territ\u00f3rio e conserva\u00e7\u00e3o cuja atividade incida sobre territ\u00f3rios de montanha \nbem como a potenciais empres\u00e1rios que possam neste livro encontrar inspira\u00e7\u00e3o para o desen-\nvolvimento de neg\u00f3cios nas montanhas portuguesas.\n\nO livro est\u00e1 organizado de forma a cobrir os aspetos geogr\u00e1ficos e ecol\u00f3gicos fundamentais \ndos espa\u00e7os de montanha, nomeadamente o clima e relevo (cap\u00edtulos 2), a flora e a vegeta\u00e7\u00e3o \n(cap\u00edtulo 3) e a hidrologia (cap\u00edtulo 4). Aborda tamb\u00e9m, direta e indiretamente, e sob diversas \nperspetivas os principais setores de atividade econ\u00f3mica relacionada com a montanha como a \nagricultura (cap\u00edtulo 5), a produ\u00e7\u00e3o animal (cap\u00edtulos 6 e 7) e os produtos de montanha (cap\u00ed-\ntulo 8). Um cap\u00edtulo introdut\u00f3rio (cap\u00edtulo 1) define as montanhas e revela algumas das raz\u00f5es \npara a sua conserva\u00e7\u00e3o e um cap\u00edtulo final (cap\u00edtulo 9) aborda os desafios e as oportunidades das \nmontanhas em Portugal.\n\nRefer\u00eancias\nAEM e IM (2011) - Atlas clim\u00e1tico Ib\u00e9rico. Madrid, AEM, 79 p.\nAEM e IM (2012) - Atlas clim\u00e1tico dos arquip\u00e9lagos das Can\u00e1rias, da Madeira e dos A\u00e7ores. \n\nMadrid, AEM, 78 p.\nAguiar, C. (2002) - Flora e vegeta\u00e7\u00e3o da Serra de Nogueira e do Parque Natural de Montesinho. \n\nTese Doutoramento. Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. 661 p.\nAguiar, C. e Azevedo, J. (2011) - A floresta e a restitui\u00e7\u00e3o da fertilidade do solo nos sistemas de \n\nagricultura org\u00e2nicos tradicionais do NE de Portugal no in\u00edcio do s\u00e9c. XX. In: Tereso, J.P., \nHonrado, J.P., Pinto, A.T., Rego, F.C. (Eds.) - Florestas do Norte de Portugal: Hist\u00f3ria, \nEcologia e Desafios de Gest\u00e3o. Porto, InBio, 100-117 p.  \n\nAguiar, C.; Rodrigues, O.; Azevedo, J. e Domingos, T. (2010) - Montanha. Cap\u00edtulo 9. In: Pereira \nH.M.; Domingos T.; Vicente L.; Proen\u00e7a V. (Eds.) - Ecossistemas e Bem-Estar Humano. \nAvalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millenium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar Editora, p. \n295-339.\n\nAguiar, C.; Vila-Vi\u00e7osa, C. (2016) - A flora e a vegeta\u00e7\u00e3o das montanhas de Portugal continental. \nIn: Azevedo, J.C., Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) - Sustentabilidade da Mon-\ntanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 59-90.\n\nAra\u00fajo, M.B,; Alagador, D.; Cabeza, M.; Nogues-Bravo, D. e Thuiller W. (2011) - Climate change \nthreatens European conservation areas. Ecological Letters, vol. 14, p. 484-492.\n\nAzevedo, J.C. (2012) - Florestas, ambiente e sustentabilidade. Uma abordagem centrada nos ser-\nvi\u00e7os de ecossistema das florestas do Distrito de Bragan\u00e7a. Lisboa, Academia das Ci\u00eancias \nde Lisboa, 25 p.\n\nBarros, L.; Barreira, J.C.M.; Heleno, S.A.; Fernandes, A.; Dias, M.I.; Pinela, J.; Caleja, C.; Pereira, \nE.; Carocho, M. e Ferreira, I.C.F.R. (2016). Valoriza\u00e7\u00e3o de produtos de montanha do pon-\nto de vista nutricional e bioativo: estudos de caso em plantas, cogumelos e frutos secos. \nIn: Azevedo, J.C, Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) - Sustentabilidade da Mon-\ntanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 163-209.\n\nBeilin, R.; Lindborg, R.; Stenseke, M.; Pereira, H.M.; Llaus\u00e0s, A.; Sl\u00e4tmo, E.; Cerqueira, Y.; Navar-\nro, L.; Rodrigues, P.; Reichelt, N.; Munro, N. e Queiroz, C. (2014) - Analysing how drivers \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503436\n\nof agricultural land abandonment affect biodiversity and cultural landscapes using case \nstudies from Scandinavia, Iberia and Oceania. Land Use Policy, vol.36, p. 60-72.\n\nCarvalho, A.M. (2010) - Plantas y sabidur\u00eda popular del Parque Natural de Montesinho. Un es-\ntudio etnobot\u00e1nico en Portugal. Madrid, Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas, \n500 p.\n\nCarvalho-Santos, C.; Sousa-Silva, R.; Gon\u00e7alves, J. e Honrado, J.P. (2016) - Ecosystem services \nand biodiversity conservation under forestation scenarios: options to improve manage-\nment in the Vez watershed, NW Portugal. Regional Environmental Change, vol. 16, p. \n1557-1570.\n\nCastro, M. (2016). Sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal em regi\u00f5es de montanha em Portugal. In: Aze-\nvedo, J.C., Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) - Sustentabilidade da Montanha \nPortuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 127-147.\n\nConnor, S.E.; Ara\u00fajo, J.; van der Knaap, W.O. e van Leeuwen, J.F.N. (2012) - A long-term per-\nspective on biomass burning in the Serra da Estrela, Portugal. Quaternary Science Re-\nviews, vol. 55, p. 114-124.\n\nEC (2004) - Mountain areas in Europe: Analysis of mountain areas in EU Member States, acced-\ning and other European countries. Stockholm, Nordregio, 271 p.\n\nEC/DG-ENV (2013) - Interpretation manual of European Union habitats \u2013 EUR 28. Brussels, \nNature ENV B.3, 144 p.\n\nEEA (2010) - Europe\u2019s ecological backbone: recognising the true value of our mountains. Co-\npenhagen, European Environment Agency, 248 p.\n\nCommittee on Agriculture and Rural Development (2001) - Report on 25 years\u2019 application of \nCommunity legislation for hill and mountain farming. Document A5-0277/2001. Stras-\nbourg, European Parliament. \n\nFonseca, F.; Figueiredo, T. e Martins, A. (2014) - Carbon storage as affected by different site \npreparation techniques two years after mixed forest stand installation. Forest Systems, \nvol. 23, p. 84-92.\n\nGon\u00e7alves, D.A.; Figueiredo, T. e Ribeiro, A.C. (2016) - A geografia e o clima das montanhas \nib\u00e9ricas. In: Azevedo, J.C., Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) - Sustentabilidade \nda Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 39-57.\n\nICIMOD (2011) - Green economy for sustainable mountain development. Opportunities and \nchallenges in view of Rio + 20. Kathmandu, Nepal, 31 p.\n\nINE (2010) - Estat\u00edsticas agr\u00edcolas 2009. Lisboa, INE, 125 p.\nINE (2011a) - Recenseamento agr\u00edcola 2009. An\u00e1lise dos principais resultados. Lisboa, INE, 185 p.\nINE (2011b) - Estat\u00edsticas agr\u00edcolas 2010. Lisboa, INE, 116 p.\nINRB (2008) - Variedades de Castanha das Regi\u00f5es Centro e Norte de Portugal. Projeto Agro \n\n448. Oeiras, INRB, 79 p.\nKapos, V.; Rhind, J.; Edwards, M.; Price, M.F. e  Ravilious, C. (2000) - Developing a map of the \n\nworld\u2019s mountain forests. In: Price, M.F. e Butt, N. (Eds.) - Forests in Sustainable Moun-\ntain Development: A State-of-Knowledge Report for 2000. Wallingford, CAB Interna-\ntional, p. 4-9.\n\nK\u00f6rner C, e Ohsawa, M. (2005) - Mountain systems. In: Hassan, R.; Scholes, R. e Ash, N. (Eds.) \n- Ecosystem and Human Well-being: Current State and Trends. Millennium Ecosystem \nAssessment, Vol 1. Washington, DC, Island Press, p. 681\u2013716.\n\nK\u00f6rner, C.; Paulsen, J. e Spehn, E. (2011) - A definition of mountains and their bioclimatic belts \nfor global comparisons of biodiversity data. Alpine Botany, vol. 121, p. 73-78.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 37\n\nMaes, J.; Egoh, B.; Willemen, L.; Liquete, C.; Vihervaara, P.; Sch\u00e4gner, J.P.; Grizzetti, B.; Drakou, \nE.G.; Notte, A.L.; Zulian, G.; Bouraoui, F.; Paracchini, M.L.; Braat, L. e Bidoglio, G. (2012) \n- Mapping ecosystem services for policy support and decision making in the European \nUnion. Ecosystem Services, vol. 1, p. 31-39.\n\nMadureira, L.; Magalh\u00e3es, P.; Silva, P.G.; Marinho, C. e Oliveira, R. (2013) -\u00a0Economia dos Servi-\n\u00e7os de Ecossistema - Um guia para conhecer e valorizar servi\u00e7os de agroecossistemas em \n\u00e1reas protegidas de montanha. Lisboa, Quercus \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Conserva\u00e7\u00e3o \nda Natureza, 146 p.\n\nMeybeck, M.; Green, P. e V\u00f6r\u00f6smarty, C. (2001) - A New Typology for Mountains and Other \nRelief Classes - An Application to Global Continental Water Resources and Population \nDistribution. Mountain Research and Development, vol. 21, p. 34-45.\n\nMoreira, N.; Aguiar, C. e Pires, J.M. (2001) - Lameiros e outros prados e pastagens de elevado \nvalor flor\u00edstico. Pastagens de Montanha. Lisboa, Direc\u00e7\u00e3o Geral de Desenvolvimento Ru-\nral, 47 p.\n\nN\u00e9ry, F. (2007) - Nomenclatura CORINE Land Cover: Vers\u00e3o portuguesa comentada. Lisboa, \nIGP, 105 p. \n\nPires, J. M.; Pinto, P.A.; Moreira, N.T. (1994) - Lameiros de Tr\u00e1s-os-Montes. Perspectivas de fu-\nturo para estas pastagens de montanha. S\u00e9rie Estudos n\u00ba 29, Bragan\u00e7a, IPB, 96 p.\n\nPimenta, V.; Barroso, I.; \u00c1lvares, F.; Correia, J .; Ferr\u00e3o da Costa, G.; Moreira, L.; Nascimento, \nJ.; Petrucci-Fonseca, F.; Roque, S. e Santos, E. (2005) - Situa\u00e7\u00e3o populacional do Lobo \nem Portugal: resultados do Censo Nacional 2002/2003. Relat\u00f3rio T\u00e9cnico. Lisboa, ICN/\nGrupo Lobo, 158 p.\n\nPereira, E.; Queiroz, C,; Pereira, H.M. e Vicente, L. (2005) - Ecosystem services and human \nwell-being: a participatory study in a mountain community in Portugal. Ecology and So-\nciety, vol. 10, 14 [online] URL: http://www.ecologyandsociety.org/vol10/iss2/art14/ \n\nPereira, H.M.; Domingos, T.; Vicente, L. e Proen\u00e7a, V. (2009) - Ecossistemas e Bem-Estar Hu-\nmano: Avalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millennium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar \nEditora, 734 p.\n\nPrice, M.F.; Kohler, T.; Wachs, T. e Zimmermann, A. (Eds) (2001) - Mountains of the world \n- Mountains, energy and transport. Mountain Agenda. Berne, Centre for Development \nand Environment, Institute of Geography University of Berne, 55 p.\n\nPrice, M.F (2005) - Forests in sustainable mountain development. In: Huber, U.M., Bugmann, \nH.K.M. and Reasoner, M.A. (Eds.) - Global Change and Mountain Regions. Dordrecht, \nSpringer Netherlands, p. 521-529.\n\nPrice, M.F. (2007) - Integrated Approaches to Research and Management in Mountain Areas: \nAn Introduction. In: Pricem M.F.  (Ed.) - Mountain Area Research and Management: \nIntegrated Approaches. London, Earthscan, p. 1-23.\n\nProen\u00e7a, V.; Queiroz, C.F.; Pereira, H. M. e Ara\u00fajo, M. (2009) - Biodiversidade. In: Pereira, \nH.M.; Domingos, T.; Vicente, L. e Proen\u00e7a, V. (eds.) - Ecossistemas e Bem-Estar Hu-\nmano: Avalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millennium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar \nEditora, p. 127-179.\n\nRegato, P. e Salman, R. (2008) - Mediterranean Mountains in a Changing World. Guidelines \nfor developing action plans. Malaga, IUCN Centre for Mediterranean Cooperation, 88 p.\n\nRibeiro, O. (1945) - Portugal, o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico (estudo geogr\u00e1fico). Coimbra, Coim-\nbra Editora, 245 p.\n\nRibeiro, S.C.; Azevedo, J.; Guerra, C.; Proen\u00e7a, V.; Carvalho-Santos, C.; P\u00f4\u00e7as, I.; Correia, T.P. \n\nhttp://www.ecologyandsociety.org/vol10/iss2/art14/\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503438\n\ne Honrado, J.P. (2011) - Condi\u00e7\u00e3o e tend\u00eancias recentes dos servi\u00e7os de ecossistema flo-\nrestal no Norte de Portugal. In: Tereso, J.P.; Honrado, J.P.; Pinto, A.T. e Rego, F.C. (Eds.) \n- Florestas do Norte de Portugal: Hist\u00f3ria, Ecologia e Desafios de Gest\u00e3o. Porto, InBio, p \n206-247. \n\nSil, A.; Rodrigues, A.P.; Nunes, J.P.; Carvalho-Santos, C.; Honrado, J.; Alonso, J.; Marta-Pedroso, \nC. e Azevedo, J.C. (2016) - Tradeoffs and synergies between provisioning and regulating \necosystem services in a mountain area in Portugal affected by landscape change. Moun-\ntain Research and Development, vol. 36, p. 452-464.\n\nSingh, S.P. (2007) - Himalayan forest ecosystem services - Incorporating in national accounting. \nNainital, Uttarakhand, Central Himalayan Environment Association (CHEA), 53 p.\n\nSingh, S.P. (2011) - Mountain biodiversity and recreational ecosystem services in the context of \ngreen economy. Kathmandu, Nepal, International Conference on Green Economy and \nSustainable Mountain Development.\n\nTaborda, V. (1932) - Alto Tr\u00e1s-os-Montes (estudo geogr\u00e1fico). Coimbra, Universidade de Coim-\nbra, 224 p.\n\nThuiller, W.; Lavorel, S.; Ara\u00fajo, M.B.; Sykes, M.T. e Prentice, I.C. (2005) - Climate Change \nThreats to Plant Diversity in Europe. Proceedings of the National Academy of Sciences of \nthe United States of America, vol. 102, p. 8245\u20138250. \n\nUNEP-WCMC (2002) - Mountain Watch, 2002. Cambridge, UNEP World Conservation Mon-\nitoring Centre, 80 p.\n\nWHO (2005) - Human Health Impacts from Climate Variability and Climate Change in the \nHindu Kush-Himalaya Region. Mukteshwar, WHO, Regional Office for South-East Asia, \n40 p.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 39\n\nCAP\u00cdTULO\n\n2\nA geografia e o clima das montanhas ib\u00e9ricas\n\nDion\u00edsio A. Gon\u00e7alves, Tom\u00e1s de Figueiredo, Ant\u00f3nio C. Ribeiro e \nSolange Mendon\u00e7a Leite\n\nResumo\nA Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \u00e9 marcada, nos seus tra\u00e7os clim\u00e1ticos e ecol\u00f3gicos gerais pela influ\u00eancia do \nMediterr\u00e2neo e da circula\u00e7\u00e3o de Oeste. \u00c9 um espa\u00e7o geogr\u00e1fico dominado por diversas cadeias \nmontanhosas e mesetas interiores elevadas no qual os Pirin\u00e9us, a NE, e a Cadeia Penib\u00e9tica, a \nSul, s\u00e3o os relevos mais imponentes, embora a disposi\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os menos elevados tenha \nigualmente import\u00e2ncia clim\u00e1tica decisiva. Nesta s\u00edntese exploram-se as rela\u00e7\u00f5es entre os fatores \ndeterminados pelo relevo e a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos principais elementos de clima, ilustradas \ncom exemplos \u00e0 escala regional. Abordam-se tamb\u00e9m fen\u00f3menos \u00e0 escala local, t\u00edpicos das zo-\nnas de montanha, como o desenvolvimento de ventos catab\u00e1ticos e anab\u00e1ticos, e as invers\u00f5es t\u00e9r-\nmicas. Num segundo passo, re\u00fanem-se elementos explicativos dos grandes dom\u00ednios clim\u00e1ticos \nda Pen\u00ednsula, mostrando-se os contributos da posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e da fisiografia para o marcado \ncontraste entre a Ib\u00e9ria Verde e a Ib\u00e9ria Parda. Finalmente, desenvolve-se um roteiro descritivo \nde condi\u00e7\u00f5es de tempo t\u00edpicas, configurando condi\u00e7\u00f5es sin\u00f3pticas. Sublinha-se a relev\u00e2ncia das \nzonas de montanha da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, deposit\u00e1rias de elementos do maior interesse cient\u00edfico \npara o conhecimento e preserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais destas zonas, em larga medida depen-\ndentes do clima em que historicamente a\u00ed evolu\u00edram ecossistemas e paisagens.\n\nDion\u00edsio A. Gon\u00e7alves (*), Tom\u00e1s de Figueiredo, Ant\u00f3nio C. Ribeiro\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria, \nInstituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, 5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: dionisio@ipb.pt\n\nSolange Mendon\u00e7a Leite\nDepartamento de F\u00edsica - ECT, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, \nQuinta dos Prados, 5000-801 Vila Real\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503440\n\n2.1 A Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e relevo\nA Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, situada no extremo SW do Continente Europeu, apresenta a configura\u00e7\u00e3o \nde um pent\u00e1gono irregular (Figura 1). Um dos lados estabelece a liga\u00e7\u00e3o ao Continente de que \na Pen\u00ednsula faz parte, e \u00e9 marcado pela cordilheira dos Piren\u00e9us. Os outros quatro lados est\u00e3o \nconfinados pelo Atl\u00e2ntico e pelo Mediterr\u00e2neo. \u00c9 um espa\u00e7o geogr\u00e1fico dominado por diversas \ncadeias montanhosas e mesetas interiores elevadas, atingindo uma altitude m\u00e9dia de cerca de \n650 m.\n\nFigura 1 \u2013 Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: hipsometria e principais acidentes geogr\u00e1ficos\n\nOs Sistemas Montanhosos Peninsulares compreendem a Norte a cordilheira Cant\u00e1brica (Torre \nCerredo, 2.648 m de altitude), que se prolonga para Leste pelos Piren\u00e9us (Pico Aneto, 3.404 m). \nEsta cadeia montanhosa isola a Pen\u00ednsula do restante Continente Europeu. A NW e W desenvol-\nve-se ainda parte da cordilheira Cant\u00e1brica bem como o sistema Galaico-Duriense (El Teleno, \n2.188 m, e Viscodilho, 2.144 m, o \u00faltimo situado mesmo a Norte de Bragan\u00e7a, no maci\u00e7o da \nSan\u00e1bria). O sistema Galaico-Duriense prolonga-se pelo litoral portugu\u00eas, constituindo o nosso \nsistema litoral Sintra-Montejunto-Lous\u00e3-Estrela (1.993 m, ponto mais elevado do Continente \nPortugu\u00eas). Estes relevos t\u00eam uma influ\u00eancia decisiva no clima do NW peninsular.\n\nNo centro da Pen\u00ednsula desenvolve-se o Maci\u00e7o Central, com os relevos da Estrela, de Gredos \n(Almanzor, 2.592 m) e de Guadarrama (Pe\u00f1alara, 2.430 m) a constituir a sua divis\u00f3ria funda-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 41\n\nmental Norte-Sul. Na parte Leste desse maci\u00e7o, localizam-se os Montes Ib\u00e9ricos, com alinha-\nmento meridiano, os quais se desenvolvem desde a zona a Norte de S\u00f3ria (Serra de S. Louren\u00e7o, \n2.260 m; Urbi\u00f3n, 2.228 m, onde nasce o Rio Douro; Serra del Moncayo, 2.341 m), at\u00e9 \u00e0s mon-\ntanhas de Teruel (Serra de Albarracin, 1.856 m, onde nasce o rio Tejo; Serra de Gudar, 2.028 m, \nJavalambre, 1.957 m). A Sul ergue-se a Cadeia Penib\u00e9tica, dominada pela Serra Nevada, onde se \nlocaliza o ponto mais elevado da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Mulhacem, 3.481 m).\n\nO Maci\u00e7o Central, os Montes Ib\u00e9ricos e os Cant\u00e1bricos enquadram a vasta \u00e1rea plan\u00e1ltica da \nMeseta Norte, a Castela a Velha. Por sua vez, s\u00e3o o Maci\u00e7o Central, os Montes Ib\u00e9ricos e a Serra \nMorena (relevo divisor das bacias dos Rios Guadiana e Guadalquivir) que enquadram a Meseta \nSul, a Castela a Nova. Entre os Montes Ib\u00e9ricos, a Oeste, e a Cordilheira Pirenaica, a Leste, esten-\nde-se uma unidade geogr\u00e1fica de grande import\u00e2ncia - o longo vale do Ebro. No setor meridio-\nnal da Pen\u00ednsula, definindo-se entre os alinhamentos da Serra Morena, a Norte, e os do Sistema \nPenib\u00e9tico, a Sul, desenvolve-se outro not\u00e1vel ambiente geogr\u00e1fico - o vale do Guadalquivir, \norigem da Andaluzia. A Meseta Norte constitui a parte fundamental da bacia do Rio Douro, \nenquanto que na Meseta Sul se localizam as bacias hidrogr\u00e1ficas dos Rios Tejo e Guadiana. Da \nmesma forma, o Sistema Galaico-Duriense, na Galiza, \u00e9 drenado para o Atl\u00e2ntico pela bacia \ndo Rio Minho. No Levante destaca-se, pela sua import\u00e2ncia, a bacia do Rio J\u00facar, o qual, num \npercurso mais curto do que o dos outros grandes rios peninsulares, nasce nos Montes Ib\u00e9ricos, \npassa por Castela la Mancha, dando origem na sua foz aos aluvi\u00f5es de Val\u00eancia.\n\n2.2 Relevo e clima na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\n2.2.1 Efeito da altitude\nA altitude \u00e9 o fator que mais condiciona o clima das montanhas uma vez que a temperatura des-\nce com a altitude, em m\u00e9dia, cerca de 0,65\u00baC por cada 100 metros. Do mesmo modo a press\u00e3o \natmosf\u00e9rica tamb\u00e9m se reduz com a altitude.\n\nEsse decr\u00e9scimo de temperatura verifica-se na camada limite planet\u00e1ria que, como se sabe, \u00e9 \nonde ocorrem perturba\u00e7\u00f5es ligadas \u00e0 rugosidade da superf\u00edcie terrestre. A camada limite tem es-\npessura vari\u00e1vel, sendo mais espessa de dia que de noite e maior de ver\u00e3o que no inverno. A taxa \nde varia\u00e7\u00e3o da temperatura com a altitude n\u00e3o \u00e9 constante mas apresenta uma oscila\u00e7\u00e3o anual, \nsendo os gradientes mais elevados no ver\u00e3o que no inverno. Nesta altura do ano, h\u00e1 situa\u00e7\u00f5es em \nque o gradiente \u00e9 positivo, indicando fortes invers\u00f5es t\u00e9rmicas - tal como sucedeu em janeiro de \n1983 na bacia superior do Rio Sabor (Quadro 1).\n\nNa realidade, o decr\u00e9scimo da temperatura com a altitude ser\u00e1 o elemento mais importante que \nmodela o clima das montanhas. Nas regi\u00f5es tropicais apresenta-se de forma mais n\u00edtida, bem \npatente nas zonas clim\u00e1ticas que ocorrem na Am\u00e9rica Latina: terras \u201ccalientes\u201d abaixo dos 1.000 \nm; terras temperadas dos 1.000 aos 1.800 m; terras frias at\u00e9 aos 2.500 m; e terras geladas at\u00e9 \naos 4.000 m. Na mesma linha, e com enfoque na metade setentrional do Continente Portugu\u00eas \n(onde, na verdade, se concentram os seus territ\u00f3rios de montanha), foi analisada a variedade de \nclimas regionais e locais em fun\u00e7\u00e3o da fisiografia e da sua influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o das denomi-\nnadas zonas climaticamente homog\u00e9neas, e puderam assim delimitar-se os dom\u00ednios da Terra \nQuente e da Terra Fria \u2013 designa\u00e7\u00f5es de raiz regional, que se preservaram tamb\u00e9m pelo grande \nsignificado ecol\u00f3gico que encerram.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503442\n\nQuadro 1 \u2013 Valores m\u00e9dios mensais do gradiente t\u00e9rmico vertical entre Gimonde (530 m) e Montesinho \n(1.376 m), representando montanha e vale adjacente na bacia superior do rio Sabor (Gon\u00e7alves, 1985b).\n\nJan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano\n\n1969 -0,4 -0,6 -0,5 -0,6 -0,7 -0,7 -0,7 -0,6 -0,7 -0,6 -0,5 -0,4 -0,6\n1970 -0,6 -0,5 -0,5 -0,2 -0,6 -0,7 -0,9 -0,6 -0,6 -0,4 -0,6 -0,2 -0,5\n1971 -0,7 -0,5 -0,6 -0,6 -0,6 -0,7 -0,6 -0,5 -0,5 -0,4\n1972 -0,4 -0,6 -0,6 -0,6 -0,6 -0,7 -0,7 -0,7 -0,7 -0,6 -0,5 -0,4 -0,6\n1973 -0,3 -0,4 -0,5 -0,6 -0,6 -0,4 -0,7 -0,7 -0,8 -0,7 -0,2 -0,3 -0,5\n1974 -0,6 -0,7 -0,6 -0,5 -0,6 -0,7 -0,7 -0,7 -0,7 -0,7 -0,5 0,1 -0,6\n1975 -0,7 -0,7 -0,7 -0,7\n1976\n\n1977\n\n1978 -0,8 -0,7 -0,6 -0,6 -0,5 -0,4\n1979 -0,6 -0,7 -0,8 -0,7 -0,8 -0,7 -0,8 -0,7 -0,6 -0,6 -0,3 -0,4 -0,7\n1980 -0,5 -0,6 -0,8 -0,8 -0,7 -0,7 -0,7 -0,6\n1981 -0,4 -0,7 -0,7 -0,8 -0,8 -0,7\n1982 -0,7 -0,8 -0,8 -1,0 -0,7 -0,7 -0,6 -0,5 -0,2\n1983 0,2 -0,5 -0,3 -0,8 -0,8 -0,7 -0,8 -0,8 -0,7 -0,6 -0,5 -0,2 -0,6\nM\u00e9dia -0,4 -0,6 -0,6 -0,6 -0,7 -0,7 -0,8 -0,7 -0,7 -0,6 -0,4 -0,3 -0,6\nVMA -0,6 -0,7 -0,8 -0,8 -0,8 -0,8 -1,0 -0,8 -0,8 -0,7 -0,6 -0,4 -0,7\nVMB 0,2 -0,4 -0,3 -0,2 -0,6 -0,4 -0,6 -0,6 -0,6 -0,4 -0,2 0,1 -0,5\n\nEsta mesma delimita\u00e7\u00e3o pode ser extrapolada para o todo peninsular uma vez que, embora com \nacentua\u00e7\u00e3o diferente, tamb\u00e9m se ajusta aos diversos ambientes ib\u00e9ricos. Assim, podem reter-se \nas designa\u00e7\u00f5es de Terra Quente e Terra Fria, bem como, no \u00e2mbito da Terra Fria, referir a exis-\nt\u00eancia das subdivis\u00f5es: Terra Fria de Montanha, acima dos 900/1.000 m; de Alta Montanha, dos \n1.200 m aos 1.600 m; Sub-Alpina, entre os 1.600 e os 1.900/2.000 m; Alpina, acima dos 2.000 m \n(Agroconsultores &amp; Coba, 1991). Pode acrescentar-se mais um n\u00edvel - o da zona das Geleiras - \nque, nos Piren\u00e9us, se situa acima dos 2.900/3.000m, nomeadamente nos maci\u00e7os da Maladeta e \nMonte Perdido, e que se encontra tamb\u00e9m, em menor escala, nos cumes da Serra Nevada.\n\nNa atualidade, n\u00e3o existem glaciares ativos nas montanhas peninsulares. Todavia, vale a pena \nchamar \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para que perto de Bragan\u00e7a, no maci\u00e7o da San\u00e1bria (Espanha), se encontra \no aparelho glaciar extinto de maiores dimens\u00f5es da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a avaliar pela dimens\u00e3o \ndo lago glaciar a que deu origem. Na realidade este lago \u00e9 o maior lago natural da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica. Para isso concorreram dois aspetos fundamentais. O primeiro refere-se \u00e0 \u00e1rea acima \ndos 1.500/1.700 m de altitude, suficientemente extensa para se acumular uma calote glaciar com \ndimens\u00e3o cr\u00edtica tal que ter\u00e1 dado origem, porventura, a um dos glaciares mais importantes da \nPen\u00ednsula. O segundo aspeto tem a ver com a sua localiza\u00e7\u00e3o planet\u00e1ria face \u00e0 corrente de Oeste \ne a sua proximidade do Atl\u00e2ntico. Os efeitos de proximidade ao Atl\u00e2ntico tamb\u00e9m se podem \nverificar no glacionarismo da serra da estrela, j\u00e1 que a bacia do alto Z\u00eazere, de muito menores \ndimens\u00f5es, deu origem ao imponente glaciar que modelou o vale hoje drenado pelo Rio Z\u00eazere, \npr\u00f3ximo de Manteigas. A alimenta\u00e7\u00e3o destes aparelhos glaciares s\u00f3 \u00e9 compat\u00edvel com a influ\u00ean-\ncia de uma corrente de Oeste muito vigorosa, a qual deve ter predominado nessa altura. Importa \nreferir, enquanto testemunho nesse sentido, embora bem mais recente, que durante a pequena \nidade do gelo (s\u00e9culos XVI a XVIII), o clima das montanhas peninsulares permitiu uma ativi-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 43\n\ndade econ\u00f3mica hoje impens\u00e1vel - a comercializa\u00e7\u00e3o de gelo. Em Portugal, a recolha de gelo \nocorria na serra de Montejunto, perto de Lisboa, na serra da Lous\u00e3 e na serra da Estrela. Mesmo \nno Sul de Espanha, em Murcia, o gelo era recolhido nas montanhas pr\u00f3ximas, a cerca de 1.400 \nm de altitude.\n\nDevido \u00e0 extens\u00e3o latitudinal da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, que se situa entre os 36\u00ba e os 44\u00ba de latitude \nNorte, os limites acima apontados para as zonas homog\u00e9neas sofrem um deslocamento de 300 \na 500 m de altitude ao passar das Montanhas do Norte para as do Sul. \u00c9 por isso que nos Cant\u00e1-\nbricos e Piren\u00e9us as esta\u00e7\u00f5es de desportos de inverno se situam aos 1.500 m e na serra Nevada s\u00f3 \ns\u00e3o vi\u00e1veis acima dos 2.000/2.200 m.\n\n2.2.2 Efeito da exposi\u00e7\u00e3o\nPara al\u00e9m da altitude, nestas regi\u00f5es tem uma import\u00e2ncia decisiva o efeito da exposi\u00e7\u00e3o, o qual \ntem consequ\u00eancias ecol\u00f3gicas claramente identific\u00e1veis pela diferen\u00e7a entre o aspeto das paisa-\ngens que se localizam nas exposi\u00e7\u00f5es Norte ou Sul (Gon\u00e7alves, e Ferreira, 1994). Este facto de-\nve-se essencialmente \u00e0 diferente quantidade de radia\u00e7\u00e3o solar recebida nas duas condi\u00e7\u00f5es, que \na an\u00e1lise da Figura 2 e da Figura 3 permite ilustrar. Nestas est\u00e3o representadas a quantidade de \nradia\u00e7\u00e3o solar global recebida e a correspondente distribui\u00e7\u00e3o temporal da temperatura do solo \na 10 cm de profundidade, numa encosta com exposi\u00e7\u00e3o Norte e numa encosta com exposi\u00e7\u00e3o \nSul. Analisam-se os anos de 1981 e de 1983, com diferente distribui\u00e7\u00e3o da quantidade de radia-\n\u00e7\u00e3o recebida ao longo do ano. O ano de 1981 apresentou uma distribui\u00e7\u00e3o normal da quantidade \nde radia\u00e7\u00e3o solar com um m\u00e1ximo no ver\u00e3o e um m\u00ednimo no inverno. O ano de 1983 foi at\u00edpico, \napresentando um m\u00e1ximo secund\u00e1rio no fim do inverno e in\u00edcio da primavera. Como se pode \nverificar pela distribui\u00e7\u00e3o da temperatura do solo, s\u00f3 na exposi\u00e7\u00e3o Sul \u00e9 que se vem a refletir o \nreferido m\u00e1ximo secund\u00e1rio, como resposta ao for\u00e7amento radiativo imposto nesta exposi\u00e7\u00e3o.\n\n1981 1983\n\nFigura 2 \u2013 Isopletas da Radia\u00e7\u00e3o solar global em Bragan\u00e7a (Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de S. Sebasti\u00e3o, INMG) em \ndois anos de registos (Gon\u00e7alves, 1985b).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503444\n\nExposi\u00e7\u00e3o Norte (1981) Exposi\u00e7\u00e3o Sul (1981)\n\nExposi\u00e7\u00e3o Norte (1983) Exposi\u00e7\u00e3o Sul (1983)\n\nFigura 3 \u2013 Termoisopletas do solo a 10 cm de profundidade em Bragan\u00e7a (Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica de S. Sebas-\nti\u00e3o, INMG) em dois anos de ensaios realizados em encostas com diferente exposi\u00e7\u00e3o (Gon\u00e7alves, 1985b).\n\n2.2.3 Circula\u00e7\u00f5es em zonas de montanha\nAs cadeias de montanhas interferem com a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, mas elas s\u00f3 por si deter-\nminam circula\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias entre os vales e as eleva\u00e7\u00f5es adjacentes, como \u00e9 o caso dos ventos \ncatab\u00e1ticos (descendentes) e dos ventos anab\u00e1ticos (ascendentes) (Barry, 2008). Os ventos ana-\nb\u00e1ticos desenvolvem-se quando o campo da press\u00e3o \u00e9 intersetado pelo campo da temperatura \ne numa situa\u00e7\u00e3o de diminui\u00e7\u00e3o da temperatura com a altitude, tal como se pode apreciar na \nFigura 4. A circula\u00e7\u00e3o faz-se do vetor press\u00e3o para o vetor temperatura pelo caminho mais curto.\nPelo contr\u00e1rio, os ventos catab\u00e1ticos desenvolvem-se quando a temperatura aumenta com a al-\ntitude, tipicamente numa situa\u00e7\u00e3o de invers\u00e3o t\u00e9rmica. Estes ventos, entre n\u00f3s, atingem uma \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 45\n\ncerta viol\u00eancia na interface da Terra Quente com os planaltos circunvizinhos, principalmente \nnas primeiras horas depois do p\u00f4r do sol.\n\nPor outro lado, a influ\u00eancia de uma cordilheira face a um fluxo que a atravessa, tem efeito na \ndistribui\u00e7\u00e3o da temperatura e na precipita\u00e7\u00e3o de um lado e de outro do sistema montanhoso, \nhavendo aumento de precipita\u00e7\u00e3o a barlavento e uma diminui\u00e7\u00e3o a sotavento. Este fen\u00f3meno \u00e9 \nbem t\u00edpico nos Alpes onde recebe a designa\u00e7\u00e3o de vento Fohen (Figura 5) (P\u00e9guy, 1970).\n\nFigura 5 \u2013 Vento Fohen: esquema simplificado.\n\n2.2.4 Continentalidade e disposi\u00e7\u00e3o dos relevos\nNos esquemas da Figura 6 pode apreciar-se o efeito da cordilheira litoral bem como dos vales \ninteriores quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o da temperatura e da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o na zona Norte \nde Portugal. Como se v\u00ea, a temperatura m\u00e9dia anual apresenta valores id\u00eanticos no litoral e nos \nvales encaixados do interior. A quantidade de precipita\u00e7\u00e3o aumenta do n\u00edvel do mar para as \nzonas montanhosas do litoral, a\u00ed atingindo os 3.000 mm, a partir das quais desce drasticamen-\nte para os 500 mm nos vales encaixados do interior, evidenciando de uma forma inequ\u00edvoca o \nefeito de Fohen.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503446\n\nFigura 6 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da temperatura e da precipita\u00e7\u00e3o do litoral para o interior no Norte de \nPortugal.\n\nNo que respeita \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias das temperaturas m\u00e1ximas e m\u00ednimas, verifica-se \nque a m\u00e9dia das m\u00ednimas do m\u00eas mais frio \u00e9 da mesma ordem de grandeza nas montanhas li-\ntorais e nos planaltos interiores, enquanto que as m\u00e9dias das m\u00e1ximas do m\u00eas mais quente s\u00e3o \nnitidamente superiores nos vales interiores, os quais correspondem \u00e0 Terra Quente. Verifica-se \ntamb\u00e9m que as m\u00e9dias das m\u00e1ximas do m\u00eas mais quente das zonas litorais e das montanhas li-\ntorais s\u00e3o semelhantes, enquanto que a m\u00e9dia das m\u00ednimas do m\u00eas mais frio \u00e9 da mesma ordem \nde grandeza nas montanhas e nos vales encaixados do interior, mostrando o efeito das invers\u00f5es \nt\u00e9rmicas nos meses mais frios do ano (Gon\u00e7alves, 1990 e 1991a).\n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia das m\u00e1ximas na primavera, v\u00ea-se que na Terra Quente esses \nvalores s\u00e3o mais elevados, e mais baixos nas montanhas litorais. S\u00e3o essas temperaturas mais \nelevadas na primavera as respons\u00e1veis pela precocidade das culturas na Terra Quente transmon-\ntana (Gon\u00e7alves, 1991b; Gon\u00e7alves e Ferreira, 1994).\n\nO efeito de Fohen no contexto peninsular, verifica-se com as caracter\u00edsticas vincadas com que \nocorre nos Alpes em duas regi\u00f5es muito particulares - os Cant\u00e1bricos e os Piren\u00e9us. Aqui, o \nefeito faz-se sentir na vertente francesa quando a cordilheira \u00e9 atravessada por uma massa de ar \nh\u00famida vinda de SW. O fluxo de SW ultrapassa os Piren\u00e9us, deixando abundante precipita\u00e7\u00e3o \ndo lado espanhol e, ao descer na outra encosta para Fran\u00e7a, aquece por compress\u00e3o adiab\u00e1tica, \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 47\n\ntornando-se mais quente e seco. No caso da cordilheira Cant\u00e1brica, este fen\u00f3meno \u00e9 mais ca-\nracter\u00edstico do Cant\u00e1brico oriental, registando-se quando uma massa h\u00famida pr\u00e9-frontal vem \nde Sul, sendo obrigada a ultrapassar a cordilheira, descendo em seguida para o mar, sofrendo \npor consequ\u00eancia um aquecimento adiab\u00e1tico. Isto faz elevar a temperatura no litoral cant\u00e1brico \nem v\u00e1rios graus, podendo passar, por exemplo no inverno, de valores de cerca de 8\u00baC/10\u00baC para \n18\u00baC/20\u00baC. No ver\u00e3o, esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pelos valores mais altos da temperatura do ar, \nos quais podem ultrapassar os 38\u00baC.\n\n2.2.5 Invers\u00f5es t\u00e9rmicas\nO fen\u00f3meno das invers\u00f5es t\u00e9rmicas, e a sua import\u00e2ncia em zonas de montanha, apresenta-se \naqui em dois exemplos significativos. No caso de Le Puy-de-D\u00f4me e Clermont-Ferrand (Gran-\nde Encyclop\u00e9die de la Montagne, 1977), no maci\u00e7o central franc\u00eas, a diferen\u00e7a nas temperatu-\nras m\u00ednimas entre os dois locais chega a ser de -15,9\u00baC, com valores mais elevados no Le Puy \n(20,2\u00baC a 1.400 m de altitude) do que em Clermont (4,4\u00baC aos 400 m). O mesmo acontece em \nMontesinho em rela\u00e7\u00e3o a Bragan\u00e7a, na situa\u00e7\u00e3o ilustrada pelos registos do dia 5-01-1983. Nes-\nse dia, \u00e0s 11h da manh\u00e3, estava 15,5\u00baC mais quente em Montesinho a 1380 metros de altitude \n(12\u00baC) do que em Bragan\u00e7a a 691 m (-3,5\u00baC) (Gon\u00e7alves, 1985b). Como j\u00e1 se referiu, e pela sua \nfrequ\u00eancia not\u00e1vel, as invers\u00f5es t\u00e9rmicas t\u00eam uma import\u00e2ncia decisiva no regime dos climas \nlocais e regionais. Tal \u00e9 confirmado pela experi\u00eancia de tr\u00eas anos de observa\u00e7\u00f5es termom\u00e9tricas \nem Bragan\u00e7a (691 metros de altitude) e em Gimonde (530 m de altitude). Numa an\u00e1lise a esca-\nla hor\u00e1ria, apurou-se que em 42% do tempo se verificou invers\u00e3o t\u00e9rmica (Gon\u00e7alves, 1985b). \nImporta aqui referir que casos h\u00e1 em que o fen\u00f3meno das invers\u00f5es t\u00e9rmicas afeta as pr\u00f3prias \ntemperaturas m\u00e9dias, como se verifica nos Alpes Austr\u00edacos, na bacia de Klagenfurt. Em janeiro, \na temperatura m\u00e9dia \u00e9 de -4,6\u00baC a 450 m de altitude e de -3,6\u00baC a 1400 m (Grande Encyclop\u00e9die \nde la Montagne, 1977).\n\nAs invers\u00f5es t\u00e9rmicas estabelecem-se em todas as depress\u00f5es topogr\u00e1ficas favor\u00e1veis \u00e0 acumu-\nla\u00e7\u00e3o de ar frio, atingindo a\u00ed temperaturas m\u00ednimas mais baixas que as verificadas nos relevos \nadjacentes de maior altitude. Por outro lado e a uma escala mais elevada, como a da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica, este fen\u00f3meno atinge maiores propor\u00e7\u00f5es quando se analisa a influ\u00eancia dos planaltos \ninteriores - a Meseta Norte e a Meseta Sul. Nelas se refor\u00e7a, no inverno, o arrefecimento das \nmassas de ar frio que as invadem, atingindo-se valores m\u00ednimos t\u00edpicos das montanhas. A t\u00edtulo \nde exemplo, e nas condi\u00e7\u00f5es do Interior Norte de Portugal, refira-se que os valores extremos m\u00ed-\nnimos da temperatura do ar podem atingir os -11\u00baC nas baixas de Mirandela e da Vilari\u00e7a, a 200 \nm de altitude, compar\u00e1veis aos -12\u00baC registados em Bragan\u00e7a, a 700 m. No entanto, comparando \neste \u00faltimo com os m\u00ednimos atingidos nos vales \u00e0 altitude de Bragan\u00e7a, verifica-se que aqui os \nvalores descem a -17,5\u00baC. Subindo em altitude para condi\u00e7\u00f5es na pen\u00ednsula apenas encontradas \nem territ\u00f3rio espanhol, no vale do alto Tera, a 1.600 m (zona do lago de San\u00e1bria), observaram-\n-se valores de -25\u00baC em dezembro de 1962. Como j\u00e1 se referiu, as Mesetas t\u00eam uma influ\u00eancia \ndeterminante no regime t\u00e9rmico peninsular, a avaliar pelos valores extremos da temperatura do \nar que podem ocorrer, rivalizando mesmo com o regime t\u00e9rmico das altas montanhas. Vejam\u00a0se \nalguns valores m\u00ednimos extremos no interior peninsular: -27\u00baC em \u00c1vila, -16\u00baC em Burgos, \n-28\u00baC em Molina de Aragon, -22\u00baC em Teruel, -20\u00baC em Vit\u00f3ria (somente a 500 m de altitude), \n-25\u00baC em Vic (centro da Catalunha), -25\u00baC em Albacete, -30\u00baC em Calamocha (a cerca de 800 \nm, no NE peninsular, a Norte de Teruel). Estes exemplos t\u00eam-se por significativos e bem repre-\nsentativos da influ\u00eancia das montanhas peninsulares nos regimes t\u00e9rmicos que a\u00ed ocorrem.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503448\n\n2.3 Grandes dom\u00ednios do clima da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\n2.3.1 Determinantes fisiogr\u00e1ficas\nPela descri\u00e7\u00e3o atr\u00e1s apresentada das unidades geomorfol\u00f3gicas mais importantes constata-se \nque a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica responde de uma forma diferenciada \u00e0 circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera \ncaracterizadora desta zona do globo, a qual se encontra na circula\u00e7\u00e3o dos ventos de Oeste. Por \neste facto, verifica-se que a distribui\u00e7\u00e3o das cadeias montanhosas que, do Noroeste peninsular \nse prolongam pelos Cant\u00e1bricos, para territ\u00f3rio portugu\u00eas, constitui uma significativa barreira \norogr\u00e1fica, impondo na pen\u00ednsula, no seu todo, a delimita\u00e7\u00e3o de dois dom\u00ednios clim\u00e1ticos dis-\ntintos. A NW e Norte, desenvolve-se a chamada Ib\u00e9ria Verde e, no restante territ\u00f3rio, a Ib\u00e9ria \nParda (Font Tullot, 1983).\n\nFigura 7 \u2013 Grandes dom\u00ednios clim\u00e1ticos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica: Ib\u00e9ria Verde e Ib\u00e9ria Parda (linha divis\u00f3ria adaptada \nde Font Tullot, 1983).\n\nNo entanto, quanto aos fluxos dos quadrantes Sudoeste, Sul e Leste, a pen\u00ednsula n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o fecha-\nda, uma vez que os vales dos grandes rios a abrem \u00e0s influ\u00eancias atl\u00e2nticas, nos casos do rio Tejo, \ndo rio Guadiana e do rio Guadalquivir, e \u00e0s influ\u00eancias do Mediterr\u00e2neo, nos casos do rio Ebro \ne do rio J\u00facar, entre outros de menor dimens\u00e3o. Assinale-se todavia que, neste \u00faltimo caso, t\u00eam \nmuita import\u00e2ncia as cordilheiras litorais, que isolam do Mediterr\u00e2neo o planalto de Castilla La \nMancha.\n\nEnquanto que no Norte e NW as encostas voltadas ao oceano s\u00e3o influenciadas pela passagem \nda superf\u00edcie frontal polar ao longo do ano, no SW peninsular, aberto \u00e0 influ\u00eancia dos ventos de \nSW e Sul, s\u00f3 sofrem aquela influ\u00eancia quando a frente polar desce a estas latitudes, o que apenas \nacontece na \u00e9poca fria, como \u00e9 caracter\u00edstico dos climas mediterr\u00e2nicos.\n\n2.3.2 Massas de ar\nA Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica fica na regi\u00e3o dos ventos de Oeste do hemisf\u00e9rio Norte pelo que \u00e9 influen-\nciada pelas diferentes massas de ar que a\u00ed ocorrem ao longo do ano. Na Figura 8 e Quadro 2 \napresentam-se as diferentes massas de ar, e suas caracter\u00edsticas, que influenciam a geografia pe-\nninsular (Peixoto, 1973): do Atl\u00e2ntico v\u00eam as massas de ar polar mar\u00edtima fria procedentes do \nAtl\u00e2ntico Norte, a massas de ar polar mar\u00edtima quente que vem do Atl\u00e2ntico Oeste, a massa de \nar tropical mar\u00edtima que procede das zonas subtropicais do Atl\u00e2ntico. Do lado do continente, \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 49\n\nFigura 8 \u2013 Trajet\u00f3rias predominantes das massas de ar da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica.\n\nQuadro 2 \u2013 Caracter\u00edsticas das massas de ar (Peixoto, 1973)\nMassa de ar \u00c1rtico A Polar P Tropical T Equatorial E\n\nTp(1) &lt;5 \u00b0C 6-12 \u00b0C 12-18 \u00b0C > 18\u00b0C\n\nNuvens Cumuliformes Cumuliformes Estratiformes Estratocumuliformes\nEstratiformes \nCumuliformes\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o Aguaceiros Aguaceiros Chuva Chuvisco\nChuva \n\nAguaceiros\nEstabilidade (Gradien-\nte de Temperatura)\n\n8-10 \u00b0C km-1 6-9 \u00b0C km-1 4-6 \u00b0C km-1 3-5 \u00b0C km-1\n\nVisibilidade Muito boa Boa Moderada Fraca\n\nVento \u00e0 superf\u00edcie\nCom rajadas turbu-\n\nlentas\nCom rajadas turbu-\n\nlentas\nCont\u00ednuos turbulentas \n\nfraca\nCont\u00ednuos turbulentas \n\nfraca\nTemperatura pseudo-potencial do term\u00f3metro molhado\n\ntem-se a influ\u00eancia do ar polar continental frio, que nos meses mais frios procede do Norte do \ncontinente Euro-asi\u00e1tico, o ar polar continental quente que provem do Sul do continente Euro-\npeu e o ar tropical continental que vem do Norte do continente Africano.\n\nNo Quadro 3 apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o anual das massas de ar relativas \u00e0 regi\u00e3o NE de Portu-\ngal, que se pode considerar representativa, pelo menos, da vertente atl\u00e2ntica peninsular. Nesta \nn\u00e3o se incluem as massas de ar \u00c1rtico mar\u00edtimo e \u00c1rtico continental, uma vez que, quando em \ndeslocamento para Sul, alteram as suas caracter\u00edsticas. A \u00c1rtica mar\u00edtima chega ao Norte penin-\nsular com as caracter\u00edsticas da massa de ar polar mar\u00edtima fria. A massa de ar \u00c1rtica continental \nvarre o continente Europeu e pode alcan\u00e7ar o Mediterr\u00e2neo. No entanto, para invadir a Pen\u00edn-\nsula Ib\u00e9rica tem que atravessar os Piren\u00e9us, sofrendo uma profunda altera\u00e7\u00e3o termodin\u00e2mica, \nchegando ao N e NE portugu\u00eas com as caracter\u00edsticas de ar polar continental frio.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503450\n\nQuadro 3 \u2013 Frequ\u00eancia (%) das massas de ar Polar Continental Frio (Pck), Polar Mar\u00edtimo Frio (Pmk), Polar \nContinental Quente (Pcw), Polar Mar\u00edtimo Quente (Pmw), Tropical Mar\u00edtimo (Tm) e Tropical Continental (Tc) no \n\nnoroeste Peninsular (Gon\u00e7alves, 1985b).\nMeses Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano\n\nN\u00ba dias 665 618 682 654 672 651 680 674 653 671 648 672 7940\nPck 7,7 7,9 7,5 3,1 0,7 0 0 0 0 1,5 5,7 22,5 4,7\nPmk 18,2 24,6 26 25,7 18,5 3,1 0,3 0,3 1,2 4,6 15,1 18,6 12,9\nPcw 28,1 22,0 21,0 27,2 13,7 9,4 6,8 3,9 7,8 23,5 27,5 21,4 17,6\nPmw 41,1 41,3 43,3 40,1 44,9 28,3 19,6 18,4 32,5 31,0 37,7 28,7 33,8\nTm 3,5 5,2 2,5 2,6 10,1 20,3 24,6 38,1 30,5 28,5 12,3 0,9 15,5\nTc 0 0 0,7 1,7 12,2 39,3 49,7 39,3 23,8 23,5 2,3 0 15,6\n\nComo se pode comprovar, a massa de ar predominante \u00e9 a massa de ar Polar Mar\u00edtima quente, \numa vez que este territ\u00f3rio se situa na zona da corrente geral de Oeste, ocorrendo em todos os \nmeses do ano, com maior frequ\u00eancia de novembro a maio, o que est\u00e1 relacionado com o regime \nde precipita\u00e7\u00e3o aqui prevalecente. Os valores mais baixos de ver\u00e3o e in\u00edcio do outono est\u00e3o em \nconcord\u00e2ncia com o predom\u00ednio, na mesma altura e em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto das massas de ar \nmar\u00edtimas, do ar Tropical mar\u00edtimo. A segunda massa de ar predominante ao longo do ano \u00e9 a \nPolar Continental quente, proveniente do quadrante de Este por influ\u00eancia do Anticiclone dos \nA\u00e7ores, quando se estende em crista sobre a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. Ao longo do ano, a \u00e9poca de me-\nnor frequ\u00eancia desta massa de ar \u00e9 a dos tr\u00eas meses de ver\u00e3o. Nesta altura do ano, a massa de ar \ncom maior frequ\u00eancia \u00e9 a tropical continental que, por sua vez, n\u00e3o ocorre durante dezembro, \njaneiro e fevereiro. Esta massa de ar pode ocorrer, embora excecionalmente, em mar\u00e7o, abril e \nnovembro, estando ent\u00e3o relacionada com primaveras precoces e outonos muito suaves. Em \noposi\u00e7\u00e3o, a massa de ar polar continental fria n\u00e3o ocorre entre junho e setembro, mas excecio-\nnalmente ocorre em maio e outubro, correspondendo estas situa\u00e7\u00f5es a anos de geadas tardias na \nprimavera e/ou de geadas precoces no outono. Por outro lado, a massa de ar Polar Mar\u00edtima fria \npode ocorrer em todos os meses do ano, embora seja mais frequente de novembro a mar\u00e7o. O \naparecimento desta massa de ar no ver\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel por mudan\u00e7as bruscas de temperatura, \nalgo frequentes nos \u00faltimos Ver\u00f5es. Na realidade, alturas h\u00e1 em que a temperatura do ar passa \nde valores de 26/28\u00baC para valores de 17/18\u00baC em apenas 24/36 h, devido \u00e0 influ\u00eancia de uma \nmassa de ar polar mar\u00edtima fria, vinda de NW.\n\n2.3.3 Situa\u00e7\u00f5es sin\u00f3pticas t\u00edpicas: um roteiro para a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica\nA Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica fica enquadrada entre os 36\u00ba e os 44\u00ba de latitude Norte, imersa na corrente \ngeral de Oeste da circula\u00e7\u00e3o geral da atmosfera, estando sujeita \u00e0 influ\u00eancia dos anticiclones \nsub-tropicais (anticiclone dos A\u00e7ores) e da frente polar. Os centros de a\u00e7\u00e3o mais importantes \ns\u00e3o o anticiclone dos A\u00e7ores, a frente polar associada \u00e0s depress\u00f5es que se deslocam de Oeste \npara Este, as depress\u00f5es que se estabelecem nas ilhas Baleares e no golfo de C\u00e1diz e a depress\u00e3o \nde origem t\u00e9rmica que se desenvolve no ver\u00e3o no centro-sul peninsular. Para melhor apreciar \na influ\u00eancia destes centros de a\u00e7\u00e3o nos estados do tempo, comentam-se em seguida diversas si-\ntua\u00e7\u00f5es sin\u00f3pticas exemplares. Na Figura 9 representa-se a situa\u00e7\u00e3o t\u00edpica dos meses de inverno, \ncom a corrente de Oeste a atingir a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica pela influ\u00eancia conjunta do anticiclone dos \nA\u00e7ores, a Sul do arquip\u00e9lago, e da depress\u00e3o situada no Atl\u00e2ntico Norte. \u00c9 uma situa\u00e7\u00e3o que fa-\nvorece a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es abundantes na vertente Atl\u00e2ntica, as quais diminuem para \no interior, verificando-se um decr\u00e9scimo acentuado da precipita\u00e7\u00e3o nas Mesetas e no Leste e \nSueste peninsular.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 51\n\nFigura 9 \u2013 Depress\u00f5es polares imersos na circula\u00e7\u00e3o de oeste.\n\nNa Figura 10 verifica-se que o anticiclone dos A\u00e7ores n\u00e3o est\u00e1 na sua posi\u00e7\u00e3o normal e o Atl\u00e2nti-\nco \u00e9 ocupado por uma extensa depress\u00e3o. A pen\u00ednsula fica assim sujeita a um fluxo do quadrante \nSW, sendo atingida pela passagem da superf\u00edcie frontal polar, que beneficia prioritariamente o \nSW peninsular com precipita\u00e7\u00f5es abundantes. \u00c9 nesta altura que, na Andaluzia, sopra o vento \n\u00c1brego, t\u00edpico no outono e que tr\u00e1s as primeiras chuvas da esta\u00e7\u00e3o, t\u00e3o importantes para a agri-\ncultura regional.\n\nNa Figura 11 apresenta-se uma situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica dominada por uma vasta zona depressio-\nn\u00e1ria a NW da pen\u00ednsula, com o anticiclone dos A\u00e7ores no meio do Atl\u00e2ntico e desenvolvendo \numa crista barom\u00e9trica orientada no sentido Norte-Sul, favorecendo portanto a entrada na de-\npress\u00e3o de ar vindo de latitudes elevadas. Por conseguinte, toda a geografia peninsular \u00e9 invadida \npor um fluxo de Oeste e Sudoeste, trazendo precipita\u00e7\u00e3o a todas as suas regi\u00f5es.\n\nEm s\u00edntese, as situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas prevalecentes na pen\u00ednsula que mais condicionantes \nda distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das precipita\u00e7\u00f5es, podem enquadrar-se nas tr\u00eas grandes categorias \napreciadas acima. As situa\u00e7\u00f5es sin\u00f3pticas que favorecem a queda de precipita\u00e7\u00e3o no NW e Nor-\nte da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica ocorrem quando o fluxo dominante se fixa de NW, o que faz com que \na barreira montanhosa cant\u00e1brica e do litoral portugu\u00eas exer\u00e7a o efeito de Fohen, diminuindo \nas quantidades de precipita\u00e7\u00e3o para o interior. Como o fluxo dominante vem desse quadrante, \npor efeito da posi\u00e7\u00e3o relativa do anticiclone dos A\u00e7ores, tal determina que se delimitem os dois \ngrandes ambientes clim\u00e1ticos peninsulares: a Ib\u00e9ria Verde e a Ib\u00e9ria Parda. Inversamente, o efei-\nto de um fluxo vindo de SW tr\u00e1s abund\u00e2ncia de precipita\u00e7\u00f5es ao Sul e Sudoeste. A situa\u00e7\u00e3o de \nprecipita\u00e7\u00f5es generalizadas na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica verifica-se quando, por a\u00e7\u00e3o direta de uma de-\npress\u00e3o, o fluxo provem de Oeste e Sudoeste em todo o territ\u00f3rio. Uma vez que esta circula\u00e7\u00e3o \u00e9 \nconcordante com a orienta\u00e7\u00e3o dos principais sistemas montanhosos que, assim, n\u00e3o constituem \numa barreira \u00e0 progress\u00e3o das massas de ar h\u00famidas transportadas nesse fluxo, esta situa\u00e7\u00e3o \ntraduz-se, por consequ\u00eancia, na ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es por toda a \u00e1rea peninsular. Quando\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503452\n\nFigura 10 \u2013 Extensa depress\u00e3o no Atl\u00e2ntico norte Figura 11 \u2013 Tempo perturbado de oeste em todo o \nespa\u00e7o peninsular\n\no fluxo vem de NW, pode observar-se um fen\u00f3meno meteorol\u00f3gico t\u00edpico dos Cant\u00e1bricos, tal \ncomo se pode apreciar na Figura 12 apresenta-se uma situa\u00e7\u00e3o que afeta os Cant\u00e1bricos e que se \ndesigna por Galerna. Quando uma superf\u00edcie frontal se desloca nos Cant\u00e1bricos de Oeste para \nLeste, o fluxo pr\u00e9-frontal de SW e Sul, ao ultrapassar a cordilheira produz o efeito de Fohen no \nlitoral Cant\u00e1brico, sendo rapidamente substitu\u00eddo por uma circula\u00e7\u00e3o de NW p\u00f3s-frontal, se-\nguida de uma significativa descida da temperatura do ar. A brusca rota\u00e7\u00e3o do vento, traz muitos \nproblemas \u00e0 navega\u00e7\u00e3o no mar Cant\u00e1brico.\n\nFigura 12 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica t\u00edpica de uma Galerna (Font Tullot, 1988)\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 53\n\nNa Figura 13 analisa-se outra situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica que \u00e9 respons\u00e1vel por favorecer, ao con-\ntr\u00e1rio do que \u00e9 normal, queda de precipita\u00e7\u00e3o na \u00e1rea do Leste e NE peninsular, em detrimento \ndo Oeste e NW. Caracteriza-se esta situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica pelo aparecimento de uma depress\u00e3o no \nMediterr\u00e2neo em liga\u00e7\u00e3o com o anticiclone dos A\u00e7ores que, neste caso, se instala no NW penin-\nsular. A consequ\u00eancia \u00e9 precipita\u00e7\u00f5es abundantes na zona mediterr\u00e2nica em desfavor do resto da \npen\u00ednsula. Quando esta situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica persiste, podem mesmo, por vezes, ocorrer pe-\nr\u00edodos de seca no NW. Por outro lado, esta situa\u00e7\u00e3o favorece o estabelecimento de ventos muito \nfortes de Norte na Catalunha e Baleares - a a\u00ed denominada Tramontana. Do mesmo modo e ain-\nda no sector NE da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, tamb\u00e9m se estabelece outro vento caracter\u00edstico que sopra \nde NW ao longo do vale do Ebro, e \u00e9 designado por El Cierzo. Este vento forma-se quando se \ndesenvolvem baixas press\u00f5es no Mediterr\u00e2neo e altas press\u00f5es no Cant\u00e1brico, promovendo uma \ncircula\u00e7\u00e3o de NW enquadrada, como o pr\u00f3prio vale, pelos Piren\u00e9us e pelos Montes Ib\u00e9ricos. \nEstes ventos, muito secos, atingem, por vezes, velocidades superiores a 100 km/h, desidratando \na vegeta\u00e7\u00e3o, efeitos que est\u00e3o \u00e0 vista nas terras \u00e1ridas dos Monegros, em Arag\u00e3o. Esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 \ntamb\u00e9m respons\u00e1vel pela invas\u00e3o das massas de ar polares continentais frias \u00e0 pen\u00ednsula ib\u00e9rica, \ntal como se verificou em fevereiro de 1956, o m\u00eas mais frio do s\u00e9culo xx na pen\u00ednsula ib\u00e9rica. \nImporta chamar \u00e0 aten\u00e7\u00e3o que, na sequ\u00eancia desta situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica, as baixas press\u00f5es que se \ninstalaram no mediterr\u00e2neo ocidental favoreceram o acesso \u00e0 pen\u00ednsula pelo golfo de C\u00e1diz de \num novo sistema depression\u00e1rio que provocou forte precipita\u00e7\u00e3o no SW e W peninsulares. Entre \nn\u00f3s teve como consequ\u00eancia uma excecional queda de neve, que na regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes, \ncobriu as \u00e1reas acima dos 500 m de altitude, constituindo a maior queda de neve de que h\u00e1 me-\nm\u00f3ria. A situa\u00e7\u00e3o afectou naturalmente as atividades e a mobilidade na regi\u00e3o, ficando o com-\nboio da Linha do Tua soterrado numa trincheira, perto da aldeia de Sendas, Bragan\u00e7a.\n\nFigura 13 \u2013 Altas press\u00f5es a oeste e NW e baixas press\u00f5es no Mediterr\u00e2neo.\n\nNa Figura 14 representa-se a situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica t\u00edpica de ver\u00e3o, com a a\u00e7\u00e3o do anticiclo-\nne dos A\u00e7ores influenciando todo o territ\u00f3rio peninsular. Por consequ\u00eancia, devido \u00e0 enorme \nquantidade de radia\u00e7\u00e3o recebida \u00e0 superf\u00edcie, desenvolve-se no centro-sul da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica \numa depress\u00e3o de origem t\u00e9rmica, a qual afeta, normalmente, os n\u00edveis baixos da atmosfera, \natingindo espessuras entre os 2000 e os 3000 m. \u00c9 nesta situa\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica que ocorrem os \nvalores mais altos da temperatura do ar, uma vez que a entrada de ar tropical continental, vindo \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503454\n\ndo Norte de \u00c1frica, \u00e9 facilitada, atingindo toda a geografia peninsular. Como se viu, a cadeia \npenib\u00e9tica n\u00e3o \u00e9 uma barreira eficaz para impedir a entrada na pen\u00ednsula desta massa de ar \nsaariano. Por isso, os recordes absolutos de temperatura verificam-se quando esta massa de ar \npermanece no interior peninsular; da\u00ed os 52\u00baC registados no vale do Guadalquivir e os valores \nsuperiores a 45\u00baC, observados n\u00e3o s\u00f3 no SW peninsular mas tamb\u00e9m em vales profundamente \nencaixados no Douro Superior, com 46\u00baC no Pinh\u00e3o. Para al\u00e9m disto, a conjuga\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o \ndo interior peninsular e do anticiclone dos A\u00e7ores provoca um gradiente de press\u00e3o no litoral \nportugu\u00eas, originando, por consequ\u00eancia, a t\u00edpica Nortada \u2013 vento que sopra persistente, e por \nvezes forte, nas praias da fachada atl\u00e2ntica, durante o ver\u00e3o.\n\nNa fachada levantina, a situa\u00e7\u00e3o descrita pode, muitas vezes, estar na origem de precipita\u00e7\u00f5es no \ninterior peninsular. De facto, a invas\u00e3o de ar h\u00famido vindo do Mediterr\u00e2neo, resultante do fluxo \nde Este e Sueste dirigido para o m\u00ednimo barom\u00e9trico do interior, conduz a fen\u00f3menos de forte \nconvec\u00e7\u00e3o que, quando associados a advec\u00e7\u00e3o de ar frio em altitude, podem determinar a ocor-\nr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o. Esta precipita\u00e7\u00e3o merece destaque n\u00e3o apenas pela quantidade, que pode \nser importante, mas sobretudo por resultar do facto de a pen\u00ednsula, no ver\u00e3o, desenvolver um \nfen\u00f3meno de tipo mons\u00f3nico (Capel-Molina, 1999). Na realidade, estando rodeada por oceanos, \no fluxo que se estabelece para o m\u00ednimo barom\u00e9trico favorece uma circula\u00e7\u00e3o cicl\u00f3nica que vai \ndar origem \u00e0s precipita\u00e7\u00f5es. Acresce que, quando a este m\u00ednimo barom\u00e9trico se associam baixas \npress\u00f5es no Mediterr\u00e2neo adjacente, onde a \u00e1gua do mar no fim do ver\u00e3o pode atingir valores \nsuperiores a 26\u00baC, conjugam-se condi\u00e7\u00f5es para a ocorr\u00eancia de aguaceiros no litoral do Leste \ne SE peninsular, registando-se precipita\u00e7\u00f5es di\u00e1rias que podem situar-se nos 200 a 300mm (Fi-\ngueiredo e Gon\u00e7alves, 2008).\n\nFigura 14 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica t\u00edpica do ver\u00e3o penin-\nsular\n\nFigura 15 \u2013 Situa\u00e7\u00e3o sin\u00f3ptica t\u00edpica de bloqueio anti-\ncicl\u00f3nico\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 55\n\nNa Figura 15 apresenta-se a situa\u00e7\u00e3o que impede a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00f5es em toda a geogra-\nfia peninsular e que corresponde \u00e0 presen\u00e7a de anticiclones de bloqueio. No caso, o anticiclone \ndos A\u00e7ores migra para esta geografia, impedindo a chegada das depress\u00f5es barocl\u00ednicas da frente \npolar (por isso com trajeto por latitudes mais elevadas), como \u00e9 t\u00edpico no ver\u00e3o mediterr\u00e2nico. \nTodavia, estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o, por vezes, muito persistentes, conduzindo a que, mesmo nos meses \nde inverno, n\u00e3o ocorra qualquer tipo de precipita\u00e7\u00e3o, como \u00e9 frequente nos anos secos, nomea-\ndamente no NW peninsular. Por outro lado, s\u00e3o estas situa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que favorecem \no estabelecimento de um fluxo de Leste no sector meridional da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, afetando \nde forma expressiva o Estreito de Gibraltar. Gera-se ent\u00e3o o t\u00edpico vento que nessas regi\u00f5es se \ndesigna de Levante, tamb\u00e9m caracter\u00edstico no Algarve. Vale a pena sublinhar que, mesmo num \nquadro de aus\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o no todo peninsular, tais ventos podem produzir aumento de \nnebulosidade na orla adjacente ao estreito de Gibraltar e eventualmente chuva nos relevos que se \nestendem da Serrania de Ronda at\u00e9 ao pr\u00f3prio estreito. A orienta\u00e7\u00e3o dos relevos \u00e9 perpendicular \nao fluxo de Leste, acentuando o efeito orogr\u00e1fico, naturalmente facilitando o recrudescimento \ndas precipita\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas. A import\u00e2ncia ecol\u00f3gica desta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 por demais evidente, j\u00e1 \nque a regi\u00e3o da Serrania de Ronda constitui uma \u00e1rea h\u00famida, em acentuado contraste com as \n\u00e1reas circundantes, caracterizadas pela xerofilia t\u00edpica do Sul peninsular.\n\nComo ficou demonstrado, verifica-se que, dada a complexidade da fisiografia peninsular, preva-\nlecem v\u00e1rios regimes t\u00e9rmicos e da precipita\u00e7\u00e3o. Situa\u00e7\u00f5es h\u00e1 em que se estabelece uma assime-\ntria espacial da distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o com padr\u00e3o distinto da tend\u00eancia traduzida pelas \nm\u00e9dias. O Sul e o Leste peninsular s\u00e3o, nessas circunst\u00e2ncias, as zonas mais pluviosas, tal como \nse verificou em 2010 e no inverno de 2010-2011, no qual ocorreram pelo menos 5 inunda\u00e7\u00f5es \nno vale do Guadalquivir. Estes factos resultam de a frente polar ter descido para latitudes mais \nbaixas do que o habitual, seguindo um trajeto das Can\u00e1rias e Ilha da Madeira para o golfo de \nC\u00e1diz e Ilhas Baleares. Em equil\u00edbrio din\u00e2mico com a zona depression\u00e1ria, desenvolveram-se \naltas press\u00f5es no Norte peninsular, impedindo a frente polar de se deslocar para Norte. Uma das \nconsequ\u00eancias foi a falta de neve nas esta\u00e7\u00f5es de desportos de inverno que afectou n\u00e3o s\u00f3 a cor-\ndilheira Cant\u00e1brica como tamb\u00e9m o Maci\u00e7o Central franc\u00eas e os Piren\u00e9us, uma vez que impediu \na reposi\u00e7\u00e3o de neve antes fundida pela influ\u00eancia de massas de ar quentes e h\u00famidas que invadi-\nram esses sistemas montanhosos, nomeadamente na vertente Atl\u00e2ntica. De facto, este \u00e9 um forte \nhandicap das esta\u00e7\u00f5es de inverno peninsulares, que est\u00e3o muitas vezes sujeitas \u00e0 influ\u00eancia dos \nsectores quentes das depress\u00f5es Atl\u00e2nticas.\n\nNa realidade, a pen\u00ednsula ib\u00e9rica apresenta uma diversidade de ambientes naturais nas suas \nmontanhas que resultam da intera\u00e7\u00e3o da sua complexa fisiografia e a circula\u00e7\u00e3o geral da atmos-\nfera o que se traduz numa variedade infind\u00e1vel de paisagens que o homem ao longo do tempo \nsoube explorar com muito equil\u00edbrio, assegurando o povoamento multissecular deste territ\u00f3rio \n(Ribeiro, 1987). Assim, vemos a imensa policultura do NW, onde se podem apreciar paisagens \nsempre verdes, mantendo contudo nuances, que nos sectores sul e sueste s\u00e3o j\u00e1 paisagens de \ntransi\u00e7\u00e3o para a Ib\u00e9ria Parda.\n\nSeguindo para este encontramos a encosta Cant\u00e1brica voltada ao mar do mesmo nome, onde a \npolicultura do NW d\u00e1 passagem \u00e0 verdadeira Ib\u00e9ria Verde, dos climas da Europa m\u00e9dia, resul-\ntante de precipita\u00e7\u00f5es bem distribu\u00eddas ao longo do ano. Este verde das encostas Cant\u00e1bricas \nresulta da combina\u00e7\u00e3o das manchas florestais e das pastagens permanentes t\u00edpicas das zonas \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503456\n\nalpinas. Esta paisagem desenvolve-se por todo o Cant\u00e1brico e zona Pirenaica. Na zona oriental \ndesta cordilheira voltam a aparecer zonas de transi\u00e7\u00e3o entre a Ib\u00e9ria Verde e a Ib\u00e9ria Parda, j\u00e1 \nem plena regi\u00e3o da Catalunha.\n\nPara sul desta faixa verde, desenvolve-se aquilo a que chamamos Ib\u00e9ria Parda e que resulta de \nfacto das perturba\u00e7\u00f5es que a circula\u00e7\u00e3o geral de oeste sofre ao ser intersetada pelas cadeias mon-\ntanhosas do NW e N Peninsulares, impedindo as massas de ar atl\u00e2nticas de atingir as mesetas \ninteriores.\n\nNo entanto, vamos observar nuances importantes \u00e0 medida que nos deslocamos pela diversa \ngeografia peninsular. Assim, depois de deixar os relevos Galaico-Durienses, cordilheira Cant\u00e1-\nbrica e Piren\u00e9us, ingressamos nas Mesetas norte e sul, onde a altitude, o isolamento do mar e \na fisiografia quase plana permitiu ao homem a sua utiliza\u00e7\u00e3o extensiva para a cerealicultura e \npastagens de sequeiro em consocia\u00e7\u00e3o com floresta de querc\u00edneas, que contrastam com manchas \nde agricultura intensiva com base no regadio.\n\nNas montanhas entre Mesetas e merc\u00ea de uma maior quantidade de precipita\u00e7\u00e3o, desenvolve-\nra-se paisagens agr\u00edcolas polivalentes, associadas a paragens de grande valor c\u00e9nico, que consti-\ntuem \u00e1reas protegidas, como por exemplo as de Montesinho e San\u00e1bria.\n\nMais para sul, as montanhas da orla Mediterr\u00e2nica apresentam uma fisiografia muito en\u00e9rgica, \nonde s\u00e3o vis\u00edveis a influ\u00eancia dos eventos meteorol\u00f3gicos intensos que a\u00ed ocorrem periodica-\nmente. Como resultado da intensa eros\u00e3o desenvolveram-se zonas de aluvi\u00f5es que s\u00e3o intensa-\nmente explorados por uma agricultura super intensiva t\u00e3o t\u00edpica das huertas Murcianas.\n\n2.4 Nota Final\nA s\u00edntese apresentada regista o forte v\u00ednculo da distribui\u00e7\u00e3o dos climas \u00e0s suas condicionantes \nfisiogr\u00e1ficas na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, seja na rela\u00e7\u00e3o com os grandes dom\u00ednios clim\u00e1ticos e ecol\u00f3-\ngicos aqui estabelecidos (expressivamente referenciados como a Ib\u00e9ria Verde e a Ib\u00e9ria Parda), \nseja pelos estados de tempo que a afetam, parcial ou integralmente, e, na verdade, com car\u00e1cter \npersistente ou espor\u00e1dico, caracterizam os climas desta grande unidade geogr\u00e1fica. Deste modo, \ncabe aos seus mais salientes relevos a particular responsabilidade de determinar as condi\u00e7\u00f5es \npotenciais, os constrangimentos e os gradientes dos fatores do meio que justificam por sua vez a \ndistribui\u00e7\u00e3o e diversidade ecol\u00f3gica de que s\u00e3o deposit\u00e1rias as zonas de montanha ib\u00e9ricas.\n\nAs zonas de montanha, por outro lado, representam de modo exemplar desafios sociais da maior \nrelev\u00e2ncia, com a emerg\u00eancia de novos conflitos pela utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais que encer-\nram, de que os da atmosfera e os h\u00eddricos s\u00e3o clara evid\u00eancia, e de novos conceitos associados a \nformas de valoriza\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios, todavia ainda carecendo de ajustada m\u00e9trica. Tamb\u00e9m pela \nsua fragilidade e pelos riscos a que est\u00e3o sujeitos em tal contexto, estes ambientes assumem-se, \npois, no quadro da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, como \u00e1reas do maior interesse cient\u00edfico, tendo em vista a \nfundada preserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e dos recursos naturais destas zonas, em larga medida depen-\ndentes do clima em que historicamente a\u00ed evolu\u00edram ecossistemas e paisagens (Figueiredo, 2010).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 57\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAgroconsultores e Coba (1991) \u2013 Carta dos solos, carta do uso actual da terra e carta de aptid\u00e3o \n\nda terra do nordeste de Portugal. Vila Real, UTAD/PDRITM.\nBarry, R. (2008) \u2013 Mountain weather and climate. New York, Cambridge University Press, 506 p.\nCapel-Molina, J.J. (1999) \u2013 La pression y los vientos del Monz\u00f3n Ib\u00e9rico en la Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. \n\nReflexiones sobre el Monz\u00f3n Ib\u00e9rico. Nimbus: Revista de Climatologia y Paisage, vol. 4, \np. 5-60.\n\nFigueiredo, T. (2010) \u2013 Montesinho and the mountains of Northern Portugal: Introduction. In: \nN. Evelpidou, T. de Figueiredo, F. Mauro, V. Tecim &amp; A. Vassilopoulos (Eds), Natural \nheritage from East to West: Case studies from 6 EU countries. Berlin, Springer Verlag, p. \n111-118.\n\nFigueiredo, T. e Gon\u00e7alves, D. (2008) \u2013 Erosividade das precipita\u00e7\u00f5es e eros\u00e3o h\u00eddrica dos solos: \nexerc\u00edcios de estimativa face a cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. Workshop internacional \nsobre clima e recursos naturais nos pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa: Parcerias na \u00e1rea do cli-\nma e ambiente (WSCRA08). Ilha do Sal, Institutos de Meteorologia de Cabo Verde e de \nPortugal, 8p. (CD-ROM).\n\nFont Tullot, I. (1983) \u2013 Climatologia de Espa\u00f1a y Portugal. Madrid, Instituto Nacional de Me-\nteorologia, 296 p.\n\nFont Tullot, I. (1988) \u2013 Historia del clima de Espa\u00f1a. Madrid, Instituto Nacional de Meteorolo-\ngia, 297 p.\n\nGon\u00e7alves, D.A. (1985a) \u2013 Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo do clima da Bacia Superior do Rio Sabor. \n(Influ\u00eancia da circula\u00e7\u00e3o geral e regional na estrutura da Baixa Atmosfera). Disserta\u00e7\u00e3o \nde doutoramento. Vila Real, Instituto Universit\u00e1rio de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. 510 \np.\n\nGon\u00e7alves, D.A. (1985b) \u2013 A Rega de lima no interior de Tr\u00e1s-os-Montes. Alguns aspectos da \nsua energ\u00e9tica. Trabalho Complementar apresentado \u00e0s provas de doutoramento. Vila \nReal, Instituto Universit\u00e1rio de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro. 62 p.\n\nGon\u00e7alves, D.A. (1990) \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o agro-ecol\u00f3gica do Vale da Vilari\u00e7a. Bragan\u00e7a, Instituto \nPolit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, 12 p.\n\nGon\u00e7alves, D.A. (1991a) \u2013 Terra Fria, Terra Quente. 1\u00aa Aproxima\u00e7\u00e3o. Bragan\u00e7a, Instituto Poli-\nt\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, 14 p.\n\nGon\u00e7alves, D.A. (1991b) \u2013 O clima e os ecossistemas agro-ecol\u00f3gicos do Parque Natural de \nMontesinho. II Semin\u00e1rio t\u00e9cnico sobre conserva\u00e7\u00e3o da natureza nos pa\u00edses do Sul da \nEuropa. Faro, Servi\u00e7o Nacional de Parques Reservas e Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza, 18 p.\n\nGon\u00e7alves, D.A. e Ferreira, T.C. (1994) \u2013 Quantifica\u00e7\u00e3o dos fluxos energ\u00e9ticos numa cultura \npratense. Recursos H\u00eddricos, vol. 15, p. 49-55.\n\nGrande Encyclop\u00e9die de la Montagne (1977) \u2013 Grande encyclop\u00e9die de la montagne. Vol. 3. \nParis, Editions Atlas, 717 p.\n\nP\u00e9guy, P.Ch. (1970) \u2013 Pr\u00e9cis de climatologie. Paris, Masson, 468 p.\nPeixoto, J.P. (1973) \u2013 Hidrometeorologia din\u00e2mica. Lisboa, Universidade de Lisboa, Faculdade \n\nde Ci\u00eancias, 496 p.\nRibeiro, O. (1987) \u2013 Portugal o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico. Lisboa, Livraria S\u00e1 da Costa, 189 p.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503458\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 59\n\nCAP\u00cdTULO\n\n3\nA flora e a vegeta\u00e7\u00e3o das montanhas de Portugal \n\ncontinental\n\nCarlos Aguiar e Carlos Vila-Vi\u00e7osa \n\nResumo\nEste cap\u00edtulo tem por objeto a vegeta\u00e7\u00e3o natural potencial, respetivas etapas suberiais e flora \nassociada, do interior norte e centro de Portugal continental. O coberto vegetal foi caracterizado \ncom maior detalhe nos grandes alinhamentos montanhosos. O texto principia com uma breve \ndescri\u00e7\u00e3o do meio f\u00edsico. Segue-se uma revis\u00e3o dos bosques climat\u00f3filos, edafoxer\u00f3filos, rip\u00edcolas \ne tempori-higr\u00f3filos. Os bosques climat\u00f3filos caducif\u00f3lios t\u00eam o seu \u00f3timo nas \u00e1reas temperadas \ne no andar supramediterr\u00e2nico. No andar mesomediterr\u00e2nico coexistem v\u00e1rios tipos bosques \nperenif\u00f3lios e semi-caducif\u00f3lios. \u00c9 feita uma an\u00e1lise cr\u00edtica do significado do castanheiro e dos \npinhais no coberto vegetal primitivo. Os matos altos com mais express\u00e3o regional s\u00e3o domina-\ndos por leguminosas da tribo das gen\u00edsteas. Identificaram-se dois grandes tipos de matos baixos \nmes\u00f3filos, os urzais e os estevais, por norma subseriais, respetivamente, de bosques caducif\u00f3lios \ne de bosques perenif\u00f3lios. A vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea da \u00e1rea de estudo \u00e9 particularmente complexa. \nPela sua import\u00e2ncia econ\u00f3mica e paisag\u00edstica, foi dada particular aten\u00e7\u00e3o \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o de cer-\nvunais e lameiros.\n\nCarlos Aguiar (*)\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria, \nInstituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, 5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: cfaguiar@ipb.pt\n\nCarlos Vila-Vi\u00e7osa\nCIBIO \u2013 Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodiversidade e Recursos Gen\u00e9ticos / InBIO Laborat\u00f3rio Asso-\nciado, Universidade do Porto, 4485-661 Vair\u00e3o \n\nmailto:cfaguiar@ipb.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503460\n\n3.1 Introdu\u00e7\u00e3o e objetivos\nDe acordo com o crit\u00e9rio de Kapos et al. (2000) seguido nesta obra, a montanha ocupa cerca de \n39% da superf\u00edcie emersa de Portugal continental, com quase 36.140 km2. Sob um outro concei-\nto de montanha \u2013 espa\u00e7os de cota superior a 700 m de altitude \u2013 tamb\u00e9m comum na bibliografia \nportuguesa, a montanhas constituem 11% da superf\u00edcie de Portugal Continental. Qualquer que \nseja a defini\u00e7\u00e3o adotada, a montanha est\u00e1 concentrada na metade norte de Portugal. Neste vasto \nterrit\u00f3rio identificam-se quatro grandes alinhamentos montanhosos (Figura 1):\n\ni) As montanhas Galaico-Portuguesas constituem uma primeira linha de montanhas frente ao \nmar, iniciam-se na Serra da Peneda e prolongam-se at\u00e9 \u00e0 Serra da Aboboreira, na margem \ndireita do rio Douro [verde];\n\nii) As Serras Galaico-Durienses incluem os sistemas montanhosos interiores de Tr\u00e1s-os-Mon-\ntes, organizados em tr\u00eas linhas de eleva\u00e7\u00f5es de orienta\u00e7\u00e3o NE-SW: Padrela-Falperra, Alto \nde Justes e Serra de S. Domingos [lil\u00e1s]; Montesinho, Coroa, Nogueira, Serra de Bornes e \nplanalto de Carrazeda [azul-escuro]; e Variz, Mogadouro e Reboredo [azul-claro];\n\niii) As Serras Beira-Durienses integram num alinhamento W-E, entre outras, as Serras de Cara-\nmulo, Freita, Montemuro, Leomil, Lapa e Penedono [amarelo];\n\niv) Mais a sul encontra-se o Sistema Central que se estende pelas Serras da Malcata, Estrela, \nGardunha, A\u00e7or e Lous\u00e3 [vermelho], atingindo, os 1993 m de altitude na Torre (Serra da \nEstrela), o ponto mais alto de Portugal continental.\n\nFigura 1 \u2013 Principais maci\u00e7os montanhosos do Norte e Centro de Portugal (Aguiar et al., 2009).\n\nEste cap\u00edtulo baseia-se em larga medida na publica\u00e7\u00e3o de Aguiar e Vila-Vi\u00e7osa (2016). Tem \npor objeto a paisagem vegetal do arco constitu\u00eddo pelas Montanhas Galaico-portuguesas, Serras \nBeira-Durienses mais exteriores (Montemuro, Freita e Caramulo) e Sistema Central, mais o ter-\nrit\u00f3rio nele incluso. Corresponde grosso modo \u00e0s antigas prov\u00edncias administrativas de Tr\u00e1s-os-\n-Montes e Beira Alta. Em torno deste arco montanhoso \u2013 correspondente ao tramo portugu\u00eas \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 61\n\ndo Eixo de Culmina\u00e7\u00e3o Ib\u00e9rico \u2013 disp\u00f5em-se outras eleva\u00e7\u00f5es com mais de 700 m de altitude, \ncomo sejam as Serras d\u2019Arga e do Corno do Bico, no Minho, as Serras Galaico-Durienses e a Ser-\nra de S. Mamede. Com uma hist\u00f3ria geol\u00f3gica muito distinta, no extremo SW do pa\u00eds, situa-se o \nmaci\u00e7o sub-vulc\u00e2nico de Monchique. Estas montanhas e os territ\u00f3rios enrugados imediatamen-\nte vizinhos n\u00e3o foram abordados de modo a garantir alguma consist\u00eancia espacial ao cap\u00edtulo.\n\n3.2 O meio f\u00edsico\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada em pleno Maci\u00e7o Ib\u00e9rico, um dos fragmentos do Soco Herc\u00edni-\nco. Xistos paleozoicos e granitoides variscos, frequentemente interrompidos por cristas quart-\nz\u00edticas, s\u00e3o os tipos litol\u00f3gicos dominantes. Como se refere mais adiante, as rochas b\u00e1sicas e \nultrab\u00e1sicas dos Maci\u00e7os de Bragan\u00e7a-Vinhais e de Morais, interrompem a monotonia de uma \npaisagem de rochas siliciosas \u00e1cidas. Pequenos e espor\u00e1dicos afloramentos calc\u00e1rios possuem \numa flora de grande interesse bot\u00e2nico. Os solos de maior potencial agr\u00edcola est\u00e3o restringidos \naos coluvi\u00f5es e aluvi\u00f5es que bordejam os vales ou preenchem o fundo de depress\u00f5es tect\u00f3nicas, \naos afloramentos de rochas b\u00e1sicas, e a alguns dep\u00f3sitos de cobertura (e.g. Planalto de Miran-\nda). No restante territ\u00f3rio dominam solos \u00e1cidos, nutricionalmente desequilibrados, pobres em \nbases de troca e em f\u00f3sforo, muitas vezes deficientes em boro, e com teores t\u00f3xicos de alum\u00ednio \ne mangan\u00eas biodispon\u00edvel. Embora geralmente delgados, os solos formados in situ demonstram \nalguma espessura nos planaltos gran\u00edticos.\n\nCaracteriza o relevo da \u00e1rea de estudo a presen\u00e7a de uma peneplan\u00edcie, geneticamente relaciona-\nda com a peneplan\u00edcie de Castela-a-Velha, dissecada por vales profundos, pontualmente inter-\nrompida por bacias tect\u00f3nicas (grabens) de extens\u00e3o vari\u00e1vel (e.g. vales de Chaves e da Vilari\u00e7a, e \nbacias tect\u00f3nicas de Mirandela e de Bragan\u00e7a). A fei\u00e7\u00e3o plan\u00e1ltica \u00e9 uma caracter\u00edstica maior do \nrelevo portugu\u00eas. Como enfatiza Birot (1950): \u201co relevo portugu\u00eas decomp\u00f5e-se em fragmentos \nde planaltos mais ou menos extensos, mais ou menos elevados, mais ou menos recortados por \nvales. Quase todos os acidentes topogr\u00e1ficos s\u00e3o escarpas que separam planaltos de diferentes \naltitudes\u201d. A g\u00e9nese da fisiografia atual da \u00e1rea de estudo iniciou-se com a ascens\u00e3o diferencial \nde blocos de uma peneplan\u00edcie poligen\u00e9tica primitiva, pela reativa\u00e7\u00e3o de um sistema de falhas \npaleozoico durante a Orogenia Alpina. A compress\u00e3o alpina, resultante da converg\u00eancia entre as \nplacas Africana e Euroasi\u00e1tica, explica, tamb\u00e9m, os sistemas de montanhas intraplaca que deli-\nmitam a \u00e1rea de estudo (Guti\u00e9rrez et al., 2014).\n\nOs fragmentos melhor conservados da superf\u00edcie aplana\u00e7\u00e3o primitiva t\u00eam uma altitude entre \nos 600-900m de altitude. A sua persist\u00eancia est\u00e1 correlacionada com a dist\u00e2ncia ao n\u00edvel basal \ndefinido pelos rios Douro e Mondego e com a resist\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o de granitos e quartzitos. Nas \ncotas mais altas da muralha gran\u00edtica que bordeja a \u00e1rea de estudo identifica-se algum modelado \nperiglaciar ou glaciar, evidenciado, por exemplo, por lagoas terrestrializadas (e.g. Lama Grande \nna Serra de Montesinho e Nave de St\u00ba Ant\u00f3nio na Serra da Estrela), ou por vales glaciares e for-\nmas associadas (e.g. eskers e campos de blocos ca\u00f3ticos), dos quais o vale do Rio Z\u00eazere, a mon-\ntante de Manteigas, \u00e9 o mais conhecido. Genericamente, os cursos de \u00e1gua na regi\u00e3o nascem nos \nplanaltos e descem rapidamente por vales profundos em forma de V, ao encontro dos grandes \nrios que fluem para W ou SW em dire\u00e7\u00e3o ao mar. A rede de drenagem regional tem um forte \ncontrolo estrutural. Em grande parte est\u00e1 inclusa nas bacias hidrogr\u00e1ficas do Douro e Mondego. \nEstes dois rios abandonam a \u00e1rea de estudo numa cota de ca. de 50 m de altitude.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503462\n\nFigura 2 \u2013 Bioclimatologia da \u00e1rea de estudo. A) Mapa dos ombr\u00f3tipos. B) Mapa dos term\u00f3tipos. Figuras de \nMonteiro-Henriques et al. (2016).\n\nA precipita\u00e7\u00e3o geralmente tem uma origem frontal. As superf\u00edcies frontais provenientes do \natl\u00e2ntico s\u00e3o obrigadas a subir as montanhas mais a oeste. Um intenso efeito de Foehn causa \numa redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e uma altera\u00e7\u00e3o dos regimes de temperatura a leste. Em cerca de \n100 km em linha reta, a precipita\u00e7\u00e3o diminui de cerca de 3.000 mm/ano (bioclima supratem-\nperado ultra-hiper-h\u00famido) na Serra do Ger\u00eas, para menos de 400 mm/ano na regi\u00e3o de Barca \nD\u2019Alva (bioclima mesomediterr\u00e2nico inferior seco inferior). A figura 2 resume as caracter\u00edsticas \nbioclim\u00e1ticas \u2013 de acordo com o sistema bioclim\u00e1tico de Rivas-Mart\u00ednez \u2013 da \u00e1rea de estudo. \nAs superf\u00edcies plan\u00e1lticas s\u00e3o essencialmente supratemperadas ou supramediterr\u00e2nicas, h\u00fami-\ndas, descendo ao ombroclima sub-h\u00famido no planalto de Miranda. Os bordos dos planaltos \nespraiam-se pelo andar mesomediterr\u00e2nico sub-h\u00famido. As montanhas mais elevadas t\u00eam um \ndistinto andar supratemperado hiper-h\u00famido, eventualmente ultra-hiper-h\u00famido. No Planalto \nCentral da Serra da Estrela atinge-se o andar orotemperado ultra-hiper-h\u00famido. Os vales e ba-\ncias tect\u00f3nicas transmontanos e alto-beirenses s\u00e3o mesomediterr\u00e2nicos seco-superiores a sub-\n-h\u00famidos. Os andares supratemperado/supramediterr\u00e2nico s\u00e3o genericamente conhecidos por \nTerra Fria, enquanto a chamada Terra Quente corresponde aos espa\u00e7os mesomediterr\u00e2nicos. A \nPlataforma do Mondego n\u00e3o est\u00e1 a fechada ao Mar por uma barreira montanhosa como Tr\u00e1s-os-\n-Montes, por isso tem um ombroclima mesotemperado h\u00famido inferior.\n\nOs conceitos de \u201cmeio em fase de pedog\u00e9nese\u201d e \u201cmeio em fase de morfog\u00e9nese\u201d, seguidos na \ncarta geomorfol\u00f3gica de Agroconsultores e COBA (1991), s\u00e3o de grande utilidade pr\u00e1tica na \ninterpreta\u00e7\u00e3o da paisagem vegetal. Nos meios em fase morfog\u00e9nese a eros\u00e3o \u00e9 intensa e o efeito \nda topografia como fator pedogen\u00e9tico \u00e9 determinante. A pendente favorece a eros\u00e3o h\u00eddrica e \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 63\n\no rolamento das part\u00edculas de solo por a\u00e7\u00e3o da gravidade (repta\u00e7\u00e3o ou creeping)1; o equil\u00edbrio \nentre processos erosivos e pedogen\u00e9ticos verifica-se com solos delgados e poucos evolu\u00eddos (lep-\ntossolos). Nos meios em fase de pedog\u00e9nese o equil\u00edbrio entre a exporta\u00e7\u00e3o de part\u00edculas pela \neros\u00e3o natural e a pedog\u00e9nese \u00e9 favor\u00e1vel a esta \u00faltima; os solos, desde que n\u00e3o perturbados por \ncat\u00e1strofes ou pela a\u00e7\u00e3o erosiva do Homem (eros\u00e3o acelerada), podem desenvolver-se na depen-\nd\u00eancia direta do clima (solos zonais). A fisiografia das montanhas continentais portuguesas cria, \nent\u00e3o, tr\u00eas espa\u00e7os de equil\u00edbrio distintos entre a pedog\u00e9nese e a eros\u00e3o natural. Nas encostas \nmais inclinadas preponderam a morfog\u00e9nese e os solos delgados. Nos planaltos e nos fundos \ndos vales prevalecem \u201cmeios em fase de pedog\u00e9nese\u201d. Nos planaltos, sobretudo em granitos, s\u00e3o \nfrequentes catenas de solos com solos relativamente profundos (cambissolos e regossolos). No \nfundo dos vales desenvolvem-se catenas complexas de solos que incluem regossolos e eventual-\nmente estreitos dep\u00f3sitos de fluvissolos paralelos ao talvegue. Os conceitos de \u201cmeio em fase \nde pedog\u00e9nese\u201d e \u201cmeio em fase de morfog\u00e9nese\u201d podem, com as devidas precau\u00e7\u00f5es de escala, \nrelacionar-se com os conceitos sinfitossociol\u00f3gicos de s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o climat\u00f3fila, edafo-hi-\ngr\u00f3fila e edafoxer\u00f3fila (Quadro 1.). Os meios em pedog\u00e9nese s\u00e3o, por excel\u00eancia os bi\u00f3topos das \ns\u00e9ries de vegeta\u00e7\u00e3o climat\u00f3filas ou, nos solos hidricamente compensados, de s\u00e9ries climat\u00f3fi-\nlas edafo-higr\u00f3filas ou tempori-higr\u00f3filas. Os meios em morfog\u00e9nese s\u00e3o predominantemente \nocupados por s\u00e9ries edafoxer\u00f3filas. Regra geral, na proximidade de fronteiras biogeogr\u00e1ficas ou \nmacrobioclim\u00e1ticas, sobretudo sob um mesoclima mais favor\u00e1vel (h\u00famido), as s\u00e9ries climat\u00f3-\nfilas podem estender-se aos meios em morfog\u00e9nese. Tal \u00e9 o caso dos sobreirais edafoxer\u00f3filos \nobserv\u00e1veis, por exemplo, no Vale de Chaves ou dos carvalhais que cobrem declives acentuados \nnas serranias de bioclima temperado (e.g. Barroso).\n\nQuadro 1 \u2013 Conceitos b\u00e1sicos de sinfitossociologia\nSinfitossociologia A sinfitossociologia, ou fitossociologia din\u00e2mica, \u00e9 uma ci\u00eancia ecol\u00f3gica baseada na fitossociologia \n\ncl\u00e1ssica (braunblanquetiana) que estuda os complexos de comunidades vegetais que se relacionam \nentre si atrav\u00e9s do processo sucessional. Define e sistematiza a paisagem vegetal atrav\u00e9s das associa\u00e7\u00f5es \nmaduras (clim\u00e1cicas) e das suas substituintes (etapas subseriais) (vd. s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o).\n\nS\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o Tamb\u00e9m denominada de sigmetum ou sinassocia\u00e7\u00e3o, expressa o conjunto de comunidades vegetais \nque se podem desenvolver e suceder numa \u00e1rea tesselar (ecologicamente homog\u00e9nea com um \u00fanico \ntipo de vegeta\u00e7\u00e3o clim\u00e1cica). Inclui a associa\u00e7\u00e3o representativa da etapa madura (cl\u00edmax ou cabe\u00e7a de \ns\u00e9rie), bem como as associa\u00e7\u00f5es subseriais que a substituem por processos naturais (e.g. movimentos \nde massa e fogos de igni\u00e7\u00e3o natural) ou antr\u00f3picos (e.g. corte, mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e queimadas). \nA s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o ou Sigmetum, \u00e9 a unidade b\u00e1sica da Sinfitossociologia. Distinguem-se s\u00e9ries \nclimat\u00f3filas, edafoxer\u00f3filas, tempori-higr\u00f3filas e edafo-higr\u00f3filas,.\n\nS\u00e9rie\tclimat\u00f3fila S\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o concordante e exclusivamente dependente do mesoclima de uma determinada \u00e1rea \ngeogr\u00e1fica, estando unicamente dependente da \u00e1gua da chuva. Geralmente colonizam os chamados \nsolos zonais, na \u00e1rea de estudo cambissolos (de maior express\u00e3o nos andares supratemperado e \nsupramediterr\u00e2nico) ou luvissolos (andar mesomediterr\u00e2nico).\n\nS\u00e9rie edafo-\nhigr\u00f3fila\n\nS\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o que ocupa solos especialmente h\u00famidos, com recursos h\u00eddricos adicionais e \npermanentes, desenvolvendo-se nas proximidades de rios, zonas palustres, lagoas, sapais ou turfeiras, \ni.e., em solos onde superficialidade do len\u00e7ol fre\u00e1tico \u00e9 not\u00f3ria. \n\nS\u00e9rie tempori-\nhigr\u00f3fila\n\nSituam-se espacialmente entre as s\u00e9ries climat\u00f3filas e edafo-higr\u00f3filas, onde por raz\u00f5es topogr\u00e1ficas os \nsolos recebem entradas (inputs) suplementares de \u00e1gua por escorr\u00eancia superficial ou sub-superficial, \ndurante a \u00e9poca mais chuvosa do ano.\n\n1)  Em condi\u00e7\u00f5es particularmente prop\u00edcias \u2013 elevados declives e solo desnudado \u2013 podem suceder \nmovimentos catastr\u00f3ficos do solo por soliflux\u00e3o.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503464\n\nS\u00e9rie\tedafoxer\u00f3fila Designa\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o situada em esta\u00e7\u00f5es/biotopos xerof\u00edticos (de acentuada secura), \ncomo sejam os solos delgados (leptossolos), cascalheiras, rochedos, cristas e todo o tipo de meios \nrup\u00edcolas, encostas, espor\u00f5es ou fal\u00e9sias. A xericidade pode dever-se ainda a fatores ambientais como \no vento, a salsugem, a cobertura de neve (quinofilia/quinofobia) ou ed\u00e1ficos, como os solos salinos ou \ncom metais pesados (e.g. rochas ultrab\u00e1sicas), as areias/dunas, as dolomites ou os gessos.\n\nVegeta\u00e7\u00e3o natural \npotencial (VNP)\n\nComunidade vegetal est\u00e1vel, que numa determinada \u00e1rea ou tessela, representa a ultima etapa da \nsucess\u00e3o vegetal, equivalente ao cl\u00edmax. Pode distinguir-se em VPN climat\u00f3fila, edafoxer\u00f3fila, edafo-\nhigr\u00f3fila, primitiva ou prim\u00e1ria (n\u00e3o alterada pelo homem), atual (resultante de um processo de \nsucess\u00e3o secund\u00e1rio) e reliquial (depois de destru\u00edda n\u00e3o se consegue voltar a estabelecer (zimbrais). \n\n\u00c9 caracter\u00edstico de cada local ter uma s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o que corresponde \u00e0 VPN com determinadas \ne espec\u00edficas etapas de substitui\u00e7\u00e3o.\n\nEtapa serial (ou \nsubserial)\n\nEm Geobot\u00e2nica, etapa serial ou subserial, refere-se a todas as etapas que n\u00e3o s\u00e3o clim\u00e1cicas num \ndeterminado lugar ou tessela estando integradas na din\u00e2mica sucessional de uma s\u00e9rie de vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo a Escola de Clements o termo suberial est\u00e1 relacionado com a destrui\u00e7\u00e3o do cl\u00edmax por \nfatores antr\u00f3picos ou naturais.\n\n3.3 Bosques\nA vegeta\u00e7\u00e3o Natural Potencial (Quadro 1) da \u00e1rea de estudo, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, tem uma fi-\nsionomia arb\u00f3rea. O andar orotemperado da Serra da Estrela, que grosso modo corresponde ao \nchamado Planalto Central estrelense, \u00e9 demasiado frio e exposto para ser colonizado por \u00e1rvores \n(pelo menos pelas esp\u00e9cies dispon\u00edveis na pool de esp\u00e9cies regional). O seu coberto vegetal \u00e9 \ndiscutido mais adiante. Os diagramas pol\u00ednicos obtidos no Norte e Centro de Portugal mostram, \ninvariavelmente, uma recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o florestal no final da glacia\u00e7\u00e3o de W\u00fcrm\u2013in\u00edcio \ndo Holoc\u00e9nico (ca. 11.500 cal BP2). Na Serra da Estrela o pico da ocupa\u00e7\u00e3o florestal ocorre ca. \n8.500 BP (Van der Knaap e Van Leeuwen, 1995). A hip\u00f3tese de um coberto florestal quase con-\nt\u00ednuo antes das desfloresta\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas est\u00e1 hoje descartado. Al\u00e9m de se aceitar a coexist\u00eancia \ndas v\u00e1rias etapas subseriais organizadas num \u201cmosaico itinerante3\u201d (Bormann e Likens, 1979) \u00e9 \nmuito prov\u00e1vel que as \u00e1reas somitais das nossas montanhas mais elevadas nunca tenham sido \nconquistadas pelas \u00e1rvores no Holoc\u00e9nico (Vieira, 1995). Por outro lado, a estrutura flor\u00edstica e \na disposi\u00e7\u00e3o espacial das florestas variou durante o Holoc\u00e9nico. Na montanha, as oscila\u00e7\u00f5es cli-\nm\u00e1ticas profundas que ocorreram no Holoc\u00e9nico geraram desloca\u00e7\u00f5es altitudinais dos andares \nde vegeta\u00e7\u00e3o. Note-se que em Portugal Continental a temperatura m\u00e9dia anual diminui ca. de \n0,5\u00b0C/100m de latitude. Uma vez que a precipita\u00e7\u00e3o evidencia um forte gradiente longitudinal \nna \u00e1rea de estudo, flutua\u00e7\u00f5es de longo prazo na precipita\u00e7\u00e3o e da continentalidade clim\u00e1tica \ntraduziram-se em movimentos este-oeste das esp\u00e9cies bot\u00e2nicas e da vegeta\u00e7\u00e3o. Por exemplo, \nos remanentes de Quercus robur subsp. broteroana dispersos pelo vale do Douro ou na Serra de \nMontesinho s\u00e3o, provavelmente, um testemunho de per\u00edodos de clima mais oce\u00e2nico e h\u00famido. \nA desfloresta\u00e7\u00e3o profunda descrita pelos viajantes e memorialistas do s\u00e9c. XIX, e a eros\u00e3o ace-\nlerada associada ao cultivo de cereais em solos marginais generalizada a partir do final do s\u00e9c. \n\n2) Cal. BP, data calibrada (cal.) antes do presente (BP).\n3) A perturba\u00e7\u00e3o natural pela herbivoria de grandes mam\u00edferos ou por cat\u00e1strofes naturais (e.g. tem-\n\npestades e fluxos de massa), facilitada pelo envelhecimento das \u00e1rvores, permitiria o desenvolvimen-\nto de outros ecossistemas caracter\u00edsticos dos espa\u00e7os florestais naturais [e.g. comunidades vegetais \nfuncionalmente dependentes dos carvalhais, pastagens mesof\u00edticas e lenho em decomposi\u00e7\u00e3o], num \nmosaico flutuante no tempo e no espa\u00e7o.\n\nQuadro 1 \u2013 Conceitos b\u00e1sicos de sinfitossociologia (continua\u00e7\u00e3o)\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 65\n\nXIX, alterou a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o potencial de bosques edafoxer\u00f3filos e climat\u00f3filos. Por exem-\nplo, a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o potencial dos bosques edafoxer\u00f3filos de Q. rotundifolia aumentou em \ndetrimento das forma\u00e7\u00f5es climat\u00f3filas de Q. pyrenaica (o Q. pyrenaica exige solos mais espessos \ndo que o Q. rotundifolia) e do efeito de massa causado pela chuva de sementes provenientes das \n\u00e1rvores de Q. rotundifolia sobreviventes em afloramentos rochosos. \n\n3.3.1 Bosques climat\u00f3filos e edafoxer\u00f3filos\nBosques caducif\u00f3lios\nAs eleva\u00e7\u00f5es e planaltos supramediterr\u00e2nicos e supratemperados e encostas adjacentes s\u00e3o, por \nexcel\u00eancia, o dom\u00ednio clim\u00e1cico dos bosques de Quercus caducif\u00f3lios (subg\u00e9nero Quercus), da \nsub-alian\u00e7a Quercenion pyrenaicae, em Portugal. Os fogos frequentes que ciclicamente percor-\nrem as montanhas, pese embora a lentid\u00e3o do processo, n\u00e3o est\u00e3o a impedir uma robusta restau-\nra\u00e7\u00e3o natural destas florestas. Nos bosques maduros de Quercus caducif\u00f3lios, o estrato herb\u00e1ceo \u00e9 \ndominado por esp\u00e9cies adaptadas \u00e0 sombra (i.e. esci\u00f3filas) onde se destacam tr\u00eas grandes grupos \nde plantas: ge\u00f3fitos (plantas com rizomas e bolbos, e.g. Narcissus sp.pl. e Erythronium dens-canis) \nde flora\u00e7\u00e3o precoce (anterior \u00e0 emerg\u00eancia tardi-primaveril das folhas); plantas gramin\u00f3ides \n(e.g. Luzula forsteri, Poa nemoralis, Holcus mollis e Brachypodium rupestre); e dicotiled\u00f3neas \nperenes (e.g. Laserpitium eliasii subsp. thalictrifolium e Melampyrum pratense subsp. latifolium). \nNas linhas de montanhas mais ocidentais, concretamente nas montanhas Galaico-Portuguesas \ne nas eleva\u00e7\u00f5es mais a oeste das Serras Beira-Durienses, pela influ\u00eancia do mar mais oce\u00e2ni-\ncas e h\u00famidas (andar supratemperado), diferenciam-se bosques climat\u00f3filos de Quercus robur \n(Quercenion robori-pyrenaicae), frequentemente mistos de Q. pyrenaica (Quercenion pyrenaicae) \n(Figura 3). A sele\u00e7\u00e3o negativa secular do Q. robur \u2013 a madeira do Q. robur tem not\u00e1veis vanta-\ngens tecnol\u00f3gica \u2013 justificar\u00e1, em muitos casos, a domin\u00e2ncia relativa do Q. pyrenaica. Por outro \nlado, esta \u00faltima esp\u00e9cie \u00e9 mais tolerante \u00e0 continentalidade e \u00e0 mediterraneidade clim\u00e1tica do \nque o Q. robur, e tem a vantagem de se disseminar colonialmente por rebentos de toi\u00e7a e raiz, \numa adapta\u00e7\u00e3o apropriada a paisagens com uma longa hist\u00f3ria de perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Uma \noutra fag\u00e1cea abundante no interior norte de Portugal, o castanheiro (Castanea sativa), n\u00e3o faz \noriginalmente parte dos bosques ind\u00edgenas (Caixa 1, Figura 5). Em condi\u00e7\u00f5es eutemperadas hi-\nper-h\u00famidas superiores, os bosques de Q. robur ganham uma nova \u00e1rvore \u2013 a Betula celtiberica \n(Honrado, 2003). Nos bi\u00f3topos climat\u00f3filos ultra-hiperh\u00famidos das Serras do Ger\u00eas e Estrela, \na B. celtiberica pode volver dominante nos bosques clim\u00e1cicos. Nestas serras, os bidoais clim\u00e1-\ncicos ocupam uma faixa altitudinal significativa, entre dos 1200-1700m de altitude (Meireles et \nal., 2012). A flora eurossiberiana \u00e9 naturalmente pobre em \u00e1rvores: al\u00e9m da B. celtiberica surgem \neventualmente nos bosques de Q. robur \u00e1rvores como o Ilex aquifolium e mais raramente, Sorbus \naucuparia ou Taxus baccata. Os dados paleopalinol\u00f3gicos mostram que a faia (Fagus sylvatica) \npenetrou no territ\u00f3rio continental portugu\u00eas a meio do Holoc\u00e9nico retirando-se em datas mais \nrecentes. N\u00e3o deixa de ser interessante que a faia se assilvestrou no Parque Nacional do Ger\u00eas, \nprecisamente em \u00e1reas de macrobioclima supra-eutemperado, a partir de indiv\u00edduos cultivados. \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503466\n\nFigura 3 \u2013 Regenera\u00e7\u00e3o natural de Quercus robur (Fagaceae) na Serra da Peneda. Foto de Carlos Aguiar.\n\nA descida dos bosques de Quercus caducif\u00f3lios ao andar mesotemperado ou mesomediterr\u00e2ni-\nco hiper-oce\u00e2nico, no noroeste e centro-oeste do pa\u00eds (vale do Rio Mondego) \u00e9 marcado pelo \ninfluxo de esp\u00e9cies term\u00f3filas de que s\u00e3o exemplo as \u00e1rvores Q. suber e Prunus lusitanica subsp. \nlusitanica, os arbustos Viburnum tinus e Ruscus aculeatus, e trepadeiras como a Smilax aspera. \nTodas as popula\u00e7\u00f5es portuguesas de Q. robur enquadram-se, aparentemente, na subsp. brote-\nroana, uma \u00e1rvore geralmente semi-caducif\u00f3lia: perde parte das folhas na esta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, \npermanecendo algumas delas funcionais at\u00e9 ao abrolhamento dos gomos, na primavera.\n\n\u00c0 medida que se avan\u00e7a nas montanhas do Norte e Centro em dire\u00e7\u00e3o a oeste, o Q. robur cede \ndomin\u00e2ncia ao Q. pyrenaica. Os bosques estremes de Q. pyrenaica instalam-se a partir das ser-\nras da Padrela-Falperra e Leomil-Lapa, respetivamente, a norte e a sul do rio Douro. Ao n\u00edvel \nda flora ocorre, tanto na orla como no interior dos bosques, uma substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies de \ncar\u00e1cter temperado (e.g. Ajuga reptans, Allium scorzonerifolium, Anemone trifolia subsp. albida, \nCircaea lutetiana e Euphorbia dulcis) por esp\u00e9cies em Portugal de \u00f3timo mediterr\u00e2nico (e.g. Bra-\nchypodium rupestre, Doronicum plantagineum subsp. plantagineum, Euphorbia angulata, Festuca \nelegans e Geum sylvaticum). Os carvalhais de Q. pyrenaica s\u00e3o particularmente informativos \nsobre o impacto da perturba\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica na diversidade flor\u00edstica (n\u00famero de esp\u00e9cies por \nunidade de \u00e1rea) e fitocen\u00f3tica (n\u00famero de comunidades vegetais por unidade de \u00e1rea). Nas \nflorestas mais antigas, em paisagens de matriz florestal, o sub-bosque \u00e9 pobre e dominado por \nesp\u00e9cies graminoides. Em contrapartida nas orlas e clareiras prosperam complexos mosaicos de \nvegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e lenhosa. Os 6.000 ha de carvalhal da Serra de Nogueira s\u00e3o o local ideal \npara estudar o efeito da hist\u00f3ria do uso da floresta na diversidade biol\u00f3gica, \u00e0s escalas local e da \npaisagem (Azevedo et al., 2013) (Figura 4). Nas orlas e clareiras da serra de Nogueira identifi-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 67\n\ncam-se as seguintes comunidades: matos altos esci\u00f3filos de Erica arborea (Genisto falcatae-Eri-\ncetum arboreae), comunidades lianoides ricas em Rubus end\u00e9micos (e.g. R. vigoi, R. lainzii or R. \nvagabundus) da alian\u00e7a Rosenion carioti-pouzinii, comunidades herb\u00e1ceas perenes com plantas \nde flores ou infloresc\u00eancias de grandes dimens\u00f5es (Linarion triornithophorae, Trifolio-Geranie-\ntea), arrelvados de Festuca elegans subsp. merinoi e Phalacrocarpum hoffmannseggii (Festucion \nmerinoi), comunidades escionitr\u00f3filas anuais da Geranio-Anthiscion caucalidis. As florestas ca-\nducif\u00f3lias jovens, em paisagens muito alteradas pela a\u00e7\u00e3o do homem, s\u00e3o pobres em esp\u00e9cies e \nem fitocenoses funcionalmente dependentes das florestas, e, frequentemente, est\u00e3o invadidas \npor plantas de etapas subseriais de car\u00e1cter ruderal (Aguiar, 2001; Graae e Sunde, 2000). Sabe-se \nque as esp\u00e9cies de orla de bosque se dispersam lentamente (Ehrlen e Eriksson, 2000) facto que \nincrementa o valor conservacionistas das florestas antigas. \n\nO castanheiro\n\u00c9 consensual que o castanheiro se refugiou na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica durante a \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o (conclu\u00edda cerca de 11.500 anos \ncal BP). Nas sondagens paleopalinol\u00f3gicas obtidas no norte e centro do territ\u00f3rio continental Portugu\u00eas, e em regi\u00f5es \nespanholas vizinhas, os gr\u00e3os de p\u00f3len de castanheiro s\u00e3o mais ou menos constantes num pequeno per\u00edodo quente \nchamado Interestadial Tardiglaciar (ca. 14.000-12.700 cal BP). O castanheiro acompanha a regress\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea \nassociada ao Dryas recente, um curta pulsa\u00e7\u00e3o fria com cerca de mil anos de dura\u00e7\u00e3o (ca. 12.700-11.500 cal BP), e n\u00e3o \nrecupera com a chegada do Holoc\u00e9nico (de 11.500 cal BP at\u00e9 hoje), ou as suas concentra\u00e7\u00f5es pol\u00ednicas nas sondagens \npaleopalinol\u00f3gicas s\u00e3o t\u00e3o baixas que existe o risco do seu p\u00f3len ser confundido com outros p\u00f3lenes an\u00e1logos (e.g. Sedum \ne Hypericum) (van Mourik, 1986 cit. Ramil-Rego et al, 1995).\nAlguns autores defendem que a C. sativa seria uma esp\u00e9cie pioneira de solos florestais intactos, o que justificaria a sua \nraridade durante o per\u00edodo de m\u00e1xima expans\u00e3o dos bosques holoc\u00e9nicos (grosso modo entre 1/4 e 1/2 do Holoc\u00e9nico) \ne a sua (modesta e pontual) recupera\u00e7\u00e3o, antes da romaniza\u00e7\u00e3o, em consequ\u00eancia de um incremento das atividades \nhumanas durante as Idades do Bronze e Ferro. Outros autores, com base em macrorrestos recolhidos em Portugal, \nprop\u00f5em que o castanheiro teria persistido at\u00e9 muito tarde no NW de Portugal, em bosques de bi\u00f3topos (s\u00edtios) h\u00famidos \ne quentes, possivelmente pr\u00f3ximos do litoral. Malato Beliz questionava, em 1987, a car\u00e1cter ind\u00edgena do castanheiro em \nPortugal, com base em dois argumentos: o castanheiro est\u00e1 sempre associado \u00e0 presen\u00e7a do homem (Figura 5), e ausente \ndos bosques caducif\u00f3lios mais bem conservados (Malato-Beliz, 1987). Os surtos de tinta do castanheiro iniciados no \ns\u00e9culo XIX n\u00e3o explicam esta aus\u00eancia porque os solos de bosque s\u00e3o supressivos (impedem a a\u00e7\u00e3o) para o agente desta \ndoen\u00e7a. O mais prov\u00e1vel \u2013 os dados paleopalinol\u00f3gicos e a ecologia atual da esp\u00e9cie assim o indicam \u2013 \u00e9 que o castanheiro \nse tenha extinguido no territ\u00f3rio continental Portugu\u00eas, num momento imposs\u00edvel de precisar, algures durante o \u00faltimo \nquarto do Holoc\u00e9nico. Se o castanheiro teve como habitat preferencial solos florestais h\u00famidos (n\u00e3o encharcados), ricos \nem nutrientes, das terras baixas do NW de Portugal, \u00e9 admiss\u00edvel que estes tenham sido, na sua totalidade, reclamados \npela agricultura. Os castanheiros que hoje se cultivam no pa\u00eds s\u00e3o domesticados de origem, por enquanto, muito discutida. \nO castanheiro n\u00e3o \u00e9, portanto, ind\u00edgena de Portugal!\nUma revis\u00e3o com mais de uma d\u00e9cada das fontes hist\u00f3ricas e paleoecol\u00f3gicas dispon\u00edveis sobre a hist\u00f3ria antiga do \ncastanheiro como planta cultivada na Europa, oferece-nos quatro importantes conclus\u00f5es (Conedera et al., 2004): a \nprimeira evid\u00eancia do alargamento da distribui\u00e7\u00e3o do castanheiro liderado pelo Homem prov\u00e9m da Anat\u00f3lia (Turquia) \ne data de 2100-2050 a.C.; o cultivo do castanheiro ter\u00e1 sido levado para a Pen\u00ednsula It\u00e1lica pelos Gregos; n\u00e3o existem \nprovas da planta\u00e7\u00e3o e cultivo sistem\u00e1tico do castanheiro fora da Pen\u00ednsula It\u00e1lica durante o per\u00edodo romano; o castanheiro \ns\u00f3 ganha import\u00e2ncia como planta frument\u00e1ria no NW europeu na Alta Idade M\u00e9dia, consolidando-se nos sistemas \ntradicionais de agricultura a partir do s\u00e9c. XI. Esta \u00faltima conclus\u00e3o \u00e9 particularmente importante. A cultura do castanheiro \npara fruto \u00e9, ent\u00e3o, uma das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas agr\u00edcolas da \u201crevolu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola medieval\u201d.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503468\n\nFigura 4 - Bosque de Quercus pyrenaica (Fagaceae) da Serra de Nogueira. Foto de Carlos Aguiar.\n\nFigura 5 \u2013 Souto de castanheiros nos concelho de Bragan\u00e7a. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 69\n\nBosques perenif\u00f3lios\n\u00c1rvores isoladas testemunham a presen\u00e7a de bosques esclerofilos reliquiais nas montanhas exte-\nriores do NW (e.g. azinheiras na Sorreira do Meio-Dia, na Serra do Ger\u00eas). A cotas mais baixas, \nainda no andar supratemperado, os bi\u00f3topos edafoxer\u00f3filos (i.e., de meios em morfog\u00e9nese) \nfavorecem a ascens\u00e3o altitudinal de vers\u00f5es fin\u00edcolas empobrecidas de bosques mistos de Q. ro-\nbur e Q. suber. Os bosques edafoxer\u00f3filos perenif\u00f3lios ganham express\u00e3o territorial e autonomia \nfitossociol\u00f3gica nas encostas mais declivosas das montanhas supramediterr\u00e2nicas e supratempe-\nradas de maior influ\u00eancia mediterr\u00e2nica. Nos vales supramediterr\u00e2nicos do NE de Portugal s\u00e3o \nfrequentes azinhais edafoxer\u00f3filos, os mais orientais com a presen\u00e7a repetida de Genista hystrix. \nEste bosque, que toma o nome fitossociol\u00f3gico de Genisto hystricis-Quercetum rotundifoliae, \nestende-se a fisiografias plan\u00e1lticas a norte e noroeste de Miranda do Douro e nas terras beira-\nnas de Figueira de Castelo Rodrigo, Pinhel e Almeida (Figura 6). Nas encostas que marginam a \nPlataforma do Mondego foram recentemente descritos outros dois tipos de bosque perenif\u00f3lio \nedafoxer\u00f3filo, um de azinheira (Teucrio salviastri-Quercetum rotundifoliae no andar supramedi-\nterr\u00e2nico), evidente, por exemplo, no tro\u00e7o da A3 que vai do desvio para Celorico da Beira at\u00e9 \u00e0s \nproximidades da Guarda, e outro de sobreiro (Teucrio salviastri-Quercetum suberis nos andares \nmesomediterr\u00e2nico e mesotemperado), que contactam, respetivamente, com bosques climat\u00f3-\nfilos de Q. pyrenaica (Genisto-Quercetum pyrenaicae) ou bosques term\u00f3filos de Q. robur subsp. \nbroteroana (Viburno-Quercetum broteroana). Num passado j\u00e1 distante os pinhais eram parte \nintegrante da vegeta\u00e7\u00e3o edafoxer\u00f3fila regional.\n\nOs pinhais\nEvid\u00eancias pol\u00ednicas e macrorrestos encontrados em assentamentos humanos pr\u00e9-hist\u00f3ricos mostram que as florestas \nde Pinus sylvestris e de P. pinaster estiveram presentes na \u00e1rea de estudo durante a maior parte do Holoc\u00e9nico (Figueiral, \n1995). Alguns n\u00facleos de P. sylvestris referenciados desde o final do S\u00e9c. XIX na Serra do Ger\u00eas, refugiados do fogo em \nambientes rip\u00edcolas a grande altitude, s\u00e3o, com elevada probabilidade, os \u00faltimos representantes de antigas florestas desta \nesp\u00e9cie em Portugal (Fernandes e Devy-Vareta, 2015). Os bosques or\u00f3filos de P. sylvestris na Serra da Estrela extinguiram-\nse algures na segunda metade do Holoc\u00e9nico. A hist\u00f3ria do P. pinaster nas montanhas portuguesas \u00e9 igualmente dif\u00edcil \nde perseguir. Os macrorrestos de pinheiro-bravo encontrados, por exemplo, no Planalto de Miranda (Sanches, 2000) e \nem outras esta\u00e7\u00f5es arqueol\u00f3gicas pr\u00e9 e proto-hist\u00f3ricas transmontanas e alto-beirenses n\u00e3o deixam d\u00favida de que a \n\u00e1rea de distribui\u00e7\u00e3o do pinheiro-bravo se estendia ao interior de Portugal. Na montanha esta popula\u00e7\u00f5es, certamente da \ndenominada subsp. escarena (ec\u00f3tipo continental ib\u00e9rico), ocupavam habitats edafoxer\u00f3filos (encostas declivosas e cristas). \nSer\u00e3o as refer\u00eancias dos s\u00e9culos XVIII e XIX de P. pinaster para o oriente de Tr\u00e1s-os-Montes, reunidas por Rozeira (1945), \ntodas de \u00e1rvores cultivadas ou resultantes da regenera\u00e7\u00e3o de plantas ind\u00edgenas? Aparentemente, as popula\u00e7\u00f5es atuais de \nP. pinaster do interior de Portugal pertencem ao ec\u00f3tipo litoral (subsp. atlantica). Os estudos filogeogr\u00e1ficos de Ribeiro \net al. (2001) mostram que n\u00e3o existe uma estrutura gen\u00e9tica geogr\u00e1fica das popula\u00e7\u00f5es portuguesas atuais de P. pinaster. \nPossivelmente, os raros n\u00facleos sobreviventes \u00e0s intensas desarboriza\u00e7\u00f5es que caracterizam o \u00faltimo ter\u00e7o do Holoc\u00e9nico \nforam geneticamente abastardados, por introgress\u00e3o, devido \u00e0 planta\u00e7\u00e3o massiva de pinheiro-bravo de proveni\u00eancia litoral, \nmassificada a partir dos finais s\u00e9c. XIX (Aguiar e Capelo, 2004).\n\nAs florestas de Q. suber da Terra-Quente transmontana s\u00e3o o bosque perenif\u00f3lio com a com-\nposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica mais original da \u00e1rea de estudo. Nos planaltos mesomediterr\u00e2nicos superio-\nres sub-h\u00famidos, por exemplo numa parte significativa do concelho de Macedo de Cavaleiros, \ndesenvolve-se um bosque climat\u00f3filo de Q. suber originalmente descrito para o vale do Rio \nSil, na Galiza (Espanha), o Physospermo cornubiensis-Quercetum suberis. A mesma floresta \u00e9 \nobserv\u00e1vel nas encostas sobranceiras ao vale de Chaves e nos mort\u00f3rios (terra\u00e7os abandona-\ndos durante a crise da filoxera no final do s\u00e9c. XIX), no Baixo Corgo e parte do Cima Corgo \n(Regi\u00e3o Demarcada do Douro). A variante dominante deste bosque inclui al\u00e9m do Q. suber, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503470\n\nQ. faginea s.l.4, Q. pyrenaica, e h\u00edbridos de Q. faginea s.l. e Q. pyrenaica. O sob coberto exibe \numa combina\u00e7\u00e3o inconsp\u00edcua de arbustos e lianas (e.g. Daphne gnidium e Rubia peregrina). \nNo estrato herb\u00e1ceo sobressaem tr\u00eas endemismos: Epipactis duriensis, Silene coutinhoi e, em \nafloramentos rochosos, o Anarrhinum duriminium. Os regossolos derivados de dep\u00f3sitos de \npedimento espessos e os antrossolos abandonados (e.g. mort\u00f3rios) no andar mesomediterr\u00e2-\nnico seco s\u00e3o o habitat do Junipero lagunae-Quercetum suberis. O deslocamento dos sobreirais \npara solos hidricamente compensados, ou excecionalmente profundos, nos territ\u00f3rios de om-\nbroclima seco \u00e9 um padr\u00e3o comum em toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. O bosque em causa tem um \ncombina\u00e7\u00e3o original de \u00e1rvores: tr\u00eas angiosp\u00e9rmicas do g\u00e9nero Quercus (Q. faginea s.l., Q. su-\nber e Q. rotundifolia), com uma gimnosp\u00e9rmica (Juniperus oxycedrus) (Figura 7). Nas catenas \nde vegeta\u00e7\u00e3o dos vales de mesomediterr\u00e2nicos secos o Junipero-Quercetum suberis contacta \ncom bosques edafoxer\u00f3filos de Q. rotundifolia e J. oxycedrus (Rusco aculeati-Juniperetum lagu-\nnae). A intera\u00e7\u00e3o da baixa precipita\u00e7\u00e3o com a continentalidade clim\u00e1tica atrasa, ou previne, \no fecho da can\u00f3pia do estrato arb\u00f3reo favorecendo a penetra\u00e7\u00e3o nestes bosques \u2013 sobreirais-\n-zimbrais e azinhais-zimbrais \u2013 de esp\u00e9cies heli\u00f3filas de etapas subseriais (e.g. Cistus ladanifer \nou Lavandula pedunculata).\n\nBosques semi-caducif\u00f3lios\nAntes de mais, uma precis\u00e3o conceptual. As plantas ditas semicaducif\u00f3lias ret\u00eam parte das fo-\nlhas durante a esta\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel, permanecendo muitas delas funcionais. O Quercus faginea \nsubsp. pl. (Fagaceae) \u00abcarvalho-cerquinho\u00bb e o Q. robur subsp. broteroana s\u00e3o os exemplos mais \n\n4) As popula\u00e7\u00f5es nordestinas de Q. faginea s\u00e3o tradicionalmente inclu\u00eddas na subsp. faginea. O seu es-\ntatuto taxon\u00f3mico est\u00e1, atualmente, em revis\u00e3o.\n\nFigura 6 \u2013 Bosque edafo-xer\u00f3filo de Quercus rotundifolia (Fagaceae) no vale do Rio Sabor. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 71\n\nFigura 7 \u2013 Bosque misto de Quercus suber (Fagaceae), Q. faginea s.l. (Fagaceae) e Juniperus oxycedrus (Cupressa-\nceae). Foto de Carlos Aguiar.\n\nconhecido da flora portuguesa. Precisemos alguns conceitos. A reten\u00e7\u00e3o de \u00f3rg\u00e3os secos \u2013 e.g. \nfolhas, s\u00e9palas, p\u00e9talas, frutos e frutifica\u00e7\u00f5es \u2013 designa-se por marcesc\u00eancia. Nas plantas ditas \nmarcescentes as folhas secam na copa e a\u00ed ficam, secas e pendentes, at\u00e9 ao in\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o favo-\nr\u00e1vel. As plantas jovens de Q. pyrenaica s\u00e3o marcescentes; as plantas adultas, pelo contr\u00e1rio, s\u00e3o \ncaducif\u00f3lias, ou parcialmente marcescentes. Nesta esp\u00e9cie, a marcesc\u00eancia provavelmente atri-\nbui alguma resist\u00eancia aos frios excessivos de inverno, mais graves nas plantas jovens de casca \nainda pouco espessa. \n\nOs solos meso-eutr\u00f3ficos formados a partir de rochas b\u00e1sicas do Maci\u00e7o de Morais ou metasse-\ndimentos do Grupo do Douro s\u00e3o o dom\u00ednio clim\u00e1cico do um bosque semi-caducif\u00f3lio de Q. \nfaginea s.l. (Hedero hibernicae-Quercetum fagineae), com um sub-bosque similar suprarreferido \nPhysospermo-Quercetum suberis. A raridade deste bosque na paisagem vegetal atual do NE de \nPortugal est\u00e1 relacionada com a fertilidade dos seus solos, hoje maioritariamente ocupados com \nculturas agr\u00edcolas. \u00c9 poss\u00edvel que este bosque seja, pontualmente, secund\u00e1rio, substituindo bos-\nques clim\u00e1cicos de Q. suber do Physospermo-Quercetum suberis.\n\n3.3.2 Bosques e matagais arborescentes edafo-higr\u00f3filos\nA intrincada terminologia ligada \u00e0s forma\u00e7\u00f5es arb\u00f3reas ou arbustivas-altas de \u201csolos anormal-\nmente h\u00famidos\u201d, e respetivas etapas subseriais, est\u00e1 explicitada na disserta\u00e7\u00e3o de Pereira (2013) \n(vd. Quadro 1). A vegeta\u00e7\u00e3o dita higr\u00f3fila ocupa solos hidricamente compensados, i.e., com uma \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503472\n\ndisponibilidade de \u00e1gua quantitativamente superior \u00e0 aportada pela precipita\u00e7\u00e3o. Este acr\u00e9sci-\nmo deve-se \u00e0 posi\u00e7\u00e3o fisiogr\u00e1fica (e.g. fundos de vale) ou \u00e0 emerg\u00eancia da \u00e1gua por exemplo \npor meio de sistemas de falhas geol\u00f3gicas. O adjetivo rip\u00edcola \u00e9 usado neste texto num sentido \nestrito, para qualificar qualquer tipo de vegeta\u00e7\u00e3o edafo-higr\u00f3fila presente na margem do leito \nmenor (encaixado entre margens geralmente bem definidas), de uma linha de \u00e1gua permanente. \nA vegeta\u00e7\u00e3o higr\u00f3fila de leitos de cheia, inundados ou temporariamente encharcados, ou de cur-\nsos de \u00e1gua tempor\u00e1rios, diz-se tempori-higr\u00f3fila. Atr\u00e1s da vegeta\u00e7\u00e3o tempori-higr\u00f3fila, numa \ndire\u00e7\u00e3o perpendicular ao talvegue, situam-se comunidades mes\u00f3filas, que sobrevivem, exclusi-\nvamente, \u00e0 custa da \u00e1gua aportada pela precipita\u00e7\u00e3o.\n\nComo se referiu a respeito do meio f\u00edsico, no Norte e Centro de Portugal, os rios nascem em \nplanaltos, descem ao longo de vales profundamente escavados e concentram-se em grandes rios \n(e.g. Douro, \u00c1gueda e Mondego) que abandonam a \u00e1rea estudo a cotas j\u00e1 muito baixas, em dire-\n\u00e7\u00e3o ao mar. Excluindo alguns exemplos acantonados nos planaltos, a vegeta\u00e7\u00e3o de meios l\u00eanticos \n\u00e9 infrequente. Como adiante se refere, nas superf\u00edcies c\u00f4ncavas dos planaltos supratemperados \ndesenvolvem-se complexos de vegeta\u00e7\u00e3o pratense edafo-higr\u00f3fila que envolvem fragmentos de \nturfeiras, urzais higr\u00f3filos, cervunais (pastagens de Nardus stricta) e outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \nherb\u00e1cea de menor express\u00e3o espacial. \u00c1rvores dispersas de Betula celtiberica provam a poten-\ncialidade de uma vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea tempori-higr\u00f3fila da alian\u00e7a Betulion fontqueri-celtibericae. \nAs turfeiras s\u00e3o raras no andar supramediterr\u00e2nico e quase inexistentes no andar mesomediter-\n\nFigura 8 \u2013 Bosque rip\u00edcola de bidoeiro do Carici reuterianae-Betuletum celtibericae na Serra do Alv\u00e3o. Foto de \nCarlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 73\n\nr\u00e2nico. A drenagem artificial dos planaltos supratemperados conduzida por servi\u00e7os oficiais nos \nprimeiros 2/3 do sec. XX incrementou a \u00e1rea de ocupa\u00e7\u00e3o de um interessante bosque rip\u00edcola \nsupratemperado de Betula celtiberica, o Carici reuterianae-Betuletum celtibericae (Figura 8). Na \n\u00e1rea de estudo, os bidoais rip\u00edcolas s\u00e3o substitu\u00eddos a cotas inferiores a ca. de 900 m de altitude \npor bosques de Alnus glutinosa.\n\nOs amieiros s\u00e3o a \u00e1rvore dominante dos bosques rip\u00edcolas supramediterr\u00e2nicos (pontualmente \nsupratemperados) e mesomediterr\u00e2nicos, das associa\u00e7\u00f5es Galio-Alnetum glutinosae e Scrophu-\nlario-Alnetum glutinosae, respetivamente. Nos vales mais abruptos em forma de V, por detr\u00e1s \ndo amial rip\u00edcola, desenvolvem-se matagais arborescentes de Salix salviifolia (Salicetum salvii-\nfoliae), capazes de suportar as \u00e1guas turbulentas das cheias de inverno. Os mesmos matagais \nprotegem, em substitui\u00e7\u00e3o dos amiais, as margens dos cursos de \u00e1guas mais r\u00e1pida ou margens \nperturbadas pela a\u00e7\u00e3o do homem. Nos vales mais abertos, enchidos com dep\u00f3sitos coluvionares \neventualmente complementados com material aluvial, os amiais ou os matagais arborescentes de \nSalix salviifolia contactam com bosques tempori-higr\u00f3filos mesotr\u00f3ficos de Fraxinus angustifo-\nlia, e respetivas etapas de substitui\u00e7\u00e3o (Figura 19). Na montanha, o Q. pyrenaica acompanha o F. \nangustifolia (Querco pyrenaicae-Fraxinetum angustifoliae); nos territ\u00f3rios mesomediterr\u00e2nicos \nsecos a sub-h\u00famidos soma-se ao freixo o Q. faginea s.l. (Fraxino angustifoliae-Aceretum mons-\npessulani). Na fra\u00e7\u00e3o mais a jusante do vale do Mondego, sob um bioclima mesomediterr\u00e2nico \nh\u00famido, o freixo coexistia com o Q. robur s.l. (Omphalodo nitidae-Fraxinetum angustifoliae). As \n\nFigura 9 \u2013 Freixos dispersos num lameiro do NE de Portugal. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503474\n\n\u00e1rvores ind\u00edgenas de Prunus avium encontram o seu \u00f3timo ecol\u00f3gico e fitossociol\u00f3gico nos frei-\nxiais, facto que explica o insucesso das planta\u00e7\u00f5es desta esp\u00e9cie em relevos convexos. Com rara \nexce\u00e7\u00f5es, os bosques mesotr\u00f3ficos de F. angustifolia foram convertidos em lameiros, terra ar\u00e1vel \nou hortas, mas a sua import\u00e2ncia no coberto vegetal primitivo \u00e9 testemunhado pelas sebes de \nros\u00e1ceas espinhosas da classe de vegeta\u00e7\u00e3o Rhamno-Prunetea (v.i.), e por freixos dispersos, t\u00e3o \ncaracter\u00edsticos das paisagens com hortas e lameiros do Norte e Centro de Portugal (Figura 9).\n\nNas bacias tect\u00f3nicas e vales mais amplos do andar mesomediterr\u00e2nicos, ainda que profundamente \nalterados por obras seculares de drenagem (e.g. vales da Vilari\u00e7a e Chaves), persistem pequenos \ntrechos de bosques pantanosos distr\u00f3ficos de Salix atrocinerea e A. glutinosa (Carici lusitanicae-\nAlnetum glutinosae), invadidos por Rubus e outras esp\u00e9cies espinhosas de Rhamno-Prunetea, por \nvezes com uma espessa orla com toi\u00e7as da gram\u00ednea Molinia caerulea. Os leitos menores dos rios \nque os sulcam foram fixados artificialmente e est\u00e3o hoje colonizados, pelo menos parcialmente, \npor forma\u00e7\u00f5es boscosas rip\u00edcolas term\u00f3filas de S. alba, S. atrocinerea, F. Angustifolia, Celtis \naustralis e Populus nigra var. betulifolia (Salici neotrichae-Populetum nigrae, Populion albae). A \nchuva de irriga os planaltos supramediterr\u00e2nicos e supratemperados emerge, pontualmente, nas \nencostas declivosas que bordejam os grandes vales term\u00f3filos do norte e centro do pa\u00eds. Este \u00e9 o \nhabitat preferencial dos bosques de C. australis (Clematido campaniflorae-Celtidetum australis), \numa \u00e1rvore frequentemente plantada nas estradas e ruas da \u00e1rea de estudo.\n\n3.4 Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva\n3.4.1 Vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva alta\nOs matos altos tendem a ocupar solos mais espessos do que os matos baixos (v.i.) e geralmente \ndisp\u00f5em-se em mosaico com pastagens perenes. A domin\u00e2ncia dos substratos \u00e1cidos pobres em \nf\u00f3sforo explica a abund\u00e2nica dos matos altos de Cytisetea scopario-striati nos solos n\u00e3o hidrica-\nmente compensados da \u00e1rea de estudo. Predominam nestas forma\u00e7\u00f5es leguminosas arbustivas \naltas de ramos eretos, longos e delgados, que geralmente perdem a folha no per\u00edodo mais seco \ndo ano (e.g. Cytisus, Retama, Adenocarpus e algumas Genista), genericamente conhecidos por \ngiestais ou piornais (se de Genista florida, G. cinerascens ou Cytisus oromediterraneus), eventual-\nmente acompanhadas por tojos, concretamente de Ulex europaeus subsp. latebracteatus. Todos \nestes arbustos pertencem \u00e0 tribo das Cytiseae, da fam\u00edlia das leguminosas, e estabelecem intera-\n\u00e7\u00f5es simbi\u00f3ticas com bact\u00e9rias fixadoras de azoto.\n\nNas terras altas supratemperadas ou supramediterr\u00e2nicas os matos heli\u00f3filos de Genista florida \ns\u00e3o omnipresentes. A G. florida \u00e9 uma esp\u00e9cie de grande versatilidade ecol\u00f3gica, tanto coloniza \ncascalheiras de montanha como orlas de bosques, valas de enxugo ou linhas de \u00e1gua tempor\u00e1-\nrias. Na orla, ainda sombria, dos bosques desenvolvem-se densas comunidades de Erica arborea \ncom Genista florida e v\u00e1rios Cytisus (Genisto-Ericetum arboreae). Na Serras da Estrela ocorrem \nmatos de C. oromediterraneus (Teucrio salviastri-Cytisetum oromediterranei), uma esp\u00e9cie em \nPortugal exclusiva desta montanha, com uma ecologia e fisionomia que os aproxima dos matos \nbaixos de eric\u00e1ceas adiante descritos. Ainda em altitude, com particular incid\u00eancia nos planaltos \nde Miranda e da Beira interior, sobressaem os matos de Echinospartum ibericum, pr\u00f3prios de \nhabitats muito ventosos com solos delgados e \u00e1cidos (Figura 10).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 75\n\nFigura 10 \u2013 Mosaico de mato de Echinospartum ibericum (Fabaceae) e pastagem de Agrostis truncatula subsp. \nTruncatula (Poaceae). Foto de Carlos Aguiar.\n\nNos andares supramediterr\u00e2nico inferior h\u00famido a sub-h\u00famido, e mesomediterr\u00e2nico sub-h\u00fa-\nmido, ocorrem v\u00e1rias combina\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas com esp\u00e9cies do g\u00e9nero Cytisus. O Cytisus multi-\nflorus, a giesta-de-flor-branca, \u00e9 uma planta pioneira de solos abandonados pela agricultura ou \nperturbados por opera\u00e7\u00f5es florestais. As propriedades do solo condicionam a sua evolu\u00e7\u00e3o em \ndire\u00e7\u00e3o a matos altos (solos mais espessos) ou matos baixos (solos truncados pela eros\u00e3o). De \nflor amarela, o C. striatus tem uma marcada prefer\u00eancia por solos abandonados pela agricultu-\nra ou modificados por arboriza\u00e7\u00f5es; o C. scoparius prefere territ\u00f3rios de matriz florestal. Sob \nombroclima seco, os matos altos cont\u00eam, invariavelmente, Retama sphaerocarpa (Cytiso multi-\nflori-Retametum sphaerocarpae). Nas \u00e1reas mesomediterr\u00e2nicas mais chuvosas (de ombroclima \nh\u00famido) ou mesotemperadas, por exemplo na plataforma do Mondego, s\u00e3o comuns matos altos \nde U. europaeus subsp. latebracteatus, Cytisus striatus e Adenocarpus complicatus (em particular \nda subsp. lainzii), muitas vezes sendo esta \u00faltima esp\u00e9cie, o code\u00e7o, a dominante (Figura 11). O \nU.\u00a0europaeus subsp. latebracteatus encontra-se em acelerada expans\u00e3o ao longo da rede de au-\ntoestradas e itiner\u00e1rios principais recentemente constru\u00edda na regi\u00e3o. Dada a pobreza dos solos, \nos medronhais, na regi\u00e3o dominados por Arbutus unedo, Phillyrea angustifolia, Erica scoparia e \nE.\u00a0arborea, t\u00eam uma express\u00e3o territorial mais limitada do que os giestais.\n\nEm habitats tempori-higr\u00f3filos as comunidades de Cytisetea scopario-striati s\u00e3o substitu\u00eddas por \ndiferentes combina\u00e7\u00f5es flor\u00edsticas de arbustos altos e trepadeiras com frutos carnudos dispersos \npor aves, maioritariamente da fam\u00edlia Rosaceae (e.g. Rosa sp.pl., Rubus sp.pl., Prunus spinosa, P. \ninsititia, Pyrus cordata e Carataegus monogyna), enquadr\u00e1veis na classe Rhamno-Prunetea. A \ndiversidade dos matos de Rhamno-Prunetea decai na descida para o andar mesomediterr\u00e2nico \npese embora a entrada de algumas esp\u00e9cies term\u00f3filas (e.g. Prunus mahaleb, Acer monspessu-\nlanum e Clematis campaniflora).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503476\n\n3.4.2 Matos baixos\nEmbora real, a sucess\u00e3o secund\u00e1ria em dire\u00e7\u00e3o ao bosque \u00e9 lenta nos planaltos supratempera-\ndos/supramediterr\u00e2nicos com uma longa hist\u00f3ria de uso pastoril com fogo. Faltam \u00e1rvores a \nproduzir di\u00e1sporos e o fogo ciclicamente reinicia os processos sucessionais. A paisagem vegetal \ncontinua, por isso, a ser dominada por comunidades vegetais arbustivas. Os gradientes meso-\ntopogr\u00e1ficos t\u00eam um forte efeito na associa\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies arbustivas nestas condi\u00e7\u00f5es. Nos \nespa\u00e7os convexos de solos \u00e1cidos e nutricionalmente desequilibrados (leptossolos \u00fambricos) de-\nsenvolvem-se urzais mes\u00f3filos (classe Calluno-Ulicetea). Os solos mais profundos, enquadr\u00e1veis \nno grupo dos regossolos, s\u00e3o colonizados por giestais (classe Cytisetea scopario-striati). As urzes \n(g\u00e9neros Erica e Calluna, fam\u00edlia Ericaceae) s\u00e3o surpreendentemente incomuns nos planaltos \ngran\u00edticos com um reg\u00f3lito profundo. Distinguem-se dois grandes tipos de urzais mes\u00f3filos na \n\u00e1rea de estudo: urzais de Erica australis (Figura 12) e urzais-tojais de E. umbellata, E. cinerea e \nUlex minor (Figura 13), eventualmente acompanhados por U. micranthus em xistos. Os primei-\nros s\u00e3o dominantes nas eleva\u00e7\u00f5es mais continentais e mediterr\u00e2nicas, os segundos em \u00e1reas de \nclima mais oce\u00e2nico-temperado. Nas montanhas temperadas, por exemplo no Planalto da Mou-\nrela no Concelho de Montalegre, os matos de E. australis est\u00e3o relegados a afloramentos gra-\nn\u00edticos, enquanto os urzais-tojais revestem a maior parte da superf\u00edcie. Nas cotas mais levadas \ndas Serras da Estrela e Ger\u00eas, os matos de E. australis surgem enriquecidos com o zimbro-an\u00e3o \n(Juniperus communis subsp. alpina). Pelo contr\u00e1rio, sob um ombroclima sub-h\u00famido superior, \nos urzais cont\u00eam caracter\u00edsticas de Cisto-Lavanduletea (e.g. Lavandula pedunculata subsp. sam-\npaiana e Cistus ladanifer). Nos sistemas de pastoreio tradicional os urzais de Erica australis s\u00e3o \npastoreados por gado mi\u00fado (ovelhas e cabras); quatro ra\u00e7as aut\u00f3ctones de bovinos \u2014 arouque-\nsa, cachena, barros\u00e3 e maronesa \u2014 est\u00e3o adaptadas \u00e0 herbivoria em matos-baixos com Ulex mi-\nnor. Sem a evid\u00eancia proporcionada pelas florestas \u2014 florestas climat\u00f3filas de Q. pyrenaica vrs. \nQ. robur s.l.\u2014 a transi\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas Eurossiberiana e Mediterr\u00e2nica pode \nser tra\u00e7ada com razo\u00e1vel seguran\u00e7a com base na distribui\u00e7\u00e3o de duas subesp\u00e9cies de carqueja \n\nFigura 11 \u2013 Adenocarpus complicatus subsp. complicatus (Fabaceae). Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 77\n\n(Pterospartum tridentatum), uma esp\u00e9cie indefect\u00edvel nos urzais de montanha: a subsp. canta-\nbricum, de estandarte glabro, \u00e9 eurossiberiana; a subsp. lasianthum, de estandarte piloso e flores \nmaiores de um amarelo mais claro, domina nos espa\u00e7os mediterr\u00e2nicos (Costa et al., 2008). Os \nurzais descem, pontualmente, ao andar mesomediterr\u00e2nico em habitat muito peculiares: cristas \nquartz\u00edticas pr\u00f3ximo da fronteira entre as regi\u00f5es Eurossiberiana e Mediterr\u00e2nica. No sul de Por-\ntugal, pelo contr\u00e1rio, os urzais s\u00e3o frequentes nas terras baixas de clima mediterr\u00e2nico.\n\nFigura 12 \u2013 Urzal de Erica australis subserial de bosques de Quercus pyrenaica. Foto de Carlos Aguiar.\n\nFigura 13 \u2013 Urzal-tojal na Serra da Mourela, Montalegre. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503478\n\nNa \u00e1rea de estudo h\u00e1 uma correla\u00e7\u00e3o clara entre as comunidades de Calluno-Ulicetea (urzais e \nurzais-tojais) e os bosques dec\u00edduos de Querco-Fagetea, e entre os matos baixos de Cisto-Lavan-\nduletea (estevais) e as florestas escler\u00f3filas e semi-caducif\u00f3lias de Quercetea ilicis. Nas comunida-\ndes de Cisto-Lavanduletea, de \u00f3timo mesomediterr\u00e2nico sub-h\u00famido inferior a seco s\u00e3o comuns \nesp\u00e9cies arom\u00e1ticas como o C. ladanifer, L. pedunculata subsp. sampaiana, Thymus mastichina \nou Th. zygis subsp. zygis (Figura 14). A maior altitude, incorpora-se nos estevais uma giesta \nespinhosa, a Genista hystrix. Os arbustos caracter\u00edsticos dos matos baixos (Calluno-Ulicetea e \nCisto-Lavanduletea) para al\u00e9m de tolerarem e serem perpetuados pelo fogo incrementam os \nriscos de inc\u00eandio: constroem o seu pr\u00f3prio habitat 5. Embora com esp\u00e9cies interm\u00e9dias, os \narbustos caracter\u00edsticos dos matos-baixos seguem duas grandes estrat\u00e9gias perante o fogo: os \nseeders morrem ap\u00f3s fogo e regeneram por semente (e.g. Ulex minor e Cistus sp.pl.); os sprouters \nrebentam de toi\u00e7a ou raiz (e.g. Erica australis e Pterospartum tridentatum) (Herrera, 1998).\n\n3.5 Vegeta\u00e7\u00e3o pratense\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas ocorreu uma altera\u00e7\u00e3o profunda da classifica\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o pratense da \nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A dicotomia entre pastagens anuais (Tuberarietea guttatae) e as pastagens \nperenes (v\u00e1rias classes de vegeta\u00e7\u00e3o) foi estabelecida na d\u00e9cada de 1970 pelo geobot\u00e2nico es-\npanhol, S. Rivas-Mart\u00ednez. As mais recentes s\u00ednteses sintaxon\u00f3micas da vegeta\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica Pe-\n\n5)  Ecosystem builders, na terminologia ecol\u00f3gica inglesa.\n\nFigura 14 \u2013 Esteval (classe Cisto-Lavanduletea) de Cistus ladanifer (Cistaceae). Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 79\n\nninsula (Costa et al., 2012; Rivas-Mart\u00ednez et al., 2001) distribuem as pastagens perenes por \nv\u00e1rias classes de vegeta\u00e7\u00e3o, reconhecendo as subtis rela\u00e7\u00f5es entre a sua composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e \no termoclima, a disponibilidade de \u00e1gua, a trofia do solo, e a perturba\u00e7\u00e3o da biomassa a\u00e9rea por \ncorte ou pastoreio. Na \u00e1rea de estudo, as pastagens organizam-se em complexos mosaicos de \nvegeta\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil interpreta\u00e7\u00e3o, que de forma muito resumida se analisam em seguida.\n\n3.5.1 Pastagens anuais\nAs pastagens oligotr\u00f3ficas anuais da classe Tuberarietea guttatae atingem um m\u00e1ximo de di-\nversidade espec\u00edfica e fitocen\u00f3tica no andar mesomediterr\u00e2nico (Figura 15). A terofitia \u00e9 uma \nadapta\u00e7\u00e3o recorrente a climas com uma esta\u00e7\u00e3o seca prolongada. Embora menos diversas, as \npastagens anuais est\u00e3o tamb\u00e9m presentes nos planaltos supratemperados e supramediterr\u00e2ni-\ncos. Sendo constitu\u00eddas por plantas heli\u00f3filas e oligotr\u00f3ficas, s\u00e3o favorecidas por ciclos curtos de \nrecorr\u00eancia de fogo. N\u00e3o surpreende, por isso, que geralmente se disponham em mosaico com \nmatos baixos de Cisto-Lavanduletea ou Calluno-Ulicetea. Nos sistemas de tradicionais de pasto-\nreio servem de alimento a ovelhas e cabras, esp\u00e9cies mais adaptadas a pastorear rente ao solo do \nque o gado bovino. Nas \u00e1reas mais secas e quentes da \u00e1rea de estudo verifica-se uma progressiva \nsubstitui\u00e7\u00e3o das pastagens anuais oligotr\u00f3ficas por comunidades pratenses anuais de esp\u00e9cies \nsubnitr\u00f3filas de Taeniatherum caput-medusae ou Stipa capensis (Taeniathero-Aegilopion genicu-\nlatae), por exemplo.\n\nFigura 15 \u2013 Pastagem oligotr\u00f3fica anual da classe Tuberarietea guttatae. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503480\n\nO pastoreio intensivo, sobretudo por rebanhos mistos com equinos e asininos a consumir a erva \nseca e oxidada e plantas arbustivas, deprime as esp\u00e9cies de Tuberarietea guttatae e promove as \nmalhadas, pastagens dominadas pelo trevo-subterr\u00e2neo (na regi\u00e3o, T. subterraneum subsp. sub-\nterraneum). Manchas de malhadas s\u00e3o frequentes nas pastagens localizadas \u00e0 entrada de qual-\nquer aldeia, onde os gado termina o dia de pastoreio, antes de regressar aos alojamentos com a \nchegada da noite. O trevo-subterr\u00e2neo \u00e9 uma planta anual adaptada a suportar cargas elevadas \ne cont\u00ednuas de pastoreio, com exce\u00e7\u00e3o das ovelhas durante a flora\u00e7\u00e3o (as ovelhas pastam rente \nao solo, podem comer as flores, e a taxa de sobreviv\u00eancias das sementes que atravessam o seu \naparelho digestivo \u00e9 baixa). Esta esp\u00e9cie produz caules plagiotr\u00f3picos e flores cleistog\u00e2micas; \ndepois da fecunda\u00e7\u00e3o o ped\u00fanculo das infloresc\u00eancias inflete em dire\u00e7\u00e3o ao solo, onde enterra \nfrutifica\u00e7\u00f5es globosas com as sementes protegidas por flores est\u00e9reis (Smetham, 2003). Entre as \nesp\u00e9cies que mais frequentemente acompanham o T. subterraneum contam-se a Poa bulbosa e a \nParentucellia latifolia, e um alargado grupo de esp\u00e9cies anuais hoje em dia frequentes em estra-\ndas e caminhos de solos compactados (Poetea annuae), e.g. Plantago coronopus e Spergularia ru-\nbra. As malhadas t\u00eam um \u00f3timo supramediterr\u00e2nico inferior sub-h\u00famido e mesomediterr\u00e2nico.\n\n3.5.2 Prados perenes e bienais\nAs cristas e plataformas rochosas revestidas por uma fina camada de solo, a grande altitude, s\u00e3o \nhabitados por mosaicos de pastagens anuais e comunidades de Festuca summilusitanica (Hieracio \ncastellani-Plantaginenion radicatae), uma gram\u00ednea end\u00e9mica da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica com folhas \nduras, azuladas (glaucas) e c\u00e9lulas epid\u00e9rmicas silicificadas (Figura 16). Em habitats similares, \n\nFigura 16 \u2013 Planta de Festuca summilusitanica (Poaceae) na Serra da Estrela. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 81\n\nigualmente exportadores de nutrientes, desenvolvem-se pastagens de Agrostis curtisii (Festucion \nmerinoi), um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o pratense com grande express\u00e3o no sub-bosque de planta\u00e7\u00f5es de \nPinus pinaster, sup\u00f5e-se, devido a um efeito depressivo dos pinheiros em alguns par\u00e2metros que \nregem a fertilidade do solo (e.g. pH e grau de satura\u00e7\u00e3o em bases). Um ligeiro acr\u00e9scimo da trofia \ndo solo \u00e9 aproveitado pelo Agrostis x fouilladei (ou A. capillaris) ou, em habitats mais favor\u00e1veis, \npelo Pseudarrhenatherum longifolium (sobretudo em xistos supratemperados) ou pelo Arrhena-\ntherum elatius subsp. bulbosum (mais em solos gran\u00edticos supratemperados e supramediterr\u00e2ni-\ncos). As Festuca de folhas glaucas e os Agrostis s\u00e3o bioindicadores de solos \u00e1cidos empobrecidos \nem f\u00f3sforo. Embora mais exigentes em fertilidade do solo, as comunidades de A. elatius subsp. \nbulbosum, \u00e0 semelhan\u00e7a das anteriores, desenvolvem-se em solos pobres naquele macronutrien-\nte principal. Em terras mais f\u00e9rteis, por exemplo, nos coluvi\u00f5es que enchem os fundos dos vales \nfavorece, a instala\u00e7\u00e3o de plantas caracter\u00edsticas de lameiros h\u00famidos\u00a06, pertencentes \u00e0 classe Mo-\nlinio-Arrhenatheretea. Todas as comunidades graminoides perenes referidas neste ponto ocu-\npam largas \u00e1reas nas montanhas do norte e centro de Portugal, s\u00e3o subseriais de bosques caduci-\nf\u00f3lios de Q. robur e/ou Q. pyrenaica (Quercenion pyrenaicae) e beneficiadas pelo fogo. Suportam \no pastoreio mas a sua biomassa \u00e9 genericamente pouco palat\u00e1vel. Nos solos gran\u00edticos expostos \na fogos severos e reiterados diferencia-se uma camada superficial cascalhenta, m\u00f3vel pela a\u00e7\u00e3o \ndo vento e da \u00e1gua, que serve de habitat a comunidades de baixa produtividade prim\u00e1ria, domi-\nnadas pela gram\u00ednea bienal Agrostis truncatula subsp.pl. (Jasiono sessiliflorae-Koelerietalia crassi-\npedis), com evidentes afinidades flor\u00edsticas com as dunas f\u00f3sseis de clima temperado (Figura 10).\n\n3.5.3 Cervunais\nAinda em pleno planalto supratemperado/supramediterr\u00e2nico, a acumula\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de \nsolo e \u00e1gua em relevos c\u00f4ncavos gera mosaicos de urzais higr\u00f3filos (Genistion micrantho-angli-\ncae) e cervunais de Nardus stricta, subseriais dos suprarreferidos bosques de Betula celtiberica. O \ncorte e o pastoreio enfraquece os cam\u00e9fitos caracter\u00edsticos dos urzais higr\u00f3filos (e.g. Erica tetralix \ne Genista anglica) em benef\u00edcio das esp\u00e9cies de Nardetea (e.g. Agrostis hesperica, N. stricta, Juncus \nsquarrosus, Festuca rivularis e Danthonia decumbens). Quando pastoreados por gado bovino, os \ncervunais s\u00e3o diversos e ricos em esp\u00e9cies de Molinio-Arrhenatheretea; o pastoreio por ovelhas \ndeprime a diversidade espec\u00edfica e seleciona positivamente o N. stricta que facilmente ultrapassa \nos 50% de cobertura, como sucede na Serra da Estrela (Figura 17). Misturadas com o N. stricta \ns\u00e3o frequentes comunidades de outras duas esp\u00e9cies rejeitadas pelo gado, a Deschampsia caes-\npitosa e o Juncus effusus (Juncion acutiflori). A abund\u00e2ncia de Molinia caerulea \u00e9 uma primeira \nevid\u00eancia da drenagem e mineraliza\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica dos solos de cervunais e turfeiras.\n\nNos planaltos de drenagem deficiente das montanhas de macrobioclima temperado, os mosaicos \nde urzal higr\u00f3filo e cervunal circundam, a montante, turfeiras. As turfeiras s\u00e3o habitats onde, \nem condi\u00e7\u00f5es anaer\u00f3bicas decorrentes da satura\u00e7\u00e3o com \u00e1gua, se acumula turfa. Toma o nome \nde turfa uma mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e1cida, fibrosa e quase inerte, que conserva as estruturas vegetais, \nna regi\u00e3o em grande medida constitu\u00edda por restos org\u00e2nicos de bri\u00f3fitos do g\u00e9nero Sphagnum \n(Figura 18). Por raz\u00f5es clim\u00e1ticas \u2013 as \u00e1reas de clima temperado de Portugal Continental est\u00e3o \nsujeitas a pelo menos um m\u00eas seco no ver\u00e3o \u2013 a maior parte das turfeiras da \u00e1rea de estudo s\u00e3o \nminerotr\u00f3ficas (= turfeiras baixas), i.e., s\u00e3o, pelo menos parcialmente, abastecidas por \u00e1guas \n\n6) Mais conhecidos na literatura agron\u00f3mica por lameiros de regadio, uma designa\u00e7\u00e3o menos pr\u00f3pria \nporque n\u00e3o s\u00e3o necessariamente regados.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503482\n\nsubterr\u00e2neas com nutrientes minerais em solu\u00e7\u00e3o. Consequentemente, s\u00e3o mais ricas em plantas \nvasculares do que as chamadas turfeiras ombrotr\u00f3ficas (= turfeiras altas). A vegeta\u00e7\u00e3o das tur-\nfeiras baixas da \u00e1rea de estudo enquadra-se na classe Scheuchzerio-Caricetea nigrae. \u00c9 dominada \npor bri\u00f3fitos do g\u00e9nero Sphagnum acompanhados por plantas vasculares como o Eriophorum \nangustifolium, a Arnica montana subsp. atlantica e v\u00e1rias esp\u00e9cies de Carex. Foram identificados \nbons exemplares de turfeiras altas de Oxyccoco-Sphagnetea na Serra da Peneda.\n\n3.5.4 Lameiros\nAs pastagens de solos hidricamente compensados das cabeceiras plan\u00e1lticas sujeitas a corte, \ninclusivamente sob um clima mediterr\u00e2nico como no Planalto de Miranda, e desde que n\u00e3o \nfertilizadas com adubos fosfatados, enquadram-se na classe de vegeta\u00e7\u00e3o Nardetea (cervu-\nnais). Ensaios de campo demostraram o papel da biodisponibilidade do f\u00f3sforo na din\u00e2mica \ndo N. strictae (Hejcman et al, 2007). Os lameiros de Molinio-Arrhenatheretea ganham signi-\nficado mais a jusante, nos vales, em regossolos de fundo de encosta e nos terra\u00e7os aluviais. \nQuanto menor a precipita\u00e7\u00e3o e mais vigoroso o car\u00e1cter mediterr\u00e2nico do clima mais con-\ntra\u00eddos em torno das linhas de \u00e1gua se disp\u00f5em os lameiros. Os lameiros s\u00e3o, na realidade, \ncomplexos de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea cuja composi\u00e7\u00e3o flutua no espa\u00e7o e no tempo em fun\u00e7\u00e3o \nda dura\u00e7\u00e3o e intensidade do pastoreio, corte para feno, fertiliza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ou org\u00e2nica ou o \nsistema de regadio (Aguiar et al., 2000). Os coloides do solo, a \u00e1gua, os nutrientes e a press\u00e3o \nde pastoreio tendem a concentra-se nas cotas mais baixas criando um fort\u00edssimo gradiente \n\nFigura 17 \u2013 Cervunal (classe Nardetea) estreme na Nave de St\u00ba Ant\u00f3nio (Serra da Estrela). Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 83\n\nFigura 18 \u2013 Mouch\u00e3o de Sphagnum palustre (Sphagnaceae). Foto de Carlos Aguiar.\n\necol\u00f3gico \u00e0 escala do lameiro. A sombra das \u00e1rvores \u00e9 outro fator ecol\u00f3gico que controla a \nestrutura dos complexos de vegeta\u00e7\u00e3o de lameiro.\n\nResumidamente, a estrutura fitocen\u00f3tica dos complexos de vegeta\u00e7\u00e3o de lameiro \u00e9 a que se seg-\nue. Um grupo de ervas altas perenes habita as margens ainda sombrias e ricas em azoto reativo \ndos bosques rip\u00edcolas (amieirais ou bidoais), entre as quais se contam o Geranium robertianum, \nPentaglottis sempervirens, Filipendula ulmaria, Silene dioica, Lamium maculatum e Urtica dioi-\nca (vegeta\u00e7\u00e3o de Galio-Alliarietalia petiolatae). Mesclados com estes hemicript\u00f3fitos, coexistem \nervas anuais arom\u00e1ticas (e.g. v\u00e1rias esp\u00e9cies de gerani\u00e1ceas e umbel\u00edferas) da alian\u00e7a Geranio \npusilli-Anthriscion caucalidis (classe Cardaminetea hirsutae). Os juncais (Juncion acutiflori) exi-\ngem uma exposi\u00e7\u00e3o direta ao sol e desenvolvem-se em solos encharcados durante grande parte \ndo ano. Em lameiros com uma grande carga animal \u00e9 frequente observar a substitui\u00e7\u00e3o do Jun-\ncus effusus e do J. acutiflorus, pelo J. Inflexus, acompanhado por v\u00e1rias outras esp\u00e9cies nitr\u00f3filas \ncomo Agrostis stolonifera, Potentilla reptans, Mentha suaveolens e Ranunculus repens (Potentillion \nanserinae). As esp\u00e9cies at\u00e9 agora citadas s\u00e3o pouco produtivas, evitadas pelos herb\u00edvoros dom\u00e9s-\nticos e produzem fenos de baixa qualidade. Para reduzir a sua presen\u00e7a, o maneio tradicional \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503484\n\ndos lameiros inclu\u00eda o aprofundamento e estabiliza\u00e7\u00e3o do canal da linha de \u00e1gua que os servia, a \nlineariza\u00e7\u00e3o da floresta rip\u00edcola (geralmente reduzida a uma linha de \u00e1rvores), a poda em cabe-\n\u00e7a de salgueiro das \u00e1rvores (geralmente com uma recorr\u00eancia de sete anos), obras de irriga\u00e7\u00e3o, \na limpeza de regos e valas, e a extra\u00e7\u00e3o manual de ervas menos desejadas. As comunidades da \nalian\u00e7a Cynosurion cristati s\u00e3o as mais produtivas e palat\u00e1veis para os animais. Entre as esp\u00e9cies \nque as caracterizam citam-se o Holcus lanatus, Bromus racemosus, Cynosurus cristatus, Festuca \narundinacea subsp. arundinacea, Plantago lanceolata, Trifolium pratense e o T. repens. As partes \nmais secas do lameiros geralmente mostram uma comunidade empobrecida de Arrhenatherum \nelatius subsp. bulbosum (Arrhenatherion elatioris), ou, em solos ainda mais secos, comunidades \nde Agrostis castellana (Agrostion castellanae). Na maior parte dos lameiros da \u00e1rea de estudo as \ncomunidades de Cynosurion e de Arrhenatherion s\u00e3o subseriais dos bosques tempori-higr\u00f3filos \nde Fraxinus angustifolia (v.s.), consoante \u00e9 testemunhado pela presen\u00e7a abundante desta \u00e1rvore. \nOs sistemas tradicionais de irriga\u00e7\u00e3o t\u00eam por objetivo alargar a cotas mais elevadas a vegeta\u00e7\u00e3o \nde Cynosurion e de Arrhenatherion, a solos potencialmente ocupados por florestas climat\u00f3filas \n(Figura 19).\n\nA integra\u00e7\u00e3o do pastoreio de outono e primavera, geralmente at\u00e9 \u00e0 primeira semana de abril, \ncom um corte para feno nos meses de junho ou julho, e um sistema de eficiente de irriga\u00e7\u00e3o, \nfavorece a vegeta\u00e7\u00e3o Cynosurion e aumenta a produtividade e a diversidade espec\u00edfica dos lamei-\n\nFigura 19 \u2013 Lameiro de Cynosurion cristati alargado a solos potencialmente ocupados por florestas climat\u00f3filas \natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de sistemas de regadio tradicionais. N.b. copa acinzentada dos matagais-arborescentes de \n\nSalix salviifolia. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 85\n\nros, com especial incid\u00eancia da componente de leguminosas. Hoje em dia, devido a redu\u00e7\u00e3o do \nn\u00famero de animais em pastoreio, os lameiros s\u00e3o sobretudo usados para a produ\u00e7\u00e3o de fenos. \nConsequentemente, tem-se verificado um aumento do grau de cobertura das gram\u00edneas, de que \n\u00e9 exemplo maior o A. elatius subsp. bulbosum. Simultaneamente, o abandono das pr\u00e1ticas de \npoda tradicional dos freixos e outras \u00e1rvores facilita a invas\u00e3o de esp\u00e9cies anuais de baixa palati-\nbilidade (Geranio pusilli-Anthriscion caucalidis) e deprime as esp\u00e9cies heli\u00f3filas mais produtivas \ne apetec\u00edveis. A expans\u00e3o do Brachypodium rupestre e do Carex paniculata subsp. lusitanica, \nduas plantas ativamente rejeitadas pelos bovinos, \u00e9, geralmente, a primeira etapa do processo de \nabandono. Segue-se uma invas\u00e3o de giestas, lianas e arbustos altos espinhosos. Nos sistemas de \nagricultura tradicionais de montanha, os lameiros eram o tipo de terra mais valorizado porque \no n\u00famero de animais dependia diretamente da quantidade de feno armazenado para o inverno; \nhoje as culturas lenhosas (castanheiro, oliveira e amendoeira) s\u00e3o as mais valorizadas.\n\nAs pastagens mediterr\u00e2nicas da alian\u00e7a Agrostion castellanae (Stipo giganteae-Agrostietea caste-\nllanae), embora imperfeitamente estudadas, s\u00e3o muito comuns nos andar mesomediterr\u00e2nico e \nnas cotas mais baixas do andar supramediterr\u00e2nico. Combinam gram\u00edneas perenes de dorm\u00ean-\ncia estival de \u00f3timo mediterr\u00e2nico (e.g. Agrostis castellana e Dactylis glomerata subsp. hispanica), \ncom numerosos pequenos cam\u00e9fitos (e.g. Armeria sp.pl.), hemicript\u00f3fitos (e.g. Sanguisorba ver-\nrucosa e Centaurea gr. paniculata), ge\u00f3fitos (e.g. Allium e Asphodelus sp.pl.) e algumas anuais de \ngrande dimens\u00e3o (e.g. Gaudinia fragilis). Estas pastagens desenvolvem-se em pequenas \u201cilhas de \n\nFigura 20 \u2013 Lameiro de secadal (classe Stipo giganteae-Agrostietea castellanae) no NE de Portugal (Vila Boa de \nOuzilh\u00e3o, Vinhais). Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503486\n\nfertilidade\u201d em torno de arbustos baixos (e.g. esp\u00e9cies de Cistus e Erica), sendo mais cont\u00ednuas e \nfrequentes sob giestais (Cytisetea scopario-strati). Num passado recente, pontualmente um pou-\nco por toda a \u00e1rea de estudo, mantinham-se aut\u00eanticos \u201cmontados\u201d de giestas e piornos com ve-\ngeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea de Agrostion castellanae, sendo aqueles arbustos cuidadosamente podados. Em \nsolos profundos com alguma hidromorfia desenvolve-se uma comunidade pratense dominada \npela gram\u00ednea Gaudinia fragilis, o Gaudinio-Agrostietum castellanae, associada com v\u00e1rias plan-\ntas de Molinio-Arrhenateretea (Figura 20). Este tipo de pastagens \u00e9 frequente nos complexos de \nvegeta\u00e7\u00e3o dos lameiros de regadio (desenvolve-se nas por\u00e7\u00f5es mais secas, n\u00e3o beneficiadas pela \n\u00e1gua de rega) sendo dominante nos chamados lameiros de secadal, lameiros de solos profundos, \nn\u00e3o regados, menos produtivos do que os de regadio, mas ainda assim com frequ\u00eancia pastados \ne fenados. \n\n3.6 Vegeta\u00e7\u00e3o das rochas b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas do Nordeste Portugal\nAs rochas metam\u00f3rficas b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas constituem a litologia mais singular da \u00e1rea de es-\ntudo. Surgem dispersas em dois maci\u00e7os: Bragan\u00e7a-Vinhais e Morais, situados, respetivamente, \nnos andares supramediterr\u00e2nico e mesomediterr\u00e2nico. Na \u00e1rea de estudo, fora desta destes ma-\nci\u00e7os, excluindo algumas protus\u00f5es isoladas de calc\u00e1rios cristalinos (e.g. calc\u00e1rios de St\u00ba Adri\u00e3o, \nVimioso), os solos formados in situ s\u00e3o \u00e1cidos e nutricionalmente desequilibrados. As rochas \nb\u00e1sicas (e.g. anfibolitos e rochas geoquimicamente similares) produzem solos fundos e f\u00e9rteis. \nEmbora em grande parte convertido \u00e0 agricultura \u2013 os soutos de castanheiros mais produtivos \nde Portugal est\u00e3o plantados em rochas b\u00e1sicas \u2013, os cambissolos \u00eautricos do maci\u00e7o de Bragan-\n\u00e7a-Vinhais albergam os bosques de Q. pyrenaica mais bem preservado de Portugal Continental, \ne trechos dos j\u00e1 referidos bosques eutr\u00f3ficos de Q. faginea s.l.. \u00c9 do maior interesse reportar que a \nvegeta\u00e7\u00e3o de Calluno-Ulicetea evita as rochas b\u00e1sicas, inclusivamente em ambientes hiper-h\u00fami-\ndos a ca. de 1200m de altitude, na Serra de Nogueira. Os solos derivados de rochas ultrab\u00e1sicas, \npelo contr\u00e1rio, s\u00e3o intrinsecamente inf\u00e9rteis e seletivos para a flora vascular. Admite-se que os \nprincipais fatores adversos \u00e0 vida vegetal nos solos ultrab\u00e1sicos \u2013 o efeito serpent\u00ednico \u2013 s\u00e3o a \nelevada rela\u00e7\u00e3o Mg/Ca, dois cati\u00f5es bivalentes antag\u00f3nicos ao n\u00edvel da absor\u00e7\u00e3o radicular, con-\ncentra\u00e7\u00f5es fitot\u00f3xicas de Ni e a baixa disponibilidade de N, P, K e Ca assimil\u00e1veis (Kruckeberg, \n1986). Condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas extremas como estas t\u00eam um marcado efeito seletivo nas plantas, \nque se traduz numa diferencia\u00e7\u00e3o ecot\u00edpica generalizada nas popula\u00e7\u00f5es de esp\u00e9cies generalis-\ntas, e numa elevada diversidade esp\u00e9cies end\u00e9micas (esp\u00e9cies serpentin\u00edcolas) e de disjun\u00e7\u00f5es \nbiogeogr\u00e1ficas, algumas das quais de car\u00e1cter reliquial (Kruckeberg, 1986). Correntemente reco-\nnhecem-se sete endemismos nas rochas ultrab\u00e1sicas do Nordeste Portugal: Antirrhinum rothma-\nleri, Anthyllis sampaioana, Arenaria querioides subsp. fontiqueri, Armeria eriophylla, A. langei \nsubsp. marizii, Avenula pratensis subsp. lusitanica e Festuca brigantina subsp. brigantina.\n\nO Quercus rotundifolia \u00e9 a \u00fanica fag\u00e1cea capaz de colonizar os solos ultrab\u00e1sicos (Figura 21). Este \n\u00e9, talvez, o efeito mais marcante deste substrato rochoso na vegeta\u00e7\u00e3o. Os bosques clim\u00e1cicos \nregionais enquadram-se a numa associa\u00e7\u00e3o fitossociol\u00f3gica j\u00e1 mencionada, o Genisto hystricis-\n-Quercetum rotundifoliae. O matos subseriais s\u00e3o comuns a outros substratos, e.g. giestais de com \nGenista hystrix (Genisto hystricis-Cytisetum multiflori) e estevais (Cisto ladaniferi-Genistetum hys-\ntricis). Com a exce\u00e7\u00e3o da A. pratensis subsp. lusitanica que tem o seu \u00f3timo fitossociol\u00f3gico em \npastagens de Agrostion castellanae, todos os endemismos serpentin\u00edcolas s\u00e3o caracter\u00edsticos de \ncomunidades pioneiras de pequenos cam\u00e9fitos prostrados da ordem Jasiono sessiliflorae-Koelerie-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 87\n\ntalia crassipedis (classe Festucetea indigestae). A concentra\u00e7\u00e3o das plantas end\u00e9micas em comuni-\ndades camef\u00edticas de solos esquel\u00e9ticos com afloramentos rochosos fissurados pouco declivosos \n\u00e9 um padr\u00e3o comum nos territ\u00f3rios siliciosos da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva semi-\n\nFigura 21 \u2013 A litologia exerce um forte controlo na distribui\u00e7\u00e3o dos bosques de Quercus nos Maci\u00e7os Polime-\ntam\u00f3rficos de Bragan\u00e7a-Vinhais e Morais. As rochas b\u00e1sicas e ultrab\u00e1sicas s\u00e3o respetivamente colonizadas por \n\nbosques caducif\u00f3lios de Quercus pyrenaica e perenif\u00f3lios de Q. rotundifolia. Foto de Carlos Aguiar.\n\nFigura 22 \u2013 Comunidade seminitr\u00f3fila serpentin\u00edcola de Alyssum serpyllifolium subsp. lusitanicum (Brassicaceae) \nda classe Pegano-Salsoletea. Foto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503488\n\nnitr\u00f3fila da classe Pegano-Salsoletea est\u00e1 representada na \u00e1rea de estudo por um \u00fanica associa\u00e7\u00e3o, \no Alysso lusitanici-Santolinetum semidentatae (Figura 22). Esta comunidade \u00e9 dominada pelo en-\ndemismo galaico-lusitano Alyssum serpyllifolium subsp. lusitanicum, um cam\u00e9fito bioacumulador \nde Ni, adaptado a solos perturbados por ciclos de congelamento-descongelamento, ou pelas ativi-\ndades humanas (e.g. mobiliza\u00e7\u00e3o do solo e circula\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas).\n\n3.7 Vegeta\u00e7\u00e3o do andar orotemperado da Serra da Estrela\nO coberto vegetal natural e semi-natural da Serra da Estrela est\u00e1 descrito em detalhe por Meireles \n(2010) e Meireles et al. (2012). De acordo com estes autores, o limite altitudinal inferior do andar \nde vegeta\u00e7\u00e3o orotemperado na Serra da Estrela ronda os 1700m de altitude. A aus\u00eancia de \u00e1rvores \n\u00e9 a caracter\u00edstica mais evidente da vegeta\u00e7\u00e3o orotemperada estrelense. Em posi\u00e7\u00f5es climat\u00f3fi-\nlas identifica-se um zimbral arbustivo de Juniperus communis subsp. alpina com Erica arborea e \nCytisus oromediterraneus (Lycopodio clavati-Juniperetum nanae, classe Junipero sabinae-Pinetea \nibericae) (Figura 23). A substituir o zimbral em solos delgados observam-se mosaicos de comuni-\ndades herb\u00e1ceas graminoides onde pontificam a Festuca summilusitanica ou o Agrostis trucatula. \nNos solos mais espessos, em fisiografias c\u00f4ncavas, s\u00e3o subseriais do zimbral clim\u00e1cico mosaicos \nde matos-baixos de Calluna vulgaris (Potentillo herminii-Callunetum) e cervunal (Galio saxatilis-\n-Nardetum strictae e Campanulo herminii-Festucetum henriquesii). Em posi\u00e7\u00f5es edafo-xer\u00f3filas, \nacima do zimbral, desenvolve-se uma comunidade permanente de pequenos cam\u00e9fitos cespito-\nsos, que inclui, entre outras plantas, F. summilusitanica, Minuartia recurva subsp. juressi, Jasione \ncrispa, Silene ciliata e Luzula caespitosa (Jasiono centralis-Minuartietum juressi). Embora o coberto \nvegetal do andar orotemperado esteja, pela a\u00e7\u00e3o do homem, dominado por vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea e \no zimbral clim\u00e1cico seja hoje residual, na paisagem pristina as comunidades arbustivas e herb\u00e1-\nceas co-existiam em mosaico, condicionadas pela herbivoria de grandes mam\u00edferos hoje extintos.\n\nFigura 23 \u2013 Zimbral orotemperado de Juniperus communis subsp. alpina (Cupressaceae) na Serra da Estrela. \nFoto de Carlos Aguiar.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 89\n\nRefer\u00eancias \nAgroconsultores e COBA. (1991) - Carta dos Solos, Carta do Uso Actual da Terra e Carta da \n\nAptid\u00e3o da Terra do Nordeste de Portugal. Vila Real, UTAD, PDRITM.\nAguiar, C. (2001) - Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o da Serra da Nogueira e do Parque Natural de Montesinho. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Lisboa, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa.   \nAguiar, C. e Capelo, J. (2004) - 2270* Dunas com florestas de Pinus pinea ou Pinus pinaster \n\nsubsp. atlantica. In: ALFA (Ed.) - Tipos de Habitat Naturais e Semi-Naturais do Anexo I \nda Directiva 92/43/CEE (Portugal continental): Fichas de Caracteriza\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica e de \nGest\u00e3o para o Plano Sectorial da Rede Natura 2000. Lisboa, ICN, ALFA.\n\nAguiar, C.; Rodrigues, O.; Azevedo, J. e Domingos, T. (2009) - Montanha. In: Pereira, H.M.; \nDomingos, T.; Vicente, L. e Proen\u00e7a, V. (Eds.) - Ecossistemas e bem-estar humano: resul-\ntados da avalia\u00e7\u00e3o do mil\u00e9nio para Portugal. Lisboa, Escolar Editora, p. 295-339.\n\nAguiar, C. e Vila-Vi\u00e7osa, C. (2016) - Tr\u00e1s-os-Montes and Beira Alta. In: Loidi J. (Ed.) - The Veg-\netation of the Iberian Peninsula. Springer Verlag.\n\nAzevedo, J.C.; Possacos, A.; Aguiar, C.; Amado, A.; Miguel, L.; Dias, R., Fernandes, P.M. (2013) \n- The role of holm oak edges in the control of disturbance and conservation of plant diver-\nsity in fire-prone landscapes. Forest Ecology and Management, vol. 297, p. 37-48.\n\nBirot, P. (1950) - Le Portugal. Etude de g\u00e9ographie regionale. Paris, Librairie Armand Colin.\nBormann, F.H. e Likens, G.E. (1979) - Pattern and process in a forested ecosystem : disturbance, \n\ndevelopment, and the steady state based on the Hubbard Brook ecosystem study. New \nYork, Springer-Verlag.\n\nConedera, M.; Krebs, P.; Tinner, W.; Pradella, M. e Torriani, D. (2004) - The cultivation of Cas-\ntanea sativa (Mill.) in Europe, from its origin to its diffusion on a continental scale. Veg-\netation History and Archaeobotany, vol. 13, p. 161-179. \n\nCosta, J.C.; Honrado, J.; Monteiro Henriques, T.; Neto, C. e Aguiar, C. (2008) - Sobre as comu-\nnidades de Pterospartum tridentatum sensu lato em Portugal continental. Silva Lusitana, \nvol. 16, p. 123-127. \n\nCosta, J.C.; Neto, C.; Aguiar, C.; Capelo, J.; Esp\u00edrito Santo, M.D.; Honrado, J.; Pinto Gomes, C.; \nSequeira, M.; Lous\u00e3, M. (2012) - Vascular plant communities in Portugal (continental, \nthe Azores and Madeira). Global Geobotany, vol. 2, p. 1-180. \n\nEhrlen, J. e Eriksson, O. (2000) - Dispersal limitation and patch occupancy in forest herbs. Ecol-\nogy, vol. 81, p. 1667-1674.\n\nFernandes, M.; Bento, J. e Devy-Vareta, N. (2015) - Aspetos biogeogr\u00e1ficos e paleoambientais de \numa popula\u00e7\u00e3o fin\u00edcola de Pinus sylvestris L. na serra do Ger\u00eas (NW Portugal). Revista de \nGeografia e Ordenamento do Territ\u00f3rio, vol. 7, p. 159-181. \n\nFigueiral, I. (1995) - Charcoal analysis and the history of Pinus pinaster (cluster pine) in Portu-\ngal. Review of Palaeobotany and Palynology, vol. 89, p. 441-454. \n\nGraae, B.J., e Sunde, P.B. (2000) - The impact of forest continuity and management on forest floor \nvegetation evaluated by species traits. Ecography, vol. 23, p. 720-731.\n\nGuti\u00e9rrez, F.; Guti\u00e9rrez-Elorza, M. e Mart\u00edn-Serrano, \u00c1. (2014) - The geology and geomorpholo-\ngy of Spain: a concise introduction. In: Guti\u00e9rrez, F. e Guti\u00e9rrez-Elorza, M. (Eds.) - Lands-\ncapes and landforms of Spain. Dordrecht, Springer Science, p. 1-23.\n\nHejcman, M.; Klaudisova, M.; Stursa, J.; Pavlu, V.; Schellberg, J.; Hejcmanova, P.; Hakl, J.; Rauch, \nO.; Vacek, S. (2007) - Revisiting a 37 years abandoned fertilizer experiment on Nardus \ngrassland in the Czech Republic. Agriculture Ecosystems &amp; Environment, vol. 118, p. \n231-236.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503490\n\nHerrera, J. (1998) - Flower and fruit biology in Southern Spanish Mediterranean shrublands. \nAnnals of the Missouri Botanical Garden, vol. 74, p. 69\u201378. \n\nHonrado, J. (2003) - Flora e Vegeta\u00e7\u00e3o do Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas. Disserta\u00e7\u00e3o de \ndoutoramento. Universidade do Porto, Porto.\n\nKapos, V.; Rhind, J.; Edwards, M.; Price, M.F. e Ravilious, C. (2000) - Developing a map of the \nworld\u2019s mountain forests. In: Price, M.F. e Butt, N. (Eds.) - Forests in Sustainable Moun-\ntain Development: A State-of-Knowledge Report for 2000. Wallingford, CAB Internatio-\nnal, p. 4-9.\n\nKruckeberg, A. (1986) - An essay: The stimulus of unusual geologies for plant speciation. Syste-\nmatic Botany, vol. 11, p. 455-463. \n\nMalato-Beliz, J. (1987) - As Sociedades Vegetais e a Origem do Castanheiro em Portugal. \u00c9vora, \nUniversidade de \u00c9vora.\n\nMeireles, C. (2010) - Flora e vegeta\u00e7\u00e3o da Serra da Estrela - aproxima\u00e7\u00e3o fitossociol\u00f3gica  da \nvertente meridionaI. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Ja\u00e9n, Universidad de Ja\u00e9n.\n\nMeireles, C.; Pinto-Gomes, C. e Cano, E. (2012) - Approach to climatophilous vegetation series \nof Serra da Estrela (Portugal). Acta Botanica Gallica: Botany Letters, vol. 159, p. 283-287. \n\nMonteiro-Henriques, T.; Martins, M.; Cerdeira, J.; Silva, P.; Ars\u00e9nio, P.; Silva, \u00c1.; Bellu, A. e Cos-\nta, J. (2016) - Bioclimatological mapping tackling uncertainty propagation: application to \nmainland Portugal. International Journal of Climatology, vol. 36, p. 400-411.\n\nPereira, E. (2013) - An\u00e1lise Geobot\u00e2nica dos Bosques e Galerias Rip\u00edcolas da Bacia Hidrogr\u00e1fica \ndo Tejo em Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento. Lisboa, Universidade de Lisboa.   \n\nRamil-Rego, P.; Aira, M. e Alonso-Mattias, F. (1995) - Caracterizaci\u00f3n clim\u00e1tica y vegetacional \nde la Sierra do Ger\u00eas durante el Tardiglaciar y el Holoceno: An\u00e1lisis pol\u00ednico de A Lagoa \ndo Marinho. Actas da 3\u00aa Reuni\u00e3o do Quatern\u00e1rio Ib\u00e9rico. Coimbra, CTPEQ-AEQUA. \n\nRibeiro, M.; Plomion, C.; Petit, R.; Vendramin, G. e Szmidt, A. (2001) - Variation in chloroplast \nsingle-sequence repeats in portuguese maritime-pine (Pinus pinaster Aiton). Theoretical \nand Applied Genetics, vol. 102, p. 97-103. \n\nRivas-Mart\u00ednez, S.; Fern\u00e1ndez-Gonz\u00e1lez, F.; Loidi, J.; Lous\u00e3, M. e Penas, A. (2001) - Syntaxono-\nmical checklist of vascular plant communities of Spain and Portugal to association level. \nItinera Geobotanica, vol. 14, p. 5-341. \n\nRozeira, A. (1945) - A esp\u00e9cie Pinus pinaster em Portugal. Nota s\u00f4bre a expans\u00e3o actual em Tr\u00e1s-\n-os-Montes e Alto Douro. Bol. Soc. Brot. 2\u00aa s\u00e9r., vol. 19, p. 669-673. \n\nSanches, M. (2000) - A Pr\u00e9-hist\u00f3ria da regi\u00e3o mirandesa. Algumas notas, Estudos Mirandeses. \nBalan\u00e7o e Orienta\u00e7\u00f5es. Col. Textos e Estudos Mirandeses, S\u00e9rie Estudos, vol. 1, 179-186. \n\nSmetham, M.L. (2003) - A review of subterranean clover (Trifolium subterraneum L.): Its ecolo-\ngy, and use as a pasture legume in Australasia. Advances in Agronomy, vol. 79, p. 303-350.\n\nVan der Knaap, W. e Van Leeuwen, J. (1995) - Holocene vegetation succession and degradation \nas response to climatic change and human activity in the Serra da Estrela. Review of Pa-\nlaeobotany and Palynology, vol. 60, p. 153-211. \n\nVieira, G. (1995) - Processos morfogen\u00e9ticos recentes e actuais na Serra do Ger\u00eas. Disserta\u00e7\u00e3o \nde Mestrado. Lisboa, Universidade de Lisboa.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 91\n\nCAP\u00cdTULO\n\n4\nProcessos hidrol\u00f3gicos em montanhas e altera\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas\n\nJo\u00e3o Pedro Carvalho Nunes\n\nResumo\nEste trabalho analisou a vulnerabilidade dos servi\u00e7os de ecossistema prestados por dois sistemas \nmontanhosos, as serras do Caldeir\u00e3o e Loures/Montejunto, a cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \ncom v\u00e1rios graus de severidade. Foram analisados a produ\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, produ\u00e7\u00e3o de \nbiomassa, e prote\u00e7\u00e3o do solo. A metodologia centrou-se numa an\u00e1lise combinada da exposi\u00e7\u00e3o/\nsensibilidade e capacidade de resposta, a primeira recorrendo a um modelo eco-hidrol\u00f3gico e \na segunda a m\u00e9todos emp\u00edricos e an\u00e1lise qualitativa. Os resultados indicam como maior vul-\nnerabilidade a produ\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos, com redu\u00e7\u00f5es entre 10 e 90% em ambos os siste-\nmas, dependendo da severidade das altera\u00e7\u00f5es de clima. Na serra do Caldeir\u00e3o, devido ao clima \natualmente mais seco, foi ainda identificada a possibilidade de insustentabilidade da vegeta\u00e7\u00e3o \nflorestal nos cen\u00e1rios mais severos (aumentos de temperatura acima de 4\u00baC e redu\u00e7\u00f5es \u00e0 preci-\npita\u00e7\u00e3o acima de 20%). No entanto, espera-se que a sua import\u00e2ncia aumente relativamente ao \nvale do Guadiana.\n\nJo\u00e3o Pedro Carvalho Nunes (*)\nCentro de Estudos do Ambiente e do Mar (CESAM)\nUniversidade de Aveiro, Campus Universit\u00e1rio de Santiago, 3810-193 Aveiro\nEmail: jpcn@ua.pt\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503492\n\n4.1 Introdu\u00e7\u00e3o\nExiste um consenso crescente nas ci\u00eancias da Terra que as temperaturas globais est\u00e3o a aumentar, \ne continuar\u00e3o a faz\u00ea-lo durante o pr\u00f3ximo s\u00e9culo, levando a altera\u00e7\u00f5es nos padr\u00f5es clim\u00e1ticos \nglobais (2007). Espera-se que diferentes regi\u00f5es do globo tenham respostas diferentes ao aqueci-\nmento global; a regi\u00e3o do Mediterr\u00e2neo foi identificada como um dos principais pontos de risco \nem termos de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, devido \u00e0 magnitude das altera\u00e7\u00f5es expect\u00e1veis aos padr\u00f5es \nde temperatura e precipita\u00e7\u00e3o (Giorgi, 2006), associadas ao aumento de epis\u00f3dios clim\u00e1ticos \nextremos tais como ondas de calor e tempestades de elevada intensidade (R\u00e4is\u00e4nen et al., 2004).\n\nOs impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas esperados para as regi\u00f5es Mediterr\u00e2nicas apontam para \numa tend\u00eancia do aumento da vulnerabilidade tanto dos sistemas naturais como humanos, de-\nvido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos dispon\u00edveis e aumento da degrada\u00e7\u00e3o do solo (Schroter et \nal., 2005). Espera-se que esta tend\u00eancia acelere os processos de desertifica\u00e7\u00e3o que j\u00e1 ocorrem \nnestas regi\u00f5es (Puigdef\u00e1bregas, 1998; Schroter et al., 2005), como se pode observar na Figura 1.\n\nAs regi\u00f5es de montanha Mediterr\u00e2nicas providenciam uma s\u00e9rie de servi\u00e7os de ecossistema. \nPara al\u00e9m de sustentarem a vegeta\u00e7\u00e3o natural e v\u00e1rias atividades agroflorestais, em Portugal as \nbacias hidrogr\u00e1ficas montanhosas s\u00e3o geralmente respons\u00e1veis por v\u00e1rios servi\u00e7os na \u00e1rea dos \nrecursos h\u00eddricos, como a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a regula\u00e7\u00e3o do escoamento superficial (prevenindo \ncheias) e a manuten\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua nos cursos de \u00e1gua montanhosos (Pereira et al., \n2004). Existe portanto a necessidade de quantificar os impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nas \nvari\u00e1veis f\u00edsicas respons\u00e1veis por estes servi\u00e7os de ecosistema \u2013 recursos h\u00eddricos, qualidade do \nsolo e produtividade vegetal \u2013 para estimar impactes e apoiar o desenvolvimento de medidas de \nadapta\u00e7\u00e3o adequadas (Huntingford et al., 2006).\n\nEstes assuntos t\u00eam sido em parte estudados nos \u00faltimos anos, gra\u00e7as a um esfor\u00e7o significativo de \ninvestiga\u00e7\u00e3o focando-se nos impactes regionais das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na hidrologia (p. ex. Xu e \nSingh, 2004) e produtividade vegetal (p. ex. Field et al., 2007). A investiga\u00e7\u00e3o sobre os impactes na \neros\u00e3o do solo tem sido mais limitada, se bem que algum trabalho de modela\u00e7\u00e3o foi tamb\u00e9m efe-\ntuado (p. ex. Nearing et al., 2004; Nunes et al., 2008); Nunes e Nearing (2011) oferecem uma vis\u00e3o \ndos esfor\u00e7os feitos at\u00e9 ao presente e necessidades de investiga\u00e7\u00e3o futuras. No entanto, estes esfor\u00e7os \nforam condicionados pela grande escala espacial e temporal a que s\u00e3o normalmente realizadas as \nprevis\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, o que limita estudos de impacte para bacias hidrogr\u00e1ficas de \nmeso-escala, din\u00e2micas ocorrendo dentro de bacias hidrogr\u00e1ficas, e anomalias temporais como \ncheias e secas (Bronstert, 2004). Estes problemas t\u00eam ainda limitado significativamente a investi-\nga\u00e7\u00e3o sobre os impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas na eros\u00e3o do solo, devido \u00e0 elevada variabilidade \nno tempo e no espa\u00e7o dos processos erosivos (Michael et al., 2005). Estas limita\u00e7\u00f5es revestem-se \nde especial import\u00e2ncia para bacias hidrogr\u00e1ficas de regi\u00f5es secas do Mediterr\u00e2neo, caracterizadas \npor uma elevada variabilidade espacial e temporal dos processos hidrol\u00f3gicos e de eros\u00e3o quan-\ndo comparadas com as de regi\u00f5es h\u00famidas (Cammeraat, 2002). Desta forma, uma an\u00e1lise destas \nrela\u00e7\u00f5es requer geralmente o uso de modelos eco-hidrol\u00f3gicos relativamente complexos, capazes \nde representar os principais processos envolvidos \u00e0s diferentes escalas espaciais e temporais a que \nocorrem; os modelos s\u00e3o atualmente as ferramentas mais apropriadas para apoiar estudos de al-\ntera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma vez que codificam o conhecimento atualmente existente sobre processos \nde bacias hidrogr\u00e1ficas e sua resposta a mudan\u00e7as meteorol\u00f3gicas, permitindo a quantifica\u00e7\u00e3o dos \nimpactos de diferentes padr\u00f5es clim\u00e1ticos de forma cred\u00edvel (Bronstert, 2004).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 93\n\nFigura 1 \u2013 Aridez clim\u00e1tica no norte da bacia Mediterr\u00e2nica sob condi\u00e7\u00f5es atuais (1961-1990) e clima alterado \n(2071-2100, cen\u00e1rio de emiss\u00f5es A2), utilizando o \u00edndice de aridez da UNEP (Middleton e Thomas, 1997); o mapa \n\natual \u00e9 baseado nos dados clim\u00e1ticos de New et al. (2002), e o mapa de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \u00e9 baseado nos \nresultados do modelo regional de clima HADRM3 obtidos atrav\u00e9s do projeto PRUDENCE (Christensen e Chris-\n\ntensen, 2007).\n\nEste trabalho procurou analisar e quantificar os impactes das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas sobre as for-\n\u00e7as motrizes f\u00edsicas por tr\u00e1s dos principais servi\u00e7os de ecossistema prestados por bacias hidro-\ngr\u00e1ficas Mediterr\u00e2nicas de montanha. O trabalho focou-se na avalia\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade \u00e0s \naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas dos processos hidrol\u00f3gicos, de eros\u00e3o do solo e de produtividade vegetal \nem \u00e1reas montanhosas Portuguesas com clima de transi\u00e7\u00e3o entre o h\u00famido e o seco. Para atin-\ngir este objetivo, seguiu-se uma metodologia de an\u00e1lise de vulnerabilidade que se focou em: (i) \na sensibilidade dos padr\u00f5es hidrol\u00f3gicos, da vegeta\u00e7\u00e3o e da eros\u00e3o a altera\u00e7\u00f5es no clima, (ii) a \nmagnitude dos impactes esperados, e (iii) os principais componentes biof\u00edsicos que podem re-\nquerer adapta\u00e7\u00e3o, segundo os conceitos expostos por Adger (2006).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503494\n\n4.2 Material e m\u00e9todos\nEste trabalho foi desenvolvido em duas regi\u00f5es montanhosas Portuguesas de clima Mediterr\u00e2-\nnico: a serra do Caldeir\u00e3o, no Sotavento Algarvio, e as serras de Loures e Montejunto, a norte \nde Lisboa (Figura 2). A primeira \u00e1rea, apesar de apresentar um clima h\u00famido, encontra-se lo-\ncalizada numa zona de clima seco. S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel apresentou, no final do s\u00e9culo XX, uma \ntemperatura e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de respetivamente 16.6 \u00baC e 825 mm. A serra encon-\ntra-se localizada sobre xistos e grauvaques, com um litossolo esquel\u00e9tico e pouco profundo. O \nsolo encontra-se ocupado principalmente por vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva (matos mediterr\u00e2nicos; 44%) \ne florestas de carvalhos esclerof\u00edticos (sobreiro e azinheira; 40%), sendo o restante ocupado por \n\u00e1reas agr\u00edcolas (trigo) associadas a vegeta\u00e7\u00e3o natural (16%), resultantes em parte do abandono \nde terrenos agr\u00edcolas. Esta \u00e1rea providencia importantes servi\u00e7os de aprovisionamento de \u00e1gua, \nnomeadamente para os reservat\u00f3rios de Beliche e Odeleite usados principalmente para rega no \nSotavento Algarvio.\n\nFigura 2 \u2013 Topografia e delinea\u00e7\u00e3o das bacias hidrogr\u00e1ficas das \u00e1reas de estudo da serra do Caldeir\u00e3o (esquer-\nda) e Loures/Montejunto (direita).\n\nA segunda \u00e1rea apresenta tamb\u00e9m um clima h\u00famido, e encontra-se numa zona de transi\u00e7\u00e3o en-\ntre clima h\u00famido (a norte) e seco (a sul). No final do s\u00e9culo XX foram medidas na Lousa 14.8 \u00baC \ne 889 mm de temperatura e precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dias anuais, o que torna esta \u00e1rea ligeiramente mais \nh\u00famida que S\u00e3o Br\u00e1s de Alportel devido n\u00e3o s\u00f3 \u00e0 maior precipita\u00e7\u00e3o mas tamb\u00e9m \u00e0 temperatura \nmenos elevada, indicando uma evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial mais baixa. Os solos apresentam \nmaior qualidade, consistindo essencialmente em Cambisolos sobre rochas sedimentares. Esta \u00e9 \numa \u00e1rea agr\u00edcola, ocupada por zonas heterog\u00e9neas de cultura de trigo e vinha (33%) ou apenas \nvinha (21%); cont\u00e9m ainda \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva (19%), florestas de eucalipto (13%), \n\u00e1reas urbanas (7%) e outras. Para al\u00e9m da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, alguma da \u00e1gua produzida nesta \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 95\n\nzona \u00e9 captada para consumo humano em Lisboa (em Alenquer, Ota e Olhos de \u00c1gua). Existem \nainda problemas de inunda\u00e7\u00f5es nas regi\u00f5es urbanas a jusante de algumas linhas de \u00e1gua.\n\nO esquema metodol\u00f3gico adotado neste trabalho consistiu numa avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade \nbaseada em modelos, seguindo o esquema proposto por Adger (2006) e exemplificado na Fi-\ngura 3. O trabalho consistiu no indicado na primeira parte do esquema, isto \u00e9, uma an\u00e1lise da \nexposi\u00e7\u00e3o e sensibilidade dos processos hidrol\u00f3gicos, produtividade vegetal e prote\u00e7\u00e3o do solo \na diferentes graus de altera\u00e7\u00e3o do clima, recorrendo \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de modela\u00e7\u00e3o eco-hidrol\u00f3gica. \nA segunda parte do esquema consiste na identifica\u00e7\u00e3o da capacidade de resposta dos referidos \nprocessos, e o presente trabalho procurou identificar as principais limita\u00e7\u00f5es a esta capacidade \nde forma qualitativa, bem como apresentar uma metodologia de an\u00e1lise de sustentabilidade dos \nusos de solo baseada na determina\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de limiares de resili\u00eancia.\n\nFigura 3 \u2013 Esquema de avalia\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade, adaptado de Gallop\u00edn (2006), incluindo a metodologia de \nmodela\u00e7\u00e3o adoptada neste trabalho.\n\nO modelo selecionado para este estudo foi o Soil and Water Assessment Tool, vers\u00e3o 2000 (SWAT; \nNeitsch et al., 2002). O modelo consegue simular o crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o, balan\u00e7o h\u00eddrico, \neros\u00e3o do solo e ciclos de nutrientes em bacias hidrogr\u00e1ficas \u00e0 escala di\u00e1ria. O modelo \u00e9 for\u00e7ado \npor dados clim\u00e1ticos, opera\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas (sementeira e colheita, fertiliza\u00e7\u00e3o, irriga\u00e7\u00e3o, etc.) e \nopera\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de \u00e1gua (ligadas \u00e0 opera\u00e7\u00e3o de barragens, tomadas de \u00e1gua, descargas de \n\u00e1guas residuais, etc.). A fase terrestre do modelo discretiza o espa\u00e7o em Unidades de Resposta \nHidrol\u00f3gica, combina\u00e7\u00f5es \u00fanicas de um determinado coberto vegetal e tipo de solo dentro de \ncada sub-bacia hidrogr\u00e1fica da \u00e1rea de estudo. A fase fluvial simula o escoamento de \u00e1gua, sedi-\nmentos e nutrientes ao longo da rede h\u00eddrica.\n\nO modelo foi calibrado e validado para as \u00e1reas de estudo para a d\u00e9cada de 1980. Este processo \nincidiu em detalhe sobre o escoamento de \u00e1gua e transporte de sedimentos nas linhas de \u00e1gua; \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503496\n\nfoi tamb\u00e9m feita uma avalia\u00e7\u00e3o em termos mais gerais da simula\u00e7\u00e3o de taxas de eros\u00e3o do solo \ne da produtividade da vegeta\u00e7\u00e3o. Esta aplica\u00e7\u00e3o do modelo encontra-se descrita detalhadamente \npor Nunes et al. (2008).\n\nOs cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas foram produzidos utilizando o gerador estoc\u00e1stico de clima \nincorporado no SWAT. A partir da an\u00e1lise de diversos cen\u00e1rios de emiss\u00f5es de CO2 e clima pu-\nblicados para o sul de Portugal para 2071-2100, foram considerados quatro graus de anomalias \nde temperatura e concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica de CO2, e a cada um destes foram associadas duas \nanomalias de precipita\u00e7\u00e3o, consoante um cen\u00e1rio mais h\u00famido ou mais seco. O resultado foram \noito cen\u00e1rios de anomalias que se indicam na Quadro 1; os dados de base para estes cen\u00e1rios \ne a metodologia de sele\u00e7\u00e3o dos graus de anomalia est\u00e3o tamb\u00e9m descritos detalhadamente por \nNunes et al. (2008).\n\nQuadro 1 - Anomalias de temperatura, CO2 e precipita\u00e7\u00e3o consideradas nos cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas.\nAnomalia de Temperatura \n\n(\u00baC)\nAnomalia de CO\n\n2\n \n\n(%)\nAnomalia de precipita\u00e7\u00e3o (%)\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio Seco\n\n+1,6 +25 -2,5 -10\n+3,2 +50 -5 -20\n+4,8 +75 -7,5 -30\n+6,4 +100 -10 -40\n\nEstas anomalias foram introduzidas no gerador estoc\u00e1stico de clima para a aplica\u00e7\u00e3o do SWAT \ndurante um per\u00edodo de 30 anos; os resultados foram comparados com uma aplica\u00e7\u00e3o do SWAT, \ntamb\u00e9m durante 30 anos, aplicando o gerador estoc\u00e1stico com um cen\u00e1rio de refer\u00eancia para o \nper\u00edodo de 1961-1990.\n\n4.3 Resultados\n4.3.1 Recursos h\u00eddricos\nOs resultados do modelo para a varia\u00e7\u00e3o anual dos principais componentes do balan\u00e7o hidro-\nl\u00f3gico est\u00e3o ilustrados na Figura 4. Os resultados indicam que a redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \nreflete na evapotranspira\u00e7\u00e3o, o que \u00e9 expect\u00e1vel devido ao aumento da aridez clim\u00e1tica (Arora, \n2002). A diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o reflete-se essencialmente na redu\u00e7\u00e3o da \u00e1gua dispon\u00edvel, \nque lhe \u00e9 percentualmente muito superior. Para al\u00e9m disso, o efeito sente-se essencialmente so-\nbre o caudal de base; o caudal superficial (escoamento r\u00e1pido) sofre menos altera\u00e7\u00f5es, uma vez \nque a sua produ\u00e7\u00e3o depende n\u00e3o s\u00f3 da precipita\u00e7\u00e3o total anual, mas tamb\u00e9m dos totais di\u00e1rios \ne da capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo, que limita a fra\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o retida indepen-\ndentemente da aridez clim\u00e1tica no resto do ano. Esta diferen\u00e7a \u00e9 superior no Caldeir\u00e3o devido \naos solos mais delgados e com menor capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.\n\nEstas altera\u00e7\u00f5es resultam ainda numa modifica\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es sazonais do escoamento; con-\nforme se ilustra na Figura 5, existe uma tend\u00eancia para encurtar o per\u00edodo de caudais mais \nelevados durante o ano. No cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es de maior magnitude, este termina um m\u00eas \nmais cedo na serra do Caldeir\u00e3o, e inicia-se um m\u00eas mais tarde nas serras de Lous\u00e3/Monte-\njunto; as diferen\u00e7as devem-se \u00e0 maior capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua nos solos desta \u00faltima, \no que aumenta o tempo necess\u00e1rio para a repor depois das perdas por evapotranspira\u00e7\u00e3o na \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 97\n\nprimavera e ver\u00e3o mas tamb\u00e9m sustem os caudais de base por maior tempo durante o in\u00edcio \nda esta\u00e7\u00e3o seca.\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nET\n\nQS\n\nQB\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nET\n\nQS\n\nQB\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio seco\n\nFigura 4 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos considerados, para a evapotranspira\u00e7\u00e3o (ET), \ncaudal superficial (QS) e caudal de base (QB), na serra do Caldeir\u00e3o (esquerda) e Loures/Montejunto (direita).\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12C\nau\n\nda\nl (\n\nfr\n. m\n\nen\nsa\n\nl) Situa\u00e7\u00e3o presente\n\nSuperf\u00edcial\n\nBase\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+1.6\u00baC, PP-2.5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+3.2\u00baC, PP-5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+4.8\u00baC, PP-7.5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+6.4\u00baC, PP-10%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+1.6\u00baC, PP-10%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+3.2\u00baC, PP-20%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+4.8\u00baC, PP-30%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+6.4\u00baC, PP-40%\n\n \n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12C\nau\n\nda\nl (\n\nfr\n. m\n\nen\nsa\n\nl) Situa\u00e7\u00e3o presente\n\nSuperf\u00edcial\n\nBase\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+1.6\u00baC, PP-2.5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+3.2\u00baC, PP-5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+4.8\u00baC, PP-7.5%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+6.4\u00baC, PP-10%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+1.6\u00baC, PP-10%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+3.2\u00baC, PP-20%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+4.8\u00baC, PP-30%\n\n0\n\n0.5\n\n1\n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12\n\nT+6.4\u00baC, PP-40%\n\nFigura 5 \u2013 Fra\u00e7\u00e3o do caudal anual por m\u00eas, superficial e de base, para a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos \nconsiderados, na serra do Caldeir\u00e3o (esquerda) e Loures/Montejunto (direita).\n\nDesta forma, pode-se afirmar que, em termos de exposi\u00e7\u00e3o e sensibilidade dos recursos h\u00eddricos \na altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a principal consequ\u00eancia dos cen\u00e1rios estudados ser\u00e1 a tradu\u00e7\u00e3o direta \nde redu\u00e7\u00f5es \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o em redu\u00e7\u00f5es \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de caudal, da ordem dos 10 aos 90% depen-\ndendo do cen\u00e1rio. Por outro lado, espera-se tamb\u00e9m um aumento da variabilidade do caudal \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/1503498\n\ndispon\u00edvel, tanto em termos sazonais como em termos de picos de cheia di\u00e1rios, resultado este \nque \u00e9 vis\u00edvel pelo aumento da componente de caudal superficial, de maior variabilidade di\u00e1ria, \nsobre o caudal de base, mais constante. Ou seja, os principais desafios \u00e0 capacidade de resposta, \nem termos de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos, dever\u00e3o ser uma redu\u00e7\u00e3o tanto da quantidade como \nda regularidade dos recursos dispon\u00edveis.\n\nEm termos da capacidade da resposta dos recursos h\u00eddricos a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, uma an\u00e1lise \nemp\u00edrica frequentemente utilizada \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o dos recursos dispon\u00edveis com taxas de consu-\nmo (p. ex. Alcamo et al., 2003). No entanto, esta metodologia \u00e9 dif\u00edcil de aplicar para estas \u00e1reas \nde estudo, uma vez que o sistema de gest\u00e3o de recursos h\u00eddricos se insere numa escala regional \nsuperior, nomeadamente as bacias do Guadiana e ribeiras do Algarve para a serra do Caldeir\u00e3o, \ne a bacia do Tejo para a serra de Loures/Montejunto. Pode-se no entanto fazer uma an\u00e1lise qua-\nlitativa em ambos os sistemas.\n\nNa serra do Caldeir\u00e3o, os impactos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas nos recursos h\u00eddricos poder\u00e3o \ncondicionar o abastecimento de \u00e1gua nas barragem de Odeleite e Beliche, tanto em termos de \nquantidade como de qualidade. O principal uso da \u00e1gua captada nesta barragem \u00e9 o consumo \nagr\u00edcola; as op\u00e7\u00f5es de adapta\u00e7\u00e3o a estes cen\u00e1rios dever\u00e3o passar por dois tipos de interven\u00e7\u00f5es:\n\n1\u2013 Op\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o de qualidade da \u00e1gua: uso das ferramentas de gest\u00e3o de bacias hidrogr\u00e1fi-\ncas dentro de quadros legais como a Diretiva-Quadro da \u00c1gua para garantir a manuten\u00e7\u00e3o \nda qualidade da \u00e1gua afluente ao reservat\u00f3rio, bem como a gest\u00e3o dos n\u00edveis de \u00e1gua dentro \ndo reservat\u00f3rio para evitar situa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas em termos de quantidade e qualidade da \u00e1gua \narmazenada.\n\n2\u2013 Op\u00e7\u00f5es de gest\u00e3o do uso de \u00e1gua agr\u00edcola: promo\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia de rega nas zonas irrigadas \na partir dos reservat\u00f3rios de Odeleite e Beliche, e redu\u00e7\u00e3o das necessidades de \u00e1gua atrav\u00e9s \ntanto da altera\u00e7\u00e3o das culturas irrigadas (substituindo-as por op\u00e7\u00f5es com menor consumo \nde \u00e1gua) como da redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea irrigada.\n\nNa serra de Loures/Montejunto, o caudal produzido junta-se ao caudal do rio Tejo com consumos \na jusante, nomeadamente agr\u00edcolas, na regi\u00e3o das Lez\u00edrias do Tejo, e capta\u00e7\u00f5es para consumo do-\nm\u00e9stico nomeadamente em Valadas (embora existam capta\u00e7\u00f5es de menor dimens\u00e3o dentro \u00e1rea \nde estudo). Desta forma, e como afirmado acima, um problema de diminui\u00e7\u00e3o do caudal dispon\u00ed-\nvel insere-se no problema mais vasto da resposta da bacia do Tejo a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, embora a \naltera\u00e7\u00e3o dos caudais provenientes da zona montanhosa indique a tend\u00eancia global para os caudais \ndo Tejo. Existe ainda a possibilidade, possivelmente a ser investigada, da deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade \nda \u00e1gua devido \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de descargas de efluentes urbanos (mesmo que tratados) em ribeiras \ncom caudal inferior ao presente. Finalmente, e tamb\u00e9m olhando especificamente para a \u00e1rea de es-\ntudo, a maior irregularidade do caudal e a menor redu\u00e7\u00e3o associada aos caudais superficiais indica \nque os problemas de inunda\u00e7\u00f5es verificados atualmente a jusante das ribeiras de montante dever\u00e3o \ncontinuar em cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, apesar da redu\u00e7\u00e3o global do caudal.\n\n4.3.2 Produtividade vegetal e prote\u00e7\u00e3o do solo\nOs resultados para os cen\u00e1rios, para altera\u00e7\u00f5es \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biomassa e perdas de solo, s\u00e3o \nvari\u00e1veis de acordo com o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. Por um lado, esp\u00e9cies melhor adaptadas a climas \nmais quentes e secos poder\u00e3o prosperar com os cen\u00e1rios considerados. Al\u00e9m disso, em regi\u00f5es \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 99\n\nMediterr\u00e2nicas com esta\u00e7\u00f5es h\u00famidas e secas, a manuten\u00e7\u00e3o de uma esta\u00e7\u00e3o h\u00famida de inverno, \nembora mais curta, poder\u00e1 manter as condi\u00e7\u00f5es prop\u00edcias ao crescimento vegetal, em especial \nquando associada a maiores temperaturas e efeitos de fertiliza\u00e7\u00e3o pelas concentra\u00e7\u00f5es de CO2 \natmosf\u00e9rico mais elevadas (Nunes e Seixas, 2011). \n\nDeve-se aqui relembrar que tanto os cen\u00e1rios h\u00famidos como os secos pressup\u00f5em um aumento \nda aridez clim\u00e1tica por via do aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o potencial, decorrente das tempe-\nraturas mais elevadas.\n\nPor outro, os cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e escoamento superficial poderiam indicar \ntaxas de eros\u00e3o menores; mas em alguns casos prev\u00ea-se a diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de biomassa, \ncom uma consequente redu\u00e7\u00e3o do coberto vegetal e maior exposi\u00e7\u00e3o do solo \u00e0s for\u00e7as erosi-\nvas. Desta forma, poder-se-\u00e1 esperar que as altera\u00e7\u00f5es a taxas de eros\u00e3o dependam do efeito \ncombinado das redu\u00e7\u00f5es \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o e coberto vegetal, sendo que caso a redu\u00e7\u00e3o do coberto \nvegetal seja mais importante, as taxas de eros\u00e3o poder\u00e3o aumentar; este fen\u00f3meno foi proposto \npara outras regi\u00f5es secas com progn\u00f3sticos de menor precipita\u00e7\u00e3o (Nearing et al., 2004; Nunes \ne Nearing, 2011).\n\nA Figura 6 mostra a varia\u00e7\u00e3o esperada da produtividade de biomassa e eros\u00e3o do solo para ve-\ngeta\u00e7\u00e3o natural e semi-natural na serra do Caldeir\u00e3o. Em ambos os casos, o aumento das tempe-\nraturas de inverno s\u00e3o beneficiais para o crescimento das esp\u00e9cies, o que associado \u00e0 sua resis-\nt\u00eancia aos per\u00edodos secos estivais levam a um aumento da produtividade vegetal e consequente \ndiminui\u00e7\u00e3o das perdas de solo. Desta forma, pode-se afirmar que a vegeta\u00e7\u00e3o mais adaptada \na climas secos tender\u00e1 a beneficiar dentro dos cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas estudados. No \nentanto, deve-se notar que os benef\u00edcios m\u00e1ximos para o montado ocorrem com aumentos de \ntemperatura abaixo dos 4\u00baC, e que acima destes valores os benef\u00edcios diminuem, em especial nos \ncen\u00e1rios secos. Para al\u00e9m disso, a ocorr\u00eancia de secas extremas poder\u00e1 ter efeitos de longo prazo \nneste tipo de vegeta\u00e7\u00e3o, devido ao aumento de taxas de mortalidade, que n\u00e3o s\u00e3o simulados pelo \nmodelo SWAT utilizado neste estudo.\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio seco\n\nMontado \u2013 SC Mato mediterr\u00e2nico \u2013 SC\n\nFigura 6 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos considerados, para a produ\u00e7\u00e3o de biomassa \n(BM) e eros\u00e3o do solo (ES) em montado e mato mediterr\u00e2nico na serra do Caldeir\u00e3o.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034100\n\nOs cen\u00e1rios de varia\u00e7\u00e3o de biomassa e eros\u00e3o do solo para a vinha e vegeta\u00e7\u00e3o natural na serra \nde Loures/Montejunto s\u00e3o mostrados na Figura 7. Neste caso, e apesar de estes tipos de coberto \nvegetal serem tipicamente encontrados em climas Mediterr\u00e2nicos, possuem menor adapta\u00e7\u00e3o \na climas secos, em especial a vegeta\u00e7\u00e3o natural que combina matos tipicamente Mediterr\u00e2nicos \ncom outras esp\u00e9cies vegetais. Desta forma, os cen\u00e1rios preveem uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o \nde biomassa, embora relativamente modesta, chegado a perdas da ordem dos 20% nos cen\u00e1rios \nmais severos. A varia\u00e7\u00e3o das taxas de perdas de solo depende dos n\u00edveis de diminui\u00e7\u00e3o da pre-\ncipita\u00e7\u00e3o; o cen\u00e1rio h\u00famido mostra uma reduzida perda de solo para a vinha e manuten\u00e7\u00e3o das \ntaxas de eros\u00e3o atuais para a vegeta\u00e7\u00e3o natural, enquanto o cen\u00e1rio seco mostra grandes redu-\n\u00e7\u00f5es da perda de solo nos dois cobertos vegetais.\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio seco\n\nVinha \u2013 SL/M Vegeta\u00e7\u00e3o natural \u2013 SL/M\n\nFigura 7 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos considerados, para a produ\u00e7\u00e3o de biomassa \n(BM) e eros\u00e3o do solo (ES) em vinha e vegeta\u00e7\u00e3o natural na serra de Loures/Montejunto.\n\nA Figura 8 mostra os cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00e3o da produtividade de biomassa e eros\u00e3o para a floresta \nnas duas \u00e1reas de estudo. A floresta considerada na serra do Caldeir\u00e3o s\u00e3o pequenas planta\u00e7\u00f5es \nde pinhal, enquanto na serra de Loures/Montejunto s\u00e3o planta\u00e7\u00f5es de eucaliptal e pinhal. Em \nambos os casos o modelo prev\u00ea uma diminui\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o de biomassa, associada a me-\nnor coberto vegetal, mas estas diminui\u00e7\u00f5es s\u00e3o maiores na serra do Caldeir\u00e3o devido ao maior \nafastamento das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas do \u00f3timo. No entanto, o balan\u00e7o entre perdas de vegeta\u00e7\u00e3o \ne diminui\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o leva a um aumento da eros\u00e3o do solo muito importante na serra \ndo Caldeir\u00e3o; deve-se no entanto notar que as baixas taxas de eros\u00e3o observadas em \u00e1reas flores-\ntais fazem com que o grande aumento percentual resulte em perdas de solo ainda relativamente \nreduzidas. J\u00e1 em Loures/Montejunto, o balan\u00e7o entre estes factores indica uma diminui\u00e7\u00e3o das \ntaxas de eros\u00e3o. Mais uma vez deve-se notar que a ocorr\u00eancia de secas extremas poder\u00e1 levar ao \naumento de taxas de mortalidade, com consequ\u00eancias de longo prazo para o coberto florestal, e \nque estas consequ\u00eancias n\u00e3o foram simuladas pelo modelo SWAT.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 101\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\n270% 121%\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio seco\n\nFloresta \u2013 SC Floresta \u2013 SL/M\n\nFigura 8 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos considerados, para a produ\u00e7\u00e3o de biomassa \n(BM) e eros\u00e3o do solo (ES) em floresta nas serras do Caldeir\u00e3o (esquerda) e Loures/Montejunto (direita).\n\nFinalmente, os cen\u00e1rios de produ\u00e7\u00e3o de biomassa e eros\u00e3o do solo para o trigo cultivado nas \nserras do Caldeir\u00e3o e Loures/Montejunto s\u00e3o ilustrados pela Figura 9. Em ambos os casos, o \nmodelo prev\u00ea uma diminui\u00e7\u00e3o da produtividade do trigo; esta diminui\u00e7\u00e3o \u00e9 maior na serra do \nCaldeir\u00e3o, onde se nota ainda que esta diminui\u00e7\u00e3o \u00e9 superior para os cen\u00e1rios secos. Neste caso, \no balan\u00e7o entre precipita\u00e7\u00e3o e coberto vegetal para a eros\u00e3o do solo depende da precipita\u00e7\u00e3o si-\nmulada. Em ambos os casos, os cen\u00e1rios secos mostram uma redu\u00e7\u00e3o das perdas do solo, mas os \ncen\u00e1rios h\u00famidos indicam um aumento das taxas de eros\u00e3o. Esta previs\u00e3o para zonas de cultivo \nde trigo \u00e9 especialmente importante uma vez que s\u00e3o estas que apresentam, atualmente, as taxas \nde perdas de solo mais importantes.\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\nBM\n\n-100%\n\n-80%\n\n-60%\n\n-40%\n\n-20%\n\n0%\n\n20%\n\n40%\n\n60%\n\n80%\n\n100%\n\nB\nA\n\nS\nE\n\nC\nO\n\n2+\n25\n\nC\nO\n\n2+\n50\n\nC\nO\n\n2+\n75\n\nC\nO\n\n2+\n10\n\n0\n\nT+1.6 T+3.2 T+4.8 T+6.4\n\nES\n\nBM\n\n121%\n\nCen\u00e1rio h\u00famido Cen\u00e1rio seco\n\nTrigo \u2013 SC Trigo \u2013 SL/M\n\nFigura 9 \u2013Varia\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o atual e os cen\u00e1rios clim\u00e1ticos considerados, para a produ\u00e7\u00e3o de biomassa \n(BM) e eros\u00e3o do solo (ES) do trigo nas serras do Caldeir\u00e3o (esquerda) e Loures/Montejunto (direita).\n\nEm resumo, os resultados para a exposi\u00e7\u00e3o e sensibilidade da produ\u00e7\u00e3o de biomassa e eros\u00e3o \ndo solo indicam que a vegeta\u00e7\u00e3o mais adaptada a climas secos \u2013 montado (azinheira e sobreiro) \ne arbustos Mediterr\u00e2nicos \u2013 tender\u00e3o a beneficiar dentro dos cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034102\n\n(aumentos de produtividade entre 20 e 50%), pelo menos para magnitudes de altera\u00e7\u00e3o meno-\nres, devido \u00e0 sua capacidade de beneficiar dos aumentos de temperatura e CO2 durante a esta\u00e7\u00e3o \nh\u00famida sendo capazes de resistir melhor \u00e0 esta\u00e7\u00e3o seca. Os outros tipos de vegeta\u00e7\u00e3o \u2013 flores-\ntas de pinheiro e eucalipto, vegeta\u00e7\u00e3o natural (n\u00e3o-Mediterr\u00e2nica) e trigo \u2013 poder\u00e3o tamb\u00e9m \nbeneficiar durante a esta\u00e7\u00e3o h\u00famida mas as perdas durante a esta\u00e7\u00e3o seca tender\u00e3o a levar a \num resultado negativo (diminui\u00e7\u00e3o de produtividade entre 10 e 40%). Apenas se perspetivam \naumentos importantes de perdas de solo para o cultivo do trigo, e apenas nos cen\u00e1rios h\u00famidos. \nEstes resultados enquadram-se nas perspetivas gerais para as \u00e1reas envolventes a estas serras \n(Nunes e Seixas, 2011).\n\nEm termos da capacidade da resposta dos sistemas vegetais a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a an\u00e1lise deve \nter em conta a sustentabilidade destes sistemas sob os cen\u00e1rios de clima futuro. Os resultados do \nmodelo SWAT s\u00e3o insuficientes para esta an\u00e1lise uma vez que, e conforme se mencionou aci-\nma, o modelo n\u00e3o tem em conta o efeito negativo de eventos clim\u00e1ticos, como secas extremas, \nsobre a vegeta\u00e7\u00e3o. Para a vegeta\u00e7\u00e3o permanente (\u00e1rvores e arbustos), a mortalidade causada por \nestes eventos recorrentes, aliada ao longo tempo de recupera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, pode impedi-los de \nexistirem apesar de condi\u00e7\u00f5es m\u00e9dias favor\u00e1veis (Puigdef\u00e1bregas, 1998). Em termos agr\u00edcolas, \nsecas recorrentes podem destruir os lucros dos agricultores devido \u00e0 variabilidade inter-anual da \nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (Berry et al., 2006).\n\nUma abordagem alternativa, a chamada troca de \u201cespa\u00e7o-por-tempo\u201d, \u00e9 identificar a distribui\u00e7\u00e3o \nespacial atual de diversos tipos de coberto vegetal, relacion\u00e1-la com o clima, e usar estas rela-\n\u00e7\u00f5es para estimar distribui\u00e7\u00f5es futuras sob altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Nunes (2008) usou esta me-\ntodologia, utilizando o \u00edndice de aridez clim\u00e1tico (Middleton e Thomas, 1997) como limiar de \ndistribui\u00e7\u00e3o de algumas esp\u00e9cies de vegeta\u00e7\u00e3o. Este \u00edndice foi selecionado por ser um indicador \ndo grau de limita\u00e7\u00f5es \u00e0 evapotranspira\u00e7\u00e3o vegetal devido a faltas de precipita\u00e7\u00e3o (Arora, 2002). \nAtrav\u00e9s de uma an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o de usos de solo no Alentejo interior (regi\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o \nde clima h\u00famido para semi-\u00e1rido), comparada com valores para outras regi\u00f5es obtidas na litera-\ntura, o autor identificou limiares de aridez clim\u00e1tica para v\u00e1rios tipos de coberto vegetal, abaixo \ndas quais a sua exist\u00eancia se torna dif\u00edcil de sustentar.\n\n\u00c9 poss\u00edvel estabelecer uma an\u00e1lise \u201cespa\u00e7o-por-tempo\u201d com base nesta informa\u00e7\u00e3o, \ncomparando os cen\u00e1rios futuros de \u00edndice de aridez com estes limiares, verificando se eles \ns\u00e3o ultrapassados, e utilizando esta informa\u00e7\u00e3o para fazer previs\u00f5es sobre a capacidade de \nmanuten\u00e7\u00e3o dos usos de solo atuais sob cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Os resultados desta \nan\u00e1lise est\u00e3o ilustrados na Figura 10. Na serra do Caldeir\u00e3o, os cen\u00e1rios h\u00famidos n\u00e3o apresen-\ntam grandes limita\u00e7\u00f5es aos usos de solo atuais, exceto para aumentos de temperatura acima \ndos 5-6\u00baC e apenas para as florestas. J\u00e1 os cen\u00e1rios secos ultrapassam o limiar de sustentabi-\nlidade das florestas para aumentos de temperatura acima de 2\u00baC; das culturas permanentes e \nflorestas esclerof\u00edticas para aumentos de temperatura acima dos 4\u00baC; e para culturas anuais no \ncen\u00e1rio mais extremo. Desta forma, os resultados desta an\u00e1lise indicam um risco das planta-\n\u00e7\u00f5es de pinhal atualmente existentes n\u00e3o serem sustent\u00e1veis para cerca de metade dos cen\u00e1-\nrios, e o mesmo risco de sustentabilidade do montado para os dois cen\u00e1rios mais extremos. \nEstes resultados poderiam ser percet\u00edveis da an\u00e1lise com o modelo SWAT para a floresta mas \nn\u00e3o para o montado. J\u00e1 para a serra de Loures/Montejunto, os atuais usos de solo parecem ser \nsustent\u00e1veis em todos os cen\u00e1rios exceto o mais extremo (aumentos de temperatura acima \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 103\n\ndos 5-6\u00baC, no cen\u00e1rio seco), que ultrapassa o limiar de sustentabilidade das florestas e vinhas \npresentes atualmente.\n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\nBase CO2+25 CO2+50 CO2+75 CO2+100\n\nT+1.6\u00baC T+3.2\u00baC T+4.8\u00baC T+6.4\u00baC\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nar\n\nid\nez\n\nCen\u00e1rio seco\n\nCen\u00e1rio h\u00famido\n\nFlorestas\nCulturas permanentes\n\nFlorestas esclerof \u00edticas\n\nCulturas anuais\n\nMato denso\n\nMato esparso, estepes\n\nS\nem\n\ni-\u00e1\nri\n\ndo\n\u00c1\n\nri\nd\n\nS\nec\n\no\nH\n\n\u00fam\nid\n\no\n\n \n\n0\n\n0.1\n\n0.2\n\n0.3\n\n0.4\n\n0.5\n\n0.6\n\n0.7\n\n0.8\n\n0.9\n\n1\n\nBase CO2+25 CO2+50 CO2+75 CO2+100\n\nT+1.6\u00baC T+3.2\u00baC T+4.8\u00baC T+6.4\u00baC\n\n\u00cdn\ndi\n\nce\n d\n\ne \nar\n\nid\nez\n\nCen\u00e1rio seco\n\nCen\u00e1rio h\u00famido\n\nFlorestas\nCulturas permanentes\n\nFlorestas esclerof \u00edticas\n\nCulturas anuais\n\nMato denso\n\nMato esparso, estepes\n\nS\nem\n\ni-\u00e1\nri\n\ndo\n\u00c1\n\nri\nd\n\nS\nec\n\no\nH\n\n\u00fam\nid\n\no\n\nFigura 10 \u2013 Cen\u00e1rios de \u00edndice de aridez comparados com limiares inferiores para a exist\u00eancia de diversos \nusos de solo, conforme identificados por Nunes (2008), para as serras do Caldeir\u00e3o (esquerda) e Loures/Mon-\n\ntejunto (direita).\n\nOs cen\u00e1rios de redu\u00e7\u00e3o da disponibilidade de recursos h\u00eddricos limitam as op\u00e7\u00f5es de adapta-\n\u00e7\u00e3o a estes cen\u00e1rios, uma vez que a op\u00e7\u00e3o de recurso \u00e0 irriga\u00e7\u00e3o \u00e9 muito limitada. Existem, no \nentanto, pr\u00e1ticas agr\u00edcolas que podem ser adaptadas para este fim, como a implementa\u00e7\u00e3o de \npr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da \u00e1gua do solo. Outras op\u00e7\u00f5es passar\u00e3o pela adapta\u00e7\u00e3o das culturas \n\u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas; em especial na serra do Caldeir\u00e3o, as \u00e1reas de planta\u00e7\u00e3o de pinhal e de \nmontado poder\u00e3o ter que ser abandonadas, possivelmente a favor da recupera\u00e7\u00e3o dos matos \nMediterr\u00e2nicos naturais, seguindo ali\u00e1s a tend\u00eancia dos \u00faltimos anos. A ado\u00e7\u00e3o destas pr\u00e1ticas \nna serra de Loures/Montejunto s\u00f3 ser\u00e1 necess\u00e1ria, de acordo com os resultados deste estudo, \npara os cen\u00e1rios mais extremos. De qualquer forma, algumas pr\u00e1ticas agr\u00edcolas (nomeadamente \ndatas de plantio e colheita) ter\u00e3o sempre que ser adaptados tendo em conta a nova distribui\u00e7\u00e3o \nanual da precipita\u00e7\u00e3o e da temperatura.\n\nOutro par\u00e2metro de an\u00e1lise da capacidade de resposta dos sistemas vegetais \u00e9 a perda de solo. \nBakker et al. (2004) propuseram uma metodologia para an\u00e1lise de perda de produtividade com \na perda de solo, por compara\u00e7\u00e3o com as profundidades de solo. Esta metodologia requer infor-\nma\u00e7\u00e3o sobre profundidades de solo n\u00e3o dispon\u00edvel de forma detalhada para as \u00e1reas de estudo. \nDe qualquer forma, uma an\u00e1lise sum\u00e1ria feita por Nunes (2008) sugere que os litossolos esque-\nl\u00e9ticos presentes na serra do Caldeir\u00e3o, devido \u00e0 sua fraca profundidade, ser\u00e3o mais vulner\u00e1veis \na este processo e poder\u00e3o perder c. 15% da sua produtividade nos pr\u00f3ximos 100 anos indepen-\ndentemente do cen\u00e1rio considerado. Estes resultados mostram a necessidade de uma an\u00e1lise \nmais detalhada deste processo.\n\n4.4 Conclus\u00f5es\nA metodologia aplicada neste trabalho estimou a sensibilidade e exposi\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00ed-\ndricos, produtividade vegetal e prote\u00e7\u00e3o do solo a cen\u00e1rios de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas em duas \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034104\n\nregi\u00f5es montanhosas Portuguesas, e tentou ainda apontar pontos importantes para estimar a \nsua capacidade de resposta. Na serra do Caldeir\u00e3o, os resultados apontam para:\n\n\u2022 vulnerabilidade importante dos recursos h\u00eddricos, com um potencial de diminuir c. 40% nos \ncen\u00e1rios mais prov\u00e1veis;\n\n\u2022 impacte importante nos usos atuais da \u00e1gua, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de caudais afluentes \u00e0s barra-\ngens de Odeleite de Beliche, com consequ\u00eancias para as \u00e1reas irrigadas a partir destas;\n\n\u2022 impacte positivo de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas moderadas em vegeta\u00e7\u00e3o adaptada \u00e0 seca, nomea-\ndamente carvalhos e arbustos esclerof\u00edticos;\n\n\u2022 a floresta (tanto planta\u00e7\u00f5es de pinhal como montados) n\u00e3o parece ser resiliente aos cen\u00e1rios \nmais extremos (aumento de temperatura acima de 4\u00baC e diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o supe-\nrior a 20%).\n\nNa serra de Loures/Montejunto, os resultados apontam para alguns resultados negativos, mas \nmantendo a resili\u00eancia global do sistema:\n\n\u2022 a menor press\u00e3o sobre recursos h\u00eddricos nesta zona e nas zonas a jusante provavelmente to-\nleram uma diminui\u00e7\u00e3o significativa do caudal;\n\n\u2022 a diminui\u00e7\u00e3o da produtividade agroflorestal n\u00e3o indica a insustentabilidade destas pr\u00e1ticas.\n\nDuma forma geral, o principal impacte de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas aos servi\u00e7os de ecossistema pres-\ntados pelas montanhas estudadas espera-se que seja ao n\u00edvel do aprovisionamento de recursos \nh\u00eddricos; no caso da serra do Caldeir\u00e3o, e em cen\u00e1rios extremos, pode-se ainda esperar a per-\nda da capacidade de suporte a alguns ecossistemas. Comparando estes resultados com as \u00e1reas \ngeogr\u00e1ficas mais vastas onde se inserem (Nunes, 2008; Nunes et al., 2008; Nunes e Seixas, 2011), \nverifica-se que a serra do Caldeir\u00e3o tem uma vulnerabilidade bastante inferior \u00e0 estimada para \no vale do Guadiana. Isto deve-se ao facto do clima presentemente h\u00famido permitir uma maior \nelasticidade na resposta a altera\u00e7\u00f5es do clima quando comparado com o clima sub-h\u00famido e \nsemi-\u00e1rido do vale. Desta forma, pode-se afirmar que, apesar da diminui\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de \necossistema prestados por esta regi\u00e3o de montanha, eles poder\u00e3o adquirir uma import\u00e2ncia \nmaior num contexto regional de maior escassez. J\u00e1 a serra de Loures/Montejunto apresenta um \ngrau de vulnerabilidade semelhante ao da bacia do Tejo, pelo que n\u00e3o se esperam altera\u00e7\u00f5es para \na sua import\u00e2ncia relativa.\n\nAgradecimentos\nO autor gostaria de agradecer o financiamento deste trabalho pela Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e a \nTecnologia, no \u00e2mbito da bolsa de doutoramento com a refer\u00eancia SFRH/BD/5059/2001, cofi-\nnanciada pelo Fundo Social Europeu.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 105\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAdger, W.N. (2006) - Vulnerability. Global Environmental Change, vol. 16, p. 268-281.\nAlcamo, J.; Doll, P.; Henrichs, T.; Kaspar, F.; Lehner, B.; Rosch, T. e Siebert, S. (2003) - Global esti-\n\nmates of water withdrawals and availability under current and future \u201cbusiness-as-usual\u201d condi-\ntions. Hydrological Sciences Journal - Journal Des Sciences Hydrologiques vol. 48, p. 339-348.\n\nArora, V.K. (2002) - The use of the aridity index to assess climate change effect on annual runoff. Jour-\nnal of Hydrology, vol. 265, p. 164-177.\n\nBakker, M.M.; Govers, G. e Rounsevell, M.D.A. (2004) - The crop productivity-erosion relationship: \nan analysis based on experimental work. Catena vol. 57, p. 55-76.\n\nBerry, P.M.; Rounsevell, M.D.A.; Harrison, P.A. e Audsley, E. (2006) - Assessing the vulnerability of \nagricultural land use and species to climate change and the role of policy in facilitating adapta-\ntion. Environmental Science and Policy, vol. 9, p. 189-204.\n\nBronstert, A. (2004) - Rainfall-runoff modelling for assessing impacts of climate and land-use change. \nHydrological Processes, vol.18, p. 567-570.\n\nCammeraat, L.H. (2002) - A review of two strongly contrasting geomorphological systems within the \ncontext of scale. Earth Surface Processes and Landforms, vol. 27, p. 1201-1222.\n\nChristensen, J.H. e Christensen, O.B. (2007) - A summary of the PRUDENCE model projections of \nchanges in European climate by the end of this century. Climatic Change, vol. 81, p. 7-30.\n\nField, C.B.; Lobell, D.B.; Peters, H.A. e Chiariello, N.R. (2007) - Feedbacks of terrestrial ecosystems to \nclimate change. Annual Review of Environment and Resources, vol. 32, p. 7.1-7.29.\n\nGallop\u00edn, G. (2006) - Linkages between vulnerability, resilience, and adaptive capacity. Global Envi-\nronmental Change, vol. 16: 293-303.\n\nGiorgi, F. (2006) - Climate change hot-spots. Geophysical Research Letters, vol. 33, p. L08707.\nHuntingford, C.; Gash, J. e Giacomello, A.M. (2006) - Climate change and hydrology: next steps \n\nfor climate models. Hydrological Processes n, 20, p. 2085-2087.\nMichael, A.; Schmidt, J.; Enke, W.; Deutschlander, T. e Malitz, G. (2005) - Impact of expected in-\n\ncrease in precipitation intensities on soil loss - results of comparative model simulations. \nCatena, vol. 61, p. 155-164.\n\nMiddleton, N. e Thomas, D. (1997) - World Atlas of Desertification. London, UNEP: United \nNations Environment Program.\n\nNearing, M.A.; Pruski, F.F. e O\u2019Neal, M.R. (2004) - Expected climate change impacts on soil ero-\nsion rates: a review. Journal of Soil and Water Conservation, vol. 59, p. 43-50.\n\nNeitsch, S.L.; Arnold, J.G.; Kiniry, J.R.; Williams, J.R. e Kiniry, K.W. (2002) - Soil and Water As-\nsessment Tool theoretical documentation. TWRI report TR-191. College Station, Texas \nWater Resources Institute.\n\nNew, M.; Lister, D.; Hulme, M. e Makin, I. (2002) - A high-resolution data set of surface climate \nover global land areas. Climate Research, vol. 21, p. 1-25.\n\nNunes, J.P. (2008) - Vulnerability of Mediterranean watersheds to climate change: the desert-\nification context. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento. Lisboa, Universidade Nova de Lisboa, \nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. 381 p.\n\nNunes, J.P. e Nearing, M.A. (2011) - Modelling impacts of climatic change: case studies using the \nnew generation of erosion models. In: Morgan, R.P.C. e Nearing, M.A. (Eds.), Handbook \nof Erosion Modelling. Oxford, Wiley-Blackwell, p. 289-312.\n\nNunes, J.P. e Seixas, J. (2011) - Modelling the impacts of climate change on water balance and \nagricultural and forestry productivity in southern Portugal using SWAT. In: Shukla, M.K. \n(Ed.), Soil Hydrology, Land-Use and Agriculture. Measurement and Modelling. Walling-\nford, CABI, p. 366-383.\n\nNunes, J.P.; Seixas, J. e Pacheco, N.R. (2008) - Vulnerability of water resources, vegetation pro-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034106\n\nductivity and soil erosion to climate change in Mediterranean watersheds. Hydrological \nProcesses, vol. 22, p. 3115-3134.\n\nPereira, H.M.; Domingos, T. e Vicente, L. (Eds.) (2004) - Portugal Millennium Ecosystem As-\nsessment: State of the Assessment Report. Lisboa, Centro de Biologia Ambiental, Facul-\ndade de Ci\u00eancias da Universidade de Lisboa, 68 p.\n\nPuigdef\u00e1bregas, J. (1998) - Ecological impacts of global change on drylands and their implica-\ntions for desertification. Land Degradation and Development vol. 9, p. 393-406.\n\nR\u00e4is\u00e4nen, J., Hansson, U., Ullerstig, A.; D\u00f6scher, R.; Graham, L.P.; Jones, C.; Meier, H.E.M.; \nSamuelsson, P. e Will\u00e9n, U. (2004) - European climate in the late twenty-first century: \nregional simulations with two driving global models and two forcing scenarios. Climate \nDynamics vol. 22, p. 13-31.\n\nSchroter, D.; Cramer, W.; Leemans, R.; Prentice, I.C.; Araujo, M.B.; Arnell, N.W.; Bondeau, A.; \nBugmann, H.; Carter, T.R.; Gracia, C.A.; de la Vega-Leinert, A.C.; Erhard, M.; Ewert, F.; \nGlendining, M.; House, J.I.; Kankaanpaa, S.; Klein, R.J.T.; Lavorel, S.; Lindner, M.; Metz-\nger, M.J.; Meyer, J.; Mitchell, T.D.; Reginster, I.; Rounsevell, M.; Sabate, S.; Sitch, S.; Smith, \nB.; Smith, J.; Smith, P.; Sykes, M.T.; Thonicke, K.; Thuiller, W.; Tuck, G.; Zaehle, S. e Zierl, \nB. (2005) - Ecosystem service supply and vulnerability to global change in Europe. Scien-\nce, vol. 310, p. 1333-1337.\n\nSolomon, S.; Qin, D.; Manning, M.; Chen, Z.; Marquis, M.; Averyt, K.B.; Tignor, M. e Miller, \nH.L. (Eds.) (2007) - Climate Change 2007: The Physical Science Basis. Contribution of \nWorking Group I to the Fourth Assessment Report of the Intergovernmental Panel on \nClimate Change. Cambridge, Cambridge University Press.\n\nXu, C.Y. e Singh, V.P. (2004) - Review on regional water resources assessment models under sta-\ntionary and changing climate. Water Resources Management, vol. 18, p. 591-612.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 107\n\nCAP\u00cdTULO\n\n5\nDesenvolvimento sustent\u00e1vel e servi\u00e7os de \necossistema na agricultura em Portugal: uma \n\nabordagem geral e o caso das pastagens semeadas \nbiodiversas\n\nTiago Domingos, Tatiana Valada e Helena Martins\n\nResumo\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel da atividade agr\u00edcola em Portugal passa pela adequada gest\u00e3o dos \nservi\u00e7os de ecossistema, o que \u00e9 demonstrado com recurso a um modelo de desenvolvimento \nque associa o crescimento econ\u00f3mico a benef\u00edcios sociais, mas tamb\u00e9m \u00e0 degrada\u00e7\u00e3o de alguns \necossistemas. As altera\u00e7\u00f5es do uso do solo nas \u00faltimas d\u00e9cadas tiveram consequ\u00eancias negati-\nvas, como o aumento da ocorr\u00eancia de inc\u00eandios e eros\u00e3o do solo. Considerando as pastagens, \u00e9 \ndiscutida a forma como as pastagens permanentes biodiversas podem reverter esta situa\u00e7\u00e3o ao \npermitirem um aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, do encabe\u00e7amento e da produtividade. A \nelas est\u00e1 associado, portanto, um aumento da capacidade de provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema \ne da sustentabilidade ambiental, social e econ\u00f3mica. \u00c9 ainda demonstrada a forma como j\u00e1 \u00e9 \nposs\u00edvel potenciar o seu contributo para o desenvolvimento sustent\u00e1vel da atividade agr\u00edcola, \natrav\u00e9s da remunera\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ecossistema de sequestro de carbono no solo.\n\nTiago Domingos, Tatiana Valada (*) e Helena Martins\nMARETEC/LARSYS\n\u00c1rea Cient\u00edfica de Ambiente e Energia, Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica\nInstituto Superior T\u00e9cnico, Universidade  de Lisboa, Av. Rovisco Pais, 1,\n1049-001 Lisboa\nEmail: tatiana.valada@ist.utl.pt\n\nmailto:tatiana.valada@ist.utl.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034108\n\n5.1 Sustentabilidade e servi\u00e7os de ecossistema\nO conceito de desenvolvimento sustent\u00e1vel tem sido amplamente discutido e difundido desde \nfinais da d\u00e9cada de oitenta (ex. Brundtland et al., 1987), sendo hoje consensual a necessidade de \no abordar nas suas componentes econ\u00f3mica, social e ambiental em qualquer setor ou atividade, \nn\u00e3o sendo a atividade agr\u00edcola uma exce\u00e7\u00e3o. \n\nO conceito de crescimento econ\u00f3mico tal como apresentado por Costanza et al. (1997) pode \najudar a explicitar a rela\u00e7\u00e3o entre desenvolvimento e servi\u00e7os de ecossistema. Considerando um \necossistema global finito, este autor traduz o desenvolvimento econ\u00f3mico como uma transi\u00e7\u00e3o \nde um \u201cmundo vazio\u201d para um \u201cmundo cheio\u201d (ver Figura 1). Numa situa\u00e7\u00e3o de \u201cmundo vazio\u201d, \no capital constru\u00eddo \u00e9 reduzido e o capital natural elevado. Numa situa\u00e7\u00e3o de \u201cmundo cheio\u201d, o \nsubsistema econ\u00f3mico domina o ecossistema global finito. \n\nOs servi\u00e7os de ecossistema t\u00eam lugar nesta din\u00e2mica sob a forma de servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o, como \nalimentos e \u00e1gua; servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o, como de cheias, de secas e de doen\u00e7as; servi\u00e7os de su-\nporte, como a forma\u00e7\u00e3o dos solos e os ciclos de nutrientes e servi\u00e7os culturais, como o recreio, \no valor espiritual, o valor religioso e outros benef\u00edcios n\u00e3o materiais (Millennium Ecosystem \nAssessment, 2005). \n\nEnergia \nsolar\n\nSubsistema \necon\u00f3mico\n\nEnergia\n\nRecursos\n\nEnergia\n\nRecursos\n\nMaterial\nreciclado\n\nFu\nn\u00e7\n\n\u00f5e\ns\n\nde\n fo\n\nnt\ne\n\nFu\nn\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\nde\n re\n\nce\npt\n\nor\n\n\u201cMundo \nvazio\u201d\n\nEcossistema Global Finito\n\nCalor\n  \n\nEnergia \nsolar\n\nSubsistema\necon\u00f3mico\n\nEnergia\n\nRecursos\n\nEnergia\n\nRecursos\n\nMaterial\nreciclado\n\nFu\nn\u00e7\n\n\u00f5e\ns\n\nde\n fo\n\nnt\ne\n\nFu\nn\u00e7\n\n\u00f5e\ns \n\nde\n re\n\nce\npt\n\nor\n\n\u201cMundo \ncheio\u201d\n\nEcossistema Global Finito\n\nCalor\n\nFigura 1 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o do subsistema econ\u00f3mico tendo em conta um ecossistema global finito (adaptado de Cos-\ntanza et al., 1997).\n\nHistoricamente, a transi\u00e7\u00e3o para um mundo \u201ccheio\u201d encontra-se refletida no per\u00edodo temporal \nentre 1960 e 2000, no qual a economia global aumentou mais do que seis vezes, acompanhando \numa duplica\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. Para que tal fosse poss\u00edvel, teve lugar um aumento da procura \npelos servi\u00e7os de ecossistema, o qual se traduziu (Millennium Ecosystem Assessment, 2005):\n\u2022 no aumento da produ\u00e7\u00e3o de alimentos de cerca de duas vezes e meia.\n\u2022 na duplica\u00e7\u00e3o do uso de \u00e1gua pot\u00e1vel.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 109\n\n\u2022 na produ\u00e7\u00e3o tr\u00eas vezes maior de madeira para papel e produtos celul\u00f3sicos.\n\u2022 na duplica\u00e7\u00e3o da capacidade de produzir energia hidroel\u00e9trica.\n\nEm termos dos recursos consumidos, e recorrendo ao indicador da apropria\u00e7\u00e3o humana da pro-\ndutividade prim\u00e1ria, \u00e0 escala global e para o ano 2000 (Haberl et al., 2007), esta tend\u00eancia est\u00e1 \nrefletida no facto da esp\u00e9cie humana utilizar atualmente cerca de 24% da produtividade prim\u00e1ria \ndo planeta.\n\nA transi\u00e7\u00e3o descrita contribuiu, indiscutivelmente, para substanciais ganhos em bem-estar hu-\nmano e desenvolvimento econ\u00f3mico. Contudo, a crescente procura de servi\u00e7os de ecossistema \nalterou os ecossistemas de forma mais r\u00e1pida e extensa do que em qualquer outra altura do \ndesenvolvimento humano, o que levou a significativos impactos (Millennium Ecosystem Asses-\nsment, 2005): \n\u2022 aproximadamente 60% (15 em 24) dos servi\u00e7os de ecossistema avaliados est\u00e3o em processo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o ou sujeitos a uso insustent\u00e1vel.\n\u2022 mais de dois ter\u00e7os da \u00e1rea de 2 dos 14 maiores biomas terrestres e mais de metade da \u00e1rea \n\nde 4 outros biomas foram convertidos at\u00e9 1990, principalmente para agricultura.\n\u2022 mais de 40% dos solos agr\u00edcolas t\u00eam sido degradados no \u00faltimo meio s\u00e9culo devido \u00e0 eros\u00e3o, \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o, esgotamento de nutrientes, polui\u00e7\u00e3o e urbaniza\u00e7\u00e3o.\n\u2022 nas \u00faltimas centenas de anos a humanidade aumentou a taxa de extin\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies em \n\ncerca de mil vezes (cerca de 10 a 30% dos mam\u00edferos, aves e anf\u00edbios encontram-se presente-\nmente em amea\u00e7a de extin\u00e7\u00e3o, sendo que os ecossistemas de \u00e1gua doce tendem a ser os mais \nafetados).\n\n\u2022 a altera\u00e7\u00e3o dos ciclos do azoto, f\u00f3sforo, enxofre e carbono tem vindo a ser relacionada com \nchuvas \u00e1cidas, prolifera\u00e7\u00e3o anormal de algas e decl\u00ednios na ictiofauna dos rios e \u00e1guas cos-\nteiras.\n\nDestes resultados se conclui que a utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema pode levar a conse-\nqu\u00eancias negativas em termos ambientais e inviabilizar a capacidade de gera\u00e7\u00f5es futuras usu-\nfru\u00edrem dos servi\u00e7os, comprometendo, em \u00faltima an\u00e1lise, o desenvolvimento econ\u00f3mico e so-\ncial. Deste modo, o desenvolvimento sustent\u00e1vel depende de uma correta gest\u00e3o dos servi\u00e7os de \necossistema.\n\nO desafio da invers\u00e3o desta tend\u00eancia de degrada\u00e7\u00e3o dos ecossistemas, mantendo a satisfa\u00e7\u00e3o \nda procura por servi\u00e7os de ecossistemas ao mesmo tempo que se garante a sua adequada gest\u00e3o, \nrequer mudan\u00e7as significativas nas pol\u00edticas, institui\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas actuais. Uma das abordagens \nque tem vindo a revelar-se eficaz para este objetivo reside na inclus\u00e3o destas tem\u00e1ticas nos me-\ncanismos de mercado (Bowen, 2011).\n\n\u00c9 sabido que os benef\u00edcios provenientes dos servi\u00e7os de ecossistema que n\u00e3o fazem parte \ndo mercado s\u00e3o amiudamente perdidos, parcial ou totalmente, embora sejam frequente-\nmente significativos e por vezes de maior valor do que aqueles que se encontram inclu\u00eddos \n(Millennium Ecosystem Assessment, 2005). Refira-se, como exemplo, a an\u00e1lise realizada por \nMerlo e Croitoru (2005) sobre a inclus\u00e3o ou exclus\u00e3o dos benef\u00edcios associados \u00e0s florestas \nnos mecanismos de mercado em oito pa\u00edses mediterr\u00e2nicos. Os produtos de madeira, s\u00e3o \nrespons\u00e1veis por apenas 38% do valor econ\u00f3mico total associado aos benef\u00edcios das florestas, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034110\n\nenquanto o valor recreativo \u00e9 respons\u00e1vel por 18% e o valor associado \u00e0 prote\u00e7\u00e3o de bacias \nhidrogr\u00e1ficas por 10%.\n\n5.2 Servi\u00e7os de ecossistema e agricultura em Portugal\nAinda antes de discutir o contributo dos servi\u00e7os de ecossistema no desenvolvimento sustent\u00e1-\nvel da atividade agr\u00edcola em Portugal, h\u00e1 que caracteriz\u00e1-la, sendo que a sua situa\u00e7\u00e3o atual reflete \numa evolu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica que se tem vindo a fazer sentir desde a d\u00e9cada de 60. Face \u00e0 situa-\n\u00e7\u00e3o atual, h\u00e1 ainda que caracterizar os impactes ambientais das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas mais relevantes \npara a provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema.\n\n5.2.1 Evolu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da atividade agr\u00edcola\nUm conjunto de situa\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas condicionou a estrutura da propriedade agr\u00edcola e \no custo de trabalho, muito particularmente a partir dos anos 60, com consequ\u00eancias ao n\u00edvel do \nuso do solo e das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, conforme esquematizado na Figura 2.\n\nFigura 2 \u2013 Principais promotores de altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas agr\u00edcolas portugueses (adaptado de Domingos \net al., 2009).\n\nUma interpreta\u00e7\u00e3o mais detalhada da Figura 2 deve come\u00e7ar pela esquerda, com uma an\u00e1lise do \ncomportamento da economia portuguesa, com in\u00edcio, como j\u00e1 referido, nos anos 60. Entre os fa-\ntores que influenciaram nessa altura o comportamento da economia destacam-se a emigra\u00e7\u00e3o, a \nurbaniza\u00e7\u00e3o, a liberaliza\u00e7\u00e3o de mercados, assim como uma maior abertura ao exterior resultante \nda ades\u00e3o \u00e0 European Free Trade Association (EFTA), do incremento simult\u00e2neo do com\u00e9rcio \ninternacional em geral (resultante dos acordos do General Agreement on Tariffs and Trade) e da \npol\u00edtica industrial de substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es (Domingos et al., 2009).\n\nEsta maior abertura ao exterior levou a um aumento do crescimento econ\u00f3mico ao longo da d\u00e9-\ncada de 1960, que se acentuou depois da integra\u00e7\u00e3o de Portugal na Comunidade Econ\u00f3mica Eu-\nropeia (CEE), nas d\u00e9cadas de 1980 e 1990 e criou uma atratividade crescente para as atividades \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 111\n\nnos setores industrial e de servi\u00e7os, os quais crescem tendencialmente muito mais depressa do \nque o setor agr\u00edcola. Por outro lado, a introdu\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica Agr\u00edcola Comum (PAC) em Portu-\ngal, nos finais da d\u00e9cada de 1980, levou a altera\u00e7\u00f5es significativas na agricultura portuguesa, tais \ncomo o ajustamento estrutural, a moderniza\u00e7\u00e3o e a intensifica\u00e7\u00e3o (Alves et al., 2003; Fernandes, \n2005; Domingos et al., 2009). Estes efeitos foram, todavia, contrabalan\u00e7ados pela entrada no \nMercado Comum e pelas reformas nos acordos de com\u00e9rcio mundial, os quais levaram a um \ndecr\u00e9scimo nos pre\u00e7os agr\u00edcolas, s\u00f3 parcialmente compensados pela introdu\u00e7\u00e3o ou aumento de \nsubs\u00eddios.\n\nNo que diz respeito ao custo do trabalho na agricultura, quer custos de m\u00e3o de obra assalariada, \nno caso de empresas agr\u00edcolas, quer custos de oportunidade, para agricultores por conta pr\u00f3-\npria, tem-se assistido a um crescente aumento que leva a que seja necess\u00e1rio um aumento na \nprodutividade do trabalho para manter a viabilidade econ\u00f3mica das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas. Este \naumento tem vindo a ser conseguido atrav\u00e9s de dois caminhos, com expressividade diferente \nconsoante a regi\u00e3o e o sistema de produ\u00e7\u00e3o (Domingos et al., 2009):\n\u2022 extensifica\u00e7\u00e3o, ou seja, substitui\u00e7\u00e3o do trabalho por terra.\n\u2022 intensifica\u00e7\u00e3o, ou seja, substitui\u00e7\u00e3o do trabalho por capital fixo (m\u00e1quinas, infraestruturas) \n\ne consumos interm\u00e9dios (\u00e1gua, fertilizantes, material gen\u00e9tico melhorado).\n\nA escolha entre estas duas possibilidades \u00e9 controlada, \u00e0 partida, pelas caracter\u00edsticas dos fatores \nde produ\u00e7\u00e3o (trabalho e terra, compreendendo esta \u00faltima a \u00e1rea da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a qua-\nlidade do solo e a disponibilidade de \u00e1gua) e pela capacidade financeira do agricultor. A escolha \npela intensifica\u00e7\u00e3o tende a aumentar com a diminui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da propriedade e com o aumento \nda qualifica\u00e7\u00e3o do trabalho, da qualidade do solo, da disponibilidade de \u00e1gua e da capacidade \nfinanceira. Na aus\u00eancia de n\u00edveis adequados destes fatores tem lugar a extensifica\u00e7\u00e3o, a qual pode \nsignificar uma transi\u00e7\u00e3o de agricultura para produ\u00e7\u00e3o animal extensiva, mas tamb\u00e9m floresta-\n\u00e7\u00e3o. Caso a extensifica\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m n\u00e3o seja poss\u00edvel, nomeadamente devido \u00e0 falta de dimens\u00e3o \ndas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, o mais prov\u00e1vel \u00e9 ocorrer abandono agr\u00edcola. No in\u00edcio da d\u00e9cada de \n1970 este \u00faltimo era j\u00e1 vis\u00edvel em \u00e1reas significativas do territ\u00f3rio, designadamente nas regi\u00f5es \nde minif\u00fandio (Domingos et al., 2009). De facto, as zonas de risco elevado de abandono s\u00e3o pre-\ndominantemente constitu\u00eddas por explora\u00e7\u00f5es de muito pequena e pequena dimens\u00e3o. A baixa \nprodutividade do trabalho agr\u00edcola, associada a condi\u00e7\u00f5es naturais desfavor\u00e1veis ou a contextos \nde menor desenvolvimento socioecon\u00f3mico, \u00e9 apontada como causa do abandono. Tal \u00e9 parti-\ncularmente vis\u00edvel nas regi\u00f5es de montanha.\n\nNo caso de ocorrer intensifica\u00e7\u00e3o, as altera\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas incluem o uso crescente de pro-\ndutos qu\u00edmicos, nomeadamente fitof\u00e1rmacos, herbicidas e adubos qu\u00edmicos, assim como mo-\ntomecaniza\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es culturais, pelo que \u00e9 de esperar um aumento da produtividade. \nEm Portugal esta teve, de facto, uma tend\u00eancia geral ascendente ao longo do s\u00e9culo XX, com \numa subida muito acentuada durante a Campanha do Trigo (1931\u20131935), rapidamente vol-\ntando aos n\u00edveis anteriores, devido ao esgotamento dos solos, mas recuperando a partir da \nd\u00e9cada de 50.\n\nEm termos sociais, importa compreender o papel da atividade agr\u00edcola na gera\u00e7\u00e3o de emprego \ne na tend\u00eancia de fixa\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o. De um modo geral, tem vindo a assistir-se a uma di-\nminui\u00e7\u00e3o do emprego no setor agr\u00edcola, apenas interrompida por per\u00edodos de estabilidade em \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034112\n\nmeados da d\u00e9cada de 70, em meados da d\u00e9cada de 80 e em meados da d\u00e9cada de 90, devido a \nper\u00edodos de crise econ\u00f3mica, ao regresso de situa\u00e7\u00f5es de guerra ou \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o de incentivos \n\u00e0 atividade agr\u00edcola (Alves et al., 2003; Fernandes, 2005; Domingos et al., 2009). A esta ten-\nd\u00eancia de diminui\u00e7\u00e3o do emprego encontra-se necessariamente associada uma diminui\u00e7\u00e3o da \nfixa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais. \u00c0 medida que as popula\u00e7\u00f5es rurais diminuem, torna-se menos \nvi\u00e1vel a manuten\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os p\u00fablicos, como escolas, estabelecimentos de ensino superior ou \nhospitais, levando a um aumento no diferencial de atratividade entre as zonas do interior e as \nzonas urbanas costeiras (Domingos et al., 2009).\n\nA evolu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica da agricultura descrita contextualiza os dados do mais recente Re-\ncenseamento Geral Agr\u00edcola (INE, 2011a), os quais d\u00e3o conta de que a atividade agr\u00edcola em \nPortugal ocupa metade do territ\u00f3rio nacional, sendo predominantes as explora\u00e7\u00f5es de pequena \ndimens\u00e3o. A dimens\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas \u00e9, em m\u00e9dia, 5 hectares inferior \u00e0 da Uni\u00e3o \nEuropeia. Verificaram-se igualmente mudan\u00e7as estruturais relevantes na paisagem deste 1999, \nganhando maior express\u00e3o os sistemas de produ\u00e7\u00e3o mais extensivos, com as pastagens perma-\nnentes a ocuparem praticamente metade da Superf\u00edcie Agr\u00edcola Utilizada.\n\nN\u00edveis mais baixos de forma\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00f5es de menor dimens\u00e3o representam potenciais blo-\nqueadores de uma gest\u00e3o agr\u00edcola adequada, e t\u00eam, consequentemente, impacto negativo na \nsustentabilidade e provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema. Contudo, o atual paradigma do setor \nagr\u00edcola em Portugal possui tamb\u00e9m impactos ambientais positivos, tais como aumento de bio-\ndiversidade associada ao abandono agr\u00edcola (Domingos et al., 2009) e o aumento de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica do solo associado a menor mobiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\n5.2.2 Sustentabilidade ambiental e provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema na \nagricultura \u2013 estado atual\nA discuss\u00e3o dos impactos ambientais tem, portanto, de ser feita de forma profunda servindo \na Figura 2 para explicar como se pode passar da rela\u00e7\u00e3o causa-efeito associada aos impactos \nnegativos para possibilidades de resolu\u00e7\u00e3o. De acordo com esta Figura, uma das consequ\u00eancias \nda evolu\u00e7\u00e3o apresentada na sec\u00e7\u00e3o anterior \u00e9 o aumento da ocorr\u00eancia de inc\u00eandios associado \n\u00e0 transi\u00e7\u00e3o para sistemas mais extensivos, como a produ\u00e7\u00e3o animal e floresta\u00e7\u00e3o, bem como ao \nabandono com a consequente ocupa\u00e7\u00e3o dos campos agr\u00edcolas por matos.\n\nEm termos de extensifica\u00e7\u00e3o, quando esta implica a transi\u00e7\u00e3o de culturas anuais para produ\u00e7\u00e3o \nanimal, nas regi\u00f5es interiores, tal pode levar a um incremento na utiliza\u00e7\u00e3o do fogo pelos pasto-\nres para manter o ecossistema numa etapa inicial da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, dominada por esp\u00e9cies \nherb\u00e1ceas. Este \u00e9 um factor que certamente contribui para o aumento das igni\u00e7\u00f5es de fogos. A \ntransi\u00e7\u00e3o de agricultura para floresta leva, em geral, tamb\u00e9m a um aumento do risco de fogo \nquando n\u00e3o existe gest\u00e3o ativa da floresta e em sistemas de floresta de produ\u00e7\u00e3o caracterizada \npela associa\u00e7\u00e3o com matos pir\u00f3filos, como \u00e9 o caso do pinhal bravo. O abandono agr\u00edcola facilita \na fixa\u00e7\u00e3o de arbustos correspondentes aos est\u00e1gios iniciais da sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, afetando, tanto \npositiva como negativamente, a fauna e a flora (efeito particularmente conhecido no montado \nde azinho). Adicionalmente, os custos crescentes do trabalho tornam invi\u00e1vel o corte dos ar-\nbustos para a cama do gado. Em paralelo, o abandono da agricultura leva a um menor n\u00famero \nde pessoas a ocupar e a tratar da paisagem, e a uma redu\u00e7\u00e3o na compartimenta\u00e7\u00e3o da paisagem \n(Domingos et al., 2009; Correia et al., 2006). \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 113\n\nProduz-se assim uma expans\u00e3o de \u00e1reas de floresta e matos n\u00e3o geridas, que acumulam cargas \ncrescentes de combust\u00edveis, com m\u00faltiplas consequ\u00eancias relativamente \u00e0 gest\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o da \nfloresta. Todos estes efeitos criam condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de ciclos de fogo frequentes \ne severos, especialmente quando s\u00e3o criadas grandes \u00e1reas cont\u00ednuas de matos e de monocul-\nturas. Efetivamente, e em termos estat\u00edsticos, a m\u00e9dia anual ardida de 2000 a 2004 foi cerca de \n85% superior ao valor da d\u00e9cada de 1990, que, por sua vez, j\u00e1 tinha sido cerca de 40% superior \n\u00e0 m\u00e9dia da d\u00e9cada de 1980. A percentagem de \u00e1rea ardida em Portugal \u00e9 significativamente su-\nperior aos valores registados em qualquer um dos restantes quatro pa\u00edses mediterr\u00e2neos da UE. \nEnquanto naqueles pa\u00edses os valores parecem estar estabilizados, Portugal apresenta uma forte e \npreocupante tend\u00eancia de agravamento da situa\u00e7\u00e3o (Pereira et al., 2006; Silva e Saldanha, 2008; \nPereira et al., 2009a). \n\nAs taxas de eros\u00e3o s\u00e3o tamb\u00e9m influenciadas quer diretamente pelo abandono, quer indireta-\nmente pela intensifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. O abandono de terras agr\u00edcolas poder\u00e1 ter efeitos negativos ou \npositivos na prote\u00e7\u00e3o do solo por eros\u00e3o. Na bacia do Mediterr\u00e2neo, e em \u00e1reas de elevado risco \nde eros\u00e3o, o abandono \u00e9 seguido por uma regenera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o natural o que resulta numa \ndiminui\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o. Do ponto de vista te\u00f3rico, \u00e0 medida que aumenta a vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, a \nprote\u00e7\u00e3o do solo tamb\u00e9m aumenta, diminuindo a eros\u00e3o. Ap\u00f3s o abandono, as propriedades do \nsolo, tais como a mat\u00e9ria org\u00e2nica, estrutura do solo e taxa de infiltra\u00e7\u00e3o melhoram, resultando \nnuma mais efetiva prote\u00e7\u00e3o do solo contra a eros\u00e3o. Contudo, o abandono de t\u00e9cnicas tradicio-\nnais de gest\u00e3o do solo pode tamb\u00e9m potenciar o aumento da eros\u00e3o. Esta rela\u00e7\u00e3o causal \u00e9 par-\nticularmente vis\u00edvel em zonas declivosas, nas quais tinham lugar a t\u00e9cnica de terraceamento, tal \ncomo acontece no Norte de Portugal (Koulouri e Giourga, 2007).\n\nA intensifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 apontada, pela Ag\u00eancia Europeia do Ambiente (EEA, 2003), como \npotenciadora da ocorr\u00eancia de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de solo insustent\u00e1veis, que levam a processos \nde degrada\u00e7\u00e3o do solo, tais como a eros\u00e3o. De facto, embora a intensifica\u00e7\u00e3o agr\u00edcola seja apon-\ntada como uma importante for\u00e7a motriz nos processos de eros\u00e3o do solo, os efeitos adversos \npotenciais podem apenas ter lugar em locais de m\u00e9dio e elevado risco de eros\u00e3o de solo. Para \nal\u00e9m do exposto, a ado\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas como o terraceamento e presen\u00e7a de culturas de cobertura \npodem mitigar ou minimizar o processo de eros\u00e3o (EEA, 2003). Entre as t\u00e9cnicas de agricultura \nintensiva que potenciam a eros\u00e3o s\u00e3o de salientar o uso de maquinaria e o pastoreio excessivo \n(tanto em termos de encabe\u00e7amento como de tempo de perman\u00eancia do gado).\n\nDe acordo com o exposto, uma quest\u00e3o chave \u00e9 ent\u00e3o o conhecimento do risco de eros\u00e3o. A \nan\u00e1lise incide sobre a eros\u00e3o h\u00eddrica, dada a sua import\u00e2ncia nos solos agr\u00edcolas portugueses. \nDe facto, para a Europa, a eros\u00e3o h\u00eddrica do solo apresenta-se como a forma mais importante \nde degrada\u00e7\u00e3o do solo, afetando cerca de 105 milh\u00f5es de hectares, o correspondente a 16% da \n\u00e1rea total da Europa (EEA/JRC, 2010). A regi\u00e3o mediterr\u00e2nica \u00e9 particularmente vulner\u00e1vel a \neste tipo de eros\u00e3o, uma vez que se encontra sujeita a longos per\u00edodos de baixa precipita\u00e7\u00e3o, \nseguidos por chuvas intensas que atingem zonas declivosas e solos fr\u00e1geis. Em algumas zonas \nmediterr\u00e2nicas, a eros\u00e3o atingiu um estado de irreversibilidade provocando a perda total do solo \n(EEA/JRC, 2010). No caso de Portugal, contribuem para os elevados n\u00edveis de risco de eros\u00e3o as \nincorretas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o, as \u00e1reas de xisto e granito, os declives acentuados e os baixos teores \nem mat\u00e9ria org\u00e2nica. Uma das consequ\u00eancias da eros\u00e3o do solo \u00e9 a transfer\u00eancia de nutrientes \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034114\n\npara os recursos h\u00eddricos, associada a poss\u00edveis problemas de eutrofiza\u00e7\u00e3o (EEA/JRC, 2010). \n\nPoder\u00e1 tamb\u00e9m existir uma rela\u00e7\u00e3o entre a intensifica\u00e7\u00e3o e polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos. De-\npendendo das t\u00e9cnicas de gest\u00e3o aplicadas, \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos como pesticidas, \nherbicidas e adubos poder\u00e3o estar associados fen\u00f3menos de eutrofiza\u00e7\u00e3o, no caso dos recursos \nsuperficiais, e polui\u00e7\u00e3o por nitratos e saliniza\u00e7\u00e3o, no caso dos recursos subterr\u00e2neos.\n\nPara a polui\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos superficiais contribuem, n\u00e3o s\u00f3 as atividades agr\u00edcolas, \ncomo tamb\u00e9m os efluentes urbanos e industriais, sendo complexa a correspond\u00eancia causa-e-\nfeito (Ongley, 1996). Uma avalia\u00e7\u00e3o efetuada pelo Instituto da \u00c1gua (INAG, 2005) indica que \nas press\u00f5es mais significativas se observaram nas regi\u00f5es a sul do Tejo, resultantes de efluentes \ndom\u00e9sticos, agricultura de regadio e fontes industriais. Em termos de recursos subterr\u00e2neos as \navalia\u00e7\u00f5es realizadas no Plano Nacional de \u00c1gua e nos Planos de Bacia Hidrogr\u00e1fica mostram \na exist\u00eancia de concentra\u00e7\u00f5es de nitratos de origem agr\u00edcola superiores a 50mg/L1 em sistemas \naqu\u00edferos como os gabros de Beja, da Campina de Faro e aluvi\u00f5es do Tejo. Os resultados indicam \ncomo \u00e1reas de alta suscetibilidade \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o a regi\u00e3o da Goleg\u00e3-Chamusca, Abrantes e o \npol\u00edgono Cartaxo - Benavente - Alverca - Vila Franca de Xira, respeitantes a \u00e1reas de agricultura \nintensiva. Como zonas de muito alta suscetibilidade foram identificados afluentes do rio Tejo, \nonde est\u00e3o instalados extensos arrozais (INE, 2011b).\n\nPara a perda de biodiversidade contribuem n\u00e3o s\u00f3 os impactos j\u00e1 descritos, como a pr\u00f3pria \naltera\u00e7\u00e3o do uso do solo. Relativamente aos primeiros, a an\u00e1lise segue a ordem exposta anterior-\nmente, come\u00e7ando pelo fogo, eros\u00e3o do solo e polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua. O impacto mais evidente da \nocorr\u00eancia de inc\u00eandios \u00e9 a morte dos organismos ao n\u00edvel do solo. O efeito sobre a biodiversida-\nde do solo depende da intensidade do inc\u00eandio, sendo que pode ocorrer uma total esteriliza\u00e7\u00e3o \n(Jeffery et al., 2010). Em termos de eros\u00e3o, o impacto na biodiversidade ocorre quer devido \u00e0 \nremo\u00e7\u00e3o de habitat por perda de solo quer devido a altera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel \ndo solo \u00e9 afetada pela eros\u00e3o atrav\u00e9s da perda de nutrientes sob a forma de mat\u00e9ria org\u00e2nica, a \nqual se encontra presente em elevadas concentra\u00e7\u00f5es nas camadas superficiais do solo, as mais \nsujeitas a eros\u00e3o (EEA/JRC, 2010; Jeffery et al., 2010). Os compostos respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o \ndos recursos h\u00eddricos poder\u00e3o igualmente estar associados a uma parcial ou total destrui\u00e7\u00e3o de \ndada caracter\u00edstica no ecossistema, influenciando a biodiversidade que dela dependia (EEA/\nJRC, 2010). No que respeita \u00e0s altera\u00e7\u00f5es do uso do solo, estas foram j\u00e1 consideradas como \nprov\u00e1veis motores de altera\u00e7\u00e3o na biodiversidade para zonas mediterr\u00e2neas. De notar que as flo-\nrestas, incluindo temperadas, representam, de forma geral, os biomas com n\u00edveis mais elevados \nde biodiversidade, pelo que qualquer altera\u00e7\u00e3o ser\u00e1 acompanhada de uma perda desta (Jeffery \net al., 2010).\n\nDada a import\u00e2ncia do solo para os impactos descritos, este ser\u00e1 analisado de forma mais pro-\nfunda na sec\u00e7\u00e3o seguinte.\n\n5.2.3 A import\u00e2ncia do solo e do seu teor em mat\u00e9ria org\u00e2nica \nA atividade agr\u00edcola, e respetiva gest\u00e3o do solo, pode desencadear processos de degrada\u00e7\u00e3o ou, \npelo contr\u00e1rio, proporcionar uma melhoria na fertilidade do solo. Apresenta, por isso, uma forte \ninflu\u00eancia tamb\u00e9m na presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o (um solo degradado tem uma menor \n\n1) Valor param\u00e9trico para a \u00e1gua destinada ao consumo humano, de acordo com o Decreto-Lei 306/2007.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 115\n\ncapacidade de regula\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos extremos, como cheias), de suporte (os processos de \ndegrada\u00e7\u00e3o do solo implicam um impacto negativo na forma\u00e7\u00e3o do solo) e culturais (um solo \ndegradado suporta ecossistemas com inferior valor recreativo). Em \u00faltima an\u00e1lise, a gest\u00e3o do \nrecurso solo apresenta-se como basilar para um desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nUm solo de elevada qualidade2 e resili\u00eancia3 possui quatro fun\u00e7\u00f5es principais, as quais represen-\ntam ganhos ambientais (de Varennes, 2003):\n\u2022 suporta o crescimento das plantas, quer mecanicamente, quer em termos de disponibilidade \n\nde \u00e1gua e nutrientes. \n\u2022 permite a exist\u00eancia de condi\u00e7\u00f5es de reciclagem de res\u00edduos animais e vegetais e tecidos \n\nmortos, tornando os seus componentes de novo dispon\u00edveis nos ecossistemas.\n\u2022 suporta a exist\u00eancia de nichos ecol\u00f3gicos para a fauna, fazendo deles parte, desde bact\u00e9rias e \n\nfungos a pequenos mam\u00edferos. Desta forma, promove e suporta a biodiversidade.\n\u2022 regula o ciclo h\u00eddrico, quer em termos quantitativos quem em termos qualitativos, manten-\n\ndo a \u00e1gua dispon\u00edvel para as esp\u00e9cies vegetais e, simultaneamente, permitido uma regula\u00e7\u00e3o \ndo fluxo de \u00e1gua, diminuindo a ocorr\u00eancia de cheias.\n\nOs impactos descritos na sec\u00e7\u00e3o acima est\u00e3o associados a uma diminui\u00e7\u00e3o no desempenho das \nfun\u00e7\u00f5es do solo \u00e0 qual se juntam caracter\u00edsticas f\u00edsicas pouco favor\u00e1veis. De um modo geral, os \nsolos com elevada capacidade de produ\u00e7\u00e3o de biomassa s\u00e3o escassos, dos quais os mais not\u00e1veis \ns\u00e3o os barros do complexo vulc\u00e2nico de Lisboa-Mafra e os barros de Beja, os solos de aluvi\u00f5es \nlocalizados nas zonas adjacentes das linhas de \u00e1gua e as areias h\u00famidas (Magalh\u00e3es, 2001). A \nmaior parte dos solos situados nas vertentes e nos cabe\u00e7os s\u00e3o solos degradados e pedregosos, \npouco f\u00e9rteis e altamente suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, com perda da sua fra\u00e7\u00e3o fina (Magalh\u00e3es, 2001).\n\nEmbora, em termos absolutos, o solo seja um recurso renov\u00e1vel, a sua degrada\u00e7\u00e3o pode apresen-\ntar-se irrevers\u00edvel \u00e0 escala de gera\u00e7\u00f5es, representando portanto um grave problema de sustenta-\nbilidade e de provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema. Nomeadamente,  diminui\u00e7\u00e3o de produtividade \nvegetal (servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o), menor capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e consequente aumento \ndo escoamento superficial (servi\u00e7os de regula\u00e7\u00e3o), interrup\u00e7\u00e3o do ciclo de nutrientes (servi\u00e7os \nde suporte). Em termos de servi\u00e7os culturais, \u00e9 poss\u00edvel considerar que um solo degradado en-\ncontra-se associado a um ecossistema com um menor valor para atividades de recreio e lazer.\n\nA quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica de um solo \u00e9 um par\u00e2metro chave na revers\u00e3o da sua degra-\nda\u00e7\u00e3o, sendo que 57,1% dos solos de Portugal possuem teores baixos ou muito baixos de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica (EEA, 2004). A mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo \u00e9 composta por organismos vivos, animais \nmortos e tecidos vegetais em diversos est\u00e1gios de decomposi\u00e7\u00e3o, mas ainda assim reconhec\u00edveis, \ne uma mistura complexa de material decomposto, modificado ou reprocessado, denominada de \nh\u00famus. A quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica influencia a qualidade e resili\u00eancia do solo, determi-\nnando as suas propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas. \u00c9 tamb\u00e9m crucial para o aumento dos nutrientes \ndispon\u00edveis para as plantas e da capacidade de reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua no solo. Quanto maior for a \nquantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica que \u00e9 decomposta e entra na estrutura do solo, maior a quanti-\ndade de nutrientes que s\u00e3o reciclados e ficam dispon\u00edveis para as plantas (de Varennes, 2003). \u00c9 \n\n2) A qualidade do solo \u00e9 definida como a capacidade do solo de aceitar, reter e reciclar \u00e1gua, nutrientes \ne energia (de Varennes, 2003).\n\n3) A resili\u00eancia \u00e9 definida como a capacidade dos solos de (quase) reverter para a situa\u00e7\u00e3o inicial, depois \nde sujeito a perturba\u00e7\u00e3o (de Varennes, 2003).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034116\n\nassim aumentada a produtividade das plantas e reduzido o escoamento de \u00e1gua, o que, por sua \nvez, reduz a perda de sedimentos e a eros\u00e3o de solo (EEA, 2004; Trumbore e Czimczik, 2008).\n\nA mat\u00e9ria org\u00e2nica cont\u00e9m cerca de 58% de carbono, proveniente do carbono atmosf\u00e9rico se-\nquestrado pelas plantas durante a fotoss\u00edntese (Trumbore e Czimczik, 2008). Por esta via, no \nsolo tem lugar um outro servi\u00e7o de ecossistemas que tem ganho particular relevo no \u00e2mbito da \nratifica\u00e7\u00e3o do Protocolo de Quioto, o sequestro de carbono.\n\n5.3 Servi\u00e7os de ecossistema e pastagens\nDe acordo com Pereira et al. (2009b), no decurso da avalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millennium \nEcosystem Assessment, foram apresentadas algumas propostas para a revers\u00e3o de degrada\u00e7\u00e3o do \nsolo, sendo de destacar as apresentadas pelo Projeto Extensity focadas na gest\u00e3o de pastagens \n(Teixeira, 2010). Tratou-se de um projeto liderado pelo Instituto Superior T\u00e9cnico, em parceria \ncom ag\u00eancias governamentais, organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais da \u00e1rea da agricultura e empre-\nsas privadas (www.extensity.pt).\n\nDe acordo com as linhas diretrizes assumidas neste Projeto, a altera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es estruturais \nnas zonas rurais, nomeadamente no que diz respeito a aspetos econ\u00f3micos (aumento de recei-\ntas) e sociais (aumento da informa\u00e7\u00e3o e conhecimento), ir\u00e1 positivamente influenciar a ado\u00e7\u00e3o \nde usos de solo mais sustent\u00e1veis. Por sua vez, a ado\u00e7\u00e3o de usos de solo mais sustent\u00e1veis trar\u00e1 \nbenef\u00edcios ambientais generalizados, quer em termos de sustentabilidade quer de provis\u00e3o de \nservi\u00e7os de ecossistema (Teixeira, 2010).Neste contexto, \u00e9 aqui analisada a evolu\u00e7\u00e3o do sistema \nde pastagens em Portugal, nomeadamente a transi\u00e7\u00e3o de pastagens naturais para um sistema \nde pastagens melhoradas, denominadas de pastagens permanentes semeadas biodiversas ricas \nem leguminosas PPSBRL, bem como os seus impactos em termos de servi\u00e7os de ecossistema. A \nan\u00e1lise termina com a apresenta\u00e7\u00e3o dos mecanismos existentes em Portugal para remunera\u00e7\u00e3o \ndos servi\u00e7os de ecossistema prestados pelo sistema de PPSBRL.\n\n5.3.1 Evolu\u00e7\u00e3o do sistema de pastagens em Portugal\nAs pastagens observadas na paisagem rural nacional s\u00e3o maioritariamente pastagens naturais, \nque surgem em \u00e1reas de baldio e em \u00e1reas sujeitas a abandono, estando frequentemente inva-\ndidas por arbustos. A produ\u00e7\u00e3o de animais em modo tradicional apresenta-se nelas pouco in-\ntensiva em termos de trabalho e materiais sendo, portanto, um uso de solo comum nas zonas \nrurais sob influ\u00eancia das din\u00e2micas de abandono e extensifica\u00e7\u00e3o acima descritas (Domingos \net al., 2009). Contudo, os processos de instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o que lhes est\u00e3o associados po-\ndem dar origem, em termos de alimenta\u00e7\u00e3o animal, a pastagens em est\u00e1gios desinteressantes \ne degradados. Este tipo de pastagens apresenta ainda varia\u00e7\u00f5es inter e intra anuais no que res-\npeita ao fornecimento de alimento, sendo necess\u00e1rio fornecer ao gado alimento concentrado. \nEsta necessidade representa um custo elevado e contribui para o desequil\u00edbrio das contas dos \nagricultores.\n\nEmbora a presen\u00e7a de gado contribua para o controlo dos arbustos, as pastagens espont\u00e2neas \ndegradadas apenas suportam uma quantidade reduzida de animais, n\u00e3o permitindo um contro-\nlo adequado. Uma vez que o uso de fogo para o controlo arbustivo representa um risco elevado, \nrecorre-se frequentemente a m\u00e9todos mec\u00e2nicos de controlo segundo pr\u00e1ticas intrusivas e des-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 117\n\ntrutivas para a estrutura do solo, \u00e0s quais est\u00e3o associados problemas de eros\u00e3o e de perda de \ncarbono do solo. Neste contexto, nos \u00faltimos 50 anos, para uma fra\u00e7\u00e3o crescente dos solos agr\u00ed-\ncolas portugueses, assistimos a situa\u00e7\u00f5es de elevado risco de inc\u00eandio, quer pelo facto do fogo \nser usado no renovo da pastagem quer porque a pr\u00f3pria vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva aumenta o risco de \ninc\u00eandio, ou a situa\u00e7\u00f5es de elevada eros\u00e3o e perda de carbono, devido a controlo mec\u00e2nico que \nimplica mobiliza\u00e7\u00e3o do solo (Teixeira, 2010).\n\nAssociada \u00e0 necessidade de melhoria das pastagens naturais, assistiu-se ao desenvolvimento, a \npartir dos anos 70, de um novo sistema, as pastagens permanentes semeadas biodiversas e ricas \nem leguminosas. Estas consistem numa mistura de at\u00e9 20 esp\u00e9cies ou variedades de sementes, \nrica em leguminosas.\n\nA mistura de sementes para dada localiza\u00e7\u00e3o \u00e9 escolhida tendo em conta as caracter\u00edsticas do \nlocal e ap\u00f3s an\u00e1lise do solo. Este facto, juntamente com a multiplicidade de esp\u00e9cies e variedades \norigina a exist\u00eancia de menos lacunas na cobertura vegetal. Embora n\u00e3o haja assim uma mistu-\nra fixa, algumas esp\u00e9cies tipicamente presentes s\u00e3o o Trifolium subterraneum, Trifolium miche-\nlianum, Ornithopus spp., Biserrula pelecinus, Medicago spp., tal como gram\u00edneas do g\u00e9nero Lo-\nlium, Dactylis e Phalaris. As misturas de sementes s\u00e3o comummente enriquecidas com sementes \nde esp\u00e9cies espont\u00e2neas, tais como Plantago spp., Vulpia spp., e Bromus spp.. As leguminosas s\u00e3o \ninoculadas com bact\u00e9rias do g\u00e9nero Rhizobium que induzem o aparecimento de n\u00f3dulos fixa-\ndores de azoto nas ra\u00edzes das leguminosas o qual, por sua vez, \u00e9 utilizado pelas gram\u00edneas. Deste \nmodo, o sistema como um todo \u00e9 autossuficiente em termos de azoto, eliminando o impacto \nassociado aos fertilizantes azotados (Teixeira et al., 2011).\n\nApesar de existir j\u00e1 uma experi\u00eancia documentada com pastagens semeadas, publicada pela \nFAO/CIHEAM (2008), este sistema apenas existe em Portugal, e numa menor extens\u00e3o, em \nEspanha e It\u00e1lia. Embora existam estudos acerca do papel da biodiversidade na produtividade, \nas PPSBRL constituem o \u00fanico exemplo divulgado de aplica\u00e7\u00e3o em grande escala da chamada \n\u201cengenharia da biodiversidade\u201d.\n\n5.3.2 Avalia\u00e7\u00e3o integrada das pastagens permanentes semeadas biodiversas ricas \nem leguminosas\nA Figura 3 ilustra a forma como a implementa\u00e7\u00e3o do sistema de PPSBRL influencia o setor agr\u00ed-\ncola em Portugal, para \u00e1reas onde teve lugar a sua implementa\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o. \n\nEm termos de impactos diretos, e comparativamente com as pastagens naturais, as PPSBRL \ns\u00e3o mais produtivas, quer superficialmente quer em profundidade. Este aumento de produtivi-\ndade superficial permite um aumento do encabe\u00e7amento, e consequente aumento de provis\u00e3o \nde servi\u00e7os de produ\u00e7\u00e3o (salvaguardando a ocorr\u00eancia de compacta\u00e7\u00e3o do solo): em m\u00e9dia, o \nencabe\u00e7amento associado \u00e0s PPSBRL \u00e9 o dobro daquele das pastagens naturais (Teixeira, 2010). \nNos sistemas de PPSBRL, a alimenta\u00e7\u00e3o dos animais com recurso \u00e0s esp\u00e9cies vegetais permite \numa redu\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de alimento concentrado. Quer o aumento do encabe\u00e7amento, quer a \ndiminui\u00e7\u00e3o da necessidade do uso de alimento concentrado representam benef\u00edcios em termos \nde sustentabilidade econ\u00f3mica, quer via aumento da receita, quer diminui\u00e7\u00e3o de custo.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034118\n\nFigura 3 \u2013 Efeito da implementa\u00e7\u00e3o de PPSBRL nos principais promotores de altera\u00e7\u00f5es dos ecossistemas agr\u00ed-\ncolas portugueses (adaptado de Domingos et al., 2009).\n\nRelativamente \u00e0 produtividade em profundidade, o sistema radicular das esp\u00e9cies vegetais \u00e9 re-\nnovado anualmente e uma maior diversidade de esp\u00e9cies implica uma maior diversidade de sis-\ntemas radiculares. Estes efeitos contribuem para o aumento da acumula\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria org\u00e2nica \n(Reeder e Schuman, 2002). Solos com maior quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica s\u00e3o mais est\u00e1veis, \nmenos suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, permitem uma melhor reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e regula\u00e7\u00e3o de cheias. O \naumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica  no solo implica ainda um aumento de carbono no solo e respetivo \nsequestro de carbono. Ocorre assim um benef\u00edcio ambiental e aumento da capacidade de provi-\ns\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema. Dada a sua import\u00e2ncia, a din\u00e2mica de acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica em pastagem \u00e9 discutida de seguida na sec\u00e7\u00e3o seguinte.\n\nDado que as pastagens s\u00e3o ativamente pastoreadas, h\u00e1 menor necessidade de controlo mec\u00e2nico \nda vegeta\u00e7\u00e3o arbustiva, com consequentes vantagens econ\u00f3micas e ambientais. Em termos de \nsustentabilidade econ\u00f3mica, o benef\u00edcio ocorre via diminui\u00e7\u00e3o de custos. Em termos de susten-\ntabilidade ambiental, a redu\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es mecanizadas implica uma menor destrui\u00e7\u00e3o da \nestrutura do solo (Basch e Tebr\u00fcgge, 2001).\n\nSeria expect\u00e1vel que, devido \u00e0 maior produtividade e consequente aumento de encabe\u00e7amento, \ntivesse lugar um decr\u00e9scimo da diversidade de aves. Contudo, n\u00e3o foi poss\u00edvel encontrar tal va-\nria\u00e7\u00e3o. A presen\u00e7a de aves nas pastagens parece estar mais relacionada com fatores externos \u00e0s \npastagens, tais como a presen\u00e7a de \u00e1rvores, locais de nidifica\u00e7\u00e3o, cercas ou outras localiza\u00e7\u00f5es \napropriadas. Os resultados podem tamb\u00e9m ser explicados pelo facto das aves possu\u00edram uma \n\u00e1rea de atividade muito maior do que a \u00e1rea de estudo das pastagens. No que respeita aos insetos, \nas PPSBRL mostram um aumento representativo da quantidade de animais. De facto, o aumento \nda mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo pode explicar o aumento da microfauna (Henriques et al., 2008).\n\nOs impactos ambientais diretos e indiretos s\u00e3o quantificados de acordo com uma abordagem de \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 119\n\nan\u00e1lise de ciclo de vida4, comparando o desempenho das PPSBRL com as pastagens naturais. A \ncompara\u00e7\u00e3o \u00e9 aqui efetuada considerando que, numa situa\u00e7\u00e3o inicial, os terrenos encontram-se \nem regime de pastagens naturais, sendo o gado alimentado com recurso a concentrado. Para o \nmesmo terreno, ocorre a transi\u00e7\u00e3o para PPSBRL, em \u00e1rea suficiente para a manuten\u00e7\u00e3o do en-\ncabe\u00e7amento sem recurso a ra\u00e7\u00f5es. S\u00e3o analisadas as categorias de impacto que dizem respeito \na gases com efeito de estufa, camada de ozono, acidifica\u00e7\u00e3o, eutrofiza\u00e7\u00e3o, metais pesados, \ncarcinog\u00e9nicos, smog de inverno, smog de ver\u00e3o e recursos energ\u00e9ticos. Os impactos ambientais \ns\u00e3o, ent\u00e3o, avaliados para as duas situa\u00e7\u00f5es, por hectare, tornando poss\u00edvel avaliar a vantagem \nassociada \u00e0 mudan\u00e7a. Os resultados indicam que a transi\u00e7\u00e3o de pastagens naturais para PPSBRL \napresenta-se como favor\u00e1vel para todas as categorias de impacto analisadas.\n\nDe notar que, para dado ano, a transi\u00e7\u00e3o de pastagens naturais para PPSBRL, em 60 ha, seriam \nsuficientes para suprir os impactos anuais de um cidad\u00e3o europeu m\u00e9dio (em todas as catego-\nrias, exceto a aquela que diz respeito \u00e0 deple\u00e7\u00e3o da camada de ozono). O sistema de PPSBRL foi o \nponto fulcral do Projeto Extensity, havendo um acompanhamento do trabalho dos agricultores, \ncom evidentes vantagens em termos sociais, nomeadamente de transmiss\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de \ninforma\u00e7\u00e3o.\n\n5.3.3 A din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2nica nas pastagens permanentes semeadas \nbiodiversas ricas em leguminosas\nComo discutido acima, a uma maior produtividade das PPSBRL encontra-se associado um au-\nmento da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo. De acordo com a literatura, os sistemas de pastagens cons-\ntituem reservas de mat\u00e9ria org\u00e2nica particularmente elevadas e est\u00e1veis. Guo e Gifford (2002) \nindicam que as reservas de carbono org\u00e2nico diminuem ap\u00f3s altera\u00e7\u00e3o do uso do solo para \npr\u00e1ticas agr\u00edcolas em cerca de 59%, e aumentam aquando da passagem de agricultura para pas-\ntagens em cerca de 19%. Martens et al. (2004) mostra que, para sistemas de pastagens impertur-\nbadas h\u00e1 130 anos, os solos possu\u00edam cerca de 25% mais carbono do que solos agr\u00edcolas.\n\nExistem alguns trabalhos publicados que permitem compreender a din\u00e2mica da mat\u00e9ria org\u00e2-\nnica no solo de pastagens, nomeadamente de PPSBRL. Six et al. (2002) propuseram uma curva \nassint\u00f3tica para descrever a varia\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico no solo com a entrada de carbono, \nconsiderando um limite de satura\u00e7\u00e3o para este. West e Six (2007) dedicaram-se ao estudo do \nponto de satura\u00e7\u00e3o de carbono do solo,  argumentando que \u00e9 poss\u00edvel aumentar o n\u00edvel de carbo-\nno org\u00e2nico atrav\u00e9s da escolha de dadas t\u00e9cnicas de gest\u00e3o do solo (tais como sementeira directa \ne aumento de fertilizantes), mas apenas at\u00e9 um dado m\u00e1ximo. Este limite tem lugar quando a \ntaxa de entrada de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo iguala a taxa de sa\u00edda, atrav\u00e9s da mineraliza\u00e7\u00e3o (res-\npira\u00e7\u00e3o do solo). Dada a sua import\u00e2ncia na perman\u00eancia da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, tem lugar \numa discuss\u00e3o acesa na literatura acerca dos par\u00e2metros que controlam a taxa de mineraliza\u00e7\u00e3o \n(Cao et al., 2004; Raich e Tufekcioglu, 2000). N\u00e3o obstante a controv\u00e9rsia, de modo geral, o que \ntodos os estudos apontam \u00e9 que a gest\u00e3o do solo em pastagens apresenta um elevado potencial \npara a acumula\u00e7\u00e3o est\u00e1vel de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo. Esta acumula\u00e7\u00e3o encontra-se natural-\nmente limitada por um limite superior.\n\n4)  An\u00e1lise efetuada sobre toda a \u201cvida\u201d do produto ou processo, desde o seu in\u00edcio (por exemplo, desde \na extra\u00e7\u00e3o das mat\u00e9rias-primas) at\u00e9 o final da vida (quando passa a ser res\u00edduo), passando por todas \nas etapas intermedi\u00e1rias (manufatura, transporte, uso).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034120\n\nPara o caso portugu\u00eas, estudos indicam que, em solos com sistema de PPSBRL h\u00e1 cerca de 10 \nanos, ocorreu um aumento de 1 a 3% na quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica (Crespo, 2004). Estes \nvalores s\u00e3o suportados por exemplos de aplica\u00e7\u00e3o, tal como o que teve lugar na Herdade dos \nEsquerdos, em Vaiamonte. Nesta herdade, seguindo um programa de instala\u00e7\u00e3o de PPSBRL, a \nconcentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo aumentou de entre 0,7% e 1,2% em 1979 para valores \nde 1,45% e 4,40 em 2003 (Crespo et al., 2004; Crespo, 2006). Este aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 \nsuperior \u00e0quele que poderia ser atingido numa pastagem natural, sob qualquer forma de gest\u00e3o. \n\nUm estudo mais detalhado sobre PPSBRL, elaborado por Teixeira et al. (2011), apresenta um \nmodelo que pretende compreender as tend\u00eancias m\u00e9dias de evolu\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de mat\u00e9-\nria org\u00e2nica em pastagens naturais e em PPSBRL, para Portugal. O modelo considera que a va-\nria\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de entradas e sa\u00eddas, atingindo assintoticamente \num equil\u00edbrio a longo prazo. Os resultados indicam que o n\u00edvel de mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo, para \no estado de equil\u00edbrio, \u00e9 superior para o sistema de PPSBRL. No per\u00edodo de 10 anos, tem lugar \num aumento de 0,19-0,20\u00a0gmat\u00e9ria org\u00e2nica/100 gsolo por ano para o sistema de PPSBRL, e de 0, 07-0,08 \ngmat\u00e9ria org\u00e2nica/100 gsolo para as pastagens naturais.\n\nO sistema de PPSBRL possui um maior aumento de mat\u00e9ria org\u00e2nica devido \u00e0 fertiliza\u00e7\u00e3o e se-\nmenteira, sendo as taxas de mineraliza\u00e7\u00e3o consideradas iguais para todos os tipos de pastagem. \nRelativamente ao aumento do teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica associado \u00e0 sementeira, de notar o facto \nde que a mistura selecionada \u00e9 rica em legumes com variedades selecionadas e altamente pro-\ndutivas.\n\nDe acordo com o explicado acima, a um aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica no solo encontra-se asso-\nciado um sequestro de carbono. Usando os dados referentes \u00e0s vendas da Fertiprado, principal \nempresa de venda da mistura de sementes, \u00e9 estimado um sequestro de carbono de 3,5 Mt CO2 \nno per\u00edodo temporal que vai de 1996 a 2008, devido \u00e0 altera\u00e7\u00e3o de sistemas de pastagens naturais \npara PPSBRL.\n\n5.3.4 A remunera\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema das pastagens permanentes \nsemeadas biodiversas ricas em leguminosas\nO Programa Portugu\u00eas de Desenvolvimento Rural, para o per\u00edodo 2007-2013 contribui para os \nobjetivos do Programa Nacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas, e consequentemente do Proto-\ncolo de Quioto, ao incluir uma medida de suporte econ\u00f3mico \u00e0 instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das \nPPSBRL, mas apenas se estas forem geridas de acordo com as regras da produ\u00e7\u00e3o integrada e \nagricultura biol\u00f3gica.\n\nPara al\u00e9m da possibilidade de pagamento atrav\u00e9s de subs\u00eddio h\u00e1 ainda a considerar a hip\u00f3tese \nde uma remunera\u00e7\u00e3o sobre o produto. De forma a verificar se haveria perce\u00e7\u00e3o, por parte do \nconsumidor, de um aumento do valor da carne ao ser produzida em sistemas de PPSBRL, foram \nconduzidos inqu\u00e9ritos aos consumidores no \u00e2mbito do Projeto Extensity. Os resultados indicam \nque a carne de bovino produzida em modo convencional \u00e9 a mais consumida, sobretudo devido \n\u00e0 dif\u00edcil acessibilidade a produtos certificados e o pre\u00e7o elevado dos mesmos. Contudo, os con-\nsumidores estariam dispostos a pagar um valor mais elevado por carne produzida em sistemas \nde PPSBRL, uma vez certificada. Esta prefer\u00eancia, devido a restri\u00e7\u00f5es or\u00e7amentais \u00e9 previs\u00edvel \nque represente uma diminui\u00e7\u00e3o do consumo de carne, e \u00e9 baseada no princ\u00edpio de maior quali-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 121\n\ndade alimentar, ao inv\u00e9s de motivada por quest\u00f5es de bem-estar animal (Marta-Pedroso et al., \n2008; Marta-Pedroso, 2009).\n\nOs agricultores que optem por PPSBRL disp\u00f5em, assim, de mecanismos de remunera\u00e7\u00e3o asso-\nciada \u00e0s pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e por via da valoriza\u00e7\u00e3o dos produtos provenientes destes sistemas de \npastagem pelos consumidores. Mas est\u00e1 implementada uma outra via de remunera\u00e7\u00e3o associada \naos servi\u00e7os de ecossistema provenientes da instala\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de PPSBRL com mercado \nestabelecido, a do sequestro de carbono. Pode dizer-se que a grande divulga\u00e7\u00e3o do potencial das \nPPSBRL no sequestro de carbono deveu-se ao Projeto Extensity acima referido, o qual lan\u00e7ou \nas bases para a elabora\u00e7\u00e3o de contratos de provis\u00e3o de sequestro de carbono. Destes destaca-se, \npelo seu pioneirismo, o contrato de car\u00e1cter privado estabelecido entre a EDP e a Terraprima, \numa empresa spin\u2013off do Instituto Superior T\u00e9cnico respons\u00e1vel pela gest\u00e3o de uma pequena \npropriedade na Cova da Beira com o papel de explora\u00e7\u00e3o piloto no Projeto Extensity. O contrato \niniciou-se em 2006, prolongando-se at\u00e9 2012, e tinha por objeto a remunera\u00e7\u00e3o de carbono em \nPPSBRL numa rede de v\u00e1rias propriedades agr\u00edcolas. Mais tarde, em 2008, houve o reconheci-\nmento do potencial contributo das PPSBRL para o cumprimento dos objetivos do Programa \nNacional para as Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas e dos compromissos assumidos por Portugal no \u00e2mbito \ndo Protocolo de Quioto, particularmente no \u00e2mbito do artigo opcional 3.4 que respeita \u00e0 gest\u00e3o \nde pastagens. Este reconhecimento traduziu-se, primeiro, no apoio do Programa Portugu\u00eas de \nDesenvolvimento Rural \u00e0 instala\u00e7\u00e3o e \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de PPSBRL no per\u00edodo 2007-2013, mas \nt\u00eam sido, sobretudo, os contratos de provis\u00e3o p\u00fablicos celebrados com o Fundo Portugu\u00eas de \nCarbono (FPC) que mais t\u00eam contribu\u00eddo para a expans\u00e3o deste sistema de pastagens. Mais con-\ncretamente os contratos estabelecidos entre o FPC e, mais uma vez, a Terraprima que assim tirou \npartido da experi\u00eancia proporcionada pelos anteriores projetos e pela vasta rede de agricultores \nconstitu\u00edda.\n\nO primeiro contrato entre a Terraprima e o FPC resultou de candidatura \u00e0 1\u00aa fase do Programa \nde Apoio a Projectos no Pa\u00eds em 2008, \u00e0 qual se sucedeu um segundo contrato numa 2\u00aa fase em \n2009. Na 1\u00aa fase, o FPC apoiou sementeira de novas \u00e1reas de PPSBRL em 2009 e 2010 e a sua cor-\nreta gest\u00e3o at\u00e9 2012. A 2\u00aa fase reporta-se a sementeiras realizadas em 2011 e 2012, com respetiva \ngest\u00e3o at\u00e9 2014. Para al\u00e9m dos contratos estabelecidos diretamente entre o FPC e a Terraprima, \nexistem ainda contratos de provis\u00e3o de servi\u00e7o ambiental estabelecidos com os cerca de 500 \nagricultores envolvidos. A \u00e1rea semeada ao abrigo destes contratos totaliza j\u00e1 cerca de 60.000 ha \nde PPSBRL, esperando-se que venha a contribuir em 2014 com 1 Mt CO2.\n\nO Projeto Extensity contribui ainda com uma informa\u00e7\u00e3o adicional que interessa aqui conside-\nrar pelo facto de apontar uma outra via poss\u00edvel para a remunera\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de ecossiste-\nmas das PPSBRL, a da remunera\u00e7\u00e3o sobre o produto. De forma a verificar se haveria perce\u00e7\u00e3o, \npor parte do consumidor, de um aumento do valor da carne ao ser produzida em sistemas de \nPPSBRL, foram conduzidos inqu\u00e9ritos aos consumidores. Os resultados indicaram que a carne \nde bovino produzida em modo tradicional \u00e9 a mais consumida, sobretudo devido \u00e0 dif\u00edcil aces-\nsibilidade a produtos certificados e o pre\u00e7o elevado dos mesmos. Contudo, os consumidores \nestariam dispostos a pagar um valor mais elevado por carne produzida em sistemas de PPSBRL, \numa vez certificada. \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034122\n\n5.4 Conclus\u00f5es\nO desenvolvimento social e econ\u00f3mico associado \u00e0 transi\u00e7\u00e3o de um \u201cmundo vazio\u201d para um \n\u201cmundo cheio\u201d incluiu um significativo ganho de bem-estar humano. Para que tal fosse poss\u00edvel, \nteve lugar uma utiliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema com consequ\u00eancias negativas em termos \nambientais. Estas, podem inviabilizar a capacidade de gera\u00e7\u00f5es futuras usufru\u00edrem dos servi\u00e7os \nde ecossistema, comprometendo, em \u00faltima an\u00e1lise, o seu desenvolvimento econ\u00f3mico e social. \nDeste modo, uma correta gest\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema \u00e9 crucial para um desenvolvimento \nsustent\u00e1vel.\n\nNo contexto portugu\u00eas, um conjunto de condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas condicionou o setor agr\u00ed-\ncola e impacto deste na sustentabilidade e capacidade de provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema. \nAssim, neste cap\u00edtulo \u00e9 analisada a influ\u00eancia nestes de t\u00e9cnicas de gest\u00e3o de solo em sistemas \nde pastagens. Nomeadamente \u00e9 aqui avaliada a transi\u00e7\u00e3o de sistemas de pastagens naturais para \nsistemas de pastagens permanentes biodiversas ricas em leguminosas. Em compara\u00e7\u00e3o com as \nprimeiras, estas permitem um aumento da mat\u00e9ria org\u00e2nica do solo, um maior encabe\u00e7amento, \ns\u00e3o mais produtivas e n\u00e3o requerem adi\u00e7\u00e3o de fertilizantes azotados.\n\nSolos com teor mais elevado de mat\u00e9ria org\u00e2nica possuem uma maior capacidade de provis\u00e3o \nde servi\u00e7os de ecossistemas uma vez que s\u00e3o mais produtivos, menos suscet\u00edveis \u00e0 eros\u00e3o, per-\nmitem uma melhor reten\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e regula\u00e7\u00e3o de cheias. Associado ao aumento de mat\u00e9ria \norg\u00e2nica no solo encontra-se ainda sequestro de carbono, o qual \u00e9 remunerado como servi\u00e7o de \necossistema, contribuindo para a sustentabilidade econ\u00f3mica. O aumento do encabe\u00e7amento re-\npresenta n\u00e3o s\u00f3 um benef\u00edcio para a sustentabilidade econ\u00f3mica como permite um aumento na \nefic\u00e1cia do controlo arbustivo com potenciais melhorias a n\u00edvel da sustentabilidade ambiental. \nA maior produtividade deste sistema permite uma diminui\u00e7\u00e3o do uso de alimento concentra-\ndo, com incremento na sustentabilidade econ\u00f3mica. Uma diminui\u00e7\u00e3o da adi\u00e7\u00e3o de fertilizantes \nazotados apresenta-se como um benef\u00edcio em termos de sustentabilidade econ\u00f3mica. Contudo, \nao ser evitada a sua produ\u00e7\u00e3o e transporte, ocorre tamb\u00e9m um aumento de sustentabilidade \nambiental. Devido ao acompanhamento prestado aos agricultores, nomeadamente atrav\u00e9s da \ntransmiss\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o, ocorreu um incremento na sustentabilidade social.\n\n\u00c9 assim poss\u00edvel concluir que a transi\u00e7\u00e3o de sistemas de pastagens naturais para pastagens per-\nmanente semeadas biodiversas ricas em leguminosas permite n\u00e3o s\u00f3 um aumento na capacidade \nde provis\u00e3o de servi\u00e7os de ecossistema, como aumenta a sustentabilidade ambiental, econ\u00f3mica \ne social.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 123\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAlves, A. (coord.); Carvalho, N.; Silveira, S.; Marques, J.; Costa, Z. e Horta, A. (2003) - O abando-\n\nno da actividade agr\u00edcola. Lisboa, Minist\u00e9rio da Agricultura do Desenvolvimento Rural \ne das Pescas.\n\nBasch, G. e Tebr\u00fcgge, F. (2001) - The importance of conservation tillage with regard to the Kyoto \nProtocol. In: Proceedings of the International Meeting on Climate Change and the Kyoto \nProtocol. \u00c9vora, Portugal.\n\nBowen, A. (2011) - The case of carbon pricing. Grantham Research Institute on Climate Change \nand the Environment; Londres, Centre for Climate Change Economics and Policy.\n\nBrundtland, G.; Khalid, M.; Agnelli, S.; Al-Athel, S.; Chidzero, B.; Fadika, L.; Hauff V.; Lang, I.; \nShijun, M.; Botero, M.; Singh, N.; Nogueira-Neto, P.; Okita, S.; Ramphal, S.; Ruckelshaus, \nW.; Sahnoun, M.; Salim, E.; Shaib, B.; Sokolov, V.; Stanovnik, J.; Strong, M. e MacNeill, J. \n(1987) - Our common future. The world commission on environment and development. \nOxford, Oxfort University Press.\n\nCao, G.; Tang, Y.; Mo, W.; Wang, Y.; Li, Y. e Zhao, X. (2004) - Grazing intensity alters soil respira-\ntion in an Alpine meadow and on the Tibetan plateau. Soil Biology &amp; Biochemistry, vol. \n36, p. 237-243.\n\nCorreia, T. P. (coord); Breman, B.; Jorge, V. e Dnebosk\u00e1, M. (2006) - Estudo sobre o abandono \nagr\u00edcola em Portugal Continental-An\u00e1lise das din\u00e2micas da ocupa\u00e7\u00e3o do solo, do sector \nagr\u00edcola e da comunidade rural-Tipologia de \u00e1reas rurais. \u00c9vora, Universidade de \u00c9vora.\n\nCostanza, R.; Cumberland, J.; Daly, H.; Goodland, R. e Norgaard, R. (1997) - An introduction to \necological economics. Florida, St. Lucie Press.\n\nCrespo, D. (2006) - The role of pasture improvement in the rehabilitation of the \u201cmontado/dehe-\nsa\u201d system and in developing its traditional products. In: EAAP Publication n\u00ba 119, Pro-\nceedings of the Conference \u201cAnimal products from the Mediterranean area\u201d. Santar\u00e9m, \nPortugal, p. 185-195.\n\nCrespo, D.; Barradas, A.M.C.; Santos, P.V. e Carneiro, J.P.G.; (2004) - Sustainable improvement \nof Mediterranean pastures. Apresenta\u00e7\u00e3o de poster. EGF2004 General Meeting, \u201cLand \nuse systems in grassland dominated regions\u201d. Luzern, Switzerland.\n\nde Varennes, A. (2003) - Produtividade dos solos e ambiente. Lisboa, Escolar Editora.\nDomingos, T.; Sequeira, E.; Magalh\u00e3es, M.; Valada. T.; Vicente, L.; Martins, H. e Ferreira, M. \n\n(2009) - Promotores de altera\u00e7\u00f5es nos ecossistemas. In: Pereira, H.; Domingos, T.; Vicen-\nte, L.; Proen\u00e7a, V. (Eds.) Ecossistemas e bem-estar humano: avalia\u00e7\u00e3o para Portugal do \nMillennium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar Editora, p. 57-89.\n\nEEA (2003) - Assessment and reporting on soil erosion. Background and workshop report. \nTechnical report 94. Copenhaga, Ag\u00eancia Europeia do Ambiente.\n\nEEA (2004) - Reports of the technical working groups, established under the thematic strategy \nfor soil protection, Volume III, Organic matter. Van-Camp, L.; Bujarrabal, B.; Gentile, \nA.; Jones, R.; Montanarella, L.; Olazabal, C.; Selvaradjou, S. (Edt). Copenhaga, Ag\u00eancia \nEuropeia do Ambiente.\n\nEEA/JRC (2010) - The European environment \u2013 State and outlook 2010: Soil. Copenhaga, Ag\u00ean-\ncia Europeia do Ambiente.\n\nFAO/CIHEAM (2008) - Sustainable Mediterranean grasslands and their multi Functions. Op-\ntions  M\u00e9diterran\u00e9ennes, S\u00e9rie A: S\u00e9minaires M\u00e9diterran\u00e9es, n\u00ba79. Roma, Food and Ag-\nriculture Organization of the United Nations.\n\nFernandes, M. (2005) - Abandono agr\u00edcola: um problema de seguran\u00e7a e defesa nacionais. S\u00e9rie \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034124\n\nde estudos e documentos, Documento n\u00ba 11. Lisboa, Gabinete de Planeamento e Pol\u00edtica \nAgro-Alimentar.\n\nGuo, L. e Gifford, R. (2002) - Soil carbon stocks and land use change: a meta analysis. Global \nChange Biology, vol. 8, p. 345-360.\n\nHaberl, H.; Erb, K.; Krausmann, F.; Gaube, V.; Bondeau, A.; Plutzar, C.; Gringrich, S. e Lucht, W. \n(2007) - Quantifying and mapping the human appropriation of net primary production \nin earth\u2019s terrestrial ecosystems. PNAS, vol. 104, p. 12942-12947.\n\nHenriques, I.; Marques, C. e Alcazar, R. (2008) - Monitoriza\u00e7\u00e3o da biodiversidade nas quin-\ntas-Piloto. Tarefa 5, Relat\u00f3rio final. Projecto Extensity \u2013 Sistemas de Gest\u00e3o Ambiental \ne de Sustentabilidade na Agricultura Extensiva. Castro Verde, Liga para a Protec\u00e7\u00e3o da \nNatureza.\n\nINAG (2005) - Relat\u00f3rio s\u00edntese da caracteriza\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es hidrogr\u00e1ficas prevista na Directiva \nQuadro da \u00c1gua. Lisboa, INAG/MAOTDR.\n\nINE (2011a) - Recenseamento agr\u00edcola 2009 \u2013 An\u00e1lise dos principais resultados. Lisboa, Insti-\ntuto Nacional de Estat\u00edstica.\n\nINE (2011b) - O Uso da \u00e1gua na agricultura 2011. Lisboa, Instituto Nacional de Estat\u00edstica.\nJeffery, S.; Gardi, C.; Jones, A.; Montanarella, L.; Marmo, L.; Miko, L.; Ritz, K.; Peres, G.; R\u00f6mbke, \n\nJ. e van der Putten, E. (Eds.) (2010) - European atlas of soil biodiversity. Luxemburgo, \nEuropean Commission, Publications Office of the European Union. \n\nKoulouri, M. e Giourga, Chr. (2007) - Land abandonment and slope gradient as key factos of soil \nerosion in Mediterranean terraced lands. Catena, 69, p. 274-281.\n\nMagalh\u00e3es, M. (2001) - A Arquitectura paisagista: morfologia e complexidade. Lisboa, Editorial \nEstampa.\n\nMarta-Pedroso, C.; Marques, G. e Domingos, T. (2008) - Can the guaranteed sus-\ntainability label play a role in implementing sustainable agriculture? A re-\nport from Portugal. Apresenta\u00e7\u00e3o oral. ACES Conference, a Conference on \nEcosystem Services. Naples, USA.\n\nMarta-Pedroso, C. (2009) - Avalia\u00e7\u00e3o das prefer\u00eancias e efeitos da restri\u00e7\u00e3o \nor\u00e7amental no consumo de carne de bovino com\u00a0 Sustentabilidade\u00a0 Garantida. \nApresenta\u00e7\u00e3o oral. Semin\u00e1rio \u201cTerrit\u00f3rios Sustent\u00e1veis\u201d. Lisboa, Portugal.\n\nMartens, D.; Reedy, T. e Lewis, D. (2004) - Soil organic carbon content and composition of 130-\nyear crop, pasture and forest land-use managements. Global Change Biology, vol. 10, p. \n65-78.\n\nMerlo, M. e Croitoru, L. (2005) - Valuing Mediterranean forests. Towards total economic value. \nLondres, CABI Publishing. \n\nMillennium Ecosystem Assessment (2005) - Ecosystems and human well-being: Synthesis. \nWashington, D.C., Island Press.\n\nOngley, E. (1996) - Control of water pollution from agriculture \u2013 FAO irrigation and drainage \npaper 55. Roma, Food and Agriculture Organization of the United Nations.\n\nPereira, J.; Correia, A.; Correia, A. e Borges, J. (2009a) - Floresta. In: Pereira, H.; Domingos, T.; \nVicente, L.; Proen\u00e7a, V. (Eds.) Ecossistemas e bem-estar humano: avalia\u00e7\u00e3o para Portugal \ndo Millennium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar Editora, p. 183-211.\n\nPereira, H.; Domingos, T.; Vicente, L. e Proen\u00e7a, V. (Eds.) (2009b) - Ecossistemas e bem-Estar \nhumano: avalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millennium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar \nEditora.\n\nPereira, J. S.; Pereira J. M.; Rego, F.; Silva, J. e Silva, T.  (Eds.) (2006) - Inc\u00eandios florestais em \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 125\n\nPortugal. Caracteriza\u00e7\u00e3o, impactes e preven\u00e7\u00e3o. Lisboa, ISA Press.\nRaich, J. e Tufekciogle, A. (2000) - Vegetation and soil respiration: correlations and controls. \n\nBiogeochemistry, vol. 48, p. 71-90.\nReeder, J. D. e Schuman, G. E. (2002) - Influence of livestock grazing on C sequestration in \n\nsemi-arid mixed-grass and short-grass rangelands. Environmental Pollution, vol. 116, p. \n457-463.\n\nSilva, J.; Deus, E. e Saldanha, L. (eds.) (2008) - Inc\u00eandios florestais 5 anos ap\u00f3s 2003. Lisboa, Liga \npara a Protec\u00e7\u00e3o da Natureza, Autoridade Florestal Nacional.\n\nSix, J.; Conant, R.; Paul, E. e Paustian, K. (2002) - Stabilization mechanisms of soil organic mat-\nter: implications for C-saturation of soils. Plant and Soil, vol. 241, p. 155-176.\n\nTeixeira, R. (2010) - Sustainable land uses and carbon sequestration: the case of sown biodiverse \npermanent pastures rich in legumes. Disserta\u00e7\u00e3o de doutoramento. Lisboa, Universidade \nT\u00e9cnica de Lisboa, Instituto Superior T\u00e9cnico.\n\nTeixeira, R.; Domingos, T.; Costa, A.; Oliveira, R.; Farropas, L.; Calouro, F.; Barradas, A. e Car-\nneiro, J. (2011)  - Soil organic matter dynamics in Portuguese natural and sown rainfed \ngrasslands. Ecological Modelling, vol. 222, p. 993-1001.\n\nTrumbore, S. e Czimczik, C. (2008) - An uncertain future for soil carbon. Science, vol. 321, p. \n1455-1456.\n\nWest, T. e Six, J. (2007) - Considering the influence of sequestration duration and carbon satura-\ntion on estimates of soil carbon capacity. Climate Change, vol. 60, p. 25-41.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034126\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 127\n\nCAP\u00cdTULO\n\n6\nSistemas de produ\u00e7\u00e3o animal em regi\u00f5es de \n\nmontanha em Portugal\n\nMarina Castro\n\nResumo\nNeste trabalho descrevem-se os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal extensivos representativos das re-\ngi\u00f5es de montanha do Norte de Portugal, ou seja, os sistemas de pastoreio de Percurso, Livre \npastoreio e Transum\u00e2ncia. Considerando os recursos naturais, particularmente gen\u00e9ticos e ter-\nritoriais, que est\u00e3o na base do desenvolvimento dos sistemas descritos, enfatiza-se a necessidade \nde os preservar como meio de conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio gen\u00e9tico e paisag\u00edstico. Analisa-se a \nsitua\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as aut\u00f3ctones. Discutem-se as externalidades e fragilidades destes sistemas no \nquadro da Politica Agr\u00edcola Comum, assim como as medidas propostas para as mitigar.\n\nMarina Castro (*)\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria\nInstituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, 5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: marina.castro@ipb.pt\n\nmailto:marina.castro@ipb.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034128\n\n6.1 Introdu\u00e7\u00e3o\nA produ\u00e7\u00e3o mundial de produtos de origem animal (carne, leite e ovos) tem vindo a centrar-se \nnum reduzido n\u00famero de ra\u00e7as de alto rendimento, que apenas expressam todo o seu potencial \nquando exploradas em sistemas de produ\u00e7\u00e3o do tipo industrial. A intensifica\u00e7\u00e3o do processo \nprodutivo foi motivada pelo aumento da procura de produtos de origem animal e facilitada pe-\nlos avan\u00e7os da gen\u00e9tica, tecnologias de produ\u00e7\u00e3o e globaliza\u00e7\u00e3o na circula\u00e7\u00e3o de todo o tipo de \ninputs agron\u00f3mico/pecu\u00e1rios. \n\nA intensifica\u00e7\u00e3o e a industrializa\u00e7\u00e3o contribu\u00edram tanto para elevar o rendimento da produ\u00e7\u00e3o \nanimal como para alimentar a crescente popula\u00e7\u00e3o humana. Contudo, este processo n\u00e3o \u00e9 isento \nde impactos negativos na conserva\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica, quer de forma direta nos recur-\nsos gen\u00e9ticos animais quer de forma indireta nos ecossistemas e paisagens de reconhecido valor \nnatural. Desde finais do s\u00e9culo passado que \u00e9 amplamente reconhecida a necessidade de tra\u00e7ar \npol\u00edticas destinadas a minimizar a perda potencial da diversidade dos recursos gen\u00e9ticos animais.\n\nApesar da utiliza\u00e7\u00e3o universal da terminologia, n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil, em absoluto, definir o que se entende \npor sistemas de produ\u00e7\u00e3o intensiva ou extensiva, de forma isolada, podendo as evolu\u00e7\u00f5es ou \nrelativiza\u00e7\u00f5es, ser qualificadas sem ambiguidade (Landais e Balent, 1995). O conceito de inten-\nsifica\u00e7\u00e3o, de origem microecon\u00f3mico, est\u00e1 diretamente ligado ao de substituibilidade de fatores \nde produ\u00e7\u00e3o (Bonnieux, 1986).\n\nNeste contexto, um sistema de produ\u00e7\u00e3o animal seria tanto mais intensivo quanto menos adap-\ntado (dependente) estivesse aos fatores ecol\u00f3gicos do meio sobre os quais se desenvolve. E mais \nextensivo quanto mais ajustado e menos dependente de fatores de produ\u00e7\u00e3o extr\u00ednsecos. Conhe-\ncemos hoje toda uma gama de sistemas de explora\u00e7\u00e3o de recursos que v\u00e3o desde a itiner\u00e2ncia \nna busca de recursos alimentares presente em algumas zonas de Africa, at\u00e9 aos sistemas ditos \nindustriais feitos na aus\u00eancia de terra, caso das explora\u00e7\u00f5es intensivas de monog\u00e1stricos, desig-\nnadamente aves e su\u00ednos.\n\nOs sistemas extensivos caracterizam-se pelo baixo consumo de inputs agron\u00f3micos e/ou vete-\nrin\u00e1rios e procura constante de regula\u00e7\u00f5es/ ajustamentos internos, ou seja, uma rentabilidade \nbaseada em baixos consumos de capital, mantendo a produtividade em n\u00edveis aceit\u00e1veis. O cerne \ndos sistemas extensivos \u00e9 a procura de rusticidade, a busca da produtividade apenas surge em \nfases posteriores, correspondendo esta, a uma intensifica\u00e7\u00e3o paulatina dos sistemas.\n\nO desenvolvimento da pastor\u00edcia extensiva nas regi\u00f5es menos favorecidas, a coincid\u00eancia dos \nsistemas extensivos com o efetivo das ra\u00e7as aut\u00f3ctones, e o seu desenvolvimento assente em for-\nmas ancestrais de pastoreio como sejam Transum\u00e2ncia, Livre pastoreio, Pastoreio de Percurso, \netc., encontra portanto justifica\u00e7\u00e3o num dos dois extremos dos modelos de produ\u00e7\u00e3o -\u2013 o ex-\ntensivo, onde se procura rusticidade, seguran\u00e7a, por oposi\u00e7\u00e3o ao intensivo, onde a busca \u00e9 pela \nprodutividade e rentabilidade.\n\nEm Portugal, os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal extensivos s\u00e3o, portanto, mais expressivos nas \nregi\u00f5es de Tr\u00e1s-os-Montes, Beira Interior, Ribatejo, Alentejo e parte do Algarve e Minho (zonas \nserranas) englobando, as \u00e1reas de pastoreio de montanha, planalto, montado e restolhos de ce-\nreais (Roquete, 2004).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 129\n\nNeste trabalho ser\u00e3o objeto de an\u00e1lise, os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal associados \u00e0s zonas de \nmontanha (terras a cota superior a 700 m), considerando o crit\u00e9rio definido por Aguiar et al. \n(2010). De acordo com os autores, este limite, al\u00e9m de ser um crit\u00e9rio inequ\u00edvoco, est\u00e1 ampla-\nmente relacionado com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e, naturalmente, com as op\u00e7\u00f5es produtivas. A \noperacionaliza\u00e7\u00e3o do conceito de montanha assim definido implica a inclus\u00e3o de algumas su-\nperf\u00edcies plan\u00e1lticas, Planalto de Miranda e Planalto da Beira Interior, como zonas de montanha. \n\n6.2 As op\u00e7\u00f5es produtivas das zonas de montanha\nAs alternativas produtivas nas zonas de montanha mediterr\u00e2nica sempre foram escassas, devido \n\u00e0s suas limita\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas. As baixas temperaturas invernais associadas \u00e0 secura estival restrin-\ngem a atividade agr\u00edcola de maior rentabilidade. Tamb\u00e9m a reduzida qualidade dos solos, pr\u00f3-\npria de processos erosivos naturais, potenciam os seus handicaps naturais. Por outro lado, estas \nregi\u00f5es estiveram historicamente submetidas a um forte isolamento que naturalmente tamb\u00e9m \ndificultava as trocas comerciais e obrigava \u00e0 autossustenta\u00e7\u00e3o (Castro, 2004).\n\nNo entanto, ao longo da hist\u00f3ria, as comunidades rurais de montanha alcan\u00e7aram formas de \nexplora\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria muito equilibradas e compat\u00edveis com as possibilidades que o meio oferece. \nImitando em muitas ocasi\u00f5es, o que ocorria na natureza, as popula\u00e7\u00f5es humanas souberam tirar \npartido de um territ\u00f3rio de recursos naturais fr\u00e1geis, elegendo formas de gest\u00e3o comunit\u00e1ria e \nproporcionando produ\u00e7\u00f5es de f\u00e1cil armazenamento.\n\nG\u00f3mez Sal (1988) sublinha que as culturas agr\u00e1rias tradicionais funcionaram com um sentido \necol\u00f3gico adaptado \u00e0s caracter\u00edsticas concretas do meio. Na sua opini\u00e3o, o tra\u00e7o mais marcante \nda agricultura a que chamamos tradicional, seria provavelmente, a coincid\u00eancia que existiria en-\ntre as limita\u00e7\u00f5es ambientais e a exist\u00eancia de um capital que n\u00e3o se podia desperdi\u00e7ar. Na mesma \nlinha, D\u00edaz-Pineda (1993; 1996) refere-se ao mundo mediterr\u00e2nico como paradigma de culturas \nque otimizaram a produ\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria, ao mesmo tempo que conservaram uma elevada diversida-\nde de plantas, animais, paisagens, tornando poss\u00edvel a persist\u00eancia de esp\u00e9cies emblem\u00e1ticas e \nespa\u00e7os naturais agrestes. Concluindo, estas culturas foram h\u00e1beis em desenvolver sistemas de \nusos compat\u00edveis com a ideia moderna de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\n\nA grande complexidade dos sistemas de usos de recursos nestas regi\u00f5es n\u00e3o foi compreendida \nnem valorizada durante muito tempo. A aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas agr\u00e1rias, por vezes, pouco adapta-\ndas ao contexto rural provocou desequil\u00edbrios dif\u00edceis de superar (Castro e Castro, 2003). Entre \nelas, sobressaem o est\u00edmulo ao incremento da produ\u00e7\u00e3o cerealista em ambientes de limitados re-\ncursos ed\u00e1ficos \u2013 campanha do trigo a partir de 1929, a Politica coerciva de povoamento florestal \nde terrenos comunit\u00e1rios \u2013 os baldios - abundantes nas regi\u00f5es de montanha, a partir de 1938. \u00c0 \n\u00e9poca, a floresta\u00e7\u00e3o dos baldios, obrigou \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o massiva de diversas comunidades rurais.\n\nMais tarde, com a integra\u00e7\u00e3o de Portugal na Uni\u00e3o Europeia, a tend\u00eancia para a aplica\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas pouco adaptadas ao contexto socioecon\u00f3mico aumenta. Portugal, \u00e0 \u00e9poca, apresenta \nalgumas debilidades na busca de solu\u00e7\u00f5es para a montanha, pelo que adapta frequentemente \nsolu\u00e7\u00f5es al\u00f3ctones. Com o passar dos anos, os modelos importados (ra\u00e7as ex\u00f3ticas, substitui-\n\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as de bovinos de carne por leite, utiliza\u00e7\u00e3o de variedades vegetais mais produtivas \nn\u00e3o adaptadas, floresta\u00e7\u00f5es desordenadas e insustent\u00e1veis) n\u00e3o resultaram, sendo abandonadas, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034130\n\nenquanto os sistemas tradicionais paulatinamente se desmoronavam, sem qualquer esfor\u00e7o de \natualiza\u00e7\u00e3o, melhoramento ou adapta\u00e7\u00e3o aos novos tempos. S\u00e3o exemplo os sistemas tradicio-\nnais pastoris que ainda hoje se continuam a apoiar em formas de trabalho com reduzida viabili-\ndade social no presente.\n\nAs comunidades rurais tiveram tradicionalmente regras muito claras na utiliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. \nNum contexto de escassos recursos, o respeito pelos saberes ancestrais e pela organiza\u00e7\u00e3o se-\ncular era a regra, e como exemplos podemos citar, os caminhos por onde circulava o gado, a \ncultura de cereal em folhas de ano e vez, o trabalho comunit\u00e1rio, os rebanhos comunit\u00e1rios ou as \nvezeiras, entre outros. Com a depaupera\u00e7\u00e3o e despovoamento das sociedades rurais, estas con-\ndi\u00e7\u00f5es alteraram-se profundamente. Por outro lado, a aus\u00eancia de pol\u00edticas agr\u00e1rias consistentes \nagravou a problem\u00e1tica do ordenamento do territ\u00f3rio, incrementando as dificuldades para as \natividades que ainda persistem, como por exemplo, para a pecu\u00e1ria extensiva (Castro 2008).\n\nPara que alguns dos sistemas de uso tradicional dos recursos se possam manter nas regi\u00f5es de \nmontanha, s\u00e3o precisas interven\u00e7\u00f5es de c\u00fapula, intervindo para restaurar a organiza\u00e7\u00e3o agr\u00e1ria \ndo territ\u00f3rio, recreando mecanismos de coordena\u00e7\u00e3o de atividades produtivas e promovendo \npol\u00edticas ativas dirigidas \u00e0 viabilidade social. As solu\u00e7\u00f5es devem ser encontradas no pr\u00f3prio \nmeio onde se desenvolvem. O programa Leader que tem por objetivo fomentar a emerg\u00eancia e o \nensaio de novas abordagens do desenvolvimento integrado e sustent\u00e1vel, insere-se precisamente \nnesta filosofia. A compatibilidade entre a conserva\u00e7\u00e3o da natureza e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es \nde vida das popula\u00e7\u00f5es locais, \u00e9 um eixo central da Politica de Desenvolvimento Rural da Uni\u00e3o \nEuropeia para as regi\u00f5es de montanha.\n\n6.3 As externalidades dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o extensiva \nA import\u00e2ncia dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal extensivos superam largamente os aspetos eco-\nn\u00f3micos. A sua relev\u00e2ncia em termos culturais, sociais e ecol\u00f3gicos \u00e9 enorme e amplamente \nreconhecida. A pastor\u00edcia \u00e9 uma das pr\u00e1ticas mais antigas da Humanidade, o seu legado cruza \nusos e costumes, vocabul\u00e1rio, artesanato, formas de arquitetura popular, identidade e mem\u00f3ria \ncoletiva Mediterr\u00e2nica, ligada \u00e0 cultura dos povos pastores. Destacar\u00edamos tamb\u00e9m, as ra\u00e7as au-\nt\u00f3ctones como elementos centrais dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o extensiva e fazendo parte integrante \ndo patrim\u00f3nio hist\u00f3rico e cultural do pa\u00eds (Telo da Gama, 2004).\n\nAs ra\u00e7as aut\u00f3ctones t\u00eam uma capacidade \u00fanica para valorizar condi\u00e7\u00f5es ambientais muitas ve-\nzes adversas e restritivas, utilizando recursos naturais inadequados para outros gen\u00f3tipos mais \nexigentes. Assim, os sistemas extensivos contribuem para a fixa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es rurais em \nregi\u00f5es desfavorecidas, podendo mesmo ser entendidos como \u00e2ncoras socioecon\u00f3micas. A ati-\nvidade pastoril constitui uma forma \u00fanica de explora\u00e7\u00e3o de extensas \u00e1reas do nosso territ\u00f3rio \nporque permite a concentra\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dispersa e a sua convers\u00e3o em fontes pro-\nteicas de origem animal. \n\nDo ponto de vista ecol\u00f3gico, a import\u00e2ncia da pastor\u00edcia extensiva \u00e9 crucial na conserva\u00e7\u00e3o de \nnumerosos processos, estruturas, esp\u00e9cies, entre outras formas de biodiversidade. O seu papel \nna conserva\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as aut\u00f3ctones parece hoje ser inequ\u00edvoco e determinante (Castro et al., \n2003, Telo da Gama, 2004, FAO 2010). De acordo com o relat\u00f3rio de 2010 da FAO sobre a si-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 131\n\ntua\u00e7\u00e3o dos recursos gen\u00e9ticos no mundo, entre as v\u00e1rias amea\u00e7as \u00e0 diversidade gen\u00e9tica animal, \nconsidera-se como mais significativa, a marginaliza\u00e7\u00e3o de sistemas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o e \ndas ra\u00e7as locais conexas, motivada, sobretudo, pela r\u00e1pida expans\u00e3o da pecu\u00e1ria intensiva. Tam-\nb\u00e9m o seu papel na elimina\u00e7\u00e3o dos combust\u00edveis e consequente redu\u00e7\u00e3o do risco de inc\u00eandio \n(Mosquera-Losada et al. 2006; Castro 2008) \u00e9 hoje amplamente aceite, falando alguns autores de \nherbivoria prescrita ou pastoreio alvo ou direcionado (Ruiz-Mirazo et al., 2011).\n\nO abandono e simplifica\u00e7\u00e3o dos usos agr\u00edcolas, e consequentemente a perda de identidade e \nfuncionalidade da paisagem cuja transforma\u00e7\u00e3o a partir da d\u00e9cada de setenta e especialmente \nnas zonas de menor produtividade / desfavorecidas, ocorre de forma ca\u00f3tica (G\u00f3mez Sal et al., \n1994). As consequ\u00eancias negativas do abandono rural sobre a biodiversidade e paisagem, foi \nevidenciada por v\u00e1rios investigadores (G\u00f3mez Sal, 1997; Pinto-Correia, 2000; Castro 2004; La-\nsanta-Mart\u00ednez et al., 2005; Peco et al., 2006). \n\n6.4 A pastor\u00edcia extensiva e a PAC \nA aplica\u00e7\u00e3o da Politica Agr\u00edcola Comum (PAC) aos sistemas agr\u00edcolas nacionais cedo revelou \na incapacidade que estes tinham para competir com os obtidos em moldes de produ\u00e7\u00e3o mais \nintensivos. Esta fragilidade n\u00e3o \u00e9 exclusiva de Portugal sendo transversal \u00e0 generalidade dos \nprodutos oriundos da agricultura mediterr\u00e2nica. Os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal extensivos \ncarecem de ser valorizados de formas distintas, evidenciando a sua diferen\u00e7a relativamente a \nsistemas de produ\u00e7\u00e3o massiva, reconhecendo as suas externalidades e peculiaridades.\n\nA PAC, na sua origem, tinha como miss\u00e3o garantir o abastecimento alimentar, promovendo o \ncrescimento r\u00e1pido da produ\u00e7\u00e3o e assegurando o rendimento aos agricultores, num quadro de \nforte prote\u00e7\u00e3o externa. As primeiras dificuldades da PAC surgem com os excedentes agr\u00edcolas \ne com os inerentes custos associados aos mesmos. A evolu\u00e7\u00e3o do peso do Fundo Europeu de \nOrienta\u00e7\u00e3o e Garantia Agr\u00edcola (FEOGA) no or\u00e7amento da UE torna-se insustent\u00e1vel (passando \nde 8.5% em 1965 para 45% em 2012, tendo atingido o pico de 72% do or\u00e7amento da Uni\u00e3o em \n1984) (Uni\u00e3o Europeia http://ec.europa.eu/agriculture/50-years-of-cap/history/index_pt.htm). \nEm 1984, s\u00e3o impostos limites das quotas leiteiras como primeira medida para reduzir os exce-\ndentes.\n\nEm 1992, no \u00e2mbito de uma profunda reforma da PAC, passa-se do apoio ao mercado para o \napoio ao produtor. A redu\u00e7\u00e3o substancial dos pre\u00e7os de garantia e das prote\u00e7\u00f5es na fronteira s\u00e3o \ncompensadas com ajudas diretas aos produtores (baseadas nas \u00e1reas anteriormente cultivadas \nou no efetivo pecu\u00e1rio).\n\nA reforma de 1992 originou uma descida de cerca de 30% dos pre\u00e7os comuns dos cereais, nive-\nlando-os pelos do mercado mundial, compensando a perda de rendimento dos agricultores com \na atribui\u00e7\u00e3o de uma ajuda designada de compensat\u00f3ria; o setor do leite e a produ\u00e7\u00e3o de carne \nde bovino tamb\u00e9m viram os seus pre\u00e7os reduzidos (Cit. por Nobre 2009). Segundo o mesmo \nautor, as ajudas e os pr\u00e9mios foram condicionados, para os produtores profissionais, \u00e0 pr\u00e1tica de \nnormas culturais tendentes \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das produ\u00e7\u00f5es (o caso do \u201cset-aside\u201d nos cereais) ou \u00e0 ex-\ntensifica\u00e7\u00e3o (impondo um limite m\u00e1ximo do encabe\u00e7amento por hectare de pastagem, no caso \n\nhttp://ec.europa.eu/agriculture/50-years-of-cap/history/index_pt.htm\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034132\n\ndos bovinos). Os pre\u00e7os come\u00e7aram a desempenhar mais a sua fun\u00e7\u00e3o reguladora do mercado, \ncabendo \u00e0s ajudas diretas, a fun\u00e7\u00e3o de sustenta\u00e7\u00e3o dos rendimentos dos agricultores (comunica-\n\u00e7\u00e3o pessoal, http://www.carloscoelho.eu).\n\nNas quest\u00f5es da qualidade e seguran\u00e7a alimentar s\u00e3o tomadas medidas para proteger e pro-\nmover produtos alimentares tradicionais e regionais, implementando-se normas de bem-estar \nanimal, etc. A reforma de 1992 atribuiu aos agricultores, novas responsabilidades como a de \ncuidarem do meio natural e sua biodiversidade. Reconhece-se portanto, o papel dos agricultores \nna conserva\u00e7\u00e3o da natureza, abrindo-se assim uma janela de oportunidade sobre o seu rendi-\nmento. Em 2000, o \u00e2mbito da PAC alarga-se de modo a incluir o pilar do desenvolvimento rural \ne \u00e9 esta nova vertente que pode constituir uma nova oportunidade para os sistemas extensivos e \nem particular para a pastor\u00edcia extensiva.\n\nEm 2003, a reforma da PAC suprime o v\u00ednculo existente entre subven\u00e7\u00f5es e produ\u00e7\u00e3o. A ideia \u00e9 \nestimular os agricultores a recentrarem-se em termos de mercado e n\u00e3o de subs\u00eddios. Uma das \nprincipais cr\u00edticas ao sistema dissociado de ajudas diretas \u00e9 o risco de abandono da produ\u00e7\u00e3o, \ntendo em conta que o novo sistema permite que os agricultores recebam as ajudas sem serem \nobrigados a produzir (Dire\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Pescas do Centro \u2013 DRAP, http://www.\ndrapc.minagricultura.pt).\n\nO Financiamento da PAC no per\u00edodo 2007-2013 foi assegurado por dois fundos, que substitu\u00ed-\nram o FEOGA: o Fundo Europeu Agr\u00edcola de Garantia (1\u00ba Pilar FEAGA), que suporta a Pol\u00edtica \nde Mercados - Pagamento \u00fanico e Outras medidas de mercado e o Fundo Europeu Agr\u00edcola de \nDesenvolvimento Rural (2\u00ba Pilar FEADER), que suporta a Pol\u00edtica de Desenvolvimento Rural. \nO FEADER \u00e9 composto por 3 eixos: o Eixo 1, dedicado \u00e0 Competitividade da agricultura e das \nflorestas; o Eixo 2 ao Ambiente e gest\u00e3o do territ\u00f3rio; e o Eixo 3 centrado na diversifica\u00e7\u00e3o da \neconomia e melhoria da qualidade de vida em meio rural (comunica\u00e7\u00e3o pessoal, http://www.\ncarloscoelho.eu).\n\nNo que respeita ao 1\u00ba Pilar da PAC, a atividade pastoril extensiva n\u00e3o tem qualquer voz, nem \ncapacidade de influenciar, as decis\u00f5es que a afetam diretamente, dado o seu peso econ\u00f3mico \ne social relativamente marginal. Apesar dos esfor\u00e7os empreendidos ao longo do processo de \ndiscuss\u00e3o do quadro estrat\u00e9gico 2014-2020 (p.e., European Forum on Nature Conservation and \nPastoralism, Pastores por el Monte Mediterr\u00e1neo, Federaci\u00f3n Estatal de Pastores), os constrangi-\nmentos para participar na discuss\u00e3o das regras de aplica\u00e7\u00e3o do desligar da produ\u00e7\u00e3o \u00e0s ajudas, \npermaneceram devido ao limitado e reduzido peso desta atividade econ\u00f3mica. O desenvolvi-\nmento da pastor\u00edcia extensiva carece de uma aten\u00e7\u00e3o similar a que \u00e9 dada a determinados setores \nagr\u00edcolas de relev\u00e2ncia na Uni\u00e3o Europeia (por ex. cereais, leite, etc.). Por\u00e9m, a pr\u00e1tica tem sido, \na concentra\u00e7\u00e3o nas atividades com dimens\u00e3o e peso econ\u00f3mico.\n\n\u00c9 no segundo pilar da PAC que a pastor\u00edcia extensiva encontra mais respostas. No eixo 1, do Re-\ngulamento de Desenvolvimento Rural (RDR), oferece-se possibilidades de interven\u00e7\u00e3o diversi-\nficadas e complementares para a inova\u00e7\u00e3o e o investimento na moderniza\u00e7\u00e3o (Pastomed, 2007); \no eixo 2, para a compensa\u00e7\u00e3o das desvantagens naturais e para as pol\u00edticas proativas agroam-\nbientais a aplicar na gest\u00e3o dos espa\u00e7os naturais atrav\u00e9s da pastor\u00edcia; o eixo 3, respeitante \u00e0 \nqualidade de vida em meio rural e \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da economia rural, inclui v\u00e1rias medidas que \n\nhttp://WWW.drapc.minagricultura.pt\nhttp://WWW.drapc.minagricultura.pt\nhttp://www.carloscoelho.eu\nhttp://www.carloscoelho.eu\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 133\n\ninteressam \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o e \u00e0 adapta\u00e7\u00e3o das explora\u00e7\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o animal em pastoreio nas \nzonas mediterr\u00e2neas (Pastomed, 2007).\n\nCom vista a refor\u00e7ar a competitividade econ\u00f3mica e ecol\u00f3gica, foram negociadas propostas de \nreforma da PAC para o per\u00edodo 2014-2020, integrando um conjunto de medidas no \u00e2mbito da \ngest\u00e3o dos mercados, dos pagamentos diretos e do desenvolvimento rural que poder\u00e3o vir a ter \num impacto significativo sobre a agricultura e o meio rural da UE-27 em geral, e de Portugal \nem particular. Entre os pontos essenciais da reforma, distinguem-se como mais interessantes \npara a pastor\u00edcia, \u201cum pagamento ecol\u00f3gico para preservar a produtividade a longo prazo e os \necossistemas\u201d, o incentivo das medidas agroambientais para \u201ctomar melhor em conta as zonas \nfr\u00e1geis\u201d, \u201cuma PAC mais simples e eficaz\u201d e \u201cinstrumentos de gest\u00e3o de crise mais reativos e bem \nadaptados para superar os novos desafios econ\u00f3micos (Uni\u00e3o Europeia).\n\nA proposta de regulamento do Fundo Europeu Agr\u00edcola de Desenvolvimento Rural (FEADER), \npara o horizonte 2014-2020, inclui medidas que podem ser muito interessantes para a dinamiza-\n\u00e7\u00e3o da atividade pecu\u00e1ria extensiva. Por exemplo, os pagamentos a t\u00edtulo das medidas agroam-\nbientais e clim\u00e1ticas devem continuar a desempenhar um papel preponderante no apoio ao \ndesenvolvimento sustent\u00e1vel das zonais rurais e na resposta \u00e0 procura crescente de servi\u00e7os am-\nbientais por parte da sociedade. Neste contexto, deve ser prestada especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o \ndos recursos gen\u00e9ticos na agricultura e \u00e0s necessidades dos sistemas agr\u00edcolas de elevado valor \nnatural. Os pagamentos destinados aos agricultores nas zonas de montanha ou noutras zonas \nsujeitas a condicionantes naturais ou outras condicionantes espec\u00edficas devem contribuir, atrav\u00e9s \ndo incentivo a uma utiliza\u00e7\u00e3o continuada das terras agr\u00edcolas, para a manuten\u00e7\u00e3o da paisagem \nrural e a conserva\u00e7\u00e3o e promo\u00e7\u00e3o de sistemas agr\u00edcolas sustent\u00e1veis. Para assegurar a efic\u00e1cia \ndeste apoio, os pagamentos devem compensar os agricultores pela perda de rendimentos e pelos \ncustos adicionais resultantes das desvantagens da zona em quest\u00e3o. \n\nA fim de assegurar uma utiliza\u00e7\u00e3o eficaz dos fundos e a igualdade de tratamento dos agricultores \nda Uni\u00e3o, h\u00e1 que definir, segundo crit\u00e9rios objetivos, as zonas de montanha e as zonas sujeitas a \ncondicionantes naturais ou outras com condicionantes espec\u00edficas. Atualmente, os agricultores \nest\u00e3o cada vez mais expostos a riscos econ\u00f3micos e ambientais em consequ\u00eancia das altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas e da maior volatilidade dos pre\u00e7os. Neste contexto, a gest\u00e3o eficaz dos riscos assume \numa import\u00e2ncia acrescida para os agricultores.\n\nNo segundo pilar da PAC relativo ao desenvolvimento rural destacam-se como medidas inte-\nressantes, a \u201cmanuten\u00e7\u00e3o da atividade em zona desfavorecida\u201d (Zonas desfavorecidas e regi\u00f5es \ncom condicionantes ambientais) \u201cvaloriza\u00e7\u00e3o dos modos de produ\u00e7\u00e3o\u201d (altera\u00e7\u00e3o dos modos \nde produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a prote\u00e7\u00e3o da biodiversidade dom\u00e9stica) e as \u201cinterven\u00e7\u00f5es territoriais \nintegradas\u201d (ITI Peneda-Ger\u00eas, ITI Montesinho-Nogueira, ITI Douro Internacional, ITI Serra \nda Estrela).\n\nA manuten\u00e7\u00e3o da atividade em zona desfavorecida \u00e9 particularmente interessante uma vez que \nas zonas de montanha, por defini\u00e7\u00e3o, se encontram nesta situa\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m no que se refere a \noutras condicionantes ambientais, como por exemplo a rede natura, h\u00e1 naturalmente uma coin-\ncid\u00eancia extensa entre umas e outras. Por exemplo, a Norte do tejo, destacamos:\nAs medidas agroambientais (Reg. CEE n\u00ba 2078/92) que visam apoiar os criadores de ra\u00e7as aut\u00f3c-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034134\n\ntones inscritas em Livro Geneal\u00f3gico e que se comprometam a explor\u00e1-los em linha pura. Estas \nmedidas visam conservar o patrim\u00f3nio gen\u00e9tico nacional e o valor da ajuda depende do grau de \namea\u00e7a em que se encontra a ra\u00e7a, que vai desde rara (particularmente amea\u00e7ada) a n\u00e3o amea-\n\u00e7ada (Quadro 1). De acordo com FAO (2010), uma ra\u00e7a \u00e9 considerada em risco de abandono \nquando o n\u00famero de f\u00eameas reprodutoras, se reduz a um limiar inferior a 7500 nos bovinos e \n10000 nos ovinos e caprinos.\n\nQuadro 1 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o das ra\u00e7as de pequenos e grandes ruminantes de acordo com o grau de amea\u00e7a\nEsp\u00e9cie Ra\u00e7a Risco de Extin\u00e7\u00e3o Montante das ajudas (CN)\n\nBovinos\n\nCachena Muito amea\u00e7ada 170\nMirandesa Amea\u00e7ada 110\nMaronesa Amea\u00e7ada 110\nBarros\u00e3 Em risco 90\n\nOvinos\n\nChurra Badana Rara 200\nMondegueira Muito amea\u00e7ada 170\n\nChurra Galega Mirandesa Amea\u00e7ada 110\nChurra Galega Bragan\u00e7a Em risco 90\n\nCaprinos\nBravia Em risco 90\n\nPreta Montesinho Ainda n\u00e3o referenciada\n\nAs ra\u00e7as Serrana (caprinos), Churra da Terra Quente e Serra da Estrela (ovinos) possuem atual-\nmente um efetivo est\u00e1vel e sustent\u00e1vel. \n\n6.5 Sistemas alternativos de valoriza\u00e7\u00e3o dos produtos \nA valoriza\u00e7\u00e3o dos produtos pela via institucional teve como objetivo a preserva\u00e7\u00e3o dos sistemas \ntradicionais, ao salvaguardar e promover a genuinidade dos modelos de agricultura extensiva \nde regi\u00f5es desfavorecidas, promovendo um produto animal espec\u00edfico, de qualidade e de valor \nacrescentado, de forma a satisfazer n\u00e3o um mercado global, mas um setor de consumidores alta-\nmente exigentes e dispostos a pagar o pre\u00e7o justo pelos produtos que possuam as caracter\u00edsticas \nque mais valorizam (Cit. por Ramos, 2008).\n\nInclui tr\u00eas tipologias: a Denomina\u00e7\u00e3o de Origem Protegida (DOP), a Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \nProtegida (I.G.P.) e a Especialidade Tradicional Garantida (E.T.G.). No \u00e2mbito dos Regula-\nmentos (CEE) N\u00ba 2081/92 e (CE) N\u00ba 510/2006 do Conselho, entende-se por Denomina\u00e7\u00e3o de \nOrigem Protegida, o nome de uma regi\u00e3o, de um local determinado ou, em casos excecionais, \nde um pa\u00eds, que serve para designar um produto agr\u00edcola ou um g\u00e9nero aliment\u00edcio origin\u00e1-\nrio dessa regi\u00e3o, desse local determinado, ou desse pa\u00eds e cuja qualidade ou caracter\u00edsticas \nse devem essencial ou exclusivamente ao meio geogr\u00e1fico, incluindo fatores naturais e hu-\nmanos, e cuja produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o ocorrem na \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada \n(JO,\u00a0N\u00ba\u00a0L\u00a093/14/92, 31/03/2006).\n\nPor Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica Protegida entende-se o nome de uma regi\u00e3o, de um local determina-\ndo, ou, em casos excecionais, de um pa\u00eds, que serve para designar um produto agr\u00edcola ou um \ng\u00e9nero aliment\u00edcio origin\u00e1rio dessa regi\u00e3o, desse local determinado ou desse pa\u00eds e cuja reputa-\n\u00e7\u00e3o, determinada qualidade ou outra caracter\u00edstica podem ser atribu\u00eddas a essa origem geogr\u00e1-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 135\n\nfica e cuja produ\u00e7\u00e3o e/ou transforma\u00e7\u00e3o e/ou elabora\u00e7\u00e3o ocorrem na \u00e1rea geogr\u00e1fica delimitada \n(JO,\u00a0N\u00ba L 93/14/92, 31/03/2006).\n\nNas Figuras 1 e 2 mostram-se os produtos DOP e IGP resultantes de animais de ra\u00e7as aut\u00f3ctones \npuras ou do seu cruzamento, criados em sistemas de produ\u00e7\u00e3o extensivo associados \u00e0s regi\u00f5es \nde montanha em an\u00e1lise neste trabalho.\n\nFigura 1 \u2013 Produtos DOP gerados pelos sistemas em an\u00e1lise.\n\nFigura 2 \u2013 Produtos IGP gerados pelos sistemas em an\u00e1lise.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034136\n\nPor Especialidade Tradicional Garantida (ETG) entende-se qualquer produto agr\u00edcola ou g\u00e9-\nnero aliment\u00edcio tradicional que beneficie do reconhecimento da sua especificidade pela Uni\u00e3o \nEuropeia, por interm\u00e9dio do seu registo em conformidade com o disposto no Regulamento (CE) \nn\u00ba 509/2006 (JO N.\u00ba L 093, 31/10/2006). Para figurar no registo, o produto agr\u00edcola ou de um g\u00e9-\nnero aliment\u00edcio deve ser produzido a partir de mat\u00e9rias-primas tradicionais, ou caracterizar-se \npor uma composi\u00e7\u00e3o tradicional ou um modo de produ\u00e7\u00e3o e/ou de transforma\u00e7\u00e3o que reflita o \ntipo de produ\u00e7\u00e3o e/ou de transforma\u00e7\u00e3o tradicional (JO N\u00ba L 093, 31/10/2006).\n\nEm Portugal, e desde 1994, beneficiam das qualifica\u00e7\u00f5es DOP, IGP e ETG, cerca de 120 produ-\ntos, dos quais cerca de 70% registam presen\u00e7a regular no mercado (Cit. por Baptista e Tib\u00e9rio, \n2008). Com estas qualifica\u00e7\u00f5es, espera-se introduzir um elemento de diferencia\u00e7\u00e3o dos produtos \nno mercado e o seu reconhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o, por segmentos espec\u00edficos de consumidores. \nNo entanto, salvo raras exce\u00e7\u00f5es, os seus volumes de produ\u00e7\u00e3o s\u00e3o pouco significativos relativa-\nmente ao seu potencial de produ\u00e7\u00e3o e relativamente ao setor em que se inserem.\n\nA valoriza\u00e7\u00e3o pela via institucional, onde se enquadra a qualifica\u00e7\u00e3o dos produtos (DOP, IGP, \nETG), \u00e9 uma estrat\u00e9gia de prote\u00e7\u00e3o interessante, mas como referem Baptista e Tib\u00e9rio (2008), \npor si s\u00f3 insuficiente para acrescentar, em muitos casos, mais-valias para os produtores. H\u00e1 que \nencontrar formas de comercializa\u00e7\u00e3o destes produtos mais eficazes.\n\nDe facto, as zonas de montanha apresentam elevado potencial de produ\u00e7\u00e3o de produtos de \nqualidade, mas continuam com fort\u00edssimos problemas de comercializa\u00e7\u00e3o aparentemente \ninultrapass\u00e1veis. S\u00e3o territ\u00f3rios de elevada especificidade e produzem uma diversidade grande \nde produtos em pequena escala. Baptista e Tib\u00e9rio (2008), para territ\u00f3rios similares, prop\u00f5em \ncomo estrat\u00e9gias de valoriza\u00e7\u00e3o, interven\u00e7\u00f5es ao longo da fileira produtiva, ou seja, recorrer \na um conjunto de a\u00e7\u00f5es integradas e complementares entre si nos dom\u00ednios da organiza\u00e7\u00e3o \nda oferta, est\u00edmulo da transforma\u00e7\u00e3o, promo\u00e7\u00e3o da aproxima\u00e7\u00e3o ao mercado, comunica\u00e7\u00e3o e \npromo\u00e7\u00e3o.\n\n6.6 Situa\u00e7\u00e3o atual das ra\u00e7as envolvidas\nAs \u00e1reas de dispers\u00e3o das ra\u00e7as de caprinos, ovinos e bovinos dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o conside-\nrados encontram-se na Figura 3. \n\n6.6.1 Caprinos\nA ra\u00e7a Serrana, de aptid\u00e3o predominantemente leiteira, encontra-se amplamente distribu\u00edda \npelo Pa\u00eds com particular incid\u00eancia a Norte do Tejo, possui quatro ec\u00f3tipos: Transmontano (13 \n077), Ribatejano (3865), Jarmelista (2191) e da Serra (205 f\u00eameas), correspondendo a 19338 \nanimais inscritos no Livro Geneal\u00f3gico distribu\u00eddos por 205 explora\u00e7\u00f5es (Sociedade Portuguesa \nde Ovinicultura e Caprinicultura - SPOC, http://www.ovinosecaprinos.com). A Associa\u00e7\u00e3o Na-\ncional de Caprinicultores da Ra\u00e7a foi fundada em 1990, e em 1992 foi oficialmente reconhecida \ncom Entidade Gestora do Livro Geneal\u00f3gico da Ra\u00e7a Caprina Serrana a n\u00edvel nacional. A ra\u00e7a \nSerrana possui atualmente duas DOP\u2019s (Queijo de Cabra Transmontano e Cabrito Transmon-\ntano) e na sua \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o existem quatro IGP\u2019s (Cabrito do Barroso, Cabrito das Terras \nAltas do Minho, Cabrito da Beira, Cabrito da Gralheira). A aptid\u00e3o da ra\u00e7a Serrana \u00e9 predomi-\nnantemente leiteira, ainda que haja uma ampla varia\u00e7\u00e3o produtiva entre ec\u00f3tipos; a produ\u00e7\u00e3o \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 137\n\nde leite do ec\u00f3tipo ribatejano \u00e9 da ordem do dobro do transmontano (Associa\u00e7\u00e3o Nacional de \nCriadores da Ra\u00e7a Serrana - ANCRAS, www.ancras.pt).\n\nFigura 3 \u2013 \u00c1reas de dispers\u00e3o das ra\u00e7as exploradas nos sistemas em an\u00e1lise.\n\nA ra\u00e7a Bravia, de aptid\u00e3o c\u00e1rnica, concentra-se no Norte do pa\u00eds, particularmente nas regi\u00f5es \nmontanhosas das serras do Alv\u00e3o e Peneda-Ger\u00eas. Esta ra\u00e7a foi reconhecida oficialmente em \n1987. A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de Cabra Bravia (Ancabra), sedeada em Vila Pouca \nde Aguiar, fundada em 1994, e inicia os trabalhos conducentes ao registo Zoot\u00e9cnico em 1998, \ninscrevendo os primeiros animais no livro geneal\u00f3gico da ra\u00e7a. Atualmente est\u00e3o inscritos 9800 \nanimais no Livro Geneal\u00f3gico concentrados em 98 produtores (SPOC). Associado a esta \u00e1rea de \nprodu\u00e7\u00e3o existem duas IGP\u2019s (Cabrito do Barroso, Cabrito das Terras Altas do Minho).\n\nA ra\u00e7a preta de Montesinho foi reconhecida apenas em 2009, tendo o arranque do seu Registo \nZoot\u00e9cnico iniciado em 2010. A Entidade gestora do Registo Zoot\u00e9cnico \u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o Nacio-\nnal de Caprinicultores da Ra\u00e7a Serrana. Atualmente est\u00e3o inscritos 818 animais no Livro Genea-\nl\u00f3gico distribu\u00eddos por 51 explora\u00e7\u00f5es (SPOC).\n\n6.6.2 Ovinos\nO solar da ra\u00e7a Bordaleira Serra da Estrela correspondente \u00e0 bacia hidrogr\u00e1fica do rio Mondego, \nabrangendo os Concelhos de Gouveia, Celorico da Beira, Guarda, Fornos de Algodres, Mantei-\ngas, Oliveira do Hospital, T\u00e1bua, Arganil, Mangualde, Nelas, Carregal do Sal, Penalva do Castelo, \nTondela e Viseu em termos num\u00e9ricos. \u00c9 a segunda ra\u00e7a ovina mais explorada em Portugal, \npossuindo um efetivo reprodutor de cerca de 90000 animais (Carolino et al. 2003). Atualmente \nencontram-se inscritos no Livro Geneal\u00f3gico, 16599 animais distribu\u00eddos por 190 explora\u00e7\u00f5es. \nTrata-se da ra\u00e7a nacional de melhor aptid\u00e3o leiteira, atingindo produ\u00e7\u00f5es superiores a 500 litros \nde leite por lacta\u00e7\u00e3o (220 dias/m\u00e9dia) (ANCOSE - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de Ovinos \nda Serra da Estrela, http://ancose.com/raca_serrana.html). A ra\u00e7a ainda contribui para a pro-\ndu\u00e7\u00e3o de carne atrav\u00e9s do borrego de leite (canastra). A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de \n\nhttp://www.ancras.pt\nhttp://ancose.com/raca_serrana.html\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034138\n\nOvinos da Serra da Estrela \u00e9 nomeada em 1984 como entidade gestora do Livro Geneal\u00f3gico. \nA ra\u00e7a possui atualmente quatro DOP\u2019s (Queijo da Serra da Estrela, Queijo da Serra da Estrela \nVelho, Requeij\u00e3o da Serra da Estrela e Borrego serra da Estrela).\n\nO ber\u00e7o da ra\u00e7a Churra Mondegueira situa-se no Alto Mondego, na \u00e1rea de conflu\u00eancia das re-\ngi\u00f5es naturais Beira Douro, Beira Alta e Nordeste Transmontano. Possui 3756 animais inscritos \nno Livro Geneal\u00f3gico, distribu\u00eddos por 28 criadores (SPOC).\n\n\u00c9 uma ra\u00e7a que apesar da sua boa capacidade leiteira, tem visto o seu efetivo reduzir-se devido \n\u00e0 concorr\u00eancia da Serra da Estrela (DGP, 1987). A ra\u00e7a co-possui com a Serra da Estrela, tr\u00eas \nDOP\u2019s (Queijo da Serra da Estrela, Queijo da Serra da Estrela Velho, Requeij\u00e3o da Serra da Es-\ntrela) e na sua \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o existe ainda uma IGP (Borrego da Beira). A entidade gestora do \nLivro Geneal\u00f3gico \u00e9 a Dire\u00e7\u00e3o Geral de Alimenta\u00e7\u00e3o e Veterin\u00e1ria (DGAV).\n\nA ra\u00e7a Churra da Terra Quente resultou da fus\u00e3o entre as ra\u00e7as Badana e Mondegueira, e foi \nreconhecida como ra\u00e7a em 1987. O solar da ra\u00e7a compreende toda a terra quente transmontana \ndo distrito de Bragan\u00e7a e alguns concelhos de Vila Real (Vila Real, Valpa\u00e7os, Mur\u00e7a, Alij\u00f3, Vila \nPouca de Aguiar e Sabrosa) e Guarda (Vila Nova de Foz Coa). A ra\u00e7a possui duas DOP\u2019s (Queijo \nTerrincho e Borrego Terrincho). A Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de Ovinos da Ra\u00e7a Churra \nda Terra Quente (ANCOTEQ) \u00e9 a entidade gestora do Livro Geneal\u00f3gico desde 1993.\n\nNesta regi\u00e3o, at\u00e9 1940, a ra\u00e7a dominante era a Churra Badana, aproximando-se o seu efetivo dos \n210000 animais (DGP, 1987). No entanto, a partir dos anos 50/60, a sua substitui\u00e7\u00e3o por mesti-\n\u00e7agem com a ra\u00e7a Mondegueira, na tentativa de, \u00e0 grande rusticidade e consequente adapta\u00e7\u00e3o \nao meio se conseguir acrescentar maior produtividade, tanto de carne como de leite (SPOC.), \nfez com que, hoje a ra\u00e7a badana esteja seriamente amea\u00e7ada, apenas 4.089 f\u00eameas inscritas no \nLivro Geneal\u00f3gico.\n\nA Terra Fria Transmontana, constituiu o ber\u00e7o de duas ra\u00e7as ovinas, a Churra galega Bragan\u00e7a-\nna, associada a zonas serranas e h\u00famidas, e a Churra galega Mirandesa nas zonas mais secas do \nPlanalto Mirand\u00eas. A ra\u00e7a Churra Galega Mirandesa, predomina nos concelhos de Miranda, \nMogadouro e sul de Vimioso, enquanto que a Churra Galega Bragan\u00e7ana, nos concelhos de Bra-\ngan\u00e7a e Vinhais. Ambas as ra\u00e7as s\u00e3o exploradas para carne.\n\nA ra\u00e7a Galega Mirandesa, possui 6102 animais inscritos no Livro Geneal\u00f3gico, distribu\u00eddos \npor 57 criadores; n\u00e3o disp\u00f5e de qualquer DOP ou IGP. A entidade gestora do Livro Geneal\u00f3gico \n\u00e9 a Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de Ovinos da Ra\u00e7a Churra Galega Mirandesa (ACOM) \n(SPOC).\n\nA Galega Bragan\u00e7ana, possui um efetivo mais consistente, 9138 animais inscritos no Livro Ge-\nneal\u00f3gico, distribu\u00eddos por 362 criadores. A entidade gestora do registo zoot\u00e9cnico \u00e9 a Associa-\n\u00e7\u00e3o Nacional dos Criadores da Ra\u00e7a Churra Galega Bragan\u00e7ana (ACOB). Esta ra\u00e7a tem tamb\u00e9m \numa DOP, Cordeiro Bragan\u00e7ano, (SPOC).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 139\n\n6.6.3 Bovinos\nO solar da ra\u00e7a cachena \u00e9 o Parque Nacional Peneda Ger\u00eas, precisamente as zonas mais altas \ndas serras da Peneda (alt. 1340m), Soajo (alt. 1430m), Amarela (alt. 1350m) e Ger\u00eas (alt. 1545m, \nVieira Leite, 2004). Esta ra\u00e7a foi tardiamente reconhecida como tal, durante muito tempo foi \nconsiderada um sub-tipo da Barros\u00e3 - \u201cbarros\u00e3os ananicados\u201d (Cit. por Faria, 2007).\n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Criadores da Ra\u00e7a Cachena (ACRC) foi criada em 1993 e em 1994 inicia-se \no Registo Zoot\u00e9cnico da ra\u00e7a com a colabora\u00e7\u00e3o da Dire\u00e7\u00e3o Geral de Pecu\u00e1ria e da Secretaria \nT\u00e9cnica do Livro Geneal\u00f3gico da Ra\u00e7a Barros\u00e3 (Faria, 2007). Em 1998, o Registo Zoot\u00e9cnico dos \nbovinos cachenos tornou-se aut\u00f3nomo.\n\nA ra\u00e7a cachena possui caracter\u00edsticas muito particulares, estando adaptada \u00e0 vida nas mon-\ntanhas elevadas e frequentando por vezes zonas com altitudes entre 1000 e 1400 m. Possui \numa rusticidade superior \u00e0 das outras ra\u00e7as aut\u00f3ctones do pa\u00eds, tendo a capacidade de passar \no inverno ao ar livre, com neve e frio, caracter\u00edstica raramente conservada nos animais do-\nmesticados. De uma rusticidade inultrapass\u00e1vel por nenhum bovino aut\u00f3ctone da Pen\u00ednsula, \n\u00e9. uma ra\u00e7a de pequen\u00edssimo porte, sendo uma das vacas mais pequenas do mundo (Vieira \nLeite, 2004; Faria, 2007).\n\nA sua extrema rusticidade, pequeno tamanho e aptid\u00e3o transformadora similar ao que de me-\nlhor estamos habituados nos caprinos, poder\u00e1 dar-lhe um novo papel na limpeza das florestas.\n\nA ra\u00e7a tem 3660 f\u00eameas inscritas no Livro Geneal\u00f3gico distribu\u00eddas por 391 criadores (Sociedade \nPortuguesa de Recursos Gen\u00e9ticos Animais \u2013 SPREGA, http://www.sprega.com.pt) e continua a \nestar muito amea\u00e7ada. Como elementos dinamizadores tem a DOP Carne Cachena da Peneda.\n\nA ra\u00e7a Barros\u00e3, tem o seu solar nas terras do Barroso (concelhos de Montalegre e Boticas), ainda \nque a sua \u00e1rea de cria\u00e7\u00e3o se estenda pelo extremo noroeste do distrito de Vila Real e zonas sub-\nmontanhosas dos distritos de Braga e Viana do Castelo. As altera\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas ocor-\nridas na segunda metade do seculo XX nas regi\u00f5es montanhosas do Entre Douro e Minho, \nconduzem \u00e0 passagem de um efetivo particularmente importante para uma situa\u00e7\u00e3o alarmante \n(Vieira Leite, 2004).\n\nEsta ra\u00e7a, t\u00e3o caracter\u00edstica pela sua armadura consider\u00e1vel, que se projeta quase verticalmente \nem forma de lira, \u00e9 ainda hoje explorada na dupla aptid\u00e3o, trabalho e carne, tendo esta \u00faltima \nsem d\u00favida um futuro mais promissor, com a comercializa\u00e7\u00e3o da \u201cCarne Barros\u00e3\u201d - DOP, como \nproduto certificado (Carne Barros\u00e3 http://www.carnebarrosa.com).\n\nO registo zoot\u00e9cnico da ra\u00e7a inicia-se em 1981, sendo em 1993 que a Associa\u00e7\u00e3o dos Criadores \nde Bovinos de Ra\u00e7a Barros\u00e3 (AMIBA) se assume como entidade gestora do Livro Geneal\u00f3gico. \nA ra\u00e7a Barros\u00e3 possui 6594 animais inscritos no Livro Geneal\u00f3gico, distribu\u00eddos por 1952 cria-\ndores (SPREGA). A \u201cCarne Barros\u00e3\u201d foi reconhecida como denomina\u00e7\u00e3o de origem em 1994.\n\nO nome oficial da ra\u00e7a Maronesa responde \u00e0 topon\u00edmia da Serra do Mar\u00e3o (Alves e Teixeira, \n2006). O solar da ra\u00e7a Maronesa engloba, fundamentalmente, duas regi\u00f5es naturais \u2013 a do Alv\u00e3o-\n-Mar\u00e3o e a da Padrela (ACM - Associa\u00e7\u00e3o de Criadores do Maron\u00eas, http://www.marones.pt). \n\nhttp://www.sprega.com.pt/\nhttp://www.carnebarrosa.com/\nhttp://www.marones.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034140\n\nReparte-se pelos distritos de Vila Real (Ribeira de Pena, Mondim de Basto, Vila Pouca de Aguiar e \npartes de Alij\u00f3, Boticas, Chaves, Montalegre, Mur\u00e7a, Sabrosa, Valpa\u00e7os, Vila Real), de Braga (con-\ncelhos de Cabeceiras de Basto e parte do de Celorico) e do Porto (uma pequena parte do concelho \nde Amarante).\n\nAt\u00e9 \u00e0 mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura e do transporte, o maron\u00eas teve na aptid\u00e3o trabalho, causa \nprimeira da sua elevada valoriza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Atualmente, a ra\u00e7a distingue-se na produ\u00e7\u00e3o \nde carne, principalmente na carne de vitela, aptid\u00e3o pela qual passou a ser conhecida pelos con-\nsumidores mais exigentes (Alves e Teixeira, 2006). Em 1994, foi atribu\u00edda a Denomina\u00e7\u00e3o de \nOrigem Protegida (DOP) \u00e0 \u201cCarne Maronesa\u201d.\n\nA Associa\u00e7\u00e3o de Criadores do Maron\u00eas (ACM) foi criada em 30 de setembro de 1988, iniciou \na atividade de registo dos animais da ra\u00e7a em 1989 e inclui cerca de 95% dos criadores da ra\u00e7a \n(Alves e Teixeira, 2006). Atualmente, encontram-se inscritas no Livro Geneal\u00f3gico 5102 f\u00eameas, \ndistribu\u00eddas por 1264 criadores (SPEGNA), o efetivo parece n\u00e3o estar ainda estabilizado.\n\nA ra\u00e7a Mirandesa tem como ber\u00e7o o planalto Mirand\u00eas, tendo da\u00ed irradiado para os vizinhos \nconcelhos de Vimioso, Mogadouro, Bragan\u00e7a, Vinhais e Macedo de Cavaleiros, que passaram a \nintegrar o solar da ra\u00e7a (Mirandesa, http://www.mirandesa.pt). A ra\u00e7a Mirandesa foi, no in\u00edcio \ndo s\u00e9culo passado, aquela que teve uma maior \u00e1rea de expans\u00e3o, desde o planalto Mirand\u00eas at\u00e9 \nao norte do Alentejo (Cit. por Sousa e Almeida, 2004), tendo o efetivo alcan\u00e7ado os 244 mil ani-\nmais). Atualmente, encontram-se inscritas no Livro Geneal\u00f3gico 4957 f\u00eameas, distribu\u00eddas por \n514 criadores (SPEGNA).\n\nO Livro Geneal\u00f3gico foi criado em 1959 (Mirandesa). O registo zoot\u00e9cnico dos animais, o fun-\ncionamento do Livro e o melhoramento da ra\u00e7a eram, desde ent\u00e3o, assegurados pelo Posto Zoo-\nt\u00e9cnico de Malhadas. Em 1989 criou-se a Associa\u00e7\u00e3o de Criadores de Bovinos de Ra\u00e7a Miran-\ndesa que assumiu, a partir de 1993, todas as responsabilidades de gest\u00e3o do Livro Geneal\u00f3gico \ne do Melhoramento da ra\u00e7a.\n\nEm 1994, foi-lhe atribu\u00edda a Denomina\u00e7\u00e3o de Origem Protegida (DOP) \u201ccarne Mirandesa\u201d pro-\nduzida nos concelhos de Bragan\u00e7a, Vinhais, Macedo de Cavaleiros, Vimioso, Mirando do Douro \ne Mogadouro (Sousa e Almeida, 2004).\n\n6.7 Sistemas de pastoreio / usos de recursos\nDesde o Neol\u00edtico, com o dom\u00ednio da domestica\u00e7\u00e3o, que o Homem orienta a guarda, cria\u00e7\u00e3o \ne reprodu\u00e7\u00e3o dos animais recorrendo a t\u00e9cnicas adequadas, aproveitando os pastos ao ar livre \ncom o objetivo de obter do gado apascentado, diversos produtos (Oliveira e Silva, 2000). Os sis-\ntemas de pastoreio tradicionais, ou seja as formas de uso dos recursos, que visam a concentra\u00e7\u00e3o \ne transforma\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria dispersa em produtos de origem animal comest\u00edveis, \ncorrespondem a modelos ancestrais de uso do territ\u00f3rio em que a sobreviv\u00eancia do Homem \ndependia em larga medida da correta utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos naturais (Rebollo, 1996). Como \nsalienta G\u00f3mez Sal (2000b), entre copiosos modelos ensaiados ao longo da nossa hist\u00f3ria, s\u00f3 \nalguns perduraram at\u00e9 aos nossos dias: - os mais sustent\u00e1veis.\n\nhttp://www.mirandesa.pt\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 141\n\nAtrav\u00e9s destes processos de sele\u00e7\u00e3o milenares, desenvolveram-se diversos sistemas de pastoreio, \nde entre os quais se destacam, nas zonas de montanha: o pastoreio de percurso, o livre pastoreio \ne a transum\u00e2ncia. \n\n6.7.1 Pastoreio de percurso\nNa maioria das regi\u00f5es de montanha do Norte de Portugal, a produ\u00e7\u00e3o de pequenos ruminantes \nbaseia-se no sistema de pastoreio de percurso (Castro et al., 2000).\n\nO sistema de pastoreio de percurso \u00e9 uma forma itinerante de alimenta\u00e7\u00e3o, dos rebanhos de \npequenos ruminantes, baseada numa rede complexa de circuitos conc\u00eantricos aos locais de per-\nnoita (Castro et al., 2003). Diariamente, os rebanhos guiados por pastores realizam um percurso, \nde extens\u00e3o vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da \u00e9poca do ano, explorando os recursos dispon\u00edveis no contexto \ndo termo da aldeia. Este sistema \u00e9 pois suportado por um complexo padr\u00e3o de uso do territ\u00f3rio, \nn\u00e3o ao n\u00edvel da explora\u00e7\u00e3o mas sim da aldeia.\n\nO percurso de pastoreio - uma sequ\u00eancia ordenada de mosaicos atravessados pelo rebanho ao \nlongo do dia, representa uma sucess\u00e3o de encontros entre o rebanho e diferentes tipos de recur-\nsos, com palatabilidade, valor e abund\u00e2ncia vari\u00e1vel. O plano de circuito de pastoreio resulta da \navalia\u00e7\u00e3o que o pastor faz do territ\u00f3rio dispon\u00edvel, considerando as restri\u00e7\u00f5es ambientais (dis-\nt\u00e2ncia aos pontos de \u00e1gua, s\u00edtios de repouso, exist\u00eancia de predadores) e log\u00edsticas (est\u00e1bulos, \ncaminhos) (Castro e Castro, 2003). Deste processo resulta uma permanente intera\u00e7\u00e3o entre ani-\nmal- vegetal - Homem. Assim se justifica, o reconhecimento da fun\u00e7\u00e3o ambiental dos sistemas \ntradicionais de pastoreio.\n\nO sistema de pastoreio de percurso deve ser entendido como um modelo de uso de recursos sus-\ntent\u00e1vel. No entanto, no processo de intera\u00e7\u00e3o entre o rebanho e o territ\u00f3rio por ele explorado, \no pastor representa um elemento central na correta explora\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o dos recursos naturais \ne, consequentemente, da sustentabilidade e racionalidade de todo o modelo que depende do \npastor de forma muito marcada. As decis\u00f5es esp\u00e1cio-temporais relativas ao aproveitamento dos \nrecursos constituem um processo altamente complexo e din\u00e2mico. A compreens\u00e3o das vari\u00e1veis \nem jogo num percurso de pastoreio \u00e9 essencial para dirigir este modelo de uso de recursos no \nsentido desejado.\n\nA sele\u00e7\u00e3o dos percursos de pastoreio \u00e9 um processo din\u00e2mico a diferentes escalas temporais, \nsendo a escolha da rota di\u00e1ria ou sazonal determinada pela disponibilidade instant\u00e2nea dos re-\ncursos. A sele\u00e7\u00e3o da rede de percursos a explorar depende de decis\u00f5es a escalas temporais mais \nalargadas, procede de uma avalia\u00e7\u00e3o de conjunto, e \u00e9 controlada principalmente por vari\u00e1veis \nestruturais (localiza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1bulos e pontos de \u00e1gua) e de restri\u00e7\u00f5es de uso (planta\u00e7\u00f5es jovens, \nlimites do termo da aldeia, etc). \n\n6.7.2 Transum\u00e2ncia\nA transum\u00e2ncia corresponde \u00e0 imita\u00e7\u00e3o pelo Homem dos movimentos migrat\u00f3rios dos herb\u00ed-\nvoros selvagens que ocorrem na natureza. Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, p\u00f4de observar-se desde tempos \nrecuados, movimentos naturais e sazonais de gados herb\u00edvoros que abandonam o territ\u00f3rio de \norigem para se alimentarem de pastos frescos de outras zonas. Esta forma de pastoreio consiste, \nfundamentalmente, no deslocamento peri\u00f3dico dos gados entre dois regimes determinados de \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034142\n\nclima diferente. As caracter\u00edsticas oro-clim\u00e1ticas da Pen\u00ednsula permitem aos gados utilizar os \npastos de forma alternativa e sazonal. Ali\u00e1s, a elevada altitude m\u00e9dia e os contrastes entre as re-\ngi\u00f5es atl\u00e2nticas, continentais e mediterr\u00e2neas, favorecem mais o pastoreio migrat\u00f3rio do que o \nsedent\u00e1rio (Oliveira e Silva, 2000).\n\nA Transum\u00e2ncia em Portugal assumiu maior express\u00e3o nas Serras da Cordilheira Central, no-\nmeadamente na Estrela e Montemuro. Martinho (2000) refere ter existido no nosso territ\u00f3rio, \ndois tipos de transum\u00e2ncia: a ascendente ou de ver\u00e3o e a descendente ou de inverno. No ver\u00e3o, o \nmovimento ocorria das terras baixas da bacia do Mondego para as serras da Estrela e de Monte-\nmuro. No inverno, a transum\u00e2ncia fazia-se das terras altas da Estrela para regi\u00f5es mais quentes. \nEram as \u201cinvernadas\u201d, que levavam os rebanhos para os campos do Mondego, para a Idanha e \npara o vale do Douro onde a folha da vinha servia como alimento.\n\nDa transum\u00e2ncia de inverno, salienta-se a ida de ovelhas e cabras da Serra da Estrela para o \n\u201ccampo\u201d de Idanha, para as terras baixas do Alentejo, para os \u201cCampos de Ourique\u201d, para o Bai-\nxo Mondego e para a regi\u00e3o do Alto Douro (Morais, 1998). A transum\u00e2ncia de ovinos no nosso \nPa\u00eds, embora em decad\u00eancia, segundo Oliveira e Silva (2000) desde o liberalismo, persistiu at\u00e9 h\u00e1 \nmuito pouco tempo. No ano de 1999 teve lugar, a derradeira ida transumante de ovinos \u00e0 Serra \ndo Montemuro. Era j\u00e1 ent\u00e3o conhecida como \u201cA \u00daltima Rota de Transum\u00e2ncia\u201d.\n\nA transum\u00e2ncia \u00e9 uma modalidade de explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria com hist\u00f3ria no sul da Europa, Sou-\nsa et al., (2005) refere-a como um patrim\u00f3nio vi\u00e1rio intr\u00ednseco \u00e0 cultura pastoril dos povos do \nMediterr\u00e2neo, tendo chegado at\u00e9 aos nossos dias a pa\u00edses como Portugal, Espanha, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, \nGr\u00e9cia e Rom\u00e9nia.\n\nNa regi\u00e3o do Alto Minho, nas serras da Peneda, Soajo e Castro Laboreiro ainda hoje se realiza o \nsistema de transum\u00e2ncia branda/inverneira, que consiste na exist\u00eancia de zonas residenciais de \ninverno e de ver\u00e3o (Peixoto, 2008).\n\nNa primavera, os animais e os seus propriet\u00e1rios sobem para as pastagens situadas a mais de \n1000 m de altitude, onde se dispersam em total liberdade, aproveitando a vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2-\nnea que cresce nas serras; os seus donos instalam- se nas brandas, pequenos aldeamentos onde \ndisp\u00f5em de habita\u00e7\u00f5es muito simples, que lhes permitem vigiar os animais mais de perto. A\u00ed \nexistem tamb\u00e9m lameiros onde se podem produzir fenos destinados ao inverno. Passado o ver\u00e3o \ne chegados os frios de setembro, os donos fazem descer o seu gado para as inverneiras, que s\u00e3o \nconjuntos de pastagens situadas a mais baixa altitude, em locais abrigados dos ventos e em zo-\nnas de planalto, onde tamb\u00e9m disp\u00f5em de lameiros e de casas rudimentares para se abrigarem. \nEm muitos casos, as inverneiras s\u00e3o as pr\u00f3prias aldeias onde se situa a habita\u00e7\u00e3o principal dos \ncriadores. Este sistema proporciona, n\u00e3o s\u00f3 alguma defesa contra as rigorosas condi\u00e7\u00f5es clima-\nt\u00e9ricas da regi\u00e3o, como tamb\u00e9m procura tirar partido da vegeta\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea que os animais \nencontram nas duas zonas onde passam o ano (Faria, 2007).\n\n6.7.3 Livre pastoreio\n\u00c9 um sistema de uso de recursos muito caracter\u00edstico nas Serras interiores do Alto Minho (Ge-\nr\u00eas, Soajo, Amarela, Cabreira e Peneda), claramente associado \u00e0 montanha, e em que os animais \nvivem em regime livre. Os bovinos cachenos s\u00e3o os que d\u00e3o maior visibilidade a este sistema, \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 143\n\nvivendo por regra, nas montanhas durante grande parte do ano, sendo retidos nos est\u00e1bulos \napenas temporariamente, no per\u00edodo do ano em que o tempo \u00e9 mais rigoroso, ou em situa\u00e7\u00f5es \nespec\u00edficas, como \u00e9 o caso de algumas vacas na altura do parto e durante o per\u00edodo do aleitamen-\nto (Faria, 2007).\n\nOs animais pastam nas zonas altas das serras durante o ver\u00e3o e nos per\u00edodos do ano com tem-\nperaturas mais amenas, e \u201cdescem\u201d para pastos mais pr\u00f3ximos das povoa\u00e7\u00f5es quando chegam os \nfrios invernais. O controlo dos propriet\u00e1rios sobre os animais n\u00e3o \u00e9 muito apertado, mas nem \npor isso deixa de existir.\n\nNo regime de livre pastoreio assistimos a um gradiente de intensidade de controle humano, que \nvai desde o pastoreio livre dos cavalos da ra\u00e7a garrana que vivem em condi\u00e7\u00f5es totalmente sel-\nvagens, at\u00e9 \u00e0s pequenas unidades familiares de 2 a 3 vacas barros\u00e3s que demonstram um amplo \nsentido de orienta\u00e7\u00e3o e que s\u00e3o postas em liberdade pela manh\u00e3 e regressam espontaneamente \npelo fim da tarde, sem qualquer mecanismo de guarda por pastor. De acordo com Santos (2000), \ngeralmente os bovinos (cachenos e barros\u00e3os) pastoreiam livremente 9/10 meses por ano sendo \nguardados para pernoitar, em cortes tradicionais, nos meses mais frios de inverno, havendo con-\ntudo alguns que permanecem na serra durante todo o ano. \n\n6.8 Considera\u00e7\u00f5es finais \nOs sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal de montanha s\u00e3o complexos, tendo por base um intrincado \nconjunto de fatores ago ecol\u00f3gicos, e uma organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica desajustada do modelo de \neconomia de mercado (Alves e Teixeira, 2006). \u00c9 o desajuste entre os sistemas tradicionais e a \nglobaliza\u00e7\u00e3o da economia que mesmo sob a prote\u00e7\u00e3o da PAC, origina constrangimentos ao setor \ndif\u00edceis de ultrapassar.\n\nComo vimos anteriormente, das treze ra\u00e7as considerada, apenas tr\u00eas possuem um efetivo es-\nt\u00e1vel: a ra\u00e7a caprina Serrana e as ra\u00e7as ovinas, Serra da Estrela e Churra da Terra Quente. A \nredu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica do efetivo, das ra\u00e7as Badana e Mondegueira, a primeira com estatuto de rara e \na segunda de muito amea\u00e7ada, associa-se \u00e0 sua substitui\u00e7\u00e3o por outros animais mais produtivos \nque teriam alguma coincid\u00eancia com as suas \u00e1reas de dispers\u00e3o. No entanto, e na generalidade \ndas ra\u00e7as, e sobretudo as de aptid\u00e3o c\u00e1rnica, os seus efetivos encontram-se amea\u00e7ados, n\u00e3o ha-\nvendo substitui\u00e7\u00e3o por outro tipo de animais mas sim elimina\u00e7\u00e3o da atividade pastoril.\n\nAs restantes ra\u00e7as, ainda que consideradas com um efetivo est\u00e1vel, n\u00e3o est\u00e3o imunes aos cons-\ntrangimentos de ordem natural e estrutural que afetam o setor. A atividade agr\u00edcola \u00e9 natu-\nralmente dif\u00edcil e continua sem o justo prest\u00edgio necess\u00e1rio ao seu incentivo. Considerando as \nop\u00e7\u00f5es produtivas dispon\u00edveis para os territ\u00f3rios de montanha, o desaparecimento da pastor\u00edcia \nconduz a um abandono do territ\u00f3rio que n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a Politica de Desenvolvimento \nRural, no que paradoxalmente concerne ao eixo 2 - Ambiente e Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio e eixo 3 - \nDiversifica\u00e7\u00e3o da Economia e Melhoria da qualidade de vida no meio rural.\n\nA EU atrav\u00e9s da sua politica agr\u00edcola, estimula a manuten\u00e7\u00e3o da atividade em zonas desfavore-\ncidas, como o s\u00e3o, as zonas de montanha, apoiando, por exemplo, a conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio \ngen\u00e9tico. Atrav\u00e9s do apoio aos criadores de ra\u00e7as aut\u00f3ctones, instituiu sistemas de valoriza\u00e7\u00e3o \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034144\n\npela via institucional, prevendo-se, no futuro, medidas mais ambiciosas. A remunera\u00e7\u00e3o para \npreserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e da produtividade a longo prazo constitui um exemplo. Todas es-\ntas medidas resultam da profunda consciencializa\u00e7\u00e3o europeia, do desajuste estrutural dos siste-\nmas de produ\u00e7\u00e3o de montanha com as leis de mercado e, por outro lado, da relev\u00e2ncia ecol\u00f3gica \ne social da manuten\u00e7\u00e3o destas atividades em zonas de montanha. Assim, n\u00e3o \u00e9 expect\u00e1vel que \na m\u00e9dio prazo surjam altera\u00e7\u00f5es profundas aos mecanismos de apoio dos sistemas produtivos \neconomicamente pouco sustent\u00e1veis.\n\nAlguns dos sistemas pastoris extensivos que conhecemos hoje correspondem a formas ancestrais \ne culturais de valorizar o territ\u00f3rio, espec\u00edficas das regi\u00f5es Mediterr\u00e2nicas da Europa, contendo \ntra\u00e7os singulares e simbolizando o estilo de vida pastoril dos povos do Mediterr\u00e2neo (G\u00f3mez \nSal 2000b). \u00c0 parte das raz\u00f5es econ\u00f3micas, sociais e ambientais que recomendam a conserva\u00e7\u00e3o \ndestes sistemas de usos de recursos (G\u00f3mez Sal 2000a; Mosquera-Losada et al., 2005); os siste-\nmas pastoris devem ser preservados, uma vez que encerram uma dimens\u00e3o cultural de extrema \nrelev\u00e2ncia.\n\nNeste contexto, pensamos que os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal de montanha, ainda que, tendo \nque enfrentar desafios permanentes inerentes aos constrangimentos naturais nos quais se desen-\nvolveram, ir\u00e3o perdurar. Paulatinamente, os constrangimentos estruturais ir\u00e3o sendo reduzidos, \no reconhecimento social da atividade acabar\u00e1 por melhorar, novos p\u00fablicos ser\u00e3o atra\u00eddos para \no campo, por vontade e necessidade, tanto econ\u00f3mica como hed\u00f3nica. Naturalmente que os sis-\ntemas tradicionais precisam de ser modernizados de modo a melhorar a sua competitividade e \natratividade. A atratividade passa pela melhoria da rentabilidade econ\u00f3mica e pela melhoria da \nqualidade de vida das comunidades rurais.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 145\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAguiar, C.; Rodrigues, O.; Azevedo, J. e Domingos, T. (2010) - Montanha. Cap\u00edtulo 9. In: Pereira \n\nH.M.; Domingos T.; Vicente L.; Proen\u00e7a V. (Eds.). Ecossistemas e Bem-Estar Humano. \nAvalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millenium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar Editora, p. \n295-339.\n\nAlves, V. e Teixeira, P. (2006) - Ra\u00e7a Bovina Maronesa. In: Caderno T\u00e9cnico Voz da Terra, n. 46, \np. 11-20.\n\nBaptista, A. e Tib\u00e9rio, L. (Coord.) (2008) - Estudo de Identifica\u00e7\u00e3o dos Produtos Tradicionais \ncom Tipicidade e Potencialidades Econ\u00f3micas: Relat\u00f3rio S\u00edntese. Vila Real, UTAD. 32 p.\n\nBonnieux, F. (1986) - Approche \u00e9conomique de l\u2019intensification. Economie Rurale, n\u00ba 171, p. \n9-15.\n\nCarolino, N.; Telo da Gama, L.; Dinis, R. e S\u00e1, T. (2003) - Caracter\u00edsticas Produtivas da Ovelha \nSerra da Estrela. Archivos de Zootecnia, vol. 52, n. 197, p. 3-14.\n\nCastro, M. (2004) - An\u00e1lisis de la Interacci\u00f3n vegetaci\u00f3n-herb\u00edvoro en sistemas silvo-pastorales \nbasados en Quercus pyrenaica. Tesis Doctoral. Universidad de Alcal\u00e1, Alcal\u00e1 de Henares. \n258 p.\n\nCastro, M. (2008) - A utiliza\u00e7\u00e3o dos pequenos ruminantes na preven\u00e7\u00e3o dos inc\u00eandios rurais: \nEstrat\u00e9gia pr\u00f3-activa de promo\u00e7\u00e3o silvopastoril. In: Moreira MB; Coelho IS, (Eds.) A sil-\nvopastor\u00edcia na preven\u00e7\u00e3o dos fogos rurais. Lisboa, ISA Press, p. 159-175\n\nCastro, M. e Castro, J.F. (2003) - Ocupa\u00e7\u00e3o tradicional do territ\u00f3rio e os novos modelos de uti-\nliza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o: implica\u00e7\u00f5es na pastor\u00edcia extensiva. In: V Col\u00f3quio Hispano - Portu-\ngu\u00eas de Estudos Rurais, Bragan\u00e7a, 13 p.\n\nCastro M.; Castro J.F. e Teixeira, A.C. (2003) - Caracteriza\u00e7\u00e3o do sistema de pastoreio de per-\ncurso no Nordeste de Portugal. Revista Portuguesa de Zootecnia vol. X, n. 2, p. 95-105.\n\nCastro, M.; Vinagre, P.; Esteves, A. e Castro, J.F. (2000) - Caracteriza\u00e7\u00e3o dos percursos de pasto-\nreio de ovinos e caprinos no Nordeste de Portugal. In: 3\u00aa Reuni\u00e3o Ib\u00e9rica de Forragens e \nPastagens. Bragan\u00e7a, p. 723-729. \n\nDGP (1987) - Recursos Gen\u00e9ticos, Ra\u00e7as aut\u00f3ctones esp\u00e9cies ovina e caprina. Lisboa Direc\u00e7\u00e3o \ngeral de Pecu\u00e1ria, 207 p.\n\nD\u00edaz Pineda, F. (1993) -  Estudio y conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica. Quercus, p. 18-20.\nD\u00edaz Pineda, F. (1996) - Conservaci\u00f3n de la diversidad biol\u00f3gica y sistemas tradicionales de uso \n\ndel territorio. In: Las ca\u00f1adas: viejos caminos para el futuro de la naturaleza. Madrid,  \nFundaci\u00f3n 2001 - Fondo Patrimonio Natural Europeo, p. 42-45.\n\nFAO (2010) - Situa\u00e7\u00e3o mundial dos recursos gen\u00e9ticos animais para a agricultura e alimenta\u00e7\u00e3o \n\u2013 vers\u00e3o resumida. Bras\u00edlia, Embrapa, 40 p.\n\nFaria, M.M, (2007) - Os Cornos do Auroque \u2013 Ra\u00e7as de bovinos no Entre Douro e Minho, Dire-\n\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Pescas do Norte, Edi\u00e7\u00e3o on-line \u2013 2007, 126 p.\n\nG\u00f3mez Sal, A. (1997) - El paisaje agrario desde la perspectiva de la ecolog\u00eda. In: Ciclo de Agri-\ncultura y Ecolog\u00eda. Valencia, Fundaci\u00f3n Bancaixa, p. 145-182.\n\nG\u00f3mez Sal, A. (1988) - Ecosistemas Rurales. In: Elementos b\u00e1sicos para la Educaci\u00f3n Ambiental. \nMadrid, Ayuntamiento de Madrid, p. 51-77.\n\nG\u00f3mez Sal A (1994) - Los conceptos de sistema agrario. Una referencia para la agricultura ecol\u00f3-\ngica. In: I Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Agricultura Ecol\u00f3gica, Toledo, p. 590-597.\n\nG\u00f3mez Sal, A. (2000a) - The variability of Mediterranean climate as an ecological condition of live-\nstock production systems. In:  F. Guessous, N. Rihani, and A. Ilham, (Eds.). Livestock produc-\ntion and climatic uncertainty in the Mediterranean. Wageningen, Wageningen Pers, p. 3 -11.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034146\n\nG\u00f3mez Sal, A. (2000b) - Las razas de ganado aut\u00f3ctono en la conservaci\u00f3n de la naturaleza. \nRodr\u00edguez, F. (Ed.). Manual del t\u00e9cnico en medio ambiente natural. Ourense, Colegio de \nVeterinarios de Ourense, p. 61-69.\n\nLandais, E. e Balent, G. (1995) - Introduction \u00e0 l\u2019\u00e9tude des syst\u00e8mes d\u2019\u00e9levage extensive In: Lan-\ndais, E.(Ed.). Pratiques d\u2019\u00e9levage extensif. Identifier, mod\u00e9liser, \u00e9valuer, INRA, Etudes et \nRecherches sur les Syst\u00e8mes Agraires et le D\u00e9veloppement, n. 27, p. 13-35.\n\nLasanta-Mart\u00ednez, T.; Vicente-Serrano, S.M. e Quadrat-Prats, J.M. (2005) - Mountain Mediter-\nranean landscape evolution caused by the abandonment of traditional primary activities: \na study of the Spanish Central Pyrenees. Applied Geography, n. 25, p. 47-65.\n\nMartinho, A.T. (2000) - A Transum\u00e2ncia: do Montemuro \u00e0 Estrela, os Caminhos, os Rebanhos \ne os Pastores. In: Actas do Col\u00f3quio \u201cMontemuro \u2013 A \u00daltima Rota da Transum\u00e2ncia\u201d. \nArouca, Associa\u00e7\u00e3o da Defesa do Patrim\u00f3nio Arouquense e Escola Superior Agr\u00e1ria de \nViseu, p. 73-90.\n\nMorais, J.A.D. (1998) - Transum\u00e2ncia de Gados Serranos e o Alentejo. Colec\u00e7\u00e3o \u201cNovos Estudos \nEborenses\u201d, n. 3. \u00c9vora, C\u00e2mara Municipal de \u00c9vora, 94 p.\n\nMosquera-Losada, M.R.; Fern\u00e1ndez-N\u00fa\u00f1ez, E. e Rigueiro-Rodr\u00edguez, A. (2006) -  Pasture, tree \nand soil evolution in silvopastoral systems of Atlantic Europe. Forest Ecology and Man-\nagement, n. 232, p. 135-145.\n\nMosquera-Losada, M.R.; McAdam, J. e Rigueiro-Rodr\u00edguez, A., (2005) - Silvopastoralism De-\nclaration. In: Mosquera-Losada, M.R., McAdam, J., Rigueiro- Rodr\u00edguez, A. (Eds.), Silvo-\npastoralism and Sustainable Land Management. Wallingford, CAB International, p. 418.\n\nNobre, S. (2009) - Din\u00e2micas da actividade dos agricultores em Tr\u00e1s-os-Montes. Tese de Dou-\ntoramento em Ci\u00eancias Agro-Sociais. Vila Real, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto \nDouro. 370 p. \n\nOliveira, A. e Silva, F. (2000) - Nota de Apresenta\u00e7\u00e3o In: Actas do Col\u00f3quio \u201cMontemuro \u2013 A \u00dal-\ntima Rota da Transum\u00e2ncia\u201d. Arouca, Associa\u00e7\u00e3o da Defesa do Patrim\u00f3nio Arouquense e \nEscola Superior Agr\u00e1ria de Viseu.\n\nPastomed (2007) - O pastoralismo mediterr\u00e2neo, uma oportunidade para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel dos nossos territ\u00f3rios. Folheto de divulga\u00e7\u00e3o, Manosque, Maison R\u00e9gionale \nde L\u2019elevage.  \n\nPeco B.; S\u00e1nchez A.M. e Azc\u00e1rate, F.M. (2006) - Abandonment in grazing systems: Consequen-\nces for vegetation and soil. Agriculture, Ecosystems &amp; Environment, n. 113, p. 284-294.\n\nPeixoto L. (2008) \u2013 O patrim\u00f3nio Geomorfol\u00f3gico \u2013 Glaci\u00e1rio do Parque Natural da Peneda \nGer\u00eas: Proposta de Estrat\u00e9gia de Geoconserva\u00e7\u00e3o. Tese de Mestrado. Braga, Universidade \ndo Minho. 145 p.\n\nPinto-Correia, T. (2000) - Future development in Portuguese rural areas: how to manage agri-\ncultural support for landscape conservation? Landscape and Urban Planning, n. 50, p. \n95-106.\n\nRamos, O.J.Z. (2008) - Efeito combinado da ra\u00e7a e do sistema de produ\u00e7\u00e3o na qualidade nutri-\ncional da fra\u00e7\u00e3o lip\u00eddica da carne de borrego e de cabrito. Tese de Mestrado. Lisboa Uni-\nversidade T\u00e9cnica de Lisboa. 72 p.\n\nRebollo, S. (1996) - An\u00e1lisis de la estrategia de pastoreo de peque\u00f1os rumiantes dom\u00e9sticos con-\nsiderando distintas escalas espaciales. Tesis Doctoral. Le\u00f3n, Universidad de Le\u00f3n. 373 p.\n\nRoquete, C. (2004) - Extensive livestock production and environment. Beef cattle extensive sys-\ntem \u2013 Tradition and Innovation. Revista Portuguesa de Zootecnia, vol. XI, n. 2, p. 69-87.\n\nRuiz-Mirazo, J.; Robles, A.B. e Gonz\u00e1lez-Rebollar, J.L. (2011) - Two-year evaluation of fuelbreaks \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 147\n\ngrazed by livestock in the wildfire prevention program in Andalusia (Spain). Agriculture, \nEcosystems &amp; Environment, n. 141, p. 13-22.\n\nSantos, J. C-R. (2000) - Sistema de cria\u00e7\u00e3o dos bovinos na Serra da Peneda. In: Gra\u00e7a L.L., e San-\ntos H.. (Eds). Cadernos da Montanha. Peneda I. Lisboa, DRAEDM, p. 106- 119.\n\nSousa, F. e Almeida, J. (2004) - Ra\u00e7a Bovina Mirandesa. In: II Jornadas T\u00e9cnicas de Ra\u00e7as Bovi-\nnas Aut\u00f3ctones. Castelo Branco, Escola Superior Agr\u00e1ria de Castelo Branco.\n\nSousa, J. S. ; Oliveira, J. ; Jesus, L. e  Martinho, V., (2005) - A transum\u00e2ncia para o Montemuro: \nUm pretexto para o desenvolvimento rural. Educa\u00e7\u00e3o, ci\u00eancia e tecnologia, n. 4, p. 174-\n189.\n\nTelo da Gama, L. (Cood.) (2004) - Recursos Gen\u00e9ticos Animais em Portugal. Relat\u00f3rio Nacional. \nINIAP. 68 p.\n\nVieira Leite, J. (2004) - Ra\u00e7a Bovina Cachena. In: II Jornadas T\u00e9cnicas de Ra\u00e7as Bovinas Aut\u00f3c-\ntones. Castelo Branco, Escola Superior Agr\u00e1ria de Castelo Branco.\n\nPortais eletr\u00f3nicos\nACBRM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Criadores de Bovinos de Ra\u00e7a Mirandesa (2005) \u2013 A carne Mirandesa \n\n\u2013 O que \u00e9? Dispon\u00edvel em http://www.mirandesa.pt: acedido em junho de 2013.\nACM \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Criadores do Maron\u00eas (2012) dispon\u00edvel em http://www.marones.pt: ace-\n\ndido em setembro de 2012.\nANCOSE - Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Criadores de Ovinos da Serra da Estrela, (2012), dispon\u00edvel \n\nem http://ancose.com/raca_serrana.html: acedido em setembro de 2012\nANCRAS (2012) dispon\u00edvel em www.ancras.pt: acedido em setembro de 2012\nCarne Barros\u00e3 (2013) Dispon\u00edvel em http://www.carnebarrosa.com: acedido em setembro de \n\n2013.\nComunica\u00e7\u00e3o pessoal, http://www.carloscoelho.eu: acedido em outubro 2012\nDRAP - Direc\u00e7\u00e3o Regional de Agricultura e Pescas do Centro (2012) http://www.drapc.minagri-\n\ncultura.pt/base/documentos/comissao_europeia/reforma_pac_2003.pdf\nMirandesa (2012) dispon\u00edvel em http://www.mirandesa.pt: acedido em outubro de 2012.\nSPOC (2013) dispon\u00edvel em http://www.ovinosecaprinos.com: acedido em junho de 2013\nSPREGA (2013) dispon\u00edvel em http://www.sprega.com.pt): acedido em junho de 2013\nUni\u00e3o Europeia (2012) dispon\u00edvel em http://ec.europa.eu/agriculture/50-years-of-cap/history/\n\nindex_pt.htm): acedido em novembro de 2012\n\nhttp://www.mirandesa.pt/\nhttp://www.marones.pt\nhttp://ancose.com/raca_serrana.html\nhttp://www.ancras.pt\nhttp://www.carnebarrosa.com/\nhttp://www.carloscoelho.eu\nhttp://www.drapc.minagricultura.pt/base/documentos/comissao_europeia/reforma_pac_2003.pdf\nhttp://www.drapc.minagricultura.pt/base/documentos/comissao_europeia/reforma_pac_2003.pdf\nhttp://www.mirandesa.pt\nhttp://www.sprega.com.pt/\nhttp://ec.europa.eu/agriculture/50-years-of-cap/history/index_pt.htm\nhttp://ec.europa.eu/agriculture/50-years-of-cap/history/index_pt.htm\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034148\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 149\n\nCap\u00edtulo\n\n7\nDiscrimina\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e da \n\norigem dos produtos animais utilizando marcadores \nqu\u00edmicos\n\nRui Jos\u00e9 Branquinho Bessa, Susana Paula Alves e Jos\u00e9 Santos-Silva\n\nResumo\nA origem dos produtos animais e os modos de produ\u00e7\u00e3o que lhes est\u00e3o subjacentes s\u00e3o quest\u00f5es \nque interessam cada vez mais os consumidores europeus, e muito particularmente aqueles que \nd\u00e3o prefer\u00eancia a produtos protegidos. A autentica\u00e7\u00e3o destes produtos com base em m\u00e9todos de \nan\u00e1lise que permitam garantir quest\u00f5es como a regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o ou o sistema de alimenta\u00e7\u00e3o \ndos animais constitui um t\u00f3pico de investiga\u00e7\u00e3o atual e importante.\n\nNeste trabalho pretende-se dar uma vis\u00e3o dos marcadores qu\u00edmicos da origem dos produtos, \nbem como de algumas das t\u00e9cnicas utilizadas. Ser\u00e1 dado um destaque especial ao potencial da \ncomposi\u00e7\u00e3o dos l\u00edpidos corporais como marcadores dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Ser\u00e1 tamb\u00e9m \nreferido o interesse na utiliza\u00e7\u00e3o de metabolitos secund\u00e1rios das plantas como marcadores da \norigem dos produtos, bem como da raz\u00e3o entre is\u00f3topos est\u00e1veis de v\u00e1rios elementos, ou de ou-\ntros m\u00e9todos de espetrometria.\n\nOs resultados recentes demonstram que \u00e9 poss\u00edvel com um grau se seguran\u00e7a elevado, garantir \na autenticidade dos produtos animais com base na sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\n\nRui Jos\u00e9 Branquinho Bessa, Susana Paula Alves\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em Sanidade Animal (CIISA) \u2013 Faculdade de Medicina Veteri-\nn\u00e1ria, Universidade de Lisboa\nAvenida da Universidade T\u00e9cnica\n1300-477 Lisboa \nJos\u00e9 Santos-Silva (*)\nInstituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Veterin\u00e1ria, I. P., Polo da Fonte Boa\n2005-048 Vale de Santar\u00e9m \nEmail: jose.santossilva@iniav.pt\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034150\n\n7.1 Introdu\u00e7\u00e3o\nA maior diversidade dos produtos animais da Europa est\u00e1 na regi\u00e3o do mediterr\u00e2neo, forte-\nmente ligada \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e \u00e0 cultura dos povos. Mais de 80 % dos produtos protegidos pela \nlegisla\u00e7\u00e3o europeia (CEE2081192) s\u00e3o de pa\u00edses da zona mediterr\u00e2nica, incluindo Portugal. A \nimplementa\u00e7\u00e3o desta legisla\u00e7\u00e3o para prote\u00e7\u00e3o dos produtos com Denomina\u00e7\u00f5es de Origem Pro-\ntegida (DOP) ou Indica\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica protegida (IGP) foi uma contribui\u00e7\u00e3o importante para \na sustentabilidade dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e do Espa\u00e7o Rural. Os produtos DOP e IGP est\u00e3o \nrelacionados com um determinado territ\u00f3rio e t\u00eam normas definidas para a sua obten\u00e7\u00e3o. Par-\nticularmente no caso das DOP estas normas s\u00e3o muito precisas em termos dos gen\u00f3tipos dos \nanimais, dos sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o ou dos procedimentos tecnol\u00f3gicos. De facto, a identidade \nde um produto t\u00edpico de origem animal, particularmente os queijos ou enchidos \u00e9 devida tanto \naos processos tecnol\u00f3gicos que lhe est\u00e3o associados como a outros fatores situados a montante \ndo processo e que s\u00e3o ligados aos animais (gen\u00e9tica, estado fisiol\u00f3gico e sanit\u00e1rio dos animais) \ne \u00e0 sua alimenta\u00e7\u00e3o (tipo de dieta, composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica das pastagens, m\u00e9todos de conserva\u00e7\u00e3o \ndas forragens) (Coulon et al., 2004). O valor acrescentado conseguido pela certifica\u00e7\u00e3o pode \njustificar a intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas no sentido de aumentar o volume da produ\u00e7\u00e3o, particu-\nlarmente nos casos em que os cadernos de especifica\u00e7\u00f5es sejam menos r\u00edgidos. Apesar da tecno-\nlogia aplicada nos processos de transforma\u00e7\u00e3o tenha um efeito muito mais importante do que \nos fatores de produ\u00e7\u00e3o, a intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos pode alterar as caracter\u00edsticas \ndos produtos, como foi demonstrado no caso do queijo de Cantal por Agrabriel et al. (2004). \nNos casos em que os cadernos de especifica\u00e7\u00f5es o permitem, como \u00e9 exemplo o Queijo de Ser-\npa \u2013 DOP, registou-se uma intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas produtivos, com a introdu\u00e7\u00e3o de ra\u00e7as \nex\u00f3ticas, a utiliza\u00e7\u00e3o de pastagens semeadas e o aumento dos inputs externos aos sistemas, como \nsejam a suplementa\u00e7\u00e3o com alimentos concentrados. O desenvolvimento e a implementa\u00e7\u00e3o de \nmetodologias que permitam definir objetivamente a tipicidade dos produtos animais \u00e9 impor-\ntante para assegurar a sua autenticidade e definir os limites da intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas. Para \nal\u00e9m disto, as quest\u00f5es de ordem sanit\u00e1ria que se levantaram com a crise da BSE, aumentaram \na sensibilidade dos consumidores com as quest\u00f5es relacionadas com a origem geogr\u00e1ficas e as \nt\u00e9cnicas de produ\u00e7\u00e3o dos bovinos e de outras esp\u00e9cies, exercendo uma maior press\u00e3o sobre o \ncom\u00e9rcio no sentido de uma maior precis\u00e3o da rotulagem dos produtos.\n\nDeste conjunto de quest\u00f5es resulta a import\u00e2ncia da quest\u00e3o dos marcadores qu\u00edmicos da ori-\ngem e tipicidade dos produtos como t\u00f3pico de investiga\u00e7\u00e3o. Neste trabalho ser\u00e3o inventariados \nos principais marcadores qu\u00edmicos que permitem identificar com alguma seguran\u00e7a a origem \ngeogr\u00e1fica dos produtos animais e os sistemas de produ\u00e7\u00e3o que lhe est\u00e3o associados. Grande \nparte da informa\u00e7\u00e3o aqui revista foi j\u00e1 publicada em livro no \u00e2mbito do \u201cInternational Medi-\nterranean Symposium\u201d realizado em 2006 na Esta\u00e7\u00e3o Zoot\u00e9cnica Nacional (Bessa et al., 2006).\n\n7.2 \u00c1cidos gordos e metabolitos vol\u00e1teis com eles relacionados\nOs \u00e1cidos gordos presentes nos tecidos e no leite de ruminantes pode ter origem end\u00f3gena ou \nresultarem da deposi\u00e7\u00e3o direta ou indireta dos \u00e1cidos gordos presentes nos alimentos. Os prin-\ncipais \u00e1cidos gordos polinsaturados resultam da metaboliza\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos linoleico (C18:2n-6) \ne linol\u00e9nico (C18:3n-3) da dieta. No caso particular dos ruminantes o metabolismo ruminal \nacrescenta uma grande complexidade \u00e0 composi\u00e7\u00e3o dos l\u00edpidos, devido \u00e0 s\u00edntese e metaboli-\nza\u00e7\u00e3o de l\u00edpidos pela flora microbiana. Tanto o C18:2n-6 como o C18:3n-3 s\u00e3o bioidrogenados \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 151\n\nno r\u00famen dando origem a um padr\u00e3o complexo de octadecenoatos (18:1), octadecadienoatos \n(18:2) e octadecatrienoatos (18:3) (Bessa et al., 2000). Os padr\u00f5es gerados dependem n\u00e3o s\u00f3 da \ncomposi\u00e7\u00e3o de \u00e1cidos gordos da dieta mas do tipo de flora microbiana que se estabelece. Assim, \npequenas diferen\u00e7as do padr\u00e3o de \u00e1cidos gordos presentes na dieta s\u00e3o fortemente amplificadas \ndevido ao metabolismo ruminal, permitindo associar os produtos ao modo de produ\u00e7\u00e3o. Um \ngrande n\u00famero de estudos demonstra que a composi\u00e7\u00e3o lip\u00eddica da dieta influencia diretamen-\nte o padr\u00e3o de is\u00f3meros presentes no leite/queijo ou na carne. Dietas baseadas em alimentos \nconcentrados est\u00e3o associadas a teores elevados do \u00e1cido C18:1 trans-10 (Bessa et al., 2005) \nenquanto que dietas baseadas em forragens est\u00e3o associadas a elevadas concentra\u00e7\u00f5es de C18:1 \ntrans-11 e C18:2 cis-9, trans-11. Dietas baseadas em pastagens ou suplementadas com \u00f3leo de \nlinho s\u00e3o ricas em \u00e1cido linol\u00e9nico e determinam um padr\u00e3o de is\u00f3meros de CLA muito diver-\nsificado, com elevadas propor\u00e7\u00f5es de is\u00f3meros conjugados trans-11, trans-13 e trans-11, cis-13 \ne n\u00e3o conjugados 18:2 trans-11, cis-15 (Collomb et al., 2004). A identifica\u00e7\u00e3o dos tipos de dieta, \ndas varia\u00e7\u00f5es sazonais da composi\u00e7\u00e3o das pastagens, bem como da altitude tem sido conseguida \ncom base no estudo dos padr\u00f5es dos \u00e1cidos gordos dos produtos animais. Martin et al. (2005) \nanalisaram os dados e relacionaram o tipo de forragem e o m\u00e9todo de conserva\u00e7\u00e3o (feno vs. \nsilagem) e a composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos gordos do leite, confirmando a validade deste indicador da \nalimenta\u00e7\u00e3o das vacas.\n\nOs trabalhos desenvolvidos pela equipa do INIAV Fonte Boa t\u00eam vindo a confirmar que a com-\nposi\u00e7\u00e3o dos l\u00edpidos dos produtos tem um grande potencial na diferencia\u00e7\u00e3o das dietas base \nutilizadas pelos animais, bem como do grau de intensifica\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. Santos-\n-Silva et al. (2002) conseguiram discriminar a carne de borregos produzidos em 3 sistemas de \nprodu\u00e7\u00e3o com base na composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos gordos (Figura 1).\n\nFigura 1 \u2013 Discrimina\u00e7\u00e3o da carne de borrego de acordo com o sistema de alimenta\u00e7\u00e3o (concentrado em esta-\nbula\u00e7\u00e3o; pastoreio com as m\u00e3es e suplementa\u00e7\u00e3o com concentrado; pastoreio com as m\u00e3es sem suplementa\u00e7\u00e3o). \nAn\u00e1lise discriminante can\u00f3nica com os 18:3 n-3, 18:2 cis-9,trans-11, 18:2 n-6, 20:4n-6, 15:0, 14:0 e 16:1 como vari\u00e1-\n\nveis (Santos-Silva et al., 2002).\n\nNum outro trabalho conduzido pela equipa do INIAV Fonte Boa, foi poss\u00edvel identificar de for-\nma clara o sistema de produ\u00e7\u00e3o de borregos Merino Branco com base no perfil de \u00e1cidos gordos \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034152\n\n(Figura 2). Neste caso conseguiu-se discriminar n\u00e3o s\u00f3 grupos alimentados exclusivamente com \npastagem (PPP) ou concentrado (CCC) ao longo de 6 semanas antes do abate, mas tamb\u00e9m os \nque foram submetidos a per\u00edodos de acabamento de 28 (PCC) ou 14 (PPC) dias.\n\nFigura 2 \u2013 Discrimina\u00e7\u00e3o da carne de ovino com base no perfil de \u00e1cidos gordos do m\u00fasculo Longissimus dorsi.\n\nO perfil de \u00e1cidos gordos permitiu ainda discriminar de forma eficaz a origem geogr\u00e1fica de bor-\nregos produzidos em 3 concelhos da regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do Borrego do Nordeste Alentejano \u2013 \nIGP (Figura 3). Com base na propor\u00e7\u00e3o de 28 \u00e1cidos gordos foi poss\u00edvel discriminar as amostras \nrelativas aos borregos provenientes dos concelhos de Aviz, Fronteira e Ponte de S\u00f4r.\n\nFigura 3 \u2013 Discrimina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o do Borrego do Nordeste Alentejano (IGP) com base no perfil \nde \u00e1cidos gordos.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 153\n\nA composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos gordos pode tamb\u00e9m ser uma ferramenta \u00fatil quando se pretende \nidentificar o tipo de pastagem utilizada pelos animais. Addis et al. (2005) conseguiram descrimi-\nnar os queijos provenientes de ovelhas alimentadas com erva de 4 esp\u00e9cies diferentes.\n\nPara al\u00e9m dos \u00e1cidos gordos derivados direta ou indiretamente da biohidrogena\u00e7\u00e3o, os \u00e1cidos \ngordos estruturais dos micr\u00f3bios presentes no r\u00famen t\u00eam tamb\u00e9m algum potencial como in-\ndicadores da alimenta\u00e7\u00e3o dos animais. Os \u00e1cidos gordos de cadeia \u00edmpar e ramificados (iso e \nanteiso) foram referidos como indicadores da fun\u00e7\u00e3o ruminal (Cabrita et al., 2003). Estes autores \nencontraram uma associa\u00e7\u00e3o positiva entre o anteiso-C15:0 e os a\u00e7\u00facares sol\u00faveis na dieta e uma \nassocia\u00e7\u00e3o negativa entre o C17:0 e o teor em prote\u00edna da dieta de vacas leiteiras.\n\nExistem algumas indica\u00e7\u00f5es de que alguns metabolitos derivados dos \u00e1cidos gordos podem ser \nutilizados como marcadores qu\u00edmicos dos sistemas de alimenta\u00e7\u00e3o. Urbach (1990), fizeram um \ntrabalho de revis\u00e3o sobre os efeitos da alimenta\u00e7\u00e3o no padr\u00e3o de lactonas presentes no leite de \nvaca. Dietas que reduzem a rela\u00e7\u00e3o \u00e1cido ac\u00e9tico/\u00e1cido propi\u00f3nico no r\u00famen, ricas em cereais \ne/ou alimentos concentrados, promovem a hidrata\u00e7\u00e3o ruminal dos \u00e1cidos gordos insaturados e \na convers\u00e3o end\u00f3gena dos hidroxi\u00e1cidos gordos que se podem depois encontrar na gordura do \nleite e/ou da carne (Urbach, 1990; Joblin e Hudson, 1997). A complexidade do perfil das lactonas \ne a sua rela\u00e7\u00e3o com fatores como a dieta base, o tipo e n\u00edvel dos suplementos lip\u00eddicos, determina \no padr\u00e3o isom\u00e9rico das lactonas resultantes da biohidrogena\u00e7\u00e3o ruminal e pode permitir a dis-\ncrimina\u00e7\u00e3o dos tipos de alimenta\u00e7\u00e3o dos animais.\n\nUm outro composto que pode ser utilizado como marcador da alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 base de pastagens \n\u00e9 a 2,3 octanediona, que foi identificado pela primeira vez na carne de ovino por Nixon et al. \n(1979). Este composto resulta da oxida\u00e7\u00e3o do \u00e1cido linoleico devido \u00e0 a\u00e7\u00e3o da lipoxigenase, que \n\u00e9 uma enzima abundante nas ervas verdes e ausente no milho (Young et al., 1997). Priolo et al. \n(2004) confirmaram o interesse deste marcador para identificar carnes de borregos alimentados \ncom concentrados ou com pastagem. Confirmaram ainda em borregos alimentados em pasto-\nreio, que a concentra\u00e7\u00e3o de 2,3 octanediona diminui linearmente (r=0.88) com a dura\u00e7\u00e3o do \nper\u00edodo de acabamento com alimentos concentrados.\n\n7.3 Isoprenoides e outros metabolitos secund\u00e1rios das plantas\nIsoprenoides (ou terpenoides) s\u00e3o uma vasta classe de compostos caracterizados pela m\u00faltipla \ncombina\u00e7\u00e3o de unidades de cinco-carbonos isopreno incluindo os monoterpenos (C10), ses-\nquiterpenos (C15), diterpenos (C20) e tetraprenos (C40). S\u00e3o sintetizados quase exclusivamente \npelas plantas e a presen\u00e7a nos produtos animais pode ser usada como marcador de uma dieta \nbaseada em pastagens e/ou forragens verdes.\n\n7.4 Monoterpenos e sesquiterpenos\nMonoterpenos e sesquiterpenos s\u00e3o compostos altamente vol\u00e1teis que s\u00e3o sintetizados pela \nmaior parte das plantas. Os n\u00edveis de acumula\u00e7\u00e3o e de emiss\u00e3o para o ar dos monoterpenos \u00e9 \nmuito vari\u00e1vel entre esp\u00e9cies e depende da \u00e9poca do ano, temperatura, luminosidade, velocidade \ndo ar e fatores de stress (Kesselmeier e Staudt, 1999). A presen\u00e7a de monoterpenos e sequiterpe-\nnos no leite/queijo (Dumont e Adda, 1978; Moio et al., 1996) ou na carne de ruminantes (Larick \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034154\n\net al., 1987; Priolo et al., 2004) foi relacionada com a dieta animal. O tipo e a concentra\u00e7\u00e3o destes \ncompostos depende da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica, da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, do m\u00e9todo de conserva-\n\u00e7\u00e3o das forragens, etc., e as diferen\u00e7as refletem-se no padr\u00e3o de terpenos presente nos produtos, \ntal como referiu Martin et al. (2005) num artigo de revis\u00e3o. A transfer\u00eancia dos terpenos da \ndieta para o leite de vaca foi estudada por Viallon et al. (2000), e n\u00e3o \u00e9 claro se a principal via de \nentrada \u00e9 a digestiva ou a pulmonar. Os autores verificaram que a secre\u00e7\u00e3o m\u00e1xima de terpenos \nocorre 4 dias ap\u00f3s a introdu\u00e7\u00e3o de uma planta arom\u00e1tica desidratada na dieta dos animais, o que \nsugere a necessidade de um per\u00edodo de adapta\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica do ecossistema ruminal e/ou das \nvias de desintoxica\u00e7\u00e3o hep\u00e1tica e urin\u00e1ria.\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o dos terpenos para a discrimina\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de origem da produ\u00e7\u00e3o de queijo foi \nestudada e verificou-se um elevado interesse para identificar os queijos produzidos com leite de \nvacas exploradas nas zonas de montanha (Bosset et al., 1999). Nos Alpes, as elevadas altitudes \nfavorecem a diversidade da composi\u00e7\u00e3o das pastagens, com diminui\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o das gra-\nm\u00edneas, pobres em terpenos, e aumento da propor\u00e7\u00e3o de dicotiled\u00f3neas, particularmente das fa-\nm\u00edlias das Compostas, Ros\u00e1ceas e Plantagin\u00e1ceas, muito mais ricas em terpenos (Mariaca et al., \n1997, Jeangros et al., 1999). A utilidade da utiliza\u00e7\u00e3o dos terpenos para a discrimina\u00e7\u00e3o do leite \nprovenientes de vacas alimentadas de forma convencional (concentrados baseados em cevada, \nsilagem de milho, feno de azev\u00e9m e feno de pastagens de montanha) foi avaliada por Martin et \nal. (2005). Estes autores conclu\u00edram que os terpenos por si s\u00f3 n\u00e3o permitiram discriminar os \ntipos de dietas. Contudo, quando combinados com outros par\u00e2metros, como a composi\u00e7\u00e3o em \n\u00e1cidos gordos do leite os resultados obtidos foram excelentes.\n\nA aplica\u00e7\u00e3o do perfil de terpenos para a discrimina\u00e7\u00e3o de carnes tem sido muito menos estuda-\nda do que em leite/queijo. Priolo et al. (2004) estudaram a composi\u00e7\u00e3o dos terpenos em borregos \nproduzidos e acabados em pastagens, produzidos em pastagens e acabados com alimentos con-\ncentrados e produzidos e acabados com concentrados. Os n\u00edveis de terpenos que encontraram \nforam muito baixos. Apenas um monoterpeno foi afetado pelos tratamentos, o p-cymene. No \ncaso dos sesquiterpenos v\u00e1rios compostos apresentaram diferen\u00e7as, e o ?-cariofileno mostrou \nforte rela\u00e7\u00e3o com a alimenta\u00e7\u00e3o em pastoreio. Com este m\u00e9todo n\u00e3o conseguiram discriminar \no grupo dos borregos produzidos com pastagem e acabados com concentrado dos outros dois \ngrupos. \n\n7.5 Diterpenos e tetraprenos\nAlguns diterpenos (tocofer\u00f3is e tocotrien\u00f3is) e tetraprenos (carotenoides) de origem vegetal \ns\u00e3o outros compostos com potencial para marcadores dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o. A quantida-\nde e a composi\u00e7\u00e3o dos tocofer\u00f3is e tocotrien\u00f3is nas plantas variam entre esp\u00e9cies (Hess, 1993) \ne, pelo menos no caso das Brassicas, estes compostos t\u00eam grande valor taxon\u00f3mico (Goffman \net al., 1999).\n\nA carne de bovino tem um perfil de diterpenos pouco diversificado, predominando o ?-toco-\nferol e o ?-tocoferol (Prates et al., 2006). Em carnes de bovinos portugueses DOP, o ?-tocoferol \napresenta varia\u00e7\u00e3o com a \u00e9poca de produ\u00e7\u00e3o, refletindo a disponibilidade em erva e o n\u00edvel de \nsuplementa\u00e7\u00e3o com concentrado (Quaresma et al., n\u00e3o publicado). Pastagens s\u00e3o ricas em ?-to-\ncoferol mas apresentam baixo teor em ? -tocoferol, enquanto que os alimentos concentrados de \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 155\n\nmodo geral apresentam maior concentra\u00e7\u00e3o em ?-tocoferol (Ponte et al., 2008).\n\nO perfil de diterpenos da carne de aves \u00e9 bastante mais complexo que nos ruminantes, com pre-\nsen\u00e7a de ?, ?, ? e ? tocoferois e os correspondentes tocotrien\u00f3is. Contudo estes perfis n\u00e3o per-\nmitem a discrimina\u00e7\u00e3o entre aves criadas em confinamento ou a \u201ccampo\u201d (Pontes et al., 2008). \nSu\u00ednos acabados ao ar livre na zona mediterr\u00e2nea t\u00eam n\u00edveis mais elevados de ?-tocoferol que \nos produzidos em sistemas convencionais, refletindo o alto teor em ?-tocoferol da bolota (Daza \net al., 2005; Rey et al., 1998).\n\nOs carotenoides s\u00e3o a classe de pigmentos mais generalizada nos seres vivos mas s\u00f3 podem ser \nsintetizados pelas plantas e pelos protistas (Torrissen, 2000). As folhas verdes das plantas s\u00e3o \nfontes alimentares ricas em carotenoides e a fena\u00e7\u00e3o resulta em grande redu\u00e7\u00e3o destes pigmen-\ntos. Os compostos mais importantes deste grupo s\u00e3o a lute\u00edna, ?-caroteno, 13 cis-?-caroteno, \nzeaxantina (Prache et al., 2003a). Contudo s\u00f3 a lute\u00edna nos ovinos e caprinos e a lute\u00edna e o beta-\n-caroteno nos bovinos se depositam no tecido adiposo dos ruminantes (Yang et al., 1992; Prache \net al., 2003b). Prache e Theriez (1999) demonstraram que os carotenoides podem ser utilizados \ncom biomarcadores da alimenta\u00e7\u00e3o \u00e0 base de pastagens e forragens e propuseram um m\u00e9todo \nn\u00e3o invasivo baseado no espetro de reflect\u00e2ncia entre os 450 e os 510 nm, que corresponde \u00e0 \nzona de absor\u00e7\u00e3o dos carotenoides. A aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo para a discrimina\u00e7\u00e3o de carnes \nprovenientes de animais produzidos e acabados em pastoreio, produzidos em pastoreio e acaba-\ndos com concentrados e produzidos em acabados com concentrados foi explorada por Prache \net al. (2003a, b). Os resultados s\u00f3 foram satisfat\u00f3rios quando a par do teor de carotenoides na \ncarne se consideram os carotenoides do plasma. Martin et al. (2005) mediram a cor (b*) e a con-\ncentra\u00e7\u00e3o de ?-caroteno em leite de vacas alimentadas com forragens de v\u00e1rias composi\u00e7\u00f5es e \nverificaram que foi poss\u00edvel fazer uma distin\u00e7\u00e3o, embora parcial. Verificaram existir uma grande \nvaria\u00e7\u00e3o na cor do leite quando as vacas foram alimentadas com fenos, o que impediu a separa-\n\u00e7\u00e3o clara dos leites de vacas com outros tipos de dietas.\n\n7.6 Compostos fen\u00f3licos\nOs compostos fen\u00f3licos s\u00e3o um vasto grupos de compostos vegetais, alguns dos quais desempe-\nnham um papel importante em termos da sa\u00fade humana (Scalbert et al., 2005). A diversidade na \nestrutura dos polifen\u00f3is \u00e9 muito grande, est\u00e3o identificados mais de 4000 flavonoides) e a mol\u00e9-\ncula fen\u00f3lica \u00e9 frequentemente caracter\u00edstica de uma determinada esp\u00e9cie vegetal ou mesmo de \num tecido espec\u00edfico.\n\nScalbert e Williamson (2000), numa revis\u00e3o sobre a biodisponibilidade dos polifen\u00f3is da dieta, \nreferem que estes compostos s\u00e3o metabolizados de uma forma extensa tanto no tubo digestivo \ncomo nos tecidos resultando em metabolitos, muitos dos quais s\u00e3o ainda desconhecidos, que \npodem ser combinados e transformados no f\u00edgado. Alguns compostos fen\u00f3licos foram encon-\ntrados no leite (Lopez e Lindsay, 1993; Besle et al., 2005; O\u2019Connell e Fox, 2001) e na sua maio-\nria parecem ser inespec\u00edficos e resultantes do catabolismo dos compostos fen\u00f3licos das paredes \ncelulares (lenhina e \u00e1cidos hidroxicinamicos). Contudo, foram identificados outros compostos \nque parecem ser espec\u00edficos de uma determinada dieta. O potencial deste grupo de compostos \nvegetais como marcadores qu\u00edmicos do tipo de alimentos ingeridos pelos animais \u00e9 reconhecido, \nembora a informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel seja ainda muito limitada.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034156\n\n7.7 Is\u00f3topos est\u00e1veis\nNos \u00faltimos anos t\u00eam sido publicados bastantes trabalhos onde se refere a utiliza\u00e7\u00e3o das raz\u00f5es \nentre is\u00f3topos est\u00e1veis para identificar a origem e o sistema de produ\u00e7\u00e3o da carne (Piasentier et \nal., 2003; Boner e Forstel, 2004; Renou et al., 2004a; Schmidt et al., 2005) e do leite e produtos \nl\u00e1cteos (Rossman et al., 2000; Pillonel et al., 2003a; Renou et al., 2004b; Brescia et al., 2005). As \nraz\u00f5es entre is\u00f3topos s\u00e3o normalmente expressas como valores ?, definidos como sendo \u201c((valor \nda raz\u00e3o na amostra \u2013 valor da raz\u00e3o de refer\u00eancia) / valor da raz\u00e3o de refer\u00eancia)*1000\u201d pode \nser utilizado como marcador natural de compostos vegetais que se relacionam com m\u00faltiplos fa-\ntores ambientais. Estes m\u00e9todos t\u00eam sido utilizados para a autentica\u00e7\u00e3o de vinhos, sumos de fru-\ntas e outros produtos vegetais (Rossman, 2001). O ?2H e ?18O s\u00e3o afetados por fatores clim\u00e1ticos \ne t\u00eam interesse na verifica\u00e7\u00e3o da origem geogr\u00e1fica, tal como foi referido por Martin e Martin \n(2003). O ?15N \u00e9 influenciado pelas condi\u00e7\u00f5es de solo, pela intensifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas agr\u00edcolas, \ndo tipo de adubos azotados utilizado e pela composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica das pastagens (Piasentier et \nal., 2003). O ?15N no solo, nas plantas e nos produtos, \u00e9 maior quando se utilizam fertilizantes \norg\u00e2nicos (Kreitler e Jones, 1975) e varia inversamente com a propor\u00e7\u00e3o de leguminosas nas \npastagens (Yoneyama, 1995). O ?87Sr pode tamb\u00e9m ser utilizado como indicador da origem. Este \nvalor est\u00e1 relacionado com os tipos de rocha e de solo e n\u00e3o \u00e9 afetado pela atividade humana, \npelo clima ou esta\u00e7\u00e3o do ano (Pillonel et al., 2003a; Rossmann et al., 2000).\n\nO ?13C est\u00e1 associado com o metabolismo da fotoss\u00edntese das plantas. As plantas em C3, que \nfixam o carbono pela via do ciclo de Calvin, apresentam valores de ?13C menores do que as \nplantas em C4, que fixam o carbono pela via do ciclo de Hatch-Slack (O\u2019Leary, 1981). O valor \nde ?13C nos tecidos animais reflecte o mesmo valor na dieta, embora a s\u00edntese de l\u00edpidos induza \num fracionamento dos is\u00f3topos, durante a oxida\u00e7\u00e3o do piruvato para acetilcoenzima-A, o que \ndetermina um valor inferior ?13C nos tecidos muito ricos em l\u00edpidos (DeNiro e Epstein, 1977). A \nmaioria dos alimentos concentrados inclui quantidades importantes de mat\u00e9rias primas prove-\nnientes de plantas em C4 (milho, sub-produtos do milhos, sorgo ou mela\u00e7os). Assim, dietas ricas \nem silagem de milho ou em concentrados resultam em produtos animais com valores elevados \nde ?13C (DeSmet et al., 2004; Janeiro et al., 2005) (Figura 2). O valor de ?13C nos tecidos pode \nser utilizado como marcador do tipo de alimenta\u00e7\u00e3o recebida pelos animais e pode ser indica-\ndor da dura\u00e7\u00e3o do tempo de acabamento com alimentos concentrados antes do abate. Como foi \nreferido por DeSmet et at. (2004), os tecidos apresentam taxas de turnover diferentes e podem \nnecessitar de tempos tamb\u00e9m diferentes para estabilizar o valor de ?13C. Assim, as determina-\n\u00e7\u00f5es de ?13C em tecidos biol\u00f3gicos diferentes podem eventualmente ser utilizadas para definir a \ndura\u00e7\u00e3o do per\u00edodo de suplementa\u00e7\u00e3o com concentrados. Contudo, \u00e9 necess\u00e1rio mais trabalho \nde investiga\u00e7\u00e3o para ser poss\u00edvel tomar em conta os v\u00e1rios fatores que afetam a ?13C nos tecidos, \ntais como a taxa de crescimento, a deposi\u00e7\u00e3o de gordura e a propor\u00e7\u00e3o da gordura sintetizada de \nnovo (sujeita ao fracionamento dos is\u00f3topos) ou transferida diretamente das fontes alimentares.\n\n7.8 Outros marcadores qu\u00edmicos e t\u00e9cnicas de espectofotometria\nExistem outros marcadores qu\u00edmicos que foram explorados por diversos autores e que n\u00e3o ser\u00e3o \nreferidos neste trabalho que n\u00e3o se pretende que seja exaustivo. Contudo, fazemos uma breve \nrefer\u00eancia a compostos principais ou vestigiais que foram utilizados para a identifica\u00e7\u00e3o da ori-\ngem de queijo (Pillonel et al., 2003a) ou do contributo do escatole (3-methylindol) e dos \u00e1cidos \ngordos de cadeia ramificada na diferencia\u00e7\u00e3o da carne de borregos produzidos em pastagem \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 157\n\n(Priolo et al., 2001). O escatole resulta da degrada\u00e7\u00e3o do triptofano pela flora microbiana rumi-\nnal e este processo metab\u00f3lico poder\u00e1 ser mais acentuado quando os animais s\u00e3o alimentados \n\u00e0 base de forragens verdes. Ainda um outro composto, presente nas folhas verdes das esp\u00e9cies \nforrageiras, 2,3-octanediona, pode ser utilizado como marcador do tipo de alimenta\u00e7\u00e3o dos ru-\nminantes (Young et al., 1997).\n\nOutras abordagens baseadas nos padr\u00f5es do espetro, que se relacionam com a complexidade da \nmatriz qu\u00edmica dos alimentos, ser\u00e3o tamb\u00e9m brevemente referidas. Estas incluem t\u00e9cnicas ins-\ntrumentais n\u00e3o invasivas, como a espetroscopia de infravermelhos e de fluoresc\u00eancia superficial \n(\u201cfront-face fluorescence\u201d).\n\nDados dos perfis qu\u00edmicos, combinados com espetroscopia de infravermelhos foram utilizados \npara discriminar a origem de queijos Emmental produzidos em diversos pa\u00edses europeus (Pillo-\nnel et al., 2003b; Karoui et al., 2005a). Num outro trabalho, Ju\u00e1rez et al. (2008) verificaram ser \nposs\u00edvel discriminar diversos tipos de borregos produzidos em Espanha com base nos resultados \nda espetroscopia na zona do vis\u00edvel (400-700 nm), conseguindo melhorar os seus resultados as-\nsociando a reflect\u00e2ncia com outras caracter\u00edsticas f\u00edsico qu\u00edmicas b\u00e1sicas da carne.\n\nA discrimina\u00e7\u00e3o de queijos segundo a sua origem geogr\u00e1fica utilizando a espetroscopia de fluo-\nresc\u00eancia do tipo \u201cfront-face\u201d foi referida por Karoui et al. (2005a, 2005b). Os resultados mos-\ntram que o espetro de fluoresc\u00eancia registado diretamente sobre a superf\u00edcie dos queijos s\u00e3o \n\u201cmarcas\u201d que permitem a sua identifica\u00e7\u00e3o em fun\u00e7\u00e3o da sua regi\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o.  Estas t\u00e9cnicas \nanal\u00edticas s\u00e3o de r\u00e1pida execu\u00e7\u00e3o e s\u00e3o de baixo custos o que permite utiliza-las em condi\u00e7\u00f5es de \nexperimenta\u00e7\u00e3o ou em procedimentos de controle nos circuitos de produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o \ndos produtos l\u00e1cteos (Karoui et al., 2004).\n\n7.9 Conclus\u00f5es\nOs resultados recentes da investiga\u00e7\u00e3o demonstram o potencial de v\u00e1rias t\u00e9cnicas para a deter-\nmina\u00e7\u00e3o da origem geogr\u00e1fica e dos sistemas subjacentes \u00e0 produ\u00e7\u00e3o dos alimentos de origem \nanimal. Quer a origem como os sistemas de produ\u00e7\u00e3o podem ser discriminados com precis\u00e3o \nrecorrendo \u00e0 combina\u00e7\u00e3o de diversos marcadores qu\u00edmicos e com tecnologia adequada. Como \nreferiram Martin et al. (2005), a maioria destas t\u00e9cnicas t\u00eam pouca aplicabilidade em situa\u00e7\u00f5es \nde rotina e s\u00e3o de elevado custo, contudo o conhecimento desta capacidade e a sua divulga\u00e7\u00e3o \npode ter um efeito dissuasor das fraudes.\n\nAlguns dos produtos DOP, como a Carne Alentejana DOP e Carne Mertolenga DOP, incluem \nnos seus cadernos de especifica\u00e7\u00f5es normas quanto aos per\u00edodos de acabamento com alimentos \nconcentrados. O desenvolvimento de m\u00e9todos precisos e de f\u00e1cil implementa\u00e7\u00e3o em condi\u00e7\u00f5es \ncomerciais ser\u00e1 de grande utilidade. A discrimina\u00e7\u00e3o de carnes provenientes de animais acaba-\ndos com concentrados ou com forragens \u00e9 facilmente conseguida por meio de v\u00e1rios marcadores \nqu\u00edmicos. J\u00e1 se torna mais dif\u00edcil quando os sistemas de produ\u00e7\u00e3o mistos, que incluem per\u00edodos \nde pastoreio e de alimenta\u00e7\u00e3o com concentrados. A utiliza\u00e7\u00e3o de outro tipo de marcadores, como \na ?13C nos tecidos com diferentes tempos de estabiliza\u00e7\u00e3o, a composi\u00e7\u00e3o em \u00e1cidos gordos com-\nbinada com outros marcadores qu\u00edmicos s\u00e3o possibilidades com forte potencial de aplica\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034158\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAgabriel, C.; Martin, B.; Sibra, C.; Bonnefoy, J.C.; Montel, M.-C.; Didienne, R.; Hulin, S. (2004) \n\n- Effect of dairy production systems on sensory characteristics of Cantal cheeses: a plant-\nscale study. Animal Research, vol. 53, p. 221-234.\n\nBesle, J.M.; Lamaison, I.L.; Dujol, B.; Pradel, P.; Fraisse, D.; Viala, D. e Martin, B. (2005) - Flavo-\nnoids and other phenolics in milk as a putative tool for traceability of dairy production \nsystems. In: Indicators of milk and beef quality. J. F. Hocquette e S. Gigli (Eds.). EAAP \npublication no. 112. Wageningen, Wageningen Academic Publishers, p. 345-348.\n\nBessa, R.J.B.; Santos-Silva, J.; Ribeiro, J.M.R. e Portugal, A.V. (2000) - Reticulo-rumen  biohydro-\ngenation and the enrichmentof ruminant edible products with linoleic acid conjugated \nisomers. Livestock Production Science, vol. 63, p. 201-211.\n\nBessa, R.J.B.; Portugal, P.V.; Mendes, I.A. e Santos-Silva, J. (2005) - Effect of lipid supplementa-\ntion on growth performance; carcass and meat quality and fatty acid composition of in-\ntramuscular lipids of lambs fed dehydrated lucerne or concentrate. Livestock Production \nScience, vol. 96, p. 185-194.\n\nBessa, R.J.B., Alves, S.P., Figueiredo, R., Teixeira, A., Rodrigues A., Janeiro, A., Costa, M.C., San-\ntos-Silva, J. e Prates, J.A.M. (2006). Discrimination of production system and origin of \nanimal products using chemical markers. In: Ramalho Ribeiro, J.M.R.; Horta, A.E.M.;  \nMosconi, C. e Rosati, A. (Eds.), Animal Products from the Mediterranean area. EAAP \nScientific Series, Publication 119. Wageningen, Wageningen Academic Publishers, p. \n231-240.\n\nBoner, M. e Forstel, H. (2004) - Stable isotope variation as a tool to trace the authenticity of beef. \nAnalytical and Bioanalytical Chemistry, vol. 378, p. 301-310.\n\nBosset, J.O.; Jeangros, B.; Berger, T.; Butokofer, U.; Collomb, M.; Gauch, R; Lavanchy, P.; Sceho-\nvic, J.; Troxler, J.e Sieber, R. (1999) - Comparaison de fromages it pate dure de type Gruye-\nre produits en regions de montagne et de plaine. \u00a0Revue Suisse\u00a0d\u2019Agriculture, vol. 31, p. \n17-22.\n\nBrescia, M.A; Monfreda, M.; Buccolieri, A. e Carrino, C. (2005) - Characterization of the geogra-\nphical origin of buffalo milk and mozzarella cheese by means of analytical and spectros-\ncopic determinations. Food Chemistry, vol. 89, p. 139-147.\n\nCabrita, A.R.J.; Fonseca, A.J.M.; Dewhurst, R.J. e Gomes, E. (2003) - Nitrogen supplementation \nof corn silages. 2. Assessing rumen function using fatty acid profiles of bovine milk. 1. \nDairy Science, vol. 86, p. 4020-4032.\n\nCollomb, M.; Sieber, R.e Butikofer, U. (2004) - CLA isomers in milk fat from cows fed diets with \nhigh levels of unsaturated fatty acids. Lipids, vol. 39, p. 355-364.\n\nCoulon, J-B.; Delacroix-Buchet, A.; Martin, B. e Pirisi, A. (2004) - Relationships between rumi-\nnant management and sensory characteristics of cheese: a review. Lait, vol. 84, p. 221-241.\n\nDaza, A; Rey A.I.; Ruiz, J. e Lopez-Bote, C.J. (2005) - Effects of feeding in free-range conditions \nor in confinement with different dietary MUFA/PUFA ratios and ?-tocopheryl acetate; \non antioxidants accumulation and oxidative stability in Iberians pigs. Meat Science, vol. \n69, p. 151-163.\n\nDe Niro, M.J. e Epstein, S. (1977) - Mechanism of carbon isotope fractionation associated with \nlipid synthesis. Science, vol. 197, p. 261-263.\n\nDe Smet, S.; Balcaen, A.; Claeys, E.;  Boeckx, P. e Van Cleemput, O. (2004) - Stable carbon isotope \nanalysis of different tissues of beef animals in relation to their diets. Rapid Communica-\ntions\u00a0in\u00a0Mass Spectrometry, vol. 18, p. 1227-1232.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 159\n\nDumont, J.P. e Adda, J. (1978) - Occurrence of sesquiterpenes in mountain cheese volatiles. Jour-\nnal of Agriculture and Food Chemistry, vol. 26, p. 364-367.\n\nGarcia-Olmo, J.; De Pedro, E.; Garrido, A.; Paredes, A.; Sanabria, C.; Santolalla, M.; Salas, J.; Gar-\ncia-Hierro, J.R.; Gonzalez, I.; Garcia-Cachan, M.D. e Guirao, J. (2002). Determination of \nthe precision of the fatty acid analysis of Iberian pig fat by gas chromatography. Results of \na mini collaborative study. Meat Science, vol. 60, p. 103-109.\n\nGoffman, E; Thies, W. e Velasco, L. (1999) - Chemotaxonomic value of tocopherols in Brassica-\nceae. Phytochemistry, vol. 50, p. 793-798.\n\nHess, J.L. (1993) - Vitamin E, alpha-Tocopherol. In: Alsher, R.G. e Hess, J.L. (Eds.), Antioxidants \nin Higher Plants. Boca Raton, FL, CRC Press, p. 111\u2013134.\n\nJeangros, B.; Scehovic, J.; Troxler, J.; Bachmann H.J. e Bosset, J.O. (1999) - Comparaison de ca-\nracteristiques botaniques et chirniques d\u2019herbages patures en plaine et en montagne; \nFourrages, vol. 159, p. 277-282.\n\nJoblin, K.N. e Hudson, J.A. (1997) - Management of milk flavour through the manipulation of \nrumen microorganisms. In: Welch, RAS.; Burns, D.J.W.; Davis, S.R.; Popay, A.I. e Prosser, \nC.G. (Eds.), Milk composition; production and biotechnology.  CAB International, p. \n455- 463.\n\nJu\u00e1rez, M.; Alcalde, M.J.; Horcada, A.; Molina, A. (2008) - Southern Spain lamb types discrimi-\nnation by using visible spectroscopy and basic physicochemical traits. Meat Science, vol. \n80, p. 1249-153.\n\nKaroui, R; Dufour, E.; Pillonel, L.; Picque, D.; Cattenoz, T. e Bosset, J.O. (2004) - Determining \nthe geographic origin of Emmental cheeses produced during winter and summer using a \ntechnique based on the concentration of MIR and fluorescence spectroscopic data. \u00a0Eu-\nropean Food Research\u00a0and\u00a0Technology, vol. 219, p. 184-189.\n\nKaroui, R; Dufour, E.; Pillonel, L.; Schaller, E.; Picque, D.; Cattenoz T. e Bosset, I.O. ( 2005a) - The \npotential of combined infrared and fluorescence spectroscopies as a method of determi-\nnation of the geographic origin of Emmental cheeses. International Dairy Journal, vol. \n15, p. 287-298.\n\nKaroui, R.; Bosset, J.O.; Mazerolles, G.; Kulmyrzaev, A. e Dufour, E. (2005b) - Monitoring the \ngeographic origin of both experimental French Jurahard cheeses and Swiss Gruyere and \nL\u2019Etivaz PDO cheeses using mid-infrared and fluorescence spectroscopies: a preliminary \ninvestigation. International Dairy Journal, vol. 15, p. 275-286.\n\nKesselmeier, I e Staudt, M. (1999) - Biogenic volatile organic compounds (VOC):.An overview \non emission; physiology and ecology. Journal of Atmospheric Chemistry, vol. 33, p. 23-\n88. \n\nKreitler, E.W. e Jones, D.E. (1975) - Natural soil nitrate: the cause of the nitrate contamination of \nground water in Runnels County; Texas. Ground Water, vol. 13, p. 53-62.\n\nLarick, D.K; Hedrick, H.B.; Bailey, M.E.; Williams J.E.; Hancock, D.L.; Garner, G.B. e Morrow, \nR.E. (1987) - Flavor constituents of beef as influenced by forage and grain feeding. Jour-\nnal of Food Science, vol. 52, p. 245-251.\n\nLopez, V. e Lindsay, R.C. (1993) - Metabolic conjugates as precursors for characterizing flavor \ncompounds in ruminant milks. Journal of Agricultural and Food Chemistry, vol. 41, p. \n446-454.\n\nMariaca, R.G.; Berger, T.F.H.; Gauch, R.; Imhof, M.I.; Jeangros, B. e Bosset, I.O. (1997) - Oc-\ncurrence of volatile mono and sesquiterpenoids in highlandand lowland plant species as \npossible precursors for flavour compounds in milk and dairy products. Journal of Agri-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034160\n\ncultural and Food Chemistry, vol. 45, p. 4423-4434.\nMartin, B.; Cornu, A.; Kondjoyan, N.; Ferlay, A.; Verdier-Metz, I.; Pradel, P.; Rock, E.; Chilliard, \n\nY.; Coulon, I.B. e Berdague, I.L. (2005) - Milk indicators for recognizing the types of fora-\nges eaten by dairy cows. In: Hocquette, J.F. e Gigli, S. (Eds.), Indicators of Milk and Beef \nQuality. EAAP publication no. 112. Wageningen, Wageningen Academic Publishers, p. \n127-136.\n\nMartin, G.J. e Martin, M. (2003) - Climatic significance of isopoperatio. Phytochemistry\u00a0 Re-\nviews, vol. 2, p. 179-190.\n\nMoio, L.; Rillo, L.; Ledda, A. e Addeo, E. (1996) - Odorous constituents of ovine milk in rela-\ntionship to diet. Journal of Dairy Science, vol. 79, p. 1322-1331.\n\nNixon, L.N.; Wong, E.; Johnson C.B. e Birch E.J. (1979) - Nonacidic constituents of volatiles from \ncooked mutton. Journal of Agricultural and Food Chemistry, vol. 27, p. 355-359.\n\nO\u2019Connell, LE e Fox P.E (2001) - Significance and applications of phenolic compounds in the \nproduction and quality of milk and dairy products: a review. International Dairy Journal, \nvol. 11, p. 103-120.\n\nO\u2019Leary, M.H. (1981) - Carbon isotope fractionation in plants. Phytochemistry, vol. 20, p. 553-\n567.\n\nPiasentier, E.; Valusso, R.; Carnin, F. e Versini, G. (2003) - Stable isotope ratio analysis for au-\nthentication of lamb meat. Meat Science, vol. 64, p. 239-247.\n\nPillonel, L.; Badertscher, R.; Froidevaux, P.; Haberhauer, G.; Holzl, S.; Horn, P.; Jakob, A.; Pfa-\nmmater, E.; Piantini, U.; Rossmann, A.; Tabacchi R. e Bosset, J.O. (2003a) - Stable isotopes \nratios, major, trace and and radioactive elements in emmental cheeses of different origins. \nLWT - Food Science and Technology, vol. 36, p. 615-623.\n\nPillonel, L.; Luginbuhl, W.; Picque, D.; Schaller E.; Tabacchi, R e Bosset, J.O. (2003b) - Analytical \nmethods for the determination of the geographic origin of Emmental cheese: mid-and \nnear-infrared spectroscopy. \u00a0European Food Research\u00a0and\u00a0Technology, vol. 216, p. 174-\n178.\n\nPonte P.I.P.; Alves, S.P.; Bessa, R.J.B.; Ferreira, L.M.A.; Gama, L.T.; Fontes, C.M.G.A. e Prates, \nJ.A.M. (2008) - Influence of pasture intake on the fatty acid composition, cholesterol, \ntocopherols and tocotrienols in meat from free range broilers. Poultry Science, vol. 87, p. \n80-88.\n\nPrache, S. e Theriez, M. (1999) - Traceability of lamb production systems: Carotenoids in plasma \nand adipose tissue. Animal Science, vol. 69, p. 29-36.\n\nPrache, S.; Priolo A. e Grolier, P. (2003a) - Persistence of carotenoid pigments in the blood of \nconcentrate-finishing grazing sheep: Its significance for the traceability of grass-feeding. \nJournal of Animal Science, vol. 81, p. 360-367.\n\nPrache, S.; Priolo, A. e Grolier P. (2003b) - Effect of concentrate finishing on the carotenoid con-\ntent of perirenal fat in grazing sheep: its significance for discriminating grass-fed, con-\ncentrate-fed and concentrate-finished grazing lambs. Animal Science, vol. 77, p. 225-233.\n\nPrates, J.A.M.; Quaresma, M.A.G.; Bessa, R.J.B.; Fontes, C.A. e Alfaia, C.M.M. (2006) - \nSimultaneous HPLC quantification of total cholesterol; tocopherols and ?-carotene in \nBarrosa-PDO veal. Food Chemistry, vol. 94, p. 469\u2013477.\n\nPriolo, A.; Micol, D. e Agabriel, I. (2001) - Effects of grass feeding systems on ruminant meat \ncolour and flavour. A review. Animal Research, vol. 50, p. 185-200.\n\nPriolo, A.; Cornu, A.; Prache, S.; Krogmann, M.; Kondjoyan, N.; Micol, D. e Berdague, I.L. (2004). \nFat volatiles tracers of grass feeding in sheep. Meat Science, vol. 66, p. 475-481.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 161\n\nRenou, J-P.; Bielicki, G.; Deponge, C.; Gachon, P.; Micol, D. e Ritz, P. (2004a) - Characterization \nof animal products according to geographic origin and feeding diet using nuclear mag-\nnetic resonance and isotope ratio mass spectrometry. Part II: Beef meat. Food Chemistry, \nvol. 86, p. 251-256.\n\nRenou, J-P.; Deponge, C.; Gachon, P.; Bonnefoy, J.C; Coulon. J.P.; Garel, J.P.; Verite, R. e Ritz, P. \n(2004b) - Characterization of animal products according to geographic origin and fee-\nding diet using nuclear magnetic resonance and isotope ratio mass spectrometry. Cow \nmilk. Food Chemistry, vol. 85, p. 63-66.\n\nRey, A.I.; Isabel, B.; Cava, R. e Lopez-Bote, C.J. (1998) - Dietary acorns provide a source of \ngamma-tocopherol to pigs raised extensively. \u00a0Canadian Journal of\u00a0Animal Science, vol. \n78, p. 441-443.\n\nRossmann, A. (2001) - Determination of stable isotope ratios in food analysis. Food Reviews\u00a0In-\nternational, vol. 17, p. 347-381.\n\nRossmann, A.; Haberhauer, G.; Holzl, S.; Horn, P.; Pichlmayer, E. e Voerkelius, S. (2000) - The \npotential of multi element stable isotope analysis for regional origin assignment of butter. \nEuropean Food Research and Technology, vol. 211, p. 32-40.\n\nSantos-Silva, J.; Bessa, R.J.B. e Santos-Silva, F. (2002) - Effect of genotype; feeding system and \nslaughter weight on the quality of light lambs II. Fatty acid composition of meat. Livesto-\nck Production Science, vol. 77, p. 187-194.\n\nScalbert, A. e Williamson G. (2000) - Dietary intake and bioavailability of polyphenols. Journal \nof Nutrition, vol. 130, p. 2073S-2085S.\n\nScalbert. A.; Manach, C.; Morand, C. e Remesy, C. (2005) - Dietary polyphenols and the preven-\ntion of diseases. Critical Reviews in Food Science and Nutrition, vol. 45, p. 287-306.\n\nSchmidt, O.; Quilter, I.M.; Bahar, B.; Moloney, A.P.; Scrimgeour, C.M.; Begley, I.S. e Monohan, \nF.J. (2005) - Inferring the origin and dietary history of beef from C, N and S stable isotope \nratio analysis. Food Chemistry, vol. 91: 545-549.\n\nTorrissen, O.J. (2000) - Dietary delivery of carotenoids. In: Dekker, E.; Faustman, C. e Lopez-Bo-\nte, CJ. (Eds.), Antioxidants in Muscle Foods. New York, John Wiley &amp; Sons, p. 289-313.\n\nUrbach, G. (1990) - Effect of feed on flavor in dairy foods. Journal of Dairy Science, vol. 73, p. \n3639-3650.\n\nViallon, C.; Martin, B.; Verdier-Metz, I.; Pradel, P.; Garel I.P.; Coulon J.B. e Berdague, J.L. (2000) \n- Transfer of Mono terpenes and sesquiterpenes from forages into milk. Lait, vol. 80, p. \n635-641.\n\nYang, A.; Larsen T.W. e Tume, R.K. (1992) - Carotenoid and retinal concentrations in serum; \nadipose tissue and liver and carotenoids transport in sheep, goats and cattle. Australian \nJournal\u00a0of\u00a0Agricultural Research, vol. 43, p. 1809-1817.\n\nYoneyama, T. (1995) - Nitrogen metabolism and fractionation of nitrogen isotopes in plants. In \nWada, E.; Yoneyama, T.; Minagawa, M.; Ando, T. e Fry, B.D. (Eds.), Stable isotopes in the \nBiosphere. Kyoto, Kyoto University Press, p. 92-102.\n\nYoung, O.A; Berdague, J.L.; Viallon, C.; Rousset-Akrim, S. e Theriez, M. (1997) - Fat-borne vo-\nlatiles and sheepmeat odour. Meat Science, vol. 45, p. 183-200.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034162\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 163\n\nCap\u00edtulo\n\n8\nValoriza\u00e7\u00e3o de produtos de montanha do ponto \n\nde vista nutricional e bioativo: estudos de caso em \nplantas, cogumelos e frutos secos\n\nLillian Barros, Jo\u00e3o C.M. Barreira, Sandrina A. Heleno, \u00c2ngela \nFernandes, Maria In\u00eas Dias, Jos\u00e9 Pinela, Cristina Caleja, Eliana Pereira, \n\nM\u00e1rcio Carocho e Isabel C.F.R. Ferreira\n\nResumo\nAtualmente, os consumidores reconhecem a rela\u00e7\u00e3o entre nutri\u00e7\u00e3o e sa\u00fade, aumentando a sua \nprefer\u00eancia por \u201calimentos funcionais\u201d e \u201cnutrac\u00eauticos\u201d. Neste sentido, v\u00e1rios produtos de mon-\ntanha s\u00e3o utilizados n\u00e3o apenas pelas suas propriedades nutricionais mas tamb\u00e9m pelo seu \nenorme potencial bioativo. Alguns exemplos incluem plantas e cogumelos silvestres do Nordeste \nde Portugal, bem como frutos secos que se tornam alvos extremamente interessantes quer pelos \nbenef\u00edcios diretos que podem trazer aos consumidores, quer pelo potencial de incorpora\u00e7\u00e3o \nnoutros alimentos de forma a conferir-lhes propriedades bioativas e permitir o desenvolvimento \nde novos produtos/novas formula\u00e7\u00f5es. O grupo BioChemCore do Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de \nMontanha (CIMO) j\u00e1 estudou as propriedades qu\u00edmicas, nutricionais e bioativas de dezenas \ndestes produtos e alguns dos resultados mais recentes relativos \u00e0s esp\u00e9cies comest\u00edveis s\u00e3o apre-\nsentados e discutidos no presente cap\u00edtulo.\n\nLillian Barros, Jo\u00e3o C.M. Barreira, Sandrina A. Heleno, \u00c2ngela Fernandes, Maria In\u00eas Dias, \nJos\u00e9 Pinela, Cristina Caleja, Eliana Pereira, M\u00e1rcio Carocho, Isabel C.F.R. Ferreira (*)\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cnico de Bra-\ngan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, 5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: iferreira@ipb.pt\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034164\n\n8.1 Introdu\u00e7\u00e3o\nDesde os nossos antepassados que as plantas e os cogumelos assumem um papel de grande \nrelev\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 na alimenta\u00e7\u00e3o (como alimento ou condimento), mas tamb\u00e9m a n\u00edvel tera-\np\u00eautico, uma vez que possuem propriedades medicinais com grande potencial no tratamento \nde diversas doen\u00e7as (infeciosas e n\u00e3o infeciosas). No caso particular dos frutos secos, as suas \npotenciais vantagens terap\u00eauticas est\u00e3o associadas a propriedades organol\u00e9ticas apreciadas de \nforma global.\n\nO facto de plantas, cogumelos e/ou frutos secos serem uma fonte natural de compostos bioati-\nvos, tais como polifen\u00f3is, vitaminas, carotenoides e \u00e1cidos gordos insaturados, estimula a sua \naplica\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas. Para al\u00e9m dos benef\u00edcios associados ao seu consumo direto, na \nind\u00fastria alimentar podem ser utilizados como ingredientes em formula\u00e7\u00f5es de alimentos fun-\ncionais e nutrac\u00eauticos e na ind\u00fastria farmac\u00eautica na produ\u00e7\u00e3o de fitof\u00e1rmacos (representando \numa parte bastante significativa relativamente ao mercado farmac\u00eautico mundial) (Bolling et al., \n2011; Ferreira et al., 2009; Pal et al., 2010; Ramarathnam et al., 1995; Skerget et al., 2005).\n\nNos \u00faltimos anos, tem havido um crescente interesse no consumo das matrizes mencionadas, \ndevido \u00e0s propriedades qu\u00edmicas, nutricionais e medicinais, desencadeando v\u00e1rios estudos cien-\nt\u00edficos. Isto deve-se ao facto da a\u00e7\u00e3o de matrizes naturais ter menos efeitos colaterais, e tamb\u00e9m \n\u00e0 sua riqueza em termos de subst\u00e2ncias biologicamente ativas que podem ser extra\u00eddas evitando \nprocedimentos de s\u00edntese qu\u00edmica (Marques e Farah, 2009; Yordanov et al., 2009). As plantas \narom\u00e1ticas e condimentares, bem como os cogumelos, contribuem para o gosto e sabor da nossa \ndieta, mas tamb\u00e9m s\u00e3o bastante utilizados como conservantes naturais na ind\u00fastria alimentar \ne como fonte de fitoter\u00e1picos, na ind\u00fastria farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica (Gahukar, 2012; Pal et al., \n2010). J\u00e1 os frutos secos, est\u00e3o a tornar-se cada vez mais importantes para a alimenta\u00e7\u00e3o huma-\nna, devido \u00e0 sua composi\u00e7\u00e3o e poss\u00edveis benef\u00edcios para a sa\u00fade. A castanha, por exemplo, pode \nintegrar dietas isentas de gl\u00faten em casos de doen\u00e7a cel\u00edaca (Pazianas et al., 2005), enquanto a \nam\u00eandoa apresenta um perfil lip\u00eddico que pode favorecer a redu\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as coron\u00e1rias (Sa-\nbat\u00e9 et al., 2000).\n\nPor se tratarem de matrizes de t\u00e3o elevado potencial e abundarem na regi\u00e3o do Nordeste de Por-\ntugal, o grupo de investiga\u00e7\u00e3o BioChemCore (http://www.esa.ipb.pt/biochemcore) do Centro de \nInvestiga\u00e7\u00e3o de Montanha tem desenvolvido v\u00e1rios estudos em plantas e cogumelos silvestres, \nbem como em castanha e am\u00eandoa, no que concerne \u00e0s suas propriedades nutricionais, valori-\nza\u00e7\u00e3o do ponto de vista bioativo e medicinal e aplica\u00e7\u00e3o no desenvolvimento de nutrac\u00eauticos e \nalimentos funcionais.\n\n8.2 As plantas \n8.2.1 Valor nutricional e compostos bioativos \nA regi\u00e3o nordeste da prov\u00edncia de Tr\u00e1s-os-Montes, a norte de Portugal, apresenta condi\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas e etnogr\u00e1ficas muito diversificadas, onde v\u00e1rias esp\u00e9cies vegetais silvestres s\u00e3o uti-\nlizadas como alimento, condimento e na prepara\u00e7\u00e3o de rem\u00e9dios tradicionais. Em tempos de \nescassez, estas esp\u00e9cies vegetais foram a principal fonte de alimento das popula\u00e7\u00f5es rurais e o \nseu consumo, enquanto elementos da dieta mediterr\u00e2nica, est\u00e1 associado \u00e0 longevidade humana \n(Carvalho e Morales, 2013). Atualmente, estas esp\u00e9cies apresentam um elevado potencial na \n\nhttp://www.esa.ipb.pt/biochemcore\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 165\n\ncozinha contempor\u00e2nea e gourmet, pois o consumidor procura alimentos, sabores e aromas di-\nferenciados daqueles consumidos diariamente, assim como pratos regionais onde estas plantas \ns\u00e3o ingredientes indispens\u00e1veis.\n\nA composi\u00e7\u00e3o nutricional de frutos e vegetais silvestres usados como alimento, bem como de \nplantas arom\u00e1ticas, medicinais e condimentares, \u00e9 apresentada nos Quadros 1 e 2. De um modo \ngeral, os frutos apresentam teores reduzidos de prote\u00ednas e l\u00edpidos e n\u00edveis elevados de gl\u00faci-\ndos, a\u00e7\u00facares livres e \u00e1cidos gordos monoinsaturados (MUFA). J\u00e1 as esp\u00e9cies consumidas como \nverduras apresentam os teores mais elevados em PUFA e n\u00edveis reduzidos de gl\u00facidos, a\u00e7\u00facares \nlivres e prote\u00ednas. As verduras apresentam tamb\u00e9m os teores mais elevados de \u00e1gua, particular-\nmente as duas esp\u00e9cies semiaqu\u00e1ticas, Montia fontana L. (merujas) e Rorippa nasturtium-aqua-\nticum (L.) Hayek (agri\u00e3o), com valores acima de 93%. Estas esp\u00e9cies destacam-se tamb\u00e9m pelo \nconte\u00fado elevado de \u00e1cidos gordos polinsaturados (PUFA) e cinzas (minerais) e teores reduzi-\ndos de \u00e1cidos gordos saturados (SFA) e a\u00e7\u00facares livres. Entre as verduras, Asparagus acutifolius \nL. (espargo-bravo-menor), Tamus communis L. (nor\u00e7a-preta) e Bryonia dioica Jacq. (nor\u00e7a) s\u00e3o \nas esp\u00e9cies a apresentar os teores mais elevados de prote\u00ednas. B. dioica apresenta tamb\u00e9m um \nelevado teor em l\u00edpidos e PUFA e a maior contribui\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, em compara\u00e7\u00e3o com as ou-\ntras verduras. De destacar o fruto de Prunus avium L. (cereja), rico em \u00e1gua e a\u00e7\u00facares redutores \n(frutose e glucose) mas isento de sacarose e com baixo teor em l\u00edpidos e SFA. Entre as plantas \narom\u00e1ticas, medicinais e condimentares, Thymus mastichina L. (tomilho-branco ou sal-puro) \napresenta um elevado teor lip\u00eddico e energ\u00e9tico e valores reduzidos de frutose e sacarose (a\u00e7\u00fa-\ncares livres). Esta esp\u00e9cie \u00e9 um ingrediente sempre presente na cozinha regional, usada como \ncondimento e substituto do sal.\n\nO perfil nutricional das diferentes esp\u00e9cies, apresentado no Quadro 1, foi obtido atrav\u00e9s de m\u00e9-\ntodos oficiais de an\u00e1lise de alimentos. Os a\u00e7\u00facares e \u00e1cidos gordos (Quadro 2) foram analisa-\ndos recorrendo a m\u00e9todos cromatogr\u00e1ficos, nomeadamente por cromatografia l\u00edquida de alta \nefici\u00eancia acoplada a um detetor de \u00edndice de refra\u00e7\u00e3o (HPLC-RI) e cromatografia gasosa com \ndetetor de ioniza\u00e7\u00e3o de chama (GC-FID), respetivamente.\n\nConsiderando apenas o teor em prote\u00ednas, gl\u00facidos, l\u00edpidos ou a\u00e7\u00facares livres, estas esp\u00e9cies \nvegetais n\u00e3o apresentam claramente um elevado valor nutritivo. No entanto, estes alimentos \ns\u00e3o fonte de outros nutrientes e n\u00e3o-nutrientes com efeitos ben\u00e9ficos na sa\u00fade do consumidor, \nnomeadamente vitaminas e compostos fen\u00f3licos. O Quadro 3 apresenta a composi\u00e7\u00e3o em vita-\nminas (\u00e1cido asc\u00f3rbico e tocofer\u00f3is) e compostos fen\u00f3licos (fen\u00f3is e flavonoides totais) das esp\u00e9-\ncies em destaque. Os n\u00edveis mais elevados de \u00e1cido asc\u00f3rbico e tocofer\u00f3is s\u00e3o apresentados por \nRumex induratus Boiss. &amp; Reut. (azedas) e Rosa micrantha Borrer ex Sm. (fruto, roseira-brava) \ne por Laurus nobilis L. (folhas, loureiro) e Glechoma hederacea L. (malvela), respetivamente. T. \ncommunis e A. acutifolius destacam-se pelo teor em compostos fen\u00f3licos e as infloresc\u00eancias de \nOriganum vulgare L. (or\u00e9g\u00e3o) pelo conte\u00fado em flavonoides. A. acutifolius e os frutos de Cratae-\ngus monogyna Jacq. (espinheiro) revelam tamb\u00e9m n\u00edveis elevados de \u00e1cido asc\u00f3rbico, tocofer\u00f3is \ne fen\u00f3is totais e as folhas de Juglans regia L. (nogueira) apresentam valores destacados de ambas \nas vitaminas. Os ramos floridos de Chenopodium ambrosioides L. (ch\u00e1-bravo) apresentam teores \nreduzidos de fen\u00f3is, flavonoides e \u00e1cido asc\u00f3rbico, mas um teor elevado de tocofer\u00f3is. Entre \nas flores estudadas, Matricaria recutita L. (camomila alem\u00e3) destaca-se das restantes pelo teor \nem compostos fen\u00f3licos, flavonoides e \u00e1cido asc\u00f3rbico. Al\u00e9m das infloresc\u00eancias de O. vulgare, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034166\n\nMentha pulegium L. (poejo) tamb\u00e9m se destaca, entre as plantas medicinais e condimentares \napresentadas, pelo conte\u00fado elevado de fen\u00f3is e flavonoides.\n\nO \u00e1cido asc\u00f3rbico, os tocofer\u00f3is e os compostos fen\u00f3licos s\u00e3o compostos bioativos envolvidos \nna preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as cr\u00f3nicas degenerativas relacionadas com o stresse oxidativo e resposta \ninflamat\u00f3ria (Carocho e Ferreira, 2013). Neste sentido, a inclus\u00e3o de frutos e vegetais na dieta \n\u00e9 fundamental para refor\u00e7ar as defesas antioxidantes do organismo humano a fim de prevenir \nv\u00e1rias doen\u00e7as.\n\nOs resultados apresentados no Quadro 3 foram obtidos ap\u00f3s procedimentos apropriados de \nextra\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise. Os valores de \u00e1cido asc\u00f3rbico foram obtidos por quantifica\u00e7\u00e3o espetrofo-\ntom\u00e9trica atrav\u00e9s do m\u00e9todo do 2,6-dicloroindofenol ou recorrendo a t\u00e9cnicas avan\u00e7adas de \ncromatografia, nomeadamente cromatografia l\u00edquida ultra r\u00e1pida com um detetor de d\u00edodos \n(UFLC-DAD). Os tocofer\u00f3is foram analisados por HPLC com um detetor de fluoresc\u00eancia, o \nque permite n\u00e3o s\u00f3 a quantifica\u00e7\u00e3o de tocofer\u00f3is totais mas tamb\u00e9m das diferentes isoformas \n(?, ?, ? e ?) que comp\u00f5em esta vitamina. A quantifica\u00e7\u00e3o de grupos de compostos fen\u00f3licos \npode ser efetuada por m\u00e9todos espetrofotom\u00e9tricos, no entanto, este procedimento apresenta \nlimita\u00e7\u00f5es devido \u00e0 interfer\u00eancia de outras mol\u00e9culas presentes na matriz em an\u00e1lise. T\u00e9cnicas \navan\u00e7adas de cromatografia e espetrometria de massa (MS) permitem superar v\u00e1rias limita\u00e7\u00f5es \ne a identifica\u00e7\u00e3o de compostos individuais.\n\n8.2.2 Propriedades bioativas \nO organismo humano necessita de um constante equil\u00edbrio entre a produ\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies reativas \nde oxig\u00e9nio (ROS) e de compostos antioxidantes. Contudo, fatores como as drogas, o \u00e1lcool, ta-\nbaco, radia\u00e7\u00e3o e mesmo os processos de inflama\u00e7\u00e3o, colocam em causa esse equil\u00edbrio (Ferreira \net al., 2009). \u00c9 por isso necess\u00e1rio fornecer ao organismo extratos ou compostos antioxidantes \nque permitam estabelecer um limite m\u00ednimo de radicais livres e prevenir o stresse oxidativo \n(Carocho e Ferreira, 2013). O conhecimento e o dom\u00ednio das t\u00e9cnicas que permitem avaliar a \natividade antioxidante de um extrato de plantas \u00e9 crucial, existindo imensas metodologias para o \nmesmo. No Quadro 4 est\u00e3o descritas algumas plantas silvestres caraterizadas pelo BioChemCore \nquanto \u00e0s suas propriedades antioxidantes. As plantas silvestres apresentam muitas vantagens \nem termos biol\u00f3gicos pois representam um pool gen\u00e9tico com grandes potencialidades bioati-\nvas (Schippmann et al, 2002), estando as suas propriedades antioxidantes entre as bioatividades \nmais estudadas.\n\nAs t\u00e9cnicas apresentadas no quadro s\u00e3o m\u00e9todos indiretos que simulam sistemas oxid\u00e1veis \ncompletos e m\u00e9todos diretos nos quais o substrato est\u00e1 sujeito a processos de oxida\u00e7\u00e3o natural \nou acelerada em laborat\u00f3rio. Um m\u00e9todo indireto \u00e9 a atividade captadora de radicais DPPH \n(2,2-difenil-1-picril-hidrazilo), sendo uma das metodologias mais usadas em todo o mundo, e \nbaseia-se num radical est\u00e1vel que, em presen\u00e7a de um eletr\u00e3o de hidrog\u00e9nio da mol\u00e9cula dadora, \n\u00e9 reduzido, mudando da habitual cor violeta para amarelo p\u00e1lido, absorvendo a 515 nm (Ferreira \net al., 2009; Martins et al., 2015a). O m\u00e9todo do poder redutor consiste na redu\u00e7\u00e3o de Fe3+/com-\nplexo ferricianeto ([Fe(CN)6]3?) a Fe2+/([Fe(CN)6]3?) por parte do antioxidante, produzindo \numa resposta colorim\u00e9trica vis\u00edvel de amarelo para cor azul violeta (azul da pr\u00fassia), quanti-\nfic\u00e1vel a 700 nm (Ferreira et al., 2009; Martins et al., 2015a). Em termos de m\u00e9todos diretos, a \nredu\u00e7\u00e3o da descolora\u00e7\u00e3o do ?-caroteno \u00e9 um m\u00e9todo t\u00e9rmico (50 \u00baC) no qual o antioxidante se \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 167\n\nliga ao ?-caroteno retardando a sua descolora\u00e7\u00e3o (provocada pelo radical peroxilo), sendo mo-\nnitorizada a 470 nm (Ferreira et al., 2009; Martins et al., 2015a). Por \u00faltimo, o ensaio de TBARS \nconsiste na rea\u00e7\u00e3o do malondialde\u00eddo (MDA, produto secund\u00e1rio da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica) com \no \u00e1cido tiobarbit\u00farico formando um crom\u00f3foro avermelhado com uma absorv\u00e2ncia a 532 nm. \nNa presen\u00e7a de antioxidantes n\u00e3o se forma o MDA, n\u00e3o havendo forma\u00e7\u00e3o de cor (Ferreira et al., \n2009; Martins et al., 2015a). Em todos estes ensaios o par\u00e2metro de interpreta\u00e7\u00e3o de resultados \n\u00e9 o de EC50 (concentra\u00e7\u00e3o eficiente) que define a concentra\u00e7\u00e3o de amostra que provoca a perda \nde 50% da atividade, ou seja, quanto maior a atividade antioxidante menor \u00e9 o valor de EC50 \n(mais baixa a concentra\u00e7\u00e3o da amostra).\n\nNo Quadro 4 podemos observar os valores de EC50 obtidos para os quatro ensaios de ativida-\nde antioxidante anteriormente descritos, nos diferentes grupos de plantas estudadas: verduras, \nplantas arom\u00e1ticas, medicinais e condimentares, frutos e flores. Nas verduras, destaca-se T. com-\nmunis como a esp\u00e9cie com maior potencial antioxidante, pois revelou os valores de EC50 mais \nbaixos, para todos os m\u00e9todos com a exce\u00e7\u00e3o da atividade captadora de radicais DPPH, na qual \nas esp\u00e9cies de Rumex acetosella L. (azedinhas) e R. induratus demonstraram os melhores resulta-\ndos (Pereira et al., 2011). De todas as plantas arom\u00e1ticas, medicinais e condimentares analisadas, \nas folhas de loureiro (L. nobilis) e nogueira (J. regia) destacam-se, tendo os menores valores de \nEC50 em todos os ensaios realizados, apresentando por isso uma alta capacidade antioxidante em \nrela\u00e7\u00e3o \u00e0s outras plantas do mesmo grupo (Santos et al., 2013; Dias et al., 2014a). C. monogyna \n(Barros et al., 2011b) e R. micrantha (Guimar\u00e3es et al., 2010) destacam-se como tendo a mais alta \ncapacidade antioxidante no grupo dos frutos, enquanto Achillea millefoilium L., milef\u00f3lio, (Dias \net al., 2013) destaca-se no grupo das flores. Observando a capacidade antioxidante de todas as \nplantas estudadas, \u00e9 o fruto de roseira-brava (R. micrantha) que apresenta os menores valores de \nEC50 para tr\u00eas dos ensaios mencionados (poder redutor, inibi\u00e7\u00e3o da descolora\u00e7\u00e3o do ?-caroteno \ne ensaio TBARS) (Guimar\u00e3es et al., 2010).\n\nComo foi referido anteriormente as plantas podem apresentar v\u00e1rias propriedades biol\u00f3gicas, \ne.g. antimicrobiana, antitumoral, inseticida ou citost\u00e1tica, e por isso a sua bioatividade \u00e9 muitas \nvezes explorada de uma maneira multifatorial. Uma propriedade das plantas que invoca muito \ninteresse por parte dos investigadores e tamb\u00e9m da ind\u00fastria farmac\u00eautica \u00e9 a sua atividade an-\ntitumoral, substituindo os f\u00e1rmacos de s\u00edntese qu\u00edmica, com in\u00fameros efeitos secund\u00e1rios, por \nprodutos naturais com atividade semelhante (Carocho e Ferreira, 2013). Uma das metodologias \nin vitro mais usuais para a determina\u00e7\u00e3o do potencial antitumoral \u00e9 o m\u00e9todo da sulforrodamina \nB, que se baseia na determina\u00e7\u00e3o da densidade celular das c\u00e9lulas tumorais e n\u00e3o tumorais, ap\u00f3s \ncontato com os extratos em estudo, que por sua vez se ligam covalentemente ao corante permi-\ntindo uma leitura r\u00e1pida e eficaz por espetrofotometria (Vichai e Kirtikara, 2006).\n\nNo Quadro 5 est\u00e3o representados os valores de GI50 para os ensaios de citotoxicidade em cinco \nlinhas celulares tumorais (mama, pulm\u00e3o, c\u00f3lon, cervical e hepatocelular) e numa linha celular \nn\u00e3o tumoral (linha prim\u00e1ria). Mais uma vez A. millefolium e L. nobilis destacam-se nos respeti-\nvos grupos, tendo sido obtidos os menores valores de GI50 (concentra\u00e7\u00e3o de amostra respons\u00e1vel \npor 50% de inibi\u00e7\u00e3o do crescimento celular) e, por isso, uma maior capacidade citot\u00f3xica (Dias \net al., 2013; Dias et al., 2014b). Ambos apresentam tamb\u00e9m alguma toxicidade numa cultura \nprim\u00e1ria de c\u00e9lulas de f\u00edgado n\u00e3o-tumorais, no entanto, a uma concentra\u00e7\u00e3o muito superior \u00e0s \nobtidas para as linhas tumorais. No grupo dos frutos, Arbutus unedo L. (medronheiro) apresenta \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034168\n\nos menores valores de GI50 para todos os ensaios, n\u00e3o apresentando toxicidade para a linha pri-\nm\u00e1ria (Guimar\u00e3es et al., 2014).\n\nAs propriedades antimicrobianas dos extratos de plantas s\u00e3o tamb\u00e9m muito estudadas pelos in-\nvestigadores, uma vez que a toler\u00e2ncia de fungos e bact\u00e9rias a antibi\u00f3ticos de largo espetro tem \nvindo a aumentar indiscriminadamente nas \u00faltimas d\u00e9cadas devido ao uso descontrolado dos \nmesmos, sendo por isso fulcral encontrar novas alternativas (Adwan e Mhanna, 2008; Al-Hus-\nsaini et al., 2009). O grupo de investiga\u00e7\u00e3o BioChemCore realizou j\u00e1 alguns ensaios de avalia\u00e7\u00e3o \nda atividade antimicrobiana de plantas silvestres contra estirpes bacterianas e f\u00fangicas. A grande \nmaioria dos estudos centra-se em amostras de flores de M. recutita (Caleja et al., 2015b), Cytisus \nmultiflorus (L\u2019H\u00e9r.) Sweet (giesta amarela) (Pinho et al., 2014), Sambucus nigra L. (sabugueiro) \n(Pinho et al., 2014), R. micrantha (Pinho et al., 2014), Filipendula ulmaria (L.) Maxim. (rainha-\n-dos-prados) e Castanea sativa Miller. (castanheiro) (Barros et al., 2013b; Pinho et al., 2014). No \nque toca ao estudo de partes a\u00e9reas, principalmente folhas, rebentos e caules, foram j\u00e1 estudas as \npropriedades antimicrobianas de A. acutifolius (Pinho et al., 2014), B. dioica (Pinho et al., 2014), \nCistus ladanifer L. (esteva) (Barros et al. 2013c; Pinho et al., 2014) e Melissa officinalis L. (cidrei-\nra) (Carocho et al. 2015a). Plantas com propriedades arom\u00e1ticas e medicinais foram tamb\u00e9m \nj\u00e1 estudadas quanto \u00e0 sua capacidade antimicrobiana como Foeniculum vulgare Mill. (funcho) \n(Caleja et al., 2015a), O. vulgare (Martins et al., 2014a), Salvia officinalis L. (s\u00e1lvia) (Martins et \nal., 2015b) e Thymus vulgaris L. (tomilho) (Martins et al., 2015c).\n\n8.2.3 Ingredientes naturais \u00e0 base de plantas\nHoje em dia, os alimentos n\u00e3o servem apenas para satisfazer a fome, mas tamb\u00e9m constituem \num meio para promover a sa\u00fade do consumidor. Existe por parte dos consumidores, uma \nprocura crescente por alimentos com elevado valor nutricional e bioativo (designados por \nalimentos funcionais) e que ao mesmo tempo apresentem tempo de prateleira mais longo. \nExistem mais de 25000 aditivos usados em alimentos, no entanto, v\u00e1rios estudos divulgam \nalgumas rea\u00e7\u00f5es adversas pelo seu consumo nomeadamente a n\u00edvel gastrointestinal, respira-\nt\u00f3rio, dermatol\u00f3gico e neurol\u00f3gico. Tendo em conta estes potenciais riscos para a sa\u00fade do \nconsumidor, existe uma tend\u00eancia para substituir os aditivos sint\u00e9ticos por naturais (Carocho \net al., 2014a).\n\nO conceito de alimentos funcionais surgiu h\u00e1 40 anos, no entanto, o crescente \ninteresse por este tipo de produto, quer por parte da ind\u00fastria quer por parte da investiga\u00e7\u00e3o cien-\nt\u00edfica s\u00f3 come\u00e7ou a ser observado a partir da segunda metade dos anos 1990 (Dias et al., 2015a). \nNovos alimentos funcionais com ingredientes naturais promotores de sa\u00fade em substitui\u00e7\u00e3o de \naditivos sint\u00e9ticos, t\u00eam sido desenvolvidos e comercializados pela ind\u00fastria de alimentos (Caleja \net al., 2015a).\n\nComo descrito na se\u00e7\u00e3o anterior, s\u00e3o v\u00e1rias as matrizes naturais que apresentam propriedades \nantioxidantes e antimicrobianas. Na verdade, as plantas s\u00e3o fontes naturais de compostos fen\u00f3li-\ncos. Este tipo de compostos apresenta v\u00e1rios benef\u00edcios que incluem a redu\u00e7\u00e3o do risco de doen-\n\u00e7as cardiovasculares e doen\u00e7as neurodegenerativas, diabetes ou osteoporose. Garantem ainda \numa progress\u00e3o mais lenta de certos tipos de cancro (Martins et al., 2014b).\n\nDepois de estudar e caracterizar v\u00e1rias esp\u00e9cies, o nosso grupo incorporou extratos de plantas \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 169\n\nmuito promissores sob o ponto de vista antioxidante, antibacteriano e antitumoral em diferentes \nmatrizes alimentares.\n\nRubus ulmifolius Schott (silva-brava), conhecida como amora silvestre, \u00e9 uma planta medicinal \nmuito conhecida pelas suas propriedades antioxidantes, antiss\u00e9pticas, diur\u00e9ticas e anti-inflama-\nt\u00f3rias. Tendo em vista estas caracter\u00edsticas, o nosso grupo incorporou extrato de R. ulmifolius \nem amostras de iogurte e avaliou a atividade antioxidante em compara\u00e7\u00e3o com o controlo. Os \nresultados obtidos confirmaram o incremento do potencial antioxidante conferido pelo extrato \nde R. ulmifolius (Martins et al. 2014b).\n\nF. vulgare (funcho) e M. recutita (camomila) s\u00e3o plantas ricas em compostos fen\u00f3licos que garan-\ntem as propriedades antioxidantes e antimicrobianas das mesmas. Ambas s\u00e3o muito utilizadas \nno nosso quotidiano por apresentarem efeitos ben\u00e9ficos \u00e0 sa\u00fade do consumidor. Desta forma, \nestas plantas pareceram-nos matrizes promissoras para incorporar em requeij\u00e3o, que \u00e9 um pro-\nduto altamente apreciado pelas suas propriedades organol\u00e9ticas e valor nutricional, apesar de ter \num tempo de prateleira muito reduzido. Esta incorpora\u00e7\u00e3o garantiu a introdu\u00e7\u00e3o de proprieda-\ndes bioativas sem, no entanto, alterar significativamente o valor nutricional do requeij\u00e3o. Al\u00e9m \ndisso, garantiu o aumento do tempo de vida do produto uma vez que apenas o requeij\u00e3o controlo \n(sem adi\u00e7\u00e3o de extrato) apresentou sinais de degrada\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 14 dias de armazenamento (Caleja \net al.,2015a; Caleja et al., 2015b).\n\nOutra planta bastante interessante a n\u00edvel da sua atividade antioxidante e antimicrobiana \u00e9 a flor \nde castanheiro (C. sativa). De entre todas as plantas estudadas pelo nosso grupo de investiga\u00e7\u00e3o, \nas flores desta \u00e1rvore provaram ser fort\u00edssimas como antioxidantes, tanto em decoc\u00e7\u00f5es como \nem infus\u00f5es (Carocho et al., 2014b). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua capacidade antimicrobiana, os mesmos \nextratos provaram ser capazes de inibir alguns contaminantes alimentares de um modo mais \neficaz que antimicrobianos comerciais sint\u00e9ticos (Carocho et al., 2014c).\n\nM. oficinalis (cidreira) \u00e9 outra planta muito apreciada pelos seus efeitos medicinais, nomeadamen-\nte em ch\u00e1s. Os seus efeitos na sa\u00fade passam pelo al\u00edvio de cefaleias, calmante digestivo e expeto-\nrante. \u00c9 tamb\u00e9m conhecida pelas suas propriedades antioxidantes e antimicrobianas (Carocho \net al., 2015a). Assim, estas duas plantas foram selecionadas para incorporar em Queijo da Serra \nda Estrela. Sendo este queijo um dos mais consumidos a n\u00edvel nacional e um grande embaixador \nda Portugalidade no mundo, \u00e9 de todo o interesse potenci\u00e1-lo. A incorpora\u00e7\u00e3o de plantas secas \ne suas respetivas decoc\u00e7\u00f5es nos queijos teve tr\u00eas finalidades; primeiro, potenciar a conserva\u00e7\u00e3o \ndos queijos com a capacidade antimicrobiana das plantas; por outro lado criar inova\u00e7\u00e3o no setor \nagroalimentar, criando novos produtos alimentares e finalmente tornar os queijos funcionais e \nbioativos com as propriedades ben\u00e9ficas das plantas (Carocho et al., 2015b). Em termos de resul-\ntados, a incorpora\u00e7\u00e3o das plantas secas acrescentou um sabor diferente ao queijo, bem como uma \napar\u00eancia mais atraente. Nutricionalmente, as altera\u00e7\u00f5es ao queijo foram bastante reduzidas.\n\nFragaria vesca L. (morangueiro selvagem) \u00e9 uma planta herb\u00e1cea pertencente \u00e0 fam\u00edlia Rosa-\nceae conhecida pelas suas propriedades antioxidante, desintoxicante e diur\u00e9tica. O nosso grupo \npreparou tamb\u00e9m gelatina utilizando k-carragenina e usou-a como matriz alimentar para incor-\npora\u00e7\u00e3o. Tal como nos trabalhos descritos anteriormente, a incorpora\u00e7\u00e3o conferiu propriedades \nantioxidantes ao produto final (Dias et al., 2015b).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034170\n\n8.2.4 T\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e descontamina\u00e7\u00e3o \nO car\u00e1cter nutrac\u00eautico das plantas tem sido cada vez mais procurado e investigado. Para que os \nseus compostos bioativos n\u00e3o sofram degrada\u00e7\u00e3o s\u00e3o necess\u00e1rias t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o e des-\ncontamina\u00e7\u00e3o que permitam manter n\u00e3o s\u00f3 as propriedades bioativas, qu\u00edmicas e nutricionais \ndas plantas, mas tamb\u00e9m as suas caracter\u00edsticas organol\u00e9ticas, aumentando assim o seu tempo \nde vida \u00fatil (Migdal e Owczarczyk, 1998). A degrada\u00e7\u00e3o oxidativa e as contamina\u00e7\u00f5es naturais \nsofridas durante todo o processo, desde colheita at\u00e9 ao armazenamento, provocam altera\u00e7\u00f5es \nindesej\u00e1veis no aroma, sabor e nas propriedades reol\u00f3gicas do alimento, conduzindo \u00e0 perda \ndo valor nutritivo e representando, consequentemente, um risco para a sa\u00fade do consumidor \n(Kamat et al., 2003; S\u00e1deck\u00e1, 2007).\n\nCom a evolu\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia existem v\u00e1rias metodologias novas ou emergentes de \nconserva\u00e7\u00e3o e descontamina\u00e7\u00e3o que podem ser aplicadas \u00e0s plantas (tanto na ind\u00fastria alimen-\ntar como em outros setores), nomeadamente v\u00e1rios sistemas de embalagem (a v\u00e1cuo, em atmos-\nfera modificada, ativa, inteligente, entre outros), radia\u00e7\u00e3o ionizante (radia\u00e7\u00e3o gama, por feixe de \neletr\u00f5es e com raio-X), radia\u00e7\u00e3o ultravioleta, a luz pulsada, conserva\u00e7\u00e3o por ultrassons, plasma \nn\u00e3o t\u00e9rmico, alta press\u00e3o hidrost\u00e1tica e di\u00f3xido de carbono pressurizado (Rawson et al., 2011). \nTodas essas t\u00e9cnicas consistem em m\u00e9todos n\u00e3o t\u00e9rmicos, que t\u00eam como finalidade prolongar \na vida-\u00fatil dos produtos, isto \u00e9, manter as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas, microbiol\u00f3gicas \ne organol\u00e9ticas pelo per\u00edodo de tempo requerido, evitando ou minimizando as perdas causadas \npor processos fisiol\u00f3gicos naturais (brotamento, matura\u00e7\u00e3o e envelhecimento), por eliminar ou \nreduzir microrganismos, parasitas e pragas sem causar qualquer mudan\u00e7a (qu\u00edmica ou organo-\nl\u00e9tica) ao alimento, tornando-o mais seguro para o consumidor; e tamb\u00e9m, por reduzir a depen-\nd\u00eancia de fumigantes qu\u00edmicos e conservantes utilizados pela ind\u00fastria de alimentos (Rawson et \nal., 2011; Tiwari e Cummins, 2013).\n\nNo nosso grupo de trabalho foram testadas e avaliadas v\u00e1rias t\u00e9cnicas de conserva\u00e7\u00e3o, nomea-\ndamente, t\u00e9cnicas de irradia\u00e7\u00e3o (irradia\u00e7\u00e3o gama e irradia\u00e7\u00e3o por feixe de eletr\u00f5es) (Pereira et \nal., 2015) e embalamento em atmosferas modificadas (Pinela et al., 2015).\n\nA irradia\u00e7\u00e3o de alimentos consiste numa t\u00e9cnica de descontamina\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o credencia-\nda para plantas. \u00c9 cada vez mais reconhecida em todo o mundo, representando cerca de 50% do \nmercado mundial para preserva\u00e7\u00e3o de alimentos p\u00f3s-colheita (Kume et al., 2009). Nesta meto-\ndologia os alimentos s\u00e3o expostos a radia\u00e7\u00e3o de alta energia ionizante (dose e tempo controla-\ndo), a fim de melhorar a seguran\u00e7a alimentar atrav\u00e9s da inativa\u00e7\u00e3o dos microrganismos patog\u00e9-\nnicos, sem causar qualquer altera\u00e7\u00e3o (qu\u00edmica ou organol\u00e9tica) ao alimento, tornando-o mais \nseguro para o consumidor e, assim, reduzir a depend\u00eancia de fumigantes qu\u00edmicos (Byun et al, \n1999; Pereira et al., 2015; Sadecka, 2007). No nosso grupo de trabalho esta t\u00e9cnica de conserva-\n\u00e7\u00e3o foi aplicada a v\u00e1rias esp\u00e9cies de plantas, tais como, Aloysia citrodora Pallau (lucia-lima), M. \nofficinalis (cidreira), Melittis melissophyllum L. (bet\u00f3nica), Mentha \u00d7 piperita L. (hortel\u00e3-pimen-\nta), e Tuberaria lignosa (Sweet) Samp. (alc\u00e1ria) (Pereira et al., 2015; Pinela et al., 2015), tendo-se \nverificado resultados muito promissores.\n\nO embalamento de produtos em atmosfera modificada \u00e9, tamb\u00e9m, uma t\u00e9cnica de conserva\u00e7\u00e3o \nmuito utilizada para manter a qualidade e alargar o prazo de validade dos alimentos. Esta t\u00e9cnica \natua alterando a composi\u00e7\u00e3o de g\u00e1s do espa\u00e7o interior de um produto alimentar na embalagem \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 171\n\n(geralmente por CO2, O2, N2), a fim de inibir o crescimento microbiano, diminuir a perda de \nqualidade, e prolongar a vida de prateleira, uma vez que os baixos n\u00edveis de O2\n\n e n\u00edveis elevados \nde CO2 reduzem a taxa de respira\u00e7\u00e3o o que, consequentemente, retarda a senesc\u00eancia, alargando \no tempo de armazenamento do produto fresco (Hyun et al., 2015).\n\n8.3 Os cogumelos\n8.3.1 Valor nutricional e compostos bioativos \nOs cogumelos comest\u00edveis s\u00e3o amplamente consumidos em muitos pa\u00edses como alimento; o seu \nvalor culin\u00e1rio e comercial deve-se principalmente \u00e0s propriedades organol\u00e9ticas, tais como a \ntextura e o sabor, sendo ainda poss\u00edvel distinguir esp\u00e9cies de cogumelos com base no seu odor \ncaracter\u00edstico ou aroma (Guillam\u00f3n et al., 2010).\n\nS\u00e3o ricos em minerais, \u00e1gua, prote\u00ednas, amino\u00e1cidos essenciais e n\u00e3o essenciais, fibras, gl\u00facidos \ne apresentam baixo teor em l\u00edpidos. S\u00e3o altamente nutritivos e as prote\u00ednas dos cogumelos s\u00e3o \nconsideradas de maior qualidade nutricional do que as prote\u00ednas vegetais e s\u00e3o ainda compar\u00e1-\nveis \u00e0s prote\u00ednas de origem animal, como as da carne, ovos e leite (Barreira et al., 2014).\n\nT\u00eam sido muitos os estudos que revelam que os cogumelos possuem uma grande diversidade \nde biomol\u00e9culas com propriedades medicinais com grande valor para a preven\u00e7\u00e3o e tratamento \nde diversas doen\u00e7as, e t\u00eam vindo a ser reconhecidos como alimentos funcionais e como fonte \npara o desenvolvimento de medicamentos e nutrac\u00eauticos (Ferreira et al., 2009; Vaz et al., 2011a; \nBarros et al., 2013d; Barreira et al., 2014). As suas mol\u00e9culas bioativas s\u00e3o respons\u00e1veis pelas suas \npropriedades antioxidantes (Ferreira et al., 2009), antitumorais (Ferreira et al., 2010), antimicro-\nbianas (Alves et al., 2012), imunoestimuladoras, anti-fibr\u00f3ticas, anti-inflamat\u00f3rias (Kohno et al., \n2008), antidiab\u00e9ticas, antivirais (Barreira et al., 2014), antif\u00fangicas (Alves et al., 2013a), antia-\nteroscler\u00f3ticas (Guillam\u00f3n et al., 2010; De Silva et al., 2012), hipocolesterol\u00e9micas (Barreira et \nal., 2014), antial\u00e9rgicas, imunomoduladas, antiaterog\u00e9nicas, hipoglic\u00e9micas, hepato-protetivas \n(Nitha et al., 2013) e hipotensoras (Guillam\u00f3n et al., 2010).\n\nO Nordeste de Portugal, devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e \u00e0 diversidade de flora, \u00e9 uma das re-\ngi\u00f5es europeias com maior variedade de cogumelos silvestres comest\u00edveis, apresentando alguns \ndeles grande relev\u00e2ncia e import\u00e2ncia gastron\u00f3mica. Apesar da enorme popularidade deste ali-\nmento na regi\u00e3o e devido \u00e0 crescente exporta\u00e7\u00e3o para outros pa\u00edses (sobretudo Espanha, Fran\u00e7a \ne It\u00e1lia), os dados sobre o valor nutricional das esp\u00e9cies de cogumelos silvestres dispon\u00edveis na \nregi\u00e3o s\u00e3o muito escassos. O grupo de investiga\u00e7\u00e3o BioChemCore tem contribu\u00eddo para aumen-\ntar a informa\u00e7\u00e3o sobre a composi\u00e7\u00e3o nutricional e qu\u00edmica dos cogumelos silvestres do Nordeste \nde Portugal (Quadros 6 a 8).\n\nAo considerar a composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica dos cogumelos, deve-se ter em mente que o teor em \u00e1gua \n\u00e9 o par\u00e2metro com maior variabilidade devido \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de crescimento, \u00e0 mudan\u00e7a das \ncondi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas que podem influenciar a frutifica\u00e7\u00e3o, \u00e0 esp\u00e9cie e outros par\u00e2metros \nrelacionados com a colheita e armazenamento. Para as esp\u00e9cies recolhidas no Nordeste de Por-\ntugal, o teor em humidade oscilou entre 70 e 90% (Quadro 6), sendo facilmente perdido ap\u00f3s a \ncolheita, devido \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o. Por conseguinte, a composi\u00e7\u00e3o centesimal dos cogumelos varia \ndentro e entre esp\u00e9cies, e com a sua matura\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034172\n\nO conte\u00fado em massa seca dos cogumelos \u00e9 relativamente baixo, cerca de 10% (Quadro 6), e \u00e9 \nformado principalmente por hidratos de carbono, l\u00edpidos, prote\u00ednas e cinzas. Baixos teores de \nl\u00edpidos resultam em baixos valores energ\u00e9ticos. Os cogumelos, por exemplo, fornecem pequenas \nquantidades de l\u00edpidos (Quadro 6) variando entre 0,37 g/100 g de massa seca (ms) em Lycoper-\ndon umbrinum Pers. (Pereira et al., 2012) e 8,30 g/100 g ms em Amanita curtipes E.-J. Gilbert \n(Fernandes et al., 2015).\n\nO grupo identificou duas dezenas de \u00e1cidos gordos nos cogumelos (Quadro 7). Os \u00e1cidos gordos \nmaiorit\u00e1rios s\u00e3o o \u00e1cido linoleico (C18:2n6) e o \u00e1cido oleico (C18:1n9) e, em geral, os \u00e1cidos \ngordos insaturados predominam sobre os \u00e1cidos gordos saturados (e.g., \u00e1cido palm\u00edtico- C16:0 \ne \u00e1cido este\u00e1rico- C18:0), exceto para as esp\u00e9cies Lactarius citriolens Pouzar (Vieira et al., 2014) e \nLactarius salmonicolor R.Heim &amp; Leclair (Heleno et al., 2009) em que os \u00e1cidos gordos saturados \ns\u00e3o significativamente mais abundantes (Quadro 7).\n\nO teor em prote\u00edna bruta depende n\u00e3o s\u00f3 do ambiente e do est\u00e1gio de matura\u00e7\u00e3o do corpo fru-\nt\u00edfero, mas tamb\u00e9m da esp\u00e9cie. \u00c9 encontrada em n\u00edveis elevados em cogumelos comest\u00edveis e o \nintervalo pode variar entre 2,09 g/100 g ms em Pleurotus eryngii (DC.) Qu\u00e9l., (Reis et al., 2014) e \n76,63 g/100 g ms em Lepista inversa (Scop. Fr.) Pat., (Heleno et al., 2009). Algumas esp\u00e9cies, no-\nmeadamente, Tricholoma imbricatum (Fr.) P.Kumm., Russula delica Fr., Laccaria laccata (scop.: \nFr.) Berk. &amp; Broome, Cortinarius glaucopus (Schaeff ) e Fistulina hepatica Schaeff.: Fr. (Heleno et \nal., 2009) t\u00eam valores de prote\u00edna entre os 50,09 e 63,69 g/100 g ms (Quadro 6).\n\nO teor em cinzas d\u00e1-nos uma ideia geral sobre o conte\u00fado mineral dos cogumelos e varia nor-\nmalmente entre 3,24 g/100 g ms em Bovista nigrescens (Pers.) e 33,14 g/100 g ms em L. um-\nbrinum (Pereira et al., 2012) (Quadro 6). J\u00e1 o teor em hidratos de carbono varia entre 10,35 g/100 \ng ms em L. inversa (Heleno et al., 2009) a 88,79 g/100 g ms em Boletus regius Krombh. (Leal et \nal., 2013), verificando-se alguma heterogeneidade entre esp\u00e9cies.\n\nO manitol e a trealose foram os principais a\u00e7\u00facares identificados em cogumelos silvestres (Qua-\ndro 8), apesar dos diferentes perfis encontrados nas esp\u00e9cies analisadas. Normalmente, o mani-\ntol, participa no crescimento e na firmeza dos corpos frut\u00edferos e varia de esp\u00e9cie para esp\u00e9cie \n(Kala?, 2009). O manitol foi o a\u00e7\u00facar mais abundante e variou entre 20 e 36 g/100 g ms em Ama-\nnita umbrinolutea (Secr. ex Gillet), Boletus armeniacus (Qu\u00e9l.) (Pereira et al., 2012), Boletus ery-\nthropus (Pers.), Boletus fragrans (Vittadini), Clavariadelphus pistillaris L.: Fr. Donk (Grangeia et \nal., 2011), Clavariadelphus truncatus (Qu\u00e9l.) Donk (Pereira et al., 2012) e Lactarius volemus (Fr.) \nFr. (Reis et al., 2011). J\u00e1 a trealose predominou em Chlorophyllum rhacodes (Vittadini) Vellin-\nga (Pereira et al., 2012), Coprinus comatus (O.F.M\u00fcll.) Pers. (Vaz et al., 2011b) e Cortinarius \npraestans Cordier (Pereira et al., 2012) com intervalos entre 21 e 61 g/100 g ms.Verificou-se que \nexistem outros a\u00e7\u00facares em pequenas quantidades, nomeadamente, arabinose, frutose, glucose \ne melezitose. A arabinose foi encontrada em determinadas esp\u00e9cies nomeadamente, Armillaria \nmellea (Vahl) P. Kumm. (Vaz et al., 2011b), Chroogomphus fulmineus (R. Heim) Courtec. (Reis et \nal., 2011), F. hepatica e Hygrophoropsis aurantiaca (Wulfen) Maire (Heleno et al., 2009). A gluco-\nse foi identificada apenas em Boletus edulis Bull. Fr. (Fernandes et al., 2013a).\n\nO valor energ\u00e9tico variou entre 258,84 kcal/100 g ms em Russula olivacea (Schaeff.) Fr. (Granjeia \net al., 2011) e 405,24 kcal/100 g ms em B. nigrescens (Quadro 6).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 173\n\nPara al\u00e9m de todos os nutrientes mencionados, os coguemlos possuem in\u00fameros compostos \nbioativos nomeadamente vitaminas, compostos fen\u00f3licos e minerais, que podem promover o \nbem-estar, bem como prevenir e tratar v\u00e1rias doen\u00e7as. \n\n8.3.2 Propriedades bioativas\nCerca de 75% dos medicamentos antitumorais e anti-infeciosos t\u00eam por base matrizes naturais \n(Butler, 2004). Nutrac\u00eauticos s\u00e3o produtos derivados de matrizes alimentares que providenciam \nbenef\u00edcios extra para a sa\u00fade, em acr\u00e9scimo ao potencial nutricional. Em particular, nutrac\u00eau-\nticos isolados de cogumelos podem ser extratos refinados obtidos a partir quer do mic\u00e9lio quer \ndo corpo frut\u00edfero, podendo ser consumidos na forma de c\u00e1psulas, suplementos diet\u00e9ticos entre \noutros, e que apresentam potencial terap\u00eautico (Chang e Buswell, 1996). Para al\u00e9m do seu co-\nnhecido potencial como nutrac\u00eauticos, os cogumelos podem tamb\u00e9m ser considerados alimen-\ntos funcionais. De acordo com o Institute of Medicine\u2019s Food and Nutrition Board, \u201calimentos \nfuncionais\u201d s\u00e3o alimentos ou componentes diet\u00e9ticos que proporcionam benef\u00edcios para a sa\u00fade \npara al\u00e9m dos benef\u00edcios nutricionais. Por sua vez, os alimentos funcionais n\u00e3o poderiam exis-\ntir sem os componentes nutrac\u00eauticos que s\u00e3o os componentes bioativos que d\u00e3o propriedades \nfuncionais ao alimento (Ferreira et al., 2010). Os cogumelos, sendo organismos com capacidade \npara se desenvolverem no escuro e em ambiente h\u00famido, condi\u00e7\u00f5es muito competitivas, conse-\nguem proteger-se dos ataques microbianos atrav\u00e9s do desenvolvimento de subst\u00e2ncias proteto-\nras naturais; isso justifica a sua riqueza em compostos e propriedades bioativas (Ferreira et al., \n2009; Ferreira et al., 2010; Alves et al., 2013b). \n\n8.3.2.1 Propriedades antioxidantes\nOs cogumelos t\u00eam sido extensivamente estudados pelas suas propriedades antioxidantes desde \nh\u00e1 v\u00e1rias d\u00e9cadas, tendo demonstrado grande potencial no combate aos radicais livres. Esta ati-\nvidade deriva dos compostos presentes nestes organismos como sendo os antioxidantes de baixo \npeso molecular como os compostos fen\u00f3licos, nomeadamente \u00e1cidos fen\u00f3licos, \u00e1cido cin\u00e2mico \n(Vaz et al., 2011a), tocofer\u00f3is, \u00e1cido asc\u00f3rbico e carotenoides (Ferreira et al., 2009). No entanto, \nmol\u00e9culas de alto peso molecular como os polissac\u00e1ridos t\u00eam tamb\u00e9m demonstrado elevada \natividade antioxidante e import\u00e2ncia a n\u00edvel imunol\u00f3gico (Ferreira et al., 2014).\n\nNo Quadro 9 resumem-se os resultados de estudos de avalia\u00e7\u00e3o do potencial antioxidante de \nv\u00e1rios cogumelos silvestres comest\u00edveis do Nordeste transmontano desenvolvidos pelo nosso \ngrupo de investiga\u00e7\u00e3o, bem como a quantifica\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas mais abundantes e com maior \ninflu\u00eancia nesta atividade (\u00e1cidos fen\u00f3licos e \u00e1cido cin\u00e2mico, tocofer\u00f3is e \u00e1cidos org\u00e2nicos). As \npropriedades antioxidantes foram avaliadas recorrendo a diferentes ensaios como o de capta\u00e7\u00e3o \nde radicais livres (DPPH), poder redutor (ensaio ferricianeto/azul da pr\u00fassia e o ensaio de Fo-\nlin Ciocalteu), e ainda ensaios de inibi\u00e7\u00e3o da peroxida\u00e7\u00e3o lip\u00eddica (inibi\u00e7\u00e3o da descolora\u00e7\u00e3o do \n?-caroteno e o ensaio de TBARS). Todas as esp\u00e9cies estudadas revelam potencial antioxidante, \nmaior ou menor, de acordo com a sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, destacando-se as esp\u00e9cies Ganoder-\nma lucidum (Curtis) P. Karst., Calvatia ultriformis (Bull.) Jaap., Lyophillum decastes (Fries: Fries) \nSinger e ainda esp\u00e9cies pertencentes ao g\u00e9nero Boletus, revelando o maior potencial antioxidan-\nte (valores de EC50 mais baixos).\n\nDe facto, os cogumelos silvestres cont\u00eam diferentes antioxidantes que podem ser extra\u00eddos para \nserem utilizados como nutrac\u00eauticos no combate a doen\u00e7as cr\u00f3nicas relacionadas com o stresse \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034174\n\noxidativo. Podem tamb\u00e9m ser utilizados diretamente na nossa dieta di\u00e1ria, promovendo a sa\u00fade, \nde forma a tirar partido dos efeitos aditivos e sinergistas dos compostos bioativos presentes. \n\n8.3.2.2. Propriedades antitumorais\nCentenas de esp\u00e9cies de cogumelos foram j\u00e1 estudadas e referenciadas como sendo capazes de \ninibir o crescimento de linhas celulares tumorais. Al\u00e9m disso, os componentes celulares, bem \ncomo os metabolitos secund\u00e1rios abundantes nestas matrizes, provaram j\u00e1 ser capazes de ajudar \ne refor\u00e7ar o sistema imunit\u00e1rio, podendo assim ser utilizados no combate a doen\u00e7as deste foro \n(Ferreira et al., 2010; Vaz et al., 2010; Vaz et al., 2012).\n\nOs cogumelos compreendem um vasto e ainda muito inexplorado leque de poderosos novos \nprodutos farmac\u00eauticos. Em particular, e mais importante para a medicina moderna, eles repre-\nsentam uma fonte enorme de compostos com potencial antitumoral e propriedades imunoes-\ntimulantes, incluindo subst\u00e2ncias de baixo peso molecular (quinonas, cerebr\u00f3sidos, isoflavo-\nnas, catec\u00f3is, aminas, triacilglicer\u00f3is, sesquiterpenos, esteroides, germ\u00e2nio org\u00e2nico e sel\u00e9nio), \ne de alto peso molecular (homo e heteropolissac\u00e1ridos, glicoprote\u00ednas, glicop\u00e9ptidos, prote\u00ednas, \ncomplexos de prote\u00edna RNA) (Ferreira et al., 2010). Estes compostos t\u00eam sido descritos como \npreventores de tumorog\u00e9nese e tamb\u00e9m como supressores do crescimento de tumores estabele-\ncidos (Ferreira et al., 2010).\n\nNo Quadro 10 est\u00e3o apresentados alguns resultados de estudos do nosso grupo de investiga\u00e7\u00e3o \nonde se avaliou a citotoxicidade de alguns dos cogumelos silvestres comest\u00edveis do Nordeste \nTransmontano (Vaz et al., 2010; Vaz et al., 2012; Santos et al., 2013; Heleno et al., 2014a; Oliveira \net al., 2014). Esta atividade foi avaliada pelo m\u00e9todo da sulforrodamina B contra linhas celulares \ntumorais (MCF7-carcinoma de mama; NCI-H460-carcinoma de pulm\u00e3o; HCT15-carcinoma de \nc\u00f3lon; HeLa-carcinoma cervical; HepG2-carcinoma de f\u00edgado), destacando-se as esp\u00e9cies Suillus \ncollinitus (Fr.) Kuntze, Suillus luteus (L.: Fries) Gray e Clitocybe alexandri (Gill.) Konr. para a li-\nnha tumoral MCF7; Coprinopsis atramentaria (Bull.) Redhead, Vilgalys &amp; Moncalvo para a linha \ntumoral NCI-H460; a esp\u00e9cie S. luteus para a linha tumoral HCT15 e a esp\u00e9cie S. collinitus para \na linha tumoral de f\u00edgado, apresentando os valores mais baixos de GI50. Al\u00e9m disso nenhuma \ndas esp\u00e9cies estudadas revelou toxicidade para as c\u00e9lulas de f\u00edgado normais (PLP2) apresentado \nvalores acima da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima testada.\n\n8.3.2.3. Propriedades antimicrobianas\nAlguns estudos na literatura descrevem que os extratos de cogumelos exibem atividade antimi-\ncrobiana contra bact\u00e9rias gram-positivo e gram-negativo. A maioria desses estudos, quase todos \ninteiramente focados no rastreio de propriedades antibacterianas dos extratos de cogumelos, \nignoram o passo de identifica\u00e7\u00e3o de compostos individuais respons\u00e1veis   por estas propriedades; \napenas alguns compostos de baixo peso molecular e alguns p\u00e9ptidos e prote\u00ednas t\u00eam sido des-\ncritos (Alves et al., 2012).\n\nO conhecimento do mecanismo de a\u00e7\u00e3o destes metabolitos de cogumelos ou de outros com-\npostos relacionados pode ser \u00fatil no desenvolvimento de nutrac\u00eauticos ou medicamentos efi-\ncazes contra microrganismos patog\u00e9nicos resistentes aos antibi\u00f3ticos convencionais. O grupo \nBioChemCore tem tamb\u00e9m alguns estudos neste \u00e2mbito, reportando atividades antibacterianas \nmuito promissoras. Heleno et al. (2013a) estudaram a atividade antibacteriana de G. lucidum e \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 175\n\nverificaram que esta esp\u00e9cie apresentou uma atividade promissora contra bact\u00e9rias patog\u00e9nicas, \nnomeadamente Staphilococcus aureus e Bacillus cereus apresentando valores de MIC (concen-\ntra\u00e7\u00e3o m\u00ednima inibit\u00f3ria do crescimento bacteriano) na ordem dos 0.0125\u20130.75 mg/mL e MBC \n(concentra\u00e7\u00e3o m\u00ednima bactericida) na ordem dos 0.035\u20131.5 mg/mL, revelando uma atividade \nmais forte do que a exibida pelos padr\u00f5es testados (ampicilina e streptomicina). Num outro \nestudo, Heleno et al. (2013b) verificaram que o extrato de Morchella esculenta (L.) Pers. reve-\nlou tamb\u00e9m atividade antimicrobiana promissora sendo a bact\u00e9ria Staphilococcus aureus a mais \nsens\u00edvel apresentando, na maioria dos casos, valores de MIC e MBC superiores aos valores dos \npadr\u00f5es utilizados. Estes autores relacionaram esta atividade com os compostos bioativos pre-\nsentes nos extratos, nomeadamente os \u00e1cidos fen\u00f3licos que tamb\u00e9m exibiram uma atividade \npromissora quando testados individualmente. Ainda em outros estudos do grupo, foi descrita \na capacidade de extratos de cogumelos (F. hepatica, Leucopaxillus giganteus (Sowerby) Singer, \nR. delica, Sarcodon imbricatum (L.) P.Karst.) potenciarem a a\u00e7\u00e3o dos antibi\u00f3ticos no combate a \nbact\u00e9rias patog\u00e9nicas (Alves et al., 2013c). As mesmas esp\u00e9cies foram tamb\u00e9m apontadas como \ntendo capacidade de inibir a forma\u00e7\u00e3o de biofilme in vitro pelas bact\u00e9rias multirresistentes (Al-\nves et al., 2014).\n\nOs cogumelos s\u00e3o tamb\u00e9m uma fonte de compostos com atividade antif\u00fangica que os ajuda, \ninclusivamente, a sobreviver no seu habitat natural (Alves et al., 2013a). No que concerna \u00e0 ativi-\ndade antif\u00fangica e desmelanizante, tamb\u00e9m exitem alguns estudos feitos pelo grupo BioChem-\ncore, nomeadamente com as esp\u00e9cies G. lucidum, M. esculenta e C. atramentaria que revelaram \ntamb\u00e9m atividades promissoras, em alguns casos mais fortes do que a atividade exibida pelos \nantif\u00fangicos utilizados como padr\u00f5es (bifonazole e cetoconazole), tendo sido Trichoderma viri-\nde Pers., o fungo mais sens\u00edvel ao extrato de G. lucidum, Penicillium ochrochloron o mais sens\u00edvel \n\u00e0 desmelaniza\u00e7\u00e3o pelo extrato de M. esculenta e tamb\u00e9m o mesmo fungo o mais sens\u00edvel ao ex-\ntrato de C. atramentaria (Heleno et al., 2013a; Heleno et al., 2013b; Heleno et al., 2014b).\n\nO grupo BioChemCore tem ainda alguns estudos onde descreve a capacidade de alguns extratos \nde cogumelos como preservantes. Num estudo onde um extrato hidrof\u00edlico de B. edulis foi in-\ncorporado em hamb\u00fargueres, verificou-se a sua capacidade de proteger o produto da oxida\u00e7\u00e3o \ndurante o armazenamento (Barros et al., 2011). Ribeiro et al. (2015) verificaram ainda os efeitos \nsinergistas das esp\u00e9cies S. luteus e C. atramentaria, ao serem incorporadas na forma livre e mi-\ncroencapsulada como antioxidantes em requeij\u00e3o. \n\n8.4. Os frutos secos\nApesar de existirem diversas esp\u00e9cies de frutos secos com elevado potencial, a sec\u00e7\u00e3o seguinte \nfocalizar-se-\u00e1 nas duas esp\u00e9cies predominantes na \u00e1rea de a\u00e7\u00e3o em que a atividade investigacio-\nnal do CIMO est\u00e1 focalizada: Castanea sativa Miller (castanha) e (Prunus dulcis (Miller) D.A. \nWebb (am\u00eandoa).\n\n8.4.1. Valor nutricional e compostos bioativos em castanha\nDo ponto de vista nutricional, o componente principal na castanha fresca \u00e9 a \u00e1gua, que normal-\nmente corresponde a mais de 50% do seu peso (Barreirra et al., 2009a, 2012a). Quando desidra-\ntadas, as castanhas s\u00e3o especialmente ricas em hidratos de carbono, em particular sob a forma \nde amido, o qual cont\u00eam em n\u00edveis superiores \u00e0 batata e ao trigo. Quanto aos seus a\u00e7\u00facares, a \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034176\n\ncastanha apresenta tipicamente frutose: 0,57 a 5,32 g/100 g massa seca (ms), glucose: 0,96 a 6,81 \ng/100 g ms e sacarose: 3,71 to 24,17 g/100 g ms, em quantidades que variam muito em fun\u00e7\u00e3o da \ncultivar (Barreira et al., 2010, 2012a).\n\nO teor de prote\u00ednas aproxima-se de 3% (2,2-3,1%), dependendo da cultivar e ano de colheita \n(Barreira et al., 2009a, 2012a). O conte\u00fado em gordura \u00e9 muito reduzido, mas o perfil em \u00e1cidos \ngordos \u00e9 constitu\u00eddo na sua maioria por \u00e1cidos gordos insaturados. Na realidade, apenas 10-20% \ndos seus MUFA s\u00e3o saturados (SFA, com destaque para o \u00e1cido palmitico, C16:0), sendo 10-30% \nmonoinsaturados (MUFA, em particular \u00e1cido oleico, C18:1) e 50-70% polinsaturados (PUFA, \nem especial \u00e1cido linoleico, C18:2, e \u00e1cido linol\u00e9nico, C18:3) (Barreirra et al., 2012a; Fernandes \net al., 2011). S\u00e3o tamb\u00e9m uma fonte importante de minerais, diferentes vitaminas e fibras. A \nquantidade de vitamina E na castanha merece ser destacada, maioritariamente pelos n\u00edveis de \n?-tocoferol (754-957 ?g/100 g ms) (Barreira et al., 2009b, 2012a; Fernandes et al., 2011). Al\u00e9m do \nmais, n\u00e3o t\u00eam colesterol na sua composi\u00e7\u00e3o, apresentando ainda alguns \u00e1cidos fen\u00f3licos (\u00e1cido \ng\u00e1lhico e \u00e1cido el\u00e1gico) e \u00e1cidos org\u00e2nicos (ox\u00e1lico, cis-acon\u00edtico, c\u00edtrico, asc\u00f3rbico, m\u00e1lico, qu\u00ed-\nnico, succ\u00ednico, chiqu\u00edmico and fum\u00e1rico) (Carocho et al., 2013).\n\nO processamento da castanha produz grandes quantidades de res\u00edduos, em particular pericar-\npos (8,9-13,5%) e tegumentos (6.3-10.1%). Estes tecidos t\u00eam elevado potencial como produtos \nlaterais de valor, destacando-se os elevados conte\u00fados de fen\u00f3is totais (6,1 a 25,6 mg/g peso fres-\nco) no pericarpo e no tegumento de cultivares transmontanas (Barreira et al., 2008). As folhas \nde castanheiro s\u00e3o tamb\u00e9m importantes fontes de antioxidantes naturais (Barreira et al., 2008). \n\nO facto de os extratos das folhas de castanheiro serem captadores de radicais t\u00e3o eficazes, au-\nmenta o interesse do seu estudo com vista \u00e0 incorpora\u00e7\u00e3o em formula\u00e7\u00f5es antioxidantes t\u00f3picas. \nAs vantagens de utilizar extratos vegetais est\u00e3o relacionadas com os efeitos sin\u00e9rgicos entre os \nconstituintes dos extratos. De notar que alguns dos antioxidantes sint\u00e9ticos levantam problemas \na n\u00edvel de seguran\u00e7a e estabilidade, o que pode ser atenuado pela utiliza\u00e7\u00e3o de misturas sin\u00e9rgi-\ncas de baixas concentra\u00e7\u00f5es das subst\u00e2ncias ativas, como acontece com os extratos vegetais. \n\n8.4.2. Valor nutricional e compostos bioativos em am\u00eandoa\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 am\u00eandoa, o seu valor nutricional adv\u00e9m sobretudo do seu alto teor oleico (42-57%), \nmas tamb\u00e9m dos seus hidratos de carbono (20-27%) e prote\u00ednas (19-23%). Apresentam ainda \num elevado conte\u00fado em fibra (11-15%), e quantidades menores de \u00e1gua e (3-9%) minerais \n(2.5-4.5%). Os \u00e1cidos gordos predominantes s\u00e3o o C18:1 (50.41-81.20%), C18:2 (6.21-37.13%) e \nC16:0 (5.46-15.78%) (Barreira et al., 2012b). Entre os hidratos de carbono, podem encontrar-se \na\u00e7\u00facares, amido e a\u00e7ucares-\u00e1lcoois; a sacarose \u00e9 o a\u00e7\u00facar predominante (11,5 a 22,2 g/100 g ms), \ncontendo ainda n\u00edveis baixos de rafinose (0,71 a 2,11 g/100 g ms), glucose (0,42 a 1,30 g/100 g \nms), maltose (0,29 a 1,30 g/100 g ms) e frutose (0,11 a 0,59 g/100 g ms) (Barreira et al., 2010).\n\nAs am\u00eandoas s\u00e3o ainda consideradas como uma das fontes principais de vitamina E, em especial \nde ?-tocoferol (8-38 mg/100 g ms) (Barreira et al., 2012b), que \u00e9 a forma com maior atividade \nbiol\u00f3gica e aquela que \u00e9 utilizada preferencialmente pelo corpo humano, em rela\u00e7\u00e3o a outras \nformas (Brigelius-Floh\u00e9 et al., 2002). \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 177\n\n8.5 Considera\u00e7\u00f5es finais\nO trabalho desenvolvido pelo grupo de investiga\u00e7\u00e3o BioChemCore tem contribu\u00eddo significati-\nvamente para o conhecimento e valoriza\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies silvestres da regi\u00e3o usadas desde tempos \nprimordiais. O estudo da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e nutricional, bem como das propriedades bioa-\ntivas de plantas e cogumelos silvestres destaca o seu potencial de inclus\u00e3o em dietas contem-\npor\u00e2neas e a sua import\u00e2ncia enquanto alimentos promotores de sa\u00fade. De facto, algumas das \nesp\u00e9cies apresentadas s\u00e3o consideradas alimentos funcionais e podem ser usadas como fonte de \nnutrac\u00eauticos. Entre as vantagens do consumo de castanha e am\u00eandoa pode assinalar-se o efeito \ncardioprotector, decorrente do seu perfil em \u00e1cidos gordos e da atividade inibit\u00f3ria da oxida\u00e7\u00e3o \ndo LDL desempenhada pelos seus tocofer\u00f3is. Quando consumidos em conjunto com os tegu-\nmentos, permitem um maior aporte de compostos bioativos (em especial compostos fen\u00f3licos) \ncom importantes fun\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas, tais como a redu\u00e7\u00e3o das les\u00f5es oxidativas. \n\nAgradecimentos\nOs autores real\u00e7am que a investiga\u00e7\u00e3o revista no presente cap\u00edtulo contou com a preciosa cola-\nbora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios investigadores s\u00e9niores nomeadamente, Prof. Ana Carvalho (recolha e identi-\nfica\u00e7\u00e3o de plantas silvestres), Prof. Anabela Martins (recolha e identifica\u00e7\u00e3o de cogumelos silves-\ntres), Prof. Helena Vasconcelos (alguns ensaios de atividade antitumoral), Prof. Manuela Pintado \ne Prof. Marina Sokovic (ensaios de atividade antimicrobiana), Prof. Mariana Henriques (ensaios \nde atividade antif\u00fangica) Prof. Celestino Santos-Buelga (an\u00e1lise de compostos fen\u00f3licos) e Prof. \nBeatriz Oliveira (an\u00e1lise de triacilglicer\u00f3is em frutos secos).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034178\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAdwan, G. e Mhanna, M. (2008) - Synergistic effects of plant extracts and antibiotics on Sta-\n\nphylococcus aureus strains isolated from clinical specimens. Middle-East Journal of Scien-\ntific Research, vol. 3, p. 134-139.\n\nAlves, M.J.; Ferreira, I.C.F.R., Dias, J.; Teixeira, V.; Martins, A. e Pintado, M. (2012) - A review on \nantimicrobial activity of mushroom (Basidiomycetes) extracts and isolated compounds. \nPlanta Medica, vol. 78, p. 1707-1718.\n\nAlves, M.J.; Ferreira, I.C.F.R., Dias, J.; Teixeira, V.; Martins, A. e Pintado, M. (2013a) - A review \non antifungal activity of mushroom (Basidiomycetes) extracts and isolated compounds. \nCurrent Topics in Medicinal Chemistry, vol. 13, p. 2648-2659.\n\nAlves, M.J.; Ferreira, I.C.F.R.; Froufe, H.J.C.; Abreu, R.M.V.; Martins, A. e Pintado, M. (2013b). \nAntimicrobial activity of phenolic compounds identified in wild mushrooms, SAR analy-\nsis and docking studies. Journal of Applied Microbiology, vol. 115, p. 346-357.\n\nAlves, M.J.; Ferreira, I.C.F.R.; Louren\u00e7o, I.; Castro, A.; Pereira, L.; Martins, A. e Pintado, M. \n(2013c). Wild mushroom extracts potentiate the action of standard antibiotics against \nmultiresistant bacteria. Journal of Applied Microbiology, vol. 116, p. 32-38.\n\nAlves, M.J.; Ferreira, I.C.F.R.; Louren\u00e7o, I.; Costa, E.; Martins, A. e Pintado, M. (2014). Wild \nmushroom extracts as inhibitors of bacterial biofilm formation. Pathogens, vol. 3, p. 667-\n679. \n\nAl-Hussaini, R. e Mahasneh, A.M. (2009) - Microbial growth and quorum sensing antagonist \nactivities of herbal plants extracts. Molecules, vol. 14, p. 3425-3435.\n\nBarreira, J.C.M.; Barros, L. e Ferreira, I.C.F.R. (2014) - Import\u00e2ncia dos cogumelos na alimenta-\n\u00e7\u00e3o: propriedades nutricionais, medicinais e esp\u00e9cies principais. In: Instituto Polit\u00e9cnico \nde Bragan\u00e7a (Ed.) - A seguran\u00e7a dos alimentos em casa. Bragan\u00e7a, p. 85-89.\n\nBarreira, J.C.M.; Alves, R.C.; Casal, S.; Ferreira, I.C.F.R.; Oliveira, M.B.P.P. e Pereira, J.A. (2009b) \n- Vitamin E profile as a reliable authenticity discrimination factor between chestnut (Cas-\ntanea sativa Mill.) cultivars. Journal of Agricultural and Food Chemistry, vol. 57, p. 5524-\n5528.\n\nBarreira, J.C.M.; Casal, S.; Ferreira, I.C.F.R.; Oliveira, M.B.P.P. e Pereira, J.A. (2009a) - Nutrition-\nal, fatty acid and triacylglycerol profiles of Castanea sativa Mill cultivars: a compositional \nand chemometric approach. Journal of Agricultural and Food Chemistry, vol. 57, p. 2836-\n2842.\n\nBarreira, J.C.M.; Casal, S.; Ferreira, I.C.F.R.; Peres, A.M.; Pereira, J.A. e Oliveira, M.B.P.P. (2012a) \n- Chemical characterization of chestnut cultivars from three consecutive years: Chemo-\nmetrics and contribution for authentication. Food and Chemical Toxicology, vol. 50, p. \n2311-2317.\n\nBarreira, J C.M.; Casal, S.; Ferreira, I.C.F.R.; Peres, A.M.; Pereira, J.A. e Oliveira, M.B.P.P. (2012b) \n- Supervised chemical pattern recognition in almond (Prunus dulcis) Portuguese PDO \ncultivars: PCA- and LDA-based triennial study. Journal of Agricultural and Food Chem-\nistry, vol. 60, p. 9697-9704.\n\nBarreira, J.C.M.; Ferreira, I.C.F.R.; Oliveira, M.B.P.P. e Pereira, J.A. (2008) - Antioxidant activi-\nties of the extracts from chestnut flower, leaf, skins and fruit. Food Chemistry, vol. 107, \np. 1106-1113.\n\nBarreira, J.C.M.; Pereira, J.A.; Oliveira, M.B.P.P. e Ferreira, I.C.F.R. (2010) - Sugars profiles of dif-\nferent chestnut (Castanea sativa Mill.) and almond (Prunus dulcis) cultivars by HPLC-RI. \nPlant Foods for Human Nutrition, vol. 65, p. 38-43.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 179\n\nBarros, L.; Alves, C.T.; Due\u00f1as, M.; Silva, S.; Oliveira, R.; Carvalho, A.M.; Henriques, M.; San-\ntos-Buelga, C.; Ferreira, I.C.F.R. (2013b) - Characterization of phenolic compounds in \nwild medicinal flowers from Portugal by HPLC-DAD-ESI/MS and evaluation of antifun-\ngal properties. Industrial Crops and Products, vol. 44, p. 104-110.\n\nBarros, L.; Barreira, J.C.M.; Grangeia, C.; Batista, C.; Cadavez, V.A.P. e Ferreira, I.C.F.R. (2011). \nBeef burger patties incorporated with Boletus edulis extracts: Lipid peroxidation inhibi-\ntion effects. European Journal of Lipid Science and Technology, vol 113, p. 737\u2013743.\n\nBarros, L.; Cabrita, L.; Vilas Boas, M.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011d) - Chemical, \nbiochemical and electrochemical assays to evaluate phytochemicals and antioxidant ac-\ntivity of wild plants. Food Chemistry, vol. 127, p. 1600-1608.\n\nBarros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2010a) - The nutritional composition of fennel \n(Foeniculum vulgare): Shoots, leaves, stems and inflorescences. LWT - Food Science and \nTechnology, vol. 43, p. 814-818.\n\nBarros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011c) - Exotic fruits as a source of important \nphytochemicals: Improving the traditional use of Rosa canina fruits in Portugal. Food \nResearch International, vol. 44, p. 2233-2236. \n\nBarros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011b) - Comparing the composition and bioac-\ntivity of Crataegus Monogyna flowers and fruits used in folk medicine. Phytochemistry \nAnal, vol. 22, p. 181-188. \n\nBarros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011a) - From famine plants to tasty and fragrant \nspices: Three Lamiaceae of general dietary relevance in traditional cuisine of Tr\u00e1s-os-\nMontes (Portugal). LWT - Food Science and Technology, vol. 44, p. 543-548.\n\nBarros, L.; Carvalho, A.M.; Morais, J.S. e Ferreira, I.C.F.R. (2010b) - Strawberry-tree, blackthorn \nand rose fruits: Detailed characterization in nutrients and phytochemicals with antioxi-\ndant properties. Food Chemistry, vol. 120, p. 247-254. \n\nBarros, L.; Due\u00f1as, M.; Alves, C.T.; Silva, S.; Henriques, M.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. \n(2013a) - Antifungal activity and detailed chemical characterization of Cistus ladanifer \nphenolic extracts. Industrial Crops and Products, vol. 41, p. 41-45.\n\nBarros, L.; Heleno, S.A.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2010d) - Lamiaceae often used in \nPortuguese folk medicine as a source of powerful antioxidants: Vitamins and phenolics. \nLWT - Food Science and Technology, vol. 43, p. 544-550.\n\nBarros, L.; Heleno, S.A.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2009) - Systematic evaluation of the \nantioxidant potential of different parts of Foeniculum vulgare Mill. from Portugal. Food \nand Chemical Toxicology, vol. 47, p. 2458-2464.\n\nBarros, L.; Oliveira, S.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2010c) - In vitro antioxidant proper-\nties and characterization in nutrients and phytochemicals of six medicinal plants from \nthe Portuguese folk medicine. Industrial Crops and Products, vol. 32, p. 572-579.\n\nBarros, L.; Pereira, E.; Calhelha, R.C.; Due\u00f1as, M.; Carvalho, A.M.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, \nI.C.F.R. (2013c) - Bioactivity and chemical characterization in hydrophylic and lipophilic \ncompounds of Chenopodium ambrosioides L. Journal of Functional Foods, vol. 5, p. 1732-\n1740.\n\nBarros, L.; Pereira, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2013d) - Optimized Analysis of Organic Acids in Edi-\nble Mushrooms from Portugal by Ultra-Fast Liquid Chromatography and Photodiode \nArray Detection. Food Analytical Methods, vol. 6, p. 309-316. \n\nBastos, C.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Calhelha, R.C., Queiroz, M.J.R.P.; Santos-Buelga, C. e Ferrei-\nra, I.C.F.R. (2015) - Chemical characterization and bioactive properties of Prunus avium \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034180\n\nL.: The widely studied fruits and the unexplored stems. Food Chemistry, vol. 173, p. 1045-\n1053.\n\nBolling, B.W.; Chen, C.Y.; McKay, D.L. e Blumberg, J.B. (2011) - Tree nut phytochemicals: Com-\nposition, antioxidant capacity, bioactivity, impact factors. A systematic review of almonds, \nBrazils, cashews, hazelnuts, macadamias, pecans, pine nuts, pistachios and walnuts. Nu-\ntrition Research Reviews, vol. 24, p. 244-275.\n\nBrigelius-Floh\u00e9, R.; Kelly, F.J.; Salonen, J.T.; Neuzil, J.; Zingg, J.-M. e Azzi, A. (2002) - The Euro-\npean perspective on vitamin E: current knowledge and future research. American Journal \nof Clinical Nutrition, vol. 76, p. 703-716.\n\nByun, M-W.; Yooka, H-S.; Kimb, K-S. e Chung, C-K. (1999) - Effects of gamma irradiation on \nphysiological effectiveness of Korean medicinal herbs. Radiation Physics and Chemistry, \nvol. 54, p. 291-300.\n\nButler, M.S. (2004). The role of natural product chemistry in drug discovery. Journal of Natural \nProducts, vol. 67, p. 2141-2153.\n\nCaleja, C.; Barros, L.; Antonio, A.L.; Ciric, A.; Barreira, J.C.M.; Sokovic, M.; Oliveira, M.B.P.P.; \nSantos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2015b) - Development of a functional dairy food: \nexploring bioactive and preservation effects of chamomile (Matricaria recutita L.). Jour-\nnal of Functional Foods, vol. 16, p. 114-124.\n\nCaleja, C.; Barros, L.; Antonio, A.L.; Ciric, A.; Sokovic, M.; Oliveira, M.B.P.P.; Santos-Buelga, C. \ne Ferreira. I.C.F.R. (2015a) - Foeniculum vulgare Mill. an natural conservation enhancer \nand health promoter by incorporation in cottage cheese. Journal of Functional Foods, vol. \n12, p. 428-438.\n\nCarocho, M.; Barros, L.; Antonio, A.L.; Barreira, J.C.M.; Bento, A.; Ka?uska, I. e Ferreira, I.C.F.R. \n(2013). Analysis of organic acids in electron beam irradiated chestnuts (Castanea sativa \nMill.): Effects of radiation dose and storage time. Food and Chemical Toxicology, vol. 55, \np. 348-352.\n\nCarocho, M. e Ferreira, I.C.F.R. (2013) - A review on antioxidants, prooxidants and related con-\ntroversy: Natural and synthetic compounds, screening and analysis methodologies and \nfuture perspectives. Food and Chemical Toxicology, vol. 51, p. 15-25.\n\nCarocho, M.; Barreira, J.C.M.; Antonio, A.L.; Bento, A.; Morales, P. e Ferreira, I.C.F.R. (2015b). \nEffects of plants incorporation on the antioxidant activity, fatty acids profile and visual \nappearance of \u201cSerra da Estrela\u201d cheese. European Journal of Lipid Science and Technol-\nogy, Vol. 117, p. 1607\u20131614.\n\nCarocho, M.; Barreiro, M.; Morales, P. e Ferreira, I.C.F.R. (2014a). Adding molecules to food, \npros and cons: A review on synthetic and natural food additives. Comprehensive Reviews \nin Food Science and Food Safety, vol. 13, p. 377\u2013399.\n\nCarocho, M.; Barros, L.; Bento, A.; Santos-Buelga, C.; Morales, P. e Ferreira, I.C.F.R. (2014b). \nCastanea sativa Mill. flowers amongst the most powerfull antioxidant matrices: A phyto-\nchemical approach in decoctions and infusions. BioMed Research International, Article \nID 232956, vol. 2014, 7 p.\n\nCarocho, M.; Barros, L.; Calhelha, R.C.; Ciric, A.; Sokovic, M.; Santos-Buelga, C.; Morales, P. \ne Ferreira, I.C.F.R. (2015a) - Melissa officinalis L. decoctions as functional beverages: a \nbioactive approach and chemical characterization. Food &amp; Function, vol. 6, p. 2240-2248.\n\nCarocho, M.; Calhelha, R.C.; Queiroz. M.R.P.; Bento, A.; Morales, P.; Sokovi?, M. e Ferreira, I.\nC.F.R. (2014c). Infusions and decoction of Castanea sativa flowers as effective antitumor \nand antimicrobial matrices. Industrial Crops and Products, vol. 62, p. 42-46.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 181\n\nCarvalho, A.M. e Morales, R. (2013) - Persistence of wild food and wild medicinal plant knowl-\nedge in a North-Eastern region of Portugal. In: Pardo de Santayana, M.; Pieroni, A. e Puri, \nR.  (Eds.) - Ethnobotany in the New Europe: People, health and wild plant resources. Ox-\nford, UK: Berghahn Books, p. 147-171.\n\nChang, S.T. e Buswel, J.A. (1996). Mushrooms nutraceuticals. World Journal of Microbiology \nand Biotechnology, vol. 12, p. 473-476.\n\nDe Silva, D.; Rapior, S.; Fons, F.; Bahkali, A. e Hyde, K. (2012) - Medicinal mushrooms in sup-\nportive cancer therapies: an approach to anti-cancer effects and putative mechanisms of \naction. Fungal Diversity, vol. 55, p. 1-35.\n\nDias, M.I.; Barreira, J.C.M.; Calhelha, R.C.; Queiroz, M.J.R.P.; Oliveira, M.B.P.P.; Sokovi?, M. e \nFerreira, I.C.F.R. (2014b) - Two-dimensional PCA highlights the differentiated antitumor \nand antimicrobial activity of methanolic and aqueous extracts of Laurus nobilis L. from \ndifferent origins. Biomed Research International, Article ID 520464, vol. 2014, 10 p.\n\nDias, M.I.; Barros L.; Fernandes, I.P.; Ruphuy, G.; Oliveira, M.B.P.P.; Santos-Buelga, C.; Barreiro, \nM.F. e Ferreira, I.C.F.R. (2015b). A bioactive formulation based on Fragaria vesca L. vege-\ntative parts: Chemical characterization and application in ?-carrageenan gelatin. Journal \nof Functional Foods, vol. 16, p. 243-255.\n\nDias, M.I.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Pereira, E.; Carvalho, A.M.; Alves, R.C.; Oliveira, M.B.P.P.; \nSantos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2013) - Chemical composition of wild and com-\nmercial Achillea millefolium L. and bioactivity of the methanolic extract, infusion and \ndecoction. Food Chemistry, vol. 141, p. 4152-4160.\n\nDias, M.I.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Sousa, M.J.; Alves, R.C.; Oliveira, M.B.P.P.; Santos-Buelga, C. e \nFerreira, I.C.F.R. (2014a) - Nutritional and antioxidant contributions of Laurus nobilis L. \nleaves:  would be more suitable a wild or a cultivated sample?. Food Chemistry, vol. 156, \np. 339-346.\n\nDias, M.I.; Ferreira, I.C.F.R. e Barreiro M.F. (2015a). Microencapsulation of bioactives for food appli-\ncations. Food &amp; Function, vol. 6, p. 1035-1052.\n\nFernandes, \u00c2.; Barreira, J.C.M.; Ant\u00f3nio, A.L.; Bento, A.; Botelho, M.L. e Ferreira, I.C.F.R. (2011) \n- Assessing the effects of gamma irradiation and storage time in energetic value and in major \nindividual nutrients of chestnuts. Food and Chemical Toxicology, vol. 49, p. 2429-2432.\n\nFernandes, \u00c2.; Barros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2010) - Lipophilic and hydrophilic \nantioxidants, lipid peroxidation inhibition and radical scavenging activity of two Lami-\naceae food plants. European Journal of Lipid Science and Technology, vol. 112, p. 1115-\n1121.\n\nFernandes, \u00c2.; Barreira, J.C.M.; Antonio, A.L.; Santos, P.M.P.; Martins, A.; Oliveira, M.B.P.P. e \nFerreira, I.C.F.R. (2013a) - Study of chemical changes and antioxidant activity variation \ninduced by gamma-irradiation on wild mushrooms: Comparative study through princi-\npal component analysis. Food Research International, vol. 54, p. 18-25.\n\nFernandes, \u00c2.; Barros, L.; Barreira, J.C.M.; Antonio, A.L.; Oliveira, M.B.P.P.; Martins, A. e Fer-\nreira, I.C.F.R. (2013b) - Effects of different processing technologies on chemical and an-\ntioxidant parameters of Macrolepiota procera wild mushroom. LWT - Food Science and \nTechnology, vol. 54, p. 493-499.\n\nFernandes, \u00c2.; Barreira, J.C.M.; Antonio, A.L.; Oliveira, M.B.P.P., Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2014) \n- Feasibility of electron-beam irradiation to preserve wild dried mushrooms: Effects on chemical \ncomposition and antioxidant activity. Innovative Food Science and Emerging Technologies, vol. \n22, p. 158-166.\n\nFernandes, \u00c2.; Barreira, J.C.M.; Antonio, A.L.; Rafalski, A.; Oliveira, M.B.P.P.; Martins, A. e Ferreira, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034182\n\nI.C.F.R. (2015) -  How does electron beam irradiation dose affect the chemical and antioxidant \nprofiles of wild dried Amanita mushrooms? Food Chemistry, vol. 182, p. 309-315.\n\nFerreira, I.C.F.R.; Barros, L. e Abreu, R.M.V. (2009) - Antioxidants in wild mushrooms. Current Medic-\ninal Chemistry, vol. 16, p. 1543-1560.\n\nFerreira, I.C.F.R.; Heleno, S.A.; Reis, F.S.; Stojkovic, D.; Queiroz, M.-J.R.P.; Vasconcelos, M.H. e \nSokovic, M. (2014). Chemical features of Ganoderma polysaccharides with antioxidant, \nantitumor and antimicrobial activity, Phytochemistry, vol. 114, p. 38-55.\n\nFerreira, I.C.F.R.; Vaz, J.A.; Vasconcelos, M.H. e Martins, A. (2010) - Compounds from wild \nmushrooms with antitumor potential. Anti-cancer Agents in Medicinal Chemistry, vol. \n10, p. 424-436.\n\nGahukar, R.T. (2012) - Evaluation of plant-derived products against pests and diseases of medic-\ninal plants: A review. Crop Protection, vol. 42, p. 202-209.\n\nGrangeia, C.; Heleno, S.A.; Barros, L.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2011)  Effects of trophism \non nutritional and nutraceutical potential of wild edible mushrooms. Food Research In-\nternational, vol. 44, p. 1029-1035.\n\nGuillam\u00f3n, E.; Garc\u00eda-Lafuente, A.; Lozano, M.; D\u00b4Arrigo, M.; Rostagno, M.A.; Villares, A. e \nMart\u00ednez, J.A. (2010) - Edible mushrooms: Role in the prevention of cardiovascular di-\nseases. Review. Fitoterapia, vol. 81, p. 715-723.\n\nGuimar\u00e3es, R.; Barros, L.; Calhelha, R.C.; Carvalho, A.M.; Queiroz, M.J.R.P. e Ferreira, I.C.F.R. \n(2014) - Bioactivity of different enriched phenolic extracts of wild fruits from Northeas-\ntern Portugal. A comparative study. Plant Foods Human Nutrition, vol. 69, p. 37-42.\n\nGuimar\u00e3es, R.; Barros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2010) - Studies on chemical cons-\ntituents and bioactivity of Rosa micrantha: An alternative antioxidants source for food, \npharmaceutical, or cosmetic applications. Journal of Agricultural and Food Chemistry, \nvol. 58, p. 6277-6284.\n\nGuimar\u00e3es, R.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Calhelha, R.C.; Carvalho, A.M.; Santos-Buelga, C.; Quei-\nroz, M.J.R.P. e Ferreira, I.C.F.R. (2013b) - Infusion and decoction of wild German cha-\nmomile: bioactivity and characterization of organic acids and phenolic compounds. Food \nChemistry, vol. 136, p. 947-954. \n\nGuimar\u00e3es, R.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Calhelha, R.C.; Carvalho, A.M.; Santos-Buelga, C.; \nQueir\u00f3z, M.J.R.P. e Ferreira, I.C.F.R. (2013a) - Nutrients, phytochemicals and bioactivity \nof wild Roman chamomile: A comparison between the herb and its preparations. Food \nChemistry, vol. 136, p. 718-725.\n\nHeleno, S.A.;  Barros, L.; Sousa, M.J.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2009) - Study and charac-\nterization of selected nutrients in wild mushrooms from Portugal by gas chromatography \nand high performance liquid chromatography. Microchemical Journal, vol. 93, p. 195-\n199.\n\nHeleno, S.A.; Barros, L.; Sousa, M.J.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2010). Tocopherols com-\nposition of Portuguese wild mushrooms with antioxidant capacity. Food Chemistry, vol. \n119, p. 1443\u20131450.\n\nHeleno, S.A.; Barros, L.; Sousa, M.J.; Martins, A.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2011). \nTargeted metabolites analysis in wild Boletus species. LWT - Food Science and Technol-\nogy, vol. 44, p. 1343-1348.\n\nHeleno, S.A.; Barros, L., Martins, A., Queiroz, M.J.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2012a) \n- Phenolic, polysaccharidic, and lipidic fractions of mushrooms from northeastern Portu-\ngal: chemical compounds with antioxidant properties. Journal of Agricultural and Food \nChemistry, vol. 60, p. 4634-40.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 183\n\nHeleno, S.A.; Barros, L.; Martins, A.; Queiroz, M.-J.R.P.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. \n(2012b). Fruiting body, spores and in vitro produced mycelium of Ganoderma lucidum \nfrom Northeast Portugal: A comparative study of the antioxidant potential of phenolic \nand polysaccharidic extracts. Food Research International, vol. 46, p. 135\u2013140.\n\nHeleno, S.A.; Stojkovi?, D.; Barros, L., Glamo?lija, J.; Sokovi?, M.; Martins, A.; Queiroz, M.J.R.P. \ne Ferreira, I.C.F.R. (2013b). A comparative study of chemical composition, antioxidant \nand antimicrobial properties of Morchella esculenta (L.) Pers. from Portugal and Serbia. \nFood Research International, vol. 51, p. 236-243.\n\nHeleno, S.A.; Ferreira, I.C.F.R.; Esteves, A.P.; Ciri?, A.; Glamo?lija, J.; Martins, A.; Sokovi?, M. e \nQueiroz, M.-J.R.P. (2013a). Antimicrobial and demelanizing activity of Ganoderma lucid-\num extract, p-hydroxybenzoic and cinnamic acids and their synthetic acetylated glucuro-\nnide methyl esters. Food and Chemical Toxicology, vol. 58, p. 95\u2013100.\n\nHeleno, S.A.; Ferreira, I.C.F.R.; Calhelha, R.C.; Esteves, A.P.; Martins, A. e Queiroz, M.-J.R.P. \n(2014a). Cytotoxicity of Coprinopsis atramentaria extract, organic acids and their syn-\nthesized methylated and glucuronate derivatives. Food Research International, vol. 55, p. \n170\u2013175.\n\nHeleno, S.A.; Ferreira, I.C.F.R.; Ciri?, A.; Glamo?lija, J.; Martins, A.; Queiroz, M.-J.R.P. e Sokovi?, \nM. (2014b). Coprinopsis atramentaria extract, its organic acids, and synthesized glucuro-\nnated and methylated derivatives as antibacterial and antifungal agents. Food Function, \nvol. 5, p. 2521\u20132528.\n\nHeleno, S.A.; Barros, L.; Martins A.; Queiroz, M.J.R.P.; Morales, P.; Fern\u00e1ndez-Ruiz, V. e Ferreira, \nI.C.F.R. (2015a). Chemical composition, antioxidant activity and bioaccessibility studies \nin phenolic extracts of two Hericium wild edible species. LWT - Food Science and Tech-\nnology, vol. 63, p. 475-481.\n\nHeleno, S.A.; Barros, L.; Martins, A.; Morales, P.; Fern\u00e1ndez-Ruiz, V.; Glamoclija, J.; Sokovic, M. \ne Ferreira, I.C.F.R. (2015b). Nutritional value, bioactive compounds, antimicrobial ac-\ntivity and bioaccessibility studies with wild edible mushrooms. LWT - Food Science and \nTechnology, vol. 63, p. 799-806.\n\nHyun, J-E.; Bae, Y-M.; Yoon, J-H. e Lee, S-Y. (2015) - Preservative effectiveness of essential oils \nin vapor phase combined with modified atmosphere packaging against spoilage bacteria \non fresh cabbage. Food Control, vol. 51, p. 307-313\n\nKala?, P. (2009). Chemical composition and nutritional value of European species of wild grow-\ning mushrooms: A review. Food Chemistry, vol. 113, p. 9-16.\n\nKamat, A.; Pingulkar, K.; Bhushan, B.; Gholap, A. e Thomas, P. (2003) - Potential application \nof low dose gamma irradiation to improve the microbiological safety of fresh coriander \nleaves. Food Control, vol. 14, p. 529\u2013537.\n\nKohno, K.;  Miyake, M.; Sano, O.; Tanaka-Kataoka, M.; Yamamoto, S.; Koya-Miyata, S.; Arai, N.; \nFujii, M.; Watanabe, H.; Ushio, S.; Iwaki, K. e Fukuda, S. (2008) - Anti-inflammatory and \nimmunomodulatory properties of 2-amino-3H-phenoxazin-3-one. Biological and Phar-\nmaceutical Bulletin, vol. 31, p. 1938-1945.\n\nKume, T.; Furuta, M.; Todoriki, S.; Uenoyama, N. e Kobayashi, Y. (2009) - Status of food irradia-\ntion in the world. Radiation Physics and Chemistry, vol. 78, p. 222-226.\n\nLeal, A.R.; Barros, L.; Barreira, J.C.M.; Sousa, M.J., Martins, A.; Santos-Buelga C. e I.C.F.R. Fer-\nreira. (2013) - Portuguese wild mushrooms at the \u201cpharma-nutrition\u201d interface: Nutri-\ntional characterization and antioxidant properties. Food Research International, vol. 50, \np. 1-9.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034184\n\nMarques, V. e Farah, A. (2009) - Chlorogenic acids and related compounds in medicinal plants \nand infusions. Food Chemistry, vol. 113, p. 1370-1376.\n\nMartins, A.; Barros, L.; Carvalho, A.M.; Santos-Buelga, C.; Fernandes, I.P.; Barreiro F. e Ferreira, \nI.C.F.R. (2014b). Phenolic extracts of Rubus ulmifolius Schott flowers: characterization, \nmicroencapsulation and incorporation into yogurts as nutraceutical sources. Food &amp; \nFunction, vol. 5, p. 1091-1100.\n\nMartins, D.; Barros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011) - Nutritional and in vitro an-\ntioxidant properties of edible wild greens in Iberian Peninsula traditional diet. Food \nChemistry, vol. 125, p. 488-494.\n\nMartins, N.; Barros, L.; Due\u00f1as, M.; Santos-Buelga, C.; Ferreira, I.C.F.R. (2015a) - Characteriza-\ntion in phenolic compounds and antioxidant properties of Glycyrrhiza glabra L. rhizomes \nand roots. RSC Advances, vol. 5, p. 26991-26997.\n\nMartins, N.; Barros, L.; Santos-Buelga, C.; Henriques, M.; Silva, S. e Ferreira. I.C.F.R. (2015b) - \nEvaluation of bioactive properties and phenolic compounds in different extracts prepared \nfrom Salvia officinalis L. Food Chemistry, vol. 170, p. 378-385.\n\nMartins, N.; Barros, L.; Santos-Buelga, C.; Henriques, M.; Silva, S. e Ferreira, I.C.F.R. (2014a) \n- Decoction, infusion and hydroalcoholic extract of Origanum vulgare L.: different per-\nformances regarding bioactivity and phenolic compounds. Food Chemistry, vol. 158, p. \n73-80\n\nMartins, N.; Barros, L.; Santos-Buelga, C.; Silva, S.; Henriques, M. e Ferreira, I.C.F.R. (2015c) - \nDecoction, infusion and hydroalcoholic extract of cultivated thyme: Antioxidant and an-\ntibacterial activities, and phenolic characterization. Food Chemistry, vol. 167, p. 131-137.\n\nMigdal, W. e Owczarczyk, B. (1998) - The effect of ionizing radiation on microbiological de-\ncontamination of medical herbs and biologically active compounds. Radiation Physical \nChemistry, vol. 52, p. 91-94.\n\nPal, S.; Kim, B.K.; Kim, W.Y.; Kim, M.J.; Ki, H.A.; Kang, W.S.; Kang, I.H.; Kang, S. J. e Song, J.M. \n(2010) - Pulsed photostimulated- and thermo-luminescence investigations of ? ray-irra-\ndiated herbs. Food Chemistry, vol. 122, p. 1290-1297.\n\nPazianas, M.; Butcher, G.P.; Subhani, J.M.; Finch, P.J.; Ang, L.; Collins, C.; Heaney, R. P.; Zaidi, \nM. e Maxwell, J.D. (2005) - Calcium absorption and bone mineral density in celiacs after \nlong term treatment with gluten-free diet and adequate calcium intake. Osteoporosis In-\nternational, vol. 16, p. 56-63.\n\nOliveira, M.; Reis, F.S.; Sousa, D.; Tavares, C.; Lima, R.T.; Ferreira, I.C.F.R.; Santos,T. e Vascon-\ncelos, M.H. (2014). A methanolic extract of Ganoderma lucidum fruiting body inhibits \nthe growth of a gastric cancer cell line and affects cellular autophagy and cell cycle. Food \nFunction, vol. 5, p. 1389-1394.\n\nPereira, C.; Barros, L.; Carvalho, A.M. e Ferreira, I.C.F.R. (2011) - Nutritional composition and \nbioactive properties of commonly consumed wild greens: Potential sources for new trends \nin modern diets. Food Research International, vol. 44, p. 2634-2640.\n\nPereira, E.; Barros, L.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2012) - Towards chemical and nutritional \ninventory of Portuguese wild edible mushrooms in different habitats. Food Chemistry, \nvol. 130, p. 394-403.\n\nPereira, E.; Antonio, A.L.; Barreira, J.C.M.; Barros, L.; Bento, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2015) - Gam-\nma irradiation as a practical alternative to preserve the chemical and bioactive wholeso-\nmeness of widely used aromatic plants. Food Research International, vol. 67, p. 338-348.\n\nPereira, E.; Barros, L.; Calhelha, R.C.; Due\u00f1as, M.; Carvalho, A.M.; Santos-Buelga, C. e Ferreira, \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 185\n\nI.C.F.R. (2014) - Bioactivity and phytochemical characterization of Arenaria montana L. \nFood &amp; Function, vol. 5, p. 1848-1855.\n\nPinela, J.; Antonio, A.L.; Barros, L.; Barreira, J.C.M.; Carvalho, A.M.; Oliveira, M.B.P.P.; Santos-\n-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2015) - Combined effects of gamma-irradiation and pre-\nparation method on antioxidant activity and phenolic composition of Tuberaria lignosa. \nRoyal Society of Chemistry Advance, vol. 5, p. 14756-14767.\n\nPinho, E.; Ferreira, I.C.F.R.; Barros, L.; Carvalho, A.M.; Soares, G. e Henriques, M. (2014) - An-\ntibacterial potential of Northeastern Portugal wild plant extracts and respective phenolic \ncompounds. Biomed Research International, Article ID 814590, vol. 2014, 8 p.\n\nRamarathnam, N.; Osawa, T.; Ochi, H. e Kawakishi, S. (1995) - The contribution of plant food \nantioxidants to human health. Trends in Food Science &amp; Technology, vol. 6, p. 75-82.\n\nRawson, A.; Patras, A.; Tiwari, B.K.; Noci, F.; Koutchma, T. e Brunton, N. (2011) - Effect of ther-\nmal and non thermal processing technologies on the bioactive contente of exotic fruits \nand their products: Review of recent advances. Food Research International, vol. 44, p. \n1875\u20131887.\n\nReis, F.S.; Heleno, S.A.; Barros, L.; Sousa, M.J.; Martins, A.; Santos-Buelga, C. e Ferreira,  I.C.F.R. \n(2011) - Toward the antioxidant and chemical characterization of mycorrhizal mush-\nrooms from Northeast Portugal. Journal of Food Science, vol. 76, p. 824-830.\n\nReis, F.S.; Barros, L.; Sousa, M.J.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2014) - Analytical methods \napplied to the chemical characterization and antioxidant properties of three wild edible \nmushroom species from Northeastern Portugal. Food Analytical Methods, vol. 7, p. 645-\n652.\n\nRibeiro, A.; Ruphuy, G.; Lopes, J.C.; Dias, M.M.; Barros, L.; Barreiro, F. e Ferreira, I.C.F.R. (2015). \nSpray-drying microencapsulation of synergistic antioxidant mushroom extracts and their \nuse as functional food ingredients. Food Chemistry, vol. 188, p. 612-618.\n\nRodrigues, S.; Calhelha, R.C.; Barreira, J.C.M.; Due\u00f1as, M.; Carvalho, A.M.; Abreu, R.M.V.; San-\ntos-Buelga, C. e Ferreira, I.C.F.R. (2012) - Crataegus monogyna buds and fruits phenolic \nextracts: Growth inhibitory activity on human tumor cell lines and chemical characteri-\nzation by HPLC\u2013DAD\u2013ESI/MS. Food Research International, vol. 49, p. 516-523.\n\nSabat\u00e9, J.; Radak, T. e Brown, J. Jr. (2000) - The role of nuts in cardiovascular disease prevention. \nIn Handbook of nutraceuticals and functional foods (R. Wildman Ed.), p. 261-267. CRC \nPress, London.\n\nSadecka J. (2007) - Irradiation of spices \u2013 a review. Czech Journal of Food Science, vol. 25, p. \n231\u2013242.\n\nSantos, A.; Barros, L.; Calhelha, R.C.; Due\u00f1as, M.; Carvalho, A.M.;  Santos-Buelga, C. e Ferreira, \nI.C.F.R. (2013) - Leaves and decoction of Juglans regia L.: Different performances regard-\ning bioactive compounds and in vitro antioxidant and antitumor effects. Industrial Crops \nand Products, vol. 51, p. 430-436.\n\nSantos, T.; Tavares, C.; Sousa, D.; Vaz, J.; Calhelha, R.C.; Martins, A.; Almeida, G.M.; Ferreira, \nI.C.F.R. e Vasconcelos, M.H. (2013). Suillus luteus methanolic extract inhibits cell growth \nand proliferation of a colon cancer cell line. Food Research International, vol. 53, p. 476\u2013\n481.\n\nSchippmann, U.; Leaman, D.J. e Cunningham, A.B. (2002) - Impact of cultivation and gathering \nof medicinal plants on biodiversity: Global trends and issues. FAO- Biodiversity and the \necosystem approach in agriculture, forestry and fisheries. Satellite event on the occasion \nof the Ninth Regular Session of the Commission on Genetic Resources for Food and \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034186\n\nAgriculture. Rome, Inter-Departmental Working Group on Biological Diversity for Food \nand Agriculture.\n\nSkerget, M.; Kotnik, P.; Hadolin, M.; Hras, A.R.; Simonic, M. e Knez, Z. (2005) - Phenols, proan-\nthocyanidins, flavones and flavonols in some plant materials and their antioxidant activi-\nties. Food Chemistry, vol. 89, p. 191-198.\n\nThe Plant List (2010) - Version 1. [citado 2013-08-20] Dispon\u00edvel em: http://www.theplantlist.\norg. \n\nTiwari, U. e Cummins, E. (2013) - Factors influencing levels of phytochemicals in selected fruit \nand vegetables during pre- and post-harvest food processing operations. Food Research \nInternational, vol. 50, p. 497\u2013506.\n\nVaz, J.A.; Barros, L.; Martins, A.; Morais, J.S.; Vasconcelos, M.H. e Ferreira, I.C.F.R. (2011a) \n- Phenolic profile of seventeen Portuguese wild mushrooms. LWT - Food Science and \nTechnology, vol. 44, p. 343-346.\n\nVaz, J.A.; Barros, L.; Martins, A.; Santos-Buelga, C.; Vasconcelos, M.H. e Ferreira, I.C.F.R. \n(2011b)  - Chemical composition of wild edible mushrooms and antioxidant properties \nof their water soluble polysaccharidic and ethanolic fractions. Food Chemistry, vol. 126, \np. 610-616.\n\nVaz, J.A.; Heleno, S.A.; Martins, A.; Almeida, G.M.; Vasconcelos, M.H. e Ferreira, I.C.F.R. (2010). \nWild mushrooms Clitocybe alexandri and Lepista inversa: In vitro antioxidant activity and \ngrowth inhibition of human tumour cell lines. Food and Chemical Toxicology, vol. 48, p. \n2881\u20132884.\n\nVaz, J.A.; Ferreira, I.C.F.R; Tavares, C.; Almeida, G.M.; Martins, A. e Vasconcelos, M.H. (2012). \nSuillus collinitus methanolic extract increases p53 expression and causes cell cycle arrest \nand apoptosis in a breast cancer cell line. Food Chemistry, vol. 135, p. 596\u2013602.\n\nVichai, V. e Kirtikara, K. (2006) - Sulforhodamine B colorimetric assay for cytotoxicity screen-\ning. Nature Protocols, vol. 1, p. 1112-1116.\n\nVieira, V.; Barros, L.; Martins, A. e Ferreira, I.C.F.R. (2014) - Expanding current knowledge on \nthe chemical composition and antioxidant activity of the genus Lactarius. Molecules, vol. \n19, p. 20650-20663.\n\nYordanov, N.D.; Lagunov, O. e Dimov, K. (2009) - EPR spectra induced by gamma-irradiation of \nsome dry medical herbs. Radiation Physics and Chemistry, vol. 78, p. 277-280.\n\nhttp://www.theplantlist.org.\nhttp://www.theplantlist.org.\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 187\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 1\n \u2013\n\n T\neo\n\nr \nem\n\n h\num\n\nid\nad\n\ne \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n fw\n\n) \ne \n\nva\nlo\n\nr \nnu\n\ntr\nic\n\nio\nna\n\nl (\ng/\n\n10\n0 \n\ng \ndw\n\n) \ne \n\nen\ner\n\ng\u00e9\ntic\n\no \n(k\n\nca\nl/1\n\n00\n g\n\n d\nw\n\n) \nde\n\n p\nla\n\nnt\nas\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nH\num\n\nid\nad\n\ne\nPr\n\no\nte\n\n\u00edn\nas\n\nL\u00ed\npi\n\ndo\ns\n\nG\nl\u00fa\n\nci\ndo\n\ns\nC\n\nin\nza\n\ns\nEn\n\ner\ngi\n\na\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\nVe\nrd\n\nur\nas\n\nA\nsp\n\nar\nag\n\nus\n a\n\ncu\ntif\n\nol\niu\n\ns \nL.\n\n84\n,6\n\n \u00b1\n 3\n\n,8\n22\n\n,4\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3,\n99\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n61\n,3\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n12\n\n,3\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n37\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\nM\nar\n\ntin\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nor\n\nag\no \n\nof\nfic\n\nin\nal\n\nis\n L\n\n.\n86\n\n,8\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n8,\n93\n\n \u00b1\n 1\n\n,5\n8\n\n1,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\n71\n,9\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,7\n\n0\n17\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n6\n\n33\n4,\n\n73\n \u00b1\n\n 3\n,2\n\n6\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nB\nry\n\non\nia\n\n d\nio\n\nic\na \n\nJa\ncq\n\n.\n82\n\n,9\n \u00b1\n\n 2\n,3\n\n16\n,6\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n15\n\n,1\n \u00b1\n\n 1\n,9\n\n59\n,5\n\n \u00b1\n 1\n\n,2\n8,\n\n79\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n44\n\n0 \n\u00b1\n\n 7\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nFo\nen\n\nic\nul\n\num\n v\n\nul\nga\n\nre\n M\n\nill.\n (f\n\nol\nha\n\ns)\n76\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n4,\n91\n\n*\n2,\n\n58\n*\n\n78\n,0\n\n0*\n14\n\n,5\n1*\n\n35\n4,\n\n91\n*\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0a\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(r\neb\n\nen\nto\n\ns)\n73\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n5,\n09\n\n*\n1,\n\n88\n*\n\n83\n,8\n\n8*\n9,\n\n15\n*\n\n37\n2,\n\n78\n*\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0a\nG\n\nle\nch\n\nom\na \n\nhe\nde\n\nra\nce\n\na \nL.\n\n73\n,0\n\n1 \n\u00b1\n\n 8\n,0\n\n5\n4,\n\n96\n*\n\n4,\n37\n\n*\n77\n\n,8\n1*\n\n12\n,8\n\n6*\n37\n\n0,\n36\n\n*\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1a\n\nM\non\n\ntia\n f\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n95\n,2\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n4\n13\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n3,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n7\n\n68\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\n15\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n35\n5,\n\n18\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n4\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nR\nor\n\nip\npa\n\n n\nas\n\ntu\nrt\n\niu\nm\n\n-a\nqu\n\nat\nic\n\num\n (L\n\n.) \nH\n\nay\nek\n\n93\n,2\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n9\n13\n\n,5\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n2,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n7\n\n66\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n16\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n34\n7,\n\n61\n \u00b1\n\n 1\n,2\n\n4\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nR\num\n\nex\n a\n\nce\nto\n\nse\nlla\n\n L\n.\n\n89\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n1\n7,\n\n85\n \u00b1\n\n 1\n,8\n\n6\n2,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n78\n\n,8\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,5\n0\n\n10\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n6\n36\n\n8,\n03\n\n \u00b1\n 3\n\n,9\n8\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\num\n\nex\n in\n\ndu\nra\n\ntu\ns \n\nBo\niss\n\n. &amp;\n R\n\neu\nt.\n\n90\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n3\n13\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\n3,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n71\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n11\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n37\n5,\n\n55\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nTa\nm\n\nus\n c\n\nom\nm\n\nun\nis\n L\n\n.\n83\n\n,3\n \u00b1\n\n 1\n,3\n\n19\n,1\n\n \u00b1\n 0\n\n,8\n3,\n\n05\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n69\n\n,3\n \u00b1\n\n 0\n,7\n\n8,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n38\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\nM\nar\n\ntin\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nPl\n\nan\nta\n\ns \nar\n\no\nm\n\n\u00e1t\nic\n\nas\n, m\n\ned\nic\n\nin\nai\n\ns \ne \n\nco\nnd\n\nim\nen\n\nta\nre\n\ns\n\nLa\nur\n\nus\n n\n\nob\nili\ns \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n-\n\n13\n,2\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n5,\n\n41\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n76\n\n,2\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n5,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n40\n6,\n\n69\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n6\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4a\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(in\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n71\n\n,3\n1 \n\n\u00b1\n 4\n\n,0\n1\n\n4,\n78\n\n*\n4,\n\n46\n*\n\n79\n,5\n\n4*\n11\n\n,2\n6*\n\n37\n7,\n\n24\n*\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0a\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(c\nau\n\nle\ns)\n\n73\n,8\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n3\n6,\n\n08\n*\n\n5,\n68\n\n*\n86\n\n,0\n2*\n\n7,\n19\n\n*\n48\n\n0,\n17\n\n*\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0a\n\nM\nen\n\nth\na \n\npu\nle\n\ngi\num\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n59\n\n,4\n7 \n\n\u00b1\n 9\n\n,2\n2\n\n7,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n2,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n84\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n9\n5,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n38\n\n7,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n10\n\nO\nrig\n\nan\num\n\n v\nul\n\nga\nre\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n51\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 5\n\n,1\n1\n\n4,\n73\n\n*\n5,\n\n83\n*\n\n83\n,4\n\n8*\n5,\n\n96\n*\n\n40\n5,\n\n38\n*\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1a\nTh\n\nym\nus\n\n m\nas\n\ntic\nhi\n\nna\n L\n\n. (\nin\n\nflo\nre\n\nsc\n\u00ean\n\ncia\ns)\n\n54\n,6\n\n7 \n\u00b1\n\n 7\n,0\n\n3\n4,\n\n90\n*\n\n8,\n38\n\n*\n80\n\n,8\n3*\n\n5,\n89\n\n*\n41\n\n8,\n38\n\n*\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1a\n\nFr\nut\n\no\ns\n\nA\nrb\n\nut\nus\n\n u\nne\n\ndo\n L\n\n.\n59\n\n,7\n0 \n\n\u00b1\n 2\n\n,6\n7\n\n3,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n1,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n93\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n1\n1,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n39\n\n9,\n99\n\n \u00b1\n 1\n\n,1\n7\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n. 2\n01\n\n0b\nC\nra\n\nta\neg\n\nus\n m\n\non\nog\n\nyn\na \n\nJa\ncq\n\n.\n60\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 6\n\n,1\n0\n\n3,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n0,\n83\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n91\n,9\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n3,\n\n21\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n39\n\n1,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n. 2\n01\n\n1b\nPr\n\nun\nus\n\n s\npi\n\nno\nsa\n\n L\n.\n\n60\n,8\n\n6 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n9\n2,\n\n86\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n1,\n\n98\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n88\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n4\n\n6,\n65\n\n \u00b1\n 2\n\n,0\n3\n\n38\n3,\n\n27\n \u00b1\n\n 7\n,0\n\n9\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n. 2\n\n01\n0b\n\nPr\nun\n\nus\n a\n\nvi\num\n\n L\n.\n\n85\n,2\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n,5\n\n2\n2,\n\n85\n*\n\n0,\n27\n\n*\n94\n\n,1\n7*\n\n2,\n71\n\n*\n39\n\n0,\n58\n\n*\nBa\n\nst\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n5\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n.\n\n48\n,6\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n1\n2,\n\n72\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n0,\n\n65\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n93\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n3,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n39\n8,\n\n37\n \u00b1\n\n 0\n,9\n\n2\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n. 2\n\n01\n0b\n\nR\nos\n\na \nm\n\nic\nra\n\nnt\nha\n\n B\nor\n\nre\nr e\n\nx \nSm\n\n.\n44\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n2\n\n4,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n0,\n68\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n91\n,9\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n3,\n\n16\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n39\n\n0,\n80\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\nFl\n\no\nre\n\ns\n\nA\nch\n\nill\nea\n\n m\nill\nef\n\nol\niu\n\nm\n L\n\n.\n-\n\n12\n,5\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n5\n5,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n75\n\n,8\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n6\n\n6,\n43\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n40\n0,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\nC\nha\n\nm\nae\n\nm\nel\n\num\n n\n\nob\nile\n\n L\n.\n\n67\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n2\n26\n\n,6\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,9\n2\n\n3,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n63\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n6\n6,\n\n43\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n38\n\n9,\n88\n\n \u00b1\n 1\n\n,3\n2\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\n* V\nalo\n\nr c\nalc\n\nul\nad\n\no \nco\n\nm\n b\n\nas\ne \n\nem\n m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n o\n\nu \npa\n\nra\n u\n\nni\nfo\n\nrm\niza\n\n\u00e7\u00e3\no \n\nde\n u\n\nni\nda\n\nde\ns. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d (\nht\n\ntp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034188\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 2\n - \n\nTe\nor\n\n e\nm\n\n a\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n d\n\nw\n) e\n\n \u00e1\ncid\n\nos\n g\n\nor\ndo\n\ns \n(p\n\ner\nce\n\nnt\nag\n\nem\n) d\n\ne \npl\n\nan\nta\n\ns \nsil\n\nve\nst\n\nre\ns \n\npr\nov\n\nen\nie\n\nnt\nes\n\n d\no \n\nN\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns\n\u00c1\n\nci\ndo\n\ns \ngo\n\nrd\no\ns\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nFr\nut\n\no\nse\n\nG\nlu\n\nco\nse\n\nSa\nca\n\nro\nse\n\nTo\nta\n\nl\nSF\n\nA\nM\n\nU\nFA\n\nPU\nFA\n\nVe\nrd\n\nur\nas\n\nA\nsp\n\nar\nag\n\nus\n a\n\ncu\ntif\n\nol\niu\n\ns \nL.\n\n2,\n49\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n1,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n4,\n27\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n9,\n24\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\n26\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n5,\n\n32\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n68\n\n,5\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\nM\nar\n\ntin\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nB\nor\n\nag\no \n\nof\nfic\n\nin\nal\n\nis\n L\n\n.\n0,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n1,\n\n52\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n2,\n\n46\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n51\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n3\n\n3,\n30\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n45\n,3\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,9\n\n2\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nB\nry\n\non\nia\n\n d\nio\n\nic\na \n\nJa\ncq\n\n.\n3,\n\n45\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n2,\n\n97\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n0,\n\n57\n2 \n\n\u00b1\n \n\n0,\n01\n\n4\n7,\n\n30\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n9\n21\n\n,4\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1,\n72\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n76\n,8\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nFo\nen\n\nic\nul\n\num\n v\n\nul\nga\n\nre\n M\n\nill.\n (f\n\nol\nha\n\ns)\n2,\n\n07\n*\n\n3,\n21\n\n*\n0,\n\n13\n*\n\n5,\n46\n\n*\n27\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n4,\n96\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n67\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n2\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0a\n\nF. \nvu\n\nlg\nar\n\ne \n(r\n\neb\nen\n\nto\ns)\n\n5,\n78\n\n*\n18\n\n,0\n3*\n\n1,\n34\n\n*\n26\n\n,1\n5*\n\n19\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n2,\n\n72\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n77\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n. 2\n01\n\n0a\n\nG\nle\n\nch\nom\n\na \nhe\n\nde\nra\n\nce\na \n\nL.\n0,\n\n56\n*\n\n0,\n30\n\n*\n1,\n\n48\n*\n\n3,\n85\n\n*\n26\n\n,7\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n36\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n37\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1a\n\nM\non\n\ntia\n f\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n0,\n76\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n1,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n2,\n86\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n20\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n4,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n0\n75\n\n,1\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\nor\n\nip\npa\n\n \nna\n\nst\nur\n\ntiu\nm\n\n-a\nqu\n\nat\nic\n\num\n \n\n(L\n.) \n\nH\nay\n\nek\n0,\n\n89\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n82\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n0,\n\n99\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n3,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\n16\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\n2,\n11\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n81\n,2\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nR\num\n\nex\n a\n\nce\nto\n\nse\nlla\n\n L\n.\n\n0,\n60\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n73\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n21\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n2,\n29\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n19\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n2\n7,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n72\n\n,5\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n6\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\n\nR\num\n\nex\n in\n\ndu\nra\n\ntu\ns \n\nBo\niss\n\n. &amp;\n R\n\neu\nt.\n\n1,\n71\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n1,\n26\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n1,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n4,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n19\n,7\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n3\n7,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n73\n\n,0\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\n\nTa\nm\n\nus\n c\n\nom\nm\n\nun\nis\n L\n\n.\n3,\n\n83\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n1,\n\n80\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n0,\n\n69\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n7,\n66\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n22\n,0\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n8,\n\n15\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n69\n\n,9\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\nM\nar\n\ntin\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nPl\nan\n\nta\ns \n\nar\no\nm\n\n\u00e1t\nic\n\nas\n, m\n\ned\nic\n\nin\nai\n\ns \ne \n\nco\nnd\n\nim\nen\n\nta\nre\n\ns\n\nLa\nur\n\nus\n n\n\nob\nili\ns \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n1,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n1,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n2,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n1\n5,\n\n79\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n1\n64\n\n,5\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,7\n6\n\n2,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n0,\n24\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nD\nias\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4a\n\nF. \nvu\n\nlg\nar\n\ne \n(in\n\nflo\nre\n\nsc\n\u00ean\n\ncia\ns)\n\n3,\n84\n\n*\n10\n\n,2\n5*\n\n0,\n10\n\n*\n14\n\n,1\n9*\n\n37\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n5\n5,\n\n59\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n56\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0a\n\nF. \nvu\n\nlg\nar\n\ne \n(c\n\nau\nle\n\ns)\n6,\n\n61\n*\n\n15\n,2\n\n2*\nnd\n\n21\n,8\n\n3*\n33\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n4,\n78\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\n61\n,4\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n2\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0a\n\nJu\ngl\n\nan\ns \n\nre\ngi\n\na \nL. \n\n(fo\nlh\n\nas\n)\n\nnd\n0,\n\n79\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n5,\n\n79\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n9,\n\n27\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n-\n\n-\n-\n\nSa\nnt\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\n\nM\nen\n\nth\na \n\npu\nle\n\ngi\num\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n2,\n\n39\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n3,\n\n37\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n4,\n\n62\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n11\n\n,2\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n1\n\n37\n,6\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n3\n6,\n\n82\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n9\n55\n\n,4\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n10\n\nO\nrig\n\nan\num\n\n v\nul\n\nga\nre\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n0,\n\n39\n*\n\n1,\n20\n\n*\n0,\n\n62\n*\n\n2,\n32\n\n*\n8,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n5,\n\n27\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n85\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1a\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n. (\n\np\u00e9\nta\n\nlas\n)\n\n14\n,7\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n11\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n1,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n29\n,3\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n0\n46\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n7,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n46\n,7\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n1\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1c\n\nSa\nm\n\nbu\ncu\n\ns \nni\n\ngr\na \n\nL. \n(in\n\nflo\nre\n\nsc\n\u00ean\n\ncia\ns)\n\n2,\n66\n\n*\n3,\n\n23\n*\n\n2,\n47\n\n*\n8,\n\n36\n*\n\n33\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n7\n15\n\n,2\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\n50\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 2\n,1\n\n1\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1d\n\nTh\nym\n\nus\n m\n\nas\ntic\n\nhi\nna\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n0,\n\n99\n*\n\n2,\n14\n\n*\n0,\n\n04\n*\n\n3,\n18\n\n*\n29\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n10\n,6\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n59\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1a\n*  V\n\nalo\nr c\n\nalc\nul\n\nad\no \n\nco\nm\n\n b\nas\n\ne \nem\n\n m\nas\n\nsa\n fr\n\nes\nca\n\n o\nu \n\npa\nra\n\n u\nni\n\nfo\nrm\n\niza\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n u\nni\n\nda\nde\n\ns; \nnd\n\n \u2013\n n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d (\nht\n\ntp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 189\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns\n\u00c1\n\nci\ndo\n\ns \ngo\n\nrd\no\ns\n\nR\nef\n\ner\nen\n\nci\nas\n\nFr\nut\n\no\nse\n\nG\nlu\n\nco\nse\n\nSa\nca\n\nro\nse\n\nTo\nta\n\nl\nSF\n\nA\nM\n\nU\nFA\n\nPU\nFA\n\nFr\nut\n\no\ns\n\nA\nrb\n\nut\nus\n\n u\nne\n\ndo\n L\n\n.\n24\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n6\n\n12\n,1\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n4,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n40\n\n,5\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,6\n2\n\n20\n,3\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n7\n21\n\n,3\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n58\n,2\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n4\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nC\nra\n\nta\neg\n\nus\n m\n\non\nog\n\nyn\na \n\nJa\ncq\n\n.\n7,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n6\n33\n\n,3\n9 \n\n\u00b1\n 2\n\n,5\n2\n\n0,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n41\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 3\n,1\n\n2\n60\n\n,4\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n8\n\n14\n,5\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n24\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n7\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., \n20\n\n11\nb\n\nPr\nun\n\nus\n s\n\npi\nno\n\nsa\n L\n\n.\n6,\n\n95\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\n29\n\n,8\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n9\n\n0,\n27\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n37\n,0\n\n6 \n\u00b1\n\n 1\n,9\n\n2\n15\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n58\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\n26\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0b\n\nPr\nun\n\nus\n a\n\nvi\num\n\n L\n.\n\n37\n,0\n\n6*\n40\n\n,7\n9*\n\n-\n93\n\n,8\n3*\n\n35\n,0\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n3\n24\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n6\n\n40\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\nBa\n\nst\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n5\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n.\n\n12\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n4\n12\n\n,1\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n5\n\n1,\n83\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n26\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 2\n,1\n\n6\n15\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n2\n\n16\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n68\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n. 2\n01\n\n0b\n\nR\nos\n\na \nm\n\nic\nra\n\nnt\nha\n\n B\nor\n\nre\nr e\n\nx \nSm\n\n.\n3,\n\n33\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\n3,\n\n19\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\n4,\n\n86\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n11\n\n,5\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n17\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n11\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n71\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n10\n\nFl\no\nre\n\ns\n\nA\nre\n\nna\nria\n\n m\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n5,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n2,\n05\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n1,\n41\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n10\n,1\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n9\n43\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n10\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n3\n46\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n.., \n20\n\n14\n\nA\nch\n\nill\nea\n\n m\nill\nef\n\nol\niu\n\nm\n L\n\n.\n1,\n\n11\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n66\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n80\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n3,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n22\n\n,0\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n28\n,7\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n49\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\nD\nias\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3\n\nC\nha\n\nm\nae\n\nm\nel\n\num\n n\n\nob\nile\n\n L\n.\n\n3,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\n1,\n57\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n1,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n6,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n27\n,6\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n9\n24\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n47\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n \nal\n\n., \n20\n\n13\na\n\nC\nhe\n\nno\npo\n\ndi\num\n\n a\nm\n\nbr\nos\n\nio\nid\n\nes\n L\n\n.\n0,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n46\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n1,\n\n43\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n3,\n\n04\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n23\n\n,8\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n7,\n69\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n68\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\nBa\n\nrr\nos\n\n e\net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\na\n\nM\nat\n\nric\nar\n\nia\n r\nec\n\nut\nita\n\n L\n.\n\n1,\n64\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n0,\n89\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n2,\n53\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n6,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n22\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n8,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n68\n\n,8\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0c\n*  V\n\nalo\nr c\n\nalc\nul\n\nad\no \n\nco\nm\n\n b\nas\n\ne \nem\n\n m\nas\n\nsa\n fr\n\nes\nca\n\n o\nu \n\npa\nra\n\n u\nni\n\nfo\nrm\n\niza\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n u\nni\n\nda\nde\n\ns; \nnd\n\n \u2013\n n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d (\nht\n\ntp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 2\n - \n\nTe\nor\n\n e\nm\n\n a\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n d\n\nw\n) e\n\n \u00e1\ncid\n\nos\n g\n\nor\ndo\n\ns \n(p\n\ner\nce\n\nnt\nag\n\nem\n) d\n\ne \npl\n\nan\nta\n\ns \nsil\n\nve\nst\n\nre\ns \n\npr\nov\n\nen\nie\n\nnt\nes\n\n d\no \n\nN\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl (\nco\n\nnt\nin\n\nua\n\u00e7\u00e3\n\no)\n.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034190\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 3\n - \n\nTe\nor\n\n e\nm\n\n v\nita\n\nm\nin\n\nas\n (\u00e1\n\ncid\no \n\nas\nc\u00f3\n\nrb\nico\n\n e\n to\n\nco\nfe\n\nr\u00f3\nis,\n\n m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \ndw\n\n) e\n c\n\nom\npo\n\nst\nos\n\n fe\nn\u00f3\n\nlic\nos\n\n (f\nen\n\n\u00f3i\ns, \n\nm\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no;\n\n fl\nav\n\non\noi\n\nde\ns, \n\nm\ng \n\nC\nE/\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no)\n d\n\ne \npl\n\nan\n-\n\nta\ns \n\nsil\nve\n\nst\nre\n\ns \npr\n\nov\nen\n\nie\nnt\n\nes\n d\n\no \nN\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nV\nit\nam\n\nin\nas\n\nC\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n a\n\nsc\n\u00f3\nrb\n\nic\no\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\nFe\n\nn\u00f3\nis\n\nFl\nav\n\no\nno\n\nid\nes\n\nVe\nrd\n\nur\nas\n\nA\nsp\n\nar\nag\n\nus\n a\n\ncu\ntif\n\nol\niu\n\ns \nL.\n\n14\n2 \n\n\u00b1\n 1\n\n2\n13\n\n5 \n\u00b1\n\n 8\n62\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n8\n\n57\n,8\n\n \u00b1\n 2\n\n,4\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nB\nor\n\nag\no \n\nof\nfic\n\nin\nal\n\nis\n L\n\n.\n19\n\n,0\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n,7\n3\n\n11\n,4\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n11\n\n3,\n58\n\n \u00b1\n 0\n\n,9\n2\n\n88\n,1\n\n7 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n3\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nB\nry\n\non\nia\n\n d\nio\n\nic\na \n\nJa\ncq\n\n.\nnd\n\n57\n,6\n\n \u00b1\n 6\n\n,0\n25\n\n8 \n\u00b1\n\n 2\n2\n\n18\n,1\n\n \u00b1\n 1\n\n,2\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nFo\nen\n\nic\nul\n\num\n v\n\nul\nga\n\nre\n M\n\nill.\n (f\n\nol\nha\n\ns)\n36\n\n,0\n4*\n\n5,\n57\n\n*\n39\n\n,4\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n2\n\nnd\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n00\n9\n\nF. \nvu\n\nlg\nar\n\ne \n(r\n\neb\nen\n\nto\ns)\n\n18\n,1\n\n8*\n0,\n\n29\n*\n\n65\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n4\n18\n\n,6\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n00\n\n9\nG\n\nle\nch\n\nom\na \n\nhe\nde\n\nra\nce\n\na \nL. \n\n(fo\nlh\n\nas\n e\n\n r\nam\n\nos\n)\n\n16\n,8\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n36\n\n9,\n18\n\n \u00b1\n 5\n\n,7\n0\n\n19\n6,\n\n61\n \u00b1\n\n 6\n,0\n\n9\n95\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 2\n\n,7\n3\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0d\nM\n\non\ntia\n\n f\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n39\n,4\n\n8 \n\u00b1\n\n 7\n,2\n\n3\n56\n\n,6\n0 \n\n\u00b1\n 7\n\n,4\n0\n\n47\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n2\n25\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\nor\n\nip\npa\n\n n\nas\n\ntu\nrt\n\niu\nm\n\n-a\nqu\n\nat\nic\n\num\n (L\n\n.) \nH\n\nay\nek\n\n17\n,3\n\n4 \n\u00b1\n\n 3\n,2\n\n2\n26\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n3\n\n50\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n7\n35\n\n,1\n7 \n\n\u00b1\n 3\n\n,3\n6\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\num\n\nex\n a\n\nce\nto\n\nse\nlla\n\n L\n.\n\n18\n0,\n\n48\n \u00b1\n\n 4\n,3\n\n8\n98\n\n,6\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n6,\n86\n\n14\n1,\n\n58\n \u00b1\n\n 3\n,6\n\n7\n67\n\n,9\n1 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\num\n\nex\n in\n\ndu\nra\n\ntu\ns \n\nBo\niss\n\n. &amp;\n R\n\neu\nt.\n\n10\n64\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 2\n\n,5\n6\n\n84\n,2\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n2\n11\n\n7,\n08\n\n \u00b1\n 2\n\n,5\n4\n\n89\n,7\n\n8 \n\u00b1\n\n 2\n,8\n\n1\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nTa\nm\n\nus\n c\n\nom\nm\n\nun\nis\n L\n\n.\nnd\n\n52\n,0\n\n \u00b1\n 1\n\n,0\n75\n\n9 \n\u00b1\n\n 2\n9\n\n15\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n2\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nPl\nan\n\nta\ns \n\nar\no\nm\n\n\u00e1t\nic\n\nas\n, m\n\ned\nic\n\nin\nai\n\ns \ne \n\nco\nnd\n\nim\nen\n\nta\nre\n\ns\n\nLa\nur\n\nus\n n\n\nob\nili\ns \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n30\n\n*\n78\n\n0,\n12\n\n \u00b1\n 2\n\n,3\n6\n\n76\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n41\n76\n\n,1\n51\n\n,2\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4a\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(in\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n31\n\n,1\n4*\n\n0,\n93\n\n*\n34\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n4\n\nnd\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n00\n9\n\nF. \nvu\n\nlg\nar\n\ne \n(c\n\nau\nle\n\ns)\n18\n\n,1\n8*\n\n0,\n29\n\n*\n8,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nnd\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n00\n\n9\nJu\n\ngl\nan\n\ns \nre\n\ngi\na \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n20\n\n0*\n28\n\n2,\n20\n\n \u00b1\n 1\n\n,9\n0\n\n25\n,3\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n91\n16\n\n,3\n51\n\n,3\nSa\n\nnt\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3\n\nM\nen\n\nth\na \n\npu\nle\n\ngi\num\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n7,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n89\n\n,7\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n4,\n79\n\n33\n1,\n\n69\n \u00b1\n\n 1\n9,\n\n63\n13\n\n9,\n85\n\n \u00b1\n 1\n\n,2\n7\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n10\n\nO\nrig\n\nan\num\n\n v\nul\n\nga\nre\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n17\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n12\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n36\n\n8,\n58\n\n \u00b1\n 1\n\n8,\n18\n\n22\n4,\n\n15\n \u00b1\n\n 0\n,9\n\n6\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0d\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n. (\n\np\u00e9\nta\n\nlas\n)\n\n72\n,1\n\n8 \n\u00b1\n\n 6\n,0\n\n7\n13\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n27\n0,\n\n28\n \u00b1\n\n 3\n5,\n\n54\n18\n\n,4\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n9\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1c\nSa\n\nm\nbu\n\ncu\ns \n\nni\ngr\n\na \nL. \n\n(in\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n17\n\n3*\n32\n\n,4\n92\n\n,7\n \u00b1\n\n 4\n,6\n\n6\n26\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1d\n\nTh\nym\n\nus\n m\n\nas\ntic\n\nhi\nna\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n12\n\n,8\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n4,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n16\n5,\n\n29\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n1\n83\n\n,8\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n2\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0d\nFr\n\nut\no\ns\n\nA\nrb\n\nut\nus\n\n u\nne\n\ndo\n L\n\n.\n15\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n7\n\n23\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n12\n\n6,\n83\n\n \u00b1\n 6\n\n,6\n6\n\n34\n,9\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,5\n\n5\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nC\nra\n\nta\neg\n\nus\n m\n\non\nog\n\nyn\na \n\nJa\ncq\n\n.\n22\n\n0,\n24\n\n \u00b1\n 5\n\n,0\n4\n\n11\n9,\n\n99\n \u00b1\n\n 1\n6,\n\n27\n27\n\n4,\n27\n\n \u00b1\n 5\n\n,9\n1\n\n21\n,7\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n2\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1b\n\nPr\nun\n\nus\n s\n\npi\nno\n\nsa\n L\n\n.\n15\n\n,6\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n9,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\n83\n,4\n\n0 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n5\n8,\n\n68\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n5\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nPr\nun\n\nus\n a\n\nvi\num\n\n L\n.\n\n13\n,0\n\n1\n0,\n\n79\n5,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n91\n3,\n\n98\n1,\n\n4\nBa\n\nst\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n5\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n.\n\n68\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n1\n8,\n\n33\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n4b\n14\n\n3,\n17\n\n \u00b1\n 5\n\n,2\n5\n\n31\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n8\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nR\nos\n\na \nm\n\nic\nra\n\nnt\nha\n\n B\nor\n\nre\nr e\n\nx \nSm\n\n.\n94\n\n3,\n89\n\n \u00b1\n 7\n\n,3\n9\n\n19\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n5\n18\n\n8,\n16\n\n \u00b1\n 2\n\n1,\n66\n\n19\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n1\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n10\n\n* V\nalo\n\nr c\nalc\n\nul\nad\n\no \nco\n\nm\n b\n\nas\ne \n\nem\n m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n o\n\nu \nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\npa\nra\n\n u\nni\n\nfo\nrm\n\niza\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n u\nni\n\nda\nde\n\ns; \nG\n\nA\nE \n\n\u2013 \nEq\n\nui\nva\n\nle\nnt\n\nes\n d\n\ne \n\u00e1c\n\nid\no \n\ng\u00e1\nlic\n\no;\n C\n\nE \n\u2013 \n\nEq\nui\n\nva\nle\n\nnt\nes\n\n d\ne \n\nqu\ner\n\nce\ntin\n\na; \nnd\n\n \u2013\n \n\nn\u00e3\no \n\nde\nte\n\nct\nad\n\no;\n 1\n\n) V\nalo\n\nr e\nm\n\n m\ng/\n\ng \nde\n\n e\nxt\n\nra\nto\n\n; 2\n) S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nva\nn-\n\n3-\noi\n\ns, \nfla\n\nvo\nn\u00f3\n\nis \ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns; \n\n3)\n S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nva\nn-\n\n3-\noi\n\ns \ne \n\nfla\nvo\n\nn\u00f3\nis/\n\nfla\nva\n\nno\nn\u00f3\n\nis;\n 4\n\n) S\nom\n\na \ndo\n\n \nto\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nvo\nno\n\nid\nes\n\n n\n\u00e3o\n\n-a\nnt\n\noc\ni\u00e2n\n\nico\ns \n\ne \nan\n\nto\ncia\n\nni\nna\n\ns; \n5)\n\n To\nta\n\nl d\ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns. \n\n6)\n S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nvo\nn\u00f3\n\nis \ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d \n(h\n\nttp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 191\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nV\nit\nam\n\nin\nas\n\nC\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n a\n\nsc\n\u00f3\nrb\n\nic\no\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\nFe\n\nn\u00f3\nis\n\nFl\nav\n\no\nno\n\nid\nes\n\nFl\no\nre\n\ns\n\nA\nre\n\nna\nria\n\n m\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n20\n*\n\n2,\n29\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n12\n,0\n\n5*\n1,\n\n5\n12\n\n,0\n5*\n\n1,\n5\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4\nA\nch\n\nill\nea\n\n m\nill\nef\n\nol\niu\n\nm\n L\n\n.\nnd\n\n18\n,6\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n9\n12\n\n8,\n36\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n24\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n61\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\nC\nha\n\nm\nae\n\nm\nel\n\num\n n\n\nob\nile\n\n L\n.\n\nnd\n1,\n\n83\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n65\n\n,1\n*1\n\n38\n,2\n\n*1\n,6\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\nC\nhe\n\nno\npo\n\ndi\num\n\n a\nm\n\nbr\nos\n\nio\nid\n\nes\n L\n\n.\n0,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n20\n\n2,\n34\n\n \u00b1\n 5\n\n,0\n2\n\n8,\n22\n\n*1\n7,\n\n68\n*1\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3a\nM\n\nat\nric\n\nar\nia\n\n r\nec\n\nut\nita\n\n L\n.\n\n61\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n1\n7,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n13\n\n9,\n62\n\n \u00b1\n 3\n\n,0\n2\n\n12\n6,\n\n82\n \u00b1\n\n 3\n,9\n\n5\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\n* V\nalo\n\nr c\nalc\n\nul\nad\n\no \nco\n\nm\n b\n\nas\ne \n\nem\n m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n o\n\nu \nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\npa\nra\n\n u\nni\n\nfo\nrm\n\niza\n\u00e7\u00e3\n\no \nde\n\n u\nni\n\nda\nde\n\ns; \nG\n\nA\nE \n\n\u2013 \nEq\n\nui\nva\n\nle\nnt\n\nes\n d\n\ne \n\u00e1c\n\nid\no \n\ng\u00e1\nlic\n\no;\n C\n\nE \n\u2013 \n\nEq\nui\n\nva\nle\n\nnt\nes\n\n d\ne \n\nqu\ner\n\nce\ntin\n\na; \nnd\n\n \u2013\n \n\nn\u00e3\no \n\nde\nte\n\nct\nad\n\no;\n 1\n\n) V\nalo\n\nr e\nm\n\n m\ng/\n\ng \nde\n\n e\nxt\n\nra\nto\n\n; 2\n) S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nva\nn-\n\n3-\noi\n\ns, \nfla\n\nvo\nn\u00f3\n\nis \ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns; \n\n3)\n S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nva\nn-\n\n3-\noi\n\ns \ne \n\nfla\nvo\n\nn\u00f3\nis/\n\nfla\nva\n\nno\nn\u00f3\n\nis;\n 4\n\n) S\nom\n\na \ndo\n\n \nto\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nvo\nno\n\nid\nes\n\n n\n\u00e3o\n\n-a\nnt\n\noc\ni\u00e2n\n\nico\ns \n\ne \nan\n\nto\ncia\n\nni\nna\n\ns; \n5)\n\n To\nta\n\nl d\ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns. \n\n6)\n S\n\nom\na \n\ndo\n to\n\nta\nl d\n\ne \nfla\n\nvo\nn\u00f3\n\nis \ne \n\nfla\nvo\n\nna\ns. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d \n(h\n\nttp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 3\n - \n\nTe\nor\n\n e\nm\n\n v\nita\n\nm\nin\n\nas\n (\u00e1\n\ncid\no \n\nas\nc\u00f3\n\nrb\nico\n\n e\n to\n\nco\nfe\n\nr\u00f3\nis,\n\n m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \ndw\n\n) e\n c\n\nom\npo\n\nst\nos\n\n fe\nn\u00f3\n\nlic\nos\n\n (f\nen\n\n\u00f3i\ns, \n\nm\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no;\n\n fl\nav\n\non\noi\n\nde\ns, \n\nm\ng \n\nC\nE/\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no)\n d\n\ne \npl\n\nan\n-\n\nta\ns \n\nsil\nve\n\nst\nre\n\ns \npr\n\nov\nen\n\nie\nnt\n\nes\n d\n\no \nN\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034192\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 4\n \u2013\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \npl\n\nan\nta\n\ns \nsil\n\nve\nst\n\nre\ns \n\npr\nov\n\nen\nie\n\nnt\nes\n\n d\no \n\nN\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nV\nal\n\no\nre\n\ns \nde\n\n E\nC\n\n50\n (\n\nm\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n s\n\nec\no\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\no\nl)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n c\nap\n\nta\ndo\n\nra\n d\n\no\n \n\nD\nPP\n\nH\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\nIn\n\nib\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nT\n\nB\nA\n\nR\nS\n\nVe\nrd\n\nur\nas\n\nA\nsp\n\nar\nag\n\nus\n a\n\ncu\ntif\n\nol\niu\n\ns \nL.\n\n0,\n42\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n19\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n17\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nM\nar\n\ntin\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nor\n\nag\no \n\nof\nfic\n\nin\nal\n\nis\n L\n\n.\n0,\n\n07\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1\n\nB\nry\n\non\nia\n\n d\nio\n\nic\na \n\nJa\ncq\n\n.\n0,\n\n64\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n0,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n37\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nFo\nen\n\nic\nul\n\num\n v\n\nul\nga\n\nre\n M\n\nill.\n fo\n\nlh\nas\n\n6,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n0\n\n1,\n17\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n1,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n00\n\n9\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(jo\nve\n\nns\n c\n\nau\nle\n\ns \nco\n\nm\n fo\n\nlh\nas\n\n)\n1,\n\n34\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n0,\n\n48\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n49\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n00\n9\n\nG\nle\n\nch\nom\n\na \nhe\n\nde\nra\n\nce\na \n\nL.\n0,\n\n39\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n22\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n87\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n0,\n\n11\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0d\n\nM\non\n\ntia\n f\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n0,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n84\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n0,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\nor\n\nip\npa\n\n n\nas\n\ntu\nrt\n\niu\nm\n\n-a\nqu\n\nat\nic\n\num\n (L\n\n.) \nH\n\nay\nek\n\n0,\n13\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n0,\n38\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\num\n\nex\n a\n\nce\nto\n\nse\nlla\n\n L\n.\n\n0,\n03\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n16\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n11\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nR\num\n\nex\n in\n\ndu\nra\n\ntu\ns \n\nBo\niss\n\n. &amp;\n R\n\neu\nt.\n\n0,\n03\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n19\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1\nTa\n\nm\nus\n\n c\nom\n\nm\nun\n\nis\n L\n\n.\n0,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n07\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n07\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nM\n\nar\ntin\n\ns \net\n\n a\nl. 2\n\n01\n1\n\nPl\nan\n\nta\ns \n\nar\no\nm\n\n\u00e1t\nic\n\nas\n, m\n\ned\nic\n\nin\nai\n\ns \ne \n\nco\nnd\n\nim\nen\n\nta\nre\n\ns \n\nLa\nur\n\nus\n n\n\nob\nili\ns \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n7,\n\n72\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n7\n1,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n1,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n25\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4a\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(in\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n12\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n4\n\n2,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n2,\n38\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n0,\n27\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n00\n\n9\nF. \n\nvu\nlg\n\nar\ne \n\n(c\nau\n\nle\ns)\n\n0,\n07\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n02\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n00\n\n9\nJu\n\ngl\nan\n\ns \nre\n\ngi\na \n\nL. \n(fo\n\nlh\nas\n\n)\n0,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n03\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nSa\n\nnt\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3\n\nM\nen\n\nth\na \n\npu\nle\n\ngi\num\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n0,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n0,\n\n12\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n01\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\nO\n\nrig\nan\n\num\n v\n\nul\nga\n\nre\n L\n\n. (\nin\n\nflo\nre\n\nsc\n\u00ean\n\ncia\ns)\n\n0,\n16\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n0,\n01\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0d\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n. (\n\np\u00e9\nta\n\nlas\n)\n\n0,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n24\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n03\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n1c\nSa\n\nm\nbu\n\ncu\ns \n\nni\ngr\n\na \nL. \n\n(in\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n0,\n\n57\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n27\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n16\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n12\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1c\n\nTh\nym\n\nus\n m\n\nas\ntic\n\nhi\nna\n\n L\n. (\n\nin\nflo\n\nre\nsc\n\n\u00ean\ncia\n\ns)\n0,\n\n69\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n0,\n\n43\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0d\n\nFr\nut\n\no\ns\n\nA\nrb\n\nut\nus\n\n u\nne\n\ndo\n L\n\n.\n0,\n\n45\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n41\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n77\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nC\nra\n\nta\neg\n\nus\n m\n\non\nog\n\nyn\na \n\nJa\ncq\n\n.\n0,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n05\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n1b\n\nPr\nun\n\nus\n s\n\npi\nno\n\nsa\n L\n\n.\n0,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n99\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n15\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n0b\n\nPr\nun\n\nus\n a\n\nvi\num\n\n L\n.\n\n0,\n99\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n57\n\n \u00b1\n0,\n\n01\n1,\n\n80\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n1,\n\n46\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nBa\n\nst\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n5\n\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n. \n\n0,\n43\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n17\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n40\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nBa\nrr\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n0b\nR\nos\n\na \nm\n\nic\nra\n\nnt\nha\n\n B\nor\n\nre\nr e\n\nx \nSm\n\n.\n0,\n\n19\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n07\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n05\n\n0,\n04\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n01\n0,\n\n05\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n04\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\n\nD\nad\n\nos\n e\n\nxp\nre\n\nss\nos\n\n c\nom\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia \n\n\u00b1\n d\n\nes\nvio\n\n p\nad\n\nr\u00e3\no. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d (\nht\n\ntp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 193\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 4\n \u2013\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \npl\n\nan\nta\n\ns \nsil\n\nve\nst\n\nre\ns \n\npr\nov\n\nen\nie\n\nnt\nes\n\n d\no \n\nN\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl (\nco\n\nnt\nin\n\nua\n\u00e7\u00e3\n\no)\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nV\nal\n\no\nre\n\ns \nde\n\n E\nC\n\n50\n (\n\nm\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n s\n\nec\no\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\no\nl)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n c\nap\n\nta\ndo\n\nra\n d\n\no\n \n\nD\nPP\n\nH\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\nIn\n\nib\ni\u00e7\n\n\u00e3o\n d\n\ne \nT\n\nB\nA\n\nR\nS\n\nFl\no\nre\n\ns\n\nA\nre\n\nna\nria\n\n m\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n0,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n6,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n0,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4\nA\nch\n\nill\nea\n\n m\nill\nef\n\nol\niu\n\nm\n L\n\n.\n0,\n\n50\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n25\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n2,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n81\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\nC\nha\n\nm\nae\n\nm\nel\n\num\n n\n\nob\nile\n\n (L\n.) \n\nA\nll.\n\n0,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n0,\n29\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\nC\nhe\n\nno\npo\n\ndi\num\n\n a\nm\n\nbr\nos\n\nio\nid\n\nes\n L\n\n.\n0,\n\n62\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n0,\n\n47\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n2,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n70\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3a\n\nM\nat\n\nric\nar\n\nia\n r\nec\n\nut\nita\n\n L\n.\n\n0,\n80\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n0,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n66\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2 \n\n0,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nG\nui\n\nm\nar\n\n\u00e3e\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nb\n\nD\nad\n\nos\n e\n\nxp\nre\n\nss\nos\n\n c\nom\n\no \nm\n\n\u00e9d\nia \n\n\u00b1\n d\n\nes\nvio\n\n p\nad\n\nr\u00e3\no. \n\nN\nom\n\nes\n d\n\nas\n p\n\nlan\nta\n\ns \nde\n\n a\nco\n\nrd\no \n\nco\nm\n\n \u201cT\nhe\n\n P\nlan\n\nt L\nist\n\n\u201d (\nht\n\ntp\n://\n\nw\nw\n\nw\n.th\n\nep\nlan\n\ntli\nst\n\n.o\nrg\n\n).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034194\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 5\n \u2013\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \ncit\n\not\n\u00f3x\n\nica\n e\n\nm\n li\n\nnh\nas\n\n c\nel\n\nul\nar\n\nes\n tu\n\nm\nor\n\nais\n e\n\n n\n\u00e3o\n\n tu\nm\n\nor\nais\n\n (\u00b5\ng/\n\nm\nL)\n\n d\ne \n\npl\nan\n\nta\ns \n\nsil\nve\n\nst\nre\n\ns \npr\n\nov\nen\n\nie\nnt\n\nes\n d\n\no \nN\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nC\nit\no\nto\n\nxi\nci\n\nda\nde\n\n e\nm\n\n li\nnh\n\nas\n c\n\nel\nul\n\nar\nes\n\n t\num\n\no\nra\n\nis\n h\n\num\nan\n\nas\n  \n\n(G\nI 5\n\n0, \n\u00b5\ng/\n\nm\nL)\n\nC\nit\no\nto\n\nxi\nci\n\nda\nde\n\n e\nm\n\n li\nnh\n\nas\n \n\nce\nlu\n\nla\nre\n\ns \nn\u00e3\n\no\n t\n\num\no\nra\n\nis\n \n\n(G\nI 5\n\n0, \n\u00b5\ng/\n\nm\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nM\nC\n\nF-\n7 \n\n \n\n(m\nam\n\na)\n\nN\nC\n\nI-\nH\n\n46\n0 \n\n \n\n(p\nul\n\nm\n\u00e3o\n\n)\n\nH\nC\n\nT-\n15\n\n \n\n(c\n\u00f3\nlo\n\nn)\n\nH\neL\n\na \n \n\n(c\ner\n\nvi\nca\n\nl)\n\nH\nep\n\nG\n2 \n\n \n\n(h\nep\n\nat\no\nce\n\nlu\nla\n\nr)\n\nPL\nP2\n\n  \n\n(c\n\u00e9l\n\nul\nas\n\n p\nri\n\nm\n\u00e1r\n\nia\ns)\n\nPl\nan\n\nta\ns \n\nar\no\nm\n\n\u00e1t\nic\n\nas\n, m\n\ned\nic\n\nin\nai\n\ns \ne \n\nco\nnd\n\nim\nen\n\nta\nre\n\ns\n\nJu\ngl\n\nan\ns \n\nre\ngi\n\na \nL. \n\n(fo\nlh\n\nas\n)\n\n20\n9,\n\n28\n\u00b1\n\n8,\n83\n\n>\n 4\n\n00\n21\n\n5,\n58\n\n\u00b1\n0,\n\n58\n29\n\n4,\n87\n\n\u00b1\n9,\n\n36\n24\n\n0,\n67\n\n\u00b1\n7,\n\n13\n>\n\n40\n0\n\nSa\nnt\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\nLa\n\nur\nus\n\n n\nob\n\nlis\n L\n\n. (\nfo\n\nlh\nas\n\n)\n13\n\n5 \n\u00b1\n\n 5\n3\n\n81\n \u00b1\n\n 1\n0\n\n53\n \u00b1\n\n 2\n88\n\n \u00b1\n 1\n\n1\n14\n\n4 \n\u00b1\n\n 3\n7\n\n21\n0 \n\n\u00b1\n 7\n\n0\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n4b\nFr\n\nut\no\ns \n\nA\nrb\n\nut\nus\n\n u\nne\n\ndo\n L\n\n.\n15\n\n3,\n08\n\n\u00b1\n10\n\n,3\n4\n\n37\n,6\n\n8\u00b1\n5,\n\n02\n93\n\n,3\n6\u00b1\n\n5,\n98\n\n14\n9,\n\n88\n\u00b1\n\n8,\n46\n\n16\n8,\n\n40\n\u00b1\n\n7,\n29\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nC\nra\n\nta\neg\n\nus\n m\n\non\nog\n\nyn\na \n\nJa\ncq\n\n.\n21\n\n9,\n44\n\n \u00b1\n 9\n\n,1\n9\n\n27\n7,\n\n89\n \u00b1\n\n 9\n,2\n\n3\nnd\n\n22\n8,\n\n61\n \u00b1\n\n 3\n,5\n\n4\n28\n\n2,\n00\n\n \u00b1\n 1\n\n3,\n68\n\n>\n40\n\n0\nRo\n\ndr\nigu\n\nes\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nPr\n\nun\nus\n\n s\npi\n\nno\nsa\n\n L\n.\n\n>\n40\n\n0\n15\n\n4,\n25\n\n\u00b1\n6,\n\n35\n22\n\n0,\n44\n\n\u00b1\n2,\n\n89\n25\n\n3,\n03\n\n\u00b1\n11\n\n,0\n3\n\n16\n9,\n\n56\n\u00b1\n\n6,\n39\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nPr\nun\n\nus\n a\n\nvi\num\n\n L\n.\n\n>\n40\n\n0\n>\n\n40\n0\n\n>\n40\n\n0\n>\n\n40\n0\n\n73\n,5\n\n1\u00b1\n6,\n\n37\n>\n\n40\n0\n\nBa\nst\n\nos\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n5\nR\nos\n\na \nca\n\nni\nna\n\n L\n.\n\n>\n40\n\n0\n25\n\n4,\n69\n\n\u00b1\n3,\n\n91\n22\n\n3,\n25\n\n\u00b1\n4,\n\n23\n22\n\n4,\n58\n\n\u00b1\n14\n\n,0\n9\n\n28\n1,\n\n79\n\u00b1\n\n5,\n78\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nR\nos\n\na \nm\n\nic\nra\n\nnt\nha\n\n B\nor\n\nre\nr e\n\nx \nSm\n\n37\n4,\n\n11\n\u00b1\n\n8,\n69\n\n22\n6,\n\n04\n\u00b1\n\n7,\n56\n\n26\n4,\n\n04\n\u00b1\n\n3,\n08\n\n22\n6,\n\n34\n\u00b1\n\n13\n,8\n\n1\n27\n\n0,\n5\u00b1\n\n9,\n24\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nFl\no\nre\n\ns\n\nA\nre\n\nna\nria\n\n m\non\n\nta\nna\n\n L\n.\n\n>\n40\n\n0\n>\n\n40\n0\n\n>\n40\n\n0\n32\n\n9,\n46\n\n\u00b1\n12\n\n,4\n6\n\n30\n8,\n\n68\n\u00b1\n\n13\n,2\n\n5\n35\n\n0,\n25\n\n\u00b1\n5,\n\n70\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nA\nch\n\nill\nea\n\n m\nill\nef\n\nol\niu\n\nm\n L\n\n.\n17\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n5\n\n54\n,2\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\n18\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n7\n\n39\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 2\n,9\n\n0\n47\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,8\n5\n\n58\n,1\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n5\nD\n\nias\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n3\nC\nha\n\nm\nae\n\nm\nel\n\num\n n\n\nob\nile\n\n (L\n.) \n\nA\nll.\n\n82\n,5\n\n2\u00b1\n4,\n\n57\n82\n\n,7\n5\u00b1\n\n8,\n14\n\n91\n,2\n\n3\u00b1\n3,\n\n13\n85\n\n,0\n1\u00b1\n\n6,\n39\n\n16\n8,\n\n40\n\u00b1\n\n2,\n23\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\na\nC\nhe\n\nno\npo\n\ndi\num\n\n a\nm\n\nbr\nos\n\nio\nid\n\nes\n L\n\n.\n>\n\n40\n0\n\n>\n40\n\n0\n31\n\n8,\n75\n\n\u00b1\n13\n\n,2\n1\n\n26\n4,\n\n17\n\u00b1\n\n10\n,5\n\n7\n28\n\n7,\n43\n\n\u00b1\n21\n\n,9\n9\n\n>\n40\n\n0\nBa\n\nrr\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3a\n\nM\nat\n\nric\nar\n\nia\n r\nec\n\nut\nita\n\n L\n.\n\n>\n40\n\n0\n>\n\n40\n0\n\n25\n0,\n\n24\n\u00b1\n\n18\n,3\n\n8\n25\n\n9,\n36\n\n\u00b1\n7,\n\n57\n>\n\n40\n0\n\n>\n40\n\n0\nG\n\nui\nm\n\nar\n\u00e3e\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\nnd\n\n- n\n\u00e3o\n\n d\net\n\ner\nm\n\nin\nad\n\no.\n D\n\nad\nos\n\n e\nxp\n\nre\nss\n\nos\n c\n\nom\no \n\nm\n\u00e9d\n\nia \n\u00b1\n\n d\nes\n\nvio\n p\n\nad\nr\u00e3\n\no.\nN\n\nom\ne \n\nda\ns \n\npl\nan\n\nta\ns \n\nde\n a\n\nco\nrd\n\no \nco\n\nm\n \u201cT\n\nhe\n P\n\nlan\nt L\n\nist\n\u201d (\n\nht\ntp\n\n://\nw\n\nw\nw\n\n.th\nep\n\nlan\ntli\n\nst\n.o\n\nrg\n).\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 195\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 6\n -\n\n C\nom\n\npo\nsi\u00e7\n\n\u00e3o\n p\n\nro\nxi\n\nm\nal \n\ne \nva\n\nlo\nr e\n\nne\nrg\n\n\u00e9t\nico\n\n d\ne \n\nco\ngu\n\nm\nel\n\nos\n s\n\nilv\nes\n\ntr\nes\n\n p\nro\n\nve\nni\n\nen\nte\n\ns \ndo\n\n N\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nH\num\n\nid\nad\n\ne \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\nf)\n\nL\u00ed\npi\n\ndo\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nPr\no\nte\n\n\u00edn\nas\n\n \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nH\nid\n\nra\nto\n\ns \nde\n\n c\nar\n\nbo\nno\n\n \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nEn\ner\n\ngi\na \n\n(k\nca\n\nl/ \n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n a\nlb\n\ner\ntii\n\n B\non\n\n90\n,7\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n1,\n\n38\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n19\n\n,8\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n56\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n4\n31\n\n8,\n36\n\n \u00b1\n 1\n\n,7\n8\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nam\n\npe\nst\n\nre\ns \n\n(L\n.)\n\n88\n,1\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n0,\n\n11\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n18\n\n,5\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n58\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n30\n\n7,\n91\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nom\n\ntu\nlu\n\ns \nFr\n\nie\ns\n\n87\n,9\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n7\n0,\n\n46\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n21\n\n,2\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n50\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n9\n28\n\n9,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n e\nxc\n\nel\nle\n\nns\n (F\n\n.H\n. M\n\n\u00f8l\nle\n\nr)\n N\n\nau\nta\n\n87\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n1,\n\n37\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n14\n\n,4\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n1\n\n54\n,5\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n3\n28\n\n8,\n29\n\n \u00b1\n 4\n\n,3\n6\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nA\nga\n\nric\nus\n\n lu\nto\n\nsu\ns \n\n(M\n\u00f8l\n\nle\nr)\n\n M\n\u00f8l\n\nle\nr\n\n87\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n,0\n\n1\n1,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n23\n\n,2\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\n49\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,7\n\n2\n30\n\n1,\n67\n\n \u00b1\n 7\n\n,3\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nae\n\nsa\nre\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\n94\n\n \u00b1\n 1\n\n6,\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n6,\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n72\n,5\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n37\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl, 2\n01\n\n5\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nro\n\nce\na \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl. i\nn \n\nBo\nur\n\nd.\n) S\n\nin\nge\n\nr e\nx \n\nSi\nng\n\ner\n89\n\n,0\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n4,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n20\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n3\n49\n\n,6\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,3\n4\n\n32\n0,\n\n19\n \u00b1\n\n 4\n,3\n\n9\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nur\n\ntip\nes\n\n E\n.-J\n\n.G\nilb\n\ner\nt\n\n80\n \u00b1\n\n 1\n8,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n6,\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n67\n\n,8\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n37\n4 \n\n\u00b1\n 2\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nai\n\nre\ni (\n\nFo\nle\n\ny)\n76\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 8\n\n,5\n0\n\n8,\n30\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n17\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n9\n62\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n4\n\n39\n6,\n\n67\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\nol\nut\n\nea\n (S\n\nec\nr. e\n\nx \nG\n\nille\nt)\n\n73\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n6,\n\n77\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n16\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n47\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n31\n\n8,\n41\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nrm\n\nill\nar\n\nia\n m\n\nel\nle\n\na \n(V\n\nah\nl) \n\nP. \nKu\n\nm\nm\n\n.\n88\n\n,2\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n0\n\n5,\n56\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n16\n,3\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n4\n71\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n6\n\n40\n0, \n\n68\n \u00b1\n\n 5\n,5\n\n0\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nB\nol\n\net\nus\n\n a\nrm\n\nen\nia\n\ncu\ns \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl.)\n \n\n71\n,5\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n3\n1,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n2\n18\n\n,2\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n68\n,1\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\n35\n\n9,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl. F\n\nr.\n93\n\n \u00b1\n 1\n\n4,\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n23\n\n \u00b1\n 2\n\n65\n \u00b1\n\n 2\n39\n\n0 \n\u00b1\n\n 2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\n91\n \u00b1\n\n 1\n5,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n16\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n71\n\n \u00b1\n 1\n\n37\n5 \n\n\u00b1\n 2\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\nry\n\nth\nro\n\npu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n88\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n9\n\n0,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n20\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n52\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n30\n0,\n\n15\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n8\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nol\n\net\nus\n\n f\nra\n\ngr\nan\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni)\n\n77\n,9\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n1,\n\n83\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n17\n\n,1\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n76\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\n39\n\n0,\n19\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nB\nol\n\net\nus\n\n im\npo\n\nlit\nus\n\n F\nr.\n\n88\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n5\n2,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\n16\n\n,0\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n56\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n4\n31\n\n6,\n98\n\n \u00b1\n 1\n\n,2\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nB\nol\n\net\nus\n\n p\nor\n\nos\npo\n\nru\ns \n\n(Im\nle\n\nr e\nx \n\nBo\nn \n\n&amp; \nG\n\n. M\nor\n\nen\no)\n\n65\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 7\n,9\n\n4\n0,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n15\n\n,7\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,7\n8\n\n79\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n2\n38\n\n8,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nB\nol\n\net\nus\n\n r\neg\n\niu\ns \n\nKr\nom\n\nbh\n.\n\n79\n,1\n\n5 \n\u00b1\n\n 9\n,4\n\n3\n1,\n\n59\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n5,\n\n22\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n88\n\n,7\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\n39\n0,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n2\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nB\nov\n\nis\nta\n\n a\nes\n\ntiv\nal\n\nis\n (B\n\non\nor\n\nd.\n) D\n\nem\nou\n\nlin\n23\n\n,2\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n3\n\n0,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n15\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n3\n52\n\n,3\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,3\n1\n\n27\n3,\n\n44\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nB\nov\n\nis\nta\n\n n\nig\n\nre\nsc\n\nen\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n16\n\n,4\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n3,\n64\n\n \u00b1\n 0\n\n,9\n6\n\n20\n,9\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n72\n\n,1\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n6\n\n40\n5,\n\n24\n \u00b1\n\n 3\n,8\n\n8\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nal\n\noc\nyb\n\ne \nga\n\nm\nbo\n\nsa\n (F\n\nr.)\n D\n\non\nk\n\n90\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n8\n0,\n\n83\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n15\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\n69\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n2\n34\n\n8,\n58\n\n \u00b1\n 3\n\n,5\n8\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nC\nal\n\nva\ntia\n\n u\ntr\n\nifo\nrm\n\nis\n (B\n\nul\nl.)\n\n Ja\nap\n\n.\n78\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,3\n6\n\n1,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n20\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\n59\n\n,9\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n33\n8,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n1\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nhl\n\nor\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n r\nha\n\nco\nde\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni) \n\nVe\nllin\n\nga\n88\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n3,\n29\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n19\n,3\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n65\n\n,2\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n8\n\n36\n8,\n\n03\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\npi\nst\n\nill\nar\n\nis\n L\n\n.:F\nr. D\n\non\nk\n\n84\n,2\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,7\n\n8\n0,\n\n59\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n16\n\n,2\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\n62\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n8\n31\n\n9,\n88\n\n \u00b1\n 2\n\n,6\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\ntr\nun\n\nca\ntu\n\ns \n(Q\n\nu\u00e9\nl.)\n\n D\non\n\nk\n90\n\n,9\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n9\n\n1,\n54\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\n15\n,9\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n69\n\n,6\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n7\n\n35\n6,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nco\n\nst\nat\n\na \nK\u00fc\n\nhn\ner\n\n &amp;\n R\n\nom\nag\n\nn\n76\n\n,9\n2 \n\n\u00b1\n 2\n\n,1\n1\n\n1,\n50\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n17\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n5\n70\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n0\n\n36\n4,\n\n02\n \u00b1\n\n 3\n,8\n\n4\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \ngi\n\nbb\na \n\n(P\ner\n\ns.)\n K\n\num\nm\n\n72\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n9\n4,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n14\n\n,5\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n60\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n33\n\n8,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nod\n\nor\na \n\n(F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\n.\n88\n\n,4\n9 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n3\n\n2,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n17\n,3\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n7\n70\n\n,6\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n9\n\n37\n4,\n\n12\n \u00b1\n\n 1\n,8\n\n1\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nsu\n\nbc\non\n\nne\nxa\n\n (M\nur\n\nril\n)\n\nnd\n1,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n7,\n\n42\n \u00b1\n\n  0\n,2\n\n5\n27\n\n,3\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n38\n1,\n\n18\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nb\nC\nlit\n\nop\nilu\n\ns \npr\n\nun\nul\n\nus\n (S\n\nco\np. \n\nex\n F\n\nr.)\n P.\n\n K\num\n\nm\n89\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n6\n\n1,\n01\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n18\n,1\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n7\n50\n\n,6\n6 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n1\n\n28\n4,\n\n30\n \u00b1\n\n 5\n,8\n\n0\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nop\n\nrin\nus\n\n c\nom\n\nat\nus\n\n (O\n.F.\n\nM\n\u00fcl\n\nl.)\n P\n\ner\ns.\n\n85\n,1\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n0\n1,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n15\n\n,6\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\n70\n,3\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n35\n\n4,\n27\n\n \u00b1\n 1\n\n,1\n8\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\ngl\nau\n\nco\npu\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff)\n91\n\n,6\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n1,\n89\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n50\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n5\n31\n\n,6\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n3\n\n34\n3,\n\n84\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\npr\nae\n\nst\nan\n\ns \nC\n\nor\ndi\n\ner\n89\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n2,\n58\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\n14\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n63\n\n,9\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n33\n7, \n\n34\n \u00b1\n\n 1\n,0\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nFi\nst\n\nul\nin\n\na \nhe\n\npa\ntic\n\na \nSc\n\nha\nef\n\nf.: \nFr\n\n.\n87\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n8\n\n2,\n63\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n63\n,6\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n6\n22\n\n,9\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n3\n\n36\n4,\n\n98\n \u00b1\n\n 2\n,1\n\n6\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nFl\nam\n\nm\nul\n\nin\na \n\nve\nlu\n\ntip\nes\n\n (C\nur\n\ntis\n) S\n\nin\nge\n\nr\n90\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n8\n\n1,\n84\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n17\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n70\n\n,8\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\n37\n1,\n\n53\n \u00b1\n\n 2\n,3\n\n6\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nm\nf- \n\nm\nas\n\nsa\n fr\n\nes\nca\n\n, m\ns-\n\n m\nas\n\nsa\n s\n\nec\na. \n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n (c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034196\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nH\num\n\nid\nad\n\ne \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\nf)\n\nL\u00ed\npi\n\ndo\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nPr\no\nte\n\n\u00edn\nas\n\n \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nH\nid\n\nra\nto\n\ns \nde\n\n c\nar\n\nbo\nno\n\n \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nEn\ner\n\ngi\na \n\n(k\nca\n\nl/ \n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nG\nyr\n\nom\nitr\n\na \nes\n\ncu\nle\n\nnt\na \n\n(P\ner\n\ns. \nex\n\n P\ner\n\ns.)\n F\n\nr.\n85\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 8\n\n,3\n9\n\n0,\n73\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n14\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n9\n52\n\n,4\n3 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n2\n\n27\n5,\n\n23\n \u00b1\n\n 1\n0,\n\n07\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nH\nel\n\nve\nlla\n\n la\ncu\n\nno\nsa\n\n (A\nfz\n\nel\n.)\n\n82\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 3\n,4\n\n3\n2,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n4,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n71\n\n,5\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n2\n\n32\n5,\n\n21\n \u00b1\n\n 3\n,0\n\n5\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nH\ner\n\nic\niu\n\nm\n c\n\nor\nal\n\nlo\nid\n\nes\n (S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\nnd\n\n2,\n38\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n7,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n81\n,0\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\n37\n\n4,\n67\n\n \u00b1\n 1\n\n,8\n4\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\na\n\nH\ner\n\nic\niu\n\nm\n e\n\nrin\nac\n\neu\ns \n\n(B\nul\n\nl.)\n P\n\ner\nso\n\non\nnd\n\n1,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n15\n,4\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n8\n79\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n39\n4,\n\n79\n \u00b1\n\n 0\n,9\n\n5\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\na\nH\n\nyd\nnu\n\nm\n r\nep\n\nan\ndu\n\nm\n L\n\n., F\nr.\n\n6 \n\u00b1\n\n 2\n4,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n14\n,1\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n72\n\n \u00b1\n 1\n\n38\n5 \n\n\u00b1\n 4\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\na\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nop\nsi\ns \n\nau\nra\n\nnt\nia\n\nca\n (W\n\nul\nfe\n\nn)\n M\n\nair\ne\n\n84\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n7\n2,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n36\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n0\n\n55\n,4\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n2\n38\n\n7,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nus\n c\n\nhr\nys\n\nod\non\n\n (F\nr.)\n\n F\nr.\n\n92\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n1\n3,\n\n48\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n15\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n54\n,5\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n8\n30\n\n9,\n74\n\n \u00b1\n 5\n\n,9\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nus\n p\n\nus\ntu\n\nla\ntu\n\ns \n(P\n\ner\nso\n\non\n : \n\nFr\nie\n\ns)\n F\n\nrie\ns\n\n93\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n9\n3,\n\n06\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\n18\n\n,6\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n64\n,2\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n2\n35\n\n9,\n16\n\n \u00b1\n 1\n\n,4\n0\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nH\nyp\n\nho\nlo\n\nm\na \n\nca\npn\n\noi\nde\n\ns \n(F\n\nr.)\n Q\n\nue\nl.\n\n83\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 2\n,0\n\n8\n0,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n36\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n34\n,9\n\n9 \n\u00b1\n\n 2\n,4\n\n2\n28\n\n8,\n64\n\n \u00b1\n 1\n\n0,\n05\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\ncc\nar\n\nia\n la\n\ncc\nat\n\na \n(s\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n B\ner\n\nk. \n&amp; \n\nBr\noo\n\nm\ne\n\n88\n,2\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n6\n3,\n\n76\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n8\n62\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n7\n\n12\n,7\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n8\n33\n\n6,\n08\n\n \u00b1\n 6\n\n,8\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\nci\ntr\n\nio\nle\n\nns\n P\n\nou\nza\n\nr\nnd\n\n5,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n10\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\n76\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n39\n8,\n\n89\n \u00b1\n\n 1\n,7\n\n4\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nsa\n\nlm\non\n\nic\nol\n\nor\n R\n\n.H\nei\n\nm\n &amp;\n\n L\nec\n\nlai\nr\n\n87\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n4\n2,\n\n03\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n37\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n37\n,4\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n2\n31\n\n7,\n05\n\n \u00b1\n 5\n\n,8\n5\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\ntu\nrp\n\nis\n (W\n\nei\nnm\n\n.) \nFr\n\n.\nnd\n\n2,\n06\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n13\n,0\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\n77\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n38\n1,\n\n47\n \u00b1\n\n 1\n,2\n\n9\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLe\npi\n\nst\na \n\nin\nve\n\nrs\na \n\n(S\nco\n\np. \nFr\n\n.) \nPa\n\nt.\n87\n\n,7\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n1\n\n2,\n48\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n76\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\n10\n\n,3\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n5\n\n37\n0,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,7\n\n7\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nLe\nuc\n\noa\nga\n\nric\nus\n\n le\nuc\n\not\nhi\n\nte\ns V\n\nitt\nad\n\n. W\nas\n\nse\nr\n\n85\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n0\n1,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n20\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n7\n\n51\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n3\n29\n\n9,\n64\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nLy\n\nop\nhy\n\nllu\nm\n\n d\nec\n\nas\nte\n\ns \n(F\n\nrie\ns: \n\nFr\nie\n\ns)\n S\n\nin\nge\n\nr\n87\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n0\n\n2,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n25\n,5\n\n2 \n\u00b1\n\n 3\n,4\n\n9\n64\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 2\n\n,9\n6\n\n38\n0,\n\n98\n \u00b1\n\n 1\n,8\n\n2\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nLy\n\nco\npe\n\nrd\non\n\n e\nch\n\nin\nat\n\num\n P\n\ner\ns.\n\n85\n,2\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n8\n1,\n\n22\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n23\n\n,5\n2 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n0\n\n65\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 2\n,0\n\n9\n36\n\n8,\n34\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n6\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nLy\nco\n\npe\nrd\n\non\n u\n\nm\nbr\n\nin\num\n\n P\ner\n\ns.\n71\n\n,9\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n0,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n14\n,5\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n51\n\n,9\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n0\n\n26\n9,\n\n29\n \u00b1\n\n 3\n,0\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nM\nac\n\nro\nle\n\npi\not\n\na \nex\n\nco\nria\n\nta\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) M\n\n.M\n. M\n\nos\ner\n\n88\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,5\n\n7\n1,\n\n55\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n25\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 2\n\n,6\n4\n\n44\n,1\n\n9 \n\u00b1\n\n 2\n,1\n\n4\n29\n\n1,\n84\n\n \u00b1\n 3\n\n,5\n1\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nM\nac\n\nro\nle\n\npi\not\n\na \npr\n\noc\ner\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) S\nin\n\nge\nr\n\n85\n,9\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n2,\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n19\n \u00b1\n\n 1\n70\n\n \u00b1\n 1\n\n38\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\na\nM\n\nor\nch\n\nel\nla\n\n e\nsc\n\nul\nen\n\nta\n (L\n\n.) \nPe\n\nrs\n.\n\n90\n,7\n\n9 \n\u00b1\n\n 8\n,5\n\n7\n2,\n\n59\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n2\n11\n\n,5\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n9\n\n74\n,5\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n7\n36\n\n7,\n59\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nb\n\nPl\neu\n\nro\ntu\n\ns \ner\n\nyn\ngi\n\ni (\nD\n\nC\n.) \n\nQ\nu\u00e9\n\nl.\n82\n\n,5\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\n4,\n36\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n2,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n78\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n5\n36\n\n2,\n00\n\n \u00b1\n 2\n\n,0\n6\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nR\nam\n\nar\nia\n\n a\nur\n\nea\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) Q\n\nu\u00e9\nl.\n\n88\n,5\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n2,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n14\n\n,6\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n77\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n1\n38\n\n8,\n58\n\n \u00b1\n 1\n\n,9\n3\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nR\nus\n\nsu\nla\n\n a\nur\n\nea\n P\n\ner\ns.\n\n79\n,9\n\n9 \n\u00b1\n\n 9\n,1\n\n3\n1,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n10\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n0,\n33\n\n75\n,6\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n9\n35\n\n5,\n18\n\n \u00b1\n 1\n\n,0\n1\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n d\nel\n\nic\na \n\nFr\n.\n\n86\n,6\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n3\n0,\n\n91\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n50\n\n,5\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n2\n\n25\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n2\n31\n\n2,\n81\n\n \u00b1\n 9\n\n,1\n5\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\n92\n\n \u00b1\n 1\n\n3,\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n13\n\n,8\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n74\n \u00b1\n\n 1\n36\n\n3 \n\u00b1\n\n 2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nR\nus\n\nsu\nla\n\n c\nya\n\nno\nxa\n\nnt\nha\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n85\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n9\n1,\n\n52\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n2\n16\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n74\n,6\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n1\n37\n\n9,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n1\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n o\nliv\n\nac\nea\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n84\n,5\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n1\n1,\n\n99\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n16\n\n,8\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n43\n,3\n\n8 \n\u00b1\n\n 3\n,7\n\n1\n25\n\n8,\n84\n\n \u00b1\n 1\n\n4,\n71\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n v\nire\n\nsc\nen\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n) F\n\nr.\n92\n\n,4\n9 \n\n\u00b1\n 4\n\n,8\n1\n\n1,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n21\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n9\n62\n\n,2\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n36\n5,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n7\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nSu\nill\nus\n\n m\ned\n\nite\nrr\nan\n\nee\nns\n\nis\n (J\n\nac\nqu\n\net\nan\n\nt &amp;\n B\n\nlu\nm\n\n) R\ned\n\neu\nilh\n\n91\n,2\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n5\n2,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\n24\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n45\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n4\n30\n\n2,\n48\n\n \u00b1\n 1\n\n,4\n9\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nSu\n\nill\nus\n\n v\nar\n\nie\nga\n\nte\ns \n\n(S\nw\n\n.) \nKu\n\nnt\nze\n\n90\n,7\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n6\n3,\n\n31\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\n17\n\n,5\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n6\n\n63\n,7\n\n6 \n\u00b1\n\n 2\n,1\n\n7\n35\n\n5,\n12\n\n \u00b1\n 4\n\n,1\n9\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nTr\n\nic\nho\n\nlo\nm\n\na \nim\n\nbr\nic\n\nat\num\n\n (F\nr.)\n\n P.\nKu\n\nm\nm\n\n.\n82\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n5\n\n1,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n50\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n3\n41\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n6\n\n38\n3,\n\n61\n \u00b1\n\n 1\n,4\n\n4\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nVo\nlv\nop\n\nlu\nte\n\nus\n g\n\nlo\nio\n\nce\nph\n\nal\nus\n\n (D\nC\n\n.) \nVi\n\nzz\nin\n\ni, C\non\n\ntu\n &amp;\n\n Ju\nst\n\no)\nnd\n\n4,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n19\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n13\n\n,9\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n4\n\n36\n6,\n\n34\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nb\nm\n\nf- \nm\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n, m\n\ns-\n m\n\nas\nsa\n\n s\nec\n\na. \nBi\n\nbl\nio\n\ngr\nafi\n\na \nm\n\nais\n re\n\nce\nnt\n\ne \ndo\n\n g\nru\n\npo\n B\n\nio\nC\n\nhe\nm\n\nco\nre\n\n, a\n p\n\nar\ntir\n\n d\ne \n\n20\n09\n\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 6\n -\n\n C\nom\n\npo\nsi\u00e7\n\n\u00e3o\n p\n\nro\nxi\n\nm\nal \n\ne \nva\n\nlo\nr e\n\nne\nrg\n\n\u00e9t\nico\n\n d\ne \n\nco\ngu\n\nm\nel\n\nos\n s\n\nilv\nes\n\ntr\nes\n\n p\nro\n\nve\nni\n\nen\nte\n\ns \ndo\n\n N\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl (\nco\n\nnt\nin\n\nua\n\u00e7\u00e3\n\no)\n.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 197\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 7\n -\n\n \u00c1\ncid\n\nos\n g\n\nor\ndo\n\ns \nm\n\naio\nrit\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n(%\n\n) e\nnc\n\non\ntr\n\nad\nos\n\n e\nm\n\n c\nog\n\num\nel\n\nos\n s\n\nilv\nes\n\ntr\nes\n\n p\nro\n\nve\nni\n\nen\nte\n\ns \ndo\n\n N\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nPa\nlm\n\n\u00edt\nic\n\no\n \n\n(C\n16\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nEs\nte\n\n\u00e1r\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n O\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:1\nn9\n\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nLi\nno\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:2\nn6\n\n)\n\nSF\nA\n\nM\nU\n\nFA\nPU\n\nFA\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n a\nlb\n\ner\ntii\n\n (B\non\n\n.)\n11\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n3,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n2,\n05\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n0\n\n75\n,7\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\n21\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n2,\n39\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n1\n\n76\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nam\n\npe\nst\n\nre\ns \n\n(L\n.)\n\n12\n,4\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n2,\n\n73\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n6,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n68\n\n,9\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n20\n,9\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n9,\n\n05\n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n70\n\n,0\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nom\n\ntu\nlu\n\ns \nFr\n\nie\ns\n\n12\n,9\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n2,\n\n66\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n3,\n\n50\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n72\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\n22\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n3\n4,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n73\n\n,5\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n9\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n e\nxc\n\nel\nle\n\nns\n (F\n\n.H\n. M\n\n\u00f8l\nle\n\nr)\n N\n\nau\nta\n\n14\n,8\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n3,\n\n57\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n5,\n\n47\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n51\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n9\n\n28\n,7\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n19\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n7\n\n52\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n0\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n lu\nto\n\nsu\ns \n\n(M\n\u00f8l\n\nle\nr)\n\n M\n\u00f8l\n\nle\nr\n\n12\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n2,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n6,\n\n11\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n5\n74\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n18\n,4\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n3\n6,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n3\n74\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nae\n\nsa\nre\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\n12\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n7\n\n4,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\n53\n,7\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n2\n25\n\n,7\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,6\n6\n\n19\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\n54\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n0\n\n26\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n6\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\n14\n,5\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n2,\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n44\n \u00b1\n\n 1\n35\n\n \u00b1\n 1\n\n19\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n45\n\n,6\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n35\n,0\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nro\n\nce\na \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl. i\nn \n\nBo\nur\n\nd.\n) S\n\nin\nge\n\nr e\nx \n\nSi\nng\n\ner\n17\n\n,6\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n1\n\n3,\n68\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\n54\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n5\n20\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n24\n,2\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n9\n55\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n5\n\n20\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nur\n\ntip\nes\n\n E\n.-J\n\n.G\nilb\n\ner\nt\n\n18\n,9\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n4,\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n54\n \u00b1\n\n 1\n19\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n25\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n55\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n19\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nai\n\nre\ni (\n\nFo\nle\n\ny)\n18\n\n,0\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n3,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n53\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n22\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n23\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n53\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n22\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nus\n\nca\nria\n\n (L\n.:F\n\nr.)\n L\n\nam\n.\n\n7,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n6,\n13\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n60\n,0\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n3\n21\n\n,8\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n7\n\n16\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n61\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n2\n\n22\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n7\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\nol\nut\n\nea\n (S\n\nec\nr. e\n\nx \nG\n\nille\nt)\n\n15\n,1\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n3,\n\n87\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n58\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n18\n,8\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n21\n\n,1\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n59\n,8\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n19\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nrm\n\nill\nar\n\nia\n m\n\nel\nle\n\na \n(V\n\nah\nl) \n\nP. \nKu\n\nm\nm\n\n.\n11\n\n,0\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n3,\n53\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n47\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n27\n\n,7\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n17\n,2\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n55\n\n,0\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\n27\n,7\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nB\nol\n\net\nus\n\n a\nrm\n\nen\nia\n\ncu\ns \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl.)\n \n\n15\n,6\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\n2,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n27\n\n,6\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n2\n\n48\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n21\n\n,0\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n29\n,6\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n49\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl. F\n\nr.\n7,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2,\n89\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n34\n,1\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n51\n\n,7\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n11\n,6\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n35\n\n,9\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n52\n,5\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\n11\n,0\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n5,\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n77\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n13\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7,\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n79\n\n,3\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\nry\n\nth\nro\n\npu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n21\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n6\n\n4,\n15\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n14\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n9\n48\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n6\n\n33\n,6\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,7\n\n8\n16\n\n,0\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n9\n\n50\n,3\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n0\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nol\n\net\nus\n\n f\nra\n\ngr\nan\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni)\n\n14\n,9\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n2,\n\n39\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n19\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n1\n\n56\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n2\n20\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n21\n,8\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n1\n57\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n2\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nB\nol\n\net\nus\n\n im\npo\n\nlit\nus\n\n F\nr.\n\n16\n,7\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n0\n1,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n14\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n5\n\n60\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n0\n23\n\n,1\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n15\n,4\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n2\n61\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n1\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nB\nol\n\net\nus\n\n p\nor\n\nos\npo\n\nru\ns \n\n(Im\nle\n\nr e\nx \n\nBo\nn \n\n&amp; \nG\n\n. M\nor\n\nen\no)\n\n15\n,3\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n2,\n\n93\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n34\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n41\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n7\n21\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n8\n\n36\n,3\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n42\n\n,1\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nB\nol\n\net\nus\n\n r\neg\n\niu\ns \n\nKr\nom\n\nbh\n.\n\n15\n,9\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n3\n1,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n21\n\n,8\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n5\n\n56\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n0\n19\n\n,5\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n3\n\n23\n,9\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\n56\n\n,5\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nB\nov\n\nis\nta\n\n a\nes\n\ntiv\nal\n\nis\n (B\n\non\nor\n\nd.\n) D\n\nem\nou\n\nlin\n21\n\n,4\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,7\n0\n\n4,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\n12\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n41\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 3\n\n,7\n5\n\n41\n,8\n\n0 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n2\n15\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n0\n\n42\n,6\n\n8 \n\u00b1\n\n 3\n,9\n\n2\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nB\nov\n\nis\nta\n\n n\nig\n\nre\nsc\n\nen\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n17\n\n,3\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n4,\n19\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n21\n,0\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n38\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n37\n,7\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n7\n23\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n39\n,0\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nal\n\noc\nyb\n\ne \nga\n\nm\nbo\n\nsa\n (F\n\nr.)\n D\n\non\nk\n\n13\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n0\n3,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n32\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,3\n7\n\n43\n,8\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n21\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,6\n2\n\n33\n,3\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n2\n45\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nC\nal\n\nva\ntia\n\n u\ntr\n\nifo\nrm\n\nis\n (B\n\nul\nl.)\n\n Ja\nap\n\n.\n13\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n2,\n43\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n6,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n70\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n22\n\n,3\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n6,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n71\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nhl\n\nor\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n r\nha\n\nco\nde\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni) \n\nVe\nllin\n\nga\n16\n\n,3\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n1,\n59\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n5,\n68\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n72\n,6\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\n20\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n6,\n91\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n72\n,9\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nhr\n\noo\ngo\n\nm\nph\n\nus\n f\nul\n\nm\nin\n\neu\ns \n\n(R\n. H\n\nei\nm\n\n) C\nou\n\nrt\nec\n\n.\n12\n\n,5\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n2,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n47\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n4\n31\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n7\n\n16\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n2\n49\n\n,7\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n0\n\n33\n,3\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,5\n\n2\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\npi\nst\n\nill\nar\n\nis\n L\n\n.:F\nr. D\n\non\nk\n\n16\n,7\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n1\n3,\n\n99\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n49\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\n24\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n2\n24\n\n,8\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n4\n\n50\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n25\n\n,0\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n6\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\ntr\nun\n\nca\ntu\n\ns \n(Q\n\nu\u00e9\nl.)\n\n D\non\n\nk\n14\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n2,\n11\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n47\n,2\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n29\n\n,7\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n21\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n48\n\n,3\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n30\n,2\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nco\n\nst\nat\n\na \nK\u00fc\n\nhn\ner\n\n &amp;\n R\n\nom\nag\n\nn\n12\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n5,\n99\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n37\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n34\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n2\n\n22\n,3\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n1\n38\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n39\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n7\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \ngi\n\nbb\na \n\n(P\ner\n\ns.)\n K\n\num\nm\n\n13\n,8\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n7,\n\n89\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n4,\n\n91\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n64\n\n,4\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n27\n,8\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n6,\n\n16\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n66\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nlit\n\nop\nilu\n\ns \npr\n\nun\nul\n\nus\n (S\n\nco\np. \n\nex\n F\n\nr.)\n P.\n\n K\num\n\nm\n10\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n2,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n20\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n59\n\n,9\n2 \n\n\u00b1\n 1\n\n,9\n7\n\n16\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n4\n21\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n62\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n7\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nod\n\nor\na \n\n(F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\n.\n12\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\n3,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n46\n,0\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n34\n\n,9\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n8\n\n18\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n46\n\n,3\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n35\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nsu\n\nbc\non\n\nne\nxa\n\n (M\nur\n\nril\n)\n\n7,\n31\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n2,\n15\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n42\n,5\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n9\n44\n\n,8\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n6\n\n11\n,0\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n6\n43\n\n,4\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n3\n\n45\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n6\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nb\nC\nop\n\nrin\nus\n\n c\nom\n\nat\nus\n\n (O\n.F.\n\nM\n\u00fcl\n\nl.)\n P\n\ner\ns.\n\n10\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n1,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n6,\n\n27\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n74\n\n,8\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n5\n\n15\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n7,\n\n12\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n77\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n (c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034198\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nan\nom\n\nal\nus\n\n (F\nr.)\n\n F\nr.\n\n12\n,1\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n2,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n37\n\n,7\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n44\n,3\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n15\n\n,9\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n39\n,4\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n44\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nco\nlli\nni\n\ntu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n F\n\nr.\n19\n\n,0\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n2,\n94\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n35\n,2\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n35\n\n,8\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n9\n\n24\n,5\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n8\n38\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n36\n,8\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n4\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\ngl\nau\n\nco\npu\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff)\n12\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n2,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n24\n,0\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n5\n54\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n0\n\n19\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n25\n\n,1\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n0\n\n55\n,2\n\n8 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n1\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\npr\nae\n\nst\nan\n\ns \nC\n\nor\ndi\n\ner\n13\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n1,\n78\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n20\n,7\n\n6 \n\u00b1\n\n 3\n,0\n\n4\n59\n\n,9\n5 \n\n\u00b1\n 3\n\n,3\n3\n\n17\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n7\n21\n\n,4\n9 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n9\n\n60\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 3\n,7\n\n6\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nvi\nol\n\nac\neu\n\ns \n(L\n\n.: F\nr.)\n\n G\nra\n\ny\n14\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n1,\n67\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n14\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n6\n66\n\n,2\n2 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n2\n\n17\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n15\n\n,9\n6 \n\n\u00b1\n1,\n\n30\n66\n\n,5\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n3\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nFi\n\nst\nul\n\nin\na \n\nhe\npa\n\ntic\na \n\nSc\nha\n\nef\nf.: \n\nFr\n.\n\n10\n,4\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n4\n2,\n\n54\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n31\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n52\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n3\n15\n\n,1\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n6\n\n32\n,1\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n52\n\n,7\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nFl\n\nam\nm\n\nul\nin\n\na \nve\n\nlu\ntip\n\nes\n (C\n\nur\ntis\n\n) S\nin\n\nge\nr\n\n10\n,3\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n1,\n\n38\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n15\n\n,0\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n7\n\n56\n,3\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n14\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n4\n\n17\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n1\n68\n\n,0\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nH\n\ner\nic\n\niu\nm\n\n c\nor\n\nal\noi\n\nde\ns \n\n(S\nco\n\np.\n) P\n\ner\ns.\n\n23\n,3\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n6\n6,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n8\n33\n\n,7\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\n30\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n33\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n34\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n31\n\n,9\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\na\n\nH\ner\n\nic\niu\n\nm\n e\n\nrin\nac\n\neu\ns \n\n(B\nul\n\nl.)\n P\n\ner\nso\n\non\n37\n\n,5\n7 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n3\n\n7,\n61\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n2\n\n26\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n5\n25\n\n,1\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n47\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n7\n26\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n9\n\n25\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\na\nH\n\nel\nve\n\nlla\n la\n\ncu\nno\n\nsa\n (A\n\nfz\nel\n\n.)\n29\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n5,\n51\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n43\n,8\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n12\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n39\n,8\n\n7 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n6\n46\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n13\n,7\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n2\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nH\nyd\n\nnu\nm\n\n r\nep\n\nan\ndu\n\nm\n L\n\n., F\nr.\n\n13\n,1\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n37\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n39\n,3\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n0,\n\n18\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n16\n\n,6\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n43\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nop\n\nsi\ns \n\nau\nra\n\nnt\nia\n\nca\n (W\n\nul\nfe\n\nn)\n M\n\nair\ne\n\n9,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n0,\n92\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n17\n,8\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n55\n\n,4\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n14\n,7\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n5\n20\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n64\n,4\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nus\n\n c\nhr\n\nys\nod\n\non\n (F\n\nr.)\n F\n\nr.\n25\n\n,9\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n1\n\n3,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n57\n,2\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n7\n1,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n35\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n7\n\n63\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n1,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nus\n\n p\nus\n\ntu\nla\n\ntu\ns \n\n(P\ner\n\nso\non\n\n : \nFr\n\nie\ns)\n\n F\nrie\n\ns\n6,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\n3,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n51\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n34\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n13\n\n,1\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\n51\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n34\n\n,9\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nH\nyp\n\nho\nlo\n\nm\na \n\nca\npn\n\noi\nde\n\ns \n(F\n\nr.)\n Q\n\nue\nl.\n\n16\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n4,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n16\n\n,9\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n3\n\n35\n,6\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n44\n\n,3\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n8\n\n19\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n36\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nG\n\nyr\nom\n\nitr\na \n\nes\ncu\n\nle\nnt\n\na \n(P\n\ner\ns. \n\nex\n P\n\ner\ns.)\n\n F\nr.\n\n19\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n1,\n\n64\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n13\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n55\n,3\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n25\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n17\n,8\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n56\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nLa\n\ncc\nar\n\nia\n la\n\ncc\nat\n\na \n(s\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n B\ner\n\nk. \n&amp; \n\nBr\noo\n\nm\ne\n\n11\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n2,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n60\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n20\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n15\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n63\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n21\n\n,0\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\nci\ntr\n\nio\nle\n\nns\n P\n\nou\nza\n\nr\n5,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n40\n\n,5\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n25\n,0\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n8\n22\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n51\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n25\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n8\n\n22\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nqu\n\nie\ntu\n\ns \n(F\n\nr. e\nx \n\nFr\n.) \n\nFr\n.\n\n13\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n3\n12\n\n,7\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n24\n,5\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n35\n\n,1\n5 \n\n\u00b1\n 2\n\n,9\n8\n\n33\n,6\n\n8 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n1\n26\n\n,4\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n3\n\n39\n,8\n\n6 \n\u00b1\n\n 3\n,6\n\n4\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nsa\n\nlm\non\n\nic\nol\n\nor\n R\n\n.H\nei\n\nm\n &amp;\n\n L\nec\n\nlai\nr\n\n7,\n35\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\n40\n,1\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n7\n18\n\n,4\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n26\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n54\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\n18\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n27\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\ntu\nrp\n\nis\n (W\n\nei\nnm\n\n.) \nFr\n\n.\n8,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n12\n\n,6\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n26\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n8\n48\n\n,5\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n23\n,7\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n0\n27\n\n,1\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n8\n\n49\n,0\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nvo\n\nle\nm\n\nus\n (F\n\nr.)\n F\n\nr.\n12\n\n,1\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\n6,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n9\n\n39\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n34\n\n,3\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n23\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n40\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n0,\n\n12\n35\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nLe\n\npi\nst\n\na \nin\n\nve\nrs\n\na \n(S\n\nco\np. \n\nFr\n.) \n\nPa\nt.\n\n16\n,3\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n1,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n28\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n44\n,5\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n21\n\n,3\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n29\n,1\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n49\n\n,5\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLe\n\nuc\noa\n\nga\nric\n\nus\n le\n\nuc\not\n\nhi\nte\n\ns V\nitt\n\nad\n. W\n\nas\nse\n\nr\n12\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n1,\n81\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n6,\n27\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\n74\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n2\n18\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n4\n\n6,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n3\n\n75\n,2\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n7\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nLy\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n d\n\nec\nas\n\nte\ns \n\n(F\nrie\n\ns: \nFr\n\nie\ns)\n\n S\nin\n\nge\nr\n\n10\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n4,\n\n88\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n47\n\n,4\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n3\n\n32\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n9\n19\n\n,3\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n47\n,9\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n4\n32\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n1\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nLy\nco\n\npe\nrd\n\non\n e\n\nch\nin\n\nat\num\n\n P\ner\n\ns.\n10\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n2,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n9,\n16\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n6\n\n69\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n1\n19\n\n,4\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n9,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n6\n\n70\n,8\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n7\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nLy\n\nco\npe\n\nrd\non\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\num\n P\n\ner\ns.\n\n19\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n7,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n22\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\n29\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n42\n,4\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\n24\n\n,7\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n7\n\n32\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n9\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nM\nac\n\nro\nle\n\npi\not\n\na \nex\n\nco\nria\n\nta\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) M\n\n.M\n. M\n\nos\ner\n\n17\n,8\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n1,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n10\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\n66\n,1\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n22\n\n,4\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\n11\n,1\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n7\n66\n\n,4\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nM\nac\n\nro\nle\n\npi\not\n\na \npr\n\noc\ner\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) S\nin\n\nge\nr\n\n21\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1,\n\n77\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n7,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n65\n,0\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n25\n\n,2\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n9,\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n65\n\n,5\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\nM\n\nor\nch\n\nel\nla\n\n e\nsc\n\nul\nen\n\nta\n (L\n\n.) \nPe\n\nrs\n.\n\n9,\n54\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n2,\n63\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n12\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n71\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n13\n,7\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n13\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n72\n,4\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\nPl\n\neu\nro\n\ntu\ns \n\ner\nyn\n\ngi\ni (\n\nD\nC\n\n.) \nQ\n\nu\u00e9\nl.\n\n17\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n4,\n\n77\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n47\n\n,5\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n24\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n25\n\n,7\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n49\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n25\n\n,1\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nR\nam\n\nar\nia\n\n a\nur\n\nea\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) Q\n\nu\u00e9\nl.\n\n7,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n4,\n07\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n56\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n9\n25\n\n,6\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n15\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n58\n\n,4\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n26\n,2\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n a\nur\n\nea\n P\n\ner\ns.\n\n9,\n28\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n5,\n29\n\n \u00b1\n 1\n\n,2\n4\n\n40\n,6\n\n3 \n\u00b1\n\n 2\n,4\n\n2\n40\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 3\n\n,3\n1\n\n17\n,2\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n2\n42\n\n,0\n9 \n\n\u00b1\n 2\n\n,4\n5\n\n40\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 3\n,4\n\n6\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n c\nya\n\nno\nxa\n\nnt\nha\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n12\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n11\n\n,1\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n28\n,3\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n1\n43\n\n,6\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n5\n\n26\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n6\n29\n\n,0\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n6\n\n44\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n3\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 7\n -\n\n \u00c1\ncid\n\nos\n g\n\nor\ndo\n\ns \nm\n\naio\nrit\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n(%\n\n) e\nnc\n\non\ntr\n\nad\nos\n\n e\nm\n\n c\nog\n\num\nel\n\nos\n s\n\nilv\nes\n\ntr\nes\n\n p\nro\n\nve\nni\n\nen\nte\n\ns \ndo\n\n N\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl (\nco\n\nnt\nin\n\nua\n\u00e7\u00e3\n\no)\n.\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n (c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nPa\nlm\n\n\u00edt\nic\n\no\n \n\n(C\n16\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nEs\nte\n\n\u00e1r\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n O\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:1\nn9\n\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nLi\nno\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:2\nn6\n\n)\n\nSF\nA\n\nM\nU\n\nFA\nPU\n\nFA\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 199\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n d\nel\n\nic\na \n\nFr\n.\n\n12\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n10\n\n,3\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n41\n,2\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n27\n\n,1\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n27\n,2\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n44\n\n,8\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n27\n,9\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\n12\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1,\n\n50\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n16\n\n,3\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n67\n,5\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n15\n\n,0\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n17\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n67\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n o\nliv\n\nac\nea\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n16\n,1\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n9\n2,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n25\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n50\n,2\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n21\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n9\n\n27\n,4\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n50\n\n,8\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n s\nar\n\ndo\nni\n\na \nFr\n\n.\n7,\n\n84\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n7\n6,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n5\n63\n\n,1\n9 \n\n\u00b1\n 1\n\n,7\n2\n\n16\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n5\n15\n\n,7\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\n65\n,1\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n2\n19\n\n,1\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,3\n3\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nR\nus\n\nsu\nla\n\n v\nire\n\nsc\nen\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n) F\n\nr.\n17\n\n,3\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n7,\n16\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n40\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n29\n\n,1\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n28\n,7\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n41\n\n,5\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n29\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nSu\nill\nus\n\n lu\nte\n\nus\n (L\n\n.: F\nrie\n\ns)\n G\n\nra\ny\n\n10\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n2,\n\n06\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n31\n\n,2\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n52\n,3\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n8\n14\n\n,3\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n32\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n5\n52\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nSu\n\nill\nus\n\n m\ned\n\nite\nrr\nan\n\nee\nns\n\nis\n (J\n\nac\nqu\n\net\nan\n\nt &amp;\n B\n\nlu\nm\n\n) R\ned\n\neu\nilh\n\n11\n,9\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n3,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n36\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n43\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n18\n\n,0\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n37\n,9\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n44\n\n,0\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nSu\n\nill\nus\n\n v\nar\n\nie\nga\n\nte\ns \n\n(S\nw\n\n.) \nKu\n\nnt\nze\n\n12\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\n3,\n\n47\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8 \n42\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n37\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n18\n\n,0\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\n44\n,2\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n37\n\n,6\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nTr\n\nic\nho\n\nlo\nm\n\na \nim\n\nbr\nic\n\nat\num\n\n (F\nr.)\n\n P.\nKu\n\nm\nm\n\n.\n7,\n\n44\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n4,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n51\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n2\n\n33\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n14\n\n,9\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n51\n,8\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n1\n33\n\n,2\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nTr\n\nic\nho\n\nlo\nm\n\na \nus\n\nta\nle\n\n (F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\n9,\n72\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n3,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n23\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n7\n59\n\n,2\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\n16\n,2\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n24\n\n,3\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n4\n\n59\n,4\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nVo\nlv\nop\n\nlu\nte\n\nus\n g\n\nlo\nio\n\nce\nph\n\nal\nus\n\n (D\nC\n\n.) \nVi\n\nzz\nin\n\ni, C\non\n\ntu\n &amp;\n\n Ju\nst\n\no)\n7,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n2,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n25\n\n,9\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n59\n,3\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n12\n\n,5\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n26\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n60\n\n,9\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\nb\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 7\n -\n\n \u00c1\ncid\n\nos\n g\n\nor\ndo\n\ns \nm\n\naio\nrit\n\n\u00e1r\nio\n\ns \n(%\n\n) e\nnc\n\non\ntr\n\nad\nos\n\n e\nm\n\n c\nog\n\num\nel\n\nos\n s\n\nilv\nes\n\ntr\nes\n\n p\nro\n\nve\nni\n\nen\nte\n\ns \ndo\n\n N\nor\n\nde\nst\n\ne \nde\n\n P\nor\n\ntu\nga\n\nl (\nco\n\nnt\nin\n\nua\n\u00e7\u00e3\n\no)\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nPa\nlm\n\nit\nic\n\no\n \n\n(C\n16\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nEs\nte\n\n\u00e1r\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:0\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n O\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:1\nn9\n\n)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\n \n\nLi\nno\n\nle\nic\n\no\n \n\n(C\n18\n\n:2\nn6\n\n)\n\nTo\nta\n\nl  \n\nSF\nA\n\nTo\nta\n\nl  \n\nM\nU\n\nFA\n\nTo\nta\n\nl  \n\nPU\nFA\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034200\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 8\n -\n\n C\nom\n\npo\nsi\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\nm\n a\n\n\u00e7\u00fa\nca\n\nre\ns \n\nin\ndi\n\nvid\nua\n\nis \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\nra\n\nbi\nno\n\nse\nFr\n\nut\no\nse\n\nG\nlu\n\nco\nse\n\nM\nan\n\nit\no\nl\n\nTr\nea\n\nlo\nse\n\nM\nel\n\nez\nit\no\nse\n\nA\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns \n\nto\nta\n\nis\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n a\nlb\n\ner\ntii\n\n (B\non\n\n.)\nnd\n\n0,\n48\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nnd\n4,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n70\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\n5,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nam\n\npe\nst\n\nre\ns \n\n(L\n.)\n\nnd\nnd\n\nnd\n16\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 2\n\n,7\n1\n\n3,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\nnd\n20\n\n,5\n6 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n3\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nom\n\ntu\nlu\n\ns \nFr\n\nie\ns\n\nnd\nnd\n\nnd\n15\n\n,3\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n3\n\n3,\n60\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nnd\n18\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n8\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nA\nga\n\nric\nus\n\n e\nxc\n\nel\nle\n\nns\n (F\n\n.H\n. M\n\n\u00f8l\nle\n\nr)\n N\n\nau\nta\n\nnd\n0,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n0,\n77\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nnd\n1,\n\n51\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n lu\nto\n\nsu\ns \n\n(M\n\u00f8l\n\nle\nr)\n\n M\n\u00f8l\n\nle\nr\n\nnd\nnd\n\nnd\n16\n\n,4\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n2\n\n3,\n35\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\nnd\n19\n\n,7\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n3\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nae\n\nsa\nre\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\nnd\n\nnd\nnd\n\n2,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n3,\n15\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nnd\n5,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n30\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n0,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nro\n\nce\na \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl. i\nn \n\nBo\nur\n\nd.\n) S\n\nin\nge\n\nr e\nx \n\nSi\nng\n\ner\nnd\n\nnd\nnd\n\n3,\n57\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n3\n\n4,\n54\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n7\n\nnd\n8,\n\n11\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n9\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nur\n\ntip\nes\n\n E\n.-J\n\n.G\nilb\n\ner\nt\n\nnd\n2,\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\nnd\n3,\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n8,\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\nnd\n\n15\n,1\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nai\n\nre\ni (\n\nFo\nle\n\ny)\nnd\n\nnd\nnd\n\n1,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n1,\n31\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\nnd\n2,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nus\n\nca\nria\n\n (L\n.:F\n\nr.)\n L\n\nam\n.\n\nnd\nnd\n\nnd\n1,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n1,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nA\nm\n\nan\nita\n\n p\nan\n\nth\ner\n\nin\na \n\n(D\nC\n\n. e\nx \n\nFr\n.) \n\nKr\nom\n\nbh\n.\n\nnd\nnd\n\nnd\n4,\n\n41\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n5,\n\n31\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\nnd\n\n9,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n3\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nA\nm\n\nan\nita\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\nol\nut\n\nea\n (S\n\nec\nr. e\n\nx \nG\n\nille\nt)\n\nnd\nnd\n\nnd\n31\n\n,8\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n9\n\n10\n,0\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n8\nnd\n\n41\n,8\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n7\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nA\nrm\n\nill\nar\n\nia\n m\n\nel\nle\n\na \n(V\n\nah\nl) \n\nP. \nKu\n\nm\nm\n\n.\n0,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\nnd\n5,\n\n45\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n9,\n\n33\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\n15\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nB\nov\n\nis\nta\n\n a\nes\n\ntiv\nal\n\nis\n (B\n\non\nor\n\nd.\n) D\n\nem\nou\n\nlin\nnd\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n38\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\nnd\n\n0,\n38\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nB\nov\n\nis\nta\n\n n\nig\n\nre\nsc\n\nen\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\nnd\n\nnd\nnd\n\n0,\n93\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n5,\n09\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\nnd\n6,\n\n02\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nB\nol\n\net\nus\n\n a\nrm\n\nen\nia\n\ncu\ns \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl.)\n \n\nnd\n10\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n1\n\nnd\n23\n\n,5\n6 \n\n\u00b1\n 2\n\n,4\n3\n\n5,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\nnd\n39\n\n,6\n4 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nB\nol\n\net\nus\n\n e\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl. F\n\nr.\nnd\n\n0,\n41\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n1,\n57\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n1,\n13\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n17\n,7\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\nnd\n\n20\n,9\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\nry\n\nth\nro\n\npu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\nnd\n\n1,\n72\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nnd\n27\n\n,9\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n4,\n84\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\nnd\n34\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nB\nol\n\net\nus\n\n f\nra\n\ngr\nan\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni)\n\nnd\n2,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\nnd\n\n36\n,9\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\n3,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\nnd\n\n42\n,3\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n0\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nol\n\net\nus\n\n im\npo\n\nlit\nus\n\n F\nr.\n\nnd\n0,\n\n31\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n8,\n08\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n1,\n84\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\nnd\n10\n\n,2\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nB\nol\n\net\nus\n\n p\nor\n\nos\npo\n\nru\ns \n\n(Im\nle\n\nr e\nx \n\nBo\nn \n\n&amp; \nG\n\n. M\nor\n\nen\no)\n\nnd\n19\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\nnd\n19\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n0\n\n1,\n99\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nnd\n41\n\n,2\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n0\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nB\nol\n\net\nus\n\n r\neg\n\niu\ns \n\nKr\nom\n\nbh\n.\n\nnd\n14\n\n,0\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n2\n\nnd\n6,\n\n25\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\n0,\n\n66\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n20\n,9\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n4\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nC\nal\n\noc\nyb\n\ne \nga\n\nm\nbo\n\nsa\n (F\n\nr.)\n D\n\non\nk\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n7,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\nnd\n\n8,\n26\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n9\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nC\nal\n\nva\ntia\n\n u\ntr\n\nifo\nrm\n\nis\n (B\n\nul\nl.)\n\n Ja\nap\n\n.\nnd\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n0,\n40\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nhl\n\nor\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n r\nha\n\nco\nde\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni) \n\nVe\nllin\n\nga\nnd\n\nnd\nnd\n\n18\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n5\n25\n\n,5\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\nnd\n44\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nhr\n\noo\ngo\n\nm\nph\n\nus\n f\nul\n\nm\nin\n\neu\ns \n\n(R\n. H\n\nei\nm\n\n) C\nou\n\nrt\nec\n\n.\n3,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n5\nnd\n\nnd\n7,\n\n21\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n8\n5,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,8\n\n4\nnd\n\n16\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 2\n,6\n\n7\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\npi\nst\n\nill\nar\n\nis\n L\n\n.:F\nr. D\n\non\nk\n\nnd\n0,\n\n93\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\nnd\n\n24\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 3\n,2\n\n5\nnd\n\nnd\n25\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 3\n\n,4\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\ntr\nun\n\nca\ntu\n\ns \n(Q\n\nu\u00e9\nl.)\n\n D\non\n\nk\nnd\n\n0,\n40\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\nnd\n43\n\n,3\n4 \n\n\u00b1\n 2\n\n,7\n6\n\nnd\nnd\n\n43\n,7\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n,7\n\n9\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nco\n\nst\nat\n\na \nK\u00fc\n\nhn\ner\n\n &amp;\n R\n\nom\nag\n\nn\nnd\n\nnd\nnd\n\n15\n,5\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,8\n\n5\n10\n\n,9\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n4\n\nnd\n26\n\n,6\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,4\n0\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n (c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 201\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \ngi\n\nbb\na \n\n(P\ner\n\ns.)\n K\n\num\nm\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n1,\n\n04\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\nnd\n\n1,\n67\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nod\n\nor\na \n\n(F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\n.\nnd\n\nnd\nnd\n\n0,\n59\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n7,\n77\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\nnd\n8,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\nVa\n\nz \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nb\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nsu\n\nbc\non\n\nne\nxa\n\n (M\nur\n\nril\n)\n\nnd\n0,\n\n72\n \u00b1\n\n 0\n.0\n\n3\nnd\n\n24\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n5\n6,\n\n00\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n30\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n6\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nb\nC\nlit\n\nop\nilu\n\ns \npr\n\nun\nul\n\nus\n (S\n\nco\np. \n\nex\n F\n\nr.)\n P.\n\n K\num\n\nm\nnd\n\nnd\nnd\n\n0,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n0,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\nnd\n1,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nop\n\nrin\nus\n\n c\nom\n\nat\nus\n\n (O\n.F.\n\nM\n\u00fcl\n\nl.)\n P\n\ner\ns.\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n42\n\n,8\n2 \n\n\u00b1\n 2\n\n,5\n9\n\nnd\n43\n\n,2\n3 \n\n\u00b1\n 2\n\n,6\n2\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nb\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nan\nom\n\nal\nus\n\n (F\nr.)\n\n F\nr.\n\nnd\nnd\n\nnd\n1,\n\n85\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n9,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\nnd\n\n11\n,7\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nco\nlli\nni\n\ntu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n F\n\nr.\nnd\n\nnd\nnd\n\n8,\n12\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n2,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nnd\n10\n\n,9\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\ngl\nau\n\nco\npu\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff)\nnd\n\nnd\nnd\n\n1,\n06\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n18\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n7\nnd\n\n19\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\npr\nae\n\nst\nan\n\ns \nC\n\nor\ndi\n\ner\nnd\n\nnd\nnd\n\n0,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n60\n,5\n\n1 \n\u00b1\n\n 2\n,3\n\n1\nnd\n\n60\n,8\n\n8 \n\u00b1\n\n 2\n,3\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nvi\nol\n\nac\neu\n\ns \n(L\n\n.: F\nr.)\n\n G\nra\n\ny\nnd\n\nnd\nnd\n\n6,\n35\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n7,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\nnd\n14\n\n,2\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nFi\nst\n\nul\nin\n\na \nhe\n\npa\ntic\n\na \nSc\n\nha\nef\n\nf.: \nFr\n\n.\n7,\n\n76\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n3\nnd\n\nnd\n2,\n\n12\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n2,\n\n95\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\nnd\n\n12\n,8\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,9\n\n3\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nnd\nnd\n\nnd\n5,\n\n98\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n9\n15\n\n,0\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,6\n0\n\nnd\n24\n\n,6\n1 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n5\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nG\n\nyr\nom\n\nitr\na \n\nes\ncu\n\nle\nnt\n\na \n(P\n\ner\ns. \n\nex\n P\n\ner\ns.)\n\n F\nr.\n\nnd\nnd\n\nnd\n4,\n\n17\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n1,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\n6,\n13\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n4\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nH\n\ner\nic\n\niu\nm\n\n c\nor\n\nal\nlo\n\nid\nes\n\n (S\nco\n\np.\n) P\n\ner\ns.\n\n6,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\nnd\nnd\n\n3,\n86\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n0,\n68\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nnd\n10\n\n,7\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\na\n\nH\ner\n\nic\niu\n\nm\n e\n\nrin\nac\n\neu\ns \n\n(B\nul\n\nl.)\n P\n\ner\nso\n\non\n17\n\n,4\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n0\n\nnd\nnd\n\n5,\n63\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n0,\n54\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nnd\n23\n\n,6\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n4\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\na\n\nH\nel\n\nve\nlla\n\n la\ncu\n\nno\nsa\n\n (A\nfz\n\nel\n.)\n\nnd\nnd\n\nnd\n4,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n9\n0,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\nnd\n\n4,\n36\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n2\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nH\n\nyd\nnu\n\nm\n r\nep\n\nan\ndu\n\nm\n L\n\n., F\nr.\n\nnd\nnd\n\nnd\n13\n\n,0\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n4,\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\nnd\n\n17\n,4\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\na\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nop\n\nsi\ns \n\nau\nra\n\nnt\nia\n\nca\n (W\n\nul\nfe\n\nn)\n M\n\nair\ne\n\n1,\n53\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\nnd\nnd\n\n4,\n31\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n8\n\n7,\n56\n\n \u00b1\n 1\n\n,0\n1\n\nnd\n13\n\n,4\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n6\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nus\n c\n\nhr\nys\n\nod\non\n\n (F\nr.)\n\n F\nr.\n\nnd\nnd\n\nnd\nnd\n\n7,\n27\n\n \u00b1\n 1\n\n,4\n0\n\nnd\n7,\n\n27\n \u00b1\n\n 1\n,4\n\n0\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nus\n\n p\nus\n\ntu\nla\n\ntu\ns \n\n(P\ner\n\nso\non\n\n : \nFr\n\nie\ns)\n\n F\nrie\n\ns\nnd\n\n0,\n15\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\nnd\n35\n\n,3\n7 \n\n\u00b1\n 5\n\n,2\n4\n\n3,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nnd\n38\n\n,5\n2 \n\n\u00b1\n 5\n\n,2\n9\n\nG\nra\n\nng\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nH\nyp\n\nho\nlo\n\nm\na \n\nca\npn\n\noi\nde\n\ns \n(F\n\nr.)\n Q\n\nue\nl.\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n38\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n1,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n0\nnd\n\n1,\n96\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\ncc\nar\n\nia\n la\n\ncc\nat\n\na \n(s\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n B\ner\n\nk. \n&amp; \n\nBr\noo\n\nm\ne\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n64\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n5,\n\n81\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\nnd\n\n6,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n4\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\nci\ntr\n\nio\nle\n\nns\n P\n\nou\nza\n\nr\nnd\n\nnd\nnd\n\n8,\n31\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n0,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nnd\n8,\n\n76\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nqu\n\nie\ntu\n\ns \n(F\n\nr. e\nx \n\nFr\n.) \n\nFr\n.\n\nnd\nnd\n\nnd\n9,\n\n84\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\n4,\n\n73\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n14\n,5\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nsa\n\nlm\non\n\nic\nol\n\nor\n R\n\n.H\nei\n\nm\n &amp;\n\n L\nec\n\nlai\nr\n\nnd\nnd\n\nnd\n13\n\n,4\n8 \n\n\u00b1\n 1\n\n,9\n5\n\n0,\n35\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\nnd\n13\n\n,8\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,9\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\ntu\nrp\n\nis\n (W\n\nei\nnm\n\n.) \nFr\n\n.\nnd\n\nnd\nnd\n\n19\n,2\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n5\n0,\n\n33\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n19\n,5\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n7\nVi\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nvo\n\nle\nm\n\nus\n (F\n\nr.)\n F\n\nr.\nnd\n\nnd\n \n\n n\nd\n\n27\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n1\n0,\n\n93\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\nnd\n\n28\n,2\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n1\nRe\n\nis \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nLe\npi\n\nst\na \n\nin\nve\n\nrs\na \n\n(S\nco\n\np. \nFr\n\n.) \nPa\n\nt.\nnd\n\nnd\nnd\n\n1,\n86\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n4,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\nnd\n6,\n\n18\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n5\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nLe\nuc\n\noa\nga\n\nric\nus\n\n le\nuc\n\not\nhi\n\nte\ns V\n\nitt\nad\n\n. W\nas\n\nse\nr\n\nnd\nnd\n\nnd\n13\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 2\n\n,7\n7\n\n3,\n21\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n0\n\nnd\n16\n\n,5\n4 \n\n\u00b1\n 3\n\n,4\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nLy\n\nop\nhy\n\nllu\nm\n\n d\nec\n\nas\nte\n\ns \n(F\n\nrie\ns: \n\nFr\nie\n\ns)\n S\n\nin\nge\n\nr\nnd\n\nnd\nnd\n\n11\n,0\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n4\n3,\n\n98\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n4\nnd\n\n15\n,0\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,2\n\n8\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n (c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 8\n -\n\n C\nom\n\npo\nsi\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\nm\n a\n\n\u00e7\u00fa\nca\n\nre\ns \n\nin\ndi\n\nvid\nua\n\nis \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\nra\n\nbi\nno\n\nse\nFr\n\nut\no\nse\n\nG\nlu\n\nco\nse\n\nM\nan\n\nit\no\nl\n\nTr\nea\n\nlo\nse\n\nM\nel\n\nez\nit\no\nse\n\nA\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns \n\nto\nta\n\nis\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034202\n\nLy\nco\n\npe\nrd\n\non\n e\n\nch\nin\n\nat\num\n\n P\ner\n\ns.\nnd\n\nnd\nnd\n\n0,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n1,\n38\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\nnd\n2,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nLy\n\nco\npe\n\nrd\non\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\num\n P\n\ner\ns.\n\nnd\nnd\n\nnd\n0,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n18\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\nnd\n\n1,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\nM\n\nac\nro\n\nle\npi\n\not\na \n\nex\nco\n\nria\nta\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) M\n.M\n\n. M\nos\n\ner\nnd\n\nnd\nnd\n\n4,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n2,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\nnd\n6,\n\n85\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nM\n\nac\nro\n\nle\npi\n\not\na \n\npr\noc\n\ner\na \n\n(S\nco\n\np.\n) S\n\nin\nge\n\nr\nnd\n\n0,\n06\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\nnd\n5,\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n9,\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n15\n\n,7\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\nM\n\nor\nch\n\nel\nla\n\n e\nsc\n\nul\nen\n\nta\n (L\n\n.) \nPe\n\nrs\n.\n\nnd\n0,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n11\n,5\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n3,\n\n41\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n15\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\nPl\n\neu\nro\n\ntu\ns \n\ner\nyn\n\ngi\ni (\n\nD\nC\n\n.) \nQ\n\nu\u00e9\nl.\n\nnd\nnd\n\nnd\n1,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n14\n\n,2\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\nnd\n15\n\n,6\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nR\nam\n\nar\nia\n\n a\nur\n\nea\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) Q\n\nu\u00e9\nl.\n\nnd\n1,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\nnd\n\n15\n,1\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\n0,\n\n95\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\nnd\n\n17\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n a\nur\n\nea\n P\n\ner\ns.\n\nnd\nnd\n\nnd\n9,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n2,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n3\nnd\n\n11\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n9\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n c\nya\n\nno\nxa\n\nnt\nha\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\nnd\n0,\n\n34\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\n16\n,1\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n1\n1,\n\n64\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\nnd\n\n18\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nR\nus\n\nsu\nla\n\n d\nel\n\nic\na \n\nFr\n.\n\nnd\nnd\n\nnd\n18\n\n,4\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n0,\n21\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nnd\n18\n\n,6\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n5\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nR\nus\n\nsu\nla\n\n o\nliv\n\nac\nea\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\nnd\n0,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\nnd\n\n15\n,2\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n0,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\nnd\n\n16\n,1\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\nG\n\nra\nng\n\nei\na \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nR\nus\n\nsu\nla\n\n s\nar\n\ndo\nni\n\na \nFr\n\n.\nnd\n\nnd\nnd\n\n20\n,1\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\nnd\n\nnd\n20\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nR\nus\n\nsu\nla\n\n v\nire\n\nsc\nen\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n) F\n\nr.\nnd\n\nnd\nnd\n\n10\n,9\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n0,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nnd\n\n11\n,1\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\nLe\n\nal \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nSu\nill\nus\n\n lu\nte\n\nus\n (L\n\n.: F\nrie\n\ns)\n G\n\nra\ny\n\nnd\nnd\n\nnd\n1,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n1,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\nnd\n\n2,\n64\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nSu\n\nill\nus\n\n m\ned\n\nite\nrr\nan\n\nee\nns\n\nis\n (J\n\nac\nqu\n\net\nan\n\nt &amp;\n B\n\nlu\nm\n\n) R\ned\n\neu\nilh\n\n4,\n03\n\n \u00b1\n 0\n\n,8\n5\n\nnd\nnd\n\n2,\n89\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1\n\n1,\n18\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\nnd\n8,\n\n10\n \u00b1\n\n 1\n,1\n\n1\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n09\n\nSu\nill\nus\n\n v\nar\n\nie\nga\n\nte\ns \n\n(S\nw\n\n.) \nKu\n\nnt\nze\n\nnd\nnd\n\nnd\nnd\n\n4,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\nnd\n4,\n\n85\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\nPe\n\nre\nira\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n2\n\nTr\nic\n\nho\nlo\n\nm\na \n\nim\nbr\n\nic\nat\n\num\n (F\n\nr.)\n P.\n\nKu\nm\n\nm\n.\n\nnd\nnd\n\nnd\n10\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\n6,\n56\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\nnd\n17\n\n,0\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n8\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n09\nTr\n\nic\nho\n\nlo\nm\n\na \nus\n\nta\nle\n\n (F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\nnd\nnd\n\nnd\n12\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\n1,\n67\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nnd\n14\n\n,2\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nVo\n\nlv\nop\n\nlu\nte\n\nus\n g\n\nlo\nio\n\nce\nph\n\nal\nus\n\n (D\nC\n\n.) \nVi\n\nzz\nin\n\ni, C\non\n\ntu\n &amp;\n\n Ju\nst\n\no)\nnd\n\nnd\nnd\n\n1,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n1,\n92\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\nnd\n3,\n\n37\n \u00b1\n\n 0\n.2\n\n1\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n15\n\nb\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 8\n -\n\n C\nom\n\npo\nsi\u00e7\n\n\u00e3o\n e\n\nm\n a\n\n\u00e7\u00fa\nca\n\nre\ns \n\nin\ndi\n\nvid\nua\n\nis \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\nra\n\nbi\nno\n\nse\nFr\n\nut\no\nse\n\nG\nlu\n\nco\nse\n\nM\nan\n\nit\no\nl\n\nTr\nea\n\nlo\nse\n\nM\nel\n\nez\nit\no\nse\n\nA\n\u00e7\u00fa\n\nca\nre\n\ns \n\nto\nta\n\nis\nR\n\nef\ner\n\n\u00ean\nci\n\nas\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 203\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nal\n\nex\nan\n\ndr\ni (\n\nG\nille\n\nt)\n K\n\non\nra\n\nd\n-\n\n35\n5*\n\n**\n-\n\n28\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 3\n,2\n\n1\n1,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n-\n\n4,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n-\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\n\nFi\nst\n\nul\nin\n\na \nhe\n\npa\ntic\n\na \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n: F\n\nr.)\n-\n\n22\n6*\n\n**\n-\n\n5,\n32\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n0\n\n4,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n-\n0,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\nH\nyd\n\nnu\nm\n\n r\nep\n\nan\ndu\n\nm\n (L\n\n.: F\nr.)\n\n-\n51\n\n**\n*\n\n-\n30\n\n,0\n0 \n\n\u00b1\n 3\n\n,0\n5\n\n0,\n51\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\n28\n\n,7\n2 \n\n\u00b1\n 2\n\n,0\n4\n\n-\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nop\nsi\ns \n\nau\nra\n\nnt\nia\n\nca\n (W\n\nul\nfe\n\nn)\n M\n\nair\ne\n\n-\n19\n\n4*\n**\n\n-\n1,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n7,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n9\n-\n\n0,\n71\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n2\n\n-\nH\n\nyp\nho\n\nlo\nm\n\na \nca\n\npn\noi\n\nde\ns \n\n(F\nr.)\n\n Q\nue\n\nl.\n-\n\n71\n**\n\n*\n-\n\n20\n,8\n\n5 \n\u00b1\n\n 2\n,2\n\n3\n1,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\n2,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n-\nLa\n\ncc\nar\n\nia \nam\n\net\nhy\n\nst\nin\n\na \n(B\n\nol\nt. \n\nEx\n F\n\nr.)\n R\n\n.M\nair\n\ne\n-\n\n19\n8*\n\n**\n-\n\n15\n,7\n\n2 \n\u00b1\n\n 1\n,8\n\n0\n2,\n\n85\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n-\n\n1,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n-\nLa\n\ncc\nar\n\nia\n la\n\ncc\nat\n\na \n(s\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n B\ner\n\nk. \n&amp; \n\nBr\noo\n\nm\ne\n\n-\n80\n\n4*\n**\n\n-\n21\n\n,9\n5 \n\n\u00b1\n 2\n\n,0\n2\n\n1,\n59\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\n3,\n\n69\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n0\n-\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nau\n\nra\nnt\n\nia\ncu\n\ns \n(F\n\nr.)\n-\n\n12\n4*\n\n**\n-\n\n30\n,0\n\n0 \n\u00b1\n\n 3\n,1\n\n3\n0,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n-\n\n7,\n48\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n0\n\n-\nLa\n\nct\nar\n\niu\ns \n\nsa\nlm\n\non\nic\n\nol\nor\n\n (H\nei\n\nm\n y\n\n L\nec\n\nlai\nr)\n\n-\n15\n\n**\n*\n\n-\n7,\n\n80\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n2\n4,\n\n14\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n-\n\n1,\n01\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n-\nLe\n\npi\nst\n\na \nin\n\nve\nrs\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n:Fr\n.) \n\nPa\nt.\n\n-\n11\n\n8*\n**\n\n-\n10\n\n,5\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n4\n\n3,\n60\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n-\n1,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n-\n\nLe\npi\n\nst\na \n\nso\nrd\n\nid\na \n\n(F\nr.)\n\n S\nin\n\nge\nr\n\n-\n2*\n\n**\n-\n\n9,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,8\n4\n\n4,\n10\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n0\n\n-\n1,\n\n03\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n d\nel\n\nic\na \n\n(F\nr.)\n\n-\n74\n\n**\n*\n\n-\n20\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,8\n1\n\n2,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n8\n\n-\n2,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n-\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n v\nes\n\nca\n (F\n\nr.)\n-\n\n88\n**\n\n*\n-\n\n3,\n91\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n2\n\n6,\n61\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n6\n\n-\n0,\n\n91\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\nSu\nill\nus\n\n c\nol\n\nlin\nitu\n\ns \n(F\n\nr.)\n K\n\nun\ntz\n\n-\n83\n\n**\n*\n\n-\n14\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n4\n\n3,\n16\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n4\n\n-\n1,\n\n20\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n-\n\nSu\nill\nus\n\n \nm\n\ned\nite\n\nrr\nan\n\nee\nns\n\nis\n \n\n(Ja\ncq\n\nue\nta\n\nnt\n \n\n&amp; \nBl\n\num\n) R\n\ned\neu\n\nilh\n-\n\n11\n**\n\n*\n-\n\n2,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n7,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1\n\n-\n0,\n\n81\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne.\n a\n\nle\nxa\n\nnd\nri \n\n(G\nille\n\nt)\n G\n\nille\nt\n\n-\n-\n\n-\n28\n\n,7\n \u00b1\n\n 3\n,2\n\n1,\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n7,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n4,\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n-\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\nLe\n\npi\nst\n\na \nin\n\nve\nrs\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n P\nat\n\n.\n-\n\n-\n-\n\n10\n,6\n\n \u00b1\n 1\n\n,1\n3,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n2,\n9 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1,\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n-\nB\nol\n\net\nus\n\n a\ner\n\neu\ns \n\nBu\nll.\n\n4,\n94\n\n9*\n*\n\n60\n9*\n\n**\n-\n\n0,\n25\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n46\n,0\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n0,\n\n47\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n0,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n-\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\nB\nol\n\net\nus\n\n e\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl.: \n\nFr\n.\n\n1,\n35\n\n1*\n*\n\n58\n0*\n\n**\n-\n\n0,\n43\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n28\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n1,\n\n16\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n2,\n\n46\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n3\n-\n\nB\nol\n\net\nus\n\n r\net\n\nic\nul\n\nat\nus\n\n S\nch\n\nae\nff.\n\n1,\n49\n\n1*\n*\n\n25\n33\n\n**\n*\n\n-\n0,\n\n38\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n42\n\n,6\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n96\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n1,\n62\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n-\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034204\n\nA\nrm\n\nill\nar\n\nia\n m\n\nel\nle\n\na \n(V\n\nah\nl) \n\nP. \nKu\n\nm\nm\n\n.\n1,\n\n26\n7*\n\n*\n67\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n6\n\n-\n17\n\n,1\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n7\n\n-\n7,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n8,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n-\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\na\n\nC\nal\n\noc\nyb\n\ne \nga\n\nm\nbo\n\nsa\n (F\n\nr.)\n D\n\non\nk\n\n6,\n27\n\n1*\n*\n\n15\n9,\n\n93\n \u00b1\n\n 5\n,7\n\n4\n-\n\n34\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n-\n\n11\n,4\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n7,\n\n57\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n-\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nod\n\nor\na \n\n(F\nr.)\n\n P.\n K\n\num\nm\n\n.\n4,\n\n26\n**\n\n18\n9,\n\n36\n \u00b1\n\n 2\n,5\n\n3\n-\n\n6,\n77\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n-\n3,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n4\n1,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n-\n\nC\nop\n\nrin\nus\n\n c\nom\n\nat\nus\n\n (O\n.F.\n\n M\n\u00fcl\n\nl.)\n P\n\ner\ns.\n\n9,\n29\n\n1*\n*\n\n30\n1,\n\n03\n \u00b1\n\n \n26\n\n,7\n1\n\n-\n2,\n\n56\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\n-\n\n1,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n1,\n26\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n-\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\nry\n\nth\nro\n\npu\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n-\n\n19\n,1\n\n6 \n\u00b1\n\n 2\n,2\n\n7\n-\n\n0,\n28\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n39\n1,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n0,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n-\n\nB\nol\n\net\nus\n\n f\nra\n\ngr\nan\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni)\n\n-\n22\n\n,2\n3 \n\n\u00b1\n 2\n\n,9\n1\n\n-\n0,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n34\n\n1,\n52\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n96\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\n\nG\nra\n\nnj\nei\n\na \net\n\n a\nl., \n\n20\n11\n\nC\nal\n\nva\ntia\n\n u\ntr\n\nifo\nrm\n\nis\n (B\n\nul\nl.)\n\n Ja\nap\n\n.\n-\n\n65\n,1\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n8\n-\n\n0,\n68\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n33\n1,\n\n16\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\n8,\n\n40\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n-\n\nC\nlit\n\nop\nilu\n\ns \npr\n\nun\nul\n\nus\n (S\n\nco\np. \n\nex\n F\n\nr.)\n P.\n\n K\num\n\nm\n-\n\n29\n,0\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,5\n\n9\n-\n\n1,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n3\n\n23\n3,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n12\n\n,0\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,3\n0\n\n-\nH\n\nyg\nro\n\nph\nor\n\nus\n \n\npu\nst\n\nul\nat\n\nus\n (\n\nPe\nrs\n\noo\nn \n\n: \nFr\n\nie\ns)\n\n \nFr\n\nie\ns\n\n-\n12\n\n7,\n15\n\n \u00b1\n \n\n11\n,3\n\n0\n-\n\n0,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n24\n2,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n1,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n-\n\nLy\nco\n\npe\nrd\n\non\n e\n\nch\nin\n\nat\num\n\n P\ner\n\ns.\n13\n\n1,\n55\n\n \u00b1\n 3\n\n,7\n2\n\n1,\n04\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n31\n1,\n\n61\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n1,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n-\n\nLy\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n d\n\nec\nas\n\nte\ns \n\n(F\nrie\n\ns: \nFr\n\nie\ns)\n\n S\nin\n\nge\nr\n\n-\n17\n\n0,\n79\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n7\n\n-\n0,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n48\n\n0,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n0,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n-\nM\n\nac\nro\n\nle\npi\n\not\na \n\nex\nco\n\nria\nta\n\n \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n) \n\nM\n.M\n\n. \nM\n\nos\ner\n\n-\n15\n\n7,\n43\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n9\n\n-\n1,\n\n32\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n29\n\n1,\n84\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n1,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n-\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n c\nya\n\nno\nxa\n\nnt\nha\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n-\n38\n\n,8\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n8\n\n-\n0,\n\n69\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n32\n\n2,\n26\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n0,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n-\nR\nus\n\nsu\nla\n\n o\nliv\n\nac\nea\n\n (S\nch\n\nae\nff.\n\n) F\nr.\n\n-\n49\n\n,7\n5 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n3\n\n-\n1,\n\n47\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n26\n\n7,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n1,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n-\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 205\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nae\n\nsa\nre\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\n1,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n12\n\n7,\n27\n\n \u00b1\n 1\n\n,4\n4\n\n-\n7,\n\n41\n \u00b1\n\n 0\n,5\n\n8\n-\n\n1,\n85\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n7,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n-\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n11\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nan\nom\n\nal\nus\n\n (F\nr.)\n\n F\nr.\n\n10\n,6\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n8\n\n14\n2,\n\n91\n \u00b1\n\n 2\n,7\n\n2\n-\n\n6,\n49\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n5\n\n-\n1,\n\n52\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n7,\n\n96\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n-\n\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\nvi\nol\n\nac\neu\n\ns \n(L\n\n.: F\nr.)\n\n G\nra\n\ny\n1,\n\n86\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n34\n\n8,\n03\n\n \u00b1\n \n\n28\n,8\n\n2\n-\n\n15\n,7\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n6\n-\n\n2,\n36\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n5,\n73\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n8\n\n-\n\nLa\nct\n\nar\niu\n\ns \nvo\n\nle\nm\n\nus\n (F\n\nr.)\n F\n\nr.\n0,\n\n78\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n10\n\n8,\n35\n\n \u00b1\n 4\n\n,6\n7\n\n-\n21\n\n,6\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n2\n\n-\n2,\n\n42\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n9,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n-\n\nSu\nill\nus\n\n lu\nte\n\nus\n (L\n\n.: F\nrie\n\ns)\n G\n\nra\ny\n\n0,\n88\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n44\n9,\n\n76\n \u00b1\n\n \n52\n\n,9\n6\n\n-\n1,\n\n92\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n-\n\n0,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n0,\n61\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034206\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nam\n\npe\nst\n\nris\n (L\n\n.)\n-\n\n11\n1*\n\n-\n5,\n\n48\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n20\n\n,9\n4 \n\n\u00b1\n 4\n\n,9\n8\n\n2,\n70\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n3\n\n4,\n59\n\n \u00b1\n 1\n\n,3\n0\n\n-\n\nPe\nre\n\nira\n e\n\nt \nal\n\n., 2\n01\n\n2\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n c\nom\n\ntu\nlu\n\ns \nFr\n\nie\ns\n\n-\n17\n\n0*\n-\n\n2,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n24\n,1\n\n3 \n\u00b1\n\n 7\n,9\n\n8\n1,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n1,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n-\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n lu\nto\n\nsu\ns \n\n(M\n\u00f8l\n\nle\nr)\n\n M\n\u00f8l\n\nle\nr\n\n-\n70\n\n*\n-\n\n2,\n54\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\n46\n,5\n\n6 \n\u00b1\n\n 4\n,1\n\n6\n0,\n\n91\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n90\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n-\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n u\nm\n\nbr\nin\n\nol\nut\n\nea\n (S\n\nec\nr. e\n\nx \nG\n\nille\nt)\n\n-\n50\n\n*\n-\n\n10\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n4\n9,\n\n22\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n2,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n3,\n\n69\n \u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n-\n\nB\nol\n\net\nus\n\n a\nrm\n\nen\nia\n\ncu\ns \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl.)\n-\n\n70\n*\n\n-\n1,\n\n74\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n44\n\n,6\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,6\n5\n\n0,\n63\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n77\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n-\nB\nol\n\net\nus\n\n im\npo\n\nlit\nus\n\n F\nr.\n\n-\n70\n\n*\n-\n\n5,\n81\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n15\n,5\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,5\n\n3\n2,\n\n04\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n2,\n\n04\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n-\n\nB\nov\n\nis\nta\n\n a\nes\n\ntiv\nal\n\nis\n (B\n\non\nor\n\nd.\n) D\n\nem\nou\n\nlin\n-\n\n40\n*\n\n-\n2,\n\n05\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n0\n50\n\n,9\n1 \n\n\u00b1\n 1\n\n,9\n7\n\n0,\n51\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n0,\n61\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\nB\nov\n\nis\nta\n\n n\nig\n\nre\nsc\n\nen\ns \n\n(P\ner\n\ns.)\n-\n\n20\n*\n\n-\n4,\n\n62\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n4\n26\n\n,5\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n8\n\n1,\n21\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n1,\n91\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n-\nC\nhl\n\nor\nop\n\nhy\nllu\n\nm\n r\nha\n\nco\nde\n\ns \n(V\n\nitt\nad\n\nin\ni) \n\nVe\nllin\n\nga\n-\n\n30\n*\n\n-\n5,\n\n32\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n22\n\n,7\n7 \n\n\u00b1\n 5\n\n,2\n6\n\n2,\n22\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n2,\n33\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n-\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\npi\nst\n\nill\nar\n\nis\n L\n\n.:F\nr.)\n\n D\non\n\nk\n-\n\n30\n*\n\n-\n1,\n\n30\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n48\n\n,1\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,7\n6\n\n0,\n70\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n1,\n94\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n-\nC\nla\n\nva\nria\n\nde\nlp\n\nhu\ns \n\ntr\nun\n\nca\ntu\n\ns \n(Q\n\nue\nl.)\n\n D\non\n\nk\n-\n\n70\n*\n\n-\n2,\n\n74\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n4\n7,\n\n66\n \u00b1\n\n 1\n,3\n\n7\n1,\n\n33\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n2,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n0\n-\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nco\n\nst\nat\n\na \nK\u00fc\n\nhn\ner\n\n &amp;\n R\n\nom\nag\n\nn\n-\n\n51\n0*\n\n-\n10\n\n,5\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n5\n\n13\n,7\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n0\n1,\n\n66\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n3,\n\n22\n \u00b1\n\n 0\n,6\n\n0\n-\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \ngi\n\nbb\na \n\n(P\ner\n\ns.)\n K\n\num\nm\n\n-\n22\n\n0*\n-\n\n10\n,6\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,0\n\n8\n25\n\n,2\n6 \n\n\u00b1\n 1\n\n,1\n5\n\n1,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n4,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n1\n\n-\nC\nor\n\ntin\nar\n\niu\ns \n\npr\nae\n\nst\nan\n\ns \nC\n\nor\ndi\n\ner\n-\n\n60\n*\n\n-\n3,\n\n04\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n8\n17\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n3\n\n1,\n70\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n2,\n04\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n4\n\n-\nFl\n\nam\nm\n\nul\nin\n\na \nve\n\nlu\ntip\n\nes\n (C\n\nur\ntis\n\n) S\nin\n\nge\nr\n\n-\n60\n\n*\n-\n\n6,\n19\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n7\n\n12\n,9\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n1,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n1,\n\n12\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n-\n\nH\nyg\n\nro\nph\n\nor\nus\n\n c\nhr\n\nys\nod\n\non\n (F\n\nr.)\n F\n\nr.\n-\n\n20\n*\n\n-\n20\n\n,0\n2 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n7\n\n4,\n58\n\n \u00b1\n 1\n\n,1\n2\n\n7,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n5,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,5\n0\n\n-\nLe\n\nuc\noa\n\nga\nric\n\nus\n le\n\nuc\not\n\nhi\nte\n\ns V\nitt\n\nad\n. W\n\nas\nse\n\nr\n-\n\n40\n*\n\n-\n11\n\n,3\n3 \n\n\u00b1\n 1\n\n,0\n5\n\n15\n,7\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,9\n\n8\n3,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n1,\n\n00\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n-\n\nLy\nco\n\npe\nrd\n\non\n u\n\nm\nbr\n\nin\num\n\n P\ner\n\ns.\n-\n\n16\n70\n\n*\n-\n\n3,\n45\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n27\n,0\n\n2 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n7\n1,\n\n27\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n6\n3,\n\n24\n \u00b1\n\n 0\n,7\n\n0\n-\n\nR\nam\n\nar\nia\n\n a\nur\n\nea\n (S\n\nch\nae\n\nff.\n) Q\n\nu\u00e9\nl.\n\n-\n15\n\n0*\n-\n\n3,\n70\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n1\n\n8,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n0,\n99\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n2,\n46\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n0\n\n-\nSu\n\nill\nus\n\n V\nar\n\nie\nga\n\ntu\ns \n\n(S\nw\n\n.) \nKu\n\nnt\nze\n\n-\n14\n\n50\n*\n\n-\n0,\n\n86\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n58\n\n,1\n4 \n\n\u00b1\n 4\n\n,5\n1\n\n0,\n52\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n1,\n00\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n5\n\n-\nSu\n\nill\nus\n\n c\nol\n\nlin\nitu\n\ns \n(F\n\nr.)\n K\n\nun\ntz\n\n2,\n06\n\n**\n-\n\n-\n14\n\n,1\n \u00b1\n\n 1\n,2\n\n-\n3,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,0\n\n1,\n2 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n-\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n12\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\n \nT\n\nB\nA\n\nR\nS\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 207\n\nC\nop\n\nrin\nop\n\nsi\ns \n\nat\nra\n\nm\nen\n\nta\nria\n\n (\nBu\n\nll.)\n R\n\ned\nhe\n\nad\n, \n\nVi\nlga\n\nlys\n &amp;\n\n M\non\n\nca\nlvo\n\n7,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n9\n\n78\n,3\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n,4\n\n6\n-\n\n3,\n87\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n33\n,5\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,6\n\n4\n1,\n\n29\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n1\n1,\n\n03\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n7\n1,\n\n09\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n12\n\nb\nX\n\ner\noc\n\nom\nus\n\n c\nhr\n\nys\nen\n\nte\nro\n\nn \n(B\n\nul\nl.)\n\n Q\nu\u00e9\n\nl\n2,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n37\n\n2,\n98\n\n \u00b1\n 0\n\n,8\n2\n\n-\n2,\n\n06\n \u00b1\n\n 0\n,4\n\n6g\n36\n\n,2\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\n1,\n28\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n0,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n0,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\nG\nan\n\nod\ner\n\nm\na \n\nlu\nci\n\ndu\nm\n\n (C\nur\n\ntis\n) P\n\n. K\nar\n\nst\n.\n\n1,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n-\n-\n\n0,\n14\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n28\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n0,\n\n62\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n0,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n0,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n\nM\nor\n\nch\nel\n\nla\n e\n\nsc\nul\n\nen\nta\n\n (L\n.) \n\nPe\nrs\n\n.\n0,\n\n35\n \u00b1\n\n \n0,\n\n01\n**\n\n**\n*\n\n14\n,7\n\n9\u00b1\n0,\n\n01\n0,\n\n27\n9\n\n6,\n06\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n34\n,6\n\n4 \n\u00b1\n\n1,\n24\n\n6,\n34\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n0,\n81\n\n\u00b1\n0,\n\n02\n1,\n\n01\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\nb\n\nM\nac\n\nro\nle\n\npi\not\n\na \npr\n\noc\ner\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) S\nin\n\nge\nr\n\n-\n4,\n\n5 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n-\n2,\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n19\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n1,\n\n10\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n4,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\nb\n\nB\nol\n\net\nus\n\n e\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl.: \n\nFr\n.\n\n-\n59\n\n \u00b1\n 2\n\n5,\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1,\n\n54\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n37\n\n \u00b1\n 1\n\n0,\n71\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n1\n\n1,\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n1,\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\nFe\nrn\n\nan\nde\n\ns \net\n\n a\nl., \n\n20\n13\n\na\nH\n\nyd\nnu\n\nm\n r\nep\n\nan\ndu\n\nm\n L\n\n.: F\nr.\n\n-\n11\n\n,1\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7,\n90\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n4\n\n31\n \u00b1\n\n 1\n6,\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n3,\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0,\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nro\n\nce\na \n\n(Q\nu\u00e9\n\nl. i\nn \n\nBo\nur\n\nd.\n) S\n\nin\nge\n\nr e\nx \n\nSi\nng\n\ner\n22\n\n,0\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,5\n4\n\n16\n2,\n\n19\n \u00b1\n\n 2\n,5\n\n1\n3,\n\n86\n\u00b1\n\n0,\n21\n\n7,\n94\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n8\n\n22\n,2\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n8\n1,\n\n08\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n50\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 7\n\n,6\n5\n\n1,\n44\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n8\n\nLe\nal \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n13\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n m\nai\n\nre\ni (\n\nFo\nle\n\ny)\n12\n\n,8\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,6\n5\n\n58\n,5\n\n9 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n8\n3,\n\n19\n\u00b1\n\n0,\n19\n\n13\n,8\n\n1 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n8\n8,\n\n94\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n2,\n\n00\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n14\n\n,1\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,5\n0\n\n0,\n66\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\nB\nol\n\net\nus\n\n \npo\n\nro\nsp\n\nor\nus\n\n (\nIm\n\nle\nr \n\nex\n B\n\non\n &amp;\n\n G\n. \n\nM\nor\n\nen\no)\n\n0,\n31\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n5\n\n28\n,0\n\n4 \n\u00b1\n\n 2\n,9\n\n6\n2,\n\n56\n\u00b1\n\n0,\n16\n\n6,\n97\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\n20\n,1\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n8\n1,\n\n58\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n17\n\n,0\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,9\n7\n\n5,\n49\n\n \u00b1\n 2\n\n,8\n0\n\nB\nol\n\net\nus\n\n r\neg\n\niu\ns \n\n(K\nro\n\nm\nbh\n\n.)\n11\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n7\n\n76\n3,\n\n80\n \u00b1\n\n 1\n9,\n\n50\n3,\n\n74\n\u00b1\n\n0,\n23\n\n2,\n06\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n30\n,2\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,4\n\n5\n0,\n\n49\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n3,\n\n81\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n2\n0,\n\n51\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\nG\n\nyr\nom\n\nitr\na \n\nes\ncu\n\nle\nnt\n\na \n(P\n\ner\ns. \n\nex\n P\n\ner\ns.)\n\n F\nr.\n\n3,\n74\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\n11\n2,\n\n83\n \u00b1\n\n 8\n,9\n\n2\n4,\n\n06\n\u00b1\n\n0,\n37\n\n12\n,6\n\n6 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n2\n27\n\n,1\n6 \n\n\u00b1\n 5\n\n,2\n9\n\n6,\n82\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n4\n\n9,\n15\n\n \u00b1\n 0\n\n,6\n7\n\n3,\n95\n\n \u00b1\n 0\n\n,7\n2\n\nH\nel\n\nve\nlla\n\n la\ncu\n\nno\nsa\n\n (A\nfz\n\nel\n.)\n\n1,\n07\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n16\n,4\n\n7 \n\u00b1\n\n 2\n,6\n\n4\n6,\n\n93\n\u00b1\n\n0,\n36\n\n26\n,9\n\n2\u00b1\n1,\n\n37\n13\n\n,6\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,8\n4\n\n17\n,6\n\n0 \n\u00b1\n\n 2\n,0\n\n9\n6,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n8\n1,\n\n13\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n1\nR\nus\n\nsu\nla\n\n a\nur\n\nea\n P\n\ner\ns.\n\n18\n,1\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n22\n\n,7\n8 \n\n\u00b1\n 2\n\n,2\n7\n\n7,\n19\n\n\u00b1\n0,\n\n71\n11\n\n,3\n4 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2\n\n12\n,2\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n1\n2,\n\n91\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n6\n9,\n\n70\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n4\n2,\n\n98\n \u00b1\n\n0,\n25\n\nR\nus\n\nsu\nla\n\n v\nire\n\nsc\nen\n\ns \n(S\n\nch\nae\n\nff.\n) F\n\nr.\n38\n\n,3\n4 \n\n\u00b1\n 4\n\n,2\n4\n\n49\n,3\n\n0 \n\u00b1\n\n 1\n,9\n\n1\n4,\n\n26\n\u00b1\n\n0,\n03\n\n30\n,2\n\n1 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n6\n14\n\n,0\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n7\n\n8,\n24\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n4,\n28\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n2\n\n0,\n23\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nB\nol\n\net\nus\n\n. E\ndu\n\nlis\n B\n\nul\nl.\n\n1,\n34\n\n**\n**\n\n94\n \u00b1\n\n 1\n2\n\n4,\n8 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n2,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n57\n \u00b1\n\n 1\n0,\n\n62\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n2,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n3,\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nR\nus\n\nsu\nla\n\n d\nel\n\nic\na \n\nFr\n.\n\n0,\n03\n\n1*\n**\n\n*\n26\n\n,0\n \u00b1\n\n 0\n,3\n\n3,\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,5\n4,\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n47\n \u00b1\n\n 1\n0,\n\n26\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n0,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n1,\n\n23\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(c\n\non\ntin\n\nua\n n\n\na \npr\n\n\u00f3x\nim\n\na \np\u00e1\n\ngin\na)\n\n.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034208\n\nA\nga\n\nric\nus\n\n a\nlb\n\ner\ntii\n\n (B\non\n\n.)\n14\n\n,2\n7 \n\n\u00b1\n 1\n\n,2\n6\n\n-\n3,\n\n53\n\u00b1\n\n0,\n04\n\n10\n,1\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n3\n18\n\n,3\n6 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n0\n\n3,\n04\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\n3,\n78\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n7\n\n0,\n61\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n6\n\nRe\nis \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n14\nA\nga\n\nric\nus\n\n u\nrin\n\nas\nce\n\nns\n v\n\nar\n. e\n\nxc\nel\n\nle\nns\n\n (F\n.H\n\n. \u00d8\nlle\n\nr)\n6,\n\n35\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n6\n-\n\n2,\n22\n\n\u00b1\n0,\n\n04\n13\n\n,8\n0 \n\n\u00b1\n 0\n\n,2\n5\n\n15\n,4\n\n4 \n\u00b1\n\n 0\n,2\n\n8\n3,\n\n71\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n3\n4,\n\n30\n \u00b1\n\n 0\n,2\n\n7\n6,\n\n60\n \u00b1\n\n 0\n,9\n\n2\nPl\n\neu\nro\n\ntu\ns \n\ner\nyn\n\ngi\ni (\n\nD\nC\n\n.) \nQ\n\nu\u00e9\nl.\n\n4,\n66\n\n \u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n86\n,5\n\n8 \n\u00b1\n\n 3\n,7\n\n7\n7,\n\n37\n\u00b1\n\n0,\n23\n\n9,\n21\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n6\n\n18\n,4\n\n3 \n\u00b1\n\n 4\n,9\n\n4\n2,\n\n17\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n14\n\n,9\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n,5\n0\n\n1,\n59\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n2\n\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nae\n\nsa\nre\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\n6,\n\n38\n0\n\n14\n0 \n\n\u00b1\n 1\n\n1,\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n8,\n\n0 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n29\n,8\n\n \u00b1\n 0\n\n,2\n1,\n\n36\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n1\n3,\n\n7 \n\u00b1\n\n 0\n,3\n\n1,\n5 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\nFe\n\nrn\nan\n\nde\ns \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\nA\nm\n\nan\nita\n\n c\nur\n\ntip\nes\n\n G\nilb\n\ner\nt\n\n0,\n32\n\n0\n48\n\n \u00b1\n 1\n\n2,\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\n19\n\n,0\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n30\n,6\n\n \u00b1\n 0\n\n,3\n1,\n\n53\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n2\n9,\n\n8 \n\u00b1\n\n 0\n,4\n\n0,\n7 \n\n\u00b1\n 0\n\n,1\nH\n\ner\nic\n\niu\nm\n\n e\nrin\n\nac\neu\n\ns \n(B\n\nul\nl.)\n\n P\ner\n\nso\non\n\n0,\n28\n\n8*\n**\n\n*\n11\n\n2,\n28\n\n \u00b1\n 1\n\n,0\n0\n\n3,\n75\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\n24\n,5\n\n3 \n\u00b1\n\n 0\n,7\n\n7\n13\n\n,4\n1 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n1\n\n3,\n47\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n7\n\n0,\n27\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n0\n\n1,\n37\n\n \u00b1\n 0\n\n,0\n3\n\nH\nel\n\nen\no \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n15\na\n\nH\ner\n\nic\niu\n\nm\n c\n\nor\nal\n\nlo\nid\n\nes\n (S\n\nco\np.\n\n) P\ner\n\ns.\n0,\n\n37\n5*\n\n**\n*\n\n11\n0,\n\n97\n \u00b1\n\n 6\n,6\n\n5\n0,\n\n93\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n5\n22\n\n,5\n3 \n\n\u00b1\n 0\n\n,4\n9\n\n16\n,2\n\n9 \n\u00b1\n\n 0\n,1\n\n5\n1,\n\n63\n \u00b1\n\n 0\n,1\n\n2\n0,\n\n28\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n0\n0,\n\n74\n \u00b1\n\n 0\n,0\n\n9\n\nBi\nbl\n\nio\ngr\n\nafi\na \n\nm\nais\n\n re\nce\n\nnt\ne \n\ndo\n g\n\nru\npo\n\n B\nio\n\nC\nhe\n\nm\nco\n\nre\n, a\n\n p\nar\n\ntir\n d\n\ne \n20\n\n09\n; *\n\nC\non\n\nve\nrt\n\nid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(?\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; *\n* \n\nco\nnv\n\ner\ntid\n\no \nde\n\n (m\ng/\n\nkg\n m\n\ns)\n p\n\nar\na \n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n; *\n\n**\n c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n (\u00b5\ng/\n\ng \ndw\n\n) p\nar\n\na \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n; D\nPP\n\nH\n- 2\n\n,2\n-D\n\nip\nhe\n\nny\nl-1\n\n-p\nicr\n\nylh\nyd\n\nra\nzy\n\nl; m\ns-\n\nm\nas\n\nsa\n s\n\nec\na; \n\nnd\n- n\n\n\u00e3o\n d\n\net\net\n\nad\no;\n\n m\nf-m\n\nas\nsa\n\n fr\nes\n\nca\n; *\n\n**\n*c\n\non\nve\n\nrt\nid\n\no \nde\n\n \n(\u00b5\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n, *\n**\n\n**\nco\n\nnv\ner\n\ntid\no \n\nde\n (m\n\ng/\n10\n\n0 \ng \n\nm\ns)\n\n p\nar\n\na \n(g\n\n/1\n00\n\n g\n m\n\ns)\n; E\n\nC\n50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nPr\nin\n\nci\npa\n\nis\n c\n\no\nm\n\npo\nst\n\no\ns \n\nbi\no\nat\n\niv\no\ns\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \nEC\n\n50\n (m\n\ng/\nm\n\nL)\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\nfe\nn\u00f3\n\nlic\no\ns\n\n+\n\u00e1c\n\nid\no\n c\n\nin\n\u00e2n\n\nic\no\n\n(m\ng/\n\n10\n0 \n\ng)\n\nTo\nco\n\nfe\nr\u00f3\n\nis\n \n\n(\u00b5\ng/\n\n10\n0 \n\ng \nm\n\ns)\n\n\u00c1\nci\n\ndo\ns \n\no\nrg\n\n\u00e2n\nic\n\no\ns \n\n(g\n/1\n\n00\n g\n\n m\ns)\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n \nca\n\npt\nad\n\no\nra\n\n d\ne \n\nra\ndi\n\nca\nis\n\n li\nvr\n\nes\nPo\n\nde\nr \n\nre\ndu\n\nto\nr\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\npe\nro\n\nxi\nda\n\n\u00e7\u00e3\no\n li\n\np\u00ed\ndi\n\nca\n\nD\nPP\n\nH\nFo\n\nlin\n C\n\nio\nca\n\nlt\neu\n\n(m\ng \n\nG\nA\n\nE/\ng \n\nex\ntr\n\nat\no\n)\n\nFe\nrr\n\nic\nia\n\nne\nto\n\n \naz\n\nul\n d\n\na \npr\n\n\u00fas\nsi\n\na\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\na \n\nde\nsc\n\no\nlo\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no\n \n\ndo\n ?\n\n-c\nar\n\no\nte\n\nno\n\nIn\nib\n\ni\u00e7\n\u00e3o\n\n d\ne \n\nT\nB\n\nA\nR\n\nS\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 9\n -\n\n A\ntiv\n\nid\nad\n\ne \nan\n\ntio\nxi\n\nda\nnt\n\ne \n(m\n\ng \nex\n\ntr\nat\n\no \nse\n\nco\n/m\n\nL \nm\n\net\nan\n\nol\n) d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl (\n\nco\nnt\n\nin\nua\n\n\u00e7\u00e3\no)\n\n.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 209\n\nQ\nu\n\nad\nro\n\n 1\n0 \n\n- \nA\n\ntiv\nid\n\nad\ne \n\ncit\not\n\n\u00f3x\nica\n\n e\nm\n\n li\nnh\n\nas\n c\n\nel\nul\n\nar\nes\n\n tu\nm\n\nor\nais\n\n e\n n\n\n\u00e3o\n tu\n\nm\nor\n\nais\n (\u00b5\n\ng/\nm\n\nL)\n d\n\ne \nco\n\ngu\nm\n\nel\nos\n\n s\nilv\n\nes\ntr\n\nes\n p\n\nro\nve\n\nni\nen\n\nte\ns \n\ndo\n N\n\nor\nde\n\nst\ne \n\nde\n P\n\nor\ntu\n\nga\nl.\n\nEs\np\u00e9\n\nci\nes\n\nA\nti\nvi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nit\num\n\no\nra\n\nl  \nG\n\nI 5\n0 \n(\u00b5\n\ng/\nm\n\nL)\nTo\n\nxi\nci\n\nda\nde\n\nR\nef\n\ner\n\u00ean\n\nci\nas\n\nLi\nnh\n\nas\n c\n\nel\nul\n\nar\nes\n\n t\num\n\no\nra\n\nis\nLi\n\nnh\na \n\nn\u00e3\no\n t\n\num\no\nra\n\nl\n\nM\nC\n\nF7\n\n(c\nar\n\nci\nno\n\nm\na \n\nde\n m\n\nam\na)\n\nN\nC\n\nI-\nH\n\n46\n0\n\n(c\nar\n\nci\nno\n\nm\na \n\nde\n p\n\nul\nm\n\n\u00e3o\n)\n\nH\nC\n\nT\n15\n\n(c\nar\n\nci\nno\n\nm\na \n\nde\n c\n\n\u00f3\nlo\n\nn)\n\nH\neL\n\na\n\n(c\nar\n\nci\nno\n\nm\na \n\nce\nrv\n\nic\nal\n\n)\n\nH\nep\n\nG\n2\n\n(c\nar\n\nci\nno\n\nm\na \n\nde\n f\n\u00edg\n\nad\no\n)\n\nPL\nP2\n\n(c\n\u00e9l\n\nul\nas\n\n d\ne \n\nf\u00edg\nad\n\no\n)\n\nC\nlit\n\noc\nyb\n\ne \nal\n\nex\nan\n\ndr\ni (\n\nG\nille\n\nt)\n G\n\nille\nt\n\n34\n,2\n\n \u00b1\n 1\n\n,4\n34\n\n,8\n \u00b1\n\n 2\n,8\n\n36\n,9\n\n \u00b1\n 3\n\n,1\n-\n\n-\n>\n\n40\n0\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n10\nLe\n\npi\nst\n\na \nin\n\nve\nrs\n\na \n(S\n\nco\np.\n\n: F\nr.)\n\n P\nat\n\n.\n45\n\n,2\n \u00b1\n\n 3\n,1\n\n36\n,3\n\n \u00b1\n 5\n\n,1\n39\n\n,7\n \u00b1\n\n 4\n,6\n\n-\n-\n\n>\n40\n\n0\nSu\n\nill\nus\n\n c\nol\n\nlin\nitu\n\ns \n(F\n\nr.)\n K\n\nun\ntz\n\n25\n,2\n\n \u00b1\n 0\n\n,1\n6\n\n62\n,5\n\n \u00b1\n 6\n\n,3\n10\n\n3,\n2 \n\n\u00b1\n 9\n\n,9\n-\n\n-\n>\n\n40\n0\n\nVa\nz \n\net\n a\n\nl., \n20\n\n12\nSu\n\nill\nus\n\n lu\nte\n\nus\n (L\n\n.: F\nrie\n\ns)\n G\n\nra\ny\n\n32\n,2\n\n5 \n\u00b1\n\n 5\n,7\n\n30\n,3\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,1\n\n17\n,7\n\n5 \n\u00b1\n\n 1\n,6\n\n-\n-\n\n>\n40\n\n0\nSa\n\nnt\nos\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n3\n\nG\nan\n\nod\ner\n\nm\na \n\nlu\nci\n\ndu\nm\n\n (C\nur\n\ntis\n) P\n\n. K\nar\n\nst\n.\n\n11\n2,\n\n6 \n\u00b1\n\n 6\n,7\n\n10\n7,\n\n5 \n\u00b1\n\n 5\n,3\n\n10\n3,\n\n4 \n\u00b1\n\n 1\n3,\n\n2\n-\n\n-\n>\n\n40\n0\n\nO\nliv\n\nei\nra\n\n e\nt \n\nal\n., 2\n\n01\n4\n\nC\nop\n\nrin\nop\n\nsi\ns \n\nat\nra\n\nm\nen\n\nta\nria\n\n (B\nul\n\nl.: \nFr\n\n.) \nRe\n\ndh\nea\n\nd, \nVi\n\nlga\nlys\n\n &amp;\n M\n\non\nca\n\nlvo\n53\n\n,1\n0 \n\n\u00b1\n 4\n\n,7\n2\n\n15\n,1\n\n3 \n\u00b1\n\n 1\n,3\n\n5\n36\n\n,4\n4 \n\n\u00b1\n 3\n\n,3\n0\n\n>\n40\n\n0\n>\n\n40\n0\n\n>\n40\n\n0\nH\n\nel\nen\n\no \net\n\n a\nl., \n\n20\n14\n\na\n\nG\nI 50\n\n- c\non\n\nce\nnt\n\nra\n\u00e7\u00e3\n\no \nre\n\nsp\non\n\ns\u00e1\nve\n\nl p\nor\n\n 5\n0%\n\n d\ne \n\nat\nivi\n\nda\nde\n\n a\nnt\n\nitu\nm\n\nor\nal.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034210\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 211\n\nCap\u00edtulo\n\n9\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: desafios\n\nJaime M. Pires, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jo\u00e3o C. Azevedo\n\nResumo\nNeste cap\u00edtulo \u00e9 inicialmente analisada a situa\u00e7\u00e3o atual das regi\u00f5es de montanha em Portugal \ncom base numa contextualiza\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das pol\u00edticas p\u00fablicas e da investiga\u00e7\u00e3o nestes espa-\n\u00e7os. S\u00e3o identificados promotores de altera\u00e7\u00f5es na montanha portuguesa, nomeadamente as al-\ntera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, a globaliza\u00e7\u00e3o, as pol\u00edticas p\u00fablicas, a din\u00e2mica populacional e o uso do solo, \nas suas rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es e os seus efeitos particulares e globais. Descrevem-se em detalhe \nprocessos como o despovoamento e envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, o abandono da agricultura e \nda pecu\u00e1ria e as altera\u00e7\u00f5es do uso do solo em curso, incluindo efeitos e impactos nas atividades \necon\u00f3micas dos setores prim\u00e1rio, secund\u00e1rio e terci\u00e1rio e na biodiversidade e as suas implica-\n\u00e7\u00f5es na sustentabilidade da montanha portuguesa. Os decorrentes desafios s\u00e3o abordados con-\nsiderando a necessidade de manuten\u00e7\u00e3o de comunidades humanas din\u00e2micas nestes espa\u00e7os, de \naumentar a atratividade da montanha para p\u00fablicos mais jovens, de diferenciar pol\u00edticas p\u00fablicas \nrelativamente aos territ\u00f3rios onde s\u00e3o aplicadas e de aplicar abordagens hol\u00edstica e integradoras \ne envolver agentes locais e regionais na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para a montanha. S\u00e3o apresentadas, \npara concluir, as a\u00e7\u00f5es, metodologias e medidas que os autores consideram mais relevantes para \na promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel nos territ\u00f3rios de montanha e ainda as principais \nlinhas e \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o que devem suportar esse objetivo.\n\nJaime M. Pires (*), Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jo\u00e3o C. Azevedo\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) e Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cnico de Bra-\ngan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, 5300-253 Bragan\u00e7a\nEmail: jaime@ipb.pt\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034212\n\n9.1 Introdu\u00e7\u00e3o\nO estudo e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento sobre as regi\u00f5es de montanha iniciou-se no s\u00e9culo XIX \ncom o trabalho pioneiro de investiga\u00e7\u00e3o de Von Humboldt, ao relacionar as regi\u00f5es de monta-\nnha com a altitude, o clima e a vegeta\u00e7\u00e3o. Em geografia f\u00edsica, a montanha fazia parte das pri-\nmeiras publica\u00e7\u00f5es do in\u00edcio e meados do s\u00e9culo XX. J\u00e1 na geografia humana, os conceitos fun-\ndamentais da montanha foram definidos em 1936 por Roderick Peattie (Funnell e Price, 2003). \nEntretanto, Carl Troll deu continuidade ao trabalho de Von Humboldt desenvolvendo a escola \nde Geoecologia. Foi introduzida a separa\u00e7\u00e3o entre alta montanha, na qual apenas os fen\u00f3menos \nf\u00edsicos s\u00e3o relevantes e considerados, e as montanhas de menor altitude, nas quais a sociedade \ntem uma a\u00e7\u00e3o relevante na altera\u00e7\u00e3o da paisagem.\n\nEm 1968, Carl Troll estabeleceu, no \u00e2mbito da International Geographical Union (IGU), a comis-\ns\u00e3o High Altitude Geoecology que conduziu \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do projeto de investiga\u00e7\u00e3o Area 6 do Pro-\ngrama Man and Biosphere (UNESCO \u2013 MAB 6) em 1973 (Funnell e Price, 2003). Os resultados \ndesse projeto conduziram \u00e0 publica\u00e7\u00e3o, em 1989, do livro The Himalayan dilemma: reconciling \ndevelopment and conservation, onde \u00e9 avaliada de forma cr\u00edtica o que os autores designaram por \nTheory of Himalayan Environmental Degradation (Funnell e Price, 2003). Serviu ainda de supor-\nte \u00e0 iniciativa do grupo Mountain Agenda, respons\u00e1vel pela inclus\u00e3o do Cap\u00edtulo 13 na Agenda \n21 da UNCED em 1992 (Price, 1998), que representou um marco de viragem na defini\u00e7\u00e3o de \npol\u00edticas de desenvolvimento e de investiga\u00e7\u00e3o para estas regi\u00f5es.\n\nDesde 1989, t\u00eam surgido m\u00faltiplas iniciativas de investiga\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento dos sistemas \nde montanha, das quais destacamos: a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas, a cria\u00e7\u00e3o de redes e de asso-\ncia\u00e7\u00f5es \u2013 com ou sem car\u00e1ter interprofissional \u2013 como a Euromontana (ap\u00f3s 1996), a cria\u00e7\u00e3o \nformal, a n\u00edvel governamental, de organiza\u00e7\u00f5es como a Conven\u00e7\u00e3o Alpina (criada em 1991), e a \nelabora\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias propostas de pol\u00edticas p\u00fablicas.\n\nNesta conjuntura, a n\u00edvel europeu, destacamos os pap\u00e9is da Euromontana e da Conven\u00e7\u00e3o Alpi-\nna. J\u00e1 o trabalho de Kapos et al. (2000) representa um marco na delimita\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e classifi-\nca\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de montanha, tendo sido adotado pela Comiss\u00e3o Europeia para a caracteriza\u00e7\u00e3o \ne a delimita\u00e7\u00e3o destas regi\u00f5es (EC, 2004) e, mais tarde, pela Ag\u00eancia Europeia do Ambiente com \nbase no qual, sob a coordena\u00e7\u00e3o de Martin Price, faz em 2010 o ponto de situa\u00e7\u00e3o e o reconhe-\ncimento do valor das montanhas para a Europa (EEA, 2010).\n\nEm Portugal, a investiga\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o de conhecimento relativo \u00e0s regi\u00f5es de montanha foi, \nat\u00e9 aos anos 70, desenvolvida essencialmente nos dom\u00ednios da geografia, em que se destacam os \ntrabalhos de Taborda (1932) e de Ribeiro (1945), e da flora e vegeta\u00e7\u00e3o, com destaque para os \ntrabalhos de Braun-Blanquet et al. (1952), Braun-Blanquet et al. (1956) e Teles (1970).\n\nA partir da d\u00e9cada de 70, com a cria\u00e7\u00e3o de novas institui\u00e7\u00f5es de ensino superior nas regi\u00f5es de \nmontanha e o financiamento de projetos de investiga\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento destas regi\u00f5es, \nobservou-se um crescimento na produ\u00e7\u00e3o de conhecimento, sobretudo de forma disciplinar, \ncom limitada contextualiza\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o nas m\u00faltiplas realidades das regi\u00f5es de montanha do \npa\u00eds. Contudo, foram implementados alguns projetos de investiga\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento \nintegrado de algumas regi\u00f5es de montanha, como \u00e9 o caso de Tr\u00e1s-os-Montes, dos quais desta-\ncamos o projeto do Complexo Agroindustrial do Cach\u00e3o, iniciado na d\u00e9cada de 60, e o \u201cProjecto \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 213\n\nde Desenvolvimento Rural Integrado de Tr\u00e1s-os-Montes\u201d (PDRITM), iniciado na d\u00e9cada de 80 \ncom financiamento do Banco Mundial. Em ambos os casos, a investiga\u00e7\u00e3o surge aliada ao de-\nsenvolvimento regional, com diferencia\u00e7\u00e3o desta regi\u00e3o ao n\u00edvel montano e submontano, entre \noutros. Em 2002, foi criado, no Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a, o Centro de Investiga\u00e7\u00e3o de \nMontanha (CIMO), a primeira e, at\u00e9 ao momento, \u00fanica unidade de investiga\u00e7\u00e3o do Sistema \nCient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico Nacional dedicada \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o de zonas de montanha.\n\nAtualmente, o avan\u00e7o do conhecimento em muitas \u00e1reas cient\u00edficas relevantes para os espa\u00e7os de \nmontanha portugueses abre caminho a uma melhor compreens\u00e3o do funcionamento dos ecos-\nsistemas e das paisagens destes territ\u00f3rios, nomeadamente dos fatores que afetam o seu funcio-\nnamento, e a forma como os sistemas e as comunidades humanas, respons\u00e1veis pela sua gest\u00e3o, \nrespondem a esses fatores. Permite ainda avaliar um conjunto de amea\u00e7as e de oportunidades \nnunca antes consideradas nas \u00e1reas de montanha. Mesmo sem uma base de conhecimento for-\nmal estabelecida, o valor da biodiversidade e dos ecossistemas destas regi\u00f5es foram reconheci-\ndos pelos decisores pol\u00edticos, o que permitiu a cria\u00e7\u00e3o das primeiras \u00e1reas protegidas em zonas \nde montanha, a saber: o Parque Nacional da Peneda-Ger\u00eas, em 1971, e o Parque Natural da \nSerra da Estrela, em 1976. Contudo, o conhecimento sobre a biodiversidade permaneceu muito \nincompleto at\u00e9 praticamente finais do s\u00e9culo XX, quando os trabalhos de descri\u00e7\u00e3o e de carac-\nteriza\u00e7\u00e3o da fauna, da flora e da vegeta\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito de projetos de investiga\u00e7\u00e3o ou programas \nde conserva\u00e7\u00e3o (p. ex. Rede Natura 2000), financiados pelo Estado Portugu\u00eas e pela Uni\u00e3o Eu-\nropeia, se focaram nas montanhas do interior norte e centro do pa\u00eds e das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas \n(RA) dos A\u00e7ores e da Madeira. Igualmente, a an\u00e1lise do funcionamento de ecossistemas diversos \n(ecossistemas aqu\u00e1ticos, agroecossistemas, sistemas agroflorestais, paisagens, etc.) nas regi\u00f5es de \nmontanha s\u00f3 recentemente foi abordada numa perspetiva cient\u00edfica (Azevedo et al., 2016).\n\nApesar dos avan\u00e7os recentes, permanecem ainda algumas indefini\u00e7\u00f5es relativamente ao futuro \ndestas \u00e1reas, quer numa perspetiva de desenvolvimento socioecon\u00f3mico quer numa perspetiva \ncient\u00edfica, decorrentes dos processos de altera\u00e7\u00e3o em curso e respetivos promotores de altera-\n\u00e7\u00f5es. Para o efeito, cabe a este cap\u00edtulo analisar a situa\u00e7\u00e3o atual, as intera\u00e7\u00f5es e os efeitos dos \npromotores de altera\u00e7\u00f5es, e identificar vias para o desenvolvimento sustent\u00e1vel destas regi\u00f5es, \npartindo de uma breve retrospetiva hist\u00f3rica sobre as montanhas portuguesas.\n\n9.2 Pol\u00edticas p\u00fablicas em regi\u00f5es de montanha \u2013 uma breve hist\u00f3ria\nEm Portugal, a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas para o setor prim\u00e1rio remonta \u00e0 idade \nm\u00e9dia, como s\u00e3o disso exemplo a Lei das Sesmarias de 1375, de D. Fernando I, e a Lei das \u00c1r-\nvores de 1565, na qual D. Sebasti\u00e3o I \u201cordena que se plantem nos baldios dos concelhos \u00e1rvores \nadaptadas ao solo\u201d (Branco, 2015). Contudo, as primeiras tentativas de reforma agr\u00e1ria foram \nensaiadas entre 1851 e 1888 (Branco, 2015). A sua concretiza\u00e7\u00e3o foi precedida de grandes altera-\n\u00e7\u00f5es no regime de propriedade e, consequentemente, no uso do solo, que tiveram lugar durante \na implanta\u00e7\u00e3o do Liberalismo atrav\u00e9s da venda dos bens nacionais (Silveira, 1980). As altera\u00e7\u00f5es \nno regime de propriedade foram seguidas da aboli\u00e7\u00e3o dos forais, extin\u00e7\u00e3o dos morgadios (1863) \ne, em 1869, da desamortiza\u00e7\u00e3o dos baldios (Est\u00eav\u00e3o, 1983), permanecendo estas \u00e1reas comunais \napenas nas \u00e1reas serranas a Norte do Rio Tejo (Devy-Vareta, 2003).\n\nEm meados do s\u00e9culo XIX, os incultos, os pousios e as charnecas representavam o uso do solo \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034214\n\ndominante (? 50 % do territ\u00f3rio). Nas serras, as encostas e os cumes encontravam-se fragiliza-\ndos pela sobre-explora\u00e7\u00e3o dos recursos arb\u00f3reos e dos pastos (Devy-Vareta, 2003). A desarbori-\nza\u00e7\u00e3o das serras atingiu o seu m\u00e1ximo em 1886 (Branco, 2015) em resultado de um aumento do \npovoamento, de arroteias e de crescentes necessidades de madeira e de lenha para uso dom\u00e9stico \ne industrial, entre outros. Entre 1847 e 1867, registou-se um aumento da superf\u00edcie ocupada com \ncereais (231.561 ha) e com viticultura, a qual se expandiu por todo o territ\u00f3rio nacional. A super-\nf\u00edcie ocupada por incultos, cumeadas e charnecas (cerca de 4.138.000 ha), era aproximadamente \nigual \u00e0 \u00e1rea cultivada (cerca de 4.642.000 ha), por sua vez dominada por pastagens naturais \n(16%), cereais (13%), pousios (7%) e arvoredo frut\u00edfero e vinha (9%). As matas representavam \napenas 3%, propor\u00e7\u00e3o id\u00eantica \u00e0 das culturas diversas e dos prados semeados (Branco, 2015).\n\nEm 1887 foi lan\u00e7ada a lei do fomento rural, com a qual se pretendia reformar a agricultura \nportuguesa, incluindo pela primeira vez o apoio do cr\u00e9dito banc\u00e1rio, o qual, em vez de reduzir \no recurso \u00e0 hipoteca do pequeno agricultor, como se pretendia, veio beneficiar os grandes pro-\npriet\u00e1rios no sul do pa\u00eds. Esta reforma pretendia ainda dividir a propriedade no Sul e empar-\ncelar no Norte e Centro. Contudo, nem as pol\u00edticas de incentivo \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da propriedade \nnum \u00fanico herdeiro conseguiram esse objetivo, nem substitu\u00edram a aus\u00eancia do morgadio \n(Branco, 2015).\n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas para o setor prim\u00e1rio concentraram-se, desde este per\u00edodo at\u00e9 \u00e0 \nd\u00e9cada de 1960, sobretudo em tr\u00eas eixos: i) a produ\u00e7\u00e3o de cereais, atrav\u00e9s de medidas de pro-\ntecionismo, como as restri\u00e7\u00f5es \u00e0 importa\u00e7\u00e3o e pol\u00edticas de pre\u00e7os m\u00ednimos garantidos, incen-\ntivos \u00e0 arroteia de novas \u00e1reas incultas e introdu\u00e7\u00e3o de novas tecnologias (p. ex. mecaniza\u00e7\u00e3o, \nfertilizantes, novas variedades); ii) a floresta\u00e7\u00e3o de incultos em geral e de dunas no litoral, como \na lei do Regime Florestal de 1901 previa, tendo como prioridades a \u201carboriza\u00e7\u00e3o das serras, hi-\ndr\u00e1ulica florestal e fixa\u00e7\u00e3o das dunas\u201d e com preocupa\u00e7\u00f5es de sustentabilidade relativamente \u00e0 \n\u201ccria\u00e7\u00e3o, explora\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o da riqueza silv\u00edcola, em que a arboriza\u00e7\u00e3o seja de utilidade \np\u00fablica, para regular o regime dos cursos de \u00e1gua, defesa das v\u00e1rzeas, valoriza\u00e7\u00e3o das plan\u00edcies \n\u00e1ridas e benef\u00edcio do clima, para a fixa\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o do solo nas montanhas, e das areias \nno litoral\u201d (Devy-Vareta, 2003); iii) a coloniza\u00e7\u00e3o interna do Pa\u00eds a partir da d\u00e9cada de 1930, \ncom o objetivo de contrariar o \u00eaxodo rural, fixar trabalhadores permitindo-lhes o acesso \u00e0 terra, \nsobretudo em baldios e propriedades do Estado e, simultaneamente, diminuir as consequ\u00eancias \nda industrializa\u00e7\u00e3o, que tanto fazia crescer o proletariado e o desemprego nas cidades (Branco, \n2015), minorar os efeitos da pol\u00edtica de floresta\u00e7\u00e3o massiva e, por outo lado, intensificar a agri-\ncultura e melhorar o n\u00edvel de vida das popula\u00e7\u00f5es (Est\u00eav\u00e3o, 1983).\n\nA import\u00e2ncia do regime cereal\u00edfero diminuiu gradualmente a partir da d\u00e9cada de 60 devido ao \n\u00eaxodo rural e \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o, \u00e0 perda de solo por eros\u00e3o e \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da fertilidade do mesmo, \nentre outros aspetos, que reduziram a produtividade, e ainda ao facto de, em termos pol\u00edticos, \npassar a considerar-se a agricultura como um todo (Branco, 2015). Mais recentemente, desde a \nd\u00e9cada de 90, os pre\u00e7os dos cereais inviabilizaram economicamente esta cultura na maior parte \ndas regi\u00f5es do pa\u00eds.\n\nA floresta\u00e7\u00e3o, embora n\u00e3o cumprindo as metas previstas, foi sendo efetuada, alternando ciclica-\nmente de prioridade com a pol\u00edtica cereal\u00edfera, como aconteceu durante as guerras mundiais, e \nnovamente ap\u00f3s a d\u00e9cada de 60. Face aos atrasos, principalmente nos baldios a norte do Tejo, em \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 215\n\n1938 foi lan\u00e7ado o Plano de Povoamento Florestal, incluindo pela primeira vez investimentos \navultados em infraestruturas em regi\u00f5es de montanha (vias de comunica\u00e7\u00e3o e telecomunica\u00e7\u00e3o, \nobras de corre\u00e7\u00e3o torrencial, postos de vigia e casas para guardas florestais), prevendo ainda a \nconstitui\u00e7\u00e3o de reservas naturais e parques nacionais e o melhoramento de pastagens naturais \n(Branco, 2015). Na mesma linha do Plano de Povoamento Florestal, foi lan\u00e7ado em 1945 o Fun-\ndo de Fomento Florestal, dirigido inicialmente para a floresta\u00e7\u00e3o privada, com grande impacto \nno sul do Pa\u00eds (Branco, 2015). \u00c9 importante salientar que a floresta\u00e7\u00e3o dos baldios serranos teve \nforte oposi\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es, uma vez que estas deixavam de poder explorar os recursos indis-\npens\u00e1veis para a sobreviv\u00eancia de uma percentagem elevada da popula\u00e7\u00e3o. De facto, os baldios \neram a fonte de pastos, matos, lenha, madeira, \u00e1gua de regadio e pedra de constru\u00e7\u00e3o, permitin-\ndo ainda o cultivo dos melhores solos (Est\u00eav\u00e3o, 1983; Devy-Vareta, 2003).\n\nA pol\u00edtica de coloniza\u00e7\u00e3o interna, embora sem ter alcan\u00e7ado os objetivos pretendidos (at\u00e9 1965 \nsobre uma superf\u00edcie equivalente a 33% do planeado inicialmente (Branco, 2015)), teve impactos \nnas popula\u00e7\u00f5es locais ao n\u00edvel da tecnologia utilizada na agricultura, nomeadamente ao n\u00edvel do \nregadio e da mecaniza\u00e7\u00e3o. Entretanto, apesar dos apoios previstos ao melhoramento e instala\u00e7\u00e3o \nde pastagens a partir de 1938, a incompatibilidade da floresta\u00e7\u00e3o com a pastor\u00edcia e explora\u00e7\u00e3o \nde outros recursos (Est\u00eav\u00e3o, 1983) manteve-se principalmente nas \u00e1reas de baldios a Norte do \nTejo. Este \u00e9 um dos fatores que, em conjunto com outros de natureza socioecon\u00f3mica, como o \nbaixo rendimento obtido pelas popula\u00e7\u00f5es, contribu\u00edram para o \u00eaxodo rural. O patrim\u00f3nio flo-\nrestal constru\u00eddo come\u00e7a a ficar em causa a partir da d\u00e9cada de 70 assim como a agricultura at\u00e9 \nent\u00e3o praticada, fatores que contribu\u00edram para a progressiva transforma\u00e7\u00e3o da paisagem marca-\nda pelo abandono e por uma gest\u00e3o florestal insuficiente. Estes processos conduziram gradual-\nmente ao aumento do risco de inc\u00eandio e da \u00e1rea ardida nas montanhas portuguesas, que nem \nos sucessivos programas e medidas que se lhe seguiram, p. ex. o \u201cPrograma de Ac\u00e7\u00e3o Florestal\u201d \nde 1986, conseguiram contrariar.\n\nEm simult\u00e2neo com as pol\u00edticas dirigidas para o setor prim\u00e1rio, s\u00e3o de destacar as pol\u00edticas \neducativas com incid\u00eancia nas \u00e1reas de montanha. Estas permitiram at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 70 a forma-\n\u00e7\u00e3o in loco da popula\u00e7\u00e3o rural e urbana ao n\u00edvel do ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio e, a partir dessa \nd\u00e9cada, e de uma forma gradual, a n\u00edvel do ensino superior com a cria\u00e7\u00e3o de Universidades e \nInstitutos Polit\u00e9cnicos fora dos grandes centros urbanos e do litoral. Esta evolu\u00e7\u00e3o, acompa-\nnhada a partir da d\u00e9cada de 90 por uma aposta na investiga\u00e7\u00e3o e na inova\u00e7\u00e3o, veio trazer novo \nconhecimento sobre e para as regi\u00f5es de montanha. As institui\u00e7\u00f5es de ensino superior, atrav\u00e9s \nda investiga\u00e7\u00e3o e do conhecimento, t\u00eam-se tornado os motores do desenvolvimento das regi\u00f5es \nde montanha, atenuando em parte o decr\u00e9scimo e o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o destas regi\u00f5es \n(Rolim e Serra, 2009; Fernandes, 2010). \n\n9.3 Situa\u00e7\u00e3o atual das regi\u00f5es de montanha em Portugal\nAs limita\u00e7\u00f5es e condicionantes das regi\u00f5es de montanha portuguesas, como referido no cap\u00edtulo \n1 desta obra, n\u00e3o adv\u00eam da sua grande altitude como acontece noutros pa\u00edses. De facto, os n\u00edveis \nsubmontano e montano prevalecem na montanha portuguesa, ocorrendo os n\u00edveis subalpino \ne alpino apenas nos picos da ilha da Madeira, na serra da Estrela e nos A\u00e7ores (Ilha do Pico), \nocupando no continente uma superf\u00edcie inferior a 1400 ha (Aguiar et al., 2009). \u00c9 nos n\u00edveis \nsubmontano e montano que se registam as intera\u00e7\u00f5es mais complexas, com repercuss\u00f5es no \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034216\n\nuso dos recursos, nomeadamente do solo, atendendo ao fato de se tratar de n\u00edveis altitudinais \npredominantemente rurais, com pequenos n\u00facleos urbanos com menos de 60.000 habitantes \n(INE, 2012). As pol\u00edticas com efeitos diretos no uso do solo (ordenamento do territ\u00f3rio, agr\u00ed-\ncolas, florestais e pecu\u00e1rias) acabam por estar sujeitas a diversas intera\u00e7\u00f5es, pelo que tem de se \nprocurar potenciar as intera\u00e7\u00f5es positivas para evitar os efeitos indesej\u00e1veis que a hist\u00f3ria nos \ntem mostrado (regime cereal\u00edfero, separa\u00e7\u00e3o/incompatibilidade entre a floresta\u00e7\u00e3o e a produ\u00e7\u00e3o \nanimal). Para al\u00e9m das pol\u00edticas com efeitos diretos no setor prim\u00e1rio, h\u00e1, de igual modo, inte-\nra\u00e7\u00f5es destas com as pol\u00edticas sociais e econ\u00f3micas gerais e com as pol\u00edticas dirigidas para os \nsetores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, especificamente.\n\nA combina\u00e7\u00e3o dos efeitos deste conjunto de pol\u00edticas manifesta-se em duas realidades bem men-\nsur\u00e1veis: o uso do solo, traduzido na paisagem e na biodiversidade, e a din\u00e2mica populacional \navaliada pela demografia. Atualmente, os matos e as florestas s\u00e3o os usos do solo largamente do-\nminantes na montanha portuguesa (Azevedo et al., 2016), ocorrendo frequentemente na forma \nde grandes \u00e1reas homog\u00e9neas e cont\u00ednuas. O \u00eaxodo rural, principalmente a partir da d\u00e9cada de \n60, e, mais recentemente, o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, levou \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o gradual da produ-\n\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, essencial \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da diversidade da paisagem, de esp\u00e9cies e de popula\u00e7\u00f5es, \nbem como dos servi\u00e7os de ecossistema das regi\u00f5es de montanha (Azevedo et al., 2016). Contu-\ndo, o abandono da atividade pecu\u00e1ria foi ainda mais cr\u00edtico do que o abandono da agricultura, \natendendo \u00e0 sua import\u00e2ncia no controlo do desenvolvimento dos matos e \u00e0 import\u00e2ncia das \npastagens para o fornecimento de servi\u00e7os ambientais como o sequestro de carbono e a conser-\nva\u00e7\u00e3o do solo (Domingos et al., 2016).\n\nAo n\u00edvel dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, as regi\u00f5es de montanha portuguesas contribuem, \ndesde o s\u00e9culo passado, com os seus recursos para a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de fontes reno-\nv\u00e1veis, sobretudo h\u00eddrica e, mais recentemente, e\u00f3lica, biomassa e geot\u00e9rmica. Estas regi\u00f5es t\u00eam \ncontribu\u00eddo ainda com os seus recursos mineiros, com os seus recursos gen\u00e9ticos, com as suas \npaisagens, biodiversidade, \u00e1reas protegidas e patrim\u00f3nio cultural para o desenvolvimento do \nturismo e da ind\u00fastria. Vale a pena salientar que a energia h\u00eddrica produzida em montanha 1 re-\npresenta 14% e a e\u00f3lica representa 13% da energia total produzida em Portugal (INE, 2013). To-\nmando como refer\u00eancia apenas a energia com origem em fontes renov\u00e1veis, a energia h\u00eddrica e a \ne\u00f3lica produzidas em montanha representam 53% da energia produzida no pa\u00eds. Relativamente \nao turismo, a capacidade de alojamento das regi\u00f5es de montanha do continente corresponde a \n7% do total do pa\u00eds, mas representa 19% se considerarmos as Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas da Madeira e \ndos A\u00e7ores (INE, 2013). Considerando apenas as \u201c\u00e1reas pouco povoadas\u201d, onde o turismo rural \ne o ecoturismo t\u00eam maior express\u00e3o, o total de alojamentos representam 5% no continente e 8% \nquando inclu\u00edmos as RA (INE, 2015).\n\nO valor acrescentado bruto (VAB) dos tr\u00eas setores nas regi\u00f5es de montanha representa cerca de \n13% do VAB nacional, cabendo ao setor prim\u00e1rio 0,7%, ao secund\u00e1rio 2,8% e ao terci\u00e1rio 9,9% \n(INE, 2013). Contudo, o VAB das regi\u00f5es de montanha do continente \u00e9 apenas 8% do valor do \n\n1) Na aus\u00eancia de estat\u00edsticas para estes territ\u00f3rios, consider\u00e1mos ao longo deste cap\u00edtulo apenas as \n\u00e1reas tipicamente de montanha ao n\u00edvel das NUTS II e III. Incluem o continente, representado pelas \nregi\u00f5es Norte e Centro, atrav\u00e9s das NUTS III de 2002 Douro, Alto Tr\u00e1s-os-Montes, Pinhal Interior \nNorte, D\u00e3o-Laf\u00f5es, Pinhal Interior Sul, Serra da Estrela, Beira Interior Norte, Beira Interior Sul e \nCova da Beira, e as Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas dos A\u00e7ores e da Madeira (NUTS II).\n\nFran\u00e7a\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 217\n\nPa\u00eds o que mostra, \u00e0 semelhan\u00e7a do turismo, a import\u00e2ncia das Regi\u00f5es Aut\u00f3nomas (RA) na \natividade econ\u00f3mica das montanhas portuguesas, sobretudo no setor terci\u00e1rio. Estas desigual-\ndades s\u00e3o mais vis\u00edveis quando calculamos a densidade econ\u00f3mica e analisamos a densidade \npopulacional. A densidade econ\u00f3mica nas regi\u00f5es de montanha do continente corresponde a \napenas 24% do valor do pa\u00eds, enquanto nas RA corresponde a 85% (A\u00e7ores) e 264% (Madeira), \nseguindo as diferen\u00e7as da densidade populacional em rela\u00e7\u00e3o ao pa\u00eds, 36% (continente), 93 % \n(A\u00e7ores) e 292% (Madeira), onde a percentagem de popula\u00e7\u00e3o \u201cpredominantemente rural\u201d \u00e9 \nrespetivamente de 41, 28 e 7% (INE, 2013). O PIB per capita segue id\u00eanticas varia\u00e7\u00f5es mas de \nmenor amplitude, correspondendo no continente a 73% do indicador no Pa\u00eds, a 91% nos A\u00e7ores \ne 95% na Madeira (INE, 2013).\n\nApesar das diferen\u00e7as, todas estas regi\u00f5es de montanha em Portugal disp\u00f5em atualmente de \numa boa rede de vias de comunica\u00e7\u00e3o e um elevado grau de cobertura de telecomunica\u00e7\u00f5es, que, \nassociada \u00e0 disponibilidade dos requisitos infraestruturais de habita\u00e7\u00e3o, mesmo ao n\u00edvel dos \npequenos aglomerados populacionais (energia el\u00e9trica, abastecimento de \u00e1gua e saneamento \nb\u00e1sico), permitem \u00e0s \u00e1reas de montanha oferecer condi\u00e7\u00f5es de vida equivalentes \u00e0s dos centros \nurbanos noutros contextos. A este conjunto de estruturas pode-se acrescentar ainda o Servi\u00e7o \nNacional de Sa\u00fade. Contudo, a necessidade de melhorar os servi\u00e7os disponibilizados mant\u00e9m-\n-se, nomeadamente nas telecomunica\u00e7\u00f5es, pela necessidade de maior cobertura territorial e de \nmelhor desempenho, j\u00e1 que ter\u00e3o cada vez mais um papel crucial para o desenvolvimento destas \nregi\u00f5es nos tr\u00eas setores da economia (Euromontana, 2012; Euromontana, 2016; Drexler et al., \n2016).\n\nApesar de terem contribu\u00eddo para o desenvolvimento destas regi\u00f5es, as pol\u00edticas setoriais n\u00e3o \nconseguiram inverter, nem sequer conter, a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica verificada sobretudo a partir \nda d\u00e9cada de 60. Naturalmente, a explica\u00e7\u00e3o reside em parte no facto de o ritmo de desenvolvi-\nmento das regi\u00f5es de montanha ter sido sempre inferior ao das regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas, com \nexce\u00e7\u00e3o das RA e, principalmente, da Madeira. \u00c0 semelhan\u00e7a do verificado em alguns maci\u00e7os \nmontanhosos europeus (Alpes, Apeninos, Maci\u00e7o Central Franc\u00eas), o elevado desenvolvimento \ne produ\u00e7\u00e3o de riqueza da RA da Madeira deve-se ao maior peso dos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1-\nrio em rela\u00e7\u00e3o ao prim\u00e1rio. Por outro lado, o maior desenvolvimento e produ\u00e7\u00e3o de riqueza nas \nRA e em geral no litoral do pa\u00eds, segue a tend\u00eancia da humanidade para viver em climas amenos \n(zonas litorais), refletindo por um lado os limites que a nossa esp\u00e9cie gosta de testar e, por outro, \nlado refletindo a maior diversidade de riqueza a\u00ed existente, oriunda dos ecossistemas mar\u00edtimos, \nfluviais e terrestres, e das atividades econ\u00f3micas associadas.\n\nAs \u00e1reas de montanha, principalmente no continente, t\u00eam vindo a perder popula\u00e7\u00e3o desde o \nin\u00edcio do s\u00e9culo passado num processo que se mant\u00e9m at\u00e9 \u00e0 atualidade (Figura 1), levantando \nincertezas relativamente ao seu futuro. No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, os concelhos e freguesias das \nregi\u00f5es de montanha apresentam, genericamente, uma tend\u00eancia de despovoamento muito su-\nperior \u00e0 dos restantes territ\u00f3rios. Por exemplo, nas freguesias de montanha do concelho de Bra-\ngan\u00e7a a perda de popula\u00e7\u00e3o foi superior a 20% entre 2001 e 2011 (Figura 1). As diferen\u00e7as nas \ndin\u00e2micas populacionais das regi\u00f5es do litoral comparativamente a regi\u00f5es do interior, sobretu-\ndo de montanha, verificam-se tamb\u00e9m, a outra escala, dentro dos concelhos, entre as freguesias \ndos maiores aglomerados populacionais e as freguesias eminentemente rurais.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034218\n\nFigura 1 \u2013 Varia\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o por concelho a n\u00edvel nacional (esquerda) e por freguesia ao n\u00edvel do concelho \nde Bragan\u00e7a (direita) entre 2001 e 2011. Fonte: INE (2011).\n\n9.4 Promotores de altera\u00e7\u00f5es\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas s\u00e3o promotores de altera\u00e7\u00f5es globais incontorn\u00e1veis, atendendo ao seu \nefeito no territ\u00f3rio (p. ex. uso do solo, paisagem, recursos naturais) e na sociedade residente \n(educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, cultura, economia). Contudo, a globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ter efeitos cada vez maiores \ne mais diretos na sociedade (Becker e Bugman, 2001; Bj\u00f6rnsen et al., 2005; Price et al., 2012; \nRasul e Sharma, 2014), sem que os Estados a possam regulamentar ou incorporar em pol\u00edticas \np\u00fablicas em tempo oportuno. Por seu lado, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Bj\u00f6rnsen et al., 2005; WTO \ne UNEP, 2008; Price et al., 2012; Br\u00f6nnimann et al., 2014; Weingartner, 2014; Kohler et al., 2014) \ns\u00e3o um promotor de altera\u00e7\u00f5es com efeitos a m\u00faltiplos n\u00edveis, desde o uso do solo, paisagem e \nbiodiversidade at\u00e9 \u00e0 sa\u00fade humana (Last, 2010). Outros promotores de altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacio-\nnados com a demografia (Bj\u00f6rnsen et al., 2005; Ariza et al., 2013; Korup, 2014; Rey, 2015), asso-\nciada \u00e0 press\u00e3o sobre os recursos resultante do aumento de popula\u00e7\u00e3o mundial, e com o uso do \nsolo, onde se incluem a agricultura sensu lato, os ecossistemas naturais (terrestres e aqu\u00e1ticos), as \n\u00e1reas urbanas e as vias de comunica\u00e7\u00e3o. Destes promotores, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas s\u00e3o o \u00fanico \nque o Homem n\u00e3o consegue controlar, apenas mitigar os seus efeitos. Da\u00ed que, associado ao seu \ncar\u00e1cter global com efeitos iguais ou superiores aos restantes (Hofer e Ceci, 2012), as altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas sejam o promotor de altera\u00e7\u00f5es que atualmente mais preocupa a humanidade.\n\nS\u00e3o consideradas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, segundo WTO e UNEP (2008) citando o Painel Inter-\ngovernamental sobre Altera\u00e7\u00f5es Clim\u00e1ticas (IPCC), as altera\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas significativas dos \nvalores m\u00e9dios do clima ou a sua variabilidade espacial ou temporal (sazonalidade), persistentes \npor d\u00e9cadas. Para o efeito, consideramos neste trabalho a an\u00e1lise de dois par\u00e2metros clim\u00e1ticos \nfundamentais, a temperatura e a precipita\u00e7\u00e3o. Segundo Br\u00f6nnimann et al. (2014), nos \u00faltimos \n100 anos a temperatura m\u00e9dia aumentou 1 \u00baC no globo, com subidas mais acentuadas nos \u00falti-\nmos 50 anos e com diferen\u00e7as espaciais significativas (Figura 2). Este aumento de temperatura \ntem sido maior na superf\u00edcie terrestre do que nos oceanos, no \u00c1rtico e nas zonas de maior alti-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 219\n\n-2 -1 0 1 2 3 4 5 7 9 11 (\u00b0C/100yrs)\n\n-2 -1 -0.5 -0.2 -0.1 0 0.1 0.2 0.5 1 2 (mm/day)\n\n(\u00b0C)-2 -1 0 1 2 3 4 5 7 9 11\n\nFigura 2 \u2013 Tend\u00eancia linear da varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia anual do ar \u00e0 superf\u00edcie (topo) de 1900 a 2013. \n(NASA/GISS; (Hansen et al., 2010)). Altera\u00e7\u00f5es modeladas da temperatura (centro) e da precipita\u00e7\u00e3o (baixo) de \n1985-2005 a 2081-2100 de acordo com um cen\u00e1rio de emiss\u00f5es moderadas a altas (RCP6.0, Atlas subset CMIP5 \nfrom KNMI Climate explorer (Collins et al., 2013)). Linhas roxas e brancas indicam topografia acima de 1000 m). \nRetirado de Br\u00f6nnimann et al. \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034220\n\ntude dos tr\u00f3picos, e varia com a latitude relativamente ao aquecimento vertical da atmosfera (Fi-\nguras 2 e 3). As proje\u00e7\u00f5es das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas mant\u00eam esta variabilidade espacial (Figuras 2 \ne 4) mas com aumentos superiores, entre 1,5 e 4,5 \u00baC de 1985-2005 a 2081-2100, e com acentua-\ndas diferen\u00e7as entre os hemisf\u00e9rios Norte e Sul (Br\u00f6nnimann et al., 2014). Segundo as mesmas \nproje\u00e7\u00f5es, na bacia do Mediterr\u00e2neo esperam-se aumentos m\u00e9dios de at\u00e9 3 \u00baC. Relativamente \u00e0 \nprecipita\u00e7\u00e3o, para o mesmo per\u00edodo, prev\u00ea-se um aumento nesta vari\u00e1vel, sobretudo na regi\u00e3o \nintertropical e a latitudes m\u00e9dias e elevadas, e uma diminui\u00e7\u00e3o nas zonas secas subtropicais \n(Figura 2), incluindo a bacia do Mediterr\u00e2neo, onde se esperam diminui\u00e7\u00f5es m\u00e9dias de at\u00e9 0,5 \nmm/dia (Br\u00f6nnimann et al., 2014) ou o equivalente a uma redu\u00e7\u00e3o de 20 a 30% (Weingartner, \n2014). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sazonalidade, as ondas de calor ser\u00e3o mais frequentes e mais prolongadas e \nos eventos clim\u00e1ticos extremos, como as precipita\u00e7\u00f5es intensas, dever\u00e3o tamb\u00e9m aumentar de \nfrequ\u00eancia (Br\u00f6nnimann et al., 2014). De uma forma geral, prev\u00ea-se que as esta\u00e7\u00f5es secas sejam \ncada vez mais secas e as esta\u00e7\u00f5es h\u00famidas cada vez mais h\u00famidas (Weingartner, 2014), com in-\nflu\u00eancia direta numa maior sazonalidade das linhas de \u00e1gua, especialmente no Mediterr\u00e2neo. No \ncaso de Portugal, a altitude das montanhas n\u00e3o permite o armazenamento de \u00e1gua sob a forma \nde neve e de gelo at\u00e9 ao ver\u00e3o, pelo que esta sazonalidade ser\u00e1 ainda mais vincada. Estas evolu-\n\u00e7\u00f5es do regime t\u00e9rmico e pluviom\u00e9trico est\u00e3o corroboradas para a Serra Nevada, em Espanha a \ndiferentes n\u00edveis altitudinais (OCGSN, 2011).\n\nNas regi\u00f5es de montanha, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas v\u00e3o provocar a desloca\u00e7\u00e3o das cinturas altitu-\ndinais, tal como as conhecemos atualmente, com subida em altitude de plantas e animais, o que \nna presen\u00e7a de humidade (precipita\u00e7\u00e3o ou regadio) e solos com capacidade produtiva adequada, \npoderia at\u00e9 permitir uma maior diversidade cultural e biodiversidade em geral, assim como au-\nmentos da produtividade (Hofer et al., 2014), devido \u00e0 maior esta\u00e7\u00e3o de crescimento anual e \u00e0s \nmaiores concentra\u00e7\u00f5es de CO2 na atmosfera. Contudo, nas zonas de montanha portuguesas a ca-\npacidade produtiva dos solos diminui com a altitude e como se espera uma diminui\u00e7\u00e3o da preci-\npita\u00e7\u00e3o (Mediterr\u00e2neo), s\u00f3 em superf\u00edcies territoriais muito espec\u00edficas e localizadas se poder\u00e3o \nencontrar condi\u00e7\u00f5es vi\u00e1veis para a desloca\u00e7\u00e3o das plantas em altitude. Este efeito limitante, no \ncaso dos ecossistemas naturais e agroecossistemas, ser\u00e1 mais vincado para as esp\u00e9cies cuja adap-\ntabilidade se encontra numa faixa altitudinal bastante reduzida (p. ex. o castanheiro) e para as \nesp\u00e9cies mais tardias, com popula\u00e7\u00f5es reduzidas, confinadas a cumes ou zonas de vale (Spehn, \n2011). Simultaneamente, estima-se que aproximadamente 45% da superf\u00edcie de montanha no \nmundo n\u00e3o \u00e9 adequada, ou \u00e9 apenas marginalmente adequada, para a agricultura, produ\u00e7\u00e3o ani-\nmal e floresta, o que refor\u00e7a a dificuldade da montanha poder acolher de forma vi\u00e1vel a subida da \natividade agr\u00edcola em altitude (Hofer et al., 2014). Neste sentido, o aumento da temperatura ir\u00e1 \nprovocar, sem d\u00favida, uma diminui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies adaptadas ao frio, principalmente nos n\u00edveis \nsubnival e nival (Spehn, 2011; Naroozi et al., 2011). Contudo, as esp\u00e9cies ruderais, com maiores \npopula\u00e7\u00f5es e largamente distribu\u00eddas, e as esp\u00e9cies de meia-altitude podem vir a ser beneficiadas \ncom o aumento da temperatura (Spehn, 2011).\n\nOutros autores, como Rudmann-Maurer et al. (2014), afirmam que as plantas de montanha \napresentam, em geral, uma adaptabilidade limitada, considerando todavia que acima da linha \nde \u00e1rvores, a riqueza topogr\u00e1fica providencia um mosaico de microhabitats de temperatura a \ndist\u00e2ncias curtas com varia\u00e7\u00f5es superiores \u00e0s previstas pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. Isto permite \nconsiderar a exist\u00eancia de ref\u00fagios clim\u00e1ticos (p. ex. exposi\u00e7\u00e3o norte ou sul) para os organismos \nde elevada altitude. Contudo, os autores consideram tamb\u00e9m que as esp\u00e9cies raras e as adapta-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 221\n\n \n \n \n \n \n \n\n8\n\n6\n\n4\n\n2\n\n0\n\nA\nlti\n\ntu\nde\n\n (\nkm\n\n)\n\n80S 80N40S Eq. 40N\n\nTemperature Trend (\u00b0C/decade)\n-0.2 -0.1 0.90.70.50.40.30.20.10.0\n\nFigura 3 \u2013 Tend\u00eancia linear da varia\u00e7\u00e3o da temperatura m\u00e9dia anual zonal de 1979 a 2013. A linha verde indica \nas alturas de grandes cadeias montanhosas (por exemplo, Andes cerca de 4000 m perto de 20 \u00b0S, Planalto Tibeta-\nno cerca de 5000 m perto de 30 \u00b0N); picos individuais s\u00e3o mostrados como tri\u00e2ngulos verdes. (Rean\u00e1lise interina \n\nERA (Dee et al., 2011)). Retirado de Br\u00f6nnimann et al. (2014).\n\nFigura 4 \u2013 Transecto topogr\u00e1fico da Cordilheira Ocidental das Am\u00e9ricas (linha s\u00f3lida branca) sobreposto a estimativas das \naltera\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias anuais zonais de temperatura esperadas para uma concentra\u00e7\u00e3o dupla de CO2 na atmosfera baseadas \n\nem Modelos de Circula\u00e7\u00e3o Geral (IPCC, 2001). Os pontos pretos indicam as esta\u00e7\u00f5es GCOS (Global Climate Observing \nSystem) existentes. Retirado de Buchler et al. (2004).\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034222\n\ndas a temperaturas mais baixas podem perder na competi\u00e7\u00e3o pelo espa\u00e7o, o qual diminui com \no aumento da altitude.\n\nAs altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas aumentar\u00e3o ainda os riscos da ocorr\u00eancia de surtos de pragas de inse-\ntos e doen\u00e7as causadas por bact\u00e9rias, fungos e outros organismos, associadas principalmente a \nextremos clim\u00e1ticos, que poder\u00e3o fragilizar a produ\u00e7\u00e3o de alimentos e a sa\u00fade humana, favo-\nrecendo o aparecimento de doen\u00e7as at\u00e9 agora mais comuns em zonas subtropicais e tropicais \n(Beniston, 2003). Os eventos extremos ir\u00e3o ainda acentuar as crises de disponibilidade de \u00e1gua e \nde energia, os riscos de inunda\u00e7\u00f5es e de secas devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es no regime e na intensidade da \nprecipita\u00e7\u00e3o (Rasul e Sharma, 2014), agravados em algumas situa\u00e7\u00f5es pelas temperaturas mais \nelevadas. Por outro lado, o facto de as regi\u00f5es de montanha virem a registar temperaturas mais \nelevadas poder\u00e1, por exemplo, conduzir \u00e0 economia de energia nos setores dom\u00e9stico, industrial \ne dos servi\u00e7os, podendo levar tamb\u00e9m \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de mais oportunidades de turismo, atendendo \n\u00e0s temperaturas mais amenas em altitude (Price et al., 2012), bem como servir de \u201cref\u00fagio\u201d para \na popula\u00e7\u00e3o residente a baixa altitude onde as temperaturas mais elevadas mais se far\u00e3o sentir. \n\nDe um modo geral, as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas v\u00e3o acentuar, nos n\u00edveis altitudinais que existem no \npa\u00eds, o car\u00e1ter mediterr\u00e2nico do clima, com diminui\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia atl\u00e2ntica, principalmente \nno continente, e consequente aumento das diferen\u00e7as na esta\u00e7\u00e3o de crescimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \nregi\u00f5es n\u00e3o montanhosas. Podemos assim inferir que as regi\u00f5es de montanha portugueses ser\u00e3o \nsujeitas a altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas significativas, traduzidas no aumento de temperatura e na dimi-\nnui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o com impactos tamb\u00e9m significativos na biodiversidade, nas atividades \necon\u00f3micas e na sociedade, se nada for feito para os minimizar. \n\nA agricultura ver\u00e1 as suas potencialidades, atualmente j\u00e1 limitadas em termos agroecol\u00f3gicos, \nainda mais diminu\u00eddas: i) pela menor disponibilidade de superf\u00edcie com condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \ne pedol\u00f3gicas favor\u00e1veis ao desenvolvimento das culturas, mesmo em presen\u00e7a de condi\u00e7\u00f5es \nfavor\u00e1veis para culturas com maiores exig\u00eancias t\u00e9rmicas; ii) pelo risco de algumas esp\u00e9cies \nn\u00e3o disporem dos habitats que necessitam e se extinguirem ou ficarem com uma \u00e1rea de cultivo \nreduzida; iii) pelo maior risco de ocorr\u00eancia de pragas e doen\u00e7as, atualmente com reduzido ou \nnulo impacto. A produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria e florestal s\u00e3o os dois setores que melhor se poder\u00e3o adaptar \n\u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, pela substitui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies/ra\u00e7as melhor adaptadas em termos \nclim\u00e1ticos que poder\u00e1 ter lugar, j\u00e1 que, em termos de capacidade produtiva de solos, se trata de \nplantas com baixas exig\u00eancias e um leque de esp\u00e9cies dispon\u00edveis mais elevado, principalmente \nnas culturas pratenses e forrageiras, que permite cobrir praticamente todas as condi\u00e7\u00f5es agroe-\ncol\u00f3gicas.\n\nA biodiversidade ter\u00e1 tend\u00eancia para diminuir \u00e0 medida que as esp\u00e9cies de climas mais h\u00famidos \ne mais frios virem os seus habitats reduzidos, passando gradualmente para uma flora e fauna \nmais caracter\u00edstica das \u00e1reas de menor altitude do Mediterr\u00e2neo, ainda que em pequenas \u00e1reas \nde montanha possa haver lugar \u00e0 entrada de mais esp\u00e9cies subtropicais e tropicais, como nas \nRA. Da mesma forma, o uso do solo e a paisagem ser\u00e3o influenciados pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ti-\ncas. Assim, o abandono das zonas rurais dever\u00e1 acentuar-se, principalmente no continente, em \nresultado da redu\u00e7\u00e3o das potencialidades do setor prim\u00e1rio, caso nada seja feito para contrariar \nestas tend\u00eancias.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 223\n\nA globaliza\u00e7\u00e3o, entendida como a crescente integra\u00e7\u00e3o global de rela\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e \necon\u00f3micas (Becker e Bugman, 2001), \u00e9 o promotor de altera\u00e7\u00f5es mais recente. Afeta as regi\u00f5es \nde montanha (Bj\u00f6rnesem et al., 2005; Korner e Ohsawa, 2005), pelo acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, pelas \nrela\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, de forma crescente atrav\u00e9s da internet, pelo conhecimento global e pelas \naltera\u00e7\u00f5es do poder de decis\u00e3o em termos locais, regionais e internacionais, refletindo-se por \nsua vez na din\u00e2mica populacional (Becker e Bugman, 2001) e no uso do solo. Por um lado, tem \nefeitos positivos, sobretudo em termos de valoriza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema em geral e, \nespecificamente, dos produtos oriundos do setor prim\u00e1rio, cada vez mais ocupando nichos de \nmercado, j\u00e1 que em montanha as economias de escala t\u00eam fortes restri\u00e7\u00f5es naturais (Rasul e \nSharma, 2014). Por outro lado, as press\u00f5es sobre os recursos ser\u00e3o maiores (ICIMOD, 2011; \nShrestha, 2011; Ariza et al., 2013; Rasul e Sharma, 2014), acentuadas num cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es \nclim\u00e1ticas em que algumas regi\u00f5es do mundo v\u00e3o ter ainda maiores restri\u00e7\u00f5es \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e mes-\nmo \u00e0 habita\u00e7\u00e3o em \u00e1reas de baixa altitude (Rudmann-Maurer et al., 2014). A globaliza\u00e7\u00e3o tem \nefeitos diretos na sociedade, economia e tecnologia, que por sua vez se repercutem na din\u00e2mica \npopulacional e no uso do solo e, consequentemente, na paisagem e na biodiversidade.\n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas, sejam setoriais, nacionais ou aplicadas \u00e0 escala territorial, dever\u00e3o atenuar \nos efeitos indesej\u00e1veis dos promotores de altera\u00e7\u00f5es incontrol\u00e1veis pela sociedade ou de mais \ndif\u00edcil controlo pelos Estados: as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a globaliza\u00e7\u00e3o. Quando dirigidas a seto-\nres particulares, influenciam diretamente: i) o uso do solo, como as pol\u00edticas agr\u00edcolas, florestais, \npecu\u00e1rias e de ordenamento do territ\u00f3rio; ii) a din\u00e2mica populacional, como as pol\u00edticas sociais \ne econ\u00f3micas em geral; iii) ou os setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, como as pol\u00edticas para a ind\u00fastria \ne a explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais ou as pol\u00edticas para o com\u00e9rcio e os servi\u00e7os, como o turis-\nmo (Figura 5). O uso do solo resulta do efeito conjunto dos restantes promotores de altera\u00e7\u00f5es. \nContudo, todos estes promotores s\u00e3o retroalimentados a partir do uso do solo e da din\u00e2mica \npopulacional (Figura 5).\n\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas est\u00e3o presentes desde o in\u00edcio das sociedades humanas atrav\u00e9s do estabe-\nlecimento das primeiras regras enquanto as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, s\u00f3 muito recentemente o ho-\nmem tomou consci\u00eancia e disp\u00f4s de tecnologia e conhecimento para as identificar, compreender \nas suas causas e analisar e modelar a sua evolu\u00e7\u00e3o e os seus efeitos.\n\nA din\u00e2mica populacional de um dado territ\u00f3rio \u00e9 resultado das: i) altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e glo-\nbaliza\u00e7\u00e3o como promotores globais; ii) pol\u00edticas sociais e econ\u00f3micas com efeitos diretos; e iii) \npol\u00edticas setoriais dirigidas para os setores da economia e para o ordenamento do territ\u00f3rio, com \nefeitos diretos ou indiretos. Por sua vez, a din\u00e2mica populacional tem efeitos diretos no uso do \nsolo e, consequentemente, na paisagem e na biodiversidade (Figura 5).\n\nO desenvolvimento das regi\u00f5es de montanha s\u00f3 se processa na presen\u00e7a de popula\u00e7\u00e3o, pelo \nque, em Portugal, o abandono gradual verificado nestas regi\u00f5es compromete seriamente o seu \ndesenvolvimento, agravado pelos efeitos menos favor\u00e1veis ou adequados dos restantes promo-\ntores de altera\u00e7\u00f5es. Por exemplo, embora o investimento isolado na floresta\u00e7\u00e3o, como aconteceu \nem Portugal ao longo de mais de um s\u00e9culo, n\u00e3o exija a perman\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o nas regi\u00f5es \nflorestadas, a aus\u00eancia de popula\u00e7\u00e3o de forma permanente contribui para aumentar o risco de \ninc\u00eandio e a ocorr\u00eancia de fogos de elevada severidade. Ao mesmo tempo conv\u00e9m recordar \nque a produ\u00e7\u00e3o animal (ruminantes) \u00e9 crucial para o equil\u00edbrio dos ecossistemas em geral, e \u00e9 a \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034224\n\n\u00fanica atividade poss\u00edvel de desenvolver a elevada altitude, sendo o garante da perman\u00eancia de \npopula\u00e7\u00e3o em todos os n\u00edveis altitudinais no pa\u00eds. Adicionalmente, atendendo ao ordenamento \ncultural mais adequado, \u00e9 nestas regi\u00f5es que a produ\u00e7\u00e3o animal deve ser incentivada, libertando \npelo menos uma parte dos solos mais produtivos das regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas para a agricul-\ntura, destinados por sua vez a culturas agr\u00edcolas mais exigentes, que possam ser destinadas di-\nretamente \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o humana reduzindo nesses solos a competi\u00e7\u00e3o entre produ\u00e7\u00e3o vegetal e \nprodu\u00e7\u00e3o animal. Deste modo, podemos afirmar que a manuten\u00e7\u00e3o de popula\u00e7\u00e3o residente com \natividade na agricultura, pecu\u00e1ria e floresta, bem como nos restantes sectores da economia, \u00e9 \nindispens\u00e1vel para o desenvolvimento sustent\u00e1vel destas regi\u00f5es.\n\nO uso do solo e, consequentemente, a paisagem e a biodiversidade associadas, \u00e9 o resultado dos \nefeitos dos restantes promotores de altera\u00e7\u00f5es, sob efeito mais direto das pol\u00edticas dirigidas para \no setor prim\u00e1rio e de ordenamento do territ\u00f3rio e da din\u00e2mica populacional (Figura 5).\n\nA din\u00e2mica populacional e o uso do solo s\u00e3o os promotores cujos efeitos se manifestam atual-\nmente de forma mais vincada e direta na montanha portuguesa. Bj\u00f6rnsen et al. (2005) referiram \nque as altera\u00e7\u00f5es do uso do solo seriam, provavelmente, o agente mais importante nas altera\u00e7\u00f5es \necol\u00f3gicas nos ecossistemas de montanha, nomeadamente ao n\u00edvel dos recursos h\u00eddricos. Price \net al. (2012) referem que o abandono da agricultura provoca altera\u00e7\u00f5es na paisagem, com perda \ndas suas principais caracter\u00edsticas, levando ao empobrecimento do patrim\u00f3nio local, da biodi-\nversidade e dos ativos tur\u00edsticos. Para al\u00e9m disso, a manuten\u00e7\u00e3o de usos do solo tradicionais \u00e9 \numa importante forma de preservar a diversidade de esp\u00e9cies e os ecossistemas mais sens\u00edveis \n(Spehn, 2011).\n\nFigura 5 \u2013 Intera\u00e7\u00f5es entre os cinco promotores de altera\u00e7\u00f5es: altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, globaliza\u00e7\u00e3o, pol\u00edticas p\u00fa-\nblicas (agrupadas em tr\u00eas conjuntos), din\u00e2mica populacional e uso do solo. O componente \u201csociedade, economia, \ntecnologia\u201d funciona como vari\u00e1vel auxiliar da globaliza\u00e7\u00e3o. Os fluxos a cheio representam os efeitos dos promo-\n\ntores at\u00e9 ao uso do solo e os fluxos a tracejado representam os efeitos de feedback.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 225\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1958 1968 1978 1992 2005\n\nYear\n\nA\nre\n\na \n(%\n\n)\n\nAgriculture\nShrublands\nForest\n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n1958 1968 1978 1992 2005\n\nYear\n\nA\nre\n\na \n(%\n\n)\n\nAgriculture\nShrublands\nForest\n\nFigura 6 \u2013 Altera\u00e7\u00f5es nas principais classes de uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo nas freguesias de montanha de Fran\u00e7a \n(esquerda) e Deil\u00e3o (direita), concelho de Bragan\u00e7a, entre 1958 e 2005. Entre essas datas, a agricultura decresceu \nde 22% para 5% da \u00e1rea de Fran\u00e7a e de 53% para 37% da \u00e1rea de Deil\u00e3o. Em Deil\u00e3o a floresta passou de pratica-\n\nmente n\u00e3o existente a ocupar o equivalente a um ter\u00e7o da freguesia. Fonte: Azevedo et al. (2011a).\n\nEm Portugal, principalmente no continente, a din\u00e2mica populacional tem conduzido ao aban-\ndono das atividades de utiliza\u00e7\u00e3o e de gest\u00e3o dos ecossistemas de montanha, naturais, seminatu-\nrais ou artificialmente instalados, com efeitos diretos e indiretos no uso do solo, na composi\u00e7\u00e3o \ne na configura\u00e7\u00e3o da paisagem e, consequentemente, na diversidade biol\u00f3gica a diversas escalas \n(Figura 6). O abandono reduz a diversidade e a heterogeneidade da paisagem uma vez que os \nsistemas que dependem da atividade humana decrescem ou s\u00e3o eliminados e ainda porque sis-\ntemas como as florestas (naturais ou semi-naturais), planta\u00e7\u00f5es florestais e matos se expandem \ne tendem a dominar de forma absoluta a paisagem da montanha. As esp\u00e9cies de habitats geridos \npelo homem e as esp\u00e9cies que usam habitats m\u00faltiplos s\u00e3o particularmente afetadas neste pro-\ncesso. Esp\u00e9cies de habitats particulares, como os lameiros, sofrem decr\u00e9scimos acentuados ou \ns\u00e3o levadas localmente \u00e0 extin\u00e7\u00e3o, afetando tamb\u00e9m outras esp\u00e9cies (pequenos e grandes herb\u00ed-\nvoros, lobo e outros predadores) com as quais possuem rela\u00e7\u00f5es tr\u00f3ficas (Azevedo et al., 2012). \nPor\u00e9m, as consequ\u00eancias mais significativas do abandono sobre a biodiversidade, poder\u00e3o ocor-\nrer ao n\u00edvel da diversidade gen\u00e9tica das ra\u00e7as aut\u00f3ctones de bovinos, ovinos, caprinos, su\u00ednos \ne equinos e das variedades e cultivares regionais, as quais apresentam uma inevit\u00e1vel tend\u00eancia \npara o desaparecimento quando diminui o seu uso (Azevedo et al., 2016).\n\nO abandono da montanha afeta, atrav\u00e9s das altera\u00e7\u00f5es do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo, tamb\u00e9m os \nregimes de perturba\u00e7\u00e3o, como por exemplo o do fogo, que por seu lado altera a paisagem e a sua \ndin\u00e2mica nas montanhas portuguesas (Figura 7) e, reciprocamente, as esp\u00e9cies que a\u00ed ocorrem \n(Azevedo et al., 2011a). \n\nA manuten\u00e7\u00e3o da diversidade gen\u00e9tica (Castro, 2016), de esp\u00e9cies e de ecossistemas, depende \nfortemente de perturba\u00e7\u00f5es moderadas que, no caso das montanhas portuguesas, s\u00e3o sobretudo \nde origem antr\u00f3pica e se manifestam atrav\u00e9s de pr\u00e1ticas de gest\u00e3o dos ecossistemas e das esp\u00e9-\ncies como \u00e9 o caso da agricultura, pastor\u00edcia e gest\u00e3o florestal. A popula\u00e7\u00e3o humana encontra-se \nj\u00e1 ausente em grande parte dos territ\u00f3rios da montanha portuguesa e o processo de abandono \u00e9 \ncada vez mais dif\u00edcil de reverter.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034226\n\nFigura 7 \u2013 Simula\u00e7\u00f5es em computador (FlamMap) da intensidade da frente do fogo (kW/m) na freguesia de \nFran\u00e7a em 1958, 1978 e 2005, de acordo com a cartografia do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo para as mesmas datas e \nem condi\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas extremas. A intensidade \u00e9 representada de acordo com a seguinte classifica\u00e7\u00e3o do \nperigo de inc\u00eandio: Baixo (Intensidade<500kW/m); Moderado (500-2000 kW/m); Alto (2000-10000kW/m); e \n\nExtremo (>10000 kW/m). Fonte: Azevedo et al. (2011b).\n\n9.5 Desafios\nEm Portugal, os principais desafios que se colocam ao desenvolvimento sustent\u00e1vel das regi\u00f5es \nde montanha incluem a capacidade de colmatar as falhas do passado e de implementar novas \nmedidas e a\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas fundamentadas no conhecimento mais atual.\n\nComo vimos nos pontos anteriores, a defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas deve ser dirigida \u00e0 cria\u00e7\u00e3o \nou \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de din\u00e2mica populacional e de uso do solo (paisagem e biodiver-\nsidade) que garantam a gest\u00e3o e a conserva\u00e7\u00e3o dos ecossistemas e dos servi\u00e7os que eles forne-\ncem. Relativamente \u00e0 din\u00e2mica populacional, para al\u00e9m das pol\u00edticas sociais e econ\u00f3micas que \nfavore\u00e7am o aumento da popula\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de incentivos \u00e0 natalidade, da melhoria dos servi\u00e7os \np\u00fablicos (sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o) com vista \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de vida dignas, o \u00eaxodo rural \ne a consequente redu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nestas regi\u00f5es, s\u00f3 ser\u00e3o estancados e, eventualmente, \nrevertidos se, adicionalmente, os rendimentos das popula\u00e7\u00f5es residentes se aproximarem dos \nauferidos nos centros urbanos das regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas. Relativamente ao uso do solo, em-\nbora a diversifica\u00e7\u00e3o cultural seja a chave para a cria\u00e7\u00e3o ou manuten\u00e7\u00e3o de heterogeneidade na \npaisagem, preserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, fornecimento de servi\u00e7os de ecossistema e minimiza-\n\u00e7\u00e3o de cat\u00e1strofes ambientais, como os fogos florestais severos, s\u00f3 o adequado ordenamento do \nterrit\u00f3rio pode contribuir para estes objetivos de sustentabilidade. \nAs pol\u00edticas p\u00fablicas devem, assim, contemplar medidas que contribuam para a melhoria dos \nrendimentos e do n\u00edvel de vida da popula\u00e7\u00e3o, de forma a tornar estas regi\u00f5es atrativas, sobretu-\ndo para os mais jovens (Euromontana, 2012), salvaguardando e valorizando os ecossistemas de \nmontanha. A UNEP (2011) considera a economia verde como a chave para o desenvolvimento \nsustent\u00e1vel e para a melhoria da qualidade de vida do ser humano, dentro dos constrangimentos \nambientais, onde se incluem o combate \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, \u00e0 inseguran\u00e7a energ\u00e9tica e \u00e0 es-\ncassez ecol\u00f3gica de forma a garantir equidade social e intergeracional, bem como a erradica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 227\n\nda pobreza. A inova\u00e7\u00e3o da economia verde reside na valoriza\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o do capital natural, \nem simult\u00e2neo com a sua preserva\u00e7\u00e3o para as gera\u00e7\u00f5es futuras.\n\nAo longo deste cap\u00edtulo ficou tamb\u00e9m clara a relativa inefic\u00e1cia das pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais \ne a sua n\u00e3o diferencia\u00e7\u00e3o relativamente ao territ\u00f3rio onde s\u00e3o aplicadas. Num pa\u00eds t\u00e3o diver-\nsificado como Portugal, a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas ou de planos de desenvolvimento, \ncomo programas operacionais, sem atender \u00e0s especificidades do territ\u00f3rio, n\u00e3o podem dar os \nresultados pretendidos. Exemplo disso s\u00e3o as diferen\u00e7as nos principais indicadores demogr\u00e1ficos \ne econ\u00f3micos, entre outros, entre as RA e as regi\u00f5es de montanha do continente.\n\nA EEA (2010), ao identificar as pol\u00edticas p\u00fablicas aplicadas \u00e0s regi\u00f5es de montanha pelos dife-\nrentes pa\u00edses, est\u00e1 a reconhecer a import\u00e2ncia da especificidade destes territ\u00f3rios. Portugal \u00e9 um \ndos quatro pa\u00edses da UE com pol\u00edticas exclusivamente setoriais. A Alemanha aplica pol\u00edticas \nde desenvolvimento multisectorial com implementa\u00e7\u00e3o a n\u00edvel provincial. J\u00e1 a Fran\u00e7a e a It\u00e1lia \nseguem pol\u00edticas globais de desenvolvimento, com consolida\u00e7\u00e3o setorial e produ\u00e7\u00e3o de legisla-\n\u00e7\u00e3o espec\u00edfica e provis\u00e3o de fundos financeiros espec\u00edficos para as regi\u00f5es de montanha. Pires \net al. (2012) destacaram a import\u00e2ncia da exist\u00eancia de programas/apoios espec\u00edficos para estas \nregi\u00f5es, para fomentar a transfer\u00eancia de tecnologia e de conhecimento, essenciais para atenuar \nas assimetrias regionais entre o interior e o litoral, bem como para melhorar a coes\u00e3o territorial, \nindicando para o efeito o recurso a investimentos territoriais integrados (ITI) e a subprogramas \ntem\u00e1ticos, previstos para o Quadro Financeiro Plurianual subsequente.\n\nRefor\u00e7ando a import\u00e2ncia de pol\u00edticas p\u00fablicas integradas para estes territ\u00f3rios, Price et al. \n(2012) referem que o desenvolvimento sustent\u00e1vel requer uma abordagem hol\u00edstica e a integra-\n\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e de pr\u00e1ticas, a que podemos acrescentar o exemplo da nova pol\u00edtica regional \nSui\u00e7a (New Regional Policy), referida pelos mesmos autores como exemplo de coopera\u00e7\u00e3o e de \nestabelecimento de sinergias entre pol\u00edticas regionais e setoriais.\n\nEntretanto, tendo como ponto de partida o relat\u00f3rio da Comunidade Europeia \u201cLivro Verde so-\nbre a Coes\u00e3o Territorial Europeia\u201d (EU, 2008), foram debatidos e emitidos pareceres por v\u00e1rios \norganismos da UE sobre a \u201cVis\u00e3o Territorial 2050: Que futuro?\u201d. No parecer do Comit\u00e9 das \nRegi\u00f5es (EU, 2015) pode constatar-se a import\u00e2ncia dada \u00e0 dimens\u00e3o territorial, a partir da \nabordagem de base local, \u201cque tem como elementos essenciais a integra\u00e7\u00e3o de setores numa \ndeterminada estrat\u00e9gia territorial e um di\u00e1logo territorial orientado para os resultados. Se apli-\ncada com efic\u00e1cia, a abordagem de base local permite valorizar e relan\u00e7ar a identidade e as es-\npecificidades territoriais como um ativo \u00fanico\u201d. O mesmo documento acrescenta ainda \u201cque a \nabordagem de base local das pol\u00edticas da UE produzir\u00e1 os melhores resultados, uma vez que as \npol\u00edticas ser\u00e3o adaptadas \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais espec\u00edficas e, como tal, dar\u00e3o resposta, de forma \nmais eficaz, aos desafios enfrentados pelas regi\u00f5es e munic\u00edpios, reduzindo, deste modo, as dis-\nparidades entre os seus n\u00edveis de desenvolvimento. [\u2026] As pol\u00edticas devem ser integradas, com \num forte car\u00e1ter transectorial, transregional e transfronteiri\u00e7o, tendo em conta os efeitos indire-\ntos sobre as outras regi\u00f5es.\u201d\n\nEste parecer, juntamente com o relat\u00f3rio \u201cMaking Europe Open and Polycentric\u201d (ESPON, 2014), \ngarantem, sem d\u00favida alguma, a futura valoriza\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel com base \nnas regi\u00f5es. As regi\u00f5es de montanha, cumprem desde logo a identidade territorial e o car\u00e1ter \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034228\n\ntransnacional, pelo que a aplica\u00e7\u00e3o da abordagem de base local \u00e0 integra\u00e7\u00e3o setorial, \u00e0 defini\u00e7\u00e3o/\ndiferencia\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas e \u00e0 governan\u00e7a, \u00e9 desde logo exequ\u00edvel.\n\nO envolvimento das popula\u00e7\u00f5es locais na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para as zonas de montanha \u00e9 \nconsiderado da m\u00e1xima import\u00e2ncia (Kohler et al., 2014; Rudmann-Maurer et al., 2014), no-\nmeadamente ao n\u00edvel do di\u00e1logo entre ci\u00eancia e pol\u00edtica (Messerli, 2012), impl\u00edcito desde logo \nna abordagem de base local referida. Este \u00e9 o principal desafio para o futuro da montanha por-\ntuguesa: criar condi\u00e7\u00f5es para que as pol\u00edticas p\u00fablicas setoriais sejam integradas e diferenciadas \npara estas regi\u00f5es, acompanhadas de fundos financeiros pr\u00f3prios alocados por interm\u00e9dio de \nprogramas ou subprogramas operacionais regionais, inter-regionais ou outros, como a Euro-\nmontana (2012) refere, mas envolvendo sempre as popula\u00e7\u00f5es locais.\n\n9.5.1 Desenvolvimento das regi\u00f5es de montanha portuguesas\nApresentamos de seguida algumas a\u00e7\u00f5es, metodologias ou medidas pass\u00edveis de serem inclu\u00eddas \nem pol\u00edticas p\u00fablicas para estes territ\u00f3rios, com vista ao seu desenvolvimento sustent\u00e1vel anco-\nrado na economia verde, com o objetivo final de eliminar os impactos menos positivos para o \nuso do solo, estancar ou inverter a tend\u00eancia demogr\u00e1fica dos \u00faltimos anos e aumentar o n\u00edvel e \na qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, tendo sempre presente processos como as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1-\nticas e a globaliza\u00e7\u00e3o.\n\n1- A explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais deve permitir ressarcir de alguma forma as popula\u00e7\u00f5es \nlocais, seja pelo pagamento de derrama aos munic\u00edpios, por pol\u00edticas de pre\u00e7os diferenciados \nao n\u00edvel dos consumidores, ou pela aloca\u00e7\u00e3o de financiamentos dirigidos ao desenvolvimen-\nto destes territ\u00f3rios, \u00e0 semelhan\u00e7a do que acontece noutros pa\u00edses da Europa, como no caso \nda produ\u00e7\u00e3o de energia nos Alpes (Price et al., 2012), contribuindo em simult\u00e2neo para a \nequidade social (UNEP, 2011; Mayer, 2014).\n\n2- O pagamento dos servi\u00e7os de ecossistema fornecidos por estas regi\u00f5es, em particular no \ncaso dos bens comuns, \u00e9 outro ponto-chave indispens\u00e1vel \u00e0 justa compensa\u00e7\u00e3o dos atores \nlocais pela manuten\u00e7\u00e3o de ecossistemas funcionais e produtivos (Messerli, 2012; Kohler et \nal., 2014; Rasul e Sharma, 2014). Os servi\u00e7os de ecossistema resultam de um padr\u00e3o de ocu-\npa\u00e7\u00e3o e uso do solo (interliga\u00e7\u00e3o da agricultura, floresta, produ\u00e7\u00e3o animal, ecossistemas \nnaturais (terrestres e aqu\u00e1ticos), e n\u00facleos urbanos), que conduz \u00e0s paisagens caracter\u00edsticas \ndestas regi\u00f5es, com uma elevada biodiversidade a preservar para as gera\u00e7\u00f5es futuras e capa-\ncidade de regular processos e riscos naturais, criando um ambiente favor\u00e1vel para o turismo \n(Price et al., 2012; Debarbieux et al., 2014).\n\n3- O ordenamento do territ\u00f3rio \u00e9 fundamental para assegurar a sustentabilidade e rentabilida-\nde das \u00e1reas de montanha de forma a integrar as atividades econ\u00f3micas do setor prim\u00e1rio \n(agricultura, floresta e produ\u00e7\u00e3o animal) e os ecossistemas naturais, como recomendado em \ntermos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, eliminando os impactos menos positivos destas atividades. \n\n4- A interliga\u00e7\u00e3o destas atividades, al\u00e9m de diversificar as fontes de rendimento, torna os sis-\ntemas alimentares de montanha mais resilientes \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Hofer et al., 2014), \ncontribuindo ainda para uma melhoria da estrutura fundi\u00e1ria, necess\u00e1ria sobretudo para a \nprodu\u00e7\u00e3o animal (herb\u00edvoros), atrav\u00e9s do alargamento de \u00e1reas de pastagem em \u00e1reas p\u00fabli-\ncas e comunais atualmente ocupadas exclusivamente por matos e florestas, ou seja, a reintro-\ndu\u00e7\u00e3o dos sistemas agro-silvo-pastoris, como preconizado j\u00e1 em 1952/53 (Est\u00eav\u00e3o, 1983).\n\n5- Incentivar e criar condi\u00e7\u00f5es para ado\u00e7\u00e3o de sistemas de produ\u00e7\u00e3o certificados internacional-\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 229\n\nmente reconhecidos, como a agricultura biol\u00f3gica (AB), para al\u00e9m dos produtos tradicio-\nnais, DOP, IGP, ETG e outros sistemas como a produ\u00e7\u00e3o integrada e as men\u00e7\u00f5es de qualida-\nde como \u201cProduto de Montanha\u201d. Adicionalmente, nas regi\u00f5es de montanha os sistemas de \nagricultura cumprem uma boa parte dos requisitos exigidos por uma agricultura eminente-\nmente \u201cverde\u201d (Hofer et al., 2014), nomeadamente baixos inputs externos (Rasul e Sharma, \n2014), tornando mais f\u00e1cil a convers\u00e3o para AB. Al\u00e9m disso, a AB preconiza a utiliza\u00e7\u00e3o de \nvariedades/popula\u00e7\u00f5es e de ra\u00e7as locais melhor adaptadas ao clima extremo e \u00e0 topogra-\nfia das regi\u00f5es montanhosas e, como tal, \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas (Rudmann-Maurer et al., \n2014), para al\u00e9m de possu\u00edrem maior resist\u00eancia a pragas e doen\u00e7as. A AB contribui ainda \npara a obten\u00e7\u00e3o de produtos certificados e de nicho, mais valorizados no mercado, o que \u00e9 \nconsiderado um modo de produ\u00e7\u00e3o fulcral para regi\u00f5es de montanha como referido, por \nexemplo, para os Alpes (Price et al., 2012).\n\n6- Diversificar a agricultura pelo cultivo de plantas arom\u00e1ticas e medicinais (Spehn et al., 2010), \ncontribuindo para evitar riscos de sobrexplora\u00e7\u00e3o destes recursos e para aumentar a diver-\nsidade de fontes de rendimento dos agricultores, como nicho de mercado (Rasul e Sharma, \n2014) ou como produtos destinados \u00e0s ind\u00fastrias alimentar, farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica, gra-\ndualmente mais dependentes dos compostos de origem org\u00e2nica (Barros et al., 2016).\n\n7- De forma a melhorar a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o ligada ao setor agr\u00edcola e, simul-\ntaneamente, otimizar a produ\u00e7\u00e3o e o rendimento obtido, bem como minimizar os efeitos \nambientais menos positivos, devem ser previstos apoios para a ado\u00e7\u00e3o de agricultura \u201ccli-\nmaticamente inteligente\u201d e, num futuro pr\u00f3ximo, da agricultura 4.0. A agricultura climati-\ncamente inteligente permite assegurar o desenvolvimento rural sustent\u00e1vel e a seguran\u00e7a \nalimentar num cen\u00e1rio de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, melhorando a resili\u00eancia das comunidades \nde montanha (Hofer et al., 2014). Este conceito, introduzido pela FAO (2010), ter\u00e1 ganho o \nseu lugar na defini\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas, na investiga\u00e7\u00e3o e no pagamento de servi\u00e7os de ecossis-\ntemas, por exemplo, das emiss\u00f5es de carbono. A agricultura \u201cclimaticamente inteligente\u201d \nn\u00e3o \u00e9 mais do que a ado\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de agroecologia (Gliessman, 2007; Nicholls et \nal., 2016) e de economia verde (UNEP, 2011), aplicados \u00e0 agricultura e operacionalizados de \nforma a mitigar os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e a aumentar a resili\u00eancia dos sistemas de \nagricultura. A agricultura 4.0, consiste na utiliza\u00e7\u00e3o das novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e \ncomunica\u00e7\u00e3o, associadas a informa\u00e7\u00e3o geoespacial derivada de sensores terrestres ou plata-\nformas a\u00e9reas (p. ex. sat\u00e9lite), referida como smart digital ecosystems (SDEs) na agricultura \npor Adam (2016). A informatiza\u00e7\u00e3o dos processos de produ\u00e7\u00e3o, armazenamento, com\u00e9rcio \ne gest\u00e3o permite a monitoriza\u00e7\u00e3o de todas as atividades em tempo real, otimizando proces-\nsos, da produ\u00e7\u00e3o \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o, e minimizando impactos. Esta nova era de agricultura \naplicada \u00e1 agricultura climaticamente inteligente, permitir\u00e1 no futuro tornar o rendimento e \nqualidade de vida dos agricultores compar\u00e1veis a outras profiss\u00f5es, de forma sustent\u00e1vel.\n\n8- Deve ser dada continuidade \u00e0 aposta no turismo, de forma integrada e envolvendo as popu-\nla\u00e7\u00f5es locais (Mayer, 2014) em conjunto com entidades governamentais e empresas privadas, \npromovendo a coopera\u00e7\u00e3o e a coordena\u00e7\u00e3o inter-regional e internacional (Debarbieux et al., \n2014) bem como a sua regula\u00e7\u00e3o (Maselli, 2014) para evitar a sobrexplora\u00e7\u00e3o dos recursos. \nO turismo deve ser alargado, para al\u00e9m do lazer, ao turismo hist\u00f3rico, geol\u00f3gico, ecol\u00f3gico, \ndesporto e de aventura, potenciando o turismo rural, urbano, cultural e gastron\u00f3mico j\u00e1 \nimplantados. Fomento da recupera\u00e7\u00e3o de aldeias abandonadas e de casas com arquitetura \ncaracter\u00edstica destas regi\u00f5es.\n\n9- O grau de cobertura e a velocidade de processamento dos sistemas de comunica\u00e7\u00e3o, \u00e0 seme-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034230\n\nlhan\u00e7a do recomendado pela UE, deve ser refor\u00e7ado, aumentando a sua capacidade para um \nfluxo de informa\u00e7\u00e3o cada vez maior. As novas tecnologias de informa\u00e7\u00e3o e de comunica\u00e7\u00e3o \ns\u00e3o essenciais para todos os setores da atividade econ\u00f3mica e para o bem-estar das popula-\n\u00e7\u00f5es (Euromontana, 2012). Al\u00e9m de permitirem o trabalho \u00e0 dist\u00e2ncia e o desempenho de \nmais do que uma atividade profissional, contribuem para aumentar o rendimento das popu-\nla\u00e7\u00f5es locais e para uma demografia mais favor\u00e1vel (Price et al., 2012).\n\n10- Nos setores secund\u00e1rio e terci\u00e1rio, n\u00e3o diretamente baseados em sistemas ecol\u00f3gicos, o seu \ncontrolo, efici\u00eancia e impactos ambientais, al\u00e9m de regulamentados, podem ser geridos \natendendo \u00e0 inexist\u00eancia de eventos incontrol\u00e1veis. Da mesma forma, o funcionamento das \nunidades industriais, comerciais e de servi\u00e7os \u00e9 relativamente independente do local onde \nse encontram instaladas. Atendendo \u00e0 import\u00e2ncia destes setores para o rendimento das \nregi\u00f5es de montanha, devem ser criados incentivos para o seu desenvolvimento, com a fixa-\n\u00e7\u00e3o de unidades de produ\u00e7\u00e3o e de servi\u00e7os, de tecnologias limpas como nas \u00e1reas das TIC, \nenergia e bioeconomia (Euromontana, 2012), entre outras, al\u00e9m das ind\u00fastrias e servi\u00e7os \nassociados \u00e0 cadeia alimentar, farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica. A produ\u00e7\u00e3o de energia com origem \nem fontes renov\u00e1veis (p. ex. sol, \u00e1gua, vento e biomassa) deve ser incrementada como forma \nde obter rendimentos acrescidos, mitigar os efeitos das altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e aumentar a \nautossufici\u00eancia energ\u00e9tica nestas regi\u00f5es.\n\n11- A capacidade de armazenamento de \u00e1gua deve ser aumentada para fazer face \u00e0 maior irre-\ngularidade do futuro regime h\u00eddrico e \u00e0 menor precipita\u00e7\u00e3o e, ao mesmo tempo, adaptar os \natuais reservat\u00f3rios para fun\u00e7\u00f5es polivalentes (Weingartner, 2014) obrigando, em qualquer \ncaso, a uma gest\u00e3o integrada das bacias hidrogr\u00e1ficas e, quando internacionais, equitativa \nentre pa\u00edses (Kohler et al., 2014). Esta necessidade por uma maior capacidade de armazena-\nmento justifica-se para a produ\u00e7\u00e3o de energia, para aumentar as \u00e1reas de regadio destinadas \n\u00e0 agricultura face \u00e0s altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, para o consumo nos setores secund\u00e1rio, terci\u00e1rio \ne dom\u00e9stico 2  e para regular os caudais nas linhas de \u00e1gua. \n\n12- De forma a fazer face \u00e0 perda de biodiversidade causada pelas altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas deve ser \naumentada a superf\u00edcie ou criadas novas \u00c1reas Protegidas a maiores altitudes ainda n\u00e3o con-\ntempladas em sistemas de conserva\u00e7\u00e3o nacionais ou internacionais, por forma a minimizar \na potencial perda de esp\u00e9cies, funcionando como \u00e1reas de ref\u00fagio (Beniston. 2003; Spehn, \n2011).\n\n13- O desenvolvimento do mercado de carbono permitir\u00e1 compensar as regi\u00f5es, os produtores \ne os propriet\u00e1rios das zonas de montanha pelo seu papel no sequestro e armazenamento de \ncarbono que asseguram, tanto nas plantas como no solo.\n\n9.5.2 Desafios para a investiga\u00e7\u00e3o e inova\u00e7\u00e3o \nA investiga\u00e7\u00e3o a desenvolver nas regi\u00f5es de montanha deve ser baseada nos pontos seguintes, \ncom incid\u00eancia sobretudo nas \u00e1reas tem\u00e1ticas dos recursos naturais, agricultura sensu lato e am-\nbiente e, adicionalmente, ind\u00fastria alimentar, farmac\u00eautica e cosm\u00e9tica, TIC, turismo, sociedade \ne economia. Outras \u00e1reas de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo espec\u00edficas da montanha, n\u00e3o se incluir\u00e3o \nnesta abordagem.\n\nO conhecimento disponibilizado pela investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 atualmente suficiente para suportar a imple-\n\n2) As regi\u00f5es de montanha s\u00e3o a origem da quase totalidade da \u00e1gua engarrafada comercializada no \nmundo, da\u00ed a import\u00e2ncia em manter estas regi\u00f5es sem riscos de polui\u00e7\u00e3o e, como tal, sujeitas a um \nuso do solo correto e adequado \u00e0s potencialidades agroecol\u00f3gicas locais.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 231\n\nmenta\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es, metodologias e medidas atr\u00e1s referidas, pelo que a investiga\u00e7\u00e3o a desenvolver \nno futuro dever\u00e1 ter como objetivo contribuir para a monitoriza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o dos resultados \ne impactos que lhes est\u00e3o associados. A investiga\u00e7\u00e3o a desenvolver nestas regi\u00f5es, dadas as inte-\nra\u00e7\u00f5es entre \u00e1reas disciplinares diferentes que promove, desde as ci\u00eancias biol\u00f3gicas, ambientais \ne agron\u00f3micas \u00e0s ci\u00eancias econ\u00f3micas e sociais, a que se acrescenta a participa\u00e7\u00e3o de empresas, \norganiza\u00e7\u00f5es, institui\u00e7\u00f5es e outros stakeholders, deve ser interdisciplinar e transdisciplinar (Be-\ncker e Bugman, 2001; Bj\u00f6rnsen et al., 2005; Price, 2007). A abordagem de investiga\u00e7\u00e3o deve, as-\nsim, ser hol\u00edstica e aplicada ao n\u00edvel do ecossistema, sistema de agricultura, paisagem ou sistema \nde montanha, de forma a lidar efetivamente com as altera\u00e7\u00f5es globais (Bj\u00f6rnsen et al., 2005). \nEsta abordagem (e escalas) de investiga\u00e7\u00e3o n\u00e3o invalida nem substitui, de forma alguma, a inves-\ntiga\u00e7\u00e3o a outros n\u00edveis de complexidade aplicados em investiga\u00e7\u00e3o multidisciplinar e disciplinar \n(Price, 2007).\n\nCom exce\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas dirigidas para o setor prim\u00e1rio e para o ordenamento do \nterrit\u00f3rio, cujos efeitos no uso do solo s\u00e3o imediatos, os restantes promotores de altera\u00e7\u00f5es, \nprincipalmente a globaliza\u00e7\u00e3o e as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, t\u00eam efeitos mais lentos nas altera\u00e7\u00f5es \ndo uso do solo e nos restantes processos biol\u00f3gicos e ecol\u00f3gicos. Por outro lado, \u00e9 de crucial \nimport\u00e2ncia a recolha de dados de forma continuada em s\u00e9ries temporais longas para avaliar os \nefeitos destes promotores de altera\u00e7\u00f5es. Da\u00ed que a monitoriza\u00e7\u00e3o do clima, dos recursos bi\u00f3ticos \ne abi\u00f3ticos, do uso do solo, da biodiversidade, dos sistemas socioecon\u00f3micos e outros, deve ser \ncont\u00ednua e de longo prazo. Devido \u00e0 sensibilidade das \u00e1reas de montanha \u00e0s altera\u00e7\u00f5es globais, \nos seus ecossistemas s\u00e3o os mais indicados para estudos baseados em s\u00e9ries temporais longas \n(Bj\u00f6rnsen et al., 2005). Os principais desafios para a investiga\u00e7\u00e3o de montanha em Portugal s\u00e3o \nos seguintes:\n\n1- Tomando como ponto de partida a identifica\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os montanho-\nsos na Europa e o seu car\u00e1ter transnacional (EC, 2004; EEA, 2010), \u00e9 priorit\u00e1rio que as insti-\ntui\u00e7\u00f5es dedicadas \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o se organizem em parcerias para o desenvolvimento de pro-\njetos e infraestruturas de investiga\u00e7\u00e3o como, por exemplo, as redes de monitoriza\u00e7\u00e3o. Nesse \nsentido, deve ser estabelecida uma rede ib\u00e9rica de institui\u00e7\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o de montanha, \nque abarque os tr\u00eas maci\u00e7os presentes em Portugal e Espanha, as Montanhas Ib\u00e9ricas, as \nIlhas Atl\u00e2nticas e os Piren\u00e9us. Esta rede poder\u00e1 funcionar como o embri\u00e3o da constitui\u00e7\u00e3o \nde uma Conven\u00e7\u00e3o Ib\u00e9rica, \u00e0 semelhan\u00e7a da Conven\u00e7\u00e3o Alpina e da Conven\u00e7\u00e3o dos C\u00e1rpa-\ntos.\n\n2- Estabelecimento de redes de monitoriza\u00e7\u00e3o ambiental e dos ecossistemas de montanha com \ncar\u00e1ter permanente, preferencialmente integrada em projetos ib\u00e9ricos, que abarquem as \nregi\u00f5es biogeogr\u00e1ficas presentes na montanha portuguesa, Atl\u00e2ntica (Parque Nacional da \nPeneda-Ger\u00eas), Mediterr\u00e2nica sob influ\u00eancia atl\u00e2ntica e continental (Parques Naturais de \nMontesinho e da Serra da Estrela), Mediterr\u00e2nica (Serra Algarvia) e Macaron\u00e9sia (RA dos \nA\u00e7ores - Ilha do Pico e da Madeira). Esta monitoriza\u00e7\u00e3o deve incluir bacias hidrogr\u00e1ficas \nque, para al\u00e9m de representativas, permitam a implementa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00f5es experimentais de \nordenamento e de gest\u00e3o territorial.\n\n3- Desenvolvimento de metodologias de avalia\u00e7\u00e3o e valora\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de ecossistema fa-\nzendo uso da informa\u00e7\u00e3o recolhida em bacias hidrogr\u00e1ficas experimentais, sempre que ade-\nquada e justific\u00e1vel. \n\n4- Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos e da viabilidade da reintrodu\u00e7\u00e3o dos sistemas agro-silvo-pastoris, \n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034232\n\nem compara\u00e7\u00e3o com o uso atual do solo (pousio de longa dura\u00e7\u00e3o, matos e florestas), ao \nn\u00edvel produtivo, ambiental, social e econ\u00f3mico.\n\n5- Desenvolvimento de projetos de investiga\u00e7\u00e3o disciplinares a transdisciplinares, relativos ao \nmodo de produ\u00e7\u00e3o em agricultura biol\u00f3gica (AB), que abarquem desde as quest\u00f5es ligadas \n\u00e0 fertiliza\u00e7\u00e3o, rega, controlo de pragas e doen\u00e7as, sele\u00e7\u00e3o e melhoramento e preserva\u00e7\u00e3o de \nvariedades e de ra\u00e7as locais, ao cultivo de plantas arom\u00e1ticas e medicinais e comercializa\u00e7\u00e3o \ne transforma\u00e7\u00e3o dos produtos.\n\n6- Desenvolver investiga\u00e7\u00e3o interdisciplinar a transdisciplinar ao n\u00edvel da agricultura clima-\nticamente inteligente e agricultura 4.0 de forma a articular novos conceitos e tecnologias \nde agricultura tendo por base a agroecologia, a economia verde, a agricultura biol\u00f3gica, as \ntecnologias de informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o, os sistemas de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a dete\u00e7\u00e3o \nremota e a eletr\u00f3nica (sensores).\n\n7- Avalia\u00e7\u00e3o dos impactos e potencialidade de atividades e roteiros tur\u00edsticos, desenvolvimen-\nto de programas com enquadramento em ofertas tur\u00edsticas inter-regionais e internacionais, \nmonitorizados com vista \u00e0 an\u00e1lise da sua viabilidade (Debarbieux et al., 2014). Desenvolvi-\nmento de atividades de investiga\u00e7\u00e3o conducentes \u00e0 descoberta da hist\u00f3ria do territ\u00f3rio e das \nsuas comunidades, incluindo a geologia, gest\u00e3o de agroecossistemas e ecossistemas naturais \ne etnografia, entre outros, com vista \u00e0 diversifica\u00e7\u00e3o da oferta de atividades e de tipologias de \nturistas.\n\n8- Desenvolvimento de investiga\u00e7\u00e3o conducente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de novos produtos alimentares, \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o de compostos de origem org\u00e2nica destinados \u00e0 ind\u00fastria alimentar, \u00e0 fitofarmaco-\nlogia, \u00e0 farmac\u00eautica e \u00e0 cosm\u00e9tica, bem como para outras utiliza\u00e7\u00f5es.\n\n9- Desenvolvimento de investiga\u00e7\u00e3o com vista a otimizar a efici\u00eancia de produ\u00e7\u00e3o de energia a \npartir de fontes renov\u00e1veis, a gest\u00e3o de recursos naturais e a implementa\u00e7\u00e3o do mercado de \ncarbono, bem como a sua valora\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 233\n\nRefer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas\nAdam, U. (2016) - \u2018Farming 4.0\u2019 at the farm gates. Dispon\u00edvel em https://www.euractiv.com/sec-\n\ntion/agriculturefood/opinion/farming-4-0-digital-technology-at-the-farmgates/\nAguiar, C.; Rodrigues, O.; Azevedo, J. e Domingos, T. (2010) - Montanha. Cap\u00edtulo 9. In: Pereira \n\nH.M.; Domingos T.; Vicente L.; Proen\u00e7a V. (Eds.) - Ecossistemas e Bem-Estar Humano. \nAvalia\u00e7\u00e3o para Portugal do Millenium Ecosystem Assessment. Lisboa, Escolar Editora, p. \n295-339.\n\nAriza, C.; Maselli, D. e Kohler, T. (2013) - Mountains: Our Life, Our Future. Progress and Pers-\npectives on Sustainable Mountain Development from Rio 1992 to Rio 2012 and Beyond. \nBern, Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC), Centre for Development \nand Environment (CDE), 90 p.\n\nAzevedo, J.C.; Castro, J.P.; Pinheiro, H.; Moreira, C.; Magalh\u00e3es, S.; Loureiro, C. e Fernandes, \nP. (2011a) - Din\u00e2mica e servi\u00e7os da paisagem no Nordeste de Portugal. In: Neto, J.A.F.; \nEinloft, C.J. e Gon\u00e7alves, R.L. (Org.) - Desenvolvimento Rural, Sustentabilidade e Orde-\nnamento Territorial. Vi\u00e7osa, Universidade Federal de Vi\u00e7osa, p. 158-174. \n\nAzevedo, J.C.; Moreira, C.; Castro, J.P. e Loureiro, C. (2011b) - Agriculture abandonment, lan-\nd-use change and fire hazard in mountain landscapes in Northeastern Portugal. In: Li, \nC.; Lafortezza, R. e Chen, J. (Eds.) - Landscape Ecology in Forest Management and Con-\nservation: Challenges and Solutions for Global Change. 1st ed. Beijing, HEP-Springer, p. \n329-351.\n\nAzevedo, J.C.; Vilas-Boas, M.; Arrobas, M.; Cadavez, V.A.P. e Pires, J.M. (2012) - Land Mana-\ngement and Biodiversity Conservation in Portuguese Mountains: Two Sides of the Same \nCoin. London, Planet Under Pressure Conference, P1.84.\n\nAzevedo, J.C.; Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (2016) - Sustentabilidade da montanha \nportuguesa: realidades. In: Azevedo, J.C.; Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) \u2013 \nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 9-38.\n\nBarros, L.; Barreira, J.C.M.; Heleno, S.A.; Fernandes, A.; Dias, M.I.; Pinela, J.; Caleja, C.; Pereira, \nE.; Carocho, M. e Ferreira, I.C.F.R. (2016) - Valoriza\u00e7\u00e3o de produtos de montanha do \nponto de vista nutricional e bioativo: estudos de caso em plantas, cogumelos e frutos \nsecos. In: Azevedo, J.C; Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M.(Eds.) - Sustentabilidade da \nMontanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 163-209. \n\nBecker, A. e Bugman, H. (Eds.) (2001) - Global Change and Mountain Regions. The Mountain \nResearch Initiative. Stockholm, Royal Swedish Academy of Sciences, 88 p.\n\nBeniston, M. (2003) - Climatic change in mountain regions: a review of possible impacts. Clima-\ntic Change, vol. 59, p. 5-31.\n\nBj\u00f6rnsen, A.; Huber, U.; Reasoner, M.; Messerli, B. e Bugmann. H. (2005) - Synthesis: Future Re-\nsearch Directions. In: Huber, U.M.; Bugmann, H.K.M. e Reasoner, M.A. (Eds.) - Global \nChange and Mountain Regions. An Overview of Current Knowledge. Dordrecht, Sprin-\nger, p. 637-650.\n\nBranco, J. (2015) - Pol\u00edticas Agr\u00e1rias e Florestais em Portugal Continental: da Regenera\u00e7\u00e3o \u00e0 Po-\nl\u00edtica Agr\u00edcola Comum, uma Abordagem Hist\u00f3rico-Geogr\u00e1fica. Relat\u00f3rio de Est\u00e1gio de \nMestrado. Coimbra, Faculdade de Letras - Universidade de Coimbra, 139 p.\n\nBraun-Blanquet, J.; Pinto da Silva, A.R.; Roseira, A. e Fontes, F. (1952). R\u00e9sultats de deux excur-\nsions g\u00e9obotaniques \u00e0 travers le Portugal septentrional et moyen. I. Une incursion dans la \nSerra da Estrela. Agronomia Lusitana, vol. 14, p. 303-323.\n\nBraun-Blanquet, J.; Pinto da Silva, A.R. e Roseira, A. (1956). R\u00e9sultats de deux excursions g\u00e9o-\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034234\n\nbotaniques \u00e0 travers le Portugal septentrional et moyen. II. Ch\u00eanaies \u00e0 feuilles caduques \n(Quercion occidentale) et ch\u00eanaies \u00e0 feuilles persistentes (Quercion faginae) au Portugal. \nAgronomia Lusitana, vol. 18, p. 167-235.\n\nBr\u00f6nnimann, S.; Andrade, M. e Diaz, H.F. (2014) - Climate Change and Mountains. In: Kohler, \nT.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate change: A global concern. Bern, \nCentre for Development and Environment (CDE), Swiss Agency for Development and \nCooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p. 8-13.\n\nBuchler, B.; Bradley, R.S.; Messerli, B. e Reasoner, M.A. (2004) - MRI Newsletter 3: Understanding \nclimate change in mountains. Mountain Research and Development, vol. 24, p. 176-177. \n\nCastro, M. (2016) - Sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal em regi\u00f5es de montanha em Portugal. In: Aze-\nvedo, J.C.; Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M.(Eds.) \u2013 Sustentabilidade da Montanha \nPortuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB, p. 127-147.\n\nDebarbieux, B.; Jurek, M.; Kohler, T.; Masell, D. e Varacca, M. (2014) - Moving from hopes and \nfears to sustainable realities. In: Debarbieux B.; Oiry Varacca, M.; Rudaz, G.; Maselli, D.; \nKohler, T. e Jurek. M. (Eds.) - Tourism in Mountain Regions: Hopes, Fears and Realities. \nGeneva, UNIGE, CDE, SDC, p. 94-97.\n\nCollins, M.; Knutti, R.; Arblaster, J.M.; Dufresne, J.L.; Fichefet, T.; Friedlingstein, P.; Gao, X.; \nGutowski, W.J.; Johns, T.; Krinner, G.; Shongwe, M.; Tebaldi, C.; Weaver, A.J. e Wehner, \nM. (2013) - Long-term climate change: Projections, commitments and irreversibility. In: \nStocker, T.F.; Qin, D.; Plattner, G.K.; Tignor, M.; Allen, S.K.; Boschung, J.; Nauels, A.; \nXia, Y.; Bex, V. e Midgley, P.M. (Eds.) - Climate change 2013: The physical science basis. \nContribution of Working Group I to the Fifth Assessment Report of the Intergovern-\nmental Panel on Climate Change. Cambridge, New York, Cambridge University Press, p. \n1029\u20131136.\n\nDevy-Vareta, N. (2003) - O regime florestal em Portugal atrav\u00e9s do s\u00e9culo XX (1903-2003). Geo-\ngrafia, vol. XIX, p. 447-455.\n\nDee, D.P.; Uppala, S.M.; Simmons, A.J; Berrisford, P.; Poli, P.; Kobayashi, S.; Andrae, U.; Balmase-\nda, M.A.; Balsamo, G.; Bauer, P.; Bechtold, P.; Beljaars, A.C.M.; van de Berg, L.; Bidlot, J.; \nBormann, N.; Delsol, C.; Dragani, R.; Fuentes, M.; Geer, A.J.; Haimberger, L.; Healy, S.B.; \nHersbach, H.; H\u00f3lm, E.V.; Isaksen, L.; Ka?llberg, P.; K\u00f6hler, M.; Matricardi, M.; McNally, \nA.P.; Monge-Sanz, B.M.; Morcrette, J.-J.; Park, B.-K.; Peubey, C.; de Rosnay, P.; Tavolato, \nC.; Th\u00e9paut, J.-N. e Vitart, F. (2011) - The ERA-Interim reanalysis: Configuration and per-\nformance of the data assimilation system. Quarterly Journal of the Royal Meteorological \nSociety, vol. 137, p. 553-597.\n\nDomingos, T.; Valada, T. e Martins, H. (2016) - Desenvolvimento sustent\u00e1vel e servi\u00e7os de ecos-\nsistema na agricultura em Portugal: uma abordagem geral e o caso das pastagens semea-\ndas biodiversas. In: Azevedo, J.C.; Cadavez, V.; Arrobas, M. e Pires, J.M. (Eds.) - Sustenta-\nbilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios. Bragan\u00e7a, IPB p. 107-125. \n\nDrexler, C.; Braun, V.; Christie, D.; Claramunt, B.; Dax, T.; Jelen, I.; Kanka, R.; Katsoulakos, N.; Le \nRoux, G.; Price, M.; Scheurer, T. e Weingartner, R. (2016) - Mountains for Europe\u2018s Future - \nA strategic research agenda. Bern, Switzerland, and Innsbruck, Austria: Mountain Research \nInititative (MRI) and Institut f\u00fcr Interdisziplin\u00e4re Gebirgsforschung (IGF), 41 p.\n\nEC (2004) - Mountain areas in Europe: Analysis of mountain areas in EU Member States, acce-\nding and other European countries. Stockholm, Nordregio, 271 p.\n\nEEA (2010) - Europe\u2019s ecological backbone: recognising the true value of our mountains. Cope-\nnhagen, European Environment Agency, 248 p.\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 235\n\nESPON (2014) - Making Europe Open and Polycentric. Vision and Scenarios for the European \nTerritory towards 2050. Luxembourg, ESPON, 23 p.\n\nEst\u00eav\u00e3o, J. (1983). A floresta\u00e7\u00e3o dos baldios. An\u00e1lise Social, vol. XIX, p. 1157-1260. \nEU (2008) - Green Paper on Territorial Cohesion. Brussels, European Commission, 12 p.\nEU (2015) - Territorial Vision 2050: What future? Brussels, European Committee of the Re-\n\ngions, 11 p.\nEuromontana (2012) - Declaration of Chamb\u00e9ry. Improving the attractiveness of mountain areas \n\nfor young generations. Chamb\u00e9ry, Euromontana, 5 p.\nEuromontana (2016) - Declaration of Bragan\u00e7a. Face the challenge of climate change: adaptation \n\nfor future generations. Bragan\u00e7a, Euromontana, 6 p.\nFAO (2010) - Climate-Smart Agriculture. Policies, Practices and Financing for Food Security, \n\nAdaptation and Mitigation. Rome, FAO, 41 p.\nFernandes, J. (2010) - O Impacto Econ\u00f3mico das Institui\u00e7\u00f5es de Ensino Superior no Desenvol-\n\nvimento Regional: o caso do Instituto Polit\u00e9cnico de Bragan\u00e7a. Tese de Doutoramento. \nBraga, Universidade do Minho, 308 p. \n\nFunnell, D.C. e Price, M.F. (2003) - Mountain geography: a review. The Geographical Journal, \nvol. 169, p. 183-190.\n\nGliessman, S.R. (2007) - Agroecology. The ecology of sustainable food systems. Boca Raton, \nCRC Press, 384 p.\n\nHansen, J.; Ruedy, R.; Sato, M. e Lo, K. (2010) - Global surface temperature change. Reviews of \nGeophysics, vol. 48, p. 1-29.\n\nHofer, T. e Ceci, P. (2012) - Mountains, Climate Change and Food Security. In: Ceci, P.; Kohler, \nT. e Maselli, D. (Eds.). - Mountains and Climate Change - From Understanding to Action. \nBern, Geographica Bernensia, p. 50-53.\n\nHofer, T.; Manuelli, S. e Vita, A. (2014) - Mountains, Climate Change and Food Security. In: \nKohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate change: A global con-\ncern. Bern, Centre for Development and Environment (CDE), Swiss Agency for Develo-\npment and Cooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p. 92-97.\n\nICIMOD (2011) - Green economy for sustainable mountain development. Opportunities and \nchallenges in view of Rio + 20. Kathmandu, ICIMOD, 31 p.\n\nINE (2011) - Censos 2011 - Resultados Preliminares. Lisboa, INE. 372 p.\nINE (2012) - Censos 2011 Resultados Definitivos - Portugal. Lisboa, INE, 559 p.\nINE (2013) - Dados estat\u00edsticos. Dispon\u00edvel em http://www.ine.pt.\nINE (2015) - Dados estat\u00edsticos. Dispon\u00edvel em http://www.ine.pt.\nIPCC (2001) - Third Assessment Report. WMO/UNEP.\nKapos, V.; Rhind, J.; Edwards, M.; Price, M.F. e Ravilious, C. (2000) - Developing a map of the \n\nworld\u2019s mountain forests. In: Price, M.F. e Butt, N. (Eds.) - Forests in Sustainable Moun-\ntain Development: A State-of-Knowledge Report for 2000. Wallingford, CAB Internatio-\nnal, p. 4-9.\n\nKohler, T.; Wehrli, A.; Jurek, M. e Alverson, K. (2014) - Mountains and climate change: A global \nconcern. In: Kohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate change: A \nglobal concern. Bern, Centre for Development and Environment (CDE), Swiss Agency \nfor Development and Cooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p.  123-127.\n\nKorner, C e Ohsawa, M. (2005) - Mountain systems. In: Hassan, R; Scholes, R. e Ash, N. (Eds.) \n- Ecosystems and Human Well-being: Current State and Trends, Volume 1. Washington, \nIsland Press, p. 2-23.\n\nhttp://www.ine.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034236\n\nKorup, O. (2014) - Mountain Hazards and Climate Change. In: Kohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. \n(Eds.) - Mountains and climate change: A global concern. Bern, Centre for Development \nand Environment (CDE), Swiss Agency for Development and Cooperation (SDC) and \nGeographica Bernensia, p. 62-67.\n\nLast, J. (2010) - Future Challenges to Health and Public Health Services in Canada. Canadian \nJournal of Public Health, vol. 101, p. 5-6.\n\nMaselli, D. (2014) - Policies and social Institutions for sustainable mountain tourism. Intro-\nduction. In: Debarbieux B.; Oiry Varacca, M.; Rudaz, G.; Maselli, D.; Kohler, T. e Jurek. \nM. (Eds.) - Tourism in Mountain Regions: Hopes, Fears and Realities. Geneva, UNIGE, \nCDE, SDC, p. 74-77.\n\nMayer H. (2014) - Social equity and economic development. Introduction. In: Debarbieux B.; \nOiry Varacca, M.; Rudaz, G.; Maselli, D.; Kohler, T. e Jurek. M. (Eds.) - Tourism in Moun-\ntain Regions: Hopes, Fears and Realities. Geneva, UNIGE, CDE, SDC, p. 34-37.\n\nMesserli, B. (2012) - Global change and the world\u2019s mountains. Mountain Research and Develo-\npment, vol. 32, p. 55-63.\n\nNicholls C.I.; Altieri M.A. e Vazquez L. (2016) - Agroecology: Principles for the Conversion and \nRedesign of Farming Systems. Journal of Ecosystem &amp; Ecography vol. S5, p. 010.\n\nNoroozi, J.; Pauli, H.; Grabherr, G. e Breckle, S.-W. (2011) - The subnival\u2013nival vascular plant \nspecies of Iran: a unique high-mountain flora and its threat from climate warming. Bio-\ndiversity and Conservation, vol. 20, p. 1319\u20131338. \n\nOCGSN (2011) - Global change in mountain sites. Assessment Report on Sierra Nevada Bios-\nphere Reserve. Granada, Observat\u00f3rio Cambio Global Sierra Nevada, 21 p.\n\nPires, J.M.; Vilas Boas, M.; Azevedo, J. C.; Rodrigues, M. e Cadavez, V. (2012) - F\u00f3rum CIMO 2012 \n- Ci\u00eancia e Desenvolvimento, 20-21 de novembro. Relat\u00f3rio Final. Bragan\u00e7a, ESA, IPB, 6 p.\n\nPrice, M.F. (1998) - Mountains: globally important ecosystems. Unasylva, vol. 49, p. 3-12.\nPrice, M.F. (2007) - Integrated Approaches to Research and Management in Mountain Areas: An \n\nIntroduction. In: Price, M.F. (Ed.) - Mountain Area Research and Management: Integra-\nted Approaches. London, Earthscan, p. 1-23.\n\nPrice, M.F.; Borowski, D.; Macleod, C.; Rudaz, G. e Debarbieux, B. (2012) - Sustainable moun-\ntain development in the Alps. From Rio 1992 to Rio 2012 and Beyond. Geneva, Swiss \nFederal Office for Spatial Development, 76 p.\n\nRasul, G. e Sharma, E. (2014) - Mountain Economies, Sustainable Development and Climate \nChange. In: Kohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate change: A \nglobal concern. Bern, Centre for Development and Environment (CDE), Swiss Agency \nfor Development and Cooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p. 110-117\n\nRey, R. (2015) - New challenges and opportunities for mountain agri-food economy in South \nEastern Europe. A scenario for efficient and sustainable use of mountain product, based \non the family farm, in an innovative, adapted cooperative associative system - Horizon \n2040. Procedia Economics and Finance, vol. 22, p. 723-732.\n\nRibeiro, O. (1945) - Portugal, o Mediterr\u00e2neo e o Atl\u00e2ntico (estudo geogr\u00e1fico). Coimbra, Coim-\nbra Editora, 245 p.\n\nRolim, C. e Serra, M. (2009) - Ensino Superior e desenvolvimento regional: Avalia\u00e7\u00e3o do impac-\nto econ\u00f3mico de longo prazo. Revista Brasileira de Estudos Regionais e Urbanos, vol. 3, \np. 85-106.\n\nRudmann-Maurer, K.; Spehn. E. e K\u00f6rner, S.H. (2014) - Biodiversity in Mountains: Natural He-\nritage Under Threat. In: Kohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate \n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 237\n\nchange: A global concern. Bern, Centre for Development and Environment (CDE), Swiss \nAgency for Development and Cooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p. 78-81\n\nShrestha, B. (2011) - Earth Observation \u2013 Taking the pulse of the Himalayas. Earth observation \nand climate change. ICIMOD periodical, vol. 60, p 2-5. \n\nSilveira, L. (1980) - A venda dos bens nacionais (1834-43): uma primeira abordagem. An\u00e1lise \nSocial, vol. XVI, p 87-110.\n\nSpehn, E. (2011) - Mountain biodiversity. Effects of climate change and how to manage them. \nICIMOD periodical, vol. 60, p 40-43.\n\nSpehn, E.M.; Rudmann-Maurer, K.; K\u00f6rner C. e Maselli D. (Eds.) (2010) - Mountain Biodiversi-\nty and Global Change. Basel, GMBA-DIVERSITAS, 59 p.\n\nTaborda, V. (1932) - Alto Tr\u00e1s-os-Montes (estudo geogr\u00e1fico). Coimbra, Universidade de Coim-\nbra, 224 p.\n\nTeles, A.N. (1970) - Os lameiros de montanha do Norte de Portugal. Subs\u00eddios para a sua carac-\nteriza\u00e7\u00e3o fitossociol\u00f3gica e qu\u00edmica. Agronomia Lusitana, vol. XXXI, p. 5-130.\n\nUNEP (2011) - Towards a Green Economy: Pathways to Sustainable Development and Poverty \nEradication. Nairobi, UNEP, 624 p.\n\nWeingartner, R. (2014) - Mountain Waters and Climate Change From a Socio-Economic Pers-\npective. In:  Kohler, T.; Wehrli, A. e Jurek, M. (Eds.) - Mountains and climate change: A \nglobal concern. Bern, Centre for Development and Environment (CDE), Swiss Agency \nfor Development and Cooperation (SDC) and Geographica Bernensia, p. 26-31.\n\nWTO e UNEP (2008) - Climate Change and Tourism \u2013 Responding to Global Challenges. Ma-\ndrid, WTO, UNEP, 256 p.\n\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034238\n\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 239\n\nAutores\n\u00c2ngela Fernandes\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; afeitor@ipb.pt\n\nAnt\u00f3nio C. Ribeiro\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; antrib@ipb.pt\n\nCarlos Aguiar\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; cfaguiar@ipb.pt\n\nCarlos Vila-Vi\u00e7osa\nCIBIO \u2013 Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Biodi-\nversidade e Recursos Gen\u00e9ticos / InBIO La-\nborat\u00f3rio Associado, Universidade do Porto, \n4485-661 Vair\u00e3o; cvv@cibio.up.pt\n\nCristina Caleja\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a;\u00a0ccaleja@ipb.pt\n\nDion\u00edsio A. Gon\u00e7alves\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; dionisio@ipb.pt\n\nEliana Pereira\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; eliana@ipb.pt\n\nHelena Martins\nIN+, Centro de Estudos em Inova\u00e7\u00e3o, Institu-\nto Superior T\u00e9cnico, Universidade T\u00e9cnica de \nLisboa, Av. Rovisco Pais, 1, 1049-001 Lisboa; \nhelena.martins@ist.utl.pt\n\nIsabel C. F. R. Ferreira\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; iferreira@ipb.pt\n\nJaime M. Pires\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; jaime@ipb.pt\n\nJo\u00e3o C. Azevedo\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; jazevedo@ipb.pt\n\nJo\u00e3o C. M. Barreira\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; jbarreira@ipb.pt\n\nJo\u00e3o Pedro Carvalho Nunes\nCentro de Estudos do Ambiente e do Mar \n(CESAM), Universidade de Aveiro, Campus \nUniversit\u00e1rio de Santiago, 3810-193 Aveiro; \njpcn@ua.pt\n\nJos\u00e9 Pinela\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; jpinela@ipb.pt\n\nmailto:afeitor@ipb.pt\nmailto:antrib@ipb.pt\nmailto:cfaguiar@ipb.pt\nmailto:cvv@cibio.up.pt\nmailto:ccaleja@ipb.pt\nmailto:dionisio@ipb.pt\nmailto:eliana@ipb.pt\nmailto:helena.martins@ist.utl.pt\nmailto:jazevedo@ipb.pt\nmailto:jbarreira@ipb.pt\nmailto:jpinela@ipb.pt\n\n\nhttp://hdl.handle.net/10198/15034240\n\nJos\u00e9 Santos-Silva\nInstituto Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o Agr\u00e1ria e Ve-\nterin\u00e1ria, I. P., Polo da Fonte Boa, 2005-048\u00a0Vale \nde Santar\u00e9m; jose.santossilva@iniav.pt\n\nLillian Barros\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; \u00a0lillian@ipb.pt\n\nM\u00e1rcio Carocho\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; mcarocho@ipb.pt\n\nMargarida Arrobas\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; marrobas@ipb.pt\n\nMaria In\u00eas Dias\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; maria.ines@ipb.pt\n\nMarina Castro\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; marina.castro@ipb.pt\n\nRui Jos\u00e9 Branquinho Bessa\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em \nSanidade Animal (CIISA), Faculdade de Me-\ndicina Veterin\u00e1ria, Avenida da Universidade \nT\u00e9cnica, P\u00f3lo Universit\u00e1rio do Alto da Ajuda, \n1300-477 Lisboa; rjbbessa@fmv.ulisboa.pt\n\nSandrina A. Heleno\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; \u00a0sheleno@ipb.pt\n\nSolange Mendon\u00e7a Leite\nDepartamento de F\u00edsica, ECT, Universidade de \nTr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro, Quinta dos Pra-\ndos \u2013 5000-801 Vila Real; solange@utad.pt\n\nSusana Paula Alves\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o Interdisciplinar em \nSanidade Animal (CIISA), Faculdade de \nMedicina Veterin\u00e1ria, Avenida da Universidade \nT\u00e9cnica, P\u00f3lo Universit\u00e1rio do Alto da Ajuda, \n1300-477 Lisboa; susanaalves@fmv.ulisboa.pt\n\nTatiana Valada\nIN+, Centro de Estudos em Inova\u00e7\u00e3o, Institu-\nto Superior T\u00e9cnico, Universidade T\u00e9cnica de \nLisboa, Av. Rovisco Pais, 1, 1049-001 Lisboa; \ntatiana.valada@ist.utl.pt\n\nTiago Domingos\nIN+, Centro de Estudos em Inova\u00e7\u00e3o, Institu-\nto Superior T\u00e9cnico, Universidade T\u00e9cnica de \nLisboa, Av. Rovisco Pais, 1, 1049-001 Lisboa; \ntdomingos@ist.utl.pt\n\nTom\u00e1s de Figueiredo\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; tomasfig@ipb.pt\n\nVasco Cadavez\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o de Montanha (CIMO) \ne Escola Superior Agr\u00e1ria, Instituto Polit\u00e9cni-\nco de Bragan\u00e7a, Campus de Santa Apol\u00f3nia, \n5300-253 Bragan\u00e7a; vcadavez@ipb.pt\n\nmailto:lillian@ipb.pt\nmailto:mcarocho@ipb.pt\nmailto:maria.ines@ipb.pt\nmailto:marina.castro@ipb.pt\nmailto:sheleno@ipb.pt\nmailto:tatiana.valada@ist.utl.pt\nmailto:tomasfig@ipb.pt\nmailto:vcadavez@ipb.pt\n\n\nSustentabilidade da Montanha Portuguesa: Realidades e Desafios 241\n\n\n\tOLE_LINK1\n\tOLE_LINK2\n\t_Ref332879134\n\t_Ref206260150\n\t_Ref332902347\n\t_GoBack\n\tOLE_LINK1\n\tOLE_LINK2\n\t_GoBack\n\t_ENREF_1\n\t_ENREF_2\n\t_ENREF_3\n\t_ENREF_4\n\t_ENREF_5\n\t_ENREF_6\n\t_ENREF_7\n\t_ENREF_8\n\t_ENREF_9\n\t_ENREF_10\n\t_ENREF_11\n\t_ENREF_12\n\t_ENREF_13\n\t_ENREF_14\n\t_ENREF_15\n\t_ENREF_16\n\t_ENREF_17\n\t_ENREF_18\n\t_ENREF_19\n\t_ENREF_20\n\tOLE_LINK1\n\tOLE_LINK2\n\t_ENREF_21\n\t_ENREF_22\n\t_ENREF_23\n\t_ENREF_24\n\t_ENREF_25\n\t_ENREF_26\n\t_ENREF_27\n\t_ENREF_28\n\t_ENREF_29\n\t_ENREF_30\n\t_ENREF_31\n\t_ENREF_32\n\t_ENREF_33\n\t_Ref300698850\n\t_GoBack\n\tOLE_LINK3\n\tOLE_LINK4\n\t_GoBack\n\t_GoBack\n\t_GoBack\n\t_Hlk509767230\n\t_GoBack\n\tOLE_LINK2\n\tOLE_LINK1\n\tPref\u00e1cio\n\tCAP\u00cdTULO\n\t1\n\tSustentabilidade da montanha portuguesa: realidades\n\tJo\u00e3o C. Azevedo, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jaime M. Pires\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO\n\t2\n\tA geografia e o clima das montanhas ib\u00e9ricas\n\tDion\u00edsio A. Gon\u00e7alves, Tom\u00e1s de Figueiredo, Ant\u00f3nio C. Ribeiro e Solange Mendon\u00e7a Leite\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO\n\t3\n\tA flora e a vegeta\u00e7\u00e3o das montanhas de Portugal continental\n\tCarlos Aguiar e Carlos Vila-Vi\u00e7osa \n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO\n\t4\n\tProcessos hidrol\u00f3gicos em montanhas e altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas\n\tJo\u00e3o Pedro Carvalho Nunes\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO\n\t5\n\tDesenvolvimento sustent\u00e1vel e servi\u00e7os de ecossistema na agricultura em Portugal: uma abordagem geral e o caso das pastagens semeadas biodiversas\n\tTiago Domingos, Tatiana Valada e Helena Martins\n\n\n\n\tCAP\u00cdTULO\n\t6\n\tSistemas de produ\u00e7\u00e3o animal em regi\u00f5es de montanha em Portugal\n\tMarina Castro\n\n\n\n\tCap\u00edtulo\n\t7\n\tDiscrimina\u00e7\u00e3o dos sistemas de produ\u00e7\u00e3o e da origem dos produtos animais utilizando marcadores qu\u00edmicos\n\tRui Jos\u00e9 Branquinho Bessa, Susana Paula Alves e Jos\u00e9 Santos-Silva\n\n\n\n\tCap\u00edtulo\n\t8\n\tValoriza\u00e7\u00e3o de produtos de montanha do ponto de vista nutricional e bioativo: estudos de caso em plantas, cogumelos e frutos secos\n\tLillian Barros, Jo\u00e3o C.M. Barreira, Sandrina A. Heleno, \u00c2ngela Fernandes, Maria In\u00eas Dias, Jos\u00e9 Pinela, Cristina Caleja, Eliana Pereira, M\u00e1rcio Carocho e Isabel C.F.R. Ferreira\n\n\n\n\tCap\u00edtulo\n\t9\n\tSustentabilidade da Montanha Portuguesa: desafios\n\tJaime M. Pires, Vasco Cadavez, Margarida Arrobas e Jo\u00e3o C. Azevedo\n\n\tAutores"}]}}}