{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13941"}, {"@name": "filename", "#text": "20124_cardoso_cbm_me_araca_int.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Carolina de Barros Morais Cardoso  \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O \n\n \n\nINFLU\u00caNCIA DA INSUFICI\u00caNCIA RENAL AGUDA NA \n\nSEVERIDADE DA PERIODONTITE APICAL  \n\n \n\n \n\n \n\nARA\u00c7ATUBA-SP \n\n2019 \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nCarolina de Barros Morais Cardoso  \n\n \n\n \n\nINFLU\u00caNCIA DA INSUFICI\u00caNCIA RENAL AGUDA NA \n\nSEVERIDADE DA PERIODONTITE APICAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARA\u00c7ATUBA-SP \n\n2019 \n\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Faculdade de \nOdontologia de Ara\u00e7atuba, Universidade \nEstadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d - \nUNESP como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o \ndo t\u00edtulo de Mestre em Ci\u00eancia Odontol\u00f3gica, \n\u00e1rea de concentra\u00e7\u00e3o em Endodontia.  \nOrientador: Prof. Adj. Luciano Tavares Angelo \nCintra  \n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedicat\u00f3ria \n\n\n\n11Dedico esse trabalho \u00e0s pessoas que mais amo e admiro na vida.  \n\nMeus pais, Elizabete e Estefani. \n\nVoc\u00eas est\u00e3o presentes desde os meus primeiros passos.. as minhas primeiras palavras \nditas.. a minha primeira volta de bicicleta sem rodinha.. sentiram o meu desespero com \na minha primeira nota baixa na escola enquanto eu pensava que esse seria o maior \nproblema da minha vida inteira.. n\u00e3o me deixaram desistir dos longos 8 anos de aula \nde ingl\u00eas.. estiveram presentes quando entrei na faculdade que eu tanto queria e \ncomemoraram comigo quando me formei.. vibraram quando entrei no mestrado e \naqui estamos n\u00f3s.. finalizando mais um ciclo. Estes s\u00e3o alguns fatos que vivemos ao \nlongo destes 26 anos juntos. E acredito que o fato de eu estar aqui neste momento, \u00e9 \nporque devo muito \u00e0 voc\u00eas.. Pais que me deram todo o amor, educa\u00e7\u00e3o, prote\u00e7\u00e3o, \nvalores e exemplos de honestidade. Pais que foram PAIS, com letra mai\u00fascula, sem \ntirar nem p\u00f4r. Que acreditaram nos meus sonhos. Que fizeram dos meus sonhos, seus \npr\u00f3prios sonhos. Que vibraram comigo em cada momento feliz e que sofreram quando \nalgo n\u00e3o ia bem.. E quando estes momentos n\u00e3o t\u00e3o bons chegavam, eu sabia que a \n400km dali havia uma m\u00e3e incans\u00e1vel que se ajoelhava e pedia \u00e0 Deus para que me \ndesse for\u00e7a e coragem para enfrentar as adversidades. E s\u00f3 o fato de eu saber disso, j\u00e1 \nera o suficiente. Obrigada por todo amor que me foi dado. Obrigada por me ensinarem \nvalores que o dinheiro n\u00e3o compra. Obrigada por entenderem minha aus\u00eancia em \ndatas importantes e por nunca me cobrarem nada al\u00e9m do que podia oferecer no \nmomento. Obrigada por cada vez que me mandaram erguer a cabe\u00e7a e seguir em \nfrente. Obrigada por me apoiarem em todas as decis\u00f5es e por serem meus maiores \nincentivadores. Amo voc\u00eas!   \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAgradecimentos \n \n\n\n\nAgradecimentos Especiais \n\n\u00c0 Deus, pelo dom da vida e por estar sempre presente. Nos momentos em que me \n\nsenti desamparada foi nos Teus bra\u00e7os que encontrei a paz e a calmaria. Obrigada por \n\ncuidar t\u00e3o bem de mim, por guiar todos os meus passos e por me mostrar que a minha \n\nvontade nem sempre \u00e9 a mesma que a do Senhor, e tudo bem, pois espero que a Tua \n\nvontade sempre prevale\u00e7a.  \n\nAo meu irm\u00e3o Estefani, por todo apoio e por ser a minha maior e melhor ponte com o \n\npassado. Obrigada por tudo o que j\u00e1 vivemos juntos e por ser parte fundamental na \n\nnossa fam\u00edlia. Um dia espero ter o cora\u00e7\u00e3o t\u00e3o bom quanto o seu. Seria capaz de dar a \n\nminha vida pela sua.  \n\n\u00c0 minha filha canina Chanel, por ser a minha grande companheira durante o mestrado. \n\nMe acalmou, me trouxe paz e muito amor. Saber que apesar de eu passar o dia todo \n\nfora de casa voc\u00ea estaria me esperando feliz da vida sempre foi um grande conforto. \n\nObrigada por fazer meus dias mais felizes! \n\nAos meus segundos pais, minha prima Leide e seu marido Josemir, pelo suporte que \n\nambos t\u00eam me dado nesta nova etapa. Por terem aberto as portas da casa de voc\u00eas e \n\npor realmente cuidarem de mim como se fosse filha. Voc\u00eas s\u00e3o pessoas maravilhosas e \n\ns\u00f3 tenho a agradecer por todo amor, cuidado e carinho. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAgradecimentos aos Professores \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 Prof\na\n Mariane Maffei Azuma, minha primeira \u201cChefe\u201d que acabou se \n\ntornando muito mais do que isso. \u00c9 minha amiga que por v\u00e1rias vezes foi m\u00e3e, irm\u00e3, \n\nc\u00famplice, filha, confidente e, acima de tudo, minha professora. Da vida cient\u00edfica e da \n\nvida real. Desde a primeira vez que te vi, soube que nasceu para fazer o que faz e o faz \n\ncomo ningu\u00e9m. Tenho muita sorte por ter sido introduzida nesse mundo \u201ccient\u00edfico\u201d \n\npor voc\u00ea. Me ensinou que para se fazer um bom trabalho \u00e9 imprescind\u00edvel ter \n\nresponsabilidade, seriedade e comprometimento. Al\u00e9m disso, me mostrou tamb\u00e9m \n\ncomo \u00e9 poss\u00edvel conciliar o trabalho e uma vida feliz quando se faz o que ama com \n\nleveza e bom humor. Serei eternamente grata pela oportunidade e por tudo o que \n\nconsegui conquistar gra\u00e7as \u00e0 sua ajuda. Sei que sempre estar\u00e1 presente nos momentos \n\nimportantes da minha vida, assim como eu farei quest\u00e3o. Obrigada pela amizade t\u00e3o \n\nbonita e sincera que constru\u00edmos. Tenho muito orgulho de voc\u00ea e sei que realizar\u00e1 \n\ncoisas mais incr\u00edveis ainda, Maricota. \n\nAgrade\u00e7o ao meu orientador Prof\no \n\nLuciano Tavares Angelo Cintra pela oportunidade, \n\nsuporte e paci\u00eancia nesses anos de orienta\u00e7\u00e3o. Obrigada por ter confiado \u00e0 mim um \n\ntrabalho de tanta relev\u00e2ncia e t\u00e3o desafiador, que me fez duvidar a princ\u00edpio se seria \n\ncapaz de desenvolver. Gra\u00e7as ao Sr. professor, pude perceber que sou capaz de fazer \n\nmuita coisa. Obrigada pelos in\u00fameros ensinamentos (tanto na gradua\u00e7\u00e3o, quanto no \n\nMestrado e Especializa\u00e7\u00e3o), obrigada pelas incont\u00e1veis vezes em que o Sr. encontrou \n\numa solu\u00e7\u00e3o para cada dificuldade, obrigada por explicar cada detalhe de forma \n\nimpec\u00e1vel e pela paci\u00eancia em repetir mil vezes caso fosse necess\u00e1rio para que eu \n\nentendesse. Agrade\u00e7o por abrir as portas da sua resid\u00eancia para que tiv\u00e9ssemos \n\nmomentos de confraterniza\u00e7\u00e3o, estendo tamb\u00e9m o agradecimento \u00e0 sua esposa, \n\nMilena, que sempre me tratou t\u00e3o bem e me proporcionou momentos muito felizes. O \n\nsenhor \u00e9 pai, marido, filho, irm\u00e3o, professor da gradua\u00e7\u00e3o, p\u00f3s e especializa\u00e7\u00e3o, \n\ncoordenador da p\u00f3s, orientador de ICS e p\u00f3s-graduandos (e sabemos que n\u00e3o s\u00e3o \n\npoucos orientados), revisor, palestrante.. entre outras tantas coisas. E o melhor de \n\ntudo \u00e9 saber que o senhor desempenha tudo isso por prazer, porque gosta, e faz tudo \n\ncom perfei\u00e7\u00e3o. Pe\u00e7o perd\u00e3o pelas vezes em que falhei, que n\u00e3o desenvolvi algo como \n\nesperado e o decepcionei.. Saio daqui com a certeza de que fui orientada pelo melhor \n\nde todos e com um \u00fanico sentimento: GRATID\u00c3O.  \n\n\u00c0 Prof\u00aa Suely Regina Mogami Bomfim que foi parte fundamental neste trabalho. \n\nObrigada pela ajuda, paci\u00eancia, por abrir as portas do seu laborat\u00f3rio (mesmo que um \n\ndesses dias inclu\u00edsse sair de l\u00e1 \u00e0s nove horas da noite em plena sexta-feira chuvosa), \n\npor todo cuidado e gentileza. Professora, tenho certeza de que \u00e9 uma \u00f3tima \n\nprofissional e tamb\u00e9m uma \u00f3tima m\u00e3e s\u00f3 pela forma como sempre me tratou. \n\nObrigada pelas conversas, pelas risadas e todos os bons momentos que tivemos juntas. \n\n\u00c0s vezes tudo o que precisamos \u00e9 de uma palavra amiga, um sorriso no rosto e um \n\n\n\nabra\u00e7o acolhedor, e sempre que fui at\u00e9 a senhora, era assim que me recebia. Obrigada \n\npor ser t\u00e3o \u201cm\u00e3e\u201d em todos os momentos. Agrade\u00e7o tamb\u00e9m por compor a minha \n\nbanca de defesa de mestrado e estar presente em um momento t\u00e3o especial! \n\nObrigada por tudo, professora!  \n\nAo Prof\u00ba Gustavo Sivieri de Ara\u00fajo por todo aprendizado, boa conviv\u00eancia e ajuda nos \n\nexperimentos. O Sr. tamb\u00e9m faz parte deste trabalho e agrade\u00e7o muito por sempre ser \n\nt\u00e3o sol\u00edcito e por ter aceito prontamente compor a banca de defesa. Al\u00e9m disso, ouso \n\ndizer que o Sr. acabou se tornando um grande amigo. Obrigada pelas conversas, caf\u00e9s, \n\npreocupa\u00e7\u00f5es e por dividir conosco todos os seus ensinamentos. Foi um grande prazer \n\nconhec\u00ea-lo e conviver com o senhor, professor. \n\n\u00c0 Prof\na \n\nRenata Samuel por aceitar meu convite para ser membro suplente da banca de \n\ndefesa e por ser exemplo de profissional e pessoa. Com certeza \u00e9 inspira\u00e7\u00e3o para \n\nmuitas pessoas, inclusive para mim.  \n\nAos Prof\u00bas Rog\u00e9rio de Castilho Jacinto, El\u00f3i Dezan J\u00fanior e Jo\u00e3o Eduardo Gomes-\n\nFilho, por todos os ensinamentos compartilhados, aten\u00e7\u00e3o, boa conviv\u00eancia e por \n\nserem grandes exemplos de pessoas e profissionais.  \n\nAo Prof\u00ba Edilson Ervolino que abriu as portas do seu laborat\u00f3rio para que parte deste \n\ntrabalho fosse realizada. Obrigada pela gentileza de sempre, pelas considera\u00e7\u00f5es feitas \n\ncomo banca examinadora do meu Exame Geral de Qualifica\u00e7\u00e3o e por toda ajuda, \n\nprofessor.  \n\n\u00c0 Prof\na \n\nCristiane Duque que comp\u00f4s a banca do Exame Geral de Qualifica\u00e7\u00e3o e fez \n\ncontribui\u00e7\u00f5es important\u00edssimas para este trabalho. Obrigada por todo cuidado ao \n\ncorrigi-lo, professora. Tenho muita admira\u00e7\u00e3o por voc\u00ea! \n\n\u00c0 todos os professores da FOA-UNESP que fizeram parte do meu aprendizado e se \n\ntornaram grandes inspira\u00e7\u00f5es para mim.  \n\n \n\nAgradecimento aos funcion\u00e1rios  \n\nAos funcion\u00e1rios do departamento Nelci, Carlos e Peterson. Nel, obrigada por todo o \n\ntempo que passamos juntas, por ter me ensinado boa parte das coisas que sei e por \n\nme tratar t\u00e3o bem sempre. Carlos e Peterson, obrigada pelos caf\u00e9s, ch\u00e1s, servi\u00e7os \n\nprestados e boa conviv\u00eancia.  \n\nAos funcion\u00e1rios da FOA do Centro, Andressa e M\u00e1rcio, por serem as primeiras \n\npessoas que eu via todos os dias e por me receberem sempre com um \u201cbom dia\u201d. \n\nVoc\u00eas fizeram jus \u00e0 frase \u201cum bom dia pode melhorar o dia de algu\u00e9m\u201d. Obrigada por \n\nmelhorarem os meus dias todos os dias.  \n\n\n\nAos funcion\u00e1rios do Biot\u00e9rio Central, Camilo e Jo\u00e3o Batista pela paci\u00eancia e por terem \n\nme fornecido as dezenas de animais que precisei para a execu\u00e7\u00e3o deste trabalho.  \n\nAo modelo de Estudo \n\nAos animais utilizados, essenciais para o desenvolvimento deste projeto. \n\n \n\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 FAPESP pela concess\u00e3o da bolsa que foi fundamental para minha \n\nmanuten\u00e7\u00e3o na p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos recursos oferecidos para o desenvolvimento \n\ndo projeto. \n\n \n\nAos amigos  \n\nAgrade\u00e7o \u00e0 minha grande amiga e companheira nesta jornada, Marina Carminatti. \n\nDividimos muitas risadas, afli\u00e7\u00f5es, crescimentos, aprendizados, experimentos, \n\npacientes, desafios, preocupa\u00e7\u00f5es e muita ressaca (rs).  Mas acima de tudo, sempre \n\nestivemos uma ao lado da outra oferecendo suporte. Voc\u00ea n\u00e3o imagina o quanto foi \n\nimportante ter voc\u00ea nesse processo todo e sinceramente j\u00e1 sinto falta de te ter por \n\nperto todos os dias. N\u00e3o te conheci durante a gradua\u00e7\u00e3o, mas Gra\u00e7as a Deus nos \n\nencontramos na p\u00f3s. Talvez, um dos prop\u00f3sitos tenha sido esse. Uma segunda chance \n\ndos nossos caminhos se cruzarem. Te agrade\u00e7o por tudo, minha amiga. E estarei \n\ntorcendo por voc\u00ea! Que sua vida seja incr\u00edvel, repleta de coisas boas e o principal: que \n\nseja FELIZ. Tenho certeza de que no futuro iremos olhar para tr\u00e1s e iremos nos lembrar \n\ncom carinho de tudo o que vivemos juntas. Que o nosso pr\u00f3ximo encontro seja em \n\nbreve.  \n\n\u00c0 minha grande amiga de gradua\u00e7\u00e3o, Let\u00edcia Cabrera Capalbo. N\u00e3o sei nem como \n\nagradecer por tudo o que voc\u00ea j\u00e1 fez por mim e por todos os momentos que vivemos \n\njuntas. Voc\u00ea \u00e9 uma irm\u00e3 que a faculdade me presenteou e que quero levar para o \n\nresto da vida. Obrigada por todas as risadas, conversas, carinho, festas, desabafos, \n\npela cumplicidade, preocupa\u00e7\u00e3o, caf\u00e9zinhos e por fazer quest\u00e3o de sempre estarmos \n\njuntas para que pud\u00e9ssemos colocar o assunto em dia apesar da correria. Me parte o \n\ncora\u00e7\u00e3o pensar que n\u00e3o terei mais voc\u00ea por perto, mas tenho certeza de que isso ir\u00e1 \n\nfortalecer ainda mais a amizade que constru\u00edmos. Estarei torcendo por voc\u00ea nesta \n\nnova etapa de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, amiga! Tenho certeza de que voc\u00ea ser\u00e1 muito feliz e \n\nrealizada. Obrigada por tudo! Agrade\u00e7o tamb\u00e9m ao seu companheiro de anos e meu \n\namigo de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Renan Dal Fabbro. Agrade\u00e7o pelos bons momentos dentro e \n\nfora do departamento, mas principalmente, agrade\u00e7o por cuidar t\u00e3o bem de uma \n\n\n\namiga t\u00e3o especial como a L\u00ea. Nos vemos em breve, casal!! Quem sabe no noivado de \n\nvoc\u00eas, rs!  \n\n\u00c0 minha grande amiga Amanda Andolfatto, por ter me recebido t\u00e3o bem logo na \n\nprimeira semana de mestrado e por ser a primeira amiga que fiz na p\u00f3s. Amandinha, \n\nobrigada por ser t\u00e3o voc\u00ea! T\u00e3o alegre, sincera, parceira, sens\u00edvel, prestativa e ser pura \n\nluz! Obrigada por todos os bons momentos que vivemos, pelos desabafos, por confiar \n\nem mim, pelos lanchinhos p\u00f3s-expediente, congressos, conversas e por se preocupar \n\ncomigo! Sua amizade \u00e9 um presente que a p\u00f3s gradua\u00e7\u00e3o me deu e espero leva-la pelo \n\nresto da vida! Voc\u00ea \u00e9 muito especial e sinto sua falta todos os dias.  \n\nAo meu casal preferido e futuros afilhados Pedro Henrique Chaves e Daniela \n\nMarques. Obrigada por todos os momentos vividos juntos, risadas, conversas, pousos \n\nfornecidos, jantinhas aos domingos, carinho e boa vontade. Pessoas como voc\u00eas s\u00e3o \n\nraras hoje em dia e eu tive muita sorte em encontr\u00e1-los. Amo voc\u00eas como se fossem \n\nmeus irm\u00e3os e amo ainda mais os cora\u00e7\u00f5es que possuem. Obrigada por tudo que \n\nfizeram e ainda fazem por mim! Saibam que estarei sempre aqui torcendo por voc\u00eas! \n\nLevo a amizade que constru\u00edmos no meu cora\u00e7\u00e3o com muito carinho. Espero v\u00ea-los em \n\nbreve, meus amigos! \n\nAos que contribu\u00edram diretamente para o desenvolvimento deste trabalho, Leopoldo \n\nCosme-Silva, que me ajudou nos experimentos, no fornecimento de materiais e na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da imunohistoqu\u00edmica. Al\u00e9m disso, me perguntou diariamente se eu estava \n\nprecisando de algo. Obrigada por tudo, Leozinho! Tor\u00e7o muito por voc\u00ea. \u00c0 Let\u00edcia \n\nCitelli Conti, por ter me explicado desde in\u00edcio sobre o desenvolvimento do projeto e \n\npor ter participado ativamente dos experimentos. Al\u00e9m disso, agrade\u00e7o a calma, as \n\nrisadas e os bons momentos. Foi um grande prazer trabalhar com voc\u00ea, L\u00ea. \u00c0s alunas \n\nde inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica (hoje formadas) Ta\u00eds Gon\u00e7alves e Marina Ottoni, por me \n\najudarem a cuidar dos animais e pelos bons momentos que passamos juntas. Desejo \n\nque todos voc\u00eas tenham muito sucesso e sejam felizes. Gratid\u00e3o! \n\n\u00c0s minhas amigas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Ana Maria Veiga Vasques, Cristiane Cantiga e \n\nLariana Camacho. Obrigada pela amizade, pelas risadas, conversas e cuidado que \n\nsempre tiveram comigo. Incr\u00edvel como voc\u00eas sempre estiveram dispostas em me \n\najudar, tenham a certeza de que serei eternamente grata. Foi um prazer dividir esta \n\netapa da minha vida com pessoas t\u00e3o queridas e especiais como voc\u00eas. Levo-as no \n\nmeu cora\u00e7\u00e3o e espero reencontr\u00e1-las em breve.  \n\nAo meu amigo odontopedi\u00e1trico Heitor Ceolin Ara\u00fajo. No dia em que te vi na primeira \n\naula da p\u00f3s, j\u00e1 quis ser sua amiga porque vi que voc\u00ea \u00e9 do tipo de gente que faz bem \n\nter por perto.. e eu n\u00e3o estava enganada. Obrigada por ser t\u00e3o alto astral, t\u00e3o feliz, t\u00e3o \n\namante da vida e por contagiar todos ao seu redor. Fui contagiada pela sua felicidade e \n\nalegria de viver e s\u00f3 tenho a agradecer por isso. Obrigada pelas in\u00fameras risadas, \n\n\n\nconversas, desabafos, conselhos, festinhas e tantas outras coisas que vivemos. J\u00e1 sinto \n\nsua falta!  \n\n\u00c0s minhas amigas Lara Cervantes, Betina Commar, Luara Teixeira e Isabela Catanoze \n\nque est\u00e3o presentes na minha vida desde a gradua\u00e7\u00e3o e se fizeram presentes na p\u00f3s \n\ntamb\u00e9m. Obrigada por todos os momentos que vivemos juntas, estarei torcendo \n\nmuito por todas voc\u00eas e levarei no cora\u00e7\u00e3o tudo o que vivemos juntas ao longo desses \n\n7 anos.  \n\n Aos meus colegas e amigos de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o Fl\u00e1via Plazza, Caroline Loureiro, Juliana \n\nTrizzi, Jimena Lama, Marina Cury, Carlos Bueno, Francine Benetti, Paulo Tobias, \n\nFelipe Moraes e Arianny K\u00e9sia pelos momentos vividos e pela conviv\u00eancia.  \n\nAos meus amigos de uma vida inteira Isabella Junqueira, F\u00e1bio Deziderio, Marco \n\nAur\u00e9lio Piva, Tais Colleti e Tamires Colleti. S\u00f3 n\u00f3s sabemos o quanto nos enche o \n\ncora\u00e7\u00e3o ver o outro conquistando algo, e quero que saibam que voc\u00eas tamb\u00e9m fizeram \n\nparte desta, mesmo que a dist\u00e2ncia. Obrigada pelas conversas, conselhos, risadas, \n\npelos momentos t\u00e3o \u00fanicos quando estamos reunidos, por sempre entenderem a \n\nminha aus\u00eancia e por mesmo assim, n\u00e3o permitirem que nossa amizade mudasse com \n\no tempo. Bom, acho que amizade de verdade \u00e9 isso. Sou muito feliz por t\u00ea-los em \n\nminha vida, por poder ser eu mesma sem julgamentos e por sempre relembrarmos de \n\ntudo o que j\u00e1 vivemos com tanto carinho.  \n\nAos alunos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Mariana Justo, Julia Pantarotto e Michael pelo \n\nprazer de conviver com voc\u00eas e poder aprender diariamente com suas d\u00favidas e \n\nquestionamentos. Voc\u00eas s\u00e3o exemplos de ICs e tenho certeza de que ir\u00e3o longe!  \n\n\u00c0 todos aqueles que me ajudaram a chegar at\u00e9 aqui, minha eterna gratid\u00e3o.  \n\n \n\n\u201cQuem caminha sozinho pode at\u00e9 chegar mais r\u00e1pido, mas aquele que vai \n\nacompanhado, com certeza vai mais longe.\" \n\nClarice Lispector \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cN\u00e3o existem sonhos imposs\u00edveis para aqueles que realmente acreditam \nque o poder realizador reside no interior de cada ser humano. Sempre que \n\nalgu\u00e9m descobre esse poder, algo antes considerado imposs\u00edvel se torna \nrealidade.\u201d \n\nAlbert Einstein  \n\n\n\nCARDOSO, CBM. Influ\u00eancia da insufici\u00eancia renal aguda na severidade da \n\nperiodontite apical, 2019. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestre em Endodontia) \u2013 Faculdade \n\nde Odontologia de Ara\u00e7atuba, Universidade Estadual Paulista, Ara\u00e7atuba, \n\n2019. \n\n \n\nRESUMO \n\nObjetivo: Este trabalho teve como objetivo verificar a influ\u00eancia da Insufici\u00eancia \n\nRenal Aguda (IRA) na severidade da periodontite apical (PA) em Ratos Wistar. \n\nM\u00e9todos: Foram utilizados sessenta e quatro ratos divididos em 4 grupos e 2 \n\nper\u00edodos de an\u00e1lise (n=8): Controle (C), IRA, PA e IRA+PA. A IRA foi induzida \n\npor meio de uma aplica\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de Gentamicina (100 mg/Kg/dia) durante 8 \n\ndias, via intraperitoneal. A PA foi induzida pela exposi\u00e7\u00e3o pulpar dos primeiros \n\ne segundos molares superiores e inferiores do lado direito. Ap\u00f3s 15 e 30 dias \n\nda indu\u00e7\u00e3o da PA, os animais foram anestesiados, a urina foi coletada para a \n\nurin\u00e1lise e sedimentoscopia, e o sangue foi coletado para an\u00e1lise do \n\nhemograma, creatinina, prote\u00edna s\u00e9rica e ureia. Em seguida, os animais foram \n\neutanasiados, os rins coletados para an\u00e1lise histol\u00f3gica e as mand\u00edbulas e \n\nmaxilas removidas e processadas para an\u00e1lise histomorfom\u00e9trica e \n\nimunohistoqu\u00edmica para IL-6, IL-17, IL-23 e TNF-?. Resultados: Para urin\u00e1lise, \n\na quantidade de prote\u00ednas foi maior nos grupos PA, IRA e IRA+PA quando \n\ncomparados ao controle, em ambos os per\u00edodos experimentais (p<0,05). Na \n\nsedimentoscopia, foram encontrados cilindros granulosos, fosfato amorfo e \n\ncarbonato de c\u00e1lcio nos grupos IRA e IRA+PA. No hemograma, o n\u00famero de \n\nhem\u00e1cias, hemoglobina e volume globular foram menores nos grupos IRA e \n\nIRA+PA em 15 e 30 dias comparados aos grupos C e PA (p<0,05); j\u00e1 o volume \n\ncorpuscular m\u00e9dio foi menor no grupo IRA+PA no per\u00edodo de 15 dias, \n\ncomparado aos demais grupos (p<0.05). Com rela\u00e7\u00e3o ao leucograma, o \n\nn\u00famero de leuc\u00f3citos apresentou-se maior nos grupos IRA e IRA+PA no \n\nprimeiro per\u00edodo experimental com diferen\u00e7as estat\u00edsticas significantes \n\n(p<0,05), j\u00e1 no segundo per\u00edodo experimental os grupos PA, IRA e IRA+PA n\u00e3o \n\napresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas significantes entre si (p>0,05). Na an\u00e1lise \n\ndos par\u00e2metros bioqu\u00edmicos do soro, os n\u00edveis de ureia e creatinina foram \n\n\n\nmaiores nos grupos IRA e IRA+PA (p<0,05), comparados aos outros grupos \n\nexperimentais em ambos os per\u00edodos. J\u00e1 os n\u00edveis de prote\u00edna, se \n\napresentaram reduzidos nos grupos PA, IRA e IRA+PA, entretanto, sem \n\ndiferen\u00e7as estat\u00edsticas (p>0.05). Os rins foram analisados histologicamente e \n\nfoi comprovada a les\u00e3o renal em todos os animais induzidos. Com rela\u00e7\u00e3o ao \n\ninfiltrado inflamat\u00f3rio, no primeiro per\u00edodo experimental o grupo PA apresentou \n\nquatro esp\u00e9cimes com infiltrado discreto e quatro esp\u00e9cimes com infiltrado \n\nmoderado, enquanto o grupo IRA+PA apresentou infiltrado discreto em todos \n\nos esp\u00e9cimes; j\u00e1 no segundo per\u00edodo experimental, o grupo PA apresentou \n\ninfiltrado inflamat\u00f3rio mais intenso quando comparado ao grupo IRA+PA, \n\napresentando, desta forma, em ambos os per\u00edodos experimentais, diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica significante entre os grupos (p<0.05). Na an\u00e1lise histom\u00e9trica, o \n\ngrupo PA apresentou maior perda \u00f3ssea aos 15 dias quando comparado ao \n\ngrupo IRA+PA (p<0,05). No segundo per\u00edodo experimental, ambos os grupos \n\ncom PA n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre si (p>0,05), embora a \n\nreabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea do grupo PA tenha sido maior. Na an\u00e1lise \n\nimunohistoqu\u00edmica, TNF-? apresentou padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o variando de \n\nalto a extremamente alto no grupo PA e predominantemente baixo a moderado \n\nem IRA+PA em ambos os per\u00edodos experimentais (p<0,05). J\u00e1 IL-23 \n\napresentou padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o extremamente alto de forma \n\npredominante no grupo PA e padr\u00e3o alto no grupo IRA+PA aos 15 dias \n\n(p<0,05). Para IL-6 e IL-17 n\u00e3o houve diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os grupos \n\nPA e IRA+PA em ambos os per\u00edodos experimentais (p>0,05). Conclus\u00e3o: A \n\npartir dos resultados obtidos, foi observado que a associa\u00e7\u00e3o da periodontite \n\napical com a insufici\u00eancia renal aguda leva \u00e0 altera\u00e7\u00f5es nos par\u00e2metros \n\nsangu\u00edneos do hemograma, par\u00e2metros bioqu\u00edmicos do soro, no perfil \n\ninflamat\u00f3rio, na perda \u00f3ssea e no padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o da les\u00e3o \n\nperiapical.  \n\nPalavras-chave: Periodontite apical. Les\u00e3o renal aguda. Inflama\u00e7\u00e3o.  \n\nDesordens sist\u00eamicas. \n\n \n\n\n\nCARDOSO, CBM. Influence of acute renal failure on the severity of apical \n\nperiodontitis, 2019. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestre em Endodontia) \u2013 Faculdade de \n\nOdontologia de Ara\u00e7atuba, Universidade Estadual Paulista, Ara\u00e7atuba, 2019. \n\n \n\nABSTRACT \n\nObjective: This study aimed to verify the influence of Acute Renal Failure \n\n(ARF) on the severity of apical periodontitis (AP) in Wistar rats. Methods: Sixty-\n\nfour rats divided into 4 groups and 2 periods of analysis (n = 8) were used: \n\nControl (C), ARF, AP and ARF+AP. IRA was induced by daily application of \n\nGentamicin (100 mg/kg/day) for 8 days,intraperitoneal route. AP was induced \n\nby the pulp exposure of the upper and lower right and first and second molars. \n\nAfter 15 and 30 days of AP induction, the animals were anesthetized, the urine \n\nwas collected for urinalysis and sedimentation, and the blood was collected for \n\nhemogram, creatinine, serum protein and urea analysis. Afterwards, the \n\nanimals were euthanized, the kidneys collected for histological analysis and the \n\njaws and jaws removed and processed for histomorphometric and \n\nimmunohistochemical analysis for IL-6, IL-17, IL-23 and TNF-?. Results: For \n\nurinalysis, the amount of protein was higher in the AP, ARF and ARF+AP \n\ngroups when compared to the control, in both experimental periods (p&lt;0.05). In \n\nthe sedimentation, granular cylinders, amorphous phosphate and calcium \n\ncarbonate were found in the ARF and ARF+AP groups. In the hemogram, the \n\nnumber of red blood cells, hemoglobin and globular volume were lower in the \n\nARF and ARF+AP groups at 15 and 30 days compared to the C and AP groups \n\n(p&lt;0.05); mean corpuscular volume was lower in the ARF+AP group in the 15-\n\nday period, compared to the other groups (p&lt;0.05). Regarding the leukogram, \n\nthe number of leukocytes was higher in the ARF and ARF+AP groups in the first \n\nexperimental period with significant statistical differences (p&lt;0.05), in the \n\nsecond experimental period, the groups PA, IRA and ARF+AP did not present \n\nsignificant statistical differences among themselves (p> 0.05). In the analysis of \n\nserum biochemical parameters, urea and creatinine levels were higher in the \n\nARF and ARF+AP groups (p&lt;0.05), compared to the other experimental \n\ngroups in both periods. Protein levels were reduced in the AP, ARF and \n\nARF+AP groups, however, without statistical differences (p> 0.05). The kidneys \n\n\n\nwere histologically analyzed and renal damage was demonstrated in all induced \n\nanimals. Regarding the inflammatory infiltrate, in the first experimental period \n\nthe AP group presented four specimens with discrete infiltrate and four \n\nspecimens with moderate infiltration, while the ARF+AP group showed discrete \n\ninfiltrate in all the specimens; in the second experimental period, the AP group \n\npresented a more intense inflammatory infiltrate when compared to the \n\nARF+AP group, thus presenting a statistically significant difference between the \n\ngroups in both experimental periods (p&lt;0.05). In the histometric analysis, the \n\nAP group presented greater bone loss at 15 days when compared to the \n\nARF+AP group (p&lt;0.05). In the second experimental period, both groups with \n\nAP did not present statistical differences (p> 0.05), although the bone resorption \n\nof the AP group was higher. In the immunohistochemical analysis, TNF-? \n\npresented immunostaining pattern ranging from high to extremely high in the AP \n\ngroup and predominantly low to moderate in ARF + AP in both experimental \n\nperiods (p&lt;0.05). Already IL-23 presented an extremely high immunostaining \n\npattern predominantly in the AP group and high in the ARF+AP group at 15 \n\ndays (p&lt;0.05). For IL-6 and IL-17, there were no statistical differences between \n\nthe AP and ARF+AP groups in both experimental periods (p> 0.05). \n\nConclusion: It was observed that the association of apical periodontitis with \n\nacute renal failure leads to alterations in the blood parameters of the \n\nhemogram, serum biochemical parameters, inflammatory, bone loss and the \n\npattern of periapical lesion immunostaining. \n\nKey-words: Apical periodontitis. Acute kidney injury. Inflammation. Systemic \n\ndisorders.   \n\n\n\nLISTA DE FIGURAS \n\n                                                                                                                P\u00e1ginas \n\nFIGURA 1 \u2013 Administra\u00e7\u00e3o intraperitoneal de Gentamicina para a \n\nindu\u00e7\u00e3o da IRA \n\n 34 \n\n   \n\nFIGURA 2 \u2013 Protocolo anest\u00e9sico utilizado e exposi\u00e7\u00e3o dos \n\nmolares para a indu\u00e7\u00e3o da periodontite apical \n\n 35 \n\n   \n\nFIGURA 3 \u2013 Timeline experimental  37 \n\n   \n\nFIGURA 4 \u2013 Confec\u00e7\u00e3o dos cortes histol\u00f3gicos do tecido renal  38 \n\n   \n\nFIGURA 5 \u2013 An\u00e1lise microsc\u00f3pica dos sedimentos encontrados na \n\nurina dos animais com doen\u00e7a renal. Cilindros granulosos (*), \n\nfosfato amorfo (**) e carbonato de c\u00e1lcio (setas) \n\n 46 \n\n   \n\nFIGURA 6 \u2013 Imagem macrosc\u00f3pica do rim: \u00e0 esquerda, rim de \n\nanimal do grupo C; seguido pelo rim de animal portador de IRA \n\nap\u00f3s 15 dias de desenvolvimento da doen\u00e7a; e, \u00e0 direita, rim de \n\nanimal portador de IRA ap\u00f3s 30 dias de desenvolvimento da \n\ndoen\u00e7a \n\n 50 \n\n   \n\nFIGURA 7 \u2013 Colora\u00e7\u00e3o em HE dos rins. Grupo C com a presen\u00e7a \n\nde t\u00fabulos proximais normais (setas); grupo IRA-15 dias com a \n\npresen\u00e7a de dilata\u00e7\u00e3o tubular com c\u00e9lulas epiteliais necrosadas (*); \n\ngrupo IRA - 30 dias com a presen\u00e7a de dilata\u00e7\u00e3o tubular com \n\n 51 \n\n\n\nc\u00e9lulas epiteliais necrosadas (*). Magnifica\u00e7\u00e3o de 400x \n\n   \n\nFIGURA 8 \u2013 Fotomicrografias representativas de todos os grupos \n\nexperimentais. A-H, correspondentes ao primeiro per\u00edodo \n\nexperimental. I-P, correspondentes ao segundo per\u00edodo \n\nexperimental. Colora\u00e7\u00e3o em H.E. Magnifica\u00e7\u00e3o de 100x (A-D e I-L) \n\ne 400x (E-H e M-P) \n\n 53 \n\n   \n\nFIGURA 9 \u2013 Fotomicrografias representativas dos grupos \n\nexperimentais submetidos \u00e0 t\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica no \n\nprimeiro per\u00edodo experimental. A-D correspondem a \n\nimunomarca\u00e7\u00e3o do TNF- ?; E-H correspondem a IL-6; I-L \n\ncorrespondem a IL-7; e M-O corresponde a IL-23. Magnifica\u00e7\u00e3o de \n\n400x \n\n 56 \n\n   \n\nFIGURA 10 \u2013 Fotomicrografias representativas de todos os grupos \n\nexperimentais submetidos \u00e0 t\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica no \n\nsegundo per\u00edodo experimental. A-D correspondem a \n\nimunomarca\u00e7\u00e3o do TNF- ?; E-H correspondem a IL-6; I-L \n\ncorrespondem a IL-7; e M-O corresponde a IL-23. Magnifica\u00e7\u00e3o de \n\n400x \n\n 58 \n\n   \n\n   \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n                                                                                                                P\u00e1ginas \n\nTABELA 1 \u2013 Divis\u00e3o dos diferentes grupos experimentais  36 \n\n   \n\nTABELA 2 \u2013 Escores atribu\u00eddos para o padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o  43 \n\n   \n\nTABELA 3 \u2013 Caracter\u00edstica da urin\u00e1lise dos quatro grupos no \n\nper\u00edodo de 15 dias  \n\n 45 \n\n   \n\nTABELA 4 \u2013 Caracter\u00edstica da urin\u00e1lise dos quatro grupos no \n\nper\u00edodo de 30 dias \n\n 46 \n\n   \n\nTABELA 5 \u2013 M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos par\u00e2metros sangu\u00edneos de \n\nambos os per\u00edodos experimentais de todos os grupos \n\n 48 \n\n   \n\nTABELA 6 \u2013 M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos par\u00e2metros bioqu\u00edmicos no \n\nsoro de ambos os per\u00edodos experimentais de todos os grupos \n\n 49 \n\n   \n\nTABELA 7 \u2013 Mediana dos scores atribu\u00eddos para an\u00e1lise histol\u00f3gica \n\nde ambos os per\u00edodos experimentais de todos os grupos \n\n 55 \n\n   \n\nTABELA 8 \u2013 Valores m\u00e9dios de \u00e1rea (x10\n4\n\u00b5m\u00b2) e percentual de \n\nperda \u00f3ssea para an\u00e1lise histom\u00e9trica de ambos os per\u00edodos \n 56 \n\n\n\nexperimentais de todos os grupos \n\n   \n\nTABELA 9 \u2013 Scores e medianas atribu\u00eddos ao primeiro per\u00edodo \n\nexperimental (15 dias), para a imunomarca\u00e7\u00e3o das interleucinas 6, \n\n17, 23 e TNF-? de todos os grupos  \n\n 58 \n\n   \n\nTABELA 10 \u2013 Scores e medianas atribu\u00eddos ao segundo per\u00edodo \n\nexperimental (30 dias), para a imunomarca\u00e7\u00e3o das interleucinas 6, \n\n17, 23 e TNF-? de todos os grupos  \n\n 60 \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLISTA DE ABREVIATURAS \n\n                                                                                                                P\u00e1ginas \n\nDAB \u2013 Tetracloridrato de Diaminobenzidina   40 \n\n   \n\nEDTA \u2013 \u00c1cido Etilenodiaminotetra-ac\u00e9tico   39 \n\n   \n\nCHCM \u2013 Concentra\u00e7\u00e3o da Hemoglobina Corpuscular M\u00e9dia  27 \n\n   \n\nHb \u2013 Hemoglobina  27 \n\n   \n\nHe \u2013 Hem\u00e1cias  27 \n\n   \n\nH.E \u2013 Hematoxilina e Eosina  54 \n\n   \n\nIL-6 \u2013 Interleucina 6  28 \n\n   \n\nIL-17 \u2013 Interleucina 17  28 \n\n   \n\nIL-23 \u2013 Interleucina 23  28 \n\n   \n\n\n\nIRA \u2013 Insufici\u00eancia Renal Aguda   25 \n\n   \n\nPA \u2013 Periodontite apical  29 \n\n   \n\nPBS \u2013 Tamp\u00e3o Fosfato Alcalino  38 \n\n   \n\nPBS-TX \u2013 Tamp\u00e3o Fosfato Alcalino acrescido de 0,1% de Triton  40 \n\n   \n\nPCV \u2013 Volume Globular  27 \n\n   \n\nPTP \u2013 Prote\u00edna Plasm\u00e1tica Total  27 \n\n   \n\nTNF-? \u2013 Fator de Necrose Tumoral Alfa  28 \n\n  \n\nVCM \u2013 Volume Corpuscular M\u00e9dio  27 \n\n \n\n \n\n  \n\n   \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n                                        S U M \u00c1 R I O                              P\u00e1ginas \n\n1 -  INTRODU\u00c7\u00c3O 25 \n\n   \n\n2 -  OBJETIVOS 31 \n\n   \n\n3 -  MATERIAL E M\u00c9TODOS 32 \n\n   \n\n4 -  FORMA DE AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS 41 \n\n   \n\n5 -  RESULTADOS 45 \n\n   \n\n6 -  DISCUSS\u00c3O 61 \n\n   \n\n7 -  CONCLUS\u00c3O 69 \n\n   \n\n8 -  REFER\u00caNCIAS 70 \n\n   \n\n9 -  SUPORTE FINANCEIRO 80 \n\n   \n\n10 -     ANEXO (Certificado do Comit\u00ea de \u00c9tica no uso de animais)  81 \n\n\n\n   \n\n \n\n\n\n \n\n25 \n \n\n1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nOs rins s\u00e3o \u00f3rg\u00e3os complexos, essencialmente reguladores, que \n\nexercem uma variedade de fun\u00e7\u00f5es primordiais para a homeostasia org\u00e2nica. \n\nA maioria destas fun\u00e7\u00f5es envolve uma combina\u00e7\u00e3o de excre\u00e7\u00e3o e reabsor\u00e7\u00e3o \n\nde subst\u00e2ncias, produzindo um balan\u00e7o de entrada e sa\u00edda. \u00c9 responsabilidade \n\nda fun\u00e7\u00e3o renal regular o equil\u00edbrio h\u00eddrico e eletrol\u00edtico, controlar a press\u00e3o \n\nsangu\u00ednea, a produ\u00e7\u00e3o de gl\u00f3bulos vermelhos, a produ\u00e7\u00e3o da vitamina D, \n\nexcretar metab\u00f3litos, secretar subst\u00e2ncias bioativas como horm\u00f4nios, e \n\npromover a manuten\u00e7\u00e3o do equil\u00edbrio acidob\u00e1sico (Eatoon &amp; Pooler 2006, \n\nBerne &amp; Levi 2009). \n\nSegundo a Sociedade Brasileira de Nefrologia, aproximadamente 13 \n\nmilh\u00f5es de brasileiros apresentam algum grau de problema renal, sendo que \n\n95 mil est\u00e3o em est\u00e1gio grave dependendo de hemodi\u00e1lise ou na fila do \n\ntransplante. Al\u00e9m disso, o n\u00famero de casos vem aumentando 10% ao ano. Os \n\nprincipais grupos de risco s\u00e3o pacientes com hist\u00f3rico de doen\u00e7a renal na \n\nfam\u00edlia, idosos, obesos, diab\u00e9ticos e hipertensos (Sociedade Brasileira de \n\nNefrologia, 2019).  \n\nA insufici\u00eancia renal pode ser subdividida em aguda e cr\u00f4nica. A \n\ninsufici\u00eancia renal aguda (IRA) \u00e9 caracterizada pela perda s\u00fabita da \n\ncapacidade de seus rins filtrarem res\u00edduos, sais e l\u00edquidos do sangue. Quando \n\nisso ocorre, os res\u00edduos podem chegar a n\u00edveis perigosos e afetar a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do sangue, perdendo seu equil\u00edbrio (Sociedade Brasileira \n\nde Nefrologia, 2019). A IRA \u00e9 uma complica\u00e7\u00e3o que ocorre em cerca de 5% \n\ndas hospitaliza\u00e7\u00f5es e at\u00e9 30% das interna\u00e7\u00f5es em UTI, e a Necrose Tubular \n\nAguda (NTA) \u00e9 respons\u00e1vel por mais de 50% da IRA em pacientes \n\nhospitalizados e mais de 76% dos pacientes em UTI (Nunes et al. 2010), \n\npossuindo taxas de mortalidade entre 15 e 60% (Kellum 2008). \n\nUma das formas de se desenvolver a IRA \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o a um agente \n\nnefrot\u00f3xico. A IRA nefrot\u00f3xica corresponde a 30% dos casos de les\u00e3o renal, \n\nsendo a nefrotoxicidade um efeito indesej\u00e1vel de diversos f\u00e1rmacos de uso \n\nrotineiro (Hosohata 2016). As drogas que causam toxicidade tubular alteram a \n\n\n\n \n\n26 \n \n\nfun\u00e7\u00e3o mitocondrial, interferindo no transporte tubular, aumentando estresse \n\noxidativo e a forma\u00e7\u00e3o de radicais livres (Zager 1997, Markowitz et al. 2005). \n\nDentre as drogas associadas a este mecanismo patog\u00eanico da les\u00e3o, est\u00e3o os \n\naminoglicos\u00eddeos, anfotericina B, quinolonas, rifampicina, adefovir, cidofovir, \n\ntenofovir, cisplatina, constrastes radiol\u00f3gicos, dentre outras (Cynthia 2008). \n\nAssim, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a utiliza\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos nefrot\u00f3xicos, sozinhos \n\nou em combina\u00e7\u00e3o com outros f\u00e1rmacos s\u00e3o as causas principais da IRA \n\n(Mehta et al. 2004, Pannu &amp; Nadim 2008). \n\nAminoglicos\u00eddeos s\u00e3o antimicrobianos usados principalmente no \n\ntratamento de pacientes com infec\u00e7\u00f5es graves causadas por bact\u00e9rias gram-\n\nnegativas aer\u00f3bias, por\u00e9m com alto poder nefrot\u00f3xico (Appel 1977). Os \n\nprincipais representantes deste grupo s\u00e3o gentamicina, amicacina, \n\nestreptomicina e tobramicina. A nefrotoxicidade induzida por gentamicina est\u00e1 \n\nrelacionada com a dose e a dura\u00e7\u00e3o do tratamento e caracteriza-se por \n\nnecrose tubular (Rodriguez-Barbero et al. 1992), decr\u00e9scimos acentuados na \n\ntaxa de filtra\u00e7\u00e3o glomerular (TFG), no coeficiente de ultrafiltra\u00e7\u00e3o (KF) e no \n\nfluxo de plasma glomerular (Schor et al. 1981). Ressalta-se que o uso na rotina \n\nterap\u00eautica de gentamicina (80 mg/kg) por mais de sete dias, tem sido uma \n\ncausa comum de nefrotoxicidade em aproximadamente 30% dos pacientes \n\n(Derakhshanfar et al. 2007). Assim, devido \u00e0 alta nefrotoxicidade, a \n\ngentamicina tem sido a droga de escolha para a indu\u00e7\u00e3o da IRA em modelos \n\nanimais (Farombi &amp; Ekor 2006, Tavafi &amp; Ahmadvand 2011, Aygun et al. 2012, \n\nZager 2007, Yarijani et al. 2016, Valipour et al. 2016).  \n\nDentre outros achados laboratoriais que auxiliam na caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\ndisfun\u00e7\u00e3o renal, podemos citar a protein\u00faria, por exemplo, o excesso de \n\nalbumina, que \u00e9 detectada na urina por quantifica\u00e7\u00e3o e/ou por fita reagente de \n\nimers\u00e3o (Greco et al. 1985). Assim, torna-se pertinente observar as fun\u00e7\u00f5es \n\nrenais por meio da urin\u00e1lise, exame simples que consiste na combina\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo observacional sobre a quantidade de urina obtida, colora\u00e7\u00e3o e grau de \n\nturbidez, juntamente com a utiliza\u00e7\u00e3o de fitas reagentes de imers\u00e3o onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel detectar a presen\u00e7a de prote\u00edna. Al\u00e9m disso, a sedimentoscopia para \n\navaliar a presen\u00e7a de sedimentos urin\u00e1rios caracter\u00edsticos de les\u00e3o renal \n\ntamb\u00e9m consiste em uma avalia\u00e7\u00e3o importante. \n\n\n\n \n\n27 \n \n\nO hemograma \u00e9 um exame b\u00e1sico de rotina utilizado para verifica\u00e7\u00e3o \n\ninicial de poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas, pois permite a avalia\u00e7\u00e3o da s\u00e9rie \n\nvermelha e branca, al\u00e9m das plaquetas, tanto quantitativamente quanto \n\nqualitativamente (Odagiri et al. 2011). A an\u00e1lise por hemograma \u00e9 comumente \n\nutilizada em modelo animal, por possibilitar a padroniza\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes e \n\nser representativa para a correla\u00e7\u00e3o com estudos em humanos (Azeez et al. \n\n2010, L\u00f3pez et al. 2011). Al\u00e9m disso, a partir do hemograma \u00e9 poss\u00edvel \n\nquantificar alguns biomarcadores presentes na IRA, especialmente os que \n\nest\u00e3o relacionados com a s\u00e9rie vermelha, como o n\u00famero de hem\u00e1cias (He), \n\nhemoglobina (Hb), o volume globular (VG) e o volume corpuscular m\u00e9dio \n\n(VCM).  \n\nO m\u00e9todo rotineiro usado para avaliar a fun\u00e7\u00e3o renal \u00e9 a mensura\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica de subst\u00e2ncias excretadas pelos rins, tais como a \n\nureia e creatinina (Santin et al. 2006). Estas subst\u00e2ncias s\u00e3o excretadas pelos \n\nrins atrav\u00e9s de filtra\u00e7\u00e3o glomerular e sua concentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica depende da \n\nfiltra\u00e7\u00e3o glomerular. A creatinina \u00e9 resultante do metabolismo da creatina, \n\nencontrada nos m\u00fasculos, cuja convers\u00e3o ocorre 24 horas ao dia e \u00e9 \n\nlivremente filtrada. Altera\u00e7\u00f5es significativas nos n\u00edveis s\u00e9ricos de creatinina \n\npodem indicar disfun\u00e7\u00e3o renal (Spanaus et al. 2010) e, o seu aumento, torna-se \n\nsignificativo quando existe perda de mais de 50% da fun\u00e7\u00e3o dos rins (Harita et \n\nal. 2009, Ioannidou &amp; Swede 2011).  \n\nA ureia \u00e9 um produto do catabolismo de amino\u00e1cidos e prote\u00ednas, \n\nformada principalmente no f\u00edgado, sendo filtrada pelos rins e tamb\u00e9m pode ser \n\nconsiderado um biomarcador. Quando a concentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica de ureia \n\nencontra-se elevada, a disfun\u00e7\u00e3o renal est\u00e1 presente. Altera\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis \n\ndeste marcador j\u00e1 foi relacionada com o uso da gentamicina (Adeneye et al. \n\n2008, Shirwaikar et al. 2004). Tamb\u00e9m julgamos importante avaliar os n\u00edveis de \n\nprote\u00ednas s\u00e9ricas no sangue, pois \u00e9 um indicativo de les\u00e3o glomerular ou \n\ntubular (Banday et al. 2008). Estes n\u00edveis, quando elevados, s\u00e3o causados pelo \n\nagravamento da les\u00e3o renal causada pela gentamicina (Papanikolaou et \n\nal.1992, Banday et al. 2008). Deste modo, a presen\u00e7a de prote\u00ednas s\u00e9ricas de \n\nforma exacerbada no soro sugere a presen\u00e7a da IRA.  \n\n\n\n \n\n28 \n \n\nPara a confirma\u00e7\u00e3o local das les\u00f5es renais e comprova\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nde indu\u00e7\u00e3o da IRA, torna-se indicado realizar a an\u00e1lise histol\u00f3gica dos rins, \n\nanalisando a presen\u00e7a ou n\u00e3o de dilata\u00e7\u00e3o tubular, necrose de c\u00e9lulas \n\nepiteliais e c\u00e9lulas com n\u00facleo picn\u00f3ticos.  \n\nA infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica causa o desenvolvimento da periodontite apical \n\n(PA) (Colic et al. 2010) que \u00e9 caracterizada, histologicamente, por um tecido \n\ngranulomatoso infiltrado por diferentes tipos de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias (Lukic et \n\nal. 2008). Radiograficamente \u00e9 poss\u00edvel identificar a periodontite apical por \n\nmeio da observa\u00e7\u00e3o de \u00e1rea radiol\u00facida junto ao peri\u00e1pice de dentes \n\nportadores da infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica. Estas \u00e1reas s\u00e3o comumente chamadas de \n\nles\u00f5es periapicais e s\u00e3o formadas devido \u00e0 resposta do hospedeiro ao est\u00edmulo \n\nantig\u00eanico proveniente dos canais radiculares infectados (Xiong et al. 2009). A \n\nresposta do hospedeiro envolve o recrutamento de diferentes c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias e a participa\u00e7\u00e3o de uma extensa rede de mecanismos \n\nimunol\u00f3gicos, incluindo a produ\u00e7\u00e3o de citocinas (Xiong et al. 2009, Colic et al. \n\n2010). Algumas destas citocinas s\u00e3o sintetizadas em resposta a presen\u00e7a de \n\nbact\u00e9rias e seus produtos, os quais induzem e mant\u00eam a resposta inflamat\u00f3ria \n\n(Xiong et al. 2009, Colic et al. 2010), promovendo a degrada\u00e7\u00e3o da matriz \n\nextracelular e posteriormente a reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea (Nair 2004, Graves et al. \n\n2011). Empregando modelo animal padronizado, foi observado que a infec\u00e7\u00e3o \n\nendod\u00f4ntica, quando associada com a diabetes e \u00e0 doen\u00e7a periodontal, pode \n\naumentar os n\u00edveis de triglic\u00e9rides (Cintra et al. 2013a), creatinina (Cintra et al. \n\n2013b), hemoglobina glicada (Cintra et al. 2014c), mediadores pr\u00f3-inflamat\u00f3rios \n\ncomo a IL-17 (Cintra et al. 2014a), al\u00e9m de alterar alguns par\u00e2metros do \n\nhemograma, destacando-se a s\u00e9rie branca (Cintra et al. 2014b), bem como \u00e9 \n\ncapaz de alterar o sinal insul\u00ednico do sangue e do tecido muscular (Astolphi et \n\nal. 2015, Astolphi et al. 2013). \n\nEstudos realizados mostraram que a presen\u00e7a de quatro dentes com \n\ninfec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica foi capaz de aumentar os n\u00edveis de triglic\u00e9rides (Azuma et \n\nal. 2018), c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias (Azuma et al. 2017), e mediadores pr\u00f3-\n\ninflamat\u00f3rios, como IL-17, IL-6, TNF-?, IL-23 e \u00f3xido n\u00edtrico no tecido \n\nhematol\u00f3gico de ratos (Cintra et al. 2016b), o que sugere que a presen\u00e7a de \n\nm\u00faltiplos focos da infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica exercem uma influ\u00eancia mais \n\n\n\n \n\n29 \n \n\nsignificativa e podem comprometer a homeostase de um indiv\u00edduo. A \n\ninterleucina 6 (IL-6), a interleucina 17 (IL-17), a interleucina 23 (IL-23), e o fator \n\nde necrose tumoral alfa (TNF-?), t\u00eam sido associadas com a patog\u00eanese da \n\ninfec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica (Mar\u00e7al et al. 2010, Teixeira-Salum et al. 2010, Azuma et \n\nal. 2013, Cintra et al. 2016b). Entretanto, n\u00e3o existem estudos que relacionem \n\na presen\u00e7a dessas citocinas em ratos com infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica e portadores \n\nde IRA, para fornecer um melhor entendimento desta poss\u00edvel rela\u00e7\u00e3o \n\nbidirecional.  \n\nA IL-6 \u00e9 uma citocina pleom\u00f3rfica que est\u00e1 presente em processos \n\nfisiol\u00f3gicos e patol\u00f3gicos, como a resposta ao trauma, \u00e0 infec\u00e7\u00e3o e ao \n\ndesenvolvimento e progress\u00e3o da inflama\u00e7\u00e3o (Nibali et al. 2012). Em uma  \n\nampla revis\u00e3o sistem\u00e1tica, foi evidenciado que a presen\u00e7a de IL-6 est\u00e1 \n\nrelacionada com a patog\u00eanese de les\u00f5es periapicais (Azuma et al. 2013) e, \n\nainda, verificou sua presen\u00e7a em ratos com uma ou m\u00faltiplas les\u00f5es periapicais \n\n(Cintra et al. 2016b). Por outro lado, n\u00e3o h\u00e1 na literatura informa\u00e7\u00f5es e \n\ntrabalhos que relacionem a IL-6 presente nos tecidos periapicais em fun\u00e7\u00e3o da \n\npresen\u00e7a da IRA. \n\nOutra citocina pr\u00f3-inflamat\u00f3ria, alvo de intensas pesquisas, \u00e9 a IL-17, \n\nque \u00e9 secretada principalmente por c\u00e9lulas T, denominadas Th 17 (Gafen \n\n2011) e apresenta-se ativa em respostas inflamat\u00f3rias, auto-imunes e \n\nantimicrobianas \u00e0 pat\u00f3genos em uma variedade de doen\u00e7as infecciosas \n\n(Schenkein et al. 2010). Em estudo anterior, foi observada a influ\u00eancia da \n\ninfec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica e da doen\u00e7a periodontal em fun\u00e7\u00e3o da diabetes na \n\nquantifica\u00e7\u00e3o da IL-17 e sua correla\u00e7\u00e3o com o n\u00famero de neutr\u00f3filos (Cintra et \n\nal. 2014b). Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a desta citocina tamb\u00e9m est\u00e1 relacionada em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de dentes acometidos pela infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica (Cintra et \n\nal. 2016b).  \n\nA IL-23 \u00e9 uma citocina pr\u00f3-inflamat\u00f3ria necess\u00e1ria para a diferencia\u00e7\u00e3o \n\ndas c\u00e9lulas Th17 e consequente produ\u00e7\u00e3o de IL-17 (Aggarwal et al. 2003). Esta \n\ncitocina tamb\u00e9m foi relacionada com a presen\u00e7a de infec\u00e7\u00f5es de origem \n\nendod\u00f4ntica (Cintra et al. 2016b). Foi observado que a presen\u00e7a de m\u00faltiplos \n\nfocos de PA proporcionou um aumento do n\u00edvel desta interleucina (Cintra et al. \n\n2016b), que geralmente \u00e9 expressa por mon\u00f3citos ativados, macr\u00f3fagos, \n\n\n\n \n\n30 \n \n\nc\u00e9lulas dendr\u00edticas, c\u00e9lulas T, c\u00e9lulas B e c\u00e9lulas endoteliais (Oppmann et al. \n\n2000). Al\u00e9m disso, a rela\u00e7\u00e3o IL-23/IL-17 com a osteoclastog\u00eanese vem sendo \n\ndescrita em algumas doen\u00e7as como artrite reumatoide e a doen\u00e7a periodontal \n\n(Murphy et al. 2003, Silva et al. 2012). Assim, torna-se fundamental analisar \n\nestas citocinas em conjunto (IL-17 e IL-23), para verificar sua participa\u00e7\u00e3o no \n\ndesenvolvimento e manuten\u00e7\u00e3o das les\u00f5es periapicais induzidas em ratos \n\nportadores de IRA. \n\nOutra citocina que tamb\u00e9m se relaciona com o processo inflamat\u00f3rio \u00e9 o \n\nTNF-?, e que atua como um importante mediador de les\u00f5es teciduais (Tansey \n\n&amp; Szymkowski 2009). Em les\u00f5es periapicais h\u00e1 um aumento consider\u00e1vel de \n\nTNF-? nos tecidos que circundam o elemento dent\u00e1rio, podendo-se supor que \n\nesta citocina pode induzir a atividade osteocl\u00e1stica local (Coli? et al. 2009, Silva \n\net al. 2012, Cintra et al. 2016b). Desta forma, torna-se pertinente  verificar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do TNF-? no desenvolvimento da PA em ratos portadores de IRA. \n\nNeste contexto, a proposta geral do estudo foi avaliar a influ\u00eancia da IRA \n\nna severidade da PA em ratos Wistar, por meio de an\u00e1lises urin\u00e1rias, \n\nsangu\u00edneas, an\u00e1lises do perfil inflamat\u00f3rio e da perda de estrutura \u00f3ssea \n\nperiapical, al\u00e9m da an\u00e1lise de citocinas alvo desta rela\u00e7\u00e3o.  \n\nA hip\u00f3tese do presente estudo \u00e9 de que a PA seria capaz de \n\npotencializar os efeitos delet\u00e9rios causados pela IRA, assim como a IRA \n\ntamb\u00e9m seria capaz de potencializar os efeitos causados pela PA.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n31 \n \n\n2- OBJETIVOS \n\n- Realizar a urin\u00e1lise e a sedimentoscopia da urina e identificar qual ou \n\nquais par\u00e2metros s\u00e3o alterados em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da IRA e da PA \n\nisoladas ou associadas; \n\n- Analisar o perfil sangu\u00edneo, por meio do hemograma, dos n\u00edveis de \n\ncreatinina, prote\u00edna s\u00e9rica e ur\u00e9ia e identificar qual ou quais par\u00e2metros s\u00e3o \n\nalterados em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da IRA e da PA isoladas ou associadas; \n\n- Verificar a presen\u00e7a de les\u00f5es nos rins por meio da an\u00e1lise histol\u00f3gica; \n\n- Analisar o perfil inflamat\u00f3rio e a perda de estrutura \u00f3ssea na PA de \n\nratos Wistar com ou sem IRA, por meio das an\u00e1lises histol\u00f3gica, histom\u00e9trica e \n\nimunoistoqu\u00edmica para IL-6, IL-17, IL-23 e TNF-?; \n\n- Correlacionar os achados locais da PA com as altera\u00e7\u00f5es em tecido \n\nhematol\u00f3gico e nos exames de urina. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n32 \n \n\n3- MATERIAL E M\u00c9TODOS  \n\n3.1- MATERIAL \n\nFoi realizado um estudo piloto com a administra\u00e7\u00e3o intraperitoneal de \n\nGentamicina (Gentatec\u00ae, 100 mg/Kg/dia), em dose \u00fanica, durante 10 dias \n\nseguindo o modelo do estudo de Christo et al. (2011). Entretanto, ao \n\nassociarmos a exposi\u00e7\u00e3o dos molares para o desenvolvimento da periodontite \n\napical, houve grande taxa de mortalidade dos animais. Assim, realizamos um \n\nsegundo estudo piloto analisando 3 posologias utilizadas para a indu\u00e7\u00e3o da \n\nIRA e associamos ao modelo da periodontite apical (Azuma et al. 2018, Azuma \n\net al. 2017, Cintra et al. 2016b). Neste segundo estudo foi poss\u00edvel verificar que \n\na dosagem de 100mg/kg durante 8 dias (Aygun et al. 2011, Balakumar et al. \n\n2017, Jamshidzadeh et al. 2015, Sodimbaku et al. 2016) produziu resultados \n\nsemelhantes \u00e0 metodologia proposta anteriormente (100mg/kg/10 dias), e \n\ntamb\u00e9m semelhante aos resultados encontrados no estudo de Christo et al. \n\n(2011), entretanto sem mortalidade. Assim, foi poss\u00edvel padronizar o modelo da \n\nIRA em nosso laborat\u00f3rio, por meio da administra\u00e7\u00e3o de gentamicina, para o \n\nestudo da rela\u00e7\u00e3o bidirecional desta enfermidade com as infec\u00e7\u00f5es orais, \n\nparticularmente com a periodontite apical (Cardoso et al. 2018 in press). \n\nForam utilizados 64 ratos machos (Rattus albinus, Wistar), pesando \n\naproximadamente 250-280g, provenientes do biot\u00e9rio da Faculdade de \n\nOdontologia de Ara\u00e7atuba - UNESP. Os animais foram mantidos em gaiolas \n\ncoletivas com quatro ratos por gaiola e alimentados durante todo o per\u00edodo \n\nexperimental com dieta s\u00f3lida e \u00e1gua ad libitum, exceto 12 horas antes das \n\ninterven\u00e7\u00f5es e 6 horas ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es. As gaiolas foram mantidas em \n\nambiente com temperatura oscilando entre 22 e 24\u00baC e com ciclo de luz \n\ncontrolada (12 horas claro e 12 horas escuro). Os procedimentos experimentais \n\npropostos neste estudo foram aprovados pelo comit\u00ea de conduta \u00e9tica em \n\nexperimenta\u00e7\u00e3o animal (CEUA/Unesp 00373-2017). \n\nOs animais ficaram em quarentena para adapta\u00e7\u00e3o no novo habitat e \n\npara conten\u00e7\u00e3o de alguma poss\u00edvel doen\u00e7a de f\u00e1cil propaga\u00e7\u00e3o. Uma semana \n\nantes do procedimento cir\u00fargico, os animais foram vermifugados com \n\nIvermectina 1% via oral (0,3 ml dissolvidos em 1 litro de \u00e1gua) por um per\u00edodo \n\nde 5 dias. \n\n\n\n \n\n33 \n \n\nO protocolo anest\u00e9sico utilizado para o procedimento cir\u00fargico de \n\nindu\u00e7\u00e3o da PA foi \u00e0 base de Xilazina 2% (relaxante muscular, analg\u00e9sico e \n\nsedativo, Xilazin, Syntec do Brasil LTDA \u2013 Cotia, S\u00e3o Paulo, Brasil \u2013 10mg/ml) \n\ne \u00e0 base de Cloridrato de Cetamina a 10% (Ketamina Agener 10%, Uni\u00e3o \n\nQu\u00edmica Farmac\u00eautica Nacional S/A \u2013 Embu-Gua\u00e7u, S\u00e3o Paulo, Brasil \u2013 \n\n80mg/Kg), viaintramuscular. Para eutan\u00e1sia, foi utilizado um anest\u00e9sico via \n\nintraperitoneal \u00e0 base de tiopental s\u00f3dico (Thipentax, Crist\u00e1lia \u2013 Produtos \n\nQu\u00edmicos Farmac\u00eauticos Ltda \u2013 Itapira, Brasil) na dosagem de 240mg por \n\nquilograma de peso corporal. \n\n \n\n3.2- M\u00c9TODOS \n\n- Indu\u00e7\u00e3o da IRA \n\nOs animais receberam gentamicina (Gentatec\u00ae, 100 mg/Kg/dia), via \n\nintraperitoneal, por 8 dias, em dose \u00fanica di\u00e1ria  (Figura 1). Os ratos do grupo \n\ncontrole foram submetidos ao mesmo procedimento recebendo, no entanto, \n\nNaCl 0,9% (0,1 ml/100 g de peso corporal). \n\nFigura 1. Administra\u00e7\u00e3o intraperitoneal de Gentamicina para a indu\u00e7\u00e3o da IRA. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n34 \n \n\n- Indu\u00e7\u00e3o da PA \n\nA exposi\u00e7\u00e3o pulpar para indu\u00e7\u00e3o das les\u00f5es periapicais foi realizada no \n\nmesmo dia em que os animais receberam a \u00faltima dose de Gentamicina. Para \n\nisso, os ratos foram anestesiados, conforme protocolo anest\u00e9sico descrito \n\nanteriormente. Em seguida, as polpas dos primeiros e segundos molares \n\nsuperiores e inferiores do lado direito foram expostas, por meio de uma broca \n\nem a\u00e7o carbono (Broca Ln Long Neck- Maillefer, Dentsply) dotada de uma \n\nesfera na extremidade com 0,1mm de di\u00e2metro. Desta forma, todas as \n\nexposi\u00e7\u00f5es pulpares foram padronizadas com 0,1mm de di\u00e2metro (Cintra et al. \n\n2013a) e as polpas permaneceram expostas na cavidade bucal por um per\u00edodo \n\nde 15 e 30 dias, at\u00e9 o momento da eutan\u00e1sia (Figura 2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2. Protocolo anest\u00e9sico utilizado e exposi\u00e7\u00e3o dos molares para a indu\u00e7\u00e3o da \n\nperiodontite apical.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n35 \n \n\n- Divis\u00e3o em grupos \n\nCada grupo foi composto de 16 animais de acordo com a interven\u00e7\u00e3o \n\nrealizada e podem ser visualizados na tabela 1. \n\nTabela 1. Divis\u00e3o dos diferentes grupos experimentais \n\nGrupos Descri\u00e7\u00e3o \n\nC \n\nRatos Controle: \n\n? Inje\u00e7\u00f5es subcut\u00e2neas de NaCl 0,9% (0,1 ml/100g de peso \n\ncorporal) durante 8 dias. \n\n? Anestesia para simular o mesmo stress. \n\nPA \n\nRatos com PA: \n\n?  Inje\u00e7\u00f5es subcut\u00e2neas de NaCl 0,9% (0,1 ml/100g de peso \n\ncorporal) durante 8 dias. \n\n? Exposi\u00e7\u00e3o pulpar para indu\u00e7\u00e3o a les\u00e3o periapical. \n\nIRA \n\nRatos com IRA: \n\n? Inje\u00e7\u00f5es subcut\u00e2neas de Gentamicina* (100mg/kg/dia) \n\ndurante 8 dias. \n\n? Anestesia para simular o mesmo stress. \n\nIRA+PA \n\nRatos com IRA e PA: \n\n? Inje\u00e7\u00f5es subcut\u00e2neas de Gentamicina* (100mg/kg/dia) \n\ndurante 8 dias. \n\n? Exposi\u00e7\u00e3o pulpar para indu\u00e7\u00e3o a les\u00e3o periapical. \n\n*Concentra\u00e7\u00e3o de Gentamicina (Gentatec\u00ae) solu\u00e7\u00e3o de 100mg/Kg/dia. \n\n \n\n- Per\u00edodos de observa\u00e7\u00e3o \n\nDecorridos os per\u00edodos pr\u00e9-determinados de 15 e 30 dias (Christo et al. \n\n2011), os animais foram anestesiados, conforme protocolo descrito \n\nanteriormente, e as amostras de cada tecido coletadas. Em seguida os animais \n\nforam eutanasiados com 240mg/Kg de Tiopental (Cintra et al. 2016a). \n\n\n\n \n\n36 \n \n\n O \u201ctimeline\u201d do experimento pode ser observado na Figura 3.\n\n \n\n Figura 3. Timeline Experimental. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n37 \n \n\n- Coleta de amostra de urina para an\u00e1lise \n\nAp\u00f3s anestesia, amostras de 1ml de urina foram coletadas no dia da \n\neutan\u00e1sia por cistocentese e armazenadas em tubos de eppendorf. No mesmo \n\ndia, foi realizada a urin\u00e1lise. O restante de urina coletada foi centrifugado para \n\nobten\u00e7\u00e3o do sedimento e an\u00e1lise microsc\u00f3pica.  \n\n \n\n- Coleta de amostra de tecido hematol\u00f3gico \n\nAp\u00f3s coleta de urina, amostras de 7ml de sangue foram coletadas por \n\npun\u00e7\u00e3o card\u00edaca e o soro e plasma obtidos a partir da centrifuga\u00e7\u00e3o do sangue \n\n(5000 rpm/10minutos). Logo ap\u00f3s o experimento, foi realizado o hemograma e \n\no soro foi armazenado \u00e0 -20\u00baC para a realiza\u00e7\u00e3o das dosagens dos n\u00edveis de \n\ncreatinina, prote\u00edna s\u00e9rica e ureia. \n\n \n\n- Coleta dos rins e processamento laboratorial \n\nOs rins direito de cada animal foram removidos e fixados em solu\u00e7\u00e3o \n\nformalina a 10%, tamponada com pH neutro, durante as primeiras 20 horas. \n\nEm seguida foram lavados em \u00e1gua corrente por um per\u00edodo de 12 horas, \n\ndesidratados em \u00e1lcool, diafanizados em xilol e inclu\u00eddos em parafina. Ap\u00f3s \n\ninclus\u00e3o, foram realizados cortes teciduais semi-seriados de 6 \u00b5m de \n\nespessura, em micr\u00f3tomo (Leica - RM 2045). Para cada rim, 05 l\u00e2minas com 3 \n\ncortes teciduais (Figura 4), foram preparadas e coradas com Hematoxilina e \n\nEosina (LILLIE, 1954). \n\n \n\n\n\n \n\n38 \n \n\n \n\nFigura 4. Confec\u00e7\u00e3o dos cortes histol\u00f3gicos do tecido renal.  \n\n \n\n- Coleta das mand\u00edbulas e processamento laboratorial \n\nAp\u00f3s eutan\u00e1sia, as hemimand\u00edbulas e hemimaxilas direitas foram \n\nremovidas e fixadas em solu\u00e7\u00e3o formalina a 10%, tamponada com pH neutro, \n\ndurante as primeiras 20 horas e depois lavadas em \u00e1gua corrente por um \n\nper\u00edodo de 12 horas. Ap\u00f3s a fixa\u00e7\u00e3o, foram desmineralizadas em solu\u00e7\u00e3o de \n\nEDTA 10%, lavadas em \u00e1gua corrente, desidratadas em \u00e1lcool, diafanizadas \n\nem xilol e inclu\u00eddas em parafina. Ap\u00f3s inclus\u00e3o, as pe\u00e7as foram cortadas com \n\ncortes semi-seriados, com 5 \u00b5m de espessura, realizados em micr\u00f3tomo (Leica \n\n- RM 2045). Para cada esp\u00e9cime, 05 l\u00e2minas com 3 cortes teciduais, foram \n\npreparadas e coradas com Hematoxilina e Eosina e outras 2 l\u00e2minas para cada \n\nmarcador foram submetidas \u00e0 t\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica (IL-6, IL-17, IL-23 \n\ne TNF-?). \n\nPara a t\u00e9cnica da imunohistoqu\u00edmica, os cortes histol\u00f3gicos foram \n\ndesparafinizados em xilol e hidratados em etanol. A recupera\u00e7\u00e3o antig\u00eanica foi \n\nrealizada atrav\u00e9s da imers\u00e3o das l\u00e2minas histol\u00f3gicas em tamp\u00e3o Diva \n\nDecloaker\u00ae (Biocare Medical, CA, USA), em c\u00e2mara pressurizada Decloaking \n\nChamber\u00ae (Biocare Medical, CA, USA), a 95\u00b0C, por 10 minutos. Ao t\u00e9rmino de \n\ncada uma das etapas da rea\u00e7\u00e3o imunohistoqu\u00edmica foram efetuadas lavagens \n\nem tamp\u00e3o fosfato salino (PBS) 0,1M, pH 7,4. Os cortes histol\u00f3gicos foram \n\nimersos em 3% de per\u00f3xido de hidrog\u00eanio por 1 hora, para bloqueio da \n\nperoxidase end\u00f3gena. Em seguida, depois de lavagens em PBS, os cortes \n\n\n\n \n\n39 \n \n\nforam tratadoscom 3% de soro albumina bovino por 12 horas para bloqueio dos \n\ns\u00edtios inespec\u00edficos. As l\u00e2minas histol\u00f3gicas foram submetidas \u00e0 incuba\u00e7\u00e3o com \n\nseus respectivos anticorpos prim\u00e1rios dilu\u00eddos em PBS acrescido de 0,1% \n\nTriton X-100 (PBS-TX), durante 24 horas, em c\u00e2mara \u00famida. Nas etapas \n\nsubsequentes foi empregado o Universal Dako Labeled (HRP) Streptavidin-\n\nBiotin Kit\u00ae (Dako Laboratories, CA, USA). As sec\u00e7\u00f5es histol\u00f3gicas foram \n\nincubadas no anticorpo secund\u00e1rio biotinilado, durante 2 horas, e \n\nposteriormente tratadas com estreptavidina conjugada com a peroxidase da \n\nraiz forte (HRP), por 1 hora. Na revela\u00e7\u00e3o foi empregado como crom\u00f3geno o \n\n3,3\u2019- tetracloridrato de diaminobenzidina (DAB chromogen Kit\u00ae, Dako \n\nLaboratories, CA, USA) e em seguida a contracolora\u00e7\u00e3o foi realizada com \n\nhematoxilina de Harris. Como controle negativo, os esp\u00e9cimes foram \n\nsubmetidos aos procedimentos descritos anteriormente suprimindo-se a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos anticorpos prim\u00e1rios. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n40 \n \n\n4- FORMA DE AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n4.1- An\u00e1lise das amostras de urina \n\nFoi coletada 1,0 mL de urina pelo m\u00e9todo de cistocentese, \n\nacondicionada emeppendorf, identificada e submetida \u00e0s an\u00e1lises \n\nlaboratoriaisAp\u00f3s os exames f\u00edsico e qu\u00edmico da urina, a amostra foi \n\ncentrifugada durante cinco minutos em tubos c\u00f4nicos graduados. Obteve-se o \n\nsobrenadante, ficando o sedimento com quantidade aproximada de 0,3 ml. \n\nPara o exame microsc\u00f3pico foram utilizadas al\u00edquotas de 10\u00b5L do sedimento, \n\nentre l\u00e2mina microsc\u00f3pica e lam\u00ednula de 20x20mm, sem o emprego de \n\ncorantes espec\u00edficos para identifica\u00e7\u00e3o dos elementos figurados da urina. \n\n \n\n4.2- An\u00e1lise das amostras de tecido hematol\u00f3gico \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o do hemograma foi utilizado o aparelho ABX Vet (ABX \n\nDiagnostics) e o ABX VetPack composto por 3 reagentes. O ABX VET Pack, \n\nR3 \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o salina e tamp\u00e3o eletrol\u00edtica que permite a dilui\u00e7\u00e3o e a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da amostra de sangue para an\u00e1lise. A presen\u00e7a de surfactante n\u00e3o \n\ni\u00f4nico garante a din\u00e2mica do fluxo em todos os sistemas hidr\u00e1ulicos do \n\ninstrumento. A a\u00e7\u00e3o eletrol\u00edtica aceita a contagem das c\u00e9lulas por imped\u00e2ncia. \n\nEste reagente diferencia popula\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas de leuc\u00f3citos e \u00e9 utilizado \n\nnos ciclos de enx\u00e1gue e limpeza dos sistemas hidr\u00e1ulicos do instrumento. O \n\nABX VET Pack, R2 decomp\u00f5e a membrana celular dos eritr\u00f3citos. Pela adi\u00e7\u00e3o \n\ndo agente surfactante, a hemoglobina \u00e9 liberada. Todo o ferro heme \u00e9 oxidado \n\ne os complexos resultantes s\u00e3o quantificados por espectrofotometria a um \n\ncomprimento de onda de 530nm. O detergente presente na solu\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndiferencia popula\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas de leuc\u00f3citos. ABX VET Pack, R1 utiliza a \n\na\u00e7\u00e3o combinada de uma enzima proteol\u00edtica com um detergente para eliminar \n\nos res\u00edduos de prote\u00edna e evitar que os tubos hidr\u00e1ulicos fiquem obstru\u00eddos \n\ne/ou bloqueiem o fluxo. Tamb\u00e9m \u00e9 usado para decompor os ac\u00famulos de \n\nprote\u00edna nas aberturas e c\u00e2maras de contagem. O volume globular foi \n\nanalisado pelo m\u00e9todo de microhemat\u00f3crito e a contagem diferencial de \n\nleuc\u00f3citos e an\u00e1lise morfol\u00f3gica de hem\u00e1cias e leuc\u00f3citos em esfrega\u00e7os \n\nsangu\u00edneos corados pelo corante Pan\u00f3tico r\u00e1pido. Nesta an\u00e1lise, foram \n\n\n\n \n\n41 \n \n\ninvestigados 12 par\u00e2metros, sendo eles: Hem\u00e1cias (He), Volume Globular \n\n(VG), Hemoglobina (Hb), Volume Corpuscular M\u00e9dio (VCM), Concentra\u00e7\u00e3o da \n\nHemoglobina Corpuscular M\u00e9dia (CHCM), Leuc\u00f3citos, Neutr\u00f3filos, Linf\u00f3citos, \n\nMon\u00f3citos, Eosin\u00f3filos, Bas\u00f3filos e Prote\u00edna Plasm\u00e1tica Total, utilizando o \n\nrefrat\u00f4metro (PTP).  \n\nPara a an\u00e1lise da Creatinina, ureia e prote\u00ednas totais no soro, foram \n\nutilizados kits comerciais para cada par\u00e2metro da marca comercial Labtest \n\n(Labtest Diagn\u00f3stica S.A., Lagoa Santa, Brasil). \n\n \n\n4.3- An\u00e1lise histol\u00f3gica, histom\u00e9trica e imunohistoqu\u00edmica \n\nA an\u00e1lise histol\u00f3gica dos rins foi realizada para a confirma\u00e7\u00e3o das les\u00f5es \n\nrenais e para caracterizar o tipo de altera\u00e7\u00e3o observada: a) Necrose de c\u00e9lulas \n\nepiteliais; b) dilata\u00e7\u00e3o tubular; c) presen\u00e7a de c\u00e9lulas com n\u00facleo picn\u00f3tico. \n\nA an\u00e1lise histol\u00f3gica das hemimand\u00edbulas e hemimaxilas serviram para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o do perfil inflamat\u00f3rio das les\u00f5es periapicais (Cintra et al. 2014a). \n\nOs resultados foram expostos por meio de duas an\u00e1lises, sendo uma descritiva \n\ne outra qualitativa. As l\u00e2minas contendo os cortes representativos de cada \n\nesp\u00e9cime foram avaliadas sob a microscopia \u00f3ptica e utilizadas na an\u00e1lise \n\ndescritiva. A an\u00e1lise descritiva consistiu na descri\u00e7\u00e3o dos fen\u00f4menos \n\nhistopatol\u00f3gicos, procurando caracteriz\u00e1-los globalmente em fun\u00e7\u00e3o das \n\nvari\u00e1veis experimentais (Cintra et al. 2013c). \n\nA an\u00e1lise qualitativa foi realizada por meio da atribui\u00e7\u00e3o de escores, \n\ngraduando as magnitudes dos fen\u00f4menos histopatol\u00f3gicos de forma dissociada \n\ne da an\u00e1lise histom\u00e9trica das estruturas do periodonto apical (Cintra et al. \n\n2013c). A vari\u00e1vel estudada foi o infiltrado inflamat\u00f3rio, quanto \u00e0 sua \n\nintensidade e extens\u00e3o, e perda de estrutura \u00f3ssea periapical. Foram \n\natribu\u00eddos escores para os crit\u00e9rios intensidade e extens\u00e3o do infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio e para a perda de estrutura \u00f3ssea foi realizada a mensura\u00e7\u00e3o por \n\n\u00e1rea, empregando programa de imagens espec\u00edfico (Leica LAS X - Leica \n\nMicrosystems, Nussloch \u2013 Germany). \n\nA intensidade do processo inflamat\u00f3rio foi analisada em conformidade \n\ncom o n\u00famero m\u00e9dio aproximado de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias presentes em \n\n\n\n \n\n42 \n \n\ndiferentes campos de um mesmo esp\u00e9cime, examinados em aumento de 400x \n\njunto ao peri\u00e1pice dent\u00e1rio. Foram considerados score 1, para c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias ausentes ou em n\u00famero desprez\u00edvel; score 2, para infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio discreto (menos de 10 c\u00e9lulas por campo); score 3, para infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio moderado (entre 10 e 25 c\u00e9lulas por campo); e score 4, para \n\nInfiltrado inflamat\u00f3rio severo (mais que 25 c\u00e9lulas por campo). \n\nA an\u00e1lise histom\u00e9trica foi realizada em todos os grupos para a \n\nverifica\u00e7\u00e3o da perda \u00f3ssea de ratos em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a da IRA. Foi \n\nempregado o software Leica LAS X (Leica Microsystems, Nussloch \u2013 Germany) \n\ne os valores foram expressos em micrometro quadrado (\u00b5m\n2\n) obtidos em \n\nmedidas de \u00e1rea. \n\nA an\u00e1lise imunohistoqu\u00edmica foi realizada sob ilumina\u00e7\u00e3o de campo claro \n\nem microsc\u00f3pio \u00f3ptico (Optiphot-2, Nikon, Jap\u00e3o) por um investigador cego e \n\ncalibrado. A imunomarca\u00e7\u00e3o foi definida como aquela de colora\u00e7\u00e3o \n\nacastanhada presente no citoplasma das c\u00e9lulas e/ou na matriz extracelular. A \n\nan\u00e1lise qualitativa foi efetuada utilizando-se cinco sec\u00e7\u00f5es histol\u00f3gicas de cada \n\nanimal e ao padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o foi atribu\u00eddo em escore. O crit\u00e9rio para \n\no estabelecimento dos escores foi adotado de uma modifica\u00e7\u00e3o daqueles \n\nestabelecidos por Cintra et al. (2014c) (Tabela 2). \n\n \n\nTabela 2. Escores atribu\u00eddos para o padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o \n\nEscore Descri\u00e7\u00e3o \n\n0 Aus\u00eancia de imunomarca\u00e7\u00e3o; \n\n1 Baixo padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o; \n\n2 Moderado padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o; \n\n3 Alto padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o; \n\n4 Padr\u00e3o extremamente alto de imunomarca\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n43 \n \n\n4.3- An\u00e1lise Estat\u00edstica \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica foi realizada por meio do programa SigmaPlot \n\n12.0\u2122 (Chicago, IL, USA). A verifica\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o normal das vari\u00e1veis \n\ncont\u00ednuas quantitativas foi feita pelos testes de Kolmogorov-Smirnov e Shapiro-\n\nWilk. Para os valores quantitativos das an\u00e1lises que seguiram uma distribui\u00e7\u00e3o \n\nnormal, foi aplicado o teste ANOVA, enquanto que para compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas \n\ndos resultados entre os grupos estudados, foi utilizado o teste Tukey.  \n\nPara as an\u00e1lises histol\u00f3gica e imunohistoqu\u00edmica foram atribu\u00eddos \n\nescores e para os valores quantitativos das an\u00e1lises que n\u00e3o seguiram uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o normal, foi aplicado o teste de Kruskal-Wallis, e quando observada \n\nalguma diferen\u00e7a significativa, foi realizado o cruzamento entre os grupos, pelo \n\nteste de compara\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas de Dunn (Dunn, 1958). Os resultados foram \n\nconsiderados estatisticamente significativos quando a probabilidade foi menor \n\n5% (p<0,05). \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n44 \n \n\n5- RESULTADOS \n\n5.1- Urina \n\nA urin\u00e1lise foi realizada aos 15 e 30 dias ap\u00f3s indu\u00e7\u00e3o da PA. Os \n\nachados no per\u00edodo experimental de 15 dias podem ser observados na tabela 3 \n\ne os de 30 dias na tabela 4. A informa\u00e7\u00e3o relevante \u00e9 com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 presen\u00e7a \n\nde prote\u00ednas (+). Apenas um animal do grupo IRA em cada per\u00edodo \n\nexperimental n\u00e3o apresentou prote\u00ednas (+).  Com rela\u00e7\u00e3o ao grupo PA, apenas \n\ndois animais de cada per\u00edodo experimental n\u00e3o apresentaram prote\u00ednas (+). \n\nEntretanto, todos os animais do grupo IRA+PA (per\u00edodos de 15 e 30 dias), \n\napresentaram prote\u00ednas (+) na urina.  \n\nTabela 3.  Caracter\u00edsticas da urin\u00e1lise dos quatro grupos no per\u00edodo de 15 \n\ndias.  \n\nGrupos Volume (m\u00e9dia)  Cor Aspecto pH Leuc\u00f3citos Sangue oculto Prote\u00edna \n\n        \nC 1,012 Amarelo Claro (7/8) Ligeiramente Turva (7/8) 8 (5/8) 3+ (2/8) 4+ (7/8) 2+ (1/8) \n  Amarelo Citrino (1/8) Turva (1/8) 7 (3/8) 2+ (1/8) 2+ (1/8) 1+ (3/8) \n     0 (5/8)  0 (4/8) \n        PA 1,01 Amarelo Claro (6/8) Ligeiramente Turva (7/8) 8 (6/8) 2+ (5/8) 4+ (5/8) 2+ (1/8) \n  Amarelo Citrino (2/8) Turva (1/8) 7 (2/8) 1+ (3/8) 3+ (2/8) 1+ (5/8) \n    6 (2/8)  1+ (1/8) 0 (2/8) \n        IRA 1,05 Amarelo Claro (8/8) Ligeiramente Turva (7/8) 8 (3/8) 3+ (1/8) 4+ (5/8) 1+ (7/8) \n   Turva (1/8) 7 (1/8) 2+ (6/8) 3+ (2/8) 0 (1/8) \n    6 (2/8) 1+ (1/8) 1+ (1/8)  \n    5 (2/8)    \n        IRA+PA 1,275 Amarelo Claro (5/8) Ligeiramente Turva (6/8) 7 (3/8) 2+ (5/8) 4+ (5/8) 1+ (8/8) \n  Amarelo Citrino (3/8) Turva (2/8) 6 (3/8) 1+ (3/8) 3+ (2/8)  \n    5 (2/8)  1+ (1/8)  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n45 \n \n\nTabela 4.  Caracter\u00edsticas da urin\u00e1lise dos quatro grupos no per\u00edodo de 30 \n\ndias. \n\nGrupos Volume (m\u00e9dia)  Cor Aspecto pH Leuc\u00f3citos Sangue oculto  Prote\u00edna \n\n        \nN 1,062 Amarelo Claro (6/8) Ligeiramente Turva (8/8) 8 (6/8) 3+ (1/8) 4+ (7/8) 1+ (3/8) \n\n  \nAmarelo Citrino (2/8) \n\n \n7 (2/8) 2+ (1/8) 0 (1/8) 0 (5/8) \n\n     \n1+ (4/8) \n\n  \n     \n\n0 (4/8) \n          PA 1,012 Amarelo Claro (2/8) Ligeiramente Turva (8/8) 8 (5/8) 2+ (4/8) 4+ (5/8) 1+ (6/8) \n\n  \nAmarelo Citrino (3/8) \n\n \n7 (3/8) 1+ (4/8) 3+ (1/8) 0 (2/8) \n\n      \n2+ (2/8) \n\n         IRA 1,125 Amarelo Claro (2/8) Ligeiramente Turva (5/8) 8 (4/8) 3+ (2/8) 4+ (6/8) 3+ (1/8) \n\n  \nAmarelo Citrino (2/8) Turva (3/8) 6 (2/8) 2+ (5/8) 3+ (1/8) 1+ (6/8) \n\n    \n5 (2/8) 1+ (1/8) 1+ (1/8) 0 (1/8) \n\n                IRA+PA 1,43 Amarelo Claro (5/8) Ligeiramente Turva (4/8) 7 (5/8) 3+ (5/8) 4+ (7/8) 3+ (1/8) \n\n  \nAmarelo Citrino (2/8) Turva (4/8) 6 (3/8) 2+ (3/8) 3+ (1/8) \n\n2+ (1/8) \n1+ (6/8) \n\n   \n\nA sedimentoscopia foi realizada de forma observacional aos 15 e 30 \n\ndias. Todos os animais portadores de IRA (grupos IRA e IRA+PA), de ambos \n\nos per\u00edodos, apresentaram componentes que condizem com a presen\u00e7a da \n\ndisfun\u00e7\u00e3o renal aguda, como a presen\u00e7a de cilindros granulosos, sedimentos \n\nde carbonato de c\u00e1lcio e fosfato amorfo. Tais achados microsc\u00f3picos podem \n\nser observados na figura 5. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5. An\u00e1lise microsc\u00f3pica dos sedimentos encontrados na urina dos animais com \n\nIRA. Cilindos granulosos (*), fosfato amorfo (**) e carbonato de c\u00e1lcio (setas). \n\n \n\n \n\n* \n** \n\n** \n\n\n\n \n\n46 \n \n\n5.2- Tecido hematol\u00f3gico \n\n Os resultados do hemograma de ambos os per\u00edodos experimentais (15 \n\ne 30 dias) s\u00e3o apresentados na Tabela 5. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 s\u00e9rie vermelha, foi \n\nobservada uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de hem\u00e1cias, hemoglobina e no volume \n\nglobular nos grupos IRA e IRA+PA (p<0,05) de ambos os per\u00edodos \n\nexperimentais (15 e 30 dias), entretanto, sem apresentarem diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre si (p> 0,05). O volume corpuscular m\u00e9dio (VCM) apresentou \n\num valor significativamente reduzido aos 15 dias no grupo IRA+PA, quando \n\ncomparado aos outros grupos (p&lt;0,05), no entanto sem diferen\u00e7as aos 30 dias \n\n(p>0,05).  \n\n Tanto a concentra\u00e7\u00e3o de hemoglobina corpuscular m\u00e9dia (CHCM) \n\ncomo as prote\u00ednas plasm\u00e1ticas totais (PTP) n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as \n\nestat\u00edsticas entre os quatro grupos experimentais em ambos os per\u00edodos \n\nexperimentais (p>0,05). \n\n Entre as c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias, foi observado um aumento significativo \n\nno n\u00famero de leuc\u00f3citos nos grupos PA, IRA e IRA+PA aos 15 e 30 dias, \n\ncomparados ao controle (p<0,05). Ainda, observou-se que os grupos IRA e \n\nIRA+PA tiveram um aumento ainda maior comparado ao grupo PA apenas no \n\nper\u00edodo de 15 dias (p<0,05). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o aos valores de neutr\u00f3filos, aos 15 dias observou-se \n\naumento nos grupos IRA e IRA+PA comparados ao controle (p<0,05), \n\nentretanto semelhantes ao grupo PA (p>0,05). J\u00e1 aos 30 dias n\u00e3o houve \n\ndiferen\u00e7as entre os grupos (p> 0,05).  \n\n Os linf\u00f3citos estiveram aumentados nos grupos PA, IRA e IRA+PA  em \n\nambos os per\u00edodos experimentais quando comparados ao controle (p<0,05) e \n\nsem diferen\u00e7as entre s\u00ed (p<0,05). \n\n Os valores obtidos para mon\u00f3citos, eosin\u00f3filos e bas\u00f3filos n\u00e3o \n\napresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os grupos experimentais (p>0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n47 \n \n\n \n\nTabela 5. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos par\u00e2metros sangu\u00edneos de ambos os \n\nper\u00edodos experimentais de todos os grupos. \n\n* Letras iguais na mesma linha demonstram aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os grupos \n\n(p > 0.05). \n\nLegendas: Hem\u00e1cias (He), Volume Globular (VG), Hemoglobina (Hb), Volume \n\nCorpuscular M\u00e9dio (VCM), Concentra\u00e7\u00e3o da Hemoglobina Corpuscular M\u00e9dia \n\n(CHCM), Leuc\u00f3citos, Neutr\u00f3filos, Linf\u00f3citos, Mon\u00f3citos, Eosin\u00f3filos, Bas\u00f3filos e \n\nProte\u00edna Plasm\u00e1tica Total (PTP). \n\nPar\u00e2metros \nSanguineos \n\n Grupos \n\n 15 dias \n\n \n\n30 dias \n\n C PA IRA IRA+PA C PA IRA \nIRA+P\n\nA \n\nHe (x10\n6\n/\u00b5L)                       \n\n 6.47 \u00b1 \n0.23\n\na\n \n\n6.60 \u00b1 \n0.24\n\na\n  \n\n5.73 \u00b1 \n0.35\n\nb\n \n\n 5.96 \u00b1 \n0.65\n\nb \n\n \n\n6.89 \u00b1 \n0.21\n\na \n6.73 \u00b1 \n0.30\n\na\n \n\n6.15 \u00b1 \n0.40\n\nb \n6.36 \u00b1 \n0.37\n\nb \n\nHb (g/dL)  \n14.76 \u00b1 \n\n0.46\na\n        \n\n15.09 \u00b1 \n0.58\n\na\n            \n\n13.01 \u00b1 \n1.08\n\nb \n13.36 \u00b1 \n1.60\n\nb \n15.16 \u00b1 \n\n0.77\na \n\n15,03 \u00b1 \n0.65\n\na \n13.80 \u00b1 \n0.99\n\nb \n14.14 \u00b1 \n0.66\n\nb \n\nVG (%)                                          \n44.25 \u00b1 \n\n1.39\na\n                 \n\n45.25 \u00b1 \n1.67\n\na\n             \n\n    39.38 \n\u00b1 2.83\n\nb \n40.63 \u00b1 \n4.47\n\nb \n45.75 \u00b1 \n\n1.49\na \n\n45.25 \u00b1 \n1.16\n\na \n41.56 \u00b1 \n3.16\n\nb \n42.50 \u00b1 \n2.12\n\nb \n\nVCM (fL)  \n68.80 \u00b1 \n\n1.03\na \n\n68.56 \u00b1 \n0.53\n\nb\n  \n\n68.42 \u00b1 \n0.99\n\nab \n67.45 \u00b1 \n\n1.13\nc \n\n66.42 \u00b1 \n1.34\n\na \n67.28 \u00b1 \n\n1.6\na\n \n\n67.79 \u00b1 \n1.74\n\na\n \n\n68.05 \u00b1 \n1.47\n\na\n \n\nCHCM (%) \n 33.37 \u00b1 \n\n0.48\na \n\n33.34 \u00b1 \n0.30\n\na \n33.72 \u00b1 \n\n0.24\na \n\n33.42 \u00b1 \n0.33\n\na\n \n\n33.13 \u00b1 \n0.74\n\na\n \n\n33.19 \u00b1 \n0.71\n\na\n \n\n33.32 \u00b1 \n0.56\n\na\n \n\n33.17 \u00b1 \n0.73\n\na\n \n\nPTP (g/dL) \n 6.24 \u00b1 \n\n0.45\na\n \n\n6.71 \u00b1 \n0.31\n\na\n \n\n6.34 \u00b1 \n0.65\n\na\n \n\n6.24 \u00b1 \n0.59\n\na\n \n\n6.80 \u00b1 \n0.40\n\na\n   \n\n6.80 \u00b1 \n0.30\n\na\n \n\n6.70 \u00b1 \n0.30\n\na\n \n\n6.94 \u00b1 \n0.21\n\na\n \n\nLeuc\u00f3citos \n(10\n\n2/\n?L) \n\n \n81.63 \u00b1 \n\n7.00\na \n\n93.75 \u00b1 \n9.14\n\nb\n \n\n104.00 \n\u00b1 10.83\n\nc \n117.18 \u00b1 \n\n7.23\nc\n \n\n84.25 \u00b1 \n4.98\n\na \n100.50 \u00b1 \n16.27\n\nb\n \n\n101.88 \u00b1 \n3.60\n\nb \n92.88 \u00b1 \n12.66\n\nb\n \n\nNeutr\u00f3filos \n(10\n\n2/\n?L) \n\n \n16.00 \u00b1 \n\n2.40\na\n \n\n20.75 \u00b1 \n5.34\n\nab\n \n\n24.01 \u00b1 \n7.88\n\nb\n \n\n25.07 \u00b1 \n5.09\n\nb\n \n\n19.39 \u00b1 \n3.92\n\na \n23.41 \u00b1 \n\n8.33\na\n \n\n20.73 \u00b1 \n5.00\n\na \n19.84 \u00b1 \n\n5.67\na\n \n\nLinf\u00f3citos \n(10\n\n2/\n?L) \n\n \n61.18 \u00b1 \n\n5.04\na\n \n\n69.12 \u00b1 \n5.10\n\nb\n \n\n68.99 \u00b1 \n6.66\n\nb\n \n\n69.69 \u00b1 \n4.90\n\nb\n \n\n58.44 \u00b1 \n7.79\n\na \n73.22 \u00b1 \n6.79\n\nb \n74.04 \u00b1 \n7.22\n\nb \n71.49 \u00b1 \n5.65\n\nb \n\nMon\u00f3citos \n(10\n\n2/\n?L) \n\n \n2.80 \u00b1 \n1.79\n\na\n \n\n2.76 \u00b1 \n1.55\n\na\n   \n\n2.74 \u00b1 \n0.81\n\na\n   \n\n2.84 \u00b1 \n0.65\n\na\n \n\n3.14 \u00b1 \n2.11\n\na \n4.08 \u00b1 \n1.834\n\na \n3.26\u00b13.3\n\n2\na \n\n1.90 \u00b1 \n0.99\n\na \n\nEosin\u00f3filos  \n1.09 \u00b1 \n1.38\n\na\n \n\n1.12 \u00b1 \n0.99\n\na \n1.05 \u00b1 \n1.55\n\na\n \n\n1.10 \u00b1 \n0.82\n\na\n \n\n1.25 \u00b1 \n1.17\n\na\n \n\n1.76 \u00b1 \n2.42\n\na\n \n\n1.90 \u00b1 \n1.37\n\na\n \n\n0.53 \u00b1 \n0.63\n\na \n\nBas\u00f3filos   \n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n \n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n0.00 \u00b1 \n0.00\n\na\n \n\n           \n\n\n\n \n\n48 \n \n\n A mensura\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros aos 15 e 30 dias para os \n\nbiomarcadores creatinina, prote\u00edna e ureia est\u00e3o apresentados na Tabela 6. \n\n Pode-se observar nos ratos com insufici\u00eancia renal aguda (grupos IRA \n\ne IRA+PA) aumento de ur\u00e9ia comparado aos grupos controle e PA (p<0,05) \n\nnos dois per\u00edodos experimentais. A creatinina s\u00e9rica foi estatisticamente mais \n\nelevada em IRA e IRA+PA quando comparado aos grupos controle e PA \n\n(p<0,05) no per\u00edodo de 15 dias. No entanto, no per\u00edodo de 30 dias, a diferen\u00e7a \n\nestat\u00edstica foi observada apenas no grupo IRA+PA, comparado aos grupos \n\ncontrole e PA (p<0,05). O n\u00edvel de prote\u00edna s\u00e9rica foi estatisticamente menor \n\nnos grupos PA, IRA e IRA+PA aos 15 e 30 dias (p<0,05). Entretanto, esses tr\u00eas \n\ngrupos n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre si (p>0,05). \n\n \n\nTabela 6. M\u00e9dia e desvio padr\u00e3o dos par\u00e2metros bioqu\u00edmicos no soro de \n\nambos os per\u00edodos experimentais de todos os grupos.  \n\n* Letras iguais na mesma linha demonstram aus\u00eancia de diferen\u00e7a estat\u00edstica entre os grupos \n\n(p > 0.05). \n\n \n\n5.3- Rins \n\nA an\u00e1lise do tecido renal foi realizada aos 15 e 30 dias da indu\u00e7\u00e3o da PA \n\npara a confirma\u00e7\u00e3o da IRA. O efeito da gentamicina, droga empregada para a \n\nindu\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, foi investigado, e, em seguida, comparado aos demais \n\ngrupos. As altera\u00e7\u00f5es macrosc\u00f3picas dos rins de ratos normais e doentes (15 e \n\n30 dias) podem ser observadas na figura 6. J\u00e1 as altera\u00e7\u00f5es microsc\u00f3picas do \n\ntecido renal podem ser observadas na figura 7. Nos rins do grupo C foram \n\nAn\u00e1lises \nBioqu\u00edmicas \n\n Grupos \n\n 15 dias \n \n\n30 dias \n\n C PA IRA IRA+PA C PA IRA IRA+PA \n\nUr\u00e9ia \n(mg/dL) \n\n 57.19 \u00b1 \n9.56\n\na\n \n\n55.06 \u00b1 \n5.30\n\na\n \n\n83.5 \u00b1 \n12.66\n\nb\n \n\n79.31 \u00b1 \n11.89\n\nb \n\n \n\n50.31 \u00b1 \n4.44\n\na \n50.63 \u00b1 \n\n5.21\na \n\n62.44 \u00b1 \n13.59\n\nb \n60.63 \u00b1 \n9.56\n\nb \n\nCreatinina \n(mg/dL) \n\n \n0.61 \u00b1 \n0.06\n\na\n \n\n0.58 \u00b1 \n0.03\n\na\n \n\n0.82 \u00b1 \n0.23\n\nb \n0.81 \u00b1 \n0.19\n\nb \n0.60 \u00b1 \n0.02\n\na \n0.59 \u00b1 \n0.03\n\na \n0.68 \u00b1 \n0.14\n\nab \n0.69 \u00b1 \n0.11\n\nb \n\nProteina \n(g/dL) \n\n \n7.24 \u00b1 \n0.83\n\na\n \n\n6.53 \u00b1 \n0.40\n\nb\n \n\n6.06 \u00b1 \n0.53\n\nb \n6.11 \u00b1 \n0.31\n\nb \n7.31 \u00b1 \n0.71\n\na \n6.64 \u00b1 \n0.42\n\nb \n6.74 \u00b1 \n0.39\n\nb \n6.52 \u00b1 \n0.63\n\nb \n\n\n\n \n\n49 \n \n\nobservadas caracter\u00edsticas de normalidade com t\u00fabulos proximais com \n\naus\u00eancia de dilata\u00e7\u00e3o. No grupo IRA aos 15 dias foram observados t\u00fabulos \n\ndilatados contendo c\u00e9lulas epiteliais que necrosaram e que permaneceram em \n\nsua luz, al\u00e9m da presen\u00e7a de c\u00e9lulas com n\u00facleos picn\u00f3ticos. No per\u00edodo \n\nexperimental de 30 dias, os rins dos animais com IRA apresentaram as \n\nmesmas caracter\u00edsticas microsc\u00f3picas encontradas nos rins dos animais do \n\nprimeiro per\u00edodo experimental, entretanto, a dilata\u00e7\u00e3o tubular foi menos \n\nacentuada. Desta forma, tanto macro quanto microscopicamente foi poss\u00edvel  \n\nobservar as diferen\u00e7as entre o tecido renal de animais sadios e doentes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6. Imagem macrosc\u00f3pica do rim: \u00e0 esquerda, rim de animal do grupo C; \n\nseguido pelo rim de animal portador de IRA ap\u00f3s 15 dias de desenvolvimento da \n\ndoen\u00e7a; e, \u00e0 direita, rim de animal portador de IRA ap\u00f3s 30 dias de desenvolvimento \n\nda doen\u00e7a. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n50 \n \n\n         Figura 7. Colora\u00e7\u00e3o em HE dos rins. Grupo C com a presen\u00e7a de t\u00fabulos \n\nproximais normais (setas); grupo IRA-15 dias com a presen\u00e7a de dilata\u00e7\u00e3o tubular com \n\nc\u00e9lulas epiteliais necrosadas (*); grupo IRA - 30 dias com a presen\u00e7a de dilata\u00e7\u00e3o \n\ntubular com c\u00e9lulas epiteliais necrosadas (*). Magnifica\u00e7\u00e3o de 400x. \n\n \n\n5.4 \u2013 Periodontite Apical \n\n5.4.1 \u2013 An\u00e1lise Histol\u00f3gica \n\nA an\u00e1lise histol\u00f3gica das les\u00f5es periapicais foi realizada por meio da \n\nan\u00e1lise descritiva dos fen\u00f4menos histopatol\u00f3gicos, pela atribui\u00e7\u00e3o de scores ao \n\ninfiltrado inflamat\u00f3rio e pela an\u00e1lise histom\u00e9trica, correspondente a \u00e1rea de \n\nreabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea junto ao peri\u00e1pice (em micrometros quadrados) em todos os \n\nanimais aos 15 e 30 dias da indu\u00e7\u00e3o da PA. As imagens correspondentes aos \n\ncortes histol\u00f3gicos podem ser observadas na Figura 8. Os scores atribu\u00eddos, \n\nassim como a an\u00e1lise histom\u00e9trica se apresentam na tabela 7. \n\nGrupo Controle \n\nNo grupo C, observou-se tecido pulpar com aspectos de normalidade \n\ndenotando homeostasia pulpar. A pr\u00e9-dentina e a dentina apresentaram-se \n\n\u00edntegras e dispostas em continuidade com a camada de odontoblastos, \n\ntamb\u00e9m organizada. Poucas c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias estavam dispersas e, ao \n\nacaso, caracterizando aus\u00eancia de inflama\u00e7\u00e3o. Os vasos sangu\u00edneos \n\napresentavam-se congestos e a densidade do fibrosamento caracterizou polpa \n\njovem. O cemento, ligamento e osso alveolar apresentaram-se \u00edntegros e \n\nControle  IRA-15 dias IRA-30 dias \n\n* \n\n* \n\n* \n\n* \n\n\n\n \n\n51 \n \n\nisentos de processo inflamat\u00f3rio ou reabsor\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica. A inser\u00e7\u00e3o \n\nconjuntiva e o epit\u00e9lio juncional demonstraram aspectos de normalidade e \n\nintegridade tecidual. Este grupo serviu de par\u00e2metro para a an\u00e1lise dos demais \n\ngrupos onde o comprometimento das estruturas dent\u00e1rias e de sustenta\u00e7\u00e3o \n\nforam avaliados. \n\n \n\nGrupo PA \n\nP\u00f4de-se observar em todos os esp\u00e9cimes deste grupo a presen\u00e7a de \n\ntecido necrosado em toda a cavidade pulpar com extens\u00e3o ao peri\u00e1pice \n\ndent\u00e1rio. No per\u00edodo de 15 dias, observou-se infiltrado inflamat\u00f3rio discreto em \n\n4 esp\u00e9cimes e moderado nos outros 4. A perda \u00f3ssea m\u00e9dia neste per\u00edodo foi \n\nde 42,95x10\n4 \n\n\u00b5m\u00b2. No per\u00edodo de 30 dias, houve a predomin\u00e2ncia do infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio do tipo severo em 6 dos 8 esp\u00e9cimes, sendo os outros 2, infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio moderado. Neste per\u00edodo, a perda \u00f3ssea na regi\u00e3o periapical foi de \n\n61,84x10\n4 \n\n\u00b5m\u00b2. A regi\u00e3o do ligamento periodontal, junto ao v\u00e9rtice apical, \n\napresentou-se desorganizada, com presen\u00e7a de tecido necrosado e inflama\u00e7\u00e3o \n\nsubjacente em todos os casos. Todas as les\u00f5es encontradas foram de \n\ncaracter\u00edsticas compat\u00edveis com granuloma periapical com origem devido \u00e0 \n\nnecrose pulpar. \n\n \n\nGrupo IRA \n\nAssim como no grupo C, observou-se tecido pulpar com aspectos de \n\nnormalidade denotando homeostasia pulpar. A pr\u00e9-dentina e a dentina \n\napresentaram-se \u00edntegras e dispostas em continuidade com a camada de \n\nodontoblastos, tamb\u00e9m organizada. Poucas c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias estavam \n\ndispersas e, ao acaso, caracterizando aus\u00eancia de inflama\u00e7\u00e3o. Os vasos \n\nsangu\u00edneos apresentavam-se congestos e a densidade do fibrosamento \n\ncaracterizou polpa jovem. O cemento, ligamento e osso alveolar apresentaram-\n\nse \u00edntegros e isentos de processo inflamat\u00f3rio ou reabsor\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica. A \n\ninser\u00e7\u00e3o conjuntiva e o epit\u00e9lio juncional demonstraram aspectos de \n\nnormalidade e integridade tecidual. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n52 \n \n\nGrupo IRA+PA \n\nP\u00f4de-se observar em todos os esp\u00e9cimes analisados presen\u00e7a de \n\ntecido necrosado em toda a cavidade pulpar com extens\u00e3o ao peri\u00e1pice \n\ndent\u00e1rio. No per\u00edodo de 15 dias, observou-se a predomin\u00e2ncia de infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio discreto em todos os esp\u00e9cimes. A perda \u00f3ssea m\u00e9dia neste \n\nper\u00edodo foi de 18,54x10\n4 \n\n\u00b5m\u00b2. No per\u00edodo de 30 dias, houve a predomin\u00e2ncia \n\ndo infiltrado inflamat\u00f3rio do tipo discreto em 4 esp\u00e9cimes, 2 casos de infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio moderado e 2 casos severo. Neste per\u00edodo, a perda \u00f3ssea na \n\nregi\u00e3o periapical foi de 47,86x10\n4\n\u00b5m\u00b2.  A regi\u00e3o do ligamento periodontal, junto \n\nao v\u00e9rtice apical, apresentou-se desorganizada, com presen\u00e7a de tecido \n\nnecrosado e inflama\u00e7\u00e3o subjacente em todos os casos. Todas as les\u00f5es \n\nencontradas foram de caracter\u00edsticas compat\u00edveis com granuloma periapical \n\ncom origem devido \u00e0 necrose pulpar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n53 \n \n\n \n\nFigura 8. Fotomicrografias representativas de todos os grupos experimentais. A-H, \n\ncorrespondentes ao primeiro per\u00edodo experimental. I-P, correspondentes ao segundo per\u00edodo \n\nexperimental. Colora\u00e7\u00e3o em H.E. Magnifica\u00e7\u00e3o de 100x (A-D e I-L) e 400x (E-H e M-P). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n54 \n \n\nTabela 7. Mediana dos scores atribu\u00eddos para an\u00e1lise histol\u00f3gica de \n\nambos os per\u00edodos experimentais de todos os grupos.  \n\nPar\u00e2metros Histol\u00f3gicos \nGrupos e tempos experimentais \n\n15 dias \n \n\n30 dias \n\nIntensidade do infiltrado \ninflamat\u00f3rio \n\nC PA IRA IRA+PA \n \n\nC PA IRA IRA+PA \n\n1: ausente 8/8 0/8 8/8 0/8 \n \n\n8/8 0/8 8/8 0/8 \n\n2: discreto 0/8 4/8 0/8 8/8 \n \n\n0/8 0/8 0/8 4/8 \n\n3: moderado 0/8 4/8 0/8 0/8 \n \n\n0/8 2/8 0/8 2/8 \n\n4: severo 0/8 0/8 0/8 0/8 \n \n\n0/8 6/8 0/8 2/8 \n\nMediana* 1\na\n 2,5\n\nb\n 1\n\na\n 2\n\nc\n \n\n \n1\n\na\n 4\n\nb\n 1\n\na\n 2\n\nc\n \n\nAn\u00e1lise estat\u00edstica \nTeste de Kruskall Wallis \n\nP =&lt;0.001  P =&lt;0.001 \n\n \n\n*Letras iguais nas colunas indicam a aus\u00eancia de diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os \n\ngrupos (p> 0,05). \n\n \n\nCompara\u00e7\u00e3o entre os grupos \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao infiltrado inflamat\u00f3rio, no primeiro per\u00edodo experimental \n\n(15 dias), o grupo PA apresentou infiltrado inflamat\u00f3rio variando de discreto a \n\nmoderado, enquanto IRA+PA apresentou infiltrado inflamat\u00f3rio discreto, por\u00e9m \n\nsem diferen\u00e7a significante (p>0,05). No per\u00edodo experimental de 30 dias, o \n\ngrupo PA apresentou infiltrado inflamat\u00f3rio predominantemente severo \n\nenquanto o grupo IRA+PA apresentou infiltrado inflamat\u00f3rio \n\npredominantemente discreto e com diferen\u00e7a significante (p<0,05). \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise histom\u00e9trica (tabela 8), no per\u00edodo experimental \n\nde 15 dias, a \u00e1rea de reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea foi maior no grupo PA quando \n\ncomparado ao grupo IRA+PA, com diferen\u00e7as estat\u00edsticas significantes entre \n\neles (p<0.05). No per\u00edodo experimental de 30 dias, os grupos PA e IRA+PA \n\nn\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as estat\u00edsticas quanto \u00e0 \u00e1rea \u00f3ssea perdida \n\n(p>0.05), embora a reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea do grupo PA tenha se demonstrado um \n\npouco maior. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n55 \n \n\nTabela 8. Valores m\u00e9dios de \u00e1rea (x10\n4\n\u00b5m\u00b2) e percentual de perda \n\n\u00f3ssea para an\u00e1lise histom\u00e9trica de ambos os per\u00edodos experimentais de todos \n\nos grupos.  \n\n Tempos experimentais  \n\nGrupos \n\n15 dias 30 dias \n\n\u00c1rea x10\n4\n\u00b5m\u00b2 \n\n(M\u00e9dia\u00b1DP) \n% \n\n\u00c1rea x10\n4\n\u00b5m\u00b2 \n\n(M\u00e9dia\u00b1DP) \n% \n\nC 5,40\u00b12,7\na\n 3,83 5,39\u00b12,81\n\na\n 3,82 \n\nPA 42,95 \u00b1 18,16\nb\n 37,54 61,84 \u00b1 13,69\n\nb\n 43,84 \n\nIRA 5,37\u00b12,6\na\n 3,81 5,37\u00b12,36\n\na\n 3,81 \n\nIRA+PA 18,54 \u00b1 60,22\nc\n 13,14 47,86 \u00b1 15,24\n\nb\n 33,93 \n\nAn\u00e1lise \nestat\u00edstica \n\nP=&lt;0.001  P= 0.093  \n\n*Letras iguais nas colunas indicam a aus\u00eancia de diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os \n\ngrupos (p> 0,05). \n\n \n\n5.4.2 \u2013 An\u00e1lise Imunohistoqu\u00edmica \n\nA an\u00e1lise imunohistoqu\u00edmica foi realizada aos 15 e 30 dias da indu\u00e7\u00e3o \n\nda PA para os seguintes imunomarcadores: TNF-alfa, IL-6, IL-17 e IL-23. Os \n\ncortes teciduais correspondentes ao per\u00edodo experimental de 15 dias podem \n\nser observados na figura 9, e os scores correspondentes na tabela 9.  \n\nCom rela\u00e7\u00e3o ao TNF-?, observou-se padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o \n\nvariando de alto a extremamente alto no grupo PA e predominantemente baixo \n\na moderado em IRA+PA (p<0,05). J\u00e1 IL-23 apresentou padr\u00e3o de \n\nimunomarca\u00e7\u00e3o extremamente alto de forma predominante no grupo PA e \n\npadr\u00e3o alto no grupo IRA+PA (p<0,05). Para IL-6 e IL-17 n\u00e3o houve diferen\u00e7as \n\nestat\u00edsticas entre os grupos PA e IRA+PA (p>0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n56 \n \n\n \n\nFigura 9. Fotomicrografias representativas dos grupos experimentais \n\nsubmetidos \u00e0 t\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica no primeiro per\u00edodo experimental. A-D \n\ncorrespondem a imunomarca\u00e7\u00e3o do TNF- ?; E-H correspondem a IL-6; I-L \n\ncorrespondem a IL-7; e M-O corresponde a IL-23. Magnifica\u00e7\u00e3o de 400x.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n57 \n \n\nTabela 9. Scores e medianas atribu\u00eddos ao primeiro per\u00edodo \n\nexperimental (15 dias), para a imunomarca\u00e7\u00e3o das interleucinas 6, 17, 23 e \n\nTNF- ? de todos os grupos.  \n\n       An\u00e1lise \nImunohistoqu\u00edmica \n\n \nC PA IRA IRA+PA \n\n Scores \n      1 \n \n\n0/8 0/8 0/8 0/8 P = 0.959 \n2 IL-6 8/8 2/8 8/8 3/8 \n\n 3 \n \n\n0/8 6/8 0/8 4/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 0/8 0/8 1/8 \n\n Mediana* \n \n\n2\u00aa 3\u00aa 2\u00aa 3\u00aa \n\n        1 \n \n\n8/8 0/8 8/8 0/8 P = 0.234 \n\n2 IL-17  0/8 0/8 0/8 0/8 \n\n 3 \n \n\n0/8 3/8 0/8 6/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 5/8 0/8 2/8 \n\n \n\nMediana* \n \n\n1\u00aa 4\nb \n\n1\u00aa 3\nb \n\n        1 \n \n\n8/8 0/8 8/8 0/8 P = 0.038 \n\n2 IL-23  0/8 0/8 0/8 0/8 \n\n 3 \n \n\n0/8 3/8 0/8 8/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 5/8 0/8 0/8 \n\n Mediana* \n \n\n1\u00aa 4\nb \n\n1\u00aa 3\nc \n\n        1 \n \n\n8/8 0/8 8/8 2/8 P = 0.002 \n\n2 TNF-? 0/8 0/8 0/8 3/8 \n\n 3 \n \n\n0/8 4/8 0/8 3/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 4/8 0/8 0/8 \n\n Mediana* \n \n\n1\u00aa 3,5\nb \n\n1\u00aa 2,5\nc \n\n  \n\n*Letras iguais nas colunas indicam a aus\u00eancia de diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os \n\ngrupos (p> 0,05). \n\n \n\nOs cortes correspondentes ao per\u00edodo experimental de 30 dias podem \n\nser observados na figura 10, e os scores correspondentes na tabela 10. Os \n\ngrupos IRA e IRA+PA n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o de \n\nimunomarca\u00e7\u00e3o das interleucinas 6, 17 e 23 (p>0.05). Com rela\u00e7\u00e3o ao TNF-?, \n\neste imunomarcador apresentou padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o variando de alto a \n\nextremamente alto no grupo PA e predominantemente baixo a moderado em \n\nIRA+PA em ambos os per\u00edodos experimentais (p<0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n58 \n \n\n \n\nFigura 10. Fotomicrografias representativas de todos os grupos experimentais \n\nsubmetidos \u00e0 t\u00e9cnica de imunohistoqu\u00edmica no segundo per\u00edodo experimental.. A-D \n\ncorrespondem a imunomarca\u00e7\u00e3o do TNF- ?; E-H correspondem a IL-6; I-L \n\ncorrespondem a IL-7; e M-O corresponde a IL-23. Magnifica\u00e7\u00e3o de 400x.  \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n59 \n \n\nTabela 10. Scores e medianas atribu\u00eddos ao segundo per\u00edodo experimental (30 \n\ndias), para a imunomarca\u00e7\u00e3o das interleucinas 6, 17, 23 e TNF-? de todos os \n\ngrupos. \n\nAn\u00e1lise Imunohistoqu\u00edmica \n\n \nC PA IRA IRA+PA \n\n \nScores \n\n      1 \n \n\n0/8 0/8 0/8 0/8 P = 0.082 \n\n2 IL-6 8/8 1/8 8/8 4/8 \n \n\n3 \n \n\n0/8 6/8 0/8 4/8 \n 4 \n\n \n0/8 1/8 0/8 0/8 \n\n Mediana* \n \n\n2\u00aa 3\nb\n 2\u00aa 3\n\nb\n \n\n \n\n   \n  \n\n   1 \n \n\n8/8 0/8 8/8 0/8 P = 0.442 \n\n2 IL-17  0/8 0/8 0/8 0/8 \n 3 \n\n \n0/8 1/8 0/8 3/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 7/8 0/8 5/8 \n Mediana* \n\n \n1\u00aa 4\n\nb \n1\u00aa 4\n\nb\n \n\n \n\n       1 \n \n\n8/8 0/8 8/8 0/8 P = 0.234 \n\n2 IL-23  0/8 0/8 0/8 0/8 \n 3 \n\n \n0/8 0/8 0/8 3/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 8/8 0/8 5/8 \n Mediana* \n\n \n1\u00aa 4\n\nb\n 1\u00aa 4\n\nb\n \n\n \n\n       1 \n \n\n4/8 0/8 4/8 1/8 P = 0.021 \n\n2 TNF- ? 4/8 0/8 4/8 1/8 \n 3 \n\n \n0/8 2/8 0/8 5/8 \n\n 4 \n \n\n0/8 6/8 0/8 1/8 \n Mediana* \n\n \n1,5\n\na \n4\n\nb\n 1,5\n\na\n 3\n\nc\n \n\n *Letras iguais nas colunas indicam a aus\u00eancia de diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os \n\ngrupos (p> 0,05). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n60 \n \n\n6- DISCUSS\u00c3O \n\nNeste estudo empregamos o modelo da periodontite apical induzida por \n\nmeio da exposi\u00e7\u00e3o pulpar de molares de ratos, permitindo o desenvolvimento \n\nda infec\u00e7\u00e3o bacteriana a partir do ambiente oral (Cintra et al. 2013, Cintra et al. \n\n2014). As polpas ficaram expostas em meio bucal pelos per\u00edodos de 15 dias e \n\n30 dias. Apesar do per\u00edodo cl\u00e1ssico para o estudo da PA ser de 4 semanas ou \n\n30 dias, consideramos o per\u00edodo de 15 dias importante para o estudo da IRA \n\n(Christo et al. 2011). Assim, foi poss\u00edvel verificar a rela\u00e7\u00e3o bidirecional entre a \n\nPA e a IRA em dois per\u00edodos de tempo. \n\nA gentamicina \u00e9 um antibi\u00f3tico aminoglicos\u00eddeo que \u00e9 comumente usado \n\npara o tratamento de infec\u00e7\u00f5es graves causadas por bact\u00e9rias gram-negativas. \n\nNo entanto, o uso frequente de gentamicina \u00e9 contra-indicado devido ao seu \n\nalto poder nefrot\u00f3xico (Balakumar et al. 2017). A administra\u00e7\u00e3o de altas doses \n\nde gentamicina (40mg/kg ou mais) \u00e9 um dos pr\u00e9-requisitos para indu\u00e7\u00e3o de \n\ndisfun\u00e7\u00e3o renal e nefrot\u00f3xica aguda em animais (Mingeot-Leclercq &amp; Tulkens \n\n1999, Abdel-Raheem et al. 2009). No presente estudo, foi empregada uma \n\ndose de Gentamicina (100mg/kg) administrada em ratos por 8 dias para induzir \n\nles\u00e3o renal aguda (Sojiljkovic et al. 2008, Stojiljkovic et al. 2009, Patil et al. \n\n2010, Balakumar et al. 2017). Esta dose \u00e9 a mais comumente utilizada e tem \n\nsido relatada por se demonstrar capaz de desenvolver a disfun\u00e7\u00e3o renal e \n\nnefrotoxicidade em ratos (Stojiljkovic et al. 2008, Stojiljkovic et al. 2009), o que \n\nvai de acordo com nossos achados, uma vez que, nos cortes histol\u00f3gicos, \n\ntamb\u00e9m podemos observar altera\u00e7\u00f5es renais compat\u00edveis com necrose tubular \n\naguda, o que sugere a perda de fun\u00e7\u00e3o renal. \n\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 urin\u00e1lise, a informa\u00e7\u00e3o mais relevante foi a presen\u00e7a de \n\nprote\u00edna nos grupos com PA e/ou IRA (grupos PA, IRA e IRA+PA). A presen\u00e7a \n\nde prote\u00ednas na urina, denominada protein\u00faria, \u00e9 condizente com a \n\ninsufici\u00eancia renal aguda, comprovando o modelo experimental nos grupos IRA \n\ne IRA+PA. A presen\u00e7a de prote\u00ednas na urina em animais normais pode ocorrer \n\npela presen\u00e7a de c\u00e9lulas de descama\u00e7\u00e3o, hem\u00e1cias e leuc\u00f3citos, mesmo em \n\nquantidade reduzida (S\u00eanior et al. 2005), entretanto, no presente estudo, o \n\ngrupo PA apresentou mais esp\u00e9cimes com prote\u00ednas na urina do que o grupo \n\nC, sugerindo que a presen\u00e7a da periodontite apical possa ter interferido neste \n\n\n\n \n\n61 \n \n\npar\u00e2metro. Este foi o primeiro estudo realizado pelo grupo de pesquisa em que \n\nforam realizadas an\u00e1lises urin\u00e1rias, necessitando, desta forma, de novos \n\nestudos que possam esclarecer essa quest\u00e3o.  \n\nA an\u00e1lise do perfil hematol\u00f3gico \u00e9 um m\u00e9todo utilizado para verificar a \n\nassocia\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es bucais com altera\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas e seus efeitos na \n\nsa\u00fade e homeostase corporal (Gkrania-Klotsaset al. 2010). A an\u00e1lise \n\nsangu\u00ednea \u00e9 frequentemente utilizada para avaliar a presen\u00e7a de infec\u00e7\u00e3o ou \n\ninflama\u00e7\u00e3o, permitindo determinar quando a periodontite apical afeta os \n\npar\u00e2metros hematol\u00f3gicos (Cintra et al. 2014a). Estudos mostraram as \n\ndiferen\u00e7as nos par\u00e2metros hematol\u00f3gicos de ratos normais comparados aos \n\nratos diab\u00e9ticos na presen\u00e7a ou n\u00e3o de periodontite apical e/ou doen\u00e7a \n\nperiodontal (Cintra et al. 2014a) e em m\u00faltiplos focos da periodontite apical \n\n(Cintra et al. 2014, Taylor &amp; Borgnakke 2008). Em ratos diab\u00e9ticos foi \n\nobservado um aumento de linf\u00f3citos no sangue, principalmente em resposta \u00e0 \n\ninfec\u00e7\u00e3o bacteriana na periodontite apical (Samuel et al. 2017). O aumento no \n\nn\u00famero de c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias resultantes da periodontite apical pode \n\naumentar os efeitos delet\u00e9rios das doen\u00e7as autoimunes. Podem tamb\u00e9m ativar \n\nmediadores inflamat\u00f3rios e aumentar o estresse oxidativo, exacerbando a \n\ninflama\u00e7\u00e3o em diferentes partes do corpo (Bian et al. 2012). Uma vez que as \n\nvias biol\u00f3gicas que ativam a inflama\u00e7\u00e3o e a autoimunidade s\u00e3o as mesmas, a \n\npresen\u00e7a de periodontite apical pode aumentar os efeitos delet\u00e9rios das \n\ndoen\u00e7as autoimunes, e a patog\u00eanese da doen\u00e7a autoimune tamb\u00e9m pode \n\npotencializar os efeitos da periodontite apical em uma rela\u00e7\u00e3o bidirecional \n\n(Gomes et al. 2013, Gomes et al. 2015). \n\nOs resultados do perfil hematol\u00f3gico mostraram algumas altera\u00e7\u00f5es \n\nsangu\u00edneas nos animais tanto com as doen\u00e7as isoladas quanto associadas, \n\nquando foram comparados aos valores do grupo controle. Quanto \u00e0 s\u00e9rie \n\nvermelha, foi observado que as hem\u00e1cias (He), a hemoglobina (Hb), e o \n\nvolume globular (VG) reduziram nos grupos IRA e IRA+PA em ambos os \n\nper\u00edodos experimentais. As hem\u00e1cias, tamb\u00e9m conhecidas por eritr\u00f3citos, s\u00e3o \n\nas c\u00e9lulas sangu\u00edneas; a hemoglobina, \u00e9 a prote\u00edna contida no interior das \n\nhem\u00e1cias respons\u00e1vel pelo transporte de oxig\u00eanio no sistema circulat\u00f3rio; e o \n\nvolume globular, corresponde tanto ao tamanho dos gl\u00f3bulos vermelhos quanto \n\n\n\n \n\n62 \n \n\nao volume que eles ocupam no sangue. Em estudo em humanos com \n\ninsufici\u00eancia renal, foram observadas altera\u00e7\u00f5es na s\u00e9rie vermelha em rela\u00e7\u00e3o \n\naos valores normais, o que pode ser atribu\u00eddo a um d\u00e9ficit relativo de \n\neritropoietina, uma vez que uma das fun\u00e7\u00f5es do rim \u00e9 a produ\u00e7\u00e3o de gl\u00f3bulos \n\nvermelhos (Alves &amp; Gordan, 2007). \n\nO volume corpuscular m\u00e9dio (VCM) apresentou-se significantemente \n\nreduzido nos grupos PA e IRA e, ainda mais, no grupo IRA+PA no per\u00edodo de \n\n15 dias, mostrando que este fator \u00e9 agravado com a associa\u00e7\u00e3o das duas \n\npatogenias. J\u00e1 no segundo per\u00edodo experimental, o VCM retornou ao est\u00e1gio \n\nde normalidade, onde todos os grupos se igualaram novamente. O VCM define \n\no volume das hem\u00e1cias e \u00e9 utilizado para classificar as anemias em \n\nnormoc\u00edtica, microc\u00edtica e macroc\u00edtica. Essa redu\u00e7\u00e3o observada nos grupos \n\ncom IRA tamb\u00e9m pode ser atribu\u00edda ao d\u00e9ficit relativo de eritropoietina relatado \n\nanteriormente (Alves &amp; Gordan, 2007). Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 redu\u00e7\u00e3o encontrada nos \n\ngrupos com PA (PA e IRA+PA), alguns estudos tamb\u00e9m relataram uma \n\nredu\u00e7\u00e3o em par\u00e2metros da s\u00e9rie vermelha do hemograma na presen\u00e7a de \n\ndoen\u00e7a periodontal mais agressiva, sugerindo que a doen\u00e7a periodontal pode \n\nestar associada com a patog\u00eanese da anemia leve (Anand et al. 2013, Agarwal \n\net al. 2009). A explica\u00e7\u00e3o mais prov\u00e1vel para isso \u00e9 que a inflama\u00e7\u00e3o \n\nperiodontal pode afetar a eritropoiese (Yamamoto et al. 2011). Uma vez que a \n\ndoen\u00e7a periodontal e a periodontite apical possuem as mesmas vias biol\u00f3gicas, \n\npossivelmente, a periodontite apical tamb\u00e9m possa ter rela\u00e7\u00e3o com a \n\neritropoiese. \n\nVerificou-se uma preval\u00eancia de leuc\u00f3citos principalmente no grupo \n\nIRA+PA no per\u00edodo de 15 dias. Com rela\u00e7\u00e3o ao per\u00edodo de 30 dias, o grupo \n\nIRA+PA se igualou ao grupo IRA. Um aumento significativo de neutr\u00f3filos \n\ntamb\u00e9m foi observado no grupo IRA+PA no per\u00edodo de 15 dias, tendo os \n\nmesmos se igualado no per\u00edodo de 30 dias.  No per\u00edodo de 15 dias, o aumento \n\nde linf\u00f3citos foi observado em todos os grupos experimentais, em ambos os \n\nper\u00edodos. Estudos anteriores verificaram que as infec\u00e7\u00f5es orais quando \n\npresentes, isoladas ou em associa\u00e7\u00e3o com a diabetes, afetam os par\u00e2metros \n\nhematol\u00f3gicos, causando aumento de leuc\u00f3citos, neutr\u00f3filos e linf\u00f3citos (Cintra \n\net al. 2014, Samuel et al. 2017). Resultados de estudos tamb\u00e9m confirmaram \n\n\n\n \n\n63 \n \n\nque a infec\u00e7\u00e3o endod\u00f4ntica em m\u00faltiplos dentes pode levar \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o do \n\nn\u00edvel de IL-4 no sangue, mas aumentam os n\u00edveis de linf\u00f3citos e de TNF-?. \n\nCaracter\u00edsticas histol\u00f3gicas tamb\u00e9m confirmaram essa rela\u00e7\u00e3o: al\u00e9m de \n\naumento dos n\u00edveis de linf\u00f3citos no sangue, houve aumento dos n\u00edveis de \n\nlinf\u00f3citos em resposta \u00e0 infec\u00e7\u00e3o bacteriana na PA (Samuel et al. 2017). \n\nO m\u00e9todo de rotina utilizado para avaliar a fun\u00e7\u00e3o renal \u00e9 a medida da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica de subst\u00e2ncias excretadas pelos rins, como a ureia e \n\ncreatinina (Santin et al. 2006). Essas subst\u00e2ncias s\u00e3o excretadas pelos rins \n\natrav\u00e9s da filtra\u00e7\u00e3o glomerular e sua concentra\u00e7\u00e3o plasm\u00e1tica depende da \n\nfiltra\u00e7\u00e3o glomerular. Em nosso estudo, os grupos com insufici\u00eancia renal \n\napresentaram n\u00edveis mais elevados de creatinina s\u00e9rica quando comparados \n\naos outros dois grupos. Esses achados est\u00e3o de acordo com outros estudos \n\nnos quais n\u00edveis elevados de creatinina podem confirmar as les\u00f5es renais \n\n(Balakumar et al. 2017, Cashmi et al. 2017, Kashef et al. 2015, El-Gamal et al. \n\n2014, Aygun et al. 2012). \n\nA ureia \u00e9 um produto do catabolismo de amino\u00e1cidos e prote\u00ednas, \n\nformado principalmente no f\u00edgado, sendo filtrado e excretado pelos rins, \n\npodendo tamb\u00e9m ser considerado um biomarcador. Quando a concentra\u00e7\u00e3o \n\nplasm\u00e1tica de ureia \u00e9 elevada, a disfun\u00e7\u00e3o renal est\u00e1 presente. Mudan\u00e7as nos \n\nn\u00edveis desse marcador j\u00e1 foram relacionadas ao uso de gentamicina (Adeneye \n\net al. 2008, Shirwaikar et al. 2004). Em nosso estudo, os grupos IRA e IRA+PA \n\napresentaram maiores n\u00edveis de ureia quando comparados aos grupos controle \n\ne PA. Esses resultados se assemelham a outros estudos para a demonstra\u00e7\u00e3o \n\nde insufici\u00eancia renal (Balakumar et al. 2017, Kashef et al. 2015, El-Gamal et \n\nal. 2014, Aygun et al. 2012, Pessoa et al. 2011). \n\nOs n\u00edveis s\u00e9ricos de prote\u00edna no sangue s\u00e3o indicativos de les\u00e3o \n\nglomerular ou tubular (Banday et al. 2008). Esses n\u00edveis, quando reduzidos, \n\ns\u00e3o causados pelo agravamento da les\u00e3o renal causada pela gentamicina \n\n(Papanikolaou et al. 1992, Banday et al. 2008). Em nosso estudo, o grupo PA \n\nfoi capaz de reduzir os n\u00edveis s\u00e9ricos de prote\u00edna, assemelhando-se ao grupo \n\nIRA. No entanto, a periodontite apical n\u00e3o foi capaz de potencializar essa \n\nredu\u00e7\u00e3o no grupo PA+IRA. A redu\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis s\u00e9ricos de prote\u00edna tamb\u00e9m \n\nfoi relatada em outros estudos que utilizaram modelos animais com \n\n\n\n \n\n64 \n \n\ninsufici\u00eancia renal aguda (Teslariu et al. 2016, El-Gamal et al. 2014, Pessoa et \n\nal. 2011). Entretanto, n\u00e3o foram encontrados estudos na literatura que \n\ncorrelacionem a periodontite apical e a redu\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas s\u00e9ricas no \n\nsangue. Este achado vai de encontro \u00e0 protein\u00faria na urina relatado \n\nanteriormente, uma vez que se elas s\u00e3o eliminadas mais facilmente pelo trato \n\nurin\u00e1rio, elas estar\u00e3o em menores concentra\u00e7\u00f5es no soro. Assim como a \n\nan\u00e1lise urin\u00e1ria, s\u00e3o necess\u00e1rios novos estudos para que seja poss\u00edvel \n\njustificar a rela\u00e7\u00e3o bidirecional existente entre a periodontite apical e as \n\nprote\u00ednas.  \n\nMacroscopicamente, houve not\u00e1vel altera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica do \u00f3rg\u00e3o, onde \n\no vermelho-amarronzado, colora\u00e7\u00e3o t\u00edpica de um rim saud\u00e1vel, foi substitu\u00eddo \n\npor uma colora\u00e7\u00e3o mais esbranqui\u00e7ada e sugestiva de necrose. Al\u00e9m de \n\naltera\u00e7\u00e3o crom\u00e1tica mais acentuada, os rins doentes se apresentaram menores \n\nquando comparados aos rins de animais saud\u00e1veis. \n\n         Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise histol\u00f3gica na mand\u00edbula, o exame microsc\u00f3pico \n\nn\u00e3o revelou inflama\u00e7\u00e3o e reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea nos grupos C e IRA, uma vez que \n\nnestes grupos n\u00e3o foi induzida a periodondite apical. No entanto, \n\nhistologicamente, os infiltrados inflamat\u00f3rios periapicais no grupo PA foram \n\nmais intensos, apresentando mais c\u00e9lulas inflamat\u00f3rias quando comparado ao \n\ngrupo IRA+PA nos mesmos per\u00edodos. Al\u00e9m disso, a \u00e1rea de reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea \n\ndecorrente da presen\u00e7a da les\u00e3o periapical foi significativamente maior no \n\ngrupo PA quando comparada ao grupo IRA+PA no per\u00edodo experimental de 15 \n\ndias. J\u00e1 no per\u00edodo de 30 dias, n\u00e3o houve diferen\u00e7as estat\u00edsticas entre os \n\ngrupos, embora o grupo PA tenha apresentado maior reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea junto \n\nao peri\u00e1pice dent\u00e1rio. Esses resultados n\u00e3o corroboram com estudos pr\u00e9vios \n\nsobre outras desordens sist\u00eamicas e a periodontite apical (Kodama et al. 2011, \n\nCintra et al. 2014a), onde ratos diab\u00e9ticos apresentavam maior inflama\u00e7\u00e3o e \n\nmaior les\u00e3o periapical quando comparados \u00e0 ratos normais. Este fato pode \n\nestar associado ao fato da gentamicina ter amplo espectro de a\u00e7\u00e3o e \u00e0s suas \n\npropriedades bactericidas (Gogia et al. 2009), tendo, desta forma, inibido a \n\natividade das bact\u00e9rias logo no inicio do desenvolvimento da periodontite \n\napical, modificando a microbiota oral dos animais. Al\u00e9m disso, alguns \n\nantibi\u00f3ticos, como por exemplo, a Azitromicina, tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de \n\n\n\n \n\n65 \n \n\npromoverem a imunomodula\u00e7\u00e3o (Parnham et al. 2014, Cramer et al. 2017). \n\nN\u00e3o existem relatos sobre a capacidade imunomoduladora da Gentamicina, \n\nentretanto, caso este antibi\u00f3tico possua tal propriedade, ele seria capaz de \n\nmodular o hospedeiro fazendo com que o desenvolvimento da les\u00e3o periapical \n\ntenha se dado de forma reduzida, atenuando, desta forma, os efeitos causados \n\npela insufici\u00eancia renal aguda.  Outro fator importante \u00e9 que a gentamicina \n\npoder ser utilizada na antibioticoterapia de regenera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea (Buchholz et al., \n\n1979). Em 1979, Buchholz e colaboradores apresentaram resultados de \n\nopera\u00e7\u00f5es de artroplastias infectadas do quadril, com substitui\u00e7\u00e3o da pr\u00f3tese, \n\nutilizando cimento \u00f3sseo com e sem gentamicina, revelando cura em 71% dos \n\ncasos, com uma \u00fanica opera\u00e7\u00e3o. No mesmo ano, criaram-se esferas \n\nimpregnadas com gentamicina e usou-as apenas para ocupar o espa\u00e7o morto \n\ndo osso infectado, ap\u00f3s o desbridamendo. Este tratamento teve sucesso em \n\n91,4% dos casos (Klemm, 1979). Al\u00e9m disso, outros estudos comprovaram a \n\nefic\u00e1cia da gentamicina na regenera\u00e7\u00e3o \u00f3ssea quando combinada \u00e0 algum \n\nbiomaterial (Fleiter et al. 2014, Teller et al. 2007, Rauschmann et al. 2005, \n\nMeseguer-Olmo et al. 2002).  Estes achados na literatura podem justificar o \n\nefeito da gentamicina sobre o perfil inflamat\u00f3rio e reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea na regi\u00e3o \n\nperiapical de ratos com peridontite apical.  \n\n          Durante a forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da periodontite apical, as c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias (c\u00e9lulas T, c\u00e9lulas B e macr\u00f3fagos) s\u00e3o recrutadas para os \n\ntecidos periapicais para eliminar a infec\u00e7\u00e3o. Isso resulta em uma cl\u00e1ssica \n\n\"cascata de citocinas\" (Liapatas et al. 2003, Silva et al. 2012) em que  TNF-? \n\npromove a sensibilidade dos osteoclastos maduros ao ativador do receptor do \n\nfator nuclear kappa-B (Weitzmann  et al. 2005). Junto com o seu receptor, o \n\nreceptor ativador do fator nuclear kappa-B aumenta a forma\u00e7\u00e3o, ativa\u00e7\u00e3o e \n\nsobreviv\u00eancia de osteoclastos em uma variedade de condi\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas de \n\nreabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea, incluindo a periodontite apical (Silva et al. 2012). Assim \n\ncomo o TNF-?, a interleucina IL-6 \u00e9 uma citocina pr\u00f3-inflamat\u00f3ria que regula \n\npositivamente a s\u00edntese de colagenases e prostaglandinas (Azuma et al., \n\n2017). Desta forma, tanto TNF-? quanto a IL-6 atuam como mediadores pr\u00f3-\n\ninflamat\u00f3rios durante reabsor\u00e7\u00e3o \u00f3ssea na periodontite apical (Martinho et al., \n\n2012). No presente estudo, TNF-? demonstrou pradr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n66 \n \n\nmaior no grupo PA nos per\u00edodos de 15 e 30 dias quando comparado aos \n\ndemais grupos.   Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 IL-6, o padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o foi o mesmo \n\nnos grupos PA e IRA+PA em ambos os per\u00edodos experimentais. \n\nA IL-17 \u00e9 uma citocina pr\u00f3-inflamat\u00f3ria que medeia m\u00faltiplas respostas \n\ninflamat\u00f3rias cr\u00f4nicas, incluindo a angiog\u00eanese, o recrutamento de c\u00e9lulas \n\ninflamat\u00f3rias e a indu\u00e7\u00e3o de mediadores pr\u00f3-inflamat\u00f3rios por tecidos \n\nendoteliais e epiteliais (Ouyang et al. 2008, Queiroz-Junior et al. 2010). Embora \n\no papel da IL-17 na les\u00e3o periapical e doen\u00e7as periodontais tenha se tornado \n\num assunto de investiga\u00e7\u00e3o, alguns relatos sugerem que ela esteja relacionada \n\n\u00e0 progress\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas localizadas, como a doen\u00e7a periodontal \n\n(Schenkein et al. 2010) e a periodontite apical (Mar\u00e7al et al. 2010) e em \n\npatologias sist\u00eamicas graves, como a diabetes (Kramer &amp; Gaffen, 2007). \n\nPostula-se que essa citocina atua estimulando a produ\u00e7\u00e3o de neutr\u00f3filos e, \n\nportanto, promove a exacerba\u00e7\u00e3o de les\u00f5es cr\u00f4nicas e inflamat\u00f3rias sob \n\ncondi\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas (Mar\u00e7al et al. 2010, Silva et al. 2012, Bian et al. 2012). No \n\npresente estudo, a IL-17 apresentou padr\u00e3o de imunomarca\u00e7\u00e3o igual nos \n\ngrupos PA e IRA+PA em ambos os per\u00edodos experimentais.  \n\nA citocina inflamat\u00f3ria, IL-23, pertence \u00e0 fam\u00edlia IL-12 (Oppmann et al. \n\n2000), afeta c\u00e9lulas T de mem\u00f3ria e macr\u00f3fagos inflamat\u00f3rios, funcionando via \n\nliga\u00e7\u00e3o ao seu receptor espec\u00edfico, IL-23R, que \u00e9 expresso por essas c\u00e9lulas \n\n(Murphy et al. 2003. Teng et al. 2015). Estudos anteriores sugerem que a IL-23 \n\ndesempenha um papel crucial na patog\u00eanese da periodontite. N\u00edveis \n\naumentados de IL-23 foram observados no tecido gengival e estavam \n\nassociados a perda \u00f3ssea na periodontite (Lester et al. 2007. Ohyama et al. \n\n2009. Cifcibasi et al. 2015). No presente estudo, a IL-23 apresentou padr\u00e3o de \n\nimunomarca\u00e7\u00e3o superior no grupo PA quando comparado ao grupo IRA+PA no \n\nprimeiro per\u00edodo experimental. Hipotetizamos que os resultados obtidos na \n\nan\u00e1lise imunohistoquimica possam ter rela\u00e7\u00e3o com a atividade local da \n\ngentamicina que j\u00e1 foi discutida anteriormente. Neste caso, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\nnovos estudos sejam realizados para que se possa confirmar a a\u00e7\u00e3o local da \n\ngentamicina na periodontite apical sobre as citocinas inflamat\u00f3rias. \n\n\n\n \n\n67 \n \n\nApesar deste amplo estudo a respeito da rela\u00e7\u00e3o bidirecional entre a PA \n\ne a IRA, outros estudos se fazem necess\u00e1rio para investigar mais \n\nprofundamente esta rela\u00e7\u00e3o e confirmar os achados do presente estudo. \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n68 \n \n\n7- CONCLUS\u00c3O \n\n7.1. Conclus\u00e3o do objetivo geral  \n\nA IRA influenciou na severidade da PA reduzindo o perfil do infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio aos 15 e 30 dias e na perda \u00f3ssea aos 15 dias. \n\n7.2. Conclus\u00f5es dos objetivos espec\u00edficos  \n\n- A presen\u00e7a da PA n\u00e3o influenciou nas an\u00e1lises urin\u00e1rias de ratos com IRA, \n\nentretanto, ratos com PA apresentaram prote\u00ednas na urina em ambos os \n\nper\u00edodos experimentais;  \n\n- A presen\u00e7a da PA influenciou nos par\u00e2metros do hemograma de ratos \n\nportadores de IRA; al\u00e9m disso, a PA foi capaz de reduzir os n\u00edveis de prote\u00edna \n\nno soro em ambos os per\u00edodos experimentais.  \n\n- As les\u00f5es no tecido renal foram comprovadas em todos os animais com IRA \n\natrav\u00e9s da presen\u00e7a de dilata\u00e7\u00e3o tubular, necrose de c\u00e9lulas epiteliais e c\u00e9lulas \n\ncom n\u00facleos picn\u00f3ticos; \n\n- A IRA influenciou no desenvolvimento da PA reduzindo o perfil do infiltrado \n\ninflamat\u00f3rio aos 15 e 30 dias e a perda \u00f3ssea aos 15 dias. Al\u00e9m disso, a IRA \n\ninfluenciou reduzindo a imunomarca\u00e7\u00e3o para TNF-? em ambos os per\u00edodos \n\nexperimentais e para a IL-23 no primeiro per\u00edodo experimental. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n69 \n \n\n8- REFER\u00caNCIAS  \n\n1. Adeneye AA, Benebo AS. Protective effect of the aqueous leaf and seed \n\nextract of Phyllanthus amarus on gentamicin and acetaminophen-induced \n\nnephrotoxic rats.  Journal of Ethnopharmacology. 2008;118:318-23. \n\n2. Agarwal N, Kumar VS, GujjariSA. Effect of periodontal therapy on hemoglobin \n\nand erythrocyte levels in chronic generalized periodontitis patients: an \n\ninterventional study. J Indian Soc Periodontol. 2009;13:6\u201311. \n\n3. Aggarwal S, Ghilardi N, Xie MH, de Sauvage FJ, Gurney AL. Interleukin-23 \n\npromotes a distinct CD4 T cell activation state characterized by the production \n\nof interleukin-17. J Biol Chem. 2003;278(3):1910-4. \n\n4. Alves MAR, Gordan PA. Diagn\u00f3stico de anemia em pacientes portadores de \n\ndoen\u00e7a renal cr\u00f4nica. J BrasNefrol. 2007; v.29, n.4, Supl.4. \n\n5. Anand PS, Sagar DK, Ashok S, Kamath KP. Association of aggressive \n\nperiodontitis with reduced erythrocyte counts and reduced hemoglobin levels. \n\nJ Periodontal Res. 2013;49:719\u201328. \n\n6. Appel GB, Neu HC. The nephrotoxicity of antimicrobial Agents. New Engl J \n\nMed. 1977;269-663. \n\n7. Astolphi RD, Curbete MM, Chiba FY, Cintra LT, Ervolino E, da Mota MS, \n\nAntoniali C, Garbin CA, Sumida DH. Periapical Lesions Decrease Insulin \n\nSignaling in Rat Skeletal Muscle. J Endod. 2015;41(8):1305-10. \n\n8. Aygun FO, Ak\u00e7am FZ, Kaya O, Ceyhan BM, Sut\u00e7u R. Caffeic acid phenethyl \n\nester modulates gentamicin-induced oxidative nephrotoxicity in kidney of rats. \n\nBiological Trace Element Research. 2012;145:211-16.  \n\n9. Astolphi RD, Curbete MM, Colombo NH, Shirakashi DJ, Chiba FY, Prieto AK, \n\nCintra LT, Bomfim SR, Ervolino E, Sumida DH. Periapical lesions decrease \n\ninsulin signal and cause insulin resistance. J Endod. 2013; 39(5):648-52. \n\n10. Azeez OI, Oyagbemi AA, Oyeyemi MO, Odetola AA. Ameliorative effects of \n\nCnidoscolus aconitifolius on alloxan toxicity in Wistar rats. Afr Health Sci. \n\n2010;10(3):283-91. \n\n11. Azuma MM, Gomes-Fil ho JE, Cardoso CBM, Pipa CB, Narciso LG, Bomfim \n\nSRM, et al. Omega 3 Fatty Acids Reduce the Triglyceride Levels in Rats with \n\nApical Periodontitis. Braz Dental J. 2018;29:173-8 \n\n12. Azuma MM, Gomes-Filho JE, Ervolino E, Pipa CB, Cardoso CBM, Andrada, \n\nAC, Kawai T, Cintra LTA. Omega 3 fatty acids reduce bone resorption while \n\n\n\n \n\n70 \n \n\npromoting bone generation in rat periapical periodontitis. J Endod. \n\n2017;43(6):970-6. \n\n13. Azuma MM, Samuel RO, Gomes-Filho JE, Dezan-Junior E, Cintra LT. The \n\nrole of IL-6 on apical periodontitis: a systematic review. Int Endod J. \n\n2013;47(7):615-21.  \n\n14. Balakumar P, WitnessKoe WE, Gan YS, JemayPuah SM, Kuganesswari S, \n\nPrajapati SK, Varatharajan R,  Jayachristy SA , Sundram K,  Bahari MB. \n\nEffects of pre and post-treatments with dipyridamole in gentamicin-induced \n\nacute nephrotoxicity in the rat. Regulatory Toxicology and Pharmacology. \n\n2017;84:35-44. \n\n15. Banday AA, Farooq N, Priyamvada S, Yusifu ANK, Khan F. Time dependent \n\neffects of gentamicin on the enzimes of carbohydrate metabolism, brush \n\nborder membrane and oxidative stress in rat kidney tissues. Life Sciences. \n\n2008;82:450-9. \n\n16. Bellomo R, Ronco C, Kellum JA, Mehta RL, Palevsky P. Acute Renal failure \u2013 \n\ndefinition, outcome measures, animal models, fluid therapy and information \n\ntechnology needs: the Second International Consensus Conference of the \n\nAcute Dialysis Quality Initiative (ADQI) Group. Critical Care. 2004;8:204-12. \n\n17. Berne, Levi. Fisiologia. 6.ed. Rio de Janeiro: Elserve, 2009.   \n\n18. Bian Z, Guo Y, Ha B, Zen K, Liu Y. Regulation of the inflammatory response: \n\nenhancing neutrophil infiltration under chronic inflammatory conditions. J \n\nImmunol. 2012;188:844\u201353. \n\n19. Cardoso CBM, Conti LC, Sivi\u00e9ri-Ara\u00fajo, Cintra LTA.  Standardization of the \n\nexperimental model of Acute Renal Failure for bidirectional study with an \n\nApical Periodontitis. DentalPress Endodontics. 2018. In press. \n\n20.  Christo JS, Rodrigues AM, Mouro MG, Cenedeze MA, Sim\u00f5es MS, Schor N, \n\nHiga EMS. Nitric oxide (NO) is associated with gentamicin (GENTA) \n\nnephrotoxicity and the renal function recovery after suspension of GENTA \n\ntreatment in rats. Nitric Oxide. 2011;24:77\u201383. \n\n21. Chohfi M, Langlais F. O cimento ortop\u00e9dico associado \u00e0 vancomicina: \n\ncomportamento mec\u00e2nico e difus\u00e3o do antibi\u00f3tico. Rev. Bras. Ortop. \n\n1994;29(6). \n\n22. Cifcibasi E, Koyuncuoglu C, Ciblak M, Badur S, Kasali K, Firatli E and Cintan \n\nS: Evaluation of Local and Systemic Levels of Interleukin-17, Interleukin-23, \n\n\n\n \n\n71 \n \n\nand myeloperoxidase in response to periodontal therapy in patients with \n\ngeneralized aggressive periodontitis. Inflammation. 2015:38; 1959-68. \n\n23. Cintra LT, da Silva Facundo AC, Azuma MM, Sumida DH, Astolphi RD, \n\nBomfim SR, Narciso LG, Gomes-Filho JE. Pulpal and periodontal diseases \n\nincrease triglyceride levels in diabetic rats. Clin Oral Investig. 2013a; 17:1595-\n\n9.  \n\n24. Cintra LT, Facundo ACS, Valentim D, Prieto AKC, Silva CO, Sumida DH, \n\nBomfim SRM, Dezan-Junior E, Gomes-Filho JE. Effect of Oral Infections on \n\nSerum Creatinine Levels in Diabetic Rats. Int J Diabet Vasc Dis Res. \n\n2013b;1(3):1-6.  \n\n25. Cintra LT, da Silva Facundo AC, Prieto AK, Sumida DH, Narciso LG, Mogami \n\nBomfim SR, Oliveira e Silva C, Dezan-J\u00fanior E, Gomes-Filho JE. Blood profile \n\nand histology in oral infections associated with diabetes. J Endod. \n\n2014a;40(8):1139-44.  \n\n26. Cintra LT, Samuel RO, Azuma MM, Ribeiro CP, Narciso LG, de Lima VM, \n\nSumida DH, Coclete GA, Dezan-J\u00fanior E, Gomes-Filho JE. Apical \n\nperiodontitis and periodontal disease increase serum IL-17 levels in \n\nnormoglycemic and diabetic rats. Clin Oral Investig. 2014b;18(9):2123-8. \n\n27. Cintra LT, Samuel RO, Facundo AC, Prieto AK, Sumida DH, Bomfim SR, \n\nSouza JC, Dezan-J\u00fanior E, Gomes-Filho JE. Relationships between oral \n\ninfections and blood glucose concentrations or HbA1c levels in normal and \n\ndiabetic rats. Int Endod J. 2014c;47(3):228-37. \n\n28. Cintra LT, Samuel RO, Prieto AK, Sumida DH, Dezan-J\u00fanior E, Gomes-Filho \n\nJE. Oral health, diabetes, and body weight. Arch Oral Biol. 2016a;73:94-9. \n\n29. Cintra LT, Samuel RO, Azuma MM, de Queir\u00f3z AO, Ervolino E, Sumida DH, \n\nde Lima VM, Gomes-Filho JE. Multiple Apical Periodontitis Influences Serum \n\nLevels of Cytokines and Nitric Oxide. J Endod. 2016b;42(5):747-51. \n\n30. Colic M, Gazivoda D, Vasilijic S, Vucevic D, Lukic A. Production of IL-10 and \n\nIL-12 by antigen-presenting cells in periapical lesions. J Oral Pathol Med. \n\n2010;39(9):690-6.  \n\n31. Coli? M, Gazivoda D, Vucevi? D, Vasiliji? S, Rudolf R, Luki? A. \n\nProinflammatory and immunoregulatory mechanisms in periapical lesion. Mol \n\nImmunol. 2009;47:101-13. \n\n\n\n \n\n72 \n \n\n32. Cramer CL, Patterson A, Alchakaki A, Soubani AO. Immunomodulatory \n\nindications of azithromycin in respiratory disease: a concise review for the \n\nclinician. Postgrad Med. 2017;129:493-9.  \n\n33. Cynthia AN. Drug Induced Nephrotoxicity. Am Fam Physician. \n\n2008;78(6):743-50. \n\n34. Derakhshanfar A, Bidadkosh A, Kazeminia S. Vitamin E protection against \n\ngentamicin-induced nephrotoxicity in rats: a biochemicaland histopathologic \n\nstudy. Iranian Journal Of Veterinary Research. 2007; 8:231-8. \n\n35. Eaton D, Pooler JP. Fisiologia renal de Vander. 6.ed. Porto Alegre: Artmed, \n\n2006. \n\n36. Fan R, Sun B, Zhang CF, L\u00fc YL, Xuan W, Wang QQ, Yin XZ. Receptor \n\nactivator of nuclear factor kappa B ligand and osteoprotegerin expression in \n\nchronic apical periodontitis: possible association with inflammatory cells. Chin \n\nMed J (Engl) 2011;124:2162-6. \n\n37. Farombi EO, Ekor M. Curcumin attenuates gentamicin-induced renal oxidative \n\ndamage in rats. Food Chem Toxicol. 2006; 44(9):1443-8.  \n\n38. Fleiter N, Walter G, B\u00f6sebeck H, Vogt S, B\u00fcchner H, Hirschberger \n\nW, Hoffmann R. Clinical use and safety of a novel gentamicin-releasing \n\nresorbable bone graft substitute in the treatment of osteomyelitis/osteitis. Bone \n\nJoint Res. 2014; 3(7):223-9.  \n\n39. Gaffen SL. Recent advances in the IL-17 cytokine family. Curr Opin Immunol. \n\n2011; 23:613-9. \n\n40. Gkrania-Klotsas1 E, Ye Z, Cooper AJ ,  Sharp SJ,  Luben SJ ,  Biggs ML,  et \n\nal. Differential White Blood Cell Count and Type 2 Diabetes: Systematic \n\nReview and Meta-Analysis of Cross-Sectional and Prospective Studies. Pros \n\none. 2010;1-11. \n\n41. Graves DT, Oates T, Garlet GP. Review of osteoimmunology and the host \n\nresponse in endodontic and periodontal lesions. J Oral Microbiol 2011; 17:3. \n\n42. Greco DS, Turnwald GH, Adams R. Urinary gama glutamil transpeptidase \n\nactivity in dogs with gentamicin-induced nephrotoxicity. American Journal of \n\nVeterinary Research. 1985;46(11):2332-5. \n\n43. Gogia, J.S., Meehan J.P., Cesare P.E., Jamali AA. Local Antibiotic Therapy in \n\nOsteomyelitis. Semin. Plast Surg. 2009;100-7. \n\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Cramer%20CL%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=28116959\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Patterson%20A%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=28116959\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Alchakaki%20A%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=28116959\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Soubani%20AO%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=28116959\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/28116959\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Fleiter%20N%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Walter%20G%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=B%C3%B6sebeck%20H%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vogt%20S%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=B%C3%BCchner%20H%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Hirschberger%20W%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Hirschberger%20W%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Hoffmann%20R%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=25005841\n\n\n \n\n73 \n \n\n44. Gomes MS, Hugo FM, Hilgert JB, Sant'Ana Filho M, Padilha DMP, Simonsick \n\nEM. Apical periodontitis and incident cardiovascular events in the Baltimore \n\nLongitudinal Study of Aging. Int J Endod. 2015. \n\n45. Gomes MS, Blattner TC, Sant'AnaFilho M, Grecca FS, Hugo FN, Fouad AF, \n\nReynolds MA. Can apical periodontitis modify systemic levels of inflammatory \n\nmarkers? A systematic review and meta-analysis. J Endod. 2013;39:1205\u201317. \n\n46. Harita N, Hayashi T, Sato KK, Nakamura Y, Yoneda T, Endo G, Kambe H. \n\nLower serum creatinine is a new risk factor of type 2 diabetes: the Kansai \n\nhealthcare study. Diabetes Care. 2009;32(3):424-6. \n\n47. Hosohata K. Role of Oxidative Stress in Drug-Induced Kidney Injury. Int J Mol \n\nSci. 2016;11:1-17. \n\n48. Ioannidou E, Swede H. Disparities in periodontitis prevalence among chronic \n\nkidney disease patients. J Dent Res. 201;90(6):730-4. \n\n49. Jamshidzadeh A, Heidari R, Mohammadi-Samani S, Azarpira N, Najbi A, \n\nJahani P, Abdoli N. A Comparison between the nephrotoxic Profile of \n\nGentamicin and Gentamicin Nanoparticles in Mice. J Biochem Molecular \n\nToxicology. 2015;29(2):57-62. \n\n50. Kellum JA. Acute kidney injury. Critical Care Medicine. 2008;36:141-5. \n\n51. Klemm K. Gentamicin-PMMA-beads in treating bone and soft tissue infections. \n\nZentralbl Chir. 1979;104(14):934-42. \n\n52. Kodama Y, Matsuura M, Sano T, et al. Nakahara Y, Ozaki K, Narama I, \n\nMatsuura T. Diabetes enhances dental caries and apical periodontitis in \n\ncaries-susceptible WBN/KobSlc rats. Comp Med. 2011;61:53-9. \n\n53. Kramer JM, Gaffen SL. Interleukin-17: a new paradigm in inflammation, \n\nautoimmunity, and therapy. J Periodontol. 2007;78:1083-93. \n\n54. Lester SR, Bain JL, Johnson RB and Serio FG: Gingival concen- trations of \n\ninterleukin-23 and -17 at healthy sites and at sites of clinical attachment loss. J \n\nPeriodontol. 2007;78:1545-50. \n\n55. Liangos O, Wald R, O\u2019 Bell JW, Prince L, Pereira BJ, Jaber BL. Epidemiology \n\nand outcomes of acute renal failure in hospitalized patients: A national survey. \n\nClin J Am Soc Nephrol. 2006;1:43-51. \n\n56. Liapatas S, Nakou M, Rontogianni D. Inflammatory infiltrate of chronic \n\nperiradicular lesions: an immunohistochemical study. Int Endod J. \n\n2003;36:464\u201371. \n\n\n\n \n\n74 \n \n\n57. L\u00f3pez-L\u00f3pez J, Jan\u00e9-Salas E, Estrugo-Devesa A, Velasco-Ortega E, Mart\u00edn-\n\nGonz\u00e1lez J, Segura-Egea JJ. Periapical and endodontic status of type 2 \n\ndiabetic patients in Catalonia, Spain: a cross-sectional study. J Endod. \n\n2011;37(5):598-601. \n\n58. Lukic A, Danilovic V, Petrovic R. Comparative immunohistochemical and \n\nquantitative analysis of inflammatory cells in symptomatic and asymptomatic \n\nchronic periapical lesions. Vojnosanit Preg 2008;65:435\u201340. \n\n59. Mar\u00e7al JR, Samuel RO, Fernandes D, de Araujo MS, Napimoga MH, Pereira \n\nSA, Clemente-Napimoga JT, Alves PM, Mattar R, Rodrigues V Jr, Rodrigues \n\nDB. Thelper cell type 17/regulatory Tcell immunoregulatory balance in human \n\nradicular cysts and periapical granulomas. J Endod. 2010;36:995-9. \n\n60. Marcotte L, Godwin M. Natural history of elevated creatinine levels. Can Fam \n\nPhysician. 2006;52(10):1264-5. \n\n61. Markowitz GS, Perazella MA. Drug-induced renal failure: a focus on \n\ntubulointerstitial disease. Clinica Chimica Acta. 2005;352:31-47. \n\n62. Martinho FC, Chiesa WM, Leite FR, et al. Correlation between \n\nclinical/radiographic features and inflammatory cytokine networks produced \n\nbymacrophages stimulated with endodontic content. J Endod. 2012;38:740\u20135. \n\n63. Mehta RL, Pascua LMT, Sorokos S. Spectrum of acute renal failure in the \n\nintensive care unit: The PICARD experience. The Kidney International. \n\n2004;66:1613-21. \n\n64. Meseguer-Olmo L, Ros-Nicol\u00e1s MJ, Clavel-Sainz M, Vicente-Ortega \n\nV, Alcaraz-Ba\u00f1os M, Lax-P\u00e9rez A, Arcos D, Ragel CV, Vallet-Reg\u00ed MJ. \n\nBiocompatibility and in vivo gentamicin release from bioactive sol-gel glass \n\nimplants. Biomed Mater Res. 2002;61(3):458-65. \n\n65. Murphy CA, Langrish CL, Chen Y, Blumenschein W, McClanahan T, Kastelein \n\nRA, Sedgwick JD, Cua DJ. Divergent pro- and antiinflammatory roles for IL-23 \n\nand IL-12 in joint autoimmune inflammation. J Exp Med. 2003;198(12):1951-7. \n\n66. Nair PN. Pathogenesis of apical periodontitis and the causes of endodontic \n\nfailures. Crit Rev Oral Biol Med 2004;15: 348-81. \n\n67. Nibali L, Fedele S, D'Aiuto F, Donos N. Interleukin-6 in oral diseases: a \n\nreview. Oral Dis. 2012;18:236-43. \n\n68. Nunes TF, Brunetta DM, Leal CM, Pisi PCB, Roriz-Filho JS. Insufici\u00eancia renal \n\naguda. Medicina (Ribeir\u00e3o Preto). 2010;43:272-82. \n\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Meseguer-Olmo%20L%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Ros-Nicol%C3%A1s%20MJ%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Clavel-Sainz%20M%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vicente-Ortega%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vicente-Ortega%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Alcaraz-Ba%C3%B1os%20M%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lax-P%C3%A9rez%20A%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Arcos%20D%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Ragel%20CV%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vallet-Reg%C3%AD%20M%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vallet-Reg%C3%AD%20M%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12115471\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/12115471\n\n\n \n\n75 \n \n\n69. Odagiri K, Uehara A, Mizuta I, Yamamoto M, Kurata C. Longitudinal study on \n\nwhite blood cell count and the incidence of metabolic syndrome. Intern Med. \n\n2011;50(21):2491-8. \n\n70. Ohyama H, Kato-Kogoe N, Kuhara A, Nishimura F, Nakasho K, Yamanegi K, \n\nYamada N, Hata M, Yamane J and Terada N: The involvement of IL-23 and \n\nthe Th17 pathway in periodontitis. J Dent Res. 2009;88:633-8. \n\n71. Oppmann B, Lesley R, Blom B, Timans JC, Xu Y, Hunte B et al. Novel p19 \n\nprotein engages IL-12p40 to form a cytokine, IL-23, with biological activities \n\nsimilar as well as distinct from IL-12. Immunity. 2000;13(5):715-25. \n\n72. Osborne AC.  A Clinician\u2019s Analysis of Urinalysis. In: OSBORNE, A. C.; \n\nFINCO, R. D. Canine and Feline Nephrology and Urology. LEA &amp; FEBIGER \n\nBOOK. 1995;136-205. \n\n73. Ouyang W, Kolls JK, Zheng Y. The biological functions of T helper 17 effector \n\ncytokines in inflammation. Immunity. 20018;28:454\u201367.  \n\n74. Pannu N, Nadim MK. An overview of drug-induced acute kidney injury. Critical \n\nCare Medicine. 2008;36:216-23. \n\n75. Papanikolaou N, Peros G, Morphake P, Gkikas G, Maraghianne D; Tsipas G, \n\nKostopoulos K, Arambatze C, Gkika EL, Bariety J. Does gentamicin induce \n\nacute renal failure by increasing renal TXA2 synthesis in rats? Prostaglandins \n\nLeukot Essent Fatty Acids. 1992;45(2):131-6. \n\n76. Parnham MJ, Erakovic Haber V, Giamarellos-Bourboulis EJ, Perletti \n\nG, Verleden GM, Vos R. Azithromycin: mechanisms of action and their \n\nrelevance for clinical applications. Pharmacol Ther. 2014;143:225-45.  \n\n77. Pessoa EA, Convento MB, Ribas OS, Trist\u00e3o VR, Reis LA, Borges FT, Schor \n\nN. Preconditioning induced by gentamicin protects against acute kidney injury: \n\nThe role of prostaglandins but not nitric oxide. Toxicology and Applied \n\nPharmacology. 2011;1\u20136. \n\n78. Queiroz-Junior CM, Silva MJ, Corr\u00eaa JD, Madeira MF, Garlet TP, Garlet GP, \n\nCunha FQ, Teixeira MM, da Silva TA. A controversial role for IL-12 in immune \n\nresponse and bone resorption at apical periodontal sites. Clin Dev Immunol \n\n2010:327\u2013417.  \n\n79. Rauschmann MA, Wichelhaus TA, Stirnal V, Dingeldein E, Zichner \n\nL, Schnettler R, Alt V. Nanocrystalline hydroxyapatite and calcium sulphate as \n\nbiodegradable composite carrier material for local delivery of antibiotics \n\nin bone infections. Biomaterials. 2005; 26:2677-84. \n\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Parnham%20MJ%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Erakovic%20Haber%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Giamarellos-Bourboulis%20EJ%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Perletti%20G%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Perletti%20G%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Verleden%20GM%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Vos%20R%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/24631273\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rauschmann%20MA%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Wichelhaus%20TA%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Stirnal%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Dingeldein%20E%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Zichner%20L%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Zichner%20L%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Schnettler%20R%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Alt%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=15585271\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/15585271\n\n\n \n\n76 \n \n\n80. Rodr\u00edguez-Barbero A, AM Rodr\u00edguez-L\u00f3pez, Gonz\u00e1lez- Sarmiento R, L\u00f3pez-\n\nNovoa JM. Gentamicin activates cultured rats mesangial cells. A role for \n\npatelet activating factor. Kidney Int. 1995;47:1346. \n\n81. Samuel RO, Gomes-Filho JE, Azuma MM, Sumida DH, de Oliveira SHP, \n\nChiba FY, Bomfim SRM, Ciarlini PC, Narciso LG, Cintra LTA. Endodontic \n\ninfections increase leukocyte and lymphocyte levels in the blood. Clin Oral \n\nInvestig. 2017;22:1395\u2013401. \n\n82. Santin F, Moutinho FQ, do Amaral AS, Takahira RK. Acompanhamento \n\nlaboratorial da fun\u00e7\u00e3o renal de c\u00e3es sadios tratados experimentalmente com \n\ndoses terap\u00eauticas de anfotericina B. Ci\u00eancia Rural. 2006; 36(6):1816-23. \n\n83. Schenkein HA, Koertge TE, Brooks CN, Sabatini R, Purkall DE, Tew JG. IL-17 \n\nin sera from patients with aggressive periodontitis. J Dent Res. 2010; 89:943-\n\n7. \n\n84. Schor N, I Ichikawa, HG Rennke, JL, Troy and BM Brenner.  Pathophysiology \n\nof altered glomerular function in aminoglycoside treated rats. Kidney Int. \n\n1981;19:288. \n\n85. Senior DF. Protein\u00faria. In: 30th World Small Animal Veterinary Association, \n\nM\u00e9xico, 2005. \n\n86. Silva JA, Ferrucci DL, Peroni LA, Abrah\u00e3o PG, Salamene AF, Rossa-Junior C, \n\nCarvalho HF, Stach-Machado DR. Sequential IL-23 and IL-17 and increased \n\nMmp8 and Mmp14 expression characterize the progression of an \n\nexperimental model of periodontal disease in type 1 diabetes. J Cell Physiol.  \n\n2012;227:2441-50. \n\n87. Silva MJ, Kajiya M, AlShwaimi E, et al. Bacteria-reactive immune response \n\nmay induce RANKL-expressing T cells in the mouse periapical bone loss \n\nlesion. J Endod. 2012;38:346\u201350. \n\n88. Silva TA, Garlet GP, Fukada SY, Silva JS, Cunha FQ. Chemokines in oral \n\ninflammatory diseases: apical periodontitis and periodontal disease. J Dent \n\nRes. 2007;86:306-19. \n\n89. Shirwaikar A, Isaac D, Malini S. Effect of Aerva lanata on cisplatin and \n\ngentamicin models of acute renal failure. Journal of Ethnopharmacology. \n\n2004;90:81-6. \n\n90. Sociedade Brasileira de Nefrologia. (2019). Acesso em 19 de 05 de 1029, \n\ndispon\u00edvel em sbn.org.br/publico: https://sbn.org.br/publico/doencas-\n\ncomuns/insuficiencia-renal-aguda/. \n\nhttps://sbn.org.br/publico/doencas-comuns/insuficiencia-renal-aguda/\nhttps://sbn.org.br/publico/doencas-comuns/insuficiencia-renal-aguda/\n\n\n \n\n77 \n \n\n91.  Sodimbaku V, Pujari L,  Mullangi R, Marri S. Carrot (Daucus carota L.): \n\nNephroprotective against gentamicin-induced nephrotoxicity in rats. Indian J \n\nPharmacol. 2016;48(2):122\u20137. \n\n92. Spanaus KS, Kollerits B, Ritz E, Hersberger M, Kronenberg F, Von \n\nEckardstein A. Serum creatinine, cystatin C, and beta-trace protein in \n\ndiagnostic staging and predicting progression of primary nondiabetic chronic \n\nkidney disease. Clin Chem. 2010;56(5):740-9. \n\n93. Stojiljkovic N, Veljkovic S, Mihailovic D, Stoiljkovic M, Radovanovic D, \n\nRandelovic P. The effect of calcium channel blocker verapamil on gentamicin \n\nnephrotoxicity in rats. Bosn. J. Basic Med. Sci. 2008;8:170-6. \n\n94. Stojiljkovic N, Veljkovic S, Mihailovic D, Stoiljkovic M, Radenkovic M, Rankovic \n\nG, et al. Protective effects of pentoxifylline treatment on gentamicin-induced \n\nnephrotoxicity in rats. Ren Fail. 2009;31:54-61. \n\n95. Tansey MG, Szymkowski DE. The TNF superfamily in 2009: new pathways, \n\nnew indications, and new drugs. Drug Discovery Today 2009; 14:1082-8. \n\n96. Tavafi M, Ahmadvand H. Effect of rosmarinic acido on inhibition of \n\ngentamicina induced nephrotoxicity in rats. Tissue &amp; Cell. 2011;43:392-97.  \n\n97. Taylor GW and Borgnakke WS. Periodontal disease: associations with \n\ndiabetes, glycemic control and complications. Oral Dis. 2008;3:191-203. \n\n98. Teixeira-Salum TB, Rodrigues DB, Gerv\u00e1sio AM, Souza CJ, Rodrigues V Jr, \n\nLoyola AM.Distinct Th1, Th2 and Treg cytokines balance in chronic periapical \n\ngranulomas and radicular cysts. J Oral Pathol Med. 2010; 39:250-6. \n\n99. Teller M, Gopp U, Neumann HG, Kuhn KD. Release of gentamicin from bone \n\nregenerative materials: an in vitro study. J Biomed Mater Res B Appl \n\nBiomater. 2007;81:23-9. \n\n100. Teng MW, Bowman EP, McElwee JJ, Smyth MJ, Casanova JL, Cooper AM \n\nand Cua DJ: IL-12 and IL-23 cytokines: From discovery to targeted therapies \n\nfor immune-mediated inflammatory diseases. Nat Med. 2015;21:719-29. \n\n101.  Udupa\n \nV  and  Prakash V. Gentamicin induced acute renal damage and its \n\nevaluation using urinary biomarkers in rats. Toxicol Rep. 2019;6:91\u20139. \n\n102. Valipour P, Heidarian E, Khoshdel A, Gholami-Arjenaki M. Protective Effects \n\nof Hydroalcoholic Extract of ferulago angulata against gentamicina-induced \n\nnephrotoxicity in rats. Iranian Journal of Kidney Diseases. 2016; 10:189-96. \n\n103. Xiong H, Wei L, Peng B. Immunohistochemical localization of IL-17 in \n\ninduced rat periapical lesions. J Endod. 2009;35:216-20. \n\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Sodimbaku%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=27127313\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Pujari%20L%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=27127313\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Mullangi%20R%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=27127313\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4825426/\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC4825426/\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Taylor%20GW%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=18336370\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Borgnakke%20WS%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=18336370\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Udupa%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=30581763\nhttps://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Prakash%20V%5BAuthor%5D&amp;cauthor=true&amp;cauthor_uid=30581763\n\n\n \n\n78 \n \n\n104. Yamamoto T, Tsuneishi M, Furuta M, et al. Relationship between decrease \n\nof erythrocyte count and progression of periodontal disease in a rural \n\nJapanese population. J Periodontol. 2011; 82:106\u201313. \n\n105. Yarijani ZM, Najafi H, Madani SH. Protectiva effect of crocin on gentamicina-\n\ninduced nephrotoxicity in rats. Iran J Basic Med Sci. 2016; 19:337-43. \n\n106. Weitzmann MN, Pacifici R. The role of T lymphocytes in bone metabolism. \n\nImmunolRev. 2005;208:154\u201368. \n\n107. Zager RA. Pathogenetic mechanisms in nephrotoxic acute renal failure. \n\nSemin Nephrol. 1997;17(1):3-14. \n\n108. Zager RA. Subclinical gentamicina nephrotoxicity: a potential risk fator for \n\nexaggerated endotoxin-driven TNF-alfa production. Am J Physiol Renal \n\nPhysiol. 2007; 293:43-9. \n\n109. Zhang X, Peng B. Immunolocalization of receptor activator of NF kappa B \n\nligand in rat periapical lesions. J Endod 2005;31:574-7. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n79 \n \n\n9- SUPORTE FINANCEIRO \n\nApoio financeiro da Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Est\u00e3o de S\u00e3o Paulo \n\n(FAPESP). Processo n\no\n 2016/23365-2. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n80 \n \n\n10- ANEXO"}]}}}