{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12638"}, {"@name": "filename", "#text": "18329_msc_cslsilveira.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "CARLA SOFIA LEAL DA SILVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO INTERESSE DO TUNGST\u00c9NIO (W) E ESTANHO (Sn) \nDA MINA DA PANASQUEIRA \n\nCONTRIBUTO PARA O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS DA NATUREZA \n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO EM \n\nMATEM\u00c1TICA E CI\u00caNCIAS DA NATUREZA PARA O ENSINO \n\n \n \n \n \n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVila Real, 2008\n\n\n\nCARLA SOFIA LEAL DA SILVEIRA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO INTERESSE DO TUNGST\u00c9NIO (W) E ESTANHO (Sn) \nDA MINA DA PANASQUEIRA \n\nCONTRIBUTO PARA O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS DA NATUREZA \n \n\n \n\n \n\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO EM \n\nMATEM\u00c1TICA E CI\u00caNCIAS DA NATUREZA PARA O ENSINO \n\n \n \n \n \n\n \nOrientadora: Professora Doutora Maria Elisa Preto Gomes \n\n \n(Departamento de Geologia, Universidade de Tr\u00e1s-os-Montes e Alto Douro) \n\n \n \n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nVila Real, 2008\n\n\n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n III\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada com vista \u00e0 \nobten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Matem\u00e1tica e \nCi\u00eancias da Natureza para o ensino (em conformidade \ncom o Decreto-lei n.\u00ba 216/92 de 13 de Outubro) \n\n \n \n \n \n \n \n\n\n\n IV \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n V \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nConsegui, mam\u00e3\u2026 \n\n \n \n \n\n\n\n VI \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n VII \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \nTerminar uma tese de mestrado \u00e9 sempre um momento de felicidade que nunca teria sido \n\natingido sem a colabora\u00e7\u00e3o de muitas pessoas e institui\u00e7\u00f5es \u00e0s quais gostaria de exprimir os \n\nmeus agradecimentos. Assim: \n\n \n\n? \u00c0 Professora Doutora Elisa Gomes, minha orientadora, pela sua disponibilidade \n\nincondicional, pela sua forma exigente, cr\u00edtica e criativa de apresentar ideias, que deram \n\nnorte a este trabalho e, principalmente por me ter incentivado e acreditado em mim, mesmo \n\nquando eu n\u00e3o o fazia; \n\n? Ao Engenheiro Nuno Alves da mina da Panasqueira agrade\u00e7o a constante disponibilidade \n\npara esclarecer d\u00favidas, pela ced\u00eancia de fotografias e por nos receber nas instala\u00e7\u00f5es da \n\nmina da Panasqueira;  \n\n? \u00c0 Professora Doutora Isilda Rodrigues, pelas valiosas sugest\u00f5es e pela disponibilidade \n\ndemonstrada; \n\n? \u00c0s Professoras Alice Fontes e Clara Vasconcelos e ao Dr. Paulo Favas, por terem validado o \n\nquestion\u00e1rio e pelas sugest\u00f5es recebidas; \n\n? Ao Laborat\u00f3rio Nacional de Geologia e Energia (ex. IGM), na pessoa da Engenheira \n\nFernanda Guimar\u00e3es, por ter possibilitado a an\u00e1lise das amostras da Panasqueira; \n\n? Aos Servi\u00e7os de Audiovisuais da UTAD, pela disponibilidade na ajuda da realiza\u00e7\u00e3o do \n\nfilme sobre a Panasqueira e ao sector de Desenho do Departamento de Geologia pelo arranjo \n\nda ilustra\u00e7\u00e3o da capa e de alguns desenhos ; \n\n? Ao Conselho Executivo da Escola E. B. 2, 3 de S\u00e1t\u00e3o, por permitir a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nquestion\u00e1rios, bem como a todos os alunos que o fizeram; \n\n? Ao meu Pai, pelas horas que me viu \u201cfechada\u201d no meu quarto, no meio de pap\u00e9is e \u00e0 frente \n\ndo computador; \n\n? Ao Carlos pela sua dedica\u00e7\u00e3o, carinho e que, mesmo longe, nunca me deixou desistir; \n\n? \u00c0 minha Madrinha pelas constantes palavras de encorajamento e por desempenhar t\u00e3o na \n\nperfei\u00e7\u00e3o o papel de \u201csegunda m\u00e3e\u201d; \n\n? Ao Raul e Daniela, meus companheiros de mestrado e amigos, por todos os momentos de \n\ndesabafo e de gargalhadas; \n\n? A todos os meus amigos (em especial \u00e0 Marisa e Ana Sofia) e fam\u00edlia pelos incentivos e por \n\ntolerarem, durante tanto tempo, a frase \u201cestou a trabalhar na tese\u201d. \n\n \n \n\n\n\n VIII\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n\u00cdndice \n\n IX\n\n\u00cdNDICE \n \n\n\u00cdndice de Figuras ..........................................................................................................................XII \n\n\u00cdndice de Quadros....................................................................................................................... XIV \n\n\u00cdndice de Tabelas......................................................................................................................... XV \n\n\u00cdndice de Ilustra\u00e7\u00f5es................................................................................................................... XVI \n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos .....................................................................................................................XVII \n\nLista de Anexos ....................................................................................................................... XVIII \n\nResumo........................................................................................................................................ XX \n\nAbstract .....................................................................................................................................XXII \n\n1- Introdu\u00e7\u00e3o ................................................................................................................................... 1 \n\n1.1- Enquadramento do Tema ..................................................................................................... 1 \n\n1.2- Objectivos ............................................................................................................................ 3 \n\n2- Caracteriza\u00e7\u00e3o dos Min\u00e9rios em Estudo..................................................................................... 5 \n\n2.1- Tungst\u00e9nio (W) .................................................................................................................... 5 \n\n2.1.1- Hist\u00f3ria do Elemento .................................................................................................... 5 \n\n2.1.2- Propriedades dos Tungst\u00e9nio ........................................................................................ 5 \n\n2.1.3- Distribui\u00e7\u00e3o Geoqu\u00edmica do Tungst\u00e9nio ...................................................................... 7 \n\n2.1.4- Rela\u00e7\u00e3o do W com os Minerais .................................................................................... 7 \n\n2.1.4.1- Volframite .............................................................................................................. 7 \n\n2.1.4.1.1- Ocorr\u00eancia....................................................................................................... 7 \n\n2.1.4.1.2- Propriedades Qu\u00edmicas ................................................................................... 8 \n\n2.1.4.1.3- Propriedades F\u00edsicas e Morfol\u00f3gicas .............................................................. 9 \n\n2.1.4.1.4- Propriedades \u00d3pticas .................................................................................... 12 \n\n2.1.5- Aplica\u00e7\u00f5es................................................................................................................... 12 \n\n2.1.6- Efeitos no Corpo Humano .......................................................................................... 15 \n\n2.2- Estanho (Sn)....................................................................................................................... 16 \n\n2.2.1- Hist\u00f3ria do Elemento .................................................................................................. 16 \n\n2.2.2- Propriedades do Estanho............................................................................................. 17 \n\n2.2.3- Distribui\u00e7\u00e3o Geoqu\u00edmica do Estanho ......................................................................... 19 \n\n2.2.4- Rela\u00e7\u00e3o do Sn com os Minerais.................................................................................. 19 \n\n2.2.4.1- Cassiterite............................................................................................................. 19 \n\n2.2.4.1.1- Ocorr\u00eancia..................................................................................................... 20 \n\n2.2.4.1.2- Propriedades Qu\u00edmicas ................................................................................. 20 \n\n2.2.4.1.3- Propriedades F\u00edsicas e Morfol\u00f3gicas ............................................................ 21 \n\n\n\n\u00cdndice \n\n X \n\n2.2.4.1.4- Propriedades \u00d3pticas .................................................................................... 22 \n\n2.2.5- Aplica\u00e7\u00f5es................................................................................................................... 22 \n\n2.2.6- Efeitos no Corpo Humano .......................................................................................... 25 \n\n2.3- Jazigos de W e Sn no Norte e Centro do Pa\u00eds.................................................................... 26 \n\n3- Enquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das Minas da Panasqueira .................................................... 29 \n\n3.1- Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 29 \n\n3.2- Enquadramento Geogr\u00e1fico e Acessos .............................................................................. 30 \n\n3.3- Enquadramento Hist\u00f3rico .................................................................................................. 32 \n\n3.4- Geologia do Couto Mineiro da Panasqueira ...................................................................... 38 \n\n3.5- M\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o mineira ......................................................................................... 41 \n\n3.6- Mineralogia dos fil\u00f5es da Panasqueira .............................................................................. 44 \n\n4- Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o .................................................................................................... 51 \n\n4.1- Introdu\u00e7\u00e3o .......................................................................................................................... 51 \n\n4.2- Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra ................................................................................................. 51 \n\n4.2- Instrumento de Recolha de Dados - Question\u00e1rio ............................................................. 52 \n\n4.2.1- Valida\u00e7\u00e3o do Instrumento de Recolha de Dados ........................................................ 55 \n\n4.3- Tratamento de Dados ..................................................................................................... 55 \n\n5- Apresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos Resultados..................................................................................... 57 \n\n5.1- Introdu\u00e7\u00e3o ...................................................................................................................... 57 \n\n5.2- An\u00e1lise e discuss\u00e3o dos resultados ................................................................................ 57 \n\n6- Aplica\u00e7\u00e3o Pedag\u00f3gica ............................................................................................................... 77 \n\n6.1 \u2013 Introdu\u00e7\u00e3o......................................................................................................................... 77 \n\n6.1.1- Organiza\u00e7\u00e3o curricular do sistema educativo nacional............................................... 78 \n\n6.1.1.1- Ensino B\u00e1sico....................................................................................................... 78 \n\n6.1.1.2- As Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais no Ensino B\u00e1sico ................................................ 79 \n\n6.2- Os recursos did\u00e1cticos e o Ensino B\u00e1sico.......................................................................... 81 \n\n6.2.1- Caracter\u00edsticas dos recursos did\u00e1cticos ....................................................................... 82 \n\n6.2.2- Aspectos did\u00e1cticos relacionados com a constru\u00e7\u00e3o de recursos ............................... 82 \n\n6.2.3- Tipos de recursos did\u00e1cticos ....................................................................................... 85 \n\n6.3- Sa\u00edda de Campo \u00e0 Mina da Panasqueira ............................................................................ 88 \n\n6.3.1- Integra\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo no curr\u00edculo ............................................................... 93 \n\n6.3.2- Selec\u00e7\u00e3o das Paragens................................................................................................. 98 \n\n6.3.3- Organiza\u00e7ao da sa\u00edda de campo ................................................................................ 100 \n\n6.3.4- Implementa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo ........................................................................... 100 \n\n6.4- Viagem virtual \u00e0s Minas da Panasqueira ......................................................................... 100 \n\n\n\n\u00cdndice \n\n XI\n\n6.4.1- Fundamentos da escolha do recurso ......................................................................... 101 \n\n6.4.2- Produ\u00e7\u00e3o do filme ..................................................................................................... 103 \n\n6.4.3- Caracter\u00edsticas e conte\u00fados ....................................................................................... 104 \n\n6.4.4- Enquadramento nos conte\u00fados program\u00e1ticos.......................................................... 105 \n\n7- Conclus\u00f5es, Implica\u00e7\u00f5es e Sugest\u00f5es para Trabalhos Futuros ............................................... 107 \n\n7.1- Conclus\u00f5es ....................................................................................................................... 107 \n\n7.2- Implica\u00e7\u00f5es ...................................................................................................................... 108 \n\n7.3- Sugest\u00f5es para Trabalhos Futuros ................................................................................... 108 \n\nBibliografia.................................................................................................................................. 111 \n\nRefer\u00eancia de imagens ................................................................................................................ 117 \n\nAnexos......................................................................................................................................... 119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n XII \n\n\u00cdNDICE DE FIGURAS \n\nFigura 1- Posi\u00e7\u00e3o do W na Tabela Peri\u00f3dica (1) ............................................................................ 6 \n\nFigura 2- Estrutura c\u00fabica do W (2) e Figura 3- Colora\u00e7\u00e3o do W (3) ............................................ 6 \n\nFigura 4- De cima para baixo: xisto, moscovite, volframite a \"crescer\" das paredes do fil\u00e3o e \n\ncarbonatos em fracturas no fil\u00e3o de quartzo (4) ...................................................................... 8 \n\nFigura 5- Estrutura qu\u00edmica da volframite  (5) ............................................................................... 8 \n\nFigura 6- Amostra de m\u00e3o de volframite (6)................................................................................... 9 \n\nFigura 7- Forma dos cristais de volframite (7)................................................................................ 9 \n\nFigura 8- Sistema cristalino da volframite (8) .............................................................................. 10 \n\nFigura 9- Microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico com luz reflectida ................................................................ 11 \n\nFigura 10- Volframite (cristais fibrosos anisotr\u00f3picos) com quartzo (regi\u00f5es claras) - 1,6 mm \n\n(Les Montmins, Allier, Fran\u00e7a), observados em microsc\u00f3pio de luz polarizada e nic\u00f3is \n\ncruzados (9) ........................................................................................................................... 11 \n\nFigura 11- Volframite (cristais fibrosos, cinzento claro) com quartzo (cinzento escuro) - 3,2 mm \n\n(Les Montmins, Allier, Fran\u00e7a), observados em microsc\u00f3pio de luz reflectida (10)............ 12 \n\nFigura 12- Filamentos de l\u00e2mpadas de incandesc\u00eancia (11)......................................................... 13 \n\nFigura 13- Alian\u00e7as feitas \u00e0 base de tungst\u00e9nio (12) .................................................................... 14 \n\nFigura 14- Posi\u00e7\u00e3o do Sn na Tabela Peri\u00f3dica (1) ........................................................................ 17 \n\nFigura 15- Min\u00e9rio de estanho (13)............................................................................................... 18 \n\nFigura 16- Estrutura qu\u00edmica da cassiterite (14) ........................................................................... 20 \n\nFigura 17- Amostra de m\u00e3o de cassiterite (15) ............................................................................. 21 \n\nFigura 18- Forma dos cristais de cassiterite (\u00e0 direita, cassiterite macla em joelho) (16) ............ 21 \n\nFigura 19 - Moeda em estanho oriunda de Malaca -1445 (17) ..................................................... 22 \n\nFigura 20- Anel em estanho (dimens\u00f5es: 21 mm) (18)................................................................. 22 \n\nFigura 21- Folha-de-Flandres (19) ................................................................................................ 23 \n\nFigura 22- Folha de estanho (20) .................................................................................................. 23 \n\nFigura 23- Fus\u00edvel com fio de estanho (21) .................................................................................. 24 \n\nFigura 24- Diversas embalagens de solda de estanho (22) ........................................................... 24 \n\nFigura 25- Objectos decorativos em estanho (ta\u00e7as e pisa-pap\u00e9is) (23) ....................................... 24 \n\nFigura 26- Distribui\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es Estano- Volfram\u00edticas (Gaspar, 1982)..................... 27 \n\nFigura 27- Distribui\u00e7\u00e3o do Sn em Portugal e minas associadas ao maci\u00e7o hesp\u00e9rico (24) .......... 28 \n\nFigura 28- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Mina da Panasqueira (25) ................................................. 30 \n\nFigura 29- Localiza\u00e7\u00e3o e acessos da \u00e1rea em estudo (escala 1:25000), adaptado das cartas \n\nmilitares n.\u00ba 244 e 245 ........................................................................................................... 31 \n\nFigura 30- Balan\u00e7a usada na actividade \"quilo\" ........................................................................... 34 \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n\n XIII\n\nFigura 31- Projecto de Atrac\u00e7\u00f5es Mineiras que ir\u00e1 nascer na antiga lavaria do Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o \n\n(26) ........................................................................................................................................ 37 \n\nFigura 32- Outra vista daquilo que se pretende fazer com a antiga lavaria das Minas da \n\nPanasqueira (26) .................................................................................................................... 37 \n\nFigura 33- Carta  geol\u00f3gica simplificada  das Minas da Panasqueira (Reis, 1971) ...................... 39 \n\nFigura 34- Corte geol\u00f3gico e zonas de explora\u00e7\u00e3o do jazigo da Panasqueira (27)....................... 40 \n\nFigura 35- Fil\u00f5es quartzosos mineralizados (28) .......................................................................... 40 \n\nFigura 36- Fil\u00e3o de quartzo com cristais de volframite (29)......................................................... 40 \n\nFigura 37- Amostra de volframite (30) ......................................................................................... 41 \n\nFigura 38- Desmonte por c\u00e2maras e pilares em dep\u00f3sito horizontal (31)..................................... 42 \n\nFigura 39- Ambiente subterr\u00e2neo nas frentes de explora\u00e7\u00e3o da Mina da Panasqueira (32) ......... 43 \n\nFigura 40- Imagem  de sat\u00e9lite do complexo da Barroca Grande ................................................. 43 \n\nFigura 41- Amostra \"Panasqueira Graden\", formada por apatite, quartzo, cassiterite e arsenopirite \n\n- 10 x 6,5 x 3,6 cm (33) ......................................................................................................... 44 \n\nFigura 42- Espectro EDS da volframite da Panasqueira ............................................................... 46 \n\nFigura 43- Cassiterite da Panasqueira observada no microsc\u00f3pio de luz transmitida (a) e na \n\nmicrossonda electr\u00f3nica com electr\u00f5es retrodifundidos (b); amplia\u00e7\u00e3o x40 ........................ 47 \n\nFigura 44- Espectro EDS da cassiterite da Panasqueira................................................................ 48 \n\nFigura 45- Imagem com electr\u00f5es secund\u00e1rios de sulfuretos e \u00f3xido da Panasqueira ................. 48 \n\nFigura 46- Espectro EDS da pirite ................................................................................................ 48 \n\nFigura 47- Espectro EDS da calcopirite ........................................................................................ 49 \n\nFigura 48- Espectro EDS da estanite............................................................................................. 49 \n\nFigura 49- Dolomite da Panasqueira observada com electr\u00f5es secund\u00e1rios (a) e electr\u00f5es \n\nretrodispersados (b) ............................................................................................................... 50 \n\nFigura 50- Espectro EDS da dolomite da Panasqueira ................................................................. 50 \n\nFigura 51-Esquema organizador dos quatro temas (Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico)........ 80 \n\nFigura 52- Modelo proposto por Orion (1993) para o desenvolvimento de uma sa\u00edda de campo 90 \n\nFigura 53- Esquema organizador do tema \"sustentabilidade na Terra\" (Curr\u00edculo Nacional do \n\nEnsino B\u00e1sico)....................................................................................................................... 94 \n\nFigura 54- Localiza\u00e7\u00e3o das paragens (escala 1:25000), adaptado da carta militar n.\u00ba 245........... 98 \n\nFigura 55- Informa\u00e7\u00e3o retida consoante o recurso usado(adaptado de Correia, 1995)............... 102 \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Quadros \n\n XIV\n\n\u00cdNDICE DE QUADROS \n\nQuadro 1- Recursos geol\u00f3gicos - factura\u00e7\u00e3o em 2004 (Caxaria, 2005).......................................... 1 \n\nQuadro 2- Minerais de estanho e tungst\u00e9nio (adaptado de Kelly, 1979) ...................................... 45 \n\nQuadro 3- Tipos de recursos did\u00e1cticos ........................................................................................ 81 \n\nQuadro 4- Etapas da produ\u00e7\u00e3o do filme ...................................................................................... 103 \n\nQuadro 5- Enquadramento e finalidades do filme no 2\u00ba CEB (adaptado de DEB, 2002)........... 105 \n\n\n\n\u00cdndice de Tabelas \n\n XV\n\n\u00cdNDICE DE TABELAS \n\nTabela 1- An\u00e1lises qu\u00edmicas de volframite (Vol) e cassiterite (Cas1- Zona clar e Cas2- Zona \n\nescura) da mina da Panasqueira ............................................................................................ 47 \n\nTabela 2- An\u00e1lises qu\u00edmicas de sulfuretos da Panasqueira........................................................... 49 \n\nTabela 3- Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra em estudo ........................................................................... 52 \n\nTabela 4- Conjunto das respostas dos alunos para a 1\u00aa quest\u00e3o.................................................... 58 \n\nTabela 5- Conjunto das respostas dos alunos para a 2\u00aa quest\u00e3o.................................................... 59 \n\nTabela 6- Conjunto das respostas dos alunos para a 3\u00aa quest\u00e3o.................................................... 60 \n\nTabela 7- Conjunto das respostas dos alunos do 5\u00ba ano para a 4\u00aa quest\u00e3o.................................... 61 \n\nTabela 8-Conjunto das respostas dos alunos do 6\u00ba ano para a 4\u00aa quest\u00e3o..................................... 61 \n\nTabela 9- Conjunto das respostas dos lunos para a 5\u00aa quest\u00e3o...................................................... 63 \n\nTabela 10- Conjunto das respostas dos alunos para a 6\u00aa quest\u00e3o.................................................. 64 \n\nTabela 11- Conjunto das respostas dos alunos para a 7\u00aa quest\u00e3o.................................................. 65 \n\nTabela 12- Conjunto das respostas dos alunos para a 8\u00aa quest\u00e3o.................................................. 66 \n\nTabela 13- Conjunto das respostas dos alunos para a 9\u00aa quest\u00e3o.................................................. 67 \n\nTabela 14- Conjunto das respostas dos alunos do 5\u00ba ano para a quest\u00e3o 9.1 ................................ 68 \n\nTabela 15- Conjunto das respostas dos alunos do 6\u00ba ano para a quest\u00e3o 9.1 ................................ 69 \n\nTabela 16- Categoria das respostas dadas pelos alunos na 10\u00aa quest\u00e3o ........................................ 70 \n\nTabela 17- Compet\u00eancias espec\u00edficas e conte\u00fados program\u00e1ticos do 2\u00ba CEB, referentes ao tema \n\n\"Sustentabilidade na Terra\"  (adaptado do Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico) .............. 95 \n\nTabela 18- Programa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo ................................................................................. 97 \n\nTabela 19 - Conte\u00fados do filme e respectiva dura\u00e7\u00e3o ................................................................ 104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Ilustra\u00e7\u00f5es \n\n XVI\n\n\u00cdNDICE DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1- Desenho representando uma mina como sendo uma galeria ................................... 71 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 e Ilustra\u00e7\u00e3o 3- Desenho representando carris e vagonetes ........................................ 71 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4- Inclus\u00e3o de mecaniza\u00e7\u00e3o nas explora\u00e7\u00f5es mineiras................................................. 72 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5- Desenho representando a presen\u00e7a de estalactites e estalagmites............................ 72 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6- Desenho com a presen\u00e7a de material explosivo....................................................... 72 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 7- Outro exemplo com a introdu\u00e7\u00e3o no desenho de material explosivo ...................... 73 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 8- Representa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00f5es mineiras como sendo po\u00e7os verticais e respectiva \n\nmecaniza\u00e7\u00e3o de apoio............................................................................................................ 73 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 9- Desenho representando carris e vagonetes (6\u00ba ano) ................................................. 74 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 10- Representa\u00e7\u00e3o de uma explora\u00e7\u00e3o mineira incluindo mecaniza\u00e7\u00e3o (6\u00ba ano)......... 74 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 11- Pormenor de material explosivo (6\u00ba ano) ............................................................... 75 \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 12- Desenho onde se observam estruturas de apoio ..................................................... 75 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Gr\u00e1ficos \n\n XVII\n\n\u00cdNDICE DE GR\u00c1FICOS \n\nGr\u00e1fico 1- Respostas dadas pelos alunos \u00e0 1\u00aa quest\u00e3o .................................................................. 58 \n\nGr\u00e1fico 2- Respostas dadas pelos alunos \u00e0 2\u00aa quest\u00e3o .................................................................. 59 \n\nGr\u00e1fico 3- Respostas dadas na 3\u00aa pergunta ................................................................................... 60 \n\nGr\u00e1fico 4- Respostas dadas pelos alunos do 5\u00ba ano \u00e0 4\u00aa quest\u00e3o .................................................. 62 \n\nGr\u00e1fico 5- Respostas dadas pelos alunos do 6\u00ba ano \u00e0 4\u00aa quest\u00e3o .................................................. 62 \n\nGr\u00e1fico 6- Respostas dadas na 5\u00aa quest\u00e3o ..................................................................................... 63 \n\nGr\u00e1fico 7- Respostas dadas na 6\u00aa quest\u00e3o ..................................................................................... 64 \n\nGr\u00e1fico 9- Respostas dadas na 7\u00aa quest\u00e3o ..................................................................................... 65 \n\nGr\u00e1fico 10- Respostas dadas na 8\u00aa quest\u00e3o ................................................................................... 66 \n\nGr\u00e1fico 11- Respostas dadas na 9\u00aa quest\u00e3o ................................................................................... 67 \n\nGr\u00e1fico 12- Respostas dadas pelos alunos do 5\u00ba ano \u00e0 quest\u00e3o 9.1 .............................................. 68 \n\nGr\u00e1fico 13- Respostas dadas pelos alunos do 6\u00ba ano \u00e0 quest\u00e3o 9.1 .............................................. 70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Anexos \n\n XVIII \n\nLISTA DE ANEXOS \n\nAnexo 1- Propriedades do tungst\u00e9nio ......................................................................................... 121 \n\nAnexo 2- Propriedades do estanho.............................................................................................. 123 \n\nAnexo 3- Question\u00e1rio aplicado.................................................................................................. 125 \n\nAnexo 4- Quadro de valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio .......................................................................... 126 \n\nAnexo 5- Unidade de Prepara\u00e7\u00e3o da Sa\u00edda de Campo................................................................ 129 \n\nAnexo 6- Actividades a realizar na Sa\u00edda de Campo (Documentos para os alunos) .................. 145 \n\nAnexo 7- Sa\u00edda de Campo \u00e0s Minas da Panasqueira (Documentos para o professor)................ 151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nLista de Anexos \n\n XIX\n\n\n\nResumo \n\n XX\n\nRESUMO \n\nContando cerca de 120 anos de hist\u00f3ria, o Couto Mineiro da Panasqueira (aldeia de S\u00e3o \n\nFrancisco de Assis, Covilh\u00e3) \u00e9 a \u00fanica mina de tungst\u00e9nio (W) em labora\u00e7\u00e3o na Europa e uma \n\ndas poucas existentes em todo o mundo. Aqui se explora tamb\u00e9m o estanho (Sn). Do ponto de \n\nvista da Geologia, o jazigo da Panasqueira ocorre na Zona Centro-Ib\u00e9rica, do Maci\u00e7o Hesp\u00e9rico, \n\nno Complexo Xisto Grauv\u00e1quico - grupo das Beiras.  \n\nDesde 1912 at\u00e9 \u00e0 actualidade, a explora\u00e7\u00e3o da mina processou-se de um modo mais ou \n\nmenos cont\u00ednuo, em fun\u00e7\u00e3o das subidas e descidas da cota\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios (em especial do \n\ntungst\u00e9nio) no mercado mundial de min\u00e9rios, tendo-se verificado os maiores picos de produ\u00e7\u00e3o \n\ndurante as duas Grandes Guerras Mundiais devido \u00e0 intensa procura daquele min\u00e9rio para fins \n\nb\u00e9licos. Durante a Segunda Guerra Mundial chegaram a trabalhar directa ou indirectamente \n\ncerca de 10000 pessoas. \n\nHoje em dia, a produ\u00e7\u00e3o do W e do Sn continua a ser fundamental pois as suas aplica\u00e7\u00f5es \n\nrevestem-se da maior import\u00e2ncia para diversas situa\u00e7\u00f5es do nosso quotidiano, sendo \n\nimportantes mat\u00e9rias-primas para a ind\u00fastria qu\u00edmica, metal\u00fargica, armamento, etc. \n\nOs m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o utilizados nesta mina, tamb\u00e9m s\u00e3o alvo de interesse, devido ao \n\nseu aperfei\u00e7oamento ao longo dos tempos, fruto da evolu\u00e7\u00e3o mundial das condi\u00e7\u00f5es de trabalho, \n\nequipamentos e da tecnologia, assim como da preocupa\u00e7\u00e3o em minimizar os desperd\u00edcios de \n\nmin\u00e9rio e o impacte ambiental causado. \n\n  Devido \u00e0 import\u00e2ncia hist\u00f3rica, econ\u00f3mica e geol\u00f3gica das minas da Panasqueira, os \n\nprincipais conceitos a ela inerentes, foram enquadrados numa perspectiva pedag\u00f3gica.  \n\nAplicou-se um question\u00e1rio para aferir dos conhecimentos adquiridos por uma amostra de \n\nalunos do 2\u00ba Ciclo do Ensino B\u00e1sico, referentes a esta tem\u00e1tica. Face ao desconhecimento \n\nrevelado, procurou-se criar recursos did\u00e1cticos capazes de motivar os alunos para o estudo dos \n\nmetais e de lhes demonstrar de forma integrada a import\u00e2ncia do W e Sn no quotidiano e o \n\nprocessamento necess\u00e1rio para os obter, desde as forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas naturais at\u00e9 serem \n\ntransformados em metais. \n\nAssim, atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de um filme em DVD e da planifica\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de \n\ncampo \u00e0s minas da Panasqueira, os alunos podem compreender a import\u00e2ncia desta mina e as \n\nconsequ\u00eancias ambientais e sociais da explora\u00e7\u00e3o mineira, alertando-os para a necessidade de \n\nutilizar os recursos naturais tendo em vista a sustentabilidade do Planeta. \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\n XXI\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAbstract \n\n XXII\n\nABSTRACT \n\nCounting about 120 years of history, the Panasqueira mine (S\u00e3o Francisco de Assis \n\nvillage, Covilh\u00e3) is the only tungsten (W) mine labouring in Europe and one of the few existing \n\nin the whole world. Here is also explored tin (Sn). From geology\u2019s point of view, Panasqueira\u2019s \n\ndeposit occurs in the Central Iberian Zone of the Hesperian Massif, in the Beira-Schist \n\nComplexe. \n\nSince 1912 up to the present time, the exploration of the mine was processed in a more or \n\nless continuous way, influenced by the ups and downs in the ore quotations (specially of \n\ntungsten) in the ore world-wide market, with the biggest peaks of production being during the \n\ntwo Great World-wide Wars due to the intense search of that ore for warlike purposes. During \n\nthe Second World War they had about 10000 people involved in the work, either directly or \n\nindirectly. \n\nNowadays, the production of W and Sn is still important, because it is widely used in \n\nvarious situations of our daily life, being an important raw material for many industries like \n\nchemical, metallurgical, armaments, etc. \n\nThe exploration methods used in this mine are also an object of interest, because of its \n\nperfection over the times, due to the world-wide evolution of work conditions, equipment and \n\ntechnology, as well as of the concern in minimizing ore wastefulness and the impact caused to \n\nthe environment. \n\nBecause of the historical, economical and geological importance of the Panasqueira mine, \n\nits main inherent concepts have been fit in a pedagogical perspective. \n\nA questionnaire about this theme, answered by a sample of pupils of 2\u00ba Cycle of Basic \n\nEducation, was used to survey the knowledge acquired. \n\nIn the face of the unfamiliarity shown by the survey results, educational resources were \n\ncreated, capable of motivating the pupils for the study of metals and to demonstrate them, in an \n\nintegrated way, the importance of W and Sn in daily life and the necessary process to obtain \n\nthem, from the natural geologic formations until being transformed into metals. \n\nThus, through the production of a DVD film and also the planning of a field trip to the \n\nPanasqueira mine, students can understand the importance of this mine and the environmental \n\nand social consequences of the mining exploration, alerting them for the necessity of using the \n\nnatural resources in the view of the Planet\u2019s sustainability. \n\n \n\n \n \n \n \n\n\n\nAbstract \n\n XXIII \n\n \n \n\n  \n\n \n\n \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n 1 \n\n1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n1.1- ENQUADRAMENTO DO TEMA \n\nDurante muito tempo, a actividade mineira foi, inequivocamente, um importante pilar da \n\neconomia nacional. Ainda hoje essa import\u00e2ncia se verifica, nomeadamente com as Minas da \n\nPanasqueira (jazigo situado no concelho da Covilh\u00e3) e de Neves Corvo (jazigo situado nos \n\nconcelhos de Castro Verde e Almod\u00f4var, Baixo Alentejo).  \n\nExaminando os dados de Caxaria (2005), verifica-se o grande valor econ\u00f3mico das \n\nind\u00fastrias extractivas portuguesas. Assim, tendo em conta os diferentes recursos geol\u00f3gicos, \n\nsalienta-se o montante global de factura\u00e7\u00e3o, em 2004, nomeadamente 1561 milh\u00f5es de Euros no \n\nmercado interno e 422 milh\u00f5es de Euros no mercado externo, dos quais 200 milh\u00f5es de euros \n\nresultam dos recursos met\u00e1licos (Quadro 1). \n\nQuadro 1- Recursos geol\u00f3gicos - factura\u00e7\u00e3o em 2004 (Caxaria, 2005) \n\n \n\nAo longo dos \u00faltimos dec\u00e9nios, e em especial na d\u00e9cada de 90, a r\u00e1pida evolu\u00e7\u00e3o \n\ntecnol\u00f3gica fez diminuir a import\u00e2ncia relativa dos sectores baseados nas mat\u00e9rias-primas, \n\nprincipalmente nos pa\u00edses mais avan\u00e7ados. No caso da Europa, um dos continentes com maiores \n\nexig\u00eancias ambientais, com sal\u00e1rios mais elevados e sem o potencial mineiro de outras regi\u00f5es, a \n\nsua ind\u00fastria mineira foi drasticamente reduzida. No entanto, o recente desenvolvimento \n\necon\u00f3mico de v\u00e1rios pa\u00edses emergentes, com enormes e acrescidas necessidades de produtos \n\nindustriais e com um potencial de crescimento muito elevado (como por exemplo a China e a \n\n\u00cdndia), fez com que os metais tenham recuperado um lugar de relevo na economia mundial como \n\nsuporte de vastos sectores da ind\u00fastria transformadora. \n\nEfectivamente, a ind\u00fastria mineira, para al\u00e9m do contributo na exporta\u00e7\u00e3o e no emprego, \n\nfornece mat\u00e9rias-primas diversas para sustentar v\u00e1rios segmentos da ind\u00fastria transformadora e \n\nda constru\u00e7\u00e3o civil no nosso pa\u00eds. Por outro lado, as explora\u00e7\u00f5es mineiras, entendidas em sentido \n\nlato, situam-se um pouco por todo o territ\u00f3rio, muitas vezes em zonas deprimidas do interior \n\nprofundo onde as alternativas de emprego s\u00e3o escassas ou nulas e da\u00ed que, mesmo as de reduzida \n\ndimens\u00e3o, revestem-se do maior interesse. Na verdade, pode afirmar-se que, apesar do fecho de \n\nTIPO MERCADO INTERNO MERCADO EXTERNO \nMassa Min. Const. Civil e O. P\u00fablicas a) 947 - \nMassa Min. p/ Ind. Transformadora a) 60 - \nRochas Ornamentais 270 207 \nMin\u00e9rios N\u00e3o Met\u00e1licos 50 5 \nMin\u00e9rios Met\u00e1licos - 200 \n\u00c1guas Engarrafadas 216 10 \nTermalismo 18 - \nTotal (M \u20ac) 1561 422 \na) valor \u201c\u00e0 boca\u201d da pedreira.   \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n 2 \n\nv\u00e1rias explora\u00e7\u00f5es, algumas delas com longa hist\u00f3ria mineira, quer por exaust\u00e3o f\u00edsica das \n\nreservas, quer pela insufici\u00eancia das mesmas, por raz\u00f5es t\u00e9cnico-econ\u00f3micas, acontecimento \n\nnormal no sector, o certo \u00e9 que Portugal possui a mais famosa mina de volframite do mundo, a \n\nPanasqueira, maior produtor individual do mundo, maior mina de tungst\u00e9nio da Europa, onde \n\ncontinuam a ser produzidos os melhores concentrados de tungst\u00e9nio \u00e0 escala mundial, tendo-se \n\nj\u00e1 extra\u00eddo cerca de 92.800 toneladas de concentrado de tungst\u00e9nio, 4.800 toneladas de \n\nconcentrado de estanho e 28.600 toneladas de concentrado de cobre, a partir de 26 milh\u00f5es de \n\ntoneladas de rocha, desde 1947 at\u00e9 2001 (Cavey &amp; Gunning, 2002). Nos \u00faltimos meses, a \n\nexplora\u00e7\u00e3o de volframite tem aumentado devido a varia\u00e7\u00f5es positivas no mercado bolsista do \n\nvalor do tungst\u00e9nio, resultado da quebra da produtividade das minas de tungst\u00e9nio da China, a \n\nprincipal concorrente. \n\nDada a import\u00e2ncia destas minas para o nosso pa\u00eds, elas tornam-se um interessante \n\nobjecto de estudo para os alunos das nossas escolas. Este complexo mineiro pode ser o ponto de \n\npartida para as aprendizagens relativas \u00e0s Geoci\u00eancias, aprendizagens essas que se devem iniciar \n\no mais cedo poss\u00edvel no percurso escolar. De facto, esta ideia era j\u00e1 defendida por Faria em 1982 \n\n\u201c\u00e9 l\u00f3gico que a aprendizagem da Geologia se fa\u00e7a a partir do Ciclo Preparat\u00f3rio\u2026, primeiro \n\nem regime interdisciplinar e, depois, como disciplina curricular com objectivos e m\u00e9todos \n\nespec\u00edficos\u201d. \n\nEsta disciplina reveste-se da maior import\u00e2ncia pois o ser vivo separado do meio em que \n\ndecorrem os seus actos vitais \u00e9 uma abstrac\u00e7\u00e3o, uma coisa irreal e, portanto, desprovida de \n\nsignificado (Faria, 1982). O valor desta ci\u00eancia no desenvolvimento e educa\u00e7\u00e3o dos jovens est\u00e1 \n\nrelacionado com os conhecimentos que transmite nomeadamente na utiliza\u00e7\u00e3o equilibrada dos \n\nrecursos naturais e na protec\u00e7\u00e3o do ambiente constantemente amea\u00e7ado pela industrializa\u00e7\u00e3o \n\nselvagem. Adquirindo estes saberes desde os primeiros anos de escolaridade, as crian\u00e7as mais \n\nfacilmente percebem a din\u00e2mica natural do planeta e as interfer\u00eancias que as actividades \n\nhumanas t\u00eam na mesma. Desta forma, a sua integra\u00e7\u00e3o no mundo f\u00edsico que os rodeia, poder\u00e1 \n\nfazer-se de uma forma mais natural, consciente e sustent\u00e1vel. \n\nO conceito de \u201crecursos geol\u00f3gicos\u201d tem vindo, progressivamente, a afirmar-se com o \n\nreconhecimento da import\u00e2ncia que na vida econ\u00f3mica dos pa\u00edses t\u00eam assumido certos produtos \n\nnaturais que, sendo parte constituinte da crosta terrestre, n\u00e3o ocorrem generalizadamente, mas \n\nantes se concentram em ocorr\u00eancias localizadas, determinadas pelo condicionalismo geol\u00f3gico \n\ndo territ\u00f3rio e t\u00eam por isso de ser a\u00ed exploradas. H\u00e1 mil\u00e9nios que se exploram min\u00e9rios para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos metais. A depend\u00eancia em que hoje nos encontramos da produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o \n\ndestes recursos, a velocidade do progresso tecnol\u00f3gico, os consumos crescentes impostos pela \n\ncont\u00ednua eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de vida e as consequentes limita\u00e7\u00f5es de reservas dispon\u00edveis, faz com \n\n\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n 3 \n\nque seja imprescind\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ecol\u00f3gica nos alunos de hoje. Assim, \n\npercebendo como funciona a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, os jovens mais facilmente \n\ncompreender\u00e3o a import\u00e2ncia de os preservar e usar com parcim\u00f3nia. \n\n \n \n\n1.2- OBJECTIVOS \n\nO objectivo fundamental deste trabalho, visa identificar e caracterizar a import\u00e2ncia actual \n\nda Mina da Panasqueira e respectivos minerais explorados, no intuito de contribuir para o ensino \n\ndas Ci\u00eancias da Natureza, j\u00e1 que o Departamento do Ensino B\u00e1sico recomenda a an\u00e1lise de \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre pedreiras e minas, nomeadamente a explora\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos, necess\u00e1rios \u00e0 sustentabilidade na Terra. Neste sentido, consideraram-se os seguintes \n\nobjectivos espec\u00edficos:  \n\n? Revelar o interesse tecnol\u00f3gico e econ\u00f3mico do tungst\u00e9nio e do estanho; \n\n? Caracterizar os minerais onde ocorrem o tungst\u00e9nio e o estanho; \n\n? Seleccionar e documentar uma explora\u00e7\u00e3o de import\u00e2ncia nacional/internacional (a mina \n\nda Panasqueira); \n\n? Pesquisar sobre a hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o do jazigo em quest\u00e3o; \n\n? Caracterizar do ponto de vista geol\u00f3gico e mineral\u00f3gico as Minas da Panasqueira; \n\n? Recolher amostras de min\u00e9rios da Panasqueira e fazer a sua caracteriza\u00e7\u00e3o; \n\n? Enquadrar esta tem\u00e1tica na organiza\u00e7\u00e3o curricular do sistema de ensino nacional; \n\n? Elaborar e aplicar um question\u00e1rio para avaliar os conhecimentos e sensibilidade dos \n\nalunos na tem\u00e1tica da explora\u00e7\u00e3o dos metais; \n\n? Produzir recursos did\u00e1cticos que motivem os alunos do Ensino B\u00e1sico para o estudo das \n\nCi\u00eancias em geral e para a aprendizagem desta tem\u00e1tica, em particular;  \n\n? Propor a realiza\u00e7\u00e3o de uma visita \u00e0 mina da Panasqueira, para compreender o \n\nfuncionamento de uma explora\u00e7\u00e3o mineira e observar os impactes ambientais: elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um guia para uma aula de campo, no \u00e2mbito dos conte\u00fados program\u00e1ticos do 5\u00ba ano \n\nde escolaridade; \n\n? Realiza\u00e7\u00e3o de um filme para motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem da tem\u00e1tica em causa; \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 5 \n\n2- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS MIN\u00c9RIOS EM ESTUDO \n\n \n\n2.1- TUNGST\u00c9NIO (W) \n\n2.1.1- HIST\u00d3RIA DO ELEMENTO \n\nA primeira problem\u00e1tica que se levanta em rela\u00e7\u00e3o a este elemento \u00e9 a sua dupla \n\ndenomina\u00e7\u00e3o (tungst\u00e9nio ou volfr\u00e2mio). Esta deriva dos nomes dos seus dois minerais mais \n\ncorrentes na Natureza: volframite e scheelite (Cerveira, 1982).  \n\nFoi Georgius Agricola em 1556 no trabalho pioneiro \u201cDe Re Metallica\u201d, o primeiro a \n\nreferir-se ao mineral lupi spuma (o nome significa espuma de lobo), hoje conhecido por \n\nvolframite, na obra \u201cDe Natura Fossilium\u201d. Era assim denominado porque este min\u00e9rio, muitas \n\nvezes associado ao estanho, \"come\" o estanho nas reac\u00e7\u00f5es de extrac\u00e7\u00e3o, por inibir a redu\u00e7\u00e3o dos \n\nseus \u00f3xidos, assim como um lobo come um carneiro. Muito provavelmente o nome alem\u00e3o \n\n\"wolfram\" e o s\u00edmbolo W s\u00e3o derivados desta fonte. Hoje em dia o volfr\u00e2mio \u00e9 conhecido como \n\ntungst\u00e9nio (embora alguns pa\u00edses europeus ainda adoptem o nome volfr\u00e2mio para designar este \n\nelemento), nome que derivou da descoberta de Torbern Bergmann que, em 1781 reconheceu que \n\no \u00e1cido tungst\u00e9nico era um \u00f3xido de um novo elemento. Esta descoberta foi tamb\u00e9m sugerida \n\npor Carl Wilhelm Scheele que verificou que um novo \u00e1cido (anidrido tungstico) poderia ser \n\nobtido de um mineral, hoje conhecido por scheelite. O nome de \"tungst\u00e9nio\" deriva do sueco \n\n(tung sten) que significa \"pedra pesada\". Apesar desta \u201cmudan\u00e7a\u201d de nome, o s\u00edmbolo qu\u00edmico \n\ncontinua a ser \u201cW\u201d do inicial nome alem\u00e3o, j\u00e1 referido anteriormente. \n\nPeter Woulfe foi o primeiro a, em 1779, referir a exist\u00eancia de uma nova subst\u00e2ncia \n\nexistente na volframite \u2013 o tungst\u00e9nio. O tungst\u00e9nio met\u00e1lico foi produzido pela primeira vez em \n\n1783 por Juan Jos\u00e9 e Fausto d'Elhuyar, dois irm\u00e3os qu\u00edmicos espanh\u00f3is (assistentes de Scheele), \n\nque reduziram o \u00f3xido com carbono, aos quais foi creditada a descoberta do novo elemento.  \n\n \n\n2.1.2- PROPRIEDADES DOS TUNGST\u00c9NIO \n\nO tungst\u00e9nio \u00e9 um elemento qu\u00edmico de s\u00edmbolo W e n\u00famero at\u00f3mico 74 (74 prot\u00f5es e \n\n74 electr\u00f5es) com massa at\u00f3mica 183,84 situado no grupo VI B da classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos \n\nelementos (Figura 1). \u00c9 um metal de transi\u00e7\u00e3o que, \u00e0 temperatura ambiente, se encontra no \n\nestado s\u00f3lido. \n\n \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 1- Posi\u00e7\u00e3o do W na Tabela Peri\u00f3dica (1) \n\n \nSegundo Marshall &amp; Fairbridge (1999), a mais not\u00e1vel propriedade deste elemento \u00e9 \n\npossuir o mais elevado ponto de fus\u00e3o entre todos os metais (5657\u00b0C). Tem tamb\u00e9m a mais alta \n\nresist\u00eancia a tens\u00e3o em temperaturas acima de 1650\u00b0C, entre todos os metais. A sua resist\u00eancia \u00e0 \n\ncorros\u00e3o \u00e9 de igual forma excelente e s\u00f3 \u00e9 atacado ligeiramente pela maioria dos \u00e1cidos minerais \n\ndilu\u00eddos.  \n\nEste metal tem uma estrutura c\u00fabica centrada (Figura 2) e brilho met\u00e1lico cinzento \n\nprateado, assim como a sua colora\u00e7\u00e3o \u00e9 de um branco acinzentado brilhante (Figura 3). O \n\ntungst\u00e9nio apresenta uma baixa press\u00e3o de vapor, uma alta densidade e \u00e9 extremamente duro, \n\nquando se encontra na forma de metal puro. Pelo contr\u00e1rio, quando se encontra impuro, torna-se \n\nfr\u00e1gil e dif\u00edcil de trabalhar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 2- Estrutura c\u00fabica do W (2)                Figura 3- Colora\u00e7\u00e3o do W (3)  \n\n \n\nO tungst\u00e9nio, quando exposto ao ar, forma na sua superf\u00edcie um \u00f3xido protector, por\u00e9m \n\npode ser oxidado em alta temperatura. Quando adicionado em pequenas quantidades ao a\u00e7o \n\neleva consideravelmente a sua dureza. \n\nEstas s\u00e3o as caracter\u00edsticas mais relevantes do tungst\u00e9nio, caracter\u00edsticas essas que v\u00e3o \n\njustificar muitas das aplica\u00e7\u00f5es que se faz deste metal. A caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica geral do \n\ntungst\u00e9nio encontra-se sintetizada no anexo 1. \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 7 \n\n2.1.3- DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOQU\u00cdMICA DO TUNGST\u00c9NIO  \n\nAs mineraliza\u00e7\u00f5es de W est\u00e3o associadas a rochas gran\u00edticas, estando a sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ndependente da dos granitos. \n\nDe acordo com um esquema metalogen\u00e9tico cl\u00e1ssico poder-se-ia referir que as \n\nmineraliza\u00e7\u00f5es de W estariam na depend\u00eancia de solu\u00e7\u00f5es hidrotermais derivadas do plutonismo \n\ngran\u00edtico (Gaspar, 1982). Por\u00e9m, existem outras linhas de pensamento, baseadas no estudo das \n\nestruturas dos jazigos e da natureza da rocha encaixante, que defendem que as mineraliza\u00e7\u00f5es \n\nresultam, n\u00e3o s\u00f3 das solu\u00e7\u00f5es hidrotermais, mas tamb\u00e9m do enriquecimento dos metais a um \n\nn\u00edvel inferior \u00e0 intrus\u00e3o gran\u00edtica, atrav\u00e9s de \u00e1guas mete\u00f3ricas e aos consequentes processos de \n\nlixiva\u00e7\u00e3o e metamorfismo. \n\n \n\n2.1.4- RELA\u00c7\u00c3O DO W COM OS MINERAIS \n\nNa natureza, conhecem-se trinta e nove minerais com W (http://geologia.aroucanet.com), \n\npertencentes, na sua maioria, \u00e0 classe dos tungstatos. Apesar desta longa lista de minerais \n\ncontendo W, alguns deles s\u00e3o pouco frequentes, como a stolzite ou raspite \u2013 WO4Pb -, a chilazite \n\n\u2013 (WMo)O4Pb \u2013, tungstite \u2013 S2W \u2013 e outros, al\u00e9m de minerais secund\u00e1rios como a tungstenite \u2013 \n\nWO3(OH) -, cuprotungstine \u2013 WO4Cu(OH) \u2013 e dos ligados ao Fe, Mn e Nb. \n\nOs mais comuns e por isso de interesse industrial s\u00e3o: a volframite \u2013 WO4(Fe,Mn) -, a \n\nferbite \u2013 WO4Fe -, hubnerite \u2013 WO4Mn -, scheelite \u2013 WO4Ca \u2013 e powelite (ou tungstomolibdatos \n\nde Ca) (Cerveira, 1982). \n\nNo entanto s\u00e3o apenas dois os que t\u00eam interesse econ\u00f3mico: a volframite (na sua s\u00e9rie \n\nisomorfa, com os extremos ferr\u00edferos e mangan\u00edferos) e a scheelite (Marshall &amp; Fairbridge, \n\n1999), devido \u00e0 sua mais elevada frequ\u00eancia relativamente aos restantes. \n\n \n\n2.1.4.1- VOLFRAMITE \n\n2.1.4.1.1- Ocorr\u00eancia \n \n\nA volframite \u00e9 um mineral caracter\u00edstico de fil\u00f5es hidrotermais de altas temperaturas \n\ndesenvolvidos na proximidade do contacto de rochas gran\u00edticas e tamb\u00e9m de alguns pegmatitos. \n\nTodos estes jazigos s\u00e3o caracter\u00edsticos do plutonismo gran\u00edtico formado sobretudo nas zonas de \n\ncolis\u00e3o continental (ou seja, est\u00e3o associados a fil\u00f5es de quartzo que cristalizam a partir de \n\nmagmas de afinidade gran\u00edtica, com cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada). Encontram-se, em geral, como \n\ncristais associados ou inclu\u00eddos em quartzo (Figura 4). \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 8 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4- De cima para baixo: xisto, moscovite, volframite a \"crescer\" das paredes do fil\u00e3o e carbonatos em \n\nfracturas no fil\u00e3o de quartzo (4) \n\n \n\nA volframite e a scheelite s\u00e3o os min\u00e9rios mais importantes de tungst\u00e9nio; com menor \n\nimport\u00e2ncia encontra-se a tungstite e a cuprotungstite. As maiores reservas mundiais encontram-\n\nse na China (3/4 do total), encontrando-se o restante noutros pa\u00edses nos quais se inclui Portugal.  \n\nAs minas mais importantes no nosso pa\u00eds s\u00e3o as da Panasqueira e da Borralha, das quais \n\nse chegaram j\u00e1 a extrair (em 1942 durante a II Guerra Mundial) 6000 toneladas de min\u00e9rio por \n\nano, representando um valor de trinta mil milh\u00f5es de Euros (um milh\u00e3o e meio de contos). \n\n \n\n2.1.4.1.2- Propriedades Qu\u00edmicas \n \n\nA volframite pertence \u00e0 classe dos volframatos. Dentro desta classe existem dois grupos \n\nestruturais: grupo das scheelites (Ca2+) e o grupo das volframites (Fe2+, Mn2+). A estrutura deste \n\ngrupo consiste em cati\u00f5es bivalentes bastante pequenos, tais como o ferro, mangan\u00e9sio, \n\nmagn\u00e9sio, n\u00edquel e cobalto, em coordena\u00e7\u00e3o 6 com i\u00f5es de tungst\u00e9nio (Figura 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5- Estrutura qu\u00edmica da volframite  (5) \n\n \n\nA volframite \u00e9 um mineral relativamente raro, formado a altas temperaturas.  \n\nF\u00f3rmula Qu\u00edmica: [(Fe, Mn)WO4] \n\nEsta \u00e9 a f\u00f3rmula geral que descreve a volframite, j\u00e1 que a composi\u00e7\u00e3o de uma volframite \n\npode variar entre dois extremos: a ferberite (Fe[WO4]) e a huebnerite (Mn[WO4]), tratando-se \n\nassim de uma solu\u00e7\u00e3o s\u00f3lida constitu\u00edda por estes dois componentes. Isto acontece porque na \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 9 \n\nvolframite, al\u00e9m dos grupos ani\u00f3nicos [WO4]\n2-, ocorrem posi\u00e7\u00f5es at\u00f3micas que podem ser \n\nocupadas tanto por ferro, como por mangan\u00e9s (Borges,1994). \n\nA volframite tem alt\u00edssimos pontos de fus\u00e3o (o mais alto entre os metais) e ebuli\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nquimicamente inerte aos \u00e1cidos comuns, oxig\u00e9nio e \u00e1gua. Reage com mistura de \u00e1cidos n\u00edtrico e \n\nfluor\u00eddrico; oxida-se facilmente e, a altas temperaturas, forma compostos com o carbono, boro e \n\nsil\u00edcio.  \nComposi\u00e7\u00e3o: tungstanato de ferro e mangan\u00eas: 9% Mn - 9% Fe - 60,6% W - 21,1% O. \n\n \n\n2.1.4.1.3- Propriedades F\u00edsicas e Morfol\u00f3gicas \n \n\nAs propriedades f\u00edsicas de um mineral s\u00e3o essenciais para a sua caracteriza\u00e7\u00e3o e para a \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre os diversos minerais. Se h\u00e1 caracter\u00edsticas comuns a muitas esp\u00e9cies de minerais, \n\noutras h\u00e1 que s\u00e3o quase uma \u201cimpress\u00e3o digital\u201d dos mesmos fazendo deles \u00fanicos entre si. \n\n \n? H\u00e1bito: Lamelar (laminas finas produzindo uma estrutura lamelar); granular; agregados \n\ncristalinos (Figura 6). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6- Amostra de m\u00e3o de volframite (6) \n\n \n\n? Forma dos cristais: Prism\u00e1tico (os cristais t\u00eam forma semelhante a prismas delgados) \n\n(Figura 7). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 7- Forma dos cristais de volframite (7) \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 10\n\n? Clivagem: Perfeita segundo a face [ 010 ], ou seja, paralela ao alongamento, sendo maior \n\nquanto maior for a percentagem de ferro que cont\u00e9m. Esta propriedade \u00e9 tamb\u00e9m uma \n\ncaracter\u00edstica que distingue a volframite dos outros minerais. \n\n  \n\n? Cor: Preto a cinzento (nos extremos mais ricos em ferro) ou castanha avermelhada-escura \n\n(nos extremos ricos em mangan\u00e9s).  \n\n \n\n? Densidade: 7,1 \u2013 7,5 (m\u00e9dia = 7,3). Como se trata de um mineral bastante denso, esta \u00e9 uma \n\ndas caracter\u00edsticas que permitem distinguir a volframite de outros minerais aparentemente \n\nsemelhantes. De facto, basta segurar numa amostra de volframite e de outro mineral para \n\nverificarmos que aquele \u00e9 muito mais pesado. \n\n \n\n? Transpar\u00eancia: Opaco. \n\n \n\n? Fractura: Irregular e Fr\u00e1gil. \n\n \n\n? Dureza: Entre 4 a 4,5 (entre a fluorite e a apatite). \n\n \n\n? Luminesc\u00eancia: Nenhum. \n\n \n\n? Brilho: Met\u00e1lico a resinoso. \n\n \n\n? Risca: Negra, castanha-escura ou castanha-avermelhada. Risca-se com a faca e a risca \u00e9 \n\ntanto mais escura quanto maior \u00e9 a quantidade de ferro. \n\n \n\n? Sistema cristalino: monocl\u00ednico (Figura 8). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 8- Sistema cristalino da volframite (8) \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 11\n\nAlgumas destas caracter\u00edsticas e outras n\u00e3o referidas neste trabalho, n\u00e3o podem ser \n\nobservadas de um modo directo, de uma forma concisa. Deste modo, o estudo de rochas e \n\nminerais com a ajuda do microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico (Figura 9) \u00e9 um procedimento obrigat\u00f3rio \n\npara quase todos os tipos de trabalho que o ge\u00f3logo desenvolve.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 9- Microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico com luz reflectida \n\n \n\nCom este instrumento \u00e9 poss\u00edvel observar aspectos que, devido \u00e0 sua reduzida dimens\u00e3o, \n\nn\u00e3o podem ser observados nas amostras de m\u00e3o. Por exemplo, detectam-se minerais de pequenas \n\ndimens\u00f5es, observam-se os contactos entre diferentes minerais e pode estimar-se a sua \n\npercentagem numa dada rocha. H\u00e1 dois tipos de microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico \u2013 o de luz transmitida \n\ne o de luz reflectida. \n\nAlgumas caracter\u00edsticas da volframite podem ser observadas atrav\u00e9s de l\u00e2minas, \n\nutilizando o microsc\u00f3pio petrogr\u00e1fico de luz reflectida uma vez que \u00e9 um mineral opaco sendo \n\neste, por isso, o microsc\u00f3pio mais indicado para o estudo deste tipo de mineral. \n\nAs imagens seguintes correspondem a amostras observadas em microsc\u00f3pio com luz \n\npolarizada, com nic\u00f3is cruzados (Figura 10) e em microsc\u00f3pio com luz natural reflectida (Figura \n\n11). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 10- Volframite (cristais fibrosos anisotr\u00f3picos) com quartzo (regi\u00f5es claras) - 1,6 mm (Les Montmins, \n\nAllier, Fran\u00e7a), observados em microsc\u00f3pio de luz polarizada e nic\u00f3is cruzados (9) \n\n \n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 12\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 11- Volframite (cristais fibrosos, cinzento claro) com quartzo (cinzento escuro) - 3,2 mm (Les Montmins, \n\nAllier, Fran\u00e7a), observados em microsc\u00f3pio de luz reflectida (10) \n\n \n\nNas duas imagens conseguem observar-se os minerais de volframite e de quartzo (que \n\nnormalmente ocorrem na natureza de uma forma simbi\u00f3tica) bem distintos nas suas \n\ncaracter\u00edsticas, nomeadamente na cor. Na Figura 10 consegue-se perceber claramente o h\u00e1bito da \n\nvolframite (aspecto lamelar). \n\n \n\n2.1.4.1.4- Propriedades \u00d3pticas \n \n\nAnisotropia fraca a distinta, cinzenta ou branco acinzentado, ou seja, h\u00e1 varia\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades da mat\u00e9ria com a direc\u00e7\u00e3o, neste caso, existe varia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de refrac\u00e7\u00e3o nos \n\ncristais com a direc\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.1.5- APLICA\u00c7\u00d5ES \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es do W j\u00e1 remontam ao reino do imperador chin\u00eas Kang-Hsi (1662-1722), \n\nonde era usado como corante vermelho para porcelana, sendo actualmente a mais rara e mais \n\ncara das porcelanas chinesas existentes. \n\nHoje em dia, este metal \u00e9 utilizado nas ind\u00fastrias qu\u00edmica e metal\u00fargica e em \n\narmamentos, estando provado que o W \u00e9 uma importante mat\u00e9ria-prima necess\u00e1ria ao progresso \n\nda Humanidade (Cerveira, 1982). \n\nO W n\u00e3o \u00e9 muito abundante na natureza e os minerais que o cont\u00e9m, tais como a \n\nvolframite, (FeMn)WO4 e scheelite, CaWO4, possuem concentra\u00e7\u00f5es muito baixas, de 0,5 a 2 % \n\nde W.  \nEntre os seus compostos salienta-se o carboneto de tungst\u00e9nio (WC e W2C), no fabrico \n\ndo qual se consome cerca de 40% da produ\u00e7\u00e3o mundial do metal. Este composto \u00e9 extremamente \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 13\n\nduro e resistente (substituindo muitas vezes o diamante), utilizando-se no fabrico de serras e \n\noutras m\u00e1quinas cortantes ou perfuradoras, m\u00f3s abrasivas, pontas de esferogr\u00e1ficas, pontas de \n\naparelhos de dentista, etc.  \n\nA segunda aplica\u00e7\u00e3o de maior vulto do tungst\u00e9nio \u00e9 o fabrico de a\u00e7os especiais (90% da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial), de maior dureza, de resist\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o e melhor comportamento a \n\ntemperaturas elevadas. Conhecem-se cerca de 300 ligas ferrosas comerciais, com percentagens \n\nvari\u00e1veis de tungst\u00e9nio. \u00c9 tamb\u00e9m um composto importante de v\u00e1rias ligas n\u00e3o ferrosas, como as \n\nformadas com o cobalto e o cr\u00f3mio (stellite) de elevada dureza e resist\u00eancia aos abrasivos e \n\noutras ainda \u00e0 base de n\u00edquel ou de t\u00e2ntalo e ni\u00f3bio. Todas estas ligas encontram aplica\u00e7\u00e3o no \n\nfabrico de pe\u00e7as e m\u00e1quinas em que se exige elevada resist\u00eancia em condi\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas de \n\ntrabalho.  \n\nAs aplica\u00e7\u00f5es mais conhecidas do tungst\u00e9nio met\u00e1lico puro, segunda maior utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ntungst\u00e9nio (Marshall &amp; Fairbridge, 1999), s\u00e3o o fabrico de filamentos de l\u00e2mpadas de \n\nincandesc\u00eancia e de halog\u00e9neo (Figura 12), de contactos el\u00e9ctricos (j\u00e1 que apresenta um ponto de \n\nfus\u00e3o muito elevado podendo ser transformado em fios muito finos), de el\u00e9ctrodos em l\u00e2mpadas \n\nfluorescentes e de x\u00e9non, para processos de soldagem a arco e de elementos para aquecimento \n\nem fornalhas de alta temperatura. Tem, assim, vasta utiliza\u00e7\u00e3o na tecnologia de alta temperatura. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 12- Filamentos de l\u00e2mpadas de incandesc\u00eancia (11) \n\n \n\nA liga de tungst\u00e9nio \u00e9 apreciada pelos engenheiros aeroespaciais devido \u00e0 sua densidade \n\nalta e resist\u00eancia mec\u00e2nica elevada, sendo utilizada principalmente como contrapesos em \n\nsuperf\u00edcies de controlo de voo e l\u00e2minas para membros estruturais de helic\u00f3pteros e avi\u00f5es ou \n\ntamb\u00e9m como meios amortecedores de vibra\u00e7\u00e3o, de v\u00e1lvulas de propulsores de reac\u00e7\u00e3o de \n\nm\u00edsseis e aeronaves (as aeronaves devido \u00e0 fric\u00e7\u00e3o da atmosfera atingem temperaturas muito \n\naltas. Para aguentarem essas temperaturas elas s\u00e3o constru\u00eddas com ligas de tungst\u00e9nio), etc.  \n\nO tungst\u00e9nio retirado da volframite \u00e9 tamb\u00e9m muito utilizado na ind\u00fastria de armamento \n\ne na constru\u00e7\u00e3o dos cascos dos navios, sendo usado para fins militares. O W \u00e9 de facto tamb\u00e9m \n\nactualmente utilizado em muni\u00e7\u00f5es penetrantes. A Armada portuguesa est\u00e1 equipada com tais \n\ngranadas. \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 14\n\nA utiliza\u00e7\u00e3o de tungst\u00e9nio no fabrico de a\u00e7o duro, j\u00e1 aquando da Segunda Guerra \n\nMundial, provocou uma corrida ao seu aprovisionamento por parte quer da Alemanha quer dos \n\naliados, corrida de que em Portugal resultaram enormes fortunas e sinistros crimes, narrados no \n\nmagn\u00edfico livro \"Volfr\u00e2mio\" de Aquilino Ribeiro (1944). Portugal, que possui apreci\u00e1veis \n\nreservas de tungst\u00e9nio, era ent\u00e3o um produtor destacado a n\u00edvel mundial. A queda da cota\u00e7\u00e3o \n\nlevou ao encerramento de v\u00e1rias minas, das quais resta em labora\u00e7\u00e3o apenas a da Panasqueira. \n\nO tungst\u00e9nio e o ur\u00e2nio s\u00e3o muitas vezes usados para o mesmo fim embora se olharmos \n\npara os dados t\u00e9cnicos pertinentes vemos que o tungst\u00e9nio leva de longe vantagem sobre o \n\nur\u00e2nio. A densidade do tungst\u00e9nio (19,3) \u00e9 ligeiramente superior \u00e0 do ur\u00e2nio; a sua temperatura \n\nde fus\u00e3o \u00e9 muito superior \u00e0 do ur\u00e2nio (diferen\u00e7a superior a 2200\u00baC), o mesmo acontecendo \u00e0 \n\ntemperatura de ebuli\u00e7\u00e3o. Como essas caracter\u00edsticas s\u00e3o superiores \u00e0s do ur\u00e2nio; bem como a sua \n\ndureza, alguns cientistas defendem que se poder\u00e1 fazer um maior uso do tungst\u00e9nio em \n\ndetrimento do ur\u00e2nio. \n\nO tungst\u00e9nio-metal \u00e9 usado como alvo em tubos de raio-X (\u00e9 ideal para proteger contra a \n\nradia\u00e7\u00e3o X e gama) em radiologia geral e como elemento aquecedor (resist\u00eancia) em fornalhas \n\nel\u00e9ctricas. O tungst\u00e9nio como mat\u00e9ria de protec\u00e7\u00e3o \u00e9 utilizado em aplica\u00e7\u00f5es de colima\u00e7\u00e3o, \n\nprotec\u00e7\u00e3o nuclear, \"beamstop\", protec\u00e7\u00f5es para seringas PET, protec\u00e7\u00f5es de frascos e recipiente \n\nde is\u00f3topos. Trata-se de importantes usos em medicina. \n\nO carboneto de tungst\u00e9nio tem sido utilizado recentemente para a confec\u00e7\u00e3o de j\u00f3ias \n\ndevido \u00e0 sua natureza hipoal\u00e9rgica e ao facto de n\u00e3o perder o brilho como os demais metais \n\n(Figura 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 13- Alian\u00e7as feitas \u00e0 base de tungst\u00e9nio (12) \n\n \n\nTamb\u00e9m nas cozinhas de nossas casas, o W tem a sua aplica\u00e7\u00e3o. Como apresenta \n\nexpans\u00e3o t\u00e9rmica semelhante ao vidro de borosilicato, vulgarmente chamado de \u201cpirex\u201d, \u00e9 usado \n\npara selar a uni\u00e3o vidro-metal. Por sua vez, os \u00f3xidos s\u00e3o usados em esmaltes cer\u00e2micos.  \n\nTal como no Imp\u00e9rio chin\u00eas, tamb\u00e9m hoje em dia os \"bronzes\" de tungst\u00e9nio (assim \n\nchamados os \u00f3xidos de tungst\u00e9nio devido \u00e0 cor bronzeada) juntamente com outros compostos \n\ns\u00e3o usados em tintas.  \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 15\n\n2.1.6- EFEITOS NO CORPO HUMANO \n\nQuando se pensa no efeito de minerais e metais no corpo humano, normalmente s\u00f3 se \n\nlembram os efeitos negativos. Mas, isso n\u00e3o \u00e9 de todo verdade e \u00e9 uma ideia extremamente \n\nredutora. De facto, os minerais s\u00e3o, ao mesmo tempo, prejudiciais e indispens\u00e1veis para a vida, \n\ndependendo da quantidade. O d\u00e9fice ou o excesso podem gerar graves dist\u00farbios (Gomes, 2005). \n\nDe facto, a bibliografia tem salientado sobretudo os efeitos negativos dos minerais na \n\nsa\u00fade humana, contudo, \u00e9 reconhecido que alguns t\u00eam grande import\u00e2ncia ben\u00e9fica (Gomes, \n\n2005) e todos os dias se descobrem novas aplica\u00e7\u00f5es na \u00e1rea da Geomedicina. \n\nEmbora a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) n\u00e3o considere o W como elemento \n\ntra\u00e7o essencial \u00e0 sa\u00fade humana, alguns autores como Lindh (2005) in Gomes e Silva (2006) \n\nconsideram que o teor de 0,008\u00b5g/g de W \u00e9 essencial para o corpo humano. \n\nPor exemplo, o tungst\u00e9nio s\u00f3dico aparece como uma nova ferramenta terap\u00eautica contra a \n\nobesidade, segundo os resultados de tr\u00eas testes que est\u00e3o a ser realizados no Hospital del Mar, \n\nem Barcelona, Espanha. De acordo com as duas equipas de investigadores, lideradas por Ram\u00f3n \n\nGomis, o tungst\u00e9nio s\u00f3dico aumenta o gasto energ\u00e9tico e melhora a metaboliza\u00e7\u00e3o das gorduras. \n\nOs estudos, que ainda est\u00e3o em fase inicial e que, por enquanto, n\u00e3o detectaram efeitos \n\nsecund\u00e1rios nos 40 volunt\u00e1rios saud\u00e1veis, come\u00e7aram depois de terem sido comprovadas em \n\nratos as propriedades de emagrecimento desta subst\u00e2ncia. O estudo com pacientes saud\u00e1veis foi \n\nefectuado no Hospital del Mar e a pesquisa em laborat\u00f3rio ocorreu no Hospital Cl\u00ednico de \n\nBarcelona. O especialista tamb\u00e9m anunciou que no in\u00edcio de 2006 come\u00e7ariam os testes com \n\npessoas obesas para a detec\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis efeitos secund\u00e1rios, j\u00e1 que at\u00e9 agora s\u00f3 foram \n\navaliados em volunt\u00e1rios saud\u00e1veis (MNI, 2005). \n\nA doen\u00e7a dos metais pesados do pulm\u00e3o \u00e9 uma doen\u00e7a ambiental causada por inala\u00e7\u00e3o de \n\nmicropart\u00edculas de tungst\u00e9nio, frequentemente em associa\u00e7\u00e3o com cobalto. Estas part\u00edculas est\u00e3o \n\npresentes na atmosfera laboral de v\u00e1rias ind\u00fastrias provocando fibrose pulmonar induzida pelo \n\ntungst\u00e9nio (Grande, 1999). \n\nUma vez que o W \u00e9 utilizado em material de armamento, um estudo revela que, na 1\u00aa \n\nGuerra do Golfo (1991), 180 mil veteranos da guerra, s\u00e3o portadores de incapacidades m\u00faltiplas, \n\nprincipalmente cefaleias e diversos tipos de cancro. Das crian\u00e7as concebidas depois do regresso \n\ndos pais da \u201cfrente de guerra\u201d, 67% nasceram com malforma\u00e7\u00f5es cong\u00e9nitas raras. Isto aponta \n\npara a ac\u00e7\u00e3o de elementos nucleares ionizantes, especialmente o tungst\u00e9nio radioactivo (in: \n\nhttp://resistir.info/portugal/tribunal_iraque_dez04.html). \n\nTamb\u00e9m em 20 de Agosto de 2002, representantes do Centro para o Controle e \n\nPreven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as dos Estados Unidos anunciaram que testes de urina de pacientes com \n\nleucemia e familiares, residentes em Fallon (Nevada), tinham mostrado n\u00edveis elevados de metal \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 16\n\ntungst\u00e9nio no organismo. Recentemente, 16 casos de cancro em crian\u00e7as foram descobertos na \n\n\u00e1rea de Fallon, que agora \u00e9 identificada coma \u201c\u00e1rea de risco de cancro\u201d. Por\u00e9m, os dados que \n\nindicam uma liga\u00e7\u00e3o entre o tungst\u00e9nio e a leucemia n\u00e3o est\u00e3o avaliados at\u00e9 o presente (In: \n\nhttp://brasiliavirtual.info/tudo-sobre/tungstenio/).  \n\nUm outro estudo refere que os coelhos da \u00cdndia tratados oralmente ou de forma \n\nintravenosa com \u201cp\u00f3 de tungst\u00e9nio\u201d sofreram de anorexia, c\u00f3licas, descoordena\u00e7\u00e3o de \n\nmovimentos, tremores e perda de peso. \n\nDe uma maneira geral, os efeitos agudos sobre a sa\u00fade s\u00e3o irrita\u00e7\u00e3o da pele e dos olhos \n\nquando em contacto e a sua inala\u00e7\u00e3o causar\u00e1 irrita\u00e7\u00e3o dos pulm\u00f5es e da membrana mucosa. Deste \n\nmodo \u00e9 importante que todas as pessoas que est\u00e3o em contacto mais directo com o W e seus \n\ncompostos, sigam as normas de higiene industrial e usem sempre vestu\u00e1rio de protec\u00e7\u00e3o quando \n\nse manuseia estes compostos. \n\nSendo o W extra\u00eddo atrav\u00e9s de explora\u00e7\u00f5es mineiras, tamb\u00e9m existem efeitos nefastos para \n\no ambiente, quer resultantes da explora\u00e7\u00e3o quer da transforma\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, os principais impactes negativos no ambiente do desmonte do min\u00e9rio s\u00e3o segundo \n\nMagno (2003): a descarga de \u00e1guas \u00e1cidas e contaminantes (metais pesados e compostos \n\norg\u00e2nicos originados nas reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas usadas na separa\u00e7\u00e3o dos metais), res\u00edduos da \n\nextrac\u00e7\u00e3o, eros\u00e3o, assoreamento de lagos e linhas de \u00e1gua, bem como poeiras e ru\u00eddos. \n\n \n\n2.2- ESTANHO (Sn) \n\n2.2.1- HIST\u00d3RIA DO ELEMENTO \n\nO nome dado ao metal, estanho, deriva do nome latino stannum que os romanos usavam \n\ninicialmente para designar algumas ligas de chumbo. Posteriormente, segundo alguns autores, \n\nchamaram ao chumbo plumbum nigrum (chumbo negro) e ao estanho plumbum candidum \n\n(chumbo branco), tendo aparecido, por fim, stannum a designar exclusivamente o estanho.  \n\nO estanho \u00e9 um dos mais antigos metais conhecidos pelo Homem. A descoberta do \n\nestanho parece ter sido feita cerca de 1600 a.C. durante a pesquisa de ouro em leitos de rio; \u00e9 o \n\nchamado \u201cestanho\u201d aluvial, gr\u00e3os de cassiterite que, tal como a pepitas de ouro, foram \n\ndesagregados dos seus jazigos pelas \u00e1guas das chuvas e arrastados at\u00e9 aos rios onde, diminu\u00edda a \n\nvelocidade da corrente, sedimentam facilmente dada a sua alta massa vol\u00famica. \n\nPor\u00e9m, existem utens\u00edlios dom\u00e9sticos e armas feitas em bronze (cobre com cerca de 15% \n\nde estanho), que remontam a 3500 a.C. Devido a estas indetermina\u00e7\u00f5es, quando e onde o Sn foi \n\ndescoberto \u00e9 uma incerteza (Marshall &amp; Fairbridge., 1999). Os Fen\u00edcios tiveram um papel muito \n\nimportante na divulga\u00e7\u00e3o dos utens\u00edlios de bronze, atrav\u00e9s das suas trocas comerciais entre a \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 17\n\nBretanha, a Espanha e os povos do M\u00e9dio Oriente. Pl\u00ednio referiu, em 49 d.C., a exist\u00eancia de \n\nligas de estanho e chumbo, actualmente conhecidas por solda, e que eram usadas pelos Romanos, \n\nbem como recipientes de cobre estanhado. O ferro estanhado s\u00f3 surgiu, no s\u00e9c. XIV, na Bo\u00e9mia, \n\nao passo que o a\u00e7o estanhado (tamb\u00e9m conhecido por lata) s\u00f3 apareceu no s\u00e9c. XVII.  \n\nOriginalmente confinada \u00e0 Bretanha e \u00e0 Espanha, a explora\u00e7\u00e3o de estanho alargou-se aos \n\npa\u00edses da \u00c1sia Austral e ao Congo, Nig\u00e9ria e Bol\u00edvia.  \n\nDe referir que o metal puro s\u00f3 foi usado aproximadamente em 600 a.C. \n\n \n\n2.2.2- PROPRIEDADES DO ESTANHO \n\nO estanho \u00e9 um elemento qu\u00edmico de s\u00edmbolo Sn, n\u00famero at\u00f3mico 50 e massa at\u00f3mica \n\n118,69 situado no grupo IV A da classifica\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dos elementos (Figura 14). Observando \n\na sua posi\u00e7\u00e3o na Tabela Peri\u00f3dica, v\u00ea-se que acima acompanham-no um n\u00e3o-metal, o carbono, e \n\ndois semi-metais, o sil\u00edcio e o germ\u00e2nio; abaixo, o chumbo, elemento tipicamente met\u00e1lico. N\u00e3o \n\nadmira ent\u00e3o, que o estanho tenha tend\u00eancia para comportamentos de semi-metal (Silva, 1988). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 14- Posi\u00e7\u00e3o do Sn na Tabela Peri\u00f3dica (1) \n\n \n\nAnalisando uma vulgar barra de estanho comercial, observa-se que ela tem um brilho \n\nmet\u00e1lico e uma cor branca semelhante \u00e0 da prata polida. Esfregando-a com os dedos, ela deixa-\n\nos sujos e com um cheiro desagrad\u00e1vel muito caracter\u00edstico (Silva, 1988). Al\u00e9m disso, se for \n\ndobrada, ela deforma-se plasticamente emitindo um som crepitante tamb\u00e9m ele caracter\u00edstico, \n\nchamado de \u201cgrito de lata\u201d ou \u201cgrito de estanho\u201d, causado pelos cristais quando s\u00e3o rompidos. \n\nEstas caracter\u00edsticas gerais servem para distinguir o estanho de outros metais e avaliar, de modo \n\ngrosseiro, o seu grau de pureza. \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 18\n\nAssim, o estanho \u00e9 um metal branco prateado, male\u00e1vel, s\u00f3lido nas condi\u00e7\u00f5es ambientais \n\ne altamente cristalino (Figura 15). N\u00e3o se oxida facilmente com o ar e \u00e9 resistente \u00e0 corros\u00e3o \n\nprovocada pela \u00e1gua do mar destilada ou \u00e1gua pot\u00e1vel, embora seja atacado por \u00e1cidos fortes, \n\nbases alcalinas e sais \u00e1cidos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 15- Min\u00e9rio de estanho (13) \n\n\u00c9 o mais fus\u00edvel dos metais comuns, com um ponto de fus\u00e3o de 232\u00baC (sendo esta a mais \n\nimportante de todas as propriedades t\u00e9rmicas do estanho), o seu ponto de ebuli\u00e7\u00e3o \u00e9 de 2602\u00baC e \n\na sua densidade \u00e9 de 7,2.  \n\nNa Natureza, ocorrem 10 is\u00f3topos, que s\u00e3o 120, 118, 116, 119, 117, 124, 122, 112, 114 e \n\n115, indicados por ordem decrescente de abund\u00e2ncia. \n\nO estanho s\u00f3lido tem dois al\u00f3tropos na press\u00e3o normal. A baixas temperaturas existe na \n\nforma \u201ccinzenta\u201d ou estanho alfa que apresenta estrutura cristalina c\u00fabica, semelhante ao \n\ndiamante (Marshall &amp; Fairbridge 1999), sendo muito fri\u00e1vel e com uma massa vol\u00famica de 5,76 \n\ng cm-3. Quando aquecido acima de 13,2 \u00b0C muda para a forma \u201cbranca\u201d ou estanho beta, est\u00e1vel, \n\nd\u00factil, male\u00e1vel, com estrutura cristalina tetragonal e massa vol\u00famica de 7,29 g cm-3. A \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da forma beta em alfa, por arrefecimento, s\u00f3 pode ser efectuada quando o estanho \n\napresenta elevado grau de pureza. Esta transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 afectada por impurezas como alum\u00ednio e \n\nzinco, e pode ser impedida de ocorrer atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de chumbo, ouro ou prata. \n\nEsta caracter\u00edstica do estanho levou a situa\u00e7\u00f5es muito caricatas. Por exemplo, quando a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de estanho era frequente para os mais diversos fins, registaram-se destrui\u00e7\u00f5es de \n\nobjectos de estanho submetidos a temperaturas muito baixas durante per\u00edodos prolongados, \n\nalgumas delas tidas, na \u00e9poca, como sobrenaturais: tubos do \u00f3rg\u00e3o de uma igreja de Zeitz, na \n\nAlemanha, reduziram-se a p\u00f3 durante um Inverno muito frio e prolongado, e bot\u00f5es de estanho \n\nde uniformes militares armazenados desagregaram-se no decorrer de um Inverno muito rigoroso. \n\nEste fen\u00f3meno \u00e9 conhecido por peste ou lepra do estanho (Silva, 1988). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica geral do estanho encontra-se sintetizada no anexo 2. \n\n \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 19\n\n2.2.3- DISTRIBUI\u00c7\u00c3O GEOQU\u00cdMICA DO ESTANHO \n\nO estanho \u00e9 relativamente raro, com uma concentra\u00e7\u00e3o de 1.62 ppm em condritos \n\ncarbon\u00e1ceos, 0.39 ppm \u00e9 o teor m\u00e9dio na Terra, 0.12 ppm no manto primitivo, 2.0 ppm no \n\nvolume da crusta, 1.5 ppm na crusta inferior e 2.5-5 ppm na crusta superior (Marshall &amp; \n\nFairbridge., 1999). Estes s\u00e3o valores realmente baixos, quando comparados com os 94 ppm para \n\no zinco e os 63 ppm para o cobre. \n\nNas rochas da crusta o estanho associa-se espacialmente \u00e0s rochas gran\u00edticas e diversos \n\nautores t\u00eam mostrado que se relaciona geneticamente com elas. Existem granitos estan\u00edferos, \n\ncujo enriquecimento em Sn resultou do processo de cristaliza\u00e7\u00e3o fraccionada, sendo o Sn do \n\ngranito concentrado sobretudo nas suas micas e originando os fluidos finais da cristaliza\u00e7\u00e3o \n\nfil\u00f5es de quartzo com mineraliza\u00e7\u00f5es de Sn (Gomes e Neiva, 2002). \n\n \n\n2.2.4- RELA\u00c7\u00c3O DO Sn COM OS MINERAIS \n\nA maioria do estanho \u00e9 produzido a partir de concentra\u00e7\u00f5es aluviais secund\u00e1rias, do tipo \n\nplacer, erodidos a partir de dep\u00f3sitos de cassiterite (o mineral mais comum de estanho).  \n\nOutros minerais contendo estanho, tais como a estanite -  tetrassulfureto de cobre, estanho \n\ne ferro (Cu2FeSnS4), contendo, por vezes, zinco por vir associada \u00e0 blenda (ZnS) \u2013 n\u00e3o s\u00e3o \n\nusados ainda como min\u00e9rios de estanho dada a baixa rentabilidade econ\u00f3mica dos processos \n\nmetal\u00fargicos que exigem, relativamente \u00e0 cassiterite (Silva, 1988). \n\n \n\n2.2.4.1- CASSITERITE \n\nA cassiterite foi descoberta por Beudant em 1832 e o seu nome deriva do grego kassiteros \n\nou \"estanho\" e ou do fen\u00edcio cassiterid referente \u00e0s Ilhas Brit\u00e2nicas, as antigas proveni\u00eancias de \n\nestanho ou, como sugerido por Roman Ghirshman em 1954, do povo de Kassite, uma antiga \n\nna\u00e7\u00e3o do oeste e centro do Ir\u00e3o. \n\nA palavra cassiterite est\u00e1 curiosamente ligada a epis\u00f3dios b\u00edblicos. As actividades \n\nmineiras (da cassiterite) e metal\u00fargicas do bronze - que a tradi\u00e7\u00e3o b\u00edblica atribui aos \u201cfilhos\u201d de \n\nTubal-Cain - iniciam-se na Pen\u00ednsula s\u00f3 no final do s\u00e9culo XVIII, depois da queda do imp\u00e9rio \n\nbabil\u00f3nio de Hamurabi, e ap\u00f3s a entrada dos suseus no reino de Bassan (a que ter\u00e3o dado o nome \n\nos bashteus, criadores de bovinos) e depois tamb\u00e9m (talvez) da dos cassitas \u201cdomadores de \n\ncavalos\u201d, de quem a cassiterite derivou o nome. \n\nEm Portugal, associados a locais onde se assinalam vest\u00edgios de antigas explora\u00e7\u00f5es \n\nmineiras deparamo-nos por vezes com top\u00f3nimos como Cuca, Cucana, Cucaninha e Cuca\u00e7a, \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 20\n\n(aparentados com o antigo nome de Cuca Macuca dado \u00e0 serra de Santa Justa, em Valongo), \n\nsendo que Cuca (a avaliar pelos seus derivados) parece significar \u201cmina\u201d, \u201cana\u201d significar\u00e1 \n\n\u201cestanho\u201d (como em sum\u00e9rio), e \u201ca\u00e7a\u201d talvez signifique \u201cferro\u201d (Ara\u00fajo, 1999). \n\n \n\n2.2.4.1.1- Ocorr\u00eancia \n\nA principal fonte de cassiterite prim\u00e1ria est\u00e1 nas minas de estanho da Bol\u00edvia, onde \n\nocorre em veios hidrotermais. A cassiterite \u00e9 um mineral acess\u00f3rio em rochas \u00edgneas. Os veios \n\nbolivianos e as antigas minas da Cornualha, Inglaterra, s\u00e3o exemplos de concentra\u00e7\u00f5es de veios \n\nquartz\u00edticos de alta temperatura e pegmatitos associados a intrus\u00f5es gran\u00edticas do tipo stockwork. \n\nEstes veios geralmente cont\u00eam turmalina, top\u00e1zio, volframite, molibdenite e arsenopirite. \n\nActualmente a maior parte da produ\u00e7\u00e3o mundial de estanho \u00e9 origin\u00e1ria de dep\u00f3sitos aluviais ou \n\ntipo placer na Mal\u00e1sia, Tail\u00e2ndia, Indon\u00e9sia e R\u00fassia. Trata-se de um mineral com ocorr\u00eancias \n\nsignificativas em Portugal, sendo actualmente produzidos concentrados de estanho nas minas da \n\nPanasqueira e de Neves Corvo. \n\n \n\n2.2.4.1.2- Propriedades Qu\u00edmicas \n \n\nA cassiterite (\u00f3xido de estanho) pertence \u00e0 classe dos \u00d3xidos e Hidr\u00f3xidos. A sua \n\nf\u00f3rmula qu\u00edmica \u00e9 SnO2, contendo 78,77% de Sn e 21,23% de O. \n\nSegundo Deer (2000), cada i\u00e3o de Sn est\u00e1 rodeado por 6 i\u00f5es de oxig\u00e9nio que ocupam \n\naproximadamente os v\u00e9rtices de um octaedro regular quase equil\u00e1tero (Figura 16). \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 16- Estrutura qu\u00edmica da cassiterite (14) \n\n \n\n \n\n \n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 21\n\n2.2.4.1.3- Propriedades F\u00edsicas e Morfol\u00f3gicas \n\n? H\u00e1bito: Cristalino; Agregados granulares e nodulares; Pseudomorfoses  (Figura 17). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 17- Amostra de m\u00e3o de cassiterite (15) \n\n? Forma dos cristais: Prism\u00e1ticos; Bipiramidais; Aciculares (raramente); Maclas  (Figura \n18). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18- Forma dos cristais de cassiterite (\u00e0 direita, cassiterite macla em joelho) (16) \n\n \n\n? Clivagem: Prism\u00e1tica imperfeita segundo as faces [ 100 ] e [ 110 ]. \n\n  \n\n? Cor: Castanho a preto, \u00e0s vezes amarelo, vermelho, cinzento, branco a quase incolor; as \n\ncores podem aparecer distribu\u00eddas de forma irregular ou sob a forma de bandas.  \n\n \n\n? Densidade: 6,8 \u2013 7,1. Estes valores de densidade s\u00e3o extremamente altos tendo em conta \n\nque se trata de um mineral de brilho n\u00e3o met\u00e1lico. \n\n \n\n? Transpar\u00eancia: Transl\u00facido a opaco, raramente transparente. \n\n \n\n? Fractura: Sub-concoidal, irregular. \n\n \n\n? Dureza: Entre 6 a 7 (entre o feldspato e o quartzo). \n\n \n\n? Luminesc\u00eancia: Nenhum. \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 22\n\n \n\n? Brilho: Adamantino a submet\u00e1lico. \n\n \n\n? Risca: Branca a acastanhada. \n\n \n\n? Sistema cristalino: Tetragonal. \n\n \n\n2.2.4.1.4- Propriedades \u00d3pticas \n \n\nA cassiterite apresenta anisotropia forte e, em luz transmitida quando n\u00e3o est\u00e1 pura, \n\napresenta pleono\u00edsmo (varia\u00e7\u00e3o de cor) que pode ser intenso e zonamentos frequentes. \n\n \n\n2.2.5- APLICA\u00c7\u00d5ES \n\nSegundo Silva (1988), o estanho come\u00e7ou a ser usado muito cedo pelo Homem, na Idade \n\ndo Bronze, cujo in\u00edcio se estima em 3000 a. C. Se actualmente o estanho \u00e9 um metal dos mais \n\nimportantes na actividade moderna do Homem, desde que come\u00e7ou a ser usado ele teve sempre \n\numa enorme import\u00e2ncia na Economia Mundial, tendo chegado a ser usado como moeda (Figura \n\n19). No s\u00e9culo XVI o estanho era t\u00e3o estimado como a prata e usado apenas para fabrico de j\u00f3ias \n\n(Figura 20).  \n\n \n\n \n \n \n\n \n\nFigura 19 - Moeda em estanho oriunda de Malaca -1445 (17) \n\n \n \n \n \n \n \n\nFigura 20- Anel em estanho (dimens\u00f5es: 21 mm) (18) \n\n \nJ\u00e1 no s\u00e9culo XIV, se iniciou a utiliza\u00e7\u00e3o do estanho como metal de cobertura de outros \n\nmetais t\u00f3xicos ou mais reactivos. O impulsionador do material hoje conhecido como folha-de-\n\nflandres (Figura 21) ou lata (origin\u00e1rio da Baviera) come\u00e7ou a difundir-se pela Europa com o \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 23\n\naspecto de uma chapa obtida por martelagem e, em seguida, por imers\u00e3o, coberta de estanho \n\nfundido. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 21- Folha-de-Flandres (19) \n\n \n\nMas foi em 1810, com Nicolau Appert, que o estanho come\u00e7ou a ser consumido \n\nmundialmente, uma vez que aquele inventou um m\u00e9todo de preserva\u00e7\u00e3o dos alimentos por \n\nesteriliza\u00e7\u00e3o em recipientes herm\u00e9ticos, tendo passado rapidamente de recipientes de vidro para \n\nos recipientes em folha-de-flandres. \n\nActualmente, o estanho usa-se nos mais diversos dom\u00ednios da ind\u00fastria e da t\u00e9cnica, \n\ndesde as velhas utiliza\u00e7\u00f5es como no bronze e na cer\u00e2mica, at\u00e9 ao seu uso em reactores nucleares, \n\npassando pelas aplica\u00e7\u00f5es em produtos farmac\u00eauticos, fitossanit\u00e1ros, revestimentos, etc\u2026 (Silva, \n\n1988). \n\nAssim, laminado, pode ser utilizado para o fabrico de condensadores el\u00e9ctricos secos, \n\npara embalar alimentos (embora tenha vindo a ser quase totalmente substitu\u00eddo por folha de \n\nalum\u00ednio) e para fus\u00edveis el\u00e9ctricos. Estanho fundido permite obter uma chapa de vidro mais \n\nperfeita. \n\nA sua mais conhecida aplica\u00e7\u00e3o, enquanto metal puro, \u00e9 como protec\u00e7\u00e3o de outros \n\nmetais, em especial, do a\u00e7o, em muni\u00e7\u00f5es e papel metalizado (Figura 22) para envolver \n\nalimentos, doces ou tabaco. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 22- Folha de estanho (20) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ligas de estanho (nomeadamente com cobre e chumbo), devido aos seus \n\nbaixos pontos de fus\u00e3o, s\u00e3o usadas para o fabrico de fus\u00edveis (Figura 23), alarmes de fogo, \n\nindicadores de temperaturas, acess\u00f3rios de joalharia, suportes de instrumentos el\u00e9ctricos e soldas \n\ncom o ponto de fus\u00e3o ou intervalo de solidifica\u00e7\u00e3o muito baixos (Figura 24). \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 24\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 23- Fus\u00edvel com fio de estanho (21) \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\nFigura 24- Diversas embalagens de solda de estanho (22) \n\n \nO estanho fundido est\u00e1 a ser ensaiado em reactores nucleares tirando partido da muito \n\nbaixa solubilidade do azoto no estanho fundido a alta temperatura (Silva, 1988) e ainda \u00e9 usado \n\ncomo emissor e detector de luz laser e usado em odontologia para obstru\u00e7\u00f5es dent\u00e1rias. \n\nA sua utiliza\u00e7\u00e3o mais difundida \u00e9 como objectos estanhados para fins decorativos (Figura \n\n25), sendo esta uma \u00e1rea muito vasta de aplica\u00e7\u00e3o do estanho. Em contrapartida, alguns \n\nempregos deste metal s\u00e3o pouco reconhecidos pela popula\u00e7\u00e3o em geral, como a sua utiliza\u00e7\u00e3o no \n\nfabrico de sabonetes, pastas dent\u00edfricas (fluoreto estanoso) e estabilizador de perfumes. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 25- Objectos decorativos em estanho (ta\u00e7as e pisa-pap\u00e9is) (23) \n\n \n\nOutros compostos de estanho, nomeadamente hidr\u00f3xidos, \u00f3xidos e compostos org\u00e2nicos, \n\ns\u00e3o usados na ind\u00fastria do vidro, para resist\u00eancias el\u00e9ctricas de alta precis\u00e3o, como corante (para \n\ndar o aspecto de bronze), como inibidores de corros\u00e3o, no fabrico de produtos para a agricultura, \n\nfungicidas, como repelente de roedores, como preservantes de madeira, t\u00eaxteis e papel, em tintas \n\nanti-incrustantes para a constru\u00e7\u00e3o naval e como estabilizador do PVC sobretudo quando \u00e9 \n\nutilizado para o fabrico de garrafas e embalagens de produtos farmac\u00eauticos. \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 25\n\nAs ligas Estanho-N\u00edquel s\u00e3o empregadas no revestimento de pe\u00e7as de rel\u00f3gios e \n\ninstrumentos cient\u00edficos, e muitas outras ligas de uso mais restrito. Por sua vez, o p\u00f3 de estanho \u00e9 \n\nusado no fabrico de pap\u00e9is, de tintas e sprays. \n\n \n\n2.2.6- EFEITOS NO CORPO HUMANO \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade (OMS) n\u00e3o considera o Sn um elemento tra\u00e7o essencial \n\n\u00e0 sa\u00fade humana por\u00e9m, alguns autores como Lindh (2005), incluem o Sn entre os elementos \n\ntra\u00e7o ou oligoelementos essenciais para o corpo humano, considerando o teor de 0,24 \u00b5g/g como \n\nnutricionalmente essencial (Gomes &amp; Silva, 2006). \n\nO estanho aplica-se principalmente em v\u00e1rias subst\u00e2ncias org\u00e2nicas. As liga\u00e7\u00f5es \n\norg\u00e2nicas de estanho s\u00e3o as formas mais perigosas deste metal para os humanos. Apesar dos \n\nperigos, o estanho \u00e9 aplicado num grande n\u00famero de ind\u00fastrias, tais como na ind\u00fastria de \n\npintura, na ind\u00fastria pl\u00e1stica e na agricultura, nomeadamente em pesticidas. O n\u00famero das \n\naplica\u00e7\u00f5es de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas do estanho est\u00e1 a aumentar, apesar de serem conhecidas as \n\nconsequ\u00eancias do envenenamento por estanho. Os efeitos de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas de estanho \n\npodem variar. Dependem acima de tudo, do tipo da subst\u00e2ncia presente e o organismo que lhe \u00e9 \n\nexposto. O estanho triet\u00edlico (Triethyltin) \u00e9 a subst\u00e2ncia org\u00e2nica mais perigosa de estanho para \n\nos seres humanos. Tem liga\u00e7\u00f5es relativamente curtas do hidrog\u00e9nio. Os seres humanos podem \n\nabsorver liga\u00e7\u00f5es de Sn com os alimentos e respirar atrav\u00e9s da pele, originando efeitos agudos \n\nassim como efeitos a longo prazo. \n\nOs principais efeitos agudos s\u00e3o: irrita\u00e7\u00f5es dos olhos e de pele; dor de cabe\u00e7a, dores de \n\nest\u00f4mago, suores intensos, falta de respira\u00e7\u00e3o, problemas urin\u00e1rios, n\u00e1useas e tonturas. J\u00e1 os \n\nefeitos a longo prazo s\u00e3o: depress\u00f5es, danos do f\u00edgado, mau funcionamento do sistema \n\nimunit\u00e1rio, diminui\u00e7\u00e3o dos gl\u00f3bulos vermelhos, dist\u00farbios de sono e dores de cabe\u00e7a. (In: \n\nhttp://www.lenntech.com/Periodic-chart-elements/Sn-en.htm#Health%20effects%20of%20tin). \n\nPor\u00e9m, o estanho n\u00e3o \u00e9 s\u00f3 prejudicial \u00e0 sa\u00fade, tendo tamb\u00e9m os seus benef\u00edcios. Muitos \n\ncompostos de estanho, sobretudo os organo-met\u00e1licos, apresentam uma not\u00e1vel ac\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \n\ne, por isso h\u00e1 hoje um vivo desejo de associar essas subst\u00e2ncias com compostos org\u00e2nicos \n\nbiologicamente activos, especialmente na \u00e1rea oncol\u00f3gica. Desta maneira, duas facetas diferentes \n\npodem ser reconhecidas neste campo. \n\nAs tiossemicarbazonas s\u00e3o drogas muito importantes como agentes anti-tumorais e \n\nantivirais. A capacidade de complexa\u00e7\u00e3o ao estanho desses compostos e de v\u00e1rios outros a eles \n\nrelacionados, tem impulsionado muitos trabalhos, gerando uma Qu\u00edmica bastante prof\u00edcua.  \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 26\n\nO grupo imidazol \u00e9 importante em v\u00e1rias enzimas, na fosforila\u00e7\u00e3o e, como parte da \n\nhistidina, na fixa\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio pela hemoglobina. Em virtude disso, a coordena\u00e7\u00e3o de \n\ntioamidas heteroc\u00edclicas \u00e9 um t\u00f3pico de grande interesse, por causa da relev\u00e2ncia das interac\u00e7\u00f5es \n\nentre metais e mol\u00e9culas biol\u00f3gicas, j\u00e1 que s\u00e3o importantes agentes terap\u00eauticos em desordens da \n\ntir\u00f3ide (In: http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-40421998000200014). \n\n \n\n2.3- JAZIGOS DE W E SN NO NORTE E CENTRO DO PA\u00cdS \n\nA an\u00e1lise metalogen\u00e9tica moderna tem como bases fundamentais os conceitos de prov\u00edncia \n\nmetalogen\u00e9tica e de \u00e9poca metalogen\u00e9tica (Gaspar, 1982), sendo as prov\u00edncias definidas por \n\npar\u00e2metros relacionados com a distribui\u00e7\u00e3o espacial dos jazigos minerais e as \u00e9pocas por \n\npar\u00e2metros de cariz temporal. Por\u00e9m, actualmente, \u00e9 ainda controversa a defini\u00e7\u00e3o de prov\u00edncia \n\nmetalogen\u00e9tica, nomeadamente a sua extens\u00e3o. \n\nDiversos autores t\u00eam defendido que as mineraliza\u00e7\u00f5es de Sn e W no territ\u00f3rio ib\u00e9rico se \n\ndistribuem segundo faixas ou alinhamentos preferenciais, de um modo geral condicionados pelas \n\nestruturas geol\u00f3gicas regionais e de um modo particular pelos factores geol\u00f3gico-estruturais \n\nlocais (Neiva, 1944; Goinhas, 1985; Pereira et al., 1993; Noronha et al., 2006). Assim, definiu-\n\nse, na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, a prov\u00edncia metalogen\u00e9tica estan\u00edfera e tungst\u00edfera (ou prov\u00edncia estano-\n\nvolfram\u00edtica, estano-tungst\u00edfera, ou ainda tungsto-estan\u00edfera). \n\nA prov\u00edncia metalogen\u00e9tica estano-volfram\u00edtica ib\u00e9rica, na qual se enquadra a mina da \n\nPanasqueira, estende-se a leste do cisalhamento Porto \u2013 Coimbra \u2013 Tomar e a nordeste do \n\ncarreamento da Juromenha, e estende-se, a norte, at\u00e9 pr\u00f3ximo de Santiago de Compostela, \n\npassando pelas regi\u00f5es de Salamanca, C\u00e1ceres e Badajoz, sendo o seu limite sudeste a falha de \n\nGuadalquivir, onde a prov\u00edncia metalogen\u00e9tica se interrompe bruscamente (Neiva, 1944; \n\nThadeu, 1979) (Figura 26). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 27\n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 26- Distribui\u00e7\u00e3o das mineraliza\u00e7\u00f5es Estano- Volfram\u00edticas (Gaspar, 1982) \n\n \n\nOs jazigos ou ocorr\u00eancias prim\u00e1rias conhecidas de Sn e W denotam, na sua maior parte, \n\nestreita rela\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e espacial, directa ou indirectamente, aos granit\u00f3ides herc\u00ednicos \n\napresentando tipologia diversa e disp\u00f5em-se em geral nas orlas de metamorfismo de contacto, \n\npor vezes a grandes dist\u00e2ncias dos afloramentos gran\u00edticos, pelo que se assume ent\u00e3o a sua \n\nrela\u00e7\u00e3o com c\u00fapulas gran\u00edticas n\u00e3o aflorantes mais ou menos profundas (Gaspar, 1982; Goinhas, \n\n1985). Al\u00e9m destas tipologias h\u00e1 ainda o caso particular dos \u00abskarns\u00bb com scheelite, formados \n\npor metassomatismo de contacto que, de acordo com a estrutura da rocha encaixante, alguns \n\nautores dividem em dois tipos, estrat\u00f3ides e filonianos (Goinhas, 1985). \n\nRibeiro e Pereira (1982), ao sintetizarem os factores que comandam a g\u00e9nese da \n\nmineraliza\u00e7\u00e3o da prov\u00edncia estano-volfram\u00edtica portuguesa, apontam para um processo complexo \n\ne multif\u00e1sico que se contrap\u00f5e \u00e0 hip\u00f3tese de liga\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica com os granit\u00f3ides p\u00f3s-tect\u00f3nicos, \n\nclassicamente admitida. Para estes autores, considera\u00e7\u00f5es estruturais e petrogr\u00e1ficas permitem \n\nconsiderar a exist\u00eancia de jazigos de Sn e W ligados a granit\u00f3ides mais antigos e obrigam a \n\nadmitir a associa\u00e7\u00e3o granit\u00f3ide \u2013 mineraliza\u00e7\u00e3o como de car\u00e1cter espacial e n\u00e3o gen\u00e9tico. Pereira \n\net al. (1993) reconhecem que a maior parte das minas e ocorr\u00eancias de Sn e W evidenciam, de \n\n\n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios em estudo \n\n 28\n\nfacto, estreita rela\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica e espacial com os granit\u00f3ides herc\u00ednicos, pelo que admitem que os \n\ndois processos s\u00e3o compat\u00edveis. \n\nNoronha et al (1992) considerou que a tipologia dos jazigos de Sn-W \u00e9 dif\u00edcil de \n\nestabelecer, podendo a sua classifica\u00e7\u00e3o basear-se em diversos par\u00e2metros, como: a morfologia \n\ndo jazigo, as associa\u00e7\u00f5es minerais presentes, o seu contexto geol\u00f3gico e as condi\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese \n\ndo jazigo.  \n\nAs rela\u00e7\u00f5es de natureza geom\u00e9trica e geoqu\u00edmica estabelecidas com as intrus\u00f5es \n\ngran\u00edticas sin e tardi-orog\u00e9nicas e a deforma\u00e7\u00e3o evidenciada pelos preenchimentos dos fil\u00f5es, \n\npermitem, regra geral, enquadrar a cronologia relativa dos diferentes dep\u00f3sitos na sequ\u00eancia de \n\nfen\u00f3menos desencadeados pela Orogenia Herc\u00ednica (Schermerhorn, 1982; Ribeiro &amp; Pereira, \n\n1982). \n\nNa Figura 27 mostra-se a distribui\u00e7\u00e3o do Sn em Portugal mostrando o grande n\u00famero de \n\nminas associadas a rochas antigas do maci\u00e7o hesp\u00e9rico. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 27- Distribui\u00e7\u00e3o do Sn em Portugal e minas associadas ao maci\u00e7o hesp\u00e9rico (24) \n\n \n\n \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 29\n\n3- ENQUADRAMENTO E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DAS MINAS DA \nPANASQUEIRA \n\n \n\n3.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n\u201c\u00abOh as Minas da Panasqueira s\u00e3o uma Empresa colossal onde \n\nmilhares de pessoas ganham a vida\u00bb. (...) Milhares e milhares de \n\nfam\u00edlias para aqui vieram, c\u00e1 se juntaram e aqui viviam num \n\nverdadeiro esp\u00edrito fraternal, como filhos natos da terra, e (...) \n\nlonge chegava a ac\u00e7\u00e3o ben\u00e9fica material dos sal\u00e1rios aqui \n\nganhos.\u201d \n\nPadre Manuel Vaz Leal,  \n\nin As Minas da Panasqueira, 1945 \n\n \n\nA ind\u00fastria mineira portuguesa sempre foi modesta, apesar do pa\u00eds ser moderadamente \n\nrico em minerais. Contudo, nos \u00faltimos anos, Portugal tornou-se no maior produtor de min\u00e9rios \n\nde cobre, estanho e tungst\u00e9nio da Uni\u00e3o Europeia. Ainda agora o min\u00e9rio \u00e9 um dos sectores \n\nindustriais que mais dinamiza o pa\u00eds, principalmente gra\u00e7as \u00e0 descoberta e desenvolvimento das \n\nMinas de Neves-Corvo e das Minas da Panasqueira, sendo estas \u00faltimas umas das maiores \n\nprodutoras de concentrados de tungst\u00e9nio do Mundo (exceptuando a China). \n\nAs Minas da Panasqueira s\u00e3o uma realidade econ\u00f3mica perfeitamente apta a contribuir de \n\nmaneira sens\u00edvel para o desenvolvimento industrial do pa\u00eds. N\u00e3o \u00e9 ut\u00f3pico admitir que estas \n\nminas devem constituir o embri\u00e3o para o estabelecimento em Portugal de outros centros da \n\nind\u00fastria extractiva e mesmo transformadora, canalizando para o pa\u00eds avultados investimentos \n\n(Reis, 1971). \n\nAo n\u00edvel local, esta explora\u00e7\u00e3o mineira desde sempre teve um papel preponderante na \n\nfixa\u00e7\u00e3o das pessoas a uma terra pobre e sem grandes ofertas de trabalho. Neste momento, cerca \n\nde 300 mineiros trabalham naquele complexo e muitos mais se espera empregar. As expectativas \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s Minas da Panasqueira s\u00e3o altas. Segundo a nova administra\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 esperada a \n\nextrac\u00e7\u00e3o de 130 toneladas de tungst\u00e9nio por m\u00eas, tendo em conta dados on-line do Expresso de \n\n16 de Fevereiro de 2008. Perante este futuro risonho ao n\u00edvel do desenvolvimento econ\u00f3mico \n\nlocal e nacional, continua a fazer sentido a frase inicial deste cap\u00edtulo, proferida j\u00e1 no long\u00ednquo \n\nano de 1945. \n\nO centro industrial que vulgarmente se designa por \u201cCouto Mineiro da Panasqueira\u201d, \n\nsituada na aldeia de S. Francisco de Assis, nos contrafortes da serra do A\u00e7or, conta com mais de \n\n120 anos de exist\u00eancia e reverte-se de extrema import\u00e2ncia para o nosso pa\u00eds. No seu \u201ctempo de \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 30\n\nvida\u201d teve picos de explora\u00e7\u00e3o, como os verificados nas I e II Guerras mundiais e actualmente \u00e9 \n\na \u00fanica mina de tungst\u00e9nio em labora\u00e7\u00e3o na Europa.  \n\n\u201cEncravadas\u201d em regi\u00e3o serrana onde a agricultura \u00e9 quase inexistente, pode-se afirmar \n\nque as Minas da Panasqueira t\u00eam contribu\u00eddo em grande medida para o desenvolvimento e \n\nprogresso da regi\u00e3o, sendo que os dados estat\u00edsticos revelam que durante a II Guerra Mundial \n\nempregou 10 mil trabalhadores. Tudo leva a crer que a sua ac\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 a fazer-se sentir, \n\ncontribuindo significativamente para a promo\u00e7\u00e3o social dos oper\u00e1rios e fam\u00edlias que ali \n\ntrabalham. Esta import\u00e2ncia \u00e9 ainda maior se tivermos em conta o facto do Couto Mineiro da \n\nPanasqueira ser um dos maiores dep\u00f3sitos minerais de volframite do mundo e o maior da \n\nEuropa. O universo das Minas da Panasqueira \u00e9 farto em diversidades. A faina de mineiro \u00e9 \n\nsempre dura, mas as condi\u00e7\u00f5es reflectem agora as novas tecnologias, que lentamente v\u00e3o \n\nsubstituindo a m\u00e3o humana. \u00c9 um espa\u00e7o \u00fanico onde a riqueza em arqueologia industrial oferece \n\ninfinitas potencialidades. \n\nDe facto, \u201cDeus compensou a pobreza da sua cultura com a riqueza do seu min\u00e9rio\u201d \n\n(Reis, 1971). \n\n \n\n \n\n3.2- ENQUADRAMENTO GEOGR\u00c1FICO E ACESSOS \n\nAs Minas da Panasqueira encontram-se a cerca de 300 km a Noroeste de Lisboa e a 60 \n\nkm a Este de Coimbra (Figura 28). \u00c9 atrav\u00e9s do porto de Lisboa que se opera a exporta\u00e7\u00e3o dos \n\nt\u00e3o conhecidos concentrados de volframite da Panasqueira. \n\n \n\nFigura 28- Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da Mina da Panasqueira (25) \n\n \n\nA \u00e1rea \u00e9 parte integrante das folhas n\u00ba 244 e 245 da Carta Militar de Portugal \u00e0 escala \n\n1:25 000 (Figura 29). \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 31\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 29- Localiza\u00e7\u00e3o e acessos da \u00e1rea em estudo (escala 1:25000), adaptado das cartas militares n.\u00ba 244 e 245 \n\n \n\nPara l\u00e1 chegar, e partindo da cidade do Fund\u00e3o, deve-se seguir na direc\u00e7\u00e3o de Silvares. A \n\nestrada segue por uma encosta que desce at\u00e9 ao Rio Z\u00eazere. Em primeiro lugar surge um \n\naglomerado de casas, antigas instala\u00e7\u00f5es mineiras e uma escombreira. \u00c9 a povoa\u00e7\u00e3o designada \n\nde Rio (ou Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o), onde se encontram as antigas lavarias onde era tratado o min\u00e9rio. \n\nSeguindo a estrada que se encontra na margem esquerda de um afluente do Z\u00eazere, passa-\n\nse pela aldeia de S. Francisco de Assis, at\u00e9 chegar \u00e0 aldeia da Barroca Grande. \u00c9 aqui que se \n\nsituam os escrit\u00f3rios da Beralt Tin and Wolfram Portugal, a empresa que explora as minas e que \n\ncorresponde \u00e0 sede principal da explora\u00e7\u00e3o. Esta aldeia dista cerca de 35 km da cidade do \n\nFund\u00e3o, cidade esta que efectua o escoamento de toda a produ\u00e7\u00e3o e que recebe todo o \n\nabastecimento necess\u00e1rio ao funcionamento da mina.  \n\nTodo o complexo mineiro situa-se em altitudes compreendidas entre os 350 e os 1080 m, \n\nestando a aldeia de Barroca Grande a cerca de 700 m de altitude. \n\nAs Minas da Panasqueira ficam situadas na regi\u00e3o da Beira Baixa, na vertente Sul da \n\nSerra da Estrela, entre os maci\u00e7os de S. Pedro do A\u00e7or e da Gardunha, a Oeste da depress\u00e3o \n\ndenominada Cova da Beira. O rio Z\u00eazere passa a Sul destas minas, no sentido Este-Oeste, \n\ndesempenhando um papel fundamental na drenagem de todas as linhas de \u00e1gua da regi\u00e3o e de \n\nonde se retira a \u00e1gua necess\u00e1ria ao tratamento do min\u00e9rio extra\u00eddo. \n\n \n\n0 1 Km \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 32\n\n3.3- ENQUADRAMENTO HIST\u00d3RICO \n\nTendo em considera\u00e7\u00e3o os estudos de v\u00e1rios fil\u00f3sofos, pode-se dizer que etimologicamente \n\na palavra \u201cPanasqueira\u201d deriva da palavra \u201cpanasco\u201d, uma planta que abunda na regi\u00e3o onde se \n\nlocaliza esta explora\u00e7\u00e3o mineira (Leal, 1945). Devido \u00e0 grande quantidade e dispers\u00e3o desta \n\nesp\u00e9cie vegetal, esta \u00e1rea passou a designar-se Panasqueira, nome esse que se transferiu tamb\u00e9m \n\npara as minas entretanto iniciadas naquele local. \n\nAs minas da Panasqueira s\u00e3o um mundo com vida pr\u00f3pria. O tempo cavou a margem e o \n\nhomem criou dentro dela um universo de singularidades. At\u00e9 no que respeita a lendas, esta terra \u00e9 \n\nrica e curiosa. Segundo Leal (1945), existe uma lenda pouco difundida que refere que os \n\nalguidares de barro contidos nos fornos que foram encontrados com carv\u00e3o (e esta situa\u00e7\u00e3o \n\naconteceu efectivamente), na realidade n\u00e3o teriam carv\u00e3o inicialmente, mas sim ouro. S\u00f3 que este \n\nelemento transformava-se imediatamente em carv\u00e3o mal era descoberto e o ouro era para sempre \n\nperdido. \n\nUma outra lenda est\u00e1 ligada \u00e0 exist\u00eancia de uma linda moura encantada que habitava nas \n\nminas e que, todos os dias, se sentava ao Sol, \u00e0 entrada da galeria. Todas as crian\u00e7as das aldeias \n\nadjacentes juntavam-se para tentar observ\u00e1-la, embora nunca tenham conseguido concretizar esse \n\ndesejo. Isto porque, mal se aproximavam, a moura encantada fugia apressadamente para a zona \n\nmais profunda da mina. Muitos ainda tentaram entrar na galeria, seguindo o fio de um novelo, \n\nsem nunca terem conseguido finalizar os seus intentos, pois tinham receio de se perder e dos \n\nperigos que podiam encontrar, mesmo sabendo que, nas profundezas da mina, se encontravam \n\nmagn\u00edficos tesouros. \n\nObviamente que estas lendas t\u00eam por base o contexto hist\u00f3rico em que se desenvolveram \n\nas minas da Panasqueira. Toda a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica foi, desde os tempos pr\u00e9-romanos, uma \n\nimportante fonte de metais, em particular a regi\u00e3o onde se encontram as referidas minas. J\u00e1 os \n\nRomanos e, mais tarde, os Mu\u00e7ulmanos, exportavam cassiterite da regi\u00e3o da Panasqueira, embora \n\nos vest\u00edgios desta explora\u00e7\u00e3o sejam poucos (devido ao relevo acentuado daquela zona), limitando-\n\nse a trabalhos subterr\u00e2neos que exploraram fil\u00f5es ricos em cassiterite. \n\nA primeira refer\u00eancia escrita relativa \u00e0s minas da Panasqueira remonta ao ano de 1889 no \n\n\u201cCat\u00e1logo Descritivo da Sec\u00e7\u00e3o de Minas da Exposi\u00e7\u00e3o de Lisboa\u201d, onde se pode ler que j\u00e1 teria \n\nhavido uma explora\u00e7\u00e3o mineira rudimentar naquela regi\u00e3o. Alguns anos mais tarde, no final do \n\ns\u00e9culo XIX, apareceu a primeira grande empresa de explora\u00e7\u00e3o, iniciada na sequ\u00eancia de um \n\nfacto muito curioso. Conta-se que Pesc\u00e3o de Casegas, carvoeiro, encontrou, numa das covas \n\nonde fazia o carv\u00e3o, uma pedra negra de invulgar peso para o seu tamanho. Ofereceu este achado \n\na Manuel dos Santos, natural da Barroca Grande e homem de neg\u00f3cios. E foram estes homens \n\nque come\u00e7aram a hist\u00f3ria das minas que j\u00e1 sustentaram uma popula\u00e7\u00e3o. Um engenheiro lisboeta \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 33\n\ncontactado por Manuel dos Santos deslocou-se at\u00e9 ao local, verificou que havia uma grande \n\nquantidade destas \u201cpedras negras\u201d (j\u00e1 detectada pelos pastores da regi\u00e3o) e que havia ali uma \n\nfonte para um grande neg\u00f3cio. Nessa altura, tornou-se s\u00f3cio de Manuel dos Santos, comprando \n\ntodos aqueles terrenos e os minerais l\u00e1 existentes pela quantia curiosa de 7500 escudos. O \n\nneg\u00f3cio foi aumentado, ainda que o tratamento do min\u00e9rio fosse feito de modo artesanal e a \n\nextrac\u00e7\u00e3o fosse feita sobre pequenos fil\u00f5es superficiais, j\u00e1 se contavam cerca de 100 \n\ntrabalhadores. \n\nA 25 de Novembro de 1898, foi publicada no Di\u00e1rio do Governo, a primeira concep\u00e7\u00e3o \n\nque englobava as zonas dos concelhos da Covilh\u00e3 (Mina da Panasqueira) e do Fund\u00e3o (Mina do \n\nCabe\u00e7o do Pi\u00e3o). Foram estas as localidades pioneiras na extrac\u00e7\u00e3o de tungst\u00e9nio seguindo-se as \n\nexplora\u00e7\u00f5es de Vale das Freiras, de Vale da Ermida e de Barroca Grande. O conjunto de todas \n\nestas localidades \u00e9 o que hoje em dia se chama, globalmente, de Minas da Panasqueira. \n\nCom o interesse do Conde Burnay em comprar o registo da explora\u00e7\u00e3o por 25 000 \n\nescudos e com a progressiva descoberta de cada vez mais minerais naquelas serras, a lavaria \n\ncontinuou a aumentar (embora ainda de forma manual) e come\u00e7aram a surgir os primeiros \n\naglomerados de casas naquela zona. \n\nLogo no in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a concep\u00e7\u00e3o das Minas da Panasqueira foi arrendada a uma \n\ncompanhia inglesa durante cerca de um ano. Tr\u00eas anos depois (em 1904) surgiu uma lavaria \n\nmecanizada, junto ao rio Z\u00eazere, que veio melhorar substancialmente a explora\u00e7\u00e3o que, desta \n\nforma, passou a ser subterr\u00e2nea atrav\u00e9s de galerias, proporcionando um grande aumento da \n\nprodutividade.  \n\nAntes do in\u00edcio da I Guerra Mundial, os trabalhos na Mina de Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o cessaram \n\ndefinitivamente devido \u00e0 baixa produtividade relativamente \u00e0 da Mina da Panasqueira. Junto \n\ndaquelas minas foram sendo constru\u00eddas casas e pequenas instala\u00e7\u00f5es industriais, dando origem a \n\numa localidade chamada Rio onde, ainda hoje, se podem ver vest\u00edgios do tratamento do min\u00e9rio \n\nda altura. Se nesta localidade a explora\u00e7\u00e3o terminou, na zona de Barroca Grande a explora\u00e7\u00e3o \n\ncontinuava a aumentar grandemente, iniciando-se os trabalhos subterr\u00e2neos, nos quais foram \n\nabertas algumas galerias, nomeadamente a Galeria da Guerra e a Galeria General, esta com \n\nmais de 700 metros.  \n\nEstas explora\u00e7\u00f5es continuaram a laborar assim at\u00e9 ao ano de 1911, data em que o Conde \n\nBurnay vende, pela segunda vez, as minas a uma companhia inglesa pelo pre\u00e7o de 400 000 \n\nescudos. Com esta venda, d\u00e1-se uma reviravolta no modo de trabalhar nas minas. Chegam novos \n\ne inovadores equipamentos e m\u00e1quinas que permitem um grande desenvolvimento no processo \n\nde extrac\u00e7\u00e3o mineral. No ano seguinte, a empresa montou, inclusiv\u00e9 um cabo a\u00e9reo de mais de \n\n5000 metros de comprimento e que unia as diferentes \u00e1reas produtivas com a Lavaria de Rio, \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 34\n\nonde eram tratados os minerais. Foram abertas novas estradas, novas galerias e a popula\u00e7\u00e3o \n\ncome\u00e7ou a aumentar exponencialmente assim como a pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o de W. \n\nEm 1912, j\u00e1 trabalhavam nas minas da Panasqueira e de Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o, 244 pessoas que \n\ncontribu\u00edam para a extrac\u00e7\u00e3o de 267 toneladas na primeira mina e de 10 toneladas na segunda \n\nmina referida (Leal, 1945). \n\nA hist\u00f3ria das minas da Panasqueira, cruza-se com um acontecimento que iria alterar \n\ngrandemente a produtividade deste complexo mineiro: o in\u00edcio da I Guerra Mundial, em 1914. \n\nCom o in\u00edcio deste conflito, o pre\u00e7o do W subiu em flecha, pois grande parte do material b\u00e9lico \n\nera fabricado com este elemento. Deste modo, a produ\u00e7\u00e3o destas minas acompanhou a crescente \n\nprocura do W e viu a sua lavaria ampliada, sendo que, neste tempo \"a Mina \u00e9 uma cheia \n\nimplac\u00e1vel, que vem sempre e sempre crescendo\". Durante a Guerra, trabalharam cerca de 800 \n\npessoas em todo o Couto Mineiro e verificou-se um fen\u00f3meno curioso. Para al\u00e9m destes \n\nmineiros que trabalhavam directamente nas minas, mais de 1 000 pessoas faziam \u201ctrabalho \n\nextra\u201d de extrac\u00e7\u00e3o. Estes trabalhadores eram pessoas de localidades vizinhas ou mesmo os \n\npr\u00f3prios mineiros que, depois do hor\u00e1rio de trabalho, extra\u00edam volframite de fil\u00f5es e galerias \n\nabandonadas, mineral esse que era periodicamente vendido \u00e0 pr\u00f3pria empresa de explora\u00e7\u00e3o das \n\nminas. Esta actividade era denominada de \u201cO quilo\u201d e, para a realizar, era necess\u00e1rio ter uma \n\nautoriza\u00e7\u00e3o da empresa respons\u00e1vel e na qual participavam tanto homens, como mulheres ou \n\ncrian\u00e7as (Figura 30).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 30- Balan\u00e7a usada na actividade \"quilo\" \n\n \n\nDe tal forma era a luta pela extrac\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio que havia casas que os homens \n\ndeitaram abaixo para n\u00e3o perder a pista de um fil\u00e3o, m\u00e3es que levavam os filhos pequenos e os \n\ndeixavam sob a \u201cguarda\u201d de um pinheiro enquanto partiam quartzo em busca do t\u00e3o valioso \n\nmineral. Esta actividade era de tal forma compensadora que, durante a mesma, as aldeias \n\nficavam desertas, s\u00f3 aparecendo pessoas pelos caminhos carregadas de \u00e1gua para fazer a \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 35\n\nlavagem do min\u00e9rio. A desertifica\u00e7\u00e3o era de tal ordem que, para cultivar as terras, tinham que se \n\ncontratar pessoas de fora. \n\nO certo \u00e9 que esta explos\u00e3o comercial viria a acabar com o fim da I Grande Guerra. Em \n\n1918, passaram a trabalhar nas minas somente 100 pessoas. Os anos seguintes foram de alguma \n\nincerteza no que diz respeito ao n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o das Minas da Panasqueira. Tanto eram \n\nadmitidos mais funcion\u00e1rios, como as minas tinham que ficar praticamente sem laborar, como \n\naconteceu durante o ano de 1923, devido \u00e0 satura\u00e7\u00e3o do mercado e consequente queda do pre\u00e7o \n\ndo W.  \n\nDurante cerca de 3 anos, os trabalhos nestas minas voltou a ser intenso para, em 1926, \n\nvoltar a cair levando consigo o despedimento da maioria dos empregados. S\u00f3 passados dois anos \n\ne, com a mudan\u00e7a dos accionistas da empresa, \u00e9 que a explora\u00e7\u00e3o de W voltou a renascer, com a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de 30 toneladas mensais. \n\nEntre 1931 e 1934 a produ\u00e7\u00e3o de W volta a estar paralisada e a mina entra num estado \n\ncr\u00edtico, tendo que recorrer \u00e0 extrac\u00e7\u00e3o de estanho para resistir economicamente durante estes \n\nanos. \n\nEsta crise s\u00f3 foi ultrapassada gra\u00e7as \u00e0 Guerra Civil Espanhola e ao in\u00edcio da II Guerra \n\nMundial que fizeram com que a cotiza\u00e7\u00e3o do W recuperasse. As minas recuperaram rapidamente \n\na sua produ\u00e7\u00e3o e novas galerias foram constru\u00eddas (principalmente no s\u00edtio da Barroca Grande). \n\nForam anos muito produtivos nos quais foram recuperados os pre\u00e7os do W, assim como a \n\nactividade do \u201cquilo\u201d. A luta pelo W era de tal ordem, que chegaram a trabalhar 3 000 pessoas \n\nnas margens do rio Z\u00eazere, principalmente mulheres e crian\u00e7as que mo\u00edam e lavavam a\u00ed o \n\nmineral recolhido. Cientes do valor do W, um grupo de trabalhadores passou a vender \n\nclandestina e particularmente parte do mineral que extra\u00edam, conseguindo obter valores sete \n\nvezes superiores ao conseguido noutras ocasi\u00f5es. Este mercado paralelo era de tal ordem, que \n\nchegou ao ponto de haver conflitos e mesmo mortes nos confrontos entre trabalhadores e o grupo \n\nde pessoas contratadas para evitar o roubo dos minerais. Os pr\u00f3prios mineiros arquitectavam as \n\nformas mais estranhas de retirar min\u00e9rio, sem que os guardas das minas detectassem esse facto. \n\nAssim, chegavam a esconder W na boca, dentro do p\u00e3o, no cabelo, debaixo de esc\u00f3rias, \n\ncamuflado entre a comida \u2026 tudo era v\u00e1lido para conseguirem fazer algum dinheiro extra com a \n\nvenda do W, a t\u00edtulo particular. \n\nTodos estes factos s\u00e3o representativos do aumento exponencial que as minas sofreram ao \n\nlongo destes anos. Para se ter uma ideia, em 1933 trabalhavam 750 pessoas aumentando para \n\n5790 empregados em 1943, sem contar com os mais de 4700 trabalhadores que faziam trabalhos \n\nde rebusca. \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 36\n\nOs anos dourados das Minas da Panasqueira duraram at\u00e9 12 de Junho de 1944, altura em \n\nque foi decretada uma lei, a pedido dos Aliados, que impedia Portugal de produzir e exportar W. \n\nDe facto, a grande exporta\u00e7\u00e3o por parte de Portugal, s\u00f3 estava a contribuir para entregar \u201cas \n\narmas ao inimigo\u201d. Em rela\u00e7\u00e3o a este facto, o Embaixador ingl\u00eas referiu: \u201capelo solene e \n\nurgentemente ao governo portugu\u00eas, em nome de Sua Alteza, no sentido de prevenir qualquer \n\nnova exporta\u00e7\u00e3o de volfr\u00e2mio de Portugal para a Alemanha ou outros inimigos de Sua \n\nMajestade\u201d. Com a decad\u00eancia da Alemanha, Portugal decidiu satisfazer o pedido ingl\u00eas, \n\nfazendo com que as minas estivessem paralisadas at\u00e9 final de 1946. \n\nEm 1950, todos os trabalhos mineiros foram transferidos para um \u00fanico local: a Barroca \n\nGrande. Um ano depois, o pre\u00e7o do W volta a subir devido \u00e0 Guerra da Coreia, havendo \n\nnovamente um aumento da sua produ\u00e7\u00e3o. \n\nPor\u00e9m, durante cerca de 5 anos (entre 1958 e 1963), houve nova queda do pre\u00e7o do \n\nmineral, o que fez que muitos trabalhadores optassem por deixar de trabalhar nas incertas minas \n\ne emigrassem. Deste modo, a empresa respons\u00e1vel pelas minas v\u00ea-se obrigada a recrutar \n\ntrabalhadores estrangeiros, nomeadamente oriundos de Cabo Verde, embora os contratos destes \n\ntrabalhadores n\u00e3o chegassem a ser renovados devido a incidentes graves entre eles e mineiros \n\nportugueses. \n\nDepois de se iniciar a produ\u00e7\u00e3o de concentrados de cobre (1973), foram finalmente \n\nincorporados capitais nacionais e a empresa passou a chamar-se Beralt Tin &amp; Wolfram Portugal, \n\nS.A.  \n\nA partir de 1990, e j\u00e1 com a participa\u00e7\u00e3o do estado portugu\u00eas no capital das minas, o \n\npre\u00e7o do W volta a descer vertiginosamente fazendo com que a grande crise que entretanto se \n\ninstalou nas minas culminasse com o seu fecho em 1993 e consequente despedimento dos cerca \n\nde 660 trabalhadores existentes na altura. \n\nNo in\u00edcio de 1995 s\u00e3o readmitidos 250 trabalhadores e a produ\u00e7\u00e3o inicia-se de novo, j\u00e1 \n\nsob a tutela de uma empresa canadiana. \n\nO antigo complexo da lavaria, no Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o, desactivado em 1996, est\u00e1 agora a ser \n\nobjecto da realiza\u00e7\u00e3o de um projecto de desenvolvimento integrado em que a preserva\u00e7\u00e3o da \n\nmem\u00f3ria e a arqueologia industrial, bem como a requalifica\u00e7\u00e3o ambiental, s\u00e3o aspectos \n\ndeterminantes. Era, at\u00e9 h\u00e1 pouco, um espa\u00e7o abandonado, onde os \u00faltimos residentes se moviam \n\ncomo fantasmas.  \n\nEm 1997, construiu-se uma nova unidade de tratamento do min\u00e9rio na Barroca Grande \n\nque lavra at\u00e9 hoje (em substitui\u00e7\u00e3o da lavaria do Rio). Tamb\u00e9m aqui os sinais da mudan\u00e7a s\u00e3o \n\nevidentes. A esperan\u00e7a regressou. E regressou personificada no projecto do Centro de Atrac\u00e7\u00f5es \n\nMineiras da Lavaria. \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 37\n\nO relat\u00f3rio de Cavey &amp; Gunning (2002) considera a Panasqueira como um dos maiores \n\ndep\u00f3sitos do Mundo de volframite associada a outros minerais de Sn, Cu, Mo e Bi. Aponta \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es e para um futuro pr\u00f3ximo revela optimismo em termos de reservas. Face \u00e0s \n\nnovas tecnologias de explora\u00e7\u00e3o mineiras, recomenda a revis\u00e3o de sondagens antigas admitindo \n\na explora\u00e7\u00e3o de pisos que outrora foram abandonados. \n\nFuturamente, a antiga lavaria do Cabe\u00e7o do Pi\u00e3o (Figuras 31 e 32) ser\u00e1 o novo centro de \n\natrac\u00e7\u00f5es do concelho do Fund\u00e3o, resultante da aprova\u00e7\u00e3o do Programa Integrado Tur\u00edsticos de \n\nNatureza Estruturante e Base Regional (PITER) do Fund\u00e3o, no total de 35 milh\u00f5es e 638 mil \n\neuros de investimento.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 31- Projecto de Atrac\u00e7\u00f5es Mineiras que ir\u00e1 nascer na antiga lavaria do Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o (26) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 32- Outra vista daquilo que se pretende fazer com a antiga lavaria das Minas da Panasqueira (26) \n\n \n\nOutro motivo de interven\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m j\u00e1 financiado, ser\u00e1 o Hotel Resort Aldeia das \n\nFlores que, juntamente com outras atrac\u00e7\u00f5es privadas, trar\u00e1 nova vida \u00e0 regi\u00e3o. \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 38\n\nNa lista dos projectos aprovados, os mais carism\u00e1ticos ser\u00e3o a infra-estrutura\u00e7\u00e3o do \n\nCabe\u00e7o do Pi\u00e3o, o plano de Aldeia de Alpedrinha, o restaurante \u201cCantina do Mineiro\u201d, no \n\nCabe\u00e7o do Pi\u00e3o, e a requalifica\u00e7\u00e3o para turismo de aldeia do bairro chin\u00eas, tamb\u00e9m no Cabe\u00e7o \n\ndo Pi\u00e3o. \n\nA hist\u00f3ria dos cerca de 120 anos da Panasqueira foi documentada numa exposi\u00e7\u00e3o \n\norganizada pelo Departamento de minas da Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto, \n\nintitulada \u201cJ\u00f3ias da Terra \u2013 O min\u00e9rio da Panasqueira\u201d. O objectivo da exposi\u00e7\u00e3o era divulgar \n\nt\u00e9cnicas de extrac\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios e as viv\u00eancias de quem trabalha nas minas. O grande \n\ninteresse da exposi\u00e7\u00e3o levou o Museu Nacional de Hist\u00f3ria Natural a ampliar a exposi\u00e7\u00e3o que \n\ntem estado patente ao p\u00fablico naquele espa\u00e7o desde 2004. De acordo com P\u00f3voas et al (2006), o \n\nobjectivo principal \u00e9 o de divulgar para preservar patrim\u00f3nios e mem\u00f3rias admitindo que toda \n\nesta riqueza patrimonial justifica a cria\u00e7\u00e3o de um Parque Mineiro que, futuramente fosse \n\nintegrado num Geoparque da Rede Europeia de Geoparques da UNESCO, procurando que o \n\nturismo cient\u00edfico e cultural possa coexistir com a actividade extractiva da mina, sem a perturbar, \n\nmas antes complementando-a. A exposi\u00e7\u00e3o foi vista por mais de 50000 visitantes (P\u00f3voas et al \n\n2006). \n\n \n\n3.4- GEOLOGIA DO COUTO MINEIRO DA PANASQUEIRA \n\nGeotectonicamente, as Minas da Panasqueira situam-se na Zona Centro-Ib\u00e9rica do \n\nMaci\u00e7o Hesp\u00e9rico (Silva &amp; Baranda, 1997), no complexo xisto-gresoso das Beiras. Trata-se de \n\numa regi\u00e3o onde predominam forma\u00e7\u00f5es sedimentares fortemente metamorfizadas (Reis, 1971), \n\njuntamente com algumas rochas intrusivas cuja natureza pode ir do b\u00e1sico ao \u00e1cido. \n\nOs metassedimentos constituem uma eficaz s\u00e9rie de ambiente de deposi\u00e7\u00e3o marinha, \n\nresultantes do facto desta zona ter tido mares profundos a cobrirem-na por completo. Milh\u00f5es de \n\nanos depois, uma grande actividade magm\u00e1tica e tect\u00f3nica, transformaram o relevo, o magma \n\npenetrou nas rochas sedimentares que, depois, gastas pela eros\u00e3o, deram a conhecer o granito \n\nque hoje se conhece, t\u00edpico da Serra da Estrela. Como consequ\u00eancia desta s\u00e9rie de altera\u00e7\u00f5es, o \n\nmagma fundido, em contacto com a crusta terrestre, libertou gases e vapores que penetraram nas \n\nfendas das rochas e deram origem aos fil\u00f5es de quartzo branco com as suas incurs\u00f5es de \n\nvolframite, pirite, arseno-pirite e de cassiterite (Leal, 1945). Assim, este ambiente geol\u00f3gico \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por um vasto \u201ccampo filoniano\u201d (Figura 33), originado por uma intrus\u00e3o gran\u00edtica \n\nsubjacente (Figura 34). \n\nO campo filoneano W \u00b1 Sn da Panasqueira consiste em veios de quartzo a maioria \n\nsubparalelos e horizontais que intersectam o Complexo Xisto Grauv\u00e1quico C\u00e2mbrico das Beiras \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 39\n\ne uma c\u00fapola greisenizada que se encontra no topo de um bat\u00f3lito gran\u00edtico (Kelly &amp; Rye, 1979) \n\n(Figura 34). A concess\u00e3o pode ser dividida em duas unidades (Cavey &amp; Gunning, 2002): a parte \n\nW formada por xistos gresosos, xistos e quartzitos e a parte este dominantemente formada por \n\nxistos mosqueados e quartzitos. Os Xistos das Beiras sofreram metamorfismo regional de baixo \n\ngrau na f\u00e1cies dos xistos verdes e foram intru\u00eddos pelos granitos h\u00e1 289 \u00b1 4 Ma. Estima-se que a \n\nc\u00fapola graisenizada se situa a uma profundidade de 15 m (Cavey &amp; Gunning, 2002). \n\nA zona mineralizada tem dimens\u00f5es aproximadamente de 2500 m de comprimento, \n\ncontinuando numa profundidade de 500 m (Figura 33). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 33- Carta  geol\u00f3gica simplificada  das Minas da Panasqueira (Reis, 1971) \n\n \n \n\nOs fil\u00f5es t\u00eam possan\u00e7as muito vari\u00e1veis, em geral entre 0,5 e 3 m, raramente \n\nultrapassando um metro. Os pendores m\u00e9dios v\u00e3o de 5 a 12\u00ba embora acidentalmente possam \n\natingir valores de 30 e 40\u00ba (Reis, 1971). A extens\u00e3o dos fil\u00f5es muitas vezes \u00e9 superior a 1 km. \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 40\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 34- Corte geol\u00f3gico e zonas de explora\u00e7\u00e3o do jazigo da Panasqueira (27) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 35- Fil\u00f5es quartzosos mineralizados (28) \n\n \n\nOs fil\u00f5es da \u00e1rea j\u00e1 explorada apresentam todo o tipo de direc\u00e7\u00f5es, embora as mais \n\ncaracter\u00edsticas sejam essencialmente tr\u00eas: uma das direc\u00e7\u00f5es comuns \u00e9 NW-SE, os chamados \n\nfil\u00f5es normais, havendo tamb\u00e9m fil\u00f5es distribu\u00eddos na direc\u00e7\u00e3o SW-NE (fil\u00f5es de poente), com \n\npendores entre os 6 e os 9\u00ba para SE e, mais raramente, ocorrem os \u201cfil\u00f5es galos\u201d, na direc\u00e7\u00e3o \n\nSW-NE, com pendores mais elevados que v\u00e3o de 30 a 50\u00ba para SE. Assim, acontece que os fil\u00f5es \n\nt\u00eam pendores e direc\u00e7\u00f5es semelhantes (Figura 35), embora separadas umas das outras por vezes \n\npor mais de um metro, ligados ou n\u00e3o entre si por delgados veios filonianos ou simples fendas \n\nsem enchimento (Gama et al, 2002). \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, o quartzo \u00e9 o mineral mais abundante, constituindo o \n\nsuporte mineral\u00f3gico dos fil\u00f5es (Figura 36), que envolvem uma grande variedade de minerais, \n\nsendo os sulfuretos os que existem em maior quantidade, sendo de particularizar a volframite, \n\nque \u00e9 o mineral mais aproveitado nas explora\u00e7\u00f5es (Figura 37).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 36- Fil\u00e3o de quartzo com cristais de volframite (29) \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 41\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 37- Amostra de volframite (30) \n\n \n\n3.5- M\u00c9TODOS DE EXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA \n\nA mineraliza\u00e7\u00e3o encontra-se, como foi referido, em fil\u00f5es de quartzo sub-horizontais. \n\nEstes penetram numa massa de greisen com encraves de granito dispostos de maneira \n\nirregular, encaixados nos xistos do Grupo das Beiras. Trata-se de um conjunto de fil\u00f5es que \n\nse apresentam na periferia de um granito n\u00e3o aflorante, isto \u00e9, n\u00e3o observ\u00e1vel \u00e0 superf\u00edcie. \n\nO jazigo da Panasqueira ocupa uma \u00e1rea de 2059,6111 hectares e desenvolve-se em \n\nacidentada regi\u00e3o onde as cotas saltam rapidamente dos 400 e 500 m para mais de 1000 m e \n\nmais (Reis, 1971). Por este facto, a explora\u00e7\u00e3o \u00e9 feita de modo a aproveitar os desn\u00edveis \n\nbruscos da superf\u00edcie, o que facilita o escoamento mineral e a resolu\u00e7\u00e3o dos problemas de \n\nventila\u00e7\u00e3o, esgotos e circula\u00e7\u00e3o de pessoas e materiais. A entrada principal para a mina \u00e9 o \n\nplano inclinado Santa B\u00e1rbara que, com uma via de 1200 metros, estabelece a liga\u00e7\u00e3o entre \n\nos trabalhos e a superf\u00edcie. A comunica\u00e7\u00e3o entre n\u00edveis \u00e9 poss\u00edvel atrav\u00e9s de rampas em \n\nespiral. \n\nAs bocas de todas as galerias principais dos diferentes pisos se encontram \n\nnecessariamente localizadas nos profundos vales encaixados na regi\u00e3o (Reis, 1971). Isto \n\nacontece para que a abertura de galerias de base destinadas a atingir a zona central do jazigo \n\nseja feita em condi\u00e7\u00f5es mais econ\u00f3micas.  \n\nA geometria da mina consta de tr\u00eas n\u00edveis ou pisos, dos quais o \u201czero\u201d e o \u201cum\u201d, pisos \n\nsuperiores, j\u00e1 foram explorados. Actualmente trabalha-se no n\u00edvel \u201cdois\u201d e \u201ctr\u00eas\u201d. A \n\ndist\u00e2ncia entre pisos \u00e9 de 50-90 metros e cada n\u00edvel d\u00e1 acesso a quatro ou cinco fil\u00f5es \n\n(Garc\u00eda, 1997). \n\nDevido \u00e0 diminui\u00e7\u00e3o da m\u00e3o-de-obra, foi necess\u00e1rio criar t\u00e9cnicas que permitissem a \n\naplica\u00e7\u00e3o de maiores \u00edndices de mecaniza\u00e7\u00e3o sendo que a explora\u00e7\u00e3o actualmente \u00e9 feita \n\natrav\u00e9s do m\u00e9todo de c\u00e2maras e pilares. \n\nNeste m\u00e9todo, o min\u00e9rio \u00e9 escavado o mais amplamente poss\u00edvel, ficando apenas pilares \n\nde suporte do tecto e das paredes. Nestas condi\u00e7\u00f5es, as dimens\u00f5es das c\u00e2maras e dos pilares \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 42\n\ndependem da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do min\u00e9rio e das paredes, do tamanho do corpo \n\nmineralizado e da press\u00e3o do solo local. Os pilares encontram-se, em regra, distribu\u00eddos de forma \n\nregular, podendo ter sec\u00e7\u00f5es circulares ou rectangulares. Ocasionalmente opta-se por paredes \n\nespessas situadas entre frentes de trabalho. O min\u00e9rio existente nos pilares pode, ocasionalmente, \n\nser extra\u00eddo na fase de abandono do local, como por exemplo alguns n\u00edveis da mina em quest\u00e3o, \n\nembora, na maior parte das vezes, seja considerado perdido. \n\nEste m\u00e9todo de desmonte \u00e9 adoptado principalmente quando o corpo de min\u00e9rio se \n\nencontra numa posi\u00e7\u00e3o bastante pr\u00f3xima da horizontal, o que \u00e9 o caso, como j\u00e1 foi referido \n\nanteriormente (Figura 38). O dep\u00f3sito mineral deve ter uma espessura m\u00ednima conveniente, e \n\ntanto o min\u00e9rio quanto a massa de rocha confinante carecem de ter elevada resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 38- Desmonte por c\u00e2maras e pilares em dep\u00f3sito horizontal (31) \n\n \n\nNeste processo, primeiro \u00e9 tra\u00e7ada uma rampa de acesso ao n\u00edvel ou desmonte que vai ser \n\nexplorado. Depois s\u00e3o efectuadas travessas num quadriculado de 11 por 11 metros, o que \n\ncorresponde a c\u00e2maras de sec\u00e7\u00e3o de 5 metros de largo nos sentidos N-S e E-W. Cada travessa \n\ntem, ent\u00e3o, 5 metros de largura por 2 de altura. Nesta primeira fase ficam pilares de 11 por 11 \n\nmetros. Numa segunda fase, os pilares s\u00e3o novamente aparados at\u00e9 atingirem as dimens\u00f5es de 3 \n\npor 11 metros. Depois, caso os teores do min\u00e9rio sejam adequados, cada pilar destes \u00e9 cortado \n\npor uma nova travessa de 5 metros por 2 metros. Restando nessa fase pilares de 3 por 3 metros \n\n(dimens\u00f5es que levam ao abandono). Numa fase posterior, \u00e9 feita a perfura\u00e7\u00e3o a cada pilar \n\n(Figura 39). \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 43\n\n1\u00aa fase 2\u00aa fase 3\u00aa fase \n\nFigura 39- Ambiente subterr\u00e2neo nas frentes de explora\u00e7\u00e3o da Mina da Panasqueira (32) \n\n \n\nDepois de feita a extrac\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio, este chega ao piso 0 por gravidade atrav\u00e9s de \n\nchamin\u00e9s (dos n\u00edveis superiores) e atrav\u00e9s de po\u00e7os (dos n\u00edveis inferiores). Estes po\u00e7os t\u00eam \n\na sua sa\u00edda num piso de rolagem, onde vagonetas e p\u00e1s mec\u00e2nicas levam o min\u00e9rio at\u00e9 \u00e0 \n\ntrituradora interior, seguindo deste local por um tapete rolante com 1200 metros at\u00e9 \u00e0 \n\nlavaria. \n\nTodo o min\u00e9rio sa\u00eddo atrav\u00e9s da galeria principal da Barroca Grande vai abastecer as \n\ninstala\u00e7\u00f5es de pr\u00e9-concentra\u00e7\u00e3o e a lavaria da Barroca Grande (Figura 40).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 40- Imagem  de sat\u00e9lite do complexo da Barroca Grande \n\n \n\nDe uma forma geral, a instala\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-concentra\u00e7\u00e3o consta de tr\u00eas sec\u00e7\u00f5es: 1. \n\nfragmenta\u00e7\u00e3o, lavagem e classifica\u00e7\u00e3o; 2. pr\u00e9-concentra\u00e7\u00e3o em meio denso; 3. concentra\u00e7\u00e3o \n\nhidrograv\u00edtica de finos (Abrantes et al, 1973).  \n\nNa primeira sec\u00e7\u00e3o, o min\u00e9rio \u00e9 reduzido a um calibre m\u00e1ximo de 13 mm, atrav\u00e9s de \n\ntritura\u00e7\u00e3o, sendo depois lavado e classificado atrav\u00e9s de um crivo.  \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 44\n\nNa segunda sec\u00e7\u00e3o, faz-se a separa\u00e7\u00e3o em meio denso que \u00e9 um processo de separa\u00e7\u00e3o \n\ngrav\u00edtica aplicado na separa\u00e7\u00e3o de minerais, onde o meio denso \u00e9 constitu\u00eddo por uma \n\nsuspens\u00e3o de ferro-sil\u00edcio anguloso em \u00e1gua mantido em permanente agita\u00e7\u00e3o. Este processo \n\nconsiste em separar part\u00edculas em fun\u00e7\u00e3o das suas densidades, usando como meio de \n\nsepara\u00e7\u00e3o, um fluido de densidade interm\u00e9dia. As part\u00edculas de densidade inferior \u00e0 desse \n\nfluido, flutuam; as de densidade superior, afundam e as de densidade igual \u00e0 do fluido, \n\npermanecem em suspens\u00e3o. \n\nNa terceira sec\u00e7\u00e3o, utilizando mesas oscilantes, procede-se \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de concentrados \n\nprim\u00e1rios pelo tratamento em circuitos separados das areias e lamas provenientes das \n\nsec\u00e7\u00f5es anteriores. \n\n \n\n3.6- MINERALOGIA DOS FIL\u00d5ES DA PANASQUEIRA \n\nPara al\u00e9m da volframite, ocorre na Panasqueira uma grande variedade de outros minerais \n\ntais como, cassiterite, calcopirite, blenda, top\u00e1zio, apatite, fluorite, mica e marcassite (Gama et \n\nal, 2002). Excepto a cassiterite e algumas pirites, todos os outros minerais s\u00e3o pouco relevantes \n\nou ent\u00e3o n\u00e3o possuem valor comercial, como \u00e9 o caso da arsenopirite que de longe \u00e9 o min\u00e9rio \n\nmais abundante em todos os fil\u00f5es do jazigo da Panasqueira (Reis, 1971) (Figura 41). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 41- Amostra \"Panasqueira Graden\", formada por apatite, quartzo, cassiterite e arsenopirite - 10 x 6,5 x 3,6 \n\ncm (33) \n\n \n\nNa textura dos fil\u00f5es, consegue-se determinar uma certa ordem: a cassiterite, a turmalina \n\ne a moscovite aparecem nas bordas do fil\u00e3o (em contacto com a rocha encaixante), enquanto que \n\na volframite tem tend\u00eancia a depositar-se junto do muro e do tecto do fil\u00e3o, embora se encontre \n\ntamb\u00e9m espalhada por todo o enchimento do mesmo. \u00c9 por este motivo que, quando h\u00e1 um \n\nestreitamento dos fil\u00f5es, estes se mostram muito ricos em volframite e cassiterite e tornam-se um \n\nalvo preferencial dos mineiros \u2013 \u201cFez rabo de enguia\u201d, dizem os mais entendidos, e \u00e9 preciso \n\nprocur\u00e1-lo porque deve estar perto, ou por cima ou por baixo (Leal, 1945). \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 45\n\n\u00c9 frequente o aparecimento de cavidades nos fil\u00f5es que podem ser associadas em dois \n\ngrupos. O primeiro designa-se drusas, que se encontram junto aos encostos; o segundo, geodes \n\nno interior da massa filoniana (Silva &amp; Baranda, 1997). \u00c9 nestas cavidades que se descobrem os \n\ncristais mais admir\u00e1veis de volframite, cassiterite e apatite, exemplares maravilhosos expostos \n\nem muitos museus do Mundo. \n\nQuadro 2- Minerais de estanho e tungst\u00e9nio (adaptado de Kelly, 1979) \n\nElementos nativos \u00d3xidos \n\nBismuto R Hematite E \n\nOuro R Magnetite E \n\nPrata R R\u00fatilo R \n\nSulfuretos, arsenietos, antimonetos Carbonatos \n\nAcantite R Ankerite R \n\nArsenopirite C Calcite C \n\nBismutinite R Dolomite C \n\nCalcocite R Siderite C \n\nCalcopirite C Silicatos \n\nCovellite R Quartzo C \n\nCubanite R Bertrandite R \n\nGalena E Berilo R \n\nGudmundite R Clorite C \n\nLoellingite E? Moscovite C \n\nMarcassite C Top\u00e1zio E \n\nMolibdenite R Turmalina C \n\nPentlandite R Fosfatos \n\nPirite C Althausite R \n\nPirrotite C Ambligonite R \n\nBlenda C Apatite C \n\nEstanite C Isokite R \n\nStibnite R Thadeuite R \n\nSulfatos Vivianite R \n\nFreibergite R Wolfeite R \n\nPirargirite R Arseniatos \n\nStephanite R Scorodite R \n\nTetraedrite R Tungstatos \n\nHal\u00f3ides Hidrotungstite R \n\nFluorite E Scheelite R \n\n\u00d3xidos Tungstite E \n\nCassiterite C Volframite C \n\nGoethite C (Ferberite)  \n\nAbund\u00e2ncia: C- comum / E- escasso / R- raro \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 46\n\nA diversidade de aspectos texturais referidos e a associa\u00e7\u00e3o dos diversos minerais revela \n\ndiferentes fases de forma\u00e7\u00e3o da mineraliza\u00e7\u00e3o. De acordo com Polya et al. (2000) a sequ\u00eancia \n\nparagen\u00e9tica pode ter resultado de seis est\u00e1dios de deposi\u00e7\u00e3o: 1. deposi\u00e7\u00e3o do quartzo em fendas, \n\n2. forma\u00e7\u00e3o de bandas de moscovite, 3. deposi\u00e7\u00e3o de \u00f3xidos e  silicatos, 4. deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsulfuretos, 5. altera\u00e7\u00e3o da pirrotite e 6. deposi\u00e7\u00e3o tardia dos carbonatos. A mineralogia dos \n\ndep\u00f3sitos minerais da Panasqueira tem sido descrita em numerosas publica\u00e7\u00f5es (Thadeu, 1951, \n\nKelly &amp; Rye, 1979 e Polya et al 2000).  \n\nDe uma forma expl\u00edcita o Quadro 2 mostra a grande diversidade de minerais que segundo \n\nKelly e Rye (1979) se podem encontrar na mina da Panasqueira, pertencentes \u00e0s diversas classes \n\nminerais definidas por Dana em 1837, referindo as suas abund\u00e2ncias relativas. \n\nComo complemento, ao trabalho de pesquisa bibliogr\u00e1fica pretendeu-se apenas observar \n\nno microsc\u00f3pio de luz reflectida e na microssonda electr\u00f3nica duas l\u00e2minas de amostras \n\ncaracter\u00edsticas das minas da Panasqueira: uma rica em volframite e outra com cassiterite e \n\nsulfuretos. \n\nObtiveram-se imagens no microsc\u00f3pio \u00f3ptico com luz transmitida reflectida. Na \n\nmicrossonda electr\u00f3nica com electr\u00f5es retrodifundidos ou retrodispersados e electr\u00f5es \n\nsecund\u00e1rios e ainda os espectros EDS (espectros de energia dispersiva) dos minerais. \n\nA amostra de volframite apresenta cristais eu\u00e9dricos a subeu\u00e9dricos bem desenvolvidos. \n\nNa Figura 42 apresenta-se o espectro EDS obtido para a volframite. A sua composi\u00e7\u00e3o varia \n\nligeiramente no teor de Fe e Mn, mas todas as an\u00e1lises obtidas mostram composi\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima da \n\nferberite (<Fe0,85Mn0,15WO4) o que est\u00e1 de acordo com as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas de que a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da volframite era de tipo ferr\u00edfera (Tabela 1).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 42- Espectro EDS da volframite da Panasqueira \n\n \n\n \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 47\n\nTabela 1- An\u00e1lises qu\u00edmicas de volframite (Vol) e cassiterite (Cas1- Zona clar e Cas2- Zona escura) da mina da \n\nPanasqueira \n\n \n Vol (N=5) Cas1 (N= 2) Cas2 (N=2) \n\nWO3 75.178 0.160 0.109 \nSiO2 0.137 - - \nMgO 0.332 - - \nCaO - - - \nFeO 21.285 - - \n\nNb2O5 0.022 0.006 0.193 \nTa2O5 - 0.011 0.140 \nSnO2 - 98.598 99.142 \nMnO 3.307 - 0.063 \nTiO2 - 0.739 0.809 \nZnO - - - \nPbO - - - \n\n    \nTotal 100.261 99.514 100.456 \n\nN? n\u00ba de an\u00e1lises qu\u00edmicas / - ? abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA cassiterite apresenta zonamento que pode ser observado no microc\u00f3pio de luz \n\ntransmitida, com pleocro\u00edsmo vari\u00e1vel de castanho claro a castanho intenso (Figura 43a) O \n\nzonamento evidencia-se tamb\u00e9m na imagem de electr\u00f5es retrodifundidos (Figura 43b) e na \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica (Tabela 1), pois as zonas mais claras s\u00e3o mais puras em SnO2 tendo por isso \n\nmenos TiO2, Ta2O5 e Nb2O5 (Figura 44).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 43- Cassiterite da Panasqueira observada no microsc\u00f3pio de luz transmitida (a) e na microssonda \n\nelectr\u00f3nica com electr\u00f5es retrodifundidos (b); amplia\u00e7\u00e3o x40 \n\n \n \n \n \n \n \n\na b \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 48\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nFigura 44- Espectro EDS da cassiterite da Panasqueira \n\nOs sulfuretos identificados foram a pirite, calcopirite e estanite associados com \u00f3xidos de \n\nFe e Mg, cuja imagem em luz reflectida se apresenta na Figura 45 . Obtiveram-se an\u00e1lises \n\nrepresentativas dos diversos minerais (pirite, calcopirite, blenda e estanite) (Tabela 2) e os \n\nrespectivos espectros EDS (Figuras 46, 47 e 48).  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n1- Pirite \n2- Calcopirite \n3- \u00d3xido de Ferro e Magn\u00e9sio \n \n\nFigura 45- Imagem com electr\u00f5es secund\u00e1rios de sulfuretos e \u00f3xido da Panasqueira \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 46- Espectro EDS da pirite \n\n1 \n\n2 \n\n3 \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 49\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 47- Espectro EDS da calcopirite \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 48- Espectro EDS da estanite \n\n \n\nTabela 2- An\u00e1lises qu\u00edmicas de sulfuretos da Panasqueira \n\nElemento PIRITE CALCOPIRITE BLENDA ESTANITE \nCo 0.067 0.061 - - \nFe 47.074 31.644 10.501 12.010 \nAs - - - 0.005 \nS 52.142 34.399 32.524 29.470 \n\nCu 0.135 31.980 0.058 28.460 \nZn - 0.003 56.703 1.313 \nSb 0.010 - - - \nMn 0.014 0.041 0.018 0.003 \nCd 0.081 0.016 0.695 - \nSn - - - 28.610 \n\n     \nN 3 3 2 2 \n\nTotal 99.523 98.144 100.499 99.871 \n\nN? n\u00ba de an\u00e1lises qu\u00edmicas / - ? abaixo do limite de detec\u00e7\u00e3o \n\n \n\n\n\nEnquadramento e caracteriza\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira \n\n 50\n\nEntre outros minerais presentes destacou-se a presen\u00e7a do carbonato do tipo dolomite \n\n(Figuras 49 a e b), cujo espectro EDS mostra ser de facto um carbonato de magn\u00e9sio e c\u00e1lcio \n\nFigura 50). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 49- Dolomite da Panasqueira observada com electr\u00f5es secund\u00e1rios (a) e electr\u00f5es retrodispersados (b) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 50- Espectro EDS da dolomite da Panasqueira \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\na b \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 51\n\n4- METODOLOGIA DE INVESTIGA\u00c7\u00c3O \n\n \n\n4.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nEste cap\u00edtulo tem como finalidade descrever a metodologia utilizada no estudo, de modo \n\na tornar mais compreens\u00edvel as v\u00e1rias fases do seu desenvolvimento e de acordo com os \n\nobjectivos definidos no cap\u00edtulo 1. Primeiramente faz-se uma descri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o da \n\namostra. De seguida s\u00e3o expostas as t\u00e9cnicas e instrumentos de recolha de dados utilizadas no \n\nestudo, revelando o modo como os instrumentos foram seleccionados e validados. Para finalizar, \n\nprocede-se \u00e0 descri\u00e7\u00e3o do processo de tratamento de dados. \n\nPara o tratamento e an\u00e1lise de dados, utilizou-se o programa inform\u00e1tico Excel, \n\npertencente \u00e0 Microsoft Office XP. \n\nA metodologia utilizada para responder \u00e0s quest\u00f5es de investiga\u00e7\u00e3o previamente \n\ncolocadas e de modo a atingir os objectivos propostos foi estruturada em fases distintas que se \n\nencontravam interligadas entre si. \n\nFase 1 \u2013 Concebeu-se um instrumento de recolha de dados - question\u00e1rio \u2013 (anexo 3) capaz de \n\nfornecer as informa\u00e7\u00f5es essenciais para identificar conhecimentos que os alunos possu\u00edam, no \n\ndom\u00ednio das extrac\u00e7\u00f5es mineiras e aplica\u00e7\u00e3o de minerais, \u00e0 qual se seguiu a sua valida\u00e7\u00e3o (anexo \n\n4). \n\nFase 2 \u2013 Validou-se o question\u00e1rio. \n\nFase 3 \u2013 Seleccionou-se a amostra de estudo que envolveu alunos dos 5\u00ba e 6\u00ba anos. \n\nFase 4 \u2013 Aplicou-se o question\u00e1rio aos alunos que constitu\u00edam a amostra em estudo. \n\nFase 5 \u2013 Recolheu-se a informa\u00e7\u00e3o obtida. \n\nFase 6 \u2013 Trataram-se e analisaram-se os dados. \n\n \n\n4.2- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA AMOSTRA \n\nA amostra em estudo utilizada nesta investiga\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda por alunos da escola E. B. \n\n2, 3 de S\u00e1t\u00e3o, inclu\u00edda no concelho com o mesmo nome. S\u00e1t\u00e3o \u00e9 um concelho tipicamente rural \n\ncom uma \u00e1rea aproximada de 200 km2, com 13 144 habitantes.  \n\nFaz parte da Regi\u00e3o do Planalto da Beira Alta, distrito de Viseu tendo como concelhos \n\nlim\u00edtrofes: a Norte - Moimenta da Beira, Sernancelhe e Vila Nova de Paiva; a Sul - Penalva de \n\nCastelo; a Este - Aguiar da Beira; a Oeste - Viseu. O concelho de S\u00e1t\u00e3o integra-se ainda na \n\nRegi\u00e3o de Turismo D\u00e3o Laf\u00f5es e pertence \u00e0 Regi\u00e3o Demarcada dos Vinhos do D\u00e3o. \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 52\n\nA economia municipal assenta na ind\u00fastria extractiva, na agro-pecu\u00e1ria, na silvicultura, \n\nna ind\u00fastria alimentar, destacando-se ainda o papel da administra\u00e7\u00e3o local. \n\nPresentemente o concelho agrega doze freguesias: \u00c1guas Boas, Avelal, Decermilo, \n\nForles, Ferreira de Aves, Mioma, Rio de Moinhos, Rom\u00e3s, S\u00e1t\u00e3o, S\u00e3o Miguel de Vila Boa, Silv\u00e3 \n\nde Cima e Vila Longa. (In: http://www.cm-satao.pt). \n\nTrata-se de uma amostra deliberada, uma vez que pretendia recolher dados em alunos que \n\nfrequentassem o 2\u00ba ciclo do ensino b\u00e1sico, a fim de identificar conhecimentos dos alunos em \n\ncada ano de escolaridade deste n\u00edvel. No seu conjunto a amostra era constitu\u00edda por 230 alunos \n\n(cinco turmas do 5\u00ba ano e quatro turmas do 6\u00ba ano). \n\nA raz\u00e3o pela qual se escolheram estes anos de escolaridade prende-se com o facto de \n\nserem anos em que a autora lecciona e nos quais come\u00e7a a ser feita uma abordagem aos \n\nconte\u00fados ligados \u00e0 mineralogia e aproveitamento de recursos naturais e geol\u00f3gicos. \n\nA amostra de alunos a frequentarem o 5\u00ba ano de escolaridade era inicialmente composta \n\npor 120 alunos, sendo que 6 question\u00e1rios n\u00e3o foram devolvidos, pelo que a amostra final ficou \n\nconstitu\u00edda por 114 alunos. Destes, 56 eram do g\u00e9nero feminino e 58 do g\u00e9nero masculino. A \n\nm\u00e9dia de idades destes alunos do 5\u00ba ano era de 10,6 anos. \n\nA amostra de alunos a frequentarem o 6\u00ba ano de escolaridade era inicialmente composta \n\npor 90 alunos, sendo que 7 question\u00e1rios n\u00e3o foram devolvidos, pelo que a amostra final ficou \n\nconstitu\u00edda por 83 alunos, dos quais 44 eram do g\u00e9nero feminino e 39 do g\u00e9nero masculino. A \n\nm\u00e9dia de idades destes alunos do 6\u00ba ano era de 11,8 anos (Tabela 3). \n\n \n\nTabela 3- Caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra em estudo \n\nANO DE \n\nESCOLARIDADE \n\nG\u00c9NERO \n\nFEMININO \n\nG\u00c9NERO \n\nMASCULINO \n\nM\u00c9DIA DE \n\nIDADES \n\nTOTAL \n\n5\u00ba ano 56 58 10,6 114 \n\n6\u00ba ano 44 39 11,8 83 \n\nTotal 100 97 --- 197 \n\n \n\n \n\n4.2- INSTRUMENTO DE RECOLHA DE DADOS - QUESTION\u00c1RIO \n\nAp\u00f3s uma an\u00e1lise \u00e0s diferentes t\u00e9cnicas de recolha de dados, optou-se pelo inqu\u00e9rito \n\natrav\u00e9s de um question\u00e1rio. Este m\u00e9todo \u00e9 o mais apropriado em investiga\u00e7\u00e3o descritiva pois, \n\nquando bem orientado, d\u00e1 informa\u00e7\u00e3o suficiente para obter conclus\u00f5es comparativas e \n\navaliativas (Fox, 1987; citado por Ferreira, 2006). \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 53\n\nUm question\u00e1rio \u00e9 um instrumento de investiga\u00e7\u00e3o que visa recolher informa\u00e7\u00f5es \n\nbaseando-se, normalmente, na inquiri\u00e7\u00e3o de um grupo representativo da popula\u00e7\u00e3o em estudo. \n\nPara tal, coloca-se uma s\u00e9rie de quest\u00f5es que abrangem um tema de interesse para os \n\ninvestigadores, n\u00e3o havendo interac\u00e7\u00e3o directa entre estes e os inquiridos, como defendem \n\n(Marconi &amp; Lakatos, 1992; citado por Ferreira, 2006). \n\nUm question\u00e1rio \u00e9 extremamente \u00fatil quando um investigador pretende recolher \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre um determinado tema. Deste modo, atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio a \n\num p\u00fablico-alvo constitu\u00eddo, neste caso, por alunos, \u00e9 poss\u00edvel recolher informa\u00e7\u00f5es que \n\npermitam conhecer melhor as suas lacunas, assim como modificar as metodologias de ensino \n\npodendo, deste modo, individualizar estrat\u00e9gias se assim se verificar necess\u00e1rio. \n\n A import\u00e2ncia dos question\u00e1rios passa tamb\u00e9m pela facilidade com que se interroga um \n\nelevado n\u00famero de pessoas, num espa\u00e7o de tempo relativamente curto. \n\n Quanto \u00e0 natureza dos question\u00e1rios, estes podem ser de car\u00e1cter social, econ\u00f3mico, \n\nfamiliar, profissional, relativos \u00e0s suas opini\u00f5es, \u00e0 atitude em rela\u00e7\u00e3o a op\u00e7\u00f5es, \u00e0s suas \n\nexpectativas, ao seu n\u00edvel de conhecimentos ou de consci\u00eancia de um acontecimento ou de um \n\nproblema e muitos outros tipos. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de um question\u00e1rio permite recolher uma amostra dos conhecimentos, \n\natitudes, valores e comportamentos, tornando-se deste modo importante ter em conta o que se \n\nquer e como se vai avaliar, devendo haver rigor na selec\u00e7\u00e3o do tipo de question\u00e1rio a aplicar de \n\nmodo a aumentar a credibilidade e efic\u00e1cia do mesmo. \n\nExistem tr\u00eas tipos de question\u00e1rios: question\u00e1rio aberto, fechado e misto. O \n\nquestion\u00e1rio do tipo aberto \u00e9 aquele que utiliza quest\u00f5es de resposta aberta. Este tipo de \n\nquestion\u00e1rio proporciona respostas de maior profundidade, dando ao sujeito uma maior liberdade \n\nde resposta, podendo esta ser redigida pelo pr\u00f3prio. Por\u00e9m a interpreta\u00e7\u00e3o e o resumo deste tipo \n\nde question\u00e1rio \u00e9 mais dif\u00edcil, uma vez que se pode obter um variado tipo de respostas, tantas \n\nquantos os inquiridos. \n\nO question\u00e1rio do tipo fechado tem na sua constru\u00e7\u00e3o quest\u00f5es de resposta fechada, ou \n\nseja, aquelas onde se apresentam uma s\u00e9rie de hip\u00f3teses previamente seleccionadas \u00e0 escolha do \n\ninquirido permitindo obter respostas que possibilitam a compara\u00e7\u00e3o com outros instrumentos de \n\nrecolha de dados. Este tipo de question\u00e1rio \u00e9 mais facilmente quantific\u00e1vel, s\u00e3o mais f\u00e1ceis de \n\npreencher e de codificar. Garante tamb\u00e9m maior fidelidade uma vez que todos os respondentes \n\nest\u00e3o subordinados \u00e0s mesmas op\u00e7\u00f5es, o que depois facilita a compara\u00e7\u00e3o das respostas, \n\ncontrariamente ao que se passa com as respostas a perguntas abertas. Por\u00e9m, a aplica\u00e7\u00e3o deste \n\ntipo de question\u00e1rio pode n\u00e3o ser vantajoso, pois facilita a resposta para um sujeito que n\u00e3o \n\nsaberia ou que poderia ter dificuldades em responder a uma determinada quest\u00e3o. Os \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 54\n\nquestion\u00e1rios fechados s\u00e3o bastante objectivos e requerem um menor esfor\u00e7o por parte dos \n\nsujeitos aos quais s\u00e3o aplicados. \n\nO outro tipo de question\u00e1rio que pode ser aplicado, s\u00e3o os question\u00e1rios de tipo misto, \n\nque tal como o nome indica s\u00e3o question\u00e1rios que apresentam quest\u00f5es de dois diferentes tipos: \n\nresposta aberta e resposta fechada. \n\nA escolha do question\u00e1rio como instrumento de inquisi\u00e7\u00e3o a um determinado n\u00famero de \n\npessoas apresenta vantagens e desvantagens relativas \u00e0 sua aplica\u00e7\u00e3o. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o de um inqu\u00e9rito por question\u00e1rio possibilita uma maior sistematiza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados fornecidos, permite uma maior facilidade de an\u00e1lise bem como reduz o tempo que \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio despender para recolher e analisar os dados. Este m\u00e9todo de inquirir apresenta ainda \n\nvantagens relacionadas com o custo, sendo este menor.  \n\nSe por um lado a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios \u00e9 vantajosa, esta aplica\u00e7\u00e3o apresenta tamb\u00e9m \n\ndesvantagens ao n\u00edvel da dificuldade de concep\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 necess\u00e1rio ter em conta v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros tais como: a quem se vai aplicar, o tipo de quest\u00f5es a incluir, o tipo de respostas que \n\nse pretende e o tema abordado. Os question\u00e1rios fornecem respostas escritas a quest\u00f5es \n\npreviamente fornecidas e como tal existe uma elevada taxa de n\u00e3o \u2013 respostas. Esta depender\u00e1 da \n\nclareza das perguntas, natureza das pesquisas e das habilita\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias dos inquiridos. \n\nRelativamente \u00e0 natureza da pesquisa verifica-se que se aquela n\u00e3o for de utilidade para o \n\nindiv\u00edduo, a taxa de n\u00e3o - resposta aumentar\u00e1. \n\nAl\u00e9m disso, o question\u00e1rio n\u00e3o \u00e9 suscept\u00edvel de ser utilizado em certos estudos (n\u00e3o \u00e9 \n\naplic\u00e1vel a analfabetos e s\u00f3 o \u00e9, com reservas, a inquiridos com dificuldade de compreens\u00e3o das \n\nquest\u00f5es); pode ser inconveniente (o inquirido pode ler todas as quest\u00f5es antes de responder); \n\npode perturbar a informa\u00e7\u00e3o (facilita a resposta em grupo); uso vi\u00e1vel apenas em popula\u00e7\u00f5es \n\nrazoavelmente homog\u00e9neas e h\u00e1 atraso frequente na devolu\u00e7\u00e3o. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o a este em estudo em particular, o question\u00e1rio \u00e9 do tipo misto, com perguntas \n\nfechadas, como por exemplo \u201cDiz o que entendes por METAL (assinala com um X a(s) tua(s) \n\nresposta(s))\u201d e tamb\u00e9m com perguntas do tipo abertas, como por exemplo \u201cSe respondeste \n\n\u201cconcordo\u201d na pergunta anterior, refere alguns exemplos de problemas ambientais\u201d.  \n\nO question\u00e1rio est\u00e1 estruturado do seguinte modo: a primeira parte diz respeito \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o de elementos necess\u00e1rios para a caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra. De seguida, \u00e9 apresentada \n\numa quest\u00e3o de escolha m\u00faltipla para aferir do conhecimento que os alunos t\u00eam de \u201cmetal\u201d, \n\nquest\u00e3o essa que antecede um grupo de cinco (do tipo abertas, fechadas e escolha m\u00faltipla) \n\nreferentes ao conhecimento de explora\u00e7\u00e3o mineira no geral e da sua exist\u00eancia na localidade dos \n\ninquiridos. Em seguida s\u00e3o expostas duas quest\u00f5es de escolha m\u00faltipla relacionadas com as \n\naplica\u00e7\u00f5es do estanho e tungst\u00e9nio e duas perguntas de opini\u00e3o dos alunos sobre consequ\u00eancias \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 55\n\nambientais. O question\u00e1rio termina com uma pergunta de resposta livre, onde os inquiridos ter\u00e3o \n\nque representar uma explora\u00e7\u00e3o mineira. \n\n \n\n4.2.1- VALIDA\u00c7\u00c3O DO INSTRUMENTO DE RECOLHA DE DADOS \n\nO question\u00e1rio foi validado em condi\u00e7\u00f5es o mais similar poss\u00edvel \u00e0s da aplica\u00e7\u00e3o \n\ndefinitiva. Pretendeu-se recolher informa\u00e7\u00f5es essenciais sobre o question\u00e1rio a aplicar no estudo \n\nprincipal de modo a garantir que (Marques, 2001; citado por Ferreira, 2006): \n\n? As instru\u00e7\u00f5es de preenchimento do question\u00e1rio n\u00e3o deixavam qualquer d\u00favida aos alunos; \n\n? A linguagem e a redac\u00e7\u00e3o das perguntas apresentavam-se adequadas, claras e percept\u00edveis \n\naos alunos; \n\n? As perguntas apresentavam-se ordenadas de forma l\u00f3gica; \n\n? As respostas facultavam a informa\u00e7\u00e3o que previamente se esperava. \n\nO question\u00e1rio foi avaliado por um especialista, da \u00e1rea da Geologia e dois da \u00e1rea da \n\nMetodologia das Ci\u00eancias e depois aplicado a uma turma do 5\u00ba ano diferente das turmas que \n\nconstam na amostra em estudo (Anexo 4). \n\nDa vers\u00e3o inicial alterou-se a ordem de uma pergunta por uma quest\u00e3o de falta de espa\u00e7o \n\npara resposta e transformou-se uma possibilidade de resposta para \u201csim\u201d ou \u201cn\u00e3o\u201d em vez de \n\nresposta aberta. \n\n \n\n4.3- TRATAMENTO DE DADOS \n\nO estudo realizado permitiu recolher dados junto dos alunos sobre conceitos que integram \n\nos curr\u00edcula da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza do 5\u00ba e 6\u00ba ano e outros conceitos n\u00e3o \n\nintegrados nesta disciplina, mas interligados a esses mesmos conte\u00fados. \n\nA estes alunos foi aplicado um question\u00e1rio com 10 perguntas (Anexo 3). \n\nDa aplica\u00e7\u00e3o deste question\u00e1rio, elaborado propositadamente para o efeito, resultaram um \n\nconjunto de dados que passam a ser analisados. Para facilitar a compara\u00e7\u00e3o dos resultados, estes \n\ns\u00e3o apresentados com as duas sub-amostras em estudo (alunos do 5\u00ba ano e alunos do 6\u00ba ano) em \n\nsimult\u00e2neo, para cada uma das quest\u00f5es colocadas. \n\nTodos os dados recolhidos foram analisados, tendo por base t\u00e9cnicas da estat\u00edstica \n\ndescritiva: frequ\u00eancia, frequ\u00eancia relativa (percentagem) e an\u00e1lise de conte\u00fado. \n\nNa \u00e1rea de educa\u00e7\u00e3o, a an\u00e1lise de conte\u00fado pode tornar-se num instrumento de grande \n\nutilidade em estudos, em que os dados recolhidos sejam resultado de, por exemplo, entrevistas, \n\n\n\nMetodologia de investiga\u00e7\u00e3o \n\n 56\n\nquestion\u00e1rios com quest\u00f5es abertas, documentos oficiais, textos liter\u00e1rios, artigos de jornais, \n\nemiss\u00f5es de televis\u00e3o.  \n\nBardin (1979) citado por Oliveira et al (2003) resume o funcionamento e o objectivo da \n\nan\u00e1lise de conte\u00fado ao explicitar que o termo an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9: \n\n\u201cUm conjunto de t\u00e9cnicas de an\u00e1lise das comunica\u00e7\u00f5es visando obter, por \n\nprocedimentos, sistem\u00e1ticos e objectivos de descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado das mensagens, \n\nindicadores (quantitativos ou n\u00e3o) que permitam a infer\u00eancia de conhecimentos \n\nrelativos \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o/recep\u00e7\u00e3o (vari\u00e1veis inferidas) destas \n\nmensagens\u201d. \n\nDe facto, a an\u00e1lise de conte\u00fado tem por finalidade, a partir de um conjunto de t\u00e9cnicas \n\ncomplementares, sistematizar o conte\u00fado da mensagem e o significado desse conte\u00fado, por meio \n\nde dedu\u00e7\u00f5es l\u00f3gicas e justificadas, tendo como refer\u00eancia quem emitiu e o contexto da pr\u00f3pria \n\nmensagem ou os efeitos da mesma. \n\nO objectivo final da an\u00e1lise de conte\u00fado \u00e9 fornecer indicadores \u00fateis aos objectivos da \n\npesquisa. O pesquisador poder\u00e1, assim, interpretar os resultados obtidos relacionando-os com o \n\ncontexto dos indiv\u00edduos que participaram no estudo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao tratamento de dados desta investiga\u00e7\u00e3o em particular, a vari\u00e1vel usada foi \n\n\u201cano de escolaridade\u201d. Apesar de na caracteriza\u00e7\u00e3o da amostra se ter considerado tamb\u00e9m a \n\nvari\u00e1vel \u201csexo\u201d, no tratamento anal\u00edtico dos dados n\u00e3o se considerou relevante tom\u00e1-la como \n\nrefer\u00eancia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 57\n\n5- APRESENTA\u00c7\u00c3O E AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS \n\n \n\n5.1- INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nSem d\u00favida que os conhecimentos sobre como a Terra funciona podem causar uma \n\nmodifica\u00e7\u00e3o real nas rela\u00e7\u00f5es que cada pessoa tem com o ambiente. Em vez de uma vis\u00e3o \n\nlimitada da Natureza e dos seus recursos, a pessoa consciente do significado dos processos \n\nnaturais sente que faz parte da Natureza e passa a ter um cuidado maior em pequenos gestos \n\ndi\u00e1rios. Assim, reveste-se de grande import\u00e2ncia dar \u00eanfase ao estudo da Geologia e suas \n\ndiferentes \u00e1reas desde muito cedo na educa\u00e7\u00e3o em meio escolar. Deste modo, antes de tratar \n\nquest\u00f5es ambientais globais (como a polui\u00e7\u00e3o, o efeito estufa, e o aquecimento global), deve-se \n\nter em conta que os processos que fazem parte do quotidiano das crian\u00e7as podem ter um efeito \n\neducativo maior na medida em que t\u00eam um sentido mais pr\u00e1tico e imediato. Com isso, a crian\u00e7a \n\npode despertar para a din\u00e2mica natural e tamb\u00e9m para as interfer\u00eancias que as actividades \n\nhumanas t\u00eam nesta mesma din\u00e2mica. \n\nO estudo realizado permitiu recolher dados junto dos alunos sobre conceitos que integram \n\nos curricula da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza, ligados \u00e0 \u00e1rea de Mineralogia e Geologia que \n\nse revestem de import\u00e2ncia para a sua aprendizagem cient\u00edfica e desenvolvimento de atitudes \n\nc\u00edvicas. \n\n \n\n \n\n5.2- AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS \n\nOs dados obtidos ser\u00e3o apresentados seguindo a ordem do question\u00e1rio. Deste modo, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos resultados possibilita uma leitura dos dados mais clara e a an\u00e1lise mais objectiva \n\ne consequente compara\u00e7\u00e3o mais eficaz entre as duas sub-amostras. \n\n \n\n \n\nQUEST\u00c3O 1 \u2013 DIZ O QUE ENTENDES POR METAL. \n\nCom esta quest\u00e3o pretendia-se saber se os alunos conheciam algumas caracter\u00edsticas \n\nt\u00edpicas de um metal (Tabela 4 e Gr\u00e1fico 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 58\n\nTabela 4- Conjunto das respostas dos alunos para a 1\u00aa quest\u00e3o \n\nN = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano Respostas poss\u00edveis \n\nF % F % \n\na) Subst\u00e2ncia que brilha 18 15,8 14 17 \n\nb) Todo o min\u00e9rio 6 5,3 7 8,4 \n\nc) Bom condutor el\u00e9ctrico 22 19,3 21 25,3 \n\nd) Min\u00e9rios com ouro, prata, volfr\u00e2mio e estanho 41 35,9 26 31,3 \n\na) + b) 2 1,8 0 0 \n\na) + c) 7 6,1 2 2,4 \n\na) + d) 10 8,8 3 3,6 \n\nb) + c) 1 0,8 2 2,4 \n\nb) + d) 2 1,8 1 1,2 \n\nc) + d) 2 1,8 6 7,2 \n\na) + b) + d) 1 0,8 0 0 \n\nNenhuma resposta 2 1,8 1 1,2 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados em fun\u00e7\u00e3o da vari\u00e1vel \u201cano de escolaridade\u201d, leva a constatar que \n\num grande n\u00famero de alunos, tanto do 5\u00ba como do 6\u00ba ano t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o imperfeita do que \u00e9 um \n\nmetal. Apesar disso, verificou-se que uma percentagem ainda significativa (19,3% e 25,3%, \n\nrespectivamente) atribui ao \u201cmetal\u201d a sua principal propriedade \u201cbom condutor el\u00e9ctrico\u201d. A \n\nmaior percentagem de respostas, nos dois anos de escolaridade (35,9% e 31,3%, \n\nrespectivamente), situa-se na resposta que associa um metal a min\u00e9rios com ouro, prata, \n\ntungst\u00e9nio e estanho. Esta situa\u00e7\u00e3o talvez seja justificada pelo facto do question\u00e1rio aplicado ter \n\nv\u00e1rias quest\u00f5es directamente ligadas ao estanho e tungst\u00e9nio, o que pode ter levado os alunos a \n\nfazer uma associa\u00e7\u00e3o de ideias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1- Respostas dadas pelos alunos \u00e0 1\u00aa quest\u00e3o \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\na\n) \nS\nu\nb\ns\nt\u00e2\n\nn\nc\nia\n\n q\nu\ne\n b\n\nri\nlh\n\na\n\nb\n) \nT\no\nd\no\n o\n\n m\nin\n\n\u00e9\nri\no\n\nc\n) \nB\no\nm\n\n c\no\nn\nd\nu\nto\n\nr \ne\nl\u00e9\n\nc\ntr\nic\n\no\n\nd\n) \nM\n\nin\n\u00e9\nri\no\ns\n c\n\no\nm\n\n o\nu\nro\n\n, \np\nra\n\nta\n,\n\nv\no\nlf\nr\u00e2\n\nm\nio\n\n e\n e\n\ns\nta\n\nn\nh\no\n\na\n) \n+\n b\n\n)\n\na\n) \n+\n c\n\n)\n\na\n) \n+\n d\n\n)\n\nb\n) \n+\n c\n\n)\n\nb\n) \n+\n d\n\n)\n\nc\n) \n+\n d\n\n)\n\na\n) \n+\n b\n\n) \n+\n d\n\n)\n\nN\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n r\ne\ns\np\no\ns\nta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 59\n\nQUEST\u00c3O 2 \u2013 O QUE \u00c9 PARA TI UMA EXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA? \n\nNesta quest\u00e3o pretendia-se diagnosticar o conceito que os alunos t\u00eam sobre a \u201cdefini\u00e7\u00e3o\u201d \n\nde actividade mineira (Tabela 5 e Gr\u00e1fico 2). \n\nTabela 5- Conjunto das respostas dos alunos para a 2\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\na) \u00c9 uma actividade ou ind\u00fastria cujo objectivo \u00e9 a extrac\u00e7\u00e3o de \n\nsubst\u00e2ncias minerais. \n\n76 66,7 72 86,8 \n\nb) \u00c9 um processo de usar o solo para cultivar plantas com o \n\nobjectivo de obter alimentos, energia, e mat\u00e9ria-prima para \n\nroupas, constru\u00e7\u00f5es, medicamentos, ferramentas. \n\n9 7,9 6 7,2 \n\nc) \u00c9 um m\u00e9todo de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para proveito do Homem. 19 16,7 3 3,6 \n\na) + c) 3 2,6 1 1,2 \n\na) + b) 3 2,6 1 1,2 \n\nb) + c) 1 0,9 0 0 \n\nNenhuma resposta 3 2,6 0 0 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nPela an\u00e1lise dos dados relativos \u00e0 quest\u00e3o 2, verificou-se uma maior homogeneidade nas \n\nrespostas dadas, talvez pela associa\u00e7\u00e3o que os alunos fizeram da palavra \u201cmineira\u201d contida na \n\npergunta, com a palavra \u201cminerais\u201d encontrada na resposta. De salientar o facto de, na vari\u00e1vel \n\n6\u00ba ano, a percentagem de respostas certas (86,8%) ser mais alta que na vari\u00e1vel 5\u00ba ano (66,7%). \n\nComo no final do 5\u00ba ano, o programa da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza inclui um cap\u00edtulo \n\nsobre os materiais terrestres (Rochas e solos) e sua utiliza\u00e7\u00e3o, no 6\u00ba ano os alunos j\u00e1 possuem \n\nmais pr\u00e9-requisitos, que lhes pode ter facilitado a resposta a esta quest\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2- Respostas dadas pelos alunos \u00e0 2\u00aa quest\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\na) b) c) a) + c) a) + b) b) + c) Nenhuma\n\nrespostaRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 60\n\nQUEST\u00c3O 3 \u2013 EXISTE OU EXISTIU ALGUMA EXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA PERTO DA TUA \n\nLOCALIDADE? \n\nEsta quest\u00e3o tinha como objectivo aferir dos conhecimentos que os alunos tinham do \n\nmeio que os rodeia no que concerne \u00e0 exist\u00eancia de explora\u00e7\u00f5es mineiras perto da sua localidade \n\n(Tabela 6 e Gr\u00e1fico 3). \n\n \n\nTabela 6- Conjunto das respostas dos alunos para a 3\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\nSim 16 14 26 31,3 \n\nN\u00e3o 94 82,5 55 66,3 \n\nNenhuma resposta 4 3,5 2 2,4 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nNa an\u00e1lise aos dados relativos a esta quest\u00e3o, verifica-se uma grande percentagem de \n\nrespostas negativas, tanto na vari\u00e1vel 5\u00ba ano (82,5%) como na vari\u00e1vel 6\u00ba ano (66,3%). \n\nEstes n\u00fameros s\u00e3o reveladores do grande desconhecimento que os alunos apresentam no \n\nque diz respeito \u00e0s ind\u00fastrias existentes no meio que os envolve. Isto porque, no concelho \n\nlim\u00edtrofe ao de S\u00e1t\u00e3o (no concelho de Vila Nova de Paiva, a cerca de 5 km da sede do concelho \n\nonde habitam estes jovens), existe uma mina \u2013 Mina de Queiriga \u2013 que foi, em tempos, uma das \n\nmais importantes minas da regi\u00e3o e do pa\u00eds e que deu trabalho a centenas de pessoas da regi\u00e3o \n\n(nomeadamente a uma grande percentagem de habitantes de S\u00e1t\u00e3o). Ainda hoje a mina funciona \n\npara extrac\u00e7\u00e3o de areias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3- Respostas dadas na 3\u00aa pergunta \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\nSim N\u00e3o Nenhuma resposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 61\n\nQUEST\u00c3O 4 \u2013 SE RESPONDESTE SIM NA PERGUNTA ANTERIOR O QUE SE EXPLORAVA L\u00c1? \n\n \n\nEsta quest\u00e3o est\u00e1 dependente da anterior e pretendia apreciar quais os conhecimentos que \n\nos alunos tinham dos minerais explorados na explora\u00e7\u00e3o mineira perto da sua localidade, as \n\nMinas de Queiriga \u2013 Vila Nova de Paiva (Tabelas 7 e 8 e Gr\u00e1ficos 4 e 5). \n\nTabela 7- Conjunto das respostas dos alunos do 5\u00ba ano para a 4\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano \n\n(dos quais 16 responderam \u201csim\u201d) \n\n \n\n F % \n\n\u201cPetr\u00f3leo\u201d 2 13 \n\n\u201cPedras\u201d 2 13 \n\n\u201cMinerais\u201d 1 6 \n\n\u201cEstanho\u201d 1 6 \n\n\u201cPlanta\u201d 1 6 \n\n\u201cPedra, \u00e1gua, areia\u201d 1 6 \n\n \u201cN\u00e3o sei\u201d 4 25 \n\nNenhuma resposta 4 25 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nTabela 8-Conjunto das respostas dos alunos do 6\u00ba ano para a 4\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n(dos quais 26 responderam \u201csim\u201d) \n\n \n\n F % \n\n\u201cFerro\u201d 2 8 \n\n\u201cEstanho\u201d 1 4 \n\n\u201cN\u00e3o sei\u201d 15 58 \n\nNenhuma resposta 8 30 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nTal como na quest\u00e3o anterior, verificou-se que as respostas n\u00e3o foram satisfat\u00f3rias, uma \n\nvez que dos poucos inquiridos que mostraram conhecer a exist\u00eancia de uma explora\u00e7\u00e3o mineira \n\nna sua localidade, a grande parte respondeu desconhecer o min\u00e9rio explorado ou nem sequer \n\nrespondeu (50% na vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 88% na vari\u00e1vel 6\u00ba ano). Somente um aluno nas duas \n\nvari\u00e1veis (6% na vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 4% na vari\u00e1vel 6\u00ba ano) deu uma resposta acertada em rela\u00e7\u00e3o \n\nao min\u00e9rio explorado nas minas da regi\u00e3o (estanho). De referir ainda que 19% dos inquiridos \n\ncorrespondente \u00e0 vari\u00e1vel 5\u00ba ano, deu respostas descontextualizadas da realidade dos pa\u00eds e do \n\nconceito de explora\u00e7\u00e3o mineira (petr\u00f3leo e plantas). \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 62\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 4- Respostas dadas pelos alunos do 5\u00ba ano \u00e0 4\u00aa quest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 5- Respostas dadas pelos alunos do 6\u00ba ano \u00e0 4\u00aa quest\u00e3o \n\n \n\nQUEST\u00c3O 5 \u2013 ALGUM FAMILIAR TEU J\u00c1 TRABALHOU EM ALGUMA EXPLORA\u00c7\u00c3O \n\nMINEIRA? \n\nTrata-se de mais uma quest\u00e3o relacionada com as duas anteriores e torna-se pertinente \n\numa vez que as minas mencionadas anteriormente foram um n\u00facleo de emprego para uma \n\ngrande parte da popula\u00e7\u00e3o do S\u00e1t\u00e3o, estando possivelmente inclu\u00eddos alguns familiares dos \n\ninquiridos. \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n\u201cP\net\nr\u00f3\nle\no\u201d\n\n\u201cP\ned\n\nra\ns\u201d\n\n\u201cM\nin\ner\nai\ns\u201d\n\n\u201cE\nst\nan\n\nho\n\u201d\n\n\u201cP\nla\nnt\na\u201d\n\n\u201cP\ned\n\nra\n, \u00e1\n\ngu\na,\n a\nre\nia\n\u201d\n\n \u201cN\n\u00e3o\n\n s\nei\n\u201d\n\nN\nen\n\nhu\nm\na \nre\nsp\n\nos\nta\n\nRespostas\n\n%\n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n\u201cFerro\u201d \u201cEstanho\u201d \u201cN\u00e3o sei\u201d Nenhuma\n\nresposta\n\nRespostas\n\n%\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 63\n\nTabela 9- Conjunto das respostas dos lunos para a 5\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\nSim 15 13,2 3 3,6 \n\nN\u00e3o 87 76,3 73 88 \n\n\u201cN\u00e3o sei\u201d 5 4,4 2 2,4 \n\nNenhuma resposta 7 6,1 5 6 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nAs respostas obtidas nesta quest\u00e3o (Tabela 9), mostram alguma congru\u00eancia com as \n\nrespostas dadas na pergunta 3. No caso da vari\u00e1vel 5\u00ba ano, das 16 respostas afirmativas \u00e0 \n\npergunta 3, 15 respostas \u201ctransitaram\u201d para esta quest\u00e3o, correspondendo a 13,2% (Gr\u00e1fico 6). \n\nN\u00e3o ser\u00e1 descabido concluir que estas respostas correspondem a trabalhadores das j\u00e1 referidas \n\nminas de Queiriga, pois devido ao isolamento existente naquela zona do pa\u00eds, com certeza todos \n\nos ex-trabalhadores de minas, foram-no nas referidas minas de Queiriga, devido \u00e0 proximidade \n\nda \u00e1rea de resid\u00eancia. Apesar de tudo, a grande maioria dos inquiridos nas duas vari\u00e1veis, \n\nrespondeu negativamente (76,3% no 5\u00ba ano e 88% no 6\u00ba ano). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 6- Respostas dadas na 5\u00aa quest\u00e3o \n\n \n\n \n\nQUEST\u00c3O 6 \u2013 CONSIDERAS QUE AS EXPLORA\u00c7\u00d5ES MINEIRAS S\u00c3O OU J\u00c1 FORAM \n\nECONOMICAMENTE IMPORTANTES PARA O NOSSO PA\u00cdS? \n\nEsta quest\u00e3o tinha como objectivo conhecer a import\u00e2ncia que os alunos atribuem \u00e0 \n\nind\u00fastria extractiva em Portugal (Tabela 10 e Gr\u00e1fico 7). \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\n90\n\n100\n\nSim N\u00e3o \u201cN\u00e3o sei\u201d Nenhuma\n\nresposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 64\n\nTabela 10- Conjunto das respostas dos alunos para a 6\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\na) N\u00e3o, nunca tiveram import\u00e2ncia. 13 11 2 2 \n\nb) Sim, actualmente. 35 31 21 25 \n\nc) Sim, no per\u00edodo da I e II Guerra Mundial. 55 48 56 68 \n\na) + c) 8 7 4 5 \n\nNenhuma resposta 3 3 0 0 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nNesta quest\u00e3o, o maior n\u00famero de respostas nos dois anos de escolaridade, recaiu na \n\nop\u00e7\u00e3o c, resposta que inclui, de facto, o per\u00edodo economicamente mais relevante para o nosso \n\npa\u00eds (48% na vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 68% na vari\u00e1vel 6\u00ba ano). De referir que uma percentagem \n\nsignificativa, nas duas vari\u00e1veis (31% e 25%, respectivamente), atribui uma valor ainda actual \u00e0s \n\nexplora\u00e7\u00f5es mineiras. De mencionar que na vari\u00e1vel 5\u00ba ano, 7% das respostas n\u00e3o t\u00eam valor \n\nl\u00f3gico, uma vez que as op\u00e7\u00f5es escolhidas inviabilizam-se mutuamente, assim como acontece a \n\n5% das respostas na vari\u00e1vel 6\u00ba ano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 7- Respostas dadas na 6\u00aa quest\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\na) N\u00e3o, nunca\n\ntiveram\n\nimport\u00e2ncia.\n\nb) Sim,\n\nactualmente.\n\nc) Sim, no\n\nper\u00edodo da I e II\n\nGuerra Mundial.\n\na) + c) Nenhuma\n\nresposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 65\n\nQUEST\u00c3O 7 \u2013 QUAIS S\u00c3O AS APLICA\u00c7\u00d5ES DO TUNGST\u00c9NIO? \n\nCom esta quest\u00e3o pretendia-se aferir dos conhecimentos dos alunos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \n\naplica\u00e7\u00f5es do tungst\u00e9nio (Tabela 11 e Gr\u00e1fico 8). \n\nTabela 11- Conjunto das respostas dos alunos para a 7\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\na) Utiliza-se nos filamentos das l\u00e2mpadas. 23 20,2 39 47 \n\nb) Utiliza-se em material b\u00e9lico (ex. armas) 81 71,1 37 44,6 \n\nc) Utiliza-se para fabricar pastas de dentes. 5 4,4 2 2,4 \n\na) + b) 3 2,6 5 6 \n\nNenhuma resposta 2 1,7 0 0 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nPela an\u00e1lise dos dados recolhidos com esta quest\u00e3o, e comparando com a quest\u00e3o \n\nanterior, conclui-se que h\u00e1 uma concord\u00e2ncia entre as respostas dadas, uma vez que, tendo a \n\nmaioria dos inquiridos associado a import\u00e2ncia mineira ao per\u00edodo das Guerras mundiais, \n\ntamb\u00e9m as aplica\u00e7\u00f5es do tungst\u00e9nio foram relacionadas com o fabrico de material b\u00e9lico (71,1% \n\nna vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 44,6% na vari\u00e1vel 6\u00ba ano). Nesta \u00faltima vari\u00e1vel, a maioria das respostas \n\nrecaiu sobre a op\u00e7\u00e3o a (filamentos de l\u00e2mpadas), com 47%, sendo esta utiliza\u00e7\u00e3o do tungst\u00e9nio a \n\nmais conhecida hoje em dia. Esta percentagem de respostas pode ter sido devida ao facto de, no \n\nfinal do programa de Ci\u00eancias da Natureza do 5\u00ba ano, existir um cap\u00edtulo em que se fala das \n\naplica\u00e7\u00f5es de algumas rochas e minerais. O n\u00famero de respostas na op\u00e7\u00e3o a, na vari\u00e1vel 5\u00ba ano \n\nj\u00e1 foi mais reduzido situando-se nos 20,2%. A associa\u00e7\u00e3o entre as op\u00e7\u00f5es a e b (a resposta mais \n\ncorrecta), s\u00f3 foi a escolhida de uma pequena minoria nas duas vari\u00e1veis (2,6% no 5\u00ba ano e 6% no \n\n6\u00ba ano). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 8- Respostas dadas na 7\u00aa quest\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\na) Utiliza-se nos\n\nfilamentos das\n\nl\u00e2mpadas.\n\nb) Utiliza-se em\n\nmaterial b\u00e9lico\n\n(ex. armas)\n\nc) Utiliza-se para\n\nfabricar pastas\n\nde dentes.\n\na) + b) Nenhuma\n\nresposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 66\n\nQUEST\u00c3O 8 \u2013 QUAIS S\u00c3O AS APLICA\u00c7\u00d5ES DO ESTANHO? \n\nTal como na quest\u00e3o anterior, pretende-se verificar quais os conhecimentos dos alunos \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es de um elemento, desta vez o estanho (Tabela 12 e Gr\u00e1fico 9). \n\nTabela 12- Conjunto das respostas dos alunos para a 8\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\na) Utiliza-se em espuma de barbear. 23 20,2 39 47 \n\nb) Utiliza-se na ind\u00fastria t\u00eaxtil. 81 71,1 37 44,6 \n\nc) Utiliza-se em objectos de decora\u00e7\u00e3o. 5 4,4 2 2,4 \n\na) + b) 3 2,6 5 6 \n\nNenhuma resposta 2 1,7 0 0 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nNa an\u00e1lise aos dados obtidos nesta quest\u00e3o, verifica-se que, de entre as tr\u00eas op\u00e7\u00f5es \n\nprincipais de resposta, uma minoria escolheu a op\u00e7\u00e3o c (4,4% na vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 2,4% na \n\nvari\u00e1vel 6\u00ba ano). Esta percentagem de respostas n\u00e3o seria de relevo caso esta op\u00e7\u00e3o de resposta \n\nn\u00e3o fosse, a priori, a mais prov\u00e1vel, pois corresponde \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o mais comum e conhecida do \n\ngrande p\u00fablico. Em oposi\u00e7\u00e3o a esta escolha, est\u00e1 uma percentagem ainda significativa de \n\nrespostas na op\u00e7\u00e3o a, quer na vari\u00e1vel 5\u00ba ano (20,2%), quer na vari\u00e1vel 6\u00ba ano (47%). De facto, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do estanho no fabrico de embalagens de espuma de barbear n\u00e3o \u00e9 de todo a sua \n\naplica\u00e7\u00e3o mais conhecida, da\u00ed n\u00e3o deixar de ser interessante, estas percentagens relativamente \n\nelevadas. N\u00e3o ser\u00e1 precipitado concluir que h\u00e1 um desconhecimento das aplica\u00e7\u00f5es no estanho, \n\npor parte dos alunos nas duas vari\u00e1veis, n\u00e3o s\u00f3 pelas respostas j\u00e1 referidas anteriormente, mas \n\ntamb\u00e9m pelas percentagens obtidas na \u00fanica op\u00e7\u00e3o incorrecta (op\u00e7\u00e3o b), com 71,1% na vari\u00e1vel \n\n5\u00ba ano e 44,6% na vari\u00e1vel 6\u00ba ano. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 9- Respostas dadas na 8\u00aa quest\u00e3o \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\n80\n\na) Utiliza-se em\n\nespuma de\n\nbarbear.\n\nb) Utiliza-se na\n\nind\u00fastria t\u00eaxtil.\n\nc) Utiliza-se em\n\nobjectos de\n\ndecora\u00e7\u00e3o.\n\na) + b) Nenhuma\n\nresposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 67\n\nQUEST\u00c3O 9 \u2013 A EXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA PODE GERAR PROBLEMAS AMBIENTAIS. \n\nCom a quest\u00e3o n\u00famero nove, pretendia-se conhecer a opini\u00e3o dos inquiridos quanto a \n\nposs\u00edveis problemas ambientais causados pelas explora\u00e7\u00f5es mineiras (Tabela 13 e Gr\u00e1fico 10). \n\nTabela 13- Conjunto das respostas dos alunos para a 9\u00aa quest\u00e3o \n\nRespostas N = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano \n\n F % F % \n\nConcordo 63 55,3 44 53 \n\nDiscordo 50 43,8 38 45.8 \n\nNenhuma resposta 1 0,9 1 1,2 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nNa an\u00e1lise dos dados obtidos nesta quest\u00e3o, verifica-se um grande equil\u00edbrio entre as \n\nop\u00e7\u00f5es \u201cconcordo\u201d e \u201cdiscordo\u201d, em ambas as vari\u00e1veis. Apesar de tudo, h\u00e1 uma pequena \n\ntend\u00eancia para a op\u00e7\u00e3o \u201cconcordo\u201d, com 55,3 % de respostas na vari\u00e1vel 5\u00ba ano e 53% de \n\nrespostas na vari\u00e1vel 6\u00ba ano.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 10- Respostas dadas na 9\u00aa quest\u00e3o \n\n \n\nQUEST\u00c3O 9.1 \u2013 SE RESPONDESTE \u201cCONCORDO\u201d NA PERGUNTA ANTERIOR, REFERE \n\nALGUNS EXEMPLOS DE PROBLEMAS AMBIENTAIS. \n\nEsta quest\u00e3o est\u00e1 directamente relacionada e dependente da anterior e pretendia aferir do \n\nparecer dos inquiridos em rela\u00e7\u00e3o ao tipo de problemas ambientais que adv\u00eam das explora\u00e7\u00f5es \n\nmineiras (Tabelas 14 e 15 e Gr\u00e1ficos 11 e 12). \n\n \n\n \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\nConcordo Discordo Nenhuma resposta\n\nRespostas\n\n%\n\n5\u00ba ano\n\n6\u00ba ano\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 68\n\nTabela 14- Conjunto das respostas dos alunos do 5\u00ba ano para a quest\u00e3o 9.1 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nAnalisando os dados obtidos nesta quest\u00e3o, verifica-se que, na vari\u00e1vel 5\u00ba ano, as \n\nrespostas mais dadas correspondem \u00e0 \u201cdestrui\u00e7\u00e3o de habitats e seres vivos que vivem debaixo de \n\nterra\u201d, com uma percentagem de 38,1%, sendo que a segunda resposta mais dada referia-se ao p\u00f3 \n\nprovocado pelas explora\u00e7\u00f5es mineiras (31,7%). Estes dois tipos de resposta, corrobora a ideia \n\ndos mais novos que associam a explora\u00e7\u00e3o mineira a uma actividade sempre debaixo de terra, \n\ncomo pode ser analisado pela \u00faltima quest\u00e3o do question\u00e1rio aplicado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 11- Respostas dadas pelos alunos do 5\u00ba ano \u00e0 quest\u00e3o 9.1 \n\n \n\nRespostas N = 63 \u2013 5\u00ba ano \n\n(responderam \u201cconcordo\u201d) \n\n F % \n\n\u201cDestroem habitats, \u00e1rvores e seres vivos que vivem debaixo de terra\u201d 24 38,1 \n\n\u201cProvocam muito p\u00f3\u201d 20 31,7 \n\n\u201cDestr\u00f3i a Natureza\u201d 1 1,6 \n\n\u201cProvocam derrocadas\u201d 3 4,7 \n\n\u201cProvocam problemas respirat\u00f3rios, cancro, alergias\u201d 2 3,1 \n\n\u201cPoluem as \u00e1guas\u201d 1 1,6 \n\nNenhuma resposta 6 9,5 \n\nResposta inv\u00e1lida 3 4,7 \n\n\u201cProvocam polui\u00e7\u00e3o do ar\u201d 3 4,7 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n\u201cD\ne\ns\ntr\no\ne\nm\n\n h\na\nb\nit\na\nts\n\n, \n\u00e1\nrv\n\no\nre\n\ns\n e\n\n s\ne\nre\n\ns\n\nv\niv\n\no\ns\n q\n\nu\ne\n v\n\niv\ne\nm\n\n d\ne\nb\na\nix\n\no\n d\n\ne\n t\ne\nrr\n\na\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n m\nu\nit\no\n p\n\n\u00f3\n\u201d\n\n\u201cD\ne\ns\ntr\n\u00f3\ni \na\n N\n\na\ntu\n\nre\nz\na\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n d\ne\nrr\n\no\nc\na\nd\na\ns\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n p\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n r\ne\ns\np\nir\na\nt\u00f3\n\nri\no\ns\n,\n\nc\na\nn\nc\nro\n\n, \na\nle\n\nrg\nia\n\ns\n\u201d\n\n\u201cP\no\nlu\n\ne\nm\n\n a\ns\n \u00e1\n\ng\nu\na\ns\n\u201d\n\nN\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n r\ne\ns\np\no\ns\nta\n\nR\ne\ns\np\no\ns\nta\n\n i\nn\nv\n\u00e1\nlid\n\na\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n p\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\no\n a\n\nr\u201d\n\nRespostas\n\n%\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 69\n\nTabela 15- Conjunto das respostas dos alunos do 6\u00ba ano para a quest\u00e3o 9.1 \n\nRespostas N = 44 \u2013 6\u00ba ano \n\n(responderam \u201cconcordo\u201d) \n\n F % \n\n\u201cPode haver muita polui\u00e7\u00e3o\u201d 7 15,9 \n\n\u201cProvocam intoxica\u00e7\u00e3o e outros problemas de sa\u00fade\u201d 2 4,5 \n\n\u201cProvocam desabamentos\u201d 7 15,9 \n\n\u201cMateriais usados pelas bombas das minas\u201d 1 2,3 \n\n\u201cPodem provocar explos\u00f5es\u201d 4 9,1 \n\n\u201cPoluem o solo\u201d 1 2,3 \n\n\u201cTiram excesso de minerais\u201d 1 2,3 \n\n\u201cDestrui\u00e7\u00e3o de florestas\u201d 1 2,3 \n\n\u201cPodem causar tremores de terra\u201d 1 2,3 \n\n\u201cProduzem muito p\u00f3\u201d 2 4,5 \n\n\u201cProvocam polui\u00e7\u00e3o do ar\u201d 7 15,9 \n\nNenhuma resposta 7 15,9 \n\nResposta inv\u00e1lida 3 6,8 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vari\u00e1vel 6\u00ba ano, verifica-se uma maior diversidade de respostas sendo que, \n\nas mais utilizadas, relacionam-se com \u201ca polui\u00e7\u00e3o do ar\u201d, \u201cdesabamentos\u201d e \u201cpolui\u00e7\u00e3o em geral\u201d, \n\ntodas com 15,9% de respostas. A mesma percentagem n\u00e3o deu qualquer justifica\u00e7\u00e3o. O segundo \n\nmaior n\u00famero de respostas, com uma percentagem de 9,1 associa as poss\u00edveis explos\u00f5es que \n\nocorrem nas minas com os problemas ambientais causados pelas mesmas. Mais uma vez, est\u00e1 \n\nsubjacente a ideia que as crian\u00e7as t\u00eam nestas idades, que as explora\u00e7\u00f5es mineiras se fazem \n\natrav\u00e9s de t\u00faneis e galerias abertos pelo Homem. \n\nDe referir ainda que a associa\u00e7\u00e3o de impactes ambientais \u00e0s poss\u00edveis derrocadas que \n\npodem ocorrer numa explora\u00e7\u00e3o mineira, tamb\u00e9m se verifica nos alunos que frequentam o \n\nEnsino Secund\u00e1rio, como se pode analisar pelo estudo realizado por Novais (2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 70\n\nGr\u00e1fico 12- Respostas dadas pelos alunos do 6\u00ba ano \u00e0 quest\u00e3o 9.1 \n\n \n\nQUEST\u00c3O 10 \u2013 REPRESENTA UMA EXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA E RESPECTIVAS INSTALA\u00c7\u00d5ES. \n\nO desenho \u00e9 uma forma de express\u00e3o da linguagem art\u00edstica, de fundamental import\u00e2ncia \n\nno desenvolvimento infantil. As crian\u00e7as j\u00e1 nascem num ambiente onde o desenho est\u00e1 presente \n\nno seu quotidiano, atrav\u00e9s das imagens de televis\u00e3o, dos r\u00f3tulos dos produtos, dos cartazes nas \n\nruas, das revistas, etc. Atrav\u00e9s do desenho a crian\u00e7a desenvolve a auto-express\u00e3o e actua \n\nafectivamente com o mundo: opina, critica e sugere, usando cores, formas, tamanhos, s\u00edmbolos. \n\nAssim, ao desenhar, a crian\u00e7a representa a realidade, transformando-a de acordo com a \n\nsua vontade. \n\nTabela 16- Categoria das respostas dadas pelos alunos na 10\u00aa quest\u00e3o \n\nN = 114 \u2013 5\u00ba ano N = 83 \u2013 6\u00ba ano Categoria de respostas \n\nF % F % \n\nAberturas no solo (po\u00e7os verticais), com m\u00e1quinas de apoio 17 15 3 4 \n\nGaleria ou entrada de uma galeria 38 33 44 53 \n\nCom carris e vagonetes 18 47 41 93 \n\nCom mecaniza\u00e7\u00e3o (ex. cami\u00f5es) 11 29 2 5 \n\nCom presen\u00e7a de estalactites e estalagmites 6 16 0 0 \n\nCom material explosivo 3 8 1 2 \n\nC\u00e9u aberto 0 0 0 0 \n\nInstala\u00e7\u00f5es de apoio (arrumos e bairro mineiro) 0 0 2 2 \n\nN\u00e3o responderam 59 52 34 41 \n\nN- n\u00famero de alunos / F- frequ\u00eancia absoluta / %- frequ\u00eancia relativa (percentagem) \n\n0\n\n2\n\n4\n\n6\n\n8\n\n10\n\n12\n\n14\n\n16\n\n18\n\n\u201cP\no\nd\ne\n h\n\na\nv\ne\nr \nm\n\nu\nit\na\n p\n\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n i\nn\nto\n\nx\nic\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n e\n\n o\nu\ntr\no\ns\n\np\nro\n\nb\nle\n\nm\na\ns\n d\n\ne\n s\n\na\n\u00fa\nd\ne\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n d\ne\ns\na\nb\na\nm\n\ne\nn\nto\n\ns\n\u201d\n\n\u201cM\na\nte\n\nri\na\nis\n\n u\ns\na\nd\no\ns\n p\n\ne\nla\n\ns\n b\n\no\nm\n\nb\na\ns\n d\n\na\ns\n\nm\nin\n\na\ns\n\u201d\n\n\u201cP\no\nd\ne\nm\n\n p\nro\n\nv\no\nc\na\nr \ne\nx\np\nlo\n\ns\n\u00f5\ne\ns\n\u201d\n\n\u201cP\no\nlu\n\ne\nm\n\n o\n s\n\no\nlo\n\n\u201d\n\n\u201cT\nir\na\nm\n\n e\nx\nc\ne\ns\ns\no\n d\n\ne\n m\n\nin\ne\nra\n\nis\n\u201d\n\n\u201cD\ne\ns\ntr\nu\ni\u00e7\n\n\u00e3\no\n d\n\ne\n f\nlo\n\nre\ns\nta\n\ns\n\u201d\n\n\u201cP\no\nd\ne\nm\n\n c\na\nu\ns\na\nr \ntr\ne\nm\n\no\nre\n\ns\n d\n\ne\n t\ne\nrr\n\na\n\u201d\n\n\u201cP\nro\n\nd\nu\nz\ne\nm\n\n m\nu\nit\no\n p\n\n\u00f3\n\u201d\n\nN\ne\nn\nh\nu\nm\n\na\n r\ne\ns\np\no\ns\nta\n\nR\ne\ns\np\no\ns\nta\n\n i\nn\nv\n\u00e1\nlid\n\na\n\n\u201cP\nro\n\nv\no\nc\na\nm\n\n p\no\nlu\n\ni\u00e7\n\u00e3\no\n d\n\no\n a\n\nr\u201d\n\nRespostas\n\n%\n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 71\n\nAo analisar os dados recolhidos nesta quest\u00e3o (Tabela 16), \u00e9 de referir que, na vari\u00e1vel 5\u00ba \n\nano, 52% n\u00e3o responderam. Este n\u00famero t\u00e3o elevado n\u00e3o ser\u00e1 devido ao facto dos inquiridos n\u00e3o \n\nsaberem ou n\u00e3o conseguirem explicar o que entendem por uma explora\u00e7\u00e3o mineira, uma vez que \n\nna quest\u00e3o n\u00famero dois, a grande maioria respondeu acertadamente. Assim, esta percentagem \n\nelevada estar\u00e1 relacionada com algumas desvantagens da aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, \n\nnomeadamente no facto da natureza da pesquisa n\u00e3o ser de utilidade imediata para o indiv\u00edduo, o \n\nque aumentar\u00e1 a taxa de n\u00e3o \u2013 resposta, como foi, provavelmente, o caso. \n\nDos restantes, a maioria (33%) representaram uma explora\u00e7\u00e3o mineira como sendo uma \n\ngaleria ou entrada de uma galeria (Ilustra\u00e7\u00e3o 1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 1- Desenho representando uma mina como sendo uma galeria \n\n \n\nDos que assinalaram a explora\u00e7\u00e3o como sendo exclusivamente subterr\u00e2nea, a maior parte \n\n(18 inquiridos) acrescentou carris e vagonetes (Ilustra\u00e7\u00f5es 2 e 3) e onze alunos inclu\u00edram algum \n\ntipo de mecaniza\u00e7\u00e3o, nomeadamente cami\u00f5es (Ilustra\u00e7\u00e3o 4).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 2 e Ilustra\u00e7\u00e3o 3- Desenho representando carris e vagonetes \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 72\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 4- Inclus\u00e3o de mecaniza\u00e7\u00e3o nas explora\u00e7\u00f5es mineiras \n\n \n\nCuriosamente, seis alunos indicaram a presen\u00e7a de estalactites e estalagmites (Ilustra\u00e7\u00e3o \n\n5) e tr\u00eas representaram material explosivo (Ilustra\u00e7\u00f5es 6 e 7). \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 5- Desenho representando a presen\u00e7a de estalactites e estalagmites \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 6- Desenho com a presen\u00e7a de material explosivo \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 73\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 7- Outro exemplo com a introdu\u00e7\u00e3o no desenho de material explosivo \n\n \n\nNenhum inquirido representou uma explora\u00e7\u00e3o mineira a c\u00e9u aberto e 15% \n\nrepresentaram-na por aberturas no solo, semelhante a po\u00e7os verticais, acompanhadas de \n\nm\u00e1quinas de apoio (Ilustra\u00e7\u00e3o 8). \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 8- Representa\u00e7\u00e3o de explora\u00e7\u00f5es mineiras como sendo po\u00e7os verticais e respectiva mecaniza\u00e7\u00e3o de \n\napoio \n\n \n\nDe referir ainda que nenhum aluno representou qualquer instala\u00e7\u00e3o de apoio. \n\nQuanto \u00e0 vari\u00e1vel 6\u00ba ano, verifica-se uma menor variedade de respostas. De salientar que \n\n41% dos alunos n\u00e3o responderam e dos restantes, a maioria (correspondendo a 53%) representou \n\numa explora\u00e7\u00e3o mineira como sendo somente subterr\u00e2nea, dos quais quarenta e um inquiridos \n\ninclu\u00edram carris e vagonetes (Ilustra\u00e7\u00e3o 9) e somente dois adicionaram alguma mecaniza\u00e7\u00e3o \n\n(Ilustra\u00e7\u00e3o 10). \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 74\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 9- Desenho representando carris e vagonetes (6\u00ba ano) \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 10- Representa\u00e7\u00e3o de uma explora\u00e7\u00e3o mineira incluindo mecaniza\u00e7\u00e3o (6\u00ba ano) \n\n \nTamb\u00e9m neste grupo et\u00e1rio, houve um inquirido que deu \u00eanfase a material explosivo \n\n(Ilustra\u00e7\u00e3o 11) e apenas dois representaram estruturas de apoio \u2013 arrumos e bairro mineiro \n\n(Ilustra\u00e7\u00e3o 12). \n\n \n\n \n\n\n\nApresenta\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos resultados \n\n 75\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 11- Pormenor de material explosivo (6\u00ba ano) \n\n \n\nIlustra\u00e7\u00e3o 12- Desenho onde se observam estruturas de apoio \n\n \n\nDe salientar que, nas duas vari\u00e1veis, as representa\u00e7\u00f5es que os alunos fizeram de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira, demonstram a ideia que as galerias e grutas n\u00e3o existem na Natureza de \n\nforma natural, mas que s\u00e3o feitas pelo Homem de forma artificial atrav\u00e9s de explosivos, \n\npicaretas e outras m\u00e1quinas auxiliares.  \n\nA tend\u00eancia em representar uma explora\u00e7\u00e3o mineira como sendo exclusivamente \n\nsubterr\u00e2nea n\u00e3o se limita aos alunos mais novos. Tamb\u00e9m esta tend\u00eancia se verifica em alunos \n\ndo 11\u00ba e 12\u00ba anos, como comprovado no estudo feito por Novais (2006). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 76\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 77\n\n6- APLICA\u00c7\u00c3O PEDAG\u00d3GICA \n\n \n\n6.1 \u2013 INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\nAs sa\u00eddas de campo s\u00e3o estrat\u00e9gias utilizadas com alguma frequ\u00eancia na forma\u00e7\u00e3o de \n\nalunos, nomeadamente no \u00e2mbito da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza. Atrav\u00e9s das actividades \n\nde campo, a forma\u00e7\u00e3o te\u00f3rica constru\u00edda numa situa\u00e7\u00e3o de aula pode ser aprofundada e \n\nesclarecida, al\u00e9m de fomentarem o desenvolvimento da observa\u00e7\u00e3o, da an\u00e1lise e da cr\u00edtica da \n\nrealidade. Al\u00e9m disso, estas actividades did\u00e1cticas tornam-se um n\u00facleo de motiva\u00e7\u00e3o para os \n\nalunos desde os primeiros anos de escolaridade. \n\nApesar de todas as vantagens das sa\u00eddas de campo, nem sempre \u00e9 poss\u00edvel realiz\u00e1-las \n\ndevido a limita\u00e7\u00f5es de tempo e econ\u00f3micas. Deste modo, pode surgir a necessidade de colmatar \n\na falta de uma sa\u00edda de campo com outro recurso did\u00e1ctico com graus de motiva\u00e7\u00e3o semelhante \n\npara os alunos, como \u00e9 o caso dos recursos multi e hiperm\u00e9dia. Fazer uma visita virtual ao local \n\nda sa\u00edda de campo usando as novas tecnologias poder\u00e1 contribuir para atingir os mesmos \n\nobjectivos do trabalho de campo (com as devidas reservas ao n\u00edvel das grandes vantagens de \n\numa visita in loco) e pode influenciar a modo como os alunos v\u00eaem a realidade de uma \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira. De facto, a visualiza\u00e7\u00e3o de um filme desta natureza, contribui para a \n\nmudan\u00e7a e evolu\u00e7\u00e3o dos conceitos dos alunos visados, como comprovado com o estudo feito por \n\nNovais (2006). \n\nDepois da an\u00e1lise dos resultados obtidos na investiga\u00e7\u00e3o apresentada no cap\u00edtulo anterior, \n\ndenota-se que se torna fundamental come\u00e7ar, desde cedo no percurso escolar, a utilizar recursos \n\nque contribuam para uma evolu\u00e7\u00e3o mais positiva e eficaz dos conceitos de geologia para as \n\ncrian\u00e7as. \n\nDesta forma, neste cap\u00edtulo, ser\u00e3o explanados dois poss\u00edveis recursos a usar no 2\u00ba Ciclo \n\ndo Ensino B\u00e1sico, de forma a contribuir para a valoriza\u00e7\u00e3o da Geologia e dos recursos minerais, \n\ndando a conhecer aos alunos como os minerais fazem parte do nosso quotidiano, depois de serem \n\ntransformados e explorados em minas. Todas essas actividades t\u00eam custos em termos sociais e \n\nambientais que se forem conhecidos dos alunos podem modificar algumas das suas atitudes \n\ndi\u00e1rias, que seguramente podem ajudar \u00e0 sustentabilidade na Terra. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 78\n\n6.1.1- ORGANIZA\u00c7\u00c3O CURRICULAR DO SISTEMA EDUCATIVO NACIONAL \n\nO Sistema Educativo Portugu\u00eas encontra-se dividido em dois principais ciclos de estudos: \n\no Ensino B\u00e1sico e o Ensino Secund\u00e1rio, cujo plano curricular est\u00e1 definida no Decreto-Lei \n\nn\u00ba6/2001, de 18 de Janeiro. Em ambos os ciclos, o trabalho escolar, orienta-se em fun\u00e7\u00e3o de \n\ncompet\u00eancias, que integram conjuntos de aprendizagens consideradas essenciais. De real\u00e7ar que \n\nestas aprendizagens n\u00e3o dizem respeito somente a conhecimentos, mas tamb\u00e9m a atitudes, \n\nvalores e capacidades, da\u00ed os professores terem um papel fundamental na transmiss\u00e3o de saberes, \n\nmas tamb\u00e9m na identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de problemas educacionais. Para que este papel seja \n\nbem desempenhado, o professor tem que necessariamente encontrar a metodologia adequada e os \n\nrecursos did\u00e1cticos mais pertinentes. \n\n \n\n6.1.1.1- ENSINO B\u00c1SICO \n\nO Ensino B\u00e1sico encontra-se estruturado de forma a assegurar uma forma\u00e7\u00e3o geral, \n\ncomum a todos os alunos e est\u00e1 dividido em 3 ciclos de estudos, designados 1\u00ba Ciclo, 2\u00ba Ciclo e \n\n3\u00ba Ciclo, sendo estes os anos relevantes para a aplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica em causa. \n\nO 1\u00ba Ciclo corresponde aos quatro primeiros anos, sendo o trabalho dos alunos orientado \n\npor um professor em regime de monodoc\u00eancia. \n\nOs 5\u00ba e 6\u00ba anos de escolaridade est\u00e3o integrados no 2\u00ba Ciclo, estando as disciplinas \n\nagrupadas em \u00e1reas disciplinares, sendo recomendado que exista um professor por \u00e1rea. Por \n\nexemplo, as disciplinas de Matem\u00e1tica e Ci\u00eancias da Natureza constituem uma \u00e1rea disciplinar \n\nque dever\u00e1 ser leccionada pelo mesmo professor, como \u00e9 o meu caso particular. \n\nQuanto ao 3\u00ba ciclo, este engloba os 7\u00ba, 8\u00ba e 9\u00ba anos de escolaridade, sendo organizados \n\npor disciplinas, cada uma delas ministrada por docentes diferentes. \n\nComuns a todos os ciclos s\u00e3o ainda as \u00c1reas Curriculares N\u00e3o Disciplinares: Estudo \n\nAcompanhado, \u00c1rea de Projecto e Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica. O Estudo Acompanhado tem como \n\nobjectivo promover a apropria\u00e7\u00e3o, por parte dos alunos, de m\u00e9todos de organiza\u00e7\u00e3o, de trabalho \n\ne de estudo, assim como o desenvolvimento de atitudes e de capacidades que favore\u00e7am uma \n\ncrescente autonomia.  \n\nA \u00c1rea de Projecto tem como objectivo envolver os alunos na concep\u00e7\u00e3o, realiza\u00e7\u00e3o e \n\navalia\u00e7\u00e3o de projectos, de forma a possibilitar a integra\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias adquiridas nas \n\ndiferentes \u00e1reas curriculares, atrav\u00e9s de um tema de explora\u00e7\u00e3o. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o C\u00edvica, de acordo com o Decreto-lei n.\u00ba 6/2001, de 18 de Janeiro \u00e9 o \"espa\u00e7o \n\nprivilegiado para o desenvolvimento da educa\u00e7\u00e3o para a cidadania, visando o desenvolvimento \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 79\n\nda consci\u00eancia c\u00edvica dos alunos como elemento fundamental no processo de forma\u00e7\u00e3o de \n\ncidad\u00e3os respons\u00e1veis, cr\u00edticos, activos e intervenientes, com recurso, nomeadamente, ao \n\ninterc\u00e2mbio de experi\u00eancias vividas pelos alunos e \u00e0 sua participa\u00e7\u00e3o, individual e colectiva, na \n\nvida da turma, da escola e da comunidade\". No 1\u00ba ciclo o professor titular \u00e9 o respons\u00e1vel por \n\nesta \u00e1rea, enquanto que nos ciclos seguintes ser\u00e1, preferencialmente o director de turma a \n\nleccionar esta \u00e1rea. \n\nExiste ainda o Ensino Secund\u00e1rio que se encontra dividido em tr\u00eas anos lectivos, que \n\ncorrespondem ao 10\u00ba, 11\u00ba e 12\u00ba anos de escolaridade, mas no qual n\u00e3o me vou alargar por n\u00e3o ser \n\nrelevante para o estudo em quest\u00e3o. \n\n \n\n6.1.1.2- AS CI\u00caNCIAS F\u00cdSICAS E NATURAIS NO ENSINO B\u00c1SICO \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, o ensino das Ci\u00eancias ao longo dos nove anos de \n\nescolaridade do Ensino B\u00e1sico, n\u00e3o valoriza somente os conhecimentos em si, mas tamb\u00e9m \n\noutros dom\u00ednios, como o racioc\u00ednio, a comunica\u00e7\u00e3o e atitudes. \n\nDe salientar que estes dom\u00ednios mencionados \u201cn\u00e3o s\u00e3o compartimentos estanques ou \n\nisolados, nem (\u2026) esgotam um determinado dom\u00ednio e nem existe sequencialidade e \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o entre eles. As compet\u00eancias n\u00e3o devem ser entendidas cada uma por si, mas no \n\nseu conjunto. Desenvolvem-se em simult\u00e2neo e de uma forma transversal, na explora\u00e7\u00e3o das \n\nexperi\u00eancias educativas, com graus de profundidade diferente nos tr\u00eas ciclos de escolaridade, \n\natendendo ao n\u00edvel et\u00e1rio dos alunos\u201d (Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico). \n\nPara o desenvolvimento das compet\u00eancias para a literacia cient\u00edfica, o ensino das \n\nCi\u00eancias est\u00e1 organizado em torno de quatro temas organizadores: \n\n? Terra no espa\u00e7o \n\n? Terra em transforma\u00e7\u00e3o \n\n? Sustentabilidade na Terra \n\n? Viver melhor na Terra \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 80\n\nA coer\u00eancia conceptual e metodol\u00f3gica destes temas gerais, tem impl\u00edcita a ideia \n\nestruturante que consta da Figura 51. \n\nFigura 51-Esquema organizador dos quatro temas (Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico) \n\n \n\nO esquema organizador da figura anterior salienta a import\u00e2ncia de explorar os quatro \n\ntemas numa perspectiva interdisciplinar, em que a interac\u00e7\u00e3o Ci\u00eancia, Tecnologia, Sociedade e \n\nAmbiente dever\u00e1 constituir uma vertente integradora e globalizante da organiza\u00e7\u00e3o e da \n\naquisi\u00e7\u00e3o de saberes cient\u00edficos (Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico). \n\nPor outro lado, permite a amplia\u00e7\u00e3o dos horizontes da aprendizagem, facilitando aos \n\nalunos o acesso aos produtos da ci\u00eancia e tamb\u00e9m aos seus processos, atrav\u00e9s da compreens\u00e3o \n\ndas potencialidades, limita\u00e7\u00f5es e das suas aplica\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas na sociedade. Permite ainda \n\numa tomada de consci\u00eancia quanto ao papel cient\u00edfico, tecnol\u00f3gico e social da interven\u00e7\u00e3o do \n\nHomem na nosso planeta, o que poder\u00e1 constituir uma dimens\u00e3o importante em termos de uma \n\neduca\u00e7\u00e3o para a cidadania cada vez mais desej\u00e1vel. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 81\n\n6.2- OS RECURSOS DID\u00c1CTICOS E O ENSINO B\u00c1SICO \n\nOs recursos did\u00e1cticos s\u00e3o actualmente um importante aux\u00edlio aos professores, no ensino. \n\nE quase tudo pode ser um recurso did\u00e1ctico, se for usado num contexto de forma\u00e7\u00e3o espec\u00edfico \n\ncom o intuito de facilitar a aprendizagem. \n\nDentro dos v\u00e1rios tipos de recursos did\u00e1cticos que podemos utilizar estes devem ser \n\nescolhidos de acordo com a adequa\u00e7\u00e3o \u00e0quilo que realmente se pretende, isto \u00e9, devem ser \n\nusados os recursos que melhor sirvam os prop\u00f3sitos daquilo que \u00e9 pretendido ensinar e que os \n\nalunos apreendam. \n\nMas a primeira quest\u00e3o que surge, \u00e0 partida, ser\u00e1 o que \u00e9 um recurso educativo? A \n\nresposta \u00e9 muito vasta. Entende-se por recurso did\u00e1ctico todo o material usado no processo \n\nensino/aprendizagem com o objectivo de o tornar r\u00e1pido e eficaz (Correia, 1995). \n\nPodem ser concebidos para fins pedag\u00f3gicos, como \u00e9 o caso dos manuais, ou podem ser \n\naproveitados a partir de outros recursos, como \u00e9 o caso de artigos de jornais, fotografias, objectos \n\nde uso quotidiano, entre outros. \n\nNeste seguimento Graells (2000) sistematizou um conjunto de fun\u00e7\u00f5es que os recursos \n\ndid\u00e1cticos devem desempenhar. Assim, segundo o autor eles devem: fornecer informa\u00e7\u00e3o; ser \n\ngui\u00f5es das aprendizagens do aprendente; proporcionar o treino e o exerc\u00edcio de capacidades; \n\ncativar o interesse e motivar o aprendente; avaliar capacidades e conhecimentos; proporcionar \n\nsimula\u00e7\u00f5es com o objectivo da experimenta\u00e7\u00e3o, observa\u00e7\u00e3o e interac\u00e7\u00e3o; criar \n\nambientes/contextos de express\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o. \n\nOs recursos did\u00e1cticos podem ent\u00e3o ser v\u00e1rios e de variados tipos, como se pode ver no \n\nQuadro 3. \n\nQuadro 3- Tipos de recursos did\u00e1cticos \n\nTIPOS RECURSOS DID\u00c1CTICOS \n \n\nMATERIAIS \nCONVENCIONAIS \n \n\nLivros, revistas, fotoc\u00f3pias, documentos escritos; \nJogos did\u00e1cticos; \nMateriais manipul\u00e1veis; \nMateriais de laborat\u00f3rio; \n \n\nMATERIAIS \nAUDIOVISUAIS \n \n\nFilmes; diapositivos; acetatos; \nR\u00e1dios; CDs, Dvd, cassetes, discos; \nTelevis\u00e3o; v\u00eddeo; document\u00e1rios; \n \n\nNOVAS \nTECNOLOGIAS \n \n\nComputador, programas inform\u00e1ticos; \nInternet; \nTelevis\u00e3o interactiva; \n \n\nAdaptado de Graells (2000) \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 82\n\n6.2.1- CARACTER\u00cdSTICAS DOS RECURSOS DID\u00c1CTICOS \n\nPara que sejam verdadeiramente eficazes, os recursos did\u00e1cticos devem apresentar \n\nalgumas caracter\u00edsticas (Correia, 1995): \n\nExactid\u00e3o - representar correctamente os factos e/ou conceitos em estudo; \n\nActualidade - os conte\u00fados devem ser o mais actuais poss\u00edvel, de forma a tornar atractiva a \n\nexplora\u00e7\u00e3o do recurso; \n\nFinalidade - dever estar de acordo com as compet\u00eancias que se pretende desenvolver; \n\nSimplicidade - normalmente, quanto mais simples o conte\u00fado do recurso, mais f\u00e1cil \u00e9 a sua \n\napresenta\u00e7\u00e3o, discuss\u00e3o e compreens\u00e3o; \n\nAplicabilidade - \u00e9 aconselh\u00e1vel que apresente um elevado n\u00famero de aspectos em comum com \n\no assunto em estudo; \n\nInteresse - deve ser capaz de chamar a aten\u00e7\u00e3o dos alunos, motivando-os para a sua explora\u00e7\u00e3o; \n\nAdequa\u00e7\u00e3o - deve estar ao n\u00edvel da apreens\u00e3o dos discentes, sem esquecer as compet\u00eancias a \n\ndesenvolver; \n\nUtilidade - deve oferecer hip\u00f3tese de trabalho entre professor e alunos; \n\nCompreens\u00e3o - deve ser objectivo e de f\u00e1cil percep\u00e7\u00e3o, de forma a n\u00e3o suscitar d\u00favidas ou \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es incorrectas por parte dos alunos; \n\nApresenta\u00e7\u00e3o - deve obedecer a princ\u00edpios de est\u00e9tica de forma a facilitar a compreens\u00e3o dos \n\nalunos.  \n\n \n\n6.2.2- ASPECTOS DID\u00c1CTICOS RELACIONADOS COM A CONSTRU\u00c7\u00c3O DE \n\nRECURSOS \n\nSegundo Lima et al. (2002) e Abrantes (2001), a organiza\u00e7\u00e3o curricular do Ensino B\u00e1sico \n\nincentiva cada vez mais a adop\u00e7\u00e3o de uma nova perspectiva relacionada com o desenvolvimento \n\nde recursos did\u00e1cticos. A perspectiva relaciona-se com um conjunto de aspectos que n\u00e3o podem \n\nser descurados no trabalho em educa\u00e7\u00e3o. Relativamente \u00e0 particularidade da elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos did\u00e1cticos, \u00e9 importante contemplar factores como a diversifica\u00e7\u00e3o, adequa\u00e7\u00e3o, \n\nflexibilidade e significatividade da aprendizagem (Lima et al., 2002). \n\n \n\nDiversifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDentro de uma turma n\u00e3o existe um s\u00f3 tipo de aluno, existe sim um conjunto de alunos \n\nque apresentam diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o a um variado n\u00famero de aspectos, dos quais se destacam \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 83\n\nas ambi\u00e7\u00f5es, gostos pessoais, expectativas sobre o que v\u00e3o aprender, forma de estudar, entre \n\nmuitos outros. Assim, de forma a motivar e abranger o maior n\u00famero poss\u00edvel de alunos \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria a elabora\u00e7\u00e3o de material diversificado, que saia do \u00e2mbito do tradicional manual \n\n\u201cpronto a usar\u201d e do acetato. Mas, \u00e9 importante n\u00e3o se cair no outro extremo. N\u00e3o se pretende \n\nque cada aula seja diferente quanto aos materiais usados, pois \u00e9 tamb\u00e9m reconhecido o benef\u00edcio \n\nda exist\u00eancia de determinadas rotinas. A gest\u00e3o da dualidade monorecurso/diversifica\u00e7\u00e3o \u00e9 um \n\ndesafio que se coloca constantemente ao professor. \n\n \n\nAdequa\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPelo anteriormente exposto, entende-se que os recursos devem ser adequados aos \n\ndestinat\u00e1rios. Um recurso did\u00e1ctico, por muito \u00fatil que se revele por si pr\u00f3prio, poder\u00e1 n\u00e3o o ser \n\nna realidade caso os alunos tenham caracter\u00edsticas diferentes daquelas que o recurso exige \n\n(idade, maturidade, dom\u00ednio de determinado vocabul\u00e1rio). Desta forma, \u00e9 importante a reflex\u00e3o \n\nsobre os recursos e estrat\u00e9gias a usar em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos alunos presentes em cada \n\nturma. \n\n \n\nFlexibilidade \n\n \n\nUma vez que ensinar n\u00e3o corresponde \u00e0 adop\u00e7\u00e3o de um \u00fanico m\u00e9todo de ensino, o \n\ndesenvolvimento de recursos did\u00e1cticos variados n\u00e3o deve ser usado para estabelecer a mesma \n\nforma de actua\u00e7\u00e3o na sala de aula, ano ap\u00f3s ano, mesmo quando n\u00e3o h\u00e1 altera\u00e7\u00f5es significativas \n\nnas caracter\u00edsticas dos alunos com quem se trabalha. Este aspecto n\u00e3o implica que se elaborem, \n\nem cada ano lectivo, novos recursos, mas que se tenha o cuidado de os integrar e explorar de \n\nforma flex\u00edvel, de modo a desenvolver o maior n\u00famero de compet\u00eancias poss\u00edvel, num maior \n\nn\u00famero de alunos. \n\n \n\nSignificatividade da aprendizagem \n\n \n\nUm aspecto muito importante a ter em conta \u00e9 que os alunos possuem conceitos pr\u00e9vios \n\nsobre os conte\u00fados que ir\u00e3o ser abordados na sala de aula, referidos como concep\u00e7\u00f5es \n\nalternativas. Globalmente, as concep\u00e7\u00f5es alternativas caracterizam-se por serem representa\u00e7\u00f5es \n\nsubjectivas que cada pessoa faz acerca do mundo que a rodeia. N\u00e3o s\u00e3o ideias irracionais, mas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es estruturadas e complexas, que divergem frequentemente dos conceitos cient\u00edficos \n\nou se assemelham a modelos j\u00e1 refutados (Santos, 1998). \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 84\n\nNo contexto do ensino, estes esquemas mentais s\u00e3o muito resistentes \u00e0 mudan\u00e7a e a \n\nmaior parte deles prevalece, ao longo de v\u00e1rios anos de ensino. O que se verifica \u00e9 que em \n\nsitua\u00e7\u00f5es do quotidiano ou em resolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es-problema, as concep\u00e7\u00f5es alternativas \n\nsurgem impl\u00edcitas na actua\u00e7\u00e3o do aluno, mesmo quando deu provas em situa\u00e7\u00e3o escolar de j\u00e1 as \n\nter ultrapassado (Santos, 1998). \n\nMuitas vezes os conte\u00fados s\u00e3o abordados de forma descontextualizada, dando a entender \n\nque os mesmos s\u00e3o irrelevantes para a vida pessoal e social, presente e futura, dos alunos. Nestes \n\ncasos, o que se verifica \u00e9 que estes decoram as terminologias em vez de compreender o conceito \n\ncorrecto. Numa situa\u00e7\u00e3o de avalia\u00e7\u00e3o poder\u00e3o expor os conte\u00fados de acordo com o memorizado, \n\nmas na resolu\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o problem\u00e1tica \u00e9 frequente a aplica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o do conceito \n\nensinado, mas do conceito incorrecto anterior. Este facto revela que n\u00e3o houve uma \n\naprendizagem significativa. \n\n\u00c9 importante, principalmente no ensino das Ci\u00eancias, relacionar os conte\u00fados com \n\nsitua\u00e7\u00f5es concretas, para mostrar aos alunos que o que est\u00e3o a estudar tem uma aplica\u00e7\u00e3o e \u00e9 \n\nrelevante para todos. \n\nUma vez que possibilitar a assimila\u00e7\u00e3o dos conceitos actualmente aceites \u00e9 das tarefas \n\nmais dif\u00edceis com que o professor se depara, a cuidadosa elabora\u00e7\u00e3o dos recursos did\u00e1cticos, de \n\nacordo com a significatividade da aprendizagem, torna-se um aliado importante no Ensino. Os \n\nrecursos podem ser concebidos de modo a que o aluno seja confrontado com aspectos que n\u00e3o \n\ns\u00e3o explicados e/ou contemplados pelas suas concep\u00e7\u00f5es alternativas. Uma vez que estas n\u00e3o s\u00e3o \n\nsuficientes para explicar os aspectos explorados, o aluno est\u00e1 aberto a uma verdadeira evolu\u00e7\u00e3o \n\nno seu conjunto de conhecimentos (Santos, 1998). \n\nDe acordo com este aspecto, os recursos did\u00e1cticos mais eficazes s\u00e3o os que contribuem \n\npara a evolu\u00e7\u00e3o conceptual dos alunos. \n\nEsta \u00e9 no fundo a meta que se pretende atingir com o uso de recursos did\u00e1cticos: facilitar \n\na aprendizagem, e desenvolver capacidades, permitir que a aprendizagem ocorra de forma \n\nregular e justa. Depois, e dependendo do que se pretende ensinar, surgem os recursos. \n\nPossivelmente haver\u00e1 os que ser\u00e3o mais vantajosos em algumas \u00e1reas que outros, dependendo \n\nsempre do que se pretende ensinar e como se pretende ensinar. No entanto \u00e9, ainda, de frisar a \n\nimport\u00e2ncia da avalia\u00e7\u00e3o de um recurso did\u00e1ctico, para saber se ele realmente foi eficaz na sua \n\nfun\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n \n \n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 85\n\n6.2.3- TIPOS DE RECURSOS DID\u00c1CTICOS \n\nDos v\u00e1rios recursos pass\u00edveis de utiliza\u00e7\u00e3o no contexto da sala de aula, os de uso mais \n\nfrequente s\u00e3o os textos impressos, banda desenhada, grava\u00e7\u00f5es sonoras, quadro (negro ou \n\nbranco), transpar\u00eancias, recursos multim\u00e9dia/hiperm\u00e9dia e filmes. \n\n \n\n6.2.3.1- Textos impressos \n\n \n\nO principal representante \u00e9 o manual adoptado, tamb\u00e9m referido como livro de texto. \u00c9 o \n\nmeio mais pr\u00e1tico e econ\u00f3mico para guardar e transmitir ideias e conhecimentos. No contexto do \n\nDecreto-Lei n.\u00ba 6/2001 de 18 de Janeiro, \u00e9 relevante ter em considera\u00e7\u00e3o este elemento altamente \n\ninfluenciador de todo o processo de ensino e aprendizagem, sobretudo da pr\u00e1tica docente. \n\nAo longo da hist\u00f3ria, o que hoje entendemos por manual escolar conheceu outras \n\ndesigna\u00e7\u00f5es, tais como, \u201cartefacto\u201d, \u201cferramenta\u201d, \u201cinstrumento\u201d ou simplesmente \u201clivro\u201d. \n\nNo ensino ocupa, geralmente, lugar central no processo de aprendizagem (Fernandez et \n\nal., 1981). G\u00f3mez (1993), acrescenta a imprensa como recurso para a sala de aula, que pode ser \n\nanalisada e discutida pelos alunos de forma a criar leitores cr\u00edticos e criativos. O autor chama a \n\naten\u00e7\u00e3o para este aspecto pois a Escola, apesar de potenciar a cria\u00e7\u00e3o de mensagens escritas, n\u00e3o \n\nconsegue criar leitores ass\u00edduos. O uso da imprensa como recurso permite estabelecer pontos em \n\ncomum entre conhecimentos escolares e a realidade do meio em que os alunos se inserem. A \n\nlimita\u00e7\u00e3o da imprensa prende-se com o facto desta n\u00e3o ser elaborada para o \u00e2mbito educativo. \n\nFalta de exactid\u00e3o, incorrec\u00e7\u00f5es gramaticais e lingu\u00edsticas, exageros, vis\u00e3o parcial e \n\nsensacionalismo s\u00e3o alguns dos aspectos que se poder\u00e3o apontar \u00e0 imprensa em geral e que \n\nG\u00f3mez (1993) entende serem limita\u00e7\u00f5es ao seu uso na sala de aula. A pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o \n\nestrutural \u00e9 um aspecto que n\u00e3o facilita o uso da imprensa na sala de aula. Contudo, tal n\u00e3o \n\nsignifica que uma escolha criteriosa n\u00e3o forne\u00e7a artigos merecedores de discuss\u00e3o. \n\n \n\n6.2.3.2- Banda desenhada \n\n \n\n\u00c9 um dos recursos mais antigos e tem origem nos ret\u00e1bulos medievais, cujas imagens \n\neram organizadas de forma sequencial. Combina textos e desenhos com um desenvolvimento \n\ntemporal sequencializado e sincronizado, para narrar v\u00e1rias tem\u00e1ticas. \n\nPossui um c\u00f3digo lingu\u00edstico pr\u00f3prio, que consiste numa s\u00e9rie de imagens divididas em \n\nrect\u00e2ngulos, denominados \u201cvinhetas\u201d. Este recurso exerce uma not\u00e1vel influ\u00eancia em crian\u00e7as e \n\njovens, sendo poss\u00edveis adapta\u00e7\u00f5es a qualquer tema. Favorece tamb\u00e9m o trabalho criativo \n\nquando criada em contexto escolar (G\u00f3mez, 1993). \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 86\n\n \n\n6.2.3.3- Grava\u00e7\u00f5es sonoras (em cassete ou suporte \u00f3ptico) \n\n \n\nA explora\u00e7\u00e3o do recurso baseia-se na repeti\u00e7\u00e3o do conte\u00fado por parte dos alunos. \u00c9 usada \n\nprincipalmente no ensino das l\u00ednguas e forma\u00e7\u00e3o art\u00edstica e musical, onde os alunos tentam \n\nreproduzir aquilo que ouvem (Fernandez et al., 1981; G\u00f3mez, 1993). \n\n \n\n6.2.3.4- Quadro (negro ou branco) \n\n \n\n\u00c9 dos recursos mais antigos no sistema de ensino. Apresenta-se como relativamente f\u00e1cil \n\nde usar, estando limitado pela \u00e1rea de escrita e destreza do utilizador. \n\nPode-se alterar a informa\u00e7\u00e3o, escrevendo ou apagando. \u00c9 \u00fatil na compreens\u00e3o de um aspecto que \n\nsurja em actividades de discuss\u00e3o, quando se torna necess\u00e1ria a sua visualiza\u00e7\u00e3o. No entanto, a \n\ninforma\u00e7\u00e3o perde-se no fim da aula, no momento em que \u00e9 necess\u00e1rio apagar o quadro, sendo \n\nnecess\u00e1rio reescrev\u00ea-la sempre que se aborda o respectivo conte\u00fado (Correia, 1995). \n\n \n\n6.2.3.5- Transpar\u00eancias \n\n \n\nS\u00e3o folhas transparentes, normalmente de tamanho A4, que possuem informa\u00e7\u00e3o pass\u00edvel \n\nde ser projectada com recurso a um retroprojector. As transpar\u00eancias podem ser elaboradas de \n\nv\u00e1rias formas, da manuscrita \u00e0 elaborada com recurso a fotoc\u00f3pias ou impress\u00e3o em sistemas \n\ninform\u00e1ticos (Correia, 1995). Como vantagens \u00e9 de referir o facto da manuten\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento ser acess\u00edvel do ponto de vista econ\u00f3mico e n\u00e3o ser necess\u00e1rio obscurecer a sala \n\naquando da projec\u00e7\u00e3o, pelo que os alunos podem fazer leituras e tomar notas. Pode-se ainda \n\nsimular movimentos e fluxos mediante o uso de transpar\u00eancias polarizadas (G\u00f3mez, 1993; \n\nCorreia, 1995). \n\n \n\n6.2.3.6- Filmes \n\n \n\nO filme corresponde a uma s\u00e9rie de imagens que, atrav\u00e9s da sua r\u00e1pida sucess\u00e3o, d\u00e3o a \n\nilus\u00e3o de movimento. Como tal, adquire uma dimens\u00e3o temporal que o enriquece como recurso. \n\nNeste recurso, o som tamb\u00e9m est\u00e1 presente e encontra-se sincronizado com a imagem \n\n(Fernandez et al., 1981). Para a explora\u00e7\u00e3o do filme \u00e9 necess\u00e1rio um televisor e equipamento de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o do suporte no qual o filme se encontra gravado (Correia, 1995). \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 87\n\nActualmente, o formato digital tem-se imposto ao formato anal\u00f3gico. Devido \u00e0s suas \n\ncaracter\u00edsticas, a sua edi\u00e7\u00e3o torna-se mais r\u00e1pida e eficiente, sem que haja percas de qualidade no \n\nprocesso. O DVD \u00e9 o suporte mais utilizado, porquanto a sua versatilidade e capacidade de \n\narmazenamento tornam o uso do filme mais c\u00f3modo (Boyle, 1997). \n\n \n\n6.2.3.7- Recursos multim\u00e9dia/hiperm\u00e9dia \n\n \n\nO termo multim\u00e9dia \u00e9 bastante amb\u00edguo, tendo o seu significado sofrido altera\u00e7\u00f5es, \n\nmuitas delas resultantes da evolu\u00e7\u00e3o da tecnologia (Carvalho, 2002). \n\nEtimologicamente, multim\u00e9dia significa \u201cv\u00e1rios meios\u201d. Assim, o termo \u00e9 pass\u00edvel de ser \n\naplicado a diversos recursos (Guti\u00e9rrez Mart\u00edn, 1997). O seu uso iniciou-se no fim da d\u00e9cada de \n\n60 do s\u00e9culo XX, para designar ac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o recorrentes a mais do que um meio (som, \n\nv\u00eddeo, imagem, entre outros). Note-se que, neste per\u00edodo, o computador n\u00e3o estava associado a \n\neste conceito inicial (Carvalho, 2002). \n\nActualmente, considera-se que o termo multim\u00e9dia est\u00e1 principalmente associado a \n\ncomputadores e ao suporte inform\u00e1tico. Ali\u00e1s, o termo surgiu com tanta for\u00e7a no mundo das \n\nnovas tecnologias que se tornou numa refer\u00eancia obrigat\u00f3ria para qualquer autor ou vendedor \n\n(Guti\u00e9rrez Mart\u00edn, 1997; Carvalho, 2002). Disso s\u00e3o exemplo express\u00f5es como apresenta\u00e7\u00e3o \n\nmultim\u00e9dia, espect\u00e1culo multim\u00e9dia, software educativo multim\u00e9dia, computador multim\u00e9dia, \n\nentre outros (Carvalho, 2002). \n\nHoje em dia considera-se como recurso multim\u00e9dia o conjunto de elementos distintos \n\n(som, filmes, textos, entre outros) que se encontram integrados num \u00fanico documento \n\ninform\u00e1tico, podendo o utilizador interagir com esses elementos (Carvalho, 2002). \n\nA explora\u00e7\u00e3o dos recursos multim\u00e9dia \u00e9 feita dentro de determinado tema e de forma \n\nlinear. Quando esta se pode processar de forma n\u00e3o linear, permitindo saltos entre v\u00e1rios temas, \n\ncomo \u00e9 o caso das enciclop\u00e9dias em formato electr\u00f3nico, o recurso passa a designar-se como \n\nhiperm\u00e9dia (Guti\u00e9rrez Mart\u00edn, 1997). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias, a sua evolu\u00e7\u00e3o tem trazido grandes progressos a v\u00e1rios \n\nn\u00edveis. E s\u00e3o neste momento tamb\u00e9m j\u00e1 uma grande ajuda e um importante pilar no ensino nas \n\nmais variadas \u00e1reas. \n\nComo referem Nascimento &amp; Fillho (2002) as novas tecnologias al\u00e9m de permitirem uma \n\nr\u00e1pida e eficaz \u201cdifus\u00e3o de material did\u00e1ctico de interesse para professores e alunos, permitem, \n\nentre outras possibilidades, a constru\u00e7\u00e3o interdisciplinar de informa\u00e7\u00f5es produzidas \n\nindividualmente ou em grupo por parte dos alunos geograficamente dispersos, o \n\ndesenvolvimento colaborativo de projectos e a permuta de projectos did\u00e1cticos entre os \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 88\n\nprofessores.\u201d Ou seja, criaram o espa\u00e7o ao desenvolvimento de novas forma de ensino como o e-\n\nlearning. \n\nSurge assim a quest\u00e3o: Quais as vantagens do uso de recursos? Quest\u00e3o essa \u00e0 qual v\u00e1rios \n\nautores foram respondendo ao longo do tempo. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias foi j\u00e1 descrito anteriormente por Nascimento &amp; Fillho \n\n(2002) algumas das vantagens de algumas das novas tecnologias. No entanto \u00e9 ainda de referir \n\nque Valente, por exemplo, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada atr\u00e1s referiu que: \u201c(...) cada dia surgem novas \n\nmaneiras de usar o computador como um recurso para enriquecer e favorecer o processo de \n\naprendizagem. Isso nos mostra que \u00e9 poss\u00edvel alterar o paradigma educacional; hoje, centrado \n\nno ensino, para algo que seja centrado na aprendizagem\u201d (Valente, 1993). \n\n \n\n6.3- SA\u00cdDA DE CAMPO \u00c0 MINA DA PANASQUEIRA \n\nAs visitas de estudo e os trabalhos  de campo, s\u00e3o tarefas educativas a desenvolver em \n\nmeio escolar, cuja import\u00e2ncia se exprime, sobretudo, nos seguintes aspectos: \n\n? O interesse metodol\u00f3gico; \n\n? A motiva\u00e7\u00e3o para a realiza\u00e7\u00e3o de novas aprendizagens; \n\n? Os valores e atitudes que desenvolvem; \n\nRelativamente ao primeiro aspecto, o contacto directo com o meio f\u00edsico, social e cultural \n\ntem sempre um enorme interesse metodol\u00f3gico, ao permitir desenvolver nos alunos um conjunto \n\ndiferenciado de capacidades que importa valorizar e incrementar. Destaca-se a observa\u00e7\u00e3o \n\ndirecta, a interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos e a avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. \n\n No que respeita \u00e0 motiva\u00e7\u00e3o, a visita de estudo, por se desenvolver fora do ambiente \n\nnormal da sala de aula, constitui uma fonte acrescida de motiva\u00e7\u00e3o dos alunos perante a \n\naprendizagem. Torna-se \u00fatil, por isso, aproveitar as sinergias da\u00ed resultantes para a concretiza\u00e7\u00e3o \n\ndas metas definidas. \n\n Finalmente, na perspectiva dos valores e atitudes, as visitas de estudo contribuem para a \n\nforma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os intervenientes, aut\u00f3nomos e criativos. Proporcionam o enriquecimento \n\ncultural dos alunos, possibilitam a liga\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e \u00e0 realidade natural e humana, criam e \n\ndesenvolvem um esp\u00edrito de responsabilidade, coopera\u00e7\u00e3o, solidariedade, criatividade, \n\nautonomia.  \n\nA sa\u00edda da escola e o contacto  com a realidade exterior, nas suas m\u00faltiplas vertentes, \u00e9 \n\numa estrat\u00e9gia que contribui para a aprendizagem mais activa e significativa. Al\u00e9m de contribuir \n\npara uma aprendizagem com sentido, na inter-rela\u00e7\u00e3o estreita com a realidade, desenvolve \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 89\n\nigualmente o esp\u00edrito  cient\u00edfico, a  inicia\u00e7\u00e3o ao m\u00e9todo de pesquisa e fomenta a socializa\u00e7\u00e3o dos \n\njovens. \n\n Os trabalhos de campo s\u00e3o uma das estrat\u00e9gias frequentemente utilizadas no \u00e2mbito das \n\nCi\u00eancias da Natureza, quer na forma\u00e7\u00e3o de alunos, quer na actualiza\u00e7\u00e3o de profissionais. No \n\nensino de conte\u00fados ligados \u00e0 \u00e1rea da Geologia, estas sa\u00eddas s\u00e3o ainda mais relevantes, pois \u00e9 \n\ndif\u00edcil reproduzir em laborat\u00f3rio aspectos e processos geol\u00f3gicos, tornando-se a observa\u00e7\u00e3o \n\ndirecta um meio que permite relacionar e interpretar certas ocorr\u00eancias que n\u00e3o poderiam ser \n\nreproduzidas dentro da sala de aula com o sucesso desejado.  \n\nNesta \u00e1rea, um dos grandes objectivos, segundo Dourado (2006) \u00e9 o aluno ser colocado \n\nem contacto com o objecto de estudo. Surgem, assim, objectivos que valorizam a experi\u00eancia \n\ndirecta com um fen\u00f3meno concreto ou com materiais n\u00e3o dispon\u00edveis na sala de aula, objectivos \n\nque se centram em aspectos particulares, como a recolha de materiais e a utiliza\u00e7\u00e3o, pelos \n\nalunos, de instrumentos cient\u00edficos t\u00edpicos do trabalho de campo e objectivos associados ao \n\ncontacto com a natureza e com a utiliza\u00e7\u00e3o desta, nomeadamente: contribuir para uma \n\nconsciencializa\u00e7\u00e3o sobre a problem\u00e1tica natural e social do meio e para a adop\u00e7\u00e3o de atitudes de \n\nrespeito sobre o seu uso; desenvolvimento de atitudes positivas pelos alunos relativamente \u00e0 \n\nvida ao ar livre e \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o da natureza.  \n\n Apesar da sua import\u00e2ncia no ensino das Ci\u00eancias F\u00edsicas e Naturais, as sa\u00eddas de campo \n\ns\u00e3o pouco frequentes, em particular a n\u00edvel dos ensinos b\u00e1sico e secund\u00e1rio. Segundo Pereira et \n\nal, 2000, as limita\u00e7\u00f5es que condicionam a sua realiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o de v\u00e1ria ordem como sejam: \n\n? Desconhecimento dos professores de zonas com interesse pedag\u00f3gico para a realiza\u00e7\u00e3o \n\ndeste tipo de visitas; \n\n? Dificuldade de planeamento, por inexist\u00eancia nas escolas de materiais de apoio, como \u00e9 o \n\ncaso de cartas topogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas ou geomorfol\u00f3gicas e documenta\u00e7\u00e3o fotogr\u00e1fica ou \n\nem v\u00eddeo; \n\n? Limita\u00e7\u00f5es de tempo, uma vez que \u00e9 dif\u00edcil realizar uma sa\u00edda de campo sem interferir com \n\na carga hor\u00e1ria de v\u00e1rias disciplinas; \n\n? Limita\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas, em especial se o local a visitar \u00e9 distante. Neste caso os custos da \n\nsa\u00edda podem ser significativos e as escolas n\u00e3o t\u00eam verbas para os suportar. \n\nPraia e Marques (1997) ainda acrescentam a falta de garantia de condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a, \n\ncomo uma limita\u00e7\u00e3o \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do trabalho de campo. \n\n Independentemente das in\u00fameras limita\u00e7\u00f5es resultantes deste tipo de actividade, h\u00e1 que \n\nreconhecer que atrav\u00e9s da dinamiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo, \u00e9 poss\u00edvel motivar os alunos para \n\no estudo da geologia e, em simult\u00e2neo, proporcionar a articula\u00e7\u00e3o entre conhecimentos te\u00f3ricos \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 90\n\ne pr\u00e1ticos. O Trabalho de Campo, segundo a perspectiva construtivista, pode ter as seguintes \n\nfinalidades (Praia e Marques, 1997):  \n\n? Mobilizar conhecimentos geol\u00f3gicos pr\u00e9vios; \n\n? Construir representa\u00e7\u00f5es a partir da interpreta\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos; \n\n? Levantar problemas partindo de d\u00favidas e quest\u00f5es; \n\n? Estruturar hip\u00f3teses para as confrontar com os conhecimentos adquiridos; \n\n? Desenvolver atitudes e valores inerentes ao trabalho em ambiente natural. \n\n Apesar de todas as vantagens do trabalho de campo, este n\u00e3o pode ser visto como \n\nobjectivo em si mesmo, mas como mais uma estrat\u00e9gia para operacionalizar as compet\u00eancias \n\npedag\u00f3gicas delineadas. Muitas vezes, as sa\u00eddas de campo s\u00e3o utilizadas, como forma de \n\nenriquecer as actividades realizadas nas aulas e, de uma forma geral, ocorre ap\u00f3s a lecciona\u00e7\u00e3o \n\nda unidade, servindo como uma s\u00edntese ou mesmo uma recompensa para a turma. \n\nCom o prop\u00f3sito de implementar uma proposta construtivista para o trabalho de campo, \n\nseguiu-se parte das propostas de Orion (1993). Segundo este modelo te\u00f3rico, o trabalho de \n\ncampo dever\u00e1 ocorrer cedo no processo de aprendizagem, mas n\u00e3o como actividade inicial de \n\naprendizagem. O modelo sugerido por Orion tem um desenvolvimento tridimensional, em que a \n\nhierarquiza\u00e7\u00e3o dos conceitos se faz, num movimento em espiral, do concreto para o abstracto \n\n(Praia e Marques, 1997). A sa\u00edda de campo \u00e9 encarada n\u00e3o como algo isolado, mas sim \n\norganizada em tr\u00eas fases distintas mas interligadas. O modelo referido est\u00e1 representado na \n\nFigura 52 onde se especificam, tamb\u00e9m, o local onde decorre e os objectivos de cada uma das \n\nfases que constituem o modelo - Unidade de Prepara\u00e7\u00e3o, Sa\u00edda de Campo e Unidade de P\u00f3s-\n\nViagem ou de S\u00edntese. \n\n \n\nLOCAL ONDE \n\nDECORRE \n\nOBJECTIVOS \n\nSala de aula - Elaborar s\u00ednteses \n\n- Avaliar o trabalho \n\nCampo Promover a interac\u00e7\u00e3o entre o aluno \n\ne os aspectos geol\u00f3gicos e \n\ncient\u00edficos a observar para que ele \n\nadquira conhecimentos e atitudes \n\nSala de aula - Reduzir o novelty space \n\n- Adquirir pr\u00e9-requisitos \n\n \n\nFigura 52- Modelo proposto por Orion (1993) para o desenvolvimento de uma sa\u00edda de campo  \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 91\n\n Este modelo de desenvolvimento de sa\u00eddas de campo foi pensado de forma a cumprir \n\ncertos pressupostos (Orion, 1993): \n\n? A principal estrat\u00e9gia das sa\u00eddas de campo dever\u00e1 ser a experi\u00eancia, concentrando-se em \n\nactividades que n\u00e3o possam ser realizadas na sala de aula e em laborat\u00f3rio; \n\n? A aproxima\u00e7\u00e3o dever\u00e1 ser um processo orientado para atingir o pressuposto anterior. Esta \n\naproxima\u00e7\u00e3o envolve actividades para os alunos, tais como: observa\u00e7\u00e3o, manuseamento, \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, medi\u00e7\u00e3o e compara\u00e7\u00e3o; \n\n? Os alunos devem estar preparados para a sa\u00edda de campo. Esta prepara\u00e7\u00e3o apresenta v\u00e1rias \n\ncomponentes: cognitiva, geogr\u00e1fica e psicol\u00f3gica; \n\n? A sa\u00edda de campo dever\u00e1 ser integrada numa unidade espec\u00edfica, uma vez que poder\u00e3o ser \n\ndesenvolvidas actividades concretas, que permitem constituir a base para uma aprendizagem \n\nsignificativa. \n\n Este modelo introduz o conceito de novelty space, que significa \u201cconsciencializa\u00e7\u00e3o para \n\no novo/novidade\u201d, ou seja, a capacidade de aprendizagem do aluno durante a sa\u00edda de campo \n\nest\u00e1 directamente relacionada com o grau de novidade que o ambiente tem, sendo de crucial \n\nimport\u00e2ncia, o aluno adquirir, antes da sa\u00edda de campo, um conhecimento, o mais completo \n\nposs\u00edvel da \u00e1rea a estudar, para que n\u00e3o sinta necessidade de explorar em primeiro lugar o \n\nambiente em estudo e s\u00f3 depois se concentrar no acto de aprender. Assim, durante a sa\u00edda, o \n\nambiente j\u00e1 n\u00e3o ser\u00e1 completamente novo. \u00c9 importante ter sempre presente que o conceito de \n\nnovelty space deve ser reduzido de forma a favorecer a aprendizagem durante a sa\u00edda de campo \n\n(Praia e Marques, 1997) \n\n Na prepara\u00e7\u00e3o de uma sa\u00edda de campo segundo o modelo proposto por Orion (1993) \n\ndevem considerar-se v\u00e1rias etapas: \n\n? Etapa 1 \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o hierarquizada de conceitos curriculares, de acordo com: n\u00edvel de \n\nabstrac\u00e7\u00e3o; local de ensino apropriado (sala de aula, laborat\u00f3rio ou campo) e momento de \n\naprendizagem (conceitos introduzidos antes, durante ou ap\u00f3s a sa\u00edda de campo); \n\n? Etapa 2 \u2013 Selec\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde se realizar\u00e1 a sa\u00edda, que dever\u00e1 ser escolhida com base nas \n\npotencialidades educacionais. \u00c9 necess\u00e1rio ent\u00e3o, seleccionar locais com caracter\u00edsticas \n\neducacionais que devem atender a que: os factos dever\u00e3o ser suficientemente claros; os \n\nlocais dever\u00e3o ser facilmente localiz\u00e1veis; dever\u00e1 existir espa\u00e7o suficiente para que os \n\nalunos possam desenvolver actividades sem se atrapalharem uns aos outros e o local tem de \n\nter seguran\u00e7a (dist\u00e2ncia das vias de circula\u00e7\u00e3o, relevo, etc.); \n\n? Etapa 3 \u2013 Articula\u00e7\u00e3o de conceitos, ou seja, \u00e9 feita a distribui\u00e7\u00e3o dos conceitos pelas v\u00e1rias \n\nparagens; \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 92\n\n? Etapa 4 \u2013 Elabora\u00e7\u00e3o do roteiro, que dever\u00e1 obedecer a alguns crit\u00e9rios: as paragens \n\ndever\u00e3o distar entre si entre 15 / 30 metros a p\u00e9 ou 30 minutos de carro; n\u00e3o devem ser \n\nultrapassadas as 7 / 8 paragens por dia; dever\u00e1 ser acess\u00edvel em termos de transportes; \n\ndever\u00e1 existir uma l\u00f3gica de conex\u00e3o educacional entre paragens; a beleza das paragens n\u00e3o \n\ndever\u00e1 ser um factor impeditivo da aprendizagem e dever\u00e3o ser consideradas as condi\u00e7\u00f5es \n\ndo tempo; \n\n? Etapa 5 \u2013 Produ\u00e7\u00e3o de materiais de ensino/aprendizagem, sendo de referir os seguintes: \n\nMaterial de apoio para o professor \u2013 miniposters (para aux\u00edlio de observa\u00e7\u00f5es/ \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es no campo) e gui\u00e3o do professor (para utiliza\u00e7\u00e3o na unidade de prepara\u00e7\u00e3o e \n\nna pr\u00f3pria sa\u00edda); Material de apoio para o aluno \u2013 livro de campo individual, gui\u00e3o da \n\nviagem e outros elementos de orienta\u00e7\u00e3o necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas diversas. \n\nAinda segundo o mesmo autor, a Sa\u00edda de Campo dever\u00e1 ser precedida por uma \n\nUnidade de Prepara\u00e7\u00e3o que tem como objectivo reduzir os tr\u00eas factores que constituem o \n\nnovelty space - factores cognitivos (conceitos e destrezas que s\u00e3o necess\u00e1rias para que o aluno \n\nrealize as tarefas de campo que lhe s\u00e3o propostas), os factores geogr\u00e1ficos (relaciona-se com o \n\nconhecimento que o aluno tem da \u00e1rea de trabalho, aceitando-se que o desconhecimento da \u00e1rea \n\nem estudo dificulta a aprendizagem) e os factores psicol\u00f3gicos (corresponde \u00e0 lacuna que poder\u00e1 \n\nexistir entre a expectativa do aluno e a realidade). Os primeiros factores podem ser reduzidos \n\natrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de pequenas actividades com materiais que v\u00e3o ser utilizados no campo ou \n\nent\u00e3o fazendo simula\u00e7\u00f5es de fen\u00f3menos e processos em laborat\u00f3rio. Os factores geogr\u00e1ficos s\u00e3o \n\nreduzidos mediante a observa\u00e7\u00e3o de filmes, slides, fotos ou mapas relativos \u00e0 \u00e1rea de trabalho. \n\nOs factores psicol\u00f3gicos poder\u00e3o ser reduzidos se na aula se fizer uma an\u00e1lise detalhada da sa\u00edda \n\nde campo, referindo-se os objectivos, m\u00e9todos, n\u00famero de paragens e como se ir\u00e3o realizar as \n\nparagens. A dura\u00e7\u00e3o da Unidade de Prepara\u00e7\u00e3o varia consoante a especificidade da sequ\u00eancia de \n\naprendizagem. \n\nA sa\u00edda de campo propriamente dita \u00e9 apresentada como a unidade central do modelo, \n\ncuja concretiza\u00e7\u00e3o subentende a elabora\u00e7\u00e3o de materiais de apoio a usar pelos alunos e pelo \n\nprofessor. Para que os alunos participem de forma activa na constru\u00e7\u00e3o do seu conhecimento, \n\nem vez de receberem as informa\u00e7\u00f5es de forma passiva, directamente pelo professor, para cada \n\nparagem devem ser organizadas tarefas e elaborados materiais de apoio - Guia de Campo - que \n\noriente o trabalho dos alunos nas diversas paragens.  \n\nNa \u00faltima etapa - Unidade P\u00f3s-Viagem - deve ser feito o estudo dos conceitos mais abstractos, \n\nretomando-se a explora\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es deixadas em aberto, no sentido de (re)construir o \n\nconhecimento da regi\u00e3o estudada, havendo lugar a s\u00ednteses, que exigem do aluno uma grande \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 93\n\ncapacidade de concentra\u00e7\u00e3o e abstrac\u00e7\u00e3o. \u00c9 tamb\u00e9m o momento privilegiado de fazer a avalia\u00e7\u00e3o \n\nde todo o processo de ensino-aprendizagem. \n\nApesar de todos os pressupostos intr\u00ednsecos ao modelo adoptado, \u00e9 preciso ter em conta \n\nque a realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de campo, pelo menos ao n\u00edvel do ensino b\u00e1sico, deve ter como \n\nobjectivo principal, permitir aos alunos desenvolver compet\u00eancias que lhes facilitem a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o do meio natural que os rodeia. \n\n  \n\n6.3.1- INTEGRA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA DE CAMPO NO CURR\u00cdCULO \n\n  A proposta apresentada para Sa\u00edda de Campo e respectivas actividades, destinadas a \n\nalunos do 5\u00ba ano de escolaridade, integra-se no tema organizador Sustentabilidade na Terra, \n\nunidade did\u00e1ctica Materiais terrestres suportes de vida - As rochas, o solo e os seres vivos, do \n\ncurr\u00edculo da disciplina de Ci\u00eancias da Natureza. \n\nDe acordo com o Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico, o referido tema organizador \u2013 \n\nSustentabilidade na Terra \u2013 pretende que os alunos tomem consci\u00eancia da import\u00e2ncia de actuar \n\nao n\u00edvel do sistema Terra, de forma a n\u00e3o provocar desequil\u00edbrios, contribuindo para uma gest\u00e3o \n\nregrada dos recursos existentes. Para um desenvolvimento sustent\u00e1vel, a Educa\u00e7\u00e3o em Ci\u00eancia \n\ndever\u00e1 ter em conta a diversidade de ambientes f\u00edsicos, biol\u00f3gicos, sociais, econ\u00f3micos e \u00e9ticos. \n\nNo \u00e2mbito deste tema \u00e9 essencial que os alunos vivenciem experi\u00eancias de aprendizagem \n\nde forma activa e contextualizada, numa perspectiva global e interdisciplinar, visando o \n\ndesenvolvimento das seguintes compet\u00eancias gerais: \n\n? Reconhecimento da necessidade humana de apropria\u00e7\u00e3o dos recursos existentes na Terra \n\npara os transformar e, posteriormente, os utilizar; \n\n? Reconhecimento do papel da Ci\u00eancia e da Tecnologia na transforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos existentes na Terra; \n\n? Reconhecimento de situa\u00e7\u00f5es de desenvolvimento sustent\u00e1vel em diversas regi\u00f5es; \n\n? Reconhecimento que a interven\u00e7\u00e3o humana na Terra afecta os indiv\u00edduos, a sociedade e o \n\nambiente e que coloca quest\u00f5es de natureza social e \u00e9tica; \n\n? Compreens\u00e3o das consequ\u00eancias que a utiliza\u00e7\u00e3o dos recursos existentes na Terra tem para \n\nos indiv\u00edduos, a sociedade e o ambiente; \n\n? Compreens\u00e3o da import\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico na explica\u00e7\u00e3o e \n\nresolu\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es que contribuam para a sustentabilidade da vida na Terra. \n\nAo longo dos tr\u00eas ciclos da escolaridade, o tratamento deste tema desenvolve-se de \n\nacordo com o esquema organizador apresentado na Figura 53. \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 94\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 53- Esquema organizador do tema \"sustentabilidade na Terra\" (Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico) \n\n \n \n\nEnglobado neste tema organizador, encontram-se compet\u00eancias espec\u00edficas e os \n\nconsequentes conte\u00fados program\u00e1ticos, sintetizados na Tabela 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 95\n\nTEMA \n\nORGANIZADOR \n\nCOMPET\u00caNCIAS ESPEC\u00cdFICAS A \n\nDESENVOLVER NO 2\u00ba CICLO \n\nCONTE\u00daDOS PROGRAM\u00c1TICOS \n \n\nS\nu\n\nst\nen\n\nta\nb\n\nil\nid\n\nad\ne \n\nn\na \n\nT\ner\n\nra\n \n\n? Reconhecimento de que a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana na Terra \u00e9 fundamental para a \n\nobten\u00e7\u00e3o dos alimentos e da energia \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 vida. \n\n? Compreens\u00e3o de como a interven\u00e7\u00e3o \n\nhumana na Terra pode afectar a \n\nqualidade da \u00e1gua, do solo e do ar, com \n\nimplica\u00e7\u00f5es para a vida das pessoas. \n\n? Discuss\u00e3o da necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos h\u00eddricos e geol\u00f3gicos de \n\numa forma sustent\u00e1vel. \n\n? Identifica\u00e7\u00e3o de medidas a tomar para a \n\nexplora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos. \n\n? Planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es \n\nvisando a protec\u00e7\u00e3o do ambiente, a \n\npreserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio e o \n\nequil\u00edbrio entre a natureza e a \n\nsociedade. \n\n \n\n? Conserva\u00e7\u00e3o dos solos \u2013 a \n\ntecnologia e suas consequ\u00eancias. \n\n \n\n? A qualidade da \u00e1gua. \n\n \n\n? A \u00e1gua e actividades humanas. \n\n \n\n? Rochas, minerais e actividades \n\nhumanas. \n\n \n\n? Influ\u00eancia do ser humano nos \n\nanimais. \n\n \n\n? Influ\u00eancia do ser humano nas \n\nplantas. \n\nTabela 17- Compet\u00eancias espec\u00edficas e conte\u00fados program\u00e1ticos do 2\u00ba CEB, referentes ao tema \"Sustentabilidade \n\nna Terra\"  (adaptado do Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico) \n\n \n\nAinda de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es do DEB (Departamento do Ensino B\u00e1sico), os \n\nalunos poder\u00e3o analisar informa\u00e7\u00e3o sobre a exist\u00eancia de pedreiras e minas, discutindo o impacte \n\nambiental, da\u00ed esta sa\u00edda de campo se integrar de um forma ainda mais completa, neste tema \n\norganizador. \n\nAl\u00e9m disso, n\u00e3o ser\u00e1 de esquecer que as compet\u00eancias a desenvolver ao longo do Ensino \n\nB\u00e1sico, devem interligar-se e complementar-se. Assim, numa an\u00e1lise ao programa de Estudo do \n\nMeio do 1\u00ba CEB, verifica-se que um dos pr\u00e9-requisitos para o 5\u00ba ano, refere-se \u00e0 \u201cExplora\u00e7\u00e3o \n\nmineira do meio local\u201d, onde algumas das estrat\u00e9gias a implementar s\u00e3o: \n\n? Fazer o levantamento de locais de explora\u00e7\u00e3o mineral (minas, pedreiras, areeiros\u2026); \n\n? Fazer um levantamento dos principais produtos minerais da regi\u00e3o; \n\n? Identificar alguns perigos para o Homem e para o ambiente decorrentes da explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral (polui\u00e7\u00e3o provocada pelas pedreiras\u2026); \n\n? Identificar algumas rochas atrav\u00e9s das suas caracter\u00edsticas (cor, textura, dureza\u2026); \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 96\n\n? Reconhecer a utilidade de algumas rochas; \n\nDesta forma, tendo em conta as compet\u00eancias gerais, espec\u00edficas, os conte\u00fados e \n\nconceitos incorporados no grande tema organizador, fez-se uma selec\u00e7\u00e3o dos principais \n\nobjectivos da sa\u00edda de campo, de modo a ir ao encontro do pretendido no programa da disciplina \n\nde Ci\u00eancias da Natureza e respectivos pr\u00e9-requisitos. Esta selec\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o foram feitas de \n\nacordo com o estipulado pelo modelo de Orion (unidade de prepara\u00e7\u00e3o, sa\u00edda de campo e p\u00f3s-\n\nviagem) nos quais os conceitos mais concretos e que servem de pr\u00e9-requisitos para a sa\u00edda de \n\ncampo, s\u00e3o abordados na unidade de prepara\u00e7\u00e3o, tornando-se esses conceitos cada vez mais \n\nabstractos. \n\nNa programa\u00e7\u00e3o das actividades de campo consideraram-se as compet\u00eancias gerais e \n\nespec\u00edficas, definidas no programa da disciplina para esta subunidade, assim como outras \n\ncompet\u00eancias complementares e enriquecedoras, articulando-se as actividades realizadas no \n\ncampo com as que s\u00e3o realizadas na aula (Tabela 18). \n\nCONTE\u00daDOS COMPET\u00caNCIAS TERMOS / CONCEITOS MOMENTO DE APRENDIZAGEM / \n\nSUGEST\u00d5ES METODOL\u00d3GICAS \n\nO que s\u00e3o \n\nrecursos \n\nnaturais? \n\n- Reconhecer a necessidade do \n\nHomem em utilizar os recursos \n\ndo planeta. \n\n- Reconhecimento da necessidade \n\nhumana de apropria\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos existentes na Terra para \n\nos transformar e, posteriormente, \n\nos utilizar; \n\n \n\nRecurso natural \n\n \n\nRecurso renov\u00e1vel \n\n \n\nRecurso n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel \n\nUnidade de prepara\u00e7\u00e3o \n\n- Discuss\u00e3o com os alunos para \n\ndiagnosticar as suas ideias acerca \n\ndos conceitos de recurso natural, \n\nrecurso renov\u00e1vel e recurso n\u00e3o \n\nrenov\u00e1vel, usando exemplos \n\nconcretos. \n\n- Levantamento dos recursos \n\nnaturais existentes na regi\u00e3o. \n\nO que s\u00e3o \n\nrecursos \n\nminerais? \n\n \n\nRochas, \n\nminerais e \n\nactividades \n\nhumanas \n\n- Reconhecimento do papel da \n\nCi\u00eancia e da Tecnologia na \n\ntransforma\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o dos \n\nrecursos existentes na Terra; \n\n- Reconhecer que a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nalguns materiais \u00e9 consequ\u00eancia \n\ndo avan\u00e7o tecnol\u00f3gico. \n\n- Fazer o levantamento de locais \n\nde explora\u00e7\u00e3o mineral (minas, \n\npedreiras, areeiros\u2026); \n\n- Fazer um levantamento dos \n\nprincipais produtos minerais da \n\nregi\u00e3o e do pa\u00eds; \n\n \n\nRecursos minerais \n\n \n\nMineral \n\n \n\nRocha \n\n \n\nJazida mineral \n\n \n\nMineral \n\n \n\nMetal \n\n \n\nTungst\u00e9nio \n\n \n\nUnidade de prepara\u00e7\u00e3o \n\n- Discuss\u00e3o em torno da \n\nimport\u00e2ncia dos recursos minerais \n\npara a evolu\u00e7\u00e3o das civiliza\u00e7\u00f5es. \n\n- Visualiza\u00e7\u00e3o de transpar\u00eancias \n\nrelativas a recursos minerais, \n\nusados no dia-a-dia, com destaque \n\npara o estanho e tungst\u00e9nio (anexo \n\n5). \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o de experi\u00eancias \n\nrelacionadas com as propriedades \n\nde um metal (anexo 5). \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de esquemas \n\nexplicativos de mineral. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 97\n\nTabela 18- Programa\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo \n\n Estanho - Observa\u00e7\u00e3o de um mapa com as \n\nmais importantes explora\u00e7\u00f5es \n\nmineiras do pa\u00eds. \n\n- An\u00e1lise de not\u00edcias de imprensa \n\nrelacionadas com a explora\u00e7\u00e3o de \n\nminas. \n\n- Observa\u00e7\u00e3o de um esquema \n\nexplicativo de uma mina (anexo 5). \n\n- An\u00e1lise do roteiro da Sa\u00edda de \n\nCampo (anexo 5).  \n\nComo se \n\nextraem as \n\nsubst\u00e2ncias \n\nminerais do \n\nplaneta \n\n- Fazer o levantamento de locais \n\nde explora\u00e7\u00e3o mineral (minas, \n\npedreiras); \n\n- Compreender o funcionamento \n\nde uma mina; \n\n- Identificar alguns perigos para o \n\nHomem e para o ambiente \n\ndecorrentes da explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral (polui\u00e7\u00e3o provocada \n\npelas pedreiras\u2026); \n\n- Fazer um levantamento dos \n\nprincipais produtos minerais da \n\nregi\u00e3o em estudo; \n\nExplora\u00e7\u00e3o mineira \n\n \n\nMineral \n\n \n\nTungst\u00e9nio \n\n \n\nEstanho \n\n \n\n \n\nSa\u00edda de campo \n\n- Realiza\u00e7\u00e3o das actividades \n\npropostas no roteiro da Sa\u00edda de \n\nCampo (anexo 6). \n\n- An\u00e1lise de miniposters (anexo 7). \n\nQuais as \n\nconsequ\u00eancias \n\nda utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndos recursos \n\nminerais? \n\n- Identificar alguns perigos para o \n\nHomem e para o ambiente \n\ndecorrentes da explora\u00e7\u00e3o \n\nmineral (polui\u00e7\u00e3o provocada \n\npelas pedreiras\u2026); \n\n- Discuss\u00e3o da necessidade de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o dos recursos h\u00eddricos e \n\ngeol\u00f3gicos de uma forma \n\nsustent\u00e1vel. \n\n- Identifica\u00e7\u00e3o de medidas a \n\ntomar para a explora\u00e7\u00e3o \n\nsustent\u00e1vel dos recursos. \n\n- Planifica\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o \n\nde ac\u00e7\u00f5es visando a protec\u00e7\u00e3o do \n\nambiente, a preserva\u00e7\u00e3o do \n\npatrim\u00f3nio e o equil\u00edbrio entre a \n\nnatureza e a sociedade. \n\nPolui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nImpacto ambiental \n\nUnidade P\u00f3s-viagem \u2013 sala de \n\naula \n\n \n\n- Discuss\u00e3o aberta acerca das \n\nconsequ\u00eancias ambientais das \n\nminas da Panasqueira, em \n\nconfronto com a sua import\u00e2ncia \n\npara o Homem. \n\n \n\n- Avalia\u00e7\u00e3o \n\n \n\n- Elabora\u00e7\u00e3o de um desenho sobre \n\na sa\u00edda de campo e de um artigo \n\npara o jornal da escola.  \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 98\n\n6.3.2- SELEC\u00c7\u00c3O DAS PARAGENS \n\nDepois de distribu\u00eddos os conceitos e as compet\u00eancias pelas diferentes unidades de \n\naprendizagem, seleccionou-se, na \u00e1rea definida para a realiza\u00e7\u00e3o da sa\u00edda de campo, os locais \n\nonde os alunos ir\u00e3o realizar as tarefas. Na selec\u00e7\u00e3o das paragens teve-se em conta os seguintes \n\naspectos: \n\n? Facilidade de acesso e identifica\u00e7\u00e3o; \n\n? Pertin\u00eancia dos aspectos a observar; \n\n? Seguran\u00e7a dos alunos; \n\n? Tempo suficiente para os alunos desenvolverem as tarefas propostas; \n\nTendo por base os crit\u00e9rios anteriores, foram seleccionadas paragens cuja localiza\u00e7\u00e3o se \n\nencontra referenciada no mapa da figura 54. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 54- Localiza\u00e7\u00e3o das paragens (escala 1:25000), adaptado da carta militar n.\u00ba 245 \n\nLegenda: P1; P2; P3; P4; P5; P6; P7 assinalam as paragens a realizar \n\n \n\n \n\nPARAGEM 1 (P1): Vista geral do complexo mineiro. Nesta primeira paragem, os alunos \n\nter\u00e3o uma vis\u00e3o global do complexo mineiro da Panasqueira. Poder\u00e3o tirar ila\u00e7\u00f5es sobre o relevo \n\ne vegeta\u00e7\u00e3o do local em estudo e da dimens\u00e3o real das minas da Panasqueira. \n\n \n\nPARAGEM 2 (P2): Antigas habita\u00e7\u00f5es (\u201cAldeia de mineiros\u201d) e Lavaria de Cabe\u00e7o de \n\nPi\u00e3o. Nesta quarta paragem, os alunos observar\u00e3o as antigas instala\u00e7\u00f5es dos mineiros e ter\u00e3o a \n\n0 1 Km \n\nP1 \nP2 \n\nP3 \n\nP4 \n\nP5 \nP6 \n\nP7 \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 99\n\npercep\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o que as minas da Panasqueira tiveram em tempos. Ouvir\u00e3o hist\u00f3rias \n\ncuriosas, sobre os h\u00e1bitos dos mineiros naquela altura e de como era a infra-estrutura daquela \n\naldeia. Ser\u00e3o ainda chamados \u00e0 aten\u00e7\u00e3o para a localiza\u00e7\u00e3o deste edif\u00edcio (perto do rio) e o porqu\u00ea \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica.  \n\n \n\nPARAGEM 3 (P3): Escombreiras. Atrav\u00e9s da observa\u00e7\u00e3o directa da \u00e1rea ocupada pela \n\nescombreira, os alunos podem verificar a quase inexist\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o e estabelecer uma \n\ncompara\u00e7\u00e3o com a \u00e1rea em redor, relacionando esta escassez com o material ali depositado e \n\nconcluindo que este aspecto \u00e9 prejudicial aos seres vivos. \n\n \n\nPARAGEM 4 (P4): Entrada da galeria principal (Barroca Grande). Nesta paragem, os \n\nalunos podem contactar com a entrada de uma explora\u00e7\u00e3o mineira, ouvir uma breve explica\u00e7\u00e3o \n\nde como \u00e9 feita a explora\u00e7\u00e3o do min\u00e9rio e observarem amostras de minerais de onde vai ser \n\nretirado o min\u00e9rio em causa. Podem ainda chegar a algumas conclus\u00f5es como por exemplo, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es a que os mineiros est\u00e3o sujeitos e os utens\u00edlios usados para retirar o min\u00e9rio de dentro \n\nda explora\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPARAGEM 5 (P5): Lavaria da Barroca Grande. Aqui, os alunos poder\u00e3o observar o \n\nfuncionamento das v\u00e1rias fases do processamento do min\u00e9rio e aperceberem-se da complexidade \n\ndeste processo e da import\u00e2ncia da ci\u00eancia para que o mesmo se realize.  \n\n \n\nPARAGEM 6 (P6): Instala\u00e7\u00f5es de armazenamento de min\u00e9rio. Nesta paragem, os alunos \n\nter\u00e3o a percep\u00e7\u00e3o do produto final da explora\u00e7\u00e3o mineira e qual o seu aspecto quando \u00e9 vendido. \n\n \n\nPARAGEM 7 (P7): Escrit\u00f3rios e museu. Nesta paragem, os alunos ter\u00e3o contacto com um \n\nrespons\u00e1vel pelas minas que lhes explicar\u00e1 alguns conceitos inerentes \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das mesmas. \n\nObservar\u00e3o ainda uma maqueta que esquematiza a geologia das Minas da Panasqueira. Far\u00e3o \n\numa visita ao museu existente e ter\u00e3o oportunidade de encontrar muitos minerais extra\u00eddos \n\ndaquela mina, descobrir as diferen\u00e7as f\u00edsicas dos mesmos e observar muitos objectos \n\nrelacionados com a hist\u00f3ria das minas. Por \u00faltimo, observar\u00e3o o tapete rolante que transporta os \n\nminerais at\u00e9 ao exterior das galerias subterr\u00e2neas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 100\n\n6.3.3- ORGANIZA\u00c7AO DA SA\u00cdDA DE CAMPO \n\nDe acordo com o modelo adoptado para esta sa\u00edda de campo, as actividades exteriores \n\ns\u00e3o antecedidas de uma unidade de prepara\u00e7\u00e3o (Anexo 5). Esta etapa da sa\u00edda de campo \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para que os alunos se familiarizem com alguns conceitos, como por exemplo, recurso \n\nnatural, recurso renov\u00e1vel, recurso n\u00e3o renov\u00e1vel, recursos minerais, mineral, min\u00e9rio, \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira, metal, tungst\u00e9nio e estanho.  \n\nEm cada paragem, o grupo ter\u00e1 de realizar um conjunto de actividades (Anexo 6) que t\u00eam \n\ncomo objectivo observar, identificar, formular hip\u00f3teses e explica\u00e7\u00f5es, ao que se seguir\u00e1 um \n\ndebate orientado pelo professor e pelo guia da visita, auxiliados por miniposters (Anexo 7). \n\nA primeira actividade consiste em identificar o local das paragens, comparando com \n\nimagens das mesmas j\u00e1 fornecidas. Esta identifica\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de \n\numa carta topogr\u00e1fica, devido \u00e0 idade dos alunos. \n\nAs restantes actividades est\u00e3o relacionadas com algumas compet\u00eancias a desenvolver nos \n\nalunos assim como aumentar o seu conhecimento em rela\u00e7\u00e3o aos aspectos inerentes a cada \n\nparagem. \n\nAp\u00f3s a conclus\u00e3o das tarefas propostas em cada paragem, o professor deve orientar uma \n\nbreve discuss\u00e3o onde ser\u00e1 feita uma s\u00edntese do trabalho realizado. \n\n \n\n6.3.4- IMPLEMENTA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA DE CAMPO \n\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, devido \u00e0s novas regras seguidas pela ger\u00eancia das \n\nminas da Panasqueira, uma sa\u00edda de campo com alunos do 5\u00ba ano seria imposs\u00edvel de concretizar \n\na curto prazo. Assim, apresento a planifica\u00e7\u00e3o da mesma, embora a sua implementa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ntenha sido feita. Para colmatar a falta da sa\u00edda de campo, vai ser elaborada uma visita virtual que \n\npoderia ser aplicada a uma turma desta faixa et\u00e1ria. \n\n \n\n6.4- VIAGEM VIRTUAL \u00c0S MINAS DA PANASQUEIRA \n\n\u201cO Homem sempre construiu instrumentos. O \n\ncomputador \u00e9 exactamente isso, um instrumento que \n\namplifica uma capacidade natural humana \u2013 a \n\ncapacidade intelectual\u201d \n\nSteve Jobs \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 101\n\nApesar de todas as vantagens de uma sa\u00edda de campo \u00e0s Minas da Panasqueira, devido \u00e0s \n\nregras de seguran\u00e7a seguidas pela actual gest\u00e3o das minas que inviabiliza a visita ao interior da \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira, uma \u201cviagem virtual\u201d pelas mesmas, utilizando os novos meios multim\u00e9dia, \n\npermitem colmatar a falta da visita, permitindo, igualmente, o conhecimento, por parte dos \n\nalunos, de como \u00e9 na realidade uma mina. \n\nAl\u00e9m das caracter\u00edsticas das novas tecnologias j\u00e1 descritas no cap\u00edtulo 6.2.3.7, importa \n\nfocar mais alguns aspectos acerca deste recurso did\u00e1ctico. \n\nTem-se reconhecido ultimamente que uma das medidas para a melhoria do ensino das \n\nnossas escolas \u00e9 a introdu\u00e7\u00e3o das \u201cnovas tecnologias\u201d na sala de aula.  \n\nO dom\u00ednio de um m\u00ednimo de conhecimentos das tecnologias computacionais \u00e9 de \n\nimport\u00e2ncia fundamental no contexto dos saberes actuais. \u00c9 de grande relev\u00e2ncia o \n\nconhecimento dos conte\u00fados inform\u00e1ticos, sob o ponto de vista do utilizador, que possibilitem \n\naos docentes um melhor e mais f\u00e1cil desempenho profissional e para que possa desempenhar um \n\npapel activo nesta Escola em permanente mudan\u00e7a.  \n\nO recurso a um programa de apresenta\u00e7\u00f5es, como por exemplo o Microsoft PowerPoint \n\nou um programa de edi\u00e7\u00e3o de imagens e v\u00eddeos, como o \u201cWindows Movie Maker\u201d ou \u201cAdobe \n\nPro\u201d, pode ajudar o professor a preparar e a organizar os conte\u00fados, a preparar uma apresenta\u00e7\u00e3o \n\nem computador com as fun\u00e7\u00f5es de apresenta\u00e7\u00e3o de imagens, ou os acetatos de modo a serem \n\nmais informativos, intelig\u00edveis, atractivos e motivadores para a turma, assim como simular \n\nexperi\u00eancias e retratar, o mais fielmente poss\u00edvel, condi\u00e7\u00f5es existentes na vida real. \n\n \n\n6.4.1- FUNDAMENTOS DA ESCOLHA DO RECURSO \n\nAntes da escolha do recurso a desenvolver, foram definidos alguns aspectos relacionados \n\ncom a explora\u00e7\u00e3o mineira que o recurso deveria ser capaz de expor, dos quais se destacam: \n\n? Hist\u00f3ria das Minas da Panasqueira; \n\n? Caracter\u00edsticas gerais do processamento do min\u00e9rio; \n\n? Funcionamento de uma mina; \n\n? Obten\u00e7\u00e3o dos min\u00e9rios; \n\n? Principais caracter\u00edsticas e utilidades dos min\u00e9rios em estudo (volfr\u00e2mio e estanho); \n\nEstes aspectos deveriam contribuir para o desenvolvimento das seguintes compet\u00eancias: \n\n? Compreender alguns dos processos de aproveitamento dos recursos geol\u00f3gicos; \n\n? Conhecer o funcionamento geral de uma mina; \n\n? Perceber a import\u00e2ncia do planeta como fornecedor de mat\u00e9ria-prima; \n\n? Conhecer a utilidade de minerais e rochas; \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 102\n\n \n\nO recurso escolhido para o tema abordado neste trabalho foi a apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia, \n\npois afigurou-se desde o in\u00edcio com mais potencialidades para o trabalho na sala de aula. De \n\nfacto, este recurso, ao ser um misto de imagens, clips de v\u00eddeo e som, adiciona as vantagens do \n\nfilme com as das novas tecnologias. \n\nA apresenta\u00e7\u00e3o multim\u00e9dia adquire, assim, muitas caracter\u00edsticas do filme, recurso \n\ntamb\u00e9m amplamente usado nas salas de aula. \n\nFernandez et al. (1981), G\u00f3mez (1993) e Correia (1995) salientam a possibilidade do \n\nfilme permitir, de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica, o avan\u00e7o e recuo temporal da informa\u00e7\u00e3o. Este aspecto \n\n\u00e9 importante pois permite rever pormenores que os alunos possam n\u00e3o ter compreendido. G\u00f3mez \n\n(1993) salienta outro factor de especial import\u00e2ncia na selec\u00e7\u00e3o do filme e que est\u00e1 relacionado \n\ncom o facto do suporte do v\u00eddeo ser dur\u00e1vel, econ\u00f3mico e, por vezes, reutiliz\u00e1vel. \n\nRelativamente ao processo de aprendizagem, o filme surge tamb\u00e9m como um recurso \n\neficaz para promover o seu desenvolvimento. Fernandez et al. (1981) defendem que a favorece, \n\npois renova a capacidade de aten\u00e7\u00e3o do aluno e actua como catalisador do processo. Consideram \n\nainda que transmite o g\u00e9nero de mensagem que \u00e9 mais usual na sociedade, que \u00e9 aquela que \n\ncombina imagem e som. Assim, os autores defendem que o seu uso e discuss\u00e3o na sala de aula \n\npermitem o desenvolvimento de atitudes e compet\u00eancias importantes para submeter essas \n\nmensagens a uma an\u00e1lise cr\u00edtica. \n\nOutro dos aspectos importantes na escolha de um recurso relaciona-se com a reten\u00e7\u00e3o da \n\ninforma\u00e7\u00e3o por parte dos alunos. Segundo Moderno (1992) e Correia (1995), um aluno atento \n\nret\u00e9m, a curto prazo, aproximadamente 10% do que l\u00ea, 20% do que ouve, 30% do que v\u00ea e 50% \n\ndo que v\u00ea e ouve ao mesmo tempo, como se verifica no caso do filme. No processo de \n\naprendizagem a informa\u00e7\u00e3o retida ap\u00f3s algumas horas e ao fim de alguns dias varia de acordo \n\ncom o recurso usado (Figura 55), sendo os recursos que combinam imagem e som (audiovisuais) \n\nos mais eficazes em rela\u00e7\u00e3o aos demais. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55- Informa\u00e7\u00e3o retida consoante o recurso usado(adaptado de Correia, 1995) \n\n0\n\n10\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n% de \n\nreten\u00e7\u00e3o\n\nInf. Oral Inf. Visual Inf.\n\nAudiovisual\n\nRecursos did\u00e1cticos\n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 103\n\nCorreia (1995) refere que, dos v\u00e1rios recursos que conciliam a imagem e o som, as \n\nvantagens do filme em rela\u00e7\u00e3o aos demais s\u00e3o: \n\n? Mostrar informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se pode transmitir de outra maneira; \n\n? Permitir o registo de situa\u00e7\u00f5es para posterior an\u00e1lise; \n\n? Provocar maior envolv\u00eancia nos alunos; \n\n? Ao contr\u00e1rio dos restantes recursos project\u00e1veis, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio obscurecimento total da \n\nsala; \n\n? As escolas possuem o equipamento necess\u00e1rio \u00e0 sua explora\u00e7\u00e3o. \n\nO primeiro ponto \u00e9 de especial import\u00e2ncia pois a abordagem de conceitos abstractos \n\nrelacionados com a obten\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio \u00e9 facilitada com recurso ao filme. Como os processos de \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira n\u00e3o s\u00e3o imediatamente percepcionados, a associa\u00e7\u00e3o imagem/ som/ \n\nmovimento permite diminuir parte da \u201ccarga\u201d abstracta dos conceitos. \n\n \n\n6.4.2- PRODU\u00c7\u00c3O DO FILME \n\nO filme chama-se \u201cAs Minas da Panasqueira\u201d uma vez que nele se encontram diversos \n\naspectos relacionados com o funcionamento destas minas e com os min\u00e9rios nela explorados.  \n\nO produto final resulta de v\u00e1rias etapas, cada uma com as suas especificidades t\u00e9cnicas \n\n(Quadro 4). \n\nQuadro 4- Etapas da produ\u00e7\u00e3o do filme \n\nEtapa Recursos t\u00e9cnicos Intervenientes \n\nGrava\u00e7\u00e3o das imagens M\u00e1quina de filmar \u201cSony \n\ndigital v\u00eddeo c\u00e2mara recorder \n\nDSR- 250 P\u201d \n\nJorge Pinheiro \n\nCapta\u00e7\u00e3o das imagens M\u00e1quina fotogr\u00e1fica digital \n\nOlympus C-350 Zoom \n\nCarla Sofia Silveira \n\nLocu\u00e7\u00e3o Sistema \u00e1udio integrado em \n\nPC. \n\nCarla Sofia Silveira \n\nEdi\u00e7\u00e3o da imagem/som Sistema PC, com Adobe \n\nPremiere 6.0 \n\nJorge Pinheiro \n\nRog\u00e9rio Monteiro \n\nGrava\u00e7\u00e3o em suporte DVD  Carla Sofia Silveira \n\n \n\nAlgumas imagens foram ainda recolhidas via Internet, em diferentes sites da Internet ou \n\nfazem parte do esp\u00f3lio da Beralt Tin &amp; Wolfram Portugal, S.A. \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 104\n\n6.4.3- CARACTER\u00cdSTICAS E CONTE\u00daDOS \n\nComo se trata de um filme com objectivos educativos, foram inclu\u00eddos alguns elementos, \n\nnomeadamente separadores que s\u00e3o ao mesmo tempo perguntas e redund\u00e2ncias. Estes elementos \n\nforam introduzidos com dois fins: delimitar conte\u00fados e estabelecer a liga\u00e7\u00e3o entre os novos \n\nconte\u00fados e aqueles j\u00e1 abordados. As redund\u00e2ncias consistem numa s\u00edntese das aplica\u00e7\u00f5es dos \n\nmin\u00e9rios referidos e do modo como funciona a mina da Panasqueira. Foram introduzidos os \n\ns\u00edmbolos qu\u00edmicos do tungst\u00e9nio e do estanho, para que os alunos se familiarizem com estas \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es desde cedo no seu percurso escolar. \n\nO filme est\u00e1 organizado partindo de uma situa\u00e7\u00e3o geral para aspectos mais particulares da \n\nmina da Panasqueira (Tabela 19). \n\nTabela 19 - Conte\u00fados do filme e respectiva dura\u00e7\u00e3o \n\nSeparador Conte\u00fado Dura\u00e7\u00e3o \n\n(minutos: segundos) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n? Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica; \n\n? Aglomerados populacionais pr\u00f3ximos; \n\n? Cursos de \u00e1gua pr\u00f3ximos; \n\n? Evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica das minas; \n\n? Aplica\u00e7\u00f5es passadas e actuais do tungst\u00e9nio e do \n\nestanho; \n\n? Infra-estruturas do complexo mineiro da \n\nPanasqueira; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n03:23 \n\n \n\nComo se retiram da rocha os \n\nmin\u00e9rios de tungst\u00e9nio e \n\nestanho? \n\n \n\n \n\n? M\u00e9todos de extrac\u00e7\u00e3o e processamento dos \n\nminerais. \n\n \n\n \n\n01:30 \n\n \n\nEm s\u00edntese\u2026 \n\n \n\n? Revis\u00e3o dos principais conte\u00fados tratados ao \n\nlongo do filme. \n\n \n\n \n\n00:32 \n\n \n\nConclus\u00e3o \n\n? Import\u00e2ncia da explora\u00e7\u00e3o da mina da \n\nPanasqueira para a economia portuguesa; \n\n? N\u00famero de trabalhadores das minas; \n\n \n\n00:55 \n\n Dura\u00e7\u00e3o total 06:20 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAplica\u00e7\u00e3o pedag\u00f3gica \n\n 105\n\n6.4.4- ENQUADRAMENTO NOS CONTE\u00daDOS PROGRAM\u00c1TICOS \n\nQuadro 5- Enquadramento e finalidades do filme no 2\u00ba CEB (adaptado de DEB, 2002) \n\nCiclo Enquadramento Finalidade principal \n\n \n\n \n\n \n\nCi\u00eancias da Natureza \n\n? Desenvolver algumas compet\u00eancias \n\nestabelecidas para o tema organizador \n\n\u201cSustentabilidade na Terra\u201d, sub-tema \n\n\u201cRochas, minerais e actividades humanas\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1rea de Projecto \n\n? Motiva\u00e7\u00e3o para posterior desenvolvimento de \n\num trabalho de projecto; \n\n? Desenvolver a curiosidade em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nrecursos terrestres; \n\n? Fonte de informa\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2\u00ba ciclo \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o C\u00edvica \n\n? Desenvolvimento da consci\u00eancia c\u00edvica em \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o dos recursos terrestres. \n\n \n\nApesar do n\u00edvel abstracto de alguns conceitos inerentes ao filme, \u00e9 um erro pensar-se que \n\nos alunos do 2\u00ba ciclo ainda s\u00e3o muito novos para apreend\u00ea-los. De facto, neste n\u00edvel et\u00e1rio, os \n\nalunos ainda n\u00e3o desenvolveram nem t\u00eam capacidade para desenvolver certos no\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas \n\nnesta \u00e1rea mas, se se pensar que os conte\u00fados abordados neste filme, lhes v\u00e3o dar ferramentas \n\npara, mais tarde, assimilarem mais facilmente essas no\u00e7\u00f5es, j\u00e1 se percebe a import\u00e2ncia de ir \n\nabordando desde cedo no percurso escolar estas e outras tem\u00e1ticas. \n\nAl\u00e9m disso, ao n\u00edvel c\u00edvico, \u00e9 essencial as crian\u00e7as, desde cedo, perceberem a \n\nimport\u00e2ncia da preserva\u00e7\u00e3o do planeta. Se elas tiverem a no\u00e7\u00e3o que tudo \u00e0 sua volta tem origem \n\nnos recursos terrestres (desde os alimentos at\u00e9 ao material usado em medicina para ajudar a tratar \n\nas pessoas), mais facilmente elas interiorizam o crucial interesse em preservar todos os suportes \n\nde vida do planeta (Quadro 5). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\n 106\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nConclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\n 107\n\n7- CONCLUS\u00d5ES, IMPLICA\u00c7\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS \nFUTUROS \n\n7.1- CONCLUS\u00d5ES \n\nApresenta-se neste trabalho a import\u00e2ncia do complexo mineiro da Panasqueira assim \n\ncomo as aplica\u00e7\u00f5es dos minerais nele explorados. De facto, minas como as da Panasqueira, onde \n\nse extraem o tungst\u00e9nio e o estanho, fazem de Portugal um importante e apetec\u00edvel ponto de \n\nexplora\u00e7\u00e3o. Os n\u00fameros impressionantes de extrac\u00e7\u00e3o di\u00e1ria de min\u00e9rio na Panasqueira (superior \n\na 3400 toneladas) mostram claramente o papel preponderante que estas minas desempenham na \n\neconomia portuguesa. \n\nAl\u00e9m disso, s\u00e3o um centro de atrac\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica: \u00e9 na Panasqueira que se encontram \n\nalgumas das amostras minerais com maior grau de perfei\u00e7\u00e3o e beleza a n\u00edvel mundial e o \n\nprocesso geol\u00f3gico que deu origem ao jazigo apresenta aspectos interessantes cujo estudo \n\ncontinua a fornecer novos dados para a interpreta\u00e7\u00e3o da g\u00e9nese de jazigos minerais. As minas da \n\nPanasqueira s\u00e3o, portanto, uma refer\u00eancia para os mineralogistas e ge\u00f3logos de todo o mundo. \n\nRevelada toda esta import\u00e2ncia, ser\u00e1 a Panasqueira uma alus\u00e3o simplesmente para os \n\nprofissionais da \u00e1rea? De certo que n\u00e3o. \n\nDe facto, com a aplica\u00e7\u00e3o neste trabalho de um question\u00e1rio a alunos do 2\u00ba ciclo do \n\nensino b\u00e1sico, p\u00f4de concluir-se que existe um grande desconhecimento ao n\u00edvel  das geoci\u00eancias \n\ne da realidade mineira, nomeadamente do meio que os rodeia, por parte desta faixa et\u00e1ria. Este \n\ndesconhecimento \u00e9 notado, especificamente, da an\u00e1lise dos dados obtidos no question\u00e1rio, onde \n\nse conclui, por exemplo, que os alunos t\u00eam no\u00e7\u00e3o dos objectivos de uma explora\u00e7\u00e3o mineira \n\n(66,7% e 86,8%, respectivamente no 5\u00ba e 6\u00ba ano), embora tenham uma ideia simplificada de \n\ncomo ser\u00e1 uma explora\u00e7\u00e3o mineira, uma vez que, quando tiveram que a representar, da minoria \n\nque o fez, 33% (no 5\u00ba ano) e 53% (no 6\u00ba ano) limitaram a explora\u00e7\u00e3o mineira a um conjunto de \n\ngalerias subterr\u00e2neas. Demonstraram ainda que ignoram o meio que os envolve, uma vez que \n\n82,5% e 66,3% (no 5\u00ba e 6\u00ba ano, respectivamente) respondeu que n\u00e3o existia nenhuma explora\u00e7\u00e3o \n\nmineira no seu local de resid\u00eancia, quando isso acontece a cerca de 5 km de dist\u00e2ncia. Apesar de \n\ntudo, ficou demonstrado que os alunos at\u00e9 t\u00eam no\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia econ\u00f3mica das explora\u00e7\u00f5es \n\nmineiras para o pa\u00eds, embora depois n\u00e3o consigam concretizar as aplica\u00e7\u00f5es que se fazem de \n\nalgum min\u00e9rio explorado (como o tungst\u00e9nio e o estanho). Tamb\u00e9m nos problemas ambientais \n\nrelacionados com as explora\u00e7\u00f5es minerais, esta amostra de alunos demonstrou alguma \n\ninconst\u00e2ncia de respostas, uma vez que quer no 5\u00ba, como no 6\u00ba ano, o n\u00famero de respostas dadas, \n\nconcordando com as rela\u00e7\u00e3o explora\u00e7\u00e3o mineira / impacte ambiental, n\u00e3o ultrapassou muito a \n\nmetade de inquiridos 55,3% e 53%, respectivamente. \n\n\n\nConclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\n 108\n\n Assim, e analisando todos estes resultados, reveste-se de toda a pertin\u00eancia aproveitar a \n\nPanasqueira como um objecto de estudo e como motiva\u00e7\u00e3o para a aprendizagem, por parte dos \n\nalunos, de diversos conceitos inerentes aos recursos geol\u00f3gicos. \n\nPara conseguir colmatar algumas lacunas apresentadas pelos alunos deste grau de \n\nescolaridade, foi ainda proposta uma sa\u00edda de campo \u00e0s minas da Panasqueira, perfeitamente \n\nexequ\u00edvel, uma vez que todas as paragens da visita foram seleccionadas tendo em conta a sua \n\nefectiva concretiza\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m a viagem virtual por aquela explora\u00e7\u00e3o mineira foi concebida \n\nsempre com o cuidado de usar linguagem acess\u00edvel para o p\u00fablico-alvo em quest\u00e3o e por \n\ndemonstrar a complexidade da explora\u00e7\u00e3o mineral e todos os processos de tratamento dos \n\nmesmos, pois, s\u00f3 assim, os alunos perceber\u00e3o a rigorosa din\u00e2mica do aproveitamento dos \n\nrecursos minerais dando, desta forma, mais valor ao nosso patrim\u00f3nio natural.  \n\n \n\n7.2- IMPLICA\u00c7\u00d5ES \n\nAs conclus\u00f5es deste trabalho s\u00e3o concordantes com as de outros estudos desenvolvidos \n\nno pa\u00eds e com a bibliografia mencionada em alguns cap\u00edtulos deste trabalho. \n\nEsta disserta\u00e7\u00e3o pode ser um ponto de partida para uma reflex\u00e3o sobre o modo como se \n\nencara a import\u00e2ncia do ensino das geoci\u00eancias desde os primeiros anos de escolaridade, mas \n\nsobretudo durante o Ensino B\u00e1sico, quer pelos professores, quer pelas entidades respons\u00e1veis \n\npela educa\u00e7\u00e3o no nosso pa\u00eds. Apesar do curr\u00edculo nacional focar conceitos de geologia/ \n\nmineralogia, o que acontece \u00e9 que os mesmos s\u00e3o dados muito superficialmente e sem ser \n\natribu\u00edda a import\u00e2ncia que eles merecem. \n\nOs professores devem ser consciencializados para os benef\u00edcios da implementa\u00e7\u00e3o de \n\npr\u00e1ticas que fomentem a aprendizagem de no\u00e7\u00f5es de geologia, pois elas permitem uma maior \n\ncompreens\u00e3o dos fen\u00f3menos terrestres e como \u00e9 fundamental preservar os recursos naturais.  \n\n \n\n7.3- SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS   \n\nO desenvolvimento deste trabalho leva a considerar algumas sugest\u00f5es para futuras \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es. \n\n? Dada a import\u00e2ncia econ\u00f3mica das explora\u00e7\u00f5es mineiras para o pa\u00eds, deveriam ser analisadas \n\noutras minas, de forma a analisar a sua pertin\u00eancia hist\u00f3rica e econ\u00f3mica. \n\n? Um estudo aprofundado poderia averiguar das reais influ\u00eancias dos conte\u00fados de geologia \n\npara a consciencializa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica dos alunos ao n\u00edvel do 2\u00ba ciclo. \n\n\n\nConclus\u00f5es, implica\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es para trabalhos futuros \n\n 109\n\n? Um outro estudo poderia avaliar as ofertas de forma\u00e7\u00e3o, inicial e cont\u00ednua, dos professores \n\nde Ci\u00eancias da Natureza, do 2\u00ba ciclo do Ensino B\u00e1sico, na \u00e1rea da geologia, uma vez que a \n\neste n\u00edvel, esta \u00e1rea \u00e9 muitas vezes negligenciada. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 110\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 111\n\nBIBLIOGRAFIA \n\n? Abrantes, J. R. e Gonz\u00e1lez, V. (1973). Tratamento mec\u00e2nico do min\u00e9rio nas minas da Panasqueira. Boletim de \n\nminas, 10 (4): 239-247. \n\n \n\n? Abrantes, P. (2001). Reorganiza\u00e7\u00e3o curricular do Ensino B\u00e1sico \u2013 princ\u00edpios, medidas e implica\u00e7\u00f5es. [Vers\u00e3o \n\nelectr\u00f3nica]. DEB. Lisboa.  \n\n \n\n? Andrade, V. (2008, 16/02). O regresso \u00e0s minas. Jornal Expresso. Suplemento de Economia, p. 18 e 19. \n\n \n\n? Ara\u00fajo, I. A. (1999). Vestio Lonieco e os Argonautas. Revista de Guimar\u00e3es. Casa de Sarmento, Centro de \n\nestudos do patrim\u00f3nio [Vers\u00e3o electr\u00f3nica]. Volume especial I. pp 223-261. Acedido em 13 de Dezembro de \n\n2007, em www.csarmento.uminho.pt/docs/ndat/rg/RGVE1999_014.pdf \n\n \n\n? Bonito, J. e Sousa, M. B. (1997). Actividades pr\u00e1ticas de campo em Geoci\u00eancias: uma proposta alternativa. \n\nDid\u00e1cticas, Metodologias da educa\u00e7\u00e3o. Universidade do Minho. Braga. \n\n \n\n? Borges, F. S. (1994). Cat\u00e1logo Descritivo do Museu de mineralogia Professor Montenegro de Andrade - \n\nDescri\u00e7\u00e3o dos minerais. Faculdade de Ci\u00eancias do Porto, 2: 114 pp. \n\n \n\n? Boyle, T. (1997). Design for multim\u00e9dia learning. Prentice-Hall. New Jersey. \n\n \n\n? Carneiro, F. S. (1971). Potencialidades minerais da metr\u00f3pole. Base firme de desenvolvimento \n\nindustrial do pa\u00eds. Arquivos da direc\u00e7\u00e3o Geral de minas e Servi\u00e7os geol\u00f3gicos, Lisboa. \n\n? Carta militar de Portugal (1991) - Folha 245, \u00e0 escala 1: 25000. Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Lisboa. \n\n \n\n? Carta militar de Portugal (1992) \u2013 Folha 244, \u00e0 escala 1: 25000. Instituto Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito, Lisboa. \n\n \n\n? Carvalho, A. (2002). Multim\u00e9dia: um conceito em evolu\u00e7\u00e3o. Revista portuguesa de educa\u00e7\u00e3o, 15 (1): 245-268. \n\n \n\n? Cavey, G. e Gunning, D. (2002). Panasqueira mine. Orequest Technical Report. [Vers\u00e3o electr\u00f3nica]. Acedido \n\nem 09 de Dezembro de 2006, em http://www.primarymetalsinc.ca/i/pdf/2006-06-23_NR.pdf \n\n \n\n? Caxaria, Carlos (2005). O contributo dos recursos geol\u00f3gicos para a economia portuguesa. Ponto de situa\u00e7\u00e3o e \n\nperspectivas 2005-2015. Boletim de Minas, 40 (2): 3-71. \n\n \n\n? Cerveira, A. M. (1982). Problem\u00e1tica do tungst\u00e9nio e da scheelite em particular. Geonovas 3, 1: 3-10. \n\n \n\n? Correia, V. (1995). Recursos did\u00e1cticos. Companhia Nacional de Servi\u00e7os. Porto. \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 112\n\n? DEB \u2013 Departamento da Educa\u00e7\u00e3o B\u00e1sica (2002). Curr\u00edculo Nacional do Ensino B\u00e1sico \u2013 Compet\u00eancias \n\nessenciais. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o. Lisboa. \n\n \n\n? Decreto-lei n.\u00ba 6/ 2001 de 18 de Janeiro - Aprova a organiza\u00e7\u00e3o curricular do ensino b\u00e1sico. Di\u00e1rio da Rep\u00fablica \n\nn.\u00ba 15, S\u00e9rie I-A. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o pp. 268-265. \n\n \n\n? Deer, W. A. et al (2000). Minerais constituintes das rochas, uma introdu\u00e7\u00e3o. Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian, Lisboa. 734 pp. \n\n? Dourado, L. (2006). Concep\u00e7\u00f5es e pr\u00e1ticas dos professores de Ci\u00eancias Naturais relativas \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o \n\nintegrada do trabalho laboratorial e do trabalho de campo [Vers\u00e3o electr\u00f3nica]. Revista Electr\u00f3nica de \n\nEnse\u00f1anza de las Ci\u00eancias, 5 (1): 192-211. \n\n \n\n? Faria, M. (1982). Da necessidade de integra\u00e7\u00e3o das geoci\u00eancias no curr\u00edculo obrigat\u00f3rio do ensino secund\u00e1rio. \n\nGeonovas, 4 (1): 13-18 \n\n \n\n? Fernandez, A.; Sarramona, J.; Tar\u00edn, L. (1981). Tecnologia did\u00e1ctica. 5\u00aa edicion, Edi\u00e7\u00f5es CEAC. Barcelona. \n\n \n\n? Ferreira, C. D. A. (2006). Contributo para o estudo do papel da escola no desenvolvimento de uma nova cultura \n\nda \u00e1gua. Tese de Mestrado em Biologia e Geologia para o ensino. UTAD, 54-99. Vila Real. \n\n \n\n? Ferreira, C. D. A. (2006). Contributo para o estudo do papel da escola no desenvolvimento de uma nova cultura \n\nda \u00e1gua. Tese de Mestrado em Biologia Geologia para o Ensino. UTAD, Vila Real. 108 pp. \n\n \n\n? Filgueiras, Carlos A. L. (1998). A nova qu\u00edmica do estanho. Qu\u00edmica Nova, 21 (2): 176-179. \n\n? Francisco, N. (2007, 22 de Mar\u00e7o). Lavaria recebe cinco milh\u00f5es e abre em 2008. Jornal do Fund\u00e3o, p. 28-29. \n\n \n\n? Gama, C. D.; Vidal, N. T.; Lopes, L.; Nobre, E. (2002). Interpreta\u00e7\u00e3o geomec\u00e2nica da subsid\u00eancia na mina da \n\nPanasqueira. 8\u00ba Congresso Nacional de Geotecnia, Lisboa. \n\n \n\n? Garc\u00eda (1997). Min\u00e9ria. Bocamina, revista de Mineralog\u00eda y Yacimientos. Edi\u00e7\u00e3o especial internacional \n\nPortugal: 28-33 \n\n \n\n? Gaspar, O. (1982). No\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre a g\u00e9nese dos jazigos minerais met\u00e1licos. Geonovas 4, 1: 31-41. \n\n \n\n? Gispert, C. (2006). Manual de apoio ao estudante \u2013 Mineralogia. Volume 3. Ediciones Credimar. 95 pp. \n\n \n\n? Goinhas, J. (1985) A Prospec\u00e7\u00e3o mineira em Portugal. \u00c1reas potenciais de aplica\u00e7\u00e3o dos projectos. Boletim de \n\nMinas, 22 (1): 5-95. \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 113\n\n? Gomes, C. S. F. &amp; Silva, J. B. P. (2006). Os minerais e a sa\u00fade humana: Benef\u00edcios e Riscos. Ed. Autores. \n\nCentro de Investiga\u00e7\u00e3o \u201cMinerais Industriais e Argilas\u201d. Aveiro. \n\n \n\n? Gomes, M. E. P. (2005). Produtos geol\u00f3gicos e sa\u00fade humana. Boletim cultural \u2013 Escola Secund\u00e1ria Camilo \n\nCastelo Branco. 11: 85-97. \n\n \n\n? Gomes, M. E. P. e Neiva, A. (2002). Petrogenesis of tin-bearing granites from Ervedosa, Northern Portugal: \n\nthe importance of magmatic processes. Chemie der erde, b2, 47-72. \n\n \n\n? G\u00f3mez, A. J. I. (1993). Comunication audiovisual. Cuch\u00e9/ Surodiel. \n\n \n\n? Graells, P. (2000). Los m\u00e9dios did\u00e1cticos. Acedido em 4 de Janeiro de 2008, no Web site da: Universit\u00e0 \n\nAut\u00f2noma de Barcelona, Facultat de Ci\u00e8ncies de L\u2019 Educaci\u00f3: http://dewey.uab.es/pmarques/medios.htm \n\n \n\n? Grande, N. L. P. R. (1999). Inhalation of atmospheric particles of tungsten: immunopathology of hard metal \n\ndisease of the lung.Projectos de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e de desenvolvimento tecnol\u00f3gico em todos os dom\u00ednios \n\ncient\u00edficos. Refer\u00eancia do projecto: POCTI/BSE/36188/99 \n\n    In: http://www.fct.mctes.pt/projectos/pub/2000/index.asp?dados=true&amp;ficha=true&amp;pID=36188&amp;areaID=6 \n\n \n\n? Guti\u00e9rrez Martin, A. (1997). Educati\u00f3n multim\u00e9dia y nuevas tecnologias. Ediciones de la Torre. Madrid. \n\n \n\n? Hurlbut Jr. e Cornelius S. (1976). Manual de Mineralog\u00eda de Dana. Editorial reverte S.A., 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o. Barcelona. \n\n? Julivert, M.; Fontbot\u00e9, J. M.; Ribeiro, A.; Conde, L. A. (1974). Memoria explicativa del mapa tect\u00f3nico de la \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica y Baleares. IGME. 113 pp. \n\n \n\n? Kelly, W. C. e Rye, R. O. (1979). Geologic, fluid inclusion, and stable isotope studies of the tin-tungsten \n\ndeposits of Panasqueira, Portugal. Economic Geology. 74. \n\n \n\n? Korbel, P. e Nov\u00e1k, M. (1999). The complete encyclopedia of minerals. Rebo Publishers, Lisse. 296 pp. \n\n \n\n? Leal, M. V. (1945). As minas da Panasqueira \u2013 vida e hist\u00f3ria. Portug\u00e1lia Editora, Lisboa. 177 pp. \n\n \n\n? Lima, J.; Portugal, I.; Santos, L. (2002). Princ\u00edpios da reorganiza\u00e7\u00e3o curricular. Edi\u00e7\u00f5es Asa. Porto. \n\n \n\n? Magno, C. (2003). Boletim de Minas do Instituto Geol\u00f3gico Mineiro [Vers\u00e3o electr\u00f3nica]. Acedido em 21 de \n\nMaio de 2006, em http://www.correiomanha.pt/noticia.asp?id=48265&amp;idCanal=10 \n\n \n\n? Marques, L.; Futuro, A.; Leite, A.; Praia, J. (1996). A Aula de Campo no Ensino da Geologia. Comunicaciones \n\ny Carteles presentados al IX Simp\u00f3sio sobre la Ense\u00f1anza de las Ci\u00eancias de la Tierra. Ensen\u00e3nza de las \n\nCi\u00eancias de la Tierra. Vol. Extra: 32-39. \n\n\n\nBibliografia \n\n 114\n\n? Marshall, C. P. e Fairbridge, R. W. Eds (1999). Encyclopedia of Geochemistry. Kluwer Academic Publishers, \n\nNetherlands. 712pp. \n\n \n\n? MNI (2005). Tungst\u00e9nio e Sa\u00fade. Acedido em 1 de Agosto de 2006, em \n\nhttp://www.mni.pt/destaques/?cod=7243&amp;MNI=a8d2152e46bbc3207734a06e8fbf27e0 \n\n \n\n? Moderno, A. (1992). A Comunica\u00e7\u00e3o audiovisual no processo did\u00e1ctico. Universidade de Aveiro. Aveiro. \n\n \n\n? Morgado, E. M. G. (2007). A educa\u00e7\u00e3o ambiental nos manuais escolares. Um estudo com manuais do 8\u00ba ano de \n\nescolaridade. Tese de Mestrado em Biologia e Geologia para o ensino. UTAD, Vila Real. 301 pp. \n\n \n\n? Nascimento, R. B. &amp; Filho, N. T. (2002). Correio Eletr\u00f4nico Como Recurso Did\u00e1tico no Ensino Superior \u2013 O \n\nCaso Da Universidade Federal Do Cear\u00e1. Bras\u00edlia. Revista Ci\u00eancia da Informa\u00e7\u00e3o, 31 (2). \n\n \n\n? Neiva, J. M. C. (1944). Jazigos portugueses de cassiterite e de volframite. Comunica\u00e7\u00f5es dos Servi\u00e7os \n\ngeol\u00f3gicos de Portugal. Direc\u00e7\u00e3o Geral de Minas e Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos Lisboa. 251 pp. \n\n \n\n? Nesse, W. D. (1991). Introduction to mineralogy. Oxford University Press. New York. \n\n \n\n? Noronha, F.; Doria, A.; Dubessy, J.; Charoy, B. (1992). Characterization and timing of the different types of \n\nluids present in the barren and ore-veins of the W-Sn deposit of Panasqueira, Central Portugal. Mineralium \n\nDeposita, 27: 72-79. \n\n \n\n? Noronha, F.; Ribeiro, M.A.; Almeida, A.; D\u00f3ria, A.; Guedes, A.; Lima, A.; Martins, H.C.; Sant\u2019Ovaia, H.; \n\nNogueira, P.; Martins, T.; Ramos, R. &amp; Vieira, R. (2006). Jazigos filonianos Hidrotermais e Aplitopegmat\u00edticos \n\nespacialmente associados a granitos (Norte de Portugal). In Dias, R.; Ara\u00fajo, A.; Terrinha, P. &amp; Kullberg, J.C. \n\n(eds.). Geologia de Portugal no contexto da Ib\u00e9ria. Universidade de \u00c9vora. 123-138. \n\n \n\n? Novais, H. J. G. S. Q. (2006). Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade dos solos e da \u00e1gua subterr\u00e2nea na envolvente das minas \n\nde Ervedosa (NE de Portugal). Produ\u00e7\u00e3o de recursos did\u00e1cticos. Tese de Mestrado em Biologia e Geologia \n\npara o ensino. UTAD, Vila Real. 172-191 \n\n \n\n? Oliveira, E.; Ens, R. T.; Andrade, D. B. S. F.; Mussis, C. R. (2003). An\u00e1lise de conte\u00fado e pesquisa na \u00e1rea da \n\neduca\u00e7\u00e3o [Vers\u00e3o online]. Revista Di\u00e1logo Educacional, 4: 1-17. \n\n \n\n? Orion, N. (1993). Model for the development and implementation of field trips as an integral part of the science \n\ncurriculum. School Science and Mathematics, 93 (6): pp. 325-331. \n\n \n\n? Pereira, E.; Ribeiro, A.; Meireles, C. (1993). Cisalhamentos herc\u00ednicos e controlo das mineraliza\u00e7\u00f5es de Sn-W, \n\nAu e U na Zona Centro-Ib\u00e9rica, em Portugal. Cuadernos do Lab. Xeol. de Laxe, 18: 89-119. \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 115\n\n? Pereira, R.; Brilha, J.; Dias, G.T. (2000). Percursos virtuais no Parque Nacional da Peneda-G\u00eares. Um \n\ncontributo para o Ensino das Ci\u00eancias da Terra. Ci\u00eancias da Terra, volume especial IV: 43-50. \n\n \n\n? Polya, D. A.; Foxford, K. A.; Stuart, F. M.; Boyce, A.; Fallick, A. E. (2000). Evolution and paragenetic context \n\nof low delta D hydrothermal fluids from the Panasqueira W-Sn deposit, Portugal: new evidence from \n\nmicrothermometric, stable isotope, noble gas and halogen analyses of primary fluid inclusions. Geochim et \n\nCosmochim. Acta, 64: 3357-3371. \n\n \n\n? P\u00f3voas, L.; Barriga, F. J. A. S.; Leite, A.; Lopes, C.; Jardim, M.; Paiva, J.; Medina, S. (2006). J\u00f3ias da terra \u2013 o \n\nmin\u00e9rio da Panasqueira: divulgar para preservar patrim\u00f3nios e mem\u00f3rias. Em: Actas do 3\u00ba Simp\u00f3sio sobre \n\nMinera\u00e7\u00e3o e Metalurgia hist\u00f3ricas no Sudoeste europeu. Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n\nPorto. \n\n \n\n? Praia, J. e Marques, L. (1997). Para uma Metodologia do Trabalho de campo: Contributos da Did\u00e1ctica da \n\nGeologia. Ge\u00f3logos, 1: 27-33.  \n\n \n\n? Reis, A. C. (1971). As minas da Panasqueira. Boletim de Minas: 8 (1): 3-44. \n\n \n\n? Ribeiro, A. e Pereira, E. (1982). Controles paleogreogr\u00e1ficos, petrol\u00f3gicos e estruturais na g\u00e9nese dos jazigos \n\nportugueses de estanho e volfr\u00e2mio. Geonovas 3, 1: 23-31. \n\n \n\n? Santos, M. (1998). Mudan\u00e7a conceptual na sala de aula \u2013 um desafio epistemologicamente fundamentado. 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, Livros Horizonte. Lisboa. \n\n \n\n? Schermerhorn, L. J. C. (1982). Framework and evolution of the hercynian mineralisation in the Iberian Meseta. \n\nComunica\u00e7\u00f5es do Servi\u00e7o de Geologia Portugu\u00eas, 68 (1): 92-110. \n\n \n\n? Silva, F. A. L. (1988). Estanho. Prova de aptid\u00e3o pedag\u00f3gica e capacidade cient\u00edfica, UTAD, Vila Real. 58 pp. \n\n \n\n? Silva, R. P. A. e Baranda, B. S. (1997). Geolog\u00eda. Bocamina, revista de Mineralog\u00eda y Yacimientos. Edi\u00e7\u00e3o \n\nespecial internacional Portugal: 6-11.  \n\n \n\n? Thadeu, D. (1979). Le gisement stanno-wolframif\u00e8re de Panasqueira (Portugal). Chronique de la recherche \n\nmini\u00e8re, 450: 35-42. \n\n \n\n? Valente, J. A. (1993). Expectativas e Reflex\u00f5es sobre o Uso do Computador como Recurso Pedag\u00f3gico. \n\nComputadores e conhecimento: repensando a educa\u00e7\u00e3o. Campinas, SP: Gr\u00e1fica Central da UNICAMP. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nBibliografia \n\n 116\n\n? http://geologia.aroucanet.com (consultado em 15/06/2007) \n\n? http://if.ufrj.br/teaching/info/e050.html (consultado em 28/11/2007) \n\n? http://nautilus.fis.uc.pt/st2.5/scenes-p/elem/e05030.html (consultado em 08/09/2006)  \n\n? http://e-geo.ineti.pt/geociencias/edicoes_online/artigos/lcosta_sector_mineiro.htm \n\n? http://www.edm.pt/html/noticia20051109.htm (consultado em 10/08/2007) \n\n? http://www.ensp.unl.pt/lgraca/textos184.html (consultado em 10/08/2007) \n\n? http://home.uevora.pt/~pmn/min/PAN002.htm (consultado em 08/09/2006) \n\n? http://www.cm-covilha.pt/simples/?f=2694 (consultado em 08/09/2006) \n\n? http://www.rc.unesp.br/museudpm/banco/grm.html (consultado em 01/09/2006) \n\n? http://www.oprimeirodejaneiro.pt/?op=artigo&amp;sec=a1d0c6e83f027327d8461063f4ac58a6&amp;subsec=202cb9\n\n62ac59075b964b07152d234b70&amp;id=3ab77f218dd68845472066de731aa8c4 (consultado em 06/02/2007) \n\n? Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro (2000). Portugal - Ind\u00fastria Extractiva. \n\nVers\u00e3o Online no site do INETI: http://e-geo.ineti.pt/geociencias/edicoes_online/ \n\ndiversos/ind_extractiva/alentejo.htm (consultado em 05/10/2007) \n\n? http://www.mspc.eng.br/quim1/quim1_074.asp (consultado em 08/09/2006) \n\n? http://www.dgidc.min-edu.pt/serprof/acurric/av_es/texto(25).pdf (consultado em 14/09/2007) \n\n? www.abolsamia.pt (consultado em 23/08/2007) \n\n? http://www.lenntech.com/Periodic-chart-elements/Sn-en.htm#Health%20effects%20of%20tin (consultado \n\nem 20/06/2007) \n\n? http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-40421998000200014 (consultado em \n\n20/06/2007) \n\n? http://www.cm-satao.pt (consultado em 11/05/2007) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nRefer\u00eancia de imagens \n\n 117\n\nREFER\u00caNCIA DE IMAGENS \n\n \n\n1- http://estagiarcansa.blogspot.com/2007/10/tabela-periodica-dinamica.html \n\n2- www.lenntech.com/espanol/tabla-peiodica/W.htm \n\n3- http://www.redorbit.com/education/reference_library/minerals/tungsten/364/index.html \n\n4- http://home.uevora.pt/~pmn/min/PAN003.htm \n\n5- http://webmineral.com/data/Wolframite.shtml \n\n6- home.uevora.pt/~pmn/min/PAN002_files/image004.jpg \n\n7- http://www.rc.unesp.br/museudpm/banco/tungstatos/wolframita.html \n\n8- http://www.mindat.org/min-917.html \n\n9-http://webmineral.brgm.fr:8003/mineraux/MineralView.html?NOM_FR=Wolframite \n\n&amp;TYPE_MINERAL= mineral_m&amp;TARGET=StartTitleMicroscopeLnMicroscopeLpEnd \n\n10-http://webmineral.brgm.fr:8003/mineraux/MineralView.html?NOM_FR=Wolframite&amp; \n\nTYPE_MINERAL=mineral_m&amp;TARGET=StartTitleMicroscopeLnMicroscopeLpEnd \n\n11- http://guia.mercadolivre.com.br/led-13508-VGP \n\n12- http://www.titanium-jewelry.com/tungsten-rings-faceted.html \n\n13-http://pt.wiktionary.org/wiki/estanho \n\n14- www.chimdocet.it/inorganica/Figure/sesto16.jpg \n\n15- http://e-geo.ineti.pt/bds/geobases/mineralogia/minerais.aspx?id=15&amp;classe=0&amp;sistema=0 \n\n16-www.owlnet.rice.edu/~msci301/Twins_Giacovazzo.jpg \n\n17- moneymuseum.bnm.gov.my/index.php?ch=4&amp;pg=5 \n\n18- http://www.ipsiis.net/pt_moderno5.htm# \n\n19- http://www.infomet.com.br/h_estanho.php \n\n20- www.serranofil.pt/page55.html \n\n21- br.geocities.com/.../funciona/fusiveis.htm \n\n22- http://www.eletronica24h.com.br/Curso%20CC/aparte1/Tecnicas%20de%20Solda/soldando2.htm \n\n23-http://www.serralves.com/catalogo/listaprodutos.php?cat=18&amp;sessao=1&amp;p=2 e \n\nwww.bid.mg.gov.br/gera_conteudo.asp?id=180 \n\n24-dminas.ist.utl.pt/Geomuseu/SEMINAR2007/Visitas%20de%20Estudo/Lousal/Visita%20ao \n\n%20LOUSAL%201.pdf \n\n25- Gama et al. Interpreta\u00e7\u00e3o geomec\u00e2nica da Subsid\u00eancia na Mina da Panasqueira. 8\u00ba \n\nCongresso Nacional de Geotecnia, Lisboa 2002 \n\n26- Jornal do Fund\u00e3o de 22 de Mar\u00e7o de 2007 \n\n\n\nRefer\u00eancia de imagens \n\n 118\n\n27- Gama et al. Interpreta\u00e7\u00e3o geomec\u00e2nica da Subsid\u00eancia na Mina da Panasqueira. 8\u00ba \n\nCongresso Nacional de Geotecnia, Lisboa 2002 \n\n28- http://cebola.net/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=211&amp;Itemid=127 \n\n29- home.uevora.pt/~pmn/min/PAN002.htm \n\n30- www.eb23-paranhos.rcts.pt \n\n31- www.mindat.org/gallery-731.html \n\n32- Semin\u00e1rios em Ci\u00eancias de Engenharia \u2013 Engenharia Geol\u00f3gica e de Minas - T\u00e9cnicas de \n\nexplora\u00e7\u00e3o mineira (minera\u00e7\u00e3o) e constru\u00e7\u00e3o (1977) \n\n33- Gama et al. Interpreta\u00e7\u00e3o geomec\u00e2nica da Subsid\u00eancia na Mina da Panasqueira. 8\u00ba \n\nCongresso Nacional de Geotecnia, Lisboa 2002 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 119\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 120\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 121\n\nANEXO 1- PROPRIEDADES DO TUNGST\u00c9NIO \n\nPROPRIEDADES DO TUNGST\u00c9NIO \nPropriedades do elemento \n\n? Nome: tungst\u00e9nio \n\n? N\u00famero at\u00f3mico: 74 \n\n? S\u00edmbolo qu\u00edmico: W \n\n? Grupo da Tabela Peri\u00f3dica: VI B \n\nPropriedades at\u00f3micas \n? Massa at\u00f3mica: 183,85\u00b5 \n\n? Electronegatividade: \n\nPauling: 2,36 (W?+) (1,6 W4+) (2,0 W6+) \n\n      Allred: 1,4 \n\n      Absoluta: 4,4 e V \n\n? Polarizabilidade: 11,1 A3 \n\n? Electroafinidade: 78,6 Kj mol -1 \n\n? Carga nuclear efectiva: \n\nSlater: 4,35 \n\nClementi: 9,85 \n\nFroese Fischer: 14,22 \n\n? Raios: \n\nW4+: 68 pm \n\nW6+: 62 pm \n\nAt\u00f3mico: 137 pm \n\nCovalente: 130 pm \n\n? Distribui\u00e7\u00e3o Electr\u00f3nica: \n\n1s2 2s2 2p6 3s2 3p6 4s2 \n\n3d10 4p6 5s2 4d10 5p6 \n\n6s2 4f14 5d4 \n\nPropriedades Electr\u00f3nicas \n? Energias de Ioniza\u00e7\u00e3o Sucessivas: \n\nW? W+: 770 kJ/mol \n\nW+1? W+2: 1710 kJ/mol \n\nW+2? W+3: 2330 kJ/mol \n\nW+3? W+4: 3420 kJ/mol \n\nW+4? W+5: 4600 kJ/mol \n\nW+5? W+6: 5900 kJ/mol \n? I\u00f5es comuns: W+4, W+6 \n\n? Is\u00f3topos: \n\n\n\n \n\n 122\n\nEst\u00e1veis (na natureza): \n\n180? 0,120% \n\n182? 26,498% \n\n183? 14,1314% \n\n184? 30,642% \n\n186? 28,426% \n\nInst\u00e1veis: \n\n28 Elementos \u2013 de 158 at\u00e9 190 de massa \n\nNenhum ocorre naturalmente \n\nPer\u00edodo de semi-vida mais longo: 121,2 dias (com 181 de massa) \n\nPropriedades da Subst\u00e2ncia Elementar \n? Subst\u00e2ncia elementar mais comum: W \n\n? Classe de subst\u00e2ncias Elementares: Metal \n\n? Origem: Natural \n\n? Estado F\u00edsico: S\u00f3lido \n\n? Densidade [298K]: 19,3g/cm3 \n\n? Rede Cristalina: C\u00fabica de corpo centrado (a= 3,1648) \n\n? Dureza: 7,5 \n\nPropriedades Termodin\u00e2micas \n? Ponto de fus\u00e3o: 3695 K \n\n? Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o: 5828 K \n\n? Condutividade El\u00e9ctrica [298K]: 1,77x10+7 Ohm-1m-1 \n\n? Condutividade T\u00e9rmica [300K]: 174 W m-1 K-1 \n\n? Entalpia de: \n\nFus\u00e3o: 52,30 kJ/mol \n\nVaporiza\u00e7\u00e3o: 823,9 kJ/mol \n\n? Resist\u00eancia El\u00e9ctrica (microhm-cm): \n\n20\u00baC: 5,5 \n\n727\u00baC: 24,3 \n\n1727\u00baC: 55,7 \n\n2727\u00baC: 90,4 \n\n3227\u00baC: 108,5 \n\n? Coeficiente de Temperatura da Resist\u00eancia El\u00e9ctrica por \u00baC: \n\n0 \u2013 100 \u00baC ? 0,0046 \n\n? For\u00e7a de Trac\u00e7\u00e3o a 25 \u00baC: ~2000-3500 MPa \n\n \n\n \n\nMarshall &amp; Fairbridge, 1999 \n\n\n\n \n\n 123\n\nANEXO 2- PROPRIEDADES DO ESTANHO \n\nPROPRIEDADES DO ESTANHO \nPropriedades do Elemento \n\n? Nome: Estanho  \n\n? N\u00famero At\u00f3mico: 50  \n\n? S\u00edmbolo Qu\u00edmico: Sn  \n\nPropriedades At\u00f3micas \n? Massa At\u00f3mica: 118.71  \n\n? Electronegatividade:  \n\no Pauling: 1.96  \n\no Allred: 1.72  \n\no Absoluta: 4.3 eV  \n\n? Electroafinidade: 116 kJ mol-1  \n\n? Polarizabilidade: 7.7 A3  \n\n? Carga Nuclear Efectiva:  \n\no Slater: 5.65  \n\no Clementi: 9.1  \n\no Froese Fischer: 11.1  \n\n? Raios:  \n\no Sn \n2 +: 93 pm  \n\no Sn \n4 +: 74 pm  \n\no At\u00f3mico: 140.5 pm  \n\no Covalente: 140 pm  \n\no Sn \n4 -: 294 pm  \n\nPropriedades Electr\u00f3nicas \n? Energias de Ioniza\u00e7\u00e3o Sucessivas:  \n\no Sn ? Sn\n +: 708.6 kJ mol-1  \n\no Sn\n+1\n\n ? Sn\n+2: 1411.8 kJ mol-1  \n\no Sn\n+2\n\n ? Sn\n+3: 2943 kJ mol-1  \n\no Sn\n+3\n\n ? Sn\n+4: 3930.2 kJ mol-1  \n\no Sn\n+4\n\n ? Sn\n+5: 6974 kJ mol-1  \n\no Sn\n+5\n\n ? Sn\n+6: (9900) kJ mol-1  \n\no Sn\n+6\n\n ? Sn\n+7: (12200) kJ mol-1  \n\no Sn\n+7\n\n ? Sn\n+8: (14600) kJ mol-1  \n\no Sn\n+8\n\n ? Sn\n+9: (17000) kJ mol-1  \n\no Sn\n+9\n\n ? Sn\n+10: (20600) kJ mol-1  \n\n? I\u00f5es Comuns: Sn 2 +, Sn 4 +, Sn 4 \u2013 \n\n \n\n\n\n \n\n 124\n\n \n\nPropriedades da Subst\u00e2ncia Elementar \n\n? Subst\u00e2ncia Elementar Mais Comum: Sn  \n? Classe de Subst\u00e2ncias Elementares: Metal  \n? Origem: Natural  \n? Estado F\u00edsico: S\u00f3lido  \n? Densidade [298K]: 7310 kg m-3  \n? Rede Cristalina: tetragonal  \n\nPropriedades Termodin\u00e2micas \n\n? Ponto de Fus\u00e3o: 505 K  \n? Ponto de Ebuli\u00e7\u00e3o: 2543 K  \n? Condutividade El\u00e9ctrica [298K]: 9.09x10+06 Ohm-1m-1  \n? Condutividade T\u00e9rmica [300K]: 66.6 W m-1K-1  \n? Calor de:  \n\no Fus\u00e3o: 7.2 kJ mol-1  \no Vaporiza\u00e7\u00e3o: 290.4 kJ mol-1  \no Atomiza\u00e7\u00e3o: 302 kJ mol-1  \n\nAnexo 2 \n\nIn: http://www.if.ufrj.br/teaching/info/e050.html                                                       \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 125\n\nANEXO 3- QUESTION\u00c1RIO APLICADO \n\nQUESTION\u00c1RIO \nEXPLORA\u00c7\u00c3O MINEIRA EM PORTUGAL \u2013 MINAS DE TUNGST\u00c9NIO E ESTANHO \n\nEste question\u00e1rio \u00e9 an\u00f3nimo e destina-se a uma investiga\u00e7\u00e3o que estou a realizar. Pe\u00e7o que respondas a todas as quest\u00f5es \ncolocadas sem te preocupares com a sua avalia\u00e7\u00e3o. Desde j\u00e1, agrade\u00e7o a tua colabora\u00e7\u00e3o. \n\nIdade: _______anos                                  Feminino _____       Masculino ________ \n------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- \nResponde \u00e0s seguintes quest\u00f5es: \n1- Diz o que entendes por METAL (assinala com um X a(s) tua(s) resposta(s)). \n\n? Subst\u00e2ncia que brilha.    ? Bom condutor el\u00e9ctrico. \n? Todo o min\u00e9rio.     ? Min\u00e9rios com ouro, prata, tungst\u00e9nio e estanho. \n \n2- O que \u00e9 para ti uma explora\u00e7\u00e3o mineira? (assinala com um X a(s) tua(s) resposta(s)). \n\n? \u00c9 uma actividade ou ind\u00fastria cujo objectivo \u00e9 a extrac\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias minerais. \n? \u00c9 um processo de usar o solo para cultivar plantas com o objectivo de obter alimentos, energia e mat\u00e9ria-\nprima para roupas, constru\u00e7\u00f5es, medicamentos, ferramentas. \n\n? \u00c9 um m\u00e9todo de utiliza\u00e7\u00e3o da \u00e1gua para proveito do Homem. \n \n3- Existe ou existiu alguma explora\u00e7\u00e3o mineira perto da tua localidade? (assinala com um X a tua resposta) \n\n? Sim     ? N\u00e3o \n4- Se respondeste sim, na pergunta anterior o que se explorava l\u00e1?____________________________ \n5- Algum familiar teu j\u00e1 trabalhou em alguma explora\u00e7\u00e3o mineira?___________________________ \n6- Consideras que as explora\u00e7\u00f5es mineiras s\u00e3o ou j\u00e1 foram economicamente importantes para o nosso pa\u00eds? \n(assinala com um X a(s) tua(s) resposta(s)) \n\n? N\u00e3o, nunca tiveram import\u00e2ncia.                \n? Sim, actualmente. \n? Sim, no per\u00edodo da I e II Guerra Mundial. \n \n7- Quais s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es do tungst\u00e9nio? (assinala com um X a(s) tua(s) resposta(s)) \n\n? Utiliza-se nos filamentos das l\u00e2mpadas. \n? Utiliza-se em material b\u00e9lico (ex: armas). \n? Utiliza-se para fabricar pastas de dentes. \n8- Quais s\u00e3o as aplica\u00e7\u00f5es do estanho? (assinala com um X a(s) tua(s) resposta(s)) \n\n? Utiliza-se em espuma de barbear. \n? Utiliza-se na ind\u00fastria t\u00eaxtil. \n? Utiliza-se em objectos de decora\u00e7\u00e3o. \n9- A explora\u00e7\u00e3o mineira pode gerar problemas ambientais. (assinala com um X a tua resposta) \n\nConcordo      ?    Discordo  ? \n9.1- Se respondeste \u201cconcordo\u201d na pergunta anterior, refere alguns exemplos de problemas ambientais. \n_________________________________________________________________________________________\n_________________________________________________________________________________________ \n10- Representa uma explora\u00e7\u00e3o mineira e respectivas instala\u00e7\u00f5es. (utiliza o verso da folha) \n \n \n \n\n\n\n \n\n 126\n\nANEXO 4- QUADRO DE VALIDA\u00c7\u00c3O DO QUESTION\u00c1RIO \n\nVALIDA\u00c7\u00c3O PELO PAINEL DE JU\u00cdZES \n \nQUEST\u00c3O OBJECTIVOS COMENT\u00c1RIO \n\n1  \nSaber se os alunos conhecem alguma \ncaracter\u00edstica t\u00edpica de um metal. \n\n \n\n2 Diagnosticar o conceito que os alunos \nt\u00eam sobre a \u201cdefini\u00e7\u00e3o\u201d de actividade \nmineira. \n\n \n\n \n3 \n\nSaber se os alunos t\u00eam conhecimento do \nmeio onde habitam, no que diz respeito \u00e0 \nexist\u00eancia de explora\u00e7\u00f5es mineiras. \n\n \n\n4 Perceber se os alunos conhecem produtos \nde extrac\u00e7\u00e3o mineira, em particular da \nexistente perto da sua localidade. \n\n \n\n5 Diagnosticar qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o profissional \ndos familiares do aluno com as \nexplora\u00e7\u00f5es mineiras e avaliar at\u00e9 que \nponto conseguem aplicar os \nconhecimentos transmitidos pelos \nmesmos a novas situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n6 Dar indica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos dos \nalunos acerca da import\u00e2ncia econ\u00f3mica \ndas explora\u00e7\u00f5es mineiras para o pa\u00eds. \n\n \n\n7 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do tungst\u00e9nio e as suas rela\u00e7\u00f5es \ncom as actividades humanas (suas \naplica\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n8 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do estanho e as suas rela\u00e7\u00f5es com \nas actividades humanas (suas aplica\u00e7\u00f5es). \n\n \n\n9 \n \n \n \n \n \n\nSaber se os alunos est\u00e3o conscientes das \nconsequ\u00eancias ambientes da explora\u00e7\u00e3o \nmineira. \n \n \n\n \n\n10 Perceber a ideia que os alunos t\u00eam sobre \no que \u00e9 uma explora\u00e7\u00e3o mineira e se \nidentificam as respectivas instala\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nCOMENT\u00c1RIO GERAL: \n \nAdequado. \n \nAlice Fontes \n \n \n\n\n\n \n\n 127\n\nVALIDA\u00c7\u00c3O PELO PAINEL DE JU\u00cdZES \nQUEST\u00c3O OBJECTIVOS COMENT\u00c1RIO \n\n1  \nSaber se os alunos conhecem alguma \ncaracter\u00edstica t\u00edpica de um metal. \n\nMAIS DO QUE UMA OP\u00c7\u00c3O, \nSIGNIFICA MAIOR PROBLEMA \nA TRATAR OS DADOS \n\n2 Diagnosticar o conceito que os alunos \nt\u00eam sobre a \u201cdefini\u00e7\u00e3o\u201d de actividade \nmineira. \n\nMAIS DO QUE UMA OP\u00c7\u00c3O, \nSIGNIFICA MAIOR PROBLEMA \nA TRATAR OS DADOS \n\n \n3 \n\nSaber se os alunos t\u00eam conhecimento do \nmeio onde habitam, no que diz respeito \u00e0 \nexist\u00eancia de explora\u00e7\u00f5es mineiras. \n\nTRANSFORMAR EM OP\u00c7\u00c3O: \nSim ou N\u00e3o \n\n4 Perceber se os alunos conhecem produtos \nde extrac\u00e7\u00e3o mineira, em particular da \nexistente perto da sua localidade. \n\n----- \n\n5 Diagnosticar qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o profissional \ndos familiares do aluno com as \nexplora\u00e7\u00f5es mineiras e avaliar at\u00e9 que \nponto conseguem aplicar os \nconhecimentos transmitidos pelos \nmesmos a novas situa\u00e7\u00f5es. \n\nTRANSFORMAR EM OP\u00c7\u00c3O: \nSim ou N\u00e3o \n\n6 Dar indica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos dos \nalunos acerca da import\u00e2ncia econ\u00f3mica \ndas explora\u00e7\u00f5es mineiras para o pa\u00eds. \n\nMAIS DO QUE UMA OP\u00c7\u00c3O, \nSIGNIFICA MAIOR PROBLEMA \nA TRATAR OS DADOS \n\n7 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do tungst\u00e9nio e as suas rela\u00e7\u00f5es \ncom as actividades humanas (suas \naplica\u00e7\u00f5es). \n\nMAIS DO QUE UMA OP\u00c7\u00c3O, \nSIGNIFICA MAIOR PROBLEMA \nA TRATAR OS DADOS \n\n8 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do estanho e as suas rela\u00e7\u00f5es com \nas actividades humanas (suas aplica\u00e7\u00f5es). \n\nMAIS DO QUE UMA OP\u00c7\u00c3O, \nSIGNIFICA MAIOR PROBLEMA \nA TRATAR OS DADOS \n\n9 \n \n \n \n \n \n\nSaber se os alunos est\u00e3o conscientes das \nconsequ\u00eancias ambientes da explora\u00e7\u00e3o \nmineira. \n \n \n\nPERGUNTA T\u00c3O VAGA E \nSIMPLES, QUE SE TORNA \nDESNECESS\u00c1RIA, PELO MENOS \nDEVE PEDIR JUSTIFICA\u00c7\u00c3O. \n\n10 Perceber a ideia que os alunos t\u00eam sobre \no que \u00e9 uma explora\u00e7\u00e3o mineira e se \nidentificam as respectivas instala\u00e7\u00f5es. \n\nCOMO PENSAS ANALISAR \nESTA QUEST\u00c3O? \n\nCOMENT\u00c1RIO GERAL: \nN\u00e3o se esque\u00e7a da integra\u00e7\u00e3o curricular. \nSe \u00e9 o \u00fanico instrumento de recolha de dados, \u00e9 demasiado simples. \nAten\u00e7\u00e3o ao tamanho da amostra, pelo menos que seja uma amostra alargada. \nColoque a 3 em ultimo lugar, D\u00ea espa\u00e7o aos alunos. \u00e9 capaz de obter imagens interessantes \ndada a faixa et\u00e1ria a que se dirige. Aproveite as imagens e fa\u00e7a uma boa an\u00e1lise; sempre \nmelhora a fonte de dados. \n \nClara Vasconcelos \n \n\n\n\n \n\n 128\n\nVALIDA\u00c7\u00c3O PELO PAINEL DE JU\u00cdZES \nQUEST\u00c3O OBJECTIVOS COMENT\u00c1RIO \n\n1  \nSaber se os alunos conhecem alguma \ncaracter\u00edstica t\u00edpica de um metal. \n\nA resposta requer o conhecimento do \nconceito de min\u00e9rio, que me parece \navan\u00e7ado para o 5\u00ba ano (mas n\u00e3o \nconhe\u00e7o o programa leccionado!). \nTamb\u00e9m \u00e9 preciso ter presente que a \nop\u00e7\u00e3o correcta reflecte apenas muito \nparcialmente a defini\u00e7\u00e3o de metal. N\u00e3o \n\u00e9 poss\u00edvel saber se \u201cos alunos conhecem \nalgumas caracter\u00edsticas t\u00edpicas de um \nmetal\u201d, mas apenas uma. \n\n2 Diagnosticar o conceito que os alunos \nt\u00eam sobre a \u201cdefini\u00e7\u00e3o\u201d de actividade \nmineira. \n\nConcordo \n\n \n3 \n\nSaber se os alunos t\u00eam conhecimento do \nmeio onde habitam, no que diz respeito \u00e0 \nexist\u00eancia de explora\u00e7\u00f5es mineiras. \n\nConcordo \n\n4 Perceber se os alunos conhecem produtos \nde extrac\u00e7\u00e3o mineira, em particular da \nexistente perto da sua localidade. \n\nConcordo \n\n5 Diagnosticar qual \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o profissional \ndos familiares do aluno com as \nexplora\u00e7\u00f5es mineiras e avaliar at\u00e9 que \nponto conseguem aplicar os \nconhecimentos transmitidos pelos \nmesmos a novas situa\u00e7\u00f5es. \n\nConcordo \n\n6 Dar indica\u00e7\u00f5es dos conhecimentos dos \nalunos acerca da import\u00e2ncia econ\u00f3mica \ndas explora\u00e7\u00f5es mineiras para o pa\u00eds. \n\nConcordo \n\n7 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do tungst\u00e9nio e as suas rela\u00e7\u00f5es \ncom as actividades humanas (suas \naplica\u00e7\u00f5es). \n\nConcordo \n\n8 Saber se os alunos t\u00eam conhecimentos \nacerca do estanho e as suas rela\u00e7\u00f5es com \nas actividades humanas (suas aplica\u00e7\u00f5es). \n\nConcordo \n\n9 \n \n \n \n \n \n\nSaber se os alunos est\u00e3o conscientes das \nconsequ\u00eancias ambientes da explora\u00e7\u00e3o \nmineira. \n \n \n\nConcordo. Mas para este objectivo \nser alcan\u00e7ado em pleno deve-se \npedir para referir alguns exemplos \nde problemas ambientais. \n\n10 Perceber a ideia que os alunos t\u00eam sobre \no que \u00e9 uma explora\u00e7\u00e3o mineira e se \nidentificam as respectivas instala\u00e7\u00f5es. \n\nConcordo \n\nCOMENT\u00c1RIO GERAL: \nNo geral as quest\u00f5es est\u00e3o adequadas aos objectivos. \n \nPaulo Favas \n\n\n\n \n\n 129\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 5- UNIDADE DE PREPARA\u00c7\u00c3O DA SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n 130\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 131\n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs Recursos Minerais na nossa vidaOs Recursos Minerais na nossa vidaOs Recursos Minerais na nossa vidaOs Recursos Minerais na nossa vida    \n\nMineral de tungst\u00e9nio \n\nMineral de estanho \n\nGesso \n\nGranito \n\nCobre nativo \n\nOuro \n\nExplora\u00e7\u00e3o de argilas \n\nExplora\u00e7\u00e3o de areias \n\nCalc\u00e1rio \n\n(Adaptado de e-geo.ineti.pt/divulgacao/materiais/guioes/folheto_minerais.pdf) \n\n\n\nAnexos \n\n 132\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 133\n\nRecursos Minerais \nSubst\u00e2ncias naturais formadas por processos \ngeol\u00f3gicos e que, quando ocorrem na crosta terrestre \nem grandes quantidades, podem explorar-se e \nutilizar-se. A sua forma\u00e7\u00e3o demora milhares de anos, \npelo que s\u00e3o n\u00e3o renov\u00e1veis. \n\nEnerg\u00e9ticos \nRecursos minerais utilizados \npara a produ\u00e7\u00e3o de energia \nel\u00e9ctrica, calor\u00edfica ou \nmec\u00e2nica (movimento). \nExemplos: petr\u00f3leo, carv\u00e3o, \ng\u00e1s natural\u2026 \n\nN\u00e3o Met\u00e1licos \nEstes recursos, tamb\u00e9m designados \npor minerais e rochas industriais, \nformam um grupo muito diversificado, \nincluindo minerais e rochas que s\u00e3o \nutilizados na constru\u00e7\u00e3o civil e em \nprocessos industriais de natureza \nmuito diversa. \nExemplos: argilas, areias\u2026 \n\nMet\u00e1licos \nRecursos minerais explorados \npara a obten\u00e7\u00e3o de um \ndeterminado elemento met\u00e1lico \nque faz parte da sua \nconstitui\u00e7\u00e3o. \nExemplos de metais: \ntungst\u00e9nio, estanho, ouro, \nprata, cobre, alum\u00ednio, ferro, \u2026 \n\nRochas e minerais industriais \nExemplos: areia, argila, quartzo, \u2026 \n\n \n\nRochas ornamentais \nExemplos: calc\u00e1rio, m\u00e1rmore, granito, \n\u2026 \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nO Homem desde sempre utilizou os recursos minerais. A sua pr\u00f3pria evolu\u00e7\u00e3o est\u00e1 associada \u00e0 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de diferentes recursos minerais (Idade do Ferro, Idade do Bronze\u2026) e ainda hoje as grandes \n\ninova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas s\u00e3o baseadas no aproveitamento desses recursos. Dentro destes, os n\u00e3o \n\nmet\u00e1licos foram os primeiros a ser utilizados pelo Homem, como por exemplo as argilas que eram usadas \n\nno fabrico de utens\u00edlios cer\u00e2micos. Outro recurso mineral indispens\u00e1vel \u00e9 o combust\u00edvel. Na \u00e9poca da \n\ndescoberta do fogo, apenas a lenha era usada. Depois foram sendo descobertos materiais com mais \n\npotencial calor\u00edfico, isso \u00e9, que cont\u00eam mais energia. Assim foram sendo descobertos o carv\u00e3o mineral, o \n\npetr\u00f3leo e o g\u00e1s natural e, mais recentemente, o \n\nur\u00e2nio, al\u00e9m do petr\u00f3leo que \u00e9 a fonte de quase \n\ntodos os pl\u00e1sticos que usamos diariamente.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO que s\u00e3o Recursos Minerais?O que s\u00e3o Recursos Minerais?O que s\u00e3o Recursos Minerais?O que s\u00e3o Recursos Minerais?    \n\nComo foram utilizados ao longo do tempo?Como foram utilizados ao longo do tempo?Como foram utilizados ao longo do tempo?Como foram utilizados ao longo do tempo?    \n\nMoeda romana \nArmadura da \nIdade M\u00e9dia \n\nArma da Idade \nde Ferro \n\n(Adaptado de e-geo.ineti.pt/divulgacao/materiais/guioes/folheto_minerais.pdf) \n\n\n\nAnexos \n\n 134\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 135\n\n \n\nOs recursos minerais est\u00e3o presentes em quase todos os aspectos do nosso quotidiano, desde as \n\nnossas roupas, casas, carros e ruas, at\u00e9 alimentos e rem\u00e9dios. Esses recursos podem ser usados no \n\nestado bruto ou passar por v\u00e1rios processos industriais, desde simples moagem, at\u00e9 transforma\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplexas.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nOs Recursos Minerais na nossa casaOs Recursos Minerais na nossa casaOs Recursos Minerais na nossa casaOs Recursos Minerais na nossa casa    \n\nQuartzo, areia, ferro, n\u00edquel, \nestanho, alum\u00ednio, cobre, \nderivados do petr\u00f3leo, g\u00e1s \nnatural \n\nAlum\u00ednio \n\nAlum\u00ednio \n\nFerro, alum\u00ednio, \ncobre, derivados \ndo petr\u00f3leo, g\u00e1s \nnatural \n\nArgila, quartzo, \nfeldspatos, \ncalc\u00e1rio, areia \n\nAreia, quartzo, \nfeldspatos \n\nFerro, alum\u00ednio, \ncobre, derivados \ndo petr\u00f3leo, g\u00e1s \nnatural \n\nAreia, quartzo, \nfeldspatos \n\nCobre, estanho, chumbo, \nalum\u00ednio, ferro, cr\u00f3mio, \nn\u00edquel, quartzo, areia, \nderivados do petr\u00f3leo, \ng\u00e1s natural \n\nTungst\u00e9nio, \nalum\u00ednio, \ncobre \n\nCalc\u00e1rio, \ngesso \n\nCobre, estanho, chumbo, \nalum\u00ednio, ferro, cr\u00f3mio, \nn\u00edquel, quartzo, areia, \nderivados do petr\u00f3leo, \ng\u00e1s natural \n\nQuartzo, calc\u00e1rio, \nalum\u00ednio \n\nAreia, argila, \nfeldspato \n\nArgila, quartzo, \nfeldspato, areia \n\nTalco \n\nTungst\u00e9nio \n\nCobre, zinco, \nalum\u00ednio, chumbo \n\n(Adaptado de e-geo.ineti.pt/divulgacao/materiais/guioes/folheto_minerais.pdf) \n\n\n\nAnexos \n\n 136\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 137\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEsquema geral de uma minaEsquema geral de uma minaEsquema geral de uma minaEsquema geral de uma mina    \n\nChamin\u00e9 principal \nque afunda para \npenetrar nas \ncamadas ou fil\u00f5es \n\nEdif\u00edcios \u00e0 \nsuperf\u00edcie \n\nGalerias \nsubterr\u00e2neas que \ncortam os fil\u00f5es \nde min\u00e9rio \n\nExplora\u00e7\u00e3o \n\u00e0 superf\u00edcie \n\nAdaptado de Semin\u00e1rios em Ci\u00eancias de Engenharia \u2013 Engenharia Geol\u00f3gica e de \n\nMinas - T\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o mineira (minera\u00e7\u00e3o) e constru\u00e7\u00e3o (1977) \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 138\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAnexos \n\n 139\n\n \n\nVamos separar os materiais met\u00e1licos! \n1- Observa os objectos que est\u00e3o em cima da mesa. \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n2- Separa-os em 3 grupos: os que s\u00e3o feitos de metal, os que s\u00e3o feitos de pl\u00e1stico e os que s\u00e3o feitos de \noutro material. \n3- Escreve o nome de cada objecto no local correcto. \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPropriedade dos materiais met\u00e1licos:  \n? Propriedades vis\u00edveis. \n? Quem conduz melhor a corrente el\u00e9ctrica? \n? Quem conduz melhor o calor? \n\n \n1- Observa os materiais que consideraste serem feitos de metal e refere algumas caracter\u00edsticas (brilho, \nmaleabilidade, flexibilidade\u2026) \n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________\n_____________________________________________________________________________________ \n \n2- Observa o circuito el\u00e9ctrico montado pela tua professora. Identifica os bons e os maus condutores de \ncorrente el\u00e9ctrica. \n? Bons condutores: ___________________________________________________________________ \n? Maus condutores: ___________________________________________________________________ \n\n \n3- Com a ajuda da tua professora, aquece alguns objectos com um secador. Compara a temperatura das \nduas extremidades dos objectos, depois de uma das extremidades ter sido sujeita ao calor incidido pelo \nsecador. \n? Objecto 1: _________________________________________________________________________ \n? Objecto 2: _________________________________________________________________________ \n? Objecto 3: _________________________________________________________________________ \n\n \n \n\nO que \u00e9 um metal?O que \u00e9 um metal?O que \u00e9 um metal?O que \u00e9 um metal?    \n\nMetal Outro Pl\u00e1stico \n\n\n\nAnexos \n\n 140\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 141\n\n \n\n? LOCAL ONDE SE REALIZAR\u00c1 A ACTIVIDADE DE CAMPO \n\n \n\nO local onde vais realizar o trabalho de campo \u2013 Minas da Panasqueira \u2013 fica situado \n\nnuma aldeia chamada Barroca Grande, pertencente \u00e0 freguesia de S. Francisco de Assis. Estas \n\nminas exploram tungst\u00e9nio, estanho e algum cobre e funciona desde 1886. Fechou em 1993, \n\ndevido ao baixo valor do tungst\u00e9nio, mas reabriu cerca de um ano depois. \n\nO tungst\u00e9nio tem v\u00e1rias aplica\u00e7\u00f5es na ind\u00fastria el\u00e9ctrica, em armamento e na engenharia \n\naeroespacial. Este metal era usado no fabrico de armas e outros objectos b\u00e9licos, da\u00ed ter atingido \n\nvalores econ\u00f3micos muito elevados durante as Guerras Mundiais. Hoje em dia, a sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nmaioritariamente para o fabrico de l\u00e2mpadas incandescentes e para pe\u00e7as usadas em foguet\u00f5es e \n\noutras m\u00e1quinas espaciais, pois o tungst\u00e9nio tem uma enorme resist\u00eancia ao calor. Tamb\u00e9m \n\ncome\u00e7a a ser frequente o seu uso no fabrico de j\u00f3ias. \n\nO estanho j\u00e1 era usado na produ\u00e7\u00e3o de armas e outros utens\u00edlios mesmo antes do \n\nnascimento de Cristo. Presentemente, \u00e9 utilizado para a produ\u00e7\u00e3o de bronze, de solda, no \n\nrevestimento de outros metais e para fins decorativos. Menos conhecido \u00e9 o seu uso para o \n\nfabrico de pastas de dentes e espuma de barbear. \n\nA extrac\u00e7\u00e3o deste min\u00e9rio \u00e9 feita atrav\u00e9s de explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea (galerias) e, neste \n\nmomento, j\u00e1 existem 5000 km de t\u00faneis e galerias! A mina tem j\u00e1 tr\u00eas pisos de explora\u00e7\u00e3o. \n\nO complexo das Minas da Panasqueira \u00e9 composto por v\u00e1rios edif\u00edcios e locais de apoio: \n\na lavaria, os armaz\u00e9ns, as escombreiras e o laborat\u00f3rio de an\u00e1lises. \n\n \n\n? COMO SE FAZ PARA CHEGAR \u00c0S MINAS DA PANASQUEIRA \n\nO percurso para chegar \u00e0s Minas \n\nda Panasqueira \u00e9 o seguinte: partindo de \n\nViseu, prossegue-se pela A25 at\u00e9 \u00e0 \n\nGuarda, seguindo-se depois pela A23, para \n\nSul, em direc\u00e7\u00e3o ao Fund\u00e3o. De seguida, \n\npercorre-se a estrada N238, at\u00e9 Silvares. A \n\npartir daqui, segue-se uma estrada que \n\ndesce at\u00e9 ao rio Z\u00eazere, encontrando uma \n\nlocalidade chamada Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o. Aqui, \n\natravessa-se a ponte sobre o rio e, \n\nseguindo a estrada que se encontra na \n\nRoteiro da Sa\u00edda de CampoRoteiro da Sa\u00edda de CampoRoteiro da Sa\u00edda de CampoRoteiro da Sa\u00edda de Campo \u00e0s Minas da Panasqueira \u00e0s Minas da Panasqueira \u00e0s Minas da Panasqueira \u00e0s Minas da Panasqueira    \n\n5 Km \n\n\n\nAnexos \n\n 142\n\nmargem esquerda de um afluente do Z\u00eazere, passa-se pela aldeia de S. Francisco de Assis, at\u00e9 \n\nchegar \u00e0 aldeia da Barroca Grande. O resto do percurso \u00e9 feito a p\u00e9.  \n\n \n\n? OBJECTIVOS DA SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n? Reconhecer a import\u00e2ncia dos recursos naturais, para a evolu\u00e7\u00e3o das sociedades \n\nhumanas; \n\n? Compreender a import\u00e2ncia da ind\u00fastria mineira para o desenvolvimento de uma regi\u00e3o; \n\n? Conhecer o funcionamento de uma mina; \n\n? Compreender t\u00e9cnicas de extrac\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio; \n\n? Relacionar conceitos te\u00f3ricos com a sua ocorr\u00eancia na natureza; \n\n? Aumentar a \u00eanfase da avalia\u00e7\u00e3o das compet\u00eancias dos alunos, desenvolvidas em \n\nexperi\u00eancias educativas diferenciadas; \n\n? Promover atitudes de respeito pela natureza; \n\n? Desenvolver o gosto pelo trabalho de grupo; \n\n \n\n? MATERIAL NECESS\u00c1RIO \n\n? Caderno de campo; \n\n? L\u00e1pis e borracha; \n\n? M\u00e1quina fotogr\u00e1fica (se poss\u00edvel); \n\n? Cal\u00e7ado adequado; \n\n? B\u00fassola; \n\n \n\n? COMO VAIS FAZER DURANTE A SA\u00cdDA DE CAMPO \n\n? Em cada paragem ir\u00e1s realizar uma actividade; \n\n? As actividades ser\u00e3o realizadas em grupos de 3 ou 4 elementos; \n\n? Sempre que surgir uma d\u00favida durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas, dever\u00e1s \n\nperguntar \u00e0 tua professora; \n\n? Dever\u00e1s anotar no teu caderno todos os conceitos que forem referidos ao longo das \n\nparagens; \n\n? Nunca te dever\u00e1s afastar da tua professora e do teu grupo de trabalho; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 143\n\n? PARAGENS \n\n \n\nPARAGEM 1 (P1): Vista geral do complexo mineiro \n\nDepois de sa\u00edres do autocarro, nesta primeira \n\nparagem, ter\u00e1s uma vis\u00e3o global do complexo mineiro da \n\nPanasqueira, assim como do relevo e vegeta\u00e7\u00e3o da zona. \n\nEm baixo ver\u00e1s o rio Z\u00eazere, ao fundo ver\u00e1s uma \n\npovoa\u00e7\u00e3o parcialmente abandonada (Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o) e \n\nao longe, mais \u00e0 direita (Nordeste) ver\u00e1s a povoa\u00e7\u00e3o de \n\nBarroca Grande, assim como as escombreiras. \n\n= ACTIVIDADE 1 = \n\n \n\nPARAGEM 2 (P2): Antigas habita\u00e7\u00f5es de Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o (\u201cAldeia de mineiros\u201d) \n\nAp\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa proposta na paragem \n\nanterior e depois de andares cerca de 2/3 km de autocarro, \n\nvais deparar-te com uma aldeia chamada Cabe\u00e7o de Pi\u00e3o \n\nonde ver\u00e1s as antigas instala\u00e7\u00f5es dos mineiros e a Lavaria \n\ndo Rio, j\u00e1 encerrada. Percorre a p\u00e9 as ruas do bairro chin\u00eas \n\ne repara no rio Z\u00eazere que corre do lado direito da \n\npovoa\u00e7\u00e3o. \n\n= ACTIVIDADE 2 = \n\n \n\nPARAGEM 3 (P3): Escombreiras \n\nPara te deslocares para a terceira paragem, tens de \n\nseguir de autocarro at\u00e9 \u00e0 outra margem do rio Z\u00eazere, \n\natravessando a ponte que te leva at\u00e9 uma aldeia chamada \n\nS. Francisco de Assis. Desta aldeia consegues visualizar \n\nas escombreiras do teu lado esquerdo, assim como um \n\ncentro de tratamento de lamas, tamb\u00e9m do teu lado \n\nesquerdo, ao fundo, na encosta do rio afluente do Z\u00eazere. \n\n= ACTIVIDADE 3 = \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 144\n\nPARAGEM 4 (P4): Entrada da galeria principal (Barroca Grande) \n\nDepois de andares mais 1/2 km de autocarro, chegas \u00e0 \n\nlocalidade da Barroca Grande, onde se situa grande parte do \n\ncomplexo mineiro da Panasqueira. Seguindo por um estrada \n\nque sobe, observas os edif\u00edcios da Barroca Grande \u00e0 tua \n\ndireita. Por fim, um pouco mais acima, encontras a entrada \n\nde uma das galerias principais da explora\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea. \n\n= ACTIVIDADE 4 = \n\nPARAGEM 5 (P5): Lavaria da Barroca Grande  \n\nDepois de sa\u00edres do local a visitar na paragem anterior, \n\nvoltas a descer a estrada e, do teu lado esquerdo poder\u00e1s \n\nobservar o local onde \u00e9 processado o min\u00e9rio depois de sair \n\ndas galerias subterr\u00e2neas \u2013 a lavaria. \n\n= ACTIVIDADE 5 = \n\n \n\nPARAGEM 6 (P6): Instala\u00e7\u00f5es de armazenamento de min\u00e9rio \n\nPerto do port\u00e3o que d\u00e1 acesso \u00e0 lavaria, encontras um \n\nedif\u00edcio branco, do lado esquerdo do port\u00e3o - armaz\u00e9m. \n\n= ACTIVIDADE 6= \n\n \n\n \n\n \n\nPARAGEM 7 (P7): Escrit\u00f3rios e museu \n\nDepois de sa\u00edres do local onde se faz o armazenamento \n\ndo min\u00e9rio, voltas a subir a estrada principal, viras \u00e0 esquerda, \n\nsobes mais um pouco e encontras um edif\u00edcio grande e branco. \n\nEntra e sobe at\u00e9 ao primeiro piso. A\u00ed, podes encontrar uma \n\nmaqueta em vidro. Mais \u00e0 frente encontras uma sala onde \n\nfunciona um museu de minerais da Panasqueira e de outros \n\nobjectos que fazem parte da hist\u00f3ria destas minas. Por fim, \n\nregressa ao exterior do edif\u00edcio e mal saias, vira \u00e0 esquerda. Vais encontrar um grande port\u00e3o que \n\nd\u00e1 acesso a uma esp\u00e9cie de armaz\u00e9m onde podes observar um grande tapete rolante. \n\n= ACTIVIDADE 7 = \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 145\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 6- ACTIVIDADES A REALIZAR NA SA\u00cdDA DE CAMPO (DOCUMENTOS \nPARA OS ALUNOS) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 146\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 147\n\n \n\n \n\nACTIVIDADE 1 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Refere como \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o do local onde te encontras (\u00e1rvores de grande porte, arbustos, \n\nplantas herb\u00e1ceas, pouco vegeta\u00e7\u00e3o, \u2026) \n\n3- Descreve como \u00e9 o relevo que te rodeia. \n\n4- Observa o rio que percorre \u00e0 tua frente. Qual \u00e9 o nome desse rio? \n\n5- Observa a parte do rio que corre em baixo, \u00e0 tua direita. Qual \u00e9 a traject\u00f3ria dessa zona do rio? \n\n6- Olha em frente, ao longe e tenta identificar algumas zonas pertencentes ao complexo das \n\nMinas da Panasqueira. \n\n7- Faz uma estimativa da dist\u00e2ncia entre esses locais e a zona em que te encontras. \n\n \n\nACTIVIDADE 2 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Indica o nome da povoa\u00e7\u00e3o em que te encontras. \n\nFicha de trabalho n.\u00ba 1Ficha de trabalho n.\u00ba 1Ficha de trabalho n.\u00ba 1Ficha de trabalho n.\u00ba 1    \n\n\n\nAnexos \n\n 148\n\n3- Observa os edif\u00edcios que te rodeiam. Em que estado de conserva\u00e7\u00e3o se encontram? \n\n4- Para que serviam esses edif\u00edcios? \n\n5- Que divis\u00e3o das minas funcionavam antigamente nessa localidade? \n\n6- Sugere uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o futura deste conjunto de edif\u00edcios. \n\n7- Por que raz\u00e3o essa localidade se encontra t\u00e3o perto do rio? \n\n \n\nACTIVIDADE 3 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Olha em frente. Como se chama essa zona pertencente \u00e0s minas? \n\n3- Como \u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o nessa zona em compara\u00e7\u00e3o com a vegeta\u00e7\u00e3o em redor? \n\n4- Por que motivo achas que h\u00e1 essa diferen\u00e7a de vegeta\u00e7\u00e3o? \n\n5- Para que servem esses locais que est\u00e1s a observar? \n\n6- Ser\u00e1 que essa parte das minas \u00e9 prejudicial aos seres vivos? Por que motivo? \n\n \n\nACTIVIDADE 4 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Menciona como seria o ambiente de trabalho dos mineiros. \n\n\n\nAnexos \n\n 149\n\n3- Como s\u00e3o retirados os minerais de dentro da galeria? \n\n4- Quais achas que devem ser os principais cuidados de seguran\u00e7a que os mineiros devem ter \n\nquando trabalham dentro das galerias? \n\n5- Observa as amostras que te s\u00e3o apresentadas. Descreve as principais caracter\u00edsticas desses \n\nminerais (cor, dureza\u2026) e os respectivos nomes. \n\n \n\nACTIVIDADE 5 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Como se chama o local onde te encontras? \n\n3- Para que serve esta \u00e1rea das minas? \n\n4- Indica o nome de alguns processos de transforma\u00e7\u00e3o dos minerais. \n\n5- Quais s\u00e3o as principais diferen\u00e7as entre o min\u00e9rio que chega \u00e0 lavaria e o produto final? \n\n6- Como chegam os minerais at\u00e9 este local vindos do interior das galerias? \n\n \n\nACTIVIDADE 6 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 150\n\n2- Observa os sacos que se encontram no interior dos armaz\u00e9ns. Compara o concentrado que est\u00e1 \n\ndentro de um desses sacos com os materiais da escombreira (quanto \u00e0 cor, tamanho dos gr\u00e3os\u2026) \n\n3- Refere um dos prov\u00e1veis objectivos dos sacos de concentrado de min\u00e9rio. \n\n \n\nACTIVIDADE 7 \n\n \n\n1- Depois de observares todos os pormenores que te rodeiam, de entre as imagens que se \n\nseguem, identifica aquela que corresponde ao local onde te encontras. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n2- Observa com aten\u00e7\u00e3o a maqueta que existe num dos corredores dos escrit\u00f3rios e ouve com \n\naten\u00e7\u00e3o as explica\u00e7\u00f5es dadas. Analisando essa maqueta, quantos n\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o existem \n\nnas Minas da Panasqueira? \n\n3- J\u00e1 dentro do museu, quais s\u00e3o os objectos que mais gostaste? Quais as hist\u00f3rias relacionadas \n\ncom esses objectos? \n\n4- Na sala de exposi\u00e7\u00e3o de minerais, identifica um mineral de volframite e um de cassiterite. \n\n5- Depois de desceres as escadas e retornares ao exterior do edif\u00edcio, dirige-te ao port\u00e3o \u00e0 \n\nesquerda. O que observas \u00e0 entrada? \n\n6- Para que servir\u00e1 esse tapete rolante? \n\n7- Para que local das minas se dirigem os minerais que percorrem esse tapete? \n\n8- Observa todo o complexo das Minas da Panasqueira. O que tens a dizer sobre a \u00e1rea que \n\nocupa? \n\n9- Tenta localizar os locais onde fizeste todas as paragens anteriores. \n\nATINGIMOS A \u00daLTIMA PARAGEM NAS MINAS DA PANASQUEIRA\u2026 UMA VIAGEM A UM MUNDO \n\nM\u00c1GICO! \n\nElabora um artigo para o jornal da escola sobre esta sa\u00edda de campo e faz um desenho \n\ncom uma representa\u00e7\u00e3o de uma explora\u00e7\u00e3o mineira. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 151\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO 7- SA\u00cdDA DE CAMPO \u00c0S MINAS DA PANASQUEIRA (DOCUMENTOS \nPARA O PROFESSOR) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 152\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 153\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nComo se formou esta jazida mineral?Como se formou esta jazida mineral?Como se formou esta jazida mineral?Como se formou esta jazida mineral?    \n\nAdaptado de Kelly &amp; Rye (1979) \n\n\n\nAnexos \n\n 154\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAnexos \n\n 155\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n(Cavey &amp; Gunning, 2002) \n\n \n\nPlantaPlantaPlantaPlanta da da da das minas das minas das minas das minas da Panasqueira Panasqueira Panasqueira Panasqueira    \n\n\n\nAnexos \n\n 156\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAnexos \n\n 157\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Adaptado de Andrade, 16/02/2008 - Jornal Expresso) \n\n \n\n \n\nEsquema da explora\u00e7\u00e3o das minas da PanasqueiraEsquema da explora\u00e7\u00e3o das minas da PanasqueiraEsquema da explora\u00e7\u00e3o das minas da PanasqueiraEsquema da explora\u00e7\u00e3o das minas da Panasqueira    \n\nN\u00edvel 4 \n\nN\u00edvel 3 \n\nN\u00edvel 2 \n\nN\u00edvel 1 \n\nChamin\u00e9s de \nventila\u00e7\u00e3o Sa\u00edda para a \n\nlavaria \n\nEntrada \nda mina \n\nC\u00e2mara de \nquebragem \n\nFutura galeria de extrac\u00e7\u00e3o \n\n3\n0\n m\n\n \n6\n0\n m\n\n \n9\n0\n m\n\n \n6\n0\n m\n\n \n\nTapete rolante \n\nAscensor \n\n\n\nAnexos \n\n 158\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAnexos \n\n 159\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(Cavey &amp; Gunning, 2002) \n\nOrganigrama dasOrganigrama dasOrganigrama dasOrganigrama das minas da Panasqueira minas da Panasqueira minas da Panasqueira minas da Panasqueira"}]}}}