{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24885"}, {"@name": "filename", "#text": "9397_msc_lpfmonteiro.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Pr\u00e1ticas Intergeracionais - Estudo de caso da \n\nSanta Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor: Lar Nossa Senhora da Lapa e \n\nJardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 2.\u00ba Ciclo em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o - Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\n \n\n \n\nLiliana Paula Fraga Monteiro \n\n \n\n \n\nOrientador: Professor Doutor Am\u00e9rico Nunes Peres \n\n \n\n \n\nChaves, 2012\n\n\n\nUNIVERSIDADE DE TR\u00c1S-OS-MONTES E ALTO DOURO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Pr\u00e1ticas Intergeracionais - Estudo de caso da \n\nSanta Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor: Lar Nossa Senhora da Lapa e \n\nJardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado 2.\u00ba Ciclo em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o - Especializa\u00e7\u00e3o em \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\n \n\n \n\nLiliana Paula Fraga Monteiro \n\n \n\n \n\n Orientador: Professor Doutor Am\u00e9rico Nunes Peres \n\n\n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Pr\u00e1ticas Intergeracionais\n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado para a obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o, \u00e1rea de especializa\u00e7\u00e3o \n\nem Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural, ao abrigo do artigo16. Do \n\ndecreto \u2013Lei n.\u00ba 74/2006, de 24 de Mar\u00e7o, com as \n\naltera\u00e7\u00f5es introduzidas pelos Decretos-Leis n.\u00ba 107/2008, \n\nde 25 de Junho, e 230//2009, de 14 de Setembro.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2 \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nAo longo dos tempos o mundo tem sofrido v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es que se podem \n\nobservar na demografia, na economia, nas estruturas familiares e nas rela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nAs quest\u00f5es demogr\u00e1ficas ocorridas e que dizem respeito \u00e0 baixa taxa de natalidade e ao \n\naumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida levam-nos a pensar sobre o consequente \n\ncrescimento da popula\u00e7\u00e3o idosa. O envelhecimento est\u00e1 na ordem do dia. O \n\nenvelhecimento demogr\u00e1fico \u00e9 hoje uma realidade em Portugal e nos pa\u00edses \n\nindustrializados. \u00c9 um fen\u00f3meno que cresce de forma acelerada, predominando uma \n\nestrutura et\u00e1ria cada vez mais envelhecida com baixos n\u00edveis de fecundidade e \n\nmortalidade, o que alterou a din\u00e2mica populacional, inibindo, assim, o crescimento \n\nnatural das popula\u00e7\u00f5es. Os portugueses vivem muitos mais anos e reproduzem-se cada \n\nvez menos. Os dados dispon\u00edveis permitem-nos afirmar que h\u00e1 o dobro de idosos e \n\nmetade dos jovens e quase tr\u00eas milh\u00f5es e meio de pensionistas e reformados.  \n\nA entrada da mulher no mercado de trabalho, principal cuidador das crian\u00e7as e \n\nidosos veio fazer com que a assist\u00eancia assegurada pela fam\u00edlia se perdesse. Devido \u00e0s \n\nmudan\u00e7as ocorridas na sociedade, s\u00e3o poucas as fam\u00edlias que t\u00eam disponibilidade para \n\ncuidar dos idosos, emergindo, assim, uma quantidade de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas \n\ncomo resposta a estes fen\u00f3menos sociais. \n\nEfetivamente, uma das solu\u00e7\u00f5es \u00e9 recorrer \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o, quebrando de \n\nalguma forma as rela\u00e7\u00f5es com as gera\u00e7\u00f5es mais novas. Os idosos s\u00e3o acolhidos em \n\nLares de Terceira Idade por diferentes raz\u00f5es, como por exemplo o seu conjugue \n\nfaleceu, os filhos trabalham e os netos estudam fora. Afastados do meio familiar, os \n\nla\u00e7os de amizade e de conviv\u00eancia com os netos e outros familiares v\u00e3o-se fragilizando \n\nat\u00e9 que se tornam escassos. Alguns t\u00eam os seus netos no estrangeiro porque os filhos \n\ntiveram de emigrar \u00e0 procura de uma vida melhor e \u00e9-lhes dif\u00edcil comunicar com os \n\nav\u00f3s, pois n\u00e3o sabem falar portugu\u00eas corretamente. \u00c0 medida que ganhamos mais anos \n\n\u00e0 vida, as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais tendem a fragilizar-se.  \n\nComo observadora atenta da sociedade e do meio social no qual nos inserimos, \n\nfomos verificando que existe uma aus\u00eancia de pr\u00e1ticas intergeracionais. \n\nPretende-se com este estudo refletir sobre esta problem\u00e1tica, desafiando as \n\ncomunidades para um futuro mais animador onde as gera\u00e7\u00f5es convivam umas com as \n\noutras. Assim, o objeto de estudo deste trabalho \u00e9 perceber em que medida as pr\u00e1ticas \n\nde anima\u00e7\u00e3o sociocultural desenvolvidas com os idosos nesta institui\u00e7\u00e3o em estudo \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n3 \n\n(Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor) integram planos de atividades \n\nintergeracionais, com que finalidade e com que periodicidade s\u00e3o postas em pr\u00e1tica, \n\npois entendemos que re\u00fane condi\u00e7\u00f5es para desenvolver este g\u00e9nero de atividades.  \n\nImporta saber, ent\u00e3o, como \u00e9 animado o tempo nas institui\u00e7\u00f5es e quais as \n\nestrat\u00e9gias desenvolvidas para promover a cultura intergeracional. \n\nSabendo que a esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida tende a aumentar, h\u00e1 que aproveitar essa \n\noportunidade para investir em programas de Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural para garantir um \n\nenvelhecimento ativo e uma educa\u00e7\u00e3o que se prolongue ao longo da vida.  \n\nTendo em vista o exposto e as potencialidades da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural, sabe-\n\nse que as capacidades mentais e psicol\u00f3gicas dos idosos s\u00e3o fortificadas, quando estes \n\nsujeitos est\u00e3o envolvidos em pr\u00e1ticas educativas. A aprendizagem \u00e9 um processo que se \n\nrealiza ao longo da vida. N\u00e3o \u00e9 por se ter mais de 65 anos e se esta institucionalizado \n\nque a vida vai parar. Urge criar programas e alternativas para combater os tempos de \n\nsolid\u00e3o. \n\n\u00c9 fun\u00e7\u00e3o do animador sociocultural tornar esse tempo livre e solit\u00e1rio num \n\ntempo animado atrav\u00e9s de atividades que tenham em conta a experi\u00eancia de vida, a \n\ncultura, os saberes, as viv\u00eancias desses mesmos idosos. Aproximar gera\u00e7\u00f5es, reavivar \n\nla\u00e7os perdidos e contribuir para uma educa\u00e7\u00e3o permanente, melhorando assim a sua \n\nqualidade de vida. \n\nAssim o nosso trabalho emp\u00edrico centra-se na \u201cAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e nas \n\nPr\u00e1ticas Intergeracionais. Trata-se de um Estudo de caso realizado na Santa Casa da \n\nMiseric\u00f3rdia de Vila Flor: Lar Nossa Senhora da Lapa e Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz. \n\nVisto que a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia tem v\u00e1rias val\u00eancias, a nossa escolha recaiu \n\nsobre o Lar Nossa Senhora da Lapa por se encontrar muito pr\u00f3ximo do Jardim de \n\nInf\u00e2ncia Flor de Liz.  \n\nComo refere Ferrigno (2003) o n\u00famero de popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9 cada vez maior. \n\nExiste cada vez mais um corte entre gera\u00e7\u00f5es. As gera\u00e7\u00f5es vivem segmentadas em \n\nespa\u00e7os exclusivos.  \n\nSantos e Encarna\u00e7\u00e3o (1998) diz-nos que a desintegra\u00e7\u00e3o intergeracional \u00e9 \n\ntrocada pelas pr\u00f3prias institui\u00e7\u00f5es sociais, as IPSS. Confia-se a educa\u00e7\u00e3o \u00e0s escolas, o \n\naux\u00edlio aos idosos a asilos, lares e casas de repouso. \n\nUrge, a nosso entender, criar espa\u00e7os e atividades onde se reforcem ou criem os \n\nla\u00e7os perdidos entre as gera\u00e7\u00f5es. Pretendemos com este estudo, saber em que medida a \n\nanima\u00e7\u00e3o sociocultural implementada no Lar aproxima gera\u00e7\u00f5es, uma vez que o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4 \n\nprogressivo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o mundial apela a uma solidariedade \n\nintergeracional.  \n\nComo refere Mart\u00edn (2007:70) \u201ca falta de contacto intergeracional pode ser a \n\nbase que explica as perce\u00e7\u00f5es negativas relativamente aos idosos\u201d. \n\nO mesmo autor sublinha ainda que \u00e9 necess\u00e1rio avaliar se o aumento da \n\nquantidade de contactos com idosos, pode ser um meio adequado para formar e \n\ninformar os mais jovens acerca do que significa e do que \u00e9 a velhice e se contribui para \n\nmodificar as atitudes menos positivas sobre a velhice e proporcionar um melhor \n\nentendimento intergeracional. \n\nComo resultado das considera\u00e7\u00f5es mencionadas at\u00e9 agora emergem as seguintes \n\nquest\u00f5es: No Lar Nossa Senhora da Lapa s\u00e3o desenvolvidas atividades entre os idosos e \n\nas crian\u00e7as do Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz? Ser\u00e1 que a anima\u00e7\u00e3o sociocultural nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada t\u00e3o importante quanto os outros servi\u00e7os prestados aos idosos? \n\nSer\u00e1 que a anima\u00e7\u00e3o sociocultural desenvolvida no Lar Nossa Senhora da Lapa \u00e9 um \n\nrecurso e uma metodologia de interven\u00e7\u00e3o capaz de desencadear um relacionamento \n\nintergeracional entre crian\u00e7as e idosos? \n\nComo objetivos pretendemos despertar curiosidade acerca do tema em estudo. \n\nPretendemos tamb\u00e9m sensibilizar os t\u00e9cnicos e respons\u00e1veis da institui\u00e7\u00e3o para a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de institucionaliza\u00e7\u00e3o de idosos e crian\u00e7as e da oportunidade de conv\u00edvio \n\nintergacional. Conhecer o quotidiano do Lar e do Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz para \n\nmelhor compreender o contexto institucional. Saber qual a frequ\u00eancia das pr\u00e1ticas \n\nintergercionais. Analisar a opini\u00e3o dos idosos acerca das atividades intergeracionais. \n\nCompreender as opini\u00f5es do grupo de profissionais sobre as atividades intergeracionais. \n\nConhecer os entraves que a institucionaliza\u00e7\u00e3o pode colocar \u00e0 promo\u00e7\u00e3o de atividades \n\nentre crian\u00e7as e idosos e \u00e0 sua conviv\u00eancia. Conhecer o trabalho de equipa entre o \n\nanimador e os outros t\u00e9cnicos que trabalham no lar e as educadoras do infant\u00e1rio. \n\nNeste contexto, a nossa investiga\u00e7\u00e3o est\u00e1 estruturada da seguinte forma: \n\nNo Cap\u00edtulo I, Enquadramento Te\u00f3rico, debru\u00e7\u00e1mo-nos sobre a hermen\u00eautica do \n\ntema em estudo, procurando contextualizar a pesquisa e aprofundar saberes \n\nrelacionados com a problem\u00e1tica. Conceitos como o envelhecimento, a \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o, a anima\u00e7\u00e3o sociocultural, o animador e as pr\u00e1ticas intergeracionais \n\ns\u00e3o discutidas e clarificadas \u00e0 luz de v\u00e1rios autores, n\u00e3o descurando a import\u00e2ncia dos \n\nla\u00e7os intergeracionais na constru\u00e7\u00e3o dos diferentes percursos de vida. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n5 \n\nNo Cap\u00edtulo II, Contexto da Investiga\u00e7\u00e3o, \u00e9 apresentada uma carateriza\u00e7\u00e3o da \n\nSanta Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor, bem como do Lar em estudo, Nossa Senhora \n\nda Lapa e do Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz. \n\nNo Capitulo III, Metodologia de Investiga\u00e7\u00e3o e Procedimentos, \u00e9 abordada a \n\nmetodologia e os instrumentos de recolha de dados. \n\n No Capitulo IV, Apresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados, procedemos \u00e0 \n\nan\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos resultados. \n\nPor \u00faltimo, s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es deste estudo, baseando-nos \n\nna revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica e nas reflex\u00f5es que foram sendo constru\u00eddas ao longo desta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo I \n\n \n\nI- Enquadramento Te\u00f3rico \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n7 \n\n1-Envelhecimento Demogr\u00e1fico em Portugal \n\n \n\nO aumento da longevidade do ser humano \u00e9 um acontecimento hist\u00f3rico in\u00e9dito \n\ne planet\u00e1rio. Em todas as partes do mundo, constata-se que existe um envelhecimento \n\ndas popula\u00e7\u00f5es (Ferrigno, 2003). \n\n \n\nA tend\u00eancia para o crescimento da popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9 um dos tra\u00e7os mais \n\nsalientes na sociedade portuguesa. Como nos referem Pa\u00fal e Fonseca (2005:15): \n\n \n\n\u201cPortugal enfrenta uma realidade que sendo comum \u00e0 generalidade dos pa\u00edses \n\nEuropeus s\u00f3 agora come\u00e7a a ganhar um impacto social relevante: baixas taxas de \n\nnatalidade e de mortalidade, com o aumento significativo do peso dos idosos no \n\nconjunto da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds\u201d. \n\n \n\nPara Fernandes (1997) o envelhecimento das popula\u00e7\u00f5es \u00e9 um fen\u00f3meno que \n\ntem preocupado cientistas e governantes. Os custos do elevado n\u00famero de pessoas \n\nidosas representam a fal\u00eancia dos sistemas de reforma. O envelhecimento demogr\u00e1fico, \n\nenquanto fen\u00f3meno resultante do aumento da propor\u00e7\u00e3o de pessoas com mais de 60 ou \n\n65 anos de idade e pelo prolongamento das suas vidas, para al\u00e9m do per\u00edodo de \n\natividade e da redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de pessoas com menos de 15 ou 19 anos de idade, \u00e9 \n\num processo irrevers\u00edvel ao longo dos pr\u00f3ximos anos, nos pa\u00edses industrializados. Para \n\no mesmo autor o conceito de envelhecimento demogr\u00e1fico parece entrar em contradi\u00e7\u00e3o \n\ncom um outro fen\u00f3meno demogr\u00e1fico, o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida elevou o \n\nn\u00famero de anos que contamos vir a viver depois de atingir uma qualquer idade. Um \n\nexemplo das consequ\u00eancias que traz esta modifica\u00e7\u00e3o \u00e9 o fato de um sexagen\u00e1rio, em \n\n1980, ser diferente de um outro de algumas gera\u00e7\u00f5es anteriores. Possui melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es para contrariar a doen\u00e7a, possui mais sa\u00fade.  \n\n \n\nDe acordo com o Instituto Nacional de Estat\u00edstica (2007) o n\u00famero de idosos \n\ntem aumentado, em particular o grupo com 80 e mais anos. A sua maioria pertence ao \n\nsexo feminino. Entre 1990 e 2006, subiu de 20 para 26 o n\u00famero de pessoas com 65 e \n\nmais anos de idade por cada 100 pessoas em idade ativa. \n\nSe em 1990, por cada 100 jovens que residiam em Portugal havia cerca de 68 \n\nidosos, em 2006 ascendeu para 112 idosos por cada 100 jovens. Nos pr\u00f3ximos 25 anos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n8 \n\no n\u00famero de idosos poder\u00e1 ultrapassar o dobro do n\u00famero de jovens. Pode exceder os \n\n200 idosos por cada 100 jovens em 2033.\n1\n  \n\n \n\nNos pr\u00f3ximos 50 anos, Portugal poder\u00e1 continuar com cerca de 10 milh\u00f5es de \n\nresidentes, mas manter-se-\u00e1 a tend\u00eancia de envelhecimento demogr\u00e1fico, projetando-se \n\nque, em 2060, residam no territ\u00f3rio nacional cerca de 3 idosos por cada jovem. \n\nEstes dados apontam para a diminui\u00e7\u00e3o das percentagens de jovens (menos de \n\n15 anos) e de adultos (dos 15 aos 64 anos), a par do aumento da percentagem de idosos.  \n\nA propor\u00e7\u00e3o de jovens (menos de 15 anos) reduzir-se-\u00e1 (de 15,3% em 2008 para \n\n11,9% em 2060), tal como a percentagem da popula\u00e7\u00e3o em idade ativa (de 67,2% em \n\n2008 para 55,7%). Tal sucede em oposi\u00e7\u00e3o ao aumento consider\u00e1vel do peso relativo da \n\npopula\u00e7\u00e3o com 65 ou mais anos de idade, que duplicar\u00e1 (passando de 17,4% em 2008 \n\npara 32,3% em 2060). \n\nPara o aumento esperado da percentagem da popula\u00e7\u00e3o idosa contribuir\u00e1 \n\nsobretudo a tend\u00eancia de evolu\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o mais idosa, com mais de 80 anos de \n\nidade que poder\u00e1 passar de 4,2% do total de efetivos em 2008 para valores entre 12,7% \n\ne 15,8% em 2060.O \u00edndice de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o continuar\u00e1 a aumentar, \n\nconsiderando o decr\u00e9scimo da popula\u00e7\u00e3o jovem, em simult\u00e2neo com o aumento da \n\npopula\u00e7\u00e3o idosa, o \u00edndice de envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o aumentar\u00e1. Em 2060 \n\nresidir\u00e3o em Portugal 271 idosos por cada 100 jovens, mais do dobro do valor projetado \n\npara 2009 (116 idosos por cada 100 jovens).\n2\n  \n\n \n\nAp\u00f3s a an\u00e1lise dos censos 2011, cerca de 400.964 idosos vivem sozinhos ou em \n\ncompanhia de outras pessoas com 65 anos ou ainda mais velhas, o que corresponde a \n\ncerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o idosa em Portugal. O n\u00famero de pessoas de terceira idade \n\nque vivem sozinhas ou na companhia de outras aumentou de 942.594 (censos 2011) \n\npara 1,2 milh\u00f5es em 2011. Houve um acr\u00e9scimo de 28%. \n\nA tend\u00eancia \u00e9 geral em todo o pa\u00eds, mas Lisboa (22%,), Alentejo (22%) e Algarve \n\n(21%) \u00e9 onde a solid\u00e3o e o isolamento \u00e9 maior. O Norte e os A\u00e7ores, apesar de \n\napresentarem uma subida de 17%, foram as regi\u00f5es com menor percentagem de idosos \n\nsem companhia. No Norte, encontra-se a maior percentagem de popula\u00e7\u00e3o idosa, \n\n                                                             \n1\nAcesso: www.ine.pt/ngt_server/attachfileu.jsp?look_parentBoui=7398813&amp;att. Consultado em 26-03-\n\n2012. \n2\nAcesso:http://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdestboui=655\n\n73359&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em 26-03-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n9 \n\ncorresponde a 31% do total. O Centro e a Regi\u00e3o de Lisboa, com cerca de 26%, o \n\nAlentejo (9,1), Algarve (4,4), Madeira (2) e, por fim, os A\u00e7ores, onde os idosos \n\nrepresentam 1,6 % da popula\u00e7\u00e3o. No campo habitacional, em 10% dos alojamentos \n\nportugueses, existe um s\u00f3 residente: um idoso. \n\n\u201cO aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida, a desertifica\u00e7\u00e3o e a transforma\u00e7\u00e3o do \n\npapel da fam\u00edlia nas sociedades modernas ter\u00e3o, certamente, contribu\u00eddo para explicar \n\nas mudan\u00e7as observadas e as diferen\u00e7as que se verificaram entre regi\u00f5es\u201d.\n3\n  \n\n \n\nDe acordo com Levet (1998), desta forma, existe uma tend\u00eancia para o acentuar \n\ndo envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o, onde contribuem os n\u00edveis de fecundidade abaixo do \n\nlimiar de substitui\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es, um cont\u00ednuo aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida \u00e0 \n\nnascen\u00e7a. Entre a popula\u00e7\u00e3o idosa, a percentagem de indiv\u00edduos com mais de 85 anos \n\ncontinuar\u00e1 a aumentar, destacando-se uma maior longevidade nas mulheres. \n\n                                                             \n3\nAcesso:http://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=14\n\n916251&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em 26-03-2012. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n10 \n\n1.1-Realidade Biol\u00f3gica: Envelhecimento e Longevidade  \n\n \n\n\u201cAssim como estimo um adolescente no qual se \n\nencontra algo de um velho, assim aprecio um  \n\nanci\u00e3o no qual se encontra alguma coisa de um \n\nadolescente; aquele que seguir esta regra, \n\npoder\u00e1 ser velho de corpo, n\u00e3o ser\u00e1 jamais de \n\nalma\u201d. \n\nMarco T\u00falio C\u00edcero (apud Costa, 1998:31) \n\n \n\n\u201c\u00c9 no \u00e2mago dos nossos \u00f3rg\u00e3os, na intimidade das \n\nnossas c\u00e9lulas, na express\u00e3o dos nossos genes que \n\nse representa o drama do envelhecimento, como um \n\nru\u00eddo de fundo crescente que parasita o funciona- \n\nmento do nosso organismo, e o conduz lentamente \n\npara o decl\u00ednio\u201d. \n\nRosnay et al. (2006:19) \n\n \n\nSegundo a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas estamos em plena \u201cEra do \n\nEnvelhecimento\u201d, per\u00edodo que decorre entre 1975 e 2025 (Costa, 1998). \n\n \n\nPara Pinto (2001) o aumento da popula\u00e7\u00e3o idosa a n\u00edvel mundial e, \n\nespecialmente, nos pa\u00edses industrializados, deve-se a dois fatores: o aumento da \n\nesperan\u00e7a de vida e a redu\u00e7\u00e3o da taxa de natalidade. \u00c9 dif\u00edcil definir o termo \n\nenvelhecimento na medida em que se pretende caraterizar um processo estreitamente \n\nconectado com a vida e com a morte. Uma coisa \u00e9 certa, todos os organismos vivos \n\nenvelhecem. \n\n  \n\nPara Fontaine (2000), o envelhecimento da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 um fen\u00f3meno observado \n\nem todos os pa\u00edses. Os progressos m\u00e9dicos e a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida s\u00e3o tais, \n\ndesde a Segunda Guerra Mundial, que o n\u00famero de pessoas com mais de 60 anos \n\naumenta de ano para ano.  \n\n \n\n Who citado por Silva (2006), refere que nos dias de hoje o envelhecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o constitui-se como um fen\u00f3meno global com efeitos em cada pessoa, mulher \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n11 \n\nou homem, adulto ou jovem, provocando altera\u00e7\u00f5es e acarretando consequ\u00eancias em \n\ntodas as \u00e1reas do quotidiano da vida humana, afetando o mercado de trabalho, o \n\ncrescimento econ\u00f3mico, o investimento e o consumo, as pens\u00f5es, as despesas com a \n\nsa\u00fade, os cuidados de umas gera\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0s outras, a composi\u00e7\u00e3o dos \n\nalojamentos e da fam\u00edlia. \n\n \n\nPara Gro Brumdtland, citado por Jacob (2008:15) \u201cO envelhecimento da \n\npopula\u00e7\u00e3o \u00e9, antes de tudo, uma hist\u00f3ria de sucesso para as pol\u00edticas de sa\u00fade p\u00fablica, \n\nassim como para o desenvolvimento social e econ\u00f3mico do mundo\u201d.   \n\n \n\nCosta (1998) refere que o envelhecimento \u00e9, para v\u00e1rios autores, um processo \n\nevolutivo, auto cont\u00ednuo, sem interrup\u00e7\u00e3o, vai acontecendo a partir do dia em que \n\nnascemos at\u00e9 ao dia em que morremos. \u00c9 a marcha natural pela qual todo o ser humano \n\npassa. Uma pessoa pode falecer aos 5, 18, ou 40 anos e ter\u00e1 envelhecido durante o \n\ntempo em que viveu. \u00c9 o processo constante de transforma\u00e7\u00e3o, produto do \n\nenvelhecimento, resultado deste processo de envelhecer, \u00e9 a velhice, o estado de ser \n\nvelho. \n\n \n\nDestefani (2001), a prop\u00f3sito do autor acima citado, diz-nos que para viver \n\nmelhor esta etapa da vida devemos encarar o envelhecimento como um processo natural \n\ndo ciclo vital. O segredo est\u00e1 em viver cada uma das etapas com alegria, lucidez e \n\nsabedoria. Ao longo destas etapas e \u00e0 medida que as vamos vivendo, encontramos \n\nnovos desafios, estabilidade, maturidade, experi\u00eancia e equil\u00edbrio emocional. \u00c9 uma \n\nquest\u00e3o de atitude, se a pessoa assume uma atitude de rejei\u00e7\u00e3o apressa ainda mais o \n\nprocesso de envelhecer. Se por outro lado assume uma atitude saud\u00e1vel, normalmente \n\naceita tamb\u00e9m com tranquilidade as mudan\u00e7as que v\u00e3o acontecendo. O envelhecimento \n\n\u00e9 marcado tanto por mudan\u00e7as f\u00edsicas, que acontecem a n\u00edvel do corpo, como a n\u00edvel \n\npsicol\u00f3gico e emocional. As rugas, os cabelos brancos, a diminui\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o, da \n\naudi\u00e7\u00e3o, a redu\u00e7\u00e3o da agilidade de locomo\u00e7\u00e3o, da for\u00e7a f\u00edsica nas m\u00e3os e nas pernas s\u00e3o \n\nos aspetos biol\u00f3gicos mais vis\u00edveis. O idoso \u00e9 capaz de satisfazer as pr\u00f3prias \n\nnecessidades e de resolver os seus pr\u00f3prios problemas, apesar de estar em curso uma \n\nevidente diminui\u00e7\u00e3o das energias f\u00edsicas e ps\u00edquicas e precisar de ajuda no seu \n\nquotidiano. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n12 \n\nDe acordo com a Direc\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade (2005:5), \u201c(\u2026) o envelhecimento \n\nhumano pode ser definido como o processo de mudan\u00e7a progressivo da estrutura \n\nbiol\u00f3gica, psicol\u00f3gica, e social dos indiv\u00edduos que, iniciando-se mesmo antes do \n\nnascimento, se desenvolve ao longo da vida.\n4\n  \n\n \n\nFernandes (2002) entende que o envelhecimento \u00e9 um conjunto de processos \n\ndin\u00e2micos que comtempla transforma\u00e7\u00f5es do organismo de natureza biol\u00f3gica e \n\npsicol\u00f3gica em fun\u00e7\u00e3o do tempo. Configura tamb\u00e9m o envelhecimento por todas as \n\nmodifica\u00e7\u00f5es ocorridas a n\u00edvel morfol\u00f3gico, fisiol\u00f3gico, psicol\u00f3gico e social \n\nconsecutivas \u00e0 a\u00e7\u00e3o do tempo no organismo. \u201cTorna-se assim evidente que o \n\nenvelhecimento n\u00e3o \u00e9 uma doen\u00e7a: vive-se, logo envelhece-se\u201d (Fernandes, 2002:21).  \n\n  \n\nRobert (1995:17) sustenta que \u201co envelhecimento \u00e9 caracterizado pela \n\nincapacidade progressiva do organismo para se adaptar \u00e0s condi\u00e7\u00f5es vari\u00e1veis do seu \n\nambiente.\u201d \n\n \n\nJ\u00e1 Neri citado por Moura (2006), salienta que a maneira de envelhecer depende \n\ndo trajeto de vida de cada pessoa, grupo et\u00e1rio e gera\u00e7\u00e3o, sendo composto por \n\ninflu\u00eancias constantes e interativas das circunst\u00e2ncias hist\u00f3rico culturais, da ocorr\u00eancia \n\nde diferentes patologias no decorrer do processo de desenvolvimento e envelhecimento \n\ne de fatores gen\u00e9ticos. \n\n \n\nNeste sentido Paschoal (1996) refere que o processo de envelhecimento depende \n\nmuito de pessoa para pessoa, apresentando diferentes n\u00edveis e diversos graus. \n\nBiologicamente, o envelhecimento \u00e9 um processo cont\u00ednuo que acontece ao \n\nlongo da vida, come\u00e7a t\u00e3o precocemente como a puberdade. \n\nSocialmente, as caracter\u00edsticas das pessoas ditas idosas, variam de idoso para \n\nidoso, est\u00e3o relacionadas com o quadro cultural, com o transcorrer das gera\u00e7\u00f5es e, \n\nespecialmente, com as condi\u00e7\u00f5es de trabalho e de vida a que est\u00e3o submetidas as \n\npessoas dessa sociedade, de maneira que as desigualdades das mesmas condi\u00e7\u00f5es \n\npropiciam tamb\u00e9m discrep\u00e2ncias no processo de envelhecimento.  \n\n                                                             \n4\nAcesso:http://www.min-saude.pt/NR/rdonlyres/1C6DFF0E-9E74-4DED \n\n94A9F7EA0B3760AA/0/i006346.pdf. Consultado em 09-05-2012. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n13 \n\nIntelectualmente, verifica-se que algu\u00e9m come\u00e7a a ficar velho quando \n\ncome\u00e7am a surgir os lapsos de mem\u00f3ria, dificuldades de aprendizagem e falhas de \n\naten\u00e7\u00e3o, concentra\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o, comparativamente com as suas compet\u00eancias \n\nintelectuais anteriores. \n\nEconomicamente, diz-se que uma pessoa se torna idosa no momento em que \n\nabandona o mercado de trabalho e deixa de ser considerada economicamente ativa. \n\nFuncionalmente, quando a sa\u00fade f\u00edsica e mental se deteriora, come\u00e7ando esta a \n\ndepender dos outros para realizar as necessidades ou tarefas habituais. \n\nCronologicamente, as na\u00e7\u00f5es unidas estabeleceram os 65 anos de idade, a partir \n\ndo qual os indiv\u00edduos seriam considerados idosos nos pa\u00edses desenvolvidos. A decis\u00e3o \n\ntorna-se arbitr\u00e1ria, dependendo do desenvolvimento socioecon\u00f3mico de cada sociedade. \n\n Nos pa\u00edses em desenvolvimento, onde a expetativa m\u00e9dia de vida \u00e9 menor, \n\nadotou-se os 60 anos de idade como a idade de transi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos para o \n\nsegmento da popula\u00e7\u00e3o idosa.  \n\n \n\nSegundo Gonzalo Ram\u00edrez, citado por Costa (1998:31), podem existir v\u00e1rias \n\nidades: \u201ca psicol\u00f3gica (idade do esp\u00edrito), a mental (idade do crit\u00e9rio e do \n\nentendimento), e a social (idade imposta pela comunidade), a cultural (idade dos \n\nconhecimentos) e a econ\u00f3mica (idade dos recursos para satisfazer necessidades) \u201d. \n\n \n\nO termo \u201cenvelhecimento\u201d \u00e9 utilizado por Salgado, citado por Costa \n\n(1998:25),\u201cpara designar o processo vital normal e \u201csenesc\u00eancia\u201d como uma fase mais \n\nadiantada de velhice, caraterizada por modifica\u00e7\u00f5es deficit\u00e1rias no idoso\u201d. \n\n \n\nA este prop\u00f3sito Henrard citado por Vaz (2008), diz-nos que o envelhecimento \u00e9 \n\num conceito de duplo sentido que engloba a senesc\u00eancia como manifesta\u00e7\u00e3o do \n\ndesenrolar do tempo biol\u00f3gico e o avan\u00e7o da idade como o desenrolar do tempo \n\ncronol\u00f3gico. O mesmo autor refere que a senesc\u00eancia \u00e9 definida habitualmente como o \n\nconjunto dos processos biol\u00f3gicos que, \u00e0 medida que a idade avan\u00e7a, coloca os \n\nindiv\u00edduos mais sens\u00edveis aos fatores suscet\u00edveis de levar \u00e0 morte. A morte pode \n\nacontecer ap\u00f3s o decl\u00ednio das capacidades de adapta\u00e7\u00e3o do organismo para manter as \n\nsuas fun\u00e7\u00f5es internas face \u00e0s agress\u00f5es exteriores tais como as doen\u00e7as ou os acidentes. \n\nOs processos conducentes \u00e0 senesc\u00eancia respondem a quatro crit\u00e9rios largamente \n\naceites: ser universal, progressivo, end\u00f3geno e degenerativo. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n14 \n\nDe acordo com Lidz (1983), citado por Oliveira (2005), existem tr\u00eas fases de \n\nenvelhecimento:   \n\n1\u00ba- Diz respeito ao idoso sem grandes altera\u00e7\u00f5es psicossom\u00e1ticas significativas, \n\nembora reformado o indiv\u00edduo \u00e9 autossuficiente.  \n\n2\u00ba- Senesc\u00eancia, onde se verificam algumas altera\u00e7\u00f5es significativas ao n\u00edvel \n\norg\u00e2nico e psicol\u00f3gico, j\u00e1 existe alguma depend\u00eancia.  \n\n3\u00ba- Senilidade, o idoso torna-se totalmente dependente devido a um decr\u00e9scimo \n\ndas capacidades intelectuais e/ou perturba\u00e7\u00f5es do foro psico-emocional, mental com ou \n\nsem patologia neuronal subjacente. \n\n  \n\nNa mesma linha de pensamento, para Almeida (2006), senilidade ou \n\nsenesc\u00eancia, corresponde \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia, \u00e0s diversas doen\u00e7as e ao \n\nfuncionamento normal dos seus \u00f3rg\u00e3os e sistema. O termo senilidade centra-se nas \n\nmodifica\u00e7\u00f5es verificadas no corpo e no espirito do idoso.  \n\n \n\nCosta (1998) refere que aceitar o seu pr\u00f3prio envelhecimento \u00e9 dif\u00edcil para a \n\nmaioria das pessoas. \u00c9 como se fosse uma doen\u00e7a, praga, um mal, tanto para aqueles \n\nque s\u00e3o jovens, como para aqueles que come\u00e7am a envelhecer ou mesmo para os que j\u00e1 \n\nest\u00e3o na fase da senesc\u00eancia. Ao longo dos tempos, a pessoa idosa tem sido \n\nabandonada, estigmatizada e at\u00e9 mesmo esquecida pela fam\u00edlia que, muitas vezes, o \n\nrejeita; os mais novos chegam a cansar da nostalgia das suas palavras. A sociedade, \n\nprincipalmente, a tecnol\u00f3gica n\u00e3o o v\u00ea e n\u00e3o o aceita. O ser humano independentemente \n\nda sua idade deveria mostrar mais empenho, aten\u00e7\u00e3o pela causa do envelhecimento. \n\n \n\nMarina citada por Silva (2006:4), \u201cdenomina por envelhecimento o fen\u00f3meno \n\nbiol\u00f3gico e por velhice, ou ansiedade, o fen\u00f3meno cultural\u201d. \n\n \n\nDeduz-se, ent\u00e3o, que envelhecimento e velhice n\u00e3o s\u00e3o sin\u00f3nimos e nem s\u00f3 as \n\npessoas idosas envelhecem. A velhice, embora tenha o processo de envelhecimento \n\ncomo pano de fundo, \u00e9 uma etapa da vida marcada pela longevidade (Card\u00e3o, 2009). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n15 \n\nSegundo Morais citado por Silva (2006:4) \n\n \n\n\u201ca velhice \u00e9 definida como o estado ou condi\u00e7\u00e3o de velho, sin\u00f3nimo de idoso, de \n\nidade avan\u00e7ada, per\u00edodo do ciclo da vida humana que sucede \u00e0 idade madura, \n\nvener\u00e1vel, digno de respeito, apresentando-se como uma dimens\u00e3o biol\u00f3gica e uma \n\ndimens\u00e3o cultural\u201d. \n\n \n\nDe acordo com Esteves (1995) \u00e9 na transi\u00e7\u00e3o da idade ativa e na reforma que a \n\nvelhice se conhece. Reforma lembra-nos uma sa\u00edda do emprego que ocupou grande \n\nparte da vida ativa do individuo. Existe, no entanto, um momento de rutura entre o \n\nper\u00edodo ativo, marcado por hor\u00e1rios, regras e responsabilidades que, de forma abrupta, \n\ntermina. Uma vez que a partir desse momento deixa de conviver com os mesmos atores \n\na que estava habituado, deixa de exercer determinada atividade, ter\u00e1, possivelmente, \n\numa quebra de rendimento econ\u00f3mico que poder\u00e1 conduzir a uma inexist\u00eancia de \n\nobjetivos de vida, levando-o ao isolamento.  \n\n  \n\nPara Lenoir, citado por Fernandes (1997:12), a velhice define-se como sendo \n\n\u201cuma categoria cuja delimita\u00e7\u00e3o resulta do estado (vari\u00e1vel) das rela\u00e7\u00f5es de for\u00e7a \n\nentre as classes e das rela\u00e7\u00f5es entre as gera\u00e7\u00f5es, isto \u00e9 da distribui\u00e7\u00e3o do poder e dos \n\nprivil\u00e9gios entre as classes e as gera\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\nComo referem Arber e Ginn citados por Vaz (2008:20), \u201cas pessoas de \u201cidade\u201d \n\ns\u00e3o vistas como um grupo de pessoas \u201c parasitas\u201d do Estado\u201d. Acontece, assim, um \n\ndesequil\u00edbrio entre trabalhadores e pensionistas, em que os primeiros s\u00e3o vistos como os \n\n\u00fanicos que produzem rendimentos e pagam impostos para sustentar as reformas dos \n\nmais velhos. Para todos, o tornar-se idoso representa a passagem de uma fase diferente \n\nda exist\u00eancia, onde h\u00e1 uma mudan\u00e7a de pap\u00e9is e de esperas. \n\n \n\nSegundo Fernandes (1997:11) \n\n \n\n\u201cO problema social da velhice nos nossos dias, por todos conhecido e \n\nsuficientemente divulgado pelas inst\u00e2ncias pol\u00edticas e pelos meios de comunica\u00e7\u00e3o \n\nsocial, \u00e9 produto da constru\u00e7\u00e3o social resultante do confronto de ideias e de \n\ninteresses entre grupos sociais e entre gera\u00e7\u00f5es, de modo a obter o poder da \n\nmanipula\u00e7\u00e3o sobre as classes de idades\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n16 \n\nPara Santos e Encarna\u00e7\u00e3o (1998:32) \n\n \n\n \u201cA velhice \u00e9 o remate da vida, no seu duplo sentido por um lado finaliza-a, \n\nconstituindo-se no seu supremo acabamento; por outro, j\u00e1 que quem quer que \n\nacumule anos de vida \u00e9 o vivente por excel\u00eancia. O idoso representa um \n\nconcentrado de Ser e, enquanto tal, sujeito de honra. A idade \u00e9, a qualquer t\u00edtulo, \n\num atributo positivo, uma qualifica\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que Jacob (2008:34) sublinha que \u201cOs idosos s\u00e3o uma grande \n\nfonte de sabedoria, adquirida pelas suas viv\u00eancias e trabalho ao longo das suas vidas\u201d.  \n\n \n\nDest\u00e9fani (2001) diz-nos que a velhice abarca diferentes dimens\u00f5es em que o \n\nanci\u00e3o tem o dom do tempo, pode investir nele segundo a sua criatividade ou o que o \n\ncora\u00e7\u00e3o lhe diz envolver-se em atividades criativas, visitar quem est\u00e1 sozinho, etc. \n\n \n\nDest\u00e9fani (2001:13) referindo-se \u00e0 carta dirigida aos anci\u00e3os por Jo\u00e3o Paulo II, \n\nrelativamente ao ano Internacional do Idoso, diz-nos que:  \n\n\u201cA velhice \u00e9 o Outono da vida, \u00e9 o tempo favor\u00e1vel a que a pessoa possa \n\ncompreender melhor o sentido da vida e alcan\u00e7ar a sabedoria\u201d. \n\n\u201cOs anci\u00e3os s\u00e3o \u201cbibliotecas vivas\u201d de sabedoria, guardi\u00e3es de um patrim\u00f4nio \n\ninestim\u00e1vel de testemunhos humanos e espirituais\u201d. \n\n \n\nNeste sentido Fernandes (2002: 24) refere que a velhice \u201c\u00e9 um processo \n\ninelut\u00e1vel caraterizado por um conjunto complexo de fatores fisiol\u00f3gicos, psicol\u00f3gicos, \n\nsociais, espec\u00edficos em cada individuo, podendo ser considerado o coroamento das \n\netapas da vida\u201d. \n\n \n\nNa mesma linha de pensamento, Ribeiro citado por Figueiredo (2001:119), \n\nrefere que: \n\n \n\n\u201c S\u00f3 envelhece bem um c\u00e9rebro que est\u00e1 livre, sem amarras, sem preconceitos, sem \n\ntabus. Que deixa \u201drolar\u201d a sensibilidade, as emo\u00e7\u00f5es, quem cria, quem comunica, \n\nquem se interessa, quem se deixa conhecer, quem compartilha, quem se empenha \n\nem ser feliz. E, se pensarmos bem, ser feliz \u00e9 o que importa (\u2026) s\u00f3 encontra a \n\nfelicidade quem quer e est\u00e1 disposto a ir ao encontro para compartilh\u00e1-la com os \n\noutros, tenha a idade que tiver\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n17 \n\nMoura (2006) afirma que hoje em dia o geronte \u00e9 visto como um ser isolado, \n\nin\u00fatil, algu\u00e9m que precisa de cuidados permanentes de sa\u00fade, na grande maioria das \n\nvezes, dependente econ\u00f3mica e fisicamente, havendo algum decl\u00ednio biol\u00f3gico e \n\nmental. \n\n \n\n Todavia Levet (1998) sublinha que o grupo de pessoas de idade \u00e9 um grupo \n\nsocial muito vasto, n\u00e3o homog\u00e9neo, e onde se deparam gera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o t\u00eam os \n\nmesmos recursos, a mesma experi\u00eancia de vida, a mesma hist\u00f3ria, o mesmo futuro.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n18 \n\n1.2-Envelhecimento em meio rural \n\n \n\nNas zonas rurais portuguesas a taxa de idosos (65 ou mais anos) era de 22,15% \n\nem 2001, passando a 22,7% em 2006. Nas zonas urbanas passou-se de 14,1% em 2001 \n\npara 15,1% em 2006. De referir que apenas cinco pa\u00edses na Uni\u00e3o Europeia (27 estados \n\nmembros) apresentam percentagens de idosos (a viver em zonas rurais) superiores a \n\n20%. Portugal \u00e9 um desses pa\u00edses, juntamente com a It\u00e1lia, Gr\u00e9cia, Fran\u00e7a e Espanha. \n\nAs zonas rurais \u201cperdem\u201d a gera\u00e7\u00e3o jovem mais rapidamente do que as \u00e1reas \n\nurbanas.\n5\n  \n\n \n\nPara Fonseca, Mart\u00edn e Amado (2005), o interior rural de Portugal, na sua \n\ngeneralidade, \u00e9 uma zona envelhecida e pouco povoada; os mais novos sa\u00edram, \n\nsobretudo a partir da d\u00e9cada de 60, para as cidades ou para o estrangeiro \u00e0 procura de \n\numa vida melhor. As aldeias s\u00e3o habitadas praticamente por idosos, onde fecham as \n\nescolas prim\u00e1rias e abrem lares. Por sua vez, estes permanecem ora entregues a si \n\npr\u00f3prios, aos seus c\u00f4njuges e companheiros de uma vida, ora institucionalizados. \n\n  \n\nOs mesmos autores, Fonseca, Mart\u00edn e Amado (2005) referem que as popula\u00e7\u00f5es \n\nrurais se debatem com imensas necessidades que n\u00e3o s\u00e3o satisfeitas, como a aus\u00eancia de \n\nservi\u00e7os sociais, de sa\u00fade e de transporte, apresentando dificuldades econ\u00f3micas \n\nevidentes para aceder a servi\u00e7os e equipamentos afastados da zona de resid\u00eancia; a \n\nmigra\u00e7\u00e3o do mundo rural para zonas urbanas despovoou as comunidades, afastando \n\nassim eventuais prestadores de cuidados familiares. A condi\u00e7\u00e3o de idoso acaba por ser \n\nfrequentemente afetada, ou seja, vive em zonas fracamente povoadas e com poucos \n\nrecursos, associando-se, por vezes, problemas de sa\u00fade, baixos rendimentos e solid\u00e3o. \n\nDe facto, estas comunidades enfrentam fortes desvantagens, sobretudo, nas \u00e1reas da \n\nsa\u00fade, do rendimento, da habita\u00e7\u00e3o e do acesso aos servi\u00e7os. \n\n \n\nLawton citado por P\u00e1ul, Fonseca, Mart\u00edn e Amado (2005), afirma que, de um \n\nmodo global, o ambiente rural exerce menor press\u00e3o sobre os idosos, favorecendo um \n\nsentimento de seguran\u00e7a, pois h\u00e1 pouca confus\u00e3o nas ruas, roubos e as agress\u00f5es s\u00e3o \n\nincomuns. Muitos dos idosos, que habitam nas aldeias, continuam a cuidar dos seus \n\n                                                             \n5\nAcesso: http://projectotio.net/archives/tag/estatisticas. Consultado em:14-07-2012. \n\nhttp://projectotio.net/archives/tag/estatisticas\n\n\n \n\n \n\n \n\n19 \n\nanimais e dos terrenos, conservando-se ativos e habilitados at\u00e9 que a for\u00e7a f\u00edsica o \n\npossibilite. Estes vivem em maior harmonia com o ambiente do que os idosos urbanos. \n\n \n\nOutros autores, Melo e Neto (2003) referem, que no meio rural, o idoso tem um \n\nn\u00edvel de vida melhor, com alguma qualidade de vida e bem-estar e menos car\u00eancias. O \n\nidoso \u00e9 mais aut\u00f3nomo, ainda trabalha e todos os membros da aldeia se conhecem.  \n\n \n\nNa esteira dos autores anteriores, Sequeira e Silva (2003) analisaram os n\u00edveis de \n\nbem-estar de um grupo de idosos residentes em meio rural e identificam as vari\u00e1veis \n\nmais importantes que constituem o seu bem-estar, verificando que os meios rurais \n\nconstituem um ambiente privilegiado no que respeita ao envelhecimento, uma vez que \n\npromovem as redes de rela\u00e7\u00e3o que, consequentemente, originam um maior contacto e \n\numa maior rede de vizinhan\u00e7a, o que leva a um maior apoio instrumental, emocional e \n\npsicol\u00f3gico. No meio rural, o isolamento \u00e9 menor do que no meio urbano. \n\n \n\nSegundo Nina e Paiva citado por Silva (2006) sublinham que uma coisa \u00e9 certa, \n\nenvelhece-se, quer seja no meio rural, quer no urbano, o que varia \u00e9 a forma como se \n\nenvelhece e a dignidade do apoio oferecido, esta sim \u00e9 diferente e condiciona a \n\nqualidade de vida. Nas zonas rurais verifica-se que existe uma maior solidariedade e \n\nproximidade entre as pessoas. Nos meios rurais as m\u00e1s not\u00edcias correm r\u00e1pido e o \n\nsentimento de uni\u00e3o aparece rapidamente para o apoio numa urg\u00eancia ou doen\u00e7a.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n20 \n\n1.3-Mudan\u00e7as na Estrutura Familiar e nas Rela\u00e7\u00f5es Intergeracionais \n\n \n\nComo refere Leite (2003), em Portugal, os comportamentos familiares t\u00eam vindo \n\na alterar-se. Mais tardiamente do que nos pa\u00edses europeus, as mudan\u00e7as verificadas no \n\ncampo familiar s\u00e3o t\u00e3o significativas que a fam\u00edlia apresenta hoje contornos diferentes \n\nde h\u00e1 30 ou 40 anos atr\u00e1s. Estas altera\u00e7\u00f5es podem ser explicadas pela conjuga\u00e7\u00e3o de \n\ndiversos fatores: o aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida; a queda da fecundidade e o \n\naumento da efic\u00e1cia da contrace\u00e7\u00e3o; o adiamento da idade do nascimento do primeiro \n\nfilho; a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de filhos por casal e da dimens\u00e3o m\u00e9dia das fam\u00edlias; a \n\nmaior escolariza\u00e7\u00e3o dos jovens; a entrada massiva das mulheres no mercado de \n\ntrabalho; o aumento do n\u00famero de pessoas a viver s\u00f3; a crescente instabilidade das \n\nrela\u00e7\u00f5es conjugais e os casais sem filhos, entre outros. \n\n \n\nAfinal o que \u00e9 a fam\u00edlia? \n\nPara Pinto, citado por Silva (2006:43), a fam\u00edlia \u00e9 definida como: \n\n  \n\n\u201co lugar ou contexto onde se nasce, onde se cresce, onde se ama, onde se \u00e9 feliz ou \n\ninfeliz, para onde se volta quando e por qualquer raz\u00e3o se partiu e tal como o filho \n\npr\u00f3digo, se sente cansa\u00e7o e necessidade de recuperar for\u00e7as e, onde, por fim, com \n\nalguma sorte, ainda se morre\u201d. \n\n \n\nQuais as mudan\u00e7as ocorridas? \n\nFerrigno (2003) refere que a passagem de uma sociedade agr\u00e1ria para uma \n\nsociedade industrializada \u00e9 caraterizada por importantes altera\u00e7\u00f5es na fam\u00edlia. A fam\u00edlia \n\nnuclear t\u00edpica da sociedade industrial \u00e9 composta por um casal e poucos filhos, quando \n\nexistem. J\u00e1 nas sociedades baseadas na agricultura contava-se com a conviv\u00eancia entre \n\nquatro gera\u00e7\u00f5es, desde os bisnetos at\u00e9 aos bisav\u00f4s, al\u00e9m da presen\u00e7a de parentes laterais \n\ne outros agregados. S\u00e3o estas mudan\u00e7as ocorridas na estrutura familiar que muito t\u00eam \n\ncontribu\u00eddo para o afastamento das gera\u00e7\u00f5es. Existe um grande n\u00famero de pessoas \n\nidosas a viverem sozinhas ou apenas com o seu conjugue, al\u00e9m daqueles que se \n\nencontram em institui\u00e7\u00f5es. As conversas dos idosos, que coabitam com netos e filhos, \n\ntornam-se quase inexistentes. Parece que a mudan\u00e7a de comportamento dos idosos \n\nacompanha a mudan\u00e7a de h\u00e1bitos na sociedade como um todo. Se a Modernidade se \n\ncaraterizou por uma organiza\u00e7\u00e3o do ciclo de desenvolvimento humano, uma certa \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n21 \n\n\u201cdesorganiza\u00e7\u00e3o\u201d da vida social e familiar \u00e9 vista por um outro momento hist\u00f3rico a \n\nP\u00f3s-modernidade. \n\n \n\nPara Fernandes (1997) a estrutura das rela\u00e7\u00f5es familiares nas sociedades \n\nindustrializadas tem sofrido altera\u00e7\u00f5es que interv\u00eam tamb\u00e9m no problema da velhice. A \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o e a abrang\u00eancia dos sistemas de reforma libertam os filhos do \n\nencargo econ\u00f3mico dos seus pais, que vivem agora com sa\u00fade durante mais tempo. A \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da mortalidade e a baixa fecundidade afetam a composi\u00e7\u00e3o dos la\u00e7os \n\nfamiliares; est\u00e1 provado que se origina uma esp\u00e9cie de compensa\u00e7\u00e3o entre a diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo n\u00famero de filhos e a exist\u00eancia de fortes la\u00e7os com a fam\u00edlia alargada como que para \n\nassegurar um n\u00f3 s\u00f3lido em torno das c\u00e9lulas conjugais, dos isolados e dos velhos. A \n\nemerg\u00eancia do problema social da velhice est\u00e1 na altera\u00e7\u00e3o da forma como se \n\nrelacionam as gera\u00e7\u00f5es no interior da fam\u00edlia. \n\n \n\nComo refere Pinto (2001) a fam\u00edlia era para o idoso o seu primeiro apoio. As \n\nmudan\u00e7as ocorridas a n\u00edvel familiar, passando-se das fam\u00edlias tradicionais para as \n\nfam\u00edlias nucleares ou monoparentais fizeram com que os apoios do cuidador informal se \n\nenfraquecessem, tendendo a manter-se apenas em zonas rurais.  \n\n \n\nFigueiredo (2007) diz-nos que enquanto antigamente a maior parte das mulheres \n\nera dom\u00e9stica e ficava em casa a cuidar dos familiares, dos pais e dos filhos \n\nnecessitados ou dependentes, agora as mesmas trabalham fora de casa, recorrendo a \n\ninstitui\u00e7\u00f5es ou empregadas dom\u00e9sticas para as ajudar na gest\u00e3o da vida dom\u00e9stica e \n\nfamiliar. Este fen\u00f3meno n\u00e3o acarreta uma fragiliza\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. Segundo o autor, a \n\nfam\u00edlia reorganiza-se perante a integra\u00e7\u00e3o da mulher no mundo laboral e o \n\nprolongamento da velhice.  \n\n \n\nPara Fernandes, citado por Silva (2006), apesar de as mulheres trabalharem fora \n\nde casa, as tarefas dom\u00e9sticas e os cuidados com os idosos e com os filhos continuam a \n\npertencer-lhe a elas. \n\n \n\n As rela\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o e apoio familiar s\u00e3o consideradas as dimens\u00f5es \n\nbasilares da fam\u00edlia como nos diz Gimeno Collado (2003:95) citado por Silva (2006: \n\n45), \u201ca protec\u00e7\u00e3o orienta-se inicialmente de pais para filhos, devendo variar de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n22 \n\nconte\u00fado e de intensidade, adaptando-se \u00e0s necessidades evolutivas destes, para se \n\ntransferir depois para os idosos e os que t\u00eam necessidades especiais\u201d. \n\n \n\nPereira e Costa (2012), a prop\u00f3sito das rela\u00e7\u00f5es intergeracionais familiares, \n\nreferem que podem ser vistas em tr\u00eas planos: \n\n- o afetivo (afetos trocados entre familiares); \n\n- o normativo (engloba um conjunto de costumes, cren\u00e7as, normas e valores \n\npartilhados pelos membros da fam\u00edlia); \n\n- o  instrumental (cuidado de crian\u00e7as e idosos, realiza\u00e7\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas, \n\ntroca de bens materiais n\u00e3o monet\u00e1rios, apoio financeiro). \n\n  Emergiram dois fen\u00f3menos na P\u00f3s-modernidade com grande impacto ao n\u00edvel \n\nda fam\u00edlia e nas rela\u00e7\u00f5es, sendo eles a institucionaliza\u00e7\u00e3o e a dessincroniza\u00e7\u00e3o dos \n\nritmos biol\u00f3gico, social e tecnol\u00f3gico. \n\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o faz parte das nossas vidas, desde o frald\u00e1rio, infant\u00e1rio, \n\npr\u00e9-escola, escola, universidade e, mais tarde, os lares de idosos. O que por um lado \n\npode ser bom e por outro n\u00e3o. O acesso foi democratizado, as pessoas usufruem dos \n\nbenef\u00edcios do conhecimento t\u00e9cnico e cient\u00edfico. \u00c9 um meio privilegiado para o uso \n\nsocial da ci\u00eancia. O lado menos positivo \u00e9 quando esta se enra\u00edza em demasia, n\u00e3o \n\ncomplementando os contextos tradicionais de socializa\u00e7\u00e3o, como por exemplo: a \n\nfam\u00edlia, os grupos de amigos na inf\u00e2ncia ou na terceira idade. \n\n  \n\nSantos e Encarna\u00e7\u00e3o (1998) referem que na fam\u00edlia e na aldeia, o velho era o \n\nhistoriador que mantinha vivas as tradi\u00e7\u00f5es, a cultura e as hist\u00f3rias do local. Era o s\u00e1bio \n\nao qual se recorria para ajudar na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. N\u00e3o morreria s\u00f3, no final da \n\nsua vida teria quem o aconchegasse. Abandonadas as liga\u00e7\u00f5es familiares e de \n\nvizinhan\u00e7a, transformadas as formas de solidariedade resta-lhes a tentativa da \n\nexperi\u00eancia como idoso-s\u00f3. Se o pensamento de solid\u00e3o atinge o homem moderno, \n\nreflita-se nos efeitos que este tem sobre a pessoa idosa.  \n\n \n\nNeste sentido, Costa (2009) refere que as queixas dos idosos se resumem \u00e0 \n\nsolid\u00e3o e ao surgimento do isolamento social.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n23 \n\nSilva (2006) refere que este \u00e9 um fen\u00f3meno que est\u00e1 particularmente difundido \n\nna popula\u00e7\u00e3o dos mais idosos, mais propriamente por motivos de viuvez, sendo este \n\ntamb\u00e9m um fen\u00f3meno tipicamente feminino, devido \u00e0 mais elevada esperan\u00e7a de vida. \n\n \n\n Devido \u00e0s mudan\u00e7as ocorridas ao longo dos tempos, a popula\u00e7\u00e3o idosa recorre \n\ncada vez mais \u00e1 institucionaliza\u00e7\u00e3o por quest\u00f5es de ordem social que, noutros tempos, \n\nseria impens\u00e1vel, sendo uma realidade cada vez mais presente. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n24 \n\n1.4-Institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Jacob (2008) refere que os equipamentos destinados a idosos se apelidavam de \n\nasilos ou albergues, com o melhoramento destes espa\u00e7os a partir das d\u00e9cadas de 50 e de \n\n60 passaram a denominar-se de lares de idosos. Mais tarde, nos finais dos anos 60, \n\nsurgem os centros de dia e os centros de conv\u00edvio; estes \u00faltimos mais vocacionados para \n\na anima\u00e7\u00e3o e lazer dos idosos. No in\u00edcio dos anos 80, surgem com grande evid\u00eancia os \n\nservi\u00e7os de apoio domicili\u00e1rio, tendo estes como objetivo principal prestar alguns \n\nservi\u00e7os do centro de dia, permitindo ao idoso ficar mais tempo em sua casa, reduzindo \n\nos custos ao Estado. \n\n Na d\u00e9cada de 90, nasce mais uma solu\u00e7\u00e3o social, o acolhimento familiar de \n\nidosos, com pouca express\u00e3o em Portugal. A partir desta d\u00e9cada, o Servi\u00e7o de Apoio \n\nDomicili\u00e1rio \u00e9 alargado para o dom\u00ednio da sa\u00fade em conjunto com os Centros de Sa\u00fade, \n\noriginando o apoio ao domicili\u00e1rio integrado, agregando assim a resposta social com a \n\nsa\u00fade. Surgem tamb\u00e9m os centros de noite, as unidades de apoio integrado e os \n\nacolhimentos tempor\u00e1rios de emerg\u00eancia para os mais velhos. Outros espa\u00e7os que \n\nemergem, tamb\u00e9m, sem reconhecimento da seguran\u00e7a social s\u00e3o as Universidades da \n\nTerceira Idade, pois os idosos tamb\u00e9m necessitam de espa\u00e7os sociais adaptados aos seus \n\ngostos e \u00e0s suas capacidades, sentindo-se assim \u00fateis, ativos e participativos.  \n\n \n\nHoje, segundo o Di\u00e1rio da Republica, 1.\u00aa s\u00e9rie-N.\u00ba58-21 de mar\u00e7o de 2012, \n\nPortaria n.\u00ba 67/2012 de 21 de Mar\u00e7o \n6\n: \n\n Considera-se estrutura residencial para pessoas idosas, o estabelecimento para o \n\nalojamento coletivo de utiliza\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria ou permanente, em que sejam \n\ndesenvolvidas atividades de apoio social e prestados cuidados de enfermagem.  \n\n \n\nTendo em conta o que nos diz Os\u00f3rio (2004) uma s\u00e9rie de mudan\u00e7as sociais \n\nimportantes est\u00e3o a ocorrer na nossa sociedade, obrigando a altera\u00e7\u00f5es essenciais no \n\natendimento \u00e0s pessoas idosas. Essas mudan\u00e7as s\u00e3o: maiores expetativas de vida, a \n\nsitua\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia nuclear, a separa\u00e7\u00e3o e afastamento entre gera\u00e7\u00f5es, o espa\u00e7o mais \n\nreduzido na habita\u00e7\u00e3o atual, principalmente nos meios urbanos, o trabalho dos filhos, \n\netc. \n\n                                                             \n6\n Acesso: http://dre.pt/pdf1sdip/2012/03/05800/0132401329.pdf. Consultado em 27-03-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n25 \n\nSegundo Lopes (2008:156):  \n\n \n\n\u201cSe olharmos \u00e0 nossa volta observamos que apesar da evolu\u00e7\u00e3o notada, continuam \n\na existir muitos jardins de inf\u00e2ncia/armaz\u00e9ns de crian\u00e7as, continuamente deparamo-\n\nnos com lares de terceira idade que na pr\u00e1tica s\u00e3o dep\u00f3sitos de idosos e ao \n\ncontr\u00e1rio de alguns anos atr\u00e1s (poucos anos) s\u00e3o retirados \u00e0 juventude espa\u00e7os de \n\ndi\u00e1logo, intera\u00e7\u00e3o, conv\u00edvio, etc.\u201d.  \n\n \n\nA este prop\u00f3sito Giddens (1994) refere que a vida social moderna se carateriza \n\npor processos profundos de reorganiza\u00e7\u00e3o do tempo e do espa\u00e7o, alterando o conte\u00fado e \n\na natureza da vida quotidiana.  \n\n \n\nO que acontece ent\u00e3o aos idosos da nossa sociedade com estas reorganiza\u00e7\u00f5es? \n\nPara Magos (1995) devido ao envelhecimento das popula\u00e7\u00f5es e \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos \n\nmodos de vida nas fam\u00edlias, existe uma maior tend\u00eancia para \u201ccolocar\u201d o idoso em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, local privilegiado para desenvolver a anima\u00e7\u00e3o de idosos. A \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o vem, desta forma, servir de acolhimento a pessoas que apresentam \n\ndiminui\u00e7\u00e3o das suas compet\u00eancias psicol\u00f3gicas, biol\u00f3gicas, patol\u00f3gicas, cl\u00ednicas e \n\nreduzido apoio da fam\u00edlia. \n\n \n\nComo afirma Figueiredo e Cerqueira (2004), a depend\u00eancia do idoso e a \n\nnecessidade dos familiares se manterem no mercado de trabalho, aliados \u00e0 dificuldade \n\nde encontrar um cuidador formal \u00e9 um motivo para a institucionaliza\u00e7\u00e3o. A fam\u00edlia, \n\nfrequentemente, n\u00e3o disp\u00f5e de condi\u00e7\u00f5es para cuidar do idoso, devido \u00e0s dificuldades \n\nem conciliar o cuidado \u00e0s atividades do lar e do trabalho ou pela impossibilidade de \n\noutros familiares dividirem a tarefa de cuidar. Por esses motivos, a institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\npode ser uma solu\u00e7\u00e3o para um problema. A imposi\u00e7\u00e3o dos familiares \u00e0 \n\ninstitucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o dolorosa para o idoso que, por vezes, \u00e9 for\u00e7ado pela \n\nfam\u00edlia ou pelo t\u00e9cnico a adotar uma op\u00e7\u00e3o que nem sempre \u00e9 sua.  \n\n \n\n Segundo Fericgla, citado por Os\u00f3rio (2004: 257): \n\n \n\n(\u2026) optar por um Lar n\u00e3o \u00e9 a melhor solu\u00e7\u00e3o e nem a mais desejada. As \n\nprefer\u00eancias dos anci\u00e3os exprimem-se pela seguinte ordem: \u201cviver com os filhos e \n\nnetos; viver com o c\u00f4njuge, ainda que apare\u00e7am, frequentemente, problemas de \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n26 \n\nsa\u00fade que dificultam esta situa\u00e7\u00e3o; viver sozinhos, mas com condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas \n\nm\u00ednimas asseguradas; viver, por temporadas, nos lares dos filhos e, finalmente, ir \n\nviver num lar (principalmente entre indiv\u00edduos de n\u00edvel econ\u00f3mico baixo e \n\naut\u00f3ctones \u201c. \n\n \n\nPara Card\u00e3o (2009), a perda do meio familiar e o \u00ababandono\u00bb pela fam\u00edlia \n\ndepressa se juntam a outras viv\u00eancias de perda como a da sua depend\u00eancia, do exerc\u00edcio \n\npleno da sua vontade e do direito \u00e0 sua privacidade. O espa\u00e7o e o tempo s\u00e3o regulados \n\npela institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nBusse, citado por Fernandes (2002:47) refere que: \u201cgeralmente \u00e9 uma \n\ncombina\u00e7\u00e3o de crescente debilidade da pessoa idosa e recursos financeiros e \n\nemocionais decrescentes dos membros da fam\u00edlia que levanta a quest\u00e3o \n\nemocionalmente dif\u00edcil de uma institucionaliza\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nO mesmo autor acrescenta: \u201cna medida em que as incapacidades f\u00edsicas e \n\npsicol\u00f3gicas da pessoa idosa aumentam e as capacidades do meio ambiente diminuem, \n\ntorna-se necess\u00e1rio, encarar a hip\u00f3tese de internamento numa institui\u00e7\u00e3o (2002: 47)\u201d.   \n\n \n\nDeste modo, os servi\u00e7os institucionais representam, segundo a autora, um \n\nrecurso importante para os idosos, mas, por vezes, t\u00eam impacto negativo no idoso \n\ninstitucionalizado, as consequ\u00eancias podem ser: a despersonaliza\u00e7\u00e3o (pouca \n\nprivacidade), a desinser\u00e7\u00e3o familiar e comunit\u00e1ria, o tratamento massificado, a vida \n\nmon\u00f3tona e rotineira, que trata todos os idosos de igual forma.  \n\n \n\nSegundo Lopes (2006:330): \u201cO n\u00famero de pessoas que afluem \u00e0s institui\u00e7\u00f5es \n\npor sofrerem de incapacidades f\u00edsicas ou ps\u00edquicas, tem levado resid\u00eancias e centros \n\nhospitalares a reclamarem, cada vez mais, n\u00e3o s\u00f3 um modelo de interven\u00e7\u00e3o \n\nassistencial, mas tamb\u00e9m um modelo educativo\u201d. \n\n \n\nPara Card\u00e3o (2009) a institucionaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 sempre um momento dif\u00edcil, mais \n\npara uns do que para outros, pois o sentido de perda \u00e9 vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do sujeito, da \n\nsua hist\u00f3ria de vida e da sua capacidade de fazer face ao luto. Deixar a sua casa pode ser \n\num momento de crise, com a perda do seu territ\u00f3rio, com o sentimento de abandono dos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n27 \n\nseus familiares que o deixaram em \u00abcasa alheia\u00bb. Quer para os pais quer para os filhos \u00e9 \n\num momento dif\u00edcil. \n\n \n\nO Manual de Boas Pr\u00e1ticas\n7\n (2005:39) est\u00e1 em conformidade com os autores \n\nacima citados ao referir que: \n\n \n\n\u201cTomar a decis\u00e3o e entrar para uma estrutura residencial \u00e9 uma grande mudan\u00e7a \n\nna vida de uma pessoa. Com ela vem, quase sempre, a separa\u00e7\u00e3o do meio familiar, \n\nobrigando a pessoa idosa a adaptar-se a um novo ambiente, que  representa muitas \n\nvezes uma ruptura em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 vida e aos h\u00e1bitos anteriores. \u00c9, pois um acto de \n\ngrande impacto emocional\u201d.  \n\n \n\nFernandes (2002) perante esta l\u00f3gica considera que a institucionaliza\u00e7\u00e3o tem \n\nriscos e perigos que podem causar danos graves \u00e0 autoestima e \u00e0 integra\u00e7\u00e3o do idoso na \n\nsociedade.  \n\n \n\nNeste sentido Kane, citado por Born e Boechat (2006), diz-nos que por mais \n\nqualidade que a institui\u00e7\u00e3o possua, existir\u00e1 sempre um corte com a vida anterior, \n\nlevando a um certo afastamento do conv\u00edvio familiar e social. \n\n \n\nQual o papel da fam\u00edlia e da comunidade para com o idoso institucionalizado? \n\nComo refere Dest\u00e9fani (2000), o idoso continua a pertencer \u00e0 fam\u00edlia, apesar de \n\na institui\u00e7\u00e3o passar a ter uma parte de responsabilidade pelo seu internamento. Os la\u00e7os \n\nfamiliares devem manter-se sempre, estudando-se maneiras para que tal aconte\u00e7a. A \n\ninstitui\u00e7\u00e3o deve manter um fluxo de comunica\u00e7\u00e3o aberto com a comunidade. Importante \n\n\u00e9 que as institui\u00e7\u00f5es de acolhimento a pessoas idosas implementem de forma \n\nprogressiva programas de anima\u00e7\u00e3o e de desenvolvimento pessoal e social.  \n\nSegundo L\u00f3pez Cruz, citado por Os\u00f3rio (2004:258):  \n\n \n\n\u201c(\u2026)a necessidade destes programas \u00e9 insubstitu\u00edvel por diversos motivos: a pessoa \n\nidosa, especialmente a que vive numa institui\u00e7\u00e3o, disp\u00f5e de muitos per\u00edodos de \u00f3cio, \n\npermanecendo demasiado tempo desocupada, o que acaba por ser um fator de \n\n                                                             \n7\nAcesso: http://www2.segsocial.pt/downloads%5Ciss%5CManual%20Boas%20Pr%C3%A1ticas%20-\n\n%20Idosos[1].pdf. Consultado em 03-04-2012. \n\n \n\nhttp://repositorioaberto.up.pt/bitstream/10216/25483/2/isabeldiasrediteia41000101549.pdf.%20Consultado%2003-04-2012\n\n\n \n\n \n\n \n\n28 \n\ntens\u00e3o na velhice com a consequente repercuss\u00e3o sobre a sa\u00fade e o bem-estar; a \n\ndepress\u00e3o e os estados depressivos s\u00e3o fomentados pelo vazio excessivo e sem \n\nsentido, que conduz ao t\u00e9dio e \u00e0 apatia, com perda progressiva de identidade, baixa \n\nauto-estima e um conceito pessoal negativo\u201d. \n\n \n\n \n\nComo se pode observar no Manual de Boas Pr\u00e1ticas (2005), as estruturas \n\nresidenciais para pessoas idosas, apesar de terem evolu\u00eddo significativamente, \n\nencontram-se ainda pouco sensibilizadas para novos modelos de interven\u00e7\u00e3o, que \n\nprivilegiem um projeto institucional dinamizador, orientador e respeitador dos projetos \n\nindividuais dos residentes. Aquando do acolhimento das pessoas idosas devem \n\npreocupar-se em diminuir riscos de perda de identidade, de v\u00ednculos afetivos, de \n\ndesenraizamento, de receio da mudan\u00e7a, de tend\u00eancia a rejeitar a integra\u00e7\u00e3o, de auto-\n\nculpabiliza\u00e7\u00e3o ou sensa\u00e7\u00e3o de estar a sofrer uma puni\u00e7\u00e3o. Estes devem ter em conta o \n\ncar\u00e1ter e a personalidade do novo residente, a sua hist\u00f3ria, as recorda\u00e7\u00f5es familiares, a \n\nrela\u00e7\u00e3o que tinham com a fam\u00edlia e a comunidade da qual se separaram. \n\n \n\nPara Andrade (2002) \u00e9 cada vez mais urgente combater a imagem de que os \n\nidosos est\u00e3o nos lares de terceira idade esperando a morte, ap\u00e1ticos, n\u00e3o mostrando \n\ninteresse por fazer o que quer que seja. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n29 \n\n1.5- Envelhecimento Ativo e Qualidade de Vida na Velhice \n\n \n\nAtualmente as pessoas chegam \u00e0 terceira idade com melhor qualidade de vida do \n\nque em tempos passados. Os avan\u00e7os na medicina, o progresso nos sistemas de \n\natendimento \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e a efici\u00eancia dos modernos sistemas de informa\u00e7\u00e3o, \n\npossibilitam \u00e0s pessoas conhecimentos sobre variados temas. S\u00e3o estes alguns dos \n\nfatores que t\u00eam contribu\u00eddo para esta nova realidade (Souza et al. 2006). \n\n \n\nNeri (2008) entende a qualidade de vida como sendo \u201cum fen\u00f4meno de v\u00e1rias \n\nfases e, assim, \u00e9 mais bem descrito por interm\u00e9dio de um constructo multidimensional\u201d. \n\nCrit\u00e9rios biol\u00f3gicos, sociais e psicol\u00f3gicos aplicados \u00e0s rela\u00e7\u00f5es atuais, passadas e \n\nprospetivas de indiv\u00edduos, grupos humanos e sociedades com o ambiente f\u00edsico e social \n\ns\u00e3o as caracter\u00edsticas atrav\u00e9s do qual os seus v\u00e1rios dom\u00ednios s\u00e3o avaliados.  \n\n \n\nContinuando na mesma linha de pensamento do autor agora referido, existem \n\ntr\u00eas elementos fulcrais na defini\u00e7\u00e3o de qualidade de vida. \n\nO primeiro \u00e9 que este conceito depende de v\u00e1rios elementos em intera\u00e7\u00e3o. \n\nO segundo \u00e9 que a qualidade de vida na velhice se vai construindo \u00e0 medida que \n\nindiv\u00edduos e sociedades se desenvolvem. \u00c9 produto de uma hist\u00f3ria intergeracional. \n\n O terceiro elemento envolve crit\u00e9rios subjetivos e objetivos, ligados a normas e \n\nvalores individuais e sociais, sujeitos a altera\u00e7\u00f5es ao longo do tempo. Exemplos das \n\ncondi\u00e7\u00f5es objetivas s\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do ambiente; lazer e educa\u00e7\u00e3o; a \n\ndisponibilidade de servi\u00e7os de sa\u00fade; as condi\u00e7\u00f5es de trabalho; os \u00edndices de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e alfabetiza\u00e7\u00e3o da sociedade; as caracter\u00edsticas da rede de rela\u00e7\u00f5es e dos \n\napoios proporcionados pelos seus membros; as compet\u00eancias comportamentais dos \n\nindiv\u00edduos e as condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do ambiente. No que se refere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es subjetivas \n\ns\u00e3o observ\u00e1veis de modo indireto, \u00e9 com base em relatos, opini\u00f5es de indiv\u00edduos que \n\nvigoram no grupo que dizem respeito as condi\u00e7\u00f5es objetivas de que disp\u00f5em, sobre o \n\ngrau que estas lhes parecem satisfat\u00f3rias e sobre os seus efeitos no bem-estar a n\u00edvel \n\ncoletivo e individual. \n\n \n\nProva de que \u00e9 necess\u00e1rio parar e refletir um pouco sobre o crescente aumento \n\nda popula\u00e7\u00e3o idosa \u00e9, no presente ano, a cria\u00e7\u00e3o do Ano Europeu do Envelhecimento \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n30 \n\nAtivo e da Solidariedade entre Gera\u00e7\u00f5es. Esta iniciativa tem como objetivo levar as \n\npessoas a refletir sobre o fato de os europeus viverem mais tempo e com mais sa\u00fade. \n\nO envelhecimento ativo pode dar \u00e0 gera\u00e7\u00e3o do baby-boom e aos idosos do futuro \n\na oportunidade de permanecerem no mercado de trabalho e partilhar assim a sua \n\nexperi\u00eancia; continuarem ativos na sociedade; viverem a vida o mais saud\u00e1vel e \n\ngratificante poss\u00edvel. \u00c9 imprescind\u00edvel para manter a solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es.  \n\nTem como principais objetivos sensibilizar a opini\u00e3o p\u00fablica para a import\u00e2ncia \n\ndo envelhecimento ativo, a solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es, destacar a utilidade das \n\npessoas mais velhas para a economia e para a sociedade.\n8\n  \n\n \n\nPara Jacob (2008) o envelhecimento ativo visa aumentar a expetativa de uma \n\nvida saud\u00e1vel e com qualidade de vida. Donald, citado por Jacob (2008:20) formula \n\ncinco categorias que servem de refer\u00eancia para os mais idosos e tamb\u00e9m para os \n\nprofissionais que os acolhem. Sendo elas:  \n\n-o bem-estar f\u00edsico, cujos elementos s\u00e3o: a comodidade em termos materiais, \n\nsa\u00fade, higiene e seguran\u00e7a; \n\n-as rela\u00e7\u00f5es interpessoais, que incluem as rela\u00e7\u00f5es com familiares, amigos e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o na comunidade; \n\n-a terceira est\u00e1 relacionada com o desenvolvimento pessoal, que representa as \n\noportunidades de desenvolvimento intelectual e auto-express\u00e3o; \n\n-as atividades recreativas comp\u00f5em a quarta categoria, que se subdivide em tr\u00eas \n\npartes: socializa\u00e7\u00e3o, entretenimento ativo e passivo. \n\n-as atividades espirituais e transcendentais, que envolvem a atividade simb\u00f3lica, \n\nreligiosa e o autoconhecimento. \n\n \n\nSegundo Meireles (2008) o envelhecimento ativo deve ser promovido, quer a \n\nn\u00edvel individual, quer coletivo. Entende-se o envelhecimento ativo a n\u00edvel individual \n\ncomo o conjunto de atitudes, a\u00e7\u00f5es que o indiv\u00edduo pode ter no sentido de adiar ou \n\nprevenir as dificuldades associadas ao processo de envelhecimento. As altera\u00e7\u00f5es \n\nocorridas a n\u00edvel f\u00edsico e intelectual dependem das carater\u00edsticas gen\u00e9ticas e h\u00e1bitos \n\nvividos durante a vida. \n\n                                                             \n8\n Acesso: http://cno-esa.blogspot.pt/2012/01/2012-ano-europeu-do-envelhecimento.html. Consultado em \n\n24-05-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n31 \n\nA n\u00edvel individual carece de pol\u00edticas e infraestruturas comunit\u00e1rias. A Politica \n\nNacional de Sa\u00fade da Pessoa Idosa prev\u00ea o envolvimento dos servi\u00e7os de sa\u00fade, mas d\u00e1 \n\nespecial \u00eanfase ao estabelecimento de parcerias e ao bom aproveitamento dos recursos \n\ncomunit\u00e1rios existentes e concorrentes para os objetivos do programa: autarquias, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o social, estabelecimentos de ensino, entidades privadas, etc. \n\n \n\nMeireles\n9\n (2008:1), diz-nos que \u201cEm v\u00e1rios pa\u00edses da Europa (Espanha, \n\nHolanda etc.) estas orienta\u00e7\u00f5es t\u00eam sido implementadas, com particular relevo de \n\nprogramas de natureza inter-geracional. Tamb\u00e9m em Portugal \u00e9 defendida a \n\nimport\u00e2ncia destas iniciativas, sendo que as escolas t\u00eam um papel importante a este \n\nn\u00edvel. H\u00e1 investigadores nacionais que defendem at\u00e9 a necessidade de \u201ceducar para a \n\nvelhice\u201d desde as idades mais precoces. Com efeito, na abordagem da terceira idade, o \n\nencontro e conviv\u00eancia das v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s de eventos comemorativos de datas \n\nespeciais, envolvimento no processo de pesquisa sobre as tradi\u00e7\u00f5es, costumes, \n\ndepoimentos de mem\u00f3rias, transmiss\u00e3o de conhecimentos pr\u00e1ticos (gastronomia, \n\nartesanato, profiss\u00f5es em vias de extin\u00e7\u00e3o, saberes agr\u00edcolas\u2026). Acima de tudo, h\u00e1 que \n\nassumir e transmitir que a pessoa idosa tem uma vida de trabalho, experi\u00eancia e \n\nsabedoria, que n\u00e3o pode ser negligenciado e desperdi\u00e7ado, em benef\u00edcio da pr\u00f3pria \n\nsociedade. Por outro lado, educam-se os mais jovens para os afectos e valores de \n\nrespeito, dignidade, solidariedade e responsabilidade para com os mais vulner\u00e1veis. \n\nUm dia, tamb\u00e9m eles ser\u00e3o pessoas idosas ? necessariamente diferentes! ? mas sempre \n\niguais no valor de pessoa humana.\u201d   \n\n \n\nSerrano (2004) considera a anima\u00e7\u00e3o sociocultural uma ferramenta privilegiada \n\npara a mudan\u00e7a socia, pois considera-se relevante para o aperfei\u00e7oamento da qualidade \n\nde vida dos cidad\u00e3os.  \n\n \n\nA Dire\u00e7\u00e3o-Geral da Sa\u00fade\n10\n\n sublinha que para a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade \n\no envelhecimento ativo se define como, \u201co processo de otimiza\u00e7\u00e3o das oportunidades \n\n                                                             \n9\n Acesso: http://www.saudepublica.web.pt/TrabCatarina/EnvelhecimentoActivoIdoso_CMeireles.htm. \n\nConsultado em 08-05-2012. \n \n10\n\nAcesso:http://www.dgs.pt/wwwbase/acessibilidade/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=65126513\n\nAAAAAAAAAAAAAAA. Consultado em 09-05-2012. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n32 \n\npara a sa\u00fade, participa\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a no sentido de refor\u00e7ar a qualidade de vida \u00e0 \n\nmedida que as pessoas envelhecem\u201d. \n\n \n\nPa\u00fal e Fonseca (2005) referem que o envelhecimento ativo consiste, no fundo, \n\nem criar oportunidades que propiciem sa\u00fade, seguran\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o, de modo a \n\nproporcionar qualidade de vida e bem estar. Deve-se optar, assim, por um estilo de vida \n\nsaud\u00e1vel, incluindo atividade f\u00edsica, participa\u00e7\u00e3o em atividades de ordem cultural, \n\necon\u00f3mica, social, espiritual e c\u00edvica. \n\n \n\nTamb\u00e9m Jacob (2008:20) salienta que: \n\n \n\n\u201cO conceito de envelhecimento ativo aplica-se tanto a indiv\u00edduos quanto a grupos \n\npopulacionais e permite que as pessoas percebam o seu potencial para o bem-estar \n\nf\u00edsico, social e mental ao longo do curso da vida e inclui a participa\u00e7\u00e3o ativa dos \n\nseniores nas quest\u00f5es econ\u00f3micas, culturais e espirituais, c\u00edvicas e na defini\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas sociais\u201d. \n\n \n\nConclui-se, ent\u00e3o, que \u201cpara que seja poss\u00edvel envelhecer saudavelmente, h\u00e1 \n\nque promover a sa\u00fade, o funcionamento f\u00edsico e mental, e o compromisso com a vida\u201d. \n\nFernand\u00e9z- Ballesteros (2002) citado por Paul e Fonseca (2005:112). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n33 \n\n2-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Conceitos e Dimens\u00f5es \n\n \n\n Pose (2007) diz-nos que o conceito \u00abanima\u00e7\u00e3o sociocultural\u00bb leva um bom \n\nn\u00famero de profissionais e investigadores a entend\u00ea-la e a refletir sobre as m\u00faltiplas \n\nformas de anima\u00e7\u00e3o ao longo dos tempos. Este fato deve-se \u00e0 sua versatilidade, \n\npolissemia e at\u00e9 \u00e0 sua confus\u00e3o conceptual.  \n\n \n\nTrilla (2004:25) confirma que \u201cn\u00e3o h\u00e1 um autor que se tenha preocupado com o \n\nconceito de anima\u00e7\u00e3o sociocultural, que em seguida, n\u00e3o tenha reconhecido a \n\npolissemia, a ambiguidade, a imprecis\u00e3o, o car\u00e1ter vago\u2026no uso da express\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nTamb\u00e9m Vallicrosa (2004: 175) sublinha que \u201cA anima\u00e7\u00e3o sociocultural nasceu \n\ncomo resposta a d\u00e9fices socioculturais\u201d. \n\n  \n\nIndo de encontro aos autores acima mencionados, Ander- Egg (1999) refere que \n\no termo anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9 portador de v\u00e1rios sentidos e v\u00e1rios significados; \n\nnasce como um meio de promover atividades que t\u00eam como finalidade reinventar de \n\nforma criativa o tempo livre, corrigir o desenraizamento que produzem os grandes \n\ncentros urbanos potenciando espa\u00e7os de encontro que facilitem as rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais, estimular as formas de educa\u00e7\u00e3o permanente, criando condi\u00e7\u00f5es para as \n\nexpress\u00f5es e todas as formas de criatividade. \n\n Segundo o mesmo autor, a anima\u00e7\u00e3o \u00e9 uma metodologia que mobiliza \n\nindiv\u00edduos, grupos e coletividades, por forma a infundir \u00e2nimo e insuflar dinamismo e \n\nentusiasmo. Trata-se de dar vida e promover a participa\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o do corpo \n\nsocial (Ander- Egg; 1999). \n\n \n\nSegundo Fachada (2008:1) \n11\n\n: \n\n \n\n\u201cAnima\u00e7\u00e3o \u00e9 aquele est\u00edmulo na vida mental, f\u00edsica e emocional das pessoas, num \n\ndeterminado territ\u00f3rio, que as leva a desenvolver uma vasta gama de experi\u00eancias, \n\natrav\u00e9s das quais v\u00e3o alcan\u00e7ar um grau mais elevado de autorrealiza\u00e7\u00e3o, \n\n                                                             \n11\n\n Acesso: http://revistapraticasdeanimacao.googlepages.com. Defini\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Europeia, \nem 1973) em Revista \u201c Pr\u00e1ticas de Anima\u00e7\u00e3o\u201d Ano 2- N\u00famero 1, Outubro de 2008\\. Consultado em 02-\n\n12-2011. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n34 \n\nautoexpress\u00e3o e consci\u00eancia de perten\u00e7a a uma dada comunidade que pretendem \n\nmelhorar\u201d. \n\n \n\nPara \u00dacar, citado por Vallicrosa (2004), a anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9 uma \n\ntecnologia social, apresenta-se como uma interven\u00e7\u00e3o racional e sistematicamente \n\nplaneada, resultado de um processo de reflex\u00e3o sobre a realidade, vinca-se, assim, num \n\ncontexto e, portanto, nas op\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gico-pol\u00edticas vigentes, tentando responder de \n\nforma eficaz \u00e0s necessidades e problem\u00e1ticas concretas de uma comunidade ou grupo \n\nsocial, dando resposta atrav\u00e9s da articula\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica, numa conce\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica de \n\nconhecimentos cient\u00edficos lecionados por v\u00e1rias ci\u00eancias, como por exemplo, a \n\nsociologia a psicologia, etc.  \n\n \n\nYtarte (2007) e Peres (2007) referem que da anima\u00e7\u00e3o sociocultural assenta em \n\nt\u00e9cnicas que t\u00eam de possuir uma dimens\u00e3o educativa, cultural e social. A anima\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural \u00e9 ut\u00f3pica porque situa a fun\u00e7\u00e3o educativa como meio para a transforma\u00e7\u00e3o \n\nsocial, apresentando-se como uma a\u00e7\u00e3o social de si para o coletivo. \n\n \n\nA anima\u00e7\u00e3o constitui, de acordo com Can\u00e1rio (2000), um campo fundamental da \n\na\u00e7\u00e3o educativa que abrange diferentes p\u00fablicos, quer em idade, estatuto social, n\u00edvel de \n\ninstru\u00e7\u00e3o, quer em diferentes \u00e1reas de atividade social (empresas, servi\u00e7os sociais, vida \n\nescolar, administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, organiza\u00e7\u00f5es de sa\u00fade). \n\n \n\nPara Ventosa (2011), a anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9 uma estrat\u00e9gia direcionada para \n\na mobiliza\u00e7\u00e3o (animus) de um determinado coletivo com vista a desenvolver de forma \n\nativa um projeto sociocultural (anima). Para tal, a anima\u00e7\u00e3o serve-se de uma s\u00e9rie de \n\nespa\u00e7os e recursos associados a tr\u00eas modalidades fundamentais: anima\u00e7\u00e3o cultural, \n\nanima\u00e7\u00e3o social e anima\u00e7\u00e3o educativa. A anima\u00e7\u00e3o sociocultural tem o educativo como \n\nfinalidade, o social como \u00e2mbito e o cultural como meio de interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nSegundo a UNESCO\n12\n\n (1982) a anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9: \n\n \n\n\u201cUm conjunto de pr\u00e1ticas sociais que t\u00eam como finalidade estimular a iniciativa, \n\nbem como a participa\u00e7\u00e3o das comunidades no processo do seu pr\u00f3prio \n\n                                                             \n12\n\n Acesso: http://www.apdasc.com/pt/downloads/estatutos_final.pdf. Consultado em 26-05-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n35 \n\ndesenvolvimento e na din\u00e2mica global da vida sociopol\u00edtica em que est\u00e3o \n\nintegrados\u201d. \n\n  \n\n\u201cA anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u00e9 o conjunto de pr\u00e1ticas desenvolvidas a partir do \n\nconhecimento de uma determinada realidade, que visa estimular os indiv\u00edduos, para \n\na sua participa\u00e7\u00e3o com vista a tornarem-se agentes do seu pr\u00f3prio processo de \n\ndesenvolvimento e das comunidades em que se inserem. A Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u00e9 \n\num instrumento decisivo para um desenvolvimento multidisciplinar integrado dos \n\nindiv\u00edduos e dos grupos\u201d.            \n\n \n\nComo refere Caride, citado por Barbosa (2006), a anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9 um \n\nconjunto de a\u00e7\u00f5es direcionadas \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o e desenvolvimento de um projeto \n\nessencialmente pr\u00e1tico, de participa\u00e7\u00e3o, consciencializa\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o sociocultural de \n\ngrupos, de pessoas, ou das institui\u00e7\u00f5es no seio de uma comunidade para impulsionar as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es pretendidas para que se construa uma qualidade de vida coerente \u00e0 \n\nconstru\u00e7\u00e3o critica da realidade.  \n\n \n\nMart\u00edn, citado por Barbosa (2006: 122) diz que \u201cA anima\u00e7\u00e3o \u00e9 tamb\u00e9m animar, \n\ndar sentido, mover, motivar, dinamizar, acompanhar, comunicar e ajudar a crescer\u201d.  \n\n \n\nPara Jacob (2007), a anima\u00e7\u00e3o est\u00e1 no centro das prioridades de todas as \n\nestruturas de acolhimento de pessoas idosas, com vista a preservar a autonomia dos \n\nresidentes enquanto elemento determinante de qualidade de vida da institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nPereira e Lopes, (2011:150) referem que: \n\n \n\n\u201cEm termos gen\u00e9ricos a anima\u00e7\u00e3o sociocultural, atrav\u00e9s de um conjunto de \n\nestrat\u00e9gias, m\u00e9todos e t\u00e9cnicas de intencionalidade educativa tem como finalidade \n\nmelhorar a qualidade de vida dos cidad\u00e3os, implicando-os no desenvolvimento \n\nsociocultural das comunidades de que fazem parte de uma forma ativa, respons\u00e1vel \n\ne participativa\u201d. \n\n   \n\nPeres (2007: 17): \n\n \n\n\u201cEntende-se a anima\u00e7\u00e3o sociocultural como uma estrat\u00e9gia que encontra no vivido \n\ne no agido da comunidade os elementos necess\u00e1rios para iniciar o di\u00e1logo e o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n36 \n\nencontro de valores comuns que permitam alcan\u00e7ar as finalidades de todos e de \n\ncada um. \u00c9 que sem educa\u00e7\u00e3o/anima\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 cidad\u00e3o\u201d. \n\n \n\nTendo em conta o estudo de autores como Trilla (2004), Pereira e Lopes (2008) \n\ne Peres (2007), conclui-se que a anima\u00e7\u00e3o sociocultural se aplica a v\u00e1rios \u00e2mbitos \n\n(cultural, social e educativo) tendo como objetivo a participa\u00e7\u00e3o ativa de indiv\u00edduos de \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias, o que conduz \u00e0 partilha e transmiss\u00e3o de saberes e valores. \n\nAssim, \u00e9 importante que o animador contribua para que os idosos vivam esta fase da \n\nvida mais ativamente. Assim, ser\u00e1 primordial refletir sobre o papel da anima\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural na terceira idade em meio institucional. \n\n \n\n  \n\n2.1- Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade \n\n \n\nQuanto mais for utilizada uma aptid\u00e3o intelectual, mais ela ser\u00e1 protegida do \n\nenvelhecimento (Gyll,1980:70) \n\n \n\nSegundo o Manual de Boas Pr\u00e1ticas (2005) a maior parte das pessoas que vivem \n\nem acolhimento residencial passam os dias em frente ao televisor, simplesmente, \n\nsentados. A imobilidade excessiva prejudica as pessoas idosas acarretando a um \n\nestreitamento progressivo dos horizontes e dos interesses. \n\n   \n\nGoffman, citado por Jacob (2008:36) \u201cafirma que a monotonia, o isolamento e \n\nas regras em demasia s\u00e3o fatores omnipresentes, que tendem a exacerbar sintomas \n\norg\u00e2nicos e afetivos j\u00e1 existentes\u201d. \n\n \n\nComo refere o Manual de Boas Pr\u00e1ticas (2005) a estrutura acolhedora deve \n\nestimular a participa\u00e7\u00e3o dos residentes em atividades organizadas na comunidade tendo, \n\npor vezes, tamb\u00e9m iniciativa pr\u00f3pria. Pode organizar exposi\u00e7\u00f5es de arte feita pelos \n\nresidentes, concursos de culin\u00e1ria, competi\u00e7\u00f5es desportivas, atividades intergeracionais, \n\natividades em colabora\u00e7\u00e3o com outras estruturas residenciais ou mesmo participar de \n\nforma sistem\u00e1tica na vida das escolas locais. A estrutura residencial pode, ainda, \n\nfomentar parcerias com a autarquia ou qualquer outra associa\u00e7\u00e3o da comunidade em que \n\nse insere. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n37 \n\n \n\nPara Jacob (2008) a vida dos idosos na maioria dos lares de terceira idade \u00e9 \n\nmuito pobre no que se refere a acontecimentos de vida; \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do animador ou \n\najudantes elaborar e realizar programas de interven\u00e7\u00e3o com o intuito de melhorar a \n\nqualidade de vida destes. \n\n \n\n Para Lim\u00f3n Mendizabal, citado por Os\u00f3rio (2008), os programas de anima\u00e7\u00e3o \n\npara a 3\u00aa idade t\u00eam como finalidade e objetivos a promo\u00e7\u00e3o do bem estar pessoal, a \n\nmelhoria da qualidade de vida e da sa\u00fade integral, motivando-os para uma continuidade \n\nativa, participativa, solid\u00e1ria no meio social. Trata-se de favorecer um envelhecimento \n\n\u201cnormal\u201d em detrimento de um envelhecimento \u201cpatol\u00f3gico\u201d, aproveitar o n\u00edvel de \n\ncultura e experi\u00eancia do ser humano para promover sua presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o nas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es democr\u00e1ticas e na din\u00e2mica social. Dar os meios para que continuem a viver \n\nos anos que lhes restam repletos de vida, felicidade e dignidade; fomentar e desenvolver \n\ndestrezas, habilidades e capacidades dos idosos, ajudando assim a promover a sua auto-\n\nrealiza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDe acordo com alguns autores Figueiredo (2001), Mart\u00ednez, citado por cid e \n\nPeres (2007) e Hervey, citado por Jacob (2008), a anima\u00e7\u00e3o sociocultural na terceira \n\nidade tem como principal objetivo ajudar os idosos a inserir-se na sociedade, \n\ndesempenhando pap\u00e9is mais ativos, reconhecendo-os e valorizando-os pelas suas \n\npotencialidades para aspetos criativos, ajudando-os assim a ter uma melhor qualidade de \n\nvida, quer a n\u00edvel mental, quer f\u00edsica e afetiva.  \n\n \n\nEnt\u00e3o, a pergunta coloca-se: haver\u00e1 ou n\u00e3o especificamente uma anima\u00e7\u00e3o para \n\nidosos? \n\nComo refere Jacob (2008: 25) o animador deve trabalhar de forma diferente \n\ndependendo do seu p\u00fablico, deve ter em conta se \u00e9 um grupo de idosos ou de crian\u00e7as e \n\njovens, \u201cda\u00ed haver uma necessidade de compet\u00eancias espec\u00edficas por parte do animador \n\nperante o grupo et\u00e1rio com o qual est\u00e1 a trabalhar\u201d. \n\n \n\nElizasu, citado por Lopes (2006: 329), relativamente ao conceito da Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural no \u00e2mbito da terceira idade diz: \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n38 \n\n\u201cA apari\u00e7\u00e3o da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural no campo da terceira idade surge em \n\nresposta a uma aus\u00eancia ou diminui\u00e7\u00e3o da sua atividade e das suas rela\u00e7\u00f5es \n\nsociais. Para preencher esse vazio, a Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural trata de favorecer a \n\nemerg\u00eancia de uma vida centrada \u00e0 volta do individuo ou grupo. A anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural concebe a ideia do progresso das pessoas idosas atrav\u00e9s da sua \n\nintegra\u00e7\u00e3o e participa\u00e7\u00e3o volunt\u00e1ria em tarefas coletivas nas quais a cultura joga \n\num papel estimulante\u2026\u201d.      \n\n \n\nO papel da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u00e9 primordial na terceira idade e como refere \n\nLopes (2006:330): \n\n \n\n\u201cacontece em m\u00faltiplos contextos sociais que v\u00e3o desde a Anima\u00e7\u00e3o ao domic\u00edlio, a \n\nanima\u00e7\u00e3o f\u00edsica e motora, cognitiva, motora sensorial ou mental; a Anima\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da express\u00e3o dram\u00e1tica, pl\u00e1stica, musical e da comunica\u00e7\u00e3o; a anima\u00e7\u00e3o \n\nl\u00fadica e comunit\u00e1ria ou a Anima\u00e7\u00e3o promotora do desenvolvimento pessoal e social \n\nda pessoa idosa\u201d. \n\n \n\n \n\nJacob (2008) refere que a anima\u00e7\u00e3o nunca \u00e9 uma das prioridades das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, sejam elas p\u00fablicas, privadas com ou sem fins lucrativos. Se a anima\u00e7\u00e3o for \n\nconsiderada no mesmo patamar dos outros servi\u00e7os pode contribuir para o cuidado do \n\nidoso melhorando assim a sua qualidade de vida. \n\n \n\nPara Requejo (2008) a anima\u00e7\u00e3o sociocultural na terceira idade remete-nos para \n\nalgumas caracter\u00edsticas pr\u00f3prias centrando-se assim em tr\u00eas dimens\u00f5es: \n\n- intelectual: deve-se favorecer a pr\u00e1tica do exerc\u00edcio mental; \n\n- biol\u00f3gica: deve incidir sobre preven\u00e7\u00e3o e uma manuten\u00e7\u00e3o da sa\u00fade f\u00edsica em \n\ndiferentes \u00e2mbitos; \n\n- psicol\u00f3gica: criar estabilidade emocional atrav\u00e9s da autoestima e bem estar, \n\npara, assim, diminuir a ansiedade.   \n\n \n\nGarcia (2004) tamb\u00e9m sublinha que na sociedade atual as pessoas idosas tendem \n\na ser exclu\u00eddas por n\u00e3o se considerarem produtivas. Quem trabalha com esta faixa et\u00e1ria \n\nter\u00e1 de respeitar a heterogeneidade do grupo para um melhor ajustamento \u00e0s suas \n\nnecessidades individuais e coletivas, considerar as limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, incentivar a \n\nviv\u00eancia em grupo, potenciar e dinamizar a participa\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da motiva\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n39 \n\nAtividades como gimnoterapia, terapia ocupacional, ludoterapia, sess\u00f5es de cultura, \n\nconv\u00edvios intergeracionais, entre outras, devem ser postas em pr\u00e1tica com pessoas \n\nidosas como forma de combater a solid\u00e3o.  \n\n \n\nDepois de analisados os v\u00e1rios autores, verifica-se que a anima\u00e7\u00e3o sociocultural \n\ndesempenha um papel primordial em idosos institucionalizados como forma de \n\ncombater a solid\u00e3o, de contribuir para uma melhor participa\u00e7\u00e3o ativa destes e melhorar \n\na sua qualidade de vida. Assume-se como uma metodologia de interven\u00e7\u00e3o \n\nsociopedag\u00f3gica nos mais diversos contextos socioculturais e educativos. \n\n \n\n2.2-Animador Sociocultural para a Terceira Idade \n\n  \n\nL\u00e1rraz\u00e1bal (2004:124) refere que \u201cO animador \u00e9 um educador, porque tenta \n\nestimular a a\u00e7\u00e3o, o que sup\u00f5e uma educa\u00e7\u00e3o na mudan\u00e7a de atitudes\u201d. \n\n \n\nA mesma autora remete-nos para a exist\u00eancia de uma grande diversidade de \n\nanimadores. Contudo, existem carater\u00edsticas comuns entre todos, assim, o animador \u00e9 \n\num educador, um agente social e um relacionador. \u00c9 considerado um educador porque \n\nmobiliza e dinamiza. Provoca a mudan\u00e7a de estados passivos para estados ativos. \u00c9 um \n\nagente social, que potencia anima\u00e7\u00e3o em grupos ou coletivos, tentando sempre envolv\u00ea-\n\nlos numa a\u00e7\u00e3o conjunta. \u00c9 um relacionador, porque estabelece positivamente a \n\ncomunica\u00e7\u00e3o entre pessoas, grupos e comunidades e de todos eles com as institui\u00e7\u00f5es \n\nsociais e com os organismos p\u00fablicos. Esta \u00faltima caracter\u00edstica \u00e9 considerada a que \n\nmelhor o define diferenciando-o de outras profiss\u00f5es. \n\n \n\nProsseguindo com a defini\u00e7\u00e3o de animador social, o estatuto do/a animador/a \n\nrefere que: \u201cO animador sociocultural \u00e9 aquele que, sendo possuidor de uma forma\u00e7\u00e3o \n\nadequada, \u00e9 capaz de elaborar e executar um plano de interven\u00e7\u00e3o, numa comunidade, \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou organismo, utilizando t\u00e9cnicas culturais, sociais, educativas, desportivas, \n\nrecreativas e l\u00fadicas\u201d.13  \n\n \n\n                                                             \n13\n\n Acesso: http://www.apdasc.com/pt/downloads/estatutos_final.pdf. Consultado em 13-04-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n40 \n\nTamb\u00e9m Jacob (2008: 24-25) enuncia uma serie de compet\u00eancias para o perfil \n\ndo animador quando refere: \n\n \n\n\u201co animador \u00e9 aquele que realiza tarefas e atividades de anima\u00e7\u00e3o, que \u00e9 capaz de \n\nestimular os outros para uma determinada a\u00e7\u00e3o. Atua como um catalisador da sua \n\nvontade, ou de terceiros, junto de um grupo ou de uma pessoa. O animador \u00e9 um \n\nmediador, um intermedi\u00e1rio, um provocador, um gestor, um companheiro e um \n\nagente que faz a liga\u00e7\u00e3o entre um objetivo e um grupo-alvo. Um animador n\u00e3o pode \n\nser um homem s\u00f3, ele trabalha em e para o grupo\u201d. \n\n \n\nJacob (2008) acrescenta que o animador \u00e9 algu\u00e9m muito pr\u00f3ximo do idoso, \n\npodendo mesmo ser um conselheiro, um confidente e um amigo. \u00c9 o profissional que d\u00e1 \n\naten\u00e7\u00e3o, afeto, que est\u00e1 mais vezes dispon\u00edvel e presente na vida do idoso.  \n\nUma das fun\u00e7\u00f5es do animador, quando trabalha com idosos institucionalizados \n\nem lares, centros de dia e centros de conv\u00edvio, \u00e9 fazer com que alguns dos idosos n\u00e3o se \n\nautoexcluam de viver, devido \u00e0 ideia de que apenas lhes resta esperar pela morte, de que \n\nj\u00e1 n\u00e3o servem para nada.  \n\n \n\nDevido ao longo per\u00edodo de vida que viveu o idoso, este \u00e9 possuidor de grande \n\nsabedoria. Para Jacob (2008:34-35) o animador que trabalha com esta faixa et\u00e1ria deve \n\nmotivar os idosos: \n\n-Criar condi\u00e7\u00f5es de acordo com a vontade do idoso, para assim participar nas \n\natividades propostas; \n\n-Conhecer bem todos os elementos do grupo, sugerindo atividades adaptadas \n\naos seus desejos; \n\n-N\u00e3o mostrar superioridade, sendo aceite por todos os idosos; \n\n-Mostrar que podem confiar nele, ajudando-os a superar certos medos; \n\n-Favorecer o dinamismo, valoriz\u00e1-los e renovar a sua confian\u00e7a. Sentindo-se \u00e0 \n\nvontade, participar\u00e1 mais \u00e0 vontade; \n\n-Apresentar os seus planos, explorando os seus conte\u00fados e objetivos atrav\u00e9s de \n\num vocabul\u00e1rio adaptado; \n\n-\u00c9 fun\u00e7\u00e3o do animador ir ao encontro dos mais velhos. Dever\u00e1 solicitar a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o destes. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n41 \n\nO trabalho deste profissional \u00e9 multifacetado, levando o animador a exercer \n\nfun\u00e7\u00f5es de coordenador, guia ou mesmo de conselheiro. \u00c9 quem desencadeia as \n\naltera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que o que estava parado entre em a\u00e7\u00e3o. \n\nPara um animador ser competente tem de reunir a tr\u00eas condi\u00e7\u00f5es: \n\n- saber: conhecer as t\u00e9cnicas, as teorias, os instrumentos e metodologias da \n\nanima\u00e7\u00e3o de idosos; tem de ter v\u00e1rios conhecimentos sobre v\u00e1rias \u00e1reas; \n\n- vontade: ter gosto de aprender, agir, animar, de n\u00e3o ter medo da mudan\u00e7a, de \n\nser ativo, n\u00e3o entrar em des\u00e2nimo, ser muito persistente, n\u00e3o se acomodar; \n\n- meios: deve ter ao seu dispor meios humanos, materiais e financeiros \n\nadequados \u00e0s suas fun\u00e7\u00f5es, p\u00fablico-alvo e objetivos) Jacob (2008). \n\n \n\nUcar (1992:121) confirma que: \u201cEl animador es el t\u00e9cnico de la intervenci\u00f3n. Es \n\nla persona que dispone de los conocimientos t\u00e9cnicos necesarios para llevar al t\u00e9rmino, \n\njunto con la comunidad, el proceso de la transformaci\u00f3n sociocultural de esta\u201d.  \n\n \n\nTamb\u00e9m Larraz\u00e1bal (2004:127) afirma: \u201co animador deve ser uma pessoa \n\ndialogante, n\u00e3o autorit\u00e1ria, respeitosa para com os outros, de mentalidade aberta, \n\ntolerante, prop\u00edcia a estabelecer rela\u00e7\u00f5es e com uma vis\u00e3o global dos problemas \n\nsociais\u201d. \n\n \n\nSeguindo o pensamento da mesma autora, o profissional de anima\u00e7\u00e3o deve ser \n\ncapaz de estabelecer de forma positiva o relacionamento entre os indiv\u00edduos, grupos e \n\ncoletivos. Ser\u00e1 fundamental trabalhar no seio de uma equipa interdisciplinar.  \n\n \n\nPara que tal suceda, Lima (2006:26) revela-nos algumas carater\u00edsticas sobre o \n\npapel do animador: \n\n\u201c-Ser facilitador; \n\n-Deve evitar dar conselhos; \n\n-Criar um clima de confian\u00e7a entre as pessoas do grupo, ser catalisador das \n\natitudes das pessoas em rela\u00e7\u00e3o aos outros; \n\n-Tornar-se a mem\u00f3ria do grupo; \n\n  -O animador deve ser um agente de forma\u00e7\u00e3o, de autenticidade pessoal\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n42 \n\nComo j\u00e1 foi referido no ponto anterior, as atividades da anima\u00e7\u00e3o sociocultural \n\ns\u00e3o desenvolvidas maioritariamente em grupo, em conjunto, aprendemos com os outros, \n\npartilhamos ideias, experi\u00eancias e interesses que nos ajudam a adquirir e a consolidar \n\nsaberes e entender muitas situa\u00e7\u00f5es do nosso dia-a-dia. Trabalhar com grupos de idosos \n\ntem como vantagens, no entender de Lima (2006:25): \n\n- Desenraizar a cren\u00e7a de que os nossos problemas s\u00e3o \u00fanicos e imut\u00e1veis, descobrir \n\npontos em comum e, consequentemente, diminuir o isolamento sentido por alguns \n\nidosos;  \n\n-Instalar a esperan\u00e7a; \n\n-Promover a intera\u00e7\u00e3o social, aprender novas aptid\u00f5es relacionais, fomentando a \n\ncoes\u00e3o e, consequentemente, a aceita\u00e7\u00e3o; \n\n-Aumentar a auto-estima atrav\u00e9s do altru\u00edsmo e da empatia (colocar-se no lugar do \n\noutro, e sentir o que o outro sente, ajuda a compreender de que modo o outro se \n\npercebe e que imagem pensa que d\u00e1 ao grupo). Visto que, para al\u00e9m de ser ouvido e \n\napoiado, o idoso sente-se valorizado ao poder apoiar os outros; \n\n-Desenvolver a outo-empatia e a aceita\u00e7\u00e3o incondicional de si, a capacidade de ser \n\nl\u00facido sobre as imagens dos outros sobre si pr\u00f3prio; \n\n-Dar modelos permitindo o comportamento imitativo; \n\n-Implementar a independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao t\u00e9cnico; \n\n-Promover o planeamento realista de objetivos; \n\n-Privilegiar a aprendizagem e o treino de compet\u00eancias v\u00e1rias. Como por exemplo, a \n\nflexibilidade, a criatividade, a auto-exposi\u00e7\u00e3o e a relativiza\u00e7\u00e3o; \n\n-Obter e partilhar a informa\u00e7\u00e3o sobre as mudan\u00e7as e transi\u00e7\u00f5es\u201d. \n\n \n\n Conclui-se, assim, que o papel do animador \u00e9 extremamente relevante na \u00faltima \n\netapa de vida do ser humano e que as rela\u00e7\u00f5es entre as diferentes gera\u00e7\u00f5es podem \n\ntornar-se mais positivas, havendo transmiss\u00e3o e partilha de conhecimentos e afetos. \n\nVerifica-se que n\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil ser um animador, exige assumir a profiss\u00e3o com dedica\u00e7\u00e3o, \n\nem equil\u00edbrio f\u00edsico e mental para poder interagir com as restantes pessoas para infundir \n\n\u00e2nimo nos outros.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n43 \n\n2.3-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Rela\u00e7\u00e3o Intergeracional \n\n \n\n\u201cDiz-me o que v\u00eas, diz-me o que viste. Diz-me \n\ncomo era, diz-me o que \u00e9 preciso ver hoje. \n\nDiz-me em que acreditas, diz-me em que \n\nacreditaste. Diz-me como era, diz-me em que \n\n\u00e9 preciso acreditar hoje\u201d. \n\n(Berger; Poirier,1995:6) \n\n \n\n\u201cSou apenas uma pessoa, mas ainda assim, \n\nsou uma pessoa. N\u00e3o posso fazer tudo, mas, \n\nainda assim, posso fazer alguma coisa. N\u00e3o \n\nme recusarei a fazer o que eu posso fazer.\u201d \n\n(Helen Keller,apud, kretly,2005: 1) \n\n \n\nLevet (1998) refere que a multiplica\u00e7\u00e3o das gera\u00e7\u00f5es coloca um problema, o da \n\nsua articula\u00e7\u00e3o, que se n\u00e3o for tido em conta acabar\u00e1 numa guerra de gera\u00e7\u00f5es que \n\nalguns j\u00e1 predizem. Nos nossos dias, cada gera\u00e7\u00e3o \u00e9 portadora de culturas e de valores \n\ndiferentes e a acelera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria mostra estas diferen\u00e7as. Cada gera\u00e7\u00e3o \u00e9 confrontada \n\ncom uma situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica espec\u00edfica, uma tecnologia distinta, com um ritmo que lhe \n\n\u00e9 pr\u00f3prio. \n\n \n\nPara que s\u00e3o \u00fateis os av\u00f3s nesta configura\u00e7\u00e3o de gera\u00e7\u00f5es? \n\nO mesmo autor afirma que a presen\u00e7a dos av\u00f3s tem um poder e uma influ\u00eancia \n\nque n\u00e3o podem ser descurados na estrutura ps\u00edquica da crian\u00e7a, bem como na \n\nconstru\u00e7\u00e3o do seu futuro, enquanto adulto, a n\u00edvel social, cultural e pol\u00edtico. A presen\u00e7a \n\ndos av\u00f3s permite-lhes ver um tipo de rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente distinto daquele que \n\nassiste na televis\u00e3o ou daquele que vive na escola ou em sua casa.  \n\nOs av\u00f3s dos tempos atuais t\u00eam uma li\u00e7\u00e3o fundamental a dar \u00e0s gera\u00e7\u00f5es que lhe s \n\nsuceder\u00e3o. Na hist\u00f3ria da humanidade nunca antes tanta gente viveu durante tanto \n\ntempo sem ocupa\u00e7\u00e3o profissional. Papeis e lugares para a pessoa idosa est\u00e3o por \n\ninventar.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n44 \n\nNetto e Ponte (1996) alertam para o fato de que a mesma sociedade que hoje \n\nexclui os idosos do contexto social, num futuro pr\u00f3ximo ir\u00e1 viver uma situa\u00e7\u00e3o bem \n\npior. \n\nOs mesmos autores salientam que a pessoa idosa tem dificuldades em se adaptar \n\nao meio em que vive, gerando conflitos, especialmente, com as gera\u00e7\u00f5es mais jovens. \n\nNa realidade, tamb\u00e9m acontece o contr\u00e1rio, esta rejei\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 unilateral, n\u00e3o \u00e9 da \n\nsociedade ou particularmente dos jovens em rela\u00e7\u00e3o aos mais velhos. Ela \u00e9 tamb\u00e9m \n\ndestes (idosos) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0queles (jovens). Acresce a isto o fato de o idoso rejeitar o \n\nseu pr\u00f3prio envelhecimento. \n\nTalvez se n\u00e3o houvesse o culto excessivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o de grupos \n\net\u00e1rios mais jovens, se n\u00e3o houvesse recusa dos idosos aos novos tempos, certamente a \n\nintegra\u00e7\u00e3o destes no meio seria menos \u00e1rdua. Os valores que est\u00e3o envoltos na vida das \n\ngera\u00e7\u00f5es mais novas e os comportamentos assumidos s\u00e3o diferentes dos que fizeram \n\nparte das gera\u00e7\u00f5es mais velhas, insistindo estas em traz\u00ea-los para o presente, tentando \n\nimp\u00f4-los. \n\n \n\n  Attias-Donfut, citado por Fernandes (1997:77) formula tr\u00eas perspetivas do \n\nconceito gera\u00e7\u00e3o: geneal\u00f3gica, hist\u00f3rica e sociocognitiva: \n\n\u201cGeneal\u00f3gica: sup\u00f5e uma rela\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00e3o e um conjunto de pessoas \n\nclassificadas segundo esta rela\u00e7\u00e3o. A gera\u00e7\u00e3o \u00e9 assim o grupo de pessoas que tem uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de filia\u00e7\u00e3o com um outro grupo de indiv\u00edduos independentemente das suas \n\nidades.  \n\nHist\u00f3rica: representa o per\u00edodo correspondente \u00e0 dura\u00e7\u00e3o de renova\u00e7\u00e3o dos \n\nhomens na vida p\u00fablica e \u00e9 medida pelo tempo que separa a idade do pai da do filho, \n\ngeralmente avaliada em trinta anos.  \n\nSociocognitiva: refere-se ao \u201cconjunto de pessoas cujo principal crit\u00e9rio de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o reside nas experi\u00eancias hist\u00f3ricas comuns promotoras de vis\u00e3o do mundo \n\nid\u00eantica.  \n\nA estas no\u00e7\u00f5es pode-se ainda juntar uma \u00faltima: \u00e9 um conjunto de pessoas \n\nsituadas na mesma etapa da vida\u201d. \n\n Para a autora esta \u00faltima \u00e9 talvez a que melhor representa a no\u00e7\u00e3o de velhice e, \n\nna mesma ordem de pensamento, de juventude. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n45 \n\nCard\u00e3o (2009) refere que, pela primeira vez na hist\u00f3ria da humanidade, \n\ncoexistem quatro gera\u00e7\u00f5es, alterando as estruturas sociais e a din\u00e2mica intergeracional; \n\nh\u00e1 muitos idosos e cada vez menos jovens. A 3\u00aa idade (com 65 anos e mais) ultrapassar\u00e1 \n\no n\u00famero de jovens (dos 0 aos 14 anos), entre 2010 e 2015, segundo um estudo do \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica. Os tempos modernos tiraram ao idoso o lugar de \n\nprivil\u00e9gio, pois hoje o conhecimento muda a cada segundo, desvalorizando ou dando ao \n\nidoso um papel secund\u00e1rio. Desvaloriza o idoso, valoriza a juventude e tenta recuar as \n\nportas do envelhecimento, tentando por todos os meios rejuvenescer.  \n\n \n\nNeste sentido Yeo-Hatton (2009: 6) diz-nos que:  \n\n \n\n\u201c O interesse progressivo nas Pr\u00e1ticas Intergeracionais \u00e9 a resposta para as \n\nmudan\u00e7as demogr\u00e1ficas substanciais da nossa sociedade, sejam elas econ\u00f3micas, \n\nlegais, industriais, tecnol\u00f3gicas, ou culturais, que dissolvem a estrutura familiar \n\ntradicional e levam ao decl\u00ednio da cidadania activa. A maior parte destas mudan\u00e7as \n\nlevam \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o e ao aumento da segrega\u00e7\u00e3o dos mais velhos na \n\nsociedade\u201d.  \n\n \n\n\u00c9 neste contexto que Prieur (1999:19) sublinha que \u201cAs no\u00e7\u00f5es de rela\u00e7\u00e3o e \n\ntransmiss\u00e3o entre as gera\u00e7\u00f5es s\u00e3o hoje de novo actuais\u201d. \n\n \n\nDest\u00e9fani (2001) alerta para o fato de que no s\u00e9culo em que vivemos ser jovem \u00e9 \n\nser mais valorizado. As pessoas s\u00e3o divididas em produtivas e improdutivas. O jovem \n\ntem capacidade para produzir, o idoso j\u00e1 n\u00e3o produz. Na cultura ocidental o idoso \u00e9 \n\nmarginalizado porque n\u00e3o produz, enquanto que na cultura asi\u00e1tica e africana o idoso \u00e9 \n\nvenerado por ser portador de valores e tradi\u00e7\u00f5es. \n\n   \n\nSegundo Louis Roussel e S. Girard, citado por Fernandes (1997:8), \u201co \n\nalongamento da dura\u00e7\u00e3o de vida juntou idades novas \u00e0s idades da vida\u201c.  \n\n \n\nLima (2004) refere que este aumento da \u00faltima fase do ciclo de vida, bem como \n\no n\u00famero de pessoas a poderem usufru\u00ed-la levanta novos desafios \u00e0s sociedades \n\ncontempor\u00e2neas.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n46 \n\nXavier Gaulier, citado por Fernandes (1997:9) alerta para o seguinte: \u201c\u00c9-se \n\njovem biologicamente at\u00e9 cada vez mais tarde e velho, socialmente, cada vez mais \n\ncedo\u201d\u2026 a vida alonga-se, a qualidade melhora, em contrapartida a vida ativa tem \n\ntend\u00eancia para parar cada vez mais cedo\u201d. \n\n \n\nSegundo Hatton Yeo (2009), uma pesquisa realizada pelo Eurobar\u00f3metro em \n\n1998, constatou que os Cidad\u00e3os da Uni\u00e3o Europeia consideram que os mais idosos n\u00e3o \n\ncompreendem as mudan\u00e7as da sociedade, n\u00e3o entendem os mais jovens, \n\nimpossibilitando a sua participa\u00e7\u00e3o ativa no seu meio.  \n\n \n\nDest\u00e9fani (2001:15) refere que Paulo VI dizia a um grupo de pessoas idosas que \n\nno mundo atual, dominado pela tecnologia e onde \u201c se julgam os homens em fun\u00e7\u00e3o do \n\nque eles produzem\u201d devem demonstrar que as coisas mais importantes \u201cda vida que n\u00e3o \n\nse medem com dinheiro: s\u00e3o os valores humanos e culturais, morais e sociais\u201d. \n\n \n\n Para Hatton-Yeo (2009: 20) existem v\u00e1rias defini\u00e7\u00f5es e descri\u00e7\u00f5es de Pr\u00e1ticas \n\nintergeracionais, mas a maioria identifica-se com a defini\u00e7\u00e3o internacional, que diz  \u201cAs \n\npr\u00e1ticas intergeracionais procuram juntar pessoas com um prop\u00f3sito, atrav\u00e9s de \n\nactividades que as beneficiem mutuamente e que promovam um melhor entendimento e \n\nrespeito entre gera\u00e7\u00f5es\u201d.  \n\n \n\nV\u00e1rios autores, S\u00e1ez Carreras, (2002), Palmeir\u00e3o, (2009); Pinto, (2009) abordam \n\nas rela\u00e7\u00f5es entre gera\u00e7\u00f5es como um processo que melhora a condi\u00e7\u00e3o humana, a cultura \n\nde participa\u00e7\u00e3o e cria consci\u00eancia intergeracional.  \n\n \n\nDe acordo com Pimentel (2001) as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais ser\u00e3o, atualmente, \n\nfortalecidas devido ao aumento da esperan\u00e7a m\u00e9dia de vida e do consequente acr\u00e9scimo \n\ndas fam\u00edlias de quatro gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nPinto (2009) refere que o relacionamento intergeracional deve ser natural, mas \n\npara tal \u00e9 fundamental a interven\u00e7\u00e3o de profissionais para incentivar esse \n\nrelacionamento. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n47 \n\n Segundo Ander- Egg, citado por Barroso (2011:55):  \n\n \n\n\u201cA cultura intergeracional \u00e9 uma grande coisa!! Porque a cultura nos \u00e9 transmitida \n\npelos nossos pais e av\u00f3s, para a regenera\u00e7\u00e3o dos av\u00f3s \u00e9 muito importante interagir \n\ncom gera\u00e7\u00f5es mais novas, que essas gera\u00e7\u00f5es possam compreender melhor a sua \n\ncultura, essa transmiss\u00e3o da cultura converte-se numa identidade cultural. Os pais \n\ntrabalham, os av\u00f3s cuidam. Se numa cidade os av\u00f3s fizessem uma greve, originava \n\numa crise, isso \u00e9 que eu quero assinalar. No entanto, os av\u00f4s ajudam, mas tamb\u00e9m \n\nsubvertem os netos e os tornam caprichosos. A educa\u00e7\u00e3o intergeracional tem de \n\nestar na lista das atividades poss\u00edveis do animador\u201d. \n\n \n\nMoura (2006) refere que o Plano de Madrid sublinha que a coopera\u00e7\u00e3o entre \n\ngera\u00e7\u00f5es \u00e9 fundamental para conseguir uma sociedade para todas as idades, por forma a \n\nengrandecer os v\u00ednculos afetivos. \n\n   \n\nBoth, citado por Zanon (2009) admite o processo educacional como um lugar \n\npreventivo e mediador da velhice bem-sucedida. Uma vez que envelhecemos como \n\nvivemos, a educa\u00e7\u00e3o para o envelhecimento deve come\u00e7ar no in\u00edcio da educa\u00e7\u00e3o em \n\ncontexto formal, n\u00e3o formal e informal.  \n\n \n\nTamb\u00e9m Pereira e Lopes (2011) referem que a educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se limita a crian\u00e7as \n\ne jovens, deve englobar todas as idades, institui\u00e7\u00f5es, todos os ramos do saber, todas as \n\ndimens\u00f5es da vida, n\u00e3o se deve limitar ao per\u00edodo de escolaridade e \u00e0 institui\u00e7\u00e3o \n\nescolar, deve abarcar todo o tipo de conhecimentos pr\u00e1ticos no sentido de alargar todas \n\nas capacidades do ser humano. \n\n \n\nJacob (2008:40) esclarece alguns aspetos relevantes a prop\u00f3sito das atividades \n\nintergeracionais: \n\n \n\n\u201djuntar crian\u00e7as e idosos nem sempre \u00e9 boa solu\u00e7\u00e3o, correndo-se o risco de os \n\nresultados serem opostos aos esperados, dado que a mobilidade, os interesses, os \n\nritmos e os objetivos s\u00e3o muito diferentes entre os mais velhos e os menos jovens. \n\nAconselha a fazer atividades pontuais, com grupos pequenos e de curta dura\u00e7\u00e3o \n\n(uma hora) entre os diversos grupos et\u00e1rios, em detrimento de atividades longas\u201d. \n\nO que n\u00e3o anula que se promova a intera\u00e7\u00e3o entre novos e velhos, a qual se deve \n\ncome\u00e7ar desde os nossos primeiros dias\u201d.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n48 \n\n \n\nSegundo Cachioni e Palma, citados por Zanon (2009), aceitar a velhice depende \n\nde um processo educativo, que se inicia na inf\u00e2ncia, ajudar\u00e1 na compreens\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o \n\ndo novo status, na sociedade, no mundo do trabalho e na fam\u00edlia. \n\n \n\nComo nos diz Naves (1998:91) \u201cDispomos, hoje, de uma grande riqueza de \n\npessoas mais velhas com tempo e aptid\u00f5es. Estas pessoas podem desempenhar um \n\npapel, cuja import\u00e2ncia e amplitude urge descobrir ou (redescobrir) para benef\u00edcio de \n\ntodos\u201d. \u00c9 necess\u00e1rio refletir sobre a perce\u00e7\u00e3o que os mais novos t\u00eam sobre os mais \n\nvelhos e vice-versa, ampliando os benef\u00edcios que a intera\u00e7\u00e3o entre estas duas gera\u00e7\u00f5es \n\ntraz. \n\n \n\nTamb\u00e9m Palmeir\u00e3o (2009) refere diversos estudos no \u00e2mbito da educa\u00e7\u00e3o \n\nintergeracioanal reconhece a validade sociopedag\u00f3gica desta dimens\u00e3o, proporciona \n\ncontextos de aprendizagem e intera\u00e7\u00e3o diferenciados e metodologicamente desejados. O \n\npapel da escola para al\u00e9m do da fam\u00edlia tem de ser decisivo na e para a renova\u00e7\u00e3o dos \n\nestigmas que qualificam as sociedades como incapazes de conviver e aprender com o \n\noutro. \n\nA mesma autora refere que em 2005/2006 foi desenvolvido um projeto de \n\nnatureza sociopedag\u00f3gica: Redes de Encontro Intergeracionais. Os testemunhos dos \n\nparticipantes diretos e indiretos - professores, pais, m\u00e3es, crian\u00e7as, pessoas idosas e \n\ncolaboradores do lar, s\u00e3o bastante significativas acerca da validade sociopedag\u00f3gica da \n\neduca\u00e7\u00e3o intergeracional enquanto meio para aproximar idades e gera\u00e7\u00f5es de forma \n\nesclarecida e sentida. Os pais e m\u00e3es dos meninos e meninas que participaram no \n\nprojeto consideram a educa\u00e7\u00e3o intergeracional como \u201ca valoriza\u00e7\u00e3o das aprendizagens \n\nm\u00fatuas entre crian\u00e7as e idosos\u201d (2011:25) e, obviamente, a \u201caprendizagem da amizade \n\ne da solidariedade\u201d (2011:25), traduzida de forma clara na vontade de \u201ccontinuar a \n\nvisitar as pessoas mais velhas\u201d (2011:25) e, ainda, no contentamento que as crian\u00e7as \n\nexteriorizavam nos dias em que acolhiam ou visitavam os \u201cseus mais velhos amigos\u201d( \n\nPalmeir\u00e3o, 2011). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n49 \n\nTamb\u00e9m Vieira (2010:117) refere que \u201cas actividades intergeracionais s\u00e3o \n\nperspectivadas pelos idosos, pais e profissionais, como algo ben\u00e9fico ao n\u00edvel do bem- \n\nestar social e emocional de ambos os grupos geracionais\u201d. \n\n \n\nSegundo Brand\u00e3o et al. (2006) a produ\u00e7\u00e3o narrativa de crian\u00e7as e adultos idosos, \n\nfocalizado em estudos intergeracionais, mostra a import\u00e2ncia das hist\u00f3rias para o \n\ndesenvolvimento infantil e a import\u00e2ncia do seu interlocutor neste contexto. O artigo \n\ndestaca a relev\u00e2ncia de alguns programas que promovem e valorizam a habilidade dos \n\nidosos em contar hist\u00f3rias para crian\u00e7as.  \n\n \n\nSegundo o mesmo autor a intera\u00e7\u00e3o entre as crian\u00e7as e os idosos \u00e9 extremamente \n\nprazerosa e enriquecedora para ambos. Em algumas sociedades tradicionais, os idosos \n\nassumem um papel fundamental em narrar a hist\u00f3ria da fam\u00edlia, da comunidade, \n\nservindo de refer\u00eancia \u00e0s novas gera\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nDunn, citado por Brand\u00e3o et al. (2006:99), referindo-se \u00e0s narrativas das \n\ncrian\u00e7as sublinha: \u201cA narrativa em torno dos tr\u00eas ou quatro anos j\u00e1 desempenha v\u00e1rias \n\nfun\u00e7\u00f5es para a crian\u00e7a: relatar acontecimentos, definindo regras sobre o que constitui \n\no normal e o que \u00e9 uma exce\u00e7\u00e3o, organizar a no\u00e7\u00e3o de tempo, convencer o outro \n\n(bajular, enganar, justificar, obter o que puder sem provocar confronto) e estabelecer \n\numa maior empatia com os outros, interpretando seus estados e motiva\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso \n\na crian\u00e7a tende tamb\u00e9m a brincar narrativamente\u201d. \n\nRelativamente \u00e0s narrativas intergeracionais a mesma autora advoga a escassez \n\nde estudos que se referem \u00e0 intera\u00e7\u00e3o da crian\u00e7a com os idosos.  \n\n \n\nMidddlecam e Gross, citado por Brand\u00e3o et al. (2006), fizeram uma avalia\u00e7\u00e3o do \n\nefeito de um Projeto Intergeracional (PI) sobre o que pensavam as crian\u00e7as que \n\ninteragiram com idosos durante um ano. Verificaram que a perce\u00e7\u00e3o de crian\u00e7as que \n\nmantinham atividades intergeracionais e a perce\u00e7\u00e3o de outras que n\u00e3o mantinham n\u00e3o \n\ntinha revelado diferen\u00e7as significativas.  \n\n \n\nUm outro estudo sobre o efeito de atividades interativas com crian\u00e7as no estado \n\nafetivo dos idosos institucionalizados elaborado por Saavedra, Ramirez e Contreras, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n50 \n\ncitado por Brand\u00e3o et al. (2006:102), demostrou que \u201ca intera\u00e7\u00e3o com crian\u00e7as pode \n\ntrazer benef\u00edcios afetivos aos idosos, que com frequ\u00eancia sofrem de depress\u00e3o\u201d. \n\n \n\nEfetivamente, proporcionam benef\u00edcios afetivos e constroem a\u00e7\u00f5es preventivas \n\nrelevantes no \u00e2mbito cognitivo. Verificou-se que os idosos que tomavam medicamentos \n\nantidepressivos e que participaram no PI tiveram uma maior redu\u00e7\u00e3o da depress\u00e3o em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com outros idosos que tamb\u00e9m estavam sob essa mesma medica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRecorrendo ainda a outros estudos sobre a mem\u00f3ria de idosos para textos \n\nnarrativos, Adams et al., citado por Brand\u00e3o et al. (2006), demonstraram o efeito \n\nben\u00e9fico que a intera\u00e7\u00e3o com as crian\u00e7as pode produzir melhorias no desempenho de \n\nidosos em atividades de recontar hist\u00f3rias. Neste estudo destaca-se a relev\u00e2ncia do \n\ncontexto social para os estudos de mem\u00f3ria e envelhecimento, relevando que a intera\u00e7\u00e3o \n\ncom crian\u00e7as constr\u00f3i uma situa\u00e7\u00e3o favor\u00e1vel no que diz respeito \u00e0 recupera\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e express\u00f5es do idoso.  \n\n \n\nSegundo a mesma autora, Brand\u00e3o et al (2006:102) advogam que: \n\n  \n\n\u201cos estudos referidos parecem indicar o beneficio de programas intergeracionais \n\nque envolvem a entrada de crian\u00e7as em espa\u00e7os destinados a idosos, e vice-versa, \n\nou mesmo a cria\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es que atendam \u00e0s duas faixas et\u00e1rias, na medida \n\nem que estes possibilitam a intera\u00e7\u00e3o continuada em torno de atividades \n\nconjuntas\u201d. \n\n \n\nPartindo de um outro estudo levado a cabo por Serra (2010), no \u00e2mbito de uma \n\ninterven\u00e7\u00e3o psicopedag\u00f3gica, onde interagiram crian\u00e7as e idosos, com vista \u00e0 \n\nsocializa\u00e7\u00e3o dos idosos e sua integra\u00e7\u00e3o na comunidade, concluiu-se que o tipo de \n\nrelacionamentos entre crian\u00e7as e idosos \u201cproporcionou ao idoso o aumento da sua \n\nauto-estima e auto-confian\u00e7a (\u2026) desmistificou a ideia de que o idoso \u00e9 algu\u00e9m \n\n\u201cdispens\u00e1vel\u201d, na nossa sociedade, e que podem interagir com as crian\u00e7as e mostrar-\n\nlhes a import\u00e2ncia do anci\u00e3o, ou seja, permitiu a integra\u00e7\u00e3o do idoso e sua \n\nsocializa\u00e7\u00e3o\u201d(Serra 2010:47). A popula\u00e7\u00e3o alvo deste estudo foi constitu\u00edda por oito \n\nutentes femininas do lar Evang\u00e9lico do Porto, com idades entre os 58 e 93 anos e por \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n51 \n\nnove crian\u00e7as do ATL do Monte Pedral, quatro do sexo masculino e cinco do sexo \n\nfeminino, com idades compreendidas entre os sete e os nove anos.  \n\n \n\nTamb\u00e9m Bostrum et al., citado por Martin et al. (2007:170) referem:  \n\n \n\n\u201catrav\u00e9s de Programas Intergeracionais o que se pretende \u00e9 promover e estabelecer \n\numa rela\u00e7\u00e3o, de car\u00e1ter individual, entre duas gera\u00e7\u00f5es, a dos jovens e os idosos. \n\nEstes programas t\u00eam como objetivos, alterar as atitudes intergeracionais, garantir e \n\npromover a transmiss\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es culturais; incitar \u00e0 colabora\u00e7\u00e3o ativa entre as \n\ngera\u00e7\u00f5es; partilha de recursos e tentar solucionar problemas sociais\u201d. \n\n \n\nDo acima exposto, verifica-se que \u00e9 de crucial import\u00e2ncia que as rela\u00e7\u00f5es entre \n\njovens e idosos sejam estabelecidas para que haja maior transmiss\u00e3o de saberes, maior \n\nconviv\u00eancia e uma sociedade mais solid\u00e1ria.  \n\n \n\n2.4- Rela\u00e7\u00f5es Intergeracionais - Av\u00f3s, Pais e Netos \n\n \n\nCosta (2009) diz-nos que enquanto os pais andam atarefados, a correr de um \n\nlado para o outro, ocupados com a sua vida profissional, gest\u00e3o da casa, compromissos, \n\netc., sem tempo para os filhos, os av\u00f3s, agora com mais disponibilidade do que tinham \n\nenquanto pais, tomam o papel que lhes permite deixar \u00e0s gera\u00e7\u00e3o dos netos, hist\u00f3rias da \n\nfam\u00edlia sedimentando, assim, a identidade familiar. Os av\u00f3s legam aos netos valores \n\nfamiliares, pois \u00e9 neles que confiam a continuidade e transmiss\u00e3o futura desses valores. \n\nEnquanto os pais t\u00eam responsabilidades para com a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas \n\ndas crian\u00e7as, os filhos tamb\u00e9m t\u00eam deveres para com os pais, como por exemplo, em \n\nsitua\u00e7\u00f5es de fragilidade de sa\u00fade, ou, raz\u00e3o da idade, em situa\u00e7\u00f5es vulner\u00e1veis. \u00c9 \n\nnecess\u00e1rio refor\u00e7ar os la\u00e7os familiares, urge uma mudan\u00e7a de atitudes. Aproveitando o \n\nmuito que os idosos t\u00eam para nos dar. O relacionamento de proximidade entre as \n\ngera\u00e7\u00f5es leva \u00e0 troca de saberes e sabedoria, particularmente no aux\u00edlio das tarefas \n\nquotidianas. \n\nNesta linha de pensamento, Almeida (2006) diz-nos que para os jovens da atual \n\ngera\u00e7\u00e3o \u00e9 vulgar privar durante anos com os seus dois pares de av\u00f3s, o que h\u00e1 uns anos \n\nera imposs\u00edvel. Hoje, os av\u00f3s t\u00eam mais tempo e uma mente mais aberta para estar com \n\nos netos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n52 \n\n \n\n No entanto, na sociedade atual os filhos n\u00e3o t\u00eam tempo para os seus pais, mas \n\nos pais tiveram tempo para cuidar e educar os filhos. Para Dest\u00e9fani (2000:7) \u201cA \n\nsabedoria do povo diz:\u201d um pai e uma m\u00e3e cuida de dez filhos e muitas vezes dez filhos \n\nn\u00e3o cuidam de um pai ou uma m\u00e3e na velhice.\u201d Urge alterar esta tend\u00eancia para que os \n\nidosos vivam esta fase da sua vida mais felizes.  \n\n \n\nPrieur (1999) refere que herdamos da nossa fam\u00edlia tudo o que as gera\u00e7\u00f5es que \n\nnos precederam adquiriram. Funcionamos como um elo de liga\u00e7\u00e3o numa longa cadeia \n\nde transmiss\u00f5es que datam dos prim\u00f3rdios da Humanidade. Essa heran\u00e7a est\u00e1 nos \n\nnossos genes, tradi\u00e7\u00f5es, saberes que, ao longo dos s\u00e9culos, passa de pai para filho, de \n\nm\u00e3e para filha. Superada a fase de rejei\u00e7\u00e3o, estamos atualmente numa outra fase, a da \n\ndescoberta do que nos vem do passado. \n\n \n\nMoura (2006) afirma que as rela\u00e7\u00f5es entre av\u00f3s, filhos e netos s\u00e3o de crucial \n\nimport\u00e2ncia para se pensar numa situa\u00e7\u00e3o social de intera\u00e7\u00f5es, principalmente, na fase \n\nda vida em que o geronte entre na fase da reforma, para que n\u00e3o se sinta sozinho nem \n\ntriste ou in\u00fatil. \u00c9 importante que a fam\u00edlia permane\u00e7a atenta \u00e0s, rela\u00e7\u00f5es \n\nintergeracionais. A pessoa pode relacionar-se com outros de forma igualit\u00e1ria, com base \n\nno respeito m\u00fatuo, numa rela\u00e7\u00e3o sujeito-sujeito e assim sentir-se-\u00e1 muito mais ativa. \n\nN\u00e3o \u00e9 por existir conv\u00edvio entre av\u00f3s, pais e netos que estes n\u00e3o desenvolvem \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es pr\u00f3prias referentes \u00e0s atitudes e padr\u00f5es de cada gera\u00e7\u00e3o, pois muitos t\u00eam \n\nas suas capacidades ativas bem desenvolvidas.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n53 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCapitulo II \n\n \n\nContexto da Investiga\u00e7\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n54 \n\n1-Carateriza\u00e7\u00e3o Espacial de Vila Flor \n\n \n\nVila Flor \u00e9 \n\nfreguesia e vila sede de \n\nconcelho do mesmo \n\nnome, composto por 19 \n\nfreguesias com cerca de \n\n6690 habitantes (censos \n\n2011). Situa-se no \n\nNordeste \n\nTransmontano, distrito \n\ne diocese de Bragan\u00e7a, \n\nentre os concelhos de \n\nCarrazeda de Ansi\u00e3es, \n\nTorre de Moncorvo, \n\nAlf\u00e2ndega da F\u00e9, \n\nMacedo de Cavaleiros e \n\nMirandela. \n\n Est\u00e1 inclu\u00edda na chamada Terra Quente Transmontana, uma sub-regi\u00e3o com \n\ncarater\u00edsticas pr\u00f3prias, nomeadamente clim\u00e1ticas, com ver\u00f5es secos e quentes e \n\ninvernos moderados e com terrenos que se estendem at\u00e9 ao Cach\u00e3o, ao rio Tua e \n\nengloba tamb\u00e9m uma parte do Vale da Vilari\u00e7a. \n\nTem uma \u00e1rea de cerca de 266,72 Km2 e \u00e9 limitado a Norte pelo concelho de \n\nMirandela, com o rio Tua a separar os dois munic\u00edpios numa extens\u00e3o consider\u00e1vel; a \n\nNordeste confina com Macedo de Cavaleiros; a Este e Sudeste s\u00e3o limitadas pelos \n\nconcelhos de Alf\u00e2ndega da F\u00e9 e Torre de Moncorvo e a Oeste pelo concelho de \n\nCarrazeda de Ansi\u00e3es. \n\nVila Flor est\u00e1 situada a 700 metros de altitude, na base de um outeiro chamado de \n\nNossa Sra. Da Lapa, numa depress\u00e3o da serra de Vale de Frechoso. A geomorfologia \n\ndos terrenos varia com a altitude. Predomina o granito nas terras altas, alternando com o \n\nxisto nas zonas de menor altitude. \n\nOs terrenos aluvionares, que se encontram ao longo dos principais cursos de \u00e1gua, \n\ns\u00e3o mais relevantes no vale da Vilari\u00e7a a Leste e para Sudoeste de Sampaio. S\u00e3o os \n\nFonte: http://www.concelhodevilaflor.com \n\nFigura 1- Localiza\u00e7\u00e3o de Vila Flor \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n55 \n\nsolos mais f\u00e9rteis da regi\u00e3o. A agricultura \u00e9, de h\u00e1 s\u00e9culos, a base da economia do \n\nconcelho. S\u00e3o as pessoas mais idosas que asseguram, hoje, a manuten\u00e7\u00e3o deste campo \n\nde atividades. As principais culturas s\u00e3o a oliveira, amendoeira, figueira, vinha, pomares \n\ncultura da batata, centeio e muitos castanheiros. \n\nOs produtos de maior valor econ\u00f3mico s\u00e3o o azeite, o vinho, os cogumelos e o \n\nmel. Podemos encontrar, dispersas por todo o concelho, empresas e cooperativas agro -\n\nindustriais ligadas \u00e0 transforma\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o destes produtos.   \n\nH\u00e1 ainda no territ\u00f3rio do concelho uma nascente de \u00e1guas minero-medicinais, \n\nconhecidas por fontes \u201cBem Sa\u00fade\u201d, assim chamada por se localizar na antiga quinta de \n\nBemsa\u00fade. As \u00e1guas s\u00e3o alcalino-gasosas, sendo bem conhecidas, tanto em Portugal \n\ncomo no estrangeiro, atualmente com a designa\u00e7\u00e3o de Frize. \n\nO concelho apresenta atualmente um grande dinamismo e potencial cultural, \n\ndesenvolvendo uma s\u00e9rie de atividades culturais e desportivas. De salientar os \n\ncampeonatos de futebol interfreguesias, os campeonatos de xadrez, as exposi\u00e7\u00f5es no \n\nCentro Cultural de Vila Flor, as feiras de artesanato nas festas de S. Bartolomeu ou a \n\nromaria da N. Sra. da Assun\u00e7\u00e3o\n14\n\n. \n\n \n\n1.2-Hist\u00f3ria e Cultura de Vila Flor \n\n \n\nH\u00e1 instrumentos, costumes, formas de trabalhar, de cantar e rezar, que perduram \n\nh\u00e1 v\u00e1rios s\u00e9culos; outros desaparecem e deles ficam as recorda\u00e7\u00f5es e mem\u00f3rias nas \n\nhist\u00f3rias, nos instrumentos, nos lugares que os viram florir e morrer. \n\nAo mesmo tempo novos costumes, novas formas, novos instrumentos de trabalho \n\ne recreio, adquirem relevo na nossa cultura. \n\nPor aqui passaram reis e rainhas que, enamorados, batizaram Vila Flor. No s\u00e9culo \n\nXIII Vila Flor fazia-se representar por uma insignificante povoa\u00e7\u00e3o chamada P\u00f3voa \n\nd\u2019Al\u00e9m Sabor, que foi a antepassada direta da atual vila at\u00e9 que, segundo a tradi\u00e7\u00e3o, o \n\nRei D. Dinis, a caminho das terras de Miranda do Douro, a fim de receber Sua Alteza \n\nReal, Isabel de Arag\u00e3o, o jovem soberano ordenou breve paragem para descansar, e \n\nseduzido pela beleza do lugar a rebatizou com o nome de Vila Flor. \n\n                                                             \n14\n\n http://www.cim-tm.pt/regiao/vila-flor/. Consultado em 04-07-2012. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n56 \n\nQuanto \u00e0 funda\u00e7\u00e3o do concelho, e aos dados hist\u00f3ricos existentes, esta ocorreu em \n\n1286 atrav\u00e9s do foral de D. Dinis. A nova circunscri\u00e7\u00e3o administrativa sa\u00eda do, tamb\u00e9m \n\nrecentemente criado, concelho de Torre de Moncorvo. A sede que foi escolhida para \n\nVila Flor foi a P\u00f3voa d\u2019Al\u00e9m Sabor, uma das muitas p\u00f3voas ali existentes na altura. \n\nFoi tamb\u00e9m D. Dinis que mandou erguer em seu redor muralhas com cinco portas \n\nem arco, das quais apenas resta o Arco de D. Dinis. \n\nO foral concedido por D. Dinis foi confirmado por D. Manuel, em 4 de maio de \n\n1512, reformando o anterior. Ao longo dos s\u00e9culos, o concelho sofreu diversas \n\nmuta\u00e7\u00f5es. \n\nFreixiel recebera foral antes ainda de Vila Flor e constitu\u00eda concelho pr\u00f3prio. Vilas \n\nBoas recebia tamb\u00e9m foral de D. Afonso IV em 1325, confirmado por D. Manuel em \n\n1512, ambos foram extintos em 1836 - no \u00e2mbito de uma reorganiza\u00e7\u00e3o administrativa \n\nque acabou com mais de 400 concelhos - e integrando-os em Vila Flor, que ali\u00e1s sempre \n\nos reclamou como seus. \n\nPor ter um passado riqu\u00edssimo, Vila Flor orgulha-se de conservar um inestim\u00e1vel \n\npatrim\u00f3nio edificado, religioso e cultural. \n\n \n\n1.3-Patrimonio Hist\u00f3rico, Cultural e Natural \n\n \n\nToda a regi\u00e3o de Tr\u00e1s-os-Montes est\u00e1 dotada de um rico patrim\u00f3nio, incluindo o \n\nconcelho de Vila Flor. Desde a pr\u00e9-hist\u00f3ria at\u00e9 aos dias de hoje, foi legado um grande \n\npatrim\u00f3nio cultural. \n\nRu\u00ednas arqueol\u00f3gicas, castros, antas, castelos, pontes e caminhos com v\u00e1rios \n\ns\u00e9culos, igrejas, casas solarengas, pelourinhos s\u00e3o exemplos da riqueza patrimonial \n\ndeste concelho. \n\nToda a Vila \u00e9 portadora de belos jardins e de zonas arborizadas, que contribuem \n\nn\u00e3o s\u00f3 para aumentar a sua beleza, como tamb\u00e9m servem de zonas de lazer e de \n\ndescanso dos residentes e turistas. \n\nS\u00e3o vastos os recursos naturais em Vila Flor. Este concelho \u00e9 dotado de \n\npaisagens que diferem de localidade para localidade, tanto em espa\u00e7os verdes e de \n\nculturas bem desenhados, como de repente nos aparecem espa\u00e7os com rocha a perder de \n\nvista. Existem variad\u00edssimas entradas panor\u00e2micas e miradouros de onde se podem \n\nobservar estes feitos da natureza. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n57 \n\nAs artes e os of\u00edcios tradicionais v\u00eam fazendo parte da ruralidade da regi\u00e3o, \n\nintegradas na pluriatividade de muitas fam\u00edlias, orientadas para a anima\u00e7\u00e3o de tempos \n\nlivres e ainda para a autossufici\u00eancia, sendo a arte exercida em oficinas ao lado de casa. \n\nVila Flor tem uma gastronomia tamb\u00e9m baseada no porco, sendo de destacar as \n\nchouri\u00e7as, os salpic\u00f5es, as alheiras, a carne salgada (p\u00e9 de porco, orelheira, presunto), \n\nentre outras. Entre os v\u00e1rios pratos destacam-se os pratos de bacalhau, o peixe do rio \n\nfrito ou assado, cordeiro ou cabrito assado na brasa ou no forno, v\u00e1rias feijoadas, \n\ndestacando-se a de feij\u00e3o ch\u00edcharo, e os folares de carne. S\u00e3o tamb\u00e9m de destacar a \n\nazeitona de conserva, queijos, mel e variad\u00edssimos frutos secos. \n\nPor todo o concelho s\u00e3o realizadas anualmente as romarias e peregrina\u00e7\u00f5es em \n\nhonra dos Santos padroeiros.\n15\n\n \n\n \n\n1.4-Modelo Familiar \n\n \n\nSegundo o diagn\u00f3stico social do concelho de Vila Flor (2003)\n16\n\n, a institui\u00e7\u00e3o \n\nfamiliar na regi\u00e3o Norte est\u00e1 bastante vincada. Assume, por vezes, uma posi\u00e7\u00e3o \n\nrelevante quando comparada com outras regi\u00f5es, a sua realidade permite tra\u00e7ar um \n\nperfil essencialmente feito \u00e0 imagem da moral, dos costumes e das pr\u00e1ticas tradicionais.  \n\n \n\n1.5-Atividades de Tempos Livres  \n\n \n\nNos per\u00edodos libertos das responsabilidades escolares, existem em Vila Flor dois \n\ncentros que se destinam a proporcionar atividades do \u00e2mbito da anima\u00e7\u00e3o sociocultural \n\na crian\u00e7as, tendencialmente a partir dos 6 anos, e a jovens, de ambos os sexos. Um \u00e9 \n\npropriedade da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor, e o outro do Centro Social e \n\nParoquial de S. Bartolomeu de Vila Flor . \n\nDados recentes indicam que estes dois equipamentos acolhem cerca de 40 \n\ncrian\u00e7as e jovens. Com uma taxa de utiliza\u00e7\u00e3o de 80%, os centros de ATL apresentam \n\numa taxa de cobertura social de 13%. (Diagn\u00f3stico Social do Concelho de Vila Flor \n\n2003). \n\n \n\n                                                             \n15\n\n Acesso: http://www.cm-vilaflor.pt/patrimonio/list/. Consultado em 04-07-2012. \n16\n\n Acesso: http:// 195.245.197.216/...%20Diagn\u00f3stico%20Social/Diagn\u00f3stico%20Socia... Consultado em \n28-06-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n58 \n\n1.6-Envelhecimento \n\n \n\nSegundo o Diagn\u00f3stico Social do Concelho de Vila Flor (2003), o n\u00famero de \n\npensionistas tem aumentado consideravelmente, tendo como causa direta o processo de \n\nenvelhecimento demogr\u00e1fico. Neste sentido o aumento dos encargos com servi\u00e7os e \n\nequipamentos sociais tem sido uma constante.  \n\n  \n\n1.7-Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor \n\n1.7.1-Irmandade  \n\n \n\nA Irmandade da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor foi fundada nos \n\nmeados do s\u00e9culo XVI, \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de fi\u00e9is, constitu\u00edda na ordem Jur\u00eddica \n\nCan\u00f3nica, com o objetivo de assist\u00eancia social, e pr\u00e1tica de atos culto cat\u00f3licos em \n\nharmonia com o seu esp\u00edrito tradicional, informados pelos princ\u00edpios da doutrina moral \n\ncrist\u00e3, exercendo, assim, a sua a\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da pr\u00e1tica das Obras de Miseric\u00f3rdia, tanto \n\ncorporais como espirituais. \n\nA Irmandade conta nesta data com 142 Irm\u00e3os, e \u00e9 regida por um compromisso \n\ndo qual consta entre outras coisas, os deveres e obriga\u00e7\u00f5es dos Irm\u00e3os, dos seus Corpos \n\nGerentes, constitu\u00eddos pela Assembleia Geral ou Cabido, Mesa Administrativa e \n\nConselho Fiscal. \n\nA Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor e a Par\u00f3quia de S. Bartolomeu \n\nassumem a organiza\u00e7\u00e3o das Solenidades da Semana Santa.  \n\nToda a Irmandade participa nas v\u00e1rias Cerim\u00f3nias e incorpora as Prociss\u00f5es da \n\nVia Crucis, do Enterro do Senhor e da Prociss\u00e3o da Ressurrei\u00e7\u00e3o\n17\n\n.  \n\n \n\n1.7.2-Santa Casa da Miseric\u00f3rdia \n\n \n\nFundada em meados do s\u00e9culo XVI, a Miseric\u00f3rdia de Vila Flor, no distrito de \n\nBragan\u00e7a, d\u00e1 assist\u00eancia a crian\u00e7as, idosos e indiv\u00edduos carenciados ao n\u00edvel econ\u00f3mico \n\ne social. D\u00e1 a estes grupos um pouco de apoio afetivo, valorizando as suas hist\u00f3rias de \n\nvida, numa atitude de aceita\u00e7\u00e3o e respeito pela individualidade de cada um.  \n\n                                                             \n17\n\n Acesso: http://www.misericordiavilaflor.com/main.php?irmandade. Consultado em 05-07-2012. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n59 \n\nAo n\u00edvel da terceira idade possui seis lares, nove centros de dia e uma unidade \n\nde cuidados continuados com 29 camas, prestando ainda apoio domicili\u00e1rio. \n\n Adequa-se, assim, \u00e0 diversidade de condi\u00e7\u00f5es biopsicossociais de cada idoso \n\nnas diferentes etapas da sua vida. \n\n Disp\u00f5e tamb\u00e9m de um Jardim-de-inf\u00e2ncia-Flor-de Liz-onde presta servi\u00e7os de \n\nATL, Creche e Pr\u00e9-escolar. \n\nSegundo Pinto (2010) \n18\n\n, esta institui\u00e7\u00e3o possui, uma farm\u00e1cia, 30 casas \n\ncomunit\u00e1rias para arrendamento social e duas empresas de inser\u00e7\u00e3o social; uma garante \n\no p\u00e3o e a pastelaria para consumo interno e venda ao p\u00fablico e outra trata de abastecer a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o com produtos hort\u00edcolas. \n\n\u00c9 a institui\u00e7\u00e3o que mais pessoal emprega no concelho de Vila Flor; nas 33 \n\nval\u00eancias trabalham 201 pessoas de v\u00e1rias especialidades. \n\nTem dispon\u00edvel um s\u00edtio on-line www.misericordiadevilaflor.com, edita \n\nsemestralmente uma revista informativa, a revista \u201cN\u00f3s\u201d, onde s\u00e3o divulgadas not\u00edcias \n\nacerca dos eventos das suas val\u00eancias. \n\nS\u00e3o exemplos de eventos, conv\u00edvios, passeios e festas, como o Cantar aos Reis, o \n\nCarnaval, o S. Martinho, S. Jo\u00e3o e as vindimas; s\u00e3o tamb\u00e9m promovidas confer\u00eancias, \n\npalestras, exposi\u00e7\u00f5es de trabalhos realizados pelos idosos e s\u00e3o respons\u00e1veis, na P\u00e1scoa, \n\npela organiza\u00e7\u00e3o da Semana Santa.  \n\n \n\n1.7.3-Lar Nossa Senhora da Lapa \n\n \n\nO Lar Nossa Senhora da Lapa situa-se na Rua da Paz em Vila Flor. Os servi\u00e7os \n\nprestados s\u00e3o: apoio domicili\u00e1rio nas aldeias de Meireles, Vilarinho das Azenhas e em \n\nVila Flor, (lota\u00e7\u00e3o 10 (dez), n\u00famero de vagas 0 (zero); centro de dia  \n\n(lota\u00e7\u00e3o 5 (cinco), n\u00famero de vagas 0 (zero); lar (lota\u00e7\u00e3o 36 (trinta e seis), n\u00famero de \n\nvagas 0 (zero)\n19\n\n. \u00c9 composto por: \n\n- Uma sala de refei\u00e7\u00f5es e conv\u00edvio com lareira;  \n\n- Quartos para os residentes; \n\n                                                             \n18\n\n Acesso: http://www.jn.pt/PaginaInicial/Nacional/interior.aspx?content_id=1679511. Consultado em 27-\n\n06-2012. \n19\n\nAcesso:http://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=86&amp;voltar=valenciasFreguesia&amp;fregue\n\nsia_id= .Consultado em 27-06-2012. \n\n \nFonte: Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor \n\nhttp://www.misericordiadevilaflor.com/\n\n\n \n\n \n\n \n\n60 \n\n- Capela; \n\n- Cozinha; \n\n- Refeit\u00f3rio; \n\n- Lavandaria e rouparia; \n\n- Sanit\u00e1rios equipados para deficientes e idosos; \n\n- Consult\u00f3rio m\u00e9dico; \n\n- Televis\u00e3o; \n\n- Jogos; \n\n- Espa\u00e7o ajardinado; \n\n- Sala de atividades; \n\n- Farm\u00e1cia; \n\n- Espa\u00e7os de Lazer. \n\nQuanto \u00e0 equipa que trabalha neste lar, ela \u00e9 constitu\u00edda por: \n\n- Quatro religiosas; \n\n- Uma cozinheira; \n\n- Uma encarregada de setor;  \n\n- Dezoito auxiliares de servi\u00e7os gerais; \n\n- Uma operadora de lavandaria; \n\n- Uma cabeleireira; \n\n- Uma dietista; \n\n- Um animador;  \n\n- Uma animadora; \n\n- Um padre; \n\n- Uma enfermeira; \n\n- Um m\u00e9dico; \n\n- Uma psic\u00f3loga.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n61 \n\n1.7.4-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor-de-Liz \n\n \n\nO Jardim de Inf\u00e2ncia Flor-de-Liz situa-se na Rua Dr. Jo\u00e3o Carlos Noronha, em \n\nVila Flor. Em 1983, \u00e9 inaugurado o Infant\u00e1rio com capacidade para 100 crian\u00e7as. Mais \n\ntarde, em 1988 \u00e9 inaugurada a Creche e ATL. Encerra dia 1 de Agosto para f\u00e9rias e \n\nreabre novamente no in\u00edcio de Setembro.  \n\n- ATL (n\u00famero de vagas 20 (vinte), lota\u00e7\u00e3o 20 (vinte), crian\u00e7as do 1\u00ba ciclo); \n\n- Creche (n\u00famero de vagas 29 (vinte e nove), lota\u00e7\u00e3o 29 (vinte e nove), crian\u00e7as entre 4 \n\nmeses e 3 anos; \n\n- Pr\u00e9-escolar (n\u00famero de vagas 42 (quarenta e duas), lota\u00e7\u00e3o 42 (quarenta e duas), \n\ncrian\u00e7as entre os 3 e os 5 anos). Quanto \u00e0 equipa que trabalha neste Jardim de Inf\u00e2ncia \n\nela \u00e9 constitu\u00edda por: \n\n- Quatro educadoras de inf\u00e2ncia; \n\n- Uma professora do 1\u00ba ciclo; \n\n- Uma cozinheira; \n\n- Uma auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa; \n\n- Sete auxiliares de servi\u00e7os gerais; \n\n- Um professor de m\u00fasica; \n\n- Um professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; \n\n- Uma professora de ingl\u00eas. \n\n- Uma professora de ballet. \n\nQuanto \u00e0s atividades, as que se realizam anualmente s\u00e3o passeios e festas\n20\n\n.  \n\n \n\n                                                             \n20\n\n Acesso: http://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=54. Consultado em 27-06-2012. \n\n \n\nFonte: Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor \n\nFigura 2: Imagem do Lar Nossa Senhora da Lapa \n\n \n\nFigura 3: Imagem do Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n62 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo III \n\n \n\n \n\nMetodologia de Investiga\u00e7\u00e3o e Procedimentos \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n63 \n\n1-Metodologia de investiga\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nDepois de formuladas as quest\u00f5es de partida e a revis\u00e3o da literatura, foram \n\nrealizadas as entrevistas explorat\u00f3rias sobre a problem\u00e1tica em estudo. Importa agora \n\nconceber o melhor m\u00e9todo para prosseguir o trabalho e encontrar ideias e pistas de \n\nreflex\u00e3o esclarecedoras. Neste sentido, recorremos ao paradigma qualitativo, aplicando \n\ncomo t\u00e9cnicas de investiga\u00e7\u00e3o, a observa\u00e7\u00e3o participante e direta, as entrevistas, as \n\nhist\u00f3rias de vida e as conversas informais. \n\n \n\nNo in\u00edcio do percurso tentamos trilhar os caminhos da investiga\u00e7\u00e3o-a\u00e7\u00e3o, mas \n\nn\u00e3o foi poss\u00edvel. Em julho, n\u00e3o havia tempo porque estavam a preparar a festa de final \n\nde ano letivo, em agosto, o infant\u00e1rio fechou para f\u00e9rias. Foi adiada mais uma vez a \n\noportunidade de realizar algumas atividades intergeracionais. Ainda sugerimos que se \n\nrealizassem algumas atividades em conjunto na festa, mas n\u00e3o foi demonstrada muita \n\ndisponibilidade.  \n\n \n\nConcordamos com Fragata (1980:16) quando afirma: (\u2026) o m\u00e9todo como a \n\nmaneira de proceder, em ordem a conseguir um fim determinado, com maior facilidade \n\ne perfei\u00e7\u00e3o. Um bom m\u00e9todo garante pois a rapidez do trabalho e a sua efic\u00e1cia.  \n\n \n\n1.1-Pesquisa Qualitativa \n\n \n\nSegundo Menga, citado por Marconi e Lakatos (2008:271) \u201co estudo qualitativo \n\n\u00e9 o que se desenvolve numa situa\u00e7\u00e3o natural. \u00c9 rico em dados descritivos, tem um \n\nplano aberto e flex\u00edvel e focaliza a realidade de forma complexa e contextualizada\u201d. \n\n \n\nSegundo Marconi e Lakatos (2008) o m\u00e9todo qualitativo \u00e9 diferente do m\u00e9todo \n\nquantitativo, pela forma de coleta e an\u00e1lise dos dados e por n\u00e3o utilizar instrumentos \n\nestat\u00edsticos. Na pesquisa qualitativa n\u00e3o se admitem regras precisas, n\u00e3o existe uma \n\nestrutura\u00e7\u00e3o r\u00edgida, embora care\u00e7a de uma estrutura\u00e7\u00e3o pr\u00e9via. Problemas, hip\u00f3teses e \n\nteorias devem ser utilizados enquanto decorre a investiga\u00e7\u00e3o. Contudo, afim de o \n\ninvestigador n\u00e3o se perder, conv\u00e9m que este fa\u00e7a, no m\u00ednimo, uma estrutura\u00e7\u00e3o de \n\nenquadramento te\u00f3rico geral e um planeamento cuidadoso. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n64 \n\n O mesmo autor refere ainda que para que o conte\u00fado seja v\u00e1lido dever\u00e3o ser \n\nrealizadas v\u00e1rias leituras e reflex\u00f5es de obras que abordem teorias e conhecimentos j\u00e1 \n\nexistentes do problema de investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Na mesma linha de pensamento Marshall e Rossman (1998), Milles e Huberman \n\n(1984), citados por Alves- Mazzoti e Gewandsznajder (1998) tamb\u00e9m referem que o \n\nplaneamento n\u00e3o precisa nem deve ser aprior\u00edstico no sentido mais estrito; no tipo de \n\nestudos qualitativos, antes de sistematizar dados, o pesquisador deve mergulhar no \n\ncontexto a ser estudado. \u00c9 uma fase explorat\u00f3ria onde o investigador aproveita para \n\ndefinir algumas quest\u00f5es iniciais bem como procedimentos adequados \u00e0 investiga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nBorgan, citado por Marconi e Lakatos (2008:272) relativamente \u00e0 pesquisa \n\nqualitativa refere as seguintes carater\u00edsticas: \n\n\u201ca) Ter ambiente natural como fonte direta dos dados; \n\nb) Ser descritiva; \n\nc) Analisar intuitivamente os dados; \n\nd) Preocupar-se com o processo e n\u00e3o com os resultados e o produto; \n\ne) Enfatizar o significado\u201d. \n\n \n\nA favor de um maior grau de estrutura\u00e7\u00e3o Marshall e Rossman, Milles e \n\nHuberman, citados por Alves- Mazzoti e Gewandsznajder (1998:148) destacam alguns \n\nargumentos: \n\n\u201ca) qualquer pesquisador, ao escolher um determinado campo (uma comunidade, uma \n\ninstitui\u00e7\u00e3o), j\u00e1 o faz com algum objectivo e algumas quest\u00f5es em mente; se \u00e9 assim n\u00e3o \n\nh\u00e1 porque n\u00e3o explicit\u00e1-los, mesmo que sujeitos a reajustes futuros; \n\nb) dificilmente um pesquisador inicia a sua coleta de dados sem que alguma teoria \n\nesteja orientando seus passos, mesmo que implicitamente; nesse caso, \u00e9 prefer\u00edvel \n\ntorna-la p\u00fablica; \n\nc) a aus\u00eancia de focaliza\u00e7\u00e3o e de crit\u00e9rios na coleta de dados frequentemente resulta \n\nem perda de tempo, excesso de dados e dificuldades de interpreta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAlves- Mazzoti e Gewandsznajder (1998) dizem-nos que, ao inv\u00e9s do que \n\nacontece nas pesquisas quantitativas, as investiga\u00e7\u00f5es qualitativas pela diversidade e \n\nflexibilidade n\u00e3o adotam regras precisas, aplic\u00e1veis a uma ampla gama de casos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n65 \n\n1.2-T\u00e9cnicas e Instrumentos de Recolha de Dados \n\n1.2.1-Observa\u00e7\u00e3o direta participante \n\n \n\nNisbet e Watt , citado por Bell (1997) alertam para o fato de as entrevistas \n\nfornecerem dados importantes, revelando apenas como as pessoas apreendem o que \n\nacontece e n\u00e3o necessariamente o que na verdade acontece. \n\n \n\nNeste sentido a observa\u00e7\u00e3o participante, como t\u00e9cnica de investiga\u00e7\u00e3o para \n\nrecolha de informa\u00e7\u00e3o, \u00e9 tamb\u00e9m um caminho a seguir. \n\n \n\nComo refere Fragata (1980:48) \u201cObservar n\u00e3o \u00e9 apenas ver, mas ver \n\nreflexamente, ou reparando. (\u2026), observando, analisamos\u201d.  \n\n \n\nDe acordo com Peretz (2000) e Quivy e Campenhoudt (2003) a observa\u00e7\u00e3o \n\ndireta \u00e9 uma forma de obter respostas sem fazer perguntas, entrando no meio social \n\nonde est\u00e3o inseridos os idosos sem alterar o ritmo normal de atividades di\u00e1rias. Este tipo \n\nde observa\u00e7\u00e3o tem como objetivo encontrar um significado sociol\u00f3gico para os dados \n\nrecolhidos.  \n\n \n\nConclui-se qua a observa\u00e7\u00e3o direta est\u00e1 geralmente associada \u00e0 observa\u00e7\u00e3o \n\nparticipante. Encontram-se interligadas devido \u00e0 semelhan\u00e7a das suas caracter\u00edsticas. \n\n \n\nComo vantagens que se atribuem a este tipo de t\u00e9cnica Gewanddsznajder e \n\nAlves-Mazzotty (1998) referem o facto de esta ser independente do grau de \n\nconhecimento ou da capacidade verbal dos sujeitos; permitir ver na pr\u00e1tica a sinceridade \n\na certas quest\u00f5es colocadas que \u00e0s vezes s\u00e3o dadas s\u00f3 para passar uma boa impress\u00e3o; \n\npermite explorar e identificar comportamentos inconscientes bem como explorar pontos \n\nna qual os informantes n\u00e3o se sentem t\u00e3o \u00e0 vontade para discutir; permite ainda registar \n\no comportamento no seu contexto temporal e espacial. \n\n \n\n Perante o exposto acerca da observa\u00e7\u00e3o e segundo Milles e Huberman, citados \n\npor Gewanddsznajder e Alves-Mazzotty (1998) pode concluir-se que as aptid\u00f5es que se \n\nexigem a um observador participante s\u00e3o muitas. Ter\u00e1 de ser capaz de estabelecer \n\nperante os sujeitos uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a; ser sens\u00edvel com as pessoas; desenvolver \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n66 \n\nboas perguntas; ter capacidade de adapta\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es inesperadas; ser bom \n\nouvinte.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 observa\u00e7\u00e3o participante, ela teve in\u00edcio em Maio 2012 e \n\ndecorreu at\u00e9 Setembro do mesmo ano. Normalmente dirigia-me ao Lar Nossa Senhora \n\nda Lapa duas vezes por semana como volunt\u00e1ria. N\u00e3o trabalhando na institui\u00e7\u00e3o nem \n\nsendo estagi\u00e1ria foi a melhor maneira que encontrei de me inserir no meio a ser \n\nestudado. Conversava com eles, ajudava a dar de lanchar, dava uma voltinha com eles \n\nno espa\u00e7o de lazer do Lar, assistia \u00e0s atividades, etc\u2026Numa primeira fase procedi \u00e1 \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de algumas entrevistas informais (de que tomei nota), com pessoas chave que \n\ntrabalham na institui\u00e7\u00e3o a fim de esclarecer e aprofundar alguns conceitos e pr\u00e1ticas \n\nquotidianas. Essas pessoas foram o Jo\u00e3o (animador) a Ana (animadora), a Dona F\u00e1tima \n\n(encarregada geral) e algumas funcion\u00e1rias com as quais me cruzava. Assim fiquei a \n\ncompreender melhor a realidade do contexto. As conservas iam sendo realizadas nos \n\ncorredores, na sala de atividades, sala de refei\u00e7\u00f5es, etc.  \n\n \n\n1.2.2-Entrevista \n\n \n\n\u00c9 uma das t\u00e9cnicas de recolha de dados que mais se utiliza em ci\u00eancias sociais, \n\nn\u00e3o s\u00f3 para coleta de dados mas com objetivos direcionados para o diagn\u00f3stico e \n\norienta\u00e7\u00e3o. \u00c9 a t\u00e9cnica por excel\u00eancia das ci\u00eancias sociais. \n\n \n\nPara Selltiz et al., citado por Gil (1989: 113) a entrevista\u201d \u00e9 bastante adequada \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do que as pessoas sabem, creem, esperam, \n\nsentem ou desejam, pretendem fazer, fazem ou fizeram, bem como acerca das suas \n\nexplica\u00e7\u00f5es ou raz\u00f5es a respeito das coisas precedentes\u201d. \n\nTem como vantagens obter dados relativos aos mais diversos aspetos da vida \n\nsocial; \u00e9 bastante eficaz na recolha de dados em profundidade sobre o comportamento \n\nhumano; os dados recolhidos s\u00e3o alvo de quantifica\u00e7\u00e3o e de classifica\u00e7\u00e3o; a pessoa \n\nentrevistada n\u00e3o precisa saber ler nem escrever; permite observar e captar a express\u00e3o \n\ncorporal, bem como a enf\u00e2se e a tonalidade da voz do entrevistado; obt\u00e9m-se um maior \n\nn\u00famero de respostas; sempre que necess\u00e1rio a pessoa a ser entrevistada pode pedir para \n\nlhe ser esclarecido o significado das quest\u00f5es adaptando-se assim de forma mais \n\nfacilitada \u00e0s pessoas e \u00e0s circunst\u00e2ncias no qual se desenvolve a entrevista. Como \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n67 \n\ndesvantagens pode acontecer os entrevistados darem respostas falsas, consciente ou \n\ninconscientemente; falta de motiva\u00e7\u00e3o do entrevistado; \u201cA entrevista \u00e9, portanto, uma \n\nforma de intera\u00e7\u00e3o social\u201dGil (1989:113). \n\n \n\nQuivy e Campenhoudt (2003:191-192) refor\u00e7am a ideia do autor referido \n\nquando afirmam: \u201c(\u2026) os m\u00e9todos da entrevista distinguem-se pela aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos fundamentais de comunica\u00e7\u00e3o e intera\u00e7\u00e3o humana. Corretamente \n\nvalorizados, estes processos permitem ao investigador retirar das entrevistas \n\ninforma\u00e7\u00f5es e elementos de reflex\u00e3o muito ricos e matizados\u201d. \n\n \n\n  Quanto \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o das entrevistas, Pardal e Correia (1995:65-66) dizem-nos \n\nque elas s\u00e3o de dois tipos: entrevista estruturada e entrevista n\u00e3o estruturada aparecendo \n\nentre estes dois tipos uma variante conhecida por entrevista semi-estruturada. \n\nNa entrevista estruturada as quest\u00f5es s\u00e3o colocadas com rigor e a \n\nespontaneidade do entrevistador e do entrevistado \u00e9 limitada, \u00e9 tamb\u00e9m uma entrevista \n\nestandardizada (modo de formula\u00e7\u00e3o das quest\u00f5es, sequencias desta, utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nvocabul\u00e1rio). \n\n \n\nNa entrevista n\u00e3o estruturada existe maior liberdade de conversa\u00e7\u00e3o entre \n\nentrevistador e entrevistado. Quanto \u00e0 forma, pode classificar-se em entrevista n\u00e3o \n\ndirigida (completa liberdade de conversa\u00e7\u00e3o) e entrevista dirigida (livre, girando as \n\nperguntas em torno de um assunto preciso). \n\n \n\nA entrevista semi-estruturada n\u00e3o \u00e9 inteiramente aberta e livre, \u00e9 orientada por \n\num referencial de perguntas guia (abertas) que o entrevistador pode colocar \u00e0 medida \n\nque as oportunidades forem surgindo. Ao longo deste tipo de entrevistas, o entrevistado \n\npode exprimir-se com abertura (sobre as experi\u00eancias, mem\u00f3rias; sobre o sentido que d\u00e1 \n\n\u00e0s suas pr\u00e1ticas; fornece ind\u00edcios sobre os valores pelos quais se rege, atitudes, \n\nemotividade; restabelece processos de a\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a e denuncia elementos em cena \n\ne suas rela\u00e7\u00f5es, ajuda na compreens\u00e3o dos fen\u00f3menos), permitindo que o discurso do \n\nentrevistado v\u00e1 fluindo livremente de modo t\u00e3o natural quanto poss\u00edvel. Pelas \n\ncarater\u00edsticas acima mencionadas, esta \u00faltima foi a adotada neste estudo.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n68 \n\nDe referir que as entrevistas e a recolha de hist\u00f3rias de vida dos idosos \n\ndecorreram no Lar Nossa Senhora da Lapa, na sala de atividades. \n\nAs entrevistas e a constru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de vida dos idosos foram desenvolvidas \n\nsempre com a presen\u00e7a do animador, at\u00e9 porque era um pouco dif\u00edcil motiv\u00e1-los a \n\nparticipar, s\u00f3 mesmo o animador, pedindo. Lembro-me um dia que fui l\u00e1 sozinha e pedi \n\na uma senhora para conversar um bocadinho comigo e expliquei para o que era, ali\u00e1s ela \n\nj\u00e1 sabia, eu j\u00e1 lhes tinha sido apresentada, j\u00e1 tinha estado \u00e0 conversa com eles todos na \n\nsala de atividades e ia ao Lar v\u00e1rias vezes e ela disse-me que n\u00e3o. \u201cAi eu n\u00e3o posso \n\nestar muito tempo sentada, n\u00e3o tenho nada para contar\u201d. Era um bocadinho dif\u00edcil \n\nconversar com eles, muito fechados, falavam pouco. S\u00e3o idosos bastante dependentes. \n\nComo o animador trabalha h\u00e1 mais tempo com eles, eles j\u00e1 o veem como um membro \n\nda fam\u00edlia e ent\u00e3o confiam muito nele. Foi at\u00e9 ideia dele estar presente nas entrevistas e \n\npedir aos idosos mais v\u00e1lidos para participar no estudo. \n\nAs entrevistas foram gravadas em \u00e1udio, foi utilizado um gravador e o \n\ncomputador para o efeito. A grava\u00e7\u00e3o foi feita com o consentimento deles. As \n\nentrevistas realizadas tiveram por base um gui\u00e3o previamente elaborado. Foram \n\nrecolhidas informa\u00e7\u00f5es de n\u00edvel pessoal acerca dos entrevistados bem como quest\u00f5es \n\nque dessem respostas \u00e0s nossas d\u00favidas. As entrevistas foram realizadas sempre da \n\nparte da tarde depois da hora do lanche por volta das 15h30. \u00c0s vezes \u00edamos sendo \n\ninterrompidos por uma ou outra pessoa que entrava na sala ou pelos telem\u00f3veis.  \n\nA primeira entrevista \u00e0 utente do sexo feminino foi realizada dia 2 de Julho de \n\n2012. \n\nA segunda foi dia 05 de julho 2012 ao utente do sexo feminino e a terceira, foi \n\ndia 11 de julho de 2012. Dependia da disponibilidade do animador. Foram realizadas \n\ntodas no hor\u00e1rio das 15h30h \u00e0s 17h00. A escolha recaiu sobre estas tr\u00eas pessoas porque \n\neram as mais v\u00e1lidas tanto a n\u00edvel f\u00edsico, mental e tamb\u00e9m porque quiseram participar. \n\nAs entrevistas aos t\u00e9cnicos foram tamb\u00e9m elas realizadas na sala de atividades \n\ntirando a da diretora t\u00e9cnica que foi no Lar Nossa Senhora dos Rem\u00e9dio, no gabinete \n\ndesta e a da educadora foi no Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz. \n\nFoi entregue com anteced\u00eancia o gui\u00e3o de entrevista aos mesmo, pelo menos \n\ncom uma semana de anteced\u00eancia e marcou-se um dia para fazer a entrevista. Apesar de \n\nter entregue o gui\u00e3o com anteced\u00eancia verifiquei que muitos dos entrevistados nem para \n\nele olharam, s\u00f3 no dia da entrevista. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n69 \n\nA entrevista \u00e0 animadora foi realizada dia 22 de junho de 2012 no per\u00edodo das \n\n10h00 at\u00e9 \u00e0s 11h30.  \n\nA entrevista ao animador foi realizada dia 2 de agosto de 2012 no per\u00edodo das \n\n15h30 \u00e0s 17h00. \n\nA entrevista \u00e0 encarregada chefe foi dia 7 de agosto 2012 pelas 14h00 at\u00e9 \u00e0s \n\n15h30 e \u00e0 diretora t\u00e9cnica dia 8 de agosto 2012 09h00 \u00e0s 11h00. \n\nA entrevista \u00e0 Educadora/coordenadora foi realizada dia 03 de setembro entre as \n\n09h00 e as 10h30. \n\nCom as entrevistas e a recolha das hist\u00f3rias de vida visei o aprofundamento do \n\nconhecimento da vida dos idosos, bem como a sua rela\u00e7\u00e3o com a fam\u00edlia, motivos e \n\ncausas da institucionaliza\u00e7\u00e3o, se convivem com outras gera\u00e7\u00f5es, como ocupam o tempo \n\nno lar, o grau de participa\u00e7\u00e3o as atividades, qual a opini\u00e3o acerca do animador, se \n\ngostavam de realizar atividades com as crian\u00e7as do Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz, \n\ncomo se sentiam quando elas os visitam. \n\n \n\n1.2.3-An\u00e1lise Documental \n\n \n\nPara Pardal e Correia (1995) esta \u00e9 uma t\u00e9cnica de recolha de informa\u00e7\u00e3o no \n\nqual o investigador, face \u00e0 natureza do trabalho que desenvolve, tem \u00e0 sua disposi\u00e7\u00e3o \n\ndiversos tipos de documentos que podem ser documentos pessoais, estudos, imprensa, \n\nfontes hist\u00f3ricas, arquivos oficiais e privados. Os documentos consultados foram a lista \n\ncompleta de idosos na institui\u00e7\u00e3o, lista completa das crian\u00e7as do Jardim de inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz, revista da Santa Casa, textos publicados pela imprensa e a p\u00e1gina web. \n\n \n\nSegundo Becker, citado por Gewanddsznajder e Alves- Mazzotty (1998), a \n\nprop\u00f3sito dos documentos diz-nos que o pesquisador necessita conhecer alguns dados \n\nsobre eles, como por exemplo: porque foram criados, quem os criou, em que institui\u00e7\u00e3o \n\nforam criados, com que finalidade foram realizados e que fontes e procedimentos foram \n\nelaborados. A interpreta\u00e7\u00e3o destes n\u00e3o deve prescindir destas informa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n70 \n\n1.3-Estudo de caso \n\n \n\nComo o caso a ser estudado \u00e9 propriamente uma institui\u00e7\u00e3o, a Santa Casa da \n\nMiseric\u00f3rdia de Vila Flor nas suas val\u00eancias: Lar Nossa Senhora da Lapa e Jardim de \n\nInf\u00e2ncia Flor de Liz. Assim, faz todo o sentido utilizar o estudo de caso nesta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o, porque se trata efetivamente de um caso relacionado com a \n\nintergeracionalidade ocorrida nas duas ofertas da institui\u00e7\u00e3o em estudo. \n\n  \n\nTal como refere Serrano (2011:103) \u201cDe facto, trata-se de observar em \n\nprofundidade as peculiaridades de uma unidade individual seja esta um sujeito, um \n\ngrupo, uma classe ou institui\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\nSerrano (2011:104) define estudo de caso como, \u201cuma metodologia de an\u00e1lise \n\ndo grupo, cujo aspecto qualitativo nos permite extrair as conclus\u00f5es derivadas dos \n\nfen\u00f3menos reais ou simulados, numa linha formativa-experimental, de desenvolvimento \n\nda personalidade humana ou de qualquer outra realidade individualizada e \u00fanica\u201d. \n\n \n\nSegundo Serrano (2011: 103-105) o estudo de caso tem como prop\u00f3sito \n\nfundamental provar de forma profunda o fen\u00f3meno, estud\u00e1-lo com intensidade e \n\nestabelecer generaliza\u00e7\u00f5es. N\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio dar uma vis\u00e3o completa dos \n\nacontecimentos, mas sim conseguir estabelecer um marco de debate e discuss\u00e3o. \n\nQuando se utiliza este m\u00e9todo, o objetivo \u00e9 o de procurar solu\u00e7\u00f5es a partir da an\u00e1lise e \n\ndiscuss\u00e3o de um problema espec\u00edfico. \n\n \n\nTamb\u00e9m Goldenberg (2003) refere que se atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo \n\npode adquirir conhecimentos do fato a ser estudado partindo da explora\u00e7\u00e3o intensa de \n\num \u00fanico caso. \n\n  \n\nSegundo P\u00e9rez (2004: 79) \u201cAtrav\u00e9s do estudo de caso tenta-se clarificar os \n\naspectos no que concerne \u00e0 Investiga\u00e7\u00e3o Qualitativa em geral e ao Estudo de Caso em \n\nParticular, como uma contribui\u00e7\u00e3o de grande pot\u00eancia para melhor compreendermos a \n\nrealidade social\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n71 \n\n1.4-Hist\u00f3rias de Vida \n\n \n\nSegundo Gradaille (2011:354)   \n\n \n\n\u201c(\u2026) as hist\u00f3rias de vida constituem uma estrat\u00e9gica metodol\u00f3gica que permite \n\nconhecer e interpretar as percep\u00e7\u00f5es e viv\u00eancias que os diferentes sujeitos t\u00eam no \n\nmeio em que habitam, assim como as oportunidades que- desde o ponto de vista \n\ncultural \u2013 este oferece para favorecer o desenvolvimento integral dos sujeitos; \n\nelaborando conhecimentos, construindo e interpretando a realidade a partir da \n\nnarra\u00e7\u00e3o e da biografia dos pr\u00f3prios actores\u201d. \n\n \n\nMedrano, citado por Gradaille (2011), diz-nos que a verdadeira import\u00e2ncia da \n\nhist\u00f3ria de vida radica em escutar de um ser humano a maneira como descreve a sua \n\nvida ou, melhor relata a sua experi\u00eancia de vida particular numa cultura; que permite \n\nestudar as transforma\u00e7\u00f5es do seu meio sociocultural imediato, passado ou presente. \n\nAjuda a clarificar tudo quanto se passou nas suas vidas, como aconteceram as suas \n\ntrajet\u00f3rias vitais ao ritmo das mudan\u00e7as sociais, contextualizar e contrastar as suas \n\nperspetivas, as suas experi\u00eancias pessoais num cen\u00e1rio social concreto (comunit\u00e1rio, \n\nescolar, laboral, familiar, etc.). Permite-nos conhecer o grau de implica\u00e7\u00e3o e \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do contexto cultural no qual vivem.  \n\n \n\nColoca-se a quest\u00e3o: quantas pessoas devo questionar? \n\nPernas, refere que quem recorre a esta t\u00e9cnica, e quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 amostra \n\nde estudo, quem a utiliza n\u00e3o procura representatividade estat\u00edstica, mas sim \n\nsignificados dos relatos de vida. Valoriza-se a disponibilidade, a viabilidade e a idade \n\ndas pessoas. Existe uma \u201c(\u2026) necessidade de selecionar os informantes como uma \n\nadequada idade cronol\u00f3gica; aquela no qual o sujeito possa contribuir com uma \n\nhist\u00f3ria de vida suficientemente intensa e interessante para oferecer um relato valioso \n\nda mesma\u201d (2011:357). \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n72 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo IV \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o e Discuss\u00e3o dos Resultados \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n73 \n\n1-An\u00e1lise e Interpreta\u00e7\u00e3o dos dados \n\n \n\nDepois de realizadas as entrevistas procedeu-se ent\u00e3o \u00e0 an\u00e1lise das mesmas. As \n\nentrevistas foram transcritas para suporte de papel, uma tarefa morosa uma vez que os \n\nidosos sentiam necessidade de conversar e, por vezes, divagavam um pouco e contavam \n\nalgumas hist\u00f3rias suas.  \n\nAs entrevistas aos idosos est\u00e3o identificadas pela designa\u00e7\u00e3o, U1, U2,U3 e as \n\nentrevistas aos t\u00e9cnicos pela designa\u00e7\u00e3o, T1, T2, T3, T4, T5. \n\nAs quest\u00f5es diziam respeito aos itens a seguir apresentados.  \n\n \n\nTabela I: Gui\u00e3o das entrevistas realizadas aos t\u00e9cnicos e idosos \n\nTema \n\nT\u00e9cnicos\\ Idosos \n\nObjetivos Quest\u00f5es \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e legitima\u00e7\u00e3o Identificar e legitimar o \n\ntema de estudo. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o dos idosos \n\n\u00e0 investigadora. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o do tema em \n\nestudo. \n\n \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o pessoal Identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nentrevistados. \n\n \n\n-Nome, idade, sexo, \n\nforma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica e \n\nprofissional, profiss\u00e3o, \n\nfun\u00e7\u00e3o na Institui\u00e7\u00e3o, \n\nnaturalidade, n\u00ba de filhos, \n\nanos de trabalho na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o ou de \n\nperman\u00eancia.      \n\n              \n\nAtividades da Institui\u00e7\u00e3o/ \n\nVida no Passado \n\nAveriguar que atividades \n\na institui\u00e7\u00e3o realiza com \n\nos idosos. \n\nAveriguar como era a \n\nvida destes idosos no \n\npassado. \n\n- Que atividades a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o desenvolve \n\ncom os idosos? E com as \n\ncrian\u00e7as? \n\n-Dessas atividades quais \n\nas que satisfazem as \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n74 \n\nnecessidades l\u00fadicas e \n\nculturais dos idosos? \n\n-Em que atividades eles \n\nparticipam mais? \n\n-Qual o grau de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nessas \n\natividades? \n\n-Que atividades s\u00e3o \n\npromovidas para as \n\ncrian\u00e7as do Infant\u00e1rio \n\nFlor de Liz e os idosos do \n\nLar Nossa Senhora da \n\nLapa? \n\n -Qual a opini\u00e3o dos \n\nidosos acerca dessas \n\natividades? \n\n-Na sua opini\u00e3o essas \n\natividades contribuem \n\npara aproximar gera\u00e7\u00f5es? \n\n-Que outras atividades \n\npoderiam ser \n\nimplementadas na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? \n\n-Na planifica\u00e7\u00e3o das \n\natividades as viv\u00eancias e \n\nos saberes dos idosos s\u00e3o \n\nconsiderados relevantes \n\npara o seu bem-estar e a \n\nsua qualidade de vida?  \n\n-Na planifica\u00e7\u00f5es das \n\natividades que parcerias \n\ndesenvolvem? \n\n-Os idosos s\u00e3o recetivos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n75 \n\n\u00e0s atividades propostas?  \n\n-Como era a sua vida no \n\npassado? \n\n-Quais as recorda\u00e7\u00f5es \n\nque tem dos seus pais e \n\nav\u00f3s? \n\n \n\nEnvelhecimento e velhice Caraterizar a popula\u00e7\u00e3o \n\nidosa. \n\nComo carateriza a \n\npopula\u00e7\u00e3o do concelho \n\nde Vila Flor? \n\n-Como carateriza os \n\nidosos da Institui\u00e7\u00e3o na \n\nsua generalidade? \n\n-Considera a velhice \n\ncomo uma etapa final da \n\nvida, ou uma fase de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o? \n\n-Na sua opini\u00e3o, pensa \n\nque se devem educar \n\ndesde cedo os mais novos \n\npara a problem\u00e1tica do \n\nenvelhecimento? \n\n-O que pensam que \n\npoderia ser melhorado \n\npara dar qualidade de \n\nvida e bem-estar aos \n\nidosos? / \n\nComo encara o seu \n\nprocesso de \n\nenvelhecimento? \n\n \n\nInstitui\u00e7\u00e3o/Motivos da \n\nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nCarateriza\u00e7\u00e3o da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\n-Como carateriza esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, enquanto Lar \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n76 \n\nSaber quais os motivos \n\nda institucionaliza\u00e7\u00e3o. \n\nacolhedor? \n\n-De que forma a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o estimula a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa dos \n\nidosos? \n\n-Qual a opini\u00e3o sobre a \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o das expetativas \n\ne necessidades dos idosos \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao Lar? \n\n-Quanto ao clima interno \n\nno Lar. Qual a opini\u00e3o \n\nacerca das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais, canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o? / \n\n-Porque \u00e9 que est\u00e1 aqui \n\nno Lar?  \n\n-Foi op\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria? \n\n-Houve press\u00e3o da \n\nfam\u00edlia? \n\n-Quais os seus meios de \n\nsobreviv\u00eancia? \n\n \n\nInstitucionaliza\u00e7\u00e3o/Integra\u00e7\u00e3o Saber como \u00e9 o processo \n\nde integra\u00e7\u00e3o no Lar. \n\nQual a sua opini\u00e3o sobre \n\nas raz\u00f5es que levam os \n\nidosos a serem \n\ninstitucionalizados? \n\n-Quais as maiores \n\ndificuldades que eles \n\nsentem na integra\u00e7\u00e3o na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? \n\n-Qual a rela\u00e7\u00e3o existente \n\nentre os idosos? \n\n-Pensa que a entrada do \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n77 \n\nidoso no Lar acelerou ou \n\nn\u00e3o o processo de \n\nenvelhecimento? Porqu\u00ea? \n\n-Quais as rotinas di\u00e1rias \n\ndo idoso nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? / \n\n -Foi f\u00e1cil ou dif\u00edcil \n\nintegrar-se aqui no Lar? \n\n-Hoje como descreve o \n\nseu relacionamento com \n\nos restantes idosos? \n\n-Gosta de estar aqui? \n\n \n\nEnvelhecimento ativo \n\n/ Rela\u00e7\u00f5es Familiares \n\n \n\nSaber de que forma a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o estimula o \n\nenvelhecimento ativo. \n\nSaber como eram as \n\nfam\u00edlias antigamente. \n\nO que pensam que \n\npoderia ser melhorado \n\npara dar qualidade de \n\nvida e bem-estar aos \n\nidosos? / \n\n-A sua fam\u00edlia era \n\nnumerosa, era daquelas \n\nonde viviam pais, av\u00f3s, \n\ntios, primos, etc.? \n\n-Como \u00e9 o seu \n\nrelacionamento com os \n\nseus filhos? \n\n-Costumam fazer-lhe \n\nvisitas? \n\n \n\nRela\u00e7\u00f5es \n\nIntergeracionais/Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural \n\nAveriguar se na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o s\u00e3o realizadas \n\natividades de cariz \n\nintergeracional ou se s\u00e3o \n\napenas encontros \n\n-Costumam realizar \n\natividades, que \n\npromovam o \n\nrelacionamento \n\ninteregeracional entre os \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n78 \n\nintergeracionais. \n\nAveriguar qual a \n\nimport\u00e2ncia do animador \n\nsociocultural no Lar. \n\nidosos do Lar Nossa \n\nSenhora da Lapa e as \n\ncrian\u00e7as do Infant\u00e1rio \n\nFlor de Liz? \n\n-Que preocupa\u00e7\u00f5es tem a \n\ninstitui\u00e7\u00e3o para favorecer \n\nos relacionamentos \n\nintergeracionais? \n\n-Na sua opini\u00e3o, as \n\nrela\u00e7\u00f5es intergeracionais \n\ns\u00e3o importantes? Porqu\u00ea? \n\n-Na sua opini\u00e3o, a vossa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o necessita de \n\npr\u00e1ticas intergeracionais? \n\n-Pensa que estas rela\u00e7\u00f5es, \n\ncontribuem para a sua \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o e bem-estar? \n\nContribuem para um \n\nenvelhecimento ativo? \n\n- Na sua opini\u00e3o, o corte \n\ndas rela\u00e7\u00f5es \n\nintergeracionais tem \n\naumentado nos \u00faltimos \n\nanos? Ser\u00e1 que se trata de \n\numa crise de pessoas ou \n\ninstitucional? \n\n-Que preocupa\u00e7\u00f5es  tem \n\na institui\u00e7\u00e3o para \n\nfavorecer a cultura \n\nintergeracional, uma vez \n\nque trabalha com \n\ndiferentes faixas et\u00e1rias, \n\nnomeadamente crian\u00e7as e \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n79 \n\nidosos? \n\n-Que visitas costumam \n\nter os idosos? Os filhos, \n\nnetos, amigos, vizinhos, \n\noutros familiares \n\ncostumam fazer-lhes \n\nvisitas?/ \n\n-Consideram importantes \n\nas atividades que \n\nrealizam com o \n\nAnimador Sociocultural? \n\nPorqu\u00ea? \n\n-Quais as dificuldades \n\nsentidas na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades? \n\n \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e \n\nAnimador Sociocultural \n\nSaber quais as fun\u00e7\u00f5es e \n\npapel do animador no \n\nLar. \n\nQual a import\u00e2ncia da \n\nanima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\npara estes idosos. \n\nSaber qual a satisfa\u00e7\u00e3o \n\ndos utentes relativamente \n\n\u00e0s atividades do Lar. \n\n-O que pensa do \n\ncontributo da Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural no \n\ndesenvolvimento social \n\neducativo e cultural dos \n\nutentes do Lar? \n\n-Considera a anima\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural como uma \n\nforma de educa\u00e7\u00e3o \n\npermanente ao longo da \n\nvida? \n\n-Qual o papel e as \n\nfun\u00e7\u00f5es do animador \n\nsociocultural nesta \n\nInstitui\u00e7\u00e3o? \n\n- Considera o seu \n\ntrabalho reconhecido, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n80 \n\nquer pelos idosos quer \n\npela institui\u00e7\u00e3o? \n\n-Que atividades s\u00e3o \n\ndesenvolvidas pelo \n\nanimador? \n\n-Que peso tem a opini\u00e3o \n\ndos idosos na escolha das \n\natividades e hor\u00e1rios? \n\n-Qual a dura\u00e7\u00e3o dessas \n\natividades? / \n\n-Quais s\u00e3o as atividades \n\ndi\u00e1rias que gosta mais de \n\nfazer? \n\n-Lembra-se de alguma \n\nque tenha feito e que \n\ntivesse gostado muito? \n\n \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural na \n\nTerceira Idade/ Institui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nTentar perceber o que \n\ntrouxe os idosos para o \n\nLar e se existem regras \n\netc\u2026 que lhes dificultem \n\na sua autonomia. \n\n-Qual o objetivo da \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\npara os idosos?/ \n\n-Prefere estar aqui ou em \n\nsua casa? \n\n-Os hor\u00e1rios e as regras \n\nda institui\u00e7\u00e3o facilitam a \n\nsua autonomia ou antes \n\npelo contr\u00e1rio? \n\n \n\nFuturo da Institui\u00e7\u00e3o/ \n\nExpetativas \n\nQuais os planos futuros \n\nda institui\u00e7\u00e3o \n\nrelativamente aos idosos. \n\n-Quais os grandes \n\nobjetivos face \u00e0s novas \n\nrealidades sociais, \n\nfamiliares etc\u2026 desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nidosos? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n81 \n\n-Pensa que seria \u00fatil \n\nrealizar atividades de \n\ncariz intergeracional na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o? /  \n\n-Futuramente, que \n\natividades gostava de \n\nrealizar aqui no Lar? \n\n-Gostava de realizar \n\natividades em conjunto \n\ncom as crian\u00e7as do \n\ninfant\u00e1rio? \n\n-Tem interesse em \n\naprender coisas novas? \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n82 \n\n1.1-Na tabela seguinte (tabela 2) s\u00e3o apresentados os dados sociodemogr\u00e1ficos que \n\ndizem respeito aos t\u00e9cnicos entrevistados. Estes s\u00e3o aqueles que privam mais com os \n\nidosos e que os conhecem melhor, os restantes s\u00f3 v\u00e3o ao lar quando chamados por \n\nalgum motivo. \n\n \n\nTabela2- Perfil Sociodemogr\u00e1fico dos t\u00e9cnicos entrevistados \n\nSujeitos G\u00e9nero Idade Naturalidade Estado \n\nCivil \n\nHabilita\u00e7\u00f5es Profiss\u00e3o \n\nna institui\u00e7\u00e3o \n\nAnos na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nT1 \n\n \n\nFeminino \n\n  \n\n38 anos \n\n \n\nVila Flor \n\n \n\nCasada \n\n \n\nBacharelato \n\nem \n\nEducadores \n\nSociais \n\n \n\nAnimadora \n\nSociocultural \n\n \n\n14 anos \n\n \n\n \n\nT2 \n\n \n\n \n\nMasculino \n\n \n\n \n\n27 anos \n\n \n\n \n\nMur\u00e7a \n\n \n\n \n\nSolteiro \n\n \n\nT\u00e9cnico de \n\nAnima\u00e7\u00e3o \n\nn\u00edvel III-\n\nLicenciado \n\nem \n\nReabilita\u00e7\u00e3o \n\nPsicomotora \n\n \n\nAnimador \n\nSociocultural \n\n \n\n \n\n3 anos \n\n \n\nT3 \n\n \n\nFeminino \n\n \n\n52 anos \n\n \n\nMur\u00e7a \n\n \n\nCasada \n\n \n\n9\u00baano \n\n \n\nEncarregada \n\nGeral \n\n \n\n33 anos \n\n \n\nT4 \n\n \n\nFeminino \n\n \n\n35 anos \n\n \n\nVila Flor \n\n \n\nSolteira \n\n \n\nPsic\u00f3loga \n\n \n\nDiretora \n\nT\u00e9cnica \n\n \n\n10 anos \n\nT5  \n\nFeminino \n\n \n\n45 anos \n\nVale Frechoso   \n\n(aldeia do \n\nconcelho de \n\nVila Flor) \n\n \n\nCasada \n\n \n\nLicenciatura \n\nem Educa\u00e7\u00e3o \n\nChefe \n\n \n\nEducadora e \n\nCoordenadora \n\n \n\n7 anos \n\n \n\nRelativamente \u00e0s atividades que a institui\u00e7\u00e3o desenvolve com os idosos e as \n\ncrian\u00e7as, os t\u00e9cnicos entrevistados mencionam o seguinte: \n\n (\u2026) express\u00e3o pl\u00e1stica, pintura, desenhos, sa\u00eddas ao exterior, exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos \n\nmanuais, entre outras (T1) \n\n(\u2026) educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica (T2)  \n\n(\u2026) pintura, gin\u00e1stica, visionamento de filmes, passeios (T3)  \n\n(\u2026) atividades f\u00edsicas com o Jo\u00e3o e a parte dos trabalhos manuais com a Ana. Tamb\u00e9m \n\nfazem alguns passeios (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n83 \n\n(\u2026) educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, educa\u00e7\u00e3o musical, para al\u00e9m da parte curricular. Isto aqui \u00e9 muito \n\nvasto [tom de voz baixo] (T5) \n\nConstatou-se que as atividades que a institui\u00e7\u00e3o realiza com os idosos passam \n\npor atividades f\u00edsicas, trabalhos manuais, como por exemplo, a pintura e o desenho; \n\nfazem tamb\u00e9m alguns passeios e assistem a filmes. \n\nNormalmente realizam algumas exposi\u00e7\u00f5es dos trabalhos manuais ou nas festas \n\nda vila ou, como foi o caso deste ano, na escola EB/S 2,3 de Vila Flor. O dinheiro \n\nadquirido com a venda dos trabalhos destina-se \u00e0 compra de material novo. \n\nQuanto \u00e0s atividades que os t\u00e9cnicos que trabalham no infant\u00e1rio desenvolvem \n\ncom as crian\u00e7as s\u00e3o atividades f\u00edsicas, m\u00fasica, entre outras. \n\n \n\nDessas atividades quais as que satisfazem as necessidades l\u00fadicas e culturais dos \n\nidosos? \n\n(\u2026) talvez a pintura (T1)  \n\n(\u2026) da experi\u00eancia de quatro anos que eu tenho, \u00e9 que tudo que envolva sa\u00edrem do lar, \n\npode parecer surreal, mas gostam pouco. \n\n(\u2026) \u00c9 mais a parte da educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica, agora habituaram-se (T4) \n\n(\u2026) Eles aderem mais \u00e0 pintura (T3) \n\nDas atividades realizadas pela institui\u00e7\u00e3o ao longo do ano, a que os utentes do \n\nLar gostam mais \u00e9 a pintura e logo seguida a educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica. \n\n \n\nEm que atividades eles participam mais? \n\n(\u2026) Na pintura (T1) \n\nTalvez nos trabalhos manuais (T2) \n\nNa atividade que eles participam mais e gostam, \u00e9 a pintura. \n\n \n\nQual o grau de participa\u00e7\u00e3o nessas atividades? \n\n(\u2026) Ainda n\u00e3o est\u00e3o muito recetivos, mas \u201cpuxando\u201d por eles v\u00e3o fazendo (T1) \n\n(\u2026) Participam sensivelmente 15 pessoas (T2) \n\n(\u2026) Participam uns 10 ou 12 e \u00e9 preciso pedir por favor e andar com eles para \n\nconseguirem vir. Dizem que n\u00e3o gostam, n\u00e3o querem (T3) \n\n(\u2026) ahhhhh! [Pensativa] se calhar um ter\u00e7o (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n84 \n\nComo se pode verificar atrav\u00e9s das respostas dadas, os idosos deste Lar n\u00e3o s\u00e3o \n\nmuito participativos nas atividades desenvolvidas. \u00c9 preciso pedir por favor, dizem que \n\nn\u00e3o querem e n\u00e3o gostam de fazer a atividade. S\u00e3o poucos os idosos que realizam as \n\natividades. \n\n \n\nQue atividades s\u00e3o promovidas para as crian\u00e7as do Infant\u00e1rio Flor de Liz e os \n\nidosos do Lar Nossa Senhora da Lapa? Qual a opini\u00e3o dos idosos acerca dessas \n\natividades? \n\nAs crian\u00e7as v\u00e3o cantar os Reis aos idosos nas datas festivas, por exemplo, no S. Jo\u00e3o \n\nrealiza-se na Barragem do Peneireiro uma sardinhada. Eles adoram, ficam felizes, \n\nsentem-se mais \u00fateis e n\u00e3o est\u00e3o tanto tempo parados a ver televis\u00e3o. (T1) \n\n(\u2026) As \u00fanicas atividades que temos em conjunto \u00e9 no Magusto, no dia do Idoso, nos \n\nReis e nas vindimas tamb\u00e9m acabamos por nos encontrar. (\u2026) este ano um bocadinho \n\nmais, e n\u00e3o me refiro s\u00f3 a este lar mas tamb\u00e9m aos das aldeias; como foi o ano europeu \n\ndo envelhecimento ativo houve algumas atividades. (T2) \n\nAs crian\u00e7as do infant\u00e1rio apenas v\u00eam aqui uma vez ou outra cantar. (T3) \n\nN\u00e3o muitas. Em conjunto n\u00e3o. As crian\u00e7as v\u00e3o fazer-lhes uma visita, por exemplo nos \n\nReis, no dia do Pai e da M\u00e3e. (T4) \n\nOlhe \u00e9 no Dia do Idoso, no Cantar dos Reis, \u00e0s vezes tamb\u00e9m nas Festas de Natal. (T5) \n\nAs crian\u00e7as do jardim-de-inf\u00e2ncia v\u00e3o uma vez ou outra ao Lar de idosos em datas \n\ncomo os Reis, o dia do Pai, o dia da M\u00e3e. Encontram-se anualmente no S. Jo\u00e3o, no \n\nMagusto, nas vindimas e este ano os idosos do Lar foram fazer uma visita a uma turma \n\nda Escola EB 2,3/S de Vila Flor, inclusive fizeram tamb\u00e9m algumas atividades como \n\nforma de celebrar o ano Europeu do Envelhecimento ativo. Constata-se que os idosos \n\nadoram e ficam felizes com a presen\u00e7a das crian\u00e7as abstraindo-se da televis\u00e3o. \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o essas atividades contribuem para aproximar gera\u00e7\u00f5es? \n\nPenso que sim. (T1) \n\nSim. Claro que sim. Nem que seja s\u00f3 pelo fato de estarem juntos. Acabam por interagir \n\numas com as outras. (T2) \n\nEu acho que sim. (T3) \n\nSim. Porque cada vez mais as crian\u00e7as s\u00e3o \u201cafastadas\u201d das pessoas mais idosas, j\u00e1 n\u00e3o \n\nh\u00e1 o h\u00e1bito dos av\u00f3s viverem com os netos. Nesse sentido eles veem outra realidade que \n\nn\u00e3o \u00e9 vista todos os dias [triste]. (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n85 \n\nDos t\u00e9cnicos entrevistados, todos foram un\u00e2nimes dizendo que as atividades em \n\nque crian\u00e7as e idosos participam contribuem para aproximar gera\u00e7\u00f5es. Veem uma \n\nrealidade com a qual n\u00e3o convivem todos os dias, devido ao fato de hoje em dia j\u00e1 n\u00e3o \n\nhaver o h\u00e1bito de av\u00f3s e netos viveram juntos. Aquando destas atividades, crian\u00e7as e \n\nidosos interagem sempre. \n\n \n\nQue outras atividades poderiam ser implementadas no Lar Nossa Senhora da \n\nLapa/infant\u00e1rio? \n\nTalvez um interc\u00e2mbio entre escolas, promover o conv\u00edvio com crian\u00e7as e jovens, com \n\na popula\u00e7\u00e3o em geral. (T1) \n\n\u00c9 pena termos o infant\u00e1rio aqui pr\u00f3ximo e n\u00e3o fazermos nada. (T2) \n\nEu acho que fazia falta a fisioterapia nesta casa, n\u00e3o temos. (T3) \n\nN\u00e3o sei [pensativa]. (T4) \n\nS\u00f3 se fosse [pensativa] talvez o yoga (\u2026) de resto temos um pouco de tudo. (T5) \n\nExiste uma vontade de realizar interc\u00e2mbios entre escolas, promover mais o \n\nconv\u00edvio com a popula\u00e7\u00e3o e as crian\u00e7as. A fisioterapia tamb\u00e9m foi mencionada como \n\numa atividade que poder\u00e1 ser implementada no Lar, uma vez que n\u00e3o existe. \n\nQuanto ao infant\u00e1rio, a t\u00e9cnica entrevistada referiu que, uma poss\u00edvel atividade a \n\nser implementada, seria o yoga porque de resto t\u00eam tudo. \n\n \n\nNa planifica\u00e7\u00e3o das atividades as viv\u00eancias e os saberes dos idosos s\u00e3o \n\nconsiderados relevantes para o seu bem-estar e a sua qualidade de vida?  \n\nPenso que sim. (T1) \n\n\u00c9 assim, diretamente podem n\u00e3o ser, mas indiretamente sim, eu tenho sempre isso em \n\nconta (\u2026) eu tamb\u00e9m tenho a no\u00e7\u00e3o da realidade em que eles est\u00e3o inseridos (\u2026) uma \n\npessoa tem que ter sempre isso presente. Temos de adequar as coisas \u00e0 realidade. (T2) \n\nSim. (T3) \n\nSim, por vezes leva-se em conta o que cada um sabe fazer. (T4) \n\nPode-se confirmar que as viv\u00eancias dos idosos s\u00e3o tidas em conta, uma vez que \n\nos t\u00e9cnicos que trabalham com eles est\u00e3o inseridos no mesmo meio e conhecem um \n\npouco dos idosos, de qualquer forma tentam sempre adequar-se \u00e0 realidade. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n86 \n\nNa planifica\u00e7\u00f5es das atividades que parcerias desenvolvem? \n\nCom o Centro Social e Paroquial S. Bartolomeu. (T1) \n\nParcerias s\u00f3 temos com o Centro Social e Paroquial S. Bartolomeu. (T2) \n\nN\u00e3o sei. (T3) \n\nCom as crian\u00e7as, temos com o centro Social e Paroquial S. Bartolomeu; a n\u00edvel dos \n\nidosos n\u00e3o temos parcerias, ainda tentamos lev\u00e1-los \u00e0s piscinas cobertas, mas houve \n\npouca ader\u00eancia por parte dos idosos. (T4) \n\nNenhumas. (T5) \n\nConstata-se que a \u00fanica parceria que a Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor \n\ndesenvolve \u00e9 com o Centro Social e Paroquial S. Bartolomeu e n\u00e3o \u00e9 a n\u00edvel dos idosos, \n\nmas sim das crian\u00e7as. Houve a tentativa de levar os idosos \u00e0 piscina coberta e manter \n\numa parceria com a C\u00e2mara Municipal de Vila Flor, mas como eles n\u00e3o aderiram, essa \n\nparceria nem chegou a ser feita. \n\n \n\nOs idosos s\u00e3o recetivos \u00e0s atividades propostas? \n\nAlguns s\u00e3o, gostam de aprender e fazer coisas novas, outros nem vale a pena insistir \n\ncom eles, n\u00e3o aderem. (T1) \n\nSim, [pensativo] sim s\u00e3o. (T2) \n\nN\u00e3o muito. (T3) \n\nN\u00e3o muito, infelizmente. (T4) \n\nComo se pode verificar, a opini\u00e3o dos t\u00e9cnicos relativamente \u00e0 recetividade das \n\natividades propostas \u00e9 bastante negativa. A maioria dos idosos, n\u00e3o aderem muito \u00e0s \n\natividades proposta, s\u00f3 alguns. \n\n \n\n2-Envelhecimento e velhice \n\nComo carateriza a popula\u00e7\u00e3o do concelho de Vila Flor? \n\nMuito envelhecida. (T1) \n\n(\u2026) a popula\u00e7\u00e3o aqui do interior viveu essencialmente da agricultura, e passaram \n\ndificuldades, t\u00eam pouca escolaridade e viviam daquilo que a terra dava. Claro que se \n\nnota que o n\u00edvel de escolaridade \u00e9 muito baixo, mas isso n\u00e3o quer dizer que n\u00e3o haja \n\npessoas que tenham hist\u00f3rias de vida v\u00e1lidas. (T2) \n\nEnvelhecida, as aldeias est\u00e3o desertas, \u00e9 s\u00f3 idosos, vivem s\u00f3s. (T3) \n\nEnvelhecida, mas n\u00e3o tanto, para um concelho do interior. (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n87 \n\nEu acho que \u00e9 um concelho muito envelhecido, precisavam de olhar mais um pouco \n\npelo idoso, existem aldeias que ainda n\u00e3o t\u00eam centro de dia, centros de conv\u00edvio. Por \n\nexemplo, na minha aldeia n\u00e3o t\u00eam nada destas coisas e faz falta. (T5) \n\nA popula\u00e7\u00e3o do concelho de Vila Flor \u00e9 caraterizada pelos t\u00e9cnicos como sendo \n\numa popula\u00e7\u00e3o bastante envelhecida. A maioria da popula\u00e7\u00e3o que vive nas aldeias s\u00e3o \n\nidosos, vivem s\u00f3s. Viveram essencialmente da agricultura, s\u00e3o idosos com pouca \n\nescolaridade, passaram por bastantes dificuldades, no entanto s\u00e3o possuidores de \n\nhist\u00f3rias de vida muito v\u00e1lidas. \n\n \n\nComo carateriza os idosos da Institui\u00e7\u00e3o na sua generalidade? \n\nT\u00eam bastantes dificuldades a n\u00edvel de mobilidade. S\u00e3o pessoas bastante reservadas, \n\nt\u00edmidas e n\u00e3o conseguem transmitir aquilo que verdadeiramente sentem. Sentem-se \n\nrevoltados por estar aqui. S\u00e3o idosos bastante debilitados (\u2026). Alguns s\u00e3o acolhidos \n\nsem grandes reformas, s\u00e3o acolhidos porque n\u00e3o t\u00eam ningu\u00e9m. (T1) \n\n\u00c9 assim, por aquilo que me parece, na parte do meu trabalho, no que me toca a mim \n\n(\u2026) eles muitas vezes tamb\u00e9m s\u00e3o pregui\u00e7osos (\u2026) tamb\u00e9m j\u00e1 nem t\u00eam idade nem \n\npaci\u00eancia para certo tipo de coisas. Poderiam ser um pouco mais participativos, mas \n\npronto! S\u00e3o um bocado conflituosos uns com os outros (\u2026) tinha a ideia que devido \u00e0s \n\ndificuldades que passaram, estes idosos fossem mais compreensivos, e o que se verifica \n\n\u00e9 o contr\u00e1rio (\u2026) muitos j\u00e1 s\u00e3o bastante dependentes, n\u00e3o \u00e9 o pior lar ( \u2026) se \u00e0s vezes \n\nas atividades \u00e9 para mexer com os bra\u00e7os, doem-lhes os bra\u00e7os se \u00e9 com as pernas \n\ndoem-lhes as pernas. (T2) \n\nTemos v\u00e1rias pessoas com problemas mentais, normalmente quando v\u00eam para aqui j\u00e1 \n\nv\u00eam muito velhinhos. (T3) \n\nCom uma idade muito avan\u00e7ada, com muita depend\u00eancia, pessoas que quase na sua \n\ntotalidade trabalharam no campo e foram donas de casa, com baixa escolaridade. (T4) \n\nAlguns dos idosos acolhidos neste Lar s\u00e3o pessoas sem grandes reformas e v\u00eam \n\npara aqui porque n\u00e3o t\u00eam ningu\u00e9m que cuide deles. S\u00e3o pessoas reservadas, t\u00edmidas, \n\nsolit\u00e1rias, pregui\u00e7osos, idosos bastante debilitados, com problemas mentais. Queixam-\n\nse de tudo. Recorrem ao Lar j\u00e1 com uma idade bastante avan\u00e7ada. \n\n \n\nConsidera a velhice como uma etapa final da vida, ou uma fase de realiza\u00e7\u00e3o? \n\nUma fase de realiza\u00e7\u00e3o, eles t\u00eam mais tempo livre para poderem fazer o que gostam. \u00c9 \n\ns\u00f3 ter vontade. (T1) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n88 \n\n\u00c9 assim, fase final \u00e9, tamb\u00e9m temos que chamar as coisas pelos nomes, agora podemos \n\n\u00e9 fazer com que essa fase seja melhor, \u00e9 por isso que n\u00f3s aqui estamos, falo por mim e \n\npor todos os t\u00e9cnicos e funcion\u00e1rios que aqui est\u00e3o (\u2026) (T2) \n\nIsso \u00e9 complicado, se calhar para alguns idosos \u00e9 uma fase final. (T3) \n\n(\u2026) [pensativa] se calhar n\u00e3o \u00e9 ainda esta gera\u00e7\u00e3o que vai sentir a velhice como uma \n\nfase de realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o \u00e9 uma fase de realiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 uma fase final [triste]. Eles pensam e \n\nsentem isso. (T4) \n\nAcho que \u00e9 uma fase de realiza\u00e7\u00e3o. [interrompidas pela monitora de ATL] (T5) \n\nA maioria dos t\u00e9cnicos entrevistados considera a velhice como uma etapa final, \n\napesar de eles terem mais tempo livre. Segundo os t\u00e9cnicos, os idosos sentem e pensam \n\nassim. S\u00f3 a t\u00e9cnica que trabalha com as crian\u00e7as referiu que a velhice \u00e9 uma fase de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o mas n\u00e3o explicou porqu\u00ea, entretanto fomos interrompidas e depois perdeu-se \n\no racioc\u00ednio. \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o pensa que se devem educar desde cedo os mais novos para a \n\nproblem\u00e1tica do envelhecimento? \n\nPenso que sim, devido ao distanciamento das crian\u00e7as relativamente aos idosos. (T1) \n\nSim, deve-se sempre preparar. (T2) \n\nEu acho que sim. Porque h\u00e1 crian\u00e7as que n\u00e3o sabem respeitar o idoso. Isso \u00e9 muito \n\ntriste. E se a pessoa j\u00e1 vai educada para isso, vai ter respeito pela pessoa (\u2026) (T3) \n\nClaro que sim e est\u00e1-se cada vez mais a verificar que [pensativa] as crian\u00e7as s\u00e3o \n\nafastadas cada vez mais cedo dos idosos e algumas nem conviv\u00eancia t\u00eam com eles. \n\nDevem mentalizar-se e sentir que um dia v\u00e3o ser idosos e que \u00e9 importante a \n\nconviv\u00eancia, porque os idosos tamb\u00e9m t\u00eam algo a ensinar \u00e0s crian\u00e7as. (\u2026) alguns nunca \n\nentraram num lar. [triste] (T4) \n\nAcho que sim. (\u2026) se forem educados para isso depois olham de outra maneira para o \n\nidoso. Existe muita falta de respeito com os idosos. Aqui fala-se e educa-se nessa \n\nproblem\u00e1tica. (T5) \n\nDevido \u00e0 falta de respeito pela figura do idoso, ao afastamento e falta de \n\nconviv\u00eancia com o idoso, as crian\u00e7as devem ser educadas desde cedo para a \n\nproblem\u00e1tica do envelhecimento. \u00c9 preciso mentalizar as crian\u00e7as de que um dia v\u00e3o ser \n\nidosas e que eles lhes podem ensinar coisas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n89 \n\nO que pensam que poderia ser melhorado para dar qualidade de vida e bem-estar \n\naos idosos? \n\nPenso que est\u00e1 tudo bem. (T1) \n\nMod\u00e9stia \u00e0 parte acredita que aqui esta institui\u00e7\u00e3o, (\u2026) eu penso noutras realidades que \n\nconhe\u00e7o, e mod\u00e9stia \u00e0 parte \u00e9 muito, muito positiva, esta institui\u00e7\u00e3o em muitos dos \n\nservi\u00e7os que presta. Mas com certeza que haver\u00e1 coisas a melhorar. (T2) \n\nPoderia ser uma boa ideia a fisioterapia, de resto t\u00eam carinho, t\u00eam limpeza, t\u00eam comida, \n\nt\u00eam roupa lavadinha. Nada lhes falta. (T3) \n\nSe calhar a fisioterapia. (T4) \n\nNa opini\u00e3o dos t\u00e9cnicos n\u00e3o existem grandes coisas a ser melhoradas. \n\nConsideram que esta institui\u00e7\u00e3o presta servi\u00e7os de qualidade. Nada lhes falta a n\u00e3o ser a \n\nfisioterapia, t\u00eam carinho, limpeza, comida e roupa lavada. \n\n \n\n3-Institui\u00e7\u00e3o \n\nComo carateriza esta institui\u00e7\u00e3o, enquanto Lar acolhedor/Jardim de Inf\u00e2ncia? \n\n\u00c9 um lar asseado com bastantes profissionais. (T1) \n\nOlha, a n\u00edvel de funcion\u00e1rios, posso dizer que o tratamento que \u00e9 dado aos idosos \u00e9 \n\nmuito positivo. Muito bom mesmo. Se eles souberem aproveitar tudo aquilo que lhes \u00e9 \n\ndado. (T2) \n\n\u00c9 bastante acolhedor (\u2026) normalmente quem recebe os idosos no primeiro dia que v\u00eam \n\npara aqui sou eu (encarregada geral) e uma enfermeira. Depois apresentam-se aos \n\ncolegas e \u00e0s funcion\u00e1rias da casa. (T3) \n\n\u00c9 um lar que sabe acolher, tem um ambiente bastante familiar, com quarenta e alguns \n\nutentes ainda se conseguem conhecer todos. H\u00e1 que melhorar um bocadinho com as \n\nauxiliares. Mas, no geral, \u00e9 um bom lar. (T4) \n\n\u00c9 bastante acolhedora, aqui toda a gente se integra bem, temos feito o que podemos para \n\nsatisfazer o gosto das crian\u00e7as e dos pais. (T5) \n\nEste Lar \u00e9 caraterizado como sendo bastante acolhedor, normalmente quem \n\nrecebe o utente no primeiro dia \u00e9 a encarregada geral e uma enfermeira que depois os \n\napresentam aos restantes utentes e \u00e0s funcion\u00e1rias. Tem um ambiente bastante familiar, \n\napesar de considerarem que existem aspetos a ser melhorados com as funcion\u00e1r ias. \n\nConsideram que existe grande n\u00famero de t\u00e9cnicos e que o Lar \u00e9 bastante asseado. No \n\ngeral, \u00e9 um bom Lar. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n90 \n\nQuanto ao Jardim-de-inf\u00e2ncia, tamb\u00e9m \u00e9 considerado um local acolhedor, onde \n\ntodos se procuram em agradar a pais e a crian\u00e7as. \n\n \n\nDe que forma a institui\u00e7\u00e3o estimula a participa\u00e7\u00e3o ativa dos idosos? \n\nAtrav\u00e9s das atividades f\u00edsicas com o Jo\u00e3o, e comigo atrav\u00e9s da pintura, das sa\u00eddas ao \n\nexterior, etc\u2026 (T1) \n\nNa organiza\u00e7\u00e3o das coisas, se n\u00e3o tivesse interesse nem sequer se preocupava (\u2026) \n\nmesmo aquelas atividades que se realizam nas datas festivas e os passeios que se \n\norganizam custam dinheiro. Estamos num ano muito dif\u00edcil e n\u00e3o se cortou em nada. \n\n(T2) \n\nAtrav\u00e9s das atividades, dos passeios, da missa. (T3) \n\nA participa\u00e7\u00e3o ativa dos idosos nesta institui\u00e7\u00e3o \u00e9 estimulada atrav\u00e9s das \n\natividades f\u00edsicas, da pintura, dos passeios ao exterior e da missa. A institui\u00e7\u00e3o tem \n\npreocupa\u00e7\u00e3o e interesse em estimular a participa\u00e7\u00e3o ativa dos utentes, apesar de este ser \n\num ano de crise n\u00e3o cortou em nada. Foram comemoradas as datas festivas e feitos os \n\npasseios.  \n\n \n\nQual a opini\u00e3o sobre a satisfa\u00e7\u00e3o das expetativas e necessidades dos idosos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao Lar? \n\nPreferiam estar com a fam\u00edlia em suas casas. Queixam-se que os filhos n\u00e3o t\u00eam tempo \n\npara eles, t\u00eam de trabalhar, alguns emigraram. Ent\u00e3o t\u00eam de vir para o Lar. No in\u00edcio \n\ncusta-lhes, agora t\u00eam regras que anteriormente n\u00e3o tinham, t\u00eam hora para comer, (\u2026) \n\npara tomar a medica\u00e7\u00e3o. Mas depois de estarem aqui gostam, sentem-se satisfeitos. (T1) \n\n(\u2026) n\u00f3s temos sempre aquela ideia de que ir para o Lar n\u00e3o \u00e9 positivo, as expetativas \n\nque eles trazem sempre s\u00e3o \u201cv\u00e3o-me abandonar, v\u00e3o-me deixar ali fechado\u201d (\u2026) \u00e9 \n\nsempre uma coisa que os assusta. (T2) \n\nH\u00e1 pessoas que n\u00e3o fazem ideia do que \u00e9 um lar. E depois de estar um dia ou dois eu \n\nacho que eles ficam admirados e come\u00e7am a integrar-se. Um ou outro fica mais \n\nrevoltado. [triste] (T3) \n\nAs expetativas que eles trazem quase sempre s\u00e3o negativas, [risos] eles ainda associam \n\na palavra lar a asilo e depois ao chagarem e verem o funcionamento, as condi\u00e7\u00f5es e tudo \n\no resto, essas expetativas s\u00e3o superadas. Eles acabam por gostar de c\u00e1 estar, n\u00e3o \n\nhavendo alternativa, o Lar \u00e9 bem aceite. (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n91 \n\nVerifica-se que os idosos ainda continuam a associar a palavra Lar a asilo, n\u00e3o \n\nhavendo alternativa poss\u00edvel aceitam o Lar. Apesar de trazerem sempre expetativas \n\nnegativas, depois de permanecerem no Lar um dia ou dois come\u00e7am a integrar-se e as \n\nexpetativas s\u00e3o superadas. Existe sempre um ou outro que n\u00e3o se adapta t\u00e3o bem e fica \n\nrevoltado. Preferiam estar com a fam\u00edlia em suas casas. Recorrem ao Lar porque os \n\nfilhos t\u00eam de trabalhar e alguns emigraram. T\u00eam receio de ficar ali fechados e \n\nabandonados. Agora qui t\u00eam regras para comer, para tomar a medica\u00e7\u00e3o e antes n\u00e3o \n\ntinham, isso custa-lhes, mas depois habituam-se. Aos poucos v\u00e3o-se adaptando. \n\n \n\nQuanto ao clima interno no Lar. Qual a opini\u00e3o acerca das rela\u00e7\u00f5es interpessoais, \n\ncanais de comunica\u00e7\u00e3o? \n\nTemos 5 dedos na m\u00e3o e nenhum \u00e9 igual, cada pessoa tem o seu feitio. Mas a rela\u00e7\u00e3o \n\nentre utentes, utentes e profissionais \u00e9 boa. (T1) \n\nS\u00e3o boas. (T2) \n\nFunciona mais ou menos bem. \u00c9 muita gente, mas n\u00e3o h\u00e1 problemas. (T3) \n\nA comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito simples, n\u00e3o h\u00e1 tantas hierarquias para se fazer passar a \n\ninforma\u00e7\u00e3o. Por isso a comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 boa. (T4) \n\nNo que diz respeito ao clima interno do Lar e \u00e0s rela\u00e7\u00f5es interpessoais, canais de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, este \u00e9 simples sem grandes hierarquias. N\u00e3o h\u00e1 grandes problemas. \n\n \n\n4-Institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nQual a sua opini\u00e3o sobre as raz\u00f5es que levam os idosos a serem \n\ninstitucionalizados? \n\nPorque os familiares trabalham e n\u00e3o podem cuidar deles, muitos deles s\u00e3o vi\u00favos (as) e \n\nsozinhos em casa n\u00e3o se sentem bem. T\u00eam medo de ficar doentes e n\u00e3o ter ningu\u00e9m \n\npara lhes deitar a m\u00e3o. (T1) \n\nPorque o marido ou a esposa morreu. Ficam sozinhos. Os filhos trabalham e n\u00e3o t\u00eam \n\nquem olhe por eles. (T2) \n\nPorque j\u00e1 n\u00e3o os conseguem ter em casa. J\u00e1 estou aqui h\u00e1 tantos anos e antigamente os \n\nidosos vinham para aqui mais v\u00e1lidos. Estavam aqui uns anos bons. Agora \u00e9 diferente, \n\nj\u00e1 v\u00eam mesmo acabadinhos, muito velhinhos [triste] (\u2026) Porque come\u00e7am a dar mais \n\ntrabalho aos familiares e eles n\u00e3o t\u00eam tempo para cuidar deles. (T3) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n92 \n\nPrimeiro \u00e9 a depend\u00eancia, \u00e9 dif\u00edcil terem no domic\u00edlio condi\u00e7\u00f5es devido \u00e0 depend\u00eancia \n\nqua j\u00e1 apresentam, a fam\u00edlia que deixa de ser a retaguarda deles por quest\u00f5es de trabalho \n\ne outras por raz\u00f5es de comodismo, n\u00e3o h\u00e1 espa\u00e7o, desejo de acolher o idoso. (T4) \n\nAs raz\u00f5es pelas quais os idosos recorrem ao Lar s\u00e3o v\u00e1rias, desde terem medo e receio \n\nde estar sozinhos em casa, n\u00e3o ter quem cuide deles e a solid\u00e3o. Os idosos recorrem ao \n\nLar porque a fam\u00edlia n\u00e3o pode cuidar deles, por quest\u00f5es de trabalho, e aqui no Lar \n\ndevido \u00e0 sua depend\u00eancia podem ter uma tratamento adequado e mais acompanhado. \n\n \n\nQuais as maiores dificuldades que eles sentem na integra\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o? \n\nCusta-lhes muito afastarem-se da fam\u00edlia, filhos, netos, da sua localidade, da casa, dos \n\nobjetos pessoais, dos amigos que deixam para tr\u00e1s, sabem que aqui v\u00e3o ter uma vida \n\ncompletamente diferente. H\u00e1 quem se isole e outros tentam conversar para passar \n\nmelhor o tempo. (T1) \n\n(\u2026) estranham muito. \u00c9 assim, eles n\u00e3o tinham regras e aqui t\u00eam (\u2026)  para comer, para \n\nir para \u00e0s atividades. T\u00eam de viver com as regras que j\u00e1 est\u00e3o institucionalizadas. (T2) \n\nA maior dificuldade s\u00e3o os hor\u00e1rios, as regras; n\u00e3o estavam habituados a ter regras e \n\ntamb\u00e9m o n\u00famero de pessoas que reside no Lar. Em casa vivem poucas pessoas, ou com \n\nmais uma e aqui come\u00e7am a viver com um maior n\u00famero de pessoas desconhecidas, \n\npessoas diferentes. (T4) \n\nAs maiores dificuldades sentidas pelos idosos na integra\u00e7\u00e3o do lar s\u00e3o as regras, \n\nos hor\u00e1rios e o n\u00famero de pessoas desconhecidas com o qual agora passam a viver. \n\nDevido ao corte com a fam\u00edlia (netos, filhos), casa, objetos pessoais, amigos e da sua \n\nlocalidade, alguns idosos isolam-se, outros tentam fazer amizades e conversar com \n\noutros utentes para melhor passar o tempo.  \n\n \n\nQual a rela\u00e7\u00e3o existente entre os idosos? \n\nPodia ser melhor. N\u00e3o aceitam muito bem as coisas. (T1) \n\nPodia ser melhor. (T2) \n\nBem, \u00e0s vezes t\u00eam aquelas chatices e birrices, mas passa logo. (T3) \n\nHummm, \u00e9 assim, no geral d\u00e3o-se bem. Existe um ou outro caso que devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o \n\nde dem\u00eancia de alguns idosos, perdem um pouco a paci\u00eancia. Em algumas situa\u00e7\u00f5es, \n\ndevido ao fato de estarem ali 24 horas a conviver juntos, t\u00eam momentos que n\u00e3o se \n\ntoleram muito uns aos outros. Depois tamb\u00e9m t\u00eam situa\u00e7\u00f5es em que se ajudam uns aos \n\noutros. (T4) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n93 \n\nA rela\u00e7\u00e3o entre os idosos podia ser melhor, referem os t\u00e9cnicos, mas talvez \n\ndevido ao fato de conviverem 24 horas uns com os outros n\u00e3o se toleram muito uns aos \n\noutros. Perdem a paci\u00eancia. T\u00eam as suas quez\u00edlias, mas tamb\u00e9m existem casos de idosos \n\nque se ajudam uns aos outros. \n\n \n\nPensa que a entrada do idoso no Lar acelerou ou n\u00e3o o processo de \n\nenvelhecimento? Porqu\u00ea? \n\nN\u00e3o, aqui t\u00eam m\u00e9dico, podem ser tratados. (T1) \n\nN\u00e3o. (\u2026) eles aqui t\u00eam muito boas condi\u00e7\u00f5es. (T2) \n\nEu acho que n\u00e3o. Aqui t\u00eam m\u00e9dico, t\u00eam enfermeira, d\u00f3i-lhes a cabe\u00e7a tomam um \n\ncomprimido. Em casa n\u00e3o \u00e9 assim, nem t\u00eam limpeza nem nada. (T3) \n\n[pensativa] o nosso caso n\u00e3o. H\u00e1 idosos que v\u00eam (\u2026) e tanto as fam\u00edlias como n\u00f3s \n\nachamos que a perspetiva dos anos de vida que est\u00e3o para viver \u00e9 reduzido e depois \n\nsurpreendemo-nos e as pessoas ainda acabam por viver muito tempo. (T4) \n\nVerifica-se que entrada do idoso no Lar n\u00e3o acelerou o seu processo de \n\nenvelhecimento, antes pelo contr\u00e1rio. Tanto a fam\u00edlia como os t\u00e9cnicos se surpreendem \n\ncom alguns idosos dos quais se perspetivavam j\u00e1 poucos anos de vida e depois acabam \n\npor viver ainda muito tempo. No Lar t\u00eam muito boas condi\u00e7\u00f5es, t\u00eam m\u00e9dico, \n\nenfermeira, medica\u00e7\u00e3o, podem ser tratados. \n\n \n\nQuais as rotinas di\u00e1rias do idoso nesta institui\u00e7\u00e3o? \n\nDe manh\u00e3 t\u00eam a higiene pessoal, o pequeno-almo\u00e7o e v\u00e3o almo\u00e7ar \u00e0s 12h. Ao meio da \n\ntarde lancham e \u00e0 noite, v\u00e3o para a caminha. Durante a semana, \u00e0s ter\u00e7as e sextas t\u00eam as \n\natividades que desenvolvem com os animadores. (T1) \n\nNum dia-a-dia normal, eles acordam de manh\u00e3 por volta das 07:30, lavam-se, os que \n\nconseguem, os que n\u00e3o conseguem t\u00eam a higiene por parte das funcion\u00e1rias, depois \n\ndirigem-se ao refeit\u00f3rio para tomar o pequeno-almo\u00e7o, depois de tomarem o pequeno-\n\nalmo\u00e7o, se estou c\u00e1 eu ou a Ana eles v\u00eam para ao p\u00e9 de n\u00f3s, alguns v\u00e3o dar um passeio; \n\ndepois \u00e0s 11:30 t\u00eam a missa, depois v\u00e3o almo\u00e7ar \u00e0s 12:00. Depois de comer v\u00eam para o \n\nsal\u00e3o, os que querem dormem uma sestinha, veem televis\u00e3o, depois, se nesse dia \n\ntiverem alguma atividade v\u00e3o, se estiver eu ou a Ana ou a cabeleireira. Depois \u00e0s 16:00 \n\nt\u00eam o lanche e se n\u00e3o tiverem mais nenhuma atividade est\u00e3o no sal\u00e3o at\u00e9 que chega a \n\nhora do ter\u00e7o; depois t\u00eam o jantar, alguns deles veem um pouco de televis\u00e3o e depois \n\nacabam por ir para a cama. Cada dia \u00e9 um dia (pausa) n\u00e3o s\u00e3o todos iguais. (T2) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n94 \n\nDe manh\u00e3 levantam-se, fazem a higiene di\u00e1ria, \u00e0s 08h15 t\u00eam a ora\u00e7\u00e3o, \u00e0s 08h30 tomam \n\no pequeno-almo\u00e7o, depois os que querem ir passear e podem v\u00e3o; \u00e0s 11h30 t\u00eam a missa,  \n\nalmo\u00e7am \u00e0s 12h00. De tarde veem televis\u00e3o. Se v\u00eam os animadores t\u00eam uma hora de \n\natividades, \u00e0s 16h00 \u00e9 o lanche, depois t\u00eam o ter\u00e7o e jantam \u00e0s 19h00. No ver\u00e3o, depois \n\nde jantar d\u00e3o uma voltinha aqui no jardim e vem uma pessoa acompanh\u00e1-los. (T3) \n\nDe manh\u00e3 levantam-se, fazem a higiene di\u00e1ria e tomam o pequeno-almo\u00e7o. Naquele lar \n\ntamb\u00e9m est\u00e1 integrada a missa, depois almo\u00e7am. Alguns recebem visitas, depois t\u00eam o \n\nlanche. Nos dias das atividades fazem os trabalhos manuais ou a gin\u00e1stica, t\u00eam o ter\u00e7o e \n\no jantar. (T4) \n\nPara al\u00e9m das atividades di\u00e1rias indispens\u00e1veis, como a higiene e a alimenta\u00e7\u00e3o, t\u00eam \n\nduas vezes por semana atividades que desenvolvem com os animadores. Essas \n\natividades s\u00e3o \u00e0s ter\u00e7as e sextas. De manh\u00e3 t\u00eam os trabalhos manuais e \u00e0 tarde a \n\ngin\u00e1stica. Diariamente t\u00eam a missa e o ter\u00e7o, no restante tempo livre, alguns veem \n\ntelevis\u00e3o, outros v\u00e3o dar uma volta at\u00e9 ao jardim, outros est\u00e3o com as visitas. E tamb\u00e9m \n\nt\u00eam uma vez por m\u00eas uma cabeleireira. \n\n \n\n6-Rela\u00e7\u00f5es Intergeracionais \n\nQue preocupa\u00e7\u00f5es tem a institui\u00e7\u00e3o para favorecer a cultura intergeracional, uma \n\nvez que trabalha com diferentes faixas et\u00e1rias nomeadamente crian\u00e7as e idosos? \n\nDevia-se pensar mais nisso. N\u00e3o tem muito. Mas tamb\u00e9m tem de partir de n\u00f3s. (T1) \n\n\u00c9 assim, preocupa\u00e7\u00f5es h\u00e1 sempre, mas se calhar, tamb\u00e9m, a culpa \u00e9 nossa por n\u00e3o \n\ntomarmos a iniciativa. (T2) \n\nEu acho que sim. Por isso, eles (crian\u00e7as) de vez em quando v\u00eam aqui ao p\u00e9 deles. N\u00e3o \n\nt\u00eam \u00e9 assim muita conviv\u00eancia. (T3) \n\nAs educadoras podiam trabalhar mais um bocadinho nisso. Se calhar, partir da\u00ed. (T4) \n\nNenhum. N\u00f3s pensamos \u00e9 aqui. Algu\u00e9m de l\u00e1 tem que sugerir e depois juntarmo-nos \n\n[risos] (\u2026) tem de partir de algu\u00e9m superior. [levantar de sobrancelhas] (T5) \n\nPelo que foi apurado atrav\u00e9s das entrevistas, verifica-se que os t\u00e9cnicos da \n\ninstitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o t\u00eam muito a preocupa\u00e7\u00e3o em favorecer uma cultura intergeracional. \n\nApesar de as crian\u00e7as por vezes irem ao Lar, n\u00e3o convivem muito com os idosos. \n\nTalvez, referem os t\u00e9cnicos, essa iniciativa tenha de partir deles ou dos membros \n\nsuperiores. H\u00e1 quem refira que as pr\u00f3prias educadoras do infant\u00e1rio podiam trabalhar \n\nmais um bocadinho nisso, devia partir delas. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n95 \n\nNa sua opini\u00e3o, as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais s\u00e3o importantes? Porqu\u00ea? \n\nPorque se ensina e aprende-se, convive-se. (T1) \n\nSim. Como em tudo na vida n\u00f3s precisamos de interagir uns com os outros. Da mesma \n\nforma que aprendemos com as pessoas mais velhas, tamb\u00e9m aprendemos com os mais \n\nnovos. Por isso, acho que s\u00e3o importantes. (T2) \n\nEu acho que sim, porque os idosos quando est\u00e3o ao p\u00e9 das crian\u00e7as sentem-se mais \n\njovens. E riem-se para eles e tocam-lhe e falam-lhes. Sim, acho que sim, que eles se \n\nsentem muito bem. (T3) \n\nS\u00e3o muito. As crian\u00e7as t\u00eam sempre a aprender com algu\u00e9m que j\u00e1 viveu tanto tempo. \n\nOs idosos quando est\u00e3o com as crian\u00e7as distraem-se, recordam, t\u00eam um comportamento \n\ndiferente, bem\u2026 grande parte deles; h\u00e1 outros que n\u00e3o gostam. (T4) \n\nNa \u00f3ptica dos t\u00e9cnicos, as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais s\u00e3o importantes, ensina-se e \n\naprende-se, convive-se. Os idosos sentem-se mais jovens, riem-se, falam-lhes, distraem-\n\nse, recordam. Sentem-se muito bem. \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o a vossa institui\u00e7\u00e3o necessita de pr\u00e1ticas intergeracionais? \n\nSim, claro que necessita. (T1) \n\nSim. Penso que precisa. (T2) \n\nSim. (T3) \n\nClaro, sem d\u00favida. (T4) \n\nA opini\u00e3o \u00e9 un\u00e2nime. A institui\u00e7\u00e3o necessita de pr\u00e1ticas intergeracionais. \n\n \n\nPensa que estas rela\u00e7\u00f5es, contribuem para a satisfa\u00e7\u00e3o e bem-estar dos idosos? \n\nContribuem para um envelhecimento ativo? \n\nSim. (T1) \n\nSim, porque se tu fores a ver, tudo que seja intera\u00e7\u00e3o com outras pessoas \u00e9 sempre \n\npositivo. (T2) \n\nSim. (T3) \n\nSim. (T4) \n\nTodos concordam. As rela\u00e7\u00f5es intergeracionais contribuem para a satisfa\u00e7\u00e3o e bem-\n\nestar dos idosos. Contribuem para um envelhecimento ativo. \n\n \n\nNa sua opini\u00e3o, o corte das rela\u00e7\u00f5es intergeracionais tem aumentado nos \u00faltimos \n\nanos? Ser\u00e1 que se trata de uma crise de pessoas ou institucional? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n96 \n\nSim, tamb\u00e9m se calhar devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es dos modos de vida que se v\u00e3o alterando. \n\n(T1) \n\nAcho que acima de tudo \u00e9 das pessoas. Falam na crise econ\u00f3mica, mas acho que a maior \n\ncrise \u00e9 a de valores. (T2) \n\nAcho que sim. Antigamente era diferente, crescia-se, nascia-se e todas as pessoas \n\nestavam juntas. Agora \u00e9 diferente, uma crian\u00e7a acaba de nascer e vai logo para o \n\nInfant\u00e1rio. Os pais andam sempre a fugir. Eu acho que as altera\u00e7\u00f5es nos modos de vida \n\n\u00e9 que causam isso tudo. (T3) \n\nSim. Uma crise de pessoas, que \u00e9 uma crise institucional, n\u00e3o de institui\u00e7\u00e3o, mas de \n\nfam\u00edlia. A fam\u00edlia j\u00e1 n\u00e3o tem a mesma conota\u00e7\u00e3o que tinha h\u00e1 uns anos atr\u00e1s. Porque h\u00e1 \n\nlargos anos atr\u00e1s a pessoa idosa seria aquela que teria mais valor, seria mais respeitada, \n\nmelhor cuidada e tinha mais valor. (T4) \n\nN\u00e3o sei. Eu acho que at\u00e9 convivem. (\u2026) tamb\u00e9m n\u00e3o estou muito a par disso. (T5) \n\nVerifica-se, ent\u00e3o, que o corte nas rela\u00e7\u00f5es intergeracionais tem aumentado nos \u00faltimos \n\nanos devido \u00e0s altera\u00e7\u00f5es nos modos de vida familiar. As crian\u00e7as mal acabam de \n\nnascer v\u00e3o logo para o infant\u00e1rio, antigamente n\u00e3o, cresciam todos juntos no seio da \n\nfam\u00edlia. A fam\u00edlia hoje deixou de ter a mesma conota\u00e7\u00e3o que tinha h\u00e1 uns anos atr\u00e1s. O \n\nidoso antigamente seria aquela pessoa que tinha mais valor na fam\u00edlia, era respeitada, \n\nvalorizada, hoje n\u00e3o \u00e9 assim. Verifica-se, ent\u00e3o, que se trata de uma crise de pessoas e \n\nde valores. \n\n \n\nQue visitas costumam ter os idosos? Os filhos, netos, amigos, vizinhos, outros \n\nfamiliares, costumam fazer-lhes visitas? \n\nDos filhos, netos, amigos, vizinhos, irm\u00e3os. (T1) \n\nDos filhos, amigos, vizinhos. (T2) \n\nFamiliares, amigos, vizinhos. (T3) \n\nT\u00eam da fam\u00edlia, nem todos, mas grande parte. H\u00e1 um pequeno n\u00famero que tem visitas \n\nass\u00edduas, outros t\u00eam esporadicamente, em \u00e9pocas mais festivas, outros n\u00e3o t\u00eam visitas, \n\nmas o que acontece \u00e9 que as visitas de uns v\u00e3o-se tornando as visitas dos outros. (T4) \n\nRelativamente \u00e0s visitas, constata-se que a maior parte dos utentes t\u00eam visitas de \n\nfamiliares, amigos e de vizinhos. As visitas de uns tornam-se as visitas daqueles utentes \n\nque poucas ou nenhumas vezes as t\u00eam. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n97 \n\n7-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Animador \n\nO que pensa do contributo da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural no desenvolvimento social \n\neducativo e cultural dos utentes do Lar? \n\n\u00c9 uma forma de os manter ocupados, de os realizar. (T1) \n\nSe fores a ver, \u00e9 um momento em que eles est\u00e3o ali todos no sal\u00e3o, h\u00e1 uma coisa com \n\nque eu fico super admirado (\u2026) no momento em que eu entro aqui na sala e que eles \n\nest\u00e3o aqui sentados vejo pessoas a cumprimentarem-se pela primeira vez no dia e eu \n\nentro aqui \u00e0s 16 horas (\u2026) aproxima bastante as pessoas. (T2) \n\nOs idosos sentem-se mais realizados e convivem uns com os outros. (T3) \n\nMuito importante. \u00c9 uma forma de quebrar a rotina, passar tempo e manter o espirito e a \n\nmente em funcionamento. (T4) \n\nA Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u00e9 importante no sentido em que aproxima os utentes, \u00e9 uma \n\nforma de os manter ocupados, de os realizar, de manter as suas capacidades mentais e \n\nespirituais em funcionamento. \u00c9 muito importante. \n\n \n\nConsidera a anima\u00e7\u00e3o sociocultural como uma forma de educa\u00e7\u00e3o permanente ao \n\nlongo da vida? \n\nClaro que sim. (T1) \n\nClaro que sim. Sem d\u00favida. (T2) \n\nSim. (T3) \n\nSim. Porque n\u00f3s temos a\u00ed situa\u00e7\u00f5es de utentes que est\u00e3o sempre a aprender. Por \n\nexemplo, a situa\u00e7\u00e3o do Jo\u00e3o passar os filmes, se calhar muitos deles nunca tinham visto \n\ntelevis\u00e3o ou uma s\u00e9rie. V\u00e3o fazendo coisas que nunca fizeram e aprendem a fazer. (T4) \n\nConsta-te que, atrav\u00e9s da anima\u00e7\u00e3o sociocultural, os utentes aprendem e fazem coisas \n\nque nunca tinham feito. Todos os t\u00e9cnicos consideram a anima\u00e7\u00e3o sociocultural como \n\numa forma de educa\u00e7\u00e3o permanente ao longo da vida. \n\n \n\nQual o papel e as fun\u00e7\u00f5es do animador sociocultural nesta Institui\u00e7\u00e3o? \n\nPara al\u00e9m das atividades que realizamos, somos tamb\u00e9m amigos deles. (T1) \n\n(\u2026) o meu papel aqui, como o pr\u00f3prio nome indica, \u00e9 fazer com que os dias deles se \n\ntornem mais, mais\u2026 ocupar o tempo livre da melhor forma (\u2026) para al\u00e9m de ter o meu \n\nhor\u00e1rio de atividades com eles, tamb\u00e9m sou o respons\u00e1vel pela gest\u00e3o do site da \n\nentidade, da revista e tamb\u00e9m do relacionamento entre os estagi\u00e1rios. Inform\u00e1tica e \n\ncomputadores \u00e9 mais comigo. (T2) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n98 \n\n\u00c9 realizar as atividades, ocupar o tempo livre dos idosos. (T3) \n\nNeste momento \u00e9 importante, porque \u00e9 mais um t\u00e9cnico com quem eles podem contar. \n\n(T4) \n\nO animador \u00e9 considerado como uma figura importante, porque apesar de ser o t\u00e9cnico \n\nque realiza as atividades, \u00e9 tamb\u00e9m um amigo dos idosos. O animador para al\u00e9m das \n\nsuas atividades, desempenha tamb\u00e9m outras fun\u00e7\u00f5es na institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nConsidera o seu trabalho reconhecido, quer pelos idosos quer pela institui\u00e7\u00e3o? \n\nSim, eles est\u00e3o sempre \u00e0 espera que eu chegue. (T1) \n\nSim. (T2) \n\nO trabalho do animador \u00e9 reconhecido pelos idosos, verifica-se isso porque os utentes \n\nest\u00e3o sempre \u00e0 espera que ele chegue. \n\n \n\nQue peso tem a opini\u00e3o dos idosos na escolha das atividades e hor\u00e1rios? \n\nTem algum. (T1) \n\nTem bastante. (T2) \n\nNenhum. (T3) \n\nLeva-se em conta o que eles desejam, mas eles n\u00e3o d\u00e3o muito a opini\u00e3o. A n\u00e3o ser \n\nnalgumas sa\u00eddas que alguns querem ir aqui ou ali, leva-se em conta. Ainda agora foi \n\numa visita ao museu e s\u00f3 quiseram ir uns 10. Um bocadinho dif\u00edcil coloc\u00e1-los nalgumas \n\natividades. (T4) \n\nRelativamente a esta quest\u00e3o, os t\u00e9cnicos dividem-se um pouco. N\u00e3o percebemos muito \n\nbem se realmente a opini\u00e3o dos idosos relativamente \u00e0 escolha e hor\u00e1rios das atividades \n\ns\u00e3o efetivamente tidos em conta. Talvez isso se deva ao fato de eles n\u00e3o serem idosos \n\nque exprimam muito a sua opini\u00e3o. \n\n \n\nQual a dura\u00e7\u00e3o dessas atividades? \n\nComigo \u00e9 uma manh\u00e3 duas vezes por semana, \u00e0s ter\u00e7as e sextas. (T1) \n\nNo m\u00e1ximo duas horas, duas vezes por semana da parte da tarde, \u00e0s ter\u00e7as e sextas. (T2) \n\nDuas horas. (T3) \n\nA parte de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica \u00e9 duas horas, os trabalhos manuais \u00e9 uma manh\u00e3. (T4) \n\nVerifica-se que o animador n\u00e3o est\u00e1 a tempo inteiro no Lar. A dura\u00e7\u00e3o das atividades \n\nvaria conforme a mesma; pode ter a dura\u00e7\u00e3o de duas horas ou de uma manh\u00e3. As \n\natividades s\u00e3o sempre realizadas nos mesmos dias da semana, ter\u00e7as e sextas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n99 \n\n \n\n8-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade. \n\nQual o objetivo da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural para os idosos? \n\nAjud\u00e1-los a ocupar o tempo livre, a combater a solid\u00e3o; n\u00e3o est\u00e3o s\u00f3s, mas no fundo \n\nsentem-se s\u00f3s. (T1) \n\n(\u2026) \u00e9 fazer com eles se sintam bem, estejam distra\u00eddos e que gostem daquilo que est\u00e3o \n\na fazer. (T2) \n\n\u00c9 fazer com eles se sintam bem, mant\u00ea-los ocupados. (T3) \n\nFoi manter os idosos o mais ocupados poss\u00edvel. (T4) \n\nA anima\u00e7\u00e3o sociocultural para os idosos deste lar \u00e9 precisamente uma forma de ocupar \n\no tempo livre, combater a solid\u00e3o, mant\u00ea-los distra\u00eddos. \n\n \n\n9-Futuro da Institui\u00e7\u00e3o \n\nQuais os grandes objetivos face \u00e0s novas realidades sociais, familiares etc\u2026 desta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos idosos? \n\n(\u2026) temos que nos ir ajustando mediante a popula\u00e7\u00e3o que temos. Daqui a 10 anos \n\ncome\u00e7amos a ter uma popula\u00e7\u00e3o com outro n\u00edvel, que j\u00e1 n\u00e3o vive tanto da agricultura, \n\nque j\u00e1 n\u00e3o tem um n\u00edvel de escolaridade t\u00e3o baixa. (T2) \n\nEles estarem bem, sentirem-se bem e n\u00f3s darmos o melhor que podemos e que temos. \n\n(T3) \n\n\u00c9 conseguir manter os equipamentos que est\u00e3o em funcionamento, conseguir melhorar a \n\nqualidade que j\u00e1 existe e conseguir ter capacidade para situa\u00e7\u00f5es mais complicadas que \n\naparecem na parte dos idosos, visto ser a nossa maior faixa (...). Cada vez \u00e9 mais \n\ncomplicado, devido aos cortes nas ajudas, \u00e0 falta de emprego, fam\u00edlias que est\u00e3o sem \n\nemprego. (T4) \n\nTrabalhar mais. (T5) \n\nFuturamente os objetivos desta institui\u00e7\u00e3o e dos t\u00e9cnicos entrevistados ser\u00e1 o de se \n\nadaptarem e adequarem \u00e0s novas realidades que surgir\u00e3o, como por exemplo, o \n\nsurgimento de idosos mais escolarizados. Passa tamb\u00e9m por manter e melhorar a \n\nqualidade dos equipamentos e por ter capacidade para resolver situa\u00e7\u00f5es mais \n\ncomplicadas de alguns idosos. \n\n \n\nPensa que seria \u00fatil realizar atividades de cariz intergeracional na institui\u00e7\u00e3o? \n\nSim. Quantas mais melhor. (T1) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n100 \n\nSim. \u00c9 sempre \u00fatil, \u00e9 bom. \u00c9 importante para eles. Eles t\u00eam coisas para aprender, para \n\ndizer, para falar. (T2) \n\nSim, at\u00e9 s\u00f3 pela alegria que as crian\u00e7as causam nos idosos. (T3) \n\nSim. (T4) \n\nEu acho que sim. Coisas novas \u00e9 \u00f3timo. Os mais novos aprendem com os mais velhos e \n\nos mais velhos aprendem com os mais novos. (\u2026) toda a gente aprende uns com os \n\noutros. (\u2026) tamb\u00e9m j\u00e1 tivemos aqui encontros com av\u00f3s, alguns vinham contar \n\nhist\u00f3rias. (\u2026) de algu\u00e9m que mande \u00e9 que t\u00eam de partir essas coisas. (T5) \n\nTodos os t\u00e9cnicos entrevistados responderam, imediatamente, de forma afirmativa. \n\nEstes referem que os idosos t\u00eam coisas para ensinar e para aprender. Seria \u00fatil realizar \n\natividades de cariz intergeracional na institui\u00e7\u00e3o, mesmo que fosse s\u00f3 pela alegria que \n\nas crian\u00e7as causam nos idosos. Uns dizem que a iniciativa tem de partir dos superiores, \n\noutros das educadoras. Est\u00e3o \u00e0 espera uns dos outros.  \n\n \n\n2-Hist\u00f3rias de Vida \n\n2.1-Vida no Passado \n\n \n\nNa tabela seguinte (tabela3) s\u00e3o apresentados os dados sociodemogr\u00e1ficos que dizem \n\nrespeito aos utentes entrevistados. \n\n \n\nTabela 3- Perfil Sociodemogr\u00e1fico dos idosos entrevistados \n\nPerfil sociodemogr\u00e1fico \n\nSujeitos G\u00e9nero Idade Naturalidade Estado  \n\nCivil \n\nHabilita\u00e7\u00f5es Profiss\u00e3o N\u00ba de \n\nFilhos \n\nAnos na \n\ninstitui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nU1 \n\n \n\nFeminino \n\n82 \n\n anos \n\n \n\nR\u00f3ios- Vila \n\nFlor \n\n \n\nVi\u00fava \n\n \n\nN\u00e3o estudou \n\n \n\nDom\u00e9stica e \n\nagricultora \n\n \n\n3 filhos \n\n \n\n5 anos \n\n \n\nU2 \n\n \n\nMasculino \n\n85 \n\n anos \n\n \n\nVila Flor \n\n \n\nVi\u00favo \n\n \n\n4\u00aa classe \n\n \n\nPedreiro \n\n \n\n2 filhos \n\n \n\n3 anos \n\n \n\nU3 \n\n \n\nFeminino \n\n85  \n\nanos \n\n \n\nMoncorvo \n\n \n\nVi\u00fava \n\n \n\nN\u00e3o estudou \n\n \n\nEmpregada \n\ndom\u00e9stica \n\n \n\n8 filhos \n\n \n\n5 anos \n\n \n\nComo era a sua vida no passado? \n\nFoi uma vida cheia de trabalho, desde pequenina. Foi uma vida dura. [risos de nervos]  \n\n(U1) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n101 \n\nTrabalhava nas pedreiras. Cavei muito, lavrei muito com burros e bestas. [express\u00e3o de \n\ntristeza, m\u00e1goa] (U2) \n\nTrabalhava. Limpava casas, lavava roupa para fora, passava roupa, [pensativa e triste] \n\ntudo. (U3) \n\nA vida dos idosos entrevistados foi uma vida dura, cheia de trabalho, come\u00e7aram a \n\ntrabalhar desde muito novos. \n\n \n\nVoc\u00ea que estudos tem? \n\nU1- [muitos risos] O meu pai e a minha m\u00e3e \u201cDeus lhes perdoe\u201d, queriam que eu fosse \n\n\u00e0 escola, era ali perto da casa deles. O meu pai ia embora com a carro\u00e7a para os terrenos \n\nagr\u00edcolas e eu ia l\u00e1 ter. A minha m\u00e3e e o meu pai di \n\nziam, eu quero que v\u00e1s \u00e0 escola, que aprendas a ler. \n\nE eu dizia-lhes, mas eu n\u00e3o quero, n\u00e3o quero estudar. N\u00e3o quero ir \u00e0 escola. [voz alta]. \n\nAgora estou arrependida [triste]. Tinha sete anos e j\u00e1 andava por l\u00e1 no campo, com o \n\nsacho na m\u00e3o. [cabe\u00e7a baixa] (U1) \n\nEnt\u00e3o n\u00e3o estudei, fiz a 3\u00aa classe e depois de adulto fiz a 4\u00aa classe. Tirei a carta de \n\nmotorista. (U2) \n\nN\u00e3o estudei, a minha m\u00e3e morreu, fiquei aos 7 anos sem ela. [triste] (U3) \n\nTanto a U1 como a U3 n\u00e3o estudaram. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 U1 n\u00e3o estudou porque n\u00e3o quis, \n\nos pais queriam que ela fosse \u00e0 escola, mas ela preferia ir com o pai para os terrenos \n\nagr\u00edcolas. Hoje est\u00e1 arrependida e tem muita pena de n\u00e3o ter ido \u00e0 escola. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nU3, tamb\u00e9m nunca frequentou a escola, refere que a m\u00e3e morreu, tinha ela 7 anos. J\u00e1 o \n\nU2 fez a 4\u00aa classe. \n\n \n\nQuais as recorda\u00e7\u00f5es que tem dos seus pais e av\u00f3s? \n\n (\u2026) Os meus av\u00f3s j\u00e1 morreram h\u00e1 muitos anos. (U1) \n\nN\u00e3o conheci av\u00f3s nem av\u00f4s. Nem de um lado, nem do outro. N\u00e3o conheci. Nunca os vi \n\n[chateado, aborrecido]. Quando casei os meus av\u00f3s j\u00e1 tinham morrido. (U2) \n\nOs meus av\u00f3s, nem os conheci. (U3) \n\nNenhum dos idosos entrevistados conheceu os seus av\u00f3s e dizem-no com alguma \n\nm\u00e1goa. \n\n \n\n2.2-Envelhecimento e velhice \n\nComo encara o seu processo de envelhecimento? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n102 \n\nEra bom quando estava em R\u00f3ios em minha casa e na casa dos meus filhos, que ainda l\u00e1 \n\nestive um tempo. Aqui h\u00e1 gente muito mal-educada. [em tom de voz baixo] (U1) \n\nOlhe, nascemos, crescemos e envelhecemos. \u00c9 normal. Claro que ningu\u00e9m gosta de \n\nenvelhecer. [triste] (U2) \n\nTem sido normal [encolher de ombros] (...) foi sempre a trabalhar. [triste] (U3) \n\nReferindo-se ao processo de envelhecimento a U1 responde que era bom quando estava \n\nem sua casa e na casa dos filhos. J\u00e1 o U2 encara com normalidade o seu processo de \n\nenvelhecimento, apesar de se verificar alguma tristeza no rosto dele. A U3 refere com \n\nalguma tristeza que a sua vida foi sempre a trabalhar e encara tamb\u00e9m com normalidade \n\no seu processo de envelhecimento. \n\n \n\n2.3-Motivos da Institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nPorque \u00e9 que est\u00e1 aqui no Lar?  \n\nO meu M\u00e1rio trabalha nas obras, tem 3 ou 4 pessoas a trabalhar com ele; o meu J\u00falio \n\ntamb\u00e9m trabalha com ele; a minha Cid\u00e1lia tem um supermercado e a minha Rosa \n\ntrabalha na Santa Casa. (U1) \n\nTinha medo de estar em casa sozinha, os filhos trabalham, depois vinham e ainda iam \n\ntrabalhar nas hortas. N\u00e3o tinham tempo. Quantas vezes ficava eu sozinha em casa de \n\ncada um, e depois eles s\u00f3 vinham \u00e0 noite. [triste] (U1) \n\nPorque estava sozinho em casa. (U2) \n\nPorque me encontrei doente e depois foi para n\u00e3o estar sozinha\u2026 [triste] (U3) \n\nO motivo pelo qual estes idosos procuraram o Lar \u00e9 essencialmente a solid\u00e3o, sozinhos \n\nem casa n\u00e3o se sentem bem, os filhos trabalham, t\u00eam as suas vidas e n\u00e3o t\u00eam tempo \n\npara cuidar dos pais. \n\nFoi uma op\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria? \n\nForam os filhos que me disseram para vir para c\u00e1. [triste, risos de nervos] Eu disse-lhes \n\nque sim, mas hoje estou bem arrependida. Os tr\u00eas filhos \u00e9 que disseram para eu vir para \n\naqui, \u00e9 que trataram de tudo. (U1) \n\nTenho 2 filhos. Um est\u00e1 em Lisboa e outro est\u00e1 aqui, \u00e9 mec\u00e2nico na C\u00e2mara de Vila \n\nFlor. A mulher trabalha todo o dia aqui no Lar e eu estava l\u00e1 sozinho, a fazer o qu\u00ea? \n\n[pensativo] ah vim para aqui [triste] (\u2026) Eu vim para aqui de livre vontade, a minha \n\nnora trabalha aqui, j\u00e1 h\u00e1 uns anos e ela n\u00e3o podia olhar por mim. (U2) \n\nSim. Fui eu que decidi vir para aqui. (U3) \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n103 \n\nTanto o U2 como o U3 foram para o Lar por op\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. J\u00e1 a U1 foi para o Lar por \n\nsugest\u00e3o dos filhos, ali\u00e1s eles \u00e9 que trataram do processo todo, situa\u00e7\u00e3o da qual hoje se \n\narrepende. \n\n \n\nQuais os seus meios de sobreviv\u00eancia? \n\n\u00c9 a minha reforma (\u2026) antes vend\u00edamos muito cereal, batata\u2026 (U1) \n\nSou reformado da dire\u00e7\u00e3o de estradas, porque andei l\u00e1 34 anos com cami\u00f5es (\u2026). \n\nReceber\u2026 [admirado] j\u00e1 h\u00e1 3 anos que n\u00e3o a vejo. S\u00e3o 630 euros, v\u00eam para aqui \n\ndireitinhos, para o Lar. Nunca mais vi um tost\u00e3o. S\u00f3 me deram 20 euros no Natal \n\npassado. Mas uma coisa \u00e9 certa, eu tenho sempre um dinheirito que os filhos v\u00e3o dando \n\n(\u2026) j\u00e1 estou aqui h\u00e1 3 anos e ainda n\u00e3o gastei 20 euros. (U2) \n\nA reforma vem para aqui toda. (U3) \n\nTodos os utentes t\u00eam como meio de sobreviv\u00eancia a reforma que \u00e9 utilizada para pagar \n\na presta\u00e7\u00e3o do Lar. Inclusive o U2 referiu que, \u00e0s vezes, s\u00e3o os filhos que lhe d\u00e3o algum \n\ndinheiro. Antes de ir para o Lar, a U2, vendia cereal e batatas e sobrevivia tamb\u00e9m com \n\na ajuda dessas vendas. \n\n \n\n2.4-Integra\u00e7\u00e3o \n\nFoi f\u00e1cil ou dif\u00edcil integrar-se aqui no Lar? \n\nEles trouxeram-me para aqui e c\u00e1 fiquei. Em casa da Rosa \u00e9 que estava bem. (casa da \n\nfilha) (U1) \n\nToda a minha vida me integrei bem. Para onde ia dava-me bem. (U2) \n\nGra\u00e7as a Deus, foi sim. (U3) \n\nO U2 e a U3 afirmam que a integra\u00e7\u00e3o no Lar foi boa. A U1, n\u00e3o tem uma opini\u00e3o \n\npositiva nem negativa, apenas refere que a levaram para o Lar e l\u00e1 ficou, refere ainda \n\nque em casa da filha \u00e9 que estava bem. \n\n \n\nHoje como descreve o seu relacionamento com os restantes idosos? \n\n(\u2026) Sou muito nervosa. (U1) \n\nDou-me bem com todos. (U2) \n\nDou-me bem com todos, n\u00e3o me dou mal com nenhum (\u2026) n\u00e3o tenho queixa de \n\nningu\u00e9m. (U3) \n\nRelativamente \u00e0 rela\u00e7\u00e3o existente entre os idosos do Lar o U2 e a U3 referem que se d\u00e3o \n\nbem com todos. A U1 refere que \u00e9 muito nervosa, o que por vezes a leva a isolar-se. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n104 \n\n \n\nGosta de estar aqui? \n\n[risos de nervos] Aqui h\u00e1 gente muito mal-educada, [tom de voz baixo] aqui n\u00e3o falta \n\ncomida, as empregadas s\u00e3o boas. [triste, tom de voz baixo] (U1) \n\nAh que rem\u00e9dio tenho se n\u00e3o gostar. Saio daqui, para onde vou? Para outro s\u00edtio ainda \n\npior! (U2) E se tivesse outra op\u00e7\u00e3o? N\u00e3o sei. Porque eu aqui estou bem [pensativo]. \n\nNingu\u00e9m me trata mal, como, durmo e bebo (\u2026) (U2) \n\nQuanto \u00e0s respostas dadas a esta quest\u00e3o verifica-se que, n\u00e3o havendo outra op\u00e7\u00e3o, \n\ngostam de estar aqui. Pela resposta da U1 depreende-se que ela n\u00e3o gosta de estar aqui \n\nporque h\u00e1 gente muito mal-educada, de resto gosta das empregadas e da comida. \n\n \n\n2.5-Rela\u00e7\u00f5es Familiares \n\nA sua fam\u00edlia era numerosa, era daquelas onde viviam pais, av\u00f3s, tios, primos, etc? \n\nEra e o povo todo. (U1) \n\nEramos 6. Agora s\u00f3 j\u00e1 somos 2. (U2) \n\nTive nove filhos, um morreu, tenho quatro rapazes e quatro raparigas (\u2026) agora \u00e9 um \n\nou dois. (\u2026) O meu V\u00edtor tem uma filha, o meu Carlos tem uma filha, uma cada um. \n\nAntigamente havia muita gente, eram muito grandes as fam\u00edlias. (U3) \n\nConstata-se que as fam\u00edlias, antigamente, eram mais numerosa que hoje. O U2 refere \n\nque antes eram 6, mas agora s\u00f3 j\u00e1 s\u00e3o dois. Tamb\u00e9m a U3 refere que teve 9 filhos e que \n\nagora os casais t\u00eam s\u00f3 um ou dois filhos. Antigamente, havia mais gente. \n\nCostumam fazer-lhe visitas os seus filhos e os seus netos? \n\n(\u2026) Aos domingos v\u00eam todos visitar-me. A minha Rosa vem c\u00e1 todos os domingos, \n\ndepois ainda vai para os pr\u00e9dios trabalhar. (\u2026) \u00c0s vezes, poucas vezes. C\u00e1 netos \n\npequenos, n\u00e3o tenho nenhum. J\u00e1 s\u00e3o todos grandes. (U1) \n\nPouco, [pausa] um que esteve em Lisboa veio para c\u00e1 agora h\u00e1 pouco tempo, passa-se \n\nmeses que n\u00e3o poe c\u00e1 os p\u00e9s [triste] (\u2026) A minha pequena dor \u00e9 essa [sil\u00eancio]. (\u2026) Os \n\nmeus netos s\u00e3o casados (\u2026) esses, esses nunca c\u00e1 vieram. Os meus filhos \u00e0s vezes v\u00eam \n\nc\u00e1, mas as noras n\u00e3o. (U2) \n\nN\u00e3o, n\u00e3o costumam, eu vou l\u00e1 a casa deles. Uma est\u00e1 aqui pertinho, os outros tamb\u00e9m. \n\n(\u2026) Vou l\u00e1 eu ao p\u00e9 deles. (\u2026) Converso com eles e como l\u00e1 e tudo. (\u2026) (U3) \n\nDos idosos entrevistados, todos referem que t\u00eam a visita dos seus filhos. A U1 \n\nrelativamente aos netos, refere que eles n\u00e3o lhe fazem visitas porque n\u00e3o est\u00e3o c\u00e1. O U2 \n\nrefere que as visitas dos filhos n\u00e3o s\u00e3o tantas quantas ele desejaria, quanto aos netos, \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n105 \n\nnunca o visitaram, nem as noras, o que o deixa bastante triste. A U3 sempre que lhe \n\napetece vai visitar os filhos e os netos, moram pr\u00f3ximos do Lar. \n\n \n\n2.6-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\nConsideram importantes as atividades que realizam com o/a Animador(a) \n\nSociocultural? Porqu\u00ea? \n\nSim, mas no in\u00edcio vinha mais. (\u2026) (U1)  \n\nSim. (U2) \n\nSim (\u2026) Ajudam a ocupar o tempo e a passar-se melhor. (U3) \n\nTodas as respostas a esta quest\u00e3o foram afirmativas. Todos estes utentes consideram as \n\natividades que realizam com o/a animador(a) importantes. Referem que ajudam a passar \n\no tempo. \n\n \n\nQuais as dificuldades sentidas na realiza\u00e7\u00e3o das atividades? \n\n(\u2026) agora n\u00e3o vejo muito bem, chora-me muito a vista. (U1) \n\nN\u00e3o tenho dificuldades nenhumas. (U2) \n\nN\u00e3o tenho muitas dificuldades. (U3) \n\nA U1 sente algumas dificuldades na realiza\u00e7\u00e3o das atividades, tem dificuldades visuais. \n\nO U2 n\u00e3o sente dificuldades nenhumas. A U3 tamb\u00e9m refere que faz as atividades sem \n\ngrandes dificuldades. \n\n \n\n2.7-Animador Sociocultural \n\nQuais s\u00e3o as atividades di\u00e1rias que gosta mais de fazer? \n\nPintar uma coisa qualquer. E ela at\u00e9 me diz que eu pinto muito bem. (\u2026) [muitos \n\nRisos]. Gosto muito da missinha. (U1) \n\nGosto de tudo. Aqui h\u00e1 de tudo (\u2026) Da que gosto mais \u00e9 da missa pronto. (\u2026) Eu fui \n\ndono da igreja 36 anos. Eu \u00e9 que abria as portas, fechava, os sinos c\u00e1 ningu\u00e9m os sabia \n\ntocar a n\u00e3o ser eu. Subi l\u00e1 mais de mil vezes, tocava nos funerais, na missa. Fui eu que \n\ngravei as m\u00fasicas no \u00f3rg\u00e3o, agora \u00e9 s\u00f3 carregar num bot\u00e3o. (U2) \n\nEu gosto de todas. (U3) \n\nDas atividades realizadas na institui\u00e7\u00e3o a U1 gosta de pintar e da missa. O U2 diz que \n\ngosta da missa e at\u00e9 tomou conta da Igreja Matriz de Vila Flor v\u00e1rios anos. A U3 gosta \n\nde todas, n\u00e3o referindo nenhuma como sua preferida. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n106 \n\n2.8-Institui\u00e7\u00e3o \n\nGosta de estar aqui ou preferia estar em sua casa? \n\nGostava mais de estar em R\u00f3ios, em minha casa [triste]. Mas tamb\u00e9m uma pessoa \n\nsozinha n\u00e3o est\u00e1 bem. Uma que era de Carvalhais casou l\u00e1 em Roios com um tio do \n\nmeu marido. Depois ele morreu, j\u00e1 era velho; ela casou 3 vezes. Ia comer ao centro de \n\ndia, \u00e0s 16:30 ia para casa. Tinha uma filha l\u00e1 em Roios e ela foi ver ao centro de dia se a \n\nm\u00e3e l\u00e1 estava, porque ela faltou, (\u2026) iam sempre por casa da filha, mas naquele dia n\u00e3o \n\npassou l\u00e1. (\u2026) a filha foi l\u00e1 a casa, e foi dar com ela morta debaixo da cama. \u00c9 por isso \n\nque uma pessoa sozinha, de noite, n\u00e3o est\u00e1 bem [triste]. Depois a gente na televis\u00e3o \n\nouve falar em muitos ladr\u00f5es, em muitos roubos. (U1) \n\nN\u00e3o sei. Porque eu aqui estou bem [pensativo]. Ningu\u00e9m me trata mal, como, durmo e \n\nbebo. Se fosse para ao p\u00e9 deles\u2026 tenho l\u00e1 uma casa com quatro quartos, todos \n\nmobilados, cada um com televis\u00e3o. (U2) \n\nEu gosto sim. Quando a minha filha vem da Su\u00ed\u00e7a, vou para l\u00e1 uma semana. (U3) \n\nO U2 e a U3 referem que gostam de estar no Lar. A U3 nem sempre est\u00e1 no Lar, quando \n\nos filhos v\u00eam de f\u00e9rias vai passar uns dias a casa deles. A U1 est\u00e1 aqui no Lar porque \n\nn\u00e3o tem alternativa, o que ela gostava mesmo era de estar em sua casa, mas tem medo \n\nde morrer l\u00e1 sozinha ou ser assaltada.  \n\n \n\nConcorda com os hor\u00e1rios e as regras da institui\u00e7\u00e3o? \n\nSim facilita. (U1) \n\nEst\u00e3o bem, para mim concordo sempre. (U2) \n\nEst\u00e1 tudo bem [movimento como bra\u00e7o]. (U3) \n\nOs utentes est\u00e3o de pleno acordo com os hor\u00e1rios e regras da institui\u00e7\u00e3o. Referem que \n\nest\u00e3o bem, concordam. \n\n \n\n2.9-Expetativas \n\n-Futuramente que atividades gostava de realizar aqui no Lar? \n\nN\u00e3o sei. Vejo televis\u00e3o. (U1) \n\nN\u00e3o sei. (U2) \n\nN\u00e3o sei. (U3) \n\nOs idosos n\u00e3o referiram nenhuma atividade que futuramente gostassem de realizar. \n\n \n\nGostava de realizar atividades em conjunto com as crian\u00e7as do infant\u00e1rio? \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n107 \n\nGostava de ver as criancinhas e de estar com elas. A minha Marlene (neta) trabalha l\u00e1. \n\n(U1) \n\nSim gostava. (\u2026). (\u2026) \u00c9 a coisa que mais adoro no mundo, s\u00e3o as crian\u00e7as [sorriso \n\ngrande]. N\u00e3o h\u00e1 coisa no mundo melhor para mim, seja a crian\u00e7a que for. Estou sempre \n\n\u00e0 espera que na televis\u00e3o passe uma criancita (\u2026) Eu fico muito, muito, muito feliz. \n\n(\u2026) Eu tenho um bisneto e uma bisneta ainda pequenos. (U2) \n\nGostava muito. (U3) \n\nOs idosos entrevistados mostram vontade e interesse em realizar atividades com as \n\ncrian\u00e7as do infant\u00e1rio. O U2 at\u00e9 referiu que est\u00e1 sempre \u00e0 espera de ver uma criancinha \n\nna televis\u00e3o, fica muito feliz com elas.  \n\n \n\nTem interesse em aprender coisas novas? \n\nEu nem ensino nem aprendo. Eu estou calada, n\u00e3o digo nada (\u2026) Eu sei l\u00e1. N\u00e3o sei ler. \n\n(\u2026) Para qu\u00ea? Agora de velha aprender! Agora n\u00e3o quero. [risos] (U1) \n\nO interesse \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, agora j\u00e1 estou de uma certa idade, j\u00e1 n\u00e3o me interessa o saber \n\nmuito. Mas a gente gosta sempre de aprender. (U2) \n\nJ\u00e1 tenho muita idade. Mas estamos sempre a aprender. (U3) \n\nRelativamente ao interesse em aprender coisas novas, a U1 refere com alguma tristeza \n\nque n\u00e3o sabe ler e que agora de velha n\u00e3o quer aprender nem ensinar. O U2 tamb\u00e9m \n\nrefere o mesmo, mas com alguma vontade de aprender. O U3 diz que j\u00e1 tem muita \n\nidade, parece querer dizer que j\u00e1 n\u00e3o vale a pena, mas afirmando que estamos sempre a \n\naprender. \n\n \n\nDa popula\u00e7\u00e3o visada neste projeto de investiga\u00e7\u00e3o a amostra constitui-se por tr\u00eas \n\nutentes do Lar Nossa Senhora da Lapa, pertencente \u00e0 Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de \n\nVila Flor. Este lar conta com 44 idosos, na sua maioria do sexo feminino. Grande parte \n\ndos utentes deste lar \u00e9 proveniente do concelho de Vila Flor e da pr\u00f3pria vila. Na sua \n\nmaioria trabalhavam na agricultura e s\u00e3o pessoas com pouca ou nenhuma forma\u00e7\u00e3o, da\u00ed \n\nas suas reformas serem pequenas. Pessoas com hist\u00f3rias de vida marcadas pelo trabalho \n\n\u00e1rduo no campo. A maioria dos idosos s\u00e3o vi\u00favos (as), s\u00e3o pessoas muito dependentes, \n\nmas tamb\u00e9m existem alguns aut\u00f3nomos. S\u00e3o pessoas que se isolam, convivem pouco \n\nuns com os outros, sentem-se desmotivados, desinteressados, talvez um pouco \n\nmagoados com a fam\u00edlia e com a vida que tiveram. Os restantes elementos da amostra \n\nforam os t\u00e9cnicos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n108 \n\n3-Plano de interven\u00e7\u00e3o-Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural  \n  \n\n \u201cDiz-me o teu segredo que dir-te-ei o meu\u201d \n\n\u201c\u00d3 av\u00f4 como \u00e9 grande a tua orelha! \u00c9 para te ouvir melhor, meu netinho\u201d. \n\n(Clement/Jerrican,apud Levet, 1998:76) \n\n \n\nProposta de a\u00e7\u00e3o: \n\nDe m\u00e3os dadas! \n\n (\u2026) \n\nSofremos n\u00e3o porque envelhecemos, \n\nmas porque o futuro est\u00e1 sendo \n\nconfiscado de n\u00f3s, \n\nimpedindo assim que mil aventuras \n\nnos aconte\u00e7am, \n\ntodas aquelas com as quais sonhamos e \n\nnunca chegamos a experimentar. \n\n(\u2026) \n\nA cada dia que vivo, \n\nmais me conven\u00e7o de que o \n\ndesperd\u00edcio da vida \n\nest\u00e1 no amor que n\u00e3o damos, \n\nnas for\u00e7as que n\u00e3o usamos, \n\nna prud\u00eancia ego\u00edsta que nada arrisca, \n\ne que, esquivando-se do \n\nsofrimento, \n\nperdemos tamb\u00e9m a felicidade. \n\nA dor \u00e9 inevit\u00e1vel. \n\nO sofrimento \u00e9 opcional... \n\n \n\nCarlos Drumond de Andrade (apud Souza et al.,2006:2) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n109 \n\n3.1-Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO Mundo est\u00e1 a envelhecer. A muta\u00e7\u00e3o da sociedade acontece r\u00e1pida e \n\nparalelamente, ao envelhecimento demogr\u00e1fico. \n\nEstando conscientes das mudan\u00e7as que est\u00e3o a ocorrer na sociedade (altera\u00e7\u00f5es \n\ndemogr\u00e1ficas, sociais) e que levam \u00e0 crescente institucionaliza\u00e7\u00e3o de idosos e crian\u00e7as, \n\ntornando-se imperativo ter em aten\u00e7\u00e3o as atuais e futuras rela\u00e7\u00f5es entre gera\u00e7\u00f5es. \n\n\u00c9 urgente implementar nas institui\u00e7\u00f5es de Terceira Idade programas de \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural que intervenham nos \u00e2mbitos cultural, social e educativo, \n\ndevendo abranger a inf\u00e2ncia, a juventude, os adultos e as pessoas idosas. Criar \n\nprogramas onde as diferentes gera\u00e7\u00f5es convivam. Como meio de transforma\u00e7\u00e3o social, \n\na anima\u00e7\u00e3o sociocultural parece-nos ser uma das metodologias mais adequada para, de \n\nforma l\u00fadica e pedag\u00f3gica, proporcionar aos idosos desta institui\u00e7\u00e3o uma participa\u00e7\u00e3o \n\nmais ativa no seu dia-a-dia. Este projeto faz todo o sentido, uma vez que a conviv\u00eancia \n\nentre as gera\u00e7\u00f5es \u00e9 cada vez mais reduzida, mas n\u00e3o tem de o ser, dado que este Lar \n\ngoza do privil\u00e9gio de ter muito pr\u00f3ximo um Jardim-de-Inf\u00e2ncia.  \n\nA este respeito Hatton-Yeo (2009) diz-nos que as pr\u00e1ticas de ensino e \n\naprendizagem intergeracionais podem contribuir para um equil\u00edbrio das disparidades e \n\nfazer ultrapassar a segrega\u00e7\u00e3o social, promovendo uma maior capacidade de \n\ncompreens\u00e3o e respeito entre as gera\u00e7\u00f5es, permitindo o desenvolvimento de sociedades \n\ninclusivas. \n\nA pertin\u00eancia desta proposta de interven\u00e7\u00e3o deve-se ao fato de, na institui\u00e7\u00e3o em \n\nestudo, os idosos passarem a maior parte do seu tempo a ver televis\u00e3o, sentados nos \n\nbancos dos corredores, dispondo de muito tempo livre, o que lhes provoca sentimentos \n\nde inutilidade e de tristeza.   \n\nAtrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es intergeracionais, poder-se-\u00e1 contribuir para a renova\u00e7\u00e3o de \n\nopini\u00f5es negativas acerca da pessoa idosa. Cria-se oportunidade de conviver, partilhar, \n\nadquirir saberes e experi\u00eancias.  \n\nOs programas intergeracionais podem constituir uma interessante e exigente \n\nestrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o sociocultural. \n\nO Animador Sociocultural, como profissional e membro da equipa \n\ninterdisciplinar e multidisciplinar da institui\u00e7\u00e3o, pode, atrav\u00e9s de atividades de \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural, contribuir para a melhoria da qualidade de vida dos idosos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n110 \n\ninstitucionalizados. Urge, assim, fortalecer as rela\u00e7\u00f5es solid\u00e1rias entre gera\u00e7\u00f5es, \n\nfortalecendo a coes\u00e3o social para que exista uma sociedade para todas as idades. \n\nSegundo Serrano (2008:13) \u201cN\u00e3o nos podemos esquecer de que a realidade \u00e9 \n\nmelhorada n\u00e3o por fazer muito, mas por se planear uma ac\u00e7\u00e3o significativa que \n\npropicie de forma \u00f3ptima a mudan\u00e7a e a melhoria dessa realidade\u201d. \n\n \n\n3.2-Conce\u00e7\u00e3o e desenho do projeto \n\n \n\nSegundo Ander-Egg, citado por Serrano (2008:19) \u201d A elabora\u00e7\u00e3o de um \n\nprojecto consiste essencialmente em organizar um conjunto de ac\u00e7\u00f5es e actividades a \n\nrealizar que implicam o uso e aplica\u00e7\u00e3o de recursos humanos, financeiros e t\u00e9cnicos, \n\nnuma determinada \u00e1rea ou sector, com o fim de alcan\u00e7ar certas metas ou objectivos.\u201d \n\nTendo em conta Hatton-Yeo (2009:20) \u00e9 necess\u00e1rio seguir estes oito Pr\u00edncipios \n\nB\u00e1sicos quando se adota uma abordagem intergeracional: \n\n1- Com benef\u00edcios m\u00fatuos e rec\u00edprocos: o princ\u00edpio no qual se baseiam as Pr\u00e1ticas \n\nIntergeracionais \u00e9 o de que todas as gera\u00e7\u00f5es de participantes auferem de benef\u00edcios. Se \n\ntrabalharem juntos, os dois grupos asseguram que saberes tradicionais importantes s\u00e3o \n\nasseguradas para as futuras gera\u00e7\u00f5es. \n\n2- Participadas: Para que os projetos tenham sucesso \u00e9 necess\u00e1rio que se baseiem nas \n\naspira\u00e7\u00f5es das gera\u00e7\u00f5es participantes, que os participantes estejam totalmente \n\nenvolvidos na constru\u00e7\u00e3o do programa e experienciem um sentido de perten\u00e7a e poder. \n\n3- Baseadas em mais-valias: As pr\u00e1ticas intergeracionais est\u00e3o assentes em mais-valias. \n\nTrabalha com as gera\u00e7\u00f5es para ajud\u00e1-las a encontrar as suas for\u00e7as e depois construir o \n\nsucesso assente nos princ\u00edpios de compreens\u00e3o e o respeito m\u00fatuo. \n\n4- Bem planeadas: atrav\u00e9s destas pr\u00e1ticas tenta-se refletir e criar mudan\u00e7as positivas. \n\nComo em qualquer outro projeto, o princ\u00edpio para um \u00f3timo programa, \u00e9 o \n\nplaneamento. \n\n5- Fundada em bases culturais: visto que as necessidades, contexto e atitudes das pessoas \n\ns\u00e3o muito diferentes, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel que os programas possam atuar em todos os \n\ncen\u00e1rios, tamb\u00e9m devido \u00e0 diversidade e riqueza cultural que existe. \n\n6- Refor\u00e7am la\u00e7os na comunidade e promovem uma cidadania ativa: atrav\u00e9s destas \n\nPr\u00e1ticas Intergeracionais promove-se a liga\u00e7\u00e3o positiva das pessoas, atrav\u00e9s das \n\ngera\u00e7\u00f5es, com cada um e com aqueles que a rodeiam. Constroem-se la\u00e7os entre as \n\npessoas. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n111 \n\n7- Desafiam a Gerontofobia: atrav\u00e9s das Pr\u00e1ticas Intergeracionais as pessoas encontram-se \n\numas com as outras, exploram e trabalham juntas, redescobrem-se a si pr\u00f3prias e o que \n\nt\u00eam a ganhar por estarem mais envolvidas com as outras gera\u00e7\u00f5es. Isto porque na \n\nEuropa, jovens e idosos s\u00e3o v\u00edtimas de preconceitos relacionados com a idade, em \n\ndiversos graus. \n\nS\u00e3o interdisciplinares: atrav\u00e9s destas Pr\u00e1ticas Intergeracionais, os profissionais \n\nalargam as suas experi\u00eancias, para desta forma trabalharem de forma mais inclusiva e \n\nenvolverem-se mais com o trabalho dos outros grupos, capacitando-os a pensar de modo \n\nmais amplo, sobre como desenvolvem o seu trabalho. \n\n \n\nPara Espinoza Vergara, citado por Serrano (2008:23), \u201ca formula\u00e7\u00e3o do \n\nprojecto consiste na identifica\u00e7\u00e3o precisa do mesmo, especificando os seus objectivos, \n\nmetas, calend\u00e1rio de execu\u00e7\u00e3o e recursos\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n112 \n\n3.3-Diagn\u00f3stico \n\n \n\nDepois de finalizado o estudo, verificou-se que apesar de o Jardim de Inf\u00e2ncia se \n\nlocalizar a 1 minuto deste lar, na institui\u00e7\u00e3o n\u00e3o existe a preocupa\u00e7\u00e3o de promover \n\npr\u00e1ticas educativas entre gera\u00e7\u00f5es.  \n\nNa institui\u00e7\u00e3o as atividades que s\u00e3o realizadas com os idosos incluem trabalhos \n\nmanuais, atividades f\u00edsicas, passeios, excurs\u00f5es nas quais os idosos s\u00e3o pouco \n\nparticipativos, o que contribui para um estado de des\u00e2nimo. \n\nPerante esta situa\u00e7\u00e3o, sugerimos que ao longo do ano a institui\u00e7\u00e3o em causa \n\ninclua no seu calend\u00e1rio de atividades programas educativos intergeracionais no \n\ncontexto da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural, para desta forma permitir que o idoso aprenda e \n\nensine, para combater os momentos de solid\u00e3o e de apatia, aumentando, assim, as suas \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, a auto-estima e o sorriso. \n\n A nossa perce\u00e7\u00e3o fundamenta-se nas entrevistas realizadas a t\u00e9cnicos e aos \n\nidosos. Os dados recolhidos revelaram que existe um potencial propenso \u00e0 mudan\u00e7a, s\u00f3 \n\nfalta tomar a iniciativa. \n\n \n\n3.4-An\u00e1lise Swot \n\n-Pontos Fortes: \n\n-Infra-estruturas de qualidade; \n\n-T\u00e9cnicos qualificados; \n\n-N\u00e3o procura lucro financeiro; \n\n-Localiza\u00e7\u00e3o do Lar; \n\n-V\u00e1rias val\u00eancias; \n\n-Proximidade com o Infant\u00e1rio. \n\n \n\n-Pontos Fracos: \n\n-Preconceitos e estere\u00f3tipos; \n\n-Depend\u00eancia dos utentes; \n\n-Falta de um di\u00e1logo interdisciplinar entre os t\u00e9cnicos; \n\n-Hor\u00e1rios; \n\n-N\u00e3o exist\u00eancia de parcerias. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n113 \n\n-Amea\u00e7as: \n\n-Falta de motiva\u00e7\u00e3o dos idosos; \n\n-N\u00e3o formaliza\u00e7\u00e3o de parcerias; \n\n-Falta de apoios financeiros. \n\n \n\n-Oportunidades: \n\n-N\u00e3o existe concorr\u00eancia; \n\n-Hist\u00f3ria e patrim\u00f3nio cultural e art\u00edstico de Vila Flor; \n\n-Acessibilidades. \n\n \n\n3.5-Estabelecer prioridades \n\n \n\nEste projeto de anima\u00e7\u00e3o sociocultural \u00e9 orientado para uma consciencializa\u00e7\u00e3o \n\ndo qu\u00e3o \u00e9 importante a conviv\u00eancia entre as gera\u00e7\u00f5es mais novas e os idosos. \u00c9 \n\norientado para a consciencializa\u00e7\u00e3o, por parte dos idosos, da sua pr\u00f3pria realidade, \n\ndando-lhes a op\u00e7\u00e3o de a melhorar, dinamizando o seu ambiente e implicando-os na \n\na\u00e7\u00e3o. As prioridades resumem-se a estes termos: \n\n-Consciencializa\u00e7\u00e3o: despelotar a tomada de consci\u00eancia e a atitude cr\u00edtica face \u00e0 sua \n\nrealidade e \u00e0s possibilidades de a melhorar; \n\n-Participa\u00e7\u00e3o: escolha e realiza\u00e7\u00e3o das atividades; \n\n-Estimula\u00e7\u00e3o: potenciar que se sintam capazes, conseguir o seu desenvolvimento \n\npessoal, diminuindo assim atitudes mais passivas; \n\n-Integra\u00e7\u00e3o: erradicar sentimentos de marginaliza\u00e7\u00e3o social, tornando-os protagonistas \n\ndos seus interesses; \n\n-Envolvimento: das pessoas que trabalham com eles neste projeto de anima\u00e7\u00e3o \n\nsociocultural, criando um trabalho em equipa. \n\n \n\n3.6-Fundamenta\u00e7\u00e3o do projeto \n\n \n\nA origem deste projeto fundamenta-se com a necessidade de oferecer uma \n\nalternativa vi\u00e1vel e v\u00e1lida aos utentes do Lar Nossa Senhora da Lapa, melhorando assim \n\na sua qualidade de vida, mediante um projeto de Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural, possibilitando \n\numa transforma\u00e7\u00e3o social. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n114 \n\n3.7-Projeto \n\n \n\nEste projeto afeta as pessoas da chamada terceira idade do Lar Nossa Senhora da \n\nLapa, situa-se na Rua da Paz e pertence \u00e0 Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor. O \n\nLar tem capacidade para 44 utentes.  \n\n \n\n3.8- A popula\u00e7\u00e3o- alvo \n\n \n\nAtrav\u00e9s dos dados recolhidos acerca dos idosos deste lar, salientam-se algumas \n\ncarater\u00edsticas mais relevantes:  \n\n \n\n-M\u00e9dia de idades elevada; \n\n \n\n-Predom\u00ednio de participantes do sexo feminino; \n\n \n\n-Muito cat\u00f3lico- praticantes; \n\n \n\n-Baixo n\u00edvel socioeducativo e econ\u00f3mico; \n\n \n\n-Pouca ou nenhuma escolaridade; \n\n \n\n-Dificuldades locomotoras, auditivas, visuais, deteriora\u00e7\u00e3o intelectual; \n\n \n\n-Tend\u00eancia para estados depressivos, isolamento, solid\u00e3o, falta de solidariedade e \n\ncompanheirismo entre idosos; \n\n \n\n-Baixo n\u00edvel de auto-estima; \n\n \n\n-Expressam sentimentos de inutilidade; \n\n \n\n-Mant\u00eam escassas rela\u00e7\u00f5es sociais; \n\n \n\n-Falta de motiva\u00e7\u00e3o. \n\n 3.9-Recurso Humanos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n115 \n\nRecursos humanos do Infant\u00e1rio Flor \n\nde Liz \n\nExistentes: \n\n-Quatro educadoras de inf\u00e2ncia; \n\n-Uma professora prim\u00e1ria; \n\n-Uma cozinheira; \n\n-Uma auxiliar de a\u00e7\u00e3o educativa; \n\n-Sete auxiliares de servi\u00e7os gerais; \n\n-Um professor de m\u00fasica; \n\n-Um professor de educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica; \n\n-Uma professora de ingl\u00eas; \n\n-Uma professora de ballet. \n\n \n\nRecursos humanos do Lar Nossa Senhora da \n\nLapa \n\nExistentes: \n\n-Quatro volunt\u00e1rias (religiosas); \n\n-Uma cozinheira; \n\n-Uma encarregada de setor;  \n\n-Dezoito auxiliares de servi\u00e7os gerais; \n\n-Uma operadora de lavandaria; \n\n-Uma cabeleireira; \n\n-Uma dietista; \n\n-Um animador n\u00edvel III;  \n\n-Uma educadora socioprofissional; \n\n-Um padre; \n\n-Uma enfermeira; \n\n-Um m\u00e9dico; \n\n-Uma psic\u00f3loga. \n\n \n\nOs recursos humanos existentes consideram-se suficientes, sendo eles os \n\nseguintes:  \n\n \n\n \n\n3.10-Recursos materiais \n\n \n\nAs instala\u00e7\u00f5es podem considerar-se suficientes. Prev\u00ea-se a aquisi\u00e7\u00e3o de novo \n\nmaterial. \n\n \n\n3.11-Parcerias \n\n  \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o deste projeto \u00e9 importante que se realizem parcerias. \n\nPodem ser com: \n\n-Jardim de inf\u00e2ncia Flor de Liz; \n\n-Munic\u00edpio de Vila Flor; \n\n-Escola EB 2,3/S de Vila Flor; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n116 \n\n-Junta de Freguesia de Vila Flor; \n\n-Bombeiros; \n\n-Centro de Sa\u00fade de Vila Flor; \n\n-Associa\u00e7\u00f5es e grupos recreativos de Vila Flor e do concelho. \n\n \n\n3.12-Planifica\u00e7\u00e3o \n\n \n\nA planifica\u00e7\u00e3o baseia-se em \u00e1reas priorit\u00e1rias nas quais se pretende intervir: \n\n-Sociocultural: com o objetivo de fomentar a participa\u00e7\u00e3o direta dos idosos, potenciar \n\nque assumam um papel ativo e protagonista, potenciar as suas necessidades culturais; \n\n-Formativo e educativo: motivar os idosos para adquirirem e atualizarem \n\nconhecimentos num quadro de educa\u00e7\u00e3o permanente; \n\n-Intergeracional: Fomentar o conv\u00edvio entre idosos e crian\u00e7as, partilha de saberes, \n\nexperi\u00eancias, valores; \n\n-Recreativa: reduzir o tempo livre. \n\n \n\n3.13-Objetivos gerais do projeto \n\n \n\n-Integrar este projeto de Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na vida do Lar Nossa Senhora da Lapa \n\ne Jardim de Inf\u00e2ncia Flor de Liz. \n\n-Cumprir a miss\u00e3o de uma educa\u00e7\u00e3o permanente que ajude ao bem estar-estar f\u00edsico e \n\nmental dos idosos; \n\n-Sensibilizar e contribuir para o alargamento dos horizontes de todos os profissionais \n\nque lidam mais diretamente com os idosos, com o objetivo de transformar o dia-a-dia \n\ndestes mais feliz. \n\n \n\n3.14-Objetivos espec\u00edficos \n\n \n\nOs objetivos espec\u00edficos s\u00e3o os seguintes: \n\n-Recupera\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es e culturas locais, atrav\u00e9s das viv\u00eancias e conhecimentos dos \n\nidosos; \n\n-Valorizar as capacidades mentais e f\u00edsicas dos idosos; \n\n-Promover novas descobertas; \n\n-Promover a socializa\u00e7\u00e3o de diferentes faixas et\u00e1rias; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n117 \n\n-Valorizar a aprendizagem e forma\u00e7\u00e3o ao longo da vida; \n\n-Melhorar o bem-estar e sa\u00fade dos idosos; \n\n-Fomentar parcerias; \n\n-Estimular e nutrir solidariedade entre idosos e crian\u00e7as; \n\n-Melhorar a constru\u00e7\u00e3o do relacionamento entre gera\u00e7\u00f5es e incentivando o respeito e \n\ntoler\u00e2ncia; \n\n-Encorajar as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais fora da rede familiar. \n\n \n\n3.15-Descri\u00e7\u00e3o das atividades \n\n \n\nPara Serrano (2008) no campo da anima\u00e7\u00e3o sociocultural podem ser realizadas \n\nv\u00e1rias atividades e estas podem ser classificadas em cinco grandes categorias, que \n\nincluem uma grande diversidade de a\u00e7\u00f5es socioeducativas e culturais. \n\nCitando Espinoza (1990:149), \u201cA atividade \u00e9 o conjunto de opera\u00e7\u00f5es ou tarefas \n\npr\u00f3prias de uma pessoa ou institui\u00e7\u00e3o. Dentro da programa\u00e7\u00e3o refere-se mais \n\nespecificamente a uma unidade de trabalho que despende tempo na sua realiza\u00e7\u00e3o\u201d. \n\n \n\n Ander- Egg (1999) enumera ent\u00e3o um conjunto de modalidades que passam por \n\nser propostas poss\u00edveis de atividades a realizar, sendo elas:  \n\n \n\nATIVIDADES \n\n1-Forma\u00e7\u00e3o \n\n-Oficinas \n\n-Oficina de restauro: restaurar quadros, m\u00f3veis, santos. \n\n -Oficina do livro: constru\u00e7\u00e3o de um livro. \n\n -Oficina de reciclagem: transformar e reutilizar. \n\n-Cursos \n\n -Curso de bordados. \n\n -Curso de do\u00e7aria tradicional. \n\n -Curso de inform\u00e1tica: ensinar a escrever no Word, a navegar na internet e nas \n\nredes sociais. Fomentar o contato com familiares, principalmente com os mais novos. \n\n-Curso de m\u00fasica: ensinar a tocar um instrumento musical. \n\n-Curso de fotografia digital. \n\n-Semin\u00e1rios:  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n118 \n\n-A import\u00e2ncia das rela\u00e7\u00f5es intergeracionais na promo\u00e7\u00e3o de um \n\nenvelhecimento ativo. \n\n-A import\u00e2ncia da solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es. \n\n-Musicoterapia e Terceira idade. \n\n-O papel dos idosos na sociedade atual. \n\n-Palestras \n\nA\u00e7\u00f5es de sensibiliza\u00e7\u00e3o:  \n\n-Alertar para os afetos e a solid\u00e3o na Terceira Idade: \u201cQuando voltas a fazer-me \n\numa visita, continuo \u00e0 tua espera!!\u201d \n\n-Preven\u00e7\u00e3o de quedas no idoso e fatores associados. \n\n-O envelhecimento e a atividade f\u00edsica. \n\n-Ateliers \n\n -Atelier de artes decorativas; \n\n-Atelier de costura; \n\n-Atelier de artesanato local; \n\n -Atelier de culin\u00e1ria; \n\n -Atelier de jardinagem; \n\n-Atelier de fotografia. \n\n2-Difus\u00e3o Cultural \n\n-Monumentos hist\u00f3ricos: \n\n Visitas guiadas ao Pelourinho, Igreja Matriz, Solar dos Capit\u00e3es Mores, Solar \n\ndos viscondes Lemos, Solar dos Lemos, Fonte Romana; Arco D. Dinis, na pr\u00f3pria Vila. \n\n-Visita \u00e0s aldeias do concelho De Vila Flor: \n\n -Freixiel: a Forca, o Pelourinho e o Santu\u00e1rio; Carvalho de Egas: igreja de \n\nSanta Catarina; Assares: Cova da Moura e o cabe\u00e7o da mina; Benlhevai: Capela da \n\nNossa Senhora da Esperan\u00e7a; Candoso; Igreja Matriz em honra de S. Sebasti\u00e3o; \n\nLod\u00f5es: fonte datada de 1680 e o Solar do Reim\u00e3o Menezes; Mour\u00e3o: Igreja Matriz de \n\nS. Jo\u00e3o Batista e a fonte por Deus, segundo o povo tem poderes curativos; Nabo: Igreja \n\nMatriz de S. Genicio; Roios: Igreja Matriz em honra de S. Jo\u00e3o Batista; Sam\u00f5es: Igreja \n\nde S. Br\u00e1s, Capela de S. Francisco e a fonte das mil almas; Sampaio: Igreja velha de \n\nSanto Andr\u00e9, antiga casa da C\u00e2mara e cadeia medieval; Trindade: Igreja matriz e lagar \n\nde azeite em Valbom; Vale Frechoso: Igreja de S. Louren\u00e7o; Valtorno: Igreja da Nossa \n\nSenhora do Castanheiro, Santu\u00e1rio da Nossa Senhora de F\u00e1tima; Santa Comba da \n\nVilari\u00e7a: Igreja Matriz em honra de S. Pedro, cruzeiro de Santa Comba, chamin\u00e9 t\u00edpica \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n119 \n\ndo solas dos Ochoas e capela de S. Jorge; Seixo de Manhoses: Santu\u00e1rio de Santa \n\nCec\u00edlia; Vilarinho das Azenhas: ponte centen\u00e1ria e a Azenha das Regadas; Vilas Boas: \n\nSantu\u00e1rio da Nossa Senhora da Assun\u00e7\u00e3o, Pelourinho, rel\u00f3gio Solar e a Azenha Nova \n\nna Ribeirinha. \n\n-Museus \n\n-Benlhevai: Casa Museu da Fam\u00edlia Vila Real; \n\n-Vila Flor: Museu Municipal Dr.\u00aa Berta Cabral; \n\n-Foz C\u00f4a: Museu do C\u00f4a; \n\n-Vila Real: Museu de Arqueologia e Numism\u00e1tica; \n\n-Romeu/Mirandela: Museu das curiosidades; \n\n-Cria\u00e7\u00e3o de um museu com pe\u00e7as doadas pelos idosos. \n\n-Bibliotecas \n\n -Biblioteca do Museu Dr.\u00aa. Berta Cabral; \n\n -Biblioteca Municipal de Vila Flor. \n\n3- Art\u00edsticas \n\n-Trabalhos em Madeira \n\n -Pintura, colagens, restauro, envelhecimento, bijuteria de madeira, revestir \n\ncaixas e molduras com f\u00f3sforos queimados, etc. \n\n-Trabalhos em tecido e feltro \n\n -Patchwork, d\u00e9coupage em tecido, pintura, colagens, bijuteria com tecidos, \n\nlen\u00e7os, porta-chaves e pregadeiras. \n\n-Trabalhos em l\u00e3 \n\n - Cachec\u00f3is, gorros, almofadas, bonecos, capas para o inverno, colchas, pegas e \n\ntapetes. \n\n-Trabalhos em pele \n\n -Revestir garrafas em couro, molduras e caixas de madeira, fazer carteiras e \n\ncintos. \n\n-Trabalhos em osso, conchas, moluscos \n\n -Artesanato, pe\u00e7as decorativas. \n\n-Trabalhos em vidro \n\n - Pintura, d\u00e9coupage, crakl\u00e9, vitral, flocos, envelhecimento e estanho. \n\n-Trabalhos em papel \n\n -Tela com borboleta em papel, origami, caixinhas feitas com serpentinas, \n\nartesanato com canudos de jornal, candeeiros e estantes. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n120 \n\n-Tape\u00e7aria \n\n -Tapetes de patchwork e de farrapos. \n\n-Cestaria \n\n -Cestas em papel e fruteiras. \n\n-Joias, bijuterias \n\n -Pulseiras de papel de embalagens, missangas, massas, sementes e pedras. \n\n -Pintura \n\n -T\u00e9cnica do guardanapo em tela, tecido, madeira, barro, cera, gesso, pintura \n\nabstrata, telas em diversas texturas e cores. \n\n-Escultura \n\n -Escultura em barro, gesso e trabalhos em massa de biscuit. \n\n-Gravura \n\n -Pirogravura em madeira. \n\n-Bricolage \n\n-\u201cDe novo no jardim\u201d: cultivo de flores, plantas de interior e exterior, poda das \n\nplantas, enxertia, fertiliza\u00e7\u00e3o e transplante. \n\n-Arranjos florais.  \n\n-Teatro \n\n - Dramatiza\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias realiza\u00e7\u00e3o e de pequenos sketchs. \n\n-Marionetas \n\n -Realiza\u00e7\u00e3o de marionetas para teatros. \n\n-Dan\u00e7as \n\n -Workshops de dan\u00e7as; \n\n-Dan\u00e7as de sal\u00e3o; \n\n-Dan\u00e7a folcl\u00f3rica ou tradicional; \n\n-Dan\u00e7a de roda. \n\n-M\u00fasica \n\n-Constru\u00e7\u00e3o de um instrumento musical. \n\n-Atividades com palavras, m\u00fasicas e bal\u00f5es. \n\n-Bailes. \n\n-Can\u00e7\u00f5es tradicionais. \n\n-Jornal \n\n - Editar um Jornal/Livro \u201ccomo era antigamente\u201d, lendas, tradi\u00e7\u00f5es, costumes, \n\nsaberes, receitas, jogos, fotos, ch\u00e1s, mezinhas, ora\u00e7\u00f5es, enxertia de plantas, etc\u2026 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n121 \n\n-Filmes \n\n -Visionamento de filmes, realiza\u00e7\u00e3o de curtas-metragens. \n\n-Fotografia \n\n-Trabalhar fotografias no computador, exposi\u00e7\u00f5es de fotografia no lar. \n\n-Fotografar fauna e flora, monumentos, costumes, tradi\u00e7\u00f5es e rostos. \n\n-Sess\u00e3o fotogr\u00e1fica: av\u00f3s e netos. \n\n-Tirar fotografias com uma lata. \n\n-Utiliza\u00e7\u00e3o do computador \n\n -Inicia\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias, internet, redes sociais, Word e Paint. \n\n -Criar uma exposi\u00e7\u00e3o virtual dos trabalhos realizados pelos idosos. \n\n4-L\u00fadicas \n\n-Caminhadas \n\n -Caminhadas para observa\u00e7\u00e3o de fauna e flora nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es do ano, na \n\nzona envolvente da Barragem do Peneireiro, Capelinhas, Barragem de Vilarelhos e na \n\npr\u00f3pria Vila. \n\n -Apanhar Lavanda, matapulga, ch\u00e1s (carqueja, rosmaninho, hiperic\u00e3o e t\u00edlia). \n\n-Passeios \n\n -Passeio de barco no Rio Douro. \n\n -Passeio pelo centro hist\u00f3rico de Vila Flor. \n\n-Excurs\u00f5es \n\n -Visita ao Santu\u00e1rio de F\u00e1tima,  \n\n-Visita ao Pal\u00e1cio de S. Mateus em Vila Real, \n\n-Visita \u00e0s Caves Taylores em Vila Nova de Gaia,  \n\n-Visita ao centro de arte contempor\u00e2nea Gra\u00e7a Morais em Bragan\u00e7a, \n\n-Visita a Bisalh\u00e3es, ver como se trabalha o barro, cozedura e pintura em Vila \n\nReal. \n\n-Jogos \n\n -Jogos tradicionais: bilharda, macaca, pi\u00e3o, jogo da malha, jogo do lencinho, \n\njogo do atira \u00e0s latas, jogo do arco, jogo da cabra cega, jogo da bilha, jogo da dan\u00e7a da \n\nlaranja e jogo das caricas. \n\n-Concursos \n\n-Concursos de dan\u00e7a, prov\u00e9rbios, lendas, datas festivas, can\u00e7\u00f5es, sabores e \n\ncheiros. \n\n-Desporto \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n122 \n\n -Olimp\u00edadas de jogos tradicionais. \n\n -Desporto com raquetes. \n\n -Hidrogin\u00e1stica. \n\n -Exerc\u00edcios de respira\u00e7\u00e3o e relaxamento. \n\n -Aer\u00f3bica de baixo impacto com step. \n\n5-Sociais \n\n-Festas \n\n -Comemora\u00e7\u00e3o dos anivers\u00e1rios dos utentes. \n\n -Comemora\u00e7\u00e3o de dias festivos. \n\n -Festas religiosas. \n\n -Festas populares. \n\n -Festas e conv\u00edvios entre as v\u00e1rias val\u00eancias da Santa Casa da Miseric\u00f3rdia de \n\nVila Flor. \n\n-Baile mensal. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n123 \n\nSeguidamente \u00e9 apresentado um quadro, com exemplos de algumas atividades calendarizadas.  \n\n \n\n \n\nPlano anual de atividades de anima\u00e7\u00e3o sociocultural 2013 \n\n \n\n \n\nDia\\M\u00eas Objetivos espec\u00edficos Descri\u00e7\u00e3o da atividade Material/Custos Recursos Humanos \n\n/Parcerias \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n01 de Janeiro \n\n \n\nDia de Ano Novo \n\n-Estimular o di\u00e1logo; \n\n-Observar express\u00f5es e \n\ngestos uns dos outros; \n\n-Criar momentos de \n\nreflex\u00e3o; \n\n-Exteriorizar \n\nsentimentos; \n\n-Darem-se a conhecer \n\nmelhor; \n\n-Recordar viv\u00eancias; \n\n-Estimular a mem\u00f3ria; \n\n \n\n \n\n\u201cO encontro\u201d \n\n-Os idosos sentam-se nas cadeiras em grupos \n\nde quatro e respondem \u00e0s perguntas que o \n\nanimador/a lhes faz. A resposta deve ser \n\nimediata e espont\u00e2nea. Se a pessoa designada \n\nn\u00e3o conseguir responder pode dizer: \u201cPasso\u201d. \n\nExemplos de perguntas que o animador pode \n\ncolocar: \n\n-Qual \u00e9 o programa de televis\u00e3o que prefere? \n\n-Qual a Ceia de Natal que recorda com mais \n\nprazer? \n\n-Qual o presente que mais gostou de receber? \n\n-Qual o seu prato preferido? \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Cadeiras; \n\n-Folha de papel, caneta \n\n10\u20ac \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n124 \n\n-Identifique um epis\u00f3dio da sua vida que o fez \n\nrir muito? \n\n-Identifique um epis\u00f3dio da sua vida que o fez \n\n chorar? \n\n-Qual a viagem dos seus sonhos? \n\n-A seu ver o que \u00e9 que os outros mais gostam \n\nem si? E menos? \n\n-O que gostava de ser capaz de fazer? \n\n-O que faria se ganhasse 50 milh\u00f5es de euros \n\nno euromilh\u00f5es. \n\n-Qual o desejo que gostaria de ver realizado \n\neste ano? \n\n \n\n06 de Janeiro \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o \n\nDia dos Reis \n\n     \n\n-Partilha de saberes e \n\ntransmiss\u00e3o de valores; \n\n-Valorizar costumes e \n\ntradi\u00e7\u00f5es; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Estimular o di\u00e1logo; \n\n-Recordar viv\u00eancias; \n\n-Estimular a mem\u00f3ria \n\n \n\n \n\n \n\n-Ensaiar can\u00e7\u00f5es do dia de Reis; \n\n-Confe\u00e7\u00e3o do Bolo-rei. \n\n \n\n \n\n-CD\u2019s com m\u00fasicas; \n\n-Leitor de CD; \n\n-ingredientes para a \n\nconfe\u00e7\u00e3o do Bolo-rei. \n\n20\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica; \n\n-Pastelaria da Santa Casa. \n\n -Recordar e valorizar      -Tecidos; -Animador/a; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n125 \n\n12 de Fevereiro \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o do \n\nDia de Carnaval \n\n \n\ncostumes e viv\u00eancias do \n\npassado; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Reconhecer e valorizar \n\ncapacidades; \n\n \n\n-Desfile pelas ruas de Vila Flor; \n\n-Baile de M\u00e1scaras; \n\n-Confe\u00e7\u00e3o dos fatos. \n\n \n\n \n\n \n\n-M\u00e1quina de costura, \n\nlinhas; \n\n-Material para fazer as \n\nm\u00e1scaras; \n\n-CD\u2019s; \n\n-Leitor de CD. \n\n60\u20ac \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n-Escola EB2,3/S Vila \n\nFlor. \n\n \n\n13 de Fevereiro \n\n \n\nDia Mundial da \n\nR\u00e1dio \n\n-Valorizar o idoso e as \n\nsuas capacidades \n\nmentais, \n\n-Ampliar o universo de \n\nconhecimentos, \n\n-Partilhar saberes. \n\n \n\n-Visitar as instala\u00e7\u00f5es da R\u00e1dio Terra Quente \n\nem Mirandela; \n\n-Serem entrevistados pelo locutor da r\u00e1dio. \n\n \n\n \n\n-Autocarro. \n\n \n\n20\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n \n\n14 de Fevereiro \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o do \n\nDia dos \n\nNamorados \n\n \n\n-Estimular a criatividade \n\ne a imagina\u00e7\u00e3o; \n\n-Recordar costumes e \n\nviv\u00eancias do passado \n\noriundos do meio \n\nsociocultural em que \n\nestes est\u00e3o inseridos, \n\n-Potenciar a transmiss\u00e3o \n\nde valores; \n\n    \n\n  \n\n-Decora\u00e7\u00e3o do Lar com motivos alusivos \u00e1 \n\ndata; \n\n    -Almo\u00e7o tem\u00e1tico; \n\n    -Pe\u00e7a de Teatro: \n\n\u201dNamorar \u00e0 moda antiga\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Cartolinas vermelhas; \n\n-Tesouras; \n\n-Cola; \n\n-Toalhas vermelhas; \n\n-Etc\u2026 \n\n25\u20ac \n\n \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Centro Cultural de Vila \n\nFlor; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n126 \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional \n\n \n\n  \n\n \n\n08 de Mar\u00e7o \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o do \n\ndia Internacional \n\nda Mulher \n\n-Exteriorizar \n\nsentimentos; \n\n-Observar e ser \n\nobservado; \n\n \n\n \n\n-Um dia de Beleza: \n\n-Tratamento do cabelo, unhas e p\u00e9s e uma \n\nmassagem relaxante. \n\n \n\n \n\n \n\n-Material de manicura; \n\n-Vernizes. \n\n15\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Cabeleireira; \n\n-Fisioterapeuta. \n\n \n\n \n\n19 de Mar\u00e7o \n\n \n\nDia do Pai \n\n-Promover a \n\naproxima\u00e7\u00e3o de idosos; \n\n-Valorizar o papel do \n\nutente na fam\u00edlia. \n\n \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de cart\u00f5es e lembran\u00e7as para \n\ndistribuir aos utentes de um outro Lar. \n\n-Cartolinas; \n\n-Material para decorar os \n\ncart\u00f5es. \n\n20\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador//a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n20 de Mar\u00e7o \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o do \n\nIn\u00edcio da \n\nPrimavera \n\n \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional e a troca \n\nde saberes; \n\n-Permitir a descoberta e \n\ndesenvolver aspetos \n\npsicomotores e \n\nsensitivos. \n\n     \n\n \n\n-Piquenique dos sabores e cheiros; \n\n-Baile de Primavera; \n\n-Oferta de flores de papel. \n\n-Salsa, coentros, alecrim, \n\nfolhas de louro, canela, \n\nhortel\u00e3; \n\n-Vendas para os olhos, \n\ntoalhas, luvas, leitor de CD; \n\n-Papel crepe. \n\n10\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Dietista; \n\n-Estufas da Santa Casa; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n21 de Mar\u00e7o \n\n \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Leitura de Poemas; \n\n-Convidar um escritor de Vila Flor; \n\n-Livros; \n\n-Canetas; \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n127 \n\nComemora\u00e7\u00e3o do \n\nDia Mundial da \n\nPoesia \n\n-Valorizar as \n\ncapacidades mentais dos \n\nidosos. \n\n-Escrever poemas num papel e oferecer a \n\nfamiliares, utentes, funcion\u00e1rias, crian\u00e7as. \n\n-Papel; \n\n-Computador. \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Escritor. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n21 de Mar\u00e7o \n\n \n\nDia Mundial do \n\nSono \n\n \n\n-Refletir sobre a \n\nimport\u00e2ncia de dormir; \n\n-Dar a conhecer os \n\nmalef\u00edcios e os \n\nbenef\u00edcios de se dormir \n\nmuito ou pouco; \n\n-Incutir nos idosos \n\nh\u00e1bito de dormir nas \n\nhoras adequadas; \n\n-Mostrar que a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o pode \n\ncondicionar o sono; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nA import\u00e2ncia do sono: \n\n\u201cDormir cedo e cedo erguer d\u00e1 sa\u00fade e faz \n\ncrescer\u201d Ser\u00e1 que \u00e9 assim! \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Computador; \n\n-Retroprojetor; \n\n-Panfletos informativos. \n\n \n\n10\u20ac \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do lar; \n\n-Jardim de inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-M\u00e9dico; \n\n-Enfermeira; \n\n-Dietista. \n\n \n\n \n\n22 de Mar\u00e7o \n\n \n\nDia Mundial da \n\n\u00c1gua \n\n \n\n-Criar momentos de \n\nreflex\u00e3o e partilha de \n\nsaberes; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\n \n\n-Pequeno debate sobre a import\u00e2ncia do bem \n\nprecioso que \u00e9 a \u00e1gua; \n\n-Poupar \u00e1gua com boas pr\u00e1ticas; \n\n-Dicas para poupar \u00e1gua. \n\n \n\n-Computador; \n\n-Retroprojetor. \n\n \n\n0\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n128 \n\n intergeracional.  \n\n \n\n \n\n27 de Mar\u00e7o \n\n \n\nDia Mundial do \n\nTeatro \n\n-Criar momentos de \n\nreflex\u00e3o e partilha de \n\nsaberes, \n\n-Fomentar o conv\u00edvio; \n\n-Ampliar conhecimento. \n\n \n\n-Visitar o Teatro Municipal de Vila Real: \n\n    -Assistir a uma pe\u00e7a de teatro que esteja em \n\ncena. \n\n \n\n \n\n-Autocarro. \n\n30\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Auxiliares. \n\n \n\n \n\n31 de Mar\u00e7o \n\n \n\nP\u00e1scoa \n\n \n\n-Fomentar o di\u00e1logo; \n\n-Relembrar h\u00e1bitos e \n\ncostumes oriundos do \n\nmeio sociocultural em \n\nque estes est\u00e3o \n\ninseridos; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Incentivar \u00e0 partilha; \n\n-Recolha de tradi\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o do jogo \u201cca\u00e7a \u00e1s am\u00eandoas\u201d; \n\n-Reviver tradi\u00e7\u00f5es desta \u00e9poca; \n\n-Decorar o Lar com adere\u00e7os alusivos \u00e1 \u00e9poca. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Am\u00eandoas da P\u00e1scoa; \n\n-Cartolinas, papel crepon, \n\nfita, etc\u2026 \n\n20\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n02 de Abril \n\n \n\nDia internacional \n\ndo Livro Infantil \n\n-Estimular o c\u00e9rebro; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Exteriorizar \n\nsentimentos; \n\n \n\n \n\n- Promover a hora do conto infantil; \n\n-Contar uma hist\u00f3ria \u00e0s crian\u00e7as do Infant\u00e1rio \n\nFlor de Liz. \n\n \n\nLivro infantil; \n\n\u201cO av\u00f4 e eu\u201d de Maria \n\nTeresa Maia Gonzalez, \n\nMaria Teresa Maia e \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Utentes do Lar; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n129 \n\n   -Desenvolver o gosto \n\npela leitura. \n\nF\u00e1tima Afonso. \n\n6,29\u20ac \n\n-Biblioteca Municipal de \n\nVila Flor. \n\n \n\n18 de Abril \n\n \n\nDia internacional \n\ndos monumentos \n\ne s\u00edtios \n\n-Criar momentos de \n\nreflex\u00e3o e partilha; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Partilha de saberes. \n\n- Cria\u00e7\u00e3o de Puzzles; \n\n-Tirar fotos a monumentos hist\u00f3ricos do \n\nconcelho de Vila Flor e com essas fotos \n\nrealizar puzzles para montar em conjunto com \n\nas crian\u00e7as. \n\n-Autocarro; \n\n-Camara fotogr\u00e1fica; \n\n-Cart\u00e3o; \n\n-Tesouras; \n\n-Cola; \n\n-etc\u2026 \n\n40\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n \n\n20 de Abril \n\n \n\nDia do Turista \n\n    \n\n-Dar a conhecer outras \n\nculturas, costumes, \n\ntradi\u00e7\u00f5es e s\u00edtios. \n\n-Viajar num clique; \n\n-Visitar atrav\u00e9s da internet por pa\u00edses que \n\ngostassem de conhecer. \n\n-Computador; \n\n-Internet; \n\n-Retroprojetor; \n\n-Tela. \n\n0\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Espa\u00e7o internet\\C\u00e2mara.  \n\n \n\n25 de Abril \n\n \n\nDia da Liberdade \n\n     \n\n \n\n-Recordar tempos do \n\npassado; \n\n- Criar momentos de \n\nreflex\u00e3o e partilha; \n\n \n\n \n\n-Visionamento de um filme. \n\n \n\n-Televis\u00e3o; \n\n-DVD. \n\n10\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n \n\nCriar momentos de \n\nreflex\u00e3o e partilha; \n\n \n\n \n\n \n\n-CD\u2019S de m\u00fasica popular; \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n130 \n\n29 de Abril \n\n \n\nDia internacional \n\nda Dan\u00e7a \n\n \n\n \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Criar gosto pela dan\u00e7a \n\ne pela express\u00e3o \n\ncorporal \n\n-Estimular as \n\ncapacidades f\u00edsicas e \n\nart\u00edsticas dos idosos. \n\nTarde dan\u00e7ante; \n\n-Dan\u00e7a tradicional portuguesa. \n\n-Leitor de CD. \n\n20\u20ac \n\n-Infant\u00e1rio Flor de Liz; \n\n-Grupo de cantares da \n\nVila; \n\n-Rancho Folcl\u00f3rico; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n-Professor de dan\u00e7a; \n\n-Val\u00eancias da Santa Casa. \n\n \n\n \n\n03 de Maio \n\n \n\nDia do Sol \n\n \n\n-Ensinar a orientarmo-\n\nnos pelo sol; \n\n-Recordar viv\u00eancias; \n\n-Estimular a mem\u00f3ria; \n\n-Reconhecer e valorizar \n\ncapacidades. \n\n \n\n \n\nVisita \u00e1 Aldeia de Vilas Boas \u00e0 Casa do \n\nRel\u00f3gio de Sol. \n\n \n\n \n\n-Autocarro. \n\n20\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Presidente da Junta de \n\nVilas Boas. \n\n \n\n \n\n05 de Maio \n\n \n\nDia Mundial do \n\nCora\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n-Alertar e sensibilizar; \n\n-Estimular a partilha de \n\nexperi\u00eancias; \n\n-Estimular ao di\u00e1logo. \n\n \n\n-Sess\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o sobre h\u00e1bitos \n\nsaud\u00e1veis; \n\n-A import\u00e2ncia do exerc\u00edcio f\u00edsico; \n\n-Oferecer um cora\u00e7\u00e3o de feltro feito pelos \n\nutentes. \n\n \n\n-Computador; \n\n-Retroprojetor; \n\n-Panfletos informativos; \n\n-Feltro; \n\n-Linha; \n\n-M\u00e1quina de costura ou \n\nagulhas. \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-M\u00e9dico; \n\n-Dietista; \n\n-Professor de Educa\u00e7\u00e3o \n\nF\u00edsica; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n131 \n\n \n\n30\u20ac \n\n \n\n-Fisioterapeuta. \n\n \n\n06 de Maio \n\n \n\nDia da M\u00e3e \n\n     \n\n-Refletir sobre a \n\nimport\u00e2ncia da figura da \n\nmulher no seio familiar; \n\n-Prestigiar as mulheres; \n\n- Aumentar a Cultura \n\ngeral dos idosos. \n\n-Import\u00e2ncia da mulher no seio familiar \u201c O \n\nque \u00e9 ser M\u00e3e\u201d; \n\nDar-lhes a conhecer atrav\u00e9s de fotos mulheres \n\nque se destacam na sociedade Portuguesa. \n\n \n\n  \n\n-Animador/a;; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n \n\n15 de Maio \n\n \n\nDia internacional \n\nda fam\u00edlia \n\n \n\n-Alertar para a solid\u00e3o \n\ndo idoso; \n\n-Aproximar familiares; \n\n-Promover afetos; \n\n-Exteriorizar \n\nsentimentos; \n\n-Aproximar gera\u00e7\u00f5es. \n\n     \n\n \n\n-Teia de afetos; \n\n \n\n - \u201cWorkshop de compotas e licores\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Novelos de l\u00e3; \n\n-Frutas, frascos etc\u2026 \n\n40\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Familiares amigos dos \n\nutentes; \n\n-Cozinheira. \n\n \n\n18 de Maio \n\n \n\nDia internacional \n\ndos Museus \n\n \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Partilhar saberes. \n\n \n\n-Visita ao Museu do C\u00f4a; \n\n-Participa\u00e7\u00e3o na oficina de arqueologia \n\nexperimental. \n\n \n\n \n\n-Autocarro; \n\n-1\u20ac entrada. \n\n70\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n132 \n\n  \n\n \n\n25 de Maio \n\n \n\nDia de \u00c1frica \n\n \n\n-Dar a conhecer outras \n\nculturas; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n \n\n-Almo\u00e7o tem\u00e1tico; \n\n-Dar a conhecer receitas de \u00c1frica, costumes, \n\ntradi\u00e7\u00f5es e Dan\u00e7as; \n\n-Visitar o Museu de Vila Flor e a cole\u00e7\u00e3o de \n\nArte Africana.       \n\n \n\n30\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de dan\u00e7a. \n\n \n\n01 de Junho \n\n \n\nDia Mundial da \n\ncrian\u00e7a \n\n \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Partilhar saberes. \n\n \n\n \n\n-Cora\u00e7\u00e3o humano com as crian\u00e7as e idosos \n\n-Jogos tradicionais; \n\n-Can\u00e7\u00f5es tradicionais; \n\n-Pinturas faciais; \n\n-Modelagem de bal\u00f5es. \n\n-CD\u2019s; \n\n-Leitor de CD; \n\n-Tintas faciais; \n\n-Bal\u00f5es. \n\n30 \u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica; \n\n-Rancho folcl\u00f3rico de \n\nVila Flor. \n\n \n\n05 de  Junho \n\n \n\nDia Mundial do \n\nAmbiente \n\n \n\n-Ampliar \n\nconhecimentos;  \n\n-Incentivar \u00e0 \n\ncriatividade. \n\n \n\n-Reciclagem; \n\n-Ensinar a reutilizar \u201clixo\u201d. \n\n \n\n-Garrafas de pl\u00e1stico; \n\n-Tampas, latas; \n\n-Cola, fio \n\n-Etc\u2026 \n\n30\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n17 de Junho \n\n \n\n-Alertar para as \n\nmudan\u00e7as climat\u00e9ricas; \n\n-Sensibilizar para os \n\n-Caminhada \u00e0 Barragem do Peneireiro em Vila \n\nFlor; \n\n-Observar a  \n\n \n\n \n\n-Autocarro; \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n133 \n\nDia Mundial do \n\ncombate \u00e1 seca e \n\ndesertifica\u00e7\u00e3o \n\nefeitos da seca. Fauna e Flora da regi\u00e3o; \n\n-Fotografar flores e os animais da zona \n\nenvolvente da Barragem. \n\n-Camara digital. \n\n20\u20ac \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n21 de Junho \n\n \n\nIn\u00edcio do Ver\u00e3o \n\n     \n\n \n\n \n\n-Alertar para os \n\nmalef\u00edcios do sol; \n\n-Conhecer novos locais. \n\n \n\n \n\n-Visita ao Museu da Chapelaria de S. Jo\u00e3o da \n\nMadeira. \n\n \n\n-Autocarro; \n\n100\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n24 de Junho \n\n \n\nS.Jo\u00e3o \n\n     \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Troca de saberes; \n\n-Transmiss\u00e3o de valores. \n\n-Concurso de quadras populares; \n\n-Completar prov\u00e9rbios; \n\n-Decorar do Lar com bal\u00f5es e arcos; \n\n-Sardinhada. \n\n-Papel crepon verde e \n\nvermelho; \n\n-Papel de cen\u00e1rio. \n\n20\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n \n\n20 de Julho \n\n \n\nDia Internacional \n\ndo Amigo \n\n \n\n \n\n-Incentivar \u00e0 partilha; \n\n-Fortalecer rela\u00e7\u00f5es de \n\namizade. \n\n \n\n \n\n \n\n-Quem \u00e9 o meu amigo invis\u00edvel? \n\nTu!!!!!!!!!! \n\n \n\n-Caixa de papel\u00e3o; \n\n-Pequenas Lembran\u00e7as \n\nfeitas pelos idosos. \n\n10\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-auxiliares. \n\n \n\n \n\n \n\n26 de Julho \n\n-Promover o \n\nrelacionamento \n\n \n\n-Missa Campal na zona das Capelinhas; \n\n-Papel de cen\u00e1rio; \n\n-Canetas coloridas; \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n134 \n\n \n\nDia Nacional dos \n\nAv\u00f3s \n\nintergeracional; \n\n-Fomentar a troca de \n\nsaberes e experi\u00eancias \n\n-Elabora\u00e7\u00e3o de painel com mensagens de \n\nafeto. \n\n-Tintas. \n\n30\u20ac \n\n-Rancho de Vila Flor e de \n\nFreixiel; \n\n-Grupo cultural. \n\n \n\n19 de Agosto \n\n \n\nDia Mundial da \n\nFotografia \n\n \n\n-Desenvolver a auto-\n\nestima e a auto-\n\nconfian\u00e7a; \n\n-Reavivar a mem\u00f3ria; \n\n-Recordar viv\u00eancias. \n\n \n\n \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de uma exposi\u00e7\u00e3o de fotografia. \n\n\u201cO antes e o agora\u201d. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Cartolina preta e branca \n\npara realizar as molduras. \n\n30\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Audit\u00f3rio de Vila Flor. \n\n \n\n31 de Agosto \n\n \n\nDia Internacional \n\nda Solidariedade \n\n \n\n-Promover a entreajuda; \n\n-Incentivar \u00e0 \n\nsolidariedade. \n\n \n\n \n\n-A\u00e7\u00e3o de sensibiliza\u00e7\u00e3o de recolha de roupas \n\npara doar a pessoas carenciadas do concelho de \n\nVila Flor. \n\n \n\n \n\n-Sacos pl\u00e1sticos; \n\n-Caixas de cart\u00e3o. \n\n5\u20ac \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n \n\n \n\n21 de Setembro \n\n \n\nDia internacional \n\nda Paz \n\n \n\n-Promover \n\nrelacionamentos \n\ninterpessoais; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Partilha de valores. \n\n \n\n   \n\n \n\n-Liberta\u00e7\u00e3o de uma Pomba branca; \n\n -Liberta\u00e7\u00e3o de bal\u00f5es com mensagens de Paz. \n\n \n\n \n\n \n\n-Bal\u00f5es; \n\n-Papel; \n\n-Tesoura; \n\n-L\u00e1pis de cor. \n\n-Animador/a; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica; \n\n-Camara Municipal; \n\n-Centro Social e Paroquial \n\nS. Bartolomeu. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n135 \n\n \n\n30\u20ac \n\n \n\n22 de Setembro \n\n \n\nIn\u00edcio da esta\u00e7\u00e3o \n\ndo ano Outono \n\n-Partilha de saberes; \n\n-Estimular a mem\u00f3ria; \n\n-Recolher folhas de diversas plantas e fazer um \n\nervan\u00e1rio. \n\n \n\n \n\n \n\n-Folhas de papel; \n\n-Folhas de \u00e1rvores e outras \n\nplantas. \n\n20\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Escola EB 2,3 Vila Flor. \n\n \n\n27 de Setembro \n\n \n\nDia Mundial do \n\nTurismo \n\n   \n\n-Fomentar o contato \n\ncom as novas \n\ntecnologias; \n\n-Viajar sem ser \n\nnecess\u00e1rio deslocar-se; \n\n-Abrir novos horizontes \n\ne conhecimentos. \n\n \n\n \n\n-Ver o mundo num clik. \n\n \n\n \n\n-Computador; \n\n-Internet. \n\n0\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n01 de Outubro \n\n \n\nDia internacional \n\ndas pessoas idosas \n\n     \n\n \n\n-Partilhar saberes, \n\nexperi\u00eancias e valores; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional \n\n-Reavivar a mem\u00f3ria, \n\n     \n\n \n\n- Pe\u00e7a de Teatro: \n\n\u201cDos 6 aos 65\u201d \n\n \n\n \n\n-Material para o cen\u00e1rio; \n\n-Roupas; \n\n-Som. \n\n100\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n -Promover o conv\u00edvio     -Bombo; -Animador/a; \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n136 \n\n01 de Outubro \n\n \n\nDia Mundial da \n\nM\u00fasica \n\n     \n\n \n\nintergeracional; \n\n-Estimula\u00e7\u00e3o motora e \n\nsensorial; \n\n-Desenvolver o sentido \n\nr\u00edtmico; \n\n-Partilha de experi\u00eancias \n\ne saberes. \n\n \n\n-Identificar instrumentos musicais; \n\n-M\u00fasica e movimento entre gera\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Pandeireta; \n\n-Ferrinhos; \n\n-Reco-reco; \n\n-Flauta; \n\n-Castanholas; \n\n-Realejo; \n\n-Maracas. \n\n0\u20ac \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Professor de m\u00fasica. \n\n \n\n09 de Outubro \n\n \n\nDia Mundial dos \n\nCorreios \n\n \n\n \n\n-Expressar sentimentos; \n\n-Reavivar a mem\u00f3ria; \n\n-Estabelecer contatos \n\nperdidos. \n\n \n\n-Escrever uma carta ou um postal a familiares \n\nlong\u00ednquos e ir colocar no Marco de Correio \n\nantigo. \n\n \n\n-Folhas de papel ou postais; \n\n-Envelopes; \n\n-Canetas. \n\n10\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar. \n\n \n\n \n\n16 de Outubro \n\n \n\nDia Mundial da \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o \n\n \n\n-Criar h\u00e1bitos de vida \n\nsaud\u00e1vel;    \n\n-Reaprender a comer \n\npara crescer saud\u00e1vel; \n\n-Partilha de saberes; \n\n-Desmistificar \n\npreconceitos; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\n \n\n \n\nRefletir sobre as altera\u00e7\u00f5es nos h\u00e1bitos \n\nalimentares;  \n\n-O que se comia antigamente e o que se come \n\nhoje; \n\n-A roda dos alimentos. \n\n \n\n \n\n-Papel para panfletos; \n\n-Impressora; \n\n-Computador. \n\n15\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Dietista. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n137 \n\nintergeracional. \n\n \n\n31 de Outubro \n\n \n\nDia Mundial da \n\nPoupan\u00e7a \n\n \n\n-Incentivar \u00e0 \n\ncriatividade; \n\n-Partilha de saberes. \n\n \n\n\u201cPoupar est\u00e1 na moda\u201d    \n\n -Workshop sobre reutiliza\u00e7\u00e3o de materiais j\u00e1 \n\nusados; \n\n-Reaproveitar material diverso que j\u00e1 n\u00e3o se \n\nusa e dar-lhe vida nova. \n\n \n\n-Cola; \n\n-Tesouras; \n\n-Revistas;  \n\n-Jornais; \n\n-Tecidos; \n\n-Etc\u2026 \n\n20\u20ac \n\n \n\n-Animador\\a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Familiares dos utentes; \n\n-Costureira. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n11 de Novembro \n\n \n\nDia de S\u00e3o \n\nMarinho \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Relembrar h\u00e1bitos, \n\ncostumes, viv\u00eancias e \n\nexperi\u00eancias oriundas do \n\nmeio sociocultural no \n\nqual o idoso est\u00e1 \n\ninserido; \n\n-Incentivar \u00e1 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o ativa dos \n\nidosos; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Orientar o utente no \n\ntempo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Representa\u00e7\u00e3o da Lenda de S\u00e3o Martinho; \n\n-Magusto no Santu\u00e1rio da Nossa Senhora da \n\nAssun\u00e7\u00e3o em Vilas Boas; \n\n-Jogos tradicionais; \n\n-Musica tradicional. \n\n \n\n-Material para montar o \n\ncen\u00e1rio; \n\n-Material para os jogos \n\ntradicionais; \n\n-Caixas; \n\n-Sacas; \n\n-Bolas; \n\n-Colheres; \n\n-Laranja; \n\n-Corda; \n\n-Etc\u2026 \n\n80\u20ac \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz; \n\n-Rancho Folcl\u00f3rico e \n\nEtnogr\u00e1fico de Freixiel. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n138 \n\n \n\n21 de Novembro \n\n \n\nDia Mundial da \n\nTelevis\u00e3o \n\n \n\n-Fomentar a express\u00e3o \n\nverbal de ideias, \n\nopini\u00f5es e sentimentos. \n\n \n\n-Realizar uma surpresa aos idosos; \n\nOlha o meu neto est\u00e1 na Televis\u00e3o! \n\nAo longo do ano ir filmando mensagens de \n\nfamiliares e depois passar essas reportagens na \n\nTV neste dia. \n\n \n\n \n\n-Camara de filmar; \n\n-Televis\u00e3o. \n\n0\u20ac \n\n \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Netos e familiares dos \n\nidosos do Lar; \n\n-Animador/a; \n\n-Jornalista. \n\n \n\n \n\n \n\n21 de Dezembro \n\n \n\nIn\u00edcio do Inverno \n\n \n\n \n\n-Proporcionar alegria; \n\ndinamismo e intera\u00e7\u00e3o; \n\n-Trabalhar os valores do \n\nNatal; \n\n-Promover o conv\u00edvio \n\nintergeracional; \n\n-Partilha de valores. \n\n \n\n \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de pe\u00e7as decorativas; \n\n-Decorar o Lar e enfeitar a \u00e1rvore de Natal; \n\n-Em vez de uma lista de prendas criar uma lista \n\nde valores e colocar na \u00e1rvore de Natal. \n\n \n\n-Linha; \n\n-Garrafas de pl\u00e1stico; \n\n-C\u00e1psulas de caf\u00e9; \n\n-Agulha; \n\n-Bal\u00f5es; \n\n-Cola da madeira; \n\n-Pinc\u00e9is. \n\n50\u20ac \n\n \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Jardim de Inf\u00e2ncia Flor \n\nde Liz. \n\n \n\n \n\n24 de Dezembro \n\n \n\nConsoada \n\n     \n\n-Relembrar h\u00e1bitos, \n\ncostumes, viv\u00eancias e \n\nexperi\u00eancias oriundas do \n\nmeio sociocultural onde \n\nest\u00e3o inseridos. \n\n-Ceia de Natal; \n\n-Confe\u00e7\u00e3o dos bolos tradicionais de Natal; \n\n-Troca de postais de Natal realizados pelos \n\nidosos, com mensagens alusivas \u00e1 \u00e9poca; \n\n-Conviver junto \u00e1 fogueira de Natal frente \u00e1 \n\nC\u00e2mara Municipal de Vila Flor. \n\n \n\n-Cartolinas para realizar os \n\npostais e outro material. \n\n \n\n10\u20ac \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Cozinheira. \n\n \n\n -Preservar a identidade    \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n139 \n\n \n\nComemora\u00e7\u00e3o \n\ndos Anivers\u00e1rios \n\ndos utentes; \n\n-Desenvolver as \n\ncapacidades, ao n\u00edvel do \n\nequil\u00edbrio s\u00f3cio- \n\nemocional, das rela\u00e7\u00f5es \n\ninterpessoais e inser\u00e7\u00e3o \n\nno meio socio-cultural. \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de um bolo de anivers\u00e1rio; \n\n-Realiza\u00e7\u00e3o de um lanche especial onde se \n\ncantar os Parab\u00e9ns ao utente. \n\n \n\n \n\n-Ingredientes para o bolo \n\n \n\n20\u20ac \n\n \n\n \n\n-Animador/a; \n\n-Utentes do Lar; \n\n-Auxiliares; \n\n-Cozinheira. \n\n \n\n Total: 1116,29\u20ac  \n\n \n\n \n\nObjetivos gerais \n\n-Incentivar \u00e1 participa\u00e7\u00e3o ativa dos idosos; \n\n-Estimular o di\u00e1logo e a comunica\u00e7\u00e3o entre idosos e entre idosos e crian\u00e7as; \n\n-Dinamizar espa\u00e7os; \n\n-Animar o tempo livre; \n\n-Combater o Isolamento; \n\n-Trocar saberes; \n\n-Estimular a criatividade; \n\n-Reconhecer e valorizar capacidades; \n\n-Dinamizar espa\u00e7os; \n\n-Valoriza\u00e7\u00e3o de costumes e tradi\u00e7\u00f5es; \n\n-Etc. \n\nNota: Sujeito a altera\u00e7\u00f5es consoante a \u00e9poca do ano e as necessidades, recursos existentes, motiva\u00e7\u00e3o e interesses dos idosos. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n140 \n\n \n\n \n\nPlano Semanal\\mensal \n\n \nSegunda-feira Ter\u00e7a-feira Quarta-feira Quinta-feira Sexta-feira \n\n09h00 Colabora\u00e7\u00e3o no pequeno-almo\u00e7o/Marcha no sal\u00e3o \n\n09h30 \nActividades \n\nF\u00edsicas/Motoras \n\nActividades L\u00fadico-\n\nRecreativas \n\nActividades \n\nF\u00edsicas/Motoras \n\nActividades da vida \n\ndi\u00e1ria \n\nActividades \n\nCognitivas/Mentais \n\n11h30 Actividades Espirituais e Religiosas  \n\n14h00 Marcha e bicicleta para os utentes com mais dificuldade de locomo\u00e7\u00e3o \n\n15h00 Reprodu\u00e7\u00e3o audiovisual Passeio no jardim \nActividades \n\nCognitivas/Mentais \nCaminhada pela Vila Leitura de revistas\\jornais \n\n17h00 T\u00e9rmino das Actividades \n\nNota: Sujeito a altera\u00e7\u00f5es consoante a \u00e9poca do ano e as necessidades e motiva\u00e7\u00e3o e interesses dos idosos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n141 \n\n3.16-Avalia\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nRivi\u00e8rie (1989: 26-27), citado por Serrano (2008:84) refere que: \u201ca avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 o \n\nprocesso de estabelecer um ju\u00edzo de valor sobre um objeto, com vista a uma ac\u00e7\u00e3o, em \n\nfun\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de dados ou provas sobre este objecto\u201d. \n\n \n\nSerrano (2008) diz-nos ent\u00e3o, que a avalia\u00e7\u00e3o de um projeto n\u00e3o deve ser \n\ninterpretada como uma etapa final deste, pelo contr\u00e1rio, dever\u00e1 ser realizada ao longo da \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o desta proposta de interven\u00e7\u00e3o \u201cDe m\u00e3os dadas\u201d ser\u00e1 realizada ao \n\nlongo do projeto para assim evitar lacunas e erros, com o intuito de melhorar, \n\naperfei\u00e7oar a realidade a cada dia que passa. Essa avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita atrav\u00e9s de registos \n\ndi\u00e1rios e sistem\u00e1ticos de todas as atividades que forem sendo realizadas. \n\nNo final de cada atividade ser\u00e1 entregue aos idosos e crian\u00e7as uma folha onde \n\npoder\u00e3o avaliar a atividade di\u00e1ria. Como os idosos s\u00e3o, na sua maioria, analfabetos e as \n\ncrian\u00e7as tamb\u00e9m ainda n\u00e3o sabem escrever, poder\u00e3o expressar-se ou dar a sua opini\u00e3o \n\natrav\u00e9s da pintura destes bonecos. \n\n?-Bom ?-M\u00e9dio ?-Mau \n\n \n\n3.17-Reflex\u00e3o final \n\n \n\nPretende-se com esta proposta de interven\u00e7\u00e3o alterar de forma positiva a vida \n\ndos idosos do Lar Nossa Senhora da Lapa. Mostrar-lhes que ainda s\u00e3o \u00fateis, \n\nproporcionar-lhes momentos de alegria e recuperar o sorriso perdido. Considera-se este \n\nprojeto de anima\u00e7\u00e3o sociocultural importante, porque de alguma maneira ir\u00e1 contribuir \n\npara motivar, animar, capacitar, dar mais \u00e2nimo e melhorar a qualidade de vida destes \n\nidosos. Trata-se acima de tudo de repensar a sociedade, j\u00e1 que, por vezes, o idoso \u00e9 \n\nmenosprezado por n\u00e3o lhe ser dada a oportunidade de mostrar o seu valor. Este projeto \n\npretende dar essa oportunidade. Ensinar e aprender os mais novos e os idosos- revela-se \n\nneste projeto um objetivo de crucial import\u00e2ncia. No fundo trata-se de uma partilha de \n\nsaberes, valores, costumes, ajudando a desenvolver novas compet\u00eancias. Vivemos num \n\ntempo onde cada vez \u00e9 mais importante \u201caprender a aprender\u201d. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n142 \n\nConclus\u00e3o \n\n \n\nAp\u00f3s este longo caminho percorrido, por vezes dif\u00edcil, mas estimulante e \n\nmotivada pelo carinho e preocupada com a popula\u00e7\u00e3o idosa, ganhou sentido esta \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o. \n\nAssim, imp\u00f5e-se refletir sobre os resultados obtidos nas pesquisas que foram \n\nrealizadas ao longo deste estudo, nomeadamente na pesquisa que decorreu na Santa \n\nCasa da Miseric\u00f3rdia de Vila Flor, mais propiamente no Lar Nossa Senhora da Lapa. \n\nPretendemos perceber qual o papel da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural face \u00e0s novas realidades \n\nsociais que se apresentam e a sua rela\u00e7\u00e3o com a educa\u00e7\u00e3o intergeracional. \n\nComo podemos verificar, uma das transforma\u00e7\u00f5es sociais que est\u00e1 a ocorrer na \n\nsociedade e que revela grande import\u00e2ncia \u00e9 o aumento demogr\u00e1fico das pessoas de \n\nidade com uma maior esperan\u00e7a de vida. Assiste-se a um fen\u00f3meno crescente do \n\nenvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o em todas as sociedades economicamente desenvolvidas. \n\nFen\u00f3meno este que converteu os \u00abidosos\u00bb num grupo social que atrai o interesse \n\ncoletivo e individual, derivado \u00e0s suas implica\u00e7\u00f5es a n\u00edvel familiar, social, econ\u00f3mico, \n\npol\u00edtico, etc. \n\nA partir dos dados do Instituto Nacional de Estat\u00edsticas (2012) verifica-se que \n\nnos pr\u00f3ximos 25 anos o n\u00famero de idosos poder\u00e1 ultrapassar o dobro do n\u00famero de \n\njovens. As prospe\u00e7\u00f5es apontam 200 idosos por cada 100 jovens, em 2033. Num futuro \n\npr\u00f3ximo, as gera\u00e7\u00f5es mais velhas ultrapassar\u00e3o numericamente as gera\u00e7\u00f5es mais novas. \n\nSegundo os censos 2011, ficamos a saber que 400.964 idosos vivem sozinhos ou \n\nem companhia de outras pessoas com 65 anos ou ainda mais velhas, o que corresponde \n\na cerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o idosa em Portugal. \n\nNas entrevistas realizadas aos idosos e quando questionados acerca das raz\u00f5es \n\nque os levam a ir para o Lar, verifica-se que todos eles recorrem \u00e0 institucionaliza\u00e7\u00e3o \n\nporque estavam em casa sozinhos e n\u00e3o se sentiam bem. Todos os idosos entrevistados \n\ns\u00e3o vi\u00favos/as e os filhos trabalham e n\u00e3o podem cuidar deles. Passavam os dias \n\nsozinhos em casa. A solid\u00e3o \u00e9 um dos graves problemas na terceira idade e que \n\ncontinuar\u00e1 a crescer, destacando-se mais nas mulheres, devido \u00e0 sua maior longevidade.  \n\nO envelhecimento \u00e9 um fen\u00f3meno universal, acontecendo com todos. Fatores \n\ncomo os avan\u00e7os m\u00e9dicos e as melhorias das condi\u00e7\u00f5es de vida contribuem para tal \n\nfen\u00f3meno, havendo necessidade em adotar uma atitude positiva para viver em plenitude \n\nesta fase da vida. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n143 \n\nDos idosos entrevistados, nenhum conheceu os av\u00f3s e conviveram com os pais \n\nmuito pouco tempo, corroborando a ideia de que faleceram de doen\u00e7a quando eles eram \n\nainda crian\u00e7as, num passado n\u00e3o muito long\u00ednquo as pessoas viviam menos anos que \n\nhoje. \n\nPara os t\u00e9cnicos que integram este estudo, a velhice \u00e9, sem d\u00favida, uma fase \n\nfinal. Dependendo do idoso, esta etapa, \u00e9 boa ou m\u00e1, muitas vezes s\u00f3 n\u00e3o \u00e9 melhor \n\nporque eles n\u00e3o querem. No Lar t\u00eam tudo, referem os t\u00e9cnicos. J\u00e1 os idosos \n\nentrevistados encaram com naturalidade o seu processo de envelhecimento, dizem que \n\nagora \u00e9 boa vida, antes estavam sempre a trabalhar. \n\nUma das idosas entrevistadas refere que era bom envelhecer quando estava em \n\nsua casa, na aldeia. A adapta\u00e7\u00e3o para alguns idosos \u00e9 um pouco dif\u00edcil. \n\nAo contr\u00e1rio do que muita gente pensa, o envelhecimento n\u00e3o tem uma idade \n\nfixa para come\u00e7ar, n\u00e3o come\u00e7a aos 30, 40 ou 50 anos, \u00e9 um processo que se inicia logo \n\nno dia em que nascemos at\u00e9 ao dia em que morremos. A velhice \u00e9 vista, ent\u00e3o, como \n\nestado de \u00abenvelhecimento\u00bb que come\u00e7a precocemente e que ao logo da nossa vida \n\nadulta se vai combinando com processos de amadurecimento e desenvolvimento. \u00c9 \n\nmarcado por mudan\u00e7as f\u00edsicas, psicol\u00f3gicas e sociais que v\u00e3o acontecendo ao longo na \n\nnossa exist\u00eancia. Mudan\u00e7as essas que n\u00e3o impedem o desenvolvimento de uma vida \n\nplena. As pessoas continuam a ser capazes de tomar as suas decis\u00f5es, satisfazer as suas \n\nnecessidades e resolver os seus problemas, apesar de nalguns casos precisarem de ajuda \n\nno seu dia-a-dia. Vivemos, logo, envelhecemos. A diferen\u00e7a est\u00e1 em como cada um de \n\nn\u00f3s vive a vida ao longo dos anos. Depende do percurso de vida de cada um, dos estilos \n\nde vida, das influ\u00eancias hist\u00f3rico-culturais, dos fatores gen\u00e9ticos e do surgimento de \n\ndiferentes patologias. Nem s\u00f3 as pessoas idosas envelhecem, da\u00ed que envelhecimento e \n\nvelhice n\u00e3o sejam sin\u00f3nimos.  \n\nAtrav\u00e9s das entrevistas realizadas aos t\u00e9cnicos e aos idosos pudemos constatar \n\nque a vida dos idosos do Lar foi muito \u201cdura\u201d, foram vidas cheias de trabalho. \n\nCome\u00e7aram a trabalhar, muito novos, nos campos agr\u00edcolas, poucos foram os que \n\nfrequentaram a escola. O idoso do sexo masculino trabalhou v\u00e1rios anos nas pedreiras e, \n\npara al\u00e9m disso, tamb\u00e9m trabalhava no campo. Refere com alguma m\u00e1goa e tristeza que \n\ntrabalhou muito. Dos idosos entrevistados, este foi o \u00fanico que foi \u00e0 escola e concluiu a \n\n4\u00baclasse. S\u00e3o pessoas com pouca ou nenhuma escolaridade, o que os deixa tristes. \n\nUma senhora sublinha mesmo que tem muita pena de n\u00e3o saber escrever.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n144 \n\nA verdade \u00e9 que ningu\u00e9m gosta de envelhecer. A velhice \u00e9 vista como uma \n\ndoen\u00e7a ou praga. A fam\u00edlia que devia ser o seu suporte, muitas vezes, rejeita o idoso. O \n\nidoso \u00e9 visto como algu\u00e9m in\u00fatil, solit\u00e1rio, com poucos recursos financeiros, pessoas \n\nfisicamente debilitadas, algu\u00e9m que precisa de cuidados de sa\u00fade permanentes. O idoso \n\nde hoje est\u00e1 rodeado de elementos novos, como por exemplo, as novas tecnologias, com \n\nas quais n\u00e3o sabe lidar. Como refere a animadora do Lar, temos cinco dedos numa m\u00e3o \n\ne nenhum \u00e9 igual; pretende-se com isto dizer que o grupo das pessoas idosas n\u00e3o \u00e9 \n\nhomog\u00e9neo e que neste momento na nossa sociedade se deparam gera\u00e7\u00f5es que n\u00e3o \n\nviveram as mesmas hist\u00f3rias, as mesmas experi\u00eancias de vida nem t\u00eam ou tiveram os \n\nmesmos recursos o que leva a um afastamento. Por vezes, a sociedade esquece-se que os \n\nidosos s\u00e3o verdadeiras bibliotecas vivas, grandes fontes de sabedoria. J\u00e1 l\u00e1 v\u00e3o os \n\ntempos em que o idoso era aquela pessoa que se consultava para pedir opini\u00e3o. Os \n\npr\u00f3prios idosos chegam a sentir-se in\u00fateis e a referir que n\u00e3o t\u00eam nada para aprender \n\nnem para ensinar. \n\nO meio rural perde jovens a cada dia que passa, estes v\u00e3o estudar para meios \n\nurbanos, procurar uma vida melhor. Pudemos constatar tal fato atrav\u00e9s das entrevistas \n\nrealizadas aos idosos; estes referiram que os netos est\u00e3o a estudar fora e outros \n\nemigraram. Pouco convivem com eles. Alguns n\u00e3o sabem falar portugu\u00eas corretamente, \n\npor isso, n\u00e3o conseguem ter uma conversa com os seus av\u00f3s. Na \u00f3tica dos t\u00e9cnicos \n\nentrevistados, o concelho de Vila Flor n\u00e3o foge \u00e0 regra, referem que as aldeias est\u00e3o \n\ndesertas, agora s\u00f3 h\u00e1 idosos a viver sozinhos. Existem aldeias que ainda n\u00e3o t\u00eam centros \n\nde dia. Encontramo-nos portanto, perante um isolamento nas zonas rurais.  \n\nA maior parte dos idosos deste Lar vem do meio rural, trabalhavam \n\nessencialmente na agricultura, recebem reformas pequenas e o dinheiro vai todo para \n\npagar a presta\u00e7\u00e3o do Lar. Algumas vezes os filhos \u00e9 que lhes d\u00e3o algum dinheiro para \n\neles gastarem no que quiserem. Referem isto com grande des\u00e2nimo. \n\nA constitui\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias de hoje tamb\u00e9m est\u00e1 diferente. Enquanto que, em \n\nmeados do s\u00e9culo XX as fam\u00edlias eram numerosas, hoje os casais t\u00eam somente um ou \n\ndois filhos. S\u00e3o imensos os fatores que contribuem para as altera\u00e7\u00f5es do modelo \n\nfamiliar nos dias em que nos \u00e9 dado viver. Fecham as escolas prim\u00e1rias e abrem lares.  \n\nQuando abordados sobre a constitui\u00e7\u00e3o das suas fam\u00edlias, os idosos sublinham \n\nque eram grandes e que agora s\u00f3 h\u00e1 um ou dois filhos por casal. \n\nCom estas altera\u00e7\u00f5es, os idosos s\u00e3o normalmente afetados e ficam entregues a si \n\npr\u00f3prios, aos seus c\u00f4njuges, ou ent\u00e3o, resta-lhes a institucionaliza\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s vivemos \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n145 \n\nnum mundo onde a institucionaliza\u00e7\u00e3o faz parte das nossas vidas di\u00e1rias, desde que \n\nnascemos, com as creches, infant\u00e1rios e escolas at\u00e9 aos lares de idosos. Vivemos em \n\nespa\u00e7os destinados exclusivamente a cada faixa et\u00e1ria. Tudo isto acarreta um problema, \n\no da falta de socializa\u00e7\u00e3o com amigos, vizinhos, familiares, etc. \n\nDe acordo com os dados da pesquisa, os idosos entrevistados recorreram ao Lar \n\ndepois de o seu c\u00f4njuge ter falecido, porque preferiam estar era em suas casas. Os filhos \n\ntrabalham, n\u00e3o podem cuidar deles e t\u00eam medo de estar em casa sozinhos, pois pode \n\nacontecer-lhes algo e n\u00e3o t\u00eam quem os socorra de imediato. Das entrevistas realizadas \n\naos t\u00e9cnicos, apuramos que o lar ainda n\u00e3o \u00e9 visto com bons olhos por parte dos idosos, \n\ns\u00f3 recorrem a este em \u00faltima hip\u00f3tese, \u00e0s vezes s\u00e3o os filhos que lhes sugerem a ida \n\npara o lar, porque em casa j\u00e1 n\u00e3o os conseguem ter; eles, como n\u00e3o t\u00eam alternativa, \n\naceitam de boa vontade a sugest\u00e3o dos filhos. Segundo os t\u00e9cnicos, os idosos recorriam \n\nao Lar ainda v\u00e1lidos, hoje j\u00e1 ingressam num estado muito d\u00e9bil. De referir que o Lar \n\nainda \u00e9 percecionado com a imagem de antigamente, ao qual chamavam asilo. Enquanto \n\nque, para alguns, a vinda para o lar tem um impacto negativo, para outros n\u00e3o. Tem \n\nmuito a ver com a pessoa, a forma como se adapta \u00e0s rotinas e aos hor\u00e1rios. N\u00e3o \u00e9 por \n\nestar num Lar que deixa de pertencer \u00e0 fam\u00edlia, que n\u00e3o pode fazer o que fazia. Uma das \n\nidosas entrevistadas tem alguns dos filhos no estrangeiro, mas quando eles v\u00eam de \n\nf\u00e9rias v\u00e3o busc\u00e1-la ao Lar e ela passa uma semana em casa de cada um deles. Ela \n\npr\u00f3pria, durante a semana, faz visitas di\u00e1rias aos filhos, vai comprar os iogurtes e a fruta \n\nde que gosta e vai passear pela vila. Est\u00e1 perfeitamente integrada no Lar. Daquilo que \n\npudemos observar, esta utente tem uma opini\u00e3o diferente. Os outros n\u00e3o se adaptaram \n\nt\u00e3o bem e isolam-se, criam conflitos com os restantes colegas e por isso s\u00e3o pouco \n\nparticipativos nas atividades, n\u00e3o convivem uns com os outros, est\u00e3o magoados com os \n\nfamiliares que pouco os visitam. Alguns s\u00e3o mesmo abandonados pelos familiares. H\u00e1, \n\nno entanto, exce\u00e7\u00f5es. \n\nApesar do Lar estudado ser considerado como familiar, acolhedor, ter boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es e ser dotado de profissionais, verifica-se que existe um corte com a vida \n\nanterior dos idosos, sobretudo com o conv\u00edvio social e familiar.  \n\nA complexidade do fen\u00f3meno do envelhecimento humano leva a que se trate e \n\naborde este tema tendo em conta aspetos relacionados com processos naturais, a n\u00edvel \n\nbiol\u00f3gico, afetivo, cognitivo e social. \u00c9 aqui que a anima\u00e7\u00e3o sociocultural e o animador \n\ndevem ter um papel preponderante no dia-a-dia destes idosos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n146 \n\nCabe ao animador, em conjunto com os restantes t\u00e9cnicos, combater a imagem \n\nde que os idosos est\u00e3o no Lar \u00e0 espera da morte e proporcionar-lhes uma melhor \n\nqualidade de vida atrav\u00e9s de um envelhecimento ativo. Enriquecer o seu tempo liberto \n\ndestes. \n\nEfetivamente a anima\u00e7\u00e3o gera processos de participa\u00e7\u00e3o social nos quais a tarefa \n\ndo animador \u00e9 canalizar e promover a participa\u00e7\u00e3o do idoso nos diversos tipos de \n\natividades, programas e espa\u00e7os, dando vida aos espa\u00e7os da comunidade. \n\nAtividades que podem ir desde atividades f\u00edsicas e desportivas, voluntariado \n\nsocial, recupera\u00e7\u00e3o de tradi\u00e7\u00f5es, transmiss\u00e3o de conhecimentos pr\u00e1ticos, educa\u00e7\u00e3o \n\nambiental, educa\u00e7\u00e3o intergeracional, encontros e conviv\u00eancias entre as v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es, \n\natrav\u00e9s da comemora\u00e7\u00e3o de datas festivas, entre outras. \n\nOs dados recolhidos permitem-nos afirmar que as atividades realizadas nesta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o pelos animadores t\u00eam a preocupa\u00e7\u00e3o da mobilidade f\u00edsica Estas atividades \n\n(educa\u00e7\u00e3o f\u00edsica e trabalhos manuais) realizam-se sempre nos mesmos dias da semana, \n\nter\u00e7as e sextas-feiras. Por vezes, tamb\u00e9m veem filmes ou s\u00e9ries. Realizam tamb\u00e9m \n\nalguns passeios. \n\nOs idosos entrevistados referem que no in\u00edcio participavam mais nas atividades, \n\nas que eles gostam mais de fazer s\u00e3o a pintura, ir \u00e0 missa e ao ter\u00e7o. Estas duas \u00faltimas \n\ns\u00e3o sagradas, nunca faltam. Ali\u00e1s, um dos idosos entrevistados at\u00e9 tinha tomado conta \n\nda Igreja Matriz de Vila Flor durante v\u00e1rios anos. Era o sacrist\u00e3o, tocava o sino, abria as \n\nportas, etc. Tamb\u00e9m uma das idosas entrevistadas referiu que tinha a casa cheia de \n\nsantos e santas e que, ao domingo, ia sempre \u00e0 missa. Tinha um cunhado que era Padre \n\ne ent\u00e3o j\u00e1 tinha ido a Roma e a v\u00e1rios s\u00edtios religiosos com ele. Referiu ainda que passa \n\no tempo na cama a rezar. No restante tempo livre veem televis\u00e3o ou recebem visitas. \n\nQuanto \u00e0 figura do animador, este \u00e9 visto como uma boa pessoa. Pudemos \n\nobservar, ao longo deste tempo, que o animador \u00e9 para al\u00e9m de um amigo, considerado \n\ncomo um confidente, \u00e9 a eles que pedem alguma coisa quando querem. Ajuda a que o \n\ntempo se passe melhor, referem os idosos. \n\n Uma dos aspetos que pudemos observar, e que o t\u00e9cnico entrevistado tamb\u00e9m \n\nreferiu, \u00e9 que a anima\u00e7\u00e3o contribui para aproximar os idosos. Muitas vezes, o animador \n\nnota que as pessoas se cumprimentam pela primeira vez no in\u00edcio da tarde, que \u00e9 quando \n\ncome\u00e7am as atividades. \n\nAs visitas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o frequentes quanto os idosos gostariam que fossem. As \n\nprincipais s\u00e3o as dos filhos, depois de um ou outro vizinho ou amigo. Raras ou \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n147 \n\ninexistentes s\u00e3o mesmo as visitas dos netos. Um idoso referiu mesmo que essa \u00e9 a sua \n\npequena dor.  \n\nOs modos de vida alteraram-se. Os pais passam o dia a correr para aqui e para ali \n\ndevido a quest\u00f5es profissionais. Os idosos, agora com mais disponibilidade e mais \n\ntempo, t\u00eam um papel preponderante nas rela\u00e7\u00f5es familiares. O conv\u00edvio entre gera\u00e7\u00f5es \n\nleva \u00e0 troca de saberes. Como se pode constatar, atrav\u00e9s das entrevistas aos idosos, \n\nantigamente n\u00e3o era vulgar privar durante anos com os seus av\u00f3s. Hoje temos essa \n\noportunidade, temos de saber aproveit\u00e1-la. Hoje, pais, filhos, netos e bisnetos t\u00eam a \n\noportunidade de conviver durante anos. Temos muito a aprender com os mais velhos e \n\nvice-versa. A falta de contato intergeracional pode ser a base explicativa acerca das \n\nperce\u00e7\u00f5es negativas que se t\u00eam dos idosos. \n\nQuando questionados os t\u00e9cnicos sobre a intergeracionalidade, verific\u00e1mos que, \n\napesar de o Infant\u00e1rio Flor de Liz estar a 1 minuto de dist\u00e2ncia do Lar, s\u00e3o muito poucas \n\nas vezes que estes convivem e, menos ainda, fazem atividades em conjunto. Apur\u00e1mos \n\nque existe uma quase aus\u00eancia de atividades intergeracionais.  Na opini\u00e3o dos t\u00e9cnicos, \n\nas rela\u00e7\u00f5es intergeracionais s\u00e3o importantes, mas n\u00e3o t\u00eam por h\u00e1bito realiz\u00e1-las. S\u00e3o \n\nrelevantes porque os idosos t\u00eam coisas para aprender e ensinar, para dizer e para falar. \n\nAs crian\u00e7as t\u00eam a aprender com pessoas que viveram tanto tempo. Uns dizem que a \n\niniciativa tem de partir daqueles, outros destes. Convivem com estes 3 a 4 vezes no ano, \n\npor exemplo, nos Reis, no Magusto, nas vindimas, etc\u2026 Segundo os t\u00e9cnicos, grande \n\nparte dos idosos quando est\u00e3o na presen\u00e7a das crian\u00e7as distraem-se, recordam e \n\ncomportam-se de modo diferente. \n\nA sociedade de hoje desvaloriza o idoso e valoriza muito mais a juventude. \n\nRecorrem a todos os meios e t\u00e9cnicas para rejuvenescer. Temos de olhar para este \n\naumento da popula\u00e7\u00e3o idosa como uma oportunidade e n\u00e3o ver nele um problema. \n\nExistem valores humanos que n\u00e3o se compram com dinheiro. Hoje em dia, faz todo o \n\nsentido juntar gera\u00e7\u00f5es de diferentes idades. Atrav\u00e9s de uma educa\u00e7\u00e3o intergeracional \n\nmelhoram-se as compet\u00eancias humanas. Deveria ser um ato espont\u00e2neo, mas hoje \n\nrecorre-se a profissionais para incentivar esse contato. Uma vez que envelhecemos \n\ncomo vivemos, \u00e9 de crucial import\u00e2ncia que se comecem a educar desde muito cedo as \n\ncrian\u00e7as para esta problem\u00e1tica do envelhecimento. A educa\u00e7\u00e3o n\u00e3o se resume s\u00f3 a \n\ncrian\u00e7as e jovens, mas tamb\u00e9m aos idosos. Como diz o ditado popular \u201cat\u00e9 morrer \n\nestamos sempre a aprender\u201d. Dos v\u00e1rios estudos mencionados no trabalho, acerca das \n\nrela\u00e7\u00f5es intergeracionais, todos eles referem benef\u00edcios para ambas as partes. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n148 \n\nQuando questionados os idosos acerca de como se sentem quando recebem as \n\nvisitas das crian\u00e7as do infant\u00e1rio e se gostam de realizar atividades com elas, todos \n\nreferem que gostariam de ver as criancinhas e de estar com elas. Um utente referiu que \n\nfica muito feliz quando elas v\u00e3o l\u00e1 e que est\u00e1 sempre \u00e0 espera de ver uma criancinha na \n\ntelevis\u00e3o. \n\nMuitos destes idosos t\u00eam netos e bisnetos que frequentam o infant\u00e1rio, mas nem \n\nos conhecem. Nunca os viram. \n\nUma das maneiras para refor\u00e7ar as rela\u00e7\u00f5es intergeracionais poder\u00e1 passar pela \n\ncria\u00e7\u00e3o de parcerias com as escolas, infant\u00e1rios, institui\u00e7\u00f5es, etc. Parcerias essas que a \n\nSanta Casa Miseric\u00f3rdia n\u00e3o tem.  \n\nPor tudo o referido anteriormente, apresentamos uma proposta de interven\u00e7\u00e3o \n\ncom a finalidade de melhorar a qualidade de vida destes. Nesse projeto s\u00e3o apresentadas \n\nv\u00e1rias atividades, que podem funcionar como sugest\u00f5es, podem ser melhoradas e \n\nalteradas. Pretendemos, ainda, com este humilde projeto mostrar que atrav\u00e9s da \n\nanima\u00e7\u00e3o sociocultural e do animador, as diferentes gera\u00e7\u00f5es podem envolver-se em \n\natividades conjuntas, o que faz com que uns aprendam com os outros, partilhem e, \n\nacima de tudo, pretende-se combater o problema da solid\u00e3o e do isolamento destes \n\nidosos.  \n\nPara n\u00f3s, foi crucial a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi dif\u00edcil, foi mesmo muito \n\ndif\u00edcil. Mas como ser humano sentimo-nos uma pessoa com mais conhecimento, mais \n\n\u201crica\u201d, mais sens\u00edvel, mais forte e mais corajosa.  \n\nAp\u00f3s um grande investimento acad\u00e9mico e pessoal entendemos que os idosos do \n\nLar em estudo gostariam de realizar atividades intergeracionais, pois sentem falta de \n\nconviver com as gera\u00e7\u00f5es mais novas e demonstram alguma vontade de transmitir os \n\nseus saberes. Os t\u00e9cnicos verbalizam que esse tipo de atividades deveria ser \n\ndesenvolvido.  \n\nHoje o nosso percurso pessoal e profissional est\u00e1 mais preenchido, gra\u00e7as \u00e0s \n\npessoas que conhecemos e aos conhecimentos que adquirimos ao longo das pesquisas \n\nbibliogr\u00e1ficas que realizamos. \n\nEsperamos que este trabalho sirva de incentivo aos animadores e t\u00e9cnicos do Lar \n\ne \u00e0s educadoras do Infant\u00e1rio para que, futuramente, as pr\u00e1ticas intergeracionais sejam \n\numa realidade que torne o dia-a-dia dos idosos mais feliz e ativo e contribua para um \n\nfuturo mais solid\u00e1rio e com valores mais humanos por parte das crian\u00e7as relativamente \n\na esta popula\u00e7\u00e3o-alvo.     \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n149 \n\nDa mesma forma pretendemos poder desenvolver a proposta de interven\u00e7\u00e3o \n\napresentada neste trabalho e contribuir para uma maior solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es. Os \n\nidosos necessitam de aten\u00e7\u00e3o, investimento e espa\u00e7o para uma vida digna.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n150 \n\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\n \n\nA \n\nALMEIDA, L. (2006). A idade n\u00e3o perdoa? O idoso \u00e1 luz da neurologia gerontol\u00f3gica. \n\nLisboa: Gradiva. Editor: Guilherme Valente. \n\n \n\nALVES, F. (1982). Mem\u00f3rias arqueol\u00f3gicas, Hist\u00f3rias do Distrito de Bragan\u00e7a.\n\n Bragan\u00e7a: Edi\u00e7\u00e3o Museu Abade de Ba\u00e7al.  \n\nALVES, M; GEWANDSZNAJDER, F. (1998). Os m\u00e9todos nas ci\u00eancias naturais e \n\nsociais. Pesquisa quantitativa e qualitativa. S\u00e3o Paulo :Editora Pioneira. \n\n \n\nANDER-EGG, E. (1999). O L\u00e9xico do Animador. Amarante: ANASC. \n\n \n\nB \n\nBARBOSA, M. (2006). \u201cTempo Livre, Tempo de Anima\u201d. In Peres, Am\u00e9rico Nunes, \n\nLopes, Marcelino de Sousa (coord.). Anima\u00e7\u00e3o, Cidadania e Participa\u00e7\u00e3o. \n\nChaves: APAP. pp. 118-125. \n\n \n\nBARROSO, F. (2011). A anima\u00e7\u00e3o sociocultural na terceira idade: contributos para a \n\npromo\u00e7\u00e3o da qualidade de vida e bem-estar. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado. Vila \n\nReal:UTAD. \n\n \n\nBELL, J. (1997). Como realizar um projeto de investiga\u00e7\u00e3o. Lisboa: Gradiva \n\nPublica\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nBERGER, L; MAILLOUX-POIRIER. (1995).Pessoas idosas. Uma abordagem Global. \n\nLisboa: Lusodidacta. \n\n \n\nBOGDAN, B; BIKLEN, S. (1994). Investiga\u00e7\u00e3o qualitativa em Educa\u00e7\u00e3o: Uma \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \u00e1 Teoria e aos M\u00e9todos. Porto: Porto Editora. \n\n \n\nBRAND\u00c3O, L; SMITH,V; SPERB,T,M;PARENTE, M,A. (2006). Narrativas \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n151 \n\nintergeracionais. Porto Alegre. Universidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\n \n\nC \n\nCAN\u00c1RIO, R. (2000). Educa\u00e7\u00e3o de adultos. Um campo e uma problem\u00e1tica. Lisboa: \n\nEduca. \n\n \n\nCARD\u00c3O, S. (2009). O idoso institucionalizado. Lisboa: Editora Coisas de Ler.  \n\n \n\nCARIDE, J, A, G. (2007). \u201cPor uma Anima\u00e7\u00e3o Democr\u00e1tica Numa Democracia \n\nAnimada: Sobre os Velhos e os Novos Desafios da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \n\ncomo Pr\u00e1tica Participativa\u201d. In Peres, Am\u00e9rico Nunes e Lopes, Marcelino Sousa \n\n(coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Novos Desafios. Chaves: APAP. pp. 63-75. \n\n \n\nCID, X, e PERES, A. (ed.). (2007). Educaci\u00f3n Social, Animaci\u00f3n sociocultural y \n\ndesarrollo comunit\u00e1rio. Vigo: Universidade de Vigo, Universidade de Tr\u00e1s-os-\n\nMontes e Alto Douro e Sociedade Iberoamericana de Pedagogia Social. Vol-II. \n\n \n\nCOSTA, J, C, G. (2009). \u201cContexto Familiar e Envelhecimento\u201d. In Pereira, Jos\u00e9 \n\nDantas Lima, Lopes, Marcelino de Sousa (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na \n\nTerceira Idade. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o \n\nCultural. pp. 129-133. \n\n \n\nCOSTA, E, M, S. (1998). Gerontodrama: a velhice em cena: estudos cl\u00ednicos e\n\n psicodram\u00e1ticos sobre o envelhecimento e a terceira idade. S\u00e3o Paulo: Editora \n\n\u00c0gora.  \n\n \n\nCOSTA, A. F. (1986). \u201cA pesquisa de Terreno em Sociologia\u201d. In Silva, Augusto \n\nSantos, Pinto, Jos\u00e9 Madureira (orgs.) Metodologias das ci\u00eancias Sociais  \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. pp. 129-148. \n\n \n\nD \n\nDEST\u00c9FANI, Ir. G. (2001). Envelhecer com dignidade. Brasil: Edi\u00e7\u00f5es Loyola. 2\u00aa \n\nEdi\u00e7\u00e3o.    \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n152 \n\nE \n\nESTEVES, J. (1995). Jovens e Idosos. Fam\u00edlia, Escola e Trabalho. Porto: \n\nEdi\u00e7\u00f5es afrontamento.  \n\n \n\nF \n\nFACHADA, A. (2008). Revista\u201c Pr\u00e1ticas de Anima\u00e7\u00e3o\u201d. Ano 2- N\u00famero 1, Outubro. \n\n \n\nFERNANDES, A, A. (1997). Velhice e Sociedade: Demografia, Fam\u00edlia e pol\u00edticas \n\nsociais em Portugal. Oeiras: Celta Editora.  \n\n \n\nFERNANDES, P. (2002).A Depress\u00e3o no idoso. Coimbra: Editora Quarteto. 2\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFERRIGNO, J, C. (2003). Co- educa\u00e7\u00e3o entre gera\u00e7\u00f5es. Petropolis: Editora Vozes, \n\nSESC.  \n\n \n\nFIGUEIREDO, D. (2007). Cuidados Familiares ao Idoso Dependente. Lisboa: \n\nClimepsi Editores. 1.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFIGUEIREDO, E, V, S e MACHADO, J. (2001). Valores e Gera\u00e7\u00f5es: Anos 80, Anos \n\n90.Instituto Superior de Psicologia Aplicada e FCT Funda\u00e7\u00e3o para a ci\u00eancia e a \n\nTecnologia. Lisboa: Instituto Superior de Psicologia Aplicada. \n\n \n\nFONSECA, A e PAUL, C. (2005). O Envelhecer em Portugal: Psicologia, sa\u00fade e \n\npresta\u00e7\u00e3o de cuidados. Lisboa: Climepsi Editores. \n\n \n\nFONSECA, M, A; PA\u00daL, C; MART\u00cdN, I e AMANDO, J. (2005). \u201cCondi\u00e7\u00e3o \n\npsicossocial de idosos rurais numa aldeia do interior de Portugal\u201d. In Fonseca,  \n\nConstan\u00e7a Pa\u00fal Ant\u00f3nio M. (coord). Envelhecer em Portugal. Psicologia, sa\u00fade \n\ne presta\u00e7\u00e3o de cuidados. Lisboa: Climepsi Editores.pp 97-108. \n\n \n\nFONTAINE, R. (2000). Psicologia do Envelhecimento. Lisboa: Climepsi Editores. \n\n \n\nFRAGATA, J. (1980). No\u00e7\u00f5es de metodologia para a elabora\u00e7\u00e3o de um trabalho \n\ncient\u00edfico. Porto: Livraria Tavares Martins.3.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n153 \n\nG \n\nGARCIA, M, F,V. (2007). \u201cDefesa da anima\u00e7\u00e3o teatral como instrumento de educa\u00e7\u00e3o \n\ne transforma\u00e7\u00e3o social\u201d. In Peres,  Am\u00e9rico Nunes e Lopes,  Marcelino Sousa \n\n(coords.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural - Novos Desafios. Chaves: APAP. pp. 99-127. \n\n \n\nGARC\u00cdA, M, J, M. (2004). \u201cAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural, Conflito Social e \n\nMarginaliza\u00e7\u00e3o\u201d. In Trilla, Jaume (coord). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural. Teorias \n\nProgramas e \u00c2mbitos. Lisboa: Editora Ariel. pp. 265-277. \n\n \n\nGIDDENS, A. (1994). Modernidade e identidade pessoal. Lisboa. Celta Editora \n\n \n\nGIL, A, C. (1989). M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. S\u00e3o Paulo: Atlas. 2.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nGOLDENBERG, M. (2003). A arte de pesquisar. Como fazer pesquisa qualitativa em \n\nci\u00eancias sociais. Brasil: Editora Record. \n\n \n\nGRADAILLE, R, G, P. (2011). \u201cAs hist\u00f3rias de vida na Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural\u201d. In \n\nLopes, Marcelino Sousa (coord). Metodologias de investiga\u00e7\u00e3o em anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o \n\nCultural. pp. 251-364. \n\n \n\nH  \n\nHATTON-YEO, A. (2009). \u201cPrinc\u00edpios B\u00e1sicos das Praticas Intergeracionais\u201d. In Pinto,  \n\nTeresa Almeida, Hatton-Yeo,  Alan (coords) Guia de ideias para planear e \n\nimplementar projetos intergeracionais. Juntos, ontem, hoje e amanh\u00e3. Est\u00f3nia: \n\nEditora Teresa Almeida Pinto- Associa\u00e7\u00e3o Valoriza\u00e7\u00e3o Intergeracional e \n\nDesenvolvimento Activo. p. 20. \n\n \n\nJ \n\nJACOB, L. (2008). Anima\u00e7\u00e3o de Idosos \u2013 Atividades n\u00ba6. Porto: Cole\u00e7\u00e3o \n\nIdade do Saber. 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n154 \n\nK \n\nKRETLY, P. (2005). Figura de transi\u00e7\u00e3o: O Poder de Mudar Gera\u00e7\u00f5es: como romper \n\npadr\u00f5es negativos e transformar sua vida pessoal e profissional. S\u00e3o Paulo: \n\nEditora Campus.  \n\n \n\nL \n\nLARRAZ\u00c1BAL, M, S. (2004). \u201cA Figura e a Forma\u00e7\u00e3o do Animador Sociocultural\u201d. In \n\nTrilla, Jaume (coord). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural. Teorias Programas e \u00c2mbitos. \n\nLisboa: Editora Ariel. pp. 123-134.   \n\n \n\nLEITE, S. (2003). Fam\u00edlias em Portugal: Breve caracteriza\u00e7\u00e3o s\u00f3cio- demogr\u00e1fica com \n\nbase nos censo 1991 e 2001. Revista de estudo demogr\u00e1fico. Lisboa: pp. 33-38. \n\n \n\nLEVET, M. (1998). Viver depois dos 60 anos. Lisboa: Instituto Piaget. Cole\u00e7\u00e3o B\u00e1sica \n\nde Ci\u00eancia e Cultura. \n\n \n\nLIMA, M, P. (2004). Envelhecimento e perdas: Como posso n\u00e3o me perder? \n\nLisboa: Psychologica. \n\n \n\nLIMA, M, P. (2006). Posso Participar? Atividades de Desenvolvimento Pessoal para \n\nIdosos. Porto: Edi\u00e7\u00f5es Asa.  \n\n \n\nLOPES, M. (2006). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural em Portugal. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural.  \n\n \n\nM \n\nMANUAL DE BOAS PR\u00c1TICAS. (2005). Um guia para o acolhimento residencial \n\ndas pessoas mais velhas. Para dirigentes, profissionais, residentes e familiares. \n\nLisboa: Edi\u00e7\u00e3o Instituto da Seguran\u00e7a Social, I.P. \n\n \n\nMARCONI, M, A; LAKATOS, E, M. (2008). Metodologia Cient\u00edfica. Editora Atlas \n\nS.A. S\u00e3o Paulo. 5\u00ba Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nMARTIN, A,V. (2007). \u201cGerontologia Educativa; Enquadramento Disciplinar para o \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n155 \n\nEstudo e Interven\u00e7\u00e3o Socioeducativo com os Idosos\u201d. In Os\u00f3rio, Augustin \n\nRequejo e Pinto, Fernando Cabral (coord.). As pessoas idosas: contexto social e \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa. Lisboa: Instituto Piaget. pp. 47-73. \n\n \n\nMARTIN, I; GON\u00c7ALVES, D; SILVA,A; PAUL, C e CABRAL, P, F.  \n\n(2007).\u201cPoliticas Sociais para a terceira idade\u201d. In Os\u00f3rio, Augustin Requejo e \n\nPinto, Fernando Cabral (coord.). As pessoas idosas: contexto social e \n\ninterven\u00e7\u00e3o educativa. Lisboa: Instituto Piaget. pp. 131-179. \n\n \n\nMORAIS, C. (1992). Roteiro de Vila Flor. Vila Flor: Edi\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de \n\nVila Flor.  \n\n \n\nMOURA, C. (2006). S\u00e9culo XXI. S\u00e9culo do envelhecimento. Loures: Lusoci\u00eancia- \n\nEdi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas e Cientificas, Lda.  \n\n \n\nN \n\nNAVES, M, C. (1998). \u201cPorqu\u00ea a aprendizagem intergeracional- Auto- avalia\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto internanional \u00abTransfer\u00eancia de Boas Pr\u00e1ticas\u00bb em que se integrou o \n\ngrupo da escola Secund\u00e1ria Maria Am\u00e1lia Vaz de Carvalho\u201d. In Neves, G.C. \n\n(coord.). Vida com Projecto ao longo de toda a vida. Lisboa: C\u00e2mara Municipal \n\nde Lisboa. pp. 91-92. \n\n \n\nNERI, A, L. (2001). \u201cVelhice e qualidade de vida na mulher\u201d. In Neri,Anita Liberalesso \n\n(org.).Desenvolvimento e envelhecimento. Perspetivas biol\u00f3gicas, psicol\u00f3gicas e \n\nsociol\u00f3gicas. Brasil. Editora Papirus. Pp.161-196. \n\n \n\nNETTO, M, P e PONTE, J,  R. (1996). \u201cEnvelhecimento: Desafio na Transi\u00e7\u00e3o do \n\nS\u00e9culo\u201d. In  Netto,  Matheus Papal\u00e9o. Gerontologia. A Velhice e o \n\nEnvelhecimento em Vis\u00e3o Globalizada S\u00e3o Paulo: Editora Atheneu. pp. 3-12. \n\n \n\nNEGROPONTE, N. (1997). In Seymour Papert. A familia em rede: ultrapasando a \n\nbarreira digital entre gera\u00e7\u00f5es. Lisboa: Editora Rel\u00f3gio d\u2019\u00e1gua. p. 15. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n156 \n\nO \n\nOLIVEIRA, J. (2005). Psicologia do Envelhecimento e do Idoso. Porto: Legis Editora. \n\n \n\nP \n\nPALMEIR\u00c3O, C; MENEZES, I. (2009).\u201cA Interac\u00e7\u00e3o Geracional como Estrat\u00e9gia \n\nEducativa: um Contributo para o Desenvolvimento de Atitudes, Saberes e \n\nCompet\u00eancias entre gera\u00e7\u00f5es\u201d. In Pereira, Jos\u00e9 Dantas Lima e Lopes, Marcelino \n\nde Sousa (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade. Chaves: \n\nInterven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural. pp. 22-35.  \n\n \n\nPALMEIR\u00c3O, C. (2011). \u201cAproximar gera\u00e7\u00f5es o caminho da educa\u00e7\u00e3o\u201d. Revista: \n\nRediteia 41. pp. 23-25. \n\n \n\nPALMEIR\u00c3O, C. (2009). \u201cA Interac\u00e7\u00e3o Geracional como Estrat\u00e9gia Educativa: um \n\nContributo para o Desenvolvimento de Atitudes, Saberes e Compet\u00eancias entre \n\ngera\u00e7\u00f5es\u201d. In Pereira, Jos\u00e9 Dantas Lima e Lopes, Marcelino de Sousa (coord.). \n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o \n\npara a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural. pp. 22-35.  \n\n \n\nPARDAL, L e CORREIA, E. (1995). M\u00e9todos e T\u00e9cnicas de Investiga\u00e7\u00e3o Social. Porto: \n\nAreal Editores, LTD. Loyola. \n\n \n\nPAPERT, S. (1997). A fam\u00edlia em rede: Ultrapassando a barreira digital entre \n\ngera\u00e7\u00f5es. Lisboa: Rel\u00f3gio D\u2019 \u00c0gua Editores.  \n\n \n\nPASCHOAL, S. (1996). \u201cEpidemiologia do Envelhecimento\u201d. In Matheus Netto, \n\nPapal\u00e9o. (Coord.). Gerontologia. A Velhice e o Envelhecimento em vis\u00e3o \n\nGlobalizada. S\u00e3o Paulo: Editora Atheneu. pp. 26-43. \n\n \n\nPAUL, C e FONSECA, M, A. (coords). (2005). Envelhecer em Portugal. Lisboa: \n\nClimepsi Editores. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n157 \n\nPA\u00daL, C; FONSECA, A, M; MART\u00cdN.I e AMADO, J. (2005). \u201dSatisfa\u00e7\u00e3o e qualidade \n\nde vida em idosos portugueses\u201d. In Pa\u00fal, Constan\u00e7a e Fonseca, Ant\u00f3nio M. (coord.). \n\nEnvelhecer em Portugal. Lisboa. Climepsi Editores. pp.75-96. \n\n \n\nPA\u00daL, M, C. (1997). L\u00e1 para o fim da vida. Idosos, Fam\u00edlia e Meio Ambiente. \n\nCoimbra: Livraria Almedina.  \n\n \n\nPEREIRA, F e COSTA, I. (2012). Fun\u00e7\u00e3o educacional das rela\u00e7\u00f5es intergeracionais \n\ncomo constructos de paz. XXVI Encontro Galego- Portugu\u00eas de educadoras e \n\neducadores pela paz- Educa\u00e7\u00e3o Intergeracional na Constru\u00e7\u00e3o da Paz.  \n\n \n\nPEREIRA, J, D, L; VIEITES, M, F e LOPES, M, S. (coords.). (2008). A Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural e os Desafios do S\u00e9culo XXI. Gr\u00e1fica do Norte: Interven\u00e7\u00e3o-\n\nAssocia\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural.  \n\n \n\nPEREIRA, J, D e LOPES, M, S. (coord.) (2009). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira \n\nIdade. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural. \n\n \n\nPERES, A. N. e LOPES, M. S. (coords.). (2006).Anima\u00e7\u00e3o, Cidadania e \n\nParticipa\u00e7\u00e3o. Chaves: APAP. \n\n  \n\nPERES, A, N. (2007). \u201cAnima\u00e7\u00e3o, Direitos Humanos, Democracia e Participa\u00e7\u00e3o\u201d. In \n\nPeres, Am\u00e9rico Nunes e Lopes, Marcelino Sousa (coord.). Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural- Novos Desafios. Chaves: APAP. pp. 15-25. \n\n \n\nPERETZ, H. (2000). M\u00e9todos em Sociologia para come\u00e7ar. Lisboa: Temas e Debates.  \n\n \n\nPIMENTEL, L. (2001). O Lugar do Idoso na Fam\u00edlia: Contextos e Trajet\u00f3rias. \n\nCoimbra: Quarteto Editora. \n\n \n\nPINTO, A, M. (coord.). (2001). Envelhecer vivendo. Coimbra: Editora Quarteto. \n\n \n\nPINTO, J e SILVA, A. (1986). Metodologias das ci\u00eancias sociais. Porto: Edi\u00e7\u00f5es \n\nAfrontamento.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n158 \n\nPINTO, T, A. (2009). \u201cBoas e M\u00e1s Pr\u00e1ticas ou Apenas Ideias\u201d. In Teresa Almeida \n\nPinto, Hatton-Yeo, Alan e Marrel, Iris. Guia de ideias para planear e \n\nimplementar projetos intergeracionais. Juntos, ontem, hoje e amanh\u00e3. Est\u00f3nia: \n\nEditora Teresa Almeida Pinto- Associa\u00e7\u00e3o Valoriza\u00e7\u00e3o Intergeracional e \n\nDesenvolvimento Activo, Portugal. p.7. \n\n \n\nPOSE, M, H. (2007). \u201cA Sociocultura e a sua Vig\u00eancia Face aos Desafios da Cidade \n\nActual\u201d. in Peres, Am\u00e9rico Nunes e Lopes, Marcelino Sousa (coord.) Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural \u2013 Novos Desafios. Chaves: APAP. pp. 27-45. \n\n \n\nPRIEUR, B. (coord). (1999).\u201dQue Recebemos da Familia?\u201d In Prieur, Bernard  \n\n(coordena\u00e7\u00e3o). As heran\u00e7as familiares. Lisboa: climepsi editores. pp. 19-25. \n\n \n\nQ \n\nQUIVY, R e CAMPENHOUDT, L, R. (2003). Manual de investiga\u00e7\u00e3o em ci\u00eancias \n\nsociais. Lisboa: Gradiva. 3 Edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nR \n\nREQUEJO, OS\u00d3RIO, A. (2008). \u201cAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade\u201d. In \n\nPereira, Jos\u00e9 Dantas Lima, Vieites, Manuel Francisco e Lopes, Marcelino Sousa \n\n(coords.). A Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural e os Desafios do S\u00e9culo XXI. Chaves: \n\nInterven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a Promo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural. pp. 207-219. \n\n \n\nREQUEJO, OS\u00d3RIO, A. (2004). \u201cAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural na Terceira Idade\u201d. In Trilla, \n\nJaume (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Teorias, Programas e \u00c2mbitos \n\nLisboa: Editora Ariel. pp. 251-263. \n\n \n\nROBERT, L. (1995). O envelhecimento- Factos e Teorias. Lisboa: Instituto Piaget. \n\nColec. Biblioteca B\u00e1sica de Ci\u00eancia e Cultura. \n\n \n\nROSNAY, J; SERVAN-SCHREIBER; CLOSETS, F e SIMONNET, D. (2006). Viver \n\nmais e melhor. Uma longevidade activa na sociedade actual. Lisboa: Editorial \n\nPresen\u00e7a. 1.\u00ba edi\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n159 \n\nS  \n\nS\u00c1EZ, C. J. ( 2002). Hacia la educaci\u00f3n intergeneracional. Concepto y possibilidades. \n\nPedagogia social y programas intergeracionales: Educaci\u00f3n de personas \n\nmayores. Malaga: Ediciones Aljibe.  \n\n \n\nSANTOS, F; e ENCARNA\u00c7\u00c3O, F. (1998). Modernidade e Gest\u00e3o da Velhice. \n\nMinist\u00e9rio da Solidariedade e Seguran\u00e7a Social- Centro Regional da Seguran\u00e7a \n\nSocial- Algarve.  \n\n \n\nSERRA, C. M. M. (2010). \u201cO Idoso e a Crian\u00e7a: uma Perspectiva Psicopedag\u00f3gica\u201d. \n\nRevista Pais a Dobrar.Lisboa. pp.41-48.   \n\n \n\nSERRANO, G. P. (2004). Investigaci\u00f3n Cualitativa. Retos e interrogantes. \n\nVolume I e II). I. M\u00e9todos. Madrid: Editotial La Muralla, SA.  \n\n \n\nSERRANO, G, P. (2008). Elabora\u00e7\u00e3o de projetos sociais. Casos pr\u00e1ticos. Porto: Porto \n\nEditora. \n\n \n\nSERRANO, G, P. (2011). \u201cInvestiga\u00e7\u00e3o avaliativa e estudos de caso em Anima\u00e7\u00e3o \n\nSociocultural\u201d. In Lopes, Marcelino de Sousa (coord). Metodologias de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o em anima\u00e7\u00e3o sociocultural. Chaves: Interven\u00e7\u00e3o-Associa\u00e7\u00e3o para a \n\nPromo\u00e7\u00e3o e Divulga\u00e7\u00e3o Cultural. pp. 83-113. \n\n \n\nSERRANO, G, P. (2004) \u201cMetodologias de Investiga\u00e7\u00e3o em Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural\u201d.  \n\nIn Trilla, Jaume (coord). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural. Teorias Programas e \n\n\u00c2mbitos. Lisboa: Editora Instituto Piaget. pp. 101-119. \n\n \n\nSILVA, A e PINTO, J. (orgs) (1987). Metodologia das ci\u00eancias sociais. \n\nPorto: Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento. 2.\u00aa Edi\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nSILVA, J, F, S. (2006).Quando a vida chega ao fim. Expetactivas do Idoso \n\nHospitalizado e Fam\u00edlia. Loures: Lusoci\u00eancia-Edi\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas e Cientificas, \n\nLda.  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n160 \n\n \n\nSOUZA, H, M, E et al. (2006).Turismo e qualidade de vida na terceira idade. Brasil: \n\nEditora Monole Ltda. \n\n \n\nSOUSA, L; FIQUEIREDO, D e CERQUEIRA, M. (2004). Envelhecer em Fam\u00edlia. \n\nCuidados familiares na velhice. Porto: Ambar. \n\n \n\nT \n\nTRILLA, J. (coord.) (2004). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Teorias, Programas e \u00c2mbitos. \n\nLisboa: Editorial Instituto Piaget.  \n\n \n\nTRILLA, J, B. (2004). \u201cConceito, Exame e Universo da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural\u201d. In \n\nTrilla,  Jaume (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Teorias, Programas e \u00c2mbitos \n\nLisboa: Editora Instituto Piaget. pp. 19-44. \n\n \n\nV \n\nVALLICROSA, J, C. (2004). \u201cT\u00e9cnicas de Interven\u00e7\u00e3o na Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural\u201d. In \n\nTrilla, Jaume (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Teorias, Programas e \u00c2mbitos. \n\nLisboa: Editora Ariel. pp. 171-203. \n\n \n\nVAZ, E. (2008). A velhice na primeira pessoa. Penafiel: Editorial Novembro. \n\n  \n\nVELOSOS, E. (2005). Pol\u00edticas e contextos educativos para os idosos: um estudo numa \n\nUniversidade de Terceira Idade em Portugal. Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento em \n\nEduca\u00e7\u00e3o apresentada \u00e1 Universidade do Minho (\u00e1rea de Sociologia da \n\nEduca\u00e7\u00e3o. Braga: Universidade do Minho. \n\n \n\nVIEIRA, S, C, L. (2010). Paredes que separam gera\u00e7\u00f5es: crian\u00e7as e idosos em \n\ninstitui\u00e7\u00f5es, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Ci\u00eancias da Educa\u00e7\u00e3o. Aveiro: \n\nUniversidade de Aveiro. \n\n \n\nY \n\nYIN, R. (2005). Estudo de caso: planejamento e m\u00e9todos. S\u00e3o Paulo: Bookman. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n161 \n\n \n\nYTARTE, R, S. (2007). \u201cCidadania e Educa\u00e7\u00e3o Social. Cidadania e Participa\u00e7\u00e3o a \n\nPartir da Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural\u201d. In Peres, Am\u00e9rico Nunes e Lopes, Marcelino \n\nSousa (coord.). Anima\u00e7\u00e3o Sociocultural \u2013 Novos Desafios Chaves: APAP. pp. \n\n167-179. \n\n \n\n \n\nZ \n\nZANON, C. (2009). A educa\u00e7\u00e3o e a intergeracionalidade na perspetiva da inser\u00e7\u00e3o \n\nsocial do idoso: desafios e possibilidades. Disserta\u00e7\u00e3o para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nMestre Universidade cat\u00f3lica de Bras\u00edlia. \n\nhttp://www.bdtd.ucb.br/tede/tde_busca/arquivo.php?codArquivo=1152  \n\nConsultado em 20-05-2012.  \n\nhttp://www.bdtd.ucb.br/tede/tde_busca/arquivo.php?codArquivo=1152\n\n\n \n\n \n\n \n\n162 \n\nWebgrafia \n\n \n\n2012- Ano Europeu do envelhecimento ativo e da solidariedade entre gera\u00e7\u00f5es-\n\nhttp://cno-esa.blogspot.pt/2012/01/2012-ano-europeu-do-envelhecimento.html. \n\nConsultado em 24-05-2012. \n\nBRAND\u00c3O, L; SMITH, VIVIAN; SPERB, T, M; PARENTE, P.(2006). Narrativas \n\nintergeracionais. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=18819114. Consultado em 23-05-\n\n2012. \n\n \n\nC\u00e2mara Municipal de Vila Flor. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=18819114. Consultado em 23-\n\n05-2012. \n\n \n\nComunidade intermunicipal de Tras-os-Montes. Dispon\u00f3vel em: http://www.cim-\n\ntm.pt/regiao/vila-flor/. Consultado em 04-07-2012. \n\n \n\nDecreto. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/2012/03/05800/0132401329.pdf. Consultado em 27-03-2012. \n\nDi\u00e1rio da Rep\u00fablica, 1.\u00aa s\u00e9rie-N.\u00ba58-21 de Mar\u00e7o de 2012. \n\n \n\nDefini\u00e7\u00e3o de anima\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: Defini\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Cultural Europeia, em \n\n1973) em Revista \u201c Pr\u00e1ticas de Anima\u00e7\u00e3o\u201d Ano 2- N\u00famero 1, Outubro de 2008\\ Dr. \n\nAnt\u00f3nio Fachada. http://revistapraticasdeanimacao.googlepages.com. Consultado em \n\n26-05-2012.  \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral de Sa\u00fade. (2005). Dispon\u00edvel em: http://www.min-\n\nsaude.pt/NR/rdonlyres/1C6DFF0E-9E74-4DED-94A9-F7EA0B3760AA/0/i006346.pdf. \n\nConsultado em 09-05-2012. \n\n \n\nEstatuto do animador\\a. Disponivel em: em \n\nhttp://www.apdasc.com/pt/downloads/estatutos_final.pdf. consultado em 13-04-1012. \n\n \n\nhttp://cno-esa.blogspot.pt/2012/01/2012-ano-europeu-do-envelhecimento.html\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=18819114\nhttp://redalyc.uaemex.mx/src/inicio/ArtPdfRed.jsp?iCve=18819114\nhttp://www.cim-tm.pt/regiao/vila-flor/\nhttp://www.cim-tm.pt/regiao/vila-flor/\nhttp://dre.pt/pdf1sdip/2012/03/05800/0132401329.pdf.%20Consultado%20em%2027-03-2012\nhttp://revistapraticasdeanimacao.googlepages.com/\nhttp://www.min-saude.pt/NR/rdonlyres/1C6DFF0E-9E74-4DED-94A9-F7EA0B3760AA/0/i006346.pdf\nhttp://www.min-saude.pt/NR/rdonlyres/1C6DFF0E-9E74-4DED-94A9-F7EA0B3760AA/0/i006346.pdf\nhttp://www.apdasc.com/pt/downloads/estatutos_final.pdf\n\n\n \n\n \n\n \n\n163 \n\nEnvelhecimento da popula\u00e7\u00e3o agrava-se no futuro -2000-2050. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_\n\nboui=71834&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em 26-\n\n03-2012. \n\n \n\nFACHADA, Ant\u00f3nio (2008). Contributo da Anima\u00e7\u00e3o Socioeducativa para uma \n\npedagogia de Lazer. Revista Pr\u00e1ticas de Anima\u00e7\u00e3o. Ano 2. N\u00famero 1. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://revistapraticasdeanimacao.googlepages.com. Consultado em 02-12-2011. \n\n \n\nGEORGE, F. Envelhecimento activo. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.dgs.pt/wwwbase/acessibilidade/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=6\n\n5126513AAAAAAAAAAAAAAAA. Consultado em 08-05-2012. \n\n \n\nInfant\u00e1rio Flor de Liz. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=54. Consultado em 27-06-\n\n2012. \n\n \n\nLar Nossa Senhora da Lapa. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=86&amp;voltar=valenciasFreguesia\n\n&amp;freguesia_id=1. Consultado em 27-06-2012. \n\n \n\nMais de um milh\u00e3o e duzentos mil idosos vivem s\u00f3s ou em companhia de outros idosos. \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_\n\nboui=134582847&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em \n\n26-03-2012. \n\n \n\nManual de Boas Pr\u00e1ticas- Um guia para o acolhimento residencial das pessoas mais \n\nvelhas. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www2.segsocial.pt/downloads%5Ciss%5CManual%20Boas%20Pr%C3%A1ticas\n\n%20-%20Idosos[1].pdf.Consultado em 03-04-2012. \n\n \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=71834&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=71834&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://revistapraticasdeanimacao.googlepages.com/\nhttp://www.dgs.pt/wwwbase/acessibilidade/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=65126513AAAAAAAAAAAAAAAA\nhttp://www.dgs.pt/wwwbase/acessibilidade/aaaDefault.aspx?f=1&amp;back=1&amp;codigono=65126513AAAAAAAAAAAAAAAA\nhttp://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=54\nhttp://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=86&amp;voltar=valenciasFreguesia&amp;freguesia_id=1\nhttp://www.misericordiavilaflor.com/main.php?valencia=86&amp;voltar=valenciasFreguesia&amp;freguesia_id=1\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=134582847&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=134582847&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://www2.segsocial.pt/downloads%5Ciss%5CManual%20Boas%20Pr%C3%A1ticas%20-%20Idosos%5b1%5d.pdf\nhttp://www2.segsocial.pt/downloads%5Ciss%5CManual%20Boas%20Pr%C3%A1ticas%20-%20Idosos%5b1%5d.pdf\nhttp://repositorioaberto.up.pt/bitstream/10216/25483/2/isabeldiasrediteia41000101549.pdf.%20Consultado%2003-04-2012\n\n\n \n\n \n\n \n\n164 \n\nMEIRELES, A, C. (2008). Envelhecimento ativo da pessoa idosa. Portal de sa\u00fade \n\np\u00fablica. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.saudepublica.web.pt/TrabCatarina/EnvelhecimentoActivoIdoso_CMeireles.\n\nhtm. Consultado em 08-05-2012. \n\n \n\nNos pr\u00f3ximos vinte e cinco anos o n\u00famero de idosos poder\u00e1 mais do que duplicar o \n\nn\u00famero de jovens. Dispon\u00edvel em:   \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_\n\nboui=5546132&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em \n\n26-03-2012. \n\n \n\nO papel dos av\u00f3s. Dispon\u00edvel em : http://sociedade-civil.blogspot.pt/. Consultado em \n\n13\\04\\2012. \n\n \n\nPARENTE, M, A, M, P; SPERB,T, M; SMITH, V e BRABD\u00c3O, L. (2006). Narrativas \n\nintergeracionais. Psicologia: Reflex\u00e3o Cr\u00edtica, 19 (1). Porto Alegre. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-79722006000100014. \n\nConsultado em 11-05-2012. \n\n \n\nPINTO, EDUARDO. (2010). A entidade que mais emprego oferece em Vila Flor. \n\nDispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.jn.pt/PaginaInicial/Nacional/interior.aspx?content_id=1679511. Consultado  \n\nem 27-06-2012. \n\n \n\nProjetoTio. Dispon\u00edvel em : http://projectotio.net/archives/2813. Consultado em 14-07-\n\n2012. \n\n \n\nProje\u00e7\u00f5es de popula\u00e7\u00e3o residente em Portugal -2008-2060. \n\nDispon\u00edvel em:     \n\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest \n\nboui=65573359&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2. Consultado em \n\n26-03-2012 \n\n \n\n \n\nhttp://www.saudepublica.web.pt/TrabCatarina/EnvelhecimentoActivoIdoso_CMeireles.htm.%20Consultado%20em%2008-05-2012\nhttp://www.saudepublica.web.pt/TrabCatarina/EnvelhecimentoActivoIdoso_CMeireles.htm.%20Consultado%20em%2008-05-2012\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=5546132&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdest_boui=5546132&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://sociedade-civil.blogspot.pt/\nhttp://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0102-79722006000100014\nhttp://www.jn.pt/PaginaInicial/Nacional/interior.aspx?content_id=1679511\nhttp://projectotio.net/archives/2813.%20Consultado%20em%2014-07-2012\nhttp://projectotio.net/archives/2813.%20Consultado%20em%2014-07-2012\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdestboui=65573359&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\nhttp://www.ine.pt/xportal/xmain?xpid=INE&amp;xpgid=ine_destaques&amp;DESTAQUESdestboui=65573359&amp;DESTAQUEStema=55466&amp;DESTAQUESmodo=2\n\n\nAnima\u00e7\u00e3o Sociocultural e Pr\u00e1ticas Intergeracionais\n\n \n \n\nUTAD \u2013 VILA REAL  \n \n\n165"}]}}}