{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23097"}, {"@name": "filename", "#text": "7172_Silva_ClareteParanhosda_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS - DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS APLICADAS AO ENSINO\nCLARETE PARANHOS DA SILVA\nO DESVENDAR DO GRANDE LIVRO DA NATUREZA:\nAs pr\u00e1ticas geocient\u00edf\u00edcas no Brasil colonial vistas por meio de um estudo da obra mineral\u00f3gica e geol\u00f3gica do cientista brasileiro Jos\u00e9 Vieira Couto, 1798-1805\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Educa\u00e7\u00e3o Aplicada \u00e0s Geoci\u00eancias.\nOrientador: Professora Doutora Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a\ncorrer ~ o '' o\nor\nO'\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO\ni UNIDADE_ TftS_____\n1 N.\u2018 CHAMADA:\n____________________\n_\t., ._Z\nV,_Ex\nTOMBO BC/JH ^.\u00e1_\nPROC. o2\u00b02<l / c\u00b1o\\_\nc \u25a1\t0 IZI\nPRE\u00c7O X 3 .J .l.XiC? ...\nDATA o? a 1 IO \u00b01<L_\nN? CPD *\nCM-00136478-O\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA\nPELA BIBLIOTECA I.G. - UNICAMP\nSilva, Clarete Paranhos da\nSi38d O desvendar do grande livro da natureza: As pr\u00e1ticas geocient\u00edf\u00edcas no Brasil colonial vistas por meio de um estudo da obra mineral\u00f3gica e geol\u00f3gica do cientista brasileiro Jos\u00e9 Vieira Couto, 1798-1805 / Clarete Paranhos da Silva.-Campinas, SP.: [s.n.J, 1999.\nOrientadora: Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1. Geoci\u00eancias - Brasil - Hist\u00f3ria. I. Figueir\u00f4a, Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a. II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS - DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS APLICADAS AO ENSINO\nAUTOR: CLARETE PARANHOS DA SILVA\nO DESVENDAR DO GRANDE LIVRO DA NATUREZA: as pr\u00e1ticas geocient\u00ed ficas no Brasil colonial vistas por meio de um estudo da obra mineral\u00f3gica e geol\u00f3gica do cientista brasileiro Jos\u00e9 Vieira Couto, 1798-1805\nORIENTADOR: Prof Df Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a\nAprovada em:^Z3 / 0 / 00\nEXAMINADORES:\nProf Df Silvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a - Presidente\n\nProf Df Maria Am\u00e9lia Mascarenhas Dantes\nProf Df Maria Rachel de G. Fr\u00f3es da Fonseca\nCampinas,*23de setembro de 1999\nAos meus pais, Vicente e Leonora; aos meus irm\u00e3os, ElizeUy Claudete, Marcos e Marcinha.\nAo Guilherme,\nAGRADECIMENTOS\nForam muitas as pessoas que direta ou indiretamente contribu\u00edram para que eu pudesse realizar este trabalho.\nEm primeiro lugar quero agradecer a Silvia Figueir\u00f4a, minha orientadora, pelo seu profissionalismo, e pela solidariedade e presen\u00e7a nos momentos mais dif\u00edceis, e n\u00e3o somente de minha pesquisa.\nAo Sidney, meu companheiro, para quem n\u00e3o deve ter sido f\u00e1cil suportar minhas crises de mestranda. O Sidney \u00e9 respons\u00e1vel por 99,9999% das fotografias feitas durante este meu trabalho.\nA Alzira e ao Cosme , pessoas que seguraram minhas piores barras e cujos ombros est\u00e3o sempre \u00e0 minha disposi\u00e7\u00e3o.\nAo Jos\u00e9 Carlos, de Feira de Santana, por ser um amigo sempre presente, apesar da dist\u00e2ncia.\nAos colegas do IG, especialmente o Clauden\u00edcio, a Rosana, o Marquinhos, a Regla, a Solange, o Aur\u00e9lio, o Alexandre baiano, o Ricardo,... com quem dividi as salas, os corredores, os dias bons e ruins de meu cotidiano universit\u00e1rio nos \u00faltimos dois anos e meio.\nA todos os colegas do DGAE, especialmente a Her\u00f4, minha irm\u00e3 de muitas caminhadas, companheira de muitos sonhos, pessoa cara e que me deu a oportunidade de conhecer e amar o Claudinho e o Z\u00e9 Carlos.\nA Lob\u00e3o, Pedro, Celso, Margaret, Negr\u00e3o, Maur\u00edcio, professores do DGAE, que me mostraram ser poss\u00edvel, na universidade, uma rela\u00e7\u00e3o solid\u00e1ria entre professores e alunos.\nA \u00c2ngela, secret\u00e1ria do DGAE, pela prestatividade e por ter \u201cquebrado muitos galhos\u201d.\nA Vai, secretaria da p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o, pela sua eterna paci\u00eancia e aten\u00e7\u00e3o.\nA todos os funcion\u00e1rios do IG, que por traz do palco, est\u00e3o entre os maiores respons\u00e1veis pelo funcionamento das coisas.\nA todos os funcion\u00e1rios de arquivos que visitei. Sua vontade de ajudar superou muitas vezes os conhecidos problemas daquelas institui\u00e7\u00f5es.\nAo Manuel Serrano, que l\u00e1 de Portugal se ofereceu para me ajudar no que eu precisasse. E quando eu precisei, l\u00e1 estava ele.\nAs pessoas que me receberam em Minas Gerais, especialmente a Rita de C\u00e1ssia, e a L\u00facia Fantinel. A Rita nem sequer me conhecia mas me tratou com muita aten\u00e7\u00e3o da primeira vez que estive em Belo Horizonte. A L\u00facia, colega de departamento, me acolheu em sua casa.\nEm Belo Horizonte tive a feliz oportunidade de conhecer e conversar com o Sr. Paulo Gomes Leite. Em sua casa me deleitei em horas de conversa. Ele recebeu meu trabalho com tanto entusiasmo que terminei aquela viagem com muito mais certeza do que queria fazer. Quero que ele saiba que, se em determinado momento deste trabalho, discordei de algumas coisas que ele escreveu, nossas conversas me deram um banho de otimismo.\nAo Padre Celso de Carvalho, do Semin\u00e1rio de Diamantina. Homem de uma cultura admir\u00e1vel, me recebeu nas \u201cruas serpeantes\u201d da bela Diamantina. Nossas conversas me fizeram superar a decep\u00e7\u00e3o de ter encontrado os arquivos da cidade completamente desorganizados e foram respons\u00e1veis tamb\u00e9m por grande parte do entusiasmo com que empreendi este trabalho.\nPor fim, agrade\u00e7o o apoio financeiro que recebi da Funda\u00e7\u00e3o de Assist\u00eancia \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo - FAPESP.\nO Natureza, o Santa Deoza, como zombas dos del\u00edrios dos s\u00e1bios! Eu seguirei s\u00f3mente os teus vest\u00edgios, te observarei som.te nos teus effeitos e n\u00e3o procurarei entrar nos teus rec\u00f4nditos mist\u00e9rios (Couto, 1799)\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...........................................................      1\n1.1\tA historiografia e as ci\u00eancias....................................        4\n1.2\tPor uma nova hist\u00f3ria da ci\u00eancia na Am\u00e9rica Latina......................  6\n1.3\tPor que a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia?.......................................    12\n1.4\tSobre a organiza\u00e7\u00e3o dos cap\u00edtulos da disserta\u00e7\u00e3o.......................  15\n2\tAS RELA\u00c7\u00d5ES PORTUGAL-BRASIL NA TRANSI\u00c7\u00c3O DO S\u00c9CULO XVIII PARA O\nS\u00c9CULO XIX E O MOVIMENTO ILUSTRADO LUSO-BRASILEIRO........................  .17\n2.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais...................................................  17\n2.2\tNavegar \u00e9 preciso....................................................    18\n2.3\tReformar \u00e9 preciso.................................................      20\n2.4\tO in\u00edcio das reformas inspiradas no iluminismo.........................  22\n2.4.1\tA reforma dos estudos..................................................25\n2.4.2\tReformas na economia relativas ao Brasil.............................  27\n2.4.3\tIntegrar \u00e9 preciso...............................................      30\n2.5\tDesdobramentos das pol\u00edticas pombalinas: a Academia Real de Ci\u00eancias de Lisboa.32\n3\tSOBRE JOS\u00c9 VIEIRA COUTO: O CIENTISTA E SUA OBRA...........................37\n3.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais.....................................................37\n3.2\tJos\u00e9 Vieira e sua inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o diamantino........................  38\n3.3\tAs Mem\u00f3rias de Jos\u00e9 Vieira Couto: \u00e0 guisa de apresenta\u00e7\u00e3o..............  56\n4\tAS MEM\u00d3RIAS REVISITARAS............................................  63\n4.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais.....................................    ......63\n4.2\tMem\u00f3ria sobre a Capitania de Minas Geraes. Seu territ\u00f3rio, clima, e produ\u00e7oens metalicas.\nSobre a necessidade de se restabelecer e animar a minera\u00e7\u00e3o decadente do Brazil. Sobre o comercio e exporta\u00e7\u00e3o dos metaes, e intereces r\u00e9gios. Com hum appendice sobre os diamantes e nitro natural. Anno de 1799...................................................................67\n4.3\tMem\u00f3ria sobre as minas da Capitania de Minas Geraes. Suas descrip\u00e7\u00f5es, ensaios e\ndomicilio proprio; \u00e0 maneira de itiner\u00e1rio. Com um appendice sobre a Nova Lorena Diamantina, sua descrip\u00e7\u00e3o, suas produ\u00e7\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas e utilidades que d\u2018este pais possam resultar ao Estado. Escrita em 1801.........88\n4.4\tMem\u00f3ria sobre as nitrateiras naturaes e artificiaes de Monte Rorigo na Capitania de Minas\nGeraes. Escrita em 1803.............................................................................................................. 122\n4.5\tMem\u00f3ria sobre as minas de cobalto da Capitania de Minas Geraes. Com 35 exemplares da\nmesma minas. Escrita em 1805    ..........130\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS.......................................      141\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.................................        152\nANEXOS.......................................................      162\nLISTA DE SIGLAS\nANRJ\tArquivo Nacional do Rio de Janeiro\nBNRJ\tBiblioteca Nacional do Rio de Janeiro\nIHGB\tInstituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro\nBAT\tBiblioteca Ant\u00f4nio Torres\nBPAD\tBiblioteca do Pal\u00e1cio Arquiepiscopal de Diamantina\nBSD\tBiblioteca do Semin\u00e1rio de Diamantina\nAHU\tArquivo Hist\u00f3rico Ultramarino\nAPM-SC\tArquivo P\u00fablico Mineiro - Se\u00e7\u00e3o Colonial\nRAPM\tRevista do Arquivo P\u00fablico Mineiro\nIEB\tInstituto de Estudos Brasileiros\nUSP\tUniversidade de S\u00e3o Paulo\nIG-UNICAMP\tInstituto de Geoci\u00eancias - Universidade Estadual de Campinas\nDGAE - UNICAMP\tDepartamento de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino - Unicamp\nUNICAMP\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS - DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS APLICADAS AO ENSINO\nO DESVENDAR DO GRANDE LIVRO DA NATUREZA: AS PR\u00c1TICAS GEOCIENT\u00cdFICAS NO BRASIL COLONIAL VISTAS POR MEIO DE UM ESTUDO DA OBRA MINERAL\u00d3GICA E GEOL\u00d3GICA DO CIENTISTA BRASILEIRO JOS\u00c9 VIEIRA COUTO, 1798-1805\nRESUMO\nCLARETE PARANHOS DA SILVA\nA d\u00e9cada de 80 assistiu a um verdadeiro movimento de renova\u00e7\u00e3o na historiografia das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina. Impulsionados por um novo olhar te\u00f3rico-metodol\u00f3gico que enxergava a ci\u00eancia n\u00e3o como uma entidade abstrata e universal, mas como pr\u00e1tica inserida em um tempo e em um espa\u00e7o concretos, historiadores come\u00e7aram a inventariar as atividades cient\u00edficas praticadas no continente desde os tempos coloniais, colocando-se em oposi\u00e7\u00e3o a historiografia tradicional cuja vis\u00e3o euroc\u00eantrica sempre olhara a Am\u00e9rica Latina como um imenso vazio cient\u00edfico. De acordo com esta postura renovada, este trabalho visa contribuir \u00e0 Hist\u00f3ria Geral e \u00e0 Hist\u00f3ria Cient\u00edfica do Brasil na medida em que \u00e9 um resgate contextualizado de um cientista e de sua obra. Por ser contextualizado, este resgate permite compreender o momento hist\u00f3rico e cient\u00edfico onde o cientista e sua obra estavam inseridos. O cientista em quest\u00e3o \u00e9 o mineralogista brasileiro Jos\u00e9 Vieira Couto (1752-1827), cujos trabalhos no campo da Mineralogia e da Geologia constituem fonte emp\u00edrica que evidencia como a Terra era investigada em fins do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Jos\u00e9 Vieira Couto pesquisou na Capitania de Minas Gerais entre os anos de 1798 e 1805. Estas pesquisas deram origem a quatro Mem\u00f3rias, como eram denominados os textos cient\u00edficos do per\u00edodo. Esta disserta\u00e7\u00e3o apresenta um an\u00e1lise destes textos por meio de um intercruzamento com o contexto hist\u00f3rico e cient\u00edfico do momento de sua produ\u00e7\u00e3o e tem como um dos principais objetivos mostrar como se deram as pr\u00e1ticas geocient\u00edficas no contexto colonial.\nUNICAMP\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM GEOCI\u00caNCIAS - DEPARTAMENTO DE GEOCI\u00caNCIAS APLICADAS AO ENSINO\nUNRAVELLING THE GREAT BOOK OF NATURE: THE GEOSCIENTIFIC\nPRACTICES IN COLONIAL BRAZIL THROUGH A STUDY OF JOS\u00c9 VIEIRA\nCOUTO\u2019S MINERALOGICAL AND GEOLOGICAL RESEARCHES, 1798-1805\nABSTRACT\nCLARETE FARANHOS DA SILVA\nTn the 80's there was a movement of renovation in the Latin American science historiography. Since then the science has been seen not as an abstract and universal entity but as a practical activity which takes place in a concrete space and time. Through this new vision Latin American historians started making an inventory of the scientific activities in Latin American continent since its colonial ages. Under the light of this new concept, the present dissertation is a contribution to both the general history of Brazil and the history of science since it is a contextual study about a scientist and his scientific work that allows us to understand the historical moment where that scientist lived and practiced his scientific work. The scientist in question is Jos\u00e9 Vieira Couto (1752-1827), whose research in the field of mineralogy and geology7 is strong evidence which shows us how\u2019 the earth was studied in the late 18th and early 19th centuries. Jos\u00e9 Vieira Couto\u2019s researches (1798-1805) resulted in 4 Memoirs, as the scientific texts were usually referred to that time. This dissertation presents a contextual analysis of those Memoirs taking into consideration the historical and scientific situation of that period. Its preeminent objective is to show7 how the geoscientific studies were carried out in colonial Brazil.\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nEste trabalho tem como objetivo geral dar uma contribui\u00e7\u00e3o aos novos estudos em Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias no Brasil. Ele delimita-se ao estudo das atividades geocient\u00edficas no Brasil col\u00f3nia, em finais do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, por meio de uma an\u00e1lise contextualizada das Mem\u00f3rias de car\u00e1ter mineral\u00f3gico e geol\u00f3gico escritas pelo mineralogista Jos\u00e9 Vieira Couto (1752-1827), brasileiro ilustrado formado em Coimbra1, Mem\u00f3rias que resultaram de pesquisas realizadas pelo cientista na regi\u00e3o de Minas Gerais. Para realizar tal an\u00e1lise, acredito ser necess\u00e1ria a reconstru\u00e7\u00e3o do contexto hist\u00f3rico, cultural e cient\u00edfico no qual se inseriam o autor e a sua obra, j\u00e1 que compartilho da convic\u00e7\u00e3o de que os estudos sobre ci\u00eancias devem levar em conta, tanto sua l\u00f3gica interna, como a realidade s\u00f3 cio-cultural onde s\u00e3o praticadas, o que significa examinar a obra de meu personagem \u00e0 luz da crise geral do sistema colonial e das reformas inspiradas no Iluminismo que estadistas portugueses do per\u00edodo implementaram com os objetivos de vencer o atraso econ\u00f4mico e manter o dom\u00ednio sobre as col\u00f4nias.\nPara dar conta da tarefa de contextualizar a obra de Jos\u00e9 Vieira Couto e compreend\u00ea-la no \u00e2mbito da Hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias no Brasil, \u00e9 necess\u00e1rio que as fontes utilizadas permitam a constru\u00e7\u00e3o de um cen\u00e1rio que mostre como se davam as rela\u00e7\u00f5es Brasil-Portugal na transi\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo XVIII para o s\u00e9culo XIX. O movimento ilustrado em Portugal e seus reflexos no Brasil , assim como as id\u00e9ias cient\u00edficas do per\u00edodo, no campo espec\u00edfico das Geoci\u00eancias, ser\u00e3o tamb\u00e9m objetos de estudos.\nA partir desses estudos, analisarei a obra de Couto buscando responder a quest\u00f5es mais ligadas \u00e0s ci\u00eancias que ele praticava, quais sejam, a Mineralogia e a Geologia.\nO caminho escolhido foi o de realizar um di\u00e1logo entre os textos deixados por Jos\u00e9 Vieira Couto e o contexto de sua produ\u00e7\u00e3o. A op\u00e7\u00e3o por esta forma de trabalho deriva da concep\u00e7\u00e3o de que a ci\u00eancia \u00e9 uma atividade que, sendo praticada dentro de um determinado contexto, interage com esse mesmo contexto. Entretanto, a op\u00e7\u00e3o por uma an\u00e1lise\n1 Dados biogr\u00e1ficos de Jos\u00e9 Vieira Couto ser\u00e3o fornecidos no cap\u00edtulo 3.\ncontextualizada da obra cient\u00edfica de Couto deriva tamb\u00e9m do fato de que, em minha opini\u00e3o, um texto jamais fala por si mesmo.\nSobre essa quest\u00e3o, Chartier (1995) chama a aten\u00e7\u00e3o para o fato de que \u00e9 preciso ter consci\u00eancia das dist\u00e2ncias, tanto temporais quanto contextuais, que separam a produ\u00e7\u00e3o de textos e sua recep\u00e7\u00e3o. Tais dist\u00e2ncias implicam uma s\u00e9rie de interfer\u00eancias, pois h\u00e1 sempre um espa\u00e7o entre o produzido e o recebido e, conseq\u00fcentemente, \u201ch\u00e1 sempre uma espa\u00e7o entre o que o texto prop\u00f5e e o que o leitor faz dele\u201d. Qualquer que seja o texto, este \u00e9 sempre permeado por intencionalidades, tanto do produtor, como do leitor/pesquisador.\nDe fato, a interpreta\u00e7\u00e3o de um texto \u00e9 sempre localizada em um espa\u00e7o e em um tempo concretos e os resultados dependem de uma gama de fatores tais como: que respostas estamos buscando, que perguntas fazemos em fun\u00e7\u00e3o das respostas que queremos, quais os nossos objetivos, quais as nossas posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, etc..\nO texto cient\u00edfico n\u00e3o escapa a essas interfer\u00eancias. Como diz Pestre (1996: 37):\n...<? texto cient\u00edfico \u00e9 um objeto constru\u00eddo segundo regras vari\u00e1veis no tempo e no espa\u00e7o social, um objeto que seria ing\u00eanuo considerar transparente em si mesmo, como se relatasse fatos brutos. Aqui como nos outros dom\u00ednios, o estudo das \u2018tradu\u00e7\u00f5es\u2019 sucessivas que os saberes conhecem - desde as cadernetas de laborat\u00f3rio, a correspond\u00eancia, os croquis , os rascunhos de artigos at\u00e9 vers\u00f5es publicadas, os tratados, manuais de cursos, apresenta\u00e7\u00f5es para n\u00e3o especialistas e confer\u00eancias para o grande p\u00fablico -, desde h\u00e1 muito destacou que o status de evid\u00eancia e de l\u00f3gica dos resultados se modifica a cada contexto.\nConcordo com o enfoque dos dois autores citados acima e retomo Chartier (1995) quando este afirma que o texto n\u00e3o \u00e9 auto significante e que seria um engano tentar captar a realidade apenas com os elementos de sua linguagem. Conseq\u00fcentemente, n\u00e3o desejo reduzir minha an\u00e1lise apenas aos elementos internos aos textos coutianos. Acredito que o melhor caminho \u00e9 o da contextualiza\u00e7\u00e3o. Como indicam Cardoso e Vainfas (1997: 378), a meta do historiador que trabalha com an\u00e1lises de textos deve ser a de\n...buscar os nexos entre ideias contidas nos discursos, as formas pelas quais elas se exprimem e o conjunto de determina\u00e7\u00f5es extratextuais que presidem a produ\u00e7\u00e3o, a circula\u00e7\u00e3o e o consumo dos discursos. Em uma palavra, o historiador deve sempre, sem negligenciar a forma do discurso, relacion\u00e1-lo ao social.\nA meu ver, uma leitura feita em rela\u00e7\u00e3o ao contexto da produ\u00e7\u00e3o do texto est\u00e1 menos exposta (ainda que n\u00e3o totalmente escape) \u00e0 interfer\u00eancias que possam levar a uma completa distor\u00e7\u00e3o dos significados, a uma total reescritura do texto. Creio que o estudo contextualizado nos leva a uma maior aproxima\u00e7\u00e3o dos significados que o seu autor quis imprimir na medida em que o contexto concreto da produ\u00e7\u00e3o nos fornece par\u00e2metros hist\u00f3ricos que limitam os \u201cvoos de nossa imagina\u00e7\u00e3o\u201d.\nAo entrecruzar texto e contexto, a proposta do presente trabalho \u00e9 responder a perguntas como: que vis\u00e3o de ci\u00eancia tinha Couto? Como se dava sua pr\u00e1tica cient\u00edfica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas praticadas pelo grupo de cientistas que partilhavam da mesma ci\u00eancia? Quais as rela\u00e7\u00f5es de Couto com os seus contempor\u00e2neos? Que id\u00e9ias cient\u00edficas foram incorporadas aos seus textos? Que posi\u00e7\u00f5es foram tomadas frente aos debates que se travavam no per\u00edodo no que concerne \u00e0 Geologia e \u00e0 Mineralogia? A que demandas o trabalho cient\u00edfico de Couto respondia? Quais os limites impostos ao seu trabalho (sejam eles de ordem material, sejam relacionados com sua posi\u00e7\u00e3o social, sua forma\u00e7\u00e3o, suas rela\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o onde vivia e com a Coroa portuguesa)? At\u00e9 que ponto as id\u00e9ias cient\u00edficas incorporadas por Couto foram reelaboradas quando utilizadas no contexto brasileiro?\nPosto que o objeto de meu trabalho enfoca as atividades cient\u00edficas no Brasil ainda no per\u00edodo colonial, penso que \u00e9 preciso que sejam tecidas algumas considera\u00e7\u00f5es a respeito de como essa quest\u00e3o vem sendo tratada pela historiografia. A discuss\u00e3o desta problem\u00e1tica se faz necess\u00e1ria para que a postura te\u00f3rico-metodol\u00f3gica pela qual optei neste trabalho tome-se clara.\n1.1\tA HISTORIOGRAFIA E AS CI\u00caNCIAS\nA historiografia das ci\u00eancias vem passando, desde os anos 70, por um processo de renova\u00e7\u00e3o. O conceito de ci\u00eancia, enquanto objeto de investiga\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica, vem sendo redefinido e sofrendo novas abordagens. Como bem coloca Pestre (1996: 5), o que est\u00e1 ocorrendo hoje na Hist\u00f3ria das Ci\u00eancias \u00e9 similar ao que ocorreu nos anos 1930 para a Hist\u00f3ria em seu conjunto:\nSeja porque Marc Bloch, Luden F\u00e8bvre e outros redefiniam o que eram os objetos leg\u00edtimos da disciplina, seja porque propunham submeter a seu dom\u00ednio uma gama de atividades at\u00e9 ent\u00e3o mantidas fora de sua jurisdi\u00e7\u00e3o, seja ainda porque anexavam outras pr\u00e1ticas disciplinares, eles abriam um espa\u00e7o novo a conquistar, ofereciam \u00e0 sagacidade do historiador a possibilidade de historicizar pr\u00e1ticas at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o consideradas por ele. Mais especificamente [...] eles tornavam caduca a assimila\u00e7\u00e3o de uma forma historiogr\u00e1fica particular \u00e0 disciplina em seu conjunto, aboliam a supremacia de um g\u00eanero \u00fanico e dominante [...]e tornavam leg\u00edtimas abordagens at\u00e9 ent\u00e3o marginais ou menores2\nTrabalho seminal no processo de redefini\u00e7\u00e3o do conceito de ci\u00eancia e, consequentemente, de sua abordagem historiogr\u00e1fica \u00e9 o de Thomas Kuhn (1962). Em A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas Kuhn procurou demonstrar que o desenvolvimento de uma ci\u00eancia d\u00e1-se tanto por fatores internos \u00e0 pr\u00f3pria ci\u00eancia quanto por fatores externos, ou extra-cient\u00edficos. A partir de ent\u00e3o, os estudos das ci\u00eancias passaram a considerar cada vez mais o contexto onde cientista e sua pr\u00e1tica est\u00e3o inseridos. Os resultados de tais estudos atingiram profundamente a imagem tradicional da ci\u00eancia, apresentada at\u00e9 ent\u00e3o como um conjunto de\nverdades dogm\u00e1ticas possuindo um status epistemol\u00f3gicamente superior, independente de influ\u00eancias s\u00f3cio-culturais.\nSegundo Mulkay (1979) os estudos realizados at\u00e9 ent\u00e3o se recusavam a ver a ci\u00eancia como constru\u00e7\u00e3o social pois pensava-se que \u201ca subst\u00e2ncia do conhecimento cient\u00edfico\u201d fosse independente de conting\u00eancias sociais, ou que a ci\u00eancia era \u201cum caso sociologicamente especial\u201d por ter um status \u201cepistemol\u00f3gicamente especial\u201d3. Em oposi\u00e7\u00e3o a esta imagem, os novos estudos sobre ci\u00eancias encaram-nas como uma atividade social, que resulta de um processo hist\u00f3rico localizado no tempo e no espa\u00e7o e, sob este ponto de vista, possui um forte contingente social (Mendelson, 1977).\nEsta postura renovada em rela\u00e7\u00e3o ao que se deve considerar ci\u00eancia e como ela se desenvolve permite-nos assumir que a ci\u00eancia \u00e9 uma institui\u00e7\u00e3o social que n\u00e3o difere nem possui um status epistemol\u00f3gicamente superior ao de outros campos do conhecimentos e cren\u00e7as, como a religi\u00e3o, a arte, etc (Figueir\u00f4a, 1992: 4).\nA ci\u00eancia \u00e9 pois uma atividade que possui rela\u00e7\u00f5es com o contexto pol\u00edtico, social, econ\u00f4mico e cultural onde ela \u00e9 praticada e o cientista deve ser pensado enquanto um ser envolvido neste contexto. Em conson\u00e2ncia com este modo de pensar a ci\u00eancia, Gould (1991) afirma que, ao se estudar a hist\u00f3ria de uma ci\u00eancia, deve-se ter em mente o fato de que \u201cos cientistas n\u00e3o s\u00e3o m\u00e1quinas robotizadas de indu\u00e7\u00e3o, inferindo estruturas explicativas somente das regularidades observadas nos fen\u00f4menos naturais\u201d. Os cientistas s\u00e3o \u201cseres humanos, imersos numa cultura, e debatem-se com todos os curiosos instrumentos de interfer\u00eancia que a mente permite\u201d.\nDa mesma forma, Pestre (1996:16) coloca que devemos ter claro que todo aquele que pratica uma ci\u00eancia\n...e algu\u00e9m que adquiriu uma cultura, que foi formado, modelado por um certo meio, que foi fabricado no contato com um grupo e com ele compartilhou as atividades -- e n\u00e3o uma consci\u00eancia cr\u00edtica operante, um\n3\tA tradu\u00e7\u00e3o \u00e9 minha e assim ser\u00e1 sempre que n\u00e3o houver indica\u00e7\u00e3o de tradu\u00e7\u00e3o na refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica.\npuro sujeito conhecedor. Aculturado num conjunto de pr\u00e1ticas, de t\u00e9cnicas, de habilidades manuais, de conhecimentos materiais e sociais, ele \u00e9 parte intr\u00ednseca de uma comunidade, de um grupo, de uma escola, de uma tradi\u00e7\u00e3o, de um pa\u00eds, de uma \u00e9poca.\n1.2\tPOR UMA NOVA HIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA NA AM\u00c9RICA LATINA\nA partir das revis\u00f5es do conceito de ci\u00eancia apontadas anteriormente, a historiografia das ci\u00eancias passou a considerar, al\u00e9m dos seus aspectos internos, os contextos externos a elas, sejam eles culturais, sociais, econ\u00f4micos ou pol\u00edticos. Todavia, como pertinentemente observam Lafuente e Ortega (1992), tais estudos centravam suas an\u00e1lises em localiza\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, pois parecia n\u00e3o haver interesse em investigar a ci\u00eancia \u201cfora dos centros de produ\u00e7\u00e3o de novidades\u201d. A ci\u00eancia que se praticava fora destes centros, na \u201cperiferia\u201d, era ignorada. Esta tend\u00eancia era seguida pelos historiadores da ci\u00eancia latinoamericanos que n\u00e3o conseguiam enxergar a exist\u00eancia de atividades cient\u00edficas no continente. A hist\u00f3ria da ci\u00eancia que se realizava aqui continuava profundamente marcada pelo positivismo hist\u00f3rico e, como na hist\u00f3ria da humanidade, era uma vis\u00e3o euroc\u00eantrica que lastreava os estudos. Sob essa perspectiva, os estudos procuravam encontrar no continente a mesma ci\u00eancia que se praticava na Europa. Esse \u201cmimetismo historio gr\u00e1fico\u201d impedia que se enxergasse uma ci\u00eancia pr\u00f3pria e como resultado, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia no continente permanecia \u201csecreta\u201d e \u201cn\u00e3o contada\u201d (Salda\u00f1a, 1993).\nNo caso do Brasil, Fernando de Azevedo \u00e9 um exemplo paradigm\u00e1tico desse tipo de historiografia. Em A cultura brasileira (1943) e As ci\u00eancias no Brasil (1955), o autor empreendeu a tentativa de estudar a ci\u00eancia no Brasil de um ponto de vista sociol\u00f3gico, estudando-a como parte da cultura brasileira. Neste aspecto o trabalho de Azevedo deve ser encarado como inovador. O problema da obra reside no fato de que o seu autor tentou compreender a hist\u00f3ria das ci\u00eancias no Brasil utilizando-se de conceitos e metodologias que n\u00e3o se encaixavam dentro da realidade brasileira. Na verdade, o que Azevedo almejava era encontrar em territ\u00f3rio brasileiro a ci\u00eancia tal qual a praticada na Europa. Esse olhar para a ci\u00eancia no Brasil, permeado por uma vis\u00e3o euroc\u00eantrica, resultou na conclus\u00e3o de que no Brasil houve um imenso vazio cient\u00edfico que\nEm todo o per\u00edodo colonial, desde o descobrimento at\u00e9 a vinda de D. Jo\u00e3o VI ao Brasil, n\u00e3o se registraram, de fato, na hist\u00f3ria de nossa cultura, sen\u00e3o manifesta\u00e7\u00f5es espor\u00e1dicas e isoladas,\u2014 de estrangeiros que, aproveitando a oportunidade de sua perman\u00eancia na Col\u00f4nia, tomaram os habitantes e as riquezas naturais do pa\u00eds para objeto de seus estudos, e de algumas figuras excepcionais de brasileiros que viveram fora do pa\u00eds e se dedicaram na Metr\u00f3pole e, mais tarde, na Col\u00f4nia, a atividades cient\u00edficas... (Azevedo, 1943: 206)\nA concep\u00e7\u00e3o de Azevedo, que durante muito tempo serviu como suporte te\u00f3rico para a historiografia brasileira, fazia eco a uma concep\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se limitava ao Brasil, mas estendia-se por toda a Am\u00e9rica Latina. N\u00e3o apenas a condi\u00e7\u00e3o colonial, mas a posterior depend\u00eancia das na\u00e7\u00f5es rec\u00e9m-formadas \u00e0s grandes pot\u00eancias europ\u00e9ias, teriam impedido o desenvolvimento de uma ci\u00eancia pr\u00f3pria. Vis\u00f5es desse tipo,\n...foram ainda refor\u00e7adas pelos viajantes cientistas do mundo norte-atl\u00e2ntico, desde Humboldt at\u00e9 Einstein, que chegaram, sorriram com perplexidade e retornaram a suas casas. Freq\u00fcentemente assombrados\n4\tFernando de Azevedo (1943: 213) chega a afirmar que a cultura cient\u00edfica no Brasil inicia-se pelas ci\u00eancias naturais porque estas n\u00e3o exigem grande capacidade intelectual. O car\u00e1ter da Hist\u00f3ria Hatural \u201cn\u00e3o exige o mesmo esfor\u00e7o intelectual, o mesmo poder de racioc\u00ednio e a mesma capacidade de esp\u00edrito criador e abstra\u00e7\u00e3o\u201d. Para Ferraz e Figueir\u00f4a (1995) o equ\u00edvoco do autor reside no fato de que este n\u00e3o conseguiu ver que o desenvolvimento das ci\u00eancias naturais estava de acordo com o contexto internacional daquele per\u00edodo, qual seja o de coloniza\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o dos recursos coloniais e nada tinha a ver, portanto, com a capacidade intelectual dos brasileiros. O desprezo de Azevedo pelas ci\u00eancias naturais mostra que ele n\u00e3o entendeu a import\u00e2ncia daquelas ci\u00eancias para aquele per\u00edodo. Estudando o pensamento europeu do s\u00e9culo XVIII Harzard (1989) pode constatar que a Hist\u00f3ria Natural foi a ci\u00eancia daquele s\u00e9culo. Era a natureza quem fornecia os fatos a serem observados e destes se extraiam leis; \u201ccessara o tempo das abstra\u00e7\u00f5es\u201d. A Hist\u00f3ria Natural era, para Domingos Vandelli, professor desta disciplina na Universidade de Coimbra, o s\u00edmbolo da superioridade do seu s\u00e9culo, a condi\u00e7\u00e3o indispens\u00e1vel para o desenvolvimento de uma na\u00e7\u00e3o (Calafate, 1994). Havia um mundo a ser descoberto e explorado. Era preciso, pois,\ncom o fato de que pudessem existir institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas e, particularmente, que estas pudessem levar a cabo programas de investiga\u00e7\u00e3o (Lopes, 1993: 6).\nOs resultados do trabalho de Azevedo derivam da utiliza\u00e7\u00e3o, pelo autor, de um olhar te\u00f3rico estranho ao espa\u00e7o concreto de realiza\u00e7\u00e3o das atividades cient\u00edficas.\nRevelar a ciencia no continente latinoamericano era uma tarefa que deveria ser acompanhada de uma mudan\u00e7a nas proposi\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas dominantes. Havia que se criar instrumentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos pr\u00f3prios ao contexto latinoamericano para que a ci\u00eancia do continente pudesse ser \u201cdescoberta*\u2019 (Saldaba, 1993).\nEssa tarefa inicia-se, a partir dos anos 80, em tomo da Sociedade Latino Americana de Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia e da Tecnologia, momento em que se enceta uma prof\u00edcua discuss\u00e3o cujo objetivo era encontrar alternativas pr\u00f3prias para a hist\u00f3ria da ci\u00eancia das na\u00e7\u00f5es latinoamericanas. No bojo dessas discuss\u00f5es, o conceito de ci\u00eancia universal passou a ser questionado de maneira contundente. Sobre isso, Polanco (1986: 41) escrevia que:\nA hip\u00f3tese de uma ci\u00eancia universal, no sentido de uma ci\u00eancia sem contexto e como que flutuando no \u00e9ter das id\u00e9ias \u00e9 uma fic\u00e7\u00e3o. [...] Em conseq\u00fc\u00eancia, proponho como alternativa a hip\u00f3tese de uma \u2018ecologia da ci\u00eancia \u2019, ou seja, estudar e conceber a ci\u00eancia em suas rela\u00e7\u00f5es com o meio no qual ela se desenvolve. De estudar as rela\u00e7\u00f5es existentes entre as ci\u00eancias, as tecnologias e o meio ambiente cultural, social e econ\u00f4mico no qual nascem, se desenvolvem e morrem; de estudar as rela\u00e7\u00f5es entre suas propriedades e as do meio.\nA nega\u00e7\u00e3o da universalidade da ci\u00eancia pressup\u00f5e a afirma\u00e7\u00e3o de que ci\u00eancia n\u00e3o existe fora de um contexto real. O conceito de ci\u00eancia universal \u00e9, na opini\u00e3o do mesmo autor um \u201cartefato filos\u00f3fico\u201d e constituir-se-ia em um poderoso \u201cobst\u00e1culo epistemol\u00f3gico\u201d que impediria a constru\u00e7\u00e3o de uma hist\u00f3ria da ci\u00eancia lationoamericana. Na verdade, a t\u00e3o proclamada\nobservar, coletar, experimentar. Conhecer a natureza era a condi\u00e7\u00e3o essencial para domin\u00e1-la em beneficio da humanidade.\nSe os saberes cient\u00edficos (da mesma forma que outras formas de saberes) circulam, n\u00e3o \u00e9 porque sejam universais. E porque eles circulam - isto \u00e9} porque s\u00e3o (rejutilizados em outros contextos e um sentido lhes \u00e9 atribu\u00eddo por outros que eles s\u00e3o descritos como universais.\nO questionamento do conceito de universalidade da ci\u00eancia estava diretamente ligado \u00e0 cr\u00edtica ao eurocentrismo que dominava a hist\u00f3ria da ci\u00eancia na Am\u00e9rica Latina. A ci\u00eancia universal era vista sempre como ci\u00eancia europ\u00e9ia, da\u00ed as tentativas fracassadas de encontrar no continente a mesma ci\u00eancia que era praticada na Europa. Era preciso, pois, fazer frente a essa ideologia europeizante para que a hist\u00f3ria da ci\u00eancia latinoamericana pudesse ser contada. Diante destes questionamentos era necess\u00e1rio que se apontassem alternativas para o estudo das ci\u00eancias no contexto real da Am\u00e9rica latina.\nEm minha opini\u00e3o, Lafuente (1986) apontou uma alternativa que resultaria em uma sa\u00edda pr\u00f3pria para a historiografia da ci\u00eancia latinoamericana. Para o autor, o historiador, ao incorporar a ci\u00eancia em seu objeto de estudo, deve optar entre historiar \u201cci\u00eancia\u201d ou \u201catividade cient\u00edfica\u201d. Segundo Lafuente, essas duas express\u00f5es encerram significados muito distintos. O termo \u201cci\u00eancia\u201d ao expressar uma entidade universal e abstrata \u00e9 atemporal e ahist\u00f3rico. Vista desta maneira, a ci\u00eancia nem mesmo poderia ser objeto da Hist\u00f3ria. Por outro lado, o termo \u201catividade cient\u00edfica\u201d expressa algo que acontece em um espa\u00e7o e em um tempo concretos: as atividades cotidianas que acontecem \u201caqui e agora\u201d.\nAo optar pelo estudo das atividades cient\u00edficas, o historiador analisa as pr\u00e1ticas cient\u00edficas tal como elas se realizam no contexto espacial e temporal concretos.\nA sa\u00edda apontada pelo autor permitiu que se resolvesse um grande problema epistemol\u00f3gico. Ao estudarmos a ci\u00eancia que se realiza no dia-a-dia, em um espa\u00e7o hist\u00f3rico concreto, toma-se poss\u00edvel dispensar os instrumentos te\u00f3ricos utilizados pela historiografia\ntradicional, os quais n\u00e3o servem ao estudo das ci\u00eancias locais, visto que foram criados para o estudo das ci\u00eancias na Europa.\nPor este enfoque a ci\u00eancia europ\u00e9ia, ao contr\u00e1rio de ser vista como universal e \u00fanico modelo,\n...passa a ser vista como um caso particular de produ\u00e7\u00e3o de conhecimento que emergiu, ao mesmo tempo que outras manifesta\u00e7\u00f5es culturais, em conjunturas hist\u00f3ricas bem definidas. Al\u00e9m disso, a emerg\u00eancia e o exerc\u00edcio dessa ci\u00eancia adquiriram caracter\u00edsticas peculiares em cada pa\u00eds europeu. A express\u00e3o \u2018ci\u00eancia europ\u00e9ia' adquire assim um significado de car\u00e1ter n\u00e3o monol\u00edtico (Dantes e Hamburger, 1996: 16)\nEsse movimento de renova\u00e7\u00e3o na historiografia das ci\u00eancias na Am\u00e9rica Latina \u00e9 an\u00e1logo ao trabalho de um fot\u00f3grafo. Se este profissional estiver retratando uma determinada cena, e, conclu\u00eddo esse trabalho, ele quiser registrar uma outra situa\u00e7\u00e3o, certamente ter\u00e1 que mudar o foco ou mesmo trocar a lente de sua c\u00e2mera. Ora, a historiografia latino-americana s\u00f3 passaria a enxergar ci\u00eancia no continente a partir do momento em que se utilizou de instrumentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos pr\u00f3prios que n\u00e3o distorcessem as imagens ou impedissem sua vis\u00e3o.\nDe posse desse novo olhar te\u00f3rico-metodol\u00f3gico, a historiografia das ci\u00eancias latino-americanas pode come\u00e7ar a resgatar a ci\u00eancia no continente, desde os tempos coloniais. Como bem ressalta Salda\u00f1a (1993: 69):\nA historiografia atual tem come\u00e7ado a descobrir que existe uma problem\u00e1tica particular da ci\u00eancia das regi\u00f5es perif\u00e9ricas que importa tanto aos pr\u00f3prios pa\u00edses perif\u00e9ricos como \u00e0 hist\u00f3ria geral da ci\u00eancia. Atualmente esta disciplina \u00e9 cultivada em praticamente todos os pa\u00edses latinoamericanos, e a partir de orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas novas, est\u00e1 se procedendo \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de uma imagem insuspeita da ci\u00eancia latinoamericana, ao consider\u00e1-la como um produto de sua hist\u00f3ria.\nSeguindo estas novas orienta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, a ci\u00eancia brasileira, traduzida enquanto \u201catividades cient\u00edficas\u201d, passou a ser estudada desde os tempos coloniais. V\u00e1rios trabalhos, como os de Dias (1968), Dantes (1988), Figueir\u00f4a (1992), Lopes (1993), Ferraz (1995), Fonseca (1996), Marques (1998)5, constituem-se grandes passos na \u201cdescoberta\u201d da ci\u00eancia brasileira. Mas h\u00e1 ainda muito a fazer.\nAqui devo apontar o que acredito ser a minha contribui\u00e7\u00e3o para a historiografia das ci\u00eancias no Brasil. \u00c9 que fa\u00e7o em meu trabalho um estudo fortemente emp\u00edrico que permite ver como se davam as rela\u00e7\u00f5es Brasil-Portugal no que diz respeito \u00e0 ci\u00eancia. Al\u00e9m disso, toma-se poss\u00edvel, a partir da leitura contextualizada dos textos coutianos, ter uma medida de como se realizava no contexto colonial e dentro de um campo espec\u00edfico, o cotidiano das pr\u00e1ticas cient\u00edficas; a ci\u00eancia praticada aqui e agora.\nNo que concerne \u00e0 historiografia brasileira em seu conjunto, \u00e9 oportuno dizer que acompanho aqui aquela tend\u00eancia historiogr\u00e1fica que busca a compreens\u00e3o de nossa hist\u00f3ria a partir da reflex\u00e3o sobre temas outros que n\u00e3o apenas os econ\u00f4micos e pol\u00edticos. No caso de meu estudo, as pr\u00e1ticas geocient\u00edficas, vistas \u00e0 luz dos trabalhos realizados por Jos\u00e9 Vieira Couto, ser\u00e3o os objetos privilegiados para o resgate e compreens\u00e3o de um momento crucial de nossa hist\u00f3ria. Penso que aqui reside minha contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria do Brasil como um todo.\n5\tO trabalho de Dias (1968) \u00e9 anterior a toda esta renova\u00e7\u00e3o historiogr\u00e1fica da qual estamos falando. Mas em uma leitura retrospectiva ele se encaixa perfeitamente nela. A partir de farta documenta\u00e7\u00e3o, a autora analisa os aspectos da ilustra\u00e7\u00e3o no Brasil, considerando a exist\u00eancia de uma gama de atividades cient\u00edficas realizadas por brasileiros, que, mesmo partindo de id\u00e9ias criadas alhures, tiveram uma preocupa\u00e7\u00e3o constante em reelabor\u00e1-las em fun\u00e7\u00e3o dos problemas de sua terra. Maria Am\u00e9lia Dantes \u00e9 um referencial obrigat\u00f3rio para os estudos de ci\u00eancias pautados pela nova vis\u00e3o historiogr\u00e1fica que vimos apontando. Figueir\u00f4a (1992), Lopes (1993), Ferraz (1995)e Fonseca (1996) olharam detidamente as ci\u00eancias geol\u00f3gicas, os museus, a qu\u00edmica, e o papel das ci\u00eancias naturais na constru\u00e7\u00e3o da nacionalidade, respectivamente, e, em maior ou menor grau, dedicaram-se \u00e0 ci\u00eancia no per\u00edodo ilustrado. Quanto ao trabalho de Marques (1998), \u00e9 oportuno observar que a autora n\u00e3o dialoga com a Nova Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia. Mas o resultado final de seu trabalho sobre os botic\u00e1rios no Brasil setecentista abre excelentes perspectivas para este di\u00e1logo.\n1.3\tPOR QUE A HIST\u00d3RIA DA CI\u00caNCIA?\nAutores como Hodson (1985), Obreg\u00f3n (1986), Brush (1989), Jenkins (1989) e Gould (1991), entre outros, t\u00eam apresentado reflex\u00f5es bastante relevantes no sentido de situar a import\u00e2ncia da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia.\nA imagem p\u00fablica da ci\u00eancia, a despeito dos novos estudos apontados anteriormente, ainda se constitui em um mito. A ci\u00eancia ainda \u00e9 vista como um conjunto de verdades dogm\u00e1ticas resultantes da observa\u00e7\u00e3o pura e divorciada do contexto social; como uma atividade superior, e, como tal, praticada somente por seres intelectualmente superiores. Como resultado, a percep\u00e7\u00e3o do cientista \u00e9 a de que este \u00e9 um ser \u00e0 parte, neutro e imparcial, confinado a bibliotecas, arquivos e laborat\u00f3rios.\nGould (1991) faz um alerta para os riscos que essa imagem pode trazer \u00e0 pr\u00f3pria ci\u00eancia. Ao apresentar-se como atividade superior, realizada por seres superiores, ela pode afastar aqueles que, mesmo possuindo potencialidades, n\u00e3o se acham capazes de ingressar num mundo reservado a uns poucos g\u00eanios. Pelas mesmas raz\u00f5es, Hodson (1985) \u00e9 da opini\u00e3o de que a apresenta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia enquanto atividade impessoal e destitu\u00edda de seu lado humano e social \u00e9 prejudicial \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de futuros cientistas.\nConsiderando as rela\u00e7\u00f5es entre hist\u00f3ria das ci\u00eancias e educa\u00e7\u00e3o, Obreg\u00f3n (1996: 543) afirma que a hist\u00f3ria da ci\u00eancia deve-se constituir em\n...uma valiosa ferramenta tanto para o ensino como para o pr\u00f3prio trabalho cientifico. O conhecimento da hist\u00f3ria de uma ci\u00eancia permite desenvolver a capacidade cr\u00edtica, o espirito de an\u00e1lise e de precis\u00e3o e a atitude atenta e curiosa indispens\u00e1vel para o pensamento cientifico.\nNo mundo contempor\u00e2neo, onde os avan\u00e7os cient\u00edficos e tecnol\u00f3gicos ocorrem com uma velocidade extraordin\u00e1ria, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia pode ser um instrumento privilegiado n\u00e3o somente para a forma\u00e7\u00e3o de cientistas, mas dos cidad\u00e3os em geral, pois \u201centender a ci\u00eancia [...]\ntoma-se cada vez mais crucial num mundo de biotecnologia, computadores e bombas\u201d (Gould, 1991).\nNa medida em que pode atuar tanto no sentido de mudar a percep\u00e7\u00e3o p\u00fablica da ci\u00eancia, como na forma\u00e7\u00e3o de cientistas e cidad\u00e3os cr\u00edticos, a hist\u00f3ria da ci\u00eancia reveste-se de dupla import\u00e2ncia. E, nesse aspecto, a educa\u00e7\u00e3o assume um papel primordial.\nN\u00e3o h\u00e1 como negar que a imagem tradicional de ci\u00eancia, ainda muito presente entre n\u00f3s \u00e9, em larga medida, veiculada pelas institui\u00e7\u00f5es de ensino. Se a ci\u00eancia converteu-se em um mito, diz Obreg\u00f3n (1996), um dos grandes respons\u00e1veis por isso \u00e9 o ensino de ci\u00eancias.\nPara Hodson (1985) h\u00e1 fortes evid\u00eancias de que as atitudes que temos perante a ci\u00eancia, as quais derivam da imagem que temos dela, s\u00e3o forjadas desde muito cedo, durante os primeiros anos escolares e que o aspecto determinante nesse processo \u00e9 o \u201cteaching style\u201d. De fato, o que ocorre \u00e9 que o professor internaliza mitos durante sua forma\u00e7\u00e3o, transmitindo-os para as crian\u00e7as, as quais crescem com estes mitos e os transmitem para outros, em um processo cont\u00ednuo. O professor, ao projetar uma imagem de ci\u00eancia como produto acabado e n\u00e3o como um processo que envolve homens e contextos, acaba por criar a imagem da ci\u00eancia enquanto atividade neutra, imparcial e superior.\nA mudan\u00e7a dessa imagem da ci\u00eancia passa ent\u00e3o pela mudan\u00e7a da percep\u00e7\u00e3o que o professor tem de ci\u00eancia e, consequentemente, por uma mudan\u00e7a em seu estilo de ensinar ci\u00eancia.\nLamentavelmente, a despeito de todas essas reflex\u00f5es, as atitudes dos professores perante a ci\u00eancia ainda n\u00e3o mudaram. No caso do Brasil, em um sistema de ensino onde o livro did\u00e1tico \u00e9 praticamente o \u00fanico instrumento utilizado pelos professores em suas aulas, constituindo-se no mais importante ve\u00edculo de transmiss\u00e3o de vis\u00f5es, tanto para estes, quanto para os estudantes, a situa\u00e7\u00e3o toma-se ainda mais cr\u00edtica.\nTomando alguns dos textos did\u00e1ticos de Hist\u00f3ria mais utilizados nas escolas p\u00fablicas do Estado de S\u00e3o Paulo6, elaborei, ao ingressar no programa de mestrado, um trabalho7 cujo objetivo era o de investigar se estes textos traziam refer\u00eancia \u00e0 atividades cient\u00edficas no Brasil-\n6 SILVA, Francisco de Assis. Hist\u00f3ria do Brasil: col\u00f4nia, Imp\u00e9rio, Rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Moderna, 1995;\nCOTRJM, Gilberto. Hist\u00f3ria e consci\u00eancia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1995;\nFERREIRA, Olavo Leonel. Hist\u00f3ria \u00e3o Brasil, S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995;\nPILETTI, Nelson. Hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992.\n' O que anda nas mentes e nos livros- a ci\u00eancia nos textos did\u00e1ticos de Hist\u00f3ria do segundo grau. Monografia final apresentada \u00e0 disciplina \u201cHist\u00f3ria das Ci\u00eancias e Ensino\u201d - GA 323 A, cursada no Instituto de Geoci\u00eancias -Unicamp - Depto de Geoci\u00eancias Aplicadas ao Ensino (DGAE), ano de 1997.\ncol\u00f3nia e, se trouxessem, como esta quest\u00e3o era tratada pelos autores. Dito de outra forma, desejava estudar se os autores consideravam a possibilidade de ter havido alguma atividade cient\u00edfica no Brasil-col\u00f4nia e que vis\u00e3o de ci\u00eancia estaria embutida em seus textos. Por meio deste trabalho, foi poss\u00edvel constatar que a imagem de ci\u00eancia contida nestes textos ainda segue uma linha pr\u00f3xima a Fernando de Azevedo, veiculando uma vis\u00e3o euroc\u00eantrica da ci\u00eancia que aponta para um vazio cultural e cient\u00edfico no Brasil no per\u00edodo que antecede ao s\u00e9culo XIX. A leitura e an\u00e1lise destes textos me levaram a concluir que toda a discuss\u00e3o de cunho te\u00f3rico e metodol\u00f3gico sobre o conceito e a natureza das pr\u00e1ticas cient\u00edficas parece ainda circunscrita aos meios acad\u00eamicos, n\u00e3o tendo se refletido no p\u00fablico em geral e, tampouco, nos livros did\u00e1ticos.\nA Nova Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia pode ser uma ferramenta importante para a transforma\u00e7\u00e3o de tal situa\u00e7\u00e3o, ao apresentar a ci\u00eancia como um processo que envolve pessoas comuns, contextos concretos, debates e n\u00e3o como conjunto de resultados prontos. \u00c9 tarefa da Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia reconstruir a aquisi\u00e7\u00e3o dos conhecimentos cient\u00edficos como uma atividade humana, mostrar como essa atividade cresce, se desenvolve, se expande e como \u00e9 influenciada pelos homens e pelas suas aspira\u00e7\u00f5es tanto materiais, intelectuais e at\u00e9 mesmo espirituais (Jenkins, 1989).\nA Nova Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia latinoamericana tem um papel importante no combate \u00e1 vis\u00e3o euroc\u00eantrica que ainda domina os manuais did\u00e1ticos, na medida em que demonstre que toda a atividade cient\u00edfica possui um s\u00edtio concreto de realiza\u00e7\u00e3o. Que sublinhe que, ainda que se utilize de id\u00e9ias cient\u00edficas criadas em outros contextos, estas, ao sofrerem os efeitos do meio cultural para onde s\u00e3o levadas, passam por um processo de reinterpreta\u00e7\u00e3o e reelabora\u00e7\u00e3o. Como afirmam Lafuente e Ortega (1992), a recep\u00e7\u00e3o de id\u00e9ias nunca \u00e9 passiva, mas implica processos de interpreta\u00e7\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o guiados pelo contexto pr\u00f3prio de recep\u00e7\u00e3o. Sob este ponto de vista, as id\u00e9ias nunca s\u00e3o simplesmente refletidas, mas h\u00e1 sempre uma apropria\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica e culturalmente situada. Como j\u00e1 assinalava Vessuri (1986), se assumirmos que as pr\u00e1ticas cient\u00edficas partem das necessidades de um contexto determinado e localizado no tempo e no espa\u00e7o, em outras palavras, se assumirmos a ci\u00eancia como parte da cultura, n\u00e3o haveria porque imitar o europeu e, consequentemente, isto implicaria uma \u201cdeseuropeiza\u00e7\u00e3o\u201d da ci\u00eancia.\nde que nossa situa\u00e7\u00e3o atual, do ponto de vista cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico, n\u00e3o \u00e9 natural, nem faz parte de uma etapa pela qual devemos passar para atingirmos o est\u00e1gio cient\u00edfico do mundo desenvolvido. Tal situa\u00e7\u00e3o \u00e9 resultado de um processo hist\u00f3rico e, conhec\u00ea-lo, talvez seja uma grande ferramenta de supera\u00e7\u00e3o.\nA Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia, ao trabalhar com estes tema, pode contribuir para a mudan\u00e7a n\u00e3o somente da imagem p\u00fablica da ci\u00eancia, mas tamb\u00e9m do comportamento da pr\u00f3pria comunidade cient\u00edfica latinoamericana, ainda fortemente dominada pela vis\u00e3o mim\u00e9tica da ci\u00eancia, vis\u00e3o que, como Vessuri diagnosticava em 1986, leva os cientistas locais, muitas vezes, a tentativas fracassadas de imitar temas e t\u00e9cnicas completamente estranhas e inadequadas \u00e0 realidade local.\nAntes de encerrar esta parte, gostaria de fazer uma \u00faltima observa\u00e7\u00e3o. Apoiada em uma experi\u00eancia de mais de onze anos como professora da Rede Oficial de Ensino do Estado de S\u00e3o Paulo, acredito firmemente que o caminho para a supera\u00e7\u00e3o da imagem tradicional da ci\u00eancia entre n\u00f3s passa pela forma\u00e7\u00e3o continuada dos professores e pela sua transforma\u00e7\u00e3o em professores-pesquisadores, que reflitam sobre o seu trabalho e n\u00e3o sejam meros reprodutores de conhecimentos. Por pensar desta forma, desejo que este trabalho, tendo servido para minha pr\u00f3pria reflex\u00e3o, possa ser utilizado como um instrumento de reflex\u00e3o para aqueles professores (e n\u00e3o somente eles) que ainda acreditam na educa\u00e7\u00e3o como um importante est\u00e1gio na forma\u00e7\u00e3o de cidad\u00e3os (e por que n\u00e3o de cientistas-cidad\u00e3os?) cr\u00edticos.\n1.4\tSOBRE A ORGANIZA\u00c7\u00c3O DOS CAP\u00cdTULOS DA DISSERTA\u00c7\u00c3O\nA estrutura da presente disserta\u00e7\u00e3o orientou-se de acordo com os objetivos do trabalho de pesquisa e com a proposta te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. Nesse sentido organizei-a em tr\u00eas cap\u00edtulos, al\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o e da parte conclusiva. No cap\u00edtulo primeiro, s\u00e3o reconstru\u00eddas as rela\u00e7\u00f5es Brasil- Portugal nos quadros da crise do Antigo Sistema Colonial. Nele abordarei a conjuntura econ\u00f4mico-pol\u00edtica e a atua\u00e7\u00e3o dos reformistas portugueses no enfrentamento \u00e0 crise, destacando-se as reformas pombalinas que prepararam o terreno para o governo de Dom Rodrigo de Sousa Coutinho (ministro encarregado dos assuntos coloniais a partir de 1796), durante o qual\nJos\u00e9 Vieira Couto empreendeu suas pesquisas. N\u00e3o se trata aqui de fazer uma an\u00e1lise pormenorizada sobre a hist\u00f3ria das rela\u00e7\u00f5es Brasil-Portugal no tempo da crise do antigo sistema colonial, visto que este per\u00edodo j\u00e1 foi contemplado por excelentes trabalhos historiogr\u00e1ficos, entre os quais o de Fernando Novais, Brasil e Portugal na Crise do Antigo Sistema Colonial (VI71-1808), publicado pela primeira vez em 1979. Busco apenas tra\u00e7ar em linhas muito gerais o cen\u00e1rio que envolveu Brasil e Portugal em finais do s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do s\u00e9culo XIX para que possam ser compreendidas as raz\u00f5es que levaram a Coroa portuguesa a buscar na ci\u00eancia a solu\u00e7\u00e3o para os problemas que se apresentavam naquele momento. A elabora\u00e7\u00e3o da maior parte deste cap\u00edtulo derivou de uma revis\u00e3o de fontes secund\u00e1rias (Prado Jr., 1983; S\u00e9rgio, 1981; Falcon, 1993; Novais, 1995; Maxwell, 1995 e 1996; Pita, 1996, entre outros) que tratam daquele per\u00edodo, mas foi utilizado tamb\u00e9m algum material prim\u00e1rio. O segundo cap\u00edtulo trata de Jos\u00e9 Vieira Couto e de sua inser\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o diamantino, local onde ele nasceu, praticou sua ci\u00eancia e morreu. Neste cap\u00edtulo trabalhei com dados biogr\u00e1ficos que considero relevantes na compreens\u00e3o de suas Mem\u00f3rias, tais como forma\u00e7\u00e3o, posi\u00e7\u00e3o de classe, rela\u00e7\u00f5es no Distrito Diamantino e com as autoridades portuguesas. A constru\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo resultou do estudo de algumas fontes secund\u00e1rias, entre as quais destacam-se Santos (1976), Machado Filho (1980), Furtado (1994 e 96) e Maxwell (1995 e 96), e de uma gama de documentos prim\u00e1rios encontrados em arquivos (APM, BNRJ, ANRJ, BAT, BSD,BPAD, AHU)8. Neste capitulo \u00e9 feita tamb\u00e9m uma apresenta\u00e7\u00e3o das Mem\u00f3rias escritas por Jos\u00e9 Vieira Couto: t\u00edtulo, quando foram escritas, se foram publicadas, n\u00famero de p\u00e1ginas, etc.. Finalmente, o cap\u00edtulo terceiro analisa as Mem\u00f3rias escritas por Jos\u00e9 Vieira Couto, por meio do entrecnizamento entre contexto hist\u00f3rico-cient\u00edfico apresentado nos cap\u00edtulos anteriores e os textos cient\u00edficos escritos pelo naturalista, buscando, a partir deste estudo, compreender como se davam as pr\u00e1ticas geocient\u00edficas no contexto colonial.\n8\tFoi poss\u00edvel ter acesso aos documentos do Arquivo Hist\u00f3rico Ultramarino de Lisboa gra\u00e7as ao trabalho coordenado por Caio C. Boschi \u201cInvent\u00e1rio dos manuscritos avulsos relativos a Minas Gerais existentes no Arquivo Hist\u00f3rico Ultramarino (Lisboa)\", publicado no final de 1998. O invent\u00e1rio permitiu que eu rastreasse documentos que se relacionavam a Couto, os quais solicitei \u00e0 Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro, para onde foram enviados microfilmes do acervo em quest\u00e3o.\n2.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS\nO per\u00edodo que elegi para a minha pesquisa \u00e9 marcado pela crise geral do antigo sistema colonial, crise esta que provocar\u00e1 altera\u00e7\u00f5es substanciais nas rela\u00e7\u00f5es entre a metr\u00f3pole portuguesa e a col\u00f4nia brasileira. \u201cUm desses momentos tormentosos e fecundos em que se acelera significativamente o tempo hist\u00f3rico\u201d, esse per\u00edodo caracterizar-se-ia por um profundo esfor\u00e7o, por parte da metr\u00f3pole portuguesa, para que o pacto colonial, amea\u00e7ado pela crise, se mantivesse (Novais, 1995).\nA crise que corro\u00eda o sistema colonial como um todo e que teve como momentos de maiores tens\u00f5es a independ\u00eancia das col\u00f3nias inglesas da Am\u00e9rica do Norte, em 1776, e a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, em 1789, seria sentida em Portugal com um ingrediente que agravaria ainda mais a situa\u00e7\u00e3o.\nOcorre que em compara\u00e7\u00e3o com outras na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias, espec\u00edficamente Inglaterra e Fran\u00e7a, o Portugal do s\u00e9culo XVIII era um pa\u00eds cuja marca era o atraso econ\u00f4mico, com todas as conseq\u00fc\u00eancias da\u00ed advindas. Entre os problemas mais graves, a fragilidade das institui\u00e7\u00f5es de ensino e cient\u00edficas eram patentes, como mostra um documento do per\u00edodo:\nHe estranho o mais q. pode ser q.~ Portugal aprezente hum estado inteiram.e de infancia por n\u00e3o dizer de barbarid.e no meio dos mais polidos Estados da Europa. Com a perda do seu com\u2122 os portugzes perder\u00e3o o conhecimento das Artes, o exercido da Raz\u00e3o, e os principios da sa\u00e3pol\u00edtica (\u00cdEB, Carta 3% 02/02/1777).9\n9\tInstituto de Estudos Brasileiros ~ IEB. Carias. S\u00e3o v\u00e1rias cartas sobre os mais diversos assuntos em que s\u00e3o descritas as a\u00e7\u00f5es de Pombal quando do seu governo. Indicaremos esses documentos, quando forem utilizados, como est\u00e3o indicados no IEB: pelo n\u00famero e pela data em que foram escritos.\nNa tentativa de vencer as dificuldades internas para enfrentar a crise que se avizinhava, Portugal teria que encetar uma s\u00e9rie de medidas. O esfor\u00e7o portugu\u00eas para contornar a crise apoiar-se-ia em uma pol\u00edtica reformista ancorada nos princ\u00edpios iluministas que marcaram o s\u00e9culo XVIII europeu (Falcon, 1993; Novais, 1995).\n2.2\tNAVEGAR \u00c9 PRECISO\n\u00d3 mar salgado, quanto do teu sal S\u00e3o l\u00e1grimas de Portugal! Por te cruzarmos, quantas m\u00e3es choraram, Quantos filhos em v\u00e3o rezaram! Quantas noivas ficaram por casar Para que fosses nosso, \u00f3 mar!\n(Fernando Pessoa)\nDono de uma posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica estrategicamente avantajada e das primeiras na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias a centralizar o poder pol\u00edtico, Portugal reunia algumas das principais condi\u00e7\u00f5es para dar in\u00edcio ao movimento das Grandes Navega\u00e7\u00f5es. Segundo as palavras de Saraiva (1993:138):\nA amplid\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o exercida pelos Portugueses numa enorme parte do mundo durante os s\u00e9culos XV a XX \u00e9 surpreendente. Pode-se falar numa gigantesca epop\u00e9ia colectiva, sem receio de exagerar o uso das palavras. A hist\u00f3ria do mundo n\u00e3o pode escrever-se sem numerosas refer\u00eancias ao que nele foi praticado por este pequeno povo de um pobre pais nos confins da Europa.\nA partir do s\u00e9culo XV, Portugal come\u00e7a a explora\u00e7\u00e3o do Oceano Atl\u00e2ntico, inicialmente pelas costas da \u00c1frica. A conquista de Ceuta, em 1415, costuma ser indicada como o marco inicial da expans\u00e3o portuguesa. A meta principal era chegar ao Oriente, contornando aquele Continente, o que foi atingido em 1498, na expedi\u00e7\u00e3o de Vasco da Gama.\nNo processo de contorno da \u00c1frica, Portugal ia fixando entrepostos comerciais em diversos pontos do litoral africano, explorando o com\u00e9rcio de ouro e de escravos, principalmente. Afinal de contas, foi-se percebendo que a \u00c1frica\nn\u00e3o era s\u00f3 um caminho para a India, mas podia alimentar ela pr\u00f3pria uma [s\u00e9ria] actividade comercial [e resolver o problema da falta de numer\u00e1rio, que atormentava a Europa] (S\u00e9rgio, 1981: 46).\nAo chegar \u00e0s \u00edndias, o reino portugu\u00eas entrou em contato direto com as cobi\u00e7adas especiarias orientais, cujo com\u00e9rcio enriquecedor era at\u00e9 ent\u00e3o monop\u00f3lio de umas poucas cidades italianas que as compravam aos \"mouros\"10 e as revendiam na Europa por pre\u00e7os fabulosos.\nEmbora o reino portugu\u00eas tenha sido o iniciador da epop\u00e9ia das Grandes Navega\u00e7\u00f5es, ele seria seguido imediatamente por outros pa\u00edses:\nAtr\u00e1s dos portugueses lan\u00e7am-se os espanh\u00f3is. Escolheram outra rota: pelo Ocidente, ao inv\u00e9s do Oriente. Descobrir\u00e3o a Am\u00e9rica, seguidos de perto pelos portugueses que tamb\u00e9m topar\u00e3o com o novo continente. Vir\u00e3o depois dos pa\u00edses peninsulares, os franceses, ingleses, holandeses, at\u00e9 dinamarqueses e suecos. A grande navega\u00e7\u00e3o oce\u00e2nica estava aberta, e todos procuravam tirar partido dela. S\u00f3 ficar\u00e3o atr\u00e1s aqueles que dominavam o antigo sistema comercial terrestre ou mediterr\u00e2neo, e cujas rotas iam passando para o segundo plano: mal situados geograficamente com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s novas rotas, e presos a um passado que ainda pesava sobre eles, ser\u00e3o os retardat\u00e1rios da nova ordem. A Alemanha e a It\u00e1lia passar\u00e3o para um plano secund\u00e1rio a par dos novos astros que se levantavam no horizonte: os pa\u00edses ib\u00e9ricos, a Inglaterra, a Fran\u00e7a, a Holanda (Prado Junior, 1983: 14).\n10\t\u201c \u2018Mouros\u2019 era o nome que davam os nossos a um acervo de popula\u00e7\u00f5es\u2014 \u00e1rabes e et\u00edopes, persas, turcomanos, afg\u00e3os,\u2014 que, descidos do mar Roxo e do golfo P\u00e9rsico, dominavam no litoral da \u00edndia e da \u00c1frica oriental, e exerciam o monop\u00f3lio do com\u00e9rcio mar\u00edtimo...\u201d (S\u00e9rgio, 1981: 62)\nFoi neste movimento hist\u00f3rico que apresentei em linhas gerais, que os pa\u00edses ib\u00e9ricos, nomeadamente Portugal, tomaram-se grandes pot\u00eancias coloniais.\nParece l\u00edcito crer ent\u00e3o que o poderio colonial portugu\u00eas se refletisse em um poderio econ\u00f4mico. N\u00e3o \u00e9 assim, na realidade, que as coisas se passam. Prado J\u00fanior (1983), ao estudar a situa\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses ib\u00e9ricos neste per\u00edodo destaca o fato de os dom\u00ednios ultramarinos destes pa\u00edses apresentarem, desde o s\u00e9culo XVII, mas principalmente no s\u00e9culo XVIII, uma situa\u00e7\u00e3o de \u201canacronismo*\u2019. Isto porque, mesmo possuindo vastos territ\u00f3rios coloniais, o papel preponderante no cen\u00e1rio econ\u00f4mico e pol\u00edtico europeu pertencia \u00e0 Inglaterra e \u00e0 Fran\u00e7a, pot\u00eancias tradicionalmente rivais. Para o autor:\nE esta rivalidade que ser\u00e1 a mais efetiva prote\u00e7\u00e3o dos imp\u00e9rios ib\u00e9ricos. Cada uma das duas monarquias se ampara num dos contendores: a Espanha, na Fran\u00e7a, Portugal, na Inglaterra. Foi-lhes poss\u00edvel assim atravessar mais ou menos inc\u00f3lumes um s\u00e9culo de lutas, n\u00e3o sem sofrer por vezes amputa\u00e7\u00f5es de certa gravidade\" (Prado J\u00fanior, 1983: 123).\nDeste modo, grande do ponto de vista de suas possess\u00f5es coloniais, mas atrasado economicamente e dependente da Inglaterra, Portugal enfrentar\u00e1 em fins do s\u00e9culo XVIII a crise geral que se abate sobre o sistema colonial, quando o capitalismo comercial vai sendo substitu\u00eddo pelo capitalismo industrial.\n2.3\tREFORMAR \u00c9 PRECISO\nComo dito anteriormente, Portugal se apresentava durante o s\u00e9culo XVIII como um pa\u00eds profundamente atrasado. Diferentemente de outros pa\u00edses europeus, o desenvolvimento de Portugal n\u00e3o correspondia \u00e0 sua condi\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia colonial. A sua produ\u00e7\u00e3o manufatureira era insignificante, como podemos apreender das palavras de Novais (1995: 129):\n...o que caracteriza a industria portuguesa ainda no s\u00e9culo XVIII de maneira impressionante \u00e9 a pequena unidade artesanal pr\u00e9-capitalista, de produtor independente que visa o mercado local. [...]: nada h\u00e1 em Portugal que se compare ao surto das manufaturas organizadas em moldes ja capitalistas, caracter\u00edstico das grandes pot\u00eancias.\nOs tratados que Portugal vira-se obrigado a assinar com a Inglaterra, desde a Restaura\u00e7\u00e3o de Espanha, em 1640, tomavam-no cada vez mais dependente desta pot\u00eancia.\nS\u00edmbolo desta depend\u00eancia \u00e9 o Tratado de Methuem, assinado entre Portugal e Inglaterra em 1703 e objeto de diversos estudos por parte da historiografia brasileira.11 Este tratado regulava as trocas comerciais de panos ingleses e de vinhos portugueses, com enorme vantagem para a Inglaterra.\nDe 1730 a 1740, segundo dados de S\u00e9rgio (1983), as exporta\u00e7\u00f5es de Portugal para a Inglaterra somaram 400.000 libras anuais enquanto as importa\u00e7\u00f5es, 1 milh\u00e3o. Todo este d\u00e9ficit sendo coberto pelo ouro proveniente do Brasil. A colonia brasile\u00f1a era, desse modo, de vital import\u00e2ncia para a sobrevivencia do pequeno reino.\nEra preciso, pois, animar e recuperar a economia do reino se se quisesse enfrentar a crise do sistema colonial. Para isso foram tomadas medidas de recupera\u00e7\u00e3o naqueles setores considerados como pilares da economia, nomeadamente o com\u00e9rcio, a agricultura e a ind\u00fastria.\nDeve-se dizer que as reformas n\u00e3o se limitariam a estes setores. N\u00e3o escaparam a essa pol\u00edtica reformista outros setores considerados importantes para o desenvolvimento portugu\u00eas, como o setor educacional e universitario. Havia um sentimento geral de que o progresso s\u00f3 chegaria ao pequeno reino se ali fossem institucionalizadas as ci\u00eancias modernas. Nem poderia ser diferente. Est\u00e1vamos em pleno s\u00e9culo das Luzes, onde \"Raz\u00e3o\" e cientificismo estavam na ordem do dia. Novais (1995:24) define bem a mentalidade deste per\u00edodo:\nN\u00facleo central de toda essa mentalidade \u00e9, como vemos, o primado da Raz\u00e3o, e como que a cren\u00e7a na aptid\u00e3o do m\u00e9todo cient\u00edfico para conhecer o mundo das coisas e dos homens, e resolver-lhes os problemas.\n\u201d Cite-se o cl\u00e1ssico trabalho de Nelson Wemeck Sodre (1978), especialmente o cap\u00edtulo I.\nRacionalismo, pois, e cientificismo, est\u00e3o na base da mentalidade ilustrada...\nHazard (1989) tamb\u00e9m mostra qual era, para a concep\u00e7\u00e3o do s\u00e9culo das Luzes, o papel da Raz\u00e3o: ela julga, compara, descobre. \u2018\"N\u00e3o h\u00e1 fun\u00e7\u00e3o mais alta que a sua, pois est\u00e1 encarregada de revelar a verdade\u201d. S\u00f3 atrav\u00e9s dela o homem dominaria a ci\u00eancia.\n2.4\tO IN\u00cdCIO DAS REFORMAS INSPIRADAS NO ILUMINISMO\nMeu amigo, sempre fui ecl\u00e9tico...\n(Voltaire)\nSair do atraso econ\u00f4mico em que se encontrava e preservar os seus dom\u00ednios coloniais: tais eram as metas portuguesas ao adotar uma pol\u00edtica de reformas profundas.\nAo avaliar a situa\u00e7\u00e3o portuguesa naquele instante, os portugueses viram-se diante da necessidade de iniciar reformas que extrapolassem o setor econ\u00f4mico. Por isso, a ilustra\u00e7\u00e3o portuguesa iria encarregar-se, via Estado, de refletir sobre todos aqueles setores considerados fundamentais para o progresso do Pa\u00eds e o setor educacional foi eleito como uma das prioridades.\nNeste aspecto, a intelectualidade ilustrada portuguesa n\u00e3o foi diferente daquela de outros pa\u00edses. Como j\u00e1 foi observado, para os intelectuais do s\u00e9culo das Luzes havia que se utilizar a Raz\u00e3o e a ci\u00eancia para alcan\u00e7ar o progresso. O sonho do s\u00e9culo XVIII era que \"atrav\u00e9s da ci\u00eancia, a vida tomar-se-ia boa e bela\u201d (Harzard, 1989). Por isso, o valor atribu\u00eddo \u00e0 educa\u00e7\u00e3o era enorme, pois esta era, para a mentalidade do s\u00e9culo, o caminho privilegiado para a Raz\u00e3o cumprir o seu papel. Como nos diz Falcon (1993: 98):\nSobrepairando a tudo, triunfante, s\u00edntese de todas as grandes esperan\u00e7as, media\u00e7\u00e3o eficaz entre a teoria e a pr\u00e1tica, a educa\u00e7\u00e3o \u00e9 o valor instrumental supremo; panac\u00e9ia s\u00f3 ela capaz de abrir caminho \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da plebe, essa plebe que representa afinal a nega\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito\nilustrado, mas ao mesmo tempo a perspectiva de supera\u00e7\u00e3o dessa mesma nega\u00e7\u00e3o.\nFalar das reformas encetadas em Portugal traz a necessidade de lembrar que ali o reformismo ilustrado seria caracterizado pelo ecletismo e pelo pragmatismo. Em primeiro lugar eram os problemas concretos que os estadistas portugueses queriam ver resolvidos. \u00c9 a partir da realidade concreta do reino portugu\u00eas que este buscar\u00e1, no ideal iluminista, um meio de se instrumentalizar para enfrentar os problemas. Por outro lado \u00e9 preciso que se considere o papel de Portugal no movimento iluminista como um todo.\nNa realidade, os pa\u00edses ib\u00e9ricos, nomeadamente Portugal, eram receptores do movimento que se irradiava de outras Na\u00e7\u00f5es. O que n\u00e3o significa que o movimento naquele reino tenha sido apenas um simples reflexo, muito ao contr\u00e1rio, ele constituiu-se em uma\nverdadeira releitura, uma reinterpreta\u00e7\u00e3o do discurso ilustrado em fun\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es concretas ali existentes, de onde resultou uma constru\u00e7\u00e3o ao mesmo tempo nova e original (Falcon, 1993: 197).\nAs id\u00e9ias, pouco importava de onde viessem, eram sempre bem vindas quando pudessem ser adaptadas e utilizadas na resolu\u00e7\u00e3o de problemas. Para ilustrar esta orienta\u00e7\u00e3o da mentalidade portuguesa, citarei dois manuscritos que indicam quais os modelos seguidos pelo Marqu\u00eas de Pombal (1750-1777) quando este encetou reformas nos setores comercial, industrial e de ensino. O primeiro documento trata das reformas no setor industrial. Para animar as artes e as manufaturas\nElle pos diante dos seus olhos o exemplo da Holanda, cujo clima n\u00e3o he favoravel as Artes, cujo terreno n\u00e3o incita hum grd.de espirito de actividadf com tudo este Paiz tem sido t\u00e3o mudado pela industria que a abundancia veio suceder a geral carestia, e huma Na\u00e7\u00e3o pobre em si mesmo, e em outro tempo tributaria \u00e0s mais, est\u00e1 agora em estado tal q.~ todas as outras contribuem ao augm.!0 da sua prosperidade e riquezas (IEB, Carta 4a, 20/02/1777).\nNo intuito de reformar a Universidade de Coimbra\n\t0 Min.\u00b0 fez reviver aquellas das leis antigas q~ achou boas, e acerescentou outras formadas sobre os modelos das Universidf da Inglaterra, Fran\u00e7a, e Alemanha (IEB, Carta 9a, 31/03/1777).\nMaxwell\t(1996: 95), tamb\u00e9m destaca a caracter\u00edstica ecl\u00e9tica do reformismo\npombalino:\tA d\u00e9cada de 1750 conheceu iniciativas importantes em muitas \u00e1reas da pol\u00edtica de Estado, umas resultantes do planejamento, outras impelidas por acontecimentos novos e imprevistos. Na pol\u00edtica econ\u00f4mica e social, Pombal aventurou-se em um plano ambicioso para restabelecer o controle nacional sobre todas as riquezas que flu\u00edam para Lisboa, vindas dos dom\u00ednios ultramarinos de Portugal. Para tanto ele adaptou \u00e0s peculiaridades da situa\u00e7\u00e3o portuguesa muitas das t\u00e9cnicas que havia conhecido em outros lugares da Europa, em especial na Gr\u00e3-Bretanha e na Austria.\nComo os documentos evidenciam, n\u00e0o havia um \u00fanico modelo a ser seguido. Procurava-se busc\u00e1-los em diversas partes da Europa e adapt\u00e1-los \u00e0 realidade portuguesa12.\n12 Deve-se observar que muito embora em Portugal a atitude ecl\u00e9tica tenha tomado cores muito pr\u00f3prias posto que havia uma necessidade premente de fazer reformas para resolver s\u00e9rios problemas econ\u00f4micos em um momento extremamente delicado em termos mundiais, o ecletismo foi tamb\u00e9m uma caracter\u00edstica geral do s\u00e9culo XVIII europeu: \u201cMeu amigo, sempre fui ecl\u00e9tico; tomei de todas as seitas, aquilo que se me afigurou mais veros\u00edmil\u201d (Voltaire, citado em Harzard, 1989). Na Enciclop\u00e9dia o termo \u201cecletismo\u201d \u00e9 assim definido: \u201cO ecl\u00e9tico \u00e9 um fil\u00f3sofo que, calcando aos p\u00e9s o preconceito, a tradi\u00e7\u00e3o, a antiquidade, o consenso universal, a autoridade dos esp\u00edritos, ousa pensar por si pr\u00f3prio, regressar aos mais claros dos principios gerais, examin\u00e1-los, discuti-los, nada admitir sen\u00e3o perante o testemunho da sua experi\u00eancia e da sua raz\u00e3o; e a partir de todas as filosofias que analisou, sem qualquer parcialismo ou defer\u00eancia, fazer para si pr\u00f3prio uma filosofia particular e dom\u00e9stica que lhe pertence...\u201d (citado emHazard, 1989: 289).\n2.4.1\tA REFORMA DOS ESTUDOS\nConsidera-se o governo de Sebasti\u00e3o Jos\u00e9 de Carvalho e Melo, mais conhecido como Marqu\u00eas de Pombal13 como o iniciador das reformas iluministas portuguesas. A remo\u00e7\u00e3o do que se considerava empecilho \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o foi imposta com todo o vigor pelo ministro de Dom Jos\u00e9 I, e de cima para baixo, o que levou a um confronto com a nobreza e com os jesu\u00edtas, por fim expulsos de Portugal em 1759 (Novais, 1995). Inaugurava-se com Pombal, o despotismo esclarecido em Portugal, onde a moderniza\u00e7\u00e3o e o progresso deveriam ser alcan\u00e7ados atrav\u00e9s do ideal iluminista, sem abrir m\u00e3o do absolutismo.\nDentro do esp\u00edrito pragm\u00e1tico que caracterizou a ilustra\u00e7\u00e3o portuguesa, as reformas iniciaram-se \u201cpelas mais sens\u00edveis necessidades pr\u00e1ticas\u201d (S\u00e9rgio, 1981).\nFoi durante o governo do Marqu\u00eas que se processou \u00e0 Reforma dos Estudos em geral e, mais particularmente, \u00e0 Reforma Universit\u00e1ria.\nPela reforma, realizada entre 1758 e 1772, foram introduzidas disciplinas cientificas e criados os novos cursos de Matem\u00e1tica e Filosofia. A Universidade passou a formar naturalistas, sendo, que, no final do s\u00e9culo XVIII, os cursos de ci\u00eancias naturais eram os que mais atraiam estudantes (Dantes, 1988: 265).\nAs reformas nos estudos e especialmente na Universidade de Coimbra resultaram de uma avalia\u00e7\u00e3o do estado em que se encontravam as institui\u00e7\u00f5es de ensino portuguesas. Um manuscrito do per\u00edodo nos informa que:\nA Universi.de estava reduzida a estado de ter cahido inteiram! nas maons de hums poucos Padres ignorantes Deste modo a origem do adiantam10, das Sciencias foi de tal sorte q.~ n\u00e3o deve cauzar admira\u00e7\u00e3o, se os seus dijfer.tes ramos estav\u00e3o no m.m0 estado de negligencia (IEB, Carta 9a, 31/03/1777).\n!3 Para saber mais sobre Pombal, a leitura do trabalho de Maxwell (1996) \u00e9 obrigat\u00f3ria.\nAinda o mesmo documento continua discorrendo sobre os motivos que teriam levado o clero a fazer oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 Reforma nos estudos. Essa oposi\u00e7\u00e3o deveu-se \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o de Hist\u00f3ria Natural e Matem\u00e1tica, \u201co q,~ occazionou grande disgosto ao clero, que trabalhou fortem? p.a as prevenir\u201d. O clero se opunha \u00e0 Reforma porque,\nElles julgav\u00e3o q.~ isto era pouco menos q.~ a introdu\u00e7\u00e3o de huma herezia, e pen\u00e7av\u00e3o q. as demonstra\u00e7\u00f5es nas mathematicas, era huma manifesta impied.e incompat\u00edvel com os princ\u00edpios do Christianismo (IEB, Carta 9a, 31/03/1777).\nA despeito da oposi\u00e7\u00e3o do clero, a Reforma da Universidade de Coimbra e do ensino p\u00fablico em geral foi sentida de maneira profunda. Segundo Pita (1996), em nenhum outro setor a a\u00e7\u00e3o de Pombal se fez sentir com tanta for\u00e7a:\nSe a ac\u00e7\u00e3o reformista do Marqu\u00eas de Pombal se fez sentir com maior ou menor intensidade por toda a sociedade portuguesa, o ensino, foi sem d\u00favida, uma das \u00e1reas onde Pombal talhou com maior profundidade as diretrizes renovadoras (Pitta, 1996: 40).\nAl\u00e9m da introdu\u00e7\u00e3o dos cursos de Matem\u00e1tica e de Filosofia na Universidade de Coimbra, foram criados outros locais tidos como indispens\u00e1veis ao bom funcionamento dos cursos rec\u00e9m criados, como o Hospital Escolar, o Teatro Anat\u00f4mico, o Dispensat\u00f3r\u00edo Farmac\u00eautico, o Gabinete de Hist\u00f3ria Natural, o Gabinete de F\u00edsica experimental, o Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico, o Jardim Bot\u00e2nico e o Laborat\u00f3rio Astron\u00f4mico.\nEstava, deste modo, a ser dada a prefer\u00eancia pelas ci\u00eancias experimentais na \u2018nova funda\u00e7\u00e3o\u2019 da Universidade. Esta \u00e9, de facto, uma das grandes caracter\u00edsticas da reforma pombalina e que reflecte, claramente, a preocupa\u00e7\u00e3o de institucionalizar o esp\u00edrito experimental na Universidade de Coimbra (Pita, 1996: 46).\nAs profundas reformas empreendidas por Pombal em rela\u00e7\u00e3o ao ensino s\u00e3o evidencias da cren\u00e7a da mentalidade ilustrada portuguesa no poder da Raz\u00e3o e da ciencia como instrumentos que permitiriam a Portugal sair do atraso econ\u00f3mico em que se encontrava em rela\u00e7\u00e3o a outras Na\u00e7\u00f5es europ\u00e9ias. As palavras do Reitor reformador da Universidade, Francisco Lemos s\u00e3o esclarecedoras quanto \u00e0 liga\u00e7\u00e3o inextric\u00e1vel entre a Universidade e o Estado na tarefa de alcan\u00e7ar o desenvolvimento e tamb\u00e9m quanto ao papel daquela na difus\u00e3o dos ideais iluministas e, consequentemente, em promover o bem estar geral:\nN\u00e3o se deve encarar a universidade como um corpo isolado, preocupado apenas com seus pr\u00f3prios neg\u00f3cios, como sucede normalmente, mas como um corpo no cora\u00e7\u00e3o do Estado que, merc\u00ea de seus intelectuais, cria e difunde a sabedoria do Iluminismo para todas as partes da Monarquia a fim de animar e revitalizar todos os ramos da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de promover a felicidade do Homem. Quanto mais se analisa essa id\u00e9ia, maiores afinidades se descobrem entre a universidade e o Estado; quanto mais se v\u00ea a depend\u00eancia m\u00fatua desses dois corpos, mais se percebe que a Ci\u00eancia n\u00e3o pode florescer na universidade sem que ao mesmo tempo flores\u00e7a o Estado, melhorando e aperfei\u00e7oando a si mesmo. Essa compreens\u00e3o chegou muito tarde a Portugal, mas enfim chegou, e estabelecemos sem d\u00favida o exemplo mais perfeito e completo da Europa atual (citado em Maxwell, 1996: 114).14\n2.4.2\tREFORMAS NA ECONOMIA RELATIVAS AO BRASIL\nEm 1750, quando assumiu o cargo de ministro de Dom Jos\u00e9 I, Pombal, em parte como resultado de ter permanecido na Inglaterra entre 1738 e 1745, tinha em mente uma avalia\u00e7\u00e3o criteriosa da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de Portugal e das raz\u00f5es que o levaram \u00e0 depend\u00eancia\n14 Rela\u00e7\u00e3o geral do estado da universidade, 1777. Coimbra: reprodu\u00e7\u00e3o em fac-s\u00edmile, 1983, p. 232.\necon\u00f4mica. Esta era, em sua opini\u00e3o, resultado da conjun\u00e7\u00e3o de dois fatores (Maxwell, 1995): as dificuldades enfrentadas por Portugal ap\u00f3s a restaura\u00e7\u00e3o, em 1640, e o r\u00e1pido desenvolvimento da Inglaterra, que pode aproveitar-se da situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria portuguesa e colocar o reino em sua esfera de dom\u00ednio econ\u00f4mico.\nOs tratados15 que Portugal assinara, notadamente os de 1654 e o de Methuen, transformaram Portugal em um grande mercado para os produtos da Inglaterra e permitiram que as riquezas obtidas com a col\u00f4nia brasileira, principalmente ouro e diamante, fossem drenadas para aquela pot\u00eancia, o que propiciava o seu desenvolvimento industrial.\nAs reformas levadas a cabo por Pombal, na \u00e1rea econ\u00f4mica, tanto na metr\u00f3pole como na col\u00f4nia resultaram tanto dessa avalia\u00e7\u00e3o quanto da consci\u00eancia de que o Brasil, naquele momento, representava a mais importante possess\u00e3o portuguesa.\nSegundo Mansuy (1997), todas as pol\u00edticas de Pombal derivaram de duas principais preocupa\u00e7\u00f5es: aumentar a renda da Coroa mediante o incentivo ao com\u00e9rcio, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, e reduzir o d\u00e9ficit da balan\u00e7a comercial global e consequentemente a depend\u00eancia econ\u00f4mica de Portugal para com a Inglaterra.\nO a\u00e7\u00facar , o fumo e o ouro eram os principais produtos do mercado colonial e o trip\u00e9 que sustentava a economia metropolitana. Os dois primeiros eram reexportados gerando super\u00e1vits enquanto o segundo possibilitava equilibrar o d\u00e9ficit comercial portugu\u00eas (Maxwell, 1996). Outros produtos, como caf\u00e9, cacau, drogas medicinais e \u00f3leo de baleia, tamb\u00e9m eram importantes para alimentar o com\u00e9rcio internacional portugu\u00eas (Mansuy, 1997).\nEmbora Portugal possu\u00edsse col\u00f4nias na \u00c1frica e na \u00c1sia, a participa\u00e7\u00e3o destas na economia do Estado portugu\u00eas era muito pequena, se comparada ao Brasil, o qual tinha papel preponderante n\u00e3o somente como fornecedor de mat\u00e9ria prima mas tamb\u00e9m como consumidor dos produtos portugueses.16\n15\tDesde a Restaura\u00e7\u00e3o Portugal assinara v\u00e1rios tratados com a Inglaterra, que lhe causaram as amputa\u00e7\u00f5es \u00e0s quais se refere Prado J\u00fanior (1983). J\u00e1 nos referimos anteriormente ao Tratado de Methuen. O Tratado de 1654, al\u00e9m de conceder privil\u00e9gios comerciais \u00e0 Inglaterra, em suas rela\u00e7\u00f5es com Portugal, permitia a presen\u00e7a de comerciantes ingleses nos dom\u00ednios coloniais portugueses. Al\u00e9m disto, Portugal deveria utilizar-se obrigatoriamente de navios ingleses, sempre que precisasse fretar navios estrangeiros.\n16\tPara dados quantitativos a respeito da participa\u00e7\u00e3o do Brasil na economia de Portugal, ver Arruda Andrade (1997) e Mansuy (1997).\nEntre diversas medidas, foram criadas no Rio de Janeiro, na Bahia, no Para e em Pernambuco, Casas de Inspetorias para controlar a produ\u00e7\u00e3o e os pre\u00e7os de produtos, como o a\u00e7\u00facar e o fumo. Tanto na metr\u00f3pole como no Brasil, foram institu\u00eddas Companhias de Com\u00e9rcio.17\nA cria\u00e7\u00e3o das companhias monopolistas e a legisla\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de 1755 foram a\u00e7\u00f5es deliberadas do Estado para racionalizar a estrutura empresarial favoravelmente aos comerciantes nacionais maiores e estabelecidos. Esperava-se que, dando-lhes privil\u00e9gios monopolistas, lhes fosse poss\u00edvel acumular capital suficiente para competir efetivamente com o cr\u00e9dito estrangeiro em todas as \u00e1reas do com\u00e9rcio luso-brasileiro. [...] Na situa\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica enfrentada pelo governo na d\u00e9cada de 1750, o ministro todo-poderoso optara pelo apoio aos interesses estabelecidos na metr\u00f3pole contra os entrelopos e contrabandistas que perturbavam o com\u00e9rcio e o cr\u00e9dito regulares, ajudando a penetra\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito estrangeiro no sistema luso-brasileiro (Maxwell, 1995: 35).\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, os m\u00e9todos de arrecada\u00e7\u00e3o do quinto v\u00e3o ser objeto de reformula\u00e7\u00e3o no sentido de maximizar a arrecada\u00e7\u00e3o e controlar o contrabando. A arrecada\u00e7\u00e3o dos 20 por cento sobre a produ\u00e7\u00e3o passou a ser feita com base em uma quota anual fixada em 100 arrobas. Quando n\u00e3o fosse poss\u00edvel atingir essa quota, decretava-se a derrama, imposto per capita que deveria garantir a complementa\u00e7\u00e3o do montante que faltasse (Maxwell, 1995).\nOutras medidas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s minas seriam tomadas para evitar o contrabando, entre elas a expuls\u00e3o dos ourives da Capitania de Minas Gerais, em 1751, a cria\u00e7\u00e3o de recompensas\n\u00e0queles que denunciassem fraudes e contrabandos e a proibi\u00e7\u00e3o da circula\u00e7\u00e3o de ouro em p\u00f3 (Maxwell, 1995).\nMedidas posteriores viriam refor\u00e7ar o controle sobre a minera\u00e7\u00e3o, desta vez a dos diamantes. Por decreto de 12 de julho de 1771 Pombal criou a Real Extra\u00e7\u00e3o, dando in\u00edcio \u00e0 extra\u00e7\u00e3o por conta da Fazenda Real. Em 2 de agosto de 1771, \u00e9 editado o Regimento Diamantino o qual reunia uma s\u00e9rie de regulamentos para a regi\u00e3o diamantina (Anais da BNRJ, vol. 80, 1960, PP- 9-45).\n2.4.3\tINTEGRAR \u00c9 PRECISO\nO reconhecimento do importante papel brasileiro para a sobreviv\u00eancia portuguesa faria com que as reformas pombalinas fossem permeadas por uma ideologia que se tomaria muito forte no final do s\u00e9culo, j\u00e1 no reinado de Dona Maria I, com o seu ministro Dom Rodrigo de Sousa Coutinho: a \u201cideologia do desenvolvimento integrado\u201d (Novais, 1995). Ou seja, havia que se promover o desenvolvimento da col\u00f4nia, para que esta pudesse cumprir o seu papel de criar recursos que promovessem o desenvolvimento da metr\u00f3pole.\nNa tentativa de alcan\u00e7ar este objetivo, Pombal empreendeu uma pol\u00edtica de coopta\u00e7\u00e3o das elites dominantes brasileiras que passaram a ocupar cargos importantes na administra\u00e7\u00e3o colonial. Segundo Furtado (1996: 31):\nO per\u00edodo pombalino, que se estendeu at\u00e9 1777, caracterizou-se por adotar uma pol\u00edtica mais flex\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o aos poderosos da Capitania. Pombal estimulou a camada dominante local a ascender aos postos de administra\u00e7\u00e3o e manteve com ela um acordo de toler\u00e2ncia m\u00fatua.\nObjetivava-se com isto minimizar a dicotomia col\u00f4nia-metr\u00f3pole, atrav\u00e9s da dissemina\u00e7\u00e3o da id\u00e9ia de que Brasil e Portugal constitu\u00edam um imp\u00e9rio integrado.\nA pol\u00edtica de Pombal em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s camadas dominantes brasileiras n\u00e3o deixou de gerar contradi\u00e7\u00f5es visto que a integra\u00e7\u00e3o s\u00f3 acontecia, de fato, quando os interesses convergiam. Como bem ressalta Maxwell (1995: 87):\n...a participa\u00e7\u00e3o de homens de neg\u00f3cio e latifundi\u00e1rios na administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica s\u00f3 funcionava em favor dos interesses do Estado quando havia coincid\u00eancia dos interesses imperiais com os locais, e na medida em que a vigil\u00e2ncia constante do governo central pressionasse no sentido das prioridades gerais sobre os interesses pessoais e facciosos da oligarquia local. A participa\u00e7\u00e3o dos grupos locais no pr\u00f3prio mecanismo governamental, [...] n\u00e3o dava como resultado obrigat\u00f3rio o fortalecimento dos v\u00ednculos naturais entre metr\u00f3pole e col\u00f4nia, [...]. Na verdade, sendo divergentes as motiva\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, dava-se exatamente o oposto.\nEssas contradi\u00e7\u00f5es tomaram-se claras a partir do momento em que a produ\u00e7\u00e3o de ouro come\u00e7ou a decair e consequentemente a arrecada\u00e7\u00e3o a diminuir. A Junta da Fazenda Real, em Minas Gerais, respons\u00e1vel pelo recolhimento dos impostos, negligenciava o recolhimento da quota m\u00ednima do quinto e n\u00e3o decretava a derrama, prevista em lei (Maxwell, 1995). As elites locais n\u00e3o fariam press\u00e3o sobre elas mesmas. Para completar o quadro, h\u00e1 que se ter em conta que as elites locais, aproveitando-se dos privil\u00e9gios de seus cargos, acobertavam e at\u00e9 mesmo participavam ativamente do contrabando. No caso do Distrito Diamantino, que aqui interessa mais de perto, nos diz Furtado (1996: 85-6):\nA participa\u00e7\u00e3o da classe dominante tejucana na Real Extra\u00e7\u00e3o se revelou bastante danosa. Fortes interesses financeiros levavam-na a agir em interesse pr\u00f3prio, aproveitando-se das enormes dist\u00e2ncias, da relativa centraliza\u00e7\u00e3o e da import\u00e2ncia de seus cargos. [...] O sistema pombalino ao trazer para dentro da m\u00e1quina administrativa a classe dominante local, acabou tendo o efeito contr\u00e1rio. Na imensid\u00e3o do territ\u00f3rio brasileiro, com os la\u00e7os de coer\u00e7\u00e3o relativamente frouxos, estes\nfuncion\u00e1rios se entregavam \u00e0 fraude, protegiam redes de contrabandistas.\n2.5\tDESDOBRAMENTOS DAS POL\u00cdTICAS POMBALINAS: A ACADEMIA REAL DE CI\u00caNCIAS DE LISBOA\n\u00c9 sabido o quanto Pombal foi implac\u00e1vel com as oposi\u00e7\u00f5es ao seu governo. Todos aqueles setores da sociedade que n\u00e3o concordaram com a sua atua\u00e7\u00e3o ou que se sentiram prejudicados n\u00e3o puderam manifestar-se durante sua longa governa\u00e7\u00e3o.\nCom a morte de Dom Jos\u00e9, em 1777, a possibilidade de oposi\u00e7\u00e3o aberta tomou a situa\u00e7\u00e3o insustent\u00e1vel para Pombal e ele n\u00e3o conseguiu manter-se no poder18.\nSegundo Novais (1995), a \u201cviradeira\u201d, nome atribu\u00eddo aos acontecimentos que se seguiram \u00e0 morte de Dom Jos\u00e9 I, antes de ser um fen\u00f4meno de ruptura, possibilitou uma maior integra\u00e7\u00e3o de Portugal nas linhas do reformismo ilustrado. Ainda de acordo com o mesmo autor, o per\u00edodo que se seguiu \u00e0 queda de Pombal surge como um desdobramento do processo de reformas iniciadas pelo poderoso ministro. Dito de outra forma, Pombal preparara o terreno para as reformas que vieram ap\u00f3s a sua queda.\nA cria\u00e7\u00e3o da Academia Real de Ci\u00eancias de Lisboa seria assim o culminar do processo reformista que, desde a reforma da Universidade de Coimbra, visava a institucionaliza\u00e7\u00e3o de um esp\u00edrito cient\u00edfico informado pelas ci\u00eancias modernas19. Como ressalta\n18\tSobre os acontecimentos relativos \u00e1 queda de Pombal, ver o excelente trabalho de Maxwell (1996),\n19\tJaneira (1991), ao falar da ci\u00eancia nas Academias portuguesas do s\u00e9culo XVIII diz que no per\u00edodo anterior \u00e0 reforma pombalina na Universidade de Coimbra, a elite avan\u00e7ada portuguesa tinha conhecimento dos avan\u00e7os que se faziam l\u00e1 fora (Inglaterra, Fran\u00e7a, It\u00e1lia, R\u00fassia, etc) e n\u00e3o s\u00f3 saudava com admira\u00e7\u00e3o estes avan\u00e7os como desejava seguir-lhe o exemplo. Por\u00e9m, continua a autora, n\u00e3o havia o espa\u00e7o ideal \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o deste desejo. Somente a reforma pombalina na Universidade viria a criar um cen\u00e1rio favor\u00e1vel na medida em que a reforma anulou a prepot\u00eancia de um saber dominado pela transmiss\u00e3o e aten\u00e7\u00e3o centradas no ouvir e ver e abriu o espa\u00e7o para o observar e experimentar. Assim, s\u00f3 a partir da Reforma da Universidade, foi poss\u00edvel o surgimento de espa\u00e7os acad\u00eamicos onde estavam presentes as ci\u00eancias modernas, sendo o primeiro deles a Academia Real de Ci\u00eancias de Lisboa. \u201cA partir de 1771, aumentaram as condi\u00e7\u00f5es gerais para que elas surgissem, n\u00e3o tanto porque a Reforma tivesse tido papel na forma\u00e7\u00e3o dos seus membros, mas porque ela criou modelos, rupturas e um corpo social, que v\u00e3o estar presentes na Academia Real das Ci\u00eancias de Lisboa (1779)\u201d (p. 20). Pelas palavras da autora, confirma-se a posi\u00e7\u00e3o de que o surgimento da Academia insere-se no amplo processo de reformas iniciadas no per\u00edodo pombalino, surgindo como um culminar destas reformas no \u00e2mbito cient\u00edfico.\nA Academia das Ciencias de Lisboa deu continuidade \u00e0 abertura de Portugal para a cultura cient\u00edfica bafejada pelo racionalismo e pelos paradigmas das Luzes, que se desenvolviam desde o s\u00e9culo XPIL A \u00eanfase da orienta\u00e7\u00e3o ilustrada recaiu decisivamente sobre o fomento \u00e0 cultura cient\u00edfica e sobre a mentalidade pragm\u00e1tica que se desenvolvia nos c\u00edrculos letrados de Coimbra, Lisboa, Montpellier e Rio de Janeiro (Munteal, 1997: 89).\nOs intelectuais ilustrados encontraram na Academia o lugar ideal para colocar seus projetos em pr\u00e1tica, pois esta era n\u00e3o somente o espa\u00e7o por onde penetravam as ci\u00eancias modernas no reino, mas tamb\u00e9m onde se realizavam novas reflex\u00f5es que se irradiavam pelo reino e pelos seus dom\u00ednios coloniais.\nMunteal (1997) nota que o pragmatismo caracter\u00edstico da mentalidade ilustrada portuguesa n\u00e3o excluiu de todo o espirito especulativo da Academia. Por\u00e9m, havia um compromisso t\u00e1cito entre burocratas e intelectuais da ci\u00eancia para que a especula\u00e7\u00e3o tivesse objetivos pr\u00e1ticos, \u201cou mais especificamente, retomo material ou pecuni\u00e1rio \u00e0 coroa portuguesa\u201d.\nDurante todo o processo reformista da segunda metade do s\u00e9culo XVIII, houve um grande esfor\u00e7o para se conhecer melhor os recursos que a natureza de Portugal e de seus dominios ultramarinos pudessem oferecer. Este esfor\u00e7o tomou um grande vigor no per\u00edodo em que Dom Rodrigo de Sousa Coutinho foi ministro de Dona Maria I e do Pr\u00edncipe Dom Jo\u00e3o, a partir de 179620. Como um estadista ilustrado, Dom Rodrigo acreditava que toda e qualquer reforma deveria ser apoiada pela raz\u00e3o e pela ci\u00eancia e que, se feitas racionalmente, poderiam ser um ant\u00eddoto contra qualquer pensamento revolucion\u00e1rio. \u00c9 importante lembrar que no governo de\nseu antecessor, Martinho de Melo e Castro, acontecera no Brasil a Inconfid\u00eancia Mineira, em parte provocada pelas diretrizes deste ministro que fizeram vir \u00e0 tona aquelas contradi\u00e7\u00f5es latentes entre interesses coloniais e metropolitanos que a pol\u00edtica pombalina conseguira controlar21. E na Fran\u00e7a, a revolu\u00e7\u00e3o que estourara em 1789 estava em fase de consolida\u00e7\u00e3o.\nAs a\u00e7\u00f5es de Dom Rodrigo s\u00e3o objeto de an\u00e1lise de Maxwell (1995) o qual procura mostrar como este estadista percebeu melhor que qualquer outra pessoa que a conjuntura pedia reformas urgentes que coibissem quaisquer sentimentos revolucion\u00e1rios tanto no Reino como nas col\u00f4nias. Seguindo de perto o posicionamento de Maxwell, Santos, A. (1998) observa que em rela\u00e7\u00e3o ao Brasil, esta a\u00e7\u00e3o consciente d\u00e1-se em duas frentes: pela violenta repress\u00e3o, como foi o caso do Movimento Baiano de 1798, e pelo aliciamento dos grupos intelectuais da col\u00f4nia os quais sofreram um verdadeiro processo de coopta\u00e7\u00e3o por meio das a\u00e7\u00f5es do estadista.\nDentro desta pol\u00edtica, os brasileiros formados pela Universidade de Coimbra eram aproveitados n\u00e3o somente nos quadros da administra\u00e7\u00e3o do Reino e da col\u00f4nia, caso de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio e de Manuel da C\u00e2mara, mas tamb\u00e9m eram solicitados a trabalhar \u00e0 servi\u00e7o da Coroa, especialmente no estudo dos recursos econ\u00f4micos coloniais, caso de Jos\u00e9 Vieira Couto.\nO plano de reformas de Dom Rodrigo levava em considera\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente o perigo insurrecional, mas tamb\u00e9m o fato de que o Brasil era a mais importante possess\u00e3o portuguesa naquele momento. Assim, o ministro buscou refor\u00e7ar a id\u00e9ia de um Imp\u00e9rio luso-brasileiro, retomando a id\u00e9ia de que o Brasil era, antes de mais nada, parte de um vasto imp\u00e9rio que deveria estar unido e integrado naturalmente ao reino portugu\u00eas. Para Dom Rodrigo, \u201ca feliz posi\u00e7\u00e3o de Portugal na Europa\u201d, servindo de ponto de liga\u00e7\u00e3o comercial da Europa com o resto do mundo, faria com que o enlace entre metr\u00f3pole e seus dom\u00ednios ultramarinos fosse \u201ct\u00e3o natural qu\u00e3o pouco o era o de outras col\u00f4nias que se separaram da sua m\u00e3e-p\u00e1tria\u201d. A id\u00e9ia de integrar naturalmente em um vasto imp\u00e9rio todas as possess\u00f5es portuguesas, tomava-se especial em rela\u00e7\u00e3o \u201caos mais essenciais dos nossos Dom\u00ednios Ultramarinos, que s\u00e3o sem contradi\u00e7\u00e3o as prov\u00edncias da Am\u00e9rica, que se denominam com o nome gen\u00e9rico de Brasil\u201d (Discurso de D. Rodrigo)22. Pelo discurso de Dom Rodrigo, pode-se ver que o Brasil era o centro das pol\u00edticas\n21\tSobre as diretrizes de Melo e Castro para o Brasil e as tens\u00f5es que elas geraram, ver o minucioso trabalho de Maxwell (1995).\n22\t\u201cDircurso pronunciado perante a Junta de Ministros e outras pessoas sobre assuntos referentes ao desenvolvimento econ\u00f4mico e financeiro de Portugal e Dominios Ultramarinos principalmente o Brasil\u201d. BNRJ, manuscritos, 1-29, 13, 16. s.d. (cole\u00e7\u00e3o Linhares). H\u00e1 um transcri\u00e7\u00e3o da \u00edntegra deste discurso em Mendon\u00e7a (1958). Transformar a id\u00e9ia de\nA pol\u00edtica do Estado portugu\u00eas, na figura de Dom Rodrigo, encontrou o lugar de sua realiza\u00e7\u00e3o na Academia. Era dali que partiam os esfor\u00e7os para inventariar as riquezas de Portugal e de seu imp\u00e9rio colonial. Eram as pesquisas orientadas pela Academia que informavam as reformas desejadas.\nA articula\u00e7\u00e3o entre a pol\u00edtica fomentista do Estado portugu\u00eas e as atividades de cariz especulativo e pragm\u00e1tico era um dos objetivos do corpo acad\u00eamico que conduzia os projetos de restrutura\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o dos dom\u00ednios ultramarinos. De forma complementar, podemos verificar que se fazia necess\u00e1rio o delineamento de uma cultura cient\u00edfica \u00fatil e que trouxesse r\u00e1pidos retornos \u00e0 coroa portuguesa (Munteal, 1997: 89).\nA produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Academia articulava-se, dessa forma, com as pol\u00edticas reformistas estatais que visavam melhor conhecer para melhor explorar.\nSeguindo esta l\u00f3gica, as ci\u00eancias naturais teriam um papel de destaque dentro das produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas daquela institui\u00e7\u00e3o. Os naturalistas eram os respons\u00e1veis pelo esquadrinhar da natureza, aquela que forneceria os recursos necess\u00e1rios ao desenvolvimento do reino. A produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos naturalistas, tanto os que se ligavam diretamente \u00e0 Academia como os que eram orientados por suas diretrizes s\u00e3o, sem d\u00favida, importante evid\u00eancia emp\u00edrica de como se praticava a ci\u00eancia luso-brasileira naquele per\u00edodo.\nDe um lado, havia que se desvendar o \u201cTeatro da Natureza\u201d pela utiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e, de outro, sugerir a melhor forma de se utilizar os recursos produzidos por esta mesma natureza,\num imp\u00e9rio integrado em realidade era, para Dom Rodrigo, condi\u00e7\u00e3o essencial para o sucesso das reformas e para manter o imp\u00e9rio colonial amea\u00e7ado pela crise do sistema colonial. A implementa\u00e7\u00e3o da \u201cideologia do desenvolvimento integrado\u201d foi feita de tal forma que Dom Rodrigo sempre foi olhado com admira\u00e7\u00e3o pelos\nAssim, cientificismo e pragmatismo eram os lastros das produ\u00e7\u00f5es cient\u00edficas da Academia. As Mem\u00f3rias produzidas sob orienta\u00e7\u00e3o da Academia, em cujos quadros encontraremos o pr\u00f3prio Dom Rodrigo e Domingos Vandelli, importante figura na forma\u00e7\u00e3o de Couto e do qual falaremos adiante, trazem esta marca.\nNo caso brasileiro, elas objetivam o reconhecimento exato da col\u00f3nia: seu clima, seus grupos sociais e principalmente os produtos naturais, destacando-se primeiramente os agr\u00edcolas e em seguida os minerais, que pudessem ser utilizados para o enriquecimento metropolitano. Para estes estudos foram empregados, na maior parte dos casos, naturalistas brasileiros foimados na Europa, principalmente na Universidade de Coimbra reformada por Pombal23 como \u00e9 o caso de Jos\u00e9 Vieira Couto.\nbrasileiros. \u201cA nenhum outro portugu\u00eas mais do que D. Rodrigo, deve o Brasil tantos cuidados e iniciativas \u00fateis\u20191 (Mendon\u00e7a, 1958: 19)\n23\tDias (1968), em trabalho sobre os reflexos da ilustra\u00e7\u00e3o no Brasil, faz um excelente levantamento das atividades cient\u00edficas desenvolvidas no Brasil, por brasileiros ilustrados formados em Coimbra.\n3\tSOBRE JOS\u00c9 VIEIRA COUTO: O CIENTISTA E SUA OBRA\n3.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS\nDesenhado o cen\u00e1rio das rela\u00e7\u00f5es Brasil- Portugal em fins do s\u00e9culo XVIII. \u00e9 o momento de apresentar Jos\u00e9 Vieira Couto. O espa\u00e7o onde ele nasceu, se relacionou e praticou o seu trabalho cient\u00edfico, os cargos que ele e sua fam\u00edlia ocuparam no Distrito Diamantino, a sua posi\u00e7\u00e3o de classe e sua forma\u00e7\u00e3o em Coimbra, assim como suas rela\u00e7\u00f5es com a Coroa est\u00e3o entre os elementos abordados neste capitulo. S\u00e3o fatores extra-cient\u00edficos que, de acordo com a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia apresentada na introdu\u00e7\u00e3o do presente trabalho, podem exercer influ\u00eancia nos resultados de trabalhos cient\u00edficos.\nMuitas informa\u00e7\u00f5es que busquei sobre meu personagem n\u00e3o puderam ser encontradas nem na escassa bibliografia secund\u00e1ria que se refere a ele, nem nos arquivos brasileiros consultados. Nada foi descoberto, por exemplo, sobre a vida de Couto que antecedeu a sua ida para Coimbra. Como e onde se dera sua forma\u00e7\u00e3o anterior? Tamb\u00e9m n\u00e3o foi poss\u00edvel saber como foi sua estadia em Portugal, durante o per\u00edodo em que esteve estudando naquele pa\u00eds, dado que a meu ver seria muito importante para que fosse poss\u00edvel tecer um quadro mais completo sobre sua forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica.\nBoa parte do que segue escrito neste cap\u00edtulo resulta ent\u00e3o de uma esp\u00e9cie de \u201ccolagem\u201d de fragmentos recortados que encontrei aqui e ali na bibliografia indicada e da reuni\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es obtidas nos arquivos, especialmente no Arquivo P\u00fablico Mineiro, no Arquivo Hist\u00f3rico Ultramarino e em alguns arquivos de Diamantina, cidade natal de Couto. Carrego a expectativa de que muitas das minhas indaga\u00e7\u00f5es possam encontrar respostas nos arquivos portugueses, mas por motivos operacionais1 n\u00e3o me foi poss\u00edvel visit\u00e1-los. Guardo, portanto, algumas perguntas para trabalhos futuros.\n' \u00c9 sabido que a FAPESP n\u00e3o financia viagens ao exterior para bolsistas de programas de Mestrado.\n3.2\tJOS\u00c9 VIEIRA COUTO E SUA INSER\u00c7\u00c3O NO ESPA\u00c7O DIAMANTINO\nO in\u00edcio do povoamento do Tijuco remonta aos primeiros anos do s\u00e9culo XVIII. A partir de 1727-28, quando governava a Capitania de Minas Gerais Dom Louren\u00e7o de Almeida (Anais da BNRJ, v. 80, 1960), o diamante come\u00e7a a ser explorado na regi\u00e3o. Em 02 de dezembro de 1729 os primeiros bandos referentes aos diamantes s\u00e3o editados. Em 1731 os limites do Distrito Diamantino s\u00e3o demarcados2 pela primeira vez e o acesso \u00e0s lavras dificultado por altas taxas de capita\u00e7\u00e3o3 (Furtado, 1996). A partir de junho de 1745, a Demarca\u00e7\u00e3o foi fechada ao livre acesso. Ningu\u00e9m entrava ali a menos que recebesse autoriza\u00e7\u00e3o (Boxer, 1969).\nCom o aumento do contingente populacional na regi\u00e3o, a Coroa sentiu necessidade de controlar a produ\u00e7\u00e3o e evitar contrabandos. Para que isto fosse poss\u00edvel foi criada a Intend\u00eancia dos Diamantes, uma administra\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria para a regi\u00e3o, que at\u00e9 1734 subordinava-se \u00e0 Vila do Pr\u00edncipe, a cabe\u00e7a da Comarca do Serro Frio. Em 1734 a Coroa decide proibir a minera\u00e7\u00e3o dos diamantes no Distrito com o objetivo de recuperar os pre\u00e7os que haviam ca\u00eddo intemacionalmente.\nRecuperados os pre\u00e7os, a Coroa volta a permitir a minera\u00e7\u00e3o, por\u00e9m em escala bastante reduzida e por meio de contratos pelos quais o contratante adquiria o direito de explorar todas as terras diamant\u00edferas (Boxer, 1969). O sistema de contratos perdurou at\u00e9 1771. Neste ano, alegando abusos e desorganiza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o por parte dos contratadores, Pombal aboliria o sistema, passando a extra\u00e7\u00e3o a ser monop\u00f3lio da Fazenda Real. Decretado o monop\u00f3lio real, foi editado o Regimento Diamantino e criada a Junta Diamantina, composta pelo Intendente, 1 Fiscal e tr\u00eas Caixas, que mais tarde seriam reduzidos a um. A Junta Diamantina deveria responder diretamente a uma Administra\u00e7\u00e3o Diamantina sediada em Lisboa.\n2 Os limites do Distrito Diamantino eram alterados sucessivamente a partir do momento em que se encontrassem novas ocorr\u00eancias de diamantes.\n* A Capita\u00e7\u00e3o era um imposto cobrado sobre o n\u00famero de escravos. O aumento das taxas de capita\u00e7\u00e3o era um instrumento utilizado pelo Estado para controlar a produ\u00e7\u00e3o. Em 1730 o valor da capita\u00e7\u00e3o era de 5 mil reis anuais por escravo; em abril de 1733 o valor pulou para 25.600 reis e no mesmo ano, em dezembro o valor da capita\u00e7\u00e3o atingiu o montante de 40.000 reis anuais por escravo. (Anais da BNRJ, vol. 80, 1960)\nO Regimento Diamantino e a cria\u00e7\u00e3o da Real Extra\u00e7\u00e3o foram medidas tomadas no contexto das reformas pombalinas que buscavam facilitar o controle sobre a produ\u00e7\u00e3o e maximizar a explora\u00e7\u00e3o das riquezas coloniais que fossem \u00fateis ao desenvolvimento econ\u00f4mico da Metr\u00f3pole.\nVimos que de acordo com as diretrizes pombalinas o estrato social dominante ocupava cargos importantes na administra\u00e7\u00e3o colonial. No Distrito Diamantino n\u00e3o foi diferente e a elite local era empregada nas mais diversas fun\u00e7\u00f5es na Real Extra\u00e7\u00e3o e nas mil\u00edcias.\nA queda de Pombal, em 1777, e a ascens\u00e3o do ministro Martinho de Mello e Castro (1777-1795) viriam a afetar o poder das elites, pois os governadores das Capitanias passaram a interferir mais nos assuntos locais, afastando fam\u00edlias que disputavam privil\u00e9gios. A essa situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o escaparia o Distrito Diamantino, apesar da exist\u00eancia de uma administra\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria sob a responsabilidade do Intendente4. Em meio a esses conflitos e jogos de interesse encontramos Jos\u00e9 Vieira Couto, cuja fam\u00edlia tem uma hist\u00f3ria intimamente ligada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da Real Extra\u00e7\u00e3o.\nJos\u00e9 Vieira Couto nasceu em 17525 no Arraial do Tijuco, atual Diamantina, em Minas Gerais, e faleceu em 1827 na mesma localidade. Filho de Manoel Vieira Couto e de Antonia Theresa do Prado, ambos portugueses, Couto tinha 4 irm\u00e3os e 4 irm\u00e3s. N\u00e3o foi poss\u00edvel saber a que atividades os pais de Couto se dedicavam, mas n\u00e3o resta d\u00favida de que a fam\u00edlia relacionava-se com pessoas de grande prest\u00edgio da regi\u00e3o. Em 1754, por exemplo, uma irm\u00e3 de Couto, de nome Ana, foi batizada na Capela do Santo Ant\u00f4nio tendo como padrinho o\n4\tA respeito dos conflitos entre governadores e intendentes, ver o trabalho de Furtado (1996). A autora, ao estudar a vida no Distrito Diamantino no per\u00edodo da Real Extra\u00e7\u00e3o, se op\u00f5e aos estudos tradicionais os quais mostram uma regi\u00e3o completamente aut\u00f4noma em rela\u00e7\u00e3o ao resto da Capitania. Afirma que o Regimento Diamantino n\u00e3o deu total liberdade de a\u00e7\u00e3o ao Intendente e que sempre houve interfer\u00eancia dos governadores nos neg\u00f3cios da Demarca\u00e7\u00e3o, embora isso n\u00e3o ocorresse sem disputas e conflitos. As elites locais colocavam-se em meio a tais conflitos, ora ao lado do Intendente, ora ao lado do governador, refletindo diverg\u00eancias entre os grupos rivais dentro do Distrito. Santos (1976) e Machado (1980) tamb\u00e9m referem-se \u00e0s inger\u00eancias dos governadores no Distrito Diamantino.\n5\tConforme registros de batismos do Arraial do Tijuco- 1740-1754. Pal\u00e1cio Arquiep\u00edscopal de Diamantina, cx. 297, p.133.\ncontratador de diamantes Jo\u00e3o Fernandes de Oliveira6 7 (Registros de batismos do Arraial do Tijuco, Pal\u00e1cio Arquiepiscopal de Diamantina, cx 297, p. 39 A).\nCouto estudou Filosofia e Matem\u00e1tica na Universidade de Coimbra, tendo se graduado no ano de 1778 (Estudantes brasileiros em Coimbra, Anais da BNRJ LXII, 1942).\nEmbora n\u00e3o tenham sido encontradas evid\u00eancias de que Couto tenha cursado Medicina naquela universidade, \u00e9 certo que ele a praticou no Distrito Diamantino, aproveitando-se dos conhecimentos adquiridos em Coimbra, conforme pode-se depreender do que est\u00e1 escrito no \u201cTermo de declara\u00e7\u00e3o, entrega de tres pedras de diamantes que fez o Dr. Joz\u00e9 Vieira Couto na volta da explora\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica e metal\u00fargica aonde foi\u201d. Este termo consta no\u201clivro de termos de servi\u00e7os da expedi\u00e7\u00e3o do Abaete\u201d, aberto em 10 de junho de 1800 (BNRJ, manuscritos, 14,4,22). O documento diz que\nAos trinta dias do mes de julho do anno de mil oitocentos neste servi\u00e7o de expedi\u00e7\u00e3o da capoeira bonita no Rio Abayt\u00e9 prezentes o Doutor Francisco de Paula Beltr\u00e3o [...] o primeiro Sargento Mor Comandante Antonio Joz\u00e9 Dias Coelho, o Segundo Manoel Antonio (fde Magalh\u00e3es, o Doutor Joz\u00e9 Vieira Couto Coronel de Milicias do Arrayal de Tejuco, m\u00e9dico desta expedi\u00e7\u00e3o nomiado pello Excelent\u00edssimo Governador Capit\u00e3o General desta Capitania, encarregado por Sua Alteza Real dos exames mineral\u00f3gicos e metal\u00fargicos desta mesma Capitania... \u201d (grifo meu)\n6\tJo\u00e3o Fernandes de Oliveira foi o arrematador do primeiro e do segundo contratos (1740-1748). O terceiro contrato foi arrematado por Felisberto Caldeira Brant (1749-1752). O quarto e o quinto contratos (1753-1762) foram arrematados novamente por Jo\u00e3o Fernandes de Oliveira, sendo que j\u00e1 no quinto, seu filho Jo\u00e3o Fernandes de Oliveira era seu associado. O sexto e \u00faltimo contrato (1763-1771) foi enfim arrematado por Jo\u00e3o Fernandes de Oliveira, o filho, que se tomou um dos mais ricos vassalos da Coroa e ficou famoso por sua rela\u00e7\u00e3o com a lend\u00e1ria Chica da Silva.\n7\tFerraz (1995) e Pita (1996) informam-nos sobre as disciplinas que deveriam ser cursadas como base para o ingresso no curso de Medicina em Coimbra. Todas elas foram cursadas por Jos\u00e9 Vieira Couto, pois pertenciam ao curso de Filosofia Natural, no qual Couto d\u00edplomou-se. Segundo os Estatutos da Universidade de Coimbra, para ingressar em Medicina, os estudantes deveriam, obrigatoriamente, ter cursado Filosofia Natural, onde aprendiam Qu\u00edmica, F\u00edsica e Hist\u00f3ria Natural. Nesta \u00faltima eram estudados os produtos dos 3 reinos da natureza (mineral, vegetal, animal) cujas propriedades poderiam ser utilizadas como medicamentos. Al\u00e9m dessas disciplinas, o conhecimento da matem\u00e1tica era considerado imprescind\u00edvel ao m\u00e9dico naquele per\u00edodo.\nFig. 3.1. Parte final do documento citado acima onde se pode ver a assinatura de Jos\u00e9 Vieira Couto. Fotografia com permiss\u00e3o da BNjRJ.\nPela leitura do invent\u00e1rio de Couto (ANRJ n\u00b0 417, CX 1409, Galeria A) pode-se ter uma id\u00e9ia de sua situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica. Entre os bens relacionados constam um sobrado em frente \u00e0 Igreja do Senhor do Bonfim (p.23); uma ch\u00e1cara de nome Engana Mundo (p. 25) e uma fazenda \u201cde cultura\u201d de nome Gavi\u00e3o, onde havia gado vacum e cavalos (p. 25). No invent\u00e1rio tamb\u00e9m s\u00e3o mencionados os livros que pertenceram \u00e0 biblioteca particular de Couto. Somados os livros listados em seu invent\u00e1rio aos que se encontram em bibliotecas de Diamantina, Couto possu\u00eda uma biblioteca com 228 obras em 601 volumes (Leite, 1990).\nSua biblioteca refletia uma forma\u00e7\u00e3o tipicamente iluminista, com obras de Gram\u00e1tica, Hist\u00f3ria, Filosofia, Pol\u00edtica e Educa\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de in\u00fameros livros que tratavam de Medicina,\nMineralogia e Metalurgia, Qu\u00edmica, F\u00edsica e Bot\u00e2nica8. Ali encontram-se obras da antiguidade cl\u00e1ssica, do renascimento e do s\u00e9culo XVIII. H\u00e1 que se notar que Couto adquiriu obras at\u00e9 muito pouco tempo antes de sua morte, o que denota um desejo de estar sempre se atualizando9. Era uma biblioteca enorme para os padr\u00f5es da \u00e9poca principalmente se levarmos em considera\u00e7\u00e3o que a biblioteca do C\u00f4nego Lu\u00eds Ant\u00f4nio Vieira, tida como a maior biblioteca mineira daquele per\u00edodo, possu\u00eda 270 obras em 800 volumes (Frieiro, 1981).\n\nFig. 3.2. Sobrado que pertenceu a Jos\u00e9 Vieira Couto, em frente \u00e0 Igreja do Bonfim, em Diamantina.\nV\u00e1rios autores afirmam que Couto viajou pela Europa. Saint-Hilaire (1974) faz isso ao narrar sua passagem pelas terras diamantinas10. Santos (1976) e Machado Filho (1980)\n8\tPaulo Gomes Leite (1989,1990 e 1995) lista a rela\u00e7\u00e3o completa dos livros da biblioteca de Couto, comentando alguns deles. A rela\u00e7\u00e3o completa dos livros que constam no invent\u00e1rio de Couto, como publicada na Revista Minas Gerais, n. 27, julho/1990 encontra-se em anexo (anexo 1). A rela\u00e7\u00e3o foi publicada na ordem em que est\u00e3o no invent\u00e1rio. Nomes de autores entre colchetes s\u00e3o acr\u00e9scimos de Paulo Gomes Leite. Os livros que ele assinalou com asterisco est\u00e3o em bibliotecas de Diamantina.\n9\tNo \u201cThe Journal of Science and Arts\u201d, adquirido por Couto l\u00ea-se: \u201cTejuco, 1 de julho de 1822\u201d (Leite, 1989).\n10\t\u201cConheci tamb\u00e9m, durante o tempo em que estive doente, os dois m\u00e9dicos que clinicavam em Tijuco. Um deles, o Dr. Couto, tinha percorrido toda a Europa e era dotado de vasta cultura\u201d (Saint-Hilaire, 1974: 41).\ntamb\u00e9m o fazem, mas sem fornecer as fontes de onde tiraram tal informa\u00e7\u00e3o. Leite (1989) preocupa-se em fornecer algum dado que evidencie o fato. Ao entrar em contato com os livros que pertenceram a Couto em Diamantina, o autor constata que este costumava assinalar no frontisp\u00edcio, a data e o local onde o livro fora adquirido. Assim, afirma que Couto esteve na Holanda, em 1780, pois a obra Ars Critica, de .Toannis Clerici, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o saiu em Amsterd\u00e3, em 1750, e que consta da biblioteca do naturalista, possui no frontisp\u00edcio a seguinte inscri\u00e7\u00e3o: Amsterd\u00e3, 8 de outubro de 1780, seguida da assinatura de Couto. Em meu trabalho nos arquivos de Diamantina encontrei essa obra, cujo frontisp\u00edcio segue reproduzido.\nFig. 3.3. Frontisp\u00edcio da obra Ars Critica, de Joannis Clerici, 1\u00b0 volume. Fotografia com permiss\u00e3o da BSD.\nCLERfCI\nARS\nQ^U A A 1XS, L\u00ednguarum Latina:, Grecz, &amp; Hebraica: via munitur; Vetcr\u00famque rum, Spunorum Scnptonim \u00e0\n\nV \u00e9 \u25a0'\n7 \u00bf5\n'\u25bc\n\u2022 \u2022\u25a0\n4w\n'I\nS !>\u00bb\u00bb\nGRITICAiU\n1N OU A A D STU\u00cdti. ;\nLingnafutn Lati\u00e1ae j Grxcas, 8\u00edHcbratc<\\\\ via munitur* Veter\u00famqufcetncndjBqo-. rum, Spuriorum Scriptorum \u00e0 Gentdpis1 dignofcendorum, &amp; judic^n^jde.\u00ed?^^.^^^ Libris ratio traditur.\nVOL UME N\nf\n\u25a0Ml\n%\n\u20ac\nH*\nk-\n;\u00cdBMI\nV r\n>(\u00bb\tAMSTELiEDAMl,^\u2019\n* Apud G. Gall b#, ftae&amp;CT\u00cd. . Typographic HUGUEIANQR^M.\ni* \u2022 .\tM. D C C.\n<\u2022**\u00bb\u201e &lt;X \u2022\t\u2022\n>5\n\u25a0\u00ab\n\nFig. 3.4. Frontisp\u00edcio da obra Ars Critica, de Joannis Clerici, 2o volume. Fotografia com permiss\u00e3o da BSD.\nGostaria de observar que a assinatura de Couto que se v\u00ea no frontisp\u00edcio da obra citada \u00e9 muito parecida com aquela que se encontra no documento reproduzido no presente trabalho (Fig. 2.1.), o que leva a crer que Couto realmente esteve na Holanda dois anos ap\u00f3s sua formatura em Coimbra, embora nada tenha sido mencionado pela bibliografia a seu respeito sobre quais teriam sido os objetivos desta viagem.\nFig. 3.5. Frontisp\u00edcio da obra Da Asia, de Diogo de Couto. Jos\u00e9 Vieira Couto possu\u00eda v\u00e1rios volumes desta obra. Fotografia com permiss\u00e3o da BAT.\nFicar\u00e1 por fazer um estudo sobre a participa\u00e7\u00e3o (ou n\u00e3o) de Couto e de seus irm\u00e3os tanto no contrabando, como na Inconfid\u00eancia Mineira, em 1789. Cabe observar, no entanto, que os elementos da elite colonial participaram ativamente das transa\u00e7\u00f5es de contrabando e nem mesmo o Distrito Diamantino, com as severas leis do Regimento Diamantino escapava desta regra. Segundo Maxwell (1995: 88-89):\nSeguidamente, sen\u00e3o invariavelmente, os contraventores atuavam com a coniv\u00eancia dos funcion\u00e1rios administrativos e dos militares locais. Alguns residentes de import\u00e2ncia, como o Dr. Jos\u00e9 Vieira Couto, por exemplo, cuja fam\u00edlia se dedicava amplamente ao furto e ao contrabando de diamantes, destacava propositalmente escravos para as\npatrulhas militares, sem d\u00favida visando proteger seus interesses ilegais, j\u00e1 que a condi\u00e7\u00e3o social dos escravos-soldados os tornava completamente incapazes de sustentar as severas leis restritivas do Distrito (grifos meus).\nE mais \u00e0 frente o autor continua:\nOs drag\u00f5es, tropas profissionais de Capitania de Minas que participavam da guarda do Distrito Diamantino contra as quadrilhas de mineiros n\u00e3o autorizados e contrabandistas, tamb\u00e9m se dedicavam a lucrativas especula\u00e7\u00f5es especialmente se, como os Couto (membros de uma fam\u00edlia a que pertenciam oficiais da tropa) e outros residiam no pr\u00f3prio Distrito \u201d (p. 89, grifos meus).\nPara fazer as afirma\u00e7\u00f5es acima, Maxwell baseia-se no que diz Lu\u00eds Beltr\u00e3o de Almeida, Intendente dos Diamantes entre os anos de 1789 e 179511. \u00c9 preciso se perguntar at\u00e9 que ponto o que diz o Intendente \u00e9 baseado em evid\u00eancias, ou se ele acusava outros apenas para se livrar das cobran\u00e7as da Coroa. Santos (1976: 161) afirma que o dito Intendente\npassava por demasiado indulgente com os garimpeiros e contrabandistas, a ponto de se lhe imputar entreter rela\u00e7\u00f5es de com\u00e9rcio com eles.\nQuanto \u00e0 participa\u00e7\u00e3o de Couto e de sua fam\u00edlia nos acontecimentos mineiros de 1789, a quest\u00e3o \u00e9 ainda mais obscura. Santos (1976) diz a este respeito que o irm\u00e3o de Couto, o Cadete Joaquim Jos\u00e9 Vieira Couto foi o \u00fanico da fam\u00edlia a ser perseguido, tendo falecido algum tempo depois de doen\u00e7a adquirida na cadeia de Vila Rica. O autor conclui que com o malogro da conspira\u00e7\u00e3o\nn Maxwell indica o seguinte documento: \u201cLu\u00eds Beltr\u00e3o de Gouvea de Almeida, Intendente Geral dos Diamantes ao Visconde Mordomo Mor\u201d, Lisboa, 6 de julho de 1789, Biblioteca Nacional de Lisboa, Cole\u00e7\u00e3o Pombal, c\u00f3dice 697, f. 142-9; 155-6.\nTinham extinguido as primeiras chamas da revolu\u00e7\u00e3o, mas esta ainda continuava a arder \u00e0s surdas, ateada por toda parte pela Ma\u00e7onaria. Em Tijuco eram principalmente o Dr. Jos\u00e9 Vieira Couto e seu irm\u00e3o Jos\u00e9 Joaquim Vieira Couto os que mais alentavam o esp\u00edrito de independ\u00eancia, que ia sempre em aumento, apesar de ter-se baldado a primeira tentativa, ou talvez por isso. O Dr. Couto era mais reservado; seu irm\u00e3o, imprudente e inconsiderado, deixava facilmente transpirar seu pensamento, e por isso j\u00e1 era olhado como suspeito e conhecido na Corte pela liberdade de suas id\u00e9ias (p. 188, grifos meus).\nAs palavras de Santos s\u00e3o baseadas, segundo ele pr\u00f3prio, em relatos fornecidos pelo Senador Te\u00f3filo Ottoni, que tinha rela\u00e7\u00f5es de parentesco com os Couto.\nN\u00e3o negando a import\u00e2ncia do trabalho de Joaquim Fel\u00edcio dos Santos para a historiografia mineira, tamb\u00e9m n\u00e3o se pode deixar de observar que a narrativa do autor visa engrandecer os homens ilustres de sua terra. Para tal, o autor procura meios de justificar at\u00e9 mesmo atos injustific\u00e1veis, quando estes s\u00e3o realizados por aqueles homens. Veja-se por exemplo, como Santos refere-se a Manuel Ferreira da C\u00e2mara, quando este foi Intendente dos diamantes, a partir de 1807. Mesmo reconhecendo que ele governou despoticamente, o autor diz:\nNada mais dif\u00edcil que descrever seus car\u00e1ter moral, cheio de contradi\u00e7\u00f5es e incoer\u00eancias; predominavam, por\u00e9m, sempre as excelentes qualidades que lhe adornavam o esp\u00edrito e o dirigiam para o bem. Em certas circunst\u00e2ncias mostrava-se o homem d\u00e9spota, arrogante, altivo, orgulhoso, enfatuado; em outras, o homem urbano, am\u00e1vel, popular, descendo \u2014 nesse tempo era pr\u00f3pria a express\u00e3o \u2014, descendo a nivelar-se com a classe \u00ednfima, convivendo com ela, esquecendo-se de sua posi\u00e7\u00e3o e autoridade, de que estava revestido. Algumas vezes, mas raramente, col\u00e9rico, vingativo, desumano, inexor\u00e1vel, sem compaix\u00e3o; outras vezes era quase sempre ------- e nisso consistia o fundo do seu\ncar\u00e1ter, \u2014 humano, paciente, caridoso, indulgente, ocultando muita coisa, ou fazendo ocultar-se, para n\u00e3o ser obrigado ao extremo da\n\tpuni\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m depressa se arrependia, ou reparava qualquer a\u00e7\u00e3o menos pensada, quando executada em um momento de assomo col\u00e9rico. C\u00e2mara intitulava-se pai do povo: era uma verdade (p. 212).\nComo podemos ver o Intendente comet\u00eda atos desp\u00f3ticos n\u00e3o porque ele fosse desp\u00f3tico, mas sim devido \u00e0 autoridade de que se revest\u00eda. Mas estes atos eram compensados pelo paternalismo de C\u00e1mara, que se auto intitulou o \u201cpai do povo\u2019'\u2019 Fica a impress\u00e3o de que Santos faz um verdadeiro contorcionismo de palavras no esfor\u00e7o de tomar her\u00f3i um homem que ele admirava.\n\u00c9 seguindo Santos que Paulo Gomes Leite (1989) apresenta Couto quase como se ele fosse um her\u00f3i revolucion\u00e1rio. Ao constatar que Maxwell (1995) refere-se ao mineralogista como um contrabandista, diz em tom de cr\u00edtica:\nE mais:\tAos que possam ter alguma d\u00favida acerca da probridade do Dr. Couto, do Padre Rolim e do Dr. Beltr\u00e3o, conv\u00e9m esclarecer que entre os mineiros daquele tempo o desvio de diamantes n\u00e3o era visto como crime, mas como um meio de se opor \u00e0 explora\u00e7\u00e3o da Coroa portuguesa sobre o sofrido povo do Distrito Diamantino. Eles simplesmente pensavam que os diamantes eram dos mineiros e n\u00e3o de Portugal (p. 26). O Dr. Couto, o Padre Rolim e o Dr. Beltr\u00e3o n\u00e3o eram bandidos; eram rebeldes, imbu\u00eddos de um sentimento nativista t\u00edpico da Inconfid\u00eancia Mineira (p. 26).\nNos arquivos que consultei, n\u00e3o encontrei evid\u00eancias que permitissem construir um quadro mais preciso das atividades pol\u00edticas de Couto, ou de sua participa\u00e7\u00e3o nos descaminhos dos diamantes. \u00c9 importante observar, mais uma vez, que n\u00e3o foi poss\u00edvel, dentro dos limites conhecidos para um trabalho de Mestrado, ampliar o rol de arquivos brasileiros ou pesquisar em arquivos portugueses, onde talvez quest\u00f5es como estas poderiam ser melhor esclarecidas. De\nqualquer forma, e apenas por ora, devo expressar minha opini\u00e3o a respeito. Como a participa\u00e7\u00e3o dos elementos das classes dominantes no contrabando era sabidamente generalizada, n\u00e3o acho dif\u00edcil que a fam\u00edlia Couto tamb\u00e9m participasse, principalmente levando em conta os cargos que estes ocuparam na Real Extra\u00e7\u00e3o. Penso por\u00e9m, que afirma\u00e7\u00f5es como esta devem apoiar-se em evid\u00eancias mais fortes do que aquela apresentada no excelente trabalho de Maxwell. Quanto \u00e0 veia revolucion\u00e1ria de Couto, ela n\u00e3o aparecer\u00e1, como veremos, em nenhum dos escritos que ser\u00e3o analisados no decorrer deste trabalho. Muito ao contr\u00e1rio. O tom de sua Mem\u00f3rias \u00e9, como o tom do movimento ilustrado luso-brasileiro, extremamente reformista, lastreado pela m\u00e1xima \u201creformar para conservar\u2019*. Pudemos notar, pelo conte\u00fado de suas Mem\u00f3rias e das cartas que ele enviava, tanto para o governador da Capitania de Minas Gerais, como para Dom Rodrigo de Sousa Coutinho, que Couto tinha um dircurso extremamente cuidadoso e moderado. Al\u00e9m disso, ele tinha um grande \u201cjogo de cintura\u2019* para acomodar-se as mais diferentes situa\u00e7\u00f5es, artif\u00edcio largamente utilizado pelas elites coloniais para n\u00e3o perder privil\u00e9gios e prest\u00edgio.\nCouto e seus irm\u00e3os ocuparam cargos p\u00fablicos importantes na Real Extra\u00e7\u00e3o e participaram ativamente dos acontecimentos envolvendo a elite dominante do Arraial do Tijuco, conforme documentos que se encontram no Arquivo P\u00fablico Mineiro, em Belo Horizonte, e no Arquivo Hist\u00f3rico Ultramarino de Lisboa.\nManoel Vieira Couto era Coronel de mil\u00edcias e, depois de reformado, ocupou o cargo de Fiscal dos diamantes (RAPM, ano III, pp. 111-134). Em 1785, o Cadete Joaquim Jos\u00e9 Vieira Couto escoltou remessa de dinheiro, comandando destacamento do Arraial do Tijuco (APM, SC. 242, f. 42v); o Cadete Antonio Vieira Couto comandou escolta de remessa de diamantes da Real Fazenda para o Rio de Janeiro, em 1784 (APM, SC . 242, f. 23).\nEm 20 de agosto de 1799, uma carta do governador da Capitania, Bernardo Jos\u00e9 de Lorena, endere\u00e7ada a Dom Rodrigo, d\u00e1 conta do envio de uma 2a remessa mineral\u00f3gica do naturalista Jos\u00e9 Vieira Couto, propondo seu pr\u00eamio: que ele fosse promovido a Coronel do Regimento da Cavalaria de Mil\u00edcias da Vila do Pr\u00edncipe.\nNo que fica a mesma Senhora muito bem servida, tanto por ter o mesmo Doutor mais gente \u00e1 sua ordem athe para os seos exames metal\u00fargicos,\ncomo porque nelle se encontr\u00e3o todas as qualidades decentes e necess\u00e1rias para exercer tal posto (AHU, cx. 149, doc. 50).\nA Jos\u00e9 Joaquim Vieira Couto, irm\u00e3o e ajudante de Jos\u00e9 Vieira em suas viagens mineral\u00f3gicas, tamb\u00e9m \u00e9 proposto o cargo de 3o Caixa da Administra\u00e7\u00e3o Diamantina, em carta de Bernardo Jos\u00e9 de Lorena ao ministro para assuntos coloniais, datada de 15 de outubro de 1800. (AHU, cx. 154, doc. 45, 15/10/1800). Na mesma carta, o governador diz que recompensaria Jos\u00e9 Vieira Couto com os mesmos honor\u00e1rios recebidos por Joaquim Vellozo de Miranda, antes deste ter sido contemplado com o cargo de secret\u00e1rio de governo, e reafirma o desejo de que Couto fosse promovido a Coronel de Mil\u00edcias.\n\u00c0 \u00e9poca do Intendente Jo\u00e3o In\u00e1cio do Amaral Silveira (1795-1801), quando Couto \u00e9 solicitado pela Coroa a fazer exames mineral\u00f3gicos na Comarca do Serro Frio, ocorriam disputas acirradas entre o governador da Capitania, Bernardo Jos\u00e9 de Lorena, e o referido Intendente. Estas disputas acabaram por envolver a fam\u00edlia Vieira Couto que se colocou ao lado do governador e tomou-se s\u00edmbolo na luta contra o Intendente.\nAp\u00f3s ter sido encarregado das pesquisas, Couto comunicou-se com o Intendente, solicitando permiss\u00e3o para trabalhar na Demarca\u00e7\u00e3o, permiss\u00e3o esta negada pelo Intendente. A contenda envolvendo Couto e o Intendente Jo\u00e3o In\u00e1cio pode ser, ao menos em parte, dimensionada pelo conte\u00fado dos documentos que seguem.\nEm 02 de agosto de 1798 Couto escreveu a Bernardo Jos\u00e9 de Lorena reclamando do Intendente. Ele dizia que fora seu irm\u00e3o, \u201chum dos melhores feitores das extra\u00e7oens expul\u00e7o della a fr\u00edvolos pretextos\u201d (AHU, cx. 145, doc. 46). Escrevia ainda que fora amigo de Jo\u00e3o In\u00e1cio no tempo em que este fora Fiscal, mas que a amizade ficara estremecida e por fim se rompera de vez quando Jo\u00e3o In\u00e1cio tomou- se Intendente. Segundo Couto, foram as a\u00e7\u00f5es do seu ex-amigo, o qual se revelou um homem autorit\u00e1rio, que o fizeram afastar-se dele. Afirmava Couto que as atitudes do Intendente em rela\u00e7\u00e3o a ele e a seu irm\u00e3o eram mera vingan\u00e7a pessoal e que este desejo de vingan\u00e7a explicaria a a\u00e7\u00e3o do Intendente quando ele preparava-se para cumprir as Ordens Reais:\nJulgou o tal Intendente ent\u00e3o ser chegado o tempo oportuno para a sua vingan\u00e7a, ou porque n\u00e3o p\u00f4de mais suspender o impeto das suas f\u00farias, e\npassou a expul\u00e7ar-me fora de minha antiga occupa\u00e7\u00e2o do hospital (AHU, cx. 145, doc. 46).\nSegundo Couto, foi colocado em seu lugar um \u201cmero cirurgi\u00e3o\u201d, ganhando muito menos que ele e sem o preparo necess\u00e1rio para cumprir as fun\u00e7\u00f5es que o cargo exigia, o que mostrava que o \u00f3dio de Jo\u00e3o In\u00e1cio subtra\u00edra-lhe o bom senso.\nAinda nesta longa carta, Couto reclama que, al\u00e9m de tirar o seu cargo de m\u00e9dico, o Intendente expulsou \u201cda mesma regia extra\u00e7\u00e3o todos os meus escravos nella empregados, sem excec\u00e7\u00e3o de hum s\u00f3\u201d.\nEm outra carta, datada de 06 de setembro de 1798, Couto diz sobre o Intendente que\nn\u00e3o s\u00f3 me prohibe elle os instrumentos precisos para as minhas averigua\u00e7oens mas at\u00e9 per tende que eu na Demarca\u00e7\u00e3o siga s\u00f3 a estrada direita o que todavia n\u00e3o se prohibe a qualquer cassador, ou pessoa insignificante do povo (AHU, cx. 145, doc. 46).\nE protesta argumentando que proibi-lo de observar na Demarca\u00e7\u00e3o era um absurdo pois ela \u201che mais interessante para um mineral\u00f3gico\u201d (AHU, cx. 145, doc. 46).\nA carta de Couto \u00e9 fechada com as seguinte palavras:\nEnfim Ex.mo Senhor, envergonho-me de can\u00e7ar mais a Vossa Exa com estas pequenas couzas, s\u00f3 fa\u00e7o por ultimo a Vossa Exf esta observa\u00e7\u00e3o, que he huma que me espanta, que pelo que me tem sucedido, n\u00e3o me parece ser eu hum Naturalista empregado no Servi\u00e7o de Sua Mage e que por ordem delia examina as suas terras; em hum S\u00e9culo das Luzes como este, mas sim que vou observar as escondidas os dom\u00ednios de algum (?) inimigo, em tempos que a est\u00fapida ignor\u00e2ncia fazia guerra a Filozofia.\nO Intendente \u00e9 claro, procurou explicar a atitude de proibir Couto de fazer seus exames na Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina. Em carta de 07 de setembro de 1798, remetida a Bernardo Jos\u00e9 de Lorena, ele escrevia que duvidava que\nfosse da mente de Sua Mag.e que debaixo da palavra Comarca ficava t\u00e3o bem comprehendida a Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina (AHU, cx. 146, doc. 46).\nE observa tamb\u00e9m:\nConsta que o mesmo Joze Vieira Couto tem fabricado em sua caza hum laboratorio a fim de fazer os exames de que est\u00e1 encarregado. Conhe\u00e7o que esta ojficina lhe he necess\u00e1ria em consequ\u00eancia do seu emprego, mas como a Villa do Pr\u00edncipe aonde h\u00e1 huma fundi\u00e7\u00e3o lhe fica perto, e he a cabe\u00e7a da Comarca, era mais analogo as leys desta Capitania, que naquella mesma Villa, e naquella publica fundi\u00e7\u00e3o fosse fazer os seus exames e observa\u00e7oens (AHU, cx. 146, doc. 46).\nO governador respondeu ao Intendente que n\u00e3o concordava que Couto e seu laborat\u00f3rio fossem transferidos para a Vila do Pr\u00edncipe, como queria aquele magistrado:\nN\u00e3o (?) ser da opini\u00e3o de Vossa Merc\u00ea no que respeita a mudar o Doutor Coito e seu laboratorio, e por consequ\u00eancia a sua resid\u00eancia para a Villa do Principe, porque obrigar a mudar de (?), de resid\u00eancia, n\u00e3o parece justa recompensa a hum vassalo que presentemente serve a Sua Magestade sem interece algum (APM, SC. 277, f. 27v.).\nDiante das contendas entre Couto e Jo\u00e3o In\u00e1cio, o governador tomou claramente o partido de Couto, como mostra a correspond\u00eancia entre o governador e a Coroa.\nEscrevendo a Dom Rodrigo em 20 de setembro de 1798, Bernardo Jos\u00e9 de Lorena n\u00e3o s\u00f3 informa sobre o trabalho de Couto nas salinas do S\u00e3o Francisco, para onde ele tinha sido enviado por ordem da Coroa, mas tece coment\u00e1rios sobre os problemas envolvendo Couto e o Intendente. Explicita que ele tamb\u00e9m divergia das atitudes de Jo\u00e3o In\u00e1cio, ao mesmo tempo que critica os amplos poderes dados aos Intendentes e pede que Dom Rodrigo cuide para que Couto n\u00e3o sofra persegui\u00e7\u00f5es:\nAs ampl\u00edssimas jurisdi\u00e7oens que pelo Real Er\u00e1rio se d\u00e3o sempre aos Intendentes dos Diamantes, e q.e cheg\u00e3o ao ponto de n\u00e3o estarem elles pelas ordens e providencias geraes dos Capitaens Generaes, as duvidas, e inquieta\u00e7oens que tem tido meus antecessores com semelhantes Ministros mue obrig\u00e3o a n\u00e3o obrar coiza alguma sen\u00e3o que por todo este negocio no conhecimento de Z Ex.a para que sendo prezente a S. Mage se determine o que devo fazer pedindo encarecidamente a C. Exa queira suplicar a S. mag.e que eu n\u00e3o sirva de instrumento, por ter executado as suas reais ordens, para que pade\u00e7a inquieta\u00e7oens e ath\u00e9 falta de meios de subsistir hum vassalo que sem interesse algum, com o maior gosto se pos pronto para servir a Sua Magf como fez o D.Gr Couto... (AHU, cx. 146, doc. 46).\nTempos depois, em abril de 1799, uma ordem do Pr\u00edncipe Regente Dom Jo\u00e3o enviada a Bernardo Jos\u00e9 de Lorena, ordenava:\nSendo me prezentes os injustos procedimentos do intendente dos diamantes do Tejuco contra Jos\u00e9 Vieira Couto, oppondo-se aos exames mineral\u00f3gicos, de que fui servido encarrega-lo, embara\u00e7ando-o com pretextos fr\u00edvolos em lugar de o auxiliar e de lhe facilitar todos os meios para fazer as suas viagens e indaga\u00e7\u00f5es: vos ordeno que mandeis chamar a vossa presen\u00e7a o referido intendente e o repreendaes com a justa severidade, que merece o seu t\u00e3o irregular comportamento: intimando-lhe que se abstenha para o futuro de semelhantes procedimentos, e que pelo contr\u00e1rio concorra para que o Dr. Jos\u00e9 Vieira Couto possa executar sem obst\u00e1culo a commiss\u00e3o de que se acha encarregado em toda essa Capitania, sem excep\u00e7\u00e3o dos Distritos Diamantinos e de que se devem esperar mais utilidades, devendo o dito intendente tomar as necess\u00e1rias precau\u00e7\u00f5es para que em caso algum haja extravio de diamantes (APM, SC. 269, f. 43.)\nCom o acirramento dos conflitos entre o Intendente e o governador, envolvendo os Vieira Couto e outras fam\u00edlias locais, Jos\u00e9 Joaquim Vieira Couto, irm\u00e3o de Jos\u00e9 Vieira Couto, foi enviado a Portugal como procurador do povo para solicitar a demiss\u00e3o do Intendente, objetivo que foi alcan\u00e7ado depois que o governador empreendeu uma devassa na regi\u00e3o. Em fevereiro de 1800, Dom Rodrigo escreve \u201cem nome do Principe\u201d para Bernardo Jos\u00e9 de Lorena, pedindo que\n1 7 este d\u00ea parecer sobre o \u201cRequerimento dos Habitantes e do Povo da Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina\u201d levado a Lisboa por Jos\u00e9 Joaquim. Ordena que o governador chame o Intendente e o Fiscal a Vila Rica \u201ce lhes intime no Real nome que se abstenham de cometer t\u00e3o estranhas viol\u00eancias, pelas quaes responder\u00e3o na Real presen\u00e7a com muita brevidade\u201d (APM, SC. 290, f. 7). A devassa foi instaurada ap\u00f3s uma ordem do Pr\u00edncipe Regente Dom Jo\u00e3o VI que em carta r\u00e9gia de 20 de abril de 1801 manda dizer que se averigue a conduta do Intendente e do Fiscal Jo\u00e3o da Cunha (APM, SC. 290, f. 56).\nOs primeiros estudos mineral\u00f3gicos de Couto aconteceram, portanto, em meio a tens\u00f5es crescentes ocasionadas por disputas locais e pela interfer\u00eancia do governador da Capitania nos assuntos da Demarca\u00e7\u00e3o. Apesar disto, Couto empreendeu o trabalho que lhe fora solicitado e j\u00e1 em 03 de janeiro de 1799 estava pronta a primeira Mem\u00f3ria escrita pelo naturalista.\nEm carta de outubro de 1799, Dom Rodrigo de Sousa Coutinho escreve a Bernardo Jos\u00e9 de Lorena fazendo men\u00e7\u00e3o \u00e0s \u201cRemessas do Dr. Couto e seu irm\u00e3o\u201d as quais provavam que o Distrito Diamantino \u201che mais rico em toda qualidade de minas, particularmente o ferro de que h\u00e9 muito necess\u00e1rio tirar o maior partido, assim como tamb\u00e9m das de cobre\u201d (APM, SC. 269, f. 49v,). Nesta carta Dom Rodrigo afirmava que S. A. R. encarregava a Bernardo Jos\u00e9 de Lorena de agradecer aos irm\u00e3os pelos servi\u00e7os prestados12 13 e de propor os pr\u00eamios que eles merecessem,\n12\tA reda\u00e7\u00e3o do requerimento \u00e9 atribu\u00edda a Jos\u00e9 Vieira Couto (Santos, 1976).\n13\tEm 05 de outubro de 1804 Jos\u00e9 Vieira Couto solicita uma certid\u00e3o com o texto completo do aviso em que Sua Alteza Real mandava agradecer os seus servi\u00e7os (AHU, cx. 160, doc. 9).\ndevendo Vossa Senhoria desde logo principiar a empregalos nos trabalhos de algumas minas, particularmente nas das galenas, isto he de chumbo e prata, encarregando-os de ver se poderi\u00e3o achar alguma mina onde a prata fosse mais abundante (APM, SC. 269, f. 40v.).\nDom Rodrigo pede tamb\u00e9m que se agrade\u00e7a particularmente a Jos\u00e9 Vieira Couto pela\nexcelente Memoria que mandou sobre a Capitania das Minas Geraes, cujo exame foi confiado ao Camara, que muito a aprovou, e que certamente iguala aos outros seus t\u00e3o distintos trabalhos, podendo segurar a V. Sa. que hum tal homem como o Dr Couto h\u00e1 de ser ao Real Servi\u00e7o da maior utilidade nessa Capitania; e Sua Alteza Real o quer adiantar e tomar debaixo de sua prote\u00e7\u00e3o \u201d (APM, SC. 269, f. 40).\nE continua:\nSobre as contendas, que o mesmo Couto teve com o Intendente dos Diamantes do Tejuco, j\u00e1 o mesmo Senhor em Carta Regia encarregou V. S.a do que h\u00e1 de obrar a este respeito, para conter hum magistrado t\u00e3o pouco zelozo do Real Servi\u00e7o (APM, SC. 269, f. 40v.).\nComo pode-se notar, todos os irm\u00e3os de Couto trabalharam de alguma forma a servi\u00e7o da Coroa. Dentre eles, Jos\u00e9 Joaquim trabalhou mais diretamente com Jos\u00e9 Vieira Couto, auxiliando-o em seus exames mineral\u00f3gicos. Em uma das cartas de Bernardo Jos\u00e9 de Lorena para Dom Rodrigo, o governador menciona que Jos\u00e9 Joaquim fora enviado a uma galena14 para verificar se encontrava prata, tendo enviado o material para o seu irm\u00e3o (Jos\u00e9 Vieira) analisar (AHU, cx. 147, doc. 35). O pr\u00f3prio Jos\u00e9 Joaquim afirmava, em requerimento no qual pedia promo\u00e7\u00e3o ao posto de Coronel Agregado ao 2o Regimento da Cavalaria de Mil\u00edcias do Arraial do Tijuco, que\n14\tGalena: Sulfeto de Chumbo (PbS). A palavra galena era utilizada no sentido de ocorr\u00eancia de Chumbo e de Prata.\nsendo nomeado pelo seu respectivo General para ajudante de seo irm\u00e3o o Doutor Joze Vieira Couto, o acompanhou sempre em todas as suas viagens e indaga\u00e7oens mineral\u00f3gicas, dando provas de inteligencia, zelo e actividade no servi\u00e7o de V. A. R. (AHU, cx. 156, doc. 47, 10/02/1800).\nNos epis\u00f3dios que culminaram com o afastamento do Intendente, acusado de autoritarismo e despejos injustos de pessoas para fora da Demarca\u00e7\u00e3o, vemos que Couto e sua fam\u00edlia desempenharam papel importante. Diria mesmo que Couto colocou-se dentro dos conflitos que envolveram os dois poderes de uma maneira que resultou vantajosa para ele e seus irm\u00e3os. Ou seja, Couto aproveitou-se da situa\u00e7\u00e3o para canaliz\u00e1-la em seu favor, atraindo as simpatias do governador e conseguindo com isso promo\u00e7\u00f5es para ele e seu irm\u00e3o.\n\u00c9 relevante observar que um problema aparentemente local acabou por revelar-se uma verdadeira queda de bra\u00e7os entre o governo da Capitania e a Administra\u00e7\u00e3o do Distrito Diamantino. N\u00e3o somente esta disputa, mas os resultados dela, corroboram o que afirma Furtado (1996) sobre o Distrito Diamantino no tempo de Real Extra\u00e7\u00e3o. Esta n\u00e3o era uma regi\u00e3o completamente aut\u00f4noma como afirmam boa parte dos estudos historiogr\u00e1ficos. Nem o Intendente governava com total liberdade, havendo sempre a interfer\u00eancia dos governadores da Capitania naquela regi\u00e3o.\nO fato de Couto estar diretamente ligado \u00e0 queda do Intendente, e o conte\u00fado da correspond\u00eancia trocada entre o governador e autoridades portuguesas, demonstram que ele tinha um certo prest\u00edgio junto \u00e0 Coroa e ao governador da Capitania. Isto posto, cabe-nos perguntar at\u00e9 que ponto tal prest\u00edgio direcionou as suas pesquisas ou, em outras palavras, at\u00e9 que ponto o comprometimento deste com a Coroa imp\u00f4s limites \u00e0s suas investiga\u00e7\u00f5es.\n3.3\tAS MEM\u00d3RIAS DE JOS\u00c9 VIEIRA COUTO: \u00c0 GUISA DE APRESENTA\u00c7\u00c3O\nJos\u00e9 Vieira Couto empreendeu suas pesquisas entre os anos de 1798 e 1805. O trabalho come\u00e7ou pela regi\u00e3o do Serro Frio mas estendeu-se a outras \u00e1reas, tendo o mineralogista\natingido as Comarcas do Sabar\u00e1 e de Vila Rica, chegado pr\u00f3ximo \u00e0 fronteira da Capitania de Goi\u00e1s, subindo e descendo o Rio S\u00e3o Francisco pelos sert\u00f5es do Abaete (Fig. 3.6).\nO pesquisador enfrentou, segundo suas pr\u00f3prias narrativas, lugares in\u00f3spitos, ermos, de dif\u00edcil acesso, enfim, os desabitados e desconhecidos sert\u00f5es mineiros, sem estradas, muitas vezes sem caminhos, tendo que abrir picadas \u00e0 sua passagem e \u00e0 de sua comitiva. O objeto principal de seus trabalhos era a pesquisa mineral, embora, seguindo a tend\u00eancia de sua \u00e9poca, tamb\u00e9m abordasse temas diversos como geografia, agricultura e popula\u00e7\u00f5es.\nSuas anota\u00e7\u00f5es de viagens resultaram nas Mem\u00f3rias, cujos nomes e alguns detalhes s\u00e3o listados a seguir.\nMem\u00f3ria sobre a Capitania de Minas Geraes, seu territ\u00f3tio, clima e produc\u00e7\u00f5es mettalicas: sobre a necessidade de se restabelecer e animar a minera\u00e7\u00e3o decadente no Brazil; sobre o commercio e exporta\u00e7\u00e3o de metaes e interesses r\u00e9gios, com um apendice sobre os diamantes e nitro natural.\nEscrita em 1799, relata suas pesquisas pela regi\u00e3o do Serro Frio. Foi publicada pela Revista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico, tomo 11, em 1848, p. 229-335. H\u00e1 uma publica\u00e7\u00e3o desta Mem\u00f3ria, com notas e coment\u00e1rios de J\u00fania Furtado, pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro (1994). Para a elabora\u00e7\u00e3o de meu trabalho recorrerei ao manuscrito utilizado para esta \u00faltima publica\u00e7\u00e3o, qual seja, o manuscrito que se encontra na Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro, CE 11.933-1,1,5, 105 p\u00e1ginas . H\u00e1 algumas diferen\u00e7as entre o manuscrito da BNRJ e a publica\u00e7\u00e3o do IHGB. Na Mem\u00f3ria de 1801 (p. 65), ao descrever o Rio Grande Couto diz que \u201cna minha Mem\u00f3ria do anno de 1799 houve engano na descrip\u00e7\u00e3o d\u2019este rio, onde o fiz entrar no mar com o nome de Rio das Caravelas, o que n\u00e3o \u00e9 assim\u201d. Na publica\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria de 1799, feita pelo IHGB j\u00e1 aparece o nome \u201cRio Grande\u201d no corpo do texto, sem nenhuma explica\u00e7\u00e3o de que se tratava de uma corre\u00e7\u00e3o posterior de Couto. Tamb\u00e9m no texto do IHGB h\u00e1 algumas notas que n\u00e3o existem em nenhum dos manuscritos consultados na BNRJ. No final do texto publicado no IHGB, tamb\u00e9m h\u00e1 algumas palavras dirigidas \u00e0 Rainha que n\u00e3o constam dos manuscritos da BNRJ.\n15\tOutros manuscritos que se encontram na BNRJ: 1-3, 15, 6 - cole\u00e7\u00e3o Ottoni; CE 608 - 5, 1, 42 (trata-se de um resumo Mem\u00f3ria de 1799).\nFig. 3.6 MAPA DA CAPITANIA DE MINAS GERAIS\n(1788)\nLegenda:\nFonte: Acervo Hist\u00f3rico do Ex\u00e9rcito - RJ. In: Rocha (1995)\n\u2022 Localiza\u00e7\u00e3o aproximada de Monte Rorigo (atual Serra do Cabral) feita a partir do mapa base: Instituto de Geoci\u00eancias aplicadas - \"Estado de Minas Gerais\"-Mapa tect\u00f4nico - Escala: 1:1500.000 - ano de 1978 - Mapoteca do IG-Unicamp-01/015.\nRios\nVilas, Arraiais e Cidades\nTrilhas e Estradas\n(........J0____20......30........40\nJ\u00e1 tendia a concordar com a autora quando recebi do AHU uma c\u00f3pia da Mem\u00f3ria de 1799 (cx. 147, doc. 1) e constatei que a publica\u00e7\u00e3o do IHGB \u00e9 quase fiel a esta, alterando-se somente o nome do rio, de Caravelas para Grande. Isto legitimaria dizer exatamente o oposto do que disse J\u00fania Furtado em seus coment\u00e1rios \u00e0 publica\u00e7\u00e3o da Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, ou seja, que as c\u00f3pias da BNRJ \u00e9 que seriam mais distantes do original.\nEm meio a tantas c\u00f3pias e sem ter como saber qual \u00e9 a mais pr\u00f3xima do original, trilhei o caminho de ler todos os manuscritos e ver se havia em algum deles alguma diferen\u00e7a que modificasse opini\u00f5es e/ou conceitos. Ora, os erros dos copistas, a altera\u00e7\u00e3o do nome do rio e as notas existentes em uma c\u00f3pia e que n\u00e3o existem em outras, nada disto alterou o conte\u00fado principal. Portanto, depois deste trabalho de cotejamento, s\u00f3 tive que escolher o texto com o qual trabalhar. Ao escolher a c\u00f3pia da BNRJ o que pesou, al\u00e9m do gosto pessoal de trabalhar preferencialmente com manuscritos, foi o fato de ela ter sido recentemente publicada pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, o que facilitou o trabalho de leitura do pr\u00f3prio manuscrito.\nMem\u00f3ria sobre as minas da capitania de Minas Geraes, suas descrip\u00e7\u00f5es, ensaios e domicilio proprio \u00e0 maneira de itiner\u00e1rio; com um appendice sobre a nova Lorena Diamantina, sua descrip\u00e7\u00e3o, suas produ\u00e7\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas e utilidades que deste paiz podem resultar.\nEscrita em 1801, retrata uma longa viagem a partir do Serro, passando por Mariana e Sabar\u00e1 e alcan\u00e7ando os sert\u00f5es do Abaet\u00e9, no extremo oeste da Capitania. Em minhas m\u00e3os encontra-se uma edi\u00e7\u00e3o desta Mem\u00f3ria que saiu na Revista do Arquivo P\u00fablico Mineiro, ano 10, 1905, p. 55-166.\nMem\u00f3ria sobre as nitratreiras naturaes e artificiaes de Monte Rorigo na Capitania de Minas Geraes.\nFoi escrita em 1803 e consta estar publicada no peri\u00f3dico Auxiliador da Industria Nacional, em 1840. Tenho em m\u00e3os um manuscrito, cujo microfilme, enviado da Biblioteca Nacional Portuguesa, se\u00e7\u00e3o ultramarina, encontrei no Arquivo P\u00fablico Mineiro, fora de cat\u00e1logo.\nEsta Mem\u00f3ria foi publicada em livro pela Imprensa R\u00e9gia, Rio de Janeiro, 1809. H\u00e1 um exemplar do livro na BNRJ, se\u00e7\u00e3o de obras raras \u2014 37,2, 9. A sua publica\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada diretamente \u00e0 conjuntura que envolvia Brasil e Portugal. Este \u00faltimo estava ocupado pelas tropas de Junot e agora o Brasil era sede da Coroa. A necessidade de defesa era premente e os esfor\u00e7os para explorar material t\u00e3o necess\u00e1rio para o fabrico de p\u00f3lvora, que j\u00e1 existiam desde o final do s\u00e9culo XVIII, se intensificavam.\nEntre o texto de 1803 e o publicado em 1809 h\u00e1 algumas importantes diferen\u00e7as, a come\u00e7ar pelo t\u00edtulo que no livro passou a ser Mem\u00f3ria sobre as salitreiras naturaes de Monte Rorigo: maneira de as auxiliar por meio das artificiaes; refinaria do nitrato de potassa, ou salitre, A organiza\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria tamb\u00e9m se modificou. Enquanto no manuscrito temos seis se\u00e7\u00f5es e um \u201citiner\u00e1rio mineral\u00f3gico\u201d, o livro consta de apenas 3 se\u00e7\u00f5es com diversas subdivis\u00f5es, mais o itiner\u00e1rio mineral\u00f3gico, al\u00e9m de uma introdu\u00e7\u00e3o dirigida a Dom Rodrigo de Sousa Coutinho, n\u00e3o existente no manuscrito. At\u00e9 a\u00ed pode-se dizer que as modifica\u00e7\u00f5es vieram atender a crit\u00e9rios de edi\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, h\u00e1 outras altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o al\u00e9m disso e modificam sensivelmente o manuscrito de 1803. Neste, Couto d\u00e1 descri\u00e7\u00f5es detalhadas de minerais mas n\u00e3o os classifica segundo nenhum sistema espec\u00edfico. No livro, h\u00e1 classifica\u00e7\u00f5es segundo Ren\u00e9-Just Ha\u00fcy (1743-1822) e Abraham Gottlob Wemer (1749-1817)16, e tamb\u00e9m muitas notas que n\u00e3o constam no manuscrito. E mais, onde no manuscrito se l\u00ea cobre, no livro est\u00e1 escrito ferro. Como se ver\u00e1 no decorrer deste trabalho, esta \u00faltima tamb\u00e9m foi uma corre\u00e7\u00e3o posterior. A substitui\u00e7\u00e3o dos termos cobre por ferro se d\u00e1 sem nenhuma explica\u00e7\u00e3o, o que faz acreditar que isto havia sido escrito originalmente, o que, de fato, n\u00e3o ocorreu. Na impossibilidade de saber at\u00e9 que ponto Couto participou ativamente de todas estas altera\u00e7\u00f5es, optei por analisar aqui o documento escrito no momento exato da pr\u00e1tica cient\u00edfica de Couto, ou seja, o manuscrito de 1803, cuja c\u00f3pia foi enviada de Portugal.\n16\tHa\u00fcy fez importantes avan\u00e7os na cristalografia na segunda metade do s\u00e9culo XVIII, estabelecendo uma teoria geral para o estudo dos cristais que forneceu caminhos mais seguros para a classifica\u00e7\u00e3o dos mesmos. Para mais informa\u00e7\u00f5es ver Laudan (1987) e Oldroyd (1996). Wemer ser\u00e1 mencionado adiante.\nEscrita em 1805. No presente trabalho farei uso de c\u00f3pia de microfilme feita a partir de um manuscrito que se encontra na Biblioteca da Ajuda de Lisboa, enviada gentilmente de Portugal pelo ge\u00f3logo e professor da Universidade de Aveiro, Dr. Manuel Serrano Pinto17.\nBlake (1899) indica um outro texto de autoria de Couto: Viagem ao Indai\u00e1, acompanhada de uma mem\u00f3ria sobre as minas de Abaet\u00e9. Extratos desse texto sa\u00edram no peri\u00f3dico Recreador Mineiro, tomo 2, 1845. Encontrei esse peri\u00f3dico literalmente abandonado, sem sequer constar de cat\u00e1logo, na Biblioteca P\u00fablica de Belo Horizonte. De sua leitura, cheguei \u00e0 conclus\u00e3o que a Viagem ao Indai\u00e1... \u00e9 uma parte \u201cdesgarrada\u201d Mem\u00f3ria de 1801, pois traz transcri\u00e7\u00f5es literais de partes daquele texto. O pr\u00f3prio t\u00edtulo da publica\u00e7\u00e3o faz suspeitar que trata-se provavelmente de rascunhos de campo feitos por Couto, os quais se encontravam com algum particular que resolveu public\u00e1-los: Extractos de huma viagem do Sr. Jos\u00e9 Vieira Couto ao Indai\u00e1, acompanhados de huma mem\u00f3ria do mesmo naturalista sobre as minas do Abaet\u00e9. No final da publica\u00e7\u00e3o, l\u00ea-se \u201cVilla de Santa Barbara 2 de maio de 1845. Manoel Jos\u00e9 Pires da Silva Pontes\u201d, Como a maior parte das informa\u00e7\u00f5es constantes desta publica\u00e7\u00e3o se encontram inseridas na Mem\u00f3ria de 1801, este texto n\u00e3o ser\u00e1 utilizado no presente estudo.\nOs trabalhos de Couto s\u00e3o pouco conhecidos no Brasil. Ferraz (1995) dedica a eles algumas poucas p\u00e1ginas de sua tese de doutoramento, concentrando-se especialmente na Mem\u00f3ria sobre Monte Rorigo , mais interessante quando se quer tratar da Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica no Brasil, segundo palavras da pr\u00f3pria autora. Furtado (1994) fez um \u201cestudo cr\u00edtico\u201d da Mem\u00f3ria de 1799 que pretende ser uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 Hist\u00f3ria Social do Brasil Col\u00f4nia. Trata-se, na verdade, de uma publica\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria, pela Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, com alguns coment\u00e1rios preliminares. A preocupa\u00e7\u00e3o da autora \u00e9 analisar aqueles pontos que permitam evidenciar a inser\u00e7\u00e3o de Couto na sociedade local daquele per\u00edodo, identificando principalmente sua posi\u00e7\u00e3o de classe e seu papel enquanto elemento pertencente a uma elite dominante. Comete inclusive alguns equ\u00edvocos, compreens\u00edveis pelo fato de n\u00e3o ter lido toda a obra de Couto. Afirma, por exemplo, que a Mem\u00f3ria de 1801 \u00e9 um simples complemento Mem\u00f3ria de 1799 (o que parece\n17\tBiblioteca da Ajuda, Lisboa, Ref. 988, cota 54-V-12 (3), 58 p\u00e1ginas.\nindicar uma leitura superficial), quando nesta \u00faltima, Couto n\u00e3o somente corrige erros que afirma ter cometido no trabalho anterior, no tocante \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o de alguns minerais, como descreve detalhadamente uma variedade muito maior de amostras de materiais que colhera em sua viagem que, de resto, fora muito mais longa, em tempo e em espa\u00e7o, do que a que a precedeu.\nNos campos espec\u00edficos da Mineralogia e da Geologia, objeto do presente trabalho, Couto \u00e9 praticamente desconhecido pela historiografia. \u00c9 citado por alguns autores18 como grande mineralogista, mas seus trabalhos ainda n\u00e3o foram analisados no \u00e2mbito da Hist\u00f3ria das Geoci\u00eancias no Brasil.\n18\tLeinz (1994: 275) ao estudar a Geologia e a Paleontologia no Brasil afirma que os trabalhos de Couto, notadamente o de 1799, constitui-se um marco nas pesquisas geol\u00f3gicas no Brasil: \u201cDesta data em diante n\u00e3o cessam mais as investiga\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas no Brasil\u201d.\n4\tAS MEMORIAS RE VISITAD AS\n4.1\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS\nOs textos escritos por Jos\u00e9 Vieira Couto seguem a orienta\u00e7\u00e3o do govemo portugu\u00e9s que, na virada do XVIII para o XIX, buscava ampliar e diversificar a explora\u00e7\u00e3o mineral. 0 ouro e o diamante n\u00e3o s\u00e3o os \u00fanicos protagonistas das observa\u00e7\u00f5es de Couto mas tamb\u00e9m o ferro, o chumbo, a prata, o salitre, o cobalto, o cobre, o enxofre, a platina e outros.\nOs textos refletem as tentativas sistematizadas de buscar, por interm\u00e9dio do estudo de especialistas em minera\u00e7\u00e3o e Mineralogia, a melhoria das t\u00e9cnicas e um melhor aproveitamento dos recursos minerais da Colonia. No enfrentamento dos problemas econ\u00f3micos que se apresentavam para Portugal, o ministro Dom Rodrigo, como ja foi notado aqui, iria utilizar-se do aparato intelectual da ilustra\u00e7\u00e3o luso-brasileira, que embasar\u00e1 as reformas desejadas e necess\u00e1rias para que o Estado pudesse contornar a crise do sistema colonial. No que diz respeito \u00e0 minera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m dos trabalhos de Couto, s\u00e3o contratadas as pesquisas de Joaquim Vellozo de Miranda e Jo\u00e3o Manso Pereira, em 1798, e de Francisco Jos\u00e9 da Silveira, em 1801 (Guerzoni Filho, 1986). Jos\u00e9 Eloi Ottoni escreve a \u201cMem\u00f3ria sobre o estado atual da Capitania de Minas Gerais\u201d, em 1798 (BNRJ, I, 28, 28, 13). Nas \u201cprovid\u00eancias expedidas sobre o Brasil -- 1796-1800\u201d h\u00e1 v\u00e1rias recomenda\u00e7\u00f5es para se descobrir terras pr\u00f3prias para a extra\u00e7\u00e3o de salitre (BNRJ, 6, 3, 9). Jos\u00e9 Joaquim Azeredo Coutinho escreve um \u201cDiscurso sobre o estado atual das minas do Brasil\u201d, em 1804 (Novais, 1995) e Manuel Ferreira da C\u00e2mara, o futuro intendente dos diamantes, em sua estadia na Bahia, a partir de 1800, foi encarregado por Dom Rodrigo do estabelecimento de nitreiras (Dias, 1968).\nQuanto a Couto, ele foi encarregado, em aviso de mar\u00e7o de 1797, de \u201cdar informa\u00e7oens mais circunstanciadas sobre as minas daquelle paiz como t\u00e3o bem do partido que delias se pode tirar\u201d (APM. SC. 269, f. 6).\nNos textos de Couto encontram-se minuciosamente relatados os resultados de seus exames mineral\u00f3gicos. A maneira como este trabalho \u00e9 descrito mostra bem a pr\u00e1tica cient\u00edfica\ndo naturalista, constituindo-se em importante evid\u00eancia emp\u00edrica de como se realizavam as pr\u00e1ticas geocient\u00edficas dentro das rela\u00e7\u00f5es Metr\u00f3pole-Colonia.\nCouto n\u00e3o se at\u00e9m apenas ao objeto principal de seu trabalho que \u00e9 o estudo do reino mineral na regi\u00e3o de Minas Gerais. \u00c0s suas observa\u00e7\u00f5es neste campo, juntam-se outras que v\u00e3o al\u00e9m deste objeto.\nDe acordo com Hamm (1997), a literatura de viagens teve um papel central na constru\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Natural do s\u00e9culo XVIII. Nela, os cientistas-viajantes raramente se limitavam a escrever sobre um \u00fanico campo. Nos relatos de viagem, juntavam-se observa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter antropol\u00f3gico, cultural e pol\u00edtico \u00e0s observa\u00e7\u00f5es dos 3 reinos da natureza.\nNo caso de Couto, al\u00e9m de suas observa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter mineral\u00f3gico, ele anota impress\u00f5es sobre os moradores, sobre os aspectos arquitet\u00f4nicos das constru\u00e7\u00f5es nos arraiais e vilas e sobre as atividades econ\u00f4micas \u00e0s quais se dedicavam os habitantes das localidades pelas quais passava; abre longos par\u00eanteses para falar da agricultura, da cria\u00e7\u00e3o de animais e de outras atividades econ\u00f4micas que achava serem importantes, al\u00e9m da minera\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, seguindo as orienta\u00e7\u00f5es que lhe haviam sido ditadas, procura dar sugest\u00f5es de como fazer um melhor aproveitamento dos recursos econ\u00f4micos da Capitania de Minas Gerais.\nQuanto a sua pr\u00e1tica cient\u00edfica, Couto insere-se em um tradi\u00e7\u00e3o de pesquisa que estava em voga no seu tempo no campo dos estudos sobre a Terra. Encontraremos, pois, em Couto, uma preocupa\u00e7\u00e3o em observar e relatar aquilo que Taylor (1988) chama de \u201cregularidades permanentes\u201d. Segundo este autor, o estudo das regularidades permanentes (\u201cest\u00e1ticas\u201d ou \u201ccondi\u00e7\u00f5es constantes\u201d ou \u201cregularidades de disposi\u00e7\u00e3o\u201d) constitu\u00eda-se em pr\u00e1tica dominante nos estudos geol\u00f3gicos do s\u00e9culo XVIII. Taylor faz esta afirma\u00e7\u00e3o baseado nas caracter\u00edsticas dos trabalhos do Conde de Buffon (1707-1788), de Louis Bourguet (1678-1742), de Nicol\u00e1s Desmarest (1725-1815), de Horace B\u00e9n\u00e9dict de Saussure (1740-1799), de Jean-Andr\u00e9 Deluc (1727-1817) e outros.\nNa opini\u00e3o de Taylor, a preocupa\u00e7\u00e3o com o reconhecimento das regularidades externas refletiria n\u00e3o somente o empirismo caracter\u00edstico daquela \u00e9poca, mas tamb\u00e9m a ambi\u00e7\u00e3o de se fazer generaliza\u00e7\u00f5es, de se criar leis no dom\u00ednio da Geologia. Taylor destaca, nos autores acima, uma grande preocupa\u00e7\u00e3o em mostrar os grandes tra\u00e7os dos continentes, a posi\u00e7\u00e3o dos maci\u00e7os continentais e dos oceanos, as medidas e orienta\u00e7\u00f5es do globo, a altura, a localiza\u00e7\u00e3o, a orienta\u00e7\u00e3o e a espessura das montanhas, a localiza\u00e7\u00e3o e profundidade dos rios, a dire\u00e7\u00e3o das\n\u00e1guas dos rios e dos mares, a disposi\u00e7\u00e3o das camadas estratigr\u00e1ficas, a rela\u00e7\u00e3o entre as camadas estratigr\u00e1ficas e os minerais nelas contidos, a correspond\u00eancias dos \u00e2ngulos das montanhas paralelas, etc1.\nAnalisando a Hist\u00f3ria Natural de Buffon, Taylor observa que as regularidades eram, para aquele autor, a chave na compreens\u00e3o da Terra, embora muitas vezes elas n\u00e3o fossem explicadas mas t\u00e3o somente observadas e relatadas. Sobre os estudos de Desmarest, Taylor diz que foi \u201cpela distribui\u00e7\u00e3o e pela disposi\u00e7\u00e3o dos materiais vulc\u00e2nicos\u201d que ele constatou a origem vulc\u00e2nica dos basaltos2 e estabeleceu a distin\u00e7\u00e3o entre tr\u00eas \u00e9pocas vulc\u00e2nicas. Nos trabalhos apontados por Taylor prevalecem ent\u00e3o o estudo das regularidades est\u00e1ticas, entendidas como conseq\u00fc\u00eancia de processos. Com exce\u00e7\u00e3o do trabalho de James Hutton (1726-1797) o qual, segundo Taylor, importava-se mais com as regularidades de processo (ou seja, com o \u201ccomo\u201d ocorreram as coisas), a preocupa\u00e7\u00e3o com as regularidades est\u00e1ticas, entendidas como \u201cconseq\u00fc\u00eancia\u201d de processos, era infinitamente maior.\nVer-se-\u00e1 que em seus trabalhos Couto enfatizar\u00e1 principalmente as regularidades est\u00e1ticas. \u00c9 o pr\u00f3prio Couto, que nas palavras introdut\u00f3rias de seu texto de 1801, nos fala desta tend\u00eancia marcante em seus trabalhos. Segundo ele, estes\napontam o logar das minas, descrevem a qualidade do terreno, as direc\u00e7\u00f5es das serras, das aguas, e podem servir al\u00e9m d\u2019isso como de um esbo\u00e7o de oryctologya d\u2019esta Capitania, pelo que respeita, ao menos, \u00e1s paragens de que nelles se fez men\u00e7\u00e3o (Couto, 1801: 62).\nNo texto de 1799, h\u00e1 uma passagem que, para al\u00e9m de sua beleza, \u00e9, em minha opini\u00e3o, um magn\u00edfico exemplo para refor\u00e7ar o que foi afirmado at\u00e9 aqui:\n1\tO princ\u00edpio da correspond\u00eancia dos \u00e2ngulos que Bourguet j\u00e1 abordara em 1729, foi retomado por Buffon e por outros autores posteriores e era, segundo Taylor, uma das regularidades mais discutidas pelos ge\u00f3logos do XVIII. Por este princ\u00edpio, quando duas montanhas estivessem paralelas, os \u00e2ngulos dos dois lados deveriam ser correspondentes.\n2\tDesmarest, a partir de observa\u00e7\u00f5es de campo em Fran\u00e7a, afirmou que o basalto era uma rocha vulc\u00e2nica, dando in\u00edcio a uma das grandes controv\u00e9rsias geol\u00f3gicas do XVIII. De um lado encontravam-se os netunistas que advogavam a origem sedimentar (qu\u00edmica) do basalto, de outro os vulcanistas que advogavam a sua origem vulc\u00e2nica.\nO Natureza, o Santa Deoza, como zombas dos delirios dos sabios! Eu seguirei s\u00e1mente os leus vestigios, te observarei somte nos teus effeitos e n\u00e3o procurarei entrarnos teus rec\u00f3nditos misterios (Couto, 1799: 15).\nDe certa forma, a organiza\u00e7\u00e3o do presente cap\u00edtulo foi guiada pela pr\u00f3pria organiza\u00e7\u00e3o dos textos de Couto. Assim, embora o objeto principal de meu estudo esteja relacionado a sua pr\u00e1tica geocient\u00edfica, n\u00e3o poderia deixar de lado outros temas que aparecem nos textos coutianos e que s\u00e3o importantes na compreens\u00e3o de sua obra como um todo.\nPela maneira como eram produzidos os textos cient\u00edficos daquele per\u00edodo, em se tratando de Historia Natural, privilegiar \u00fanica e exclusivamente um objeto implicaria em n\u00e3o mostrar toda a sua riqueza e densidade. Obviamente as quest\u00f5es relativas \u00e0s pr\u00e1ticas geocient\u00edficas do per\u00edodo ter\u00e3o aqui um tratamento especial, mas n\u00e3o deixar\u00e3o tamb\u00e9m de ser refletidos outros temas que aparecem ao longo dos textos que ora analiso.\nOptei por apresentar e analisar cada texto separadamente, organiza\u00e7\u00e3o que a meu ver se justifica pelo meu desejo de seguir a pr\u00f3pria flu\u00eancia de seu autor.\nOs textos foram, ent\u00e3o, analisados um a um e cruzados com o contexto do per\u00edodo, o que explica aquilo que chamarei aqui de assimetria da an\u00e1lise. \u00c9 que se notar\u00e1 uma diferen\u00e7a quantitativa entre as an\u00e1lises dos textos de Couto, especialmente se tomarmos os dois primeiros em compara\u00e7\u00e3o com os do\u00eds \u00faltimos. Isto refiete os pr\u00f3prios textos coutianos. Os dois primeiros s\u00e3o mais densos, mais repletos de informa\u00e7\u00f5es, mais longos. Ali (e principalmente no de 1801), Couto n\u00e3o s\u00f3 descreve o seu trabalho como faz importantes reflex\u00f5es te\u00f3ricas, discutindo temas que bem o colocam em sintonia com as grandes quest\u00f5es que se apresentavam \u00e0 sua ci\u00eancia naquele per\u00edodo. Os dois \u00faltimos s\u00e3o mais r\u00e1pidos, mais descritivos, n\u00e3o surgindo neles temas que j\u00e1 n\u00e3o tenham sido abordados nos textos anteriores. H\u00e1 sim, nestes dois \u00faltimos, muitas informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter qu\u00edmico e que podem interessar \u00e0queles que estudam a Hist\u00f3ria da Qu\u00edmica no Brasil. Como j\u00e1 foi apontado, a Mem\u00f3ria sobre o Monte Rorigo foi objeto de r\u00e1pido estudo feito por Ferraz (1995), mas a Mem\u00f3ria sobre o Cobalto ainda n\u00e3o foi explorada neste campo. N\u00e3o obstante os dois primeiros textos serem suficientes para responder \u00e0s perguntas propostas pelo presente trabalho, os dois \u00faltimos ser\u00e3o utilizados no sentido de demonstrar que Couto manteve a mesma linha de pesquisa em todos os seus trabalhos. Se nestes \u00faltimos o espa\u00e7o\npara a reflex\u00e3o te\u00f3rica \u00e9 diminuto, \u00e9 porque Couto j\u00e1 tinha feito anteriormente, praticamente todas as reflex\u00f5es poss\u00edveis em um trabalho cient\u00edfico que, atendendo \u00e0s diretrizes do Estado, e a pr\u00f3pria orienta\u00e7\u00e3o da Academia Real das Ci\u00eancias de Lisboa, deveria ter um car\u00e1ter n\u00e3o somente te\u00f3rico mas principalmente pragm\u00e1tico. Por outro lado, n\u00e3o quis perder a oportunidade de reunir, em um s\u00f3 trabalho, todo o conjunto da obra coutiana que, se n\u00e3o completamente desconhecida, \u00e9 citada em um ou outro trabalho de maneira muito fragment\u00e1ria.4\n4.2\tMEM\u00d3RIA SOBRE A CAPITANIA DE MINAS GERAES SEU TERRIT\u00d3RIO, CLIMA, E PRODU\u00c7OENS METALICAS. SOBRE A NECESSIDADE DE SE RESTABELECER E ANIMAR A MINERA\u00c7\u00c3O DECADENTE DO BRAZIL. SOBRE O COMERCIO E EXPORTA\u00c7\u00c3O DOS METAES, E INTERECES R\u00c9GIOS. COM HUM APPENDICE SOBRE OS DIAMANTES E NITRO NATURAL. ANNO DE 1799\n...taes s\u00e3o os maravilhozos fenomenos, que afaustoza Natureza exp\u00f5em em hum ponta magestoso, e grande ao viajante que observa a Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina.\nEm cap\u00edtulo anterior falei sobre a ideologia do desenvolvimento integrado resultante da vis\u00e3o imperial que tinha o marqu\u00eas de Pombal e que foi retomada com todo o vigor por Dom Rodrigo de Sousa Coutinho no final do s\u00e9culo XVIIL As palavras introdut\u00f3rias de Couto, nessa Mem\u00f3ria, fornecem logo \u00e0 primeira vista e de maneira clara, como ele absorveu aquela id\u00e9ia. No\n4 Historiadores como Novais (1995); Mello e Souza (1982) e Silveira (1997), citam fragmentos de Couto para corroborar algumas de suas afirma\u00e7\u00f5es. Os textos citados pelos historiadores s\u00e3o em geral os de 1799 e 1801. At\u00e9 onde sei, os textos posteriores s\u00e3o desconhecidos pela historiografia em geral. Entre os historiadores da ci\u00eancia, a obra de Couto tamb\u00e9m \u00e9 praticamente desconhecida, como foi apontado na introdu\u00e7\u00e3o deste trabalho. Mais not\u00e1vel \u00e9 o desconhecimento de Couto por parte dos geocientistas brasileiros. Em outubro de 1998 participei do XL Congresso Brasileiro de Geologia, apresentando resultados de meu trabalho em uma sess\u00e3o tem\u00e1tica de Hist\u00f3ria e Filosofia do Conhecimento Geol\u00f3gico. N\u00e3o havia um ge\u00f3logo sequer que j\u00e1 tivesse ouvido falar sobre Couto. No Instituto de Geoci\u00eancias da UNICAMP, onde desenvolvi este trabalho, havia sempre uma atitude de surpresa quando eu dizia que estudava a obra de um mineralogista brasileiro que vivera no XVIII, surpresa que se fazia muito maior quando eu dizia o nome do mineralogista. Apesar de n\u00e3o haver forma\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica nos cursos de Geoci\u00eancias no Brasil, os ge\u00f3logos geralmente reconhecem os nomes de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva e de Manuel Ferreira da C\u00e2mara, contempor\u00e2neos de Couto. H\u00e1 que se explicar por\u00e9m que, se estes dois homens tomaram-se conhecidos como cientistas, \u00e9 porque tiveram primeiramente uma proje\u00e7\u00e3o nacional pela sua atua\u00e7\u00e3o como estadistas. Dai a atitude de estranheza quando se descobre que havia outros cientistas trabalhando na mesma \u00e9poca.\ndiscurso inicial de Couto, desaparece a dicotomia metr\u00f3pole-col\u00f3nia. O povo brasileiro e os interesses r\u00e9gios articulam-se em uma mesma fam\u00edlia, cujos interesses s\u00e3o os mesmos.\nFoi-me intimado em nome de Vossa Mage, seis dias faz hoje sobre o anno, que eu desse huma exacta rela\u00e7\u00e3o dos metaes desta comarca, e dos interesses r\u00e9gios que dos mesmo se poderiam esperar foram vozes estas que bem assentar\u00e3o e fizer\u00e3o impress\u00e3o em minha alma, vozes da minha Soberana e da Patrial [...] Voei ao pico das serras, desci as profundezas das cavernas, e recolhi-me das minhas peregrina\u00e7oens com as amostras de quaze todos os metaes, que neste cofre exponho aos p\u00e9s do Throno. Faliei dos interesses r\u00e9gios, os quaes nunca pude separar dos do povo; e como se poder\u00e1 jamais separar os interesses entre huma mesma familia? entre o pai e o filho? (p.l)\nA Mem\u00f3ria de 1799 divide-se em 3 partes mais um ap\u00eandice.\nNa primeira parte Couto descreve de maneira geral as condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas e populacionais da Capitania de Minas Gerais e suas produ\u00e7\u00f5es met\u00e1licas.\nCome\u00e7a por caracterizar rapidamente as 4 Comarcas em que se divide Minas Gerais. As Comarcas do Rio das Mortes, de Vila Rica e de Sabar\u00e1, de acordo com ele, possu\u00edam territ\u00f3rio f\u00e9rtil, possibilitando a dedica\u00e7\u00e3o de suas popula\u00e7\u00f5es \u00e0 agricultura. Ao mesmo tempo, os seus interiores s\u00e3o cortados por ricos veios de metais, o que possibilitaria o equil\u00edbrio entre a agricultura e a minera\u00e7\u00e3o. A do Serro Frio, localizando-se em territ\u00f3rio mais \u201cagro\u201d, \u201cfragroso\u201d e \u201cest\u00e9ril\u201d,\u201d determinaria que sua popula\u00e7\u00e3o fosse sempre mineira.\nElla, pois, fazendo-se por isso mesmo mais interessante, he a que me vai occupar agora com mais particularidade, e a quem respeita a maior parte das coisas que vou a dizer; como tamb\u00e9m a que tem sido o principal objecto das minhas observa\u00e7oens, e a que actualmente tenho debaixo dos olhos, emquanto a fielmente copio (p. 5).\nAs pesquisas sobre as \u00e1guas termais foram muito fomentadas naquele per\u00edodo, dado que as propriedades minerais destas fontes eram utilizadas como terap\u00eautica de cura para diversas doen\u00e7as. O estudo das \u00e1guas minerais \u00e9 apontado como o elo de liga\u00e7\u00e3o entre Qu\u00edmica e Medicina na Universidade de Coimbra por Ferraz (1995). Como mineralogista e ainda mais praticante de Medicina, esse tema n\u00e3o poderia escapar das preocupa\u00e7\u00f5es de Couto. Entretanto, h\u00e1 outro aspecto que se depreende das observa\u00e7\u00f5es do mineralogista.\nEm 1749, iniciou-se a publica\u00e7\u00e3o da Hist\u00f3ria Natural, obra de um dos maiores naturalistas do s\u00e9culo XVIII, Georges-Louis Leclerc, Conde de Buffon5 . Nesta obra, Buffon apresenta uma teoria sobre a Terra e faz importantes considera\u00e7\u00f5es sobre a Am\u00e9rica. Para Buffon (citado em Fonseca, 1996), no que concerne aos aspectos geol\u00f3gicos, o Novo Continente seria muito mais jovem em compara\u00e7\u00e3o ao Velho Continente pois apresentava sinais de que emergira das \u00e1guas posteriormente. A Am\u00e9rica possu\u00eda uma grande quantidade de rios, lagos e p\u00e2ntanos, al\u00e9m de clima quente e \u00famido e uma vegeta\u00e7\u00e3o que impedia a penetra\u00e7\u00e3o dos raios solares. Um tal ambiente sustentava uma natureza viva inferior pois era prop\u00edcio ao surgimento de uma grande quantidade de seres inferiores como insetos e r\u00e9pteis. Tamb\u00e9m em consequ\u00eancia do clima, o homem americano era mais fraco e impossibilitado de dominar a natureza.\nSegundo Fonseca (1996: 21):\nA teoria buffoniana interpretava, de uma forma r\u00edgida e causal, a rela\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do ser vivo com o ambiente natural. Em fun\u00e7\u00e3o das determinantes ambientais apontadas pelo pensador franc\u00eas, as esp\u00e9cies animais e os seres humanos apresentar\u00e3o aspectos distintos dos seres vivos de outras regi\u00f5es do mundo, em particular da Europa. A constata\u00e7\u00e3o da diferencia\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies americanas foi um dos pressupostos mais significativos para sua teoria. A partir desta distin\u00e7\u00e3o e agregando-se os fatores naturais determinantes citados, Buffon\n5 BUFFON, Georges-Louis Leclerc. Histoire naturelie, gen\u00e9rale etparticuli\u00e9re, avec de la description du Cabinet du Roi. Paris; 1749-1804, 44 volumes (citado em Fonseca, 1996).\navaliava os seres do Novo mundo como diferentes, inferiores, mais fracos e menos numerosos.\nA tese de Buffon sobre a inferioridade americana foi seguida pelo Abade Raynal6 e por De Pauw7 .\nRaynal encampou as id\u00e9ias de Buffon no que diz respeito \u00e0 conex\u00e3o clima-natureza viva, concordando com este que o clima americano produzia seres mais fracos. Na mesma linha, De Pauw apontava o clima como o principal fator explicativo do quadro degenerativo que, em sua opini\u00e3o, a Am\u00e9rica apresentava (Fonseca, 1996). Em suma, a natureza americana era hostil e impr\u00f3pria aos seres vivos. A umidade do ambiente, a altura das montanhas, a quantidade de \u00e1guas, o estado bruto da natureza eram prop\u00edcios \u00e0 prolifera\u00e7\u00e3o de formas inferiores de vida. Para De Pauw, considerado o maior detrator da Am\u00e9rica, este era um lugar que levava \u00e0 degenera\u00e7\u00e3o de animais e homens. As raz\u00f5es para um tal estado de coisas eram catastr\u00f3ficas. A Am\u00e9rica sofrera um dil\u00favio recente. Terremotos, vulc\u00f5es, inunda\u00e7\u00f5es completariam o quadro de desgra\u00e7as americanas (Gerbi, 1996).\nAs teses de Buffon, Raynal e De Pauw causaram grande impacto e geraram imensas pol\u00eamicas. Estas s\u00e3o objeto do excelente trabalho de Gerbi (1996), onde o autor mostra como foi a rea\u00e7\u00e3o tanto na Europa como na Am\u00e9rica. O trabalho de Fonseca (1996), cujos cap\u00edtulos iniciais s\u00e3o em muito baseados em Gerbi, tamb\u00e9m mostra como foram as rea\u00e7\u00f5es dos cientistas americanos diante das teses que detratavam a Am\u00e9rica. Para a autora, os trabalhos dos cientistas americanos do per\u00edodo procuraram mostrar, sempre que a oportunidade se apresentava, um continente habit\u00e1vel e em muitos aspectos superior.\nAo sublinhar a n\u00e3o exist\u00eancia de vulc\u00f5es e \u201cmem\u00f3ria de terremotos sens\u00edveis\u201d, n\u00e3o estaria Couto fazendo, como muitos cientistas americanos, a defesa do continente americano? Ao proceder assim Couto demonstrava empiricamente que habit\u00e1vamos um territ\u00f3rio calmo, sem convuls\u00f5es e que nada teria a ver com as descri\u00e7\u00f5es feitas pelos seus detratores.\n6 RAYNAL, Guillaume-Thomas-Francois. Histoire philosophique et politique, des \u00e9tablissements et du commerce des Europeans dans les deux Indes. Genebra: 1775, 3 volumes (citado em Fonseca, 1996).\n1 PAUW, Corneille de. Reserches philosophiques sur les Am\u00e9ricains, ou Memoires interessants pour servir \u00e0 histoire de I'espece humaine. Berlim: 1768-9, 2 volumes (citado em Fonseca, 1996).\nFeita a caracteriza\u00e7\u00e3o mais geral da Capitania de Minas Gerais, Couto segue descrevendo as produ\u00e7\u00f5es met\u00e1licas da Comarca do Serro Frio. Os objetos de sua descri\u00e7\u00e3o s\u00e3o, entre outros, o ouro, a prata, o ferro e o cobre. Tomemos como exemplo a descri\u00e7\u00e3o que Couto faz do ouro. Este \u00e9 um \u201cmetal commum n\u2019estes paizes\u201d encontrando-se em sua matriz que \u00e9 o quartzo puro ou misturado \u00e0 minas de ferro, especialmente da esp\u00e9cie specularis de Wallerius e hoematites. Segue sempre em vieiros que penetram nos montes ou se ramificam em milhares de outros vieiros quase impercept\u00edveis que \u201cse espalh\u00e3o sobre a superficie da terra\" por entre camadas de quartzo. O ouro encontra-se tamb\u00e9m nos leitos dos rios e nas suas margens que, em outros tempos, foram seus leitos antigos.\nH\u00e1 dois pontos a serem observados sobre a descri\u00e7\u00e3o que Couto faz das produ\u00e7\u00f5es met\u00e1licas. Primeiramente o naturalista preocupa-se em descrever os locais da ocorr\u00eancia dos metais, assim como sua matriz. \u00c9 uma pr\u00e1tica que est\u00e1 de acordo com as modifica\u00e7\u00f5es pelas quais passava a Mineralogia no final do s\u00e9culo XVIII, quando j\u00e1 n\u00e3o importava somente coletar e identificar os materiais minerais, mas verificar como se dava a sua distribui\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o. (Rudwick, 1996). A Mineralogia ia deixando de ser uma ci\u00eancia essencialmente de laborat\u00f3rio que objetivava t\u00e3o somente registrar e sistematizar objetos minerais e passava a ter uma dimens\u00e3o geogr\u00e1fica. A respeito disto, Hanun (1997) afirma que se tomou consenso a id\u00e9ia de que rochas e minerais colecionados em gabinetes podiam dar muito prazer, mas n\u00e3o trariam nenhuma luz \u00e0 raz\u00e3o se n\u00e3o fossem observados no local de sua ocorr\u00eancia. O autor faz esta afirma\u00e7\u00e3o a partir do estudo de Protogaea e outros escritos de Leibniz (1646-1716). Ele nota que para Leibniz a observa\u00e7\u00e3o in sito era fundamental. No local poder-se-ia verificar a dire\u00e7\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o dos estratos onde ocorriam os minerais. Hamm afirma que Leibniz estava convencido de que a distribui\u00e7\u00e3o dos estratos era governada pelas \u201cleis dos estratos\u201d e que um dia seria poss\u00edvel, depois de cuidadosas observa\u00e7\u00f5es, estabelecer princ\u00edpios a partir dos quais emerger\u00edan) regras para encontrar min\u00e9rios.\nO outro ponto a destacar refere-se aos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o de minerais utilizados por Couto.\nAo identificar e descrever as produ\u00e7\u00f5es met\u00e1licas do Serro, Couto fez uso dos sistemas de classifica\u00e7\u00e3o de minerais de Johan Wallerius (1709-1785) e Cari Lineu (1707-1778). S\u00e3o dois sistemas classificat\u00f3rios completamente diferentes. O bot\u00e2nico sueco Cari Lineu, considerado por muitos o maior sistemata do s\u00e9culo XVIII, classificou os minerais seguindo o\nmodelo que ele utilizava para classificar as plantas, enfatizando os seus caracteres extemos. Laudan (1987) observa que este modelo foi bastante empregado nas classifica\u00e7\u00f5es de minerais nos anos que se seguiram ao seu surgimento, em 1735, mas come\u00e7ou a ser criticado pela maioria dos mineralogistas \u00e0 medida que estes iam percebendo que o \u201creino mineral e o reino vegetal diferiam t\u00e3o radicalmente que os conceitos e m\u00e9todos que funcionavam para o \u00faltimo n\u00e3o poderiam ser aplicados ao primeiro\u201d.\nO sistema de classifica\u00e7\u00e3o de Wallerius baseava-se em modelo qu\u00edmico, e dava \u00eanfase aos caracteres intemos dos minerais. Wallerius distinguia os caracteres internos e os externos dos minerais. Os caracteres internos que permitiriam a classifica\u00e7\u00e3o eram a cor, o gosto, a forma, o cheiro, os usos e a ocorr\u00eancia. Quando n\u00e3o fosse poss\u00edvel a classifica\u00e7\u00e3o por meio destes caracteres externos, pro cessavam-se an\u00e1lises qu\u00edmicas (Guntau, 1996).\nO uso de sistemas de classifica\u00e7\u00e3o t\u00e3o diversos remete-nos \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Couto em\nCoimbra, onde prevalecia um enfoque ecl\u00e9tico e pragm\u00e1tico.\nAqui \u00e9 importante nos referirmos a um personagem que teve papel relevante na forma\u00e7\u00e3o de Couto. Trata-se do italiano Domingos Vandelli (1730-1815). Primeiro lente de Qu\u00edmica da Universidade de Coimbra ap\u00f3s a reforma pombalina, Vandelli exerceu suas atividades naquela institui\u00e7\u00e3o entre os anos de 1772 e 1791, per\u00edodo no qual tamb\u00e9m foi lente de Hist\u00f3ria Natural. No exerc\u00edcio de suas fun\u00e7\u00f5es, Vandelli transitava pelo Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico, pelo Gabinete de Hist\u00f3ria Natural e pelo Jardim Bot\u00e2nico, espa\u00e7os de investiga\u00e7\u00e3o criados durante o processo reformista. Segundo Pita (1996: 373):\nA sua vinda para Coimbra e o inicio da labor a\u00e7\u00e3o do Laborat\u00f3rio\nQu\u00edmico sob sua responsabilidade coincide com os anos em que\nLavoisier, em Fran\u00e7a, abria caminho para a nova qu\u00edmica. Tanto quanto se sabe, Vandelli, no dom\u00ednio qu\u00edmico, manteve-se fiel nas suas aulas \u00e0s doutrinas /log\u00edsticas . Contudo, isto n\u00e3o o levava a criar qualquer tipo de\n8\tPara os adeptos da teoria do flog\u00edstico do qu\u00edmico e m\u00e9dico alem\u00e3o Georg Emest Stahl (1659-1734), o flog\u00edstico era um dos princ\u00edpios da mat\u00e9ria respons\u00e1vel pela combust\u00e3o. Quando a combust\u00e3o ocorria, o flog\u00edstico desprend\u00edase da mat\u00e9ria. Assim, quanto mais uma subst\u00e2ncia fosse rica deste fluido, mais inflam\u00e1vel ela seria. Para Stahl, se fosse poss\u00edvel restituir o flog\u00edstico a uma subst\u00e2ncia resultante de uma calcina\u00e7\u00e3o, seria poss\u00edvel restituir-se o corpo original (Horta Barbosa, 1963; Pita, 1996). Na \u201cDescrip\u00e7ao e analyze chymica do cobre virgem, ou nativo descuberto no anno de 1782 na Cap.a da Bahia\u201d (IEB, 70, A8), feita por Domingos Vandelli pode-se vislumbrar a influ\u00eancia das doutrinas flog\u00edsticas: \u201cDas minas de cobre purif\u00edcoso decompostas traz origem o vitriolo de cobre, ou pedra lippe, o qual dissolvido das agoas vem a\u00e7ementar todo o ferro q. encontra porque seu acido dissolvendo o ferro\nproblemas ao desenvolvimento da qu\u00edmica do oxig\u00e9nio, no seu tempo, no Laborat\u00f3rio Qu\u00edmico, por m\u00e3o de outros cientistas* 9...\nHomem de esp\u00edrito muito pr\u00e1tico e que se encaixava perfeitamente nas novas orienta\u00e7\u00f5es da Universidade de Coimbra p\u00f3s-reforma, quanto ao perfil daquele que deveria lecionar Hist\u00f3ria Natural10, era sua preocupa\u00e7\u00e3o que os naturalistas que se formassem naquela institui\u00e7\u00e3o fossem aproveitados nos quadros do governo ou procedessem a viagens cient\u00edficas. Por esta sua caracter\u00edstica, Munteal (1997) aponta Vandelli e o grupo de intelectuais que giravam \u00e0 sua volta como de grande import\u00e2ncia tanto pelo empenho em formar quadros intelectuais como pela preocupa\u00e7\u00e3o em orientar a Coroa na explora\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do reino, assim como de suas possess\u00f5es coloniais.\nDe acordo com os Estatutos da Universidade, os professores deveriam escrever os textos que utilizariam em suas aulas. Vandelli deveria ent\u00e3o escrever os livros-textos de Hist\u00f3ria Natural e de Qu\u00edmica. No entanto,\n...por delibera\u00e7\u00e3o da Congrega\u00e7\u00e3o da Faculdade de Filosofia de 15 de dezembro de 1786, a Hist\u00f3ria Natural n\u00e3o tinha necessidade de um novo comp\u00eandio, pois continuar-se-ia a lerporLineu (Ferraz, 1995: 52).\nN\u00e3o somente Couto, mas toda uma gera\u00e7\u00e3o de naturalistas formados por Vandelli (entre eles Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva (1763-1838) e Alexandre Rodrigues Ferreira (1756-1815)), estudaram segundo as doutrinas de Lineu, adotadas nas aulas do professor coimbr\u00e3o.\ncom o qual tem mayor affinidade, ou attra\u00e7\u00e3o, precipita no seu lugar a ocra de cobre, que vem ravivada, ou restituida ao seu estado mettalico pelo flogysto que se disinvolve nesta solu\u00e7\u00e3o de ferro...\u201d\n9\tFerraz, (1995), ap\u00f3s refletir sobre trabalhos de ex-alunos de Vandelli, afirma que ele estava por dentro das discuss\u00f5es que ocorriam nos grandes centros europeus, passando isto para os seus alunos, ou pelo menos, incentivando-os a se atualizarem.\n10\tDiziam os Estatutos da Universidade de Coimbra, de 1772: \u201cE como as especula\u00e7\u00f5es tranquilas do gabinete e os conhecimentos adquiridos pelos livros, n\u00e3o podem formar um naturalista completo, tera o lente grande cuidado e aten\u00e7\u00e3o em formar os seus disc\u00edpulos no gosto e arte de observar, para se fazerem verdadeiramente h\u00e1beis na hist\u00f3ria do mundo sens\u00edvel, pelo grande Livro da mesma Natureza (Estatutos da Un. de Coimbra, citado em Calafate, 1994: 85)\nNa \u201cDescrip\u00e7\u00e3o e Analyze Chymica do Cobre virgem, ou nativo descuberto no anno 1782 na Cap? da Bahia\u201d feita por Vandelli (IEB, 70, A8), pode-se ver que o professor Vandelli classificou os materiais minerais de acordo com os sistemas de Lineu e de Wallerius. Assim, ao utilizar-se de sistematas t\u00e3o diferentes, Couto mostra estar seguindo o que aprendeu com o seu mestre, ele mesmo um cientista ecl\u00e9ctico e pragm\u00e1tico.\nNa segunda parte da Mem\u00f3ria os esfor\u00e7os de Couto ser\u00e3o concentrados na discuss\u00e3o sobre a \u201cnecessidade de huma arte nacional metal\u00fargica\u201d e na an\u00e1lise das possibilidades de se construir uma \u201cf\u00e1brica de ferro\u201d.\nPrimeiramente Couto afirma que o territ\u00f3rio \u00e9 rico em diversas produ\u00e7\u00f5es met\u00e1licas e que esse potencial estava longe de ser aproveitado, sendo que at\u00e9 mesmo a produ\u00e7\u00e3o de ouro estava em decl\u00ednio:\nTemos visto hum territorio rico em produ\u00e7oens met\u00e1licas, e ath\u00e9 hoje em dia a nossa minera\u00e7\u00e3o n\u00e3o se tem estendido mais que a do ouro. Esta mesma se diminue a passos contados, e he um clamor geral que tudo est\u00e1 j\u00e1 lavrado e esgotado (p. 21-22).\nCouto acredita na possibilidade de elevar a produ\u00e7\u00e3o de ouro a um \"auge de grandeza, onde nunca esteve\u201d, a partir de v\u00e1rias a\u00e7\u00f5es, quais sejam, descobrir e examinar novas terras e explorar melhor os montes que j\u00e1 se diziam esgotados, mas que, na realidade, s\u00f3 estavam utilizados superficialmente e, portanto, intactos no seu \u201ccentro\u201d.\nConsonante com o pensamento ilustrado, Couto acredita que o n\u00e3o aproveitamento de todo o potencial da minera\u00e7\u00e3o no Brasil explicar-se-ia pela falta de instru\u00e7\u00e3o dos mineiros em sua profiss\u00e3o.\nA ignorancia dos mineiros, e o descuido que houve de se instruir em tempo na sua profiss\u00e3o, esta precioza classe de homens he a cauza \u00fanica, e ao mesmo tempo mui bastante da decadencia actual da minera\u00e7\u00e3o... (p. 24)\nO naturalista tra\u00e7a um quadro detalhado de como se dava o trabalho de minera\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o estudada por ele, tanto nos rios como nos montes, para concluir que a falta de instru\u00e7\u00e3o e a consequente utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas obsoletas eram os fatores respons\u00e1veis pela decad\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o do setor minerador brasileiro.\nAo falar da minera\u00e7\u00e3o dos montes, \u201cos verdadeiros pais dos metaes\u201d, Couto n\u00e3o s\u00f3 critica os m\u00e9todos utilizados em sua explora\u00e7\u00e3o, como nos fala sobre a ordem das montanhas que ele tem sob os olhos:\nN\u00f3s habitamos em huma montanha ou serra, a que os mineral\u00f3gicos cham\u00e3o de primeira ordem; e segundo a observa\u00e7\u00e3o destes, e o que eu mesmo tenho visto, todos os veeiros desta mesma montanha pela maior parte s\u00e3o perpendiculares, que descem a prumo ao centro da terra, ou obliquos, que s\u00e3o aquelles que se precipit\u00e3o, formando hum angulo entre 60 e 80 gr\u00e3os: raras vezes (ao menos ainda n\u00e3o vi) se ach\u00e3o veeiros horizontaes (p, 33).\nMuitos estudiosos da Terra do per\u00edodo aqui estudado faziam uso dos adjetivos primeira ordem, segunda ordem e terceira ordem ao referir-se \u00e0s montanhas. Estes adjetivos estavam de acordo com a nomenclatura do per\u00edodo e correspondiam aos termos \u201cmontanhas prim\u00e1rias\u201d, \u201cmontanhas secund\u00e1rias\u201d e \u201cmontanhas terci\u00e1rias\u201d, respectivamente, e diziam respeito \u00e0 idade relativa das rochas, sendo as prim\u00e1rias as mais velhas e as terci\u00e1rias as mais novas. A disposi\u00e7\u00e3o dos vieiros era uma evid\u00eancia utilizada por Couto (assim como pelos mineralogistas do per\u00edodo) para identificar as classes de montanhas.\nO conhecimento da ordem das montanhas da regi\u00e3o e da disposi\u00e7\u00e3o de seus veios seriam \u00fateis ao desenvolvimento da arte de minerar, na medida em que isso resultaria na aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas mais adequadas \u00e0 minera\u00e7\u00e3o dos montes, j\u00e1 que, por possu\u00edrem veios que entravam para o centro da Terra, sua minera\u00e7\u00e3o teria que ser necessariamente diferente da dos rios, onde a ocorr\u00eancia de ouro era superficial.\nPensava Couto que o desconhecimento destas diferen\u00e7as levava os mineiros a minerar os montes da mesma maneira que mineravam os rios, quando nos primeiros a minera\u00e7\u00e3o deveria ser feita por meio da constru\u00e7\u00e3o de minas. \u00c9 por isso que \u201cmuitas e muitas lavras que\nprincipi\u00e3o com esplendor, enquanto o veeiro est\u00e1 na superf\u00edcie da terra, passados poucos tempos ellas s\u00e3o desamparadas\u201d. \u00c0 medida em que os vieiros v\u00e3o se aprofundando, o mineiro, que n\u00e3o conhece o seu of\u00edcio, se despedir\u00e1 de seus montes, \u201clevando estes comsigo para o centro da terra toda a suas esperan\u00e7a, toda a sua fortuna, e as suas saudades\u201d.\nPodemos notar no pensamento de Couto um inter-relacionamento entre conhecimento cient\u00edfico, instru\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas adequadas. Se n\u00e3o se tem o conhecimento cient\u00edfico, n\u00e3o h\u00e1 a possibilidade de se instruir os mineiros. A falta de instru\u00e7\u00e3o, por sua vez, acarreta a inadequa\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de minerar e, \u00e9 claro, a queda na produ\u00e7\u00e3o.\nDiagnosticado o estado em que se encontrava a minera\u00e7\u00e3o do ouro na regi\u00e3o do Serro Frio, Couto exclama:\nSe se chamassem estes nossos mineiros, que pass\u00e3o pelos mais atilados na sua profi\u00e7\u00e3o, e se dissesse que h\u00e1 em Europa huma na\u00e7\u00e3o, que mais de mil annos h\u00e1 que \u00e9 mineira; que ella com seus pr\u00edncipes em frente, e homens mui sabedores na mechanica, na hydraulica e na physica subterr\u00e2nea, tem dado remedios a todas estas dificuldades; que a arte de minerar faz hum corpo de s ci\u00eancia, que prende com muitas outras, e que n\u00e3o constitue hum mineiro o saber s\u00f3 nivelar, cercar um rio, ou mal rasgar um monte, elles pasmari\u00e3ol (p. 38)\nA na\u00e7\u00e3o \u00e0 qual Couto se refere \u00e9 a Sax\u00f4nia, um dos maiores centros mineiros da Europa, regi\u00e3o onde Abraham Gottlob Wemer, um dos mais influentes estudiosos da Terra do s\u00e9culo XVIII realizava os seus trabalhos. Wemer, desde 1775, lecionava na escola de Minas de Freiberg, na Sax\u00f4nia, para onde se dirigiam estudantes a fim de aprender com o grande mineralogista. L\u00e1 estiveram os brasileiros Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva e Manuel Ferreira da C\u00e2mara, que cursaram Geognosia11 com o famoso professor (Figueir\u00f4a, 1992).\nPartindo de estudos anteriores e refinando-os, Wemer construiu um modelo de larga influ\u00eancia no pensamento geol\u00f3gico da \u00e9poca. Segundo sua concep\u00e7\u00e3o, a Terra fora\n11\tGeognosia: disciplina que estudava a crosta terrestre.\ncompletamente coberta por um oceano primordial que continha em solu\u00e7\u00e3o todos os materiais que em dado tempo precipitaram-se e deram origem \u00e0 crosta terrestre (Laudan, 1987). Todas as rochas, com exce\u00e7\u00e3o das aluviais e vulc\u00e2nicas, que teriam resultado de acontecimentos muito recentes no planeta, teriam se originado sob as \u00e1guas deste oceano primordial, da\u00ed o nome \u201cNetunista\u201d dado ao modelo de Wemer.\nAl\u00e9m da Sax\u00f4nia, Couto aponta v\u00e1rias outras regi\u00f5es de tradi\u00e7\u00e3o mineira como exemplos a serem seguidos pelo Brasil.\nO naturalista expressa a opini\u00e3o de que depois de se conhecer o funcionamento das minas destas regi\u00f5es, a sensa\u00e7\u00e3o seria a de que \u201cn\u00f3s portuguezes12, possuindo riqu\u00edssimas minas, ainda n\u00e3o firmamos os primeiros passos na carreira da minera\u00e7\u00e3o\u2019\u2019.\nO que fazer ent\u00e3o para superar a ignor\u00e2ncia dos mineiros e a consequente decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o brasileira?\nHe conveniente que aquella parte do povo, que se deve occupar de hum certo genero de profi\u00e7\u00e3o, a conhe\u00e7a o melhor que puder ser, e quanto mais relevante for o interesse q. daqui deve resultar para o Estado, tanto mais este mesmo Estado se deve interessar em que esta classe de homens seja instru\u00edda (p.42).\nMais uma vez Couto insiste na quest\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o e, espelhando-se em \u201cna\u00e7oens cultas da Europa\"\u2019, mostra a relev\u00e2ncia da iniciativa do Estado no sentido de fornecer os meios para essa instru\u00e7\u00e3o.\nAs na\u00e7\u00f5es cultas que Couto aponta s\u00e3o, como n\u00e3o poderia deixar de ser, aquelas que se destacavam nas pesquisas mineral\u00f3gicas e no trabalho de minas13. \u00c0 imita\u00e7\u00e3o daquelas na\u00e7\u00f5es, o Estado portugu\u00eas deveria fazer circular entre os mineiros um \u201ccorpo completo de arte metal\u00fargica\u201d, uma esp\u00e9cie de manual pr\u00e1tico, dividido em tr\u00eas volumes.\nO primeiro volume trataria da metalurgia mec\u00e2nica. Ensinaria como construir e trabalhar uma mina. Daria conhecimento ao mineiro sobre a classe das pedras, seus g\u00eaneros e\n12\tToma-se imposs\u00edvel deixar de sublinhar o \u201cn\u00f3s portuguezes\u201d como uma express\u00e3o reveladora da absor\u00e7\u00e3o por parte de Couto daquela ideologia integradora que buscou diluir a dicotomia metr\u00f3pole-col\u00f4nia, da qual falei em outro momento.\nesp\u00e9cies principais. Tamb\u00e9m daria informa\u00e7\u00f5es sobre os minerais, os sais, os enxofres, os metais e as esp\u00e9cies de cada um, daria informa\u00e7\u00f5es sobre o que \u00e9 terra, seus g\u00eaneros e esp\u00e9cies. \u201cTudo isto com brevidade e n\u00e3o multiplicando especies, como fazem os mineral\u00f3gicos\u201d, (grifos meus)\nA partir dos termos cient\u00edficos empregados por Couto, \u00e9 poss\u00edvel se fazer algumas importantes infer\u00eancias.\nSegundo Laudan (1987) os \u201cge\u00f3logos\u201d do s\u00e9culo XVIII, mesmo aqueles que professavam vis\u00f5es diferentes sobre a forma\u00e7\u00e3o da crosta terrestre, pensavam igualmente sobre uma s\u00e9rie de quest\u00f5es. Por exemplo, era consenso entre todos que a crosta era composta por 4 classes de minerais: earths, metals, salts e bituminous substances (este \u00faltimo termo por vezes era substitu\u00eddo por sulfur ou inflamable substances); que essas classes de minerais poderiam ser distinguidas por suas rea\u00e7\u00f5es ao fogo ou \u00e0 \u00e1gua; que os minerais tinham sido fluidos e solidificaram-se ou por retirada de \u00e1gua ou de calor. Laudan chama a esse corpo de convic\u00e7\u00f5es comuns de \u201c'common sense\u2019 of geology\u201d do s\u00e9culo XVIII.\nAinda de acordo com a mesma autora, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s classes de minerais os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o mantiveram-se est\u00e1veis desde o s\u00e9culo XVI, embora o mesmo n\u00e3o ocorresse em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade de esp\u00e9cies dentro de cada classe.13 14 Alguns sistemas utilizavam os termos earths e stones, outros apenas earths e outros apenas stones. Isso derivava do fato de n\u00e3o haver concord\u00e2ncia se ambos (earths e stones) constitu\u00edam classes diferentes ou varia\u00e7\u00f5es de uma mesma classe de mineral. At\u00e9 a \u00faltima metade do s\u00e9culo XVIII, a \u00fanica certeza em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 quest\u00e3o era a de que s\u00f3 se podia distinguir earths e stones pelo grau relativo de dureza.\nComo vimos, Couto emprega os termos terra, pedra, minerais, sais, enxofres, metais. \u00c9 claramente a consequ\u00eancia do uso cruzado de v\u00e1rios sistemas de classifica\u00e7\u00e3o, entre eles os de Cari Lineu e Wallerius.\nNo caso espec\u00edfico de Couto, importava acima de tudo conhecer e identificar os produtos minerais \u00fateis aos interesses r\u00e9gios, e, para isso, ele recorreu a diversos sistemas para que tais objetivos fossem alcan\u00e7ados. Isto posto, \u00e9 oportuno destacar que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o dos minerais, Couto seguia o \u201ccommon sense\u201d de que nos fala Laudan (1987), o que \u00e9 comprovado pelos termos cient\u00edficos que ele empregava.\n13\tS\u00e3o elas a Su\u00e9cia, a R\u00fassia, a Pol\u00f4nia e \u201csobretudo a Alemanha\u201d.\n14\tVer em Laudan (1987), pp. 23, 24 e 25, compila\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios sistemas de classifica\u00e7\u00e3o mineral desde o s\u00e9culo XVI at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XIX.\nque haja hum corpo seguido e methodico desta materia, ella se acha sim dispersa em muitas obras e disserta\u00e7oens allemans. Lehmann, conselheiro das minas d'El-Rei da Pr\u00fassia, fez hum pequeno tratado, que intitulou Arte das Minas, o qual he t\u00e3o breve que nada satisfaz. O mesmo Lehmann se queixa de n\u00e3o ter havido at\u00e9 o seu tempo um tratado methodico desta sciencia (p.48).\nO segundo volume, sobre a metal\u00fargica pirot\u00e9cnica \u201cdeve ensinar como se extrahe pelo fogo os metaes de suas pedras\u201d. Mostrar\u00e1 como se deve dar a prepara\u00e7\u00e3o das minas5' para a fus\u00e3o, como se devem tritur\u00e1-las e lav\u00e1-las, que minas devem ser calcinadas ou n\u00e3o, como se fundem os metais, como separ\u00e1-los e purific\u00e1-los, etc.. Christov\u00e3o Andre Schlutter, Couto indica, tem uma grande obra sobre o assunto, mas o autor \u201cse demora as vezes demaziadamente com muitas minudencias\u201d que poderiam confundir o leitor n\u00e3o acostumado.\n\u00c9 o pragmatismo se fazendo presente explicitamente no discurso de Couto. O fundidor quer respostas r\u00e1pidas e n\u00e3o detalhes minuciosos. O manual que ele prop\u00f5e deve possuir uma linguagem acess\u00edvel aos mineiros, sem grande aprofundamento te\u00f3rico.\nExprimindo sua preocupa\u00e7\u00e3o com as especificidades locais, Couto defende uma arte metal\u00fargica nacional, \u201cfundada em experiencias feitas sobre as pr\u00f3prias minas, e sobre os proprios fundentes do paiz.\u201d\nO terceiro volume da obra de Couto deveria ter em conta a arte dos ensaios e privilegiaria 2 objetos: o conhecimento do t\u00edtulo15 16 do ouro e da prata e o conhecimento da quantidade de metal puro por quintal17 de mina.\n15\tO termo \u201cmina\u201d \u00e9 utilizado aqui no sentido de min\u00e9rio.\n16\tT\u00edtulo: rela\u00e7\u00e3o entre metal contido e o total da liga.\nQuanto ao primeiro objeto, este seria mais apropriado para as casas de fundi\u00e7\u00e3o de ouro e prata e casas da moeda, onde se fazia necess\u00e1ria a presen\u00e7a de bons ensaiadores que soubessem se certificar dos quilates dos metais. O segundo objeto seria mais adequado ao fundidor e ao \u201cmineiro curiozo\u201d.\nO fundidor, conhecendo a arte dos ensaios, controlaria melhor a sua fundi\u00e7\u00e3o e o mineiro, antes de ter gastos que poderiam perder-se, poderia ensaiar previamente os vieiros para saber se compensariam os gastos e trabalhos a serem empregados.\nA instru\u00e7\u00e3o dos que trabalhavam no setor mineiro, difundida por meio dos tr\u00eas volumes do manual pr\u00e1tico, seria ent\u00e3o o melhor rem\u00e9dio para a decad\u00eancia em que a atividade se encontrava. Nessa altura, o mineralogista mistura-se ao m\u00e9dico:\nEis aqui, segundo me parece, o remedio mais proprio para suspender o mal que ameassa a este corpo de minera\u00e7\u00e3o; remedio f\u00e1cil, que cura a doen\u00e7a, e que dispoem este mesmo corpo enfermo para huma saude robusta (p. 54).\nO papel do cientista no esfor\u00e7o de supera\u00e7\u00e3o dos problemas no setor mineiro \u00e9 central. \u00c9 ele quem deveria redigir o manual de instru\u00e7\u00e3o dos mineiros. O seu redator deveria ser \u201cum grande physico, summo mineral\u00f3gico.\u201d Mas, o que \u00e9 mais importante, deveria ser \u201cexperiente no territorio do Brazil.\u201d Havia que se ter tamb\u00e9m experiencias em outras regi\u00f5es, deveria ter visto com \u201cos seus proprios olhos as minas de Saxonia, Hungria, Transylvania e Austria\u201d.\nNote-se que teoria e experi\u00eancia eram insepar\u00e1veis no pensamento de Couto, o que nos remete novamente \u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o em Coimbra, sob a influ\u00eancia de Vandelli, e tamb\u00e9m \u00e0 mentalidade mais geral dos homens do s\u00e9culo das Luzes, quando n\u00e3o havia mais espa\u00e7o para abstra\u00e7\u00f5es puras e a experi\u00eancia era considerada a \u201cpot\u00eancia benfazeja\u201d que lan\u00e7aria por terra \u201cos templos do falso\u201d (Harzard, 1989).\nA sugest\u00e3o de que o redator do manual deveria ter visitado pessoalmente as minas mais importantes da \u00e9poca tamb\u00e9m evidencia que, como mineralogista, Couto estava sob a *\n17\tQuintal: aproximadamente 4 arrobas.\ninflu\u00eancia de uma importante tradi\u00e7\u00e3o de pesquisas daquele per\u00edodo, a qual atribu\u00eda um papel muito importante \u00e0 experi\u00eancia em minas.\nEstudando as pr\u00e1ticas mineral\u00f3gicas do s\u00e9culo XVIII, Hamm (1997) concluiu que especialmente na Mineralogia de tradi\u00e7\u00e3o alem\u00e3, mais que sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica, as minas representavam o lugar social e intelectual para a produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos sobre a Terra. Hamm mostra como para o alem\u00e3o Johann Gottlob Lehmann (1719-1769) e seus seguidores, a explora\u00e7\u00e3o das minas era essencial para o mapeamento das estruturas subterr\u00e2neas da Terra. Lehmann, cujos estudos influenciaram o modelo deWemer, passou anos estudando as sucess\u00f5es estratigr\u00e1ficas18 da regi\u00e3o do Harz, publicando em 1756 um trabalho que colocava \u00eanfase no tempo e no modo de origem das montanhas. Ele e seus seguidores, criticavam e at\u00e9 mesmo desdenhavam aqueles que escreviam sobre a Terra sem nunca ter subido uma montanha ou descido uma mina (Hamm, 1997).\nUm outro problema discutido por Couto e, em sua opini\u00e3o, n\u00e3o menos prejudicial ao setor mineiro do que a car\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o, referia-se aos altos custos do ferro e do a\u00e7o.\nEm um territ\u00f3rio onde o ferro era abundante seria papel do Estado fornecer as condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que este material n\u00e3o faltasse e tivesse o custo barateado. Isto seria poss\u00edvel com a constru\u00e7\u00e3o de uma \u201cf\u00e1brica de ferro\u201d. A iniciativa do Estado nesta mat\u00e9ria espec\u00edfica seria vital devido \u00e0s dificuldades inerentes a esse grande empreendimento, particularmente pela grande quantidade de capital exigido, o que inviabilizaria a iniciativa por parte de particulares.\nA primeira \u201cf\u00e1brica de ferro\u201d, deveria ser uma esp\u00e9cie de \u201cescolla ou fabrica regia\u201d, onde formar-se-iam \u201cbons fundidores e excellentes art\u00edfices\u201d.\nO diretor dessa primeira \u201cescola r\u00e9gia\u201d deveria ser um bom qu\u00edmico e um bom f\u00edsico que conhecesse em campo o funcionamento de uma fundi\u00e7\u00e3o. N\u00e3o poderia em esp\u00e9cie alguma ser uma pessoa comum pois:\n... hum official commum nunca foi, nem ser\u00e1 capaz para transportar huma arte de hum paiz para outro, e elevalla ao mesmo tempo a hum alto\n18\tEmpilhamento deposicional de sedimentos.\ngr\u00e1o de perfei\u00e7\u00e3o: esta no seu transporte deve deixar muitas cousas na terra, e adoptar outras muitas do novo clima para onde vai (p. 61-62).\nA cita\u00e7\u00e3o acima nos remete a uma quest\u00e3o j\u00e1 tocada neste trabalho e que eu gostaria de retomar por meio de Dias (1968). A autora afirma que havia uma preocupa\u00e7\u00e3o recorrente dentro dos estudos dos ilustrados brasileiros, que era a de reelaborar e adaptar teorias criadas em outros lugares, \u00e0 realidade espec\u00edfica do Brasil. Sem d\u00favida, a afirma\u00e7\u00e3o de Couto \u00e9 bastante ilustrativa a esse respeito e vai no sentido oposto daquelas proposi\u00e7\u00f5es que, de dentro de uma vis\u00e3o tradicional da historiografia das ci\u00eancias para o per\u00edodo em quest\u00e3o, ressaltam que as pr\u00e1ticas cient\u00edficas no Brasil (quando aconteciam) davam-se como simples reflexo, pura importa\u00e7\u00e3o de teorias criadas alhures.\n\u00c0 preocupa\u00e7\u00e3o com a constru\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de ferro ligava-se uma outra relacionada \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o das matas. Couto notava que a constante derrubada das matas devia-se ao tipo de agricultura praticada na regi\u00e3o, classificada por ele como b\u00e1rbara:\nO agricultor olha ao redor de si para duas ou mais l\u00e9guas de matas como hum nada, e ainda n\u00e3o as tem bem reduzido a cinzas, j\u00e1 estende ao longe a vista para levar a destrui\u00e7\u00e3o a outras partes... (p. 68)\nUm tal m\u00e9todo poderia provocar a falta de madeira, o que por sua vez prejudicaria o Estado quando este decidisse aproveitar melhor as riquezas minerais. Couto calculava que a enorme quantidade de madeira necess\u00e1ria tanto para a constru\u00e7\u00e3o de uma fundi\u00e7\u00e3o como para o funcionamento de seus fomos deveria ser considerada pelo Estado para que este tomasse medidas de conten\u00e7\u00e3o da derrubada das matas.\nTemas como desmatamento e constru\u00e7\u00e3o de \u201cf\u00e1bricas de ferro\u201d n\u00e3o eram assuntos tratados somente por Couto. Em 1789, o governador da Capitania de Minas Gerais, Dom Rodrigo Jos\u00e9 de Meneses, j\u00e1 propusera o estabelecimento de uma f\u00e1brica de ferro (Mendon\u00e7a, 1958). O naturalista e intendente dos diamantes Manuel Ferreira da C\u00e2mara tamb\u00e9m apontara a utilidade de uma tal empresa, assim como tamb\u00e9m manifestara preocupa\u00e7\u00e3o com a derrubada das matas\nEstas n\u00e3o eram de forma alguma inquieta\u00e7\u00f5es de cunho ecol\u00f3gico. Obedecia-se sim a orienta\u00e7\u00f5es do Estado portugu\u00eas, como podemos depreender do que est\u00e1 escrito em carta em que Dom Rodrigo de Sousa Coutinho manda agradecer a Couto pelo seu trabalho de 1799. Nesta carta ele solicita ser informado\nse nas vizinhan\u00e7as das bellas minas de ferro que descobrir\u00e3o e analizar\u00e3o h\u00e1 bosques e arvoredo, que desde logo se poss\u00e3o cortar para estabelecer carvoaria, que supr\u00e3o os trabalhos das minas, e que o bosque seja tal que se reproduz\u00e3o as arvores nos intervalos que se estabelecerem de um corte a outro (APM, SC. 269, f. 40).\nA constru\u00e7\u00e3o de fundi\u00e7\u00f5es de ferro era tema que aparecia com insist\u00eancia nos discursos daqueles que estudaram as possibilidades econ\u00f4micas das terras brasileiras. Conforme Novais (1995), os ilustrados que estudavam a minera\u00e7\u00e3o apontavam a escassez do ferro como um dos motivos que impediam o desenvolvimento das t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o das minas. Para o esp\u00edrito ilustrado, a constru\u00e7\u00e3o da siderurgia nacional viria ent\u00e3o solucionar o problema. Por isso mesmo, a pol\u00edtica metropolitana, no final do XVIII, iria orientar-se no sentido de incentivar a constru\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas de ferro no Brasil. A fabrica\u00e7\u00e3o de ferro possibilitaria um melhor aproveitamento dos recursos minerais da col\u00f4nia e livraria Portugal da depend\u00eancia externa deste produto t\u00e3o essencial no processo de sua industrializa\u00e7\u00e3o. Sobre isso \u00e9 pertinente que ou\u00e7amos o pr\u00f3prio Couto:\nE na verdade sendo o ferro e o a\u00e7o os generos de maior necessidade e consumo para o mineiro, e a sua falta hum empessilho para a minera\u00e7\u00e3o; logo que o Estado providenciar para que estes mesmos generos haj\u00e3o em abastan\u00e7a, e por hum baixo pre\u00e7o, elle ter\u00e1 j\u00e1 dado hum grande passo para animar o trabalho desta minera\u00e7\u00e3o, e para a constituir em hum melhor p\u00e9. O meio porem de termos estes mesmos generos baratos, e sempre promptos, n\u00e3o vejo outro, se n\u00e3o lan\u00e7armos m\u00e3o daquelle mesmo\nferro, que a natureza nos offerta junto as bocas das nossas minas, estabelecendo n\u00f3s nestepaiz as nossas fundi\u00e7oens (P. 56-68).\nA terceira parte da Memoria de 1799 trata de quest\u00f5es como o com\u00e9rcio e a exporta\u00e7\u00e3o de metais e o sistema de arrecada\u00e7\u00e3o. Havia que se construir vi as de transportes que superassem os problemas dos caminhos tradicionais, os quais s\u00f3 faziam concorrer para o encarecimento dos produtos. Para animar o com\u00e9rcio de metais, Couto sugere que se fa\u00e7a o aproveitamento dos rios Doce, Jequitinhonha e S\u00e3o Francisco e respectivos bra\u00e7os, como vias de comunica\u00e7\u00e3o com os portos mar\u00edtimos.\nAo aproveitamento dos rios deveria somar-se a constru\u00e7\u00e3o de novos e melhores caminhos terrestres.\nCouto \u00e9 minucioso ao descrever os caminhos tal como eles se apresentavam naquele momento e, consciente de que o com\u00e9rcio era um dos importantes pilares de sustenta\u00e7\u00e3o da economia, n\u00e3o vacila em desviar-se do principal objeto de seu trabalho. Ele tinha a n\u00edtida consci\u00eancia da interdepend\u00eancia entre o setor de produ\u00e7\u00e3o mineral e o com\u00e9rcio. Por isso ele dizia que\nn\u00e3o h\u00e1 certamente servisso t\u00e3o util e despeza t\u00e3o bem empregada como a que se faz com as estradas; a facilidade dos transportes anima muito o comercio, ami\u00fada as correspondencias, aproxima as distancias, e tudo isto redunda em grandes utilidades ao Estado (p. 77).\nSobre o sistema de arrecada\u00e7\u00e3o sobre a produ\u00e7\u00e3o do setor mineiro, Couto come\u00e7a por dar o exemplo dos m\u00e9todos de arrecada\u00e7\u00e3o da Sax\u00f4nia. Nesta na\u00e7\u00e3o, afirma ele, onde os ensaios nas f\u00e1bricas de fundi\u00e7\u00e3o s\u00e3o exatos e as minas acham-se pr\u00f3ximas umas das outras devido \u00e0 pequena dimens\u00e3o do territ\u00f3rio, cobra-se um d\u00e9cimo da produ\u00e7\u00e3o. Mas isso \u00e9 imposs\u00edvel de ser praticado no Brasil, onde as dist\u00e2ncias obrigariam o Estado a multiplicar as f\u00e1bricas de fundi\u00e7\u00e3o, o que seria oneroso. Sugere ent\u00e3o que seria melhor que se dessem privil\u00e9gios e at\u00e9 mesmo total isen\u00e7\u00e3o de impostos \u00e0queles que se interessassem pela minera\u00e7\u00e3o. Porque depois de estabelecidas e consolidadas as \u201cf\u00e1bricas\u201d, e tendo-se adquirido gosto por este tipo de empreendimento seria f\u00e1cil para o Estado pensar no melhor meio de recolhimento de impostos.\nLembremos que era recorrente entre os portugueses a id\u00e9ia de que a principal causa da queda da arrecada\u00e7\u00e3o dos impostos sobre minera\u00e7\u00e3o era o contrabando. Todavia, seguindo a orienta\u00e7\u00e3o dos estudos sobre minera\u00e7\u00e3o no Brasil, Couto imputa a sua queda principalmente a fatores t\u00e9cnico-cient\u00edficos. Al\u00e9m disso, prop\u00f5e isen\u00e7\u00f5es de impostos, aparentemente opondo-se \u00e0s diretrizes metropolitanas. Quanto a este \u00faltimo ponto, Couto tamb\u00e9m n\u00e3o se encontrava isolado. Naquele per\u00edodo, como observa Novais (1995), cr\u00edticas a alguns impostos e estancos e sugest\u00f5es de isen\u00e7\u00f5es eram uma constante e faziam parte da pol\u00edtica de reformar para conservar que caracterizou o pensamento ilustrado luso-brasileiro. Criticar ou sugerir supress\u00e3o de impostos n\u00e3o significava op\u00f4r-se \u00e0 Coroa. Ao contr\u00e1rio, era um meio de tentar conduzi-la \u00e0 percep\u00e7\u00e3o de quanto o Estado poderia se beneficiar com o incentivo \u00e0 produ\u00e7\u00e3o, o que concorreria para o t\u00e3o desejado desenvolvimento de um setor da economia colonial de suma import\u00e2ncia para a sustenta\u00e7\u00e3o da economia reinol. N\u00e3o h\u00e1 nas coloca\u00e7\u00f5es de Couto nenhum desejo de oposi\u00e7\u00e3o. Na realidade, o que percebemos \u00e9 Couto vislumbrando, uma vez mais, a possibilidade de um desenvolvimento integrado.\nNo ap\u00eandice de sua obra, Couto dedica-se principalmente a anota\u00e7\u00f5es relativas ao diamante e ao nitro natural, dando maior destaque ao primeiro.\nMuito comum em todo o Brasil, mas especialmente no Serro Frio, segundo enunciado pelo mineralogista, o diamante \u00e9 uma pedra \u201ctoda crystallisada na superficie da terra, e nunca em veeiros que se entranhem pelos montes\u201d. E Couto continua:\nJamais se lhe achou base ou cr\u00f4sta que lhe servisse de as cento, como matriz, para a mesma crystalisa\u00e7\u00e3o; e a forma das mesmas pedras em pi\u00e3o, pontudas por huma e outra parte, triangulares, arredondadas, e por todas as partes faceadas e lizas, tudo isto he prova que a sua crystalisa\u00e7\u00e3o \u00e9 dispersa, solitaria e n\u00e3o continuada (p. 85-86).\nO fragmento citado acima nos informa um pouco mais sobre a metodologia de estudo dos materiais minerais adotada por Couto. Seguindo a pr\u00e1tica corrente entre os mineralogistas daquele per\u00edodo, Couto come\u00e7a por indicar onde se formou e como se formou o diamante: a forma\u00e7\u00e3o d\u00e1-se em superf\u00edcie e por cristaliza\u00e7\u00e3o.\nAs evid\u00eancias de como se deu a cristaliza\u00e7\u00e3o Couto ir\u00eda buscar \u00f1as formas, tamb\u00e9m uma pr\u00e1tica inerente ao trabalho de todo mineralogista do per\u00edodo. Este prestava muita aten\u00e7\u00e3o \u00e0s caracter\u00edsticas externas dos minerais, como formas geom\u00e9tricas, superf\u00edcie, cor, tamanho, etc.. Estes elementos eram utilizados tanto na identifica\u00e7\u00e3o, como poderiam sugerir hip\u00f3teses sobre como se deu a forma\u00e7\u00e3o. No caso dos diamantes, as formas eram, para Couto, as provas de que a cristaliza\u00e7\u00e3o fora \u201cdispersa, solit\u00e1ria e n\u00e3o continuada\u201d.\nA luz destes conhecimentos cient\u00edficos, Couto come\u00e7a a relatar a situa\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o dos diamantes.\nSe, ao contr\u00e1rio do ouro, os diamantes nunca se encontram em vieiros, nem entranhados nos montes; se s\u00e3o de natureza t\u00e3o diversa, os m\u00e9todos de minerar de um e outros devem ser necessariamente diferentes. Mas a realidade \u00e9 que a minera\u00e7\u00e3o dos diamantes est\u00e1 t\u00e3o atrasada quanto a do ouro \u201cpois que ella he governada por gente que tem os mesmos e iguaes conhecimentos\u201d.\nSendo a minera\u00e7\u00e3o uma ci\u00eancia, ela deveria ser dirigida como tal, por homens competentes e inteligentes. Diferentemente da realidade que Couto descrevia, a minera\u00e7\u00e3o deveria ser como uma escola para formar bons mineiros. Infelizmente, os que administravam o setor mineiro naquele momento n\u00e3o tinham compet\u00eancia para os cargos que exerciam. Aqui se apresentava a oportunidade para que Couto tecesse duras cr\u00edticas \u00e0 intend\u00eancia da Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina. O intendente ordena \u201cdespoticamente\u201d servi\u00e7os \u201cdispendiosos\u201d. A intend\u00eancia preocupa-se muito mais com burocracias que s\u00f3 atrapalham o bom andamento dos servi\u00e7os. Enfim, esta administra\u00e7\u00e3o mais atrapalhava do que colocava em movimento e \u201cexpedi\u00e7\u00e3o esta grande maquina.\u201d\nEle tamb\u00e9m aproveita este momento para criticar o Regimento Diamantino. Em suas coloca\u00e7\u00f5es, os limites da Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina e o poder desp\u00f3tico do intendente foram os dois pontos destacados.\nQuanto ao primeiro ponto Couto pensa que, por meio de informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela ci\u00eancia, as quais indicariam onde ouro e diamante poderiam ocorrer, o Estado poderia delimitar as \u00e1reas de minera\u00e7\u00e3o com mais exatid\u00e3o. Em consequ\u00eancia, os limites da demarca\u00e7\u00e3o do distrito poderiam ser alterados e liberar-se-iam a\u00ed a minera\u00e7\u00e3o do ouro, totalmente proibida naquele momento. O extrato que segue ilustra bem a l\u00f3gica de Couto:\nOs diamantes se ach\u00e3o pela maior parte nos rios, e entre estes h\u00e1 ainda muitos que os n\u00e3o tem de maneira que fa\u00e7a conta, o que tamb\u00e9m hefacil de se saber: sej\u00e3o estes rios diamantinos defezos. Ach\u00e3o-se tamb\u00e9m nas serras, e naquellas que s\u00e3o escalvadas, compostas pela maior parte de pura penedia, e cobertas de huma camada de quartozo e ar\u00eaa: prohib\u00e3o-se estas, e pouco preju\u00edzo cauzar\u00e1 isto a minera\u00e7\u00e3o do ouro, pois que pela maior parte estas terras ou estes penedos s\u00e3o privados de veeiros met\u00e1licos. Algumas chapadas, algumas plan\u00edcies h\u00e1 (o que he raro) que tamb\u00e9m os tem; ellas se deix\u00e3o tamb\u00e9m conhecer pela mesma camada de um quartzo bem fechado e quaze crystalino, e pela esterelidade suma e escalvamento das campinas: assinalem-se tamb\u00e9m estas. Fora destes tres lugares tudo o mais se deve entregar ao povo (p. 96-97).\nSobre o segundo ponto, Couto conclama que uma lei como o Regimento Diamantino seria muito \u00fatil se executada \"junto as paredes do pa\u00e7os reaes\u201d, mas devido a dist\u00e2ncia entre o trono e o Tijuco, tanto poder colocado nas m\u00e3os de um \u00fanico homem s\u00f3 poderia resultar em despotismo.\nCouto toma o cuidado de dizer que n\u00e3o \u00e9 a lei propriamente dita que \u00e9 desp\u00f3tica. Fazer tal afirma\u00e7\u00e3o, segundo suas palavras, seria uma verdadeira blasf\u00eamia. O problema ent\u00e3o n\u00e3o diz respeito exatamente \u00e0 lei mas ao uso que se faz dela. Dessa forma, a obra de Dom Jos\u00e9 I, o \"grande principe\", o \"pai das artes e das sciencias\", escaparia aos ataques diretos de Couto, para o qual o grande problema referia-se ao uso que se fazia da lei.\nQue fatores explicariam o tom prudente do discurso de Couto ao criticar o Regimento Diamantino? Em primeiro lugar, a pr\u00f3pria condi\u00e7\u00e3o social de Couto, um elemento pertencente \u00e0 elite local, n\u00e3o permitia um ataque direto ao status quo. Isso n\u00e3o seria aconselh\u00e1vel e temos certeza de que n\u00e3o era este desejo de Couto, tendo em vista o tom reformista captado em toda a presente Mem\u00f3ria. H\u00e1 ainda outro fator que justifica a atitude prudente de Couto. Sabemos (e Couto tamb\u00e9m o sabia), que o idealizador do Regimento Diamantino n\u00e3o fora Dom Jos\u00e9, mas Pombal, seu ministro todo-poderoso, e que a obra deste \u00faltimo era admirada por Dom Rodrigo de Sousa Coutinho, o ministro respons\u00e1vel pelos assuntos coloniais \u00e0 \u00e9poca em que Couto escrevia\nestas palavras. Ora, fora Dom Rodrigo quem encarregara Couto de empreender suas pesquisas e este tinha que zelar para que seu prest\u00edgio perante aquele ministro n\u00e3o fosse arranhado.\n4.3\tMEM\u00d3RIA SOBRE AS MINAS DA CAPITANIA DE MINAS GERAIS. SUAS DESCRIP\u00c7\u00d5ES, ENSAIOS E DOMICILIO PROPRIO; \u00c0 MANEIRA DE ITINER\u00c1RIO. COM UM APPENDICE SOBRE A NOVA LORENA DIAMANTINA, SUA DESCRIP\u00c7\u00c3O, SUAS PRODUC\u00c7\u00d5ES MINERAL\u00d3GICAS E UTILIDADES QUE D\u2019ESTE PAIS POSSAM RESULTAR AO ESTADO. ESCRITA EM 1801\nQue soberbo espect\u00e1culo! Que tumulto de reflex\u00f5es n\u00e3o sobem aqui ao pensamento!\nCouto escreve esta Mem\u00f3ria em forma de itiner\u00e1rios para, segundo suas pr\u00f3prias palavras, \u201cmostrar as grandezas de um modo mais claro e sens\u00edvel\u201d. Os acontecimentos que se referem \u00e0 viagem que resultou nesta Mem\u00f3ria s\u00e3o, portanto, descritos dia a dia, com uma grande riqueza de detalhes.\nO trabalho de 1801 segue a orienta\u00e7\u00e3o do Estado portugu\u00eas que no final do s\u00e9culo XVIII, por meio de figura de Dom Rodrigo, buscava incentivar o reconhecimento e a explora\u00e7\u00e3o de outros minerais al\u00e9m do ouro e dos diamantes. Da\u00ed que uma \u201cnunca vista sobejid\u00e3o de cobres (sem nada exagerar), al\u00e9m de outros metaes ainda, forma o principal objecto deste presente trabalho\u201d.\nA viagem mineral\u00f3gica iniciou-se em 04 de abril de 1800 a partir do Tejuco e seguiu por \u201cmais de dusentas l\u00e9guas19 de caminho\u201d. Como no texto de 1799, Couto abrir\u00e1 par\u00eanteses (por vezes muito mais extensos) para falar de outros assuntos que n\u00e3o os relativos \u00e0 minera\u00e7\u00e3o e \u00e0 mineralogia, principais objetos de seu trabalho. A passagem abaixo ilustra bem como Couto descrever\u00e1 os seus itiner\u00e1rios: n\u00e3o somente os terrenos, mas os seus moradores e as atividades econ\u00f4micas desenvolvidas nas localidades chamaram as aten\u00e7\u00f5es do naturalista:\n19 L\u00e9gua: 6.600 metros.\nAo chegar \u00e1 Villa do Pr\u00edncipe na sahida do mato, e logo que se principiam a avistar as primeiras casas, atravessa a estrada uns poucos veeiros da mina cinzenta. Esta Villa estende-se pelo declive precipitado e tezo de um morro, cujo terreno \u00e9, como o das suas visinhan\u00e7a, barrento e de cor vermelha; os seus habitantes perfazem o numero de tres mil pessoas, e todos vivem pela maior parte de ro\u00e7as e de alguma minera\u00e7\u00e3o. O dinheiro, porem, que para aqui \u00e9 atrahido e gira em maior abundancia, \u00e9 o que de toda a comarca concorre para o maneio e costea\u00e7\u00e3o dos pleitos e outros actos da administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a. Al\u00e9m deste dinheiro entra mais outra por\u00e7\u00e3o, e \u00e9 o que se comp\u00f5e dos salarios dos ojficiaes da casa de fundi\u00e7\u00e3o do ouro, que existe hoje em um p\u00e9 muito decadente; e \u00e9 a casa entre as mais da Capitania onde se funde menor quantidade deste metal (p. 65).\nA primeira vez que Couto interrompe a descri\u00e7\u00e3o de seus itiner\u00e1rios \u00e9 para falar sobre os \u201ccobres do Brazil\u201d, onde faz considera\u00e7\u00f5es acerca do impacto da descoberta da Am\u00e9rica que \u201ccom raz\u00e3o devia encher de pasmo n\u2019aquellas \u00e9ras aos habitantes deste globo\u201d. Com o surgimento do Novo Mundo, \u201cnovas revolu\u00e7\u00f5es se fizeram em todas as cousas do universo\u201d. O com\u00e9rcio enriqueceu-se; surgiram novas e poderosas marinhas; muitas na\u00e7\u00f5es se projetaram; de \u201cpobres e pequenas se fizeram opulentas e grandes\u201d.\nSe em tudo houve uma verdadeira revolu\u00e7\u00e3o, a ci\u00eancia n\u00e3o ficaria imune ao processo: \u201ca Physica recebeu novas luzes\u201d; a Mineralogia, \u201ccomo um seu ramo, foi tamb\u00e9m illuminada\u201d, sofrendo altera\u00e7\u00f5es.\nViu-se este novo hemispherio no todo de sua figura externa mostrar marcadas differen\u00e7as, ainda n\u00e3o observadas no antigo: as cadeas das montanhas n\u00e3o seguem j\u00e1 do Poente para o Nascente, mas sim do Sul ao Norte; serras muito mais elevadas escondem seus cimos entre as nuvens; rios e lagos muito maiores regam a sua superf\u00edcie: uma crusta emfim, pela maior parte da terra fertil\u00edssima, o envolve. Penetrando da sua superf\u00edcie\nao centro encontramo-nos com mais um novo metal perfeito; o ouro e a prata parece que querem sobrepujar as parcas medidas, com que a natureza at\u00e9 ent\u00e3o repartia estes metaes aos homens: os diamantes e mais pedras preciosas tamb\u00e9m vem engrossar o monte destas riquezas, e cavalgar as mesmas balizas; n\u00e3o s\u00e3o s\u00f3 estas cousas no reino mineral, que se revolvem e recebem novas mudan\u00e7as, ou novas observa\u00e7\u00f5es; o cobre no Brazil tamb\u00e9m ojferece hoje um phenomeno semelhante (p. 67).\nA longa cita\u00e7\u00e3o traz uma s\u00edntese de como Couto via o impacto que a descoberta do Novo Mundo teria causado nos estudos sobre a Terra. Por outro lado nota-se no discurso uma \u00eanfase nas potencialidades da natureza americana, \u201cterra fertil\u00edssima\u201d, onde abundam ouro, prata e diamantes, negados pela natureza ao Velho Mundo. Retoma-se aqui a id\u00e9ia j\u00e1 mencionada neste trabalho de que Couto buscava, sempre que podia, fazer a defesa do continente americano.\nQuanto ao cobre, Couto corrige erro que diz ter cometido na Mem\u00f3ria de 1799, quando teria tomado cobre por ferro. Posteriormente, soube-se que o que Couto vira em 1799 era de fato ferro.\nComo se ver\u00e1, este n\u00e3o foi o \u00fanico equ\u00edvoco de Couto. Ferraz (1995) \u00e9 da opini\u00e3o de que Couto cometeu erros porque n\u00e3o praticou o que ele mesmo pregava, ou seja, uma \u201carte metal\u00fargica nacional, fundada sobre as pr\u00f3prias minas e sobre os pr\u00f3prios fundentes do pais\u201d (Couto, Mem\u00f3ria de 1799). Para Ferraz, Couto teria seguido \u00e0 risca os textos que ele conhecia sobre as minas europ\u00e9ias, n\u00e3o dando aten\u00e7\u00e3o \u00e0s diferen\u00e7as e as especificidades do territ\u00f3rio brasileiro.\nPara al\u00e9m de julgar o erro cometido por Couto, o que n\u00e3o \u00e9 o objetivo deste trabalho, o que importa \u00e9 atentarmos para a maneira como, Mem\u00f3ria de 1801, Couto justifica o engano que ele acredita ter cometido em 1799. Tudo o que ele diz na Mem\u00f3ria de 1801 baseia-se na convic\u00e7\u00e3o de seu erro e na tentativa de justific\u00e1-lo.\nCouto explica que em um primeiro momento, estando em seu gabinete com as amostras recolhidas, estas lhe pareceram de cobre. Por\u00e9m, informado pelos estudos do per\u00edodo de que o cobre era muito menos abundante na natureza do que o ferro, Couto come\u00e7ou a duvidar de que se tratasse daquele metal. O mineralogista esclarece que teoricamente estava informado por Raynal e Lehmann. Raynal, segundo Couto, afirmara que a natureza negara cobre a esta \u201cfeliz\nCapitania\u201d. Lehmann dizia que o cobre era normalmente encontrado a m\u00e9dia profundidade nas montanhas e raramente em camadas mais superficiais. Foram estas informa\u00e7\u00f5es, que aplicadas \u00e0s caracter\u00edsticas de suas amostras levaram Couto a concluir que se tratassem de ferro. Para refor\u00e7ar sua justificativa, Couto lan\u00e7a m\u00e3o da opini\u00e3o do qu\u00edmico Wallerius que em \u201cMineralog\u00eda, tom. 1 pag. 510, \u00e9dic. de Paris, 1753\u201d, dissera ser muito dif\u00edcil distinguir certas minas de cobre das de ferro.\nE foi predisposto pela teoria que Couto encetou os ensaios de suas amostras.\nPretendi ao depois, por meio de ensaios docimasticos, examinar os differentes graos de riquezas destas minas, mas nunca as qualidades delias, e porquanto nem levemente duvidava de que poderiam ser minas de ferro, [...]As muitas minas que ent\u00e3o propuz ensaiar, e o pouco tempo que me restava para isso, sendo j\u00e1 chegado a occasi\u00e3o de as remetter, e por cima de tudo a opini\u00e3o em que eu estava de que todas ellas eram minas de ferro, todas estas cousas concorreram para fazer com que n\u00e3o me demorasse nas suas calcina\u00e7\u00f5es,., (p. 68, grifo meu).\nSomente mais tarde, depois de j\u00e1 ter enviado a remessa de metais para Portugal \u00e9 que Couto come\u00e7ou a desconfiar de seus resultados e \u201crepetindo ensaios mais escrupulosos\u201d reconheceu que as amostras \u201cn\u00e3o eram outra cousa mais sen\u00e3o minas de cobre\u201d.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o as explica\u00e7\u00f5es de Couto, n\u00e3o posso concordar com Ferraz quando esta diz que Couto errou por ter seguido \u00e0 risca os textos escritos sobre as minas europ\u00e9ias. Se fosse assim, Couto teria continuado com a opini\u00e3o de que as amostras de 1799 eram de ferro. O pr\u00f3prio Couto diz que pelos textos estrangeiros que o informavam (Lehmann e Raynal) as caracter\u00edsticas de suas amostras eram muito mais pr\u00f3ximas ao ferro do que ao cobre. Se a quest\u00e3o fosse apenas seguir \u00e0 risca os textos europeus, Couto n\u00e3o teria duvidado de seus primeiros resultados.\nUma segunda interrup\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o dos itiner\u00e1rios percorridos por Couto trata da \u201cPlatina do Brasil\u201d, um metal que tem \u201cuma qualidade mais preciosa que a do ouro, que \u00e9 a sua dureza, egual a do ferro\u201d. H\u00e1 muito cobi\u00e7ada pelo com\u00e9rcio, a platina era rara por 2 motivos: o\nprimeiro \u00e9 que \u201cat\u00e9 hoje n\u00e3o se lhe tem conhecido outra p\u00e1tria que o Per\u00fa\u201d; o segundo \u00e9 que tanto sua extra\u00e7\u00e3o, como seu com\u00e9rcio eram monop\u00f3lio do Estado espanhol, \u201cpara por este meio evitar as falsidades, que ent\u00e3o faziam, de a misturarem por meio da fus\u00e3o com ouro\u201d. Segundo Couto, estes problemas estavam sendo superados pois a Qu\u00edmica j\u00e1 havia descoberto meios de conhecer a \u201cmais pequena por\u00e7\u00e3o de platina introduzida no ouro\u201d e vice-versa. Al\u00e9m disso, sua produ\u00e7\u00e3o j\u00e1 n\u00e3o se dava apenas no Peru. Aqui no Brasil, h\u00e1 muito ela era extra\u00edda sem que se soubesse e nas Casas de Fundi\u00e7\u00e3o era fundida juntamente com ouro.\nCouto nota como a fundi\u00e7\u00e3o de Platina causava grandes despesas \u00e0s Casas de Fundi\u00e7\u00e3o, como consequ\u00eancia da ignor\u00e2ncia dos fundidores com respeito ao metal com o qual estavam trabalhando. Neste sentido Couto n\u00e3o s\u00f3 reafirma seu posicionamento de 1799 quanto \u00e0 import\u00e2ncia da instru\u00e7\u00e3o daqueles que trabalhavam no setor mineiro, como faz coro a uma preocupa\u00e7\u00e3o apresentada pelo mestre Vandelli quando este escreveu a Mem\u00f3ria sobre as Minas de Ouro do Brazil (Annaes da BNRJ, vol. 20 - 3, 1, 11, p. 266-282, 1898). No texto, Vandelli tamb\u00e9m chamava a aten\u00e7\u00e3o para incapacidade de os ensaiadores detectarem a platina presente no ouro do Brasil e pedia uma maior cautela nos ensaios do ouro para n\u00e3o haver perdas.\nAntes de iniciar a descri\u00e7\u00e3o do \u201citiner\u00e1rio de Villa Rica at\u00e9 ao Rio de S. Francisco\u201d, Couto tece algumas considera\u00e7\u00f5es \u201csobre as duas classes mais importantes de povoadores d\u2019esta Capitania, como s\u00e3o as de mineiros e agricultores; e maneira de os animar\u201d.\nA vis\u00e3o da decad\u00eancia \u00e9 a vis\u00e3o que prevalece no texto de Couto, quando se trata da quest\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o. Por onde passa, o viajante \u201cv\u00ea que tudo s\u00e3o ru\u00ednas, tudo despovoa\u00e7\u00e3o\u201d. S\u00e3o raros os lugares que se encontram \u201cum pouco mais animados\u201d.\nAl\u00e9m dos problemas t\u00e9cnicos j\u00e1 apontados por Couto em 1799 e os exorbitantes pre\u00e7os do ferro e do a\u00e7o, importados da Europa, ele acrescenta outros fatores para tal decad\u00eancia, entre eles a necessidade do emprego de um grande n\u00famero de oficiais como ferreiros, carpinteiros, pedreiros, etc., a alta taxa de mortalidade dos escravos que trabalhavam na minera\u00e7\u00e3o, al\u00e9m do \u201cpezado direito do quinto\u201d.\nSugere ent\u00e3o que o Estado portugu\u00eas tomasse provid\u00eancias para que o peso sobre o mineiro fosse aliviado. Lembremos que em 1799 Couto dera v\u00e1rias sugest\u00f5es aos dirigentes portugueses no sentido de contribuir para a melhoria da produ\u00e7\u00e3o nesse setor: a circula\u00e7\u00e3o de um manual pr\u00e1tico de instru\u00e7\u00e3o entre os mineiros, barateamento dos pre\u00e7os do ferro e do a\u00e7o e a\nconstru\u00e7\u00e3o de uma \u201cf\u00e1brica de ferro\u201d, para o aproveitamento do ferro existente na pr\u00f3pria Capitania.\n\u00c9 importante observar que embora Couto n\u00e3o mais acredite que o ferro existisse na quantidade que ele vira em 1799, ele continua reafirmando a import\u00e2ncia da constru\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de ferro.\nQuanto ao quinto, que ele seja \u201caniquilado\u201d e reposto por outro tipo de contribui\u00e7\u00e3o \u201cigual para todos, mais suave para os povos e mais lucrativo para o Estado\u201d. Pela primeira vez Couto toca na quest\u00e3o do extravio do ouro. Este, para o mineralogista, seria causado pelo pre\u00e7o que se pagava pela oitava20 de ouro, ou seja l$200.21 Por fim Couto prop\u00f5e que o quinto deveria ser\n...preenchido por impostos estabelecidos sobre todos os generas. que entrarem para dentro do territorio do mesmo ouro, isto \u00e9, para Minas; e cada oitava de ouro corra pelo valor de mil e quinhentos (p. 80).\nO que Couto est\u00e1 sugerindo \u00e9 que se aperfei\u00e7oe e se estenda o m\u00e9todo de cobran\u00e7a atrav\u00e9s das contagens, j\u00e1 utilizado em algumas regi\u00f5es de Minas, para a toda a Capitania. A cobran\u00e7a de impostos por meio das contagens teria a vantagem de fazer com que a carga tribut\u00e1ria incidisse sobre um maior n\u00famero de pessoas e n\u00e3o sobrecarregasse somente os mineiros.\nApenas dois produtos Couto considera que n\u00e3o podem ser taxados: o ferro e o sal, tanto um quanto outro essenciais na regi\u00e3o mineira.\nAntecipando-se a poss\u00edveis cr\u00edticas, Couto garante que este m\u00e9todo n\u00e3o vai fomentar a produ\u00e7\u00e3o, dentro da pr\u00f3pria Capitania, dos produtos necess\u00e1rios ao consumo. N\u00e3o h\u00e1 que temer, segundo Couto, que se consuma menos dos g\u00eaneros vindos de fora. Para sossegar aqueles que poderiam temer a concorr\u00eancia com os produtos de fora (entenda-se da Metr\u00f3pole, ou por meio dela), Couto utiliza-se exclusivamente de recursos ret\u00f3ricos, uma incr\u00edvel habilidade no uso da palavra, como a passagem seguinte ilustra:\n20 Oitava: antigo sistema de pesos; a oitava parte da on\u00e7a ou 3.586g. (1 on\u00e7a: 28.69 lg.).\n2\u00cd Um mil e duzentos r\u00e9is.\nNunca fabricar-se-h\u00e1 em Minas mais que te\u00e7ume grosso, ordinario, e s\u00f3 proprio para vestuario de escravos e gente miuda: nunca as artes de luxo ter\u00e3o vigor, que possam embara\u00e7ar o consumo das do Reino. Por toda a parte, onde as terras s\u00e3o em abundancia eferteis, n\u00e3o h\u00e1 artistas, o maior numero da gente se lan\u00e7a sempre para a agricultura (e aqui mais a mais para a minera\u00e7\u00e3o), que convida com maiores lucros os homens. Isto se viu constantemente na Am\u00e9rica Septentrional, onde os artistas, que de Londres se passavam para ella, em poucos annos trocavam os instrumentos das suas officinas pela grade e o arado. Emfim a gente rica ou mediana deste paiz sempre se entregara ao luxo; tal tem sido sempre d\u00eas dos seus principios o carater d\u2019este povo: a sua paix\u00e3o dominante foi sempre dar o seu ouro pelas mais bellas produc\u00e7\u00f5es das fabricas de Portugal, India e Inglaterra (p. 82, grifos meus).\nNo fragmento citado, n\u00e3o \u00e9 somente a ret\u00f3rica de Couto que nos chama a aten\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a id\u00e9ia de que o meio em que os habitantes de Minas viviam determinaria suas atividades. Assim, n\u00e3o havia com que se preocupar porque ali agricultura e minera\u00e7\u00e3o seriam sempre as atividades dominantes. A ind\u00fastria, as artes n\u00e3o teriam lugar em um tal ambiente. A riqueza f\u00e1cil do ouro, a fertilidade da terra convidavam o homem a dedicar-se a atividades que se desenvolveriam assim quase que naturalmente. Em um ambiente assim, tentativas de desenvolver outros setores acabariam por fracassar como foi o caso da Am\u00e9rica Setentrional. Todos estes fatores, aliados ao pr\u00f3prio car\u00e1ter do povo obstaculizar\u00edan! o desenvolvimento de outras atividades na regi\u00e3o que n\u00e3o a agricultura e a minera\u00e7\u00e3o.\nCom respeito aos agricultores, Couto extemar\u00e1 uma tend\u00eancia fisiocr\u00e1tica ao considerar a agricultura como a \u201cverdadeira riqueza\u201d que \u201cnos offerece a madre terra todos os annos em sua renovada superf\u00edcie\u201d. N\u00e3o obstante, ele lamenta, a agricultura \u00e9 uma arte desconhecida em Minas Gerais. A agricultura de subsist\u00eancia praticada na regi\u00e3o s\u00f3 servia para arruinar a terra. Quais seriam as causas de uma tal situa\u00e7\u00e3o?\nPara Couto, o Estado era um dos maiores respons\u00e1veis. Com a descoberta do ouro ele negligenciara e n\u00e3o fomentara a atividade agr\u00edcola. Ao contr\u00e1rio,\nat\u00e9 passou a tolher a agricultura, defendendo construirem-se engenhos de cana, e por conseguinte desviando desta maneira os homens do habito de cultivar a terra, e de tirar delia sua manuten\u00e7\u00e3o (p. 84).\nUm outro fator que contribuiria para a baixa produtividade da agricultura relacionava-se \u00e0s distancias e condi\u00e7\u00f5es dos caminhos e estradas por onde deveriam ser escoados os produtos. E novamente o Estado \u00e9 chamado a cumprir seu papel. A agricultura, como a \u201cm\u00e3e das artes\"\u2019, necessitava de incentivos.\nEnsinar os povos a agriculturar as terras; infundir-lhes gosto e genio para esta maneira de vida; procurar-lhes o consumo de seus g\u00e9neros cultivados por meio de boas estradas, canaes de navega\u00e7\u00e3o; estes s\u00e3o os meios de elevar esta arte, a primeira do mundo, ao maior auge do seu vigor (p. 85).\nAl\u00e9m da instru\u00e7\u00e3o, por meio de \u201cbellos tratados\u201d, o gosto pela agricultura seria aumentado com \u201cpequenos premios\u201d, \u201cpequenas isen\u00e7\u00f5es\u201d. Couto adverte que\nqualquer pequena imposi\u00e7\u00e3o lan\u00e7ada a qualquer genero da nossa lavoura na sua exporta\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 o meio mais prompto de o extinguir, e de o fazer desapparecer de rebate; n\u00e3o podendo soffrer genero algum esta imposi\u00e7\u00e3o, vistas as avultadas despezas dos carretos, por mais breves e favor\u00e1veis que sejam os caminhos (p. 98).\nComo se v\u00ea, Couto continua seguindo a tend\u00eancia do pensamento ilustrado luso-brasileiro, que incorporava em suas reflex\u00f5es cr\u00edticas a determinados impostos e estancos como aqueles que incidiam sobre o sal , o ferro e outros g\u00eaneros de extrema import\u00e2ncia para a economia. Nesse aspecto, Couto vem mantendo a coer\u00eancia com o discurso de 1799.\nComo n\u00e3o perde de vista que seu trabalho visava fornecer subs\u00eddios para que a Coroa utilizasse ao m\u00e1ximo o potencial econ\u00f4mico da regi\u00e3o, Couto insiste que os incentivos dados pelo Estado seriam recompensados com o aumento da produ\u00e7\u00e3o, do com\u00e9rcio e conseq\u00fcentemente da arrecada\u00e7\u00e3o.\nTecidas todas estas considera\u00e7\u00f5es, Couto segue em seu texto a descrever dia a dia os seus caminhos at\u00e9 alcan\u00e7ar o S\u00e3o Francisco. Este itiner\u00e1rio levaria Couto at\u00e9 as Minas do Abaet\u00e9, na regi\u00e3o do Rio Abaet\u00e9, oeste da Capitania. Esta regi\u00e3o ele a chamaria de Nova Lorena Diamantina, em homenagem ao governador Bernardo Jos\u00e9 de Lorena que, como vimos, colocou-se ao seu lado nos epis\u00f3dios que o envolveram com o intendente Jo\u00e3o In\u00e1cio do Amaral Silveira, quando este \u00faltimo tentou impedi-lo de fazer exames mineral\u00f3gicos na Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina. Na regi\u00e3o do Abaet\u00e9, o centro das aten\u00e7\u00f5es de Couto seriam os diamantes que \"um certo Isidoro\u201d havia denunciado existirem em abund\u00e2ncia ali. Pelos caminhos, at\u00e9 alcan\u00e7ar o Abaet\u00e9, Couto iria colhendo observa\u00e7\u00f5es sobre ocorr\u00eancias minerais com as quais encontrasse.\nEra 24 de abril de 1800, Couto parte de Vila Rica em dire\u00e7\u00e3o ao S\u00e3o Francisco com uma comitiva composta pelo intendente de ouro de Sabar\u00e1, encarregado de arrecadar tudo o que aparecesse de valor, um sargento mor e mais 30 soldados22 23. Mais 60 ou 70 pessoas, \u201cgente gnmpeira\u201d , se juntariam a comitiva al\u00e9m da Vila do Pitangui.\nO S\u00e3o Francisco foi alcan\u00e7ado no d\u00e9cimo quarto dia do itiner\u00e1rio e \u00e9 assim descrito por Couto:\nEste rio corre aqui j\u00e1 largo e profundo, de maneira que em muitas partes n\u00e3o alcan\u00e7a vara: suas ribanceiras s\u00e3o mui altas, e al\u00e9m d\u2019isso assombradas de copadas arvores: as aguas sem serem perturbadas com os trabalhos dos mineiros, correm sempre toldadas por causa de rolarem por\n22\tO nome dos \u201ccomandantes\u201d da expedi\u00e7\u00e3o aparece no \u201clivro de termos de servi\u00e7os do Abaet\u00e9\u201d, citado e reproduzido parcialmente \u00e0 p.41 deste trabalho. O Isidoro de que Couto fala consta no documento como Capit\u00e3o Izidoro de Amorim Pereira. Isidoro passou para a hist\u00f3ria como \u201cIsidoro, o m\u00e1rtir\u201d, por ter sido morto em consequ\u00eancia das torturas sofridas em 1809, na intend\u00eancia de Manuel Ferreira da C\u00e2mara (1807-1822). Isidoro foi preso para confessar os nomes das pessoas importantes da regi\u00e3o para quem ele vendia os diamantes que garimpava clandestinamente. Escravo fugidio, Isidoro comandava um bom n\u00famero de garimpeiros, muitos deles tamb\u00e9m escravos fugitivos. Vendia seus diamantes para pessoas de prest\u00edgio no Tijuco e foi duramente perseguido pelo intendente Jo\u00e3o In\u00e1cio, que n\u00e3o conseguiu prend\u00ea-lo e descobrir seus compradores. A sua pris\u00e3o, mas n\u00e3o sua confiss\u00e3o, foi conseguida pelo intendente C\u00e2mara (Santos, 1976; Machado Filho, 1980), Em minha viagem para Diamantina, era comum ouvir pelas ruas hist\u00f3rias sobre Isidoro. A mais comum \u00e9 que em um lugar conhecido como \u201ccaminho dos escravos\u201d haveria um tesouro enterrado por ele.\n23\tSegundo Couto \u00e9 o \u201cnome com que se appellida neste paiz aos que mineram furtivamente as terras diamantinas, e que assim s\u00e3o chamados por viverem e andarem escondidos pelas grimpas das serras\u201d (p. 64).\num leito pela maior parte argiloso, e de cor cinzenta, ou sobre pedras talcosas24 da mesma c\u00f4r (p. 93).\nAli no S\u00e3o Francisco, a comitiva \u00e9 completada juntando-se a ela a \u201cgente grimpeira\u201d. Comitiva completada, a expedi\u00e7\u00e3o come\u00e7a a trilhar os caminhos at\u00e9 a regi\u00e3o do Abaet\u00e9.\nJ\u00e1 notei anteriormente que Couto participava de uma tradi\u00e7\u00e3o de pesquisa que privilegiava as observa\u00e7\u00f5es das regularidades permanentes (consequ\u00eancias) e n\u00e3o os processos (causas). Isto f\u00edcar\u00e1 bastante claro na forma como ele descreve os terrenos pelos quais passa.\nAs regularidades observadas por Couto s\u00e3o principalmente: a) sobre as montanhas: dire\u00e7\u00e3o, altura, espessura, encadeamento, inclina\u00e7\u00e3o das camadas e dos veios de metais; se s\u00e3o correspondentes ou n\u00e3o; b) sobre os terrenos por onde passa: tipo de terreno, de que materiais s\u00e3o formados, como est\u00e3o dispostas suas camadas; c) sobre os minerais: quantidade, como est\u00e3o contidos nas camadas estratigr\u00e1ficas, se est\u00e3o em profundidade ou em superf\u00edcie, cor, forma, tamanho, peso, dureza; c): sobre os rios e lagos: seu tamanho; quantidade, dire\u00e7\u00e3o e profundidade das \u00e1guas, de que materiais s\u00e3o formados seus leitos.\nEm outro momento vimos como Couto refletiu sobre o impacto da descoberta da Am\u00e9rica no conhecimento cient\u00edfico de ent\u00e3o. No que concerne aos conhecimentos sobre a Terra, \u00e9 exatamente nessas regularidades de disposi\u00e7\u00e3o que Couto concentra-se: o novo hemisf\u00e9rio possui, em seu aspecto externo, profundas diferen\u00e7as em rela\u00e7\u00e3o ao velho continente. As cadeias de montanhas seguem uma dire\u00e7\u00e3o diferente; as serras s\u00e3o muito mais elevadas, os rios e os lagos s\u00e3o muito maiores; as montanhas s\u00e3o muito mais altas, etc25. A passagem que segue \u00e9 mais um exemplo que ilustra a pr\u00e1tica de pesquisa da qual Couto participava.\nNo terceiro dia do itiner\u00e1rio para o Abaet\u00e9,\nLogo ao sahir da casa principi\u00e1mos a fraldejar a serra da Saudade, e ao nos elevar aos poucos sobre suas lombadas. Corre do Sul ao Norte, e ainda que alta, todavia se sobe por declivios de brandos pendores, de maneira que n\u00e3o fadiga. [...]. O caminho chegando- se ao alto corre ao\n24\tAs \u201cpedras talcosas\u201d s\u00e3o classificadas de acordo com Lineu como \u201cTalcum tamellare. 8. Lin.\u201d\n25\tVer cita\u00e7\u00e3o \u00e0 p\u00e1gina 89-90.\nlongo de sua cumiada, e d\u2019 aqui descobre a vista um espa\u00e7oso horizonte; \u00e1 esquerda v\u00ea sobrelevar-se e correr a mesma dire\u00e7\u00e3o outra serra, cuja encosta occidental, occulta ent\u00e3o a vista \u00e9 j\u00e1 Goyas; e na enconsta oriental v\u00ea negrejar a Mata da Corda, que acompanha a mesma serra \u00e1 perda de vista, e manda seus ramos at\u00e9 esta que iamos pizando: \u00e1 direita v\u00ea quasi rasos com os horizontes os montes de Pitangui, e uma larga plan\u00edcie de mais de 16 l\u00e9guas, que entremeia estes montes e esta serra; terras que foram aplainadas em remot\u00edssimas eras pelo grande S. Francisco, Pelas nossas costas fere e traspassa as nuvens o Palhano, monte solit\u00e1rio, mostruoso em altura e grossura (p. 96).\nA escolha da passagem acima deveu-se n\u00e3o somente por ilustrar bem a preocupa\u00e7\u00e3o de Couto com as regularidades permanentes (dire\u00e7\u00e3o, inclina\u00e7\u00e3o, altura e espessura das serras), mas tamb\u00e9m porque ali Couto toca em um outra quest\u00e3o bastante discutida pela estudiosos da Terra daquele per\u00edodo: a quest\u00e3o do tempo geol\u00f3gico.\nO tempo geol\u00f3gico era um dos temas mais controversos no per\u00edodo em que este estudo concentra-se. Qual a idade da Terra? A idade da Terra correspondia \u00e0 cronologia curta do G\u00eanesis ou o tempo necess\u00e1rio para os processos geol\u00f3gicos que deram a conforma\u00e7\u00e3o \u00e0 crosta terrestre era muito longo?\nPara um conjunto de estudos sobre a Terra conhecidos genericamente como \u201cTeorias da Terra\u201d26, o tempo geol\u00f3gico era em geral muito curto, correspondendo ao tempo b\u00edblico. No final do XVIII, estudiosos e pesquisadores como Buffon, Wemer e Hutton, entre outros,\n26\tO termo \u201cTeoria da Terra\u201d refere-se a um conjunto de trabalhos que surgiram no final do s\u00e9culo XVII e continuaram a aparecer durante o s\u00e9culo XVIII, Este termo n\u00e3o diz respeito a uma teoria espec\u00edfica mas a um \u201cg\u00eanero no qual um conjunto de condi\u00e7\u00f5es iniciais (por exemplo, a Terra como um globo em fus\u00e3o), combinados com um conjunto de princ\u00edpios f\u00edsicos (por exemplo, as leis de resfriamento dos corpos), \u00e9 usado para gerar uma seq\u00fc\u00eancia hipot\u00e9tica de eventos ou est\u00e1gios pelos quais a Terra passara para alcan\u00e7ar seu estado atual (Rudwick, 1996: 229). Thomas Bumet (1635-1715) foi o grande representante deste g\u00eanero no s\u00e9culo XVII com o trabalho Telluris theoria sacra (Teoria Sagrada da Terra). Bumet construiu uma seq\u00fc\u00eancia de fatos que procurava dar explica\u00e7\u00f5es naturais aos acontecimentos narrados do Livro da Cria\u00e7\u00e3o. Para ele Deus n\u00e3o teria criado a Terra tal qual ela se apresentava. O dil\u00favio, uma cat\u00e1strofe universal, teria sido o acontecimento respons\u00e1vel pelo estado atual do planeta. A topografia da Terra e os relatos b\u00edblicos eram as provas do dil\u00favio. As causas desta cat\u00e1strofe deveriam ser buscadas na F\u00edsica e n\u00e3o em interven\u00e7\u00f5es miraculosas. Bumet criticava aqueles que \u201cpreferiam o caminho f\u00e1cil de recorrer a interven\u00e7\u00f5es miraculosas sempre que um problema dif\u00edcil se apresentava \u00e0 F\u00edsica\u201d (Gould, 1991: 38). Para Bumet, Deus criara o mundo e as leis da natureza e a partir disso nada mais precisava fazer. As leis da natureza eram as respons\u00e1veis pelo curso dos acontecimentos na Terra.\nimputavam \u00e0 Terra uma idade bastante antiga, embora poucos se aventurassem a falar em n\u00fameros. Buffon, em \u00c9pocas da Natureza (1779) sugeriu 75 mil anos publicamente e em seus manuscritos, mais de 3 milh\u00f5es de anos (Porter, 1983). Para Hutton , o tempo necess\u00e1rio para os processos geol\u00f3gicos era muito grande, por\u00e9m imposs\u00edvel de precisar, pois n\u00e3o existiriam meios na observa\u00e7\u00e3o humana para que se pudesse medi-lo (Hutton, 1785).\nAo falar em terras aplainadas em tempos remot\u00edssimos pelo S\u00e3o Francisco, Couto mostra que, em rela\u00e7\u00e3o ao tempo geol\u00f3gico, ele fazia parte daqueles estudiosos que defendiam cronologias longas para os processos geol\u00f3gicos e que, portanto, atribu\u00edam \u00e0 Terra uma idade que, pela lentid\u00e3o dos processos, deveria necessariamente superar em muito as curtas cronologias dos \u201cTe\u00f3ricos da Terra\u201d. Esta vis\u00e3o de tempo longo reaparecer\u00e1 em outros momentos da presente Mem\u00f3ria e parece ser uma forte caracter\u00edstica do pensamento do naturalista.\nNo quarto dia do itiner\u00e1rio em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 regi\u00e3o do Abaet\u00e9, a expedi\u00e7\u00e3o de Couto alcan\u00e7ou o Rio Andai\u00e1, na Comarca do Sabar\u00e1, rio que corre \u201cSudues-nordeste27 28 29, sempre entre serras e empedrados\u201d e, pelo menos no lugar onde Couto encontra-se, ele corre como que profundamente \u201centalhado entre impinados montes\u201d. \u00c9 um rio, diz Couto, rico em diamantes pois de um \u201cpequeno buraco\u201d tirou-se \u201c42 pedras, entre as quaes uma pezando 3 quartos e outra 2 quartos e meio de oitava\u201d.\nEste quarto dia foi o primeiro em que Couto e a comitiva que o acompanhava pousaram ao relento. Utilizando-se de um estilo que lhe \u00e9 peculiar, Couto descreve os trabalhos para a constru\u00e7\u00e3o do acampamento:\n27\tEste foi um subterf\u00fagio encontrado por Buffon para evitar problemas com a Igreja, embora mesmo assim ele tenha sido obrigado a se retratar. (Gohau, 1987).\n28\tAs id\u00e9ias apresentadas sobre o modelo huttoniano foram extra\u00eddas do texto \u201cResumo da \u2018Teoria da Terra\u2019 de James Hutton (1785)\u201d, traduzido por Silvia F. M. Figueir\u00f4a a partir do original fac-similar publicado sob o t\u00edtulo The 1785 abstract of James Hutton's Theory of the earth. Edinburgh: Scottish Acad. Press, 1987. O modelo explicativo de James Hutton para a forma\u00e7\u00e3o da crosta terrestre era c\u00edclico. Os estratos seriam consolidados no ch\u00e3o oce\u00e2nico e levantados acima do n\u00edvel do mar por meio da for\u00e7a expansiva do calor, tomando-se terra firme. Esta sofreria a a\u00e7\u00e3o da eros\u00e3o e os materiais resultantes seriam carregados para o oceano, onde o ciclo seria reiniciado. Hutton se perguntava qual o tempo necess\u00e1rio para o ciclo se completar e concluiu pela necessidade de um \u201cindefinido espa\u00e7o de tempo\u201d para que a Terra atual seja destru\u00edda e uma nova Terra apare\u00e7a. Por isso n\u00e3o se pode determinar nem um come\u00e7o nem um fim para esse mundo.\n29\tSudues: Sudoeste.\nFervia o trabalho para o arranchamente, cada um cuidava em ro\u00e7ar o pequeno logar onde jazeria, por quanto a mata era muito densa, em tecer de ramos seus pequenos aposentes; soavam os machados, e por todos os lados se ouvia o horrendo fracasso das arvores que se derrubavam. N\u00e3o tardou a noite, quando os fogos come\u00e7aram em grande n\u00famero a brilhar por entre a bastidao da mata, e a esclarecer suas ramalhadas: distinguia-se o rio e as chamas, que se representavam como em espelho sobre as aguas: distinguia-se por entre a densidade das mesmas arvores todo o alojamento: distinguia-se gente repartida em varias chusmas, que se empregavam em varias occupa\u00e7\u00d4es; cuja novidade de objectes nos arrebatava e deliciosamente nos entretinha (p. 97-98).\nAs dificuldades dos caminhos, narradas com toda a for\u00e7a das palavras de Couto, faziam este itininer\u00e1rio progredir muito lentamente. A passagem pelos caminhos ia se tomando \u201cmedonha e trabalhosa\u201d o que tomava a marcha \u201cmuito deten\u00e7osa\u201d.\nNo sexto dia de viagem Couto alcan\u00e7a o Andaiazinho. Este ribeir\u00e3o\ncorria t\u00e3o enterrado na raiz de uma alta e precipitada ladeira, que nos suspendeu aqui a nossa marcha. Todo o dia lev\u00e1mos em fazer cavas, e s\u00f3 ao p\u00f4r do sol foi que nos vimos com muito custe da outra banda. Este Andaiazinho corre entre fertil\u00edssimas e formozas campinas, cercado de negras matas: o terreno \u00e9 menos montanhoso, e de maneira que seus arredores apresentam como em deleitoso painel um agradavel espet\u00e1culo a vista (p.98).\nAo chegar na regi\u00e3o do Rio Borrachudo, Couto falar\u00e1, pela primeira vez, sobre a correspond\u00eancia dos \u00e2ngulos, limitando-se a anotar sua exist\u00eancia. Primeiramente Couto afirma que o s\u00edtio do Borrachudo \u00e9 \u201co mais crespo de montes, e estes os mais empinados d\u2019estes sert\u00f5es\u201d. Depois descreve estes mesmos montes:\nCansava prazer reparar na correspond\u00eancia d\u2019estes montes fronteiros, ver como se conformavam em altura, como os \u00e2ngulos reintrantes correspondiam aos salientes, como cintas de differentes qualidades de terras se fronteavam com outras, cada uma respondendo \u00e1 outra da sua natureza! Cousas estas, que nem em todos os montes d \u2019esta Capitania de observam (p. 99-100).\nNo dia 31 de maio, depois de cansativa jornada, a expedi\u00e7\u00e3o alcan\u00e7ou o Rio Abaet\u00e9, s\u00edtio t\u00e3o \"feio e medonho\u201d que levou-se vinte dias com os trabalhos para tom\u00e1-lo habit\u00e1vel, ap\u00f3s o que se iniciaram os exames mineral\u00f3gicos no rio.\nEm 15 de julho, Couto e mais 14 pessoas entre soldados e escravos, embarcaram em 3 canoas e come\u00e7aram a navegar o Abaet\u00e9 no intuito de explor\u00e1-lo. Parte dos resultados desta expedi\u00e7\u00e3o consta no \"Livro de Termos de Servi\u00e7os da Expedi\u00e7\u00e3o ao Abaet\u00e9, aberto em 10/06/1800\u201d (BNRJ, 14,4,22):\n...descendo em tres canoas rio abaixo no qual fizer\u00e3o suas subcava\u00e7oes, em hua delias achar\u00e3o as tres pedras que aprezenta o ditto coronel de pezzo que milhor constar\u00e1 do termo de entrada no cofre, e nesta, e nas outras subcava\u00e7\u00f5es achar\u00e3o huns muitos pequenos granetes de platina, cemtrando em o corgo do Andrade nelle mandou fazer sua subcava\u00e7\u00e3o e nella n\u00e3o achou outros menores granetes do mesmo metal, e na segunda que fez no mais interior do mesmo corgo p\u00f4co achou mais do que na primeira, perguntando ao ditto alferes denunciante se mais nas cabeceiras do ditto corgo pintava o mesmo, ou outro metal com mais, ou com a mesma conta e foi respondido pello mesmo, que nas dittas cabeceiras pintava o mesmo metal sem deferen\u00e7a de qualidade, ou quantidade ao que att\u00e9 ahi se tinha achado, tanto no Rio Abayt\u00e9, como no mesmo corgo, por cuja raz\u00e3o pareceu desnecess\u00e1rio ao ditto coronel a continuar e mais entrar pela extens\u00e3o do ditto corgo, e por n\u00e3o ter mais que mostrar o ditto denunciante voltou o ditto coronel com toda a mais comitiva, e chegando neste quartel no dia de hoje com os produtos que achara...\nSpatum..... compactum\ncalcarium\nTalcum...\u00a1amellare. A maior parte do cascalho do rio \u00e9 formado dos fragmentos d\u2019esta pedra, como a\ndominante n\u2019estas paragens. \u00c9 de cor cinzenta mais ou menos fechada: os seixos ainda que rolados pelas aguas, conservam-se sempre achatados, polidos, e arredondados pelas suas bordas.\nQuartzum...Hyalinum. Crystaes informes\nlacteum. -\u00bb\n[ seixos\nopacum. J\nnobile. Pingos d\u2019agua\nFoi poss\u00edvel ter uma pequena id\u00e9ia de como se davam as explora\u00e7\u00f5es dos rios por informa\u00e7\u00f5es que se encontram espalhadas pelo texto. Sobre a explora\u00e7\u00e3o do Abaet\u00e9 Couto escreveu que \u201cem todos os logares, onde alcan\u00e7ava que com facilidade poderia metter ferramenta em o rio, assim o fazia\u201d. Na explora\u00e7\u00e3o do ribeir\u00e3o das Lageas, Couto trabalhou com mais oito pessoas, fazendo escava\u00e7\u00f5es, na tentativa de apurar se o rio continha ouro. Concluiu Couto que os produtos daquele ribeir\u00e3o eram quase os mesmo do Abaet\u00e9, \u201cexcepto que a ar\u00eaa negra do fundo das bateias se mostrava mais subtil e miuda...\u201d (grifos meus).\n\u00c9 sabido que o grosso da comitiva de Couto era composta por garimpeiros que conheciam aqueles sert\u00f5es como ningu\u00e9m. Fora Isidoro, um garimpeiro, que denunciara a exist\u00eancia de diamantes nos sert\u00f5es do Abaet\u00e9.\nPodemos ver que Couto, apoiado em um largo conhecimento t\u00e9orico no campo de sua ci\u00eancia, utilizou em seu trabalho, n\u00e3o somente a experi\u00eancia que o garimpeiros possu\u00edam do territ\u00f3rio, como tamb\u00e9m os m\u00e9todos de explora\u00e7\u00e3o e extra\u00e7\u00e3o de metais empregados por eles.\nEsta constata\u00e7\u00e3o traz \u00e0 tona uma caracter\u00edstica muito peculiar no campo da ci\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o no contexto brasileiro. Aqui, esta ci\u00eancia aplicava-se muito mais \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral do que \u00e0 pesquisa mineral propriamente dita. Como bem esclarece Figueir\u00f4a (1992: 24):\nE importante notar ainda - especialmente pela diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s concep\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que vigorar\u00e3o a partir do s\u00e9culo XIX - que o que se enfatizava aqui era a aplica\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias \u00e0 extra\u00e7\u00e3o mineral, e n\u00e3o \u00e0 pesquisa mineral Isto \u00e9, a utiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia a fim de, atrav\u00e9s de diversos processos t\u00e9cnicos-cient\u00edficos, retirar o material da crosta terrestre (extra\u00e7\u00e3o), e n\u00e3o para localizar e quantificar poss\u00edveis dep\u00f3sitos minerais (pesquisa).\nEstudando textos daquele per\u00edodo a mesma autora chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que \u201cno entender da \u00e9poca, a descoberta de jazidas devia-se ao acaso\u201d (p. 24):\nN\u00e3o \u00e9 f\u00e1cil de achar, nem ainda \u00e0 custa de muitas dilig\u00eancias e despesas, os tesouros que a Natureza tem ocultos debaixo da terra e pelas serras e brenhas intrat\u00e1veis. O acaso, pela maior parte, \u00e9 que os descobre; logo, \u00e9 necess\u00e1rio entrarmos nos caminhos do acaso (Coutinho, 1803: 31, citado em Figueir\u00f4a, 1992: 24)30.\nAs ocorr\u00eancias minerais eram principalmente \u201cdescobertas\u201d pelos moradores da terra, pelos desbravadores dos sert\u00f5es e por garimpeiros e n\u00e3o por meio de pesquisas cient\u00edficas. Descobertas as jazidas minerais e feita a sua den\u00fancia, ent\u00e3o lan\u00e7ava-se m\u00e3o do aparato t\u00e9cnico-cient\u00edfico para o seu aproveitamento.\nNo caso de Couto, ele empregou n\u00e3o somente os instrumentos e t\u00e9cnicas utilizados na minera\u00e7\u00e3o cotidiana da regi\u00e3o mineira, mas o trabalho dos experientes garimpeiros que ele levou em sua expedi\u00e7\u00e3o. Eram as suas pistas que ele seguia. Foram suas informa\u00e7\u00f5es que provocaram a pr\u00f3pria expedi\u00e7\u00e3o exploradora.\nA id\u00e9ia de \u201cencontrar\u201d, \u201ctopar\u201d com produtos minerais tamb\u00e9m est\u00e1 presente no texto de Couto quando este narra sua explora\u00e7\u00e3o no ribeir\u00e3o das Galenas, no \u201citiner\u00e1rio Abait\u00e9 acima\u201d. Este ribeir\u00e3o tinha em suas cabeceiras \u201cum rico veeiro de chumbo\u201d que fora encontrado e denunciado 12 anos antes por um certo Antonio Gomes. Muitos ribeir\u00f5es da regi\u00e3o do Abaet\u00e9 foram explorados devido a den\u00fancias dos garimpeiros de que neles haveria tamb\u00e9m ouro e prata.\n30 COUTINHO, J. J. Discurso sobre o estado actual das minas do Brazil. Lisboa: Imp. R\u00e9gia, 1804.\nJ\u00e1 no itiner\u00e1rio de volta dos sert\u00f5es, chegando ao S\u00e3o Francisco, em uma passagem chamada Piracu\u00e1ra, Couto embarcou com 7 pessoas em duas canoas para certificar-se sobre o que ouvira de pescadores. Estes diziam que em um lugar n\u00e3o muito longe, rio acima, \u201cse viam luzir certas pedras muito brilhantes e pesadas\u201d.\nA passagem de Couto pelo ribeir\u00e3o das Galenas, denunciado pelos pescadores, fornece mais um excelente exemplo da metodologia utilizada por ele em sua pr\u00e1tica cient\u00edfica. Segundo ele, em uma e outra riba do c\u00f3rrego levantavam-se \u201caltas penhas de natureza calcaria\u201d31 que ele diz ser uma \u201cpedra\u201d que ele n\u00e3o tinha visto at\u00e9 ali. As penhas mais pr\u00f3ximas da \u00e1gua eram escalvadas e formavam \u201clapas\u201d32 que se dobravam sobre o ribeir\u00e3o. Nas fendas destes penedos viam-se estalactites33, umas pendentes, outras \u201cdespregadas e roladas por baixo das mesmas lapas\u201d. Este c\u00f3rrego era atravessado por veeiros de chumbo.\nAtravessa este veeiro o ribeir\u00e3o em duas cintas, que eram ent\u00e3o as que estavam descobertas, n\u00e3o muito separadas uma da outra, de 4 polegadas de espessura cada uma, e cuja largura n\u00e3o se pode conhecer, entranhando-se pelo centro da terra. Uma cinta destas vae entalhada no rochedo calcareo, que \u00e9 bastantemente duro, e encapado de espato34 branqu\u00edssimo; a outra segue mais por fora do dito rochedo, e como encostada a elle, e entre uma terra vermelha, coberta de uma delgada capa tamb\u00e9m de espato. Em pouca distancia destas cintas, cavada na terra, topa-se com bastantes peda\u00e7os de minas, grandes alguns, e pezando arrobas; e estes como dispersos e isolados pela terra cousa para admirar! e sem se encadearem e formarem veeiro: cujos peda\u00e7os s\u00e3o os mais puros e resplandecentes sem mistura alguma de terra, ou de outra qualquer pedra. A dire\u00e7\u00e3o deste veeiro corre Nornorueste-Su-sueste, e se inclina\n31\tCalc\u00e1reo: designa\u00e7\u00e3o das rochas constitu\u00eddas essencialmente de carbonato de c\u00e1lcio .\n32\tLapa: grande laje que ressaindo de um rochedo forma um abrigo.\n33\tEstalactites: concre\u00e7\u00e3o mineral que se forma nos tetos das cavernas ou subterr\u00e2neos.\nEspato: sin\u00f4nimo do mineral modemamente chamado calcita, cuja composi\u00e7\u00e3o \u00e9 carbonato de c\u00e1lcio.\npara Oes-sueste, fazendo com o plano do horizonte um angulo de 20 graos (p. 107).\nLargura, espessura, disposi\u00e7\u00e3o e dire\u00e7\u00e3o dos veeiros; tipos de \u201cpedras\u201d, cores das \u201ct\u00e9rras\u201d; tamanho e peso; disposi\u00e7\u00e3o das minas pelo terreno. Tais s\u00e3o os elementos que aparecem insistentemente nas observa\u00e7\u00f5es e relatos do mineralogista.\nDepois de descrever os produtos que encontrou na explora\u00e7\u00e3o das galenas do S\u00e3o Francisco, Couto, mais urna vez, interrompe a descri\u00e7\u00e3o de seus itinerarios para fazer uma \u201cDescrip\u00e7\u00e3o d\u2019estes sert\u00f5es; despovoa\u00e7\u00e3o; suas causas, e meios de os fazer florescer\u201d.\nPrimeiramente Couto delimita o que ele chama de sert\u00e3o naquele momento:\nChamam-se sert\u00f5es n \u2019esta Capitania as terras que ficam pelo seu interior, desviadas das povoa\u00e7\u00f5es das minas, e onde n\u00e3o existe minera\u00e7\u00e3o. Uma grande parte porem d\u2019estes sert\u00f5es \u00e9 formada pelas terras ch\u00e3as, que ficam de outra banda da Grande Serra35, e ao Poente d \u2019ella; o Rio de S. Francisco corre pelo seu centro, e recebe as aguas por um e outro lado de ambas as suas extremidades (p. 111).\nE depois descreve o S\u00e3o Francisco. Este nasce a \u201c21 quasi de latitude para as bandas do Sudueste\u201d. Corre em dire\u00e7\u00e3o do Nordeste at\u00e9 o arraial da Barra e da\u00ed em diante segue para o Norte. Depois do arraial da Barra, o S\u00e3o Francisco \u201ccorre por meio de plan\u00edssimas ch\u00e3as, extensas em muitas leguas\u201d. Tais plan\u00edcies eram inundadas na \u00e9poca das cheias, tomando-se f\u00e9rteis quando o leito voltava ao normal. Couto nota que o fen\u00f4meno das cheias tinha um lado ben\u00e9fico, por tomarem as terras f\u00e9rteis, ricas em pastos pr\u00f3prios para a cria\u00e7\u00e3o de animais. Por outro lado, \u201ceste mesmo recolhimento das aguas e funesto aos homens causando-lhes mort\u00edferas febres de muitas qualidades\u201d.\nO clima do sert\u00e3o, Couto observa, \u00e9 sadio, descontadas as febres que acometem os homens na \u00e9poca em que o leito do rio volta ao normal. Tanto que \u201cn\u2019este paiz se observam com\n\u25a0j5 Serra do Espinha\u00e7o,\nRetoma-se assim \u00e0 quest\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o clima-natureza viva, j\u00e1 discutida quando da an\u00e1lise da Mem\u00f3ria de 1799. Mencionei ali as teses apresentadas por Buffon, Rainal e De Pauw, as quais difundiram a id\u00e9ia de inferioridade do continente americano. Em todos estes autores aparece um rela\u00e7\u00e3o direta entre clima e natureza viva.\nComo as pr\u00f3prias palavras de Couto mostram, ele tamb\u00e9m faz esta conex\u00e3o. Em sua opini\u00e3o, a umidade do sert\u00e3o explicaria a grande quantidade de monstros e insetos ali encontrada. \u00c9 not\u00f3rio por\u00e9m, que Couto n\u00e3o adere sistematicamente \u00e0 tese da conex\u00e3o clima-natureza. Afinal, se a umidade daqueles sert\u00f5es explicaria a enorme quantidade de seres vivos inferiores, havia tamb\u00e9m abund\u00e2ncia de ca\u00e7a, de peixes e acima de tudo o ambiente parecia prop\u00edcio \u00e0 longevidade e agilidade dos homens que o habitavam. Assim, se Couto concordava com a rela\u00e7\u00e3o clima-natureza viva, parece que ele n\u00e3o inclu\u00eda a\u00ed toda a natureza viva, excluindo especialmente o homem dessa rela\u00e7\u00e3o.\nSe aqueles sert\u00f5es eram t\u00e3o despovoados, certamente n\u00e3o era por conta do clima, mas sim porque o Estado n\u00e3o fornecia as condi\u00e7\u00f5es m\u00ednimas para o aproveitamento do grande potencial agr\u00edcola e mineral da regi\u00e3o, pois cabe a ele \u201cfazer valer o mais pequeno recanto dos seus dominios\u201d.\nA dist\u00e2ncia dos sert\u00f5es at\u00e9 os arraiais mineiros impedia que territ\u00f3rio t\u00e3o f\u00e9rtil tivesse todo o seu potencial aproveitado. E novamente Couto conclama o Estado a cumprir o seu papel. Nos sert\u00f5es, a grande tarefa seria fazer o aproveitamento das salinas do S\u00e3o Francisco, o que levantaria o com\u00e9rcio entre esta regi\u00e3o e a mineira. As salinas dos sert\u00f5es animariam a cria\u00e7\u00e3o de animais nas minas e a pr\u00f3pria agricultura tamb\u00e9m sentiria efeitos ben\u00e9ficos, pelo aumento de material de estrumar a terra.\nA racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, por meio da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas e m\u00e9todos adequados para o aproveitamento das salinas, deveria ser trabalho dirigido por um \u201cphilosopho\u201d e n\u00e3o por um \u201csimples salineiro\u201d.\nTendo feito a descri\u00e7\u00e3o do estado em que se encontravam os sert\u00f5es, e sugerido solu\u00e7\u00f5es, como era o seu dever, Couto volta a relatar os seus itiner\u00e1rios, agora de Vila Rica em dire\u00e7\u00e3o ao Tijuco, Era 13 de janeiro de 1801 quando ele partiu de Vila Rica,\nNo segundo dia deste itiner\u00e1rio, o mineralogista observou que o Rio das Velhas tinha sua nascente no cume da serra de Vila Rica, correndo at\u00e9 Sabar\u00e1, onde se encontrava com o ribeir\u00e3o Sabar\u00e1. Couto diz que o curso destes dois rios era \u201cadmir\u00e1vel\u201d porque mostrava as marcas de seus trabalhos passados:\nEste grande valle, que tem seus princ\u00edpios no alto da serra de Villa Rica, que olha para o Poente, estende-se por longo espa\u00e7o de terras, e forma o profundo leito do rio at\u00e9 o logar de Sabar\u00e1, como fica dito; d\u2019ahi por diante, continua sempre o mesmo valle, mas \u00e9 j\u00e1 o leito de outro rio, do ribeir\u00e3o Sabar\u00e1, e que deu o nome \u00e1 Villa, Estes dois valles continuados dividem em duas metades, e ao correr, o cume da serra, cuja divis\u00e3o \u00e9 o ejfeito do perpetuo rodamento das aguas, effeito insens\u00edvel no fim dos s\u00e9culos, mas que com a marcha de milhares de milh\u00f5es d\u2019elles apparece ent\u00e3o grande e admiravel, transporta ent\u00e3o a quem o observa e pasma em as obras da natureza (p. 123, grifos meus).\nUm dos aspectos que chama a aten\u00e7\u00e3o no fragmento citado acima \u00e9, novamente, a concep\u00e7\u00e3o coutiana de tempo geol\u00f3gico. Os vales continuados que dividem a serra em duas metades resultam de um processo erosivo de milhares de milh\u00f5es de s\u00e9culos.\nPara Couto, a eros\u00e3o era um lento processo respons\u00e1vel por arrancar os metais de seus verdadeiros lugares, os montes. Ao observar que, a partir do Sabar\u00e1, os dois vales continuados corriam para o poente (agora com o nome de Rio das Velhas) e iam rompendo a serra em seu curso, diz o naturalista:\nAqui \u00e9 natural que houvessem grandes po\u00e7os formados pelo represamento das aguas, que deveriam retroceder e estagnar-se, em quanto ellas mesmas gastavam pouco a pouco o obst\u00e1culo da serra: n \u2019estes po\u00e7os \u00e9\nnatural que estivessem depositadas as riquezas arrancadas do cume e entranhas destas serras por estes rios...(p. 123)\nQuando passa pelo arraial de Santa Luzia Couto diz que estava certo de que o ouro que estava depositado nas suas \u00e1guas tinha sido produzido pela serra que o rio cortava.\nDessa forma, e a partir de observa\u00e7\u00f5es feitas naquele momento, Couto explica n\u00e3o somente os processos geol\u00f3gicos de longu\u00edssima dura\u00e7\u00e3o que teriam formado o vale que ele descrevia, mas explica geologicamente o porqu\u00ea da abund\u00e2ncia de metais preciosos nas \u00e1guas da regi\u00e3o.\n\u00c9 extremamente relevante ressaltar que Couto explicou os acontecimentos passados daquela regi\u00e3o partindo de observa\u00e7\u00f5es do presente. Buffon, em sua Hist\u00f3ria Natural de 1749, j\u00e1 dizia que para compreender o globo terrestre, havia que se tom\u00e1-lo tal qual ele \u00e9 no presente, \u201cobservar todas as suas partes, e mediante indu\u00e7\u00f5es concluir do presente ao passado\u201d (Buffon, 1749, citado em Mar\u00ed, 1997). Estudiosos posteriores a Buffon, e que desenvolveram modelos explicativos bem diferentes do dele, tamb\u00e9m afirmavam a necessidade de partir do presente para estudar o passado da Terra. E o caso do escoc\u00eas James Hutton o qual dizia que como meio de \u201cbuscar aquilo que foi\u201d era preciso observar \u201cas apar\u00eancias da Terra a fim de se ter informa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00f5es que tenham sido realizadas no passado\u201d36. Para o ingl\u00eas Charles Lyell (1797-1875), os estudos geol\u00f3gicos s\u00f3 alcan\u00e7ariam a verdade se feitos segundo uma metodologia que ele exp\u00f4s em seu trabalho Princ\u00edpios de Geologia, publicado entre 1830 e 1833. Tal metodologia seria denominada \u201cuniformitarista\u201d por Willian Whewell (1797-1875), em uma resenha escrita em 1832. Segundo Gould (1991) Lyell \u201csoube apreender a ess\u00eancia da uniformidade no subt\u00edtulo de seu tratado: \u2018uma tentativa de explicar altera\u00e7\u00f5es ocorridas na superf\u00edcie da Terra por refer\u00eancia a causas hoje atuantes\u2019\u201d.\n\u00c9 importante ressaltar que a Geologia de Hutton e de Lyell era uma Geologia de processos, enquanto a de Buffon e a de Couto fazia parte daquela tradi\u00e7\u00e3o de pesquisa que dominava boa parte dos estudos sobre a Terra no s\u00e9culo XVIII, onde a maior preocupa\u00e7\u00e3o era com as consequ\u00eancias dos processos e n\u00e3o com os processos propriamente ditos. No entanto, tanto em uma como na outra, o olhar para o presente \u00e9 a chave para o passado. A pr\u00e1tica de olhar as\ncaracter\u00edsticas atuais da Terra e, a partir disto, tentar desvendar o que aconteceu no passado tomou-se um fundamento basilar da Geologia Moderna.\nNo dia 21 de janeiro de 1801, Couto finalmente retoma ao Tijuco, depois de uma viagem de 10 meses. Estando no centro da Demarca\u00e7\u00e3o e observando a paisagem dominada pelas \u201cserras de pura penedia que se dirigem confusamente para todos os lados e sem ordem\u201d, Couto se pergunta sobre a origem daqueles montes.\nAs montanhas haviam despertado, desde o s\u00e9culo XVII, um grande interesse por parte dos estudiosos da Terra. Elas eram vistas ent\u00e3o, ora como resultado de altera\u00e7\u00f5es catastr\u00f3ficas da crosta terrestre, ruinas de um dil\u00favio universal como em Bumet, ora como belas e \u00fateis.\nAs raz\u00f5es da utilidade das montanhas n\u00e3o faltam. Assim, os seus flancos s\u00e3o um bom local para a constru\u00e7\u00e3o de habita\u00e7\u00f5es; oferecem uma variedade de climas que permite a vida de animais variados e de vegetais m\u00faltiplos; s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 explora\u00e7\u00e3o de jazidas met\u00e1licas e mineral\u00f3gicas; cont\u00e9m ervas que servem para alimentar o gado; servem de nascente para os rios e fontes; finalmente, desempenham o papel de fronteiras naturais (Gohau, 1987: 53).\nNo s\u00e9culo XVIII, o estudo das montanhas e de suas origens tomou-se tema privilegiado pelos ge\u00f3logos37.\nCouto, em suas reflex\u00f5es sobre o tema, mostra um misto de admira\u00e7\u00e3o, medo e profundo respeito pelos montes que tem diante dos olhos. Estes s\u00e3o ao mesmo tempo objetos dos \u201cpasmos\u201d e testemunhas da \u201cpouca saben\u00e7a\u201d dos homens. Observar a altura das montanhas, sua espessura, suas dire\u00e7\u00f5es, seu encadeamento, provoca no homem um profundo desejo de conhec\u00ea-las melhor e tamb\u00e9m uma sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia.\nEspecialmente entre os netunistas (aqueles que atribu\u00edam \u00e0 \u00e1gua o papel preponderante na forma\u00e7\u00e3o da crosta), o termo montanha n\u00e3o designava apenas a parte mais elevada da crosta, mas todo o dep\u00f3sito que tivesse ocorrido em uma mesma idade (Gohau, 1987). Assim, entender a origem dos montes seria entender a origem da pr\u00f3pria crosta terrestre.\nEstes objectos pois de suas admira\u00e7\u00f5es e pavores justamente o devem occupar; sua curiosa alma v\u00f4a por cima dos milh\u00f5es dos s\u00e9culos que j\u00e1 passaram, forceja penetrar ainda avante, remontar ao principio das cousas de que n\u00e3o tem idea. [.. .], compara-as, tira consequ\u00eancias, umas que se ajustam com elles, outras que se desmentem, e por fim de tudo n\u00e3o reconhece no meio do tumulto e variedades de todas estas causas, sen\u00e3o a limita\u00e7\u00e3o, a pequenhez e o nada do seu famigerado espirito (p. 129).\nEm suas reflex\u00f5es sobre a origem dos montes mineiros, Couto ir\u00e1 apoiar-se em \u201cdois grandes genios, dois grandes observadores do nosso s\u00e9culo\u201d. Os dois grandes g\u00eanios eram Lehmann \u201ceste homem que se comprazia em olhar para a superf\u00edcie da Terra, em descer aos seus interiores\u201d e Buffon, \u201coutro sagaz esquadrinhador da natureza\u201d. Para iniciar o tema, Couto apresenta um resumo da teoria de Lehmann sobre a forma\u00e7\u00e3o das montanhas:\nTres classes (ou\u00e7amos) h\u00e1 de montes na natureza, a primeira dos chamados primitivos: estes s\u00e3o muito mais altos que os outros, seus declives mui tezos, pricipitados, e seguem pela maior parte em serras; o seu interior \u00e9 formado de camadas obliquas ou perpendiculares, espessas, e que v\u00e3o ao centro da terra; \u00e9 cruzado de veeiros, e estes pela maior parte ricos; certos metais ou certos mineraes acham-se com preferencia mais n \u2019estes montes, que em outros; s\u00e3o t\u00e3o antigos como a terra, e foram creados com ella. A segunda classe encerra os montes mais baixos, de declives mais ao lan\u00e7ante, isolados; suas entranhas se comp\u00f5em de camadas horizontaes, delgadas, muitas, e que todas se v\u00e3o terminar aos lados dos montes primitivos, dos quaes lhes vem os metaes que cont\u00e9m em si, e s\u00e3o mais pobres todavia que elles; foram creados pelas aguas do diluvio. A terceira classe se comp\u00f5e de pequenos montes, que deveram suas origens a uma revolu\u00e7\u00e3o parcial do nosso globo, como aos vulc\u00f5es, aos terremotos e algumas inunda\u00e7\u00f5es (p. 129).\nE tamb\u00e9m algumas id\u00e9ias de Buffon sobre o mesmo assunto:\nOs movimentos continuados e regulares das mar\u00e9s s\u00e3o quem formaram estas altas serras encadeadas; as correntes particulares das aguas, dos ventos, e outras agita\u00e7\u00f5es irregulares do mar produziram todos os mais montes; por\u00e9m, tanto uns, como outros foram creados no fundo do mar (p. 129-30).\nA passagem relacionada a Buffon mostra que Couto utilizava as id\u00e9ias que aquele autor externou na Hist\u00f3ria Natural (1749), quando dizia que as montanhas resultaram de dep\u00f3sitos no fundo do mar. Em \u00c9pocas da Natureza (1779), Buffon mudou sensivelmente sua teoria. Neste trabalho, fogo e \u00e1gua se combinavam para moldar a crosta terrestre. As montanhas mais antigas tinham uma origem \u00edgnea: o globo teria passado por um processo de resfriamento lento que solidificou a mat\u00e9ria em fus\u00e3o. No processo de resfriamento, formou-se a rocha no interior do globo e massas vitresc\u00edveis irregulares em superf\u00edcie, que s\u00e3o as montanhas prim\u00e1rias. Depois, a \u00e1gua, que pelo excessivo calor se encontrava em estado gasoso, condensou-se com o resfriamento e um oceano cobriu todo o globo. Nestas \u00e1guas, depositaram-se mais rochas, as montanhas secund\u00e1rias.\nPor que Couto estaria se baseando na primeira obra de Buffon? Uma primeira resposta seria a de que ele n\u00e3o teria lido \u00c9pocas da Natureza. E preciso lembrar que sua gradua\u00e7\u00e3o em Coimbra dera-se em 1778, um ano antes do surgimento da segunda obra de Buffon. Embora Couto cite Buffon insistentemente em seus trabalhos, este autor n\u00e3o consta da extensa lista de livros de seu invent\u00e1rio, o que leva a crer que ele leu Buffon em sua passagem pela Universidade de Coimbra. Uma outra resposta seria a de que, ainda que tendo lido a obra de 1779, Couto n\u00e3o tenha aderido \u00e0s novas id\u00e9ias de seu autor sobre a forma\u00e7\u00e3o das montanhas.\nSabendo que Lehmann e Buffon fizeram suas observa\u00e7\u00f5es nos montes da Europa, Couto ir\u00e1, por compara\u00e7\u00e3o, tentar desvendar os montes das Gerais.\nEm primeiro lugar Couto at\u00e9m-se \u00e0 constru\u00e7\u00e3o interna de tais montes. S\u00e3o \u201cmontes sem camada\u201d; abaixo da crosta do humus v\u00ea-se \u201cuma substancia talcosa em folheto\u201d chamada pi\u00e7arra, subst\u00e2ncia esta que comp\u00f5e todo o monte. Correm no meio dela veios de quartzo, que s\u00e3o\nVimos que para Lehmann, as montanhas primarias possuiam camadas obl\u00edquas ou perpendiculares, o que Couto n\u00e3o observa nos montes sobre os quais est\u00e1 falando. Diante desse obst\u00e1culo, Couto volta-se para as caracter\u00edsticas externas dos montes que descreve. Em seu aspecto exterior eles conformam-se \u2018\"em tudo com os primitivos de Lehmann. ou com os da primeira ordem de Buffon. s\u00e3o alt\u00edssimos, ladeirentos, e pela maior parte encadeados\u201d.\nVejamos agora como Couto coloca-se a respeito dos montes secundarios e terci\u00e1rios. Sobre os secundarios ele afirma n\u00e3o existirem na regi\u00e3o onde ele observa:\n...estes mesmos montes isolados e mais baixos que aqu\u00ed vemos, como montes desmembrados pelo tempo da serra principal, conservam como ella a mesma construc\u00e7\u00e3o interior; consequentemente n\u00e3o temos no Brazil, ou ao menos nesta capitania, se n\u00e3o uma s\u00f3 classe de montes dos primitivos, e esses mesmos sem camadas (p. 131).\nEm nota de rodap\u00e9, Couto faz uma importante coloca\u00e7\u00e3o:\nEstas observa\u00e7\u00f5es s\u00e3o feitas sobre o territorio ao Nascente da Grande Serra, que \u00e9 o mais montuoso d\u2019es ta Capitania, e onde existem as lavras de ouro. N\u00e3o sei se nas terras ch\u00e3as, epequenos montes ao Poente d\u2019ella, permanece a mesma ordem; porquanto nunca tive occasi\u00e3o de observar por estas alturas grandes cavas; mas estas mesmas pouco profundas, feitas pelas enxurradas, que vi, n \u2019ellas nunca observei camadas. Os montes da terceira classe de Lehmann, como montes pouco interessantes, n\u00e3o merecem ser aqui considerados (p. 131, grifos meus).\nO que chama a aten\u00e7\u00e3o no fragmento citado \u00e9 o tratamento que Couto d\u00e1 aos montes terci\u00e1rios. Aqui, mais uma vez, ele mostra-se um cientista de seu tempo. Naquele per\u00edodo, os estudos sobre a Terra estavam em pleno desenvolvimento, em boa parte para atender \u00e0s demandas da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Neste contexto, o conhecimento da crosta terrestre e de seus recursos\nminerais tomou-se fundamental. Os estudos tinham ent\u00e3o, um car\u00e1ter muito pragm\u00e1tico, concentrando-se preferencialmente nas rochas que eram reconhecidamente ricas em materiais minerais de interesse comercial e industrial (Rudwick, 1996). As montanhas prim\u00e1rias, sabidamente as mais ricas em recursos minerais, recebiam quase toda a aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores, em detrimento das montanhas secund\u00e1rias e, principalmente, terci\u00e1rias, por serem pobres destes recursos.\nDemonstrando conhecer bem a obra de Buffon Couto diz que, para este, as principais evid\u00eancias da deposi\u00e7\u00e3o em \u00e1gua seriam \u201cas conchas maritimas\u201d encontradas em todas as regi\u00f5es do mundo, e as correspond\u00eancias dos \u00e2ngulos dos montes paralelos. Ser\u00e1 que os montes de minas tinham essas marcas?\n\u00c9 fato que por toda a parte que Couto olha, a terra trazia o \u201csello e a marca das aguas n\u2019ella imprimido\u201d. As rochas do pico das serras s\u00e3o \u201carenaceas\u201d38, muitas atravessadas de veeiros de \u201ccrystaes de rocha\u201d; outras mostram \u201cseixos cravados na sua superf\u00edcie\u201d, ou as cavidades onde eles estiveram. S\u00e3o marcas que mostram que aquelas rochas foram em tempos remotos \u201cuma massa molle, ou quasi fluida\u201d, estado que, segundo Couto, s\u00f3 se poderia conservar em meio aquoso. H\u00e1 mais evid\u00eancias da presen\u00e7a da \u00e1gua: as formas de muitas rochas assemelhavam-se a uma \u201condea\u00e7\u00e3o\u201d das \u00e1guas; a superf\u00edcie da terra imitava ali os \u201cescarc\u00e9os de um mar alterado\u201d. Todas estas marcas seriam \u201cvelhas e antigas testemunhas\u201d de que a \u00e1gua tinha moldado aqueles montes. E Couto se pergunta, em nota de rodap\u00e9:\nMas estas aguas deviam cobrir sucessivamente o globo, ou cobri-lo todo a um tempo? Este ultimo parece que repugna: para onde se retirarao ao depois ellas? (p. 131)\nAs palavras de Couto mostram que ele desprezava a id\u00e9ia catastrof\u00edsta de uma inunda\u00e7\u00e3o s\u00fabita do globo terrestre, como propunha Lehmann (Gohau, 1987) ao explicar a forma\u00e7\u00e3o das montanhas secund\u00e1rias. Outro ponto importante que se pode reter da cita\u00e7\u00e3o acima, diz respeito a como se retiraram as \u00e1guas que teriam coberto o globo. Aqueles que pretendiam que\n38 Que Couto classifica como Saxum granites, 19. Lin. Saxum - simples cotaceo - nucaceum, Wall.\na \u00e1gua tivesse papel preponderante na forma\u00e7\u00e3o da crosta terrestre, como Lehmann, Buffon e os wemerianos, n\u00e3o conseguiam uma explica\u00e7\u00e3o convincente. Tanto Lehmann como Buffon tinham, \u00e9 claro, suas hip\u00f3teses. Para Lehmann, as \u00e1guas do dil\u00favio, que ele acreditava ter sido universal, teriam evaporado ou desaparecido em abismos subterr\u00e2neos (Oldroyd, 1996). Tamb\u00e9m para Buffon, a exist\u00eancia de cavernas subterr\u00e2neas explicariam a diminui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel das \u00e1guas do oceano que cobrira a Terra no tempo da cria\u00e7\u00e3o dos montes prim\u00e1rios e secund\u00e1rios (Mari, 1997).\nCouto esclarece que as hip\u00f3teses de cavemas subterr\u00e2neas terem recolhido as \u00e1guas n\u00e3o lhe convence:\nAs cavidades do centro da terra, que se arrombaram a proposito para as receber, n\u00e3o satisfaz por muitas raz\u00f5es (p. 132).\nQuais seriam estas raz\u00f5es, Couto simplesmente n\u00e3o explica, atendo-se em descrever outras caracter\u00edsticas que pudessem dar pistas das origens daqueles montes.\nN\u00e3o \u201ch\u00e1 petrificados mar\u00edtimos\u201d, uma das evid\u00eancias mais fortes apresentada por Buffon para mostrar que os montes haviam surgido sob as \u00e1guas. Por\u00e9m, havia destes petrificados no Peru, que n\u00e3o difere muito \u201cpelos seus graos de latitude da nossa posi\u00e7\u00e3o\u201d, onde os montes s\u00e3o altos e mostram estes materiais. Isto basta, diz Couto, para acreditarmos que aqui poderia ter acontecido o mesmo que ocorrera al\u00ed. Tamb\u00e9m n\u00e3o se observam, na maioria dos montes, as correspond\u00eancias de \u00e2ngulos, que para Buffon mostrariam as \u201cbalizas do leito das correntes das mar\u00e9s em outros tempos\u201d. Ela as nota apenas nas cadeias de pequenos \u201coiteiros\u201d que se estendem dos dois lados dos rios \u201ce que bem mostram que foram excavados por elles\u201d. Mas nas serras maiores, nenhuma correspond\u00eancia existe. Ao contr\u00e1rio, a paisagem \u00e9 de uma total confus\u00e3o. As serras seguem para todas as dire\u00e7\u00f5es e para todos os lados desordenadamente\u201d. H\u00e1 enfim, por toda a parte, uma paisagem desordenada e confusa que faz Couto exclamar:\nPor toda a parte vejo sello da desola\u00e7\u00e3o, de ruinas e de calamidades, porque um dia passou esta parte do globo: vejo por toda a parte os vestigios dos elementos conjurados contra elle, vestigios do fogo, das aguas e dos ventos; vejo as pegadas de um lapso de tempo, que foge toda\na comprehens\u00e3o humana; e n\u00f3s com tudo isso dormimos descan\u00e7ados sobre tal monte de ruinas! (p. 133)\nVejamos como Couto fecha estas observa\u00e7\u00f5es. Ele diz que \u201c\u00e9 poss\u00edvel que muitas serras fossem filhas das \u00e1guas\u201d, embora n\u00e3o lhe caiba a id\u00e9ia de que o dil\u00favio tivesse tido a\u00ed algum papel, como queria Lehmann. Couto refuta assim a id\u00e9ia de Lehman:\nComo pode ser que no espa\u00e7o de um s\u00f3 anno, e que no meio do tumulto de tantas aguas podessem estas formar tantas camadas de terras, quanto se observam, todas muito bem arranjadas, socegadamente dispostas? (p. 133)\nTamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel que os montes, os quais corriam t\u00e3o confusamente fossem \u201cfilhos do tempo, das aguas do c\u00e9o e dos rios\u201d. Em se tratando desta \u00faltima possibilidade, o que aconteceria \u00e9 que \u00e0 medida que as \u00e1guas do oceano fossem se retirando dos terrenos, os rios iam \u201cescavando as terras\u201d que seriam arrastadas pelas chuvas para as partes mais baixas e a\u00ed, sem nenhuma ordem e com o passar do tempo, teriam se formado aqueles montes. Estes montes tamb\u00e9m poderiam ser resultado de grandes convuls\u00f5es. Neste \u00faltimo caso, o fen\u00f4meno teria sido terr\u00edvel, uma cat\u00e1strofe que se faria sentir globalmente.\nEstas serras, porem, estes montes de que actualmente trato, como alt\u00edssimos, e que occupam um longo espa\u00e7o de terras, quando devam seus nascimentos a um fracasso da natureza, este deveria ser sem duvida um dos mais terr\u00edveis que se poderia contar em seus eternos annaes, e as causas que o produzir\u00e3o, far-se-hiam sens\u00edveis e geraes em todo o globo (P- 133).\nN\u00e3o obstante tenha mostrado estas possibilidades, Couto reluta em dizer claramente qual lhe parece a mais cab\u00edvel para os montes que ele est\u00e1 descrevendo. \u00c9 com as palavras abaixo transcritas que ele abandona, por ora, o assunto:\n...ajuntemos ainda observa\u00e7\u00f5es: decidamos ao depois com timidez, ou deixemos antes taes quest\u00f5es para as vindouras camadas de gente, que com maiores vantagens passar\u00e3o tanto por cima das nossas poeiras, como das nossas observa\u00e7\u00f5es e fadigas (p. 134).\nCouto passa ent\u00e3o a descrever mais detalhadamente a regi\u00e3o que chama de \u201cNova Lorena Diamantina\u201d, nos sert\u00f5es do Abaet\u00e9. A Nova Lorena \u00e9 um \u201cpaiz montanhoso\u201d, como o \u00e9, em geral toda a Capitania. Por\u00e9m, seus montes n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o altos e t\u00e3o pontiagudos como ao leste da \u201cGrande Serra\u201d. Suas plan\u00edcies ora s\u00e3o \u201clisas\u201d, ora \u201ccrespas e ordenadas de outeiros, que representam um mar alterado\u201d. Em um ou outro lugar surgem \u201cazuladas serras\u201d que n\u00e3o persistem e \u201clogo expiram\u201d. A Nova Lorena \u00e9 coberta por uma terra argilosa e f\u00e9rtil, a qual greta-se e abre-se no per\u00edodo das secas. O clima \u00e9 s\u00e3o e variado; seco nos lugares altos, quente e \u00famido nas baixas. Nas margens do S\u00e3o Francisco, depois das cheias, o ar \u201cse envenena\u201d, provocando diversos tipos de febre. Couto volta a lembrar que ali h\u00e1 um territ\u00f3rio de grande potencial para atividades agr\u00edcolas e para a cria\u00e7\u00e3o de animais. Dessa vez, por\u00e9m, n\u00e3o se alonga nestas quest\u00f5es, lembrando que o seu verdadeiro prop\u00f3sito era o de \u201cdescrever este paiz como mineral\u00f3gico\u201d e que cumprindo este objetivo, ele iria come\u00e7ar sua pr\u00e1tica \u201csobre cousas de mineralogia\u201d falando dos diamantes da regi\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica destes \u00e9 como de costume: cores, tamanhos, formas geom\u00e9tricas, formas de cristaliza\u00e7\u00e3o, etc.. Al\u00e9m dos diamantes, Couto descreve outras produ\u00e7\u00f5es do reino mineral da regi\u00e3o como safira, granada, \u00e1gata, ouro, platina, chumbo, prata e cobre. Ali, segundo ele, o ouro aparecia em quantidade insignificante. Couto observa que o ouro da Capitania era mais abundante e constante ao Leste da \u201cGrande Serra\u201d, sendo que ao Poente ele praticamente desaparece. Em nota de rodap\u00e9 diz:\nTodas estas observa\u00e7\u00f5es, que fazem ver que o ouro as mais das vezes se tem achado nesta Capitania nas lombadas das serras, que ficam expostas ao Nascente, e raras vezez ou muito menos ao lado opposto, favorecem a opini\u00e3o d\u2019aqueles que querem que o sol seja um agente dos principaes para a forma\u00e7\u00e3o dos metaes. Lehmann Art des Mines, TJ, pag. 11 (p. 140).\nCapel (1987), ao analisar o impacto da descoberta da Am\u00e9rica sobre o conhecimento que se tinha sobre a Terra, cita um trabalho escrito no s\u00e9culo XVI o qual trazia a id\u00e9ia de influ\u00eancia astral como um fator de explica\u00e7\u00e3o para a abund\u00e2ncia de certos metais em certas regi\u00f5es e para sua inexist\u00eancia em outras. Uma das id\u00e9ias do autor citado por Capei \u00e9 a de que as serras mais altas, mais est\u00e9reis e que estivessem melhor posicionadas para receber os \u201cinfluxos do c\u00e9u\u201d , eram as mais predispostas a \u201ccriar\u201d metais. Por outro lado, regi\u00f5es mais planas, cobertas de muitas matas, \u00famidas e pantanosas n\u00e3o possu\u00edam condi\u00e7\u00f5es ideais para a cria\u00e7\u00e3o destes mesmos\n\u25a0\t39\nmetais.\nTal id\u00e9ia n\u00e3o havia desaparecido de todo no s\u00e9culo XVIII, pelo que se pode inferir do coment\u00e1rio de Couto. Por\u00e9m, ao tocar nesta quest\u00e3o, o mineralogista tomou um distanciamento tal, manifestado pela utiliza\u00e7\u00e3o da express\u00e3o \u201cd\u2019aquelles\u201d que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel vislumbrar qual a sua opini\u00e3o a este respeito.\nDe qualquer forma, Couto constatou que na Nova Lorena Diamantina o ouro era um metal muito raro. Em termos de minerais, a grande riqueza da Nova Lorena eram os diamantes. Por conta desta caracter\u00edstica, Couto ir\u00e1 tra\u00e7ar um paralelo entre a Nova Lorena Diamantina e a Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina.\nCouto nos informa que, no que respeita a posi\u00e7\u00e3o do terreno, a Nova Lorena e a Demarca\u00e7\u00e3o conformavam-se, pois \u201cjazem com pouca differen\u00e7a dentro do mesmo parallelo\u201d, ficando a Demarca\u00e7\u00e3o39 40 entre 16 e 19 de latitude e a Nova Lorena entre 16 e 20 e meio. No tocante aos aspectos externos dos terrenos, eles apresentavam marcadas diferen\u00e7as. A Demarca\u00e7\u00e3o era dominada por outeiros de \u201cpura penedia\u201d e por serras. Seu solo era lastrado por uma espessa camada de \u201csaibro, de crystaes, ou de uma ar\u00eaa fina e branqu\u00edssima\u201d, os campos eram ralos e as matas tinham aspecto amarelado, o que mostrava uma terra pouco f\u00e9rtil. A Nova Lorena era um terreno mais plano, de montes mais baixos, com menor n\u00famero de serras. As matas abundavam e as campinas eram f\u00e9rteis.\n39\tO autor citado por Capei \u00e9 L\u00f3pes de Velasco: Geografia y Descripci\u00f3n Universal de las \u00edndias, 1571-1574, ed. 1971.\n40\tCouto n\u00e3o considera aqui somente o territ\u00f3rio da Demarca\u00e7\u00e3o propriamente dita, juntando a ele \u201ctodo o territ\u00f3rio mais ou menos diamantino, que excede muito al\u00e9m d\u2019esta mesma chamada Demarca\u00e7\u00e3o\u201d (p. 142).\nO terreno em fim da Demarca\u00e7\u00e3o, todo um terreno de pedras e terras vitresciveis; suas aguas pur\u00edssimas, como rodadas sobre taes terras, e por essa causa muito pr\u00f3prias para subministrarem um puro veh\u00edculo a todas as sortes de perfeitas crystallisa\u00e7\u00f5es; este terreno parece foi creado para ser a \u00fanica patria dos diamantes. A Nova Lorena, toda ao revez, toda barrosa, pouco lastrada dJeste genero de terras, pobre at\u00e9 mesmo de crystaes de rocha, suas aguas mais turvas, parece \u00e1 primeira vista de todo impropria para este genero de riquezas; mas todavia a arteira natureza, que executa suas obras em suas rec\u00f3nditas officinas, quasi sempre vedadas aos olhos humanos, que n\u00e3o veem sen\u00e3o as grosseiras apparencias das cousas, esta natureza tamb\u00e9m aqui espargiu abundancia d\u2019estas pedras (p. 143).\nO fragmento transcrito mostra qual era, para Couto, o terreno ideal para a forma\u00e7\u00e3o dos diamantes. Tamb\u00e9m informa que Couto abra\u00e7ava a id\u00e9ia muito comum entre os mineralogistas daquela \u00e9poca (Laudan, 1987) de que os diamantes se cristalizavam na agua.\nH\u00e1 ainda uma outra quest\u00e3o que considero relevante e que se sobressai da mesma cita\u00e7\u00e3o. Ela diz respeito a uma sensa\u00e7\u00e3o (e este n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico momento em que ela \u00e9 transmitida pelo naturalista) que \u00e9 um misto de surpresa e impot\u00eancia perante os \u2018capuchos\u201d da natureza. A misteriosa natureza estava sempre zombando dos del\u00edrios dos s\u00e1bios (Couto, 1799) e mostrando-lhes toda a limita\u00e7\u00e3o de seu conhecimento. Esta sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia diante da Natureza era, segundo Harzard (1989), generalizada durante o s\u00e9culo XVIII:\nApesar de tantas tentativas feitas para a esclarecer pela an\u00e1lise, para a possuir pela ci\u00eancia, para a reduzir a nada mais que um conceito facilmente intelig\u00edvel, at\u00e9 os s\u00e1bios que deveriam repousar na certeza alcan\u00e7ada, continuavam a dar-lhe sentidos diversos e, inclusivamente opostos: sentindo-o, reencontravam nela o mist\u00e9rio que desejavam banir do mundo: da\u00ed o embara\u00e7o, da\u00ed a irrita\u00e7\u00e3o (p. 269).\nAinda no tocante \u00e0s diferen\u00e7as entre a Nova Lorena e a Demarca\u00e7\u00e3o, Couto explora a quest\u00e3o da idade dos terrenos. De acordo com as caracter\u00edsticas mostradas por cada um, Couto concluiu que \u201ca Nova Lorena parece datar de uma antiguidade muito mais recuada que a Demarca\u00e7\u00e3o\u201d.\nAqui, toda a relut\u00e2ncia de Couto em opinar sobre a origem dos montes sobre os quais indagara, acabou caindo por terra. A maneira pela qual ele explica a diferen\u00e7a de idade entre os dois terrenos ir\u00e1 revelar que, para ele, aqueles teriam se formado sob as \u00e1guas. Uma das evid\u00eancias que ele utiliza para afirmar que a Nova Lorena era mais velha que a Demarca\u00e7\u00e3o \u00e9 exatamente o seu maior afastamento do oceano. Al\u00e9m desta, h\u00e1 outras evid\u00eancias da maior antig\u00fcidade do terreno da Nova Lorena: o nivelamento de seus rios, mais aproximado ao n\u00edvel do mar, os montes mais \u201carrazados\u201d, os diamantes mais \u201carredondados\u201d, de quinas menos pontudas, todos com altera\u00e7\u00f5es que mostram terem sofrido um longo processo erosivo.\n...a sua situa\u00e7\u00e3o mais mediterr\u00e2nea e entranhada pelos sert\u00f5es a dentro, e por isso a sua emers\u00e3o das aguas muito anterior \u00e1s terras, que ficam mais orientaes e mais avisinhadas ao Occeano; a nivela\u00e7\u00e3o de seus rios j\u00e1 mais approximada ao nivel do mar, n\u00e3o se observando n \u2019elles estas frequ\u00eancias de cachoeiras, e estas aguas; os montes j\u00e1 mais arrazados, menos ponteagudos, e com seu declives menos precipitados; os diamantes mais arredondados, suas quinas mais boleadas, [...] todas estas cousas como outras tantas antiqu\u00edssimas medalhas, que a natureza nos offerece, n\u00e3o nos patenteam a extremada velhice daquelle paiz onde elles se observam; e uma menor antiguidade onde todas estas mesmas cousas s\u00e3o notadas ao revez, como na Demarca\u00e7\u00e3o? (p. 144, grifos meus)\nMais uma vez vemos que Couto olha para a apar\u00eancia atual dos terrenos que observa para fazer indu\u00e7\u00f5es. S\u00e3o as caracter\u00edsticas presentes e diferenciadas da Nova Lorena e da Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina que permitem Couto inferir sobre a idade relativa das regi\u00f5es em quest\u00e3o.\nA Memoria encerra-se com uma descri\u00e7\u00e3o detalhada \u201ddas minas contidas n\u2019este terceiro cofre e dispostas segundo os systemas de Linneo, Wallerio e Bergman\u201d.\nSelecionei alguns exemplos, os quais transcrevo, no intuito de mostrar, a partir das narrativas do pr\u00f3prio Couto, como ele descrevia mineral\u00f3gicamente os materiais que coletava, como processava os exames laboratoriais de suas amostras, assim como tamb\u00e9m quais eram as suas dificuldades. Creio tamb\u00e9m que s\u00e3o excelentes ilustra\u00e7\u00f5es do car\u00e1ter nitidamente geogr\u00e1fico do trabalho do naturalista, sempre preocupado em mostrar como estavam distribuidos espacialmente os materiais minerais que descrevia.\nCUPRUM\nRep. 2a, 3a, 4a, 5a, 6a, T, 8a, 9a\nCrystaes de Cobres\nA mina 2a. ou da segunda reparti\u00e7\u00e3o, \u00e9 em grossos crystaes negros, e de uma crystallisa\u00e7ao irregular, achando-se com difficuldade um crystal perfeito: a sua columna parece ser composta de 8 ou 9 lados, truncada no seu v\u00e9rtice em quatro faces, sem pyramides. Acham-se espalhados entre o quartzo, e solit\u00e1rio: habita na estrada que vai de Villa Rica para a Cachoeira, logo que se larga \u00e1 direita a estrada de Sabar\u00e1; tamb\u00e9m no Rio Pardo, comarca do Serro. D\u00e3o 6 libras41 de cobre quasi puro por quintal, e cont\u00e9m al\u00e9m disso tamb\u00e9m chumbo. Estes crystaes s\u00e3o os que no meu segundo cofie foram descriptos com o titulo da especie purpureum (p. 152-153).\nTodas estas minas foram escrupulosamente calcinadas por espa\u00e7o de 10,12 horas, e algumas ainda por mais tempo; isto para haver de conseguir logo no primeiro ensaio um culote de cobre roseta; o que n\u00e3o obstante muitas vezes delias nem assim o quizeram dar; dando sim umas roseta outras quasi roseta ainda com mesclas de ferro ou chumbo; outras emfim cobre negro, n\u00e3o sendo possivel desembara\u00e7arem-se do muito ferro, que continham. N\u2019este mesmo estado julguei deixar estes culotes sem os refinar, para que assim melhor se viesse no conhecimento da \u00cdndole de cada mina (p. 152, nota de rodap\u00e9).\nTamb\u00e9m advirto que estes ensaios, que agora publico, estou bem longe de os ter por exactissimos, mas sim por approximados ao verdadeiro producto da mina. Duas causas concorreram, para que elles n\u00e3o fossem ainda exactos, como deveriam ir: uma a multiplicidade de minas, de que me vejo rodeado, n\u00e3o me permittido tempo de repetir muitas vezes o mesmo ensaio, como eu desejaria; outra a falte de diversidades de fundentes tal, qual se pode pensar que deve existir em um laboratorio, que trabalha no meio de sert\u00f5es t\u00e3o desabridos e faltos de taes cousas (p. 153, nota de rodap\u00e9).\n41\tLibra: 459,5g.\nRep. 13:\nA mina 13 \u00e9 lind\u00edssima, de furta cores entre azul e o verde vivo, e em laminas muito fr\u00e1geis, Acha-se em veeiros, e habita na lavra chamada dos Crystaes, um legua de Tejuco. \u00c9 de bella qualidade, e d\u00e1 48 libras de cobre puro. Vai no primeiro cofre, na Rep. 28, como ferro.\nRep. 16a, 17a, 18a, 19a, 20a, 21a, 22a, 23a, 24a, 25a, 26a, 27a\nCinereum 7..... Cuprum mineralisatum, pyriticosum, cinereum. Lin.\nCuprum mineralisatum, minera fractura parum nitente, cinerea vel nigra, dura.\n273.\nCobre com ferro e ars\u00eanico, mineralisado pelo enxofre. Berg. 196.\nAs minas 16, 17 e 18 s\u00e3o quasi semilhantes; affectam a figura de rhombos, s\u00e3o mais ou menos brilhantes, e a sua gr\u00e3a mais ou menos serrada. D\u00e3o 62 libras de cobre negro. Habitam em lastros e em montes na superf\u00edcie da terra, em o arraial da Tapanhoacanga, e d\u2019ahi por diante por toda a estrada de Monteiro nas comarcas de Sahara e Villa Rica, e nos arredores de Tejuco, comarca do Serro. V\u00e3o descriptas como ferro no cofre primeiro, Rep. 7, 8, 14, 15.\n4.4. MEM\u00d3RIA SOBRE AS NITRATEIRAS NATURAES E ARTIFICIAES DE MONTE\nRORIGO NA CAPITANIA DE MINAS GERAES. ESCRITA EM 1803\nO tempo naturaliza os animais em certos climas, o tempo naturaliza tombem as artes.\nAs observa\u00e7\u00f5es de Couto em Monte Rorigo42 vieram ao encontro da necessidade portuguesa de fomentar a pesquisa de um material que naquele momento era de import\u00e2ncia estrat\u00e9gica. Desde o final do s\u00e9culo XVIII, a conjuntura internacional vinha preocupando as autoridades portuguesas e tomava urgente as pesquisas de um material indispens\u00e1vel no fabrico de p\u00f3lvora. Esta necessidade reflete-se nas insistentes solicita\u00e7\u00f5es para colher informa\u00e7\u00f5es sobre o salitre. Em aviso de 31/03/1797, enviado ao vice-rei do Brasil por Sua Alteza Real, \u00e9 recomendado o descobrimento de terras pr\u00f3prias para a extra\u00e7\u00e3o do salitre. Junto ao aviso, s\u00e3o remetidos impressos com instru\u00e7\u00f5es de como se fabricar salitre (Providencias expedidas sobre o Brasil - 1796-1800, BNRJ, manuscritos, 6, 3, 9). Em 21/06/1797, um outro aviso recomenda ao vice-rei e a todos os governadores das capitanias para facilitar o descobrimento do salitre e de terras pr\u00f3prias para a sua extra\u00e7\u00e3o. Junto com o aviso \u00e9 mandado um livro impresso com o \u201cmethodo de conhecer as terras onde se produz e existe o mesmo salitre\u201d (BNRJ, manuscrito, 6, 3, 9)-\nAs nitreiras naturais de Monte Rorigo foram descobertas em 1799 e atra\u00edram um grande n\u00famero de pessoas para explor\u00e1-las (Santos, 1976). Em 1803, Couto foi encarregado de examin\u00e1-las e informar sobre a possibilidade da constru\u00e7\u00e3o de uma f\u00e1brica de produ\u00e7\u00e3o de salitre.\nEm carta de 20 de maio de 1803 para o Secret\u00e1rio de Estado, Couto avisa que est\u00e1 enviando dois caix\u00f5es de salitre extra\u00eddo de \u201chuns montes ermos, a q.~ hora chamei de Monte Rorigo\u201d. Avisa ainda que envia uma Mem\u00f3ria \u201ca fim de fazer melhor conhecer e divulgar a natureza deste mesmo salitre\u201d (AHU, cx. 166, doc. 77).\n42\tMonte Rorigo foi o nome que Couto deu \u00e0 Serra de Cabral, em homenagem ao ministro Dom Rodrigo de Sousa Coutinho, nome que n\u00e3o se conservou. A respeito disto, Santos (1976: 223) diz: \u201ctamb\u00e9m o Abaet\u00e9 n\u00e3o conservou o nome Nova Lorena que ele lhe quis dar. \u00c9 que seus her\u00f3is n\u00e3o eram das simpatias do povo, e onde mais se revela a soberania deste \u00e9 em seus caprichos\u201d.\nJ\u00e1 na se\u00e7\u00e3o primeira, na qual descreve \u201cMonte Rorigo e seus saes\u201d, Couto mostra que continuaria seguindo a mesma metodologia de pesquisa utilizada em seus trabalhos anteriores, descrevendo o nitrato de potassa e a localidade onde ele ocorria. Ele afirma que o nitrato, chamado vulgarmente de \u201cnitro\u201d ou \u201csalitre\u201d, encontrava-se em v\u00e1rios lugares da Capitania, mas que em nenhum deles era t\u00e3o abundante como em \u201chuma longa serra, ou lombada de terra, que de hora em diante haver\u00e1 nome de Monte Rorigo\u201d. Assim Couto o descreve:\nMonte Rorigo n\u00e3o he destas serras pedregosas, e escalvadas, como a mor parte das de Minas; toda he formada de huma terra vermelha, e f\u00e9rtil, toda coberta de matas, ou de campinas, e por onde asperej\u00e3o penedias; estas s\u00e3o de natureza calcarea, de hum cinzento escuro, betadas em differente sentido de branco, e cujas betas s\u00e3o de mat\u00e9ria espatosa. Todas estas rochas ach\u00e3o-se mais ou menos cobertas de estalactites, assento ordin\u00e1rio do nitrato de potassa (p. 6-7).\nEm Monte Rorigo h\u00e1 cavernas em cujos tetos encontram-se estalactites de variadas e belas formas, \u201ctudo curiosidades da natureza, obras suas fabricadas ao seu vagar, no meio da confus\u00e3o dos s\u00e9culos, e pingo a pingo\u201d43. As cavernas, segundo Couto, s\u00e3o abundantes em sais, especialmente os nitratos, os quais n\u00e3o se encontravam somente na \u201cterra calcarea das cavernas\u201d mas tamb\u00e9m em toda a terra vermelha e argilosa que formava o monte,\n... ou seja porque esta mesma terra vermelha se acha j\u00e1 toda como nitratificada pela sua intima mistura com a calcarea (que deve ser considerada como a verdadeira m\u00e3e, ou cooperadora para a forma\u00e7\u00e3o desta sal) ou porque estes nitratos dissolvidos pelas aguas, nas nitrateiras, que fic\u00e3o quasi no alto da montanha, espalh\u00e3o-se ao depois por toda ella, e ensop\u00e3o todas as suas terras (p. 14).\nMais uma vez aparece a concep\u00e7\u00e3o coutinana de como se d\u00e3o os processos geol\u00f3gicos, dentro do tempo geol\u00f3gico. Aqueles s\u00e3o sempre lentos, requerendo um tempo longo para se completarem.\nNesta Mem\u00f3ria, al\u00e9m das informa\u00e7\u00f5es sobre as regularidades que Couto costuma observar, vamos encontrar informa\u00e7\u00f5es que mostram a sua forma\u00e7\u00e3o qu\u00edmica. Na se\u00e7\u00e3o 2, ele nos fala de como se formam os nitratos. Os princ\u00edpios componentes do nitrato de potassa s\u00e3o o azoto44 \u201cresultado das substancias animais e ainda vegetais ali tamb\u00e9m apodrecidas\u201d, o oxig\u00eanio e a potassa45, \u201cproduzida por effeito do apodrecimento das plantas\u201d. O nitrato de potassa se formaria quando o azoto reagia com o oxig\u00eanio e formava \u00e1cido n\u00edtrico. Este, ao combinar-se com a potassa resultava em nitrato de potassa.\nEstudando a Qu\u00edmica no Brasil, Ferraz (1995) leu a Mem\u00f3ria sobre Monte Rorigo. Pelas suas cita\u00e7\u00f5es, o texto lido \u00e9 o mesmo que foi publicado em livro em 1809, pela Imprensa R\u00e9gia. Embora, como j\u00e1 apontei, hajam marcadas diferen\u00e7as entre o manuscrito de 1803 e o livro publicado em 1809, o texto se mant\u00e9m o mesmo, apenas com ajustes de reda\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do nitrato de potassa. Neste texto, diz Ferraz, \u201cvamos encontrar discutidos mais amplamente os aspectos da composi\u00e7\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria\u201d. Tamb\u00e9m encontrar-se-iam nele id\u00e9ias de \u201cafinidade ou atra\u00e7\u00e3o permeando as explica\u00e7\u00f5es para as transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas observadas e a Nova Qu\u00edmica do oxig\u00eanio dirigindo a explica\u00e7\u00e3o para a forma\u00e7\u00e3o do \u00e1cido n\u00edtrico\u201d. Finalmente, a autora afirma que Couto havia, neste texto, \u201cincorporado as id\u00e9ias mais recentes da Qu\u00edmica\u201d.\nNesta Mem\u00f3ria ressurge a preocupa\u00e7\u00e3o com a preserva\u00e7\u00e3o das matas da regi\u00e3o que ele estava observando. Pelo fato de a potassa, principal componente do nitrato de potassa, ser produzida a partir do apodrecimento de plantas, seria \u201cprudente nunca despojar de suas matas estes montes, e principalmente aquellas que se estendem e cobrem o seu viso\u201d. Pelos pr\u00f3prios argumentos coutianos, fica evidenciado que, quando este chamava a aten\u00e7\u00e3o para o problema do desmatamento da regi\u00e3o, suas raz\u00f5es eram puramente pragm\u00e1ticas.\nNo que diz respeito \u00e0s \u201cnitrateiras naturaes\u201d Couto ir\u00e1 discorrer sobre as limita\u00e7\u00f5es de seu aproveitamento in natura.\n44 Atual nitrog\u00eanio (Ferraz, 1995).\n4;> Atual carbonato de pot\u00e1ssio (Ferraz, 1995).\nA constante repeti\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo, provocaria, segundo ele, a extin\u00e7\u00e3o das \u201cesponjosas\u201d e \u201cmoles\u201d estalactites. Encontrar-se-ia ent\u00e3o com o n\u00facleo do monte, de rochedo de cal duro e de dif\u00edcil manejo para a reprodu\u00e7\u00e3o dos nitratos, o que seria o \u201csegundo e grande incoveniente\u201d. Por\u00e9m, todos estes incovenientes seriam evitados \u201csocorrendo-se aos bra\u00e7os da Industria e da Arte\u201d.\nNa opini\u00e3o de Couto, \u00e0s possibilidades naturais deviam juntar-se a interven\u00e7\u00e3o humana para o alcance do m\u00e1ximo sucesso:\nQuando o clima de qualquer paiz he proprio para a produc\u00e7\u00e3o deste ou daquele genero, ent\u00e3o se \u00e1s for\u00e7as e propen\u00e7\u00e3o da natureza, se ajunt\u00e3o as tra\u00e7as da Arte, ent\u00e3o o sucesso he certo,., (p. 21)\nNesse sentido o naturalista prop\u00f5e a constru\u00e7\u00e3o de \u201cnitrateiras artif\u00edciaes\u201d. Para fazer tal proposta, Couto esteve estudando as possibilidades do lugar durante 40 dias, segundo suas palavras:\nMuitos dias dormi sobre esta montanha, por muitos dias excogitei sua natureza, e a maneira como lhe haveria-mos seus haveres (p. 22).\nCouto ir\u00e1 ent\u00e3o descrever detalhadamente como construir nitreiras artificiais. Uma de suas maiores preocupa\u00e7\u00f5es \u00e9 com a posi\u00e7\u00e3o delas em rela\u00e7\u00e3o ao sol. Estas deveriam ser constru\u00eddas de maneira que se resguardassem dos raios solares para que se conservasse a umidade necess\u00e1ria para a forma\u00e7\u00e3o do nitrato potassa. Al\u00e9m disso, Couto mostrava como deviam ser tratadas as terras das nitreiras artificiais utilizando-se de restos de plantas, de animais e estrumes, pois tanto a potassa como o azoto dependiam destas subst\u00e2ncias para serem produzidos. Estas e outras provid\u00eancias poderiam tomar a produ\u00e7\u00e3o de Monte Rorigo de \u201cdura\u00e7\u00e3o eterna\u201d.\n46 Lixiviar: Opera\u00e7\u00e3o de separar de certas subst\u00e2ncias, por meio de lavagem, os sais nelas contidos.\nOs lucros com a produ\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de nitrato de potassa poderiam ser aumentados se fosse constru\u00edda uma \u201cfabrica de polvora no mesmo logar\u201d. Esta \u00faltima sugest\u00e3o deve-se ao fato de que Couto fora encarregado de verificar se \u201co quintal do bom nitrato poderia chegar \u00e1 porto de mar, importante \u00e1 S. A. Real de cinco para seis mil reis\u201d. Sobre isto Couto esclarece que\n... quando se n\u00e3o possa conseguir, que o quintal de nitrato chegue pelo referido pre\u00e7o \u00e1 porto de mar; na mesma fabrica, com mais hum pouco de trabalho, lhe aumentaremos cinco, ou seis vezes o seu valor, reduzindo-o a polvora: hum quintal de polvora que s\u00e3o dois barris, em beira mar, o seu pre\u00e7o ordin\u00e1rio anda de 30 = para 32=000 r.s (p. 34).\nCouto enumera v\u00e1rias raz\u00f5es que favoreceriam o fabrico da p\u00f3lvora na mesma regi\u00e3o: al\u00e9m dos bons pre\u00e7os alcan\u00e7ados pelo produto, poder-se-ia aproveitar a mesma m\u00e3o de obra que trabalhasse na fabrica\u00e7\u00e3o de nitrato; o enxofre necess\u00e1rio para o fabrico da p\u00f3lvora era um material que n\u00e3o faltava, encontrando-se nas \u201cpirites sulfurosas\u201d que existiam em muitas minas de ouro e que eram desprezadas pelos mineiros. Uma outra grande vantagem residia no fato de que, fabricando-se ali a p\u00f3lvora, evitar-se-ia sua importa\u00e7\u00e3o a pre\u00e7os exorbitantes. O Estado viria a ser o fornecedor de p\u00f3lvora para todo o Brasil,\n...ficando-lhe esta mais em conta, por se evitar os longos carretos, pelos quaes deve passar o nitrato, como do Brazil para a Europa, e desta outra vez para o Brazil (p. 35).\nAo fazer todas estas sugest\u00f5es Couto cumpria \u00e0 risca um dos objetivos de seu trabalho que era o de sempre propor formas para o m\u00e1ximo aproveitamento dos produtos minerais da regi\u00e3o que pesquisava. \u00c9 por causa disto que Couto, assim como j\u00e1 fizera nos trabalhos anteriores, apontava formas de como escoar os produtos produzidos na f\u00e1brica que ele estava sugerindo.\nHuma fabrica como a de Monte Rorigo, levantada no amago do sert\u00e3o, e t\u00e3o remontada de portos mar\u00edtimos, parece a primeira vista, que suas\nriquezas a Natureza n\u00e3o lhas deo, sen\u00e3o para serem espalhadas em torno de si, e nunca poder ella sair do estado de mediocridade. Mas n\u00e3o he assim, a sua exporta\u00e7\u00e3o pode ser immensa, e por conseguinte immenso o consummo dos seus generos (p. 36-7),\nOs produtos da f\u00e1brica (p\u00f3lvora, nitrato de potassa e enxofre), seriam espalhados pela Capitania utilizando-se os rios Para\u00fana e das Velhas at\u00e9 chegar a Vila Rica de onde \u201ccom pequenos transportes de dois, e tres dias de viagem, fica facil o distribur-se por todos os principaes arraiaes de Minas\u201d. Tropeiros de Goi\u00e1s e Mato Grosso conduziriam os produtos para estas duas Capitanias. Para exportar os produtos para a Europa, dever-se-ia navegar o Rio das Velhas abaixo, atingir o Rio S\u00e3o Francisco navegando-o at\u00e9 Pernambuco e Bahia, de onde os produtos seriam levados \u00e0 Europa.\nHavia contudo duas dificuldades que se apresentavam \u00e0 exporta\u00e7\u00e3o. A primeira delas referia-se ao desconhecimento da arte de navegar. O Estado deveria providenciar para que esta arte fosse ensinada, contratando profissionais que soubessem como construir barcos e ensinassem a arte de navegar a vela.\nA segunda dificuldade residia em como transpor a \u201ccatadupa de Paulo Affon\u00e7o\u201d no S\u00e3o Francisco. Este empecilho \u201cmuito menor q.~ o primeiro, e ao mesmo tempo n\u00e3o remedi\u00e1vel como elle\u201d, poderia ser resolvido com o desembarque naquela regi\u00e3o e o reembarque algumas l\u00e9guas depois. Como alternativa a esses caminhos havia a possibilidade de atingir o canal do Rio Doce atrav\u00e9s de estradas e rios.\nO uso destes caminhos e rios dariam vida ao com\u00e9rcio dos produtos fabricados em Monte Rorigo e \u00e9 claro trariam muitos lucros ao Estado.\n...eis aqui a brilhante perspectiva das fabricas de Monte Rorigo, perspectiva nada chimerica, mas toda verdadeira e solida, como fundada na realidade das coisas; pois que em Monte Rorigo existem estas riquezas, e imensas; existem estas estradas; existe a for\u00e7osa necessidade e car\u00eancia de hum tal sal, o mais necess\u00e1rio depois do muriato de soda, e depois delle o de maior consummo (P. 46).\nEm seguida a estas considera\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es, Couto ir\u00e1 apresentar, como j\u00e1 fizera em 1801, o \u201citinerario mineral\u00f3gico observado na occasi\u00e3o da diligencia de Monte Rorigo\u201d, onde relatar\u00e1 sua viagem dia-a-dia. Como nos textos anteriores, descrever\u00e1 os caminhos, os rios, as serras, as caracter\u00edsticas dos terrenos e dos materiais minerais. Tamb\u00e9m apresentar\u00e1 relatos e impress\u00f5es sobre variados aspectos que n\u00e3o os relativos aos exames mineral\u00f3gicos, sempre em uma linguagem bastante acess\u00edvel e agrad\u00e1vel.\nSobre o primeiro dia de sua viagem, o naturalista escreve:\nA primeira legua he quasi toda de terra areienta e saibro branco: aqui e ali se vem algumas minas dispersas de cobre. Passado o Rio das Pedras, os campos s\u00e3o mais amenos, e a estrada le lastra quasi toda de hum pedregulho miudo, e de hum vermelho apertado, cor de cinabre47: tudo o que descobre a vista ao longo por hum e outro lado da mesma estrada, he o mesmo pedregulho, porem sua cor aqui j\u00e1 he superficialmf negra, por n\u00e3o estarem triturados pelos pes dos animaes, e viandantes. Todos estes pedregulhos pertencem para a mina vermelha de cobre (49-50).\nNo segundo dia de viagem, Couto pernoitou em um \u201cmiser\u00e1vel sitio, habita\u00e7\u00e3o de gente pobr\u00edssima\u201d. No terceiro dia, pelo caminho Couto via aqui e ali \u201cpobres palho\u00e7as habitadas de gente miser\u00e1vel, e que sobre huma rica terra sofrem asp\u00e9rrima pobreza\u201d. Ainda na descri\u00e7\u00e3o do terceiro dia de viagem, podemos vislumbrar uma narrativa que beira a poesia48:\nO sol abrasador, e n\u00e3o j\u00e1 aquelle, que docemente nos aquentava sobre a elevada serra de Minas, nos torrava, e hum ar rarefeito se recusava \u00e1 nossa respira\u00e7\u00e3o. Pelo lado esquerdo nos acompanhava ainda a Grande\n4/ sul\u00edureto de merc\u00fario; min\u00e9rio de merc\u00fario.\n48\tO estilo de Couto chama tamb\u00e9m a aten\u00e7\u00e3o de Furtado (1994) que em seu j\u00e1 citado coment\u00e1rio \u00e0 edi\u00e7\u00e3o da Mem\u00f3ria de 1799 diz que por vezes o naturalista abandonava o tom frio e racional do cientista, utilizando uma linguagem po\u00e9tica ao descrever a paisagem onde nascera. Silveira (1997), que leu somente a Mem\u00f3ria de 1801, classifica a ret\u00f3rica coutiana de \u201cvibrante\u201d. Um contempor\u00e2neo de Couto tamb\u00e9m teve a aten\u00e7\u00e3o despertada para esta caracter\u00edstica da escrita do mineralogista. Em carta de Manuel Ferreira da C\u00e2mara para Dom Rodrigo de Sousa Coutinho, na qual comentava a Mem\u00f3ria de 1799, \u00e9 dito que \u201cestou persuadido q,~ tamb\u00e9m sesmerou em interessar a ser lido, sem q.~ todavia ache q.~ elle em coisa alguma faltasse a verdf \u2014 dahi vies algua expressam po\u00e9tica, perdo\u00e1vel pela boa inten\u00e7am do author\u201d (AHU, Cx 149, doc. 73, ano de 1799).\nSerra, alta, fendida em partes, e por cujas fendas se precipitav\u00e3o regatos, que ao longe prateav\u00e3o a sua negra encosta (p. 57).\nNeste terceiro dia o Monte Rorigo foi alcan\u00e7ado:\ntomou-nos a noite em caminho, e com grande peda\u00e7o delia chegamos \u00e1 elle: a escurid\u00e3o, a mata serrada, o tezo declivio do monte pejou-nos abarracar, mal agasalhados por baixo das ramalhadas, e como a occasi\u00e3o pedia (p.58).\nDepois de passar 40 dias examinando a regi\u00e3o, Couto tra\u00e7a o itiner\u00e1rio de seu retomo ao Tijuco. Neste trajeto, j\u00e1 pr\u00f3ximo \u00e0 \u201cGrande Serra\u201d, ele iria comparar os terrenos pelos quais passara at\u00e9 ali com os que se iniciavam.\nO terreno come\u00e7a a modif\u00edcar-se, \u00e9 mais pedregoso, mais faltoso de \u00e1rvores; as que existem possuem poucos folhas e de cor geralmente amarelada e sem vi\u00e7o:\nAs aguas tamb\u00e9m, que nas baixas do sert\u00e3o er\u00e3o mornas, salobras, e turvas, agora j\u00e1 nos encantav\u00e3o a vista, quebrando suas cristallinas ondas por cima das pedras areientas, e agora j\u00e1 er\u00e3o gratas ao paladar, e frias (p. 62).\nGERAES. COM 35 EXEMPLARES DA MESMA MINA. ESCRITA EM 1805\nO cobalto q. ~ hoje sahe a luz, he hum destes preciosos dons, entre os mais, com q. ~ nos enriquece a Natureza.\nDepois de palavras introdut\u00f3rias elogiosas ao Pr\u00edncipe e \u00e0 sua pol\u00edtica de fomento \u00e0s ci\u00eancias e ao com\u00e9rcio, Couto volta a falar, agora mais rapidamente, da situa\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o no Brasil. Passados mais de 100 anos de minera\u00e7\u00e3o, o ouro j\u00e1 n\u00e3o era o \u00fanico metal explorado pelo reino. Tamb\u00e9m a platina \u201cmetal rar\u00edssimo, e q.e so a Espanha pensava de possuir\u201d, a prata, o cobre, o chumbo, o bismuto e o nitrato de potassa, produto que \u201cdefende os Imperios e amea\u00e7a de morte o inimigo que pertende cavalgar seus raios\u201d, constitu\u00edam-se inestim\u00e1veis fontes de riquezas para o Estado portugu\u00eas. A esta variedade de produtos minerais juntava-se agora o cobalto, \u201cmetal de valor raro, pouco h\u00e1 por tal reconhecido\u201d.\nNas primeiras linhas da se\u00e7\u00e3o 1, quando Couto fala da \u201cprodigiosa abundancia\u201d do cobalto, observa:\nEm outro tempo eu dizia - o cobre he o metal dominante do Brazil, hoje he o cobalto [...]: estas multid\u00f5es de minas q. 'algum dia me espantar\u00e3o, e parecer\u00e3o-me primeiramente ferro, cobre ao depois, hoje retrilhando o caminho velho, fitando melhor os objectos, descubro q.~ esta maior p.e , q.\" este maior numero delias he tudo cobalto! (p. 1)\nComo as palavras acima revelam, Couto ainda n\u00e3o tinha no\u00e7\u00e3o de que os resultados de 1799, quando analisara as amostras que recolhera em suas andan\u00e7as pelo Serro Frio como sendo de ferro, eram corretos. E mais, Couto novamente muda de opini\u00e3o. Agora n\u00e3o \u00e9 mais cobre que ele coloca no lugar de ferro, mas sim uma imensid\u00e3o de cobalto. Vejamos como ele chega a esta conclus\u00e3o. Primeiramente reapresenta os motivos que o levaram a afirmar que o metal dominante na Capitania era o cobre, agora com detalhes do que aconteceu em seus ensaios:\nTodas estas t\u00e3o desvariadas minas em apparencias, sendo sujeitas ao ensaio, todas ellas se conform\u00e3o, dando de si constantem.te hum metal, ou avermelhado puxando \u00e0 cor do cobre ou esbranqui\u00e7ado e alguma coisa doirado como o lat\u00e3o. Ambas estas cores s\u00e3o mais vis\u00edveis nas bases dos culotes, os quaes pela parte de cima s\u00e3o mais escuros, e cor de ferro. Todos estes culotes s\u00e3o fr\u00e1geis, apres ent\u00e3o huma fractura aspera ou desigual, branca, de nenhum tecido granuloso, m.t0 fino, compacto, e com facilidade se reduzem a po. Este metal sempre o mesmo, e a sua cor mais ou menos imitando o cobre, fizer\u00e3o-me levem f crer, que hum metal dominava toda a Capitania, e que este era o cobre. Assim o publiquei, assim for\u00e3o enviados m.tos exemplares de minas em trez remessas metallicas q.~ fiz, e as minhas Mem\u00f3rias for\u00e3o escritas com este fundamento (p. 3).\nDando continuidade a suas argumenta\u00e7\u00f5es Couto afirma que, durante suas experi\u00eancias, os culotes49 resultavam em quebradi\u00e7os, o que ele atribuiu \u00e0 impurezas dos metais, n\u00e3o suspeitando da presen\u00e7a de cobalto.\nTantas minas a ensaiar em t\u00e3o pouco tempo sempre o obrigavam, segundo suas justificativas, a se contentar com os primeiros resultados, e somente depois repetir as experi\u00eancias com mais vagar:\nCercado nessa occasi\u00e3o, e como abafado com a multiplicide dos objetos, fui obrigado no entanto a satisfazer-me com estas meias experiencias, reservando pa em tempos mais descan\u00e7ados ir com a m\u00e3o ao fundo destes coisas (p. 3-4).\nE foi repetindo os ensaios que Couto chegou \u00e0 conclus\u00e3o de que as minas se tratavam de cobalto:\n49\t\u00c9 o pr\u00f3prio Couto que d\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de \u201cculote\u201d: \u00e9 o \u201cgr\u00e1o de metal que se acha no fundo dos cadinhos, depois de reduzida a mina, e feito o ensaio\u201d (p. 2).\nHoje quis seguir outro rumo, profundar taes segredos, e dissipar os restos de duvidas q. me ficav\u00e3o por causa desta falta de malea\u00e7\u00e3o q~ mos trav\u00e3o os culotes. Repetidas calcina\u00e7\u00f5es de dezeseis e vinte horas cada huma, repetidas fundi\u00e7\u00f5es q. se segui\u00e3o a estas calcina\u00e7\u00f5es, novas calcina\u00e7\u00f5es depois destas mesmas repetidas fundi\u00e7\u00f5es, tal foi a laboriosa carreira q. desta vez me propuz seguir. Todavia vi os effeitos de t\u00e3o \u00edmproba fadiga, cahio o escuro veo q. entre mim e a verdade medeava, a preciosa verdade, q.~ he sempre o bom barato, embora seja conseguida pelos mais duros e fadigosos caminhos! (p. ; 5-6).\nCouto diz que as repetidas calcina\u00e7\u00f5es resultavam em culotes cada vez mais quebradi\u00e7os e que nas \u00faltimas fundi\u00e7\u00f5es mostravam cobalto, \u201cpor quanto quasi todos tingi\u00e3o o vidro dos fundentes dos ensaios de cor azul cobaltica\u201d. Couto argumenta que seus ensaios seguidos faziam parte de um processo gradativo que o levava ao conhecimento cada vez mais exato do car\u00e1ter dos materiais que examinava. \u00c9 interessante notar que em nenhum momento Couto se pune pelos seus erros. Ao contr\u00e1rio, \u00e0 medida que repetia os ensaios apareciam mais detalhes que confirmavam ou n\u00e3o os resultados anteriores. Se n\u00e3o confirmassem, n\u00e3o havia nada de negativo, pois descobriam-se ent\u00e3o novas coisas que serviam de progresso gradativo ao esp\u00edrito:\nTal foi por grada\u00e7\u00e3o o progresso do meu espirito na indaga\u00e7\u00e3o destas minas, que o quis entregar a mem\u00f3ria, como para exe pio de roteiro \u00e1 quem pertender seguir ou adiantar meus passos; de minas t\u00e3o complicadas e embara\u00e7adas com outros metaes, t\u00e3o variadas, q.~ somente a apparencia externa, e a descrip\u00e7\u00e3o dos mineral\u00f3gicos (que pela maior parte n\u00e3o trabalhar\u00e3o se n\u00e3o sobre minas da Alemanha e Su\u00e9cia) s\u00e3o fracos e debeis luseiros para esclarecerem estes nossos t\u00e3o vastos e novos soterraneos do Brasil (p. 7).\n... relatar as circunstancias, q.~ observei no curso dos meus exames, cujos em nenhuns autores os achei descriptos: elles poder\u00e3o huma hora servir e desta maneira n\u00e3o ser\u00e3o minhas fadigas totalmente perdidas (p. 8)50.\nNa se\u00e7\u00e3o 2 de sua Mem\u00f3ria, Couto observa que o cobalto, ao menos pelo que ele vira at\u00e9 ali, vinha sempre mesclado com minas de ferro e de cobre:\nAs veias de cobre, q. traspass\u00e3o nossos morros, pela maior parte ao lado do verde do cobre, vejo correr o vivo encarnado do arseniato de cobalto. \u00c0s ricas minas de cobre nativo de S. Domingos, da Comarca do Serro, o rochedo pelo qual serpej\u00e3o estes cobres, he verde, quasi setinoso, e este mesmo panhasco q.~ alimenta immensas veias de cobre quasi puro, e que a vista parece ser o seu oxido (quem diria!) elle he huma rocha de cobalto! (p. 14).\nCom rela\u00e7\u00e3o ao ferro Couto diz que \u201cainda n\u00e3o conhe\u00e7o huma mina pura deste metal\u201d e volta a frizar a import\u00e2ncia de seu aproveitamento, porque ainda que \u201calterados de cobalto, ainda q.~ a sua qualidade n\u00e3o seja \u00f3ptima\u201d ele \u00e9 bastante e apropriado para o fabrico de instrumentos necess\u00e1rios \u00e0 minera\u00e7\u00e3o.\nCouto volta a defender a constru\u00e7\u00e3o de fundi\u00e7\u00f5es de ferro na regi\u00e3o, \u00fanico caminho para superar os s\u00e9rios obst\u00e1culos ao desenvolvimento da atividade mineradora. Esta\n50\tOs relatos destes \u201cfen\u00f3menos\u201d e \u201ccircunstancias\u201d (assim como boa parte da Mem\u00f3ria que ora analiso) constituem-se, repito, em importante material emp\u00edrico para os historiadores da Qu\u00edmica no Brasil.\ndesconhece totalmente o uso do ferro fundido, indispens\u00e1vel em tantas e t\u00e3o util\u00edssimas maquinas, como s\u00e3o as bombas de fogo, as bombas movidas por columnas d\u2019agua, os ventiladores, os aqueductos e tantas outras maquinas cujo desconhecimento sempre devera existir, emquanto n\u00e3o houvermos forjas de ferro nesta Capitania (p. 16-17).\nReafirmando seu posicionamento dentro de um discurso ilustrado e, ao mesmo tempo, mostrando estar sempre atento aos problemas internos da minera\u00e7\u00e3o no Brasil, assim como aos avan\u00e7os que ocorriam em outras na\u00e7\u00f5es mineiras, Couto lista todas as vantagens que resultariam do aproveitamento do ferro do nosso pr\u00f3prio territ\u00f3rio. A falta de ferro, \u201cque caminha a par da civiliza\u00e7\u00e3o dos povos e tanto concorre p.a ella\u201d, ser\u00e1 sempre a principal causa \u201cde grande atrasamento e perda incalcul\u00e1vel na perfei\u00e7\u00e3o do trabalho das nossas minas\u201d. Os \u201cdebeis\u201d e \u201cimperfeitos\u201d instrumentos utilizados na nossa minera\u00e7\u00e3o s\u00f3 servem para \u201carranhar a superf\u00edcie dos montes\u201d, mas nunca para construir minas tal como as de Freyberg e outras da Sax\u00f4nia. Com os meios utilizados na nossa minera\u00e7\u00e3o, tomava-se imposs\u00edvel descer \u201c\u00e1s profundezas de huma montanha\u201d levando a cabo todos os trabalhos necess\u00e1rios para a explora\u00e7\u00e3o de suas riquezas, tarefa s\u00f3 poss\u00edvel com o \u201csocorro do ferro\u201d.\nPara Couto, um dos grande males de nossa minera\u00e7\u00e3o residia no fato de que ela n\u00e3o evolu\u00edra. Havia cem anos que miner\u00e1vamos e \u201co primeiro passo q.~ ent\u00e3o d\u00eamos, nelle ainda hoje nos achamos\u201d. A exaust\u00e3o do ouro f\u00e1cil e superficial criara a necessidade de descer \u00e0s profundezas das montanhas, tarefa que pedia o conhecimento e a ado\u00e7\u00e3o dos mais recentes desenvolvimentos das Artes e das Ci\u00eancias.\nA atividade mineradora no Brasil deveria ent\u00e3o ser mantida e conservada atrav\u00e9s de a\u00e7\u00f5es estatais que melhorassem a produ\u00e7\u00e3o, pois a riqueza dos metais tamb\u00e9m deveria ser considerada uma riqueza s\u00f3lida:\n...se a Terra madre commum dos homens alimenta o pacifico cultivador, qC cantando e curvado sobre ella a amanha, adorna a sua superf\u00edcie de regoados campos, q.~ se cobrem ao depois de loiras espigas, ou de verdes e escuras ramalhadas, se todos os annos ella boa m\u00e3i renova seus dons e suas riquezas; da mesma maneira sustenta, e continuamente\ndesentranha-se com inexaur\u00edveis riquezas, mais vantajosas j\u00e1 e q~ represent\u00e3o o complemento de todas as nossas desvariadas necessidades [...] Al\u00e9m disso q.~ generos j\u00e1 mais poderemos ter, q~ aqui fabricados e conduzidos ao depois por nossos longos e tortuosos caminhos ate beira mar, poss\u00e3o concorrer com utilide nossa com os mesmos generos ali nascidos e fabricados no logar do seu consummo? Nenhum ou mui poucos certam.te afora nossos metaes: estes nos s\u00e3o exclusivos, e nenhuma concorr\u00eancia podemos recear haj\u00e3o elles de soffrer nos portos mar\u00edtimos... (p. 21-2).\nAqui tem-se a impress\u00e3o de que Couto est\u00e1 se contradizendo, pois em sua Mem\u00f3ria de 1801 ele afirmara que a agricultura deve ser considerada a verdadeira riqueza das na\u00e7\u00f5es. Sobre isto Novais (1995) esclarece que a preocupa\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria com a agricultura n\u00e3o nos deve levar a pensar em uma ades\u00e3o sistem\u00e1tica da mentalidade ilustrada luso-brasileira \u00e0 Fisiocracia. Na verdade, diz Novais, tendia-se para o ecletismo. Analisando alguns textos econ\u00f4micos do per\u00edodo, o autor chegou \u00e0 conclus\u00e3o que se aderia ao mesmo tempo a id\u00e9ias fisiocr\u00e1ticas e \u201csmithianas\u201d, onde o trabalho era o gerador de valores. Este ecletismo \u00e9 bem evidente em Couto. Este est\u00e1 sempre reivindicando a interven\u00e7\u00e3o das m\u00e3os industriosas do homem para que se possa tirar o m\u00e1ximo proveito do que a Natureza oferece.\nPara Couto a atividade mineradora n\u00e3o s\u00f3 animava o com\u00e9rcio \u201cinterno das colonias\u201d, mas tamb\u00e9m \u201co commercio externo da metropoli, com a exporta\u00e7\u00e3o de seus metaes, e importa\u00e7\u00e3o de generos delia\u201d. Na percep\u00e7\u00e3o de Couto, a atividade mineradora situava-se naquele momento em posi\u00e7\u00e3o central nas rela\u00e7\u00f5es comerciais que caracterizavam o pacto colonial. Coerente com o discurso reformista que vem adotando, n\u00e3o h\u00e1, por parte de Couto, nenhum questionamento deste mecanismo. Ao contr\u00e1rio, transparece na maneira como ele se expressa, uma aceita\u00e7\u00e3o destas rela\u00e7\u00f5es como naturais.\nOra, todas as possibilidades da minera\u00e7\u00e3o brasileira, vinham agora a ser enriquecidas pela explora\u00e7\u00e3o do cobalto, produto que possui mercado promissor e que at\u00e9 ent\u00e3o apenas a Bo\u00eamia e a Sax\u00f4nia se \u201cvangloriav\u00e3o\u201d de ter.\nO aproveitamento do cobalto se daria pela produ\u00e7\u00e3o do \u201cazul\u201d, produto \u201ct\u00e3o empregado hoje nas Artes\u201d. Tamb\u00e9m os esmaltes resultantes do manejo das minas poderiam ser empregados em azulejos, faian\u00e7as e nas poterias. Couto assinala que naquele momento havia uma tend\u00eancia de crescimento do consumo mundial dos produtos do cobalto, pois algumas na\u00e7\u00f5es estavam persuadidas de que poderiam fabricar porcelanas \u201ct\u00e3o bellas como a China e o Jap\u00e3o\u201d. Mostrando estar por dentro da realidade do com\u00e9rcio e produ\u00e7\u00e3o em n\u00edvel internacional, ele acha ser poss\u00edvel concorrer com a produ\u00e7\u00e3o da Bo\u00eamia e da Sax\u00f4nia. Afirma que nesta \u00faltima, j\u00e1 come\u00e7ava a haver dificuldades na fabrica\u00e7\u00e3o de produtos derivados do cobalto por causa da diminui\u00e7\u00e3o de tais minas.\nSe a conjuntura mostrava que havia um mercado promissor para os produtos de cobalto, o Estado (e novamente ele) deveria assumir, ent\u00e3o, seu papel de fomentador, tomando todas as medidas necess\u00e1rias para a produ\u00e7\u00e3o, com\u00e9rcio e exporta\u00e7\u00e3o:\nParece sem duvida qP hum genero de tanto e t\u00e3o seguro consumo, como este, e de pre\u00e7o t\u00e3o avantajado, n\u00e3o deve ter em balan\u00e7os por mf tempo a hu~ sabio minist\u00e9rio, para delle lan\u00e7ar m\u00e3o, e fazelo conhecer a Na\u00e7\u00e3o: [...]; os nossos primeiros ensaios he bastante qP supr\u00e3o nossas necessidades, e os \u00faltimos ser\u00e3o pa concorrer-mos no commercio com os esmaltes da Bohemia e Saxonia, e dar-mos maneira, se for poss\u00edvel ate p.a qP se entup\u00e3o suas minas (p. 26-7).\nTodas estas argumenta\u00e7\u00f5es s\u00e3o seguidas por uma \u201cdescrip\u00e7\u00e3o das minas enviadas\u201d, em que Couto descreve detalhadamente as minas remetidas \u00e0 Coroa, apontando, al\u00e9m disso, a sua localiza\u00e7\u00e3o no espa\u00e7o, fato que vem reafirmar o car\u00e1ter geogr\u00e1fico de seu trabalho. Como exemplo, segue transcrita a descri\u00e7\u00e3o da \u201creparti\u00e7\u00e3o ou caxetim pr\u00b0\u201d :\nEsta mina he em pequenos granitos ou piscas, huns esparralhados, outros enroscados, estriados, e a maneira de fragmentos de roscas de parafusos, de cores amarelladas, azuladas como o a\u00e7o, e outros brancos cor de prata, porem todas estas cores emqf s\u00e3o ainda de fresco saidos da terra. Em poucas horas porem alter\u00e3o-se todos estes granitos, e cobrem-se de\nhum oxido vermelho. He m.t0 atrahida pelo im\u00e1n, o q.~ deve \u00e0 mistura do ferro. He alguma coisa maleavel, e deixa-se molgar pelo martello. Fundidos estes granitos quasi nada perdem de seu peso, o culote he doirado-palido e o vidro do ensaio mostra-se tinto de azul. Existe esta mina em pequenas quantidades no sitio chamado o Meio da Serra da Lapa, e alem disso em m.tos montes ou serras desta Capitania, dispersa entre o saibro branco, q~ cobre e forma o pr.\u00b0 lastro das mesmas serras. He rara n\u00e3o a acho descripta, e m.t0 se aproxima a meu ver ao cobalto nativo de mistura com o ferro t\u00e3o bem nativo (p. 28-29).\nNa descri\u00e7\u00e3o das minas da reparti\u00e7\u00e3o 33, Couto faz observa\u00e7\u00f5es que v\u00eam corroborar o queja hav\u00edamos afirmado anteriormente sobre certos aspectos de seu pensamento cient\u00edfico.\nEstas minas q.\" em tempos recuados parece que for\u00e3o redondeadas pelas aguas q.~ formav\u00e3o ent\u00e3o o leito do Gectinh\u00f4nha, hoje correndo centenas de covados mais abaixo estas minas, q.~ depois desta revolu\u00e7\u00e3o passar\u00e3o a outro isto he a encravar-se e a misturarse com estes rochedos, achando-os ent\u00e3o (por que causa!) massas molles como dispostas para isso, estas minas q.~ argumento n\u00e3o s\u00e3o da pasmosa antiguidade, e varias revolu\u00e7\u00f5esporqF tem passado este nosso planeta\\ (p. 55-56).\nPrimeiramente vejamos o sentido do termo revolu\u00e7\u00e3o utilizado por Couto. As minas sofreram um arredondamento por um processo de eros\u00e3o pelas \u00e1guas do rio Jequitinhonha. A esse processo Couto chama de revolu\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este primeiro processo, as minas sofreram um segundo que foi o seu encravamento em uma massa mole. Todos estes processos, todas estas revolu\u00e7\u00f5es eram provas da antiguidade da Terra. Atrav\u00e9s destas coloca\u00e7\u00f5es se v\u00ea que, quando Couto utiliza-se do termo revolu\u00e7\u00e3o, ele o faz pensando nos processos pelos quais passa a crosta terrestre, e n\u00e3o em movimentos s\u00fabitos, como queriam os catastrofistas.\nA cita\u00e7\u00e3o serve tamb\u00e9m para confirmar que Couto encontrava-se entre aqueles cientistas que defendiam as cronologias longas quando se tratava do tempo necess\u00e1rio para que se completassem determinados processos geol\u00f3gicos.\nA Mem\u00f3ria sobre o cobalto e as amostras que Couto enviou Junto com esta foram parar nas m\u00e3os de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva, ent\u00e3o Intendente Geral das Minas e Metais do Reino, que as examinou e escreveu ao Visconde de Anadia. Ele diz:\n...devo dizer a V. Ex.a com verdade e franqueza, que de todos os minerais q.~ me for\u00e3o enviados, nenhum h\u00e9 de cobalto, como erradam.le se (?) o mmo Naturalista, e a maior parte delles s\u00e3o minerais de ferro, entre os quais h\u00e1 muitos de excelente qualida.e... (AHU, cx. 182, doc. 53, 02/12/1806).\nRelatado o engano de Couto, sentencia Bonif\u00e1cio:\nDo que fica exposto v\u00ea V, Exa que doze Vieira Couto n\u00e3o he mineralogista, nem docimastico, mas h\u00e9 hum mo\u00e7o trabalhador e que tem zello pella comiss\u00e3o de que foi encarregado, pois j\u00e1 com esta s\u00e3o quatro as remessas que tem mandado, e ainda em todas ellas se tem enganado na determina\u00e7\u00e3o dos minerais (AHU, cx. 182, doc. 53, 02/12/1806).\nAinda que criticando Couto e sendo duro em seu julgamento, Bonif\u00e1cio est\u00e1 convencido de que ele deveria continuar a trabalhar para a Coroa. Por\u00e9m, dever-se-ia demarcar melhor os trabalhos do naturalista e aproveit\u00e1-lo somente naquilo em que Bonif\u00e1cio julgava que ele fosse competente.\nTodavia tem sempre remetido coizas interessantes, e muitas novas, que fazem nascer os maiores dezejos aos homens da arte de visitarem hum dia t\u00e3o ricas Provindas, e t\u00e3o liberalmf dotadas pela natureza nos seus tres reinos. Parece-me pois conveniente que V. Ex.a lhe ordene haja de limitar-se a busca e remessa dos minerais q lhe parecerem curiosos e interessantes, descrevendo com miudeza os jazigos em q.~ se ach\u00e3o; isto h\u00e9 a natureza das rochas, a sua estratifica\u00e7\u00e3o, e as mais circunstancias, como por exemplo, se os minerais se ach\u00e3o em bettas, se em camadas, quaes as suas matrizes, (?) pois executando elle esta comiss\u00e3o com cuid.\u00b0 e exac\u00e7\u00e3o, faz de certo hum grande servi\u00e7o \u00e1s Sciencias, e a Geographia Physica do Brazil, dando-nos alem disto as no\u00e7oens para poder-mos ajuizar da sua natureza, utilidT e applica\u00e7oens em grande (AHU, cx. 182, doc. 53).\nComo se nota, o que Bonif\u00e1cio solicitava que se ordenasse a Couto, ele j\u00e1 o fazia em seus trabalhos. Os materiais que ele coletava eram descritos minuciosamente e seu s\u00edtio de localiza\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m. Mas isto s\u00f3 n\u00e3o bastava para Couto. A isto ele somava os ensaios qu\u00edmicos em seu laborat\u00f3rio os quais v\u00e1rias vezes deram resultados equivocados. As explica\u00e7\u00f5es de Couto j\u00e1 foram apresentadas aqui: falta de tempo, muito trabalho e outras dificuldades, como falta de materiais adequados. Ainda em 1799, quando Couto ensaiava as amostras colhidas no Serro Frio, ele escrevia a Dom Rodrigo falando de suas dificuldades nas experi\u00eancias qu\u00edmicas pela falta de vasos de vidro:\nTenho t\u00e3o bem experimentado Ex.mQ Senhor, grandes dijficuldf5 em m.tas experiencias chimicas por causa de n\u00e3o ser o meu laboratorio munido de vasos de vidro, nem nestes sert\u00f5es h\u00e1 pa onde recorrer-se: se V. Exa me suprice com os vasos da lista inclusa m!\u00b0 V. Exf promoveria p.a a gloria e aumento do Estado de q.~ he F. Exf dign\u00edssimo e benemerito Ministro (AHU, cx. 149, doc. 30, 30/07/1799).\nAo que parece, tais explica\u00e7\u00f5es n\u00e3o convenceram Bonif\u00e1cio. Por outro lado, mesmo que partindo de um homem extremamente importante dentro dos quadros cient\u00edficos luso-brasileiros, o julgamento de Bonif\u00e1cio parece n\u00e3o ter atingido o prest\u00edgio e a considera\u00e7\u00e3o que Couto tinha, fato que se revela na publica\u00e7\u00e3o de sua Mem\u00f3ria sobre Monte Rorigo, em 1809, pela Imprensa R\u00e9gia. Pode-se alegar que o texto saiu com altera\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao escrito no momento em que Couto explorou o monte. Penso, entretanto, que este argumento \u00e9 pouco consistente para tirar os m\u00e9ritos do naturalista. Primeiramente, n\u00e3o sabemos como se processaram as altera\u00e7\u00f5es. Podem ter sido feitas pelo pr\u00f3prio Couto, visto que ele estava vivo no momento da publica\u00e7\u00e3o e, mesmo se feitas por outra pessoa, o que \u00e9 tamb\u00e9m uma possibilidade, teria sido um trabalho muito mais f\u00e1cil do que refazer toda a pesquisa, o que demandaria enviar um outro cientista \u00e0 Serra do Cabral. Por esta \u00e9poca j\u00e1 se sabia que as amostras ensaiadas por Couto em 1799 em de fato amostras de ferro e que as amostras que ele enviara como cobalto eram, em sua maioria, tamb\u00e9m de ferro. Assim, renomearam-se os minerais coletados e descritos por Couto, aproveitando-se o grosso do texto original. Teria sido o trabalho de Couto publicado se ele n\u00e3o fosse, apesar de seus equ\u00edvocos, considerado um naturalista conceituado na sua \u00e9poca?\n5\tCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\nO estudo da obra de Jos\u00e9 Vieira Couto, em conson\u00e2ncia com a posi\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica da qual comungo, n\u00e3o teve como objetivo apenas resgatar a mem\u00f3ria de um cientista esquecido pela Hist\u00f3ria, embora isto tenha sido uma consequ\u00eancia natural do trabalho. Resgatar Couto e sua obra teve como meta principal contribuir para a historiografia em geral e, mais especificamente, para a historiografia das ci\u00eancias, na medida em que n\u00e3o estudei a vida e a obra de um homem isoladamente, mas enquanto um ser inserido em uma sociedade e em urna \u00e9poca bem determinada.\nOs estudos de Couto e os textos que estes originaram foram produzidos em um contexto extremamente delicado das rela\u00e7\u00f5es Brasil-Portugal. O advento da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e a consequente crise geral do Antigo Sistema Colonial impunham a necessidade de se fazer profundos reajustes. Em Portugal e Espanha, estes reajustes tinham o objetivo de fazer frente ao atraso econ\u00f4mico em rela\u00e7\u00e3o ao restante da Europa. Na avalia\u00e7\u00e3o dos estadistas portugueses contempor\u00e2neos desta crise, o atraso econ\u00f4mico precisava ser superado se se quisesse conservar o imperio colonial, especialmente o Brasil, colonia de vital import\u00e2ncia para a sobreviv\u00eancia do reino. Nesse sentido, as reformas que foram implementadas para superar os problemas econ\u00f4micos, condi\u00e7\u00e3o essencial para enfrentar a crise mais geral, tiveram que, necessariamente, tomar o Brasil como ponto central.\nAs reformas portuguesas buscaram apoio na ci\u00eancia e na raz\u00e3o iluministas. Em Portugal, o sonho do s\u00e9culo XVIII de que a vida tomar-se-ia melhor pela utiliza\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o e da ci\u00eancia foi levado \u00e0s ultimas conseq\u00fc\u00eancias. N\u00e3o \u00e9 por acaso que o ecletismo e o pragmatismo cient\u00edficos que marcaram o s\u00e9culo XVIII europeu expressaram-se nas reformas portuguesas de forma t\u00e3o radical a ponto de serem considerados sua caracter\u00edstica mais marcante. Em um processo norteado pelas condi\u00e7\u00f5es concretas ali existentes, os estadistas e intelectuais buscavam id\u00e9ias em diversos pa\u00edses europeus, relendo-as e adaptando-as. Este processo uniu estadistas e intelectuais de tal maneira que por vezes \u00e9 dif\u00edcil separar uns e outros.\nOs intelectuais/cientistas n\u00e3o s\u00f3 informavam as reformas mas havia uma profunda identidade entre aqueles e o Estado, fato que \u00e9 evidente quando se reflete sobre a Academia Real\nUm outro bom exemplo da \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre o Estado e as institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u00e9 o papel atribu\u00eddo \u00e0 Universidade de Coimbra pela reforma pombalina. A Universidade e o Estado deveriam trabalhar conjuntamente na difus\u00e3o das id\u00e9ias iluministas para o progresso da raz\u00e3o e da ci\u00eancia. Sem esse caminhar lado a lado, a reforma far-se-ia in\u00fatil. Como claramente colocou o Reitor reformador, a Universidade n\u00e3o poderia ser uma institui\u00e7\u00e3o isolada pois a ci\u00eancia n\u00e3o se desenvolveria sem o florescimento do Estado.\nA partir da percep\u00e7\u00e3o de que o Brasil era central pelo que representava economicamente para o reino portugu\u00eas, todas as reformas relativas ao Brasil vieram acompanhadas pela id\u00e9ia de constitui\u00e7\u00e3o de um Imp\u00e9rio luso-brasileiro, id\u00e9ia levada ao limite por Dom Rodrigo de Sousa Coutinho. O Estado, a fim de implement\u00e1-la, valeu-se da for\u00e7a e de uma pol\u00edtica consciente de coopta\u00e7\u00e3o dos letrados locais para reprimir todo e qualquer sentimento de autonomia, por meio, principalmente, de seu aproveitamento em cargos administrativos locais e em pesquisas cient\u00edficas em terras brasileiras.\nSob orienta\u00e7\u00e3o da Academia Real de Ci\u00eancias de Lisboa, houve, especialmente a partir da d\u00e9cada de 90 dos setecentos, uma produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica verdadeiramente \u201cfebril\u201d no Brasil, como bem inventariou Dias (1968). Estas atividades, em sua maioria levadas a cabo por brasileiros oriundos da Universidade de Coimbra, respondiam \u00e0 necessidade de se reconhecer e explorar da maneira mais racional poss\u00edvel todo potencial material da mais importante col\u00f4nia portuguesa. O trabalho de Jos\u00e9 Vieira Couto foi parte deste esfor\u00e7o amplo de reformas informadas pela ci\u00eancia. Espec\u00edficamente, o seu trabalho fazia um enfrentamento dos problemas do setor mineral que, embora em crise, ainda representava uma importante fonte de renda ao Estado.\nA quantidade de materiais minerais identificados por Couto vinha ao encontro de uma pol\u00edtica estatal que visava diversificar a produ\u00e7\u00e3o mineral e n\u00e3o limit\u00e1-la apenas ao ouro e ao diamante. Neste sentido, al\u00e9m destes metais, Couto examinou ocorr\u00eancias de ferro, chumbo, prata, cobre, platina, salitre, etc. A pesquisa sobre o salitre, em particular, vinha responder \u00e0 necessidade da conjuntura em que vivia a reino: o perigo de invas\u00e3o estrangeira.\nUrna das perguntas colocadas pelo presente trabalho diz respeito \u00e0 vis\u00e3o de ciencia de Couto. Nos textos coutianos se manifesta de maneira contundente aquela vis\u00e3o ecl\u00e9tica e pragm\u00e1tica que caracterizou a Ilustra\u00e7\u00e3o luso-brasileira. Em consonancia com o pensamento ilustrado, Couto mostra-se um entusiasta da ci\u00eancia e da instru\u00e7\u00e3o. Mas a ci\u00eancia que entusiasma Couto \u00e9 aquela que tem como meta a resolu\u00e7\u00e3o de problemas pr\u00e1ticos e a instru\u00e7\u00e3o seria o caminho privilegiado por onde a ci\u00eancia atingir\u00eda tal meta. Neste aspecto Couto tamb\u00e9m n\u00e3o era uma figura isolada. Naquele momento, era generalizada a id\u00e9ia de que o conhecimento desprovido de metas pr\u00e1ticas n\u00e3o passava de uma quimera (Gerbi, 1996).\nA f\u00e9 de Couto na ci\u00eancia e na educa\u00e7\u00e3o/instru\u00e7\u00e3o era quase messi\u00e2nica. Embora tenha visto um territ\u00f3rio decadente, Couto era um otimista. Era poss\u00edvel levantar o territ\u00f3rio, faz\u00ea-lo florescer e progredir por meio da ci\u00eancia. A ci\u00eancia aplicada, por sua vez, s\u00f3 seria poss\u00edvel se os homens fossem educados e instru\u00eddos na \u201carte\u201d \u00e0 qual se dedicavam, seja ela a minera\u00e7\u00e3o ou a agricultura.\nNeste contexto, o papel do cientista era sempre muito relevante. Era ele quem deveria redigir manuais pr\u00e1ticos, administrar as regi\u00f5es mineiras, informar o Estado sobre a forma mais racional de aproveitar este ou aquele recurso, sobre a melhor forma de ocupar um territ\u00f3rio, etc.. Como a ci\u00eancia deveria ter um car\u00e1ter pr\u00e1tico, o cientista tamb\u00e9m deveria ser um homem pr\u00e1tico e experiente. Deveria sair de seu gabinete, n\u00e3o somente para viajar pelos grandes centros cient\u00edficos do mundo, mas conhecer profundamente o territ\u00f3rio onde praticava o seu trabalho.\nQuanto \u00e0 pr\u00e1tica cient\u00edfica de Couto, vimos que ele seguiu o \u201ccommon sense\u201d de sua ci\u00eancia naquele per\u00edodo, n\u00e3o somente pelos termos cient\u00edficos de que se utilizava mas tamb\u00e9m pela sua metodologia de trabalho. Couto se preocupava acima de tudo em descrever, identificar e classificar os materiais minerais em seu local de ocorr\u00eancia, dando ao seu trabalho um car\u00e1ter nitidamente geogr\u00e1fico, onde o trabalho de campo adquiria papel essencial.\nO tom descritivo prevaleceu em seus textos, o que era uma caracter\u00edstica da Hist\u00f3ria Natural. O objeto de seu estudo, a natureza, ainda tinha muito a revelar, especialmente em rela\u00e7\u00e3o ao Novo Mundo. Como afirma Mari (1997), diferentemente de outras disciplinas que j\u00e1 haviam descoberto algumas leis fundamentais, na Hist\u00f3ria Natural quase tudo estava por ser visto e\ninventariado no s\u00e9culo XVIII e, por isso mesmo, o principal objetivo do historiador natural era observar e coletar dados.\nCouto seguia portanto os caminhos pr\u00f3prios de sua ci\u00eancia, no est\u00e1gio em que se encontrava naquele per\u00edodo. Por outro lado, a necessidade de resolver os graves problemas econ\u00f4micos que Portugal enfrentava naquele momento diminu\u00eda em muito os espa\u00e7os para reflex\u00f5es te\u00f3ricas.\nEm seu trabalho, Couto dar\u00e1 \u00eanfase \u00e0 observa\u00e7\u00e3o das regularidades permanentes, tomando parte de uma tradi\u00e7\u00e3o de estudos que tem em Buffon um dos grandes representantes. Para este autor, os movimentos repentinos n\u00e3o faziam parte do curso natural da hist\u00f3ria da Terra e deveriam, portanto, ser deixados de lado (Buffon, citado em Mari (1997)). Da\u00ed a \u00eanfase na observa\u00e7\u00e3o das regularidades permanentes, metodologia que Couto seguiu muito de perto. A observa\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o de regularidades permanentes, enquanto consequ\u00eancias de processo s\u00e3o fortemente marcantes em seu trabalho.\nCouto tamb\u00e9m se mostra influenciado pela Mineralogia de tradi\u00e7\u00e3o alem\u00e3, para a qual o trabalho nos subterr\u00e2neos da Terra era condi\u00e7\u00e3o essencial para o conhecimento das suas estruturas e at\u00e9 mesmo para a formula\u00e7\u00e3o de teorias sobre suas origens. Lehmann foi um dos grandes representantes desta tradi\u00e7\u00e3o, que tamb\u00e9m colocava grande \u00eanfase no estudo dos materiais minerais em seu s\u00edtio de ocorr\u00eancia.\nMas Couto n\u00e3o deixou de fazer reflex\u00f5es te\u00f3ricas importantes.\nO per\u00edodo compreendido entre o final do s\u00e9culo XVIII e os primeiros anos do s\u00e9culo XIX caracterizou-se pelo que se costuma chamar de \u201cgrandes controv\u00e9rsias geol\u00f3gicas\u201d (Hallan, 1985). Os debates eram prof\u00edcuos entre as mais diferentes concep\u00e7\u00f5es. No cen\u00e1rio de controv\u00e9rsias encontramos netunistas, plutonistas, vulcanistas, catastrofistas e gradualistas, debatendo os mais diversos temas tais como a idade da Terra, a origem das rochas e minerais e, por extens\u00e3o, da crosta terrestre. Discutia-se quais eram os elementos mais importantes na conforma\u00e7\u00e3o da crosta: o fogo ou a \u00e1gua; se os processos respons\u00e1veis pela conforma\u00e7\u00e3o do globo teriam sido s\u00fabitos e, portanto, catastr\u00f3ficos, ou lentos e graduais. Por mais pragm\u00e1tico que fosse um cientista da Terra deste per\u00edodo era imposs\u00edvel ficar de fora destes debates. Couto se posicionar\u00e1 sobre todas estas quest\u00f5es em suas Mem\u00f3rias, ora de maneira direta, ora nas entrelinhas.\n'144\nQuanto ao tempo geol\u00f3gico Couto \u00e9 categ\u00f3rico ao afirmar que as caracter\u00edsticas externas dos terrenos que observava haviam sido esculpidas \u201cpingo a pingo\u201d no decorrer de milhares de milh\u00f5es de anos. Os processos teriam sido t\u00e2o longos que eram quase impercept\u00edveis no final de poucos s\u00e9culos. O posicionamento do naturalista com rela\u00e7\u00e3o ao tempo geol\u00f3gico permite concluir que ele n\u00e3o era um catastrofista. Ou seja, Couto n\u00e3o fazia parte daquele grupo de cientistas da Terra que explicava as caracter\u00edsticas da crosta como conseq\u00fc\u00eancia de movimentos repentinos. H\u00e1 apenas um momento (Mem\u00f3ria de 1801) em que Couto parece evocar elementos catastrofistas vendo por toda a parte \u201co selo da desola\u00e7\u00e3o, de ru\u00ednas e de calamidades, por que um dia passou esta parte do globo\u201d. Sobre isto \u00e9 pertinente atentarmos para o que diz Hallan (1985). Segundo o autor era muito comum que os estudiosos da Terra do per\u00edodo, independentemente das posi\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas que adotassem, dessem explica\u00e7\u00f5es catastrofistas quando se deparavam com certas caracter\u00edsticas da crosta terrestre. Assim aconteceu com Couto, quando, na Demarca\u00e7\u00e3o Diamantina, deparou-se com as serras que corriam desordenadamente em todas as dire\u00e7\u00f5es e que lhe pareciam um \u2019\u2019monte de ru\u00ednas\u201d. Diante desta paisagem, uma das explica\u00e7\u00f5es poss\u00edveis - mas esta n\u00e3o foi a \u00fanica que Couto apresentou - seria a de que a regi\u00e3o passara por calamidades. Com exce\u00e7\u00e3o deste momento, n\u00e3o h\u00e1 um elemento sequer nos textos que mostre um Couto catastrofista.\nMais complicado \u00e9 ver qual o posicionamento de Couto em rela\u00e7\u00e3o aos elementos conformadores da crosta. Para os netunistas, todas as rochas, com exce\u00e7\u00e3o das aluviais e vulc\u00e2nicas1, depositaram-se em um oceano primordial. Para os plutonistas, fus\u00e3o e calor eram os elementos mais importantes nos processos geol\u00f3gicos. Couto, talvez tendo consci\u00eancia das incertezas de uma ci\u00eancia que estava em plena gesta\u00e7\u00e3o e que, portanto, n\u00e3o podia responder conclusivamente a muitas quest\u00f5es, relutou em posicionar-se claramente a este respeito. O pr\u00f3prio Couto varias vezes externou uma sensa\u00e7\u00e3o de impot\u00eancia diante da natureza que ele tentava desvendar.\nAo discutir a origem das montanhas de Minas Gerais, Couto apoiou-se em Lehmann e Buffon, dois cientistas que, sendo anteriores a Wemer, o formulador da teoria Netunista, j\u00e1 haviam afirmado que as rochas prim\u00e1rias e secund\u00e1rias teriam resultado de dep\u00f3sitos aqu\u00e1ticos.\nWemer, o formulador do modelo netunista, acreditava que as rochas vulc\u00e2nicas eram de origem muito recente. Nesta classe ele inclu\u00eda apenas as rochas que estavam sendo produzidas por vulc\u00f5es em atividade no presente. Como vimos, o basalto era considerado, por Wemer, resultado de deposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica em um oceano primordial e n\u00e3o uma rocha vulc\u00e2nica.\nMas embora tenha mostrado que sua tend\u00eancia era imputar \u00e0 \u00e1gua o papel primordial na conforma\u00e7\u00e3o da crosta, Couto n\u00e3o deixou de mostrar outras hip\u00f3teses poss\u00edveis. Afinal, no seu tempo, n\u00e3o s\u00f3 as perguntas eram muitas, mas tamb\u00e9m o eram as poss\u00edveis respostas, isto pelo fato de v\u00e1rios modelos explicativos conviverem ao mesmo tempo.\nNo est\u00e1gio em que se encontravam as ci\u00eancias que estudavam a Terra, o desvendar do Grande Livro da Natureza era uma tarefa \u00e1rdua e cheia de incertezas. A meu ver, isto, somado ao ecletismo e ao pragmatismo caracter\u00edstico de sua forma\u00e7\u00e3o, explica a atitude extremamente cuidadosa de Couto em fazer afirma\u00e7\u00f5es categ\u00f3ricas sobre certos temas que estavam no centro dos debates daquele per\u00edodo e de se alinhar a um \u00fanico modelo.\n\u00c9 poss\u00edvel, pois, rotular Couto? Afinal, que tipo de cientista ele era? Que modelo ele seguia?\nCouto \u00e9 uma express\u00e3o radical do ecletismo e do pragmatismo caracter\u00edstico da Ilustra\u00e7\u00e3o luso-brasileira, bebendo em todas as fontes e tirando delas o melhor, desprezando aquilo que n\u00e3o achasse conveniente. Se tinha Buffon e Lehmann como suas maiores influ\u00eancias, de ambos ele rejeitava a id\u00e9ia de que cavernas subterr\u00e2neas teriam recolhido as \u00e1guas do mar que cobrira o globo terrestre. De Lehmann, desprezava a id\u00e9ia catastrofista do Dil\u00favio respons\u00e1vel pela forma\u00e7\u00e3o das montanhas secund\u00e1rias. Se aderia \u00e0 conex\u00e3o clima-natureza de Buffon, n\u00e3o era de forma sistem\u00e1tica. O clima \u00famido poderia explicar a prolifera\u00e7\u00e3o de formas inferiores de vida, mas n\u00e3o impedia que o homem se desenvolvesse em sua plenitude. Couto chegou mesmo a questionar se a Am\u00e9rica era realmente um continente mais jovem que o Velho Continente, como afirmava Buffon. Em 1799, ao observar as montanhas do Serro Frio, Couto diz:\nSe he verdade que a terra vitrescivel he a primitiva, e que pelo rodar dos s\u00e9culos, todas as mais v\u00e3o sempre tendendo e forcejando a passarem-se para a natureza da primitiva terra donde descendem; como he velha esta montanha! Como pelo contrario estas observa\u00e7\u00f5ens confundem aquelles que pretendem que a Am\u00e9rica estivesse por muito tempo submergida nas aguas, e que delias ressurgira muito posterior as outras partes do antigo Continente? (pp. 14-15)\nCouto n\u00e3o abra\u00e7ava, portanto, nenhum modelo em sua totalidade. N\u00e3o seguia \u00e0 risca nem mesmo os dois cientistas que ele mais admirava e citava. Couto fez, sim, o que a Enciclop\u00e9dia afirmara que um grande cientista deveria fazer: tomar de variadas seitas aquilo que lhe parecesse veross\u00edmil. Couto levou assim ao limite m\u00e1ximo a express\u00e3o de Voltaire: meu amigo, sempre fui ecl\u00e9tico.\nEle afirmava que para levar uma arte de um pa\u00eds a outro era preciso selecionar apenas o que pudesse ser utilizado. Era preciso criar uma arte nacional, fundada em experi\u00eancias no pr\u00f3prio territ\u00f3rio, mas sem desprezar os exemplos que j\u00e1 existiam em outros pa\u00edses, adotando aquilo que fosse o melhor.\nDias (1968) soube captar muito bem este tipo de mentalidade ao analisar a influ\u00eancia da ilustra\u00e7\u00e3o nos jovens brasileiros que estudavam na Europa.\nApesar da avidez com que procuravam as luzes em leituras estrangeiras, a orienta\u00e7\u00e3o pragm\u00e1tica de sua mentalidade faria com que se acautelassem contra a ado\u00e7\u00e3o de princ\u00edpios puramente te\u00f3ricos, escritos em circunst\u00e2ncias diferentes das do meio ambiente brasileiro (p. 146).\nNada mais ilustrativo desta mentalidade ecl\u00e9tica e pragm\u00e1tica dos ilustrados luso-brasileiros do que as palavras de Borges de Barros (citado em Dias, 1968: 146) em sua Mem\u00f3ria sobre o caf\u00e9:\n...apesar de falarem com a experi\u00eancia [...], variando as circunst\u00e2ncias em que se acharam, das em que nos achamos; servindo ela ali de farol, aqui pode iludir; cumpre portanto ler, mas com escr\u00fapulo e nunca por\u00e9m praticar o que colhemos da leitura, sem que com estudo do s\u00edtio e mais particularidades do caso em que nos achamos, possamos decidir se estamos na mesma circunst\u00e2ncia que eles, a fim de ver se os devemos\nseguir em tudo, ou que descontos \u00e9 mister dar-lhes. Grande mestra \u00e9 a teoria; mas deve dar m\u00e3os \u00e0s li\u00e7\u00f5es de pr\u00e1tica2.\nCouto foi um cientista pragm\u00e1tico e ecl\u00e9tico que trabalhou a servi\u00e7o da Coroa portuguesa atra\u00eddo que foi pela id\u00e9ia de constru\u00e7\u00e3o de um Imp\u00e9rio luso-brasileiro. A ci\u00eancia aplicada era, para ele, o rem\u00e9dio para os males da minera\u00e7\u00e3o no Brasil. Esse pragmatismo reflete-se em suas diversas sugest\u00f5es no campo em que fora encarregado de pesquisar.\nNa aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia para o desenvolvimento dos diversos setores econ\u00f4micos, e particularmente a minera\u00e7\u00e3o, a iniciativa estatal \u00e9 de import\u00e2ncia seminal. \u00c9 o Estado quem deve dar o primeiro passo e financiar todas as medidas importantes e necess\u00e1rias para levantar a atividade mineradora. O Estado deve ser o encarregado de mandar escrever um manual pr\u00e1tico de minera\u00e7\u00e3o; deve contratar pessoal para ensinar a arte de navega\u00e7\u00e3o, deve construir \u201cf\u00e1bricas de ferro\" que sejam esp\u00e9cies de escolas para a forma\u00e7\u00e3o dos mineiros; deve encarregar-se de melhorar as vias de transportes; deve construir \u201csalitreiras artificiais\u201d, deve, enfim, fornecer todas as condi\u00e7\u00f5es para o aproveitamento racional dos recursos naturais.\nA posi\u00e7\u00e3o de Jos\u00e9 Vieira Couto, como elemento pertencente a uma elite colonial cooptada pelo discurso imperial faz com que ele seja sempre muito cuidadoso em seu discurso. Quando faz sugest\u00f5es ou cr\u00edticas, seu tom \u00e9 sempre prudente e moderado. Um exemplo \u00e9 sua cr\u00edtica ao Regimento Diamantino, em que procura mostrar que n\u00e3o critica o Regimento em si mas o uso que se fazia dele. Esta prud\u00eancia e modera\u00e7\u00e3o eram inerentes \u00e0 mentalidade ilustrada luso-brasileira.\n\u00c9 exatamente via esta inser\u00e7\u00e3o na mentalidade ilustrada que se d\u00e1 o di\u00e1logo de Couto com outros cientistas brasileiros contempor\u00e2neos. No discurso destes aparecem sempre as mesmas preocupa\u00e7\u00f5es. A instala\u00e7\u00e3o de uma siderurgia nacional, o cuidado com as matas, a f\u00e9 na ci\u00eancia aplicada e na educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o quest\u00f5es que atravessam quase todos os dircursos.\nEm termos de pr\u00e1tica cient\u00edfica, Couto tamb\u00e9m n\u00e3o diferia de outros cientistas luso-brasileiros que trabalhavam no mesmo per\u00edodo. A ci\u00eancia luso-brasileira era essencialmente uma ci\u00eancia em a\u00e7\u00e3o. No campo espec\u00edfico da Mineralogia e da Geologia, a preocupa\u00e7\u00e3o maior era a\n2 Mem\u00f3ria sobre o caf\u00e9, O Patriota, v. 1, junho de 1813, 143.\nde ir ao campo, observar, coletar materiais, descrev\u00ea-los minuciosamente, propor formas para o seu aproveitamento.\nIsso n\u00e3o significa que os dentistas brasileiros estivessem \u00e0 parte ou desconhecessem os debates que se travavam \u00e0 \u00e9poca. Muito ao contr\u00e1rio, estes estavam conectados e atentos ao que ocorria em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s ci\u00eancias que praticavam, como bem mostram os textos de Couto. N\u00e3o significava tamb\u00e9m que n\u00e3o houvesse concep\u00e7\u00f5es divergentes. Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio e Manuel da C\u00e2mara, por exemplo, eram netunistas declarados, enquanto Couto preferia n\u00e3o tomar nenhuma posi\u00e7\u00e3o definitiva frente aos v\u00e1rios modelos te\u00f3ricos. Mas o car\u00e1ter nitidamente pragm\u00e1tico da ilustra\u00e7\u00e3o luso-brasileira e os objetivos imediatos das investiga\u00e7\u00f5es cientificas que aqui se realizavam deixavam espa\u00e7os pequenos para debates e disputas entre as diversas concep\u00e7\u00f5es.\nUm \u00faltimo ponto que eu gostaria de sublinhar diz respeito ao estilo que Couto emprega na escrita de suas Mem\u00f3rias.\nAo come\u00e7ar a ler as Mem\u00f3rias de Couto, a maneira que ele as escreveu foi uma das primeiras coisas que chamou minha aten\u00e7\u00e3o. Posteriormente, notei que esta caracter\u00edstica dos textos coutianos j\u00e1 havia chamado a aten\u00e7\u00e3o de pelo menos dois outros historiadores: Furtado (1994) e Silveira (1997). Manuel Ferreira da C\u00e2mara, contempor\u00e2neo de Couto, tamb\u00e9m anotou suas impress\u00f5es sobre o jeito de redigir do mineralogista, quando escreveu a Dom Rodrigo de Sousa Coutinho comentando a Mem\u00f3ria de 1799. Em \u00e9pocas diferentes e de maneira isolada todos foram atra\u00eddos pela ret\u00f3rica de Couto, por vezes po\u00e9tica, sempre densa e vibrante.\nNotemos que n\u00e3o era raro encontrar, durante o s\u00e9culo XVIII, textos que utilizavam-se deste tipo de ret\u00f3rica.\nNa Historia da Am\u00e9rica portugueza desde o anno de mil e quinhentos do seu decobrimento at\u00e9 o de mil setecentos e vinte e quatro, oferecida a \u201cMagestade Augusta de El-Rei D. Jo\u00e3o V\u201d e composta por Sebasti\u00e3o da Rocha Pitta, \u201cFidalgo da casa de Sua Magestade, Cavalleiro professo da Ordem de Christo, Coronel do Regimento de Infanter\u00eda da Ordenan\u00e7a da Cidade da Bahia, e dos Privilegiados delia, e Acad\u00eamico Supranumer\u00e1rio da Academia Real da Historia Portugueza\u201d, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o \u00e9 de 1730, o autor se prop\u00f5e a mostrar a Hist\u00f3ria do Novo Mundo \u201ctantos s\u00e9culos escondido, e de tantos sabios calumniados\u201d. Para ele o Brasil \u00e9 a melhor parte do Continente americano, \u201cfelic\u00edssimo terreno\u201d, \u201cterreal para\u00edso\u201d.\nNa advert\u00eancia que o autor faz antes de iniciar o trabalho, ele afirma que as not\u00edcias que vai dar s\u00e3o baseadas em relatos fi\u00e9is, conferidos com os \u201cauctores que estas mat\u00e9rias tocar\u00e3o, e com particulares informa\u00e7\u00f5es modernas (que elles n\u00e3o tiver\u00e3o)\u201d, colhidas por pessoas que viajaram pelo continente e as relataram fielmente, pois o objetivo essencial de sua Hist\u00f3ria \u00e9 a verdade.\nContinuando sua advert\u00eancia, ele justifica a necessidade de, por vezes, abandonar o tom racional exigido por seu trabalho, especialmente nos dois primeiros livros:\nQue como nos dous primeiros livros descreve o corpo natural e material desta regi\u00e3o, as maravilhosas obras que nella fez a natureza [...] no retrato de tanta formosura, precisada a ser pincel a penna, n\u00e3o teme sahir dos preceitos da Hist\u00f3ria, quando altera a pureza das suas leis com as id\u00e9ias da pintura, que requer mais valentes phantasias, tendo por exemplar portentos , em que a mais elevada phrase po\u00e9tica \u00e9 verdade mal encarecida* 4 (p. 6),\nNo decorrer deste trabalho vimos que a descri\u00e7\u00e3o que Couto faz dos territ\u00f3rios por onde passa e dos materiais que observa \u00e9 minuciosa. Por\u00e9m, a linguagem da qual se utiliza toma a leitura de seus textos um exerc\u00edcio muito agrad\u00e1vel. O fragmento que segue \u00e9 mais um exemplo entre outros j\u00e1 citados. Quando, em 1799, Couto examina a Comarca do Serro Frio, escreve:\nA demarca\u00e7\u00e3o Diamantina de longe lhe mostra huma perspectiva negra, arrepiada e crespa com mil picos de serra desiguais, por hum lado montes elevad\u00edssimos de huma s\u00f3 pedra e perpendicularmente talhados se elev\u00e3o as nuvens, por outra parte correm serras continuadas compostas de penedias soltas, e acumuladas em ruinas humas sobre as outras, cobertas de hum musgo pardo, e de hum mato rasteiro que mal as vestem, e compoem. Mil regatos de puras e cristalinas aguas de continuo atravessao seus caminhos... (p. 6-7)\nJ Portentos: coisas maravilhosas, prodigiosas.\n4 Encarecer: louvar, elogiar, exaltar.\nA meu ver, Couto se utilizou desta ret\u00f3rica como um recurso de convencimento para mostrar todas as possibilidades do territ\u00f3rio, toda a pujan\u00e7a da natureza que ele estudava. Era urna ret\u00f3rica que traduzia o otimismo de um homem que via um futuro promissor em uma terra que, em sua opini\u00e3o, se encontrava em estado decadente, mas que superaria tal estado e floresceria pela aplica\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Por meio de sua linguagem, Couto exaltava as riquezas de sua terra, mostrava um \u201corgulho tel\u00farico\u201d5 que foi urna constante nos trabalhos dos naturalistas americanos daquele per\u00edodo. Foi a forma encontrada por Couto de mostrar, em um trabalho cient\u00edfico e, portanto digno de cr\u00e9dito, toda a grandiosidade da natureza americana contra os exageros antiamericanos. Engrossava assim o movimento de rea\u00e7\u00e3o (no seu caso velada, pois n\u00e3o h\u00e1 um enfrentamento direto) contra os detratores da Am\u00e9rica.\nO estilo de linguagem empregado por Couto integrava outros trabalhos de cunho cient\u00edfico, e pode ser considerado, portanto, um recurso utilizado para mostrar as belezas e as potencialidades de sua terra. Era urna forma de reagir aos que caluniavam a Am\u00e9rica, por\u00e9m baseada em pressupostos naturalistas.\n3 Esta bela express\u00e3o foi tomada de Gerbi (1996).\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nALBRITTON, Claude C. Catastrophic Episodes in earth History (topics in the earth sciences). London: Chapman and Hall, 1979.\nARRUDA ANDRADE, Jos\u00e9 Jobson de. O elo perdido: a economia brasileira entre 1780 e 1830. Resgate: revista de cultura. Campinas: \u00c1rea de publica\u00e7\u00f5es CMU/Unicamp, n. 7, 1997, pp. 97-100.\nANTUNES, M. Telles. Sobre a Hist\u00f3ria da Paleontologia em Portugal. Lisboa: Publica\u00e7\u00f5es do II centen\u00e1rio da Academia das Ci\u00eancias de Lisboa, 1986. Separata do II volume de Hist\u00f3ria e Desenvolvimento da Ci\u00eancia em Portugal. Lisboa, 1986, p. 773-814\nAZEVEDO, Fernando de. A cultura brasileira (introdu\u00e7\u00e3o ao estudo da cultura no Brasil). Rio de Janeiro, IBGE, 1943.\n______________________(org.). As ci\u00eancias no Brasil. 2a ed.. Rio de Janeiro: UFRJ, 1994, 2 vol. (primeira edi\u00e7\u00e3o publicada em 1955).\nBARBOSA, Horta. Hist\u00f3ria da ci\u00eancia. Rio de Janeiro: Publica\u00e7\u00f5es do IBBD, 1963, p. 158-179.\nBLAKE, A. V. A. Sacramento. Diccionario bibliogr\u00e1fico brazileiro. Rio de Janeiro: Typographia nacional, 1899, vol. V.\nBOXER, Charles R.. O imp\u00e9rio colonial portugu\u00eas (1415-1815). Trad. In\u00eas Silva Duarte. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es 70, 1969.\nBRUSH, S.. History of science and science education. In: SHORTLAND, M.; WARRICK, A. (orgs). Teaching the history of science. Oxford: British Soc. Hist. Science: Basil Blackwell, 1989, p. 54-66.\nBUFFON, Georges-Louis Leclerc. Histoire naturelie, g\u00e9n\u00e9rale et particuli\u00e9re, avec de la description du Cabinet du Roi. Paris: 1749-1804, 44 volumes.\n______________________, Las \u00e9pocas de la naturaleza. MAR\u00cd, Antonio (edi\u00e7\u00e3o, tradu\u00e7\u00e3o e notas). Madrid: Alianza editorial, 1997.\nCALAFATE, Pedro. A id\u00e9ia de Natureza no s\u00e9culo XVIII em Portugal (1740-1800). Imprensa Nacional- Casa da Moeda, 1994. (Estudos Gerais/ s\u00e9rie universit\u00e1ria).\nCARDOSO, Ciro Flamarion e VAINFAS Ronaldo. (A historia e o estudo de textos). In: Dominios da Historia: ensaios de teoria e metodologia. Cardoso e Vainfas (orgs). Rio de Janeiro: Campus, 1997, p. 375-399.\nCHARTIER, Roger. Cultura popular: revisitando um conceito historiogr\u00e1fico. In: Estudos Hist\u00f3ricos, n. 16 (cultura e historia urbana), julho-dezembro/1995, p. 177-192.\nCOTRIM, Gilberto. Historia e consciencia do Brasil. S\u00e3o Paulo: Saraiva, 1995.\nDANTES, Maria Am\u00e9lia. Fases da implanta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia no Brasil. Quipu, v. 5, n.2, maio-agosto/88, p. 265-275.\nDANTES, Maria Am\u00e9lia e HAMBURGER, Am\u00e9lia Imp\u00e9rio. A ci\u00eancia, os interc\u00e2mbios e a Hist\u00f3ria da Ci\u00eancia: reflex\u00f5es sobre a atividade cient\u00edfica no Brasil. In: a ci\u00eancia nas rela\u00e7\u00f5es Brasil-Fran\u00e7a (1850-1950), HAMB\u00daRGUER, Am\u00e9lia L; DANTES, Maria Am\u00e9lia; PATY, Michel e PATRICK, Petitjean (orgs.). S\u00e3o Paulo: EDUSP/FAPESP, 1996, p. 14-63.\nDIAS, Maria Odila da Silva. Aspectos da Ilustra\u00e7\u00e3o no Brasil. Revista IHGB. jan-mar/68, p. 105-170.\nFALCON, Francisco Calazans. A \u00e9poca pombalina (pol\u00edtica econ\u00f4mica e monarquia ilustrada). 2a ed. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica ed., 1993 (Ensaios).\nFERRAZ, M\u00e1rcia Helena Mendes. \u00c1s ci\u00eancias em Portugal e no Brasil (1772-1822): o texto conflituoso da Qu\u00edmica. S\u00e3o Paulo: PUC, 1995, tese de doutoramento.\nFERRAZ, M\u00e1rcia H. Mendes e FIGUEIR\u00d4A, Silvia F. M. de. Ci\u00eancia e ilustra\u00e7\u00e3o na Am\u00e9rica: a historiografia brasileira da ci\u00eancia colonial. In: La ilustraci\u00f3n en am\u00e9rica Colonial (Diana Soto Arango, Miguel \u00c1ngel Pauig Samper y Luis Carlos Arboleda (eds.). Col\u00f4mbia: Colci\u00eancias, 1995, p. 202-223.\nFERREIRA, Olavo Leonel. Hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1995.\nFERREIRA, Martim Portugal. Dr. Manuel Jos\u00e9 Borjona (1758-1831)- autor dos primeiros livros de Mineralogia editados em Portugal. Separata. Mem\u00f3rias e Noticias. Coimbra: Publica\u00e7\u00e3o do Museu e Laborat\u00f3rio mineral\u00f3gico e geol\u00f3gico da Universidade de Coimbra, n\u00b0 110, 1990, p. 77-102.\nFIGUEIR\u00d4A., Silvia Fernanda de M.. Ci\u00eancia na busca do eldorado: a institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil, 1808-1907. SP: USP, 1992, tese de doutoramento.\nFONSECA, Maria Rachel de G. Fr\u00f3es. A \u00fanica ci\u00eancia \u00e9 a P\u00e1tria: o discurso cient\u00edfico na constru\u00e7\u00e3o do Brasil e do M\u00e9xico (1770-1815). SP: USP, 1996, tese de doutoramento.\nFRIEIRO, Eduardo. O diabo na Livraria do C\u00f4nego; Como era Gonzaga?; e Outros temas mineiros. 2a ed. S\u00e3o Paulo: Ed. Itatiaia; Ed. Universidade de S\u00e3o Paulo, 1981.\nFURTADO, J\u00fania Ferreira. Jos\u00e9 Vieira Couto: estudo cr\u00edtico, transcri\u00e7\u00e3o e pesquisa hist\u00f3rica. Belo Horizonte: Sistema Estadual de Planejamento; Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro; Centro de Estudos Hist\u00f3ricos e Culturais, 1994.\n_________________________. O livro da capa verde: o regimento Diamantino de 1771 e a vida no distrito Diamantino no per\u00edodo da real extra\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Annablume, 1996. (Selo universidade; 52).\nGERBI, Antonello. O Novo Mundo: hist\u00f3ria de uma pol\u00eamica (1750-1900). Trad. Bernardo Joffily. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1996.\nGOHAU, Gabriel. Hist\u00f3ria da Geologia. Paris; ed. De La D\u00e9couverte, 1987. Tradu\u00e7\u00e3o de Carmem de Carvalho). Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1987.\nGOULD, Stephen Jay. Seta do Tempo, ciclo do tempo: mito e met\u00e1fora na descoberta do tempo geol\u00f3gico. Harvard University Press, 1987. Tradu\u00e7\u00e3o de Carlos Afonso Malferrari. S\u00e3o Paulo: Companhia das Letras, 1991.\nGUERZONI FILHO, Gilberto. Pol\u00edtica e Crise do Sistema Colonial em Minas Gerais (1768-1808). ICHS - Depto de Hist\u00f3ria da Universidade Federal de Ouro Preto, 1986 (disserta\u00e7\u00e3o de mestrado)\nGUNTAU, Martin. The natural history of the earth. In: Cultures of natural history. Ed. Por N. Jardine, J. a Secord e E. C. Spary. Cambridge: Cambridge University Press, 1996, p. 210-228.\nHALLAN, Anthony. Grandes controv\u00e9rsias geol\u00f3gicas. Trad. De Josep Maria Mussolas. Barcelona: Editorial Labor, 1985.\nHAMM, E. P.. Knowledge from underground: Leibniz, mines, the Enlightenment. In: Earth Sciences History, v. 16, n. 2, 1997, p. 77-99\nHARZARD, Paul. O pensamento europeu no s\u00e9culo XVIII. Trad. Carlos Grifo Babo. Lisboa: Ed. Presen\u00e7a, 1989.\nHODSON, D. Philosophy of science, science and science education. In: Studies in Science Education. University of Leeds, v. 12,1985, p. 25-57.\nINVENT\u00c1RIO dos manuscritos avulsos relativos a Minas Gerais existentes no Arquivo Hist\u00f3rico Ultramarino (Lisboa)/ Coord, de Caio C. Boschi; \u00edndices de J\u00fania Ferreira Furtado. Belo Horizonte: funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, Centro de Estudos Hist\u00f3ricos e Culturais, 1998. 3 v. (cole\u00e7\u00e3o Mineiriana. S\u00e9rie obras de refer\u00eancia).\nJANEIRA, Ana Luisa. A ci\u00eancia nas academias portuguesas (s\u00e9culo XVIII). In: Revista da SBHC,v. 5, 1991, p. 15-21.\nJENKINS, E.. Why the history of science? In: SHORTLAND, M.; WARRICK, A. (orgs). Teaching the history of science. Oxford: British Soc. Hist. Science: Basil Blackwell,\n1989,\tp. 19-29.\nKUHN, T. Estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. Trad. Beatriz Vianna e Nelson Boieira S\u00e3o Paulo: perspectiva, 1978.\nLAFUENTE, Antonio. La ci\u00eancia perif\u00e9rica y su especialidad historiogr\u00e1fica. In: J.J. Saldana (ed.). El perfil de la ci\u00eancia en la Am\u00e9rica. M\u00e9xico: Soc. Lationam. De historia de las ci\u00eancias e de la tecnologia. Cuademos Quipu, 1986, p. 31-40.\nLAFUENTE, A. e ORTEGA, Maria L.. Modelos de mundializaci\u00f3n de la ciencia. Madrid: Arbor, T. CXLII, junho-agosto/92, pp. 93-117\nLAUD AN, Rachel. From mineralogy to geology: the foundations of a science, 1650-1830. Chicago: the University of Chicago Press, 1987.\nLE GOFF, Jacques. A Hist\u00f3ria Nova. Trad, de Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Martins Fontes,\n1990.\nLEINZ, Viktor. A Geologia e a Paleontologia no Brasil. In: As ci\u00eancias no Brasil. Fernando Azevedo (org.), 2a ed. Rio de Janeiro: Ed. UFRJ, 1994, vol. 1, p. 275-295.\nLEITE, Paulo Gomes. A cultura do Tijuco no resgate do Iluminismo em Minas. In: Revista Minas Gerais, n\u00b0 14, mar\u00e7o de 1989, p. 22- 26.\n____________________. Vieira Couto e as liga\u00e7\u00f5es entre a ma\u00e7onaria do Tijuco, de Portugal e de Mo\u00e7ambique. In: Revista M\u00e9dica de Minas Gerais, vol. 5, n\u00b0 3, julho a setembro de 1995, p. 193-200.\n________________ . Contesta\u00e7\u00e3o e revolu\u00e7\u00e3o na biblioteca de Vieira Couto. In: Revista Minas Gerais, n\u00b0 27, julho de 1990, p. 22- 29.\nLIMA J\u00daNIOR, Augusto de. A Capitania das Minas Gerais, Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. USP, 1978 (Reconquista do Brasil, v. 51).\nLOPES, Maria Margaret As ci\u00eancias naturais e os museus no Brasil no s\u00e9culo XIX, SP: USP, 1993, tese de doutoramento.\nMACHADO FILHO, Aires da Mata Arraial do Tijuco, cidade Diamantina, 3a ed. Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. Da Universidade de S\u00e3o Paulo, 1980. (Reconquista do Brasil, v. 9).\nMANSUY, Andr\u00e9e; Portugal e o Brasil: a reorganiza\u00e7\u00e3o do Imp\u00e9rio, 1750-1808. In: Hist\u00f3ria da Am\u00e9rica Latina colonial. Leslie Bethell (org.) Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Clara Cescato. S\u00e3o Paulo: Ed. USP; DF: Funda\u00e7\u00e3o Alexandre Gusm\u00e3o, 1997, vol. 1, pp. 477-518.\nMARI, Antonio Beltr\u00e1n. Introdu\u00e7\u00e3o e notas \u00e0 edi\u00e7\u00e3o de Las \u00e9pocas de la naturaleza de Georges-Louis Leclerc Buffon. Madrid: Alian\u00e7a editorial, 1997.\nMANUAL para normaliza\u00e7\u00e3o de publica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnico-cient\u00edficas. J\u00fania Lessa Fran\u00e7a et al.. Belo Horizonte: Ed. UFMG, 1996.\nMARQUES, Vera Regina Beltr\u00e3o. Do espet\u00e1culo da natureza \u00e0 natureza do espet\u00e1culo ~~ botic\u00e1rios no Brasil setecentista. S\u00e3o Paulo: Unicamp, IFCH, 1998 (tese de doutoramento).\nMAXWELL, Kenneth. A devassa da devassa: a Inconfid\u00eancia Mineira, Brasil-Portugal, 1750-1808. Tradu\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Maia. S\u00e3o Paulo: Paz e Terra, 1995. (Estudos brasileiros, v. 22).\nMAXWELL, Kenneth. Marqu\u00eas de Pombal: paradoxo do lluminismo. Trad. Ant\u00f4nio de P\u00e1dua Danesi Rio de Janeiro: Paz e terra, 1996.\nMELLO E SOUZA, Laura de. Desclassificados do ouro: a pobreza mineira no s\u00e9culo XVHL Rio de Janeiro: Ed. Graal, 1982 (biblioteca de hist\u00f3ria, v. 8).\nMENDELSON, E.; WEINGART, P.; WHITLEY R. (eds). The social production of scientific knowledge. Dordrecht: D. Reidel Publ. Co., 1977.\nMENDON\u00c7A, Marcos Carneiro de. O intendente C\u00e2mara (Manuel Ferreira da C\u00e2mara Bethencourt e S\u00e1, intendente geral das minas e diamantes, 1764-1835). S\u00e3o Paulo: Cia ed. Nacional, 1958. (Brasiliana, 301).\nMULKAY, M.. Science and the sociology of knowledge. Londres: George Allen &amp; Unwin, 1979. (Controversies in Sociology, 8)\nMUNTEAL, Oswaldo. Todo um mundo a reformar: intelectuais, cultura ilustrada e estabelecimentos cient\u00edficos na Am\u00e9rica portuguesa, 1779-1808. In: Anais do Museu Hist\u00f3rico Nacional, v. 29. Rio de Janeiro, 1997, p. 87-108.\nNOVAIS, Fernando. Portugal e Brasil na crise do sistema colonial (1777-1808). 6a ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995.\nOBREG\u00d3N, Diana. Ci\u00eancia e historia de las ci\u00eancias. In: Historia social de la ci\u00eancia en Colombia, Tomo X. URIBE, Jaime Jaramillo; QUEVEDO, Emilio (orgs.). Col\u00f4mbia: Colciencias, 1996, p. 543-556.\nOLDROYD, David R. Thinking about the earth: a history of ideas in geology. London: Atholone, 1996 (studies in the history and philosophy of the earth sciences).\nP\u00c1DUA, Jos\u00e9 Augusto. Jos\u00e9 Bonifacio, conservacionista. In: Ci\u00eancia hoje. Vol. 10, n. 56, ago/1989, p. 16-24.\nPAUW, Corneille de. Recherches philosophiques sur les Am\u00e9ricains, ou Mem\u00f3ires int\u00e9ressants pour servir \u00e0 histoire de l 'esp\u00e9cie humaine, 1768-9, 2 volumes.\nPESTRE, Dominique. Por uma nova hist\u00f3ria social e cultural das ci\u00eancias: novas defini\u00e7\u00f5es, novos objetos, novas abordagens. Trad. Silvia F. de M. Figueir\u00f4a. Cadernos IG/UNICAMP, vol. 6, n. 1, 1996, p. 3-56.\nPILLETTI, Nelson. Hist\u00f3ria do Brasil. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1992.\nPITA, Jo\u00e3o Rui. Farm\u00e1cia, medicina e sa\u00fade p\u00fablica em Portugal (1772-1836). Coimbra: Minerva ed., 1996 (Minerva-Hist\u00f3ria).\nPITTA, Sebasti\u00e3o da Rocha. Historia da America Portugueza desde o anno de mil e quinhentos do seu descobrimento at\u00e9 o de mil setecentos e vinte e quatro. Rio de Janeiro: H. Gamier, livreiro-editor, s.d. (primeira edi\u00e7\u00e3o 1730).\nPOLANCO, Xavier. La ci\u00eancia como ficc\u00edon: historia y contexto. In: J.J. Saldana (ed.). El perfil de la ci\u00eancia en la Am\u00e9rica. M\u00e9xico: Sociedade Latino americana de historia de las ci\u00eancias e de la tecnologia. Cuademos Quipu, 1986, p.41-46.\nPORTER, Roy. The making of geology. In: Encyclopedia of the planet earth. Ed. HALLAN, Anthony. Peerace Books, 1983, p. 289-314.\nPRADO JUNIOR, Caio. Forma\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Brasil contempor\u00e2neo. 28a ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1983.\nRAYNAL, Guillaume-Thomas-Francois. Histoire philosophique el politique, \u00e3es \u00e9tablissements et du commerce des Europ\u00e9ens dans les deux Index. Genebra: 1775, 3 volumes.\nREIS, Jos\u00e9 Carlos. Nouvelle Histoire e tempo hist\u00f3rico: a contribui\u00e7\u00e3o de F\u00e8bvre, Bloch e Braudel, S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1994.\n_________________. Entre a Filosofia e a ci\u00eancia. S\u00e3o Paulo: Ed. \u00c1tica, 1996.\nROCHA, Jos\u00e9 Joaquim da. Geografia hist\u00f3rica da Capitania de Minas Gerais. Descri\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, topogr\u00e1fica, hist\u00f3rica e pol\u00edtica da Capitania de Minas Gerais. Estudo cr\u00edtico: Maria Ef\u00edg\u00eania Lage; transcri\u00e7\u00e3o e cola\u00e7\u00e3o de textos: Maria Ef\u00edg\u00eania Lage e Rita de C\u00e1ssia Marques. Belo Horizonte: Funda\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pinheiro, Centro de Estudos Hist\u00f3ricos e Culturais, 1995\nRUDWICK, Martin. Mineral, strata and fossil. In: Cultures of natural history. Ed. Por N. Jardine, J. A. Secord e E. C. Spary. Cambridge: Cambridge University \\press, 1996, pp. 267-286.\nSAINT-HILAIRE, Auguste de. Viagem pelo distrito dos Diamantes e litoral do Brasil. (Tradu\u00e7\u00e3o de Leonan de Azeredo Penna). Belo Horizonte: Ed. Itatiaia; S\u00e3o Paulo: Ed. USP, 1974. (Reconquista do Brasil, v. 5).\nSALDANA, J.J.. Nuevas tend\u00eancias en la historia de la ci\u00eancia en Am\u00e9rica Latina. M\u00e9xico, Cuadernos americanos, v.2, n. 38, mar-abr/93, p. 69-91.\nSANTOS, Afonso Carlos Marques dos. Do projeto de Imp\u00e9rio \u00e0 Independ\u00eancia: notas acerca da op\u00e7\u00e3o mon\u00e1rquica na autonomia pol\u00edtica do Brasil. In: Anais do Museu Hist\u00f3rico Nacional, vol. 30. Rio de Janeiro, 1998, p. 7-35.\nSANTOS FILHO, Lycurgo de Castro. Hist\u00f3ria Geral da medicina brasileira. S\u00e3o Paulo: USP/HUCITEC, 1977, volume 1.\nSANTOS, Joaquim Fel\u00edcio dos. Mem\u00f3rias do Distrito Diamantino. S\u00e3o Paulo: Ed. USP, 1976. (Reconquista do Brasil, v. 26).\nSARAIVA, Jos\u00e9 Hermano. Hist\u00f3ria de Portugal. 4a ed. Portugal: Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 1993.\nS\u00c9RGIO, Ant\u00f4nio. Breve interpreta\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria de Portugal. Lisboa: Ed. S\u00e1 da Costa, 1981.\nSILVA, Francisco de Assis. Hist\u00f3ria do Brasil: col\u00f4nia, imp\u00e9rio, rep\u00fablica. S\u00e3o Paulo: Modema, 1995.\nSILVEIRA, Marco antonio. O Universo do indistinto: Estado e sociedade nas minas setecentistas (1735-1808). S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997.\nTAYLOR, Kenneth L. The \u00e9poques de la nature and geology during Buffon\u2019s later years. Buffon, 88. Paris: Vrin, 1992, p. 371-385. (Actes du colloque international pour le bicentenaire de la mort de Buffon, Paris, Montbard, Dijon, 14-22, jun/88).\nVESSURI, Hebe M. C.. Los papeies culturales de la ciencia en los paises sudesarrollados. In: J.J. Saldana (ed.) El perfil de la ciencia en la Am\u00e9rica. M\u00e9xico: Soc. Latino am. Historia de las ci\u00eancias e de la tecnologia. Cuademos Quipu, 1986, p. 7-17.\nDOCUMENTOS MANUSCRITOS\nPalacio Arqiriepiscopal de Diamantina:\nRegistro de batismos do Arraial do Tijuco, ex. 297.\nArquivo Nacional do Rio de Janeiro:\nN\u00b0 417, ex. 1409, galeria A.\nBiblioteca Nacional do Rio de Janeiro\n14, 4, 22.\n11.933-1,1,5.\n1-3, 15, 6 (cole\u00e7\u00e3o Ottoni).\n608-5, 1,42.\n1-29, 13, 16 (Cole\u00e7\u00e3o Linhares).\nI, 28, 28, 13.\n6, 3, 9.\nArquivo Publico Mineiro - Se\u00e7\u00e3o Colonial:\n242, f. 42v.\n242, f. 23.\n269, f. 6.\n269, f. 40.\n269, f. 40 v.\n269, f. 43.\n276,\tfs. 105 e 106.\n277,\tf. 27v.\n287, f. 186.\n290, f. 7.\n290, f. 56.\nInstituto de Estudos Brasileiros:\n70, A8.\nCarta 3a, c\u00f3d. 136-27.3, A8.\nCarta 4a, c\u00f3d. 136 - 27.4, A8.\nCarta 9a, c\u00f3d. 136\u2122 27.9, A8.\nBiblioteca da Ajuda (Lisboa)\nRef. 988, cota 54-v- 12(3)\nArquivo Hist\u00f3rico Ultramarino de Lisboa\nCx. 145, doc. 12.\nCx. 145, doc. 46.\nCx. 147, doc. 1.\nCx. 147, doc. 2.\nCx. 147, doc. 3.\nCx. 147, doc. 35.\nCx. 149, doc. 30.\nCx. 149, doc. 50.\nCx. 149, doc. 72.\nCx. 149, doc. 73.\nCx. 154, doc. 45.\nCx. 156, doc. 28.\nCx. 156, doc. 47\nCx. 160, doc. 9.\nCx. 166, doc. 77.\nCx. 179, doc. 26.\nCx. 182, doc. 53.\nREVISTAS E PERI\u00d3DICOS\nRevista do Arquivo P\u00fablico Mineiro, ano 3,1898.\nRevista do Arquivo P\u00fablico Mineiro, ano 10, 1905.\nRevista do Instituto Hist\u00f3rico e Geogr\u00e1fico Brasileiro, tomo 11, 1848.\nRecreador Mineiro, tomo 2, n. 14, julho de 1845.\nOBRAS RARAS\nBiblioteca Nacional do Rio de Janeiro\n37, 2, 9.\nBiblioteca p\u00fablica Estadual de Belo Horizonte (Se\u00e7\u00e3o Mineriana).\nANAIS\nAnais da BNRJ, volume 80, 1960.\nAnais da BNRJ, LXII, 1942.\nAnais da BNRJ, vol. 20, 1898.\nANEXO 1\nRELA\u00c7\u00c3O DAS OBRAS PERTENCENTES \u00c0 BIBLIOTECA DE JOS\u00c9 VIEIRA COUTO\ninvent\u00e1rio. Publicada por Paulo Gomes Leite. Revista Minas Gerais, n. 27Julho/1990, p. 22-29.\n1)\tNova Gram\u00e1tica da L\u00edngua Inglesa.\n2)\tEssal sur les Fl\u00e8vres.\n3)\tSuppiementum In Q. Curtlum.\n4} Albert Hallen\n5)\tGuldonls Finar!! Socletatls lesu de Rebus Gestis Eugenii.\n6)\tinstltutlones Medicas.\n7)\tMethodus Docendl Artem Medicam.\n8)\tObservations sur les Causes et les Accidents de Plusie-urs Accouchements Laborleux.\n9)\tPharmacopeaColiegll Regalls.\n10)\tNovo Epitome da Gram\u00e1tica Grega.\n11)\tDe Lege Naturall. 2 vols.\n12)\tAnais das Ci\u00eancias, das Artes e Letras. 4 vols.\n13)\tA Treatise on the Structure, Economics and Diseases.\n14)\tImprovements In Education.\n15)\tInstltutlones Loglcae In Usum Tironum Scrlptae.\n16)\tOpere Drammatlche. 5 vols.\n17)\tPrincipia Medicinas.\n18)\tHistoire des Julfs. 5 vols.\n19)\tHistoire Universelie de Dlodore de Slclle. 2 vols.\n20)\tDeslderll Erasml Roterodaml Coloquia Famlllarla.\n21)\tlacobus....\n22)\tL'HlstoIre de Thucydlde de la Guerre du P\u00e9loponn\u00e8se. 3 vols.\n*\t23) loannes Clericus: \u201cArs Critica\". 3 vols.\n24)\tExp\u00e9riences et Observations sur l\u2019ElectricIt\u00e9 Faites \u00e0 Philadelphia.\n25)\tIdyles et Po\u00e8mes Champ\u00eatres.\n26)\tLe Nouveau Secr\u00e9talre de Ia Cour.\n27)\tAnt\u00f4nio Genuense: \u201cDisciplinaram Metaphyslcarum Elementa\". 6 vols.\n28)\tVoyages au Montamiata (?) et dans le SI.... 2 vols.\n*\t29) Lettres de Clc\u00e9ron. 5 vols.\n30)\tLettres de Clc\u00e9ron \u00e0 Atticus. 6 vols.\n31)\tOralsons Cholsles de Clc\u00e9ron. 3 vols.\n32)\tSystem of Mineralogy. 3 vots. (de Robert Jameson)\n33)\tClc\u00e9ron: \u201cLes Offices\".\n34)\tLes Livres de Clc\u00e9ron de La Vleillesse.\n35)\tMedicina Hlppocratlca.\n36)\tApparatus ad Nosologlam Methodicam.\n37)\tTralt\u00e9 Th\u00e9orique et Pratique sur la Culture de la Vlgne. 2 vols.\n38)\t.... escritos em alem\u00e3o. 2 vols.\n39)\tDescription des........ les Corps du R\u00e9gne Min\u00e9ral. 4 vols.\n40)\tNouvelle Apposition du R\u00e9gne Min\u00e9ral. 2 vols.\n41)\tThe New Farmers Calendar.\n42)\tNew Portuguese Grammar, In two parts.\n43)\tRecuell de M\u00e9molres sur Points de Mln\u00e9ralogie.\n44)\tEssal sur la Mln\u00e9ralogie et la M\u00e9tallurgle.\n45)\tTrag\u00e9dies d\u2019E\u00fcrlpJde. 8 vols.\n46)\tHistoire d\u2019H\u00e9rodote. 7 vols.\n47)\tOeuvres Completes d\u2019Isocrate. 3 vols.\n48)\tHarangues Tlr\u00e9es des Hlstoriens Grecs. 2 vols.\n49)\tAn Enquiry Into the Nature.\n50)\tThe Theory and Practice of Brewing.\n51)\tThe Modern Land Steward.\n52)\tRuardl (?) Mead (?) Opera Medica. 2 vols.\n*\t53) R\u00e9tabllssement des Manufactures et du Commerce d\u2019Es-\npagne.\n*\t54) Les Quatre Po\u00e9tlques d\u2019Arlstote, d\u2019Horace, de Vida, de\nD,espr\u00e9aux. 2 vols.\n55)\tRecherches Philosophlques sur les Am\u00e9rlcalns. 5 vols.\n56)\tAntonll Muretl Presbyter! J.C.\n57)\tM\u00e9tallurgle ou Art de Tirer et Purefler les M\u00e9taux. 2 vols.\n58)\tHelnecclus [obra ileg\u00edvel).\n59)\tLa M\u00e9declne Classlque par les Sciences Physiques. 4 vols.\n60)\tArte Po\u00e9tica Espa\u00f1ola.\n61)\tLouren\u00e7o Valia: \u201cDe Linguae Latlnae Elegantla Llbrl Sex\".\n62)\tDeile Opere Dramatiche Glocose di Cario Goldoni. 32 vols.\n63)\tAntonll......11 vols.\n64)\tClauis Homericaslue Lexicon Vocabulorum Omnium.\n65)\tDe la Manl\u00e9re d\u2019Enseigner et d\u2019Etudier les Belles Lettres. 4 vols.\n66} Gradus ad Parnasum.\n67} ..... Hoschll lacobl.\u2014 2 vols.\n68)\tQulntlllant Instltutionum Oratorlarum Llbrl XII. 2 vols.\n69)\tAnt\u00f4nio Ferreira: \u201cPoemas Lusitanos\".\n70)\tOeuvres Compl\u00e9tes de D\u00e9mosth\u00e9ne et d\u2019Eschlne. 6vols.\n71)\tInstitutions de Chlrurgle, com estampas. 5 vols.\n72)\tHor\u00e1clo: \u201cArte Po\u00e9tica\". Tradu\u00e7\u00e3o de C\u00e1ndido Lusitano.\n73)\tProsper Alplnus: \u201cDe Praesaglenda Vita et Morte Aegro-tantlum\".\n74} M\u00e9moires sur (\u2019Education de.....\n75} Lambertl Bos Llng. Graecam....Francque.\u201e.\nTitulo truncado pelo escriv\u00e3o. \u00c9 urna obra do helenista Lambert Bos (1670-1717).\n76)\tAlexandre Pope: \u201cEnsaio sobre a Cr\u00edtica\". Tradu\u00e7\u00e3o de C. de Aguiar.\n77)\tR\u00e9flexions sur la Cause G\u00e9n\u00e9rale des Vents, [de d\u2019Alembert]\n78} Oeuvres Compl\u00e9tes de Lysias.\n79)\tEl\u00e9ments de l\u2019Art de la Teinture. 2 vols.\n80)\t\u00a1osephl lacobl.......... Corp. Human!.\n81)\tSydenham: \"M\u00e9declne Pratique\", avec notes.\n82)\tMln\u00e9ralogie G\u00e9n\u00e9rale du R\u00e9gne Min\u00e9ral. 2 vols.\n83)\tSelecta Optlmorum Graec. [ =s Graecae] Ling. [ s Linguae) Scrlptorum In Publicum.\n84)\tDe Romana Rep. slue de Re Militare et Clulll Romano-rum.\n85)\tExplication des Coutumes et C\u00e9r\u00e9monles des Romains,\n86)\tThe Adventures of Telemaccus, The Son of Ulysses, [de F\u00e9nelon]\n87)\tDe Q. Curti\u00f3 Rufo Testimonia.\n88)\tCorneill Nepotis ad Vsum Vnluersitatls Bragdensis.\n\" 89) Phaedri Augustl Llbertl S.F.L. Areanl Tabulae.\n90)\tNouvelle Doctrine de Brown [?].\n91)\tEl\u00e9ments ou Principes Physlco-Chlmiques.\n92)\tEssal sur l\u2019Art d\u2019Observer et Faire des Exp\u00e9riences. 3 vols.\n*\t93) Manuel d'un Cours de Chimie. 3 vols. [de Bouillon La-\ngrange]\n94) El\u00e9ments de M\u00e9declne.\n95} Abr\u00e9g\u00e9 d\u2019Astronomle.\n96)\tThe Edinburgh..\n97)\tM\u00e9molre Hlstorlque sur la Vie et les Ecrits d\u2019Horace.\n98)\tSurgical Tracto, Containing a Treatise Upon Abscess of the Leg.\n99)\tDlctlonalre G\u00e9ographlque Portatlf.\n100)\tTralt\u00e9 El\u00e9mentaire de Chimie. 3 vols.\n101)\tEssal de Statique Chlmlque. 2 vols.\n102)\tTravels into the Interior Parts of Africa. 2 vols.\n103)\tEl\u00e9ments de Chimie. 3 vols.\n104)\tCours de Physique. 2 vols.\n105)\tZoomle or the..of Organic Life. 4 vols.\n106)\tC. lulil Caesaris quae interpretations et Notts Ilustra-mento.\n107)\tDlctlonnalre Ralsonn\u00e9 des Arts et M\u00e9tlers. 5 vols.\n108)\tDes Caracteres Ext\u00e9rleures des Mln\u00e9raux.\n109)\tUnlclamianna or Opinions on..\n110)\tHistory of Great Britain from the Revolution. 12 vols.\n111)\tThe History of England from the..5 vols.\n112)\tThe History of England from the Invasion of J. Caesar. 8 vols.\n113)\tAnnals of Philosophy or Magazine of the..... 3 vols.\n114)\tJournal des Mines, publ\u00ed\u00e9 par I'Agence des Mines. 11 vols.\n115)\tTralt\u00e9 El\u00e9mentaire sur le Fluids Eietrico-Galvani. 2 vols. *116) Introduction \u00e0 la Physique Terrestre. 2 vols. [de J.A. de\nLuc]\n*117) Syst\u00e8me des Connalssances Chlmiques. 10 vols. [de Fourcroy]\n118)\tHyppocratls Opera. 11 vols.\n119)\tGaierle Mllltalre de Bonaparte. 7 vols.\n*120) Les Oeuvres de S\u00e9n\u00e8que, Se Philosophe.9vols.\n121)\tThe British Essayist, with prefaces. 3 vols.\n122)\tHist\u00f3ria de D. Quixote. 6 vols. [de Cervantes]\n*\t123) Oeuvres de Boileau Despreaux. 5 vols.\n124)\tCours de Math\u00e9matlques \u00e0 I\u2019Usage du Corp Royal. 2 vols.\n125)\tLes Lettres de Pllne, le Jeune. 2 vols.\n126)\tThe Ruines, a Survey of the Revolutions of Empires.\n127)\tEssal d\u2019une Nouvelle Mln\u00e9ralogle.\n128)\tVocabul\u00e1rio Portugu\u00eas e Latino. 8 vols.\n129)\tLAdone: \"Poema del Cavallo Marino\u2019\u2019.\n130)\tDlzionarlo Italiano e Portoghese. 2 vols.\n131)\tDIctlonnaire Universe! de la G\u00e9ographie Commer\u00e7ante. 5 vofs.\n132)\tDIctlonnaire Hlstorlque de la M\u00e9declne. 4 vols.\n133)\tDicion\u00e1rio Portugu\u00eas-Latino.\n134)\tSapho.\u2014 2 vols.\n135)\tlosephl Pitton.3 vols.\n136)\tLa Nouvelle Maison Rustiqu\u00e9 ou Econom\u00eda G\u00e9n\u00e9rale. 2 vols.\n137)\tloannes Poterus: \"Archeologla Graeca\u201d. 2 vols.\n138)\tHarmonio des Deux Sph\u00e9res Callaste et Terrestre.\n139)\tBartholomaeus Castellus: \"Lexicon Medicum Graeco-Latlnum\u201d. 2 vots.\n140)\tThomas.....Opera Medica. 3 vols.\n141)\tVoyages Met\u00e1llurglques. 3 vols.\n142)\tintroductlpn sur 1\u2019Art des Mines. 2 vols.\n143)\tEssals des Mines et des M\u00e9taux. 2 vols,\n144)\tG\u00eaom\u00e9trle Soterralne El\u00e9mentalre, Th\u00e9orlque et Pratique.\n145)\t...Sp\u00e9clflque du Corps.\n146)\tOeuvres de Zenchvel.\n147)\tArt de la..\n148)\tTralt\u00e9 de I\u2019Exploitation des Mines.\n149)\tRecherches sur la Poule, par M. Teophlle. 3 vols.\n150)\tHlstolre Naturelie de Mln\u00e9ralogle et M\u00e9tallurgle. 3 vols.\n151)\tAphorisml de Cognoscendlset Curandis Morbls.'\n152)\tBernardini...... Fried. Alblnl Explicado.\n153)\tTableaux Synoptlques de Chlmle.\n154)\tRegola d\u2019Archltettura del Sr. Giacomo.\n155)\tRobert! Stephan! Thesaurus Linguae Latinae. 4 vols.\n156)\tComelll..... Lexicon Graeco-Latlnum et.Latlno-Graecum.\n157)\tCours de Physique- Exp\u00e9rlmentale et Math\u00e9matlque. 3 vols.\n158)\tGerardi van S\u00e9vleten..Comrhentarla In Hermann, 5\n\\ vols.\taf\u00fa\n159)\tJ\u00f3 Baptista MorgaAt. \u201cOpera Medica\". 3 vols.\n160)\tT. Cardl Llnnael Equllls Aur. de Stella Polarl. 10 vols.\n161)\tFonseca: \"Lexicon\".\n162)\tPandos Llbrl Duodeciml,\n163)\tlacobl...Aclll Syncerl SannazarL\n164)\tComprendeclm Potanlces [sic]\n165)\tExplicaci\u00f3n de la Filosofia y Fundamentos Bot\u00e1nicos,\n166)\tChymlcae Elementa In Aphorlsmos Digesta a Ludoulco.\n167)\tC. Suetonius Tranqullus.\n168)\tLucll Annael Fiori Rerum Romanorum Llbrl IV,\n169)\tThesaurus Philosophise Moralls.\n170)\tHlppocratls Aphorism! Variorum Auctorum.\n171)\tQ. Horatlus Flaccus.\n.172) Sex Aurelll Victorll Historias Romanae.\n173)\tFormular der Med\u00edcameos.\n174)\tObseruatlones de Cognoscendis et Curandis Morbls Acutls.\n175)\tManual der Naturallsche.\n176)\tJames Thomson: \"The Seasons\u201d.\n177)\tLes Trols Si\u00e8cles de la Lltt\u00e9rature Fran\u00e7alse. 4 vols.\n178)\tTito Livio: \"Historia ab Vrbe Condita\u201d. 6 vols.\n179)\tConnalssance des M\u00e9dicaments les Plus Salutalres, 3 vols.\n180)\tMontesquieu: \u201cOeuvres\". 6 vols.\n181)\tEncyclop\u00e9die ou Etablissement de Gran Nombre Manufactures. 2 vols.\n182)\tDIctlonnaire de Chlmle. 2 vols.\n183)\t.de Chlmle M. Jacques Relnbold. 2 vo<s.\n184)\tBanne: \"Chlmie Exp\u00e9rlmentale Ralsonnee\u201d. 3 vols.\n185)\tA Dictionary of the Portuguese and English. 2 vols.\n186)\tDIctlonnaire Oryctologlque Universal.\n187)\tM\u00e9declne de Cullen. 2 vols.\n188)\tEdinburgh Patr\u00edele of Physic Surgery. 5 vols.\n189)\tL. Arcadia In Brenta.\n190)\tF.I.A. Lorenz: \"Essal sur la Vie\".\n191)\tJournal des Mines. 15 vols.\n192)\tObras de Cam\u00f5es.\n193)\tManual Mineral\u00f3gico ou Esbo\u00e7o do Reino Mineral.\n194)\tComp\u00eandio Hist\u00f3rico da Universidade de Coimbra.\n195)\tDescri\u00e7\u00e3o do Reino de Portugal.\n*196) Verdadeiro M\u00e9todo de Estudar para ser Utll \u00e0 Rep\u00fablica e \u00e0 Igreja. 2 vols.\n197)\tMem\u00f3rias de Hist\u00f3ria Natural, de Qu\u00edmica e de Agricultura. 2 vols.\n198)\tEstatutos da Universidade de Coimbra. 3 vols.\n199)\t..de \u00c1guas Minerais.\n200)\tTratado da Sa\u00fade.\n201)\tElementos de Aritm\u00e9tica.\n202)\tHist\u00f3ria dos Descobrimentos dos P. [ = Portugueses] no Novo Mundo. 4 vols.\n203)\tElementos da Po\u00e9tica Tirados de Arist\u00f3teles e Hor\u00e1cio.\n204)\tObras de Mel IzeuCyteno.\n205)\tObras do Bispo de Miranda e de Leiria, D. Ant\u00f4nio Pinheiro. 2 vols.\n206)\tHist\u00f3ria de Portugal. 3 vols.\n207)\tReflex\u00f5es sobre a Vaidade dos Homens, [de Matlas Aires]\n208)\tBraslilada ou Portugal imune e Salvo.\n209)\tOrigem e Ortografia da L\u00edngua Portuguesa. [de Duarte Nunes de Le\u00e3o]\n210)\tMem\u00f3rias de Agricultura.\n211)\tLi\u00e7\u00f5es Elementares de Mineralogia, Bot\u00e2nica e Qu\u00edmica. 2 vols.\n212)\tMem\u00f3ria da inocula\u00e7\u00e3o das Bexigas.\n213)\tDa Vacina,\n214)\tNouveau Dlctionnalre Historique. 13vols.\n215)\tHist\u00f3ria do Descobrimento e Conquista da Indla. 2 vols. [de Fern\u00e3o Lopes de Castanheda]\n216)\tLe Gulde du Fermler.\n217)\t1 Princlpi dell\u2019Agrlcoitura, opera dei slgnor Francesco....\n218)\tAd\u00e1gios, Prov\u00e9rbios e Refr\u00e3os.\nTotal de obras: 218\nTotal de volumes: 558"}]}}}