{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11237"}, {"@name": "filename", "#text": "16518_Canton_Gentil_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS FACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nUN\u00cdCAMP\nBIBLIOTECA centra.;\nSE\u00c7\u00c3O CIRCULAN1\"\nProcesso de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica do Cone Sul -\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre o G\u00e1s Natural\nAutor: Gentil Canton\nOrientador: Moacyr Trindade de Oliveira Andrade\n90/00\nESTE EXEMPLAR CORRESPONDE A REDA\u00c7\u00c3O ANAL DA\nTESE DEFENDIDA POR\nCOMISS\u00c3O JULGADORA EM\n\u25a0PROVADA PELA\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA DEPARTAMENTO DE ENERGIA\nProcesso de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica do Cone Sul -Considera\u00e7\u00f5es sobre o G\u00e1s Natural\nAutor: Gentil Canton\nOrientador: Moacyr Trindade de Oliveira Andrade\nCurso: Engenharia Mec\u00e2nica\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Planejamento de Sistemas Energ\u00e9ticos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada \u00e0 comiss\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da Faculdade de\nEngenharia Mec\u00e2nica, como requisito para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em Engenharia Mec\u00e2nica.\nCampinas, 2000\nS.P - Brasil\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA ELABORADA PELA\nBIBLIOTECA DA \u00c1REA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP\nC168p\nCanton, Gentil\nProcesso de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Cone Sul -Considera\u00e7\u00f5es sobre o g\u00e1s natural / Gentil Canton.\u2014 Campinas, SP: [s.n.], 2000.\nOrientador: Moacyr Trindade de Oliveira Andrade Disserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica.\n1.\tCone Sul. 2. G\u00e1s natural. 3. Globaliza\u00e7\u00e3o. 4. Energia - Fontes alternativas. 5. Combust\u00edveis f\u00f3sseis.\nI.\tAndrade, Moacyr Trindade de Oliveira. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, m. T\u00edtulo.\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nFACULDADE DE ENGENHARIA MEC\u00c2NICA\nDEPARTAMENTO DE ENERGIA\nDISSERTA\u00c7\u00c3O DE MESTRADO\nProcesso de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica do Cone Sul -\nConsidera\u00e7\u00f5es sobre o G\u00e1s Natural\nAutor: Gentil Canton\nProf. Dr. Moacyr Trjnd\nUNICAMP\nOrientador: Moacyr Tri\nliveira Andrade\ne de Oliveira Andrade, Presidente\nProf. Dr. M\u00e1rio Oscar C\u00e9nci\nUNICAMP\nCampinas, 22 de Dezembro de 2000\nDedicat\u00f3ria:\nA Regina, minha esposa.\nA Daniela, Davi e J\u00e9ssica, meus queridos filhos.\nA Josefina, minha m\u00e3e.\nAgradecimentos:\nAo professor Moacyr Trindade, meu orientador, pela aten\u00e7\u00e3o e pela paci\u00eancia, pelo incans\u00e1vel incentivo e companheirismo, enfim, pela efetiva e valiosa orienta\u00e7\u00e3o do trabalho como um todo.\nAos Profs. Sinclair Mallet-Guy Guerra e M\u00e1rio Oscar Cencig, pelas valiosas contribui\u00e7\u00f5es dadas por ocasi\u00e3o do exame de qualifica\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m posteriormente.\nAo meu amigo Joaquim que sempre me apoiou e incentivou, fazendo com que o des\u00e2nimo jamais entrasse no meu caminho.\n\u00c0 minha amiga Iracema, pela grande contribui\u00e7\u00e3o na revis\u00e3o ortogr\u00e1fica do trabalho, contribuindo inclusive com valiosas sugest\u00f5es quanto ao enfoque redacional.\nAos meus filhos, Daniela, Davi e J\u00e9ssica, que, apesar de sua pouca idade, souberam renunciar ao sagrado direito de nossa conviv\u00eancia e entenderam a minha limitada aten\u00e7\u00e3o para com eles.\n\u00c0 minha esposa Regina, pelo apoio e incentivo constantes, n\u00e3o deixando que eu esmorecesse por um momento sequer, por ter compreendido a minha aus\u00eancia e, principalmente, por ter conduzido com muita compet\u00eancia todos os outros afazeres que normalmente s\u00e3o compartilhados pelo casal.\nSABIO, \u00e9 o que se contenta com o espet\u00e1culo do mundo,\nE ao beber nem recorda\nQue j\u00e1 bebeu na vida, Para quem tudo \u00e9 novo E imarcesc\u00edvel sempre \u201d\nFernando Pessoa\n19-6-1914\nRESUMO\nCANTON, Gentil. Processo de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica do Cone Sul - Considera\u00e7\u00f5es sobre o G\u00e1s Natural Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000, 101p. em 1 vol., Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado)\nA presente Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado analisa a import\u00e2ncia da interliga\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e seu papel na integra\u00e7\u00e3o do Cone Sul. Inicialmente apresenta uma evolu\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica do uso da energia e as dificuldades que as sociedades encontram para definir a melhor alternativa energ\u00e9tica. Com os choques do petr\u00f3leo em 1973 e 1979, emergiram no mundo o que se convencionou chamar de grandes rupturas, entre elas a industrial, a financeira e a energ\u00e9tica. Essas rupturas provocaram grandes transforma\u00e7\u00f5es no mundo com a introdu\u00e7\u00e3o de novos paradigmas, sobretudo aqueles vinculados \u00e0s exig\u00eancias das sociedades para se utilizarem de fontes energ\u00e9ticas menos poluidoras. Al\u00e9m disso, verifica-se o esfor\u00e7o do mundo em alterar a sua matriz energ\u00e9tica para um modelo mais leve e mais \u201cpalat\u00e1vel\u201d, em termos ecol\u00f3gicos. Ao mesmo tempo, analisa-se o mundo globalizado dos \u00faltimos tempos, com seus efeitos controversos para as sociedades, culminando em pelo menos um denominador comum, qual seja, fazer emergir diversos blocos econ\u00f4micos internacionais, como forma de autoprote\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria globaliza\u00e7\u00e3o. No Cone Sul, destaca-se a cria\u00e7\u00e3o do Mercosul, em 1991, cujo crescimento e consolida\u00e7\u00e3o acontecem numa velocidade muito acima da expectativa inicial, mostrando que o melhor caminho \u00e9 a integra\u00e7\u00e3o. A energia exerceu um papel preponderante nessa integra\u00e7\u00e3o, com destaque para o g\u00e1s natural que apresenta caracter\u00edsticas e especificidades vantajosas, dentro das atuais exig\u00eancias das sociedades de se direcionar para fontes energ\u00e9ticas mais limpas, mais leves e economicamente mais vi\u00e1veis. Com tais condi\u00e7\u00f5es vantajosas do g\u00e1s natural, come\u00e7a~se a desenhar uma rede de gasodutos no Cone Sul, formando um anel com diversos elos que caracterizam a interliga\u00e7\u00e3o e consolida a integra\u00e7\u00e3o.\nPalavras-chave:\nCone Sul,G\u00e1s Natural, Globaliza\u00e7\u00e3o, Energia, Fontes alternativas, Combust\u00edveis f\u00f3sseis\nABSTRACT\nCANTON, Gentil. The Energy Integration Process in the Southern Cone - Considerations on the Natural Gas, Campinas: Faculdade de Engenharia Mec\u00e2nica, Universidade Estadual de Campinas, 2000, lOlp. in 1 vol., Dissertation (Master of Sciences)\nThe present Master Dissertation analyses the importance of the energy interconnection and it is role in the integration of South America. It is initially presented a historical evolution of the energy use, and the difficulties found by the society in defining the best energy alternatives. In 1973 and 1979 with the oil price shock, it emerged in the world what was conventionally called the great ruptures, involving the industrial, financial and energy-system ruptures. Great changes followed those ruptures with the adoption of new paradigms, especially those constrained to the society demands in order to make use of less polluting energy resources, and then change the world energy mix into a environmentfriendly model. At the same time, it is made an analysis of the present globalized world, its contrasting effects upon the society, reaching at least a commonplace, the emergence of several international economic blocks, as a form of protection to the globalization process itself. In Southern Cone it must be pointed out the creation of Mercosur in 1991, which growing and consolidation are happening at a speed much higher than expected, showing that the integration of markets is the best way. The energy sector played a decisive role in this integration process, with prominence for the natural gas that presents advantageous features demanded by the society which requires cleaner, lighter and economically more viable energy sources. Considering those advantages of natural gas, it has been set up a network of pipelines in the Southern Cone, forming a ring composed by several links that characterize interconnection and consolidate integration.\nKeywords: Southern Cone, Natural Gas, Globalization, Energy, Alternative\nSources, Fossil Fuel.\nSum\u00e1rio\nCap\u00edtulo 1\nLI - Retrospectiva hist\u00f3rica do uso da energia\t01\n1.2\t- As grandes rupturas a partir do final de 1960\t14\n1.2.1\t- Ruptura industrial\t18\n1.2.2\t- Ruptura financeira\t21\n1.2.3\t- Ruptura energ\u00e9tica\t28\nCap\u00edtulo 2\n2.1\t- Globaliza\u00e7\u00e3o, blocos econ\u00f4micos e aumento de interc\u00e2mbio energ\u00e9tico 40\nregional.\n2.1.1\t- A economia global e novo paradigma da competitividade.\t40\n2.1.2\t- Os blocos regionais na economia global\t43\n2.1.3\t- Os pr\u00f3s e contras da globaliza\u00e7\u00e3o\t44\nCap\u00edtulo 3\n3\t- Considera\u00e7\u00f5es sobre o g\u00e1s natural\t59\n3.1\t- Aspectos gerais do g\u00e1s natural\t59\n3.1.1\u2122 Defini\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas\t59\n3.1.2\t- Utiliza\u00e7\u00e3o\t60\n3.1.3\t- O g\u00e1s natural e o meio ambiente\t61\n3.1.4\t- Vantagens gerais\t61\n3.1.5\u2019 Vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel\t62\n3.1.6\t- Vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lenha\t63\n3.1.7\t- Vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao GLP\t64\n3.2\t- Reservas, produ\u00e7\u00e3o e consumo em n\u00edvel mundial\t65\n3.2.1-Reservas\t65\n3.2.2\t- Produ\u00e7\u00e3o e consumo\t69\n3.3\t- O Com\u00e9rcio internacional do g\u00e1s natural\t73\n3.4-0 g\u00e1s natural no Cone Sul\t78\n3.4.1\t- Por que o g\u00e1s natural como Fator de Integra\u00e7\u00e3o?\t85\nConclus\u00e3o\t89\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t96\nLista de Gr\u00e1ficos\nGr\u00e1fico 1 - Origem da energia prim\u00e1ria (106 barril petr\u00f3leo equivalente/dia)\t9\nGr\u00e1fico 2 - Perfil do consumo de energia - 1998 (%)\t12\nGr\u00e1fico 3 - Evolu\u00e7\u00e3o da taxa de juros e infla\u00e7\u00e3o dos EUA (%)\t24\nGr\u00e1fico 4 -\tTaxa de investimento em rela\u00e7\u00e3o ao PIB (%)\t28\nGr\u00e1fico 5 -\tConsumo mundial de combust\u00edveis f\u00f3sseis - 1937\te 1988\t34\nGr\u00e1fico 6 - Perfil do consumo de energia - Brasil\t38\nGr\u00e1fico 7 -\tDistribui\u00e7\u00e3o mundial das reservas provadas -\t1995\t67\nGr\u00e1fico 8 -\tReservas mundiais de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\t69\nGr\u00e1fico 9 - Produ\u00e7\u00e3o - 1997(%)\t72\nGr\u00e1fico 10 - Reservas - 1997(%)\t72\nGr\u00e1fico li - Consumo - 1997(%)\t72\nGr\u00e1fico 12 - G\u00e1s natural - consumo interno - com\u00e9rcio internacional\t73\nLista de Quadros\nQuadro 1 - Esquema simplificado das tr\u00eas revolu\u00e7\u00f5es industriais\t16\nQuadro 2 - Fluxo financeiro com o exterior - Brasil (1972/1996).\t27\nQuadro 3 - Consumo mundial de energia prim\u00e1ria\t31\nQuadro 4 - Reatores em opera\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o e percentual da energia nuclear na\t33\ngera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica - 1989\nQuadro 5 - Consumo de energia prim\u00e1ria - 1993\t39\nQuadro 6 - Dados t\u00e9cnicos sobre o g\u00e1s natural\t60\nQuadro 7 - Reservas provadas (109 m3) - por \u00e1reas geogr\u00e1ficas\t67\nQuadro 8 - Rela\u00e7\u00e3o reservas/produ\u00e7\u00e3o de GN ~ no mundo\t68\nQuadro 9 - Produ\u00e7\u00e3o/consumo/reservas de GN~ no mundo (109m3)\t71\nQuadro 10 - Interc\u00e2mbios mundiais de GN em 1993 (109 m3)\t77\nQuadro 11 - Pa\u00edses do Cone Sul - diversos dados\t83\nLista de Mapas\nMapa 1 - Concentra\u00e7\u00e3o mundial das reservas de petr\u00f3leo\t29\nMapa 2 - Petr\u00f3leo no mundo: produ\u00e7\u00e3o, consumo, refino e fluxo internacional\t30\nMapa 3-0 tamanho dos mercados no mundo\t42\nMapa 4 - Principais gasodutos brasileiros e interliga\u00e7\u00f5es na Am\u00e9rica do Sul\t79\nMapa 5 - Projetos de gasodutos de integra\u00e7\u00e3o\t81\nMapa 6-0 mercado do g\u00e1s natural no Cone Sul\t82\nLista de Abreviaturas\nCA - Corrente Alternada\nGN - G\u00e1s natural\nGNL - G\u00e1s Natural Liq\u00fcefeito\nMERCOSUL - Mercado Comum do Cone Sul\nNAFTA - North American Free Agrement\nOMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio\nFed - Federal Reserve (Banco Central dos Estados Unidos)\nOCDE - Organization for Economic Co-operation and Development\nUE - Uni\u00e3o Europ\u00e9ia\nP&amp;D - Pesquisa e Desenvolvimento\nFMI - Fundo Monet\u00e1rio Internacional\nOPEP - Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo\nGLP - G\u00e1s Liq\u00fcefeito de Petr\u00f3leo\nREPLAN - Refinaria de Paul\u00ednea\nTPP - Termel\u00e9trica do Planalto Paulista\nGME - Mgrebe - Europa (gasoduto que liga Arg\u00e9lia a Europa)\nPIB - Produto Interno Bruto\nCAN - Comunidade Andina\nANP - Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo\nGATT - General Agreement on Tariffs and Trade\nAPEC - Asia - Pacific Economic Cooperation\nCEI - Comunidade de Estados Independentes (Federa\u00e7\u00e3o Russa)\nMCE - Mercado Comum Europeu\nSMOG - Palavra formada pelas palavras inglesas \u201csmoke\u201d(fuma\u00e7a) e \u201cfog\u201d(n\u00e9voa)\nECO/92 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, realizada no Rio de Janeiro(Brasil) em 1992\nKIOTO/97 - Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobro o Me3io Ambiente, realizada em\nKioto(Jap\u00e3o) em 1997\nIntrodu\u00e7\u00e3o\nEsta disserta\u00e7\u00e3o visa sobretudo apresentar o processo de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica que vem se efetivando concomitantemente \u00e0 integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica nos pa\u00edses do Cone Sul e, ao mesmo tempo, enfoca o g\u00e1s natural como uma alternativa energ\u00e9tica importante neste processo de integra\u00e7\u00e3o.\nO g\u00e1s natural representa fonte de energia nobre com elevado poder calor\u00edfico e grande efici\u00eancia quando utilizado em processos t\u00e9rmicos. Como combust\u00edvel, ocupa o centro da aten\u00e7\u00f5es, atraindo investimentos, provocando converg\u00eancias e interc\u00e2mbios entre os governos. Como energia, representa a forma mais econ\u00f4mica e vi\u00e1vel utilizada atualmente como elos de liga\u00e7\u00e3o entre as na\u00e7\u00f5es.\nO que diferencia o g\u00e1s natural dos demais combust\u00edveis \u00e9 a menor intensidade na emiss\u00e3o dos poluentes e a disponibilidade de tecnologias de controle dessas emiss\u00f5es. S\u00e3o aspectos que, associados a vantagens econ\u00f4micas, colocam o g\u00e1s natural em posi\u00e7\u00e3o privilegiada.\nPode-se dizer que sempre houve a preocupa\u00e7\u00e3o da humanidade na busca de fontes energ\u00e9ticas mais consent\u00e2neas com as novas exig\u00eancias sociais de consumir combust\u00edveis menos poluentes\n1 - Estrutura da Disserta\u00e7\u00e3o\nA Disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda de tr\u00eas cap\u00edtulos de desenvolvimento do tema propriamente dito e um \u00faltimo cap\u00edtulo envolvendo conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es.\nO primeiro cap\u00edtulo apresenta uma retrospectiva hist\u00f3rica da eterna procura do homem pela energia, na busca evolutiva de atendimento de suas pr\u00f3prias necessidades b\u00e1sicas, da amplia\u00e7\u00e3o do conforto, da for\u00e7a de produ\u00e7\u00e3o etc. Numa segunda fase, ser\u00e3o evidenciadas as grandes rupturas, industrial, financeira e energ\u00e9tica, da sociedade na busca de preserva\u00e7\u00e3o ambiental do planeta, consoante com as evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, para\natender ao grande anseio pela amplia\u00e7\u00e3o da disponibilidade energ\u00e9tica para o suprimento da demanda de forma limpa, caracterizando o chamado \u201cDesenvolvimento Sustent\u00e1vel\u201d.\nO segundo cap\u00edtulo destaca os diversos arranjos s\u00f3cio-econ\u00f4micos que conduziram ao processo denominado de globaliza\u00e7\u00e3o, evidenciando o seu car\u00e1ter perverso e injusto em rela\u00e7\u00e3o ao quesito \u201cm\u00e3o de obra barata\u201d, desfazendo o mito de rela\u00e7\u00f5es trabalhistas escravistas e estimulando a constitui\u00e7\u00e3o de Blocos Econ\u00f4micos como forma de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s grandes pot\u00eancias e, de forma at\u00e9 ent\u00e3o invi\u00e1vel, perdendo parte da soberania individual, pela quebra de fronteiras, como as comerciais por exemplo, como forma de preserva\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria soberania s\u00f3cio-econ\u00f4mica. Assim, no processo de constitui\u00e7\u00e3o dos Blocos Econ\u00f4micos, descobriram-se grandes potenciais de interc\u00e2mbios energ\u00e9ticos, econ\u00f4micos, comerciais, etc. at\u00e9 ent\u00e3o desprezados diante do grande esfor\u00e7o de manuten\u00e7\u00e3o do fechamento das fronteiras e a luta isolada pela preserva\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o da economia intema, muitas vezes com caracter\u00edsticas destrutivas em face da poss\u00edvel admiss\u00e3o da alternativa de integra\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses vizinhos, caracterizando uma parceria que possibilita melhor paridade no processo de negocia\u00e7\u00e3o com as grandes pot\u00eancias. Neste contexto, o vetor energ\u00e9tico mostrou-se um eficiente instrumento de quebra do paradigma de isolamento, como forma de manuten\u00e7\u00e3o da soberania, uma vez que sua introdu\u00e7\u00e3o n\u00e3o caracteriza, de forma clara, a ocupa\u00e7\u00e3o por \u201cestranhos\u201d dos processos produtivos e sua evolu\u00e7\u00e3o.\nO terceiro cap\u00edtulo aborda a utiliza\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural como fonte energ\u00e9tica, suas reservas mundiais e a particulariza\u00e7\u00e3o da sua utiliza\u00e7\u00e3o no Cone Sul. Neste cap\u00edtulo procurar-se-\u00e1 ressaltar os significativos incrementos verificados na oferta de utiliza\u00e7\u00e3o dessa alternativa energ\u00e9tica, em substitui\u00e7\u00e3o a outros tipos de energia (mais poluentes), com objetivo de prote\u00e7\u00e3o ambiental e o peso de sua disponibiliza\u00e7\u00e3o como produto de exporta\u00e7\u00e3o em integra\u00e7\u00e3o na constitui\u00e7\u00e3o de blocos econ\u00f4micos e parcerias comerciais. No quadro sul-americano, procurar-se-\u00e1 retratar o hist\u00f3rico de desaven\u00e7as regionais, os t\u00eanues passos no caminho da integra\u00e7\u00e3o do Cone Sul, o descompasso decorrente da tentativa de se alcan\u00e7ar posi\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica mais s\u00f3lida nas negocia\u00e7\u00f5es entre os pa\u00edses envolvidos no processo, as influ\u00eancias externas visando o enfraquecimento do ainda imaturo bloco em forma\u00e7\u00e3o e a caracteriza\u00e7\u00e3o da energia, destacando-se, neste contexto, o\ng\u00e1s natural como catalisador e provedor da integra\u00e7\u00e3o e como fomentador da cristaliza\u00e7\u00e3o de um novo e importante bloco econ\u00f4mico.\nFinalmente, na conclus\u00e3o, ressaltam-se o planejamento energ\u00e9tico dos pa\u00edses do Cone Sul, o amadurecimento decorrente da integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e as perspectivas de amplia\u00e7\u00e3o do relacionamento comercial. Todos esses aspectos ser\u00e3o avaliados, busc\u00e1ndose caracterizar o estado atual das rela\u00e7\u00f5es entre os integrantes do Mercosul, seus mecanismos de consolida\u00e7\u00e3o e de instrumentaliza\u00e7\u00e3o de sua organiza\u00e7\u00e3o negociai, visando sua sobreviv\u00eancia e a amplia\u00e7\u00e3o de sua influ\u00eancia junto aos demais blocos econ\u00f4micos mundiais.\n2\t- Objetivos\nO principal objetivo da presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrar a possibilidade que existe da interliga\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica emergir como fator importante de integra\u00e7\u00e3o no Cone Sul. Isso resultar\u00e1 das r\u00e1pidas e profundas transforma\u00e7\u00f5es ocorridas no final deste mil\u00eanio, sejam de ordem econ\u00f4mica, social, energ\u00e9tica ou tecnol\u00f3gica.\nE neste processo de interliga\u00e7\u00e3o o g\u00e1s natural ser\u00e1 a for\u00e7a impulsionadora dessa integra\u00e7\u00e3o por suas caracter\u00edsticas espec\u00edficas, como energia eficiente (alto poder calor\u00edfico), por ser um combust\u00edvel menos poluente que seus concorrentes, ou por se situar em condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas que favorecem o interc\u00e2mbio de energia ( a integra\u00e7\u00e3o via gasodutos).\nAl\u00e9m disso, este trabalho procura ressaltar a import\u00e2ncia do est\u00e1gio em que se encontra a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica regional e que \u00e9 chegada a hora de se pensar concretamente em ter:\n\u25a0\tUm planejamento energ\u00e9tico integrado;\n\u25a0\tUma pol\u00edtica energ\u00e9tica concatenada e uniforme, na medida do poss\u00edvel, para a regi\u00e3o;\n\u25a0\tUm sistema de regula\u00e7\u00e3o compat\u00edvel, principalmente nos aspectos que mais\ninterferem no interc\u00e2mbio, tais como: pol\u00edtica de pre\u00e7os(compat\u00edveis nos \u201ccity gate\u201d), pol\u00edtica de utiliza\u00e7\u00e3o dos gasodutos(livre acesso), qualidade do g\u00e1s(press\u00e3o e composi\u00e7\u00e3o) e engenharia dos gasodutos.\n3\t- Metodologia\nPara o desenvolvimento deste trabalho, basicamente foram utilizadas a descri\u00e7\u00e3o bibliogr\u00e1fica dispon\u00edvel sobre o assunto, bem como a an\u00e1lise, a compara\u00e7\u00e3o e a referencia\u00e7\u00e3o de dados e as informa\u00e7\u00f5es sobre o g\u00e1s natural.\nAl\u00e9m disso, foram empregadas outras fontes de informa\u00e7\u00f5es e insumos, por meio de discuss\u00f5es com profissionais da \u00e1rea, professores e, principalmente, com o orientador, envolvendo os mais variados aspectos, sejam eles: energ\u00e9ticos, econ\u00f4micos, industriais, tecnol\u00f3gicos, pol\u00edticos, estrat\u00e9gicos.\nCAP\u00cdTULO 1\n1.1\t- Retrospectiva hist\u00f3rica do uso da energia\nCom o intuito de preservar a vida e poder desfrut\u00e1-la, todo ser vivo capta a energia dispon\u00edvel no meio ambiente e, para isso, se vale dos recursos oferecidos por seu pr\u00f3prio corpo. Esses recursos apresentam caracter\u00edsticas que variam de um ser para outro, refletindo especializa\u00e7\u00f5es que vieram se corporificando ao longo dos mil\u00eanios, por meio das muta\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas e da hereditariedade.\nDefrontando-se com o meio ambiente, tamb\u00e9m o ser humano p\u00f5e em movimento as for\u00e7as naturais de seu corpo, bra\u00e7os e pernas, cabe\u00e7a e m\u00e3os, a fim de apropriar e utilizar os recursos da natureza, imprimindo-lhes forma \u00fatil \u00e0 vida humana. Comparado, no entanto, com outros animais, ele disp\u00f5e de um corpo muito pouco especializado, em contrapartida, bastante polivalente. \u201cA m\u00e3o do ser humano, por exemplo, n\u00e3o \u00e9 apropriada para nada em especial, e, assim, termina se prestando a uma grande variedade de usos\u201d (Boa Nova 1985). Esta capacidade polivalente do homem, desde o in\u00edcio, tomou-o um \u201cgeneralista\u201d, possibilitando-o manejar diferentes esp\u00e9cies de artefatos, como l\u00e2minas, flechas, anz\u00f3is, machados, p\u00e1s, e outros instrumentos que ele foi aprendendo utilizar e, com isso, o ser humano foi conquistando os recursos energ\u00e9ticos dispon\u00edveis no meio ambiente e colocando-os a servi\u00e7o de suas necessidades.\nEsta caracter\u00edstica de generalista distinguiu o ser humano das demais esp\u00e9cies de seres vivos, possibilitando a sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo dos anos, com um grau de complexidade cada vez mais presente na forma de explora\u00e7\u00e3o do meio ambiente e de suas riquezas energ\u00e9ticas.\nA busca da preserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie e de sua melhor adapta\u00e7\u00e3o aos rigores impostos pela natureza levou o ser humano a se tomar um ser social, procurando obter maior seguran\u00e7a por meio da constitui\u00e7\u00e3o de agrupamentos, como outras esp\u00e9cies tamb\u00e9m menos avantajadas fisicamente.\nEm sua fase embrion\u00e1ria de utiliza\u00e7\u00e3o de recursos energ\u00e9ticos, o ser humano obt\u00e9m a primeira grande conquista, h\u00e1 600.000 anos, quando aprende a fazer e manter o fogo ao ar livre. At\u00e9 aquele momento, contava apenas com a energia bioqu\u00edmica fornecida pelos alimentos oriundos da ca\u00e7a, pesca e de frutos silvestres, que correspondiam, em m\u00e9dia, a 2.000 kcal/dia per capita. Este salto qualitativo pode ser avaliado pela amplitude energ\u00e9tica atingida, pois s\u00f3 com a queima de 1 kg de madeira seca obt\u00e9m-se cerca de 4.000 kcal\nO fogo, al\u00e9m de fornecer calor, o cozimento dos alimentos, permitiu acelerar o processo de digest\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o do fogo serve, tamb\u00e9m, como fator de prote\u00e7\u00e3o, afastando do ser humano os animais selvagens.\nMilhares de anos se passaram at\u00e9 surgir a chamada Revolu\u00e7\u00e3o Neol\u00edtica, por volta de 9.000 anos, quando apareceram a agricultura e a domestica\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o dos animais, como forma de ampliar e disponibilizar os recursos naturais, iniciando uma nova fase de confronto da esp\u00e9cie com a natureza, induzindo sua disponibiliza\u00e7\u00e3o em locais pr\u00f3ximos ao conv\u00edvio e evitando o deslocamento e o perigo exigido pela ca\u00e7a.\nNesta nova fase, passa-se a usar a tra\u00e7\u00e3o animal, ampliando e diversificando, dessa forma, as fontes e os recursos incorporados ao universo energ\u00e9tico do ser humano.\nEstas novas conquistas tomam o ser humano mais dispon\u00edvel, o que lhe possibilitou o desenvolvimento de novos instrumentos a serem aplicados \u00e0 agricultura, al\u00e9m da utiliza\u00e7\u00e3o da for\u00e7a animal nessa e em outras atividades dom\u00e9sticas.\nA cria\u00e7\u00e3o de rebanhos e sua utiliza\u00e7\u00e3o na agricultura provocaram profundas transforma\u00e7\u00f5es no modus vivendi, iniciando um processo de sedentariza\u00e7\u00e3o do ser humano, uma vez que reduziu-se a necessidade de busca do alimento pela ca\u00e7a e substituiu-se boa parte do esfor\u00e7o na agricultura pela for\u00e7a animal, caracter\u00edstica que fez originar o aprofundamento da divis\u00e3o do trabalho e ampliar os horizontes das comunidades pela autonomia dos transportes, a descoberta da exist\u00eancia de outros\nn\u00facleos e que provoca o surgimento do escambo (troca) de riquezas e conhecimentos entre os n\u00facleos e a inicia\u00e7\u00e3o do conceito de mercados entre estes primeiros n\u00facleos urbanos.\nDatam dessa \u00e9poca, tamb\u00e9m, as evolu\u00e7\u00f5es de t\u00e9cnicas de artesanato (tecelagem e cer\u00e2mica) e da metalurgia, propiciando um consumo energ\u00e9tico, per capita da ordem de 5.000 kcal/dia.\nAs evolu\u00e7\u00f5es seguintes permitem um aperfei\u00e7oamento das t\u00e9cnicas ent\u00e3o desenvolvidas, passando pela metalurgia a criar e adequar os instrumentos agr\u00edcolas e a obter nova amplia\u00e7\u00e3o de horizontes, pela utiliza\u00e7\u00e3o das correntezas como meio de transporte e, posteriormente, pela associa\u00e7\u00e3o desta \u00e0s for\u00e7as e\u00f3licas.\nAt\u00e9 o in\u00edcio da Idade M\u00e9dia, acontecem grandes progressos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos, principalmente na Gr\u00e9cia cl\u00e1ssica, onde, por exemplo, pela primeira vez foram utilizadas as for\u00e7as inorg\u00e2nicas para produzir trabalho mec\u00e2nico: a energia e\u00f3lica, com as velas n\u00e1uticas, e a energia hidr\u00e1ulica, com os moinhos de \u00e1gua, davam os primeiros passos em dire\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria. Os gregos obtiveram grandes progressos na matem\u00e1tica, na geometria, na hidrost\u00e1tica e na mec\u00e2nica racional, nem sempre associados a avan\u00e7os na utiliza\u00e7\u00e3o da energia, intensificando, na \u00e9poca, o desprezo pela atividade manual, a submiss\u00e3o dos povos conquistados e a larga utiliza\u00e7\u00e3o de trabalho escravo.\nA abund\u00e2ncia de trabalho escravo, gerada pela euforia expansionista de diversos povos, em muito contribuiu para que se relegasse a um segundo plano a busca de novas t\u00e9cnicas, em benef\u00edcio das sociedades, por\u00e9m, atuou-se no sentido da amplia\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a pelas constru\u00e7\u00f5es de grandes cidades protegidas, os castelos, desenvolvendo a engenharia civil, as t\u00e9cnicas de armazenamento, a transforma\u00e7\u00e3o de alimentos, o desenvolvimento do relacionamento comercial pelo \u201cvalor monet\u00e1rio\u201d e, entre outros, a amplia\u00e7\u00e3o das dist\u00e2ncias sociais entre as \u201cclasses\u201d de seres humanos.\nNa verdade, a escravid\u00e3o supria grande parte da necessidade de energia de maneira c\u00f4moda e as formas de sua utiliza\u00e7\u00e3o desestimulavam a procura de alternativas para a produ\u00e7\u00e3o de trabalho mec\u00e2nico.\nFoi, com base no trabalho escravo, que se edificaram as obras colossais, deixadas pelos imp\u00e9rios da Antig\u00fcidade. No Egito, onde as areias do deserto n\u00e3o se prestavam ao uso da roda, era a associa\u00e7\u00e3o das for\u00e7as humana e animal que arrastava e punha de p\u00e9 os enormes monumentos religiosos e imperiais.\nO Imp\u00e9rio Romano, nessa \u00e9poca, desempenhou importante papel na difus\u00e3o, pelos territ\u00f3rios conquistados, do desenvolvimento tecnol\u00f3gico atingido pelos gregos, eg\u00edpcios e outros povos vencidos.\nA \u00e2nsia conquistadora e expansionista desmorona o Imp\u00e9rio Romano(em 476), principalmente pelo seu car\u00e1ter de explora\u00e7\u00e3o dos povos, gerando in\u00fameras frentes de batalha e quase nenhuma associa\u00e7\u00e3o em sua trajet\u00f3ria. Esta mesma caracter\u00edstica veio a se repetir outras vezes na hist\u00f3ria, contendo os processos expansionistas de franceses e alem\u00e3es, entre outros. \u201cAs concentra\u00e7\u00f5es de escravos provocavam revoltas sucessivas, enfraquecendo um imp\u00e9rio que as invas\u00f5es b\u00e1rbaras acabaram por fazer ruir\u201d (Oliveira, 1987). Nessa \u00e9poca, o consumo per capita de energia, subira para cerca de 16.000 kcal/dia.\nCom a aus\u00eancia da for\u00e7a escrava, e evidenciada a limita\u00e7\u00e3o da energia humana, \u00e9 intensificada a busca de alternativas que permitissem aumentar a produtividade energ\u00e9tica, vindo a se generalizar o uso das rodas d\u2019\u00e1gua, dos moinhos de vento e, sobretudo, da tra\u00e7\u00e3o animal.\nNa Idade M\u00e9dia( 476 a 1453), a madeira era o material b\u00e1sico utilizado na constru\u00e7\u00e3o das ferramentas, que constitu\u00edam os principais instrumentos de trabalho. No s\u00e9culo XIV, contudo, a inven\u00e7\u00e3o do alto-fomo de carv\u00e3o vegetal permitiu o uso mais intenso do ferro e a dissemina\u00e7\u00e3o de alguns utens\u00edlios e instrumentos agr\u00edcolas, como a charrua\u201d(Oliveira,1987). O uso deste novo arado permitiu sulcos mais profundos, facilitando o arejamento do solo, a circula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, a penetra\u00e7\u00e3o dos\nnutrientes e a extirpa\u00e7\u00e3o de ervas daninhas, aumentando, de forma substancial, a produtividade agr\u00edcola. Esta produtividade propiciou uma amplia\u00e7\u00e3o dos produtos e estoques que, aliada ao dom\u00ednio de novas t\u00e9cnicas e fontes de energia, intensificou os transportes a grandes dist\u00e2ncias, expandiu os horizontes de com\u00e9rcio, viabilizou a introdu\u00e7\u00e3o de novos produtos agr\u00edcolas \u201cimportados\u201d e com um resultado econ\u00f4mico mais significativo da produ\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m foi intensificada a produ\u00e7\u00e3o de bens como o artesanato, os meios de transporte e a metalurgia, entre outros, criando um grande ciclo de progresso conhecido como a \u201cexplos\u00e3o renascentista\u201d e uma \u00edntima rela\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento e o resultado econ\u00f4mico.\nNa fase de transi\u00e7\u00e3o para a Idade Moderna, a intensifica\u00e7\u00e3o da busca \"desenvolvimentista\" redunda em significativo avan\u00e7o na navega\u00e7\u00e3o de longas dist\u00e2ncias, decorrentes da otimiza\u00e7\u00e3o de materiais e formatos das velas, a partir do s\u00e9culo XVI. A introdu\u00e7\u00e3o de inova\u00e7\u00f5es como o leme traseiro e a b\u00fassola que, associados ao avan\u00e7o metal\u00fargico, \u00e0 descoberta da p\u00f3lvora e das armas de fogo, reuniu os pr\u00e9-requisitos fundamentais para o seu florescimento, numa \u00e9poca em que as condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas do transporte terrestre j\u00e1 n\u00e3o acompanhavam a expans\u00e3o do interc\u00e2mbio comercial. O consumo humano de energia nessa \u00e9poca (fim da Idade M\u00e9dia) era de aproximadamente 26.000 kcal/dia.\nApesar de haver uma significativa utiliza\u00e7\u00e3o da energia disposta pela natureza como a lenha, a tra\u00e7\u00e3o animal, as correntes de \u00e1gua e de vento nas atividades de agricultura, na moagem de gr\u00e3o, nas transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e em outras t\u00e9cnicas, o consumo energ\u00e9tico ainda se mostrava discreto e com aplica\u00e7\u00e3o limitada. A generaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o industrial s\u00f3 viria a eclodir na Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, criando est\u00edmulos para a explora\u00e7\u00e3o de fontes at\u00e9 ent\u00e3o desconhecidas ou pouco exploradas como o vapor. Basicamente, as m\u00e1quinas passam a produzir, em escala ampliada, as mesmas opera\u00e7\u00f5es antes realizadas pela for\u00e7a humana, pela tra\u00e7\u00e3o animal ou pelos movimentos naturais de ar ou de \u00e1gua..\n\u201cNo s\u00e9culo XVIII, v\u00e1rias m\u00e1quinas dessa natureza s\u00e3o sucessivamente introduzidas na ind\u00fastria t\u00eaxtil inglesa, multiplicando v\u00e1rias vezes a quantidade de tecido que podia ser produzida por um oper\u00e1rio, no mesmo lapso de tempo\u201d(Boa\nNova, 1985). Assim, a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial teve o seu desenvolvimento calcado em dois aspectos b\u00e1sicos: a inven\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor (energia qu\u00edmica do combust\u00edvel \u00e9 transformada em energia t\u00e9rmica e esta, em trabalho mec\u00e2nico); a substitui\u00e7\u00e3o intensa da lenha pelo carv\u00e3o mineral como combust\u00edvel para produ\u00e7\u00e3o de vapor e utiliza\u00e7\u00e3o nos altos-fomos, caracterizando como s\u00edmbolos da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a m\u00e1quina a vapor e o carv\u00e3o mineral.\nA m\u00e1quina a vapor vem facilitar e ampliar a explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, pela cria\u00e7\u00e3o do motor-bomba, destinado a extrair a \u00e1gua acumulada nas galerias inundadas das minas de carv\u00e3o, ampliando a velocidade de extra\u00e7\u00e3o e os estoques. Em seguida, em face da amplia\u00e7\u00e3o da oferta e da maior facilidade de manejo e transporte, sua utiliza\u00e7\u00e3o \u00e9 intensificada na ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, principalmente na t\u00eaxtil, e nos meios de transporte, ferrovias e navega\u00e7\u00e3o.\nA ampla e intensa utiliza\u00e7\u00e3o da m\u00e1quina a vapor foi poss\u00edvel gra\u00e7as ao desenvolvimento do alto-fomo de coque e a purifica\u00e7\u00e3o do ferro fundido \u201cpuddlage\u201d na sua transforma\u00e7\u00e3o em a\u00e7o. No final do s\u00e9culo XIX, o consumo estimado de energia per capita \u00e9 de 77.000 kcal/dia.\nNa Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, os avan\u00e7os na intensifica\u00e7\u00e3o do uso da energia n\u00e3o param na m\u00e1quina a vapor e no uso de carv\u00e3o mineral. O desenvolvimento cient\u00edfico, com grandes avan\u00e7os na f\u00edsica e na matem\u00e1tica, passou a ser aplicado aos demais campos do conhecimento.\n\u201cEm 1820, foi comprovada a conex\u00e3o entre eletricidade e o magnetismo, antes concebidos como fen\u00f4menos isolados, e onze anos depois, descobria-se a possibilidade de gera\u00e7\u00e3o de uma corrente el\u00e9trica, num fio met\u00e1lico enrolado em forma de bobina, a partir da movimenta\u00e7\u00e3o de um im\u00e3\u201d (Boa Nova, 1985). Com isso, o problema da transforma\u00e7\u00e3o de energia mec\u00e2nica em el\u00e9trica foi equacionado. Na segunda metade do s\u00e9culo XIX, a inven\u00e7\u00e3o do d\u00ednamo possibilitou o desenvolvimento do motor el\u00e9trico, com enormes vantagens sobre a m\u00e1quina a vapor, como a redu\u00e7\u00e3o da intensidade de ru\u00eddo, eliminando, praticamente, a emiss\u00e3o de poluentes; capacidade de oferecer grande varia\u00e7\u00e3o de pot\u00eancia com dimens\u00f5es\nreduzidas diante das m\u00e1quinas a vapor equivalentes; e de n\u00e3o exigir investimentos pesados para sua aquisi\u00e7\u00e3o.\nA inven\u00e7\u00e3o da turbina hidr\u00e1ulica, em 1832, e todas as melhorias introduzidas com o desenvolvimento de novas ligas met\u00e1licas permitiram a produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em larga escala, com o aproveitamento de quedas-d\u2019\u00e1gua, abrindo o caminho para a supera\u00e7\u00e3o das limita\u00e7\u00f5es da m\u00e1quina a vapor.\nEm 1876, foi desenvolvida a primeira turbina a vapor, aperfei\u00e7oada e rapidamente difundida, gra\u00e7as \u00e0s suas grandes vantagens com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 m\u00e1quina a vapor: pot\u00eancia praticamente ilimitada, volume menor para a mesma pot\u00eancia, 1/3 do consumo de combust\u00edvel. No in\u00edcio do s\u00e9culo XX, a turbina foi liberada do vapor, passando a ser movida pelos pr\u00f3prios gases de combust\u00e3o, o que lhe aumentou ainda mais o rendimento e reduziu o consumo de combust\u00edvel\u201d (Oliveira, 1987).\nCom a introdu\u00e7\u00e3o das turbinas, estava resolvido o problema da gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica, restando, ainda, a quest\u00e3o do transporte que passou a ser solucionado com a utiliza\u00e7\u00e3o da \u201cCorrente Alternada - CA\u201d e com a inven\u00e7\u00e3o do transformador, permitindo a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de tens\u00e3o gerado por valores adequados para o transporte \u00e0 longa dist\u00e2ncia com significativa redu\u00e7\u00e3o das perdas el\u00e9tricas.\nNa verdade, a eletricidade n\u00e3o \u00e9 uma fonte energ\u00e9tica, mas sim uma forma de utiliza\u00e7\u00e3o de energia. Trata-se, por\u00e9m, de uma forma de energia muito c\u00f4moda de ser usada, pois tem a vantagem de poder ser fracionada praticamente ao infinito. Presta-se, assim, a ser utilizada em quantidades vari\u00e1veis, moduladas conforme a necessidade. Essa caracter\u00edstica, aliada \u00e0 regularidade do seu fluxo, situa a eletricidade como uma forma energ\u00e9tica de grande efici\u00eancia para a produ\u00e7\u00e3o de trabalho mec\u00e2nico, calor, ilumina\u00e7\u00e3o artificial etc. e , ao mesmo tempo, com grande versatilidade de aplica\u00e7\u00f5es, desde potentes motores industriais at\u00e9 pequenos utens\u00edlios dom\u00e9sticos.\nO setor industrial viria a ser o maior consumidor de energia el\u00e9trica.. Novas tecnologias se desenvolveriam, como a eletroqu\u00edmica e a eletrometalurgia, trazendo not\u00e1vel impulso \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de certos metais, especialmente o alum\u00ednio.\nO petr\u00f3leo que, apesar de ser conhecido desde os tempos remotos e utilizado basicamente como produto farmac\u00eautico, inicia sua hist\u00f3ria como fonte energ\u00e9tica, em 1859, quando o norte-americano Edwin Drake, em Titusville, povoado da Pensilv\u00e1nia, fez jorrar grande quantidade do combust\u00edvel de um po\u00e7o. \u201cEncontrava-se urna nova fonte f\u00f3ssil de energia, capaz de proporcionar imensas quantidades de \u00f3leo iluminante e a baixos custos, o que eliminava as restri\u00e7\u00f5es ao abastecimento do mercado. Ainda na primeira metade do s\u00e9culo XIX, iniciaram-se as pesquisas visando a constru\u00e7\u00e3o de um motor de pistom comandado por ar aquecido pela combust\u00e3o. A meta era um motor pequeno, capaz de vencer as limita\u00e7\u00f5es da m\u00e1quina a vapor e atender \u00e0s necessidades de pequena pot\u00eancia, como as m\u00e1quinas de costura...A primeira solu\u00e7\u00e3o para esse problema foi o uso do g\u00e1s de carv\u00e3o, que j\u00e1 era distribuido nas principais cidades desde meados do s\u00e9culo XIX. O rendimento, no entanto, era extremamente baixo (entre 3,5 e 4,5% da energia da fonte era efetivamente aproveitada pela m\u00e1quina); al\u00e9m disso, o combust\u00edvel s\u00f3 podia ser usado em situa\u00e7\u00f5es em que os motores permaneciam fixos, dados os problemas da estocagem do g\u00e1s. Seu uso no sistema de transportes dificilmente seria vi\u00e1vel: um motor m\u00f3vel exigiria combust\u00edvel l\u00edquido. O desenvolvimento do motor de quatro tempos (ciclo Otto), no final do s\u00e9culo XIX, permitiu elevar o rendimento dos motores at\u00e9 o patamar de 13,5% e aumentar consideravelmente sua pot\u00eancia... O desenvolvimento do motor Diesel, ainda na s\u00e9culo XIX, completou a linha de motores de combust\u00e3o interna. No s\u00e9culo XX , o petr\u00f3leo passou a alimentar o sistema industrial em desenvolvimento e, atrav\u00e9s do autom\u00f3vel, penetrou profundamente na estrutura econ\u00f4mica\u201d (Oliveira, 1987).\nA utiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo n\u00e3o p\u00e1ra no autom\u00f3vel, \u00e9 usada na mecaniza\u00e7\u00e3o da agricultura, na ind\u00fastria, nos transportes em geral (rodovi\u00e1rio, ferrovi\u00e1rio, mar\u00edtimo, fluvial e a\u00e9reo), destacando-se a ind\u00fastria petroqu\u00edmica, al\u00e9m da aplica\u00e7\u00e3o em urna infinidade de novos produtos, por exemplo, a extensa familia dos pl\u00e1sticos, adubos,\npesticidas, detergentes, fibras sint\u00e9ticas, incluindo uma s\u00e9rie incont\u00e1vel de insumos industriais. Dessa forma, o petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural, pois quase sempre aparece associado ao petr\u00f3leo, passam a ser a m\u00e1quina da economia do s\u00e9culo XX. Isso fica evidenciado no Gr\u00e1fico 1, a seguir, no qual, j\u00e1 na primeira metade de s\u00e9culo XX o petr\u00f3leo e g\u00e1s natural passam a desempenhar um papel essencial no abastecimento energ\u00e9tico do mundo, principalmente no suprimento do crescimento exponencial do consumo de energia verificado a partir dos anos 40.\nGr\u00e1fico 1 - Origem da energia prim\u00e1ria (106 barril petr\u00f3leo equivalente/dia)\nFonte; Revista Scientific American, v. 263, n. 3, Set/90\n\u201cDo in\u00edcio do s\u00e9culo at\u00e9 a crise de 1973, o consumo de petr\u00f3leo alcan\u00e7ou taxa m\u00e9dia anual de 7%. Em 1968, os hidrocarbonetos (petr\u00f3leo e g\u00e1s natural) j\u00e1 representavam mais de 61,1% do consumo energ\u00e9tico mundial\u201d (Oliveira, 1987).\nA utiliza\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo/g\u00e1s natural de forma generalizada e muito intensa provoca grandes mudan\u00e7as na primeira metade do s\u00e9culo XX, tais como:\ndesenvolvimento acelerado da sociedade de consumo (bens e servi\u00e7os);\nsimplifica\u00e7\u00e3o da atividade do oper\u00e1rio;\n\u2022 a centraliza\u00e7\u00e3o do capital;\n\u25a0\tingresso do capitalismo na sua fase monopolista; e\n\u25a0\tinternacionaliza\u00e7\u00e3o da economia, provocando altera\u00e7\u00f5es nas rela\u00e7\u00f5es entre os centros hegem\u00f4nicos e os pa\u00edses perif\u00e9ricos, em detrimento destes \u00faltimos.\n\u201cNo final da d\u00e9cada de 1960, as limita\u00e7\u00f5es da estrutura econ\u00f4mica mundial, criada no s\u00e9culo XX, come\u00e7am a se tomar evidentes. A preocupa\u00e7\u00e3o com o esgotamento dos recursos e com a polui\u00e7\u00e3o tomou-se um problema pol\u00edtico nos pa\u00edses industriais. Cresceu, nos pa\u00edses do Terceiro Mundo, a consci\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o a que se submetiam. O pre\u00e7o das mat\u00e9rias-primas come\u00e7ou a subir, assumindo forma dram\u00e1tica na d\u00e9cada de 1970, com os dois choques do petr\u00f3leo. A crise social e pol\u00edtica generalizou-se, exigindo uma reestrutura\u00e7\u00e3o profunda do sistema produtivo. Neste contexto, os pa\u00edses industriais julgaram chegada a hora de difus\u00e3o de uma nova fonte de energia - a nuclear cujo desenvolvimento t\u00e9cnico concentrara grande parcela do esfor\u00e7o cient\u00edfico e t\u00e9cnico no p\u00f3s-guerra.\nA descoberta da fiss\u00e3o nuclear, em 1938, gerou, durante a guerra, um esfor\u00e7o concentrado de pesquisa voltado para o uso do novo potencial energ\u00e9tico para fins militares. As explos\u00f5es de Hiroxima e Nagazaki mostraram, a um mundo perplexo, o imenso poder energ\u00e9tico concentrado no \u00e1tomo, cujo uso para fins pac\u00edficos passou a ser pesquisado desde o final da guerra. Criou-se a expectativa de que , do ponto de vista econ\u00f4mico, a energia nuclear poderia ser competitiva na d\u00e9cada de 1970, devendo substituir, progressivamente, os combust\u00edveis f\u00f3sseis no abastecimento energ\u00e9tico do mundo. Em meados da d\u00e9cada de 1960, j\u00e1 navegavam diversos submarinos com propuls\u00e3o nuclear e v\u00e1rias centrais at\u00f4micas, voltadas para a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, estavam funcionando ou em constru\u00e7\u00e3o.\nQuando o pre\u00e7o do petr\u00f3leo quadruplicou (1973-74), a transforma\u00e7\u00e3o da energia nuclear em fonte energ\u00e9tica b\u00e1sica parecia inevit\u00e1vel. Abria-se nova fase na\nhist\u00f3ria da humanidade em que o aproveitamento da energia do \u00e1tomo permitiria ao homem vencer as limita\u00e7\u00f5es decorrentes do esgotamento das jazidas petrol\u00edferas de baixo custo. Aos reatores que funcionavam com fiss\u00e3o de ur\u00e2nio, deveriam seguir-se os reatores regeneradores, que aproveitariam o plut\u00f3nio, multiplicando-se por 70 a\u2018 capacidade de gera\u00e7\u00e3o el\u00e9trica das jazidas de ur\u00e2nio conhecidas. Num horizonte mais long\u00ednquo, a fus\u00e3o completaria a transi\u00e7\u00e3o para uma nova fase da humanidade, em que a pen\u00faria energ\u00e9tica estaria definitivamente ultrapassada\u201d (Oliveira, 1987).\nProfundas transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e sociais podiam ser antecipadas, n\u00e3o somente em vista da energia nuclear, mas tamb\u00e9m por outras evolu\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas que surgiam. Podem ser destacadas, neste contexto: a conquista do espa\u00e7o; a nova gama de materiais sofisticados ( metais, pl\u00e1sticos, fibra \u00f3tica, etc.); a inform\u00e1tica, que veio racionalizar e dar impulso fant\u00e1stico \u00e0 produtividade dos sistemas de transforma\u00e7\u00e3o, desde as telecomunica\u00e7\u00f5es (telem\u00e1tica) at\u00e9 a linha de montagem (rob\u00f3tica), sem contar, mais recentemente, com a Internet, que acaba de colocar o mundo em tempo real dentro da casa de qualquer cidad\u00e3o; a biotecnologia e a biodiversidade abrem perspectivas ilimitadas no uso de processos org\u00e2nicos. Toda esta evolu\u00e7\u00e3o indicava que se estava caminhando para uma sociedade hiperindustrializada.\nMas a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e1 sendo t\u00e3o simples quanto se imaginava. A crise que eclodiu em diversas partes do mundo na segunda metade da d\u00e9cada de 1960 permanece. As promessas feitas n\u00e3o se concretizaram. Talvez o fracasso mais retumbante nesse conjunto tenha sido o da energia nuclear, cujos problemas econ\u00f4micos (custos), pol\u00edticos (prolifera\u00e7\u00e3o de bombas) e ambientais (controle dos dejetos - lixo at\u00f4mico - e risco de acidentes) n\u00e3o foram equacionados. As cat\u00e1strofes ambientais provocadas pela concentra\u00e7\u00e3o industrial s\u00e3o cada vez mais frequentes. N\u00e3o se consegue reduzir o desemprego. A desordem monet\u00e1ria persiste. As disfun\u00e7\u00f5es do sistema manifestam-se em todo o seu corpo. O Gr\u00e1fico 2, a seguir, mostra que, em 1988, a participa\u00e7\u00e3o no consumo de energia \u00e9 de apenas 9% da energia nuclear nos pa\u00edses mais industrializados do mundo, ao passo que no Brasil \u00e9 de 2%, evidenciando-se que a perspectiva da utiliza\u00e7\u00e3o em larga escala da energia\nnuclear n\u00e3o se configurou, muito pelo contr\u00e1rio, verifica-se que ela vem sendo reduzida nos \u00faltimos anos.\nGr\u00e1fico 2 - Perfil do consumo de energia - 1998 (%)\nFonte: Revista F\u00f3rum de L\u00edderes (G.M.), n. 4, Jul/2000\n\u201cA cr\u00edtica \u00e0 sociedade hiperindustrial come\u00e7ou timidamente pela voz dos ecologistas e vem, aos poucos, ganhando for\u00e7a. Para eles, a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se far\u00e1 pela mera acelera\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria, isto \u00e9, pelo incremento da escala e da intensifica\u00e7\u00e3o dos processos. Argumentam que o n\u00edvel de bem-estar material, atingido pelas sociedades industriais, j\u00e1 lhes permite perseguir outros objetivos. Para eles, o caminho est\u00e1 na sociedade p\u00f3s-industrial, em que a orienta\u00e7\u00e3o b\u00e1sica da vida social j\u00e1 n\u00e3o seria o incremento da riqueza material: valorizar-se-ia a qualidade em detrimento da quantidade; a \u00eanfase deslocar-se-ia da hierarquia para a participa\u00e7\u00e3o e o acordo\nm\u00fatuo; haveria obedi\u00eancia aos ciclos de reprodu\u00e7\u00e3o da m\u00e3e-natureza e respeito pelo fr\u00e1gil equil\u00edbrio dos ecossistemas. Ainda que o ritmo de crescimento da produ\u00e7\u00e3o material viesse a se reduzir, a sociedade seria mais equitativa\u201d (Oliveira, 1987).\nE hoje, a dificuldade da sociedade encontrar um caminho tranquilo e seguro em termos de melhor op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o diferente. Como se pode verificar na reportagem de a Gazeta Mercantil de 29/02/00 que, ao falar sobre as duas maiores companhias petrol\u00edferas do mundo, a Exxon Mobil Corp. (Ia) e a Royal Dutch/Shell (2a), toma evidente tal dificuldade ao dizer : \u201cEsses gigantes do setor petrol\u00edfero n\u00e3o concordam quanto \u00e0s perspectivas futuras. Em uma confer\u00eancia realizada este m\u00eas em Londres, o principal executivo da Exxon Mobil Corp., Lee Raymond e o \u201ccharman\u201ddo Shell, Mark Mooddv-Stuart, tra\u00e7aram rotas diferentes para o s\u00e9culo XXI\u201d.\nO executivo da primeira empresa diz que \u201cfar\u00e1 mais sentido para n\u00f3s, nos concentrarmos em opera\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas de energia e petroqu\u00edmica, uma vez que a empresa, depois de buscar por tr\u00eas d\u00e9cadas, as fontes de energia renov\u00e1veis s\u00e3o apenas nichos de mercado, e os autom\u00f3veis movidos a bateria el\u00e9trica e a c\u00e9lulas de combust\u00edvel n\u00e3o predominar\u00e3o nos pr\u00f3ximos 20 anos, se os mercados tiverem liberdade para decidir. O petr\u00f3leo e o g\u00e1s natural s\u00e3o aparentemente as fontes de energia das quais o mundo continuar\u00e1 dependendo no futuro previs\u00edvel\u201d.\nJ\u00e1 o \u201ccharman\u201d da Shell tem uma posi\u00e7\u00e3o totalmente diferente: \u201cPercebemos grandes oportunidades para os recursos renov\u00e1veis\u201d, e menciona que a Shell efetuar\u00e1 investimentos em energia solar, e\u00f3lica e de hidrog\u00eanio.\nComo se observa, os dois principais executivos das duas maiores companhias de petr\u00f3leo do mundo que, com certeza, s\u00e3o detentores de informa\u00e7\u00f5es privilegiadas, em se tratando de perspectivas energ\u00e9ticas futuras, se comparados a qualquer outro cidad\u00e3o do mundo, no entanto, t\u00eam posi\u00e7\u00f5es opostas. Isto mostra a dificuldade da sociedade determinar a estrutura energ\u00e9tica a ser seguida, ainda que esta estrutura possa ser um fator indutor numa ou noutra dire\u00e7\u00e3o. Ali\u00e1s, a retrospectiva hist\u00f3rica\nfeita parece deixar claro que a estrutura energ\u00e9tica est\u00e1 profundamente condicionada pela situa\u00e7\u00e3o social e tecnol\u00f3gica que a envolvem.\n1.2\t- As grandes rupturas a partir do final de 1960\n\u201cA an\u00e1lise hist\u00f3rica dos sistemas econ\u00f4micos revela que, num passado relativamente recente, as sociedades sofriam transforma\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas lentas, t\u00e3o lentas que os homens, durante sua vida, delas n\u00e3o se apercebiam e estavam convencidos de que a sociedade estava voltada ao imobilismo\u201d Amaral (1997).\nEntretanto, este quadro come\u00e7a mudar no fim do s\u00e9culo XVHI, com a decolagem da Primeira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, liderada pela Inglaterra e ocorre, principalmente, a partir de grandes inven\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, como a m\u00e1quina a vapor por James Watt em 1776 que, de um lado, provoca grandes e r\u00e1pidas transforma\u00e7\u00f5es nas sociedades e, por outro, acelera o desenvolvimento tecnol\u00f3gico (as inven\u00e7\u00f5es cient\u00edficas), tais como os motores ciclo Otto e Diesel, o d\u00ednamo, o controle e aplica\u00e7\u00e3o da eletricidade, a estrada de ferro, o tel\u00e9grafo, o selo postal, o telefone, etc. Este desenvolvimento provoca mudan\u00e7as nas sociedades, inaugurando, assim, um novo ciclo na humanidade, com grandes e r\u00e1pidas descobertas cient\u00edficas e conseq\u00fcentes e aceleradas mudan\u00e7as sociais, na sua adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas condi\u00e7\u00f5es e vice-versa.\nNeste contexto, e , com o decl\u00ednio da economia inglesa, surge um novo modelo baseado numa urbaniza\u00e7\u00e3o acelerada, na import\u00e2ncia da energia a baixo custo e na produ\u00e7\u00e3o e consumo em massa de certos bens dur\u00e1veis, destacando-se os autom\u00f3veis (com seus motores de explos\u00e3o), os eletrodom\u00e9sticos e, tamb\u00e9m, com a inven\u00e7\u00e3o do avi\u00e3o.\nA partir da supera\u00e7\u00e3o da crise de 1930, os EUA surgem como a grande lideran\u00e7a da Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, caracterizada pela produ\u00e7\u00e3o (Taylorismo) e consumo de massa (Fordismo) e pelo papel regulador do Estado, caracter\u00edstica esta incorporada \u00e0 sociedade a partir de teoria desenvolvida pelo economista John Maynard Keynes (1883-1946). Cita-se como exemplo de suas\nid\u00e9ias, a tese do consumo como for\u00e7a impulsionadora da produ\u00e7\u00e3o e, por isso, a necessidade de se aumentar e administrar a demanda para superar a crise. Dadas as circunst\u00e2ncias da crise dos anos 30, o Estado era o \u00fanico agente em condi\u00e7\u00f5es de executar aquele papel, mesmo que para isso implicasse em aumentos de d\u00e9ficits p\u00fablicos. E assim foi o que se aplicou nos EUA para dar in\u00edcio \u00e0 supera\u00e7\u00e3o daquela crise, o que se convencionou chamar de New Deal(\\933). E, a partir de ent\u00e3o, o modelo keynesiano foi adotado na grande maioria dos pa\u00edses capitalistas.\nA estrat\u00e9gia de desenvolvimento das economias latino-americanas, no per\u00edodo de 1930 a 1980, de modo geral orientadas pela escola cepalina, que defendia industrializa\u00e7\u00e3o voltada para as necessidades internas. Esse modelo, baseado na substitui\u00e7\u00e3o de importa\u00e7\u00f5es, confer\u00eda ao Estado um lugar central como interventor e promotor do crescimento econ\u00f4mico, incorporando um dos pilares do pensamento keynesiano. Isso resultou na implanta\u00e7\u00e3o de diversas empresas estatais, incumbidas da explora\u00e7\u00e3o de setores b\u00e1sicos da economia. A\u00e7o, minera\u00e7\u00e3o, energia e petr\u00f3leo s\u00e3o exemplos de setores que colocaram seus produtos e servi\u00e7os \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o dos capitais privados.\nA aplica\u00e7\u00e3o desse modelo de desenvolvimento com acentuada participa\u00e7\u00e3o estatal teve como resultado um indiscut\u00edvel crescimento das economias latino-americanas durante os 30 anos que se seguiram \u00e0 Segunda Guerra Mundial, apesar de, em algumas delas - e o Brasil serve de exemplo -, ter ocorrido uma tend\u00eancia \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de grupos e empresas que passaram a controlar grande parte do mercado e, por conseguinte, do volume de produ\u00e7\u00e3o.\nQuadro 1 - Esquema simplificado das tr\u00eas Revolu\u00e7\u00f5es Industriais\nN.\u00b0\tAgente Motor\tTipo de organiza\u00e7\u00e3o\tBase Energ\u00e9tica\tFator de Transforma\u00e7\u00e3o\tMeios\tSetor de Ponta\nIa\tInglaterra\tCapitalismo Cl\u00e1ssico\tCarv\u00e3o\tM\u00e1quina a Vapor\tEstrada de Ferro\tT\u00eaxtil\n2a\tEUA\tCapitalismo Keynesiano\tPetr\u00f3leo\tEletromec\u00e2nica Cl\u00e1ssica\tAutom\u00f3vel\tQu\u00edmica\n3a\tEUA/Jap\u00e3o\t?\tGN, Nuclear, Solar e Geot\u00e9rmica\tEletr\u00f4nica\tTelecomunica\u00e7\u00f5es e Automa\u00e7\u00e3o\tBio-Ind\u00fastria\nFonte: Amaral, (1997).\nO Quadro I mostra que, na passagem da Primeira para a Segunda Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, enquanto o Petr\u00f3leo gradualmente substitui o Carv\u00e3o, a Eletromec\u00e2nica Cl\u00e1ssica substitui a M\u00e1quina a Vapor, intensificando a implanta\u00e7\u00e3o do processo de mecaniza\u00e7\u00e3o, a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o. A mecaniza\u00e7\u00e3o, nos anos 50 e 60, foi t\u00e3o intensa que os pa\u00edses industrializados viveram um \u201cboom\u201d econ\u00f4mico, criando-se o mito do crescimento econ\u00f4mico irrefre\u00e1vel. Alguns fatores contribu\u00edram decisivamente para a cria\u00e7\u00e3o deste clima de euforia econ\u00f4mica:\n\u25a0\tenergia barata (petr\u00f3leo), de f\u00e1cil manejo, utiliza\u00e7\u00e3o e transporte, fato raro na Hist\u00f3ria da Humanidade;\n\u25a0\tcrescente liberaliza\u00e7\u00e3o das trocas no com\u00e9rcio internacional, originando uma adequada especializa\u00e7\u00e3o industrial e conseq\u00fcente divis\u00e3o internacional do trabalho;\n\u25a0\tsistema de pagamentos internacionais beneficiado por c\u00e2mbios est\u00e1veis, resultantes dos acordos de Bretton-Woods, que institu\u00edram um Sistema Monet\u00e1rio Internacional com paridade fixa;\n\u25a0\tper\u00edodo de estabilidade, em n\u00edvel mundial, permitindo a sedimenta\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o das inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas decorrentes da II Guerra, as quais tiveram, neste contexto, condi\u00e7\u00f5es de pleno aproveitamento;\n\u25a0\tmercados em expans\u00e3o, em vista da reconstitui\u00e7\u00e3o do \u201cstock\u201d de capital, destru\u00eddo pela confronta\u00e7\u00e3o mundial. Essa destrui\u00e7\u00e3o permitiu uma reconstitui\u00e7\u00e3o inteiramente adequada \u00e0s novas tecnologias, fato que n\u00e3o teria acontecido se a retomada da economia, ap\u00f3s a II Guerra, ocorresse a partir do \u201cstock\u201d existente, j\u00e1 obsoleto e, portanto, com dificuldades de adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s novas tecnologias.\nContudo, a partir dos anos 60, a ind\u00fastria transformadora come\u00e7ou a perder posi\u00e7\u00e3o relativa para outros setores, no que diz respeito \u00e0 fixa\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os e sal\u00e1rios. Assim, os termos de troca entre a ind\u00fastria e os outros setores da economia evolu\u00edram de forma desfavor\u00e1vel para a ind\u00fastria.\nO Quadro I mostra, tamb\u00e9m, que, na passagem para a 3a Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, a base energ\u00e9tica tende a migrar do Petr\u00f3leo para outras fontes energ\u00e9ticas (G\u00e1s Natural-GN, Nuclear, etc.), enquanto o fator de transforma\u00e7\u00e3o passa da Eletromec\u00e2nica Cl\u00e1ssica para a Eletr\u00f4nica. No fim da d\u00e9cada de 60, com a desacelera\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento da produtividade da ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o, havia fortes ind\u00edcios de que este modelo de crescimento estava se esgotando. Segundo Bodemer(1993), no decorrer dos anos 60, o modelo come\u00e7ou a dar sinais de esgotamento, caracterizando mesmo uma crise m\u00faltipla de crescimento, de endividamento, de produtividade e, finalmente, uma crise social de Estado. Essa crise traduziu-se na incapacidade do Estado de administrar e realizar a sobrecarga de tarefas a ele atribu\u00eddas pelo modelo keynesiano, e ainda refor\u00e7ada em uma mentalidade empresarial acostumada \u00e0 pol\u00edtica subvencionista, na corrup\u00e7\u00e3o e no clientelismo e, fundamentalmente, na forma\u00e7\u00e3o de d\u00e9ficits or\u00e7ament\u00e1rios permanentes, que grosso modo eram financiados pelas estrat\u00e9gias inflacion\u00e1rias.\nEstas constata\u00e7\u00f5es permitem a an\u00e1lise da evolu\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-econ\u00f4mica da humanidade calcada nas grandes transforma\u00e7\u00f5es, ou saltos tecnol\u00f3gicos, que passam\na designar-se como \u201cAs grandes rupturas\u201d, evidenciando o principal polo de cada \u201cRuptura\u201d, Industrial, Financeira e Energ\u00e9tica, que ser\u00e3o caracterizadas a seguir:\n1.2.1\t- Ruptura industrial\nA Ruptura industrial, tamb\u00e9m chamada de nova revolu\u00e7\u00e3o industrial ou Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, que ocorre nesta \u00e9poca, resulta de seis grandes \u00e1reas tecnol\u00f3gicas que alteraram a configura\u00e7\u00e3o setorial da ind\u00fastria:\n\u25a0\tcomplexo eletr\u00f4nico: inclui basicamente as tecnologias de informa\u00e7\u00e3o, automa\u00e7\u00e3o e a rob\u00f3tica. Este complexo revolucionou toda a atividade econ\u00f4mica, mudando processos de produ\u00e7\u00e3o, poupando m\u00e3o-de-obra, modificando produtos e seus respectivos custos. Por outro lado, surgiu uma grande variedade de novos bens de capital, juntamente com o decl\u00ednio, extremamente r\u00e1pido, dos custos de \u201chardware\u201d, abrindo vastas possibilidades t\u00e9cnicas \u00e0 introdu\u00e7\u00e3o dos equipamentos de inform\u00e1tica, que, por sua vez, tiveram tamb\u00e9m seus custos de \u201csoftware\u201d, substancialmente reduzidos. Neste complexo eletr\u00f4nico, a tecnologia de inform\u00e1tica desempenha um papel t\u00e3o relevante que alguns autores chamam esta nova revolu\u00e7\u00e3o industrial de \u201crevolu\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o\u201d.\n\u25a0\tAs tecnologias energ\u00e9ticas: trata-se da busca de desenvolvimento de alternativas ao consumo de energ\u00e9ticos, na produ\u00e7\u00e3o (novas fontes), na conserva\u00e7\u00e3o (utiliza\u00e7\u00e3o racional da energia) e na busca de alternativas que promovam o denominado desenvolvimento sustent\u00e1vel. Assim, destacam-se exemplos como : parcela crescente da eletricidade no consumo industrial; a substitui\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo por carv\u00e3o e g\u00e1s natural; a conscientiza\u00e7\u00e3o da necessidade de poupar a energia; os esfor\u00e7os de pesquisa para a gaseifica\u00e7\u00e3o e liquefa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o; a prospec\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo \u201coff-shore\u201d; e os esfor\u00e7os de pesquisa na busca do dom\u00ednio da tecnologia de\nutiliza\u00e7\u00e3o e gera\u00e7\u00e3o das energias renov\u00e1veis, da biomassa, dos reatores regeneradores \u201cbreeders\u201d (aproveitamento do plut\u00f3nio) e da fus\u00e3o nuclear.\nAs biotecnologias: embora ainda em fase embrion\u00e1ria, e, ainda enfrentando resist\u00eancias ideol\u00f3gicas e econ\u00f4micas, seus efeitos j\u00e1 se fazem sentir,. Os maiores grupos industriais do mundo j\u00e1 come\u00e7am a tomar posi\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a esta nova tecnologia, seja na agricultura - os transg\u00eanicos(modifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ticas em plantas tomando-as mais resistentes a insetos, herbicidas, secas, geadas e solos \u00e1cidos) seja na \u00e1rea farmac\u00eautica - biodiversidade - (novas plantas medicinais). Segundo a Gazeta Mercantil (28/03/00), a agricultura do p\u00f3s SEgunda Guerra Mundial cresceu mais intensiva e mais especializada, tanto no mundo desenvolvido como em grande parte do mundo em desenvolvimento, sendo hoje um dos maiores setores do mundo, empregando 1,3 bilh\u00f5es de pessoas e produzindo mercadorias no valor de US$ 1,3 trilh\u00f5es por ano. Com rela\u00e7\u00e3o aos \u201ctrang\u00eanicos\u201d, em 1999, 33% do milho dos Estados Unidos e 55% de sua safra de algod\u00e3o, e 90% da soja da Argentina vieram de esp\u00e9cies geneticamente manipuladas. Outra reportagem da Gazeta Mercantil(23/10/00), enfocando a investida pol\u00edtica do Governo brasileiro, junto ao Congresso Nacional para aprovar a legisla\u00e7\u00e3o sobre a biodiversidade, destaca que a defini\u00e7\u00e3o sobre a explora\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio gen\u00e9tico brasileiro \u00e9 relevante para a soberania nacional. A explora\u00e7\u00e3o desse patrim\u00f4nio natural por meio da biotecnologia pode movimentar um quantum do PIB brasileiro somente com o setor de f\u00e1rmacos. Segundo essa mesma reportagem, estima-se que entre 10 e 20% do total de esp\u00e9cies do planeta estejam em territ\u00f3rio nacional e que estes recursos naturais ser\u00e3o mais preciosos para a humanidade do S\u00e9culo 21 do que o petr\u00f3leo foi nos \u00faltimos cem anos. A prote\u00e7\u00e3o ao meio ambiente e a defini\u00e7\u00e3o clara de regras para a explora\u00e7\u00e3o desse fil\u00e3o econ\u00f4mico(biodiversidade) aparecem fortemente na atual companha presidencial americana. \u00c9 que s\u00f3 nos EUA h\u00e1 1,3 mil empresas de biotecnologia, al\u00e9m de outras 500 na Europa. No caso brasileiro, s\u00f3 para exemplificar, destacam-se duas empresas que investem\npesado em P&amp;D, nesta \u00e1rea, a Biosint\u00e9tica(setor bioqu\u00edmico) e a Natura(setor de cosm\u00e9ticos).\nAs tecnologias dos materiais: a grande evolu\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea, nos pl\u00e1sticos, cer\u00e2mica, materiais compostos, fibras \u00f3ticas, etc., apontam para uma desvaloriza\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios materiais, em favor do dom\u00ednio da tecnologia. Por outro lado, o aumento da reciclagem, com o crescimento do aproveitamento da sucata e res\u00edduos, est\u00e1 alterando a classifica\u00e7\u00e3o da natureza dos recursos minerais. Aqueles denominados de n\u00e3o-renov\u00e1veis, est\u00e3o migrando para recursos mais ou menos renov\u00e1veis.\nAs tecnologias do espa\u00e7o e o oceano: por interm\u00e9dio da \u201cIniciativa de Defesa Estrat\u00e9gica\u201d, mais conhecida por \u201cGuerra das Estrelas\u201d, promovida pelos EUA, novos avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos foram alcan\u00e7ados, com destaque para a ind\u00fastria aeroespacial que provocou o desenvolvimento de materiais gerando, inclusive, uma nova pol\u00edtica industrial americana.\nAs tecnologias ambientais: o novo modelo de desenvolvimento industrial \u00e9 aquele feito com respeito pelo ambiente, com a introdu\u00e7\u00e3o de tecnologias mais limpas. No caso do Brasil, a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre o Meio Ambiente, a Eco 92, acendeu a luz vermelha. Nesse encontro internacional, o governo brasileiro e o conjunto da sociedade passaram a perceber que, se nada fosse feito, na \u00e1rea do meio ambiente, estar\u00edamos nos aproximando do caos. A partir daquele momento passaram a ser adotadas algumas iniciativas importantes, tais como o aperfei\u00e7oamento da legisla\u00e7\u00e3o ambiental e dos instrumentos de controle das atividades poluidoras. A consci\u00eancia do desenvolvimento sustent\u00e1vel, como novo paradigma do desenvolvimento, passou a permear n\u00e3o s\u00f3 o governo, mas tamb\u00e9m o conjunto da sociedade e dos empres\u00e1rios. Ultimamente tem se verificado um processo de transforma\u00e7\u00e3o das empresas brasileiras a caminho da sustentabilidade, mostrando que \u00e9 poss\u00edvel produzir sem poluir e crescer sem excluir e destruir, aplicando-se o uso racional de recursos naturais, reciclagem de mat\u00e9rias-primas, controle na emiss\u00e3o de gases, tratamento\nadequado dos rejeitos. Ali\u00e1s a dissemina\u00e7\u00e3o da consci\u00eancia ambiental e a amplia\u00e7\u00e3o das regulamenta\u00e7\u00f5es governamentais sobre as atividades econ\u00f4micas poluidoras contribu\u00edram para o surgimento de um novo ramo de neg\u00f3cio conhecido como Ecobusiness. Essa nova atividade inclui desde a fabrica\u00e7\u00e3o de equipamentos para tratamento de \u00e1gua, despolui\u00e7\u00e3o do ar e gest\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos, passando pela produ\u00e7\u00e3o e comercializa\u00e7\u00e3o dos produtos \u201cverdes\u201d cujo consumo apresenta baixo impacto ambiental e alcan\u00e7ando os servi\u00e7os prestados por empresas de consultoria ambiental.\n1.2.2\t- Ruptura financeira\nA ruptura do sistema financeiro tem in\u00edcio, em agosto de 1971, quando o governo dos Estados Unidos (Richard Nixon) decidiu, unilateralmente, desvincular o d\u00f3lar do padr\u00e3o ouro e realizar a primeira desvaloriza\u00e7\u00e3o da sua moeda no posguerra.\n\u201cA decis\u00e3o norte-americana foi motivada pelos persistentes d\u00e9ficits do balan\u00e7o de pagamentos, agravados pelo desgaste provocado pelo fracassado conflito do Vietn\u00e3 e pela necessidade de fortalecer o pa\u00eds diante da crescente disputa econ\u00f4mica internacional.\nA Confer\u00eancia de Bretton Woods estabelecera que o d\u00f3lar tinha valor fixo, lastrado no ouro, com base na paridade de US$ 35 por on\u00e7a de ouro (31,lg), e tomara-se a moeda-padr\u00e3o do com\u00e9rcio mundial - confi\u00e1vel e de circula\u00e7\u00e3o e aceita\u00e7\u00e3o universais. Ao longo dos anos de expans\u00e3o econ\u00f4mica, os Estados Unidos haviam \u201cinundado\u201d o mundo de d\u00f3lares. Uma grande parcela desse dinheiro estava nos bancos centrais de muitos pa\u00edses, como reservas cambiais, ou na m\u00e3o de empresas, investidores e pessoas comuns, na busca de preserva\u00e7\u00e3o de seus bens. Com a desvaloriza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar, o governo dos EUA passou o maior calote da hist\u00f3ria nos, at\u00e9 ent\u00e3o confiantes, tomadores de recursos (d\u00f3lares), causando-lhes preju\u00edzos de dezenas de bilh\u00f5es. Todos perderam, enquanto os Estados Unidos ganharam e tomaram mais competitivas as suas exporta\u00e7\u00f5es\u201d (Brum,1997).\nEfetivamente, este calote norte-americano, al\u00e9m das in\u00fameras e desastrosas consequ\u00eancias provocadas nas economias do mundo, deu coragem a pa\u00edses sem grande representatividade no cen\u00e1rio da pol\u00edtica mundial que, reunidos em tomo da OPEP \u2014 Organiza\u00e7\u00e3o dos Pa\u00edses Exportadores de Petr\u00f3leo, desencadearam os dois choques do petr\u00f3leo (1973 e 1979), provocando um novo abalo geral na economia mundial.\nCom o primeiro choque do petr\u00f3leo, em 1973, as economias dos pa\u00edses desenvolvidos se retraem para absorverem os efeitos do choque e, consequentemente, reduzem substancialmente os investimentos diretos, enquanto os membros da OPEP, principalmente os pa\u00edses \u00e1rabes, inundam os bancos europeus com os chamados petrod\u00f3lares, uma vez que, na sua grande maioria, os donos dos po\u00e7os de petr\u00f3leo (xeques), j\u00e1 eram extremamente ricos e com o aumento s\u00fabito de sua riqueza n\u00e3o tinham muito o que fazer em seus pa\u00edses des\u00e9rticos, que apresentavam parcas op\u00e7\u00f5es para aplica\u00e7\u00e3o de tais recursos.\nEntretanto, para renderem aqueles petrod\u00f3lares depositados nos bancos europeus tinham que ser canalizados para alguma aplica\u00e7\u00e3o. Essa condi\u00e7\u00e3o provoca uma aproxima\u00e7\u00e3o muito grande entre o capital produtivo e o capital financeiro dos pa\u00edses do Primeiro Mundo, que buscam se locupletarem da situa\u00e7\u00e3o. Ou seja, para superarem ou amenizarem a sua situa\u00e7\u00e3o recessiva, os banqueiros passam a oferecer e a estimular os pa\u00edses do Terceiro Mundo a obterem recursos (financiamentos) para seus programas de desenvolvimento, sendo que tais financiamentos em sua grande maioria foram efetuados por meio de opera\u00e7\u00f5es casadas, a saber, os bancos fornecem o dinheiro para realiza\u00e7\u00e3o de obras, por\u00e9m, os pa\u00edses tomadores ficam vinculados a adquirirem materiais e equipamentos dos pr\u00f3prios pa\u00edses que estavam fornecendo os recursos, e/ou de seus aliados. Muitos pa\u00edses do Terceiro Mundo, ou por serem inescrupulosos, ou por ingenuidade, embarcaram em tais opera\u00e7\u00f5es, principalmente para a realiza\u00e7\u00e3o de grandes obras, como foi o caso do projeto \u201cBrasil Pot\u00eancia Mundial Emergente\u201d, do presidente Ernesto Geisel (1974/1978). E para piorar, na mesma \u00e9poca, prevendo a crise que se avizinhava, a Comiss\u00e3o Trilateral(EUA, Europa Ocidental e Jap\u00e3o), formada basicamente por empres\u00e1rios, banqueiros e\npol\u00edticos, se re\u00fanem para tra\u00e7ar uma nova estrat\u00e9gia de atua\u00e7\u00e3o internacional e, entre as medidas definidas, imp\u00f5e aos pa\u00edses do Terceiro Mundo o estabelecimento de taxas de juros flutuantes, pois, at\u00e9 ent\u00e3o, a pr\u00e1tica era a utiliza\u00e7\u00e3o de taxas fixas.\nA segunda etapa da ruptura financeira tamb\u00e9m acontece por obra e capricho de outro presidente norte-americano, quando, em 1981, Ronald Reagan, para se eleger, promete e o faz, ap\u00f3s eleito, reduzir impostos. Entretanto, esqueceu de combinar tal estrat\u00e9gia com o presidente do Fed (Paul Wolker) que, para compensar a redu\u00e7\u00e3o dos impostos, provoca uma eleva\u00e7\u00e3o extorsiva da taxa de juros dos EUA (prime rate), com profundos reflexos em n\u00edvel internacional1.\nOs pa\u00edses do Terceiro Mundo, como conseq\u00fc\u00eancia da primeira etapa da ruptura financeira, foram induzidos a se endividar com base em taxas do juros flutuantes. Com esse novo calote americano , na pr\u00e1tica, quebraram na d\u00e9cada de 1980. No caso do Brasil, que at\u00e9 1975 tomava empr\u00e9stimos e financiamentos internacionais, com taxas de juros que variavam de 4% a 6% a.a. (fixas), em 1981, essas taxas, acrescidas de \u201cspreeds\u201d(riscos do pa\u00eds tomador) e \u201cflats\u201d (comiss\u00f5es de repasse), chegam a atingir n\u00edveis que variaram de 21% a 28% a.a.\nNo Gr\u00e1fico 3, a seguir, que mostra um hist\u00f3rico (1960 - 1998) da taxa de juros e infla\u00e7\u00e3o dos Estados Unidos, fica evidente como \u00e9 perversa a rela\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica dos pa\u00edses do Primeiro Mundo em rela\u00e7\u00e3o aos pa\u00edses do Terceiro Mundo. Verifica-se no gr\u00e1fico uma coincid\u00eancia bastante acentuada da oscila\u00e7\u00e3o da taxa de juros, acompanhando a infla\u00e7\u00e3o, isso significa dizer que os pa\u00edses ricos, no caso representado pelos EUA, transferem sua infla\u00e7\u00e3o, via taxa de juros, aos pa\u00edses tomadores de recursos, no caso os pa\u00edses do Terceiro Mundo, ou seja, resumindo o quadro, pode-se dizer que os pobres acabam financiando a incompet\u00eancia dos ricos.\n1 Nos Estados Unidos o presidente do Banco Central, tem mandato intercalado com o do Presidente e sua fun\u00e7\u00e3o \u00e9 t\u00e9cnica, ou seja, Controle Monet\u00e1rio. Portanto, independente da pol\u00edtica econ\u00f4mica do governo.\n\u201cA partir de 1983, enquanto os pa\u00edses capitalistas centrais retomaram o crescimento econ\u00f4mico em ritmo razo\u00e1vel, os pa\u00edses subdesenvolvidos, endividados transformaram-se de receptores em transferidores l\u00edquidos de capital para o exterior, em fun\u00e7\u00e3o do pagamento do servi\u00e7o da d\u00edvida . Ao mesmo tempo, sofriam acentuada queda nos investimentos produtivos e eram acometidos de estagna\u00e7\u00e3o ou recess\u00e3o econ\u00f4mica, altas taxas de infla\u00e7\u00e3o e deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de vida de suas popula\u00e7\u00f5es\u201d (Brum, 1997).\nO Quadro 2 mostra, no caso do Brasil, quantos recursos l\u00edquidos foram transferidos para os pa\u00edses centrais na d\u00e9cada de 1980 e in\u00edcio dos anos 90. De 1982 a 1994 foram transferidos (coluna 4) US$ 111,8 Bilh\u00f5es, o equivalente, aproximadamente, ao total da pr\u00f3pria Divida Extema Bruta do pa\u00eds no inicio dos anos 90.\nFica evidente que, nesse per\u00edodo, embora o Brasil continuasse tomando empr\u00e9stimos e financiamentos (coluna 1), tais opera\u00e7\u00f5es, na verdade, foram \u00fanica e exclusivamente para capitalizar juros (coluna 2), e, consequentemente, mantendo um endividamento crescente (coluna 5), sem obter qualquer retomo de tal processo, tudo como reflexo da segunda ruptura financeira.\nNesse per\u00edodo, os pa\u00edses do Terceiro Mundo - sobretudo os que possu\u00edam elevadas d\u00edvidas extemas - diminu\u00edram sensivelmente seu ritmo de desenvolvimento econ\u00f4mico e social, ou sofreram penosos anos de estagna\u00e7\u00e3o/recess\u00e3o. A elevada d\u00edvida externa obrigou-os a realizar programas econ\u00f4micos de ajustes internos em fun\u00e7\u00e3o dos interesses dos credores internacionais. Em decorr\u00eancia de tais ajustes, esses pa\u00edses passaram a transferir para o exterior parcela expressiva da riqueza nacional produzida, enquanto projetos vitais para o seu desenvolvimento foram abandonados por falta de recursos para financi\u00e1-los. Como resultado, as condi\u00e7\u00f5es de vida de suas popula\u00e7\u00f5es, na maioria dos casos se deterioraram gravemente, sobretudo para as camadas mais carentes.\nNo Brasil, o per\u00edodo dos anos 80, como resultado dos aspectos retro citados e tamb\u00e9m em face do fraco desempenho econ\u00f4mico, da inefic\u00e1cia e do fracasso de\nmedidas e planos econ\u00f4micos para supera\u00e7\u00e3o da crise, ficou conhecido como a \u201cd\u00e9cada perdida\u201d. Neste sentido, o Gr\u00e1fico 4, a seguir, mostra a tend\u00eancia declinante da Taxa de Investimentos em rela\u00e7\u00e3o ao Produto Interno Bruto - PIB, a partir de 1980 at\u00e9 os primeiros anos da d\u00e9cada de 90, atingindo 13,7% em 1992, quando \u00e9 considerada razo\u00e1vel para um pa\u00eds em desenvolvimento uma varia\u00e7\u00e3o entre 20 e 25% do PIB.\nQuadro 2 - Fluxo financeiro com o exterior - Brasil (1972/1996).\nAno\tEmpr\u00e9stimos e Financiamentos d)\tAmortiza\u00e7\u00e3o do Principal (2)\tPagamento de Juros (3)\tIngresso L\u00edquido de Recursos (4) = 1 - (2+3)\tD\u00edvida Externa Bruta\n1972\t4.3\t1.2\t0.5\t2.6\t9.5\n1973\t4.5\t0.2\t0.8\t3.5\t12.6\n1974\t7.0\t1.9\t1.3\t3.8\t17.2\n1975\t5.9\t2.2\t1.9\t1.8\t21.2\n1976\t7.8\t3.0\t2.1\t2.7\t26.0\n1977\t8.4\t4.1\t2.5\t1.8\t32.0\n1978\t9.3\t1.6\t3.3\t4.4\t43.5\n1979\t12.0\t6.4\t5.3\t0.3\t49.9\n1980\t13.3\t5.0\t7.5\t0.8\t53.8\n1981\t16.8\t6.2\t10.3\t0.3\t61.4\n1982\t12.5\t7.0\t12.6\t(7.1)\t69.6\n1983\t7.8\t6.9\t10.3\t(9.4)\t81.3\n1984\t8.8\t6.5\t11.4\t(9.1)\t91.1\n1985\t5.7\t8.5\t11.2\t(14.0)\t95.9\n1986\t4.2\t11.5\t10.2\t(17.5)\t101.8\n1987\t11.9\t13.5\t9.3\t(10.9)\t107.5\n1988\t14.9\t15.2\t10.6\t(10.9)\t102.6\n1989\t29.6\t34.0\t9.6\t(14.0)\t99.3\n1990\t3.1\t8.7\t9.7\t(15.3)\t96.5\n1991\t3.0\t7.8\t8.6\t(13.4)\t93.0\n1992\t30.8\t8.6\t7.3\t15.1\t110.8\n1993\t14.0\t10.0\t8.3\t(4.3)\t114.3\n1994\t55.7\t50.4\t6.3\t(1.0)\t119.7\n1995\t36.5\t11.0\t8.2\t17.3\t129.3\n1996\t27.1\t14.4\t9.8\t2.9\t139.7\nFonte: Brum (1997), e Montagem pr\u00f3pria\nGr\u00e1fico 4 - Taxa de investimento em rela\u00e7\u00e3o ao PIB (%)\nFonte: IBGE/IPEA\n1.2.3\t- Ruptura energ\u00e9tica\nA ruptura energ\u00e9tica tem o seu marco inicial nos dois choques do petr\u00f3leo, em 1973 e 1979, nos quais o pre\u00e7o do combust\u00edvel, motor da economia mundial, salta de US$3 para US$30 por barril em apenas 7 anos. Grosso modo, corresponde a dizer que foram multiplicados por 10 todos os principais insumos b\u00e1sicos e mat\u00e9rias-primas da economia mundial.\nOs choques do petr\u00f3leo escancararam a vulnerabilidade do sistema de abastecimento energ\u00e9tico global, tanto pelo lado da exagerada concentra\u00e7\u00e3o em uma \u00fanica fonte, no caso o petr\u00f3leo, como pelo fato desta fonte estar disponibilizada em poucas regi\u00f5es do globo terrestre. O mapa 1, a seguir, mostra que aproximadamente, 70% das reservas provadas de petr\u00f3leo do mundo, no ano de 1997, est\u00e3o concentradas no Oriente M\u00e9dio.\nMapa 1 - Concentra\u00e7\u00e3o mundial das reservas de petr\u00f3leo\nProved reserves at end 1997\n\nFonte: British Petroleum, 1998\nPor outro lado, o Mapa 2, a seguir, apresenta a situa\u00e7\u00e3o geral do petr\u00f3leo no mundo, no ano de 1996, destacando al\u00e9m das reservas, a produ\u00e7\u00e3o, o refino, o consumo e o fluxo internacional do combust\u00edvel.\nPor meio deste mapa, verifica-se que n\u00e3o \u00e9 somente a concentra\u00e7\u00e3o das reservas mundiais de petr\u00f3leo, que tomaram o sistema de abastecimento energ\u00e9tico vulner\u00e1vel ,mas a pr\u00f3pria localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica daquelas reservas dificultam o escoamento do combust\u00edvel das regi\u00f5es produtoras para os centros de consumo, pois elas se concentram em regi\u00f5es com poucos e estrangulados acessos, facilitando o boicote e mesmo impedindo o acesso. Ali\u00e1s, as recentes crises (guerras) no Oriente M\u00e9dio comprovam isso. \u00c9 notorio e sabido que a tens\u00e3o vivida \u00f1as ultimas d\u00e9cadas, na regi\u00e3o, aconteceram e est\u00e3o acontecendo, em fun\u00e7\u00e3o de disputas em tomo exclusivamente de interesses vinculados ao petr\u00f3leo.\nMapa 2 - Petr\u00f3leo no mundo: produ\u00e7\u00e3o, consumo, refino e fluxo internacional\nFonte: Institu\u00ed Fran\u00e7ais du p\u00e9trole\nOs efeitos desta ruptura foram profundos e generalizados. Os pa\u00edses industrializados entraram num processo recessivo que durou,, aproximadamente, 10 anos. Criou-se, na \u00e9poca, um clima em que reinava um vazio profundo em termos energ\u00e9ticos e as sociedades passaram a buscar novas alternativas.\nInicialmente, a energia nuclear, com v\u00e1rias fontes implantadas em diversos pa\u00edses, surgia como a alternativa que poderia equacionar, definitivamente, o problema de abastecimento energ\u00e9tico do mundo. Entretanto, os problemas ecol\u00f3gicos e de seguran\u00e7a, logo emergiram e fizeram que se redirecionassem o modelo energ\u00e9tico, na busca de um modelo mais \u201cleve\u201d em termos de consumo de energia e de mat\u00e9rias-primas. Assim, o g\u00e1s natural, a geotermia e a energia solar, entre outras fontes energ\u00e9ticas alternativas, passaram a ter uma maior aten\u00e7\u00e3o por parte dos pesquisadores e investidores, na tentativa de encontrar alternativas energ\u00e9ticas mais vi\u00e1veis para possibilitar a diversifica\u00e7\u00e3o nas matrizes energ\u00e9ticas dos pa\u00edses e, com isso, diminuir a depend\u00eancia de fontes cativas. O Quadro 3, abaixo ilustra a evolu\u00e7\u00e3o da diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial\nQuadro 3 - Consumo mundial de energia prim\u00e1ria\nANO\tCarv\u00e3o\t\tPetr\u00f3leo\t\tG\u00e1s Natural\t\tNuclear\t\n\tMtep\t%\tMtep\t%\tMtep\t%\tMtep\t%\n1950\t971\t59\t497\t31\t156\t9\t29\t1,8\n1973\t1563\t29\t2688\t50\t989\t18\t131\t2,4\n1989\t2266\t31\t3095\t42\t1652\t22\t350\t4,7\nFonte: Furtado (1998).\nAinda com rela\u00e7\u00e3o a energia nuclear, o Quadro 4, a seguir, apresenta os dados dos principais pa\u00edses do mundo, englobando quantidade de reatores instalados e em constru\u00e7\u00e3o em 1989, bem como o percentual de participa\u00e7\u00e3o da nuclear na gera\u00e7\u00e3o de eletricidade, podendo-se concluir que, j\u00e1 naquele ano, o Programa Nuclear em n\u00edvel\nmundial, estava praticamente abandonado. De 1989 para c\u00e1, com os diversos acidentes nucleares ocorridos, Chemobil, Jap\u00e3o, c\u00e9sio(Goi\u00e2nia), etc., a press\u00e3o da sociedade aumentou sensivelmente, contribuindo sobremaneira para a tend\u00eancia de abandono praticamente definitivo do programa, pelo menos por enquanto.\nQuadro 4 - Reatores em opera\u00e7\u00e3o/constru\u00e7\u00e3o e percentual da energia nuclear na gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica - 1989\n^REACTORS-thr ;\t\tELECTRfCIW 'GENERATED (MWe)\tPERCENT OF EtEOTRiCITY\" GENERAT\u00cdQN\tREACTORS. UNDER -.CONSTRUCTION\n'NORTH '&amp;\u25a0-CENTRAL-\tOPERATION\t\t\t\n\"AMERICA\t\t\t\t\nOahada\t18 -\t\t\t\nCuba\"\t0\t\t\t\nMexico\t1\t\t\t\n\u25a0U.S,\t110\t\t\t\nSOUTH AMERICA.\t\t\t\t\nArgentina\t- 2\t\t\t\nBrazil\t\t826\t\t\nEUROPE:\t\t\t\t\n/Beigiurn\t7\t\t\t\nBulgaria\tS\t\t\t\nCzechos Id vakia.\t8\t\t\t\nEast. Germany\t\u2019 6\t\t\t\nFiniand\t\t\t\t\n'France-\t55\t52 568\t\t\nHungary\t\u25a0:;Tb|1O|8\u00ed\u00cd\u00cd1I\u00cd\t\t\t\nlta!y\t2\t\t\t\n\u25a0Netheriands\t2\t\u25a0\t\u25a0 . *\u25a0 j \\ j\t\t\nRomania\t-o\t\t\tmMMHb\nSpain\tIF*\t\t\t\u00e9memmI\nSweden\t' 12\t\t\t\nSw'teerfan'd.\tolliliSlflifiij\t\t\t\nU.K.\t\u25a0\u2019 : 39.\t\t\t\n\"West Germany\t24\t22.71 6\t\t\nYugosfevia\t\t\t\t\n-ASIA\t\t\t\t\nChina\t\t\t\t\nIndia\t\t\t\t\nIran .\t0\t\t\t\nJapan\t39 '\t\t\t\nPakistan\t' AftTiiiSillilt\t\t\t\n\"South Korea\t- 9 .\t\t\t\nTaiwan\t6\t\t\t\nUJS/S-R.\tBilltllglllJIlll\t\t\t\nAFRICA\t\t\t\t\n-South Africa\t2\t\t\t\nTOTALS:\t426\t\t\t\nSource': International At\u00f4tnic.-\u00c9nerciv Aciehov. Vienna\nFonte; Revista Scientific American, v. 263, n. 3, Set/90\nFica bastante evidente a preocupa\u00e7\u00e3o, nas ultimas d\u00e9cadas, com a busca de um modelo mais \u201cleve\u201d de consumo de energia, justamente porque se verifica que o g\u00e1s natural sai de um percentual de 5% em 1937 e passa para 20% em 1988, em rela\u00e7\u00e3o ao total de consumo de combust\u00edveis f\u00f3sseis, conforme indica o Gr\u00e1fico 5\nGr\u00e1fico 5 - Consumo mundial de combust\u00edveis f\u00f3sseis - 1937 e 1988\nW37\n)\u00cdL (20%)\n12 QUADS\nHYDROELECTRIC NATURALGAS\n(1 %) d QUAD (5%) 3 QUADS\n\n? .\u25a0\u25a0\u00a1i\u00e1\u00ed-\u2019\u00faUA&amp;s --i\t.\n/\nNUCLEAR HYDROELECTRIC (5%) 17 QUADS (7%) 22 QUADS\nFonte: Revista Scientific American, v. 263, n, 3, Set/90\nSegundo Sauer (1998), \u201cna crise do petr\u00f3leo, os pre\u00e7os quadruplicaram em poucos meses....Isso fez com que a quest\u00e3o estrat\u00e9gica de suprimento se tomasse o elemento-chave dos pa\u00edses industrializados no desenvolvimento de suas pol\u00edticas energ\u00e9ticas - a diversifica\u00e7\u00e3o das fontes de suprimento de petr\u00f3leo e seus derivados, bem como de outras formas de energia prim\u00e1ria e o estimulo ao uso racional e eficiente de energia foram fatores essenciais para essas pol\u00edticas. O objetivo principal foi diminuir a depend\u00eancia dos pa\u00edses industrializados de algumas fontes de suprimento, bem como do energ\u00e9tico \u00f3leo.\nO g\u00e1s natural foi o maior benefici\u00e1rio das pol\u00edticas de diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Desta forma, o g\u00e1s natural beneficiou-se da deliberada pol\u00edtica para aumentar a sua participa\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica mundial\u201d, conforme mostra o gr\u00e1fico anteriormente apresentado.\nAssim, a partir da crise mundial dos anos 70, surge um novo modelo de desenvolvimento, em escala mundial. Os produtos industriais poluentes, eletrointensivos e de pouco valor agregado que nos anos 70 estavam reservados aos pa\u00edses industrializados, tiveram sua produ\u00e7\u00e3o transferida para aos pa\u00edses menos desenvolvidos. Os pa\u00edses industrializados voltaram-se para modelos de desenvolvimento calcado no paradigma tecnol\u00f3gico da Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial, ou seja, concentrado na produ\u00e7\u00e3o de artigos de alta qualidade, que exigem a maior utiliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia e da tecnologia.\nEste novo paradigma de desenvolvimento dos pa\u00edses industrializados (Terceira Revolu\u00e7\u00e3o Industrial), em termos gerais, apresenta as seguintes caracter\u00edsticas:\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado energ\u00e9tico por unidade produzida, em virtude dos esfor\u00e7os de conserva\u00e7\u00e3o e de diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica;\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado de bens prim\u00e1rios por unidade produzida, gra\u00e7as \u00e0 reciclagem dos materiais e \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o por bens sint\u00e9ticos;\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o do conte\u00fado em trabalho por unidade de produ\u00e7\u00e3o, em virtude da racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o, da exig\u00eancia de m\u00e3o-de-obra mais qualificada e de novas formas de organiza\u00e7\u00e3o do trabalho;\n\u25a0\tAumento do conte\u00fado de servi\u00e7os por unidade de produ\u00e7\u00e3o, em conseq\u00fc\u00eancia da automatiza\u00e7\u00e3o da atividade produtiva e da cria\u00e7\u00e3o de novos servi\u00e7os de apoio a essa atividade (consultoria, inform\u00e1tica, manuten\u00e7\u00e3o industrial, auditorias tecnol\u00f3gica e energ\u00e9tica, etc.);\n\u25a0\tRedu\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o por unidade de produ\u00e7\u00e3o, em virtude da crescente utiliza\u00e7\u00e3o do tecnologias limpas na ind\u00fastria, conseq\u00fc\u00eancia da dimens\u00e3o ecol\u00f3gica das sociedades atuais.\nParalelamente a este novo modelo de desenvolvimento, nos anos 70, iniciou-se, em muitos pa\u00edses, uma onda de descontentamento geral sobre a forma de encarar o planeta e de utilizar os recursos naturais. Com a eleva\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de vida e a degrada\u00e7\u00e3o generalizada da qualidade ambiental, iniciaram-se os protestos contra a m\u00e1 qualidade do ar e da \u00e1gua, a destrui\u00e7\u00e3o das florestas e conseq\u00fcente extin\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias esp\u00e9cies de animais, o buraco do oz\u00f4nio e o efeito estufa..\nComo resultado dessas discuss\u00f5es, principalmente nos pa\u00edses desenvolvidos, o meio ambiente e a conserva\u00e7\u00e3o dos recursos naturais passaram e ser considerados como fatores essenciais da qualidade de vida, incitando, inclusive, a redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o em benef\u00edcio da preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Se, por um lado, a conscientiza\u00e7\u00e3o individualizada dos pa\u00edses e comunidades dos aspectos ambientais evoluiu bastante, nos \u00faltimos anos, as quest\u00f5es integradas ainda carecem de coes\u00e3o nesta problem\u00e1tica. A constata\u00e7\u00e3o da globaliza\u00e7\u00e3o da economia tem vertentes de transfer\u00eancia dos efeitos ambientais regionais danosos, tomando mister a gest\u00e3o pol\u00edtica do meio ambiente internacionalizada, uma vez que os principais efeitos prejudiciais da degrada\u00e7\u00e3o ambiental da produ\u00e7\u00e3o, por exemplo, podem ser transferidos para outro pa\u00eds ainda n\u00e3o t\u00e3o degradado ou sem controle ambiental eficiente. Como exemplos, podem-se citar o acidente nuclear de Chemobil que teve efeitos em diversos pa\u00edses vizinhos e a chuva \u00e1cida na regi\u00e3o de Toronto - Canad\u00e1,\nprovocada pela polui\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias americanas da regi\u00e3o de Detroit, pelo aspecto de exporta\u00e7\u00e3o dos danos ambientais decorrentes da produ\u00e7\u00e3o interna.\nUm outro exemplo que reflete a atual pol\u00edtica perversa dos pa\u00edses desenvolvidos \u00e9 a exporta\u00e7\u00e3o das ind\u00fastrias de alum\u00ednio do Jap\u00e3o, cujo processo de produ\u00e7\u00e3o \u00e9 altamente poluente, para pa\u00edses em desenvolvimento. Esta exporta\u00e7\u00e3o acaba resolvendo, para os pa\u00edses exportadores das ind\u00fastrias, os problemas de oferta de energia para esse tipo de ind\u00fastria que \u00e9 eletrointensiva, ao mesmo tempo que reduz, de forma duplicada, as quest\u00f5es ambientais tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de energia (combust\u00edvel) quanto de consumo (alum\u00ednio). \u00c9 o caso do projeto Caraj\u00e1s no Brasil.\nMas a mudan\u00e7a no perfil do consumo de energia \u00e9 lenta e dif\u00edcil, uma vez que exige um esfor\u00e7o muito grande da sociedade como um todo e envolve v\u00e1rios fatores como a necessidade de grandes investimentos, a mudan\u00e7a de h\u00e1bito e \u00e0s vezes de paradigmas da sociedade, ou a disponibilidade de novas fontes energ\u00e9ticas, com tecnologia aplic\u00e1vel ou economicamente vi\u00e1vel. Apesar disso tudo, a partir dos dois choques do petr\u00f3leo, observam-se no mundo maior diversifica\u00e7\u00e3o das fontes energ\u00e9ticas e a busca de alternativas de energias mais condizentes com as novas exig\u00eancias da sociedade.\nO Gr\u00e1fico 7, a seguir, mostra o perfil do consumo de energia no Brasil de 1970 a 1996, no qual se verifica uma redu\u00e7\u00e3o gradativa no consumo de petr\u00f3leo (com n\u00edveis de polui\u00e7\u00e3o elevado) e lenha (provoca a devasta\u00e7\u00e3o das florestas), tendo como contrapartida um aumento do consumo da biomassa (cana-de-a\u00e7\u00facar - combust\u00edvel renov\u00e1vel e ecologicamente mais correto) e da hidroeletricidade.\nGr\u00e1fico 6 - Perfil do consumo de energia no Brasil - (1970 - 1996)\nNeste contexto de busca de tecnologias menos poluentes, o g\u00e1s natural despontou, na \u00faltima d\u00e9cada de s\u00e9culo XX, como uma das alternativas mais procuradas, prometendo, a m\u00e9dio prazo, aumentar substancialmente sua participa\u00e7\u00e3o na composi\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica mundial, como se pode ver no Quadro 5, a seguir. Segundo Vela(1995), a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural no consumo mundial de energia prim\u00e1ria, em 1929 era de 4%, 1950 de 10%, 1960 de 15%, 1976 de 20% e em 1994 22,9%, o que mostra uma evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do g\u00e1s natural no consumo de energia prim\u00e1ria. O Brasil, tamb\u00e9m contemplado no quadro, ainda apresenta uma participa\u00e7\u00e3o pequena na matriz energ\u00e9tica, o que permite inferir que dadas as condi\u00e7\u00f5es atuais, o potencial de desenvolvimento desse energ\u00e9tico no pa\u00eds \u00e9 muito promissor, mas isso ser\u00e1 objeto de abordagem mais adiante:\nQuadro 5 - Consumo de Energia Prim\u00e1ria -1993\nFontes\tBrasil\tMundo\tUni\u00e3o\t(2)\nEnerg\u00e9ticas\t(%) (1)\t(%) (2)\tEurop\u00e9ia\nPetr\u00f3leo\t32,0\t40,2\t44,6\nG\u00e1s natural\t2,5\t22,9\t19,9\nCarv\u00e3o\t18,7\t27,2\t19,5\nNuclear\t-\t7,2\t14,5\nHidr\u00e1ulica\t34,9\t2,5\t1,5\nProdutos de cana\t10,6\t\t-\nOutras fontes\t1,3\t\u2014\t-\nTotal\t100,0\t100,0\t100,0\nFonte: (1)\tPetro &amp; G\u00e1s - 10/94 (2) Vela, (1995)\t\t\nCap\u00edtulo 2\n2.1\t- Globaliza\u00e7\u00e3o, blocos econ\u00f4micos e aumento de interc\u00e2mbio energ\u00e9tico regional.\n2.1.1\t- A economia global e novo paradigma da competitividade.\nO novo paradigma da competitividade internacional p\u00f5e em xeque as teorias cl\u00e1ssicas do com\u00e9rcio internacional, calcadas na dota\u00e7\u00e3o de recursos naturais de um pa\u00eds (Teoria das Vantagens Comparativas - teoria de Hecksher-Ohlin).\nAssim, segundo Amaral (1997), at\u00e9 recentemente(uma ou duas d\u00e9cadas atr\u00e1s), quando n\u00e3o havia grandes e m\u00faltiplas facilidades de comunica\u00e7\u00e3o e de transportes, e havia barreiras alfandeg\u00e1rias entre os mercados nacionais, um pa\u00eds tinha tend\u00eancia a especializarse em produ\u00e7\u00f5es ligadas aos seus recursos naturais.\nNaquela \u00e9poca, esses recursos n\u00e3o eram t\u00e3o facilmente mobiliz\u00e1veis e, portanto, n\u00e3o estavam facilmente dispon\u00edveis no mercado internacional. Dessa forma, um dado pa\u00eds, pelo fato de possuir esses recursos, tinha vantagens comparativas em rela\u00e7\u00e3o aos outros, quando desenvolvia a ind\u00fastria a partir desses recursos dispon\u00edveis.\nHoje em dia, com o desenvolvimento acelerado dos sistemas de comunica\u00e7\u00f5es e de transportes, com a prolifera\u00e7\u00e3o de redes de informa\u00e7\u00f5es entre as institui\u00e7\u00f5es internacionais e com a suaviza\u00e7\u00e3o das fronteiras econ\u00f4micas nacionais, inclusive com a cria\u00e7\u00e3o de organismos internacionais, tais como: GATT, OMC, etc., existe uma tend\u00eancia para uma grande liberaliza\u00e7\u00e3o do com\u00e9rcio mundial e para a liberdade de circula\u00e7\u00e3o, em escala planet\u00e1ria, de pessoas, de bens, de servi\u00e7os e de capitais. O mundo est\u00e1 no caminho da economia global.\nAssim, numa economia global, as mat\u00e9rias-primas, as tecnologias e os capitais, al\u00e9m de dispon\u00edveis no mercado internacional, t\u00eam uma acessibilidade extensiva a todos que a eles quiserem recorrer.\nPor isso, com a globaliza\u00e7\u00e3o das economias e com a mobilidade dos fatores, n\u00e3o se pode mais pensar somente na exist\u00eancia de recursos, uma vez que o que determina a competitividade, a longo prazo, \u00e9 a forma como esses recursos s\u00e3o utilizados, seja pelo valor agregado, seja na utiliza\u00e7\u00e3o de recursos tecnol\u00f3gicos para obter novos produtos ou novos processos.\nAssim, dentro da \"Teoria das Vantagens Competitivas\", na qual as vantagens competitivas, vinham do acesso a fatores como: baixo custo do capital e do trabalho, da disponibilidade de mat\u00e9rias-primas e a exist\u00eancia de economias de escala, hoje a economia global continua utilizando as vantagens competitivas, por\u00e9m, em escala global. E mais, a vantagem cr\u00edtica, hoje em dia, reside na capacidade de inovar, de evoluir para novos produtos e novos processos, atendendo as necessidades de respostas r\u00e1pidas por meio de processos industriais flex\u00edveis exigidos pelo mercado.\nNesta economia global, uma empresa pode ter a sua sede nos Estados Unidos, as suas unidades de produ\u00e7\u00e3o na \u00c1sia e financiar-se no mercado de capitais em Londres.\nA m\u00e3o-de-obra barata j\u00e1 n\u00e3o \u00e9, hoje em dia, uma vantagem competitiva duradoura para um pa\u00eds, uma vez que as empresas, dentro desta economia global, podem facilmente deslocar a sua produ\u00e7\u00e3o para outros pa\u00edses com m\u00e3o-de-obra ainda mais barata, ou podem ser facilmente ultrapassadas, nos mercados externos em que operam, por outras empresas de outros pa\u00edses que tem custos salariais mais baixos.\nNeste aspecto, o Mapa 3, a seguir, mostra claramente, em primeiro lugar, a multidimens\u00e3o da atua\u00e7\u00e3o da Nike no mundo e, em segundo lugar, como se movimenta rapidamente, atendendo os interesses da multinacional o local onde se desenvolve a produ\u00e7\u00e3o. Fica claro, pois, que a empresa atende \u00fanica e exclusivamente a seus interesses estrat\u00e9gicos moment\u00e2neos, sem se importar com as economias locais e muito menos com os pa\u00edses.\nAo mesmo tempo, o Mapa 3, mostra a rapidez com que o mundo se globalizou nas ultimas tr\u00eas d\u00e9cadas, pois, em 1968, a rede de lanchonetes Mc Donald\u2019s existia apenas nos EUA, ao passo que, em 1997, j\u00e1 aparece em 105 pa\u00edses.\nMapa 3-0 tamanho dos mercados no mundo\nFonte: Me Donald\u2019s, Nike e Fortune, publicado na Folha de S\u00e3o Paulo em 02/11/97\nCompreende-se, assim, facilmente o esgotamento de modelos de competitividade, exclusivamente assentados em m\u00e3o-de-obra barata.\nNesta economia global, os recursos humanos altamente qualificados e motivados constituem, indubitavelmente, o elemento imprescind\u00edvel e fundamental para as vantagens competitivas de um pa\u00eds.\n2.1.2-\tOs blocos regionais na economia global\nNa economia globalizada, o mercado nacional j\u00e1 n\u00e3o \u00e9 um conceito econ\u00f4mico relevante. Para os pa\u00edses integrados em blocos regionais, hoje se verifica uma tend\u00eancia ao desaparecimento do mercado nacional, substitu\u00eddo cada vez mais pelo mercado regional, o espa\u00e7o econ\u00f4mico de refer\u00eancia.\nNesta perspectiva, o mundo deixaria de estar segmentado em mercados nacionais para passar a ser segmentado em espa\u00e7os regionais. Haver\u00e1, ent\u00e3o, uma economia mundial organizada em blocos econ\u00f4micos regionais.\nMas a cria\u00e7\u00e3o da blocos regionais, coexistir\u00e3o com um sistema multilateral de trocas internacionais, gerido por organiza\u00e7\u00f5es internacionais como OMC e GATT.\nDe acordo com essa abordagem multilateral de trocas internacionais, os blocos regionais n\u00e3o poder\u00e3o constituir-se de blocos fechados, \"blocos fortaleza\", ter\u00e3o que se abrir ao livre com\u00e9rcio internacional, ou seja, ser\u00e3o blocos regionais abertos \u00e0 competi\u00e7\u00e3o internacional e imersos na economia global.\nOs pa\u00edses desses mercados comuns regionais estar\u00e3o, assim, n\u00e3o s\u00f3 expostos \u00e0 concorr\u00eancia dos respectivos parceiros comunit\u00e1rios, como tamb\u00e9m \u00e0 competi\u00e7\u00e3o das empresas de outros blocos.\nResumindo, coexistir\u00e3o duas tend\u00eancias no com\u00e9rcio internacional:\n\u25a0 a do regionalismo que, na sua vis\u00e3o mais extremada, levaria \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de blocos\nregionais fechados ao exterior;\n\u25a0 a do multilateralismo das trocas internacionais que, na sua vis\u00e3o mais \"pura\" e te\u00f3rica, implicaria no fato de que um pa\u00eds, ao fazer parte de um bloco regional, n\u00e3o teria prefer\u00eancia regional alguma nas trocas com o exterior.\nComo todos os movimentos que existem no mundo, a realidade n\u00e3o aponta para extremos, o que deve ocorrer \u00e9 uma economia mundial organizada em blocos regionais mais ou menos abertos ao exterior - abertura for\u00e7ada, orientada por princ\u00edpios de multilateralismo nas trocas - geridos pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio. Ser\u00e1 um regionalismo aberto, imerso na economia global.\nNesta perspectiva, os blocos regionais s\u00e3o \u00fateis at\u00e9 para for\u00e7ar um pa\u00eds a ter uma primeira experi\u00eancia de com\u00e9rcio internacional. Com efeito, um pa\u00eds, ao aderir a um bloco regional, \u00e9 for\u00e7ado a abrir as suas fronteiras \u00e0 concorr\u00eancia das outras empresas do bloco. \u00c0 medida que esse bloco gradativamente vai se abrindo para o exterior e se inserindo na economia global, as empresas desse pa\u00eds acabar\u00e3o sendo expostas tamb\u00e9m \u00e0 concorr\u00eancia mundial.\nNeste contexto internacional de crescente interdepend\u00eancia, come\u00e7am a se revelar claramente as insufici\u00eancias dos governos nacionais, tendo em vista que o conceito de soberania nacional aparece cada vez mais.\n2.1.3-\tOs pr\u00f3s e contras da globaliza\u00e7\u00e3o\nA partir dos anos 50 e 60, observa-se uma nova fase no grau de internacionaliza\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, marcada pela \u00eanfase no investimento estrangeiro, mecanismo muito aplicado na expans\u00e3o industrial dos anos 70, na qual as vendas globais, produzidas diretamente nos mercados exteriores, s\u00e3o fator preponderante de avalia\u00e7\u00e3o deste grau.\nUm segundo aspecto tamb\u00e9m verificado \u00e9 o fen\u00f4meno da multinacionaliza\u00e7\u00e3o de empresas nacionais que, embora com sede no pa\u00eds de origem, passam a ter filiais em v\u00e1rios pa\u00edses, quer por instala\u00e7\u00f5es e investimentos diretos, quer por fus\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o ou aquisi\u00e7\u00e3o de empresas nos outros pa\u00edses.\nAs facilidades de transportes e o desenvolvimento explosivo das telecomunica\u00e7\u00f5es tomaram o mundo menor. Caminha-se para uma maior e crescente interliga\u00e7\u00e3o das economias nacionais, com a conseq\u00fcente globaliza\u00e7\u00e3o dos sistemas econ\u00f4micos e a \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d dos mercados que, basicamente, pode ser caracterizada como:\n\u25a0\tUm conjunto de processos que permitem produzir, distribuir e consumir bens e servi\u00e7os com base em estruturas de valoriza\u00e7\u00e3o dos fatores de produ\u00e7\u00e3o materiais e imateriais, organizados segundo bases mundiais;\n\u25a0\tPadr\u00f5es mundiais regulados por normas tamb\u00e9m mundiais;\n\u25a0\tOrganiza\u00e7\u00f5es originadas ou funcionando sob bases mundiais, com uma cultura de organiza\u00e7\u00e3o aberta ao contexto mundial e obedecendo a uma estrat\u00e9gia mundial;\n\u25a0\tNumerosas interliga\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es entre os elementos em jogo, nas diferentes fases produtivas a montante e a jusante da pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o, o que toma dif\u00edcil identificar uma \u00fanica \u201cterritorialidade\u201d(jur\u00eddica, econ\u00f4mica ou tecnol\u00f3gica).\n\u25a0\tEsta \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e1 associada \u00e0 onipresen\u00e7a planet\u00e1ria da concorr\u00eancia, a qual \u00e9 resultado dos seguintes fatos:\n\u25a0\tAs tecnologias da informa\u00e7\u00e3o transformaram este mundo multipolar numa aldeia gigante ao mesmo tempo que se verifica a tend\u00eancia para a redu\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o da pr\u00f3pria aldeia;\n\u25a0\tNo universo dos consumidores, tem-se desenhado, mesmo entre pa\u00edses geograficamente distintos, uma certa homogeneidade no que diz respeito aos padr\u00f5es de consumo , forma de comportamento e aos intervalos de realiza\u00e7\u00e3o das compras;\n\u25a0\tO ambiente legislativo internacional tende a homogeneizar-se (vide OCDE, GATT, UE, OMC, Conselho da Europa, etc.);\n\u25a0\tOs investimentos necess\u00e1rios ao desenvolvimento de determinados produtos\natingem um n\u00edvel t\u00e3o elevado que s\u00f3 mercados de dimens\u00e3o supranacional podem tom\u00e1-los rent\u00e1veis;\nA elevada velocidade com que se dissipam as moment\u00e2neas vantagens tecnol\u00f3gicas exige que estas se traduzam em inova\u00e7\u00f5es comerciais, lan\u00e7adas em mercados com dimens\u00f5es cada vez maiores, para tomar rent\u00e1veis as despesas enormes em P&amp;D;\nCom o avan\u00e7o exponencial do progresso tecnol\u00f3gico, ultrapassou-se o limiar da interdepend\u00eancia.\nEntretanto, \u00e9 importante sublinhar que a \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d n\u00e3o implica, for\u00e7osamente, em uniformiza\u00e7\u00e3o de produtos distribu\u00eddos por mercados mundiais homog\u00eaneos. Pelo contr\u00e1rio, essa \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d aceita perfeitamente alguma segmenta\u00e7\u00e3o nacional ou regional dos mercados, por raz\u00f5es culturais, econ\u00f4micas, clim\u00e1ticas ou legislativas, o que implica na diferencia\u00e7\u00e3o dos produtos.\nA abordagem dos efeitos da globaliza\u00e7\u00e3o, em seu aspecto positivo ou negativo, ou quanto a sua pr\u00f3pria origem e real exist\u00eancia, \u00e9 muito controversa, como se pode verificar pelas opini\u00f5es de alguns especialistas no assunto.\nSegundo Furtado, \u201cA globaliza\u00e7\u00e3o tem conseq\u00fc\u00eancias negativas marcantes, das quais destaco a crescente vulnerabilidade extema e a agrava\u00e7\u00e3o da exclus\u00e3o social. Nos Estados Unidos, a exclus\u00e3o social se manifesta como concentra\u00e7\u00e3o da renda e da riqueza, e, , na Europa Ocidental, como desemprego aberto. O grande desafio consiste em minimizar os males resultantes da perda de comando provocada pela globaliza\u00e7\u00e3o, o que requer pol\u00edticas que tenham em conta a especificidade do pa\u00eds.\nPortanto, a globaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 longe de conduzir \u00e0 ado\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas uniformes. A miragem de um mundo comportando-se dentro das mesmas regras ditadas por um super-FMI existe apenas na imagina\u00e7\u00e3o de certas pessoas. As disparidades entre economias n\u00e3o decorrem s\u00f3 de fatores econ\u00f4micos, mas tamb\u00e9m de diversidade nas matrizes culturais e das particularidades hist\u00f3ricas\u201d (Furtado, 2000).\nPor seu lado, Hirst e Thompson falando de globaliza\u00e7\u00e3o, quando muitos dizem que \u00e9 um processo atual, afirmam que na verdade ela n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o atual, afirmam tamb\u00e9m que ela n\u00e3o \u00e9 exatamente da forma como muitos a colocam: \u201cPara abreviar, \u00e0 medida que prossegu\u00edamos, nosso ceticismo ia aumentando at\u00e9 nos convencermos de que a globaliza\u00e7\u00e3o, da maneira como \u00e9 concebida por seus defensores mais extremados, \u00e9 basicamente um mito. Assim sustentamos que:\n\u25a0\tA atual economia altamente internacionalizada tem precedentes: \u00e9 uma das diversas conjunturas ou estados da economia internacional que existiram desde que uma economia baseada na tecnologia industrial moderna come\u00e7ou a ser generalizada a partir de 1860. Em certos aspectos, a economia internacional atualmente \u00e9 menos aberta e integrada do que o regime que prevaleceu de 1870 a 1914.\n\u25a0\tEmpresas genuinamente transacionais parecem ser relativamente raras. A maior parte das empresas tem uma forte base nacional e comercializa multinacionalmente fundada em uma maior localiza\u00e7\u00e3o nacional da produ\u00e7\u00e3o e das vendas, e n\u00e3o parece haver uma maior tend\u00eancia de crescimento de empresas realmente internacionais.\n\u25a0\tA mobilidade do capital n\u00e3o est\u00e1 produzindo uma transfer\u00eancia maci\u00e7a de investimentos e de empregos dos pa\u00edses avan\u00e7ados para os pa\u00edses em desenvolvimento. Ao contr\u00e1rio, o investimento extemo direto \u00e9 altamente concentrado nas economias industriais avan\u00e7adas e o Terceiro Mundo continua marginalizado, tanto em rela\u00e7\u00e3o aos investimentos, quanto \u00e0s trocas, exceto em uma minoria de novos pa\u00edses industrializados.\n\u25a0\tComo admitem alguns dos defensores extremados da globaliza\u00e7\u00e3o, a economia mundial est\u00e1 longe de ser genuinamente \u201cglobal\u201d. Ao contr\u00e1rio, os fluxos de com\u00e9rcio e de investimento financeiro est\u00e3o concentrados na Tr\u00edade da Europa, Jap\u00e3o e Am\u00e9rica do Norte, e parece que esse dom\u00ednio vai continuar.\n\u25a0\tPortanto, essas grandes pot\u00eancias econ\u00f4micas, o G3, t\u00eam ent\u00e3o a capacidade, especialmente se coordenam a pol\u00edtica de exercer fortes press\u00f5es de governabilidade\nsobre os mercados financeiros e outras tend\u00eancias econ\u00f4micas. Os mercados globais de modo algum est\u00e3o, assim, fora da regula\u00e7\u00e3o e do controle, ainda que o alcance atual e os objetivos da governabilidade econ\u00f4mica sejam limitados pelos interesses divergentes das grandes pot\u00eancias e pelas doutrinas econ\u00f4micas que prevalecem entre suas elites\u201d (Hirst, 1998).\nPor seu turno, Ianni apresenta a globaliza\u00e7\u00e3o com um vi\u00e9s de dicotomia, quando diz: \u201c\u00c9 claro que a globaliza\u00e7\u00e3o nada tem a ver com homogeneiza\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 um universo de diversidades, desigualdades, tens\u00f5es e antagonismos, simultaneamente \u00e0s articula\u00e7\u00f5es, associa\u00e7\u00f5es e integra\u00e7\u00f5es regionais, transnacionais e globais. Trata-se de uma realidade nova, que integra, subsume e recria singularidades, particularidades, idiossincrasias, nacionalismos, provincianismos, etnicismos, identidades ou fundamentalismos. No \u00e2mbito da globaliza\u00e7\u00e3o, abrem-se outras condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o material e espiritual. \u00c9 como se a hist\u00f3ria, vista agora em suas dimens\u00f5es propriamente universais, encontrasse possibilidades desconhecidas; assim como a geografia parece redescobrir-se. As mesmas for\u00e7as empenhadas na globaliza\u00e7\u00e3o provocam for\u00e7as adversas, novas e antigas, contempor\u00e2neas e anacr\u00f4nicas, recriando e multiplicando articula\u00e7\u00f5es e tens\u00f5es.\nA mesma f\u00e1brica das diversidades fabrica desigualdades. A din\u00e2mica da sociedade global produz e reproduz diversidades e desigualdades, simultaneamente \u00e0s converg\u00eancias e integra\u00e7\u00f5es.\nGlobaliza\u00e7\u00e3o rima com integra\u00e7\u00e3o e homogeneiza\u00e7\u00e3o, da mesma forma que com diferencia\u00e7\u00e3o e fragmenta\u00e7\u00e3o. A sociedade global est\u00e1 sendo tecida por rela\u00e7\u00f5es, processos e estruturas de domina\u00e7\u00e3o e apropria\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o e antagonismo, soberania e hegemonia. Trata-se de uma configura\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica problem\u00e1tica, atravessada pelo desenvolvimento desigual, combinado e contradit\u00f3rio. As mesmas rela\u00e7\u00f5es e for\u00e7as que promovem a integra\u00e7\u00e3o suscitam o antagonismo, j\u00e1 que elas sempre se deparam com diversidades, desigualdades, tens\u00f5es, contradi\u00e7\u00f5es. Desde o princ\u00edpio, pois, a sociedade global traz no seu bojo as bases do seu movimento. Ela \u00e9 necessariamente plural, m\u00faltipla, caleidosc\u00f3pica. A mesma globaliza\u00e7\u00e3o alimenta a diversidade de perspectivas, a multiplicidade dos modos de ser, a converg\u00eancia e diverg\u00eancia, a integra\u00e7\u00e3o e diferencia\u00e7\u00e3o; com a ressalva fundamental de que todas as peculiaridades s\u00e3o levadas a\nrecriar-se no espelho desse novo horizonte, no contraponto das rela\u00e7\u00f5es, processos e estruturas que configuram a globaliza\u00e7\u00e3o\u201d (lanni, 1996).\nJ\u00e1 Coutinho, ap\u00f3s descrever as principais caracter\u00edsticas das transforma\u00e7\u00f5es recentes do capitalismo mundial, resume os seguintes pontos sobre a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o:\n\u25a0\tAcelera\u00e7\u00e3o intensa e desigual da mudan\u00e7a tecnol\u00f3gica entre as economias centrais;\n\u25a0\tReorganiza\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de gest\u00e3o e de produ\u00e7\u00e3o de tal forma a combinar os movimentos de globaliza\u00e7\u00e3o e regionaliza\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tDifus\u00e3o desigual da revolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, reiterando os desequil\u00edbrios comerciais e de balan\u00e7o de pagamentos, resultando num policentralismo econ\u00f4mico que substitui a bipolaridade nuclear do p\u00f3s-guerra e se expressa na fragiliza\u00e7\u00e3o do d\u00f3lar \u2018vis-\u00e0-vis\u201d o fortalecimento do iene e do marco;\n\u25a0\tSignificativo aumento do n\u00famero de oligop\u00f3lios globais, dos fluxos de capitais e da interpenetra\u00e7\u00e3o patrimonial (investimentos \u201ccruzados\u201d e aplica\u00e7\u00f5es financeiras por n\u00e3o-residentes) dentro da tr\u00edade (EUA/Europa/Jap\u00e3o);\n\u25a0\tA aus\u00eancia de um padr\u00e3o monet\u00e1rio mundial est\u00e1vel no contexto de taxas cambiais flutuantes, magn\u00edfica especula\u00e7\u00e3o e os mecanismos de neutraliza\u00e7\u00e3o(derivativos) n\u00e3o s\u00e3o, entretanto, capazes de prevenir a possibilidade de rupturas sist\u00eamicas;\nEste \u00e9 o conte\u00fado novo que se pode rigorosamente atribuir \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o enquanto est\u00e1gio mais avan\u00e7ado da internacionaliza\u00e7\u00e3o e da integra\u00e7\u00e3o da economia mundial capitalista\u201d (Coutinho, 1995).\nPor seu lado, Forrester, ao abordar o liberalismo e seu bra\u00e7o operacional que \u00e9 a globaliza\u00e7\u00e3o, diz que depois da explora\u00e7\u00e3o do homem pelo homem em nome do capital, no momento, o efeito mais perverso da globaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 o desemprego. O trabalho, tido sempre como motor natural de seres humanos, hoje n\u00e3o passa de uma entidade desprovida de subst\u00e2ncia, em que depois de explorados e exclu\u00eddos, bilh\u00f5es de seres humanos, considerados sup\u00e9rfluos, devem ser exterminados. Na quest\u00e3o das pot\u00eancias privadas\nmundiais e o papel dos Estados - amea\u00e7a ou elimina\u00e7\u00e3o da soberania - diz: \u201cO que se pode medir hoje \u00e9 a amplitude da progress\u00e3o das pot\u00eancias privadas, devido em grande parte \u00e0 das prodigiosas redes de comunica\u00e7\u00e3o, de interc\u00e2mbios instant\u00e2neos, aos fatores de ubiq\u00fcidade que da\u00ed decorrem e dos quais elas foram as primeiras a dispor, as primeiras a explorar, abolindo assim as dist\u00e2ncias e o tempo - o que n\u00e3o \u00e9 pouco! - em seu pr\u00f3prio proveito.\nMultiplica\u00e7\u00e3o vertiginosa da quantidade de valores variados que elas podem abranger, dominar, combinar, duplicar sem se preocupar com leis e press\u00f5es que, num contexto assim mundializado, elas s\u00e3o capazes de contornar com facilidade.\nSem se preocupar muito com Estados, geralmente t\u00e3o desprovidos em compara\u00e7\u00e3o a elas, entravados, controlados, contestados, colocados na berlinda, enquanto elas avan\u00e7am, mais livres, mais motivadas, mais m\u00f3veis, infinitamente mais influentes que estes, sem preocupa\u00e7\u00f5es eleitorais, sem responsabilidades pol\u00edticas, sem controles e, bem entendido, sem sentimentos ligados \u00e0queles que elas esmagam, deixando a outros o cuidado de demonstrar que \u00e9 para o bem deles - e para o de todos, j\u00e1 que o bem de todos, \u00e9 claro, passa pelos seus pr\u00f3prios \u201cbens\u201d.\nElas est\u00e3o acima das inst\u00e2ncias pol\u00edticas e n\u00e3o levam em conta nenhuma \u00e9tica, nenhum sentimento. No limite, nas suas mais altas esferas, l\u00e1 onde o jogo se toma imponder\u00e1vel, elas nem respondem mais por sucessos ou por fracassos, e n\u00e3o t\u00eam outros interesses a n\u00e3o ser elas pr\u00f3prias e aquelas transa\u00e7\u00f5es, aquelas especula\u00e7\u00f5es repetidas sem fim, sem qualquer outro objetivo que seu pr\u00f3prio movimento. N\u00e3o encontram outros obst\u00e1culos a n\u00e3o ser aqueles ferozes, erguidos pelos seus pares. Mas estes \u00faltimos seguem o mesmo caminho que elas, rumo aos mesmos objetivos, e se alguns dentre eles tentam atingir alguns desses objetivos antes dos outros, ou em vez dos outros, isso n\u00e3o altera em nada o sistema geral. A concorr\u00eancia desenfreada, dentro de redes t\u00e3o complexas, na verdade as aproxima, agu\u00e7ando sua energia centrada para os mesmos fins, dentro de uma ideologia comum, jamais formulada, jamais confessada: em a\u00e7\u00e3o.\nEssas redes econ\u00f4micas privadas, transnacionais, dominam ent\u00e3o cada vez mais os poderes estatais; muito longe de ser controladas por eles, s\u00e3o elas que os controlam e\nformam, em suma, uma esp\u00e9cie de na\u00e7\u00e3o que, fora de qualquer territ\u00f3rio, de qualquer institui\u00e7\u00e3o governamental, comanda cada vez mais as institui\u00e7\u00f5es dos diversos pa\u00edses, suas pol\u00edticas, geralmente por meio de organiza\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis, como o Banco Mundial, o FMI ou a OCDE.\nUm exemplo: as pot\u00eancias econ\u00f4micas privadas geralmente det\u00eam o controle das d\u00edvidas de Estados que, por essa raz\u00e3o, dependem delas e elas os mant\u00eam sob seu dom\u00ednio. Esses Estados n\u00e3o hesitam em converter as d\u00edvidas de seus protetores em d\u00edvidas p\u00fablicas, que tomam assim a seu cargo. Elas ser\u00e3o ent\u00e3o honradas, sem compensa\u00e7\u00e3o nenhuma, pelo conjunto dos cidad\u00e3os. Ironia: recicladas para o setor p\u00fablico, essas d\u00edvidas do setor privado aumentam muito a d\u00edvida que compete aos Estados, colocando estes \u00faltimos ainda mais sob a tutela da economia privada. Essa d\u00edvida, assumida aqui (como em geral) pelo Estado e, portanto, pela comunidade, nem por isso \u00e9 tratada como... \u201cassistida\u201d!\nEis, ent\u00e3o, a economia privada solta como nunca em plena liberdade - essa liberdade que ela tanto reivindicou e que se traduz por desregulamenta\u00e7\u00f5es legalizadas, por anarquia oficial. Liberdade provida de todos os direitos, de todas a permissividades. Desenfreada, ela satura com suas l\u00f3gicas uma civiliza\u00e7\u00e3o que est\u00e1 se acabando e cujo naufr\u00e1gio ela ativa\u201d (Forrester, 1996).\nNuma linha de racioc\u00ednio semelhante, Murtera(1995) diz que o fen\u00f4meno da transnacionaliza\u00e7\u00e3o, que tem a ver sobretudo com a crescente import\u00e2ncia das grandes empresas transnacionais, como essa designa\u00e7\u00e3o sugere, p\u00f5e em xeque o Estado-Na\u00e7\u00e3o no seu papel de agente econ\u00f4mico b\u00e1sico e fundamental das rela\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas internacionais. Assim, verifica-se, em quase todas as partes do mundo, em paralelo com o enfraquecimento do Estado-Na\u00e7\u00e3o como agente econ\u00f4mico, o fortalecimento das unidades locais e mesmo regionais no n\u00edvel intranacional, em parte como conseq\u00fc\u00eancia da pr\u00f3pria globaliza\u00e7\u00e3o local, mas tamb\u00e9m conseq\u00fc\u00eancia do distanciamento entre a pol\u00edtica formal e os interesses dos cidad\u00e3os.\nNa mesma discuss\u00e3o da quest\u00e3o de soberania e globaliza\u00e7\u00e3o, Silva (1998) coloca novos enfoques: \u201cA soberania \u00e9 um poder supremo de decis\u00e3o e esse poder supremo se\nrevela, principalmente, como um comando pol\u00edtico, mas com deslumbramento nos campos econ\u00f3mico, social e cultural.\nNas rela\u00e7\u00f5es internacionais, a soberania dos Estados leva conseq\u00fcentemente \u00e0 mesma liberdade e igualdade entre eles, existindo, portanto, v\u00e1rios Estados coordenados e n\u00e3o subordinados.\nA soberania externa apresenta, como conseq\u00fc\u00eancia, uma situa\u00e7\u00e3o de soberania interna e, intemacionalmente, os Estados soberanos se interdependem e se autolimitam, embora n\u00e3o se subordinem.\nOs acontecimentos da sociedade contempor\u00e2nea indicam reposicionamento da quest\u00e3o de soberania, principalmente em rela\u00e7\u00e3o a tr\u00eas aspectos: os Estados quanto ao favorecimento da unidade e do bem-estar global; inter-rela\u00e7\u00f5es entre Estados e as organiza\u00e7\u00f5es internacionais; inter-rela\u00e7\u00f5es entre os Estados e os blocos de Estados no processo de globaliza\u00e7\u00e3o da economia.\nNa rela\u00e7\u00e3o entre Estados e organiza\u00e7\u00f5es internacionais, toma-se necess\u00e1rio um meio termo entre a soberania nacional ilimitada, que geralmente ocasiona guerras e conflitos, e a soberania ilimitada das organiza\u00e7\u00f5es supranacionais, que propiciariam novas formas de colonialismo, estando ainda todos sujeitos ao militarismo das grandes pot\u00eancias.\nA forma\u00e7\u00e3o de blocos de Estados e a tend\u00eancia \u00e0 globaliza\u00e7\u00e3o da economia, a exemplo da Comunidade Europ\u00e9ia, Nafta, Pacto Andino, Mercosul, entre outros, colocam em xeque o dilema entre integra\u00e7\u00e3o e soberania, ou ainda, estabelecem uma discuss\u00e3o sobre soberanias compartidas.\nSegundo Ara\u00fajo Jr., \u201cA forma\u00e7\u00e3o de mercados ampliados gera benef\u00edcios econ\u00f4micos inequ\u00edvocos, mas implica em que os governos estejam dispostos a pagar o \u00f4nus pol\u00edtico inerente \u00e0 perda de soberania na administra\u00e7\u00e3o rotineira da economia dom\u00e9stica\u201d\n(Silva, 1998-a.).\nPor seu turno, Bauman, nos diz: \u201cA \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d est\u00e1 na ordem do dia; uma palavra da moda que se transforma rapidamente em um lema, uma encanta\u00e7\u00e3o m\u00e1gica, uma senha capaz de abrir as portas de todos os mist\u00e9rios presentes e futuros. Para alguns, \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o que devemos ter se quisermos ser felizes; para outros, \u00e9 a causa da nossa infelicidade. Para todos, por\u00e9m, \u201cglobaliza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o destino irremedi\u00e1vel do mundo, um processo irrevers\u00edvel; \u00e9 tamb\u00e9m um processo que afeta a todos na mesma medida e da mesma maneira. Estamos todos sendo \u201cglobalizados\u201d - e isso significa basicamente o mesmo para todos\u201d (Bauman, 1998).\nNo entanto, o que caracteriza, pois, a \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d s\u00e3o as estruturas de organiza\u00e7\u00e3o, os modos de produ\u00e7\u00e3o, os processos de decis\u00e3o e de controle, as estrat\u00e9gias e os fluxos de trocas de produtos, que s\u00e3o organizados em escala planet\u00e1ria, e n\u00e3o propriamente em sociedades particularizadas.\nClaro est\u00e1 que esse processo de \u201cmundializa\u00e7\u00e3o\u201d, globaliza\u00e7\u00e3o, ou ainda, internacionaliza\u00e7\u00e3o, com todos os seus vieses e as suas controv\u00e9rsias, tem provocado aceleradas e substantivas mudan\u00e7as nas \u00faltimas d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX.\nAo mesmo tempo, nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, surgiram diversos blocos econ\u00f4micos regionais (UE, NAFTA, APEC, MERCOSUL, etc.), que nascem para se defenderem dos supostos ou reais aspectos perversos da globaliza\u00e7\u00e3o. Evidentemente, outros fatores contribuem para o surgimento de tais blocos, como a amplia\u00e7\u00e3o e a dissemina\u00e7\u00e3o das democracias nas sociedades e o conseq\u00fcente amadurecimento e intensifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre pa\u00edses vizinhos. A pr\u00f3pria Segunda Guerra Mundial, por exemplo, para a Europa, funcionou como fator de impulso para o surgimento do Mercado Comum Europeu -MCE, uma vez que, ap\u00f3s disputas b\u00e9licas prolongadas, essa guerra finalmente mostrou, para os europeus, que seria melhor se unir a combater. Poderiam ser citados muitos outros aspectos que contribu\u00edram para o surgimento de blocos econ\u00f4micos regionais, mas a principal justificativa encontrada, quando se trata da realiza\u00e7\u00e3o dos acordos, centraliza-se na necessidade decorrente das grandes vantagens de se fortalecer o interc\u00e2mbio comercial e econ\u00f4mico entre pa\u00edses com condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, pol\u00edticas e culturais mais pr\u00f3ximas,\npara poder ter o ganho de escala (redu\u00e7\u00e3o de custo e aumento de competitividade) e, ao mesmo tempo, aumentar o poder de barganha numa economia globalizada. Ali\u00e1s, redu\u00e7\u00e3o de custos, produtividade, ganhos de escala t\u00eam sido a t\u00f4nica nos \u00faltimos tempos, vis\u00e3o que atropela os empregos, seres humanos, sociedades, vis\u00e3o que ofusca o lado humanit\u00e1rio.\nEnfim, raz\u00f5es variadas para a cria\u00e7\u00e3o de blocos, \u00e0 parte, uma coisa \u00e9 certa: a aproxima\u00e7\u00e3o de na\u00e7\u00f5es vizinhas e com condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas favor\u00e1veis, permitiu descobrir vantagens, potenciais, facilidades e benef\u00edcios, que at\u00e9 ent\u00e3o ningu\u00e9m se apercebia, pelo contr\u00e1rio, o maior conhecimento dos pontos fortes e fracos dos vizinhos, geralmente eram utilizados para guerrear, e consequentemente, o distanciamento for\u00e7ado dessas na\u00e7\u00f5es vizinhas, acabavam beneficiando na\u00e7\u00f5es mais distantes e mais poderosas, que se aproveitavam da situa\u00e7\u00e3o, em detrimento das primeiras.\nEfetivamente, talvez a maior vantagem da globaliza\u00e7\u00e3o, esteja exatamente na percep\u00e7\u00e3o das sociedades de que, no mundo, n\u00e3o existem grandes diferen\u00e7as entre elas, em se tratando de aspectos econ\u00f4micos, ou seja, aquele que est\u00e1 distante n\u00e3o \u00e9 muito diferente do vizinho e, portanto, comercializar com o vizinho \u00e9, no m\u00ednimo, mais barato. Esse parece ser o aspecto mais importante que principalmente os pa\u00edses n\u00e3o desenvolvidos, deveriam entender melhor, disseminar nas suas sociedades e buscar mecanismos conjuntos de defesa e de refor\u00e7o, para garantir e ampliar o seu espa\u00e7o.\nNo caso do Cone Sul, o principal instrumento de integra\u00e7\u00e3o regional foi a cria\u00e7\u00e3o do Mercosul, que surge com a assinatura de Tratado de Assun\u00e7\u00e3o em 26/03/1991 e que levou em considera\u00e7\u00e3o as seguintes premissas b\u00e1sicas:\n\u25a0\t\u201cConsiderando que a amplia\u00e7\u00e3o das atuais dimens\u00f5es de seus mercados nacionais, gra\u00e7as \u00e0 integra\u00e7\u00e3o, constitui condi\u00e7\u00e3o fundamental para acelerar seus processos de desenvolvimento econ\u00f4mico com justi\u00e7a social;\n\u25a0\tEntendendo que esse objetivo deve ser alcan\u00e7ado mediante o aproveitamento mais eficaz dos recursos dispon\u00edveis, a preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, o melhoramento das interconex\u00f5es f\u00edsicas, a coordena\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas macroecon\u00f4micas da\ncomplementa\u00e7\u00e3o dos diferentes setores da economia, com base nos princ\u00edpios de gradualidade, flexibilidade e equil\u00edbrio;\n\u25a0\tTendo em conta a evolu\u00e7\u00e3o dos acontecimentos internacionais, em especial a consolida\u00e7\u00e3o de grandes espa\u00e7os econ\u00f4micos, e a import\u00e2ncia de lograr uma adequada inser\u00e7\u00e3o internacional por seus pa\u00edses;\n\u25a0\tExpressando que este processo de integra\u00e7\u00e3o constitui uma resposta adequada a tais acontecimentos;\n\u25a0\tConscientes de que o presente tratado deve ser considerado como um novo avan\u00e7o no esfor\u00e7o tendente ao desenvolvimento progressivo da integra\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica Latina, conforme o objetivo do Tratado de Montevid\u00e9u de 1980;\n\u25a0\tConvencidos da necessidade de promover o desenvolvimento cient\u00edfico e tecnol\u00f3gico dos estados membros e de modernizar suas economias para ampliar a oferta e a qualidade dos bens de servi\u00e7os dispon\u00edveis, a fim de melhorar as condi\u00e7\u00f5es de vida de seus habitantes;\n\u25a0\tReafirmando sua vontade pol\u00edtica de estabelecer as bases para uma uni\u00e3o cada vez mais estreita entre seus povos, com a finalidade de alcan\u00e7ar os objetivos supramencionados\u201d.\nApesar de objetivos abrangentes e bem definidos, o Mercosul inicialmente foi visto com muita desconfian\u00e7a e ceticismo, uma vez que a hist\u00f3ria anterior, na regi\u00e3o, sempre se caracterizou por individualismos e eq\u00fcidist\u00e2ncias, principalmente aquelas provocadas por pequenas contendas, envolvendo quest\u00f5es lim\u00edtrofes, ou quest\u00f5es de menor relev\u00e2ncia sem grande consist\u00eancia. No entanto, o Mercosul surgiu e, surpreendentemente, avan\u00e7ou, apresentando resultados concretos, muito mais rapidamente do que se esperava. E a quest\u00e3o energ\u00e9tica foi, sem d\u00favida, um dos fatores que, em termos pr\u00e1ticos, mais\ncontribu\u00edram para a efetiva\u00e7\u00e3o, de forma acelerada, do bloco.\nAli\u00e1s, ao longo das duas \u00faltimas d\u00e9cadas, os setores energ\u00e9ticos de muitos pa\u00edses passaram por transforma\u00e7\u00f5es que alteraram as suas estruturas internas bem como a forma de atuar. As mudan\u00e7as na din\u00e2mica da economia mundial, com \u00eanfase na liberaliza\u00e7\u00e3o, a incorpora\u00e7\u00e3o de novas tecnologias e o surgimento de novos conceitos sobre a regula\u00e7\u00e3o de monop\u00f3lios naturais e regimes de contrato e concess\u00e3o de bens e servi\u00e7os p\u00fablicos s\u00e3o as principais causas apontadas para essas mudan\u00e7as. Tais transforma\u00e7\u00f5es tiveram por objetivo: redefinir o papel do Estado no setor energ\u00e9tico, com \u00eanfase nos mecanismos de mercado e hegemonia da pol\u00edtica de liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica; melhorar o atendimento ao consumidor final e criar novas oportunidades para os investidores e supridores de tecnologia, por meio do estabelecimento da concorr\u00eancia, e a incorpora\u00e7\u00e3o de incentivos na regula\u00e7\u00e3o para o aumento de efici\u00eancia na produ\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o de insumos energ\u00e9ticos.\nO Brasil e os pa\u00edses do Mercosul n\u00e3o ficaram imunes a todas essas mudan\u00e7as e passaram tamb\u00e9m a reestruturar os setores energ\u00e9ticos, a\u00e7\u00e3o essa desencadeada, segundo Sauer(1999), em fun\u00e7\u00e3o dos seguintes fatores:\n\u25a0 depend\u00eancia da sociedade em rela\u00e7\u00e3o a um recurso finito: ap\u00f3s um per\u00edodo de oferta franca de petr\u00f3leo, seguiram-se dois choques, em 1973 e 1979, que restringiram a oferta provocando a consequente subida de pre\u00e7os internacionais. Esses, por sua vez, resultaram em aumentos internos dos derivados e das tarifas e pre\u00e7os. Todavia, a entrada de novos produtores - ao longo dos anos oitenta - n\u00e3o ligados \u00e0 OPEP trouxe um aumento na oferta e queda nos pre\u00e7os. No entanto, essa situa\u00e7\u00e3o de modo algum configura-se como est\u00e1vel, pois o mercado \u00e9 fortemente influenciado pela instabilidade pol\u00edtica do Oriente M\u00e9dio. Como consequ\u00eancia direta, os pa\u00edses dependentes de petr\u00f3leo buscaram modos de otimizar a sua depend\u00eancia energ\u00e9tica e ao mesmo tempo alterar a sua matriz de consumo, buscando, como alternativa, outros combust\u00edveis ou fontes mais pr\u00f3ximas e confi\u00e1veis, ou seja, com maior estabilidade geopol\u00edtica. Isso levou, por exemplo, o Brasil a reconhecer em seus vizinhos sul-americanos parceiros de uma poss\u00edvel integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica;\n\u2022 o reconhecimento de que a produ\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o de energia afetam o meio\nambiente e constituem-se fontes de riscos: o reconhecimento dos riscos associados aos projetos de gera\u00e7\u00e3o termonuclear, dos danos causados por hidrel\u00e9tricas e das conseq\u00fc\u00eancias (globais - como o aquecimento relacionado ao efeito estufa regionais - como as chuvas \u00e1cidas - e locais - como a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade do ar dos grandes centros urbanos) associadas ao uso e produ\u00e7\u00e3o de energia, conduz a uma tentativa de introduzir regulamentos e restri\u00e7\u00f5es para controlar as emiss\u00f5es decorrentes da combust\u00e3o de f\u00f3sseis e para disciplinar a constru\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de usinas. Esse novo enfoque ambiental favoreceu a ado\u00e7\u00e3o de medidas de seguran\u00e7a e o desenvolvimento de tecnologias de controle e minimiza\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, com um conseq\u00fcente incremento dos custos da energia para o consumidor. A partir da\u00ed, houve a busca de alternativas energ\u00e9ticas que causassem o menor dano poss\u00edvel ao meio ambiente, apresentando ao mesmo tempo, versatilidade, em termos de aplica\u00e7\u00e3o, que o petr\u00f3leo. Nesse contexto ressurge a alternativa de suprimento a g\u00e1s natural, combust\u00edvel de elevado poder calor\u00edfico, pass\u00edvel de diversas aplica\u00e7\u00f5es e com menor emiss\u00e3o de g\u00e1s de efeito estufa (CO2) e outros poluentes (NOX , SOX), por unidade de energia produzida;\na eleva\u00e7\u00e3o das taxas de juros internacionais: o fim dos anos setenta trouxe o aumento das taxas de juros internacionais, um quadro contr\u00e1rio ao da d\u00e9cada anterior. Com o crescimento das taxas, os pa\u00edses que anteriormente tomaram dinheiro emprestado, a custos baixos, n\u00e3o puderam mais fazer. No Brasil, esses recursos eram empregados na expans\u00e3o da oferta de energia, que ficou paralisada por quase uma d\u00e9cada, em raz\u00e3o da estagna\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e com reflexos sobre a demanda. O resultado foi uma crise institucional, com dezenas de obras paralisadas, seguida de dificuldades de financiamento e de atendimento \u00e0 demanda;\nas mudan\u00e7as na din\u00e2mica econ\u00f4mica: entre o fim dos anos setenta e in\u00edcio dos oitenta, surgiram discuss\u00f5es sobre a redefini\u00e7\u00e3o do papel do Estado na economia, em especial as formas de concess\u00e3o, pelo poder p\u00fablico, dos direitos de explora\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios naturais e dos bens p\u00fablicos existentes nas etapas de explora\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o, transporte e distribui\u00e7\u00e3o de energia. Essas discuss\u00f5es eram produto da onda de liberaliza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica que propunha a queda de barreiras nacionais ao\ncom\u00e9rcio e ao capital externo e ao mesmo tempo prometia a redu\u00e7\u00e3o dos custos. Tais posi\u00e7\u00f5es eram contr\u00e1rias ao antigo paradigma de Estado empreendedor e planejador. Essa tend\u00eancia ganharia for\u00e7a a partir das pr\u00e1ticas liberais inglesas e norte-americanas na d\u00e9cada de oitenta, e da ado\u00e7\u00e3o da economia liberal por pa\u00edses do leste europeu em substitui\u00e7\u00e3o ao modelo anterior de economia centralizada.\nOu seja, levando-se em conta todos esses fatores, de repente descobriu-se a import\u00e2ncia do interc\u00e2mbio e a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, passando-se a olhar com mais realismo, as potencialidades em termos de oferta e demanda energ\u00e9tica na regi\u00e3o. Os projetos de gasodutos (Brasil x Bol\u00edvia); (Argentina x Chile); (Bol\u00edvia x Argentina), entre outros, s\u00e3o prova disso. Com certeza, a pr\u00f3pria constru\u00e7\u00e3o da Itaipu Binacional (Brasil x Paraguai), j\u00e1 antecipava a quebra de paradigmas na regi\u00e3o, e viabilizava, na pr\u00e1tica, a introdu\u00e7\u00e3o de um elo do liga\u00e7\u00e3o entre as duas Na\u00e7\u00f5es, muito dif\u00edcil de ser rompido.\nAli\u00e1s, o caso do gasoduto Brasil-Bol\u00edvia, por exemplo, sua implementa\u00e7\u00e3o vinha sendo discutida desde a d\u00e9cada de 1930, quando Get\u00falio Vargas teria prometido \u00e0 Bol\u00edvia construir tal gasoduto, como forma de compensa\u00e7\u00e3o da anexa\u00e7\u00e3o do estado do Acre ao Brasil, por\u00e9m, ao longo dos anos foi sendo protelado, apesar de in\u00fameras negocia\u00e7\u00f5es.\nEntretanto, quando se passa a ter uma sinaliza\u00e7\u00e3o concreta da cria\u00e7\u00e3o do Mercosul, o projeto do gasoduto sai do papel, o que mostra tamb\u00e9m que existe uma forte liga\u00e7\u00e3o entre o aumento do interc\u00e2mbio e interliga\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica e a cria\u00e7\u00e3o de blocos regionais.\nCap\u00edtulo 3\n3 - Considera\u00e7\u00f5es sobre o g\u00e1s natural\nAs considera\u00e7\u00f5es e (ou) estudo de caso desta disserta\u00e7\u00e3o reca\u00edram sobre o g\u00e1s natural, por se tratar, em primeiro lugar, do combust\u00edvel que no momento est\u00e1 sendo o centro das aten\u00e7\u00f5es, atraindo investimentos, provocando converg\u00eancias e interc\u00e2mbios entre os governos e os diversos agentes interessados no processo. Em segundo lugar, porque a forma mais econ\u00f4mica e vi\u00e1vel utilizada atualmente para o interc\u00e2mbio deste combust\u00edvel \u00e9 por meio de gasodutos, que por suas pr\u00f3prias caracter\u00edsticas s\u00e3o elos de liga\u00e7\u00e3o entre na\u00e7\u00f5es quando ultrapassam fronteiras.\nAl\u00e9m disso, o g\u00e1s natural atualmente \u00e9 o combust\u00edvel que melhor se enquadra nos princ\u00edpios de efici\u00eancia energ\u00e9tica, de seguran\u00e7a e de diversifica\u00e7\u00e3o das atividades de produ\u00e7\u00e3o, transforma\u00e7\u00e3o, transporte e usos da energia com um n\u00edvel de qualidade ambiental em linha com as exig\u00eancias das sociedades.\n3.1\t- Aspectos gerais do g\u00e1s natural\n3.1.1\t- Defini\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas\nO g\u00e1s natural \u00e9 um combust\u00edvel gasoso da fam\u00edlia dos hidrocarbonetos, que em seu estado natural \u00e9 inodoro, incolor, que queima com uma chama ligeiramente luminosa e \u00e9 altamente explosivo quando se mistura com o ar. Sua composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica t\u00edpica e sua caracter\u00edstica podem ser observadas no Quadro 6, a seguir, que apresenta dados de algumas jazidas espalhadas pelo mundo (Espanha, Arg\u00e9lia e Bol\u00edvia), mostrando n\u00e3o haver grandes varia\u00e7\u00f5es entre jazidas.\nQuadro 6 - Dados t\u00e9cnicos sobre o g\u00e1s natural\nComposi\u00e7\u00e3o B\u00e1sica(%)\tBol\u00edvia (2)\tArg\u00e9lia (3)\tESPANHA(3)\t\n\t\t\tSerrablo\tGaviota\nMetano (CH4)\t91,80\t91,20\t98,61\t86,99\nEtano (C2 H6)\t5,58\t7,40\t0,24\t5,27\nPropano (C3 Hs)\t0,97\t0,76\t0,02\t1,78\nIsobutano (C4 H10)\t0,03\t0,05\t0,01\t0,31\nNormal butano (C4H10)\t0,02\t0,07\t0,01\t0,36\nPentano (C5 H12)\t0,10\t\u2014\t0,01\t0,28\nNitrog\u00e9nio (N2)\t1,42\t0,52\t0,14\t3,77\nDi\u00f3xido de Carbono (CO2)\t0,08\t-\t0,96\t1,25\nCaracter\u00edstica\t\t\t\t\nP.C.S. kcal/Nm3 (1)\t9.256\t10.163\t9.458\t9.923\n(l)PCS =Poder calor\u00edfico superior - Calor total produzido pela combust\u00e3o de 1 m3 de g\u00e1s\nNm3 = lmJ de g\u00e1s em condi\u00e7\u00f5es normais de press\u00e3o e temperatura\nFonte: (2) Petrobr\u00e1s\n(3) Vela, Ant\u00f4nio - El g\u00e1s como alternativa energ\u00e9tica\nO metano e o etano s\u00e3o altamente vol\u00e1teis, levando o g\u00e1s natural a ter sua efici\u00eancia energ\u00e9tica mais econ\u00f4mica quando consumido no estado natural, dispensando, portanto, qualquer tipo de tratamento (transforma\u00e7\u00e3o).\nO g\u00e1s natural apresenta-se na natureza, dependendo da jazida, de duas maneiras distintas: associado - quando aparece acompanhado de l\u00edquido (\u00f3leo cru) e, como normalmente est\u00e1 dissolvido no l\u00edquido, necessita de energia externa para ser aproveitado; n\u00e3o associado - quando se apresenta limpo, ou seja, desacompanhado de hidrocarbonetos em fase l\u00edquida, sendo inerente ao pr\u00f3prio g\u00e1s a energia necess\u00e1ria para sua produ\u00e7\u00e3o.\n3.1.2\t- Utiliza\u00e7\u00e3o\nEm termos comerciais, destacam-se tr\u00eas formas principais de aproveitamento do g\u00e1s\nnatural:\n\u25a0\tReinje\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera\nUtilizado como insumo na produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo, por interm\u00e9dio da sua reinje\u00e7\u00e3o no processo de recupera\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de \u00f3leo (inser\u00e7\u00e3o do g\u00e1s associado retirado no pr\u00f3prio po\u00e7o buscando a maximiza\u00e7\u00e3o da retirada de petr\u00f3leo).\n\u25a0\tCombust\u00edvel\nO uso do g\u00e1s natural como combust\u00edvel \u00e9 muito amplo e difundido no mundo todo. No setor industrial, basicamente para a gera\u00e7\u00e3o de calor e aquecimento direto em caldeiras e fomos. No setor residencial, sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 verificada na coc\u00e7\u00e3o de alimentos, no aquecimento de \u00e1gua e ambientes (calefa\u00e7\u00e3o), no ar condicionado, nas secadoras e na incinera\u00e7\u00e3o. No setor de transportes, vem sendo utilizado em motores de ciclo Otto e em motores Diesel, principalmente em frotas de caminh\u00f5es e \u00f4nibus (a cidade de S\u00e3o Paulo j\u00e1 conta com frota em circula\u00e7\u00e3o - conhecida como \u00f4nibus azul, atendendo diversos bairros da capital).\n\u25a0\tMat\u00e9ria-prima\nApresenta diversas utiliza\u00e7\u00f5es: nas ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas e de fertilizantes, nas ind\u00fastrias sider\u00fargicas como redutor de min\u00e9rios de ferro, na obten\u00e7\u00e3o de am\u00f3nia, metano, ur\u00e9ia e hidrog\u00eanio e, tamb\u00e9m, para gerar diretamente eletricidade em turbinas a g\u00e1s.\n3.1.3\t- O g\u00e1s natural e o meio ambiente\nA discuss\u00e3o sobre o g\u00e1s natural como um combust\u00edvel ecologicamente correto, ou n\u00e3o, \u00e9 bastante ampla, envolvendo diversas correntes pr\u00f3s e contra. Por exemplo, dados da Petrobr\u00e1s(em publica\u00e7\u00e3o de Mar/98) apontam algumas vantagens do g\u00e1s natural, em n\u00edvel geral, comparado a outros combust\u00edveis.\n3.1.4\t- Vantagens gerais\n\u00c9 uma fonte de energia nobre, que apresenta elevado poder calor\u00edfico e grande\nefici\u00eancia, quando utilizada em processos t\u00e9rmicos, al\u00e9m de conferir alto n\u00edvel de seguran\u00e7a. \u00c9 considerado combust\u00edvel limpo e ecologicamente correto, pois:\n\u25a0\tN\u00e3o apresenta significativas restri\u00e7\u00f5es ambientais;\n\u25a0\tMinimiza, e at\u00e9 dispensa em v\u00e1rios casos, a instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de controle de emiss\u00f5es;\n\u25a0\tPraticamente elimina a emiss\u00e3o de compostos de enxofre;\n\u25a0\tN\u00e3o emite cinzas;\n\u25a0\tReduz, sensivelmente, a emiss\u00e3o de particulados;\n\u25a0\tDispensa a manipula\u00e7\u00e3o de produtos qu\u00edmicos perigosos ( soda c\u00e1ustica / hidr\u00f3xido de am\u00f3nia)\n\u25a0\tElimina a necessidade de tratamento de efluentes dos produtos da queima;\n\u25a0\tN\u00e3o depende de desmatamento / reflorestamento;\na Melhora a qualidade do ar pela substitui\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis f\u00f3sseis nas frotas do transporte coletivo, al\u00e9m de reduzir o tr\u00e1fego de caminh\u00f5es de abastecimento, nas grandes cidades, no transporte de outros combust\u00edveis (\u00f3leo, GLP, etc.), substitu\u00eddos pelo g\u00e1s natural.\n3.1.5\t- Vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel\n\u25a0\tApresenta combust\u00e3o completa;\n\u25a0\tPermite o controle e o ajuste fino de vaz\u00e3o e temperatura;\n\u25a0\tPermite a queima direta, dispensando o aquecimento para queima, evitando, dessa forma, gasto adicional com energia;\n\u25a0\tReduz o tempo e o n\u00famero de paradas para manuten\u00e7\u00e3o que representam perda de\nfaturamento;\n\u25a0\tAumenta a disponibilidade dos equipamentos;\n\u25a0\tN\u00e3o deposita contaminantes nas superf\u00edcies de troca de calor e no pr\u00f3prio produto;\n\u25a0\tN\u00e3o deteriora os elementos refrat\u00e1rios e aumenta a vida \u00fatil dos equipamentos;\n\u25a0\tDispensa a estocagem, permitindo utilizar esta \u00e1rea para outras finalidades, al\u00e9m de reduzir os custos com seguro, por n\u00e3o estocar combust\u00edvel inflam\u00e1vel;\n\u25a0\tO pagamento do produto \u00e9 ap\u00f3s o consumo.\n\u25a0\tPossui maior velocidade de ajuste \u00e0s altera\u00e7\u00f5es requeridas pelos processos industriais pela gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica em rela\u00e7\u00e3o a equipamentos similares.\n3.1.6\t- Vantagens em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 lenha\n\u25a0\tPermite partidas e paradas instant\u00e2neas;\n\u25a0\tTem controle total do processo (fogo\talto,\tfogo baixo, piloto);\n\u25a0\tAproveitamento total do combust\u00edvel\tqueimado;\n\u25a0\tTem alimenta\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica;\n\u25a0\tN\u00e3o tem frete rodovi\u00e1rio;\n\u25a0\tDispensa manipula\u00e7\u00e3o e seus custos decorrentes (alimenta\u00e7\u00e3o de fornalha, picotamento, esteiras, etc.);\n\u25a0\tElimina o custo financeiro de estocagem;\n\u25a0\tReduz sensivelmente os custos com a m\u00e3o-de-obra e manuten\u00e7\u00e3o.\n3.1.7\t- Vantagens em rela\u00e7\u00e3o ao GLP\n\u25a0\tComposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica constante;\n\u25a0\tIsento de compostos pesados;\n\u25a0\tAtende as varia\u00e7\u00f5es abruptas de vaz\u00e3o e dispensa o aquecimento;\n\u25a0\tN\u00e3o acumula no ambiente por ser mais leve que o ar;\n\u25a0\tApresenta maior seguran\u00e7a operacional.\nDe acordo com o Prof. Sev\u00e1, h\u00e1 certas preocupa\u00e7\u00f5es quando se utiliza o g\u00e1s natural, uma vez que todos os elementos que participam da composi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica do g\u00e1s natural, em maior ou menor quantidade, s\u00e3o expelidos para a atmosfera quando ocorre a queima. Cita, ainda, como exemplo, o g\u00e1s natural proveniente da Bol\u00edvia, cuja utiliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 em fase inicial na REPLAN (Refinaria de Paul\u00ednia), onde, segundo o Professor, \" pode conter tra\u00e7os ou propor\u00e7\u00f5es sens\u00edveis de g\u00e1s sulf\u00eddrico ou sulfetos org\u00e2nicos; o pr\u00f3prio informe oficial da TPP (Termo El\u00e9trica do Planalto Paulista), reconhece que o g\u00e1s \u00e9 \u201cpraticamente isento de enxofre\u201d, \u00e9 s\u00f3 fazer contas. Se forem queimados 3 milh\u00f5es de metros c\u00fabicos de metano por dia, e a concentra\u00e7\u00e3o de enxofre for de \u201capenas\u201d 0,1%, j\u00e1 haveria mais algumas toneladas/dia de g\u00e1s SO2 lan\u00e7ado na atmosfera. O g\u00e1s, por ser natural, cont\u00e9m, ou pode conter, vapores de merc\u00fario. A presen\u00e7a deste material n\u00e3o \u00e9 rara no petr\u00f3leo. Por exemplo, o \u00f3leo cm argentino, da prov\u00edncia de Santa Cruz - vizinha \u00e0s jazidas bolivianas de g\u00e1s, que foi processado na Refap, em Canoas-RS, provocou uma grave contamina\u00e7\u00e3o mercurial, durante quatro anos, em todos os circuitos de carga, de derivados e de efluentes na refinaria e, tamb\u00e9m, no terminal de Tramanda\u00ed. Sabe-se, tamb\u00e9m, que o \u201ccondensado\u201d importado da Arg\u00e9lia, juntamente aquela fra\u00e7\u00e3o \u201cn\u00e3o metano\u201d, ap\u00f3s liq\u00fcefeita, tem alto teor de merc\u00fario m\u00e9dio e que existem, nas unidades de g\u00e1s da Arg\u00e9lia, processos pr\u00f3prios para a retirada dos vapores de enxofre\" (Seva, 1998).\nOs principais agentes respons\u00e1veis pela polui\u00e7\u00e3o ambiental s\u00e3o: o di\u00f3xido de enxofre (SOX), o \u00f3xido de nitrog\u00eanio (NOX), o mon\u00f3xido de carbono (CO), o di\u00f3xido de carbono (CO2), os hidrocarbonetos n\u00e3o queimados, o material particulado (cinzas) e outros metais pesados, tais como: o chumbo e merc\u00fario. Estes agentes est\u00e3o associados a\nconsequ\u00eancias diretas e indiretas de sua presen\u00e7a. O mon\u00f3xido de carbono (CO) \u00e9 um g\u00e1s altamente t\u00f3xico, podendo representar riscos elevados para a sa\u00fade. O di\u00f3xido de carbono (CO2) produz o efeito estufa, que \u00e9 um dos principais motivos de preocupa\u00e7\u00e3o mundial, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (ECO/92, Kioto/97, etc.). Por sua vez, os \u00f3xidos de enxofre e nitrog\u00eanio s\u00e3o causadores de grandes problemas ambientais, quando lan\u00e7ados em grande quantidade na atmosfera. Provocam as \u201cchuvas \u00e1cidas\u201d que, em associa\u00e7\u00e3o com o material particulado, s\u00e3o respons\u00e1veis por enfermidades pulmonares, cardiovasculares, renais, al\u00e9m de acarretar perda de colora\u00e7\u00e3o das pinturas, a diminui\u00e7\u00e3o da visibilidade atmosf\u00e9rica (SMOG fotoqu\u00edmico), a redu\u00e7\u00e3o do crescimento das plantas, e a queda prematura das folhas.\nEspec\u00edficamente, no caso dos \u00f3xidos de nitrog\u00eanio (NOx), a emiss\u00e3o dos efluentes n\u00e3o dependem da composi\u00e7\u00e3o do combust\u00edvel e sim da presen\u00e7a de nitrog\u00eanio na composi\u00e7\u00e3o do comburente. Ou seja, sempre que se produz uma combust\u00e3o no ar, gera-se (NOx) e a maior ou menor quantidade produzida depende das condi\u00e7\u00f5es em que tem lugar a combust\u00e3o.\nOs elementos acima, em quantidade variada, aparecem tamb\u00e9m no g\u00e1s natural, ali\u00e1s, ainda n\u00e3o se tem conhecimento de uma fonte energ\u00e9tica que n\u00e3o cause danos ao meio ambiente. Entretanto, o que o diferencia dos demais combust\u00edveis \u00e9 a menor intensidade na emiss\u00e3o dos poluentes e a disponibilidade de tecnologias de controle dessas emiss\u00f5es, aspectos que, associados a vantagens econ\u00f4micas, tais como a dispensa de grandes obras, colocam o g\u00e1s natural hoje, em posi\u00e7\u00e3o privilegiada.\n3.2\t- Reservas, produ\u00e7\u00e3o e consumo em n\u00edvel mundial\n3.2.1- Reservas\nO Quadro 7, a seguir, apresenta dados hist\u00f3ricos de 30 anos (1965 a 1995), separados por grandes regi\u00f5es geogr\u00e1ficas do planeta. Verifica-se que, assim como o petr\u00f3leo, o g\u00e1s natural apresenta uma grande concentra\u00e7\u00e3o mundial, conforme elucida o Gr\u00e1fico 7, na sequ\u00eancia, no qual a Europa Oriental e Oriente M\u00e9dio, juntos, det\u00eam\naproximadamente 72 % das reservas provadas do planeta.\n\u00c0 exce\u00e7\u00e3o da Am\u00e9rica do Norte, que tem urna elevada taxa de explora\u00e7\u00e3o e um grande volume de consumo, em todas as outras regi\u00f5es do mundo, as reservas s\u00e3o crescentes.\nAo longo dos anos, observa-se urna leve redu\u00e7\u00e3o no crescimento das reservas, que mesmo n\u00e3o sendo acentuada, poder-se-ia pensar que tais reservas, em pouco tempo, estariam esgotadas. Muitos analistas internacionais e cientistas um pouco afoitos t\u00eam proclamado o eminente esgotamento do petr\u00f3leo, num curto espa\u00e7o de tempo e, como conseq\u00fc\u00eancia, o g\u00e1s natural tamb\u00e9m, j\u00e1 que, em 70% dos casos, ele \u00e9 encontrado associado ao petr\u00f3leo. Entretanto, isso \u00e9 dif\u00edcil de ser comprovado, pois existem aspectos que acabam neutralizando essa redu\u00e7\u00e3o do ritmo de crescimento. Por exemplo, a produ\u00e7\u00e3o e o consumo n\u00e3o crescem na mesma propor\u00e7\u00e3o que as reservas, por isso, novas tecnologias e exig\u00eancias das sociedades fazem que se aumente a efici\u00eancia energ\u00e9tica.\nQuadro 7 - Reservas provadas (109 m3) - por \u00e1reas geogr\u00e1ficas\nAnos\tAm\u00e9rica Norte\tAm\u00e9rica Latina\tEuropa Ocidental\tEuropa Oriental URSS\tAfrica\tOriente M\u00e9dio\tAsia Oceania\tTotal Mundial\n1965\t9.400\t1.380\t1.550\t3.140\t1.910\t5.850\t750\t23.980\n1970\t9.600\t1.570\t3.540\t9.840\t3.830\t7.690\t1.330\t37.400\n1975\t8.640\t1.920\t3.920\t20.410\t5.410\t16.300\t2.780\t59.380\n1980\t8.128\t4.573\t4.376\t30.963\t5.915\t19.381\t5.537\t78.873\n1985\t8.330\t5.454\t5.599.\t38.078\t5.884\t25.609\t7.243\t96.197\n1990\t7.400\t6.600\t5.400\t43.300\t7.600\t34.700\t8.000\t113.000\n1991\t7.500\t6.900\t5.000\t45.800\t8.200\t37.500\t8.500\t119.400\n1992\t7.533\t6.753\t5.056\t50.018\t8.785\t37.353\t8.475\t123.973\n1993\t7.442\t7.347\t5.430\t55.595\t9.822\t43.046\t9.656\t138.338\n1994\t7.358\t7.606\t5.412\t57.138\t9.728\t44.768\t10.038\t142.043\n1995\t6.843\t7.329\t5.422\t56.686\t9.673\t45.145\t9.929\t141.026\nA.H1\t4,9\t5,2\t3,8\t40,2\t6,9\t32,0\t7,0\t100,0\nFonte: Vela (1995) Montagem pr\u00f3pria - 1 An\u00e1lise Horizontal - ano de 1995\nGr\u00e1fico 7 - Distribui\u00e7\u00e3o mundial das reservas provadas - 1995\nURSS\nEm termos mundiais, efetivamente, a preocupa\u00e7\u00e3o quanto ao esgotamento das reservas, pode ser protelada por muitos anos. O Quadro 8, abaixo, mostra um hist\u00f3rico da taxa de esgotamento, no qual em 28 anos (1966 a 1994), a taxa cresceu 2,4 vezes, passando de 27,7 anos para 64,9 anos. Este dado, com certeza, confere ao g\u00e1s natural uma posi\u00e7\u00e3o de destaque, do ponto de vista energ\u00e9tico, com reservas, praticamente, inesgot\u00e1veis, o que \u00e9 importante para a sociedade e, principalmente, para os investidores.\nQuadro 8- Rela\u00e7\u00e3o reservas/produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s natural - no mundo\nAnos\t1966\t1970\t1975\t1980\t1985\t1990\t1991\t1992\t1993\t1994\nTaxa de Esgotamento - em anos\t27,7\t30,3\t39,3\t45,4\t51,9\t48,5\t50,6\t58,4\t65,5\t64,9\nFonte: Vela (1995)\nOutro enfoque interessante a ser observado \u00e9 a compara\u00e7\u00e3o das reservas de g\u00e1s natural com as reservas de petr\u00f3leo que, nos 20 anos que v\u00e3o de 1970 a 1990, caminham paralelamente. Entretanto, em 1995, pela primeira vez na hist\u00f3ria, as reservas de g\u00e1s natural superaram em 3,1% as reservas de petr\u00f3leo, conforme observado no Gr\u00e1fico 8, a seguir.\nIsso mostra que, a partir d\u00e9cada de 1990, come\u00e7am a aparecer os resultados da preocupa\u00e7\u00e3o e investimentos da humanidade na busca de fontes energ\u00e9ticas mais consent\u00e2neas com as novas exig\u00eancias sociais de consumir combust\u00edveis menos poluentes, e, ao mesmo tempo, mostra tamb\u00e9m a procura da diversifica\u00e7\u00e3o da matriz energ\u00e9tica, visando diminuir a depend\u00eancia de um \u00fanico combust\u00edvel, tornando a humanidade menos vulner\u00e1vel a acontecimentos circunstanciais.\nGr\u00e1fico 8 -Reservas mundiais de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural\nAno\nFonte: Vela (1995)\n3.2.2\t- Produ\u00e7\u00e3o e consumo\nPara melhor an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o de outros enfoques que interessam a este trabalho, foram agregados aos dados da produ\u00e7\u00e3o e consumo, dados sobre as reservas, todos eles agrupados pelas chamadas \u00e1reas geogr\u00e1ficas, conforme o Quadro 9, a seguir.\nA primeira observa\u00e7\u00e3o, a partir dos dados do quadro, \u00e9 a grande concentra\u00e7\u00e3o das reservas em duas \u00e1reas geogr\u00e1ficas do planeta, no caso a Europa Oriental/URSS e Oriente M\u00e9dio, que juntas det\u00eam 73%(1997) das reservas mundiais. Verifica-se tamb\u00e9m, de forma associada, que essas duas \u00e1reas t\u00eam participa\u00e7\u00e3o significativa no total da produ\u00e7\u00e3o e consumo mundiais de g\u00e1s natural, principalmente se se levar em conta a sua import\u00e2ncia econ\u00f4mica relativa em termos mundiais - Europa Oriental/URSS 22,5% do total do consumo mundial(1997) e 28,0% do total da produ\u00e7\u00e3o mundial(1997), enquanto o Oriente M\u00e9dio 7,1% e 7,5%, respectivamente. A segunda parte desta observa\u00e7\u00e3o, certamente est\u00e1 associada a dois aspectos fundamentais:\na)\tO g\u00e1s natural \u00e9 uma alternativa energ\u00e9tica economicamente vi\u00e1vel e vantajosa quando comparada com os demais combust\u00edveis, verificando-se inclusive a utiliza\u00e7\u00e3o intensiva desse energ\u00e9tico nas pr\u00f3prias regi\u00f5es que det\u00eam as\nreservas. Para elucidar a afirma\u00e7\u00e3o acima, observa-se que as duas \u00e1reas citadas, possuem reservas de petr\u00f3leo tamb\u00e9m em n\u00edveis elevados - 71,6% do total mundial(1997) - enquanto neste mesmo ano as duas \u00e1reas juntas absorveram apenas 11,7 % do total do consumo mundial, o que comprova maior interesse pelo g\u00e1s natural;\nb)\tA atual tecnologia dispon\u00edvel para transporte de g\u00e1s natural a grandes dist\u00e2ncias, no caso G\u00e1s Natural Liquefeito - GNL a baix\u00edssimas temperaturas, ainda n\u00e3o \u00e9 economicamente vi\u00e1vel, induzindo o consumo local e onde for poss\u00edvel transportar o g\u00e1s natural via gasoduto.\nA segunda constata\u00e7\u00e3o \u00e9 que n\u00e3o h\u00e1 coincid\u00eancia, quanto \u00e0 proporcionalidade das reservas com a produ\u00e7\u00e3o e o consumo nessas regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, conforme demonstram os Gr\u00e1ficos 9, 10 e 11, a seguir. Por exemplo no ano de 1997, enquanto os EUA detinham 5,7% das reservas mundiais, produziram e consumiram respectivamente 33,2% e 33,8% dos totais mundiais; na mesma linha de racioc\u00ednio a Europa Ocidental, teve respectivamente: 3,8%, 12,4% e 19,0%; e o Oriente M\u00e9dio: 33,8%, 7,5% e 7,1%. Por outro lado, verifica-se um elevado n\u00edvel de coincid\u00eancia, em todas as regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, entre a produ\u00e7\u00e3o e o consumo, o que refor\u00e7a a tese acima de que a tend\u00eancia mundial do g\u00e1s natural \u00e9 de um forte interc\u00e2mbio regional, pois, quando se analisa cada pa\u00eds, esta coincid\u00eancia n\u00e3o se repete. O interc\u00e2mbio regionalizado explica-se principalmente pelo menor custo de transporte do g\u00e1s natural, via gasodutos, pois, o transporte do GNL, por meio de navios metaneros exige, ainda hoje, grandes investimentos em estocagem e manuten\u00e7\u00e3o desse produto a temperaturas muito baixas(-160 \u00b0 C). Por exemplo em 1993, 76% do transporte internacional de g\u00e1s natural se processou via gasodutos.\nUm terceiro aspecto diz respeito \u00e0 produ\u00e7\u00e3o e consumo na Europa Ocidental, onde se observa um consumo maior que a produ\u00e7\u00e3o, o que n\u00e3o invalida a tese da tend\u00eancia da integra\u00e7\u00e3o por regi\u00f5es geogr\u00e1ficas, pelo contr\u00e1rio, o caso da Europa Ocidental refor\u00e7a, pois, o consumo acima da produ\u00e7\u00e3o ocorre em vista da exist\u00eancia dos gasodutos que trazem o g\u00e1s natural da Sib\u00e9ria e da \u00c1frica do Norte. Tais gasodutos somente foram viabilizados pela proximidade geogr\u00e1fica da Europa Ocidental dessas regi\u00f5es, e tamb\u00e9m pelas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas favor\u00e1veis que possibilitaram sua instala\u00e7\u00e3o. Citando, por exemplo, o gasoduto\nque traz o g\u00e1s natural da Nig\u00e9ria para a Europa, via Estreito de Gibraltar, s\u00f3 foi poss\u00edvel a passagem do gasoduto neste estreito, devido a pequena extens\u00e3o do mesmo na passagem mar\u00edtima, onde, com a atual tecnologia dispon\u00edvel, foi poss\u00edvel instalar uma gasoduto submerso.\nQuadro 9 - Produ\u00e7\u00e3o/consumo/reservas de g\u00e1s natural no mundo (109m3)\nAnos\tAm\u00e9rica Norte\tAm\u00e9rica Latina\tEuropa Ocidental\tEuropa Oriental URSS\tr Africa\tOriente M\u00e9dio\tr Asia Oceania\tTotal mundial\nConsumo\t\t\t\t\t\t\t\t\n1995\t721,2\t76,1\t378,3\t522,4\t43,2\t137,0\t217,3\t2096,5\n1996\t737,2\t81,3\t420,6\t526,2\t46,5\t150,4\t230,0\t2200,2\n1997\t740,2\t86,4\t417,2\t492,7\t51,0\t156,7\t250,5\t2196,7\n%(*)\t33,8\t3,9\t19,0\t22,5\t2,3\t7,1\t11,4\t100,0\nProdu\u00e7\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\n1995\t711,2\t76,1\t246,1\t659,8\t81,8\t143,4\t211,6\t2130,0\n1996\t726,2\t81,8\t278,1\t659,8\t85,2\t157,7\t231,2\t2228,2\n1997\t736,2\t87,7\t275,5\t623,4\t94,1\t166,7\t240,4\t2223,0\n%(*)\t33,2\t3,9\t12,4\t28,0\t4,2\t7,5\t10,8\t100,0\nReservas\t\t\t\t\t\t\t\t\n1995\t6.843\t7.329\t5.422\t56.686\t9.673\t45.145\t9.929\t141.026\n1996\t8.530\t5.900\t5.420\t57.280\t9.300\t45.790\t9.110\t141.330\n1997\t8.360\t6.290\t5.570\t56.710\t9.870\t48.880\t9.080\t144.760\n%(*)\t5,7\t4,4\t3,8\t39,2\t6,8\t33,8\t6,3\t100,0\nFonte: Vela (1995)/Montagem Pr\u00f3pria\t(*) - Participa\u00e7\u00e3o sobre o total no ano de 1997\nGr\u00e1fico 9 - Produ\u00e7\u00e3o -1997(%)\n40 ~\t33.2\t\t\t\n30 3? 20 ~ 10 ' 0\t\t\t3.3\t12.4\n\tAm\u00e9rica\t\tAm\u00e9rica\tEuropa\n\tdo Norte\t\tLatina\tOcidental\n28 I\t' \u00c1 . . . 4;2. '\t\t; .5 I' \u201d\u201c\u201cl\t10 8 J 1 ' 1 1 1\nEuropa\t\t\u00c1frica\tOriente\t\u00c1sia /\nOriental /\t\t\tM\u00e9dio\tOceania\nURSS\n\u00c1reas Geogr\u00e1ficas do Mundo\nGr\u00e1fico 10 - Reservas -1997(%)\n50 40\t\t\t\t\t39,2\t\t\t33,8\t\t\n30\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\n20 10 0\t5.7 ' I-. I\t4.4 f\t1\t3.8 r\u2014\u2014i\t\tms\t\t6.8 \u25a0\t1\t\u25a01\t\t6,3 I- 1\n\t\t\t!\t\t\t!\t\t\t\t\n\tAm\u00e9rica\tAm\u00e9rica\tEuropa\tEuropa\t\t\t\u00c1frica\tOriente\t\t\u00c1sia/\n\tdo Norte\tLatina\tOcidental\tOriental /\t\t\t\tM\u00e9dio\t\tOceania\nURSS\n\u00c1res Geogr\u00e1ficas do Mundo\nGr\u00e1fico 11 - Consumo -1997(%)\n33.8\nAm\u00e9rica do Norte\nAm\u00e9rica\nLatina\nEuropa \u00c1frica Oriente \u00c1sia/\nM\u00e9dio Oceania\nEuropa\nOcidental Oriental /\nURSS\n\u00c1reas Geogr\u00e1ficas do Mundo\n3.3\t- O Com\u00e9rcio internacional do g\u00e1s natural\nConforme j\u00e1 visto anteriormente, com rela\u00e7\u00e3o a reservas, produ\u00e7\u00e3o e consumo, bem como as cifras apresentadas, verifica-se que o g\u00e1s natural \u00e9 um combust\u00edvel relativamente recente, o seu consumo em 1960 era ainda bastante pequeno. Nos pa\u00edses da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia, por exemplo, era de apenas 2% do total de energia prim\u00e1ria. Ap\u00f3s os dois choques do petr\u00f3leo, esse consumo se expandiu rapidamente, atingindo 15% em 1975 e 19% em 1992.\nGra\u00e7as \u00e0 relativa dificuldade e ao alto investimento no transporte de g\u00e1s natural a longa dist\u00e2ncia, o seu uso no in\u00edcio ficou mais limitado aos pa\u00edses com reservas mais apreci\u00e1veis. Da\u00ed o seu fraco com\u00e9rcio internacional, como se verifica no Gr\u00e1fico 14 a seguir:\nGr\u00e1fico 12 - G\u00e1s natural - consumo interno - com\u00e9rcio internacional\nOs choques petrol\u00edferos aumentaram naturalmente o interesse pelo g\u00e1s natural, as preocupa\u00e7\u00f5es crescentes com o ambiente, na d\u00e9cada de 80, refor\u00e7aram essa aten\u00e7\u00e3o crescente por este combust\u00edvel, de modo que se come\u00e7ou a pensar no transporte a longa dist\u00e2ncia, de pa\u00edses produtores para pa\u00edses consumidores. S\u00f3 h\u00e1 duas maneiras de fazer tal transporte:\n\u25a0\tgasoduto direto(por terra ou por via submarina) ligando os centros produtores e os centros consumidores;\n\u25a0\tgasoduto desde um centro produtor at\u00e9 um terminal de liquefa\u00e7\u00e3o situado numa costa mar\u00edtima. Nesse terminal o g\u00e1s natural \u00e9 transformado em GNL a temperatura muito negativa (160\u00b0 C abaixo de zero) e \u00e9 carregado em navios(metaneros), que o levam at\u00e9 uma nova costa mar\u00edtima onde exista um novo terminal, agora de regaseifica\u00e7\u00e3o do GNL. Esse combust\u00edvel, j\u00e1 sob a forma gasosa, \u00e9 ent\u00e3o injetado no gasoduto terrestre que o leva at\u00e9 os consumidores.\n\u00c9 f\u00e1cil perceber que a grande diferen\u00e7a entre as duas solu\u00e7\u00f5es est\u00e1 na forma de deslocar o g\u00e1s natural por via mar\u00edtima, que poder\u00e1 ser feita por gasoduto submarino ou por navio transportando GNL. Tamb\u00e9m se compreende que esta \u00faltima solu\u00e7\u00e3o implica em elevados disp\u00eandios de energia (pois primeiro tem que liq\u00fcefazer o g\u00e1s no terminal de emiss\u00e3o para depois voltar a gaseificar no terminal de recep\u00e7\u00e3o), al\u00e9m dos pesados investimentos nos terminais.\nPor outro lado, a solu\u00e7\u00e3o de travessia por gasoduto submarino implica em pesados investimentos nos gasodutos, dependendo do caso superiores aos investimentos nos navios metaneros.\nAssim, a primeira solu\u00e7\u00e3o implica em maiores investimentos na travessia mar\u00edtima, ao passo que a segunda, acarreta maiores custos de explora\u00e7\u00e3o, pelas duas opera\u00e7\u00f5es energ\u00e9ticas (liquefa\u00e7\u00e3o e regaseifica\u00e7\u00e3o) e pesados investimentos nos terminais.\nS\u00e3o exatamente estas duas op\u00e7\u00f5es que se apresentam, por exemplo, no abastecimento do Sul da Europa (Portugal, Espanha, Fran\u00e7a e It\u00e1lia), a partir da Arg\u00e9lia.\n\u00c9 tamb\u00e9m evidente que, quando se trata de enviar g\u00e1s natural a grandes dist\u00e2ncias (por exemplo entre dois continentes geograficamente muito afastados atrav\u00e9s de oceanos), seria impratic\u00e1vel a constru\u00e7\u00e3o de gasodutos submarinos, restando como \u00fanica solu\u00e7\u00e3o poss\u00edvel o transporte de GNL por navios metaneros.\nEm vista destas restri\u00e7\u00f5es naturais, o que resta para o com\u00e9rcio internacional de g\u00e1s\nnatural \u00e9 o interc\u00e2mbio em mercados regionalizados, como j\u00e1 ocorre nos exemplos, a seguir elencados:\n\u25a0\tmercado regional dos EUA e Canad\u00e1, por meio de urna rede de gasodutos, em escala continental entre os dois pa\u00edses;\n\u25a0\tmercado regional asi\u00e1tico, em que o Jap\u00e3o absorve praticamente toda a oferta de GNL instalada na \u00c1sia;\n\u25a0\tmercado regional da Europa do Norte, abastecido pelo gasoduto da Noruega;\n\u25a0\tmercado regional da Europa Central e Oriental, abastecido pelo gasoduto que vem da Sib\u00e9ria;\n\u25a0\tmercado regional da Europa do Sul, abastecido pela Arg\u00e9lia, por meio do gasoduto transmediterr\u00e2nico para a It\u00e1lia (passando pela Tun\u00edsia), e o gasoduto Mgrebe-Europa (GME), para abastecer Marrocos, Espanha e Portugal;\n\u25a0\tos mercados nacionais do Reino Unido e Holanda, abastecidos pelas fontes pr\u00f3prias;\n\u25a0\tmercado regional do Cone Sul, com o gasoduto Brasil-Bol\u00edvia, o gasoduto Bolivia-Argentina e diversos gasodutos Argentina-Chile;\n\u25a0\tsistema de terminais de liquefa\u00e7\u00e3o na costa argelina, que abastecem terminais de regaseifica\u00e7\u00e3o nas costas espanhola e francesa.\nPelos dados acima, verificam-se a evolu\u00e7\u00e3o e a posi\u00e7\u00e3o de destaque que o g\u00e1s natural assume no panorama energ\u00e9tico mundial, quando visto sob a \u00f3tica de blocos regionais. Evidentemente v\u00e1rios aspectos envolvidos contribuem para esta posi\u00e7\u00e3o de destaque crescente, tais como a pol\u00edtica de pre\u00e7os internacionais praticada, os custos de produ\u00e7\u00e3o, custos de transportes, quest\u00f5es ambientais, devendo se ressaltar tamb\u00e9m que a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e a demanda foram fatores que baratearam os custos de transportes, aspectos que t\u00eam sido decisivos nos \u00faltimos anos para o desenvolvimento do com\u00e9rcio internacional de g\u00e1s natural.\nO Quadro 10, a seguir, demonstra a situa\u00e7\u00e3o dos interc\u00e2mbios mundiais do g\u00e1s natural, no ano de 1993, com a apresenta\u00e7\u00e3o dos pa\u00edses de origem e destino e a modalidade de transporte empregada nesses interc\u00e2mbios. Os dados mostram que a Comunidade de Estados Independentes - C.E.I (Federa\u00e7\u00e3o Russa) \u00e9 a origem de 29% das exporta\u00e7\u00f5es mundiais, seguida em import\u00e2ncia o Canad\u00e1 (18%), que abastece seu vizinho do sul (EUA), Holanda (13%), Arg\u00e9lia (10%), Indon\u00e9sia (9%) e Noruega (7%) completam a lista dos seis pa\u00edses que exportam 87% do g\u00e1s natural comercializado no Mundo. J\u00e1 do lado das importa\u00e7\u00f5es EUA (19%), Alemanha e Jap\u00e3o com 15%, It\u00e1lia (10%) e Fran\u00e7a (9%) completam os cinco pa\u00edses que importam 72% do total.\nOutro aspecto a ser destacado \u00e9 que aproximadamente 80% do interc\u00e2mbio foi processado via gasodutos, em vista dos custos mais acess\u00edveis do que o transporte via navios metaneros (g\u00e1s liq\u00fcefeito).\nAnalisando-se tamb\u00e9m a origem e o destino dos pa\u00edses que processaram o interc\u00e2mbio, verifica-se uma elevada coincid\u00eancia em termos de proximidade geogr\u00e1fica e condi\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que propiciaram a implementa\u00e7\u00e3o dos gasodutos. Dessa forma, pode-se afirmar que o combust\u00edvel g\u00e1s natural exerce um papel relevante na integra\u00e7\u00e3o dos blocos regionais.\nQuadro 10 -Interc\u00e2mbios mundiais de g\u00e1s natural em 1993 (109 m3)\n(%)\tPa\u00edses\n14\tOutros pa\u00edses T=16.4 M=31.1\n7\tNoruega T=24.9 M=0\n9\tIndon\u00e9sia T=0 M=31,9\n10\tArg\u00e9lia T=14,4 M=20,2\n13\tHolanda T=43,9 M=0\n18\tCanad\u00e1 T=63,0 M=0\n29\tC.E.I. T= 100,9 M=0\nExportadores\t\n\tT:\nM=83,2 Legenda: T = Transportado por gasodutos\nM = Transportado por metaneros\nFontes: Vela (1995)\nPa\u00edses\t(%)\nOutros Pa\u00edses T=58,9 M=14,3\t23\nB\u00e9lgica T=8,6 M=4,3\t4\nChecoslov\u00e1quia T=13,3 M=0\t4\nFran\u00e7a T=21,4 M=9,0\t9\nIt\u00e1lia T=32,7 M=0,3\t10\nE.E.U.U. T=63,l M=23\t19\nJap\u00e3o T=0 M=53\t15\nAlemanha T=54,6 M=0\t15\nImportadores\t\n3.4\t- O g\u00e1s natural no Cone Sul\nPara iniciar a an\u00e1lise do com\u00e9rcio de g\u00e1s natural no Cone Sul, a seguir, no Mapa 4, apresenta-se um panorama dos principais interc\u00e2mbios de g\u00e1s natural na regi\u00e3o, configurados pelos gasodutos, incluindo os existentes, em constru\u00e7\u00e3o, em estudos e os futuros. Os dados apresentados, em sua grande maioria, representam resultados de a\u00e7\u00f5es implementadas na \u00faltima d\u00e9cada.\nConforme j\u00e1 foi visto, at\u00e9 pouco tempo, o di\u00e1logo na regi\u00e3o era muito dif\u00edcil, o que tomava a integra\u00e7\u00e3o regional praticamente inexistente. O interc\u00e2mbio econ\u00f4mico e o com\u00e9rcio regional sempre foi restrito a determinados itens espec\u00edficos, n\u00e3o apresentando muita import\u00e2ncia para os pa\u00edses em termos de trocas internacionais.\nEm termos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, a situa\u00e7\u00e3o tomava-se mais complicada ainda pois a quest\u00e3o energ\u00e9tica era encarada at\u00e9 como uma quest\u00e3o de amea\u00e7a \u00e0 seguran\u00e7a e \u00e0 soberania das na\u00e7\u00f5es. Como exemplos, cita-se o caso de Itaipu, em que os militares argentinos colocavam restri\u00e7\u00f5es na sua implanta\u00e7\u00e3o, alegando que, em caso de guerra, o escancaramento das comportas da usina, inundaria toda a Buenos Aires e, assim, aniquilaria a capital do inimigo do Brasil. Deve-se destacar que a vis\u00e3o dos militares brasileiros n\u00e3o era muito diferente.\nEsta vis\u00e3o retr\u00f3grada retardou muito o desenvolvimento regional, pois, somente nos \u00faltimos anos, os pa\u00edses da regi\u00e3o perceberam que o interc\u00e2mbio entre os pa\u00edses vizinho s\u00f3 apresenta vantagens a todos, com o aquecimento da economia, com a gera\u00e7\u00e3o de empregos, com a eleva\u00e7\u00e3o da qualidade e competitividade de seus produtos e conseq\u00fcente melhoria da qualidade de vida das sociedades.\nEnfim, descobriu-se que atuando de forma unida, ou seja, em bloco, a regi\u00e3o encontraria maiores facilidades para enfrentar o atual mundo globalizado e, assim, definitivamente os tempos parecem ser outros.\nFonte: Udaeta2000\nSegundo Peter Gruber, detentor de um fundo de investimentos para o setor de tecnologia no Brasil, em entrevista na Gazeta Mercantil de 02/08/99: \u201cO Mercosul \u00e9 muito importante. Some Santiago do Chile; C\u00f3rdoba, Mendoza e Buenos Aires na Argentina; Montevid\u00e9u no Uruguai; e seguindo de volta rumo ao norte pelo Brasil, com Porto Alegre, Florian\u00f3polis, Curitiba, S\u00e3o Paulo, Rio de Janeiro e Belo Horizonte, e voc\u00ea tem uma popula\u00e7\u00e3o de 100 milh\u00f5es de pessoas, com um poder aquisitivo m\u00e9dio de US$ 8 mil por ano. Nesse grupo, os 50 milh\u00f5es de habitantes com renda mais alta t\u00eam um poder aquisitivo compar\u00e1vel ao dos Estados Unidos e Europa. Isso permite que as multinacionais instalem suas f\u00e1bricas no Brasil, porque l\u00e1 tem um mercado b\u00e1sico, complementado por exporta\u00e7\u00f5es para os outros pa\u00edses do grupo\u201d.\nO Mapa 5, a seguir, que mostra os tra\u00e7ados de gasodutos, na \u00e1rea equivalente a indicada por Peter Gruber, permite identificar e visualizar num futuro n\u00e3o muito distante como ficar\u00e1 esta regi\u00e3o. Ou seja., uma rede de interliga\u00e7\u00f5es, criando v\u00ednculos, que fatalmente redundar\u00e1 num acr\u00e9scimo cada vez maior de depend\u00eancia e conseq\u00fcente integra\u00e7\u00e3o no Cone Sul.\nMapa 5 - Projetos de gasodutos de integra\u00e7\u00e3o\nBOLIVIA\nSanta Cruz\nPuerto\nJu\u00e1rez\nCorumb\u00e1\nGabinp-' Mertdoza\nCampo\nGrande\nL\nFARAGU\nYacuiba\nMcal.\nEstigarribia\nI \u2022\u2019\nSproneft Cornejo\nolorad\n^Itapucum\u00ed\n\u2022 Cono\npci\u00f3n\noampinas\nSao Paulo\nPalo Santos^\n\\\nResistencia k Corrientes\nARGENTINA\nPonta\nGrossa\nFoz do lgtia\u00e7i\u00a3ascavel c?Est?n^ j / . Guarapava /\tPsto Branco\n/XcSq\u00a1V_<Xanxer\u00e9 Chapeco^\tJoacaba\nPosadas \u201e \\\t\u25a0\n\u25a0X \u25a0\tPassa\t/\n\"uzainS\u00b0\tFund\u00ed.\t/\nCaxia^ / doSulT /\nCI\u00d3N\nSantos\nCuritiba\nFormosa\nFlorian\u00f3polis\nGasoducto Bolivia - Brasil\nGasoducto Yabog\nTrazado Posible del Gasoducto del Mercosur\nTrazado Posible del Gasoducto Translguagu\nGasoducto Chaco Central en Estudio\nFonte: Udaeta2000\nPortoAlegre\nO Mapa 6, a seguir, mostra que coincid\u00eancia ou n\u00e3o, a natureza at\u00e9 foi razoavelmente pr\u00f3diga com a regi\u00e3o, distribuindo uma rede de bacias de g\u00e1s natural geograficamente bem dispostas e n\u00e3o muito distante dos maiores centros de consumo, facilitando sobremaneira o seu aproveitamento econ\u00f4mico.\nMapa 6-0 mercado do g\u00e1s natural no Cone Sul\nFonte: Udaeta 2000\nObserva-se que, nos pr\u00f3ximos anos, existir\u00e1 uma malha de gasodutos na regi\u00e3o, ampliando o elo f\u00edsico-energ\u00e9tico entre os pa\u00edses, gerando um incremento no interc\u00e2mbio e em conseq\u00fc\u00eancia, maior integra\u00e7\u00e3o. E esta integra\u00e7\u00e3o acontecer\u00e1 num curto espa\u00e7o de tempo, urna vez que, mesmo para os gasodutos em estudos, a previs\u00e3o para entrada em opera\u00e7\u00e3o n\u00e3o passa do ano 2002. Deve-se destacar que normalmente a constru\u00e7\u00e3o de gasodutos s\u00e3o projetos cujos prazos de execu\u00e7\u00e3o s\u00e3o bem menores, por exemplo, de projetos de constru\u00e7\u00e3o de usinas hidroel\u00e9tricas ou projetos vinculados ao petr\u00f3leo.\nO Quadro 11 apresenta dados de quase todos os pa\u00edses do Cone Sul, que permitem a melhor identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise do potencial e do desenvolvimento do g\u00e1s natural na regi\u00e3o.\nQUADRO 11 - Pa\u00edses do Cone Sul - diversos dados\nPa\u00edses\tPopula\u00e7\u00e3o 1995\t\tPIB -1997\t\tG\u00e1s Natural\t\t\t\t\t\n\t106 (D\tAV (%)\tuss Bilh\u00f5es (D\tAV (%)\tReservas 109m3 (2)\tAV (%)\tOferta 106m3/d (3)\tAV (%)\tDemanda 106 m3/d (3)\tAV (%)\nBrasil\t161,8\t70,7\t786,2\t65,7\t231\t11,5\t20,0\t14,3\t64,3\t41,7\nArgentina\t36,1\t15,8\t298,1\t24,9\t750\t37,5\t81,5\t58,3\t59,4\t38,5\nChile\t14,8\t6,4\t73,1\t6,1\t110\t5,5\tND\t-\t25,5\t16,5\nUruguai\t3,2\t1,4\t20,0\t1,7\tND\tND\t-\t-\t5,0\t3,3\nParaguai\t5,2\t2,2\t10,6\t0,9\tND\t-\tND\t\t5,0\t-\nBol\u00edvia\t8,0\t3,5\t8,6\t0,7\t911\t45,5\t38,4\t27,4\tND\t-\nTotal\t229,1\t100\t1196,6\t100\t2002\t100\t139,9\t100\t93,8\t100\n(1)\tDados referentes ao ano de 1997\n(2)\tDados referentes ao ano de 1993\nFonte: Montagem pr\u00f3pria\nGazeta Mercantil\nObs.: ND= N\u00e3o Dispon\u00edvel\nOs dados acima mostram que existem, na regi\u00e3o, as melhores condi\u00e7\u00f5es poss\u00edveis que permitem intensificar a integra\u00e7\u00e3o. Ou seja, de um lado encontram-se pa\u00edses com disponibilidade de g\u00e1s natural, em termos de reservas e estrutura de produ\u00e7\u00e3o, mas que apresentam fraco potencial de consumo ou, ao contr\u00e1rio, j\u00e1 tem um n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o em termos de consumo. Nesse segmento encontram-se o Peru, a Bol\u00edvia e a Argentina. No outro lado, est\u00e3o pa\u00edses com potencial de consumo muito grande mas que n\u00e3o t\u00eam reservas em n\u00edveis equivalentes, e, se quiserem atender a sua demanda reprimida a \u00fanica sa\u00edda \u00e9\nimportar o combust\u00edvel. Est\u00e3o nesse segmento o Brasil e o Chile.\nPortanto, a consolida\u00e7\u00e3o do interc\u00e2mbio energ\u00e9tico no Cone Sul, via g\u00e1s natural, n\u00e3o depende de aspectos t\u00e9cnicos e (ou) operacionais, e sim apenas de vontade pol\u00edtica dos diversos agentes envolvidos no processo, o que tamb\u00e9m parece n\u00e3o representar problema maior, pelo que se tem assistido nos \u00faltimos tempos.\nAssim, a consolida\u00e7\u00e3o ampla e consistente, de forma a criar uma rede de interc\u00e2mbio interligada, interdependente e interagente no Cone Sul, \u00e9 somente uma quest\u00e3o de tempo.\nDeve-se destacar, tamb\u00e9m, que a pujan\u00e7a do Brasil na regi\u00e3o \u00e9 indiscut\u00edvel, popula\u00e7\u00e3o (70,6 %), PIB (65,7%), demanda por g\u00e1s natural (41,7%). Assim, o Brasil \u00e9 quem dar\u00e1 a t\u00f4nica do desenvolvimento desta ind\u00fastria do g\u00e1s natural no Cone Sul, n\u00e3o s\u00f3 pela despropor\u00e7\u00e3o do tamanho de sua economia, mas principalmente pelo potencial de consumo, uma vez que a utiliza\u00e7\u00e3o deste energ\u00e9tico no Brasil ainda \u00e9 incipiente.\nAssim, ao buscar o fornecimento de g\u00e1s natural para o Brasil deve-se levar em conta a exist\u00eancia de reservas na Am\u00e9rica do Sul, n\u00e3o s\u00f3 como uma forma de garantir o suprimento, mas tamb\u00e9m de diminuir custos de gasodutos futuros, pois as reservas existentes no Brasil ainda s\u00e3o pequenas para atender o seu potencial de consumo. Sabe-se da exist\u00eancia de campos de g\u00e1s natural em diversos pa\u00edses da Am\u00e9rica do Sul, tais como na Venezuela, na Bol\u00edvia, no Peru e na Argentina.\nDas reservas existentes, aquelas que particularmente interessariam ao mercado do Brasil s\u00e3o as reservas da Bol\u00edvia, do Peru e da Argentina. Incluem-se as jazidas peruanas por se encontrarem em uma situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica semelhante \u00e0s bolivianas, al\u00e9m disso, j\u00e1 existem projetos de gasodutos para interligar as reservas peruanas, que s\u00e3o significativas (em tomo de 368 x 10 9 m3 - dados de 1999), aos gasodutos bolivianos. J\u00e1 a Venezuela, embora disponha de um volume de reservas provadas de g\u00e1s natural em n\u00edveis extremamente elevados, dados de 1999 indicam um volume de 4.040 x 109 m3, portanto, sem termos de compara\u00e7\u00e3o com demais pa\u00edses da regi\u00e3o, ela tem a restri\u00e7\u00e3o de se localizar no extremo norte da Am\u00e9rica do Sul, com escassas possibilidades de integra\u00e7\u00e3o aos grandes mercados emergentes do Cone Sul, gra\u00e7as \u00e0s grandes dist\u00e2ncias e condi\u00e7\u00f5es\ngeogr\u00e1ficas desfavor\u00e1veis para a interliga\u00e7\u00e3o, via gasodutos.\n3.4.1\t- Por que o g\u00e1s natural como fator de integra\u00e7\u00e3o?\nSegundo Galv\u00e3o e Udaeta (1998), \u201c A integra\u00e7\u00e3o regional e, no contexto de Am\u00e9rica Latina em geral \u00e9 uma problem\u00e1tica constante desde a \u00e9poca em que a col\u00f3nia foi banida desta vasta extens\u00e3o geogr\u00e1fica. Este trabalho, por\u00e9m, orientou-se principalmente para destacar o Mercosul como eixo de uma integra\u00e7\u00e3o efetiva. No caso, a integra\u00e7\u00e3o regional energ\u00e9tica, mais do que um resultado de quest\u00f5es pol\u00edticas, parece uma conseq\u00fc\u00eancia l\u00f3gica mais cedo ou mais tarde, basicamente porque os grandes nichos energ\u00e9ticos n\u00e3o reconhecem as fronteiras nacionais, um fato que demonstra isto \u00e9 Itaipu (um empreendimento fundamentalmente energ\u00e9tico entre Paraguai e Brasil). O interc\u00e2mbio de energia entre pa\u00edses vizinhos \u00e9 real e conseq\u00fcente, no momento em que (por cima de considera\u00e7\u00f5es do mercado) h\u00e1 diferentes necessidades em intensidades energ\u00e9ticas para cada pa\u00eds, por v\u00e1rios fatores, um deles \u00e9 a quantidade de habitantes (por exemplo, 160 milh\u00f5es no Brasil e 6,5 milh\u00f5es na Bol\u00edvia).\nUm elemento definitivo \u00e9 o fato de o Brasil ser o maior consumidor de energia da regi\u00e3o e ainda com uma demanda reprimida. Isso impulsiona por si s\u00f3 buscar e diversificar as fontes, quaisquer que sejam as justificativas, de maneira a garantir um m\u00ednimo de seguran\u00e7a no servi\u00e7o energ\u00e9tico. A margem das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-pol\u00edticas dos pa\u00edses a se integrar, os elos energ\u00e9ticos, no caso um gasoduto, uma linha de transmiss\u00e3o e outros meios traduzem-se no suporte f\u00edsico real, para a integra\u00e7\u00e3o, inclusive para se estabelecerem rela\u00e7\u00f5es menos injustas, no contexto atual da globaliza\u00e7\u00e3o.\u201d\nPor sua vez, Mai (1988) afirma: \u201ca integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica do Cone Sul da Am\u00e9rica do Sul e, principalmente, aquela envolvendo os quatro pa\u00edses membros do MERCOSUL mostra-se um processo irrevers\u00edvel e que dever\u00e1 se aprofundar ainda mais nos pr\u00f3ximos anos. Atualmente, processa-se a incorpora\u00e7\u00e3o do Chile e da Bol\u00edvia ao grupo inicialmente constitu\u00eddo pela Argentina, Brasil, Uruguai e Paraguai.\nA energia, em seu entendimento mais amplo, tem contribu\u00eddo muito para acelerar essa integra\u00e7\u00e3o. De um lado, a integra\u00e7\u00e3o dos pr\u00f3prios sistemas energ\u00e9ticos abre espa\u00e7o para um aumento substancial das trocas comerciais entre os pa\u00edses. De outro lado, a\ndisposi\u00e7\u00e3o de uma base energ\u00e9tica de maior dimens\u00e3o e de custos mais baixos tem grande import\u00e2ncia para o aumento da competitividade industrial da regi\u00e3o, vantagem essa absolutamente necess\u00e1ria em um mundo de economia globalizada.\nNeste sentido, a efetiva integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do Mercosul, a exemplo do que tem ocorrido no \u00e2mbito da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia (EU), pode ser o fator determinante de uma integra\u00e7\u00e3o total, propiciando vantagens tanto econ\u00f4micas como estrat\u00e9gicas, favorecendo um desenvolvimento equilibrado e auto-sustent\u00e1vel. Soma-se a isso o fornecimento de uma infra-estrutura fundamental para a realiza\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas conjuntas, visando o desenvolvimento humano, com justi\u00e7a social e preserva\u00e7\u00e3o ambiental.\u201d\nE, neste contexto, o fator que mais tem se destacado na integra\u00e7\u00e3o do Cone Sul, sem d\u00favida nenhuma, \u00e9 o g\u00e1s natural. Portanto, \u00e9 natural que fa\u00e7a esta pergunta, pois existem muitas outras fontes energ\u00e9ticas, que poderiam ser utilizadas inclusive como fator de integra\u00e7\u00e3o no Cone Sul, tais como energia el\u00e9trica, petr\u00f3leo, energia nuclear, \u00e1lcool, etc. Ali\u00e1s a energia el\u00e9trica, tamb\u00e9m j\u00e1 pode ser caracterizada como fator de liga\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o, com a exist\u00eancia de diversos pontos de interliga\u00e7\u00e3o. Entretanto, muitos aspectos devem ser destacados do g\u00e1s natural, que o colocam em primeiro plano como instrumento de interliga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o s\u00f3 no Mercosul, mas em diversas partes do mundo. Tratando-se de um combust\u00edvel vers\u00e1til, competitivo e limpo, vem sendo apontado com um dos vetores fundamentais na implementa\u00e7\u00e3o de novas pol\u00edticas energ\u00e9ticas, aplic\u00e1veis tamb\u00e9m no Cone Sul, pois:\n\u25a0\tA sua versatilidade permite que um projeto baseado no abastecimento por g\u00e1s natural, contribua para atender o crescimento do n\u00famero de consumidores, de forma bastante ampla, sejam na \u00e1rea industrial, na dom\u00e9stica, na comercial ou produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, diferentemente de outros projetos que normalmente se concentram no atendimento de um n\u00famero mais restrito de setores;\n\u25a0\tO g\u00e1s natural possibilitar\u00e1 para muitos pa\u00edses, uma melhoria substancial da efic\u00e1cia energ\u00e9tica no consumo final, pois, n\u00e3o tendo o g\u00e1s natural usos cativos, competir\u00e1 nos v\u00e1rios setores da atividade econ\u00f4mica, permitindo, por exemplo, a substitui\u00e7\u00e3o da eletricidade na produ\u00e7\u00e3o de calor ou a de derivados do petr\u00f3leo em\nm\u00faltiplas aplica\u00e7\u00f5es industriais;\nSer\u00e1 um fator muito importante para a melhoria dos padr\u00f5es de qualidade do ambiente, uma vez que sendo uma energia de caracter\u00edsticas ambientais, mais correta que os demais combust\u00edveis concorrentes, a sua utiliza\u00e7\u00e3o reduzir\u00e1 a emiss\u00e3o de subst\u00e2ncias poluidoras;\nPossibilitar\u00e1 uma importante e necess\u00e1ria diversifica\u00e7\u00e3o das fontes energ\u00e9ticas dispon\u00edveis, por exemplo para pa\u00edses como o Brasil, permitindo aproximar-se de padr\u00f5es m\u00e9dios internacionais, nos quais o g\u00e1s natural representa cerca de 23 % do total da energia prim\u00e1ria consumida e, com isso, tomando tais pa\u00edses menos vulner\u00e1veis em termos energ\u00e9ticos;\nConstituir\u00e1 um motor de desenvolvimento da atividade econ\u00f4mica, do Cone Sul, quer pelas das melhorias substanciais das quais originar\u00e1 uma parte significativa dos processos produtivos , quer tamb\u00e9m pelos efeitos induzidos na ind\u00fastria de equipamentos, nos servi\u00e7os, no emprego, quer no atendimento da demanda reprimida, de pa\u00edses como o Brasil e Chile, por interm\u00e9dio da importa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da Argentina, Bol\u00edvia, Peru, que possuem oferta do combust\u00edvel em quantidades suficientes para atender \u00e0queles.\nPorque ser\u00e1 um insumo energ\u00e9tico que exercer\u00e1 uma fun\u00e7\u00e3o de complementaridade na regi\u00e3o. De um lado, a Argentina, com um n\u00edvel de participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural na matriz energ\u00e9tica bastante elevada (43%) se comparada com a m\u00e9dia mundial(23%), e, com grande volume de reservas aliada a uma avan\u00e7ada estrutura de explora\u00e7\u00e3o e transporte de g\u00e1s natural, tendo assim uma oferta excedente exuberante. Al\u00e9m disso, a Bol\u00edvia e o Peru que possuem reservas bastante elevadas, comparando-se com sua capacidade de absor\u00e7\u00e3o intema do combust\u00edvel. No outro lado, encontram-se o Brasil, principalmente, e o Chile, com demandas de consumo de g\u00e1s natural, altamente reprimidas, pois a participa\u00e7\u00e3o do g\u00e1s natural da matriz energ\u00e9tica brasileira atualmente n\u00e3o atinge 3%. Os dois \u00faltimos pa\u00edses n\u00e3o possuem reservas significativas e, nas condi\u00e7\u00f5es atuais de busca de diversifica\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, o g\u00e1s natural ter\u00e1 um espa\u00e7o grande para ser\naproveitado.\nEvidentemente, outros fatores contribuem para tomar o g\u00e1s natural importante para a regi\u00e3o:\n\u25a0\tA grande quantidade de multinacionais interessadas em entrar e investir nesta \u00e1rea na regi\u00e3o do Cone Sul;\n\u25a0\tA disponibilidade de recursos para investir;\n\u25a0\tO potencial da regi\u00e3o em vista dos recentes ajustes em suas economias, tais como: controle de infla\u00e7\u00e3o, reformula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas cambiais, etc.\nFinalizando este cap\u00edtulo, deve-se destacar que como n\u00e3o era objeto do trabalho, v\u00e1rias quest\u00f5es importantes vinculadas ao g\u00e1s natural n\u00e3o foram abordadas nesta disserta\u00e7\u00e3o, tais como:\n\u25a0\tA falta de uma pol\u00edtica de pre\u00e7os para a regi\u00e3o, ainda \u00e9 um grande inc\u00f3gnita quanto ao futuro do g\u00e1s natural;\n\u25a0\t\u00c9 sabido que a implementa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria gase\u00edfera no Brasil atende a interesses ex\u00f3genos, em vista da futura substitui\u00e7\u00e3o de derivados do petr\u00f3leo pelos agentes estrangeiros no pa\u00eds, visando uma melhor coloca\u00e7\u00e3o de seus produtos no mercado mundial devido \u00e0s quest\u00f5es ambientais e econ\u00f4micas;\n\u25a0\tO Brasil, pelo acordo com a Bol\u00edvia, j\u00e1 compra um volume significativo de g\u00e1s natural, sem ter equacionado a quest\u00e3o da demanda e adicionalmente ainda queima volumes significativos na prospec\u00e7\u00e3o, no refino e inclusive nos campos de explora\u00e7\u00e3o, por exemplo na Bacia de Campos e em Paranagu\u00e1.\nPor \u00faltimo, o presente enfoque objetivou ressaltar a necessidade de adequar da melhor forma que atenda os interesses da regi\u00e3o (Cone Sul), j\u00e1 que a implementa\u00e7\u00e3o da ind\u00fastria do g\u00e1s natural, por todos os indicativos dispon\u00edveis, num curto espa\u00e7o de tempo \u00e9 uma realidade.\nConclus\u00e3o\nFalar da hist\u00f3ria de integra\u00e7\u00e3o do Mercosul, na verdade pouco se tem a dizer ou quase nada. De fato, os pa\u00edses sul-americanos mantiveram-se, durante s\u00e9culos, afastados uns dos outros - postura que remonta \u00e0 cultura isolacionista dos colonizadores ib\u00e9ricos.\n\u201cSe a vis\u00e3o de Sim\u00f3n Bol\u00edvar (1783-1830), de construir uma \u00fanica p\u00e1tria na Am\u00e9rica do Sul nunca aconteceu de fato - nem h\u00e1 quem diga que acontecer\u00e1 um dia -sabe-se agora que fragmentos do sonho de \u201cEl Libertador\u201d podem ser encontrados nas iniciativas de interc\u00e2mbio energ\u00e9tico existentes. Iniciativas, por sinal, que juntam n\u00e3o somente os governos nacionais como tamb\u00e9m alimentam o desejo de grandes corpora\u00e7\u00f5es multinacionais\u201d (Brasil Energia, Mai/2000).\nNo Encontro de C\u00fapula que reuniu doze governantes do continente sul-americano, em setembro/2000, na capital do Brasil, desenhou-se uma estrat\u00e9gia para recuperar o tempo perdido e abrandar o rigor dos limites geogr\u00e1ficos. Assim, a nova geopol\u00edtica da Am\u00e9rica do Sul ser\u00e1 forjada com a implementa\u00e7\u00e3o de um programa de projetos de infra-estrutura, aut\u00eanticos eixos de desenvolvimento regional.\nA integra\u00e7\u00e3o f\u00edsica do continente n\u00e3o se esgota na consecu\u00e7\u00e3o dos projetos de infra-estrutura. Articula-se, paralelamente, a integra\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o, que culminar\u00e1 com a cria\u00e7\u00e3o de uma \u00e1rea de livre com\u00e9rcio na Am\u00e9rica Latina.\nA reuni\u00e3o, acima citada, parece que j\u00e1 assentou as bases pol\u00edticas para aproveitar e ampliar o bem sucedido Mercosul (Brasil, Uruguai, Argentina, Paraguai), com a inclus\u00e3o da CAN - Comunidade Andina (Venezuela, Col\u00f4mbia, Equador, Peru , Bol\u00edvia), assim como Chile, Guiana e Suriname. J\u00e1 se fala no nome de Amercosul para este novo Bloco Econ\u00f4mico, que seria viabilizado num futuro pr\u00f3ximo.\nNaturalmente, que n\u00e3o se esperem resultados deste novo Bloco Econ\u00f4mico a curt\u00edssimo prazo. A hist\u00f3ria da constitui\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o Europ\u00e9ia(EU), por exemplo, que demandou mais de 50 anos para se consolidar, recomenda paci\u00eancia. Diverg\u00eancias e pontos de atrito certamente ocorrer\u00e3o, como \u00e9 usual em organismos em forma\u00e7\u00e3o.\nSegundo o Editorial da Gazeta Mercantil de 04-09-2000, \u201cNada nos impede, entretanto, de olhar com otimismo para o futuro do continente. O reconhecimento de nossas identidades hist\u00f3ricas, ling\u00fc\u00edsticas e culturais \u00e9 o ponto de partida do processo de unifica\u00e7\u00e3o de for\u00e7as. \u00c9 importante ter presente o fato de que, uma vez consumado o projeto de integra\u00e7\u00e3o das na\u00e7\u00f5es sul-americanas, emergir\u00e1 um novo e respeit\u00e1vel grupamento econ\u00f4mico, constitu\u00eddo por 337 milh\u00f5es de consumidores e detentor de um PIB de aproximadamente US$ 1,5 trilh\u00e3o\u201d.\nE, para encurtar caminhos neste processo de integra\u00e7\u00e3o, existem fatores que se aproveitam e que apresentam excelentes resultados. As experi\u00eancias mundiais tem mostrado que, em se tratando de energia, o mundo n\u00e3o tem fronteiras e nem grandes diverg\u00eancias, uma vez que o aspecto econ\u00f4mico sempre fala mais alto, ou seja, se houver interesse econ\u00f4mico, encontra-se uma sa\u00edda t\u00e9cnica para a integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, superando as diferen\u00e7as pol\u00edticas, culturais, etc.\nPara Silva (1998) a, \u201cEm todos os modelos de desenvolvimento, a energia continua sendo um fator imprescind\u00edvel, mesmo em sua conceitua\u00e7\u00e3o mais simples, aquela em que seu est\u00e1gio \u00e9 medido apenas pelo crescimento econ\u00f4mico, podendo ser um agente precursor ou at\u00e9 limitador do mesmo\u201d.\nSegundo Carraro do Minist\u00e9rio de Minas e Energia , \u201co Mercosul necessita de uma moeda energ\u00e9tica\u201d. J\u00e1 as palavras do secret\u00e1rio de Energia da Argentina, Montamat, v\u00e3o na seguinte dire\u00e7\u00e3o: \u201cA Uni\u00e3o Europ\u00e9ia come\u00e7ou como Comunidade Econ\u00f4mica do Carv\u00e3o e do A\u00e7o. Na Europa, eles encontraram esse denominador comum e come\u00e7aram a estruturar o que hoje \u00e9 uma realidade monet\u00e1ria. O Mercosul \u00e9 um destino estrat\u00e9gico definitivo de nossos povos\u201d (Brasil Energia, Mai/2000). Assim, ele tamb\u00e9m sugere a busca de um mote para ser o sustent\u00e1culo da integra\u00e7\u00e3o em franco desenvolvimento\nNa avalia\u00e7\u00e3o de Zylberstajn, presidente da Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo - ANP, a integra\u00e7\u00e3o com base no g\u00e1s natural \u00e9 mais forte da que ocorre via petr\u00f3leo, pois esta fica sujeita a oscila\u00e7\u00f5es conjunturais. Segundo ele, \u201cO g\u00e1s, no entanto, cria, at\u00e9 fisicamente, uma rela\u00e7\u00e3o umbilical entre pa\u00edses, mediante a constru\u00e7\u00e3o de gasodutos, empreendimentos que requerem investimentos vultosos e amortiza\u00e7\u00e3o a longo prazo. Outro aspecto, n\u00e3o\nmenos relevante, \u00e9 o destacado papel que a liga\u00e7\u00e3o por gasodutos assume no cen\u00e1rio geopol\u00edtico\u201d (Brasil Energia, Mai/2000).\nEfetivamente, o g\u00e1s natural, sem menosprezar outras fontes energ\u00e9ticas, parece ser a melhor op\u00e7\u00e3o para se constituir no melhor elo de liga\u00e7\u00e3o entre os pa\u00edses da regi\u00e3o, pois, segundo Cencig e Trindade (1998), \u201cEste insumo n\u00e3o possui nenhum mercado cativo como energ\u00e9tico, mas \u00e9 um excelente substituto para quase todos os demais combust\u00edveis em muitos usos finais, podendo ser utilizado nos setores industrial, residencial, de transporte, de servi\u00e7os e de gera\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica. Al\u00e9m disso, o g\u00e1s natural \u00e9 tido como um energ\u00e9tico de excelentes qualidades ambientais, pois apresenta efici\u00eancia de combust\u00e3o elevada e baixa emiss\u00e3o de poluentes, quando comparadas com os seus concorrentes\u201d.\nMuitos aspectos ligados ao g\u00e1s natural, que contribuem favoravelmente para a integra\u00e7\u00e3o no Cone Sul, poderiam ser elencados, entretanto, a seguir s\u00e3o destacados aqueles considerados principais:\n\u25a0\tA mudan\u00e7a na din\u00e2mica econ\u00f4mica dos pa\u00edses, com planos de estabiliza\u00e7\u00e3o (elimina\u00e7\u00e3o de infla\u00e7\u00f5es elevadas), e substancial abertura das economias ao capital estrangeiro (modelo neo-liberal - Brasil e Argentina), favorecendo o ingresso de recursos externos;\n\u25a0\tMudan\u00e7a significativa do papel do Estado no controle dos monop\u00f3lios naturais, desregulamenta\u00e7\u00e3o, flexibiliza\u00e7\u00e3o dos monop\u00f3lios. Pode-se citar o caso do Brasil, onde foi utilizado o g\u00e1s natural como uma \u201ccunha\u201d, para facilitar a viabiliza\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o da quebra do monop\u00f3lio do petr\u00f3leo;\n\u25a0\tPermiss\u00e3o e incentivo ao ingresso do capital estrangeiro nas atividades energ\u00e9ticas, especialmente no g\u00e1s natural;\n\u2022 mercado potencial dispon\u00edvel no Mercosul, com condi\u00e7\u00f5es de ser facilmente aproveitado;\n\u25a0\tA disponibilidade e abund\u00e2ncia de capital para investimento no mundo atual, fruto\nda grande produtividade da economia, e a necessidade dos agentes internacionais aplicarem esses capitais em mercados que ofere\u00e7am um m\u00ednimo de seguran\u00e7a e estabilidade;\n\u25a0\tAs caracter\u00edsticas geogr\u00e1ficas e geol\u00f3gicas da regi\u00e3o, que n\u00e3o oferecem maiores obst\u00e1culos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o do transporte do g\u00e1s via gasodutos, alternativa mais vi\u00e1vel em termos econ\u00f4micos;\n\u2022 r\u00e1pido e grande amadurecimento pol\u00edtico dos pa\u00edses do Cone Sul, vivido na \u00faltima d\u00e9cada, o que possibilitou a evolu\u00e7\u00e3o r\u00e1pida na integra\u00e7\u00e3o comercial, econ\u00f4mica, pol\u00edtica, etc.;\n\u25a0\tAbandono pelos pa\u00edses do Cone Sul de posturas retr\u00f3gradas, \u00e0s vezes competitivas, beligerantes, ing\u00eanuas, enfim, posturas in\u00f3cuas, que, finalmente, foram substitu\u00eddas, tendo como carro-chefe a integra\u00e7\u00e3o comercial;\n\u25a0\tReconhecimento de que a atual infra-estrutura energ\u00e9tica interna dos diversos pa\u00edses \u00e9 incapaz de atender um crescimento da demanda interna, sendo a integra\u00e7\u00e3o uma forma de reduzir os custos de suprimento;\n\u25a0\tA assinatura do Acordo de Buenos Aires, em 1996, fortaleceu os projetos de integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no Cone Sul, no qual se estabeleceram as condi\u00e7\u00f5es para o tr\u00e2nsito energ\u00e9tico, entre o Brasil e a Argentina, especialmente tratando-se de energia el\u00e9trica e g\u00e1s natural;\n\u25a0\tO prolongamento das discuss\u00f5es, incluindo at\u00e9 a forma\u00e7\u00e3o de grupos de estudos, para se avaliar a possibilidade de cria\u00e7\u00e3o de uma moeda \u00fanica no Mercosul, e, gradativamente, implementar a integra\u00e7\u00e3o financeira, mostrando muita maturidade nas rela\u00e7\u00f5es, coisa inimagin\u00e1vel at\u00e9 recentemente;\nA integra\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica no Cone Sul n\u00e3o pode parar apenas no interc\u00e2mbio de g\u00e1s natural, ou energia el\u00e9trica, ela deve visar tamb\u00e9m objetivos de harmoniza\u00e7\u00e3o de normas e procedimentos que facilitem o investimento em novos projetos de amplia\u00e7\u00e3o de integra\u00e7\u00e3o e interc\u00e2mbio, n\u00e3o apenas em mat\u00e9ria de energia, incluindo o desenvolvimento de\natividades de capacita\u00e7\u00e3o e treinamento e produtos, que efetivem o com\u00e9rcio com cada na\u00e7\u00e3o adquirindo sua cota naquele t\u00f3pico que disp\u00f5em mais compet\u00eancia ou conhecimento tecnol\u00f3gico\nAli\u00e1s, neste sentido , deve se levar em conta, tamb\u00e9m, o risco do exagero na desnacionaliza\u00e7\u00e3o ocorrida num per\u00edodo recente, nos pa\u00edses do Cone Sul, e a conseq\u00fcente perda de soberania para controle de setores essenciais, como a energia el\u00e9trica e o g\u00e1s natural, petr\u00f3leo e outros. Da\u00ed a import\u00e2ncia de se criarem mecanismos, que tamb\u00e9m sejam aplicados, de forma integrada e em Blocos, oferecendo, dessa forma, maior seguran\u00e7a e prote\u00e7\u00e3o quanto interesses maiores, ex\u00f3genos ao Cone Sul.\nOutra necessidade b\u00e1sica para otimizar ao m\u00e1ximo a integra\u00e7\u00e3o, evitando desperd\u00edcios, duplicidade de investimentos, \u00e9 o desenvolvimento de um Planejamento Energ\u00e9tico Integrado, na regi\u00e3o, pelo menos das principais necessidades e potencialidades de cada pa\u00eds, de forma a melhor identificar o fluxo energ\u00e9tico mais apropriado para o Bloco, procurando integrar tamb\u00e9m aspectos t\u00e9cnicos, pol\u00edticos, estrat\u00e9gicos e econ\u00f4micos.\nAssim, o Planejamento Energ\u00e9tico ser\u00e1 sinalizador das diversas op\u00e7\u00f5es que s\u00e3o oferecidas a todos os agentes envolvidos. Segundo Andrade e Ramalho, \u201cA matriz energ\u00e9tica n\u00e3o pode ser alterada do dia para a noite. Ela deve ser o resultado de estudos cr\u00edticos e aprofundados, que espelhem as reais condi\u00e7\u00f5es de disponibilidade energ\u00e9tica no pa\u00eds e no exterior, os custos em termos de balan\u00e7a de pagamento, e as eventuais vantagens de importa\u00e7\u00e3o. Devem-se formular alternativas e marcos sinalizadores que indiquem os postos-chaves e os limites para a ado\u00e7\u00e3o de medidas corretivas, diante de altera\u00e7\u00f5es dos quadros energ\u00e9ticos nacional e internacional, anteriormente vigentes.\nA ado\u00e7\u00e3o de uma alternativa energ\u00e9tica de longo prazo, com base na Matriz Energ\u00e9tica Nacional, calcado em diretrizes estrat\u00e9gicas, oriundas da \" pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional\", redundar\u00e1 em credibilidade. Em conseq\u00fc\u00eancia, o empresariado e os setores energ\u00e9ticos poder\u00e3o realizar seu planejamento.\nEm s\u00edntese, a matriz energ\u00e9tica deve ser o ponto de refer\u00eancia dos v\u00e1rios\nsetores energ\u00e9ticos e industriais, e um est\u00edmulo a busca da efici\u00eancia setorial, em termos de qualidade e disponibilidade\u201d (Andrade &amp; Ramalho, 2000).\nA partir do est\u00e1gio atual, com as iniciativas originadas pela aus\u00eancia do bem ou da tecnologia para obt\u00ea-los, as na\u00e7\u00f5es da Am\u00e9rica Latina, e em especial do Cone Sul buscaram na integra\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o dos horizontes a consolida\u00e7\u00e3o da pr\u00f3pria estrutura energ\u00e9tica. Obviamente a transi\u00e7\u00e3o n\u00e3o se deu de forma indolor, quebrando velhos axiomas e paradigmas como a pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o militar em pa\u00edses como o Brasil, Argentina, Paraguai, Chile e outros. Oportuno lembrar a queda do \u201cditador de plant\u00e3o\u201d peruano, derrubado pela iniciativa popular e do descobrimento da for\u00e7a da imprensa \u00e9 o mais recente exemplo da mudan\u00e7a de paradigmas na regi\u00e3o.\nDos antigos caudilhos, originaram-se na\u00e7\u00f5es com largos horizontes e objetivos mais nacionalistas do que a perpetua\u00e7\u00e3o dos \u201cescolhidos\u201d, mostrando que a busca de alternativas imp\u00f5e riscos, mas pode redundar em solu\u00e7\u00f5es liberadoras e construtivas.\nNeste contexto, venceram-se guerras \u201cherdadas\u201d de na\u00e7\u00f5es xen\u00f3fobas e buscou-se a reden\u00e7\u00e3o pelo desenvolvimento de produtos, servi\u00e7os e tecnologias livres das limita\u00e7\u00f5es de fronteiras decorrentes da situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, da farda ou da vis\u00e3o dos \u201clibertadores do povo latino\u201d.\nA an\u00e1lise de toda essa hist\u00f3ria permitiu-nos concluir que a integra\u00e7\u00e3o exige certos sacrif\u00edcios por parte dos povos envolvidos. Se, por um lado, houve o fim do contrato de suprimento de g\u00e1s entre a Bol\u00edvia e Argentina, por outro, tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o desse rompimento, criaram-se novas alternativas e descobriram-se imensas reservas de g\u00e1s e de mercados energ\u00e9ticos, caracterizando-se o que se denominou de um novo bloco econ\u00f4mico.\nEste trabalho pode ser considerado apenas como um vislumbre do sonho e das perspectivas que nos aguardam e que, por obra das realiza\u00e7\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o empreendidas, adquirem car\u00e1ter de irreversibilidade e t\u00eam por objetivo abrir espa\u00e7o ou incentivar a sua continuidade como registro de feitos e sonhos que acabam por desfigurar a caracter\u00edstica de \u201cquintal\u201d da Am\u00e9rica Latina, para surgir uma s\u00f3lida propriedade, \u201cgarbosa hacienda\u201d a encher os olhos de outros mercados e blocos econ\u00f4micos numa rela\u00e7\u00e3o madura e de\nmesma equidade.\nReferencias Bibliogr\u00e1ficas\nAMARAL ,Lu\u00eds Mira. Ind\u00fastria e Energia: As apostas do Fim do S\u00e9culo, Lisboa: Bertrand Editora, 1997. 646p.\nAMIN, Samir. Les D\u00e9fis de la Mondialisation, Lharmattan, Paris, 1996.\nANDRADE, Moacyr T. de Oliveira &amp; S\u00c1SSI JUNIOR, Paulo Milton. O Novo Modelo do Setor El\u00e9trico Brasileiro e o Papel do Agente Comercializador. In Congresso Latino-americano de Gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica, Vin\u00e3 dei Mar, Chile, 7 a 11 nov/2000\n_________________________________et RAMALHO, Edna Lopes. A Complementa\u00e7\u00e3o da Integra\u00e7\u00e3o e a Sobreviv\u00eancia da Reestrutura\u00e7\u00e3o do Setor El\u00e9trico Brasileiro. In Congresso Internacional de Energia Alternativa. Sevilha, Espanha, set/2000\nBAUMAN, Zygmunt. Globaliza\u00e7\u00e3o - As conseq\u00fc\u00eancias Humanas, Rio de Janeiro, Jorge Zahar Editor, 1999\nBOA NOVA, Ant\u00f4nio Carlos. Energia e Classes Sociais no Brasil, S\u00e3o Paulo, Ed. Loyola, 1985.\nBODEMER, Klaus. Estado Gordo, Estado M\u00ednimo, Estado Eficiente - Algumas anotaciones al debate sobre el mol dei Estado en el processo de desarrolo. In: La reforma dei Estado: m\u00e1s all\u00e1 de la privatizacion, Montevid\u00e9u, Fesur, 1993\nBRAND\u00c3O, Ant\u00f4nio Salazar P. &amp; PEREIRA, Lia Valls (Organizadores). Mercosul -Perspectivas da Integra\u00e7\u00e3o, 3a ed, Rio de Janeiro, Editora Funda\u00e7\u00e3o Getulio Vargas, 1998. 306p.\nBRITSH PETROLEUM (AMACO). Statistical annual review , 1998.\nBRUM, Argemiro Jacob. Desenvolvimento Econ\u00f4mico Brasileiro. 17a ed. Petr\u00f3polis\nVozes, 1997. 571p.\nCENCIG, M\u00e1rio Oscar &amp; TRINDADE, Luiz Fernando Mano. Perspectiva de Inser\u00e7\u00e3o do G\u00e1s Natural na Matriz Energ\u00e9tica Paulista Via Setor El\u00e9trico. In Anais do III Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 jun/98\nCOUTINHO, Luciano G. Nota sobre a natureza da globaliza\u00e7\u00e3o. Revista Economia e Sociedade -UNICAMP. Campinas. n.4,jun 1995.\nD\u2019ARAUJO, Maria Celina &amp; CASTRO, Celso (Organizadores). Democracia e For\u00e7as Armadas no Cone Sul, Rio de Janeiro, Editora FGV, Ia ed, 2000.\nDAVIS, Ged R. Energy for Planet Earth, in Scientific American, New York, v. 263, n.3, Set 1990\nFAUSTO, Boris Hist\u00f3ria do Brasil - 7a edi\u00e7\u00e3o - 1999\nFERREIRA, Leila &amp; VIOLA, Eduardo(organizadores). Incertezas de Sustentabilidade na Globaliza\u00e7\u00e3o, Campinas: UNICAMP, 1996. LANNI, Ot\u00e1vio, 1996. Cap. UI: Globaliza\u00e7\u00e3o e Diversidade, p.93-102\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO. Caderno de Economia - S\u00e3o Paulo, 2 de Novembro de 1997.\nFOLHA DE S\u00c3O PAULO. Caderno Dinheiro - Opini\u00e3o Econ\u00f4mica (Rubens Recupero), S\u00e3o Paulo, 8 de outubro de 2000.\nFORRESTER, Viviane. O Horror Econ\u00f4mico. S\u00e3o Paulo, Editora da Universidade Estadual Paulista, 1997\nFURTADO, C. O Capitalismo Global, S\u00e3o Paulo, Paz e Terra, 1998.\nFURTADO, Andr\u00e9 Tosi &amp; POMPERMAYER, M\u00e1ximo Luiz A crise energ\u00e9tica dos anos setenta e suas repercuss\u00f5es na economia dos Pa\u00edses Industrializados. In Anais do III Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 jun/98.\nGALV\u00c3O, Luiz Cl\u00e1udio Ribeiro &amp; UDAETA, Miguel Edgar Morales. Aspectos\nRelevantes do G\u00e1s Natural visando o Planejamento Energ\u00e9tico. In Anais do IU\nCongresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 jun/98\n_____________________________&amp; Alli. Integracion Energ\u00e9tica en latinoamerica una Visi\u00f3n Energ\u00e9tica Dei Cono Sur. In Congresso Latinoamericano de Gera\u00e7\u00e3o e transmiss\u00e3o de Energia El\u00e9trica, Vin\u00e3 dei Mar, Chile, 7 a 11 nov/2000\nGAZETA MERCANTIL - Caderno de Finan\u00e7as. Brasil sai do mercantilismo, diz investidor (Peter Gruber), S\u00e3o Paulo, 2 de Agosto de 1999.\nGAZETA MERCANTIL - Internacional: Petr\u00f3leo - Gigantes do setor buscam adaptar-se aos novos tempos, S\u00e3o Paulo, 29/02/2000\nGAZETA MERCANTIL - Caderno: Leitura de Fim de Semana \u2014 Equa\u00e7\u00f5es do conhecimento - Entrada do Brasil no mapa mundial da biotecnologia reabre debate sobre participa\u00e7\u00e3o privada na pesquisa, S\u00e3o Paulo, 10/03/2000\nGAZETA MERCANTIL - Agrobusiness: Avan\u00e7os da tecnologia na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, S\u00e3o Paulo, 28/03/2000\nGAZETA MERCANTIL - Editorial: A hora e a vez da Am\u00e9rica do Sul, 04/09/2000\nGAZETA MERCANTIL - Latino - Americana, 11 a 17/09/2000\nGAZETA MERCANTIL - Planalto tenta desatar o n\u00f3 da Bioldiversidade, S\u00e3o Paulo, 23/10/2000\nGAZETA MERCANTIL - Mercosul estuda como padronizar energia e TV, S\u00e3o Paulo, 08/11/2000\nGIDDENS, Anthony. A terceira via - Reflex\u00f5es sobre o impasse pol\u00edtico atual e o futuro da social-democracia - 1999\nGOLDEMBERG, Jos\u00e9. &amp; alli. Energia para o Desenvolvimento, S\u00e3o PauloT.A Queiroz, Editor, 1988.\nGUERRA, Sinclair Mallet-Guy. Natural Gas Market as a pormeter of South Am\u00e9rica\ncomercial integration. In: Proceedings 14th Annual Intemational/IAEE, Haway/Honolulu - 6/91, pp. 926 - 943.\n__________________________. Hydroelectric integration in the South Countries of\nLatin America In: Proceedings 15th Annual Intemational/IAEE, Touvres/France, 5/92, pp. k-41 a k-48.\nHIRST, P, &amp; THOMPSON, G. Globaliza\u00e7\u00e3o em quest\u00e3o, Petr\u00f3polis, Editora Vozes, 1998.\nJ\u00daNIOR, Helder Queiroz Pinto. Elementos para a Forma\u00e7\u00e3o de uma Pol\u00edtica de Pre\u00e7os para o G\u00e1s Natural no Brasil. Tese de Doutorado, UNICAMP, Campinas, 1988.\nMAI, Luiz A., &amp; alli. Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica no Mercosul: A Dimens\u00e3o Nuclear. In\nAnais do UI Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a25 jun/98\nMANDER, Jerry &amp; GODSMITH, Edward. The Case Against the Global Economy -\nAnd for a turn toward the local, Sierra Club Books, San Francisco, 1996.\nMURTERA, Mario. Economia Mundial - A emerg\u00eancia duma nova ordem global.\nDifus\u00e3o Cultural - Sociedade Editorial e livreira Ltda., Lisboa, 1995\nOLIVEIRA, Adilson de. \u201cEnergia e Sociedade\u201d in Ci\u00eancia Hoje, Vol. 5/n\u00b0 29, mar\u00e7o de 1987, (p. 32-38)\nPAULA, Ericson de, Um Modelo de Integra\u00e7\u00e3o Energ\u00e9tica para a Am\u00e9rica Latina.\nEditora Bartira Ltda., S\u00e3o Paulo, 1997.\nPETROBR\u00c1S. Publica\u00e7\u00e3o sobre o Gasoduto Brasil - Bol\u00edvia, Mar/98\nRESENDE FILHO, Cyro de Barros. Economia Brasileira Contempor\u00e2nea. S\u00e3o Paulo:\nContexto, 1999, (Cole\u00e7\u00e3o manuais).\nREVISTA BRASIL ENERGIA, (Carraro, Zylbersztajn &amp; Montamat), n\u00b0 234, Mai/2000\nREVISTA BRASIL ENERGIA. Rio de Janeiro, n. 239, Out/2000\nREVISTA ELETRICIDAD INTERAMER1CANA - Neg\u00f3cios &amp; Empresas Energ\u00e9ticas, Santiago - Chile, n. 52, Jun/Jul/2000\nREVISTA F\u00d3RUM DE L\u00cdDERES, (Gazeta Mercantil), n\u00b0 4, Jul/2000\nREVISTA PETRO &amp; G\u00c1S (Petrobr\u00e1s), Out/94\nREVISTA SCIENTIFIC AMERICAN, v. 263, n. 3, Set/90\nSANTANA, Claudinei de Camargo. Otimiza\u00e7\u00e3o do Transporte de G\u00e1s Natural: Uma Aplica\u00e7\u00e3o de Programa Din\u00e2mica. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UNICAMP, Campinas, 1995.\nSAUER, lido Lu\u00eds &amp; LUCZYNSKI, Estanislau. A Integra\u00e7\u00e3o entre Brasil e Argentina via G\u00e1s Natural. Semin\u00e1rio Brasil - Argentina, Rio de Janeiro, 10 e 11 jun de 1999-a.\n________________&amp; NETO J. A. Jacques. Precifica\u00e7\u00e3o nos contratos atacadistas de Compra e Venda de F\u00e1s Natural. In Anais do III Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 jun/98-b.\nSILVA, Ana L\u00facia Rodrigues da. Energia, Desenvolvimento e Soberania. In Anais do III Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 Jun/98-a.\n___________________________ Contexto Energ\u00e9tico Brasileiro P\u00f3s Crise do Petr\u00f3leo. In Anais do III Congresso Brasileiro de Planejamento Energ\u00e9tico, S\u00e3o Paulo, 23 a 25 Jun/98-b.\n___________________________ Energia: Estrat\u00e9gias e Soberania. Tese de doutorado, UNICAMP/FEM, 1998-c\nSILVA, Eliana Ribeiro da. Investimento Energ\u00e9tico em Tempo de Crise - O Projeto Gasoduto - Termel\u00e9trica Bol\u00edvia - Mato Grosso do Sul - S\u00e3o Paulo - Na Conjuntura 1990/1996 Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UNICAMP, Campinas, 1996.\nSEV\u00c1 FILHO A. Oswaldo. Amplia\u00e7\u00e3o petrol\u00edferas e qu\u00edmicas na regi\u00e3o de Campinas, SP - Usina a g\u00e1s natural \u00e9 n\u00e3o poluente. UNICAMP, Campinas, Out/98\nSOARES, Valcir dos Reis. Mudan\u00e7as Institucional e Organizacional no Setor El\u00e9trico Brasileiro Frente \u00e0s Novas Tend\u00eancias da Din\u00e2mica Tecnol\u00f3gica . Tese de Doutorado, UNICAMP, Campinas, 1997.\nTRATADO E ASSUN\u00c7\u00c3O. Tratado para a constitui\u00e7\u00e3o de um mercado comum entre a Rep\u00fablica Argentina, a Rep\u00fablica Federativa do Brasil, a Rep\u00fablica do Paraguai e a Rep\u00fablica Oriental do Uruguai. Assun\u00e7\u00e3o, 26/03/91.\nTRINDADE, Lu\u00eds Fernando. Perspectiva de Expans\u00e3o da Oferta de Eletricidade no Estado de S\u00e3o Paulo, Via Fontes Renov\u00e1veis e N\u00e3o Renov\u00e1veis de Energia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, UNICAMP, Campinas, 1997.\nTURDERA, Eduardo Mirko Valenzuela,. Desafios da Regula\u00e7\u00e3o na Ind\u00fastria e no Mercado Brasileiro de G\u00e1s Natural. Tese de Doutorado, UNICAMP, Campinas, 1997.\nUDAETA, Miguel Edgar Morales &amp; ali Integracion Energ\u00e9tica en Latinoamerica -Una Vision Energ\u00e9tica dei Cono Sur. In IV Congresso Latinoamericano -\u201cGeneracion y Transporte de Energia El\u00e9trica\u201d, Nov/2000, Vina dei Mar - Chile\nVELA, Antonio El gas como alternativo energ\u00e9tica - Madrid, Alian\u00e7a Editorial, S. A, 1995"}]}}}