{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.09532"}, {"@name": "filename", "#text": "14514_001076963.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nENGENHARIA DE ENERGIA\nAN\u00c1LISE DO DESENVOLVIMENTO TERMOEL\u00c9TRICO DO CARV\u00c3O MINERAL NO RIO GRANDE DO SUL NA D\u00c9CADA DE 1980\npor\nGuilherme da Silva Camargo\nMonografia apresentada \u00e0 Comiss\u00e3o de Gradua\u00e7\u00e3o do Curso de Engenharia de Energia da Escola de Engenharia da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do diploma de Bacharel em Engenharia de Energia.\nPorto Alegre,19 de agosto de 2018\n&amp;\nUFRGS\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nUNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL\nESCOLA DE ENGENHARIA\nENGENHARIA DE ENERGIA\nAN\u00c1LISE DO DESENVOLVIMENTO TERMOEL\u00c9TRICO DO CARV\u00c3O MINERAL NO\nRIO GRANDE DO SUL NA D\u00c9CADA DE 1980\npor\nGuilherme da Silva Camargo\nESTA MONOGRAFIA FOI JULGADA ADEQUADA COMO PARTE DOS REQUISITOS PARA A OBTEN\u00c7\u00c3O DO T\u00cdTULO DE\nBACHAREL EM ENGENHARIA DE ENERGIA.\nAPROVADA EM SUA FORMA FINAL PELA BANCA EXAMINADORA\nProf. Dr. Roberto Chouhy Leborgne Coordenador do Curso de Engenharia de Energia\nOrientador: Prof. Dr. Paulo Smith Schneider\nCoorientador: Dr. Enzo Lenine Nunes Batista Oliveira Lima\nBanca examinadora:\nProf. Dr. Paulo Smith Schneider - DEMEC/UFRGS\nProf. Dr. Fernando Marcelo Pereira - DEMEC/UFRGS\nEng. Dra. Maria Luiza Sperb Indrusiak - SI Consultoria e Pesquisa\nPorto Alegre, 19 de agosto de 2018\nDEDICAT\u00d3RIA\nAos meus pais C\u00edcero Camargo e Elisandra Camargo, que sempre me motivaram a perseguir todos os meus objetivos.\nAos meus irm\u00e3os Gabriela Camargo e Douglas Camargo por seu companheirismo a cada momento que eu precisava estudar.\nA Camila Del Corona Camargo, pelo carinho e apoio.\nA Otto Del Corona Camargo, pela motiva\u00e7\u00e3o mais sincera que poderia existir.\nAGRADECIMENTOS\nAo professor orientador Dr. Paulo Smith Schneider, pela aten\u00e7\u00e3o, comprometimento e incentivo com que sempre me atendeu e auxiliou ao longo da minha gradua\u00e7\u00e3o.\nAo coorientador Dr. Enzo Lenine, pela grande contribui\u00e7\u00e3o e disponibilidade durante o desenvolvimento desta monografia.\nAos entrevistados, durante a elabora\u00e7\u00e3o deste trabalho, pelas informa\u00e7\u00f5es por eles divulgadas. Aos meus colegas da Engenharia de Energia pelo companheirismo durante a gradua\u00e7\u00e3o.\nA todos os professores que fizeram parte da minha forma\u00e7\u00e3o desde a inf\u00e2ncia at\u00e9 o ensino superior.\nCAMARGO, G.S. An\u00e1lise do Desenvolvimento Termoel\u00e9trico do Carv\u00e3o Mineral no Rio Grande Do Sul na D\u00e9cada de 1980. 2018. 21 folhas. Monografia (Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso em Engenharia de Energia) - Escola de Engenharia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2018.\nRESUMO\nPor que a produ\u00e7\u00e3o de energia a partir de carv\u00e3o mineral n\u00e3o foi viabilizada no Rio Grande do Sul? Apesar de ser detentor de uma reserva de carv\u00e3o de considerada relev\u00e2ncia, a matriz energ\u00e9tica do Estado n\u00e3o reflete esse potencial, pois est\u00e1 baseada em outras modalidades de gera\u00e7\u00e3o de energia. Do ponto de vista de engenharia, n\u00e3o h\u00e1 constrangimentos significativos \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos com base no carv\u00e3o. Neste contexto, o presente trabalho visa mapear e compreender as motiva\u00e7\u00f5es e os processos que levaram ao desfavorecimento do carv\u00e3o como uma op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica. Ao demonstrar-se a viabilidade t\u00e9cnica de seu uso, descarta-se a hip\u00f3tese de que haveria desincentivos do ponto de vista da engenharia. Desta maneira, assume-se que quest\u00f5es de ordem pol\u00edtica, econ\u00f4mica e de capital humano tiveram preced\u00eancia na decis\u00e3o em tela. Neste sentido, o trabalho apoia-se em uma abordagem metodol\u00f3gica qualitativa fundada em entrevistas com atores acad\u00eamico-cient\u00edficos, empresariais e institucionais para elucidar as raz\u00f5es e os processos que tornaram o uso do carv\u00e3o invi\u00e1vel no Rio Grande do Sul. Ap\u00f3s a an\u00e1lise das entrevistas, chega-se ao resultado que o desfavorecimento do carv\u00e3o, principalmente em rela\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo e a hidroeletricidade, dependeu majoritariamente da falta de pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo ao carv\u00e3o e por lobbys de interesses externos.\nPALAVRAS-CHAVE: Carv\u00e3o, Viabilidade Pol\u00edtica, Viabilidade T\u00e9cnica, Matriz Energ\u00e9tica.\nCAMARGO, G.S. Analysis of the Thermoelectric Development of Mineral Coal in Rio Grande do Sul in the 1980s. 2018. 21 folhas. Monografia (Trabalho de Conclus\u00e3o do Curso em Engenharia de Energia) - Escola de Engenharia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2018.\nABSTRACT\nWhy was the production of energy from mineral coal not feasible in Rio Grande do Sul? Despite having a coal reserve of relevance, the state's energy matrix does not reflect this potential, since it is based on other forms of energy generation. From the engineering point of view there are no significant impediments to the implementation of coal-based projects. In this context, the present work aims at mapping and understanding the motivations and processes that led to the disadvantage of coal as an energetic option. By demonstrating the technical feasibility of its use, it is ruled out that there would be disincentives from the engineering point of view. In this way, it is assumed that political, economic and human capital issues took precedence in the decision on the screen. In this sense, the work is based on a qualitative methodological approach based on interviews with academic-scientific, business and institutional actors to elucidate the reasons and processes that made the use of coal unviable in Rio Grande do Sul. After the analysis of the interviews , the result is that coal disadvantage, mainly in relation to oil and hydroelectricity, depended mainly on the lack of public policies to encourage coal and lobbying of external interests.\nKEYWORDS: Coal, Political Viability, Technical Feasibility, Energy Matrix.\nSUM\u00c1RIO\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O..................................................................1\n1.1\tMotiva\u00e7\u00e3o...............................................................1\n1.2\tRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica...................................................1\n1.3\tObjetivos...............................................................2\n2\tMETODOLOGIA DESENVOLVIDA....................................................2\n2.1\tInvestiga\u00e7\u00e3o Documental.................................................3\n2.2\tEntrevistas.............................................................3\n2.2.1\tSele\u00e7\u00e3o dos Participantes.............................................4\n2.2.2\tCondu\u00e7\u00e3o das Entrevistas..............................................5\n2.2.3\tElabora\u00e7\u00e3o do Roteiro.................................................5\n2.2.4\tRoteiro das Entrevistas ..............................................5\n3\tCARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS-ECON\u00d4MICAS.........................................6\n3.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o................................................6\n3.1.1\tCarater\u00edsticas do Carv\u00e3o do Rio Grande do Sul.........................7\n3.2\tAplica\u00e7\u00f5es do Carv\u00e3o em Queima Direta...................................8\n3.3\tProcessos de Gaseifica\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o.....................................9\n3.4\tGera\u00e7\u00e3o Termoel\u00e9trica a partir do Carv\u00e3o...............................10\n3.5\tV iabilidade Econ\u00f4mica.................................................11\n4\tAN\u00c1LISE QUALITATIVA DOS RESULTADOS.........................................12\n5\tCONCLUS\u00c3O..................................................................18\n5.1\tDiscuss\u00e3o..............................................................18\n5.2\tTrabalhos Futuros......................................................18\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS.....................................................20\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tMotiva\u00e7\u00e3o\nAs pol\u00edticas energ\u00e9ticas em todo o mundo buscam a diversifica\u00e7\u00e3o de suas matrizes de energia, e para isso \u00e9 necess\u00e1rio saber para qual dire\u00e7\u00e3o o desenvolvimento tecnol\u00f3gico est\u00e1 apontado. As pol\u00edticas energ\u00e9ticas s\u00e3o induzidas principalmente por fatores econ\u00f4micos, de desenvolvimento e limita\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas; e por estrat\u00e9gias e articula\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de cada \u00e9poca e governo. De forma ponderada, todos estes fatores culminam, ou ao menos deveriam, na busca da seguran\u00e7a energ\u00e9tica para um Estado, regi\u00e3o ou pa\u00eds, conforme o n\u00edvel do planejamento.\nO fator econ\u00f4mico mostra-se como decisivo para a viabilidade de um projeto, ap\u00f3s sua comprova\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. Sem que essa premissa seja satisfeita, nenhum empreendimento ter\u00e1 investimento de capital, a menos que haja outros interesses em jogo. Os custos da implementa\u00e7\u00e3o juntamente com outros fatores impactantes no processo decis\u00f3rio ser\u00e3o levantados por este trabalho.\nA busca por solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que satisfa\u00e7am a seguran\u00e7a energ\u00e9tica de um pa\u00eds ou Estado vai al\u00e9m da transfer\u00eancia de cust\u00f3dia de energia. Cada na\u00e7\u00e3o deseja, ou deveria desejar, a autossufici\u00eancia de seus recursos energ\u00e9ticos, garantindo assim sua prosperidade. Dessa forma, anseia-se por desenvolvimento tecnol\u00f3gico para aproveitamento dos recursos energ\u00e9ticos de forma diversificada. N\u00e3o \u00e9 por acaso que, entre 1960 e 1980, havia pesquisas de qualidade no Rio Grande do Sul para aproveitamento da energia oriunda do carv\u00e3o mineral local.\nSalienta-se que no come\u00e7o dos nos anos 1980 o Brasil ainda vivia sob a ditadura militar. Por\u00e9m, o presidente Ernesto Geisel, j\u00e1 desde o final da d\u00e9cada de 1970, acenava para a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de uma abertura pol\u00edtica lenta, gradual e segura, a qual deveria levar o pa\u00eds, futuramente, a algum tipo ainda n\u00e3o claramente definido de governo civil, o que pressupunha o fim do militarismo. A transi\u00e7\u00e3o anunciada por Geisel era, em larga medida, uma rea\u00e7\u00e3o \u00e0s complexas disputas pol\u00edticas entre os militares, aprofundadas com a crise econ\u00f4mica gerada pela Primeira Crise do Petr\u00f3leo e intensificadas no fim da d\u00e9cada com a segunda crise. Segundo Thomas Skydmore (2000), para efetuar os pagamentos da d\u00edvida externa, o governo recorria \u00e0 crescente d\u00edvida p\u00fablica interna e \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de dinheiro inflacion\u00e1rio, o que significava que o servi\u00e7o da d\u00edvida externa havia for\u00e7ado o governo brasileiro a alimentar as chamas da infla\u00e7\u00e3o que estava crescendo.\nPor fim, apesar dos argumentos supracitados, em um mundo comandado por grandes corpora\u00e7\u00f5es em parceria com o governo de um pa\u00eds autocr\u00e1tico, o que definiu o investimento nem sempre foram raz\u00f5es t\u00e9cnicas e estrat\u00e9gicas. Neste sentido, prop\u00f5e-se o estudo sobre o desenvolvimento termel\u00e9trico do carv\u00e3o mineral no estado do Rio Grande Do Sul na d\u00e9cada de 1980. Entende-se que ao olharmos para o passado e entendermos o desenrolar dos fatos, podemos avaliar e prever os avan\u00e7os da matriz energ\u00e9tica e sua rela\u00e7\u00e3o com as decis\u00f5es pol\u00edticas da atualidade.\n1.2\tRevis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica\nNo Brasil, o carv\u00e3o mineral \u00e9 o mais abundante dos combust\u00edveis fosseis, com reservas provadas da ordem de 1 trilh\u00e3o de toneladas, o suficiente para atender a demanda atual por mais de duzentos anos [ANEEL, 2002]. A despeito de toda essa abund\u00e2ncia, a Ag\u00eancia Nacional de Energia El\u00e9trica tem revisado nos \u00faltimos anos os crit\u00e9rios para diminuir o principal incentivo governamental \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de energia el\u00e9trica nas usinas a carv\u00e3o, a CDE (Conta de Desenvolvimento Energ\u00e9tico).\nSegundo Conant e Gold (1981), passados sete anos da deflagra\u00e7\u00e3o da chamada primeira crise do petr\u00f3leo, ainda se procurava no Brasil o ajuste para superar os terr\u00edveis impactos decorrentes da escalada incessante dos pre\u00e7os do petr\u00f3leo. Pelo levantamento realizado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, em 1968 o consumo brasileiro de energia prim\u00e1ria tinha uma contribui\u00e7\u00e3o de 38% de petr\u00f3leo e 4,3% de carv\u00e3o; em 1978 (5 anos depois da crise do petr\u00f3leo), o carv\u00e3o mantinha-se nos mesmos 4,3%, enquanto o petr\u00f3leo elevava sua participa\u00e7\u00e3o para 42%. Ainda segundo os autores, o programa de pesquisa de carv\u00e3o poderia elevar as reservas conhecidas \u00e0 \u00e9poca, da ordem de 3 bilh\u00f5es de toneladas em 1968 para a casa de 16 bilh\u00f5es de toneladas. Conant e Gold indicaram tamb\u00e9m que o carv\u00e3o nacional n\u00e3o concorre apenas com os carv\u00f5es importados e o petr\u00f3leo. O carv\u00e3o brasileiro enfrenta uma pol\u00edtica, por muitos anos praticada, de altos subs\u00eddios aos consumidores de derivados de petr\u00f3leo, especialmente o \u00f3leo combust\u00edvel, o que levou, inclusive, \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de caldeiras a carv\u00e3o por caldeiras a \u00f3leo nos centros de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o, at\u00e9\n2 mesmo depois da crise do petr\u00f3leo. Para os autores, se podemos contar com alternativas energ\u00e9ticas, obtidas de recursos dispon\u00edveis em nossas fronteiras, sob o nosso comando, gerando empregos com gastos em moeda nacional, n\u00e3o h\u00e1 raz\u00e3o, sob qualquer argumento, para deixar de optar pela utiliza\u00e7\u00e3o dessa alternativa.\nSegundo o BRDE (1984), o Brasil persistiu muito em querer suportar o \u00f4nus do petr\u00f3leo importado, criando encargos m\u00faltiplos e de v\u00e1rios efeitos, alguns prejudicais \u00e0 pr\u00f3pria economia. Segundo os autores, a pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira, elaborada pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, est\u00e1 correta em seus objetivos, sendo contest\u00e1vel nos meios preconizados, na medida que direciona praticamente todos os seus esfor\u00e7os na substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo importado por petr\u00f3leo nacional.\nConsolidando a afirmativa do BRDE, no Brasil da d\u00e9cada de 1980, n\u00e3o foram encontradas reservas de petr\u00f3leo em n\u00edveis suficientes para garantir o suprimento nacional sem depend\u00eancia externa. Segundo o banco, h\u00e1, indubitavelmente, uma vari\u00e1vel pol\u00edtica no estabelecimento das prioridades que nem sempre beneficiam o fundamental, de modo que o carv\u00e3o recebesse prioridade igual ao petr\u00f3leo.\nNo que tange ao carv\u00e3o nacional e a suas caracter\u00edsticas, Bauer (1981) afirma que a principal caracter\u00edstica \u00e9 seu alto teor de cinza em rela\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o estrangeiro. Contudo, ela n\u00e3o impede a utiliza\u00e7\u00e3o deste insumo. Entretanto as tecnologias externas n\u00e3o podem ser aplicadas diretamente no nosso carv\u00e3o bruto. Al\u00e9m das modifica\u00e7\u00f5es intr\u00ednsecas, estes processos requerem para seu emprego um beneficiamento do carv\u00e3o que, pelo seu baixo rendimento, torna a viabilidade econ\u00f4mica desfavor\u00e1vel frente ao petr\u00f3leo. Por\u00e9m, com a diminui\u00e7\u00e3o da oferta do petr\u00f3leo e consequentemente seu aumento de pre\u00e7o a m\u00e9dio prazo, estes processos poderiam ser viabilizados. Ainda segundo Bauer, uma alternativa para o problema \u00e9 o desenvolvimento de processos adequados ao nosso carv\u00e3o bruto, sem necessidade de beneficiamento, sendo essa a filosofia adotada pela CIENTEC e empregada nos projetos em desenvolvimento durante a d\u00e9cada de 1980.\nEntretanto, apesar de todos os argumentos a favor da utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral durante a d\u00e9cada de 1980, o Minist\u00e9rio de Minas e Energia (MME), por meio do relat\u00f3rio do Programa Local da CPRM (Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais) para 1980, aponta que as reservas nacionais de carv\u00e3o passaram a constituir poss\u00edvel e importante insumo para a produ\u00e7\u00e3o de eletricidade, mas ao analisar o balan\u00e7o energ\u00e9tico, chega-se \u00e0 conclus\u00e3o que a energia el\u00e9trica deveria no futuro ser prioritariamente originada por aproveitamentos h\u00eddricos e termonucleares. Nesse balan\u00e7o, as reservas de carv\u00e3o deveriam ser conservadas e reservadas para usos mais espec\u00edficos, tais como: gaseifica\u00e7\u00e3o, petroqu\u00edmica, etc. Ainda segundo o MME, era consenso na \u00e9poca que n\u00e3o se deveria queimar o carv\u00e3o para produzir eletricidade, pois segundo o relat\u00f3rio, a queima do insumo energ\u00e9tico n\u00e3o \u00e9 considerada nobre, sendo que o mesmo material poderia ser utilizado como mat\u00e9ria prima para a carboqu\u00edmica. De forma antag\u00f4nica, j\u00e1 em 1987, o MME, por meio do boletim n\u00b0 6 - Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o, afirma que potencialmente o maior uso para o carv\u00e3o mineral brasileiro \u00e9 o da gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir de sua queima em termoel\u00e9tricas. Este fato baseia-se nas imensas reservas apropriadas a este fim encontradas principalmente no estado do Rio Grande do Sul.\n1.3\tObjetivos\nEste trabalho tem como objetivo descrever os motivos que levaram ao desfavorecimento do carv\u00e3o mineral como principal op\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica no Rio Grande do Sul, por meio de dados de investiga\u00e7\u00e3o documental e entrevistas em profundidade. Considerando que o Estado possui significativas reservas de carv\u00e3o mineral de f\u00e1cil acesso e que durante a d\u00e9cada de 1980 j\u00e1 existiam tecnologias para o correto aproveitamento do combust\u00edvel, entende-se que as decis\u00f5es para tal n\u00e3o partiram de an\u00e1lises t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas. Desta forma, pretende-se elucidar por meio de quais decis\u00f5es, e seus argumentos, para que outras fontes fossem favorecidas em detrimento \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral. A import\u00e2ncia deste trabalho \u00e9 dada no entendimento das vari\u00e1veis que impactaram nas decis\u00f5es energ\u00e9ticas do Estado do Rio Grande do Sul na d\u00e9cada de 1980 para assim, ao analisar-se o passado, saber ponderar as decis\u00f5es de forma assertiva para o futuro.\n2\tMETODOLOGIA DESENVOLVIDA\nConforme Gil (2008), o m\u00e9todo cientifico \u00e9 um conjunto de procedimentos intelectuais e t\u00e9cnicos utilizados para atingir o conhecimento. Para que um conhecimento possa ser considerado cient\u00edfico, tornase necess\u00e1rio identificar as opera\u00e7\u00f5es mentais e t\u00e9cnicas que possibilitam a sua verifica\u00e7\u00e3o. Em outras\n3 palavras, implica determinar o m\u00e9todo que possibilitou chegar a esse conhecimento. Segundo o autor, os cientistas atuais consideram a diversidade de m\u00e9todos, que s\u00e3o determinados pelo tipo de objeto a pesquisar e pelas proposi\u00e7\u00f5es a descobrir.\nPara elaborar o conjunto de procedimentos para a an\u00e1lise termoel\u00e9trica do carv\u00e3o mineral no Rio Grande do Sul na d\u00e9cada de 1980, foi utilizada a investiga\u00e7\u00e3o documental, combinada com entrevistas individuais. A investiga\u00e7\u00e3o documental consistiu em consultas bibliogr\u00e1ficas e publica\u00e7\u00f5es especializadas no assunto objeto desta pesquisa, sendo realizada durante todo o decorrer desta investiga\u00e7\u00e3o. As entrevistas foram individuais e os p\u00fablicos selecionados foram atores cient\u00edficos, empresariais e institucionais ligados ao desenvolvimento do carv\u00e3o mineral nos anos de 1980.\n2.1\tInvestiga\u00e7\u00e3o Documental\nRealizou-se a investiga\u00e7\u00e3o documental por meio de publica\u00e7\u00f5es especializadas, constitu\u00eddas por livros, disserta\u00e7\u00f5es, artigos cient\u00edficos, al\u00e9m not\u00edcias da \u00e9poca estudada. Segundo Silva e Menezes (2001), uma Pesquisa Bibliogr\u00e1fica \u00e9 constitu\u00edda principalmente de livros, artigos de peri\u00f3dicos e atualmente com material disponibilizado na Internet. Como o estudo trata de um per\u00edodo passado, nota-se que algumas das fontes de pesquisa datam da mesma \u00e9poca, pois se deseja saber quais eram as tecnologias dispon\u00edveis e os personagens atuantes no cen\u00e1rio do caso em quest\u00e3o. Gil (2008) afirma que este tipo de pesquisa se torna particularmente importante quando o problema requer muitos dados dispersos pelo espa\u00e7o e/ou tempo. A investiga\u00e7\u00e3o documental foi realizada ao longo de todo o processo de pesquisa.\n2.2\tEntrevistas\nPara Gil (2008), a entrevista \u00e9 uma das t\u00e9cnicas de coleta de dados mais utilizadas no \u00e2mbito das ci\u00eancias sociais. Esta t\u00e9cnica \u00e9 bastante adequada para a obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es acerca do que as pessoas sabem, creem, esperam, assim como outras raz\u00f5es. Ainda, o autor cita como vantagens do m\u00e9todo de entrevistas sua maior abrang\u00eancia; efici\u00eancia na obten\u00e7\u00e3o de dados; classifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a entrevista possibilita a captura de outros tipos de comunica\u00e7\u00e3o n\u00e3o verbal em rela\u00e7\u00e3o ao preenchimento de um formul\u00e1rio ou survey.\nEntretanto, o autor apresenta algumas desvantagens, tais como: falta de motiva\u00e7\u00e3o do entrevistado, respostas falsas, influ\u00eancia de opini\u00f5es pessoais, entre outras. Essas defici\u00eancias podem ser mitigadas por meio de um bom planejamento de pesquisa e prepara\u00e7\u00e3o do entrevistador para contornar os problemas apresentados. De forma a validar os argumentos obtidos atrav\u00e9s das entrevistas de profundidade, Schaffer (2015) apresenta que as pessoas t\u00eam liberdade de mentir e de dizer coisas prejudiciais, por\u00e9m querem ter suas vozes ouvidas e, mais importante, registradas. N\u00e3o querem ter suas vozes ignoradas. Ainda, Fujii (2010)1 n\u00e3o descarta que os entrevistados podem mentir, para o autor, as poss\u00edveis omiss\u00f5es ou desvios podem ser detectadas atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados.\nAinda, segundo Gil (2008) a entrevista \u00e9 uma das mais flex\u00edveis t\u00e9cnicas de coleta de dados de que disp\u00f5em as ci\u00eancias sociais. O autor afirma que existem diversas classifica\u00e7\u00f5es de entrevistas: informal, focalizada, por pauta e estruturada. Para este estudo, utilizou-se a entrevista por pautas, pois existe certo grau de estrutura\u00e7\u00e3o para condu\u00e7\u00e3o do entrevistado deixando um desenvolvimento das respostas mais flex\u00edvel durante a entrevista. Como fun\u00e7\u00e3o do entrevistador, quando o entrevistado se afasta do script, deve-se intervir de forma sutil, para preservar a espontaneidade do processo.\n1 A possibilidade de o entrevistado mentir \u00e9 evitada com estrat\u00e9gias discursivas durante a entrevista, bem como a contextualiza\u00e7\u00e3o do discurso do entrevistado com outras entrevistas e documentos, como \u00e9 realizado nesta pesquisa. Sobre isso, Yanow e Schwartz-Shea (2015) afirmam:\n\"That they may 'lie' is a possibility (as it is in survey research), but, as Fujii (2010) argues, 'lies' - like silences and evasions - can often be detected and are in and of themselves potentially data for analysis. People's views of their own lives, in the end, are what interpretive researchers are trying to get close to. And researchers are always contextualizing what they are told, with other interviews and/or documents and/or observations: They are not necessarily beholden to the ideas expressed in a single interview\". (YANOW e SCHWARTZ-SHEA, 2015)\n2.2.1\tSele\u00e7\u00e3o dos Participantes\nA sele\u00e7\u00e3o dos participantes considerou profissionais com viv\u00eancia e conhecimentos no assunto, facilidades de acesso do entrevistador e inclusos em umas das categorias de entrevistas: acad\u00eamico-cient\u00edficos, empresariais e institucionais. Todos estes atores atuaram no setor energ\u00e9tico durante os anos 1980. Para maiores detalhes de cada categoria e dos entrevistados escolhidos vide os Quadro 1 e Quadro 2 abaixo:\nQuadro 1 - Enquadramento dos Participantes das Entrevistas\nCategoria\tDescri\u00e7\u00e3o\nAcad\u00eamico - Cient\u00edfico\tS\u00e3o caracterizados os atores como acad\u00eamicos - cient\u00edficos quando majoritariamente ou toda sua vida profissional atuaram no \u00e2mbito de pesquisa e ensino em universidades.\nInstitucional\tS\u00e3o caracterizados os atores como institucionais quando majoritariamente ou toda sua vida profissional atuaram em institui\u00e7\u00f5es de pesquisa e desenvolvimento ligadas a \u00f3rg\u00e3os governamentais.\nEmpresarial\tS\u00e3o caracterizados os atores como empresariais quando desde sua forma\u00e7\u00e3o acad\u00eamica atuaram representado empresas de capital privado em diversos ramos de atua\u00e7\u00e3o, sempre ligados ao desenvolvimento do carv\u00e3o mineral no sul do Brasil.\nFonte: AUTOR\nQuadro 2 - Sele\u00e7\u00e3o dos Participantes das Entrevistas\nCategoria\tEntrevistado\tDescri\u00e7\u00e3o\nAcad\u00eamico - Cient\u00edfico\tCarlos Hoffmann Sampaio\tGraduado em Engenharia de Minas pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1980), Mestre em Tecnologia Mineral pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais, UFRGS (1983) e Doutor em Processamento Mineral pelo Institut Fuer Aufbereirung da Rheinisch Westfaelische Technische Hochschule Aachen, RWTH-Aachen, Alemanha (1987). Desde 1989 \u00e9 professor titular Universidade Federal do Rio Grande do Sul.\n\tMaria Luiza Sperb Indrusiak\tGraduada em Engenharia Mec\u00e2nica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1976), com mestrado (1997) e doutorado (2004) em Engenharia Mec\u00e2nica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Tem experi\u00eancia na \u00e1rea de Engenharia Mec\u00e2nica e Energia, com \u00eanfase em Fen\u00f4menos de Transporte. Durante a d\u00e9cada de 1980 trabalhava como engenheira de manuten\u00e7\u00e3o na Companhia Estadual de Energia El\u00e9trica - CEEE.\n\tAnt\u00f4nio Cezar Faria Vilela\tPossui gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Metal\u00fargica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1977), mestrado em Engenharia Metal\u00fargica pelo PPGE3M da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1980) e doutorado (Dr.-Ing) no Instituto de Siderurgia da - Rheinisch-Westfalischen Technischen Hochschule/Aachen/Alemanha (1986). Desde 1987 coordena o Laborat\u00f3rio de Siderurgia, desde a sua funda\u00e7\u00e3o, no Centro de Tecnologia da Escola de Engenharia da UFRGS.\n\tEduardo Osorio\tPossui gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Metal\u00fargica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1981), mestrado em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e de Materiais pelo Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Metal\u00fargica e dos Materiais -PPGE3M no tema \"Processo de Redu\u00e7\u00e3o Direta de Min\u00e9rio de Ferro SL/RN (1985) e doutorado no PPGE3M/UFRGS (1997) no tema Carv\u00e3o e Coque.\nInstitucional\tMario Saffer\tEngenheiro Qu\u00edmico pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (1978), Diploma de Estudos Aprofundados (DEA) e Doutorado em Engenharia de Processos - Gaseifica\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o em Leito Fluidizado pelo Institut National Polytechnique de Toulouse (1983). Atividades de pesquisa no Departamento de Processos da CIENTEC em projetos de gaseifica\u00e7\u00e3o e de combust\u00e3o em leito fluidizado de carv\u00e3o e outros materiais carbonosos. Durante a d\u00e9cada de 1980 trabalhou como engenheiro na CIENTEC.\nEmpresarial\tFernando Luiz Zancan\tGraduado em Engenharia de Minas pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS (1976- 1979). P\u00f3s-Graduado em Especializa\u00e7\u00e3o em Ger\u00eancia de Produ\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal de Santa Catarina - UFSC (1983). Atualmente, Diretor Administrativo-Financeiro da Associa\u00e7\u00e3o Beneficente da Ind\u00fastria Carbon\u00edfera de Santa Catarina - SATC (1990 - 2011). Secret\u00e1rio Executivo do Sindicato da Ind\u00fastria da Extra\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o do Estado de Santa Catarina - SIECESC (desde 1989). Fundador e Presidente Nacional da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira do Carv\u00e3o Mineral - ABCM (desde 2006). Durante a d\u00e9cada de 1980 trabalhou como Chefe de Departamento de Beneficiamento e Transporte na Carbon\u00edfera Crici\u00fama S A.\n\tRenato Schmidt Barbosa\tGraduado em Engenharia Mec\u00e2nica pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS (1986), mestrado empresarial em Engenharia de Produ\u00e7\u00e3o pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul - UFRGS (2012). Participou do desenvolvimento do projeto UTE Pampa Sul (345 MW) em Candiota, RS. Atualmente \u00e9 o Gerente Industrial Regional na empresa ENGIE.\nFonte: AUTOR\n2.2.2\tCondu\u00e7\u00e3o das Entrevistas\nAs entrevistas foram conduzidas pelo mesmo entrevistador, de maneira livre, deixando que o entrevistado expusesse seu ponto de vista sobre o assunto. Para a correta transcri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos dados gerados, as entrevistas foram filmadas (.mp4 / .avi) e gravadas (.mp3). Para estimular a respostas completas, usaram-se indaga\u00e7\u00f5es neutras, para desta forma n\u00e3o induzir o entrevistado a alguma resposta.\nSegundo Schaffer (2015), podem ser utilizadas ainda, perguntas que convidam o entrevistado a detalhar ou amplificar o assunto abordado. Segue as principais perguntas utilizadas para estimular os entrevistados:\na.\tPoderia contar um pouco mais a respeito de?\nb.\tPorque voc\u00ea ponderou este argumento?\nc.\tQual a causa, no seu entender?\nd.\tQual a sua ideia com rela\u00e7\u00e3o a este ponto?\ne.\tQual o dado que lhe parece mais exato?\n2.2.3\tElabora\u00e7\u00e3o do Roteiro\nAs perguntas (2 a 7), no roteiro das entrevistas, buscam a identifica\u00e7\u00e3o, atribui\u00e7\u00f5es e impactos vinculados ao ator entrevistado, bem como sua posi\u00e7\u00e3o estabelecida na \u00e9poca.\nAs perguntas (8 a 13) procuram identificar os conhecimentos t\u00e9cnicos de engenharia existentes e os desafios a serem vencidos para o desenvolvimento do carv\u00e3o como recurso energ\u00e9tico.\nAs perguntas (14 a 23) buscam o entendimento das rela\u00e7\u00f5es entre institui\u00e7\u00f5es e empresas no desenvolvimento da matriz energ\u00e9tica do Rio Grande do Sul, em especial o desenvolvimento do carv\u00e3o. E ainda, o entendimento do impacto das a\u00e7\u00f5es por elas tomadas, na sociedade.\nAs perguntas (24 e 25) tentam sintetizar os motivos inerentes \u00e0 engenharia que justificam o n\u00e3o desenvolvimento do carv\u00e3o mineral como principal fonte eletro-energ\u00e9tica na matriz do Rio Grande do Sul.\n2.2.4\tRoteiro das Entrevistas\n\u2022\tPara todos os grupos:\n1.\tApresenta\u00e7\u00f5es e introdu\u00e7\u00e3o do projeto de TCC, sem mencionar a pergunta de pesquisa;\n2.\tQuando come\u00e7aram as discuss\u00f5es sobre a matriz energ\u00e9tica no Rio Grande do Sul?\n3.\tQuando e como o carv\u00e3o mineral despontou como uma op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica?\n4.\tQuais foram os principais espa\u00e7os para a discuss\u00e3o dos temas de energia e, mais especificamente, do carv\u00e3o?\n5.\tQuem participou destes processos de discuss\u00e3o, concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas?\n6.\tVoc\u00ea sentiu alguma car\u00eancia de espa\u00e7o e tempo para tratar do tema?\n7.\tVoc\u00ea acredita que se houvesse tido outros espa\u00e7os e oportunidades, o debate teria sido conduzido de outra forma?\n\u2022\tAtores acad\u00eamicos-cient\u00edficos:\n8.\tConsiderando que havia uma pesquisa em curso sobre o uso do carv\u00e3o mineral como op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, quais informa\u00e7\u00f5es a comunidade cient\u00edfica produziu? Por que meio essas informa\u00e7\u00f5es foram divulgadas (relat\u00f3rios, laudos, exposi\u00e7\u00e3o de gestor e/ou cientistas)?\n9.\tO que a comunidade cient\u00edfica recomendou naquela \u00e9poca no que tange ao assunto carv\u00e3o e matriz energ\u00e9tica?\n10.\tOs estudos locais para a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral do Rio Grande do Sul eram conclusivos, ou apenas esbo\u00e7os e adapta\u00e7\u00f5es das tecnologias expostas nos pa\u00edses desenvolvidos?\n11.\tDe que forma as recomenda\u00e7\u00f5es cient\u00edficas foram implementadas nas decis\u00f5es acerca da matriz energ\u00e9tica do Rio Grande do Sul?\n12.\tComo membro da comunidade cient\u00edfica, voc\u00ea avalia que as demandas de seu setor foram ouvidas? Quais delas foram atendidas? E quais n\u00e3o foram?\n13.\tQual era sua posi\u00e7\u00e3o e quais eram suas atividades na d\u00e9cada de 1980? Qual (ais) as institui\u00e7\u00f5es que voc\u00ea estava ligado nesse per\u00edodo?\n14.\tQuais s\u00e3o as rotas tecnol\u00f3gicas poss\u00edveis para o carv\u00e3o atualmente?\n15.\tPor que n\u00e3o houve investimento em leito fluidizado e em carboqu\u00edmica/gaseifica\u00e7\u00e3o durante a d\u00e9cada de 1980?\n16.\tDurante o desenvolvimento das tecnologias par a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o, a rota tecnol\u00f3gica utilizada no Rio Grande do Sul foi o m\u00e9todo de carv\u00e3o pulverizado. Qual a raz\u00e3o para essa escolha?\n17.\tConsiderando o cen\u00e1rio existente em 1980, quais as barreiras ambientais que podem ter afetado a implementa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o?\n\u2022\tAtores institucionais:\n14.\tQual era a principal miss\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento da produ\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica com base no carv\u00e3o mineral?\n15.\tConsiderando que havia uma pesquisa em curso sobre o uso do carv\u00e3o mineral como op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, quais informa\u00e7\u00f5es lhe foram dadas? Por que meio essas informa\u00e7\u00f5es chegaram (relat\u00f3rios, laudos, exposi\u00e7\u00e3o de gestor e/ou cientistas)?\n16.\tOs estudos, da institui\u00e7\u00e3o que voc\u00ea representava, para a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o mineral do Rio Grande do Sul eram conclusivos, ou apenas esbo\u00e7os e adapta\u00e7\u00f5es das tecnologias expostas nos pa\u00edses desenvolvidos?\n17.\tComo sua institui\u00e7\u00e3o participou dos debates e das decis\u00f5es pol\u00edticas? Em quais f\u00f3runs ela foi representada?\n18.\tAs recomenda\u00e7\u00f5es de sua institui\u00e7\u00e3o convergiam ou divergiam das de outras institui\u00e7\u00f5es cong\u00eaneres e outros atores? Voc\u00ea poderia citar exemplos para ambos os casos?\n19.\tComo voc\u00ea avalia o processo decis\u00f3rio acerca da matriz energ\u00e9tica no Rio Grande do Sul? E no que tange ao carv\u00e3o, qual sua avalia\u00e7\u00e3o?\n\u2022\tAtores empresariais:\n20.\tComo os empres\u00e1rios participaram das discuss\u00f5es acerca da matriz energ\u00e9tica? Havia representa\u00e7\u00e3o de classe?\n21.\tVoc\u00ea avalia que as posi\u00e7\u00f5es dos membros do empresariado convergiam no que tange \u00e0 pol\u00edtica energ\u00e9tica? Se sim, em quais pontos? Se n\u00e3o, em quais pontos?\n22.\tComo membro do setor empresarial, voc\u00ea avalia que as demandas de seu setor foram ouvidas? Quais delas foram atendidas? E quais n\u00e3o foram?\n23.\tEm sua opini\u00e3o, como as pol\u00edticas energ\u00e9ticas afetaram os empres\u00e1rios do Rio Grande do Sul?\n\u2022\tPara todos os grupos:\n24.\tEm sua opini\u00e3o, porque o carv\u00e3o mineral n\u00e3o teve sucesso em sua viabiliza\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica do Rio Grande do Sul?\n25.\tConforme sua vis\u00e3o do cen\u00e1rio existente, pondere as principais causas que impediram o desenvolvimento do carv\u00e3o no RS em: t\u00e9cnica, jur\u00eddica, econ\u00f4mica, ambiental e pol\u00edtica.\n26.\tAgradecimento pelo tempo e pelas informa\u00e7\u00f5es dadas.\n27.\tQuestionamento quanto a divulga\u00e7\u00e3o do nome da pessoa em trechos que venham a ser citados no texto do TCC e eventuais trabalhos que sejam apresentados em confer\u00eancias e/ou artigos com base nesta pesquisa.\n3\tCARACTER\u00cdSTICAS T\u00c9CNICAS-ECON\u00d4MICAS\n3.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o\nO carv\u00e3o pode ser definido, como sendo uma rocha sedimentar combust\u00edvel, formada a partir de determinados vegetais, que sofreram soterramentos e compacta\u00e7\u00e3o em bacias originalmente pouco profundas. Fatores como press\u00e3o, temperatura, movimenta\u00e7\u00e3o tect\u00f3nica e tempo de atua\u00e7\u00e3o, determinam a carbonifica\u00e7\u00e3o gradativa da mat\u00e9ria vegetal original, que sofre modifica\u00e7\u00f5es significativas com a perda de O2 e H2O e enriquecimento em carbono, conforme apresentado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, por meio do boletim n\u00b0 6 - Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o.\nQuanto \u00e0 origem vegetal, o carv\u00e3o \u00e9 dito h\u00famico quando formado a partir de vegetais superiores de natureza continental; ou paludal e saprop\u00e9lico se relacionado a algas marinhas. Os carv\u00f5es do sul brasileiro s\u00e3o h\u00famicos.\n7 Al\u00e9m dos compostos org\u00e2nicos, o carv\u00e3o \u00e9 constitu\u00eddo por mat\u00e9ria mineral, sendo os minerais mais comuns as argilas, os carbonatos, os sulfetos e o quartzo. A presen\u00e7a de material mineral \u00e9 de grande import\u00e2ncia tecnol\u00f3gica, pois pode ser respons\u00e1vel por abaixamento na temperatura de fus\u00e3o das cinzas, corros\u00e3o e abras\u00e3o nos tubos das caldeiras.\nO \u201cgrade \u201d do carv\u00e3o \u00e9 dado pelo teor da mat\u00e9ria mineral (cinzas), sendo, portanto, inversamente proporcional ao seu conte\u00fado. \u00c9 expresso pelos rendimentos percentuais em peso com o seu correspondente teor de cinzas e enxofres. Com esses valores se constroem os gr\u00e1ficos de curva de lavabilidade do carv\u00e3o.\nO \u201crank\u201d \u00e9 a medida do grau de maturidade que o carv\u00e3o foi submetido durante a evolu\u00e7\u00e3o na s\u00e9rie natural de linhitos e antracitos. Os par\u00e2metros principais para se medir o rank de um carv\u00e3o envolvem umidade de equil\u00edbrio, poder calor\u00edfico, mat\u00e9ria vol\u00e1til, carbono fixo total, teor de hidrog\u00eanio e reflect\u00e2ncia da vitrinita.\nA caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do carv\u00e3o \u00e9 de suma import\u00e2ncia para seu aproveitamento econ\u00f4mico futuro. Neste sentido, v\u00e1rias an\u00e1lises podem ser feitas a fim de determinar seus usos mais adequados. Conforme as metodologias da ABNT, CIENTEC, ASMT e outras entidades, existem duas principais an\u00e1lises:\n\u2022\tAn\u00e1lise imediata do carv\u00e3o: compreende a an\u00e1lise de umidade, cinzas, materiais vol\u00e1teis e carbono fixo, tendo como objetivo a obten\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o entre materiais combust\u00edveis e incombust\u00edveis, fornecer bases para a comercializa\u00e7\u00e3o, avaliar o beneficiamento, indicar o rendimento em coque e em vol\u00e1teis, indicar o comportamento do carv\u00e3o em uma fornalha e calcular os resultados da an\u00e1lise em base seca.\n\u2022\tAn\u00e1lise elementar do carv\u00e3o: essa an\u00e1lise resulta nas determina\u00e7\u00f5es de carbono, hidrog\u00eanio, nitrog\u00eanio, enxofre, e a soma de oxig\u00eanios e halog\u00eanios, tendo como objetivo fornecer dados para o c\u00e1lculo do poder calor\u00edfico inferior, dados sobre a composi\u00e7\u00e3o para o uso do carv\u00e3o em diversas aplica\u00e7\u00f5es.\nAinda, o carv\u00e3o pode ser classificado conforme sua especifica\u00e7\u00e3o de uso. As defini\u00e7\u00f5es e especifica\u00e7\u00f5es dos tipos comerciais e industriais dos carv\u00f5es est\u00e3o regulamentadas nos seguintes termos: carv\u00e3o pr\u00e9-lavado, carv\u00e3o metal\u00fargico e carv\u00e3o energ\u00e9tico. Conforme a Portaria do CNP n\u00b0 100/87 apresentado pelo Minist\u00e9rio de Minas e Energia, por meio do boletim n\u00b0 6 - Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o Boletim o carv\u00e3o energ\u00e9tico se classifica conforme apresentado na Tabela 1 abaixo:\nTabela 1 - Especifica\u00e7\u00f5es de uso dos Carv\u00f5es Energ\u00e9ticos\nCaracter\u00edsticas\tTipos de Carv\u00e3o\t\t\t\t\t\t\t\t\n\tCE6000\tCE5900\tCE5200\tCE4700\tCE4500\tCE4200\tCE3700\tCE3300\tCE3100\nPCI, base seca -m\u00ednimo (kcal/kg)\t6.000\t5.900\t5.200\t4.700\t4.500\t4.200\t3.700\t3.300\t3.100\nGranulometria (mm)\t35 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t50 x 0\t75 x 0\nUmidade m\u00e1xima (%)\t15\t20\t10\t19\t10\t19\t15\t17\t15\nTeor de Cinza\t25\t22\t35\t35\t43\t40\t47\t54\t57\nm\u00e1ximo (%) Teor de Enxofre m\u00e1ximo (%)\t6,5\t1,5\t2,5\t1,5\t3,5\t1,5\t1,5\t1,5\t1,0\nFonte: D.O.U. - PORTARIA DO C.N.P.N\u00b0100/87\nEstado\tJazidas\t\tReservas\t\t\tTotal da Jazida\n\t\t\tMedida |\tIndicada |\tInferida\t\n\tCandiota\tC\u00e9u aberto\t302,50\t250,00\t-\t8.000,00\n\t\tSubterr\u00e2nea\t50,00\t661,50\t6.736,00\t\n\tIru\u00ed\tC\u00e9u aberto\t16,00\t-\t1.500,00\t1.829,70\nRio Grande do\t\tSubterr\u00e2nea\t96,80\t216,90\t1.500,00\t\nSul\tLe\u00e3o Buti\u00e1\tSubterr\u00e2nea\t160,00\t-\t63,00\t1.660,00\n\t\t\t325,70\t183,10\t500,00\t\n\tCharqueadas\tSubterr\u00e2nea Camada 12D\t340,20\t143,70\t1.000,00\t1.560,70\n\tGravata\u00ed\tSubterr\u00e2nea\t-\t-\t-\t11.299,00\t1.000,00\nSubtotal\t\t-\t1.291,20\t1.460,20\t\t14.050,40\n\tCamada B.\tC\u00e9u aberto\t30,00\t-\t-\t\n\tBranco\tSubterr\u00e2nea\t209,17\t387,03,\t221,16\t\nSanta Catarina\tCamada Irapu\u00e3\t-\t-\t-\t10,00\t1.705.26\n\tCamada Bonito\tC\u00e9u aberto\t15,00\t-\t-\t\n\t\tSubterr\u00e2nea\t15,90\t206,50\t610,50\t\nSubtotal\t\t-\t270,07\t593,53\t841,66\t-\nParan\u00e1\tRio do Peixe\tSubterr\u00e2nea\t28,40\t11,60\t-\t40,00\nTOTAIS\t\t-\t1.589,67\t2.065,33\t12.140,66\t15.795,66\nFonte: SAMPAIO, C. H. (1983)\nVerifica-se na tabela acima que o estado do Rio Grande do Sul detinha mais de 80% das reservas totais, sendo que j\u00e1 era esperado que com o incremento da pesquisa, essas reservas aumentassem. Portanto, conforme o foco deste trabalho e dada as quantidades de reservas significativas de carv\u00e3o no Rio Grande do Sul, apontam-se as principais caracter\u00edsticas do carv\u00e3o ga\u00facho na Tabela 3 abaixo, conforme apresentado por Sampaio (1983):\nTabela 3 - An\u00e1lise dos Principais tipos de Carv\u00e3o presentes no Rio Grande do Sul\nMina\tUmidade Total (%)\tMateriais Vol\u00e1teis (%)\tCarbono Fixo (%)\tCinzas (%)\tEnxofre Total (%)\tPCS (kcal/kg\nMina do Le\u00e3o (run of mine)\t10,9\t22,4\t30,5\t47,1\t1,7\t3.740\nMina do Le\u00e3o (termoel\u00e9trico S\u00e3o Jeronimo)\t13,8\t25,2\t34,9\t38,5\t1,1\t4.400\nMina do Le\u00e3o (termoel\u00e9trico II)\t13,4\t21,6\t29,0\t49,4\t0,77\t3.560\nMina de Candiota\t15,2\t22,3\t27,6\t52,0\t1,9\t3.200\nMina de Charqueadas\t6,7\t19,5\t26,9\t53,6\t0,7\t3.100\nJazida de Iru\u00ed (bruto)\t9,5\t28,6\t28,6\t48,7\t0,3\t3.620\nFonte: SAMPAIO, C. H. (1983)\nConforme apresentado na Tabela 3 a quantidade de enxofre contida em nossos carv\u00f5es \u00e9 relativamente baixa em compara\u00e7\u00e3o ao carv\u00e3o existente em Santa Catariana e Paran\u00e1 que atingem 4% e 7%, respectivamente, conforme apresentado pelo Estudo Prospectivo do Setor Sider\u00fargico da ABM (2008). O maior empecilho para a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o do estado se encontra na alta quantidade de cinzas, caracter\u00edstica essa que pode ser mitigada com o beneficiamento e/ou com o emprego da correta tecnologia para sua utiliza\u00e7\u00e3o.\n3.2\tAplica\u00e7\u00f5es do Carv\u00e3o em Queima Direta\nOs principais insumos energ\u00e9ticos dispon\u00edveis no mercado para a substitui\u00e7\u00e3o de \u00f3leo combust\u00edvel s\u00e3o o carv\u00e3o mineral, energia el\u00e9trica e lenha.\nNo emprego do carv\u00e3o como insumo energ\u00e9tico durante a d\u00e9cada de 1980, \u00e9 importante observar alguns detalhes no entendimento de ordem t\u00e9cnica, aplicados aos processos de queima.\n3.2.1.1\tFornalha para Carv\u00e3o Pulverizado\nPara demandas t\u00e9rmicas superiores a 50 t/h de vapor, os carv\u00f5es com altos teores de cinzas (50%) podem ser empregados diretamente em fornalhas para carv\u00e3o pulverizado. Neste caso, o carv\u00e3o \u00e9 mo\u00eddo a uma granulometria fina para permitir sua inje\u00e7\u00e3o no queimador. Este equipamento tem boa sensibilidade nas varia\u00e7\u00f5es da carga, podendo inclusive funcionar com queima mista, o que confere \u00f3tima flexibilidade em processos com demanda muito vari\u00e1vel. Operando com baixos teores de incombusto e pequeno excesso de ar, as fornalhas de carv\u00e3o pulverizado apresentam melhores rendimentos t\u00e9rmicos do que os demais equipamentos. Al\u00e9m disso, como a combust\u00e3o se processa em maiores velocidades, permite c\u00e2maras de combust\u00e3o maiores, com temperaturas mais homog\u00eaneas, facilitando a constru\u00e7\u00e3o de grandes caldeiras com capacidades acima de 200 t/h de vapor. Tamb\u00e9m, como resultado das temperaturas altas e homog\u00eaneas na fornalha, n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es aos teores de enxofre no carv\u00e3o, relativo aos problemas de corros\u00e3o do equipamento. Caracter\u00edsticas apresentadas por Silveira (1981) e pelo BRDE (1984).\nPara Michelfelder (1981), esse tipo de fornalha apresenta como inconveniente a sa\u00edda das cinzas junto com os gases de combust\u00e3o, o que determina a utiliza\u00e7\u00e3o de equipamentos sofisticados para a prote\u00e7\u00e3o ambiental, como por exemplo, precipitadores eletrost\u00e1ticos.\n3.2.1.2\tFornalhas com Grelhas\nConforme Silveira (1981), para demandas t\u00e9rmicas m\u00e9dias, entre 5 e 50 t/h, geralmente s\u00e3o utilizados carv\u00f5es com at\u00e9 45% de cinzas, obtidos no Brasil por meio do beneficiamento de carv\u00f5es naturais. A principal vantagem desse tipo de fornalha \u00e9 a larga faixa de granulometria admitida - at\u00e9 16 mm de di\u00e2metro para grelhas rotativas e at\u00e9 50 mm para grelhas oscilantes -, com possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis auxiliares ou alternativos, como cavaco de madeira, baga\u00e7o de cana, etc. As grelhas rotativas s\u00e3o mais utilizadas nas fornalhas maiores e geralmente apresentam rendimentos melhores do que as fornalhas de grelha oscilante.\nComo nesse processo as cinzas saem no cinzeiro e n\u00e3o junto com os gases de combust\u00e3o, as fornalhas de grelha normalmente dispensam a utiliza\u00e7\u00e3o de precipitadores eletroest\u00e1ticos, sendo realizada a elimina\u00e7\u00e3o de particulados efetiva por multiciclones para efici\u00eancias menores e lavagem de gases para efici\u00eancias maiores. A efici\u00eancia t\u00e9rmica dessas fornalhas \u00e9 menor do que as de carv\u00e3o pulverizado.\nAs principais desvantagens desse tipo de fornalha s\u00e3o:\n\u2022\tN\u00e3o admitem taxas menores de granulometria fina;\n\u2022\tPouco flex\u00edveis na varia\u00e7\u00e3o de carga;\n\u2022\tExigem a utiliza\u00e7\u00e3o de ar secund\u00e1rio para a queima dos incombustos formados na decorr\u00eancia do tempo de aquecimento do carv\u00e3o na grelha;\n\u2022\tAs varia\u00e7\u00f5es no carv\u00e3o s\u00e3o dif\u00edceis de corrigir. Essas varia\u00e7\u00f5es determinam as perdas de efici\u00eancia com carv\u00f5es n\u00e3o queimados no cinzeiro.\n3.2.1.3\tQueima de Carv\u00e3o em Leito Fluidizado\nA t\u00e9cnica de queima de carv\u00e3o em uma corrente de ar vinha sendo absorvida pela Funda\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia e Tecnologia - CIENTEC, instalada no Rio Grande do Sul, com desenvolvimentos pr\u00f3prios para carv\u00f5es com altos teores de cinza. Caldeiras com capacidade de 7 t/h de calor estavam perfeitamente testadas e apresentavam as seguintes vantagens:\n\u2022\tOpera\u00e7\u00e3o com v\u00e1rios tipos de combust\u00edveis;\n\u2022\tFuncionamento com carv\u00f5es de largas faixas granulom\u00e9tricas;\n\u2022\tHomogeneidade de temperatura na zona de combust\u00e3o;\n\u2022\tPossibilidade de adi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio mo\u00eddo ao leito para elimina\u00e7\u00e3o do SO2;\n\u2022\tR\u00e1pida resposta na varia\u00e7\u00e3o de carga;\n\u2022\tAdmiss\u00e3o de carv\u00f5es \u00famidos;\nO principal inconveniente \u00e9 a sa\u00edda das cinzas com os gases de combust\u00e3o. Entretanto, a produ\u00e7\u00e3o de fornalhas de maior capacidade possibilitaria a redu\u00e7\u00e3o na rela\u00e7\u00e3o investimento/capacidade viabilizando a utiliza\u00e7\u00e3o de precipitadores eletroest\u00e1ticos. Estas caracter\u00edsticas s\u00e3o apresentadas por Bauer (1981).\n3.3\tProcessos de Gaseifica\u00e7\u00e3o do Carv\u00e3o\nA gaseifica\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o \u00e9 um processo nobre que permite transformar carv\u00e3o em gases combust\u00edveis, gases redutores e gases de s\u00edntese de in\u00fameros compostos qu\u00edmicos de alta import\u00e2ncia. A\n10 transforma\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o em g\u00e1s combust\u00edvel ou em g\u00e1s de s\u00edntese facilita a distribui\u00e7\u00e3o do insumo energ\u00e9tico e mat\u00e9ria prima aos consumidores pr\u00f3ximos a uma grande central de gaseifica\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o.\nO carv\u00e3o sob condi\u00e7\u00f5es especiais de temperatura e press\u00e3o, com ar ou oxig\u00eanio e vapor de \u00e1gua, \u00e9 gaseificado, resultando g\u00e1s de baixo poder calor\u00edfico2 (1.000 - 1.500 kcal/m3 e peso espec\u00edfico de aproximadamente 1 kcal/m3) e de m\u00e9dio poder calor\u00edfico (2.000 - 2.600 kcal/m3 e peso espec\u00edfico de aproximadamente 0,8 kcal/m3). O poder calor\u00edfico do g\u00e1s depende da composi\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o combust\u00edvel formada e da quantidade de inertes.\nO uso de oxig\u00eanio para obter um g\u00e1s n\u00e3o dilu\u00eddo com nitrog\u00eanio e, portanto, com maior poder calor\u00edfico, tem como vantagem aumentar a dist\u00e2ncia econ\u00f4mica de sua distribui\u00e7\u00e3o e, como inconveniente, o acr\u00e9scimo de investimento e custos para a obten\u00e7\u00e3o do oxig\u00eanio. Ou seja, a dist\u00e2ncia m\u00e1xima que apresenta viabilidade econ\u00f4mica depende das disponibilidades dos recursos e dos custos de opera\u00e7\u00e3o. Comparativamente, os gasodutos de g\u00e1s natural, considerado de alto poder calor\u00edfico3 (acima de 8.000 kcal/m3), podem vencer milhares de quil\u00f4metros, enquanto os gases de baixo poder calor\u00edfico s\u00e3o vi\u00e1veis para distribui\u00e7\u00e3o de um raio de no m\u00e1ximo 10 km de dist\u00e2ncia, conforme levantado elo BRDE.\nDurante a d\u00e9cada de 1980, a CIENTEC desenvolvia estudos de gaseifica\u00e7\u00e3o de carv\u00f5es em planta-piloto de leito fluidizado, utilizando como agentes gaseificantes oxig\u00eanio e vapor de \u00e1gua, j\u00e1 se considerava \u00e0 \u00e9poca que a tecnologia desenvolvida possu\u00eda condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o comercial do equipamento para opera\u00e7\u00e3o \u00e0 press\u00e3o atmosf\u00e9rica.\n3.4\tGera\u00e7\u00e3o Termoel\u00e9trica a partir do Carv\u00e3o\nA eletricidade \u00e9 a mais nobre e vers\u00e1til das formas energ\u00e9ticas. Tem usos ilimitados, podendo suprir praticamente todas as necessidades energ\u00e9ticas humanas, desde as dom\u00e9sticas at\u00e9 as atividades industriais.\nNo Brasil, o suprimento de energia el\u00e9trica \u00e9 predominantemente de origem h\u00eddrica, representando 68% da matriz el\u00e9trica (C\u00c2MARA EA. Um estudo comparativo da efici\u00eancia das Usinas Hidrel\u00e9tricas do Brasil, utilizando an\u00e1lise envolt\u00f3ria de dados - DEA 2008). A eletricidade originada de outras fontes tem papel secund\u00e1rio, e dentre elas o carv\u00e3o mineral, por exemplo, contribu\u00eda durante a d\u00e9cada de 1980 com apenas 2% do total nacional, valores que ainda se repetem nos anos atuais. No entanto, o carv\u00e3o gera 40% da eletricidade mundial e em muitos pa\u00edses \u00e9 a principal fonte de energia. Na China, por exemplo, quase 80% da energia do pa\u00eds \u00e9 produzida por termoel\u00e9tricas a carv\u00e3o, conforme apresentado pela Ag\u00eancia Internacional de Energia (AIE).\nA gera\u00e7\u00e3o de eletricidade a partir do carv\u00e3o sempre esteve concentrada na regi\u00e3o sul, face a concentra\u00e7\u00e3o de jazidas do min\u00e9rio. Nesta regi\u00e3o, encontravam-se quatro usinas termoel\u00e9tricas, uma no Paran\u00e1 - Usina de Figueira (20 MW), uma em Santa Catarina - Usina de Jorge Lacerda A e B (494 MW) e duas no Rio Grande do Sul - Usina Presidente M\u00e9dici (126 MW) e Usina de Charqueadas (72 MW) que tinham uma pot\u00eancia total instalada de 712 MW em 1984, consumindo cerca de 1.900.000 t/ano de carv\u00e3o, representando 36% do consumo nacional do min\u00e9rio e produzindo cerca de 2.500.000 milh\u00f5es de kWh/ano, correspondendo na \u00e9poca a aproximadamente 17% de toda energia el\u00e9trica gerada na regi\u00e3o sul do Brasil, conforme apresentado pela ANEEL em seu Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o e pelo BRDE no estudo sobre o Carv\u00e3o Mineral na Regi\u00e3o Sul (1984).\nConforme estudo gerado pelo BRDE (Banco Regional de Desenvolvimento do Extremo Sul), em parceria com o CODESUL (Conselho de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul), a gera\u00e7\u00e3o de eletricidade era o melhor uso para os carv\u00f5es brasileiros considerando-se o cen\u00e1rio tecnol\u00f3gico existente na d\u00e9cada de 1980, na medida que eram transformados nas proximidades das minas em um energ\u00e9tico nobre, de uso diversificado. A tecnologia de termoeletricidade a carv\u00e3o j\u00e1 era de dom\u00ednio nacional e j\u00e1 existia grande acervo de conhecimento t\u00e9cnico acumulado. No que tangia aos equipamentos, o Brasil ainda era dependente do exterior, devido principalmente \u00e0 falta de um programa de longo prazo confi\u00e1vel capaz de expandir o uso e aproveitar de forma mais econ\u00f4mica as jazidas de carv\u00e3o existentes.\nFace \u00e0 predomin\u00e2ncia da hidroeletricidade no pa\u00eds, desenvolveu-se uma barreira de que a termoeletricidade n\u00e3o era competitiva. Com todo desenvolvimento de tecnologias ocorridas ap\u00f3s a crise do petr\u00f3leo, esta afirma\u00e7\u00e3o j\u00e1 era contestada por alguns \u00f3rg\u00e3os ligados ao governo, como por exemplo, a CIENTEC e o pr\u00f3prio MME por meio do boletim n\u00b0 6 - Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o. Para ter-se uma certeza\n2\tNas condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o.\n3\tNas condi\u00e7\u00f5es normais de temperatura e press\u00e3o.\n11 a respeito das fontes dispon\u00edveis, era necess\u00e1rio que fosse realizado um estudo dos custos comparativos entre termoeletricidade e hidroeletricidade, devendo-se considerar os custos sociais e a deprecia\u00e7\u00e3o das barragens, item nem sempre considerado.\n3.5\tViabilidade Econ\u00f4mica\nPara a implementa\u00e7\u00e3o das diversas tecnologias envolvidas com o desenvolvimento do carv\u00e3o, os estados da regi\u00e3o sul sempre contaram com o BRDE, conforme divulgado pelo pr\u00f3prio banco.\nO BRDE foi fundado em 15 de junho de 1961 pelos Estados do Rio Grande do Sul, Santa Catarina e Paran\u00e1, com o objetivo de fazer o Sul do Brasil prosperar. Desde ent\u00e3o, o BRDE tem apoiado o desenvolvimento de projetos para aumentar a competitividade de empreendimentos de todos os portes na regi\u00e3o. Ao longo dos anos, o BRDE tornou-se uma refer\u00eancia em financiamentos de longo prazo para investimentos. \u00c9 uma institui\u00e7\u00e3o financeira p\u00fablica de fomento, controlada pelos tr\u00eas estados do Sul e que conta com autonomia financeira e administrativa. O BRDE est\u00e1 sujeito a acompanhamento e controle do Tribunal de Contas, bem como \u00e0 fiscaliza\u00e7\u00e3o do Banco Central do Brasil.\nConforme as diretrizes apontadas pelo BRDE, sempre esteve em suas pautas a atua\u00e7\u00e3o em um sistem\u00e1tico apoio aos empreendimentos de alto interesse tecnol\u00f3gico, social e econ\u00f4mico para a regi\u00e3o, independente de prazos de retorno dos investimentos e dos riscos inerentes aos mesmos. Para elucidar o potencial do BRDE, cita-se que ele mobilizou capital para a implanta\u00e7\u00e3o do Polo Petroqu\u00edmico do Sul, da Usina Hidrel\u00e9trica de Itaipu, terminais portu\u00e1rios entre outros empreendimentos. Especificamente no setor carbon\u00edfero, a atua\u00e7\u00e3o do BRDE pode ser dividida em dois grupos: a\u00e7\u00f5es no campo dos pr\u00e9-investimentos e a\u00e7\u00e3o financeira.\nOs principais estudos financiados pelo BRDE e envolvidos diretamente no desenvolvimento do carv\u00e3o mineral energ\u00e9tico como solu\u00e7\u00e3o para a matriz do estado do Rio Grande do Sul foram:\n\u2022\tPrograma de Produ\u00e7\u00e3o e Uso de Carv\u00e3o Energ\u00e9tico na Regi\u00e3o Sul: programa elaborado em outubro de 1980 com o objetivo de apoiar financeiramente os investimentos no setor carbon\u00edfero no per\u00edodo de 1981 at\u00e9 1985, abrangendo a execu\u00e7\u00e3o de pesquisas, a elabora\u00e7\u00e3o de projetos e investimentos na extra\u00e7\u00e3o e no beneficiamento de carv\u00e3o energ\u00e9tico, bem como investimentos necess\u00e1rios \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de \u00f3leo combust\u00edvel por carv\u00e3o ou g\u00e1s de s\u00edntese no setor industrial.\nDurante as pesquisas apoiadas pelo banco, foi ressaltado a import\u00e2ncia do carv\u00e3o como alternativa energ\u00e9tica aos derivados de petr\u00f3leo e as repercuss\u00f5es que a substitui\u00e7\u00e3o traria para a regi\u00e3o. Foi determinada a oferta e demanda de carv\u00e3o para os tr\u00eas estados do Sul, bem como realizadas as proje\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o e consumo em todo o pa\u00eds para os anos de 1980 at\u00e9 1985.\nSalienta-se que neste estudo foi dada \u00eanfase \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de \u00f3leo combust\u00edvel, visto que esse insumo energ\u00e9tico, vinculado ao petr\u00f3leo, apresentava alta demanda tanto em n\u00edvel estadual quando nacional.\nTamb\u00e9m foram abordadas neste projeto as implica\u00e7\u00f5es na infraestrutura de transporte, sendo determinados investimentos p\u00fablicos e privados necess\u00e1rios a sua implementa\u00e7\u00e3o.\n\u2022\tPrograma de Utiliza\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o Energ\u00e9tico em Substitui\u00e7\u00e3o ao \u00d3leo Combust\u00edvel no Rio Grande do Sul: programa realizado em 1981, com o objetivo de estimular e intensificar a substitui\u00e7\u00e3o do consumo de \u00f3leo combust\u00edvel por carv\u00e3o mineral no setor industrial. A utiliza\u00e7\u00e3o deste insumo energ\u00e9tico se daria tanto de forma direta como sob forma de g\u00e1s.\nEste projeto discriminava o consumo de \u00f3leo combust\u00edvel e quantificava a oferta e a demanda de carv\u00e3o no Rio Grande do Sul em 1979, realizando proje\u00e7\u00f5es at\u00e9 1985. Ainda, foram listadas as inten\u00e7\u00f5es de investimentos para a troca de equipamentos das principais empresas consumidoras de \u00f3leo combust\u00edvel que pretendiam substituir este insumo por carv\u00e3o.\n\u2022\tPrograma de Substitui\u00e7\u00e3o de Energ\u00e9ticos Importados por Fontes Alternativas Nacionais na Industria da Regi\u00e3o Sul: este programa, realizado em 1981 teve como objetivo apoiar os investimentos necess\u00e1rios para a troca de equipamentos geradores de vapor e/ou calor no setor industrial da regi\u00e3o sul, para utilizar carv\u00e3o em substitui\u00e7\u00e3o ao \u00f3leo combust\u00edvel.\nPrograma este, realizado pelos estados do Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul, no qual foi avaliada, a n\u00edvel setorial, a demanda de \u00f3leo combust\u00edvel na regi\u00e3o, bem como foram levantadas as potencialidades de substitui\u00e7\u00e3o de equipamentos ao longo dos anos de 1981 at\u00e9 1985.\nNota-se que havia no m\u00ednimo 3 (tr\u00eas) grandes programas de apoio \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do \u00f3leo combust\u00edvel pelo carv\u00e3o mineral regional, entre outros programas de menor express\u00e3o apoiados pelo BRDE, SUDESUL (Superintend\u00eancia de Desenvolvimento do Extremo Sul), CODESUL (Conselho de Desenvolvimento da Regi\u00e3o Sul), a Secretaria de Minas e Energia do Rio Grande do Sul entre outras entidades. Estes programas com o objetivo de expandir o uso do carv\u00e3o como insumo energ\u00e9tico n\u00e3o alcan\u00e7aram os resultados nas dimens\u00f5es previstas.\nSalienta-se que o BRDE realizou cerca de 85 opera\u00e7\u00f5es de financiamento que beneficiaram o setor carbon\u00edfero, tanto relacionado a extra\u00e7\u00e3o, beneficiamento, transporte e consumo. Relacionado ao consumo de carv\u00e3o, houve financiamentos para aquisi\u00e7\u00e3o de equipamentos a n\u00edvel industrial e tamb\u00e9m \u00e0s empresas dedicadas \u00e0 fabrica\u00e7\u00e3o desses equipamentos. As opera\u00e7\u00f5es financeiras relacionadas ao desenvolvimento do carv\u00e3o, como insumo energ\u00e9tico somam, em 1984, cerca de Cr$ 320,5 bilh\u00f5es (equivalente a R$ 3,26 bilh\u00f5es atualmente4).\nDe forma geral, estes recursos foram destinados a empresas com as seguintes finalidades:\n\u2022\tInvestimentos fixos e complementa\u00e7\u00e3o de capital para implanta\u00e7\u00e3o de usinas termoel\u00e9tricas;\n\u2022\tInvestimentos fixos e complementa\u00e7\u00e3o de capital para empresas dedicadas \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o;\n\u2022\tInvestimentos fixos e complementa\u00e7\u00e3o de capital para empresas dedicadas ao beneficiamento de carv\u00e3o;\n\u2022\tInvestimentos fixos para implementa\u00e7\u00e3o de centrais de gaseifica\u00e7\u00e3o;\n\u2022\tAquisi\u00e7\u00e3o de caldeiras e outros equipamentos destinados \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de derivados de petr\u00f3leo por carv\u00e3o;\n\u2022\tElabora\u00e7\u00e3o de projetos de engenharia b\u00e1sica e detalhamento de usinas termoel\u00e9tricas;\nDevido a toda tecnologia desenvolvida internamente no pa\u00eds e aos grandes investimentos realizados para o avan\u00e7o do carv\u00e3o como solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica, entende-se que a inclus\u00e3o significativa do carv\u00e3o na matriz energ\u00e9tica do pa\u00eds era no m\u00ednimo coerente, levando em conta todo o cen\u00e1rio pol\u00edtico, econ\u00f4mico e tecnol\u00f3gico da \u00e9poca. Dessa forma, questiona-se o motivo pelo qual o carv\u00e3o mineral n\u00e3o decolou como protagonista na produ\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica do estado do Rio Grande do Sul. As entrevistas em profundidade visam a responder a esta pergunta e s\u00e3o apresentadas na se\u00e7\u00e3o a seguir.\n4\tAN\u00c1LISE QUALITATIVA DOS RESULTADOS\nQuando se trata de discuss\u00e3o sobre a matriz energ\u00e9tica no Rio Grande do Sul, durante a d\u00e9cada de 80, \u00e9 unanimidade entre os entrevistados que sempre houve discuss\u00f5es sobre a matriz energ\u00e9tica no Estado, em todos os n\u00edveis, acad\u00eamicos, institucionais, empresarias e governamental.\nCarlos Sampaio5, ator acad\u00eamico, por exemplo, diz que o 4\u00b0 (quarto) e \u00faltimo Congresso Brasileiro de Carv\u00e3o foi realizado em 2017, enquanto que o 1\u00b0 (primeiro) foi durante a d\u00e9cada de 30 e inclusive, os locais onde se indicavam para fazer pesquisa s\u00e3o os locais onde se tem carv\u00e3o hoje em dia. Tamb\u00e9m afirma que essa discuss\u00e3o sobre matriz energ\u00e9tica n\u00e3o constitui uma novidade: h\u00e1 muito tempo se discute o tema no \u00e2mbito acad\u00eamico. J\u00e1 M\u00e1rio Saffer6, ator institucional, afirma que, desde 1976, quando come\u00e7ou a trabalhar na CIENTEC, j\u00e1 existia um n\u00facleo de carv\u00e3o muito forte, que trabalhava na parte de caracteriza\u00e7\u00e3o e era um laborat\u00f3rio de refer\u00eancia oficial, o qual evoluiu e tornou-se um laborat\u00f3rio voltado \u00e0 parte de combust\u00e3o do carv\u00e3o. Esse grupo passou a ser um dos grandes focos de pesquisa, posicionando o Rio Grande do Sul no centro de desenvolvimento. Ainda, Fernando Zancan7, ator empresarial, afirma que, desde o choque do petr\u00f3leo da d\u00e9cada de 1970, o governo decidiu fazer um plano de mobiliza\u00e7\u00e3o\n4\tValor corrigido conforme o indice IPCA disponibilizado pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica.\n5\tEntrevista realizada 05 de junho de 2018.\n6\tEntrevista realizada 14 de maio de 2018.\n7\tEntrevista realizada 08 de junho de 2018.\n13 energ\u00e9tica. Neste plano o governo organizou uma s\u00e9rie de pol\u00edticas p\u00fablicas para incrementar o uso do carv\u00e3o nacional em substitui\u00e7\u00e3o ao petr\u00f3leo. A CIENTEC foi fruto dessa pol\u00edtica em 1975, quando se adotaram pol\u00edticas para viabilizar o carv\u00e3o. Renato Barbosa8, ator empresarial, aborda que sempre existiram semin\u00e1rios na FIERGS em parceria com o governo do Estado que tratam a quest\u00e3o energ\u00e9tica, sempre motivados pelo secret\u00e1rio de minas e energia, variando conforme o ano.\nPortanto, entende-se que como o Brasil era deficit\u00e1rio em petr\u00f3leo durante a d\u00e9cada de 1980 e sabendo que o pa\u00eds possui grandes reservas de carv\u00e3o mineral, o carv\u00e3o surgiu como fonte alternativa para a matriz energ\u00e9tica, ao menos no Estado do Rio Grande do Sul. Assim como relatado pelos entrevistados, o carv\u00e3o deveria estar, e estava, constantemente em pauta das discuss\u00f5es energ\u00e9ticas em todas as esferas. Essa atitude era necess\u00e1ria para identificar as a\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias para o avan\u00e7o desta tecnologia.\nQuando questionados se o carv\u00e3o chegou a despontar como uma op\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica obtiveram-se diverg\u00eancias nas respostas. Eduardo Os\u00f3rio9, ator acad\u00eamico, afirma que o carv\u00e3o nunca engrenou: sempre houve expectativas e planos para constru\u00e7\u00e3o de termoel\u00e9tricas, mas a ideia foi decaindo sem muito sucesso. J\u00e1 os demais entrevistados apontam, de forma convergente, para um \u00e1pice do carv\u00e3o no in\u00edcio da d\u00e9cada de 1980. No ponto de vista de Carlos Sampaio o auge do carv\u00e3o deu-se quando a CRM criou v\u00e1rios projetos com a Petrobras, com a Vale do Rio Doce e outras empresas, estudando o carv\u00e3o coqueific\u00e1vel, a gaseifica\u00e7\u00e3o de m\u00e9dio e alto poder calor\u00edfico e a abertura de v\u00e1rias minas. Conforme Carlos Sampaio, o auge se deu quando o governo notou que n\u00e3o havia petr\u00f3leo10 e se precisava de energia. Fernando Zancan entende que o carv\u00e3o era uma fonte de substitui\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo, tanto que se implementaram pol\u00edticas p\u00fablicas nas d\u00e9cadas de 1970 e 1980 que geraram incrementos na produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o. O mesmo ainda menciona que, durante essa \u00e9poca, as pesquisas geol\u00f3gicas transformaram as reservas de 3 bilh\u00f5es de toneladas em 30 bilh\u00f5es de toneladas. Renato Barbosa comenta que, durante a d\u00e9cada de 1970, criou-se a Conta de Consumo Combust\u00edveis (CCC), que subsidiava as usinas t\u00e9rmicas a carv\u00e3o com o intuito de desenvolvimento do recurso. Por\u00e9m, na d\u00e9cada de 1980, e ainda segundo Barbosa, o governo come\u00e7ou a retirar os incentivos, fazendo com que o carv\u00e3o deca\u00edsse. Por fim, Maria Luiza Indrusiak11, atriz acad\u00eamica, afirma categoricamente que o carv\u00e3o despontou como principal fonte de gera\u00e7\u00e3o de energia no Rio Grande do Sul. Indrusiak menciona que, em dado momento, havia na Pra\u00e7a da Matriz12 um pr\u00e9dio chamado de Pal\u00e1cio do Carv\u00e3o, informalmente, porque toda a expertise de gera\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica estava l\u00e1.\nDesta forma, acredita-se que o carv\u00e3o como solu\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica realmente teve seu auge durante o per\u00edodo estudado, descaracterizando a posi\u00e7\u00e3o de Eduardo Os\u00f3rio. Conforme levantado em dados da Ag\u00eancia Internacional de Energia (AIE) o Brasil em 1975 produzia 1,01 MTOE (million tonnes of oil equivalent) e chegou em seu \u00e1pice de produ\u00e7\u00e3o em 1985, quando produzia 3,54 MTOE. Ap\u00f3s esse per\u00edodo, sua produ\u00e7\u00e3o estabilizou em aproximadamente 2 MTOE at\u00e9 2010, confirmando assim o testemunho da maioria dos entrevistados. De forma proporcional, pode-se comparar o crescimento de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o no Brasil durante a d\u00e9cada de 1975-1985 com o crescimento da produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera da China nos anos de 2000-2010, per\u00edodo em que passou de 700 MTOE para 1.700. Salienta-se que, mesmo em propor\u00e7\u00f5es menores, a taxa de crescimento de produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o mineral era pr\u00f3xima nos dois cen\u00e1rios apresentados.\nQuando confrontados com o assunto de espa\u00e7os existentes e dos atores envolvidos na discuss\u00e3o dos temas de energia relacionados ao carv\u00e3o, de forma geral, todos os entrevistados convergiram para uma mesma resposta, cada qual, explorando seu nicho de atua\u00e7\u00e3o.\nCarlos Sampaio descreve que o tema do carv\u00e3o sempre foi assunto no Congresso de Tratamento de Min\u00e9rio e muitas vezes durante a d\u00e9cada de 1980 esteve em pauta na Assembleia Legislativa do Estado, juntamente com a Secretaria de Minas e Energia. Ant\u00f4nio Vilela13, ator acad\u00eamico, comenta que eram divulgados trabalhos nos congressos anuais da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Metalurgia, Materiais e Minera\u00e7\u00e3o (ABM) tendo como parceiras dos laborat\u00f3rios de pesquisa diversas institui\u00e7\u00f5es privadas. Eduardo Os\u00f3rio afirma tamb\u00e9m que o carv\u00e3o sempre foi assunto nas esferas de compet\u00eancia t\u00e9cnica e pol\u00edtica estadual.\n8\tEntrevista realizada 08 de junho de 2018.\n9\tEntrevista realizada 05 de junho de 2018.\n10\tNa \u00e9poca, desconhecia-se a exist\u00eancia do pr\u00e9-sal e as reservas eram pequenas.\n11\tEntrevista realizada 15 de maio de 2018.\n12\tLocalizada no Centro Hist\u00f3rico de Porto Alegre, a Pra\u00e7a da Matriz concentra os Poderes Executivo e Legislativo do Estado. O simbolismo do Pal\u00e1cio do Carv\u00e3o, ligado \u00e0 CEEE, expressa-se em sua \u00edntima rela\u00e7\u00e3o com o centro do poder do Rio Grande do Sul.\n13\tEntrevista realizada 06 de junho de 2018.\n14 Maria Luiza Indrusiak relata que durante essa \u00e9poca ainda est\u00e1vamos sob regime militar e havia poucos espa\u00e7os para discuss\u00f5es entre o patamar t\u00e9cnico para o pol\u00edtico. Entretanto, dentro do mundo acad\u00eamico, havia espa\u00e7os internos para essas discuss\u00f5es. O coment\u00e1rio de Mario Saffer descreve que, em rela\u00e7\u00e3o ao governo, havia reuni\u00f5es em n\u00edvel ministerial nas quais as secretarias tentavam se posicionar. Ainda segundo Saffer, em rela\u00e7\u00e3o ao mundo acad\u00eamico/institucional, diversas universidades e institui\u00e7\u00f5es trabalhavam de forma paralela em congressos e semin\u00e1rios.\nO entendimento \u00e9 de que realmente havia espa\u00e7os para discuss\u00f5es, por\u00e9m os n\u00edveis envolvidos eram desconexos em seus ambientes de discuss\u00e3o, culminando em uma falta de coes\u00e3o. Percebe-se que o mundo cientifico n\u00e3o conseguia enxergar a implementa\u00e7\u00e3o do conhecimento acad\u00eamico no planejamento governamental. Entretanto, os entrevistados contrap\u00f5em que em suas opini\u00f5es, se houvessem tido outros espa\u00e7os e aplicados os resultados obtidos pela academia e criadas pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivo ao carv\u00e3o energ\u00e9tico, o mesmo possivelmente teria decolado no Rio Grande do Sul.\nAo questionar os atores acad\u00eamicos, referente a quais tecnologias estavam sendo pesquisadas sobre o uso do carv\u00e3o mineral como fonte energ\u00e9tica obtiveram-se os seguintes relatos.\nCarlos Sampaio relatou, que no seu ponto de vista, a principal tecnologia recomendada pela comunidade cientifica na \u00e9poca foi o beneficiamento a seco do carv\u00e3o de Candiota, atrav\u00e9s da seguinte afirma\u00e7\u00e3o:\nTeve uma das recomenda\u00e7\u00f5es que quase saiu do papel. Foi o beneficiamento a seco em Candiota, pois o carv\u00e3o que se tem dispon\u00edvel possui um rank baixo e com alta porosidade. Por esse motivo, n\u00e3o se pode inserir \u00e1gua, a umidade iria para 25% e isso atrapalha a queima. Este projeto foi desenvolvido pelo Laborat\u00f3rio de Siderurgia em parceria com a Alemanha. Essa recomenda\u00e7\u00e3o gerada h\u00e1 muito tempo atr\u00e1s est\u00e1 sendo implementada atualmente. (CARLOS SAMPAIO, 2018)\nSampaio ainda comenta que a CIENTEC estava trabalhando na produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de s\u00edntese. J\u00e1 havia sido produzido g\u00e1s de baixo e m\u00e9dio poder calor\u00edfico e estavam concentrando esfor\u00e7os para a produ\u00e7\u00e3o de g\u00e1s de alto poder calor\u00edfico. Eduardo Os\u00f3rio e Ant\u00f4nio Vilela, comentam que a CIENTEC tamb\u00e9m estava trabalhando no desenvolvimento dos processos de leito fluidizado que se mostrava a tecnologia mais adequada para queima de um carv\u00e3o com alto teor de cinzas. Maria Luiza Indrusiak justifica as afirma\u00e7\u00f5es dadas por Sampaio da seguinte forma:\nA maneira que se queimava carv\u00e3o aqui, era a mesma do mundo inteiro. Se queimava em grelha, mais tarde com carv\u00e3o pulverizado. Desenvolvia-se localmente tecnologias para beneficiamento do carv\u00e3o e a principal preocupa\u00e7\u00e3o, era a redu\u00e7\u00e3o dos teores de cinzas, antes da queima do carv\u00e3o nas caldeiras, pois as tubula\u00e7\u00f5es furavam por eros\u00e3o das cinzas, gerando assim \u00f4nus de manuten\u00e7\u00e3o para a empresa. (MARIA LUIZA INDRUSIAK, 2018)\nConforme apresentado por Silveira (1981), Michelfelder (1981) e Bauer (1981) sobre as tecnologias de queima do carv\u00e3o no capitulo 3.2 deste trabalho, pode-se tra\u00e7ar um paralelo com os relatos dados pelos atores acad\u00eamicos. Entende-se que o Brasil estava sincronizado com os desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos existentes no mundo e trabalhava para mitigar os desafios impostos pelas caracter\u00edsticas do carv\u00e3o local, seja por solu\u00e7\u00f5es de beneficiamento do carv\u00e3o ou por desenvolvimento e aprimoramento da tecnologia de leito fluidizado.\nAinda sobre as tecnologias de queima utilizadas no Rio Grande do Sul durante a d\u00e9cada de 1980, Indrusiak afirma que a principal rota tecnol\u00f3gica escolhida para a utiliza\u00e7\u00e3o do recurso energ\u00e9tico, foi o carv\u00e3o pulverizado. Pois a queima em grelha \u00e9 complicada para carv\u00f5es de alta cinza e para a utiliza\u00e7\u00e3o de leito fluidizado havia receios, por parte da ind\u00fastria. Pondera-se ent\u00e3o que os estudos existentes eram conclusivos, faltando apenas suas implementa\u00e7\u00f5es.\nDiferentemente das recomenda\u00e7\u00f5es a respeito da utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o para termoeletricidade, as recomenda\u00e7\u00f5es geradas pela academia em rela\u00e7\u00e3o a carboqu\u00edmica, eram desfavor\u00e1veis. Maria Luiza Indrusiak declara que a ind\u00fastria carboqu\u00edmica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ind\u00fastria petroqu\u00edmica \u00e9 muito problem\u00e1tica, em termos de opera\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o. O discurso de Carlos Sampaio demostra que, al\u00e9m das dificuldades t\u00e9cnicas, os custos eram muito altos.\nDiante disso, \u00e9 natural pensar que as recomenda\u00e7\u00f5es expostas pela academia deveriam ser levadas adiante atrav\u00e9s de decis\u00f5es pol\u00edticas. Entretanto, ao questionar os atores acad\u00eamicos sobre o impacto de\n15 suas recomenda\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter energ\u00e9tico, todos declararam que por algum motivo, ou outro, elas n\u00e3o foram adiante.\nUma das poss\u00edveis barreiras para a alavancagem do carv\u00e3o na matriz energ\u00e9tica, poderiam ter sido as restri\u00e7\u00f5es ambientais. De forma contradit\u00f3ria a isso Ant\u00f4nio Vilela afirma que durante a d\u00e9cada de 1980 j\u00e1 se conversava sobre os impactos ambientais porem n\u00e3o havia regulamenta\u00e7\u00f5es e n\u00e3o existia uma consci\u00eancia ambiental. Carlos Sampaio refor\u00e7a dizendo que apenas hoje em dia s\u00e3o considerados estudos ambientais durante um projeto. Maria Luiza Indrusiak vai um pouco al\u00e9m, citando que os primeiros movimentos ambientais ocorreram atrav\u00e9s da ONG Amigos da Terra.\nA ONG Amigos da Terra, foi fundada em 1989 e sua primeira publica\u00e7\u00e3o foi gerada somente em 1999, conforme apresentado em seu pr\u00f3prio site. Em fun\u00e7\u00e3o disso, considera-se que na d\u00e9cada de 1980 realmente n\u00e3o havia restri\u00e7\u00f5es ambientais como barreiras para a inser\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o como principal recurso energ\u00e9tico do Estado.\nAo longo do levantamento das tecnologias empregadas para a utiliza\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica do carv\u00e3o existente no Rio Grande do Sul, notou-se que a CIENTEC estava bastante envolvida nesta linha de pesquisa durante a d\u00e9cada de 1980. Tendo isso em vista, questionou ao ator institucional quais eram os principais objetivos da institui\u00e7\u00e3o durante esse per\u00edodo. Mario Saffer afirma que o foco da institui\u00e7\u00e3o era o desenvolvimento do leito fluidizado, inje\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rio na combust\u00e3o e blends de carv\u00e3o e os resultados obtidos eram atrav\u00e9s de laudos, relat\u00f3rios e muitas vezes por projetos espec\u00edficos j\u00e1 contratados com escopo definido. Quando confrontado sobre a qualidade dos estudos nacionais em rela\u00e7\u00e3o aos estudos existentes nos Estados Unidos, Alemanha e \u00c1frica do Sul Saffer se expressa da seguinte forma:\nNaquela \u00e9poca, o que era desenvolvido aqui estava bastante pr\u00f3ximo das tecnologias desenvolvidas na Alemanha e outros pa\u00edses. Eles tinham uma velocidade diferente, mas em termos de qualidade, linha de pesquisa e quantidade de publica\u00e7\u00f5es eram equivalentes \u00e0s nossas. Eu na \u00e9poca, cheguei a visitar algumas instala\u00e7\u00f5es na Alemanha. Via-se as diferen\u00e7as de recursos, mas n\u00e3o no tipo da tecnologia propriamente dita. Era mais infraestrutura, instala\u00e7\u00e3o e disponibilidade de pessoal. O que era feito aqui est\u00e1 \u00e0 altura do que era desenvolvido l\u00e1. (MARIO SAFFER, 2018)\nAo avaliar os diversos trabalhos publicados no Semin\u00e1rio Sobre Tecnologia do Carv\u00e3o realizado na Universidade Federal de Santa Cataria (UFSC) em 1981, nota-se diversos autores alem\u00e3es, abordando sobre temas de beneficiamento, gaseifica\u00e7\u00e3o e combust\u00e3o do carv\u00e3o. Portanto, entende-se que realmente os trabalhos produzidos localmente, em rela\u00e7\u00e3o a estes temas, estavam em sincronia com os trabalhos produzidos nos pa\u00edses de primeiro mundo.\nEntretanto, mesmo que os desenvolvimentos tecnol\u00f3gicos existentes fossem top-of-the-line, sabe-se que h\u00e1 uma dist\u00e2ncia entre a pesquisa e sua implementa\u00e7\u00e3o de fato. Neste contexto, Saffer ainda afirma que a implementa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o como recurso energ\u00e9tico sempre foi um pleito do Rio Grande do Sul que n\u00e3o foi atendido por Bras\u00edlia.\nA partir de ent\u00e3o, come\u00e7a-se a perceber que havia discord\u00e2ncias internas nas diferentes esferas do governo. Este problema \u00e9 gerado por falta de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica, de longo prazo, que transcenda os interesses partid\u00e1rios.\nPara os atores empresariais foram questionados o posicionamento e a participa\u00e7\u00e3o do empresariado nas discuss\u00f5es acerca da matriz energ\u00e9tica, obtendo um direcionamento parcial nas respostas. Fernando Zancan, por exemplo, salienta o papel do Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o:\nTeve historicamente o Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - SNIEC, que tinha uma sede em Santa Catarina e ele que fazia a rela\u00e7\u00e3o dos empres\u00e1rios com o governo federal, por\u00e9m nem sempre teve uma base parlamentar que apoiava a ind\u00fastria do carv\u00e3o. Ainda, no Rio Grande do Sul, sempre existiu um secret\u00e1rio de minas e energia, tendo assim um apoio mais forte junto aos governadores. O Sindicato Nacional Ind\u00fastria Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - SNIEC cuidava do tema no Paran\u00e1, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. (FERNANDO ZANCAN, 2018)\nDe forma complementar, Renato Barbosa cita que existiu um divisor de \u00e1guas com o novo modelo do setor el\u00e9trico. Antes todos eram estatais, tanto as geradoras como as distribuidoras, de modo que o discurso se dava entre as empresas e o governo.\n16 Com isso, nota-se que havia discuss\u00f5es sobre a implementa\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e o n\u00edvel empresarial tinha acesso \u00e0 classe detentora das decis\u00f5es. Olhando para os fatos ocorridos ao longo da hist\u00f3ria, pode-se perceber que, mesmo com o acesso da classe empresarial aos pol\u00edticos, as decis\u00f5es em prol do carv\u00e3o n\u00e3o foram assinadas. Talvez os argumentos levados aos parlamentares para a utiliza\u00e7\u00e3o de outras fontes na matriz energ\u00e9tica fossem mais eficazes e nobres.\nConsiderando que havia duas principais empresas envolvidas na extra\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o no Rio Grande do Sul, a CRM e a COPELMI, Fernando Zancan avalia que ambas sempre tiveram uma busca muito grande por parceiros para a utiliza\u00e7\u00e3o de seus carv\u00f5es. A CRM, entretanto, mostrava-se muito mais inerte devido ao fato de ser estatal. A COPELMI, por sua vez, sempre se mostrou muito \u00e1gil ao buscar parceiros internacionais. Neste contexto, como afirma Barbosa:\nOs empreendedores privados puros, aqueles que querem ter risco e tarifa, eles pensam da mesma forma. Existe tamb\u00e9m uma parte do empresariado que gostaria de ter ainda a participa\u00e7\u00e3o do governo com os subs\u00eddios. Ent\u00e3o, existem grupos distintos com interesses distintos. Eu acredito que as grandes empresas, que s\u00e3o empreendedoras, tomadoras de riscos e que buscam lucratividade das usinas, queiram continuar participando do carv\u00e3o. (RENATO BARBOSA, 2018)\nAo avaliar-se o foco das empresas envolvidas na explora\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o no Estado, nota-se que, como em qualquer outro ramo de neg\u00f3cio, buscam-se lucros, mesmo quando se trata de empresas estatais. Desta maneira, entende-se de forma correta esse pensamento e que deveria fazer parte das a\u00e7\u00f5es do governo incentivos para acelerar o crescimento do setor, juntamente com benef\u00edcios fiscais para essas empresas a fim de fomentar o crescimento da regi\u00e3o. Neste sentido, Zancan declara:\nNa verdade, o que tu queres \u00e9 monetizar as tuas reservas de carv\u00e3o, hoje existe uma reserva de carv\u00e3o em Gua\u00edba, essa reserva est\u00e1 ali embaixo da terra, se voc\u00ea n\u00e3o criar um projeto para trazer para cima, aquilo vai ficar embaixo da terra e n\u00e3o vai valer nada. Ent\u00e3o tu tens que criar um mercado, n\u00f3s sempre trabalhamos na busca de mercado. Tu tens que dar um jeito de saber quem queira usar o teu carv\u00e3o. A COPELMI est\u00e1 procurando projetos de carboqu\u00edmica por exemplo, que tem toda a l\u00f3gica para fazer no Estado do Rio Grande do Sul, que foi algo pensado desde 1993. Enfim, dentro dessa linha os empres\u00e1rios est\u00e3o focados em desenvolver o mercado do carv\u00e3o. \u00c9 o empres\u00e1rio brasileiro que tenta desenvolver os projetos, n\u00e3o os de fora. (FERNANDO ZANCAN, 2018)\nFernando Zancan ainda avalia que durante o plano de viabiliza\u00e7\u00e3o energ\u00e9tica das usinas atuais, as opini\u00f5es do setor empresarial eram ouvidas, mas somente porque havia uma demanda. O Sindicato Nacional da Ind\u00fastria de Extra\u00e7\u00e3o de Carv\u00e3o - SNIEC sempre trabalhou junto com o governo para viabilizar o programa. Por\u00e9m, quando o setor foi jogado \u00e0 pr\u00f3pria sorte, n\u00e3o houve mais apoio governamental.\nCom esta afirma\u00e7\u00e3o, intui-se que o desenvolvimento do carv\u00e3o apenas ocorreu por quest\u00f5es de oportunidades pontuais. Quando n\u00e3o havia outras alternativas, o carv\u00e3o foi utilizado. N\u00e3o houveram incentivos e interesses cont\u00ednuos do Estado beneficiando o avan\u00e7o do carv\u00e3o como rota energ\u00e9tica.\nDe forma a sintetizar a an\u00e1lise, instigou-se todos os entrevistados a ponderarem as causas que impediram o desenvolvimento termoel\u00e9trico do carv\u00e3o mineral no Rio Grande do Sul na d\u00e9cada de 1980. Carlos Sampaio afirma que foram decis\u00f5es unicamente pol\u00edticas que determinaram o decaimento do carv\u00e3o durante a d\u00e9cada de 1980. Salienta ainda, juntamente com Eduardo Osorio, que caso as reservas brasileiras de carv\u00e3o mineral estivessem no Estado de S\u00e3o Paulo, teriam sido utilizadas.\nSampaio ainda cita que o principal inimigo do carv\u00e3o foram as usinas hidroel\u00e9tricas, da seguinte forma:\nUma hidroel\u00e9trica por exemplo tem muita obra civil, tem que fazer barragem e tem muito dinheiro envolvido. Uma termoel\u00e9trica, n\u00e3o tem quase obra civil. Dessa forma pergunta-se: Quais s\u00e3o as maiores fortunas do Brasil metidas em corrup\u00e7\u00e3o? As empresas de constru\u00e7\u00e3o civil eram o maior inimigo do carv\u00e3o. Eram as pessoas que n\u00e3o tinham interesse nenhum que o carv\u00e3o entrasse na matriz energ\u00e9tica. As empreiteiras queriam construir hidroel\u00e9tricas. As empresas de constru\u00e7\u00e3o civil j\u00e1 tinham naquela \u00e9poca muitas influencias no MME. (CARLOS SAMPAIO, 2018)\nDe forma a validar o argumento utilizado por Carlos Sampaio, cita-se Campos (2012), que trata sobre as rela\u00e7\u00f5es entre as grandes empresas nacionais da constru\u00e7\u00e3o pesada e o Estado ditatorial brasileiro:\nAs rela\u00e7\u00f5es entre empres\u00e1rios do setor de constru\u00e7\u00e3o civil e figuras da sociedade pol\u00edtica ajudavam a abrir portas para empreiteiras espec\u00edficas. Muitos construtores tinham rela\u00e7\u00f5es familiares ou de amizade com prefeitos, governadores e altos funcion\u00e1rios do aparelho do Estado, o que era \u00e0s vezes usado pela empresa para atingir certos objetivos. Neste sentido, o advogado Wilson Quintella, da Camargo Corr\u00eaa, afirmou: \u201c[...] sempre acreditei, como Sebasti\u00e3o Camargo, o relacionamento \u00e9 decisivo para que as coisas sigam adiante.\u201d O dirigente da empreiteira se refere ao andamento de uma obra cujos problemas, segundo ele, podiam ser resolvidos na base da negocia\u00e7\u00e3o e informalidade. (CAMPOS, 2012)\nAdicionalmente, Sampaio comenta que certamente h\u00e1 maiores reservas de carv\u00e3o mineral na bacia amaz\u00f4nica, que \u00e9 a maior bacia sedimentar do mundo. A Petrobr\u00e1s durante a d\u00e9cada de 1980 realizou furos de prospec\u00e7\u00e3o procurando petr\u00f3leo e como n\u00e3o encontraram, essas pesquisas foram descartadas.\nPara Ant\u00f4nio Vilela existem reservas imensas ainda desconhecidas de carv\u00e3o, assim como se pensava do petr\u00f3leo, que a Petrobr\u00e1s investiu em prospec\u00e7\u00e3o, encontrou-se o pr\u00e9-sal, desenvolveu-se tecnologia brasileira e assim pode-se aumentar sua produ\u00e7\u00e3o. Ainda segunda Vilela, para o carv\u00e3o, n\u00e3o foi realizado este trabalho, simplesmente foi cortado durante a d\u00e9cada de 1980 e atribui-se a falta de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica. Vilela cita tamb\u00e9m um exemplo de uma pol\u00edtica energ\u00e9tica brasileira de sucesso:\nUm exemplo disso \u00e9 o Programa Nacional do \u00c1lcool14 (Pr\u00f3-\u00c1lcool), que poderia ter tido o para o carv\u00e3o. Como consequ\u00eancia do Pr\u00f3-\u00c1lcool, os melhores motores bicombust\u00edveis com etanol foram desenvolvidos aqui no Brasil, com a nossa tecnologia. Ent\u00e3o se tivesse tido um programa para o carv\u00e3o, talvez as coisas tivessem sido diferentes ou melhores. (ANT\u00d4NIO VILELA, 2018)\nNa opini\u00e3o de Renato Barbosa, para que ocorresse o desenvolvimento do carv\u00e3o era necess\u00e1rio que houvesse uma pol\u00edtica liberal de comercializa\u00e7\u00e3o de energia no Brasil. Referente aos modelos atuais de comercializa\u00e7\u00e3o de energia, atrav\u00e9s de leil\u00f5es, Barbosa declara:\nTodas as fontes de gera\u00e7\u00e3o de energia s\u00e3o competitivas pela tarifa que elas apresentam. O carv\u00e3o aqui do Rio Grande do Sul, para a utiliza\u00e7\u00e3o em usinas pr\u00f3ximas as minas, \u00e9 muito competitivo em pre\u00e7o, poderia participar sempre dos leil\u00f5es. Atualmente, o carv\u00e3o \u00e9 muito mais barato que g\u00e1s ou \u00f3leo. (RENATO BARBOSA, 2018)\nPara Fernando Zancan o decl\u00ednio do carv\u00e3o culminou com a retirada dos incentivos para desenvolvimento do carv\u00e3o, devido a estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo. Tendo isso em vista, Fernando Zancan declara:\nAs pol\u00edticas p\u00fablicas que beneficiavam o desenvolvimento do carv\u00e3o no Rio Grande do Sul pararam no in\u00edcio dos anos 1990, com a elei\u00e7\u00e3o do presidente Fernando Collor de Mello15. As pol\u00edticas p\u00fablicas implantadas na d\u00e9cada de 1970 geraram como frutos a CIENTEC e as usinas termoel\u00e9tricas existentes a carv\u00e3o. Se tivessem sido mantidas, ter\u00edamos incrementos enormes na produ\u00e7\u00e3o carbon\u00edfera. (FERNANDO ZANCAN, 2018)\nMario Saffer e Maria Luiza Indrusiak abordam outro ponto de vista em rela\u00e7\u00e3o a perda de folego do carv\u00e3o na corrida energ\u00e9tica dos anos 1980. Para eles, o desenvolvimento do carv\u00e3o foi prejudicado pelo seu custo frente \u00e0 hidroeletricidade. Neste contexto Saffer afirma que na \u00e9poca se buscavam alternativas na CIENTEC para reduzir os custos de produ\u00e7\u00e3o el\u00e9trica atrav\u00e9s de leito fluidizado. Indrusiak adiciona ainda, que a amplia\u00e7\u00e3o do mercado hidroel\u00e9trico se deu a partir da interliga\u00e7\u00e3o do sistema el\u00e9trico nacional, pois dessa forma, p\u00f4de-se trazer ao Estado eletricidade de zonas com maiores abundancias h\u00eddricas.\nEntende-se que realmente havia problemas econ\u00f4micos para o carv\u00e3o, frente a outras fontes de energia dispon\u00edveis. Por\u00e9m esta situa\u00e7\u00e3o poderia ser contornada atrav\u00e9s de pol\u00edticas p\u00fablicas de incentivos, por tempo determinado, at\u00e9 que a tecnologia se estabele\u00e7a.\n14\tFoi um programa de substitui\u00e7\u00e3o em larga escala dos combust\u00edveis veiculares derivados de petr\u00f3leo por \u00e1lcool combust\u00edvel, financiado pelo governo do Brasil a partir de 1975 devido a crise do petr\u00f3leo em 1973 e mais agravante depois da crise de 1979. O programa teve fim em 1990.\n15\tFernando Affonso Collor de Mello, \u00e9 um pol\u00edtico brasileiro e foi o 32\u00b0 Presidente do Brasil, de 1990 at\u00e9 renunciar em 1992.\nAtrav\u00e9s das entrevistas de profundidade, percebe-se que durante o desenvolvimentos e pr\u00f3ximo de suas implementa\u00e7\u00f5es, como por exemplo a utiliza\u00e7\u00e3o de caldeiras de leito fluidizado para produ\u00e7\u00e3o termoel\u00e9trica, os recursos governamentais foram cortados, diluindo todo o conhecimento adquirido por anos.\nTais fatores inibiram os investimentos privados em fontes alternativas de energia e impossibilitaram a intensifica\u00e7\u00e3o do uso do carv\u00e3o nos n\u00edveis pretendidos. Nota-se a aus\u00eancia de um planejamento central e consistente na Uni\u00e3o, conforme mencionado por Mario Saffer (2018) e Fernando Zancan (2018) e comprovado nos documentos do MME. Salienta-se que o desenvolvimento de uma tecnologia por meio de uma pol\u00edtica p\u00fablica deve ser cont\u00ednuo, independentemente do governo de plant\u00e3o - ou seja, deve ser uma pol\u00edtica de Estado.\n5\tCONCLUS\u00c3O\n5.1\tDiscuss\u00e3o\nNo que diz respeito ao estudo realizado, foi desenvolvido o entendimento da situa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f4mica do setor carbon\u00edfero no Estado, durante a d\u00e9cada de 1980, por meio de dados de investiga\u00e7\u00e3o documental. Posteriormente atrav\u00e9s de entrevistas de profundidade com personagens que vivenciaram o auge do desenvolvimento do setor, buscaram-se dados que explicassem o desfavorecimento do carv\u00e3o mineral como principal op\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica do Rio Grande do Sul.\nO Brasil n\u00e3o tinha autossufici\u00eancia energ\u00e9tica no per\u00edodo em que ocorreram as crises do petr\u00f3leo, ao longo da d\u00e9cada de 1970. Com esse cen\u00e1rio em quest\u00e3o, iniciaram-se diversos incentivos para o desenvolvimento de alternativas energ\u00e9ticas que suprissem a demanda do pa\u00eds. Uma das alternativas poss\u00edveis seria a inser\u00e7\u00e3o significativa do carv\u00e3o na matriz energ\u00e9tica, principalmente do Rio Grande do Sul, estado que possui as principais reservas do Brasil. Notou-se que havia tecnologias capazes de viabilizar a utiliza\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o energ\u00e9tico, interesses dos capitais privados, e aporte financeiro de institui\u00e7\u00f5es banc\u00e1rias ligadas ao Estado. Dessa forma, entende-se que seria no m\u00ednimo coerente o Estado brasileiro concentrar esfor\u00e7os para desenvolver o emprego do carv\u00e3o como energ\u00e9tico alternativo no menor espa\u00e7o de tempo poss\u00edvel.\nSalienta-se que o motivo para o desfavorecimento n\u00e3o pode ser explicado atrav\u00e9s de uma \u00fanica resposta linear. Entende-se que o desenvolvimento do carv\u00e3o como insumo energ\u00e9tico no estado do Rio Grande do Sul n\u00e3o atingiu os resultados desej\u00e1veis devido a quatro fatores principais: falta de defini\u00e7\u00e3o da pol\u00edtica energ\u00e9tica nacional, estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os internacionais do petr\u00f3leo a partir de 1981, competitividade frente a hidroeletricidade e recess\u00e3o da economia nacional na d\u00e9cada de 1980.\nTodos os motivos citados poderiam ser mitigados se existisse uma pol\u00edtica de Estado, independente da pol\u00edtica de governo. Havendo um planejamento energ\u00e9tico firme, que apontasse para o desenvolvimento do carv\u00e3o, o Estado deveria criar pol\u00edticas p\u00fablicas capazes de beneficiar o setor carbon\u00edfero, ampliando assim sua participa\u00e7\u00e3o na matriz energ\u00e9tica brasileira e consequentemente desenvolvendo novas tecnologias e reduzindo seus pre\u00e7os de implanta\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, infelizmente no Brasil, percebe-se que as pol\u00edticas de Estado est\u00e3o sempre vinculadas aos interesses dos atores que det\u00e9m do poder decis\u00f3rio ao inv\u00e9s dos interesses da na\u00e7\u00e3o.\nO estudo realizado ressalta a import\u00e2ncia do entendimento das diversas vari\u00e1veis que impactam na viabilidade de uma fonte energ\u00e9tica. Estas vari\u00e1veis v\u00e3o muito al\u00e9m das caracter\u00edsticas t\u00e9cnicas e econ\u00f4micas estudadas no \u00e2mbito da engenharia. Portanto entende-se que para um correto planejamento energ\u00e9tico, se faz necess\u00e1rio um completo entendimento do cen\u00e1rio pol\u00edtico, tecnol\u00f3gico e econ\u00f4mico do pa\u00eds, ponderando cada uma das decis\u00f5es de forma assertiva no futuro.\n5.2\tTrabalhos Futuros\nPara trabalhos futuros pode-se realizar o estudo sobre o desenvolvimento das demais fontes da matriz energ\u00e9tica brasileira (hidroeletricidade, petr\u00f3leo, nuclear, renov\u00e1veis e outras) durante o mesmo per\u00edodo, para compara\u00e7\u00e3o entre os energ\u00e9ticos, podendo assim, contrapor o favorecimento de um recurso em detrimento a outro.\nAinda, podem-se ser estudados todas as pol\u00edticas p\u00fablicas energ\u00e9ticas existentes no Brasil, desde a crise do petr\u00f3leo at\u00e9 os tempos atuais. Dessa forma, poderia ser levantado o comportamento e a tend\u00eancia da pol\u00edtica de Estado existente e sua descontinuidade.\nAMIGOS DA TERRA - ONG. Publica\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em:&lt;https://amigosdaterra.org.br/> Acesso em: 20 de junho de 2018.\nANEEL - AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. Banco de Informa\u00e7\u00f5es de Gera\u00e7\u00e3o, Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.aneel.gov.br//http://www.epe.gov.br/pt> Acesso em: 19 de maio de 2018.\nANEEL - AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA. Informa\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.aneel.gov.br> Acesso em: 02 de junho de 2018.\nANEEL - AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA; Atlas de Energia El\u00e9trica do Brasil, ANEEL, 2002.\nANEEL - AG\u00caNCIA NACIONAL DE ENERGIA EL\u00c9TRICA; Resolu\u00e7\u00e3o Normativa sobre a CDE, ANEEL, 2012.\nBAUER, P.E.; Atividades da CIENTEC no desenvolvimento da tecnologia do carv\u00e3o - Semin\u00e1rio sobre Tecnologia do Carv\u00e3o; CIENTEC, UFSC, Florian\u00f3polis, 1981.\nBRDE - BANCO REGIONAL DE DESENVOLVIMENTO DO EXTREMO SUL. Hist\u00f3rico. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.brde.com.br/> Acesso em: 02 de junho de 2018.\nBRDE - BANCO REGIONAL DE DESENVOLVIMENTO DO EXTREMO SUL; Carv\u00e3o Mineral na Regi\u00e3o Sul; 1984.\nCAMPOS, P. H. P.; A Ditadura dos Empreiteiros: as empresas nacionais de constru\u00e7\u00e3o pesada, suas formas associativas e o Estado ditatorial brasileiro, 1964-1985; Universidade Federal Fluminense, Instituto de Ci\u00eancias Humanas e Filosofia, Departamento de Hist\u00f3ria, 2012.\nCONANT, M. A.; GOLD, F. R.; The Geopolitics of Energy. Westview Press, Inc., 1981\nEPE - EMPRESA DE PESQUISA ENERG\u00c9TICA. Informa\u00e7\u00f5es T\u00e9cnicas. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.epe.gov.br/pt> Acesso em: 04 de junho de 2018.\nFUJII, L. A.; Shades of truth and lies: Interpreting testimonies of war and violence. Journal of Peace Research, vol. 47, 2: pp. 231-241, First Published February 16, 2010.\nGIL, A. C.; M\u00e9todos e t\u00e9cnicas de pesquisa social. Atlas, S\u00e3o Paulo, Brasil, 6a edi\u00e7\u00e3o, 2008.\nIBGE - INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Dispon\u00edvel em:&lt;https://www.ibge.gov.br/> Acesso em: 19 de agosto de 2018.\nIEA - INTERNATIONAL ENERGY AGENCY. Statistics. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.iea.org/http://www.epe.gov.br/pt> Acesso em: 17 de junho de 2018.\nMICHELFELDER, S.; State-of-the-art and Future Devellopment of Coal-Dust Firing in Large Steam Generators - Semin\u00e1rio sobre Tecnologia do Carv\u00e3o; Empresa Steinm\u00fcller, GmbH, Gummersbach, UFSC, Florian\u00f3polis, 1981.\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA - Boletim n\u00b0 6 - Perfil Anal\u00edtico do Carv\u00e3o; Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral, 2a edi\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, 1987.\nMINIST\u00c9RIO DE MINAS E ENERGIA - XIF Reuni\u00e3o do GECAN. Carv\u00e3o Mineral no Rio Grande do Sul - Programa Local da CPRM para 1980; Bras\u00edlia, 1979.\nOS\u00d3RIO, E; VILELA, A. C. F.; SAMPAIO, C. H.; Estudo Prospectivo do Setor Sider\u00fargico. Bras\u00edlia, Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos, 2008\nROSENBERG, L.P.; O Desafio Energ\u00e9tico no Brasil - Semin\u00e1rio sobre Tecnologia do Carv\u00e3o; SEPLAN, UFSC, Florian\u00f3polis, 1981.\nSAMPAIO, C. H.; Caracteriza\u00e7\u00e3o para o Beneficiamento do Carv\u00e3o de Candiota. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Metal\u00fargica e dos Materiais - Escola de Engenharia - Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1983.\nSCHAFFER, F.C.; Ordinary Language Interviewing. Dvora Yanow and Peregrime Schwartz-Shea. pp 150160, 2015.\nSILVA, E.L.; MENEZES, E.M. Metodologia da Pesquisa e Elabora\u00e7\u00e3o de Disserta\u00e7\u00e3o. UFSC, 3a edi\u00e7\u00e3o, 2001.\nSILVEIRA, S.; Tecnologias para Caldeiras de Carv\u00e3o - Semin\u00e1rio sobre Tecnologia do Carv\u00e3o; Empresa Zanini, UFSC, Florian\u00f3polis, 1981.\nSKYDMORE, T. E.; Uma Hist\u00f3ria do Brasil (3a ed.). Rio de Janeiro: Paz e Terra, 2000. 360p.\nYANOW, D.; SCHWARTZ-SHEA, P.; Generating Data. In: YANOW, D.; SCHWARTZ-SHEA, P.; (orgs.). Interpretation and Method: Empirical Research Methods and the Interpretive Turn. New York: Routledge, 2015."}]}}}