{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.06655"}, {"@name": "filename", "#text": "11206_000887998.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "unesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d CAMPUS DE PRESIDENTE PRUDENTE\n\n\t\tWrgyU\tA \"* A /Jf\tvf-\t\t\t\t\n1\t\tt \"''\u00bfKbMI\t\t\t\t\nANALISE DE SISTEMAS EM BIOGEOGRAFIA: ESTUDO DIAGN\u00d3STICO DA COBERTURA VEGETAL DA FLORESTA\n^NACIONAL DE PALMARES, ALTOS, PIAU\u00cd/BRASIL\nPresidente Prudente\nunesp\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d FACULDADE DE CI\u00caNCIA E TECNOLOGIA\nCampus Presidente Prudente\nAN\u00c1LISE DE SISTEMAS EM BIOGEOGRAFIA: ESTUDO DIAGN\u00d3STICO DA COBERTURA VEGETAL DA FLORESTA NACIONAL DE PALMARES, ALTOS, PIAU\u00cd /BRASIL\nLiriane Gon\u00e7alves Barbosa\nOrientador: Prof. Dr. Messias Modesto dos Passos\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado elaborada junto ao Programa de P\u00f3s- Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, campus de Presidente Prudente -\u00c0rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Produ\u00e7\u00e3 do Espa\u00e7o geogr\u00e1fico, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Mestre em geografia.\nPresidente Prudente\n2015\nFICHA CATALOGR\u00c1FICA\nBarbosa, Liriane Gon\u00e7alves.\nB199a An\u00e1lise de sistemas em Biogeografia : estudo diagn\u00f3stico da cobertura vegetal da Floresta Nacional de Palmares, Altos, Piau\u00ed/Brasil / Liriane Gon\u00e7alves Barbosa. - Presidente Prudente : [s.n.], 2015\n184 f.\nOrientador: Messias Modesto dos Passos\nDisserta\u00e7\u00e3o (mestrado) - Universidade Estadual Paulista, Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nInclui bibliografia\n1. Geografia. 2. Biogeografia. 3. GTP. I. Passos, Messias Modesto dos. II. Universidade Estadual Paulista. Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. III. T\u00edtulo.\nJ\u00cdS&amp;\nVis'\nUNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \u2018J\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\"\nCampus de Presidente Prudente\nBANCA EXAMINADORA\nPROF. l)R. MESSIAS MODES\nORIENTADOR\n/\\/\\A/C^rv\u00caCy\\'\nPROFA. DRA. ENCARNITA SALAS MARTIN (FCT/UNESP)\nARA\u00daJO DA SILVA VIANA\nCK- Si IVQ\n(UFPI)\nfl\nLIRIANE GON\u00c7ALVES BARBOSA\nRESULTADO: , ; FVKDXJ A WX\nF ia\nFaculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia\nSe\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o\nRua Roberto Simonsen, 305 CEP 19060-900 Presidente Prudente SP\nTel 18 3229-5417 fax 18 3223-4519 posgrad@fctunesp.br\nDedico esse trabalho ao Prof. Msc. Jos\u00e9 Ferreira Mota Junior (in memorian) e a toda minha fam\u00edlia, av\u00f3 materna, irm\u00e3os, irm\u00e3s, sobrinhos (as), cunhadas e especialmente aos meus pais, Ant\u00f4nia e Raimundo.\nAGRADECIMENTOS\nAos meus pais Antonia Gon\u00e7alves Barbosa e Raimundo Lino Barbosa pelo amor incondicional, e a meus irm\u00e3os (Raimundo Filho G. Barbosa, Jos\u00e9 Mauro G. Barbosa) e irm\u00e3s (Alciane G. Barbosa, Laiane G. Barbosa, Lidiane G. Barbosa e Aliciane G. Barbosa), cunhadas (Marisa B. Silva e Raimunda Maria de S. Barbosa), sobrinhos (Railson B. Silva, Vagni C. Santos e Ryan dos Santos) e sobrinhas (Rayla Micaela de S. Barbosa, Rafaela de S. Barbosa, Susani C. Santos e Melissa B. Silva), e minha av\u00f3 materna (Augusta Ma. Da Concei\u00e7\u00e3o) e meus quase irm\u00e3os Erinete C. Santos e Cesar Augusto A. dos Santos por serem alicerce, minha estrutura psiquica e emocional e pelo apoio em todos momentos de minha vida, sem isso n\u00e3o conseguiria superar os momentos dif\u00edceis.\nAo Professor Dr. Messias Modesto dos Passos do Curso de Geografia da FCT/UNESP pela acolhida, orienta\u00e7\u00e3o e compreens\u00e3o.\n\u00c0 Universidade Estadual Paulista-UNESP/Presidente Prudente e ao Grupo de Pequisa em Gest\u00e3o Ambiental e An\u00e1lise Socioespacial - GADIS, pelo apoio institucional e pela acolhida nesses quase tr\u00eas dois anos de curso.\n\u00c0 Funda\u00e7\u00e3o de Amparo a Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo pelo financiamento da pesquisa e a Servidora P\u00fablica da FCT/UNESP, Aparecida Tamae Otsuka, pelo aux\u00edlio e orienta\u00e7\u00e3o sobre uso dos recursos, presta\u00e7\u00f5es de contas e demais quest\u00f5es institucionais da FAPESP.\nAo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico-CNQP pelo apoio financeiro nos primeiros meses da pesquisa.\nAo instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade-ICMBIO, pelo apoio institucional e instrumental.\nAo gestor da Floresta Nacional de Palmares Sr. Gaspar da Silva Alencar e demais funcion\u00e1rios da unidade pelo apoio administrativo e a colabora\u00e7\u00e3o na realiza\u00e7\u00e3o das atividades de campo da pesquisa, especialmente o guia/mateiro Silvestre Alves da Silva, sem esse apoio teria sido invi\u00e1vel a realiza\u00e7\u00e3o dos campos da pesqusisa.\n\u00c0 Diretora Regional do ICMBIO, Dra. Eug\u00eania Maria Vit\u00f3ria de Medeiros e todos os moradores dos povoados Vista Alegre I, Vista Alegre II e Mucuim que colaboraram como sujeitos da pesquisa.\n\u00c0 Coordena\u00e7\u00e3o do Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia, na pessoa da Professora Doutora Ros\u00e2ngela Aparecida de Medeiros Hespanhol e as servidoras Cinthia\nThiemi Onishi e Aline da Silva Ribeiro Muniz da Se\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o da FCT/UNESP, pelas orienta\u00e7\u00f5es instituicionais e administrativas.\nAo Professor Dr. Antonio Cezar Leal do curso de Geografia da FCT/UNESP pelo apoio e acolhida no Grupo de Pesquisa Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica S\u00f3cioespacial (GADIS).\n\u00c0 Professora Dra. Encarnita Salas Martin e ao Professor Dr. Jos\u00e9 Mariano Caccia Gouveia da FCT/UNESP pelas avalia\u00e7\u00f5es e contribui\u00e7\u00f5es para melhoria da pesquisa.\nAos colegas e amigos do GADIS pelas discuss\u00f5es e colabora\u00e7\u00f5es e colegas e amigos membros da Revista Forma\u00e7\u00e3o.\nAo mestrando em Geografia Diogo Laercio Gon\u00e7alves pela ajuda e companheirismo acad\u00eamico e ao graduando e t\u00e9cnico Rafael da Silva Nunes pela paci\u00eancia e compet\u00eancia no geoprocessamento das ilustra\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas do trabalho.\n\u00c0 Bi\u00f3loga e Professora Dra. Gardene Maria de Sousa, do Curso de Biologia da Univerdade Federal do Piau\u00ed-UFPI pela colabora\u00e7\u00e3o em campo e pela consultoria taxon\u00f3mica das esp\u00e9cies vegetais amostradas pela pesquisa.\n\u00c0 Universidade Federal do Piau\u00ed, em especial o Departamento de Geografia e Hist\u00f3ria pelo apoio institucional e \u00e0 Coordenadora do Programa de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia da UFPI, a Professora Dra. Cl\u00e1udia Maria Saboia Aquino.\n\u00c0s professoras, Dra. Bartira Ara\u00fajo da Silva Viana e Iracilde Maria de Moura F\u00e9 Lima pelas contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas e de campo para a pesquisa, pela amizade e o carinho fraterno.Ao professor Msc. Jos\u00e9 Ferreira Mota Junior (in memorian) pela dedica\u00e7\u00e3o quase paterna a mim durante toda fase de gradu\u00e7\u00e3o e por ter me encorajado a cumprir mais esse ciclo na vida e ao Professor Dr. Agostinho de Paula Brito Cavalcante (in memorian) pelas primeiras orienta\u00e7\u00f5es cient\u00edficas na gradua\u00e7\u00e3o.\nAos professores do curso de Geografia da UFPI, Dr. Carlos Sait de Andrade, Dr. Jos\u00e9 Lu\u00eds Lopes Ara\u00fajo, Dr. Raimundo Wilson Pereira, Dr. Antonio Cardoso Fa\u00e7anha, Raimundo Lenilde de Araujo, Dr. Armstrong Miranda Evangelista e as professoras Dra. Jos\u00e9lia Saraiva e Silva e Mugiany Oliveira Brito Portela pelo incentivo e amizade.\nAo Professor Dr. Francisco de Assis Araujo do Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis-IBAMA e da Universidade Estadual do Maranh\u00e3o pelo incentivo e os ensinamentos.\nAos amigos (as) de curso Carla Hentz, Priscila Estevan Engel, Taissa Caroline Silva Rodrigues, Francisco Afonso Cavalcanti Junior, Rodrigo Vitor Barbosa Sousa, Paulo Miguel de Bodas Terassi, Renata dos Santos Cardoso, Rafael de Melo Monteiro, Let\u00edcia Roberta\nTrombeta, Frederico Gambardella de Moraes, Ana Paula Novaes Pires, Fernanda Bomfim Soares e Juliana Aparecida Rocha Luz, pelas contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas, apoio e amizade.\nAos ex e atuais companheiros (a) de rep\u00fablica Josu\u00e9 Carvalho Viegas, Paulo Roberto Mendes Pereira, Oscar Andr\u00e9s Hincapi\u00e9 Marin e Larissa Piffer Dorigon pela amizade, companheirismo, compreens\u00e3o e pelo apoio nos momentos dif\u00edceis. E aos intinerantes Paulo Alves de Melo e Fernando Zamora Favarelli.\n\u00c0 Carla Rodrigues Santos, Beatriz Fagundes, Janaina Antonio e Renata Pereira Prates pela cordialidade e preocupa\u00e7\u00e3o. E a todos esses e demais colegas que partilharam sua alegria nas muitas confraterniza\u00e7\u00f5es de rep\u00fablica, transformando dias dif\u00edceis em alegres e fraternais.\n\u00c0 fam\u00edlia Socorro Leal Barros, Geraldo Barros, Caroline Leal Barros, Isadora Leal Barros e Gefferson Leal pelo afeto, a amizade e pela acolhida durante anos. Sem essa base n\u00e3o teria chegado a essa etapa da minha vida profissional.\nAos amigos de Teresina e Parnarama que participaram direto ou indiretamente da realiza\u00e7\u00e3o de mais essa etapa de realiza\u00e7\u00e3o de um sonho. Em especial Carla Iamara de Passos Vieira, Filipe Passos Silva, Ruthy Carollyny de Oliveira Silva, Filipe Passos Silva, Daniel Ramos e Ana Edina.\nA todas as pessoas que direta ou indiretamente colaboram para a realiza\u00e7\u00e3o do meu sonho e da minha realiza\u00e7\u00e3o profissional.\nRESUMO\nA pesquisa teve como objetivo geral realizar um estudo sobre a din\u00e2mica fitossociol\u00f3gica da cobertura vegetal da FLONA Palmares e seu entorno, localizada no extremo oeste do munic\u00edpio de Altos-PI, a partir do conhecimento das unidades de paisagem, das condi\u00e7\u00f5es ambientais e das formas de uso e coupa\u00e7\u00e3o da terra, sob a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do sistema GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem) de Bertrand e Bertrand (2009). A UC est\u00e1 localizada na divisa administrativa do munic\u00edpio de Altos com o munic\u00edpio de Teresina, no Estado do Piau\u00ed, Brasil. \u00c9 a \u00fanica Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o na categoria Floresta Nacional do estado e foi criada pelo Decreto Federal S/N de 21 de fevereiro de 2005, com uma \u00e1rea de 170 hectares. A FLONA de Palmares est\u00e1 inserida em um contexto de transi\u00e7\u00e3o natural, fitogeogr\u00e1fica e morfoclim\u00e1tica e tem como caracter\u00edstica mais marcante a estacionalidade semidec\u00eddual da vegeta\u00e7\u00e3o, formada eminentemente por esp\u00e9cies de floresta. O padr\u00e3o de formas geomorfol\u00f3gicas da unidade est\u00e1 sustentado por um conjunto de estruturas geol\u00f3gicas da Bacia Sedimentar do Parna\u00edba, condicionado pela a\u00e7\u00e3o dos fatores atmosf\u00e9ricos e hidrol\u00f3gicos que regulam a din\u00e2mica do sistema natural regional.A pesquisa se desenvolveu fundamentada e orientada pela abordagem geossist\u00eamica do sistema GTP (Geossistema - Territ\u00f3rio - Paisagem), e apoiada na aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos indicados na proposta metodol\u00f3gica desse sistema, contemplando levantamentos fitossociol\u00f3gicos, cartografia tem\u00e1tica, representa\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o por meio de pir\u00e2mides e entrevistas com moradores (sujeitos) da \u00e1rea de influ\u00eancia da unidade. Objetivando: a) identificar e mapear as unidades ambientais da por\u00e7\u00e3o territorial estudada; b) realizar levantamentos fitossociol\u00f3gicos da cobertura vegetal, incluindo atributos como Abund\u00e2ncia/Domin\u00e2ncia e Sociabilidade da associa\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, segundo a proposta de Braun - Blanquet (1979) e represent\u00e1-los atrav\u00e9s das Pir\u00e2mides de Vegeta\u00e7\u00e3o; c) caracterizar a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo usando m\u00e9todo da observa\u00e7\u00e3o in locu e dos levantamentos fitossociol\u00f3gicos; d) discutir as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o local, bem como as possibilidades/necessidades do desenvolvimento local sustent\u00e1vel. Os resultados dos levantamentos fitossociol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o indicam que a cobertura vegetal da UC e de seu entorno imediato \u00e9 composta por esp\u00e9cies nativas, embora secund\u00e1rias, com ocorr\u00eancias em pelo menos quatro dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos brasileiros: Amaz\u00f4nico, Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica, com algumas esp\u00e9cies de ocorr\u00eancia no Pantanal e Pampa. Devido \u00e0 pequena extens\u00e3o territorial, a UC n\u00e3o cumpre a fun\u00e7\u00e3o de manejo florestal, serve \u00e0 preserva\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais nativos, cumprindo atualmente a fun\u00e7\u00e3o de conservar exemplares florestais da vegeta\u00e7\u00e3o nativa da regi\u00e3o, promover o manejo e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas por meio de projeto de manuten\u00e7\u00e3o de banco de sementes e fornecimento de mudas, promover a educa\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s da capacita\u00e7\u00e3o de pessoas da comunidade local para atuarem como guias na unidade e da realiza\u00e7\u00e3o de atividades ambientais, tais como: orienta\u00e7\u00e3o sobre acondicionamento de res\u00edduos s\u00f3lidos e palestras sobre condutas ambientalmente \u201ccorretas\u201d.\nPalavras-Chave: Cobertura vegetal. GTP. FLONA de Palmares.\nABSTRACT\nThe research aimed to conduct a study on the phytosociologic dynamics of vegetation cover from FLONA Palmares and its surroundings, located in the far west of the city of Altos-PI, from the knowledge of landscape units, environmental conditions and forms of land uses and covers, under the theoretical and methodological basis of the \u201cGTP\u201d system (Geosystem-Territory-Landscape) Bertrand and Bertrand (2009). The UC is located on the administrative border of the municipality Of Altos and Teresina, state of Piaui, Brazil. It is the only protected area in the category status of National Forest and it was created by the Federal Decree S/N of 21 February 2005, with an area of 170 hectares. The FLONA of Palmares is inserted in a context of natural transition, phytogeographic and morphoclimatic and it's most striking feature semidecidual the seasonality of vegetation, predominantly made up of forest species. The pattern of geomorphological forms of the unit is supported by a set of geological structures from the Parnaiba sedimentary basin, conditioned by the action of atmospheric and hydrological factors that regulate the dynamics of the regional natural system. The research is developed based and driven by the geosystemic approach of \u201cGTP\u201d system (Geosystem - Territory -Landscape), and based on the application of procedures indicates in the methodological proposal of this system, covering phytosociological surveys, thematic cartography, representation of vegetation through pyramids and interviews with residents (subjects) of the unit's area of influence. Aiming to: a) identify and map the environmental units of the studied territorial portion; b) carry out phytosociological surveys of vegetation, including attributes such as abundance/dominance and sociability of floristic association, as proposed by Braun - Blanquet (1979) and represent them through the vegetation Pyramids; c) characterize the vegetation of the study area using the method of observation in locus and phytosociological surveys; d) discuss the forms of local uses and occupations, and the opportunities/needs of sustainable local development. The results of the phytosociological surveys of vegetation indicate that vegetation cover of the UC and the immediate surrounding area is made up of native species, although secondary, with occurrences in at least four Brazilian phytogeographic areas: Amazon, Caatinga, Cerrado and Atlantic Forest, with some species occurring in the Pantanal and Pampa. Due to the small land mass, the UC does not comply with the forest management function, serves the preservation of native forest remnants, currently serving the function of preserving forest copies of the native vegetation of the region, promote the management and recovery of degraded areas through project maintenance seed bank and supply of seedlings, promote environmental education through local community people training to work as guides in the unit and carry out environmental activities such as guidance on solid waste packaging and lectures on environmental behaviors \"correct\". Due to the small land mass, the UC does not comply with the forest management function, serves the preservation of native forest remnants, currently serving the function of preserving forest copies of the native vegetation of the region, promote the management and recovery of degraded areas through project maintenance seed bank and supply of seedlings, promote environmental education through local community people training to work as guides in the unit and carry out environmental activities such as guidance on solid waste packaging and lectures on environmental behaviors \"correct\".\nKeywords: Vegetable Cover. GTP. National Forest Palmares.\nLista de Ilustra\u00e7\u00f5es\nFigura 1- Origem e evolu\u00e7\u00e3o do termo paisagem..................................................17\nFigura 2 -Trip\u00e9 paisag\u00edstico...................................................................24\nFigura 3- Processo de produ\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio...................................30\nFigura 4 - Esquema modelo GTP - dimens\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente....................32\nFigura 5- Esquema de interpreta\u00e7\u00e3o do modelo te\u00f3rico Geossistema...............................33\nFigura 6- Esquema te\u00f3rico do meio ambiente, elaborado com base nas leituras que fundamentam a pesquisa.......................................................................................45\nFigura 7- Vetores de influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas................................53\nFigura 8- Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o territorial das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC por esfera administrativa.................................................................................63\nFigura 9- Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil ...............................................................................................64\nFigura 10- Perfil esquem\u00e1tico de uma propriedade rural.........................................68\nFigura 11 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo..............................................79\nFigura 12- Mapa de Unidades Hidrogr\u00e1ficas do Estado do Piau\u00ed...................................80\nFigura 13 - Prancha de apresenta\u00e7\u00e3o do processo de evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual do Brasil com destaque para a regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Altos e Teresina......................................86\nFigura 14- Precipita\u00e7\u00e3o anual da Regi\u00e3o 46 ( Altos/Teresina-PI), Nordeste e Semi\u00e1rido..........87\nFigura 15- Mosaico de imagens da cobertura vegetal de Altos e Teresina.........................88\nFigura 16- Esbo\u00e7o cartogr\u00e1fico das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas do Estado do Piau\u00ed.....................90\nFigura 17- Unidades Geol\u00f3gicas de Altos e Teresina.............................................91\nFigura 18 - Fotografia da estrutura vertical das camadas deposicionais da forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo .. 92\nFigura 19 - Unidades Geomorfol\u00f3gicas de Altos e Teresina.......................................94\nFigura 20 - Carta de Hipsometria de Altos e Teresina .......................................... 95\nFigura 21- Carta de Hipsometria de Altos e Teresina............................................98\nFigura 22- Gr\u00e1fico quantitativo de esp\u00e9cies de plantas por fam\u00edlia .......................... 101\nFigura 23- Mosaico de imagens da estrutura interna e entorno do lote 1........................107\nFigura 24- Ficha de Campo lote 01 -\tFloresta Nacional de\tPalmares .......................... 108\nFigura 25- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do\tlote 1...................................................109\nFigura 26- Ficha de Campo lote 02 -\tFloresta Nacional de\tPalmares .......................... 111\nFigura 27- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 2.......................................................112\nFigura 28- Ficha de Campo lote 03 - Floresta Nacional de Palmares.............................114\nFigura 29- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 3.......................................................115\nFigura 30- Ficha de Campo lote 04 - Floresta Nacional de Palmares.............................117\nFigura 31- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 04......................................................118\nFigura 32- Ficha de Campo lote 05 -\tFloresta Nacional de\tPalmares............................120\nFigura 33- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3 lote 5........................................................121\nFigura 34- Ficha de Campo lote 06 -\tFloresta Nacional de\tPalmares............................123\nFigura 35- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote\t6.......................................................124\nFigura 36- Ficha de Campo lote 07 -\tFloresta Nacional de\tPalmares............................126\nFigura 37- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 7.......................................................127\nFigura 38- Ficha de Campo lote 08 - Floresta nacional de Palmares.............................129\nFigura 39- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 08......................................................130\nFigura 40- Mosaico de imagens do ambiente interno da FLONA de Palmares........................133\nFigura 41 - Carta de Topografia da Floresta Nacional de Palmares..............................135\nFigura 42- Carta de Hipsometria e Declividade da Floresta Nacional de\tPalmares................136\nFigura 43- Mosaico de imagens-solos, relevo e rochas..........................................138\nFigura 44- Mapa e imagens da \u00e1rea proposta para amplia\u00e7\u00e3o da FLONA de Palmares..............141\nFigura 45- Mosaico de fotografias da sede administrativa da FLONA de Palmares...............144\nFigura 46-Gr\u00e1fico de visitantes da FLONA Palmares no ano de 2013............................146\nFigura 47- Mosaico de fotografias do viveiro de mudas da FLONA Palmares.....................148\nFigura 48- Esquema descritivo da paisagem do entorno da FLONA de Palmares na vis\u00e3o dos moradores...................................................................................152\nFigura 49- Esquema descritivo de vis\u00f5es e valores ambientais e socioculturais dos moradores.154\nFigura 50- Esquema da paisagem futura da regi\u00e3o de entorno da FLONA de Palmares na vis\u00e3o dos moradores...................................................................................155\nFigura 51- Paisagens compartilhadas.........................................................158\nFigura 52- Simbologias da identidade cultural dos moradores.................................159\nFigura 53- Paisagem muta\u00e7\u00e3o I...............................................................160\nFigura 54- Paisagem em muta\u00e7\u00e3o\tII.........................................................160\nFigura 55- Mosaico de fotografias da Penitenci\u00e1ria Major Cesar-Paisagem Desfigurada.........161\nACFNP\nAPA\nCEPAL\nCONAMA CONDEVASF\nFLONA\nGTP\nIBAMA\nIBDF\nIBGE\nICMBIO\nIFPI\nMMA\nONG\nONU\nPI\nPNUMA\nPOFON\nSISNAMA\nSNUC\nSRTM\nTEEB\nUC\nUICN\nVCAN\nUS\nWWF\nZCIT\nLISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS\n-Associa\u00e7\u00e3o dos Condutores de Visitantes da Floresta Nacional de Palmares\n-Area de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\n-\tConfer\u00eancia Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina\n-\tConselho Nacional de Meio Ambiente\n-Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e Parnaiba\n-\tFloresta Nacional\n-\tGeossistema, Territ\u00f3rio e Paisagem\n-\tInstituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Naturais\n-\tInstituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal\n-\tInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica\n-\tInstituto Chico Mendes\n-\tInstituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Piau\u00ed.\n-Minist\u00e9rio do Meio Ambiente\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o N\u00e3o Governamental\n-\tOrganiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas\n-Prote\u00e7\u00e3o Integral\n-\tPrograma das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente\n-\tPosto de Fomento Florestal\n-\tSistema Nacional de Meio Ambiente\n-\tSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\n-\tShuttle Radar Topography Mission\n-\tThe Economics of Ecossistem and Biodiversity (A Economia dos\nEcossistemas e da Biodiversidade)\n-\tUnidade de Conserva\u00e7\u00e3o\n-\tUni\u00e3o Internacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\n-\tV\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de Altos N\u00edveis\n-Uso Sustent\u00e1vel\n-\tFunda\u00e7\u00e3o Mundial para Vida Selvagem\n-\tZona de Converg\u00eancia Internacional\nSUM\u00c1RIO\n1\t- INTRODU\u00c7\u00c3O............................................................13\nl.lObjetivos da Pesquisa................................................15\n1.1.1\tObj etivo Geral.................................................15\n1.1.2\tObjetivos Espec\u00edficos...........................................15\nII- FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA DA PESQUISA..................................16\n2\t- CONCEITOS GEOGR\u00c1FICOS.................................................16\n2.1\tPaisagem e Geossistema em Geografia.................................16\n2.2\tTerrit\u00f3rio como constru\u00e7\u00e3o social...................................27\n2.3\tO sistema GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem).....................31\n3\t- ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE AS POL\u00cdTICAS AMBIENTAIS...................40\n3.1\tDa natureza ao meio ambiente........................................40\n3.2\tSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC)..................51\n3.3\tFloresta Nacional................................................60\nIII-\tMETODOLOGIA E \u00c1REA DE ESTUDO.........................................67\n4- ORIENTA\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA DA PESQUISA.................................67\n4.1\tEtapas e Procedimentos do Desenvolvimento da Pesquisa...............71\n4.1.1\tRevis\u00e3o de Literatura...........................................71\n4.1.2\tAtividades emp\u00edricas............................................72\n4.1.3\tElabora\u00e7\u00e3o dos recursos gr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos do trabalho....74\n5\t- \u00c1REA DE ESTUDO........................................................78\n5. 1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo...................................78\n5.2\tContexto ambiental da FLONA Palmares................................81\nIV- RESULTADOS DA PESQUISA.............................................100\n6-\tDIN\u00c2MICA DA VEGETA\u00c7\u00c3O DA FLORESTA NACIONAL DE PALMARES... 100\n7-\tFLORESTA NACIONAL DE PALMARES -TERRIT\u00d3RIO E PAISAGEM................139\n7.1\tCria\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da FLONA Palmares.................................139\n7.2\tA percep\u00e7\u00e3o da Floresta Nacional de Palmares pelos sujeitos locais.149\n8 CONCLUS\u00d5ES E INDICA\u00c7\u00d5ES................................................162\n8.1\tIndica\u00e7\u00f5es do estudo...............................................166\nREFER\u00caNCIAS..............................................................167\nAP\u00caNDICES................................................................175\nAPOIO E FINANCIAMNTO DA PESQUISA.........................................177\nI- TEXTO INTRODUT\u00d3RIO\n1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\nEsta pesquisa une tr\u00eas quest\u00f5es fundamentais: a proposta de estudo do meio ambiente considerando sua globalidade sist\u00eamica - geodiversidade e biodiversidade, a pol\u00edtica de \u00e1reas protegidas, de ordem jur\u00eddica e pol\u00edtico-territorial, e o estudo da vegeta\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica de par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos, que expressam a din\u00e2mica de um conjunto fitogeogr\u00e1fico.\nAs tr\u00eas quest\u00f5es s\u00e3o importantes no contexto atual, especialmente das pesquisas e pol\u00edticas ambientais. O estudo do meio ambiente partindo de uma vis\u00e3o sist\u00eamica, em que se considerem vari\u00e1veis naturais e sociais e a intera\u00e7\u00e3o entre elas, em sua globalidade, contribui de modo significativo para o planejamento ambiental e ordenamento e gest\u00e3o do territ\u00f3rio, inclusive, dos territ\u00f3rios juridicamente delimitados para fins de prote\u00e7\u00e3o da natureza e/ou explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos seus recursos naturais.\nAs \u00e1reas protegidas, ditas Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil, direta ou indireta, est\u00e3o na vanguarda da pol\u00edtica ambiental do pa\u00eds. S\u00e3o espa\u00e7os territoriais com finalidades m\u00faltiplas e legalmente delimitadas pelo Poder P\u00fablico nacional, atrav\u00e9s da lei federal que regulamenta o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC). Elas exercem papel fundamental na tentativa de governos e ci\u00eancia em desenvolver um conjunto de pol\u00edticas ambientais que oriente valores sociais e atitudes sustent\u00e1veis na rela\u00e7\u00e3o do homem com a explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, mas ainda para manter padr\u00f5es de biodiversidade, flora e fauna, e geodiversidade naturais, amea\u00e7ados pela explora\u00e7\u00e3o predat\u00f3ria.\nNo Brasil, o sistema de unidades, o SNUC, possui um conjunto de 12 (doze) categorias de UCs, divididas em dois grandes grupos: de prote\u00e7\u00e3o integral e uso sustent\u00e1vel (SNUC, 2000), apoiadas em objetivos que buscam a valoriza\u00e7\u00e3o da natureza a partir do valor ecol\u00f3gico, expresso atrav\u00e9s do interc\u00e2mbio de fluxos de energia e mat\u00e9ria, entre a biodiversidade e o meio geof\u00edsico, que juntos, s\u00e3o respons\u00e1veis pelo equil\u00edbrio ambiental, mas ao mesmo tempo, a integra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, social e econ\u00f4mica, na tentativa de viabilizar a rela\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel, aproximativa, da sociedade com a natureza.\nA essas quest\u00f5es, meio ambiente e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o natural, se soma a vegeta\u00e7\u00e3o, que por sua vez exerce papel central na din\u00e2mica natural do meio ambiente, cumprindo a fun\u00e7\u00e3o de mediar fluxos de energia e mat\u00e9ria, atrav\u00e9s de par\u00e2metros biof\u00edsicos, regulando o balan\u00e7o\nenerg\u00e9tico entre atmosfera e demais elementos do sistema natural, a mec\u00e2nica do solo, relevo e hidrografia. Atua na produ\u00e7\u00e3o e transfer\u00eancia de mat\u00e9ria org\u00e2nica (fitomassa) para fauna, microfauna e solo, al\u00e9m de ser uma das bases da cadeia produtiva do sistema econ\u00f4mico mundial e fonte de alimento e conforto humano.\nApoiada nesse trip\u00e9, estudo global do meio ambiente, pol\u00edtica ambiental de UCs e estudo da vegeta\u00e7\u00e3o, a pesquisa se prop\u00f4s realizar estudo diagn\u00f3stico da Floresta Nacional de Palmares, norteada pelo projeto \u201cAn\u00e1lise de sistemas biogeogr\u00e1ficos\u201d e tendo como princ\u00edpio te\u00f3rico-metodol\u00f3gico o sistema GTP.\nNo sentido de contribuir para o maior conhecimento da din\u00e2mica fitogeogr\u00e1fica da unidade, a partir da identifica\u00e7\u00e3o do conjunto de plantas que comp\u00f5e sua vegeta\u00e7\u00e3o e de par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos que expressam o modo como interage com os demais fatores biof\u00edsicos na organiza\u00e7\u00e3o/estrutura\u00e7\u00e3o do ambiente natural e, com os resultados da pesquisa, nortear a elabora\u00e7\u00e3o do plano de gest\u00e3o para a UC, optou-se por seguir um plano de trabalho que contemplasse o estudo diagn\u00f3stico da unidade, tendo como princ\u00edpio sua an\u00e1lise tridimensional: socioecon\u00f4mica (pol\u00edtica), sociocultural e, enfaticamente natural, tal como orienta o referencial te\u00f3rico-metodol\u00f3gico adotado.\nComo orienta o princ\u00edpio de an\u00e1lise global-tridimensional, a pesquisa se desenvolveu com base em levantamentos fitossociol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o, cartografia tem\u00e1tica, documentos oficiais de gest\u00e3o da UC e relatos (entrevistas) de sujeitos envolvidos com o contexto da unidade, contemplando um rol de conceitos e temas geogr\u00e1ficos, assim como os ambientais, respectivamente, definidos de acordo com o objeto de estudo, a unidade espacial e sua natureza, os objetivos e a orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica.\nPortanto, a discuss\u00e3o presente nesse texto est\u00e1 voltada para a identifica\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es entre os fatores geof\u00edsicos e biof\u00edsicos, aos quais a din\u00e2mica da vegeta\u00e7\u00e3o da FLONA de Palmares possa est\u00e1 associada, assim como identificar as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza, estabelecidas pelos agentes e sujeitos locais, no que concerne \u00e0 pol\u00edtica ambiental nacional para esse tipo de unidade territorial, e com base nisso, entender a gest\u00e3o e sua import\u00e2ncia no cotidiano da comunidade local.\nA fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica contempla a discuss\u00e3o de conceitos geogr\u00e1ficos e tem\u00e1ticas ambientais, tais como: paisagem, geossistema, territ\u00f3rio, meio ambiente, natureza, sustentabilidade, biodiversidade e pol\u00edticas ambientais de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o. Assim as abordagens dos cap\u00edtulos 2 e 3 est\u00e3o voltadas para discuss\u00e3o de conceitos geogr\u00e1ficos, terminologias e tem\u00e1ticas ambientais que fundamentaram a an\u00e1lise e a compreens\u00e3o do objeto pesquisado, a Floresta Nacional de Palmares.\nO texto est\u00e1 estruturado em seis se\u00e7\u00f5es que contemplam dois cap\u00edtulos de fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, a metodologia, o contexto ambiental da \u00e1rea de estudo e outros dois de an\u00e1lise dos dados emp\u00edricos, al\u00e9m desse texto introdut\u00f3rio, das conclus\u00f5es e das refer\u00eancias. A se\u00e7\u00e3o de an\u00e1lise dos resultados est\u00e1 estruturada de maneira a dialogar com os aspectos f\u00edsicos e sociais da \u00e1rea de estudo, sendo que a segunda trata da gest\u00e3o da unidade e da import\u00e2ncia da UC na comunidade local, a partir da an\u00e1lise de entrevistas.\n1.1\tObjetivos da Pesquisa\n1.1.1\tObjetivo Geral\nFoi definido como objetivo geral da pesquisa, realizar um estudo sobre a din\u00e2mica fitossociol\u00f3gica da cobertura vegetal da FLONA Palmares e seu entorno, localizada no extremo oeste do munic\u00edpio de Altos-PI, a partir do conhecimento das unidades de paisagem, das condi\u00e7\u00f5es ambientais e das formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra, sob a fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica do sistema GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem) de Bertrand e Bertrand (2009).\n1.1.2-Objetivos Espec\u00edficos\n\u2756\tIdentificar e mapear as unidades ambientais da por\u00e7\u00e3o territorial estudada;\n\u2756\tRealizar levantamentos fitossociol\u00f3gicos da cobertura vegetal, incluindo atributos como Abund\u00e2ncia/Domin\u00e2ncia e Sociabilidade da associa\u00e7\u00e3o flor\u00edstica, segundo a proposta de Braun - Blanquet (1979) e represent\u00e1-los cartograficamente atrav\u00e9s das Pir\u00e2mides de Vegeta\u00e7\u00e3o;\n\u2756\tCaracterizar a vegeta\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo usando m\u00e9todo da observa\u00e7\u00e3o in locu e dos levantamentos fitossociol\u00f3gicos;\n\u2756\tDiscutir as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o local, bem como as possibilidades/necessidades da busca do desenvolvimento local sustent\u00e1vel.\n2\t- CONCEITOS GEOGR\u00c1FICOS\n2.1\tPaisagem e Geossistema em Geografia1\nDe modo geral, e considerando as diferentes concep\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, o termo paisagem faz refer\u00eancia \u00e0 imagem, \u00e0 no\u00e7\u00e3o de arranjo, percept\u00edvel e internalizada pelos sentidos humanos, de um fragmento do espa\u00e7o geogr\u00e1fico constitu\u00eddo pelo arranjo de objetos e artefatos dos meios natural e social. \u00c9 ao mesmo tempo, a imagem que resulta da materializa\u00e7\u00e3o de processos naturais e sociais e da representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica que cada sujeito/observador a ela atribui. As paisagens s\u00e3o assim, as express\u00f5es temporais e espaciais das rela\u00e7\u00f5es sociedade e natureza e a no\u00e7\u00e3o de arranjo imaginado e percebido, ao mesmo tempo, pelo sujeito.\nO termo, apesar de ter se consolidado como uma das principais categorias de an\u00e1lise da Geografia, apresenta car\u00e1ter poliss\u00eamico desde sua emerg\u00eancia na escola alem\u00e3, no in\u00edcio do s\u00e9culo XIX, quando come\u00e7ou a ser largamente utilizado nessa ci\u00eancia. A diversidade de interpreta\u00e7\u00f5es a ele atribu\u00eddas \u00e9, em primeiro lugar, uma consequ\u00eancia de sua evolu\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica que, ao longo do tempo, assumiu de acordo com o idioma e a deriva\u00e7\u00e3o sufixal empregada, diferentes grafias e significados.\nSegundo Bolos i Capdevila (1992) e Passos (2006-2008), o termo tem origem na tradu\u00e7\u00e3o do latim pagus, que assumiu pelo menos quatro grafias (prefixos) diferentes conforme a l\u00edngua adotada. Paese, pa\u00eds, pays nas l\u00ednguas latinas e land nas l\u00ednguas germ\u00e2nicas. Em portugu\u00eas o termo pagus significa pa\u00eds e tem o sentido de lugar, ou de setor territorial. As tradu\u00e7\u00f5es latinas possuem o mesmo significado do termo original, que faz refer\u00eancia a uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o ou regi\u00e3o geogr\u00e1fica. J\u00e1 a tradu\u00e7\u00e3o germ\u00e2nica possui o significado de terra, fazendo refer\u00eancia a uma determinada superf\u00edcie, que pode ser interpretada como uma por\u00e7\u00e3o territorial, um terreno, uma propriedade rural, etc.\nA ilustra\u00e7\u00e3o da Figura 1 traz a evolu\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica do termo, onde est\u00e3o elencadas quatro deriva\u00e7\u00f5es do termo inicial pagus, de acordo com as tradu\u00e7\u00f5es lingu\u00edsticas: a deriva\u00e7\u00e3o italiana paese, as deriva\u00e7\u00f5es portuguesa e espanhola pais, a deriva\u00e7\u00e3o francesa pays, da qual derivaram as duas anteriores, e as deriva\u00e7\u00f5es alem\u00e3, holandesa e inglesa, land. Tais termos, ao\n1 Texto adaptado e publicado no vol.3 da Revsita Elis\u00e9e, durante a elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o em janeiro de 2015.\nsofrerem o acr\u00e9scimo dos diversos sufixos, ganham o sentido de paisagem. O sufixo ingl\u00eas scape, por exemplo, \u00e9 usado para fazer refer\u00eancia a vista de um lugar.\nFigura 1- Origem e evolu\u00e7\u00e3o do termo paisagem\nFonte: Esquema elaborado conforme as defini\u00e7\u00f5es e significados do termo paisagem, encontrados nos dicion\u00e1rios, Aur\u00e9lio (Portugu\u00eas), Cambridge (Ingl\u00eas) e Babylon (Alem\u00e3o, Italiano, Espanhol, Franc\u00eas e Holand\u00eas) dispon\u00edveis online e com base nas leituras referenciadas no texto. Publicado originalmente em Barbosa e Gon\u00e7alves (2014). Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nEm geral, paisagem aparece associada ao menos tr\u00eas significados: ela como arranjo fision\u00f4mico das caracter\u00edsticas biof\u00edsicas e humanas de uma determinada \u00e1rea; como extens\u00e3o de um terreno percept\u00edvel a partir de um lugar determinado, como a vis\u00e3o panor\u00e2mica de uma plan\u00edcie vista a partir de uma serra, etc.; e ainda, a paisagem como a percep\u00e7\u00e3o subjetiva e sua representa\u00e7\u00e3o por meio de um quadro ou fotografia, significando um cen\u00e1rio ou uma cena. Deriva da\u00ed, portanto dois sentidos para paisagem: um sentido objetivo ligado aos aspectos concretos do meio ambiente, aquele da descri\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise das formas e estruturas dos objetos e sua fisionomia e aquele sentido subjetivo, ligado \u00e0 percep\u00e7\u00e3o, \u00e0 abstra\u00e7\u00e3o do arranjo ambiental ou de parte dele.\nEmbora paisagem seja um termo de uso corriqueiro em diversas \u00e1reas do conhecimento (Artes, Literatura, M\u00fasica, Arquitetura, etc.) e de forma banalizada na m\u00eddia escrita e falada, a Geografia foi a \u00fanica disciplina que \u201cdeu ao seu uso um valor cient\u00edfico, transformando-o em eixo de toda uma teoria da investiga\u00e7\u00e3o\u201d (TROLL, 1997, p. 2). Assim, no \u00e2mbito dessa ci\u00eancia, paisagem se estabeleceu como um de seus conceitos-chave e uma categoria de an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es que se efetivam entre os processos naturais (bioqu\u00edmicos e f\u00edsicos) e sociais no espa\u00e7o geogr\u00e1fico.\nSua origem conceituai data da pr\u00f3pria consolida\u00e7\u00e3o da Geografia como ci\u00eancia, atrav\u00e9s da escola alem\u00e3 no s\u00e9culo XIX (LUCHIARI, 2001; PASSOS, 2006-2008; 2013; SALGUEIRO, 2001; TROLL, 1997). Segundo Luchiari (2001), sua constru\u00e7\u00e3o enquanto conceito, ocorreu sob a influ\u00eancia de dois movimentos filos\u00f3ficos \u00e0 \u00e9poca: o racionalismo positivista, de um lado e o romantismo e idealismo do outro. Sob a perspectiva racionalista, sua apreens\u00e3o se deu a partir de uma racionaliza\u00e7\u00e3o objetiva, muito mais ligada \u00e0 ci\u00eancia formal e dura, a partir da observa\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o da estrutura, forma e fun\u00e7\u00e3o dos objetos e fen\u00f4menos pass\u00edveis de descri\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica.\nPor outro lado, segundo a perspectiva idealista e rom\u00e2ntica, a paisagem aparece como um conceito subjetivo, onde a apreens\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o dos objetos dependem da subjetividade do sujeito. Daquilo que os sentidos do indiv\u00edduo dotados por uma forma\u00e7\u00e3o cultural e social, conseguem apreender. \u00c9 uma perspectiva mais art\u00edstica e liter\u00e1ria, muito mais ligada \u00e0 pedagogia.\nVale destacar, conforme coloca Lucchiari (2001), que a no\u00e7\u00e3o de paisagem surgiu ainda no per\u00edodo medieval, na pintura, sob a forma de sentimento \u00e0 natureza e valoriza\u00e7\u00e3o est\u00e9tica como s\u00edmbolo distintivo de posi\u00e7\u00e3o social, mas somente ap\u00f3s romper com a vis\u00e3o teol\u00f3gica medieval a ela incorporada durante esse per\u00edodo, ap\u00f3s a laiciza\u00e7\u00e3o e autonomiza\u00e7\u00e3o dos elementos da natureza, por volta do s\u00e9culo XV, \u00e9 que ela adquiriu sentindo de lugar.\nDesse modo, t\u00eam-se tr\u00eas fatos fundamentais que explicam sua polissemia conceitual na Geografia. Em primeiro lugar sua evolu\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica, como ilustrado no esquema da Figura 1. O segundo foi o pr\u00f3prio significado lingu\u00edstico que o termo adquiriu em cada idioma e sua representa\u00e7\u00e3o associativa. De acordo com Claval (2004) e Passos (2006-2008), paisagem surgiu associada \u00e0 representa\u00e7\u00e3o de lugar, \u00e0 apreens\u00e3o dos quadros da natureza e sua representa\u00e7\u00e3o por meio da pintura de quadros, conforme indicado tamb\u00e9m por Lucchiari (2001). O terceiro fato foram as influ\u00eancias epistemol\u00f3gicas do contexto geogr\u00e1fico da \u00e9poca.\nSegundo Berque, quatro foram as condi\u00e7\u00f5es para exist\u00eancia da paisagem: a primeira delas \u00e9 sua pr\u00f3pria representa\u00e7\u00e3o lingu\u00edstica; em segundo lugar, sua representa\u00e7\u00e3o liter\u00e1ria, seja oral ou escrita, cantada ou descrita e; suas representa\u00e7\u00f5es na pintura e na paisagem dos jardineiros, expressas atrav\u00e9s da ornamenta\u00e7\u00e3o dos jardins (ROGER, 2000).\nA Humboldt \u00e9 atribu\u00edda as primeiras ideias sobre paisagem como conceito cient\u00edfico em geografia (PASSOS, 2006-2008). Suas pesquisas sobre as plantas, em sua rela\u00e7\u00e3o com os demais elementos da natureza, como o relevo e o clima, de grande relev\u00e2ncia para geografia f\u00edsica e, precursoras da chamada fitogeografia, \u00e0 \u00e9poca geografia das plantas, emergiram da\nconflu\u00eancia de saberes metodol\u00f3gicos multivariados, dos quais ele fez uso para alcan\u00e7ar seu objetivo principal: entender a unidade dos processos naturais.\nSegundo Silveira e Vitte (2010, p.187), a \u201cincorpora\u00e7\u00e3o das metodologias do campo, do saber mecanicista e das perspectivas teleol\u00f3gicas e organicista da natureza\u201d conduziram a Geografia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem, fortemente marcado pelo naturalismo, relacionado, portanto, \u00e0 perspectiva fision\u00f4mica dos quadros da natureza.\nSua evolu\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito da ci\u00eancia geogr\u00e1fica se deu no sentindo de buscar solu\u00e7\u00f5es conceituais a problemas surgidos em raz\u00e3o da escala, da complexidade e da globalidade das formas da superf\u00edcie terrestre (PASSOS, 2006-2008). O estudo geogr\u00e1fico das unidades de paisagens, de car\u00e1ter puramente descritivo, em que eram privilegiadas as formas dos fen\u00f4menos, sua fisionomia, n\u00e3o dava conta de explicar o conjunto, as intera\u00e7\u00f5es e os processos, que determinam e condicionam a forma\u00e7\u00e3o do arranjo espacial da paisagem.\nConforme infere Passos (2006-2008), o desenrolar do conceito cient\u00edfico de paisagem na Geografia ocorreu na escola alem\u00e3, fortemente apoiado no naturalismo de Humboldt, Hitter e Hatzel, uma abordagem voltada para o conhecimento da natureza, que considerava que a intera\u00e7\u00e3o entre os conjuntos resultava em unidades integradas e a elas conferia caracter\u00edsticas pr\u00f3prias.\nDessa primeira abordagem de paisagem, de cunho excepcionalmente naturalista se desenvolveu a Ci\u00eancia da Paisagem que teve em Carl Troll um de seus maiores representantes. Troll inseriu ao conceito de paisagem, abordagens ecol\u00f3gicas (potencial ecol\u00f3gico), acrescentando \u00e0 totalidade dos elementos geogr\u00e1ficos, o ec\u00f3topo, o qual ele considerava como a extens\u00e3o do conceito de bi\u00f3topo (PASSOS, 2006-2008).\nA abordagem da Ci\u00eancia da Paisagem na escola alem\u00e3 seguiu orientada simultaneamente em duas dire\u00e7\u00f5es: uma abordagem naturalista, que se denominou de paisagem natural (Naturlandschaft) e outra de cunho cultural, a paisagem cultural (Kulturlandschaft). Essas duas abordagens iniciais serviram de \u00e2ncora para o desenvolvimento das demais correntes de pensamento geogr\u00e1fico sobre paisagem, que se desenvolveram no \u00e2mbito das principais escolas geogr\u00e1ficas do continente europeu (a Sovi\u00e9tica e a Francesa) e das escolas Anglo-Sax\u00f4nicas.\nEm cada uma dessas escolas o conceito de paisagem assumiu caracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Na escola Anglo-Sax\u00f4nica dos Estados Unidos se desenvolveu, com Carl Sauer, uma vis\u00e3o culturalista da paisagem, onde se entendia que o homem ao interagir com a natureza, atrav\u00e9s de sua cultura, forma a paisagem. A paisagem era percebida \u201ccomo um conjunto de formas f\u00edsicas e culturais\u201d (RODRIGUEZ; SILVA, 2013a, p.78). A base filos\u00f3fica dessa corrente\npaisag\u00edstica \u00e9 o materialismo, no qual a natureza \u00e9 vista como um todo harmonioso, sendo uma abordagem centrada na morfologia da paisagem. A paisagem nesse caso, \u00e9 a soma dos elementos naturais e culturais sem apresentar em seu conceito, preocupa\u00e7\u00e3o com as rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas existentes entre os mesmos (BOLOS i CAPDEVILA, 1992).\nUma das mais significativas escolas na forma\u00e7\u00e3o do conceito de paisagem foi a escola sovi\u00e9tica que, sob a influ\u00eancia das concep\u00e7\u00f5es da escola germ\u00e2nica e das contribui\u00e7\u00f5es da edafologia, assimilou caracter\u00edsticas eminentemente naturalistas, designando paisagem como \u201csin\u00f4nimo do conceito de espa\u00e7o natural\u201d (RODRIGUES; SILVA, 2013a, P.80), em que o complexo natural da terra \u00e9 entendido como um composto de corpos individuais, irregularmente distribu\u00eddos, mas relacionados entre si (PASSOS, 2006-2008).\nEssa escola desenvolveu a no\u00e7\u00e3o de Landschaft (paisagem natural), que tinha como prop\u00f3sito a identifica\u00e7\u00e3o, classifica\u00e7\u00e3o e cartografa\u00e7\u00e3o das unidades naturais. Os sovi\u00e9ticos se empenharam em desenvolver modelos sistem\u00e1ticos de mapeamentos dos elementos da natureza levando em considera\u00e7\u00e3o as diversas escalas. Filosoficamente, essa escola est\u00e1 apoiada no materialismo dial\u00e9tico, entendendo a natureza como uma totalidade dial\u00e9tica. A paisagem sovi\u00e9tica se desenvolveu com car\u00e1ter excepcionalmente naturalista e tendo como principais indicadores naturais do sistema, a vegeta\u00e7\u00e3o e o solo (BOLOS i CAPDEVILA 1992).\nNa escola francesa, uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es cient\u00edfica aos estudos de paisagem vem de Georges Bertrand. A Geografia lablachiana, na Fran\u00e7a, at\u00e9 a segunda metade do s\u00e9culo XX, teve seus estudos voltados para descri\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es geogr\u00e1ficas daquele pa\u00eds. Preocupava-se em enfatizar, descritivamente, as caracter\u00edsticas individuais de cada regi\u00e3o. Segundo Passos (2006-2008) esse car\u00e1ter excepcionalista-descritivo frustrou qualquer tentativa de conceitua\u00e7\u00e3o da paisagem no \u00e2mbito dessa escola. Na d\u00e9cada de 1970, Bertrand (2004), ao propor um esbo\u00e7o metodol\u00f3gico de estudo global da paisagem assim a definiu:\n[...] a paisagem n\u00e3o \u00e9 a simples adi\u00e7\u00e3o de elementos geogr\u00e1ficos disparatados. \u00c9, numa determinada por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o, o resultado da combina\u00e7\u00e3o din\u00e2mica, portanto inst\u00e1vel, de elementos f\u00edsicos, biol\u00f3gicos e antr\u00f3picos que, reagindo dialeticamente, uns sobre os outros, fazem da paisagem um conjunto \u00fanico e indissoci\u00e1vel, em perp\u00e9tua evolu\u00e7\u00e3o. A dial\u00e9tica tipo-indiv\u00edduo \u00e9 o pr\u00f3prio fundamento do m\u00e9todo de pesquisa (BERTRAND, 2004, p. 141; BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.33).\nLogo, a conceitua\u00e7\u00e3o de paisagem elaborada pela escola francesa se difere das duas escolas anteriores. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola sovi\u00e9tica a diferen\u00e7a est\u00e1 no fator antr\u00f3pico. Ao mesmo tempo em que ambas se apoiam na dial\u00e9tica para compreender os fen\u00f4menos,\nenquanto a escola sovi\u00e9tica centra sua abordagem e pesquisa, enfaticamente no quadro natural e suas rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas, a escola francesa se preocupa com a dial\u00e9tica natureza/sociedade e entende a paisagem como uma resultante dessa dial\u00e9tica.\nH\u00e1 raz\u00f5es hist\u00f3ricas e territoriais que explicam tais diferen\u00e7as. O est\u00e1gio de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica dos territ\u00f3rios de ambos os pa\u00edses. A ocupa\u00e7\u00e3o e antropiza\u00e7\u00e3o dos quadros naturais da Fran\u00e7a se encontravam em um n\u00edvel bem avan\u00e7ado que na Uni\u00e3o Sovi\u00e9tica. Era inconceb\u00edvel se fazer um estudo sobre paisagem na Fran\u00e7a sem considerar o fator antr\u00f3pico como condicionante do seu arranjo final. J\u00e1 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 escola Anglo-Sax\u00f4nica, a principal diferen\u00e7a consiste nas rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas entre os elementos naturais e culturais. Esta escola apesar de considerar, \u00e0 \u00e9poca, o fator antr\u00f3pico (cultura), n\u00e3o levava em considera\u00e7\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas entre sociedade/natureza, apenas a somat\u00f3ria de ambos os fatores.\nComo \u00e9 poss\u00edvel constatar, a partir dessa primeira defini\u00e7\u00e3o bertrandiana de paisagem, o fundamento centralizador de sua proposta \u00e9 a din\u00e2mica dial\u00e9tica das rela\u00e7\u00f5es entre os elementos biof\u00edsicos e antr\u00f3picos. Para esse autor, n\u00e3o \u00e9 somente o natural que comp\u00f5e a paisagem, mas o todo numa determinada por\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o natural/humano que, em sua rela\u00e7\u00e3o dial\u00e9tica, determina a evolu\u00e7\u00e3o geral de uma paisagem.\nSegundo Bolos i Capdevila (1992), os sovi\u00e9ticos criaram conceitos precisos de modelos e sistemas da paisagem, que possibilitaram a classifica\u00e7\u00e3o sistem\u00e1tica de suas unidades taxon\u00f4micas. O resultado desse empenho foi a defini\u00e7\u00e3o do conceito de geossistema, enquanto modelo te\u00f3rico da paisagem que foi concebido por Viktor Sochava como \u201cos sistemas naturais, de n\u00edvel local, regional e/ou global, nos quais o substrato mineral, o solo, as comunidades de seres vivos, a \u00e1gua e as massas de ar, particulares \u00e0s diversas subdivis\u00f5es da superf\u00edcie terrestre, s\u00e3o interconectados por fluxos de mat\u00e9ria e de energia, em um s\u00f3 conjunto\u201d (PASSOS 2003, p.36; 2006-2008, p.44).\nA concep\u00e7\u00e3o de paisagem enquanto sistema natural formado por fluxos de mat\u00e9ria, energia e informa\u00e7\u00e3o, tem, portanto, como fundamento te\u00f3rico a Teoria Geossist\u00eamica, desenvolvida por Sochava a partir da Teoria Geral dos Sistemas, criada nos anos de 1930 por L. V. Bertalanffy, em um esfor\u00e7o de aplicar esta teoria aos estudos da superf\u00edcie terrestre sovi\u00e9tica. Para Sochava o geossistema \u00e9 um modelo global, territorial e din\u00e2mico que abarca todos os elementos de paisagem e pode ser aplicado a qualquer tipo de paisagem concreta (PASSOS, 2006-2008).\nO mesmo pode ser compreendido como um modelo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico de estudo da paisagem, desenvolvido em raz\u00e3o da necessidade de supera\u00e7\u00e3o do estudo fragmentado,\npraticado pela geografia at\u00e9 ent\u00e3o e, primordialmente, como uma tentativa de superar os problemas de ordem epistemol\u00f3gica em rela\u00e7\u00e3o ao conceito de paisagem.\nDe acordo com Passos (2006; 2008) e Bolos i Capdevila et al. (1992), a proposta de estudo geossist\u00eamico de Sochava inclu\u00eda a classifica\u00e7\u00e3o dos geossistemas em uma ordem escalar decrescente: o geossistema global, o geossistema regional e o geossistema topol\u00f3gico de pequena extens\u00e3o e escala de detalhe. Assim, a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento sist\u00eamico na Geografia atrav\u00e9s da Teoria dos Geossistemas, al\u00e7ou as bases epistemol\u00f3gicas do estudo da paisagem.\nBertrand (2004) e Bertrand; Bertrand (2009), ao propor o estudo global da paisagem de forma did\u00e1tica, sugeriram uma classifica\u00e7\u00e3o de suas unidades taxon\u00f3micas por ordem de grandeza escalar, que consistia em orden\u00e1-las conforme n\u00edveis taxon\u00f3micos hier\u00e1rquicos. Sua classifica\u00e7\u00e3o prop\u00f3s a hierarquiza\u00e7\u00e3o das unidades paisag\u00edsticas em dois grandes grupos: o grupo de unidades superiores - Zona, Dom\u00ednio e Regi\u00e3o Natural- e o grupo de unidades inferiores - Geossistema, Geof\u00e1cies e Ge\u00f3topo.\nNessa proposta de Bertrand, o geossistema corresponde, numa escala local, ao resultado da combina\u00e7\u00e3o de dados abi\u00f3ticos (potencial ecol\u00f3gico) -fatores geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos-, com os dados bi\u00f3ticos (explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica) -flora, fauna e soloe a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Essa proposta geosist\u00eamica de Bertrand (2004) se diferencia, portanto, da proposta geossist\u00eamica de Sochava pela inser\u00e7\u00e3o do car\u00e1ter antr\u00f3pico. Sua proposta n\u00e3o pretende o estudo apenas das bases f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas do sistema natural, do ponto de vista funcional e estrutural, como o fazia a escola sovi\u00e9tica, mas estud\u00e1-lo do ponto de vista das altera\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas.\nDe acordo com a perspectiva geossist\u00eamica, a paisagem \u00e9 um todo sist\u00eamico, formado por sistemas que se inter-relacionam atrav\u00e9s dos fluxos de energia, mat\u00e9ria e informa\u00e7\u00e3o e o geossistema \u201ccorresponde a um determinado tipo de sistema\u201d (BOLOS i CAPDEVILA, 1992, p.36), onde, cada elemento de uma paisagem concreta, tais como uma bacia hidrogr\u00e1fica, dom\u00ednio fitogeogr\u00e1fico, conjunto morfoestrutural e escultural etc., formam sistemas integrados por rela\u00e7\u00f5es sist\u00eamicas e o arranjo final dessas rela\u00e7\u00f5es, sua forma, estrutura e fun\u00e7\u00e3o, forma a paisagem.\nAo considerar a abordagem atual do estudo de paisagem em Geografia, \u00e9 fundamental destacar algumas caracter\u00edsticas e correntes de pensamento que d\u00e3o novos arcabou\u00e7os ao seu significado, embora a mesmo continue a ser um termo impreciso, caracterizado, principalmente pelo paralelismo divergente entre os enfoques objetivo e subjetivo, podendo ser definido muito mais como uma no\u00e7\u00e3o do que um conceito propriamente, uma vez que\ncada um o interpreta \u00e0 sua maneira, obedecendo a um contexto epistemol\u00f3gico, geogr\u00e1fico e social.\nSegundo Passos (2013, p. 36), paisagem \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o banal e n\u00e3o um conceito constru\u00eddo cientificamente, sendo uma abstra\u00e7\u00e3o interior e particular a cada sujeito. Esse mesmo autor, considera que \u201ca paisagem, sobretudo no seu aspecto din\u00e2mico de \u2018processos paisag\u00edsticos' deve ser estudada como um \u2018polissistema' formado pela combina\u00e7\u00e3o de sistemas natural, social, econ\u00f4mico, cultural etc.\u201d\nO que geralmente se percebe, a partir das leituras conceituais desse termo \u00e9 a op\u00e7\u00e3o por um enfoque em detrimento do outro. Ora paisagem aparece associada a uma concep\u00e7\u00e3o naturalista, concreta, dotada de forma, fun\u00e7\u00e3o e estrutura e, portanto sob um enfoque objetivo, ora ela aparece como uma abstra\u00e7\u00e3o ou uma percep\u00e7\u00e3o do arranjo f\u00edsico e estrutural do meio ambiente, ora aparece como um sentimento em rela\u00e7\u00e3o ao meio ambiente, ambos sob um enfoque subjetivo.\nRenn\u00f3 (2009), inspirada nas reflex\u00f5es de Beringuier (2004) desenvolveu uma proposta para a abordagem da paisagem a partir de um modelo tridimensional que ela denominou de Trip\u00e9 Paisag\u00edstico (Figura 2). A proposta contempla as tr\u00eas correntes atuais de estudo da paisagem. A abordagem de Beringuier sugere seu estudo a partir da forma, da imagem e do valor. Renn\u00f3 criou correspond\u00eancias para cada uma dessas entradas. A primeira delas \u00e9 a forma, que corresponde no modelo elaborado por Renn\u00f3, \u00e0 entrada materialista, sendo associada \u00e0 corrente naturalista, cujo enfoque, objetivamente, est\u00e1 centrado nos aspectos biof\u00edsicos da natureza e na sua rela\u00e7\u00e3o com o homem.\nDessa forma, a paisagem interpretada a partir do enfoque materialista, pode ser entendida como um arranjo de formas e estruturas naturais e sociais, perfeitamente percept\u00edveis e pass\u00edveis de classifica\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica. A escola russa de Geografia, antiga escola sovi\u00e9tica, \u00e9 a melhor ilustra\u00e7\u00e3o de escolas que desenvolvem, atualmente, estudos ambientais com abordagem essencialmente materialista, atrav\u00e9s da Geoecologia das Paisagens.\nFigura 2 -Trip\u00e9 paisag\u00edstico\n3a Con ente Flex\u00edvel\n(REPRESENTA\u00c7\u00c3O)\n(SENSIBILIDADE)\n(MATERIALIDADE)\nTrip\u00e9 Paisag\u00edstico\nIa Conente Naturalista\n2a Con ente Sens\u00edvel\nFonte: Esquema elaborado por Renno (2009), com base no trabalho de Bennguier (2004). O esquema \u00e9 uma interpreta\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tico-te\u00f3rico das poss\u00edveis entradas de estudo da paisagem, de acordo com as abordagens de paisagem inferidas pela autora ao longo do texto de seu trabalho sobre o Rio S\u00e3o Francisco. Adapta\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nA base filos\u00f3fica fundamentadora dessa vertente \u00e9 o materialismo dial\u00e9tico e sob o ponto de vista geossist\u00eamico, sua an\u00e1lise ambiental considera a natureza como uma organiza\u00e7\u00e3o sist\u00eamica, formada por diferentes elementos em constante intera\u00e7\u00e3o, na qual o homem \u00e9 um agente modificador dos sistemas naturais, atrav\u00e9s de sua cultura (RODRIGUEZ; SILVA, 2013a). As paisagens sob essa perspectiva \u201cs\u00e3o unidades geoecol\u00f3gicas resultantes da intera\u00e7\u00e3o complexa de processos naturais e culturais. Elas podem se originar, existir e desaparecer sem a interfer\u00eancia humana, mas sua representa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 independente da cultura\u201d (CAVALCANTI, 2014, p.18).\nA segunda corrente de Beringuier (2004 apud RENN\u00d3, 2009) \u00e9 o estudo da paisagem a partir da imagem. No Trip\u00e9 Paisag\u00edstico de Renno, imagem diz respeito \u00e0 sensibilidade do sujeito (homem). Por isso a autora a considerou como a corrente do sens\u00edvel. Essa \u00e9 uma corrente desenvolvida no \u00e2mbito da Geografia cultural, que entende a paisagem como um arranjo de objetos vis\u00edveis, a partir da percep\u00e7\u00e3o do sujeito. \u00c9 o estudo do significado que o sujeito atribui aos objetos (naturais e sociais) e ao arranjo deles, na sua rela\u00e7\u00e3o com o meio ambiente. \u00c9 a imagem internalizada a partir da apreens\u00e3o dos fen\u00f4menos, pelos sentidos do indiv\u00edduo.\nPode-se inserir nessa perspectiva Georges Bertrand, para o qual paisagem \u00e9, atualmente, uma dimens\u00e3o cultural, o patrim\u00f4nio identit\u00e1rio do sujeito e suas representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas de mundo. Segundo essa corrente, a paisagem n\u00e3o pode ser definida, apenas pode\nexpresso seu significado, isso porque ela surge na intera\u00e7\u00e3o entre o homem e uma por\u00e7\u00e3o qualquer do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, sendo ela um processo e ao mesmo tempo, um modo de representa\u00e7\u00e3o cultural do espa\u00e7o (PASSOS, 2013).\n\u00c9 importante destacar a mudan\u00e7a de percep\u00e7\u00e3o de Bertrand em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua concep\u00e7\u00e3o de paisagem desde que abordou esse tema pela primeira vez no final da d\u00e9cada de 1960 e in\u00edcio dos anos de 1970, quando prop\u00f4s o estudo global da paisagem atrav\u00e9s da hierarquiza\u00e7\u00e3o de suas unidades taxon\u00f4micas. Seus estudos sobre meio ambiente, reconhecendo-o como um sistema complexo demais para ser estudado a partir de um \u00fanico conceito, o levou \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o do sistema GTP, no qual a paisagem assume car\u00e1ter essencialmente cultural e patrimonial.\nAssim, Bertrand passou de uma abordagem naturalista com enfoque objetivo, em que a interpreta\u00e7\u00e3o das unidades taxon\u00f4micas da paisagem se fundamentava no modelo te\u00f3rico metodol\u00f3gico, geossistema, para uma abordagem centrada na interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem a partir da abstra\u00e7\u00e3o sentimental do sujeito. A paisagem para Bertrand passou a ser uma abstra\u00e7\u00e3o, uma no\u00e7\u00e3o, a identidade do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao seu meio ambiente. O geossistema em sua nova proposi\u00e7\u00e3o (GTP) \u00e9 um dos trip\u00e9s (entradas) para interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente, nesse caso a sua dimens\u00e3o naturalista.\nA terceira corrente de interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9 aquela que leva em considera\u00e7\u00e3o o valor, e no sistema de Renn\u00f3 (2009) \u00e9 a corrente flex\u00edvel, aquela da representa\u00e7\u00e3o. Essa corrente se encontra no centro do trip\u00e9 porque se prop\u00f5e a uma abordagem de paisagem, articulando as duas primeiras correntes, a materialista e a sens\u00edvel, como forma de superar as defici\u00eancias apresentadas por ambas, mesmo sem levar em conta suas teorias e m\u00e9todos de estudo (RENN\u00d3, 2009).\nPara essa autora, a paisagem n\u00e3o \u00e9 apenas aquela dos objetos concretos e nem somente aquela da imagina\u00e7\u00e3o dos objetos e arranjos espaciais, mas a complexa intera\u00e7\u00e3o dos dois mundos. Portanto, uma abordagem de paisagem deve levar em conta, por um lado as coisas materiais e por outro, a institui\u00e7\u00e3o mental e a pr\u00f3pria complexidade desta articula\u00e7\u00e3o, pois, somente dessa forma \u00e9 poss\u00edvel construir a interface.\nVale destacar ainda, a import\u00e2ncia que a abordagem paisag\u00edstica vem assumindo em rela\u00e7\u00e3o ao estudo do meio ambiente, seja como conceito ou como no\u00e7\u00e3o, seja tamb\u00e9m do ponto de vista ecol\u00f3gico ou do ponto de vista sociocultural. Nesse sentido, retoma-se novamente a import\u00e2ncia das concep\u00e7\u00f5es de paisagem desenvolvidas, especialmente, sob a influ\u00eancia das escolas russa e francesa. Ambas as escolas v\u00eam desenvolvendo estudos do meio ambiente sob uma perspectiva paisag\u00edstica, buscando interpret\u00e1-lo a partir da aplica\u00e7\u00e3o\nde modelos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos, dos quais o sistema GTP e a Geoecologia das Paisagens s\u00e3o as melhores ilustra\u00e7\u00f5es.\nNo Brasil, estudos dessa natureza v\u00eam sendo bastante difundidos, especialmente, influenciados, epistemologicamente, pelas concep\u00e7\u00f5es filos\u00f3ficas das duas escolas mencionadas. Por tal raz\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel identificar ao menos tr\u00eas linhas de estudo dessa natureza no pa\u00eds. Uma primeira linha de estudo segue uma abordagem mais geoecol\u00f3gica. Utiliza modelos geoecol\u00f3gicos e cartogr\u00e1ficos para modelar a paisagem. Podem ser destacados os trabalhos de Rodr\u00edguez et al. (2013), Rodr\u00edguez e Silva (2013a) e Cavalcanti (2014).\nEsses trabalhos prop\u00f5em o uso de metodologias geoecol\u00f3gicas e cartogr\u00e1ficas, respectivamente, para a an\u00e1lise ambiental sob uma perspectiva paisag\u00edstica. As duas vertentes se apoiam em modelos de paisagem e t\u00eam na cartografia uma ferramenta para modelar as unidades taxon\u00f3micas e as tipologias da paisagem. A diferen\u00e7a b\u00e1sica entre estas duas concep\u00e7\u00f5es \u00e9 que, enquanto para os primeiros, os elementos centrais de sua an\u00e1lise s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o, estrutura vertical, estado e transforma\u00e7\u00f5es e modifica\u00e7\u00f5es da paisagem, o segundo diferencia taxonalmente as unidades de paisagem, essencialmente a partir da fisionomia do conjunto e das descontinuidades das fei\u00e7\u00f5es.\n\u00c9 poss\u00edvel perceber claramente, nesse \u00faltimo caso, as influ\u00eancias de Ab'Saber (2003). Esse ge\u00f3grafo, na tentativa de diferenciar as paisagens brasileiras, levando em conta o conjunto geoecol\u00f3gico (padr\u00f5es clim\u00e1ticos, pedol\u00f3gicos, geol\u00f3gicos, geomorfol\u00f3gicos e principalmente fitofisi\u00f3micos), realizou a classifica\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica e morfoclim\u00e1tica das paisagens brasileiras com base na sua an\u00e1lise fision\u00f3mica e nas peculiaridades do arranjo din\u00e2mico natural de cada regi\u00e3o do Brasil, fazendo uso da cobertura vegetal e do relevo como principais elementos indicadores da paisagem.\nUma segunda linha de pesquisa est\u00e1 ligada \u00e0 Geografia Cultural e tem como principal refer\u00eancia brasileira o ge\u00f3grafo Lobato Corr\u00eaa, que desenvolve estudos paisag\u00edsticos no \u00e2mbito da Geografia cultural e urbana. A influ\u00eancia maior dessa vertente vem de Sauer e Cosgrove. A paisagem, nesse sentido, representa a \u201cexpress\u00e3o material do sentido que a sociedade dar ao meio\u201d (LUCHIARI, 2001). Serve de ilustra\u00e7\u00e3o os estudos de Arqueologia da Paisagem.\nA terceira linha de pesquisa tem como fundamento te\u00f3rico-metodol\u00f3gico o sistema GTP de Bertrand, desenvolvida no Brasil por Passos (2006-2008; 2013), que tem procurado fazer uma abordagem de meio ambiente, mediante a aplica\u00e7\u00e3o desse modelo tripolar, no qual\na an\u00e1lise ambiental \u00e9 feita partindo da abordagem naturalista do geossistema, simultaneamente com uma abordagem socioecon\u00f4mica e paisag\u00edstica.\n2.2\tTerrit\u00f3rio como constru\u00e7\u00e3o social\nO Homem carece de adapta\u00e7\u00f5es ao ambiente em que vive. \u00c9 sens\u00edvel \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica espacial dos elementos, objetos e processos naturais e sociais. Para que possa agregar finalidade pr\u00e1tica e/ou ritual \u00e0 sua cultura, constr\u00f3i rela\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas e simb\u00f3licas de uso para os ambientes, modos que objetivam fun\u00e7\u00f5es diversas para cada grupo de recursos naturais e sociais, em contextos diferentes, transformando-os em conjuntos de elementos pass\u00edveis de significa\u00e7\u00e3o e uso por grupos humanos.\nEntender como se dar o funcionamento desse fen\u00f4meno \u00e9 fundamental para compreender o din\u00e2mica de um lugar, sua hist\u00f3ria, forma espacial e processos. \u00c9 necess\u00e1ria sua discuss\u00e3o, \u00e0 luz de conceitos que d\u00e3o suporte \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o emp\u00edrica de como a atividade humana (re) produz e transforma formas espaciais. Um dos conceitos, do qual a geografia se apropriou para compreender essa realidade \u00e9 o territ\u00f3rio, que aqui \u00e9 compreendido como uma constru\u00e7\u00e3o social.\nConforme Souza e Passos (2009), a geografia tem se preocupado em atribuir conceitua\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio levando em considera\u00e7\u00e3o as a\u00e7\u00f5es de seus atores, o homem na sua coletividade (sociedade), enquanto respons\u00e1vel pelas transforma\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o por meio de seus sistemas sociais (pol\u00edtico, econ\u00f4mico e cultural) e a natureza como parte integrante do processo de forma\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nA natureza, nesse caso, \u00e9 a base sobre a qual se forma o territ\u00f3rio. Compreender a constru\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, portanto, requer a considera\u00e7\u00e3o de duas escalas, a escala temporal e a escala espacial. Ambas como processos. Assim, o homem ao desenvolver meios e t\u00e9cnicas de interfer\u00eancia na natureza cria \u201csistemas de a\u00e7\u00f5es\u201d (SANTOS, 2008) e comportamentos que se traduz por meio das territorializa\u00e7\u00f5es, de sua base f\u00edsico-natural.\nDesse modo, a discuss\u00e3o do territ\u00f3rio, enquanto constru\u00e7\u00e3o social remete \u00e0 no\u00e7\u00e3o de tempo como processo e de territ\u00f3rio como resultado de um processo multitemporal das rela\u00e7\u00f5es do homem com a natureza e das repercuss\u00f5es dos sistemas de a\u00e7\u00f5es humanas sobre a terra. Mas a no\u00e7\u00e3o de tempo a ser considerada \u00e9 o \u201ctempo do recurso\u201d (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.325). O processo hist\u00f3rico-social que emerge da rela\u00e7\u00e3o do homem com a natureza, do ato de transformar a natureza (\u00e1gua, vegeta\u00e7\u00e3o, solo, minerais, etc.) ou\npartes dela em recursos para produ\u00e7\u00e3o de bens materiais e culturais que simbolizem e sustentem a cultura de uma coletividade.\nEm parte das leituras dispon\u00edveis em geografia, a discuss\u00e3o de territ\u00f3rio aparece associada ao espa\u00e7o, porque segundo essas concep\u00e7\u00f5es, o territ\u00f3rio s\u00f3 existe mediante uma base f\u00edsica sobre a qual foi poss\u00edvel sua concretiza\u00e7\u00e3o, admitindo-o como resultado da rela\u00e7\u00e3o sociedade-natureza. Assim, parte dessas discuss\u00f5es percebe o espa\u00e7o como palco de (re) produ\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, provido de certa estrutura f\u00edsico-natural que dar sustenta\u00e7\u00e3o aos sistemas de rela\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas. Aqui essa interpreta\u00e7\u00e3o recai sobre a natureza, a terra e seus sistemas naturais, como palco de sustenta\u00e7\u00e3o dos territ\u00f3rios do homem.\nRaffestin (1993, p.144), ao fazer uso da interpreta\u00e7\u00e3o marxista de espa\u00e7o, se refere a este como uma mat\u00e9ria-prima, uma realidade material que preexiste a qualquer a\u00e7\u00e3o, a \u201cqualquer conhecimento e a qualquer pr\u00e1tica das quais ser\u00e1 objeto a partir do momento em que um ator manifeste a inten\u00e7\u00e3o de dele se apoderar\u201d. Logo, o territ\u00f3rio sob esse ponto de vista \u00e9 a situa\u00e7\u00e3o seguinte \u00e0 a\u00e7\u00e3o do homem sobre esse espa\u00e7o material, produto formado a partir do espa\u00e7o, e que se realiza e se expressa atrav\u00e9s das rela\u00e7\u00f5es de poder.\nAs rela\u00e7\u00f5es de poder a que Raffestin se refere, aqui s\u00e3o entendidas como aquelas rela\u00e7\u00f5es que o homem, na sua coletividade, estabelecem, para, e ao se apossar de determinadas extens\u00f5es de terras. S\u00e3o tamb\u00e9m os sistemas sociais (econ\u00f3mico e pol\u00edtico) que esse coletivo humano cria ao transformar conjuntos de elementos naturais em objetos sociais e culturais, atribuindo-lhes finalidades diversas, sociais e simb\u00f3licoculturais.\nRatzel, quando defendeu a ideia de \u201cespa\u00e7o vital\u201d, a fez, atribuindo ao espa\u00e7o a ideia de espa\u00e7o de vida para agrupamentos humanos, onde o homem deve desenvolver suas atividades e rela\u00e7\u00f5es de poder (HARVEY, 1980). Ele concebe o territ\u00f3rio como uma por\u00e7\u00e3o deste espa\u00e7o sob a posse e dom\u00ednio de uma comunidade. Veja que novamente o territ\u00f3rio \u00e9 colocado como resultado das rela\u00e7\u00f5es humanas estabelecidas sobre um espa\u00e7o determinado, mas que ocorrem por vias de rela\u00e7\u00f5es de poder e tendo na terra a base onde o homem se fixa, estabelece suas rela\u00e7\u00f5es e p\u00f5e em pr\u00e1tica sua cultura.\nHarvey (1980) centra sua concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio sobre as rela\u00e7\u00f5es e as contradi\u00e7\u00f5es sociais entre os homens e destes com seu ambiente exterior, dotado de redes e fluxos, sendo, portanto, o territ\u00f3rio um produto hist\u00f3rico. A interpreta\u00e7\u00e3o que Harvey (1980) tem de territ\u00f3rio se assemelha com a leitura de Bertrand; Bertrand (2009) quando o entende como as repercuss\u00f5es multitemporais das rela\u00e7\u00f5es dos homens e destes com a natureza. Seu estudo se centra na dial\u00e9tica homem/natureza, atrav\u00e9s da interpreta\u00e7\u00e3o dos tempos do meio ambiente, apresentando distin\u00e7\u00e3o entre os conceitos apresentados (geossistema, territ\u00f3rio e paisagem) e\nqual a sua pretens\u00e3o com isso. O territ\u00f3rio, nesse caso, se desenvolve a partir de uma fonte fornecedora de mat\u00e9ria-prima, \u201cest\u00e1 fundado sobre a apropria\u00e7\u00e3o e o \u201climitar/cercar\u201d. Representa o espa\u00e7o tempo das sociedades, aquele da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, jur\u00eddica, administrativa e aquela da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica\u201d (PASSOS, 2006-2008, p.63).\nContempor\u00e2neo a Bertrand;Bertrand (2009) e Passos (2006-2008), Saquet (2007, p. 69) entende o territ\u00f3rio enquanto uma por\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico sob jurisdi\u00e7\u00e3o de uma coletividade humana, com distin\u00e7\u00e3o, separa\u00e7\u00e3o e compartimenta\u00e7\u00e3o definidas a partir de comportamentos geopol\u00edticos e psicol\u00f3gicos sendo, portanto, um conceito constitu\u00eddo de componentes materiais e psicol\u00f3gicos, uma vez que est\u00e1 ligado \u00e0 vida social \u201cde grupos separados e interdependentes que organizam o espa\u00e7o e est\u00e3o em movimento, superando os limites e as fronteiras\u201d.\nIsso leva a pensar o objeto de estudo desta pesquisa, a Floresta Nacional de Palmares, enquanto territ\u00f3rio. A FLONA de Palmares \u00e9 uma \u00e1rea juridicamente delimitada, cuja finalidade \u00e9 desenvolver o manejo sustentado de sua cobertura vegetal e a prote\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais, mas que se presta a atender os interesses pol\u00edticos e sociais de um grupo ou uma coletividade. Assim, se constitui em um territ\u00f3rio socialmente estabelecido, a partir de um conjunto de a\u00e7\u00f5es pol\u00edticas (pol\u00edticas ambientais), mas que est\u00e1 centrada sobre uma base biof\u00edsica e se definiu a partir de par\u00e2metros naturais, a vegeta\u00e7\u00e3o.\nRaffestin (1993; 2010), partilha do mesmo pensamento de Harvey quando entende o territ\u00f3rio como produto hist\u00f3rico, resultado das rela\u00e7\u00f5es sociais do homem e de sua intera\u00e7\u00e3o com o ambiente, e vai mais longe, o considera tamb\u00e9m como produto e condi\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es capitalistas, rela\u00e7\u00f5es de poder e dotado de identidade, organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica e representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas.\nEle indica os mecanismos por meio dos quais o homem se apropria de parcelas do espa\u00e7o e as transforma em territ\u00f3rio. De acordo com sua l\u00f3gica, os mecanismos para produ\u00e7\u00e3o territorial se constituem de atores (homem ou coletividade), processos, objetos, formas, a\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es s\u00eamicas (sistemas de sinais).Do indiv\u00edduo ou coletividade, que combina diversos meios para agir sobre os ambientes natural e social, atrav\u00e9s do trabalho, formado pelo emprego de energia e informa\u00e7\u00e3o e mediadores materiais e imateriais, e sistemas de inten\u00e7\u00f5es, programas, objetivos e metas, que corroboram para criar condi\u00e7\u00f5es e estabelecer rela\u00e7\u00f5es entre os ambientes f\u00edsico e social, e para produ\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rios e territorialidades (Figura 3).\nComo se observa, a representa\u00e7\u00e3o que Raffestin faz de territ\u00f3rio, ao considerarmo- na nos seus pormenores n\u00e3o se distancia demasiadamente daquela representa\u00e7\u00e3o te\u00f3rica que\nBertrand faz de meio ambiente, uma vez que se tem a\u00ed representados tr\u00eas elementos b\u00e1sicos da an\u00e1lise bertrandiana. O sistema natural antropizado, os meios e os recursos de interfer\u00eancia na natureza e a imaterialidade e representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica como elementos mediadores e representativos do territ\u00f3rio.\nO termo territ\u00f3rio, dessa forma, est\u00e1 relacionado \u00e0 ideia de apropria\u00e7\u00e3o de uma parcela da terra por um indiv\u00edduo ou coletividade, dotado de organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, social e cultural, sendo assim uma constru\u00e7\u00e3o do social. No entanto, sua constru\u00e7\u00e3o s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel gra\u00e7as a uma base f\u00edsico-natural para sustent\u00e1-lo.\nFigura 3- Processo de produ\u00e7\u00e3o e representa\u00e7\u00e3o do territorio.\nFonte: Esquema elaborado com base na leitura de Raffestin (2010) sobre as rela\u00e7\u00f5es sociais (mecanismos) de poder que formam o territ\u00f3rio. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nEntender como acontece a apropria\u00e7\u00e3o e modifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o (terra, natureza) e, por conseguinte, a forma\u00e7\u00e3o de um territ\u00f3rio, requer reflex\u00f5es acerca do homem com o ambiente e suas din\u00e2micas e as rela\u00e7\u00f5es geradas pelo pr\u00f3prio homem atrav\u00e9s de suas atividades produtivas. O espa\u00e7o aqui mencionado corresponde na vis\u00e3o de Bertrand, ao geossistema\n(geocomplexo), o tempo da fonte. Aquele sistema que \u00e9 respons\u00e1vel pelo fornecimento da base natural, a partir da qual o homem estabelece seu sistema de rela\u00e7\u00f5es (produtivas, pol\u00edtica, econ\u00f4mica, social e cultural), o territ\u00f3rio.\nO homem age sobre e no espa\u00e7o f\u00edsico (geocomplexo natural) movido por a\u00e7\u00f5es culturais, econ\u00f4micas, sociais, etc, atrelando a este, seus elementos figurativos e domina\u00e7\u00e3o territorial e simb\u00f3lica. As espacializa\u00e7\u00f5es de tais a\u00e7\u00f5es ou atividades sobre esse ambiente (espa\u00e7o f\u00edsico) resulta em um espa\u00e7o geogr\u00e1fico antropizado, socialmente territorializado ou como quer Harvey (1980), em um espa\u00e7o social.\n2.3\tO sistema GTP (Geossistema-Territ\u00f3rio-Paisagem)\nO GTP \u00e9 um modelo te\u00f3rico - metodol\u00f3gico, que tem como objetivo a apreens\u00e3o do meio ambiente a partir de tr\u00eas dimens\u00f5es te\u00f3ricas. A dimens\u00e3o naturalista, o geossistema, a dimens\u00e3o socioecon\u00f4mica, o territ\u00f3rio e a dimens\u00e3o sociocultural, a paisagem (BERTRAND; BERTRAND, 2009; PASSOS, 2003; 2006-2008; GUERRA et al., 2012).\nAssim, os encaminhamentos te\u00f3ricos que d\u00e3o fundamento \u00e0 pesquisa, est\u00e3o relacionados \u00e0 discuss\u00e3o de conceitos-chave, amplamente debatidos no \u00e2mbito da geografia, mas tamb\u00e9m na esfera da sociedade atual. Geossistema, paisagem e territ\u00f3rio s\u00e3o conceitos/no\u00e7\u00f5es, bastante em evidencia no contexto dessa ci\u00eancia, pois est\u00e3o diretamente ligados a quest\u00f5es de meio ambiente, planejamento e ordenamento ambiental do territ\u00f3rio.\nO sistema GTP foi proposto em 1990 por Georges Bertrand e se prop\u00f5e a uma abordagem geogr\u00e1fica transversal, em que o meio ambiente \u00e9 estudado seguindo uma l\u00f3gica de espa\u00e7os e tempos simult\u00e2neos, Bertrand;Bertrand (2009). O tempo da natureza antropizada (geossistema), das propriedades bio-fisico-qu\u00edmicas de seus elementos. O tempo do homem (territ\u00f3rio) e de seus sistemas de a\u00e7\u00f5es. E o tempo das a\u00e7\u00f5es e emo\u00e7\u00f5es culturais (paisagem). A paisagem do sistema GTP equivale as identidades e representa\u00e7\u00f5es simb\u00f3licas do homem em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio.\nEsse sistema tripolar de Bertrand \u00e9 resultado de suas reflex\u00f5es a respeito da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza e de sua inquieta\u00e7\u00e3o por encontrar um modelo te\u00f3rico de estudo que fosse capaz de assimilar toda complexidade do sistema meio ambiente, simultaneamente. O esquema da Figura 4 representa teoricamente, a ideia bertrandiana de estudo do meio ambiente a partir de uma vis\u00e3o tridimensional. Bertrand; Bertrand (2009) parte do princ\u00edpio de que para entender a complexidade ambiental, \u00e9 preciso harmonizar, ao mesmo tempo, a globalidade, a diversidade ou \u201cgeodiversidade\u201d (PASSOS, 2013) e a interatividade de todo sistema ambiental.\nEssa trilogia tem como base os crit\u00e9rios de antropiza\u00e7\u00e3o dos elementos que comp\u00f5em o quadro natural do sistema ambiental, a artificializa\u00e7\u00e3o dos recursos naturais, a produ\u00e7\u00e3o de objetos em favor de um sistema de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f4mico e social e a artializa\u00e7\u00e3o, a representa\u00e7\u00e3o imagin\u00e1ria do territ\u00f3rio por meio de simbologias culturais.\nFigura 4 - Esquema modelo GTP - dimens\u00f5es de interpreta\u00e7\u00e3o do meio ambiente\nFonte: Bertrand ;Bertrand (2009). Organiza\u00e7\u00e3o:Liriane G. Barbosa (2014).\nPortanto, seu modelo te\u00f3rico, permite a interpreta\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea do uso e percep\u00e7\u00e3o do meio ambiente a partir de tr\u00eas entradas ambientais. O geossistema, modelo te\u00f3rico do terreno, corresponde ao tempo da fonte, onde prevalece o quadro natural e seu grau de antropiza\u00e7\u00e3o. \u00c9 a dimens\u00e3o naturista do sistema. O rio, o relevo, o solo, a vegeta\u00e7\u00e3o, a estrutura geol\u00f3gica e seus minerais, antropizados efetivamente ou potencialmente pelo sistema pol\u00edtico e econ\u00f4mico vigente.\nDesse modo, o geossistema \u00e9 um modelo te\u00f3rico de interpreta\u00e7\u00e3o do quadro natural do meio ambiente e se materializa sobre o terreno atrav\u00e9s de um arranjo geogr\u00e1fico formado a partir da combina\u00e7\u00e3o de fatores geomorfol\u00f3gicos, clim\u00e1ticos e hidrol\u00f3gicos (potencial ecol\u00f3gico), fatores biogeogr\u00e1ficos (fauna e flora) e pedol\u00f3gicos (explora\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica) e fatores antropog\u00eanicos (a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica), conforme pode ser observado na Figura 5.\nO geossistema \u00e9 o estado global de um lugar, em um dado momento, por uma determinada dura\u00e7\u00e3o, numa trajet\u00f3ria representada por uma sucess\u00e3o de estados (sazonais, plurianuais, pluriseculares etc.). No terreno, geossistema se concretiza como um mosaico de unidades de diferentes tamanhos (ge\u00f3topo, geof\u00e1cies, geocomplexo, etc.) definidos como homog\u00eaneos nas suas respectivas escalas (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.324).\nLogo, pensar um lugar a partir do geossistema (da teoria) \u00e9 antes de tudo considerar sua geocomplexidade, mas uma geocomplexidade n\u00e3o somente do ponto de vista da din\u00e2mica atual das rela\u00e7\u00f5es que se estabelecem, mas, sobretudo das multitemporalidades dos processos que condicionam seu arranjo unit\u00e1rio, e isso inclui a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. N\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel pensar o quadro natural do meio ambiente sem considerar, ao mesmo tempo, o papel que cada agente (natural ou social) desempenha, especialmente nos tempos atuais em que parcelas significativas da natureza foram completamente alteradas pelo homem.\nFigura 5- Esquema de interpreta\u00e7\u00e3o do modelo te\u00f3rico Geossistema\nGEOSISTEMA\nPOTENCIAL ECOLOGICO (Relevo+Clima+Agua)\nEXPLORA\u00c7\u00c3O BIOL\u00d3GICA (Flora-Fauna-Solo)\nFonte:Bertrand; Bertrand (2009);Bertrand (2004). Adapta\u00e7\u00e3o:Linane G. Barbosa (2014).\nA proposta de estudo geossist\u00eamico de Bertrand; Bertrand (2009), segue orientada segundo uma proposta de an\u00e1lise estrutural e taxon\u00f3mica do geocomplexo, o terreno. Assim, ao estudar o ambiente (lugar/geocomplexo/bacia hidrogr\u00e1fica/ dom\u00ednio fitogeogr\u00e1fico, etc.) \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o sua estrutura vertical e fei\u00e7\u00f5es horizontais. A an\u00e1lise vertical ocorre a partir do geohorizonte litol\u00f3gico at\u00e9 os estratos (arb\u00f3reo, arborescente, arbustivo, subarbustivo e herb\u00e1ceo) da vegeta\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise da estrutura horizontal das unidades taxon\u00f3micas, s\u00e3o constitu\u00eddas pelo pr\u00f3prio geocomplexo (\u00e1rea delimitada para estudo), geof\u00e1cies e ge\u00f3topo.\nOs geof\u00e1cies s\u00e3o as unidades fisionomicamente homog\u00eaneas do terreno e equivalem a uma grandeza escalar que pode atingir centenas de Km2, com estrutura e din\u00e2mica\nperfeitamente diferenci\u00e1veis in situ ou por imageamento. A diferencia\u00e7\u00e3o fision\u00f4mica dos geof\u00e1cies ocorre condicionada por quatro fatores ambientais fundamentais, o relevo, o solo, a vegeta\u00e7\u00e3o e a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. A atua\u00e7\u00e3o desses fatores condiciona a fisionomia assumida pelos geof\u00e1cies sobre o terreno e logo sua din\u00e2mica ambiental.\nA menor unidade geossist\u00eamica da proposta de Bertrand \u00e9 o ge\u00f3topo, cuja grandeza escalar n\u00e3o ultrapassa o metro quadrado, podendo atingir at\u00e9 mesmo o cent\u00edmetro quadrado. Correspondem aos \u201cbi\u00f3topos, cujas condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o muitas vezes muito diferentes das condi\u00e7\u00f5es dos geossistemas e geof\u00e1cies dentro das quais eles se acham\u201d, Bertrand (2004, p.148).\nO geossistema se configura no pr\u00f3prio complexo geogr\u00e1fico e sua din\u00e2mica de conjunto. Por isso a evolu\u00e7\u00e3o do pensamento de Bertrand a despeito do assunto, o levou a considerar esse complexo geogr\u00e1fico, n\u00e3o mais como um geossistema em si, mas como um geocomplexo, o que n\u00e3o quer dizer que o mesmo agora desconsidere a terminologia anterior, mas ao contr\u00e1rio, ele o entende como um modelo te\u00f3rico por meio do qual \u00e9 poss\u00edvel a apreens\u00e3o da complexidade din\u00e2mica de um lugar, o geocomplexo. O geossistema \u00e9, portanto, o fundamento te\u00f3rico que possibilita debru\u00e7ar-se sobre o terreno e perceber suas complexidades din\u00e2micas.\nO entendimento dessas geoestruturas horizontais (geocomplexo, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo) referenciadas, fica mais f\u00e1cil quando consideradas dentro de um sistema global de classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f3mica de unidades de paisagem, do qual Bertrand (2004) e Bertrand;Bertrand (2009) foram propositares. Seu sistema de classifica\u00e7\u00e3o temporo-espacial envolve a hierarquiza\u00e7\u00e3o te\u00f3rica das unidades de paisagem como forma de facilitar o estudo do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. O autor prop\u00f4s seis n\u00edveis taxon\u00f4micos de estrutura da paisagem conforme uma ordem de grandeza escalar decrescente, partindo do global para o local.\nAssim, as unidades de paisagem, conforme sua proposta, est\u00e3o divididas em dois grupos: o grupo das unidades superiores, zonas, dom\u00ednios e regi\u00e3o natural e o grupo das unidades inferiores, geossistema (geocomplexo), geof\u00e1cies e ge\u00f3topos (BERTRAND; BERTRAND, 2009; BERTRAND, 2004; PASSOS, 2006-2008).\nEsse sistema de classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica das unidades de paisagem foi inspirado, segundo Bertrand (2004), nas escalas temporo- espaciais desenvolvidas e aplicadas por A. Cailleux e J. Tricart nos estudos geomorfol\u00f3gicos. No entanto, o mesmo ressalta que essa delimita\u00e7\u00e3o n\u00e3o deve ser considerada como o um fim em si, mas como um meio de aproxima\u00e7\u00e3o com a realidade geogr\u00e1fica. Essa delimita\u00e7\u00e3o deve respeitar as pr\u00f3prias descontinuidades da paisagem, facilmente percept\u00edveis sobre o terreno.\nSegundo Pissinati e Archela (2009), do ponto de vista sist\u00eamico, o geossistema abrange tr\u00eas conceitos fundamentais; o conceito espacial, formado pelo arranjo das unidades homog\u00eaneas, nas suas diferentes escalas (geocomplexo, geof\u00e1cies e ge\u00f3topo). O conceito natural que corresponde ao conjunto dos elementos do meio geogr\u00e1fico natural e o conceito antr\u00f3pico que s\u00e3o os impactos das atividades humanas sobre o geocomplexo, a antropiza\u00e7\u00e3o.\nEssa acep\u00e7\u00e3o \u00e9 defendida por Bertrand; Bertrand (2009) por que o mesmo entende que, p\u00f5e em evid\u00eancia a rela\u00e7\u00e3o entre os componentes biof\u00edsicos e antr\u00f3picos e ao mesmo tempo torna pass\u00edvel de estudo e inclusive, cartograf\u00e1veis as unidades espaciais, sem deixar de considerar sua evolu\u00e7\u00e3o e fenologia.\nA segunda dimens\u00e3o do modelo GTP \u00e9 o territ\u00f3rio. O tempo do recurso, que \u00e9 o resultado imediato da rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza. Daquilo que a sociedade consegue extrair da natureza e transformar em meios de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Segundo Passos (2006-2008, p.63) \u201crepresenta o espa\u00e7o tempo das sociedades, aquele da organiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, jur\u00eddica, administrativa e aquele da explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica\u201d.\nCada lugar tem sua hist\u00f3ria social e econ\u00f3mica a ser contada, at\u00e9 mesmo aqueles lugares que, aparentemente, n\u00e3o sofreram demasiadamente com a interfer\u00eancia antr\u00f3pica, pois mesmo estes est\u00e3o submetidos a uma ordem social, articulada de acordo com um sistema pol\u00edtico, econ\u00f3mico e administrativo. Todo sistema social, constitu\u00eddo de coletividade e rela\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o, n\u00e3o existe sem uma base f\u00edsica, sem uma fonte de mat\u00e9ria-prima que lhe sirva de alimenta\u00e7\u00e3o e sustenta\u00e7\u00e3o social, econ\u00f3mica e cultural e o geossistema (geocomplexo) \u00e9 a fonte material sobre a qual o territ\u00f3rio repousa.\nO territ\u00f3rio, portando, se expressa atrav\u00e9s dos diferentes meios que a sociedade adotou (a) para transformar o ambiente e orden\u00e1-lo conforme sua cultura. No entender de Bertrand; Bertrand (2009, p. 124) \u00e9 \u201ca dimens\u00e3o naturalista de um conceito social\u201d. Dimens\u00e3o naturalista porque tem na terra, no geocomplexo, sua base f\u00edsica, sua fonte, sobre a qual est\u00e3o assentadas as atividades antropog\u00eanicas, e social por que \u00e9 um conceito criado socialmente e essencialmente pela Geografia.\nPara entender o territ\u00f3rio \u00e9 preciso antes, compreender as bases f\u00edsicas sobre as quais ele est\u00e1 centrado, mas n\u00e3o de um ponto de vista puramente naturalista, sob o enfoque essencialmente funcional e estrutural do complexo natural, mas levando em considera\u00e7\u00e3o os sucessivos processos de antropiza\u00e7\u00e3o desse complexo. Os usos, as repercuss\u00f5es impactantes sobre o mesmo, os conflitos sociais e as pol\u00edticas humanas que orientam as formas de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra.\nO entendimento do conceito de territ\u00f3rio defendido por Bertrand, parte do princ\u00edpio de que toda e qualquer atividade humana est\u00e1 centrada na terra, mesmo que indiretamente, naquilo que ela pode oferecer para o desenvolvimento de suas cadeias produtivas. O ato de canalizar ou represar parcialmente o curso de um rio, por exemplo, se constitui em um processo de antropiza\u00e7\u00e3o de um (sub) sistema natural, mas ao mesmo tempo, os meios que o homem se utiliza para interferir na din\u00e2mica natural desse (sub) sistema e as diversas finalidades atribu\u00eddas as suas \u00e1guas, se constituem no territ\u00f3rio. Assim, o territ\u00f3rio para Bertrand s\u00e3o os diferentes meios de altera\u00e7\u00e3o do complexo natural e sua explora\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica por sucessivas sociedades.\nA paisagem \u00e9 a terceira dimens\u00e3o no contexto de an\u00e1lise ambiental do sistema GTP. \u00c9 a dimens\u00e3o sociocultural do meio ambiente. \u00c9 o patrim\u00f3nio e a identidade do sujeito. \u00c9 o valor simb\u00f3lico por ele atribu\u00eddo ao territ\u00f3rio. Nessa perspectiva, a paisagem n\u00e3o se constitui conceito e muito menos em um arranjo de objetos f\u00edsicos ambientais, mas em uma representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do territ\u00f3rio, embora seu arranjo seja constitu\u00eddo pela combina\u00e7\u00e3o de objetos e estruturas naturais e sociais, que s\u00e3o elementos concretos.\nAssim nesse entender, ela \u00e9 uma abstra\u00e7\u00e3o sentimental e individual do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente, as imagens do lugar, mentalmente constru\u00eddas pelo sujeito. O undamental, nesse caso, \u00e9 compreender o sentido de identidade. As identidades criadas na rela\u00e7\u00e3o sujeito/ambiente, pois a partir dessa rela\u00e7\u00e3o \u201cela se inscreve em m\u00faltiplas temporalidades do vivido\u201d (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.325) e se expressa atrav\u00e9s do imagin\u00e1rio humano, das suas emo\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao lugar.\nNesse sentido, n\u00e3o h\u00e1 como definir um conceito de paisagem, pois ela \u00e9, ao mesmo tempo, uma abstra\u00e7\u00e3o do arranjo ambiental ou de aspectos dele e uma constru\u00e7\u00e3o social e banal. Como bem coloca Passos (2013), \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o subjetiva e imaterial. Nesse sentido, deve ser dada import\u00e2ncia particular aos sentidos humanos e a forma\u00e7\u00e3o cultural do indiv\u00edduo.\nTodos n\u00f3s somos dotados de uma cultura em particular e de certo grau de instru\u00e7\u00e3o e mem\u00f3ria afetiva, respons\u00e1veis por dotar e educar nossos sentidos (vis\u00e3o, tato, olfato, audi\u00e7\u00e3o e paladar) a reconhecer e abstrair movimentos, formas e estruturas, sons, perfumes e gostos e criar no imagin\u00e1rio uma representa\u00e7\u00e3o para cada ambiente e objeto. Assim, um mesmo ambiente (cidade, bairro, rua, distrito rural, rio, floresta, igreja, escola, etc.), uma mesma forma f\u00edsica e um mesmo objeto, desperta sentimentos diferentes em cada indiv\u00edduo, por influ\u00eancia de nossa percep\u00e7\u00e3o de mundo, a qual est\u00e1 orientada por essas duas variantes, os sentidos e a cultura.\nDe acordo com o entendimento que se tem dessa proposta de Bertrand; Bertrand (2009), os ambientes mudam em rela\u00e7\u00e3o aos fatores naturais, ao territ\u00f3rio e as a\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas imprimidas sobre o terreno, e as paisagens mudam em rela\u00e7\u00e3o ao sujeito. Cada indiv\u00edduo acumula (internaliza) uma sucess\u00e3o de paisagens. Sua trajet\u00f3ria de vida, o tempo e sua forma\u00e7\u00e3o cultural v\u00e3o determinar o significado e o grau de identidade deste em rela\u00e7\u00e3o a cada uma delas, e nesse caso, o tempo \u00e9 um determinante. A rotina fixa v\u00ednculos e os v\u00ednculos criam as identidades do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao ambiente.\nDesse modo, a paisagem \u00e9 t\u00e3o processual quanto \u00e9 o territ\u00f3rio e o complexo natural e sua antropiza\u00e7\u00e3o. Isso porque, as inter-rela\u00e7\u00f5es entre cada elemento do ambiente, relevo, clima, vegeta\u00e7\u00e3o e solo, etc, destes com o homem e, vice-versa, ocorre dentro de uma l\u00f3gica multitemporal e processual, onde o tempo n\u00e3o \u00e9 apenas uma ordem cronol\u00f3gica, \u00e9 um processo, o que Bertrand (2009) denomina de \u201ctempo processo\u201d. Uma ordem processual e gradativa, da qual participam atores e agentes sociais e naturais. Os sistemas clima, hidrogr\u00e1fico, geomorfol\u00f3gico, biogeogr\u00e1fico (flora e fauna), pedol\u00f3gico e os sistemas antr\u00f3picos (pol\u00edtico, econ\u00f4mico, social e cultural).\nHarvey (1980) defende o desenvolvimento de uma filosofia do espa\u00e7o social, onde o espa\u00e7o deve ser percebido como um complexo de sentimentos e imagens individuais sobre ele e de rea\u00e7\u00f5es dirigidas ao simbolismo espacial que cerca os indiv\u00edduos. Note-se, que essa concep\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o de Harvey se assemelha com o que Bertrand; Bertrand (2009) define de \u201cespa\u00e7o-tempo da cultura, da arte, da est\u00e9tica, do simb\u00f3lico e do m\u00edstico\u201d (PASSOS, 200620008, p.63), a paisagem. Para Bertrand; Bertrand, a paisagem s\u00e3o os sentimentos identit\u00e1rios e as imagens criadas internamente pelo sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio.\nEm seu estudo sobre a cidade, Harvey (1980), defende a ideia do estudo geogr\u00e1fico dessa forma espacial a partir da tr\u00edade forma-espa\u00e7o-processo. O que preocupa Harvey n\u00e3o \u00e9 entender o espa\u00e7o em si, mas o que as diferentes pr\u00e1ticas humanas criam ao fazer uso das distintas conceitua\u00e7\u00f5es de espa\u00e7o.\nO espa\u00e7o nesse caso \u00e9 apenas o meio atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel entender o fen\u00f4meno do urbano e as formas que as cidades assumem. A cidade \u00e9 a escala espacial e a forma por ela assumida \u00e9 terminada pelos processos passados e atuais. Assim tamb\u00e9m \u00e9 o GTP. Configurase como um meio te\u00f3rico-metodol\u00f3gico atrav\u00e9s do qual \u00e9 poss\u00edvel a apreens\u00e3o dos sucessivos e simult\u00e2neos tempos do sistema ambiental, em sua plenitude e sob o ponto de vista da interface din\u00e2mica natural e antr\u00f3pica (geossistema), do antropico com o socioecon\u00f4mico (territ\u00f3rio) e do socioecon\u00f4mico com o sociocultural (paisagem).\nO GTP tem a fun\u00e7\u00e3o essencial de relan\u00e7ar a pesquisa ambiental sobre bases multidimensionais, no tempo e no espa\u00e7o, quer seja no quadro de disciplinas ou mesmo em formas de constru\u00e7\u00e3o da interdisciplinaridade. Sua voca\u00e7\u00e3o primeira \u00e9 favorecer uma reflex\u00e3o epistemol\u00f3gica e conceitual e, na medida do poss\u00edvel, desencadear proposi\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas concretas (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.306).\nColocado dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel destacar ao menos tr\u00eas pontos importantes no modelo proposto por Bertrand. A discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica e conceitual que, uma vez centrada sob esse modelo te\u00f3rico induzir\u00e1 \u00e0 busca por uma interpreta\u00e7\u00e3o sist\u00eamica do meio ambiente, em que este \u00e9 apreendido de forma global. N\u00e3o somente sua estrutura (forma e fun\u00e7\u00e3o) \u00e9 levada em considera\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m e, primordialmente, as rela\u00e7\u00f5es, os processos que se efetivam nos \u00e2mbitos f\u00edsico-natural, s\u00f3cio- econ\u00f4mico e s\u00f3cio- cultural.\nAl\u00e9m disso, a assimila\u00e7\u00e3o desse complexo de rela\u00e7\u00f5es e processos s\u00f3 se concretiza mediante a considera\u00e7\u00e3o escalar, espacial e temporal, desses fen\u00f4menos. A escala espacial do s\u00edtio, do lugar. Aonde est\u00e1 situado? N\u00e3o simplesmente localizado. Em que contexto? Que din\u00e2micas conduziram (em) as muta\u00e7\u00f5es espaciais? etc. E a escala temporal dos processos, das rela\u00e7\u00f5es. N\u00e3o o tempo cronol\u00f3gico, mas os m\u00faltiplos tempos do \u201cmeio ambiente\u201d (BERTRAND; BERTRAND, 2009, p.307). Este \u00e9 o segundo ponto importante dessa proposta.\nPor \u00faltimo, a pretens\u00e3o de buscar a interpreta\u00e7\u00e3o ambiental a partir de um vi\u00e9s multidimensional, coloca o pesquisador ou pensador deste complexo, diante da miss\u00e3o de encontrar um caminho para dialogar com outras \u00e1reas do conhecimento, pensando de forma pr\u00e1tica e partindo de uma l\u00f3gica linear da pesquisa sobre meio ambiente, enquanto objeto de estudo. A assimila\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica, conceitual e o sentido de sistema \u00e9 o primeiro passo para entender o sistema ambiental e a posteriori, o di\u00e1logo interdisciplinar e a pr\u00e1tica emp\u00edrica.\nAo colocar a interpreta\u00e7\u00e3o da paisagem como uma abstra\u00e7\u00e3o sentimental do meio ambiente, como um \u201cestudo da identidade do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao lugar\u201d, simultaneamente ao estudo da antropiza\u00e7\u00e3o dos elementos biof\u00edsicos da natureza e suas repercuss\u00f5es socioecon\u00f4micas, Bertrand (re) lan\u00e7a a sociedade, a respeito da quest\u00e3o da sustentabilidade ambiental, na dire\u00e7\u00e3o de um denominador comum, entre tr\u00eas inst\u00e2ncias fundamentais: a ci\u00eancia, o Estado e a sociedade civil.\nNesse caso, a ci\u00eancia \u00e9 o elo mediador entre as duas \u00faltimas inst\u00e2ncias, pois pela primeira vez um modelo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico se prop\u00f5e compreender as quest\u00f5es ambientais, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista das a\u00e7\u00f5es do homem sobre o ambiente natural e suas\nrepercuss\u00f5es ao longo do tempo, mas tamb\u00e9m entender os anseios da sociedade, aquilo que o sujeito-indiv\u00edduo sente e percebe.\nDesde o in\u00edcio dos anos 90, do s\u00e9culo XX, o termo meio ambiente aparece como pauta de discuss\u00e3o na agenda pol\u00edtica dos diversos estados- na\u00e7\u00f5es. No \u00e2mbito da ci\u00eancia, essa discuss\u00e3o sobre meio ambiente \u00e9 bem anterior a isso, e data do in\u00edcio dos anos 1970 (PASSOS, 2013). Avan\u00e7os significativos foram alcan\u00e7ados, n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista epistemol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m do ponto de vista das pol\u00edticas p\u00fablicas dos v\u00e1rios pa\u00edses.\n\u00c9 preciso ressaltar, entretanto, que h\u00e1 ainda uma lacuna a ser superada. A falta de di\u00e1logo que existe entre a inst\u00e2ncia que elabora as pol\u00edticas de meio ambiente, o Estado, aquela inst\u00e2ncia que pensa e elabora modelos te\u00f3ricos de interpreta\u00e7\u00e3o dos processos ambientais e cen\u00e1rios, a ci\u00eancia, e aquela, cujas decis\u00f5es pol\u00edticas e ambientais a afeta profundamente, a sociedade.\n3\t- ALGUMAS CONSIDERA\u00c7\u00d5ES SOBRE AS POL\u00cdTICAS AMBIENTAIS\n3.1\tDa natureza ao meio ambiente\nA primeira coloca\u00e7\u00e3o aqui \u00e9 sobre a compreens\u00e3o que se tem de natureza. N\u00e3o raras s\u00e3o as abordagens que ao tratarem sobre as quest\u00f5es ou a an\u00e1lise ambiental, recorrem \u00e0 natureza como os elementos do quadro do meio f\u00edsico-qu\u00edmico e biol\u00f3gico, mas poucos s\u00e3o aqueles estudos que se reportam ao conceito e origem desse termo, t\u00e3o largamente usado. E mesmo aqueles que a ele se reportam com mais frequ\u00eancia est\u00e3o, em sua maioria, relacionados ao campo de estudo da Filosofia e Epistemologia.\nUma r\u00e1pida busca pelo significado de natureza e \u00e9 poss\u00edvel constatar que essa express\u00e3o, em geral, est\u00e1 relacionada \u00e0queles elementos do quadro f\u00edsico natural. O termo teve origem no idioma latim como natura ou naturea e est\u00e1 relacionado a tudo aquilo que tem car\u00e1ter natural e n\u00e3o sofreu artificializa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. Logo, a ideia de natureza se contrap\u00f5e a tudo que \u00e9 oposto ao natural e, portanto, tudo que \u00e9 constru\u00eddo artificialmente pelo homem, n\u00e3o faz parte da natureza.\nSegundo Whitehead (1994, p. 8) \u201ca natureza \u00e9 tudo aquilo que observamos pela percep\u00e7\u00e3o obtida atrav\u00e9s dos sentidos\u201d, mas sua exist\u00eancia independe do pensamento humano, isso porque pensar sobre a natureza n\u00e3o significa necessariamente pensar sobre o pensamento tamb\u00e9m. A natureza pode ser apreendida unicamente pela percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel do sujeito, sendo nesse caso uma apreens\u00e3o homog\u00eanea, em que a mesma se revela como uma coisa contida em si mesma, ou seja, ela existe independente de pensarmos ou n\u00e3o sobre ela, mas ao mesmo tempo, ela est\u00e1 por toda parte e \u00e9 por n\u00f3s, sentida atrav\u00e9s dos sentidos.\nNessa perspectiva, a natureza \u00e9 o conjunto dos fatores e fen\u00f4menos biof\u00edsicos e qu\u00edmicos que comp\u00f5em os elementos denominados por Humboldt de quadros da natureza. Ela \u00e9 portando concreta, regida por leis pr\u00f3prias e n\u00e3o depende do pensamento do homem para existir. Conforme Shau\u00ed (2001 apud SPRINGER, 2010) a natureza \u00e9 a realidade, da qual os humanos e suas institui\u00e7\u00f5es fazem parte.\nNo entanto, essa mesma natureza, quando pensada sob o ponto de vista epistemol\u00f3gico, na tentativa de entender sua pr\u00f3pria natureza, suas leis, seu funcionamento e suas propriedades, sua exist\u00eancia depende do pensamento humano e depende ainda tamb\u00e9m, da cultura dos grupos sociais, os quais constroem e constru\u00edram ao longo dos anos, conforme suas cren\u00e7as, ideias/no\u00e7\u00f5es de natureza.\nA express\u00e3o natureza \u00e9, portanto, neste \u00faltimo caso, um conceito socialmente constru\u00eddo e idealizado pelo homem (PORTO-GON\u00c7ALVES, 1998), mas pode ser entendida como uma no\u00e7\u00e3o uma vez que, sua exist\u00eancia enquanto conceito depende do pensamento humano e est\u00e1 atrelado ao conhecimento cient\u00edfico e filos\u00f3fico, mas sua apreens\u00e3o n\u00e3o. Depende apenas da sensibilidade do sujeito, sem necessariamente pensar sobre ela.\nEntendida dessa forma, a natureza enquanto fato, realidade \u00e9, portanto, anterior ao pensamento humano sobre ela mesma. Por\u00e9m, a natureza socialmente constru\u00edda, remonta ao tempo da civiliza\u00e7\u00e3o grega ou at\u00e9 mesmo do in\u00edcio de sua \u201cdomina\u00e7\u00e3o\u201d pelo homem. A constru\u00e7\u00e3o humana de natureza ocorre a partir da \u201cracionalidade do real\u201d (SHAU\u00cd, 2001, apud SPRINGER, 2010, p.162).\nWhitehead (1994, p.9) diferencia o pensar sobre a natureza do perceber a natureza. Para ele, a percep\u00e7\u00e3o sens\u00edvel, atrav\u00e9s da qual sentimos a natureza \u00e9 um ingrediente que n\u00e3o \u00e9 pensamento, assim a percep\u00e7\u00e3o do quadro natural, n\u00e3o necessariamente envolve o pensamento, a sentimos por que a mesma se revela como \u201cum complexo de entidades cujas rela\u00e7\u00f5es m\u00fatuas s\u00e3o pass\u00edveis de express\u00e3o sem refer\u00eancia a mente\u201d. Por\u00e9m o pensar sobre a natureza envolve pensamento heterog\u00eaneo, que inclui ao mesmo tempo o pensamento e a apreens\u00e3o sens\u00edvel.\nServem de ilustra\u00e7\u00e3o os fen\u00f4menos (fatores) atmosf\u00e9ricos. Todos os humanos s\u00e3o dotados de sentidos capazes de perceb\u00ea-los e apreende-los atrav\u00e9s da sensibilidade org\u00e2nica, por que todos s\u00e3o, de um modo ou de outro, condicionados ambientalmente por eles. Assim, todo indiv\u00edduo \u00e9 capaz de distinguir organicamente as oscila\u00e7\u00f5es temporais da temperatura, da umidade do ar, por que algumas fun\u00e7\u00f5es do organismo humano respondem a essas oscila\u00e7\u00f5es. No entanto, a defini\u00e7\u00e3o e explica\u00e7\u00e3o racional desse fen\u00f4meno dependem do pensamento individual do sujeito, do seu grau de instru\u00e7\u00e3o e da sua capacidade racional.\nSpringer (2010) caracterizou os v\u00e1rios modos de conceber a natureza ao longo do tempo e para isso criou quatro tipologias considerando o conhecimento cient\u00edfico, filos\u00f3fico e a concep\u00e7\u00e3o de natureza. Assim, a primeira tipologia criada pela autora foi a Mitologia e a Phisis na Gr\u00e9cia Antiga, quando segunda essa autora surgiu o primeiro conceito de natureza. A natureza desse per\u00edodo era uma totalidade mitol\u00f3gica e org\u00e2nica, da qual o homem fazia parte. O conhecimento de natureza estava associado \u00e0 mitologia, ao misticismo. Era uma natureza imaginada e inanimada.\nA segunda tipologia aparece associada \u00e0 ideia de natureza divinizada e se desenvolveu no \u00e2mbito do per\u00edodo medieval. Nesse per\u00edodo, se desenvolveu o conceito de natureza divina, dissociada do homem. Todos os elementos da natureza eram obras criadas\npelas \u201cm\u00e3os divinas\u201d (SPRINGER, 2010, p.162), de modo que, percebe-se a\u00ed a primeira ruptura entre o homem e a natureza, mas por outro lado, a ideia de natureza servil e exterior ao homem. A natureza criada para servir ao homem, entendido como a imagem e semelhan\u00e7a de Deus. A natureza \u201cdimensionava-se a partir da ideologia crist\u00e3\u201d (CAMARGO, 2005, p.33).\nA terceira tipologia coincide com a Idade Moderna, o desenvolvimento de teorias que viriam consolidar a ci\u00eancia, a consolida\u00e7\u00e3o do capitalismo e a realiza\u00e7\u00e3o dos estudos naturalistas. Nesse contexto, a concep\u00e7\u00e3o de natureza mecanizada, de car\u00e1ter objetivo e racional, voltada a atender aos interesses da produ\u00e7\u00e3o capitalista, compreende a natureza como \u201cum conjunto racional de mecanismos f\u00edsicos, cuja estrutura profunda e invis\u00edvel \u00e9 matem\u00e1tica\u201d (VESENTINI, 1969 apud SPRINGER, 2010, p. 163).\nEssa concep\u00e7\u00e3o de natureza foi difundida, entre outros, por Isaac Newton, atrav\u00e9s da Lei da Gravita\u00e7\u00e3o, para o qual a \u201cnatureza era absoluta, imut\u00e1vel, sem criatividade e composta por part\u00edculas indivis\u00edveis que seguiam as leis do movimento mec\u00e2nico\u201d (SPRINGER, 2010, p. 163). Com isso a natureza \u00e9 vista como possibilidade de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica ao m\u00e1ximo e \u201ccomo elemento imprescind\u00edvel para a obten\u00e7\u00e3o dos lucros e para a evolu\u00e7\u00e3o competitiva dos nascidos estados Nacionais\u201d (CAMARGO, 2005, p.37).\nA quarta tipologia, segundo esta autora, corresponde a concep\u00e7\u00e3o de natureza, desde fins do s\u00e9culo XIX ao tempo atual. Esse per\u00edodo compreende novas formas de se pensar a natureza e est\u00e1 muito ligada ao desenvolvimento da Teoria da Relatividade e da Teoria Qu\u00e2ntica de Einstein. A natureza passa a ser compreendida como um conjunto constitu\u00eddo por partes que interagem e inter-relacionam entre si, e por isso \u00e9 din\u00e2mica.\nAssim, dessa breve exposi\u00e7\u00e3o sobre a natureza \u00e9 poss\u00edvel inferir que essa \u00e9, ao mesmo tempo, uma realidade concreta formada por um todo natural, constitu\u00eddo de partes movidas e interconectadas por for\u00e7as e leis invis\u00edveis, e um conceito social e historicamente constru\u00eddo pelo homem. \u00c9 poss\u00edvel entender tamb\u00e9m as ra\u00edzes da dial\u00e9tica entre o explorar e o preservar/proteger, que domina a discuss\u00e3o atual acerca do debate sobre pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da natureza, desenvolvimento e sustentabilidade.\nAs pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da natureza surgiram associadas \u00e0 ideia de natureza intoc\u00e1vel, apoiadas, segundo Diegues (1996, p.53) em \u201cuma concep\u00e7\u00e3o bioc\u00eantrica das rela\u00e7\u00f5es homem/natureza\u201d. Essa dualidade entre explora\u00e7\u00e3o/prote\u00e7\u00e3o da natureza est\u00e1 relacionada as diversas concep\u00e7\u00f5es e representa\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas ou n\u00e3o, que se criou de natureza. Primeiro, de uma natureza mitol\u00f3gica e reverenciada atrav\u00e9s de criaturas mitol\u00f3gicas e depois de uma natureza servil, domin\u00e1vel e explor\u00e1vel.\nPensar racionalmente a natureza, desencant\u00e1-la atrav\u00e9s da manipula\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, da F\u00edsica e da Matem\u00e1tica, levou o homem a domin\u00e1-la e a partir de suas bases f\u00edsicas e biol\u00f3gicas, criar artificialidades (artefatos sociais) que lhe garantisse sobreviv\u00eancia e conforto, diminuindo sua depend\u00eancia dos ciclos naturais, e ao mesmo tempo, permitisse acumular capital. Com isso o homem criou especificidades espaciais para cada lugar, de acordo com sua cultura e o modo de conceber a natureza. Em geral, concebida como um sistema constitu\u00eddo por fatores e recursos, cuja fun\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer a base natural para produ\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o social do espa\u00e7o do homem.\nEsse modo de conceber a natureza criou a falsa ideia de infinidade dos elementos naturais e induziu o homem na busca constante por sua domina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, a ponto de provocar o exaurimento de parcelas significativas de sistemas naturais inteiros, tais como complexos florestais e hidrogr\u00e1ficos. Segundo Porto-Gon\u00e7alves (2011), at\u00e9 os anos de 1960, a busca pela domina\u00e7\u00e3o da natureza n\u00e3o era vista como uma quest\u00e3o, mas como a solu\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento econ\u00f3mico.\nAs primeiras manifesta\u00e7\u00f5es voltadas para o desenvolvimento de pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o ambiental tiveram suas concep\u00e7\u00f5es epistemol\u00f3gicas fundamentadas em movimentos naturalistas que defendiam a cria\u00e7\u00e3o pol\u00edtica de \u00e1reas de natureza selvagem para prote\u00e7\u00e3o total de seu conjunto natural, em que o homem era visto como agente perturbador dos elementos naturais e por isso deveria ser mantido afastado dessas \u00e1reas, sem o direito de domin\u00e1-las, (DIEGUES, 1996). Tal concep\u00e7\u00e3o segue na contram\u00e3o daquela difundida at\u00e9 ent\u00e3o por parte da ci\u00eancia e das teorias econ\u00f3micas.\n\u201cEssa representa\u00e7\u00e3o do mundo natural, expressa pelos chamados preservacionistas puros [...], constituiu-se na justificativa para a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais protegidas que deveriam permanecer intactas\u201d (DIEGUES, 1996, p.53). Sendo assim, a cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Naturais Protegidas foram as primeiras formas de pol\u00edtica conservacionista da natureza e teve origem nos Estados Unidos, no s\u00e9culo XIX (DIEGUES, 1996; ARA\u00daJO, 2007), influenciada por ideias preservacionistas surgidas na Europa, que representavam, na \u00e9poca, um conjunto de percep\u00e7\u00f5es que valorizavam o mundo natural e selvagem, atribuindo-lhe ju\u00edzos de valores est\u00e9ticos e imaterial.\nSegundo L\u00e9v\u00eaque (1999), a ideia que dominava o pensamento ambientalista \u00e0 \u00e9poca era que n\u00e3o se podia conceber a conserva\u00e7\u00e3o da natureza juntamente com a explora\u00e7\u00e3o dos meios naturais, as duas atividades eram totalmente incompat\u00edveis, sendo necess\u00e1rio reservar/cercar extens\u00f5es inteiras da natureza para fins de prote\u00e7\u00e3o contra a a\u00e7\u00e3o/explora\u00e7\u00e3o humana, tido como principal fator perturbador do equil\u00edbrio ambiental do sistema natural.\nEsse tipo de pol\u00edtica conservacionista ganhou abrang\u00eancia r\u00e1pida em diversos pa\u00edses, principalmente no \u00e2mbito dos pa\u00edses subdesenvolvidos, muito apoiada no movimento preservacionista, que por sua vez, teve suas ra\u00edzes ideol\u00f3gicas nos estudos de Hist\u00f3ria Natural das escolas de ci\u00eancia da Europa, no pensamento rom\u00e2ntico, idealizador de uma natureza intoc\u00e1vel e sublime e pelo sentimento de insatisfa\u00e7\u00e3o que tomou conta de parte da classe social urbana-industrial europeia, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 insalubridade do ambiente nas cidades, passando esta classe, a valorizar o ambiente rural e reverenciar a natureza por sua beleza e como fonte de equil\u00edbrio espiritual (DIEGUES, 1996).\nA evolu\u00e7\u00e3o do pensamento conservacionista, al\u00e9m de colocar a sociedade diante da dualidade de manter os \u201cfluxos de mat\u00e9rias-primas e energia\u201d, (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2011, p. 23), base sustentadora do capitalismo e da pr\u00f3pria vida do homem, mantendo ao mesmo tempo, o padr\u00e3o de produ\u00e7\u00e3o e consumo desse sistema econ\u00f3mico, tamb\u00e9m a lan\u00e7ou na discuss\u00e3o de quest\u00f5es ambientais variadas para al\u00e9m daquela da prote\u00e7\u00e3o da natureza selvagem, tais como, a insustentabilidade do modelo econ\u00f3mico vigente, da insalubridade dos ambientes urbanos, do exaurimento dos recursos naturais e da biodiversidade, das altera\u00e7\u00f5es dos padr\u00f5es clim\u00e1ticos regionais, a pobreza e mis\u00e9ria, etc.\nMas a necessidade de se discutir o exaurimento acelerado dos recursos naturais, tamb\u00e9m levou a sociedade a se deparar com a quest\u00e3o filos\u00f3fica e epistemol\u00f3gica de \u201cconceitos ambientais\u201d e nesse sentido foi fundamental a formula\u00e7\u00e3o de terminologias que abarcasse ao mesmo tempo, o natural, o social, o econ\u00f3mico e o cultural. De modo que, a partir dos anos de 1960, surgiram concep\u00e7\u00f5es ambientais que contestavam o sistema econ\u00f3mico progressista (PORTO-GON\u00c7ALVES, 2011) e ao mesmo tempo promoviam a formula\u00e7\u00e3o de conceitos ambientais.\nDentre estes conceitos/no\u00e7\u00f5es, uma das express\u00f5es ambientais mais difundidas, especialmente a partir da confer\u00eancia ambiental das Na\u00e7\u00f5es Unidas, ocorrida no Rio de Janeiro em 1992, foi a terminologia meio ambiente. Juridicamente, o termo \u00e9 entendido na pol\u00edtica ambiental brasileira (Lei n\u00b0 6.938/81) como \u201co conjunto de condi\u00e7\u00f5es, leis, influ\u00eancias e intera\u00e7\u00f5es de ordem f\u00edsica, qu\u00edmica e biol\u00f3gica, que permite, abriga e rege a vida em todas as suas formas\u201d (BRASIL, 1981, [s.p]).\nJuridicamente o termo meio ambiente tem sido defendido como um direito humano, seja como recurso natural, seja como qualidade ambiental para assegurar a sobreviv\u00eancia do homem (MARTINEZ ALIER, 2012). Logo, essa terminologia centra sua compreens\u00e3o na dial\u00e9tica sociedade/natureza, sendo entendido como a express\u00e3o concreta das m\u00faltiplas a\u00e7\u00f5es de processos naturais e antr\u00f3picos. \u00c9 aquilo que resulta da intera\u00e7\u00e3o dos sistemas\nnaturais e da a\u00e7\u00e3o do homem atrav\u00e9s de seus sistemas de objetos e meios de transforma\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o territorial.\nPara Souza (2010, p.3) o termo meio da conjuga\u00e7\u00e3o meio ambiente pode ser entendido como \"possibilidade-condi\u00e7\u00e3o-interven\u00e7\u00e3o\", representando toda forma de rela\u00e7\u00e3o da sociedade e os elementos que ela toma para si como recurso e julga necess\u00e1rio para sua (re) produ\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a express\u00e3o meio ambiente, faz jus a uma no\u00e7\u00e3o de ambiente territorializado, seja por meio das rela\u00e7\u00f5es de poder que se desenvolve a partir dos sistemas pol\u00edticos dos Estados-Na\u00e7\u00e3o, no \u00e2mbito de uma sociedade ou de seus sistemas econ\u00f4micos.\nDesse modo, o meio est\u00e1 na interface da sociedade com o ambiente e representa as diversas maneiras pelas quais o homem interfere e transforma a natureza. O meio ambiente tamb\u00e9m pode ser pensado como um todo sistem\u00e1tico, onde de um lado, participam elementos do sistema antr\u00f3pico e do outro, elementos do sistema natural reagindo dialeticamente uns com os outros no tempo e no espa\u00e7o (Figura 6). Ao pens\u00e1-lo de tal modo, sua apreens\u00e3o n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de outra forma que n\u00e3o a partir de uma vis\u00e3o global.\nFigura 6- Esquema te\u00f3rico do meio ambiente, elaborado com base nas leituras que fundamentam a pesquisa.\nElabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nSegundo Passos (2013, p. 25) \"o meio ambiente \u00e9 um exemplo de palavra que engloba tudo, que todo mundo ouve, mas que cada um compreende a seu gosto. Sua evolu\u00e7\u00e3o sem\u00e2ntica est\u00e1 \u00e0 deriva\". Segundo ele, o termo meio ambiente surgiu associado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de ambiente f\u00edsico-qu\u00edmico (clima, rocha e \u00e1gua) das comunidades vegetais e posteriormente das biocenoses, portanto com um car\u00e1ter extremamente naturalista.\nEm fase seguinte de sua discuss\u00e3o epistemol\u00f3gica, o termo ganhou conota\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica de \"meio ambiente natural dos homens\" e tempos depois passou a ser tema de discuss\u00e3o nos campos social, econ\u00f3mico e cultural. A princ\u00edpio, como implica\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas sobre a biodiversidade e posteriormente como um campo do pensamento humano. Rodriguez; Silva (2013b) enumeram at\u00e9 sete percep\u00e7\u00f5es diferentes de meio ambiente:\nS A vis\u00e3o biol\u00f3gica; as condi\u00e7\u00f5es externas que circundam os organismos vivos, tendo como centro de preocupa\u00e7\u00e3o os elementos biol\u00f3gicos (vis\u00e3o bioc\u00eantrica);\nS A vis\u00e3o antropoc\u00eantrica; totalidade fragment\u00e1ria, um conjunto de fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que afetam diretamente o ser humano. Sendo o homem, o elemento centralizador dessa perspectiva;\nS A vis\u00e3o espacial; espa\u00e7o formado de elementos bi\u00f3ticos, abi\u00f3ticos e socioculturais e suas intera\u00e7\u00f5es. A aten\u00e7\u00e3o maior \u00e9 para a rela\u00e7\u00e3o sociedade /natureza;\nS O senso comum; representa\u00e7\u00e3o social, uma no\u00e7\u00e3o intuitiva constru\u00edda a partir do senso comum, onde cada indiv\u00edduo cria e internaliza sua no\u00e7\u00e3o de meio ambiente, sendo este definido pela subjetividade;\nS Vis\u00e3o ecol\u00f3gica humana - \u00e9 um meio total que participam o natural, o socioecon\u00f3mico e o sociocultural (vis\u00e3o ecol\u00f3gica humana);\nS O meio ambiente como uma estrutura total; intera\u00e7\u00e3o de subsistemas; o microssistema (sistema do indiv\u00edduo, elementos f\u00edsicos e materiais, as atividades, as rela\u00e7\u00f5es e as fun\u00e7\u00f5es desempenhadas), o mesossistema (as inter-rela\u00e7\u00e3o entre os dois sistemas, micro e meso), exo (o cen\u00e1rio onde as pessoas atuam) e macrossistema (as formas, os conte\u00fados, a cultura socialmente compartilhada por um grupo de na\u00e7\u00f5es);\nS Vis\u00e3o global- todo global, composto por elementos naturais e seus processos e do meio sociofisico e cultual. Discuss\u00e3o centrada nas inter-rela\u00e7\u00f5es entre esses meios.\nA partir da enumera\u00e7\u00e3o dessas diferentes concep\u00e7\u00f5es, fica evidente a complexidade do meio ambiente e sua amplitude em rela\u00e7\u00e3o a concep\u00e7\u00e3o que se construiu de natureza. Fica evidente tamb\u00e9m, a necessidade de se postular ou aplicar, em seu estudo, teorias e metodologias que deem conta, ao mesmo tempo, de explicar sua magnitude e apontar o melhor caminho para a constru\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias ambientais e valores sociais ambientalmente sustent\u00e1veis.\nOutras duas terminologias bastante difundidas e n\u00e3o menos merecedoras de discuss\u00e3o, s\u00e3o as express\u00f5es biodiversidade e desenvolvimento sustent\u00e1vel. Os dois conceitos est\u00e3o, de uma forma ou de outra, relacionados ao surgimento do termo meio\nambiente, pois s\u00e3o frutos das mesmas inquieta\u00e7\u00f5es e do mesmo contexto social em rela\u00e7\u00e3o a \"degrada\u00e7\u00e3o\" ambiental e social de um sistema econ\u00f4mico. Um pela preocupa\u00e7\u00e3o acerca da extin\u00e7\u00e3o dos esp\u00e9cimes de animais e a perda acelerada de cobertura vegetal e o outro pela preocupa\u00e7\u00e3o com a deteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida do pr\u00f3prio ser humano, tanto da sa\u00fade f\u00edsica quanto a sa\u00fade ps\u00edquica do sujeito, principalmente aqueles indiv\u00edduos que ocupam os grandes centros urbanos. Ambos os termos se completam no contexto do meio ambiente.\nA palavra biodiversidade em si j\u00e1 diz muito a respeito do seu conceito. O termo surgiu na d\u00e9cada de 1980, contra\u00eddo da refer\u00eancia de diversidade biol\u00f3gica introduzida por Norse e MacNamur, e difundida por Wilson e Peter (ARAUJO, 2007; L\u00c9V\u00caQUE, 1999; LEWINSOHN, 2008) e, principalmente, durante a confer\u00eancia do Rio em 1992, sendo definida como \"a variabilidade de organismos vivos de todas as origens, compreendendo, dentre outros, os ecossistemas terrestres, marinhos e outros ecossistemas aqu\u00e1ticos e os complexos ecol\u00f3gicos de que fazem parte; compreendendo ainda a diversidade dentro de esp\u00e9cies, entre esp\u00e9cies e de ecossistemas\" (BRASIL, 2000, p. 9). O que leva a compreens\u00e3o de uma totalidade sist\u00eamica da vida natural, n\u00e3o somente da vida bi\u00f3tica, mas tamb\u00e9m dos condicionantes naturais que a envolve.\nSegundo L\u00e9v\u00eaque (1999); Ara\u00fajo (2007) e Lewinsohn (2008), a biodiversidade se refere ao mesmo tempo \u00e0 variedade de esp\u00e9cies de uma regi\u00e3o, a variedade gen\u00e9tica de popula\u00e7\u00f5es que uma mesma esp\u00e9cie apresenta, de uma regi\u00e3o para outra e a variedade de comunidades e ecossistemas, terrestres e aqu\u00e1ticos do planeta. As in\u00fameras esp\u00e9cies de animais e vegetais da caatinga e ao mesmo tempo as comunidades de plantas e animais dos dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos brasileiros, mais a varia\u00e7\u00e3o que uma mesma esp\u00e9cie de planta ou animal que os mesmos dom\u00ednios apresentam, de uma regi\u00e3o a outra do pa\u00eds, ilustra a ideia de diversidade biol\u00f3gica defendida.\nO desenvolvimento sustent\u00e1vel diz respeito ao desenvolvimento que atenda \u00e0s necessidades das na\u00e7\u00f5es, sem, no entanto, comprometer a capacidade dos recursos naturais do planeta, para gera\u00e7\u00f5es futuras. O termo sustent\u00e1vel \u00e9 proveniente do latim sustentare e quer dizer em portugu\u00eas, sustentar, defender, fornecer, apoiar, conservar e cuidar. Assim subtendido, esse termo, sob o ponto de vista ambiental, sugere o uso cuidadoso dos recursos naturais, de modo a favorecer as nossas necessidades atuais, conservando-os, para o suprimento das necessidades das gera\u00e7\u00f5es futuras.\nSegundo L\u00e9v\u00eaque (1999) esse termo desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 uma tradu\u00e7\u00e3o do termo ingl\u00eas sustainable development que emergiu gradualmente entre os ecologistas e\npartidaristas do desenvolvimento econ\u00f4mico e se popularizou depois de sua divulga\u00e7\u00e3o pelo Relat\u00f3rio Brundtland em 1987. O termo expressa a necessidade de reintegrar as pol\u00edticas de meio ambiente numa perspectiva de desenvolvimento econ\u00f4mico, onde a ideia central continua sendo o desenvolvimento, mas incluindo agora a preocupa\u00e7\u00e3o com as pol\u00edticas de meio ambiente. Colocou-se em evid\u00eancia a necessidade de cuidar melhor do patrim\u00f4nio natural, da mat\u00e9ria-prima, base da economia e de todas as atividades sociais e ao mesmo tempo, solucionar problemas sociais que afetam diretamente a qualidade do ambiente e da vida do homem.\n\u00c9 poss\u00edvel, de acordo com as leituras em Passos (2013) e Rodr\u00edguez e Silva (2013b), destacar as fases principais na evolu\u00e7\u00e3o do pensamento ambiental que levou a sociedade a construir tais conceitos e a inseri-los na elabora\u00e7\u00e3o de teorias e modelos de desenvolvimento. A primeira delas representa o momento em que a sociedade (ci\u00eancia) come\u00e7a a centrar sua aten\u00e7\u00e3o maior na elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de teorias e modelos de crescimento econ\u00f4mico como mecanismos de desenvolvimento das na\u00e7\u00f5es, especialmente aquelas na\u00e7\u00f5es subdesenvolvidas, como forma de promover a estabilidade e igualdade econ\u00f4mica e social entre os pa\u00edses.\nImaginava-se que a solu\u00e7\u00e3o para os problemas da sociedade, no que se refere, \u00e0s desigualdades sociais e a pobreza estava no produtivismo capitalista crescente, que tinha e ainda tem, como base de produ\u00e7\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o extensiva e intensiva de mat\u00e9ria-prima e energia da natureza e sua transforma\u00e7\u00e3o/artificializa\u00e7\u00e3o industrial. H\u00e1 uma tend\u00eancia em orientar as na\u00e7\u00f5es pouco desenvolvidas, cujo papel perante o mercado internacional era (\u00e9) de meras fornecedoras de mat\u00e9ria-prima, a priorizarem em suas pol\u00edticas nacionais, a expans\u00e3o da ind\u00fastria, mesmo ao custo do exaurimento dos recursos naturais.\nO paradigma do pensamento econ\u00f4mico com base no produtivismo tinha (e tem) como imperativos dominantes, o progresso infinito, a domina\u00e7\u00e3o da natureza e o crescimento ilimitado, centrando seus objetivos sociais na materialidade produzida a partir de tecnologias capazes de artificializar os sistemas naturais e elementos destes, e como princ\u00edpios fundamentais, a criatividade mecanicista e a explora\u00e7\u00e3o infinita dos recursos sem considerar os limites impostos pela pr\u00f3pria natureza.\nPor conseguinte, o que se viu foi uma acentua\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica cada vez maior e restrita a algumas na\u00e7\u00f5es, bem como a acentua\u00e7\u00e3o das desigualdades sociais entre as classes e o fortalecimento de uma organiza\u00e7\u00e3o institucional de Estado autoritarista, centrado na \u00eanfase ao controle das atividades de mercado como elemento de regula\u00e7\u00e3o social e por outro lado \"uma degrada\u00e7\u00e3o crescente dos meios de vida\" do homem, principalmente nos centros urbanos\n(RODRIGUEZ; SILVA, 2013b, p.41).\nAs v\u00e1rias teorias do desenvolvimento aplicadas na \u00e9poca, no entanto n\u00e3o deram conta de diminuir as lacunas econ\u00f4micas e sociais entre as classes sociais e as na\u00e7\u00f5es. Tudo que se assistiu foi um crescimento econ\u00f4mico e demogr\u00e1fico progressivos, que aliados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o sem precedentes dos recursos naturais, provocavam o exaurimento de sistemas naturais inteiros, ao transform\u00e1-los em campos de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e agropecu\u00e1ria ou centros urbanos. Havia, portanto, a necessidade eminente de se procurar meios cient\u00edfico, pol\u00edtico e social, de desenvolver economicamente as na\u00e7\u00f5es, sem comprometer o equil\u00edbrio ambiental e a capacidade de autor-regula\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais e, ao mesmo tempo, promover a qualidade ambiental dos ambientes externos aos homens.\nCom essa preocupa\u00e7\u00e3o, diversas na\u00e7\u00f5es, desenvolvidas e subdesenvolvidas se reuniram no ano de 1972, em Estolcomo na Su\u00e9cia, em uma Confer\u00eancia de Estados-Na\u00e7\u00e3o, promovida pela Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas- ONU, denominada \u201cConfer\u00eancia da ONU sobre o Homem e Seu Meio\u201d, para discutir quest\u00f5es sociais, especialmente aquelas que diziam respeito ao meio ambiente, em que uma das quest\u00f5es centrais foi o confrontamento das ideias de desenvolvimento e de meio ambiente (PASSOS, 2013).A confer\u00eancia, por sua dimens\u00e3o, representou o marco hist\u00f3rico da corrida em busca daquilo que se denominou, posteriormente, \"desenvolvimento sustent\u00e1vel e desenvolvimento humano\" (PASSOS, 2013, p.118).\nAs teorias, modelos e estudos advindos em per\u00edodo posterior \u00e0 Confer\u00eancia de Estocolmo, tinham como preocupa\u00e7\u00e3o central, o desenvolvimento de forma sustent\u00e1vel, no sentido de atender as necessidades das pessoas e criar condi\u00e7\u00f5es ambientais minimamente aceit\u00e1veis do ponto de vista ecol\u00f3gico, fundado numa transforma\u00e7\u00e3o estrutural da pol\u00edtica de desenvolvimento econ\u00f4mico, at\u00e9 ent\u00e3o vigente. Al\u00e9m dos estudos que agora se voltavam \u00e0 busca da sustentabilidade ambiental, tamb\u00e9m surgiram movimentos em defesa da conserva\u00e7\u00e3o da natureza, principalmente representados por ONGs n\u00e3o governamentais, que aliados a uma parte da ci\u00eancia contestavam a teoria do desenvolvimento de ent\u00e3o.\nA segunda fase de evolu\u00e7\u00e3o do pensamento ambiental foi de afirma\u00e7\u00e3o dos movimentos em prol das causas ambientais, mas tamb\u00e9m do estabelecimento das bases conceituais do desenvolvimento sustent\u00e1vel, no decorrer da d\u00e9cada de 1980. Rodriguez e Silva (2013b), inferem que, a elabora\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Mundial de Conserva\u00e7\u00e3o pela Uni\u00e3o Internacional de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza-UICN, o Programa da ONU para o Meio Ambiente (PNUMA) e a Funda\u00e7\u00e3o Mundial para Vida Selvagem (WWF), a elabora\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio de Brundtland\npela Comiss\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento e do Relat\u00f3rio da Confer\u00eancia Econ\u00f4mica para Am\u00e9rica Latina (CEPAL), levaram \u00e0 formula\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da primeira concep\u00e7\u00e3o de desenvolvimento sustent\u00e1vel, de car\u00e1ter tecnicista e perfeitamente adapt\u00e1vel a qualquer sistema pol\u00edtico.\nA \"mundializa\u00e7\u00e3o da sensibilidade e da consci\u00eancia ambiental colocou o debate ecol\u00f3gico na agenda de pol\u00edticos, da opini\u00e3o p\u00fablica e da imprensa em geral ao constatar-se a globaliza\u00e7\u00e3o de diversos problemas ambientais e a r\u00e1pida aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0s margens de toler\u00e2ncia de numerosos ecossistemas\" (PASSOS, 2013, p.120). Contudo, a consolida\u00e7\u00e3o institucional da concep\u00e7\u00e3o de sustentabilidade ambiental e meio ambiente veio com a realiza\u00e7\u00e3o da Eco92 ou \"Cume da Terra - Rio 92\" (PASSOS, 2013, p. 119), a Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre Meio Ambiente e Desenvolvimento, celebrada no Rio de Janeiro. A Confer\u00eancia reuniu diversos chefes de Estado para discutir formas de desenvolvimento sustent\u00e1vel.\nA Rio 92 teve como finalidade discutir a crise ambiental e firmar acordos e compromissos de diminui\u00e7\u00e3o dos danos ambientais sobre o meio ambiente entre os pa\u00edses participantes, recolocando o homem como elemento central das preocupa\u00e7\u00f5es sobre sustentabilidade ambiental e desenvolvimento sustent\u00e1vel, no que se refere a busca por uma qualidade de vida ambientalmente saud\u00e1vel. Prop\u00f4s-se nessa C\u00fapula, o desenvolvimento de pol\u00edticas efetivas de gest\u00e3o, manejo, conserva\u00e7\u00e3o e preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente e a administra\u00e7\u00e3o racional dos v\u00e1rios ambientes rurais e urbanos da sociedade.\nA Confer\u00eancia do Rio colocou de vez a quest\u00e3o ambiental na agenda pol\u00edtica dos Estados-Na\u00e7\u00e3o. A consequ\u00eancia imediata da Confer\u00eancia foi a elabora\u00e7\u00e3o de um documento universal, \"Um Plano de A\u00e7\u00e3o\" (PASSOS, 2013, p.120), denominado de Agenda 21, contendo as a\u00e7\u00f5es e metas a serem postas em pr\u00e1tica pelos pa\u00edses, com o objetivo de tornar realidade o desenvolvimento sustent\u00e1vel ao longo do s\u00e9culo XXI. \u00c1 Rio 92 se sucederam, at\u00e9 os dias atuais uma s\u00e9rie de outros acontecimentos e encontros entre os Estados, nesse sentido, com a consolida\u00e7\u00e3o de acordos e compromissos e a amplia\u00e7\u00e3o daqueles j\u00e1 firmados anteriormente.\nDentre os compromissos firmados pelos Estados, houve a assinatura do tratado sobre diversidade biol\u00f3gica, sob o t\u00edtulo Conven\u00e7\u00e3o sobre Diversidade Biol\u00f3gica. O tratado estabelece \"um conjunto de medidas destinadas a desacelerar o extraordin\u00e1rio e crescente ritmo de extin\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies em todo o mundo, visando fortalecer a coopera\u00e7\u00e3o mundial na gest\u00e3o dos recursos biol\u00f3gicos\" (OLIVEIRA; MACHADO, 2007, p. 140). O\ndesenvolvimento ou a adapta\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias, planos e programas para fins de conserva\u00e7\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da diversidade biol\u00f3gica e a integra\u00e7\u00e3o entre conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel da mesma, em planos, programas e pol\u00edticas setoriais ou intersetoriais pertinentes, s\u00e3o as principais medidas propostas pela Conven\u00e7\u00e3o (BRASIL, 2000).\nAs medidas propostas durante a Confer\u00eancia do Rio se refletiram mais tarde sobre as pol\u00edticas ambientais brasileiras, que no decorrer da d\u00e9cada de 1990 e nos anos seguintes desse s\u00e9culo XXI, obtiveram avan\u00e7os significativos no \u00e2mbito da sociedade, nas esferas civil, cient\u00edfica e de Governo, no sentido de mobiliza\u00e7\u00e3o social, cient\u00edfica e governamental, expressas atrav\u00e9s do desenvolvimento de pesquisas e estudos ambientais em n\u00edvel nacional e da elabora\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas legislativas e programas ambientais, inclusive no \u00e2mbito dos programas de educa\u00e7\u00e3o e ensino do pa\u00eds. Houve maior mobiliza\u00e7\u00e3o do Estado Brasileiro no sentido de criar mecanismos legais (pol\u00edticas ambientais) de promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustentado em todo territ\u00f3rio nacional, dos quais o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC).\n3.2\tSistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC)\nComo mencionado no item anterior, \u00e0s primeiras manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas no sentido de desenvolver estrat\u00e9gias de prote\u00e7\u00e3o da natureza, ocorreram atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \u201c\u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Natural\u201d (DIEGUES, 1996), pautadas em um modelo de pol\u00edtica conservacionista que tinha como base filos\u00f3fica movimentos do pensamento naturalista conservacionista ocidental, edificado sobre uma s\u00e9rie de acontecimentos e circunst\u00e2ncias que orientaram o homem na compreens\u00e3o da natureza e sua rela\u00e7\u00e3o com a mesma (LADLE et al, 2014).\nEsses movimentos culminaram com a elabora\u00e7\u00e3o de teorias que defendiam, ao mesmo tempo, a prote\u00e7\u00e3o ambiental atrav\u00e9s do uso adequado dos recursos naturais como instrumento de desenvolvimento democr\u00e1tico e eficiente de uma na\u00e7\u00e3o, no acesso \u00e0 mat\u00e9ria-prima natural, e a prote\u00e7\u00e3o da vida e natureza selvagens para fins de conserva\u00e7\u00e3o da beleza est\u00e9tico-natural, de aprecia\u00e7\u00e3o humana e qualidade de vida por meio do cerceamento de peda\u00e7os de terra.\nSegundo Jepson et al (2014) as \u00e1reas protegidas s\u00e3o \u00e1reas designadas na terra e no mar com a finalidade de conservar e proteger os elementos da natureza de relevante valoriza\u00e7\u00e3o pela sociedade, grupo ou indiv\u00edduos sociais, e igualmente a din\u00e2mica de seus processos f\u00edsico-qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos. Ainda conforme esses autores, apesar da diversidade de origem, parte das \u00e1reas protegidas, t\u00eam conseguido manter e aumentar sua biodiversidade, \u00e0 frente, juntamente ou de forma secund\u00e1ria a outras metas de conserva\u00e7\u00e3o, com \u00eanfase em atributos\nvariados, sejam eles, biogeogr\u00e1ficos (fauna e flora), geol\u00f3gicos e hidrol\u00f3gicos e/ou hist\u00f3rico-cultural e por conta de determinados valores sociais a elas atribu\u00eddos.\nOs valores sociais s\u00e3o, nesse caso, as cren\u00e7as, ideias, ideais e conceitos humanos de natureza, constru\u00eddos socialmente atrav\u00e9s da cultura e muitas vezes condicionados tamb\u00e9m pela situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e pol\u00edtica de uma classe social ou de grupos de indiv\u00edduos. No subcap\u00edtulo 3.1, dessa mesma se\u00e7\u00e3o, foram elencadas, cronologicamente, diferentes concep\u00e7\u00f5es de natureza. Cada uma delas representa um per\u00edodo e contexto hist\u00f3rico-cultural vivenciado pela sociedade.\nA natureza socialmente constru\u00edda (conceitos e ideias) variou ao longo do tempo e varia ainda hoje em cada sociedade, em escala temporal e espacial, conforme tr\u00eas valores principais: o social (pol\u00edtico e econ\u00f4mico), o cultural (cren\u00e7as, costumes, cultos e religi\u00f5es) e o cient\u00edfico (teorias, t\u00e9cnicas e modelos). Esses valores determinam o tipo de rela\u00e7\u00e3o que a sociedade e seus grupos desenvolvem com os sistemas naturais.\nNeste sentido, a efic\u00e1cia das pol\u00edticas de conserva\u00e7\u00e3o do mundo natural, est\u00e1 muito mais condicionada aos valores que a sociedade, ou grupos dela, atribuem \u00e0 natureza, do que propriamente a solu\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas e cient\u00edficas, sendo a pr\u00e1tica de conserva\u00e7\u00e3o da natureza uma inven\u00e7\u00e3o social, fortemente apoiada nas pr\u00e1ticas pol\u00edticas dos homens, e dependente delas, as quais est\u00e3o baseadas em conceitos e teorias socialmente e culturalmente constru\u00eddas, de modo que a diversidade geogr\u00e1fica de valores culturais e sociais determinam o sucesso ou fracasso da conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas naturais.\nPara Ladle et al (2014, p. 41) a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas est\u00e1 sujeita a valores instrumentais e intr\u00ednsecos, um ou outro como prioridade, e em alguns casos de acordo com ambos, \u201crefletindo a dicotomia percebida entre o desejo de proteger a natureza para seu pr\u00f3prio beneficio e a prote\u00e7\u00e3o da natureza por causa do seu valor para humanidade\u201d, principalmente as gera\u00e7\u00f5es futuras. Percebe-se, portanto, uma dial\u00e9tica entre duas concep\u00e7\u00f5es ambientais: uma bioc\u00eantrica, em que o centro de preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 a biodiversidade e suas condi\u00e7\u00f5es externas e outra antropoc\u00eantrica, tendo o homem como centro de preocupa\u00e7\u00e3o, em que a conserva\u00e7\u00e3o da natureza tem como finalidade a manuten\u00e7\u00e3o de processos e padr\u00f5es bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos que o afetam diretamente.\nMas por outro lado, h\u00e1 uma tentativa de desenvolver pol\u00edticas de prote\u00e7\u00e3o da natureza, centradas no princ\u00edpio da globalidade ambiental. Nesse caso, se consideram, ao mesmo tempo, os meios biof\u00edsicos naturais e seus processos, e os meios sociof\u00edsicos e cultural do homem, tendo como foco as inter-rela\u00e7\u00f5es entre eles. Ladle et al (2014, p.43) defende a ideia de incorpora\u00e7\u00e3o de uma \u201cvariedade de valores estreitamente relacionados\u201d e que\ninfluenciam a cria\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o natural. Na Figura 7 os autores ilustram, esquematicamente, vetores de forma\u00e7\u00e3o de UCs. De um lado, os vetores sociopol\u00edticos, cultura, hist\u00f3ria, pol\u00edtica e economia, e do outro, os vetores cient\u00edficos, as prioridades e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de esp\u00e9cies raras, tendo como fator determinante, a legisla\u00e7\u00e3o.\nFigura 7- Vetores de influ\u00eancia da forma\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas\nInflu\u00eancias Sociopol\u00edtica\nInternacional\nInflu\u00eancias cientificas\nDistribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies raras\nPol\u00edtica\nEconomia\nFonte: Ladle et al (2014); Adapta\u00e7\u00e3o e digitaliza\u00e7\u00e3o: Linane G. Barbosa (2014).\nA cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Yellowstone nos Estados Unidos \u00e9 reconhecida pela literatura te\u00f3rico-ambiental como marco inicial da pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o da natureza, atrav\u00e9s da cria\u00e7\u00e3o de \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Natural (DIEGUES, 1996). Esse tipo de pol\u00edtica de conserva\u00e7\u00e3o da natureza por meio da delimita\u00e7\u00e3o legislativa e territorial de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (Parques e Florestas Nacionais, Reservas Biol\u00f3gicas, etc.) \u00e9 uma pol\u00edtica ambiental que teve in\u00edcio no s\u00e9culo XIX no pa\u00eds referido e se mant\u00e9m vigente at\u00e9 os dias atuais.\nO modelo pol\u00edtico de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o natural estadunidense tem como princ\u00edpio a prote\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio natural e da vida selvagem, admitindo a presen\u00e7a humana, somente para fins de pesquisas, vigil\u00e2ncia e gest\u00e3o e visitas peri\u00f3dicas e orientadas de grupos pequenos de pessoas para laser e pr\u00e1tica de educa\u00e7\u00e3o ambiental, reproduzindo aquela ideia de natureza\nm\u00edstica do in\u00edcio do pensamento humano sobre o conceito de natureza, (Rever subcap\u00edtulo 3.1), e fazendo, ao mesmo tempo, uma clara separa\u00e7\u00e3o umbilical do homem em rela\u00e7\u00e3o a sua pr\u00f3pria natureza org\u00e2nica, reproduzindo tamb\u00e9m, a ideia de oposi\u00e7\u00e3o homem/natureza, embora o mesmo esteja org\u00e2nica, cultural, econ\u00f4mico e socialmente vinculado a essa, pois dela faz parte e dela produz e reproduz seus artefatos e seus espa\u00e7os.\nNo Brasil, a primeira inciativa de cria\u00e7\u00e3o de unidades de prote\u00e7\u00e3o natural, teve in\u00edcio nos anos de 1930 com a cria\u00e7\u00e3o do Parque Nacional de Itatiaia em 1937, no Estado do Rio de Janeiro, e foi impulsionado a partir da d\u00e9cada de 1980 com o fortalecimento te\u00f3rico-cient\u00edfico e pol\u00edtico das quest\u00f5es ambientais dessa d\u00e9cada e do in\u00edcio dos anos de 1990. O modelo de Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Natural adotado no pa\u00eds foi inspirado no modelo de pol\u00edtica conservacionista estadunidense. Contudo, apesar de se basear no modelo de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o natural estadunidense, o SNUC, ampliou sua pol\u00edtica, incluindo o conjunto de UCs de uso sustent\u00e1vel.\nNo entanto, as primeiras preocupa\u00e7\u00f5es com o uso (ir) racional dos bens naturais no pa\u00eds e seu esgotamento, ocorreram ainda no s\u00e9culo XIX, quando um grupo de estudiosos e destes merece destaque Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrade e Silva, constru\u00edram aquilo que podem ser consideradas as ra\u00edzes do pensamento te\u00f3rico-conservacionista-ambiental brasileiro. A preocupa\u00e7\u00e3o maior desses estudiosos com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o dos bens naturais brasileiros era por sua import\u00e2ncia no que diz respeito ao desenvolvimento futuro do pa\u00eds. Por\u00e9m, a conjuntura nacional de ent\u00e3o, n\u00e3o permitiu a sistematiza\u00e7\u00e3o dessas ideias antes da d\u00e9cada de 1990 no sentido de criar politicamente um sistema de \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o natural (ARAUJO, 2007).\n\u00c9 preciso salientar alguns fatos que somados, formaram os pilares da pol\u00edtica ambiental brasileira de conserva\u00e7\u00e3o da natureza em per\u00edodo anterior a esse dos anos 90: a pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o e amplia\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, idealizada no s\u00e9culo XIX e posta em pr\u00e1tica na primeira metade do s\u00e9culo XX; a cria\u00e7\u00e3o do primeiro C\u00f3digo Florestal Brasileiro, que estabelecia normas de uso e explora\u00e7\u00e3o das florestas e demais formas de vegeta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, criando \u00e1reas de Reserva Legal e de Preserva\u00e7\u00e3o Permanente, de acordo com par\u00e2metros abi\u00f3ticos e a cria\u00e7\u00e3o do Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal-IBDF, cuja fun\u00e7\u00e3o era orientar e coordenar medidas cab\u00edveis ao uso racional \u00e0 prote\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos recursos renov\u00e1veis e o desenvolvimento florestal brasileiro, Decreto N\u00b0 289 (BRASIL, 1967).\nAl\u00e9m desses fatos, o Estado brasileiro empreendeu outras a\u00e7\u00f5es importantes com o intuito de consolidar sua pol\u00edtica ambiental, implantando a Pol\u00edtica Nacional de Meio Ambiente e estabelecendo o Sistema Nacional de Meio Ambiente (SISNAMA) atrav\u00e9s das\nleis federais, Lei N\u00b0 6.931 (BRASIL, 1981) e Lei N\u00b0 6.938 (BRASIL, 1981), quando tamb\u00e9m criou o Conselho Nacional de Meio Ambiente (CONAMA). Nessa mesma d\u00e9cada, criou o Instituto Brasileiro de Meio Ambiente e Recursos Renov\u00e1veis (IBAMA), com o objetivo de unificar a pol\u00edtica ambiental nacional e a fun\u00e7\u00e3o de administrar as Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o nacionais. No \u00e2mbito dessas a\u00e7\u00f5es surgiu a proposta de sistematiza\u00e7\u00e3o do conjunto de UCs nacionais.\nPor mais de dez anos se discutiu no pa\u00eds, um plano para cria\u00e7\u00e3o de um sistema que desse conta de sistematizar o conjunto das \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da natureza. Somente no in\u00edcio dos anos 2000, o Estado brasileiro conseguiu, atrav\u00e9s da Lei N\u00b0 9.985 (BRASIL, 2000), estabelecer o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o (SNUC).\nO SNUC \u00e9 um sistema que integra um conjunto de dois grandes grupos de UCs: um de uso sustent\u00e1vel e outro de prote\u00e7\u00e3o em tempo integral. Estabelece crit\u00e9rios e normas claras para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o destas \u00e1reas, com base em pareceres e relat\u00f3rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos, bem como anseia um conjunto de objetivos para conserva\u00e7\u00e3o das mesmas, em todo territ\u00f3rio nacional, definindo um conjunto de conceitos, sobre os quais, o sistema est\u00e1 conceitualmente fundamentado, e cria mecanismos de incentivo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o das unidades.\nO sistema est\u00e1 constitu\u00eddo conceitualmente por dois grupos ambientais e doze categorias de UCs (Quadro 1). O primeiro grupo \u00e9 formado por aquelas unidades de prote\u00e7\u00e3o em tempo integral, cuja destina\u00e7\u00e3o social est\u00e1 restrita ao uso indireto dos recursos naturais, por meio da pesquisa cient\u00edfica e da visita\u00e7\u00e3o para fins de educa\u00e7\u00e3o ambiental e contempla\u00e7\u00e3o. Essa modalidade de UC admite apenas o uso indireto dos recursos naturais com finalidades de pesquisa, e turismo e n\u00e3o admite a perman\u00eancia de grupos humanos em sua \u00e1rea, com exce\u00e7\u00e3o apenas daqueles indiv\u00edduos respons\u00e1veis pela gest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de seu territ\u00f3rio, que representa a figura de \u201cguardi\u00e3s\u201d.\nQuadro 1- de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC\nCATEGORIAS DE UNIDADES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O QUE INTEGRAM 0 SNUC\t\nUNIDADES DE PROTE\u00c7\u00c3O INTEGRAL\tUNIDADES DE USO SUSTENT\u00c1VEL\nObjetivo: preservar a natureza, sendo admitido apenas o uso indireto dos seus recursos naturais, com exce\u00e7\u00e3o dos casos previstos nesta Lei.\tObjetivo: compatibilizar a conserva\u00e7\u00e3o da natureza com o uso sustent\u00e1vel de parcela dos seus recursos naturais.\nI\t-Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica; II\t- Reserva Biol\u00f3gica; III-Parque Nacional; IV\t- Monumento Natural; V\t- Ref\u00fagio de Vida Silvestre.\tI\t- \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental; II\t- \u00c1rea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico; III\t- Floresta Nacional; IV\t- Reserva Extrathista; V-Reserva de Fauna; \\T - Reserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel; e VII - Reserva Particular do Patrim\u00f4nio Natural.\nFonte: SNUC (2000). Quadro elaborado a partir a partir de dados apresentados no Caderno n. 18 da s\u00e9rie conserva\u00e7\u00e3o de \u00e1reas protegidas do Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nO segundo grupo \u00e9 formado pelas categorias de UCs de uso sustent\u00e1vel, aquelas com finalidades de conciliar o desenvolvimento sustent\u00e1vel atrav\u00e9s do uso manejado dos recursos naturais. Essa \u00faltima modalidade de UC, \u00e9 a que mais se aproxima do ideal de desenvolvimento sustent\u00e1vel, amplamente difundido e defendido por parte da sociedade atual, em que se privilegia a globalidade ambiental, a intera\u00e7\u00e3o entre os meios biof\u00edsicos naturais e sociopol\u00edticos e culturais antropog\u00eanicos.\nA concep\u00e7\u00e3o de \u201cilhas naturais\u201d (DIEGUES, 1996), claramente representada pelo grupo das Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral do SNUC, tem sido alvo de cr\u00edticas por movimentos ambientalistas mais voltados para o estudo do social. Argumenta-se que esse modo de conceber \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \u00e9 seletivo e excludente e, de certo modo injusto. Primeiro, por que prioriza \u00e1reas naturais de not\u00e1vel beleza c\u00eanica, segundo os valores da cultura moderna, em detrimento de outras \u00e1reas menos nobres, mas de igual valor natural (RODMAN, 1973 apud, DIEGUES, 1996) e, segundo, por que ignora o fator humano (comunidade tradicional e grupos nativos) como parte do sistema natural, seus valores culturais e simb\u00f3licos e sua identidade com o local.\nPor outro lado, esse modelo de sistema, SNUC, mesmo guardando tais caracter\u00edsticas, que muito tem a ver com o modelo original estadunidense e as concep\u00e7\u00f5es ambientais que influenciaram sua cria\u00e7\u00e3o, busca seguir novas tend\u00eancias e concep\u00e7\u00f5es difundidas\nmundialmente, as quais defendem o tratamento dos interesses das comunidades locais e dos povos nativos, embasado nas novas concep\u00e7\u00f5es de integra\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, social e econ\u00f4mica, como forma de viabilizar a sustentabilidade dessas \u00e1reas e resolver os conflitos com as comunidades locais e os povos nativos.\nNos Quadros 2 e 3, est\u00e3o relacionados os conjuntos de objetivos e diretrizes, e conceitos e terminologias definidos pelo SNUC. A partir da leitura desses itens \u00e9 poss\u00edvel inferir que o sistema brasileiro de UCs est\u00e1 apoiado, de modo geral, em uma vis\u00e3o naturalista, centrada na dial\u00e9tica bioc\u00eantrica e antropoc\u00eantrica, pois tem como objetivo, a preserva\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o de extens\u00f5es da natureza para benef\u00edcio pr\u00f3prio do sistema natural e, ao mesmo tempo, para beneficiar o homem e sua qualidade de vida, e na globalidade ambiental, em que o homem \u00e9 parte integrante do sistema, possuidor de valores e pr\u00e1ticas que contribuem para a manuten\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias formas de vida e processos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos, e sua intera\u00e7\u00e3o com o meio natural \u00e9 mais importante do que um em detrimento do outro.\nOs objetivos contribuir, proteger, promover, restaurar, recuperar, valorizar, proporcionar e favorecer, postos pelo sistema, priorizam a manuten\u00e7\u00e3o dos caracteres biogeogr\u00e1ficos da bio e geo diversidade, cumprindo o papel biol\u00f3gico, mas tamb\u00e9m cumpre uma fun\u00e7\u00e3o social que \u00e9 induzir o desenvolvimento humano sustent\u00e1vel, atrav\u00e9s de mecanismos e procedimentos que assegurem a rela\u00e7\u00e3o minimamente sustent\u00e1vel entre o explorar e o proteger a natureza.\n\u00c9 poss\u00edvel perceber, de acordo com a interpreta\u00e7\u00e3o dos conceitos e objetivos de ambos os quadros, a influ\u00eancia do modelo de sistema de unidades de conserva\u00e7\u00e3o Estadunidense, baseado no ideal conservacionista da natureza como um todo biof\u00edsico natural e a natureza posta como objeto de contempla\u00e7\u00e3o est\u00e9tica e espiritual, mas por outro lado, o esfor\u00e7o em conceber a natureza como um conjunto de recursos naturais que devem ser usados para o provimento das necessidades do maior quantitativo poss\u00edvel de pessoas e por gera\u00e7\u00f5es seguidas (ARA\u00daJO, 2007).\nEm 1997, a Uni\u00e3o Mundial pela Natureza (IUCN), realizou a confer\u00eancia (As \u00c1reas Protegidas do S\u00e9culo XXI: De Ilhas a Redes), na qual foi defendida, a cria\u00e7\u00e3o de redes de prote\u00e7\u00e3o ambiental ao inv\u00e9s de \u201cIlhas\u201d de prote\u00e7\u00e3o natural. A substitui\u00e7\u00e3o de \u201cIlhas Naturais\u201d por redes ambientais inclui a inser\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de manejo ambiental voltada para as comunidades locais e ao mesmo tempo seu envolvimento, priorizando-se a gest\u00e3o participativa (ARAUJO, 2007).\nQuadro 2- Terminologias e conceitos do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nBASES CONCEITUAIS DO SNUC\nTerminologias\tConceitos\nI-Un idade de Conserva\u00e7\u00e3o\tEspa\u00e7o territorial e seus recursos ambientais, incluindo as \u00e1guas naturais relevantes, legalmente institu\u00eddo pelo Poder P\u00fablico, com definidos, sob regime especial de administra\u00e7\u00e3o, ao qual se aplicam \u00ed\nII-Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza\t0 manejo do uso humano da natureza, compreendendo a presei sustent\u00e1vel, a restaura\u00e7\u00e3o e a recupera\u00e7\u00e3o do ambiente natural, pa bases sustent\u00e1veis \u00e0s atuais gera\u00e7\u00f5es, mantendo seu potencial de sal das gera\u00e7\u00f5es futuras, e garantindo a sobreviv\u00eancia dos seres vivos en'\nIII- Diversidade Biol\u00f3gica\tA variabilidade de organismos vivos de todas as origens, compreend terrestres, marinhos e outros ecossistemas aqu\u00e1ticos e os com-plej compreendendo ainda a diversidade dentro de esp\u00e9cies, entre esp\u00e9cie\nIV - Recurso Ambiental\tA atmosfera, as \u00e1guas interiores, superficiais e subterr\u00e2neas, os es subsolo, os elementos da biosfera, a fauna e a flora;\nV- Preserva\u00e7\u00e3o\tConjunto de m\u00e9todos, procedimentos e pol\u00edticas que visem a pr&lt;h\u00e1bitats e ecossistemas, al\u00e9m da manuten\u00e7\u00e3o dos processos ecol\u00f3g sistemas naturais;\nVI- Prote\u00e7\u00e3o Integral\tManuten\u00e7\u00e3o dos ecossistemas livres de altera\u00e7\u00f5es causadas por inte o uso indireto dos seus atributos naturais;\nVII - Conserva\u00e7\u00e3o In Si tu\tConserva\u00e7\u00e3o de ecossistemas e h\u00e1bitats naturais e a manuten\u00e7\u00e3o e rc esp\u00e9cies em seus meios naturais e, no caso de esp\u00e9cies domestica tenham desenvolvido suas propriedades caracter\u00edsticas;\nVIII- Manejo\tTodo e qualquer procedimento que vise assegurar a conserva\u00e7 ecossistemas;\nIX - Uso Indireto\tAquele que n\u00e3o envolve consumo, coleta, dano ou destrui\u00e7\u00e3o dos re<\nX- Uso Direto\tAquele que envolve coleta e uso, comercial ou n\u00e0o, dos recursos nati\nXI- Uso Sustent\u00e1vel\tExplora\u00e7\u00e3o do ambiente de maneira a garantir a perenidade dos re processos ecol\u00f3gicos, mantendo a biodiversidade e os demais atribut justa e economicamente vi\u00e1vel;\nXII- Extrativismo\tSistema de explora\u00e7\u00e3o baseado na coleta e extra\u00e7\u00e3o, de modo sustent\nXIII - Recupera\u00e7\u00e3o\tRestitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o silvestre degrac que pode ser diferente de sua condi\u00e7\u00e3o original;\nXIV-Restaura\u00e7\u00e3o\tRestitui\u00e7\u00e3o de um ecossistema ou de uma popula\u00e7\u00e3o degradada o ma original;\nXV-Zoneamento\tDefini\u00e7\u00e3o de setores ou zonas em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o cc espec\u00edficas, com o prop\u00f3sito de proporcionar os meios e as condi\u00e7 unidade possam ser alcan\u00e7ados de forma harm\u00f4nica e eficaz;\nQuadro 3 - Objetivos e diretrizes do Sistema Nacional de Unidades Conserva\u00e7\u00e3o\nOBJETIVOS DO SNUC\tDIRETRIZES\nI- Contribuir para manuten\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica e dos recursos gen\u00e9ticos no territ\u00f3rio nacional e \u00e1guas jurisdicionais;\tI- Assegurem que no conjunto das representadas amostras significativas e popula\u00e7\u00f5es, habitais e ecossistemas jurisdicionais, salvaguardando o patrim\u00f4i\nIl-Proteger as esp\u00e9cies amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito regional e nacional;\tII- Assegurem os mecanismos e procedin sociedade n estabelecimento e na revis\u00e3t Conserva\u00e7\u00e3o;\nIII- Contribuir para preserva\u00e7\u00e3o e a restaura\u00e7\u00e3o da diversidade de ecossistemas naturais;\tIII- Assegurem a participa\u00e7\u00e3o efetiva implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das Unidades de C\nIV - Promover o desenvolvimento sustent\u00e1vel a partir dos recursos naturais;\tIV- Busquem o apoio e a coopera\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es privadas e pessoas f\u00edsicas pesquisas cient\u00edficas, pr\u00e1ticas de educa\u00e7 turismo ecol\u00f3gico, monitoramento, manul Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o;\nV- Promover a utiliza\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios e pr\u00e1ticas de conserva\u00e7\u00e3o da natureza no processo de desenvolvimento;\tV- Incentivem as popula\u00e7\u00f5es locais e as oi administrarem Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o\nVI- Proteger paisagens naturais e pouco alteradas de not\u00e1vel beleza c\u00eanica;\tVI- Assegurem, nos casos poss\u00edveis, a sus de Conserva\u00e7\u00e3o;\nVII - Proteger as caracter\u00edsticas relevantes de natureza geol\u00f3gica, geomorfol\u00f3gica, espeleol\u00f3gica, arqueol\u00f3gica, paleontol\u00f3gica e cultural;\tVII- Permitam o uso das Unidades de Cor popula\u00e7\u00f5es das variantes gen\u00e9ticas domesticados e recursos gen\u00e9ticos silvesti\nVlII-Proteger e recuperar recursos h\u00eddricos e ed\u00e1ficos;\tVIII- Assegurem que o processo de c Conserva\u00e7\u00e3o sejam feitas de forma integi das terras e \u00e1guas circundantes, consu sociais e econ\u00f4micas locais;\nIX - Recuperar ou restaurar ecossistemas degradados;\tIX- Considerem as condi\u00e7\u00f5es e nece desenvolvimento e adapta\u00e7\u00e3o de m\u00e9tod recursos naturais;\nNo entanto, a inclus\u00e3o de povos nativos e comunidades locais, na gest\u00e3o participativa de UCs, depende de pol\u00edticas que valorizem sua cultura e sua sabedoria sobre a natureza local. Reside a\u00ed outro desafio \u00e0s pol\u00edticas conservacionistas. Inserir esses grupos locais e sua cultura no processo de gest\u00e3o participativa significa considerar a diversidade cultural e seus diversos modos de vida. O desafio se torna ainda maior em um pa\u00eds como o Brasil, com uma diversidade social, cultural e regional t\u00e3o grande.\n\u00c9 preciso considerar metodologias de estudo que der conta de evidenciar os tr\u00eas aspectos do humano; seu ambiente externo, o meio ambiente, suas rela\u00e7\u00f5es sociais e sua subjetividade, a psique (GUATTARI, 2012). Seria \u00fatil, por exemplo, o estudo da articula\u00e7\u00e3o \u00e9tico-pol\u00edtico defendido por Guattari (2012), o qual ele denomina de Ecosofia e se constitui no estudo dos registros ecol\u00f3gicos (ecosofia ecol\u00f3gica, ecosofia social e ecosofia mental) do homem, centrado na rela\u00e7\u00e3o subjetividade/exterioridade. Ademais, o estudo proposto por Bertrand e do qual essa pesquisa faz uso, tamb\u00e9m orienta o estudo do meio ambiente centrado na globalidade, em que busca-se entender ao mesmo tempo, o ambiente natural do homem, suas rela\u00e7\u00f5es sociais e sua subjetividade.\nDe modo geral, o conjunto das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do pa\u00eds se presta de uma forma ou de outra, para atender as demandas sociais e econ\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o e t\u00eam, por meio das v\u00e1rias iniciativas de pol\u00edticas do Estado, cumprido papel fundamental no \u00e2mbito da pol\u00edtica de desenvolvimento sustent\u00e1vel do pa\u00eds, seja no que diz respeito a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o/conserva\u00e7\u00e3o de parte dos territ\u00f3rios dos dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e fitogeogr\u00e1ficos nacionais, seja no que se refere \u00e0 indu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas econ\u00f3micas sustent\u00e1veis.\n3.3\tFloresta Nacional\nDentre as categorias de UCs, o SNUC inclui a Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Floresta Nacional, que se constitui dentro do sistema, em uma unidade de uso sustent\u00e1vel destinada \u00e0 explora\u00e7\u00e3o manejada dos recursos florestais, sendo concebida como \"uma \u00e1rea com cobertura florestal de esp\u00e9cies predominantemente nativas e tem como objetivo b\u00e1sico o uso m\u00faltiplo sustent\u00e1vel dos recursos florestais e a pesquisa cient\u00edfica, com \u00eanfase em m\u00e9todos para explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de florestas nativas\" (SNUC, 2004, p.27). Nesse contexto, a Floresta Nacional \u00e9 entendida como uma \u00e1rea coberta por um conjunto denso de plantas de grande porte ou h\u00e1bitos biol\u00f3gicos\narb\u00f3reos, cuja mat\u00e9ria-prima (madeira) possui valor de comercializa\u00e7\u00e3o no mercado.\nAs Florestas Nacionais, enquanto categorias de UC foram regulamentadas no Brasil, no ano de 1994 pelo Decreto N\u00b0 1.298, que definiu os objetivos e as finalidades dessas unidades, atribuindo-lhes, a fun\u00e7\u00e3o de promover o manejo de recursos naturais atrav\u00e9s da produ\u00e7\u00e3o de madeira e outros produtos vegetais, mas ao mesmo tempo, garantir a prote\u00e7\u00e3o dos recursos e riquezas h\u00eddricas, arqueol\u00f3gicas e paisag\u00edsticas, e fomentar o desenvolvimento de pesquisas cient\u00edficas, b\u00e1sica e aplicada, viabilizando o uso m\u00faltiplo e sustent\u00e1vel de seus recursos florestais, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o e implanta\u00e7\u00e3o de planos de manejo florestal. Nesse caso, o manejo florestal consiste na retirada de madeira de forma controlada e juridicamente legalizada para produ\u00e7\u00e3o de bens econ\u00f3micos e sociais.\nO SNUC possui um total de 1.940 UCs distribu\u00eddas entre sete categorias de unidades de Uso Sustent\u00e1vel e cinco categorias de unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral, que somadas, ocupam uma \u00e1rea de 1.513,828 milh\u00f5es de km2 do territ\u00f3rio marinho e terrestre do Brasil e correspondem a 17,7% de sua \u00e1rea, conforme pode ser observada na representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica da Figura 8. As UCs s\u00e3o geridas nos tr\u00eas n\u00edveis das esferas administrativas nacional: Federal, Estadual e Municipal. Pelo Instituto Chico Mendes (ICMBIO) e as Secretarias Estaduais e Municipais de Meio Ambiente, respectivamente. Al\u00e9m das sob gest\u00e3o p\u00fablica o sistema abriga ainda as Reservas Particulares do Patrim\u00f3nio Natural, que s\u00e3o \u00e1reas criadas pela iniciativa de propriet\u00e1rios rurais e tem como finalidade a prote\u00e7\u00e3o da diversidade biol\u00f3gica da propriedade (CNUC/MMA, 2015).\nDesde 2000, quando o SNUC foi implantado, as \u00e1reas destinadas \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade, mais que dobraram em termos territoriais e em quantidade de UCs. Os gr\u00e1ficos da Figura 8 trazem informa\u00e7\u00f5es sobre a evolu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea protegida no pa\u00eds e da cria\u00e7\u00e3o de UCs, por esfera administrativa (federal, estadual e municipal) em uma cronologia anual que abrange o per\u00edodo de 1930 a 2013. Entre 1998 e 2010 houve um crescimento significativo das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do pa\u00eds, expressivamente aquelas de esfera federal e estadual. Segundo Semeia (2014), at\u00e9 o ano de 2013 as UCs federais e estaduais ocupavam, respectivamente 75,4 e 73,4 milh\u00f5es de hectares, enquanto as UCs municipais apenas 1,1 milh\u00e3o de hectare.\nOs anos de 1998, 2001, 2002 e 2010 foram aqueles com maior n\u00famero de UCs criadas, ultrapassando o percentual de 100 unidades, quando considerados os tr\u00eas n\u00edveis administrativos. Em n\u00fameros absolutos as unidades federais, todas as categorias PI e US,\nsomam 940 , representando mais de 50% do total de unidades do pa\u00eds. No entanto a diferen\u00e7a territorial em rela\u00e7\u00e3o a \u00e1rea ocupada pelas UCs estaduais \u00e9 de menos de 3 mil km2 (Quadro da Figura 8). Os parques \u00e9 a categoria com maior quantidade de unidades, 358, ocupando 348.082 km2 de \u00e1rea.\nA categoria de Florestas possui um quantitativo de 104 unidades nacionais e estaduais, abrangendo uma \u00e1rea total de 299.966 km2. Conforme dados do quadro 4. Essa categoria de UC ocupa o terceiro ligar em extens\u00e3o de terras no pa\u00eds, considerando todo o universo do sistema, mas quando consideradas somente as UCs de uso sustent\u00e1vel, a extens\u00e3o de terras ocupadas por FLONAS no pa\u00eds s\u00f3 \u00e9 menor que as \u00e1reas ocupadas por \u00c1reas de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental-APA.\nEm termos de distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica das unidades de conserva\u00e7\u00e3o no territ\u00f3rio brasileiro, por bioma, a maior concentra\u00e7\u00e3o, seja de unidades de PI e de unidades de US, est\u00e3o na Amaz\u00f4nia, sendo o Amap\u00e1, o Estado com maior extens\u00e3o de \u00e1rea protegida, mais da metade de sua \u00e1rea administrativa. O bioma amaz\u00f4nico possui 322 UCs de PI e US, o que corresponde a 1.136,304 km2 de \u00e1rea protegida e 27% de sua \u00e1rea total, que \u00e9 de 4.198,551 km2.O bioma com menor quantidade de unidades e menor percentual de \u00e1rea protegida \u00e9 o pampa, que possui apenas 24 UCs e 4,865 km2 de \u00e1rea protegida, pouco mais de 2,5%.As \u00e1rea de PI correspondem apenas a 0,3% da \u00e1rea do bioma (Figura 8).\nUm dos desafios do SNUC na atualidade, atrav\u00e9s de suas entidades representativas e administrativas, como o Instituto Chico Mendes na esfera Federal e as Secretarias de Meio Ambiente, nas esferas Estadual e Municipal, \u00e9 promover a valoriza\u00e7\u00e3o dos bens e servi\u00e7os associados \u00e0s UCs, de modo que elas somem, ao seu valor natural, valor econ\u00f4mico e social, e tamb\u00e9m contribuam de maneira significativa com a economia e educa\u00e7\u00e3o ambiental no pa\u00eds.\nEm estudo realizado por Medeiros et al (2011) sobre a contribui\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o para economia nacional (impacto e potencial econ\u00f4mico), concluiu-se que o montante financeiro gerado pelos bens e servi\u00e7os das unidades, quando monetizados, gera uma economia superior aos gastos p\u00fablicos destinados \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o, superando 50 bilh\u00f5es de reais anuais para econ\u00f4mica nacional.\nFigura 8- Evolu\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o territorial das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC por esfera administrativa\nCategorias e tipos de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do SNUC por esfera nacional\nTipo / Categoria\tESFERA\t\t\t\t\t\n\tFederal\t\tEstadual\t\tMunicipal\t\nProte\u00e7\u00e3o Integral\tN\u00b0\t\u00c1rea (Km2)\tN\u00b0\t\u00c1rea (Km2)\tN\u00b0\t\u00c1rea (K\nEsta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica\t|\t32\t|\t74.691\t1\t58\t1\t47.513\t\t1\t9\nMonumento Natural\t3\t1 443 1\t28 1\t1 892 1\tI\t9\tL 68\nParque Nacional / Estadual / Municipal\t71\t252.978\t195\t94.888\t92\t216\nRefugio de Vida Silvestre\t7\tP 2.017 p\t1\t24\t1.729\t*\t22\nReserva Biol\u00f3gica\t1\t3\u00d5\t1\t39.034\t,\t23\t1\t13.449\t7\ttT\nTotal Prote\u00e7\u00e3o Integral\t143\t369.164\t328\t158.470\t110\t391\nUso Sustent\u00e1vel\tN\u00b0\t\u00c1rea (Km2)\tN\u00b0\t\u00c1rea (Km2)\tN\u00b0\t\u00c1rea (K\nFloresta Nacional / Estadual / Municipal\t65\t163.913\t39\t136.053\t0\t0\nReserva Extrativista\t1 62 1\t124.362\t1 28 1\t20.208\t\t\u00d5\u201d\nReserva de Desenvolvimento Sustent\u00e1vel\t2\t1.026\t29\t110.090\t5\t176\nReserva de Fauna\t1\t\u00f5 1\t1\t\u00f5 1\t\u00d5 1\t1\t\u00d5 '\t\u00f5 1\t\u00f5\u201d\nArea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental\t32\t1 100.101 1\t185 1\t1\t334.898 I\t74\tL 25.56\nArea de Relevante Interesse Ecol\u00f3gico\t16\t447\t25\t443\t7\t32\nRPPN\tr 634 i\tr 4.831 I\t1 145 1\t1 685 1\t*\t0\nTotal Uso Sustent\u00e1vel\t1 811 1\t394.681\t1\t451\t1\t602.377\t1\t87\t1\t25.77\nTotal Geral\t1 954 1\t1\t763.844 1\t779 1\tI 760.847\t1\t1 197 1\t26.16\nArea Considerando\t954\t758.734\t779\t754.704\t197\t26.14\nSobreposi\u00e7\u00e3o Mapeada\nGr\u00e1fico dc Cria\u00e7\u00e3o de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o por ano\n. Il\nGr\u00e1fico de \u00c1rea protegida por esfera admii\n180 \u25a0\n160 -\n120\nFigura 9- Representa\u00e7\u00e3o Cartogr\u00e1fica e gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o do Brasil\nDistribui\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica e Quantitativa das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o p\nLegenda\nI Unidades de Prote\u00e7\u00e3o Integral\n\u00c1rea protegida: 1.513.828 km2\n1.940 unidades\nUnidades de Uso Sustent\u00e1vel\n17,7% da \u00e1rea do Brasil\nUnidades de Conserva\nN.de UCs de Prote\u00e7\u00e3o Integral\t78\tI\t33\nUnidade de Conse\nNo estudo foram avaliados cinco tipos de bens e servi\u00e7os associados as UCs federais e estaduais: produtos florestais, uso p\u00fablico (visita\u00e7\u00e3o), carbono, \u00e1gua e reparti\u00e7\u00e3o de receitas tribut\u00e1rias. A produ\u00e7\u00e3o de madeira nas Florestas Nacionais, segundo o modelo de concess\u00e3o florestal, \u00e9 capaz de gerar bilh\u00f5es de reais \u00e0 receita do pa\u00eds. Conforme os resultados do estudo, somente nas FLONAS Nacionais e Estaduais da Amaz\u00f4nia, a produ\u00e7\u00e3o de madeira em tora tem potencial para gerar, anualmente, entre R$ 1,2 bilh\u00e3o a R$ 2,2 bilh\u00f5es, valor que \u00e9 superior ao valor da madeira nativa extra\u00edda atualmente no pa\u00eds.\nDestaca-se o papel das FLONAS no contexto da pol\u00edtica ambiental conservacionista do pa\u00eds, por sua import\u00e2ncia na indu\u00e7\u00e3o de pr\u00e1ticas sustent\u00e1veis de explora\u00e7\u00e3o de madeira e uso dos recursos florestais para demais fins, de modo adequado e por sua potencial finalidade em reduzir conflitos entre grupos sociais com interesses econ\u00f4micos divergentes, gerados, principalmente pela explora\u00e7\u00e3o ilegal de madeira.\nA ideia de valora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica das UCs, por meio da sua biodiversidade, foi defendida no relat\u00f3rio do projeto The Economics of Ecossistem and Biodiversity - TEEB (A Economia dos Ecossistemas e da Biodiversidade), elaborado para formuladores de pol\u00edticas p\u00fablicas do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente, que tem como base te\u00f3rica o \"Princ\u00edpio do Valor Econ\u00f4mico Total\" (MEDEIROS et al., 2011, P.13), segundo o qual, atrav\u00e9s dos bens e servi\u00e7os oriundos dos ecossistemas e a biodiversidade, pode se obter recurso ambiental, ainda que n\u00e3o lhes sejam atribu\u00eddos valor de mercado.\nAl\u00e9m dos bens e servi\u00e7os de valor econ\u00f4mico, vale lembrar, os servi\u00e7os ambientais que dizem respeito \u00e0 qualidade de vida humana. A gest\u00e3o e o manejo adequados dos ecossistemas, ainda que, por meio da delimita\u00e7\u00e3o fronteiri\u00e7a de UCs, tem valor ambiental que, incontestavelmente, vai al\u00e9m do valor financeiro.\nContribui para minimiza\u00e7\u00e3o dos problemas sociais oriundos dos danos ambientais, como a recupera\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de mananciais h\u00eddricos, evitando a escassez de \u00e1gua, a prote\u00e7\u00e3o de comunidades humanas contra deslizamentos de terra, prote\u00e7\u00e3o do solo contra eros\u00f5es, as amenidades clim\u00e1ticas em escala local, nas regi\u00f5es com temperaturas elevadas, prote\u00e7\u00e3o da fauna e equil\u00edbrio tr\u00f3fico entre os animais, evitando, por exemplo a superpopula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie em detrimento de outras desenvolvimento de pragas inseticidas, transmissoras de doen\u00e7as e prejudiciais a agricultura e a manuten\u00e7\u00e3o de modos de vida tradicionais como dos ind\u00edgenas.\nDesse modo, atribuir valores tridimensionais \u00e0 biodiversidade, centrados no\nprinc\u00edpio da globalidade ambiental das rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza conforme defende Ladle et al. (2014), \u00e9 um meio de equipar a sociedade com mecanismos que a induza incorporar em sua cultura os devidos valores da natureza nas tomadas de decis\u00f5es em todos os n\u00edveis e que se consiga, por meio disso, esclarecer quest\u00f5es fundamentais sobre a pr\u00f3pria degrada\u00e7\u00e3o humana: a pobreza, a desigualdade econ\u00f3mica e a fome humana.\nSegundo o Sukhdev et al. (2010) a prosperidade humana e a redu\u00e7\u00e3o da pobreza e consequentemente a elimina\u00e7\u00e3o da fome dependem da manuten\u00e7\u00e3o dos fluxos de benef\u00edcios dos ecossistemas e por sua vez, a manuten\u00e7\u00e3o do meio ambiente precisa est\u00e1 fundamentada sobre uma economia s\u00f3lida, na qual estejam inseridos claramente, mecanismos de aloca\u00e7\u00e3o eficiente de distribui\u00e7\u00e3o justa dos custos e benef\u00edcios da conserva\u00e7\u00e3o e uso sustent\u00e1vel dos recursos naturais.\nL\u00e9v\u00eaque (1999) defende a valora\u00e7\u00e3o da biodiversidade pela sociedade a partir de uma concep\u00e7\u00e3o tridimensional, onde se leva em conta n\u00e3o somente seu valor econ\u00f3mico, mas tamb\u00e9m o valor ecol\u00f3gico e \u00e9tico- patrimonial. Do ponto de vista econ\u00f3mico, o autor defende que a biodiversidade deve ser percebida, enquanto base biof\u00edsica de fornecimento de mat\u00e9ria-prima para o desenvolvimento das atividades econ\u00f3micas que sustentam o modelo de desenvolvimento social, desde produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e0 produ\u00e7\u00e3o industrial e at\u00e9 mesmo aquelas atividades voltadas para o laser humano, como o turismo de observa\u00e7\u00e3o e contempla\u00e7\u00e3o da paisagem natural. Essa \u00e9 uma vis\u00e3o antropoc\u00eantrica de uma natureza servil, e que existe para atender aos anseios e projetos da coletividade humana.\nMas antes do econ\u00f3mico, a biodiversidade possui um valor ecol\u00f3gico, expresso atrav\u00e9s dos processos ambientais. O interc\u00e2mbio de mat\u00e9ria e energia entre os organismos vivos (fauna, flora e microorganismos), a biota, com os elementos f\u00edsico-qu\u00edmicos do ambiente, o meio abi\u00f3tico, \u00e9 respons\u00e1vel pelo equil\u00edbrio ambiental de qualquer sistema natural e indispens\u00e1vel \u00e0 din\u00e2mica do meio ambiente e, que ao mesmo tempo permite a reprodu\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da vida. Vista dessa forma a biodiversidade independe do homem e ao mesmo tempo \u00e9 um condicionante externo que o circunda.\nDo ponto de vista \u00e9tico-patrimonial, a biodiversidade \u00e9 um direito tamb\u00e9m das gera\u00e7\u00f5es futuras e por isso, o homem atual deve zelar por sua manuten\u00e7\u00e3o, obedecendo a um princ\u00edpio de igualdade entre as gera\u00e7\u00f5es, respeitando o princ\u00edpio de heran\u00e7a natural, social e hist\u00f3rico- cient\u00edfico, uma vez que esta, expressa, atrav\u00e9s de sua estrutura, um processo hist\u00f3rico-evolutivo.\nIII- METODOLOGIA E \u00c1REA DE ESTUDO\n4- ORIENTA\u00c7\u00c3O METODOL\u00d3GICA DA PESQUISA\nA pesquisa se desenvolveu tendo como orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica- metodol\u00f3gica o GTP, que preza pelo estudo global do meio ambiente em que s\u00e3o considerados na mesma an\u00e1lise os tempos, natural, socioecon\u00f4mico e cultural, contemplando fundamenta\u00e7\u00e3o conceitual, com base em um conjunto de conceitos e no\u00e7\u00f5es, cartografia tem\u00e1tica e atividade emp\u00edrica.\nA abordagem naturalista do GTP tem como enfoque a din\u00e2mica global do conjunto dos elementos naturais do terreno (\u00e1rea de estudo em sua totalidade) e o grau de interfer\u00eancia humana, a partir das an\u00e1lises horizontal e vertical, realizadas por meio da cartografia e do estudo emp\u00edrico, an\u00e1lises da vegeta\u00e7\u00e3o, solo, relevo, etc.\nPara realizar a an\u00e1lise horizontal do terreno \u00e9 preciso levar em considera\u00e7\u00e3o as unidades escalar da paisagem, definidas conforme a delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo, as descontinuidades na fisionomia do terreno e as microunidades relictuais, ou seja, o geocomplexo, os geof\u00e1cies e os ge\u00f3topos, hierarquicamente. J\u00e1 na an\u00e1lise da estrutura vertical se leva em considera\u00e7\u00e3o os geohorizontes das unidades, a partir do substrato rochoso (litologia) at\u00e9 os estratos da vegeta\u00e7\u00e3o. \u00c9 poss\u00edvel fazer a demonstra\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de ambas \u00e0s an\u00e1lises. A primeira, atrav\u00e9s da cartografia tem\u00e1tica e a segunda da cartografia gr\u00e1fica (pir\u00e2mides e perfis).\nConsiderando uma propriedade rural da Figura 10 como \u00e1rea de estudo, a \u00e1rea total do latif\u00fandio seria em uma escala horizontal, o geocomplexo e cada fei\u00e7\u00e3o homog\u00eanea da superf\u00edcie do terreno se constituiriam em um geof\u00e1cie, sendo este delimitado cartograficamente pelas descontinuidades. Os ge\u00f3topos, por serem unidades muito pequenas, geralmente pequenos rochedos cobertas por formas de vida relictuais, s\u00e3o bem mais dif\u00edceis de cartografar, dependendo da regi\u00e3o geogr\u00e1fica, sendo a fotografia o modo mais f\u00e1cil de represent\u00e1-los.\nEm escala vertical, a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \u00e9 feita por meio de pir\u00e2mides de vegeta\u00e7\u00e3o, que apresentam graficamente a estrutura vertical do conjunto natural, incluindo a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, o estado do solo, a declividade do terreno e os estratos da vegeta\u00e7\u00e3o. Mas isso s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel ap\u00f3s realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos fitossociol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o.\nFigura 10- Perfil esquem\u00e1tico de uma propriedade rural\nHortali\u00e7as\nDrenagem\nViveiro'\nCambissolo\nFrut\u00edferas\nCana-de-A\u00e7ucar\nAn\u00e1lise Horizontal\nPotreiro\nArenito Fluvial\nPastagens\nEx\u00f3ticas\n\u2019-----------r-\n/ O \\\t1O0\nGleyssolopianossolo\nI 20\u00ae\t3OQ \\\t400,\n^gm^jglg^^eossol^jt\u00f3hc^\n1 1OO I 1 200\nFloresta\nCascata piscicultura\nFonte: O perfil esquem\u00e1tico foi copiado e adaptado do Blog geografogjschirmer (http://geografogjschirmer.blogspot.com.br/) e \u00e9 \u00fatil para ilustrar as an\u00e1lises globais (horizontal e vertical ao mesmo tempo) do terreno que devem ser empreendidas num estudo com orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do GTP. Adapta\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\nOs levantamentos fitossociol\u00f3gicos, inclu\u00eddos na proposta bertrandiana, seguem orienta\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo fitossociol\u00f3gico desenvolvido por Braun-Blanquet em 1979. O m\u00e9todo consiste em escolher sobre o terreno um lote que represente um est\u00e1gio m\u00e9dio da forma\u00e7\u00e3o vegetal, delimitar um raio de 10 metros e proceder \u00e0s anota\u00e7\u00f5es das informa\u00e7\u00f5es das esp\u00e9cies de plantas e do conjunto din\u00e2mico em uma ficha de campo. A escolha dos lotes sobre o terreno deve levar em conta o relevo do terreno (topo, vertente, fundo de vale, etc.), as caracter\u00edsticas do solo, as atividades antr\u00f3picas e, principalmente as descontinuidades fision\u00f3micas da vegeta\u00e7\u00e3o.\nA ficha de campo \u00e9 constitu\u00edda de tr\u00eas partes: a primeira \u00e9 o \u201ccabe\u00e7alho\u201d que deve conter identifica\u00e7\u00e3o e situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do s\u00edtio escolhido. Logo em seguida vem a parte das informa\u00e7\u00f5es fitossociol\u00f3gicas, subdividida em cinco subpartes, as quais correspondem aos cinco estratos da vegeta\u00e7\u00e3o: arb\u00f3reo, arborescente, arbustivo, subarbustivo e herb\u00e1ceo/rasteiro. Na parte inferior da ficha, devem ser detalhados os fatores biogeogr\u00e1ficos como clima, micro clima, pedologia etc. (Ver fichas no cap\u00edtulo\n6).\n\u00c9 importante que se diga, que a defini\u00e7\u00e3o dos estratos em arb\u00f3reo, arborescente, arbustivo, subarbustivo e herb\u00e1ceo/rasteiro, conforme essa orienta\u00e7\u00e3o de Bertrand \u00e9\nfeita tendo como par\u00e2metro a altura dos indiv\u00edduos vegetais e n\u00e3o a forma de vida como ocorre na Bot\u00e2nica.\nA an\u00e1lise da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base em dois par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos, a Abund\u00e2ncia/Domin\u00e2ncia (A/D) e a Sociabilidade (S). Para tanto, s\u00e3o atribu\u00eddos valores que variam de + a 5. Cada valor corresponde a um percentual de superf\u00edcie do terreno coberto por uma esp\u00e9cie ou um estrato e ao mesmo tempo \u00e0 forma, segundo a qual as esp\u00e9cies e estratos est\u00e3o organizados. Por exemplo, o valor + corresponde a esp\u00e9cies ou estratos raros e o valor 5 ao percentual de cobertura abundante e manchas densas de indiv\u00edduos de uma mesma esp\u00e9cie e estratos, conforme pode ser observado no quadro 5.\nQuadro 4- Valores dos par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos\nValor\tAbund\u00e2ncia/Domin\u00e2ncia (% de cobertura)\tSociabilidade\n5\t75 a 100\tPopula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua; manchas densas.\n4\t50 a 75\tCrescimento em pequenas col\u00f4nias; manchas densas pouco extensas.\n3\t25 a 50\tCrescimento em grupos\n2\t10 a 25\tAgrupamentos em 2 ou 3\n1\tPlanta abundante, mas com valor de cobertura baixo n\u00e3o superando 10%.\tIndiv\u00edduos isolados\n+\tAlguns raros exemplares\tPlanta rara ou isolada\nFonte: Passos (2003) Obs: Em abund\u00e2ncia/domin\u00e2ncia cada valor representa um percentual de superf\u00edcie coberta por esp\u00e9cie e por estrato de vegeta\u00e7\u00e3o. A Sociabilidade \u00e9 forma como as esp\u00e9cies est\u00e3o distribu\u00eddas sobre o terreno. Elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2014).\n\u00c9 preciso destacar a seguinte observa\u00e7\u00e3o/indica\u00e7\u00e3o: a avalia\u00e7\u00e3o do estado ambiental de cada sistema natural, componente do quadro ambiental do terreno, n\u00e3o se completa apenas com a delimita\u00e7\u00e3o das descontinuidades fision\u00f4micas, os levantamentos fitossociol\u00f3gicos da vegeta\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica dos demais fatores ambientais, requer o uso cuidadoso e adicional, a essa orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, de procedimentos prospectivos em campo e an\u00e1lises laboratoriais do m\u00e1ximo de condicionantes ambientais poss\u00edveis (solo, relevo, litologia e clima). Entende-se que o mapeamento das fei\u00e7\u00f5es distintas (geof\u00e1cieis e ge\u00f3topos) \u00e9 apenas o passo inicial para pesquisa emp\u00edrica, que deve ser sucedido de prospec\u00e7\u00f5es de campo e an\u00e1lises amostrais\ndos v\u00e1rios aspectos do terreno gerando dados bio e f\u00edsico-qu\u00edmicos que deem sustenta\u00e7\u00e3o a an\u00e1lise global.\nA segunda abordagem do modelo GTP \u00e9 o territ\u00f3rio, onde a an\u00e1lise se centra nos fatos socioecon\u00f4micos: hist\u00f3rico de uso e ocupa\u00e7\u00e3o da terra e suas repercuss\u00f5es socioecon\u00f4micas inferidas ao longo do tempo. Nesse caso, a pesquisa empenha-se em colher dados socioecon\u00f4micos da \u00e1rea e em mapear as classes de uso e cobertura da terra na \u00e1rea e o tempo a ser considerado \u00e9 o tempo hist\u00f3rico, das rela\u00e7\u00f5es entre os homens e suas a\u00e7\u00f5es sobre a terra.\nRecorrendo \u00e0 ilustra\u00e7\u00e3o da propriedade na Figura 9, seria poss\u00edvel criar uma s\u00e9rie hist\u00f3rica de imagens de sat\u00e9lite, classificadas com os sucessivos usos da terra e sua cobertura na propriedade, sendo recomend\u00e1vel uma classifica\u00e7\u00e3o hist\u00f3rica de no m\u00ednimo 30 anos. A atividade emp\u00edrica nessa etapa se volta para identifica\u00e7\u00e3o e/ou valida\u00e7\u00e3o das classes de uso e cobertura da terra vetorizadas em processadores de imagens. Nesse caso, a escala temporal \u00e9 de fundamental import\u00e2ncia e sua an\u00e1lise \u00e9 feita fazendo uso de imagens de sat\u00e9lites e dados socioecon\u00f4micos. Passos (2013), Silva (2012) e Souza (2010 e 2014) fizeram uso desses instrumentos de an\u00e1lise espacial da paisagem para mapear os sucessivos usos da terra em suas \u00e1reas de estudo.\nO mapeamento de uso da terra \u00e9 um recurso cartogr\u00e1fico que permite uma an\u00e1lise integradora, temporal e espacial, do estado ambiental do terreno e prognosticar cen\u00e1rios futuros (modelagem) subsidiando a aplica\u00e7\u00e3o do zoneamento ambiental para fins de ordena\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio.\nA terceira abordagem \u00e9 a paisagem, a abordagem cultural. Sua an\u00e1lise \u00e9 feita com base em entrevistas semidirigidas de car\u00e1ter qualitativo, guiadas por um roteiro de quest\u00f5es (Ap\u00eandice A), nas quais se avalia a percep\u00e7\u00e3o do sujeito sobre a paisagem e no levantamento fotogr\u00e1fico de elementos e cen\u00e1rios que simbolizem a mem\u00f3ria cultural do lugar e das pessoas que a ele pertencem ou pertenceram.\nAs entrevistas s\u00e3o uma esp\u00e9cie de testemunho do sujeito sobre as mudan\u00e7as ambientais na paisagem local e de que modo o mesmo teve seu cotidiano afetado por tais mudan\u00e7as. O objetivo das entrevistas/di\u00e1logos \u00e9 abstrair do sujeito sua representa\u00e7\u00e3o simb\u00f3lica do ambiente/territ\u00f3rio em que vive e nesse sentido apreender como o sujeito percebe aquele ambiente e os processos socioambientais, frutos das repercuss\u00f5es das sucessivas atividades e pol\u00edticas socioecon\u00f4micas, e mais ainda, qual o sentimento dele em rela\u00e7\u00e3o ao local.\nAs entrevistas semidirigidas, sob essa orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, p\u00f5em em evid\u00eancia aspectos do sistema n\u00e3o sensorial do sujeito, que comumente s\u00e3o deixados de lado quando se realiza pesquisas de cunho socioecon\u00f3mico e naturalista, os olhares do sujeito sobre seu ambiente de viv\u00eancia. Revela atrav\u00e9s do di\u00e1logo semidirigido os diversos sentimentos projetados pelos sujeitos locais sobre o territ\u00f3rio.\nA abordagem conceitual do sistema GTP est\u00e1 mais bem explicitada no subcap\u00edtulo 2.3, quando a discuss\u00e3o do texto centra sua aten\u00e7\u00e3o sobre os conceitos do sistema. O objetivo maior nesse interim foi demonstrar as etapas emp\u00edricas de uma pesquisa orientada por essa metodologia e como devem ser feitas as an\u00e1lises dos dados.\n4.1\tEtapas e Procedimentos do Desenvolvimento da Pesquisa\n4.1.1\tRevis\u00e3o de Literatura\nA revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica perfez todo andamento da pesquisa. De in\u00edcio, ela esteve voltada, principalmente para compreens\u00e3o dos conceitos que fundamentam a proposta metodol\u00f3gica da pesquisa, o GTP. Logo, esteve voltada para o estudo dos conceitos/no\u00e7\u00e3o do sistema. A complexidade epistemol\u00f3gica desse sistema tripolar exigiu tempo significativo na leitura de textos e artigos que contribu\u00edssem para entender sua natureza.\nDentre os tr\u00eas conceitos do sistema, o conceito/no\u00e7\u00e3o de paisagem \u00e9 ainda o mais complexo. A polissemia de interpreta\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es que esse termo apresenta no \u00e2mbito da Geografia \u00e9 demasiadamente complexa e em primeiro momento confuso, por isso sua devida interpreta\u00e7\u00e3o, demandou a busca por explica\u00e7\u00f5es conceituais e ao mesmo tempo, terminol\u00f3gicas.\nDe modo geral, a leitura bibliogr\u00e1fica procurou contemplar textos sobre os temas que cercam o objeto da pesquisa. Buscou-se refer\u00eancias sobre o sistema GTP, (geossistema-territ\u00f3rio-paisagem), meio ambiente, sustentabilidade, biodiversidade e natureza. No que se refere \u00e0s pol\u00edticas ambientais, as refer\u00eancias contemplam, os conceitos normativos da pol\u00edtica nacional de unidades de conserva\u00e7\u00e3o e estudos sobre a economia de bens e servi\u00e7os das UCs. Optou-se, ao longo do texto, por explorar esquemas gr\u00e1ficos representativos e dados estat\u00edsticos que possibilitasse melhor an\u00e1lise dos conceitos e conte\u00fados abordados.\n4.1.2\tAtividades emp\u00edricas\nLevantamentos: primeira fase da pesquisa emp\u00edrica consistiu na aquisi\u00e7\u00e3o de dados da \u00e1rea de estudo, do reconhecimento da \u00e1rea de entorno, seguido dos levantamentos fitossociol\u00f3gicos e demais observa\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas. Essa fase da pesquisa emp\u00edrica exigiu maior dedica\u00e7\u00e3o, posto que a pesquisa tenha sua \u00eanfase centrada na representa\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise da vegeta\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s de pir\u00e2mides.\nForam realizados ao todo, oito levantamentos fitossociol\u00f3gicos no interior da FLONA Palmares. Delimitou-se, conforme indica\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica de Passos (2003), lotes com um raio de 10 metros e procedeu-se o levantamento dos dados fitossociol\u00f3gicos e biogeogr\u00e1ficos. A topografia e declividade da superf\u00edcie do terreno, a diferen\u00e7a na estrutura superficial do solo, as pequenas varia\u00e7\u00f5es fitofision\u00f4micas no interior da UC e os sinais de antropiza\u00e7\u00e3o, foram os crit\u00e9rios considerados para escolha dos lotes.\nOs lotes 1 e 5 pr\u00f3ximos a um viveiro de mudas e a sede da UC, respectivamente, apresentam esp\u00e9cies diferenciadas dos demais, com composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de indiv\u00edduos cultivados em momentos de ocupa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da unidade, sendo esse o principal motivo de sua escolha. No lote 7 a vegeta\u00e7\u00e3o nativa apresenta concentra\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie que, at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o aparecia de forma t\u00e3o significativa nos demais lotes , a Thiloa glaucocarpa fSipa\u00faba), ao passo que no lote 6 tomou-se como crit\u00e9rio principal, a densidade de indiv\u00edduos das esp\u00e9cies de palm\u00e1ceaes, Attalea speciosa (Coco baba\u00e7u) e Bactris vulgaris (Tucum), concentradas unicamente nessa \u00e1rea da UC onde foi escolhido o lote.\nOs lotes 3, 4 e 8 foram inventariados em \u00e1reas de topo, onde a altitude varia de 200 a 220 metros e o solo \u00e9 incipiente, n\u00e3o chega a um metro de profundidade, apresentando na superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie, blocos rochosos e seixos em decomposi\u00e7\u00e3o. O lote 2 al\u00e9m de apresentar as condi\u00e7\u00f5es de solo descrita acima, apresenta superf\u00edcie de relevo com declive significativo, de aproximadamente 8\u00b0 de inclina\u00e7\u00e3o, e sua escolha se deve a isso, principalmente.\nOs oito levantamentos, foram realizados nos meses de maio, julho e setembro de 2014. Em maio e julho foram realizados, sete dos oito levantamentos, e apenas um no m\u00eas de setembro. Isso porque o campo realizado em setembro tinha como objetivo compor atividade emp\u00edrica do curso \u201cPara que serve o GTP?\u201d ministrado pelo\norientador da pesquisa, para alunos do curso de Mestrado em Geografia da Universidade Federal do Piau\u00ed.\nOs levantamentos foram feitos com acompanhamento de um mateiro designado pela gest\u00e3o da unidade e possuidor de amplo conhecimento sobre as esp\u00e9cies de plantas nativas da regi\u00e3o. Foram inventariadas 63 esp\u00e9cies de plantas, das quais foi poss\u00edvel a identifica\u00e7\u00e3o de 58 esp\u00e9cies, somando um total de 1054 indiv\u00edduos de 26 fam\u00edlias de plantas, com amostragens de indiv\u00edduos a partir da altura m\u00ednima de 0,50 cm.\nEntrevistas: A segunda fase do campo foi a realiza\u00e7\u00e3o de entrevistas semidirigas e obten\u00e7\u00e3o de relatos com moradores que residem no entorno da FLONA de Palmares, e representantes da UC, do ICMBIO e da Secretaria Estadual de Meio Ambiente do Estado do Piau\u00ed (SEMAR).\nAo todo foram dez entrevistas realizadas somente com os moradores circunvizinhos \u00e0 UC, enfaticamente aqueles moradores mais antigos da localidade, que j\u00e1 residem h\u00e1 um per\u00edodo anterior \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da Floresta (criada em 2005) e at\u00e9 mesmo do posto de fomento florestal que havia sido criado pelo antigo Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal (IBDF), em um per\u00edodo superior a 30 anos.\nO objetivo das entrevistas foi apreender atrav\u00e9s dos di\u00e1logos com os moradores, como eles percebem a UC, as transforma\u00e7\u00f5es da paisagem local, que tipo de rela\u00e7\u00e3o eles mant\u00e9m com a unidade, se na concep\u00e7\u00e3o deles a cria\u00e7\u00e3o da unidade influenciou mudan\u00e7as na paisagem local, quais foram e se essas mudan\u00e7as ocorreram em benef\u00edcio da comunidade ou n\u00e3o. As quest\u00f5es do roteiro de entrevistas foram estruturadas conforme adapta\u00e7\u00f5es do guia de entrevistas que faz parte da orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do GTP, ilustrado no Ap\u00eandice A.\nOs relatos foram realizados com os representantes dos \u00f3rg\u00e3os ambientais locais (ICMBIO e SEMAR) e gestor e funcion\u00e1rios da FLONA de Palmares, atrav\u00e9s de di\u00e1logos orais previamente agendados e relatos escritos, cujo objetivo foi extrair a partir de suas falas, informa\u00e7\u00f5es que, muitas vezes, n\u00e3o est\u00e3o documentadas. Os relatos s\u00e3o uma esp\u00e9cie de narrativas, que complementaram informa\u00e7\u00f5es documentais (relat\u00f3rios, projetos e levantamentos) fornecidas para usufruto na pesquisa.\nOs relatos dos dois representantes dos \u00f3rg\u00e3os ambientais foram direcionados \u00e0s pol\u00edticas do SNUC no Estado e o impacto que essas t\u00eam sobre a FLONA Palmares. J\u00e1 os relatos do Gestor da UC e demais funcion\u00e1rios foram especificamente sobre a situa\u00e7\u00e3o da unidade enquanto UC, o exerc\u00edcio da sua fun\u00e7\u00e3o ambiental e a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre a gest\u00e3o e a comunidade local.\n4.1.3\tElabora\u00e7\u00e3o dos recursos gr\u00e1ficos e cartogr\u00e1ficos do trabalho\nPir\u00e2mides: O passo seguinte aos levantamentos de campo foi a infer\u00eancia cient\u00edfica dos indiv\u00edduos amostrados, atrav\u00e9s da busca virtual na Lista Brasil de Esp\u00e9cies da Flora, banco de dados do herb\u00e1rio virtual do Programa REFLORA , com a assist\u00eancia da Bi\u00f3loga Dra. Gardene Maria de Sousa . Atrav\u00e9s das informa\u00e7\u00f5es obtidas no herb\u00e1rio virtual e da contribui\u00e7\u00e3o da mencionada bi\u00f3loga, foi poss\u00edvel atribuir nomenclatura cient\u00edfica \u00e0s esp\u00e9cies amostradas e sua taxonomia.\nAssim, foi poss\u00edvel inferir como est\u00e3o distribu\u00eddas as esp\u00e9cies de acordo com as fam\u00edlias bot\u00e2nicas (Gr\u00e1fico 1 do cap\u00edtulo 6), o endemismo, a espacializa\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica (dom\u00ednio fitogeogr\u00e1fico) e tipo de vegeta\u00e7\u00e3o ao qual pertence cada esp\u00e9cie, (caatinga, cerrado, amazonia, etc.), de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o do Herb\u00e1rio Virtual Reflora.\nAs fichas de campo, foram elaboradas seguindo um modelo padr\u00e3o, a princ\u00edpio o modelo base utilizado por Passos (2003; 2013) e com o andamento da pesquisa foi a adotado um modelo de ficha (ver fichas de campo da cap\u00edtulo 6) contemplando o maior quantitativo de informa\u00e7\u00f5es poss\u00edveis.\nA partir das informa\u00e7\u00f5es das fichas de campo \u00e9 que foi poss\u00edvel a constru\u00e7\u00e3o das pir\u00e2mides, que exigiu dedica\u00e7\u00e3o especial. Tinha-se como proposta inicial sua elabora\u00e7\u00e3o no aplicativo VEGET, mas por motivos t\u00e9cnicos do programa, as pir\u00e2mides foram constru\u00eddas, a princ\u00edpio, manualmente no computador, diretamente no editor de textos Word utilizando suas ferramentas de desenho e formata\u00e7\u00e3o.\nQuando criadas no VEGET, as pir\u00e2mides s\u00e3o geradas automaticamente ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o dos dados da ficha de campo, seguindo as instru\u00e7\u00f5es indicadas no conte\u00fado do aplicativo, n\u00e3o havendo necessidade de organizar/criar informa\u00e7\u00f5es de legenda e designs diferentes para cada pir\u00e2mide gr\u00e1fica. Ainda \u00e9 poss\u00edvel desenh\u00e1-las em papel\n2\tO REFLORA \u00e9 um programa do Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro, mantido pelo Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico (CNPq), que abriga e mant\u00e9m projetos de estudo da flora brasileira e conta com 500 taxonomistas brasileiros e estrangeiros e cerca de 100 institui\u00e7\u00f5es filiadas. O programa tem um herb\u00e1rio virtual de mais 45.000 esp\u00e9cies da flora brasileira. Dispon\u00edvel em: http://reflora.jbrj.gov.br/jabot/PrincipalUC/PrincipalUC.do;jsessionid=0F86A6BB0780678A7D4FFE98B EDC2AD9.\n3\tGardene Maria de Sousa \u00e9 Professora do Dpt\u00b0. de Biologia da UFPI e desenvolve pesquisas na \u00e1rea de Bot\u00e2nica, nas linhas de Taxonomia, Flor\u00edstica e Bromeliaceae.\nimpresso milimetrado e seguir com sua posterior digitaliza\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o, conforme indica\u00e7\u00e3o de Passos (2003).\nA princ\u00edpio a elabora\u00e7\u00e3o das pir\u00e2mides ocorreu diretamente no editor de documentos Word como arquivo de formato doc, levando em conta a facilidade posterior, em rela\u00e7\u00e3o ao desenho manual em papel milimetrado, de modific\u00e1-las/alter\u00e1-las, conforme necessidade anal\u00edtica, sem obrigatoriamente refazer todo processo de elabora\u00e7\u00e3o. Sua elabora\u00e7\u00e3o no papel milimetrado, ao mesmo tempo em que oferece a praticidade de economia de tempo, \u00e9 desvantajoso porque toda vez que houver necessidade de corre\u00e7\u00e3o, isso implicar\u00e1 na reelabora\u00e7\u00e3o (desenho) total da pir\u00e2mide, desde a etapa inicial. No Word, como doc, apesar de demandar mais tempo, tem a vantagem de modifica\u00e7\u00e3o/altera\u00e7\u00e3o posterior sem necessidade de reelabora\u00e7\u00e3o completa dos gr\u00e1ficos, al\u00e9m de permitir sua convers\u00e3o de arquivo doc, para outros formatos de arquivos diversos, como JPG, PDF, PNG, etc.\nO projeto inicial constru\u00eddo no Word e em papel milimetrado foram usados como base para reformula\u00e7\u00e3o das pir\u00e2mides finais (Ver cap\u00edtulo 6) no software Corel Draw , com o acr\u00e9scimo de informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas de localiza\u00e7\u00e3o de cada lote e a ado\u00e7\u00e3o de um layout com a incorpora\u00e7\u00e3o do maior n\u00famero de elementos convencionais poss\u00edveis: legenda completa da pir\u00e2mide e informa\u00e7\u00f5es do lote. A localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica de cada lote inserida nas pir\u00e2mides foi obtida com a inser\u00e7\u00e3o das coordenadas geogr\u00e1ficas no Google Earth e o recorte da imagem com os limites da Flona de Palmares, salva em JPG, no pr\u00f3prio Corel.\nAs pir\u00e2mides foram elaboradas seguindo as indica\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas para cada par\u00e2metro e a proporcionalidade matem\u00e1tica de cada estrato, indicadas em Passos (2003). A primeira parte das pir\u00e2mides a ser constru\u00edda, sua base, que corresponde \u00e0 forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do terreno, possui um comprimento em reta horizontal de 10 cm e vari\u00e1vel nas laterais, de acordo com a inclina\u00e7\u00e3o do terreno, indicada na ficha de campo que, para esse estudo variou de plano (1,4%) a levemente inclinado (16%). A superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie da base s\u00e3o definidas com base nas informa\u00e7\u00f5es de solo (se evolu\u00eddo ou n\u00e3o), h\u00famus e serrapilheira. Esses elementos definem a espessura do solo no desenho.\nNo centro, sobre a base, foi erguido, perpendicularmente, os eixos das pir\u00e2mides que d\u00e3o sustenta\u00e7\u00e3o \u00e0s estruturas verticais dos estratos. Ao eixo perpendicular seguem sobrepostos, verticalmente, os estratos representativos da estrutura vertical da vegeta\u00e7\u00e3o. O comprimento de cada estrato foi definido conforme o valor atribu\u00eddo ao par\u00e2metro Abund\u00e2ncia/Domin\u00e2ncia (A/D), onde o valor 1 \u00e9 igual a 1 cm, 2 \u00e9 igual a 2\ncm e assim por diante. A espessura de cada um \u00e9 uma decis\u00e3o arbitr\u00e1ria e deve ser definida de modo a facilitar a interpreta\u00e7\u00e3o.\nMapas: A cartografia do estudo teve como objetivo, ao mesmo tempo, ilustrar e representar a localiza\u00e7\u00e3o, a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e o contexto ambiental da \u00e1rea da UC, mas tamb\u00e9m fatores condicionantes da vegeta\u00e7\u00e3o local como declividade e topografia. O texto contempla tr\u00eas conjuntos de mapas tem\u00e1ticos, al\u00e9m do mapa de localiza\u00e7\u00e3o, de distribui\u00e7\u00e3o espacial e gr\u00e1fica das UCs pelo territ\u00f3rio brasileiro e de uma s\u00e9rie de pranchas de mapas clim\u00e1ticos:\na)\to mapa de unidades hidrogr\u00e1ficas do Estado do Piau\u00ed, ilustrado no cap\u00edtulo 5, em escala pequena de 1:5.700.00, com a finalidade de representar a situa\u00e7\u00e3o hidrogr\u00e1fica da UC;\nb)\tos mapas de geodiversidade geol\u00f3gica e geomorfol\u00f3gica, de drenagem e topografia em escala de 1:550.000 abrangendo os munic\u00edpios de Teresina e Altos, com o objetivo de contextualizar, ambientalmente, a \u00e1rea da UC em rela\u00e7\u00e3o ao seu entorno imediato. Complementa esse grupo mapa de evolu\u00e7\u00e3o e tend\u00eancia de crescimento do munic\u00edpio de Teresina em escala 1: 200.000, cuja finalidade \u00e9 demonstrar a evolu\u00e7\u00e3o do crescimento urbano da cidade de Teresina e, especialmente, os vetores de crescimento atual, visando prognosticar um cen\u00e1rio futuro para \u00e1rea, de acordo com a tend\u00eancia atual de expans\u00e3o urbana, tendo em vista que um dos vetores de crescimento forte segue na dire\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio de Teresina, de encontro a \u00e1rea onde fica a FLONA de Palmares. A cartografia desse conjunto de mapas est\u00e1 ilustrada no cap\u00edtulo 6.\nc)\to terceiro grupo de mapas, s\u00e3o aqueles em escala de detalhe, de 1:15.000, que mostram a hipsometria e a declividade e curvas de n\u00edvel da UC. Nesse caso, o objetivo \u00e9 demonstrar par\u00e2metros geomorfol\u00f3gicos que influenciam em n\u00edvel local, a disposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de plantas sobre o terreno.\nA pesquisa utilizou, para elabora\u00e7\u00e3o dos mapas, as bases de dados do IBGE, do MMA, da ANA, do projeto GEOBANK da Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM), da Diretoria de Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico (DSG), do projeto RADAM Brasil e da National Aeronautics and Space Administration (NASA).\nOs materiais utilizados na elabora\u00e7\u00e3o dos mapas foram: imagens SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), imagens de sat\u00e9lite, da s\u00e9rie Landsat 5 e 8 TM, adquiridas no site da NASA, imagens do Google Earth, do sat\u00e9lite CNES/Astrium, cartas topogr\u00e1ficas DSG, arquivos shapefile georreferenciados das malhas rodovi\u00e1rias, limites\nmunicipais, unidades hidrogr\u00e1ficas e classes de vegeta\u00e7\u00e3o do Estado do Piau\u00ed, da espacializa\u00e7\u00e3o das UCs no Brasil, dados da Environmental Systems Research Institute (ESRI) e os mapas de, Geodiversidade geomorfol\u00f3gica e geol\u00f3gica da CPRM para o Piau\u00ed e fitoecol\u00f3gico do RADAM Brasil para a Bacia Sedimentar do Parna\u00edba, o volume\n2.\nO processamento dos mapas foi nos Softwares ArcGis 10.2 e Corel Draw. No ArcGis, a partir da interpola\u00e7\u00e3o de dados vetoriais, classes de vegeta\u00e7\u00e3o, de unidades hidrogr\u00e1ficas, geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas, da vetoriza\u00e7\u00e3o de classes de cobertura da terra e da extra\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel, hipsometria e drenagem. No Corel, a partir da diagrama\u00e7\u00e3o dos leiautes de ilustra\u00e7\u00f5es gr\u00e1fica de mapas com dados estat\u00edsticos e fotogr\u00e1ficos.\nO mapa de localiza\u00e7\u00e3o foi elaborado de acordo com a base de dados do IBGE para os munic\u00edpios do Piau\u00ed, as malhas rodovi\u00e1rias e da Digital Globe e traz a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos munic\u00edpios de Teresina e Altos, destacando de forma pontual a posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da FLONA Palmares e a \u00e1rea delimitada da UC em kmz sobreposta \u00e0 imagem do CNES/Astriun fornecida pela Google Earth.A representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos dois munic\u00edpios, explica-se porque a unidade de estudo est\u00e1 situada no limite extremo oeste do munic\u00edpio de Altos com o limite leste do munic\u00edpio de Teresina.\n5 - \u00c1REA DE ESTUDO\n5. 1 Caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\nA FLONA de Palmares foi criada atrav\u00e9s do Decreto Federal s/n\u00b0 de 21 de fevereiro de 2005, com a finalidade de atender aos objetivos previstos na Lei Federal N\u00b0 9.985 para essa categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (Florestas Nacionais): \u201co uso m\u00faltiplo sustent\u00e1vel dos recursos florestais e a pesquisa cient\u00edfica, com \u00eanfase em m\u00e9todos para explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel de florestas nativas\u201d (BRASIL, 2000, p. s.n), ao mesmo tempo em que lhe \u00e9 concebida fun\u00e7\u00e3o de promover atrav\u00e9s da manuten\u00e7\u00e3o de um banco de germoplasma in situ de esp\u00e9cies nativas para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e \u00e0 educa\u00e7\u00e3o ambiental.\nA UC \u00e9 a primeira nessa categoria, criada no Estado do Piau\u00ed. Est\u00e1 situada na zona rural do referido munic\u00edpio, no entre meio de sua sede urbana com a cidade de Teresina e \u00e0 margem esquerda da Rodovia Federal BR 343, no sentido oeste/leste (Altos/Teresina), no limite extremo de ambos, ocupando uma \u00e1rea de apenas 170 hectares.\nA \u00e1rea \u00e9 relativamente pequena quando se considera os fins a que se destina: \u00e0 explora\u00e7\u00e3o manejada dos seus recursos florestais, tendo em seus limites imediatos, propriedades rurais a norte e leste, uma penitenci\u00e1ria a oeste e a Rodovia Federal BR 343 ao sul. Possui formato retangular, estando localizada, geograficamente, sob as coordenadas 05\u00b0 03' S e 42\u00b0 35' W (Figura 11).\nOs referidos munic\u00edpios fazem parte da regi\u00e3o mais urbanizada e de maior concentra\u00e7\u00e3o populacional do Piau\u00ed (estimada em 880.225 habitantes, IBGE, 2014), localizada no Centro-Norte do Estado, na Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Parna\u00edba, mais especificamente na sua margem direita, ocupando, juntos, uma extens\u00e3o territorial de 2.349,636 km2.\nA Figura 12 destaca as unidades hidrogr\u00e1ficas que formam a rede hidrogr\u00e1fica do Estado do Piau\u00ed, com destaque para localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da FLONA de Palmares. A maior unidade dentre as unidades \u00e9 a do Rio Parna\u00edba, segunda maior bacia hidrogr\u00e1fica da regi\u00e3o Nordeste, subsequentemente dividido nas sub-regi\u00f5es do alto, do m\u00e9dio e do baixo Parna\u00edba. Do centro ao extremo norte do Estado, de leste a oeste, a hidrografia se constitui de tr\u00eas unidades: rio Poti, rio Long\u00e1 e rio Parna\u00edba. A FLONA est\u00e1 exatamente no limite delas.\nFigura 11 - Mapa de localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo\n42\u2018WO-W\n-----1----\n40\u20190'0'W\n40-cro-w ^'OO\u2019S*\nI\n.Kilometers\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O DA FLONA DE PALMARES\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nLegenda\n------ Rodovia\nTransmiss\u00e3o AT\nFerrovia\nInforma\u00e7\u00f5es Gerais\nFonte de dados: ESRI e IBGE\nunesp\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa Elabora\u00e7\u00e3o: Larissa Piffer Dorigon\nSistema de coordenada: SIRGAS 2000 Fuso 23 Hemisf\u00e9rio Sul Agosto/2015\n*fAPESP\nj Limite de munic\u00edpio O \u00c1rea da Flona\n1230.25/\t0.5\t\u25a0.\nBase/Fonte de Dados: IBGE/ESRI/Digital Globe; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015); Geoprocessamento: Larissa P. Dorigon (2015).\nFigura 12- Mapa de Unidades Hidrogr\u00e1ficas do Estado do Piau\u00ed\nBase de Dados: ESRI/IBGE/ANA; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015); Geoprocessamento: Rafael da Silva Nunes.\nA regi\u00e3o dos dois munic\u00edpios, enfaticamente Teresina, se destaca por concentrar as atividades e \u00f3rg\u00e3os administrativos estaduais e pela oferta de servi\u00e7os diversos, principalmente de sa\u00fade e educa\u00e7\u00e3o. O setor terci\u00e1rio, constitu\u00eddo por atividades ligadas ao governo estadual, com\u00e9rcio e presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os, enfaticamente relacionadas \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, \u00e9 a base da economia local (VIANA, 2013).\nPor estarem localizados numa faixa de transi\u00e7\u00e3o de dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos, entre o semi\u00e1rido nordestino e a Amaz\u00f4nia, os munic\u00edpios possuem vegeta\u00e7\u00e3o tipicamente de transi\u00e7\u00e3o (AB' SABER, 2003) com altern\u00e2ncias de padr\u00f5es fitofision\u00f4micos vegetacionais de vegeta\u00e7\u00e3o \u00famida, constitu\u00edda por padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o de florestas secund\u00e1ria mista (BRASIL, 1973), formado por palmeiras e floresta arb\u00f3rea e arb\u00f3reo-arbustiva, que aparecem de forma mais predominante no eixo que vai de norte a leste dos munic\u00edpios e vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea- arbustiva composta por esp\u00e9cies t\u00edpicas do cerrado e da caatinga.\n5.2\tContexto ambiental da FLONA Palmares\nNa sequ\u00eancia de uma l\u00f3gica epistemol\u00f3gica de estudo global e no que concerne ao objeto/\u00e1rea de estudo pretendido, faz-se necess\u00e1rio apresentar uma breve discuss\u00e3o contextual a partir de uma no\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, objetivando situar a UC FLONA de Palmares dentro de um contexto ambiental, que \u00e9 regido por for\u00e7as dial\u00e9ticas, naturais e sociais, a come\u00e7ar por aquelas de ordem natural, um dos principais condicionantes da din\u00e2mica regional.\nAntes disso, cabe salientar que a refer\u00eancia regional diz respeito \u00e0 \u00e1rea do munic\u00edpio de Altos PI, no qual est\u00e1 localizada a UC e seu vizinho imediato, o munic\u00edpio de Teresina, limite oeste da FLONA de Palmares, de modo que se possa dimensionar, a partir dessa leitura, uma vis\u00e3o do todo regional. A abordagem ser\u00e1, portanto, no sentido de explicitar a geocomplexidade da din\u00e2mica regional, a partir da correla\u00e7\u00e3o de fatores naturais e sociais que condicionam o arranjo final do meio ambiente regional, repercutindo sobre a \u00e1rea estudada, com base em dados secund\u00e1rios j\u00e1 existentes sobre a regi\u00e3o e dados cartogr\u00e1ficos.\nDesse modo, concebe-se a FLONA de Palmares como parte de um todo regional e sua din\u00e2mica como resultado imediato das atua\u00e7\u00f5es de for\u00e7as dial\u00e9ticas, de diferentes naturezas, no espa\u00e7o e no tempo. Existe um contexto ambiental a ser dimensionado, que permite entender a natureza do objeto estudado, seja natural ou social, e esse contexto n\u00e3o se restringe a limites pol\u00edtico-administrativos e t\u00e3o pouco espacial e temporal, mas\nao mesmo tempo, \u00e9 facilmente compreendido quando concebido dentro de uma perspectiva geossist\u00eamica.\nTomando como ponto de partida o GTP, a sua an\u00e1lise contextual a partir da vis\u00e3o naturalista do geossistema, e de sua classifica\u00e7\u00e3o taxon\u00f4mica de unidades de paisagens, a regi\u00e3o est\u00e1 situada em um quadro natural de transi\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica e morfoclim\u00e1tica entre dois grandes dom\u00ednios naturais de condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas opostas, o Dom\u00ednio das Caatingas, de clima predominantemente semi\u00e1rido e seco, com escassez h\u00eddrica, e o Dom\u00ednio Amaz\u00f4nico, de clima equatorial e \u00famido, com elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos e percentuais de umidade.\nA regi\u00e3o \u00e9 do ponto de vista fito e morfoclim\u00e1tico, parte de uma grande faixa de transi\u00e7\u00e3o e contato entre tr\u00eas grandes dom\u00ednios naturais do pa\u00eds. O Dom\u00ednio Morfoclim\u00e1tico das Terras Baixas Florestadas da Amaz\u00f4nia, o Dom\u00ednio das Depress\u00f5es Intermontanas e Interplan\u00e1lticas Semi\u00e1ridas do Nordeste e o Dom\u00ednio de Chapad\u00f5es Tropicais Interiores com Cerrado e Matas de Galerias (AB'SABER 1967; 2003).\nNessa escala de dom\u00ednio fito e morfoclim\u00e1tico, o fator de maior influ\u00eancia \u00e9 o clima e sua din\u00e2mica regional, que repercute diretamente sobre a din\u00e2mica fitogeogr\u00e1fica e, por conseguinte incide na elabora\u00e7\u00e3o final do arranjo regional dos demais processos de ordem geomorfol\u00f3gica, pedol\u00f3gica e hidrol\u00f3gica. O sistema clim\u00e1tico regional/local interfere mais visivelmente nos processos biof\u00edsicos das plantas, comandando o comportamento fision\u00f4mico sazonal e a produ\u00e7\u00e3o de biomassa, em dois per\u00edodos bem demarcados durante o ano.\nNo decorrer de seis meses do ano, especificamente entre os meses de dezembro e meados de maio, a regi\u00e3o recebe cerca de 90% ou mais, do volume h\u00eddrico anual, dependendo do ano e do movimento dos dois sistemas clim\u00e1ticos que determinam a precipita\u00e7\u00e3o local- a Zona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) e os V\u00f3rtices Cicl\u00f4nicos de Altos N\u00edveis (VCAN). Nesse per\u00edodo, a produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva das plantas \u00e9 visivelmente maior que no restante do ano, situa\u00e7\u00e3o que se inverte no per\u00edodo de estiagem, quando a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica morta passa a ser maior.\nCom a combina\u00e7\u00e3o insola\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o solar, ambas constantes durante todo ano, em fun\u00e7\u00e3o da baixa latitude em que se encontra a regi\u00e3o (5\u00b0 graus ao sul do Equador) e m\u00e1xima concentra\u00e7\u00e3o de p\u00e1rticulas de \u00e1gua no ar (Ver CHASCO; HIJANO, 1999; CHRISTOPHERSON, PONZONI et al, 2012; MOREIRA, JENSEN 2011; SAUGIER, 1996; STEFFEN et al., 2005) em fun\u00e7\u00e3o da atividade de forma\u00e7\u00e3o de\nnuvens provocadas, especialmente, pela atua\u00e7\u00e3o da ZCIT em seu deslocamento norte/sul, as sementes das plantas depositadas no solo durante a frutifica\u00e7\u00e3o, come\u00e7am a germinar iniciando o ciclo vegetal de novos indiv\u00edduos. Sup\u00f5e-se que o crescimento desses indiv\u00edduos e dos demais, devido \u00e0 rela\u00e7\u00e3o, disponibilidade de \u00e1gua, evapotranspira\u00e7\u00e3o e fotoss\u00edntese, se concentre mais durante o per\u00edodo de incid\u00eancias de chuvas e seja minimizado e lento no segundo semestre do ano, quando n\u00e3o h\u00e1 quase precipita\u00e7\u00e3o.\nAs plantas precisam de \u00e1gua para desenvolver e expandir as c\u00e9lulas que s\u00e3o respons\u00e1veis por seu crescimento. Portanto, quando h\u00e1 escassez de \u00e1gua, principalmente no solo, a planta tem seu crescimento minimizado e lento, da mesma forma como \u00e9 limitado o surgimento de novos brotos e folhas e, consequentemente, a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva. Elas tamb\u00e9m utilizam luz solar para realizar seus processos qu\u00edmicos e bioqu\u00edmicos diversos, respons\u00e1veis pela produ\u00e7\u00e3o de a\u00e7ucares e a tranforma\u00e7\u00e3o destes, em energia vital para seu ciclo produtivo e de vida (JENSEN, 2011; MOREIRA, 2011; SAUGIER 1996), energia essa, que auxilia na produ\u00e7\u00e3o de gases e nutrientes essenciais para a sobreviv\u00eancia dos demais organismos vivos da terra.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o estudos sobre gravitropismo, fototropismo e ciclagem h\u00eddrica-hidrotropismo (CASSAB; GUEVARA, 2006; P\u00c9REZ, 2003; STEFFEN et al.,\n2005)\to crescimento vegetal \u00e9 determinado pela uni\u00e3o de tr\u00eas fatores biof\u00edsicos: a insola\u00e7\u00e3o e radia\u00e7\u00e3o solar, a for\u00e7a gravitacional da terra e a concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas d'\u00e1gua no ar e no solo. A germina\u00e7\u00e3o de sementes e o crescimento das plantas s\u00e3o determinados por esses agentes f\u00edsicos. \u00c9 evidente que v\u00e1rios outros processos fisico-qu\u00edmicos participam do ciclo de desenvolvimento de uma planta, mais estes, se constituiem nos principais e determinantes.\nEstimulada por tais processos, a semente ao germinar no solo, cresce, verticalmente, em duas dire\u00e7\u00f5es opostas: para cima em busca de radia\u00e7\u00e3o solar e para baixo orientada pela for\u00e7a gravitacional da terra. Enquanto a radia\u00e7\u00e3o solar estimula as \u201cmol\u00e9culas fotoreceptadoras\u201d, induzindo a planta a inclinar-se verticalmente para cima e na dire\u00e7\u00e3o da luz, em busca de radia\u00e7\u00e3o para realizar seus processos qu\u00edmicos e bioqu\u00edmicos da fotos\u00edntese, a gravidade da terra induz o crescimento vertical oposto, orientando a ra\u00edz no sentido da subsuperf\u00edcie da terra, em busca de nutrientes minerais solvidos pelas part\u00edculas de \u00e1gua presentes no solo, que s\u00e3o por ela absorvidos.\nNo per\u00edodo de estiagem, quando as chuvas praticamente cessam e a disponibilidade de \u00e1gua no solo reduz drasticamente, as plantas perdem parte de sua\nbiomassa verde (folhas) ou ficam desidratadas, reduzindo significativamente a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva, crescimento de novos brotos e folhas, e a germina\u00e7\u00e3o de sementes, que ficam depositadas no solo e assim que caem as primeiras chuvas do per\u00edodo chuvoso, come\u00e7a germinar, a exce\u00e7\u00e3o de uma minoria de esp\u00e9cies como a vegeta\u00e7\u00e3o de palmeira baba\u00e7\u00fa, por exemplo, que ocorre de forma significativa nos dois munic\u00edpios, brota e frutifica independente da sazonalidade de precipita\u00e7\u00e3o exposta.\nH\u00e1, portanto, um duplo comportamento anual do conjunto vegetacional da regi\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sazonalidade clim\u00e1tica: quando na abund\u00e2ncia de chuvas as plantas assumem apar\u00eancia fision\u00f4mica de floresta omb\u00f3fila densa (IBGE, 2012.), cuja principal caracter\u00edstica \u00e9 a umidade e alta produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva, folhas, brotos e plantas novas e no per\u00edodo seco, por causa da escassez h\u00eddrica a vegeta\u00e7\u00e3o exibe fisionomia de mata seca. Algumas esp\u00e9cies de plantas herb\u00e1ceas, como a Shusquea capituliflora (Bambuzinho) e a Dracontium loretense (Milho/Pau/Taj\u00e1 de Cobra), inclusive, t\u00eam seus ciclos de vida limitados ao per\u00edodo de incid\u00eancia de chuvas.\nSup\u00f5e-se, ainda, que esse comportamento \u201ch\u00eddroclim\u00e1tico\u201d, interfira tamb\u00e9m na produ\u00e7\u00e3o de carbono org\u00e2nico ao longo do ano. Segundo Saugier (1996) o aumento da produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica seca aumenta o ac\u00famulo de carbono no solo. Como esse g\u00e1s \u00e9 um dos constituintes fundamentais da biomassa, usado pela planta para produzir a\u00e7ucares, parte dele, presente na mat\u00e9ria org\u00e2nica seca acumulada no ch\u00e3o, \u00e9 liberada para a atmosfera, na condi\u00e7\u00e3o de di\u00f3xido de carbono, por meio da a\u00e7\u00e3o dos microorganismos presentes no solo e o que fica se acumula no subsolo na forma de carbono org\u00e2nico, servindo de nutriente mineral para as plantas.\nAs condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas transicionais, o entre meio e o contato, do clima tropical semi\u00e1rido, de um lado e do clima tropical equatorial amaz\u00f4nico de outro, conferem \u00e0 regi\u00e3o, um clima sub\u00famido (ANDRADE JUNIOR, et. al. 2004; CONDEVASF, 2006), com caracter\u00edsticas peculiares, cuja principal delas \u00e9 a estacionalidade pluviom\u00e9trica.\nSegundo Medeiros (2007) e Silva et al., (2013), a Zona de Converg\u00eancia Intertropical- ZCIT e os V\u00f3rtices Cicl\u00f3nicos de Altos N\u00edveis s\u00e3o os sistemas respons\u00e1veis pela incid\u00eancia de chuvas nessa regi\u00e3o do estado do Piau\u00ed, provocando um regime de precipita\u00e7\u00e3o concentrada em um determinado per\u00edodo do ano (Figuras 13 e 14). As precipita\u00e7\u00f5es desse per\u00edodo s\u00e3o respons\u00e1veis por mais da metade das chuvas anuais da regi\u00e3o, que tem uma m\u00e9dia anual em torno de 1400 a 1600 mm ( ANDRADE JUNIOR , et. al. 2004).\nConforme \u00e9 poss\u00edvel observar nas Figuras 13 e 14, \u00e9 not\u00f3ria essa demarca\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica anual, onde o regime de chuvas se inicia em novembro e atinge sua maior concentra\u00e7\u00e3o entre janeiro e abril e o per\u00edodo de estiagem pluviom\u00e9trica ocorre entre o m\u00eas de junho e novembro, se caracterizando por menor ou quase nenhuma precipita\u00e7\u00e3o. As Figuras ilustram por meio de mapas e gr\u00e1ficos e de forma panor\u00e2mica a din\u00e2mica pluviom\u00e9trica anual na regi\u00e3o.\nA Figura 13 mostra a evolu\u00e7\u00e3o processual da precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual no Brasil, referente ao ano de 2014, atrav\u00e9s de uma sequ\u00eancia de 12 (doze) mapas de climatologia trimestral de precipita\u00e7\u00e3o, dispostos em uma prancha de apresenta\u00e7\u00e3o, com destaque para regi\u00e3o 464 que inclui os munic\u00edpios de Altos e Teresina no norte do Estado do Piau\u00ed, em que \u00e9 poss\u00edvel perceber, ao mesmo tempo, a din\u00e2mica do ciclo anual de chuvas da regi\u00e3o e a fisionomia assumida pela vegeta\u00e7\u00e3o em cada per\u00edodo. Na avalia\u00e7\u00e3o trimestral, jan/fev/mar e fev/mar/abr concentram os maiores volumes h\u00eddricos pluviom\u00e9tricos da regi\u00e3o, com uma m\u00e9dia de 600 a 700 mm, ao passo que, jun/jul/ago, jul/ago/set/ e ago/set/out s\u00e3o os mais secos ficando com uma m\u00e9dia que de 1 e 30 mm.\nNa Figura 14 os dados, referentes aos anos de 1998 e 2014, ilustram graficamente, a sazonalidade anual do regime de precipita\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o que envolve os dois munic\u00edpios, atrav\u00e9s da precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria acumulada e a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, em n\u00edvel de Nordeste e Semi\u00e1rido, dos \u00edndices de precipita\u00e7\u00e3o anual, em que \u00e9 poss\u00edvel perceber, a exemplo do que apontam os dados da Figura, que os meses de jun/jul/ago/set/out s\u00e3o aqueles mais carente ou nenhum dia chuvoso. Em compensa\u00e7\u00e3o, entre os meses de janeiro e mar\u00e7o s\u00e3o registrados os dias mais chuvosos do ano, situando a pluviometria da regi\u00e3o entre uma das mais elevadas do Nordeste e do pa\u00eds.\nO efeito mais efetivo dessa din\u00e2mica sobre a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 expresso pela fisionomia das plantas que apresentam varia\u00e7\u00e3o sazonal como forma de se adapatar a tais condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, sendo a perda de folhas a varia\u00e7\u00e3o mais caracter\u00edstica.\n4 Regi\u00e3o 46 se refere \u00e0 delimita\u00e7\u00e3o espacial de \u00e1reas amostrais, em caixas (regi\u00f5es) retangulares sobre o Brasil, utilizadas pelo CPTEC/INPE para interpolar dados do monitoramento clim\u00e1tico das chuvas e esta\u00e7\u00e3o chuvosa no Brasil e gerar informa\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas e gr\u00e1ficas.\nFigura 13 - Prancha de apresenta\u00e7\u00e3o do processo de evolu\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o anual do Brasil com destaque para a regi\u00e3o dos mt\nFev/Mar/Abr\nJan/Fev/Mar\nNov/Dez/Jan\nDez/Jan/Fev\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual do Brasil (ano de ref.2014)\nOut/Nov/De.\nPer\u00edodo G\nGrupo de Pesquisa.\nGest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica Socioespacial\nRegi\u00e3o 46: Teresina/Altos-PI\nRegi\u00e3o 46: Teresina/Altos-PI\nRegi\u00e3o 46: Teresina/Altos-PI\nRegi\u00e3o de Refer\u00eancia: 46 -Teresina/Altos-PI\nOrganiza\u00e7\u00e3o/Elabora\u00e7\u00e3o: BARBOSA, L.G. (2015)\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos Base de Dados: CPTEC/INPE Imagens: arquivo fotogr\u00e1fico da pesquisa\nInstitui\u00e7\u00e3o:\nunesp\nFigura 14- Precipita\u00e7\u00e3o anual da Regi\u00e3o 46 ( Altos/Teresina-PI), Nordeste e Semi\u00e1rido\nPrecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria 1998: regi\u00e3o 46\nChu/a diaria observada\n---- Climatologia da chuva diaria (1997-2014)\n30 4----------------------\u2014------------------------\n35 -\n25 -\n20 -\n15 -\n10 -\n5 -\n0 -\nJ FMAMJ J ASOND\nMeses (dados diarios)\nPrecipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria 2014:regi\u00e3o 46\nProduto: CPTEC/INPE\nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual (Nordeste e Semi\u00e1rido)\n\u25a1 Zona 46-Teresina/Altos-PI\n(mm)\n1800-2000\n>2000\n1200-1400\n1400-1600\n1600-1800\n0-200 200-400 400-600 600-800 800-1000 1000-1200\nE\nOs dados dos gr\u00e1ficos foram obtidos junto ao banco de dados do Centro de Previs\u00e3o e Estudos Clim\u00e1ticos-CPTEC do Instituto\nNacional de Pesquisas Espaciais-INPE, que disp\u00f5e de uma s\u00e9rie hist\u00f3rica (per\u00edodo de 1998 a 2014) de totais di\u00e1rios de precipita\u00e7\u00e3o aumulada durante o ano, por amostragem espacial delimitada em regi\u00f5es retangulares (caixas).\nOs dados gr\u00e1ficos que ilustram a Figura s\u00e3o referente a regi\u00e3o 46 que corresponde aos munic\u00edpios de Teresina, Altos e circunvizinhos e est\u00e3o dispon\u00edveis online atrav\u00e9s do link:\nhttp://clima1. cptec. inpe. br/~rclima1/ estacao chuvosa detalhe.shtml#!/re\n\u201ci-1--1--1-1--1--1--1-1--1--1--r\nJ FMAMJ J ASOND\nMeses (dados diarios)\nO mapa de precipita\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o Nordeste e Semi\u00e1rido foi adquirido\n@CPTEC/INPE\natrav\u00e9s do portal do Minist\u00e9rio do Meio\tAmbiente-MMA:\nApoio Financeiro:\nInstitui\u00e7\u00e3o:\nGrupo de Pesquisa:\nOrganiza\u00e7\u00e3o e Elabora\u00e7\u00e3o: BARBOSA, L. G (2015)\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos\nFonte de Dados: INMET:CPTEC/INPE;CCST/INPE;INSA\n\u2022 \u00cdAPESP unesp\nhttp://www.mma.gov. br/port/conama/r euniao/dir1024/ApresentMarengo.pdf.\nBanco de Dados: INMET; CPTEC/INPE. Organiza\u00e7\u00e3o/Geoprocessamento: Liriane G. Barbosa (2015).\nA regi\u00e3o tamb\u00e9m tem o arranjo espacial da vegeta\u00e7\u00e3o comandado por fatores lito-estruturais, morfogen\u00e9ticos e pedogen\u00e9ticos. A topografia, a declividade, o tipo de solo, a drenagem, a estrutura litol\u00f3gica e mesmo a a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, em maior ou menor grau, influenciam o comportamento e a disposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de plantas sobre o terreno.Determinados tipos ou conjuntos de plantas se desenvolvem somente sobre certas condi\u00e7\u00f5es de solo e morfometria, como \u00e9 o caso da palmeira baba\u00e7u (Attalea speciosa), que aparece de forma significativa ao longo da \u00e1rea dos munic\u00edpios, chegando a formar manchas cont\u00ednuas em alguns setores, mas, habitualmente, ocupando aqueles ambientes com solos mais arenosos e topografias planas ou pouco inclinadas, raramente chegando ao topo das formas mais elevadas.\nEm escala geral, grosso modo, os munic\u00edpios apresentam pelos menos dois grandes padr\u00f5es de vegeta\u00e7\u00e3o. \u00c9 evidente que por se tratar de \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o, em escala detalhada, \u00e9 poss\u00edvel constatar maior quantidade e diversidade de padr\u00f5es, inclusive, com descontinuidades praticamente abruptas entre eles. Isso pode estar relacionado ao conjunto geol\u00f3gico da regi\u00e3o e \u00e0 estrutura do relevo local e do solo (composi\u00e7\u00e3o e grau de desenvolvimento). Na Figura 15, foi organizada um mmosaico simplificado com imagens fotogr\u00e1ficas e de sat\u00e9lite retiradas do Google Earth em que \u00e9 poss\u00edvel observar, as diferen\u00e7as fision\u00f4micas da cobertura vegetal.\nFigura 15- Mosaico de imagens da cobertura vegetal de Altos e Teresina\nLegenda.\nPadr\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o I\nPadr\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o II Linha de descontinuidade\nLimites municipais\nFloresta Nacional de Palmares\nf\u00e2CNPq\nFonte: Digital Globe/Google Earth (2015) Fotografiar: Arquivo da perquira/Google Earth Organizando: BARBOSA. L G. (2015) Orientando.-Merriar Moder to dor Paxror\n*:fapesp unesp* QA1DTS\nFonte: Google Earth/Arquivo da pesquisa (ano); Organiza\u00e7\u00e3o/Elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nOs gradientes litol\u00f3gicos, atrav\u00e9s dos minerais presentes na composi\u00e7\u00e3o das rochas, os geomorfol\u00f3gicos, por meio das formas, da topografia e declive do terreno, e a drenagem, atrav\u00e9s do carreamento dos res\u00edduos (dilui\u00e7\u00e3o e transporte) oferecem condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas espec\u00edficas, criando ambientes com propriedades f\u00edsico-qu\u00edmicas ideais a grupos de esp\u00e9cies vegetais que consigam se adaptar a elas, condicionando ambientes com grupos mais ou menos densos e diversificados e as descontinuidades fision\u00f4micas e flor\u00edsticas ao longo do terreno, muitas delas, de forma abrupta (CHASCO; HIJANO, 1999; CHRISTOPHERSON, 2012). Conforme Brown;Lomolino (2006), mudan\u00e7as abruptas no ambiente tendem, habitualmente, a serem acompanhadas por transi\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas entre duas associa\u00e7\u00f5es de plantas diferentes.\nNa \u00e1rea dos munic\u00edpios emergem quatro camadas lito-estruturais (Figura 17), constitu\u00eddas por um pacote de rochas sedimentares do Paleozoico e fazem parte do conjunto sequencial de camadas deposicionais que mergulham no sentido leste- oeste do Estado, na dire\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de base da Bacia Sedimentar do Parna\u00edba (LIMA, 2013; GEOBANK/CPRM, 2010; BRASIL, 1973). A ilustra\u00e7\u00e3o da Figura 16, mostra, atrav\u00e9s de um esbo\u00e7o cartogr\u00e1fico, a estratigrafia geol\u00f3gica do Estado e o sentido de deposi\u00e7\u00e3o das camadas geol\u00f3gicas, no trecho entre a Cuesta da Ipiapaba, na divisa do Piau\u00ed com Cear\u00e1, e o vale do rio Parnaiba, na divisa do Piau\u00ed com o Maranh\u00e3o. Pelo esbo\u00e7o \u00e9 poss\u00edvel observar a disposi\u00e7\u00e3o sequencial das camadas lito-estruturais na orienta\u00e7\u00e3o leste/oeste do Estado.\nO conjunto morfoestrutural da regi\u00e3o \u00e9 sustentado, portanto, por rochas sedimentares da \u201cBacia Sedimentar Piau\u00ed-Maranh\u00e3o\u201d (BRASIL, 1973; LIMA, 2013), tendo sua base geol\u00f3gica constitu\u00edda por camadas de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar, ocorridas durante o Carbon\u00edfero e Permiano, na Era Paleozoica (BRASIL, 2006; PFALTZGRAFF et al, 2010;LIMA, 2013). As quatro forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas que comp\u00f5em a morfoestrutura da regi\u00e3o s\u00e3o: Pedra de Fogo (P12pf) e Piau\u00ed (C2pi), do grupo Balsas, a Forma\u00e7\u00e3o Poti (C1po) do grupo Canind\u00e9 (D3c1l) e Forma\u00e7\u00e3o Pastos Bons (J2pb) do Grupo Mearim (BRASIL, 2006) (Mapa da Figura 17), sobrepostas umas \u00e0s outras, sendo a camada ligeiramente superior, a forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo.\nFigura 16- Esbo\u00e7o cartogr\u00e1fico das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas do Estado do Piau\u00ed\nTeresina\nLegenda:\nMARANH\u00c3O\nGrupo Balsas\nsw\nSerra Grande\nSerra Pedro II\nPiau\u00ed\n9 Poti\nApoio Financeiro:\nGrupo de Pesquisa:\nI \u00ed\u00ed\u00eda\u00ed\u00edVVI/V.\t, _\tWf UfJXJ MG * GOMMIOG.\nInstitui\u00e7\u00e3o:\n\u00aeCNPg W 371PESP UnGSD* G/\\DTS\nrt! Iimu J'--\tAmbiental c Dinamita S<x i<h.--p.k ial\n1 Embasamento Cristalino\n\u25a0 Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo Forma\u00e7\u00e3o Piau\u00ed Forma\u00e7\u00e3o Poti Forma\u00e7\u00e3o Long\u00e1 Forma\u00e7\u00e3o Cabe\u00e7as I Forma\u00e7\u00e3o Pimenteiras Forma\u00e7\u00e3o Serra Grande\nEsbo\u00e7o Cartogr\u00e1fico das Forma\u00e7\u00f5es Geol\u00f3gicas do Piau\u00ed\nFonte: Lima (2013)\nAdapata\u00e7\u00e3o:BARBOSA, L.G. (2015) Orienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos\n\u25a0 \u2014\ti km\n0\t5 10\t20\t30\t40\t50\n13 Samba\u00edba\nz\u2014*S /\nBi\u00c8 Pedra de Fogo Passagem\n?id\nGrupo Canind\u00e9\n-\u00edifi\u00edi-' Long\u00e1\nIpiranga\n6 Oeiras\n*~\u00ed Estado do Piau\u00ed\nProv\u00edncia Parnaiba\nSedimentos do Quatern\u00e1rio\n\u25a0I Sedimentos do Terci\u00e1rio\n| Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru\nI Forma\u00e7\u00f5es Cod\u00f2 e Graja\u00fa\n|H Forma\u00e7\u00f5es Corda e Pastos Bons\n\u25a0 Basalto/Oiab\u00e0sio Mosquitoe Sardinha I x xl Embasamento Cristalino O Forma\u00e7\u00e3o Samba\u00edba\tProv\u00edncia S\u00e3o Francisco\nl~'I Limites Prov\u00edncias Estruturais\tBacia do Espig\u00e3o-Mestre\nPiCOS\nGrupo Serra Grande\n230 Itaim\n2 Serra Grande\n12 Motuca\nSS\u2019\u2122\u2019\u2122\nFonte: Lima (2013); Adapta\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015). Esbo\u00e7o organizado com o objetivo de ilustrar a dire\u00e7\u00e3o de mergulho das camadas geol\u00f3gicas do Estado do Piau\u00ed e contextulizar a condi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da regi\u00e3o que envolve a \u00e1rea de estudo.\nFigura 17- Unidades Geol\u00f3gicas de Altos e Teresina\nCanmd\u00e9 ,'\nkMonsenhor.:.\nS\u00e1nta-\nT\u00e9resa\nMar\u00eda das Vassouras\nTERESINA E ALTOS - PIAUI - GEODIVERSIDADE - UNIDADE GEOLOGICA\n,cenje\n\nBase de Dados: ESRI/IBGE/GEOBANK-CPRM (2015);Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nA estrutura estratigr\u00e1fica dessas forma\u00e7\u00f5es se constitui de um pacote intercalado e compartimentado de rochas aren\u00edticas, calc\u00e1rias, folhelhos, silexitos e siltitos. (BRASIL 1973; BRASIL, 2006; PFALTZGRAFF et al., 2010). O perfil vertical da Figura 18 evidencia a sobreposi\u00e7\u00e3o das camadas deposicionais que formam a estrutura rochosa. \u00c9 poss\u00edvel distinguir facilmente as linhas horizontais que correspondem aos compartimentos de camadas deposicionais dos diferentes tempos geol\u00f3gicos conforme indicados pelas setas.\nFigura 18 - Fotografia da estrutura vertical das camadas deposicionais da forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo\nFonte: Banco de fotografias da pesquisa. Autoria da Fotografia: Bartira Ara\u00fajo da Silva Viana (2014). Fotografia evidenciando a partir de perfil exposto pelo corte de estrada, a 5 km de dist\u00e2ncia da FLONA Palmares, a estrutura estratigr\u00e1fica da Forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica local.\nEssa condi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica orientou a disposi\u00e7\u00e3o do relevo e sua dire\u00e7\u00e3o de declive em n\u00edvel regional, direcionando o desn\u00edvel geral da topografia no mesmo sentindo de mergulho das camadas geol\u00f3gicas, da borda leste da bacia sedimentar, no reverso superior da cuesta da Ibiapaba, para o reverso inferior da bacia, no vale de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar do rio Parna\u00edba. Ao mesmo tempo, Santos; Carvalho (2009 apud LIMA, 2013), sup\u00f5em que esses eventos geol\u00f3gicos tamb\u00e9m condicionaram os processos macroevolutivos que estimularam o desenvolvimento da biodiversidade regional.\nO arranjo morfoescultural \u00e9 constitu\u00eddo por um padr\u00e3o de formas geom\u00e9tricas superficiais aplainadas, que se apresentam sob as formas de baixos plat\u00f4s, colinas e topos tabulares (PFALTZGRAFF et al., 2010). Esse conjunto de formas esculturais integra o reverso inferior da cuesta da Ibiapaba e s\u00e3o formas geom\u00e9tricas constru\u00eddas estruturalmente por processos end\u00f3genos e esculpidas pela a\u00e7\u00e3o erosiva de agentes\nex\u00f3genos, cuja altitude n\u00e3o ultrapassa 300 metros, na \u00e1rea lim\u00edtrofe dos dois munic\u00edpios, com varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 100 a 150 metros (Mapa da Figura 20).\nA regi\u00e3o apresenta um modelado geomorfol\u00f3gico formado por um conjunto com quatro unidades geomorfol\u00f3gicas (GEOBANK/CPRM, 2010; BRASIL, 1973), conforme pode ser verificado no mapa da Figura 19:\n\u2022\tUm conjunto de baixos plat\u00f4s, localizado do centro ao extremo sul do munic\u00edpio de Altos e no sul do munic\u00edpio de Teresina onde fica a maior parte das topografias mais elevadas da regi\u00e3o e onde tamb\u00e9m se concentra uma sequ\u00eancia de divisores topogr\u00e1ficos e de recarga h\u00eddrica (Mapas das Figuras 19 e 20) das tr\u00eas unidades hidrogr\u00e1ficas mencionadas nsubcap\u00edtulo 5.1 deste trabalho;\n\u2022\tSuperf\u00edcies aplainadas conservadas, formadas por terrenos, cujas altitudes n\u00e3o chegam 200 metros e aparecem de forma mais significativa de nordeste a sudeste do munic\u00edpio de Altos;\n\u2022\tUma sequ\u00eancia de superf\u00edcies aplainadas degradadas que ocupam a maior parte da \u00e1rea do munic\u00edpio de Teresina; um pequeno conjunto de formas residuais inselbergs no norte do munic\u00edpio de Teresina.\nChama \u00e0 aten\u00e7\u00e3o o fato das linhas de descontinuidades e contato dessas formas geomorfol\u00f3gicas coincidirem com os limites de afloramentos das unidades geol\u00f3gicas. A sobreposi\u00e7\u00e3o dos mapas de unidades geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas permite inferir que o conjunto de formas geomorfom\u00e9tricas dos munic\u00edpios est\u00e1 associado ao conjunto de forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas. Os baixos plat\u00f4s, os inselbergs e as superf\u00edcies aplainadas degradadas aparecem sobre terrenos da Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo e da Forma\u00e7\u00e3o Pastos Bons, apresentando tamb\u00e9m as maiores topografias e, dessa forma, a maior parte dos divisores topogr\u00e1ficos, de onde partem os cursos d'\u00e1gua locais na dire\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de base principais dos rios Parnaiba e seu afluente Poti, formando \u00e1reas de recarga h\u00eddrica e de perda de sedimentos.\nAs superf\u00edcies aplainadas conservadas est\u00e3o sobre afloramentos das Forma\u00e7\u00f5es Piau\u00ed e Poti, nas menores altitudes, se constituindo em \u00e1reas de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar ou transporte l\u00eantico de sedimentos, em fun\u00e7\u00e3o das baixas altitudes e das poucas \u00e1reas de desn\u00edveis. Sobre elas predomina o segundo padr\u00e3o de cobertura vegetal demonstrado na Figura 15. Condi\u00e7\u00e3o que caracteriza quase toda por\u00e7\u00e3o leste do munic\u00edpio de Altos, de nordeste a sudeste.\nFigura 19 - Unidades Geomorfol\u00f3gicas de Altos e Teresina\nALTOS\nSistema de Coordenada: SIRGAS 2000 UTM Fuso 23 Hemisf\u00e9rio Sul\nvBeneditiribs\n\u2019 i\n\u2022 f l h\nTERESINA E ALTOS - PIAU\u00cd - GEODIVERSIDADE - RELEVO\nLegenda\n\u2605 Capital\nCurso D'\u00e1gua\nMassa D'\u00e1gua\nAglomerado Rural\nI I Mancha Urbana\n---- \u00c1rea da Fiona\n\u25a1 Limite Estadual\n\u2014Limite Municipal\nRelevo\nBaixos Platos\nInforma\u00e7\u00f5es Gerais\nFonte de Dados: ESRI, GEOBANKCPRN e IBGE\nAgosto/2015\nEscala: 1:550.000\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos Organiza\u00e7\u00e3o: Lrriane Gon\u00e7alves Barbosa Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes\n\u2022 Cidade\nDom\u00ednio de colinas amplas e suaves\nInselbergs\nSuperf\u00edcies aplainadas conservadas\nSuperf\u00edcies aplainadas degradadas\nGrupo de Pesquisa\ngadts\nInstitui\u00e7\u00e3o P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Apoio Financeiro\nG aS?\nBase de Dados: ESRI/IBGE/GEOBANK-CPRM. (2015);Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa (2015).\n\nFigura 20 - Carta de Hipsometria de Altos e Teresina\nTERESINA E ALTOS - PIAUI - MAPA DE HIPSOMETRIA\nTeresina\nTim\u00f3n1\nSantar\nK\n\u2014k.\nDemerval Lo.bao\n\u2605 Capital\nCidade\nLegenda\nAglomerado Rural\nLimite Estadual\n\u2014 Limite Municipal\nCurso D'\u00e1gua\nMassa D\u2019agua\n\u25a1 \u00c1rea da Fiona\n\u25a1 Mancha Urbana\nHipsometria (m)\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n\u25a1\n140-150\n150-160\n160-170\n170-180\n180-190\n190-200\n200-210\n210-220\n220 - 230\nInforma\u00e7\u00f5es Gerais\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes\nFonte de Dados: ESRI, IBGE e SRTM/NASA\nSistema de Coordenada: SIRGAS 2000 UTM Fuso 23 Hemisf\u00e9rio Sul\nAgosto/2015\n0\t5\t10\t20 km\nEscala: 1:550.000\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\nInstitui\u00e7\u00e3o Pos-Gradua\u00e7Jo Apoio Financeiro Grupo de Pesquisa\nunesp* %\t-\u00bfX GADTS\nBase de Dados: ESRI/IBGE/SRTM-NASA (2015); Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nAl\u00e9m do relevo, o conjunto morfoestrutural tamb\u00e9m orientou, no geral, os fluxos fluviais e a dire\u00e7\u00e3o da drenagem principal. Todo o conjunto hidrogr\u00e1fico, canais de drenagem do tipo \u201cdentrit\u00edco\u201d (CHRISTOPHERSON, 2012) \u00e9 constituido de micro e subbacias que formam as bacias hidrogr\u00e1ficas dos principais afluentes da bacia de drenagem principal do Estado do Piau\u00ed, seguem orientadas pelo conjunto morfoestrutural e a orienta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica do relevo, nas dire\u00e7\u00f5es sul/norte e leste/oeste at\u00e9 desaguarem na bacia principal de drenagem do Estado, a Bacia do Rio Parna\u00edba.\nA din\u00e2mica apontada pode ter efeito direto sobre a cobertura vegetal que, aparentemente, responde atrav\u00e9s das mudan\u00e7as repentinas sobre o terreno, de tipos e comunidades vegetais espec\u00edficas para cada ambiente, em escala muito pequena. Alguns desses padr\u00f5es encontram-se sobre unidades espec\u00edficas de relevo e geologia e condi\u00e7\u00f5es de solos, tendo suas descontinuidades e distribui\u00e7\u00e3o sobre o terreno, aparentemente, condicionadas por tais componentes ambientais, especialmente o solo e o relevo.\nEm escala menor, com a desintegra\u00e7\u00e3o das rochas pelo intemperismo f\u00edsico-qu\u00edmico e o transporte sedimentar pela \u00e1gua e/ou vento, os sedimentos erodidos foram/s\u00e3o depositados nas menores topografias do relevo, em um processo cont\u00ednuo, modificando e condicionando, sua configura\u00e7\u00e3o em diferentes formas e unidades com topografias e declives variados, dependendo do car\u00e1ter do substrato rochoso que, somados ao tipo de minerais presentes nos sedimentos rochosos, o tipo de drenagem e a dilui\u00e7\u00e3o e transporte dos materiais erodidos pela \u00e1gua, condicionaram o desenvolvimento e a varia\u00e7\u00e3o do solo na regi\u00e3o, incidindo sobre a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica.\nA essas quest\u00f5es ambientais, de ordem natural, se somam os fatores de natureza socioecon\u00f4mica. Os dois munic\u00edpios, est\u00e3o em uma \u00e1rea com maior densidade populacional do Piau\u00ed, sendo o munic\u00edpio de Teresina o mais populoso do Estado. O mesmo registrou nos \u00faltimos 30 anos, um crescimento populacional de mais de 50%, passando de 377.774 na d\u00e9cada de 1980 para 844.245, segundo estimativa do IBGE (2015), acompanhado da expans\u00e3o urbana da cidade de Teresina e do crescimento de atividades econ\u00f4micas que demandam a supress\u00e3o de \u00e1reas significativas da vegeta\u00e7\u00e3o.\nServe de ilustra\u00e7\u00e3o a constru\u00e7\u00e3o civil que, impulsionada pelo crescimento populacional/urbano, tem sido uma das principais atividades econ\u00f4micas da regi\u00e3o e utiliza como material de constru\u00e7\u00e3o, sedimentos extra\u00eddos dos leitos de deposi\u00e7\u00e3o maior dos rios que banham os munic\u00edpios, o Poti e o Parna\u00edba. Al\u00e9m da supress\u00e3o da cobertura vegetal, essa atividade altera a din\u00e2mica natural de ambientes inteiros,\nincluindo os gradientes minerais do solo, de relevo e as condi\u00e7\u00f5es de recoloniza\u00e7\u00e3o vegetal da \u00e1rea, atrav\u00e9s da sucess\u00e3o natural.\nEm estudo sobre as consequ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o sobre a vegeta\u00e7\u00e3o no munic\u00edpio de Teresina, Feitosa et al (2011) analisaram a rela\u00e7\u00e3o do aumento das \u00e1reas urbanizadas do munic\u00edpio com a diminui\u00e7\u00e3o da cobertura vegetal entre os anos 1989 e 2009.Os resultados obtidos pelos autores mostram que houve aumento de 62,33% (71,0 para 113,9 km2) das \u00e1reas urbanizadas e a diminui\u00e7\u00e3o de 29,68% da \u00e1rea coberta pela vegeta\u00e7\u00e3o.\nJ\u00e1 Viana (2013) mapeou a evolu\u00e7\u00e3o do uso e cobertura da terra no per\u00edmetro urbano da cidade de Teresina no per\u00edodo de 25 anos (1985 a 2010), com o objetivo de analisar a evolu\u00e7\u00e3o do crescimento urbano do munic\u00edpio, como um dos principais fatores indutores da explora\u00e7\u00e3o crescente de sedimentos minerais (massar\u00e1) para a constru\u00e7\u00e3o civil. A autora constatou redu\u00e7\u00e3o de 56,13 km2 da \u00e1rea coberta por vegeta\u00e7\u00e3o ao longo desses anos.\nUsando os dados estat\u00edsticos e espaciais da expans\u00e3o urbana da cidade, a autora criou um mapa de vetores de baixa, m\u00e9dia e alta tend\u00eancia espacial de crescimento urbano de Teresina, de acordo com a dire\u00e7\u00e3o e o tamanho da mancha urbana. Ela conseguiu demonstrar quatro vetores de alta, dois de m\u00e9dia e um de baixa tend\u00eancia de crescimento, um deles, de alta tend\u00eancia, segue o eixo leste do munic\u00edpio, na dire\u00e7\u00e3o da \u00e1rea onde fica a FLONA de Palmares. O crescimento nesse eixo segue dois padr\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o urbana: conjuntos habitacionais e condom\u00ednios fechados.Estes \u00faltimos est\u00e3o concentrados ao longo da Rodovia 343 que \u00e9 principal via de acesso \u00e0 FLONA.\nO mapa da Figura 21 mostra os vetores de tend\u00eancia de crescimento da cidade de Teresina criados por Viana (2013), os quais foram reproduzidos sobre imagem landsat 8 com a finalidade de demonstrar a evolu\u00e7\u00e3o da expans\u00e3o da mancha urbana deste munic\u00edpio entre os anos de 1985 e 2014 e, principalmente a dire\u00e7\u00e3o tendencial de crescimento urbano da cidade.\nUm dos vetores de mais significativa expans\u00e3o urbana \u00e9 o vetor leste que \u00e9 consequ\u00eancia, dentre outros fatores do processo de especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria pelo qual vem passando esse setor do munic\u00edpio de Teresina, tendo como um dos principais atrativos, as condi\u00e7\u00f5es naturais da \u00e1rea.\nFigura 21- Carta de Hipsometria de Altos e Teresina\nItesesaa\nSistema de Coordenada: SIRGAS 2000 UTM Fuso23 Hemisf\u00e9rio Sul\nTERESINA E ALTOS - PIAU\u00cd - EVOLU\u00c7\u00c3O E TEND\u00caNCIA DE CRESCIMENTO\nLegenda\n~~| \u00c1rea da Fiona\nCidade\nMancha Urbana\nAglomerado Rural\n1985\n2000\nFerrovia\n2014\nRodovia\n----Transmiss\u00e3o AT\nTend\u00eancia\n----- Limite Estadual\nAlta\n\u25a0 Limite Municipal\nM\u00e9dia\n\u2014 Curso D'\u00e1gua\nBaixa\nMassa D'agua\nInforma\u00e7\u00f5es Gerais\nAgosto/2015\nEscala: 1:200.000\nLocaliza\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica\n\u2605 Capital\nOrienta\u00e7\u00e3o: Messias Modesto dos Passos Organiza\u00e7\u00e3o: Uriane Gon\u00e7alves Barbosa Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes\nInstitui\u00e7\u00e3o R>s-Gradua\u00e7\u00e3o Apoio Financeiro Grupode Pesquisa\nunesp*\tGAPts\nBase de Dados: ESRI/IBGE/LandSat 8-NASA (2015); Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nApesar de a regi\u00e3o apresentar, ainda, expressiva cobertura de vegeta\u00e7\u00e3o nativa, o crescimento urbano das cidades sedes dos munic\u00edpios, significativamente, a cidade de Teresina, e a expans\u00e3o de atividades que demandam a elimina\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o, em grande e pequena escalas, desse recurso natural, sem o devido planejamento territorial, se constituem em quest\u00f5es que podem comprometer o equil\u00edbrio ambiental dessa regi\u00e3o futuramente, especialmente o clima local, cujas temperaturas s\u00e3o elevadas o ano todo e a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 fator de conforto ambiental.\nAs \u00e1reas com cobertura vegetal dos dois munic\u00edpios, principalmente no munic\u00edpio de Altos ainda s\u00e3o significativas, apesar do crescimento acelerado das \u00e1reas de ocupa\u00e7\u00e3o urbana, especialmente do munic\u00edpio de Teresina que em vinte anos, obteve uma taxa de 62% de expans\u00e3o urbana (BARBOSA; DORIGON, 2014).\nIV- RESULTADOS DA PESQUISA\n6- DIN\u00c2MICA DA VEGETA\u00c7\u00c3O DA FLORESTA NACIONAL DE PALMARES\nConstituiram-se etapas principais dessa pesquisa os levantamentos fitossociol\u00f3gicos de acordo com a orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica, de classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica de Braun Blanquet (1979), indicada por Bertrand (2009) e Passos (2003) e a posterior elabora\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mides gr\u00e1ficas, representativas dos estratos da vegeta\u00e7\u00e3o da FLONA para an\u00e1lise de sua estrutura vertical, levando em considera\u00e7\u00e3o os par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos Abund\u00e2ncia-Domin\u00e2ncia e Sociabilidade.\nO objetivo dos levantamentos, al\u00e9m de propiciar uma an\u00e1lise fitossociol\u00f3gica da vegeta\u00e7\u00e3o e de suas condi\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas, foi possibilitar a caracteriza\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies que constituem a comunidade vegetal da UC, por meio da triagem de informa\u00e7\u00f5es taxon\u00f3micas e fitogeogr\u00e1ficas junto ao banco de dados do herb\u00e1rio nacional de esp\u00e9cies da flora brasileira e mais ainda, demonstrar como est\u00e1 estruturada, verticalmente a vegeta\u00e7\u00e3o da UC. Passos (2013) acredita que, por estar sustentado no estudo vertical, esse m\u00e9todo permite a an\u00e1lise de aspectos da vegeta\u00e7\u00e3o, como sua evolu\u00e7\u00e3o e condi\u00e7\u00f5es biogeogr\u00e1ficas, que n\u00e3o s\u00e3o percept\u00edveis com a an\u00e1lise atrav\u00e9s de imagens de sat\u00e9lite, por exemplo.\nA aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de geotecnologias nos estudos de vegeta\u00e7\u00e3o possibilita a an\u00e1lise das correla\u00e7\u00f5es entre par\u00e2metros geof\u00edsicos do meio ambiente com os par\u00e2metros biof\u00edsicos da vegeta\u00e7\u00e3o tais como, a rela\u00e7\u00e3o radia\u00e7\u00e3o-absor\u00e7\u00e3o eletromagn\u00e9tica, a \u00e1rea foliar, a biomassa e a cobertura do terreno (PONZONI et al., 2012), conforme contextualizada no subcap\u00edtulo anterior, e auxilia na identifica\u00e7\u00e3o de \u00e1reas a serem mostradas atrav\u00e9s dos invent\u00e1rios fitoflor\u00edsticos e sociol\u00f3gicos na fase de planejamento de campo da pesquisa, sendo, ambos, estudos que se complementam.\nOs invent\u00e1rios fitossociol\u00f3gicos permitiram a mostragem de um total de 1054 (um mil e cinquenta e quatro) indiv\u00edduos, distribu\u00eddos entre 63 (sessenta e tr\u00eas) esp\u00e9cies de plantas e 26 (vinte e seis) fam\u00edlias bot\u00e2nicas, conforme os dados de hierarquia taxon\u00f3mica do REFLORA. Desse total, a pesquisa conseguiu identificar um quantitativo de 58 (ciquenta e oito) tipos de plantas, das quais as mais representativas na \u00e1rea s\u00e3o aquelas da fam\u00edlia Fabaceae, conforme pode ser observado no gr\u00e1fico da Figura 22. As demais esp\u00e9cies n\u00e3o identificadas, um total de 6 (seis), foram inseridas\nnas fichas de campo desse interim porque aparecem de forma expressiva sobre o terreno, distribuidas entre os estratos herb\u00e1ceo, arbustivo e subarbustivo.\nFigura 22- Gr\u00e1fico quantitativo de esp\u00e9cies de plantas por fam\u00edlia\nEsp\u00e9cies de Plantas por Fam\u00edlia\nFonte:REFLORA (2014/2015);Pesquisa emp\u00edrica.Gr\u00e1fico elaborado de acordo com os dados dos levantamentos de camp, base de dados do REFLORA e informa\u00e7\u00f5es fornecidas pela Biol\u00f3ga Gardene Maria de Sousa da Universidade Federal do Piau\u00ed-UFPI. Elabora\u00e7\u00e3o:Liriane G. Barbosa (2014).\nA situa\u00e7\u00e3o fitogeogr\u00e1fica de transi\u00e7\u00e3o e contato, a que est\u00e1 condicionada a regi\u00e3o dos dois munic\u00edpios (aspectos discutidos no subcap\u00edtulo anterior), e consequentemente a FLONA de Palmares, confere a essa UC uma diversidade de esp\u00e9cies vegetais nativas, representativas dos principais dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos brasileiros. De acordo com os dados levantados junto ao REFLORA e sistematizados no Quadro 6, 45 (quarenta e cinco) esp\u00e9cies de plantas, cerca de 77,58%, das 58 (cinquenta e oito) dos tipos identificados, s\u00e3o nativas do Dom\u00ednio Amaz\u00f4nico, embora muitas destas fa\u00e7am parte, ao mesmo tempo, da forma\u00e7\u00e3o vegetal de quatro outros dom\u00ednios, o Cerrado, a Caatinga, a Mata Atl\u00e2ntica e o Pantanal.\nApenas 13 (treze) tipos n\u00e3o s\u00e3o plantas com ocorr\u00eancia registrada no Dom\u00ednio Amaz\u00f4nico, sendo este dom\u00ednio o mais representativo na unidade. Sequencialmente a ele, os mais representativos s\u00e3o Cerrado, Caatinga e Mata Atl\u00e2ntica, respectivamente, com 38, 36 e 34 tipos de plantas nativas cada um. No entanto, \u00e9 importante esclarecer\nque a maioria das esp\u00e9cies ocorre em pelos menos tr\u00eas tipos de dom\u00ednios, simultaneamente. Sendo assim, ao mesmo tempo em que uma esp\u00e9cie \u00e9 nativa de um dom\u00ednio A, ela tamb\u00e9m ocorre nos dom\u00ednios B e C ou em todos. \u00c9 o caso da Luehea grandiflora (A\u00e7oita Cavalo) que aparece em cinco dom\u00ednios (Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado, Mata Atl\u00e2ntica e Pantanal), simultaneamente, e da Anadenathera colubrina fAngico Branco) que ocorre apenas na Caatinga, no Cerrado e na Mata Atl\u00e2ntica.\nQuadro 5- Distribui\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies da FLONA de Palmares por dom\u00ednio fitogeogr\u00e1fico\nDistribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies por Dom\u00ednio Fitogeogr\u00e1fico\nEsp\u00e9cie\t\tDom\u00ednio Fitogeogr\u00e1fico\t\t\t\t\t\nNome Popular\tNome Cient\u00edfico\tAmz\tCaa\tCrr\tMtA\tPnl\tPp\nA\u00e7oita Cavalo\tLuehea grandiflora\tX\tX\tX\tX\tX\t\n\t\t\t\t\t\t\t\nAngico Branco\tAnadenathera colubrina\t\tX\tX\tX\t\t\nAroeira\tAstronium graveolens\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nAta Braba\tDulguetia calcycina\tX\t\t\t\t\t\nBambuzinho\tShusquea capituliflora Var Pubescenses\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\t\u2014\nBarriguda/Ubiratan/ Paineira\tChorisia speciosa/Ceiba speciosa\tX\tX\tX\tX\t\t\nCaj\u00e1\tSpondias mombim L.\tX\tX\tX\tX\t\t\nCaneleiro\tCenostigma macrophyllum\tX\tX\tX\t\t\t\nCatuaba\tSecondatia floribunda\t\tX\tX\t\t\t\nCatuaba de Espinho\tZanthoxylum gardneri\tX\tX\tX\t\t\t\nCedro\tCedrela odorata\tX\tX\tX\tX\t\t\nCip\u00f3 de B\u00f3i\tBauhinia radiata\tX\tX\t\tX\t\t\nCip\u00f3 de B\u00fagio/Mufumbo\tCombretum lanceolatum\tX\tX\tX\tX\tX\t\nCip\u00f3 de Escada\tDalbergia gracilis\tX\tX\tX\tX\tX\t\nCip\u00f3 de Mucun\u00e3/\u00c1gua\tDioclea viol\u00e1cea\t\tX\t\tX\tX\tX\nCoco Baba\u00e7\u00fa\tAttalea speciosa\tX\t\tX\t\t\t\nCopa\u00edba/Pod\u00f3i\tCopa\u00edfera duckel\tX\t\tX\tX\t\t\nCroat\u00e1/Cro\u00e1\tBrom\u00e9lia raratas\t\tX\t\t\t\t\nCundur\u00fa/Araticum\tDuguetia marcagraviana\tX\t\tX\t\t\t\n\t\t\t\t\t\t\t\nEmbauba\tCecropia pachystachya tr\u00e9cul\tX\tX\tX\tX\tX\t\nEspinho Judeu\tRandia armata\tX\tX\tX\tX\t\t\nEspinho Preto\tZanthoxylum caribaeum\tX\tX\tX\tX\t\t\nEucalipto\tEucalypus grandis\t\t-\u2014\t-\u2014\t\t-\u2014\t-\u2014\nFaveira Ac\u00e1cia\tParkia multijuca\tX\t\t\t\t\t\nGoiaba Braba\tDymnanthes botic\u00e1rio\t\tX\t\t\tX\t\nGon\u00e7alo Alves\tAstronium fraxinifolium\tX\t\tX\tX\t\t\nGr\u00e3o de Bode\tSwartzia oblata\t\t\t\tX\t\t\nGuariroba/Pati\tSyagrus oleracea\t\tX\tX\t\t\t\nInhar\u00e9\tBrasimum lactescens\tX\tX\tX\tX\t\t\nIp\u00ea Amarelo\tTabebuia ochracea\tX\tX\tX\tX\t\t\nIp\u00ea Roxo\tHandroanthus impeottiginosus\tX\tX\tX\tX\tX\t\nJacarand\u00e1\tZiziphus cinnamomus\tX\t\t\t\t\t\nJatob\u00e1\tHymenacea courbaril L.\tX\tX\tX\tX\tX\t\nLaranj inha/Laranj inha de Capoeira\tCasearia cotiisensis\tX\t\t\t\t\t\nMamona Braba\tEsenbeckia grandiflora\tX\tX\tX\tX\t\t\nManga\tMang\u00edfera indica L.\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nMarfim de Veado/Pau Marfim\tAgonandra brasiliensis\tX\tX\tX\tX\tX\t\nMilho/Pau/Taj\u00e1 de Cobra\tLophophytum mirabile\tX\tX\tX\tX\t\t\nMiolo Roxo/Cora\u00e7\u00e3o de Negro\tMachaerium acutifolium\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nMoror\u00f3 Branco\tBauhinia acreana\tX\t\t\t\t\t\nMutamba Preta\tGuazuma ulmifolia\tX\tX\tX\tX\t\t\nPaja\u00fa\tTriparis gardneriana\tX\tX\tX\tX\t\t\nPau de Rato\tTerminalia fagifolia\t\tX\tX\t\t\t\nPau de Urub\u00fa\tDictyoloma vandellianum\tX\tX\tX\tX\t\t\nPau Santo\tXylopia cayennesis Maas\tX\t\t\t\t\t\nPeito de Mo\u00e7a\tOuratea racemiformais\tX\t\t\t\t\t\nPente de Macaco\tAmphilophium crucigerum\tX\tX\tX\tX\tX\t\nPiqui\u00e1\tCaryocar villosum\tX\t\t\t\t\t\nPitomba Braba\tTalisia cerasina\tX\t\tX\tX\t\t\nQuina Quina Branco\tGeissospermium sericeum\tX\t\t\t\t\t\nSapucaia\tLecythus Pisonis cambess\tX\t\t\tX\t\t\nSapucarana\tEschweilera alvimii\t\t\t\tX\t\t\nSipa\u00faba\tCombretum mellifluum\tX\t\tX\tX\t\t\nTucum\tBactris vulgaris\t\t\t\tX\t\t\nTuturub\u00e1/Goiaba Leiteira\tPouteria furcata\t\tX\tX\t\t\t\nUnha de Gato\tDolichandra ungis-Cati\tX\tX\tX\tX\tX\tX\nUnha de Gato Preto\tUncaria guianesis\tX\t\tX\t\t\t\nXix\u00e1/Chich\u00e1/Chich\u00e1 do Cerrado\tSterculia striata\tX\tX\tX\tX\t\t\nTOTAL\t\t45\t36\t38\t34\t14\t5\nAmz-Amaz\u00f3nia; Caa- Caatinga; Crr-Cerrado; MtA-Mata Atl\u00e2ntica;Ptl-Pantanal;PP-Pampa. Base de dados: REFLORA (2014/2015) Lista de Esp\u00e9cies da Flora do Brasil. Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://floradobrasil.ibrj.gov.br/iabot/floradobrasil/FB589. Organiza\u00e7\u00e3o/Elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nA comunidade de plantas da FLONA se insere em um dos tr\u00eas padr\u00f5es fision\u00f3mico de cobertura vegetal encontrado na regi\u00e3o dos munic\u00edpios de Altos e Teresina, do tipo floresta, definida pelo RADAM Brasil (1973) como Floresta Decidual Secund\u00e1ria Mista, tipicamente de transi\u00e7\u00e3o, constitu\u00edda por indiv\u00edduos e esp\u00e9cies predominantemente de floresta, mesclado em alguns setores com palmeiras, cuja principal delas, \u00e9 a palmeira baba\u00e7u.\nIsso se explica, especialmente, pela condi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da regi\u00e3o e a complexa combina\u00e7\u00e3o de fatores fisiogr\u00e1ficos e ecol\u00f3gicos que envolvem essa vegeta\u00e7\u00e3o. Levando em considera\u00e7\u00e3o as abordagens de Ab' Saber (2003), a \u00e1rea faz parte de uma grande faixa heterog\u00eanea, de transi\u00e7\u00e3o e contato, com forma, grosso modo triangular, que est\u00e1 sob a influ\u00eancia imediata de tr\u00eas dom\u00ednios morfo e fitoclim\u00e1ticos brasileiros, constitu\u00eddos por forma\u00e7\u00f5es vegetais adaptadas a condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e biogeogr\u00e1ficas completamente diferentes.\nFatores locais, como a topografia, o solo e a drenagem, combinam para criar condi\u00e7\u00f5es ideais para o estabelecimento e desenvolvimento dos tipos de plantas que a\u00ed se encontram. \u00c9 poss\u00edvel que as esp\u00e9cies vegetais componentes da cobertura vegetal da FLONA de Palmares e seu entorno, com caracter\u00edsticas predominantemente de floresta, sejam aquelas que se adaptaram \u00e0s condi\u00e7\u00f5es ambientais locais e \u00e0 instabilidade ecol\u00f3gica da extrema periferia dos dom\u00ednios imediatamente envolvidos e \u00e0 sucess\u00e3o ecol\u00f3gica de recoloniza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea, tendo em vista, se tratar de uma vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria.\n\u00c9 preciso salientar que a \u00e1rea \u00e9 povoada por uma vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria resultado do processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica e atualmente em pleno estado de cl\u00edmax, que sucedeu a ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e a pr\u00e1ticas de derrubada e queima da cobertura vegetal original para plantio agr\u00edcola, por anos seguidos. Foi (re)colonizada, a princ\u00edpio, por esp\u00e9cies\nresistentes a tais condi\u00e7\u00f5es de instabilidade ambiental como \u00e9 o caso da palmeira baba\u00e7u (Attalea speciosa)\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a classifica\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica para formas de vidas flor\u00edsticas, a vegeta\u00e7\u00e3o da FLONA Palmares \u00e9 constitu\u00edda, quase em sua totalidade, por indiv\u00edduos de porte arb\u00f3reo e arborescente, constitu\u00eddos basicamente de \u00e1rvores, com caules eretos e lenhosos e troncos acima de 5 (cinco) metros de altura, como \u00e9 o caso das esp\u00e9cies Duguetia marcgraviana (Cundur\u00fa), Tabebuia ochracea (Ip\u00ea amarelo), Copaifera duckei (Copa\u00edba/Pod\u00f3i) e Combretum mellifluum fSipa\u00faba).\nO estrato herb\u00e1ceo/rasteiro, nesse caso, \u00e9 pouco significativo, sendo constitu\u00eddo por poucos exemplares. Notadamente apenas algumas poucas esp\u00e9cies foram amostradas durante os invent\u00e1rios: a Chusquea capituliflora var. pubescens (bambuzinho), a Lophophytum mirabile (Milho/Pau/Taj\u00e1 de Cobra), a Bromelia karatas L (Croat\u00e1/cro\u00e1), etc. As duas primeiras esp\u00e9cies citadas s\u00e3o intermitentes com ciclos de vida restrito ao per\u00edodo chuvoso na regi\u00e3o e desse modo dependentes da disponibilidade h\u00eddrica.\nNo entanto, quando se considera os crit\u00e9rios geogr\u00e1ficos estabelecidos, de determina\u00e7\u00e3o dos estratos a partir da altura dos indiv\u00edduos, a estrutura vertical da vegeta\u00e7\u00e3o da FLONA Palmares \u00e9 bem diversificada entre os cinco estratos (herb\u00e1ceo/rasteiro, subarbustivo, arbustivo, arborescente e arb\u00f3reo), conforme pode ser observado nas fichas de campo, que seguem ao longo desse texto, e n\u00e3o se restringe a esp\u00e9cies, mas aos indiv\u00edduos em si. Assim, uma mesma esp\u00e9cie possui exemplares presentes em mais de um estrato ou at\u00e9 mesmo nos cinco.\nO estrato arb\u00f3reo se mostra abundante em todos os setores da \u00e1rea, em termos de cobertura, possuindo, em alguns dos lotes amostrados, dossel com cobertura fechada durante o per\u00edodo de incid\u00eancia de chuvas, o que dificulta a penetra\u00e7\u00e3o de luz no interior e o crescimento, em alguns casos, dos estratos inferiores, gerando uma competi\u00e7\u00e3o entre eles pela busca de luz. Por outro lado, favorece o desenvolvimento de plantas com porte e h\u00e1bitos de vida herb\u00e1ceos, que crescem ao abrigo da luz solar, e de fungos e l\u00edquens.\nCumpre destacar que essa j\u00e1 era uma situa\u00e7\u00e3o esperada por se tratar de vegeta\u00e7\u00e3o de floresta e que esse fator \u00e9 mais observ\u00e1vel durante o per\u00edodo chuvoso, quando as copas das \u00e1rvores est\u00e3o cobertas por suas folhas.\nA seguir est\u00e3o discriminados em fichas e pir\u00e2mides, os dados de campo e a representa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica da fitossociologia (Abund\u00e2ncia-Domin\u00e2ncia e Sociabilidade) da cobertura vegetal da FLONA, sistematizados a partir dos oito levantamentos\nfitossociol\u00f3gicos. Para cada ficha e pir\u00e2mide h\u00e1 a an\u00e1lise individual descritiva desses par\u00e2metros e dos aspectos que julgou-se mais relevante em cada um.\nO primeiro lote amostrado, lote 1, das Figuras 24 e 25, est\u00e1 situado ao lado do canteiro de mudas da UC, em altitude de mais ou menos 145 metros, numa \u00e1rea de terreno plano, com declive suave 6%, orientado pelo escoamento superficial da \u00e1gua na dire\u00e7\u00e3o sul/norte. Pela baixa altitude em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s \u00e1reas de topo e vertente da unidade, essa \u00e1rea da unidade se apresenta como \u00e1rea de deposi\u00e7\u00e3o sedimentar, solo com predomin\u00e2ncia de material siltito-arenoso, coberto por uma fina camada de serrapilheira, constitu\u00edda de galhos, folhas e troncos de \u00e1rvores secos. A mat\u00e9ria org\u00e2nica observada no solo se constitui de ra\u00edzes das plantas, em geral ra\u00edzes finas, uma vez que predominam, em termos quantitativos, indiv\u00edduos dos primeiros estratos (herb\u00e1ceo e subarbustivo), embora estes sejam incipientes em termos de cobertura do terreno.\nA fitossociologia do lote \u00e9 constitu\u00edda por indiv\u00edduos predominantemente da esp\u00e9cie Mangifera indica L (Mangueira). Essa \u00e9 uma esp\u00e9cie n\u00e3o end\u00eamica, encontrada em abund\u00e2ncia na regi\u00e3o, principalmente no munic\u00edpio de Altos. Foi introduzida durante o processo de ocupa\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica da \u00e1rea, em per\u00edodo anterior \u00e0 d\u00e9cada de 1970. Por conta disso, a \u00e1rea do lote apresenta uma sequ\u00eancia de indiv\u00edduos dessa esp\u00e9cie, se constituindo numa mancha quase cont\u00ednua, cuja extens\u00e3o segue at\u00e9 o limite extremo sudeste da UC com a propriedade rural vizinha, aproximadamente, \u00e0 dist\u00e2ncia de 100 a 150 metros.\nO indiv\u00edduo mais velho dessa esp\u00e9cie possui di\u00e2metro de 3 (tr\u00eas) metros, \u00e0 altura do peito e sozinho \u00e9 respons\u00e1vel por quase a metade da cobertura dossel do lote. O estrato arb\u00f3reo est\u00e1 representado por dois indiv\u00edduos da mesma esp\u00e9cie e se encontra em estado de din\u00e2mica regressiva, sob a observ\u00e2ncia de que parte dos indiv\u00edduos arb\u00f3reos da esp\u00e9cie, localizados dentro ou fora do lote est\u00e3o mortos. Alguns com o caule ainda em p\u00e9. De modo geral, prevalecem as din\u00e2micas regressiva (estratos arb\u00f3reo e arborescente) e progressiva (estratos herb\u00e1ceo, subarbustivo e arbustivo).\nA altura m\u00e1xima dos indiv\u00edduos arb\u00f3reos do lote, da esp\u00e9cie Mangifera indica L (Mangueira), e dos limites imediatamente pr\u00f3ximos, n\u00e3o chega a 20 metros. Os mesmos s\u00e3o muito mais espessos em termos de cobertura, apresentando crescimento simpodial para as laterais. Isso de certo modo inibe o crescimento e desenvolvimento de outras esp\u00e9cies, bem como dos indiv\u00edduos menores dessa esp\u00e9cie.\nNa ficha de campo (Figura 24) \u00e9 poss\u00edvel inferir que os indiv\u00edduos dessa esp\u00e9cie aparecem de forma mais abundante nos estratos herb\u00e1cio/rasteiro com alturas de 0,70 cm e no arbustivo com 5 (cinco) metros de altura e nesses estratos, apresentam crescimento em forma de mancha densa cont\u00ednua predominando sobre as demais esp\u00e9cies.\nEm rela\u00e7\u00e3o aos estratos, os mais abundantes e dominantes s\u00e3o o arb\u00f3reo e o subarbustivo, respectivamente. Por\u00e9m ambos apresentam din\u00e2mica de sociabilidade distinta. Enquanto o segundo cresce em pequenos grupos, o primeiro cresce em grupo de 2 indiv\u00edduos, at\u00e9 mesmo porque, o mesmo \u00e9 constitu\u00eddo por apenas dois indiv\u00edduos da esp\u00e9cie Mangifera indica L. que, sozinhos, s\u00e3o respons\u00e1veis pela maior cobertura do lote, em termos de sombreamento do terreno. Esse estrato encontra-se em estado de din\u00e2mica regressiva, levando em conta ser constitu\u00eddo por uma \u00fanica esp\u00e9cie, pela quantidade pequena de exemplares existentes e mortandade expressiva dos demais indiv\u00edduos arb\u00f3reos dessa mesma esp\u00e9cie no entorno do lote, conforme pode ser observado atrav\u00e9s do mosaico de imagens do lote da Figura 23.\nFigura 23- Mosaico de imagens da estrutura interna e entorno do lote 1.\nFonte: arquivo fotogr\u00e1fico da pesquisa; Autoria e montagem do mosaico: Liriane G. Barbosa (ano). Imagem A:tronco de Mangifera indica L. morta;Imagem B:vis\u00e3o interna do lote comindiv\u00edduo de Mangifera indica L., arb\u00f3reo em primeiro plano a esquerda da imagem;Imagem C: tronco de indiv\u00edduo de Mangifera indica L., morto, ainda em p\u00e9, coberto por trepadeiras do lado exerno da \u00e1rea do lote.\nFigura 24- Ficha de Campo lote 01 - Floresta Nacional de Palmares\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacional Semidecidua____________\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\nDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Trai\nUnidade Morfoescultural: Reverse\nSitio: Floresta Nacional de Palmares - Trilha do Viveiro\nMunic\u00edpio: Altos\nLatitude: 05Q 03\u2019 20.0\u201d S\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\nS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical - T\nAmaz\u00f4nia)___________________\nCoordenadas Gec\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN2 de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\tE\n\t\t\tA/D\nArb\u00f3reo ( > 10 m):\t\t\t\nMangifera indica L. (Manga)\t2\t16\t4\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\nParkia muItijuga (Faveira Ac\u00e1cia)\t2\t7\t1\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nMangifera indica L. (Manga)\t11\t5\t4\nDuguetia maregraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t2\t5\t1\nSubarbustivo (1-4 m):\t\t\t\nDalbergia gracilis (Cip\u00f3 de Escada)\t1\t3\t+\nDulguetia calycina (Ata Braba)\t1\t2,5\t+\nRandia armata (Espinho Judeu)\t8\t3\t1\nBactris vulgaris (Tucum)\t1\t3\t+\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t7\t2\t1\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nUncaria guianensis (Unha de Gato Preta)\t6\t0,5\t1\nRandia armata (Espinho Judeu )\t6\t0,5\t1\nMangifera indica L. (Manga)\t30\t0,7\t3\nSterculia striata (Xix\u00e1/Chich\u00e1/Chich\u00e1 do cerrado)\t2\t0,5\t+\nTriplaris gardneriana (paja\u00fa)\t2\t0,5\t+\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t0,7\t4-\nFatores Biogeogr\u00e1ficos\nH\u00famus/Serrapilheira: Ra\u00edzes finas e folhagem e galhos secos, principalmente palha de baba\u00e7u em d\n\nAltitude: 145 metros\nDeclividade: 6%\nExposi\u00e7\u00e3o: SE/NW\nClima: Tropical (ver\u00e3o/outono chuvoso e inverno e primavera seco)____________________________________________________\nMicroclima: sub\u00famido (vertente sombreamento +ou - 50%)\nRocha- M\u00e3e: Arenito (Grupo Balsas; Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo; altern\u00e2ncia de arenitos, silexistos e fo\nPrecipita\u00e7\u00e3o: 1.300 mm (m\u00e9dia ai\nSolo: Argissolo Vermelho-Amarelo com presen\u00e7a de rochas aflorando na superf\u00edcie_______________________________________________________\nA\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica: trilha aberta para deslocamento de visitantes e pesquisadores. O lote fica ao lado de viveiro de mudas na UC que fornecer\u00e1 mudas para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1rea degradadas.\nDin\u00e2mica do Conjunto: O conjunto \u00e9 dominantemente composto por indiv\u00edduos da esp\u00e9cie Mangife indiv\u00edduos arb\u00f3reos, ambos com 4,16 e 3,30 m de di\u00e2metro, respons\u00e1veis por 50% do sombreamento\nEros\u00e3o: Ausente\nFigura 25- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o do lote 1\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio f\u00edtossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 01. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO segundo lote ficha de campo 2 e pir\u00e2mide 2 (Figuras 26 e 27) fica localizado na divisa leste da UC com uma propriedade rural, em \u00e1rea de vertente c\u00f3ncava de altitude de 175 e 210 metros no topo. A vertente possui declive pouco acentuado de 16%, com escoamento superficial na dire\u00e7\u00e3o leste/sul. O terreno apresenta eros\u00e3o laminar mais expressiva em rela\u00e7\u00e3o ao primeiro lote, com pequenos sulcos, em raz\u00e3o do maior grau de declividade do relevo e, consequentemente, da maior velocidade e intensidade do escoamento h\u00eddrico. No entanto a eros\u00e3o observada, se restringe ao caminho aberto para trilha onde h\u00e1 o pisoteio de pessoas durante as visitas na UC.\nO solo possui superf\u00edcie parcialmente coberta por lateritas e cangas em suspens\u00e3o e pequenos blocos de rocha presos, em estado de lateriza\u00e7\u00e3o, o que indica a forma\u00e7\u00e3o de um tipo de solo laterito. Na altitude com maior inclina\u00e7\u00e3o e declive da vertente, o solo e blocos rochosos apresentam significativo processo de lixivia\u00e7\u00e3o, principalmente no corredor da trilha, onde h\u00e1 pouca vegeta\u00e7\u00e3o e a \u00e1gua escoa com mais facilidade e velocidade. A forma\u00e7\u00e3o de laterites est\u00e1 relacionada ao processo de intemperismo da rocha que, aparentemente, \u00e9 mais acentuado no per\u00edodo de maior incid\u00eancia de chuvas na regi\u00e3o, quando h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de part\u00edculas de \u00e1gua no ar e o interior da floresta apresenta maior percentual de umidade. Chegou a ser registrado, em dias n\u00e3o chuvosos (no per\u00edodo da sazonalidade chuvosa) entre 78% a 85% de umidade relativa do ar no interior dos lotes, especialmente, naqueles lotes cujas coberturas do dossel arb\u00f3reo \u00e9 bastante denso.\nAssim como observado no primeiro lote, a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente no solo se constitui de ra\u00edzes das \u00e1rvores e serrapilheira composta por uma camada pouco espessa de folhas e galhos secos. Os galhos secos s\u00e3o basicamente mat\u00e9ria org\u00e2nica de lianas (cip\u00f3s) em estado de decomposi\u00e7\u00e3o. De acordo com os crit\u00e9rios determinados para defini\u00e7\u00e3o dos estratos, o lote apresenta estrato arborescente pouco significativo, constitu\u00eddo por apenas oito indiv\u00edduos de quatro esp\u00e9cies distintas.\nEm termos de quantidade de plantas, o estrato mais espressivo \u00e9 o herb\u00e1ceo/rasteiro com cerca de 64 (sessenta e quatro) indiv\u00edduos de cinco esp\u00e9cies, sendo a mais representativa a trepadeira Dolbegia gracilis (Cip\u00f3 de Escada), com 45 (quarenta e cinco) indiv\u00edduos. No entanto, quanto \u00e0 cobertura do terreno, o sombreamento, o estrato arb\u00f3reo \u00e9 bastante dominante e abundante na \u00e1rea do lote, cobrindo cerca de 50 a 75%, apresentando equil\u00edbrio em sua din\u00e2mica fitossociol\u00f3gica e popula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao longo do terreno.\nFigura 26- Ficha de Campo lote 02 - Floresta Nacional de Palmares\nFICHA BIOGEOGR\u00c1FICA\t\t\t\t\nData do levantam\t\t\t\t\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidiia\tDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Transi\u00e7;\t\t\t\t\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\t\tUnidade Morfoescultural: Reverso inf\t\t\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Trilha do Caneleiro (Vertente)\t\tS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical - Tran\t\t\nMunic\u00edpio: Altos\tEstado: Piau\u00ed\tCoordenadas Geo\t\t\t\n\tLatitude: 059 03\u201910.2\u201d S\t\t\t\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\t\t\t\t\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN- de Indiv\u00edduos\t\tAltura(m) Aprox.:\tE\n\t\t\t\tA/D\nArb\u00f3reo ( > 10 m):\t\t\t\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t6\t\t20\t2\nCombretum mellifluum (Sipa\u00faba}\t1\t\t14\t+\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t\t13\t+\nAstronium graveolens (Aroeira)\t1\t\t14\t+\nSpondias mombim L. (Caj\u00e1)\t1\t\t24\t+\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t\t14\t1\nSyagrus oleracea (Pati/Guariroba)\t6\t\t13\t2\nDalbergia gracilis (Cip\u00f3 de Escada)\t2\t\t+/- 24\t2\nCombretum lanceolatum (Cip\u00f3 de Bugio/Mufumbo)\t3\t\t+/-15\t3\nBauhinia acreana (Moror\u00f3 Branco)\t1\t\t10\t+\nXPc-N\u00e3o Identificada\t1\t\t10\t+\nXPd-N\u00e3o Identificada\t1\t\t11\t1\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\t\nPXa -N\u00e3o Identificada\t3\t\t7\t1\nSyagrus oleracea (Pati; Guariroba)\t1\t\t7\t2\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t3\t\t6\t1\nChorisia speciosa (Barriguda/Ubiratan/Paineira)\t1\t\t6\t+\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\t\nBauhinia acreana (Moror\u00f3 Branco)\t1\t\t5\t+\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t2\t\t5\t2\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t3\t\t4\t1\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t8\t\t5\t2\nSubarbustivo (1- 4 m):\t\t\t\t\nSyagrus oleracea (Pati; Guariroba)\t1\t\t2\t2\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t\t2\t1\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t2\t\t3\t1\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t10\t\t3\t2\nCombretum lanceolatum (Cip\u00f3 de Bugio/Mufumbo)\t3\t\t3\t1\nXPa-N\u00e3o Identificada\t1\t\t2\t1\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t\t1,5\t1\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\t\nDolbegia gracilis (Cip\u00f3 de Escada)\t45\t\t0,5\t2\nXPd-N\u00e3o Identificada\t7\t\t1\t1\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t\t0,7\t+\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t\t0,7\t1\nShusquea capituliflora Var. pubescens (Bambuzinho)\t10\t\t0,5\t2\nFatores Biogeogr\u00e1f\u00edcos\t\t\t\t\nH\u00famus/Serrapilheira: Ra\u00edzes finas e folhagem e galhos secos, principalmente de cip\u00f3s, em decomposi\u00e7\u00e3o. n GA 1 iu irl o rl n \u25a0 1 GO/\tI\tI\t\t\t\t\nFigura 27- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 2\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 02. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO lote 03 est\u00e1 situado no extremo nordeste da UC, conforme coordenadas das Figuras 28 e 29 em uma altitude de mais ou menos 215 metros, no subtopo de uma colina. A superf\u00edcie do terreno apresenta suave declive de aproximadamente 11% de inclina\u00e7\u00e3o, com deposi\u00e7\u00e3o significativa de serrapilheira (folhas e galhos secos) que se constituem em material em decomposi\u00e7\u00e3o na superficie do terreno. Subsuperf\u00edcie do solo composta de material sedimentar arenoso com mat\u00e9ria org\u00e2nica constitu\u00edda basicamente de ra\u00edzes de plantas com material rochoso laterizado (cangas e lateritas) e pouca presen\u00e7a de mat\u00e9ria org\u00e2nica humificada, em virtude do escoamento superficial. Parte da mat\u00e9ria org\u00e2nica depositada no solo \u00e9 carreada para as menores altitudes do terreno pelo fluxo h\u00eddrico ao percolar pela superf\u00edcie.\nO que chama aten\u00e7\u00e3o na estratigrafia interna da vegeta\u00e7\u00e3o desse lote \u00e9 a maior presen\u00e7a de trepadeiras (lianas), n\u00e3o em termos de quantidade e variedade, mas em volume. Dois indiv\u00edduos de cip\u00f3s, crescem em forma de touceira, ramificando-se por sobre os demais. Os estratos, significativamente, apresentam din\u00e2micas progressiva ( arbustivo e subarbustivo) e equil\u00edbrio din\u00e2mico (herb\u00e1ceo, arborescente e arb\u00f3reo). Os estratos arb\u00f3reo e subarbustivo apresentam a maior variedade de esp\u00e9cies, tendo, ambos tamb\u00e9m, os maiores percentuais de cobertura (domin\u00e2ncia/abund\u00e2ncia) do terreno por estrato.\nEm termos quantitativos o estrato subarbustivo prevalece sobre os demais, com uma quantidade expressiva de indiv\u00edduos, com destaque para tr\u00eas esp\u00e9cies: a Syagrus oleracea (Pati; Guariroba) e outras duas n\u00e3o identificadas, denominadas, respectivamente de XPb-N\u00e3o indentificada e XPc-N\u00e3o indentificada. Os estratos apresentam tr\u00eas tipos de sociabilidade: indiv\u00edduos dispostos em grupo de dois ou tr\u00eas (estrato arborescente), indiv\u00edduos com crescimento em grupo (estratos arbustivo, subarbustivo e herb\u00e1ceo/rasteiro) e indiv\u00edduos com popula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua (estrato arb\u00f3reo).\nO lote apresenta duas esp\u00e9cies (a Lophophytum mirabile (Milho/Pau/Taj\u00e1 de Cobra e uma erva n\u00e3o identificada) com porte herb\u00e1ceo, que crescem ao abrigo da luz solar, fornecido pelos demais indiv\u00edduos dos estratos superiores. A primeira esp\u00e9cie, Lophophytum mirabile (Milho/Pau/Taj\u00e1 de Cobra), tem como caracter\u00edstica peculiar a sazonalidade hidroclim\u00e1tica. Seu ciclo de vida se restringe ao per\u00edodo de incid\u00eancia de chuvas. A mesma apresenta em sua composi\u00e7\u00e3o fisiol\u00f3gica maior teor de \u00e1gua que as demais esp\u00e9cies amostradas, com estrutura vertical ereta (caule ereto do tipo haste) e male\u00e1vel, mas facilmente quebr\u00e1vel.\nFigura 28- Ficha de Campo lote 03 - Floresta Nacional de Palmares\nUnidade Morfoescultural: Reverso infer\n________________________Data do lev\u00e1ntamer Dom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Transi\u00e7\u00e3o\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Trilha da Sapucarana (Topo)\nMunic\u00edpio: Altos\nLatitude: 059 02\u2019 35.4\u201d S\nL\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\nS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical - Transit\nCoordenadas Geogr\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN- de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\tEsF\n\t\t\tA/D\nArb\u00f3reo ( > 10 m):\t\t\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t5\t12\t2\nCombretum mellifluum (Sipa\u00fabaJ\t1\t13\t2\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t12\t1\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t11\t10\t2\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t14\t1\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t6\t13\t2\nCasearia cotiisensis (Laranjinha/Laranjinha de Capoeira)\t1\t15\t+\nSyagrus oleracea (Pati/Guariroba)\t6\t13\t2\nDolbegia gracilis (Cip\u00f3 de Escada)\t6\t+/-15\t2\nCombretum lanceolatum (Cip\u00f3 de Bugio/Mufumbo)\t3\t+/-15\t3\nMachaerium acutifolium (Miolo Roxo/Cora\u00e7\u00e3o de Negro)\t1\t15\t+\nAgonandra brasiliensis (Marfim de Veado/Pau Marfim)\t1\t10\t+\nTerminalia fagifolia (Pau de Rato)\t3\t10\t1\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t1\t8\t2\nThiloa glaucocarpa (Sipa\u00fabaJ\t6\t6\t2\nPXa -N\u00e3o identificada\t1\t7\t2\nPXb -N\u00e3o identificada\t1\t7\t3\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t3\t6\t1\nDuguetia calcyna (Ata Braba)\t1\t7\t1\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t1\t4\t2\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t8\t5\t2\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t5\t1\nXPa-N\u00e3o indentificada\t5\t5\t2\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t4\t4\t2\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t4\t1\nDuguetia calcyna (Ata Braba)\t4\t5\t1\nZanthoxylum gardneri (Catuaba de Espinho)\t2\t4\t1\nSubarbustivo (1- 4 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t2\t3\t+\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t3\t3\t2\nSyagrus oleracea (Pati; Guariroba)\t43\t1,5\t2\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t2\t1\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t4\t2\t2\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t16\t3\t2\nXPa-N\u00e3o indentificada\t11\t3\t2\nXPb-N\u00e3o indentificada\t2\t3\t3\nXPb-N\u00e3o indentificada\t78\t1,5\t3\nXPc-N\u00e3o indentificada\t19\t1,5\t2\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo\t1\t1,5\t1\nTriplaris gardneriana (Paja\u00fa)\t1\t1,5\t+\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nDolbegia gracilis (Cip\u00f3 de Escada)\t26\t0,5\t2\nXPd-N\u00e3o indentificada\t7\t1\t1\nFigura 29- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 3\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 03. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO lote 4, representado nas Figuras 30 e 31, est\u00e1 situado no interior da unidade, tamb\u00e9m no subtopo da mesma colina que o lote 3, em uma das trilhas mais preservadas da UC (a trilha da Aroeira) e cujo acesso se restringe a um n\u00famero menor de visitantes por conta dos declives mais acentuados do relevo ao longo de toda sua extens\u00e3o. O subtopo, faz parte de uma sequ\u00eancia de formas morfom\u00e9tricas, cuja curva de n\u00edvel principal, est\u00e1 a uma altitude de 200 metros. A vegeta\u00e7\u00e3o, em equil\u00edbrio com o conjunto biogeogr\u00e1fico, apresenta indiv\u00edduos com di\u00e2metros finos, inferior a 0,90 cm e denso povoamento, dificultante o deslocamento interno.\nA estratigrafia vertical \u00e9 composta pelos cinco estratos (herb\u00e1ceo/rasteiro, subarbustivo, arbustivo, arborescente e arb\u00f3reo), com abund\u00e2ncia/domin\u00e2ncia do estrato superior arb\u00f3reo, seguido pelo estrato subarbustivo. Apresenta crescimento estratigr\u00e1fico com popula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e em grupos de dois ou tr\u00eas nos estratos superiores e inferiores, respectivamente, e indiv\u00edduos com crescimento isolado no estrato arbustivo. Os estratos est\u00e3o em equil\u00edbrio din\u00e2mico em sua estratigrafia superior, mas em din\u00e2mica progressiva nos estratos inferiores com um aumento, notadamente, crescente dos indiv\u00edduos dessa estratigrafia.\nNa superf\u00edcie do solo afloram fragmentos de rochas do subtrato rochoso do terreno em estado de lateriza\u00e7\u00e3o, de forma bem mais abundante do que o observado no lote 2, cobrindo setores inteiros do terreno, onde as plantas crescem entre um bloco e outro. Acredita-se que essa condi\u00e7\u00e3o interfira no crescimento e na disposi\u00e7\u00e3o das plantas sobre o terreno. Onde o terreno \u00e9 mais pedregoso, crescem indiv\u00edduos com porte mais herb\u00e1ceo/subarbustivo e arbustivo com di\u00e2metro extremamente fino e verticalmente bem mais retil\u00edneo que os demais observados nos demais lotes.\nO lote apresenta equil\u00edbrio din\u00e2mico do seu conjunto, com aus\u00eancia de maiores interfer\u00eancias antr\u00f3picas, excetuando a trilha aberta para visita\u00e7\u00e3o p\u00fablica. A declividade n\u00e3o ultrapassa 4%, com escoamento superficial na orienta\u00e7\u00e3o nordeste/noroeste do terreno e pouca deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica proveniente de galhos mortos das plantas. Apesar de haver a deposi\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica seca sobre a superf\u00edcie do terreno, a mesma \u00e9 constitu\u00edda por uma fina camada de folhas, basicamente. O dossel do estrato superior, apesar de cobrir a maior parte do terreno apresenta menor densidade que estratos superiores dos dois lotes anteriores, 2 e 3, em raz\u00e3o do formato menos espesso da copa das plantas e, principalmente, da menor quantidade de lianas entrela\u00e7adas nos indiv\u00edduos de maior porte que, nos demais lotes, ajudam a densificar mais as copas.\nFigura 30- Ficha de Campo lote 04 - Floresta Nacional de Palmares\nFICHA BIOGEOGR\u00c1FICA\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\nDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Tra\nUnidade Morfoescultural: Revers\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Trilha da Aroeira (Topo)\nMunic\u00edpio: Altos\nEstado: Piau\u00ed\nLatitude: 05\u00b0 02\u2019 44,4\u201dS\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\nS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical -1\nCoordenadas C\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN2 de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\t\n\t\t\tA\nArb\u00f3reo (>10 m):\t\t\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleira)\t2\t10\t\nPouteria murcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t10\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t6\t10\t\nHymenacea courbaril L. (Jatob\u00e1^\t1\t12\t\nHandroanthus impeditiginosus (Ip\u00ea Roxo)\t2\t14\t\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t4\t10\t\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t2\t10\t\nCopa\u00edfera duckel (Copa\u00edba/Pod\u00f3i)\t1\t15\t\nGeissospermium sericeum (Quina Quina Branco)\t3\t15\t\nMachaerium acutifolium (Miolo Roxo/Cora\u00e7\u00e3o de Negro)\t1\t17\t\nAgonandra brasiliensis (Marfim de Veado/Pau Marfim)\t1\t10\t\nCaryocar villosum (Piqui\u00e1)\t1\t14\t\nDioclea violacea (Cip\u00f3 de Mucun\u00e3/Cip\u00f3 de Agua)\t3\t+/-10\t\nLuehea grandiflora (A\u00e7oita Cavalo)\t1\t10\t\nArborescente (6-10 m\\:\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t1\t8\t\nDuguetia Marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t4\t6\t\nEsenbeckia grandiflora (Mamona Braba/Mamorana)\t1\t8\t\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t5\t6\t\nAgonandra brasiliensis (Marfim de Veado/Pau Marfim)\t1\t7\t\nDuguetia calcyna (Ata Braba)\t1\t7\t\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t1\t4\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleira)\t1\t5\t\nDuguetia calcyna (Ata Braba)\t1\t5\t\nEsenbeckia grandiflora (Mamona Braba/Mamorana)\t3\t5\t\nSubarbustivo (1- 4 m):\nEsenbeckia grandiflora (Mamona Braba/Mamorana)\t2\t3\t\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t3\t3\t\nSyagrus oler\u00e1cea (Pati; Guariroba)\t8\t1\t\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t2\t\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t1\t3\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t12\t1\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t6\t3,5\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t8\t2,5\t\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t1\t0,5\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t12\t0,7\t\nSyagrus oler\u00e1cea (Pati; Guariroba)\t11\t0,7\t\nFatores Biogeogr\u00e1ficos\nFigura 31- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 04\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 04. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO quinto lote (Figuras 32 e 33) foi inventariado em uma \u00e1rea ao lado da sede administrativa da UC e apresenta indiv\u00edduos vegetais n\u00e3o end\u00eamicos da regi\u00e3o, introduzidos no per\u00edodo em que na \u00e1rea funcionava o Posto de Fomento Florestal sob a administra\u00e7\u00e3o do IBDF e IBAMA, posteriormente. Tr\u00eas esp\u00e9cies aparecem em abund\u00e2ncia no terreno; o Eucalyptus grandis (Eucalipto), esp\u00e9cie n\u00e3o nativa, e a Tabebuia ochracea (Pau d'arco/Ip\u00ea amarelo). Os indiv\u00edduos apresentam estrutura vertical padronizada em linha reta (ereto) e galhos praticamente no dossel da planta, se diferindo dos indiv\u00edduos vegetais do restante da UC, que nem sempre seguem esse padr\u00e3o de estrutura vertical. Nos demais lotes alguns indiv\u00edduos apresentam galhos arranjados em forma retorcida, n\u00e3o retil\u00edneo.\nO terreno est\u00e1 a uma altitude de mais ou menos 162 metros, com superf\u00edcie plana, cuja declividade n\u00e3o ultrapassa 1,4%, coberta por uma significativa camada de serrapilheira, composta por folhas e, principalmente material proveniente da camada superficial que envolve o caule das plantas (casca), notadamente da esp\u00e9cie Eucalyptus grandis (Eucalipto). O interior do lote \u00e9 aberto, com poucos indiv\u00edduos herb\u00e1ceos, subarbustivos e arborescentes. O estrato arb\u00f3reo \u00e9 o mais abundante e cobre mais da metade da extens\u00e3o do terreno (entre 50% e 75%). Os indiv\u00edduos apresentam crescimento de forma isolada, mas em termos de estratos, o estrato arb\u00f3reo apresenta popula\u00e7\u00e3o cont\u00ednua.\nOs indiv\u00edduos da esp\u00e9cie Mangifera indica L. (Manga) s\u00e3o aqueles com maior percentual de sombreamento devid \u00e0 maior densidade de folhas de sua copa, mesmo assim o interior do lote recebe maior percentual de raios solares, cerca de 50% ou mais de luminosidade. A subsuperf\u00edcie do solo apresenta maior teor de mat\u00e9ria org\u00e2nica em decomposi\u00e7\u00e3o, em rela\u00e7\u00e3o aos lotes 2, 3 e 4, por conta da menor declividade do terreno e, nesse sentido, do escoamento superficial mais lento e, consequentemente, da menor capacidade de carreamento de materiais pela \u00e1gua da chuva que escoa.\nChama \u00e0 aten\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia de aves na copa das \u00e1rvores da Eucalyptus grandis (Eucalipto). Durante as atividades das pesquisas de campo, em algumas horas de observa\u00e7\u00e3o e em turnos e per\u00edodos diferentes foi poss\u00edvel perceber que essa esp\u00e9cie de planta n\u00e3o costuma ser atrativa aos p\u00e1ssaros, mas ao contr\u00e1tio parece conter alguma subst\u00e2ncia qu\u00edmica que dispersa as aves ao inv\u00e9s de atra\u00ed-las. Conforme observam Poore; Fries (1985), o Eucalipto quando plantado em ambiente de vegeta\u00e7\u00e3o natural pode acarretar in\u00fameros impactos, a come\u00e7ar por afetar o habitat das aves.\nFigura 32- Ficha de Campo lote 05 - Floresta Nacional de Palmares\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Sede UC\nDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Trai\nUnidade Morfoescultural: Revers\nMunicipio: Altos\nEstado: Piau\u00ed\nLatitude: 05\u00b0 03\u2019 25,15,2\u201dS\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\nS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical -1 Coordenadas G\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN2 de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\t\n\t\t\tA\nArb\u00f3reo (> 10 m):\t\t\t\nEucalyptus grandis (Eucalipto)\t11\t25\t\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t2\t20\t\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t15\t11\t\nMangifera indica L.(Manga)\t1\t20\t\nMangifera indica L.(Manga)\t2\t10\t\nZiziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1)\t3\t15\t\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t27\t9\t\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t10\t5\t\nAstronium fraxinifolium (Gon\u00e7alo Alves)\t2\t5\t\nSubarbustivo (1- 4 m):\t\t\t\nAnadenanthera colubrina (Angico Branco)\t1\t1\t\nCedrela odorata (Cedro)\t3\t2,5\t\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t1\t3\t\nSwartzia oblata (Gr\u00e3o de Bode)\t1\t1\t\nZanthoxylum caribaeum (Espinho Preto)\t1\t1,5\t\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nAmphilophium crucigerum (Pente de Macaco)\t1\t0,7\t\nTalisia cerasina (Pitomba Braba)\t3\t0,7\t\nSterculia striata ( Chich\u00e1 do Cerrado/Chich\u00e1/Xix\u00e1)\t1\t0,5\t\nTriplaris gardneriana (Paja\u00fa)\t1\t0,7\t\nINFORMA\u00c7\u00d5ES BIOGEOGR\u00c1FICAS\nH\u00famus/Serrapilheira: Espessa camada de serrapilheira composta folhagem, galhos e, principalmente, ce\nAltitude: 162 metros\nDeclividade: 1,4%\nExposi\u00e7\u00e3o: SE/NW\nPrecipita\u00e7\u00e3o: 1.300 mm (m\u00e9dia a\nClima: Tropical (ver\u00e3o/outono chuvoso e inverno e primavera seco)\nMicroclima: sub\u00famido ( + ou - 40% de sombreamento)\nRocha- M\u00e3e: Arenito (Grupo Balsas; Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo; altern\u00e2ncia de arenitos, silexistos e folhelh Solo: Argissolos Vermelho-Amarelos (PVA)\nEros\u00e3o: Muito pouca; laminar.\nA\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica: Edifica\u00e7\u00f5es da administra\u00e7\u00e3o da UC, \u00e1rvores introduzidas e corte peri\u00f3dico da vegeta\u00e7\u00e3c\nFigura 33- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3 lote 5\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do inventario fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 05. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO sexto invent\u00e1rio, lote das Figuras 34 e 35, foi realizado numa \u00e1rea da unidade que apresenta como caracter\u00edsitca peculiar uma mancha densa e cont\u00ednua de popula\u00e7\u00e3o de palm\u00e1ceas (Attalea speciosa - Coco baba\u00e7u e Bactris vulgaris - Tucum). Ali\u00e1s esse fato se constituiu como crit\u00e9rio de escolha do lote. Esse foi o lote mais rico em n\u00fameros de indiv\u00edduos (228) e, juntamente com o lote 3, em variedade de esp\u00e9cies, com 25 e 24 tipo cada um, respectivamente. A esp\u00e9cie mais abundante \u00e9 a baia, cuja identifica\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ainda \u00e9 desconhecida segundo os procedimentos utilizados na pesquisa, com maior n\u00famero de indiv\u00edduos herb\u00e1ceos/rasteiros.\nEm contra partida, os estratos arb\u00f3reo, arborescente e subarbustivo abundam sobre o terreno, e mais notadamente o estrato superior, tanto em termos de quantidade de indiv\u00edduos quanto em cobertura e sombreamento. Esses dois estratos, com destaque para o arborescente e o arb\u00f3reo, apresentam doss\u00e9is fechados, dificultando a penetra\u00e7\u00e3o de luz solar e apresentam estrutura social com crescimento em grupo e em forma de manchas densas, cont\u00ednuas e pequenas. O estrato arbustivo quase inexiste, sendo formado por apenas 6 (seis) indiv\u00edduos de duas esp\u00e9cies: a Tabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo) e a Duguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Arati cum).\nO lote apresenta algumas esp\u00e9cies, como a pr\u00f3pria Attalea speciosa (Coco Baba\u00e7u), a Cecropia pachystachya Tr\u00e9cul (Emba\u00faba), a Dictyoloma vandellianum (Pau de Urub\u00faJ , a Bromelia karatas (Croat\u00e1/Cro\u00e1), etc. que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel encontrar em outros setores da UC, a exemplo daqueles onde foram realizados os demais levantamentos. Esta \u00faltima esp\u00e9cie mencionada \u00e9, inclusive, Bromeliaceae, nativa da regi\u00e3o semi-\u00e1rida do Brasil, que apresenta frutos comest\u00edveis e normalmente, germina em ambientes com subsuperf\u00edcie humificada por microorganismos como minhocas, etc e presen\u00e7a de material com maior teor arenoso no solo.\nA superf\u00edcie do terreno \u00e9 plana, com ligeiro declive de 2,4%, de inclina\u00e7\u00e3o e escoamento l\u00eantico. A \u00e1gua mais infiltra do que escoa. O solo apresenta boa capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de areia e silte na sua composi\u00e7\u00e3o. Tais condi\u00e7\u00f5es de solo, acredita-se, ser uma das explica\u00e7\u00f5es da concentra\u00e7\u00e3o de palmeiras baba\u00e7u, especificamente nesse setor da UC. A luminosidade no interior do lote \u00e9 bastante limitada pela densa copa das \u00e1rvores arb\u00f3reas e arborescentes ( sombreamento de 80 a 85% ) em algumas horas do dia, dependendo da posi\u00e7\u00e3o do sol, e nos meses de maior produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva das plantas, durante o per\u00edodo chuvoso.\nFigura 34- Ficha de Campo lote 06 - Floresta Nacional de Palmares\nFICHA BIOGEOGR\u00c1FICA\t\t\t\nData do levantai\t\t\t\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\tDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Tran\t\t\t\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\tUnidade Morfoescultural: Reverso\t\t\t\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares-Trilha Baba\u00e7u\tS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical - Transi\u00e7\u00e3o (Cei\t\t\nMunic\u00edpio: Altos\tEstado: Piau\u00ed\tCoordenadas G(\t\t\n\tLatitude: 05Q 03\u2019 16.81,5\u201d S\t\tLongiti\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\t\t\t\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN- de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\t\n\t\t\tA/\nArb\u00f3reo (>10 m):\t\t\t\nPouteria furcata (Tutu rub\u00e1/Goi aba Leiteira)\t1\t12\t1\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t16\t15\t3\nAnadenanthera Colubrina (Angico Branco)\t2\t15\t1\nCombretum mellifluum (Sipa\u00fabaj\t1\t12\t+\nGuazuma ulmifolia (Mutamba Preta)\t1\t15\t+\nCedrela odorata (Cedro)\t1\t17\t+\nBactris vulgaris (Tucum)\t1\t15\t1\nZiziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1)\t1\t17\t1\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t9\t10\t2\nCecropia pachystachya Tr\u00e9cul (Emba\u00faba)\t1\t15\t+\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t5\t15\t4\nOuratea racemiformais (Peito de Mo\u00e7a)\t2\t12\t+\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t17\t+\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\nDictyoloma vandellianum (Pau de Urub\u00fa,)\t13\t7\t1\nSwartzia oblata (Gr\u00e3o de Bode)\t1\t7\t+\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t20\t7\t4\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t5\t6\t2\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t4\t7\t2\nBactris vulgaris (Tucum)\t1\t9\t1\nZiziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1)\t3\t8\t1\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t7\t7\t3\nPouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t9\t1\nHymenacea courbaril L. (Jatob\u00e1)\t2\t7\t+\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nTabebuia Ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t1\t5\t+\nDuguetia Marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t5\t5\t2\nSubarbustivo (1- 4 m):\t\t\t\nDalbergia gracilis (Cip\u00f3 de Escada,)\t15\t-\t2\nDioclea viol\u00e1cea ( Cip\u00f3 de Mucun\u00e3,)\t1\t-\t+\nZiziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1)\t1\t1\t1\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t2\t4\t2\nBactris vulgaris (Tucum)\t3\t2,5\t1\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t16\t3\t2\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t4\t3\t4\nSyagrus oleracea (Pari; Guariroba)\t3\t4\t1\nDuguetia calcyna (Ata Braba)\t1\t2\t+\nRandia armata (Espinho de Judeu)\t6\t3\t1\nDolichandra ungis-Cati (Unha de Gato)\t1\t-\t+\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t10\t1,5\t1\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nBromelia karatas (Croat\u00e1/Cro\u00e1)\t1\t0,7 n -7\t+\nFigura 35- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 6\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 06. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO levantamento do lote 7 (Figuras 36 e 37) foi realizado numa \u00e1rea que apresenta concentra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos da esp\u00e9cie Thiloa glaucocarpa (Sipa\u00faba), em terreno de superf\u00edcie plana, com declividade de 1,8%, a uma altitude de 160 metros. O solo apresenta textura siltito-arenosa e quase aus\u00eancia de eros\u00e3o, apenas eros\u00e3o laminar leve na trilha aberta para visita\u00e7\u00e3o. A vegeta\u00e7\u00e3o do lote apresenta quantidade significativa de trepadeiras (lianas) de porte subarbustivo e de uma esp\u00e9cie n\u00e3o identificada.\nA exemplo da maioria dos lotes, os estratos mais abundantes/dominantes em termos de cobertura do terreno s\u00e3o, primeiramente o arb\u00f3reo e o subarbustivo,sendo essa uma caracter\u00edstica comum em todos os levantamentos realizados e, observ\u00e1vel na vegeta\u00e7\u00e3o da unidade. A concentra\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos com maior cobertura de sombreamento nesses dois estratos. Nesse quesito, os estratos, arborescente e herb\u00e1rceo/rasteiro s\u00e3o os menos representativos. Apresentam a menor cobertura do terreno. O estrato subarbustivo se destaca tamb\u00e9m por apresentar maior variedade de esp\u00e9cies, equanto o herb\u00e1ceo \u00e9 o menos diverso. O lote como um todo tem uma variedade de 16 tipos de plantas.\nA estrutura interna do lote e do dossel das \u00e1rvores arb\u00f3reas \u00e9 semiaberta, permitindo a incid\u00eancia acentuada de luz solar (o lote possui cerca de 50% de sombreamento interno) nos estratos menores, onde se desenvolvem, predominantemente, cip\u00f3s e baia (cientificamente n\u00e3o identificada). A baia \u00e9 uma planta que existe em abund\u00e2ncia em diversos setores da unidade, independente das condi\u00e7\u00f5es de topografia, solo e sombreamento e por isso n\u00e3o dar para precisar em que condi\u00e7\u00f5es ela se desenvolve. Por\u00e9m a mesma, tem seu crescimento limitado aos estratos herb\u00e1ceo, subarbustivo e arbustivo, indicando, de acordo com a bot\u00e2nica, h\u00e1bito de vida arbustivo.\nFigura 36- Ficha de Campo lote 07 - Floresta Nacional de Palmares\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Trilha do Cedro\nDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Trar\nUnidade Morfoescultural: Reverse\nMunic\u00edpio: Altos\nLatitude: 05\u00b0 03' 24,69\" S\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\nS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical - T Coordenadas G\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN- de Indiv\u00edduos\tAltura(m) Aprox.:\t\n\t\t\tA\nArb\u00f3reo (>10 m):\t\t\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t6\t12\t\nCombretum mellifluum (Sipa\u00faba>\t6\t20\t\nCombretum mellifluum (Sipa\u00faba^\t7\t15\t\nSyagrus oleracea (Pati; Guariroba)\t2\t15\t\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t1\t10\t\nBrasimum lactescens (Inhar\u00e9)\t1\t20\t\nZiziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1)\t2\t14\t\nAnadenathera colubrina (Angico Branco)\t1\t20\t\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\nEschweilera alvimii (Sapucarana)\t7\t8\t\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t1\t7\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t1\t9\t\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa/Araticum)\t5\t6\t\nDymnanthes botic\u00e1rio (Goiaba Braba)\t2\t5\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t1\t5\t\nSubarbustivo (1-4 m):\t\t\t\nDalbergia gracilis (Cip\u00f3 de Escada,)\t1\t-\t\nCombretum lanceolatum (Cip\u00f3 de B\u00fagio/Mufumboj\t5\t-\t\nBauhinia radiata (Cip\u00f3 de Boi)\t17\t-\t\nSyagrus oleracea (Pati; Guariroba)\t2\t1,5\t\nBactris vulgaris (Tucum)\t7\t1,5\t\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t2\t2\t\nDuguetia Calcyna (Ata Braba)\t3\t3\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t7\t4\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t10\t2\t\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\t\t\t\nAttalea speciosa (Coco Baba\u00e7u)\t3\t0,7\t\nX-N\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o cientifica (Baia-nome popular)\t18\t0,7\t\nFatores Biogeogr\u00e1ficos\nH\u00famus/Serrapilheira: Fin\u00edssima camada de serrapilheira, constitu\u00edda por folhagem e poucos galhos secos\nAltitude: 160 metros\nDeclividade: 1,8%\nExposi\u00e7\u00e3o: SE/NW\nPrecipita\u00e7\u00e3o: 1.300 mm (m\u00e9dia a\nClima: Tropical (ver\u00e3o/outono chuvoso e inverno e primavera seco)\nMicroclima: sub\u00famido (+ ou - 50% de sombreamento)\nRocha- M\u00e3e: Arenito (Grupo Balsas; Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo; altern\u00e2ncia de arenitos, silexistos e foihelh<\nFigura 37- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 7\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 07. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nO \u00faltimo lote, Figuras 38 e 39, foi realizado em \u00e1rea de topo, de altitude de 212 metros e superf\u00edcie plana com declive suave de 5,2% .Solo incipiente com presen\u00e7a de lateritas e uma fina camada mater\u00eda org\u00e2nica na superf\u00edcie e ra\u00edzes finas na subsuperf\u00edcie, assim como verificado em alguns dos outros lotes. O lote apresenta apenas tr\u00eas estratos (arb\u00f3reo, arborescente e subarbustivo), em estado de equil\u00edbrio, com abund\u00e2ncia/domin\u00e2ncia dos dois estratos superiores. O dossel desses estratos s\u00e3o semiarbetos, permitindo a incid\u00eancia de luz solar nos estratos inferiores. A \u00e1rea do lote fica ao lado do corredor da Linha de Transmiss\u00e3o de Energia, onde a vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1, frequentemente sendo podada por conta dos cabos de condu\u00e7\u00e3o el\u00e9trica.\nPraticamente todas as esp\u00e9cies de plantas desse lote s\u00e3o comuns aos demais, exceto e a Lecythis pisonis cambess (Sapucaia). Esta esp\u00e9cie n\u00e3o aparece nos invent\u00e1rios anteriores, nem mesmo no invent\u00e1rio do lote de n\u00famero 03, tamb\u00e9m localizado no topo da mesma colina. A exemplo do lote 5, esse lote apresentou pouca diversidade de esp\u00e9cies e quantidade de indiv\u00edduos quando comparado aos demais. Da mesma forma, quando comparado em termos de estrutura interna, o mesmo apresenta menor densidade de plantas que os outros.\nCabe salientar, por\u00e9m, que as condi\u00e7\u00f5es ambientais hidroclim\u00e1ticas em que foi realizado o levantamento desse lote s\u00e3o diferentes daquelas encontradas quando da realiza\u00e7\u00e3o dos demais levantamentos. O lote foi inventariado no m\u00eas de setembro, que \u00e9 um dos meses do ano com os menores \u00edndices de umidade e precipita\u00e7\u00e3o, e cuja a temperatura local atinge seu m\u00e1ximo. \u00c9 o chamado, localmente, de per\u00edodo seco do ano, conforme explicitado no cap\u00edtulo 5. Desse modo, \u00e9 natural que a vegeta\u00e7\u00e3o local fique menos densa, inclusive o dossel superior desta, em virtude da menor produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica verde. Al\u00e9m disso, a baixa umidade relativa (baixo percentual de part\u00edculas d'\u00e1gua no ar) e, consequentemente a baixa produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica, menor sombreamento e maior luminosidade do interior inibe o crescimento daquelas esp\u00e9cies que necessitam de abrigo da luz e umidade para se desenvolver.\nFigura 38- Ficha de Campo lote 08 - Floresta nacional de Palmares\nFICHA BIOGEOGR\u00c1FICA\t\t\t\t\nData do levant\t\t\t\t\nForma\u00e7\u00e3o: Floresta Estacionai Semidecidua\tDom\u00ednio Bioclim\u00e1tico: Sistema de Tre\t\t\t\t\nUnidade Morfoestrtural: Bacia Sedimentar do Parna\u00edba\t\tUnidade Morfoescultural: Rever\u00e1\t\t\nS\u00edtio: Floresta Nacional de Palmares - Mirante (LTS)\t\tS\u00e9rie de Vegeta\u00e7\u00e3o: Tropical -\t\t\nMunic\u00edpio: Altos\tEstado: Piau\u00ed\tCoordenadas (\t\t\t\n\tLatitude: 052 02\u2019 38.5\u201d S\t\t\t\nANOTA\u00c7\u00d5ES FITOSSOCIOL\u00d3GICAS\t\t\t\t\nEsp\u00e9cies vegetais por Estratos:\tN- de Indiv\u00edduos\t\tAltura(m) Aprox.:\t\nArb\u00f3reo ( > 10 m):\t\t\t\t\nLecythis pisonis cambess (Sapucaia)\t3\t\t12\t\nCombretum mellifluum (Sipa\u00fabaJ\t3\t\t15\t\nTabebuia ochracea (Ip\u00ea Amarelo)\t2\t\t15\t\nCopa\u00edfera duckel (Copa\u00edba/Pod\u00f3i)\t2\t\t20\t\nGeissospermium sericeum (Quina Quina Branco)\t1\t\t22\t\nMachaerium acutifolium (Miolo Roxo/Cora\u00e7\u00e3o de Negro)\t1\t\t14\t\nXylopia cayennensis Maas (Pau Santo)\t1\t\t12\t\nArborescente (6-10 m):\t\t\t\t\nPouteria furcata (Tuturiib\u00e1/Goiaba Leiteira)\t1\t\t7\t\nDuguetia marcagraviana (Cundur\u00fa)\t8\t\t7\t\nCenostigma macrophyllum (Caneleiro)\t4\t\t8\t\nSecondatia floribunda (Catuaba)\t2\t\t7\t\nEsenbeckia grandiflora (Mamona Brava)\t9\t\t6\t\nSyagrus oler\u00e1cea (Pati; Guariroba)\t2\t\t6\t\nArbustivo (4- 6 m):\t\t\t\t\nEsp\u00e9cies n\u00e3o presentes\t\t\t\t\nSubarbustivo (1- 4 m):\t\t\t\t\nLecythis pisonis cambess (Sapucaia)\t6\t\t3\t\nSyagrus oler\u00e1cea (Pati; Guariroba)\t22\t\t1,5\t\nHerb\u00e1ceo-rasteiro (0,5-1 m):\nEsp\u00e9cies n\u00e3o presentes\nFatores Biogeogr\u00e1ficos\nH\u00famus/Serrapilheira: Ausente com presen\u00e7a de serrapilheira e frequ\u00eancia de ra\u00edzes finas\nAltitude: 212 metros\nDeclividade: 5,2%\nExposi\u00e7\u00e3o: SE/NW\nPrecipita\u00e7\u00e3o: 1.300 mm (m\u00e9dia&lt;\nClima: Tropical (ver\u00e3o/outono chuvoso e inverno e primavera seco)\nMicroclima: sub\u00famido (+ ou - 60% de cobertura)\nRocha- M\u00e3e: Arenito (Grupo Balsas; Forma\u00e7\u00e3o Pedra de Fogo; altern\u00e2ncia de arenitos, silexistos e folheiI Solo: Argissolo Vermelho-Amarelo (PVA)\nEros\u00e3o: Laminar-levemente\nA\u00e7\u00e3o Antr\u00f3pica: Ausente\nDin\u00e2mica do Conjunto: Apesar de ser enquadrada na categoria FLONA o real plano de manejo/monitor\u00ed uma unidade de preserva\u00e7\u00e3o em tempo integral.\nFigura 39- Pir\u00e2mide de vegeta\u00e7\u00e3o lote 08\nBase de Dados: Pir\u00e2mide construida a partir do invent\u00e1rio fitossociol\u00f3gico da ficha biogeogr\u00e1fica do lote 08. Organiza\u00e7\u00e3o e elabora\u00e7\u00e3o Liriane G. Barbosa (2014); Edi\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nConforme j\u00e1 evidenciado no texto, a maior parte das esp\u00e9cies amostradas nos levantamentos s\u00e3o plantas nativas da regi\u00e3o, t\u00edpicas dos dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos da Caatinga, do Cerrado, da Amaz\u00f4nia e at\u00e9 mesmo da Mata Atl\u00e2ntica, a maioria de ocorr\u00eancia comum em mais de dois dom\u00ednios. Tal fato coloca essa \u00e1rea em uma situa\u00e7\u00e3o privilegiada, no que diz respeito \u00e0 diversidade de esp\u00e9cies florestais. Mesmo com a amostragem significativa dos oito levantamentos realizados pela pesquisa, os mesmos n\u00e3o foram suficientes para mostrar toda diversidade de esp\u00e9cies da UC.\nAo percorrer as trilhas e o interior da unidade \u00e9 poss\u00edvel verificar uma diversidade de esp\u00e9cies n\u00e3o catalogadas nas fichas de campo dos lotes descritos acima, tais como: a Machaerium scleroxylon (Pau Ferro), t\u00edpica do Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica, a Inga umbellifera (Ing\u00e1 de Macaco), da Amaz\u00f4nia, a Buchenavia grandis (Mirindiba), Cerrado e Floresta Amaz\u00f4nica, a Riodoceapulcherrima (Jenipapo), da Mata Atl\u00e1ntica, a Joanesiaprinceps (And\u00e1-Ass\u00fa), da Caatinga, Mata Atl\u00e2ntica e Amaz\u00f4nia, dentre outras.\nOs oito levantamentos apresentaram particularidades em rela\u00e7\u00e3o \u00e1s esp\u00e9cies. Muitas delas n\u00e3o se repetem em mais de dois lotes e mesmo em mais de um, \u00e9 o caso das plantas Lecythis pisonis cambess (Sapucaia), Caryocar villosum (Piqui\u00e1), Luehea grandiflora (A\u00e7oita Cavalo), Casearia cotiisensis (Laranjinha/Laranjinha de Capoeira), Spondias mombim L. (Caj\u00e1), Astronium graveolens (Aroeira), Chorisia speciosa (Barriguda/Ubiratan/Paineira), Bauhinia acreana (Moror\u00f3 Branco), Uncaria guianensis (Unha de Gato Preta), Guazuma ulmifolia (Mutamba Preta), etc.\nPor outro lado h\u00e1 esp\u00e9cies, cuja ocorr\u00eancia \u00e9 poss\u00edvel de ser observada em todos os setores da unidade, independente da topografia do terreno e da composi\u00e7\u00e3o do solo, sobre as quais esses fatores parecem n\u00e3o exercer maiores influ\u00eancias: Cenostigma macrophyllum (Caneleiro), Pouteria furcata (Tuturub\u00e1/Goiaba Leiteira), Syagrus oleracea (Pati; Guariroba), etc.\nA condi\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o torna complexo o entendimento dos fatores locais que exercem maiores influ\u00eancias sobre o comportamento espacial e estrutural das plantas. Pode ser a topografia, a declividade, a drenagem, as propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo, os par\u00e2metros bioclim\u00e1ticos locais, ou a a\u00e7\u00e3o cojunta desses fatores. As condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas locais e um dos fatores que mais influencia o comportamento bios\u00edfico sazonal da vegeta\u00e7\u00e3o, assim como, aparentemente, composi\u00e7\u00e3o o solo, a forma do relevo influenciam diversidade e disposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies sobre o terreno.\nEmbora a pesquisa n\u00e3o tenha feito uso da aplica\u00e7\u00e3o de procedimentos metodol\u00f3gicos que permitisse a an\u00e1lise laboratorial acurada de determinados par\u00e2metros\nf\u00edsicos, qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos, tais como as propriedades mineral\u00f3gicas e f\u00edsicas do solo, sua capacidade de infiltra\u00e7\u00e3o, etc., \u00e9 poss\u00edvel afirmar, com seguran\u00e7a, que os fatores apontados exercem, em maior ou menor grau, influ\u00eancia sobre o comportamento da vegeta\u00e7\u00e3o da UC.\nA sazonalidade hidroclim\u00e1tica determina o comportamento sazonal da vegeta\u00e7\u00e3o, a produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica verde e seca, o desenvolvimento de algumas esp\u00e9cies, a fenologia (frutifica\u00e7\u00e3o e flora\u00e7\u00e3o) e a fisionomia. H\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o clara entre a periodicidade de chuvas e tais fatores biof\u00edsicos da vegeta\u00e7\u00e3o local. A din\u00e2mica biof\u00edsica da vegeta\u00e7\u00e3o est\u00e1 muito orientada pela precipita\u00e7\u00e3o e umidade relativa local.\nA produtividade de mat\u00e9ria org\u00e2nica viva e morta \u00e9 maior ou menor dependendo da sazonalidade semestral. Quando da incid\u00eancia de chuvas h\u00e1 abund\u00e2ncia de produ\u00e7\u00e3o de biomassa viva e o adensamento dos indiv\u00edduos, que \u00e9 maior que a produ\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria org\u00e2nica morta. O inverso acontece quando chega o per\u00edodo de estiagem h\u00eddrica. Nesse per\u00edodo algumas plantas perdem totalmente suas folhas, elevando \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de biomassa morta. A caducifolia das folhas evita a perda de \u00e1gua por evapora\u00e7\u00e3o.\nTal condi\u00e7\u00e3o hidroclim\u00e1tica tamb\u00e9m participa da din\u00e2mica do intemperismo f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico das rochas em afloramento sobre o terreno. Sup\u00f5e-se que a estacionalidade pluviom\u00e9trica cause a hidrata\u00e7\u00e3o e desidrata\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica dessas rochas, em raz\u00e3o do calor \u00famido e seco, induzindo a expans\u00e3o e contra\u00e7\u00e3o, respectivamente, de suas mol\u00e9culas e, consequentemente, sua fragmenta\u00e7\u00e3o. Esse primeiro processo de ordem f\u00edsica, acarreta o intemperismo qu\u00edmico das rochas em que agentes qu\u00edmicos presentes na \u00e1gua da chuva promovem a decomposi\u00e7\u00e3o dos minerais das rochas.\n\u00c9 comum encontrar fragmentos de rochas em estado de lateriza\u00e7\u00e3o (intemperismo), expresso pelo aparecimento de superf\u00edcies ferruginosas, aparentemente, com alta concentra\u00e7\u00e3o de \u00f3xido de ferro. Em outras ocasi\u00f5es, \u00e9 comum encontrar tamb\u00e9m sobre esses fragmentos de rochas, associa\u00e7\u00f5es de l\u00edquens, que s\u00e3o, ao mesmo tempo, indicador de degrada\u00e7\u00e3o da rocha, como tamb\u00e9m de qualidade do ar, uma vez que os mesmos s\u00e3o formas de vida sens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o (Figura 40).\nAl\u00e9m dos l\u00edquens sobre as rochas, constatou-se tamb\u00e9m a presen\u00e7a de alguns tipos de macrofungos5 brancos e de ervas trepadeiras e rasteiras. Essas formas de vida\n5\tOs macrofungos esp\u00e9cies de fungos que produzem corpos frut\u00edferos vis\u00edveis a olho com tamanho superior a 1 cm, Amazonas (2003); Marques (2012).\nse desenvolvem em condi\u00e7\u00f5es ambientais especiais de sombreamento, calor, umidade e disponibilidade de \u00e1gua no solo. Uma delas, a Philodendron undulatum (Imb\u00e9/Curuba), n\u00e3o inclu\u00edda nas fichas de campo por n\u00e3o est\u00e1 presente nas \u00e1reas dos lotes escolhidos, se desenvolve em ambientes \u00famidos e \u00e9 sens\u00edvel \u00e0 incid\u00eancia de raios solares, por isso cresce ao abrigo da luz, sob a sombra de outras plantas.\nFigura 40- Mosaico de imagens do ambiente interno da FLONA de Palmares\nFonte das imagens: Arquivo da pesquisa; Autoria: Liriane G. Barbosa (2014/2015).\nA presen\u00e7a desses indiv\u00edduos indica estado de equil\u00edbrio ambiental da UC e ao mesmo tempo, s\u00e3o indicadores de qualidade do ar, pois s\u00e3o sens\u00edveis \u00e0 polui\u00e7\u00e3o e atestam a condi\u00e7\u00e3o de umidade da floresta, excepcionalmente, na esta\u00e7\u00e3o chuvosa. Cumprem fun\u00e7\u00e3o importante na ciclagem de vida das plantas. Os macrofungos, por exemplo, para se alimentarem, interagem com as plantas, atrav\u00e9s da simbiose, saprobiose e do parasitismo realizando a reciclagem de nutrientes org\u00e2nicos, a condu\u00e7\u00e3o de nutrientes minerais e a elimina\u00e7\u00e3o de indiv\u00edduos vegetais envelhecidos e doentes (AMAZONAS, 2003; MARQUES, 2012).\nPor simbiose, eles desempenham o papel de transportar nutrientes minerais e \u00e1gua do solo \u00e0 raiz da planta, recebendo em troca, os a\u00e7\u00facares por ela produzido. Por saprobiose, eles participam do ciclo biol\u00f3gico das plantas, decompondo mol\u00e9culas\norg\u00e2nicas da biomassa (folhagem e plantas) morta, onde est\u00e1 armazenado di\u00f3xido de carbono (CO2), liberando-o de volta para atmosfera e transformando a mat\u00e9ria morta em nutriente org\u00e2nico do solo e da planta. Mas tamb\u00e9m atacam as ra\u00edzes de indiv\u00edduos vegetais velhos e doentes, eliminando-os e contribuindo com a renova\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o (MARQUES, 2012).\nPor outro lado, o relevo, topografia e declividade, parecem ter algum efeito sobre a vegeta\u00e7\u00e3o, no que diz respeito \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies sobre o terreno. Esses dois elementos geomorfol\u00f3gicos interferem em tr\u00eas processos mec\u00e2nicos essenciais para o desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o: a composi\u00e7\u00e3o do solo e as din\u00e2micas do escoamento superficial e da infiltra\u00e7\u00e3o da \u00e1gua e, atrav\u00e9s disso, sobre a distribui\u00e7\u00e3o das plantas.\nA FLONA est\u00e1 sobre um divisor topogr\u00e1fico, em uma unidade de relevo constituida por superf\u00edcies aplainadas e degradadas (Figura 41), dissecadas em formas tabulares entre os talvegues que drenam a \u00e1gua que escoa dos topos e vertentes para os cursos d'\u00e1gua local. Logo se constitui em \u00e1rea de perda de sedimentos. Localmente, a extens\u00e3o territorial da FLONA em si, apresenta dois compartimentos de relevo com n\u00edveis topogr\u00e1ficos que variam de 155 a 221 metros de altitudes, conforme pode ser observado nas cartas morfom\u00e9tricas 1 e 2 das Figuras 41 e 42.\nAs cartas trazem tr\u00eas tipos de informa\u00e7\u00f5es importantes sobre a UC: a topografia em intervalos de 10 metros, a declividade em graus e porcentagem e as diferentes linhas de cotas altim\u00e9tricas do terreno em equidist\u00e2ncia de 5 metros. O terreno apresenta oito n\u00edveis altim\u00e9tricos, conforme o intervalo de 10 metros e o dobro disto em equidist\u00e2ncia vertical cotada nas curvas de n\u00edvel, com declives que variam de suave (8%) a fortemente ondulado (46%).\nOs maiores declives do terreno est\u00e3o nas \u00e1reas de vertentes, onde as linhas das curvas de n\u00edveis apresentam maior proximidade, caracterizando a uniformidade das curvas de inclina\u00e7\u00e3o do relevo e a convexidade das vertentes. Esse tipo de vertente s\u00e3o superf\u00edcies onde o escoamento superficial da \u00e1gua ocorre de forma dispersa com espalhamento de energia e mat\u00e9ria sobre o terreno, embora, de forma intensa. Isso tem um reflexo direto sobre os processos erosivos, que devido ao escoamento superficial disperso s\u00e3o menos intensos do que em vertentes com geometria retil\u00ednea e/ou c\u00f4ncava, no entanto, em condi\u00e7\u00f5es de denuda\u00e7\u00e3o (retirada da vegeta\u00e7\u00e3o) de vertente, como presenciada em algumas trilhas da UC, onde o escoamento superficial se concentra em linhas de fluxos concentrados gerando pequenos sulcos.\nFigura 41 - Carta de Topografia da Floresta Nacional de Palmares\nBase de Dados: ESRI/IBGE/SRTM-NASA.;Elabora\u00e7\u00e3o: Rafael da Silva Nunes; Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa (2015).\nFigura 42- Carta de Hipsometria e Declividade da Floresta Nacional de Palmares\nO primeiro compartimento de terrenos da UC com declives acentuados, se constituindo em terrenos de emiss\u00e3o de massa com, com altitudes acima de 170 metros \u00e9 formado por uma sequ\u00eancia de topos e vertentes significativa movimenta\u00e7\u00e3o de materiais minerais e org\u00e2nicos e concentra\u00e7\u00e3o de energia, quando comparados \u00e0queles com menores declives e eleva\u00e7\u00f5es. O escoamento superficial \u00e9 maior que a infiltra\u00e7\u00e3o. As vertentes dessas toposequ\u00eancias s\u00e3o convexas e comandam os fluxos de \u00e1guas superficiais e o processo de movimenta\u00e7\u00e3o de sedimentos, acelerando o intemperismo f\u00edsico das rochas, que afloram na superpf\u00edcie do terreno, e qu\u00edmico do solo.\n\u00c9 comum a ocorr\u00eancia de afloramentos de blocos de rochas, em decomposi\u00e7\u00e3o, nas \u00e1reas de topo e vertentes da FLONA, bem como de cangas e lateritas em suspens\u00e3o, dificultando em muitos setores da unidade o deslocamento nas trilhas, prinicipalmente nas vertentes. Essa condi\u00e7\u00e3o contribui para forma\u00e7\u00e3o de um solo pouco desenvolvido, com presen\u00e7a de cascalho em seu perfil, nas camadas superficiais e subsuperficiais, formando um tipo, popularmente conhecido de solo \u201cpedregoso\u201d (Figura 43), com espessura m\u00e9dia de 40 cm. Ao que parece, a pedregosidade do solo diminui a capacidade de reten\u00e7\u00e3o de nutrientes, principalmente, aqueles nutrientes provenientes do material org\u00e2nico fornecido pelas plantas.\nNo entanto, tais condi\u00e7\u00f5es n\u00e3o intereferem no desenvolvimento da vegeta\u00e7\u00e3o, embora aparentemente influencie a disposi\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies sobre o terreno. Algumas plantas, inclusive, parecem mais adaptadas \u00e0 essas condi\u00e7\u00f5es de relevo e solo do que a situa\u00e7\u00e3o de topografias menos elevadas e solo bem desenvolvido. As esp\u00e9cies Machaerium acutifolium (Miolo Roxo/Cora\u00e7\u00e3o de Negro), Eschweilera alvimii (Sapucarana), Copa\u00edfera duckel (Copa\u00edba/Pod\u00f3i), Geissospermium sericeum (Quina Quina Branco) e Caryocar villosum (Piqui\u00e1) apareceram somente nos lotes 3, 4 e 8 que apresentam tais caracter\u00edsticas ambientais, indicando melhor adapta\u00e7\u00e3o a esse tipo de ambiente.\nO segundo compartimento, cujas topografias s\u00e3o menos elevadas, planas e menos declivosas, \u00e9 formado por terrenos de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos. Nessas condi\u00e7\u00f5es de topografia e declividade, a movimenta\u00e7\u00e3o de materiais \u00e9 mais lenta. A energia dos fluxos de \u00e1gua \u00e9 dissipada, havendo o espalhamento das part\u00edculas de \u00e1gua e dos agregados sedimentares. O escoamento superficial \u00e9 lento e a \u00e1gua perde parte de sua capacidade de carrear os sedimentos. Com isso, h\u00e1 maior ac\u00famulo de sedimentos e reten\u00e7\u00e3o de part\u00edculas d' \u00e1gua, por infiltra\u00e7\u00e3o no solo. A entrada de materiais \u00e9 maior\nque a sa\u00edda. Por conseguinte, o solo \u00e9 mais desenvolvido e profundo, apresentando em sua composi\u00e7\u00e3o, quantidades significativas, ora de silte e areia, ora de argila.\nFigura 43- Mosaico de imagens-solos, relevo e rochas\nFotografias: A - Compartimentos que formam o relevo da FLONA; B-Afloramento de rocha em processo de imtemperismo;C/D/E-Blocos rochosos de superf\u00edcie cobertos por uma camada ferruginosa;F/G/I-Superf\u00edcie e subsuperf\u00edcie do solo da FLONA;H-Ac\u00famulo de sedimentos na parte inferior de vertente. Fonte das imagens: Arquivo da pesquisa; Organiza\u00e7\u00e3o/Elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015);Autoria das imagens: Ide.\nNos setores da unidade, cuja superf\u00edcie do terreno apresenta maior quantidade de agregados minerais argilosos, o solo ret\u00e9m, por mais tempo, a \u00e1gua em superf\u00edcie, dificultando a infiltra\u00e7\u00e3o. Em contrapartida, naqueles setores com superf\u00edcie silte-arenosa, a \u00e1gua infiltra com facilidade. Nessas condi\u00e7\u00f5es de solo e relevo (baixa topografia e declividade) observou-se o desenvolvimento de esp\u00e9cies espec\u00edficas como: Ziziphus cinnamomum (Jacarand\u00e1), Anadenathera colubrina (Angico Branco), Attalea speciosa (Coco Baba\u00e7u), Bactris vulgaris (Tucum).\nDessa forma o relevo orienta a movimenta\u00e7\u00e3o de materiais em suspens\u00e3o e em solu\u00e7\u00e3o, de um setor a outro da unidade, contribuindo para acelerar o processo erosivo do solo e das rochas, nas \u00e1reas de topo e vertente, mas ao mesmo tempo, auxilia a forma\u00e7\u00e3o do solo local e influ\u00eancia a distribui\u00e7\u00e3o/desenvolvimento das esp\u00e9cies sobre o\nterreno.\n7- FLORESTA NACIONAL DE PALMARES -TERRIT\u00d3RIO E PAISAGEM\nO acompanhamento das atividades cotidianas de gest\u00e3o e administra\u00e7\u00e3o da unidade e a realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de entrevistas com moradores do entorno da FLONA, de car\u00e1ter semidirigido, guiadas por um roteiro de perguntas semiabertas voltadas para descri\u00e7\u00e3o temporal e percep\u00e7\u00e3o da paisagem, foram etapas de procedimentos da pesquisa.\nEmbora n\u00e3o seja parte dos objetivos e do plano de trabalho inicial da pesquisa, a realiza\u00e7\u00e3o das entrevistas teve a finalidade de colher informa\u00e7\u00f5es sobre as mudan\u00e7as ocorridas na paisagem local em uma escala de tempo m\u00ednimo de 20 (vinte) anos, e abstrair, por meio das falas/testemunho temporal dos sujeitos locais, valores ambientais e simb\u00f3licos, incluindo os sentimentos de identidade com o local, como eles percebem a FLONA e como isso se reflete na rela\u00e7\u00e3o comunidade/UC de Palmares, como suporte \u00e0 an\u00e1lise final do estudo.\nNesse sentido, este cap\u00edtulo tem como objetivo fazer uma exposi\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o administrativa, territorial e pol\u00edtica da FLONA, levando em considera\u00e7\u00e3o sua fun\u00e7\u00e3o ambiental e a rela\u00e7\u00e3o que sua gest\u00e3o estabelece com a comunidade local e os valores ambientais dos sujeitos entrevistados.\n7.1\tCria\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o da FLONA Palmares\nA Floresta Nacional de Palmares foi criada com o Decreto Federal s/n\u00b0 de 21 de fevereiro de 2005, conforme crit\u00e9rios da legisla\u00e7\u00e3o ambiental do SNUC, com a finalidade de atender aos objetivos previstos nesta lei para essa categoria de Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (Florestas Nacionais), mas, sobretudo, com o objetivo de promover localmente, o uso sustentato dos recursos florestais, seguindo orienta\u00e7\u00e3o da legisla\u00e7\u00e3o que rege essa categoria de UC, mediante o desenvolvimento de estrat\u00e9gias ambientais capazes de elucidar formas eficazes de usos diversos dos recursos florestais locais em conjunto com a conserva\u00e7\u00e3o de sua geodiversidade f\u00edsico-qu\u00edmica e biol\u00f3gica. De acordo com o artigo 1\u00b0 do referido decreto:\n[...] a Floresta Nacional de Palmares [...] tem como objetivo promover o manejo de uso m\u00faltiplo dos recursos florestais, a manuten\u00e7\u00e3o de banco de germoplasma in situ de esp\u00e9cies florestais nativas e das caracter\u00edsticas de vegeta\u00e7\u00e3o de cerrado e caatinga, a manuten\u00e7\u00e3o e a prote\u00e7\u00e3o de recursos florestais e da biodiversidade, a recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas e a educa\u00e7\u00e3o ambiental (BRASIL, 2005).\nA UC tem conseguido alcan\u00e7ar parcialmente os objetivos a ela atribu\u00eddos, cumprindo atualmente tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es ambientais fundamentais: a manuten\u00e7\u00e3o de um banco de sementes e exemplares da flora e fauna local e um viveiro de mudas nativas, para recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, especialmente aquelas \u00e1reas localizadas nas margens do rio Parna\u00edba, a prote\u00e7\u00e3o natural de esp\u00e9cies animais dos biomas regionais, Caatinga e Cerrado, e a promo\u00e7\u00e3o da educa\u00e7\u00e3o ambiental com a comunidade local e pesquisa, especialmente, a pesquisa bot\u00e2nica.\nSua pequena extens\u00e3o territorial, de apenas 170 hectares, n\u00e3o permite cumprir com o objetivo principal estabelecido pelo SNUC para essa categoria de UC ( Florestas Nacionais), a explora\u00e7\u00e3o manejada de madeira, exceto daquela madeira resultante da mat\u00e9ria org\u00e2nica morta, a qual \u00e9 destinada, esporadicamente, ao mercado de churrascarias da regi\u00e3o, principalmente da cidade de Teresina. \u201cEla cumpre, portanto, o objetivo de conservar remanescentes florestais e promover a produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas, n\u00e3o exercendo a fun\u00e7\u00e3o de fomentar o manejo e o corte florestal e nem de gerar renda atrav\u00e9s disso\u201d(Informa\u00e7\u00e3o verbal6).\nSegunda a diretora, embora a unidade n\u00e3o possua extens\u00e3o territorial que justifique defini-la como FLONA ou ainda atributos que a enquadre noutros tipos de UCs, a mesma foi assim definida por guardar remanescentes florestais de Floresta Semidecidual, contemplados na legisla\u00e7\u00e3o ambiental brasileira (Decreto Federal 6.660/08) que define os tipos de forma\u00e7\u00f5es florestais e ecossistemas associados \u00e0 Mata Atl\u00e2ntica e regulamenta a utiliza\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o de sua vegeta\u00e7\u00e3o nativa (BRASIL, 2008).\nConforme demonstrado no cap\u00edtulo anterior a cobertura vegetal da unidade \u00e9 formada por esp\u00e9cies, predominantemente de floresta e \u00e9 parte de um tipo de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria mista, formada por remanescentes florestais de ocorr\u00eancia nos dom\u00ednios fitogeogr\u00e1ficos da Amaz\u00f4nia, Caatinga, Cerrado e Mata Atl\u00e2ntica, classificada como Floresta Secund\u00e1ria Decidual Mista de faixa de contato (BRASIL, 1973).\nNa tentativa de contemplar \u00e1rea, territorialmente, mais significativa desses remanescentes florestais, em 2009 a gest\u00e3o da UC, apresentou ao ICMBIO projeto, propondo a amplia\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da FLONA de Palmares, de 170 para 6.932 ha (Figura 44), correspondendo a 69,32 km2 de extens\u00e3o (ICMBIO, 2009). A \u00e1rea proposta para\n6\tEntrevista concedida por MEDEIROS, E. M. V. de.Entrevista I.(jan. 2015).Entrevistador: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa. Altos, 2015.1 arquivo.mp3 (45 min.).Diretora Regional do ICMBIO no Estado do Piau\u00ed.\namplia\u00e7\u00e3o da unidade abrange nascentes e cursos de \u201criachos\u201d com v\u00e1rzeas \u00famidas e alagadas, coberta por uma vegeta\u00e7\u00e3o que apresenta esp\u00e9cies com caracter\u00edsticas bem distintas do restante do conjunto vegetacional da regi\u00e3o, como o junco (Eleocharis sp) e o buriti (Mauritia flexuosa) que s\u00e3o, predominantemente, margeados por palmeiras baba\u00e7u (Attalea speciosa), dos tipos amostrados nesse estudo.\nNo entanto, segundo o gestor da unidade a proposta de amplia\u00e7\u00e3o feita em 2009 pelo ICMBIO n\u00e3o foi aprovada no Minist\u00e9rio do Meio Ambiente para ser encaminhada \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o do Poder Executivo na Presid\u00eancia da Rep\u00fablica (Informa\u00e7\u00e3o verbal ). Figura 44- Mapa e imagens da \u00e1rea proposta para amplia\u00e7\u00e3o da FLONA de\nPalmares\n\u00c1rea de Amplia\u00e7\u00e3o\n- Flona de Palmares -\nICkBid\nMMA\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE INSTITUTO CHICO MENDES DE CONSERVA\u00c7\u00c3O DA BIODIVERSIDADE\nFloresta f Nacional dc Palmares\nEscala Num\u00e9rica -1:100.000\n4.000\nOrg.: Gaspar Alencar - Nov.2009\nPROJE\u00c7\u00c3O UTM\nDatum: WGS 84\nEscala Gr\u00e1fica: 0 1.000 2.000\nALTOS\nLegenda\n\u2014\u2014 BR 343\n-----Estrada Bom Gosto\n\u00c1rea Atual\n] \u00c1rea de Amplia\u00e7\u00e3o\nFonte: Acervo administrativo da FLONA de Palmares (2013/2014/2015); Google Earth (2015).\nOrganiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\n7Informa\u00e7\u00e3o verbal informal concedida por ALENCAR, G. S.(mar. 2014) \u00e0 autora. Altos, 2014. Gestor da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Floresta Nacional de Palmares.\nO terreno da FLONA foi adquirido pelo Estado na d\u00e9cada de 1970 como parte do pagamento de d\u00edvida banc\u00e1ria, contra\u00edda pelo dono de uma propriedade rural. Na \u00e9poca, o estado reouvera dois lotes de terra: um foi cedido ao Governo do Estado, onde foi constru\u00edda uma reserva militar para treinamento de tiros, transformada, posteriormente em Col\u00f4nia Agr\u00edcola para recupera\u00e7\u00e3o de presidi\u00e1rios, hoje, Penitenci\u00e1ria Major Cesar (limite oeste da UC), e o outro ao IBDF (Instituto Brasileiro de Desenvolvimento Florestal), que instituiu, juridicamente, um Posto de Fomento Florestal-PORFON, com a finalidade de fomentar o desenvolvimento florestal local.\nO PORFON Palmares era um dos v\u00e1rios Postos de Fomento Florestal, criados pelo IBDF no Estado do Piau\u00ed, com a finalidade de promover a produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas para o reflorestamento e recupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas, a arboriza\u00e7\u00e3o e a distribui\u00e7\u00e3o de mudas para popula\u00e7\u00e3o local. Com a extin\u00e7\u00e3o do IBDF em 1989 e a transfer\u00eancia de sua pol\u00edtica e fun\u00e7\u00f5es para o IBAMA (criado nesse mesmo ano), o posto foi desativado por que este \u00faltimo \u00f3rg\u00e3o \u201c n\u00e3o tinha como pol\u00edtica ambiental o Fomento Florestal\u201d (Informa\u00e7\u00e3o verbal ).\nDurante os anos 1990 e in\u00edcio dos anos 2000 o posto ficou desativado, sendo gerido por chefes sucessivos nomeados pelo IBAMA. Segundo depoimento de moradores, entre a gest\u00e3o do IBDF e do IBAMA, cerca de nove fam\u00edlias residiu na \u00e1rea da unidade, sendo as mesmas, as respons\u00e1veis por construir parte da estrutura f\u00edsico-administrativa da UC e pelo plantio das \u00e1rvores frut\u00edferas n\u00e3o nativas que tem na unidade. Somente em 2004 foi solicitada cria\u00e7\u00e3o da Floresta Nacional de Palmares, que ficou sob a gest\u00e3o do IBAMA at\u00e9 2007 quando foi transferida para gest\u00e3o do ICMBIO, criado neste mesmo ano.\nA \u00e1rea tem, portanto, al\u00e9m da fun\u00e7\u00e3o jur\u00eddica, primeiramente de fomento florestal e agora de conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes florestais, um hist\u00f3rico de uso da terra com duas finalidades distintas: anterior \u00e0 sua aquisi\u00e7\u00e3o pelo Estado e durante a gest\u00e3o do IBAMA, voltada para agricultura de subsist\u00eancia, realizada atrav\u00e9s da pr\u00e1tica do ro\u00e7ado em pequenos lotes de terra, com o cultivo de produtos aliment\u00edcios b\u00e1sicos como arroz, feij\u00e3o, milho, melancia etc.\nO ro\u00e7ado praticado nessa regi\u00e3o tinha como caracter\u00edstica fundamental a derrubada e a queima da vegeta\u00e7\u00e3o em hectares de terra de pequena extens\u00e3o pela\n8\tEntrevista concedida por MEDEIROS, E. M. V. de.Entrevista I.(jan. 2015).Entrevistador: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa. Altos, 2015.1 arquivo.mp3 (45 min.).Diretora Regional do ICMBIO no Estado do Piau\u00ed.\ncomunidade local. Economia de subsist\u00eancia local. Existia um ciclo anual dessa pr\u00e1tica agr\u00edcola que se iniciava no segundo semestre do ano, \u00e9poca de estiagem na regi\u00e3o e se estendia at\u00e9 o final do primeiro semestre do ano, quando era realizada a colheita dos alimentos.\n\u00c9 importante destacar que, o ciclo agr\u00edcola descrito, pouco corresponde \u00e0 realidade atual, embora ainda existam na regi\u00e3o de entorno da unidade, pequenas propriedades rurais, que se caracterizam como pequenos s\u00edtios, ch\u00e1caras, assentamentos e moradias e propriedades rurais, algumas delas com pr\u00e1ticas agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias de pequena dimens\u00e3o e permanentes, muitas delas, mantidas com o aux\u00edlio financeiro de programas de financiamento rural do governo.\nNo entorno da unidade, as atividades n\u00e3o variaram muito durante esse tempo. Constitu\u00edram-se, basicamente de ro\u00e7as de agricultura de subsist\u00eancia, monoculturas de laranja, manga e, atualmente, de caju para beneficiamento de castanha, pequenos pomares de fundo de quintal com frutas diversas e cria\u00e7\u00f5es de animais em pequena escala (caprinos, bovinos, aves e su\u00ednos).\nUma observa\u00e7\u00e3o importante no que diz respeito \u00e0 agricultura de ro\u00e7a e que deve ser salientado \u00e9 o quanto as caracter\u00edsticas clim\u00e1ticas da regi\u00e3o influenciavam a economia e as atividades agr\u00edcolas locais. Como exposto no cap\u00edtulo 5, por ser uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica entre dois dom\u00ednios clim\u00e1ticos bem distintos e por estar subordinada, meteorologicamente, a duas sazonalidades clim\u00e1ticas com per\u00edodos bem demarcados anualmente, o calend\u00e1rio agr\u00edcola da \u00e9poca se dividia em tr\u00eas etapas: a fase de corte da vegeta\u00e7\u00e3o seguida da queimada e preparo do lote para o plantio, entre agosto e novembro, a fase do plantio entre novembro e janeiro e a fase de colheita, de abril a junho.\nA outra finalidade de uso da \u00e1rea da FLONA Palmares foi a explora\u00e7\u00e3o de seletiva madeira de esp\u00e9cies como a aroeira (Astronium urundeuva) o pau d'arco/ip\u00ea amarelo (Tabebuia sp.) e o cedro (Cedrela sp.) que fornecia madeira para o mercado dos munic\u00edpios vizinhos . Essa situa\u00e7\u00e3o persistiu at\u00e9 o final dos anos 1960, quando a \u00e1rea passou a ser de propriedade do IBDF e quando nela foi instalado o programa de produ\u00e7\u00e3o de mudas nativas que atendia \u00e0s demandas dos munic\u00edpios da regi\u00e3o circunvizinha a Altos e Teresina. Os eucaliptos (ver ficha de campo 5 no cap\u00edtulo 6) que existem na unidade foram plantados quando esta ainda era terreno de propriedade privada.\nA UC \u00e9 mantida com or\u00e7amento do ICMBIO, com quantias modestas, que suprem \u00e0 demanda de manuten\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os gerais administrativos, de vigil\u00e2ncia e monitoramento da unidade, de aquisi\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o de equipamentos e bens dur\u00e1veis b\u00e1sicos. Sua infraestrutura tamb\u00e9m \u00e9 modesta. Sua sede administrativa conta com quatro edifica\u00e7\u00f5es: uma guarita para acomoda\u00e7\u00e3o dos vigilantes, a resid\u00eancia do gestor da unidade, a sede da Diretoria Regional do ICMBIO e uma casa, que \u00e9, ao mesmo tempo, escrit\u00f3rio da UC, banco de amostras de sementes e animais e serve de apoio aos demais funcion\u00e1rios.\nA sede do ICMBIO \u00e9 dotada de uma estrutura, que \u00e9 escrit\u00f3rio e resid\u00eancia (cozinha, banheiros coletivos, sala audit\u00f3rio para palestra e alojamento, etc) ao mesmo, equipada com alguns m\u00f3veis e eletrodom\u00e9sticos b\u00e1sicos, com a finalidade de receber grupos de visitantes e abrigar pesquisadores que precisem alojar/pernoitar na unidade, principalmente bi\u00f3logos que precisam observar o comportamento animal. (Figura 44). Figura 45- Mosaico de fotografias da sede administrativa da FLONA de Palmares\nA e C- casas da sede administrativa da FLONA- casa 1 resid\u00eancia do gestor, casa 2 escrit\u00f3rio de apoio e banco de sementes e casa 3 sede da Diretoria do ICMBIO; B- Espa\u00e7o de recep\u00e7\u00e3o de visitantes ao lado do escrit\u00f3rio da unidade; D- Espa\u00e7o ao ar livre onde s\u00e3o realizadas as palestras e di\u00e1logos com as crian\u00e7as da comunidade sobre educa\u00e7\u00e3o ambiental e outras atividades de laser; E- Entrada da FLONA e guarita de vigilantes. Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa 2015). Fonte: Acervo de fotografias da pesquisa.\nO acesso ao interior da Floresta \u00e9 feito por trilhas, que somam um total de 11 (onze) na unidade, com dist\u00e2ncias que variam de 100 a 1.600 metros, larguras vari\u00e1veis de 0,80 cm a 3,00 metros e graus de dificuldade baixa, moderada e alta (PALMARES, 2014). A maioria com baixo grau de dificuldade de deslocamento. As trilhas com alto grau de dificuldade de deslocamento s\u00e3o aquelas que ficam sobre os terrenos mais elevados, com declividades significativas e presen\u00e7a de afloramentos e fragmentos de rochas soltas.\nO monitoramento da UC \u00e9 feito em rotina de altern\u00e2ncia de turnos (diurno e noturno) entre os vigilantes/guias da Floresta, durante toda semana. Diariamente cada vigilante gera um relat\u00f3rio simples9 sobre acontecimentos e ocorr\u00eancias: do comportamento fenol\u00f3gico das plantas (frutifica\u00e7\u00e3o, flora\u00e7\u00e3o, germina\u00e7\u00e3o, queda de folhas e sementes), registro e movimenta\u00e7\u00e3o de animais e insetos, eventos clim\u00e1ticos (precipita\u00e7\u00e3o) vest\u00edgios de ca\u00e7a, focos de inc\u00eandios e retirada de madeira sem a devida permiss\u00e3o. As informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o registradas em livro de registro de ocorr\u00eancias da unidade.\nVale destacar a import\u00e2ncia desse trabalho para pesquisa, uma vez que, gera ao final de cada ano, um banco com 365 relat\u00f3rios di\u00e1rios, dos quais \u00e9 poss\u00edvel extrair informa\u00e7\u00f5es importantes sobre o tipo de fauna local e seu comportamento e do comportamento fenol\u00f3gico da flora. Durante esse trabalho de monitoramento, tamb\u00e9m s\u00e3o colhidos frutos e sementes de plantas para alimentar o banco de sementes da unidade e animais e insetos encontrados mortos para conserva\u00e7\u00e3o em frascos de vidros e exposi\u00e7\u00e3o aos visitantes.\nO quadro de pessoal da UC \u00e9 formado por servidores p\u00fablicos do ICMBIO; analista e t\u00e9cnico ambiental, o gestor da unidade e a Diretora Regional deste \u00f3rg\u00e3o, funcion\u00e1rios terceirizados; vigilantes, guias florestais e auxiliar de servi\u00e7os gerais; e volunt\u00e1rios, normalmente estudantes das institui\u00e7\u00f5es de ensino superior que desenvolvem algum tipo de projeto de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica ou de extens\u00e3o, somando um total de 12 (doze) a 13(treze) pessoas.\nA m\u00e9dia anual de pessoas que visitam a unidade \u00e9 inferior a 1000 (mil), em m\u00e9dia 850 (oitocentos e cinquenta).Esse contingente \u00e9 constitu\u00eddo basicamente por\n9\tAs informa\u00e7\u00f5es de fenolog\u00eda dos relat\u00f3rios di\u00e1rios, referentes aos meses do ano de 2014, est\u00e3o sendo sistematizadas e ser\u00e3o inclu\u00eddas no relat\u00f3rio final da pesquisa que ser\u00e1 submetido ao ICMBIO em mar\u00e7o de 2016.\nestudantes do ensino b\u00e1sico e superior e pesquisadores, principalmente, que realizam pesquisas bot\u00e2nica e animal.\nConforme os dados do gr\u00e1fico 2 da figura 45, no ano de 2013 a unidade recebeu 875 (oitocentos e setenta e cinco) visitantes entre os meses de janeiro e novembro. Neste \u00faltimo m\u00eas houve a maior concentra\u00e7\u00e3o de visitantes, um total de 216 (duzentos e dezesseis) pessoas, embora tenha atingido a meta mensal. O gr\u00e1fico tamb\u00e9m mostra as metas mensais para visita\u00e7\u00e3o na unidade e que o m\u00eas de outubro foi aquele que mais ficou aqu\u00e9m da estat\u00edstica almejada. Registrou apenas 16 (dezesseis) visitantes enquanto a meta era de 240 (duzentos e quarenta).\nFigura 46-Gr\u00e1fico de visitantes da FLONA Palmares no ano de 2013\nFonte: Acervo administrativo da FLONA de Palmares .\nApesar de n\u00e3o contar ainda com um plano de manejo, h\u00e1 um esfor\u00e7o da gest\u00e3o no sentido de desenvolver os objetivos, para os quais a unidade se destina, por meio da iniciativa de desenvolver projetos t\u00e9cnicos, educa\u00e7\u00e3o ambiental e pesquisa no \u00e2mbito da unidade.A seguir est\u00e3o elencadas seis iniciativas de projetos que foram realizados ou est\u00e3o sendo implantados e mantidos pela gest\u00e3o da unidade.Isso foi poss\u00edvel ser\nconstatado durante o acompanhamento das atividades de rotina da UC, no per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o dos campos da pesquisa e por meio da an\u00e1lise de documentos administrativos cedidos pela gest\u00e3o a unidade (PALMARES, 2014).As inciativas consistem em:\n\u2756\tCapacita\u00e7\u00e3o de Condutores de Visitantes e cria\u00e7\u00e3o da Associa\u00e7\u00e3o dos Condutores de Visitantes da Flona de Palmares - ACFNP, envolvendo, principalmente a comunidade da localidade do entorno da UC, denominada de Povoado Vista Alegre. O projeto tem como objetivo inserir a comunidade no contexto das atividades da Unidade criando uma rela\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a m\u00fatua e promovendo sua integra\u00e7\u00e3o ao processo de preserva\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos ambientais da \u00e1rea.\n\u2756\tServi\u00e7o de voluntariado, que tem inserido principalmente estudantes de Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Piau\u00ed- IFPI, no desenvolvimento de atividades relacionadas \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o e monitoramento das depend\u00eancias da UC (trilhas e bebedouros de animais), coopera\u00e7\u00e3o nas atividades de recep\u00e7\u00e3o e acompanhamento de visitantes e coleta de sementes, frutos e fezes de animais para alimentar o banco de amostras da biodiversidade local.\n\u2756\tProjeto de Gerenciamento de Res\u00edduos S\u00f3lidos gerados no \u00e2mbito da UC e na comunidade do entorno, implantado em 2013, seguindo tr\u00eas etapas: o mapeamento e levantamento das \u00e1reas de gera\u00e7\u00e3o de res\u00edduos e das atividades respons\u00e1veis pela gera\u00e7\u00e3o de tais res\u00edduos. Designa\u00e7\u00e3o de m\u00e3o- de- obra para elabora\u00e7\u00e3o e coordena\u00e7\u00e3o do gerenciamento e manejo dos res\u00edduos e realiza\u00e7\u00e3o de atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental junto \u00e0 comunidade local, como palestras, treinamentos e campanhas sobre destina\u00e7\u00e3o adequada do lixo.\n\u2756\tPlano de A\u00e7\u00e3o de Uso do Material Lenhoso, cuja finalidade \u00e9, especificamente, cumprir com o objetivo principal a que a UC se destina e consiste na retirada orientada de material lenhoso (troncos e galhos secos) acumulado naturalmente e na sua destina\u00e7\u00e3o para atividades locais (panifica\u00e7\u00e3o e carvoarias) que utilizam em seu processo, a lenha como combust\u00edvel para processar os derivados.\n\u2756\tEduca\u00e7\u00e3o Ambiental com crian\u00e7as da comunidade Vista Alegre-o projeto inclui atividades de educa\u00e7\u00e3o ambiental (leitura, escrita e acompanhamento das atividades dos condutores de visitantes durante as visita\u00e7\u00f5es, orienta\u00e7\u00f5es de limpeza, higiene pessoal, reciclagem, etc.), recreativas (pr\u00e1ticas de esportes diversos, piqueniques, etc.) e catequiza\u00e7\u00e3o (ensinamentos b\u00edblicos e valores sociais);\n\u2756 Produ\u00e7\u00e3o de Mudas Nativas em parceria com a Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e Parna\u00edba - CODVASF, por meio da manuten\u00e7\u00e3o de um viveiro de mudas.\nDurante a fase de atividades emp\u00edricas da pesquisa, a estrutura f\u00edsica do viveiro de mudas da unidade estava em fase final de instala\u00e7\u00e3o, e inclui duas casas de apoio, para armazenagem de materiais, insumos e equipamentos e o viveiro, que equivale um lote de 20x50. O mosaico de imagens da Figura 46 mostra a instala\u00e7\u00e3o da estrutura do viveiro, que \u00e9 constitu\u00edda com encanteiramento de mudas suspenso para sobrepor as bandejas com os tupetes, sistema de irriga\u00e7\u00e3o e cobertura de sombrite.\nFigura 47- Mosaico de fotografias do viveiro de mudas da FLONA Palmares\nA e C- casas de apoio; B- Estrutura completa do encanteiramento viveiro de mudas; D- Parte interna e inferior do encanteiramento do viveiro de mudas; E- Bandejas com tupetes para plantio das mudas; F-Mudas de Jatob\u00e1. Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015). Fonte: Acervo de fotografias da pesquisa.\nA comunidade perif\u00e9rica da UC \u00e9 formada por uma popula\u00e7\u00e3o rural, sendo os moradores mais velhos, poucos, antigos \u201clavradores\u201d de terras arrendadas ou devolutas, cuja subsist\u00eancia era garantida anualmente atrav\u00e9s do ro\u00e7ado peri\u00f3dico e da ca\u00e7a ou atrav\u00e9s de algum servi\u00e7o tempor\u00e1rio na constru\u00e7\u00e3o civil ou colheita peri\u00f3dica.\nUma breve pesquisa realizada atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios com 50 fam\u00edlias da comunidade vizinha (povoados Vista Alegre I e II), pela gest\u00e3o da UC em\nparceria com colaboradores volunt\u00e1rios do IFPI, demonstrou alguns aspectos importantes do perfil social desses moradores e de sua percep\u00e7\u00e3o ambiental. A pesquisa se pautou sobre a quest\u00e3o da gera\u00e7\u00e3o e destina\u00e7\u00e3o de res\u00edduos s\u00f3lidos.\nFoi elencada uma rela\u00e7\u00e3o de dezoito quest\u00f5es incluindo os seguintes temas: escolaridade e renda do entrevistado, acesso \u00e0 \u00e1gua encanada e \u00e0 coleta de lixo e esgoto, percep\u00e7\u00e3o da comunidade sobre meio ambiente e lixo, dos problemas causados pelo lixo, acondicionamento do lixo nas resid\u00eancias, sua destina\u00e7\u00e3o, medidas para solucionar problemas causados pela destina\u00e7\u00e3o inadequada do lixo e a educa\u00e7\u00e3o ambiental adequada para o manejo da \u00e1gua e do lixo.\nO estudo constatou nos dois povoados Vista Alegre I e II, respectivamente que: quanto a escolaridade, 4% e 18% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 analfabeta, 58% e 73% estudaram at\u00e9 o Ensino Fundamental, 34% e 9%, fizeram at\u00e9 o Ensino M\u00e9dio e apenas no povoado Vista Alegre I h\u00e1 moradores com forma\u00e7\u00e3o ou em est\u00e1gio de forma\u00e7\u00e3o superior. No que diz respeito \u00e0 renda, a maioria absoluta dos moradores possui renda mensal de at\u00e9 um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Apenas um contingente que corresponde a 21% dos entrevistados do povoado Vista Alegre I possui renda acima de um sal\u00e1rio m\u00ednimo. Mais de 75% dos moradores dos dois povoados t\u00eam acesso a \u00e1gua encanada, por\u00e9m em nenhuma das comunidades h\u00e1 servi\u00e7os de coleta de lixo e de saneamento b\u00e1sico.\nQuanto \u00e0 percep\u00e7\u00e3o ambiental dos moradores, a pesquisa se pautou sobre como os moradores percebem o lixo e suas consequ\u00eancias ambientais negativas. O lixo \u00e9 visto pela maioria, como algo inutiliz\u00e1vel e agente causador de doen\u00e7as e polui\u00e7\u00e3o do meio ambiente. Apenas um percentual de 6% entende que os res\u00edduos s\u00f3lidos podem ser reutiliz\u00e1veis e devem ser reciclados.\nOs moradores t\u00eam uma vis\u00e3o naturalista do meio ambiente, em que o mesmo se constitui de elementos do quadro natural, do qual o homem e seus diversos meios de produ\u00e7\u00e3o participam como agentes indutores de problemas e desequil\u00edbrios dos sistemas naturais e o lixo \u00e9 percebido como um produto humano danoso ao sistema natural.\n7.2\tA percep\u00e7\u00e3o da Floresta Nacional de Palmares pelos sujeitos locais\nAs entrevistas realizadas com os moradores10 exploraram os valores socioambientais e culturais dos sujeitos por meio de uma s\u00e9rie de 14 perguntas (ver Ap\u00eandice A) que abordaram as mudan\u00e7as ocorridas na paisagem local, os sentimentos\n10\tAs entrevistas foram realizadas com os moradores mais antigos da \u00e1rea de entorno da FLONA de Palmares, que j\u00e1 vivem na comunidade desde as d\u00e9cadas de 1950 e 1960.\nde identidade e representa\u00e7\u00f5es ambientais, as perspectivas de futuro para regi\u00e3o e o significado da FLONA no cotidiano da comunidade, na tentativa de contemplar a an\u00e1lise paisag\u00edstica do GTP.\nA paisagem do sistema GTP, \u00e9 uma constru\u00e7\u00e3o subjetivada ao sujeito, a partir dos valores socioculturais por ele apreendidos no decorrer da vida, sendo antes uma no\u00e7\u00e3o do que um conceito, como comumente \u00e9 abordada por outras concep\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas. \u00c9, ao mesmo tempo, uma constru\u00e7\u00e3o processual, pois \u00e9 edificada a partir das rela\u00e7\u00f5es cotidianas do sujeito em uma escala de tempo, tendo, portanto sua an\u00e1lise alicer\u00e7ada nas percep\u00e7\u00f5es e lembran\u00e7as, simbologias materiais e imateriais, e identidades alheias.\nOs esquemas das Figuras 49, 50 e 51 apresentam uma s\u00edntese das entrevistas e dos principais fatos e quest\u00f5es postas pelos sujeitos entrevistados, sem nome\u00e1-los ou citar integralmente suas falas, objetivando evidenciar as transforma\u00e7\u00f5es na paisagem local, que foram mais significativas para os moradores (ou parte deles) e de que maneira eles enxergam a FLONA de Palmares.\nO primeiro esquema da Figura 49 tr\u00e1s uma s\u00edntese evolutiva das principais mudan\u00e7as ocorridas na paisagem local desde a d\u00e9cada de 1950, segundo a vis\u00e3o (relato) dos moradores, enumerando alguns fatos que, segundo eles, foram respons\u00e1veis por tais altera\u00e7\u00f5es. Por\u00e9m, \u00e9 preciso salientar que o universo de fatos e detalhes sobre a paisagem local, passada e presente, \u00e9 bem maior que esse apresentado no quadro e que optou-se por destacar aqueles que julgou-se mais relevantes.\nA partir do depoimento dos moradores \u00e9 poss\u00edvel criar mentalmente uma imagem da paisagem antiga da \u00e1rea, cujas principais caracter\u00edsticas s\u00e3o de ordem natural, a densa cobertura vegetal que recobria toda \u00e1rea, interrompida em poucos setores por casas esparsas, distantes de 1 a 5 km uma das outras, e planta\u00e7\u00f5es de laranja e tangerina e ro\u00e7as de toco e a abund\u00e2ncia de animais silvestres, com destaque para os primatas.\nOs fatos que segundo os entrevistados deram in\u00edcio \u00e0 descaracteriza\u00e7\u00e3o mais significativa dessa paisagem natural foi a derrubada da vegeta\u00e7\u00e3o lenhosa entre as d\u00e9cadas de 1970 e 1980, para produ\u00e7\u00e3o de madeira, destinada ao abastecimento das carvoarias de cer\u00e2micas de material de constru\u00e7\u00e3o civil, a pavimenta\u00e7\u00e3o da BR 343 e a constru\u00e7\u00e3o da estrada F\u00e9rrea que cruza a rodovia. Ambas constru\u00eddas quase simultaneamente entre os anos finais de 1950 e in\u00edcio de 1960.\nA constru\u00e7\u00e3o da rodovia melhorou as condi\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 regi\u00e3o, que somado \u00e0s caracter\u00edsticas naturais e o processo de loteamento das terras, principalmente a partir da d\u00e9cada de 1970, atraiu maior contingente populacional, expandindo as \u00e1reas ocupadas por moradias e havendo maior concentra\u00e7\u00e3o de ocupa\u00e7\u00f5es.\nPor outro lado, a partir da d\u00e9cada de 1990 com o fim de algumas monoculturas (laranja e tangerina), da retirada de madeira em grande escala e a diminui\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da ro\u00e7a de toco, as \u00e1reas desmatadas come\u00e7aram um processo de sucess\u00e3o ecol\u00f3gica e boa parte delas encontram-se totalmente recuperadas, outras j\u00e1 foram novamente ocupadas e est\u00e3o em sucessivos usos para fins de agricultura de subsist\u00eancia e monocultura de m\u00e9dio porte.\nA popula\u00e7\u00e3o da \u00e1rea hoje, apresenta car\u00e1ter rural-urbano, porque mesmo nutrindo ainda alguns h\u00e1bitos rurais, j\u00e1 assimilou tamb\u00e9m h\u00e1bitos urbanos, principalmente a popula\u00e7\u00e3o mais jovem, que trabalha na cidade de Teresina exercendo fun\u00e7\u00f5es urbanas. As atividades rurais (ro\u00e7a, agricultura e pecu\u00e1ria) est\u00e3o sendo aos poucos substitu\u00eddas por atividades de cunho urbano.\nConforme frisado pelos entrevistados, essa mudan\u00e7a de valores rurais t\u00eam reflexo direto na rela\u00e7\u00e3o entre os moradores, que j\u00e1 n\u00e3o t\u00eam o mesmo conv\u00edvio de outrora, caracterizado pelo companheirismo e a confian\u00e7a m\u00fatua, e na rela\u00e7\u00e3o destes com a natureza. Para a popula\u00e7\u00e3o mais jovem, a natureza (\u00e1rvores e animais) n\u00e3o possui o mesmo significado de sua gera\u00e7\u00e3o anterior, que era muita mais ligada \u00e0 terra.\nFigura 48- Esquema descritivo da paisagem do entorno da FLONA de Palmares na vis\u00e3o dos moradores\nunesp* &amp;cNpti a^apesp gadts\nX. A\tGcti\u00fc Ambiental c Din\u00e3mka Socncipacial\nElabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015). Fonte das informa\u00e7\u00f5es: Quadro s\u00edntese elaborado com as informa\u00e7\u00f5es e fatos relatados pelos moradores entrevistados.\nEm parte dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o mais antiga da \u00e1rea, h\u00e1 uma supervaloriza\u00e7\u00e3o da vida simples e de valores sociais e ambientais associados a pouco luxo e ambi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas. A riqueza est\u00e1 associada \u00e0 fartura e diversidade de alimentos naturais provenientes da ro\u00e7a, a disponibilidade de terras para plantar, \u00e0 seguran\u00e7a e ao respeito, confian\u00e7a e companheirismo entre as pessoas. Valores que a mesma tenta passar para as gera\u00e7\u00f5es mais novas.\nO esquema da Figura 50, apresenta alguns valores ambientais e socioculturais, extra\u00eddos das falas dos entrevistados. \u00c9 interessante perceber que muitos destes valores, expressos no cotidiano deles e no relato de suas lembran\u00e7as, est\u00e3o ligados \u00e0 no\u00e7\u00e3o de natureza, para eles compreendida como sendo as \u00e1rvores, animais, chuva, ar puro, a paisagem verde e a terra para plantar. Concebem o homem como parte e dependente dessa natureza, devendo o mesmo reverenci\u00e1-la e respeit\u00e1-la, tirando dela apenas o que \u00e9 necess\u00e1rio para sua subsist\u00eancia, sem exceder os limites naturais de reluga\u00e7\u00e3o do sistema.\nO contato com atividades tipicamente rurais, que lidam diretamente com a terra e/ou com a vegeta\u00e7\u00e3o despertou neles esse sentimento de respeito e compaix\u00e3o pela natureza, embora, no passado muitos tenham vivido da explora\u00e7\u00e3o da terra de modo \u201cinapropriado\u201d e da ca\u00e7a predat\u00f3ria para alimenta\u00e7\u00e3o. Tais h\u00e1bitos est\u00e3o, aos poucos, sendo alterados, pela influ\u00eancia, primeiro da pol\u00edtica conservacionista do IBAMA e agora do ICMBIO.\nAo mesmo tempo em que a compreens\u00e3o de natureza dos moradores \u00e9 reflexo dos valores rurais e do lidar com a terra, a mesma se reflete no significado da FLONA de Palmares no cotidiano deles. Durante as entrevistas, os moradores demonstraram n\u00e3o saber o que de fato \u00e9 uma UC e muito menos uma Floresta Nacional, no entanto, a maioria reconhece como fundamental o papel da unidade para prote\u00e7\u00e3o de animais refugiados, preserva\u00e7\u00e3o da floresta, orienta\u00e7\u00e3o ambiental e seguran\u00e7a da comunidade, mas tamb\u00e9m como um espa\u00e7o de bem-estar espiritual como pode ser observado na frase abaixo expressa por um dos entrevistados:\n[...] a floresta \u00e9 um pulm\u00e3o de respira\u00e7\u00e3o para o ser humano, [...] tr\u00e1s vida, [....].Tem dias que a gente ta meio angustiado [...] ai sai faz uma trilha dessa, ai se renova por causa da natureza, respira ar puro, e ai \u00e9 um alivio at\u00e9 para alma da gente\u201d (Informa\u00e7\u00e3o verbal)11.\nTendo como refer\u00eancia o conceito de natureza abordado no \u00e2mbito da capitulo 3 desse estudo, \u00e9 importante destacar que, embora os entrevistados n\u00e3o tenham consci\u00eancia do conceito de natureza, socialmente construido pelo a partir da racionaliza\u00e7\u00e3o do pensamento humano sobre os quadros da natureza, a mesma \u00e9 apreendida por eles por meio dos sentidos, do que Whitehead (1994) denomina de percep\u00e7\u00e3o sensivel, se constituindo de fatores e fen\u00f4menos biof\u00edsicos e quimicos com leis pr\u00f3prias e que existe independente da exist\u00eancia do homem, que, contr\u00e1rio, depende dela para sobreviver.\nIsso explica a vis\u00e3o que os entrevistados demonstraram, de que o homem depende da natureza para viver e por isso s\u00f3 deve retirar desta o essencial para subsist\u00eancia. Na vis\u00e3o deles al\u00e9m do conforto alimentar, o homem depende da natureza para o seu bem-estar emocional e ps\u00edquico.Fato que ficou evidenciado quando as perguntas das entrevistas se direcionaram aos sentimentos e as lembran\u00e7as desses moradores.\n11\tEntrevista concedida por ATAIDE, T. de.Entrevista II.(mar. 2015).Entrevistador: Liriane Gon\u00e7alves Barbosa. Altos, 2015.1 arquivo.mp3 (40 min.).Pseud\u00f4nino criado para garantir o anonimato do entrevistado.\nOs fatos reportados com saudosismo se referem aos h\u00e1bitos cotidianos do plantio, colheita, a fartura de alimentos (legumes e frutas da ro\u00e7a), a seguran\u00e7a para andar livremente pela mata e as reuni\u00f5es festivas para comemorar a colheita dos alimentos. Figura 49- Esquema descritivo de vis\u00f5es e valores ambientais e socioculturais dos moradores\nElabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015). Fonte das informa\u00e7\u00f5es: Quadro s\u00edntese elaborado com as informa\u00e7\u00f5es e fatos relatados pelos moradores entrevistados.\nUma quest\u00e3o que parece afligir os moradores \u00e9 a preocupa\u00e7\u00e3o com o futuro da \u00e1rea. Essa \u00e9 hoje uma das \u00e1reas de maior especula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria da regi\u00e3o (segundo os pr\u00f3prios moradores) em consequ\u00eancia do forte crescimento urbano da cidade de Teresina. Conforme mencionado no cap\u00edtulo 5, nos \u00faltimos anos, especialmente a partir de 2009, essa cidade tem passado por um boom no crescimento urbano, caracterizado pela expans\u00e3o horizontal em vetores de alto, m\u00e9dio e baixo crescimento e por tipologias de ocupa\u00e7\u00e3o urbana diferentes n\u00edveis econ\u00f4mico-sociais, que varia de popular ao condom\u00ednio fechado de m\u00e9dio e alto padr\u00e3o.\nEspecialmente do sentido leste de Teresina a oeste de Altos, onde est\u00e1 localizada a \u00e1rea de estudo, apresenta-se um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o urbana caracterizada pelo predom\u00ednio de grandes condom\u00ednios fechados, que somados \u00e0s caracter\u00edsticas\n12\nambientais do terreno contribuem para supervalorizar o pre\u00e7o dos lotes de terra, cujos valores de oferta a um lote de 300 (trezentos) por 800 (oitocentos) metros, chegam \u00e1 quantia de R$ 3.500.000,00 (tr\u00eas milh\u00f5es e meio de reais).\nFato que preocupa alguns dos moradores entrevistados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 perman\u00eancia deles na regi\u00e3o \u00e9 a desconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem natural atual para dar lugar \u00e0 cidade. Na vis\u00e3o deles, tendo como base o crescimento atual de Teresina, entre 5 (cinco) e 10 (dez) anos essa \u00e1rea estar\u00e1 completamente urbanizada e ter\u00e1 perdido, se n\u00e3o toda, mas drasticamente sua biodiversidade de plantas e animais, tendendo a transformar a FLONA de Palmares em uma \u201cilha verde\u201d no meio urbano.\nIsso trar\u00e1 como consequ\u00eancias o aumento do desconforto humano, com o aumento do calor sens\u00edvel, diminui\u00e7\u00e3o das chuvas e da circula\u00e7\u00e3o do ar, a inevit\u00e1vel sa\u00edda dos moradores atuais e o aumento da viol\u00eancia, conforme mostra o esquema da Figura 51. Mas o que parece ser mais angustiante para eles s\u00e3o a possibilidade de perder o conv\u00edvio com a comunidade, os h\u00e1bitos rurais e a simplicidade cotidiana do lugar ser substitu\u00edda pela vida moderna urbana.\nFigura 50- Esquema da paisagem futura da regi\u00e3o de entorno da FLONA de Palmares na vis\u00e3o dos moradores\n12 A condi\u00e7\u00e3o natural da \u00e1rea, diferenciada pela abund\u00e2ncia de cobertura vegetal arb\u00f3rea e o clima ameno propiciado pela densidade de vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o usados no marketing das empresas imobili\u00e1rias, como valores ambientais diferenci\u00e1veis.\nFonte das informa\u00e7\u00f5es: Quadro s\u00edntese elaborado com as informa\u00e7\u00f5es e fatos relatados pelos moradores entrevistados. Elabora\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015).\nParte da paisagem natural que margeia a BR 343, por exemplo, j\u00e1 est\u00e1 sendo descaracterizada pela retirada da cobertura vegetal para duplica\u00e7\u00e3o da rodovia, al\u00e9m daquelas mudan\u00e7as provocadas pela ocupa\u00e7\u00e3o humana, j\u00e1 apontadas no texto. A obra estava em fase inicial de demarca\u00e7\u00e3o e limpeza das margens durante a realiza\u00e7\u00e3o dos campos da pesquisa. Pela proximidade com a rodovia, para alguns dos moradores entrevistados, sua sa\u00edda \u00e9 dada quase como certa.\nCabe salientar que a expans\u00e3o urbana de uma cidade acontece como consequ\u00eancia da demanda humana por espa\u00e7os e da atua\u00e7\u00e3o de agentes do crescimento urbano. Nesse caso em espec\u00edfico, mesmo sem a realiza\u00e7\u00e3o de estudo profundo sobre o assunto, ficou evidente a converg\u00eancia da atua\u00e7\u00e3o de dois tipos de agentes: o estado, que cria as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e perman\u00eancia dos sujeitos, por meio dos investimentos p\u00fablicos em infra-estrutura vi\u00e1ria e energia el\u00e9trica, e do setor imobili\u00e1rio que direciona investimentos de alto padr\u00e3o imobili\u00e1rio, supervalorizando a \u00e1rea e elevando o pre\u00e7o da terra a um custo inacess\u00edvel \u00e0s classes sociais com menos poder aquisitivo.\nAs observa\u00e7\u00f5es apontadas nestes \u00faltimos par\u00e1grafos v\u00e3o no sentido de validar a previs\u00e3o de cen\u00e1rio futuro para a paisagem da \u00e1rea (exposta no esquema da Figura 51), mentalmente imaginada pelos moradores, embora os mesmos tenham ressaltados basicamente os aspectos negativos desse prov\u00e1vel processo de transforma\u00e7\u00e3o da paisagem local, o que \u00e9 perfeitamente compreens\u00edvel, quando se considera seus h\u00e1bitos e sua forma\u00e7\u00e3o sociocultural, em que os elementos da natureza s\u00e3o medidos pela import\u00e2ncia enquanto condi\u00e7\u00e3o natural de subsist\u00eancia e exist\u00eancia humana.\nO esquema da Figura 51, ainda apresenta uma rela\u00e7\u00e3o de elementos e aspectos destacados pelos moradores, que segundo os mesmos, constituiriam o cen\u00e1rio de uma paisagem ideal, em que se destacam novamente a valoriza\u00e7\u00e3o da paisagem verde, mas tamb\u00e9m o valor da terra enquanto fonte de produ\u00e7\u00e3o de alimentos e de fartura e os valores ambientais e socioculturais simples.\nAl\u00e9m das quest\u00f5es demonstradas nos quadros acima, as entrevistas exploraram perguntas voltadas para extrair dos moradores o sentimento pela paisagem local e/ou aspectos/elementos dela. As paisagens \u00edntimas, desfiguradas (elementos negativos da paisagem), aquelas identit\u00e1rias, em muta\u00e7\u00e3o e aquelas pass\u00edveis de serem compartilhadas, conforme orienta\u00e7\u00e3o do guia de perguntas (Ap\u00eandice A).\nEssas paisagens est\u00e3o ilustradas em uma sequ\u00eancia de fotografias mosaicadas conforme a indica\u00e7\u00e3o dos entrevistados, evidenciando a ideia de pertencimento e integra\u00e7\u00e3o \u00e1 paisagem local e o valor simb\u00f3lico por eles atribu\u00eddo a determinados aspectos e elementos da mesma. A FLONA de Palmares, juntamente com alguns aspectos e elementos (a maioria de ordem natural) que comp\u00f5em o arranjo do cen\u00e1rio local s\u00e3o destacados como elementos de apego sentimental.\nPor outro lado o elemento que, segundo os entrevistados (por unanimidade) representa a paisagem desfigurada da \u00e1rea \u00e9 a Penitenci\u00e1ria Major Cesar . O pres\u00eddio tem um valor simb\u00f3lico negativo para os moradores, porque representa o medo e a sensa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a.\nSomada \u00e0 essas circunst\u00e2ncias, as caracter\u00edsticas naturais da \u00e1rea, com predom\u00ednio de cobertura vegetal densa, dificulta o trabalho dos poucos agentes da penitenci\u00e1ria e facilita a fuga dos presos e pr\u00e1tica dos crimes na comunidade. A penitenci\u00e1ria se apresenta como contraponto ao sentimento de seguran\u00e7a, orgulho e bem-estar que a FLONA de Palmares desperta nos moradores, em raz\u00e3o da fun\u00e7\u00e3o social a que serve e dos valores socioculturais que carrega perante da comunidade.\n13 O pres\u00eddio foi constru\u00eddo na d\u00e9cada de 1960, logo ap\u00f3s a instala\u00e7\u00e3o do POFON que hoje \u00e9 a FLONA, primeiro como reserva militar onde funcionava um estande de tiro da Pol\u00edcia Militar, sendo posteriormente instalada uma Col\u00f4nia Agr\u00edcola, cujo objetivo era servir de pres\u00eddio modelo e centro de recupera\u00e7\u00e3o social de presos, e com o tempo, por conta de um conjunto de fatores pol\u00edtico-administrativos, passou a ser somente centro receptor de presidi\u00e1rios, muitos deles de algo grau de periculosidade. Alguns deles, vindos de sistemas penitenci\u00e1rios de outros Estados, como o de Pedrinhas no MA, por exemplo.\nFonte: Arcevo fotogr\u00e1fico da pesquisa. Mosaico organizado de acordo com as entrevistas cedidas \u00e0 pesquisa pelos moradores\nFonte: Arcevo fotogr\u00e1fico da pesquisa. Mosaico organizado de acordo com as entrevistas cedidas \u00e0 pesquisa pelos moradores\nFigura 53- Paisagem muta\u00e7\u00e3o I\nFonte: Arcevo fotogr\u00e1fico da pesquisa. Descri\u00e7\u00e3o: Em detalhe a BR 343 e casas ao fundo encobertas pelo \u201cpared\u00e3o\u201d de \u00e1rvores frut\u00edferas e arb\u00f3reas.Com a duplica\u00e7\u00e3o da rodovia existe a probabilidade de serem retiradas juntamente com as casas.\nFigura 54- Paisagem em muta\u00e7\u00e3o II\nFonte: Arcevo fotogr\u00e1fico da pesquisa. Descri\u00e7\u00e3o: Em detalhe pequeno s\u00edtio \u00e0 margem da BR 343 e em frente a FLONA de Palmares.\nFigura 55- Mosaico de fotografias da Penitenci\u00e1ria Major Cesar-Paisagem Desfigurada\nA- Frente da nova ala do pres\u00eddio que estava em fase de conclus\u00e3o durante os campos da pesquisa; C-Vista interna do pres\u00eddio com a cerca de arame farpado encoberto pela vegeta\u00e7\u00e3o; B e D- Vista da entrada da penitenci\u00e1ria com destaque para o detalhe com s\u00edmbolo do governo do Estado e o nome do pres\u00eddio. Organiza\u00e7\u00e3o: Liriane G. Barbosa (2015). Fonte: Acervo de fotografias da pesquisa.\nOs valores ambientais e socioculturais dos moradores evidenciados (ao menos a tentativa de) ao longo dessa discuss\u00e3o representam parte daquilo que Ladle et al (2014) defende que devem ser os vetores de forma\u00e7\u00e3o das UCs (ver Figura 7 do capitulo 3). Para esses autores a efic\u00e1cia das pol\u00edticas conservacionistas depende muito mais dos valores sociais e culturais (intr\u00ednsecos) do que daqueles de ordem instrumental (cient\u00edfico e procedimental).\nNesse sentido, com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s quest\u00f5es apresentadas, a principal ressalva vai no sentindo de que, provavelmente os valores ambientais da comunidade que reside o entorno da FLONA Palmares e sua no\u00e7\u00e3o de natureza, tenham sido at\u00e9 hoje a melhor pol\u00edtica manuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade vegetal e animal local, embora seja ineg\u00e1vel a contribui\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os ambientais (IBAMA e ICMBIO) na mudan\u00e7a de atitudes de alguns moradores com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pr\u00e1tica da ca\u00e7a e da queimada para plantio.\nV-\tCONCLUS\u00d5ES DO ESTUDO\n8 CONCLUS\u00d5ES E INDICA\u00c7\u00d5ES\nEnfaticamente essa pesquisa esteve centrada nos levantamentos fitossociol\u00f3gicos da cobertura vegetal da FLONA de Palmares, mesmo considerando como fatores de an\u00e1lise, os condicionantes ambientais que envolvem a vegeta\u00e7\u00e3o da UC. Assim, os resultados obtidos permitiram realizar a an\u00e1lise dos atributos ambientais da UC e seu entorno, em conjunto com as caracter\u00edsticas fisiogr\u00e1ficas e fitossociol\u00f3gicas da da vegeta\u00e7\u00e3o.\nA fitossociologia, demonstrada graficamente em sua estrutura vertical, por meio das pir\u00e2mides, \u00e9 constituida de uma vegeta\u00e7\u00e3o com predominio de estratos arb\u00f3reos e arborescentes, embora haja distribui\u00e7\u00e3o regular entre os demais estratos (de acordo com os crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o de estratos adotados pela pesquisa, a partir da altura dos individuos), e de individuos que se desenvolvem socialmente de modo isolado ou em grupos de dois ou tr\u00eas. A vegeta\u00e7\u00e3o apresenta em geral, din\u00e2mica progressiva e mais notadamente, equilibrio din\u00e2mico.\nOs levantamentos e sua posterior an\u00e1lise taxon\u00f4mica das familias de esp\u00e9cies permitiu inferir a diversidade e a heterogeneidade da composi\u00e7\u00e3o bot\u00e2nica da vegeta\u00e7\u00e3o da FLONA de Palmares que, de acordo como os dados obtidos, \u00e9 composta por esp\u00e9cies de ocorr\u00eancia, com maior ou menor frequ\u00eancia, em seis dominios fitogeogr\u00e1ficos brasileiros, com destaque para os dominios da Amaz\u00f4nia, que possui maior percentual, seguido dos dominios do Cerrado e Caatinga, evidenciando as caracteristicas transicionais da \u00e1rea.\nDe modo geral, o conjunto vegetal da FLONA Palmares se encontra em estado de estabilidade ambiental, com equil\u00edbrio aparente nas rela\u00e7\u00f5es de troca dos fluxos de mat\u00e9ria, energia e informa\u00e7\u00e3o com os demais elementos do sistema. Condi\u00e7\u00f5es que lhe permite a produ\u00e7\u00e3o constante de massa vegetal, constatada a partir da observa\u00e7\u00e3o do crescimento progressivo de novas plantas, sem o prejuizo de outras.\nA condi\u00e7\u00e3o de equilibrio ambiental da vegeta\u00e7\u00e3o da UC, mant\u00e9m conservados tamb\u00e9m os solos, inibindo a a\u00e7\u00e3o de agentes erosivos. A densidade de plantas que cobrem os solos controla os fluxos de escoamento superficial e de entrada de energia e perda de mat\u00e9ria desse componente.\nA pesquisa buscou realizar, na forma de ensaio dissertativo, uma an\u00e1lise global da situa\u00e7\u00e3o ambiental da FLONA de Palmares, incluindo em sua discuss\u00e3o, aspectos naturais, socioecon\u00f3micos, pol\u00edticos e socioculturais do contexto que envolve a unidade, na tentativa de aplicar as dimens\u00f5es de an\u00e1lise ambiental da orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica que norteou o desenvolvimento da pesquisa, o sistema GTP.\nDa mesma forma, tamb\u00e9m procurou contemplar conceitos e temas fundamentais para o entendimento da natureza do objeto de estudo e do pr\u00f3prio sistema GTP, mesmo que isso possa ter tornado o estudo, excessivamente longo e de leitura n\u00e3o t\u00e3o agrad\u00e1vel e fluida. Neste sentido, explorou-se al\u00e9m dos conceitos geogr\u00e1ficos que formam o trip\u00e9 do GTP, aqueles conceitos e temas ligados \u00e0s pol\u00edticas ambientais, sendo, natureza e sustentabilidade, os principais deles.\nAmbos os conceitos contribu\u00edram para pensar a realidade local, em se tratando da rela\u00e7\u00e3o homem/natureza, a dualidade explorar/proteger, e mais ainda, o papel da FLONA de Palmares no contexto do atual modelo de desenvolvimento sustent\u00e1vel adotado pelo pa\u00eds, em suas pol\u00edticas ambientais conservacionistas.\nA FLONA e sua \u00e1rea de entorno apresentam uma situa\u00e7\u00e3o privilegiada, de expressiva cobertura vegetal, evidenciada por parte das imagens que ilustram o corpo do trabalho. Tanto no per\u00edmetro que abrange a UC, como nas propriedades rurais perif\u00e9ricas, mesmo onde h\u00e1 maior concentra\u00e7\u00e3o de moradores e de atividades de uso da terra, \u00e9 not\u00f3rio o quanto a regi\u00e3o ainda guarda \u00e1reas cont\u00ednuas de cobertura vegetal arb\u00f3rea e arb\u00f3reo-arbustiva nativa, em estado de equil\u00edbrio ambiental e sucess\u00e3o ecol\u00f3gica, mesmo estando ao lado da maior densidade populacional do estado.\nIsso se explica pelo fato de que apesar da regi\u00e3o ter registro de ocupa\u00e7\u00e3o humana desde o s\u00e9culo XIX, as a\u00e7\u00f5es e atividades antr\u00f3picas desenvolvidas ali sempre estiveram muito mais voltadas para economia de subsist\u00eancia, excetuando as atividades de extra\u00e7\u00e3o de madeira e de monoculturas (cana-de-a\u00e7\u00facar, laranja, caju), destinadas, principalmente, ao abastecimento do com\u00e9rcio da regi\u00e3o, mas que pouco parecem ter impactado os sistemas naturais e a din\u00e2mica do solo, preservando, desse modo os mecanismos de autorregula\u00e7\u00e3o natural de cada sistema. No caso espec\u00edfico da vegeta\u00e7\u00e3o, a capacidade natural de produ\u00e7\u00e3o da biomassa.\nFicou evidente durante as atividades in situ e nos depoimentos dos moradores, que as a\u00e7\u00f5es desenvolvidas na FLONA, primeiro com o IBAMA e agora pelo ICMBIO muito tem influenciado o comportamento da popula\u00e7\u00e3o local na sua rela\u00e7\u00e3o com a \u201cnatureza\u201d, em rela\u00e7\u00e3o aos h\u00e1bitos de explora\u00e7\u00e3o e manejo dos recursos naturais, flora,\nfauna e solo, principalmente por meio da orienta\u00e7\u00e3o ambiental de como lidar com a terra e com os animais.\nPor outro lado, se considera que os valores ambientais (sociais, culturais e econ\u00f4micos) e a no\u00e7\u00e3o de natureza, dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o, tem sido o mais efetivo instrumento de manuten\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es naturais e dos remanescentes vegetais observados na \u00e1rea. Em geral, os h\u00e1bitos cotidianos desses moradores, mesmo entre aqueles com maior renda ou que desenvolvem alguma fun\u00e7\u00e3o urbana nas cidades pr\u00f3ximas, enfaticamente em Teresina, est\u00e3o voltados para economia de subsist\u00eancia, em que os bens naturais quando explorados, o s\u00e3o para fins de subsist\u00eancia e bem-estar, sem vislumbr\u00e1-los como meio de ac\u00famulo de capital. Fato evidenciado no cap\u00edtulo 7 deste trabalho que aborda os valores socioculturais da popula\u00e7\u00e3o local.\nEm parte, isso est\u00e1 associado ao tipo de valor atribu\u00eddo \u00e0 natureza e seus elementos. Os elementos do quadro natural n\u00e3o s\u00e3o apenas recursos de valor capital para parte desses moradores, est\u00e3o diretamente associados ao ideal de vida dessa parcela da popula\u00e7\u00e3o. N\u00e3o se concebe a paisagem local sem o verde da vegeta\u00e7\u00e3o e/ou o contato direto com a natureza naturata. Percep\u00e7\u00e3o, claramente, expressa no modo de vida local, na arquitetura das casas, sempre com quintais muito arborizados com \u00e1rvores frut\u00edferas e flor\u00edferas, nos h\u00e1bitos alimentares e outras manifesta\u00e7\u00f5es habituais.\nPor\u00e9m essa condi\u00e7\u00e3o, como j\u00e1 apontado nos cap\u00edtulos 5 e 7, t\u00eam atra\u00eddo altos investimentos imobili\u00e1rios, supervalorizando os terrenos, elevando o pre\u00e7o da terra e direcionando para esse setor, vetor de alta tend\u00eancia de expans\u00e3o urbana da cidade de Teresina. Se essa tend\u00eancia de crescimento urbano se confirmar, \u00e9 prov\u00e1vel que em dez anos tenhamos nessa regi\u00e3o, um cen\u00e1rio radicalmente alterado e eminentemente urbano.\nIsso \u00e9 preocupante quando se leva em considera\u00e7\u00e3o a aus\u00eancia/car\u00eancia local, de pol\u00edticas de ordenamento territorial, as condi\u00e7\u00f5es de temperatura local e as pr\u00f3prias caracter\u00edsticas naturais dessa regi\u00e3o dos munic\u00edpios. A \u201csupervaloriza\u00e7\u00e3o\u201d imobili\u00e1ria da \u00e1rea est\u00e1 muito ligada a dois fatores principais: a beleza c\u00eanica dessa cobertura vegetal e a situa\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica local.\nEssa \u00e9 uma \u00e1rea da regi\u00e3o, de consider\u00e1vel conforto clim\u00e1tico, em raz\u00e3o do alto \u00edndice de arboriza\u00e7\u00e3o, mas se esse cen\u00e1rio prov\u00e1vel se confirmar, al\u00e9m da descaracteriza\u00e7\u00e3o da paisagem atual, acredita-se que as consequ\u00eancias mais negativas ser\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao conforto humano, ao calor sens\u00edvel, sem levar em conta as perdas naturais.\nPensando especificamente na FLONA e seu papel no contexto do das pol\u00edticas ambinetais conservacionistas do pa\u00eds, a mesma exerce fun\u00e7\u00e3o fundamental, tanto do ponto de vista natural, pela biodiversidade que protege, quanto sociocultural, pelos projetos de educa\u00e7\u00e3o ambiental que realiza com a comunidade local. Destaca-se como pontos positivos da gest\u00e3o da unidade, para al\u00e9m daqueles de ordem legislativa e administrativa: a rela\u00e7\u00e3o pac\u00edfica e com base no di\u00e1logo que a mesma mant\u00e9m com a comunidade, o envolvimento de crian\u00e7as nas atividades cotidianas da unidade e o apoio aos pesquisadores que desenvolvem estudos na UC.\nQuanto \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica adotada pela pesquisa, avalia-se que, os procedimentos adotados para levantamento e produ\u00e7\u00e3o de dados em campo, com base unicamente na orienta\u00e7\u00e3o metodol\u00f3gica do GTP, foram insuficientes para demonstrar/explicar toda natureza ambiental do objeto de estudo, enfaticamente, no que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o naturalista (geossist\u00eamica), embora se considere que os objetivos almejados pelo estudo tenham sido atingidos.\nO sistema GTP se mostrou eficiente como instrumento epistemol\u00f3gico para pensar o meio ambiente de modo global, em escalas espacial e temporal, e realizar an\u00e1lises te\u00f3rico-qualitativas, horizontais e verticais, do quadro natural, pensando-o de modo conjunto com aspectos socioecon\u00f4micos e socioculturais, no entanto, apresenta fragilidades t\u00e9cnico-metodol\u00f3gicas que limita a quantifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros ambientais, principalmente naturais, que sirva de suporte \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises quantitativas dos sistemas naturais.\nDestaca-se como maior fragilidade desse sistema, especificamente na dimens\u00e3o geossist\u00eamica, a aus\u00eancia de procedimentos prospectivos e quantitativos que oriente a realiza\u00e7\u00e3o de levantamentos sistem\u00e1ticos em campo e an\u00e1lises laboratoriais, dificultando a quantifica\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos que sustentem uma avalia\u00e7\u00e3o diagn\u00f3stica e progn\u00f3stica do terreno.\nLevando em considera\u00e7\u00e3o a complexidade e a globalidade da proposta do GTP a experi\u00eancia mostrou que \u00e9 praticamente invi\u00e1vel contemplar de forma satisfat\u00f3ria todas as dimens\u00f5es do sistema, em pesquisas de curto prazo (Mestrado). Avalia-se que a pesquisa conseguiu contemplar de forma satisfat\u00f3ria apenas as dimens\u00f5es socioecon\u00f3mica e sociocultural do objeto de estudo.Por outro lado, acredita-se que o GTP responde a resultados mais satisfat\u00f3rios quando aplicado em pesquisas de longo prazo e com o aux\u00edlio de t\u00e9cnicas e procedimentos sistem\u00e1ticos de campo que, permita, ao mesmo tempo, qualificar e quantificar os fen\u00f4menos.\n8.1\tIndica\u00e7\u00f5es do estudo\nPensando nas quest\u00f5es levantadas acerca do objeto de estudo e seu contexto geogr\u00e1fico, arrisca-se fazer as seguintes indica\u00e7\u00f5es:\n\u2756\tFloresta Nacional de Palmares\na)\tInstala\u00e7\u00e3o de Observat\u00f3rio ou Centro de Pesquisa Regional;\nVoltado para o estudo de par\u00e2metros biogeogr\u00e1ficos da biodiversidade regional por meio de parceria do ICMBIO com institui\u00e7\u00f5es de ensino e pesquisa da regi\u00e3o.\nb)\tInstala\u00e7\u00e3o de uma Esta\u00e7\u00e3o Meteorol\u00f3gica;\n\u2756\tCria\u00e7\u00e3o de \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental (APA)\nConsiderando a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ambiental do SNUC, em seus tipos e categorias de UCs, indica-se \u00e0 gest\u00e3o do ICMBIO local, a elabora\u00e7\u00e3o de projeto de cria\u00e7\u00e3o de uma \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental na \u00e1rea que envolve o entorno da FLONA de Palmares e a sequ\u00eancia de divisores topogr\u00e1ficos principais, que vai do centro leste do munic\u00edpio de Teresina ao centro-oeste do munic\u00edpio de Altos, tendo como principais crit\u00e9rios e justificativas, aqueles de ordem natural, que se refletem diretamente no social:\nas condi\u00e7\u00f5es fitogeogr\u00e1ficas, as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas e o conforto humano - a popula\u00e7\u00e3o local sofre com as elevadas temperaturas, excepcionalmente no segundo semestre do ano e um cen\u00e1rio de plena ocupa\u00e7\u00e3o e uso da terra nessa regi\u00e3o, sem reservas de cobertura vegetal significativas, como ocorre nas demais imedia\u00e7\u00f5es da cidade de Teresina, tende a tornar humanamente \u201cinsuport\u00e1vel\u201d o desconforto clim\u00e1tico para a popula\u00e7\u00e3o.\nas condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas e h\u00eddricas- a \u00e1rea apresenta uma sequ\u00eancia de divisores hidrogr\u00e1ficos que s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia para recarga h\u00eddrica da rede hidrogr\u00e1fica regional e que por essa raz\u00e3o devem ser priorizadas em plano de gest\u00e3o;\nJustificativa: Considerando o cen\u00e1rio atual e a eminente descaracteriza\u00e7\u00e3o futura da paisagem natural, que tende ser substitu\u00edda por ocupa\u00e7\u00f5es urbanas, acredita-se que a instala\u00e7\u00e3o de uma APA seja o meio mais r\u00e1pido de promover a efetiva\u00e7\u00e3o de um plano de manejo dos bens naturais que existem na \u00e1rea, sem deixar de atender as necessidades da popula\u00e7\u00e3o.\nREFER\u00caNCIAS\nAB SABER, A. N. Os Dom\u00ednios da Natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea Editorial, 2003.\n_______. Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos e prov\u00edncias fitogeogr\u00e1ficas do brasil. Revista Orienta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, n. 3, p. 45-48, 1967. [Republicado em Grandes paisagens brasileiras. S\u00e3o Paulo: Eca, 1970; e como parte do artigo \u201cProv\u00edncias geol\u00f3gicas e dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos no Brasil\u201d. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, n. 20, p. 1-26, 1970].\nALENCAR, G. da S.Entrevista concedida \u00e0 autora.Altos, PI, 2014/2015.\nAMAZONAS, M. A. L. A. Biodiversidade de Macrofungos e potencial de uso para o desenvolvimento sustent\u00e1vel. SEMIN\u00c1RIO DO ESTUDANTE UNIVERSIT\u00c1RIO: FLORESTAS E MEIO AMBIENTE, 1., Colombo: EMBRAPA Florestas, 2003. Anais... Colombo: EMBRAPA Florestas, 2003.\nANDRADE JUNIOR, A. S. de; BASTOS, E. A.; SILVA, C.O. N. da. GOMES, A. A. A. N. FIGUEREDO J\u00daNIOR, L. G. M. de. Atlas Climatol\u00f3gico do Estado do Piau\u00ed. Teresina: EMBRAPA Meio Norte, 2004.\nARA\u00daJO, M. A. R. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o no Brasil: da Rep\u00fablica \u00e0 gest\u00e3o de classe mundial. Belo Horizonte: SEBRAC, 2007.\nBARBOSA, L. G.; DORIGON, L. p. An\u00e1lise temporal da cobertura vegetal no munic\u00edpio de Teresina/PI a partir da aplica\u00e7\u00e3o do NDVI In: CONGRESSO BRASILEIRO DE CARTOGRAFIA, 26., Gramado-RS, 2014. Anais... Gramado - RS: SBC; 2014, p. [s. n.]. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.cartografia.org.br/cbc/trabalhos/4/743/CT04-149_1404436606.pdf>. Acesso em: 17 fev. 2015.\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. R. RA'E GA, Curitiba, n. 8, p. 141-152, 2004. Editora UFPR. Dispon\u00edvel em:&lt;http://ojs.c3sl.ufpr.br/ojs2/index.php/raega>. Acesso em: 23 ago. 2013.\nBERTRAND, C.; BERTRAND, G. Uma Geografia transversal e de travessias: o meio ambiente atrav\u00e9s dos territ\u00f3rios e das temporalidades. Tradu\u00e7\u00e3o de Messias Modesto dos Passos. Maring\u00e1: Ed. Massoni, 2009.\nBOLOS i CAPDEVILA, M. (Org.). Manual de Ci\u00eancia del Paisaje: teoria, m\u00e9todos y aplicaciones. Barcelona: MASSON, 1992.\nBRAUN BLANQUET, J. Fitosociologia: bases para el estudio de las comunidades vegetales. Madrid: Blume, 1979.\nBRASIL. Minist\u00e9rio das Minas e Energia. Secretaria de Geologia, Minera\u00e7\u00e3o e Transforma\u00e7\u00e3o Mineral. Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil (CPRM). Mapa geol\u00f3gico do Piau\u00ed. Teresina: CPRM, 2006. Dispon\u00edvel em:&lt;http//pt:www.cprm.gov.br>. Acesso em: 03 dez. 2010.\n_______. Rep\u00fablica Federativa do. Decreto de 21 de fevereiro de 2005. Cria a Floresta Nacional de Palmares, no munic\u00edpio de Altos, estado do Piau\u00ed, e d\u00e1 outras Provid\u00eancias. Bras\u00edlia, DF: . Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d]\n2005.\tDispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2005/Dnn/Dnn10454.htm>. Acesso em:10 nov. 2013.\n_______. Conselho Nacional de Meio Ambiente. Resolu\u00e7\u00e3o CONAMA n\u00b0 428, de 17 de dezembro de 2010. Disp\u00f5e, no \u00e2mbito do licenciamento ambiental sobre a autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o respons\u00e1vel pela administra\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o (UC), de que trata o \u00a7 3\u00b0 do artigo 36 da Lei n\u00b0 9.985 de 18 de julho de 2000. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 2000. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=641>. Acesso em: 15 set. 2014.\n_______. Conven\u00e7\u00e3o sobre Reserva Biol\u00f3gica. Bras\u00edlia-DF: MMA, 2000 (Decreto Legislativo no. 2, de 5 de junho de 1992). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/estruturas/sbf_dpg/_arquivos/cdbport.pdf>. Acesso em: 20 jun. 2014.\n_______. Lei Federal n\u00b0 9.985, de 18 de julho de 2000. Regulamenta o art. 225, \u00a7 1o,incisos I, II, III e VII da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, institui o Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza - SNUC, estabelece crit\u00e9rios e normas para a cria\u00e7\u00e3o, implanta\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o e d\u00e1 outras provid\u00eancias.\nDi\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, 19 jul. 2000. Acesso em: 15 set. 2014.\n. Decreto Federal N\u00b0 1.298, de 27 de outubro de 1994. Aprova o Regulamento das Florestas Nacionais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 1994. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/decreto/1990-1994/D1298.htm>. Acesso em:15 set. 2014.\n. Decreto Federal N\u00b0 6.660, de 21 de novembro de 2008. Aprova o Regulamento das Florestas Nacionais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 2008. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2008/decreto/d6660.htm>. Acesso em: 15 set. 2014.\n. Decreto Federal N\u00b0 289, de 28 de fevereiro de 1967. Aprova o Regulamento das Florestas Nacionais e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 1967. Dispon\u00edvel em: http://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/126130/decreto-lei-289-67. Acesso em: 15 set. 2014.\n_______. Lei N\u00b0 6.938, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 1981. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938compilada.htm>:. Acesso em: 15 set. 2014.\n_______. Lei N\u00b0 6.931, de 31 de agosto de 1981. Disp\u00f5e sobre a Pol\u00edtica Nacional do\nMeio Ambiente, seus fins e mecanismos de formula\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o, e d\u00e1 outras provid\u00eancias. Di\u00e1rio Oficial [da] Rep\u00fablica Federativa do Brasil. Bras\u00edlia, DF, [S. d] 1981. Dispon\u00edvel em: http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/L6938compilada.htm>:. Acesso em: 15 set. 2014.\n_______. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto RADAM. Folha SB.23 Teresina e parte da folha SB.24 Jaguaribe: geologia, geomorfologia, solos, vegeta\u00e7\u00e3o, uso potencial da terra. Rio de Janeiro, 1973. (Levantamento de Recursos Naturais, 2).\nBROWN, J. H.; LOMOLINO, M. V. Biogeografia. Tradu\u00e7\u00e3o de Iulo Feliciano Afonso. 2 ed. rev. e ampl. Ribeir\u00e3o Preto, SP: FUNPEC Editora, 2006.\nCAMARGO, L. H. A ruptura do Meio Ambiente.Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2005.\nCAVALCANTI, L. C. de S. Cartografia de Paisagens: fundamentos. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2014.\nCASSAB, G. I.; GUEVARA, Y. S. Diferenciaci\u00f3n y Crecimiento Diferencial: La Capacidad Motriz de Las Plantas La Serena-Chile: Universidade de La Serena, 2006. (Cap\u00edtulo XVII). Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.biouls.cl/librofv/web/pdf_word/Capitulo%2017.pdf>. Acesso em: 18 set. 2015.\nCHASCO, C. F.; HIJANO, C. F. Biogeografia y Edafogeograf\u00eda. Madrid, ES:Ed. SINTESIS, 1999.\nCHRISTIPHERSON, R. W. Geossistemas: uma introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geografia F\u00edsica. Tradu\u00e7\u00e3o de Francisco Eliseu Aquino, Iuri Duquia Abreu, Jefferson Cardia Sim\u00f5es, Ricardo Burgo Braga, Rualdo Menegat e Ulisses Franz Bremer. COLOCAR O NOME E SOBRENOME DE TODOS OS AUTORES. Porto Alegre: Bookmam, 2012.\nCODEVASF, Companhia de Desenvolvimento dos Vales do S\u00e3o Francisco e do Parna\u00edba- Plano de A\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento Integrado da Bacia do Parna\u00edba, PLANAP: Atlas da Bacia do Parna\u00edba. Bras\u00edlia: TODA Desenho e Arte, 2006.\nCLAVAL, P. A paisagem dos ge\u00f3grafos. In: ROSENDAHL, Zeny; CORREA, Roberto Lobato. Paisagens, textos e identidade. Rio de Janeiro: Ed. UERJ, 2004.\nDIEGUES, A. C. S. O mito moderno da natureza intocada. S\u00e3o Paulo, SP:HUCITEC, 1996.\nFEITOSA, S. M. R.;GOMES, J. M. A.; NETO, J. M. M.; ANDRADE, C. S. P. Consequ\u00eancias da urbaniza\u00e7\u00e3o na vegeta\u00e7\u00e3o e na temperatura da superf\u00edcie de Teresina\n- Piau\u00ed. Revista da Sociedade Brasileira de Arboriza\u00e7\u00e3o Urbana, v. 6, p. 57-74, 2011.\nGUATTARI, F. As tr\u00eas Ecologias. Tradu\u00e7\u00e3o de Maria Cristina F. Bittencout. 21. ed. Campinas, SP: Papirus, 2012.\nGUERRA, M. D. F.;SOUZA, M. J.N.;LUSTOSA, J. P. G. Revisitando a teoria geossist\u00eamica de Bertrand no s\u00e9culo xxi: aportes para o GTP (?).Geografia em Quest\u00e3o. Cascavel-PR, v.5, n. 2., p. 28-42 2012. Dispon\u00edvel em:&lt;http://e-revista.unioeste.br/index.php/geoemquestao/article/view/5454>. Acesso em:8 ago. 2014.\nHARVEY, D. A justi\u00e7a social e a cidade. S\u00e3o Paulo: HUCITEC, 1980.\nIBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstico. Manual T\u00e9cnico de Vegeta\u00e7\u00e3o Brasileira. 2. ed. rev. e ampl., Rio de Janeiro: IBGE, 2012. (n.1).\nICMBIO, Instituto Chico Mendes de Conserva\u00e7\u00e3o da Biodiversidade. Projeto de amplia\u00e7\u00e3o da Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Floresta Nacional de Palmares. Altos, Piau\u00ed, 2009.\nJENSEN, J. R. Sensoriamento Remoto do Ambiente: uma perspectiva em recursos terrestres. 2. ed. S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos: Par\u00eantese, 2011.\nJEPSON, P.; WHITTAKER, R. J.; LOURIE, S. A. A forma\u00e7\u00e3o da propriedade global de \u00c1rea Protegida.In: LADLE, R. J.; WHITTAKER, R. J. Biogeografia e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Iara Fino Silva e Durval Dourado Neto. S\u00e3o Paulo: Andrei, 2014.\nLADLE, R. J.; JEPSON, P.; GILLSON, L. Valores sociais e Biogeografia da Conserva\u00e7\u00e3o.In: LADLE, R. J.; WHITTAKER, R. J. Biogeografia e preserva\u00e7\u00e3o ambiental. Tradu\u00e7\u00e3o de Iara Fino Silva e Durval Dourado Neto. S\u00e3o Paulo: Andrei, 2014.\nL\u00c9VEQUE, C. A biodiversidade. Tradu\u00e7\u00e3o de Waldo Mermelstein. Bauru, SP: EDUSC, 1999.\nLEWINSOHN, T. M. Biodiversidade brasileira: s\u00edntese do estado atual do conhecimento. 2. ed. S\u00e3o Paulo, SP: Contexto, 2008.\nLIMA, I. M. de M. F. Morfodin\u00e2mica e meio ambiente na por\u00e7\u00e3o centro-norte do Piau\u00ed, Brasil [Manuscrito], 2013. 309 f. Tese (doutorado). Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Geoci\u00eancias, Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte, 2013.\nLISTA de Esp\u00e9cies da Flora do Brasil. Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em:&lt;http://floradobrasil.jbrj.gov.br/>. Acesso em: m\u00eas 2014/ m\u00eas 2015.\nLUCHIARI, M. T. P. A(re)significa\u00e7\u00e3o da paisagem no per\u00edodo contempor\u00e2neo. In: ROSENDAHL, Zeny; CORREA, Roberto Lobato. Paisagem, imagin\u00e1rio e espa\u00e7o. Rio de Janeiro: Ed. UERJ, 2001.\nMARQUES, M. B. S.; CABRAL, J. P. A diversidade e ecologia dos macrofungos do Jardim Bot\u00e2nico da Universidade de Coimbra. Disserta\u00e7\u00e3o (Dept. de Biologia Mestrado em Ecologia, Ambiente e Territ\u00f3rio). Porto-PT: Universidade de Coimbra,\n2012.\nMARTINEZ-ALIER, J. Ecologismo dos pobres: conflitos ambientais e linguagens de valora\u00e7\u00e3o.Tradu\u00e7\u00e3o Maur\u00edcio Waldman.S\u00e3o Paulo-SP:Contexto, 2012.\nMEDEIROS, R. M . Estudo agrometeorol\u00f3gico para o Estado do Piau\u00ed. [S.l; s.n], 2007.\nMEDEIROS, R.; YOUNG, C. E. F. Contribui\u00e7\u00e3o das unidades de conserva\u00e7\u00e3o brasileiras para a economia nacional. Bras\u00edlia: UNEP-WCMC e MMA, 2011. Dispon\u00edvel em: http://www.pnuma.org.br/publicacoes_detalhar.php?id_publi=90 . Acesso em:23 jun. 2014.\nMOREIRA, M. A. Fundamentos do Sensoriamento Remoto e metodologias de aplica\u00e7\u00e3o.4 ed. Atual. E ampl.-Vi\u00e7osa, MG: Ed. UFV, 2011.\nOLIVEIRA, L. de; MACHADO, L. M. C. P. Percep\u00e7\u00e3o, cogni\u00e7\u00e3o, dimens\u00e3o ambiental e desenvolvimento com sustentabilidade. In: VITTE, A. C.; GUERRA, A. J. T. (Org.).\nReflex\u00f5es sobre a Geografia f\u00edsica no Brasil. 2. ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2007, p. 129-152.\nPALMARES, Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Floresta Nacional de. Documentos adiministrativos.Altos, PI, 2014.\nPASSOS, M. M. dos. Paisagem e meio ambiente (Noroeste do Paran\u00e1). Maring\u00e1: Eduem, 2013.\n_______. A raia divis\u00f3ria: geosistema, paisagem e eco-hist\u00f3ria. Maring\u00e1: Eduem, 20062008.\n_______. Biogeografia e Paisagem. 2. ed. Maring\u00e1:[s.n.], 2003.\nP\u00c9REZ, J. C. R. El Fototropismo en plantas. Guanajuato, Gto., M\u00e9xico: Acta Universit\u00e1ria, v. 13, n. 2, maio/ago. 2003.Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.actauniversitaria.ugto.mx/index.php/acta/article/view/269>. Acesso em: 18 set. 2015.\nPFALTZGRAFF, P. A. dos S.; TORRES, F. S. de M.; BRANDR\u00c3O, R. L. (Org.). Geodiversidade do estado do Piau\u00ed. Recife: CPRM, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http//pt:www.cprm.gov.br>. Acesso em: 23 out. 2013.\nPISSINATI, M. C.; ARCHELA, R. S. Geossistema, Territ\u00f3rio e Paisagem - M\u00e9todo de Estudo da Paisagem Rural sob a \u00d3tica Bertrandiana. Geografia: Universidade Estadual de Londrina, Departamento de Geoci\u00eancias, v. 18, n. 1, jan./jun. 2009. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/geografia/>. Acesso em: 8 ago. 2014.\nPONZONI, F. J. ; SHIMABUKURO, Y. E. ; Kuplich, T. M. Sensoriamento Remoto da Vegeta\u00e7\u00e3o. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2012. (v. 1).\nPOORE, M. E. D; FRIES, C.The ecological effects of eucalyptus. FAO, 1985\nPORTO-GON\u00c7ALVES, C. W. O desafio Ambiental. 2. ed. Rio de Janeiro: Record, 2011.\n_______. Os descaminhos do meio ambiente. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1989.\nPRATES, A. P. Estrat\u00e9gia nacional de amplia\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o do Sistema Nacional de Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2012. Dispon\u00edvel em: http://www.icmbio.gov.br/portal/images/Estrat%C3%A9gia12-anos_snuc_completa.pd- Acesso em:20 mai. 2014.\nRAFFESTIN, C. Uma concep\u00e7\u00e3o de territ\u00f3rio, territorialidade e paisagem. In:PEREIRA, S. R.; SOUZA, E.D.C de;COSTA, B. P. (Org.). Teorias e pr\u00e1ticas territoriais: an\u00e1lises espa\u00e7o-temporais. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2010.\n_______. Por uma geografia do poder. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1993.\nRENN\u00d3, F. de A. P. Le Sert\u00e3o Mineiro: Um territoire \u00e0 la recherche de s\u00e9s paysages et de s\u00e9s identit\u00e9s. 2009. 435, These (Doctorat) - I' Universit\u00e9 de Toulouse Le Mirail, Toulouse, 2009.\nRODRIGUEZ, J. M. M.; SILVA, E. V. CALVACANTE, A. P. B. Geoecologia das paisagens: uma an\u00e1lise ambiental. 4. ed. Fortaleza: Editora da UFC, 2013.\nRODRIGUEZ, J. M. M.; SILVA, E. V. Planejamento e gest\u00e3o ambiental: subs\u00eddios da geoecologia das paisagens e da teoria geossist\u00eamica. Fortaleza: Edi\u00e7\u00f5es UFC, 2013a.\n_______. Educa\u00e7\u00e3o Ambiental e Desenvolvimento Sustent\u00e1vel: problem\u00e1tica, tend\u00eancias e desafios.3 ed. Fortaleza: Express\u00e3o Gr\u00e1fica e Editora, 2013b.\nROGER, A. La Naissance Du Paysage en Occident.In:SALQUEIRO, H.\nAngotti. Paisagem e arte:a inven\u00e7\u00e3o da natureza, a evolu\u00e7\u00e3o do olhar.S\u00e3o Paulo:Biblioteca Nacional do Rio de Janeiro, 2000.\nSALGUEIRO, T. B. Paisagem e Geografia. Minho: Finisterra, v.36, n. 72, p.37-53, 2001.\nSANTOS, M. A natureza do espa\u00e7o: t\u00e9cnica e tempo, raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o.S\u00e3o Paulo-SP: EDUSP, 2008.\nSAQUET, M. A. Abordagens e concep\u00e7\u00f5es de territ\u00f3rio. S\u00e3o Paulo: Express\u00e3o Popular, 2007.\nSAUGIER, B. Vegeta\u00e7\u00e3o e atmosfera. Tradu\u00e7\u00e3o de Miguel Mascarenhas. Lisboa-PT: Instituto Piaget, 1996.\nSEMEA, Instituto. Unidades de conserva\u00e7\u00e3o no Brasil: a contribui\u00e7\u00e3o do uso p\u00fablico para o desenvolvimento socioecon\u00f4mico. S\u00e3o Paulo: Semeia, 2014.\nSILVA, V. M. A.; MEDEIROS, R. M.; SANTOS, D. C. de; FILHO M. F. G.Variabilidade Pluviom\u00e9trica entre regimes diferenciados de precipita\u00e7\u00e3o no estado do Piau\u00ed. Revista Brasileira de Geografia F\u00edsica, Recife, v.6, n.5, p. 1463-1475, 2013.\nSILVEIRA, R. W. D. da; VITTE, A. C. Os Quadros lingu\u00edsticos da paisagem em Alexander von Humboldt: correspond\u00eancia com m\u00e9dium-de-reflex\u00e3o do romantismo Alem\u00e3o do in\u00edcio do s\u00e9culo XIX. Floema, Ano VI, n. 6, p. 153-173, jan./jun., 2010.\nDispon\u00edvel em:&lt;http://periodicos.uesb.br/index.php/floema/article/view/504> Acesso em: 8 ago. 2014.\nSistema Nacional de Unidades de conserva\u00e7\u00e3o - SNUC. Texto da Lei 9.985 de 18 de julho de 2000 e vetos da presid\u00eancia da Rep\u00fablica ao PL aprovado pelo congresso Nacional. 2. ed. ampl. S\u00e3o Paulo: Conselho Nacional da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica, 2000. (Cadernos da Reserva da Biosfera da Mata Atl\u00e2ntica: s\u00e9rie conserva\u00e7\u00e3o e \u00e1reas protegidas, 18).\n_______. Minist\u00e9rio de Meio Ambiente. Tabela consolidada das Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.mma.gov.br/cadastro_uc>. Acesso em: 18 fev. 2015.\n_______. Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o por bioma, 2014. Dispon\u00edvel em:&lt;http:// www.mma.gov.br/cadastro_uc>. Acesso em: 18 fev. 2015.\n_______. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente. Secretaria de Biodiversidade e Florestas. Diretoria do Programa Nacional de \u00c1reas Protegidas. Programa \u00c1reas Protegidas da Amaz\u00f4nia. Gest\u00e3o participativa do SNUC, Bras\u00edlia: Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, 2004.\nSOUZA, R. J. de. O Sistema GTP (Geossistema -Territ\u00f3rio-Paisagem) aplicado ao estudo sobre as din\u00e2micas socioambientais em Mirante do Paranapanema-SP, 2010, 173 f Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) - Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Estadual Paulista, Presidente Prudente: UNESP, 2010.\n_______; PASSOS, M. M. dos. Algumas reflex\u00f5es sobre o territ\u00f3rio enquanto condi\u00e7\u00e3o para exist\u00eancia da paisagem. Peri\u00f3dicos UEM, Maring\u00e1, v. 1, n. 1, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;http://www.periodicos.uem.br/ojs/index.php/Geoinga/article/view/7059>. Acesso em: 16 jun. 2014.\nSPRINGER, K. S. A concep\u00e7\u00e3o de natureza na Geografia. Mercator, Fortaleza, v.9, n.18, p.159-170, jan./abr. 2010,\nSTEFFEN, W.;SANDERSON, A.; TYSON, P.D.; JAGER, J.;MATSON, P.A.;MOORE III, B.;OLDFIELD, F.; ROCHARDSON, K.; SCHELLNHUBER, H.-J.; TUNER II, B.L.; WASSON, R.J. Global Change and the Earth System: A Planet Under Pressure. 2. ed. The IGBP S\u00e9ries. Berlim, Germany: Springer, 2005.\nSUKHDEV, P.; WITTMER, H.; SCHROTER-SHLAAACK, C.;NESSHOVER, C.; BISHOP, J.; BRINK, P.T.; GUNDIMEDOR, H.; KUMAR, P.; SIMMONS, B.;\nNEUVILLE, A. A economia dos ecossistemas e da biodiversidade: Integrando a economia da natureza. Uma s\u00e9rie da abordagem, conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es do TEEB, 2010. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.teebweb.org/wp-content/uploads/Study%20and%20Reports/Reports/Synthesis%20report/TEEB_Sintese-Portugues.pdf>. Acesso em: 16 jun. 2014.\nTROLL, C. A paisagem Geogr\u00e1fica e sua investiga\u00e7\u00e3o. Revista Espa\u00e7o e Cultura, Rio de Janeiro - RJ, n. 4, p. 1-7, 1997. Dispon\u00edvel em: http://www.e-publicacoes.uerj.br/index.php/espacoecultura/issue/view/515. Acesso em: 8 ago. 2014.\nVIANA, B. A. da S. Caracteriza\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, qu\u00edmica e mineral\u00f3gica do massar\u00e1 e conflitos socioambientais associados a sua explora\u00e7\u00e3o em Teresina, PI, Brasil. 2013, 212 f Tese (Doutorado em Geografia) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o do Instituto de Geoci\u00eancias da Universidade Federal de Minas Gerais, Belo Horizonte,\n2013.\nWHITEHEAD, A. N. O conceito de natureza. Tradu\u00e7\u00e3o de J\u00falio B. Fischer. S\u00e3o Paulo, SP: Martins Fontes, 1994.\nAP\u00caNDICES\nAP\u00caNDICES A\nROTEIRO GUIA DE ENTREVISTAS SEMI-DIRIGIDAS\n1)\tH\u00e1 quanto tempo voc\u00ea vive nesse lugar?\n2)\tDescreva como voc\u00ea percebe/imagina sua regi\u00e3o.\n3)\tComo era a regi\u00e3o h\u00e1 trinta anos atr\u00e1s? Melhorou ou piorou? Por qu\u00ea?O que n\u00e3o tem mais e o que tem?\n4)\tQuando voc\u00ea pensa a sua regi\u00e3o, qual \u00e9 a primeira imagem que aparece na sua cabe\u00e7a?\n5)\tQual \u00e9 o sentimento que voc\u00ea tem de viver nesse lugar?\n6)\tQual \u00e9 a import\u00e2ncia da Floresta Nacional de Palmares no seu quotidiano (dia-a-dia)?O que mudou para comunidade depois da cria\u00e7\u00e3o da unidade?\n7)\tComo voc\u00ea ver (classifica) a situa\u00e7\u00e3o da natureza, terra, vento, vegeta\u00e7\u00e3o, rio (recursos naturais) de sua regi\u00e3o (localidade)?\n8)\tComo voc\u00ea pensa o futuro da regi\u00e3o (local)? O que acha que vai acontecer com essa localidade daqui a alguns anos?\nQuest\u00e3o preparadas para extrair um sentimento\n9)\tQuais imagens de vossa regi\u00e3o voc\u00ea levaria com voc\u00ea em caso de uma mudan\u00e7a amanh\u00e3?\n10)\tQuais fotografias voc\u00ea enviaria a um parente que est\u00e1 distante para que ele conhe\u00e7a a regi\u00e3o onde vivem/est\u00e3o suas origens, e possa representar sua terra?\n11)\tQuais fotografias voc\u00ea proporia a um organismo respons\u00e1vel pelo turismo para promover sua regi\u00e3o?\n12)\tQuais paisagens, ou quais elementos das paisagens lhe choca mais? Qualquer coisa que voc\u00ea considere negativo e que voc\u00ea gostaria que desaparecesse.\n13)\tSe voc\u00ea pudesse mudar algo na paisagem local o que mudaria?Que elementos retiraria e quais agregaria? Por que?\n14)\tQuais paisagens voc\u00ea pensa que deveria ser fotografada porque daqui a algum tempo elas n\u00e3o existir\u00e3o mais?\nAPOIO E FINANCIAMNTO DA PESQUISA\nFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo\n\u00aeCNPq\nConselho Nacional de Desenvolvimento\nCient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico\nunesp*\nGADTS\nGrupo de Pesquisa Gest\u00e3o Ambiental e Din\u00e2mica S\u00f3cioespacial\nPrograma de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Geografia\nlCPB\u00edo>:\nINSTITUTO CHICO MENDES *Jk'\nMMA"}]}}}