{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21764"}, {"@name": "filename", "#text": "5537_Menezes_MessiasGilmarde_D.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "errata\nNa P\u00e1gina 19, onde se l\u00ea: interfiriram,\tleia-se interferiram\n35\tverdadeiros,\tverdadeiro\n38\tv\u00e3o de encontro \u00e0s\tv\u00e3o ao encontro das\n45\taconteceria\taconteceriam\n53\tao que constitui\tao que constituem\n59\treal\u00e7ado\treal\u00e7ada\n60\tgeog\u00eancias\tgeog\u00eanicas\n61\tmetereol\u00f3gicas\tmeteorol\u00f3gicas\n\trochas exceptionais\trochas excepcionais\n66\texigia-se pelo\texigia-se o\n96\tensaios eram feitos\tensaios era feita\n105\tartigos cient\u00edficos deram\tartigos cient\u00edficos deu\n110, suprimir de\u00bb wNa \u00e9poca,... at\u00e9 ... ou nenhum interesse.\u201d\n112, onde se l\u00ea: explora\u00e7\u00e3o\t\tleia-se explota\u00e7\u00e3o sedimentares teve\n113\tsedimentares tiveram\t\n118\tpara a divulgar\tpara divulgar\n127\ttinha de prepar\ttinha de preparar\n131\tno caso da EMOP eram\tno caso da EMOP era\n134\tperseguia as metas\tperseguia metas\n136\tgeol\u00f3gicas continuaram refletiram num momento\tgeol\u00f3gicas continuou refletiram um momento\n137\tmanuscristas\tmanuscritas\n144, incluir:\tOliveira, B.J. Francis Bacon e a fundamenta\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia como tecnologia. Belo Horizonte: \u00dcFMG, 2002.\t\nN\u00famero: 05/2005\tg d\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nUNICAMP\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM\nENSINO E HIST\u00d3RIA DAS CI\u00caNCIAS DA TERRA\nMESSIAS GILMAR DE MENEZES\nCLAUDE-HENRY GORCEIX (1842-1919) E O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO, NO CREP\u00daSCULO DO IMP\u00c9RIO\nTese apresentada ao Instituto de Geoci\u00eancias como parte dos requisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo Doutor em ci\u00eancias.\nOrientador: Prof. Dr. Pedro Wagner Gon\u00e7alves\nrrespond\u00ae \u00ae\ndl.Z\u00dc 7...Ze\u00bf\n''kJ\nEste exemptr co\nredac\u00f5o\npor..\ne Gp\nm .\n\nCAMPINAS - S\u00c3O PAULO 7^7;G\tPkPf\nDezembro ~ 2005\n^E\u00a3EWaiVIM\u00ca?ITO\nCOLS\u00c7\u00c0O\n_ UHICAW\n\u00a9 by Messias Gilmar de Menezes, 2005\ntomb ' PROC.\nc PRf\u00c7O DATA\nw> chamada ^ri u\n\\V-\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o elaborada pela Biblioteca do Instituto de Geoci\u00eancias/UNICAMP\nMenezes, Messias Gilmar\nM524c\tClaude-Henry Gorceix (1842-1919) e o ensino das ci\u00eancias\ngeol\u00f3gicas na Escola de Minas de Ouro Preto, no crep\u00fasculo do Imp\u00e9rio / Messias Gilmar Menezes.\u2014 Campinas,SP.: [s.n.J. 2005.\nOrientador: Pedro Wagner Gon\u00e7alves.\nTese (doutorado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias.\n1.\tGeologia - Estudo e ensino.\t2. Geologia - Hist\u00f3ria.\n3.\tEduca\u00e7\u00e3o - Hist\u00f3ria. 4. Ensino t\u00e9cnico. 5. Universidade Federal de Ouro Preto - Escola de Minas - Hist\u00f3ria. 6. Henry Gorceix (1842-1919). I. Gon\u00e7alves, Pedro Wagner. II. Universidade Estadual de Campinas, Instituto de Geoci\u00eancias. III. T\u00edtulo.\nT\u00edtulo em ingl\u00eas: Henry Gorceix (1842-1919) and the Teaching of the Geological Sciences at Escola de Minas de Ouro Preto in the Twilight of the empire.\nKeywords: - Teaching of geology;\n-\tHistory of Geology;\n-\tHistory of disciplines;\n-\tHistory of education;\n-\tTechnical teaching;\n-\tEscola de Minas de Ouro Preto, Henry Corceix (1842-1919)..\n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Ensino e Hist\u00f3ria de Ci\u00eancias da Terra\nTitula\u00e7\u00e3o: Doutor em Ci\u00eancias\nBanca examinadora: - Pedro Wagner Gon\u00e7alves;\n-\tSilvia Fernanda de Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a;\n-\tVera Teresa Valdemarin;\n-\tCelso Dal R\u00e9 Carneiro;\n-\tLuciano Mendes de Faria Filho.\nData da defesa: 13/12/2005\nUNICAMP\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM\nENSINO E HIST\u00d3RIA DAS CI\u00caNCIAS DA TERRA\nAUTOR: MESSIAS GILMAR DE MENEZES\nCLAUDE-HENRY GORCEIX (1842-1919) E O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO, NO CREP\u00daSCULO DO IMP\u00c9RIO\nORIENTADOR: Prof. Dr. Pedro Wagner Gon\u00e7alves\nAprovada em:\t/\nExaminadores:\nProf. Dr. Pedro Wagner Gon\u00e7alves Presidente\nCampinas, 13 de dezembro de 2005\n7\u2014y~\u00bb.'\t\u25a0 iT>\"\n'Hi\nDESENVOLVIMENTO *\nCOLE\u00c7\u00c3O\nProfa. Dra. S\u00edlvia Fernanda Mendon\u00e7a Figueir\u00f4a\nProfa. Dra. Vera Teresa Valdemarin\nProf. Dr. Celso Dal R\u00e9 Carneiro\nProf. Dr. Luciano Mendes de Faria Filho\nDedico esta tese \u00e0 Laquita, m\u00e3e muito boa, para quem \u201ctoda palavra deve nascer da a\u00e7\u00e3o e da medita\u00e7\u00e3o. Se ela \u00e9 apenas a\u00e7\u00e3o sem medita\u00e7\u00e3o ela acabar\u00e1 no ativismo sem fundamento, sem conte\u00fado, sem for\u00e7a...33\nD. Helder C\u00e2mara\nAGRADECIMENTOS\nAo meu orientador Pedro Wagner Gon\u00e7alves, a quem manifesto minha gratid\u00e3o.\n\u00c0s professoras Vera Teresa Valdemarin e S\u00edlvia Figueir\u00f4a, por terem participado do meu exame de qualifica\u00e7\u00e3o, sugerindo rumos para o desenvolvimento da tese com orienta\u00e7\u00f5es precisas.\nAos professores Luciano Mendes de Faria Filho e Celso Dal R\u00e9 Carneiro por aceitarem a tarefa de serem arg\u00fcidores de minha tese.\nAos professores, meus colegas, do Departamento de Geologia ,da Escola de Minas/UFOP, que apoiaram meu trabalho, acreditando, motivando e sobretudo, permitindo, que, me afastasse, das atividades docentes do curso de gradua\u00e7\u00e3o, viabilizando este trabalho.\nAos professores do DGAE, Maur\u00edcio Compiani, Maria Margaret Lopes, Oscar Braz Negr\u00e3o, S\u00edlvia Figueir\u00f4a, Pedro Gon\u00e7alves, Lob\u00e3o, Celso e Yara Kulaif pelas discuss\u00f5es e sugest\u00f5es de leitura, durante os cursos e fora deles, nestes cinco anos de trabalho.\nAos meus colegas de turma, L\u00facia Fantinel, Ant\u00f4nio Carlos, Iloni, Clarete Paranhos, Alda Heizer e Cidoval e, ainda L\u00facia Castanheira, Ermelinda, Graziela, Raquel, Sandra, Simone, Ronaldo e V\u00edvian, amigos de caminhada e descobertas.\n\u00c0 Valdirene, da Secretaria de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o, sempre atenciosa e generosa.\n\u00c0 F\u00e1tima, da biblioteca de obras raras da Escola de Minas/UFOP, pela ajuda e disposi\u00e7\u00e3o de discutir e decifrar livros.\n\u00c0 Sra. Neibe, do Museu Casa Imperial, em Petr\u00f3polis, pelo interesse e atenciosa ajuda e, tamb\u00e9m aos funcion\u00e1rios dos Arquivos da Casa do Pilar, Casa dos Contos e Escola de Minas, em Ouro Preto, do Arquivo P\u00fablico Mineiro e Hemeroteca, em Belo Horizonte e do Arquivo Nacional, Rio de Janeiro.\n\u00c0 Professora Elinor de Oliveira Carvalho, pela generosidade e interesse com que revisou meus textos.\n\u00c0 Silvia Braga, que t\u00e3o prontamente editou as figuras e plantas dos Anexos.\nAos funcion\u00e1rios da UFOP, Terezinha, Laura, Jos\u00e9 Leite, Marilene, Iracilene, \u00c9dson, Ivone, Geralda e \u00c2ngelo do NEAD e Neidinha Nativo, querida amiga.\nAos meus ex-alunos da Geologia Econ\u00f4mica, Alessandro, Nanei, Toninho, Daniel, Adivane, Virg\u00ednia, Ja\u00f3, Adalene, Fernando, Cl\u00e1udio, Lu\u00eds Cl\u00e1udio, Ana Paula, Irce, Josiane e Herminio, que sempre me incentivaram a aprender mais sobre o ensino da Geologia.\nAos amigos Jader Martins, Fernando Alkimim, Rosa Malena, Versiane Le\u00e3o, Jos\u00e9 Davi Cabral, Marco T\u00falio Evangelista, Ida Berenice, Ant\u00f4nio Gomes, Maria do Carmo Vila, Cris\u00f3ston, Marcos Suita, Hubert Roeser, Cl\u00e1udia Marliere, Dimas Belarmino, Felipe, Jos\u00e9 Cruz, Beth, Antonia, Marco Ant\u00f4nio Tourinho, Weverton e J\u00falio C\u00e9sar Mendes, companheiros professores da UFOP, que, me ajudaram em diferentes situa\u00e7\u00f5es.\nAos amigos de todas as horas, Isa Menezes, Ronaldo Soragi e Raquel Joane e \u00e0s queridas Ceres Morais, Zeca, Licia Cassimiro, Cristiane Casta\u00f1eda ,Cibele, Tia L\u00facia, H\u00e9lia M\u00e1rcia, Mirtes, Wildes, Ritinha, Amalia, Stella e Magda.\nAos sobrinhos Geraldo Henrique, Ritinha, Hezilmara e Miguel Lu\u00eds, pela amizade.\nAo Jo\u00e3o, Ivone, Andr\u00e9, Cl\u00e1udia, B\u00e1rbara, Eduardo, Olivia e Raquel minha fam\u00edlia mais pr\u00f3xima.\nAo Luciano, pela amizade e presen\u00e7a em minha vida.\nSUM\u00c1RIO\nIntrodu\u00e7\u00e3o\t17\nCap\u00edtulo 1\nA Cultura Geol\u00f3gica no Di\u00e1logo de Cria\u00e7\u00e3o da Escola de Minas de Ouro Preto 29\nCap\u00edtulo 2\nContexto Social e Econ\u00f4mico que Envolve a Cria\u00e7\u00e3o da Escola de Minas de\nOuro Preto\t43\nCap\u00edtulo 3\nA Emerg\u00eancia das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas na Europa e o Ensino na Escola de Minas de Paris\t51\nA Emerg\u00eancia da Mineralogia e as Academias de Minera\u00e7\u00e3o do Continente\t52\nAs Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas na Escola de Minas de Paris\t56\nOs Praticantes das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas e o Desenvolvimento das Disciplinas Geol\u00f3gicas 64\nCap\u00edtulo 4\nO Ensino das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas na Escola de Minas de Ouro Preto\t71\nO Ensino da Mineralogia e da Geologia nos Primeiros Anos da Escola de Minas de\nOuro Preto\t72\nO Ensino da Mineralogia e da Geologia no Gabinete e no Campo\t87\nA Escola de Minas e a Prov\u00edncia de Minas Gerais\t102\nOs \u201cAnnaes\u201d da Escola de Minas de Ouro Preto e os Primeiros Resultados do Ensino 103 Tra\u00e7os Cruciais do Ensino das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas na Escola de Minas de Ouro Preto 110\nCapitulo 5\nAn\u00e1lise do Ensino das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas feito por Gorceix\t115\nInflu\u00eancia Francesa no Ensino da Geologia da Escola de Minas de Ouro Preto\t115\nConcep\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia de Gorceix Expressa em seu Ensino\t120\nO Processo Educativo de Gorceix\t124\nO Ensino T\u00e9cnico de Gorceix e o Ensino Liberal Brasileiro\t128\nO Curr\u00edculo de Gorceix na Escola de Minas de Ouro Preto\t131\nConclus\u00e3o\t133\nFontes Prim\u00e1rias\t137\nRefer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\t141\nLISTA DE ABREVIATURAS\nEMOP - Escola de Minas de Ouro Preto\nUFOP ~ Universidade Federal de Ouro Preto\nEMP - Escola de Minas de Paris\nEMSE \u2014 Escola de Mineiros de Saint Etienne\nREM - Revista Escola de Minas\nMN - Museu Nacional\nSGF - Sociedade Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a\nEP - Escola Polit\u00e9cnica\nMNICAMP\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM\nENSINO E HIST\u00d3RIA DAS CI\u00caNCIAS DA TERRA\nCLAUDE-HENRY GORCEIX (1842 - 1919) E O ENSINO DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO, NO CREP\u00daSCULO DO IMP\u00c9RIO\nRESUMO\nTese de Doutorado\nMessias Gilmar de Menezes\nEsta pesquisa procura analisar como Claude-Henry Gorceix (1842-1919) desenvolveu o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, nos quinze \u00faltimos anos do Imp\u00e9rio, na Escola de Minas de Ouro Preto. Com isso, busca-se aclarar aspectos importantes das a\u00e7\u00f5es educativas que marcaram a forma\u00e7\u00e3o dos profissionais da \u00e9poca, reconstruindo m\u00e9todos de ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, seus v\u00ednculos com a minera\u00e7\u00e3o, a economia regional, o poder provincial e o central. Usando o di\u00e1logo de Gorceix, \u00e9 dado destaque \u00e0s finalidades do ensino que empreendeu na Prov\u00edncia de Minas Gerais e a op\u00e7\u00e3o de ensino, ci\u00eancia e cultura geol\u00f3gica herdados da Fran\u00e7a. Chega-se \u00e0 conclus\u00e3o de que o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas feito na Escola de Minas revela um m\u00e9todo em que a experimenta\u00e7\u00e3o e o trabalho de campo s\u00e3o essenciais. Tamb\u00e9m com base em trabalhos publicados nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, \u00e9 poss\u00edvel mostrar uma concep\u00e7\u00e3o educacional e aspectos da vis\u00e3o de ci\u00eancia oriundos de cultura acad\u00eamica e pr\u00e1ticas do ensino da Hist\u00f3ria Natural, da Mineralogia e da Geologia, na Fran\u00e7a. Ponto importante desta pesquisa \u00e9 mostrar um tipo de ensino aliado ao esfor\u00e7o de reconstruir o conhecimento e a ind\u00fastria mineral, aspecto singular do ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas na Escola de Minas de Ouro Preto.\nPalavras chaves: ensino de Geologia, hist\u00f3ria da Geologia, hist\u00f3ria das disciplinas, hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o, ensino t\u00e9cnico, Escola de Minas de Ouro Preto, Henry Gorceix (1842-1919).\nUNICAMP\nINSTITUTO DE GEOCI\u00caNCIAS\nP\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM\nENSINO E HIST\u00d3RIA DAS CI\u00caNCIAS DA TERRA\nCLAUDE-HENRY GORCEIX (1842 - 1919) AND THE TEACHING OF THE GEOLOGICAL SCIENCES AT ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO IN THE TWILIGHT OF THE EMPIRE\nABSTRACT\nTese de Doutorado\nMessias Gihnar de Menezes\nThis research tries to analyse how Claude-Henry Gorceix (1842-1919) developed the teaching of the geological sciences during the fifteen last years of the Empire at the Escola de Minas de Ouro Preto. It tries to clarify important aspects of the educational actions that influenced the professionals\u2019 education of that time, rebuilding teaching methods of the geological sciences, their links with mining, the regional economy, the provincial and central powers as well. By using Gorceix's dialogues it is pointed out the purpose of the teaching he has carried out in the Province of Minas Gerais and the option of teaching, science and geological culture inherited from France. It is concluded that the teaching of the geological sciences accomplished at the Escola de Minas shows a method where experimentation and fieldwork are essential. Also, based on works published by \u2019\u2019Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d it is possible to show an educational concept and aspects of the vision of science that come from academic culture as well as teaching practices of Natural History, of Mineralogy and Geology in France. An important aspect of this research is to show a kind of teaching connected to the effort of rebuilding the knowledge and the mining industry that makes the teaching of the geological sciences at the Escola de Minas de Ouro Preto unique.\nKey words: teaching of Geology, history of Geology, history of disciplines, history of education, technical teaching, Escola de Minas de Ouro Preto, Henry Gorceix (1842-1919).\nINTRODU\u00c7\u00c3O\nNo estudo da institucionaliza\u00e7\u00e3o da Geologia e da Hist\u00f3ria Natural no Brasil s\u00e3o representativas reformas, no \u00e2mbito cient\u00edfico-cultural, como a transforma\u00e7\u00e3o da Escola Militar em Escola Central e Militar (1856), da Escola Central em Escola Polit\u00e9cnica (1874) e a cria\u00e7\u00e3o da se\u00e7\u00e3o de Mineralogia e Geologia no Museu Nacional (1876). Dentre as institui\u00e7\u00f5es que foram criadas est\u00e1 a Escola de Minas de Ouro Preto (EMOP), que o presente trabalho pretende analisar, no per\u00edodo de 1876 a 1891.\nFigueir\u00f4a (1995) e Lopes (1995) examinaram as atividades cient\u00edficas, nos s\u00e9culos XVIII e XIX, na Am\u00e9rica Portuguesa, o que se conhece como Geologia e Hist\u00f3ria Natural.\nA institui\u00e7\u00e3o, EMOP, \u00e9 o tema central dos estudos de Carvalho (2002) e Rosa de Lima (1977), que ressaltam a import\u00e2ncia e a personalidade de seu fundador, Claude-Henry Gorceix (1842\u20141919), professor de Mineralogia e Geologia, e o empenho do Imperador D. Pedro II. Juntos empreenderam o projeto de cria\u00e7\u00e3o da EMOP, cuja necessidade de exist\u00eancia \u00e9 discutida por esses dois autores supracitados.\nCarvalho (2002) reconhece que a EMOP, pela orienta\u00e7\u00e3o dada originalmente por Gorceix, pela pr\u00e1tica dos anos iniciais e mesmo pela natureza de seu ensino, deve ser considerada institui\u00e7\u00e3o fundamental para a implanta\u00e7\u00e3o, no Brasil, da Geologia, da Mineralogia, da Metalurgia e do desenvolvimento tecnol\u00f3gico nessas \u00e1reas. Valorizando a pesquisa, na contram\u00e3o da tradi\u00e7\u00e3o livresca predominante no pa\u00eds, tal concep\u00e7\u00e3o teve impacto profundo nas primeiras gera\u00e7\u00f5es de ge\u00f3logos formados na EMOP.\nNos \u00faltimos vinte anos, do s\u00e9culo XX, nova etapa da hist\u00f3ria das ci\u00eancias, no Brasil, foi produzida e revelou fases de institucionaliza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, ao longo do s\u00e9culo XIX, em que grupos de cientistas aparecem envolvidos na legitima\u00e7\u00e3o social e na produ\u00e7\u00e3o real de conhecimento cient\u00edfico, como resposta local para um movimento mais amplo. Nas fases de institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias brasileiras, a EMOP surge em acordo com legitima\u00e7\u00e3o social e produ\u00e7\u00e3o de conhecimento (Dantes, 2001). Esse movimento, em escala mundial atingiu seus objetivos, fazendo com que seus valores passassem a ser assimilados por uma parcela maior da sociedade e trazendo como conseq\u00fc\u00eancia a autonomia institucional e intelectual.\nA institucionaliza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia recebe significativo aprofundamento quando examinada junto \u00e0s formas regulares de seu ensino. A Geologia brasileira recebeu um aporte relevante quando foram criadas as cadeiras de Mineralogia e Geologia na EMOP.\nEssa reconstru\u00e7\u00e3o da hist\u00f3ria da pr\u00e1tica de en si no geol\u00f3gico na EMOP de ve refletir a a\u00e7\u00e3o estrat\u00e9gica da comunidade cient\u00edfica geol\u00f3gica, com matizes e propriedades do contexto em que se instalam, no crep\u00fasculo do Imp\u00e9rio brasileiro, na Provincia de Minas Gerais, regi\u00e3o de explora\u00e7\u00e3o mineral desde o in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII.\nDelimita\u00e7\u00e3o do Tema\nA necessidade de estudar esta tem\u00e1tica \u00e9 decorr\u00eancia do fato de que, desde 1994, como docente do Departamento de Geologia da Escola de Minas, hoje uma unidade acad\u00eamica da Universidade Federal de Ouro Preto, UFOP, enquanto membro da coordena\u00e7\u00e3o de curso, participamos da discuss\u00e3o sobre os rumos do curso de Engenharia Geol\u00f3gica.\nAnalisando as varias alternativas de colocar na sociedade egressos para trabalhar nas diferentes \u00e1reas de aplica\u00e7\u00e3o da Geologia, justamente por estar na EMOP, no centro da produ\u00e7\u00e3o mineral do pa\u00eds, fomos alertados pelas novas demandas por conhecimento geol\u00f3gico, principalmente as advindas da necessidade de conhecer melhor os impactos da atividade humana no meio ambiente.\nCameiro (1995) exp\u00f5e as tend\u00eancias econ\u00f4micas e demogr\u00e1ficas postas no final do s\u00e9culo XX e suas implica\u00e7\u00f5es para as atividades profissinais dos ge\u00f3logos. Demonstra que cresce a importancia das atividades ambientais e associadas \u00e0 explota\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo e \u00e1gua subterr\u00e2nea. O estudo sugere indagar se tais tend\u00eancias s\u00e3o homog\u00eaneas para todo pa\u00eds, ou se podemos imaginar a exist\u00eancia de fatores regionais que acham-se inter-relacionados com as crescentes demandas sociais.\nLecionando Geologia Econ\u00f4mica, por 12 anos, na EMOP, vimos a mat\u00e9ria, que era composta por duas disciplinas de 60 horas semestrais, se transformar em uma disciplina de 90 horas. As 30 horas restantes foram aproveitadas para viabilizar nova disciplina, Geoqu\u00edmica Ambiental.\nEmbora o Estado de Minas Gerais seja grande produtor agro-pecu\u00e1rio e industrial, at\u00e9 para o setor exporta\u00e7\u00e3o, s\u00e3o os produtos minero-metal\u00fargicos, principalmente o min\u00e9rio de ferro e o a\u00e7o, os respons\u00e1veis por importantes entradas de capital. Portanto, se trata de um setor de import\u00e2ncia, nos dias atuais e no futuro, continuando a empregar grande parte dos egressos da EMOP.\nComo, ent\u00e3o, encontrar fundamentos para empreender novos planos de curso que absorvam as demandas sociais emergentes e, ao mesmo tempo, considerar as abordagens metodol\u00f3gicas e de conte\u00fado j\u00e1 acordados na EMOP? Que abordagens metodol\u00f3gicas e de conte\u00fado s\u00e3o essas e por que continuar a consider\u00e1-las no novo Projeto Pedag\u00f3gico da EMOP?\nO estudo da hist\u00f3ria institucional da EMOP apresentado por Carvalho (2002) ressalta que a institui\u00e7\u00e3o deve ser considerada como fundamental para a implanta\u00e7\u00e3o, no Brasil, das ci\u00eancias geol\u00f3gicas e que o desenvolvimento da Geologia e da Tecnologia Mineral deve muito \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o, aos m\u00e9todos e \u00e0 natureza do ensino empreendidos na institui\u00e7\u00e3o. Ao analisar as poss\u00edveis causas de tal fato, o autor questiona se isso n\u00e3o poderia estar ligado ao treinamento t\u00e9cnico recebido pelos alunos, ou seja, \u201co simples fato de estudar geologia e mineralogia, independentemente da Escola\u201d, seria fator preponderante para a apreens\u00e3o da import\u00e2ncia em desenvolver os recursos naturais.\nEsse questionamento \u00e9 deixado aberto pelo autor, ap\u00f3s analisar fontes de pesquisa, que explicitam as finalidades e inten\u00e7\u00f5es de Gorceix para o ensino que empreenderia na EMOP. Reconhece, por\u00e9m, o autor, pelas atividades profissionais dos egressos, principalmente dos ge\u00f3logos, um profundo impacto social da pesquisa cient\u00edfica e na pol\u00edtica mineral brasileira. Indica tamb\u00e9m os caminhos para novas possibilidades de investiga\u00e7\u00e3o a respeito da import\u00e2ncia dos conte\u00fados geol\u00f3gicos e dos m\u00e9todos de ensino utilizados nas disciplinas, que interf\u00edriram na a\u00e7\u00e3o dos profissionais egressos.\nNeste trabalho, procura-se entender como foi desenvolvido o ensino dos t\u00f3picos geol\u00f3gicos de Gorceix, que, al\u00e9m de planejar, organizar, criar diretrizes gerais, foi o professor de ci\u00eancias geol\u00f3gicas, em 15 anos, que lecionou na EMOP. Com isso, contribui-se para aclarar aspectos importantes da forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros da \u00e9poca. Esta pesquisa procura tamb\u00e9m verificar a import\u00e2ncia de ter sido esse ensino localizado na Prov\u00edncia de Minas Gerais. A hist\u00f3ria econ\u00f4mica e social de Minas Gerais e a hist\u00f3ria da EMOP t\u00eam,\npois, na interface conhecimento/mundo do trabalho um cap\u00edtulo que merece tal tipo de estudo. Portanto o nosso envolvimento com mudan\u00e7as na gradua\u00e7\u00e3o motivaram-nos a estudar a hist\u00f3ria da EMOP, para entender como o ensino de Geologia foi implantado na Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nCarvalho (2002:132) reconhece que o curr\u00edculo implantado na EMOP foi permeado pela inten\u00e7\u00e3o do seu planejador, Gorceix (1842\u20141919)1 *, em passar para os alunos os conhecimentos cient\u00edficos traduzidos em pol\u00edticas de desenvolvimento.\nO \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX. momento de transforma\u00e7\u00f5es na economia e na sociedade, levou a questionar quais eram os contextos sociais, pol\u00edticos, culturais e econ\u00f4micos em que se deu o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas. A partir de 1870, \u00e9poca marcada pela necessidade de moderniza\u00e7\u00e3o e atualiza\u00e7\u00e3o industrial no pa\u00eds, em que foram propostas reformas no ensino do Brasil, tamb\u00e9m se questionou como a proposta educacional da EMOP se posicionava no ensino superior brasileiro.\nTendo em mente que a realiza\u00e7\u00e3o deste estudo traduz a necessidade de articular propostas consistentes e adequadas para implementar mudan\u00e7as curriculares, entramos em contato com te\u00f3ricos do campo de estudos e pesquisas denominado hist\u00f3ria das disciplinas, respons\u00e1vel por mudan\u00e7as significativas no trato das quest\u00f5es te\u00f3ricas e de m\u00e9todo na Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o (Warde, 2000), para compreender o ambiente educacional da \u00e9poca.\nDiante das tend\u00eancias para examinar a hist\u00f3ria das disciplinas, tentamos descrever o que aconteceu na escola, o que foi ensinado (conte\u00fados, enfoques, procedimentos disciplinares, mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos), quais foram as normas e que rela\u00e7\u00f5es se estabeleceram entre alunos e professores, professores e dimens\u00f5es pol\u00edticas e culturais da Prov\u00edncia de Minas e do Imp\u00e9rio nos quinze primeiros anos da EMOP.\nH\u00e1 an\u00e1lises que, sem desprezar o curr\u00edculo constru\u00eddo ao longo do tempo por sujeitos que detinham o poder para tal, se voltam para o interior das institui\u00e7\u00f5es de ensino e procuram ver os atores trabalhando e articulando, num dado momento, os saberes propostos culturalmente para o processo escolar. Na abordagem adotada pelos autores, h\u00e1 um consenso, embora partam de perspectivas diferentes, de que a an\u00e1lise no campo dos conte\u00fados deve estar orientada por uma perspectiva hist\u00f3rica, seja a partir da perspectiva\n* As notas encontram-se reunidas no fim do texto.\nsociol\u00f3gica de Goodson (1991), seja a partir dos trabalhos orientados pela perspectiva socio-hist\u00f3rica, como assinala Santos (1990).\nDiante de tais tend\u00eancias, optamos por seguir a perspectiva de desenvolvimento hist\u00f3rico das disciplinas de conte\u00fado geol\u00f3gico, com base em Goodson (1991). Isso corresponde a considerar e examinar que essas disciplinas, ao longo dos quinze primeiros anos da EMOP, s\u00e3o constitu\u00eddas, modificadas e institucionalizadas em um jogo no qual ora predomina o poder dos praticantes (professores, alunos, profissionais), ora predomina a\u00e7\u00e3o de agentes extemos (pol\u00edticos, intelectuais, etc.).\nRecortando temporalmente o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX, para efetuar este estudo, procuramos compreender o contexto dos sujeitos que constitu\u00edam as disciplinas geol\u00f3gicas ao longo daquele s\u00e9culo, principalmente na Fran\u00e7a, uma vez que o organizador dessas disciplinas pertencia \u00e0 comunidade cient\u00edfica francesa, at\u00e9 o momento de cria\u00e7\u00e3o da EMOP, e, a partir da\u00ed, investigar como o ensino da Mineralogia e da Geologia foi conduzido e praticado por diferentes atores na EMOP.\nPartindo do pressuposto de que, enquanto comunidade de cientistas franceses envolvidos com o ensino dessas ci\u00eancias, ao longo do s\u00e9culo XIX, criaram e recriaram v\u00e1rias vezes a maneira de organizar e de ensinar a Mineralogia e a Geologia, procuramos compreender como essas disciplinas emergiram e se desenvolveram ao longo do tempo at\u00e9 a cria\u00e7\u00e3o da EMOP, no \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX, no Brasil.\nFocalizamos a tradi\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudos procurando compreend\u00ea-la como \u201ccultura acad\u00eamica\u201d, como sele\u00e7\u00e3o de conte\u00fados destilados desta cultura para o trabalho na EMOP, conforme P\u00e9rez G\u00f3mez (2001): \u201cO conjunto de significados e comportamentos cuja aprendizagem se pretende provocar \u00f1as novas gera\u00e7\u00f5es atrav\u00e9s da institui\u00e7\u00e3o escolar.\u201d Para o autor, \u201ca cultura acad\u00eamica se concretiza no curr\u00edculo que se trabalha na escola, desde o curr\u00edculo como transmiss\u00e3o de conte\u00fados disciplinares selecionados externamente \u00e1 escola, ao curr\u00edculo como constru\u00e7\u00e3o \"ad hoc\u2019 e elabora\u00e7\u00e3o compartilhada no trabalho escolar por docentes e estudantes \u201d (P\u00e9rez G\u00f3mez, 2001:259).\nTrabalhamos com a hip\u00f3tese de que, no momento em que a organiza\u00e7\u00e3o das disciplinas geol\u00f3gicas, na Escola de Minas de Paris (EMP), materializada no curr\u00edculo e programas de disciplina, se apresentava como o resultado de quase um s\u00e9culo de ensino e de prest\u00edgio acad\u00eamico, na EMOP, se apresentava como o curr\u00edculo preativo de Goodson\n(1991), pois o curr\u00edculo interativo, vivenciado por professor e alunos, nos \u00faltimos momentos do Imp\u00e9rio, como resposta, revelaria os fatores internos e externos que teriam peso nas escolhas do professor.\nNos \u00faltimos anos do Imp\u00e9rio, quando se efetivou, por meio da EMOP, o projeto de organiza\u00e7\u00e3o da Mineralogia e da Geologia, como explicar as escolhas de determinados conte\u00fados e pr\u00e1ticas?\nO ensino de Geologia, compreendendo um conjunto de mat\u00e9rias e cadeiras da EMOP, foi tratado apenas em termos de motiva\u00e7\u00f5es ideol\u00f3gicas, culturais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas pelos autores que a estudaram.\nDefendemos que o exame das a\u00e7\u00f5es educativas praticadas por Gorceix nos 17 anos em que permaneceu no Brasil, a partir do desenvolvimento das disciplinas geol\u00f3gicas praticadas, n\u00e3o s\u00f3 aclara aspectos importantes da forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros da \u00e9poca como tamb\u00e9m interfere nos limites e horizontes da participa\u00e7\u00e3o social e pol\u00edtica dos mesmos. Dessa forma, ao complementar quest\u00f5es e estudos j\u00e1 feitos, ampliamos o leque de par\u00e2metros que controlam as mudan\u00e7as curriculares.\nEm virtude disso, recorremos \u00e0 tentativa de reconstruir o desenvolvimento dos m\u00e9todos de ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas da EMOP, seus v\u00ednculos com problemas pr\u00e1ticos da minera\u00e7\u00e3o e da economia regional, c\u00e2mbios e la\u00e7os da EMOP com o poder provincial e central. Faria Filho (2002) valoriza os sujeitos e agentes educacionais na constitui\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o e da cultura escolar. Assinala que esse \u00e9 um trabalho importante da hist\u00f3ria da educa\u00e7\u00e3o. Tentamos aqui mostrar como professores e alunos organizam e participam de um processo institucional que constitui, ao mesmo tempo, escola e ci\u00eancia.\nEm outras palavras, advogamos que descrever a institucionaliza\u00e7\u00e3o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas e seu ensino no contexto social, pol\u00edtico e cultural da Prov\u00edncia de Minas Gerais, no final do s\u00e9culo XIX, e analisar que aportes culturais convergiram no seu planejamento e ensino esclarece, ainda mais, a funda\u00e7\u00e3o da escola de engenheiros de minas.\nProcedimentos de pesquisa e metodologia.\nhist\u00f3ria do ensino na EMOP. O processo n\u00e3o foi linear, tampouco cont\u00ednuo, mas tivemos a oportunidade de reinterpretar v\u00e1rias vezes certos documentos.\nIsso poderia ser comparado a um mecanismo em espiral cujo ciclo retorna a um ponto distante do in\u00edcio e, a partir da\u00ed, segue at\u00e9 concentrar a aten\u00e7\u00e3o em aspectos da hist\u00f3ria da Geologia e da Educa\u00e7\u00e3o. Na busca por informa\u00e7\u00f5es da interface, ficaram valorizadas certas fontes em detrimento de outras. Na medida em que avan\u00e7\u00e1vamos nas leituras sobre a EMOP, alguns relatos e cartas que descreviam os processos de ensino passaram a ser enfatizados porque ajudavam a compreender os procedimentos de ensino de outras fontes, at\u00e9 ent\u00e3o pouco usadas, como os cadernos de anota\u00e7\u00f5es de Gorceix e suas instru\u00e7\u00f5es para os trabalhos de campo.\nForam escolhidos os primeiros trabalhos publicados nos \"Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d porque revelam os procedimentos de investiga\u00e7\u00e3o adotados e demonstram quais eram os prop\u00f3sitos de ensinar certas t\u00e9cnicas na EMOP. Os cuidados para aperfei\u00e7oar os trabalhos sobre os minerais, as minas e f\u00e1bricas de ferro existentes da Prov\u00edncia, a partir do est\u00e1gio em que se encontravam, e cartografar novas ocorr\u00eancias minerais acham-se integrados aos esfor\u00e7os educacionais promovidos na EMOP.\nA an\u00e1lise dos trabalhos dos primeiros alunos egressos publicados nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d revela o conte\u00fado ensinado na Mineralogia e na Geologia, o que, associado \u00e0 an\u00e1lise de outras fontes, como as palestras de Gorceix, e \u00e0 sua maneira de ensinar essas disciplinas no gabinete e no campo permitiu explicitar o prop\u00f3sito educativo. Al\u00e9m disso, as duas disciplinas que Gorceix lecionou s\u00e3o tratadas como campo aplicado e, dessa maneira, comp\u00f5em o prop\u00f3sito de melhorar as t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o de ferro (o que se procura demonstrar ao longo desta tese).\nEsses aspectos convergiram para o exame dos programas e metodologia de ensino adotados na EMOP e das mudan\u00e7as curriculares que foram documentadas. O resultado fundamental pretendido \u00e9 compreender n\u00e3o s\u00f3 a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia geol\u00f3gica do per\u00edodo estudado, mas tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do ensino dessas ci\u00eancias na apreens\u00e3o pelos egressos para valorizar e desenvolver os recursos naturais.\nci\u00eancias geol\u00f3gicas, num processo de mundializa\u00e7\u00e3o e mundaniza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia, (Polanco, 1990; Saldanha, 1996; Figueir\u00f4a, 1998), \u00e9 significativa, na demarca\u00e7\u00e3o da estrat\u00e9gia de pesquisa utilizada, que consiste no confronto entre categorias de an\u00e1lise evidenciadas teoricamente e documentos normativos, relat\u00f3rios relativos \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da EMOP, di\u00e1rios de anota\u00e7\u00f5es dos conte\u00fados lecionados e trabalhos cient\u00edficos de alunos egressos e professores publicados nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d que circularam no final do s\u00e9culo XIX.\nA EMOP inaugurou, no Brasil, uma forma espec\u00edfica de organiza\u00e7\u00e3o da Geologia como ci\u00eancia \u2014 criada para formar profissionais, disciplinas acad\u00eamicas espec\u00edficas - a Mineralogia e a Geologia - assumiram papel protagonista no perfil do profissional a ser formado.\nA releitura de fontes conhecidas, relat\u00f3rios e cartas e a leitura e an\u00e1lise de fontes documentais de pesquisa, at\u00e9 ent\u00e3o pouco usadas, como palestras do Diretor da EMOP no Museu Nacional, (MN), instru\u00e7\u00f5es para os alunos que partiam para estudos de campo, cadernos de anota\u00e7\u00f5es das mat\u00e9rias geol\u00f3gicas por Gorceix e o primeiro peri\u00f3dico espec\u00edfico que circulou a partir da d\u00e9cada de 80, do s\u00e9culo XIX, os \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, devem remeter a formas de organiza\u00e7\u00e3o do ensino em que a carreira cient\u00edfica estaria em vias de profissionaliza\u00e7\u00e3o e culturas aportaram na consecu\u00e7\u00e3o do objetivo.\n\u00c9 necess\u00e1rio, portanto, definir conceitualmente o problema e, para isso, recorrer ao argumento hist\u00f3rico, na tentativa de reler o desenvolvimento dos fatos que pretendemos analisar. Embora a pesquisa hist\u00f3rica represente a estrat\u00e9gia escolhida, quando n\u00e3o existe controle ou acesso para eventos comportamentais, por lidar com o passado \u2018morto', e o estudo de caso geralmente examine acontecimentos contempor\u00e2neos, manipulando comportamentos relevantes, podem ser usadas no estudo de caso t\u00e9cnicas utilizadas pela pesquisa hist\u00f3rica (Yin, 2001).\nAli\u00e1s estudo de caso n\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica espec\u00edfica, mas uma an\u00e1lise hol\u00edstica, a mais completa, que considera a unidade social estudada como um todo, uma institui\u00e7\u00e3o ou uma comunidade, por exemplo, com o objetivo de compreend\u00ea-la em seus pr\u00f3prios termos. Uma das finalidades do estudo de caso, assinala Goldenberg (2000), decorre do fato de a\ntotalidade pesquisada ser uma abstra\u00e7\u00e3o cient\u00edfica em fun\u00e7\u00e3o de um problema de investiga\u00e7\u00e3o.\nDeixamos em destaque que certos aspectos que fornecem id\u00e9ia integral do caso n\u00e3o podem ser plenamente atendidos pela pesquisa. Para tentar suprir defici\u00eancias, recorremos a estudos comparativos que possam chamar aten\u00e7\u00e3o para as concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia geol\u00f3gica e de educa\u00e7\u00e3o da EMOP\nComungando a id\u00e9ia daqueles que admitem que a perman\u00eancia ou exclus\u00e3o de conte\u00fados de uma disciplina, em um determinado curr\u00edculo, depende da atua\u00e7\u00e3o de diferentes sujeitos em atividades e ocupa\u00e7\u00f5es diversas na sociedade e que o reconhecimento legitimado pela escola n\u00e3o se restringe a problemas epistemol\u00f3gicos ou did\u00e1ticos, mas articula-se ao papel pol\u00edtico que cada saber desempenha ou tende a desempenhar, dependendo da conjuntura educacional, este trabalho considera o Estado, os pol\u00edticos, a comunidade de cientistas, professores e alunos, atores que integram a constitui\u00e7\u00e3o da Mineralogia e da Geologia, nos primeiros 15 anos de exist\u00eancia da EMOP, e, por interm\u00e9dio de suas a\u00e7\u00f5es, delimita a legitimidade e o poder das disciplinas naquele momento da sua hist\u00f3ria. Compreender os confrontos decorrentes da rela\u00e7\u00e3o do campo epistemol\u00f3gico e cultural, do qual emergem as disciplinas geol\u00f3gicas, e a esfera social passa a ser o maior desafio deste trabalho de tese.\nAs investiga\u00e7\u00f5es sobre a hist\u00f3ria das disciplinas que se desenvolvem na atualidade objetivam, sobretudo, explicar as transforma\u00e7\u00f5es ocorridas em uma disciplina ao longo do tempo. Dessa forma, torna-se poss\u00edvel identificar os fatores mais diretamente ligados \u00e0s mudan\u00e7as de conte\u00fado e m\u00e9todos de ensino. S\u00e3o an\u00e1lises que admitem que as mudan\u00e7as nos conte\u00fados de uma disciplina est\u00e3o condicionadas por fatores internos e externos. Os primeiros dizem respeito \u00e0s pr\u00f3prias condi\u00e7\u00f5es de trabalho na \u00e1rea, e os externos est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0 pol\u00edtica educacional e ao contexto econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico que a determinam.\nGoodson (1991) ressalta a import\u00e2ncia em recuperar a hist\u00f3ria dos conflitos curriculares do passado, porque no conflito sobre as defini\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo importam tanto as propriedades sociais e pol\u00edticas como o discurso intelectual. As ret\u00f3ricas e ideologias dos p\u00fablicos se localizam em dom\u00ednios dos processos socio-culturais que apoiam o que for digno de considera\u00e7\u00e3o, sob o ponto de vista educativo.\nAo procurar, na Fran\u00e7a, um s\u00e1bio que pudesse organizar o ensino de Mineralogia e da Geologia no Brasil, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XIX, D. Pedro II deu continuidade a uma tradi\u00e7\u00e3o do ensino superior brasileiro, que esteve sempre ligado aos modelos franceses. No contrato de presta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o, assinado em Paris, em 1874, est\u00e1 ressaltado no Art. Io que \u201co Sr. Gorceix, organizaria no Rio de Janeiro o ensino da Mineralogia e da Geologia\u201d.\nApesar disso, a EMOP foi inaugurada em 12 de outubro de 1876, em Ouro Preto, ent\u00e3o capital da Prov\u00edncia de Minas Gerais. A lei regencial de cria\u00e7\u00e3o \u00e9 de 13 de outubro de 1832, mas s\u00f3 foi efetivada a cria\u00e7\u00e3o 43 anos mais tarde, quando, pelo Decreto N\u00b0 6.026, de 6 de novembro de 1875, foi criada uma Escola de Minas na Prov\u00edncia de Minas Gerais (A Escola de Minas. 1876-1976. Io Centen\u00e1rio. Ouro Preto: Of. Gr\u00e1ficas da UFOP. l\u00b0vol, 1976, p.13).\nHenry Gorceix, professor e ge\u00f3logo franc\u00eas, foi o planejador e executor das disciplinas Mineralogia e Geologia que foram ensinadas na EMOP, de 1876 a 1891. A organiza\u00e7\u00e3o do ensino dessas disciplinas, no contexto cultural brasileiro da \u00e9poca, pode ser entendido como a organiza\u00e7\u00e3o das disciplinas com normas espec\u00edficas e, numa institui\u00e7\u00e3o especializada, como a EMOP.\nInvestigar a Geologia que chegou \u00e0 EMOP revela culturas, teorias cient\u00edficas, caracter\u00edsticas do ensino que aportaram e que dialogaram entre si, nessa fase da institucionaliza\u00e7\u00e3o da Geologia no Brasil. Revela, pela an\u00e1lise do conte\u00fado que foi enfatizado e pr\u00e1ticas educativas consideradas fundamentais, as finalidades de tal ensino, na Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nApresenta\u00e7\u00e3o\nNo primeiro cap\u00edtulo discutimos a cultura geol\u00f3gica que permeia di\u00e1logos dos atores envolvidos com a cria\u00e7\u00e3o e com os primeiros momentos de exist\u00eancia da EMOP. Por meio dos di\u00e1logos de Gorceix com o poder central, procuramos tratar as finalidades do ensino que empreenderia na Prov\u00edncia de Minas Gerais. Levantamos pontos que indicam sua op\u00e7\u00e3o por repetir ensino, ci\u00eancia e cultura geol\u00f3gica herdados de seu pa\u00eds, a Fran\u00e7a.\nO segundo cap\u00edtulo descreve o contexto social e econ\u00f4mico da Prov\u00edncia de Minas Gerais, local onde a EMOP foi instalada. Procuramos revelar os motivos que conduziram Gorceix a escolher Ouro Preto como local para instalar essa escola. Ele deve ter considerado a decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o aur\u00edfera de Minas, as condi\u00e7\u00f5es materiais para recuperar a minera\u00e7\u00e3o e avan\u00e7ar a siderurgia e ambiente cultural favor\u00e1vel \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de uma escola de engenheiros de minas.\nA seguir, no cap\u00edtulo terceiro, buscou-se reconstruir, trabalhando na interface entre a hist\u00f3ria da Geologia e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o, o desenvolvimento das disciplinas geol\u00f3gicas (Mineralogia e Geologia) ao longo do tempo, focalizando a rela\u00e7\u00e3o com a institucionaliza\u00e7\u00e3o das Academias de Minera\u00e7\u00e3o, principalmente na Fran\u00e7a, ao longo do s\u00e9culo XIX. No momento da cria\u00e7\u00e3o da EMOP, 1875, o curr\u00edculo que apresentam como modelo as escolas de minera\u00e7\u00e3o francesas \u00e9 o resultado de quase um s\u00e9culo de conflitos entre os praticantes das ci\u00eancias geol\u00f3gicas no pa\u00eds e os outros setores sociais. Essa reconstru\u00e7\u00e3o permite evidenciar que as mudan\u00e7as de conte\u00fado geol\u00f3gico, a emerg\u00eancia e o desaparecimento de disciplinas do curr\u00edculo ora est\u00e3o influenciados por fatores internos, como as condi\u00e7\u00f5es de trabalho na \u00e1rea, ora por fatores externos, como o atraso de desenvolvimento cient\u00edfico da Fran\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Alemanha.\nO quarto cap\u00edtulo descreve o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas desenvolvido na EMOP nos primeiros anos e as estrat\u00e9gias educacionais usadas pelo planejador dos cursos. Busca-se aclarar as finalidades de tal ensino. Sendo assim, este trabalho busca destacar momentos especiais de professores e alunos das disciplinas geol\u00f3gicas, com a inten\u00e7\u00e3o de deixar aflorar os objetivos espec\u00edficos de tal ensino.\nRevela-se um m\u00e9todo em que a experimenta\u00e7\u00e3o e o trabalho de campo s\u00e3o considerados pelo professor como essenciais para formar o profissional que o momento exigia. Uma peculiaridade \u00e9 a relev\u00e2ncia que o professor atribu\u00eda aos aspectos pr\u00e1ticos do conhecimento, ao montar estrat\u00e9gias de ensino nos locais da atividade de explora\u00e7\u00e3o mineral. O resultado \u00e9 apresentado a partir da an\u00e1lise dos trabalhos dos alunos egressos publicados nos \u201cAnnaes da Escoia de Minas de Ouro Preto\u201d.\nde Minas Gerais e o papel que o Estado mon\u00e1rquico e, principalmente, a Prov\u00edncia de Minas Gerais teriam no empreendimento.\nO quinto cap\u00edtulo analisa a influ\u00eancia francesa no ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas empreendido na EMOP e a concep\u00e7\u00e3o educacional de Gorceix, cuja postura pedag\u00f3gica revela importantes aspectos de sua vis\u00e3o de ci\u00eancia: ele traz consigo os fundamentos da cultura acad\u00eamica originada e desenvolvida nas institui\u00e7\u00f5es de ensino e pr\u00e1ticas educativas oriundas da Historia Natural em seu pa\u00eds de origem, a Fran\u00e7a.\nPortanto Gorceix promove, nos primeiros anos da EMOP um ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, pela pesquisa e reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento sobre os minerais, rochas e min\u00e9rios da Prov\u00edncia de Minas. Para isso utilizou os mesmos recursos da EMP na maneira de conduzir seus cursos, mas em vez de uma simples transposi\u00e7\u00e3o cultural, o contexto onde instala a EMOP imp\u00f5e adapta\u00e7\u00f5es, amalgama\u00e7\u00f5es, que se refletem na produ\u00e7\u00e3o dos trabalhos publicados pelos alunos nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, os quais s\u00e3o permeados de s\u00edmbolos de natureza cultural.\nCAP\u00cdTULO 1\nA CULTURA GEOL\u00d3GICA NO DI\u00c1LOGO DE CRIA\u00c7\u00c3O DA ESCOLA\nEm viagem feita \u00e0 Europa, entre maio de 1871 e mar\u00e7o de 1872, o Imperador Pedro II reuniu-se com v\u00e1rios homens de ci\u00eancia franceses, dentre eles Auguste Daubr\u00e9e, professor de Mineralogia do Museu de Hist\u00f3ria Natural e futuro diretor da EMP e chefe do Corpo de Engenheiros de Minas. Atendendo a um pedido do Imperador, que desejava saber qual seria a melhor maneira de explorar as riquezas minerais do Brasil, Daubr\u00e9e entregou-lhe, no dia 1\u00b0 de fevereiro de 1872, uma nota em que sugeria a confec\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico do Imp\u00e9rio e de mapas mais pormenorizados das regi\u00f5es mineiras (Rosa de Lima, 1977).\nMais tarde, ap\u00f3s a partida do Imperador, Daubr\u00e9e redigiu outra nota, \u201cObserva\u00e7\u00f5es sobre o ensino da mineralogia e da geologia no Rio de Janeiro\u201d, datada de 07/06/1872. (Arquivo Nacional, IE3 261). Em 6 de julho de 1872, por meio da carta escrita pelo Cons.\nJo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio, Arquivo Nacional, IE3 261, D. Pedro convidou-o para vir ao Brasil organizar o ensino dessas mat\u00e9rias.\nNa nota escrita sobre o ensino da Mineralogia e da Geologia no Rio de Janeiro, Daubr\u00e9e considera que a \u201cuniformidade das rochas cristalinas dos arredores da capital eram insuficientes para empreender o ensino destas ci\u00eancias\u201d. Para ele era importante que, nos arredores da escola, as rochas representassem \"terrenos estratificados e fossil\u00edferos\u201d, cujo aspecto impressionaria, particularmente, \"o esp\u00edrito, gravando de modo indel\u00e9vel certos fatos fundamentais da hist\u00f3ria do globo.\u201d\nDaubr\u00e9e declinou do convite feito pelo Imperador para colocar em pr\u00e1tica suas sugest\u00f5es e se prop\u00f5e a \u201cformar brasileiros que por ventura o governo encaminhe para estudar em Paris, que seria uma a\u00e7\u00e3o que faria com muito prazer, ou ent\u00e3o no caso em que a participa\u00e7\u00e3o de um ou dois engenheiros fosse julgada prefer\u00edvel, faria o m\u00e1ximo poss\u00edvel para ajudar\u201d (Daubr\u00e9e, carta de 06/08/1872. Arquivo Nacional, IE3 261.)\nEm 28 de setembro de 1872, o Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio, Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira escreveu a Daubr\u00e9e pedindo que escolhesse algu\u00e9m, com a miss\u00e3o de organizar o ensino da Mineralogia e da Geologia no Brasil. Nesse momento, Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira era figura representativa daqueles que acreditavam na ci\u00eancia como a salva\u00e7\u00e3o para os problemas econ\u00f4micos do Pa\u00eds.\nEra quase senso comum entre as elites letradas brasileiras da \u00e9poca - ap\u00f3s o desenvolvimento material decorrente das entradas de capital das exporta\u00e7\u00f5es de caf\u00e9 - a incorpora\u00e7\u00e3o e a valoriza\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia. Tamb\u00e9m no Minist\u00e9rio da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas, ao qual se subordinava a minera\u00e7\u00e3o, foram tomadas provid\u00eancias para que se organizasse a Carta Geol\u00f3gica, em que seriam registradas todas as minas conhecidas e as concess\u00f5es de explora\u00e7\u00f5es feitas pelo governo (Figueir\u00f4a, 1995).\nHavia uma demanda por parte do governo brasileiro de conhecer as riquezas minerais e controlar as concess\u00f5es das minas do pa\u00eds, aliada \u00e0 necessidade de ampliar as \u00e1reas agricult\u00e1veis, para o assentamento dos imigrantes e a implanta\u00e7\u00e3o da infra-estrutura necess\u00e1ria, como estradas de ferro para escoar a produ\u00e7\u00e3o de caf\u00e9.\nEssa demanda permitiu que os homens de governo tomassem provid\u00eancias a respeito da explora\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. Ao mesmo tempo em que D. Pedro II procurava, na Fran\u00e7a, Auguste Daubr\u00e9e, pedindo-lhe sugest\u00f5es, o Imperador era procurado por Charles\nFrederic Hartt, que n\u00e3o s\u00f3 lhe oferecia solu\u00e7\u00f5es como tamb\u00e9m se oferecia para colocar em pr\u00e1tica o projeto de explora\u00e7\u00e3o regular e sistem\u00e1tica do pa\u00eds.\nDaubr\u00e9e escreveu, em 08 de mar\u00e7o de 1874, a Jo\u00e3o Alfredo dizendo que n\u00e3o havia cessado de procurar uma pessoa que fosse digna da confian\u00e7a do governo brasileiro e que estava esperando o retorno de um \u201cjovem s\u00e1bio\u201d de uma estadia na Grecia. Esse jovem s\u00e1bio era Claude-Henry Gorceix.\nNo final de julho de 1874, Gorceix desembarcou no Rio de Janeiro e come\u00e7ou a trabalhar, partindo, acompanhado por Ladislao Neto, nomeado recentemente diretor do MN, em viagem de campo pela Prov\u00edncia do Rio Grande do Sul, onde estudou e amostrou jazimentos minerais. De retomo ao Rio de janeiro, organizou cole\u00e7\u00f5es de Mineralogia e Geologia e, no final do ano de 1874, foi enviado a Minas Gerais, pelo Ministro do Imp\u00e9rio, para escolher um local para a instala\u00e7\u00e3o de uma escola de minas. Em setembro de 1875, apresentou seu plano para a escola (publicado nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b08, 1905, p.32 a 59), indicando a cidade de Ouro Preto como a mais prop\u00edcia para o tipo de institui\u00e7\u00e3o que desejava criar, depois de visitar os principais centros mineradores da Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nNo relat\u00f3rio, ap\u00f3s justificar a import\u00e2ncia, ao longo da hist\u00f3ria, do conhecimento do subsolo para os governos, que devem explorar ou controlar para que as minas sejam exploradas do modo mais vantajoso para o tesouro p\u00fablico, bem como para os interesses dos particulares, assegura que,-para atingir esse fim, \u00e9 necess\u00e1rio que o Estado disponha de engenheiros de minas\", que tenham como guias a Mineralogia e a Geologia, principalmente para a \u201corganiza\u00e7\u00e3o de uma carta geol\u00f3gica do pa\u00eds\u201d.\nO mapeamento geol\u00f3gico, se consagrava como \u201cuma forma de fazer pesquisa cient\u00edfica em geologia e de apresentar resultados\u201d, numa \u00e9poca em que os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos foram criados em v\u00e1rios pa\u00edses. O Minist\u00e9rio da Agricultura, Com\u00e9rcio e Obras P\u00fablicas, criou pelo Aviso de 30/4/1875, a Comiss\u00e3o Geol\u00f3gica do Brasil, chefiada por Charles Frederic Hartt, que desde 1868 vinha apresentando uma s\u00e9rie de confer\u00eancias p\u00fablicas, abertas tanto a especialistas quanto a leigos versando sobre temas brasileiros, e se dedicava a convencer o governo brasileiro acerca da relev\u00e2ncia e da necessidade de cria\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o Geol\u00f3gico no Brasil (Figueir\u00f4a, 1994).\nGorceix aproveitou a experi\u00eancia para formular diretrizes de ensino para a escola que iria fundar. Dispunha do modelo da EMP, que havia sido recriada11\u2019 em 1816. durante a Restaura\u00e7\u00e3o. Seus prop\u00f3sitos e orienta\u00e7\u00e3o dirigiam-se para aspectos te\u00f3ricos e forma\u00e7\u00e3o da elite dirigente para ind\u00fastria e para o \u201ccorpo de minas\" franceses. Mas outro estabelecimento foi criado naquele ano, a Escola de Mineiros de Saint Ettienne, (EMSE), cujo enfoque era mais pr\u00e1tico e pretendia formar engenheiros para atuar na mina e nos servi\u00e7os b\u00e1sicos. Gorceix, como tentaremos demonstrar ao longo dessa pesquisa, adotou um modelo h\u00edbrido, aproveitando elementos de organiza\u00e7\u00e3o, funcionamento e curr\u00edculo de ambos.\nA op\u00e7\u00e3o de Gorceix est\u00e1 explicitada no relat\u00f3rio segundo o qual organiza uma Escola de Minas na Prov\u00edncia de Minas Gerais, ressaltando que a localidade onde a instala tem uma rela\u00e7\u00e3o direta com os resultados do ensino:\n\u201cSe uma escola de set\u00e9nelas especulativas e the\u00f3ricas pede grande centro de popula\u00e7\u00e3o, numerosas bibliotecas, sociedades cient\u00edficas, um meio intelectual onde mestre e aluno poss\u00e3o desenvolver o pensamento e comunicar suas id\u00e9ias; uma escola pratica deve ser estabelecida no centro da ind\u00fastria, \u00e1 qual deve dar directores e engenheiros, em sua regi\u00e3o, onde os estudos theoricos poss\u00e3o ser acompanhados de demonstra\u00e7\u00f5es praticas, feitas no meio de trabalhos an\u00e1logos aos que os alunos ter\u00e3o de dirigir. E faz refer\u00eancia a Escolas onde esta rela\u00e7\u00e3o foi intr\u00ednseca:\n...Assim vemos na Allemanha a Escola de Freiberg, colocada em um dos distritos mais interessantes, tanto do ponto de vista da mineralogia, como no das explora\u00e7\u00f5es metallurgicas; a de mineiros de Saint Etienne no meio de grandes oficinas; numerosas manufaturas e no centro de uma bacia de carv\u00e3o de pedra das mais importantes da Fran\u00e7a\u201d (Gorceix, 1875. REM, 45, 1992: 273)..\nRessalta tamb\u00e9m que foi esse \u201cconjunto de motivos que, em 1832, levou a Camara dos Deputados a decretar a organiza\u00e7\u00e3o de um curso de estudos mineral\u00f3gicos na prov\u00edncia de Minas\"\u2019. Para refor\u00e7ar seus argumentos quanto \u00e0 escolha do local e a orienta\u00e7\u00e3o que lhe seria dada, afirma que \u201cbastava lembrar quais eram as riquezas minerais da prov\u00edncia para certificar-se do acerto da op\u00e7\u00e3o\u201d. E passa a descrev\u00ea-los, mostrando a import\u00e2ncia das explora\u00e7\u00f5es aur\u00edferas do passado, da abund\u00e2ncia dos min\u00e9rios de ferro e sua extens\u00e3o na Prov\u00edncia de Minas, ao mesmo tempo em que projeta para o futuro tempos promissores para o desenvolvimento industrial de que o pa\u00eds necessita:\nl'A abund\u00e2ncia e riqueza dos min\u00e9rios de ferro tem sempre attrahido a atten\u00e7\u00e3o dos viajantes que t\u00eam percorrido a regi\u00e3o que de Itabira do Campo se estende at\u00e9 Concei\u00e7\u00e3o do Serro. A sua composi\u00e7\u00e3o e a facilidade de extrac\u00e7\u00e3o promettem grande futuro \u00e1 fabrica\u00e7\u00e3o do ferro na prov\u00edncia de Minas, quando a interven\u00e7\u00e3o de homens pr\u00e1ticos, engenheiros, tiver dado impulso \u00e1 industria apenas nascente, e o desenvolvimento e melhoramento das vias de communica\u00e7\u00e3o fornecerem sahida f\u00e1cil a esses productos\u201d (Gorceix, 1875. REM, 45, 1992:273).\nO passado era resgatado por Gorceix, expondo a grandeza e riqueza da regi\u00e3o, para que pudesse explicitar as limita\u00e7\u00f5es impostas pela falta de conhecimento cient\u00edfico, principalmente \u00e0s centenas de pequenas f\u00e1bricas de ferro, e, no futuro, projetar desenvolvimento e gl\u00f3rias:\n\u201cpoucas empreg\u00e3o o systema catal\u00e3o; as mais conserv\u00e3o ainda meios inteiramente primitivos;\n...Espero que seja um dos t\u00edtulos de gl\u00f3ria dos engenheiros da Escola darem vida a essa ind\u00fastria, que lhes garantir\u00e1 melhores empregos do que as explora\u00e7\u00f5es de ouro Gorceix ressalta no relat\u00f3rio que o fim da EMOP deveria ser:\n...fornecer directores para as explora\u00e7\u00f5es das minas, e para os estabelecimentos metallurgicos, e engenheiros que possao ser empregados pelo estado \u00f1as diversas provincias do Imperio para os estudos geol\u00f3gicos e a fiscaliza\u00e7\u00e3o dos trabalhos das minas\u201d (Gorceix, 1875- REM, 45, 1992: 273).\nPara atingir esse fim, prop\u00f5e concurso de sele\u00e7\u00e3o dos alunos para a admiss\u00e3o ao curso e um sistema de avalia\u00e7\u00e3o, os pontos de seu plano que mais se chocaram com a pr\u00e1tica que vigorava no pa\u00eds, gerando controv\u00e9rsias e cr\u00edticas (Carvalho, 2002).\nPara a admiss\u00e3o \u00e0 EMOP, prop\u00f4s o exame em duas partes: na primeira, realizada nas prov\u00edncias, seriam escolhidos somente aqueles que oferecessem probabilidades de serem admitidos; a segunda, no Rio de Janeiro e em Ouro Preto, determinar\u00eda a classifica\u00e7\u00e3o definitiva e a admiss\u00e3o \u00e0 Escola. O primeiro prazo para inscri\u00e7\u00e3o encerrou-se sem que nenhum candidato se apresentasse. Gorceix proferiu confer\u00eancias, no MN, que em seguida foram publicadas e amplamente divulgadas com o t\u00edtulo de \"Confer\u00eancias feitas no Museu Nacional a cerca do passado, presente e futuro da minera\u00e7\u00e3o do ouro, Rio de Janeiro, 1876\u201d. Essas confer\u00eancias se acham reproduzidas na Revista Escola de Minas, Vol.45, n\u00b03, 1992, p 252 - 263. Foram duas confer\u00eancias proferidas a estudantes do Rio de Janeiro, no intuito de convenc\u00ea-los e atra\u00ed-los para o concurso de admiss\u00e3o \u00e0 Escola.\nNa primeira \u201cPassado da Minera\u00e7\u00e3o de Ouro na Prov\u00edncia de Minas Gerais\u201d, Gorceix usa como recurso amostras de m\u00e3o de min\u00e9rios de cobre, ferro e ouro, para ilustrar a hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o aur\u00edfera. Inicia mostrando que o homem primitivo, ao ter necessidade de metais para transformar em instrumentos, utilizou aqueles que ocorrem, no estado nativo, na natureza, como foi no caso do ouro. Citando uma experi\u00eancia pessoal, relata que, encontrou, na remo\u00e7\u00e3o de cinzas de atividades vulc\u00e2nicas, na Gr\u00e9cia, onde trabalhou, instrumentos de pedra, j\u00f3ias de ouro, por\u00e9m jamais objetos de ferro. Pergunta:\n'Neste p\u00f3 vermelho como sangue, ou amarelo qual a\u00e7afr\u00e3o, como reconhecer \u00e0 primeira vista o ferro, o mais \u00fatil dos metaes? E no entanto, s\u00f3 se encontra no estado nativo nos aerolitos, esses fragmentos de corpos celestes que costumam cahir no nosso planeta.\nGorceix exp\u00f5e a seguir, as propriedades diagn\u00f3sticas do ouro e ao mesmo tempo ressalta que a posse pelo homem de tal t\u00e9cnica levou-o a empreender expedi\u00e7\u00f5es \u00e0 procura do metal, descobrindo mundos novos, e tomando-se verdadeiros \u201cobreiro do progresso\u201d:\n...E sem d\u00favida, se os Pin\u00e7ons e Cabraes vieram guiados pelos mais nobres motivos, a ambi\u00e7\u00e3o de transmitir seu nome \u00e0 posteridade e conquistar novas prov\u00edncias para a sua p\u00e1tria, n\u00e3o pode tamb\u00e9m contestar que a paix\u00e3o pelo ouro e a esperan\u00e7a de grandes riquezas devessem ter influido os seus companheiros de aventura a se arrolarem sob suas bandeiras e ligarem-se \u00e0 sua fortuna.\nA ousadia dos navegantes Gorceix estende aos homens que continuam a busca incessante por metais preciosos pelo interior do Brasil. Confrontando a bravura dos bandeirantes com a corrida de homens norte-americanos na busca do ouro califomiano, diz:\n...esses perigos n\u00e3o se comparam com as dificuldades e os riscos por que passaram os primeiros falseadores, percorrendo os sert\u00f5es de Minas... \u201d, \u201cNa regi\u00e3o que da Mantiqueira se estende at\u00e9 as margens do S. Francisco a oeste, \u00e0s do Rio Doce a leste, e no sert\u00e3o de Goyaz, n\u00e3o existe ponto em que o lavador de cascalho n\u00e3o tenha deixado vest\u00edgios da sua passagem.\nNa oportunidade de deixar claro que os bandeirantes, pela observa\u00e7\u00e3o da natureza, desenvolveram uma maneira de encontrar os ricos jazimentos, descreve as t\u00e9cnicas utilizadas por eles, seus erros e acertos e, por fim, assinala:\n...Os exploradores, tendo trabalhado no chapad\u00e3o da Mantiqueira e nas vertentes do massi\u00e7o de Ouro Preto, chegaram a perceber que as rochas das montanhas e os terrenos dos flancos dos valles tinham grande analogia com os seixos que formam o cascalho. Dahi\nnaturalmente nasceu a id\u00e9ia de que o ouro devia achar-se nessas rochas.\nContinua Gorceix:\n...Mais tarde terei ocasi\u00e3o de descrever com cuidado os jazigos, por ora, conv\u00e9m s\u00f3 apresentar-vos as amostras de min\u00e9rios aur\u00edferos correspondentes a essas rochas\u201d. (Gorceix, 1976, REM, 45(3), 1992:252-255)\nDescreve ele para os estudantes os tr\u00eas modos de jazimentos e relata que foram bem depressa percebidos pelos exploradores, que se tomaram sedentarios. Da\u00ed o aparecimento, nos trabalhos de explora\u00e7\u00e3o aur\u00edfera de vilas, como Vila Rica, S\u00e3o Bartolomeu, Catas Altas, Inficcionado, que rivalizavam entre si riqueza e prosperidade. A riqueza \u201clevou-os a construir igrejas, como as de Catas Altas e C\u00e1ete, que de t\u00e3o ricas em ornamentos de ouro, poderiam servir de catedrais a muitas cidades da Europa\u201d.\nNa segunda conferencia proferida aos estudantes, no MN, \u201cPresente e Futuro da Minera\u00e7\u00e3o de Ouro na Provincia de Minas Gerais\u201d, ficam mais claras as inten\u00e7\u00f5es de Gorceix de apresentar o passado de glorias e de homens de valor que deixaram um legado que, no presente, deve ser considerado e assim projetar o futuro da industria mineral e dos homens que dela venham a participar.\nDescrevendo as principais ind\u00fastrias minerais da Provincia de Minas, exalta tanto o trabalho humano quanto as riquezas minerais de que ela continua a dispor, por\u00e9m ressalva que o desenvolvimento carece de a\u00e7\u00f5es no sentido de inov\u00e1-las. Utiliza Gorceix de um ideario que era corrente entre as elites brasileiras do momento e que possivelmente era do dia-a-dia dos alunos da Escola Polit\u00e9cnica, (EP), parte principal do p\u00fablico de suas confer\u00eancias. Ao se referir \u00e0 Mina de Morro Velho, explica:\n\u201cN\u00e3o nos incommodam o fumo, o p\u00f3 negro, nem o sibilo da m\u00e1quina de vapor, apan\u00e1gio das f\u00e1bricas modernas; ainda n\u00e3o reina o vapor no Morro Velho; a \u00e1gua, cahindo em cascata sobre enormes rodas de alcatruzes, \u00e9 a \u00fanica for\u00e7a motriz empregada.\nGorceix manifesta clara no\u00e7\u00e3o de progresso vinculada \u00e0 necessidade de mecaniza\u00e7\u00e3o. Isso porque a m\u00e1quina a vapor representa o signo do progresso e desenvolvimento industrial, o alvo a ser perseguido pelo moderno engenheiro. Mas mecanizar a minera\u00e7\u00e3o \u00e9 tirar a ind\u00fastria, a Prov\u00edncia de Minas Gerais e o Brasil do atraso e traz\u00ea-los para a civiliza\u00e7\u00e3o. Essa \u00e9 a tarefa dos engenheiros de minas que, na \u00e9poca, ainda seriam formados pela EMOP. O sentido de progresso que associa a minera\u00e7\u00e3o do ferro e a siderurgia, para fabricar m\u00e1quinas, \u00e9 marca distintiva do discurso de Gorceix. Trata-se do nexo que aproxima o fundador da EMOP de cren\u00e7as e alvos pol\u00edticos das elites mineiras.\nAp\u00f3s descrever os principais jazimentos aur\u00edferos da Prov\u00edncia de Minas, Gorceix constr\u00f3i uma linha de pensamento para expor o futuro das explora\u00e7\u00f5es mineiras, lan\u00e7ando uma pergunta:\n...Os tr\u00eas exemplos que acabei de citar autorisam desde j\u00e1 responder \u00e1 importante quest\u00e3o que tem sido e ainda ser\u00e1 proposta muitas vezes: est\u00e3o esgotadas as minas da prov\u00edncia de minas Gerais? N\u00e3o.\nPara justificar o curso de engenharia de minas, explica quais teriam sido as dificuldades encontradas pelos mineiros, principalmente devido \u00e0 falta de conhecimentos pr\u00e1ticos:\n...Vimos que os mineiros do s\u00e9culo passado apenas empregavam o pil\u00e3o, careciam de meios poderosos para atacar rochas e motor sufftciente para o esgoto das \u00e1guas que invadiam as minas.\nO problema central do esgotamento das minas de ouro, nessa concep\u00e7\u00e3o, \u00e9 a aus\u00eancia da alian\u00e7a do ferro e da ind\u00fastria. As minas de ouro n\u00e3o haviam se esgotado no s\u00e9culo XVIIL Faltaram conhecimentos para explor\u00e1-las. A promessa de Gorceix \u00e9 recuperar o poderio econ\u00f4mico da Prov\u00edncia de Minas Gerais por meio do conhecimento que conduz ao progresso. Essa f\u00e9 \u00e9 compartilhada pelas autoridades, mesmo as locais.\nGorceix consegue expor certas id\u00e9ias que v\u00e3o de encontro \u00e0s expectativas e aspira\u00e7\u00f5es de parcela de sua plat\u00e9ia. Al\u00e9m de indicar os problemas que seriam estudados pelos futuros alunos da EMOP, alcan\u00e7a apoio e suporte de parte das elites para desenvolver seu empreendimento.\nNessas confer\u00eancias defende diversos empreendimentos para desenvolver a economia da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Relaciona o projeto de progresso do pa\u00eds ao conhecimento cient\u00edfico das mineraliza\u00e7\u00f5es da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Ao mesmo tempo, indaga sobre a mineraliza\u00e7\u00e3o de ouro e, dessa maneira, exp\u00f5e seu m\u00e9todo cient\u00edfico.\n...Para responder a essas perguntas sou for\u00e7ado a entrar em algumas particularidades sobre o modo de forma\u00e7\u00e3o mais plaus\u00edvel dos jazigos aur\u00edferos. Este esbo\u00e7o de theoria baseia-se em \u201cobserva\u00e7\u00f5es\u201d que fiz, sem poder acabar por causa de outros trabalhos\u201d. (Gorceix, 1976, REM, 45(3), 1992:257-262)\nHerdeiro de uma cultura geol\u00f3gica, Gorceix implicitamente seguia \u201cos mestres de seus mestres\u201d ao subordinar a teoria aos fatos observados. Para ele, o trabalho a ser realizado na EMOP perseguia a tradi\u00e7\u00e3o que vinha dos tempos em que foram estabelecidas, na Fran\u00e7a, as Escolas Pr\u00e1ticas, ou seja, renunciava-se \u00e0 ambi\u00e7\u00e3o da teoria para se fixar somente em dados incontest\u00e1veis.\nEra a \u00e9poca em que, na Fran\u00e7a, a influ\u00eancia da academia de minera\u00e7\u00e3o alem\u00e3 na constitui\u00e7\u00e3o das Escolas Pr\u00e1ticas foi grande. Essa cultura geol\u00f3gica francesa fica evidenciada por Gorceix, no discurso da cerim\u00f4nia de inaugura\u00e7\u00e3o da EMOP:\n\u201cAs li\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas seguir-se-\u00e3o trabalhos pr\u00e1ticos os mais frequentes e completos; o ensino ser\u00e1 feito n\u00e3o s\u00f3 nos laborat\u00f3rios, como nas salas do curso, al\u00e9m disso, as minas, os estabelecimentos metal\u00fargicos ser\u00e3o os melhores livros de nossa biblioteca. \u201d (Gorceix, 1976, REM, 45(3), 1992:284)\nGorceix sabe separar teoria e pr\u00e1tica, por\u00e9m mais relevante que isso, mais significativo que a sequ\u00eancia teoria e pr\u00e1tica \u00e9 a defesa intransigente da pr\u00e1tica e da atividade de laborat\u00f3rio. Como ser\u00e1 discutido nos cap\u00edtulos seguintes, os pr\u00f3prios alunos faziam experimentos no laborat\u00f3rio e extra muros. Al\u00e9m disso, as pr\u00e1ticas eram media\u00e7\u00e3o entre teoria e aplica\u00e7\u00e3o. Assim, nos estudos geol\u00f3gicos, utilizou investiga\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio para resolver problema, em primeiro lugar, econ\u00f4micos e, somente em segundo lugar, te\u00f3ricos.\nPara sinalizar que a op\u00e7\u00e3o por um ensino ligado a essa cultura e tradi\u00e7\u00e3o tem uma rela\u00e7\u00e3o com o contexto geol\u00f3gico onde est\u00e1 instalando a escola, ressalta:\n\"A pr\u00e1tica somente, creio, tem fornecido at\u00e9 ent\u00e3o ao Brasil todos os resultados que se podia esperar, e introduzido mesmo na explora\u00e7\u00e3o do ouro e diamantes regras e m\u00e9todos que n\u00e3o devem ser despresados. A Escola deve aproveitar esses m\u00e9todos e regras, lembrando-se que os primeiros princ\u00edpios formulados pelo ilustre Wemer, que pode ser considerado o fundador da ci\u00eancia da explora\u00e7\u00e3o, foram fornecidos pelas regras que a pr\u00e1tica ensinara aos mineiros alem\u00e3es. \u201d (Gorceix, 1976, REM, 45(3), 1992:283)\nAs considera\u00e7\u00f5es reportam a antigas tradi\u00e7\u00f5es do pensamento que fazem elogio ao conhecimento pr\u00e1tico e artesanal. De fato, n\u00e3o somente a pr\u00e1tica \u00e9 privilegiada, mas tamb\u00e9m os pr\u00e1ticos, os mineiros que h\u00e1 dezenas de anos retiram riquezas das entranhas da terra. Ao aproximar o elogio aos mineiros do atraso das minas, alcan\u00e7a-se a necessidade de aproximar o saber pr\u00e1tico (adquirido durante anos de explora\u00e7\u00e3o) do conhecimento cient\u00edfico (mineral\u00f3gico e geol\u00f3gico) para organizar, disciplinar, orientar e fiscalizar o desenvolvimento da atividade econ\u00f4mica.\nOs alunos da EMOP, segundo Gorceix, devem aprender tanto a ci\u00eancia geol\u00f3gica quanto o saber pr\u00e1tico (emp\u00edrico) dos mineiros. Caber\u00e1 a eles desenvolver a minera\u00e7\u00e3o. Poder\u00e3o trabalhar no setor governamental e no privado, em ambos, como a proposta educacional aliou conhecimento te\u00f3rico e aplicado ao saber \u00fatil dos mineiros, devem proporcionar o progresso econ\u00f4mico.\nGorceix valoriza implicitamente o ensino do conhecimento artesanal do mineiro como parte relevante da forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do engenheiro de minas. Isso se acha incorporado \u00e0 vis\u00e3o t\u00e9cnica de ensino que seria necess\u00e1ria \u00e0s elites cient\u00edficas. Trata-se, dada a proposta do curso, de um afastamento diante da proposi\u00e7\u00e3o de um ensino mais liberal e te\u00f3rico. Essa vis\u00e3o t\u00e9cnica aproxima a proposta da EMOP da EMSE. Por\u00e9m \u00e9 preciso considerar que o ensino na EMP, naquele momento, possu\u00eda car\u00e1ter mais pr\u00e1tico (aspecto que ser\u00e1 exposto mais adiante).\nNo pref\u00e1cio do primeiro n\u00famero dos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d reafirma a inten\u00e7\u00e3o de fazer mostrar, talvez para diferenciar do ensino superior ministrado no Brasil, sua op\u00e7\u00e3o:\n\u201c\u00c9 absolutamente preciso estudar os fatos, observar os fen\u00f4menos. \u00c9 enganar a mocidade, \u00e9 desencaminh\u00e1-la, com grande detrimento do bem p\u00fablico, ensinar-lhe uma ci\u00eancia de palavras, muito belas, por\u00e9m teorias que somente os mestres, no fim de suas carreiras, t\u00eam direito de expor, como resumo de uma vida de trabalho, de observa\u00e7\u00e3o e de pesquisas experimentais\u201d. ( Gorceix, 1881, Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b0l)\nAdotando uma metodologia indutiva da descoberta, Gorceix exemplifica os praticantes das ci\u00eancias geol\u00f3gicas na Fran\u00e7a que recusam teoriza\u00e7\u00f5es mais abrangentes, at\u00e9 o \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XIX. Ao valorizar a relev\u00e2ncia da escola que estava criando e os efeitos econ\u00f4micos de sua cria\u00e7\u00e3o assinala, no MN, que os engenheiros formados para trabalhar na Prov\u00edncia de Minas Gerais descobririam novos jazimentos minerais - isso seria um atrativo para a imigra\u00e7\u00e3o europ\u00e9ia.\nA iniciativa de proferir palestras para estudantes e divulg\u00e1-las amplamente, deu resultados positivos, como o pr\u00f3prio Gorceix admite, escrevendo a D. Pedro II:\n\u201cMeus esfor\u00e7os n\u00e3o foram completamente v\u00e3os. Sete alunos da Escola Polit\u00e9cnica, que haviam terminado o curso geral,\ninscreveram-se para o concurso de admiss\u00e3o\u201d. (Gorceix, 1876, Arquivo da Casa Imperial - POB. Ma\u00e7o 176-Doc.8056)\nNo final do primeiro ano letivo, nas f\u00e9rias, durante a primeira experiencia de campo dos quatro alunos rec\u00e9m admitidos, Gorceix refor\u00e7ou o compromisso de promover um ensino motivador e caracterizado pela sua vincula\u00e7\u00e3o \u00e0s ocorr\u00eancias minerais e minas da Prov\u00edncia de Minas Gerais, como ser\u00e1 visto posteriormente.\nA inaugura\u00e7\u00e3o da EMOP foi acompanhada por esses quatro alunos, por autoridades mineiras e, principalmente, por aqueles que reivindicaram, nas d\u00e9cadas anteriores, a abertura do ensino da Mineralogia e da Mec\u00e2nica na Prov\u00edncia, como o Brigadeiro Ant\u00f4nio Luis de Magalh\u00e3es Mosqueira e o Bar\u00e3o de Camargos. Na ocasi\u00e3o, Gorceix citou-os como patriotas e homens com vis\u00e3o de progresso. No ato de inaugura\u00e7\u00e3o da Escola, dirigiu-se, n\u00e3o s\u00f3 aos estudantes mas tamb\u00e9m aos homens \u201cde bem\u201d da Prov\u00edncia de Minas, que queriam v\u00ea-la com prest\u00edgio pol\u00edtico, igualando-se \u00e0s outras do Imp\u00e9rio.\nEsse apanhado de fatos relacionados ao esfor\u00e7o de recrutar alunos da EP e fundar a EMOP permite distinguir aspectos da proposta de Gorceix. A ci\u00eancia a ser ensinada \u00e9 marcada pelos aspectos pr\u00e1ticos e aplicados. Entrela\u00e7ada \u00e0s necessidades econ\u00f4micas, sua fun\u00e7\u00e3o social \u00e9 promover o progresso. O alvo educacional \u00e9 profundamente t\u00e9cnico, apoiado na inten\u00e7\u00e3o de pr\u00e1tica (laborat\u00f3rio), teoria e aplica\u00e7\u00e3o (conhecimento da minera\u00e7\u00e3o e da ind\u00fastria).\nEssas s\u00e3o as metas que se podem inferir dos aspectos j\u00e1 apresentados. Cabe perguntar se essas metas foram implementadas, como isso foi feito e em que Gorceix se apoiou para organizar o curr\u00edculo e funcionamento da EMOP. Pretende-se examinar esses assuntos e esclarecer parcela dessas perguntas.\nCap\u00edtulo 2\nCONTEXTO SOCIAL E ECON\u00d4MICO QUE ENVOLVE A CRIA\u00c7\u00c3O DA EMOP,\nNo per\u00edodo que vai da Independ\u00eancia do Brasil, em 1822, at\u00e9 o final do primeiro reinado, a cria\u00e7\u00e3o, na regi\u00e3o das minas, de uma escola que viesse a ensinar aos mineiros os conhecimentos que, na Europa, estavam trazendo utilidade a muitos pa\u00edses foi assunto de pauta, tanto na Assembl\u00e9ia Legislativa, quanto na Assembl\u00e9ia da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Assim o Intendente C\u00e2mara, Manuel Ferreira da C\u00e2mara Bittencourt e S\u00e1 (1762-1835)iV, eleito para a Constituinte de 1823 prop\u00f4s a cria\u00e7\u00e3o de uma Universidade no Brasil, de forma que ficasse no Rio de Janeiro a Universidade do Centro, estabelecendo-se em Minas Gerais uma \u201cAcademia Montan\u00edstica, Docim\u00e1stica e mais doutrinas da Metalurgia\u201d.\nEmbora desde o final do s\u00e9culo XVIII, o padre Jos\u00e9 da Costa Azevedo tivesse inaugurado o ensino da Hist\u00f3ria Natural no Semin\u00e1rio de Olinda e houvesse a indica\u00e7\u00e3o de institucionalizar as ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil por parte do Estado portugu\u00eas, influenciado pelas sugest\u00f5es emitidas pelos ilustrados luso-brasileiros, foi a partir da vinda da Fam\u00edlia Real para o Brasil, em 1808, que foram tomadas medidas que criavam estruturas institucionais necess\u00e1rias \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de pessoal qualificado para os quadros do Estado.\nComo parte do projeto referente \u00e0 reorganiza\u00e7\u00e3o das for\u00e7as militares, criou-se a Academia Real Militar, em 4 de dezembro de 1810, para formar oficiais de artilharia, engenheiros, engenheiros ge\u00f3grafos e top\u00f3grafos necess\u00e1rios aos trabalhos das minas, estradas, canais, pontes e cal\u00e7adas (Motta, 1976). A lei que institui a Escola prev\u00ea: \u201cum curso completo de ci\u00eancias matem\u00e1ticas, de ci\u00eancias da observa\u00e7\u00e3o - a Qu\u00edmica, a F\u00edsica, a Mineralogia, a Metalurgia e a Hist\u00f3ria natural, que compreender\u00e1 os dom\u00ednios vegetal e animal - e todas as ci\u00eancias militares, qual sejam a t\u00e1tica, a fortifica\u00e7\u00e3o e a artilharia\u201d (Figueir\u00f4a, 1995).\nA Academia Montan\u00edstica sugerida pelo intendente C\u00e2mara tinha por base preparar alunos nas seguintes mat\u00e9rias: Ia - Qu\u00edmica em geral; 2a - Docimasia e metalurgia; 3a -Mineralogia, compreendendo a orictognosia, a geognosia e a teoria dos fil\u00f5es, e forma\u00e7\u00f5es met\u00e1licas; 4a - Geometria e trigonometria, com os princ\u00edpios elementares de c\u00e1lculos, aplicando todos esses conhecimentos \u00e0 geometria subterr\u00e2nea, \u00e0 mec\u00e2nica e \u00e0 hidr\u00e1ulica; 5a - Arte de Edificar as minas com seguran\u00e7a; 6a - Agricultura e arte veterin\u00e1ria\u201d (Lopes, 1959).\nCom a dissolu\u00e7\u00e3o da Assembl\u00e9ia Constituinte, em 12 de outubro de 1823, tal proposta n\u00e3o p\u00f4de ser colocada em pr\u00e1tica. A terminologia usada para as cadeiras que comp\u00f5em a proposta acompanhava a id\u00e9ia de ci\u00eancia da Escola de Freyberg, que dominava o ensino no continente europeu, principalmente pelo ensino da mat\u00e9ria Mineralogia de Wemerv, marca fundamental dos estudos mineral\u00f3gicos desde fins do s\u00e9culo XVIII na Europa..\nA cria\u00e7\u00e3o de uma escola s\u00f3 veio a ser novamente discutida no ano de 1830, em sess\u00e3o do Conselho Geral da Prov\u00edncia de Minas Gerais, em que foi proposta a cria\u00e7\u00e3o, em lugar que o Conselho julgasse mais conveniente, da cadeira Mineralogia, Agricultura e Desenho. O projeto sofreu emendas, passando a conter um plano mais completo para o\nensino mineral\u00f3gico e metal\u00fargico, e virou lei em 3 de outubro de 1832, quando foi sancionada pela Reg\u00eancia, em nome do Imperador (Lopes, 1959).\n\u201cO Curso de estudos mineral\u00f3gicos seria feito em quatro anos, no per\u00edodo de 20 de setembro a 20 de maio, empregando os quatro meses restantes em trabalhos pr\u00e1ticos e viagens, visitando os lentes e alunos as mais importantes lavras, f\u00e1bricas e oficinas, de que levantariam plantas e desenhariam m\u00e1quinas, acompanhando estes trabalhos de descri\u00e7\u00e3o dos processos empregados\u201d (Lopes, 1959:10)\nA lei de 1832 n\u00e3o foi implementada, a ponto de gerar um hiato de 43 anos, at\u00e9 ser criada a EMOP, em 1875.\nEmergiu no Brasil, a partir da d\u00e9cada de 1870, o ideal de Rep\u00fablica Federativa, mas tamb\u00e9m eclodiu um grande n\u00famero de id\u00e9ias novas. Ap\u00f3s o per\u00edodo conturbado da Reg\u00eancia, fase conhecida como \u201cConcilia\u00e7\u00e3o\u201d, das d\u00e9cadas de 1850 e 1860, liberais e conservadores serviram nos mesmos gabinetes e aliaram esfor\u00e7os para governar o Pa\u00eds. Nessa fase, fortaleceu-se entre os intelectuais brasileiros, pelo ideal de constru\u00e7\u00e3o de uma identidade nacional, no rastro do movimento rom\u00e2ntico, a afirma\u00e7\u00e3o de que o progresso e o desenvolvimento nacional aconteceria pela ci\u00eancia e t\u00e9cnica.\nN\u00e3o s\u00f3 as institui\u00e7\u00f5es criadas no in\u00edcio desse s\u00e9culo, mas tamb\u00e9m o sistema pol\u00edtico passaram a ser encarados, cada vez mais, como obst\u00e1culos ao progresso e \u00e0 moderniza\u00e7\u00e3o. Na luta contra o sistema olig\u00e1rquico, intelectuais e pol\u00edticos, desejosos de emancipar-se das restri\u00e7\u00f5es que o sistema lhes impunha, encontraram no liberalismo os seus argumentos, embora fossem ambivalentes (Machado e Silva, 1989). Essa autora ressalta que eles continuaram a julgar a oligarquia do ponto de vista do liberalismo e a julgar o liberalismo do ponto de vista da oligarquia. Se os problemas econ\u00f4micos e sociais e os conflitos pol\u00edticos n\u00e3o foram suficientes para destruir as estruturas tradicionais, foram capazes de generalizar crescente insatisfa\u00e7\u00e3o.\nDessa forma, segundo a autora, adotou-se uma ret\u00f3rica reformista, ajudando a sacudir o descontentamento latente e a aumentar o n\u00famero daqueles que viam as reformas como a panaceia para todos os problemas.\nEm 1868, com a queda do gabinete liberal, em virtude do conflito entre radicais e moderados no Partido Liberal, o Partido Conservador chegou ao poder, mantendo-se por dez anos. Nesse per\u00edodo os liberais se uniram e iniciaram ataques ao governo e ao Imperador, lan\u00e7ando, em 1869, um manifesto que terminava com uma amea\u00e7a (\u201cReforma ou Revolu\u00e7\u00e3o\u201d), seguido por uma observa\u00e7\u00e3o conciliat\u00f3ria (\u201cReforma e o pa\u00eds ser\u00e1 salvo\u201d). N\u00e3o satisfeitos, os radicais lan\u00e7aram seu pr\u00f3prio manifesto, pedindo a aboli\u00e7\u00e3o do Poder Moderador, da Guarda Nacional, do Conselho de Estado e da escravid\u00e3o (Santos, 1978).\nNa Prov\u00edncia de Minas Gerais, o isolamento das regi\u00f5es produtoras mineiras fez com que os donos de forjas, donos de terra, mantivessem suas pr\u00e1ticas tradicionais de produ\u00e7\u00e3o, embora tivessem capital para modemizar-se, colidindo, no \u00e2mbito legislativo, em quest\u00f5es relativas \u00e0 terra, com rotas das ferrovias, subs\u00eddios governamentais \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do trabalho escravo e imigra\u00e7\u00e3o em suas v\u00e1rias formas (Machado e Silva, 1989). Segundo a autora, essas quest\u00f5es presentes na Assembl\u00e9ia Provincial dividiam as classes dirigentes e elites pol\u00edticas, tomando expl\u00edcitas as diverg\u00eancias de interesses. Por sua vez, homens de neg\u00f3cios e empreendedores se ressentiam das elites pol\u00edticas e criticavam as classes dirigentes, esperando mudan\u00e7as.\nMachado e Silva (1989) assinala que o relat\u00f3rio apresentado pelo Brigadeiro Ant\u00f4nio Lu\u00eds de Magalh\u00e3es Mosqueira, relativo aos trabalhos da Quinta Exposi\u00e7\u00e3o Industrial Mineira, em 1870, dizia que, quanto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o das minas, faltavam os conhecimentos profissionais para empreender os servi\u00e7os. As forjas produziam instrumentos e ferramentas de ferro que, juntamente com a ind\u00fastria de transforma\u00e7\u00e3o de tecidos caseiros, destinados \u00e0 confec\u00e7\u00e3o de roupas para os escravos e para as camadas mais pobres da popula\u00e7\u00e3o, complementavam o desenvolvimento do setor agropecu\u00e1rio de auto consumo.\nLibby (1988) destaca que \u201co dinamismo da economia da Prov\u00edncia foi suficiente, para fixar e sustentar o crescimento de uma consider\u00e1vel popula\u00e7\u00e3o (Minas era a prov\u00edncia mais populosa do Imp\u00e9rio), e refor\u00e7ar o regime escravista\u201d.\nFica assinalado tamb\u00e9m, no relat\u00f3rio do Brigadeiro Mosqueira, que, dentre as insatisfa\u00e7\u00f5es reinantes na Prov\u00edncia de Minas Gerais estava a aus\u00eancia de um estabelecimento de ensino que pudesse mudar o quadro da ind\u00fastria mineral:\n\u201cAs quatro grandes prov\u00edncias: Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo, Bahia e Pernambuco entrar\u00e3o imediatamente na posse das academias de medicina e jurisprud\u00eancia que lhes coube, entretanto, ainda n\u00e3o podemos obter a realiza\u00e7\u00e3o da nossa. \u201d (Lopes, 1959:11)\nNas exposi\u00e7\u00f5es universais do final do s\u00e9culo XIX, o Brasil se fez mostrar pelas riquezas naturais, num esfor\u00e7o de se exibir ao mundo. Essas exposi\u00e7\u00f5es universais eram precedidas de exposi\u00e7\u00f5es regionais e nacionais. A exposi\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia de Minas Gerais, em 1870, em Ouro Preto, ent\u00e3o capitai, foi inaugurada em 7 de setembro de 1870. \u00c9 poss\u00edvel que a data n\u00e3o signifique mera coincid\u00eancia com a data da Independ\u00eancia do Brasil, mas a express\u00e3o do sentimento de insatisfa\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento das prov\u00edncias que se beneficiavam do impulso econ\u00f4mico e do conseq\u00fcente desenvolvimento.\nAdmitia-se, na Prov\u00edncia de Minas Gerais, que participar da constru\u00e7\u00e3o da na\u00e7\u00e3o passava pela educa\u00e7\u00e3o, que trouxesse \u201cconhecimentos \u00fateis\u201d necess\u00e1rios para o desenvolvimento das minas. Estava iniciado o processo de constru\u00e7\u00e3o de uma imagem que procurava mostrar que as minas n\u00e3o s\u00f3 foram importantes para o pa\u00eds, mas tamb\u00e9m, pelo ide\u00e1rio de modernidade que explodia por todos os cantos do pa\u00eds, deveriam ser exibidas como riqueza que projetaria a na\u00e7\u00e3o a um futuro promissor, com potencial de vir a ser participante do grupo de na\u00e7\u00f5es civilizadas (Machado e Silva, 1989:81-88).\nA regi\u00e3o das minas constitu\u00eda durante o s\u00e9culo XVIII, a mais densamente povoada, mas foi perdendo essa posi\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o decl\u00ednio da produ\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, num contexto de crescimento econ\u00f4mico desarticulado, mantendo-se pela agricultura de subsist\u00eancia (Libby, 1988). Houve uma involu\u00e7\u00e3o dos centros urbanos e a Prov\u00edncia de Minas Gerais presenciou um processo de ruraliza\u00e7\u00e3o da sua popula\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s o decl\u00ednio da minera\u00e7\u00e3o no s\u00e9culo XVIII e in\u00edcio do XIX (Resende, 1982). Com a decad\u00eancia da minera\u00e7\u00e3o e a deficiente comunica\u00e7\u00e3o entre a regi\u00e3o central e o restante da Prov\u00edncia, com o \u201csurgimento na\neconomia mineira de um forte setor mercado externo, com o caf\u00e9, ficam acentuadas as for\u00e7as que promovem o desmantelamento da Prov\u00edncia, que se divide paulatinamente em regi\u00f5es aut\u00f4nomas, estanques entre si e que se entrosam em economias circunvizinhas, agrupadas ao redor de p\u00f3los de crescimento exteriores a Minas\u201d (Singer, 1968).\nA regi\u00e3o das minas, localizada na parte central da Prov\u00edncia, mineradora por excel\u00eancia, pouco se beneficiou do surto cafeeiro do sul e da zona da mata mineiros. Nos jornais da capital da Prov\u00edncia pode ser observado o sentimento que come\u00e7ava a permear os ide\u00e1rios dos intelectuais. Em 1870, um deputado provincial perguntava aos colegas na Assembl\u00e9ia:\n\u2018O que atesta o Ouro Preto de hoje? Porventura o Ouro Preto no s\u00e9culo que corre ser\u00e1 o mesmo Ouro Preto do fim do S\u00e9c. XVIII? Que \u00e9 dessa abund\u00e2ncia de ouro que parecia inesgot\u00e1vel? Se existe muito ouro, porque o Ouro Preto tem deca\u00eddo tanto? Porque, responderam-lhe, n\u00e3o existem aqui m\u00e1chinas \u2019. (Noticiador de Minas, 22/09/1870).\n\u201cMinas era, na verdade, uma filha deserdada em beneficio das irm\u00e3s mais felizes \u201d (Noticiador de Minas, 26/08/1870) e,\n\u201ctem descido de sua categoria de Ia ordem para 2a ordem... embora tenhamos bellas serranias, jazidas de ouro, diamantes\u201d.(O Constitucional, 19/08/1870).\nEm vista do desenvolvimento de outras prov\u00edncias, o que naquele momento era evidente, admitia-se, na Prov\u00edncia de Minas, que novos tempos de civiliza\u00e7\u00e3o s\u00f3 seriam vi\u00e1veis se \u201cconhecimentos \u00fateis\u201d necess\u00e1rios para o desenvolvimento das minas, como a Mineralogia e a Mec\u00e2nica, fossem ensinadas aos mineiros. Conforme Lopes (1959), o Brigadeiro afirmou:\n\u201cQuando se trata da riqueza da mineralogia e da ind\u00fastria desta prov\u00edncia, e se reconhece o grande atraso, em que estamos, em\nrela\u00e7\u00e3o a todos os conhecimentos \u00fateis; quando se considera que entre n\u00f3s quase tudo est\u00e1 por fazer e que uma ind\u00fastria n\u00e3o pode florescer sem o aux\u00edlio complexo de outras, principalmente a mec\u00e2nica, que facilita o trabalho e multiplica os bra\u00e7os, em um pa\u00eds t\u00e3o falto deles, como o nosso, n\u00e3o se pode compreender o motivo porque os nossos representantes t\u00eam deixado de solicitar a execu\u00e7\u00e3o da resolu\u00e7\u00e3o da assembl\u00e9ia geral de 1832, que a dotou de um curso de mineralogia e mec\u00e1nica. *\u2019 (Lopes, 1959:11)\nO crescimento de id\u00e9ias novas exigia certa ruptura com o passado, para alcan\u00e7ar o progresso e a civiliza\u00e7\u00e3o. Os discursos e artigos de jornal sugerem justamente isso. No caso espec\u00edfico das elites mineiras era mais forte o valor atribu\u00eddo ao progresso por meio do conhecimento, para dinamizar as minas e centenas de f\u00e1bricas de ferro e, sendo menos relevante a id\u00e9ia de ruptura com o passado. De fato a riqueza do passado move os ideais, mas n\u00e3o se deve repetir o passado. Ao contr\u00e1rio era necess\u00e1rio conhecimento novo. O caminho tra\u00e7ado por Henry Gorceix achava-se ajustado ao clamor dos pol\u00edticos da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Necess\u00e1rio era convencer o poder central do acerto da proposta da EMOP.\nFoi nesse contexto que homens, como o Brigadeiro Mosqueira, que presidira a Exposi\u00e7\u00e3o Industrial, na capital mineira, e o Bar\u00e3o de Camargos, l\u00edder do Partido Conservador da capital, reclamavam por uma escola que viesse dar novo \u00e2nimo \u00e0 ind\u00fastria mineral da Prov\u00edncia. Nos artigos de jornal da \u00e9poca, come\u00e7ou a circular a id\u00e9ia de que, para as minas novamente atingirem o desenvolvimento que tiveram no passado, em seu momento de gl\u00f3ria, a via era o conhecimento cient\u00edfico. Os ilustrados acreditavam na \u201csalva\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia\u201d. As minas de tantas riquezas minerais deveriam t\u00ea-las expostas em todas as vitrines do mundo civilizado. Cumprir a determina\u00e7\u00e3o do Decreto Regencial que criara uma escola na Prov\u00edncia, em 1832, seria restituir o prest\u00edgio e a economia e, dessa forma, contribuir com uma parcela na constru\u00e7\u00e3o do nacional.\nCap\u00edtulo 3\nA EMERG\u00caNCIA DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA EUROPA E O ENSINO NA ESCOLA DE MINAS DE PARIS\nAs mudan\u00e7as conceituais promovidas pela ci\u00eancia foram extensamente investigadas por diferentes escolas de hist\u00f3ria e de filosofia da ci\u00eancia. A ci\u00eancia moderna j\u00e1 foi caracterizada \u201cpor seu m\u00e9todo, pelas mudan\u00e7as culturais da Europa, como quebra da no\u00e7\u00e3o de autoridade da tradi\u00e7\u00e3o, de dissolu\u00e7\u00e3o do feudalismo e da unidade da vis\u00e3o de mundo crist\u00e3, pela descoberta de novos fen\u00f4menos\u201d, mas, como admite (Oliveira, 2002:31), \u201c\u00e9 sob a imagem da revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica que ela tem, entre n\u00f3s, sua representa\u00e7\u00e3o mais difundida\u201d\nN\u00e3o \u00e9 objetivo desta tese fazer uma s\u00edntese de t\u00e3o extenso e complexo debate. Apesar disso, ser\u00e3o destacados certos aspectos que ajudam a entender algumas tomadas de decis\u00e3o quanto \u00e0 hist\u00f3ria das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, uma vez que a revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica se tomou um dos mitos que caracterizam e fundamentam as concep\u00e7\u00f5es de ci\u00eancia dos dias atuais. Henry Gorceix segundo Lisboa (1950), (REM, V.4, 1950) tinha uma concep\u00e7\u00e3o cartesiana de ci\u00eancia, assimilada por todos os autores que vieram a estudar a EMOP a partir de ent\u00e3o. Mas este trabalho, como ser\u00e1 visto, interpreta a concep\u00e7\u00e3o de Gorceix como ci\u00eancia de fundamenta\u00e7\u00e3o baconiana.\nPode-se afirmar que \u00e9 quase consensual a concep\u00e7\u00e3o de que a ci\u00eancia \u00e9 uma atividade humana, social, realizada coletivamente, capaz de estabelecer resultados provis\u00f3rios por m\u00faltiplos meios que tentam descrever o comportamento da natureza e s\u00e3o publicamente aceitos por alguns grupos sociais. Depois do s\u00e9culo XVII, cientistas passaram a procurar apoio nos meios intelectuais e os resultados provis\u00f3rios ajudaram a mudar profundamente a concep\u00e7\u00e3o de mundo e a pr\u00f3pria influ\u00eancia baconiana, que influenciara organismos como a '\"Royal Society of LondorT permeou as a\u00e7\u00f5es dos cientistas da Academia de Ci\u00eancias em Paris, no s\u00e9culo XVIIL\nOs novos conceitos enfrentaram cren\u00e7as e conduziram a modos mais racionais de ver o mundo. Ao mesmo tempo, elites econ\u00f4micas e pol\u00edticas buscaram apoio dos cientistas para realizar seus projetos, na Inglaterra, a partir do s\u00e9culo XVII, e, na Fran\u00e7a, os cientistas reunidos em tomo da Academia procuraram o Rei que a transformou em uma Academia Real de Ci\u00eancias (Polanco, 1990).\nSem ter a pretens\u00e3o de defender a import\u00e2ncia ou prefer\u00eancia por Bacon, na caracteriza\u00e7\u00e3o do tipo de ci\u00eancia praticado por Gorceix e seus primeiros alunos, tentaremos demonstrar como isso se deu, com a funda\u00e7\u00e3o da EMOP. Utilizamos, para isso, informes das ci\u00eancias geol\u00f3gicas francesas, para obter termo de compara\u00e7\u00e3o.\n3.1\tA emerg\u00eancia da Mineralogia e as Academias de Minera\u00e7\u00e3o do Continente.\nem v\u00e1rios pa\u00edses da Europa. Na Su\u00e9cia, a primeira na\u00e7\u00e3o a reconhecer o valor dessas institui\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas (Greene &amp; Burke, 1978), o governo, em 1684, criou um laborat\u00f3rio qu\u00edmico sob a jurisdi\u00e7\u00e3o do Conselho de Minas e o incumbiu de treinar estudantes para carreiras na ind\u00fastria de metais. A essa primeira institui\u00e7\u00e3o se seguiu o estabelecimento, em 1735, da Academia de Minera\u00e7\u00e3o de Selmecb\u00e1nya, no Reino da Hungria, que oferecia educa\u00e7\u00e3o na teoria e na pr\u00e1tica da minera\u00e7\u00e3o e metalurgia e atra\u00eda estudantes de todos os pa\u00edses da Europa. Em 1766, a \u201cBergakademie\u201d foi estabelecida em Freyberg, na Sax\u00f4nia, que passou a liderar as institui\u00e7\u00f5es desse tipo.\nA emerg\u00eancia da Mineralogia como uma disciplina cient\u00edfica, no sentido moderno do termo, se deu na segunda metade do s\u00e9culo XVIII. Dentre os fatores que estimularam seu desenvolvimento, Guntau (1984) destaca que o conhecimento da Mineralogia se tomou cada vez mais sistematizado - a diagnose mineral na Alemanha, a qu\u00edmica mineral na Su\u00e9cia e a cristalografia na Fran\u00e7a \u2122 aliado aos esfor\u00e7os da R\u00fassia de estabelecer a mineralogia regional. Esse foi o momento em que a natureza b\u00e1sica dos minerais foi definida, id\u00e9ias sobre os dom\u00ednios da Mineralogia foram desenvolvidas e a rela\u00e7\u00e3o entre a mineralogia e as outras ci\u00eancias naturais foram discutidas.\nAcompanharam esses avan\u00e7os processos sociais que aceleraram o desenvolvimento da Mineralogia e o est\u00e1gio em que se encontrava a minera\u00e7\u00e3o em determinados pa\u00edses foi determinante do desenvolvimento.\nA mineralogia passou, a ser parte importante da educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica a partir da segunda metade do s\u00e9culo XVIII. Essas condi\u00e7\u00f5es estimularam a forma\u00e7\u00e3o de institui\u00e7\u00f5es mineral\u00f3gicas espec\u00edficas, como a Academia de Minera\u00e7\u00e3o de Freyberg e a de Cheminitz, na Alemanha, e, em 1783, a Escola Real de Minas em Paris, onde a Mineralogia se tomou uma disciplina b\u00e1sica do ensino acad\u00eamico.\nComo assinala Rudwick (1972), da mesma forma que a moderna Biologia n\u00e3o tem como nome antigo Hist\u00f3ria Natural, que inclu\u00eda a Mineralogia, esta, por sua vez, tinha um significado multo mais amplo que o da ci\u00eancia moderna de mesmo nome. A Mineralogia correspondia ao que constitui atualmente as Ci\u00eancias da Terra.\nA princ\u00edpio, enquanto, por exemplo, os bot\u00e2nicos dissecavam as partes sexuais das plantas e os zo\u00f3logos estudavam a anatomia dos animais, os mineralogistas iam para os laborat\u00f3rios e procuravam analisar quimicamente os minerais para descobrir sua natureza.\nDessa forma, a Mineralogia se desenvolve com uma forte rela\u00e7\u00e3o com a Qu\u00edmica. Perguntar sobre a origem de esp\u00e9cies naturais, no entanto, parece muito significativo tanto em Mineralogia quanto em Bot\u00e2nica e Zoologia. At\u00e9 o final do s\u00e9culo XVIII, os tr\u00eas dom\u00ednios da Hist\u00f3ria Natural eram objetos de estudo de ci\u00eancias de laborat\u00f3rio. As viagens e trabalhos de campo eram importantes para a coleta de esp\u00e9cies, que eram levadas aos gabinetes e l\u00e1 estudadas cient\u00edficamente. Foi pela Mineralogia que o estudo predominantemente laboratorial come\u00e7ou a mudar, ao compreender a dimens\u00e3o geogr\u00e1fica da ci\u00eancia da Terra.\nOs naturalistas praticantes da nova Mineralogia insistiam que o trabalho de campo era indispens\u00e1vel, n\u00e3o para coletar esp\u00e9cies, o que poderia ser feito por um auxiliar, mas para ver, com os pr\u00f3prios olhos, como os minerais e massas rochosas estavam espacialmente relacionadas entre si e com a topografia f\u00edsica das \u00e1reas onde eram encontrados. \u2018Geografia f\u00edsica ou Geografia mineral\u2019 se tomou o nome preferido por muitos mineralogistas para a nova atividade cient\u00edfica. Os mapas se tomaram instrumentos indispens\u00e1veis, em que eram plotados os minerais e as rochas e observadas a distribui\u00e7\u00e3o e as regularidades espaciais. Essa pr\u00e1tica se tomou crescentemente tri-dimensional, ou de car\u00e1ter estrutural, desenvolvendo a Geognosia, o estudo das massas rochosas ou \u201cforma\u00e7\u00f5es\u201d e sua correla\u00e7\u00e3o universal.\nEsse resumo pretende enfatizar que, ao final do s\u00e9culo XVIII, a minera\u00e7\u00e3o tomou-se atividade econ\u00f4mica importante. Durante o s\u00e9culo XIX, essa relev\u00e2ncia cresceu pari passu com o avan\u00e7o da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial. Com a minera\u00e7\u00e3o, o conhecimento cient\u00edfico associado foi adquirindo express\u00e3o crescente. Isso foi acompanhado pelo levantamento sistem\u00e1tico dos recursos minerais e das formas de pesquisa aceitas na \u00e9poca (cartografia, levantamentos no campo e mecaniza\u00e7\u00e3o da atividade mineira).\nO estado burocr\u00e1tico centralizado do Iluminismo reconheceu que o oficial das minas necessitava, para o seu trabalho, de conhecer a Mineralogia. No s\u00e9culo das Luzes, os cientistas respondiam sobretudo \u00e0 demanda por uma ci\u00eancia \u00fatil, de um saber capaz de trazer respostas t\u00e9cnicas a problemas pr\u00e1ticos.\nNa Fran\u00e7a, a pol\u00edtica industrial e de inova\u00e7\u00e3o do Antigo Regime repousava na promo\u00e7\u00e3o da inova\u00e7\u00e3o e do desenvolvimento industrial das minas e da metalurgia. E tamb\u00e9m na organiza\u00e7\u00e3o de um sistema de Escolas de Engenharia Civil (Ponts et chauss\u00e9s,\nMines) e Militares (Genis, artillsrie, Guardes de la Marine), para a forma\u00e7\u00e3o de pessoal qualificado, para que o Estado pudesse ser o ator principal do desenvolvimento (Polanco,\n1990).\nO autor refere-se \u00e0 fase de organiza\u00e7\u00e3o dos dentistas franceses - em acordo com outros historiadores da ciencia - que ele denomina de \u201cacad\u00e9mica\u201d, como urna \u201csegunda revolu\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\u201d, a qual, em primeiro lugar, organizou a ci\u00eancia com normas espec\u00edficas, num quadro especializado, como \u201cColl\u00e9ge de France, Jard\u00edn du Roy, \u00c9cole Royale des Mines\u201d. Essas institui\u00e7\u00f5es, segundo Polanco (1990), contribu\u00edram para separar o trabalho s\u00e1bio da pr\u00e1tica de simples amadores. Para a transmiss\u00e3o do saber cient\u00edfico e t\u00e9cnico, essas institui\u00e7\u00f5es civis e militares foram criadas, sendo justificadas pelos cientistas como necess\u00e1rias para a constitui\u00e7\u00e3o de um corpo consultivo de \u201cexperts\u201d, para avaliar projetos e, portanto, atuar no desenvolvimento de setores importantes do Reino: econ\u00f3mico, social, demogr\u00e1fico, sanit\u00e1rio e, sobretudo, as quest\u00f5es de armamento.\nEntre 1793 e 1830 ocorreu a profissionaliza\u00e7\u00e3o da atividade cient\u00edfica na Fran\u00e7a, por meio das institui\u00e7\u00f5es cient\u00edficas criadas, principalmente, pela aloca\u00e7\u00e3o de professores que, segundo Polanco (1990), eram v\u00edtimas de sua dependencia ao Estado. Homens do saber sem clientes, no sentido normal da palavra, e servidores assalariados da mesma administra\u00e7\u00e3o do Estado, que n\u00e3o se ajustam \u00e0 no\u00e7\u00e3o de profiss\u00e3o no sentido sociol\u00f3gico do termo, cuja atividade cient\u00edfica passa a obedecer ao sistema de \u201cprote\u00e7\u00e3o\u201d.\nPara o autor, pelo sistema de prote\u00e7\u00e3o, \u201cPatronage\u201d, a rela\u00e7\u00e3o pessoal patr\u00e3o-protegido era para o protegido, o meio de obter um emprego no aparelho p\u00fablico de ensino e pesquisa e de ascender, ao mesmo tempo, \u00e0 comunidade cient\u00edfica parisiense. O patr\u00e3o era o mediador entre o que se chama \u201cethos da ci\u00eancia\u201d que ele ensinava e que o protegido era levado a praticar, e a pol\u00edtica de Estado, notadamente durante o Imperio.\nA Escola Real de Minas, fechada durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa, reaberta em 1795, foi novamente fechada por Napole\u00e3o, que a transferiu para Pesey, no interior do pa\u00eds. Com nova orienta\u00e7\u00e3o, Andr\u00e9 Brochan! de Villiers (1772-184O)V1 assumiu a cadeira de Mineralogia, seguindo ensinamentos aprendidos em Freyberg, de 1791 a 1792, como aluno de Wemer.\nA crescente necessidade do conhecimento da Mineralogia, na Fran\u00e7a, foi preenchida com a cria\u00e7\u00e3o das Academias de Minera\u00e7\u00e3o, do \u00faltimo quartel do s\u00e9culo XVIII ao in\u00edcio do\nXIX, representando uma gera\u00e7\u00e3o de Academias de Ensino Superior que passaram a coexistir com a Universidade, que \u2018linha a igreja \u00e0 frente da dire\u00e7\u00e3o do ensino e n\u00e3o selecionava seus alunos atrav\u00e9s de concurso\u201d (Roque, 1999:32). Nas Academias de Minera\u00e7\u00e3o o curr\u00edculo estava centrado na Hist\u00f3ria Natural da Terra e, na Fran\u00e7a, a Mineralogia adquiriu clara base institucional ao ser ensinada regularmente, em virtude da demanda do governo, para treinar oficiais.\nNovas diretrizes foram definidas, a princ\u00edpio, no Antigo Regime, com a articula\u00e7\u00e3o dos cientistas reunidos na \u201cAcademia de Ci\u00eancias\u201d e, a partir de 1895, no \u201cCorpo de Engenheiros de Minas\u201d, que organizaram, criaram normas e as finalidades de tal ensino.\nA EMP, desde 1816, teve um curr\u00edculo mais te\u00f3rico, n\u00e3o dispensando a pr\u00e1tica necess\u00e1ria \u00e0s atividades mineiras. Por outro lado, a EMSE foi organizada de maneira mais pr\u00e1tica, vinculada ao centro mineiro da institui\u00e7\u00e3o e formava engenheiros em menor tempo. Da EMSE veio o car\u00e1ter pr\u00e1tico e a possibilidade de, em curso de dois anos, fornecer os engenheiros para aplicar na ind\u00fastria mineira, os conhecimentos adquiridos.\nFoi a Escola Pr\u00e1tica que possibilitou o ensino da Mineralogia, durante o per\u00edodo napole\u00f3nico, \u00e9poca em que Pesey retirou a depend\u00eancia da Fran\u00e7a de importar t\u00e9cnicos oriundos, principalmente, de Freyberg, na Sax\u00f4nia, para as atividades mineiras. A experi\u00eancia havia sido t\u00e3o significativa na Fran\u00e7a que a perda dos territ\u00f3rios e, portanto, das Escolas Pr\u00e1ticas de Pesey e Geislautem, fez com que o governo da restaura\u00e7\u00e3o criasse outra, em 1816, em Saint Ettienne, com a mesma orienta\u00e7\u00e3o, e reabrisse, em Paris, a Escola de Minas, que seguiria um caminho, em que uma alta cultura te\u00f3rica seria adotada, lado a lado, com aspectos pr\u00e1ticos.\nA orienta\u00e7\u00e3o original da EMSE era a continua\u00e7\u00e3o do ensino feito pelas Escolas Pr\u00e1ticas que, como linha de pensamento desenvolvida junto aos centros produtores minerais da Fran\u00e7a, era considerada de grande utilidade, pois havia permitido a reabilita\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da minera\u00e7\u00e3o no pa\u00eds e interrompido a importa\u00e7\u00e3o, da Alemanha, de t\u00e9cnicos para os servi\u00e7os b\u00e1sicos.\n3.2 - As Ciencias Geol\u00f3gicas na Escola de Minas de Par\u00eds\nTanto Brochan! de Villiers, chamado para ser o professor de Mineralog\u00eda da Escola de Pesey, como os membros do rec\u00e9m-criado conselho de minas, assim como todos os engenheiros desta \u00e9poca, haviam passado pela Alemanha. Diante da prosperidade e desenvolvimento relativo \u00e0 explota\u00e7\u00e3o das minas daquele pa\u00eds, segundo Aguillon (1889), eles nutriam o sentimento, amplamente arraigado na Fran\u00e7a, de que as minas deveriam ser urna industria do Estado, na qual o Estado deveria dirigir a explota\u00e7\u00e3o, seja pela interven\u00e7\u00e3o direta de seus representantes, seja pelos exemplos a respeito do ensino a ser feito. O autor reconhece nesse plano, a influencia dos costumes alem\u00e3es da \u00e9poca na cria\u00e7\u00e3o das duas Escolas Pr\u00e1ticas francesas. Al\u00e9m disso, a transfer\u00eancia da Escola de Minas de Paris para Pesey permitiu que Brochant de Villiers produzisse obras que assinalam o avan\u00e7o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas na \u00e9poca.\nAguillon (1889), ao se referir \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que a EMP sofreu, ao longo do S\u00e9culo XIX, destaca que varias disciplinas haviam sido criadas e outras desmembradas. Em \"'Noticias Hist\u00f3ricas', descreve a evolu\u00e7\u00e3o das disciplinas, modificada e apresentada, de forma sint\u00e9tica no Quadro 3.1.\nO curso de Mineralogia de Brochant de Villiers foi apresentado no livro que publicou, em 1809, \"Traite \u00e9l\u00e9mentaire de min\u00e9ralogie\u201d. No pre\u00e1mbulo da obra o autor afirma que a mineralog\u00eda apresentada segu\u00eda os princ\u00edpios do Professor Wemer: a Mineralogia era entendida, Tat\u00fa sensu\u2019, como contendo a orictognosia, a mineralogia qu\u00edmica, a geognosia, a mineralogia geogr\u00e1fica e a mineralogia econ\u00f4mica.\nEm outros termos, a Mineralogia compreendia: caracteres externos, f\u00edsicos, qu\u00edmicos, partes constituintes, modos de jazimento e localidades e, por f\u00edm, usos dos min\u00e9rios, minerais e rochas. Em 1811, foi publicado um segundo volume, denominado \"Traite des Roches\u201d, que, segundo Aguillon (1889), ser\u00eda urna das obras que, juntamente com os trabalhos realizados na Tarantaise (\u201cObservations g\u00e9ologiques sur des terrains de transition qui se rencontrent dans la Tarantaise et autres parties de la cha\u00edne des Alpes, 1806, Joumal des mines, t.XXIII)\u201d, muito contribu\u00edram para a independ\u00eancia da Geolog\u00eda em rela\u00e7\u00e3o aos conhecimentos puramente geogr\u00e1ficos.\nA perda dos territ\u00f3rios por Napole\u00e3o e, portanto da Escola Pr\u00e1tica de Pesey levou Brochant de Villiers a se transferir para Paris, onde o governo da Restaura\u00e7\u00e3o restabeleceu, a partir de 1816, a Escola de Minas, que seguiria um caminho, que, segundo Aguillon, deveria se aproximar de suas caracter\u00edsticas originais, no Antigo Regime, a de seguir a op\u00e7\u00e3o de ser urna escola onde urna \u201calta cultura te\u00f3rica seria adotada, lado a lado, com aspectos pr\u00e1ticos\u201d.\nQUADRO 3.1 - CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA ESCOLA DE MINAS DE PARIS NO S\u00c9CULO XIX\nEm 1819, Armand Duff\u00e9noy (1792-1857)vn, formado em 1813, foi nomeado aspirante na EMP e come\u00e7a por conservar as cole\u00e7\u00f5es, livros, cartas e planos, que colocou em ordem e classificou at\u00e9 1823, quando, com L\u00e9once Elie de Beaumont (1789-1874)\u2122 e o professor Andr\u00e9 Brochant de Villiers, encarregado tamb\u00e9m da realiza\u00e7\u00e3o do projeto de levantamento da carta geol\u00f3gica da Fran\u00e7a, na escala de 1/500.000, partiu para a Inglaterra. Nesse pa\u00eds permaneceram por seis meses, familiarizando-se com as seq\u00fc\u00eancias de rochas\nsedimentares Jur\u00e1ssicas e Cret\u00e1cicas. A partir de 1825, Dufr\u00e9noy e \u00c9lie de Beaumont, orientados por Brochant de Villiers, passaram a se dedicar ao mapeamento do pa\u00eds. O primeiro, ao ensino da Mineralogia, a partir de 1827. O segundo, ao ensino da Geologia.\nAndr\u00e9 Brochant de Villiers foi professor de Mineralogia e depois de Mineralogia e Geologia (Quadro 3.1). Seu curso foi subdividido, oficialmente, em 1835, em Mineralogia e Geologia, que emergiu, como disciplina, da Mineralogia e da Geognosia. Foram encarregados, como titulares, seus dois colaboradores da Carta Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a, Dufr\u00e9noy e \u00c9lie de Beaumont.\nAguillon (1889), ao se referir \u00e0s transforma\u00e7\u00f5es que a Escola de Minas de Paris havia passado a partir de 1870, ap\u00f3s a Guerra com a Pr\u00fassia, destaca a cria\u00e7\u00e3o e o desmembramento de disciplinas. Dentre essas, assinala a cria\u00e7\u00e3o daquelas ligadas ao grupo que ele denomina das \"ci\u00eancias naiurais'\\ as quais tiveram desenvolvimento consider\u00e1vel. Ressalta o autor que na EMP este ensino era completo e visava preparar convenientemente os alunos que, \u201cmais especialmente, deveriam se voltar aos estudos geol\u00f3gicos propriamente ditos, e notadamente, \u00e0 prepara\u00e7\u00e3o de cartas geol\u00f3gicas\u201d. Destaca a emerg\u00eancia da disciplina Geologia Aplicada, dizendo: \u201cO ensino das ci\u00eancias geot\u00e9cnicas, sobretudo dentro de sua organiza\u00e7\u00e3o atual, constitui um tra\u00e7o caracter\u00edstico da Escola de Minas de Paris\u201d.\nNo Quadro 3.1, que resume a evolu\u00e7\u00e3o das disciplinas geol\u00f3gicas, fica real\u00e7ado a subdivis\u00e3o da mat\u00e9ria Geologia em duas disciplinas, Geologia (Primeiro ano) e Geologia (Segundo ano), a partir de 1875. \u00c9 visto tamb\u00e9m como se processou a emerg\u00eancia das disciplinas Paleontologia e Geologia Aplicada, na EMP.\nA Paleontologia come\u00e7ou a ser oferecida na forma de confer\u00eancias anexas ao curso de Geologia, a partir de 1845, e se tomou disciplina a partir de 1856, ano em que a mat\u00e9ria Agricultura, drenagem, irriga\u00e7\u00e3o come\u00e7ou a ser oferecida, tamb\u00e9m na forma de confer\u00eancias anexas, n\u00e3o \u00e0 c\u00e1tedra de Geologia, mas \u00e0 de Legisla\u00e7\u00e3o e Economia Industrial. Em 1862, a mat\u00e9ria Agricultura, drenagem, irriga\u00e7\u00e3o foi oficializada, com Achilles Delesse (1817-1881)1X na \u00e9poca vice-presidente da SGF.\n(fExposition Universelle \u00e0 Paris en 1878. France. Notices relatives \u00e0 la participation du Minist\u00e8re des Travaux Publics \u00e0 FExposition Universelle en ce qui concerne le corps des mines. Paris: Imprimerie Nationale, 1878\u201d).\nNesse documento, o professor de Paleontologia, \u00c9mile Bayle (1819-1895) destaca o seguinte:\n\u201co objeto do curso de Paleontologia \u00e9 o conhecimento de um certo n\u00famero de f\u00f3sseis indispens\u00e1veis ao ge\u00f3logo, para lhe fornecer os meios de estabelecer o sincronismo das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas.\nE afirma tamb\u00e9m:\n..A Paleontologia n\u00e3o \u00e9 uma ci\u00eancia distinta. A determina\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies f\u00f3sseis n\u00e3o pode ser feita, a n\u00e3o ser que por compara\u00e7\u00e3o com as esp\u00e9cies atualmente viventes. S\u00e3o as leis da Zoologia e da Bot\u00e2nica que se aplicam ao conhecimento dos animais e plantas f\u00f3sseis\u201d. (Bayle, 1878, Exposition Universelle \u00e0 Paris en 1878 :112)\nQuanto \u00e0 Geologia, o professor da disciplina, \u00c9mile B\u00e9guyer de Chancourtois (1820-1886), que havia substitu\u00eddo oficialmente L\u00e9once Elie de Beaumont (1789-1874), o qual havia ocupado a c\u00e1tedra da disciplina por quarenta anos, assinalou que a Geologia, na Escola, n\u00e3o era considerada de car\u00e1ter proped\u00eautico, pr\u00e9-requisito necess\u00e1rio, mas tratada completamente, como um fim em si mesmo. Ressaltou que, nas Generalidades do curso, se refere \u00e0 necessidade de fazer ressaltar o m\u00e9todo que seria adotado e que seria mantido, \u201ca orienta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica da Escola\u201d.\nNas duas primeiras aulas do curso s\u00e3o expostos os fundamentos que justificam a ementa (Plan du cours):\n\u201cNo\u00e7\u00f5es astron\u00f4micas e f\u00edsicas. \u2014 Geografia. - Estudo das a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es geog\u00eancias atuais. ~ Litologia. - Estratigrqfia Geral. -Descri\u00e7\u00e3o geogn\u00f3stica e geog\u00eancia das forma\u00e7\u00f5es eruptivas e das forma\u00e7\u00f5es sedimentares na ordem cronol\u00f3gica. - Resumo da hist\u00f3ria\nda terra.\u201d (Chancourtois, 1878. Exposition Universelle \u00e0 Paris en\n1878 :116)\nApresenta-se tamb\u00e9m um programa detalhado, distribuindo os t\u00f3picos e subt\u00f3picos do plano por li\u00e7\u00f5es, que tinham uma dura\u00e7\u00e3o m\u00ednima de uma hora e meia, num total de quarenta e duas li\u00e7\u00f5es, distribu\u00eddas em vinte e cinco semanas. O curso iniciava-se em novembro e se estendia at\u00e9 maio, como descreve Aguillon (1889). O Quadro 3.2 apresenta o programa resumido da cadeira Geologia, desenvolvida nas duas disciplinas de Geologia desmembradas.\nQUADRO 3.2 - PROGRAMA DA CADEIRA GEOLOGIA, RETIRADO DO EXTRATO DO CAT\u00c1LOGO GERAL DA EXPOSI\u00c7\u00c3O UNIVERSAL DE PARIS DE 1878, ONDE O CORPO DE MINAS APRESENTA OS PROGRAMAS DE CURSO DA ESCOLA DE MINAS DE PARIS\n\tCurso (1876-1877) - Primeiro ano\nIa Li\u00e7\u00e3o\tIntrodu\u00e7\u00e3o - Geologia Te\u00f3rica. - No\u00e7\u00f5es Hist\u00f3ricas. - Geologia Pr\u00e1tica.\n2a Li\u00e7\u00e3o\tExposi\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria de Geogenia. \u2014 Plano de Curso.\n3a Li\u00e7\u00e3o\tNo\u00e7\u00f5es Astron\u00f4micas e F\u00edsicas. - Condi\u00e7\u00f5es c\u00f3smicas da Terra. - Forma Gerai do Globo. - Condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas gerais.\n4a Li\u00e7\u00e3o\tGeograf\u00eda. - Generalidades (distribuido ao curso de Topografia)\n5a et 6a Li\u00e7\u00f5es\tOrograf\u00eda e Hidrografia das diferentes partes do Globo.\nT Li\u00e7\u00e3o\tResultados Gerais do estudo Orogr\u00e1fico e Hidrogr\u00e1fico.\n8a Li\u00e7\u00e3o\tA\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es Geog\u00eanicas da \u00e9poca atual. - Generalidades. - No\u00e7\u00f5es Metereol\u00f3gicas e Hidrol\u00f3gicas\n9a et 10a Li\u00e7\u00f5es\tMovimentos do solo e fen\u00f4menos eruptivos atuais ou vulc\u00e2nicos.\n11B et 12a Li\u00e7\u00f5es\tFen\u00f4menos atuais de eros\u00e3o e sedimenta\u00e7\u00e3o.\n13a et 14a Li\u00e7\u00f5es\tCitolog\u00eda. - Estruturas dominantes das Rochas e divis\u00e3o do objeto. - No\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas sobre a natureza das rochas (distribu\u00eddo ao curso de Mineralogia).\n15a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o das rochas.rochas cristalinas comuns e excepcionais, - Primeira s\u00e9rie, procedentes dos granitos comuns, - Segunda s\u00e9rie, procedentes dos sienitos. - S\u00e9ries paralelas de rochas xistosas, - Areias.\n16a Li\u00e7\u00e3o\tP\u00f3rfiros granit\u00f3ides formam passagens de rochas cristalinas a rochas compactas.\n17a Li\u00e7\u00e3o\tRochas comuns vitrosas ou ultra-compactos\n18a Li\u00e7\u00e3o\tRochas exceptionais formadas de produtos de emana\u00e7\u00e3o concrecionadas ou cristalisadas em jazidas especiais. ~ Min\u00e9rios. - Gangas\n19a\u00e021a\tNo\u00e7\u00f5es sint\u00e9ticas sobre a natureza dos dep\u00f3sitos (distribu\u00eddo ao curso de Mineralogia e\nLi\u00e7\u00f5es\tPaleontologia). - Descri\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos. - No\u00e7\u00f5es complementares e resumidas de litologia.\n22a Li\u00e7\u00e3o\tEstratigraf\u00eda Geral e Cronologia Geogn\u00f3stica. - Generalidades Estratigr\u00e1ficas.\n23a Li\u00e7\u00e3o\tEstudos de fatos de dire\u00e7\u00e3o e de alinhamento.\n24a Li\u00e7\u00e3o\tSistematiza\u00e7\u00e3o dos c\u00edrculos pela Rede pentagonal.\n25a Li\u00e7\u00e3o\tClassifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es.\n26a et 27a Li\u00e7\u00f5es\tResumo da descri\u00e7\u00e3o geogn\u00f3stica e geog\u00eanica das forma\u00e7\u00f5es sedimentares dando as bases da cronologia geogn\u00f3stica detalhada, (no\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias sobreas forma\u00e7\u00f5es, que os alunos ver\u00e3o em suas primeiras excurs\u00f5es mas que ser\u00e3o descritas em detalhe no curso do segundo ano.)\n28a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o Geogn\u00f3stica e Geog\u00eanica das forma\u00e7\u00f5es eruptivas rochosas. - M\u00e9todo seguido na descri\u00e7\u00e3o. - Per\u00edodo Prim\u00e1rio.\n29a Li\u00e7\u00e3o\tPer\u00edodo Prim\u00e1rio e Per\u00edodo Secund\u00e1rio antigo.\n30a Li\u00e7\u00e3o\tPer\u00edodo Secund\u00e1rio novo e Per\u00edodo Terci\u00e1rio.\n31a Li\u00e7\u00e3o\tPer\u00edodo recente ou final.\n32a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00f5es Geogn\u00f3sticas e Geog\u00eancias das Forma\u00e7\u00f5es eruptivas de \u201cD\u00e9part\u201d e de emana\u00e7\u00e3o. - Generalidades. - No\u00e7\u00f5es relativas aos fil\u00f5es regulares. No\u00e7\u00f5es complementares. M\u00e9todo Seguido durante a descri\u00e7\u00e3o.\n33a \u00e0 36a Li\u00e7\u00f5es\tDescri\u00e7\u00e3o por Regi\u00e3o ou por localidade. - Aparelhos metal\u00edferos. ~ Jazidas minerais diversas.\n37a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o por Regi\u00e3o ou por localidade. ~ Aparelhos metal\u00edferos. - Jazidas minerais. -Exposi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria de jazidas metal\u00edferas e de jazidas minerais diversas das regi\u00f5es n\u00e3o montanhosas da Fran\u00e7a (distibuido ao curso do segundo ano na descri\u00e7\u00e3o de jazidas sedimentares).\n38a \u00e0413 Li\u00e7\u00f5es\tDetalhes t\u00e9cnicos sobre jazidas eruptivas de mat\u00e9rias de uma utilidade especial e de minerais met\u00e1licos\n42a Li\u00e7\u00e3o\tResumo dos fen\u00f4menos eruptivos.\n\tCurso (1877-1878) - segundo ano\nIa Li\u00e7\u00e3o\tSum\u00e1rio ou Resumo do Curso do Primeiro ano. - Introdu\u00e7\u00e3o. - resumo das li\u00e7\u00f5es 1 e 2 do primeiro ano.\n2\u00b0 Li\u00e7\u00e3o\tNo\u00e7\u00f5es astron\u00f4micas e F\u00edsicas, Geografia, a\u00e7\u00f5es e rea\u00e7\u00f5es geog\u00eanicas. Resumo das li\u00e7\u00f5es do primeiro ano 3 \u00e0 12\n3E \u00e0 10a Li\u00e7\u00f5es.\tLithoiog\u00eda. - Tratado completamente como no primeiro ano (ver o programa das li\u00e7\u00f5es 13 \u00e020)\n11* Li\u00e7\u00e3o\tEstratigrafia geral e cronologia geogn\u00f3stica. - Resumo das li\u00e7\u00f5es do primeiro ano; 22 \u00e0 25.\n12a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das forma\u00e7\u00f5es eruptivas rochosas. - Resumo das li\u00e7\u00f5es do primeiro ano: 28 \u00e03L\n13a et 14a Li\u00e7\u00f5es.\tDescri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria das forma\u00e7\u00f5es eniptivas de \u201cd\u00e9part \u201d e de emana\u00e7\u00e3o. Resumo das li\u00e7\u00f5es do primeiro ano: 32 \u00e0 39\n15a Li\u00e7\u00e3o\tDescric\u00e3o Geogn\u00f3stica e Geog\u00eanica das Forma\u00e7\u00f5es Sedimentares. - M\u00e9todo seguido na descri\u00e7\u00e3o. - Descri\u00e7\u00e3o detalhada por regi\u00e3o.\n16a \u00e0 37a\tDescri\u00e7\u00e3o detalhada por regi\u00e3o.\nLi\u00e7\u00f5es.\t\n38a, 39a; 40a et 41a Li\u00e7\u00f5es.\tDetalhes t\u00e9cnicos sobre as jazidas sedimentares de materiais de uma utilidade especial.\n42a Li\u00e7\u00e3o\tResumo geral. Descri\u00e7\u00e3o detalhada por regi\u00e3o..\nAl\u00e9m das 42 li\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas previstas no programa das duas disciplinas de Geologia, eram feitas 10 aulas pr\u00e1ticas de determina\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o de amostras de dep\u00f3sitos e de rochas, ap\u00f3s as aulas te\u00f3ricas, em que os alunos utilizavam o ma\u00e7arico, a separa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos minerais e o microsc\u00f3pio de luz polarizada, denominadas de \u201cconfer\u00eancias de litologia\". Eram realizados tamb\u00e9m os \u201ccursos geol\u00f3gicos\u201d - sob a dire\u00e7\u00e3o do professor, dois ou tr\u00eas cursos de um dia, nos arredores de Paris, e uma \u201cviagem de instru\u00e7\u00e3o\u201d de uma semana. Segundo Chancourtois esses cursos e viagens tinham uma finalidade:\n\u2018Os cursos e as viagens s\u00e3o variadas de maneira a fazer ver, durante os tr\u00eas anos de estudos, os jazimentos dos principais termos da dupla s\u00e9rie de forma\u00e7\u00f5es eruptivas e sedimentares ' (Chancourtois, 1878. Exposition Universelle \u00e0 Paris en 1878 :116)\nOs alunos que terminavam o primeiro ano participavam de viagens de instru\u00e7\u00e3o, como est\u00e1 sugerido no programa da disciplina Geologia, do primeiro ano. Na 27a li\u00e7\u00e3o \u00e9 feita apenas a descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria geogn\u00f3stica e geog\u00eanica das \u201cforma\u00e7\u00f5es sedimentares\u201d, dando as bases da cronologia geogn\u00f3stica detalhada, para que essas no\u00e7\u00f5es provis\u00f3rias pudessem auxiliar os alunos que partiriam em suas primeiras excurs\u00f5es, uma vez que a tem\u00e1tica seria descrita em detalhes somente durante o curso do segundo ano.\nEsse momento de grandes mudan\u00e7as na EMP foi tamb\u00e9m um momento em que o quadro docente foi quase que totalmente substitu\u00eddo, como indica Aguillon (1889). Durante o Imp\u00e9rio, a organiza\u00e7\u00e3o e a concep\u00e7\u00e3o do ensino n\u00e3o foram t\u00e3o modificadas quanto ap\u00f3s 1870.\nconhecimentos sobre jazidas met\u00e1licas e os enfatizou nos cursos novos. No primeiro ano, come\u00e7ou a ser exposta a descri\u00e7\u00e3o de jazimentos associados \u00e0s rochas eruptivas, ap\u00f3s os estudos estratigr\u00e1ficos b\u00e1sicos. No segundo, os jazimentos associados a rochas sedimentares.\nEm 1 \u00a779, a mat\u00e9ria Agricultura, drenagem e irriga\u00e7\u00f5es, de Delesse, foi transformada em novo curso, chamado de \u201cGeologia T\u00e9cnica\". Quadro 3.1, criada por Edmond Fuchs (1837-1889)*, que substituiu Delesse, a partir de 1873, com a sua demiss\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es de professor. Aguillon (1889) mostra que, assim que Delesse se demitiu do cargo de professor, o \u201cConselho\u201d avaliou a vantagem de reduzir as li\u00e7\u00f5es de agricultura, da mat\u00e9ria Agricultura, drenagem, irriga\u00e7\u00e3o, tomando por base o que havia sido feito nas escolas alem\u00e3s, e abandonar as pr\u00e1ticas de agricultura e reter somente as rela\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas do solo e das \u00e1guas com a Geologia.\nO novo curso de \u201cGeologia T\u00e9cnica\u201d, mais tarde transformado, em 1879, em \u201cGeologia Aplicada\u201d, em vez de \u201cno\u00e7\u00f5es\u201d, poderia dar como conte\u00fado, a descri\u00e7\u00e3o met\u00f3dica de jazidas minerais com um maior desenvolvimento, e por conseguinte com uma utilidade que n\u00e3o poderia ser feita seja atrav\u00e9s da Geologia geral ou da Explota\u00e7\u00e3o de minas, conforme o autor.\nBonin (2003) assinala que as viagens em miss\u00e3o a outros pa\u00edses realizadas por Fuchs enriqueceram seu curso de Metalogenia e tamb\u00e9m a cole\u00e7\u00e3o de amostras de jazidas minerais que ele criou, mas a morte prematura o impediu de escrever uma obra sobre jazimentos met\u00e1licos. Foi Louis de Launay*1, seu aluno, que, com base em anota\u00e7\u00f5es \u00e0s quais adicionou suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es, quem publicou, em 1893, \u201cTratado de Jazidas Met\u00e1licas\u201d.\nO avan\u00e7o da Metalogenia, na Fran\u00e7a, e a amplia\u00e7\u00e3o e diversifica\u00e7\u00e3o de geocientistas, que passaram a participar dos servi\u00e7os geol\u00f3gicos b\u00e1sicos, criaram as condi\u00e7\u00f5es efetivas da profissionaliza\u00e7\u00e3o de parcela maior de praticantes, n\u00e3o somente engenheiros de minas. As reformas do ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas vieram para atender \u00e0s necessidades de aproxima\u00e7\u00e3o maior com a ind\u00fastria.\nCom a queda do Imp\u00e9rio, e as novas necessidades de empreender mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o do ensino, inclusive na EMSE, que ao longo do s\u00e9culo permaneceu com um\ncurso de dois anos de dura\u00e7\u00e3o, passou-se a reivindicar mais um ano de estudos, segundo Arlet (1991).\n3.3\t- Os Praticantes das Ciencias Geol\u00f3gicas e o Desenvolvimento das Disciplinas Geol\u00f3gicas.\nA import\u00e2ncia da cria\u00e7\u00e3o da \u201cSociedade de Geologia da Fran\u00e7a\u201d, (SGF) como instrumento fundamental de transforma\u00e7\u00f5es da ci\u00eancia geol\u00f3gica do pa\u00eds, em 1830 \u00e9 ressaltada por Gaudant (2003a). Segundo o autor, o objetivo da sociedade era este:\n\u2018'contribuir para o avan\u00e7o da geologia de uma maneira geral e parcialmente de fazer conhecer o solo franc\u00e9s, tanto por ele mesmo, como atrav\u00e9s de sua rela\u00e7\u00e3o com as artes industriais e a agricultura (Gaudant, 2003a: 18)\nPela importancia atribuida a tais estudos, o mesmo autor chama a aten\u00e7\u00e3o para os resultados do inventario, por categoria profissional, de 1850. Nele, 45% dos membros da Sociedade de Geologia da Fran\u00e7a viviam no Pa\u00eds, 19% eram engenheiros (a maioria pertencente ao Corpo de Minas e de Pontes e Cal\u00e7adas), seguidos pelos m\u00e9dicos e farmac\u00eauticos, 9%; 8% eram universit\u00e1rios ou assimilados (por exemplo, diretores de museus); 8% juristas; 6% eclesi\u00e1sticos; 5,5% industriais; 4,5% oficiais; 3,5% professores de col\u00e9gios e liceus.\nA introdu\u00e7\u00e3o da Mineralogia no ensino secund\u00e1rio franc\u00eas se deu pela Hist\u00f3ria Natural, que tratava dos tr\u00eas reinos (animal, vegetal e mineral), desde a organiza\u00e7\u00e3o da Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica, em 1795, que criou uma Escola Central, suprimida em 1802, quando foram criados os liceus, a cargo do Estado (Savaton, 2002). Nos liceus, a Mineralogia que aparecia nas obras autorizadas para servir de apoio e guia, segundo o autor, tratava da classifica\u00e7\u00e3o e das propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos minerais \u00fateis, apresentando os elementos sobre suas origens e jazimentos, isto \u00e9, o ensino procurava levar os alunos do secund\u00e1rio a conhecer os minerais sob o ponto de vista da sua utilidade nas artes e nos usos da vida.\nPara se inscrever nas faculdades de medicina, a partir de 1823, exigia-se pelo bacharelado em ci\u00eancias f\u00edsicas, o conhecimento das propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas das esp\u00e9cies minerais e sua classifica\u00e7\u00e3o.\nEm 1833, no\u00e7\u00f5es de Geologia foram introduzidas, com estudos sobre as rochas e os f\u00f3sseis, a diversidade dos terrenos e os fen\u00f4menos geol\u00f3gicos atuais. Conciliam-se, interesses pr\u00e1ticos e econ\u00f4micos da ci\u00eancia (no\u00e7\u00f5es sobre as minas, a turfa e a hulha) e a dimens\u00e3o te\u00f3rica (modo de forma\u00e7\u00e3o dos terrenos e um resumo sobre a revolu\u00e7\u00e3o do globo).\nMas, em meados do s\u00e9culo XIX, a Mineralogia foi substitu\u00edda pela Geologia, nos cursos secund\u00e1rios. Foi criado, paralelamente ao ensino cl\u00e1ssico, um ensino especial, de tr\u00eas anos, destinado a alunos que aspiravam profiss\u00f5es industriais e comerciais, devendo adquirir conhecimentos pr\u00e1ticos, que mais tarde encontrariam aplica\u00e7\u00e3o. Os professores eram convidados a insistir, em seus cursos, \u201csobre todos os fatos consignados na carta geol\u00f3gica departamental\u201d (Savaton, 2002).\nAs \u201ccartas geol\u00f3gicas\u201d dos departamentos franceses, financiadas pelos conselhos gerais, come\u00e7aram a ser publicadas nessa \u00e9poca. Em meados do s\u00e9culo XIX, na Fran\u00e7a, teve in\u00edcio um novo movimento na comunidade que praticava as ci\u00eancias geol\u00f3gicas e em outros campos do saber. Inaugurava-se um per\u00edodo em que os feitos cient\u00edficos passavam a ser traduzidos em fatos que denotavam orgulho nacional. Foi o per\u00edodo de inaugura\u00e7\u00e3o das grandes Exposi\u00e7\u00f5es Universais, cuja primeira edi\u00e7\u00e3o foi a de Londres, em 1851, seguida por v\u00e1rias outras, at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo XX. A Fran\u00e7a realizou, em 1855, a primeira Exposi\u00e7\u00e3o Universal em Paris, atraindo um p\u00fablico de 6 milh\u00f5es de pessoas.\nComo uma consequ\u00eancia da Revolu\u00e7\u00e3o Industrial e herdeiras das grandes feiras nacionais e internacionais, eram vistas como meio de popularizar a produ\u00e7\u00e3o industrial e mostrar o quanto era importante produzir para melhorar o dia-a-dia, de apresentar os bons resultados para instruir e educar os povos, negociar a dimens\u00e3o do planeta para desenvolver a humanidade.\nEsse ambiente foi fundamental para o desenvolvimento da cartografia geol\u00f3gica da Fran\u00e7a (M\u00e9dioni, 2003). Na Exposi\u00e7\u00e3o Universal de 1855, em Paris, foram expostos os primeiros mapas geol\u00f3gicos departamentais franceses e os resultados da primeira experi\u00eancia de \u00c9lie de Beaumont e Dufr\u00e9noy, que integrou parte da geologia do norte da\nFran\u00e7a, representada em fundo topogr\u00e1fico em hacharas, preparado pela ordem da Guerra. Foi tamb\u00e9m o momento que o \u201c Bulle tiri\\ da SGF, passou a publicar debates, como o que cita Bonin (2003), por exemplo, entre os transformistas e magmatistas publicados no peri\u00f3dico em 1847. Foi quando os trabalhos de \u00c9lie de Beaumont ressaltaram a filia\u00e7\u00e3o de uma s\u00e9rie de jazidas minerais \u00e0s \u201crochas eruptivas\u201d, \u201cemana\u00e7\u00f5es vulc\u00e2nicas e met\u00e1licas\u201d e aos \u201cjazimentos f\u00edlonianos\u201d e os engenheiros egressos da EMP e da EM SE passaram a deslocar suas observa\u00e7\u00f5es para as aplica\u00e7\u00f5es ao tema \u201cjazidas met\u00e1licas\u201d, que se tomou objeto quase exclusivo dos mineralogistas.\nFoi um momento a partir do qual se iniciou um per\u00edodo de aquisi\u00e7\u00e3o de dados, que ultrapassam os limites da Europa, em que a comunidade geol\u00f3gica passou a ter acesso a tipos de jazimentos novos, por publica\u00e7\u00f5es, como a iniciada por Delesse na \"R\u00e9vue de Geologie', ou diretamente, como foi o caso de \u00c9dmond Fuchs, que empreendeu viagens, mapeando v\u00e1rias folhas da carta geol\u00f3gica detalhada da Fran\u00e7a, ou indo em miss\u00f5es a outros pa\u00edses.\nNesse contexto favor\u00e1vel \u00e0 cartografia geol\u00f3gica \u00e9 que, para representar dignamente a Fran\u00e7a, na exposi\u00e7\u00e3o realizada em Paris, em 1867, que atraiu nada menos que 5200 expositores, mostrando suas realiza\u00e7\u00f5es a um p\u00fablico de 12 milh\u00f5es de pessoas, foi criado, em 1865, um servi\u00e7o provis\u00f3rio, com um cr\u00e9dito de 300 mil francos da \u00e9poca, em tr\u00eas anos. O sucesso alcan\u00e7ado pelo mapa geol\u00f3gico, que foi impresso com cores em prensa tipogr\u00e1fica, ocupando um ret\u00e2ngulo de 7 metros de comprimento por 5 metros de largura, ultrapassou o c\u00edrculo dos meios geol\u00f3gicos, o que levou \u00c9lie de Beaumont a articular a cria\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o permanente.\nO Decreto Imperial que criou o Servi\u00e7o da Carta Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a e o confiou s\u00f3 aos engenheiros de minas, suscitou uma rea\u00e7\u00e3o de revolta dos outros praticantes da Geologia, principalmente universit\u00e1rios e amadores, segundo Gaudant (2003b). As contesta\u00e7\u00f5es foram dirigidas contra o centralismo imposto pelo Decreto Imperial:\nfo funcionarismo tomou conta de tudo em nosso pais; a ci\u00eancia como todo o resto tomou um car\u00e1ter oficial: h\u00e1 uma geologia oficial, uma astronomia oficial, etc...1 (Gaudant, 2003b :22)\nDesde 1860, uma corrente de contesta\u00e7\u00e3o se desenvolveu entre os cientistas universit\u00e1rios, reivindicando melhores condi\u00e7\u00f5es de trabalho e sal\u00e1rios mais elevados. O estado cr\u00edtico da pesquisa, aos olhos de Pasteur e outros cientistas da \u00e9poca, seria a causa da mis\u00e9ria dos laborat\u00f3rios, a acumula\u00e7\u00e3o de cargos, a fragilidade das faculdades do interior, a pen\u00faria de postos para os jovens pesquisadores. Para os reformadores, n\u00e3o era suficiente reformar os laborat\u00f3rios, sendo necess\u00e1rio criar sociedades e revistas cient\u00edficas especializadas e romper com a insularidade da pesquisa cient\u00edfica francesa, ganhar mais independ\u00eancia em rela\u00e7\u00e3o ao poder central e conquistar um p\u00fablico de estudantes menos diletante e mais s\u00e9rio. Isso conduziria a alian\u00e7as com a ind\u00fastria (Polanco, 1990).\nSegundo o autor, a ind\u00fastria significava, para as faculdades de ci\u00eancias, um mercado para os conhecimentos t\u00e9cnicos que elas dispensaram e para o pessoal qualificado que elas formavam. Mas a alian\u00e7a s\u00f3 se consolida em 1870, ap\u00f3s a guerra franco-prussiana, quando se produziu novo surto cr\u00edtico sobre o estado da ci\u00eancia francesa. Desenvolveu-se a id\u00e9ia de que a ci\u00eancia havia assegurado a vit\u00f3ria da Alemanha. Os cientistas ent\u00e3o desenvolveram como argumento o princ\u00edpio de que a supremacia de uma pot\u00eancia econ\u00f4mica e militar e seu renome pol\u00edtico e cultural na cena internacional era uma decorr\u00eancia do desenvolvimento cient\u00edfico. O ve\u00edculo dessa ideologia cient\u00edfica foi a Associa\u00e7\u00e3o Francesa para o Avan\u00e7o da Ci\u00eancia (fundada em 1872), Ela sustentava a id\u00e9ia da autonomia da pesquisa, da descentraliza\u00e7\u00e3o e da rela\u00e7\u00e3o de igualdade entre a capital e o interior.\nGoodson (1991) ressalta a import\u00e2ncia do conflito sobre as defini\u00e7\u00f5es do curr\u00edculo, porque importam tanto as propriedades sociais e pol\u00edticas como o discurso intelectual. As ret\u00f3ricas e ideologias se localizam em dom\u00ednios dos processos socio-culturais que apoiam o que for digno de considera\u00e7\u00e3o, sob o ponto de vista educativo. Para esse autor, \u00e9 preciso abandonar o enfoque \u00fanico do curr\u00edculo, como prescri\u00e7\u00e3o: \u201cIsto significa que devemos adotar plenamente o conceito de curr\u00edculo como constru\u00e7\u00e3o social, primeiramente no n\u00edvel da pr\u00f3pria prescri\u00e7\u00e3o, mas depois tamb\u00e9m no n\u00edvel de processo e pr\u00e1tica\u201d (Goodson, 2002).\nA partir da d\u00e9cada de 1860, na Fran\u00e7a, como foi visto, o ambiente era de conflito entre o cientista universit\u00e1rio e o engenheiro da grande escola (Polanco, 1990). Principalmente, pela disputa por espa\u00e7o profissional e financiamento das pesquisas \u00e9 que houve a motiva\u00e7\u00e3o para as mudan\u00e7as curriculares na EMP e tamb\u00e9m nas Faculdades de Ci\u00eancias. Foi um momento em que junto \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias se criaram institutos de\nci\u00eancias aplicadas, cujos conhecimentos ela havia dispensado desde a sua cria\u00e7\u00e3o, no per\u00edodo napole\u00f3nico, at\u00e9 aquele momento. Dessa forma, foi poss\u00edvel compreender as justificativas dos professores titulares das disciplinas geol\u00f3gicas que entraram no curr\u00edculo da EMP e tamb\u00e9m o desaparecimento de determinados conte\u00fados, na d\u00e9cada de 70 do s\u00e9culo XIX.\nA exclus\u00e3o do conte\u00fado relativo \u00e0 agronomia da mat\u00e9ria Agricultura, drenagem, irriga\u00e7\u00e3o e sua transforma\u00e7\u00e3o em Geologia T\u00e9cnica e, posteriormente, em Geologia Aplicada n\u00e3o se deu apenas pela demiss\u00e3o do professor Delesse, que, como dirigente da Sociedade Geol\u00f3gica Francesa e l\u00edder da constru\u00e7\u00e3o das cartas agron\u00f4micas do pa\u00eds, teve o poder de oficializ\u00e1-la na EMP. Recentemente, \u201chavia sido criado o Instituto Agron\u00f4mico de Paris\u201d, marcando a divis\u00e3o de territ\u00f3rio Aguillon (1889).\nA cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Permanente da Carta Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a e a inclus\u00e3o apenas dos engenheiros de minas provocou rea\u00e7\u00e3o dos cientistas universit\u00e1rios e amadores, que iniciaram uma cr\u00edtica ao centralismo da medida governamental. A justificativa dos professores da EMP, para a cria\u00e7\u00e3o de disciplinas, parecia responder tamb\u00e9m \u00e0 necessidade de marcar o territ\u00f3rio. A \u00eanfase que Chancourtois, professor de Geologia da EMP, ao explicar que a \u201cgeologia na EMP n\u00e3o tinha um car\u00e1cter proped\u00eautico, mas era ensinada como um fim em si mesmo\u201d, isto \u00e9, tinha a finalidade de preparar, convenientemente, os engenheiros para os Servi\u00e7os da Carta Geol\u00f3gica, estava sinalizando que o ensino da Geologia dos outros estabelecimentos n\u00e3o era suficiente para preparar o profissional que o Servi\u00e7o exigia.\nA vincula\u00e7\u00e3o feita pelo professor de Paleontologia, \u00c9mile Bayle, do conte\u00fado de sua disciplina ao desenvolvimento da Zoologia e da Bot\u00e2nica, enfatizando que, antes de ser uma ci\u00eancia com corpo pr\u00f3prio, a sua exist\u00eancia no curr\u00edculo dos engenheiros era devida \u00e0 metodologia que a caracterizava, isto \u00e9, \u201canalogia com as esp\u00e9cies viventes que ela se valia\u201d, marcava o dom\u00ednio daquele conte\u00fado como geol\u00f3gico e, naquele momento, fundamental para o mapeamento das rochas sedimentares, portanto conhecimento aplicado.\nA transforma\u00e7\u00e3o da mat\u00e9ria Agricultura em Geologia T\u00e9cnica e desta em Geologia Aplicada foi acompanhada da necessidade de aumentar o conte\u00fado referente \u00e0s \u201cjazidas met\u00e1licas\u201d, que naquele momento apresentava sens\u00edvel desenvolvimento e possibilidade de amplia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o dos engenheiros de minas rumo \u00e0s futuras alian\u00e7as com a ind\u00fastria.\nEsse ponto era considerado pelos cientistas, contempor\u00e2neos, fundamental para o desenvolvimento cient\u00edfico e industrial do pa\u00eds, uma vez que a ideologia que havia desencadeado as mudan\u00e7as curriculares tinha por pressuposto uma diferen\u00e7a de fase entre o desenvolvimento cient\u00edfico franc\u00eas e o alem\u00e3o.\nComo assinala Bittencourt (2003), compreender os embates decorrentes dessa rela\u00e7\u00e3o entre o campo epistemol\u00f3gico e o cultural, do qual emerge a disciplina, e a esfera pol\u00edtica \u00e9 um dos desafios para quem se dedica a este tema, relativamente recente, nas pesquisas educacionais\nEsperamos ter deixado claro que, embora houve controv\u00e9rsias entre o ensino te\u00f3rico e o liberal e, por outro lado, entre o ensino t\u00e9cnico e aplicado, a EMP sofreu adapta\u00e7\u00f5es que conduziram a um ensino mais voltado para gerar informa\u00e7\u00e3o que pudesse dinamizar a minera\u00e7\u00e3o e a metalurgia. Embora o caminho n\u00e3o tivesse sido linear, foi not\u00e1vel o avan\u00e7o do conhecimento geol\u00f3gico por meio das cartas departamentais, fato que pode ser associado ao processo de especializa\u00e7\u00e3o das disciplinas geol\u00f3gicas, conforme j\u00e1 foi mostrado.\nEsse processo de transforma\u00e7\u00e3o de disciplinas da EMP influenciou o processo ocorrido no curso da EMOP, no per\u00edodo de que trata este estudo. Compar\u00e1-los ajuda a compreender a Hist\u00f3ria da Geologia no Brasil.\nCap\u00edtulo 4\nO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS NA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\nEste cap\u00edtulo descreve o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas desenvolvido na EMOP, nos primeiros anos, e as estrat\u00e9gias educacionais usadas pelo planejador dos cursos. Busca-se aclarar as finalidades de tal ensino e analisar o processo educativo, com a preocupa\u00e7\u00e3o de situar os agentes constituintes do saber escolar, especialmente o professor Gorceix e seus primeiros alunos.\nMuitos estudos t\u00eam procurado articular a hist\u00f3ria do curr\u00edculo com a das disciplinas escolares, fazendo um paralelo entre o curr\u00edculo preativo e o interativo, em que aflora o professor como sujeito fundamental e conseq\u00fcentemente as a\u00e7\u00f5es, de maneira concreta. Evitando generaliza\u00e7\u00f5es, descrevem a pr\u00e1tica e acompanham o professor. Procuram localizar os atores envolvidos no processo educativo, em um dado momento, e seus saberes inseridos em uma concep\u00e7\u00e3o de cultura escolar.\nEm vista dos objetivos deste cap\u00edtulo, foram utilizados textos normativos, trabalhos cient\u00edficos de alunos rec\u00e9m-formados e de professores da Escola publicados no peri\u00f3dico\ncriado, em 1881, os \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto \u201d, confer\u00eancias, cadernos de anota\u00e7\u00f5es do professor, instru\u00e7\u00f5es aos alunos e cartas de Gorceix ao Imperador Pedro II e a seus pares.\n4.1\t- O Ensino da Mineralogia e da Geologia nos Primeiros Anos da EMOP\nAs mat\u00e9rias do curso que se iniciou a 12 de outubro de 1876, conforme o Artigo 3o, do primeiro Regulamento (A Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. I3~ 16), tiveram a distribui\u00e7\u00e3o indicada no Quadro 4.1, apresentado a seguir. As duas primeiras mat\u00e9rias do primeiro ano (Fisica, Qu\u00edmica Geral, Mineralogia) e (Explota\u00e7\u00e3o de minas, No\u00e7\u00f5es de topografia, Levantamento de planos das minas) e a primeira mat\u00e9ria do segundo ano, (Geologia), veicularam os conte\u00fados referentes ao conhecimento geol\u00f3gico, nos primeiros anos de funcionamento da EMOP.\nQUADRO 4.1: DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS MAT\u00c9RIAS QUE DERAM IN\u00cdCIO AO CURSO DA ESCOLA\nDE MINAS DE OURO PRETO, EM 1876.\nPRIMEIRO ANO\nF\u00edsica, qu\u00edmica geral, mineralogia\t_______________\nExplota\u00e7\u00e3o de Minas, no\u00e7\u00f5es de topografia, levantamento de planos das Minas______________________________________\nTrigonometria esf\u00e9rica, geometria anal\u00edtica, complementos de \u00e1lgebra, mec\u00e2nica_____________________________________\nGeometria descritiva, trabalhos gr\u00e1ficos, desenho de imita\u00e7\u00e3o Trabalhos pr\u00e1ticos: manipula\u00e7\u00f5es de qu\u00edmica, determina\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de minerais, excurs\u00f5es mineral\u00f3gicas\nSEGUNDO ANO\nGeologia_____________________________________________________\nQu\u00edmica dos metais e docimasia____________________________________\nMetalurgia, prepara\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos min\u00e9rios______________________\nMec\u00e2nica: estudo das m\u00e1quinas, constru\u00e7\u00e3o_________________________\nEstereotomia, madeiramento, trabalhos gr\u00e1ficos____________________\nLegisla\u00e7\u00e3o das minas______________________________________________\nTrabalhos pr\u00e1ticos: ensaios metal\u00fargicos, manipula\u00e7\u00f5es de qu\u00edmica, explora\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, visitas de f\u00e1bricas\nO corpo docente tinha esta composi\u00e7\u00e3o: professor de Mineralogia e Geologia, que, no primeiro ano, ensinava tamb\u00e9m Qu\u00edmica Geral e F\u00edsica; professor de Explota\u00e7\u00e3o de Minas e Metalurgia, que, no segundo ano, ensinava tamb\u00e9m Qu\u00edmica dos Metais e Docimasia; professor de Mec\u00e2nica e Constru\u00e7\u00e3o, que ensinava tamb\u00e9m Trigonometria Esf\u00e9rica e Geometria Anal\u00edtica; adjunto de Desenho e Geometria Descritiva, que tratava tamb\u00e9m do Levantamento de Planos; dois repetidores-preparadores, um para a Qu\u00edmica e outro para a Mineralogia; um coadjuvante para Legisla\u00e7\u00e3o das Minas.\nO Quadro 4.2, retirado da ^Distribiiition des travaux de r\u00e9cole\u201d,s.d. Arquivo\nNacional, IE3 177, sintetiza a distribui\u00e7\u00e3o das disciplinas.\nQUADRO 4,2 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS DISCIPLINAS AO LONGO DO ANO.\nPrimeiro Ano\n1\u201c Semestre: (set-jau) 2o Semestre: (fev-mai)\tN7 Li\u00e7\u00f5es 1* Sem.\tN7Li\u00e7\u00f5es 2\u00b0 Sem.\t| AuL Pr\u00e1ticas 1\u00b0 Sem.\tAuL Pr\u00e1ticas 2\u00b0 Sem.\nMineralogia\t20\t16\t| 1 - 4h/semana\t1 - 3h/semana\nQu\u00edmica Geral\t40\t16\tj 2 - 3h/m\u00eas\t1 - 4h/semana\nExplota\u00e7\u00e3o de Minas\t20\t32\t1\t\t\nF\u00edsica\t20\t16\t\t\nT rigonometria-Anal\u00edtica\t49\t\t\t\nDescritiva\t29\t\t\t1 - 3h/semana\nMec\u00e2nica\t\t\t\t\nTrabalhos Gr\u00e1ficos\t\t1 2 de 4 horas\t\t2 - 4h/m\u00eas\nDesenho de Imita\u00e7\u00e3o\t\t32\t1 1 de 3 horas\t2 - 3h/m\u00eas\nSegundo Ano\n1o Semestre: (set-jan) 2o Semestre: (fev-mai)\tN\u00b0/ Li\u00e7\u00f5es 1\u00b0 Sem.\tNVLi\u00e7\u00f5es 2\u00b0 Sem.\tAuL Pr\u00e1ticas rSem.\tAul. Pr\u00e1ticas 2o Sem.\nGeologia\t20\t16\t\tTrab. Pr\u00e1ticos\nQu\u00edm. Metais/Docimasia\t32\t16\t1 - 4h/semana\t1 - 4h/semana\nMetalurgia/Pr. mec. mia.\t28\t16\t\t\nM\u00e1quinas e Constru\u00e7\u00f5es\t40\t16\t\t\nEstereot. Madeiramento\t20\t\t\t\nTrabalhos Gr\u00e1ficos\t\t\tApi. de estudos\tApl.de estudos\nCada li\u00e7\u00e3o tinha, no m\u00ednimo lhSOmin de dura\u00e7\u00e3o e o \u00faltimo m\u00eas do semestre letivo era dedicado a exames, provas pr\u00e1ticas, execu\u00e7\u00e3o de projetos e exerc\u00edcios. Os alunos faziam mensal mente exames das diferentes mat\u00e9rias. Eram ainda arg\u00fcidos pelos professores, adjuntos e repetidores. No final do ano letivo - m\u00eas de maio - prestavam exames finais, cujas notas eram combinadas com as obtidas durante o ano. Tanto no primeiro quanto no segundo ano os trabalhos pr\u00e1ticos e excurs\u00f5es eram feitos sob a dire\u00e7\u00e3o dos professores respectivos.\nOs cursos de Mineralogia e Geologia constavam de 36 li\u00e7\u00f5es. Para desenvolv\u00ea-las, foram utilizados como material de ensino cole\u00e7\u00f5es de mineralogia e geologia, por\u00e9m a grande inova\u00e7\u00e3o no ensino dessas disciplinas, no Brasil, foi a \u00eanfase nas excurs\u00f5es de campo, realizadas nos arredores da cidade de Ouro Preto, nos finais de semana, sob a orienta\u00e7\u00e3o dos professores, e, no final de cada ano letivo, em regi\u00f5es de interesse geol\u00f3gico e econ\u00f4mico, com dura\u00e7\u00e3o maior.\nO programa da disciplina Mineralogia, apresentado no Quadro 4.3, mostra que a caracteriza\u00e7\u00e3o dos minerais consistia na observa\u00e7\u00e3o dos aspectos externos e f\u00edsicos, sendo o goni\u00f3metro o instrumento usado para caracterizar geometria dos cristais, juntamente com a proje\u00e7\u00e3o estereogr\u00e1fica, na determina\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Al\u00e9m disso inclui ensaios com o ma\u00e7arico para a determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos minerais. A determina\u00e7\u00e3o do peso espec\u00edfico e o uso do microsc\u00f3pio de luz polarizada eram tamb\u00e9m enfatizados no curso. A determina\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica das esp\u00e9cies minerais tinha suporte da an\u00e1lise qualitativa ensinada na Mineralogia, em que eram feitos ensaios de reconhecimento.\nde dois professores-repetidores e a aloca\u00e7\u00e3o dos mesmos na Qu\u00edmica e na Mineralogia refor\u00e7a a id\u00e9ia de que era dada \u00eanfase ao ensino dessas disciplinas.\nNo Quadro 4.3, \u00e9 indicado que eram executadas vinte e quatro li\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas sobre determina\u00e7\u00e3o espec\u00edfica dos minerais por meio do ma\u00e7arico, evidenciando que os ensaios foram pr\u00e1ticas importantes associados aos caracteres cristalogr\u00e1ficos e visuais no estudo dos minerais. A apresenta\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies de minerais, nas li\u00e7\u00f5es sucessivas, est\u00e1 arranjada por semelhan\u00e7as qu\u00edmicas e contrastes de forma, ou somente pela identidade das propriedades essenciais, densidade, dureza e pela fusibilidade.\nO curso \u00e9 apresentado com tr\u00eas partes. Nas onze primeiras li\u00e7\u00f5es, s\u00e3o ensinados os fundamentos b\u00e1sicos da disciplina e os meios utilizados na caracteriza\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie mineral. Da 12a \u00e0 20a, s\u00e3o descritos os minerais formadores de rochas. Da 20a \u00e0 31a s\u00e3o descritos os minerais com conte\u00fado met\u00e1lico. Na 30a e 31a s\u00e3o descritos os minerais caracter\u00edsticos dos dep\u00f3sitos diamant\u00edferos.\nO caderno de anota\u00e7\u00f5es da disciplina (Mineralogia. Gorceix. Io Anno. Arquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto), feito pelo professor Gorceix de 1876 a 1881, mostra que, em m\u00e9dia foram ministradas 29 confer\u00eancias. Ao final de cada uma, pelo menos um aluno era arg\u00fcido semanalmente, a partir da segunda semana de aulas. Mas \u00e9 a partir do estudo dos minerais formadores de rocha e, principalmente, dos minerais met\u00e1licos que se iniciam ap\u00f3s as confer\u00eancias semanais, os \u201cexerc\u00edcios pr\u00e1ticos\u201d, que correspondiam \u00e0 determina\u00e7\u00e3o de minerais com instrumentos e m\u00e9todos do curso.\nQUADRO 43 - PROGRAMA DETALHADO DO CURSO DE MINERALOGIA. DADOS OBTIDOS NO \u201cNOTICIA SOBRE A REFORMA DA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\u201d PUBLICADO NOS \u201cANNAES DA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\u201d, N\u00b04,1885.\n\t\n1* Li\u00e7\u00e3o\tObjeto da Mineralogia. Defini\u00e7\u00e3o de um Cristal Caracteres exteriores e f\u00edsicos. Dureza (escala). Cor. Brilho. Fusibilidade (escala), ensaio com o ma\u00e7arico. Peso espec\u00edfico. Balan\u00e7a de Joly. Estrutura: lamelar, granular, fibrosa, dendr\u00edtica, etc. Geodos. Grupamento dos Cristais.\n2* Li\u00e7\u00e3o\tCaracteres geom\u00e9tricos. Medida dos \u00e2ngulos. Goni\u00f3metro de aplica\u00e7\u00e3o. Goni\u00f3metro de reflex\u00e3o, emprego do instrumento. Redu\u00e7\u00e3o das formas a um pequeno n\u00famero de tipos. Isomorfismo. Dimorfismo.\n3a Li\u00e7\u00e3o\tSistemas Cristalinos. Forma primitiva. Eixos cristalogr\u00e1ficos. Modifica\u00e7\u00f5es da forma primitiva. Bisel Truncatura. Lei de simetria. Hemiedria. Lei de deriva\u00e7\u00e3o. Lei das zonas.\n4a Li\u00e7\u00e3o\tNo\u00e7\u00f5es sobre os sistemas reticulares. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos cristais. Perspectiva estereogr\u00e1fica.\n5a Li\u00e7\u00e3o\tSistema c\u00fabico. Formas principais derivadas. Nota\u00e7\u00e3o das formas (L\u00e9vy-Miller). F\u00f3rmulas que permitem calcular os elementos de um cristaL\n6a Li\u00e7\u00e3o\tPrisma reto de base quadrada. Prisma reto de base r\u00f3mbica. Prisma duplamente obl\u00edquo.\n7a Li\u00e7\u00e3o\tSistema rombo\u00e9drico.\n8\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tPropriedades \u00f3ticas dos cristais. Cristais a um eixo \u00f3tico. Cristais a dois eixos \u00f3ticos. Uso da pin\u00e7a de turmalina e\n\tdo microsc\u00f3pio polarizador.\n9a Li\u00e7\u00e3o\tConductibilidade dos cristais para o calor. Piroeletricidade. Propriedade qu\u00edmica. Reprodu\u00e7\u00e3o artificial dos minerais.\n10ae 11\u2019Li\u00e7\u00f5es.\tEmprego e uso do ma\u00e7arico. Principais instrumentos e reativos empregados. Necess\u00e1rio Platinen\n12a Li\u00e7\u00e3o\tEnxofre. Grafito. Diamante. Quartzo e suas variedades: \u00e1gata, calcedonia, cornalina, jaspe, s\u00edlex, opala,etc.\n13a Li\u00e7\u00e3o\tCorind\u00f3n. Hidrargilita. Rubim. Cymofana. Zirconio. Peridoto. Enstatita. Talco. Estau retida. Andalus\u00edte. Disiente. Pirof\u00edlita.\n14a Li\u00e7\u00e3o\tPiroxenios. Dialage. Hiperstenio. Bronzito. Anfib\u00f3lios.\n15a Li\u00e7\u00e3o\tGrupo dos Feldspatos. Petalita. Trifana. Anfig\u00eanio.\n16a Li\u00e7\u00e3o\tGrupos dos Ze\u00f3litos.\n17a Li\u00e7\u00e3o\tGranadas. Idiocrasio. Epidoto. Esmeralda. Eucl\u00e1sio.\n18a Li\u00e7\u00e3o\tTop\u00e1zio. Micas. Pen\u00edna. Turmalina. Axinito. Datoiita. Lazulito. Hauyna. Helvina. Spheno.\n19a Li\u00e7\u00e3o\tNitro. Sais de Stassfurth. Sai gema. Mirabiiita. B\u00f3rax. Witerita. Baritina. Estroncianita. Celestina. Alunita.\n20a Li\u00e7\u00e3o\tFluorina. Criolita. Spato d\u2019Isl\u00e1ndia. Aragonito. Karsten\u00edta. Gesso. Alabastro. Apatita. Wavelita. Turqueza. Giobertita. Magnesita. Dolom\u00eda. Boracito.\n21a Li\u00e7\u00e3o\tFerro nativo. Magnetita. Franklinite. Oligisto. Martite. Goethita. Limontto. Chamosite. Siderose.\n22a Li\u00e7\u00e3o\tPirite de ferro. Marcassito. Pirite magn\u00e9tica. Mispickel. Leucopir\u00edte. Scorodito. Vivanito. Childrenite. Sulfato de ferro.\n23a Li\u00e7\u00e3o\tSidero-cromo. Pirolusite. Braunite. Acerdese. Haussmanito. Psilomelana. Dialogito. Rhodonite. Esmaltina. Cobaltino. Siegenite. Eritrina. Millerite. Nickelina.\n24a Li\u00e7\u00e3o\tBlenda. Smithsonita. Calamina. Willemita. Cassiterita. Rutilo. Anataste. Brookito.\n25a Li\u00e7\u00e3o\tBismuto. Bismutina. Emplectite. Bismutita. Bornina. Antimonio nativo. Senarmontita. Stib\u00edna. Ars\u00e9nico nativo. Ouro-pigmenta. Rosalgar. Pechurana. Uranita. Molibdenito. Scheelite. Wolfram,\n26a Li\u00e7\u00e3o\tGalena. Clausthalia. Bouiangerita. Zinkenita. Dufrenoisita. Cerusa, Anglesita. Piromorfito. Mimetese. Crocoisa. Vauquelinite. Descloizita. Vanadita.\n27a Li\u00e7\u00e3o\tCobre nativo. Cuprite. Tenorite, Melaconisa. Calcosina. Covelina. Calcopirite. Phillipsita. Bournonite. Panabase. Malachite. Azurite. Dioptasio. Crisocola. Fosfatos e arseniatos de cobre. Atacamite.\n28a Li\u00e7\u00e3o\tMercurio nativo. Cinabrio. Calomelano. Prata nativa. Mercurio argent\u00edfero. Arquerite. Kerargiro. Bromita. Em bolita. Iodita. Argyrosa. Discrasio. Psa tur\u00f3se. Argiritrosa. Proustite.\n29a Li\u00e7\u00e3o\tOuro nativo. Caiaverita. Elasmosa. Silvan ita. Platina nativa. Rhodita.\n30a e 31a Li\u00e7\u00f5es\tDescri\u00e7\u00e3o dos minerais caracter\u00edsticos dos dep\u00f3sitos diamant\u00edferos.\n\tQuatro conferencias sobre o emprego do goni\u00f3metro. Seis confer\u00eancias praticas sobre o microsc\u00f3pio polarisador. Vinte e Quatro li\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas sobre determina\u00e7\u00e3o especifica dos minerais por meio do ma\u00e7arico.\nO \u00faltimo m\u00eas letivo (meados de abril a meados de maio) era reservado exclusivamente para os trabalhos pr\u00e1ticos, como pode ser visto no Anexo 1, Documento n\u00b0 1, referente \u00e0s anota\u00e7\u00f5es de Gorceix, Quinta-feira, dia 27 de mar\u00e7o do curso de 1878 a 1879. Podem-se observar tamb\u00e9m as notas dos alunos que foram arg\u00fcidos no \u00faltimo dia de conferencia, cujo conte\u00fado era relativo aos minerais de prata, de ouro e de platina.\nO m\u00e9todo de ensino de Gorceix a\u00ednda previa um sistema de avalia\u00e7\u00e3o em que os exames seriam realizados em \u00e9pocas ignoradas pelos alunos, para que tivessem a necessidade de acompanhar continuamente as li\u00e7\u00f5es dos professores e estudassem todo dia. Dessa forma acreditava o professor que o aproveitamento dos alunos seria o desejado. No final do ano, as notas parciais eram adicionadas \u00e0 do exame final. No dia 6 de outubro de 1879, por exemplo, foi realizada confer\u00eancia sobre a propriedade dos cristais e no mesmo\ndia, foram feitos exerc\u00edcios. As notas ficaram registradas (Anexo 1, Documento n\u00b0 2) assim como nome dos alunos ausentes. Assim, a presen\u00e7a e a assiduidade \u00e0s atividades do curso s\u00e3o pontos primados por Gorceix. Essa concep\u00e7\u00e3o de ensino apresenta-se em conflito com as id\u00e9ias da reforma dos cursos superiores brasileiros do final da d\u00e9cada.\nA import\u00e2ncia dada aos trabalhos pr\u00e1ticos est\u00e1 registrada. Nas anota\u00e7\u00f5es feitas a partir de 18 de mar\u00e7o de 1880, terminadas as confer\u00eancias do quarto curso (Anexo 1, Documento n\u00b0 3), Gorceix indicou 27 li\u00e7\u00f5es e 29 trabalhos pr\u00e1ticos, at\u00e9 aquele dia. Registrou que, no per\u00edodo de exerc\u00edcios pr\u00e1ticos, de abril a maio, foram executados oito, cujas notas est\u00e3o registradas juntamente com as notas das arg\u00fci\u00e7\u00f5es de janeiro a mar\u00e7o e, os ausentes a elas.\nEm termos de conte\u00fado, nos primeiros quatro cursos de Mineralogia, n\u00e3o se observa, nos registros das aulas, diferen\u00e7a sens\u00edvel em rela\u00e7\u00e3o ao que foi publicado em 1885, ap\u00f3s as reformas do curr\u00edculo da EMOP, como ser\u00e1 visto, a n\u00e3o ser no que diz respeito \u00e0s 30a e 31a li\u00e7\u00f5es do conte\u00fado publicado no Quadro 4.3, \u201cdescri\u00e7\u00e3o dos minerais caracter\u00edsticos dos dep\u00f3sitos diamant\u00edferos\u201d. At\u00e9 ent\u00e3o, as confer\u00eancias de Mineralogia terminavam com a descri\u00e7\u00e3o dos minerais que continham metais nobres, ouro, prata e platina. O tema dep\u00f3sitos diamant\u00edferos foi o que primeiro chamou a aten\u00e7\u00e3o de Gorceix, que o absorveu em suas primeiras pesquisas na Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nNo Art. 29 do Regulamento de 1875, com que foram iniciados os trabalhos da EMOP, ficou previsto que ele poderia ser \u201ccompletado e modificado segundo as necessidades supervenientes da Escola e as indica\u00e7\u00f5es da experi\u00eancia\u201d. Em 12 de setembro de 1877, logo ap\u00f3s o segundo exame de admiss\u00e3o de alunos, foi criado um curso preparat\u00f3rio de um ano de dura\u00e7\u00e3o, que tinha como objetivo complementar a forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica dos candidatos ao curso de especializa\u00e7\u00e3o.\nEm 14 de fevereiro de 1880 o curso preparat\u00f3rio foi ampliado e dividido em dois anos. A Escola passou a ter um curso geral, de dois anos, e um curso superior, de dois anos.\nNo primeiro programa proposto para a cadeira de \u201cGeologia\u201d (\u201cCurso dos alumnos do segundo anno da Escola de Mineiros - Programma dos cursos de geologia\u201d - s.d.. :Arquivo Nacional, IE3 177), do segundo ano, antes de tais modifica\u00e7\u00f5es, o conte\u00fado n\u00e3o difere muito do exposto no caderno de notas (Curso Superior. 2o amno, Ia Cadeira, Geologia - Ia parte: phenomenos actuais, petrographia. Arquivo Escola de Minas, Museu da\nCi\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto), feito pelo professor da disciplina do segundo ano (superior) ap\u00f3s 1880 (Quadro 4.4). Nesses programas podem-se evidenciar tr\u00eas tem\u00e1ticas maiores, que s\u00e3o:\n1\u00b0) um conjunto de subtemas relativos ao objeto da Geologia e a sua import\u00e2ncia e aos estudos dos fen\u00f4menos superficiais do planeta;\n2o) um conjunto de subtemas relativos \u00e0 Petrograf\u00eda e estudo de jazidas;\n3o) subtemas relativos \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o temporal e espacial das rochas, dos f\u00f3sseis e dos min\u00e9rios.\nO tempo total de 30 a 35 li\u00e7\u00f5es planejado para a mat\u00e9ria foi dividido at\u00e9 1885, mais ou menos equitativamente entre esses tr\u00eas grandes temas, como est\u00e1 anotado no caderno de notas de Gorceix, para os anos de 1882-1883 e 1883-1884.\nQUADRO 4.4 - PROGRAMAS DA CADEIRA GEOLOGIA. DADOS OBTIDOS NO ARQUIVO NACIONAL E NO \u201cCADERNO DE NOTAS DE GORCEIX\u201d\n\tPrimeiro Programa (1876)\tCurso (1882-1883)\tCurso (1883-1884)\n1* Li\u00e7\u00e3o\tObjecto da Geologia. Interesse pr\u00e1tico d\u2019este estudo. Densidade media da Terra comparada \u00e2 das principaes subst\u00e2ncias mineraes conhecidas; Consequ\u00eancia a tirar d\u2019ahi sobre a distribui\u00e7\u00e3o prov\u00e1vel das especies mineraes que a constituem, calor central.\tDefini\u00e7\u00f5es; forma da Terra; Densidade; Distribui\u00e7\u00e3o\tGeognosia; Defini\u00e7\u00f5es\n2* Li\u00e7\u00e3o\tNo\u00e7\u00f5es sobre a orograf\u00eda e a hydrografia da Am\u00e9rica do SuL Compara\u00e7\u00e3o do systema dos Andes e das Montanhas Rochosas.\tDefini\u00e7\u00f5es\tRelevo da Terra; Montanhas\n3* Li\u00e7\u00e3o\tNo\u00e7\u00f5es sobre a Rede Pentagonal, estudo das sublleva\u00e7\u00f5es do Brasil.\tEstudo do relevo dos solos das montanhas\tRede Pentagonal A\u00e7\u00f5es din\u00e2micas interiores\n4* Li\u00e7\u00e3o\tPhenomenos actu\u00e1is, importancia d\u2019este estudo; movimentos da atmosfera e das \u00e1guas: - dunas; cord\u00f5es litoraes. - decomposi\u00e7\u00e3o: das rochas. -phenomenos d\u2019eros\u00e1o. - forma\u00e7\u00e3o dos deltas, dos bancos de areia. Recifes madrep\u00f3ricos. \u2014 Estudo summario das costas do Brasil. - Carta litologica do fundo dos mares. Trabalhos do Dr. Delesse.\tAspectos exteriores de modifica\u00e7\u00e3o do soio.\tA\u00e7\u00e3o dos mares; Cord\u00f5es aluvionares; praias; Torrentes; rios; Barras; Deltas.\n5a Li\u00e7\u00e3o\tClima. - Regimen das aguas, po\u00e7os artesianos. -geleiras. - Epocha glaciai e extens\u00e3o das geleiras. Biocos err\u00e1ticos. - O per\u00edodo glacial n\u00e3o existiu no Brasil\tA\u00e7\u00e3o dos ventos, dunas, das \u00e1guas, rios. Deltas. Fontes. Po\u00e7os artesianos.\t\u00c1guas de infiltra\u00e7\u00e3o. Po\u00e7os artesianos. Geleiras.\n6* Li\u00e7\u00e3o\tRecifes madrep\u00f3ricos. Estudo das costas do Brasil. Carta litol\u00f3gica do fundo dos mares. Trabalhos de Delesse.\tRios. Barras\tTurfeiras. At\u00f3is. Vulc\u00f5es.\n7a Li\u00e7\u00e3o\tGeleiras. Forma\u00e7\u00e3o das geleiras, seu movimento. Morenas. Trabalhos de Agassiz, Tynda!I,etc.\tGeleiras\tFim dos vulc\u00f5es; sulfataras.\n8a Li\u00e7\u00e3o\tVolc\u00f5es. Crateras. - erup\u00e7\u00f5es. - grupamento das crateras, apparelho do Etna e do systema dos Andes.\tVulc\u00f5es\tRochas. Determina\u00e7\u00e3o dos elementos mineral\u00f3gicos das rochas. Classifica\u00e7\u00e3o.\n9\u2019Li\u00e7\u00e3o\tFulmer\u00f3las - Sal\u00e7as - emana\u00e7\u00f5es gasosas; aguas mineraes; petr\u00f3lio. - Estudo das rochas. ~ Defini\u00e7\u00f5es, rochas cristalinas; rochas metal\u00edferas; min\u00e9rios; rochas metamorphicas; rochas sedimentarias; rochas combust\u00edveis. Estudo ao microsc\u00f3pio dos mineraes\tGeysers. Tremores de terra.\tRochas \u00c1cidas ~ Granito, Grauulito, Pegmatito, Greisen, hialomita.\n\tque constituem uma rocha.\t\t\nxe* Li\u00e7\u00e3o\tFamilia dos granitos. - Granititos. - Syenitos -Protogineo. - Pegmatito. Kaol\u00edn.\tRochas. Classifica\u00e7\u00e3o. Rochas \u00e1cidas\tRochas \u00e1cidas. Traqu\u00edticas vitrosas. Rochas \u00e1cidas modernas. Rochas neutras, antigas e modernas\n11* Li\u00e7\u00e3o\tRochas porphyricas: Porphyros. - Euritos. ~ Argilophyros. - Aphanitos. - Melaphyros. -Variolitas. - Hyper\u00edtos - Lerzolito. - Serpentinas.\tAcidas antigas. Granitos porfiroida\u00eds, traquitoidais, vitrosas. Rochas modernas acidas. Rochas antigas neutras. Sienito. P\u00f3rfiros.\tRochas b\u00e1sicas antigas\n12* Li\u00e7\u00e3o\tGneiss. - Micaschistos. - Minetes. \u2014 Leptinitos -Itacolumitos. ~ Itabiritos. - Talcoschistos. -Ph\u00fcladas. Novaculitos. - Schistos. - Argila. -Litomarga. - Gr\u00e8s. - Quartzitos. Trachytos.-doleritos. ~ Basaltos. ~ Obsidianas. Lavas antigas, modernas. - Composi\u00e7\u00e3o das lavas dos volc\u00f4es dos Andes.\tRochas neutras modernas. Traquito. Domito. Fonolito. Obsidiana. Pedra pomes. Rochas b\u00e1sicas. Diorito. Diab\u00e1sio.\tBasalto. Lava. Serpentina. Gneisse. Micachistos. Quartzitos mic\u00e1ceos.\n13* Li\u00e7\u00e3o\tRochas calc\u00e1reas. - Gr\u00e9s - M\u00e1rmore, -dolom\u00eda. Quartzo. - esmeril - gesso. - anhydrito. - sal gemma.\tRochas antigas b\u00e1sicas. P\u00f3rfiro verde antigo. Variolita. Dolmita. Basalto.Serpentina.\tRochas estratificadas. Combust\u00edveis, Cloretadas, Carbonatadas.\n14* Li\u00e7\u00e3o\tVeeiros. - Jasidas metal\u00edferas. - defini\u00e7\u00e3o. Veeiros propriamente ditos. Veeiros de contacto. Vieiros camada. Falhas - Forma\u00e7\u00e3o; enchimento dos veeiros.\tGneisse. Micachisto. Quartzito. Rochas combust\u00edveis. Sulfatadas.\tRochas quartz\u00edticas. Argilosas. Xistosas\n15* Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o do districto metal\u00edfero do Chili, Descri\u00e7\u00e3o do districto metal\u00edfero do Per\u00fa. Descri\u00e7\u00e3o do districto metal\u00edfero da Am\u00e9rica do Norte.\tRochas carbonatadas. Sulfatadas. Argilosas. Xistos,\tMeteoritos. Vieiros.\n16\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o do districto metal\u00edfero da Prov\u00edncia de Minas Gerais.\t\"\u2019Jazidas met\u00e1licas\u201d\tVieiros.\n17a Li\u00e7\u00e3o\tAparelho metal\u00edfero de uma regi\u00e3o. Aparelho metal\u00edfero do Chile, do Peru, da am\u00e9rica do Norte.\tDistritos metal\u00edferos do Chile, Peru, M\u00e9xico. Calif\u00f3rnia.\tVieiros.\n18a Li\u00e7\u00e3o\tDescri\u00e7\u00e3o do districto metal\u00edfero da Saxonia, da Inglaterra, da Italia, da Fran\u00e7a.\tDep\u00f3sitos metal\u00edferos do Brasil\tFim dos vieiros\n19\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tDivis\u00e3o dos Terrenos de sedimento, estratifica\u00e7\u00e3o. Fosseis. Appari\u00e7\u00e3o sucessiva dos seres a superficie do globo.\tGrandes divis\u00f5es da Terra.\tDistribui\u00e7\u00e3o dos vieiros nos terrenos. Ouro\n20\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tDetermina\u00e7\u00e3o das rochas estudadas e dos minerais que entram na sua constitui\u00e7\u00e3o insistindo sobre o emprego do microsc\u00f3pio.\tEstratigraf\u00eda do Cambriano e do Siluriano.\tContinua\u00e7\u00e3o do Aparelho metal\u00edfero do Brasil e no mundo. Prata, cobre, etc.\n21\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tDivis\u00e3o dos terrenos de Sedimento, estratifica\u00e7\u00e3o. Fosseis. Appari\u00e7\u00e3o sucessiva dos seres a superf\u00edcie do globo.\tFauna do Siluriano. Devoniano.\tGeolog\u00eda Hist\u00f3rica. Distribui\u00e7\u00e3o geral dos entes nos terrenos.\n22a Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Paleosoicos - Terrenos Silurianos. Estratigraf\u00eda - Fauna - Flora. Bacias Silurianas da Am\u00e9rica do Norte. Terrenos Laurencianos.\tDevoniano.\tCambriano. Siluriano.\n23\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Devonianos - fauna, flora. Estudo d\u2019estes terrenos na am\u00e9rica do Norte. Forma\u00e7\u00f5es Devonianas do norte do amasonas.\tCarbon\u00edfero\tFauna do siluriano. Estratigraf\u00eda do devoniano\n24\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Carbon\u00edferos - Calc\u00e1reo de montanha, gres carbon\u00edferas - fauna - flora. Estudos d\u2019estes terrenos na Am\u00e9rica do norte, na bac\u00eda do amasonas-Principaes bac\u00edas carbon\u00edferas da Inglaterra, da Fran\u00e7a, da B\u00e9lgica, da Allemanha.\tPermiano. Terrenos Paleozoicos do BrasiL\tFauna e Flora do Devoniano.\n25\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Permianos - Terrenos Trias icos - terrenos Jur\u00e1ssicos - estudos d\u2019estes terrenos na Am\u00e9rica do Norte e no Brasil - Provincia do Rio Grande do Sul, dep\u00f3sitos de combust\u00edvel em terrenos pertencentes a esta epocha.\tTrias. Lias.\tCarbon\u00edfero\n26\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Cret\u00e1ceos. Extens\u00e3o d\u2019estes terrenos na Europa, na Am\u00e9rica do Norte, no Per\u00fa, na Solivia. Sua existencia no Brasil \u00f1as Provincias da Bah\u00eda, Pernambuco, Sergipe.\tJur\u00e1ssico.\tTerrenos Paleozoicos do BrasiL Permiano.\n27a Li\u00e7\u00e3o\tTerrenos Terciarios-grandes divis\u00f5es dos terrenos d\u2019esta epocha. - Eocenio - Miocenio - Pliocenio. Descri\u00e7\u00e3o summaria das bac\u00edas as mais importantes d\u2019estas forma\u00e7\u00f5es na Europa - Fosseis caracter\u00edsticos - Estudo dos mesmos terrenos no Brasil.\tCret\u00e1ceo\tTrias. Lias.\n28\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tDep\u00f3sitos de combust\u00edvel d\u2019esta epocha. Linhitos, dep\u00f3sitos pliocenicos.\tFauna do Cret\u00e1ceo\tJur\u00e1ssico\n29a Li\u00e7\u00e3o\tCavernas com ossadas, estudos particulares do Brasil - Fauna d\u2019esta epocha - Co-existencia de homens e d\u2019anitnais cujas especies n\u00e3o vivem mais em nossa epocha.\tTerceario\tFauna do Jur\u00e1ssico. Cret\u00e1ceo.\n30\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tAlluvi\u00d4es antigos e modernos - Forma\u00e7\u00e3o Placers aur\u00edferos da California - Cascalhos aur\u00edferos -Cangas.\tMiocenico. Pi\u00edocenico.\tFim do Cret\u00e1ceo\n31a Li\u00e7\u00e3o\tEstudo particular das forma\u00e7\u00f5es diamant\u00edferas no Cabo e no Brasil.\tQuatern\u00e1rio no Brasil. Trabalhos de Lund.\tTerrenos Tercearios. Eoceno. Mioceno\n32\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tEstudo dos meteoritos. Principaes phenomenos de metamorphismo.\t\tPlioceno. Quatern\u00e1rio. Grutas do Brasil\nOs exerc\u00edcios pr\u00e1ticos iniciavam-se no segundo subtema, a partir da 10a li\u00e7\u00e3o, com o estudo das rochas - separa\u00e7\u00e3o dos elementos, estudos ao microsc\u00f3pio, ao ma\u00e7arico e determina\u00e7\u00e3o das principais rochas ~ e se estendiam at\u00e9 a 20a li\u00e7\u00e3o, quando as pr\u00e1ticas de reconhecimento passavam a ser dos f\u00f3sseis que caracterizavam os terrenos.\nAs notas conseguidas pelos alunos nos exerc\u00edcios pr\u00e1ticos ficaram registradas a partir do estudo das rochas, por\u00e9m desde a segunda li\u00e7\u00e3o do curso foi iniciada a arg\u00fci\u00e7\u00e3o. Numa turma de quatro alunos, pelo menos um era arg\u00fcido semanalmente. Os trabalhos pr\u00e1ticos eram feitos ap\u00f3s as aulas te\u00f3ricas.\nNo in\u00edcio do segundo ano letivo, em carta a D. Pedro II, datada de 29/09/1877, (Arquivo da Casa Imperial \u2014 POB. Ma\u00e7o 178 \u2122 Doc. 8146), Gorceix avalia o resultado dos exames finais dos alunos. Mostrando que havia sido favor\u00e1vel o aprendizado dos alunos, assinala que os melhores resultados tinham sido obtidos na Mineralogia, em que cada aluno teve que \u201cdeterminar quatro minerais em fragmentos, com a ajuda do ma\u00e7arico e medir um \u00e2ngulo com o goni\u00f3metro\u201d. Dois alunos acertaram todos os minerais e dois alunos n\u00e3o conseguiram acertar dois minerais.\nNa prova pr\u00e1tica de Qu\u00edmica, assinala Gorceix, os alunos demonstraram n\u00e3o possuir \u201cnenhum embara\u00e7o para fazer as prepara\u00e7\u00f5es de laborat\u00f3rio e diversos ensaios ou dosagens industriais\u201d. E descreve a prova feita e os resultados, complementando que, na Fran\u00e7a, para se obter o grau de licenciado em ci\u00eancias f\u00edsicas e qu\u00edmicas, os candidatos t\u00eam que executar uma determina\u00e7\u00e3o como a que os alunos fizeram.\nA ressalva que fazia era quanto \u00e0s provas orais, principalmente de F\u00edsica e de Qu\u00edmica:\n\u201cInfelizmente, elas demonstraram, salvo uma exce\u00e7\u00e3o, a exist\u00eancia da mesma fraqueza e dos mesmos defeitos constatados no concurso para a admiss\u00e3o na Escola: o h\u00e1bito de memorizar, a incapacidade para perceber o esp\u00edrito dos m\u00e9todos e sobretudo, a aus\u00eancia completa de rigor nas express\u00f5es. \u2019 \u2019 (Gorceix, 1877, Arquivo da Casa Imperial - POB. Ma\u00e7o 178 - Doc. 8146).\nPara Gorceix, tal fato se deve primeiramente ao fato de os alunos n\u00e3o serem, desde a inf\u00e2ncia, estimulados a usar a intelig\u00eancia, mas a mem\u00f3ria. Al\u00e9m disso n\u00e3o ser acostumados a tomar nota do curso e a expor o conte\u00fado estudado, escrevendo \u00e0 m\u00e3o. Por \u00faltimo, o que ele considera mais grave, ao fato de os professores n\u00e3o apresentarem aos alunos quest\u00f5es referentes ao assunto exposto e, exigindo que procurem aprofundar o assunto, o que d\u00e1 mais trabalho, mas que \u00e9 um m\u00e9todo eficiente.\nAs aulas pr\u00e1ticas da disciplina Geologia, do segundo ano, que iniciam, a partir da 10a li\u00e7\u00e3o, com os estudos petrogr\u00e1f\u00edcos, embora utilizassem os caracteres visuais na determina\u00e7\u00e3o dos minerais que entram na composi\u00e7\u00e3o das rochas, inclusive o microsc\u00f3pio de luz polarizada, enfatizam tamb\u00e9m ensaios e an\u00e1lises qu\u00edmicas de minerais e rochas.\nAl\u00e9m das excurs\u00f5es nos arredores da cidade, feitas nos finais de semana, ap\u00f3s os exames finais, eram realizados trabalhos de campo de maior dura\u00e7\u00e3o. Gorceix considerava de extrema import\u00e2ncia a obrigatoriedade de apresentar um relat\u00f3rio, uma vez que, ao adquirir um conjunto de conhecimentos pela pr\u00e1tica e ser for\u00e7ado a expor em um relato, \u201ctal obriga\u00e7\u00e3o iria os auxiliar muito quando tivessem que projetar e executar os servi\u00e7os que lhes fossem confiados no futuro\u201d (Lopes, 1959:44). Para os trabalhos de campo eram elaboradas instru\u00e7\u00f5es que deveriam guiar os alunos (\u201cInstru\u00e7\u00f5es gerais para as excurs\u00f5es geol\u00f3gicas dos alumnos da Escola de Minas de Ouro Preto dadas pelo Diretor da mesma\u201d. (A Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 44-46).\nO curso de Geologia se manteve assim por nove anos. Em 1885, foram introduzidas modifica\u00e7\u00f5es no ensino da EMOP. A Lei Provincial n\u00b0 3185, de 13 de agosto de 1884, autorizou subven\u00e7\u00e3o para reformar a EMOP e incluiu a \u201ccrea\u00e7\u00e3o de novas cadeiras, laborat\u00f3rios, officinas, acquisi\u00e7\u00e3o de m\u00e1quinas, instrumentos, modelos e de materiais para viagens, explora\u00e7\u00f5es cient\u00edficas...\u201d. A Lei do Or\u00e7amento n\u00b0 3230, de 3 de setembro do\nmesmo ano, do governo central, que autorizava a reforma da EMOP, criou o t\u00edtulo de Agrimensor e estendeu aos engenheiros de minas as regalias dos engenheiros civis, passando a haver um curso geral de tr\u00eas anos e um curso superior tamb\u00e9m de tr\u00eas anos.\nA Topografia que era ensinada na mat\u00e9ria Explota\u00e7\u00e2o de Minas passou a constituir uma nova mat\u00e9ria (Agrimensura, Cosmografia e Topografia Elementar). A mat\u00e9ria Explota\u00e7\u00e2o de Minas e Metalurgia desapareceu para dar lugar a uma nova mat\u00e9ria, denominada Lavra de Minas e Metalurgia, dividida em duas disciplinas, sendo a primeira parte lecionada no primeiro ano superior e a segunda parte no segundo ano superior. A Zoologia e a Bot\u00e2nica ficavam, como disciplinas novas, no segundo e terceiro ano, respectivamente, do curso geral.\nA Mineralogia deixou de fazer parte da mat\u00e9ria F\u00edsica, Qu\u00edmica geral, Mineralogia e aparece como uma nova mat\u00e9ria, denominada \u201cMineralogia, Docimasia, Complementos de F\u00edsica e Qu\u00edmica Industriais\u201d, que passou a ser ensinada no primeiro ano superior. A mat\u00e9ria Geologia foi subdividida em duas disciplinas. O Quadro 4.5, apresentado a seguir, sintetiza o curr\u00edculo que passou a vigorar em 1885.\nNa reforma curricular, a mat\u00e9ria Geologia foi subdividida em duas disciplinas, sendo que a primeira continuou a ser ensinada no segundo ano (superior), englobando os dois primeiros subtemas, \u201cphenomenos actu\u00e1is e Petrograf\u00eda\u201d, que passaram a dividir equitativamente as 35 li\u00e7\u00f5es previstas. A segunda disciplina, no terceiro ano (superior), passou a tratar do terceiro subtema da antiga mat\u00e9ria Geologia, \u201cdescri\u00e7\u00e3o dos terrenos e dos f\u00f3sseis que as caracterizavam\u201d, por\u00e9m com a carga hor\u00e1ria triplicada, tamb\u00e9m com 33 li\u00e7\u00f5es realizadas em m\u00e9dia (Caderno de notas: Curso Superior. 3o amno, Ia Cadeira, Geologia - 2a parte: Descri\u00e7\u00e3o dos terrenos e dos principais f\u00f3sseis que a caracterizam. Arquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto).\nQUADRO 4.5 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DAS DISCIPLINAS DO CURR\u00cdCULO EM VIGOR A PARTIR DE 1885. DADOS RETIRADOS DAS \u201cNOTICIAS SOBRE A REFORMA DA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\u201d.\nCURSO GERAL\n1a ANO\tArithmetics, Geometria, \u00c1lgebra e Trigonometria elementar. No\u00e7\u00f5es de Physica e Ch\u00edmica, Desenho de Imita\u00e7\u00e3o.\n2\u00b0 ANO\tComplementos de \u00e1lgebra, C\u00e1lculo das derivadas, Geometria Anal\u00edtica. Geometria Descriptiva: linha reta e plano. Agrimensura, Cosmografia e Topographia elementar. Ch\u00edmica dos Metaloides. Physica: calor, magnetismo, eletricidade. Zoologia \u00c9puras, Trabalhos pr\u00e1ticos de Chimica, de Physica e de Zoologia. Pr\u00e1tica de Trabalhos de Campo.\n3\u00b0 ANO\tC\u00e1lculo Differencial e Integral, Mec\u00e2nica racional, Trigonometria Esph\u00e9rica. Geometria Descriptiva: planos tangentes e intersec\u00e7\u00e3o de superf\u00edcies. Chimica dos Metais e Org\u00e2nica. Physica: ac\u00fastica e luz. Bot\u00e2nica. \u00c9puras, Trabalhos pr\u00e1ticos de Chimica, de Physica e de Bot\u00e2nica. Desenho de Imita\u00e7\u00e3o.\nCURSO SUPERIOR\nFANO\tMineralogia, Docimasia, Complementos de Physica e Chimica Industriais. Lavra de Minas, Ia parte; Metallurgia, Ia parte. Stereotomia, Madeiramento, Sombras e perspectiva, Planos cotados. Mec\u00e2nica Applicada: Machina a vapor, Thermodin\u00e2mica e Hidr\u00e1ulica. \u00c9puras, Trabalhos pr\u00e1ticos de Mineralogia, de Chimica e de Docimasia; Visitas de minas, Excurs\u00f5es mineral\u00f3gicas.\n2\u00b0 ANO\tGeologia, Ia parte: phenomenos actuaes, petrographia. Lavra de Minas, 2a parte; Metallurgia; dos pequenos metais. Mec\u00e2nica Apllicada \u00e0 Resist\u00eancia dos Materiais e \u00e0s Construc\u00e7\u00d5es. Estudo dos Materiais de Construc\u00e7\u00e3o, Architetura, Tecnologia das pequenas profiss\u00f5es. Topographia superficia! e subterr\u00e2nea, tra\u00e7ado de uma estrada de rodagem. Trabalhos pr\u00e1ticos de Geologia e de Topographia, Desenhos de Architectura, Visitas de Minas e estabelecimentos Metallurgicos, Excurs\u00f5es Geol\u00f3gicas.\n3\u00b0 ANO\tGeologia, 2a parte: descrip\u00e7\u00e3o dos terrenos e dos principaes f\u00f3sseis que os caracterizas. Estradas de ferro, Pontes e Viaductos, Estradas ordin\u00e1rias. Complementos de Mec\u00e2nica Applicada aos Rios e Canaes, Portos e Hydraulica agr\u00edcola. Legisla\u00e7\u00e3o de Minas, Economia Pol\u00edtica, Direito Administrativo e Estat\u00edstica. Exerc\u00edcios Technicos, Visitas aos trabalhos de const de estr. de ferro e \u00e0s Usinas, Excurs\u00f5es Geol\u00f3gicas.\nO conte\u00fado das duas novas disciplinas de Geologia, registrado nos cadernos de anota\u00e7\u00f5es do professor da disciplina, Gorceix, no curso de 1886-1887, logo ap\u00f3s a reforma, (Quadro 4.6), foi expandido, sendo na primeira parte, reservado tempo maior para os estudos dos processos e maior detalhamento no estudo de jazidas minerais, ap\u00f3s o estudo das rochas. A segunda parte, colocada no terceiro ano, passou a destacar o ensino da Paleontologia, junto com a descri\u00e7\u00e3o dos terrenos e dos f\u00f3sseis.\nQUADRO 4.6 - PROGRAMAS DAS DISCIPLINAS GEOLOGIA REFORMULADAS A PARTIR DE 1885, REGISTRADAS NOS CADERNOS DE ANOTA\u00c7\u00d5ES DA DISCIPLINA POR HENRY GORCEIX.\n\t2\u00b0 anno - (Ia Cadeira - 1886 - 1887)\t3\u00b0 anno - (Ia Cadeira - 1886 - 1887)\n1\u2018Li\u00e7\u00e3o\tGeologia ~ Preliminares, defini\u00e7\u00e3o - Forma da terra -Acr\u00e9scimo da temperatura da terra com a profundidade - Densidade. Geognosia - diversas hiphoteses.\tNomenclatura Geol\u00f3gica. Divis\u00e3o dos Terrenos Sedimentarios\n2a Li\u00e7\u00e3o\tDistribui\u00e7\u00e3o da temperatura nas profundidades da Terra - Estudo do relevo do solo. Altitude m\u00e9dia da Terra ~ Profundidade m\u00e9dia do mar - relevo dos continentes.\tEstudo das rochas do terreno Archeano\n3* Li\u00e7\u00e3o\tRede Pentagonal\tTerreno Archeano\n4a Li\u00e7\u00e3o\tPhenomenos do relevo que modificam a superf\u00edcie da Terra - atmosfera - vento - Dunas -mar -Plataformas - forma\u00e7\u00e3o dos seixos \u2014 a reas.\tTerreno Cambriano\n5a Li\u00e7\u00e3o\tAparelhos littoraes - Lagunas - Praias - dep\u00f3sitos profundos - a\u00e7\u00e3o das agoas correntes\tSiluriano - Stratgraphia.\n6a Li\u00e7\u00e3o\tA\u00e7\u00e3o das \u00e1guas correntes - \u00e1guas turbas - Torrentes - rios - Velocidade - Vaz\u00e3o - Regimen - cones -Declives de montanhas - Cavernas.\tFim do Siluriano - Fran\u00e7a - Allemanha - Estados Unidos. Fauna. Estudo dos Trilobites.\n7a Li\u00e7\u00e3o\tAterro dos rios - Leito maior - menor - barras -Deltas.\tContinua\u00e7\u00e3o do estudo dos trilobites. Descrip\u00e7\u00e3o dos principaes generos. Cephalopodos. Nautilus e concha recta.\n8a Li\u00e7\u00e3o\tFontes-Po\u00e7os artesianos.\tDescrip\u00e7\u00e3o dos principaes generos de Nautilus. Devoniano - Stratigraphia.\n9* Li\u00e7\u00e3o\tGeleiras.\tFauna do Devoniano. Peixes - encrusta\u00e7\u00f5es. Arthropoda - Cepha\u00edopoda - Gastrophoda - Primeira parte dos Brach\u00edopoda.\n10a Li\u00e7\u00e3o\tFim das Geleiras - Epocha Glacial.\tContinua\u00e7\u00e3o dos Brachiopodos \u2014 Gastr\u00f3podos -Achephalos.\n11a Li\u00e7\u00e3o\tTurfeiras - Recifes.\tFim da Fauna do Devoniano.\n12a Li\u00e7\u00e3o\tFim dos Recifes - Atolls - Lodo a globigerina -radiolarios.\tCarbon\u00edfero em Europa.\n13a Li\u00e7\u00e3o\tEstudo das costas do Brasil - Recifes de corais -Abrolhos.\tCarbon\u00edfero na Am\u00e9rica do Norte. Fauna e Flora do Carbon\u00edfero.\n14a Li\u00e7\u00e3o\tFim do estudo das costas do Brasil - Volc\u00f5es.\tRochas eruptivas do Carbon\u00edfero. Forma\u00e7\u00e3o da Hulha.\n15a Li\u00e7\u00e3o\tPhenomenos volc\u00e1nicos - Descrip\u00e7\u00e3o de alguns volc\u00f5es - Vesuvio - Etna - Tamborino - Stromboli -Cones de deje\u00e7\u00e3o \u2014 Cadeias volc\u00e1nicas.\tPermiano.\n16a Li\u00e7\u00e3o\tSolfataras - Geysers \u2014 Fontes mineraes - Salzas -Mofetas - Tremores de terra - Theoria para explicar os phenomenos volc\u00e1nicos\tTerrenos Paleoz\u00f3icos do Brasil.\n17a Li\u00e7\u00e3o\tTremores de terra.\tTri\u00e1s.\n18a Li\u00e7\u00e3o\tEstudo das Rochas - Estudo dos mineraes que constituem as rochas \u2014 Classifica\u00e7\u00e3o.\tFauna do Trias.\n19a Li\u00e7\u00e3o\tRochas Acidas antigas\tLi\u00e1s.\n20a Li\u00e7\u00e3o\tRochas acidas modernas - neutras antigas -modernas\tSystema Oolithico.\n21a Li\u00e7\u00e3o\tRochas b\u00e1sicas antigas\tSystema Oolithico superior.\n22a Li\u00e7\u00e3o\tRochas b\u00e1sicas modernas\tEstudo dos Ammonites. Classifica\u00e7\u00e3o geral - Estudo dos Ammonites do Jur\u00e1ssico\n23a Li\u00e7\u00e3o\tSerpentina, Gneiss, Micaschisto, Itacolumitos, Itabiritos, Schistos mic\u00e1ceos.\tInfracretaceo.\n24a Li\u00e7\u00e3o\tRochas Sedimentarias\tSystema Cret\u00e1ceo - Bacia Anglo-Parisiana.\n25a Li\u00e7\u00e3o\tRochas Silicosas - Argilas.\tEstudo das Bacias: Anglo-Parisiana - Allem\u00e3 -Mediterr\u00e2nea e da Am\u00e9rica do Norte. - Fauna caracter\u00edstica.\n26a Li\u00e7\u00e3o\tMeteoritos.\tCephalopodes do Cret\u00e1ceo.\n27* Li\u00e7\u00e3o\tDivis\u00f5es geol\u00f3gicas das principaes rochas eruptivas.\tRudistes. Echinoidea do Cret\u00e1ceo.\n28a Li\u00e7\u00e3o\tJazidas mineraes - Veeiros - defini\u00e7\u00f5es. - diversos n\u00edveis de veeiros.\tJur\u00e1ssico e Cret\u00e1ceo da Am\u00e9rica do SuL\n29a Li\u00e7\u00e3o\tAccidentes dos Veeiros - Veeiros camadas -Stockwerk \u2014 Jazidas de contato.\tEra Terciaria.\n30\" Li\u00e7\u00e3o\tGenes\u00eds dos Veeiros - forma\u00e7\u00e3o da Fente -Enchimento.\tAcephalos do Eoceuico.\n31\u2019 Li\u00e7\u00e3o\tInfluencia das rochas enca\u00edxotantes sobre a riqueza dos veeiros. Rela\u00e7ao entre os minerais dos veeiros mestres e a natureza das rochas que os acompanham - Corpos de fractura. Experi\u00eancia de Daubr\u00e9e.\tMiocenico.\n32a Li\u00e7\u00e3o\tApparelho metaHifero da Calif\u00f3rnia, do M\u00e9xico e do Per\u00fa.\tFim do Miocenico. Pliocenico\n33a Li\u00e7\u00e3o\tJazidas metalliferas do chile - do Brasil.\tFim do P\u00fcocenico. Terci\u00e1rio na Am\u00e9rica do Sul\n34a Li\u00e7\u00e3o\t\tQuatern\u00e1rio em Europa\n35\u2019 Li\u00e7\u00e3o\t\tQuatern\u00e1rio no Brasil. Canga. Dilluvium vermelho. Dep\u00f3sitos Diamantinos. Dep\u00f3sitos das Grutas. Trabalhos de Lund.\nEmbora Gorceix demonstre preocupa\u00e7\u00e3o quanto aos poss\u00edveis desvios de seu plano original, ressalta que, ao conceder a amplia\u00e7\u00e3o do curso para atender \u00e0s demandas e permitir a cria\u00e7\u00e3o de novas disciplinas para a forma\u00e7\u00e3o do agrimensor e do engenheiro civil, aproveita a circunst\u00e2ncia para ampliar o tempo de estudo das ci\u00eancias geol\u00f3gicas e ampliar o quadro docente da EMOP.\nDesde o in\u00edcio da d\u00e9cada de 1880, Joaquim C\u00e2ndido da Costa Sena (1852-1919)xn, aluno do 3o curso, trabalhava com Gorceix nas disciplinas que lecionava. \u00c9 poss\u00edvel rastrear pelas anota\u00e7\u00f5es de aulas do curso de Geologia, a partir de 1880, a atua\u00e7\u00e3o de Costa Sena lecionando parte do conte\u00fado e at\u00e9 mesmo cursos inteiros, durante as viagens de Gorceix. No curso de Geologia de 1879 a 1880, do qual foi aluno de Gorceix, se destacou, correspondendo \u00e0s expectativas do professor e obtendo as melhores m\u00e9dias da turma, como pode ser visto nas anota\u00e7\u00f5es do caderno da disciplina (Arquivo da Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica, Ouro Preto). Em 23 de dezembro de 1879, est\u00e3o registradas as m\u00e9dias de argui\u00e7\u00e3o, exerc\u00edcios e a inexist\u00eancia de faltas (Anexo 1, Documento n\u00b0 4).\nCosta Sena se formou na terceira turma, em 1880, e Gorceix j\u00e1 lhe confiou o pr\u00f3ximo curso de Mineralogia, como ficou assinalado no caderno de notas da disciplina. Costa Sena conclui o curso de Mineralogia entre 1880 e 1881, sendo realizada a confer\u00eancia 29 no dia Io de abril (Anexo 1, Documento n\u00b0 5). O \u201czelo\u201d demonstrado pelo disc\u00edpulo \u00e9 valorizado v\u00e1rias vezes por Gorceix, ao se referir \u00e0 sua maneira de escolher os professores que dariam continuidade ao seu ensino.\nEm carta a Costa Sena, datada de 12 de abril de 1881, publicada na REM, jul, 1952,\np.35, escreve Gorceix:\n\u201cEu vos deixo todos os meus cursos com minhas instru\u00e7\u00f5es detalhadas. Sigai-os. Eu conhe\u00e7o vosso zelo e saibas que ao meu retorno eu farei todo o poss\u00edvel para que ele seja novamente recompensado\" (Gorceix. 1881, REM, 1952:35)\nCom a reforma de 1885, Joaquim C\u00e2ndido da Costa Sena, que desde 1880 era professor preparador-repetidor de Mineralogia e Geologia, passou a professor interino de F\u00edsica e Qu\u00edmica e continuou a ser o \u201cbra\u00e7o direito\u201d de Gorceix, nas duas cadeiras que lecionava.\nAnt\u00f4nio Olinto dos Santos Piresxi!!, formado em 1882, que era professor interino de Matem\u00e1tica, passou a ser interino da nova mat\u00e9ria, Agrimensura, Topografia e Cosmografia. Gorceix trouxe tamb\u00e9m para a EMOP, para ser professor repetidor de Qu\u00edmica e F\u00edsica, ex-aluno Carlos Tom\u00e1s de Magalh\u00e3es Gomes (1865-1944)X1V, formado em 1885, que passou, em 1887, a professor de Docimasia, Qu\u00edmica Org\u00e2nica, Qu\u00edmica Industrial.\nEm carta a D. Pedro II, datada de 13/01/1887, (Arquivo da Casa Imperial - POB. Ma\u00e7o 197 - Doc. 8898), Gorceix discute o papel importante da \u201cinterinidade\u201d, como um meio para melhor preparar o professor para suas fun\u00e7\u00f5es, dizendo que o rec\u00e9m-formado, sabendo que sua fun\u00e7\u00e3o era provis\u00f3ria, seria levado a cumpri-la com \u201cze/o\u201d, porque, \u201cpermaneceria na Escola sob a \u00fanica condi\u00e7\u00e3o de desempenhar suas fun\u00e7\u00f5es com a assiduidade que se exige deles\u201d.\nS\u00e3o esses os valores, \u201cassiduidade\u201d e \u201czelo\u201d, que o haviam levado a escolher Costa Sena. Na mesma carta, ao se referir aos jovens professores da Escola, ressalta:\tentre os\njovens professores, a maior parte dava muita satisfa\u00e7\u00e3o\u201d.\nPelas comunica\u00e7\u00f5es de Gorceix, relatando as atividades de ensino da EMOP, fica patente que o acompanhamento dos alunos pelos professores era di\u00e1rio. A presen\u00e7a \u00e0s atividades previstas era de suma import\u00e2ncia, n\u00e3o s\u00f3 pelo Regimento, como tamb\u00e9m pelo interesse do Diretor, que v\u00e1rias vezes recriminou h\u00e1bitos de mau comportamento e valorizou a assiduidade como respons\u00e1vel pelo bom desenvolvimento dos alunos. \u00c9 o caso de Francisco de Paula Oliveira, que \u201chavia passado ao primeiro lugar na classifica\u00e7\u00e3o devido a sua assiduidade\u201d, e de Costa Sena: \u201co zelo e o ardor com que se dedicava aos estudos o distinguia\u201d.\nQuanto a Le\u00f3nidas Botelho Dam\u00e1zio (1854-1922)xv - que, al\u00e9m de suas fun\u00e7\u00f5es de professor repetidor de F\u00edsica e de Qu\u00edmica e das aulas pr\u00e1ticas que assumiu desde o inicio do curso em 1876, assume a c\u00e1tedra de Zoologia e Bot\u00e2nica - \u00e9 assinalado por Gorceix, como possuidor desses valores necess\u00e1rios a um bom professor, com a ressalva de que era ainda esperado dele que fosse al\u00e9m do que os comp\u00eandios pudessem ensinar e que se dirigisse para o \u201cgrande livro da natureza\u201d.\nNo planejamento do curso fica evidenciado que Gorceix considerava a experimenta\u00e7\u00e3o como essencial para formar o profissional que o momento exigia, no laboratorio e no campo. O fato de preferir que os professores de Mineralogia e Geologia, al\u00e9m do de Explora\u00e7\u00e3o de Minas e Metalurgia morassem na escola e que os alunos fossem internos - o que n\u00e3o aconteceu - revela garantia do aprendizado dos conte\u00fados veiculados, principalmente, nessas disciplinas, considerados como fundamentais para as finalidades a que se propunha a EMOP: formar um profissional para os servi\u00e7os b\u00e1sicos necess\u00e1rios para desenvolver a ind\u00fastria, pela \u00eanfase dada \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o e aos trabalhos de campo.\n4.2\t- O Ensino da Mineralogia e da Geologia no Gabinete e no Campo\nAs duas mat\u00e9rias que Gorceix lecionou, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Mineralogia e a Geolog\u00eda veicularam, na EMOP, nos primeiros anos, o conte\u00fado relativo \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de minerais, rochas e jazidas minerais e f\u00f3sseis que caracterizavam os terrenos. Mas, a principio, os trabalhos de campo \u00f1as minas da regi\u00e3o e, principalmente, as an\u00e1lises qu\u00edmicas de minerais e rochas parecem ser enfatizados, como pr\u00e1ticas fundamentais para a apreens\u00e3o das ci\u00eancias geol\u00f3gicas.\nNa mat\u00e9ria Explota\u00e7\u00e3o de Minas e Metalurgia, em que era ensinado levantamento de planos das minas, estava inclu\u00eddo o estudo geom\u00e9trico dos corpos de min\u00e9rio, o uso de instrumentos como a b\u00fassola, o bar\u00f3metro, o teodolito, etc., e o estudo dos afloramentos, que tamb\u00e9m eram ensinados no campo, sob a orienta\u00e7\u00e3o do professor Armand de Bovet\u2122.\nGorceix, que j\u00e1 havia previsto que \u201cas minas seriam os melhores livros da Biblioteca da Escola\u201d, avalia o primeiro ano de ensino, na mencionada carta a D. Pedro II, datada de 29 de setembro de 1877, ressaltando que a escolha de Ouro Preto era para ele\ncada dia mais racional, ao relatar os resultados dos trabalhos de campo dos alunos. Nessa carta, assinala que, na Mineralogia, havia se esfor\u00e7ado em familiarizar os alunos com os procedimentos de determina\u00e7\u00e3o dos principais min\u00e9rios e minerais e que as li\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas haviam sido mais numerosas que as confer\u00eancias te\u00f3ricas.\nEssas li\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas eram feitas ap\u00f3s as confer\u00eancias te\u00f3ricas e parece que mesmo n\u00e3o tendo vigorado o projeto de que os professores de Mineralogia, Geologia, e Explota\u00e7\u00e3o das Minas morassem na Escola e os alunos fossem submetidos ao regime de internato, Gorceix criou condi\u00e7\u00f5es para que estes permanecessem na EMOP o maior tempo poss\u00edvel, planejando as atividades, (Silva, 2003), de modo que, quando n\u00e3o estivessem em aula, estariam nos gabinetes de Mineralogia e Geologia, no de manipula\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas ou na biblioteca.\nNo gabinete de Mineralogia e Geologia, al\u00e9m de usar goni\u00f3metro, microsc\u00f3pio de luz polarizada, equipamentos de separa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica dos minerais, na determina\u00e7\u00e3o dos caracteres visuais, f\u00edsicos e cristalogr\u00e1ficos, os alunos executavam ensaios qu\u00edmicos expeditos, de determina\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de um mineral n\u00e3o identific\u00e1vel \u00e0 simples vista. Tal t\u00e9cnica exigia o uso de instrumentos (Anexo 2, pranchas n\u00b0 1, n\u00b0 2 e n\u00b0 3) transport\u00e1veis, uma vez que as viagens de campo do per\u00edodo de f\u00e9rias eram de longa dura\u00e7\u00e3o, de junho a agosto. Dentre eles, o ma\u00e7arico*\u2122 assumia import\u00e2ncia capital na caracteriza\u00e7\u00e3o mineral.\nO ma\u00e7arico foi empregado pela primeira vez, nas minas da Su\u00e9cia, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVIII, no ensaio de min\u00e9rios (Vaz, 1953). Foi Axel Cromsted (1722-1765) quem aplicou largamente, usando b\u00f3rax (NaiBziCh.lOHiO), sal de f\u00f3sforo (NaNH4.HPO4.4H2O) e carbonato de s\u00f3dio (NaiCOs) como fundentes. Em 1779, aparecem publicadas, na obra de Bergman, \u201ccomentado de tubo ferruminatorio as bases dos ensaios pirogn\u00f3sticos.\nO exame pirogn\u00f3stico inicia-se pela verifica\u00e7\u00e3o da fusibilidade do mineral, seguida dos ensaios propriamente ditos com fundentes e reativos. Os reativos l\u00edquidos levados ao campo eram em n\u00famero reduzido. Geralmente amon\u00edaco, solu\u00e7\u00e3o de nitrato de cobalto com 10% e \u00e1cidos comuns, como o HC1, HNO3 e H2SO4.\nGorceix, na carta ao Imperador citada, em que avalia o ensino, conta que tinha a inten\u00e7\u00e3o de publicar as \u201cli\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas\u201d de seu curso de Mineralog\u00eda, bem como de Geologia, com os quais pretendia \u201cfazer conhecer os minerais, as rochas e os terrenos da Am\u00e9rica do Sul. \u201d\nAs primeiras pesquisas trataram das ocorr\u00eancias minerais e rochas da Prov\u00edncia de Minas Gerais. O interesse era examinar os minerais que acompanham o diamante, nos jazimentos da Serra do Espinha\u00e7o e em Salobro. Os resultados dessas investiga\u00e7\u00f5es foram incorporadas ao ensino. A partir da reforma do curr\u00edculo de 1885, os t\u00f3picos foram inseridos nos programas ensinados nas 30a e 31a li\u00e7\u00f5es do curso de Mineralogia (Quadro 4.3), \u201cDescri\u00e7\u00e3o dos minerais caracter\u00edsticos dos dep\u00f3sitos diamant\u00edferos\u201d. E, na 16a li\u00e7\u00e3o do curso de Geologia (Quadro 4.4), Gorceix descrevia as rochas da Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nOs resultados dessas pesquisas foram publicados na Fran\u00e7a. Em l\u00edngua portuguesa, apareceram, em 1881, abrindo o exemplar n\u00b0l dos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, com o t\u00edtulo \u201cEstudo Chimico e Geol\u00f3gico das Rochas do Centro da Provincia de Minas Gerais\u201d. Enfatiza-se a determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das rochas dos arredores de Ouro Preto, almejando correlacionar as sequ\u00eancias de rochas da regi\u00e3o \u00e0s principais divis\u00f5es adotadas no curso de Geologia. Diz Gorceix:\n\u201cThZ \u00e9 em resumo a natureza das rochas cuja composi\u00e7\u00e3o chimica \u00e9 hoje o objeto dos meus trabalhos, almejando, com a determina\u00e7\u00e3o desta composi\u00e7\u00e3o e com os estudos microsc\u00f3picos, fixar o verdadeiro logar que devem ellas occupar entre as esp\u00e9cies admittidas\u201d. (Gorceix, 1881: 8)\nNo \u201cEstudo dos minerais que acompanham o diamante na jazida do Salobro\u201d, publicado nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, n\u00b03, 1884, p. 175-182, Gorceix descreve os minerais.\nPara Monazita, diz o seguinte:\n\u201cDepois do quartzo a Monazita \u00e9 a subst\u00e2ncia mais abundante. As arestas dos crystaes s\u00e3o apenas gastas, em alguns se encontram prismas de zirconio incrustados em sua superficie; sua densidade \u00e9 de 5,15, sua cor \u00e9 o amarello claro, amarelo de mel, avermelhado. Entre os fragmentos, alguns conservam tra\u00e7os bem distinctos de crystallisa\u00e7\u00e3o, podendo-se reconhecer prismas achatados segundo\nhi, coroados pelo pontilhamento aj, Oj, ej, lembrando bem a forma descrita por Dana. \u00c9 a esta mesma substancia que referirei alguns gr\u00e3os esverdeados que n\u00e3o se fundem ao ma\u00e7arico, dando na p\u00e9rola de borax uma colora\u00e7\u00e3o amarella, contendo \u00e1cido phosphorico e cerio e dos quaes achei dous pequenos crystaes bem nitidos quanto \u00e1 forma aos da monazita.\nZirc\u00f4nio (Zirc\u00e3o):\n...Este mineral \u00e9 igualmente muito abundante e representado por crystaes bem nitidos, attingindo algumas vezes a um comprimento de 2 millimetros, com as arestas pouco gastas, ordinariamente em prismas octogonais mhj coroados pela pir\u00e2mide b2- Destes crystaes uns s\u00e3o pardos, transl\u00facidos, de faces brilhantes, com uma densidade de 4,42; outros s\u00e3o esbranqui\u00e7ados, de faces lustrosas como si tivessem sido envernizados por fus\u00e3o, tendo por densidade 4,39. Os crystaes octaedricos s\u00e3o excessivamente raros, apenas encontrei dous mui pequenos, quando ao contrario s\u00e3o eles abundant\u00edssimos no oeste da Prov\u00edncia, nos arredores da cidade de Caldas que fornece amostras de grandes dimens\u00f5es. Considero tamb\u00e9m como zirconios pequenos fragmentos infusiveis, em que se pode ver algumas faces crystallinas, de cor amethysta, tornando-se brancos na chama do ma\u00e7arico. Esta substancia se encontra com os mesmos caracteres em areias essencialmente formadas por zirconios e provenientes do Rio Matipo\u00f3, afluente do Rio Doce. Estes zirconios s\u00e3o geralmente brancos ou um pouco amarellados, sua densidade \u00e9 4,6, s\u00e3o quasi todos rolados, podendo-se portanto em alguns, reconhecer-se as faces hj, m e b^ A principio os mineiros inexperientes os tomavam por diamantes. Parece-me que s\u00e3o bem semelhantes aos jargons do ceyl\u00e3o.\nA Granada Almandina:\n...A granada almandina \u00e9 representada por pequenos fragmentos n\u00e3o rolados, cor de rosa, com uma densidade de 4,9; elles fundem-se facilmente ao ma\u00e7arico em esmalte negro que \u00e9 attrahido pelo iman e dando as rea\u00e7\u00f5es do ferro.\nDo Disthenio (Cianita), diz o seguinte:\n...O Disthenio muito menos abundante que nos cascalhos de Jequitinhonha, apresenta-se com os mesmos caracteres em palhetas azuis, esverdeadas, pardacentas, com arestas embotadas.\nEstaurotida (Estaurolita):\n...Refiro a esta substancia, uma serie de pequenos fragmentos n\u00e3o rolados, transl\u00facidos, de um vermelho carregado, p\u00f3 esbranqui\u00e7ado, infus\u00edvel, dando ao ma\u00e7arico as rea\u00e7\u00f5es do ferro, com a soda d\u00e1 uma escoria amarella; sua densidade \u00e9 3,8; nada perde de seu peso quando aquecida ao vermelho; sua composi\u00e7\u00e3o determinada grosseiramente em um ensaio pela fus\u00e3o com carbonato de soda, com uma pequena quantidade de mat\u00e9ria \u00e9 a seguinte:\nSiO2.................27,9\nFe2O3................24,0\n\u00c2I2O3................48,1 (por\tdiferen\u00e7a)\nEstes fragmentos tem a maior semelhan\u00e7a com os peda\u00e7os de crystaes desta substancia nos schistos micaceos dos arredores da cidade de 8. Jo\u00e3o Batista, na bacia m\u00e9dia do Jequitinhonha e nos quartzitos micaceos da Provinda de S\u00e3o Paulo.\nCom refer\u00eancia ao Corindon (Corindon), Gorceix explica:\n...O corindon existe em pequena quantidade nas areias do salobro; apresenta-se em pequenos gr\u00e3os brilhantes, pardacentos, r\u00f3seos, incolores riscam o top\u00e1zio, sua densidade varia de 3,7 a 3,8, tendo alguns uma estructura ligeiramente fibrosa; um grosso fragmento apresenta as estrias e as clivagens da variedade Harmophana de\nHa\u00fcy vinda do Thibet ou de Coromandel. Infus\u00edveis ao ma\u00e7arico, os colorados perdem 2% de seu peso. O p\u00f3 torna-se azul pelo nitrato de cobalto; \u00e9 inteiramente sol\u00favel no bissulfato de potassa, o precipitado pelo amon\u00edaco cede apenas tra\u00e7os de seu peso ao carbonato de ammon\u00edaco e nelle n\u00e3o pude encontrar glucina.\nA Tabela 4.1 sintetiza os aspectos relevantes considerados por Gorceix. nas descri\u00e7\u00f5es dos minerais que passou a abordar, no fechamento de seu curso de Mineralogia. As descri\u00e7\u00f5es dos minerais que acompanham o diamante, na jazida do Salobro, se d\u00e3o em cristais bem formados, com os atributos cristalogr\u00e1ficos que podem ser identificados, assim como os caracteres visuais e f\u00edsicos. Mesmo assim, executa ele ensaios qu\u00edmicos expeditos, associados aos caracteres f\u00edsicos e cristalogr\u00e1ficos de determina\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de um mineral identific\u00e1vel \u00e0 simples vista.\nA descri\u00e7\u00e3o do mineral corind\u00f3n \u00e9 complementada:\n.. .Insisto sobre estes simples ensaios porque, segundo creio, \u00e9 a primeira vez que o Corind\u00f3n \u00e9 assignalado de um modo certo no BrariZ\u2019\u2019.(Gorceix, 1884: 178-182)\nO mineral j\u00e1 havia sido descrito no Brasil, mas sem indica\u00e7\u00e3o da localidade de onde provinha. Gorceix n\u00e3o s\u00f3 mostra a import\u00e2ncia dos ensaios, mas refor\u00e7a o car\u00e1ter prospectivo dos instrumentos de an\u00e1lise, que, al\u00e9m de revelar o conte\u00fado \u00fatil dos minerais, era fundamental para o estabelecimento de analogias entre localidades caracterizadas pela mesma assinatura qu\u00edmica.\nQuando descreve a monazita, em cristais bem formados (\u201cas arestas dos crystaes s\u00e3o apenas gastas\u201d) indicando os atributos cristalogr\u00e1ficos b\u00e1sicos e caracteres essenciais, como a densidade, e externos, como a cor (amarelo claro a mel), evidencia que tal descri\u00e7\u00e3o era suficiente para uma simples identifica\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie referenciada \u00e0 descrita por Dana. Mas complementa, evidenciando a import\u00e2ncia dos ensaios qu\u00edmicos n\u00e3o s\u00f3 para caracterizar uma esp\u00e9cie desconhecida (gr\u00e3os esverdeados), como tamb\u00e9m para ressaltar a assinatura qu\u00edmica comum (F\u00f3sforo e C\u00e9rio) de minerais, aparentemente esp\u00e9cies diferentes. Embora o modo de ocorr\u00eancia dos minerais descritos, associados ao diamante\nem dep\u00f3sitos aluvionares, evidenciasse que a forma primitiva dos cristais estava preservada, independentemente desse aspecto, ensaios qu\u00edmicos qualitativos n\u00e3o deixam de ser apresentados como elementos importantes da descri\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica.\nTABELA 4.1 - ASPECTOS RELEVANTES CONSIDERADOS POR GORCEIX, ENCONTRADOS NAS DESCRI\u00c7\u00d5ES DOS MINERAIS.\nMinerais (Gorceix, 1884)\tForma Primitiva dos Cristais\tCaracteres Externos e F\u00edsicos\tEnsaios com o Ma\u00e7arico\nMonazita\tX\tX\tX\nZirc\u00f4nio\tX\tX\tX\nGranada\tX\tX\tX\nDisthenio\tX\tX\tX\nEstaurotida\tX\tX\tX\nCorindon\tX\tX\tX\nAntonio Olyntho dos Santos Pires (1860-1925), aluno rec\u00e9m-formado, e contratado como professor repetidor de Matem\u00e1tica, publica, no mesmo exemplar dos \u201cAnnaes\u201d, o trabalho intitulado \u201cViagem aos Terrenos Diamant\u00edferos do Abaet\u00e9\u201d, em que descreve os principais minerais que acompanham o diamante nos cascalhos do Rio Abaet\u00e9. Santos Pires (1884) descreve esses minerais:\nAnat\u00e1sio:\n\u201cSe mostr\u00e3o em pequenos gr\u00e3os rolados luzidios, \u00e0s vezes obscuros, \u00e0s vezes pardos esverdeados ou pardos azulados. Esses \u00f3xidos de tit\u00e2nio d\u00e3o facilmente a colora\u00e7\u00e3o viol\u00e1cea na p\u00e9rola de sal de phosphoro e na chama redutora. S\u00e3o quase todos conhecidos com o nome de ferragem.\nGranada vermelha:\n..Abundam nas areias de lavagem; s\u00e3o roladas, arredondadas e n\u00e3o pude encontrar um s\u00f3 cristal perfeito. Fundem com facilidade e t\u00eam para densidade 3,8. Sua cor, \u00e0s vezes, esbate-se, tornando quase amethista.\nTurmalinas negras:\n...Conhecidas com o nome de \u2018feij\u00e3o1 ou de \u2018pretinha\u2019, se mostr\u00e3o essas turmalinas em gr\u00e3os arredondados de diferentes di\u00e2metros, fundem-se ao massarico e deixam facilmente ver na chamma a colora\u00e7\u00e3o do Boro, quando s\u00e3o aquecidas na colher de platina com fluoreto de calcium e bi-sulfato de potassa. S\u00e3o abundantes nos logares, onde o diamante tamb\u00e9m o \u00e9, constituindo por isso excedente forma\u00e7\u00e3o.\nHidrofosfato (Hidro-phosphatos):\n...Essa subst\u00e2ncia \u00e9 caracter\u00edstica por sua cor de barro e pelo polimento que apresenta na superf\u00edcie. Geralmente amarellada, toma as vezes a colora\u00e7\u00e3o do amarelo sujo ou pardacento. Aquecida no tubo decrepita fortemente, dando \u00e1gua de rea\u00e7\u00e3o acida e tornando-se obscura depois d\u2019esse aquecimento. Cont\u00e9m 1,12 de acido phosphorico, tendo tamb\u00e9m alumina e ferro. Sua densidade \u00e9 de 3,20. No abaete \u00e9 conhecida com o nome de \u2018marumb\u00e9\u2019 e corresponde \u00e0s favas amarellas\u2019 de Diamantina. \u00c9 muito boa forma\u00e7\u00e3o.\nFerro titanado (Ilmenita):\n..Abunda em pequenos fragmentos rolados, dos quaes os maiores poder\u00e3o ter 2 millimetros de di\u00e2metro. S\u00e3o negros e t\u00eam sempre uma fractura, que deixa ver o brilho metallico. Fundido com o carbonato de soda e atacado pelo acido choridrico d\u00e1 inmediatamente a colora\u00e7\u00e3o viol\u00e1cea, quando se introduz no l\u00edquido um peda\u00e7o de zinco. Na p\u00e9rola do sal de phosphato e na chama reductora n\u00e3o apresenta a c\u00f4r caracter\u00edstica do titanio, por causa do ferro; d\u00e1 por\u00e9m uma p\u00e9rola roxa tirando a viol\u00e1ceo.\nFerro Magn\u00e9tico (Magnetita):\n...\u00c9 talvez a substancia mais abundante nas areias de lavagem, das quaes p\u00f4de facilmente ser retirado por um iman. Sua cor negra d\u00e1-lhe o nome de 'tinteiro'. No meio das areias negras encontr\u00e3o-se pequenos octaedros, muito bem conservados, que s\u00e3o attrahidos pelo iman.\nFerro Oligisto (Hematita):\n...Se apresenta em massas amorphas ou pequenos crystaes octa\u00e9dricos.\nPirytes (Pirita):\n...S\u00e3o geralmente alteradas, conservando a f\u00f3rma do cubo e conhecidas com o nome de 'pedra de Sanfanna\nTopasios (Top\u00e1zio):\n...Se encontr\u00e3o pequenos gr\u00e3os rolados, brilhantes, brancos, de um millimetro de di\u00e2metro e que a primeira vista confundem-se muito com o quartzo. S\u00e3o infus\u00edveis e insol\u00faveis nas p\u00e9rolas do borax e do phosphoro. Sua densidade \u00e9 de 3,69. As vezes conserv\u00e3o esses mesmos caracteres, tendo a colora\u00e7\u00e3o amarela dos topasios communs. \u201d (Santos Pires, 1884:116-117).\nO modo de ocorr\u00eancia dos minerais no local descrito por Santos Pires \u00e9 diferente do modo de ocorr\u00eancia em Salobro (exposto por Gorceix). Nota-se que o aluno assimilou o modo de classificar e identificar minerais utilizando os instrumentos e os m\u00e9todos das aulas. De fato, os minerais associados ao diamante, nos dep\u00f3sitos do Rio Abaet\u00e9, n\u00e3o possuem a forma primitiva da maioria dos cristais, diferentemente do que ocorre com os descritos por Gorceix.\nA Tabela 4.2 sintetiza os aspectos relevantes considerados por Santos Pires (1884) na descri\u00e7\u00e3o dos minerais. O ensaio qu\u00edmico n\u00e3o foi necess\u00e1rio no caso dos minerais de ferro da ocorr\u00eancia: o ferro magn\u00e9tico (magnetita) foi identificado pela forma octa\u00e9drica e pela atra\u00e7\u00e3o pelo im\u00e3, o ferro oligisto (hematita) tamb\u00e9m por ser octa\u00e9drico, a pirita,\nembora alterada, preservava a forma c\u00fabica inconfund\u00edvel. Os minerais que n\u00e3o apresentavam forma definida foram submetidos a an\u00e1lises dos caracteres externos, como cor e brilho, f\u00edsicos, como densidade, e, principalmente, dos ensaios com o ma\u00e7arico, f\u00fasibilidade, cor da chama da p\u00e9rola de sal, decrepita\u00e7\u00e3o e fus\u00e3o acompanhada de ataque \u00e1cido.\nOs dois autores executam, pois, ensaios qu\u00edmicos expeditos, associados a caracteres f\u00edsicos e cristalogr\u00e1ficos, de determina\u00e7\u00e3o r\u00e1pida de um mineral n\u00e3o identific\u00e1vel \u00e0 simples vista. Por\u00e9m Santos Pires enfatizou o uso dos ensaios com o ma\u00e7arico para esp\u00e9cies destitu\u00eddas de caracteres indicadores da forma primitiva dos cristais. Como os trabalhos dos alunos, nas viagens de campo durante as f\u00e9rias, eram de longa dura\u00e7\u00e3o, a maioria dos ensaios eram feitos no pr\u00f3prio local da ocorr\u00eancia. Os \u201cnecess\u00e1rios de viagem\u201d (Anexo 2, prancha n\u00b0 1) eram constitu\u00eddos, assim, por um conjunto de instrumentos e reagentes, dentre os quais o ma\u00e7arico era dos mais importantes (Anexo 2, prancha n\u00b0 2).\nTABELA 4.2 \u00bb ASPECTOS RELEVANTES CONSIDERADOS POR SANTOS PIRES, NAS DESCRI\u00c7\u00d5ES DOS MINERAIS.\nMinerais (Santos Pires, 1884)\tForma Primitiva dos Cristais\tCaracteres Externos e F\u00edsicos\tEnsaios com o Ma\u00e7arico\nAnat\u00e1sio\t\tX\tX\nGranada\t\tX\tX\nTurmalinas\t\tX\tX\nHidro-phosphatos\t\tX\tX\nFerro Titanado\t\tX\tX\nFerro Magn\u00e9tico\tX\tX\t\nFerro Oligisto\tX\t\t\nPyrites\tX\t\t\nTopasios\t\tX\tX\nEsses procedimentos diagn\u00f3sticos sugerem a relev\u00e2ncia que Gorceix atribu\u00eda aos aspectos aplicados do conhecimento. A relev\u00e2ncia em montar estrat\u00e9gias de ensino e aprendizagem nos locais da atividade de explora\u00e7\u00e3o mineral revela o car\u00e1ter facilitador da experi\u00eancia no estabelecimento de nexo entre o fato geol\u00f3gico, a ocorr\u00eancia mineral e as poss\u00edveis aplica\u00e7\u00f5es da acumula\u00e7\u00e3o natural.\nNo curso de Geolog\u00eda, do segundo ano, nos nove primeiros anos da Escola e do segundo ano (superior), a partir de 1885, a apreens\u00e3o das t\u00e9cnicas de utiliza\u00e7\u00e3o dos instrumentos e m\u00e9todos ensinados na Mineralog\u00eda foi fundamental para a classifica\u00e7\u00e3o das rochas, praticada a partir da 10a li\u00e7\u00e3o. Os alunos adquiriram no\u00e7\u00f5es de rochas cristalinas fundadas em caracteres desses materiais, ou seja, as fam\u00edlias de rochas (metal\u00edferas, min\u00e9rios, metam\u00f3rficas e sedimentares) consideram os minerais constituintes.\nAssim \u00e9 que a maneira de munir os alunos de condi\u00e7\u00f5es de classificar as rochas era conduzir um ensino que come\u00e7asse por determinar os minerais que entram na constitui\u00e7\u00e3o de uma rocha por meio de ensaios com ma\u00e7arico, separa\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, com reativos, e estudos ao microsc\u00f3pio, que se estendiam at\u00e9 a 20a li\u00e7\u00e3o, quando as pr\u00e1ticas de reconhecimento eram dos f\u00f3sseis que caracterizavam os terrenos.\nDescrever os terrenos, para, posteriormente, estabelecer ordens e divis\u00f5es que pudessem ser comparadas nas diferentes localidades da Prov\u00edncia, era o fim a que Gorceix pretendia que os alunos chegassem com o curso. A assembl\u00e9ia de minerais e a assinatura qu\u00edmica de uma rocha ou min\u00e9rio seriam os caracteres utilizados principalmente no trato com as rochas cristalinas, sem f\u00f3sseis, enquanto esses seriam imprescind\u00edveis no ordenamento e divis\u00e3o dos conjuntos de rochas sedimentares.\nO resultado das primeiras pesquisas sobre as ocorr\u00eancias minerais e rochas da Prov\u00edncia de Minas Gerais eram apresentados aos alunos na 16a li\u00e7\u00e3o do curso de Geologia. Ao publicar, em 1881, nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, o \u201cEstudo Chimico e Geol\u00f3gico das Rochas do Centro da Provincia de Minas Gerais\u201d, que se refere \u00e0s rochas cristalinas, Gorceix esclarece:\n\u201cOs estudos que prosigo neste momento me fizeram descobrir bacias terci\u00e1rias das mais interessantes no meio do planalto de Minas, como em Fonseca e Gandarela. Estas bacias attrahem a aten\u00e7\u00e3o pelos dep\u00f3sitos de lignito que ellas cont\u00e9m, e pelas numerosas e bem conservadas impress\u00f5es de plantas que v\u00e3o permittir fazer-se a historia da flora terciaria superior no BrasiF. (Gorceix, 1881:8)\nSinalizando que, dentre as estrat\u00e9gias de ensino da Geologia, estava a necessidade de levar os alunos a praticar o reconhecimento dos f\u00f3sseis, n\u00e3o somente no gabinete de Geologia, mas no local de ocorr\u00eancia das rochas sedimentares, rochas combust\u00edveis e f\u00f3sseis, refor\u00e7a que esses novos procedimentos diagn\u00f3sticos (presen\u00e7a de f\u00f3sseis e rochas combust\u00edveis) eram relevantes para a Geologia que ensinava.\nDentre as finalidades dos estudos de Gorceix, os primeiros resultados de suas investiga\u00e7\u00f5es indicam que procurou levantar os caracteres geogn\u00f3sticos que permitiram, por analogia, correlacionar os terrenos da Prov\u00edncia de Minas Gerais aos terrenos de mesma idade da Europa e dos Estados Unidos, que, como assinala, apresentavam um car\u00e1ter metam\u00f3rfico e cristalino muito pronunciado e, sem f\u00f3sseis, mas, com as novas descobertas, terrenos sedimentares com rochas combust\u00edveis e f\u00f3sseis.\nGorceix, em v\u00e1rias ocasi\u00f5es, se referiu \u00e0s potencialidades das duas bacias sedimentares descobertas por ele nos arredores da EMOP, at\u00e9 publicamente, em confer\u00eancia, como em 1881. Na presen\u00e7a do Imperador, em Ouro Preto, mostrou o acerto de sua decis\u00e3o de fundar uma institui\u00e7\u00e3o de ensino superior na Prov\u00edncia de Minas Gerais, ressaltando que essa necessidade b\u00e1sica de colocar os alunos em contato direto, no campo, com rochas estratificadas com conte\u00fado fossil\u00edfero, era fundamental para que esse ensino pudesse ser realizado.\nNo final do primeiro ano letivo, durante as f\u00e9rias, dois alunos, Francisco de Paula Oliveira e Leandro Dupr\u00e9 J\u00fanior partiram em excurs\u00e3o para o norte da Prov\u00edncia munidos das \u201cInstru\u00e7\u00f5es\u201d, que, Gorceix redigiu, no sentido de orient\u00e1-los:\n\u201cos alunos devem ter por fim n\u00e3o s\u00f3 completar os estudos te\u00f3ricos que fizeram durante o ano sob a dire\u00e7\u00e3o de seus professores, como tamb\u00e9m colher informa\u00e7\u00f5es que mais tarde, ao deixar a Escola, lhes facultem a escolha da natureza das explora\u00e7\u00f5es a empreender cujas vantagens julguem mais favor\u00e1veis\u201d. (Gorceix, 1877, A Escola de Minas 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 46),\nTercearia do Fonseca. Orientou que, na bacia, onde se encontrava o linhito, era necess\u00e1rio fazer novas amostras, procurando, de prefer\u00eancia, as que apresentassem impress\u00f5es vegetais ou animais, como peixes.\nSem que os alunos tivessem cursado a disciplina Geologia, a \u2018\u2018viagem de instru\u00e7\u00e3o\u201d \u2122 assim a denominou Gorceix - intencionalmente ou n\u00e3o, fez com que os alunos rec\u00e9m-sa\u00eddos do curso de Mineralogia passassem pela primeira experi\u00eancia de aplica\u00e7\u00e3o, no campo, dos conhecimentos adquiridos na Escola e entrassem em contacto com fatos geol\u00f3gicos que ainda iriam ser estudados na disciplina Geologia do segundo ano.\nDentre as experi\u00eancias anteriores que os alunos j\u00e1 haviam vivenciado, principalmente na disciplina Explota\u00e7\u00e3o de Minas, fica destacada a inten\u00e7\u00e3o do professor de que os alunos aprendessem a marcar o itiner\u00e1rio e a localizar os principais pontos de interesse geol\u00f3gicos sugeridos e praticassem o uso dos instrumentos b\u00e1sicos necess\u00e1rios nos levantamentos, como b\u00fassola, trena, bar\u00f4metro, af\u00edm de desenhar plantas dos jazimentos em explora\u00e7\u00e3o, o que foi sugerido no roteiro, mais de uma vez, para contextos geol\u00f3gicos diferentes:\n\u201c...visitar\u00e3o a mina de ouro de Ant\u00f4nio Pereira, que est\u00e1 perto do pouso, quase no cume do pico do Itamb\u00e9, no meio de \u201cItabiritos\u201d, que repousam sobre quartzitos\u201d. \u201c...A explora\u00e7\u00e3o se reduz a algumas galerias, de que levantar\u00e3o planta.\n...Na Itabira existem tr\u00eas importantes minas de ouro situadas em itabiritos\u201d. \u201cA companhia brasileira possui um antigo plano da mina; devem pois copi\u00e1-lo, si o Capit\u00e3o L\u00facio, atual diretor, o permitir; a essa c\u00f3pia juntar\u00e3o uma planta, que, com a b\u00fassola de mineiro, levantar\u00e3o da parte da mina que no plano n\u00e3o figura. \u201d (Gorceix, 1877, A Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 45).\naulas, no in\u00edcio do ano seguinte, do curso de Geologia (Quadro 4.4), no qual seriam expostas teorias, causas, explica\u00e7\u00f5es para fen\u00f4menos observados no campo.\nNessa viagem de instru\u00e7\u00e3o, os alunos foram conduzidos a examinar o gnaisse e comparar essa rocha e seus constituintes com areias e argilas da bacia. E estimulados a buscar rela\u00e7\u00f5es da poss\u00edvel presen\u00e7a de peixes e plantas f\u00f3sseis e os processos que explicariam esses fatos geol\u00f3gicos por meio da elabora\u00e7\u00e3o de hip\u00f3teses.\nA complexidade inerente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis quest\u00f5es dos alunos fez com que Gorceix indicasse alguma explica\u00e7\u00e3o na instru\u00e7\u00e3o, afirmando:\n\u201cAquela regi\u00e3o durante o Terciario teria sido um grande lago e que nesta \u00e9poca, antes das \u00faltimas revolu\u00e7\u00f5es que conduziram as coisas ao estado atual, nas \u00e9pocas de enchentes, as \u00e1rvores e as folhas eram arrastadas at\u00e9 este lago e posteriormente foram cobertas por camadas de areia e argila formando o linhito.\n...As lagoas Nova, Verde e da Barra, que existem nas margens do Rio Doce, seriam, nesta hip\u00f3tese, os \u00faltimos restos deste grande lago.\n...A esta \u00faltima revolu\u00e7\u00e3o ligar-se-ia a destrui\u00e7\u00e3o de uma grande parte dos itabiritos, que vinham se apoiar na Serra do Cara\u00e7a; da\u00ed a forma\u00e7\u00e3o do canga.\n...A grossura e o peso dos elementos deste conglomerado comprovam a exist\u00eancia de \u00e1guas torrenciais, cuja a\u00e7\u00e3o devia ser mui poderosa.\u201d (Gorceix, 1877, A Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 45).\nFrisando que hip\u00f3teses n\u00e3o eram a palavra final - nem mesmo a possibilidade de encontrar resto de vegetais ou peixes junto aos Iinhitos - e que apenas uma parte da regi\u00e3o tinha sido estudada por ele, havendo, portanto, n\u00famero muito pequeno de fatos, queria indicar aos alunos n\u00e3o s\u00f3 a maneira de aprender no campo, mas tamb\u00e9m que um pequeno\nn\u00famero de fatos deveria lev\u00e1-los, a construir hip\u00f3teses que uma vez confirmadas poderiam ser reutilizadas em novas observa\u00e7\u00f5es.\nComo que convidando os alunos a auxili\u00e1-lo nas suas pesquisas, refere-se assim \u00e0s hip\u00f3teses por ele constru\u00eddas:\n\u201cmenciono-as, por\u00e9m, nestas instru\u00e7\u00f5es, para mostrar que h\u00e1 grande interesse em fazer-se novos estudos, e me ser\u00e3o muito \u00fateis todas as informa\u00e7\u00f5es que me fornecerem, quer no sentido de modific\u00e1-las, quer no de confirm\u00e1-las\u201d. (Gorceix, 1877, A Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 46).\nA orienta\u00e7\u00e3o de \u201ccomo fazer\u201d, para aprender em Geologia, parece ser uma preocupa\u00e7\u00e3o que Gorceix deixa expl\u00edcita desde suas palestras no Museu Nacional, no ano anterior, quando, procurando motivar os alunos a se inscrever para o exame de admiss\u00e3o \u00e0 EMOP, ressaltava que a apropria\u00e7\u00e3o de conhecimentos pelos bandeirantes, a respeito das concentra\u00e7\u00f5es de ouro dos rios, logo os levou a descobrir outros jazimentos nas rochas que haviam fornecido aquele mineral.\nEm carta a D. Pedro II, j\u00e1 citada, de 29 de setembro de 1877, Gorceix refere-se aos alunos dizendo que retomaram do campo cheios de entusiasmo, planejando o futuro como exploradores das riquezas do pa\u00eds, que os tinham surpreendido:\n\u201cO entusiasmo dos alunos se tornou realmente grande. Devemos n\u00f3s moderar a exalta\u00e7\u00e3o deles, que se manifesta por toda sorte de projetos de explota\u00e7\u00e3o de usina e de minas.\u201d (Gorceix, 1877, Arquivo da Casa Imperial - POB. Ma\u00e7o 178 - Doc. 8146).\nA inten\u00e7\u00e3o de desenvolver nos alunos a habilidade de apresentar, por linguagem visual, os resultados da investiga\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m de motiv\u00e1-los, fazendo com que participassem de pesquisas de campo, parece ser valor reconhecido pelo pr\u00f3prio Gorceix. Assim, no pref\u00e1cio do segundo volume dos \u201cAnnaes\u201d, em fevereiro de 1883, ressalva que havia escolhido, para publicar naquela edi\u00e7\u00e3o, trabalhos que n\u00e3o precisassem de ser acompanhados de figuras, uma vez que haviam faltado recursos, o que muito lamentava.\nNo trabalho, \u201cBacia Terciaria D\u2019Agua Doce nos Arredores de Ouro Preto (Gandarela e Fonseca) - Minas Gerais - Brasil\u201d, que publica no volume 3 do peri\u00f3dico, em 1883, Gorceix relata que a planta da bacia do Gandarela havia sido levantada por dois de seus alunos, Domingos da Rocha e Theophilo Benedicto Ottoni (Anexo 3, planta n\u00b0 1).\n4.3\t- A Escola de Minas e a Prov\u00edncia de Minas Gerais\nA aproxima\u00e7\u00e3o da Escola de Minas com a Prov\u00edncia de Minas Gerais \u00e9 marcada tamb\u00e9m pelas rela\u00e7\u00f5es que o Diretor da Escola estabelecia com o Pal\u00e1cio do Governo Provincial e com os pol\u00edticos mineiros, na Assembl\u00e9ia Legislativa e no Senado. A publica\u00e7\u00e3o dos \u201cAnnaes da Escola Minas de Ouro Preto\u201d foi poss\u00edvel com recursos da Prov\u00edncia, como ressalta Rosa de Lima (1976:71), sendo que esse apoio resultou de relatos que Gorceix apresentava ao Governo Provincial, o que pode ser evidenciado por of\u00edcios dirigidos do Presidente Ant\u00f4nio Gon\u00e7alves Chaves, datado de 18/06/1883 (Arquivo P\u00fablico Mineiro. SG 986, n\u00b0 26), que suplementava a verba, solicitada pelo diretor da Escola, em 1882/1883, para cobrir as despesas verificadas com a publica\u00e7\u00e3o do 2o n\u00famero dos Annaes.\nA Prov\u00edncia tamb\u00e9m concedia bolsa de estudos a alunos, da qual se beneficiou Costa Sena como foi afirmado anteriormente. Em 18 de dezembro de 1880, foram tomadas diversas decis\u00f5es em favor da EMOP, verbas a serem destinadas a trabalhos de campo e excurs\u00f5es e compra de materiais para as aulas pr\u00e1ticas (Arquivo P\u00fablico Mineiro. SG 986, datado de 08/06/1883, 2a se\u00e7\u00e3o e SG 986, datado de 18/06/1883, n\u00b010)\nEm carta de 27/02/1880, ao Conselheiro Afonso Celso, Gorceix agradece a\nprote\u00e7\u00e3o, dizendo:\t\u201cele havia dispensado um grande servi\u00e7o \u00e0 Escola de Minas de Ouro Preto e, portanto, ao Pa\u00eds. E um novo atestado do reconhecimento de todos aqueles que se interessam pela grande quest\u00e3o da instru\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Em outro trecho, acrescenta:\n...Os resultados de nosso ensino vos mostrar\u00e3o que a Escola \u00e9 digna de vossa prote\u00e7\u00e3o\u2019\u2019. (Gorceix, 1880, Arquivo da Casa Imperial. POB. Ma\u00e7o 184-doc. 8385).\nProcurava Gorceix aproximar-se da elite pol\u00edtica provincial, buscando apoio para viabilizar seu projeto de constru\u00e7\u00e3o da Carta Geol\u00f3gica da Prov\u00edncia. Em v\u00e1rias circunst\u00e2ncias, ele manifestou que era realmente uma obra que por si s\u00f3 justificaria o trabalho da EMOP, at\u00e9 para os que criticavam as mudan\u00e7as pelas quais ela estava passando, para viabilizar o mercado de trabalho para os alunos que se formavam.\nNas justificativas usadas para convencer os pol\u00edticos mineiros a apoiar esse prop\u00f3sito, estava sempre a id\u00e9ia de que os trabalhos da EMOP e o ensino ministrado tinham por finalidade \u201cpoder escrever um dia a hist\u00f3ria f\u00edsica e geol\u00f3gica da Prov\u00edncia de Minas Gerais\u201d. N\u00e3o deixava de demonstrar que, para essa empresa, \u201cprecisaria de colaboradores\u201d, como que indicando a via pelo qual os alunos encontrariam emprego, sendo que o resultado de tal a\u00e7\u00e3o levaria, em pouco tempo, outras prov\u00edncias do Imp\u00e9rio a empreender trabalhos semelhantes. Justificava tamb\u00e9m que esse trabalho era necess\u00e1rio \u201c\u00e0 agricultura, \u00e0 ind\u00fastria e \u00e0 coloniza\u00e7\u00e3o\u201d, que, para as elites do pa\u00eds, naquele momento, eram os caminhos do progresso pr\u00f3prio das na\u00e7\u00f5es civilizadas.\n4.4-\tOs \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d e os Primeiros Resultados do Ensino\nEm maio de 1881, os \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d come\u00e7aram a circular, publicando os primeiros trabalhos dos alunos rec\u00e9m-formados e de professores. At\u00e9 1885, quatro n\u00fameros foram editados, quando foi interrompida a publica\u00e7\u00e3o. Em 1902, foi impresso o exemplar de n\u00famero 5. At\u00e9 o ano de 1957 foram publicados 30 exemplares do peri\u00f3dico. At\u00e9 a publica\u00e7\u00e3o do quarto n\u00famero, em 1885 (Tabela 4.3), dentre os 24 artigos publicados 9 foram produzidos por Gorceix, 7 por alunos rec\u00e9m-formados e 8 por outros professores da Escola.\nTABELA 4.3 - DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS TRABALHOS DOS ALUNOS REC\u00c9M-FORMADOS E\nPROFESSORES DA ESCOLA NOS \u00abANNAES DA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\u201d.\n\tAlunos rec\u00e9m-formados\tGorceix\tOutros Professores\tTotal\n1881\t2\t2\t0\t4\n1883\t1\t1\t4\t6\n1884\t2\t5\t2\t9\n1885\t2\t1\t2\t6\nTotal\t7\t9\t8\t24\nOs 7 trabalhos publicados por alunos rec\u00e9m-formados enfatizaram os estudos geol\u00f3gicos e mineral\u00f3gicos das \u00e1reas de explora\u00e7\u00e3o mineral mais conhecidas da Prov\u00edncia de Minas Gerais. O Quadro 4.7 mostra que, dentre esses, 3 foram publicados por Joaquim C\u00e2ndido da Costa Sena, 2 por Francisco de Paula Oliveira, 1 por Leandro Dupr\u00e9 e 1 por Ant\u00f4nio Olinto dos Santos Pires.\nConsiderando o conte\u00fado veiculado pelos artigos, pode-se perceber certa distin\u00e7\u00e3o de natureza e car\u00e1ter ao comparar um artigo com o outro. Em vista disso, os artigos podem ser classificados em: viagens de estudos, estudos mineral\u00f3gicos e estudos sider\u00fargicos (Quadro 4.7). Os trabalhos se caracterizam por abordar os recursos minerais, principalmente o ferro, sob o ponto de vista da descri\u00e7\u00e3o e levantamento das ocorr\u00eancias e jazimentos. Na descri\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel rastrear a inten\u00e7\u00e3o dos autores em mostrar o estado atual das explora\u00e7\u00f5es minerais e os caminhos necess\u00e1rios para a inova\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o dos processos industriais a elas relacionadas.\nDentre os objetos de estudo abordados, o min\u00e9rio de ferro \u00e9 o mais importante, seguido por diamante, ouro, galena, gemas e minerais industriais. Os autores ressaltam a necessidade de estabelecer nexos entre o conhecimento originado na caracteriza\u00e7\u00e3o dos minerais e das rochas, as t\u00e9cnicas de explora\u00e7\u00e3o e emprego industrial e o poss\u00edvel desenvolvimento econ\u00f4mico da Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nEnquanto as viagens de estudo s\u00e3o levantamentos regionais, os mineral\u00f3gicos s\u00e3o abordagens locais de ocorr\u00eancias minerais e os sider\u00fargicos descri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises dos tipos de min\u00e9rio de ferro e das t\u00e9cnicas utilizados nas f\u00e1bricas de ferro do pa\u00eds.\nQUADRO 4.7 - NATUREZA E DISTRIBUI\u00c7\u00c3O DOS TRABALHOS DOS ALUNOS REC\u00c9M-FORMADOS NOS \u201cANNAES DA ESCOLA DE MINAS DE OURO PRETO\u201d\nNatureza do Trabalho\tAutores\nViagens de Estudo\tFrancisco de Paula Oliveira (1) Joaquim C. da Costa Sena (1) Ant\u00f4nio 0. dos Santos Pires (1)\nEstudos Mineral\u00f3gicos\tJoaquim C. da Costa Sena (1)\nEstudos Sider\u00fargicos\tJoaquim C. da Costa Sena (1) Francisco de Paula Oliveira (1) Leandro Dupr\u00e9 (1)\nO exame dos exemplares dos \u201cAnnaes\u201d at\u00e9 1902, quando ap\u00f3s 17 anos de interrup\u00e7\u00e3o, foi publicado o quinto, revela que a maioria dos artigos cient\u00edficos deram prioridade a temas relativos \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da Mineralogia e da Geologia aos recursos minerais e \u00e0 inova\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas necess\u00e1rias para o desenvolvimento da ind\u00fastria mineral na Prov\u00edncia de Minas Gerais, dentre elas a publica\u00e7\u00e3o de mapas e perfis geol\u00f3gicos j\u00e1 no primeiro n\u00famero, principalmente nos trabalhos de cunho regional.\nPelo trabalho que Francisco de Paula Oliveira (1857-1935)XVil\u00ed publicou no primeiro exemplar do peri\u00f3dico, em 1881, \u201cExplora\u00e7\u00e3o das minas de galena do Ribeir\u00e3o do Chumbo, afluente do Abaet\u00e9. Estudo da zona percorrida de Ouro Preto at\u00e9 esse lugar\u201d, o autor percorreu, de Ouro Preto at\u00e9 o Tri\u00e2ngulo Mineiro, vasta regi\u00e3o do Oeste da Prov\u00edncia, com o objetivo de explorar a jazida de Galena do Rio Abaet\u00e9, apresentando um mapa itiner\u00e1rio e levantamentos gr\u00e1ficos do jazimento (Anexo 3, Carta 02).\nO trabalho de Antonio Olyntho dos Santos Pires (1860-1925), \u201cViagem aos Terrenos Diamant\u00edferos do Abaet\u00e9\u201d (\u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, n\u00b0 4, 1885, p. 69-121), descreve os principais minerais que acompanham o diamante nos cascalhos do rio Abaet\u00e9, e apresenta um mapa itiner\u00e1rio (roteiro de ida e volta diferentes entre Ouro Preto e o rio Abaet\u00e9, registrando outras ocorr\u00eancias minerais al\u00e9m do diamante).\nAs \u201cviagens de estudo\u201d eram apoiadas em cartas hidrogr\u00e1ficas das \u00e1reas visitadas. A essa base foram acrescentadas ocorr\u00eancias minerais conhecidas e identificadas pelo pr\u00f3prio viajante. Os objetos de estudo desses trabalhos eram o ferro, o ouro, a galena, o diamante, o salitre, etc. Eles descrevem, ainda, as explora\u00e7\u00f5es garimpeiras, reposicionam e corrigem\nlimites das bacias hidrogr\u00e1ficas dos rios S\u00e3o Francisco e Grande. Levantam os principais conjuntos lito l\u00f3gicos, apresentam an\u00e1lises qu\u00edmicas de minerais e rochas e definem uma sequ\u00eancia temporal para as mesmas. Apresentam o n\u00famero de habitantes de cada localidade por onde passam, dist\u00e2ncias, agricultura, com\u00e9rcio, ind\u00fastria. Francisco de Paula Oliveira, al\u00e9m disso, compara pre\u00e7os do ferro, instrumentos da lavoura e ferragens nas diferentes localidades do sert\u00e3o mineiro. Estudam a vegeta\u00e7\u00e3o, o clima e fazem observa\u00e7\u00f5es barom\u00e9tricas, termom\u00e9tricas e pluviom\u00e9tricas.\nAo levantar os tipos de rocha, Oliveira mostra que a fertilidade do solo correspondia a certas rochas e que os solos prop\u00edcios para o plantio do caf\u00e9 eram os oriundos dos dioritos, salientando ser a \u201cterra roxa\u201d, t\u00e3o apreciada na Prov\u00edncia de S\u00e3o Paulo. Diariamente, ao longo de toda a pesquisa de campo, que n\u00e3o durava menos que dois meses e meio, ficaram registradas informa\u00e7\u00f5es de cunho climatol\u00f3gico e geogr\u00e1fico, como as condi\u00e7\u00f5es do tempo, a temperatura, condi\u00e7\u00f5es pluviom\u00e9tricas, barom\u00e9tricas e as dist\u00e2ncias percorridas at\u00e9 o lugar.\nAl\u00e9m de reposicionar os rios nas bacias a que pertenciam, analisavam condi\u00e7\u00f5es de navegabilidade e a potencialidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos mesmos como fonte de energia. A fisiograf\u00eda, a orograf\u00eda e a vegeta\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisados por Oliveira, que as relaciona ao poss\u00edvel desenvolvimento da ind\u00fastria mineral, principalmente a do ferro, e \u00e0 viabiliza\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado de estradas-de-ferro at\u00e9 o oeste da Prov\u00edncia.\nAn\u00e1lises qu\u00edmicas de rochas e minerais s\u00e3o apresentadas, evidenciando o conte\u00fado \u00fatil dos materiais analisados e a forma como que poderiam ser empregados. Ao comparar os pre\u00e7os do ferro nos locais mais distantes dos centros produtores do metal, Oliveira assinala a quest\u00e3o da depend\u00eancia entre o desenvolvimento agr\u00e1rio desejado e o custo dos implementos agr\u00edcolas no sert\u00e3o:\nferro \u00e9 a alavanca do progresso; sem ele a lavoura, o com\u00e9rcio e a ind\u00fastria n\u00e3o poderiam existir. Se conseguir penetrar no sert\u00e3o do Abaet\u00e9 de modo a satisfazer as necessidades criar\u00e1 uma nova vida nesta regi\u00e3o t\u00e3o favorecida pela natureza e t\u00e3o desprezada pela ind\u00fastria.\nAcrescenta Oliveira:\nassim que em Pi\u00edanguy o Sr. Ant\u00f4nio Alves F. Campos come\u00e7ou as obras de uma f\u00e1brica de ferro em sua fazenda. Outros em breve, construir\u00e3o forjas mais bem montadas e capazes de preencher esta lacuna no sert\u00e3o do Abaete\" (Oliveira, 1881: 78).\nAo vincular a atividade agr\u00edcola \u00e0 ind\u00fastria mineral, ligar o desenvolvimento de uma \u00e0 cria\u00e7\u00e3o da outra, estrategicamente, procura demonstrar aos homens \u201cde bem\u201d do sert\u00e3o mineiro que as riquezas da natureza est\u00e3o \u00e0 espera de a\u00e7\u00f5es que fa\u00e7am a Prov\u00edncia de Minas prosperar. Mesmo em solo prop\u00edcio \u00e0 agricultura, sem meios de comunica\u00e7\u00e3o adequados e produ\u00e7\u00e3o de implementos mais baratos n\u00e3o havia como desenvolver essa atividade econ\u00f4mica.\nOs autores, de modo geral e Costa Sena, de modo especial, apresentam a ind\u00fastria mineral, principalmente a do ferro, como a panaceia do desenvolvimento desejado. Este, em \u201cViagem de Estudos Metal\u00fargicos no Centro da Prov\u00edncia de Minas\u201d, no primeiro exemplar do peri\u00f3dico, em 1881, relata a viagem de estudos feita com o itiner\u00e1rio que os alunos, quando terminavam o primeiro ano, faziam ao norte da Prov\u00edncia, seguindo as instru\u00e7\u00f5es de Gorceix.\nCosta Sena descreve as principais f\u00e1bricas de ferro de Ouro Preto \u00e0 cidade do Serro e o m\u00e9todo dos cadinhos, ao mesmo tempo em que valoriza o m\u00e9todo catal\u00e3o adotado no in\u00edcio do s\u00e9culo, que ainda estava presente em algumas f\u00e1bricas. Compara esses, em termos de consumo de carv\u00e3o vegetal e sugere melhoramentos.\nQuanto \u00e0s jazidas de ferro da Prov\u00edncia de Minas Gerais, ressalta a grandiosidade volum\u00e9trica e qualitativa do min\u00e9rio e relaciona o fato \u00e0 decad\u00eancia moral e material. Para Costa Sena, a falta de desenvolvimento da ind\u00fastria do ferro, no passado, quando se extra\u00eda o ouro e o diamante, explica a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica presente. O desenvolvimento de qualquer ind\u00fastria estava ligado ao ferro, que era \u201co mais \u00fatil e importante de todos os metais\u201d. A Prov\u00edncia de Minas Gerais parecia designada a ser importante exportadora de a\u00e7o para o Velho Mundo.\nnaquele momento moviam aquela ind\u00fastria. As descri\u00e7\u00f5es e an\u00e1lises comparativas dos dois m\u00e9todos sider\u00fargicos usados na Prov\u00edncia davam as bases para sugest\u00f5es de como faz\u00ea-las com ci\u00eancia e t\u00e9cnica e, dessa forma, dar ao empreendimento a import\u00e2ncia que merecia.\nA id\u00e9ia de atualiza\u00e7\u00e3o cient\u00edfica e tecnol\u00f3gica para inovar a ind\u00fastria mineral est\u00e1 expressa no trabalho de Mineralogia publicado por Costa Sena, no terceiro exemplar dos \"Annaes\u201d, em 1884, \u201cNoticia sobre a Scorodita existente nas vizinhan\u00e7as do arraial de Ant\u00f4nio Pereira e sobre a Hydrargillita dos arredores de Ouro Preto\u201d, um trabalho de caracteriza\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica de ocorr\u00eancias minerais locais, nas vizinhan\u00e7as de Ouro Preto, mas um trabalho de Mineralogia Econ\u00f4mica.\nCom rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocorr\u00eancia de alum\u00ednio, no Morro do Cruzeiro, diz Costa Sena:\nM\u00e1 em 1831, Eschwege tinha assignalado nos arredores de Ouro Preto (Morro do Cruzeiro) nas visinhan\u00e7as da Fabrica de Polvora, sob um conglomerato argilo-ferruginoso, vulgarmente chamado \u2018canga \u2019 a exist\u00eancia de um mineral branco, ligeiramente amarellado, apresentando um aspecto mamelonado e reniforme, no qual julgou elle reconhecer a wavellita. Desta \u00e9poca em diante ningu\u00e9m mais fez men\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da jazida deste mineral; como por\u00e9m elle n\u00e3o o tivesse analysado e exprimisse suas d\u00favidas, reconhecendo a necessidade de um estudo mais minucioso, n\u00e3o se podia affirmar si seria ou n\u00e3o wavellita o mineral por elle indicado,\n... Sua composi\u00e7\u00e3o chimica \u00e9 a seguinte; analoga a uma outra j\u00e1 publicada pelo Sr. Dr. Gorceix nos Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto e no Bulletim da Sociedade Mineral\u00f3gica, tendo sido feita an\u00e1lyse sobre uma amostra de proveni\u00eancia desconhecida.\nAlumina....................................................64,1\nAgua..............................................36,0\nTotal.................................................... 100,1\nElla corresponde a formula AI2O3.3H2O. Sua densidade \u00e9 2,33; sua dureza \u00e9 3. Ao ma\u00e7arico torna-se esfoliada sem se fundir, ficando\nbranco leitoso, opaco, e dando luz viv\u00edssima. Todos estes caracteres conv\u00e9m \u00e1 Hydrargillita e de nenhum modo \u00e1 wavellita (Costa Sena, 1884: 173-174)\nA inexist\u00eancia de registro do local, aliada ao fato de ningu\u00e9m mais fazer men\u00e7\u00e3o \u00e0 exist\u00eancia da jazida mineral ~ no caso da hidrargilita, mineral-min\u00e9rio de alum\u00ednio - e, de poder a caracteriza\u00e7\u00e3o do mineral ser complementada por an\u00e1lises qu\u00edmicas justificava o trabalho de atualiza\u00e7\u00e3o de dados sobre os minerais j\u00e1 descritos e publicados, estudos mais minuciosos como os que apresenta na defini\u00e7\u00e3o dos minerais que descreve.\nFica evidenciada, tamb\u00e9m, principalmente na mem\u00f3ria de Oliveira, uma imagem do papel social destinado aos profissionais emergentes, qual seja o de patrioticamente ser os \u201cbandeirantes de novos tempos\u201d (como disse Gorceix em palestra no MN), cujo trabalho a na\u00e7\u00e3o n\u00e3o poderia dispensar. Como que investidos da miss\u00e3o de difundir a industrializa\u00e7\u00e3o da Prov\u00edncia deviam falar tamb\u00e9m aos homens \u201cde bem\u201d do lugar, que poderiam planejar a\u00e7\u00f5es de cunho pol\u00edtico e econ\u00f4mico para colocar a Prov\u00edncia de Minas Gerais no plano de desenvolvimento das outras prov\u00edncias do Imp\u00e9rio.\nOs trabalhos de Mineralogia e Geologia publicados no primeiro exemplar dos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d revelam grande preocupa\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, que se traduz pela indica\u00e7\u00e3o, nas cartas geol\u00f3gicas e itiner\u00e1rias, das principais ocorr\u00eancias minerais e por um texto que concilia um ensaio estat\u00edstico dos recursos minerais, principalmente do ferro, e a descri\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica dos terrenos.\nA viabilidade econ\u00f4mica dos empreendimentos minerais a serem criados na prov\u00edncia \u00e9 apresentada como uma a\u00e7\u00e3o combinada de fatores, que passam pela forma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do dirigente de tal empresa, o engenheiro de minas. Dessa forma, alia-se \u00e0 necessidade de fazer as estradas-de-ferro chegar \u00e0 regi\u00e3o das minas a cria\u00e7\u00e3o de f\u00e1bricas utilizando os min\u00e9rios da Prov\u00edncia, cujo emprego seria de fundamental import\u00e2ncia para o desenvolvimento de outras ind\u00fastrias e da agricultura. Ressalta Oliveira:\n\u201cQuando a prov\u00edncia de Minas tiver meios de comunica\u00e7\u00f5es com outras ou mesmo quando eles existirem entre as suas cidades mais importantes, o chumbo poder\u00e1 ser empregado \u00e0 constru\u00e7\u00e3o das c\u00e2maras, para o fabrico do \u00e1cido sulf\u00farico, que representa na\nind\u00fastria manufatureira o mesmo papel que o ferro na ind\u00fastria fabril e agricultura. Para isso existe na prov\u00edncia de Minas uma superabundancia de piritas. O chumbo achar\u00e1 ainda um grande emprego no fabrico dos canos para \u00e1gua\". (Oliveira, 1881: 64)\nComo que se aliando \u00e0 elite que escrevia em jornais da Prov\u00edncia, Costa Sena afirma que \u201co que faltava \u00e0s minas eram m\u00e1quinas e o conhecimento da mineralogia\u201d e que se ressentiam por terem tido um passado de gl\u00f3rias com a explora\u00e7\u00e3o aur\u00edfera, procura convencer que:\n\u201cAgora, mais que nunca, \u00e9 de uma necessidade palpitante o desenvolvimento da ind\u00fastria do ferro. A extra\u00e7\u00e3o do ouro vai se tomando cada vez mais dif\u00edcil; a maior parte das lavras, que podiam ser exploradas com vantagem, cont\u00e9m o ouro no quartzo, ou em quartzitos mais ou menos compactos, para cujo tratamento \u00e9 indispens\u00e1vel a instala\u00e7\u00e3o de aparelhos de prepara\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, que por serem dispendiosos s\u00f3 ficam ao alcance de companhias ou de particulares que disponham de fundos suficientes. A escassez de bra\u00e7os j\u00e1 se vai fazendo sentir\u201d. (Costa Sena, 1881: 96-97).\n4.5\tTra\u00e7os cruciais do ensino das Ci\u00eancias Geol\u00f3gicas na EMOP.\nA proposta educacional de Gorceix acha-se imbricada com a perspectiva de ci\u00eancia geol\u00f3gica. Defende que a forma\u00e7\u00e3o do engenheiro se d\u00ea perto da minera\u00e7\u00e3o, pois valoriza a interliga\u00e7\u00e3o de teoria e pr\u00e1tica na ci\u00eancia (e na forma\u00e7\u00e3o do aluno). Na \u00e9poca, esse modo pensar a ci\u00eancia ia de encontro \u00e0s pr\u00e1ticas docentes das outras escolas. Era justamente o contr\u00e1rio do que se percebia no ensino ministrado na Polit\u00e9cnica, em que os pr\u00f3prios ex-alunos, segundo Roque (1999), diziam ser o ensino pouco objetivo e os assuntos ministrados de pouco ou nenhum interesse.\nA EMOP procurou manter-se em estreita aproxima\u00e7\u00e3o com o governo provincial. Isso foi decisivo para alcan\u00e7ar os fins de seu projeto pedag\u00f3gico, que dependia de recursos n\u00e3o s\u00f3 para manter os alunos na capital mineira, por meio de bolsa, como para prover atividades de laborat\u00f3rio e viagens de campo, financiar pesquisas de Gorceix e divulgar o conhecimento cient\u00edfico produzido. A EMOP buscou reconhecimento oficial de seu trabalho educativo e dessa forma criou v\u00ednculos para viabilizar e desenvolver estruturas funcionais para os alunos egressos.\nO ensino empreendido por Gorceix enfatizava a experimenta\u00e7\u00e3o e os trabalhos de campo. Os alvos das pesquisas eram os minerais e as rochas da Prov\u00edncia, que j\u00e1 haviam sido explorados no passado, e estudados por outros investigadores. A tarefa era avan\u00e7ar o conhecimento geol\u00f3gico para gerar riquezas. Procurava aplicar as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos ensinados nas aulas pr\u00e1ticas das disciplinas geol\u00f3gicas, principalmente os ensaios pirogn\u00f3sticos e o levantamento de plantas e desenhos das ocorr\u00eancias como estrat\u00e9gias de pesquisa. Os arredores de Ouro Preto e as ocorr\u00eancias minerais da Prov\u00edncia eram um laborat\u00f3rio para Gorceix, que j\u00e1 havia dito que as minas seriam os melhores livros de sua biblioteca.\nOs experimentos e os trabalhos de campo deveriam ser atividades cotidianas dos alunos, para Gorceix, que as planejou de modo que fossem viabilizadas. No campo, onde estavam as ocorr\u00eancias minerais e as minas, os alunos eram levados a construir evid\u00eancias de fatos geol\u00f3gicos, desenhando ou descrevendo, a partir de instru\u00e7\u00f5es, de orienta\u00e7\u00f5es estrat\u00e9gicas facilitadoras do processo de apreens\u00e3o por eles da realidade. Sem distribuir informa\u00e7\u00f5es prontas e acabadas, enumeram-se hip\u00f3teses alternativas, senten\u00e7as que, em poucas palavras, cont\u00eam uma regra ou um princ\u00edpio que levaria os alunos a se esfor\u00e7ar para criar nexo entre os fatos geol\u00f3gicos descritos e desenhados. \u00c9 um m\u00e9todo de ensino que induz o processo de pesquisa no aluno.\nAl\u00e9m das excurs\u00f5es nos arredores da cidade, feitas nos finais de semana, ap\u00f3s os exames finais, eram realizados trabalhos de campo de maior dura\u00e7\u00e3o. A vis\u00e3o que Gorceix mostra ter de seus alunos em atividades no campo \u00e9 evidenciada na explica\u00e7\u00e3o de que as informa\u00e7\u00f5es que eles viessem a obter, a partir dos diagn\u00f3sticos levantados, seriam de grande interesse para questionamentos. \u00c9 uma nova vis\u00e3o de aluno, que vai al\u00e9m da que considera o aluno como mero objeto de ensino.\nOs alunos voltavam das viagens de instru\u00e7\u00e3o motivados e planejando projetos de explora\u00e7\u00e3o dos recursos minerais. Aprender a fazer geologia levava-os a incorporar valores e princ\u00edpios para futuras interven\u00e7\u00f5es na sociedade, como profissionais, valores que se ligavam estritamente \u00e0s finalidades da pr\u00f3pria escola e do ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas: construir a carta geol\u00f3gica da Prov\u00edncia e inovar a ind\u00fastria mineral. Nesse processo educativo, o conhecimento geol\u00f3gico que adquiriam no campo vinha impregnado da consci\u00eancia da realidade, era o conhecimento inovador, que n\u00e3o s\u00f3 impulsionava novos conhecimentos, como tamb\u00e9m servia de alavanca motivadora para o futuro compromisso \u00e9tico com a Prov\u00edncia e a Na\u00e7\u00e3o.\nA expectativa de Gorceix em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s interven\u00e7\u00f5es de seus alunos na sociedade fica evidente, quando os obriga a apresentar um relat\u00f3rio. A import\u00e2ncia de desenvolver a autonomia leva-os a pensar por si pr\u00f3prios: \u201ctal obriga\u00e7\u00e3o iria os auxiliar muito quando tivessem que projetar e executar os servi\u00e7os que lhes fossem confiados no futuro\u2019'. Demonstrando que os alunos sabiam fazer, o relato, como produto de uma investiga\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, seria a via pelo qual eles abririam os caminhos para encontrar emprego e reconhecimento da sociedade.\nComo professor, orgulhava-se Gorceix de escrever ao Imperador relatando que suas \u201cli\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas haviam sido mais numerosas que as confer\u00eancias te\u00f3ricas\u201d. N\u00e3o se valia de aulas magistrais, baseadas em comp\u00eandios, as quais criticava. Considerava-se um profissional da educa\u00e7\u00e3o. Como pesquisador, procurou investigar os minerais e rochas da Prov\u00edncia, que passaram a ser seu princ\u00edpio cient\u00edfico e educativo. Revelou, certa vez, em carta ao Imperador, que \u00e0s vezes pensava em seguir o destino de Pissis no Chile, que se portava como profissional da pesquisa, mas o trabalho o absorvia na maior parte do tempo ~ o ensino e a gest\u00e3o da escola ~ e que n\u00e3o cessaria de medir esfor\u00e7os para complet\u00e1-lo, se ainda fosse digno da confian\u00e7a do governo.\nPartindo da necessidade de desenvolver compet\u00eancia para educar, Gorceix voltou-se para a forma\u00e7\u00e3o de alunos que viessem a substitu\u00ed-lo e continuar, na EMOP, o seu ensino. Os professores que selecionou come\u00e7aram a ser avaliados por ele, desde que eram alunos. Em comunica\u00e7\u00f5es ao governo central, apresentava os valores que poderiam fazer deles \u201ccontinuadores\u201d da obra que iniciara: o \u201czelo\u201d e \u201cassiduidade\u201d. Valorizava a interinidade\ncomo maneira de garantir a continuidade desses valores, ap\u00f3s admiti-los, primeiro, como professores repetidores, interinos, s\u00f3 posteriormente na c\u00e1tedra.\nA reforma do curr\u00edculo da EMOP, em 1885, ampliou a carga hor\u00e1ria da mat\u00e9ria Geologia e criou outras disciplinas, que atendiam \u00e0s demandas por agrimensor e engenheiro civil, fundamentais para as finalidades da EMOP de criar as bases para o Servi\u00e7o Geol\u00f3gico da Prov\u00edncia de Minas Gerais e do Imp\u00e9rio. A maneira de organizar as disciplinas, por li\u00e7\u00f5es, aulas pr\u00e1ticas e viagens de instru\u00e7\u00e3o, passou, a partir de 1885, a apresentar matizes que a aproximavam ainda mais da EMP. A disciplina Geologia, do 2o ano, passou a dedicar tempo maior ao estudo das jazidas minerais, acompanhando a tend\u00eancia de transforma\u00e7\u00e3o da disciplina Geologia T\u00e9cnica em Geologia Aplicada da EMP. O estudo das s\u00e9ries de rochas eruptivas e sedimentares tiveram sua carga hor\u00e1ria triplicada, sendo lecionado na disciplina Geologia do 3o ano, que passou a ensinar tamb\u00e9m a Paleontologia.\nCosta Sena, que, desde o curso de 1880-1881, come\u00e7ou a substituir Gorceix, assumiu a c\u00e1tedra de F\u00edsica e Qu\u00edmica e continuou a acompanh\u00e1-lo na Mineralogia e Geologia, assumindo essas duas quando Gorceix, definitivamente, deixou a EMOP, em 1891. Ant\u00f4nio Olinto e Carlos Thom\u00e1s Magalh\u00e3es, assumiram, com a reforma de 1885, respectivamente, a Topografia e a Qu\u00edmica Industrial e Docimasia, ainda em car\u00e1ter interino. Eram \u00e1reas-chave para o desenvolvimento da Carta Geol\u00f3gica. Com o fim do Imp\u00e9rio o projeto n\u00e3o vingou, pois, em 1891, os direitos do sub-solo deixaram de pertencer \u00e0 na\u00e7\u00e3o, para se tomar exclusividade do propriet\u00e1rio do solo.\nPara Gorceix, a EMOP tinha uma finalidade vinculada \u00e0s necessidades de conhecimento do territ\u00f3rio: fazer a cartografia geol\u00f3gica. A EMOP visava a capacitar os alunos para os servi\u00e7os b\u00e1sicos de mapeamento que deveriam ser executados pelo Estado, formar diretores para as empresas de minera\u00e7\u00e3o e preparar profissionais que pudessem fiscalizar a iniciativa privada. A contribui\u00e7\u00e3o dos alunos achava-se ligada a tais finalidades. Havia uma concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia e ensino aplicados: aprender significava fazer ci\u00eancia aplicada.\nSemelhantes finalidades foram estabelecidas, em 1795, quando a EMP foi reaberta, ap\u00f3s a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. Ao mesmo tempo foi criado o corpo de minas na Fran\u00e7a. Dessa forma, p\u00f4de Gorceix, pela realidade brasileira do momento, optar por uma experi\u00eancia que\ndeu certo em seu pa\u00eds de origem e, desta forma vencer etapas. Ressalta Valdemarin (2002): \u201c\u00e9 a vantagem de sermos atrasados\u201d, escolher os modelos estrangeiros que deram certo.\n\u00c9 nos artigos publicados por alunos egressos, professores formados por Gorceix, nos \"Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, que se observa o esfor\u00e7o de classificar os minerais, as rochas e min\u00e9rios da Prov\u00edncia numa perspectiva que associava as atividades cient\u00edficas, principalmente o trabalho de campo, ao desenvolvimento econ\u00f4mico da Prov\u00edncia de Minas Gerais e do Brasil. Um esfor\u00e7o do cientista para buscar solu\u00e7\u00f5es que tivessem interesse para a elite agr\u00e1ria e parte da classe m\u00e9dia urbanizada e letrada, atuando como homens de ci\u00eancia de sua \u00e9poca (Menezes, 2004). Dessa forma, os \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d representam um momento importante de divulga\u00e7\u00e3o do trabalho e das descobertas realizadas por professores e alunos das mat\u00e9rias de conte\u00fado geol\u00f3gico. Correspondem a um esfor\u00e7o para divulgar a ci\u00eancia, bem como a tentativa de demonstrar o acerto do projeto pedag\u00f3gico implementado pela EMOP.\nCap\u00edtulo 5\nAN\u00c1LISE DO ENSINO DAS CI\u00caNCIAS GEOL\u00d3GICAS FEITO POR GORCEIX\nOs dados expostos permitem que se apresentem esclarecimentos adicionais sobre o ensino de Mineralogia e Geologia, bem como revelam aspectos cruciais da institucionaliza\u00e7\u00e3o desses campos, na situa\u00e7\u00e3o brasileira do s\u00e9culo XIX.\nPara explorar nossos pontos de vista, recorremos \u00e0 literatura que ilumina tra\u00e7os cruciais que se acham vinculados ao ensino superior da \u00e9poca ou \u00e0 singularidade de Ouro Preto no cen\u00e1rio brasileiro.\n5.1\t~ A Influ\u00eancia Francesa no Ensino da Geologia da EMOP\nOs mapas geol\u00f3gicos, a partir de meados da d\u00e9cada de 1850, na Fran\u00e7a, passaram a ser uma das formas de dissemina\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica cient\u00edfica geol\u00f3gica, de\nregras t\u00e9cnicas e de valores intelectuais, que se impuseram no pais, a todos os praticantes dessa ci\u00eancia, como a maneira de fazer a boa ci\u00eancia. Como feito cient\u00edfico, naquele momento, denotavam tamb\u00e9m orgulho nacional. At\u00e9 mesmo os professores do curso secund\u00e1rio eram convidados a insistir em suas aulas sobre os fatos consignados nas cartas geol\u00f3gicas departamentais.\nPortanto, como possuidora de valores oriundos de ideologias, n\u00e3o s\u00f3 das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m de outras ci\u00eancias, a cartografia geol\u00f3gica passou a ser apoiada como conte\u00fado importante, sob o ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o dos jovens e inclu\u00edda nos curr\u00edculos escolares. Valores de homens que promoveram, em 1855, a primeira Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris e a Justificaram como meio de popularizar a produ\u00e7\u00e3o industrial e mostrar a import\u00e2ncia de melhorar a vida, divulgar os bons resultados para instruir e educar os povos, enfim desenvolver a humanidade.\nDessa forma, a inclus\u00e3o do conte\u00fado geol\u00f3gico nos curr\u00edculos, independentemente dos poss\u00edveis conflitos entre os praticantes da ci\u00eancia, teve fator preponderante localizado justamente no campo ideol\u00f3gico, que, de acordo com Goodson (1991), em dom\u00ednios onde prevalece a ret\u00f3rica dos p\u00fablicos, nos processos socio-culturais que apoiam o que for digno de considera\u00e7\u00e3o, sob o ponto de vista educativo.\nO momento era crucial para explicar como certas marcas francesas cruzaram o Atl\u00e2ntico e alcan\u00e7aram a EMOP. Negociar a dimens\u00e3o do planeta e desenvolver a humanidade englobava disseminar a boa ci\u00eancia e reproduzi-la a partir de centros irradiadores, em dire\u00e7\u00e3o a centros perif\u00e9ricos, por institui\u00e7\u00f5es, propaga\u00e7\u00e3o de disciplinas cient\u00edficas, circula\u00e7\u00e3o de s\u00e1bios, livros, peri\u00f3dicos, instrumentos e t\u00e9cnicas, fen\u00f4meno denominado por Polanco (1990), de \u201cmundializa\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia \u201d.\nA vincula\u00e7\u00e3o da cartografia geol\u00f3gica, na Fran\u00e7a, ao trabalho dos engenheiros do corpo de minas, a partir da d\u00e9cada de 1860, suscitou de outros praticantes das ci\u00eancias geol\u00f3gicas um movimento de insatisfa\u00e7\u00e3o diante da pol\u00edtica cient\u00edfica centralizadora do Estado. Mas a ideologia da diferen\u00e7a entre o desenvolvimento cient\u00edfico franc\u00eas e o alem\u00e3o, divulgada pela Sociedade Francesa para o Avan\u00e7o da Ci\u00eancia, de 1872, desencadeou o movimento de reformas curriculares, culminando com desmembramento de disciplinas geol\u00f3gicas, a cria\u00e7\u00e3o de novas, a amplia\u00e7\u00e3o de conte\u00fados e de tempo de integraliza\u00e7\u00e3o curricular nas Academias de Minera\u00e7\u00e3o. Pela primeira vez houve a\nintrodu\u00e7\u00e3o dos institutos de ci\u00eancias aplicadas junto \u00e0s faculdades de ci\u00eancias, justificadas pela necessidade de aproxim\u00e1-las da ind\u00fastria.\nNo jogo estabelecido pela disputa entre os praticantes das ci\u00eancias geol\u00f3gicas para participar da cartografia geol\u00f3gica do pa\u00eds, sobressai a ret\u00f3rica dos professores da EMP nas justificativas que explicam as disciplinas geol\u00f3gicas do curr\u00edculo de 1875, oficial, uma vez que era um documento do Minist\u00e9rio dos Trabalhos P\u00fablicos, ao qual o \u201cCorpo de Minas\u201d estava ligado.\nNeste momento de conflitos, at\u00e9 mesmo a EMSE, reivindicava tr\u00eas anos para a integraliza\u00e7\u00e3o do curr\u00edculo. Os cientistas pretendiam solu\u00e7\u00f5es que pudessem aproximar a Fran\u00e7a do desenvolvimento alem\u00e3o. Polanco (1990:208) assinala que n\u00e3o bastava adquirir autonomia e descentraliza\u00e7\u00e3o da pesquisa, pois era necess\u00e1rio estabelecer a igualdade entre Paris e o interior.\nGorceix era membro da comunidade geol\u00f3gica francesa e vivenciou esses debates. Como professor, desde o final da d\u00e9cada 1860, discutiu as caracter\u00edsticas e delimita\u00e7\u00f5es das disciplinas de conte\u00fado geol\u00f3gico, o que, a nosso ver, ajudou a moldar seu \u201chabitas\u201d.\nAo organizar as mat\u00e9rias de conte\u00fado geol\u00f3gico da EMOP, deixou claro que gostaria de dar a elas o desenvolvimento que tinham em Paris. Mas defendeu que, nos grandes centros, deveriam permanecer escolas onde pudessem ser desenvolvidas culturas te\u00f3ricas. No local onde se encontravam as ind\u00fastrias, as escolas deveriam ser pr\u00e1ticas, para os alunos aprenderem atividades pr\u00f3ximas das que executariam como profissionais. Em Ouro Preto, ao optar pela segunda modalidade, n\u00e3o deixou de anunciar que a experi\u00eancia dos anos indicaria as mudan\u00e7as necess\u00e1rias para adequ\u00e1-la \u00e0 realidade.\nOptou por formar engenheiros em dois anos, como na EMSE, junto a um centro mineiro. Organizou, desde o princ\u00edpio do curso, em 1876, a Geologia, por li\u00e7\u00f5es, aulas pr\u00e1ticas, viagens de instru\u00e7\u00e3o, aproximando-se da condu\u00e7\u00e3o do ensino, descrita pelo professor de Geologia da EMP. A reforma do curr\u00edculo da EMOP, em 1885, ampliou a carga hor\u00e1ria da mat\u00e9ria Geologia e criou outras disciplinas, fundamentais para as finalidades da escola de criar as bases para os Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos da Prov\u00edncia e do Imp\u00e9rio. A partir dessa reforma, a EMOP passou a apresentar matizes que a aproximavam ainda mais da EMP. A Geologia do 2o ano passou a dedicar tempo maior ao estudo das jazidas minerais, acompanhando a tend\u00eancia de transforma\u00e7\u00e3o da disciplina Geologia\nT\u00e9cnica em Geologia Aplicada, da EMP, e o estudo das s\u00e9ries de rochas eruptivas e sedimentares teve sua carga hor\u00e1ria triplicada, sendo lecionado na disciplina Geologia do 3o ano, que passou a incluir tamb\u00e9m a Paleontologia.\nGorceix acreditava que formar engenheiros de minas no Brasil era um importante passo para o avan\u00e7o da ind\u00fastria. Para ele essa finalidade estava pr\u00f3xima do papel que se esperava, na Fran\u00e7a, para esses profissionais.\nNo estabelecimento das estrat\u00e9gias educacionais, as normas que Gorceix criou para as disciplinas geol\u00f3gicas, em uma institui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica, como a EMOP, explicitavam que as finalidades do ensino dessa ci\u00eancia e da institui\u00e7\u00e3o estavam em acordo com as id\u00e9ias dos principais atores que defendiam a cria\u00e7\u00e3o da Escola. Para eles, o Estado tinha papel no empreendimento e o empreendimento educacional tinha fun\u00e7\u00e3o para o Estado e progresso da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Pela via educacional, seriam vencidas etapas para atingir o fim desejado, por\u00e9m, de in\u00edcio, a estrutura\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de vias de pereniza\u00e7\u00e3o da atividade cient\u00edfica deveriam ficar sob a responsabilidade do Estado. Assim como na Fran\u00e7a, onde, desde 1820, as Prov\u00edncias haviam iniciado a cartografia geol\u00f3gica dos departamentos, cujos mapas come\u00e7aram a ser publicados em meados do s\u00e9culo, a Prov\u00edncia de Minas deveria se encarregar de promover a cria\u00e7\u00e3o de um Servi\u00e7o da Carta Geol\u00f3gica da Prov\u00edncia, que serviria de exemplo para as outras, que em breve criariam tamb\u00e9m o seu Servi\u00e7o.\nA emerg\u00eancia da cartografia geol\u00f3gica na Fran\u00e7a, como forma de atividade cient\u00edfica, e a cria\u00e7\u00e3o, em 1868, do Servi\u00e7o Permanente da Carta, com recursos or\u00e7ament\u00e1rios pr\u00f3prios, influenciaram cientistas do mundo inteiro, que os utilizaram como modelo para organizar a ci\u00eancia em seu pa\u00eds.\nA maneira como Gorceix criou estrat\u00e9gias de ensino, enfatizando experimentos e pr\u00e1ticas de campo, utilizando instrumentos e t\u00e9cnicas de observa\u00e7\u00e3o das rochas e min\u00e9rios da Prov\u00edncia de Minas Gerais, implicitamente, refor\u00e7ou as finalidades do ensino da Geologia e da EMOP de criar os servi\u00e7os b\u00e1sicos para desenvolver a ind\u00fastria mineira. Sabia ele que o modelo franc\u00eas que procurava imitar dependia de recursos financeiros para manter os alunos na capital mineira, para comprar e manter instrumentos e reagentes, para custear as viagens de instru\u00e7\u00e3o e ainda para a divulgar resultados das pesquisas dos professores e alunos da EMOP.\nCoube aos pol\u00edticos da Prov\u00edncia, no Legislativo e no Senado, garantir o suporte financeiro e a prote\u00e7\u00e3o para as atividades educativas. Sabia Gorceix que estava criando as v\u00edas do estabelecimento de uma pol\u00edtica cient\u00edfica dirigida para o avan\u00e7o do conhecimento a respeito dos minerais e rochas da Prov\u00edncia de Minas Gerais.\nEssa estrat\u00e9gia o aproximou dos acad\u00eamicos da Academia de Ci\u00eancias de Paris, que, no Antigo Regime convenceram o Rei da import\u00e2ncia de constituir um corpo de \u201cexperts\u201d que viesse a assessor\u00e1-lo em quest\u00f5es relativas ao desenvolvimento econ\u00f4mico, social e pol\u00edtico. Durante o per\u00edodo napole\u00f3nico e a Restaura\u00e7\u00e3o, os cientistas se organizavam no sistema de \u201cpatronage\u201d, descrito por Polanco (1990:197), em que o patr\u00e3o assumia posi\u00e7\u00e3o importante de mediador entre o aparelho de Estado e seu protegido, entre o que se chama \"ethos cient\u00edfico\u201d, que era ensinado e o que o protegido era levado a praticar e a pol\u00edtica de Estado. Representava-se, dessa forma, a rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre eles, um meio de se obter emprego em um aparelho p\u00fablico de ensino e pesquisa e, ao mesmo tempo, de ascender \u00e0 comunidade cient\u00edfica parisiense.\nPelas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o praticadas por Gorceix, o \u201chabitus\u201d franc\u00eas levou-o a proceder a aproxima\u00e7\u00e3o de mundos que ainda n\u00e3o haviam se encontrado, na Prov\u00edncia de Minas Gerais. Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrat\u00e9gia de buscar recursos para o trabalho educativo junto aos homens da Prov\u00edncia, ele aproximava o conhecimento cient\u00edfico da pol\u00edtica cient\u00edfica. Por outro lado com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s estrat\u00e9gias de ensino aproximou a arte de minerar e produzir metais dos emp\u00edricos do conhecimento cient\u00edfico.\nDesta forma, o professor Gorceix se comportava como \u201cos mestres de seus mestres\u201d, que, ao proceder assim, dos finais do s\u00e9culo XVIII aos primeiros trinta anos do s\u00e9culo XIX, retiraram a Fran\u00e7a da depend\u00eancia de importar t\u00e9cnicos de Freyberg, na Sax\u00f4nia, para os servi\u00e7os b\u00e1sicos da minera\u00e7\u00e3o.\n\u00c9 compreens\u00edvel, portanto, que, associada a esta cultura - que, longe de estar ligada apenas \u00e0s Academias de Minera\u00e7\u00e3o, era comum \u00e0s \u201cGrandes Escolas\u201d criadas no Antigo Regime que, a partir da Restaura\u00e7\u00e3o passaram a conviver com as Faculdades de Ci\u00eancias criadas no per\u00edodo - estivesse tamb\u00e9m a maneira como Gorceix preparava ex-alunos, para continuar o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas na EMOP. Por exemplo: Os valores atribu\u00eddos a Costa Sena, desde que era aluno bolsista, conforme relatos ao Imperador, e que continuaram no per\u00edodo em que era interino, de 1880, quando come\u00e7ou a substitu\u00ed-lo nas\ndisciplinas que lecionava, a 1884, quando assumiu a c\u00e1tedra de F\u00edsica e Qu\u00edmica e continuou a acompanhar Gorceix na Mineralogia e Geologia, refletiam a maneira com que o pr\u00f3prio Gorceix foi escolhido por Delesse, seu professor, para assumir uma c\u00e1tedra na Fran\u00e7a. Em carta ao Imperador, quando seu contrato estava para vencer e n\u00e3o sabia se continuaria no Brasil, confessa que, se estivesse na Fran\u00e7a, em 1881, quando faleceu Delesse, seria um forte candidato a substitu\u00ed-lo.\n5.2\t- Concep\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancia de Gorceix Expressa em seu Ensino\nExaminando o projeto de Escola proposto por Gorceix, as anota\u00e7\u00f5es de aula, correspond\u00eancia, tra\u00e7os dos trabalhos publicados nos \u201cAnnaes\" revelam-se in\u00fameros aspectos relativos \u00e0 concep\u00e7\u00e3o epistemol\u00f3gica implantada.\nPara construir uma an\u00e1lise que esclare\u00e7a tal concep\u00e7\u00e3o, carregada de refer\u00eancias cl\u00e1ssicas e antigas, recorremos a Rossi (2001), para aclarar certas marcas e refer\u00eancias renascentistas. Kuhn (1977) ajuda a mostrar ind\u00edcios para a hist\u00f3ria imbricada \u00e0s ci\u00eancias da mat\u00e9ria. Oliveira (2002) mostra como a tradi\u00e7\u00e3o baconiana se espraiou pelas ci\u00eancias emp\u00edricas.\nO nascimento da ci\u00eancia moderna, no s\u00e9culo XVII, faz reportar a tradi\u00e7\u00f5es de pensamento que j\u00e1 estavam presentes no Renascimento (Rossi, 2001). N\u00e3o se pode imaginar que a s\u00edntese emp\u00edrica foi gerada por um processo cont\u00ednuo e linear, tampouco se podem desprezar as significativas diferen\u00e7as que j\u00e1 existiam em campos t\u00e3o d\u00edspares, como Matem\u00e1tica e Astronomia, F\u00edsica, Qu\u00edmica.\nO am\u00e1lgama do qual emergiu a Mineralogia e a Geologia de Gorceix possui muitos ind\u00edcios que re\u00fanem aspectos taxon\u00f3micos e classificat\u00f3rios renascentistas, bem como certas explica\u00e7\u00f5es sobre o comportamento da mat\u00e9ria imbricados com o desenvolvimento da Qu\u00edmica.\nKuhn, (1977) destaca que, no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII prevaleceram dois tipos de ci\u00eancia. Um, de longa tradi\u00e7\u00e3o, j\u00e1 se achava institucionalizado (Astronomia, \u00d3tica, Mec\u00e2nica e Medicina), e era ensinado na universidade, que tinha o papel de perpetuar as\ndoutrinas recebidas do corpo de cl\u00e1ssicos que as ci\u00eancias emergentes baconianas (Qu\u00edmica, Magnetismo, Eletricidade, Metalurgia) n\u00e3o possu\u00edam. Enquanto as ci\u00eancias tradicionais demonstravam, pela l\u00f3gica o que j\u00e1 estava descoberto e fundamentado, valendo-se da matem\u00e1tica, as novas ci\u00eancias, o outro tipo, tinham no experimento seu recurso principal. Em vez de demonstrar o conhecido, procuravam ver como a natureza se comportaria em circunst\u00e2ncias at\u00e9 ent\u00e3o in\u00e9ditas, no laborat\u00f3rio. Da\u00ed a valoriza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es dos amadores (yirtuos\u00ed), irrelevantes para as ci\u00eancias cl\u00e1ssicas.\nO ensino empreendido por Gorceix enfatizava a experimenta\u00e7\u00e3o e os trabalhos de campo. Escolhia os objetos de estudo de suas pesquisas, os minerais e as rochas do contexto geol\u00f3gico da Prov\u00edncia, quej\u00e1 haviam sido n\u00e3o s\u00f3 explorados economicamente no passado, mas tamb\u00e9m estudados por outros investigadores. Procurava aplicar as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos ensinados nas aulas pr\u00e1ticas das disciplinas geol\u00f3gicas, principalmente os ensaios pirogn\u00f3st\u00edcos e o levantamento de plantas e desenhos das ocorr\u00eancias, como estrat\u00e9gias de pesquisa, cuja informa\u00e7\u00e3o dos emp\u00edricos era relevante (como as do Capit\u00e3o L\u00facio da mina de ouro de Itabira). O campo dos arredores de Ouro Preto e as ocorr\u00eancias minerais da Prov\u00edncia eram como um laborat\u00f3rio para Gorceix, que j\u00e1 no plano para a EMOP havia expressado que as minas seriam os melhores livros de sua biblioteca.\nA met\u00e1fora \u201cmelhores livros de sua biblioteca\u201d foi largamente empregada desde o Renascimento em combate \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o da autoridade escrita preconizada pela Escol\u00e1stica. Esse r\u00e1pido coment\u00e1rio n\u00e3o s\u00f3 ajuda a aclarar a ci\u00eancia emp\u00edrica, como j\u00e1 sugere certa filia\u00e7\u00e3o baconiana. Ora, isso \u00e9 absolutamente coerente com a s\u00edntese geol\u00f3gica que re\u00fane os procedimentos taxon\u00f3micos t\u00edpicos da Hist\u00f3ria Natural e o esfor\u00e7o qu\u00edmico.\nA metodologia de ensino implementada na EMOP possuia v\u00ednculos estreitos com a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia de Gorceix. A \u00eanfase dos aspectos aplicados e t\u00e9cnicos para o ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas lembra fortemente as teses baconianas. Mesmo assim \u00e9 preciso levar em conta as pondera\u00e7\u00f5es de Oliveira (2002:44), que assinala o apelo \u00e0s dimens\u00f5es de utilidade e operatividade em Galileu Galilei, bem como em outros pensadores matem\u00e1ticos.\nA metodologia de ensino de Gorceix revela importantes aspectos de sua vis\u00e3o construtiva e operativa de ci\u00eancia. Os experimentos e os trabalhos de campo deveriam ser atividades cotidianas dos alunos. No campo, onde estavam as ocorr\u00eancias minerais e as minas, os alunos eram conduzidos a construir evid\u00eancias de fatos geol\u00f3gicos. As instru\u00e7\u00f5es\nexigiam observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o, ensaios, representa\u00e7\u00e3o, que facilitavam o processo de apreens\u00e3o da realidade. Os alunos deveriam coletar informa\u00e7\u00f5es que investigassem hip\u00f3teses alternativas expostas. O estilo de Gorceix nas instru\u00e7\u00f5es era econ\u00f4mico: indica-se a regra ou princ\u00edpio a ser seguido e os alunos buscam nexos entre fatos geol\u00f3gicos descritos. Trata-se de m\u00e9todo de ensino que induz os alunos a pesquisar.\nEsse m\u00e9todo era menos enganador para Gorceix. Breves extratos de suas descobertas eram fornecidos aos alunos, deixando claras as lacunas em que descobertas n\u00e3o tivessem ainda sido feitas. Era ainda um m\u00e9todo motivador, que faria os alunos a pensar e a julgar por si pr\u00f3prios. Ora, uma vez mais Bacon pode ser lembrado: em vez do m\u00e9todo magistral, no qual se predisp\u00f5e o estudante a seguir um padr\u00e3o j\u00e1 sistematizado, prop\u00f5e, como forma de aprendizagem da descoberta, os aforismos, que, \u201clevariam o estudante a lutar para conectar as informa\u00e7\u00f5es breves\u201d (Oliveira, 2002:206).\nO autor assinala ainda como funciona parcela do argumento indutivo de Bacon. A interpreta\u00e7\u00e3o da natureza procede do experimento para o axioma. Algo id\u00eantico \u00e9 proposto nas instru\u00e7\u00f5es de Gorceix aos alunos.\nA cr\u00edtica de Gorceix ao ensino brasileiro exibe sua concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia: o bom professor deve olhar para o livro da natureza; aulas magistrais apoiadas meramente em comp\u00eandios revelam o falso professor.\nGorceix defendia o professor investigador, que faz e constr\u00f3i as ci\u00eancias geol\u00f3gicas. Acreditava que o trabalho cient\u00edfico do professor deveria influenciar o ensino. Depois de 1885, as aulas de Mineralogia incorporaram os resultados de suas pesquisas sobre minerais que acompanham o diamante em jazimentos de Minas Gerais. In\u00fameras evid\u00eancias j\u00e1 mencionadas nesta tese indicam o valor que atribu\u00eda aos ensaios qu\u00edmicos e \u00e0s observa\u00e7\u00f5es no campo, como atividade investigativa. Em conjunto, revela-se, pois a no\u00e7\u00e3o da indissociabilidade entre ensino e pesquisa.\nA vis\u00e3o aplicada das ci\u00eancias geol\u00f3gicas conduziu o interesse pessoal de pesquisa de ocorr\u00eancias minerais economicamente \u00fateis. Al\u00e9m disso, alcan\u00e7ou os estudos indicados para seus alunos. O conhecimento almejado por Gorceix foi constru\u00eddo a partir do que j\u00e1 se conhecia, do que j\u00e1 se inventou, apoiando-se nas boas coisas j\u00e1 feitas e admitindo, portanto, a cont\u00ednua reconstru\u00e7\u00e3o do conhecimento no futuro. H\u00e1 no\u00e7\u00e3o de avan\u00e7o e de progresso, o\nculto das id\u00e9ias novas no cerne do conhecimento. Trata-se, portanto, de constru\u00e7\u00e3o e de evolu\u00e7\u00e3o.\nNas palestras realizadas no MN, para os futuros alunos da EMOP, Gorceix faz refer\u00eancias ao descobrimento do Brasil e \u00e0 ousadia dos bandeirantes. Enaltece as descobertas e cita t\u00e9cnicas de navega\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas minerais. A descoberta da Am\u00e9rica, por exemplo, caminhou junto com novos conhecimentos ligados \u00e0s t\u00e1ticas de navega\u00e7\u00e3o. A utiliza\u00e7\u00e3o de instrumentos (bateia) e de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas minerais levou os bandeirantes a descobrir ricos jazimentos de ouro nas rochas e nos rios.\nOliveira (2002) mostra que a conex\u00e3o entre o conhecimento mec\u00e2nico (t\u00e9cnico) e o cient\u00edfico (te\u00f3rico) havia sido sintetizado por Bacon a partir de v\u00e1rias tradi\u00e7\u00f5es renascentistas. Est\u00e1 explicada a exig\u00eancia feita por Gorceix de que os alunos conhecessem como mineiros e siderurgistas trabalham, para poder aperfei\u00e7oar as t\u00e9cnicas e promover o progresso.\nOs trabalhos publicados por Gorceix e seus alunos nos \"Annaes\u201d descrevem os minerais que constituem as rochas e os min\u00e9rios da Prov\u00edncia. Pretendem deixar claros os crit\u00e9rios e m\u00e9todos utilizados para obter as informa\u00e7\u00f5es da natureza. Enfatizam-se ensaios e an\u00e1lises qu\u00edmicas, e seus resultados. H\u00e1 finalidade educativa: revelar para demonstrar como se alcan\u00e7a a verdade. O conhecimento n\u00e3o aparece separado das t\u00e9cnicas. Saber e fazer andam juntos, como na imagem do matrim\u00f4nio de verdade e utilidade, teoria e pr\u00e1tica de Bacon (Oliveira, 2002:147)\nPara Oliveira (2002), Bacon defende a absoluta identidade entre vida contemplativa e vida ativa ou entre verdade e utilidade: \u201cAs coisas, tal como s\u00e3o na realidade, oferecem conjuntamente a verdade e a utilidade\u201d: \u201cas verdades te\u00f3ricas e as regras operativas s\u00e3o id\u00eanticas e se apresentam conjuntamente\u201d; \u201cdada a inclina\u00e7\u00e3o contemplativa que o conhecimento tivera ao longo da hist\u00f3ria da filosofia, tratava-se de refor\u00e7ar a import\u00e2ncia das obras, defendendo que a opera\u00e7\u00e3o e a utilidade fossem sempre utilizadas como guia e fiel da balan\u00e7a na busca da verdade\u201d. O autor ainda ressalta que para Bacon, \u201ca produ\u00e7\u00e3o de obras socialmente \u00fateis \u00e9 ant\u00eddoto \u00e0s filosofias isoladas e est\u00e9reis\u201d.\natingir o progresso das na\u00e7\u00f5es civilizadas. Orientar os homens que produziam empiricamente o ferro nas centenas de f\u00e1bricas espalhadas pela Prov\u00edncia e, por outro lado, criar as vias de pereniza\u00e7ao da atividade cient\u00edfica por meio da prote\u00e7\u00e3o do Estado. Por fim, alcan\u00e7ar o desenvolvimento econ\u00f4mico e social almejado.\n5.3\t- O Processo Educativo de Gorceix\nAs palestras que Gorceix fez para os futuros alunos, em 1876, no Museu Nacional, procurando convenc\u00ea-los a se inscrever aos exames da EMOP, acham-se associadas \u00e0 id\u00e9ia de seu processo educativo. O desenvolvimento de uma regi\u00e3o muito rica em recursos minerais, mas possuidora de uma ind\u00fastria paralisada, por falta de conhecimentos das ci\u00eancias geol\u00f3gicas e da mec\u00e2nica, essa seria a realidade da regi\u00e3o e o que precisaria ser mudado.\nAs imagens de homens \u201cdescobridores\u201d, \u201cdesbravadores\u201d, \u201cCabrais e Bandeirantes\u201d aparecem associadas \u00e0s expectativas do professor em rela\u00e7\u00e3o a seus futuros alunos. A concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia geol\u00f3gica de Gorceix interfere diretamente na vis\u00e3o de educa\u00e7\u00e3o. Para ele o conhecimento geol\u00f3gico deveria ser reconstru\u00eddo a partir do que se conhecia, determinando a valoriza\u00e7\u00e3o do mineiro emp\u00edrico que ainda movia a ind\u00fastria mineral da Prov\u00edncia de Minas e de toda sorte de conhecimento do passado a respeito dos dep\u00f3sitos minerais. Esperava-se dos futuros alunos n\u00e3o apenas a apreens\u00e3o desse conhecimento, mas, por meio dele, a inova\u00e7\u00e3o. Esperava-se, principalmente, que interviessem e promovessem o avan\u00e7o do conhecimento, por meio de atitudes que seriam as que os tomariam os \u201cbandeirantes dos novos tempos\u201d.\nO desafio, para o Gorceix educador, seria criar condi\u00e7\u00f5es efetivas para que os alunos adquirissem capacidade de reconstruir conceitos, conhecimentos cient\u00edficos, mas para que se tomassem sujeitos ativos e participantes do processo de reconstru\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e social da Prov\u00edncia e, consequentemente, da Na\u00e7\u00e3o. O desafio de construir a capacidade de reconstruir. A qualidade formal e pol\u00edtica dos alunos era participar desse processo de pesquisa, como sugere Demo (1997). Para esse autor, tal reconstru\u00e7\u00e3o exige educar para a pesquisa, tendo como condi\u00e7\u00e3o primordial que o professor seja pesquisador.\nPara Demo (1997), o que distingue a educa\u00e7\u00e3o acad\u00eamica das outras maneiras de educar \u00e9 o falo de estar baseada no processo de pesquisa e formula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria. Educar, nesse sentido, \u00e9 um processo que tem por finalidade a forma\u00e7\u00e3o de sujeitos competentes, caracterizados por possuir \u201cqualidade formal\u201d e \u201cpol\u00edtica\u201d. Sujeitos que, ao sair da escola, sabem como gerar conhecimento novo e, por meio desse conhecimento novo, encontrar a principal raz\u00e3o de sua interven\u00e7\u00e3o \u00e9tica na sociedade.\nEssa an\u00e1lise de v\u00ednculos entre ensino e pesquisa traz elementos que possibilitam descrever de forma mais detalhada, alguns aspectos que singularizaram a EMOP, no per\u00edodo de Gorceix. Podemos, pois, compreender a insist\u00eancia de Gorceix em querer mostrar o acert\u00f3 de escolher Ouro Preto para instalar a EMOP, e tamb\u00e9m de seu projeto educativo. N\u00e3o bastava para ele enfatizar \u00f1as aulas de Mineralogia e no gabinete, apenas as t\u00e9cnicas e m\u00e9todos para a apreens\u00e3o do conhecimento geol\u00f3gico. Era necess\u00e1rio tamb\u00e9m que, nos fin\u00e1is de semana, professores e alunos estivessem motivados para se dirigir ao campo, nos arredores da cidade, onde ocorreria o que Demo (1997) chama \u201cgenuino contato pedag\u00f3gico\u201d.\nOs arredores da cidade e a atividade de campo tomaram-se extens\u00e3o da EMOP. Minerais, min\u00e9rios, minas e f\u00e1bricas de ferro eram investigados por professores e alunos, assimilados ao processo de conhecimento e de descobertas pela atividade de ensino amalgamada com a pesquisa dirigida por Gorceix. Alunos aprendiam t\u00e9cnicas e m\u00e9todos das disciplinas geol\u00f3gicas. Era uma forma de vencer o mero treinamento t\u00e9cnico. Era a possibilidade de emerg\u00eancia do sujeito capaz de criticar, pois, o ambiente educativo tamb\u00e9m \u00e9 o lugar para construir conhecimento (Demo, 1997).\nN\u00e3o \u00e9 por acaso que os alunos voltavam das \u201cviagens de instru\u00e7\u00e3o\u201d motivados e propondo toda sorte de projetos de explora\u00e7\u00e3o de minas e de usinas, como relata Gorceix em carta ao Imperador. Surgia \u201co sujeito\u201d, que deveria andar sempre de olhos abertos, reconstruindo-se permanentemente pelo questionamento\u201d, como sugere Demo (1997), para o qual, nesse horizonte, pesquisa e educa\u00e7\u00e3o coincidem, ainda que, no todo, uma n\u00e3o possa reduzir-se \u00e0 outra\u201d.\nincorpora\u00e7\u00e3o do desafio de educar pela pesquisa. Compet\u00eancia refere-se sempre ao desafio da qualidade formal (inova\u00e7\u00e3o pelo conhecimento) e pol\u00edtica (interven\u00e7\u00e3o \u00e9tica e cidadania). Do ponto de vista da educa\u00e7\u00e3o, prevalece necessariamente a defini\u00e7\u00e3o de compet\u00eancia como processo de forma\u00e7\u00e3o do sujeito hist\u00f3rico capaz de inovar, mas sobretudo de humanizar a inova\u00e7\u00e3o. Para Demo (1997), entre educa\u00e7\u00e3o e pesquisa h\u00e1 um trajeto coincidente, pois ambas determinam a conflu\u00eancia entre teoria e pr\u00e1tica, por uma quest\u00e3o de realidade concreta. Enquanto a pesquisa busca na pr\u00e1tica a renova\u00e7\u00e3o da teoria e na teoria a renova\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica, a educa\u00e7\u00e3o encontra no conhecimento a alavanca crucial da interven\u00e7\u00e3o inovadora, agregando-lhe sempre o compromisso \u00e9tico.\nAprender a fazer geologia levava os alunos de Gorceix a incorporar tamb\u00e9m valores e princ\u00edpios pr\u00f3prios para as futuras interven\u00e7\u00f5es na sociedade, como profissionais, valores que se ligavam estritamente \u00e0s finalidades da pr\u00f3pria escola e do ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas: construir a carta geol\u00f3gica da Prov\u00edncia e inovar a ind\u00fastria mineral. No processo educativo, o conhecimento geol\u00f3gico que adquiriam no campo vinha impregnado da consci\u00eancia da realidade, era o conhecimento inovador, que n\u00e3o s\u00f3 impulsionava novos conhecimentos, como tamb\u00e9m servia de alavanca motivadora para o futuro compromisso \u00e9tico dos alunos com a Prov\u00edncia e a Na\u00e7\u00e3o.\nO papel da EMOP seria formar um cidad\u00e3o competente, capaz de intervir eticamente na sociedade e na economia. Esse cidad\u00e3o, o aluno egresso, incorporava os valores da Escola e tomava-se parte de um corpo t\u00e9cnico que devia promover o conhecimento inovador. O zelo e a assiduidade, fundamentais para Gorceix, ajudavam a forjar certas atitudes disciplinadoras para guiar atitudes dos egressos na sociedade. Trak-se de delimitar as interven\u00e7\u00f5es dos engenheiros nas atividades econ\u00f4micas.\nAo lado desse comportamento, tamb\u00e9m h\u00e1 expectativa de autonomia de pensamento. Os engenheiros t\u00eam de fazer levantamentos de campo, apresentar relat\u00f3rios, projetar e executar servi\u00e7os que promovam a minera\u00e7\u00e3o e a siderurgia. Na EMOP, eram preparados para resolver desafios que envolviam a investiga\u00e7\u00e3o, problemas te\u00f3ricos e\n=\npr\u00e1ticos compar\u00e1veis aos explorados pelo pr\u00f3prio Gorceix.\nImplicitamente este aceitava que os alunos deveriam, ao longo do tempo, adquirir um papel pol\u00edtico crucial: defender o interesse da EMOP e o desenvolvimento das ci\u00eancias\ngeol\u00f3gicas. Mas isso dependia do sucesso profissional e da capacidade de promover o progresso, ou seja, a EMOP tinha de prepar para enfrentar tais desafios.\nEducar, portanto, inclui ideologia, \u201cporque \u00e9 imposs\u00edvel descart\u00e1-la em qualquer fen\u00f4meno humano, em particular naqueles tanto mais marcados pelo desafio da humaniza\u00e7\u00e3o\u201d (Demo, 1997). O processo de forma\u00e7\u00e3o de sujeitos capazes jamais poderia ser visto como uma produ\u00e7\u00e3o qualquer. A \u201cideologia n\u00e3o aparece apenas no sujeito que conhece, mas igualmente no objeto de conhecimento, que neste caso, s\u00e3o seres humanos que sofrem a influ\u00eancia de processos educativos que pretendemos sejam emancipat\u00f3rios\u201d. O vis\u00edvel da cidadania resultante n\u00e3o \u00e9 \u201cideologia\u201d, mas \u201cconhecimento\u201d, por mais dif\u00edcil que seja separ\u00e1-los.\nDessa forma, Gorceix n\u00e3o esperava dos alunos egressos apenas compet\u00eancia no manejo formal do conhecimento, mas na escolha das alternativas de sociedade. A sele\u00e7\u00e3o de professores era condi\u00e7\u00e3o central para manter a EMOP. Gorceix procurava escolher, entre os alunos, aqueles que poderiam substitu\u00ed-lo. Os continuadores deviam agir com zelo e assiduidade, por\u00e9m deveriam dominar os m\u00e9todos das ci\u00eancias geol\u00f3gicas. A viagem de Gorceix, em 1881, serviu de teste: os repetidores puderam revelar suas qualidades. Isso foi nuclear no momento de substituir Gorceix, mas manter a institui\u00e7\u00e3o.\nA inser\u00e7\u00e3o de professores formados por Gorceix, juntamente com outros, sobretudo na elabora\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas para o setor mineral, durante a primeira Rep\u00fablica, identificou-os. Martins (1976) e Roque (1999), consideram os engenheiros da EMOP como um grupo contra-hegem\u00f4nico de intelectuais org\u00e2nicos que atuaram em bloco contra as pol\u00edticas econ\u00f4micas liberais dos bachar\u00e9is de direito. Apesar disso, os engenheiros s\u00f3 assumiram o poier na d\u00e9cada de 1930, quando constitu\u00edam um \u201ccorpo de experts\u201d, a primeira tecnocracia no governo brasileiro. Na \u00e9poca resgataram a nacionaliza\u00e7\u00e3o da explora\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o mineral do pa\u00eds.\n5.4\t- O Ensino T\u00e9cnico de Gorceix e o Ensino Liberal brasileiro\nMarcas da influencia francesa acham-se espalhadas em v\u00e1rios aspectos do ensino brasileiro do s\u00e9culo XIX. Apesar da matriz comum, encontram-se peculiaridades que se manifestam no projeto e no curr\u00edculo da EMOP., que a tomaram distinta da EP.\nProcessos mais r\u00edgidos de sele\u00e7\u00e3o de alunos, avalia\u00e7\u00e3o e exig\u00eancia de zelo e assiduidade sugerem metodologia de ensino mais exigente e preocupada em inculcar valores e atitudes. A disciplina era, portanto, parte integrante da forma\u00e7\u00e3o dos engenheiros da EMOP. O fato de exigir, no concurso de admiss\u00e3o, duas etapas de provas, sendo que a \u00faltima se realizaria no Rio de Janeiro e em Ouro Preto, causou controv\u00e9rsias, pelo sistema brasileiro (Carvalho, 2002), que, para a admiss\u00e3o aos cursos superiores, exigia a realiza\u00e7\u00e3o de exames preparat\u00f3rios, prestados diante das Comiss\u00f5es de Instru\u00e7\u00e3o P\u00fablica das Prov\u00edncias (Moacyr, 1937), que na verdade eram a conclus\u00e3o do curso secund\u00e1rio.\nA proposta educacional de Gorceix achava-se entrela\u00e7ada com sua concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia geol\u00f3gica. Promovia a forma\u00e7\u00e3o do engenheiro de minas dando \u00eanfase \u00e0 experimenta\u00e7\u00e3o e aos trabalhos de campo, num esfor\u00e7o de coloc\u00e1-los em condi\u00e7\u00f5es de fazer avan\u00e7ar a minera\u00e7\u00e3o. Valorizava o nexo de teoria e pr\u00e1tica na ci\u00eancia e na forma\u00e7\u00e3o do aluno. Na \u00e9poca, esse modo pensar estava em conflito com as pr\u00e1ticas das outras escolas. Segundo Roque (1999), os alunos da EP consideravam que o ensino era te\u00f3rico e sem interesse. Havia, portanto, n\u00edtidos choques entre os dois modos de ensinar: um r\u00edgido e t\u00e9cnico e outro te\u00f3rico e liberal.\nO ensino de ci\u00eancias no Brasil, na \u00e9poca, era considerado deficiente por Gorceix, pela \u00eanfase \u00e0 mem\u00f3ria, ensinando ao aluno como acertar, mas n\u00e3o como pensar e refletir. Isso trouxe problemas tanto para recrutar alunos, quanto para mudar o comportamento deles. Valdemarin (2000) revela que Rui Barbosa emendou o Decreto do Ministro Leoncio de Carvalho, de 1878. No substitutivo, Rui Barbosa chega a propor a extin\u00e7\u00e3o do curso de minas da EP, que, para ele, era \u201cpuramente te\u00f3rico5\u2019 (C\u00e2mara, 1992). Gorceix recrutou para seus primeiros alunos, justamente aqueles que haviam terminado o curso geral da EP, que eram os \u00fanicos capazes de responder, ao conte\u00fado exigido no exame de sele\u00e7\u00e3o da EMOP.\nTal situa\u00e7\u00e3o fez com que se criasse um curso preparat\u00f3rio para os futuros candidatos, a partir de 1877.\nValdemarin (2000:173), ao discutir a reforma educacional projetada por Rui Barbosa, indica que o parecerista identifica a inexist\u00eancia de agente hist\u00f3rico capaz de reivindicar o redirecionamento dos estudos para a pr\u00e1tica produtiva. Rui Barbosa projetou o sonho de um pa\u00eds moderno e capitalista, que dependia do \u201cbom ensino\u201d de ci\u00eancias. Para essa autora, nos planos de Rui seria criada aqui, pela educa\u00e7\u00e3o cient\u00edfica, uma burguesia nos moldes europeus e n\u00e3o apenas educada a classe trabalhadora, mas tamb\u00e9m uma elite esclarecida, ligada \u00e0s atividades industriais e n\u00e3o apenas \u00e0 lavoura. A aus\u00eancia dessa elite, como classe que reconhece mudan\u00e7as necess\u00e1rias no ensino, impunha a delega\u00e7\u00e3o ao Estado do primeiro passo da reforma.\nA proposta educacional de Gorceix causou estranhamento aos professores da EP. O ensino superior brasileiro era apoiado na repeti\u00e7\u00e3o, as aulas de ci\u00eancias eram discursos apoiados em livros de texto. Rui Barbosa assinalou o car\u00e1ter te\u00f3rico do ensino da EP.\nGorceix, por outro lado, fundou o ensino em princ\u00edpios expostos em textos concisos, valorizando a atividade de campo e outros aspectos pr\u00e1ticos de ensino (como j\u00e1 se viu ao longo desta tese). Para ele, tal metodologia de ensino conduzia os alunos a adquirir convic\u00e7\u00f5es firmes e s\u00f3lidas.\nNo pref\u00e1cio do primeiro exemplar dos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto\u201d, Gorceix assinala que \u201cseria enganador\u201d ensinar aos alunos teorias, \u201cmuito belas\u201d. Elas seriam apropriadas somente a um estudioso j\u00e1 experimentado e vivido. A prele\u00e7\u00e3o, t\u00e3o comum no ensino superior brasileiro da \u00e9poca, predisp\u00f5e os alunos a um padr\u00e3o j\u00e1 sistematizado, que se op\u00f5e \u00e0 constru\u00e7\u00e3o indutiva e s\u00f3lida do conhecimento.\nNas suas palestras no MN, para convencer os alunos da EP a se inscrever no concurso da EMOP, Gorceix cria imagens e met\u00e1foras do que seria o cerne de sua experi\u00eancia educativa: o conhecimento a ser constru\u00eddo est\u00e1 para ser descoberto e junto com ele a grandeza. A imagem das viagens dos \u201cCabrais\u201d e \u201cPinzons\u201d e o prest\u00edgio da descoberta do Brasil serve de est\u00edmulo e incentivo aos alunos para que persigam o caminho pr\u00e1tico e \u00fatil. As expedi\u00e7\u00f5es dos bandeirantes, que com bravura foram da Mantiqueira aos sert\u00f5es de Minas, descobriram o ouro que conduz ao reconhecimento e \u00e0 honra. Os conhecimentos cient\u00edficos a serem constru\u00eddos pelos futuros engenheiros de minas tamb\u00e9m\nos levariam a descobertas e jazidas minerais. Para os engenheiros, analogamente, estaria reservado a gl\u00f3ria de serem os novos desbravadores dos sert\u00f5es de Minas e do conhecimento cient\u00edfico.\nPara compreender a \u00eanfase ao enaltecimento das descobertas passadas \u00e9 preciso aproximar as considera\u00e7\u00f5es de Gorceix do debate, tanto nacional quanto franc\u00eas. O conhecimento aplicado e \u00fatil foi tomado como guia para progresso econ\u00f4mico e moral. Na Fran\u00e7a, Pasteur criticou o car\u00e1ter diletante dos estudantes. Defendia o ensino aplicado para aproximar as faculdades de ci\u00eancias da ind\u00fastria. No Brasil, Rui Barborsa tratou os estudantes como um grupo de \"pateadores\u201d. Acreditava ser o resultado de um ensino inerte, porque n\u00e3o se revertia em obras (Valdemarin, 2000). Reconhecia que as causas do atraso vinham da falta de conhecimentos cient\u00edficos.\n\u00c9 not\u00e1vel a semelhan\u00e7a de argumentos e o alinhamento ideol\u00f3gico que re\u00fane, do mesmo lado, representantes das elites intelectuais, Rui Barbosa e Gorceix. Todos tinham profunda f\u00e9 no conhecimento cient\u00edfico. Mas n\u00e3o qualquer conhecimento: a dimens\u00e3o aplicada e t\u00e9cnica tinha especial relevo.\nEssa dimens\u00e3o aplicada adquiria maior import\u00e2ncia, naquele momento, na EMP. Pode-se dizer que Gorceix procurou transplantar um modelo t\u00e9cnico para o Brasil. Uma conflu\u00eancia singular de interesses e press\u00f5es criou condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis para que o projeto fosse implementado. Provavelmente isso n\u00e3o poderia ter ocorrido em qualquer lugar do Imp\u00e9rio. Somente a Prov\u00edncia de Minas Gerais reunia a hist\u00f3ria e condi\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas, pol\u00edticas e materiais que criaram uma alian\u00e7a que rejeitou o ensino liberal.\nParece haver um paradoxo. A EMOP e a EP possuem fortes marcas francesas. Apesar disso, seguiram caminhos muito diferenciados. A primeira perseguiu um ensino fortemente t\u00e9cnico e a segunda tinha car\u00e1ter liberal. Como j\u00e1 mencionamos, isso implica profunda distin\u00e7\u00e3o no curr\u00edculo e metodologia de ensino (trabalhos pr\u00e1ticos de campo e laborat\u00f3rios, rela\u00e7\u00e3o ensino/pesquisa, disciplina, etc.). Mas o dilema tamb\u00e9m se apresentava na Fran\u00e7a. L\u00e1 existiam os defensores da necessidade do conhecimento t\u00e9cnico para ampliar a ind\u00fastria mineral.\nbrasileiros defendiam uma educa\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica para a elite. As duas tend\u00eancias de pensamento acabaram cruzadas na EMOP.\n5.5-0 Curr\u00edculo de Gorceix na EMOP.\nA EMOP constitui um caso not\u00e1vel de implanta\u00e7\u00e3o de um projeto educacional claramente distinto dos que vigoraram no Brasil do s\u00e9culo XIX.\nIn\u00fameros projetos e reformas de ensino foram imaginados no per\u00edodo. Por vezes se preconizava a simples amplia\u00e7\u00e3o do ensino nos moldes em que vigoravam nas escolas j\u00e1 existentes. Outras vezes se criticavam as orienta\u00e7\u00f5es e defendiam-se escolas muito diferentes. Apesar dessa dispers\u00e3o de proposi\u00e7\u00f5es, houve uma marca comum: permaneceram como inten\u00e7\u00f5es nunca implantadas.\nA EMOP \u00e9 a implanta\u00e7\u00e3o de um curso no local escolhido por Gorceix, perseguindo o projeto elaborado por ele, com disciplinas definidas, ensinadas e avaliadas por ele. Para aclarar o fen\u00f4meno recorremos \u00e0s dimens\u00f5es expostas por Gimeno Sacrist\u00e1n (2000), que chama aten\u00e7\u00e3o para diferentes dimens\u00f5es do curr\u00edculo. No caso da EMOP eram particularmente decisiva a no\u00e7\u00e3o de curr\u00edculo planejado, curr\u00edculo organizado, curr\u00edculo em a\u00e7\u00e3o e curr\u00edculo avaliado. Entendemos que essas dimens\u00f5es definiram a singularidade da EMOP, embora tenham sido imaginadas para refletir sobre as condi\u00e7\u00f5es modernas de ensino.\nO projeto geral e detalhado da EMOP foi preparado por Gorceix. De fato, o processo de sele\u00e7\u00e3o dos alunos, as disciplinas, a distribui\u00e7\u00e3o, a defini\u00e7\u00e3o de responsabilidades, os mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, tudo estava sob a responsabilidade de uma s\u00f3 pessoa. O curr\u00edculo planejado da EMOP, at\u00e9 os planos mais espec\u00edficos dos conte\u00fados e programas das ci\u00eancias geol\u00f3gicas estavam a cargo de Gorceix.\n\u00c1o implantar a EMOP, ajustes e adapta\u00e7\u00f5es foram necess\u00e1rios. Mas \u00e9 preciso assinalar que n\u00e3o modificaram certos tra\u00e7os nucleares do projeto. Como tivemos oportunidade de discutir nesta tese, f\u00f3rmulas essenciais de conte\u00fado e metodologia de ensino emergiam de uma perspectiva t\u00e9cnica de ci\u00eancias geol\u00f3gicas. O curr\u00edculo em a\u00e7\u00e3o foi marcado, por mecanismos que procuraram inculcar nos alunos atitudes e valores relativos ao papel do Estado, da ci\u00eancia e dos engenheiros no desenvolvimento econ\u00f4mico.\nA presen\u00e7a de Gorceix no curr\u00edculo em a\u00e7\u00e3o foi significativa. Seus esfor\u00e7os transcenderam o curr\u00edculo e abrangeram o funcionamento da institui\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, obteve recursos e leis favor\u00e1veis ao funcionamento da EMOP, para que o curr\u00edculo pudesse funcionar como tinha imaginado.\nNo per\u00edodo sob an\u00e1lise, o curr\u00edculo da EMOP foi modificado, as disciplinas foram divididas. Os estudos realizados sugerem que a essa especializa\u00e7\u00e3o acompanharam correspondentes adapta\u00e7\u00f5es das ci\u00eancias geol\u00f3gicas. No plano detalhado dos t\u00f3picos do curr\u00edculo planejado, as mudan\u00e7as achavam-se associadas ainda a fatores locais. O avan\u00e7o do conhecimento sobre ocorr\u00eancias minerais e sua distribui\u00e7\u00e3o na Prov\u00edncia de Minas foram incorporados ao curr\u00edculo. Adapta\u00e7\u00f5es na sele\u00e7\u00e3o e caracter\u00edsticas do curso tamb\u00e9m serviram para mudar o curr\u00edculo (organiza\u00e7\u00e3o geral do curso, sele\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos alunos, etc.).\nA presen\u00e7a de Gorceix no curr\u00edculo em a\u00e7\u00e3o e no curr\u00edculo avaliado talvez seja a dimens\u00e3o mais relevante para mostrar como os engenheiros formados adquiriram certas atitudes diante do conhecimento cient\u00edfico, da valoriza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica e da ind\u00fastria mineral e do papel dos profissionais no desenvolvimento econ\u00f4mico.\nA din\u00e2mica curricular revela significativa autonomia e \u00ediberdade de Gorceix para tomar decis\u00f5es na EMOP. A garantia para tamanho poder estava na alian\u00e7a com as elites mineiras, que estiveram mais diretamente envolvidas pelas necessidades de funcionamento da EMOP.\nO curr\u00edculo em a\u00e7\u00e3o e curr\u00edculo avaliado ajudam a explicar como foi formada uma ideologia dos engenheiros da EMOP, pr\u00f3xima das ci\u00eancias geol\u00f3gicas. A natureza era rica e provedora de bens para o progresso da humanidade. Os min\u00e9rios constitu\u00edram riqueza potencial, mas se dependia da ci\u00eancia para promover o desenvolvimento, ou seja, a natureza \u00e9 boa e rica principalmente em ferro, ouro e diamantes, mas n\u00e3o produz por si mesma, carece de conhecimento cient\u00edfico t\u00e9cnico. A Escola foi a forja em que os alunos foram moldados para atender a essas fun\u00e7\u00f5es pelo progresso social e econ\u00f4mico.\nCONCLUS\u00c3O\nEsta pesquisa revela aspectos nucleares do pensamento de Henry Gorceix e seu envolvimento com a funda\u00e7\u00e3o e funcionamento da EMOP. De certa maneira, a import\u00e2ncia dada por Gorceix \u00e0s ci\u00eancias geol\u00f3gicas assegurou a unidade entre os aspectos cient\u00edfico-educacionais e pol\u00edtico-ideol\u00f3gicos. Isso se deu por meio do ensino t\u00e9cnico profundamente imbricado com a perspectiva de progresso.\nCi\u00eancia, t\u00e9cnica, ind\u00fastria e gl\u00f3ria achavam-se amalgamadas nos planos e implementa\u00e7\u00e3o do curso de engenheiros de minas. Um aspecto animava o outro, apesar de hoje, cerca de cento e vinte nove anos depois, poderem ser tratados separadamente. A cada um deles poder\u00edamos atribuir fun\u00e7\u00f5es distintas, cient\u00edficas e educacionais.\nA EMOP, tomada como organiza\u00e7\u00e3o, s\u00f3 pode ser comparada a si mesma. Embora possamos tra\u00e7ar certo nexo com institui\u00e7\u00f5es francesas. Na Fran\u00e7a, a ideologia desenvolvida a partir de 1872 do \u201catraso do pa\u00eds em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Alemanha\u201d, desencadeou um processo de\nreformas curriculares. Tratava-se de esfor\u00e7o coletivo para aproximar faculdades e ind\u00fastria. Durante o per\u00edodo napole\u00f3nico, a cria\u00e7\u00e3o das escolas pr\u00e1ticas foi deslocada para o interior, postas junto \u00e0 ind\u00fastria.\nEngenheiros gozavam de privil\u00e9gios por serem funcion\u00e1rios da m\u00e1quina estatal. \u00c9 o corpo de minas, que, em 1878, durante a Exposi\u00e7\u00e3o Universal de Paris, apresentou os programas de curso da EMP, com destaque para as ci\u00eancias geol\u00f3gicas. Houve a emerg\u00eancia da Metalogenia, base para a disciplina que veio mais tarde se denominar Geologia Econ\u00f4mica. A cria\u00e7\u00e3o do Servi\u00e7o Permanente da Carta Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a e a manuten\u00e7\u00e3o da exclusividade dos engenheiros de minas no mapeamento geol\u00f3gico estavam refletidas nos discursos dos professores da EMP: \u00eanfase ao car\u00e1ter aplicado da ci\u00eancia. Isso correspondia a um esfor\u00e7o para manter privil\u00e9gios e poder.\nGorceix, no Brasil, perseguia as metas semelhantes: criar um corpo t\u00e9cnico coeso que promovesse o progresso, com apoio do Estado. Os engenheiros de minas da EMOP comporiam o n\u00facleo do servi\u00e7o de cartograf\u00eda geol\u00f3gica de Minas. O trabalho era iniciado na EMOP e deveria continuar por meio do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico da Prov\u00edncia de Minas Gerais. As ci\u00eancias geol\u00f3gicas ocupavam o centro tem\u00e1tico do corpo t\u00e9cnico que promoveria o desenvolvimento da minera\u00e7\u00e3o e da siderurgia.\nO desenvolvimento das ci\u00eancias geol\u00f3gicas, em Ouro Preto, tomou como modelos Paris e Saint-Etienne. Diversas semelhan\u00e7as podem ser encontradas no ensino, no curr\u00edculo e na ideologia: os v\u00ednculos com a minera\u00e7\u00e3o e a siderurgia, a perspectiva de superar o atraso, o credo de engenheiros, de pol\u00edticos e de intelectuais. Na Prov\u00edncia de Minas Gerais, os homens \u201cde bem\u201d assinalavam o atraso diante do desenvolvimento das outras prov\u00edncias. Na Assembl\u00e9ia Legislativa e no Governo, intelectuais vislumbravam a possibilidade de equiparar o Imp\u00e9rio \u00e0s na\u00e7\u00f5es civilizadas.\nGorceix aproveitou as pr\u00e1ticas das ci\u00eancias geol\u00f3gicas da Fran\u00e7a. Resgatou uma cultura que se desenvolveu ao longo do s\u00e9culo XIX, cuja origem estava nas pr\u00e1ticas da Hist\u00f3ria Natural e no ensino da Mineralogia e da Geologia. Utilizaram-se recursos semelhantes aos da EMP para conduzir os cursos. Ao mesmo tempo, era poss\u00edvel adaptar a proposta \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais. Realizaram-se adapta\u00e7\u00f5es, mas a base do conhecimento foram os minerais, as rochas e os min\u00e9rios da Prov\u00edncia de Minas Gerais. Mais tarde, tal conhecimento se tomou mat\u00e9ria de ensino, num exemplo de integra\u00e7\u00e3o de pesquisa e\nensino. Todos esses elementos cient\u00edficos e educacionais podem ser identificados na produ\u00e7\u00e3o dos trabalhos publicados pelos alunos nos \u201cAnnaes\u201d.\nA adapta\u00e7\u00e3o realizada por Gorceix teve in\u00fameras facetas, v\u00e1rias delas al\u00e9m do alcance desta tese. Mas \u00e9 poss\u00edvel mostrar que um passo importante foi adotar a Prov\u00edncia de Minas Gerais como alvo das pesquisas. Estudar o entorno da escola para que seus alunos pudessem ser envolvidos no esfor\u00e7o de reconstruir o conhecimento e a ind\u00fastria mineral foi aspecto importante do ajuste \u00e0s condi\u00e7\u00f5es locais. Tal processo criava valores e ideologia vinculados \u00e0 \u201csalva\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia\u201d. Ao mesmo tempo, essa adapta\u00e7\u00e3o possuia fun\u00e7\u00f5es pedag\u00f3gicas no dom\u00ednio da ci\u00eancia e da pol\u00edtica: formas de estruturar o ensino, a capacidade cient\u00edfica e a perspectiva de superar o \u201catraso\u201d do pa\u00eds.\nGorceix sabia que para conhecer as ci\u00eancias geol\u00f3gicas era preciso saber o que se fez ou o que se pode fazer, para isso era necess\u00e1rio ensinar os alunos no laborat\u00f3rio, fazer experimentos e observa\u00e7\u00f5es de campo, elaborar mapas geol\u00f3gicos. Procurou convencer os pol\u00edticos da Prov\u00edncia de Minas Gerais dessa necessidade, pois eles tamb\u00e9m eram os mesmos que escreviam em jornais, faziam parte da elite ilustrada da Prov\u00edncia e acreditavam como Gorceix na id\u00e9ia da salva\u00e7\u00e3o pela ci\u00eancia. Pela educa\u00e7\u00e3o dos mineiros atrav\u00e9s dos conhecimentos que naquele momento se desenvolviam na Europa seria poss\u00edvel, novamente, colocar a Prov\u00edncia ao lado das mais importantes do Imp\u00e9rio.\nO projeto de Gorceix foi bem sucedido enquanto se manteve certa alian\u00e7a de for\u00e7as que combinava a prepara\u00e7\u00e3o de engenheiro de minas, apoio provincial e imperial. Esse acordo t\u00e1cito sustentou o projeto de ensino de Mineralogia e Geologia experimental, aplicado e voltado para o progresso econ\u00f4mico. O fim do Imp\u00e9rio marca a ruptura e abandono desse esfor\u00e7o. Contudo essa forma de olhar o conhecimento cient\u00edfico persistiu nas elites forjadas nos primeiros momentos da Escola de Minas de Ouro Preto.\nNisso a Escola de Ouro Preto foi singular. O ambiente cultural do Imp\u00e9rio estava marcado por projetos educacionais nunca realizados. Gorceix catalisou certo conjunto de for\u00e7as que operacionalizaram seu projeto de formar engenheiros de minas. Manifestando habilidade para articular a pol\u00edtica regional com a nacional, obteve benef\u00edcios que tomaram poss\u00edvel o funcionamento da EMOP. Executa, Gorceix, um projeto cient\u00edfico e educacional durante anos seguidos at\u00e9 que muda a correla\u00e7\u00e3o de for\u00e7as com o fim do Imp\u00e9rio e, for\u00e7ado a deixar o Brasil.\nApesar do fim do Imp\u00e9rio e do retomo de Gorceix \u00e0 Fran\u00e7a o projeto educacional se manteve. O ensino das ci\u00eancias geol\u00f3gicas continuaram a marcar os egressos da EMOP com sinais de cultura, que refletiram num momento importante da Hist\u00f3ria da Geologia e da Educa\u00e7\u00e3o brasileira.\nFONTES PRIM\u00c1RIAS\nManuscristas\nCarta do Cons. Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio, convidando Auguste Daubr\u00e9e para vir ao Brasil. Rio de Janeiro, 06/07/1872. Arquivo Nacional, IE3 261.\nCarta de Auguste Daubr\u00e9e ao Cons. Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio. Paris, 06/08/1872. Arquivo Nacional, IE3 261.\nCarta do Cons. Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio, a Auguste Daubr\u00e9e . Rio de Janeiro, 28/09/1872. Arquivo Nacional, IE3 261\nCarta de Auguste Daubr\u00e9e ao Cons. Jo\u00e3o Alfredo Corr\u00eaa de Oliveira, Ministro dos Neg\u00f3cios do Imp\u00e9rio. Paris, 08/03/1874. Arquivo Nacional, IE3 261.\nCarta de Henry Gorceix a D. Pedro II, datada de 29/09/1877. Arquivo da Casa Imperial -POB. Ma\u00e7o 178 -Doc. 8146.\nCarta de Henry Gorceix ao Conselheiro Afonso Celso, datada de 27/02/1880. Arquivo da Casa Imperial. POB. Ma\u00e7o 184 - doc.8385.\nCarta de Henry Gorceix a D. Pedro II, datada de 13/01/1887. Arquivo da Casa Imperial -POB. Ma\u00e7o 197-Doc. 8898.\nDistribuition des travaux de l\u2019\u00e9cole\u201d,s.d. Arquivo Nacional, IE3 177\nCurso dos alumnos do segundo anno da Escola de Mineiros - Programma dos cursos de geologia\u201d, s.d.. Arquivo Nacional, IE3 177.\nCaderno de notas : Mineralogia. Gorceix. Io Anno. Arquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto.\nCaderno de notas: Curso de Geologia. 2a anno. Dr. Henrique gorceix. Anno de 1877 - 78.\nArquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto.\nCaderno de notas: Curso Superior. 2o anno, Ia Cadeira, Geologia- Ia parte: phenomenos actuais, petrographia. Arquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto.\nCaderno de notas: Curso Superior. 3o anno, Ia Cadeira, Geologia- 2a parte: descrip\u00e7\u00e3o dos terrenos e dos principaes fosseis que os caracterisam. Arquivo Escola de Minas, Museu da Ci\u00eancia e da T\u00e9cnica. Ouro Preto.\nOf\u00edcio do Governo Provincial. Arquivo P\u00fablico Mineiro. SG 986, datado de 18/06/1883, n\u00b0 26.\nOf\u00edcio do Governo Provincial. Arquivo P\u00fablico Mineiro. SG 986, datado de 08/06/1883,2a se\u00e7\u00e3o.\nOf\u00edcio do Governo Provincial. Arquivo P\u00fablico Mineiro. SG 986, datado de 18/06/1883, n\u00b010.\nImpressas\nNoticiador de Minas, 22/09/1870\nNo lidador de Minas, 26/08/1870)\nO Constitucional, 19/08/1870).\nRevista do Arquivo P\u00fablico Mineiro - Ano X ~ 1905, rolo 04, p. 183 e 184.\nOrganiza\u00e7\u00e3o de uma Escola de Minas na Prov\u00edncia de Minas Gerais. Annaes da Escola de Minas de ouro preto, n8,p.32-59,1905.\nA Escola de Minas, 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 13-16.\n\u201c Confer\u00eancias feitas no Museu Nacional a cerca do passado, presente e futuro da minera\u00e7\u00e3o do ouro, Rio de Janeiro, 1876 \u201d - REM, 45(3), jul-set.,1992\n\u201cInstru\u00e7\u00f5es para os alunos da Escola de Minas que partem em excurs\u00e3o para o norte da prov\u00edncia\u201d. A Escola de Minas 1876/1976. Ouro Preto: UFOP, 1976. P. 46-48.\nCarta de Henry Gorceix a Costa Sena. REM, jul,1952, p.35\n\u201cExposition Universelle \u00e0 Paris en 1878. France. Notices relatives \u00e0 la participation du Minist\u00e8re des Travaux Publics \u00e0 rExposition Universelle en ce qui concerne le corps des mines. Paris: Imprimerie Nationale, 1878\u201d.\n\u201cViagem aos Terrenos Diamant\u00edferos do Abaet\u00e9, Santos Pires, A.O. Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b04, 1884, p.69-121.\n\u201cViagem de Estudos Metallurgicos\u201d. Costa Sena, J. C.. Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b0l, 1881, p.95-149.\n\u201cNoticia sobre a Scorodita existente nas visinhan\u00e7as do arraial de Ant\u00f4nio Pereira e sobre a Hydrargillita dos arredores de Ouro Preto\u201d. Costa Sena, J. C.. Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b03, 1884, p. 171 -174.\n\u2019\u2019Explora\u00e7\u00e3o das minas de galena do Ribeir\u00e3o do Chumbo, afluente do abaet\u00e9, e Estudo da zona percorrida de ouro preto. Oliveira, F. P. Annaes da Escola de Minas de Ouro preto, n\u00b0l ,1881. P.35-94.\n\u201cEstudo Chimico e Geol\u00f3gico das Rochas do Centro da Prov\u00edncia de Minas Gerais\u201d. Gorceix, H. Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b0l, 1881, p.1-12.\n\u201cEstudo Chimico e Geol\u00f3gico das Rochas do Centro da Prov\u00edncia de Minas Gerais\u201d. Gorceix,C. H. Annaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b02, 1883, p.5-22.\n\u201cBacia Terciaria D\u2019Agua Doce nos Arredores de Ouro Preto (Gandarela e Fonseca) ~ Minas Gerais - Brasil\u201d . Gorceix, C.H. Annaes da escola de Minas de Ouro Preto,\nV.3,1883, p.75~92.\n\u201cEstudo dos mineraes que acompanh\u00e3o o diamante na jazida de Salobro, prov\u00edincia da Bahia, Brazil\u201d. Gorceix, C.H. Annaes da escola de Minas de Ouro Preto, V.4,1884, p.175-183.\nAguillon, M. L. - L \u2019\u00c9cole des Mines de Paris. Notice Historique. Paris: Vve Ch. Dunot Editeur, 1889,254p.\nLivros\nl\u2019allemand et augment\u00e9 d\u2019un grand nombre de notes, dontplusieurs ont \u00e9t\u00e9fourniespar\nVauteur meme. A Freiberg: Chez Craz, libraire\u201d, 1802.\nDufr\u00e9noy, A. - \u201cTrait\u00e9 de Min\u00e9ralogie. Paris:Carilian-Goeury et Vor Daimont. Libraires des Corps Royaux des Ponts et Chauss\u00e9s et des Mines\u201d, 1844.\nBeaumont, E. - \u201cLegons de G\u00e9ologie Pratique. Profess\u00e9s au College de France, pendant l\u2019ann\u00e9e scolaire 1843-1844. Paris: Chez P. Bertrand, \u00c9diteur, Libraire de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9ologique de France\u201d, 1845.\nDelesse, M. &amp; Laugel, M. - i Revue de G\u00e9ologie \u2019pour l\u2019ann\u00e9e 1860. Paris: Dunod, \u00c9diteur, 1861.\nLeym\u00e9rie, A. - Elements de Min\u00e9ralogie et de G\u00e9ologie comprenant des notions de lithologie et um lexique oil se trouvent indiques les caracteres g\u00e9n\u00e9riques desfossiles. Deuxi\u00e9me \u00c9dition, enti\u00e9rement refondue et illustr\u00e9e de 500 vignolles repr\u00e9sentant des formes cristallines, des formes et des coupes des terrains classiques et les fossiles caract\u00e9ristiques. Paris: Louis Hachette et Ce, 1866.\nCordier, Feu P. L. A. &amp; Dorbigny, C. - \u201cDescription des Roches composant L 'Ecorce Terrestre, et des Terrains Cristallins constituant le Sol Primitif, avec indication des diverses applications des Roches aux arts et al \u2019industri\u00e9\u201d. Paris: Chez Savy, Libraire -\u00c9diteur de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9ologique de France, 1868.\nFuchs, C. W. C. \u201d Guide Pratique pour la Determination des Min\u00e9raux. Traduit de 1\u2019Allemand par Guerout, A., Licenci\u00e9 es-Sciences Physiques, pr\u00e9parateur au Museum d\u2019Histoire Naturelie de Paris. Paris: F. Savy, Libraire de la Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9ologique de France, 1873.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nArlet, G. D \u2019H\u00e9phaistos a Sophia Antipolis. Minears et Forgerons. Saint Etienne: Gedim, 241p, 1991.\nBarreto, V. O Momento Pombalino. In: Curso de Introdu\u00e7\u00e3o ao Pensamento Pol\u00edtico Brasileiro. Prim\u00f3rdios do liberalismo. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 1982.\nBarros, R. S. M. A ilustra\u00e7\u00e3o brasileira e a id\u00e9ia de Universidade. S\u00e3o Paulo: Conv\u00edvio/USP, 1986.\nBem-David, J. O Papel do Cientista na Sociedade: Um estudo comparativo. S\u00e3o Paulo: Ed. Pioneira/Edusp, 1974.\nBittencourt, C.M.F. Disciplinas Escolares: Hist\u00f3ria e Pesquisa. In: Hist\u00f3ria das Disciplinas Escolares no Brasil: Contribui\u00e7\u00f5es para o Debate. Oliveira, M.A.T. e Ranzi, S.M.F. (orgs). Bragan\u00e7a Paulista: Ed. Da USF, 2003, p.9 -38.\nBonin, B. \u2018Mirabillis annus\u2019 - 1847: la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9ologique de France et l\u2019origine du granite. In: L\u2019Essor de la g\u00e9ologie francaise au XIXe si\u00e8cle. G\u00e9ochronique, n\u00b088, 2003,p.30.\nC\u00e2mara, M.. Reflex\u00f5es \u2014 O parecer de Ruy. Carta. N\u00b09. Dist. Do Sen. Darcy Ribeiro:Bras\u00edlia, 1992.\nCarneiro, C.D.R. Perspectivas do profissional de geoci\u00eancias em um cen\u00e1rio de retomada do crescimento econ\u00f4mico brasileiro. Geonomos, v. 3, n. 2, p. 23-33, dez. 1995\nCarvalho, J. M. A Escola de Minas, o Peso da Gl\u00f3ria, 2 ed.ver.- Belo Hte: Ed.UFMG, 2002,219p.\nCunha, L. A. A Universidade Tempor\u00e3, 2a ed. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1986.\nDantes, M. A. M. Fases de Implanta\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia no Brasil. Quipu, vol.5, n\u00b02, 1988.\nDantes, M.A. M. As institui\u00e7\u00f5es imperiais na historiografia das ci\u00eancias no Brasil.\nIn:Ci\u00eancia, Civiliza\u00e7\u00e3o e Imp\u00e9rio nos Tr\u00f3picos. Heizer, A. et al (org). Rio de Janeiro: Access.2001,p.225-234.\nDemo, P. Educar pela Pesquisa. 2aed. Campinas: Autores Associados. 1997, 129p.\nDias, M.O.L.da S. Aspectos da ilustra\u00e7\u00e3o no Brasil. Rev. IHGB, x\\27%, p. 105-70, jan-mar 1968.\nDomingues, H.E.B. Ci\u00eancia: um Caso de Pol\u00edtica, As rela\u00e7\u00f5es entre as Ci\u00eancias Naturais e a Agricultura no Brasil Imp\u00e9rio, Depto. Hist, FFLCH-USP, S\u00e3o Paulo, 1995.\nEllenberger, F. Louis Cordier, initiateur de la p\u00e9trographie modeme. Travaux du Comit\u00ea Francais D\u2019Histoire de la Geologic (COFRHIGEO), n\u00b0 20 - Ia s\u00e9rie, 1979.\nFalcon, F. J.C. A \u00e9poca pombalina (pol\u00edtica econ\u00f4mica e monarquia ilustrada). S\u00e3o P\u00e0ulo : Ed. \u00c1tica, 532p.\nFaria Filho, L. M. de. Escolariza\u00e7\u00e3o, culturas e pr\u00e1ticas escolares no Brasil: elementos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos de um programa de pesquisa. In: Lopes, A, C.; Macedo, E. (Org.). Disciplinas e integra\u00e7\u00e3o curricular: hist\u00f3ria e pol\u00edticas. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2002. p. 13-35. 230p. p.24,\nFerraz, M.H.M. As ci\u00eancias em Portugal e no Brasil (1772-1822): o texto conflituoso da qu\u00edmica. S\u00e3o Paulo: 1995. Doutorado em Comunica\u00e7\u00e3o e Semi\u00f3tica. Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica.\nFerreira, L. O. O Nascimento de Uma Institui\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica: O Peri\u00f3dico M\u00e9dico Brasileiro da Primeira Metade do s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Depto. Hist. FFLCH-USP, Tese de Doutorado, 1996.\nFigueir\u00f4a, S. F. de M. As ci\u00eancias geol\u00f3gicas no Brasil: uma hist\u00f3ria social e institucional, 1875-1934. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995, 270p.\nFigueir\u00f4a, S. F. de M. Mundializa\u00e7\u00e3o da Ci\u00eancia e Respostas Locais: Sobre a Institucionaliza\u00e7\u00e3o das Ci\u00eancias Naturais no Brasil. (De fins do s\u00e9culo XVIII \u00e0 transi\u00e7\u00e3o ao s\u00e9culo XX)Ascl\u00e9pio, Vol. L-2, 1998.\nFigueir\u00f4a, S. F. de M. \u00c0 Propos de L\u2019enseignement, des Livres et des \u00c9chantillons: Les Sciences G\u00e9ologiques dans les Rapports entre le Br\u00e9sil et la France au xixe si\u00e8cle. Archives InternationalesD\u2019Histoire Des Sciences. n\u00b0 150-151, V.53,2003, p45-63.\nGaudant. J. La d\u00e9couverte du territoire. In: L'essor de la G\u00e9ologie. G\u00e9ochronique, n\u00b088, 2003b, p 19-22.\nGimeno Sacristan, J. O Curr\u00edculo. Uma Reflex\u00e3o sobre a Pr\u00e1tica. Porto Alegre : Artmed, 2000\nGohau, G. Le M\u00e9tamorphisme. In: L\u2019essor de la g\u00e9ologie fran\u00e7aise au XIX si\u00e8cle. G\u00e9ochronique, n\u00b0 88, 2003, p.32.\nGoldenberg, M.. A arte de pesquisar. Como fazer pesquisa qualitativa em Ci\u00eancias Sociais. Editora Record: Rio de Janeiro, S\u00e3o Paulo. 4a edi\u00e7\u00e3o. 2000, 107 p.\nGon\u00e7alves, P. W. A luz invis\u00edvel: o conceito de analogia na doutrina natural e moral de James Hutton. Campinas: 1997. Universidade Estadual de Campinas. 373p. (Tese, Doutorado em Filosofia).\nGoodson, L. La Construcci\u00f3n Social del Curriculum. Posibilidades y \u00c2mbitos de Investigaci\u00f3n de la Hist\u00f3ria del Curriculum. Revista de Education. N\u00b0295, 1991, p.7-37.\nGoodson, I. Estudando o Curr\u00edculo: uma perspectiva construeionista social. In: Curr\u00edculo: Teoria e Hist\u00f3ria.; Tradu\u00e7\u00e3o de At\u00edlio Brunetta. Petr\u00f3polis: Vozes, 2002.\nGreene, J. C. &amp; Burke, J. G. The Science of Minerals in the age of Jefferson. Transaction of The American Philosophical Society, V. 68, part 4, 1978.\nGuntau, M. The Emergence of Mineralogy as a Scientific Discipline in History. Proceedings of the 2 /. International Geological Congress. Moscou, 1984, p. 199 - 215.\nGuntau, M. The natural history of the earth. In: Jardine, N; Secord, J. A.;Spary, E. C. (eds) Cultures of Natural History. Cambridge Univ. Press, 1996.\nGuntau, M. The History of the Origins of the Prussian Geological Survey in Berlin. History &amp; Tecnology, 5:51-58, 1873,p.52.\nHobsbawn, E. e Ranger, T. (org). A inven\u00e7\u00e3o das tradi\u00e7\u00f5es. Trad. Luciano Costa Neto. Rio de janeiro: Paz e Terra, 1977.\nJulia, D. Le choix des professeurs en France: Vocation ou concours? 1700 -1850. PH, XXX, 1, 1994.\nJulia, D. A Cultura escolar como objeto hist\u00f3rico. R.B.H.E., n\u00b0l, Jan/jun. 2001.\nKuhn, T. The essential tension. Chicago: Chicago University Press, 1977 Kuhn, T.\nLaudan, R. From Mineralogy to Geology. The Foundation of a Science 1650 \u2014 1830. Chicago and London: The University of Chicago Press. 1987, 278p.\nLibby, D. C. Transforma\u00e7\u00e3o e Trabalho em uma Economia Escravista. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1988.\nLisboa, M. A. \u201cA Escola de Minas e Henri GorceixxREAE V.4, 1950.\nLopes, F. A Escola de Minas. Oficinas Gr\u00e1ficas da ENMMOP.(1959).\nLopes, M. M. O Brasil descobre a Pesquisa Cient\u00edfica. Os museus e as ci\u00eancias naturais no s\u00e9culo XIX. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995, 369p.\nMachado e Silva, R. C. A Emerg\u00eancia do \u2018Mineiro\u2019 em \u00c9poca de Transi\u00e7\u00e3o (1870 ~~ 1889). Proje\u00e7\u00f5es de um devaneio h\u00e1 muito fundado. Belo Horizonte: UFMG, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 1989.\nMartins, L. Pouvoir et d\u00e9veloppement \u00e9conomique - formation et evolution des structures politiques au br\u00e9sil. Paris: editions anthropos. 1976.\nM\u00e9dioni, R. Les expositions universelies et la creation du Service de la carte g\u00e9ologique de la France. In: L\u2019Essor de la G\u00e9ologie. G\u00e9ocronique, n\u00b0 88, 2003, p 23-24.\nMenezes, M.G. Reflexiones sobre el Contexto de la Ense\u00f1anza de las Ciencias Geol\u00f3gicas en la Escola de Minas de Ouro Preto, a finales de Siglo XIX. Documentos del XIII Simposio sobre Ense\u00f1anza de la Geologia. Alicante. (2004), pl 51-155.\nMerton, R. Ci\u00eancia, Tecnologia y Sociedade en la Inglaterra del siglo XVII. Madrid: Alianza Editorial, 1984.\nMoreira, A.F. &amp; Silva, T.T. Sociologia e Teor\u00eda Cr\u00edtica do Curr\u00edculo: uma introdu\u00e7\u00e3o. In: Moreira, A.F. &amp; Silva, T.T (orgs). Curr\u00edculo, Cultura e Sociedade, 6a ed. S\u00e3o Paulo: cortez, 2002, p 7-37.\nMoacyr, P. A instru\u00e7\u00e3o e o Imp\u00e9rio: subs\u00eddios para a historia da educa\u00e7\u00e3o no brasil 1854-1888. S\u00e3o paulo:Ed. Nacional, 1937. V.2.\nMotta, J. A forma\u00e7\u00e3o do Oficial do Ex\u00e9rcito (Curr\u00edculos e Regimes na Academia Militar, 1810 -1944). Rio de Janeiro: Cia. Bras. De Artes Gr\u00e1ficas, 1976, 367p.\nP\u00e9rez G\u00f3mez, A.I. A Cultura Escolar na Sociedade Neoliberal. S\u00e3o Paulo: Artmed, 2001, 320p.\nPestre, D. Por urna nova hist\u00f3ria social e cultural das ci\u00eancias: novas defini\u00e7\u00f5es, novos objetos, novas abordagens. CadernosIG/UNICAMP, V6, ni, 1996.\nPolanco, X. Les modes de d\u00e9veloppment de la science francaise (de!666 \u00e0 nos jours). In: Naissance et d\u00e9veloppement de la science-monde - production et reproduction des communaut\u00e9s scientif\u00edques en europe et en am\u00e9rique latine\\ Paris:editions de la d\u00e9couverte/conseil de l\u00e9urope/unesco/textes \u00e0 l\u2019appui/ anthropologie des sciences et des tecniques; p. 177-235, 1990.\nRoque, R. C. M. Os Bandeirantes dos Tempos Modernos. A Escola de Minas de Ouro Preto e o Bloco no Poder em Minas (1889 - 1945). Niter\u00f3i: UFF, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, 1999.\nRosa de Lima, M. D. Pedro He Gorceix: a funda\u00e7\u00e3o da Escola de Minas de Ouro Preto. Funda\u00e7\u00e3o Gorceix,1977, 291p.\nRossi, P. O Nascimento da Ci\u00eancia Moderna na Europa. Trad. Ant\u00f4nio Angonese. Bauru,SP: EDUSC, 2001.494p\u201e\nRudwick, M. The meaning of fossils: Episodes in the history ofpaleontology. London: Mcdonald, 1972.\nResende, M. E. L. Forma\u00e7\u00e3o da estrutura de domina\u00e7\u00e3o em Minas Gerais: o novo PRM (1889-1906). Belo Horizonte: UFMG/PROED, 1982.\nRudwick, M. The emergence of a visual language for geological science. History of Science. 14: 149\u2014 195.\nSaldanha, J. J. La Formation des communaut\u00e9s scientif\u00edques au Mexique (du XVI au Xxe si\u00e8cle). In: Polanco, X. (org). Naissance et d\u00e9veloppement de la science-monde -production et reproduction des communaut\u00e9s scientif\u00edques en europe et en am\u00e9rique latine; Paris: editions de la d\u00e9couverte/conseil de l\u00e9urope/unesco/textes \u00e0 l\u2019appui/ anthropologie des sciences et des tecniques; p.148-176, 1990.\nSantos, L.L.de C.P. Hist\u00f3ria das Disciplinas Escolares: perspectivas de an\u00e1lise. Teoria e Educa\u00e7\u00e3o, 2, 1990, p.21-29.\nSantos, W. G. dos. Ordem Burguesa e Liberalismo Pol\u00edtico. S\u00e3o Paulo: Duas cidades, 1978.\nSavaton, M. De la min\u00e9ralogie aux sciences de la terre: La g\u00e9ologie dans 1\u2019enseignement secondaire de 1795 \u00e0 1988. Hist. Sei. 2002, 55/4, 533-558.\nSilva, C. M. da et al. Claude-Henry Gorceix: Trabalho e Compet\u00eancia na Cria\u00e7\u00e3o de uma Escola e na Forma\u00e7\u00e3o de Disc\u00edpulos. Episteme^ Porto Alegre, n\u00b017, 2003.\nSinger, P. Desenvolvimento Econ\u00f4mico e evolu\u00e7\u00e3o urbana. S\u00e3o Paulo: Nacional, 1968.\nVaz, T. Determina\u00e7\u00e3o de Minerais. Belo Horizonte: ENMM/Univ. do Brasil, 1953, 200p.\nWarde, M. J. Quest\u00f5es Te\u00f3ricas e de M\u00e9todo: A Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o nos Marcos de uma Hist\u00f3ria das Disciplinas. In: Hist\u00f3ria e Hist\u00f3ria da Educa\u00e7\u00e3o. O debate te\u00f3rico-metodol\u00f3gico atual. Saviani, D.,Lombardi, J.C., Sanfelice, J.L. (orgs.). Campinas: autores Associados: HISTEDBR. 2000, p.88-99.\nYin, R. K.. Estudo de Caso:planejamento e m\u00e9todos; trad. Daniel Grassi - 2a.ed. -Porto Alegre: Bookman, 2001, 205p.\nANEXO 1\nDoc. n\u00b0 01\n,Zz?.\n/\n/\n\n^*L. \u00ed^^Jr,,y\nWf'*\nX\n\n\n\nDoc. n\u00b0 02\n___-4x#&lt;Z\u00e9-\n\u00e1^-^f-airar^ --\u25a0t\u00e9>' \\-f\u00bf, / \u00bfj\n// -\u00ed\u00bf-\n$\n\u201ct\u00e9 \u25a0\n\u00ed'\t&amp; .\n, >&amp;. /\u00e9, /\u00a3 . /<\u00a3,\n\u25a0r^ruX\u2014 / \u00a3\n\n\n\u00edtCf&lt;^L2~\u201c\n/\n\n6^c\u00ed-\u00ed\u00ed-\u00edii)fe i-\n- i\n\u25a0 \u25a0; \u25a0 y\nDoc. n\u00b0 03\n\u25a0\u00ed\u25a0\u25a0\nBIBLIOTECA CENTRAL T WLVIMEfJTO C&amp;LEC\u00c3O UNICAMP\n\nDoc. n\u00b0 05\nANEXO 02\nPrancha n\" 1\nEditado por Silvia C. M. Braga, 2.005\nRetirado de AD. WURTZ. Dictionnaire de Chimie Pur\u00e9 et Apliqu\u00e9e, Tome premier. Deuxi\u00e9me parlie\nC-G.Par\u00eds:Librairie i-iachelte el Ci\u00e9, 1876\nPrancha n\u00b0 2\nHditado por S\u00edlvia C?. M. Braga, 2.005\nRetirado de A D WURTZ. Diction na ire de Chim \u00ede Pure et Aphqu\u00e9e. Tome premier. Deuxi\u00e8me partie\nC\u2019G.Paris:Librairie Hachette et Cie, 1876\nPrancha n\u00b0 3\nEditado porS\u00cdMa C. M. Braga, 2,005\nRedrado de AD. WURTZ. DiCtionnaire de Chirnie Pure et Apliqti\u00e9e Tome premier. Deuxi\u00e8me part\u00ede\nC-G. PansrLibrairie Hachette et Cie, \u00a1876\nANEXO 03\nPlanta n\u00b0 01\nPLA N T A\n\nBACIA DO CANDARELA\n\u2019T\u2019'' yr\"'\n\\ ,,;-|SO\u00cd|\u00cd\u00cdfiF\nllljf\n/\u25a0 \u2019h;k{i;i\u00ed:hii\u00edi\u00ae\u00ed\u00a1J'/\u00ed-'.\nAwww^?- -.. >\u00aewr ';.\t-\nws#\u00aew - \u25a0-\u25a0\u25a0\u25a0-\n\u00aew**H:!*\n(7 \u25a0\nA\ny\n.,4\n\u25a01\nfs\n2\n..\u25a01.\nr*\n\nA\n\u00ed.\n</\n\nPlanta n\u00b02\nCARTA\nITIA\u00cdFR\u00c1RA Rf CACADA SFGiJAiDO A CAE\u00ediA DE GERBER\n\u00ed-, DE PAULA OL\u00cdVELA\n..\n_> ...\n\u00a1\n\u2018 Claude-Henry Gorceix nasceu em Saint Denis-des-Murs, Fran\u00e7a, em 1842. Ingressou em 1863, como bolsista, na Escola Normal de Paris, na Se\u00e7\u00e3o de Ci\u00eancias. Em 1 866 tornou-se assistente de ci\u00eancias f\u00edsicas e naturais, quando se apaixona para sempre pela geologia. Foi aluno de Achilles Delesse (1817-1881) e de Alfred des Cloizeaux (1817-1897) que lhe ensinaram Mineralogia e Geologia. Em 1867, foi indicado por Delesse para ser agregado assistente junto \u00e0 Escola Normal. Dois anos mais tarde, foi nomeado para a Escola Francesa de Atenas. Na Gr\u00e9cia permaneceu at\u00e9 princ\u00edpios de 1874, mesmo ap\u00f3s o t\u00e9rmino de seu contrato, se dedicando ao estudo do volcanismo, sob recomenda\u00e7\u00e3o da Academia de Ci\u00eancias. Auguste Daubr\u00e9e, nesse mesmo ano, indicou Gorceix para organizar a Escola de Minas do Brasil (Rosa de Lima, 1976).\n11 Justificativa pr\u00f3xima a de Gorceix havia sido usada pelos naturalistas franceses, reunidos em torno da Academia de ci\u00eancias, no per\u00edodo que antecede a cria\u00e7\u00e3o em Paris, em 1778, do primeiro curso de Mineralogia e Ensaios. Assinala Arlet (1991) que Buffon previa o desaparecimento das matas do pa\u00eds, caso n\u00e3o fossem tomadas medidas que viessem a substituir o carv\u00e3o vegetal utilizado nas f\u00e1bricas de ferro pelo carv\u00e3o mineral. Outros naturalistas argumentavam em favor de instruir os franceses nos conhecimentos necess\u00e1rios \u00e0 explora\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais e com isso terminar com a importa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicos da Alemanha e tamb\u00e9m formar um corpo especializado que viesse a fiscalizar e a instruir principalmente os detentores de concess\u00f5es de minas pelo Estado. Foi pauta de discuss\u00e3o entre os cientistas franceses onde este curso deveria ser localizado, se na Casa da Moeda, uma vez que havia vincula\u00e7\u00e3o direta entre min\u00e9rios e as finan\u00e7as ou se no \u201cJard\u00edn du Roy '\u2019 (futuro museu), que era nesta \u00e9poca dirigido por Buffon. Ap\u00f3s longas controv\u00e9rsias entre os naturalistas da Academia de Ci\u00eancias, que propunham ao Rei, o ensino como forma de melhor aproveitar as riquezas minerais da Fran\u00e7a, \u00e9 criada em 1783, a Escola Real de Minas vinculando-a \u00e0s finan\u00e7as.\nlii. A Escola Real de Minas criada formalmente em 1783, com dura\u00e7\u00e3o dos estudos de tr\u00eas anos, havia sido fechada em 1790. A \"Ecole des ponts et chauss\u00e9s\" teria sido a \u00fanica Escola especial que restou durante a Revolu\u00e7\u00e3o Francesa. A Escola de Minas foi reaberta, em 1795, juntamente, com a cria\u00e7\u00e3o do Conselho de Minas. Em 1802, a Escola foi fechada, novamente, e foram estabelecidas duas outras escolas dedicadas a aspectos pr\u00e1ticos da minera\u00e7\u00e3o e da explota\u00e7ao mineral: uma em Geislautern, na bacia de Saar, para treinar na minera\u00e7\u00e3o de min\u00e9rio de ferro e carv\u00e3o, outra em Pesey no Departamento de Mont-Blanc, para instru\u00e7\u00e3o na minera\u00e7\u00e3o e metalurgia de outros metais que n\u00e3o o ferro. Estas escolas pr\u00e1ticas desenvolveram-se e consolidaram-se, na Fran\u00e7a, sob influ\u00eancia de Freyberg, (Aguillon, 1889).\n\u00cdV Manoel Ferreira da C\u00e2mara Bittencourt e S\u00e1 nasceu no arraial de Itacambirussu, na Comarca do Serro Frio, nas Minas Novas do Fanado, em 1762. Formou-se em Leis e Filosofia na Universidade de Coimbra, em 1788. Ap\u00f3s passar pela Fran\u00e7a e pela Academia de Minera\u00e7\u00e3o de Freyberg - principal escola da \u00e9poca para formar naturalistas dedicados \u00e0 minera\u00e7\u00e3o - onde foi aluno de Abraham Gotlob Werner (1749-1817), viajou em companhia de Jos\u00e9 Bonif\u00e1cio de Andrada e Silva, pelos principais centros mineradores europeus. Ap\u00f3s prestar servi\u00e7os \u00e0 coroa em Portugal, retornou ao Brasil, quando foi nomeado Intendente dos diamantes em 1807. Era membro da Academia de ci\u00eancias de Lisboa, onde apresentou v\u00e1rias mem\u00f3rias: \u201cEnsaio de descri\u00e7\u00e3o physica e econ\u00f4mica da Comarca dos Ilh\u00e9os; Observa\u00e7\u00f5es sobre o carv\u00e3o de pedra que se encontra na freguesia da Carvoeira; Mem\u00f3ria sobre as Minas de chumbo e prata e sobre a fundi\u00e7\u00e3o do ferro por um processo novo. \u201d Escreveu ainda mem\u00f3rias referentes \u00e0 agricultura e um Tratado de Mineralogia no Brasil. Conseguiu da coroa autoriza\u00e7\u00e3o para aplicar capital da Intend\u00eancia na constru\u00e7\u00e3o de fornos de fundi\u00e7\u00e3o no arraial de N. S. do Morro do Pilar do Gaspar Soares. Foi eleito Deputado constituinte em 1823, quando sugeriu a cria\u00e7\u00e3o na Prov\u00edncia de Minas de uma Academia Montan\u00edstica e Docim\u00e1tica. Foi escolhido Senador do Imp\u00e9rio, por D. Pedro I, em 1826, quando participou da reda\u00e7\u00e3o da Constitui\u00e7\u00e3o do novo Imp\u00e9rio. Morreu na Bahia, aos 73 anos de idade, a 13 de dezembro de 1 835. (Extra\u00eddo da Revista do Arquivo P\u00fablico Mineiro - Ano X - 1905, rolo 04, p. 183 e 184).\nv Uma obra de Werner, traduzida do alem\u00e3o para o Franc\u00eas, em 1802, de tradu\u00e7\u00e3o an\u00f4nima, hoje parte do acervo da Biblioteca de obras raras da Escola de Minas de Ouro Preto, \"Aovo teor\u00eda da forma\u00e7\u00e3o de fil\u00f5es. Aplica\u00e7\u00e3o desta teoria na explota\u00e7\u00e3o das minas particularmente as de Freiberg\" - \u201cNouvelle th\u00e9orie de la formation des filons. Application de cette th\u00e9orie \u00bfi l\u2019explotation des mines particulierement de cedes de Freiberg\u201d- traz no pref\u00e1cio d\u00f3 tradutor esta op\u00e7\u00e3o e sentimento: \u201cEsta obra trata principalmente da' Orictognosia. Quanto \u00e0 Geognosia, ci\u00eancia favorita de Werner, ela n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o conhecida, mesmo na Alemanha, sen\u00e3o por seus \u00faltimos alunos. H\u00e1 pouco que ele a redigiu como um corpo de ci\u00eancias. Esperamos poder dar incessantemente este curso de Geognosia. A Geognosia de Werner n\u00e3o \u00e9 de maneira alguma um sistema de Geogonia, nem mesmo de Cosmologia: Conhecer a estrutura da crosta s\u00f3lida do globo terrestre, e a disposi\u00e7\u00e3o rec\u00edproca das massas que a comp\u00f5em, eis ah seus meios; os princ\u00edpios que devem dirigir o observador, os objetos que devem fixar sua aten\u00e7\u00e3o ern suas pesquisas, as consequ\u00eancias que o autor j\u00e1 tirou de suas pr\u00f3prias observa\u00e7\u00f5es, eis o que ele ensina: e, desta maneira que a considero como uma obra de grande interesse. E quando Werner trata as grandes quest\u00f5es de Geognosia, que podemos ver verdadeiramente nele o grande mineralogista, o historiador da natureza\u201d.\nVl Brochant de Villiers \u00e9 o professor de Mineralogia, a partir de 1802, na Escola de Minas, que se transfere para Pesey, Aguilion (1889). O curso que monta e do qual \u00e9 titular por 33 anos, est\u00e1 no livro que publica nesta \u00e9poca, em 1809, \u201cTraite \u00e9l\u00e9mentaire de min\u00e9ralogie\u201d. Indica no pre\u00e2mbulo de sua obra que sua mineralogia apresentada seguia os princ\u00edpios do Professor Werner. (La Grande Encyclop\u00e9die - Inventaire Raisonn\u00e9 des Sciences, des lettres et des arts par une Societ\u00e9 de Savants et de Gens de Lettres. Paris: H. Lamirault et Cie., Ed\u00edteurs)\nVli Dufrenoy (1792-1857) -A partir de 1827 , j\u00e1 leciona Mineralogia, da qual se torna titular em 1835, que ele abandona em 1847 para ser professor no Museu. N\u00e3o obstante estas ocupa\u00e7\u00f5es, em 1834 ele se toma inspetor adjunto da Escola de Minas de Paris e inspetor titular em 1836. Em 1848 \u00e9 o primeiro diretor da Escola de minas de Paris. Seu ensino pode ser apreciado no seu \u201cTrait\u00e9 de mineralogie\u201d (3vol. Et atlas, 1841-1847). (Aguilion, L (1889) in: La Grande Encyclop\u00e9die - Inventaire Raisonn\u00e9 des Sciences, des lettres et des arts par une Societ\u00e9 de Savants et de Gens de Lettres. Paris: H. Lamirault et Cie., Ed\u00edteurs)\nVlil \u00c9lie de Beaumont (1798-1874) n\u00e3o pode ser separado de Dufrenoy, notadamente pelo car\u00e1ter pr\u00e1tico de seus ensinamentos\u201d (Aguilion, 1889). Em 1827 ele substitui Brochant de Villiers no ensino da Geologia, do qual passa a ser titular tamb\u00e9m em 1835, onde fica at\u00e9 sua morte, em 1875. Desde antes de 1856, ele come\u00e7a a ser substitu\u00eddo por Chancourtois. \u201cLes le\u00e7ons de geologie pratique profess\u00e9es au Coll\u00e9ge de France (2vol.; 1843-1849); la Notice sur les systemes de montagnes (3vol. In-12), s\u00e3o as obras na qual exp\u00f5e as bases da teoria de rede pentagonal e a descri\u00e7\u00e3o da carta geol\u00f3gica, em colabora\u00e7\u00e3o com Dufrenoy. (La Grande Encyclop\u00e9die Inventaire Raisonn\u00e9 des Sciences, des lettres et des arts par une Societ\u00e9 de Savants et de Gens de Lettres. Paris: H. Lamirault et Cie., Ed\u00edteurs)\n!X Delesse formou-se engenheiro em primeiro lugar na Escola Polit\u00e9cnica em 1839, entrando para o \u201cCorpo de Minas\u201d. Leciona Mineralogia e Geologia na Faculdade de ci\u00eancias de Besan\u00e7on, na Sorbonne, na Escola Normal e na Escola de Minas de Paris. Os trabalhos pessoais de Delesse em Mineralogia como em Geologia te\u00f3rica e aplicada repousam essencialmente em an\u00e1lises qu\u00edmicas. Em Mineralogia dedicou-se a estudar o pseudomorfismo. Evidenciou tamb\u00e9m o hidrotermalismo e a natureza das rochas. Se ocupou particularmente com estudos sobre o metamorfismo e fitolog\u00eda e no Servi\u00e7o da Carta Geol\u00f3gica da Fran\u00e7a liderou os trabalhos da carta agr\u00edcola do Departamento de \u201cSeine-et-Marne\u201d e da hidrologia subterr\u00e2nea de \u201cla Beauce\u201d. (La Grande Encyclop\u00e9die - Inventaire Raisonn\u00e9 des Sciences, des lettres et des arts par une Societ\u00e9 de Savants et de Gens de Lettres. Paris: H. Lamirault et Cie,, Ed\u00edteurs). Em 1860 era vice-presidente da Sociedade de Geologia da Fran\u00e7a, quando publicou a llR\u00e9vue de G\u00e9ologie\u201d, como um extrato dos \u201cAnnales de Mines\u201d, que o absorveu por quase 20 anos. Esta revista anual tinha o objetivo de indexar os trabalhos de geologia que estavam sendo produzidos, no mundo todo, naquele momento (Gohau, G., 2003). No pref\u00e1cio da Revista do ano de 1860 ressalta que: \u201dSans espri\u00ed de syst\u00e8me, sans opinions pr\u00e9con\u00e7ues, nous nous attacherons \u00e0 pr\u00e9senter chaqu\u00e9 ann\u00e9e une compte rendu impart\u00eda!, fid\u00e8le et concis des travaux g\u00e9ologiques enterpris dans tous les paysfO primeiro volume da \u2018'Revue de Geologie\u201d faz parte do acervo da Biblioteca de Obras Raras da Escola de Minas).\nK Fuchs vai da Escola Polit\u00e9cnica para a Escola de Minas em 1858 e ao sair foi encarregado de ensinar Geometria descritiva, f\u00edsica e topografia subterr\u00e2nea, a partir dei 862. A partir de 1865 passa a ser adjunto de\nChancoutois na prepara\u00e7\u00e3o da \u201ccarta geol\u00f3gica detalhada da Fran\u00e7a\u201d. Cria a disciplina \u201cGeologia T\u00e9cnica\u201d, que passa a lecionar na Escola de Minas de Paris, \u00e0 partir de 1879. Fez mais de 60 viagens de estudo, oficiais ou por conta de sociedades industriais, na Europa, no Chile (1870), \u00e0 Tun\u00edsia (1873 e 1874), ao Cambodja (1881-82), \u00e0 Calif\u00f3rnia (1885), ao M\u00e9xico (1888). (La Grande Encyclop\u00e9die - Inventaire Raisonn\u00e9 des Sciences, des lettres et des arts par une Societ\u00e9 de Savants et de Gens de Lettres, Paris: H. Lamirault et C\u00ede., Editeurs)\nTrabalhou como engenheiro de Minas de 1885 at\u00e9 1889, quando substituiu \u00c9dmond Fuchs na cadeira Geologia Aplicada, nela permanecendo por 46 anos. Segundo Lagny (2003), ele renova profundamente as concep\u00e7\u00f5es de metalogenia, em partiicular descrevendo os fen\u00f4menos de altera\u00e7\u00e3o superficial de minerais met\u00e1licos (1897) e sobretudo mostrando a import\u00e2ncia da metalogenia regional atrav\u00e9s de v\u00e1rios trabalhos. Trabalhos estes que remetem \u00e0 origem do conceito de Prov\u00edncia metalogen\u00e9tica, o qual se revelou particularmente fecundo. O tratado de de Launay foi traduzido em v\u00e1rias l\u00ednguas e durante v\u00e1rias gera\u00e7\u00f5es permaneceu uma refer\u00eancia fundamental.\n\u201c Costa Sena nasceu em Concei\u00e7\u00e3o do Serro, Minas Gerais, a 13 de agosto de 1852. Fez curso de humanidades no Col\u00e9gio Cara\u00e7a com distin\u00e7\u00e3o nos estudos e no comportamento. Estudou na Escola Central do Rio de Janeiro e posteriormente matriculou-se no primeiro curso preparat\u00f3rio da Escola de Minas, (1877-1878), quando ao mesmo tempo lecionava geometria no Liceu Mineiro. Recebeu do governo da Prov\u00edncia uma bolsa de estudos para estudar na Escola de Minas e em carta ao Imperador Pedro II, quando estava para se formar em 1880, Gorceix referiu-se a ele como um dos alunos que poderia \u201cvir a substituir um de n\u00f3s\u201d, devido ao \u201czelo\u201d com que levava os estudos. A 6 de setembro de 1880 foi provido no cargo de repetidor-preparador da Escola, ap\u00f3s submeter-se a concurso no Museu Nacional. Publicou no primeiro n\u00famero dos Anaes da Escola de Minas, em 1881, \u201cViagem de estudos metal\u00fargicos no centro da prov\u00edncia de Minas Gerais\u201d, Foi eleito Senador em 1892. Em 1893, substitui o Professor Gorceix, que retorna \u00e0 Fran\u00e7a, nas disciplinas Mineralogia e Geologia. Organizou mostra de recursos minerais do Estado para a Exposi\u00e7\u00e3o de Miner\u00eda de Santiago do Chile, em 1894. Assumiu a Vice-presid\u00eancia do Estado de 1898 a 1902. Em 1900 foi nomeado Diretor da Escola de M\u00ednas, permanecendo por 19 anos no cargo. Como Comiss\u00e1rio Geral do Brasil em Turim, de 1911 a 1913, organizou as sec\u00e7\u00f5es de Mineralogia nos Museus do Brasil, em Genebra e em Paris (Lopes, 1959).\nXi!i Ant\u00f4nio Olinto dos Santos Pires nasceu na cidade do Serro. Integra o corpo docente da Escola de Minas de Ouro Preto em 1884 como professor de Matem\u00e1tica, passando em 1885 a lecionar Agrimensura, Topografia e Cosmografia, quando publica nos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro Preto, n\u00b04, o trabalho \u201cViagem aos Terrenos Diamant\u00edferos do Abaet\u00e9\u201d. Foi governador do Estado de Minas Gerais, Ministro da Via\u00e7\u00e3o e Deputado Federal. Representou o Brasil na Exposi\u00e7\u00e3o de St. Louis, em 1904 e foi Superintendente das Obras Contra as Secas de 1907 a 1909. Publicou a primeira \u201cMem\u00f3ria Hist\u00f3rica\u201d sobre a Escola de Minas de Ouro Preto, \u201cRelat\u00f3rio sobre Irriga\u00e7\u00e3o e Po\u00e7os Artesianos nos Estados Unidos e na Alg\u00e9ria\u201d, \u201cSpeleolog\u00eda Brasileira\u201d no Congresso de Geografia de S\u00e3o Paulo, 1910 e Mem\u00f3rias e Relat\u00f3rios lidos no Instituto Hist\u00f3rico do Rio de Janeiro (Lopes, 1959).\nxtv Carlos Thomaz de Magalh\u00e3es Gomes nasceu em Ouro Preto em 1865. Estudou no Col\u00e9gio Cara\u00e7a e no Col\u00e9gio Mineiro em Ouro Preto. Terminou o curso na EMOP, aos 20 anos de idade, em 1885. A paritr de 1886, Gorceix designou-o para repetidor e preparador de Qu\u00edmica, F\u00edsica, Metalurgia e Docimasia. Foi professor por 48 anos, (REM. Vol XXIV, nD2, 1965).\nxv Le\u00f3nidas Botelho Dam\u00e1zio era farmac\u00eautico, formado na Bahia. Iniciou suas fun\u00e7\u00f5es na Escola, como professor repetidor-preparador de F\u00edsica e Qu\u00edmica, no primeiro curso de Gorceix, em 1876 (Lopes, 1959).\nXV\u00cd Armand de Bovet. Engenheiro de Minas formado na Escola de Minas de Paris, ensinou Explota\u00e7\u00e3o de M\u00ednas e Metalurgia de 1876 a 1882 e dirigiu interinamente a Escola, quando Gorceix voltou \u00e0 Fran\u00e7a, entre maio de 1881 a in\u00edcio de 1882 (Lopes, 1959).\nwliO ma\u00e7arico consiste de um tubo ligeiramente c\u00f4nico tendo, mais ou menos, 18 cm de comprimento e um bocal de ebonite na extremidade mais larga. Na extremidade oposta existe uma c\u00e2mara cil\u00edndrica destinada a reter a umidade e regularizar o sopro, atuando como reservat\u00f3rio. Da c\u00e2mara parte um outro tubo normal ao primeiro e terminado por um pequeno cone de platina com um orif\u00edcio de sa\u00edda do ar, com 0,4 a 0,6 mm de di\u00e2metro. O mineral para ser submetido aos ensaios de fusibilidade e de colora\u00e7\u00e3o da chama deve ser preso a\numa pin\u00e7a de ferro niquelado e terminadas por pontas achatadas de platina. Para submet\u00ea-lo a a\u00e7\u00e3o de temperatura elevada, usa-se blocos de carv\u00e3o de madeira. Nos ensaios de colora\u00e7\u00e3o de chama e na confec\u00e7\u00e3o de p\u00e9rolas de b\u00f3rax e de sal de f\u00f3sforo, utiliza-se geralmente um fio que tenha 10 cm e numa extremidade uma garra met\u00e1lica e na outra extremidade \u00e9 sustentado por um suporte de madeira. Nos ensaios pirogn\u00f3sticos, a estrutura da chama \u00e9 importante, quer se trate de uma chama de vela ou do bico de Bunsen. As diferentes zonas da chama delimitam a regi\u00e3o da fus\u00e3o, regi\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o do mineral. Nesta opera\u00e7\u00e3o aproxima-se o mineral \u00e0 chama ox\u00eddante da vela ou da regi\u00e3o de fus\u00e3o da chama do bico de Bunsen. Ap\u00f3s observa-se os bordos do mineral com uma lupa. Se est\u00e3o arredondados o mineral \u00e9 fus\u00edvel. O grau de fus\u00edbilidade \u00e9 expeditamente determinado por compara\u00e7\u00e3o com a fusibilidade de minerais padr\u00f5es colocados em uma escala de 1 a 7. Na pr\u00e1tica, basta verificar se o mineral \u00e9 dif\u00edcil ou facilmente fus\u00edvel ou se \u00e9 mais ou menos fus\u00edvel do que aqueles com os quais ele poderia ser conf\u00fandido.Os minerais que cont\u00eam \u00e1gua incham ou decrepitam; os que cont\u00eam gases tomam o aspecto de esc\u00f3ria ou decrepitam; os que cont\u00eam muito ferro fundem em gl\u00f3bulo magn\u00e9tico devido \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de Fe3O4, etc.. Os \u00f3xidos de muitos metais formam complexos quando dissolvidos em alta temperatura na p\u00e9rola de b\u00f3rax, que t\u00eam cores caracter\u00edsticas que servem na identifica\u00e7\u00e3o do metal, enquanto que a p\u00e9rola de sal de f\u00f3sforo, da mesma forma, \u00e9 um reativo adequado para os silicatos. Primeiramente, faz-se a p\u00e9rola aquecendo o la\u00e7o do fio de platina at\u00e9 ficar rubro. Mergulha-se o fio no fundente e em seguida retoma-o \u00e0 chama do ma\u00e7arico at\u00e9 que se obtenha a p\u00e9rola. Com a p\u00e9rola ainda quente toca-se o mineral pulverizado a ensaiar. Primeiro submete a amostra \u00e0 chama oxidante, tomando o cuidado de observar a cor da chama a quente e a frio. Ap\u00f3s, repete-se a opera\u00e7\u00e3o submetendo nova amostra \u00e0 chama redutora. Uma tabela fornece as cores das p\u00e9rolas nas diferentes chamas e o conte\u00fado met\u00e1lico do mineral analisado (Vaz, 1953).\nXVin Francisco de Paula Oliveira, nasceu no Rio de Janeiro a 08 de janeiro de 1857. Exerceu as fun\u00e7\u00f5es de secret\u00e1rio-bibliotec\u00e1rio interino e foi repetidor de f\u00edsica e qu\u00edmica e preparador de mineralogia de outubro de 1878 a janeiro de 1879. De mar\u00e7o a agosto de 1879 fez viagem de estudos de Ouro Preto \u00e0s minas de chumbodo Rio Abaet\u00e9, no sert\u00e3o mineiro. Trabalho que \u00e9 publicado no primeiro exemplar dos \u201cAnnaes da Escola de Minas de Ouro preto\u201d, em 1881, com o t\u00edtulo:\u201dExplora\u00e7\u00e3o das minas de galena do Ribeir\u00e3o do Chumbo, afluente do abaet\u00e9, e Estudo da zona percorrida de ouro preto at\u00e9 esse lugar. \u201d Em Abaet\u00e9 montou f\u00e1brica de ferro catal\u00e3, onde permaneceu at\u00e9 1883. At\u00e9 1885, trabalha nas oficinas da Estrada de ferro Pedro II e dirige a minera\u00e7\u00e3o Anglo-brasileira, em s\u00e3o Gon\u00e7alo, MG, ainda trabalha na mina de ouro de Cuiab\u00e1, perto de Sabar\u00e1 e coleciona minerais para a Exposi\u00e7\u00e3o da B\u00e9lgica de 1886, quando vai trabalhar com Orville Derby, como ge\u00f3logo da Comiss\u00e3o Geogr\u00e1fica e Geol\u00f3gica do Estado de S\u00e3o Paulo. Em 1890 passa a ser o diretor da 3a se\u00e7\u00e3o do Museu Nacional, permanecendo at\u00e9 1891, quando passa a ser chefe do Laborat\u00f3rio da diretoria de Agricultura Qu\u00edmica, do Estado do Rio de Janeiro. De dezembro de 1893 a abril de 1894, foi contratado para colecionar amostras minerais do Estado de Minas Gerais, para a Exposi\u00e7\u00e3o do Chile. Antes de ocupar novamente a diretoria da 3a se\u00e7\u00e3o do Museu Nacional, em janeiro de 1895, onde permanece por mais 08 anos, trabalha como engenheiro de Ia classe da comiss\u00e3o de constru\u00e7\u00e3o de Belo Horizonte. Em 1895 \u00e9 ge\u00f3logo da Comiss\u00e3o do Planalto de Goi\u00e1s. Ainda no Museu estuda os diamantes de Bagagem, Agua Suja, Diamantina, Gr\u00e3o Mogol, Rio do Sono e Rio Santo Ant\u00f4nio, merc\u00fario do Tripuy, Grafita de S\u00e3o Fidelis, ouro de Hon\u00f3rio Bicalho, ferro, mangan\u00eas e m\u00e1rmore do Gandarela, cobre da Bahia. Sai do Museu para estudar as jazidas de carv\u00e3o do Par\u00e1, ap\u00f3s nomea\u00e7\u00e3o do Ministro da via\u00e7\u00e3o. De 1904 a 1907 \u00e9 o primeiro engenheiro da comiss\u00e3o White. De 1907 a 1913 trabalha como ge\u00f3logo do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico (Lopes, 1959)."}]}}}