{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12747"}, {"@name": "filename", "#text": "18462_2015_EstevaoJoseDaSilvaBarbosa_VCorr.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO \n\nFACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\n \n\n \n\nEST\u00caV\u00c3O JOS\u00c9 DA SILVA BARBOSA \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia: estudo de caso na \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2015 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura da capa: \n\nSem t\u00edtulo. \n\nJuliana A. Silva \n\nExposi\u00e7\u00e3o \u201cPintura de uma paisagem observada\u201d \n\nAtividade da Disciplina FLG 1254/USP, 2015 \n\nProf. Dr. Attila de W. Miklos \n\nCoordenadora: Juliana Anselmo Bonfim \n\n \n\n  \n\n\n\nEST\u00caV\u00c3O JOS\u00c9 DA SILVA BARBOSA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia: estudo de caso na \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2015 \n\n\n\nEST\u00caV\u00c3O JOS\u00c9 DA SILVA BARBOSA \n\n \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia: estudo de caso na \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada \u00e0 Faculdade de Filosofia, \nLetras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade \nde S\u00e3o Paulo para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \nDoutor em Ci\u00eancias.  \n \n\u00c1rea de Concentra\u00e7\u00e3o: Geografia F\u00edsica. \n  \nOrientador: Prof. Dr. Adilson Avansi Abreu. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nVers\u00e3o corrigida \n\nS\u00e3o Paulo \n\n2015 \n\n\n\nAutorizo a reprodu\u00e7\u00e3o e divulga\u00e7\u00e3o total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio\nconvencional ou eletr\u00f4nico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.\n\nCataloga\u00e7\u00e3o na Publica\u00e7\u00e3o\nServi\u00e7o de Biblioteca e Documenta\u00e7\u00e3o\n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo\n\nB238f\nBarbosa, Est\u00eav\u00e3o Jos\u00e9 da Silva\n   Forma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia:\nestudo de caso na rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010),\nEstado do Par\u00e1 / Est\u00eav\u00e3o Jos\u00e9 da Silva Barbosa ;\norientador Adilson Avansi Abreu. - S\u00e3o Paulo, 2015.\n   272 f.\n\n   Tese (Doutorado)- Faculdade de Filosofia, Letras\ne Ci\u00eancias Humanas da Universidade de S\u00e3o Paulo.\nDepartamento de Geografia. \u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o:\nGeografia F\u00edsica. \n\n   1. Geomorfologia. 2. Geomorfologia Aplicada. 3.\nPaisagem. 4. Estradas de rodagem. 5. Impactos\nambientais. I. Abreu, Adilson Avansi, orient. II.\nT\u00edtulo.\n\n\n\n \n \n\nNOME: Est\u00eav\u00e3o Jos\u00e9 da Silva Barbosa \n\nT\u00cdTULO: Forma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia: estudo de caso na rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAo Doutor, com carinho: Professor Saint-Clair Cordeiro da Trindade J\u00fanior \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\n\u00c0 Universidade de S\u00e3o Paulo (USP) e ao Conselho Nacional de Pesquisa e Desenvolvimento (CNPq) \n\npelo apoio institucional, log\u00edstico e financeiro para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAo professor Adilson Abreu, por sua s\u00e1bia e paciente orienta\u00e7\u00e3o, e por tudo que aprendi com ele. \n\nEspero que o trabalho esteja \u00e0 sua altura! \n\nAos professores do Departamento de Geografia da USP por todo o aprendizado, em especial ao Luis \n\nBittar Venturi, Sidineide Manfredini, e Ailton Luchiari. \n\nAos professores Jurandyr Ross (DEGEO-USP), Cleide Rodrigues (DEGEO-USP), Adilson Carvalho \n\n(IGC-USP) e Luiza C\u00e2mara Beserra Neta (IGEO-UFRR), pela minuciosa avalia\u00e7\u00e3o do trabalho. \n\nAo Grupo de Estudos de Geomorfologia do (Gelgeo) do Laborat\u00f3rio de Geomorfologia da USP, em \n\nespecial ao Yuri Veneziani e \u00e0 Juliana Mantovani. \n\nAo professor Saint-Clair Cordeiro da Trindade J\u00fanior, conselheiro em toda essa fase de vida \n\nacad\u00eamica e al\u00e9m. Que a tese seja digna da dedicat\u00f3ria a vossa pessoa! \n\nAo Ivaldo Medeiros, Nayara Brand\u00e3o e Alan Albuquerque pelo valioso e necess\u00e1rio apoio \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesta tese. \n\n\u00c0 Alyne Barbosa, pelas dicas de normaliza\u00e7\u00e3o e pelo apoio dom\u00e9stico. \n\n\u00c0 Elayne Barbosa e Roberto Silva, pelo apoio em pensamento e suprindo aus\u00eancias quando poss\u00edvel. \n\nAo professor Arlei Macedo e ao Especialista Sidney Goveia, do Instituto de Geoci\u00eancias da USP, e \n\ntamb\u00e9m ao Mestre Luiz Sadeck (Inpe \u2013 PA), pelos ensinamentos das geotecnologias. \n\nAo Elves Barreto, pela ideia de vir estudar na USP. \n\n\u00c0 Bibliotec\u00e1ria Selma Castro da Sudam, por sua disponibilidade no levantamento de material junto \u00e0 \n\ninstitui\u00e7\u00e3o. \n\nAo Engenheiro Eurival Cunha, do DNIT-Bel\u00e9m, pela gentil concess\u00e3o de entrevista. \n\nAo professor Maur\u00edlio Monteiro, professora Maria C\u00e9lia Nunes Coelho e \u00e0 Ge\u00f3grafa Regiane \n\nParacampos, que me ajudaram a chegar at\u00e9 aqui. \n\n\u00c0 Lorena Capellini, por ter me acolhido t\u00e3o bem na minha chegada a S\u00e3o Paulo. \n\n\u00c0 Ana da Copiadora Aqu\u00e1rios e equipe, sempre atenciosos com nossas demandas. \n\nE aos colegas que me acompanharam e apoiaram, de diversas maneiras, pela estrada reta, \u00e0s vezes \n\ntortuosa, que \u00e9 o doutorado: Carlos Henrique da Silva, Gabriel Gon\u00e7alves, Gizelle Prado, J\u00falio \n\nChiquetto, La\u00eds Coelho, Leila Limberger, Mayka Amaral, Priscila Silva, Roberto Antunes, Robson \n\nLeite, Rodolfo Abib, Rovaine Ribeiro, Socorro Pican\u00e7o, Thiago Silveira e William Zanetti. \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEldorado para uns, inferno verde para outros; para\u00edso para os que a v\u00eaem como objeto de \n\nestudo, tortura para quantos a tomam como objeto de conquista ou de ambi\u00e7\u00e3o, a Amaz\u00f4nia \n\nn\u00e3o tem sido outra coisa, como realidade hist\u00f3rica, social e econ\u00f4mica, sen\u00e3o o agigantado \n\ncen\u00e1rio de uma das mais ingentes experi\u00eancias tropicais do homem. \n\n \n\nEidorfe Moreira, 1960, em \u201cAmaz\u00f4nia: o conceito e a paisagem\u201d \n\n  \n\n\n\n \n \n\nRESUMO \n\nO trabalho analisou as formas do georrelevo antr\u00f3pico na Amaz\u00f4nia brasileira, tendo como \n\n\u00e1rea de estudo parte do Corredor Norte da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1. \n\nO tema tem sido menos enfatizado quando se fala de impactos ambientais na regi\u00e3o. Alinha-\n\nse com os pressupostos da Antropogeomorfologia, a exemplo de Fels (1955), Goudie (1993, \n\n2004) e Rodrigues (2004, 2005); e \u00e0 no\u00e7\u00e3o de espa\u00e7o-paisagem, conforme Giblin (1978) e \n\nSantos ([1971] 2008). As formas do georrelevo antr\u00f3pico foram entendidas como um fator da \n\npaisagem, integrado aos demais, de acordo com Kugler (1976) e Abreu (1985). A \u00e1rea de \n\nestudo faz parte da \u201cvelha\u201d fronteira de recursos da Amaz\u00f4nia oriental, definida por \n\nVer\u00edssimo et al. (1992). Por isso, nesta \u00e1rea a natureza encontra-se fortemente impactada por \n\natividades humanas, sobretudo a pecu\u00e1ria, ind\u00fastria madeireira, minera\u00e7\u00e3o e agroneg\u00f3cio. A \n\nforma\u00e7\u00e3o do georrelevo antr\u00f3pico foi entendida a partir de tr\u00eas fases: pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o, \n\nperturba\u00e7\u00e3o ativa e p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o sobre os sistemas morfogen\u00e9ticos. A fase de perturba\u00e7\u00e3o \n\nativa est\u00e1 relacionada com o desflorestamento, obras rodovi\u00e1rias, e as demais atividades ao \n\nlongo da rodovia. As morfologias de altera\u00e7\u00e3o do relevo incluem cortes de estrada, aterros, \n\n\u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d, dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, e outras formas de georrelevo antr\u00f3pico \n\nocasionadas por efeitos indiretos, a exemplo de ravinas, dep\u00f3sitos de t\u00e1lus e bacias de \n\naluvionamento. A litologia \u00e9 um fator especial, principalmente as lateritas maturas e os \n\nhorizontes caulinitizados, que condicionam fen\u00f4menos de eros\u00e3o diferencial. Al\u00e9m das \n\nmodalidades de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o os elevados \u00edndices de \n\npluviosidade e atividade biol\u00f3gica, t\u00edpicas das regi\u00f5es do tr\u00f3pico \u00famido, provocando um \n\nintemperismo intenso. \n\nPalavras-chave: Georrelevo antr\u00f3pico. Paisagem. Amaz\u00f4nia. Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nABSTRACT \n\nThis work analyzed the landforms of anthropic georelief in the Brazilian Amazonia. The \n\ndelimited study area is part of the Northern Corridor of Bel\u00e9m-Bras\u00edlia Highway (BR-010), \n\nPar\u00e1 State, Brazil. This subject has received less attention when it comes to environmental \n\nimpacts in the Amazonian region. Theoretically, it is associated with the authors of \n\nAnthropogeomorphology, for example, Fels (1956), Goudie (1993, 2004), and Rodrigues \n\n(2004, 2005); and the notion of space/landscape, with Giblin (1978) and Santos ([1971] \n\n2008). We understand the landforms of anthropic georelief as a component of landscape, \n\nintegrated with other components, according to the ideas of Kugler (1976) and Abreu (1985). \n\nThe study area is localized in the \u201cold\u201d resources frontier of Eastern Amazonia, as defined by \n\nVer\u00edssimo et al. (1992). Thus, the original environment of this area has been strongly \n\nimpacted by human activities, mainly cattle raising, timber industry, mining, and \n\nagribusiness. Formation of anthropic georeliefs was understood from three distinct phases: \n\npre-disturbance, active disturbance, and post-disturbance on morphogenetic systems. Active \n\ndisturbance phase is related with deforestation, road works, and others activities along the \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia Highway. The morphologies of alteration include cut roads, embankments, \n\nquarries, technogenic deposits, and others landforms of anthropic georelief caused by \n\nindirect effects, such as gullies, talus and alluvial deposits. Lithology, mainly with mature \n\nlaterites and kaolinized horizons, is a special factor, because it leads to differential erosion \n\nphenomena. In addition to the forms of human intervention, one must take into account the \n\nhigh levels of rainfall and high rates of biological activity, typical of the humid tropical \n\nregions, causing intense weathering. \n\nKey-words: Anthropic georelief. Landscape. Amazonia. Bel\u00e9m-Bras\u00edlia Highway. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE SIGLAS E ABREVIA\u00c7\u00d5ES \n\n \n\nA Acumula\u00e7\u00e3o (processo), arenito, aluvi\u00f5es \n\nA1, A2 Associa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies (Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna), morfologia de vale fluvial \n\n(A) Refer\u00eancia com mapeamento \n\nabr. Abril \n\nAC Acre (UF, Estado) \n\nA.C. Antes de Cristo \n\nAg Argilito \n\nAL Alagoas (UF, Estado) \n\nAM Amazonas (UF, Estado) \n\nAP Amap\u00e1 (UF, Estado) \n\nA.P. Antes do presente \n\nAt Aterro \n\n(b) Bioturba\u00e7\u00e3o \n\n(B) Refer\u00eancia sem mapeamento \n\nB Blocos \n\nBB Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\nBDGEx Base da Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito \n\nBGR Bacia de Graja\u00fa \n\nBMJ Bacia de Maraj\u00f3 \n\nBR Brasil \u2013 prefixo de rodovia federal \n\nC, c Colinosa (topo de forma), setor colinoso, corte de estrada \n\n(c) Estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, bauxita colunar \n\nCA Cobertura argilo-arenosa \n\nCBERS China-Brazil Earth Resources Satellite \n\nCGEE Centro de Gest\u00e3o e Estudos Estrat\u00e9gicos \n\ncm Cent\u00edmetro \n\nCPRM Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais \n\n(d) Classe com sub-divis\u00f5es \n\nD Denuda\u00e7\u00e3o (processo) \n\ndez. Dezembro \n\nDGEx Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito \n\nDF Distrito Federal (UF) \n\n(df) Bauxita desferrificada \n\nDNIT Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes \n\nDTT Divis\u00e3o Territorial do Trabalho \n\nDt Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \n\n(df) Desferrificada (bauxita) \n\n(e) Bauxita de padr\u00e3o esqueletal ou reticular \n\nE Leste (ponto cardeal) \n\nE13lm Cobertura Later\u00edtica Matura \n\nEF Estrada de ferro \n\nEmbrapa Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias \n\nENb Forma\u00e7\u00e3o Barreiras \n\nF Talvegue e fundo de vale \n\nFCV Fossa Vigia-Castanhal \n\n\n\n \n \n\nFig. Figura \n\nFm. Forma\u00e7\u00e3o (litologia) \n\nGO Goi\u00e1s (UF, Estado) \n\nGPS Global Position System \n\nGr. Greenwich (meridiano) \n\nGr\u00e1f. Gr\u00e1fico \n\nIBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nIbama Instituto do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIcomi Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Min\u00e9rios S.A. \n\nIDESP Instituto do Desenvolvimento Econ\u00f4mico-Social do Par\u00e1 \n\nImpa Instituto Nacional de Pesquisa da Amaz\u00f4nia \n\nIncra Instituto Nacional de Reforma Agr\u00e1ria \n\nInf. Inferior \n\nInpe Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais \n\njun. Junho \n\njul. Julho \n\nK2ip Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna \n\nK12it Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru \n\nKm, km Quil\u00f4metro(s) \n\nLam Horizonte later\u00edtico argiloso \n\nLb Horizonte later\u00edtico brech\u00f3ide \n\nLbx Horizonte later\u00edtico baux\u00edtico \n\nLc Horizonte later\u00edtico concrecion\u00e1rio \n\nLd Crosta later\u00edtica degradada \n\nLp Linha de pedras \n\nLt Horizonte later\u00edtico p\u00e1lido ou transicional \n\nm Metros(s) \n\n(m) F\u00e1cies maci\u00e7a \n\nM M\u00e9dia \n\nMA Maranh\u00e3o, (UF, Estado) \n\nmar. Mar\u00e7o \n\nMPEG Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi \n\nMI Milion\u00e9simo (Carta do Brasil ao Milion\u00e9simo), milh\u00f5es \n\nMT Mato Grosso (UF, Estado) \n\n(n) N\u00f3dulos \n\nN Norte (ponto cardeal) \n\nN4a Aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos \n\nN13l Cobertura Later\u00edtica Imatura \n\nN24pb Sedimentos P\u00f3s-Barreiras \n\nNA North America \n\nNAEA N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos \n\nNDVI Normalized Difference Vegetation Index \n\nNE Nordeste (ponto cardeal) \n\nNW Noroeste (ponto cardeal) \n\nOTCA Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de Coopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica \n\nOLI Operational Land Imager \n\nPA Par\u00e1 (UF, Estado), prefixo de rodovia estadual \n\n(p) Plano-paralela (estratifica\u00e7\u00e3o, lamina\u00e7\u00e3o), ps\u00f3litos \n\n\n\n \n \n\nP Plano, aplainado (topo de forma) \n\nPBR Plataforma Bragantina \n\nPGC Programa Grande Caraj\u00e1s \n\nPPA Plataforma do Par\u00e1 \n\nPNV Plano Nacional de Via\u00e7\u00e3o \n\nProdes Programa de C\u00e1lculo do Desflorestamento da Amaz\u00f4nia \n\nQ-Gis Quantum Gis \n\nRMB Regi\u00e3o Metropolitana de Bel\u00e9m \n\nRO Rond\u00f4nia (UF, Estado) \n\nRS Rio Grande do Sul (UF, Estado) \n\nRR Roraima (UF, Estado) \n\nS Sul (ponto cardeal), superf\u00edcie de descontinuidade (litologia) \n\nset. Setembro \n\nSA South America \n\nSap Sapr\u00f3lito \n\nSBc Sub-bacia de Camet\u00e1 \n\nSE Sudeste (ponto cardeal) \n\nSema Secretaria de Meio Ambiente do Estado do Par\u00e1 \n\nS/I Sem identifica\u00e7\u00e3o \n\nSPVEA Superintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f4mica da Amaz\u00f4nia \n\nSRC Sistema de refer\u00eancia de coordenadas \n\nSRTM Shuttle Radar Topography Mission \n\nSudam Superintend\u00eancia para o Desenvolvimento da Amaz\u00f4nia \n\nSup. Superior \n\nSW Sudoeste (ponto cardeal) \n\n(t) Bauxita terrosa \n\nT Dep\u00f3sito de t\u00e1lus \n\nTab. Tabela \n\nTGS Teoria Geral de Sistemas \n\nTM Thematic Mapper \n\nTO Tocantins (UF, Estado) \n\nTP Topo de plat\u00f4 \n\nUF Unidade da Federa\u00e7\u00e3o (Brasil) \n\nUFPA Universidade Federal do Par\u00e1 \n\nUSGS United States Geological Survey \n\nUSP Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nV Vertente, setor de vertentes \n\nW Oeste (ponto cardeal) \n\nWGS World Geodetic System \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE MAPAS \n\n \n\nMapa 1 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no contexto regional 25 \n\nMapas \n\n2 e 3 \n\nAas cidades de Cusco, no Peru, e da cidade do M\u00e9xico, que fazem parte da \n\nobra \u201cCivitates orbis terrarum\u201d, um tipo de atlas de cidades publicado da \n\nsegunda metade do s\u00e9culo XVI ao primeiro quartel do XVII... \n\n32 \n\nMapas \n\n4 e 5 \n\nExemplos ilustrados de Antropogeomorfologia nos cl\u00e1ssicos da Geografia \n\nfrancesa do primeiro quartel do s\u00e9culo XX. Acima (Mapa 4), um mapa \n\ncompilado por La Blache ([1922] 1954, p. 41-42) mostra a reconfigura\u00e7\u00e3o (A \n\ne B) do litoral, das ilhas e canais na Zel\u00e2ndia (Holanda)... Abaixo (Mapa 5), \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de po\u00e7os com indica\u00e7\u00e3o das profundidades em parte da regi\u00e3o de \n\nLa Picardie, na Fran\u00e7a, em mapa elaborado por Demangeot (1905)... \n\n51 \n\nMapa 6 Carta Geomorfol\u00f3gica da Plan\u00edcie Fluvial do Rio Pinheiros entre os bairros \n\nde Pinheiros, Butant\u00e3 e Cidade Jardim, zona oeste da cidade de S\u00e3o Paulo \u2013 \n\nSP. Notar a diferen\u00e7a de tra\u00e7ado do leito fluvial me\u00e2ndrico... \n\n64 \n\nMapa 7 Carta-imagem da \u00e1rea de estudo e distribui\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada \n\nidentificados \n\n70 \n\nMapa 8 Distribui\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada no mapa-base da \u00e1rea de estudo 71 \n\nMapa 9 Zonas morfoclim\u00e1ticas da atualidade 96 \n\nMapa 10 Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos brasileiros: \u00e1reas nucleares 97 \n\nMapa 11 Clima e antropismo na Amaz\u00f4nia Legal, 2010 98 \n\nMapa 12 Amaz\u00f4nia Legal: povoamento e macrorregi\u00f5es, 2006 100 \n\nMapa 13 Esbo\u00e7o econ\u00f4mico da Amaz\u00f4nia na d\u00e9cada de 1960 105 \n\nMapa 14 Localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos nas terras baixas da Pan-Amaz\u00f4nia 113 \n\nMapa 15 Porto de Bel\u00e9m e trecho da cidade em 1905... 116 \n\nMapa 16 Prov\u00edncias Tect\u00f4nicas da Amaz\u00f4nia Legal 125 \n\nMapa 17 Arcabou\u00e7o estrutural e litologia de superf\u00edcie da \u00e1rea de estudo e de parte do \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\n126 \n\nMapa 18 Estruturas maiores do Mioceno na regi\u00e3o nordeste do Par\u00e1 e oeste do \n\nMaranh\u00e3o \n\n129 \n\nMapa 19 Hidrografia da \u00e1rea de estudo e corte sub-regional, com especifica\u00e7\u00e3o de sub-\n\nbacias de 3\u00aa ordem selecionadas \n\n149 \n\nMapa 20 Hipsometria e drenagem da \u00e1rea de estudo 153 \n\nMapa 21 Mapa clinogr\u00e1fico (declividades) da \u00e1rea de estudo 157 \n\nMapa 22 Padr\u00f5es de formas semelhantes da \u00e1rea de estudo. 159 \n\nMapa 23 Aspectos clim\u00e1ticos gerais do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia 164 \n\nMapa 24 Munic\u00edpio de Capim em 1956, antes da abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. 171 \n\nMapa 25 Planta original da Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, indicando-se as frentes de servi\u00e7o \n\npioneiras \n\n178 \n\nMapa 26 Delimita\u00e7\u00e3o de um trajeto alternativo que poderia ter orientando a abertura da \n\nrodovi2a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia na \u00e1rea de estudo \n\n211 \n\nMapa 27 Identifica\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada com eros\u00e3o significativa 215 \n\nMapa 28 Mapeamento de fei\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas ao norte da cidade de Ipixuna do Par\u00e1 220 \n\nMapa 29 Redu\u00e7\u00e3o da cobertura florestal na \u00e1rea de estudo em anos selecionados  226 \n\nMapa 30 Cobertura da terra na \u00e1rea de estudo, ano de 2013 229 \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\n \n\nFigura 1 Exemplo de pintura romana de paisagem encontrada em Pompeia, de fun\u00e7\u00e3o \n\ndecorativa em parede (afresco), descrita por Ling (1991, p. 145) como \n\n\u201cLandscape with villa and fishing labour\u201d, cerca de 20 A. C... \n\n30 \n\nFigura 2 Exemplo da milenar pintura de paisagem chinesa, que tamb\u00e9m possui, \n\nessencialmente, uma fun\u00e7\u00e3o decorativa. Nessa ilustra\u00e7\u00e3o de Dong Yuan (934-\n\n932), traduzida por \u201cOs rios Xiao e Xiang\u201d... \n\n31 \n\nFigura 3 Desenho de Leonardo Da Vinci (1452-1519), \u201cPaessagio com la veduta \n\ndell\u2019Arno\u201d, datado de 1473. \u00c9 t\u00edpico do estilo renascentista que consolidou, na \n\ntradi\u00e7\u00e3o ocidental da pintura, a perspectiva de horizonte... \n\n31 \n\nFigura 4 Esquema da paisagem como sistema de conceitos 34 \n\nFigura 5 O sistema terrestre natural: esquema de fluxos de mat\u00e9ria e energia 37 \n\nFigura 6 Esquema de compreens\u00e3o dos elementos constituintes da paisagem 39 \n\nFigura 7 Zona\u00e7\u00e3o dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o em montanha da cordilheira dos Andes, que \n\nconsta de um mapa global de vegeta\u00e7\u00e3o (\u201cUmrisse des Pflanzengeographie\u201d) \nelaborado pelo naturalista alem\u00e3o Alexander von Humboldt... \n\n46 \n\nFigura 8 Uma filologia dos trabalhos em Geologia do Homem e Antropogeomorfologia 48 \n\nFigura 9 Hidrograma hipot\u00e9tico em \u00e1rea urbana e \u00e1rea n\u00e3o urbanizada. Este \u00e9 um exemplo \n\nda din\u00e2mica de processos fluviais nas fases pr\u00e9 e p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\n63 \n\nFigura 10 Esquema metodol\u00f3gico da pesquisa 67 \n\nFigura 11 Corte 10, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, fotografado pela margem esquerda da \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia... \n\n74 \n\nFigura 12 Padr\u00f5es de disseca\u00e7\u00e3o do relevo e exemplos de padr\u00f5es de disseca\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis \n\npara escalas m\u00e9dias (1:100.000, 1:250.000). \n\n80 \n\nFigura 13 Se\u00e7\u00e3o tipo de rodovia de pista simples 82 \n\nFigura 14 Exemplo de descri\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, processos e morfologias em corte de estrada 84 \n\nFigura 15 A disposi\u00e7\u00e3o espacial dos principais tipos de padr\u00f5es de drenagem 87 \n\nFiguras \n\n16 a 19 \n\nImagens que relevam a diversidade paisag\u00edstica da Amaz\u00f4nia nas d\u00e9cadas de \n\n1950 e 1960, o que contradiz a narrativa geogr\u00e1fica, da \u00e9poca, que preconizava a \n\nhomogeneidade dos tipos de paisagem da regi\u00e3o... \n\n102 \n\nFigura 20 Superf\u00edcie desmatada em fazenda no eixo da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, na ent\u00e3o \n\n\u201czona de invernadas\u201d de Paragominas... \n\n109 \n\nFigura 21 Taxas anuais de convers\u00e3o das florestas tropicais, 1975/85 110 \n\nFigura 22 Vala defensiva do s\u00edtio Vila Gomes \u2013 AM... 113 \n\nFigura 23 S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a \u2013 AM, e seu porto, no s\u00e9culo XIX, com o registro de uma \n\neros\u00e3o \u00e0s margens do rio Amazonas... \n\n114 \n\nFiguras \n\n24 a 26 \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis na parte sul cidade de Bel\u00e9m, bairros do Marco \n\ne Terra Firme, drenados pela bacia do igarap\u00e9 Tucunduba... \n\n117 \n\nFigura 27 Garimpo na serra do Tepequ\u00e9m, onde atualmente \u00e9 o Estado de Roraima, ex-\n\nTerrit\u00f3rio Federal do Rio Branco at\u00e9 1988... \n\n121 \n\nFigura 28 A impressionante vis\u00e3o do garimpo de Serra Pelada, Par\u00e1, no in\u00edcio dos anos \n\n1980, em uma das fotos do c\u00e9lebre registro de Sebasti\u00e3o Salgado... \n\n122 \n\nFigura 29 Correla\u00e7\u00f5es litoestratigr\u00e1ficas entre a Bacia S\u00e3o Lu\u00eds-Graja\u00fa e a Sub-Bacia de \n\nCamet\u00e1 \n\n128 \n\nFigura 30 Coluna estratigr\u00e1fica da Bacia de Maraj\u00f3. Adaptado de Lima (1987) 128 \n\nFigura 31 A superf\u00edcie de descontinuidade entre a Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (K2ip) e a Cobertura \n\nLater\u00edtica Matura (E13lm) ligeiramente dobrada (linha cont\u00ednua)... \n\n131 \n\n Horizonte later\u00edtico brech\u00f3ide aparentemente afetado por falhamento (linha 131 \n\n\n\n \n \n\nFigura 32 cont\u00ednua), corte 24... \n\nFigura 33 F\u00e1cies de argilito maci\u00e7o alternado com argilito laminado da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna \n\n(K2ip), de tons avermelhados e marcas de bioturba\u00e7\u00e3o... \n\n134 \n\nFigura 34 F\u00e1cies de arenito com tabula\u00e7\u00e3o cruzada, em cores variegadas da Forma\u00e7\u00e3o \n\nIpixuna (K2ip), extremamente fri\u00e1vel, aflorante na base do corte 36... \n\n134 \n\nFigura 35 Exposi\u00e7\u00e3o da Cobertura Later\u00edtica Matura no corte 29, sobreposta a sapr\u00f3lito \n\n(Sap) arenoso da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (K2ip) \n\n138 \n\nFigura 36 Corte esquem\u00e1tico das unidades lito-estratigr\u00e1ficas no dom\u00ednio meridional da \n\nProv\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas... \n\n138 \n\nFigura 37 Compara\u00e7\u00e3o de horizontes later\u00edticos entre diferentes autores 139 \n\nFigura 38 Corte 35, com detalhe, ao centro da foto, do horizonte concrecion\u00e1rio denotando \n\naspecto de laterito al\u00f3ctone (stone line)... \n\n140 \n\nFigura 39 Se\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica no Km J728 da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, com demonstra\u00e7\u00e3o \n\ndos teores de di\u00f3xido de sil\u00edcio (SiO2), \u00f3xido de ferro (Fe2O3) e \u00f3xido de \n\nalum\u00ednio (Al2O3) \n\n146 \n\nFigura 40 Elementos da drenagem representados no eixo longitudinal da rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia \n\n150 \n\nFigura 41 Contraste entre o PD3, mais elevado, ao fundo, e o PD2, no n\u00edvel inferior, limite \n\nentre os Munic\u00edpios de Paragominas e Ulian\u00f3polis \u2013 PA... \n\n156 \n\nFigura 42 Perfis morfol\u00f3gicos das cidades de Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e entorno 156 \n\nFigura 43 Superf\u00edcie de plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico com \u201cmurundus\u201d e Latossolo Amarelo \n\nmuito argiloso, nas imedia\u00e7\u00f5es do corte 09 \n\n160 \n\nFiguras \n\n44 e 45 \n\nSuperf\u00edcie de solo Petropl\u00edntico, em vertente, pr\u00f3ximo ao corte 36. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria que a\u00ed se estabelece apresenta o muruci-do-mato... \n\n160 \n\nFigura 46 Setor de colinas rec\u00e9m-desmatadas, entre os cortes 24 e 25. Aparece neste local \n\num Latossolo Vermelho-Amarelo, cuja superf\u00edcie est\u00e1 vis\u00edvel no primeiro plano \n\nda foto... \n\n160 \n\nFigura 47 Fases de predom\u00ednio do componente paralelo (escoamento superficial) em \n\nresistasia, \u00e0 esquerda, e do componente perpendicular (infiltra\u00e7\u00e3o) em biostasia... \n\n168 \n\nFigura 48 O estilo t\u00edpico das ocupa\u00e7\u00f5es por colonos na fronteira amaz\u00f4nica \n\ncontempor\u00e2nea: instala\u00e7\u00f5es em madeira ou taipa numa clareira aberta no meio da \n\nmata nativa, embora j\u00e1 em processo de degrada\u00e7\u00e3o. Ano de 1965... \n\n172 \n\nFiguras \n\n49 e 50 \n\nOs trabalhos de abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia em meio \u00e0 floresta, \u201crasgando-a\u201d \n\nnuma comprida clareira de mais de 500 km dentro do tr\u00f3pico \u00famido \n\namaz\u00f4nico... \n\n174 \n\nFigura 51 Grande respons\u00e1vel pela abertura da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, o engenheiro \n\ngoiano Bernardo Say\u00e3o mira o tronco partido da \u00e1rvore amaz\u00f4nica... \n\n175 \n\nFiguras \n\n52 e 53 \n\nA pista \u201cpioneira\u201d da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia em 1960, ainda ladeada pela mata nativa. \u00c0 \n\ndireita (Fig. 52), \u00e9 poss\u00edvel observar que as obras civis para a abertura da pista \n\nexpuseram o solo no topo de um plat\u00f4... \u00c0 esquerda (Fig. 53), outra situa\u00e7\u00e3o \n\nmorfol\u00f3gica com a qual se depararam as equipes de servi\u00e7o: uma vertente com \n\ndeclive expressivo... \n\n182 \n\nFigura 54 A \u201cestrada de primeira classe\u201d da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, \u00e0 esquerda, e a \u201cpioneira\u201d \n\n(seta), \u00e0 direita, ano de 1965... \n\n183 \n\nFigura 55 Trecho sobre aterro da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, onde se v\u00ea o deslocamento da boiada \n\nrumo \u00e0 \u00e1rea de \u201cinvernadas\u201d de Paragominas... \n\n183 \n\nFigura 56 Perfil longitudinal da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia na \u00e1rea de estudo 185 \n\n Esquema paisag\u00edstico de distribui\u00e7\u00e3o da litologia, formas e fei\u00e7\u00f5es de relevo e 186 \n\n\n\n \n \n\nFigura 57 alguns indicativos de processos, tomados em perspectiva para o sul a partir da \n\n\u201ccaixa de empr\u00e9stimo\u201d do corte 06... \n\nFigura 58 Corte 02, feito na vertente de um plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico, o que leva \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o da crosta later\u00edtica degradada (laterita brech\u00f3ide) e seu perfil, marcado \n\npor um Plintossolo P\u00e9trico... \n\n189 \n\nFigura 59 Corte 03 mostrando, num topo de plat\u00f4, um perfil de Latossolo Amarelo \n\nconcrecion\u00e1rio, elaborado na Argila de Belterra... \n\n190 \n\nFigura 60 Corte 06, com exposi\u00e7\u00e3o de bauxita colunar entremeada a bols\u00f5es argilosos de \n\ncor amarelada formados por bauxita desferrificada, rica em caulinita... \n\n191 \n\nFigura 61 Corte 05, expondo parte da Cobertura Later\u00edtica Matura em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \n\nde topo/vertente... \n\n192 \n\nFiguras \n\n62 e 63 \n\nCorte 08 (acima) e 09 (abaixo), com exposi\u00e7\u00e3o de horizonte later\u00edtico baux\u00edtico \n\nfortemente desferrificado, sobreposto ao horizonte baux\u00edtico de padr\u00e3o reticular \n\nou esqueletal... \n\n193 \n\nFigura 64 Corte 11, com a Cobertura Later\u00edtica Matura completamente exposta, sobreposta \n\n\u00e0s camadas da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna... \n\n194 \n\nFigura 65 Corte 18, com blocos e dep\u00f3sito de t\u00e1lus na parte intermedi\u00e1ria e na base. \n\nExposi\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies argilosas da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, intensamente bioturbadas, \n\ncom recuo lateral (empastilhamento)... \n\n195 \n\nFigura 66 Corte 32, com destaque para o padr\u00e3o erosivo t\u00edpico dos arenitos, marcado por \n\nformas de blocos solapados e escoamento concentrado em sulcos e ravinas, \n\nseguindo fissuras... \n\n196 \n\nFigura 67 Corte 37, com a Cobertura Later\u00edtica Matura expondo as fei\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o da zona \n\n5 do dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas: bauxita \n\ndesferrificada e de padr\u00e3o esqueletal (ou retificada)... \n\n197 \n\nFigura 68 Base do corte 43, com dep\u00f3sito de material empastilhado, desagregado de \n\nhorizontes argiloso-arenosos laminados da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna... \n\n197 \n\nFigura 69 Recuo de corte de estrada por solapamento de blocos do horizonte later\u00edtico \n\nsuperior (bauxita desferrificada), depositados sobre o dep\u00f3sito de t\u00e1lus, erodido \n\npor sulcos em plena \u00e9poca chuvosa... \n\n198 \n\nFiguras \n\n70 e 71 \n\nEros\u00e3o vertical dos cortes 25 (\u00e0 esquerda) e 37 (\u00e0 direita) relacionada com fluxo \n\nde \u00e1gua desde a superf\u00edcie mais acima. Nos dois casos, o processo intensifica o \n\nrecuo lateral no horizonte inferior... \n\n201 \n\nFigura 72 Se\u00e7\u00e3o de corte/aterro da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, ligando as eleva\u00e7\u00f5es onde se encontram \n\nos cortes 13 e 14... \n\n203 \n\nFiguras \n\n73 e 74 \n\nDois exemplos de morfologia antropog\u00eanica associada com a rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, examinada em se\u00e7\u00e3o transversal... \n\n203 \n\nFigura 75 Localiza\u00e7\u00e3o de cortes de estrada identificados no eixo longitudinal da rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia e descri\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas em locais selecionados \n\n204 \n\nFigura 76 Corte esquem\u00e1tico mostrando as divis\u00f5es do relevo na zona do Baixo Amazonas \n\nde acordo com o esquema morfol\u00f3gico de Pedro de Moura (1943) \n\n208 \n\nFigura 77 Esquema das formas de relevo nos dom\u00ednios meridional e setentrional da \n\nProv\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas, onde se instalou a maior parte do \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\n208 \n\nFigura 78 Em local n\u00e3o especificado da hileia amaz\u00f4nica, no in\u00edcio dos anos 1960, a \n\nestrada pioneira da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia corta transversalmente a vertente, ficando \n\nexposta ao fluxo da \u00e1gua... \n\n209 \n\nFigura 79 O eixo atual da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, \u00e0 esquerda, e a estrada pioneira, \u00e0 direita, situada \n\nem um n\u00edvel topogr\u00e1fico mais baixo, cerca de 2 a 3 metros... \n\n212 \n\n A superf\u00edcie desmatada e colinosa atravessada pela rodovia Transamaz\u00f4nica, 212 \n\n\n\n \n \n\nFigura 80 atual BR-230, n\u00e3o se parece com a Amaz\u00f4nia tradicional das florestas... \n\nFigura 81 Transporte de material caulin\u00edtico liberado no corte 19 para a plan\u00edcie de \n\ninunda\u00e7\u00e3o de um rio de baixa hierarquia, indo assorear o vale fluvial... \n\n216 \n\nFigura 82 Ravinamento da superf\u00edcie a partir de fluxo concentrado de \u00e1gua oriundo da \n\npista de rolamento, no entorno do corte 32... \n\n217 \n\nFigura 83 A vo\u00e7oroca de Ipixuna, bordejando os cortes 36 e 37, que s\u00e3o cortes da segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o (1960-1971). Eros\u00e3o remontante em substrato arenoso... \n\n218 \n\nFigura 84 Paisagem de colinas no entorno do corte 36, nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade de \n\nIpixuna do Par\u00e1. O final do corte aparece no lado direito da foto... \n\n220 \n\nFigura 85 Corte 06, observando-se, no topo a cerca de uma fazenda. No primeiro plano \n\nnota-se a deposi\u00e7\u00e3o de lixo que, com o tempo, vai se decompondo e misturando \n\na aluvi\u00f5es... \n\n222 \n\nFigura 86 Perfil estratigr\u00e1fico na \u201ccaixa de empr\u00e9stimo\u201d do corte 06, Munic\u00edpio de Ipixuna \n\ndo Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia... \n\n222 \n\nFiguras \n\n87 e 88 \n\nBorda erodida em vo\u00e7oroca no corte 36 em dois momentos. Na foto mais antiga, \n\nde 1989, a superf\u00edcie acima est\u00e1 desmatada por efeito de atividade agropecu\u00e1ria, \n\nnotando-se que a eros\u00e3o era mais intensa... \n\n232 \n\nFigura 89 O baixo corte em uma rua paralela \u00e0 BR-010 na cidade de Ulian\u00f3polis \u2013 PA, \n\nlocalizada cerca de 100 km ao sul de Paragominas, \u00e9 um dos mais expressivos no \n\nque diz respeito ao registro de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas... \n\n233 \n\nFigura 90 Corte 25, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\nNo topo do corte \u00e9 poss\u00edvel observar o despejo de raspagem do solo e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o queimada na borda... \n\n234 \n\nFigura 91 Marcas de eros\u00e3o superficial dos solos em posi\u00e7\u00e3o de vertente, no entorno do \n\ncorte 17, exibindo cicatrizes, em \u00e1rea de relevo dissecado colinoso \n\n236 \n\n \n\n \n\nLISTA DE GR\u00c1FICOS \n\n \n\nGr\u00e1fico  1 Extens\u00e3o anual do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, 1988-2014 110 \n\nGr\u00e1fico 2 Volume da produ\u00e7\u00e3o e da produtividade f\u00edsica da Icomi (1957/1997) 121 \n\nGr\u00e1fico 3 Teores m\u00e9dios (%) dos elementos maiores nos diferentes tipos de alteritas do \n\nmanto residual ferro-aluminoso no dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia \n\nBauxit\u00edfera de Paragominas \n\n147 \n\nGr\u00e1fico 4 Pluviosidade m\u00e9dia mensal e frequ\u00eancia de dias com chuvas no Munic\u00edpio de \n\nParagominas. M\u00e9dias para as d\u00e9cadas de 1970 e 1980 \n\n165 \n\nGr\u00e1fico 5 Participa\u00e7\u00e3o das principais classes de cobertura da terra na \u00e1rea de estudo 228 \n\n \n\n \n\nLISTA DE QUADROS \n\n \n\nQuadro 1 Interfaces dos tempos social-hist\u00f3rico, geomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico 43 \n\nQuadro 2 Alguns exemplos de formas de georrelevo antr\u00f3pico 57 \n\nQuadro 3 Orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para se estudar os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no meio \n\nf\u00edsico, de acordo com Rodrigues (1999, 2004) \n\n58 \n\n\n\n \n \n\nQuadro 4 Descri\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada identificados. 72-73 \n\nQuadro 5 Detalhamento das escalas e fatores de an\u00e1lise do relevo pela paisagem 77 \n\nQuadro 6 Simbologia das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, dos horizontes e das f\u00e1cies \n\nsedimentares utilizada nos trabalhos de campo e na descri\u00e7\u00e3o/correla\u00e7\u00e3o \n\nestratigr\u00e1fica dos cortes \n\n83 \n\nQuadro 7 Especifica\u00e7\u00e3o das cenas utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada do uso da \n\nterra \n\n89 \n\nQuadro 8 Comparativo das classes de cobertura da terra 90 \n\nQuadro 9 Vari\u00e1veis para identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do relevo antr\u00f3pico 91 \n\nQuadro 10 Proposi\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial da Amaz\u00f4nia \n\nbrasileira \n\n104 \n\nQuadro 11 Coluna litoestratigr\u00e1fica integrada da Bacia do Graja\u00fa e da Plataforma \n\nBragantina \n\n133 \n\nQuadro 12 Descri\u00e7\u00e3o dos horizontes later\u00edticos maturos 141 \n\nQuadro 13 Principais minerais presentes nos horizontes ou camadas geol\u00f3gicas com base \n\nem: 01 \u2013 Costa (1991); 2 \u2013 Kotschoubey, Truckenbrodt e Hieronymus \n\n(1996); 3 \u2013 Kostchoubey et al. (2005);  \u2013 4 \u2013 Cruz (2011) \n\n145 \n\nQuadro 14 Padr\u00f5es de formas semelhantes na \u00e1rea de estudo, distribu\u00eddos por sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de 3\u00aa ordem \n\n159 \n\nQuadro 15 S\u00edntese e formas e processos do georrelevo antr\u00f3pico no Corredor Norte da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia, a partir dos fen\u00f4menos geom\u00f3rficos relacionados com a \n\nabertura da estrada \n\n187 \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\n \n\nTabela 1 Zonas de ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal, 2004 111 \n\nTabela 2 Teores m\u00e9dios (%) de elementos maiores nos diferentes tipos de alteritas do \n\nmanto residual ferro-aluminoso no dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia \n\nBauxit\u00edfera de Paragominas \n\n146 \n\nTabela 3 Medidas morfom\u00e9tricas para as sub-bacias de 3\u00aa ordem que abrangem a \u00e1rea \n\nde estudo \n\n149 \n\nTabela 4 Dados climatol\u00f3gicos m\u00e9dios do Munic\u00edpio de Paragominas, de acordo com \n\nBastos (1972) e Sudam (1984)... \n\n165 \n\nTabela 5 Classifica\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada de acordo com altura, altitude e topografia 202 \n\nTabela 6 Vegeta\u00e7\u00e3o natural e classes de uso da terra no Munic\u00edpio de Paragominas no \n\nano de 1988, de acordo com Watrin e Rocha (1992) \n\n225 \n\nTabela 7 Evolu\u00e7\u00e3o das principais classes de uso do solo nos munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, \n\nAurora do Par\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis, 1985-2004, de \n\nacordo com Coelho e Monteiro (2009).* Por mil km\u00b2 \n\n227 \n\nTabela 8 Classes de cobertura da terra na \u00e1rea mapeada, em anos selecionados 228 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \n\nSUM\u00c1RIO \n\n \n\n \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O: A PROBLEM\u00c1TICA DE UMA ESTRADA NO \n\nTR\u00d3PICO \u00daMIDO AMAZ\u00d4NICO (OU A ESTRADA DE UMA \n\nPROBLEM\u00c1TICA) \n\n21 \n\n1.1 1.1 A \u00e1rea de estudo na \u201cvelha\u201d fronteira de recursos da Amaz\u00f4nia 23 \n\n   \n\n2 PAISAGEM E GEORRELEVO: SEGUINDO POR UM ATALHO \n\nNA BUSCA DE ALGUMAS DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\n28 \n\n2.1 Primeiro trecho: um conceito de paisagem, um conceito de espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico \n\n28 \n\n2.2 Segundo trecho: os elementos e os fatores da paisagem 35 \n\n2.3 Terceiro trecho: a escala da paisagem 40 \n\n2.4 Trecho final, atalho longo: a paisagem e o georrelevo 44 \n\n2.4.1 Contribui\u00e7\u00f5es da Geologia 47 \n\n2.4.2 Contribui\u00e7\u00f5es da Geografia 49 \n\n2.4.3 Balan\u00e7o das contribui\u00e7\u00f5es ao tema 52 \n\n2.4.4 Defini\u00e7\u00f5es de Antropogeomorfologia, georrelevo e suas vari\u00e1veis 54 \n\n2.4.4.1 Formas 59 \n\n2.4.4.2 Materiais 60 \n\n2.4.4.3 Processos  \n\n   \n\n3 M\u00c9TODO E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS  \n\n(A PREPARA\u00c7\u00c3O DA VIAGEM) \n\n66 \n\n3.1 Levantamento de dados secund\u00e1rios 66 \n\n3.1.1 Levantamento bibliogr\u00e1fico 67 \n\n3.1.2 Levantamento de dados estat\u00edsticos 68 \n\n3.1.3 Levantamento de dados cartogr\u00e1ficos 69 \n\n3.2 Levantamento de dados prim\u00e1rios: trabalhos de campo 69 \n\n3.3 Escalas de an\u00e1lise 74 \n\n3.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o do mapa-base da \u00e1rea de estudo 78 \n\n3.4 O trip\u00e9 geomorfol\u00f3gico: formas, materiais e processos 78 \n\n3.4.1 Aspectos gerais das formas no 4\u00ba t\u00e1xon 79 \n\n3.4.2 Perfis topogr\u00e1ficos e declividade 81 \n\n3.4.3 Se\u00e7\u00e3o t\u00edpica de uma estrada 82 \n\n3.4.4 Materiais 82 \n\n3.4.4.1 Litologia 83 \n\n3.4.4.2 Solos 84 \n\n3.4.5 Processos 85 \n\n3.4.5.1 Tect\u00f4nica 85 \n\n3.4.5.2 Padr\u00f5es de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o 86 \n\n3.4.5.3 Drenagem 86 \n\n\n\n \n \n\n3.4.5.4 Cobertura e uso da terra 88 \n\n3.6 S\u00edntese de formas, materiais e processos do georrelevo antr\u00f3pico 91 \n\n   \n\n4 GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO NO CONTEXTO REGIONAL: \n\nPELOS RIOS, PELAS ESTRADAS \n\n93 \n\n4.1 Amaz\u00f4nia: express\u00e3o geogr\u00e1fica 94 \n\n4.2 Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d 99 \n\n4.2.1 Variantes do padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d pr\u00e9-1960 104 \n\n4.3 Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d 107 \n\n4.4 Padr\u00f5es socioespaciais, paisagens e georrelevo antr\u00f3pico: primeira \n\naproxima\u00e7\u00e3o \n\n111 \n\n   \n\n5 CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: ELEMENTOS \n\nGEOECOL\u00d3GICOS E MORFOLOGIAS ORIGINAIS \n\n124 \n\n5.1 Arcabou\u00e7o tect\u00f4nico 124 \n\n5.2 Litologia: quadro estratigr\u00e1fico regional 131 \n\n5.2.1 Forma\u00e7\u00f5es Itapecuru e Ipixuna e o caulim semi-flint 133 \n\n5.2.2 Coberturas later\u00edticas 136 \n\n5.2.3 Forma\u00e7\u00f5es Pirabas e Barreiras e arenito argiloso 141 \n\n5.2.4 Sedimentos P\u00f3s-Barreiras, aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos e dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos \n\n143 \n\n5.3 Mineralogia dos sedimentos 145 \n\n5.4 Hidrografia e sua express\u00e3o morfol\u00f3gica 148 \n\n5.4.1 Padr\u00f5es de drenagem 151 \n\n5.5 Relevo: das unidades morfoesculturais aos padr\u00f5es de formas \n\nsemelhantes \n\n154 \n\n5.5.1 Padr\u00f5es de formas semelhantes e topossequ\u00eancias 158 \n\n5.5.1.1 Plat\u00f4s baux\u00edtico-later\u00edticos 161 \n\n5.5.1.2 Colinas m\u00e9dias e plat\u00f4s isolados 162 \n\n5.5.1.3 Colinas baixas e rampas dissecadas 162 \n\n5.5.1.4 Fundos de vale e plan\u00edcies aluviais 163 \n\n5.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica 163 \n\n   \n\n6 CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: GEORRELEVO \n\nANTR\u00d3PICO \n\n167 \n\n6.1 Fase de pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o (antes de 1958) 167 \n\n6.1.1 Morfog\u00eanese nas fases de climas secos 169 \n\n6.1.2 Morfog\u00eanese nas fases de climas \u00famidos 169 \n\n6.1.2.1 Primeiros impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica 170 \n\n6.2 Fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa (1958-1974) 171 \n\n6.2.1 Hist\u00f3rico da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia 173 \n\n6.2.2 Altera\u00e7\u00f5es na morfologia e no sistema morfogen\u00e9tico 179 \n\n6.3 Fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o (a partir de 1974) 187 \n\n6.3.1 Fei\u00e7\u00f5es e formas de escava\u00e7\u00e3o 188 \n\n\n\n \n \n\n6.3.2 Recuo lateral associado com pacotes argilosos 190 \n\n6.3.3 Queda e rolamento de blocos 198 \n\n6.3.4 Remo\u00e7\u00e3o de horizontes concrecion\u00e1rios 199 \n\n6.3.5 Lixivia\u00e7\u00e3o 200 \n\n6.3.6 Intemperismo por efeito biog\u00eanico 200 \n\n6.4 Sentido (geo)morfol\u00f3gico e morfogen\u00e9tico dos cortes de estrada e \n\naterros \n\n201 \n\n   \n\n7 IMPLICA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS DO GEORRELEVO \n\nANTR\u00d3PICO: UMA ESTRADA ENTRE O PASSADO E O \n\nFUTURO \n\n207 \n\n7.1 A op\u00e7\u00e3o pela reta: inadequa\u00e7\u00e3o ao terreno 207 \n\n7.2 Impactos do entorno sobre os cortes de estrada 224 \n\n   \n\n8 \u00daLTIMAS PALAVRAS: A ESTRADA, O RELEVO E OUTRAS \n\nHIST\u00d3RIAS E GEOGRAFIAS \n\n238 \n\n8.1 Breve mem\u00f3ria do processo 238 \n\n8.2 Conclus\u00e3o da pesquisa 242 \n\n   \n\nREFER\u00caNCIAS 250 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n1  INTRODU\u00c7\u00c3O: A PROBLEM\u00c1TICA DE UMA ESTRADA NO TR\u00d3PICO \u00daMIDO \n\nAMAZ\u00d4NICO (OU A ESTRADA DE UMA PROBLEM\u00c1TICA) \n\n \n\n O ge\u00f3grafo dedica-se ao entendimento da configura\u00e7\u00e3o e da organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, reveladas nos lugares, nas regi\u00f5es, nos territ\u00f3rios e nas paisagens. Tendo isso em \n\nvista, pode-se afirmar que s\u00e3o v\u00e1rias as perspectivas da Geografia quanto ao seu objeto de \n\nestudo. Para esta tese foi adotada a perspectiva do espa\u00e7o-paisagem: forma e conte\u00fado, \n\nnatureza e sociedade. Por esta estrada \u2013 e tendo inaugurado no t\u00edtulo acima o recurso das \n\nmet\u00e1foras \u2013 a paisagem ser\u00e1 o guia. \n\n Juntamente com o corte de ordem te\u00f3rico-conceitual, fez-se os cortes necess\u00e1rios na \n\nrealidade. O objetivo central da tese foi o de analisar os impactos da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\nsobre as formas e os processos do relevo na Amaz\u00f4nia brasileira, num trecho do Corredor \n\nNorte da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), com \u00eanfase para os efeitos provocados pela \n\nabertura de estradas. N\u00e3o \u00e9 uma problem\u00e1tica corrente da Geografia Humana, como pode \n\nfazer sugerir a perspectiva do espa\u00e7o-paisagem. Essa foi escolhida \u2013 uma escolha talvez \n\naudaciosa \u2013 por permitir a leitura da totalidade do espa\u00e7o onde o centro \u00e9 a a\u00e7\u00e3o humana \n\nsobre a natureza. \n\n Aquela rodovia j\u00e1 foi percorrida pelo autor da presente tese em ocasi\u00f5es anteriores, \n\nsintetizadas em Barbosa (2008), Monteiro, Coelho e Barbosa (2009) e Ara\u00fajo Jr. e Barbosa \n\n(2010). Isso motivou, em parte, a escolha da \u00e1rea de estudo, que integra um dos espa\u00e7os \n\nrepresentativos das din\u00e2micas relacionadas com a expans\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es da fronteira \n\nde recursos na Amaz\u00f4nia brasileira contempor\u00e2nea (p\u00f3s-1950). \n\n A constru\u00e7\u00e3o da problem\u00e1tica da tese e o delineamento do referencial te\u00f3rico-conceitual \n\ncolocaram o desafio de estabelecer interfaces entre as Geografias F\u00edsica e Humana e, tamb\u00e9m, \n\ncom a Hist\u00f3ria, a Geologia e a Engenharia. \n\nA Antropogeomorfologia, ou Geomorfologia Antropogen\u00e9tica, ou ainda Antr\u00f3pica, \u00e9 o \n\nramo cient\u00edfico com o qual a pesquisa foi alinhada, sendo caracterizada por estudos de cunho \n\nambiental visando a compreender as interfer\u00eancias antr\u00f3picas nos sistemas morfogen\u00e9ticos \n\n(RODRIGUES, 1999). \u00c9 proposta, na tese, uma leitura dessas interfer\u00eancias com base nas \n\nno\u00e7\u00f5es de tempo curto, m\u00e9dio e longo, que dizem respeito, segundo Braudel ([1958] 2007), \u00e0 \n\ntotalidade do tempo social-hist\u00f3rico, inclu\u00eddas a\u00ed as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza. \n\nPara finalizar a apresenta\u00e7\u00e3o dos cortes da pesquisa, e sem qualquer inten\u00e7\u00e3o de criar \n\num trocadilho, a descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de cortes de estrada foram o recurso anal\u00edtico mais \n\ndestacado na pesquisa, com uma sistem\u00e1tica de observa\u00e7\u00f5es, medi\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es de fatos \n\n\n\n22 \n\n \n\ngeol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos. Esses cortes exerceram papel central na an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica, \n\nal\u00e9m de servirem de pontos de refer\u00eancia espacial. \n\nAs estradas s\u00e3o fatos geogr\u00e1ficos significativos. Elas participam da configura\u00e7\u00e3o e da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e das paisagens; induzem fluxos de pessoas e mercadorias; e s\u00e3o \n\numa modalidade de interven\u00e7\u00e3o geom\u00f3rfica que produz efeitos diretos e indiretos nas formas \n\ne processos do relevo. \n\nCom esta tese, buscou-se contribuir para a redu\u00e7\u00e3o de uma certa lacuna nos estudos \n\nambientais sobre a Amaz\u00f4nia: as morfologias antropog\u00eanicas, fen\u00f4meno pouco abordado nas \n\npesquisas realizadas sobre a regi\u00e3o. \n\n Foi seguido o m\u00e9todo hipot\u00e9tico-dedutivo, buscando demonstrar que, na Amaz\u00f4nia, os \n\nefeitos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre o relevo est\u00e3o mais disseminados que a literatura \n\ngeral sobre impactos ambientais tem sugerido, o que pode ser a heran\u00e7a de uma imagem de \n\nterra extensivamente plana que predominou at\u00e9 meados do s\u00e9culo XX. \n\nQuando se verificam as leituras mais gerais sobre os efeitos das interven\u00e7\u00f5es humanas \n\nna Amaz\u00f4nia brasileira (e.g.: SALATI et al., 1986; BRITO, 1990; LOUREIRO, 1992; \n\nAB\u2019S\u00c1BER, 1996; FERREIRA; SALATI, 2005), processos de vi\u00e9s geomorfol\u00f3gico como a \n\neros\u00e3o dos solos e o assoreamento dos cursos d\u2019\u00e1gua s\u00e3o relativamente pontuais, apesar da \n\nexist\u00eancia de contribui\u00e7\u00f5es ao tema em debate (e.g.: FEARNSIDE, 1980; WILLIAMS; \n\nMELACK, 1997; MAR\u00c7AL; GUERRA, 2000; PROST; MENDES, 2001; SANTOS, 2006; \n\nBESERRA NETA; COSTA; BORGES, 2007; VIEIRA, 2008). \n\nA respeito do impacto de estradas sobre os aspectos geomorfol\u00f3gicos, tamb\u00e9m existem \n\ncontribui\u00e7\u00f5es (e.g.: BRASIL, 2005; CARVALHO; MOLINARI, 2014). Ara\u00fajo Jr. e Barbosa \n\n(2010) e Ara\u00fajo Jr. (2013) demonstraram a pertin\u00eancia do tema para estudos ambientais na \n\nAmaz\u00f4nia oriental, especificamente o nordeste paraense. \n\nAl\u00e9m disso, na condi\u00e7\u00e3o de ge\u00f3grafo o autor da presente tese tem realizado v\u00e1rios \n\ntrabalhos de campo no Estado do Par\u00e1, tendo visitando todas as mesorregi\u00f5es. Em v\u00e1rios \n\nlocais sob influ\u00eancia de estradas \u00e9 poss\u00edvel observar os ind\u00edcios de altera\u00e7\u00e3o do relevo como \n\numa consequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nPor onde passa uma estrada v\u00e3o sendo produzidas altera\u00e7\u00f5es nas formas e processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos, assim como na litologia superficial, uma din\u00e2mica esperada das obras de \n\ninfraestrutura rodovi\u00e1ria (RODRIGUES; LOPES, 1998; L\u00d3R\u00c1NT; YLI\u00c9S; BAROS, 2010). \n\nTrata-se de um conjunto de fen\u00f4menos datados pelas interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que produzem \n\nm\u00faltiplos efeitos, da\u00ed a import\u00e2ncia da Engenharia para se entender, utilizando as ideias de \n\nSantos (1997), como a natureza \u00e9 alterada e tecnificada. \n\n\n\n23 \n\n \n\n1.1  A \u00e1rea de estudo na \u201cvelha\u201d fronteira de recursos da Amaz\u00f4nia \n\n \n\n Completados dez anos de trabalhos de campo ao longo da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, em \n\nseu vasto trecho paraense com mais de 200 km lineares, voltar a ela \u00e9 uma satisfa\u00e7\u00e3o. Ao \n\ncontr\u00e1rio de alguns espa\u00e7os da Amaz\u00f4nia, a din\u00e2mica da paisagem rural \u00e9 mais ativa, \n\nalterando-se os mosaicos de \u00e1reas produtivas e vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em poucos anos. Idem \n\npara a paisagem urbana, com o crescimento das cidades e vilas em extens\u00e3o e popula\u00e7\u00e3o. Ao \n\nque parece, em lances de vista r\u00e1pidos e ativando a mem\u00f3ria de viajante/pesquisador, n\u00e3o se \n\ntrata de um espa\u00e7o de economia estagnada. \n\n A abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia na passagem dos anos 1950 para 1960 \u00e9 uma das mais \n\nfascinantes p\u00e1ginas da hist\u00f3ria recente da Amaz\u00f4nia. Foi, sem d\u00favida, uma \u201cepopeia\u201d, termo \n\nutilizado por Valverde e Dias (1967, p. 323): \u201ca epopeia da BR-014\u201d, seu antigo prefixo, \n\ndepois mudado para BR-010. \n\n Nos primeiros anos, enquanto as \u00e1reas de influ\u00eancia direta e indireta da rodovia iam \n\nsendo divididas em lotes rurais e esparsamente povoadas, ela pontuava com imagens \n\npitorescas os notici\u00e1rios nacionais, ilustrativos de uma nova etapa de desbravamento do \n\n\u201csert\u00e3o\u201d amaz\u00f4nico ap\u00f3s 1950. Barreto (1965, p. 8) resumiu deste modo os fatos divulgados \n\nem idos da primeira metade da d\u00e9cada de 1960: \n\n \n\nConsultamos as reportagens j\u00e1 publicadas s\u00f4bre a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia nas duas \n\nrevistas de maior tiragem do Brasil. Uma delas, clama no t\u00edtulo: \u201cTr\u00eas \n\nmulheres vencem a estrada condenada \u00e0 morte!\u201d E legendas: \u201cA cada passo, \n\nno leito da estrada, reduzido a um caminho de \u00edndios (ou de on\u00e7as) os \n\ncaminh\u00f5es atolam, afundando o eixo no lama\u00e7al grosso\u201d. Outra, muito mais \n\nrecente (novembro de 1964), assim come\u00e7a: \u201cA estrada da unidade nacional \n\n\u00e9, hoje, apenas um viveiro de esperan\u00e7as\u201d. E t\u00edtulos: \u201cMilhares de acidentes \n\n\u00e0 espreita desde Porangatu [GO] at\u00e9 Paragominas [PA]\u201d. \u201cAs refei\u00e7\u00f5es das \n\npens\u00f5es da estrada ultrapassam o limite do intrag\u00e1vel\u201d. E quando, no ano \n\npassado, ap\u00f3s o excepcional fen\u00f4meno de chuvas ininterruptas durante 40 \n\ndias, a estrada realmente sofreu um colapso, a cobertura jornal\u00edstica trazia \n\nfotos-legenda como essa: \u201cH\u00e1 fatos pitorescos como o aparecimento s\u00fabito \n\nde uma oncinha no meio da estrada\u201d. \n\n  \n\nEssa rodovia constituiu um dos maiores avan\u00e7os da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ind\u00edgena induzida por um \n\neixo vi\u00e1rio terrestre pelo interior da hileia sul-americana. Sua abertura, entre 1958 e 1960, \n\npermitiu desde ent\u00e3o a expans\u00e3o de padr\u00f5es de apropria\u00e7\u00e3o e uso da terra e dos recursos \n\nnaturais, de impactos ambientais e mudan\u00e7as paisag\u00edsticas e territoriais que, se n\u00e3o eram \n\nin\u00e9ditos na Amaz\u00f4nia devido \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o anterior de estradas de terra e de ferrovias, \n\nsurgiram em novas dimens\u00f5es e dotadas de novas formas e conte\u00fados. \n\n\n\n24 \n\n \n\n A BR-14, ou Rodovia Transbrasiliana, foi concebida no Plano Nacional de Transportes \n\nde 1947, o qual atualizou o Plano de Via\u00e7\u00e3o de 1934. Seria uma rodovia N-S de Guam\u00e1, \n\natualmente S\u00e3o Miguel do Guam\u00e1 \u2013 PA, passando por Goi\u00e2nia \u2013 GO e prosseguindo at\u00e9 \n\nLivramento \u2013 RS, na fronteira com o Uruguai (CARVALHO, 1967; VALVERDE; DIAS, \n\n1967). A Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, assim, corresponde somente a uma parte da Transbrasiliana. Aquele \n\nplano passou por revis\u00f5es em 1964, quando foi estabelecido o prefixo de tr\u00eas n\u00fameros para as \n\nrodovias (CARVALHO, 1967); e em 1973, elaborando-se o Plano Nacional de Via\u00e7\u00e3o (PNV) \n\nainda em vigor (BRASIL, 2007). \n\n Atualmente BR-010, a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia oficial \u00e9 uma rodovia radial\n1\n com 1.954,1 km de \n\nBel\u00e9m \u2013 PA a Bras\u00edlia \u2013 DF, coincidindo em alguns trechos com outras rodovias federais. Na \n\ntopon\u00edmia popular empregada no Par\u00e1 a rodovia s\u00f3 tem in\u00edcio em Santa Maria do Par\u00e1, no \n\nentroncamento com a BR-316, antiga BR-22, uma estrada mais antiga que a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\nem pelos menos 50 anos (BARRETO, 1965). \n\n O trajeto que vai da capital paraense \u00e0 cidade de Santa Maria do Par\u00e1 \u00e9 conhecido, \n\ntamb\u00e9m, como BR-316, rodovia diagonal com 2.062 km que se prolonga at\u00e9 Macei\u00f3 \u2013 AL \n\n(BRASIL, [s/d] 2015). A partir de 1960 e, sobretudo, de 1970, outras rodovias federais e \n\nestaduais e numerosas vicinais foram conectadas \u00e0 BR-010 e \u00e0 BR-316, consolidando na \n\nAmaz\u00f4nia oriental o modelo rodoviarista de circula\u00e7\u00e3o inaugurado no governo do presidente \n\nJuscelino Kubistchek (Mapa 1). As din\u00e2micas socioespaciais e ambientais desta parte da \n\nAmaz\u00f4nia permitem enquadr\u00e1-la como uma \u201cvelha\u201d fronteira de recursos, denomina\u00e7\u00e3o \n\nutilizada por Ver\u00edssimo et al. (1992). \n\nAo sintetizar as transforma\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o regional amaz\u00f4nico que vinham ocorrendo \n\ndesde os anos 1950, Andrade (1977, p. 73) fez men\u00e7\u00e3o \u00e0 Bel\u00e9m-Bras\u00edlia: \n\n \n\nA Amaz\u00f4nia prepara-se para grandes transforma\u00e7\u00f5es. A partir da d\u00e9cada de \n\ncinq\u00fcenta, com a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, ela passou a se ligar \n\na outras regi\u00f5es do pa\u00eds por via terrestre, entrando a participar de um \n\nprocesso r\u00e1pido de integra\u00e7\u00e3o. Os fluxos deixaram de chegar \u00e0 metr\u00f3pole \n\nregional \u2013 Bel\u00e9m \u2013 pela lenta via mar\u00edtima e passaram a chegar rapidamente \n\npela via terrestre. A \u00e1rea marginal \u00e0 estrada foi ocupada, revitalizando velhas \n\npovoa\u00e7\u00f5es e provocando o aparecimento de novas. Desde ent\u00e3o passou-se a \n\nprocurar captar economicamente o grande espa\u00e7o desocupado para os \n\ngrandes centros de decis\u00f5es nacionais, ignorando-se a rede fluvial e os \n\ntradicionais caminhos coloniais. \n\n                                                           \n1\n A terminologia rodovi\u00e1ria do PNV, definida pelo Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes \n\n(DNIT), considera como rodovias radiais aquelas que partem da capital federal rumo aos extremos do Pa\u00eds; e \n\ndiagonais, as que possuem orienta\u00e7\u00e3o NW-SE ou NE-SW (BRASIL, 2007). \n\n\n\n25 \n\n \n\n \n \n\nMapa 1 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo no contexto regional. \n\n \n\nA rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia pode ser entendida, do ponto de vista ambiental, como um \n\nfen\u00f4meno de transforma\u00e7\u00e3o cont\u00ednua da natureza nos tr\u00f3picos \u00famidos, que tem gerado uma \n\ns\u00e9rie de paisagens com fei\u00e7\u00f5es antropizadas. Ab'S\u00e1ber (1977, p. 10, grifo do autor) fez uma \n\ns\u00edntese deste processo: \n\n \n\nCom a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \u2013 rodovia certamente indispens\u00e1vel para o in\u00edcio de \n\numa integra\u00e7\u00e3o entre o Brasil Atl\u00e2ntico, o Brasil Central e o Brasil \n\nAmaz\u00f4nico \u2013 criaram-se enormes frentes de desmatamento, nos dois lados \n\nda rodovia, introduzindo-se atividades agro-pecu\u00e1rias, com forte degrada\u00e7\u00e3o \n\nvegetal, esgotamento dos solos e secamento parcial dos mananciais de \n\ncabeceiras de igarap\u00e9s, devido sobretudo \u00e0 falta de racionalidade dos \n\nprojetos de forma\u00e7\u00e3o e desenvolvimento das fazendas regionais. \n\n \n\n\n\n26 \n\n \n\nConforme proposta de Valverde e Dias (1967), a \u00e1rea de influ\u00eancia da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia foi \n\ndividida em tr\u00eas \u201cunidades geoecon\u00f4micas\u201d: a Se\u00e7\u00e3o Norte, entre Bel\u00e9m \u2013 PA e as \n\nproximidades de A\u00e7ail\u00e2ndia \u2013 MA, caracterizada pela hileia; a Se\u00e7\u00e3o Central, entre \n\nA\u00e7ail\u00e2ndia e Porangatu \u2013 GO, correspondendo ao dom\u00ednio dos cerrados nos vales m\u00e9dios dos \n\nrios Tocantins e Araguaia; e a Se\u00e7\u00e3o Sul \u2013 entre Porangatu e Bras\u00edlia \u2013 DF, zona do divisor \n\ndas bacias hidrogr\u00e1ficas do Amazonas e do Prata. \n\nNa sua Se\u00e7\u00e3o Norte a rodovia segue as fei\u00e7\u00f5es mais gerais do relevo, como que \n\ndeslizando por uma rampa de piso irregular constitu\u00edda por dois n\u00edveis de plat\u00f4s, setores \n\nrebaixados aplainados a colinosos e calhas fluviais, em substrato sedimentar de idade \n\nmesozoica ou cenozoica, onde aparecem as forma\u00e7\u00f5es Itapecuru, Ipixuna e Barreiras, \n\nrecobertas por lateritas maturas e imaturas e sedimentos inconsolidados mais recentes \n\n(SOMBROEK, 1966; GO\u00c9S, 1981; AB\u2019S\u00c1BER, [1986] 1996; ROSSETTI; GO\u00c9S, 2004; \n\nKOTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; CALAF; 2005; KOTSCHOUBEY et al., 2005). \n\nDesde o Brasil Central, no Estado de Goi\u00e1s, at\u00e9 a faixa de retroterra da Zona Costeira \n\nAmaz\u00f4nica, no Estado do Par\u00e1, a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia atravessa diversas faixas de estruturas \n\ngeol\u00f3gicas e unidades de relevo, junto a varia\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas, clim\u00e1ticas, pedol\u00f3gicas, \n\nhidrogr\u00e1ficas, bot\u00e2nicas, geoecon\u00f4micas e socioculturais. N\u00e3o \u00e9 diferente quando se considera \n\no percurso ao sul de Bras\u00edlia, que cruza as regi\u00f5es Centro-Oeste, Sudeste e Sul. \n\nEssas varia\u00e7\u00f5es expressam o que a Transbrasiliana tem de mais essencial do ponto de \n\nvista de sua proje\u00e7\u00e3o territorial: as varia\u00e7\u00f5es espa\u00e7o-paisagem no interior do Brasil tropical e \n\nsub-tropical. A Transbrasiliana \u00e9, tamb\u00e9m, uma das mais importantes art\u00e9rias de fluxos do \n\nPa\u00eds, interconectando as grandes regi\u00f5es brasileiras. \n\n O recorte sub-regional da Se\u00e7\u00e3o Norte ser\u00e1 denominado de Corredor Norte da Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, definido como um espa\u00e7o sem contornos bem delimitados, estendendo-se por cerca \n\nde 450 km entre Santa Maria do Par\u00e1 \u2013 PA, no norte, Cidel\u00e2ndia \u2013 MA e S\u00e3o Francisco do \n\nBrej\u00e3o \u2013 MA, no sul. A expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o nesta \u00e1rea deu-se ap\u00f3s 1960. Al\u00e9m de aspectos \n\nem comum da hist\u00f3ria e das suas paisagens, este Corredor \u00e9 um eixo que conecta popula\u00e7\u00f5es \n\ne induz fluxos na Amaz\u00f4nia oriental, e dela para outras regi\u00f5es do Brasil. \n\n O limite setentrional aqui proposto difere de Valverde e Dias (1967), que o definiram \n\nem Bel\u00e9m \u2013 PA. Mesmo o limite em Santa Maria do Par\u00e1, contudo, implica considerar um \n\nlimite gradativo com a tradicional regi\u00e3o sob influ\u00eancia direta da capital paraense, formada \n\npela Regi\u00e3o metropolitana de Bel\u00e9m (RMB) e seu entorno, Maraj\u00f3, e as zonas do Salgado e \n\nda Bragantina Paraense, espa\u00e7os cuja ocupa\u00e7\u00e3o colonial foi iniciada nos s\u00e9culos XVII e XIX \n\n(PENTEADO, 1968). \n\n\n\n27 \n\n \n\n Menos complexo \u00e9 o limite meridional, pois ao sul de A\u00e7ail\u00e2ndia \u2013 MA o dom\u00ednio da \n\nhileia (floresta ombr\u00f3fila) come\u00e7a, efetivamente, a transi\u00e7\u00e3o para o cerrado, configurando a \n\nPr\u00e9-Amaz\u00f4nia Maranhense (Mapa 1); e a cidade de Imperatriz \u2013 MA representa, em sua \n\ng\u00eanese, uma fase mais antiga de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ind\u00edgena da Amaz\u00f4nia, dos s\u00e9culos XVIII e \n\nXIX, que os munic\u00edpios que lhe fazem limite ao norte, Cidel\u00e2ndia \u2013 MA e S\u00e3o Francisco do \n\nBrej\u00e3o \u2013 MA, que t\u00eam sua g\u00eanese ligada \u00e0 abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia no final da d\u00e9cada de \n\n1950 (FERREIRA, 2008). \n\n O Corredor em quest\u00e3o est\u00e1 localizado na borda oriental e \u00e1rea mais intensamente \n\nalterada por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas do dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico amaz\u00f4nico, ou terras baixas \n\nflorestadas equatoriais, o qual apresenta aspectos paisag\u00edsticos e ecol\u00f3gicos de dimens\u00f5es \n\n(sub)continentais, superior a 2 milh\u00f5es de km\u00b2, podendo ultrapassar os 5 milh\u00f5es de km\u00b2 \n\nconforme o crit\u00e9rio de delimita\u00e7\u00e3o adotado. Esse dom\u00ednio, que na escala global integra os \n\ntr\u00f3picos \u00famidos, foi diferencialmente afetado, no tempo e no espa\u00e7o, por v\u00e1rias frentes \n\necon\u00f4micas e demogr\u00e1ficas nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas (AB\u2019S\u00c1BER, 1973, 1977, 1996, 2003). \n\n Do universo total do Corredor Norte da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, foi selecionado para \n\nmapeamento e an\u00e1lise um pol\u00edgono com cerca de 808,17 km\u00b2, ou 50 km de comprimento no \n\nsentido N/S e 20 km no sentido E/W (Mapa 1). \n\n Tendo a BR-010 como eixo central, a \u00e1rea de estudo se estende desde 4 km ao norte da \n\ncidade de Ipixuna do Par\u00e1, at\u00e9 2 km ao sul da bifurca\u00e7\u00e3o desta rodovia com a PA-125, ponto \n\nsituado 8 km a noroeste da cidade de Paragominas. A maior parte da \u00e1rea se localiza no \n\nMunic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1 (86,66% ou 700,35 km\u00b2), seguido pelo Munic\u00edpio de \n\nParagominas (8,95% ou 72,31 km\u00b2). O limite entre ambos \u00e9 feito pelo rio Candiru-A\u00e7\u00fa, \n\natravessado em seu alto curso pela rodovia. Esses s\u00e3o os munic\u00edpios de interesse direto para a \n\npesquisa. Outros dois munic\u00edpios paraenses abrangem uma extens\u00e3o menor da \u00e1rea de estudo, \n\nNova Esperan\u00e7a do Piri\u00e1 (2,75% ou 22,2 km\u00b2) e Capit\u00e3o Po\u00e7o (1,65% ou 13,31 km\u00b2), \n\nlocalizando-se na \u00e1rea de influ\u00eancia indireta da rodovia. \n\n A escolha do pol\u00edgono como \u00e1rea de estudo foi determinada pela representatividade \n\nsub-regional dele, tendo em vista os aspectos paisag\u00edsticos (fei\u00e7\u00f5es originais e antropizadas) e \n\nmorfol\u00f3gicos (altern\u00e2ncia de relevos aplainados e colinosos), de maneira que os resultados da \n\npesquisa possam ser replic\u00e1veis ao entendimento do georrelevo antr\u00f3pico por todo o Corredor \n\nNorte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\n \n\n \n\n\n\n28 \n\n \n\n2  PAISAGEM E GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO: SEGUINDO POR UM ATALHO NA \n\nBUSCA DE ALGUMAS DEFINI\u00c7\u00d5ES \n\n \n\n Na trajet\u00f3ria do pensamento ocidental e da Geografia moderna a paisagem \u00e9 uma \n\ncategoria poliss\u00eamica que serve \u00e0s artes e \u00e0s ci\u00eancias (ROUGERIE; BEROUTCHACHVILI, \n\n1991; SALGUEIRO, 2001; BESSE, [2000] 2006). Est\u00e1 presente no tem\u00e1rio da Geografia \n\nHumana, da Geografia F\u00edsica, da Ecologia, da Agronomia, da Arquitetura, da Antropologia e \n\nde outros ramos do conhecimento. \n\n Para a an\u00e1lise foram buscados autores na Geografia e na Hist\u00f3ria, visando a reunir um \n\nreferencial te\u00f3rico-conceitual adequado ao entendimento das rela\u00e7\u00f5es da paisagem com o \n\nespa\u00e7o geogr\u00e1fico, e da a\u00e7\u00e3o humana sobre a natureza, ambas colocadas no tempo. \n\n A an\u00e1lise \u00e9 mediada pela no\u00e7\u00e3o de impacto ambiental, para desembocar depois no \n\nconceito de georrelevo. A discuss\u00e3o sobre paisagem vai direto \u00e0 perspectiva aqui adotada, a \n\ndo espa\u00e7o-paisagem, sem a pretens\u00e3o de elaborar um amplo resgate epistemol\u00f3gico, tarefa \n\nfeita por v\u00e1rios autores (e.g.: ROUGERIE; BEROUTCHACHVILI, 1991; BESSE, [2000] \n\n2006; SALGUEIRO, 2001; MATEO RODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004). Um \n\nresgate epistemol\u00f3gico mais profundo seria, metaforicamente, outra estrada longa a percorrer, \n\ntendo em vista a farta literatura geogr\u00e1fica e n\u00e3o geogr\u00e1fica existente sobre paisagem. \n\n Segue-se a explana\u00e7\u00e3o por um atalho, reunindo alguns referenciais em torno daquela \n\nperspectiva. Foram consultados e citados, tamb\u00e9m, autores de outras correntes, o que revela a \n\n\u201cespessura\u201d do debate sobre paisagem no tem\u00e1rio geogr\u00e1fico, onde a categoria ocupa um eixo \n\nepistemol\u00f3gico central. \n\n Nesta etapa, a operacionaliza\u00e7\u00e3o da categoria paisagem incluiu a sua defini\u00e7\u00e3o e a \n\napresenta\u00e7\u00e3o das escalas e elementos/fatores de an\u00e1lise. \n\n \n\n2.1  Primeiro trecho: um conceito de paisagem, um conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico \n\n \n\n A paisagem \u00e9, inicialmente, uma perspectiva do olhar humano sobre a terra, dito em \n\noutras palavras, sobre o espa\u00e7o ou o territ\u00f3rio. Besse ([2000] 2006, p. 20-21, grifos do autor) \n\nindica que na constru\u00e7\u00e3o etimol\u00f3gica da palavra paisagem, surgida do voc\u00e1bulo holand\u00eas \n\nlandschap, existe uma rela\u00e7\u00e3o entre percep\u00e7\u00e3o visual e condi\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas de exist\u00eancia: \n\n \n\n \n\n\n\n29 \n\n \n\nAntes de adquirir uma significa\u00e7\u00e3o principalmente est\u00e9tica, ligada ao \n\ndesenvolvimento espec\u00edfico de um g\u00eanero de pintura a partir dos s\u00e9culos \n\nXVII e XVIII, a palavra landschap (Landschaft, paese) possui uma \n\nsignifica\u00e7\u00e3o que se pode dizer territorial e geogr\u00e1fica. [\u2026] \n\nNesta perspectiva geogr\u00e1fica, a \u201cpaisagem\u201d n\u00e3o \u00e9 definida de in\u00edcio como a \n\nextens\u00e3o de um territ\u00f3rio que se descortina num s\u00f3 olhar desde um ponto de \n\nvista elevado, segundo a f\u00f3rmula tornada cl\u00e1ssica a partir do s\u00e9culo XVII na \n\nhist\u00f3ria da pintura. Ela \u00e9 entendida como espa\u00e7o objetivo da exist\u00eancia, mais \n\ndo que como vista abarcada por um sujeito. \n\n \n\nO conceito de paisagem, deste modo, nasceu confundindo-se com o pr\u00f3prio espa\u00e7o de \n\nviv\u00eancia imediata, assumindo depois um sentido abstrato de representa\u00e7\u00e3o que pode estar \n\npresente, por exemplo, em um desenho, pintura, texto ou mapa (Fig. 1-5, Mapas 2 e 3). No \n\n\u00faltimo caso, elabora-se uma abstra\u00e7\u00e3o em plano cartogr\u00e1fico, vinculado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u00e1rea. As \n\nrepresenta\u00e7\u00f5es geogr\u00e1ficas, especificamente, n\u00e3o est\u00e3o limitadas ao mapa, e nelas a paisagem \n\nse torna a geopaisagem (\u201cg\u00e9opaysage\u201d), termo utilizado por Giblin (1978). \n\n Ao longo do s\u00e9culo XX e, sobretudo, ap\u00f3s 1960, a narrativa geogr\u00e1fica da paisagem \n\npassou por mudan\u00e7as profundas quanto \u00e0 sua defini\u00e7\u00e3o, m\u00e9todos de pesquisa e rela\u00e7\u00e3o com \n\noutras categorias de an\u00e1lise. Salgueiro (2001) agrupou os ge\u00f3grafos envolvidos com o tem\u00e1rio \n\npaisagem em dois enfoques: \n\n? o \u201cobjectiv\u00e1vel\u201d, mais tradicional, no qual a paisagem \u00e9 identificada com uma por\u00e7\u00e3o \n\nda superf\u00edcie terrestre, uma realidade material com caracter\u00edsticas pr\u00f3prias, analis\u00e1veis \n\nobjetivamente. Este foi o enfoque que predominou na Geografia Cl\u00e1ssica,\n2\n seguindo, \n\nmajoritariamente, o m\u00e9todo positivista, a exemplo do esquema vidalino, que associou \n\na paisagem \u00e0 escala m\u00e9dia, aos quadros (\u201ctableaux\u201d) regionais, definindo paisagens-\n\ntipo para as diferentes por\u00e7\u00f5es do espa\u00e7o individualizadas como regi\u00f5es homog\u00eaneas \n\n(GIBLIN, 1978). Permanece como o enfoque predominante nas disciplinas da \n\nGeografia F\u00edsica, havendo a renova\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o naturalista pela ado\u00e7\u00e3o da Teoria \n\nGeral de Sistemas (TGS), que permite entender a natureza como ecossistema, um \n\nconjunto ordenado, em perspectiva basicamente vertical, de cadeias tr\u00f3ficas e \n\nprocessos ecol\u00f3gico-funcionais. Esta no\u00e7\u00e3o foi vertida para a Geografia como o \n\ngeossistema, no qual a ordem da natureza \u00e9 tomada horizontalmente, em diferentes \n\n                                                           \n2\n Express\u00e3o utilizada com o mesmo sentido epistemol\u00f3gico que lhe atribui Moreira (2008), abrangendo a fase da \n\nci\u00eancia geogr\u00e1fica que vai da segunda metade do s\u00e9culo XIX at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1960. Para esta fase \u00e9 \n\namplamente empregado o r\u00f3tulo \u201cGeografia Tradicional\u201d (Cf. MORAES, [1983] 1999). Claval (2002) utiliza o \n\ntermo \u201cenfoque naturalista\u201d, uma alus\u00e3o ao m\u00e9todo positivista compartilhado com as Ci\u00eancias Naturais. Ainda \n\nsobre Geografia Cl\u00e1ssica, verifica-se seu uso para se referir ao conhecimento geogr\u00e1fico das antigas civiliza\u00e7\u00f5es \n\ngrega e romana \u2013 Antiguidade Cl\u00e1ssica (Cf. TATHAM, 1959). \n\n\n\n30 \n\n \n\ngrandezas espaciais (DELPOUX, [1972] 1974; SALGUEIRO, 2001; MATEO \n\nRODRIGUEZ; SILVA; CAVALCANTI, 2004); \n\n? o \u201cfenomenal\u201d (fenomenol\u00f3gico), ligado \u00e0 Geografia Cultural  e Humanista, que tem \n\nno interc\u00e2mbio entre a paisagem e o lugar o seu principal aparato conceitual. A \n\npaisagem, neste enfoque, \u00e9 subjetiva, um produto dos valores sociais e est\u00e9ticos, das \n\npercep\u00e7\u00f5es e atitudes dos sujeitos perante o espa\u00e7o, sendo importante, tamb\u00e9m, a \n\nno\u00e7\u00e3o de ambiente (SALGUEIRO, 2001; CLAVAL, 2002). Estudos da percep\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica, dos valores e dos saberes culturais t\u00eam sido feitos na Geografia F\u00edsica, \n\nmesmo que a paisagem n\u00e3o seja a categoria-chave, incorporando-se as defini\u00e7\u00f5es e \n\nmetodologias de ramos das Ci\u00eancias Naturais que se aproximaram da Antropologia, \n\ncomo o s\u00e3o a Etnobot\u00e2nica e a Etnopedologia. Outro exemplo \u00e9 a interpreta\u00e7\u00e3o de \n\nformas de relevo na paisagem como geomorfos\u00edtios (\u201cgeomorphosites\u201d), dotados de \n\nforte valor hist\u00f3rico, cultural e est\u00e9tico (REYNARD, 2005). \n\n  \n\nA problem\u00e1tica da tese se alinha ao primeiro enfoque: a paisagem exterioriza, objetivamente, \n\nelementos materiais e imateriais do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n \n\n \n \n\nFigura 1 \u2013 Exemplo de pintura romana de paisagem encontrada em Pompeia, de fun\u00e7\u00e3o decorativa em \n\nparede (afresco), descrita por Ling (1991, p. 145) como \u201cLandscape with villa and fishing labour\u201d, \n\ncerca de 20 A. C., pintor desconhecido. O autor citado explica que este g\u00eanero se desenvolveu entre o \n\nsegundo e o terceiro estilos da pintura romana antiga, e mostra elementos estilizados que fundem \n\nnatureza e artif\u00edcio humano, a primeira subordinada ao segundo, numa perspectiva ainda limitada da \n\npaisagem no que diz respeito \u00e0 vis\u00e3o de horizonte. \n \n\nFonte: Museo Nazionale Romano, Palazzo Massimo, Villa dela Farnesina, Corredor F. Direitos garantidos. \n\n\n\n31 \n\n \n\n \n\nFigura 2 \u2013 Exemplo da milenar pintura de paisagem chinesa, que tamb\u00e9m possui, essencialmente, \n\numa fun\u00e7\u00e3o decorativa. Nessa ilustra\u00e7\u00e3o de Dong Yuan (934-932), traduzida por \u201cOs rios Xiao e \n\nXiang\u201d, s\u00e9culo X, o relevo tem papel de destaque na representa\u00e7\u00e3o da paisagem, um aspecto comum \n\nnas obras desse pintor. A perspectiva de uma paisagem divisada no horizonte, pelo olhar, j\u00e1 era n\u00edtida \n\ns\u00e9culos antes disso se tornar uma t\u00e9cnica usual de representa\u00e7\u00e3o na pintura ocidental. \n \n\nFonte: Palace Museum, Beijing. Dom\u00ednio p\u00fablico. \n\n \n\n \n\nFigura 3 \u2013 Desenho de Leonardo Da Vinci (1452-1519), \u201cPaessagio com la veduta dell\u2019Arno\u201d, \n\ndatado de 1473. \u00c9 t\u00edpico do estilo renascentista que consolidou, na tradi\u00e7\u00e3o ocidental da pintura, a \n\nperspectiva de horizonte e o plano de fundo, tal como o mundo visto do alto, aspecto tratado por Besse \n\n([2000] 2006) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s obras do pintor holand\u00eas Peter Brueghel, o \u201cVelho\u201d, na s\u00e9rie \u201cGrandes \n\nPaisagens\u201d. Enquanto em Brueghel a pintura de paisagem \u00e9 o instrumento de um discurso que se abre \n\npara o conhecimento do mundo, nas obras de Da Vinci ainda se trata da descri\u00e7\u00e3o das regi\u00f5es, \n\nassociada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o do desenho para o estudo de fen\u00f4menos naturais. \n \n\nFonte: Gabinetto Disegni e Stampe degli Uffizi, Firenze. Direitos garantidos. \n\n\n\n32 \n\n \n\n    \n\nMapas 2 e 3 \u2013 As cidades de Cusco, no Peru, e da cidade do M\u00e9xico, que fazem parte da obra \n\n\u201cCivitates orbis terrarum\u201d, um tipo de atlas de cidades publicado da segunda metade do s\u00e9culo XVI \n\nao primeiro quartel do XVII. Tal como em v\u00e1rias das obras de Da Vinci, e na cole\u00e7\u00e3o \u201cGrandes \n\nPaisagens\u201d de Brueghel, existe a\u00ed uma rela\u00e7\u00e3o direta entre pintura de paisagem e cartografia, e, al\u00e9m \n\ndisso, verifica-se uma universaliza\u00e7\u00e3o do discurso ocidental de representa\u00e7\u00e3o do mundo, incluindo os \n\ncontinentes rec\u00e9m \u201cdescobertos\u201d para os quais a cultura europeia se expandia. \n \n\nFonte: Georg Braun e Franz Hogenberg, \u201cCivitates orbi terrarum\u201d (1572-1617, 6v). \n\n \n\n Neste sentido, a perspectiva do espa\u00e7o-paisagem, tal como denominado por Santos \n\n([1971] 2008, p. 75), coloca-se em parte no enfoque \u201cobjectiv\u00e1vel\u201d, uma vez que, de acordo \n\ncom o objeto de estudo, os elementos subjetivos podem ter import\u00e2ncia. Tal perspectiva \n\nsurgiu do deslocamento da an\u00e1lise da paisagem em n\u00edvel regional, ou regi\u00e3o-paisagem, que \n\nera central na Geografia Cl\u00e1ssica, para a an\u00e1lise da organiza\u00e7\u00e3o e estrutura espacial no \n\ncontexto de renova\u00e7\u00e3o desta ci\u00eancia ap\u00f3s 1950-60, assumindo posturas neopositivistas, \n\nestruturalistas, sist\u00eamicas, dial\u00e9ticas e/ou fenomenol\u00f3gicas. \n\n Al\u00e9m de renovar a discuss\u00e3o acerca da paisagem, junto com o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, no \n\nmovimento de renova\u00e7\u00e3o ganharam for\u00e7a as categorias de territ\u00f3rio, de lugar e de rede, na \n\nmedida em que essas se mostraram mais adequadas \u00e0 compreens\u00e3o das realidades locais, do \n\nglobal e das intera\u00e7\u00f5es escalares de diversos n\u00edveis (CLAVAL, 2002). \n\n A perspectiva do espa\u00e7o-paisagem deve-se \u00e0s formula\u00e7\u00f5es de um grupo de ge\u00f3grafos \n\nhumanos atuantes na Fran\u00e7a, como Giblin (1978), Raffesttin (1978), Santos ([1971] 2008, \n\n1978, [1988] 2014) e Rougerie e Beroutchachvili (1991). Milton Santos, em particular, \n\nderivou deste grupo para a elabora\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es teor\u00e9ticas voltadas, sobretudo, para a \n\n\n\n33 \n\n \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o nos pa\u00edses subdesenvolvidos. Todos eles concordam que o termo \n\npaisagem muitas vezes foi usado como sin\u00f4nimo de espa\u00e7o, e que, embora sejam categorias \n\ndistintas, s\u00e3o correlacion\u00e1veis. \n\n Com base nessa perspectiva, a paisagem, ou geopaisagem, \u00e9 entendida como uma \n\nunidade fision\u00f4mica constitu\u00edda por dois ou mais aspectos dominantes, que podem ser \n\nanalis\u00e1veis ao n\u00edvel das escalas grandes e m\u00e9dias do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \u00c9, at\u00e9 certo ponto, \n\numa no\u00e7\u00e3o pr\u00f3xima \u00e0 de geossistema\n3\n (GIBLIN, 1978). \n\n Em cotejo com o rol de interpreta\u00e7\u00f5es da paisagem sistematizado por Mateo Rodrigues, \n\nSilva e Cavalcanti (2004), a no\u00e7\u00e3o acima tanto \u00e9 o aspecto externo (visual, est\u00e9tico) de uma \n\n\u00e1rea ou territ\u00f3rio, que se deve \u00e0 percep\u00e7\u00e3o do sujeito em rela\u00e7\u00e3o ao conjunto de objetos e \n\nrela\u00e7\u00f5es que constituem o espa\u00e7o geogr\u00e1fico; quanto ela cont\u00e9m os atributos da materialidade \n\ne funcionalidade do espa\u00e7o, como forma\u00e7\u00e3o natural, antropo-natural ou sistema econ\u00f4mico-\n\nsocial (Fig. 4).\n \nIsto permite afirmar que a paisagem n\u00e3o \u00e9, somente, uma imagem ou \n\nelabora\u00e7\u00e3o intelectual; ela \u00e9 um n\u00edvel do real e da sua apreens\u00e3o. \n\n Para entender a totalidade da paisagem \u00e9 preciso conceituar o espa\u00e7o geogr\u00e1fico, uma \n\ncategoria que, tal como a primeira, \u00e9 poliss\u00eamica e desperta o interesse de v\u00e1rios estudiosos \n\ndentro e fora da Geografia (SANTOS, [1971] 2008; [1988] 2014).\n4\n \n\n O espa\u00e7o, conforme a perspectiva de an\u00e1lise adotada, \u00e9 a estrutura ou, de acordo com \n\nRaffesttin (1978), a geoestrutura (\u201cg\u00e9ostructure\u201d) que precede e que sustenta toda e qualquer \n\npaisagem.\n5\n N\u00e3o \u00e9 o espa\u00e7o, apenas, uma superf\u00edcie, \u00e1rea ou plano de extens\u00f5es e localiza\u00e7\u00f5es; \n\n\u00e9 tamb\u00e9m, e fundamentalmente, um conjunto de objetos, conte\u00fados, rela\u00e7\u00f5es e movimentos \n\n                                                           \n3\n Para Bertrand ([1968] 1971, p. 11-12), \u201cO geosistema situa-se entre a 4\u00aa e a 5\u00aa grandeza temporo-espacial. \n\nTrata-se, portanto, de uma unidade dimensional compreendida entre alguns quil\u00f4metros quadrados e algumas \n\ncentenas de quil\u00f4metros quadrados. \u00c9 nesta escala que se situa a maior parte dos fen\u00f4menos de interfer\u00eancia \n\nentre os elementos da paisagem e que evoluem as combina\u00e7\u00f5es dial\u00e9ticas mais interessantes para o ge\u00f3grafo.\u201d \n\n \n4\n O resgate da discuss\u00e3o sobre paisagem em Santos considera os seus textos das d\u00e9cadas de 1970 e 1980, que \n\nantecedem a fase final da obra do autor. A partir do livro \u201cMetamorfoses do espa\u00e7o habitado\u201d, a no\u00e7\u00e3o de \n\npaisagem em Santos foi limitada ao \u201cdom\u00ednio do vis\u00edvel\u201d (SANTOS, [1988] 2014, p. 88-89). Outro ponto de \n\ndiscord\u00e2ncia \u00e9 o da vis\u00e3o est\u00e1tica da paisagem em Santos, algo que pode implicar numa simplifica\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nque ele considere isto como \u201crecurso anal\u00edtico\u201d (SANTOS, [1988] 2014, p. 78) aliado \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201crugosidades\u201d \n\npara identificar os tempos materializados no espa\u00e7o geogr\u00e1fico (SANTOS, [1971] 2008; SANTOS, 1996). A \n\npaisagem \u00e9 din\u00e2mica e inst\u00e1vel (BERTRAND, [1968] 1971), mut\u00e1vel, aspecto que o pr\u00f3prio Santos (1978) j\u00e1 \n\nhavia admitido ao tratar da import\u00e2ncia da no\u00e7\u00e3o de tempo. N\u00e3o pode ser vista, portanto, como uma entidade \n\ngeogr\u00e1fica est\u00e1tica. \n\n \n5\n Para Raffestin (1978) a passagem da geoestrutura (espa\u00e7o) para a paisagem ocorre por meio do geograma \n\n(\u201cg\u00e9ogramme\u201d), que \u00e9 uma imagem ou conjunto de signos. Conv\u00e9m destacar que os editores da revista H\u00e9rodote \n\n(n\u00ba. 9) na qual o texto foi publicado discordam da concep\u00e7\u00e3o de paisagem como geograma, afirmando, em nota, \n\nj\u00e1 tratar-se de uma elabora\u00e7\u00e3o intelectual, sem o n\u00edvel primeiro de apreens\u00e3o do real que surge como \u201cpaysage-\n\nterrain\u201d (Cf. GIBLIN, 1978), a paisagem vista (\u201cpaysage vu\u201d) que antecede qualquer modelo explicativo \n\n(\u201cg\u00e9opaysage\u201d). \n\n\n\n34 \n\n \n\nque lhe d\u00e3o um sentido geogr\u00e1fico (RAFFESTTIN, 1978; SANTOS, [1971] 2008; 1978; \n\n[1988] 2014). A paisagem, assim, origina-se e \u00e9 parte do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n \n\n \n \n\nFigura 4 \u2013 Esquema da paisagem como sistema de conceitos. \n \n\nFonte: Mateo Rodriguez, Silva e Cavalcanti (2004, modificado). \n\n \n\n Esta totalidade chamada de estrutura pode ser entendida, tamb\u00e9m, como o espa\u00e7o total \n\n(SANTOS, 1996), n\u00e3o somente do ponto de vista (inter)escalar, mas tamb\u00e9m por conta das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociedade/ natureza. Para Ross (2006, p. 50), \n\n \n\nA abordagem te\u00f3rica apresentada por Santos (1996) sobre \u201cespa\u00e7o\u201d, \n\n\u201cpaisagem\u201d, \u201cconfigura\u00e7\u00e3o territorial\u201d, \u201ctotalidade\u201d, ou \u201cespa\u00e7o total\u201d deixa \n\nclaro que as quest\u00f5es relacionadas com a Geografia, trabalhadas nos \n\ndiferentes pontos da superf\u00edcie da Terra, n\u00e3o podem ser tratadas somente \n\npela \u00f3tica da natureza ou das sociedades humanas que habitam tais lugares. \n\nAssim, \u00e9 preciso tratar e apreender esses diversos lugares, com suas \n\ndiversidades naturais e sociais, no contexto de sua totalidade, ou seja, no \n\n\u00e2mbito do \u201cespa\u00e7o total\u201d. \n\n \n\nCom base na mesma obra de Santos (1996), intitulada \u201cA natureza do espa\u00e7o\u201d, esta linha de \n\nracioc\u00ednio, o espa\u00e7o como totalidade, foi seguida por Suertegaray (2000, 2002) ao propor a \n\nno\u00e7\u00e3o de \u201cEspa\u00e7o Geogr\u00e1fico Uno e M\u00faltiplo\u201d, lan\u00e7ando m\u00e3o, tamb\u00e9m, de outros aportes \n\nte\u00f3ricos para posicionar sua discuss\u00e3o no \u00e2mbito das diferentes categorias de an\u00e1lise da \n\nGeografia.\n6\n A quest\u00e3o da natureza nos dias de hoje, para a \u00faltima autora citada, vai al\u00e9m da \n\ninterface com a sociedade nas din\u00e2micas de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico (e do ambiente, \n\n                                                           \n6\n \u201cAssim, espa\u00e7o geogr\u00e1fico poderia ser entendido como um disco, a exemplo do disco de Newton. O disco \n\nsetorizado em diferentes \u00e1reas expressa a possibilidade anal\u00edtica de leitura do espa\u00e7o geogr\u00e1fico a partir de \n\ndiferentes conceitos\u201d (SUERTEGARRAY, 2002, p. 118). A vis\u00e3o do espa\u00e7o privilegiando a natureza \u00e9 tomada \n\npela autora com base na no\u00e7\u00e3o de transfigura\u00e7\u00e3o (passagem de uma figura para outra), de Maffesoli (1995). Para \n\na autora \u201c[...] uma natureza possu\u00edda pelo homem transfigura-se, adquire outra dimens\u00e3o\u201d (Idem, p. 116). \n\n\n\n35 \n\n \n\ndo territ\u00f3rio, da paisagem etc.), incluindo uma dimens\u00e3o mais profunda de transforma\u00e7\u00e3o \n\n(transfigura\u00e7\u00e3o), que origina uma natureza artificial ou tecnificada, ou instrumental, termos \n\nemprestados de Santos (1996). \n\n N\u00e3o se pode mais, portanto, considerar os elementos \u201cnaturais\u201d do espa\u00e7o/paisagem \n\ncomo decorrentes, unicamente, de processos de auto-organiza\u00e7\u00e3o da natureza prim\u00e1ria \n\n(SUERTEGARAY, 2000), ao que se pode chamar de for\u00e7as tel\u00faricas, oriundas de elementos \n\nbio-f\u00edsicos. No pr\u00f3ximo item, a discuss\u00e3o sobre a natureza \u00e9 retomada ao se tratar dos \n\nelementos constituintes da paisagem. \n\n \n\n2.2 Segundo trecho: os elementos e os fatores da paisagem \n\n \n\n Afinal, do que \u00e9 feita a paisagem? O que existe nela que justificou, inclusive, um tipo \n\nespec\u00edfico de pintura j\u00e1 existente entre os romanos antigos, os chineses durante o primeiro \n\nmil\u00eanio da era crist\u00e3, e t\u00e3o apreciada na Modernidade, a chamada pintura de paisagens? Por \n\nque desperta para a contempla\u00e7\u00e3o, para o belo, sendo igualmente cen\u00e1rio de medo? Por que \n\ntem sido frequentemente confundida com natureza? \n\n As respostas a estas perguntas est\u00e3o no modo como os elementos e os fatores\n7\n da \n\npaisagem s\u00e3o vividos, percebidos e concebidos.\n8\n \n\n Os elementos e fatores da paisagem s\u00e3o, at\u00e9 certo ponto, os mesmos que se encontram \n\nna constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o; por\u00e9m, na primeira os atributos est\u00e9ticos se sobrep\u00f5em aos de \u00e1rea \n\nou superf\u00edcie, determinantes no segundo. Os fatores da paisagem s\u00e3o constitu\u00eddos por \n\nelementos materiais, que s\u00e3o as formas ou objetos; e por elementos imateriais, que conferem \n\nconte\u00fado \u00e0queles. \n\n As contribui\u00e7\u00f5es de Santos ([1971] 2008; 1978; [1988] 2014) permitem propor uma \n\nan\u00e1lise da paisagem com base nas formas e conte\u00fados, inseridos nessa totalidade que \u00e9 a \n\nestrutura: o espa\u00e7o, mais a sociedade e a natureza. Para este autor,\n9\n a sociedade modifica e \n\n                                                           \n7\n Elementos s\u00e3o definidos, a partir de pressupostos da Filosofia e da Qu\u00edmica, como as partes (ou subst\u00e2ncias) \n\nmais b\u00e1sicas das \u201ccoisas\u201d, e essas s\u00e3o determinadas, mais al\u00e9m, por fatores que resultam do agrupamento de \n\nelementos (MICHAELIS, 2015). \n\n \n8\n O vivido (espa\u00e7o de representa\u00e7\u00e3o), percebido (espa\u00e7o material) e concebido (representa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o) (Cf. \n\nLEFEBVRE, [1974] 2007; HARVEY, [1990] 1992) n\u00e3o s\u00e3o categorias centrais do presente trabalho, por\u00e9m \n\nest\u00e3o sendo mencionadas porque a experi\u00eancia humana para com a paisagem parte do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n \n9\n \u201cPour en revenir au probl\u00e8me de base, disons que la soci\u00e9t\u00e9 produit le paysage, mais cela ne se fait pas sans \n\nm\u00e9diation. C'est pourquoi, \u00e0 c\u00f4te des formes et de la structure, nous devons tenir compte des fonctions et des \n\nprocessus qui, par l'interm\u00e9diaire des fonctions, ont transform\u00e9 l'\u00e9nergie sociale dans les formes \u00bb (SANTOS, \n\n1978, p. 73, grifos do autor). \n\n\n\n36 \n\n \n\nproduz a paisagem com a media\u00e7\u00e3o das fun\u00e7\u00f5es, que v\u00e3o conduzir os processos, as formas e, \n\ncomo um todo, o espa\u00e7o geogr\u00e1fico na condi\u00e7\u00e3o de estrutura. \n\n N\u00e3o se pode omitir que estas considera\u00e7\u00f5es est\u00e3o voltadas para uma interpreta\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o socialmente produzido, enquanto a natureza, embora presente, n\u00e3o ocupa sen\u00e3o um \n\npapel secund\u00e1rio. Mesmo que se tenha em mente o papel crescente da a\u00e7\u00e3o humana sobre a \n\nnatureza nos \u00faltimos mil\u00eanios e, principalmente, nos \u00faltimos tr\u00eas s\u00e9culos por conta da \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o, aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o e do crescimento populacional (GOUDIE, 1981), \n\ndeve-se conferir o peso justo aos elementos e fatores naturais, os quais, sob graus diversos de \n\naltera\u00e7\u00e3o, possuem conte\u00fados pr\u00f3prios.   \n\n Assim, a an\u00e1lise da constitui\u00e7\u00e3o da paisagem passa pela distin\u00e7\u00e3o entre os elementos \n\nditos \u201cnaturais\u201d e os \u201chumanos\u201d, a par da considera\u00e7\u00e3o dos impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica sobre \n\na natureza. Esta etapa \u00e9, dentro de uma abordagem sist\u00eamica, um n\u00edvel inicial de an\u00e1lise que \n\nantecede o entendimento da natureza terrestre como um conjunto integrado e complexo de \n\nelementos (KUGLER, 1976; TRICART, 1977; ABREU, 1985; ROSS, 2006). \n\n Os elementos naturais s\u00e3o abi\u00f3ticos ou bi\u00f3ticos, ou, dito em outras palavras, biof\u00edsicos. \n\nElos s\u00e3o, em sua g\u00eanese, independentes da a\u00e7\u00e3o humana, e em face de mudan\u00e7as ocasionadas \n\npor esta tais elementos mant\u00eam algumas de suas caracter\u00edsticas originais e continuam sendo \n\nanimados pelas for\u00e7as tel\u00faricas internas, isto \u00e9, oriundas do interior da Terra \u2013 tect\u00f4nica, \n\nvulcanismo, gravidade; ou por for\u00e7as externas, que prov\u00eam de fora do planeta \u2013 intera\u00e7\u00f5es \n\ncom o sistema solar (Fig. 5). \n\n Os fatores antr\u00f3picos, ao constituir um terceiro grupo de for\u00e7as (atividades humanas) \n\n(Fig. 5), complexificam a an\u00e1lise da constitui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da paisagem e, por conseguinte, \n\ndo espa\u00e7o geogr\u00e1fico. \n\n As atividades humanas s\u00e3o, conforme destacam Tricart e KiewietdeJonge (1992), de \n\numa \u201cnatureza diferente\u201d, e resultam do uso de tecnologias inventadas no tempo hist\u00f3rico, o \n\nque ocorre de modo desigual espacialmente de acordo com o n\u00edvel t\u00e9cnico e a organiza\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-pol\u00edtica e econ\u00f4mica das sociedades humanas.\n10\n\n Trata-se, conforme mencionado no \n\nitem anterior, do que Santos (1996), Suertegaray (2000, 2002) e Ross (2006) discutem como a \n\nnatureza artificial, tecnificada ou instrumental, ou ainda, de tecnosfera. \n\n                                                           \n10\n\n Do texto original, acima traduzido, foi substitu\u00edda a categoria de superf\u00edcie terrestre pela de espa\u00e7o geogr\u00e1fico: \n\n\u201cThe third input, \u2018human activities\u2019, is of a different nature. It is a result of the technology invented during time \n\nhistorical and which is used unequally on the Earth\u2019s surface according to the technical level and socio-\n\npolitical and socio-political and economic organization of human societies\u201d (TRICART; KIEWIETDEJONGE, \n\n1992, p. 21, grifo nosso). \n\n\n\n37 \n\n \n\n \n \n\nFigura 5 \u2013 O sistema terrestre natural: esquema de fluxos de mat\u00e9ria e energia. \n \n\nNota: as linhas de setas nas duas pontas indicam a rec\u00edproca intera\u00e7\u00e3o entre dois fatores ou conjuntos \n\nde fatores; uma ponta apenas denota influ\u00eancia em uma \u00fanica dire\u00e7\u00e3o. \n \n\nFonte: Tricart e KiewietdeJonge (1992, modificado). \n\n \n\n Coloca-se, ent\u00e3o, a dificuldade de considerar o \u201cnatural\u201d em face de um contexto \n\nambiental, isto \u00e9, as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza, no qual praticamente todo o sistema terrestre \n\nj\u00e1 foi impactado de algum modo pela interven\u00e7\u00e3o humana. Se a media\u00e7\u00e3o entre a sociedade e \n\no espa\u00e7o-paisagem ocorre por meio das fun\u00e7\u00f5es, que d\u00e3o sentido e dinamizam as formas \n\n(SANTOS, 1978), a media\u00e7\u00e3o para com a natureza e seus h\u00edbridos est\u00e1, objetivamente,\n11\n\n na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do trabalho e das t\u00e9cnicas, ocasionando um impacto ambiental. De acordo com \n\nCoelho (2000, p. 24-25), \n\n \n\nImpacto ambiental \u00e9, portanto, o processo de mudan\u00e7as sociais e ecol\u00f3gicas \n\ncausado por perturba\u00e7\u00f5es (uma nova ocupa\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de um objeto \n\nnovo: uma usina, uma estrada ou uma ind\u00fastria) no ambiente. Diz respeito \n\nainda \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o conjunta das condi\u00e7\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas estimulada \n\npelos impulsos das rela\u00e7\u00f5es entre for\u00e7as externas e internas \u00e0 unidade \n\nespacial e ecol\u00f3gica, hist\u00f3rica ou socialmente determinada. \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade e natureza que se transforma diferencial e dinamicamente. \n\n \n\n                                                           \n11\n\n Conforme o enfoque \u201cobjectiv\u00e1vel\u201d da paisagem. \n\n\n\n38 \n\n \n\nA mesma autora afirma que \u201cNo est\u00e1gio de avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o do mundo, torna-se cada vez \n\nmais dif\u00edcil separar impacto biof\u00edsico de impacto social\u201d (COELHO, 2000, p. 25), uma vez \n\nque, na produ\u00e7\u00e3o dos impactos ambientais, as condi\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas alteram e s\u00e3o alteradas \n\npelas condi\u00e7\u00f5es culturais, sociais e hist\u00f3ricas. Pode-se reconhecer a\u00ed um paralelo com Tricart \n\ne KiewietdeJonge (1992), na medida em que estes consideram as atividades humanas como \n\num input de mat\u00e9ria e de energia do sistema natural terrestre (Fig. 5). Ross (2006, p. 54) \n\nsintetiza este aspecto: \u201cDiante desses conhecimentos, as sociedades humanas n\u00e3o devem ser \n\ntratadas como elementos estranhos \u00e0 natureza e aos ambientes onde vivem, mas precisam ser \n\nvistas como parte fundamental dessa din\u00e2mica de fluxos energ\u00e9ticos que fazem funcionar o \n\nsistema\u201d. \n\n Neste ponto se coloca o questionamento de um estudioso da Hist\u00f3ria Ambiental, Silva \n\n(1997), acerca da separa\u00e7\u00e3o formal entre paisagens f\u00edsicas e culturais, propondo uma an\u00e1lise \n\nem termos de continuum entre elas. Na busca de um vi\u00e9s hol\u00edstico, sist\u00eamico, que integre os \n\nprocessos naturais e os sociais, ele afirma que: \n\n \n\nA distin\u00e7\u00e3o entre paisagem f\u00edsica e paisagem cultural, como feita na hist\u00f3ria, \n\ne que prevalece na geografia, deve ceder espa\u00e7o para uma nova vis\u00e3o, cuja \n\n\u00eanfase recaia nos resultados na a\u00e7\u00e3o do homem sobre o meio ambiente. \n\nDevemos entender a natureza, nesta vis\u00e3o, n\u00e3o mais como um dado externo \n\ne im\u00f3vel, mas como produto de uma prolongada a\u00e7\u00e3o humana [\u2026] (SILVA, \n\n1997, p. 204). \n\n \n\nPara este autor, a paisagem aparece como resultado dos fatores atuantes na transforma\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza na longa dura\u00e7\u00e3o:\n12\n\n (1) os dados da geografia f\u00edsica; (2) os dados do direito; (3) a \n\ntecnologia dispon\u00edvel; (4) os dados da demografia, e; (5) os dados da sociologia. Apesar de \n\nserem v\u00e1lidas para uma an\u00e1lise integrada, de cunho ambiental, as considera\u00e7\u00f5es do autor \n\nlimitam a geografia aos dados materiais determinados pelo contexto locacional: \u201cA geografia \n\napresenta-se, assim, como condi\u00e7\u00e3o sens\u00edvel inicial, mas incapaz de determinar qualquer \n\nprocesso linear de evolu\u00e7\u00e3o\u201d (SILVA, 1997, p. 212). \n\n Outro historiador, Almeida (2011, p. 247),\n13\n\n tem uma vis\u00e3o integradora semelhante \u00e0 de \n\nSilva (1997): \n\n                                                           \n12\n\n Longa dura\u00e7\u00e3o no estilo de Braudel ([1958] 2007), que a entende como a hist\u00f3ria ritmada por um tempo mais \n\nlento, isto \u00e9, de transforma\u00e7\u00f5es lentas. \n\n \n13\n\n Tanto a chamada Hist\u00f3ria das Paisagens, \u00e0 qual se alinha Silva (1997), quanto a Hist\u00f3ria Ambiental, seguida \n\npor Almeida (2011), s\u00e3o correntes que enfatizam as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza ao longo do tempo. Os \n\nreferenciais, por\u00e9m, s\u00e3o diferentes, uma vez que o primeiro autor citado tem como base a Antropologia e a \n\nGeografia, e o segundo, a F\u00edsica (termodin\u00e2mica) e a Sociologia (marxismo). \n\n\n\n39 \n\n \n\nEm nossa proposta, admitindo as alteridades, incertezas e procurando o \n\ndi\u00e1logo, estamos compreendendo que estas partes, unidades retiradas de um \n\ntodo, significam o grande conjunto conceitual hist\u00f3rico e ambiental: mat\u00e9ria, \n\ntempo, espa\u00e7o, energia, cultura, pol\u00edtica, constituindo-se em constela\u00e7\u00f5es de \n\nconceitos que nos possibilitam uma reflex\u00e3o em hist\u00f3ria ambiental. \n\n \n\nA proposta acima reescreve a anterior. Fez-se uma adapta\u00e7\u00e3o de ambas para entender os \n\nelementos naturais e humanos, materiais e imateriais, que constituem a paisagem (Fig. 6); e \n\nque permite, tamb\u00e9m, fazer a releitura do esquema geossist\u00eamico apresentado anteriormente \n\n(Fig. 5). Tais elementos se combinam de modo diverso em formas e conte\u00fados que, tomados \n\nem conjunto desde uma determinada escala de observa\u00e7\u00e3o, s\u00e3o a base dos fatores que \n\ncaracterizam a paisagem e respondem por sua din\u00e2mica, a exemplo dos rios, da vegeta\u00e7\u00e3o, do \n\nrelevo, do clima, das edifica\u00e7\u00f5es, dos modos de produ\u00e7\u00e3o e dos tipos de uso da terra. \n\n  \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Esquema de compreens\u00e3o dos elementos constituintes da paisagem. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n Espa\u00e7o e tempo s\u00e3o as totalidades que determinam, em intera\u00e7\u00e3o, as escalas de an\u00e1lise. \n\nPode-se mesmo dizer que ambos possuem um princ\u00edpio filos\u00f3fico estruturador, colocado na \n\nGeografia desde o s\u00e9culo XVIII com as ideias de Kant (THATAM, 1959) e assumindo, \n\nportanto, status de categorias. \n\n O esquema proposto (Fig. 6) \u00e9, na sua ess\u00eancia, sist\u00eamico, complexo e n\u00e3o linear. Nele \n\nconsta um segundo conjunto de elementos: mat\u00e9ria e energia, que respondem pelos princ\u00edpios \n\nf\u00edsicos da constitui\u00e7\u00e3o e da din\u00e2mica da paisagem, que Tricart e KiewietdeJonge (1992), \n\nFORMAS CONTE\u00daDOS \n\nPAISAGEM \n\nESPA\u00c7O TEMPO \n\nMAT\u00c9RIA \n\nENERGIA \n\nZOOLOGIA \n\nFITOLOGIA \n\nCULTURA \n\nPOL\u00cdTICA \n\nECONOMIA \n\n\n\n40 \n\n \n\ndentro de uma perspectiva geossist\u00eamica, entendem numa estrutura de fluxos. As fontes \n\nprincipais de energia (for\u00e7as) que animam o sistema terrestre s\u00e3o, conforme mostrado \n\nanteriormente (Fig. 5), oriundas de inputs extraterrestres, do interior da Terra e das atividades \n\nhumanas, o que d\u00e1 uma ideia das for\u00e7as tel\u00faricas e artificiais atuando de modo cont\u00ednuo e \n\nintegrado na paisagem. Mat\u00e9ria \u00e9 a pr\u00f3pria natureza original ou artificializada. Todos os \n\nestratos genuinamente f\u00edsico-terrestres est\u00e3o representados neste n\u00edvel: litosfera, hidrosfera, \n\natmosfera e biosfera. \n\n Os elementos mais genuinamente humanos ou sociais est\u00e3o na cultura, economia e \n\npol\u00edtica, compondo um terceiro tipo de elementos, equivalente \u00e0 no\u00e7\u00e3o de noosfera proposta \n\npor Vernadsky (1945). As sociabilidades; sistemas de signos; formas de uso do tempo; \n\nt\u00e9cnicas e tecnologias; institui\u00e7\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es culturais, pol\u00edticas e territoriais; e os modos \n\nde produ\u00e7\u00e3o, de uso e de explora\u00e7\u00e3o dos recursos naturais s\u00e3o elementos importantes a serem \n\nconsiderados na an\u00e1lise da paisagem.  \n\n Por fim, entra em cena a vida, com as popula\u00e7\u00f5es humanas e as n\u00e3o humanas, que t\u00eam \n\nambos um papel muito distinto na configura\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica da paisagem. \n\n Os grupamentos de animais n\u00e3o humanos (zoologia) e os vegetais (fitologia), em suas \n\nformas e fun\u00e7\u00f5es, s\u00e3o origin\u00e1rios das paisagens nativas e permanecem, com diferentes graus \n\nde transforma\u00e7\u00e3o e estoques de vida alterados, nas paisagens antropizadas. \n\n A a\u00e7\u00e3o humana, conforme j\u00e1 discutido, possui um papel central na din\u00e2mica e na \n\nconfigura\u00e7\u00e3o da paisagem, dado o poder crescente das t\u00e9cnicas em intervir no ambiente e \n\ntransformar a natureza. A pr\u00f3pria concep\u00e7\u00e3o da paisagem \u00e9, essencialmente, produto do \n\nintelecto humano (EBERLE, 1980). Al\u00e9m da cultura, da pol\u00edtica e da economia, possuem \n\ndestaque, na considera\u00e7\u00e3o dos elementos humanos, o modo como os povoamentos rurais e \n\nurbanos est\u00e3o distribu\u00eddos nos espa\u00e7os/territ\u00f3rios. \n\n \n\n2.3  Terceiro trecho: a escala da paisagem \n\n \n\n A paisagem exterioriza a configura\u00e7\u00e3o e a organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Neste \n\nsentido, a sua ess\u00eancia deve ser procurada nos modos pelos quais o espa\u00e7o est\u00e1 organizado, \n\nfragmentado e articulado, nas \u201c[...] formas m\u00faltiplas de organiza\u00e7\u00e3o que resultam em outras \n\ntantas apar\u00eancias concretas\u201d (SANTOS, [1971] 2008, p. 75). \n\n Os elementos da paisagem s\u00e3o, praticamente, os mesmos da constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico, discuss\u00e3o feita no item anterior deste cap\u00edtulo. A an\u00e1lise da primeira se d\u00e1 no \n\n\u00e2mbito de unidades espaciais com escalas espec\u00edficas, o que introduz, conforme Rougerie e \n\n\n\n41 \n\n \n\nBeroutchachvili (1991), dois fatos: as divis\u00f5es do espa\u00e7o total; e as divis\u00f5es dos (sub)espa\u00e7os \n\nem fra\u00e7\u00f5es concebidas como entidades paisag\u00edsticas. \n\n A considera\u00e7\u00e3o destas unidades espaciais remete \u00e0 quest\u00e3o de \u00e1rea ou de superf\u00edcie, \n\ndeterminadas pela escala, aspecto principal que diferencia a Geografia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s artes e \u00e0s \n\ndemais ci\u00eancias que utilizam a no\u00e7\u00e3o de paisagem. \n\n Neste ponto, duas perguntas podem ser colocadas: quais as escalas m\u00e1xima e m\u00ednima da \n\npaisagem? Como estas escalas devem ser trabalhadas? \n\n A partir das ideias de Giblin (1978), podem ser distinguidos dois n\u00edveis de viv\u00eancia, \n\npercep\u00e7\u00e3o e concep\u00e7\u00e3o escalar da paisagem: \n\n? a paisagem real (ou concreta), percebida diretamente pelo olhar sobre uma por\u00e7\u00e3o \n\nrestrita do espa\u00e7o, que pode ser o espa\u00e7o de viv\u00eancia/contato imediato, ou um local \n\nalto que aumente a perspectiva de horizonte, a exemplo de um mirante, montanha, \n\nbal\u00e3o ou avi\u00e3o. Esta \u00e9 a paisagem concebida na pintura, \u00e0 moda de um quadro; \n\n? a paisagem ideal ou tipo, analiticamente concebida como uma s\u00edntese geogr\u00e1fica \n\n(representa\u00e7\u00e3o) tomada numa dimens\u00e3o ampla que o olhar n\u00e3o pode apreender, mas \n\nque pode ser ainda o n\u00edvel local, ou j\u00e1 o sub-regional ou regional. \u00c9 o caso das \n\npaisagens-tipo regionais de La Blache, e da no\u00e7\u00e3o de unidade de paisagem, utilizada \n\nna perspectiva geossist\u00eamica. \n\n \n\nAqueles n\u00edveis correspondem \u00e0 escala topol\u00f3gica referida por Mateo Rodriguez, Silva e \n\nCavalcanti (2004), que incluem os espa\u00e7os locais e os regionais. Acima desses \u00faltimos \n\nposiciona-se a escala global (ou planet\u00e1ria) da superf\u00edcie geogr\u00e1fica. Para a escala global, que \n\ncorresponde \u00e0s zonas (1\u00aa grandeza) e dom\u00ednios (2\u00aa grandeza) da classifica\u00e7\u00e3o de Cailleux e \n\nTricart (1956) e de Bertrand ([1968] 1971), n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel aplicar a categoria paisagem, sendo \n\nmais adequado falar de regi\u00e3o (GIBLIN, 1978). \n\n A passagem do n\u00edvel \u201creal\u201d para o \u201cideal\u201d se orienta da grande para a pequena escala, \n\nno sentido cartogr\u00e1fico. \u00c9 preciso atentar para o qu\u00e3o homog\u00eanea ou heterog\u00eanea \u00e9 a \u00e1rea \n\nconsiderada como uma parte do espa\u00e7o, sem que isso altere o sentido de unidade. Pode-se \n\nesperar que o aumento em \u00e1rea conduza a uma homogeneidade maior, por simplifica\u00e7\u00e3o de \n\nelementos, e vice-versa, o que nem sempre corresponde \u00e0 realidade. O heterog\u00eaneo manifesta-\n\nse em fun\u00e7\u00e3o do grau de complexidade e de intera\u00e7\u00e3o dos elementos e fatores que constituem \n\no espa\u00e7o e a paisagem. \n\n Outro ponto do tratamento escalar \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o, na paisagem, entre o \u201cespa\u00e7o total\u201d \n\n(SANTOS, 1996) e a \u201chist\u00f3ria total\u201d (BRAUDEL, [1958] 2007), ambos entendidos como \n\n\n\n42 \n\n \n\nestruturas. Por isso, \u00e9 necess\u00e1rio trabalhar a escala espacial conjugada \u00e0 temporal, tendo em \n\nvista a (co)exist\u00eancia de temporalidades diversas, expressas em conte\u00fados e formas espaciais \n\nque possuem diferentes ritmos e idades. \n\n Santos ([1988] 2014, p. 60) sintetizou o papel da escala no entendimento da rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a sociedade, e do espa\u00e7o com a paisagem, assim como a influ\u00eancia do tempo sobre as \n\nmudan\u00e7as espaciais: \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de tempo \u00e9 fundamental. A sociedade \u00e9 atual, mas a paisagem, \n\npelas suas formas, \u00e9 composta de atualidades de hoje e do passado. A no\u00e7\u00e3o \n\nde escala \u00e9 igualmente importante, pois, se o espa\u00e7o \u00e9 total, a paisagem n\u00e3o \n\no \u00e9. N\u00e3o se pode falar de paisagem total, pois o processo social de produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 espacialmente seletivo. O espa\u00e7o constru\u00eddo que da\u00ed resulta \u00e9 variegado. \n\nFormas de idades diferentes com finalidades e fun\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas s\u00e3o \n\norganizadas e dispostas de m\u00faltiplas maneiras. Cada movimento da \n\nsociedade lhes atribui um novo papel.  \n\n \n\nA leitura de Santos ([1971] 2008, 1978, [1988] 2014, 1996) enfatiza os processos sociais e o \n\ntrabalho humano sobre a natureza. As formas (ou objetos), tanto as naturais quanto as \n\nartificiais, s\u00e3o diferenciadas em seus conte\u00fados: idades, movimentos, rela\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es e \n\nprocessos. Os conjuntos das formas-conte\u00fados s\u00e3o, por v\u00e1rias vezes, modificados; algumas \n\npermanecem como \u201cpalimpsetos\u201d ou \u201crugosidades\u201d (SANTOS, 1996). \n\n Faz-se preciso, assim, considerar na forma\u00e7\u00e3o e na distribui\u00e7\u00e3o das paisagens todos \n\nestes aspectos, o que se pode sintetizar como ritmos e ocorr\u00eancias desiguais, seja qual for a \n\nescala de tempo-espa\u00e7o trabalhada. \n\n A escala temporal \u00e9 algo mais complexo que a espacial, adotando-se, para a presente \n\ndiscuss\u00e3o, as no\u00e7\u00f5es de tempo social-hist\u00f3rico de Braudel ([1958] 2007), que decomp\u00f5em a \n\nhist\u00f3ria total em tr\u00eas n\u00edveis: \n\n? a curta dura\u00e7\u00e3o (tempo curto), da Hist\u00f3ria Tradicional, ocorrencial, e da Micro-\n\nHist\u00f3ria. \u00c9 o tempo do evento, do relato jornal\u00edstico, dos indiv\u00edduos e da vida \n\ncotidiana, medido de segundos a alguns anos. Admite, tamb\u00e9m, os eventos breves da \n\nnatureza, a exemplo de uma ventania e uma tempestade; \n\n? a m\u00e9dia dura\u00e7\u00e3o (tempo m\u00e9dio), da Hist\u00f3ria Social e da Hist\u00f3ria Pol\u00edtica. \u00c9 o tempo \n\nentendido como conjuntura social, pol\u00edtica e/ou econ\u00f4mica, reproduzida em ciclos e \n\ninterciclos de dez anos a meio s\u00e9culo, aproximadamente, reconhecendo-se, quando \n\nmuito, tend\u00eancias que atingem a dura\u00e7\u00e3o secular ou se aproximam dela; \n\n? a longa dura\u00e7\u00e3o (tempo longo), de amplitude secular a milenar, a qual revela a \n\nespessura da hist\u00f3ria total, lentamente ritmada. Os ciclos, neste n\u00edvel, repetem-se e se \n\n\n\n43 \n\n \n\nsucedem com frequ\u00eancia. \u00c9 na longa dura\u00e7\u00e3o que se revelam as estruturas sociais, \n\npol\u00edtico-econ\u00f4micas e geogr\u00e1ficas mais est\u00e1veis, no contato com o tempo das coisas \n\ninanimadas da natureza.  \n\n \n\nEsclarece o autor que esses per\u00edodos cronol\u00f3gicos n\u00e3o t\u00eam um valor absoluto, embora se \n\napresentem em planos escalonados (BRAUDEL, [1958] 2007, p. 48; p. 14). Ao tempo m\u00e9dio, \n\nno qual se desenrolam os eventos, pode-se atribuir a denomina\u00e7\u00e3o de contexto hist\u00f3rico-\n\ngeogr\u00e1fico, que se prolonga por d\u00e9cadas.\n14\n\n \n\n \u00c9 preciso esclarecer que as ideias de Braudel ([1958] 2007) tratam do tempo social-\n\nhist\u00f3rico, da civiliza\u00e7\u00e3o, uma parcela pequena no chamado \u201ctempo geomorfol\u00f3gico\u201d que diz \n\nrespeito \u00e0 idade/forma\u00e7\u00e3o do relevo atual, restrito ao Quatern\u00e1rio (2,5 MI de anos A.P.) e ao \n\nNe\u00f3geno (23 MI de anos A.P..); e muito menor ainda do \u201ctempo geol\u00f3gico\u201d ou \u201ctempo \n\nprofundo\u201d,\n15\n\n que recua at\u00e9 os prim\u00f3rdios da forma\u00e7\u00e3o da Terra, a cerca de 4-5 bilh\u00f5es de anos \n\natr\u00e1s (SUERTEGARAY, 2009; SARAIVA J\u00daNIOR, 2013). \n\n Contudo, o tempo social-hist\u00f3rico se superp\u00f5e e interconecta \u00e0queles, quest\u00e3o que se \n\ncoloca na interface entre as ci\u00eancias (Quadro 1). \n\n  \n\nTempo social-hist\u00f3rico Tempo geomorfol\u00f3gico Tempo geol\u00f3gico \n\n- At\u00e9 alguns milhares de anos - At\u00e9 alguns milh\u00f5es de anos - At\u00e9 alguns bilh\u00f5es de anos \n\n- Tempo da civiliza\u00e7\u00e3o - Tempo do relevo atual - Tempo do planeta Terra \n\n- Tempo da a\u00e7\u00e3o em curso: \n\nmedido pelo rel\u00f3gio \n\n- Tempo da a\u00e7\u00e3o em curso: medido \n\npelo rel\u00f3gio \n\n- N\u00e3o pode ser medido pelo \n\nrel\u00f3gio \n\n- Tempo da a\u00e7\u00e3o recente: \n\nmedido pelo calend\u00e1rio \n\n- Tempo da a\u00e7\u00e3o recente: medido \n\npelo calend\u00e1rio \n\n- Tempo da a\u00e7\u00e3o recente: muito \n\npouco medido pelo calend\u00e1rio \n\n- Avan\u00e7a pouco na escala \n\ngeol\u00f3gica \n\n- Faz parte dos dois \u00faltimos \n\nper\u00edodos da escala geol\u00f3gica \n\n- Abrange todo o espectro da \n\nescala geol\u00f3gica \n\n- Predomina nas Ci\u00eancias \n\nHumanas, com inser\u00e7\u00f5es das \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \n\n- Predomina nas Geoci\u00eancias, com \n\npossibilidades de interfaces \n\nambientais com as outras ci\u00eancias \n\n- Predomina nas Geoci\u00eancias, com \n\ninser\u00e7\u00f5es das Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas e \n\nHumanas \n \n\nQuadro 1 \u2013 Interfaces dos tempos social-hist\u00f3rico, geomorfol\u00f3gico e geol\u00f3gico. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Braudel ([1958] 2007), Suertegaray (2009) e Saraiva J\u00fanior (2013). \n\n \n\n                                                           \n14\n\n Existem v\u00e1rios trabalhos, no \u00e2mbito de uma Geo-Hist\u00f3ria, discutindo a rela\u00e7\u00e3o do tempo com o espa\u00e7o, com \nas regi\u00f5es, as paisagens, os territ\u00f3rios etc. Barros (2006) cita o ge\u00f3grafo Vidal de La Blache e os historiadores \n\nLucien Febvre, March Bloch e Fernand Braudel. A respeito da aplica\u00e7\u00e3o das ideias de Braudel aos estudos \n\ngeogr\u00e1ficos, considera\u00e7\u00f5es foram feitas por Santos (1996), e uma disserta\u00e7\u00e3o dedicada a esta problem\u00e1tica foi \n\nelaborada por Poblet (2011). \n\n \n15\n\n As idades da escala geol\u00f3gica do tempo seguem a Tabela Cronoestratigr\u00e1fica Internacional da IUGS (2013). \n\n\n\n44 \n\n \n\n A Hist\u00f3ria Ambiental, especificamente, perpassa os tr\u00eas n\u00edveis do tempo, o que permite \n\nentender a rela\u00e7\u00e3o sociedade/natureza acontecendo (tempo curto), isto \u00e9, a observa\u00e7\u00e3o dos \n\neventos do presente, como o s\u00e3o os impactos ambientais; produzindo tipos paisag\u00edsticos \n\ninseridos em contextos espec\u00edficos (tempo m\u00e9dio), relacionados a determinados modos de \n\nprodu\u00e7\u00e3o; e o processo total (tempo longo) de transforma\u00e7\u00e3o da natureza por interm\u00e9dio do \n\ntrabalho e das t\u00e9cnicas, de modo r\u00e1pido ou lento, mas,  em todo caso, de efeitos cumulativos \n\n(SILVA, 1997; ALMEIDA, 2011). \n\n Esta discuss\u00e3o se justifica pelo fato de n\u00e3o existirem formas de georrelevo antr\u00f3pico \u2013 \n\ndefini\u00e7\u00e3o apresentada no pr\u00f3ximo item deste cap\u00edtulo \u2013 fora do tempo social-hist\u00f3rico, pois a \n\nhist\u00f3ria delas \u00e9, igualmente, o das t\u00e9cnicas e do seu poder crescente de interven\u00e7\u00e3o no \n\nambiente e na paisagem (GOUDIE, 1981; TER-STEPANIAN, 1988; PANIZZA, 1996). \n\n A an\u00e1lise do relevo pelo tempo social-hist\u00f3rico, assim, admite tanto os tempos curtos e \n\nm\u00e9dios das sociedade e da natureza, com o evento acontecendo ou pret\u00e9rito em at\u00e9 algumas \n\nd\u00e9cadas atr\u00e1s; quanto o tempo longo, com as estruturas duradouras, mais antigas, tanto da \n\nsociedade como da natureza.  \n\n  \n\n2.4  Trecho final, atalho longo: a paisagem e o georrelevo \n\n \n\n A paisagem, tal como visto anteriormente, \u00e9 constitu\u00edda pelos elementos e fatores \n\npresentes na constitui\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Ela \u00e9 uma entidade geogr\u00e1fica real ou abstrata \n\nque se oferece \u00e0 an\u00e1lise de acordo com a combina\u00e7\u00e3o espacial e temporal daqueles fatores. Os \n\npontos de partida s\u00e3o muitos, seja com base na escala, seja quando se exploram possibilidades \n\ntem\u00e1ticas de estudo, a exemplo do relevo terrestre. \n\n O relevo \u00e9 a categoria que edificou a ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica, tamb\u00e9m considerada uma \n\ndisciplina da Geografia e da Geologia, da\u00ed a proposi\u00e7\u00e3o de Vitte (2008, p. 113-114, grifo do \n\nautor) a respeito de uma geomorfologia geogr\u00e1fica e outra de vi\u00e9s mais geol\u00f3gico: \n\n \n\nA nossa premissa \u00e9 a de que a Geomorfologia \u00e9 uma subdisciplina da \n\nGeografia F\u00edsica e foi estruturada a partir de um profundo debate filos\u00f3fico e \n\ncient\u00edfico durante a naturphilosophie, tendo em Alexander von Humboldt e \n\nem Johann Goethe os seus principais representantes. Ou seja, a \n\ngeomorfologia nasce como sendo um campo disciplinar espec\u00edfico na \n\nCi\u00eancia Geogr\u00e1fica, mas com uma proposta metodol\u00f3gica transcendental, na \n\nmedida em que a morfologia seria a s\u00edntese do Cosmos, ou como coloca \n\nPITMAN (2005), uma Ci\u00eancia do Sistema Terra, integradora, \n\nmaterializando e empiricizando a no\u00e7\u00e3o de totalidade. \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\nNa Geografia o interesse pelas formas de relevo partiu da considera\u00e7\u00e3o delas como um fator \n\nintegrado na paisagem. A este respeito cabe a seguinte considera\u00e7\u00e3o de Dansereau ([1973] \n\n1999, p. 54): \u201cO relevo e a distribui\u00e7\u00e3o das formas-de-terreno constituem a pr\u00f3pria matriz da \n\npaisagem\u201d. \n\nPara o fil\u00f3sofo alem\u00e3o Goethe (149-1832), tratava-se de \u201cmorfologia\u201d, um princ\u00edpio \n\nfilos\u00f3fico estruturador da paisagem no qual as formas s\u00e3o uma s\u00edntese da totalidade, da \n\nharmonia da natureza e das conex\u00f5es entre os elementos dela (VITTE, 2008). \n\n\u00c9 sob este mesmo princ\u00edpio que as formas de relevo da superf\u00edcie terrestre passaram a \n\nganhar destaque na Geografia F\u00edsica a partir dos trabalhos do naturalista alem\u00e3o Alexander \n\nvon Humboldt (1769-1859), com destaque para o estudo das montanhas (Fig. 7) (ABREU, \n\n2003). No s\u00e9culo XX, Sauer (1925) retomou a quest\u00e3o da morfologia da paisagem na \n\nGeografia, atribuindo-lhe um sentido cultural. Na pintura a representa\u00e7\u00e3o do relevo serve, \n\ncomumente, de enquadramento para o panorama no qual se descortina a paisagem (Fig. 1-5) \n\n(BESSE, [2000] 2006; SALGUEIRO, 2001). \n\n Como um ramo cient\u00edfico sistematizado, a an\u00e1lise integrada do relevo na paisagem \n\ndeve-se aos trabalhos de Von Richtofen e A. Penck, seguidos de perto por S. Passarge e W. \n\nPenck, nomes ligados, de acordo com Abreu (2003), \u00e0 linhagem alem\u00e3, cujo fundamento \n\nte\u00f3rico-conceitual \u00e9, essencialmente, naturalista.\n16\n\n Outra linhagem foi a anglo-americana, \n\nfortemente influenciada pela Geologia Estrutural, com o seu principal ponto de partida nos \n\ntrabalhos do ge\u00f3grafo estadunidense William M. Davis.\n17\n\n \n\n Uma filologia\n18\n\n dos estudos sobre as interfer\u00eancias antr\u00f3picas nas formas e nos \n\nprocessos do relevo, assim como na litologia de superf\u00edcie, \u00e9 complicada porque que eles \n\nrepresentam, seja na Geografia ou na Geologia, contribui\u00e7\u00f5es quase sempre t\u00f3picas na \n\n                                                           \n16\n\n Cassetti (1991) se refere a este corrente como linhagem epistemol\u00f3gica \u201cgermanof\u00f4nica\u201d. \n\n \n17\n\n A perspectiva davisiana, apoiada na no\u00e7\u00e3o do \u201cCiclo Geogr\u00e1fico\u201d (\u201cGeographical Cycle\u201d) de William Moris \n\nDavis (1850-1934), esteve no cerne da linhagem epistemol\u00f3gica anglo-americana da Geomorfologia, que \n\ndominou os estudos nesta disciplina at\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1950. Nesta perspectiva as no\u00e7\u00f5es de estrutura, de \n\nprocesso e de tempo foram ordenadas num modelo evolutivo do relevo, essencialmente dedutivo, composto \n\npelas fases de juventude, maturidade e senilidade, em ciclos sucessivos, por vezes truncados. No \u201cCiclo \n\nGeogr\u00e1fico\u201d, que os adeptos de Davis rebatizaram inadequadamente de \u201cCiclo de Eros\u00e3o Normal\u201d, a evolu\u00e7\u00e3o da \n\nestrutura geol\u00f3gica \u00e9 o principal fator de an\u00e1lise. Modelos foram elaborados para diferentes dom\u00ednios, resultando \n\nem ciclos evolutivos glaciais, \u00e1ridos, litor\u00e2neos etc. (Cf. von ENGELN ([1942] 1956; MONTEIRO, 2001; \n\nABREU, 2003). \n\n \n18\n\n No Dicion\u00e1rio Michaellis (2015, n/p) uma das defini\u00e7\u00f5es de Filologia \u00e9 a de \u201cCi\u00eancia que, por meio de textos \n\nescritos, estuda a l\u00edngua, a literatura e todos os fen\u00f4menos de cultura de um povo\u201d. \n\n\n\n46 \n\n \n\nbibliografia dos diversos autores, nem sempre articuladas entre si, embora possam ser \n\nagrupadas por \u201cescolas\u201d no conjunto das Geoci\u00eancias\n19\n\n (Fig. 8). \n\n  \n\n \n\nFigura 7 \u2013 Zona\u00e7\u00e3o dos tipos de vegeta\u00e7\u00e3o em montanha da cordilheira dos Andes, que consta de um \n\nmapa global de vegeta\u00e7\u00e3o (\u201cUmrisse des Pflanzengeographie\u201d) elaborado pelo naturalista alem\u00e3o \nAlexander von Humboldt e seu assistente Aim\u00e9 Bonpland em 1851. As varia\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas ao \n\nlongo do perfil mostram os diferentes tipos de vegeta\u00e7\u00e3o associados, em andares, a condi\u00e7\u00f5es \n\nparticulares de solos, rochas e clima em diferentes n\u00edveis altitudinais e de acordo com a latitude. A \n\nt\u00e9cnica de representa\u00e7\u00e3o alia o rigor cient\u00edfico de investiga\u00e7\u00e3o da natureza \u00e0 pintura de paisagens. \n \n\nFonte: Buttimer (2012). \n\n                                                           \n19\n\n Geoci\u00eancias, ou Ci\u00eancias da Terra, est\u00e1 sendo entendida como o grande ramo do conhecimento que tem algum \n\ndos aspectos da natureza terrestre como objeto de estudo. A presente an\u00e1lise bibliogr\u00e1fica enfatiza a Geologia e a \n\nGeografia, com algumas refer\u00eancias de ocean\u00f3grafos, geof\u00edsicos e ec\u00f3logos. \n\n\n\n47 \n\n \n\n Esfor\u00e7os desse tipo assim t\u00eam produzido revis\u00f5es de literatura em duas dire\u00e7\u00f5es: de \n\nordem cronol\u00f3gica e sem muita conex\u00e3o entre as obras de refer\u00eancia, que aparecem \n\nbrevemente na introdu\u00e7\u00e3o da maior parte dos textos que abordam o tema, por vezes numa \n\nsistematiza\u00e7\u00e3o mais longa, a exemplo de Goudie (1981) e Piacente (1996); e discuss\u00f5es que \n\nt\u00eam como fundo a pr\u00f3pria forma\u00e7\u00e3o da Geografia, da Geomorfologia ou da Geologia, caso de \n\nRodrigues (2004), que demonstrou como esses estudos v\u00e3o incorporando as teorias gerais, \n\nsobretudo a partir da d\u00e9cada de 1980. \n\n Outra tentativa de revis\u00e3o pode seguir a distin\u00e7\u00e3o de Vitte (2008) quanto a uma \n\ngeomorfologia geogr\u00e1fica e outra de vi\u00e9s geol\u00f3gico, conforme visto a seguir.\n20\n\n \n\n \n\n2.4.1  Contribui\u00e7\u00f5es da Geologia \n\n \n\n O tema \u201cGeologia do Homem\u201d foi esbo\u00e7ado no livro \u201cHist\u00f3ria Natural\u201d, do ge\u00f3logo \n\nfranc\u00eas Georges-Louis Leclerc (1707-1788), ou Conde de Buffon (GOUDIE, 1981); e nos \n\n\u201cPrinc\u00edpios de Geologia\u201d do ingl\u00eas Charles Lyell ([1835] 1837). Este \u00faltimo, apesar de ter \n\ndedicado poucas p\u00e1ginas ao tema, inseriu em definitivo o \u201cHomem\u201d no debate sobre os \n\nprocessos que atuam sobre a Terra, considerando-o uma for\u00e7a geol\u00f3gica. Outra refer\u00eancia \n\nimportante foi Marsh ([1864] 2010), um n\u00e3o ge\u00f3logo\n21\n\n que abordou os impactos sobre a \n\ngeologia e geografia f\u00edsica da superf\u00edcie terrestre numa perspectiva hist\u00f3rica, enfatizando os \n\naspectos tecnol\u00f3gicos das interven\u00e7\u00f5es humanas. \n\n As contribui\u00e7\u00f5es dos ge\u00f3logos, especialmente os russos (Fig. 8), definiram os registros \n\ncronoestratigr\u00e1ficos da a\u00e7\u00e3o humana no Holoceno (a partir de 11 mil anos A.P.), per\u00edodo ao \n\nqual Alexey Pavlov sugeriu, em 1922, a classifica\u00e7\u00e3o de Antrop\u00f3geno (ou Antropoceno e \n\nAntropozoico) (PELOGGIA, 1998). A outro russo, Ter-Stepaniam (1988), \u00e9 atribu\u00eddo o termo \n\nTecn\u00f3geno (ou Quin\u00e1rio). \n\n \n\n                                                           \n20\n\n Sobre isto assim se referem Guerra e Guerra ([1997] 2009, p. 306, grifos dos autores): \u201cDistin\u00e7\u00e3o entre a \n\ngeomorfologia geol\u00f3gica e a geogr\u00e1fica \u2013 segundo Russel, est\u00e1, principalmente, no contraste entre conclus\u00f5es de \n\nsignifica\u00e7\u00e3o vertical ou horizontal.\u201d Os autores complementam essa ideia dizendo que, no vi\u00e9s geogr\u00e1fico, \n\ncaracterizam-se as formas de relevo de uma paisagem. \n\n \n21\n\n De acordo com David Lowenthal, que fez a introdu\u00e7\u00e3o da vers\u00e3o de \u201cMan and Nature\u201d aqui consultada \n\n(MARSH, 2010), Georges Perkins Marsh (1801-1882) foi um linguista e diplomata estadunidense. \n\n\n\n48 \n\n \n\n \n \n\nFigura 8 \u2013 Uma filologia dos trabalhos em Geologia do Homem e Antropogeomorfologia. \n  \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n\n\n49 \n\n \n\n Ainda que as for\u00e7as artificiais sejam reduzidas quando comparadas \u00e0s end\u00f3genas, sua \n\nimport\u00e2ncia \u00e9 decisiva e tem sido amplamente reconhecida nos processos de constitui\u00e7\u00e3o dos \n\ndep\u00f3sitos sedimentares recentes e na altera\u00e7\u00e3o do relevo, taxas de intemperismo e da litologia \n\nde (sub)superf\u00edcie, al\u00e9m de gerar, localmente, fen\u00f4menos de subsid\u00eancia. \n\n Deve-se aos ge\u00f3logos a consolida\u00e7\u00e3o de importantes defini\u00e7\u00f5es, a exemplo de \u201chomem \n\ncomo fator geol\u00f3gico\u201d (FISCHER, 1915);\n22\n\n \u201cambiente geol\u00f3gico\u201d (e.g.: HACKETT, 1967); \n\n\u201cdep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos\u201d (CHEMEKOV, 1983); e \u201cantrobioturba\u00e7\u00e3o\u201d (ZALASIEWICZ; \n\nWATERS; WILLIAMS, 2014), al\u00e9m dos j\u00e1 citados \u201cAntrop\u00f3geno\u201d e \u201cTecn\u00f3geno\u201d. Embora \n\nn\u00e3o se tenha encontrado outras refer\u00eancias, registra-se ainda a utiliza\u00e7\u00e3o de mais dois termos: \n\n\u201cAntropogeologia\u201d e \u201csedimenta\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\u201d (BETZ JR., 1975). \n\n No Brasil, o tema passou a ser mais discutido ap\u00f3s 1990, sobretudo ap\u00f3s os trabalhos de \n\nOliveira (1990, 1994), Peloggia (1998) e Nolasco (2002), contendo uma sistematiza\u00e7\u00e3o de \n\nideias e refer\u00eancias em Oliveira et al. (2005). \n\n Existe grande n\u00famero de trabalhos dentro do tema \u201cGeologia do Homem\u201d, ganhando \n\ndestaque ap\u00f3s os anos 1980 uma perspectiva quantitativa na qual se busca dimensionar o \n\nmaterial litol\u00f3gico mobilizado pelas atividades humanas, inseridas em uma problem\u00e1tica de \n\naltera\u00e7\u00f5es ambientais e evolu\u00e7\u00e3o da paisagem (e.g.: HOOKE, 1994, 2000; PRICE et al., \n\n2011), especialmente nos Estados Unidos e na Gr\u00e3-Bretanha (Fig. 8). Isto evidencia, de certo \n\nmodo, uma aproxima\u00e7\u00e3o com a Geomorfologia geogr\u00e1fica. Deste ramo da Geologia, que foi o \n\nprimeiro a considerar os fatores humanos, derivaram outros dois: a Geologia de Engenharia \n\n(ou Geotecnia) e a Geologia Ambiental. \n\n \n\n2.4.2  Contribui\u00e7\u00f5es da Geografia \n\n \n\n Na Geografia a considera\u00e7\u00e3o das influ\u00eancias rec\u00edprocas entre o Homem e a natureza, ou \n\ncom o meio ambiente, \u00e9 tradicional desde a Antiguidade Cl\u00e1ssica (PATTISON, 1964), de \n\nmodo que as primeiras contribui\u00e7\u00f5es a respeito dos efeitos antr\u00f3picos sobre o relevo, no final \n\ndo s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do XX, j\u00e1 nasceram com este vi\u00e9s, estando associadas \u00e0 interpreta\u00e7\u00e3o \n\nde formas e processos inseridos nos espa\u00e7os-paisagens antropizados (Mapas 4 e 5). \n\n  \n\n                                                           \n22\n\n A mesma express\u00e3o foi utilizada poucos anos depois pelo ge\u00f3grafo ingl\u00eas Sherlock (1922, 1923), mais \n\ndifundido que Fischer (1915) possivelmente em raz\u00e3o da dificuldade de divulga\u00e7\u00e3o dos textos em alem\u00e3o, \n\naspecto notado por Abreu (2003) em rela\u00e7\u00e3o aos te\u00f3ricos da Europa oriental que n\u00e3o publicavam em l\u00edngua \n\ninglesa. \n\n\n\n50 \n\n \n\n Marsh ([1864] 2010) foi, tamb\u00e9m, um ponto de partida entre os ge\u00f3grafos, e suas ideias \n\nforam incorporadas por nomes importantes como o franc\u00eas Elis\u00e9e Reclus (1871) e o russo \n\nAlexander Woeikof (1901). Na primeira metade do s\u00e9culo XX o tema se fazia presente, com \n\nmaior ou menor \u00eanfase, em v\u00e1rios manuais de Geografia, f\u00edsica ou humana, a exemplo dos \n\n\u201ccl\u00e1ssicos\u201d De Martonne ([1909] 1964), Brunhes ([1910] 1925) e La Blache ([1922] 1954). \n\nNos Estados Unidos, Goudie (1993) ressalta as contribui\u00e7\u00f5es pioneiras de McGee (1911), \n\nShaler (1912) e Gilbert (1917). Entre os alem\u00e3es o tema foi difundido, sobretudo, por Fels \n\n(1934, [1954] 1955, 1956, [1957] 1958). \n\n A consolida\u00e7\u00e3o da Antropogeomorfologia deu-se com Sherlock (1922, 1923), na Gr\u00e3-\n\nBretanha, embora um termo espec\u00edfico tenha sido proposto algum tempo depois \u2013 a refer\u00eancia \n\nmais antiga encontrada foi a de Fels (1956, [1957] 1958). Em todas as principais escolas de \n\nGeomorfologia existem trabalhos nesse tema, com participa\u00e7\u00e3o tanto da linhagem anglo-\n\namericana como da alem\u00e3, e derivando de ambas para os pa\u00edses do Mediterr\u00e2neo, da Europa \n\noriental, e para o Brasil. \n\n A partir de 1980 houve, aparentemente, um crescimento do n\u00famero de refer\u00eancias, \n\ndestacando-se Goudie (1981, 1993, 2004) e Nir (1983) como os autores mais citados. Uma \n\ncolet\u00e2nea recente foi organizada pelos ge\u00f3grafos h\u00fangaros Szab\u00f3, D\u00e1vid e L\u00f3czi (2010). \n\nTrata-se de uma problem\u00e1tica recorrente na Geografia, e na Geomorfologia em particular. \n\n O tema demorou a se estabelecer no Brasil, podendo-se dizer que isso s\u00f3 ocorreu na \n\nd\u00e9cada de 2000, embora n\u00e3o faltem trabalhos que se aproximam, em seus escopos, de uma \n\nAntropogeomorfologia. \n\n Ab\u2019S\u00e1ber (1969) fez alguns apontamentos a esse respeito no final da d\u00e9cada de 1960. \n\nAbreu (1986, 1992) abordou as mudan\u00e7as no relevo da Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo \n\npor efeito da urbaniza\u00e7\u00e3o. A eros\u00e3o dos solos desencadeada por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas foi \n\numa das problem\u00e1ticas mais estudadas, a exemplo de Cunha e Guerra (1996), Guerra e Cunha \n\n(1996), e Guerra, Silva e Botelho (1999). \n\n Trabalhos mais espec\u00edficos come\u00e7aram a ser elaborados, no Brasil, ap\u00f3s Lima (1990) e \n\nRodrigues (2004, 2005), e atualmente se encontram refer\u00eancias para todas as regi\u00f5es do Pa\u00eds, \n\nembora elas sejam mais comuns para as regi\u00f5es Sudeste e Sul e cobrindo, principalmente, os \n\nespa\u00e7os urbanos, o que justificou a publica\u00e7\u00e3o de livro espec\u00edfico sobre a Geomorfologia \n\nUrbana (GUERRA, 2011). \n\n\n\n51 \n\n \n\n \n\n \n\nMapas 4 e 5 \u2013 Exemplos ilustrados de Antropogeomorfologia nos cl\u00e1ssicos da Geografia francesa do \n\nprimeiro quartel do s\u00e9culo XX. Acima (Mapa 4), um mapa compilado por La Blache ([1922] 1954, p. \n\n41-42) mostra a reconfigura\u00e7\u00e3o (A e B) do litoral, das ilhas e canais na Zel\u00e2ndia (Holanda) devido ao \n\npapel \u201cativo\u201d do Homem em \u201cdom\u00ednio das dunas e das aluvi\u00f5es\u201d, reclamando terras ao mar. Abaixo \n\n(Mapa 5), distribui\u00e7\u00e3o de po\u00e7os com indica\u00e7\u00e3o das profundidades em parte da regi\u00e3o de La Picardie, \n\nna Fran\u00e7a, em mapa elaborado por Demangeot (1905). Tipo de interven\u00e7\u00e3o antropogen\u00e9tica \n\n(escava\u00e7\u00e3o) que modifica o relevo e atinge, tamb\u00e9m, o subsolo e \u00e1guas subterr\u00e2neas. \n  \n\nFontes: Mapa 4 \u2013 Klink apud La Blache ([1922] 1954); Mapa 5 \u2013 Demangeot (1905). \n\n  \n\n Assim como na Geologia, a considera\u00e7\u00e3o do fator Homem conduziu a novos ramos a \n\npartir dos anos 1960 e 1970: a Geomorfologia Ambiental e a Geomorfologia Aplicada. O \n\nm\u00e9todo de an\u00e1lise mais utilizado \u00e9 o geossist\u00eamico (RODRIGUES, 2004), com inser\u00e7\u00f5es do \n\nMaterialismo Hist\u00f3rico-dial\u00e9tico para a leitura das din\u00e2micas territoriais e rela\u00e7\u00f5es sociedade/ \n\nnatureza (CASSETTI, 1991, 2002; SUERTEGARAY, 2002). \n\n\n\n52 \n\n \n\n N\u00e3o existe um consenso sobre a denomina\u00e7\u00e3o deste ramo da Geomorfologia. O termo \n\nGeomorfologia Antropogen\u00e9tica, ou Antropog\u00eanica (\u201cAnthropogene Geomorphologie\u201d), foi \n\nutilizado por Fels (1956, [1957] 1958), e Antropogeomorfologia (\u201cAnthropogeomorphology\u201d) \n\npor Golomb e Eder (1964), nos Estados Unidos. Esse \u00faltimo termo aparece como voc\u00e1bulo na \n\n\u201cEnciclopedy of Geomorphology\u201d (GOUDIE, 2004), e o primeiro est\u00e1 presente no \u201cNovo \n\nDicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico\u201d (GUERRA; GUERRA, [1997] 2009). Foi proposto \n\nainda, fora da Geografia, Neogeomorfologia (\u201cNeogeomorphology\u201d), por Haff (2002), nos \n\nEUA, denomina\u00e7\u00e3o pouco usual. Existem, tamb\u00e9m, os que se referem a uma Geomorfologia \n\nAntr\u00f3pica, termo pr\u00f3ximo ao de Fels. \n\n \n\n2.4.3  Balan\u00e7o das contribui\u00e7\u00f5es ao tema \n\n \n\n Os resultados das pesquisas e discuss\u00f5es contidas nos textos consultados demonstram \n\nque, por conta da for\u00e7a e magnitude do fator \u201cHomem\u201d, a escala de observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos fatos geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos de influ\u00eancia antr\u00f3pica \u00e9 a local, quando \n\nmuito a sub-regional. Por isso, os impactos mais efetivos das atividades humanas sobre o \n\nrelevo, litologia e processos geol\u00f3gicos, apesar de disseminados no espa\u00e7o geogr\u00e1fico t\u00eam \n\nocorr\u00eancia pontual. \n\n Nessa escala a paisagem \u00e9 a categoria de an\u00e1lise mais adequada, o que explica o fato da \n\nconsidera\u00e7\u00e3o do fator \u201cHomem\u201d ter sido forte na linhagem alem\u00e3, na qual aquela categoria \n\nsempre teve papel de destaque (Fig. 8). Na outra linhagem da Geomorfologia, a anglo-\n\namericana, o tema passou a ter mais import\u00e2ncia ap\u00f3s 1950, na medida em que se reduzia a \n\ninflu\u00eancia da perspectiva estruturalista davisiana (ABREU, 2003). \n\n Um balan\u00e7o das contribui\u00e7\u00f5es de ge\u00f3logos e ge\u00f3grafos permite afirmar que existe, entre \n\neles, uma complementa\u00e7\u00e3o, da\u00ed ter-se considerado ambos para uma discuss\u00e3o mais ampla dos \n\nefeitos da a\u00e7\u00e3o humana sobre o relevo. \n\n O car\u00e1ter ambiental e gen\u00e9tico das pesquisas tem sido uma constante, pois \u00e9 a hist\u00f3ria \n\nda presen\u00e7a do Homem transformando a Terra, e da rela\u00e7\u00e3o dele com a natureza por meio das \n\nt\u00e9cnicas que, fundamentalmente, interessa. A quantidade de refer\u00eancias listadas (Fig. 8) \u00e9 \n\npequena em face da enormidade de trabalhos existentes, seja em n\u00edvel geral (\u201cO Homem e a \n\nTerra\u201d), seja em n\u00edvel espec\u00edfico (\u201cGeologia do Homem\u201d e \u201cAntropogeomorfologia\u201d). \n\n Retomando as met\u00e1foras, a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica mostra que a trajet\u00f3ria do tema n\u00e3o \n\nconstitui uma estrada ou atalho, o que passaria a ideia de um percurso linear: seria, antes, uma \n\nrede ou malha, com v\u00e1rios pontos de partida e conex\u00f5es. \n\n\n\n53 \n\n \n\n Aplicando a concep\u00e7\u00e3o de ci\u00eancia normal de Kuhn ([1962] 2011),\n23\n\n todos os textos \n\nseminais que consolidam nas Geoci\u00eancias a vis\u00e3o do fator humano como hist\u00f3ria (vi\u00e9s \n\ngen\u00e9tico), explica\u00e7\u00e3o e predi\u00e7\u00e3o de riscos (vi\u00e9s ambiental) e ferramenta de planejamento e \n\ngest\u00e3o (vi\u00e9s aplicado) s\u00e3o o resultado de longa discuss\u00e3o. \n\n Tanto Lyell quanto Marsh foram precedidos por contribui\u00e7\u00f5es que remontam ao s\u00e9culo \n\nXVIII e primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XIX, e outras foram produzidas at\u00e9 o in\u00edcio do s\u00e9culo \n\nXX, conforme indicado por Goudie (1981) e Piacente (1996). S\u00e3o exemplos as investiga\u00e7\u00f5es \n\nde Surell sobre os efeitos do desflorestamento nos Alpes, provocando eros\u00f5es e inunda\u00e7\u00f5es. \n\nCom os resultados deste trabalho Surell estabeleceu as leis da morfologia fluvial (ABREU, \n\n1980). Na Geologia, houve contribui\u00e7\u00e3o dos estudos sobre Mec\u00e2nica dos Solos, situando-se \n\nna base da Geologia de Engenharia (ou Geotecnia), sobretudo na R\u00fassia e na Alemanha \n\n(SERGEEV, 1984); e da Geologia Urbana, cujo desenvolvimento foi expressivo na Am\u00e9rica \n\ndo Norte (MENEGAT, 2008). \n\n Os ramos de conhecimento associados ao tema em discuss\u00e3o possuem, igualmente, um \n\nvasto rol de trabalhos, com objetos de estudo colocados em definitivo por Thornbury (1954) \n\nna Geomorfologia Aplicada; Flawn (1970) na Geologia Ambiental; e Coates (1971) na \n\nGeomorfologia Ambiental. \n\n A expans\u00e3o da Antropogeomorfologia a partir de 1960 se relacionou com a difus\u00e3o da \n\nTeoria Geral de Sistemas (TGS) e o \u201cadvento do Homem\u201d como uma preocupa\u00e7\u00e3o central \n\n(GREGORY, ([1985] 1992). Foram incorporados os princ\u00edpios da Geomorfologia Aplicada e \n\nda Geomorfologia Hist\u00f3rica, e maior aten\u00e7\u00e3o foi dada ao mapeamento das formas de relevo e \n\naos processos morfogen\u00e9ticos \u2013 produtos de altera\u00e7\u00e3o nos quadros geomorfol\u00f3gicos locais e \n\nregionais, o que remete \u00e0 preocupa\u00e7\u00e3o com a escala (RODRIGUES, 1999, 2004). \n\n Para os ge\u00f3logos, as descri\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, associados \n\na dados arqueol\u00f3gicos, t\u00eam sido os recursos mais utilizados, com crescente utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas de quantifica\u00e7\u00e3o (HOOKE, 1994, 2000; HAFF, 2002) e aten\u00e7\u00e3o \u00e0 gen\u00e9tica das \n\n\u201cpaisagens geomorfol\u00f3gicas\u201d (SARAIVA JR., 2013). \n\n Os ge\u00f3logos, atentos aos problemas ambientais, recorrem, cada vez mais, \u00e0 categoria \n\npaisagem na busca de um vi\u00e9s integrado dos fen\u00f4menos geol\u00f3gicos na superf\u00edcie terrestre. Por \n\nsua vez, a perspectiva gen\u00e9tica considerada pelos ge\u00f3grafos necessita de conhecimentos da \n\n                                                           \n23\n\n \u201cNeste ensaio, \u2018ci\u00eancia normal\u2019 significa a pesquisa firmemente baseada em uma ou mais realiza\u00e7\u00f5es \n\ncientificas passadas. Essas realiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o reconhecidas durante algum tempo por alguma comunidade cient\u00edfica \n\nespec\u00edfica como proporcionando os fundamentos para sua pr\u00e1tica posterior\u201d (KUHN, [1962] 2011, p. 29). \n\n\n\n54 \n\n \n\ninflu\u00eancia da estrutura geol\u00f3gica sobre o relevo e as coberturas superficiais, o que envolve a \n\nperturba\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es litol\u00f3gicas e a cria\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. \n\n  \n\n2.4.4  Defini\u00e7\u00f5es de Antropogeomorfologia, georrelevo e suas vari\u00e1veis \n\n  \n\n A defini\u00e7\u00e3o de Antropogeomorfologia utilizada na tese \u00e9 a de Goudie (2004, adaptado): \n\nestudo do papel das atividades humanas na cria\u00e7\u00e3o e na modifica\u00e7\u00e3o de formas de relevo e \n\nprocessos geomorfol\u00f3gicos. Este ramo possui, essencialmente, car\u00e1ter morfogen\u00e9tico, o que a \n\ndiferencia da Geomorfologia Ambiental, mais transversal por conta da import\u00e2ncia das \n\nno\u00e7\u00f5es de impacto e risco ambiental; e da Geomorfologia Aplicada, voltada para interven\u00e7\u00e3o \n\n(planejamento e gest\u00e3o) f\u00edsico-territorial. \n\n A conceitua\u00e7\u00e3o mais simples de relevo define-o como o conjunto de desn\u00edveis da \n\nsuperf\u00edcie terrestre, enfatizando os aspectos morfol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos (e.g.: GUERRA; \n\nGUERRA, [1997] 2009). A orienta\u00e7\u00e3o estabelecida com o movimento de renova\u00e7\u00e3o da \n\nGeografia F\u00edsica ap\u00f3s 1950 tem sido a de enfatizar os processos gen\u00e9ticos, evolutivos e \n\ndin\u00e2micos do relevo (GREGORY, [1985] 1992; MONTEIRO, 2001). \n\n Toda an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica que considera o relevo inserido numa paisagem onde a \n\nnatureza foi alterada de modo significativo pela a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica deve levar em considera\u00e7\u00e3o o \n\npapel, efetivo ou potencial dos seres humanos como agentes geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos. \n\nSendo um fator da paisagem e do espa\u00e7o geogr\u00e1fico, o relevo possui uma dupla conota\u00e7\u00e3o \n\n(ABREU, 1985; CASSETTI, 1991; PANIZZA, 1996; VENTURI, [2004] 2008; REYNARD, \n\n2005; ROSS, 2006): \n\n? valor simb\u00f3lico ao se relacionar com a forma\u00e7\u00e3o e com a identidade cultural dos \n\nindiv\u00edduos, dos povos e dos territ\u00f3rios, e; \n\n? valor como base f\u00edsico-territorial e recurso natural. \n\n \n\nAdotou-se, nesta tese, a no\u00e7\u00e3o de georrelevo,\n24\n\n entendido por Abreu (1985) a partir das ideias \n\nde Kugler (1976), como uma express\u00e3o material e funcional da paisagem, que o primeiro \n\ndenomina de \u201cgeossistema paisag\u00edstico\u201d. \n\n \n\nNesta \u00f3ptica emerge o conceito de georelevo (\u201cGeorelief\u201d) como superf\u00edcie \n\nde limite externo da geoderme (\u201cGeodermis\u201d), produzida pela din\u00e2mica dos \n\nintegrantes sist\u00eamicos da \u201cLandschaftsh\u00fclle\u201d e constitu\u00eddo pela superf\u00edcie \n\nlimite em si \u2013 que caracteriza uma descontinuidade neste contexto \u2013 e seu \n\n                                                           \n24\n\n No texto de Abreu (1985) verifica-se a grafia \u201cgeorelevo\u201d. \n\n\n\n55 \n\n \n\nconte\u00fado pl\u00e1stico, em postura que soma \u00e0 conceitua\u00e7\u00e3o tradicional da \n\ngeomorfologia alem\u00e3 uma perspectiva dial\u00e9tica da natureza desenvolvida em \n\nmais alto grau (ABREU, 1985, p. 159). \n\n \n\nAdaptando a proposta de Abreu (1985), que se refere a \u201cpropriedades\u201d e \u201cfun\u00e7\u00f5es\u201d, \u00e9 aqui \n\nsugerida a an\u00e1lise do fator georrelevo a partir da conjuga\u00e7\u00e3o de dois conjuntos de elementos \n\nda paisagem:  \n\n? Os elementos geoecol\u00f3gicos, determinados em fun\u00e7\u00e3o das for\u00e7as tel\u00faricas atuantes no \n\npassado e no presente. Estes s\u00e3o os elementos bio-f\u00edsicos da natureza em diferentes \n\nest\u00e1gios de altera\u00e7\u00e3o, que comp\u00f5em as diversas esferas do sistema terrestre, as quais \n\nse organizam e funcionam por meio de fluxos de mat\u00e9ria e de energia. O conte\u00fado/ \n\nfun\u00e7\u00e3o do conjunto de fatores sustentados por esses elementos \u00e9 o de suporte f\u00edsico-\n\nambiental (DELPOUX, [1972] 1974), \u2013 arcabou\u00e7o tect\u00f4nico, litologia, drenagem, \n\nclima, pedologia, seres vivos e o pr\u00f3prio relevo; \n\n? Os elementos sociorreprodutores, ligados \u00e0s din\u00e2micas de reprodu\u00e7\u00e3o social: cultura, \n\npol\u00edtica, economia e demografia (dimens\u00e3o humana). Al\u00e9m da estrutura social e do \n\nacervo de t\u00e9cnicas, est\u00e3o aqui inclu\u00eddos os objetos artificialmente constru\u00eddos, que no \n\nseu conte\u00fado s\u00e3o uma natureza transformada. Esses elementos comp\u00f5em a noosfera, \n\ncuja intera\u00e7\u00e3o com o conjunto anterior tem como um de seus produtos a forma\u00e7\u00e3o de \n\ngeorrelevos antr\u00f3picos. \n\n \n\nNesta discuss\u00e3o, indaga-se: o que \u00e9 relevo/georrelevo antr\u00f3pico? Quais elementos devem ser \n\nutilizados para sua an\u00e1lise? \n\nA literatura geogr\u00e1fica n\u00e3o tem registrado muito al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o de relevo antr\u00f3pico \n\ncomo um conjunto de morfologias e de processos geomorfol\u00f3gicos associados com a a\u00e7\u00e3o \n\nhumana. Algumas destas formas foram elencadas, a t\u00edtulo de exemplifica\u00e7\u00e3o (Quadro 2). Elas \n\ns\u00e3o diferentes, em sua terminologia, do repert\u00f3rio convencional das formas que constam nos \n\ngloss\u00e1rios geomorfol\u00f3gicos, aspecto que ser\u00e1 tratado adiante. \n\nCom base em Summerfield (1991), Ross (1990, 1992), Rodrigues (2004, 2005, 2010), \n\nSchoeneberger e Scheyer (2005), elencam-se as caracter\u00edsticas do georrelevo antr\u00f3pico, as \n\nquais interessam \u00e0 sua observa\u00e7\u00e3o, descri\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o: \n\n? G\u00eanese e/ou din\u00e2mica influenciada, direta ou indiretamente, total ou parcialmente, \n\npela a\u00e7\u00e3o humana; \n\n? Idade e processos medidos na escala do tempo social-hist\u00f3rico, desde alguns segundos \n\na poucos mil\u00eanios; \n\n\n\n56 \n\n \n\n? Escala espacial compat\u00edvel com a a\u00e7\u00e3o humana, gerando formas pequenas em \u00e1rea, de \n\ncent\u00edmetros quadrados (microformas) at\u00e9 alguns poucos quil\u00f4metros quadrados, ou \n\nformas lineares que podem se estender por alguns milhares de quil\u00f4metros; \n\n? Geralmente apresentam em sua constitui\u00e7\u00e3o material artefatos humanos e/ou dep\u00f3sitos \n\nde altera\u00e7\u00e3o, em quantidade vari\u00e1vel. \n\n \n\nA no\u00e7\u00e3o de um georrelevo antr\u00f3pico considera a totalidade dos elementos e dos fatores da \n\npaisagem, que s\u00e3o tanto os materiais, postos pela natureza, e os produtos de transforma\u00e7\u00e3o \n\ndela pela a\u00e7\u00e3o humana; quanto os imateriais, que abarcam o conte\u00fado (idades, processos, \n\nintera\u00e7\u00f5es, fun\u00e7\u00f5es, valores sociais atribu\u00eddos) das formas naturais e das artificiais, e as \n\nestruturas culturais, sociais, pol\u00edticas e econ\u00f4micas. \n\n A morfologia da superf\u00edcie terrestre e os processos geomorfol\u00f3gicos s\u00e3o, desta maneira, \n\nincorporados aos esquemas materiais e abstratos de reprodu\u00e7\u00e3o socioecon\u00f4mica, ou, dito em \n\noutras palavras, \u00e0 noosfera e \u00e0 tecnosfera, por interm\u00e9dio de diferentes atividades/fun\u00e7\u00f5es. O \n\nrelevo passa a ser alterado, em sua constitui\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica, por interm\u00e9dio das t\u00e9cnicas que \n\nimpactam o ambiente. \n\n Para Schoeneberger e Scheyer (2005, adaptado), a habilidade para identificar, descrever, \n\nregistrar e explicar as fei\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas difere em conte\u00fado, mas compartilham tanto o \n\nenquadramento quanto os desafios com a geomorfologia convencional.\n25\n\n \n\n Os autores supracitados explicitam que tais desafios incluem a escala, a composi\u00e7\u00e3o e a \n\nterminologia das formas antropog\u00eanicas. Um detalhamento de orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o \n\nestudo dessas formas foi elaborado por Rodrigues (2005), sobretudo no que diz respeito \u00e0 \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e \u00e0 escala (Quadro 3), indo al\u00e9m ao propor um m\u00e9todo de an\u00e1lise (sist\u00eamico) e \n\nenfatizar os processos envolvidos na g\u00eanese e din\u00e2mica do relevo. \n\n A escala geogr\u00e1fica, conforme discutido com base em Giblin (1978), \u00e9 a da paisagem, \n\nque se situa entre o local (escala grande) e o sub-regional (escala m\u00e9dia). Rodrigues (2005) \n\nesclarece que, nas grandes escalas, o mapeamento das morfologias de altera\u00e7\u00e3o (georrelevo \n\nantr\u00f3pico) deve ser feita em cartografia de detalhe. Aportes e intera\u00e7\u00f5es anal\u00edticas com as \n\nescalas m\u00e9dias e as pequenas interessam na considera\u00e7\u00e3o dos contextos morfoclim\u00e1ticos e \n\nmorfoestruturais envolvidos na hist\u00f3ria e na compartimenta\u00e7\u00e3o geral do relevo, al\u00e9m das \n\ndin\u00e2micas socioecon\u00f4micas globais, nacionais e regionais, que dizem respeito \u00e0s rela\u00e7\u00f5es \n\n                                                           \n25\n\n \u201cThe ability to identify, describe, and convey anthropogenic features differs in content but shares both \n\nframework and challenges with conventional geomorphology and natural landforms\u201d (SCHOENEBERGER; \n\nSCHEYER, 2005, n/p). \n\n\n\n57 \n\n \n\ndo/no espa\u00e7o geogr\u00e1fico, \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o e \u00e0 configura\u00e7\u00e3o desse em face da reprodu\u00e7\u00e3o das \n\nsociedades e da apropria\u00e7\u00e3o/transforma\u00e7\u00e3o da natureza. J\u00e1 a escala temporal, afirma-se mais \n\numa vez, \u00e9 a do tempo social-hist\u00f3rico, aqui descrito com base nas no\u00e7\u00f5es de curta, m\u00e9dia e \n\nlonga dura\u00e7\u00e3o de Braudel ([1958] 2007).  \n\n \n\nTermo em ingl\u00eas Tradu\u00e7\u00e3o sugerida Observa\u00e7\u00e3o/complemento \n\nArtificial collapsed depression Depress\u00e3o artificial colapsada Por colapso de mina, t\u00fanel, galeria etc. \n\nArtificial levee/ dike Dique artificial N\u00edvel de terra\u00e7o antr\u00f3pico \n\nBeveled cut Corte em \u00e2ngulo (chanfrado) Tipo de obra de Engenharia \n\nBorrow pit Cava de empr\u00e9stimo Resultante de minera\u00e7\u00e3o \n\nBurial mound, mound Montes de enterro e outros Montes artificiais \n\nCut, cutting (road, railroad) Corte (de estrada ou ferrovia) Tipo de obra de Engenharia \n\nCutbank Corte-aterro Forma mista de obra de Engenharia \n\nDitch, floodway Vala Para irriga\u00e7\u00e3o ou dispers\u00e3o de \u00e1guas \n\nDredged channel, channel Canal dragado e outros canais Para transporte, irriga\u00e7\u00e3o e outros usos \n\nDredged-deposit shoal Dep\u00f3sito de canal dragado Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico dragado \n\nDredge spoil bank Banco de material dragado Pequeno dep\u00f3sito tecnog\u00eanico dragado \n\nDump Dep\u00f3sito de lixo, lix\u00e3o Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \u00farbico ou g\u00e1rbico \n\nFill Dep\u00f3sito de preenchimento Preenchimento de depress\u00e3o, lago etc. \n\nFilled marshland P\u00e2ntano aterrado Tipo de terra reclamada \n\nFurrow Sulco Feito por arados (agricultura) \n\nGravel pit Cava de cascalheira Tipo de cava de empr\u00e9stimo \n\nImpact crater Cratera de impacto Impacto de origem antr\u00f3pica \n\nLeveled land Terreno nivelado Por escava\u00e7\u00e3o ou terrapleno \n\nMoat Fosso, trincheira Forma de escava\u00e7\u00e3o \n\nMidden Dep\u00f3sito de descartes Forma de valor arqueol\u00f3gico \n\nOpenpit mine Mina a c\u00e9u aberto \u00c9 mais complexa que uma cava \n\nPit Po\u00e7o Para minera\u00e7\u00e3o ou abastecimento d\u2019\u00e1gua \n\nPond (human-made) Lagoa, tanque Corpo d\u2019\u00e1gua de origem antr\u00f3pica \n\nQuarry Pedreira Um tipo de cava de empr\u00e9stimo \n\nRailroad bed Plataforma ferrovi\u00e1ria Tipo de obra \n\nSand pit Cava de areia Um tipo de cava de empr\u00e9stimo \n\nSanitary landfill Aterro sanit\u00e1rio Tipo complexo de dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \n\nReclaimed land Terra reclamada Aterro sobre o mar, rio, lago etc. \n\nReservoir Reservat\u00f3rio Semelhante \u00e0 lagoa/lago antr\u00f3pico \n\nRidge (inter-furrow) Crista (entre sulcos) Para o cultivo do solo \n\nScalped \u00e1rea \u00c1rea escalpelada Remo\u00e7\u00e3o por efeito mec\u00e2nico (m\u00e1quinas) \n\nSpoil bank  Banco de rejeito/descarte Tipo de dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \n\nSpoil pile/spoil heap Pilha/monte de rejeito/descarte Tipo de dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \n\nSurface mine Superf\u00edcie de mina Depress\u00e3o feita em mina a c\u00e9u aberto \n\nTillage \u2013 terrace Terra\u00e7o de cultivo Para a conserva\u00e7\u00e3o do solo \n\nTruncated soil Solo truncado Semelhante \u00e0 \u00e1rea escalpelada \n \n\nQuadro 2 \u2013 Alguns exemplos de formas de georrelevo antr\u00f3pico. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Goudie (1981); NRSC (2005) compilado por Schoeneberger e Scheyer \n\n(2005, tradu\u00e7\u00e3o nossa, adaptado). \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\na) observar as a\u00e7\u00f5es humanas como a\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas na superf\u00edcie terrestre; \n\nb) investigar nas a\u00e7\u00f5es humanas padr\u00f5es significativos para a morfodin\u00e2mica; \n\nc) investigar a din\u00e2mica e a hist\u00f3ria cumulativa das interven\u00e7\u00f5es humanas, iniciando com os est\u00e1gios pr\u00e9-\n\nperturba\u00e7\u00e3o; \n\nd) empregar diversas e complementares escalas espa\u00e7o-temporais; \n\ne) empregar e investigar as possibilidades da cartografia geomorfol\u00f3gica de detalhe; \n\nf) explorar a abordagem sist\u00eamica; \n\ng) usar a no\u00e7\u00e3o de limiar geomorfol\u00f3gico e a an\u00e1lise de magnitude e frequ\u00eancia; \n\nh) dar \u00eanfase \u00e0 an\u00e1lise integrada em sistemas geomorfol\u00f3gicos; \n\ni) levar em considera\u00e7\u00e3o as particularidades dos contextos morfoclim\u00e1ticos e morfoestruturais; \n\nj) ampliar o monitoramento de balan\u00e7os, taxas e geografia dos processos derivados e n\u00e3o derivados de a\u00e7\u00f5es \n\nantr\u00f3picas. \n \n\nQuadro 3 \u2013 Orienta\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para se estudar os efeitos das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no meio f\u00edsico, de \n\nacordo com Rodrigues (1999, 2004). \n \n\nFonte: Rodrigues (2005). \n\n \n\n \u00c9 poss\u00edvel dizer, apoiando-se em Schoeneberger e Scheyer (2005), que a defini\u00e7\u00e3o de \n\nterminologias para as formas do georrelevo antr\u00f3pico representa um hiato em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nestudos geomorfol\u00f3gicos mais convencionais. Neste sentido, \u00e9 preciso identificar os termos \n\napropriados, representativos da forma, dos materiais e/ou dos tipos de interven\u00e7\u00f5es nos \n\nsistemas morfogen\u00e9ticos. \n\n A bibliografia fornece um acervo extenso de terminologias, a maior parte em l\u00edngua \n\nestrangeira. O \u201cGlossary of Landform and Geologic Terms\u201d (NRCS, 2005) \u00e9 um exemplo, \n\npossivelmente o mais completo dentre as refer\u00eancias aqui consultadas (Quadro 2). Outras \n\ntantas existem, embora menos numerosas em vocabul\u00e1rio de formas do georrelevo antr\u00f3pico, \n\ncomo Demek (1973), Goudie (1981, 1993), Nir (1983), Cooke e Doornkamp (1990), \n\nRodrigues (2004, 2005, 2010), Szab\u00f3, D\u00e1vid e L\u00f3czi (2010), Rodrigues e Gouveia (2013), e \n\nos mesmos Schoeneberger e Scheyer (2005). \n\n Por fim, a composi\u00e7\u00e3o \u00e9, dos tr\u00eas t\u00f3picos propostos pelos \u00faltimos autores supracitados, \n\no mais complexo. Pode ser entendida, tamb\u00e9m, como forma-conte\u00fado, de acordo com as \n\nideias de Santos ([1971] 2008; 1978; [1988] 2014; 1996) para a interpreta\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico e, por extens\u00e3o, da paisagem. \n\n Em Geomorfologia o estudo do relevo diz respeito a n\u00edveis de an\u00e1lise consagrados, a \n\nexemplo do que prop\u00f5e Ab\u2019S\u00e1ber (1969) e Hart (1986). \n\n Ab'S\u00e1ber (1969, p. 1-2) sugere, num esquema geral, tr\u00eas n\u00edveis de an\u00e1lise, que ele \n\ndenominou de uma \u201cGeomorfologia tripartite\u201d: compartimenta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, estrutura \n\nsuperficial e fisiologia da paisagem: \n\n \n\n\n\n59 \n\n \n\n- pensamos que, em um primeiro n\u00edvel de considera\u00e7\u00f5es, a Geomorfologia \u00e9 \n\num campo cient\u00edfico que cuida do entendimento da compartimenta\u00e7\u00e3o da \n\ntopografia regional, assim como, da caracteriza\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o, t\u00e3o exatas \n\nquanto poss\u00edveis, das formas de rel\u00eavo de cada um dos compartimentos \n\nestudados; \n\n- em um segundo n\u00edvel de tratamento, a Geomorfologia [\u2026] procura obter \n\ninforma\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas s\u00f4bre a estrutura superficial das paisagens, \n\nreferentes a todos os compartimentos e formas de rel\u00eavo observados. Atrav\u00e9s \n\nd\u00easses estudos, por assim dizer estruturais superficiais, e, at\u00e9 certo ponto, \n\nest\u00e1ticos, obt\u00e9m-se id\u00e9ias da cronogeomorfologia e as primeiras proposi\u00e7\u00f5es \n\ninterpretativas s\u00f4bre a seq\u00fc\u00eancia dos processos paleo-clim\u00e1ticos e \n\nmorfoclim\u00e1ticos quatern\u00e1rios da \u00e1rea em estudo. [\u2026] \n\n- em um terceiro n\u00edvel, a Geomorfologia moderna cuida de entender os \n\nprocessos morfoclim\u00e1ticos e pedog\u00eanicos atuais, em sua plena atua\u00e7\u00e3o, ou \n\nseja, procura compreender globalmente a fisiologia da paisagem, atrav\u00e9s da \n\ndin\u00e2mica clim\u00e1tica e de observa\u00e7\u00f5es mais demoradas e sob contr\u00f4le de \n\nequipamentos de precis\u00e3o. \n\n \n\nEsse trip\u00e9 geomorfol\u00f3gico pode ser correlacionado com as proposi\u00e7\u00f5es de Hart (1986), as \n\nquais t\u00eam, fundamentalmente, car\u00e1ter aplicado (RODRIGUES, 2005). Esse autor apresenta \n\numa metodologia de estudo sistem\u00e1tico baseada em tr\u00eas conjuntos de vari\u00e1veis, interligadas e \n\ndependentes entre si: as formas, os materiais e os processos. \n\n Na sua sistem\u00e1tica, este trip\u00e9 indica as rela\u00e7\u00f5es complexas da Geomorfologia com \n\noutras ci\u00eancias ou disciplinas, a exemplo da Geologia e seus v\u00e1rios ramos (Sedimentologia, \n\nMineralogia etc.), Geof\u00edsica, F\u00edsica, Qu\u00edmica, Biologia, Climatologia, Ci\u00eancia dos Solos, \n\nOceanografia, Hidrografia e Biogeografia (PENTEADO, [1973] 1980; B\u00dcDEL, [1977] 1982; \n\nSUMMERFIELD, 1991). \n\n No caso da Antropogeomorfologia importam, al\u00e9m dessas, as rela\u00e7\u00f5es com a Hist\u00f3ria e \n\na Engenharia, visando a entender o papel geom\u00f3rfico do Homem ao longo do tempo, que \u00e9 \n\nparte do vi\u00e9s \u201cretrospectivo/evolutivo\u201d do relevo explicitado por Rodrigues (2004). \n\n \n\n2.4.4.1  Formas \n\n \n\n As formas correspondem aos elementos imediatamente notados, na paisagem, como \n\nmorfologia (VITTE, 2008). Hart (1986, p. 81) entende como forma todas as dimens\u00f5es f\u00edsicas \n\ne de \u00e1rea do relevo, incluindo dimens\u00f5es e formatos, que s\u00e3o medidas morfom\u00e9tricas como a \n\ntopografia, declividade, geometria das vertentes, extens\u00e3o lateral e altura, determinantes das \n\nmorfologias da superf\u00edcie da Terra. Para Ab\u2019S\u00e1ber (1969), trata-se da \u201ccompartimenta\u00e7\u00e3o \n\ntopogr\u00e1fica\u201d, na qual se descreve e caracteriza as unidades de relevo. \n\n\n\n60 \n\n \n\n Toda forma ou unidade de relevo implica uma ordem de grandeza espa\u00e7o-temporal, que \n\nvai do micro local, diretamente observ\u00e1vel no terreno, ao macro planet\u00e1rio (von ENGELN, \n\n[1942] 1956); CAILLEUX; TRICART, 1956; SUMMERFIELD, 1991). O termo forma de \n\nrelevo, especificamente, \u00e9 compat\u00edvel com o 4\u00ba t\u00e1xon da proposta de Ross (1992), e com a \n\nsegunda unidade da taxonomia de Demek (1967). \n\n Para uma aprecia\u00e7\u00e3o mais ampla, que abarque toda a compartimenta\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica \n\nlocal e regional, deve-se considerar, tamb\u00e9m, os n\u00edveis abaixo e acima ao da forma, que s\u00e3o, \n\nrespectivamente: \n\n? Superf\u00edcies geneticamente homog\u00eaneas, para Demek (1967), ou fei\u00e7\u00f5es do relevo: \n\nplanos geom\u00e9tricos sem uma ruptura de inclina\u00e7\u00e3o, exemplo dos topos e vertentes, que \n\ns\u00e3o o resultado de um ou mais processos geomorfol\u00f3gicos em uma certa dire\u00e7\u00e3o. \n\nEquivale ao 5\u00ba t\u00e1xon de Ross (1992); \n\n? Tipos de relevo, para Demek (1967): complexos de formas que, por uma \u00e1rea mais ou \n\nmenos delimitada, apresentam a mesma morfoestrutura, hist\u00f3ria morfogen\u00e9tica e \n\neleva\u00e7\u00e3o relativa. Correspondem ao 3\u00ba t\u00e1xon da classifica\u00e7\u00e3o de Ross (1992), ou seja, \n\nos padr\u00f5es de formas semelhantes. \n\n \n\nNos trabalhos de campo, ao n\u00edvel da paisagem real (GIBLIN, 1978), a identifica\u00e7\u00e3o e a \n\ndescri\u00e7\u00e3o das morfologias originais e antr\u00f3picas pode ser feita por meio de observa\u00e7\u00e3o e \n\nmedi\u00e7\u00e3o diretas, mediante um conhecimento pr\u00e9vio dos padr\u00f5es de fei\u00e7\u00f5es, formas e tipos de \n\nrelevo de uma determinada \u00e1rea.  \n\n \n\n2.4.4.2  Materiais \n\n \n\n Os materiais s\u00e3o parte importante das formas do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e da paisagem.  Eles \n\nconferem o car\u00e1ter \u201cpl\u00e1stico\u201d, est\u00e9tico do relevo enquanto forma (ABREU, 1985). Neste caso, \n\nganham destaque na an\u00e1lise os fatores materiais, seja os geoecol\u00f3gicos, com as rochas, os \n\nsolos, os rios e os seres vivos; seja os que se caracterizam como produtos de altera\u00e7\u00e3o da \n\nnatureza, com os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, os materiais mobilizados (sedimentos), e as obras de \n\ninfraestrutura ou \u201cobjetos t\u00e9cnicos\u201d (SANTOS, [1988] 2014). \n\n A natureza, sendo mat\u00e9ria, integra uma totalidade complexa e sist\u00eamica. Por isso, sua \n\nconsidera\u00e7\u00e3o como um ente isolado (\u201cnatural\u201d), externo ao Homem, apenas se justifica sob \n\num vi\u00e9s restrospectivo e evolutivo que possa dar conta da dimens\u00e3o hist\u00f3rico-ambiental \n\n\n\n61 \n\n \n\nenvolvida na forma\u00e7\u00e3o das morfologias antropog\u00eanicas (RODRIGUES, 1999, 2004, 2005, \n\n2010; RODRIGUES; GOUVEIA, 2013). \n\n O comportamento das rochas e solos em face dos processos erosivos e de instabilidade \n\nda paisagem \u00e9 de fundamental interesse no estudo dos materiais, pois as propriedades deles \n\ndeterminam as circunst\u00e2ncias, respostas e mecanismos da superf\u00edcie \u00e0 morfog\u00eanese, quando \n\nexpostos \u00e0s for\u00e7as ex\u00f3genas (HART, 1986).\n26\n\n Os materiais, no trip\u00e9 geomorfol\u00f3gico de \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1969), correspondem \u00e0 \u201cestrutura superficial da paisagem\u201d, especialmente a que \n\nresultou da a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica e tect\u00f4nica no Quatern\u00e1rio (a partir de 2,5 MI de anos A.P.). \n\n \n\n2.4.4.2  Processos \n\n \n\n Os processos est\u00e3o no centro das an\u00e1lises geomorfol\u00f3gicas que enfatizam os aspectos \n\nevolutivos e din\u00e2micos do relevo, os padr\u00f5es morfoclim\u00e1ticos, as quest\u00f5es de risco, e dos \n\nestudos propriamente aplicados (planejamento e gest\u00e3o). \n\n A \u00eanfase sobre processos marcou a renova\u00e7\u00e3o da Geomorfologia a partir da d\u00e9cada de \n\n1950, com grande expans\u00e3o da Geomorfologia Clim\u00e1tica e do vi\u00e9s ambiental, do uso da \n\nno\u00e7\u00e3o de sistema e dos m\u00e9todos quantitativos. Ao mesmo tempo, nas novas ou renovadas \n\nabordagens foi poss\u00edvel combinar a perspectiva estrutural, tipicamente davisiana, com a \n\nperspectiva clim\u00e1tica; e considerar o papel do Homem como fator geom\u00f3rfico, aproximando-\n\nse do complexo de paisagem que j\u00e1 era t\u00edpico da geografia alem\u00e3 (CHRISTOFOLETTI, 1980; \n\nGREGORY, [1985] 1992; HART, 1986; MONTEIRO, 2001; ABREU, 2003). \n\n O foco das preocupa\u00e7\u00f5es com processos est\u00e1, de acordo com Tricart e Cailleux ([1965] \n\n1972), no problema do desenvolvimento do relevo em face de uma hierarquia e sucess\u00e3o de \n\nmecanismos intimamente ligados, com a\u00e7\u00f5es coordenadas num sistema.\n27\n\n Os mesmos autores \n\nclassificam os processos em \u201celementares\u201d \u2013 mecanismos individuais; e \u201ccomplexos\u201d \u2013 pela \n\ncombina\u00e7\u00e3o dos processos elementares. \n\n A quest\u00e3o da escala espa\u00e7o-temporal se imp\u00f5e de modo decisivo na considera\u00e7\u00e3o dos \n\nprocessos. Os de curta dura\u00e7\u00e3o, contados de segundos a anos, s\u00e3o os morfodin\u00e2micos, nos \n\nquais os processos elementares t\u00eam maior import\u00e2ncia. Os de tempo ainda curto, mais que \n\n                                                           \n26\n\n \u201cIn geomorphology we are continually confronted with the problem of the circumstances under which erosion \n\ntakes place and the circumstance under which there is instability in the landscape. this immediately brings us \n\nface to face with materials and their properties. it is the way in which rocks and soils behave when stressed \n\nwhich is important. we need to understand the mechanisms of that behavior\u201d (HART, 1986, p. 104). \n\n \n27\n\n \u201cThe problem is well posed: the development of the relief is due to a hierachy and a succession of mechanisms \n\nintimately linked togheter, the action of which is co-ordinated into a system\u201d (TRICART; CAILLEUX, [1965] \n\n1972, p. 48). \n\n\n\n62 \n\n \n\nextrapolam o per\u00edodo de alguns poucos anos, e os de m\u00e9dia (conjuntura) e longa dura\u00e7\u00e3o \n\ncorrespondem aos esquemas evolutivos mais complexos do relevo, que combinam v\u00e1rios \n\nprocessos. A morfodin\u00e2mica, especificamente, corresponde ao terceiro n\u00edvel de an\u00e1lise para \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1969, p. 4): \u201cQuer nos parecer, entretanto, que o setor mais dif\u00edcil da pesquisa diz \n\nrespeito \u00e0 compreens\u00e3o da din\u00e2mica em processo, ou seja, o estudo propriamente dito da \n\nfisiologia da paisagem.\u201d \n\n A sequ\u00eancia das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nos sistemas morfogen\u00e9ticos, aplicada em \n\ntrabalhos como os Rodrigues (2004, 2005), Gouveia (2010) e Luz (2014) a partir de autores \n\nda Antropogeomorfologia (e.g.: NIR, 1983; DOUGLAS, 1983; TOY; HADLEY, 1987), \n\nfornece um esquema para an\u00e1lise de processos e de padr\u00f5es de altera\u00e7\u00e3o (Fig. 9, Mapa 6), \n\nconforme tr\u00eas fases: \n\n? Pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o, em que as formas e os processos originais do relevo, incluindo as \n\ntaxas de intemperismo, ainda n\u00e3o foram alterados de modo substancial. Considera-se, \n\nnesta fase, toda a evolu\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica no tempo longo; \n\n? Perturba\u00e7\u00e3o ativa, que marca o in\u00edcio das interven\u00e7\u00f5es mais agressivas e, com isso, o \n\nrompimento do equil\u00edbrio morfogen\u00e9tico original; \n\n? P\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o, em que se consolida o novo equil\u00edbrio din\u00e2mico de processos e as \n\nformas de relevo sofreram modifica\u00e7\u00f5es substanciais em suas dimens\u00f5es m\u00e9tricas. \u00c9, \n\nessencialmente, a din\u00e2mica do presente, ou seja, o tempo curto. \n\n \n\nEspecificamente em Rodrigues (2005), a considera\u00e7\u00e3o destas tr\u00eas fases est\u00e1 voltada para a \n\ncartografa\u00e7\u00e3o da morfologia original e antropog\u00eanica, sem se desvincular dos processos e dos \n\nmateriais envolvidos. Trata-se, para esta autora, de uma \u201cgeocartografia retrospectiva\u201d ou \n\n\u201cevolutiva\u201d, conforme um vi\u00e9s gen\u00e9tico. \n\n Os tipos de processos, portanto, dizem respeito tanto \u00e0 din\u00e2mica atual, recente, das \n\nformas de relevo, quanto \u00e0 sua longa evolu\u00e7\u00e3o. Alguns dos processos de interesse para a \n\ndiscuss\u00e3o em Geomorfologia s\u00e3o: tect\u00f4nica; a\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica; intemperismo; pedog\u00eanese; \n\nmecanismos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos; hidrodin\u00e2mica (drenagem) (Fig. \n\n9); e uso da terra. \n\n A tect\u00f4nica \u00e9 um processo de longa dura\u00e7\u00e3o que influencia o relevo da superf\u00edcie \n\nterrestre em v\u00e1rios sentidos, da escala global \u00e0 local. De outro modo, registros geom\u00f3rficos \n\nfornecem dados para entender o papel da tect\u00f4nica ativa na forma\u00e7\u00e3o do terreno, que inclui \n\n\n\n63 \n\n \n\ntanto as formas de relevo da paisagem como os dep\u00f3sitos sedimentares, especialmente no \n\nQuatern\u00e1rio (KELLER; PINTER, 1996).\n28\n\n \n\n A compartimenta\u00e7\u00e3o atual do relevo, apesar das heran\u00e7as de processos muito antigos \n\nque definiram os dom\u00ednios estruturais, relaciona-se mais diretamente com a neotect\u00f4nica, \n\nconjunto de movimenta\u00e7\u00f5es da crosta que ocorrem ap\u00f3s o \u00faltimo evento de reorganiza\u00e7\u00e3o das \n\nplacas tect\u00f4nicas em uma determinada por\u00e7\u00e3o do planeta (NEVES, 2011). Ainda que os \n\nefeitos da neotect\u00f4nica sobre as formas de relevo contidas nas morfoestruturas tenham sido \n\nmais efetivos nos \u00faltimos 2,5 milh\u00f5es de anos (Quatern\u00e1rio), os registros dela recuam at\u00e9 o \n\nPale\u00f3geno, por volta de 30 milh\u00f5es de anos A.P. \n\n A an\u00e1lise da drenagem em Geomorfologia est\u00e1 relacionada com os padr\u00f5es e \u00edndices de \n\ndisseca\u00e7\u00e3o, fato bem explicitado no \u201cCiclo Geogr\u00e1fico\u201d de Davis; e, claro, nos mecanismos \n\nde inunda\u00e7\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos, pois os mares, rios e lagos s\u00e3o um dos \n\ncomponentes das for\u00e7as ex\u00f3genas (CHRISTOFOLETTI, 1980, 1981). \n\n \n\n \n\nFigura 9 \u2013 Hidrograma hipot\u00e9tico em \u00e1rea urbana e \u00e1rea n\u00e3o urbanizada. Este \u00e9 um exemplo da \n\ndin\u00e2mica de processos fluviais nas fases pr\u00e9 e p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica. \n  \n\nFonte: Tucci (2003) apud Rodrigues e Gouveia (2013). \n\n \n\n                                                           \n28\n\n \u201cGeomorphology is a valuable toll in tectonic investigations because the geomorphic record, defined as the \n\nset of landforms and Quaternary deposits present at area or site, generally encompasses the last few thousand to \n\nabout two million years. Investigation of the geomorphic record provides the basic data necessary to understand \n\nthe role of active tectonics in the development of a site or an area\u201d (KELLER; PINTER, 1996, p. 52, grifo dos \n\nautores). \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nMapa 6 \u2013 Carta Geomorfol\u00f3gica da Plan\u00edcie Fluvial do rio Pinheiros entre os bairros de Pinheiros, \n\nButant\u00e3 e Cidade Jardim, zona oeste da cidade de S\u00e3o Paulo \u2013 SP. Notar a diferen\u00e7a de tra\u00e7ado do \n\nleito fluvial me\u00e2ndrico na fase pr\u00e9-urbana, e a retifica\u00e7\u00e3o posterior do rio, quando passou a ser \n\nlimitado por vias marginais de tr\u00e1fego (Avenida das Na\u00e7\u00f5es Unidas). As fotos mostram o padr\u00e3o de \n\nenchente na fase pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o, limitando-se \u00e0 plan\u00edcie fluvial (1929); e na fase p\u00f3s-interven\u00e7\u00e3o, \n\ncom o alagamento extravasando o canal retificado (2010). \n  \n\nFontes: Mapa \u2013 Luz e Rodrigues (2013); fotos \u2013 http://saudadesampa.nafoto.net/photo20111117083508.htm \n\n(acima) e JB Neto/AE (abaixo) apud Luz (2014). \n\n \n\nENCHENTE EM 1929 \u2013 PR\u00c9-INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\n \n\nENCHENTE EM 2010 \u2013 P\u00d3S-INTERVEN\u00c7\u00c3O \n\nhttp://saudadesampa.nafoto.net/photo20111117083508.htm\n\n\n65 \n\n \n\n O clima \u00e9 um dos principais fatores que condicionam a morfodin\u00e2mica por meio dos \n\nfen\u00f4menos hidrodin\u00e2micos, dos processos de intemperismo (f\u00edsico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico) e \n\npedog\u00eanese, conforme os padr\u00f5es zonais que determinam na escala do globo os grandes \n\nesquemas das formas de relevo \u2013 glacial, periglacial, temperado, des\u00e9rtico, sub-tropical e \n\ntropical. A a\u00e7\u00e3o paleoclim\u00e1tica e suas heran\u00e7as no modelado atual \u00e9, tamb\u00e9m, um processo \n\nimportante (AB\u2019S\u00c1BER, 1969; TRICART; CAILLEUX, [1965] 1972; B\u00dcDEL, [1977] 1982; \n\nSUMMERFIELD, 1991). \n\n Os solos na din\u00e2mica geomorfol\u00f3gica ocupam, conforme Tricart e Cailleux ([1965] \n\n1972), uma posi\u00e7\u00e3o de contato entre a litosfera e a biosfera, subordinado aos fatores \n\nclim\u00e1ticos. Posiciona-se no interregno entre as rochas s\u00e3s e os processos superficiais de \n\nintemperismo, sendo, eles mesmos (os solos), agentes e produtos das v\u00e1rias intemp\u00e9ries.\n29\n\n \n\n Por fim, o uso da terra, associado \u00e0 cobertura da terra, \u00e9 o elemento sociorreprodutor \n\nque permite inferir, de modo direto ou indireto, as diversas modalidades de interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica na paisagem e na morfog\u00eanese, alterando n\u00e3o somente o relevo, mas tamb\u00e9m, e \n\ncomo uma din\u00e2mica integrada (sist\u00eamica) de impactos e de transforma\u00e7\u00e3o da natureza, o \n\nclima, a drenagem, os solos e a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n Numa an\u00e1lise multitemporal \u00e9 poss\u00edvel reconstruir a sequ\u00eancia de eventos que diz \n\nrespeito \u00e0 forma\u00e7\u00e3o do georrelevo antr\u00f3pico \u2013 conforme j\u00e1 dito e repetido, este \u00e9 o vi\u00e9s \n\n\u201cretrospectivo/evolutivo\u201d (RODRIGUES, 2004, 2005). O termo \u201cevolutivo\u201d n\u00e3o significa, \n\nnessa an\u00e1lise, uma hist\u00f3ria da paisagem e do relevo como um processo linear e constante; ele \n\n\u00e9, antes, a express\u00e3o de uma hist\u00f3ria de continuidades e descontinuidades, de ritmos e de \n\nmudan\u00e7as diferenciadas (SANTOS, [1971] 2008; 1996). \n\n Especificamente, a cobertura da terra pode ser entendida, numa dada escala, como o \n\nconjunto de materiais da paisagem, incluindo fatores como os rios, as rochas, os solos, as \n\nconstru\u00e7\u00f5es humanas, e a vegeta\u00e7\u00e3o cultivada ou de surgimento espont\u00e2neo. O uso, em face \n\nda cobertura, \u00e9 o conte\u00fado (processos e fun\u00e7\u00f5es) que ajuda a explicar as formas. \n\n Neste contexto, o relevo da superf\u00edcie terrestre aparece como uma s\u00edntese de formas e \n\nprocessos, que se pode apreender na paisagem por meio da observa\u00e7\u00e3o. Indo al\u00e9m dos fatores \n\nbiof\u00edsicos, o relevo aparece como objeto de estudo sob uma abordagem integrada das rela\u00e7\u00f5es \n\nsociedade/natureza. \n\n                                                           \n29\n\n \u201cBorn of the contact of the lithosphere and the biosphere, soils, like flora and fauna, adapt themselves to the \n\nclimatic factors. They therefore play a doube vis-\u00e0-vis the morphogenic processes: that of a buffer between the \n\nrocks and the superficial processes of erosion, and that of agents of rock weathering, causing a deep chemical \n\nerosion (or weathering)\u201d (TRICART; CAILLEUX, [1965] 1972, p. 94). \n\n\n\n66 \n\n \n\n3  M\u00c9TODO E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS (A PREPARA\u00c7\u00c3O DA \n\nVIAGEM) \n\n \n\n A Geologia do Homem e a Antropogeomorfologia, conforme discutido no cap\u00edtulo \n\nanterior, n\u00e3o s\u00e3o ramos novos das Geoci\u00eancias, tendo se originado, ambos, no s\u00e9culo XIX \n\njunto com a forma\u00e7\u00e3o da Geologia e da Geografia modernas. Ainda assim, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel \n\nafirmar que as metodologias usadas nos dois ramos sejam, necessariamente, as mesmas dos \n\nestudos geol\u00f3gicos e geomorfol\u00f3gicos mais convencionais. Neste cap\u00edtulo s\u00e3o explicitados os \n\nprocedimentos metodol\u00f3gicos da pesquisa. Al\u00e9m do desafio de incorporar as metodologias \n\nconvencionais da Geomorfologia para a considera\u00e7\u00e3o do fator geom\u00f3rfico \u201cHomem\u201d e sua \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o na paisagem, foi preciso dialogar com a Hist\u00f3ria, Geologia e Engenharia, \n\ntendo em vista a problem\u00e1tica da tese. \n\n A pesquisa teve um car\u00e1ter ambiental e sist\u00eamico, que considera a interdepend\u00eancia dos \n\nelementos e dos fatores da paisagem. O m\u00e9todo empregado foi o hipot\u00e9tico-dedutivo, na \n\nbusca de comprovar que os efeitos das a\u00e7\u00f5es humanas sobre o relevo t\u00eam uma import\u00e2ncia \n\ndecisiva na morfog\u00eanese e morfodin\u00e2mica recentes na Amaz\u00f4nia. \n\n As etapas da metodologia foram organizadas com base no esquema de Abreu (1974): I) \n\nobten\u00e7\u00e3o dos dados; II) registro e armazenamento; III) processamento; e IV) resultado final. \n\nEm cada etapa encontram-se t\u00e9cnicas de levantamento de dados secund\u00e1rios e prim\u00e1rios, e de \n\nan\u00e1lise em gabinete (Fig. 10).\n30\n\n \n\n \n\n3.1  Levantamento de dados secund\u00e1rios \n\n \n\n O levantamento das fontes secund\u00e1rias incluiu tr\u00eas tipos de dados ou informa\u00e7\u00f5es: \n\nbibliogr\u00e1ficos, estat\u00edsticos e cartogr\u00e1ficos. Essa etapa da metodologia, e todo o tratamento e \n\nan\u00e1lise do material coletado, obedeceram ao corte duplo e complementar das escalas de \n\ntrabalho: local, sub-regional e regional, detalhadas \u00e0 frente. \n\n                                                           \n30\n\n Abreu (1974) apresentou um esquema metodol\u00f3gico mais universal se comparado ao de Libault (1971), que \n\ndividiu em quatro n\u00edveis a pesquisa geogr\u00e1fica: I) compilat\u00f3rio \u2013 a coleta de dados; II) correlat\u00f3rio \u2013 os dados \n\ns\u00e3o correlacionados e agrupados em fun\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de investiga\u00e7\u00e3o; III) sem\u00e2ntico \u2013 a discuss\u00e3o/an\u00e1lise de \n\nfatores geogr\u00e1ficos a partir da submiss\u00e3o das vari\u00e1veis \u00e0 l\u00f3gica; IV) normativo \u2013 estabelecimento de normas para \n\na ci\u00eancia geogr\u00e1fica. \n\n\n\n67 \n\n \n\n \n \n\nFigura 10 \u2013 Esquema metodol\u00f3gico da pesquisa. \n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, com base em Abreu (1974). \n \n\n3.1.1  Levantamento bibliogr\u00e1fico \n\n \n\n O primeiro tipo de levantamento refere-se \u00e0 bibliografia sobre o tema, com \u00eanfase, em \n\nn\u00edvel te\u00f3rico-conceitual, para as categorias paisagem e espa\u00e7o geogr\u00e1fico; para as no\u00e7\u00f5es de \n\ngeorrelevo antr\u00f3pico e impacto ambiental; e para os aspectos t\u00e9cnicos e geom\u00f3rficos acerca \n\nda abertura de rodovias. \n\n\n\n68 \n\n \n\n As fontes bibliogr\u00e1ficas tamb\u00e9m serviram para caracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e seu \n\ncontexto sub-regional (Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia), pelas an\u00e1lises socioecon\u00f4mica, \n\nbio-f\u00edsica e (geo)morfol\u00f3gica. Os acervos consultados foram tanto os f\u00edsicos, sobretudo as \n\nbibliotecas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o dos cursos de Geografia, Geologia e Engenharia Civil da \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo (USP) e da Universidade Federal do Par\u00e1 (UFPA), e as bibliotecas \n\ndo N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos (NAEA) da UFPA e da Superintend\u00eancia para o \n\nDesenvolvimento da Amaz\u00f4nia (Sudam); quanto os acervos digitais on line, como o Google \n\nAcad\u00eamico, o Google Books, o Pers\u00e9e Revues Scientifiques, o Portal de Peri\u00f3dicos da Capes \n\ne bancos de teses e disserta\u00e7\u00f5es. \n\n Na revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre a Geologia do Homem e a Antropogeomorfologia (item \n\n2.4), tendeu-se a n\u00e3o selecionar os trabalhos de car\u00e1ter direcionado \u00e0 an\u00e1lise de \u00e1reas de \n\nestudo. Al\u00e9m disso, houve limita\u00e7\u00e3o em considerar textos em idiomas n\u00e3o latinos ou que n\u00e3o \n\nestavam dispon\u00edveis em ingl\u00eas. A sele\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias foi indicativa, conforme a t\u00e9cnica \n\nchamada de \u201cbola de neve\u201d (snowball),\n31\n\n averiguando-se quais eram os autores citados nos \n\ntextos consultados. \n\n \n\n3.1.2  Levantamento de dados estat\u00edsticos \n\n \n\nOs dados estat\u00edsticos para a pesquisa tiveram na internet o seu principal meio de \n\nconsulta. Estes dados dizem respeito a: 1) elementos socioecon\u00f4micos do Sistema de \n\nRecupera\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica do Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (Sidra/IBGE) \u2013 \n\ncensos demogr\u00e1ficos e agropecu\u00e1rios, utilizados para individualizar o Corredor Norte da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia no contexto regional, e para caracterizar o quadro e as din\u00e2micas de uso da \n\nterra; 2) \u00e1rea acumulada e taxas anuais de desmatamento, do banco do Programa de C\u00e1lculo \n\ndo Desflorestamento da Amaz\u00f4nia do Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Prodes/ \n\nInpe); 3) \u00cdndices pluviom\u00e9tricos mensais para esta\u00e7\u00f5es autom\u00e1ticas, da base Hidroweb da \n\nAg\u00eancia Nacional de \u00c1guas (ANA). Em menor medida, a literatura tamb\u00e9m forneceu dados \n\nestat\u00edsticos para a pesquisa. \n\n \n\n                                                           \n31\n\n Baldin e Mun\u00f5s (2011, p. 332) explicam que \u201cEssa t\u00e9cnica \u00e9 uma forma de amostra n\u00e3o probabil\u00edstica \n\nutilizada em pesquisas sociais onde os participantes iniciais de um estudo indicam novos participantes que por \n\nsua vez indicam novos participantes e assim sucessivamente, at\u00e9 que seja alcan\u00e7ado o objetivo proposto (o \n\n\u2018ponto de satura\u00e7\u00e3o\u2019). O \u2018ponto de satura\u00e7\u00e3o\u2019 \u00e9 atingido quando os novos entrevistados passam a repetir os \n\nconte\u00fados j\u00e1 obtidos em entrevistas anteriores, sem acrescentar novas informa\u00e7\u00f5es relevantes \u00e0 pesquisa (WHA, \n\n1994). Portanto, a snowball (\u2018Bola de Neve\u2019) \u00e9 uma t\u00e9cnica de amostragem que utiliza cadeias de refer\u00eancia, \n\numa esp\u00e9cie de rede.\u201d \n\n\n\n69 \n\n \n\n3.1.3  Levantamento de dados cartogr\u00e1ficos \n\n \n\n O levantamento cartogr\u00e1fico constou de mapas, arquivos shapefiles e imagens orbitais \n\ndos sat\u00e9lites Land Remote Sensing Satellite (LANDSAT), China-Brazil Earth Resources \n\nSatellite (CBERS), Shuttle Radar Topography Mission (SRTM), Digital Globe e Astrium. \n\n As fontes de consulta e coleta deste material foram: publica\u00e7\u00f5es impressas, procedendo-\n\nse ao registro fotogr\u00e1fico ou escaneamento de mapas; o Google Earth \u2013 imagens hist\u00f3ricas \n\ndos sat\u00e9lites Astrium e Digital Globe; e os sites do IBGE \u2013 Dowloads \u2013 Geoci\u00eancias, Inpe \u2013 \n\nCat\u00e1logo de imagens, Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecu\u00e1rias (Embrapa) \u2013 Brasil em \n\nrelevo, e do Instituto do Meio Ambiente e Recursos Naturais Renov\u00e1veis  (Ibama) \u2013 Sistema \n\nCompartilhado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (Siscom). Todas as fontes citadas s\u00e3o de acesso \n\ngratuito, sendo indicados os devidos cr\u00e9ditos aos autores e institui\u00e7\u00f5es detentoras dos direitos \n\nde exibi\u00e7\u00e3o/distribui\u00e7\u00e3o de imagens orbitais. \n\n \n\n3.2  Levantamento de dados prim\u00e1rios: trabalhos de campo \n\n \n\nOs trabalhos de campo correspondem ao contato direto com a paisagem real, ou \n\n\u201cpaysage-terrain\u201d (GIBLIN, 1978). Foram realizados 7 (sete) campanhas, de dois a tr\u00eas dias \n\ncada, percorrendo o trecho selecionado da BR-010 e algumas vicinais articuladas a ela, \n\ndurante o segundo semestre do ano de 2014 (julho, setembro e dezembro), e o primeiro \n\ntrimestre de 2015 (janeiro, mar\u00e7o e abril). Contou-se, ainda, com resultados de pesquisas in \n\nlocu na segunda metade da d\u00e9cada passada, sintetizadas em Barbosa (2008), Monteiro, \n\nCoelho e Barbosa (2009) e Ara\u00fajo Jr. e Barbosa (2010). \n\nInicialmente (projeto e relat\u00f3rio de qualifica\u00e7\u00e3o) foi prevista, para an\u00e1lise detalhada e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de trabalhos de campo, a sele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas cr\u00edticas ambientalmente e do ponto de \n\nvista dos processos morfogen\u00e9ticos. \n\nAp\u00f3s o exame de qualifica\u00e7\u00e3o, e devido ao direcionamento do foco da pesquisa para um \n\nfato espec\u00edfico da din\u00e2mica do georrelevo antr\u00f3pico (abertura de estradas), o crit\u00e9rio de \n\nsele\u00e7\u00e3o de \u00e1reas foi substitu\u00eddo pela identifica\u00e7\u00e3o e marca\u00e7\u00e3o de cortes de estrada com aux\u00edlio \n\nde um GPS (Global Position System), em pontos de dist\u00e2ncia vari\u00e1vel, distribu\u00eddos por \n\naproximadamente 42 km de extens\u00e3o (Mapas 7 e 8). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\n \n\nMapa 7 \u2013 Carta-imagem da \u00e1rea de estudo e distribui\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada identificados. \n\n\n\n71 \n\n \n\n \nMapa 8 \u2013 Distribui\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada no mapa-base da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \nN\u00ba \ndo \n\ncorte \n\nCoordenada do ponto \nde refer\u00eancia (graus \n\ndecimais) \n\nAltitude \ndo ponto \n\n(m) \n\nAltura \naprox. \n\ndo \ncorte \n(m) \n\nOcorr\u00eancia \nde eros\u00e3o \n\nsignificativa \n\n \nT\u00e9cnicas espec\u00edficas de an\u00e1lise \n\nLatitude Longitude Perfil \nestratig. \n\nPerfil \npedol\u00f3gico \n\nPerfil \npaisag\u00edstico \n\n01 2.91126 47.43743 114 2.0 N\u00e3o    \n\n02 2.90243 47.43532 100 3,5 N\u00e3o X X  \n\n03 2.89628 47.43382 100 4,2 N\u00e3o X   \n\n04 2.89454 47.43353 92 8,5 Sim   X \n\n05 2.88137 47.43577 107 5,4 Sim X   \n\n41 2.87615 47.43669 101 6,8 Sim    \n\n06 2.86572 47.43875 102 5,5 Sim X X X \n\n07 2.85692 47.44030 85 7,5 Sim    \n\n08 2.85272 47.44107 111 4,8 Sim X   \n\n09 2.83273 47.44471 109 5,0 Sim X   \n\n10 2.82366 47.44629 86 7,0 Sim    \n\n11 2.82009 47.44692 86 8,5 Sim X   \n\n12 2.81785 47.44739 86 5,1 Sim X  X \n\n13 2.81659 47.44759 80 7,0 S/I    \n\n14 2.80269 47.45009 87 7,0 Sim    \n\n15 2.79564 47.45139 105 3,9 S/I    \n\n16 2.78766 47.45280 92 3,4 N\u00e3o    \n\n42 2.78212 47.45382 107 2,0 N\u00e3o   X \n\n17 2.77537 47.45494 81 2,2 N\u00e3o   X \n\n18 2.76624 47.45663 90 4,2 Sim X   \n\n19 2.76493 47.45698 91 5,5 Sim X   \n\n43 2.75219 47.45934 80 6,4 Sim    \n\n20 2.73711 47.46183 81 4,7 N\u00e3o    \n\n21 2.72696 47.46363 88 2,7 N\u00e3o    \n\n22 2.72237 47.46450 87 3,5 N\u00e3o    \n\n23 2.70182 47.46820 100 3,7 Sim    \n\n44 2.65822 47.47621 79 3,0 N\u00e3o   X \n\n45 2.63885 47.47971 78 2,0 S/I    \n\n24 2.63154 47.48092 75 13,0 Sim    \n\n25 2.62594 47.48198 77 9,0 Sim    \n\n26 2.62205 47.48258 78 5,7 Sim X   \n\n27 2.61728 47.48347 91 5,0 N\u00e3o    \n\n48 2.61413 47.48400 62 3,6 N\u00e3o    \n\n28 2.60834 47.48496 95 5,2 Sim    \n\n46 2.60291 47.48604 76 2,5 N\u00e3o    \n\n29 2.59882 47.48670 86 4,7 Sim X X  \n\n47 2.59460 47.48757 69 3,2 N\u00e3o    \n\n30 2.59236 47.48786 64 8,9 Sim X  X \n\n31 2.58229 47.48968 86 4,7 Sim X   \n\n49 2.57923 4749037 76 4,6 N\u00e3o    \n \n\nQuadro 04 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada identificados. S/I \u2013 sem identifica\u00e7\u00e3o. \n \n\nContinua na pr\u00f3xima p\u00e1gina. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em dados de campo. \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\nContinua\u00e7\u00e3o do Quadro 04. \n\n \n\n \nN\u00ba \ndo \n\ncorte \n\nCoordenada do ponto \nde refer\u00eancia (graus \n\ndecimais) \n\nAltitude \ndo ponto \n\n(m) \n\nAltura \naprox. \n\ndo \ncorte \n(m) \n\nOcorr\u00eancia \nde eros\u00e3o \n\nsignificativa \n\nT\u00e9cnicas espec\u00edficas de an\u00e1lise \n\nLatitude Longitude Perfil \nestratig. \n\nPerfil \npedol\u00f3gico \n\nEsquema \npaisag\u00edstico \n\n32 2.57528 47.49094 63 10,0 Sim X  X \n\n33 2.57278 47.49140 60 3,2 N\u00e3o    \n\n34 2.56993 47.49192 46 4,0 N\u00e3o    \n\n35 2.56835 47.49218 53 4,3 N\u00e3o X   \n\n36 2.54865 47.49569 53 20-25 Sim   X \n\n37 2.54454 47.49644 77 5,1 Sim X   \n\n38 2.54063 47.49742 79 2,6 N\u00e3o    \n\n39 2.53625 47.49931 60 4,0 N\u00e3o    \n\n40 2.53349 47.50051 72 2,7 N\u00e3o  X  \n\n \n\nForam marcados 49 cortes de estrada com numera\u00e7\u00e3o aleat\u00f3ria, uma vez que ap\u00f3s a \n\nprimeira marca\u00e7\u00e3o com o GPS houve a exclus\u00e3o e inclus\u00e3o de pontos. Este conjunto n\u00e3o \n\nrepresenta todos os cortes existentes na estrada, considerando-se, somente, aqueles com 2 m \n\nou mais de altura acima do acostamento da rodovia, que s\u00e3o mais representativos para a \n\nan\u00e1lise geomorfol\u00f3gica por apresentarem maior susceptibilidade aos processos erosivos e, \n\ncomo tal, neles a morfodin\u00e2mica \u00e9 mais ativa. \n\nA refer\u00eancia dos cortes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s margens da estrada (direita e esquerda) foi feita, \n\nsempre, no sentido sul-norte (Paragominas-Ipixuna do Par\u00e1). \n\nAs seguintes atividades de campo foram realizadas: \n\n? Observa\u00e7\u00f5es sistem\u00e1ticas de formas (morfologias originais e de altera\u00e7\u00e3o), materiais \n\n(solos, f\u00e1cies litol\u00f3gicas, \u00e1guas e seres vivos) e processos segundo os esquemas de \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1969) e Hart (1986), e do uso da terra no entorno, aspectos que ajudam a \n\ndetalhar a composi\u00e7\u00e3o do georrelevo antr\u00f3pico; \n\n? Medi\u00e7\u00f5es de altura dos cortes de estrada; \n\n? Coleta de material litol\u00f3gico, pedol\u00f3gico e biol\u00f3gico (t\u00e9rmitas) para uma descri\u00e7\u00e3o e \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o mais detalhadas, em gabinete; \n\n? Registro fotogr\u00e1fico, com as fotos sendo organizadas em pastas de acordo com a \n\nnumera\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada; \n\n? Marca\u00e7\u00e3o de pontos em coordenadas geogr\u00e1ficas e eleva\u00e7\u00e3o do terreno para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de perfis morfol\u00f3gicos, tomados em GPS Garmin Etrex 10. \n\n \n\n\n\n74 \n\n \n\nA observa\u00e7\u00e3o dos cortes foi dificultada por dois fatores: morfologia, especificamente a altura; \n\na exist\u00eancia de fossos entre o talude destes cortes e o acostamento da rodovia; e a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEsta \u00faltima possui din\u00e2mica muito particular, pois, em raz\u00e3o do ambiente quente e \u00famido \n\nt\u00edpico da regi\u00e3o amaz\u00f4nica os estratos vegetais se refazem rapidamente ap\u00f3s um evento de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o, principalmente no per\u00edodo chuvoso, alcan\u00e7ando mais de 1 m de altura em poucos \n\nmeses e sendo constitu\u00eddos por densos grupamentos de arbustos e \u00e1rvores em v\u00e1rios est\u00e1gios \n\nde crescimento (Fig. 11). \n\n Assim, a observa\u00e7\u00e3o de alguns cortes, ou de pontos de interesse para a caracteriza\u00e7\u00e3o do \n\nuso e cobertura da terra, n\u00e3o foi constante ao longo das campanhas de campo, privilegiando-\n\nse, sempre, os locais de mais f\u00e1cil acessibilidade. \n\n \n\n \n \n\nFigura 11 \u2013 Corte 10, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, fotografado pela margem esquerda da rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia. Nesse corte a exist\u00eancia de um fosso, aliada \u00e0 vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e \u00e0 altura \n\n(aproximadamente 7 m), dificultam a observa\u00e7\u00e3o mais direta de fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. \n\nPor outro lado, estes aspectos n\u00e3o limitam a considera\u00e7\u00e3o dos fatores de uso e cobertura da terra, \n\nservindo de indicativo da din\u00e2mica da paisagem. \n \n\nFoto: Ivaldo M. Lima, 03 jul. 2014. \n\n \n\n3.3  Escalas de an\u00e1lise \n\n  \n\n O tratamento da escala nesta pesquisa \u00e9 orientado pela no\u00e7\u00e3o de paisagem em Giblin \n\n(1978): 1) n\u00edvel da paisagem real, com observa\u00e7\u00e3o direta em trabalhos de campo, e; 2) n\u00edvel \n\nda paisagem ideal ou tipo, subdividido em 2.1) local, com as s\u00ednteses de observa\u00e7\u00f5es, de \n\n\n\n75 \n\n \n\nan\u00e1lises e de mapeamentos em n\u00edvel municipal; e 2.2) sub-regional e regional, quando se \n\nextrapolam estas s\u00ednteses para o Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e para a Amaz\u00f4nia. \n\n A categoria paisagem \u00e9 entendida, n\u00e3o custa repetir, como unidade fision\u00f4mica material \n\ne imaterial, de express\u00e3o geogr\u00e1fica (a geopaisagem), na qual o georrelevo \u00e9 um fator \n\nintegrado \u00e0 configura\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica paisag\u00edstica. As paisagens e as unidades de paisagens \n\ns\u00e3o, neste sentido, entidades geneticamente articuladas na regi\u00e3o, pela fragmenta\u00e7\u00e3o do \n\n\u201cespa\u00e7o total\u201d (RAFFESTIN, 1978; SANTOS, 1978, [1988] 2014), onde se associam fatores \n\nnaturais e sociais. \n\n Correla\u00e7\u00f5es com outras taxonomias podem ser feitas, a fim de proporcionar uma melhor \n\ncompreens\u00e3o dos fatores de an\u00e1lise. \n\n O primeiro n\u00edvel, o da paisagem real, aproxima-se ao ge\u00f3topo do sistema de Bertrand \n\n([1968] 1971), adaptado de Cailleux e Tricart (1956), sendo a menor unidade geogr\u00e1fica \n\nhomog\u00eanea, diretamente discern\u00edvel no terreno; compreende a escala de m\u00b2, que se refere ao \n\nlocal. O segundo n\u00edvel corresponde ao geof\u00e1cies e ao geossistema, que alcan\u00e7a at\u00e9 algumas \n\ncentenas de km\u00b2, situando-se na transi\u00e7\u00e3o do local para o sub-regional. A regi\u00e3o, por sua vez, \n\n\u00e9 compat\u00edvel com a regi\u00e3o natural daquele sistema, abrangendo centenas de milhares de km\u00b2. \n\n A taxonomia dos fatos geom\u00f3rficos segue as indica\u00e7\u00f5es de Ross (1990), que foram \n\natualizadas por Ross (1992), Ross, Fiers e Vieira (2011): \n\n? 1\u00ba t\u00e1xon: unidades morfoestruturais \u2013 s\u00e3o as macroestruturas do terreno, relacionadas \n\ncom a tect\u00f4nica de placas e os eventos dela atuantes nas escalas continental e sub-\n\ncontinental; \n\n? 2\u00ba t\u00e1xon: unidades morfoesculturais \u2013 influ\u00eancia do clima e dos paleoclimas na \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o das morfoestruturas, controlando os fatores ex\u00f3genos que esculpem \n\n(modelam) as formas de relevo em diferentes n\u00edveis topogr\u00e1ficos; \n\n? 3\u00ba t\u00e1xon: padr\u00f5es de formas semelhantes \u2013 conjuntos de formas nas quais a a\u00e7\u00e3o \n\nmorfoclim\u00e1tica atual \u00e9 mais facilmente notada em padr\u00f5es morfol\u00f3gicos distintos em \n\nfun\u00e7\u00e3o da rugosidade e dos \u00edndices de disseca\u00e7\u00e3o. Na defini\u00e7\u00e3o destes padr\u00f5es \n\nparticipam, al\u00e9m do clima, a litologia e movimenta\u00e7\u00f5es tect\u00f4nicas no interior das \n\nplacas, que determinam parcialmente os aspectos topogr\u00e1ficos e a orienta\u00e7\u00e3o da rede \n\nde drenagem; \n\n? 4\u00ba t\u00e1xon: formas de relevo individualizadas \u2013 \u00e9 cada uma das formas inseridas no \n\nt\u00e1xon anterior, sendo resultado da combina\u00e7\u00e3o local dos fatores acima elencados na \n\ngera\u00e7\u00e3o de morfologias de agrada\u00e7\u00e3o (A) ou de desnuda\u00e7\u00e3o (D), com topos de fei\u00e7\u00f5es \n\n\n\n76 \n\n \n\nagu\u00e7adas (a), convexas (c) e tabulares (t), ou serem formas absolutamente planas (p). \n\nA partir deste t\u00e1xon a observa\u00e7\u00e3o dos fatos geom\u00f3rficos pode ser feita diretamente na \n\npaisagem;\n32\n\n \n\n? 5\u00ba t\u00e1xon: vertentes e setores de vertentes \u2013 s\u00e3o as fei\u00e7\u00f5es de relevo mais comuns na \n\nsuperf\u00edcie terrestre (CASSETTI, 1991), de geometria escarpada, retil\u00ednea, c\u00f4ncava, \n\nconvexa, em patamares, dentre outros, caracter\u00edsticas essas que se relacionam, \n\ngeneticamente, a certos tipos de processos; \n\n? 6\u00ba t\u00e1xon: formas lineares do relevo (sulcos, ravinas, vo\u00e7orocas) e morfologias geradas \n\npor interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, ou seja, o georrelevo antr\u00f3pico. \n\n \n\nEst\u00e3o a\u00ed presentes os fatores ex\u00f3genos e end\u00f3genos do relevo, tal como preconizado por \n\nWalther Penck: as formas/fei\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas s\u00e3o produto tanto de condi\u00e7\u00f5es endogen\u00e9ticas \n\n\u2013 processos relacionados com a estrutura geol\u00f3gica; como exogen\u00e9ticas \u2013 processos de \n\ndesnuda\u00e7\u00e3o; e tamb\u00e9m os elementos geoecol\u00f3gicos e os sociorreprodutores (ABREU, 1985). \n\n A \u00e1rea e a escala de mapeamento foram estipuladas tanto para a paisagem real como \n\npara os dois n\u00edveis da paisagem tipo, gradando do mapeamento de detalhe (escala grande) \n\npara o sin\u00f3ptico (escala pequena). Em cada n\u00edvel espacial os fatores considerados para an\u00e1lise \n\nda paisagem s\u00e3o muito particulares, ainda que se trate de um mesmo fator: geologia, relevo, \n\nclima, drenagem, vegeta\u00e7\u00e3o e fatores antr\u00f3picos (Quadro 5). Por conta destas particularidades, \n\ne tamb\u00e9m de semelhan\u00e7as, alguns dos fatores e das escalas temporais se repetem em mais de \n\num n\u00edvel, complexificando a an\u00e1lise do relevo pela paisagem. O uso da terra e os padr\u00f5es de \n\ncircula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica, por exemplo, possuem diferentes sentidos quando considerados em \n\nn\u00edvel local ou sub-regional. \n\n Em todos os n\u00edveis de an\u00e1lise os tr\u00eas tipos de tempo se fazem notar: o curto, variando de \n\nsegundos a alguns poucos anos, podendo ultrapassar uma d\u00e9cada; o m\u00e9dio (ou conjuntura ou \n\ncontexto hist\u00f3rico-geogr\u00e1fico), entre alguns anos e algumas d\u00e9cadas; e o longo, de dezenas a \n\nmilhares ou milh\u00f5es de anos. \n\n Os intervalos considerados nas escalas de dura\u00e7\u00e3o curta, m\u00e9dia ou longa de Braudel \n\n([1958] 2007) s\u00e3o menos precisos em compara\u00e7\u00e3o com os de \u00e1rea (a escala cartogr\u00e1fica). \n\nContudo, foi poss\u00edvel estabelecer alguns padr\u00f5es temporais (Quadro 5). \n\n \n\n                                                           \n32\n\n Demek (1967, p. 39) esclarece que os tipos de relevo, n\u00edvel de relevo que antecede o das formas de relevo (3\u00ba \n\nt\u00e1xon de ROSS, 1992), j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o uma unidade concreta, mas uma unidade abstrata, estabelecida por dedu\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cUnlike the previous units, the relief type is no more a concrete unit, but as abstract unit established in a \n\ndeductive way\u201d. Enquadra-se, assim, como um fator da paisagem abstrata. \n\n\n\n77 \n\n \n\nDetalhamento N\u00edvel 1: paisagem ideal N\u00edvel 2: paisagem ideal N\u00edvel 3: paisagem real \n\nEscala geogr\u00e1fica (Sub)Regional: Corredor \n\nNorte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e \n\nAmaz\u00f4nia \n\nLocal a sub-regional: n\u00edvel \n\nintra e intermunicipal \n\nLocal: paisagem imediata, \n\ndiretamente observada, \n\nespa\u00e7os rurais e urbanos \n\nEscala \n\ncartogr\u00e1fica \n\n> 1:250.000 \n\nkm\u00b2 x 1.000 e mais \n\n- Mapas sin\u00f3pticos \n\n- Escalas pequenas \n\n> 1:25.000 -  1:250.000 \n\nkm\u00b2 x 1-999 \n\n- Mapas de semi-detalhe \n\n- Escalas m\u00e9dias \n\n1:25.000 e mais \n\nm\u00b2 - alguns km\u00b2 \n\n- Mapas de detalhe \n\n- Escalas grandes \n\nEscala \ntemporal dos \nfatores 1 a 3 \n\nComo processo e como \nestrutura: \n- Longa dura\u00e7\u00e3o: milhares a \nmilh\u00f5es de anos \n\nComo processo e como \nestrutura: \n- Longa dura\u00e7\u00e3o: milhares a \nmilh\u00f5es de anos \n\nComo processo: \n- Curta dura\u00e7\u00e3o: segundos a \ndezenas de anos \nComo estrutura: \n- Curta a m\u00e9dia dura\u00e7\u00f5es: \nanos a milhares de anos \n\nFator 1: \n\nGeologia \n\n- Estruturas geol\u00f3gicas sub-\n\ncontinetais \n\n- Forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\n- Neotect\u00f4nica \n\n- Lineamentos estruturais \n\n- Dep\u00f3sitos mais recentes \n\nFator 2: \n\nRelevo \n\n- Unidades morfoestrurais e \n\nmorfoesculturais (1\u00ba e 2\u00ba \n\nt\u00e1xons de ROSS, 1992) \n\n- Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos \n\n- Padr\u00f5es de formas \n\nsemelhantes (3\u00ba t\u00e1xon de \n\nROSS, 1992) \n\n- Intemperismo \n\n- Sedimenta\u00e7\u00e3o em curso \n\n- Inunda\u00e7\u00f5es \n\n- Morfologias originais e \n\nantr\u00f3picas (4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba \n\nt\u00e1xons de ROSS, 1992) \n\nFator 3: Solos - Classes zonais de solos - Assembleias de solos - Tipos de solos, horizontes \ne processos pedogen\u00e9ticos \natuais \n\nEscala \nTemporal dos \nfatores 4 a 7 \n\nComo processo: \n- Curta a longa dura\u00e7\u00f5es:  \nmeses a milh\u00f5es de anos \nComo estrutura: \n- M\u00e9dia e longa dura\u00e7\u00f5es: \nd\u00e9cadas a milh\u00f5es de anos \n\nComo processo: \n- Curta a longa dura\u00e7\u00f5es:  \nmeses a centenas de anos \nComo estrutura: \n- Curta a longa dura\u00e7\u00f5es: \nanos a milhares de anos \n\nComo processo: \n- Curta a m\u00e9dia dura\u00e7\u00f5es: \nsegundos a dezenas de anos \nComo estrutura: \n- Curta a longa dura\u00e7\u00f5es: \nanos a centenas de anos \n\nFator 4: \n\nClima \n\n- Tipos de clima \n\n- Padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica regional \n\n- Paleoclimas \n\n- Sazonalidade \n\n- Padr\u00f5es de circula\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica local \n\n- \u00cdndices pluviom\u00e9tricos e \n\nde temperatura do ar \n\nFator 5: \n\nDrenagem \n\n- Macrobacias hidrogr\u00e1ficas - Bacias de 3\u00aa ordem e \n\noutras sub-bacias de \n\nhierarquia superior \n\n- Fluxo superficial de \u00e1gua \n\nFator 6: \n\nVegeta\u00e7\u00e3o \n\n- Biomas - Forma\u00e7\u00f5es vegetais \n\n- Taxas de desmatamento \n\n- Tipos e grupamentos \n\nvegetais (prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios) \n\nFator 7: \n\nAntropismo \n\n- Articula\u00e7\u00f5es externas \n\n- Instrumentos de \n\nplanejamento regional \n\n- Hist\u00f3ria regional \n\n- Economia, demografia \n\n- Estrutura fundi\u00e1ria \n\n- Uso e cobertura da terra \n\n- Hist\u00f3ria municipal \n\n- Tipos de interven\u00e7\u00e3o \n\nantr\u00f3pica \n\n- Uso e cobertura da terra \n\n- Espa\u00e7os urbanos e rurais \n \n\nQuadro 5 \u2013 Detalhamento das escalas e fatores de an\u00e1lise do relevo pela paisagem. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n Como estrutura, que define a idade das formas ou objetos, o tempo \u00e9 curto ou longo de \n\nacordo com o fator considerado: \u00e9 mais antigo quando se trata das heran\u00e7as geol\u00f3gicas, \n\ngeomorfol\u00f3gicas, clim\u00e1ticas e pedol\u00f3gicas pret\u00e9ritas; e mais recente quando se trata dos \n\nprodutos das a\u00e7\u00f5es morfoclim\u00e1ticas e humanas no Holoceno, que, juntas, d\u00e3o o tom do \n\nTecn\u00f3geno (ou Antropoceno). Como processo, nota-se um comportamento semelhante do \n\ntempo, sendo mais acelerado quando se observa a din\u00e2mica hodierna do(s) clima(s) e da(s) \n\nsociedade(s); e muito lento, cumulativo, na gera\u00e7\u00e3o dos macrocompartimentos geol\u00f3gicos, \n\ngeomorfol\u00f3gicos e bio-clim\u00e1ticos. \n\n O n\u00edvel espacial de visualiza\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise das morfologias antropog\u00eanicas, ao qual se \n\nchama de georrelevo antr\u00f3pico, deve ser, conforme Rodrigues (2004), compat\u00edvel com as \n\nescalas grandes, de detalhe, que incorporam as espacialidades e as temporalidades pr\u00f3prias \n\ndelas. Trata-se do 1\u00ba n\u00edvel aqui estabelecido (Quadro 5), o da paisagem real, que abrange os \n\nespa\u00e7os locais. A adequa\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise \u00e0 taxonomia dos fatos geom\u00f3rficos de Ross (1990, \n\n1992) indica que aquelas morfologias, e os processos a elas associados, ocorrem nos n\u00edveis \n\ninferiores: 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba t\u00e1xons. \n\n \n\n3.3.1  Elabora\u00e7\u00e3o do mapa-base da \u00e1rea de estudo \n\n \n\n O mapa-base da \u00e1rea de estudo (Mapa 8) foi elaborado com vetores (shapefiles) do \n\nIBGE (2009) para a Amaz\u00f4nia Legal, escala 1:250.000, e IBGE (2013) \u2013 Munic\u00edpio 2013, na \n\nmesma escala; e cartas topogr\u00e1ficas matriciais da Diretoria do Servi\u00e7o Geogr\u00e1fico do Ex\u00e9rcito \n\n(DGEx), dispon\u00edveis no Sistema Compartilhado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais (Siscom) do \n\nIbama, Folhas MI-488 SA-23-Y-A-I (M\u00e3e do Rio), MI-489 SA-23-Y-A-II (Vila do Arrual), \n\nMI-542 SA-23-Y-A-IV (Candir\u00fa-A\u00e7u) e MI-543 SA-23-Y-A-V (Paragominas), escala \n\n1:100.000. Essas folhas s\u00e3o uma atualiza\u00e7\u00e3o de bases cartogr\u00e1ficas da d\u00e9cada de 1980 \n\n(IBAMA, 2012), que estavam dispon\u00edveis apenas em formato anal\u00f3gico. Este mapa encerra \n\num pol\u00edgono entre as latitudes 2\u00ba 28\u2019 17.040 S e 2\u00ba 54\u2019 49.680\u2019\u2019 S, e as longitudes 47\u00ba 22\u2019 \n\n49.800\u2019\u2019 WGr e 47\u00ba 33\u2019 42.120 WGr.  \n\n \n\n3.4  An\u00e1lise do trip\u00e9 geomorfol\u00f3gico: formas, materiais e processos \n\n \n\n Com base em Schoeneberger e Scheyer (2005), a an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica segue tr\u00eas \n\npontos: escala, discutida acima; composi\u00e7\u00e3o interna, decomposta com base em Hart (1986) \n\nem formas, materiais e processos, alvo da discuss\u00e3o a seguir; e terminologia das formas do \n\n\n\n79 \n\n \n\ngeorrelevo antr\u00f3pico. As vari\u00e1veis mais convencionais aplicadas na an\u00e1lise das demais formas \n\nde relevo podem ser utilizadas na compreens\u00e3o de relevos antr\u00f3picos, em especial as da \n\nGeomorfologia Aplicada (RODRIGUES, 2004, 2005). \n\n  \n\n3.4.1  Aspectos gerais das formas no 3\u00ba t\u00e1xon \n\n \n\n A an\u00e1lise das formas de relevo para esta parte da Amaz\u00f4nia tem como limita\u00e7\u00e3o a \n\ncar\u00eancia de mapas morfol\u00f3gicos de detalhe e semi-detalhe, existindo apenas o mapeamento \n\nregional do Projeto Radambrasil na escala 1:1.000.000 (BARBOSA; PINTO, 1973), e o do \n\nInstituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica (IBGE, 2009) em 1:250.000. Somente para as \n\n\u00e1reas de interesse da minera\u00e7\u00e3o existem mapas de semi-detalhe (e.g.: BRANDT MEIO \n\nAMBIENTE, 2003; GOLDER ASSOCIATES, 2008), que se encontram, contudo, fora do \n\npol\u00edgono de estudo da pesquisa. \n\n Para suprir tal lacuna foi elaborado, na escala 1:150.000, um mapa de padr\u00f5es de formas \n\nsemelhantes (3\u00ba t\u00e1xon), que demandou a correla\u00e7\u00e3o dos seguintes dados: \n\n? Litologia, associada na \u00e1rea de estudo a tipos espec\u00edficos de topos, vertentes e vales \n\n(KOUTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; CALAFF, 2005; KOUTSCHOUBEY et \n\nal., 2005; GOLDER ASSOCIATES, 2008). A litologia teve por base cartogr\u00e1fica o \n\nmapeamento do Servi\u00e7o Geol\u00f3gico do Brasil, ou Companhia de Pesquisa de Recursos \n\nMinerais (CPRM, 2004), Folhas SA-22 (Bel\u00e9m) e SA-23 (S\u00e3o Lu\u00eds) da Carta \n\nGeol\u00f3gica do Brasil ao Milion\u00e9simo (1:1.000.000). A convers\u00e3o da escala s\u00f3 permite \n\nque se visualize a litologia de superf\u00edcie por generaliza\u00e7\u00e3o; \n\n? Hidrogr\u00e1ficos e hipsom\u00e9tricos, das Folhas MI-542 SA-23-Y-A-IV (Candir\u00fa-A\u00e7u) e \n\nMI-543 SA-23-Y-A-V (Paragominas), escala 1:100.000, da DGEx,; e plantas e perfis \n\nda rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BB), escala 1:20.000, articula\u00e7\u00e3o BB-011 a BB-015, da \n\nHidroservice (1968), que s\u00e3o os mais precisos por  conta dos trabalhos topogr\u00e1ficos \n\nrealizados por esta empresa e pela Comiss\u00e3o Especial de Constru\u00e7\u00e3o da Rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia (Rodobr\u00e1s). A equidist\u00e2ncia das curvas de n\u00edvel \u00e9 de 50 m. Dados \n\nhipsom\u00e9tricos foram obtidos, tamb\u00e9m, do SRTM, cena SA-22-Y-A, disponibilizada \n\npela Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria \u2013 Embrapa (BRASIL, 2001), \n\ncomplementados por pontos cotados com o aux\u00edlio do GPS.  \n\n \n\nO mapa de padr\u00f5es de formas semelhantes seguiu as orienta\u00e7\u00f5es de Ross, Fiers e Vieira \n\n(2011), combinando os tipos de processos dominantes \u2013 denuda\u00e7\u00e3o (D); as formas de topo \u2013 \n\n\n\n80 \n\n \n\nconvexo (c) e plano (p); o \u00edndice de entalhamento m\u00e9dio do vale fluvial (2, 3 e 4), tomado \n\ncomo uma medida de disseca\u00e7\u00e3o dos interfl\u00favios para os o talvegues (Fig. 12) no m\u00e9dio vale \n\ndas sub-bacias hidrogr\u00e1ficas de 3\u00aa ordem;\n33\n\n e a dimens\u00e3o interfluvial (1, 2, 3 e 4), adaptando-\n\nse, para a escala de 1:150.000 do mapa-base da \u00e1rea de estudo, a t\u00e9cnica do \u00e1baco ou diapas\u00e3o \n\nproposta por De Biasi (1992), conforme as classes previamente definidas (Fig. 12). Por conta \n\ndesta escala de an\u00e1lise n\u00e3o foi poss\u00edvel mapear a classe 5 (de 250 m a menos) e as formas de \n\nacumula\u00e7\u00e3o (A). \n\n  \n\n \n\nFigura 12 \u2013 Padr\u00f5es de disseca\u00e7\u00e3o do relevo e exemplos de padr\u00f5es de disseca\u00e7\u00e3o aplic\u00e1veis para \n\nescalas m\u00e9dias (1:100.000, 1:250.000). \n \n\nNota: nas combina\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas o primeiro valor \u00e9 dado pelo \u00edndice de entalhamento da rede de \n\ndrenagem, comum a uma dada bacia hidrogr\u00e1fica; e o segundo, pela dimens\u00e3o interfluvial que resulta \n\nde medidas em dist\u00e2ncia entre os cursos d\u2019\u00e1gua. \n \n\nFonte: Ross, Fiers e Vieira (2011, p. 34). Desenho: S\u00e9rgio Fiori. \n\n \n\n A gera\u00e7\u00e3o de curvas de n\u00edvel em menor equidist\u00e2ncia, com tentativas em 5, 10, 20 e 25 \n\nm, foi poss\u00edvel com o uso da ferramenta \u201cContorno\u201d, do software cartogr\u00e1fico gratuito \n\nQuantus Gis (Q-Gis) 2.4 \u2013 Chugiak. As curvas de n\u00edvel geradas no formato shapefile, por\u00e9m, \n\n                                                           \n33\n\n Em conversa com o Prof.\u00ba Jurandyr Ross, e tendo lido seus textos (ROSS, 1990, 1992; ROSS; FIERS, \n\nVIEIRA; 2011), foi estabelecido este crit\u00e9rio para a medi\u00e7\u00e3o do \u00edndice de entalhamento m\u00e9dio. O crit\u00e9rio em si \n\nfoi definido na metodologia de mapeamento geomorfol\u00f3gico do Radambrasil, no volume 11 (NA.19 \u2013 Pico da \n\nNeblina), sendo essencialmente dedutivo, baseado em mosaicos semi-controlados de imagens de radar na escala \n\n1:250.000 (Cf. NASCIMENTO; PRATES, 1976).  \n\n\n\n81 \n\n \n\nserviram apenas para visualiza\u00e7\u00e3o, haja vista que os dados extra\u00eddos do SRTM produzem \n\ncontornos muito irregulares e incoerentes com a disposi\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n Al\u00e9m disso, as cenas do SRTM apresentam a limita\u00e7\u00e3o de homogeneizar cotas \u00e0 \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial de 90 m (banda C do sensor SAR), e atrel\u00e1-las \u00e0 eleva\u00e7\u00e3o da cobertura da \n\nterra, e n\u00e3o ao n\u00edvel do solo (superf\u00edcie), o que provoca distor\u00e7\u00f5es de altitude em at\u00e9 dezenas \n\nde metros nas \u00e1reas florestadas. \n\n \n\n3.4.2  Perfis topogr\u00e1ficos e declividade \n\n \n\n Os dados hipsom\u00e9tricos serviram, tamb\u00e9m, para a elabora\u00e7\u00e3o de um grande perfil \n\ntopogr\u00e1fico correspondente ao eixo da rodovia;\n 34\n\n e perfis transversais para alguns pontos, que \n\npuderam ser convertidos em perfis paisag\u00edsticos. Nos esbo\u00e7os originais do eixo, em papel \n\nmilimetrado, a escala de exagero vertical foi fixada em 1:1.000, e a espacial, 1:2.000. Essa \n\nt\u00e9cnica ajudou a verificar a geometria das vertentes e a posicionar as formas do georelevo \n\nantr\u00f3pico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 morfologia original, permitindo correlacion\u00e1-las, desde um crit\u00e9rio \n\ntopogr\u00e1fico, a outros fatores da estrutura superficial e da fisiologia da paisagem: litologia, \n\nsolos, drenagem, obras civis, cobertura e uso da terra. \n\n Algumas medidas de declividade foram tomadas a partir dos dados hipsom\u00e9tricos, \n\naplicando-se a seguinte f\u00f3rmula: \n\nD=V/H*100/V*100 \n\n \n\nOnde: D= declividade (%); V= dist\u00e2ncia vertical entre um ponto A e um ponto B (em metros); \n\nH= dist\u00e2ncia horizontal entre A e B (em metros). \n\n As declividades do terreno foram calculadas, para uma escala menor (1:150.000), no \n\nprograma Q-Gis 2.4, com extra\u00e7\u00e3o de dados topogr\u00e1ficos do SRTM pela ferramenta Grass \u2013 \n\nRaster r.slope.aspect, que fornece as medidas em porcentagem. A partir desta opera\u00e7\u00e3o foi \n\ngerado o Mapa Clinogr\u00e1fico, aplicando as classes de declividade propostas pelo Instituto \n\nNacional de Reforma Agr\u00e1ria (Incra): plano (0-2%), suave ondulado (2-5%), ondulado (5-\n\n10%), m\u00e9dio ondulado (10-15%) e forte ondulado (15% e mais) (LEPSCH, 1983). \n\n \n\n \n\n                                                           \n34\n\n De acordo com Carvalho (1967, p. 90), o eixo da estrada \u00e9 o seu perfil longitudinal topogr\u00e1fico. \u00c9 sobre o eixo \n\nque se calcula e desenha o grade, palavra inglesa aportuguesada como \u201cgreide\u201d, sendo o perfil longitudinal da \n\nestrada em retas, um desenho nivelado tomado pelo alinhamento das dist\u00e2ncias em abcissas e das cotas \n\ntopogr\u00e1ficas como ordenadas. Cf. tamb\u00e9m Pimenta e Oliveira (2001). \n\n\n\n82 \n\n \n\n3.4.3  Se\u00e7\u00e3o t\u00edpica de uma estrada \n\n \n\n A nomenclatura da Engenharia Rodovi\u00e1ria inclui uma s\u00e9rie de terminologias para \n\ndescrever a geometria de uma estrada (PICHLER, 1956; CARVALHO, 1967; PIMENTA; \n\nOLIVEIRA, 2001; BAESSO; GON\u00c7ALVES, 2003; LAY, 2009; ANTAS et al., 2010). \n\n Algumas delas se referem, propriamente, a morfologias antropog\u00eanicas resultantes das \n\nobras civis no terreno, a exemplo dos cortes e taludes, aterros, sarjetas, e plataformas que \n\nabrigam as pistas de rolamento (ou de tr\u00e1fego) e os acostamentos (Fig. 13). A se\u00e7\u00e3o t\u00edpica de \n\numa estrada representa um corte transversal, topogr\u00e1fico ou em planta, perpendicular ao eixo \n\nlongitudinal da mesma, definida para pistas simples ou duplas. Al\u00e9m de conter as formas \n\nt\u00edpicas de um georrelevo antr\u00f3pico, a se\u00e7\u00e3o transversal \u00e9 um elemento de an\u00e1lise geom\u00e9trica \n\nque ajuda a posicionar topograficamente as morfologias originais e de altera\u00e7\u00e3o, materiais e \n\nprocessos geom\u00f3rficos na paisagem real. \n\n \n\n \n\nFigura 13 \u2013 Se\u00e7\u00e3o tipo de rodovia de pista simples. \n \n\nFonte: Antas et al. (2010). \n\n \n\n3.4.4  Materiais \n\n \n\n A discuss\u00e3o das formas \u00e9 indissoci\u00e1vel \u00e0 considera\u00e7\u00e3o dos materiais e, tamb\u00e9m dos \n\nprocessos, que ser\u00e3o detalhados adiante.  Antes de integrar as vari\u00e1veis um esfor\u00e7o anal\u00edtico \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio a fim de detalhar propriedades da din\u00e2mica do relevo e de sua morfologia. Em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos materiais, detalhou-se a litologia, os solos e os produtos da sedimenta\u00e7\u00e3o em \n\ncurso \u2013 aluvi\u00f5es, dep\u00f3sitos de t\u00e1lus e dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos.  \n\n \n\n\n\n83 \n\n \n\n3.4.4.1  Litologia \n\n \n\n A litologia de superf\u00edcie \u00e9, dentre os fatores geol\u00f3gicos, o de maior participa\u00e7\u00e3o nos \n\nprocessos morfogen\u00e9ticos e pedogen\u00e9ticos que ocorrem na atualidade, ou nos pret\u00e9ritos, como \n\nheran\u00e7as de sistemas morfo-pedogen\u00e9ticos do passado (AB\u2019S\u00c1BER, 1969). As rochas menos \n\nalteradas podem ser observadas em afloramentos, o que \u00e9 comum nos cortes de estradas, \n\npedreiras e minas. As rochas encontradas a maiores profundidades (abaixo do regolito) podem \n\nter alguma import\u00e2ncia nos processos morfogen\u00e9ticos e morfodin\u00e2micos. \n\n A discuss\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas teve por base a bibliografia e o mapeamento da \n\nCPRM (2004), na escala 1:250.000. Este foi utilizado para a elabora\u00e7\u00e3o do mapa geol\u00f3gico, \n\nmostrando a litologia de superf\u00edcie e, tamb\u00e9m, os principais lineamentos estruturais de parte \n\nda Amaz\u00f4nia oriental (Estados do Par\u00e1 e Maranh\u00e3o). \n\n Com exce\u00e7\u00e3o da mineralogia do substrato, discutida por meio de infer\u00eancias, os demais \n\naspectos litol\u00f3gicos puderam ser verificados nos trabalhos de campo, com anota\u00e7\u00f5es em \n\ncaderneta, registros fotogr\u00e1ficos e coleta de amostras para a descri\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica de cortes \n\nde estrada selecionados (Quadro 4, Fig. 14). \n\n As coberturas inconsolidadas mais jovens (aluvi\u00f5es e t\u00e1lus) e os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos \n\ntamb\u00e9m foram registrados, sendo facilmente identificados em campo, no segundo caso, por \n\nsua constitui\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea, misturada a artefatos humanos e, assim, distinta das forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas reconhecidas na coluna estratigr\u00e1fica sub-regional. Uma chave de classifica\u00e7\u00e3o em \n\nsiglas foi criada para o registro do substrato (Quadro 6). \n\n \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna \n\n(K2ip) \n\nCobertura Later\u00edtica Matura \n\n(E13lm) \n\nFei\u00e7\u00f5es subordinadas dos \n\nlateritos e outros \n\nA \u2013 Arenito \n\nAg \u2013 Argilito \n\n(c) \u2013 estratifica\u00e7\u00e3o \n\ncruzada \n\n(p) \u2013 lamina\u00e7\u00e3o ou \n\nestratifica\u00e7\u00e3o plano-\n\nparalela \n\n(m) \u2013 f\u00e1cies maci\u00e7a \n\n(b) \u2013 bioturba\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\nCA \u2013 Cobertura argilo-arenosa (pode ser a Argila de \n\nBelterra) \n\nLp \u2013 Linha de pedra \n\nLb \u2013 Horizonte later\u00edtico brech\u00f3ide \n\nLc \u2013 Horizonte later\u00edtico concrecion\u00e1rio \n\nLd \u2013 Crosta later\u00edtica degradada \n\nLbx \u2013 Horizonte later\u00edtico baux\u00edtico \n\nLam \u2013 Horizonte later\u00edtico argiloso, geralmente \n\nmosqueado \n\nLt \u2013 Horizonte later\u00edtico p\u00e1lido ou transicional (sapr\u00f3lito) \n\nLI \u2013 Perfil later\u00edtico indiferenciado (i.e., n\u00e3o foi descrito) \n\nA \u2013 Aluvi\u00f5es \n\nT \u2013 Dep\u00f3sito de t\u00e1lus \n\nDt \u2013 Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico \n\n(c) \u2013 bauxita colunar \n\n(df) \u2013 bauxita \n\ndesferrificada \n\n(e) \u2013 laterita de padr\u00e3o \n\nesqueletal ou reticular \n\n(n) \u2013 n\u00f3dulos \n\n(p) \u2013 ps\u00f3litos \n\n(t) \u2013 bauxita terrosa \n \n\nQuadro 6 \u2013 Simbologia das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas, dos horizontes e das f\u00e1cies sedimentares utilizada \n\nnos trabalhos de campo e na descri\u00e7\u00e3o/correla\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica dos cortes. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Costa (1991), Brandt Meio Ambiente (2003), Santos Jr. e Rossetti \n\n(2003), Nascimento e Go\u00e9s (2005), Kotschoubey et al. (2005), Golder Associates (2008) e Cruz (2011). \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n\nFigura 14 \u2013 Exemplo de descri\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica, processos e morfologias em corte de estrada. \n \n\nNotas: 1 \u2013 indica\u00e7\u00e3o conforme a rosa-dos-ventos; 2 \u2013 limite de horizonte, camada ou f\u00e1cies, com linha \n\ntracejada no interior da mesma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica, e cont\u00ednua entre forma\u00e7\u00f5es diferentes; 3 \u2013 \n\nmedidas de altura do corte (topo-base); 4 \u2013 siglas de horizonte, camada ou f\u00e1cies; 5 \u2013 escala visual de \n\nrefer\u00eancia; 6 \u2013 litologia n\u00e3o observada ou n\u00e3o inferida; 7 \u2013 n\u00famero do corte e sequ\u00eancia litol\u00f3gica; 8 \u2013 \n\n1\u00aa linha: eleva\u00e7\u00e3o total, i.e., soma da cota ao n\u00edvel da estrada com a altura corte, e valor daquela cota \n\n(entre par\u00eanteses); 2\u00aa linha: altura do corte; 3\u00aa linha: posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n3.4.4.2  Solos \n\n \n\n O mapeamento pedol\u00f3gico encontrou, tal como o geomorfol\u00f3gico, limita\u00e7\u00f5es das bases \n\ncartogr\u00e1ficas. Tentou-se utilizar, inicialmente, o mapeamento de solos do IBGE, na escala \n\n1:250.000, contudo, essa possibilidade foi descartada por conta de distor\u00e7\u00f5es espaciais dos \n\nvetores quando sobrepostos aos shapefiles de geologia, geomorfologia e drenagem, o que \n\n\n\n85 \n\n \n\nevidencia problemas de georreferenciamento ou poligoniza\u00e7\u00e3o. Outras bases existentes s\u00e3o a \n\ndo Projeto Radambrasil (ARA\u00daJO et al., 1973), cuja escala \u00e9 pequena, 1:1.000.000, o que \n\naumentaria a generaliza\u00e7\u00e3o da cobertura pedol\u00f3gica; e o da Embrapa (RODRIGUES et al., \n\n2003), em 1:250.000, que abrange apenas o Munic\u00edpio de Paragominas, ou seja, 8,95% do \n\npol\u00edgono selecionado como \u00e1rea de estudo da pesquisa.  \n\n Nos estudos de impacto ambiental (EIAs) e nos relat\u00f3rios de controle ambiental (RCAs) \n\nque as empresas s\u00e3o obrigadas a apresentar junto \u00e0 Secretaria de Estado de Meio Ambiente do \n\nEstado do Par\u00e1 (SEMA-PA), principalmente as do setor de minera\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m existem \n\nmapeamentos tem\u00e1ticos, inclusive pedol\u00f3gicos. Por\u00e9m, os mapas que se teve conhecimento \n\nabrangiam outras \u00e1reas dentro dos munic\u00edpios estudados (BRANDT MEIO AMBIENTE, \n\n2003; GOLDER ASSOCIATES, 2008). \n\n Mesmo sem um mapa pedol\u00f3gico, com base nas fontes bibliogr\u00e1ficas e cartogr\u00e1ficas e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de alguns perfis pedol\u00f3gicos foi poss\u00edvel entender as rela\u00e7\u00f5es solo/relevo da \u00e1rea \n\nde estudo, pela considera\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o de horizontes dos solos e a inser\u00e7\u00e3o deles em \n\nunidades geoambientais (SILVA; RODRIGUES; VIEIRA, 2001; GOLDER ASSOCIATES, \n\n2008), as quais podem ser verificadas tanto nos trabalhos de campo como em cartas e perfis \n\ntopogr\u00e1ficos e paisag\u00edsticos. \n\n \n\n3.4.5  Processos \n\n \n\n Os processos geomorfol\u00f3gicos, nas diversas escalas espa\u00e7o-temporais, s\u00e3o o elemento \n\nfundamental no entendimento da morfog\u00eanese e da morfodin\u00e2mica atual e pret\u00e9rita. Nesta \n\npesquisa eles foram auferidos por meio de observa\u00e7\u00e3o direta, antecedida por um pr\u00e9vio \n\nconhecimento da geomorfologia local e regional fornecido pela bibliografia. N\u00e3o se chegou a \n\nrealizar experimentos para medir taxas e balan\u00e7os de fluxos ou altera\u00e7\u00f5es, a intensidade das \n\nfor\u00e7as processuais ou volumes de material mobilizado. \n\n \n\n3.4.5.1  Tect\u00f4nica \n\n  \n\n O primeiro dos processos analisados na pesquisa foi a tect\u00f4nica, inferida, em princ\u00edpio, \n\ndo mapa de Geologia (arcabou\u00e7o estrutural). Com base nas proposi\u00e7\u00f5es de Hasui (1990) e \n\nCosta et al. (1996), considerou-se para a neotect\u00f4nica na Amaz\u00f4nia uma idade sobretudo \n\nneog\u00eanica, recuada at\u00e9 a passagem do Oligoceno para o Mioceno, a mais de 23 milh\u00f5es de \n\nanos A.P. A verifica\u00e7\u00e3o dos efeitos da neotect\u00f4nica, em campo ou em gabinete, seguiram as \n\n\n\n86 \n\n \n\nconclus\u00f5es de Costa et al. (1996) e Kotschoubey et al. (2005) para o nordeste do Par\u00e1, oeste e \n\nnoroeste do Maranh\u00e3o: \n\n? altern\u00e2ncia de setores elevados e rebaixados no eixo da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia; \n\n? alinhamentos da rede de drenagem; \n\n? distribui\u00e7\u00e3o e descontinuidade de sequ\u00eancias litol\u00f3gicas.  \n\n \n\nApesar das observa\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es diretas feitas a partir do relevo e da litologia aflorante \n\nnos cortes de estrada, que permitem inferir a ocorr\u00eancia de deslocamentos epirogen\u00e9ticos por \n\nefeito de falhas, a bibliografia e os mapeamentos tem\u00e1ticos foram os principais meios para a \n\nan\u00e1lise da neotect\u00f4nica. Sendo um processo de longa dura\u00e7\u00e3o a neotect\u00f4nica se inscreve na \n\nleitura da evolu\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica sub-regional. \n\n \n\n3.4.5.2  Padr\u00f5es de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o \n\n \n\n Os padr\u00f5es geomorfol\u00f3gicos de eros\u00e3o, de transporte e de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos na \n\n\u00e1rea de estudo obedecem \u00e0 morfog\u00eanese t\u00edpica dos ambientes tropicais quentes e \u00famidos das \n\nregi\u00f5es florestadas. Ao n\u00edvel do territ\u00f3rio intertropical brasileiro, a \u00e1rea se enquadra na borda \n\noriental do dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico amaz\u00f4nico, ou \u201cterras baixas florestadas equatoriais\u201d, \n\nconforme o esquema de dom\u00ednios paisag\u00edsticos de Ab\u2019S\u00e1ber (1973, 1977, 1996, 2003). A \n\nconsidera\u00e7\u00e3o destes padr\u00f5es, que s\u00e3o o centro das aten\u00e7\u00f5es quando se trata dos processos \n\nmorfodin\u00e2micos, foi limitada ao apoio da bibliografia; de dados clim\u00e1ticos secund\u00e1rios; e, \n\nprincipalmente, de uma sistem\u00e1tica de observa\u00e7\u00f5es in locu (paisagem real), abrangendo tanto \n\no per\u00edodo chuvoso como o da estiagem. \n\n Foram observados, em campo: tipos de formas erosivas (verticais e em len\u00e7ol); fluxo da \n\n\u00e1gua superficial; tipos e ocorr\u00eancia/distribui\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es da sedimenta\u00e7\u00e3o em curso; e obras \n\nde Engenharia Rodovi\u00e1ria associadas \u00e0 dispers\u00e3o de \u00e1guas. \n\n   \n\n3.4.5.3  Drenagem \n\n \n\n Com base nas cartas da DGEx, escala 1:100.000, e dados hipsom\u00e9tricos do SRTM, foi \n\nfeita a delimita\u00e7\u00e3o das sub-bacias de 3\u00aa ordem, cujos interfl\u00favios s\u00e3o os vetores principais da \n\ncompartimenta\u00e7\u00e3o local do relevo. \n\n Outro princ\u00edpio de classifica\u00e7\u00e3o aplicado foi o de padr\u00e3o de drenagem, com base em \n\nHoward (1967), ligeiramente modificado por Christofoletti (1980). Assim, o padr\u00e3o de cada \n\n\n\n87 \n\n \n\n(sub)bacia hidrogr\u00e1fica, ou de parte dela, reflete um certo condicionamento da litologia e do \n\narcabou\u00e7o estrutural (Fig. 19). \n\n \n\n \n\nFigura 19 \u2013 A disposi\u00e7\u00e3o espacial dos principais tipos de padr\u00f5es de drenagem. \n \n\nFonte: Christofoletti (1980). \n\n \n\n A bacia hidrogr\u00e1fica como totalidade foi considerada na escala regional, em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nprincipais escoadouros de vazantes para os estu\u00e1rios: rios Capim, Guam\u00e1 e Gurupi. Abaixo \n\ndela, caracterizam-se sub-bacias em diferentes ordens de hierarquia fluvial conforme os \n\nprinc\u00edpios de hierarquia fluvial de Strahler (1952), em que se numeram os segmentos fluviais, \n\nem ordem crescente, das nascentes at\u00e9 o vertedouro principal da sub-bacia. A conflu\u00eancia de \n\nsegmentos de igual valor, por exemplo, 2 e 2, implica mudan\u00e7a para a ordem imediatamente \n\nsuperior, neste caso, 3; nas conflu\u00eancias de valores diferentes, tipo 3 e 1, ou 3 e 2 etc., \n\nmantem-se o maior valor, qual seja, 3. O segmento que coincide com a foz representa o n\u00edvel \n\nde grandeza da bacia ou sub-bacia hidrogr\u00e1fica. \n\n O canal fluvial em si ocupou, na an\u00e1lise, papel secund\u00e1rio, sendo observadas apenas as \n\nfei\u00e7\u00f5es imediatas \u00e0 plataforma e aos cortes da estrada, especialmente as que dizem respeito a \n\nprocessos de assoreamento e de altera\u00e7\u00e3o da morfologia das plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o. Algumas \n\n\n\n88 \n\n \n\nmedidas de dist\u00e2ncia e declividade foram tomadas a partir dos cortes, seguindo na dire\u00e7\u00e3o dos \n\ncursos d\u2019\u00e1gua (talvegues). \n\n \n\n3.4.5.4  Cobertura e uso da terra \n\n \n\n Este fator foi amarrado ao mapa-base da pesquisa (escala 1:150.000), com \u00eanfase para a \n\ncobertura da terra, que nem sempre deixa impl\u00edcito o uso. \n\n Utilizou-se as ferramentas de classifica\u00e7\u00e3o supervisionada\n35\n\n para o processamento de \n\nimagens orbitais LANDSAT 5 (sensor Thematic Mapper \u2013 TM) e 8 (sensor Operational Land \n\nImager \u2013 OLI), utilizando o programa Q-Gis 2.4.0 \u2013 Chugiak, Semi-Automatic Classification \n\nPlugin. Essas imagens possuem uma resolu\u00e7\u00e3o espacial de 30 m por pixel, sendo adequadas \n\npara mapeamentos em escalas m\u00e9dias. Desde a d\u00e9cada de 1980 elas t\u00eam sido amplamente \n\nutilizadas devido seu grande potencial de identifica\u00e7\u00e3o de diferentes tipos de cobertura da \n\nterra (PARANHOS FILHO; LASTORIA; TORRES, 2008). O sensor TM 5 do LANDSAT, \n\nlan\u00e7ado em 1984, possui 7 canais ou bandas espectrais, e o OLI 8, ativo desde 2013, possui \n\n11 bandas (USGS, 2015). \n\n As cenas do LANDSAT TM-5 foram baixadas do Cat\u00e1logo de Imagens do Inpe, para \n\ndiversos anos entre 1984 e 2011; e a cena do LANDSAT-8 da galeria do United States \n\nGeological Survey (USGS), por interm\u00e9dio do Google Earth. A \u00f3rbita ponto destas imagens \u00e9 \n\na 222/62. \n\nO LANDSAT-TM foi o sat\u00e9lite com maior n\u00famero de cenas dispon\u00edveis e em boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es de visualiza\u00e7\u00e3o para uma an\u00e1lise multitemporal. Tentou-se utilizar as cenas do \n\nCBERS, do programa de coopera\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica sino-brasileira (FLORENZANO, 2011). A \n\nresolu\u00e7\u00e3o espacial do CBERS \u00e9 de 20 m, maior que a resolu\u00e7\u00e3o do Landsat, por\u00e9m, aquele \n\nproduto orbital n\u00e3o foi utilizado devido ao baixo n\u00famero de cenas cobrindo a \u00e1rea de estudo, \n\nv\u00e1rias delas comprometidas por efeito de interfer\u00eancias atmosf\u00e9ricas (nuvens e sombras). \n\n A sele\u00e7\u00e3o das cenas obedeceu, inicialmente, \u00e0 exclus\u00e3o daquelas em que a cobertura de \n\nnuvens ultrapassava os 20% no quadrante 2. Feito isso, foram escolhidas as cenas do per\u00edodo \n\nde transi\u00e7\u00e3o sazonal do per\u00edodo chuvoso para o de estiagem, meses de junho e julho, em \n\nintervalos iguais ou aproximados a uma d\u00e9cada. Espera-se que, neste per\u00edodo, sejam menores \n\n                                                           \n35\n\n De acordo com Florenzano (2011, p. 75-76, grifo da autora), \u201cAs t\u00e9cnicas de classifica\u00e7\u00e3o de imagens digitais \n\nvisam ao reconhecimento autom\u00e1tico de objetos, em fun\u00e7\u00e3o de determinado crit\u00e9rio de decis\u00e3o, agrupando em \n\nclasses os objetos que apresentam similaridade em suas respostas espectrais. O resultado de uma classifica\u00e7\u00e3o de \n\nimagens, portanto, \u00e9 um mapa tem\u00e1tico, no qual cada pixel ou grupo de pixels (quando a imagem \u00e9 segmentada) \n\nda imagem foi classificado em uma das v\u00e1rias classes (ou temas) definidos.\u201d \n\n\n\n89 \n\n \n\nos efeitos do excesso ou d\u00e9ficit de umidade no solo e na vegeta\u00e7\u00e3o, o que provoca diferen\u00e7as \n\nsens\u00edveis na resposta espectral dos alvos de superf\u00edcie. A exce\u00e7\u00e3o ficou por conta da cena do \n\nLANDSAT 8, datada de outubro de 2013, sendo a \u00fanica dispon\u00edvel em anos mais recentes na \n\n\u00e9poca que a coleta foi realizada. \n\n O georreferenciamento das cenas foi feito no programa Q-Gis 2.4.0 \u2013 Chugiak, tendo \n\ncomo sistema de refer\u00eancia de coordenadas (SRC) a proje\u00e7\u00e3o WGS-84 (World Geodetic \n\nSystem), tipo de transforma\u00e7\u00e3o \u201cpolinomial 1\u201d e m\u00e9todo de reamostragem \u201cvizinho mais \n\npr\u00f3ximo\u201d. O vetor drenagem, da base matricial do IBGE (2009), foi utilizada na etapa de \n\ngeorreferenciamento. O erro geom\u00e9trico m\u00e9dio obtido em cada cena oscilou de 1.14761 a \n\n1.44910, com diferen\u00e7a de 0.30149 (Quadro 7). Conclu\u00eddo o geoorreferenciamento das cenas, \n\nprocedeu-se ao corte (clipper) das cenas pelo pol\u00edgono da \u00e1rea de estudo. \n\n  \n\nSensor Data Cob. de nuvens do \n\nquadrante 02 \n\nErro m\u00e9dio \n\ngeom\u00e9trico \n\nComposi\u00e7\u00e3o de \n\nbandas \n\nN\u00famero de \n\nclasses \n\nLandat TM-5 15/06/1984 10% 1.14761 R(5)G(4)B(3) \n\nNDVI (3 e 4) \n\n10 (de 10) \n\nLandat TM-5 08/06/1995 0% 1.44910 R(5)G(4)B(3) \n\nNDVI (3 e 4) \n\n8 (de 10) \n\nLandat TM-5 30/06/2003 10% 1.16809 R(5)G(4)B(3) \n\nNDVI (3 e 4) \n\n9 (de 10) \n\nLandat TM-8 15/10/2013 10-20% \n\n(estimado) \n\n1.28976 R(6)G(5)B(4) \n\nNDVI (4 e 5) \n\n9 (de 10) \n\n \n\nQuadro 7 \u2013 Especifica\u00e7\u00e3o das cenas utilizadas na classifica\u00e7\u00e3o supervisionada do uso da terra. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n Ap\u00f3s o corte das cenas, chegou-se \u00e0 fase final de classifica\u00e7\u00e3o. Foram definidas, com \n\nbase na bibliografia e v\u00e1rios pr\u00e9-testes de processamento, 10 classes de cobertura da terra \n\n(Quadro 8). \n\n No treinamento para esta defini\u00e7\u00e3o foram selecionadas, em m\u00e9dia, de 15 a 30 amostras \n\npor classe, baseando-se nos padr\u00f5es de assinatura espectral, cor e textura de mosaicos em \n\nfalsa-cor real\u00e7ados (extens\u00e3o total do histograma), comparado-os a \u00edndices de cobertura \n\nvegetal conhecidos como Normalized Difference Vegetation Index (NDVI), calculados, \n\ntamb\u00e9m, no Q-Gis 2.4.0. O NDVI \u00e9 uma ferramenta fundamental na an\u00e1lise da cobertura em \n\nespa\u00e7os rurais, nos quais o \u00edndice de biomassa varia de nulo nas \u00e1reas de solo exposto, que \n\ncorresponde aos tons mais escuros da imagem; at\u00e9 a vegeta\u00e7\u00e3o densa das florestas, com tons \n\nmais claros (PARANHOS FILHO; LASTORIA; TORRES, 2008). \n\n\n\n57 \n\n \n \n\nWatrin e \n\nRocha (1992) \n\n(A) \n\nIBGE (1995) \n\n \n\n(B) \n\nSilva, Rodr. e \nVieira (2001) \n(A) \n\nIBGE (2006) \n\n \n\n(B) \n\nCoelho e Monteiro \n\n(2009) \n\n(A) \n\nThe Nature \nConservancy (2013) \n(B) \n\nClasses aqui \n\npropostas \n\n(A) \n\n    - Cobertura de nuvens  - Nuvens \n\n- Sombra \n\n- Espelhos \n\nd\u00e1gua \n\n- Tanques, lagos, a\u00e7udes \n\netc. para aquicultura \n\n  - Massa d\u2019\u00e1gua  - Massa d\u2019\u00e1gua \n\n - Pastagens naturais  - Pastagens naturais  - Campo \u00famido (d) - Solo \u00famido \n\n- Flor. ombr\u00f3fila \n\ndensa (d) \n\n- Matas e florestas \n\nnaturais \n\n- Flor. ombr\u00f3fila \ndensa (d) \n\n- Matas e/ou florestas \n\nnaturais (d) \n\n- Floresta - Floresta prim\u00e1ria \n- Florestas palud\u00edcolas \n\n- Mata de porte \n\nm\u00e9dio/alto \n\n- Explora\u00e7\u00e3o \nmadeireira (d) \n\n - Floresta \nalterada \n\n - Floresta j\u00e1 explorada \n- Explora\u00e7\u00e3o madeireira \n\n- Floresta muito \ndegradada \n\n- Mata degradada \n \n\n- Capoeira  - Capoeira  - Capoeira - Floresta secund\u00e1ria \n- Capoeira \n\n- Mata em regenera\u00e7\u00e3o \n\n - Matas e florestas \nartificiais \n\n - Matas e/ou florestas \nplantadas \n- Sistemas agroflorestais \n\n - Florestas plantadas - Reflorestamento \n\n - Terras degradadas - \u00c1reas sem uso - Terras degradadas  - \u00c1rea minerada ou de \nempr\u00e9stimo \n\n- Solo exposto \n\n- Agropecu\u00e1ria - Lavouras permanentes \n- Lavouras tempor\u00e1rias \n- Lavouras em descanso \n\n- Pastagem \nplantada \n- Agricultura \n\n- Lavouras permanentes \n- Lavouras tempor\u00e1rias \n- Forrageiras para corte \n- Lavouras em descanso \n- Pastagens plantadas (d) \n- Cultivo de flores \n- Terras produtivas n\u00e3o \nutilizadas \n\n- \u00c1rea produtiva - Pasto (d) \n- \u00c1reas agr\u00edcolas \nmecanizadas \n- Pecu\u00e1ria \n- Juquira \n\n- Pasto ou cultivo \n\n- \u00c1rea urbana    - \u00c1rea urbana - \u00c1rea urbana - \u00c1rea urbana \n\n - Terras inaproveit\u00e1veis  - Terras inaproveit\u00e1veis \npara agricultura \n- Constru\u00e7\u00e3o de \nbenfeitorias \n\n   \n\nNota: A \u2013 refer\u00eancia com mapeamento; B \u2013 refer\u00eancia sem mapeamento; (d) \u2013 classe com subdivis\u00f5es. \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n9\n0\n\n \n\nQuadro 8 \u2013 Comparativo das classes de cobertura da terra. \n\n\n\n91 \n\n \n\n Apesar da inexist\u00eancia de cenas de sat\u00e9lite dispon\u00edveis para a d\u00e9cada de 1970, esta p\u00f4de \n\nser contemplada na an\u00e1lise multitemporal a partir do mapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o pelo \n\nRadambrasil, escala 1:250.000, da Folha SA-23-Y-A \u2013 Rio Capim (GO\u00c9S FILHO et al., \n\n1973). Neste caso, fez-se a delimita\u00e7\u00e3o aproximada da cobertura de floresta prim\u00e1ria, \u00fanico \n\ndado de vegeta\u00e7\u00e3o mape\u00e1vel com base neste produto cartogr\u00e1fico, sendo todo o resto da \n\nsuperf\u00edcie generalizado como agropecu\u00e1ria. \n\n \n\n3.5  S\u00edntese de formas, materiais e processos do georrelevo antr\u00f3pico \n\n  \n\n Antes de seguir, conforme proposto metaforicamente no t\u00edtulo do cap\u00edtulo, com esta \n\nviagem, os elementos discutidos acima foram reunidos em um roteiro de identifica\u00e7\u00e3o de \n\nformas do georrelevo antr\u00f3pico, \u00fatil para os trabalhos de campo e para a elabora\u00e7\u00e3o dos \n\nprodutos de representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (mapas e perfis). Foram elencadas vari\u00e1veis considerando: \n\na incid\u00eancia dos elementos sociorreprodutores; o arranjo espacial das formas; e os processos \n\ndominantes (Quadro 9). \n\n Em todas as vari\u00e1veis o impacto das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas \u00e9 o aspecto principal, deixando \n\nimpl\u00edcitas as rela\u00e7\u00f5es com as morfologias originais e as heran\u00e7as de materiais e de processos \n\nna longa dura\u00e7\u00e3o (elementos/fatores geoecol\u00f3gicos), que justificam as an\u00e1lises multiescalar, \n\n\u201crestrospectiva/evolutiva\u201d (RODRIGUES, 2004, 2005), e das intera\u00e7\u00f5es sociedade/ natureza \n\nna produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o geogr\u00e1fico e das paisagens. \n\n \n\nVari\u00e1vel Tipologia Exemplos de formas* \n\nIncid\u00eancia dos fatores \n\nsociorreprodutores \n\nDireta (formas criadas) Cortes, aterros \n\nIndireta (formas induzidas) Ravinas, vo\u00e7orocas, bancos fluviais \n\nArranjo espacial Pontual Mont\u00edculos de rejeitos \n\nAreolar Grandes aterros \n\nLinear Terraplenos, quebra-mares, diques \n\nProcessos dominantes Erosivos Ravinas, vo\u00e7orocas \n\nDeposicionais Aterros, lix\u00f5es \n\n Escava\u00e7\u00e3o Pedreiras, fossos \n\n \n\nQuadro 9 \u2013 Vari\u00e1veis para identifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o do georrelevo antr\u00f3pico. \n \n\n* Os materiais s\u00e3o uma vari\u00e1vel contida na descri\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o das formas. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Piacente (1996), Hooke (1994, 2000), Guerra e Guerra ([1997] 2009) \n\ne Rodrigues (2004, 2005). \n\n  \n\n\n\n92 \n\n \n\n Al\u00e9m destes aspectos, a an\u00e1lise de formas e processos do georrelevo antr\u00f3pico est\u00e1 \n\npautada no uso de terminologias apropriadas, conforme discutido no cap\u00edtulo anterior com \n\nbase em refer\u00eancias da Antropogeomorfologia. Algumas destas est\u00e3o acompanhadas de \n\nmapeamentos e explica\u00e7\u00f5es que contemplam as vari\u00e1veis m\u00faltiplas de an\u00e1lise: formas \n\nantropog\u00eanicas geradas por impactos diretos ou indiretos; de arranjo pontual, areolar ou \n\nlinear; e caraterizadas por din\u00e2mica de processos erosivos, deposicionais, ou escava\u00e7\u00e3o. \n\n E segue-se em frente: pelas estradas, mas tamb\u00e9m pelos rios, que marcaram a ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne a circula\u00e7\u00e3o na Amaz\u00f4nia por mil\u00eanios. Para entender os contextos hist\u00f3rico-geogr\u00e1ficos \n\ndos impactos da abertura de rodovias \u00e9 necess\u00e1rio, tamb\u00e9m, singrar pelas \u00e1guas amaz\u00f4nicas. \n\n\n\n93 \n\n \n\n4  GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO NO CONTEXTO REGIONAL: PELOS RIOS, \n\nPELAS ESTRADAS \n\n \n\n Sob a totalidade, que d\u00e1 sentido ao espa\u00e7o geogr\u00e1fico, revela-se uma diversidade de \n\nformas e de conte\u00fados espaciais. Neste sentido, s\u00e3o discutidos no presente cap\u00edtulo recortes \n\ntemporais da configura\u00e7\u00e3o da paisagem na Amaz\u00f4nia, em particular a Amaz\u00f4nia brasileira, \n\nexpressos em padr\u00f5es socioespaciais de m\u00e9dia ou longa dura\u00e7\u00e3o. Essa diversidade ser\u00e1 \n\nexplicada por meio das paisagens. A Amaz\u00f4nia, assim como todas as regi\u00f5es do planeta, n\u00e3o \n\n\u00e9 homog\u00eanea, seja qual for a dimens\u00e3o considerada na an\u00e1lise da sua hist\u00f3ria e geografia: \n\ndimens\u00f5es da natureza, da sociedade e das intera\u00e7\u00f5es entre ambas. \n\n A discuss\u00e3o cumpre parte do n\u00edvel regional da pesquisa (n\u00edvel 1 \u2013 Quadro 5), uma \n\nviagem mais longa pelo universo amaz\u00f4nico, discutindo a unidade/diversidade das paisagens \n\nem dois momentos-chave da hist\u00f3ria e da geografia regionais. \n\n Foram considerados os dois grandes padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional que se \n\nestruturaram ap\u00f3s o in\u00edcio da coloniza\u00e7\u00e3o ib\u00e9rica nos s\u00e9culos XVI e XVII, identificados por \n\nGon\u00e7alves (2001, p. 79, grifos do autor): \n\n \n\n\u00c9 poss\u00edvel identificarmos dois padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o amaz\u00f4nico, \n\ncontradit\u00f3rios entre si, e que est\u00e3o subjacentes \u00e0s diferentes paisagens atuais \n\nda regi\u00e3o: o padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o rio-v\u00e1rzea-floresta e o padr\u00e3o \n\nde organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o estrada-terra firme-subsolo. Cada um desses \n\npadr\u00f5es foi sendo criado ao longo da forma\u00e7\u00e3o sociogeogr\u00e1fica do mundo \n\nmoderno e contempor\u00e2neo e \u00e9 a materializa\u00e7\u00e3o, na Amaz\u00f4nia, dos conflitos \n\nde interesse entre diferentes segmentos e classes sociais que, estando ou n\u00e3o \n\nlocalizadas na regi\u00e3o, imprimiram suas marcas (grafias) a essa terra (geo), \n\ngeografando-a. \n\n \n\nEssas ideias s\u00e3o interessantes para an\u00e1lise da problem\u00e1tica porque trazem, nas matrizes dos \n\npadr\u00f5es, fatores da geografia regional que estruturam as paisagens e condicionam os modos \n\nde ocupa\u00e7\u00e3o territorial e explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais. Possuem, no entanto, um enfoque \n\nsocial-cr\u00edtico centrado nas quest\u00f5es de conflitos pol\u00edtico-econ\u00f4micos e socioambientais; e \n\nalgo fenomenol\u00f3gico ao considerar o \u201cpresente vivido\u201d dos sujeitos que habitam as diversas \n\n\u201cAmaz\u00f4nias\u201d, \u201cgeografando-as\u201d.\n36\n\n \n\n Existe a\u00ed uma ponte para a averigua\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es geomorfol\u00f3gicos relacionados com \n\nas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, na medida em que os terrenos mais explorados a cada momento, \n\n                                                           \n36\n\n O que aproxima a ideia deste autor \u00e0 no\u00e7\u00e3o de \u201cgeograficidade\u201d (\u201cg\u00e9ographicit\u00e9\u201d) de Dardel ([1952] 2011), \n\nainda que n\u00e3o haja refer\u00eancia a ele: modo de exist\u00eancia do homem e a rela\u00e7\u00e3o concreta dele com a Terra. \n\n\n\n94 \n\n \n\ncomo suporte f\u00edsico para a ocupa\u00e7\u00e3o e base de recursos naturais, s\u00e3o os que sofrem mais \n\naltera\u00e7\u00f5es. Conv\u00e9m, antes de prosseguir com an\u00e1lises mais espec\u00edficas, situar a Amaz\u00f4nia nos \n\ncontextos global e nacional, mais ou menos de acordo com uma geografia f\u00edsica e uma \n\ngeografia humana gerais da regi\u00e3o. \n\n \n\n4.1  Amaz\u00f4nia: express\u00e3o geogr\u00e1fica \n\n  \n\n A Amaz\u00f4nia \u00e9, seja qual for a defini\u00e7\u00e3o que se fa\u00e7a dela, um megaespa\u00e7o, um recorte \n\nsub-continental na ordem de milh\u00f5es de km\u00b2. Possui, de acordo com Ab\u2019S\u00e1ber (1977, p.3), \n\numa extens\u00e3o espacial de \u201cprimeira grandeza\u201d. At\u00e9 o conceito de regi\u00e3o parece d\u00fabio quando \n\nse considera a totalidade deste megaespa\u00e7o e suas partes: existem regi\u00f5es ou sub-regi\u00f5es \n\namaz\u00f4nicas?\n37\n\n Eis o ponto comum unifica os \u201cconceitos\u201d de Amaz\u00f4nia, express\u00e3o utilizada \n\npor Moreira (1960): esta regi\u00e3o \u00e9, sempre, muito extensa, e sua express\u00e3o geogr\u00e1fica possui \n\nimport\u00e2ncia em n\u00edvel nacional, continental e global. \n\n H\u00e1, pelo menos, dois sentidos principais que agrupam as defini\u00e7\u00f5es de Amaz\u00f4nia, cada \n\num deles com suas sub-divis\u00f5es: \n\n? O de \u201cregi\u00e3o natural\u201d,\n38\n\n um dom\u00ednio marcadamente zonal, de baixas latitudes. Esta \n\nAmaz\u00f4nia aparece na pequena escala do sistema terrestre natural sob diferentes \n\ncrit\u00e9rios: morfoclim\u00e1tico \u2013 zona tropical interior de aplainamento parcial (B\u00dcDEL, \n\n[1977] 1982), ou terras baixas equatoriais florestadas (ROUGERIE, [1961] 1969; \n\nAB\u2019S\u00c1BER, 1973, 1977); vegetacional: a Hil\u00e9ia de Humboldt ou N\u00e1iade de Martius, \n\nnomes que fixaram o dom\u00ednio da floresta ombr\u00f3fila densa (MOREIRA, 1960b), \n\nconhecida pelo termo em ingl\u00eas rain forest; climato-patog\u00eanica \u2013 \u00e1rea equatorial \n\n(SORRE, [1961] 1967); ou, simplesmente, tr\u00f3picos, mundo tropical, pa\u00edses ou regi\u00f5es \n\ntropicais (GOUROU, [1941] 1966; PENTEADO, 1959; CONTI, 1996). \n\n? O de \u201cregi\u00e3o humana\u201d, desdobrado em fundamentos pol\u00edticos, econ\u00f4micos, e/ou para \n\nfins de planejamento. Os recortes s\u00e3o mais plurais, de acordo com as estrat\u00e9gias \n\ngeopol\u00edticas em n\u00edvel internacional e nacional, gerando as fragmenta\u00e7\u00f5es territoriais e \n\n                                                           \n37\n\n Vale a pena registrar que, na taxonomia de Bertrand ([1968] 1971), a quest\u00e3o se resolveria com o \u201cdom\u00ednio\u201d, \n\ndivis\u00e3o imediatamente inferior \u00e0 zona. Junto com a regi\u00e3o natural, zona e dom\u00ednio s\u00e3o as unidades superiores, \n\nnas quais \u201c[...] s\u00f3 o rel\u00eavo e o clima importam e, acessoriamente, as grandes massas vegetais\u201d (BERTRAND, \n\n[1968] 1971, p. 12). A Amaz\u00f4nia seria um dom\u00ednio, e suas sub-divis\u00f5es principais, regi\u00f5es naturais. \n\n \n38\n\n Que n\u00e3o tem o mesmo denotativo que lhe atribui Bertrand ([1968] 1971). Trata-se da regi\u00e3o natural cl\u00e1ssica \n\ndos ge\u00f3grafos, uma por\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie terrestre caracterizada pela uniformidade resultante da combina\u00e7\u00e3o ou \n\nintegra\u00e7\u00e3o dos elementos da natureza: clima, vegeta\u00e7\u00e3o, relevo etc. (Cf. CORR\u00caA, 1986). \n\n\n\n95 \n\n \n\nambientais do dom\u00ednio zonal. No \u00e2mbito pol\u00edtico a Organiza\u00e7\u00e3o do Tratado de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o Amaz\u00f4nica (OTCA), de 1978, consagrou a express\u00e3o Pan-Amaz\u00f4nia, \n\ncongregando oito pa\u00edses sul-americanos e a Fran\u00e7a, que ainda exerce a soberania sobre \n\na regi\u00e3o da Guyane (Guiana Francesa). Esta defini\u00e7\u00e3o \u00e9 equivalente \u00e0 de Grande \n\nAmaz\u00f4nia, sugerida por Guti\u00e9rrez, Acosta e Salazar (2004). No plano econ\u00f4mico, e \n\ntendo em vista que cada pa\u00eds tem apresentado medidas visando ao planejamento de \n\nseus territ\u00f3rios amaz\u00f4nicos, cita-se o recorte de Amaz\u00f4nia Legal, estabelecido junto \n\ncom a Sudam em 1973, substituindo a Superintend\u00eancia do Plano de Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nEcon\u00f4mica da Amaz\u00f4nia (SPVEA), criada em 1953. \n\n \n\nEnquanto dom\u00ednio da natureza, os tra\u00e7os gerais da Amaz\u00f4nia t\u00eam uma disposi\u00e7\u00e3o E-W, \n\nsegundo as morfoestruturas, desde os contrafortes da cordilheira dos Andes, a oeste, at\u00e9 \n\nchegar \u00e0s terras baixas costeiras, a leste; a bacia hidrogr\u00e1fica do rio Amazonas, cujo eixo \n\nsegue a estrutura geol\u00f3gica, drenando em sua parte central a bacia sedimentar regional; e \n\nfaixas clim\u00e1ticas mais ou menos longitudinais caracterizadas por sutis varia\u00e7\u00f5es no regime de \n\nchuvas (SALATI, 1985; AB\u2019S\u00c1BER, 1996). \n\n A disposi\u00e7\u00e3o E-W corresponde ao, por assim dizer, shape geral da regi\u00e3o, cartogr\u00e1fico, \n\ndeterminado pelos elementos da natureza na escala sub-continental. \n\n Como dom\u00ednio zonal, os processos bio-f\u00edsicos gerais s\u00e3o sintetizados na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nmorfoclim\u00e1tica, onde a Amaz\u00f4nia se enquadra na \u201czona tropical interior de aplainamento \n\nparcial\u201d (\u201cinner tropical zone of partial planation\u201d), conforme os cintur\u00f5es planet\u00e1rios de \n\npaisagens (B\u00dcDEL, ([1977] 1982) (Mapa 9). Assim, a regi\u00e3o amaz\u00f4nica integra os tr\u00f3picos \n\n\u00famidos (CONTI, 1996). \n\n Na classifica\u00e7\u00e3o de Ab\u2019S\u00e1ber (1973, 1977, 2003) para o territ\u00f3rio tropical e intertropical \n\nbrasileiro aquela zona corresponde ao dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico amaz\u00f4nico, ou terras baixas \n\nflorestadas equatoriais. Ao sul dele encontra-se o dom\u00ednio dos cerrados ou dos chapad\u00f5es \n\nrecobertos por cerrados (savanas) e penetrados por florestas-galeria (Mapa 10). Entre ambos \n\nadmite-se a exist\u00eancia de uma faixa de transi\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica, a Pr\u00e9-Amaz\u00f4nia, um espa\u00e7o bem \n\ncaracterizado no oeste do Maranh\u00e3o e no norte de Mato Grosso, estados que integravam \n\nparcialmente a Amaz\u00f4nia Brasileira (depois ampliada e substitu\u00edda pela no\u00e7\u00e3o de Amaz\u00f4nia \n\nLegal), sendo, por isso, denominados por Moreira (1960) de \u201cunidades pr\u00e9-amaz\u00f4nicas\u201d. \n\n A m\u00e9dia do quantum pluviom\u00e9trico vai, de acordo com as faixas do clima, de 1.750 a \n\n3.500 mm anuais, aproximadamente, e os per\u00edodos de estiagem, de nulo a 4 meses, mas \n\n\n\n96 \n\n \n\nnesses \u00faltimos casos est\u00e1-se na transi\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio amaz\u00f4nico para os cerrados do Brasil \n\ncentral e as caatingas do Sert\u00e3o nordestino (Mapas 10 e 11). \n\n Estas faixas conduzem a diferencia\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas que se expressam nos processos de \n\nmeteoriza\u00e7\u00e3o das rochas e de pedogeneiza\u00e7\u00e3o, na densidade de drenagem e nas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetais, aliados a condi\u00e7\u00f5es particulares do substrato litol\u00f3gico, do arcabou\u00e7o tect\u00f4nico e da \n\ntopografia, bem como \u00e0s heran\u00e7as mofogen\u00e9ticas pret\u00e9ritas. Todas estas diferencia\u00e7\u00f5es v\u00e3o se \n\nrevelar, em termos paisag\u00edsticos, nas escalas m\u00e9dias e grandes, \u00e0s quais \u00e9 permitido, afinal, \n\nfalar de paisagem (BERTRAND, [1968] 1971; GIBLIN, 1978). \n\n \n\n \n\nMapa 9 \u2013 Zonas morfoclim\u00e1ticas da atualidade. \n\nFonte: B\u00fcdel ([1977] 1982). \n\n\n\n97 \n\n \n\n \n\nMapa 10 \u2013 Dom\u00ednios morfoclim\u00e1ticos brasileiros: \u00e1reas nucleares. \n\nNota: o pol\u00edgono indica a localiza\u00e7\u00e3o aproximada do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\nFonte: Ab\u2019S\u00e1ber (2003, modificado). \n\n \n\n O car\u00e1ter heterog\u00eaneo da natureza regional se imp\u00f5e com toda sua for\u00e7a. O conjunto \n\ndos elementos geoecol\u00f3gicos do relevo, especificamente, assume particularidades nas escalas \n\nsub-regional e local. \n\n \u00c0 disposi\u00e7\u00e3o E-W conferida pelos elementos da natureza imp\u00f5e-se e sobrep\u00f5em-se \n\nentre si outros recortes: os pol\u00edtico-administrativos, os das regi\u00f5es de planejamento, o dos \n\neixos de ocupa\u00e7\u00e3o territorial e de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, e o dos contextos socioculturais, que \n\nrefazem, a cada momento hist\u00f3rico, os limites das sub-regi\u00f5es amaz\u00f4nicas. \n\n Existe, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 geografia humana da regi\u00e3o, grande diversidade de limites, nem \n\nsempre coincidentes: Pan-Amaz\u00f4nia, Grande Amaz\u00f4nia e as fronteiras entre os pa\u00edses e as \n\n\n\n98 \n\n \n\nsub-divis\u00f5es pol\u00edtico-administrativas dos mesmos (ARAG\u00d3N, 2009); regi\u00f5es culturais \n\nlingu\u00edsticas (QUEIX\u00c1LOS; LESCURE-RENAULT, 2000); eixos continentais de integra\u00e7\u00e3o e \n\ndesenvolvimento (IIRSA, 2015); e, considerando apenas o Brasil: Amaz\u00f4nia Legal, Regi\u00e3o \n\nNorte, estados e munic\u00edpios, zoneamentos ecol\u00f3gico-econ\u00f4micos, propostas de divis\u00f5es sub-\n\nregionais, polos, eixos ou \u00e1reas de investimentos priorit\u00e1rios etc. (BECKER, 1990, 2005; \n\nPANDOLFO, 1994; AB\u2019S\u00c1BER, 1996; MONTEIRO; COELHO, 2004; CGEE, 2009). \n\n \n\n \n\nMapa 11 \u2013 Clima e antropismo na Amaz\u00f4nia Legal, 2010. \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n No contexto nacional e global, v\u00e1rios autores (e.g.: BUNKER, 1985; BECKER, 1990; \n\nCOLCHESTER, 1997; GON\u00c7ALVES, 2001) afirmam que o papel da Amaz\u00f4nia na Divis\u00e3o \n\nTerritorial do Trabalho (DTT) tem sido, desde tempos coloniais, o de uma regi\u00e3o perif\u00e9rica, \n\ntipicamente subdesenvolvida, voltada aos interesses do mercado internacional atrav\u00e9s da \n\nexporta\u00e7\u00e3o de g\u00eaneros prim\u00e1rios, a exemplo de madeiras, l\u00e1tex, castanha, \u00f3leos e ess\u00eancias, \n\ncarnes e peles, min\u00e9rios, energia hidroel\u00e9trica e gr\u00e3os. \n\n No interior do territ\u00f3rio brasileiro, a transi\u00e7\u00e3o dos anos 1950 para 1960 marcou o in\u00edcio \n\nde uma nova etapa da vida regional e de articula\u00e7\u00f5es com as outras regi\u00f5es do Pa\u00eds, balizada \n\npela abertura de rodovias federais como a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), a Cuiab\u00e1-PortoVelho-\n\nAcre (BR-364), a Santar\u00e9m-Cuiab\u00e1 (BR-163) e a Transamaz\u00f4nica (BR-230). \n\n\n\n99 \n\n \n\n Induzida fortemente por essas rodovias, a expans\u00e3o de frentes econ\u00f4micas e migrat\u00f3rias \n\nintra e extrarregionais caracterizaram uma t\u00edpica fronteira de recursos que reconfigurou a \n\norganiza\u00e7\u00e3o socioespacial e socioecon\u00f4mica das regi\u00f5es Norte e Centro-Oeste, incluindo, \n\ntamb\u00e9m, a parte ocidental da regi\u00e3o Nordeste (ANDRADE, 1977; HUERTAS, 2009).\n39\n\n A \n\nexpans\u00e3o da fronteira, contudo, ocorreu de modo diferencial, tanto espacial como \n\ntemporalmente, n\u00e3o abrangendo a totalidade do espa\u00e7o regional, muito embora tenha alterado \n\no conjunto das configura\u00e7\u00f5es socioespaciais como um todo, que veio a resultar na forma\u00e7\u00e3o \n\nde tr\u00eas \u201cmacrorregi\u00f5es\u201d atuais: o Arco de Povoamento Adensado, a Amaz\u00f4nia Central e a \n\nAmaz\u00f4nia Ocidental (Mapa 12).\n40\n\n \n\n As \u00e1reas com mudan\u00e7as mais intensas se localizam ao redor dos eixos ou n\u00facleos \n\narticulados aos mercados externos e/ou com atividades econ\u00f4micas modernas: estradas, \n\nferrovias, portos, e os grandes empreendimentos mineradores, metal\u00fargicos e hidroel\u00e9tricos \n\n(TH\u00c9RY, 2002, 2005). Por alterar a geografia regional e as geografias locais, a expans\u00e3o da \n\nfronteira \u00e9 o principal fator para se entender as paisagens amaz\u00f4nicas atuais. Esses aspectos \n\nser\u00e3o detalhados a seguir. \n\n \n\n4.2 Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d \n\n  \n\n A estrutura territorial pr\u00e9-1960 da Amaz\u00f4nia brasileira foi estabelecida na passagem do \n\ns\u00e9culo XIX para o XX, por efeito da resolu\u00e7\u00e3o de quest\u00f5es fronteiri\u00e7as, e expans\u00e3o dos \n\nsistemas de extra\u00e7\u00e3o do l\u00e1tex e da castanha e da ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ind\u00edgena, que alcan\u00e7aram o \n\nm\u00e9dio e o alto curso dos afluentes do Amazonas e do Tocantins. Os rios, sendo caminhos \n\nnaturais para o avan\u00e7o da ocupa\u00e7\u00e3o humana na Amaz\u00f4nia, moldaram uma estrutura territorial \n\n\u201cdendr\u00edtica\u201d, termo utilizado por Corr\u00eaa (1991), em analogia com o padr\u00e3o de bacia \n\nhidrogr\u00e1fica, para caracterizar a rede urbana mais tradicional da regi\u00e3o. \n\n \n\n                                                           \n39\n\n A no\u00e7\u00e3o de fronteira ocupa, desde o trabalho de Monbeig (1952) sobre \u201cplantadores e pioneiros\u201d no Estado de \n\nS\u00e3o Paulo, um papel central nas an\u00e1lises sociol\u00f3gicas, antropol\u00f3gicas, pol\u00edticas, econ\u00f4micas e geogr\u00e1ficas do \n\nterrit\u00f3rio brasileiro ao longo do s\u00e9culo XX (Cf. CLEARY, 1993; MARTINS, 1996, 1997). O termo fronteira, \n\ncontudo, possui um sentido poliss\u00eamico. Em suma, identificam-se duas acep\u00e7\u00f5es principais: a de limite, frente \n\nou zona de concorr\u00eancia e complementaridade entre territ\u00f3rios ou sistemas de natureza diversa; e o de limite, \n\nfrente ou zona de expans\u00e3o que desloca ou redefine o modo de produ\u00e7\u00e3o capitalista no tempo e no espa\u00e7o (Cf. \n\nBADIE, 1995; COURLET, 1996). Adotou-se, para discuss\u00e3o, essa \u00faltima acep\u00e7\u00e3o para definir a fronteira de \n\nrecursos que se formou na Amaz\u00f4nia contempor\u00e2nea (p\u00f3s-1950). \n\n \n40\n\n Esta sub-divis\u00e3o regional, elaborada por Becker (2005), atualizou a proposta anterior da autora (BECKER, \n\n1990), amplamente utilizada ainda hoje e que dividia a regi\u00e3o em: Amaz\u00f4nia Oriental; Amaz\u00f4nia Meridional; \n\nAmaz\u00f4nia Ocidental; e Amaz\u00f4nia Setentrional. \n\n\n\n100 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\na\n\np\na\n\n 1\n2\n\n \u2013\n A\n\nm\na\nz\n\u00f4\n\nn\nia\n\n L\ne\ng\na\nl:\n\n p\no\nv\no\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n e\n m\n\na\nc\nro\n\nrr\ne\ng\ni\u00f5\n\ne\ns,\n\n 2\n0\n0\n6\n. \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nB\n\ne\nc\nk\ne\nr \n\ne\n S\n\nte\nn\nn\ne\nr \n\n(2\n0\n\n0\n8\n\n).\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\n At\u00e9 por volta de 1960 a circula\u00e7\u00e3o no interior da Amaz\u00f4nia e dela com os espa\u00e7os \n\nexternos era feita, basicamente, pelo transporte aquavi\u00e1rio, aproveitando-se a vasta rede \n\nhidrogr\u00e1fica regional, algo em torno de 25 mil km de trechos naveg\u00e1veis de rios, distribu\u00eddos \n\npelos pa\u00edses da Pan-Amaz\u00f4nia (SANTOS; C\u00c2MARA, 2002). \n\n Estradas de terra e ferrovias, embora existentes na Amaz\u00f4nia desde o per\u00edodo colonial e, \n\nespecialmente, na segunda metade do s\u00e9culo XIX e primeira metade do s\u00e9culo XX, eram \n\nreduzidas. Configurou-se, assim, o padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d (GON\u00c7ALVES, 2001). Em \n\ntermos interpretativos os autores da \u00e9poca foram un\u00e2nimes em caracterizar a Amaz\u00f4nia como \n\numa regi\u00e3o natural, segundo o esquema lablachiano da \u201cregi\u00e3o-paisagem\u201d (GIBLIN, 1978). \n\nDe acordo com Guimar\u00e3es (1941, p. 326): \n\n \n\nNo caso da Amaz\u00f4nia, por exemplo, os elementos fundamentais s\u00e3o o clima \n\ne o rel\u00eavo, tudo convergindo para a forma\u00e7\u00e3o dessa maravilhosa floresta, a \n\nHil\u00e9ia, que d\u00e1 \u00e0 regi\u00e3o a \"nota caracter\u00edstica\". Dum modo geral, os \n\nelementos fundamentais s\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a geologia, o rel\u00eavo, o \n\nclima e a vegeta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO racioc\u00ednio de Moreira (1960, p. 51-53) \u00e9 semelhante ao de Guimar\u00e3es (1941), tra\u00e7ando, \n\nquase duas d\u00e9cadas depois, a mesma paisagem-tipo: \n\n  \n\nA paisagem como que permanece igual a si mesma em quase t\u00f4da a sua \n\nextens\u00e3o, acusando, n\u00e3o obstante a sua admir\u00e1vel exuber\u00e2ncia, um tra\u00e7ado \n\npor demais simples e uniforme. [\u2026] Como conjunto fisiogr\u00e1fico, com efeito \n\na Amaz\u00f4nia se notabiliza pela extens\u00e3o, pujan\u00e7a e homogeneidade dos seus \n\nquadros naturais, onde a plan\u00edcie, a floresta e o rio comp\u00f5em, num amplo e \n\ngrandioso delineamento, os tra\u00e7os mais salientes e expressivos da sua \n\nfisionomia como paisagem. \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o natural n\u00e3o deixa de considerar os elementos humanos, embora de \n\nmodo subordinado. Na \u201cpaisagem amaz\u00f4nica\u201d, tratada assim no singular por Moreira (1960, \n\np. 81-82), a a\u00e7\u00e3o humana foi explicada por sua reduzida significa\u00e7\u00e3o em termos de \u201catributos \n\nde express\u00e3o\u201d, o que seria, para alguns, uma consequ\u00eancia do fraco efetivo demogr\u00e1fico \n\nregional e do baixo n\u00edvel de qualifica\u00e7\u00e3o social para melhorar a produtividade econ\u00f4mica, um \n\naspecto j\u00e1 salientado pelos viajantes do s\u00e9culo XIX (e.g.: WALLACE, [1853] 1979). \n\n At\u00e9 por volta de 1970 foi amplo o uso do conceito de regi\u00e3o natural para a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o de um tableau \u00fanico da Amaz\u00f4nia. Este quadro estava incorporado ao \n\nimagin\u00e1rio dos viajantes, estrangeiros ou n\u00e3o, que da calha dos rios, do seio das plan\u00edcies e \n\ndas florestas (Fig. 16) concebiam a regi\u00e3o como um todo. \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n  \n\n \n\n16 \n\n17 18 \n\n19 \n\n\n\n103 \n\n \n\nFiguras 16 a 19 (p\u00e1gina anterior) \u2013 Imagens que relevam a diversidade paisag\u00edstica da Amaz\u00f4nia \n\nnas d\u00e9cadas de 1950 e 1960, o que contradiz a narrativa geogr\u00e1fica, da \u00e9poca, que preconizava a \n\nhomogeneidade dos tipos de paisagem da regi\u00e3o. Acima (Fig. 16), a plan\u00edcie amaz\u00f4nica no estu\u00e1rio do \n\nrio Par\u00e1, florestada e pouco impactada. Essa \u00e9 uma das imagens mais tradicionais da Amaz\u00f4nia ainda \n\nhoje, sendo representativa do padr\u00e3o socioespacial \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d. A primeira foto ao centro \n\n(Fig. 17) \u00e9 o oposto da anterior: uma Amaz\u00f4nia das estradas plenamente consolidada nos anos 1950, \n\nna chamada Zona Bragantina do nordeste do Estado do Par\u00e1 (Munic\u00edpio de Castanhal). O entorno da \n\nestrada est\u00e1 tomado pela floresta secund\u00e1ria, a \u201ccapoeira\u201d, em est\u00e1gio de crescimento. \u00c9 outro padr\u00e3o, \n\nmais complexo, de circula\u00e7\u00e3o e produ\u00e7\u00e3o sobre a \u201cterra firme\u201d: o \u201cferrovia/estrada de rodagem-terra \n\nfirme-solo/capoeira\u201d. A segunda foto ao centro (Fig. 18) traz, igualmente, uma Amaz\u00f4nia diferente \n\ndaquela dos rios e das florestas: a zona agr\u00edcola da Col\u00f4nia Nipo-Brasileira de Tom\u00e9-A\u00e7u, tamb\u00e9m no \n\nnordeste do Par\u00e1, observando-se a secagem de pimenta-do-reino e, ao fundo, o pimental e a mata \n\nnativa degradada. No local foi estabelecida ainda na d\u00e9cada de 1950 uma agricultura de exporta\u00e7\u00e3o, \n\nmais capitalizada e racional que os demais cultivos da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. Abaixo (Fig. 19), as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da Ind\u00fastria e Com\u00e9rcio de Min\u00e9rios (Icomi) S.A., no ent\u00e3o Territ\u00f3rio Federal do Amap\u00e1. \n\nN\u00e3o se sabe o ano exato da foto, mas nela j\u00e1 \u00e9 poss\u00edvel observar o rebaixamento do terreno em virtude \n\nda extra\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas, e, nas clareiras abertas em meio \u00e0 floresta, objetos t\u00e9cnicos \u2013 equipamentos \n\nda mina, estradas e, no quadrante superior esquerdo, a company town de Serra do Navio. Este \u00e9 um \n\npadr\u00e3o socioespacial do tipo \u201cferrovia-terra firme-subsolo\u201d. \n \n\nFontes: 16 \u2013 Petey e Barcellos (1968); 17 \u2013 Tibor Jablonsky, 1953 \u2013 Biblioteca Virtual do IBGE; 18 \u2013 Petey e \n\nBarcellos (1968); 19 \u2013 Sem autor (195?) \u2013 Biblioteca Virtual do IBGE \n\n \n\n Regi\u00e3o natural equivale \u00e0 \u201cregi\u00e3o-paisagem\u201d dominada pelos elementos da geografia \n\nf\u00edsica, considerados mais est\u00e1veis que os humanos. No caso da Amaz\u00f4nia, seria aquele quadro \n\nf\u00edsico geral E-W, ou dom\u00ednio zonal, com uma roupagem homog\u00eanea. \n\n A interpreta\u00e7\u00e3o que se tem neste esquema conceitual \u00e9 mais uma generaliza\u00e7\u00e3o e menos \n\numa aproxima\u00e7\u00e3o \u00e0 diversidade de paisagens concretas existentes numa regi\u00e3o e, como tal, \n\nest\u00e1 sujeita a fortes cr\u00edticas quando confrontada com a realidade. No tableau da Amaz\u00f4nia, a \n\nnatureza \u00e9 vista como \u201cpoderosa\u201d, \u201cesmagadora\u201d, e condiciona os tipos humanos e modos de \n\nvida da regi\u00e3o, basicamente ligados \u00e0 explora\u00e7\u00e3o dos rios e das florestas, como os regat\u00f5es, \n\ncanoeiros, arpoadores de jacar\u00e9 ou pirarucu, seringueiros, balateiros e castanheiros. \n\n Esta \u00e9 a fisionomia de uma Amaz\u00f4nia tradicional, uniforme em seus tipos paisag\u00edsticos \n\ne de culturas humanas adaptadas \u00e0 natureza regional. Uma \u201cpintura\u201d que, mesmo antes de \n\n1950, come\u00e7ava a perder as suas cores. \n\nDeve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que o perfil ribeirinho da paisagem j\u00e1 existia antes da \n\nchegada dos colonizadores ib\u00e9ricos nos s\u00e9culos XVI e XVII, mantendo-se, depois, nos \n\ndiversos sistemas de devassamento da Amaz\u00f4nia: \u201cdrogas do sert\u00e3o\u201d, l\u00e1tex (\u201cborracha\u201d), \n\ncastanha, outros tipos de extrativismo animal e vegetal, minera\u00e7\u00e3o e pecu\u00e1ria (MEGGERS, \n\n1971; BUNKER, 1985; CORR\u00caA, 1991; GON\u00c7ALVES, 2001; FERREIRA; SALATI, \n\n2005). Mesmo em face da ruptura que se deu em 1950-1960, com a expans\u00e3o dos padr\u00f5es \n\nsocioespaciais t\u00edpicos da \u201cterra firme\u201d, o padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d predomina nos espa\u00e7os \n\n\n\n104 \n\n \n\nribeirinhos da Amaz\u00f4nia, constituindo-se, apesar de mudan\u00e7as em n\u00edvel regional ou local, \n\ncomo uma estrutura secular, territorial, de longa dura\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n4.2.1  Variantes do padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d pr\u00e9-1960 \n\n \n\n A Amaz\u00f4nia \u00e9 a maior das regi\u00f5es brasileiras. Seja qual for o crit\u00e9rio de delimita\u00e7\u00e3o, \n\nconforme j\u00e1 dito, o espa\u00e7o regional ser\u00e1 superior a 2 milh\u00f5es de km\u00b2. Nestes termos, como \n\nesperar que a Amaz\u00f4nia se comporte como uma entidade geogr\u00e1fica homog\u00eanea? Isto foi \n\nforjado teoricamente. Entendida como regi\u00e3o natural, fez-se muitas vezes uma idealiza\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9rica da realidade regional, que pode ter sido v\u00e1lida por algum tempo, mas j\u00e1 n\u00e3o se \n\nsustentava, em face da realidade, na primeira metade do s\u00e9culo XX. \n\n Assim, o padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d, apesar de predominante n\u00e3o se aplica \u00e0 leitura \n\nhist\u00f3rico-geogr\u00e1fica de alguns espa\u00e7os sub-regionais (Quadro 10, Mapa 13). \n\n \n\nPadr\u00f5es Exemplo Elementos/fatores Refer\u00eancia(s) \n\nRio-campo-\n\nsolo/floresta \n\nMaraj\u00f3 oriental - PA, \n\nCampos de Rio Branco - \n\nRR \n\nPecu\u00e1ria, paisagem-\n\nmosaico de campos e \n\nflorestas \n\nWallace ([1853] 1979) \n\nGama Abreu ([1992]1895) \n\nGuerra (1954a) \n\nFerrovia-terra firme-\n\nsubsolo \n\nCorredor Serra do \n\nNavio/Santana- AP \n\nMinera\u00e7\u00e3o, eixo de \n\npenetra\u00e7\u00e3o terrestre, \n\nplanalto \n\nGuerra (1954b) \n\nGuerra (1959a) \n\nFerrovia/estrada de \n\nrodagem-terra firme-\n\nsolo/capoeira \n\nZona Bragantina \u2013 PA Agricultura, extrativismo, \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, \n\nplanalto \n\nCruz (1955) \n\nPenteado (1967) \n\nMiranda (2009) \n\nEstu\u00e1rio/mar-\n\nplan\u00edcie/planalto \n\ncosteiro-manguezal \n\nZona do Salgado \u2013 PA \n\nLitoral Maranhense \n\nPesca, agricultura, relevo, \n\ndrenagem e vegeta\u00e7\u00e3o \n\nt\u00edpicos da zona costeira \n\nFurtado (2001) \n\nSouza Filho et al. (2005) \n\n \n\nQuadro 10 \u2013 Proposi\u00e7\u00e3o de novos padr\u00f5es de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial da Amaz\u00f4nia brasileira. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base nas refer\u00eancias constantes no quadro. \n\n \n\n Exemplos: nos campos de Rio Branco, atualmente Estado de Roraima, a paisagem era \n\n\u201caberta\u201d, com campestres aproveitados desde o per\u00edodo colonial para a atividade pecu\u00e1ria \n\n(GUERRA, 1954a). Na costa do Amap\u00e1, do Par\u00e1 e do Maranh\u00e3o uma Amaz\u00f4nia tipicamente \n\nlitor\u00e2nea havia se configurado desde o s\u00e9culo XVIII, mesmo em seus aspectos geo-humanos \n\n(FURTADO 2001). Talvez mais emblem\u00e1tico tenha sido a organiza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os sob \n\ninflu\u00eancia de ferrovias, a exemplo da Estrada de Ferro (EF) Bel\u00e9m-Bragan\u00e7a, na Zona \n\nBragantina do Estado do Par\u00e1 (Fig. 17), \u00e0 qual Miranda (2009) prop\u00f4s o padr\u00e3o socioespacial \n\n\u201ccidade-estrada de ferro-col\u00f4nia\u201d. \n\n\n\n105 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nM\na\np\n\na\n 1\n\n3\n \u2013\n\n E\nsb\n\no\n\u00e7\no\n\n e\nc\no\n\nn\n\u00f4\n\nm\nic\n\no\n d\n\na\n A\n\nm\na\nz\n\u00f4\nn\nia\n\n n\na\n d\n\n\u00e9\nc\na\nd\na\n d\n\ne\n 1\n\n9\n6\n0\n\n. \nP\n\no\nl\u00ed\n\ng\no\nn\no\n: \n\nC\no\nrr\n\ne\nd\no\nr \n\nN\no\nrt\n\ne\n d\n\na\n B\n\nR\n-0\n\n1\n0\n\n. \n\nF\no\n\nn\nte\n\n: \nP\n\ne\nte\n\ny\n e\n\n B\na\nrc\n\ne\nll\n\no\ns \n\n(1\n9\n6\n8\n\n).\n E\n\nla\nb\no\n\nra\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n: \nF\n\nra\nn\nk\n H\n\no\nlm\n\ne\ns.\n\n \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\n Assim, mesmo antes das transforma\u00e7\u00f5es ocorridas a partir de 1950-1960, paisagens e \n\npadr\u00f5es socioespaciais diversos em sua g\u00eanese e configura\u00e7\u00e3o coexistiam na regi\u00e3o, seja \n\nconsiderando os elementos naturais ou os humanos (Fig. 16-19, Quadro 10). \n\n Enfatizando os elementos humanos, Petey e Barcellos (1968, p. 204) afirmaram que: \n\n\u201cAs diferentes atividades econ\u00f4micas e o grau de concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica estabeleceram \n\n[na regi\u00e3o amaz\u00f4nica] paisagens s\u00f3cio-econ\u00f4micas, cujas caracter\u00edsticas se diferenciam entre \n\nsi\u201d. O esbo\u00e7o econ\u00f4mico da regi\u00e3o na d\u00e9cada de 1960 (Mapa 13) indicava que havia \n\ndiferen\u00e7as significativas em rela\u00e7\u00e3o ao padr\u00e3o hegem\u00f4nico \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d, e que, na \n\n\u00e9poca, das grandes rodovias apenas a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e a Cuiab\u00e1-Porto Velho-Acre tinham \n\nsido abertas, conduzindo v\u00e1rias transforma\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas, da cobertura e do uso da terra \n\nem suas \u00e1reas de influ\u00eancia. \n\n Em raz\u00e3o da escala, aquele padr\u00e3o fornece uma ideia muito geral da Amaz\u00f4nia, \n\nexplicando parcialmente os modos de organiza\u00e7\u00e3o do(s) espa\u00e7o(s) amaz\u00f4nico(s) e os tipos de \n\npaisagens. Miranda (2009, p. 90) se refere a este fato: \u201cEste autor [GON\u00c7ALVES, 2001] faz \n\numa an\u00e1lise macro-regional, deixando de perceber outros processos s\u00f3cio-espaciais, como os \n\nque aqui s\u00e3o estudados\u201d. \n\n Na segunda metade da d\u00e9cada de 1960, apesar de o extrativismo ainda ser dominante, o \n\nque pressup\u00f5e a manuten\u00e7\u00e3o de uma cobertura florestal vasta e pouco alterada (Fig. 16), \n\nespa\u00e7os da \u201cv\u00e1rzea\u201d e da \u201cterra firme\u201d, de extens\u00e3o, variada eram explorados e organizados \n\nem fun\u00e7\u00e3o de outras atividades, principalmente a minera\u00e7\u00e3o, agricultura variada em cultivares \n\ne a pecu\u00e1ria (Mapa 13). \n\n Essas atividades se expandiram ap\u00f3s 1950-1960 e passaram a ter peso decisivo na \n\norganiza\u00e7\u00e3o regional do espa\u00e7o amaz\u00f4nico, como ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo item. O mosaico de \n\npaisagens, a partir de ent\u00e3o, tornou-se mais diversificado. \n\n Existem, portanto, muitas paisagens amaz\u00f4nicas. Tudo nesta regi\u00e3o, com seus 2 a 5 \n\nmilh\u00f5es de km\u00b2 conforme o crit\u00e9rio de delimita\u00e7\u00e3o adotado, deve ser considerado no plural: \n\nsuas \u00e1guas, seu clima, seu relevo, seus solos, seus ecossistemas, sua biota, sua popula\u00e7\u00f5es, \n\nseus limites, e os modos de explora\u00e7\u00e3o dos seus recursos naturais. \u00c9 a concep\u00e7\u00e3o de uma \n\nheterogeneidade da natureza e da sociedade da Amaz\u00f4nia, discutida por diversos autores. \n\nConcluiu-se, enfim, que n\u00e3o era mais poss\u00edvel admitir uma vis\u00e3o homog\u00eanea da Amaz\u00f4nia \n\n(MEGGERS, 1971; BENCHIMOL, 1977; VIEIRA; SANTOS, 1987; SALATI, 1986; \n\nBECKER, 1990; GON\u00c7ALVES, 2001; LOUREIRO, 1992, 2002; FERREIRA; SALATI, \n\n2005; TRINDADE JR., 2006). \n\n \n\n\n\n107 \n\n \n\n4.3  Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d \n\n \n\nA partir de 1960, quando foi aberta a rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, antiga BR-14, a geografia \n\nregional da Amaz\u00f4nia passou por mudan\u00e7as dr\u00e1sticas e um novo padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o se expandiu: o \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d,\n41\n\n pois, como vimos acima, ele j\u00e1 estava \n\npresente, com variantes, na primeira metade do s\u00e9culo XX. Mesmo a abertura de estradas \u00e9 \n\num fen\u00f4meno que antecede em alguns s\u00e9culos a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, recuando at\u00e9 os per\u00edodos \n\ncolonial e imperial.\n \n \n\nO per\u00edodo de 1950 a 1980 foi decisivo na forma\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os e paisagens sub-\n\nregionais e locais que caracterizam, na atualidade, a organiza\u00e7\u00e3o e a configura\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica \n\nda Amaz\u00f4nia brasileira. A natureza, explorada de v\u00e1rias maneiras, ia sendo transformada \n\ncontinuamente e a cl\u00e1ssica divis\u00e3o entre a \u201cv\u00e1rzea\u201d/\u201cigap\u00f3\u201d e a \u201cterra firme\u201d (MOURA, \n\n1943), fundamentada, sobretudo, na leitura dos elementos da natureza, tornou-se insuficiente \n\npara entender o mosaico das paisagens regionais. \n\n Para Becker (1990), o contexto amaz\u00f4nico p\u00f3s-1950 diz respeito \u00e0 fronteira de recursos \n\ncontempor\u00e2nea. Numa conjuntura de m\u00faltiplas din\u00e2micas de expans\u00e3o sobre determinado(s) \n\nespa\u00e7o(s) ainda marcado(s) pelo predom\u00ednio de formas e organiza\u00e7\u00f5es sociais e econ\u00f4mico-\n\npoliticas pr\u00e9 ou semi-capitalistas, a fronteira acabou se estabelecendo em territ\u00f3rios pouco \n\nestruturados para resistir a r\u00e1pidas mudan\u00e7as, abundantes em recursos naturais e com um \n\nquadro fundi\u00e1rio ainda indefinido. Esses territ\u00f3rios foram (re)incorporados aos mercados \n\nnacional e global. Os espa\u00e7os de fronteira, ainda de acordo com Becker (1990), t\u00eam um \n\npotencial maior de gera\u00e7\u00e3o de realidades novas, seja do ponto de vista social e pol\u00edtico, seja \n\nterritorial ou ambiental, logo, tamb\u00e9m do ponto de vista paisag\u00edstico.\n42\n\n \n\n Na fronteira, os principais elementos sociorreprodutores podem ser agrupados em dois \n\ntipos de frentes, podendo ocorrer de maneira simult\u00e2nea no tempo e no espa\u00e7o, como for\u00e7as \n\ncomplementares e/ou antag\u00f4nicas (BROWDER; GODFREY, 1997): \n\n? Frentes de apropria\u00e7\u00e3o da terra com o objetivo de tornar permanente a ocupa\u00e7\u00e3o, \n\nprincipalmente a agropecu\u00e1ria, provocando mudan\u00e7as irrevers\u00edveis nos quadros de \n\ncobertura, uso da terra e de povoamento; \n\n                                                           \n41\n\n A vari\u00e1vel \u201cestrada\u201d refere-se tanto \u00e0s estradas de rodagem (pavimentadas ou n\u00e3o) como \u00e0s estradas de ferro \n\n(ferrovia). \n\n \n42\n\n Outros autores apresentam leituras semelhantes \u00e0 de Becker (1990), a exemplo de Bunker (1985), que discutiu \n\ncom mais propriedade os efeitos das economias extrativas sobre a regi\u00e3o amaz\u00f4nica e suas rela\u00e7\u00f5es com o \n\nmercado global de commodities prim\u00e1rias; Martins (1997), que abordou a quest\u00e3o sob o vi\u00e9s antropol\u00f3gico; \n\nCleary (1993) e Browder e Godfrey (1997), que examinaram mais de perto o avan\u00e7o da fronteira em suas faces \n\nagropecu\u00e1ria, urbana e populacional. \n\n\n\n108 \n\n \n\n? Frentes de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica de menor abrang\u00eancia temporal e, por conseguinte, \n\nde efeitos territoriais, demogr\u00e1ficos e ambientais ef\u00eameros, motivadas por sujeitos e \n\ngrupos sociais que n\u00e3o t\u00eam grande interesse pelo solo como propriedade. Este \u00e9 o caso \n\nda maior parte das explora\u00e7\u00f5es de recursos extrativistas, como a extra\u00e7\u00e3o madeireira e \n\na garimpagem. \n\n \n\nOs espa\u00e7os do leste e do sul da regi\u00e3o (PA, MA, TO, MT, RO e AC) foram os que sofreram \n\nas transforma\u00e7\u00f5es mais intensas (TH\u00c9RY, 2002, 2005; BECKER, 2005), e por isso, neles os \n\nmosaicos de paisagens tornaram-se mais complexos. Nesses espa\u00e7os da Amaz\u00f4nia, agrupados \n\npor Becker (2005) na macrorregi\u00e3o do \u201cArco de Povoamento Adensado\u201d (Mapa 12) e pelo \n\nIbama no \u201cArco do Desmatamento\u201d (CELENTANO; VER\u00cdSSIMO, 2007), o grau de \n\ninterven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \u00e9  maior (Mapa 11). \n\n Parte das din\u00e2micas instaladas no \u201cArco\u201d, que alguns autores tamb\u00e9m consideram uma \n\n\u201cvelha fronteira\u201d (e.g.: VER\u00cdSSIMO et al., 1992), come\u00e7ou a perder for\u00e7a, desaparecer e/ou \n\nassumir novas fei\u00e7\u00f5es a partir de 1990, uma vez que as din\u00e2micas principais de ocupa\u00e7\u00e3o, \n\ncom intensa migra\u00e7\u00e3o populacional e acelerada expans\u00e3o de sistemas produtivos, deram-se \n\nnuma conjuntura bem delimitada na hist\u00f3ria regional, entre os anos 1960 e 1980 (CASTRO, \n\n2005). \u00c9 o caso do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, que representa um dos eixos pioneiros \n\nde transforma\u00e7\u00f5es radicais na geografia regional ap\u00f3s 1950. \n\n Um aspecto j\u00e1 mencionado da expans\u00e3o/forma\u00e7\u00e3o da fronteira \u00e9 a altera\u00e7\u00e3o da paisagem \n\nassociada com o desmatamento da superf\u00edcie. \n\n Na Amaz\u00f4nia, a supress\u00e3o da mata nativa ocorreu, sobretudo, devido \u00e0 especula\u00e7\u00e3o de \n\nterras e \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o de pastos e de cultivos, a\u00e7\u00f5es amplamente induzidas pelos programas, \n\nplanos e projetos do Governo Federal promovendo incentivos fiscais e implantando obras de \n\ninfraestrutura (estradas, portos, usinas hidroel\u00e9tricas etc.) e \u00e1reas de coloniza\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, \n\nlogo, com frentes de ocupa\u00e7\u00e3o permanente (FEARNSIDE, 1987, 2005; PERZ; SKOLE, 2003; \n\nCASTRO, 2005). Outros fatores que contribuem para o desmatamento s\u00e3o a expans\u00e3o urbana, \n\na extra\u00e7\u00e3o de madeiras, a produ\u00e7\u00e3o de carv\u00e3o vegetal e lenha e a minera\u00e7\u00e3o. \n\n Em uma regi\u00e3o tropical, quente e \u00famida como a Amaz\u00f4nia, \u00e9 elevado o potencial de \n\nreprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica. Em poucas semanas ap\u00f3s o desmate tem in\u00edcio a recupera\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura vegetal, formando estratos herb\u00e1ceos (Fig. 20). Nas \u00e1reas que eram florestadas antes \n\nda interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica a vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria alcan\u00e7a porte arbustivo em alguns meses, e \n\narb\u00f3reo em trinta anos ou menos, dando origem, respectivamente, \u00e0s \u201ccapoeiras\u201d baixa e alta \n\nidentificadas pela nomenclatura popular. \n\n\n\n109 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 20 \u2013 Superf\u00edcie desmatada em fazenda no eixo da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, na ent\u00e3o \u201czona de \n\ninvernadas\u201d de Paragominas. O padr\u00e3o de organiza\u00e7\u00e3o socioespacial do tipo estrada de rodagem-terra \n\nfirme-solo tornou-se, a partir desta rodovia, o dominante na por\u00e7\u00e3o oriental da Amaz\u00f4nia brasileira. \n\nHouve o estabelecimento da grande propriedade e do latif\u00fandio como fundamentos do novo quadro de \n\nuso da terra. Na paisagem alterada observam-se as marcas da a\u00e7\u00e3o humana. \u00c0 direita o desmatamento \n\nparece ser mais recente, com troncos ca\u00eddos ao ch\u00e3o e ind\u00edcios de eros\u00e3o superficial dos solos. \u00c0 \n\nesquerda, a vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 se encontra em processo de recupera\u00e7\u00e3o, com a \u201cmacega\u201d ou \u201cjuquira\u201d \n\n(estrato herb\u00e1ceo), estendendo-se entre troncos de \u00e1rvores mortas. \n \n\nFonte: Valverde e Dias (1967). \n\n  \n\n Dados para o dec\u00eanio 1975/1985, compilados por Dickson (1987), mostram que a \n\nconvers\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria em clareiras tempor\u00e1rias na Amaz\u00f4nia, e vice-versa, \n\nocorria a taxas anuais mais aceleradas em compara\u00e7\u00e3o com outras situa\u00e7\u00f5es de convers\u00e3o da \n\ncobertura da terra, embora fosse ainda expressiva a supress\u00e3o de matas nativas (Fig. 21), o \n\nque \u00e9 explicado pela expans\u00e3o da fronteira de recursos contempor\u00e2nea. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, assim, \u00e9 um fator importante na din\u00e2mica da paisagem, especialmente nos espa\u00e7os \n\nrurais e naqueles onde acontece expans\u00e3o urbana (PERZ; SKOLE, 2003). \n\n\n\n110 \n\n \n\n \n \n\nFigura 21 \u2013 Taxas anuais de convers\u00e3o das florestas tropicais, 1975/1985. \n \n\nNota: os n\u00fameros indicam as taxas anuais de convers\u00e3o da cobertura da terra para o mundo (fora dos \n\npar\u00eanteses) e para a Amaz\u00f4nia (entre par\u00eanteses). \n \n\nFonte: adaptado de Dickson (1987, tradu\u00e7\u00e3o nossa). \n\n  \n\n Os efeitos do desmatamento, assim como o de interven\u00e7\u00f5es sobre os cursos d'\u00e1gua, \n\nsolos, subsolo, relevo e biota animal s\u00e3o sentidos na ecologia regional, e vasta literatura foi \n\nproduzida a respeito (e.g.: SALATI et al.,1983; DICKINSON, 1987; AB'S\u00c1BER, 1996; \n\nFERREIRA; SALATI, 2005). \n\n Desde o final da d\u00e9cada de 1980, as taxas de desmatamento para a Amaz\u00f4nia Legal, que \n\no Inpe calcula tanto em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 floresta como ao cerrado, passaram por ciclos (m\u00e9dia \n\ndura\u00e7\u00e3o) de decr\u00e9scimo e de aumento em extens\u00e3o (Gr\u00e1f. 1). Apesar da tend\u00eancia \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nverificada na atual d\u00e9cada (2010), essas taxas ainda s\u00e3o elevadas, da ordem de 4,5 a 5,8 mil \n\nkm\u00b2 no tri\u00eanio 2012-14, o que equivale a uma \u00e1rea maior que a da Regi\u00e3o Metropolitana de \n\nBel\u00e9m (RMB), que possui, aproximadamente, 3,5 mil de km\u00b2. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 1 \u2013 Extens\u00e3o anual do desmatamento na Amaz\u00f4nia Legal, 1988-2014, em km\u00b2. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com dados do INPE/PRODES (2015). \n\n\n\n111 \n\n \n\n No in\u00edcio do s\u00e9culo XXI, os munic\u00edpios com os maiores \u00edndices de desmatamento da \n\nfloresta (zona desmatada) e aqueles sob press\u00e3o, isto \u00e9, onde esta din\u00e2mica tem sido mais \n\nativa, ocupavam uma \u00e1rea de 1,214 milh\u00e3o de km\u00b2, ou 24% da extens\u00e3o total da regi\u00e3o, \n\nlocalizados, principalmente no \u201cArco do Desmatamento\u201d. \n\n Estes s\u00e3o os mesmos espa\u00e7os de ocupa\u00e7\u00e3o mais antiga, de concentra\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\nagrossilvopastoris e extra\u00e7\u00e3o mineral, e de maior densidade da malha rodovi\u00e1ria que Becker \n\n(2005) denomina de \u201cArco de Povoamento Adensado\u201d. A \u00e1rea menos devastada, na qual \n\nainda predomina o extrativismo, abrange algo em torno de 2,6 milh\u00f5es de km\u00b2 ou 52% da \n\nregi\u00e3o (Tab. 1), destacando-se os munic\u00edpios da Amaz\u00f4nia Ocidental. Em face deste cen\u00e1rio, \n\nas fisionomias do espa\u00e7o regional se fragmentaram ainda mais, em fun\u00e7\u00e3o de atividades \n\nconcorrentes ou complementares que se expressam na devasta\u00e7\u00e3o da floresta e nas tipologias \n\nde uso e de cobertura da terra. \n\n \n\nTabela 1 \u2013 Zonas de ocupa\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia Legal, 2004. \n \n\nZona Extens\u00e3o (km\u00b2) % na regi\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o \n\nN\u00e3o florestal 1,2 milh\u00e3o 24% Regi\u00e3o coberta por vegeta\u00e7\u00e3o de savana \u2013 \n\ncerrados, campos e campinaranas \n\nDesmatada 0,514 milh\u00e3o 10% Munic\u00edpios com mais de 70% de cobertura florestal \n\nperdida (menos as \u00e1reas protegidas) \n\nSob press\u00e3o 0,7 milh\u00e3o 14% Munic\u00edpios situados nas novas fronteiras de \n\ndesmatamento e ocupa\u00e7\u00e3o \n\nFlorestal 2,6 milh\u00e3o 52% Regi\u00e3o mais conservada, com apenas 5% de \n\ncobertura florestal desmatada \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Celentano e Ver\u00edssimo (2007). \n\n \n\n As paisagens antropizadas, assim, passam a ter import\u00e2ncia cada vez maior, sendo esta \n\numa das consequ\u00eancias da expans\u00e3o do padr\u00e3o socioespacial \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d. \n\nNeste contexto, deve-se atentar para as mudan\u00e7as de m\u00e9dio e de curto prazo que dizem \n\nrespeito \u00e0 combina\u00e7\u00e3o dos elementos geoecol\u00f3gicos e sociorreprodutores. \n\n \n\n4.4  Padr\u00f5es socioespaciais, paisagens e georrelevo antr\u00f3pico: primeira aproxima\u00e7\u00e3o \n\n \n\n O desafio que se coloca, a partir de agora, \u00e9 aprofundar a an\u00e1lise na problem\u00e1tica da \n\ntese, interpretando, nas paisagens, as formas do georrelevo antr\u00f3pico \u2013 ou, dito em outras \n\npalavras, a incorpora\u00e7\u00e3o das morfologias originais aos esquemas sociorreprodutores. Uma \n\ndiscuss\u00e3o que, se n\u00e3o \u00e9 in\u00e9dita no \u201ctem\u00e1rio\u201d amaz\u00f4nico, ainda est\u00e1 longe dos debates mais \n\nprof\u00edcuos sobre impactos ambientais na regi\u00e3o. \n\n\n\n112 \n\n \n\n Al\u00e9m das evid\u00eancias emp\u00edricas diretamente observadas na paisagem, outra fonte de \n\nconstata\u00e7\u00f5es est\u00e1 na hist\u00f3ria da Amaz\u00f4nia, pois v\u00eam de longa data os efeitos das a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas sobre o relevo. Efeitos pontuais e que desapareceram em sua maioria, ou foram \n\nmascarados. Poucos se inscreveram como tempo longo, isto \u00e9, heran\u00e7as significativas nas \n\nestruturas t\u00eamporo-espaciais das paisagens. \n\n Os registros mais antigos\n43\n\n s\u00e3o os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos conhecidos como \u201cterras \n\npretas de \u00edndios\u201d, ricos em mat\u00e9ria org\u00e2nica e fragmentos de cer\u00e2mica, dentre outros objetos; \n\nmont\u00edculos, plataformas e aterros artificiais, a exemplo dos \u201ctesos\u201d\n \nmarajoaras; valas e \n\npali\u00e7adas com objetivo defensivo (Fig. 22); e geoglifos, como os que aparecem no Acre \n\n(NEVES, 2006; SCHAAN et al., 2007; MORAES; NEVES, 2012). Em todos esses casos \n\nhouve ligeira modifica\u00e7\u00e3o da morfologia, com uma eleva\u00e7\u00e3o de cotas topogr\u00e1ficas por \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de material (mont\u00edculos, \u201ctesos\u201d etc.),\n44\n\n ou rebaixamento produzido por escava\u00e7\u00e3o \n\n(trincheiras, geoglifos etc). \n\n Por quase toda a Pan-Amaz\u00f4nia encontram-se tais registros (Mapa 14), caracterizados \n\ncomo solos antropog\u00eanicos e obras de terra (CLEMENT et al., 2015). Na Amaz\u00f4nia brasileira \n\nexiste maior concentra\u00e7\u00e3o nas \u201cregi\u00f5es\u201d de v\u00e1rzea que bordejam terras firmes e terra\u00e7os \n\n(MORAES; NEVES, 2012), e onde a densidade populacional ind\u00edgena era maior por conta da \n\nexist\u00eancia de abundantes fontes de prote\u00ednas animais para alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n As paisagens, neste contexto temporal mais remoto, iam sofrendo altera\u00e7\u00f5es pontuais \n\ndevido \u00e0 abertura de clareiras que se sucediam no tempo e no espa\u00e7o. Al\u00e9m do relevo e do \n\nsolo h\u00e1 ind\u00edcios de que a vegeta\u00e7\u00e3o foi modificada, com o enriquecimento, a redu\u00e7\u00e3o e a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies (CLEMENT et al., 2015). Ap\u00f3s um ciclo de interven\u00e7\u00e3o a floresta, \n\ndesmatada, pode voltar a se expandir, padr\u00e3o que se repete ainda hoje pela ado\u00e7\u00e3o da forma \n\nde agricultura dita itinerante. Isto ajuda a pensar, com Silva (1997) e Almeida (2011), que a \n\npaisagem natural e a humana s\u00e3o um continuum, sendo, por isso, dif\u00edcil estabelecer distin\u00e7\u00f5es \n\nabsolutas entre ambas. \n\n                                                           \n43\n\n Em comunica\u00e7\u00e3o pessoal (2010) a Moraes e Neves (2012), o arque\u00f3logo Eurico Miller aponta em 7 mil anos \n\nantes do presente (A.P.) os mais antigos registros de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos na regi\u00e3o do rio Madeira, com os \n\nprimeiros grupos ceramistas surgindo entre 5 e 5,5 mil anos A.P. Para a Amaz\u00f4nia Central, os dados compilados \n\npor aquelas autoras remontam a ocupa\u00e7\u00e3o humana a 8 mil anos A.P., portanto, j\u00e1 no Holoceno Inferior. Mais \n\nrecentes s\u00e3o os registros dos \u201ctesos\u201d marajoaras e da cer\u00e2mica relacionada a eles, menos de mil anos, florescendo \n\nentre os s\u00e9culos IV e XVI (Cf. NEVES, 2006). \n\n \n44\n\n \u201cTeso\u201d \u00e9 a denomina\u00e7\u00e3o vern\u00e1cula na Amaz\u00f4nia para os terra\u00e7os , seja os de origem natural, seja artificial. S\u00e3o \n\naproveitados para a agricultura, constru\u00e7\u00e3o de benfeitorias, e abrigo de animais nas \u00e9pocas das cheias que se \n\nestendem por v\u00e1rios meses. Em alguns \u201ctesos\u201d s\u00e3o encontradas s\u00edtios arqueol\u00f3gicos, o que revela o uso pret\u00e9rito \n\ndestas formas de relevo pelos ind\u00edgenas (Cf. NEVES, 2006). \n\n\n\n113 \n\n \n\n \n\nFigura 22 \u2013 Vala defensiva do s\u00edtio Vila Gomes \u2013 AM. Fotografias da trincheira escavada pelos \n\nind\u00edgenas, com demonstra\u00e7\u00e3o da profundidade e croqui do perfil da trincheira. \n \n\nFonte: Moraes e Neves (2012, legenda adaptada). Desenho: Claide Moraes. \n\n \n\n \n\nMapa 14 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de s\u00edtios arqueol\u00f3gicos nas terras baixas da Pan-Amaz\u00f4nia. \n\nFonte: Clement et al. (2015). \n\n\n\n114 \n\n \n\n O per\u00edodo de ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ind\u00edgena iniciado nos s\u00e9culos XVI e XVII ainda foi \n\ncaracterizado por muito tempo, em termos de altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e geomorfol\u00f3gicas, por \n\nfen\u00f4menos pontuais. Decerto, \u00e9 aos per\u00edodos colonial e imperial que o padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-\n\nfloresta\u201d (GON\u00c7ALVES, 2001) se aplica com mais propriedade, tendo em vista a prefer\u00eancia \n\ngeogr\u00e1fica dos colonizadores pelas margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, implantando cidades, vilas e \n\npovoados; portos, trapiches e outros tipos de atracadouros; e culturas agr\u00edcolas e pecu\u00e1rias, \n\nsobretudo nas v\u00e1rzeas.\n45\n\n \n\n S\u00e3o as margens dos cursos d\u2019\u00e1gua e as plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o, assim, os terrenos mais \n\natingidos por altera\u00e7\u00f5es de natureza antr\u00f3pica, fen\u00f4meno que ainda carece de estudos de vi\u00e9s \n\nmorfogen\u00e9tico (hist\u00f3rico). Um registro iconogr\u00e1fico do s\u00e9culo XIX, presente na obra do \n\nviajante Marcoy ([1869] 2001), por exemplo, mostra a eros\u00e3o \u00e0s margens do rio Amazonas, \n\nno porto da ent\u00e3o vila de S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a \u2013 AM (Fig. 23), \u00e0 qual Albuquerque e Viera \n\n(2014) atribuem a terminologia de \u201cvo\u00e7oroca\u201d. \n\n \n\n \n\nFigura 23 \u2013 S\u00e3o Paulo de Oliven\u00e7a \u2013 AM, e seu porto, no s\u00e9culo XIX, com o registro de uma eros\u00e3o \n\n\u00e0s margens do rio Amazonas. Exemplo de cidade ribeirinha cuja instala\u00e7\u00e3o desencadeou um impacto \n\nsobre o relevo, associado \u00e0 geomorfologia fluvial. \n \n\nFonte: Marcoy ([1869] 2001). \n\n                                                           \n45\n\n Fato corroborado pelo fato de as culturas ind\u00edgenas, pr\u00e9-coloniais em sua origem, terem se adaptado aos dois \n\ntipos de ambientes: v\u00e1rzea e terra firme (Cf. MEGGERS, 1971). Os grupos que esculpiram os geoglifos do Acre, \n\npor exemplo, eram t\u00edpicos da terra firme (Cf. SCHAAN et al., 2007).  \n\n\n\n115 \n\n \n\n As cidades ribeirinhas, mais tradicionais ou mais radicalmente modificadas em suas \n\nformas e conte\u00fados socioespaciais (TRINDADE JR.; TAVARES, 2008), materializam com \n\nmaior profundidade aquelas altera\u00e7\u00f5es, tanto no sentido arqueol\u00f3gico, com uma s\u00e9rie de \n\naterros; como no sentido hist\u00f3rico, na medida em que a forma\u00e7\u00e3o da paisagem urbana dialoga \n\ncom a expans\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o sobre as \u00e1guas ou, de outro modo, o avan\u00e7o delas ocasionando a \n\neros\u00e3o de orlas e inunda\u00e7\u00f5es peri\u00f3dicas. \n\n Para uma visualiza\u00e7\u00e3o mais concreta tomou-se a cidade de Bel\u00e9m \u2013 PA como exemplo \n\nde Antropogeomorfologia urbana na Amaz\u00f4nia (PENTEADO, 1968, 1973; IDESP, 1990; \n\nFERREIRA, 1995; TRINDADE JR., 1997, 1998; SALAME; ALENCAR JR., 2006; \n\nARA\u00daJO JR., 2013; RODRIGUES et al., 2013). \n\n Fundada pelos portugueses no in\u00edcio do s\u00e9culo XVII (1616), a capital paraense tem um \n\ndos mais dr\u00e1sticos cen\u00e1rios de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre os sistemas morfogen\u00e9ticos da \n\nAmaz\u00f4nia brasileira. O terreno sobre o qual a cidade se expandiu \u00e9 marcado por uma s\u00e9rie de \n\ncanais, plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o (v\u00e1rzeas e igap\u00f3s) e ilhas, ligados ao sistema estuarino da ba\u00eda \n\nde Guajar\u00e1\n46\n\n (IDESP, 1990). Uma s\u00edntese das interven\u00e7\u00f5es mostra que a transforma\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem e do relevo se intensificou a partir do s\u00e9culo XVIII, na marcha do aumento da \n\nimport\u00e2ncia econ\u00f4mica desta cidade: \n\n? Aterramento, naquele s\u00e9culo, da v\u00e1rzea e igarap\u00e9 do Piry, que dificultavam a liga\u00e7\u00e3o \n\nf\u00edsica entre os dois n\u00facleos pioneiros de Bel\u00e9m, a Cidade Velha e a Campina (atual \n\nbairro do Com\u00e9rcio). Aterros pontuais tamb\u00e9m iam sendo produzidos ao longo da orla \n\nda ba\u00eda de Guajar\u00e1 e dos canais e \u00e1reas inund\u00e1veis interiores; \n\n? Retifica\u00e7\u00e3o do litoral ao longo do s\u00e9culo XIX e primeiras d\u00e9cadas do s\u00e9culo XX, com \n\no aterramento de antigas docas e a desativa\u00e7\u00e3o de trapiches, principalmente para a \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do porto entre 1907 e 1911 (Mapa 15), obra que necessitou, tamb\u00e9m, de \n\ndragagens dos sedimentos de fundo da ba\u00eda de Guajar\u00e1 para servirem de aterro, ou \n\npara melhorar a navegabilidade na bacia portu\u00e1ria; \n\n? Prolifera\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de empr\u00e9stimos de terra (minera\u00e7\u00e3o) no entorno da cidade a \n\npartir do final do s\u00e9culo XIX para atender \u00e0 demanda crescente por min\u00e9rios de uso \n\ndireto na constru\u00e7\u00e3o civil (argamassa, areia, \u201cgr\u00eas\u201d e \u201cpi\u00e7arra\u201d), gerando desn\u00edveis \n\ntopogr\u00e1ficos em \u00e1reas que serviram, posteriormente, \u00e0 expans\u00e3o urbana; \n\n                                                           \n46\n\n Ou estu\u00e1rio Guajarino, que se forma a partir da conflu\u00eancia dos rios Guam\u00e1, Acar\u00e1 e Moju, projetando-se na \n\nba\u00eda de Guajar\u00e1, corpo d\u2019\u00e1gua longitudinal que vai desaguar na ba\u00eda de Maraj\u00f3. Todo o conjunto integra o \n\nestu\u00e1rio do rio Par\u00e1 (Cf. LIMA, TOURINHO; COSTA, 1999). \n\n\n\n116 \n\n \n\n? Constru\u00e7\u00e3o do dique da Estrada Nova (atual Avenida Bernardo Say\u00e3o), na d\u00e9cada de \n\n1940, acompanhando a orla do rio Guam\u00e1, parte sul da cidade, com o objetivo de \n\ncontrolar a entrada das mar\u00e9s para o interior e, com isso, reduzir as inunda\u00e7\u00f5es e \n\npropiciar condi\u00e7\u00f5es de maior salubridade; \n\n? Aterramento intensivo das v\u00e1rzeas (\u201cbaixadas\u201d) motivado pela ocupa\u00e7\u00e3o delas por \n\npopula\u00e7\u00f5es de mais baixa renda a partir da d\u00e9cada de 1960 (Fig. 24-26), no contexto \n\nde metropoliza\u00e7\u00e3o de Bel\u00e9m, quando passou a ser crescente a migra\u00e7\u00e3o para as \n\ncidades na Amaz\u00f4nia. Esta din\u00e2mica foi complementada, a partir dos anos 1970, por \n\nprojetos de macrodrenagem de sub-bacias hidrogr\u00e1ficas, nos quais se constru\u00edram \n\nnovos diques e se retificaram mais canais; \n\n? No mesmo contexto de metropoliza\u00e7\u00e3o, houve a expans\u00e3o urbana para o interior \n\ncontinental, com a abertura e crescimento de bairros mais afastados do centro da \n\ncidade e da orla da ba\u00eda de Guajar\u00e1 e do rio Guam\u00e1, o que demandou v\u00e1rias obras civis \n\npara a implanta\u00e7\u00e3o de vias, aterramento de pequenas v\u00e1rzeas, canaliza\u00e7\u00e3o de cursos \n\nd\u2019\u00e1gua menores etc. Nos bairros mais \u201cnobres\u201d, em processo de verticaliza\u00e7\u00e3o, a \n\nescava\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os subterr\u00e2neos para a instala\u00e7\u00e3o de edifica\u00e7\u00f5es prediais passou a \n\nser mais constante. \n\n \n\n \n\nMapa 15 \u2013 Porto de Bel\u00e9m e trecho da cidade em 1905. Todo o trecho a partir da doca do Ver-o-Peso \n\n(A), margeando a ba\u00eda de Guajar\u00e1, foi aterrado para a constru\u00e7\u00e3o do novo porto, criando-se um litoral \n\nretificado (linha pontilhada). \n \n\nFonte: Penteado (1973). Mapa: Jos\u00e9 Sydrim. \n\nA \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFiguras 24 a 26 \u2013 Urbaniza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas inund\u00e1veis na parte sul cidade de Bel\u00e9m, bairros do Marco e \n\nTerra Firme, drenados pela bacia do igarap\u00e9 Tucunduba, que desagua no rio Guam\u00e1. As fotos s\u00e3o do \n\nin\u00edcio da d\u00e9cada de 1990, e mostram as interven\u00e7\u00f5es recentes na plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, configurando \n\numa fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa com aterramento progressivo: 24) Plataforma elevada acima do n\u00edvel \n\ndas resid\u00eancias para a pavimenta\u00e7\u00e3o da Travessa Mauriti, com deposi\u00e7\u00e3o de material areno-argiloso \n\nlater\u00edtico (\u201cpi\u00e7arra\u201d); 25) Aterramento de \u201cbaixada\u201d com caro\u00e7os de a\u00e7a\u00ed e 26) com lixo, estrat\u00e9gias \n\nadotadas pela popula\u00e7\u00e3o de mais baixa renda para tornar o terreno mais \u201cenxuto\u201d. Nas Figuras 25 e 26 \n\nse observam as estivas que caracterizam um modo tipicamente ribeirinho de produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o para \n\nhabita\u00e7\u00e3o; e a prolifera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o paludal herb\u00e1cea, sinal de forte altera\u00e7\u00e3o do ambiente fluvial-\n\nestuarino. \n \n\nFonte: Ferreira (1995). Fotos: Aluizio Figueiredo, fev. 1993.  \n\n24 \n\n25 \n\n26 \n\n\n\n118 \n\n \n\nEssa lista n\u00e3o esgota o total de interven\u00e7\u00f5es, sendo algumas delas comuns \u00e0 maioria das \u00e1reas \n\nurbanas (PELOGGIA, 1998, 2005; RODRIGUES; GOUVEIA, 2013; SANTOS FILHO, \n\n2011), a exemplo de plataformas para a abertura ou melhoria de vias; reservat\u00f3rios; e \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos disseminados pelo ac\u00famulo de lixo, detritos, dragagens e raspagens de \n\nterra. N\u00e3o foram listados, tamb\u00e9m, os fen\u00f4menos de eros\u00e3o da orla de Bel\u00e9m, que resultam \n\nem parte da din\u00e2mica do estu\u00e1rio Guajarino e, por outro, de a\u00e7\u00f5es humanas que desencadeiam \n\ne/ou intensificam fen\u00f4menos erosivos (IDESP, 1990). \n\n Estes s\u00e3o tipos de impactos ambientais que afetam sistemas morfogen\u00e9ticos em diversos \n\nespa\u00e7os urbanos amaz\u00f4nicos, com maior ou menor intensidade de acordo com os contextos \n\nsocioecon\u00f4micos e bio-f\u00edsicos sub-regionais e locais. \n\n A exposi\u00e7\u00e3o de fatos geom\u00f3rficos de origem antr\u00f3pica que se est\u00e1 fazendo tem um \n\nperfil cronol\u00f3gico, aparecendo, primeiro, os que j\u00e1 eram significativos antes de 1960. N\u00e3o se \n\nfalou, ainda, da agricultura e das estradas, cujos efeitos sobre a superf\u00edcie podem ser mais \n\nextensivos, e da minera\u00e7\u00e3o, atividades estas que, apesar de antigas, se costuma relacionar ao \n\ncontexto de impactos ambientais recentes na regi\u00e3o amaz\u00f4nica. \n\n O Nordeste Paraense assistiu a duas tentativas de implanta\u00e7\u00e3o de uma agricultura \n\nconsistente nesta regi\u00e3o dos tr\u00f3picos \u00famidos, acompanhadas da instala\u00e7\u00e3o de malhas de \n\nestradas, de col\u00f4nias na Zona Bragantina paraense (Fig. 17) e de um n\u00facleo de coloniza\u00e7\u00e3o \n\nnip\u00f4nica em Tom\u00e9-A\u00e7u (Fig. 18). \n\n As duas zonas agr\u00edcolas j\u00e1 aparecem no quadro econ\u00f4mico e territorial da Amaz\u00f4nia da \n\nd\u00e9cada de 1960 (Mapa 13), sendo, por sua representatividade geogr\u00e1fica, \u00fanicas no contexto \n\nsocioespacial e paisag\u00edstico geral da Amaz\u00f4nia.  \n\n Realizada geralmente sob condi\u00e7\u00f5es topogr\u00e1ficas de plano a suave ondulado, seja nas \n\nv\u00e1rzeas ou no topo dos baixos tabuleiros e terra\u00e7os, a eros\u00e3o dos solos por efeito da \n\nagricultura n\u00e3o foi, efetivamente, um grande problema at\u00e9 tempos recentes, mesmo porque a \n\natividade possu\u00eda pouco destaque econ\u00f4mico (PENTEADO, 1969). Houve, por\u00e9m, casos de \n\neros\u00e3o superficial. Penteado (1967, p. 378) registrou fen\u00f4menos erosivos em solos later\u00edticos \n\nna Zona Bragantina paraense: \n\n \n\nDesta forma, o problema do cultivo da terra com plantas de ciclo r\u00e1pido se \n\napresenta de maneira muito s\u00e9ria, pois o preparo do solo pelos caboclos \n\nantecede exatamente ao per\u00edodo chuvoso; quando caem as primeiras chuvas, \n\nelas se encontram o solo pr\u00e0ticamente desnudo, sem qualquer cobertura \n\nvegetal, ocasionando grande eros\u00e3o e perda de terra, que pode ultrapassar 80 \n\n000 quilos por h\u00e1, como constataram Dabin e Leneuf. \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n\u00c9 de se notar, deste trecho, que a conclus\u00e3o do autor relaciona a eros\u00e3o dos solos com a \n\npr\u00e1tica de manejo e com os elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos, fatores que desencadeiam, \n\nsegundo as observa\u00e7\u00f5es dele, a remo\u00e7\u00e3o do raso horizonte superficial a partir de 3% de \n\ndeclividade (PENTEADO, 1967, p. 360). Na Bragantina ele ressaltou, ainda, a grande \n\nextens\u00e3o das \u201ccapoeiras\u201d (Fig. 17), resultado da agricultura itinerante, marcada pelo costume \n\nde se abandonar os tratos agr\u00edcolas t\u00e3o logo os nutrientes da camada superficial se esgotam e \n\nd\u00e1-se a queda dos \u00edndices de produtividade. \n\n Em Tom\u00e9-A\u00e7u, col\u00f4nia nip\u00f4nica fundada em 1929, ap\u00f3s duas d\u00e9cadas de tentativas \n\nfrustradas com o cultivo de hortali\u00e7as e frutas tropicais a agricultura passou a ter destaque \n\napenas na d\u00e9cada de 1950 com a introdu\u00e7\u00e3o da pimenta-do-reino, produto que estava em alta \n\nde pre\u00e7os no mercado internacional (VALVERDE; DIAS, 1967). Esta cultura, apesar de \n\nintensiva, n\u00e3o provocou maiores problemas erosivos, tendo causado, no entanto, a satura\u00e7\u00e3o \n\ndos solos com corretivos agr\u00edcolas (BAENA; FALESI, 1999). \n\n At\u00e9 o s\u00e9culo XX, as estradas e os caminhos foram limitados na Amaz\u00f4nia, partindo, \n\ngeralmente, das margens dos cursos d\u2019\u00e1gua, onde se encontravam povoamentos dispersos. \n\nMuitas vezes, surgiram de trilhas abertas pelos ind\u00edgenas. Adentravam por alguns poucos \n\nquil\u00f4metros na mata e campos naturais utilizados para a cria\u00e7\u00e3o de gado. A abertura de vias \n\nterrestres foi incentivada pela Coroa Portuguesa na \u00e9poca colonial (OLIVEIRA, 2011), e um \n\ndos projetos mais c\u00e9lebres, por\u00e9m n\u00e3o concretizado, foi o do \u201cCaminho do Gr\u00e3o-Par\u00e1 ao \n\nMaranh\u00e3o\u201d, nos s\u00e9culos XVII e XVIII, que visava abastecer o Par\u00e1 com gado trazido do Piau\u00ed \n\n(ACEVEDO MARIN, 2009). \n\n Viajantes que estiveram em Bel\u00e9m no s\u00e9culo XIX, por exemplo, percorreram estradas \n\nou \u201ccaminhos\u201d que demandavam o interior continental at\u00e9 algumas dezenas de quil\u00f4metros \n\n(e.g.: WALLACE, [1853] 1979; BATES, [1863] 1979). \n\n Ap\u00f3s o final do s\u00e9culo XIX, ferrovias foram mais efetivas na implanta\u00e7\u00e3o de eixos \n\nterrestres, com a conclus\u00e3o da EF Bel\u00e9m-Bragan\u00e7a (1908) e EF do Tocantins (1914), no Par\u00e1, \n\nsendo que esta \u00faltima foi projetada para ligar Goi\u00e1s e Mato Grosso ao Porto de Bel\u00e9m, \n\ncontudo, a sua constru\u00e7\u00e3o se limitou a trecho do m\u00e9dio vale do Tocantins; a EF Madeira-\n\nMamor\u00e9 (1912), no atual Estado de Rond\u00f4nia; e a EF do Amap\u00e1 (1950) (CRUZ, 1955; \n\nVALVERDE; DIAS, 1967; CAVALCANTI, [s/d] 2015). \n\n Conclu\u00eddas a EF Bel\u00e9m-Bragan\u00e7a, que tinha uma extens\u00e3o de 222 km, e a EF Madeira-\n\nMamor\u00e9, com cerca de 366 km (CAVALCANTI, [s/d] 2015), inaugurou-se um novo padr\u00e3o \n\nde interven\u00e7\u00e3o antropog\u00eanica sobre os sistemas morfogen\u00e9ticos da Amaz\u00f4nia, da ordem de \n\n\n\n120 \n\n \n\ncentenas de quil\u00f4metros lineares, que s\u00f3 viria a ser reproduzido novamente com a rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia no final dos anos 1950. \n\n A implanta\u00e7\u00e3o de estradas, seja de rodagem ou de ferro, resulta em v\u00e1rias altera\u00e7\u00f5es \n\nmorfogen\u00e9ticas, que ser\u00e3o detalhadas adiante. \n\n Por ora, destaca-se como algumas das altera\u00e7\u00f5es produzidas por estradas: abertura de \n\ncortes e \u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d (minera\u00e7\u00e3o), realizando incis\u00f5es no subsolo; raspagens de \n\nterra; forma\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos variados, incluindo os aterros; impactos sobre a drenagem e \n\naltera\u00e7\u00e3o dos padr\u00f5es de eros\u00e3o, transporte e sedimenta\u00e7\u00e3o (L\u00d3RANT; YLI\u00c9S; BAROS, \n\n2010). S\u00e3o fen\u00f4menos que, efetivamente, j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o recentes na Amaz\u00f4nia, seja do ponto de \n\nvista espacial/paisag\u00edstico, seja ambiental. \n\n Outro fator de destaque para estudos de Antropogeomorfologia \u00e9 a minera\u00e7\u00e3o, que \n\nsurgiu como atividade de destaque no final do s\u00e9culo XIX, com a garimpagem e a faisca\u00e7\u00e3o \n\nde ouro no Amap\u00e1 (GUERRA, 1959b). \n\n Nos anos 1920 e 1930 a explora\u00e7\u00e3o de diamantes passou a ocorrer no m\u00e9dio vale dos \n\nrios Tocantins e Araguaia; e na serra do Tepequ\u00e9m, localizada no atual Estado de Roraima \n\n(Fig. 27), onde a atividade continua a impactar o ambiente e o relevo (BESERRA NETA; \n\nCOSTA; BORGES, 2007). No p\u00f3s-Segunda Guerra Mundial iniciou a extra\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m em \n\ngarimpos, de cassiterita (estanho) em Rond\u00f4nia e norte de Goi\u00e1s (hoje Tocantins), e de \n\ncolumbita-tantalita no Amap\u00e1 para, enfim, ocorrer o grande surto de garimpagem de ouro da \n\nd\u00e9cada de 1980 (Fig. 28) (SANTOS, 1981, 2002). \n\n A maior parte destas explora\u00e7\u00f5es minerais se deu em \u00e1reas do cr\u00e1ton amaz\u00f4nico, e seus \n\nefeitos sobre sistemas morfogen\u00e9ticos foram mais ef\u00eameros e/ou pontuais, por se tratar de \n\nfrentes de explora\u00e7\u00e3o de recursos naturais tempor\u00e1rias, com utiliza\u00e7\u00e3o de tecnologia mais \n\nrudimentar e de m\u00e3o de obra intensiva, caracter\u00edsticas da garimpagem. A mobiliza\u00e7\u00e3o de terra \n\nem superf\u00edcie e de sedimentos fluviais, contudo, chegou a alterar a (geo)morfologia de alguns \n\nlocais (Fig. 27). No conjunto do espa\u00e7o regional, a minera\u00e7\u00e3o teve como uma peculiaridade o \n\navan\u00e7o de frentes econ\u00f4micas at\u00e9 locais remotos da hileia, de acesso dif\u00edcil em virtude da \n\nexist\u00eancia de rios encachoeirados, estreitos e de leito irregular que, ao contr\u00e1rio dos rios de \n\nplan\u00edcie, limitam a navega\u00e7\u00e3o. \n\n O universo da minera\u00e7\u00e3o regional teve um ponto de inflex\u00e3o com a instala\u00e7\u00e3o da \n\nInd\u00fastria e Com\u00e9rcio de Min\u00e9rios S.A. (Icomi) no Territ\u00f3rio Federal do Amap\u00e1, anos de \n\n1950, um projeto de explora\u00e7\u00e3o em moldes industriais at\u00e9 ent\u00e3o sem precedentes na hist\u00f3ria \n\nda Amaz\u00f4nia brasileira (Gr\u00e1f. 2, Fig. 19) (MONTEIRO, 2003, 2005). \n\n\n\n121 \n\n \n\n \n\nFigura 27 \u2013 Garimpo na serra do Tepequ\u00e9m, onde atualmente \u00e9 o Estado de Roraima, ex-Territ\u00f3rio \n\nFederal do Rio Branco at\u00e9 1988. A clareira na mata indica o local do garimpo, sendo poss\u00edvel notar a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos que tanto rebaixou o terreno como gerou eleva\u00e7\u00f5es laterais, os mont\u00edculos \n\nde material terr\u00edgeno. \n \n\nFonte: Biblioteca virtual do IBGE. Tomas Somlo, 1954. \n\n \n\n \n\nGr\u00e1fico 2 \u2013 Volume da produ\u00e7\u00e3o e da produtividade f\u00edsica da Icomi (1957/1997). A quantidade de \n\ntoneladas de min\u00e9rio de mangan\u00eas extra\u00eddas nos 40 anos de funcionamento da empresa chegou a mais \n\nde 1,5 milh\u00e3o anuais no auge da produ\u00e7\u00e3o, o que indica o poder de interven\u00e7\u00e3o da minera\u00e7\u00e3o \n\nindustrial sobre o terreno, criando cavas com dezenas de metros de profundidade (Fig. 24), pilhas de \n\nrejeitos e lagos artificiais que servem como bacias de decanta\u00e7\u00e3o de min\u00e9rios. A produ\u00e7\u00e3o em si, \n\nmedida pela quantidade de min\u00e9rio extra\u00eddo, \u00e9 inferior ao total de terra mobilizada, o que se chama de \n\nrunning on mine (ROM).  \n \n\nFonte: Monteiro (2003). \n\n\n\n122 \n\n \n\n \n \n\nFigura 28 \u2013 A impressionante vis\u00e3o do garimpo de Serra Pelada, Par\u00e1, no in\u00edcio dos anos 1980, em \n\numa das fotos do c\u00e9lebre registro de Sebasti\u00e3o Salgado. Motivados pela \u201cfebre\u201d e \u201csede\u201d de ouro, \n\nmilhares de homens escavaram, num trabalho quase manual, uma cava em terra\u00e7os com mais de 80 m \n\nde profundidade, depois convertida em um lago de origem artificial. O trabalho de carregar a terra \n\npara fora da cava era dos \u201chomens-formiga\u201d, que aparecem na foto subindo escadas e carregando \n\nsacos nas costas. Este \u00e9 um dos mais not\u00e1veis exemplos de georrelevo antr\u00f3pico na Amaz\u00f4nia. \n \n\nFonte: Cleary (1990). \n\n\n\n123 \n\n \n\n Ao contr\u00e1rio dos garimpos, os quais s\u00e3o espacialmente mais localizados, este projeto \n\nimpactou social, econ\u00f4mica e ambientalmente uma \u00e1rea maior, interligado por ferrovia o \n\ninterior \u201cmontanhoso\u201d e o litoral do Amap\u00e1. A explora\u00e7\u00e3o de mangan\u00eas era da ordem de \n\nmilhares a milh\u00f5es de toneladas anualmente (Gr\u00e1f. 2). O modelo empresarial da Icomi, que \n\npossui os moldes de um \u201cgrande projeto\u201d intensivo em capital, infraestrutura e explora\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais (BECKER, 1990), foi replicado em outras experi\u00eancias de minera\u00e7\u00e3o, a \n\nexemplo dos projetos que foram criados no Programa Grande Caraj\u00e1s (PGC) (SANTOS, \n\n1981, 2002; MONTEIRO, 2005). A Icomi foi, junto com a rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, um dos \n\nmarcos iniciais da reorganiza\u00e7\u00e3o socioespacial da Amaz\u00f4nia brasileira ap\u00f3s 1950-1960. \u00c9, \n\nportanto, um dentre v\u00e1rios pontos de partida para a discuss\u00e3o das novas ou renovadas \n\npaisagens amaz\u00f4nicas. \n\n Foi a par das mudan\u00e7as que se deram com essa reorganiza\u00e7\u00e3o socioespacial que os \n\nimpactos ambientais nos sistemas morfogen\u00e9ticos da Amaz\u00f4nia passaram a ser crescentes, \n\nembora suas manifesta\u00e7\u00f5es, conforme visto, n\u00e3o fossem in\u00e9ditas. \n\n Na an\u00e1lise desta conjuntura deve-se considerar a a\u00e7\u00e3o dos sujeitos socioecon\u00f4micos na \n\nfronteira de recursos contempor\u00e2nea e as modalidades de interven\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica que se \n\nexpandiram nas \u00faltimas seis d\u00e9cadas, com a abertura de novos garimpos e novas minas; \n\nimplanta\u00e7\u00e3o de eixos rodovi\u00e1rios e ferrovi\u00e1rios, articulados a estradas vicinais (ou ramais); \n\nconstru\u00e7\u00e3o de outras obras de infraestrutura, a exemplo de portos importadores/exportadores e \n\nusinas hidroel\u00e9tricas; expans\u00e3o de ind\u00fastrias de beneficiamento de produtos prim\u00e1rios, como \n\nas serrarias, sider\u00fargicas e curtumes, e da agropecu\u00e1ria; e aumento da urbaniza\u00e7\u00e3o e obras \n\ncivis associadas com a implanta\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias. \n\n\n\n124 \n \n\n5  CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: ELEMENTOS GEOECOL\u00d3GICOS \n\nE MORFOLOGIAS ORIGINAIS \n\n \n\n As diferen\u00e7as de relevo que se fazem notar na paisagem s\u00e3o, conforme discutido em \n\ncap\u00edtulo anterior, a express\u00e3o de conjuntos de elementos geoecol\u00f3gicos distintos (KUGLER, \n\n1976; ABREU, 1985). \u00c9 o que ser\u00e1 visto na sequ\u00eancia, com \u00eanfase para os elementos que \n\nconstituem os materiais e formas originais no Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia: arcabou\u00e7o \n\ntect\u00f4nico, litologia, unidades de relevo, solos, drenagem e clima. A escala de an\u00e1lise situa-se \n\nentre o regional e o local, ao n\u00edvel da paisagem ideal, abrindo-se janelas para alguns recortes \n\nda paisagem real.  \n\n \n\n5.1  Arcabou\u00e7o tect\u00f4nico \n\n \n\n O Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia est\u00e1 assentado sobre as unidades morfoestruturais \n\nque abrangem o nordeste do Par\u00e1 e o noroeste do Maranh\u00e3o (Mapa 16), divididas em \n\ncompartimentos de dom\u00ednio continental intraplaca (COSTA et al., 1996) de duas Prov\u00edncias \n\nTect\u00f4nicas: a Bacia de Maraj\u00f3 e a Prov\u00edncia Parna\u00edba, al\u00e9m de uma outra unidade menor, a \n\nPlataforma Bragantina. \n\n As duas prov\u00edncias e suas unidades circundantes foram definidas na longa e complexa \n\nhist\u00f3ria da Plataforma Sul-Americana a partir do Mesozoico (252 MI de anos A.P), o que \n\ninclui a separa\u00e7\u00e3o do supercontinente Pangeia (SZATMARI et al., 1987) e um pulso de \n\nregime extensional derradeiro do Cret\u00e1ceo Superior ao in\u00edcio do Paleogeno (\u00b1 100-56 MI de \n\nanos A.P), chamado de Reativa\u00e7\u00e3o Wealdeniana ou Evento Sul-Atlantiano (HASUI, 1990; \n\nCOSTA et al., 1996).  \n\n O quadro geol\u00f3gico de refer\u00eancia para a \u00e1rea de estudo \u00e9 a Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de \n\nParagominas (KOTSCHOUBEY et al., 2005), tamb\u00e9m denominada de Distrito Bauxit\u00edfero de \n\nParagominas-A\u00e7ail\u00e2ndia (e.g.: BEZERRA et al., 1990a). Esta Prov\u00edncia \u00e9 atravessada pelo \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (Mapas 16 e 17). \n\n No Pr\u00e9-Cambriano (&lt;541 MI de anos A.P.) deu-se a forma\u00e7\u00e3o dos Cintur\u00f5es Araguaia \n\ne Gurupi, duas faixas m\u00f3veis relacionadas a eventos de magmatismo, metamorfismo e \n\ndobramento no Proterozoico Inferior (BEZERRA et al., 1990a). O Cintur\u00e3o Araguaia, a leste \n\nda Bacia de Parana\u00edba, \u00e9 uma faixa alongada interposta entre as coberturas faneroz\u00f3icas e os \n\ndom\u00ednios pr\u00e9-cambrianos da parte sul do Cr\u00e1ton Amaz\u00f4nico. \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n\nMapa 16 \u2013 Prov\u00edncias Tect\u00f4nicas da Amaz\u00f4nia Legal. \n \n\nNota: Pol\u00edgono com borda roxa: Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas (de acordo com \n\nKOTSCHOUBEY et al., 2005); pol\u00edgono preto: \u00e1rea de estudo; linha tracejada vermelha: eixo do \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: Vasquez et al. (2008a, adaptado). \n\n\n\n126 \n \n\n \n\nMapa 17 \u2013 Arcabou\u00e7o estrutural e litologia de superf\u00edcie da \u00e1rea de estudo e de parte do Corredor \n\nNorte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n\n\n127 \n \n\n No Paleozoico (541-252 MI de anos A.P) instalaram-se duas sin\u00e9clises, a do Amazonas, \n\na oeste, e do Parna\u00edba, a leste, configurando bacias intra-crat\u00f4nicas com sequ\u00eancias de \n\nsedimentos de at\u00e9 5.000 m de espessura, separadas da Bacia de Maraj\u00f3, respectivamente, \n\npelos Arcos de Gurup\u00e1 e Tocantins (VAZQUES et al., 2008a). \n\n A Prov\u00edncia Parna\u00edba inclui as bacias interiores de Graja\u00fa, Alpercatas e Parna\u00edba e duas \n\nbacias marginais de rifte abortado da Margem Equatorial Brasileira, S\u00e3o Lu\u00eds e Bragan\u00e7a-\n\nViseu. O limite entre os dom\u00ednios continental e marginal \u00e9 feito pelo Arco Ferrer-Urbano \n\nSantos (VASQUES et al., 2008b). Rossetti e Go\u00e9s (2004) reconheceram uma evolu\u00e7\u00e3o \n\ntectono-sedimentar comum para a Bacia de S\u00e3o Lu\u00eds-Graja\u00fa (Fig. 29). \n\n Maraj\u00f3 \u00e9, tamb\u00e9m, uma das bacias marginais da Margem Equatorial, instaladas em \n\ngr\u00e1bens e meio-gr\u00e1bens do Mesozoico (252-66 MI de anos A.P.) \u00e0 medida que as placas \n\nAfricana e Sul-Americana se afastavam uma da outra, abrindo o Atl\u00e2ntico Sul (SZATMARI \n\net al., 1987). No Cenozoico, outra fase de tect\u00f4nica ativa ocorreu no Oligo-Mioceno (33,9 a \n\n5,3 MI de anos A.P.), de regime transcorrente, n\u00e3o mais extensional (HASUI, 1990), \n\naprofundando fossas nos gr\u00e1bens e meio-gr\u00e1bens e ressaltando, entre eles, \u00e1reas plataformais \n\ncom uma relativa estabilidade (horsts) \u2013 as Plataformas Bragantina e do Par\u00e1 (ROSSETTI; \n\nGO\u00c9S, 2004). A Bacia de Maraj\u00f3 \u00e9 um sistema rifte de meio-gr\u00e1bens dividido em tr\u00eas sub-\n\nbacias: Limoeiro, Mocajuba e Camet\u00e1 (Fig. 30). No depocentro desta \u00faltima a pilha de \n\nsedimentos ultrapassa os 10.000 m (COSTA et al., 2001, 2002). \n\n Assim, o nordeste do Par\u00e1 e o noroeste do Maranh\u00e3o integram, em sua maior extens\u00e3o, \n\numa margem continental divergente passiva, e apresentam grande complexidade estrutural \n\ndevido a eventos tect\u00f4nicos efetivos antes e depois do tempo da fragmenta\u00e7\u00e3o principal no \n\nMesozoico (ROSSETTI; GO\u00c9S, 2004). A litologia, conforme reconhecido por Rossetti (2001, \n\n2004), \u00e9 dominada por coberturas sedimentares mesozoicas e cenozoicas, essencialmente \n\nsilicicl\u00e1sticas, variando de siltitos a arenitos e conglomerados (Mapa 17, Fig. 29-30). \n\n O Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia atravessa, de norte para sul (Mapa 17), diferentes \n\ncompartimentos estruturais (ROSSETTI; GO\u00c9S, 2004; ROSSETTI, 2004; KOSTCHOUBEY \n\net al., 2005), a saber: \n\n? Plataforma Bragantina, caracterizada por estabilidade tect\u00f4nica no Mioceno (23-5,3 \n\nMI de anos A.P.), o que explica a menor espessura (&lt;60 m) das sequ\u00eancias \n\nsedimentares do Oligo-Mioceno \u2013 forma\u00e7\u00f5es Pirabas e Barreiras (ROSSETTI, 2001); \n\n? Sub-bacia de Camet\u00e1, integrante da Bacia de Maraj\u00f3, compartimento marcado por \n\nsubsid\u00eancia ao longo do Mioceno, provocando o aprofundamento e grande espessura \n\n\n\n128 \n \n\ndos sedimentos oligo-mioc\u00eanicos, que t\u00eam mais de 6.000 m: forma\u00e7\u00f5es Tucunar\u00e9, \n\nLimoeiro e Barreiras (Fig. 30) (ROSSETTI, GO\u00c9S, 2004); \n\n? Bacia de Graja\u00fa, na parte norte-noroeste da Prov\u00edncia Parna\u00edba, marcada pelas \n\nsequ\u00eancias do Cret\u00e1ceo Superior ao Paleogeno Inferior (\u00b1 100-56 MI de anos A.P.) \n\ndas forma\u00e7\u00f5es Itapecuru e Ipixuna (ROSSETTI; GO\u00c9S, 2004). \n\n \n\n \n\nFigura 29 \u2013 Correla\u00e7\u00f5es litoestratigr\u00e1ficas entre a Bacia S\u00e3o Lu\u00eds-Graja\u00fa e a Sub-Bacia de Camet\u00e1. \n \n\nFonte: Santos Jr. e Rossetti (2003). \n\n \n\n \n \n\nFigura 30 \u2013 Coluna estratigr\u00e1fica da Bacia de Maraj\u00f3. Adaptado de Lima (1987). \n \n\nFonte: Costa et al. (2002). \n\n\n\n129 \n \n\nO conjunto de falhas do regime extensional do Mesozoico foi reativado e reestruturado em \n\ndois pulsos neotect\u00f4nicos do Neogeno, do tipo transcorrente, um do Mioceno/Plioceno (\u00b1 23-\n\n2,5 MI de anos A.P.), e outro do Pleistoceno Superior/Holoceno (a partir de 126 mil anos \n\nA.P.), esse possivelmente ainda ativo no Presente (HASUI, 1990; COSTA et al., 1996; \n\nROSSETTI; GO\u00c9S, 2004). A \u00e1rea de estudo se localiza na borda da Sub-bacia de Camet\u00e1 \n\n(Mapas 16 e 17), \u00e0s imedia\u00e7\u00f5es do Arco Tocantins, um lineamento de orienta\u00e7\u00e3o N-S/SW \n\nrelacionado ao Evento Sul-Atlantiano (COSTA et al., 1996). Esta localiza\u00e7\u00e3o se reflete na \n\nmenor espessura de algumas camadas pr\u00f3ximo \u00e0quele Arco (Fig. 30). \n\n A neotect\u00f4nica do Mioceno (23-5,3 milh\u00f5es de anos A.P.) gerou dois segmentos \n\ndistintos (Mapa 18). O que abarca o arquip\u00e9lago de Maraj\u00f3 e o extremo continental do \n\nnordeste do Par\u00e1 \u00e9 do tipo transtensivo, alojando as sequ\u00eancias oligo-mioc\u00eanicas das \n\nforma\u00e7\u00f5es Pirabas e Barreiras; e o segmento que ocupa a \u00e1rea entre as cidades de Marab\u00e1 \u2013 \n\nPA e Paragominas \u2013 PA, estendendo-se para o oeste do Maranh\u00e3o, \u00e9 do tipo transpressivo \n\n(COSTA et al., 1996). \n\n \n\n \n\nMapa 18 \u2013 Estruturas maiores do Mioceno na regi\u00e3o nordeste do Par\u00e1 e oeste do Maranh\u00e3o. \n \n\nNota: A \u2013 segmento transtensivo. B \u2013 segmento transpressivo. Hachurado: sequ\u00eancia Pirabas-\n\nBarreiras. Eixos de dobras: linhas com setas transversais convergentes em sinclinais ou divergentes em \n\nanticlinais. Flechas divergentes: orienta\u00e7\u00e3o do eixo distensivo. Flechas convergentes: orienta\u00e7\u00e3o do \n\neixo compressivo. Pol\u00edgono preto: localiza\u00e7\u00e3o aproximada da \u00e1rea de estudo. \n \n\nFonte: Costa et al. (1996, legenda modificada). \n\nA \n\nB \n\n\n\n130 \n \n\n Apesar do mapa e do texto de Costa et al. (1996) serem confusos quanto \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\ndo bloco situado ao norte de Paragominas no quadro de estruturas tect\u00f4nicas do Mioceno, \n\nonde se localiza a \u00e1rea de estudo, esta apresenta as caracter\u00edsticas do segmento transpressivo, \n\no que pode ser confirmado por dois fatores: \n\n? A aus\u00eancia da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras nos cortes de estrada ao sul de M\u00e3e do Rio \u2013 PA, \n\ndesde cerca de 26 km ao norte de Ipixuna (KOUTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; \n\nHIERONYMUS, 1996), indicando que a subsid\u00eancia dos tempos mioc\u00eanicos n\u00e3o \n\nafetou esta parte do nordeste paraense; \n\n? A identifica\u00e7\u00e3o, naqueles cortes, de eixos de dobras abertas em anticlinais (Fig. 31) \n\n(BRANDT MEIO AMBIENTE, 2008), consequ\u00eancia de esfor\u00e7o transpressivo com \n\ntend\u00eancia geral ao soerguimento na parte meridional da Plataforma Bragantina, na \n\nBacia de Graja\u00fa (KOTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; HIERONYMUS, 1996) e, \n\nprovavelmente, na borda oriental da Sub-bacia de Camet\u00e1, onde a sequ\u00eancia oligo-\n\nmioc\u00eanica est\u00e1 ausente (Mapa 17). \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o das sequ\u00eancias sedimentares obedece ao deslocamento do eixo principal de \n\nsubsid\u00eancia de sul para norte a partir do final do Mesozoico (URDIN\u00cdNEA, 1977), que \n\nsepara, nitidamente, a cobertura Itapecuru/Ipixuna da Pirabas/Barreiras. A Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna \n\ndesaparece, em superf\u00edcie, nos arredores de M\u00e3e do Rio \u2013 PA, limite que marca, tamb\u00e9m, o \n\navan\u00e7o mais sul das sequ\u00eancias carbon\u00e1ticas marinhas da Forma\u00e7\u00e3o Pirabas, associadas ao \n\nantigo mar epicontinental de Pirabas (Oligo-Mioceno), que cobria a maior parte do nordeste \n\ndo Par\u00e1 e do noroeste do Maranh\u00e3o (ROSSETTI, 2001, 2004). \n\n Ao longo da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, os efeitos da neotect\u00f4nica s\u00e3o percebidos na \n\naltern\u00e2ncia de estruturas transpressivas e transtensivas, com eixos de dobras do pulso mais \n\nantigo (Mioceno/Plioceno) e deslocamentos de blocos do pulso mais recente (Pleistoceno \n\nSuperior/Holoceno), os quais afetaram as sequ\u00eancias sedimentares, a compartimenta\u00e7\u00e3o do \n\nrelevo e a orienta\u00e7\u00e3o da rede de drenagem (Fig. 31-32). \n\n Deslocamentos verticais e horizontais e a orienta\u00e7\u00e3o dos cursos d\u2019\u00e1gua de 3\u00aa ordem, ou \n\nat\u00e9 mesmo de 2\u00aa ou 1\u00aa ordens, est\u00e3o relacionados com o pulso neotect\u00f4nico mais jovem, ao \n\nlongo de falhas normais (COSTA et al., 1996) que na \u00e1rea de estudo seguem uma orienta\u00e7\u00e3o \n\nNW-SE (Mapa 17, Fig. 32). Outro evento significativo, de express\u00e3o regional, foi o \n\nreativamento de feixes de falhas transcorrentes NE-SW (COSTA et al., 1996), controlando a \n\norienta\u00e7\u00e3o dos principais elementos da drenagem regional: a ba\u00eda de Maraj\u00f3, o baixo curso do \n\nrio Tocantins e o rio Gurupi (Mapa 18). \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\nFigura 31 \u2013 A superf\u00edcie de descontinuidade entre a Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (K2ip) e a Cobertura Later\u00edtica \n\nMatura (E13lm) ligeiramente dobrada (linha tracejada). Dobra aberta exposta no corte 11. Munic\u00edpio \n\nde Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia.  \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n \n\n \n \n\nFigura 32 \u2013 Horizonte later\u00edtico brech\u00f3ide aparentemente afetado por falhamento (linha tracejada), \n\ncorte 24. A geometria deste horizonte indica, tamb\u00e9m, um eixo de dobra. Munic\u00edpio de Ipixuna do \n\nPar\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia.  \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n \n\n5.2  Litologia: quadro estratigr\u00e1fico regional \n\n \n\n A localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo na borda da Sub-bacia de Camet\u00e1 faz com que o car\u00e1ter \n\nlitol\u00f3gico seja de transi\u00e7\u00e3o para a Bacia de Graja\u00fa, fato bem evidenciado quando se considera \n\nque, ao n\u00edvel das unidades morfoestruturais, os autores divergem em rela\u00e7\u00e3o ao trecho da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia delimitado como \u00e1rea de estudo desta pesquisa. Isto pode ser entendido pelo \n\nK2ip \n\nE13lm \n\n\n\n132 \n \n\nfato de as estruturas geol\u00f3gicas serem limitadas por zonas gradacionais, e n\u00e3o por limites \n\nabruptos, e por conta da distribui\u00e7\u00e3o compartilhada da litologia (Fig. 29). \n\n Em rela\u00e7\u00e3o a este aspecto se verifica que: \n\n? Kotschoubey, Truckenbrodt e Hieronymus (1996) realizaram observa\u00e7\u00f5es em cortes \n\nde estrada na Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, entre as proximidades de Ipixuna do Par\u00e1 e Aurora do \n\nPar\u00e1, considerando esta \u00e1rea pertencente \u00e0 parte sul da Plataforma Bragantina; \n\n? Santos Jr. e Rossetti (2003), ao delimitarem um pol\u00edgono abrangendo parcialmente os \n\nmunic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Paragominas e Ipixuna do Par\u00e1, que inclui parte do eixo \n\ndaquela rodovia, fazem refer\u00eancia \u00e0 Sub-bacia de Camet\u00e1; \n\n? Kotschoubey et al. (2005), em an\u00e1lise sobre as lateritas da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de \n\nParagominas, dividem-na entre a parte noroeste da Bacia de Graja\u00fa e a parte \n\nmeridional da Plataforma Bragantina. \n\n \n\nAdotou-se, para a discuss\u00e3o da litologia, a coluna litoestratigr\u00e1fica integrada elaborada por \n\nKotschoubey et al. (2005) para a Bacia de Graja\u00fa e Plataforma Bragantina (Quadro 11), uma \n\nvez que as forma\u00e7\u00f5es t\u00edpicas da Sub-bacia de Camet\u00e1 (Fig. 31) est\u00e3o ausentes no Corredor \n\nNorte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, sendo encontradas na dire\u00e7\u00e3o do epicentro desta sub-bacia (COSTA \n\net al., 2002), mas n\u00e3o em sua borda leste. \n\n Esta coluna \u00e9 formada por sequ\u00eancias sedimentares do Cret\u00e1ceo Superior/Paleoceno (\u00b1 \n\n100-56 milh\u00f5es de anos A.P.) na base, com as forma\u00e7\u00f5es Itapecuru (K12it) e Ipixuna (K2ip); \n\ne os sedimentos cenozoicos na parte superior, que incluem dois n\u00edveis later\u00edticos, um do \n\nPaleogeno (E13lm \u2013 66-23 MI de anos A.P.) e outro do Neogeno (N13l \u2013 23-2,5 MI de anos \n\nA.P.), um arenito argiloso avermelhado do Oligo-Mioceno (33-5,3 MI de anos A.P.), a \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras (ENb), correlacion\u00e1vel com esse arenito, e, por fim, os Sedimentos P\u00f3s-\n\nBarreiras (N24pb) do Plio-Pleistoceno (5,3-0,01 MI de anos A.P.) e os Aluvi\u00f5es Holoc\u00eanicos \n\n(N4a \u2013 a partir de 11 mil anos A.P.), al\u00e9m dos dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos que resultam da a\u00e7\u00e3o \n\nhumana nos \u00faltimos oito a sete mil\u00eanios, estimando-se esta idade a partir das evid\u00eancias de \n\nocupa\u00e7\u00e3o ind\u00edgena na Amaz\u00f4nia (Quadro 11). \n\n A Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas apresenta, al\u00e9m dos dep\u00f3sitos de bauxita, os de \n\ncaulim, ambos em explora\u00e7\u00e3o (RAMOS, 2009; MONTEIRO; COELHO; BARBOSA, 2011). \n\nPor causa do interesse econ\u00f4mico da minera\u00e7\u00e3o v\u00e1rios estudos foram feitos, o que faz com \n\nque esta parte da Amaz\u00f4nia brasileira seja satisfatoriamente conhecida em termos geol\u00f3gicos \n\n(VASQUES; ROSA-COSTA, 2008a). \n\n \n\n\n\n133 \n \n\nUnidade estratigr\u00e1fica Idade(s) \n\nAluvi\u00f5es holoc\u00eanicos, dep\u00f3sitos \ntecnog\u00eanicos \n\nPleistoceno Superior/Holoceno (Presente) \n\nSedimentos P\u00f3s-Barreiras Plioceno/Pleistoceno, Holoceno Inferior \n\nCoura\u00e7a ferruginosa/stone layer. \n\n(Cobertura Later\u00edtica Imatura) \n\nPlioceno/Pleistoceno, Mioceno Sup./ Plioceno Inf., Mioceno \n\nSuperior \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras Mioceno/Plio-Pleistoceno, Mioceno Inferior \n\nForma\u00e7\u00e3o Pirabas Oligoceno Superior/Mioceno Inferior \n\nArgila de Belterra Em fase anterior \u00e0 Forma\u00e7\u00e3o Pirabas \n\nArenito argiloso Oligoceno Superior/Mioceno M\u00e9dio \n\nCoura\u00e7a later\u00edtico-baux\u00edtica \n\n(Cobertura Later\u00edtica Matura) \n\nEoceno/Oligoceno \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna, caulim semi-flint Cret\u00e1ceo Superior/Paleoceno ? \n\nDep\u00f3sitos Itapecuru Cret\u00e1ceo Superior \n\nForma\u00e7\u00e3o Cod\u00f3 Cret\u00e1ceo \u2013 Aptiano \n\nForma\u00e7\u00e3o Graja\u00fa Cret\u00e1ceo \u2013 Aptiano \n \n\nQuadro 11 \u2013 Coluna litoestratigr\u00e1fica integrada da Bacia do Graja\u00fa e da Plataforma Bragantina. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Kotschoubey et al. (2005, modificado). \n\n \n\n5.2.1  Forma\u00e7\u00f5es Itapecuru e Ipixuna e o caulim semi-flint \n\n \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Itapecuru \u00e9 uma unidade litoestratigr\u00e1fica do Cret\u00e1ceo Superior. Aflora em \n\nparte do nordeste paraense e predomina no noroeste do Maranh\u00e3o, incluindo o vale do rio \n\nGurupi, espa\u00e7os que integram a parte ocidental da Bacia de Graja\u00fa (Mapa 17). \u00c9 constitu\u00edda, \n\npredominantemente, por arenitos caulin\u00edticos finos que apresentam estratifica\u00e7\u00f5es cruzadas \n\nabundantes e colora\u00e7\u00e3o cinza a avermelhada, com n\u00edveis argilosos e conglomer\u00e1ticos. Sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o ocorreu, provavelmente, sob condi\u00e7\u00f5es de clima \u00e1rido, em ambiente fluvial a \n\nestuarino-deltaico. Os arenitos s\u00e3o arcoseanos e sofreram um intenso intemperismo ap\u00f3s sua \n\ndeposi\u00e7\u00e3o. Encontram-se, de modo subordinado, siltitos e argilitos vermelhos a avermelhados \n\n(ANAISSE JR., 1999; GOLDER ASSOCIATES, 2008; KOTSCHOUBEY et al., 2005). \n\nOs contatos inferiores desta Forma\u00e7\u00e3o s\u00e3o feitos com as rochas do embasamento \n\ncristalino, sendo recoberta tanto pela Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna como pela Forma\u00e7\u00e3o Barreiras \n\n(BRANDT MEIO AMBIENTE, 2003). N\u00e3o aflora na \u00e1rea de estudo, sendo encontrada, em \n\nsuperf\u00edcie, a cerca de 20 km para leste e 50 km para o sul, e na base das barrancas do rio \n\nCapim, a mais de 70 km seguindo para oeste pela rodovia PA-276. \n\nA Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, depositada num intervalo ainda indefinido entre o Cret\u00e1ceo \n\nSuperior e o Paleoceno (Paleogeno Inferior), distingue-se das unidades litoestratigr\u00e1ficas do \n\nentorno por conta da natureza essencialmente caulin\u00edtica dos seus sedimentos, facilmente \n\nidentificados em campo pela presen\u00e7a de argilitos e de arenitos finos, m\u00e9dios a grossos, em \n\n\n\n134 \n \n\ntons predominantes brancos, esbranqui\u00e7ados e at\u00e9 acinzentados (SANTOS JR.; ROSSETTI, \n\n2003; NASCIMENTO; GO\u00c9S, 2005), podendo ser, tamb\u00e9m, arroxeados, r\u00f3seo-claros, \n\nvermelhos e avermelhados (Fig. 33-34). \n\n \n\n \n \n\nFigura 33 \u2013 F\u00e1cies de argilito maci\u00e7o alternado com argilito laminado da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (K2ip), \n\nde tons avermelhados e marcas de bioturba\u00e7\u00e3o, encontrados na base do corte 07. Munic\u00edpio de Ipixuna \n\ndo Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Escala visual de refer\u00eancia (celular): 10,5 cm. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, jul. 2014. \n\n \n\n \n \n\nFigura 34 \u2013 F\u00e1cies de arenito com estratifica\u00e7\u00e3o cruzada, em cores variegadas da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna \n\n(K2ip), extremamente fri\u00e1vel, aflorante na base do corte 36, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem \n\nesquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Escala visual de refer\u00eancia (ferramenta): 30 cm. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n\n\n135 \n \n\nEsta forma\u00e7\u00e3o recobre de modo extensivo a Sub-bacia de Camet\u00e1, sobretudo na bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Capim, extrapolando para o extremo oeste da Bacia de Graja\u00fa (Mapa 17). \n\nA sua ocorr\u00eancia est\u00e1 associada a jazidas de caulim e a afloramentos nos cortes ao longo da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia, desde a cidade de M\u00e3e do Rio \u2013 PA at\u00e9 o sul do Munic\u00edpio de Paragominas \u2013 \n\nPA. Posiciona-se entre as forma\u00e7\u00f5es Itapecuru e Barreiras (VASQUES et al., 2008b). \n\nOs dep\u00f3sitos de caulim da \u00e1rea est\u00e3o divididos em dois tipos de acordo com a \n\nconsist\u00eancia do material: caulim soft, de f\u00e1cil extra\u00e7\u00e3o, encontrados nos dep\u00f3sitos originais da \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna; e caulim ou argila semi-flint, produto do intemperismo e do transporte \n\ndaqueles dep\u00f3sitos, sendo endurecidos por efeito de cristaliza\u00e7\u00e3o, o que faz com que sua \n\nextra\u00e7\u00e3o seja mais dif\u00edcil (KOTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; HIERONYMUS, 1996; \n\nSANTOS JR.; ROSSETTI, 2003). \n\nSantos Jr. e Rossetti (2003) reconheceram, na g\u00eanese da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, dep\u00f3sitos \n\nde origem fluvial e fl\u00favio-lacustre na base (associa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies A1), e fl\u00favio-estuarina a \n\nfrancamente estuarina na parte superior (associa\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies A2), ambas com marcas de \n\nbioturba\u00e7\u00e3o, estratifica\u00e7\u00e3o cruzada e lamina\u00e7\u00e3o plano-paralela. O clima regional, no tempo de \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, era quente e \u00famido. O topo desta forma\u00e7\u00e3o, marcando a transi\u00e7\u00e3o do Cret\u00e1ceo para \n\no Paleoceno, foi indicado por Rossetti (2004) como superf\u00edcie de descontinuidade S1. \n\nOutro material associado \u00e0 presen\u00e7a da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna refere-se a lentes, linhas de \n\nseixos e dep\u00f3sitos de argila ou caulim semi-flint, que podem chegar a 10 m de espessura, \n\nendurecidos e de cor branca a esbranqui\u00e7ada. \n\nApesar de n\u00e3o verificado na \u00e1rea de estudo, n\u00e3o se descarta a ocorr\u00eancia deste tipo de \n\ncaulim, tendo em vista que o mesmo foi identificado em cortes e minas ao norte de Ipixuna, \n\nna Plataforma Bragantina, por Kotschoubey, Truckenbrodt e Hieronymus (1996); ao sul de \n\nParagominas, na Bacia de Graja\u00fa, por Kotschoubey, Truckenbrodt e Calaf (2005); e a oeste \n\ndesta cidade, na Sub-bacia de Camet\u00e1, por Santos Jr. e Rossetti, (2003). \n\nEstes dep\u00f3sitos constituem, por seu posicionamento topogr\u00e1fico e geometria, produtos \n\nde eros\u00e3o e transporte de sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna para setores rebaixados do terreno, \n\nque Rossetti (2004) relaciona \u00e0 superf\u00edcie de descontinuidade S2, do Paleogeno Inferior. Este \n\nprocesso foi anterior \u00e0 coura\u00e7a later\u00edtico-baux\u00edtica do Eoceno/Oligoceno (KOTSCHOUBEY \n\net al., 2005). Uma vez que n\u00e3o apresenta ind\u00edcios de lateriza\u00e7\u00e3o, mas apenas de paleossolos, o \n\ncaulim semi-flint \u00e9 um testemunho de eventos de intemperismo qu\u00edmico e f\u00edsico que afetaram, \n\ntamb\u00e9m, a Cobertura Later\u00edtica Matura, possivelmente na passagem do Paleogeno Superior \n\npara o Neogeno Inferior. \n\n \n\n\n\n136 \n \n\n5.2.2  Coberturas later\u00edticas \n\n \n\nAs lateritas s\u00e3o um produto de intemperismo qu\u00edmico de rochas e de solos em meio \n\ntropical, com uma s\u00e9rie de transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas que iniciam, de acordo com Costa \n\n(1990), em clima \u00famido (lixivia\u00e7\u00e3o e iluvia\u00e7\u00e3o de Fe, Al etc.) e finalizam em clima semi-\n\n\u00e1rido (desidrata\u00e7\u00e3o, compacta\u00e7\u00e3o e degrada\u00e7\u00e3o). \n\nPossuem grande express\u00e3o geol\u00f3gica na Amaz\u00f4nia, estando presentes em \u00e1reas como o \n\nnordeste do Par\u00e1, noroeste do Maranh\u00e3o, centro-norte de Roraima, oeste do Amap\u00e1, baixo e \n\nm\u00e9dio vales do Amazonas, serra dos Caraj\u00e1s e litoral das Guianas (COSTA, 1991; MELFI, \n\n1997; KOTSCHOUBEY et al., 2005). \n\nB\u00fcdel ([1977] 1982) divide este material em \u201ccarapa\u00e7as later\u00edticas\u201d, ou \u201cferruginosas\u201d, \n\ne \u201ccoura\u00e7as later\u00edticas\u201d, diferenciando-as pela espessura e pela composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica. As \n\ncarapa\u00e7as s\u00e3o mais espessas e mais pobres em s\u00edlica; e as coura\u00e7as, menos espessas e s\u00f3lidas, \n\npor\u00e9m com maior conte\u00fado em quartzo. Estes autores admitem, tamb\u00e9m, a exist\u00eancia de \n\nrelictus de lateritas na forma de ps\u00f3litos (concre\u00e7\u00f5es). Costa (1991) lembra que existem \n\nlateritas aut\u00f3ctones, produtos de iluvia\u00e7\u00e3o; e as lateritas al\u00f3ctones, gerados pela eros\u00e3o e \n\ntransporte de corpos later\u00edticos preexistentes. Por fim, lembra-se Tricart e Cailleux ([1965] \n\n1972) para enfatizar que as \u201ccoura\u00e7as\u201d e as \u201ccarapa\u00e7as\u201d later\u00edticas (ferruginosas, aluminosas, \n\nsilcretes etc.) s\u00e3o horizontes compactos, distintos dos regolitos fri\u00e1veis e, como tal, o seu \n\npapel da morfog\u00eanese \u00e9, geralmente, o de preservar as formas de relevo. \n\nNa Amaz\u00f4nia, as coura\u00e7as e carapa\u00e7as s\u00e3o heran\u00e7as de um longo tempo desde o \n\nPaleogeno, encontrando-se, na atualidade, bastante intemperizadas (COSTA, 1991), o que \n\nexplica o uso da express\u00e3o \u201cmanto residual later\u00edtico\u201d por Kotschoubey et al. (2005). Estes \n\nautores dividiram a Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas em dois dom\u00ednios, com base nas \n\nvaria\u00e7\u00f5es faciol\u00f3gicas das lateritas: \n\n? Dom\u00ednio meridional, englobando as zonas de 1 a 4. A cobertura later\u00edtica \u00e9, neste \n\ndom\u00ednio, predominantemente ferruginosa, sendo nele encontrados os mais importantes \n\ndep\u00f3sitos de bauxita da Prov\u00edncia; \n\n? Dom\u00ednio setentrional, que engloba, somente, a zona 5. Ao contr\u00e1rio do anterior, a \n\ncobertura later\u00edtica \u00e9 predominantemente aluminosa. O grau de intemperismo no \n\ndom\u00ednio setentrional \u00e9 maior que no meridional, possivelmente uma consequ\u00eancia do \n\nclima, que vai se tornando mais \u00famido de sul para o norte. \n\n \n\n\n\n137 \n \n\nO limite entre os dom\u00ednios n\u00e3o \u00e9 bem definido, admitindo-se uma transi\u00e7\u00e3o faciol\u00f3gica \u00e0s \n\nproximidades da cidade de Paragominas, onde passa um duplex transpressivo formado por \n\neixos de falhas transcorrentes (Mapa 18), o que, provavelmente, influenciou a distribui\u00e7\u00e3o \n\natual das lateritas. \n\n O manto later\u00edtico residual na Amaz\u00f4nia \u00e9 dividido em: Cobertura Later\u00edtica Matura, \n\npaleog\u00eanica (Eoceno/Oligoceno), na qual o perfil de altera\u00e7\u00e3o \u00e9, quase sempre, completo, \n\ncomplexo e diverso em horizontes, texturas, estruturas, mineralogia e fei\u00e7\u00f5es geoqu\u00edmicas; e \n\nCobertura Later\u00edtica Imatura, neog\u00eanica (Mioceno ao Plioceno), com caracter\u00edsticas de baixo \n\ngrau de evolu\u00e7\u00e3o (COSTA, 1991). \n\n A lateriza\u00e7\u00e3o do Paleogeno afetou os sedimentos mais antigos, das forma\u00e7\u00f5es Ipixuna e \n\nItapecuru, gerando pacotes espessos nos locais onde o caulim semi-flint se adelga\u00e7a ou est\u00e1 \n\nausente, situa\u00e7\u00e3o interpretada por Rossetti (2004) como o amalgamento das superf\u00edcies S1 e \n\nS2. J\u00e1 no Neogeno foram geradas as lateritas imaturas sobre a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras e outros \n\nsedimentos datados do Oligoceno ao Plioceno (33-2,5 MI de anos A.P.). Neste per\u00edodo, e \n\nanteriormente, as lateritas paleog\u00eanicas foram reelaboradas por processos de intemperismo \n\nqu\u00edmico e f\u00edsico, o que revela a sua origem polic\u00edclica/poligen\u00e9tica (COSTA, 1990, 1991; \n\nKOTSCHOUBEY et al., 2005). A ocorr\u00eancia das lateritas imaturas, no esquema de Rossetti \n\n(2004), corresponde \u00e0 uni\u00e3o daquelas duas superf\u00edcies com uma mais jovem, a S3, que marca \n\no topo da Forma\u00e7\u00e3o Pirabas e da parte inferior da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras. \n\nNo Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia as lateritas s\u00e3o encontradas em diversos locais, \n\ncom varia\u00e7\u00e3o de topografia do topo para as vertentes dos plat\u00f4s e das colinas m\u00e9dias. Nos \n\ncortes de estrada foram identificados, sempre, um ou mais horizontes later\u00edticos, que mant\u00eam \n\no topo daquelas formas de relevo. \n\nA \u00e1rea de estudo est\u00e1 localizada, inteiramente, na zona 5 do dom\u00ednio setentrional da \n\nProv\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas, onde as lateritas cont\u00eam, em v\u00e1rios locais, e por conta \n\nda segrega\u00e7\u00e3o do ferro, horizontes com bauxita em processo de desferrifica\u00e7\u00e3o, com alto teor \n\nde caulinita; e/ou de padr\u00e3o \u201cesqueletal\u201d, residual, aspecto \u201cmalhado\u201d (KOTSCHOUBEY et \n\nal., 2005) ou \u201cramificado\u201d (ROSSETTI, 2004) (Fig. 35). \n\nPor todo o trecho da rodovia entre Ipixuna do Par\u00e1 e Paragominas encontra-se apenas a \n\nCobertura Later\u00edtica Matura, o que \u00e9 um diferencial em rela\u00e7\u00e3o ao dom\u00ednio meridional e \u00e0 \n\nPlataforma Bragantina, nos quais a lateriza\u00e7\u00e3o neog\u00eanica, atuando nos setores rebaixados do \n\nterreno e nos sedimentos mais jovens, deu origem a uma cobertura later\u00edtica topograficamente \n\nmais baixa (Fig. 36). \n\n \n\n\n\n138 \n \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Exposi\u00e7\u00e3o da Cobertura Later\u00edtica Matura no corte 29, sobreposta a sapr\u00f3lito (Sap) \n\narenoso da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (K2ip), cujo contato marca a superf\u00edcie de descontinuidade S1. Acima, \n\nalternam-se o horizonte baux\u00edtico de padr\u00e3o \u201cesqueletal\u201d (Lbx(e)) e o desferrificado (Lb(df)). No topo \n\nencontra-se a laterita brech\u00f3ide (Lb). Est\u00e3o ausentes o horizonte later\u00edtico argiloso e a cobertura do \n\ntipo Argila de Belterra, esta possivelmente removida ap\u00f3s a abertura da estrada. Na base um delgado \n\ndep\u00f3sito de t\u00e1lus (T) se mistura com um dep\u00f3sito tecnog\u00eanico (Dt) terr\u00edgeno, vegetados por um estrato \n\nherb\u00e1ceo. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Escala visual de \n\nrefer\u00eancia: 1,70 m. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, dez. 2014. \n\n \n\n \n\nFigura 36 \u2013 Corte esquem\u00e1tico das unidades lito-estratigr\u00e1ficas no dom\u00ednio meridional da Prov\u00edncia \n\nBauxit\u00edfera de Paragominas. Notar as duas superf\u00edcies regionais de aplainamento. \n \n\nFonte: Kotschoubey, Truckenbrodt e Calaf (2005, modificado). \n\n \n\nA Cobertura Later\u00edtica Matura na Amaz\u00f4nia possui uma distin\u00e7\u00e3o de horizontes que \n\nCosta (1991) sintetizou, do topo para a base de um perfil t\u00edpico, em: cobertura, geralmente a \n\nDt + T \n\nSap \nS1 \n\nLbx (e) \n\nLbx (df) \n\nLbx (df) \n\nLb \n\n\n\n139 \n \n\nArgila de Belterra; horizonte ferruginoso; horizonte baux\u00edtico; horizonte argiloso; e horizonte \n\np\u00e1lido ou transicional, que se situa na transi\u00e7\u00e3o para a rocha-m\u00e3e (Fig. 37). A compara\u00e7\u00e3o de \n\nperfis elaborados por diferentes autores permite concluir que esta sucess\u00e3o de horizontes n\u00e3o \n\nocorre sempre, o que corrobora as conclus\u00f5es de Koutschoubey et al. (2005) acerca das  \n\nexpressivas varia\u00e7\u00f5es faciol\u00f3gicas (horizontais e verticais) das lateritas maturas. A crosta \n\nferruginosa e o horizonte aluminoso s\u00e3o os que mais apresentam varia\u00e7\u00e3o, estando ausente em \n\nmuitos perfis e cortes de estrada. \n\n \n\n \n\nFigura 37 \u2013 Compara\u00e7\u00e3o de horizontes later\u00edticos entre diferentes autores. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base nas refer\u00eancias constantes na figura. \n\n \n\nAs observa\u00e7\u00f5es daqueles autores e, nesta pesquisa, as descri\u00e7\u00f5es, correla\u00e7\u00f5es e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, reafirmam a ideia de Costa (1991) acerca do principal elemento \n\nde distin\u00e7\u00e3o das lateritas maturas em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s imaturas: a presen\u00e7a, naquelas, do horizonte \n\nbaux\u00edtico, em diferentes texturas e graus de intemperiza\u00e7\u00e3o (Fig. 35-36). \n\nA cobertura das lateritas maturas \u00e9 feita por um material argilo-arenoso chamado de \n\n\u201cArgila de Belterra\u201d, de origem aut\u00f3ctone ou al\u00f3ctone (COSTA, 1991; KOTSCHOUBEY; \n\nTRUCKENBRODT; CALAF, 2005), cuja idade foi correlacionada por Rossetti (2004) com o \n\n\n\n140 \n \n\ntempo de deposi\u00e7\u00e3o das partes m\u00e9dia e superior da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, no Mioceno M\u00e9dio, \n\nmarcando a superf\u00edcie de descontinuidade S4. O material argilo-arenoso que originou essa \n\ncobertura, de acordo com Costa (1991), \u00e9 um produto de intemperismo que ocorreu ap\u00f3s o \n\nciclo de lateriza\u00e7\u00e3o. \n\nExistem, tamb\u00e9m, n\u00edveis concrecion\u00e1rios formados, essencialmente, por fragmentos \n\nlater\u00edticos transportados, ferruginosos ou gibbis\u00edticos, enterrados ou expostos \u00e0 superf\u00edcie. S\u00e3o \n\ncaracterizados como linhas de pedras (stone lines) (Fig. 38) (COSTA, 1991). \n\nFoi mantida, para a descri\u00e7\u00e3o dos horizontes later\u00edticos, a matriz de Costa (1991), com \n\nalgumas varia\u00e7\u00f5es (Quadro 12). O entendimento das lateritas, no que diz respeito \u00e0 sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica e \u00e0s caracter\u00edsticas dos diferentes horizontes, \u00e9 um aspecto primordial \n\npara a an\u00e1lise da paisagem, uma vez que elas s\u00e3o um fator-chave de processos atuais e/ou \n\npret\u00e9ritos. \n\n \n\n \n\nFigura 38 \u2013 Corte 35, com detalhe, ao centro da foto, do horizonte concrecion\u00e1rio denotando aspecto \n\nde uma stone line de at\u00e9 30 cm de espessura, formada por fragmentos ferruginosos envoltos em \n\ncimento amarelado, argilo-arenoso, semelhante ao horizonte superior. Este, devido \u00e0 posi\u00e7\u00e3o \n\ntopogr\u00e1fica, pode ser correlacion\u00e1vel com as coberturas plio-pleistoc\u00eanicas. Abaixo, nota-se uma \n\nbauxita terrosa com ps\u00f3litos e gr\u00e3os de quartzo disseminados. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem \n\nesquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Escala visual de refer\u00eancia (caneta): 12 cm. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n\n\n141 \n \n\nC\u00f3digo Horizonte Descri\u00e7\u00e3o Exemplos \n\nCA Cobertura argilo-\narenosa (solo e \nArgila de Belterra) \n+ Bauxita nodular \n\nCobertura tabular argilo-arenosa, bastante porosa, de cor \namarelada, algo marrom. Pode conter, na base, concre\u00e7\u00f5es \nde bauxita em matriz de cor semelhante. A espessura varia \nde decim\u00e9trica a m\u00e9trica. Contato gradacional ou brusco com \no horizonte subjacente. \n\nCortes 02, 03, \n06, 34 e 39. \n\nLp Linha de pedras \n(stone line) \n\nFragmentos de laterita ferro-aluminosa pouco angulosos, do \ntamanho de cascalhos, mais ou menos polidos. O dep\u00f3sito se \nassemelha aos conglomerados, possuindo cimento claro, \nargilo-arenoso, de branco a creme e amarelado. Espessura \ncentim\u00e9trica a decim\u00e9trica. Contatos com outros horizontes \ngeralmente s\u00e3o bruscos. \n\nCortes 04 e \n21. \n\nLb Horizonte later\u00edtico \nbrech\u00f3ide \n\nCrosta ferruginosa ou aluminosa degradada em \npseudofragmentos angulosos, do tamanho de cascalhos. \nForma n\u00edveis de aspecto brech\u00f3ide, em matriz amarelada \nargilo-arenosa, semelhante aos latossolos. Espessura quase \nsempre decim\u00e9trica. Contatos geralmente s\u00e3o bruscos. \n\nCortes 02, 05, \n16, 20 e 24. \n\nLc Horizonte later\u00edtico \nconcrecion\u00e1rio \n\nN\u00edveis delgados de concre\u00e7\u00f5es ferruginosas, do tamanho de \ncascalhos, envoltos por bauxita. Podem ser apenas linhas de \nconcre\u00e7\u00f5es dispersas. Espessura centim\u00e9trica a decim\u00e9trica. \nContatos tendem a ser bruscos \n\nCorte 03. \n\nLd Crosta later\u00edtica \ndegradada \n\nTipo espec\u00edfico de crosta ferruginosa ou aluminosa \ndegradada, no geral mais espessa que os demais. \u00c9 formada \npor blocos e estruturas colunares misturados a \npseudofragmentos e pacotes de bauxita ou da cobertura \nargilosa. Espessura m\u00e9trica. Contatos bruscos ou gradacionais \ncom os demais horizontes. \n\nCortes 05, 16, \n27 e 47. \n\nLbx Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico \n\nCrosta baux\u00edtico-later\u00edtica intemperizada em diversos \nest\u00e1gios, formando horizontes bem definidos ou pacotes \nentremeados a outros materiais. Aspecto variado em textura \ne cor, destacando-se os horizontes com n\u00f3dulos (n) e ps\u00f3litos \n(p), bauxita desferrificada (df), terrosa (t) e colunar (c) e \nesqueletal ou reticular (e). Conte\u00fado argiloso e arenoso \nvari\u00e1vel. Espessura m\u00e9trica na maior parte dos casos. \nContatos bruscos ou gradacionais. \n\nPresente na \nmaioria dos \ncortes. \n\nLam Horizonte later\u00edtico \nargiloso , \ngeralmente \nmosqueado \n\nHorizonte argiloso interposto entre o sapr\u00f3lito e o horizonte \nbaux\u00edtico. N\u00e3o ocorre em todos os pacotes later\u00edticos. Possui \ncolora\u00e7\u00e3o p\u00e1lida, avermelhada a esbranqui\u00e7ada, com v\u00e1rios \nmosqueados. Estrutura algo colunar. Espessura m\u00e9trica. \nContatos s\u00e3o, geralmente, gradacionais. \n\nCortes 05, 09 \ne 37. \n\nLt/ \nSap \n\nHorizonte later\u00edtico \np\u00e1lido ou \ntransicional/ \nSapr\u00f3lito \n\nSapr\u00f3lito arenoso ou argiloso de aspecto mosqueado, \npodendo conter estruturas prim\u00e1rias da rocha-m\u00e3e, no caso, \nas f\u00e1cies Ipixuna. A cor predominante \u00e9 o rosa claro, com \nmanchas esbranqui\u00e7adas ou avermelhadas. Espessura \ngeralmente m\u00e9trica. Contatos gradacionais. \n\nCortes 04, 19, \n26, 30 e 36. \n\n \n\nQuadro 12 \u2013 Descri\u00e7\u00e3o dos horizontes later\u00edticos maturos. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Kotschoubey et al. (2005). \n\n \n\n5.2.3  Forma\u00e7\u00f5es Pirabas e Barreiras e o arenito argiloso \n\n \n\nAs forma\u00e7\u00f5es Pirabas (Oligoceno Superior/Mioceno Inferior) e Barreiras (Mioceno \n\nInferior a M\u00e9dio) s\u00e3o uma parte importante do registro litoestratigr\u00e1fico na bacia oligo-\n\n\n\n142 \n \n\nmioc\u00eanica ou segmento transtensivo que configurou a sedimenta\u00e7\u00e3o cenozoica no rifte de \n\nMaraj\u00f3 e adjac\u00eancias (Mapa 18). O Mioceno se caracterizou, na Amaz\u00f4nia, como uma \u00e9poca \n\nde movimenta\u00e7\u00f5es epirogen\u00e9ticas que, ao rebaixar amplos setores do terreno, tamb\u00e9m \n\nampliaram os fen\u00f4menos de sedimenta\u00e7\u00e3o (AB\u2019S\u00c1BER, 1967); e individualizaram, \u00e1reas \n\nplataformais onde a deposi\u00e7\u00e3o foi menos intensa, ao mesmo tempo em que se preservou as \n\nsequ\u00eancias mais antigas (ROSSETTI, 2001, 2004). \n\nNa parte meridional da Plataforma Bragantina e na sua transi\u00e7\u00e3o para a Bacia de Graja\u00fa \n\ne a Sub-bacia de Camet\u00e1, formou-se um alto gravim\u00e9trico que limitou a sedimenta\u00e7\u00e3o e o \n\navan\u00e7o do mar epicontinental de Pirabas para o sul (URDIN\u00cdNEA, 1977), de modo que tanto \n\na Forma\u00e7\u00e3o Pirabas como a Barreiras desaparecem no intervalo entre as cidades de M\u00e3e do \n\nRio e Ipixuna do Par\u00e1. \n\nAs sequ\u00eancias do Oligo-Mioceno nas bacias marginais do nordeste paraense, assim \n\ncomo do noroeste do Maranh\u00e3o, t\u00eam in\u00edcio com os sedimentos carbon\u00e1ticos de origem \n\nmarinha a terr\u00edgena da Forma\u00e7\u00e3o Pirabas, constitu\u00edda, principalmente, por calc\u00e1rios e margas \n\nde cor amarelada, e n\u00edveis de argilitos pretos, com abundantes tra\u00e7os f\u00f3sseis (ROSSETTI; \n\nTRUCKENBRODT; GO\u00c9S, 1989). \n\nOcorre uma grada\u00e7\u00e3o lateral e vertical para os folhelhos, siltitos, argilitos, arenitos e \n\nconglomerados da Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, de cores variegadas, maci\u00e7os a estratificados e \n\nlaminados, cuja deposi\u00e7\u00e3o come\u00e7ou no final do Oligoceno com sedimentos de constitui\u00e7\u00e3o \n\nessencialmente terr\u00edgena e silicicl\u00e1stica. A sequ\u00eancia Pirabas-Barreiras, portanto, originou-se \n\nem ambiente transicional, de marinho a estuarino e fluvial, admitindo, ainda, conglomerados \n\nde natureza coluvial. O clima no tempo de deposi\u00e7\u00e3o foi, predominantemente, quente e \n\n\u00famido, acompanhado de transgress\u00e3o marinha (ROSSETTI; TRUCKENBRODT; GO\u00c9S, \n\n1989; ROSSETTI, 2001, 2004; ROSSETTI; GO\u00c9S, 2004). \n\nEstes sedimentos aparecem, em superf\u00edcie e em sub-superf\u00edcie, incluindo os cortes de \n\nestradas, apenas na por\u00e7\u00e3o setentrional do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, estando \n\nausentes na \u00e1rea de estudo da pesquisa. Ab\u2019S\u00e1ber (1966, 1967) ressaltou que, no conjunto \n\ntopogr\u00e1fico regional, eles ocupam os setores mais rebaixados, com pequenos tabuleiros e \n\nterrenos aplainados. \n\nNo contexto da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas existe, ainda deste per\u00edodo, uma \n\nsequ\u00eancia de arenitos argilosos, mal selecionados, depositados entre o final do Oligoceno e o \n\nMioceno M\u00e9dio. Foram interpretados como dep\u00f3sitos continentais derivados de fluxos de \n\nlama e detritos (CALAF, 2000), condi\u00e7\u00e3o associada \u00e0 transi\u00e7\u00e3o de clima mais \u00famido para \n\n\n\n143 \n \n\nmais seco, quando os processos erosivos tendem a ser mais agressivos na remo\u00e7\u00e3o da \n\ncobertura pedol\u00f3gica (BIGARELLA et al., 1994). \n\nEste arenito \u00e9 encontrado ao longo de setores topograficamente rebaixados (Fig. 40), \n\ncont\u00e9m lentes com fragmentos de caulim semi-flint, e sobre ele a Cobertura Later\u00edtica Imatura \n\nencontra-se amplamente distribu\u00edda (KOTSCHOUBEY; TRUCKENBRODT; CALAF, 2005). \n\nApesar de Kotschoubey et al. (2005) se referirem a esta cobertura, os autores n\u00e3o inclu\u00edram-\n\nna entre as unidades litoestratigr\u00e1ficas (Quadro 11). \n\nA ocorr\u00eancia deste arenito na \u00e1rea de estudo, e da cobertura plio-pleistoc\u00eanica, que ser\u00e1 \n\ndiscutida a seguir, ainda \u00e9 motivo de d\u00favida. O primeiro n\u00e3o foi encontrado em nenhum dos \n\ncortes de estrada. A segunda foi observada nos arredores ao sul de Ipixuna (Fig. 38), \n\nassociada a formas de topos ligeiramente planos nivelados entre os 40 e 50 m de altitude. \n\n \n\n5.2.4  Sedimentos P\u00f3s-Barreiras, aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos e dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos \n\n \n\nOs Sedimentos P\u00f3s-Barreiras s\u00e3o formados por areias inconsolidadas amareladas, de \n\ngranula\u00e7\u00e3o fina a bem sortida e em parte laterizadas, repousando de modo discordante sobre a \n\nForma\u00e7\u00e3o Barreiras, o que mostra a ocorr\u00eancia de uma fase erosiva anterior ou concomitante \n\n\u00e0 deposi\u00e7\u00e3o. Posicionam-se, junto com a Forma\u00e7\u00e3o Tucunar\u00e9 (na Sub-bacia de Camet\u00e1), com \n\nos aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos e os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, no topo da cobertura fanerozoica do \n\nnordeste do Par\u00e1, noroeste e oeste do Maranh\u00e3o (Quadro 11). \n\nA sequ\u00eancia P\u00f3s-Barreiras est\u00e1 relacionada com processos de escoamento em len\u00e7ol \n\n(superf\u00edcie), em ambiente e\u00f3lico de dunas e em plan\u00edcies costeiras, do Plio-Pleistoceno ao \n\nin\u00edcio do Holoceno, sob clima predominantemente mais seco que o atual e o dos tempos \n\npaleog\u00eanicos e mioc\u00eanicos (ROSSETTI, 2001; ROSSETTI; GO\u00c9S; SOUZA, 2001). \n\nNo Pleistoceno, a diminui\u00e7\u00e3o geral da pluviosidade foi uma tend\u00eancia ligada \u00e0s \n\nglacia\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias e altas latitudes. Neste sentido, durante as fases glaciais, quando se \n\naltera toda a circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica global, s\u00e3o estabelecidas nas regi\u00f5es de baixas latitudes, a \n\nexemplo da Amaz\u00f4nia, fases interpluviais, mais secas e, tamb\u00e9m, mais frias. S\u00e3o nestas fases \n\nque se formam os pediplanos, por efeito de coalesc\u00eancia de pedimentos (BIGARELLA; \n\nMOUSINHO; SILVA; 1965; AB\u2019S\u00c1BER, 1979). As rampas destes pedimentos, e os seus \n\ndep\u00f3sitos correlativos, est\u00e3o mais ou menos preservadas na atualidade, tendo sofrido intensa \n\ndisseca\u00e7\u00e3o pela rede de drenagem ao longo do Holoceno. \n\nParte dos Sedimentos P\u00f3s-Barreiras foi laterizada no Plioceno, quando se formou a \n\nCobertura Later\u00edtica Imatura (ROSSETTI, 2001, 2004). Assim como a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, a \n\n\n\n144 \n \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o de tempos plio-pleistoc\u00eanicas teve como destino, preferencialmente, os setores \n\nmais rebaixados. \n\nEste material \u00e9 um t\u00edpico produto de eros\u00e3o, e a ocorr\u00eancia dele na \u00e1rea de estudo, \n\nconforme dito anteriormente, \u00e9 limitada. No entorno desta \u00e1rea, coberturas plio-pleistoc\u00eanicas \n\ncorrelacion\u00e1veis com os Sedimentos P\u00f3s-Barreiras s\u00e3o encontradas em rampas coluvionares \n\nplio-pleistoc\u00eanicas nos vales dos rios Capim, Gurupi e afluentes de ambos (BRANDT MEIO \n\nAMBIENTE, 2008; RAMOS, 2009). Silva, Rodrigues e Vieira (2001), baseando-se numa \n\nvers\u00e3o anterior do mapeamento geomorfol\u00f3gico do IBGE, referem-se a essas rampas como \n\n\u201cCoberturas Sedimentares Pleistoc\u00eanicas\u201d, dep\u00f3sitos correlativos a um n\u00edvel de aplainamento \n\nque rebaixou a Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna a um n\u00edvel altim\u00e9trico em torno de 80 m, inumando-o. \n\nKostchoubey, Truckenbrodt e Calaf (2005) e Silva e Barbosa (2009) tamb\u00e9m se referem a elas \n\ncomo n\u00edveis de aplainamento encontrados no eixo da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, sendo capeados por um \n\narenito argiloso amarelado (Fig. 36). \n\nA passagem do Pleistoceno Superior para o Holoceno Inferior foi marcada, na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, pela re-umidifica\u00e7\u00e3o do clima ap\u00f3s o \u00faltimo optimum glacial.\n47\n\n Com a expans\u00e3o \n\nda rede de drenagem, que se tornou mais densa, o padr\u00e3o de sedimenta\u00e7\u00e3o alterou-se do \n\nregime predominante em len\u00e7ol para o regime em canais, originando, na transi\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica, \n\nvolumosas cargas de sedimentos inconsolidados (BIGARELLA; FERREIRA, 1985). \n\nEstes dep\u00f3sitos s\u00e3o os aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos, ou modernos, e sua extens\u00e3o e espessura \n\ndevem-se ao porte das drenagens, sendo mais abundantes nas plan\u00edcies dos rios Capim e \n\nGurupi (RAMOS, 2009). \n\nAo longo da maioria dos vales, por onde escoa a drenagem, os aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos s\u00e3o \n\ndescont\u00ednuos e formam dep\u00f3sitos estreitos, pouco profundos, raramente mape\u00e1veis aos n\u00edvel \n\nde escalas m\u00e9dias. Tamb\u00e9m pode se considerar, nesta unidade, os sedimentos mais recentes \n\ntransportados pelas \u00e1guas ap\u00f3s o desmatamento da superf\u00edcie, depositando-se de maneira \n\ndispersa conforme os fluxos em len\u00e7ol ou em canal. \n\nOs aluvi\u00f5es est\u00e3o misturados aos dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, os quais nem sempre s\u00e3o \n\nreconhecidos pelos ge\u00f3logos e/ou geomorf\u00f3logos. S\u00e3o estes os dep\u00f3sitos que se formam por \n\nefeito de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nos ambientes geol\u00f3gicos, contendo, geralmente, artefatos \n\nhumanos em sua constitui\u00e7\u00e3o (TER-STEPANIAN, 1988). \n\nCom base em Fanning e Fanning (1989), Peloggia (1998) aplicou em estudo para o \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo a seguinte classifica\u00e7\u00e3o destes dep\u00f3sitos: \u201cesp\u00f3licos\u201d \u2013 materiais de \n\n                                                           \n47\n\n A \u00faltima glacia\u00e7\u00e3o do Pleistoceno \u00e9 chamada, na Am\u00e9rica do Norte, de Wisconsin, e na Europa, de W\u00fcrm (Cf. \n\nSALGUEIRO-LABORIAU, 1994). \n\n\n\n145 \n \n\nempr\u00e9stimo; \u201cdragados\u201d \u2013 materiais obtidos em dragagens; \u201c\u00farbicos\u201d \u2013 detritos urbanos rico \n\nem artefatos e fragmentos; \u201cg\u00e1rbicos\u201d \u2013 lixo com predom\u00ednio de mat\u00e9ria org\u00e2nica. No \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, assim como em todos os espa\u00e7os marcados por quadros \n\nradicais de impactos ambientais e de altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas, s\u00e3o encontrados dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos em v\u00e1rios locais (Fig. 35). \n\n \n\n5.3  Mineralogia dos sedimentos \n\n \n\nA mineralogia dos sedimentos \u00e9 um dos elementos para a an\u00e1lise dos processos de \n\nintemperismo do passado, mas tamb\u00e9m dos que ocorrem no presente. Ela varia entre os \n\nhorizontes, camadas e/ou f\u00e1cies, conforme os tipos e as assembleias de minerais presentes, o \n\nque ocasiona diversas respostas dos materiais superficiais (rochas e solos) \u00e0s intemp\u00e9ries \n\n(PENTEADO, [1973] 1980). \n\nOs teores de ferro, de alum\u00ednio e de s\u00edlica s\u00e3o o principal aspecto mineral\u00f3gico para se \n\nentender a retomada ou a amplia\u00e7\u00e3o de processos intemp\u00e9ricos (Quadro 13, Fig. 39). Cruz \n\n(2011), em an\u00e1lise de dois perfis later\u00edticos no Munic\u00edpio de Paragominas (Fig. 37), concluiu \n\nque aqueles minerais correspondiam, em ambos, a mais de 95% da composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\n48\n\n \n\nKotschoubey et al. (2005) referem-se a eles como elementos qu\u00edmicos maiores, chegando a \n\nresultados semelhantes (Tab. 2, Gr\u00e1f. 3). \n\n \n\nHorizonte ou camada Principal mineral/ Principais minerais Refer\u00eancia(s) \n\nArgila de Belterra Caulinita, quartzo, goethita aluminosa 1, 3, 4 \n\nLater\u00edtico ferruginoso Hematita, goethita, gibbsita, fosfato de alum\u00ednio 1, 3, 4 \n\nLater\u00edtico baux\u00edtico Gibbsita 1, 3, 4 \n\nLater\u00edtico argiloso Caulinita, gibbsita, quartzo, halloysita, hematita 1, 3, 4 \n\nLater\u00edtico transicional Esmectita, illita, minerais prim\u00e1rios 1, 3, 4 \n\nCaulim semi-flint Caulinita 2 \n\nF\u00e1cies Ipixuna Caulinita 2, 3 \n \n\nQuadro 13 \u2013 Principais minerais presentes nos horizontes ou camadas geol\u00f3gicas com base em: 01 \u2013 \n\nCosta (1991); 2 \u2013 Kotschoubey, Truckenbrodt e Hieronymus (1996); 3 \u2013 Kostchoubey et al. (2005);  \u2013 \n\n4 \u2013 Cruz (2011). \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base nas refer\u00eancias constantes na legenda. \n\n \n\nA composi\u00e7\u00e3o mineral nos horizontes later\u00edticos revela bem a sua natureza de alteritas \n\ndo meio tropical (MELFI, 1997). Tendo a Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna como substrato de origem, nota-\n\n                                                           \n48\n\n Inclu\u00eddas, nesta percentagem, as perdas ao fogo durante an\u00e1lise em laborat\u00f3rio realizado por Cruz (2011), \n\nigualmente a Kotschoubey et al. (2005). \n\n\n\n146 \n \n\nse claramente a reorganiza\u00e7\u00e3o dos minerais, com altera\u00e7\u00e3o do perfil silicicl\u00e1stico e caulin\u00edtico \n\nda rocha-m\u00e3e para um perfil de enriquecimento em min\u00e9rios de ferro e de alum\u00ednio (Fig. 39, \n\nTab. 2, Gr\u00e1f. 3), especialmente hematita, goethita e gibbisita. Os conte\u00fados de caulinita e de \n\nquartzo voltam a aumentar no capeamento, com a Argila de Belterra, devido a um processo de \n\nressilicifica\u00e7\u00e3o (KOTSCHOUBEY et al., 2005). \n\n \n\n \n\nFigura 39 \u2013 Se\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica no Km J728 da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, com demonstra\u00e7\u00e3o dos \n\nteores de di\u00f3xido de sil\u00edcio (SiO2), \u00f3xido de ferro (Fe2O3) e \u00f3xido de alum\u00ednio (Al2O3). \n \n\nFonte: Kotschoubey, Truckenbrodt e Hieronymus (1996, legenda modificada). \n\n \n\nTabela 2 \u2013 Teores m\u00e9dios (%) de elementos maiores nos diferentes tipos de alteritas do manto \n\nresidual ferro-aluminoso no dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas. \n \n\nHorizonte \n\nElemento \n\n1. \n\nCapeamento \n\n2. \n\nPs\u00f3litos \n\nbaux\u00edticos \n\n3. \n\nBauxita \n\ncolunar \n\nsuperior \n\n4. \n\nHorizonte \n\nferruginoso \n\nreliquiar \n\n5. \n\nBauxita \n\ninferior \n\nferruginosa \n\n6. \n\nBauxita \n\ninferior \n\ndesferrificada \n\n7. \n\nSapr\u00f3lito \n\n8. \n\nRocha \n\nmatriz \n\nCorresp. CA Lbx(p) Lbx(c) Lb, Ld, Lc Lb, Ld, Lc Lbx(df) Lt, Sap K2ip \n\n(N) (N=6) (N=1) (N=4) (N=3) (N=11) (N=7) (N=3) (N=1) \n\nSiO2 34,46 5,53 8,61 10,84 16,47 20,49 44,16 52,81 \n\nAl2O3 41,97 60,95 47,39 16,61 31,05 49,59 35,28 30,46 \n\nFe2O3 3,04 0,59 16,35 60,52 34,78 2,83 4,29 1,73 \n\nSub-total 1 79,47 67,07 72,35 87,97 82,3 72,86 83,73 85 \n\nPF 20,2 31,3 22,58 10,86 16,12 24,2 14,17 12,9 \n\nSub-total 2 99,67 98,37 94,93 98,83 98,42 97,06 97,9 97,9 \n\nOutros 0,25 1,37 4,86 0,99 1,49 2,77 2,00 2,07 \n\nTotal 99,92 99,74 99,79 99,82 99,91 99,83 99,9 99,97 \n \n\nNotas: N \u2013 total de amostras; PF \u2013 perda ao fogo; Corresp. \u2013 correspond\u00eancia com a nomenclatura dos \n\nhorizontes later\u00edticos utilizada na pesquisa (Quadro 12). \n \n\nFonte: Kotschoubey et al. (2005, modificada). \n\n \n\n\n\n147 \n \n\n \n\nGr\u00e1fico 3 \u2013 Teores m\u00e9dios (%) dos elementos maiores nos diferentes tipos de alteritas do manto \n\nresidual ferro-aluminoso no dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas. \n \n\nNota: a numera\u00e7\u00e3o dos horizontes segue a Tabela 2. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Kotschoubey et al. (2005). \n\n \n\nNo geral, espera-se uma tend\u00eancia maior \u00e0 corros\u00e3o qu\u00edmica na presen\u00e7a da \u00e1gua, por \n\nhidr\u00f3lise, dos horizontes ricos em caulinita e em gibbsita, exce\u00e7\u00e3o feita \u00e0 argila ou caulim \n\nsemi-flint, na qual o min\u00e9rio de alum\u00ednio encontra-se cristalizado (KOTSCHOUBEY; \n\nTRUCKENBRODT; HIERONYMUS, 1996) e, logo, apresenta um grau de dureza mais \n\nelevado, mantendo certa consist\u00eancia mesmo quando exposto, o que dificulta a extra\u00e7\u00e3o deste \n\nmaterial para fins miner\u00e1rios. \n\nDo contr\u00e1rio, maior resist\u00eancia ocorre nos horizontes ricos em hematita e goethita, com \n\ndestaque para alguns horizontes das coura\u00e7as later\u00edticas ferro-aluminosas, que, no caso das \n\nlinhas de pedras, apresentam algum tipo de cimenta\u00e7\u00e3o (Fig. 38).  \n\nO aumento da tend\u00eancia \u00e0 corros\u00e3o torna-se maior ainda se o grau de intemperismo \n\nherdado de processos pret\u00e9ritos \u00e9 expressivo, pois, conforme dito anteriormente, no horizonte \n\nbaux\u00edtico existem horizontes fortemente desferrificados que denotam um longo processo de \n\naltera\u00e7\u00e3o (Fig. 35), principalmente no dom\u00ednio setentrional (zona 5) da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera \n\nde Paragominas (KOTSCHOUBEY et al., 2005), onde se encontra a \u00e1rea de estudo. Nestes \n\nhorizontes os teores de \u00f3xidos de ferro s\u00e3o muito inferiores ao do horizonte ferruginoso \n\nreliquiar, aumentando em rela\u00e7\u00e3o a este os teores de min\u00e9rio de alum\u00ednio, sobretudo na forma \n\nde gibbsita (Tab. 3, Gr\u00e1f. 3). \n\nAssim, a cobertura argilosa do tipo Argila de Belterra, o horizonte later\u00edtico argiloso e \n\nas f\u00e1cies Ipixuna ricas em caulim soft s\u00e3o as que apresentam maior tend\u00eancia \u00e0 eros\u00e3o, devido \n\n3\n4\n\n,4\n6\n\n \n\n5\n,5\n\n3\n \n\n8\n,6\n\n1\n \n\n1\n0\n\n,8\n4\n\n \n\n1\n6\n\n,4\n7\n\n \n\n2\n0\n\n,4\n9\n\n \n\n4\n4\n\n,1\n6\n\n 5\n2\n\n,8\n1\n\n \n\n4\n1\n\n,9\n7\n\n \n\n6\n0\n\n,9\n5\n\n \n\n4\n7\n\n,3\n9\n\n \n\n1\n6\n\n,6\n1\n\n \n\n3\n1\n\n,0\n5\n\n \n\n4\n9\n\n,5\n4\n\n \n\n3\n5\n\n,2\n8\n\n \n\n3\n0\n\n,4\n6\n\n \n\n3\n,0\n\n4\n \n\n0\n,5\n\n9\n \n\n1\n6\n\n,3\n5\n\n \n\n6\n0\n\n,5\n2\n\n \n\n3\n4\n\n,7\n8\n\n \n\n2\n,8\n\n3\n \n\n4\n,2\n\n9\n \n\n1\n,7\n\n3\n \n\n1 2 3 4 5 6 7 8\n\nSiO2 Al2O3 Fe2O3\n\n\n\n148 \n \n\n\u00e0 presen\u00e7a abundante de caulinita; assim como nos horizontes em que se deu a segrega\u00e7\u00e3o do \n\nferro (bauxita desferrificada e padr\u00e3o \u201cesqueletal\u201d). \n\nA an\u00e1lise da mineralogia deve ser complementada com o grau de intemperismo atual, \n\nmencionado acima; com a granulometria dos sedimentos, tendo em vista que os maiores ou \n\nmenores teores de argila, de silte e de areia v\u00e3o, igualmente, produzir repostas diferentes aos \n\nprocessos intemp\u00e9ricos (PENTEADO, [1973] 1980); com a morfologia do terreno, a exemplo \n\nda geometria das vertentes (CHRISTOFOLETTI, 1980); com o fluxo das \u00e1guas superficiais e \n\ndas subterr\u00e2neas; com o tipo de cobertura da terra; e com a modalidade e a frequ\u00eancia das \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\n \n\n5.4  Hidrografia e sua express\u00e3o morfol\u00f3gica \n\n \n\n Os aspectos referentes \u00e0 drenagem t\u00eam rela\u00e7\u00e3o direta com o clima, a geologia e o \n\nrelevo, tendo em vista a maneira integrada como os elementos geoecol\u00f3gicos estruturam a \n\npaisagem. No Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e na \u00e1rea de estudo, a rede de drenagem \u00e9 \n\nmajoritariamente densa, com predom\u00ednio de sub-bacias de 4\u00aa a 6\u00aa ordens que drenam para o \n\nrio Guam\u00e1, ao norte; o rio Capim, a oeste; e o rio Gurupi, a leste (SILVA, 2009). As \u201cgrotas\u201d, \n\nespecificamente, s\u00e3o canais de torrentes que aparecem por toda a \u00e1rea, configurando um \n\nimportante elemento da drenagem atuante nos processos de disseca\u00e7\u00e3o do terreno. \n\n Foi tomado, como espa\u00e7o de an\u00e1lise para a caracteriza\u00e7\u00e3o da drenagem, a \u00e1rea de estudo \n\n(Mapa 19, Tab. 3). Os padr\u00f5es nela encontrados se repetem ao longo do Corredor Norte da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia, determinados por uma interface drenagem/estrutura/litologia em escala sub-\n\nregional (Mapa 17). \n\n Na configura\u00e7\u00e3o espacial da drenagem em n\u00edvel local, as sub-bacias de 3\u00aa ordem s\u00e3o as \n\nunidades mais representativas, delimitando os principais interfl\u00favios e o arranjo dos padr\u00f5es \n\nde formas semelhantes, o que ser\u00e1 visto adiante, neste cap\u00edtulo. A \u00e1rea drenada por elas varia \n\nde algumas dezenas a algumas centenas de km\u00b2, com a maioria possuindo extens\u00e3o entre 200 \n\ne 300 km\u00b2. O entalhamento m\u00e9dio dos vales, de outro modo, apresenta maior diversidade de \n\nsitua\u00e7\u00f5es, desde o n\u00edvel muito fraco (1), isto \u00e9, inferior aos 20 m, at\u00e9 o n\u00edvel forte (4), com \n\nincis\u00f5es que ultrapassam os 60 m (Tab. 3). \n\n  \n\n \n\n\n\n149 \n \n\n \n\nMapa 19 \u2013 Hidrografia da \u00e1rea de estudo e corte sub-regional, com especifica\u00e7\u00e3o de sub-bacias de 3\u00aa \n\nordem selecionadas. \n\n   \n\nTabela 3 \u2013 Medidas morfom\u00e9tricas para as sub-bacias de 3\u00aa ordem que abrangem a \u00e1rea de estudo. \n \n\nSub-bacias Segmentos fluviais (ordens) Grandeza \nda sub-\nbacia \n\nEntalhamento \nm\u00e9dio do vale \n\n(m)/ \u00cdndice \n\n\u00c1rea da \nsub-bacia \n\n(km\u00b2) \n1\u00aa 2\u00aa 3\u00aa 4\u00aa Total \n\nA. Pacu\u00ed 23 5 1 0 29 3\u00aa 42 m/ 3 238,904 \n\nB. \u00c1gua Azul 17 4 1 0 22 3\u00aa 62 m/ 4 237,866 \n\nC. Ipixuna 49 8 1 1 59 4\u00aa 66 m/ 4 295,987 \n\nD. Afluente Ipixuna 1 13 3 1 0 17 3\u00aa 23 m/ 2 85,523 \n\nE. Afluente Ipixuna 2 7 2 1 0 10 3\u00aa 17 m/ 1 34,248 \n\nF. Ananavira 33 6 1 0 40 3\u00aa 51 m/ 3 240,653 \n\nG. Afluente Candir\u00fa-A\u00e7u 33 9 1 0 43 3\u00aa 60 m/ 4 307,872 \n\nH. Afluente Maritaca 1 9 3 1 0 13 3\u00aa 41 m/ 3 167,420 \n\nI. Afluente Maritaca 2 11 4 1 0 16 3\u00aa 50 m/ 3 288,280 \n\nJ. Candir\u00fa-A\u00e7u 34 9 1 1 45 4\u00aa 72 m/ 4 292,331 \n\nTotal 229 53 10 2 294 M= 3,2 M= 48,4 m/ 3,1 2.189,084 \n \n\nNota: a sequ\u00eancia A-J \u00e9 a mesma dos Mapas 19, 20 e 22. M= m\u00e9dia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base no mapa de drenagem. \n\n\n\n150 \n \n\n Como era de se esperar, os segmentos fluviais de 1\u00aa ordem s\u00e3o os mais numerosos em \n\ntodas as sub-bacias analisadas (Tab. 3), especialmente no Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\npor se tratar, a \u00e1rea, de um setor de altos e m\u00e9dios cursos formadores de bacias hidrogr\u00e1ficas \n\nimportantes (Capim, Guam\u00e1 e Gurupi), sendo, tamb\u00e9m, um divisor de \u00e1guas com express\u00e3o \n\nregional (VALVERDE; DIAS, 1967). \n\n Aos segmentos de 1\u00aa ordem se relaciona a quantidade de nascentes de uma bacia ou \n\nsub-bacia, indicando a magnitude de um ligamento fluvial (CHRISTOFOLETTI, 1980), o que \n\n\u00e9 condicionado, dentre outros fatores, pela extens\u00e3o da superf\u00edcie drenada, sobretudo se, numa \n\ndeterminada \u00e1rea considerada, o clima e a litologia apresentam certa homogeneidade, como \u00e9 \n\no caso da \u00e1rea de estudo desta pesquisa. Assim, o n\u00famero de nascentes, junto com o dos \n\nsegmentos de 2\u00aa ordem, indicam os rios mais importantes: Candiru-A\u00e7\u00fa e o seu afluente ao \n\nnorte; Ipixuna e seu afluente 1; e Ananavira (Tab. 3, Fig. 40).\n49\n\n O rio Pacu\u00ed, apesar de sua \n\nimport\u00e2ncia em n\u00famero de segmentos de 1\u00aa ordem (Tab. 3), abrange uma parte pequena do \n\nnorte da \u00e1rea de estudo. Todos eles fazem parte da bacia hidrogr\u00e1fica do Capim, drenando \n\npelas vertentes ocidentais do vale deste rio (Mapa 16). \n\n \n\n \n\nFigura 40 \u2013 Elementos da drenagem representados no eixo longitudinal da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nNota: retas em curva \u2013 geometria esquem\u00e1tica dos vales fluviais; arcos tracejados \u2013 divisores de \u00e1gua \n\nentre as sub-bacias de 3\u00aa ordem; A, C, D, F, G e J \u2013 sequ\u00eancia das sub-bacias de acordo com os Mapas \n\n19 e 20; (2), (3) e (4) \u2013 \u00edndices de entalhamento m\u00e9dio dos vales fluviais; g \u2013 grota; 1, 2 e 3 \u2013 ordens \n\nde hierarquia dos segmentos fluviais; A1 \u2013 vale fluvial com vertentes mais suave \u00e0 esquerda; A2 \u2013 \n\nvale fluvial com vertente mais suave \u00e0 direita; S \u2013 vale fluvial sim\u00e9trico ou ligeiramente sim\u00e9trico. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. Foto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, dez. 2014. \n\n                                                           \n49\n\n A atribui\u00e7\u00e3o de nomes como \u201cafluente 1\u201d deve-se \u00e0 n\u00e3o identifica\u00e7\u00e3o de topon\u00edmias para estes cursos d\u2019\u00e1gua. \n\n\n\n151 \n \n\n Apenas uma sub-bacia ligada ao rio Guam\u00e1 drena a \u00e1rea de estudo, localizada no \n\nextremo nordeste dela. Outras duas sub-bacias ligam-se ao Gurupi, drenando uma pequena \n\n\u00e1rea a leste; s\u00e3o afluentes do Maritaca (ou Piriazinho), um rio de 4\u00aa ordem que desagua no \n\nUraim (6\u00aa ordem), afluente direto do Gurupi (Mapas 19 e 20). \n\n No eixo da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia os afluentes desta bacia s\u00e3o dominantes ao sul da bifurca\u00e7\u00e3o \n\ndela com a PA-256, quando o alto gravim\u00e9trico que acompanha o Arco Tocantins tem uma \n\ninflex\u00e3o de N/NE-S/SW para E-W, onde passa o duplex transpressivo no qual se formou o \n\nconjunto de extensos plat\u00f4s que constituem a \u201cchapada\u201d de Paragominas (COSTA et al., \n\n1996; SILVA; BARBOSA, 2009), obrigando o rio Capim a contornar um cotovelo e recuar \n\ncom sua drenagem para oeste (Mapa 17). \n\n A hierarquiza\u00e7\u00e3o fluvial levou em conta a \u00e1rea total das sub-bacias, por isso, os rios \n\nIpixuna e Candiru-A\u00e7\u00fa s\u00e3o indicados como segmentos de 4\u00aa ordem, definidos pr\u00f3ximo ao \n\nponto mais \u00e0 jusante considerado para a an\u00e1lise (Tab. 3). O primeiro \u00e9 afluente do segundo, \n\nque recebe as \u00e1guas dele j\u00e1 pr\u00f3ximo da conflu\u00eancia com o rio Capim, tornando-se, o Candiru-\n\nA\u00e7\u00fa, um rio de 5\u00aa ordem, com uma sub-bacia de 5\u00aa grandeza (SILVA, 2009). \n\n Uma caracter\u00edstica marcante da drenagem, especialmente ao sul de Ipixuna, \u00e9 o car\u00e1ter \n\ntempor\u00e1rio de v\u00e1rios rios de 1\u00aa ordem, fato observado por Valverde e Dias (1967) na d\u00e9cada \n\nde 1960, o que, segundo eles, conferiam um aspecto \u201cextra-amaz\u00f4nico\u201d a esta parte da regi\u00e3o, \n\npor conta da redu\u00e7\u00e3o gradativa da pluviosidade. A ocorr\u00eancia de estiagens que se prolongam \n\nat\u00e9 3 meses ou mais (BEZERRA et al., 1990b) faz com que os rios encaixem seu leito no \n\nsubstrato, limitando a forma\u00e7\u00e3o de calhas fluviais. \n\n Pode-se inferir que v\u00e1rios destes rios tenham secado em definitivo, com o tempo, por \n\ncausa dos impactos ambientais sobre a drenagem, estando, possivelmente, na origem das \n\nnumerosas \u201cgrotas\u201d que s\u00e3o atravessadas pela rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (Fig. 40). \n\n \n\n5.4.1  Padr\u00f5es de drenagem \n\n  \n\n O padr\u00e3o de drenagem t\u00edpico das sub-bacias em an\u00e1lise \u00e9, aplicando o modelo de \n\nHoward (1967), o sub-dendr\u00edtico, uma varia\u00e7\u00e3o parcial do padr\u00e3o dendr\u00edtico, derivada de um \n\ncontrole regional secund\u00e1rio pela topografia e/ou pela estrutura. A geometria deste padr\u00e3o, \n\nsegundo Howard (1967), difere do dendr\u00edtico somente quanto \u00e0 aus\u00eancia de \u201cperfei\u00e7\u00e3o\u201d, \n\nnotada na assimetria dos canais e vales fluviais.\n50\n\n \n\n                                                           \n50\n\n \u201cThis pattern [subdendritc] differs from the type dendritic only in the lack of perfection. Deviations are \n\npresumably due to secondary regional controls, either structural or topographic\u201d (HOWARD, 1967, p. 2.247). \n\n\n\n152 \n \n\n A tect\u00f4nica, associada \u00e0 litologia e \u00e0s flutua\u00e7\u00f5es do n\u00edvel de base geral, s\u00e3o os fatores \n\nprincipais que respondem por esta configura\u00e7\u00e3o da drenagem, aspecto salientado para outras \n\n\u00e1reas da Amaz\u00f4nia, identificando-se uma \u201cpadronagem\u201d na orienta\u00e7\u00e3o espacial dos cursos \n\nd\u2019\u00e1gua e das bacias hidrogr\u00e1ficas (AB\u2019S\u00c1BER, 1966, 1967; SOARES, 1977; COSTA et al., \n\n1996; COSTA et al., 2002) \n\n O padr\u00e3o dendr\u00edtico aproximado da drenagem na \u00e1rea de estudo \u00e9 uma resposta \u00e0 \n\nlitologia, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, de substrato caulin\u00edtico, argilo-arenoso, \n\nque oferece pouca resist\u00eancia ao trabalho dos rios, formando canais fluviais algo meandrantes \n\n(Mapa 20). \n\n Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a de eixos de dobras NW-SE (Mapa 18), geralmente associadas a \n\nsetores colinosos, obriga os rios a realizarem curvas abertas, contornando essas estruturas \n\ntranspressivas. Outro controle estrutural n\u00edtido \u00e9 determinado pela orienta\u00e7\u00e3o das camadas, \n\ncujo mergulho geral ocorre para N, segundo o padr\u00e3o da Sub-bacia de Camet\u00e1 (ROSSETTI; \n\nGO\u00c9S, 2004) e a migra\u00e7\u00e3o do eixo de subsid\u00eancia e de sedimenta\u00e7\u00e3o do sul para o norte a \n\npartir do final do Cret\u00e1ceo (66 MI de anos A.P.) (URDIN\u00cdNEA, 1977; KOTSCHOUBEY; \n\nTRUCKENBRODT; HIERONYMUS, 1996; COSTA, 1996). \n\n A geometria assim\u00e9trica dos vales fluviais (Fig. 40) \u00e9 uma consequ\u00eancia da tect\u00f4nica \n\nsobre a rede de drenagem, e na maioria das sub-bacias de 3\u00aa ordem os afluentes tendem a ser \n\nmais longos e numerosos pela margem esquerda, tendo por refer\u00eancia o rio Capim, a oeste. \n\n Este tipo de vale fluvial, segundo Christofoletti (1981), \u00e9 caracterizado por vertentes \n\ndiferentes, uma mais escarpada e outra mais suave, sendo comuns em \u00e1reas de estruturas \n\nmonoclinais e dobradas. As duas situa\u00e7\u00f5es ocorrem na \u00e1rea de estudo, sendo a primeira, \n\nprovavelmente, a mais importante, pois os eixos de dobras do Mioceno/Plioceno possuem, \n\nsomente, express\u00e3o de grande escala, com dimens\u00f5es m\u00e9tricas a quilom\u00e9tricas (BRANDT \n\nMEIO AMBIENTE, 2008). \n\n Outro fator a ser considerado \u00e9 a gera\u00e7\u00e3o de estruturas transpressivas e transtensivas \n\nalternadas durante o Pleistoceno Superior (126-11 mil anos A.P.) (COSTA et al., 1996), ao \n\nlongo de falhas que parecem exercer, tamb\u00e9m, um controle estrutural no formato assim\u00e9trico \n\ndos vales, com tend\u00eancia a soerguimento pelo lado direto e rebaixamento pelo esquerdo. \n\nEssas s\u00e3o falhas normais, de dire\u00e7\u00e3o geral NW-SE (COSTA et al., 1996), que orientam \n\nclaramente o tra\u00e7ado dos rios de 3\u00aa ordem ou mesmo de 2\u00aa e 1\u00aa ordens (Mapa 20). \n\n Nas vertentes mais alongadas, sobretudo, alguns canais de baixa hierarquia (1\u00aa e 2\u00aa \n\nordens) apresentam cursos aproximadamente retil\u00edneos e paralelos entre si, uma situa\u00e7\u00e3o \n\nencontrada, sempre, nos bordos de plat\u00f4s residuais. \n\n\n\n153 \n \n\n \nMapa 20 \u2013 Hipsometria e drenagem da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n\n\n154 \n \n\n Nestes casos, a influ\u00eancia tect\u00f4nica deve ter imposto aos rios um comportamento \n\nsubsequente (CHRISTOFOLETTI, 1981), com a drenagem explorando as camadas mais \n\nfr\u00e1geis da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, e seguindo o mergulho geral N das camadas a intervalos \n\nsucessivos conforme a altern\u00e2ncia dos setores transtensivos e transpressivos, uma vez que os \n\nlineamentos estruturais, ditados pelas falhas normais NW-SE, condicionam os cursos de 3\u00aa \n\nordem para oeste. \n\n  \n\n5.5  Relevo: das unidades morfoesculturais aos padr\u00f5es de formas semelhantes \n\n \n\nO Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia atravessa, tal como as morfoestruturas, diferentes \n\nunidades morfoesculturais, produzidas pelo efeito dos paleoclimas ao longo do Cenoz\u00f3ico. \n\nExistem a\u00ed setores de relevos tabuliformes a colinosos, seccionados por setores aplainados e \n\ncalhas fluviais mais ou menos estreitas, entre o Planalto Rebaixado da Amaz\u00f4nia, ao norte, e \n\nas depress\u00f5es e as \u201cserras\u201d do \u201cplanalto cristalino\u201d, ao sul (AB\u2019S\u00c1BER, 1967; BARBOSA; \n\nPINTO, 1973; MOREIRA, 1977; ROSS, 1985; GATTO, 1991). \n\nCom base Barbosa e Pinto (1973), quatro unidades morfoesculturais foram definidas, \n\nconforme o 2\u00ba t\u00e1xon de Ross (1990, 1992): \n\n? O Planalto Rebaixado da Amaz\u00f4nia (da Zona Bragantina),\n51\n\n na parte norte, onde \n\npredominam baixos tabuleiros (&lt;100 m) com fisionomias de plataformas interfluviais \n\nde pequena extens\u00e3o, individualizadas pela densa drenagem do Presente (Holoceno), \n\nprocesso que dissecou a Forma\u00e7\u00e3o Barreiras, sobre a qual foi elaborado o pediplano \n\nneopleistoc\u00eanico (PD1 de BIGARELLA; MOUSINHO; SILVA, 1965) em fases de \n\nclima mais seco que o atual, e as lateritas imaturas, sendo comum a ocorr\u00eancia de \n\narenitos com cimento ferruginizado denominados de \u201cGr\u00eas do Par\u00e1\u201d (COSTA, 1991); \n\n? O Planalto Dissecado do Par\u00e1-Maranh\u00e3o, em altitudes geralmente abaixo de 100 m, \n\noriginado de processos semelhantes aos de forma\u00e7\u00e3o da unidade anterior, mas que \n\nresultou em conjuntos de formas colinosas e/ou tabulares e rampas dissecadas, todas \n\nembutidas entre plat\u00f4s residuais. Foram modeladas nos sedimentos das forma\u00e7\u00f5es \n\nItapecuru e Ipixuna, coincidindo, portanto, com os setores nos quais as lateritas foram \n\namplamente removidas pela eros\u00e3o. Este planalto inclui, tamb\u00e9m, terrenos aplainados \n\n                                                           \n51\n\n O Planalto Rebaixado da Zona Bragantina situa-se, aproximadamente, entre as cotas de 5 m e 80 m. Em \n\nocasi\u00e3o anterior (BARBOSA, 2007) esta unidade morfol\u00f3gica foi caracterizada como um conjunto de baixos \n\ntabuleiros seccionados, na costa, por canais de mar\u00e9 e baixos cursos de rios nos quais as mar\u00e9s avan\u00e7am. \n\n\n\n155 \n \n\ndurante o Mioceno/Plioceno (PD2, BIGARELLA; MOUSINHO; SILVA 1965), onde \n\nsurgem, comumente, lateritas imaturas e pedimentos do Pleistoceno (Fig. 36 e 41);\n52\n\n \n\n? Os Planaltos Residuais do Par\u00e1-Maranh\u00e3o, baux\u00edtico-later\u00edticos, constituem o relevos \n\nmais elevados, de 100 a 300 m em m\u00e9dia, podendo chegar a 500 m (\u201cserra\u201d do \n\nTiracambu), com plat\u00f4s ou \u201cchapadas\u201d geralmente extensos, por vezes fragmentados \n\nem blocos menores (\u201cmesas\u201d ou tabuleiros colinosos), de bordos bem delimitados por \n\nvertentes alongadas e de caimento suave para os talvegues, e com topos aplainados, \n\nrelacionados \u00e0 fase de aplainamento do Oligoceno Superior (28-23 MI de anos A.P.) \n\n(PD3 de BIGARELLA; MOUSINHO; SILVA, 1965) e \u00e0 presen\u00e7a extensiva das \n\nlateritas maturas, que preservaram estas superf\u00edcies de uma eros\u00e3o maior. \n\n? A Plan\u00edcie Amaz\u00f4nica (BARBOSA; PINTO, 1973), de altitude vari\u00e1vel, formada por \n\nrelevos de agrada\u00e7\u00e3o que integram os n\u00edveis de acumula\u00e7\u00e3o, em terra\u00e7os e plan\u00edcies, \n\nde sedimentos do Pleistoceno Superior e do Holoceno, no fundo dos vales, indicando \n\no ajuste da morfodin\u00e2mica ao n\u00edvel de base atual. \n\n  \n\nAs diferen\u00e7as de morfoesculturas s\u00e3o bem evidenciadas ao se comparar os terrenos nos quais \n\nse expandiram as cidades de Ipixuna do Par\u00e1, localizada no norte da \u00e1rea de estudo, e \n\nParagominas, ao sul, bem como os do entorno delas (Fig. 42). Ipixuna integra o conjunto de \n\nrelevos colinosos do Planalto Dissecado do Par\u00e1-Maranh\u00e3o, na \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o para o \n\nPlanalto Rebaixado da Amaz\u00f4nia, que se confunde com ele \u00e0 medida que se aproxima do \n\nlitoral (SILVA; BARBOSA, 2009). Paragominas, por sua vez, expandiu-se a partir do setor \n\naplainado do Planalto Dissecado que acompanha o vale do rio Uraim, chegando ao topo dos \n\nPlat\u00f4s Residuais do Par\u00e1-Maranh\u00e3o. Al\u00e9m da morfologia, s\u00e3o n\u00edtidas as diferen\u00e7as de volume, \n\ntopografia e altimetria entre os perfis. \n\nA redu\u00e7\u00e3o da altimetria obedece ao padr\u00e3o regional desta por\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia, com um \n\ncaimento geral, por\u00e9m n\u00e3o regular, de sul para norte. \n\nOs Plat\u00f4s Residuais do Par\u00e1-Maranh\u00e3o s\u00e3o as superf\u00edcies mais elevadas, geralmente \n\nacima de 100 m. Na \u00e1rea de estudo eles atingem altitudes m\u00e1ximas por volta dos 150 m, \n\nposicionando-se como plataformas interfluviais E-W ou N-S que delimitam as sub-bacias de \n\n3\u00aa ordem ligadas aos rios Capim, Guam\u00e1 e Gurupi. As menores altitudes, variando de 30 a 50 \n\nm, acompanham o fundo dos vales, destacando-se a sub-bacia do rio Ipixuna, na parte norte-\n\n                                                           \n52\n\n Ou \u201cSuperf\u00edcie Velhas\u201d, de King (1956) (Cf. ROSS, 1991; KOTSCHOUBEY et al., 2005). \n\n\n\n156 \n \n\nnoroeste da \u00e1rea (Mapas 20-21), localizada, conforme dito antes, quase na transi\u00e7\u00e3o para o \n\nPlanalto Rebaixado da Amaz\u00f4nia. \n\n \n\n \n\nFigura 41 \u2013 Contraste entre o PD3, mais elevado, ao fundo, e o PD2, no n\u00edvel inferior, limite entre os \n\nMunic\u00edpios de Paragominas e Ulian\u00f3polis \u2013 PA. O desn\u00edvel entre as duas superf\u00edcies neste local \u00e9 de, \n\naproximadamente, 80 m. A mata ciliar no centro da foto indica o curso do rio Piri\u00e1, afluente do rio \n\nGurupi pela margem esquerda. No fundo chato do vale o rio encaixou o seu leito, com fei\u00e7\u00f5es de \n\nacumula\u00e7\u00e3o que formam uma estreita plan\u00edcie fluvial. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, jan. 2006. \n\n \n\n \n\nFigura 42 \u2013 Perfis morfol\u00f3gicos das cidades de Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e entorno. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com dados do Google Earth. Fotos: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, jan. 2006. \n\nPD3 \n\nPD2 \n\nBR-010 \n\n\n\n157 \n \n\n \nMapa 21 \u2013 Mapa clinogr\u00e1fico (declividades) da \u00e1rea de estudo. \n \n\n\n\n158 \n \n\nCom base na \u00e1rea de estudo (Mapa 21), pode-se inferir os padr\u00f5es de declividades para \n\no Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, a partir de esquemas muito bem definidos em fun\u00e7\u00e3o das \n\nunidades, das formas e/ou das fei\u00e7\u00f5es do relevo. \n\nNos setores mais dissecados da superf\u00edcie predominam os terrenos suave-ondulados (2-\n\n5%) e ondulados (5-10%), marcando a topografia caracter\u00edstica das formas colinosas. Na \n\nclasse de declividade plana (0-2%) destacam-se os topos dos plat\u00f4s baux\u00edtico-later\u00edticos e os \n\nsetores aplainados dos fundos de vales. Estes setores, no dom\u00ednio meridional da Prov\u00edncia \n\nBauxit\u00edfera de Paragominas e na parte norte da Plataforma Bragantina, coincidem com uma \n\nsuperf\u00edcie de aplainamento mais jovem que a do topo daqueles plat\u00f4s (Fig. 36 e 41), opondo \n\nos n\u00edveis de aplainamento PD3 e PD2 reconhecidos por Bigarella, Mousinho e Silva (1965) \n\npara a Am\u00e9rica do Sul, e aplicadas por Bigarella e Ferreira (1985) para a Amaz\u00f4nia. \n\nExistem, ainda, fei\u00e7\u00f5es do relevo bem caracterizadas por um padr\u00e3o espec\u00edfico de \n\ndeclividade em alguns setores de vertentes na classe forte ondulado (15-44%), delimitando \n\ncolinas ou plat\u00f4s. Na \u00e1rea de estudo, essas vertentes posicionam-se, sobretudo, pela margem \n\ndireita dos vales fluviais, tomando como refer\u00eancia a drenagem que verte para o rio Capim, a \n\noeste. Estes vales geralmente apresentam um perfil assim\u00e9trico, o que denota certo controle \n\nestrutural, aspecto discutido anteriormente. \n\n \n\n5.5.1  Padr\u00f5es de formas semelhantes e topossequ\u00eancias \n\n \n\nPara a an\u00e1lise algo mais detalhada da morfologia, os padr\u00f5es de formas semelhantes da \n\n\u00e1rea de estudo foram detalhados em 26 tipos (Quadro 14), reunidos em 8 grupos conforme o \n\ntipo predominante de topo das formas de relevo e o \u00edndice de entalhamento m\u00e9dio do vale \n\nfluvial (Mapa 22). \n\nAo contr\u00e1rio do que se supunha a partir do mapeamento do IBGE, na escala 1:250.000 \n\n(IBAMA, 2012), o \u00edndice de disseca\u00e7\u00e3o pela rede de drenagem \u00e9 mais intenso na \u00e1rea de \n\nestudo, conclus\u00e3o que se pode ser extrapolar para o todo o Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\nEntre as 10 sub-bacias de 3\u00aa ordem verificadas, uma apresenta n\u00edvel de entalhamento 1, e \n\noutra, n\u00edvel 2; quatro sub-bacias t\u00eam n\u00edvel de entalhamento 3, e em outras quatro esse n\u00edvel \n\nchegou a 4 (Quadro 12, Mapa 22). \n\nNeste sentido, observa-se que a rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia atravessa setores consider\u00e1veis \n\nde terrenos dissecados (Fig. 43-46). \n\n\n\n159 \n \n\n \nMapa 22 \u2013 Padr\u00f5es de formas semelhantes da \u00e1rea de estudo. \n\n \n\n\n\n160 \n \n\n \n \n\nFigura 43 \u2013 Superf\u00edcie de plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico com \u201cmurundus\u201d e Latossolo Amarelo muito \n\nargiloso, nas imedia\u00e7\u00f5es do corte 09. O desmatamento recente da \u00e1rea foi realizado para o plantio de \n\nsoja. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, dez. 2014. \n\n \n\n \n \n\nFiguras 44 e 45 \u2013 Superf\u00edcie de solo Petropl\u00edntico, em vertente, pr\u00f3ximo ao corte 36. A vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria que a\u00ed se estabelece apresenta o muruci-do-mato (Byrsonima sp) como esp\u00e9cie t\u00edpica, foto \n\n\u00e0 direita, na base do corte 32. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n \n\n \n \n\nFigura 46 \u2013 Setor de colinas rec\u00e9m-desmatadas, entre os cortes 24 e 25. Aparece neste local um \n\nLatossolo Vermelho-Amarelo, cuja superf\u00edcie est\u00e1 vis\u00edvel no primeiro plano da foto. No centro, vale \n\nde grota com formato de V\u201d. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, dez. 2014. \n\n\n\n161 \n \n\nSub-bacia hidrogr\u00e1fica* Formas de topo colinosas Formas de topo aplainadas \n\nDI 4 DI 3 DI 2 DI 1 DI 4 DI 3 DI 2 DI 1 \n\nA. Pacu\u00ed Dc34 Dc33 Dc32 Dc31   Dp32  \n\nC. Ipixuna Dc44 Dc43 Dc42 Dc41  Dp43 Dp42  \n\nD. Afluente Ipixuna 1 Dc24 Dc23 Dc22 Dc21  Dp23 Dp22 Dp21 \n\nE. Afluente Ipixuna 2 Dc14 Dc13 Dc12   Dp13 Dp12  \n\nF. Ananavira Dc34 Dc33 Dc32 Dc31 Dp34 Dp33 Dp32 Dp31 \n\nG. Afluente Candir\u00fa-A\u00e7u Dc41 Dc42 Dc43 Dc44 Dp44 Dp43 Dp42 Dp41 \n\nH. Afluente Maritaca 1   Dc33  Dp34  Dp32 Dp31 \n\nI. Afluente Maritaca 2     Dp34 Dp33 Dp32 Dp31 \n\nJ. Candir\u00fa-A\u00e7u Dc44 Dc43 Dc42 Dc41 Dp44 Dp43 Dp42 Dp41 \n\nAumento dos \u00edndices de \n     disseca\u00e7\u00e3o fluvial \n \n\nQuadro 14 \u2013 Padr\u00f5es de formas semelhantes na \u00e1rea de estudo, distribu\u00eddos por sub-bacias \n\nhidrogr\u00e1ficas de 3\u00aa ordem. \n \n\nNotas: Os padr\u00f5es identificados referem-se, apenas, \u00e0 parte das sub-bacias abrangidas pela \u00e1rea de \n\nestudo, de modo que outros padr\u00f5es podem ocorrer. A sequ\u00eancia A-J segue o Mapa 20. DI \u2013 dimens\u00e3o \n\ninterfluvial m\u00e9dia; Dc \u2013 disseca\u00e7\u00e3o predominante, topos colinosos; Dp \u2013 disseca\u00e7\u00e3o predominante, \n\ntopos aplainados. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base nas refer\u00eancias constantes no quadro acima. \n\n \n\nCom exce\u00e7\u00e3o dos trechos das sub-bacias dos afluentes do rio Maritaca, no sudeste da \n\n\u00e1rea de estudo, e da sub-bacia de um rio afluente do Cadiru-A\u00e7\u00fa, nas demais nota-se o \n\npredom\u00ednio de formas colinosas, e extens\u00f5es vari\u00e1veis de plat\u00f4s residuais (Mapa 22). A \n\n\u00faltima sub-bacia citada possui uma situa\u00e7\u00e3o peculiar, uma vez que o padr\u00e3o em colinas \u00e9 \n\ninterrompido para jusante e a Cobertura Later\u00edtica Matura se posiciona em cotas topogr\u00e1ficas \n\nmais baixas, situa\u00e7\u00e3o que pode estar associada \u00e0 ocorr\u00eancia de uma estrutura transtensiva, \n\nrebaixada, na qual as lateritas foram pouco removidas. \n\nA seguir, os padr\u00f5es de formas semelhantes foram reagrupados novamente, trocando-se \n\nas simbologias em letras e n\u00fameros para uma nomenclatura mais pr\u00f3xima das formas de \n\nrelevo no 4\u00ba t\u00e1xon de Ross (1990, 1992), o que permite a individualiza\u00e7\u00e3o das formas na \n\npaisagem real. \u00c9 feita, concomitantemente, a discuss\u00e3o dos tipos de solos e das rela\u00e7\u00f5es pedo-\n\ngeomorfol\u00f3gicas, de acordo com a topossequ\u00eancia de unidades geoambientais elaborada por \n\nGolder Associates (2008, adaptado). \n\n \n\n5.5.1.1  Plat\u00f4s baux\u00edtico-later\u00edticos \n\n \n\nS\u00e3o as formas de relevo caracter\u00edsticas dos Planaltos Residuais do Par\u00e1-Maranh\u00e3o, \n\nbaux\u00edtico-later\u00edticos, constitu\u00eddos por superf\u00edcies de relevo plano a suave ondulado no topo, \n\ncom presen\u00e7a constante de \u201cmurundus\u201d (Fig. 43). Estes plat\u00f4s cont\u00eam, no topo, Latossolos \n\n\n\n162 \n \n\nAmarelos muito argilosos, formados a partir da cobertura argilo-arenosa chamada de \u201cArgila \n\nde Belterra\u201d, que recobre a Cobertura Later\u00edtica Matura. A sequ\u00eancia later\u00edtica paleog\u00eanica \n\nmostra-se quase sempre completa nestas formas de relevo, podendo chegar a mais de 10 m de \n\nespessura, fato que se associa com a presen\u00e7a das mais importantes jazidas de bauxita entre \n\nParagominas e A\u00e7ail\u00e2ndia. As bordas dos plat\u00f4s foram dissecadas em rampas longas e de \n\ncaimento suave para os talvegues, por vezes apresentado declives mais acentuados. Nestas \n\nbordas surgem Plintossolos, originados da exposi\u00e7\u00e3o das carapa\u00e7as later\u00edticas degradadas em \n\nn\u00f3dulos e/ou fragmentos de lateritas (Fig. 44-45). As altitudes dos plat\u00f4s, conforme j\u00e1 \n\nassinalado, s\u00e3o geralmente superiores aos 100 m. \n\n \n\n5.5.1.2  Colinas m\u00e9dias e plat\u00f4s isolados \n\n \n\nAs colinas m\u00e9dias e os plat\u00f4s baux\u00edtico-later\u00edticos isolados s\u00e3o formas de relevo do \n\nPlanalto Dissecado Par\u00e1-Maranh\u00e3o. Surgem nos locais onde a superf\u00edcie paleog\u00eanica (PD3) \n\nfoi fragmentada, mantendo, como testemunhos, restos da Cobertura Later\u00edtica Matura, com \n\nespessuras vari\u00e1veis. As altitudes m\u00e9dias variam de 70 a 100 m, aproximadamente. Este \n\nposicionamento topogr\u00e1fico diferencia essas formas das colinas baixas, das rampas dissecadas \n\ne das superf\u00edcies aplainadas do PD2. \u00c9 comum encontrar nas colinas m\u00e9dias uma fisionomia \n\nde tabuleiros colinosos, o que evidencia certo grau de disseca\u00e7\u00e3o do terreno. Predominam, \n\ntamb\u00e9m, os Latossolos Amarelos argilosos no topo, gradando para Plintossolos nas vertentes. \n\nAfloramentos da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna surgem em v\u00e1rios locais sempre que um corte, po\u00e7o ou \n\ntrincheira s\u00e3o abertos. A topografia varia de ondulada a forte ondulada, e nota-se a presen\u00e7a \n\nconstante de plainos pouco extensos nos topos. \n\n \n\n5.5.1.3  Colinas baixas e rampas dissecadas \n\n \n\nAs colinas e as rampas dissecadas associam-se \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, \n\nposicionando-se abaixo dos 70 m de altitude. S\u00e3o estas as formas caracter\u00edsticas das partes \n\nsetentrional e ocidental do Planalto Dissecado do Par\u00e1-Maranh\u00e3o, na transi\u00e7\u00e3o para o Planalto \n\nRebaixado da Amaz\u00f4nia. Lateritas est\u00e3o presentes como efeito da subsid\u00eancia do terreno, que \n\nprovocou o desnivelamento e remo\u00e7\u00e3o quase total da Cobertura Later\u00edtica Matura. Ocorrem, \n\nextensivamente, Latossolos Amarelos e Argissolos Vermelho-Amarelos, de constitui\u00e7\u00e3o \n\nargilosa (Fig. 46). Por conta da intensa pedogeneiza\u00e7\u00e3o, raramente s\u00e3o vistas estruturas da \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna, sendo comum, no entanto, a exposi\u00e7\u00e3o do substrato esbranqui\u00e7ado e \n\n\n\n163 \n \n\ncaulinitizado que lhe \u00e9 peculiar. A topografia, nestas formas de relevo, \u00e9 suave ondulada a \n\nondulada em quase toda sua extens\u00e3o. Do ponto de vista altim\u00e9trico este n\u00edvel \u00e9 similar aos \n\nsetores rebaixados do PD2, caracterizado por restos de pedimentos e disseca\u00e7\u00e3o em tabuleiros, \n\no qual n\u00e3o possui express\u00e3o na \u00e1rea de estudo.  \n\n \n\n5.5.1.4  Fundos de vale e plan\u00edcies aluviais  \n\n \n\nAs plan\u00edcies fluviais s\u00e3o associadas \u00e0 unidade morfoescultural da Plan\u00edcie Amaz\u00f4nica, \n\nmape\u00e1vel, na \u00e1rea de estudo, apenas em escala de detalhe. N\u00e3o possuem altimetria definida, \n\nseguindo o caimento da drenagem para jusante. Menores cotas s\u00e3o registradas na passagem \n\ndos segmentos fluviais de 2\u00aa para os de 3\u00aa ordens, com cotas m\u00e9dias entre 30 e 60 m. As \n\n\u201cgrotas\u201d e segmentos de 1\u00aa e 2\u00aa ordens, por sua vez, podem ultrapassar os 100 m de altitude \n\n(Mapa 20). Estas \u00e1reas ocupam os fundos dos vales, e recebem boa parte da descarga de \n\nsedimentos carreados pelas \u00e1guas. Por isso, s\u00e3o preenchidas por aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos. Podem \n\nconter, junto aos cursos d\u2019\u00e1gua, Gleissolos e Neossolos Fl\u00favicos, de extens\u00e3o limitada, visto \n\nque as plan\u00edcies aluviais s\u00e3o estreitas e os rios est\u00e3o, em v\u00e1rios trechos, embutidos nos \n\nsedimentos meso-cenozoicos. A morfologia dos vales \u00e9 diversa, com formatos assim\u00e9tricos, \n\nem \u201cV\u201d ou em \u201cmanjedoura\u201d (Fig. 40). Estes \u00faltimos aparecem delimitados por vertentes \n\npedimentadas, e encaixados em virtude da progress\u00e3o da eros\u00e3o na passagem do Pleistoceno \n\npara o Holoceno (BARBOSA; RENN\u00d3; FRANCO, 1974). \n\n \n\n5.4  Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica \n\n \n\n O clima geral da Amaz\u00f4nia \u00e9 caracterizado, em toda sua extens\u00e3o, da seguinte maneira \n\n(SALATI, 1985; MOLION, 1990; BEZERRA et al., 1990b): \n\n? Megat\u00e9rmico, com temperaturas m\u00e9dias di\u00e1rias, mensais e anuais sempre superiores \n\naos 18\u00ba C, e pequenas varia\u00e7\u00f5es entre as m\u00e9dias dos meses e anos, inferiores aos 5\u00ba C, \n\nfen\u00f4meno chamado de isotermia; \n\n? \u00damido, com totais pluviom\u00e9tricos anuais superiores a 1.750 mm, embora sujeitos a \n\nflutua\u00e7\u00f5es expressivas por efeito de anomalias clim\u00e1ticas produzidas por oscila\u00e7\u00f5es \n\ndas temperaturas nas \u00e1guas do Atl\u00e2ntico Norte e do Pac\u00edfico Sul, que definem, neste \n\n\u00faltimo caso, os eventos El Ni\u00f1o (resfriamento) e La Ni\u00f1a (aquecimento). \n\n \n\n\n\n164 \n \n\nA circula\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica \u00e9 controlada ventos pelos al\u00edsios, com calmarias constantes e chuvas \n\ndo tipo convectiva. O controle sazonal, por sua vez, \u00e9 determinado pelo deslocamento da \n\nZona de Converg\u00eancia Intertropical (ZCIT) e, junto dela, da Massa Equatorial Atl\u00e2ntica a \n\npartir do Anticiclone dos A\u00e7ores (Atl\u00e2ntico Norte); e da Massa Equatorial Continental, que \n\ntem origem na Amaz\u00f4nia ocidental. \u00c0 passagem da ZCIT e seu afastamento est\u00e3o associados, \n\nrespectivamente, um per\u00edodo mais chuvoso e outro menos chuvoso, com estiagens ou \n\nsubsecas que variam de 1 a 3 meses (BEZERRA et al., 1990b). \n\n  \n\n \n \n\nMapa 23 \u2013 Aspectos clim\u00e1ticos gerais do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n\n \n\nA redu\u00e7\u00e3o da pluviosidade e a varia\u00e7\u00e3o ao longo dos meses do trimestre mais e menos \n\nchuvoso \u00e9 vis\u00edvel de sul para norte (Mapa 23), contudo, as temperaturas do ar permanecem \n\nsemelhantes por uma vasta extens\u00e3o, variando muito pouco (m\u00e9dias anuais de 25\u00ba a 26\u00ba C), \n\num tra\u00e7o caracter\u00edstico do tr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico (AB\u2019S\u00c1BER, 1977) que Salati (1985) \n\n\n\n165 \n \n\natribui \u00e0 fraca influ\u00eancia do relevo sobre a din\u00e2mica clim\u00e1tica, principalmente no eixo de \n\nterras baixas (&lt;200 m) que acompanha o vale do rio Amazonas, e \u00e0 posi\u00e7\u00e3o zonal da regi\u00e3o \n\nnas baixas latitudes tropicais (equatoriais). \n\n  \n\nTabela 4 \u2013 Dados climatol\u00f3gicos m\u00e9dios do Munic\u00edpio de Paragominas, de acordo com Bastos (1972) \n\ne Sudam (1984). M\u00e9dias para as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. \n \n\nM\u00eas Temperatura do ar (\u00ba C) Precipita\u00e7\u00e3o Umidade relativa \n\ndo ar (%) \n\nEvapora\u00e7\u00e3o \n\n(mm) M\u00e1xima M\u00ednima M\u00e9dia Total \n\n(mm) \n\nFrequ\u00eancia de \n\nchuvas (dias) \n\nJan. 32,5 22,2 25,8 230,0 23 83 64,3 \n\nFev. 31,8 22,2 25,8 331,0 22 86 49,9 \n\nMar. 32,0 22,4 25,8 400,0 26 86 48,7 \n\nAbr. 32,2 22,4 26,3 311,0 22 86 45,9 \n\nMaio 32,5 22,2 26,2 139,0 18 84 55,5 \n\nJun. 32,4 20,9 26,6 64,0 9 81 63,8 \n\nJul. 32,8 20,4 25,6 22,0 7 81 83,7 \n\nAgo. 33,5 20,6 26,0 30,0 4 79 93,2 \n\nSet. 33,8 21,2 27,3 33,0 7 78 99,7 \n\nOut. 33,9 21,6 26,8 53,0 6 77 98,9 \n\nNov. 33,5 22,1 27,8 57,0 8 79 102,8 \n\nDez. 33,3 21,9 27,5 122,0 11 80 89,6 \n\nAno 32,8 21,7 26,5 1.802,0 162 82 896,0 \n \n\nFonte: Rodrigues et al. (2003, adaptado). \n\n \n\n \n \n\nGr\u00e1fico 4 \u2013 Pluviosidade m\u00e9dia mensal e frequ\u00eancia de dias com chuvas no Munic\u00edpio de \n\nParagominas. M\u00e9dias para as d\u00e9cadas de 1970 e 1980. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Bastos (1972). \n\n \n\n A caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia permite identificar \n\nalgumas varia\u00e7\u00f5es sub-regionais. Na parte oriental da Amaz\u00f4nia, as estiagens se prolongam \n\npor at\u00e9 3 meses (Mapa 23), o que produz efeitos diretos na vegeta\u00e7\u00e3o e hidrografia, que v\u00e3o se \n\n23 22 \n\n26 \n\n22 \n\n18 \n\n9 \n7 \n\n4 \n\n7 \n6 \n\n8 \n\n11 \n\n0\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n0\n\n100\n\n200\n\n300\n\n400\n\n500\n\nJan. Fev. Mar. Abr. Maio Jun. Jul. Ago. Set. Out. Nov. Dez.\n\nF\nre\n\nq\nu\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n d\ne\n\n d\nia\n\ns \nco\n\nm\n c\n\nh\nu\n\nva\ns \n\nP\nlu\n\nvi\no\n\nsi\nd\n\na\nd\n\ne\n (\n\nm\nm\n\n) \n\nPluviosidade Dias com chuvas\n\n\n\n166 \n \n\ntornando menos densas \u00e0 medida que se aproxima do vale do rio Gurupi (VALVERDE; \n\nDIAS, 1967), prenunciando os espa\u00e7os da Pr\u00e9-Amaz\u00f4nia. \n\nTomando por refer\u00eancia o Munic\u00edpio de Paragominas (Tab. 4, Gr\u00e1f. 4), o clima t\u00edpico de \n\nacordo com a classifica\u00e7\u00e3o de K\u00f6ppen \u00e9 o Aw na maior parte do Corredor Norte da Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, ou seja, tropical chuvoso com esta\u00e7\u00e3o seca bem definida (BASTOS, 1972). \n\nApesar da delimita\u00e7\u00e3o temporal de dois meses secos, verificam-se estiagens mais \n\nprolongadas, de julho a novembro, com o trimestre menos chuvoso entre julho e setembro, \n\nque corresponde ao inverno/primavera no Hemisf\u00e9rio Sul. O mesmo tipo de clima e, por \n\nconseguinte, uma din\u00e2mica clim\u00e1tica semelhante, ocorre nos Munic\u00edpios de Ipixuna do Par\u00e1 e \n\nA\u00e7ail\u00e2ndia, e o conjunto difere do core do dom\u00ednio amaz\u00f4nico, onde predomina o tipo Af de \n\nK\u00f6ppen, sem estiagem ou sub-seca (SUDAM, 1984; SANTOS, 2009). \n\nA import\u00e2ncia do clima para a an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica reside no entendimento da \n\nmorfodin\u00e2mica. A este respeito, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que, independentemente do \n\ngrau de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica em n\u00edvel regional, sub-regional e local, permanecem elevados \n\nos \u00edndices pluviom\u00e9tricos, as m\u00e9dias de temperaturas, assim como a umidade relativa do ar e \n\nas taxas de evapora\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n167 \n\n6  CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO \n\n \n\nA leitura das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas nos sistemas morfogen\u00e9ticos do Corredor Norte da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia segue o esquema de fases utilizado nos estudos de Antropogeomorfologia: \n\npr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o, perturba\u00e7\u00e3o ativa e p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o. Essas fases ajudam a contar, al\u00e9m da \n\nhist\u00f3ria do relevo na Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, a pr\u00f3pria hist\u00f3ria da rodovia, das paisagens, dos lugares \n\ne das sub-regi\u00f5es que se estruturaram no eixo da rodovia, com base numa periodiza\u00e7\u00e3o das \n\ninterven\u00e7\u00f5es. \n\nOs marcos temporais indicados s\u00e3o v\u00e1lidos para os impactos da/na rodovia e, assim, \n\npodem diferir de outras modalidades de interven\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.1  Fase de pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o (antes de 1958) \n\n \n\nNa fase de pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o o relevo ainda mant\u00eam as morfologias e o dinamismo \n\noriginais, comandados por for\u00e7as tel\u00faricas e mantendo um equil\u00edbrio de longa dura\u00e7\u00e3o, como \n\ndiz Braudel ([1958] 2007). \n\nIsto n\u00e3o significa aus\u00eancia de interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, que pode ocorrer de modo pontual \n\nou mesmo com maior amplitude no espa\u00e7o, por\u00e9m, sempre com magnitude reduzida e/ou \n\nfrequ\u00eancia espor\u00e1dica a intermitente. Rodrigues e Gouveia (2013, p. 72), ao caracterizar o \n\nest\u00e1gio pr\u00e9-urbano em an\u00e1lise geomorfol\u00f3gica da Grande S\u00e3o Paulo, lembram que, nesta fase \n\n\u201c[...] as caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e das forma\u00e7\u00f5es superficiais e solos ainda n\u00e3o sofreram \n\nmudan\u00e7as significativas por interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, estando preservado o tipo de balan\u00e7o de \n\nprocessos no sistema, ainda que algumas taxas possam ter sido modificadas\u201d. \n\nA interrup\u00e7\u00e3o da interven\u00e7\u00e3o, em particular, pode mascarar os efeitos dela na medida \n\nem que o sistema tem a capacidade de se recompor (resili\u00eancia), imitando ou retomando os \n\nprocessos e balan\u00e7os originais desde que as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o tenham ultrapassado o limiar do \n\nirrevers\u00edvel (AB\u2019S\u00c1BER, 1969). \n\nO uso do termo \u201coriginal\u201d se aplica, temporalmente, ao \u00faltimo est\u00e1gio de processos que \n\nconduziram ao equil\u00edbrio natural de uma determinada unidade ou forma de relevo, ponto de \n\npartida para an\u00e1lise do impacto antr\u00f3pico. Trata-se, na maioria dos casos, do equil\u00edbrio dos \n\nelementos geoecol\u00f3gicos do relevo tal como eles foram organizados na transi\u00e7\u00e3o bio-\n\nclim\u00e1tica do Pleistoceno para o Holoceno, \u00e9pocas que marcam a estrutura\u00e7\u00e3o das paisagens \n\nnaturais do Presente (BIGARELLA et al., 1994). \n\n\n\n168 \n\nEste processo de estrutura\u00e7\u00e3o, sendo complexo e de longa dura\u00e7\u00e3o \u2013 na escala do tempo \n\ngomorfol\u00f3gico \u2013 contrastou dois sistemas morfogen\u00e9ticos distintos: \n\n? At\u00e9 o final do Pleistoceno (11 mil anos A.P.), quando terminou a glacia\u00e7\u00e3o W\u00fcrm/ \n\nWisconsin, no espa\u00e7o que hoje constitui a Amaz\u00f4nia vigoraram climas semi-\u00e1ridos, \n\nmais secos e frios\n53\n\n e de chuvas concentradas e torrenciais. Por conta desses fatores, \n\nencontrava-se uma rede de drenagem provavelmente menos densa e uma extensiva \n\nvegeta\u00e7\u00e3o aberta de cerrados (savanas) ou caatingas, ainda hoje preservada em relictus \n\nenvolvidos pela floresta (CARNEIRO FILHO, 1993); \n\n? Com o t\u00e9rmino da glacia\u00e7\u00e3o voltaram a predominar climas mais quentes e \u00famidos na \n\nregi\u00e3o, reorganizando-se a rede de drenagem, que se tornou mais perene e densa, e a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, com a expans\u00e3o da cobertura florestal.  \n\n \n\nOs sistemas morfogen\u00e9ticos foram modificados quanto \u00e0 rela\u00e7\u00e3o morfog\u00eanese/pedog\u00eanese \n\n(Fig. 47), o que ocorreu por diversas vezes na hist\u00f3ria geol\u00f3gica da Amaz\u00f4nia, especialmente \n\nnos \u00faltimos 2,5 milh\u00f5es de anos, que corresponde ao per\u00edodo Quatern\u00e1rio (BIGARELLA; \n\nFERREIRA, 1985). \n\n Estes aspectos foram tratados no cap\u00edtulo anterior, contudo, ser\u00e3o retomados para se \n\nressaltar as diferen\u00e7as de altera\u00e7\u00e3o morfogen\u00e9tica em condi\u00e7\u00f5es, por assim dizer, naturais \n\n(atua\u00e7\u00e3o exclusiva de for\u00e7as tel\u00faricas), daquelas que se devem a causas antr\u00f3picas. \n\n \n\n \n \n\nFigura 47 \u2013 Fases de predom\u00ednio do componente paralelo (escoamento superficial) em resistasia, \u00e0 \n\nesquerda, e do componente perpendicular (infiltra\u00e7\u00e3o) em biostasia, \u00e0 direita, explicando modelos \n\ndistintos de evolu\u00e7\u00e3o das vertentes. \n  \n\nFonte: Cassetti (2005). \n\n                                                           \n53\n\n Nas fases glaciais/interpluviais a redu\u00e7\u00e3o das temperaturas na faixa tropical do planeta, de acordo com \n\nAb\u2019S\u00e1ber (1979), deve ter sido de 4\u00ba a 6\u00ba C abaixo das m\u00e9dias atuais. \n\n\n\n169 \n\n6.1.1  Morfog\u00eanese nas fases de climas secos \n\n \n\n Nas fases de climas mais secos predomina a morfog\u00eanese sobre a pedog\u00eanese, pois, na \n\naus\u00eancia de uma cobertura vegetal que proporcione a maior prote\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie, esta \u00e9 \n\ndiretamente exposta \u00e0s intemp\u00e9ries, com chuvas torrenciais concentradas e ventos que \n\ndesencadeiam intensos processos de intemperismo f\u00edsico, fluxos dominantes em len\u00e7ol e \n\ngera\u00e7\u00e3o de carga sedimentar grosseira (areias, cascalhos e blocos). O ambiente possui mais \n\nenergia e \u00e9 mais inst\u00e1vel (resistasia). Nessas fases s\u00e3o elaborados os n\u00edveis de aplainamento \n\nchamados de pediplanos. As vertentes recuam paralelamente, originando rampas (plainos), \n\nque s\u00e3o os pedimentos (KING, 1956; BIGARELLA; MOUSINHO; SILVA 1965; ROSS, \n\n1991). O escoamento superficial \u00e9 maior que a infiltra\u00e7\u00e3o, o que Cassetti (2005) entende, num \n\nmodelo ideal de evolu\u00e7\u00e3o das vertentes, como o predom\u00ednio do componente geomorfol\u00f3gico \n\nparalelo sobre o perpendicular, respectivamente (Fig. 47). \n\n No Corredor da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia os testemunhos destas fases podem ser encontrados em \n\num n\u00edvel de aplainamento mais elevado e mais antigo (plat\u00f4s residuais), correlacionado com o \n\nPD3 de Bigarella, Mousinho e Silva (1965), do Oligoceno Superior; e um menos elevado e \n\nmais jovem, ou PD2 (tabuleiros embutidos), do Mioceno/Plioceno, retocado pela \u00faltima fase \n\nde aplainamento, no Pleistoceno Superior, indicada pela exist\u00eancia de pedimentos recobertos \n\npor dep\u00f3sitos areno-argilosos correlativos. \n\n \n\n6.1.2  Morfog\u00eanese nas fases de climas \u00famidos \n\n \n\n Este \u00e9 o ponto de partida fundamental para a averigua\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es recentes nos \n\nsistemas morfogen\u00e9ticos na Amaz\u00f4nia, pois, ao contr\u00e1rio da situa\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o se refere a \n\nformas testemunho, herdadas do passado: a morfog\u00eanese de fase \u00famida representa, na regi\u00e3o \n\namaz\u00f4nica, o relevo funcional. \n\n A pedog\u00eanese predomina sobre a morfog\u00eanese, uma consequ\u00eancia da generaliza\u00e7\u00e3o do \n\nintemperismo qu\u00edmico das rochas, formando extensivas coberturas pedol\u00f3gicas e espessos \n\nmantos de altera\u00e7\u00e3o (regolitos). A carga sedimentar \u00e9, por conta do intemperismo intenso, \n\nconstitu\u00edda mais por material fino (silte e argila), que as \u00e1guas transportam em solu\u00e7\u00e3o para os \n\nrios e ao longo dos perfis de solos. A drenagem densa e de caudais mais volumosos vai \n\ndissecando o relevo, pois a eros\u00e3o est\u00e1 concentrada nos canais. Solos e formas de relevo t\u00eam \n\nna cobertura vegetal um fator de prote\u00e7\u00e3o, e as vertentes, nestas fases de estabilidade \n\n(biostasia), adquirem modelos de evolu\u00e7\u00e3o mais complexos e diversos (PENTEADO, [1973] \n\n\n\n170 \n\n1980), com uma atua\u00e7\u00e3o maior dos componentes verticais (infiltra\u00e7\u00e3o) sobre os paralelos \n\n(escoamento superficial) (Fig. 47). A morfologia como um todo, apesar de alterada, guarda \n\ncertas heran\u00e7as das fases anteriores, de clima mais seco, pela evolu\u00e7\u00e3o geral do conjunto \n\n(B\u00dcDEL, [1977] 1982), a exemplo de restos de pediplanos e pedimentos; terra\u00e7os; dep\u00f3sitos \n\nsuperficiais; e alguns vales em formato de manjedoura (BARBOSA; RENN\u00d3; FRANCO, \n\n1974; BIGARELLA; FERREIRA, 1985). \n\n Em s\u00edntese, o controle do clima tropical \u00famido sobre a morfog\u00eanese regional est\u00e1 \n\nassociado a tr\u00eas principais conjuntos de processos complexos: \n\n? Intemperismo qu\u00edmico e biol\u00f3gico generalizados, com gera\u00e7\u00e3o de volumosa carga de \n\nsedimentos finos (silte e argila); \n\n? Pedog\u00eanese tamb\u00e9m generalizada e prote\u00e7\u00e3o do solo e das vertentes pela cobertura de \n\nfloresta, e; \n\n? Estabelecimento de uma rede de drenagem densa, predominantemente, que conduz os \n\nprocessos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o aos canais. \n\n \n\nOs tr\u00eas pontos s\u00e3o vari\u00e1veis para an\u00e1lise da morfodin\u00e2mica nas fases de perturba\u00e7\u00e3o ativa e \n\np\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o, interagindo com as atividades humanas (inputs de energia e de mat\u00e9ria) na \n\naltera\u00e7\u00e3o do relevo, criando e/ou modificando formas e processos. \n\n \n\n6.1.2.2  Primeiros impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica \n\n \n\n O padr\u00e3o morfodin\u00e2mico de clima tropical \u00famido, que hoje caracteriza a Amaz\u00f4nia, \u00e9 \n\nalterado sob o impacto das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, propiciando condi\u00e7\u00f5es de resistasia onde \n\nantes predominava as de biostasia, t\u00e3o logo a cobertura florestal \u00e9 retirada; e o aumento da \n\natua\u00e7\u00e3o dos componentes paralelos (escoamento superficial) sobre os verticais (infiltra\u00e7\u00e3o) \n\n(Fig. 47) (TRICART, 1977; CASSETTI, 1991, 2005). Ab\u2019S\u00e1ber (1969) lembra que, sob efeito \n\ndaquelas interven\u00e7\u00f5es, imp\u00f5em-se din\u00e2micas que podem ser comparadas \u00e0s das flutua\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas do Quatern\u00e1rio, dada o poder t\u00e9cnico do Homem, como agente geom\u00f3rfico, para \n\ndesestabilizar a cobertura pedol\u00f3gica/litol\u00f3gica, e, com isso, mobilizar sedimentos. \n\n Foi dito, mais acima, que na fase de pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o pode haver alguma interfer\u00eancia \n\nantr\u00f3pica, mas de baixa magnitude. Neste sentido, antes da rodovia pouco havia al\u00e9m dos \n\nelementos geoecol\u00f3gicos, em termos de import\u00e2ncia geomorfol\u00f3gica. \n\n \n\n \n\n\n\n171 \n\n \n\nMapa 24 \u2013 Munic\u00edpio de Capim em 1956, antes da abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. A circula\u00e7\u00e3o e a \n\nocupa\u00e7\u00e3o eram feitas pelos rios, mas j\u00e1 havia caminhos (picadas) no meio da mata. Deste Munic\u00edpio \n\nforam desmembrados Paragominas e Ipixuna do Par\u00e1. A localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u00e9 indicada pelo \n\npol\u00edgono, que engloba parcialmente as bacias dos rios Candiru-A\u00e7\u00fa e Ipixuna. \n \n\nFonte: Mapa maior \u2013 IBGE (1957a); mapa do detalhe \u2013 IBGE (1957b). \n\n \n\n\n\n172 \n\nNos espa\u00e7os mais interiores do interfl\u00favio entre os rios Capim, Gurupi e Guam\u00e1 nada \n\nfoi encontrado em termos de ocupa\u00e7\u00e3o humana anterior a 1940. Os registros arqueol\u00f3gicos, \n\norais e escritos existentes est\u00e3o concentrados nos vales desses rios (DODT, [1873] 1939; \n\nCHAVES, [1946] 2001; VARGA, 2008; ACEVEDO MARIN, 2009), o que configura uma \n\nocupa\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita ribeirinha, seja ind\u00edgena ou n\u00e3o ind\u00edgena (Mapa 24). \n\n \n\n \n\nFigura 48 \u2013 O estilo t\u00edpico das ocupa\u00e7\u00f5es por colonos na fronteira amaz\u00f4nica contempor\u00e2nea: \n\ninstala\u00e7\u00f5es em madeira ou taipa numa clareira aberta no meio da mata nativa, embora j\u00e1 em processo \n\nde degrada\u00e7\u00e3o. Ano de 1965, nas proximidades do ent\u00e3o povoado de Gurupizinho, atual cidade de \n\nUlian\u00f3polis \u2013 PA. A interven\u00e7\u00e3o no ambiente \u00e9 pontual, lento, embora progressivo, utilizando-se \n\nt\u00e9cnicas rudimentares de derrubada da mata e preparo do solo. \n \n\nFonte: Valverde e Dias (1967). \n\n \n\n A chegada de colonos no interfl\u00favio antecedeu e acompanhou a abertura da Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia (Fig. 48). Os historiadores locais fazem loas aos colonos \u201cpioneiros\u201d considerados \n\nfundadores de cidades, a exemplo dos que instalaram o projeto de iniciativa privada que deu \n\norigem a Paragominas, criado como col\u00f4nia em 1959, e logo emancipado em 1965 (LEAL, \n\n2000). A origem de Ipixuna est\u00e1 ligada, tamb\u00e9m, \u00e0 chegada de colonos, que se instalaram por \n\nvolta de 1958, com povoamento progressivo ap\u00f3s a abertura da BR-14 (atual BR-010), \n\n\n\n173 \n\ncontando com m\u00e3o de obra que se deslocou para trabalhar nos servi\u00e7os da rodovia. A cria\u00e7\u00e3o \n\ndo Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1 deu-se em 1991 (PAR\u00c1, 1993).\n54\n\n \n\n Onde chegavam, os primeiros colonos, que eram, sobretudo, migrantes nordestinos ou \n\nparaenses da Zona Bragantina (VALVERDE; DIAS, 1967), dedicavam-se ao extrativismo, \n\nderrubavam e queimavam a vegeta\u00e7\u00e3o nativa e implantavam \u201cro\u00e7ados\u201d, abrindo pequenas \n\npicadas e clareiras (Fig. 54) (PAR\u00c1, 1993; LEAL, 2000). \n\nExistia, portanto, uma economia de subsist\u00eancia que alterava pontualmente o ambiente. \n\nCruzando ou partindo dos vales fluviais, colonos avan\u00e7avam para o interfl\u00favio atrav\u00e9s das \n\npicadas ou navegando rios estreitos, chamados de \u201cigarap\u00e9s\u201d, por meio de canoas. Esta \u00e9 a \n\nfase da \u201cproto-fronteira\u201d, iniciada por volta da d\u00e9cada de 1930 (VALVERDE; DIAS, 1967; \n\nANDRADE, 1977). A coloniza\u00e7\u00e3o se expandia de modo espont\u00e2neo, estabelecendo-se um \n\nquadro fundi\u00e1rio formado, basicamente, por posseiros. \n\nPode-se inferir que, nesse contexto, os impactos sobre os sistemas morfogen\u00e9ticos eram \n\npouco significativos, no entanto, a vegeta\u00e7\u00e3o e os solos j\u00e1 sentiam os efeitos de mudan\u00e7as \n\ncumulativas. Devido \u00e0 agricultura itinerante, uma vez abandonados os cultivos, ou exploradas \n\nas madeiras das matas, a floresta voltava a regenerar, dando origem a estratos secund\u00e1rios. \n\n \n\n6.2  Fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa (1958-1974) \n\n \n\n6.2.1 Hist\u00f3rico da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n\n \n\n O morador da Amaz\u00f4nia que, vindo de Bel\u00e9m ou proximidades em dire\u00e7\u00e3o a Bras\u00edlia \n\npela BR-010, a poucas centenas de quil\u00f4metros depois se depara com paisagens diferentes das \n\nque est\u00e1 acostumado. N\u00e3o se surpreende mais com a vastid\u00e3o das \u00e1guas do rio Par\u00e1, do \n\nGuam\u00e1, do Acar\u00e1, do Tocantins, do Amazonas ou de outros grandes rios que ele est\u00e1 \n\nacostumado a ver; mas se admira com o relevo das colinas, e dos plat\u00f4s com bordas bem \n\ndelimitadas por rampas que deslizam at\u00e9 dezenas de metros para os fundos dos vales. \n\nAcostumou-se a viver na v\u00e1rzea ou pr\u00f3ximo dela, nas \u201cterras firmes\u201d esculpidas em baixos \n\nterra\u00e7os e tabuleiros, dos quais n\u00e3o se tem muita perspectiva de horizonte: o rio est\u00e1 ali perto, \n\na servir-lhe de fuga pela superf\u00edcie virtualmente horizontal que \u00e9 a plan\u00edcie. Por mais que suba \n\n                                                           \n54\n\n Um tra\u00e7o comum aos munic\u00edpios do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \u00e9 a emancipa\u00e7\u00e3o recente deles, ap\u00f3s \n\n1960. Os outros dois munic\u00edpios abrangidos muito parcialmente pela \u00e1rea de estudo, por exemplo, datam em \n\nsuas instala\u00e7\u00f5es de 1961, Capit\u00e3o Po\u00e7o; e 1993, Nova Esperan\u00e7a do Piri\u00e1. Para citar mais exemplos, A\u00e7ail\u00e2ndia \n\n\u2013 MA foi instalado em 1983; M\u00e3e do Rio \u2013 PA, em 1988; Dom Eliseu \u2013 PA, em 1989; Ulian\u00f3polis \u2013 PA e \n\nAurora do Par\u00e1, em 1993; e Itinga do Maranh\u00e3o, em 1997 (IBGE, 2015a). \n\n\n\n174 \n\nao ponto mais elevado do terreno, ir\u00e1 a pouco mais de duas dezenas de metros acima do n\u00edvel \n\ndo mar. Se corre a vista pelas formas criadas pelas m\u00e3os humanas, outra surpresa ter\u00e1: a \n\ndensidade da metr\u00f3pole, das cidades e das vilas e povoados que se sucedem nos intervalos de \n\ns\u00edtios, fazendolas e capoeiras vai, gradualmente, cedendo lugar a grandes fazendas e pastos, \n\ncom gente dispersa ou concentrada vivendo aqui e acol\u00e1. Assim, ao adentrar mais ainda o \n\ncontinente descobre outra Amaz\u00f4nia. \n\n N\u00e3o foi outro o espanto das equipes de trabalho que abriram o \u201cpicad\u00e3o\u201d, no meio da \n\nfloresta, para a constru\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (Fig. 49-51). O interior da hileia era \n\nmuito pouco conhecido, sobretudo os interfl\u00favios entre os grandes rios. \n\n \n\n  \n \n\nFiguras 49 e 50 \u2013 Os trabalhos de abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia em meio \u00e0 floresta, \u201crasgando-a\u201d numa \n\ncomprida clareira de mais de 500 km dentro do tr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico. Esses trabalhos contaram \n\ncom \u201cmateiros\u201d, isto \u00e9, habitantes da regi\u00e3o com grande conhecimento emp\u00edrico do interior da floresta; \n\ne \u201cdesbravadores\u201d, encarregados da \u201climpeza\u201d dela com uso de ter\u00e7ados, machados, enxadas e outros \n\nutens\u00edlios r\u00fasticos, o que representa a contribui\u00e7\u00e3o da for\u00e7a manual para a abertura da rodovia. \n \n\nFonte: Fig. 53 \u2013 Manchete (1960); Fig. 54 \u2013 Bouhid (1960). \n\n \n\n  \n\n\n\n175 \n\n \n\nFigura 51 \u2013 Grande respons\u00e1vel pela abertura da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, o engenheiro goiano \n\nBernardo Say\u00e3o mira o tronco partido da \u00e1rvore amaz\u00f4nica. Say\u00e3o faleceu sob o impacto da queda do \n\ngalho de outra \u00e1rvore, em 1959, no local chamado de Liga\u00e7\u00e3o do Par\u00e1, hoje um povoado do Munic\u00edpio \n\nde Dom Eliseu \u2013 PA. A respeito da foto acima o blogueiro Fernando Jarez comentou: \u201c[...] parece que \n\no homem (Say\u00e3o) est\u00e1 a desafiar a \u00e1rvore gigantesca. Quem vence? Quem venceu?\u201d Na foto, l\u00ea-se a \n\nfrase \u201cMais de dois mil quil\u00f4metros foram rasgados nas selvas\u201d. \n  \n\nFonte: Manchete (1960). \n\n\n\n176 \n\n Pelas calhas desses rios e alguns de seus afluentes muitos viajantes j\u00e1 haviam se \n\naventurado, tendo que vencer os trechos encachoeirados. A partir das anota\u00e7\u00f5es e gravuras \n\ndeles era poss\u00edvel ter alguma ideia das paisagens concretas do interior da Amaz\u00f4nia, muito \n\npouco, contudo, em vista da grande extens\u00e3o da regi\u00e3o.\n55\n\n \n\n Dodt ([1873] 1939, p. 221-22), por exemplo, forneceu descri\u00e7\u00f5es do relevo de uma \n\ntrilha ind\u00edgena no interfl\u00favio entre os rios Gurupi e Tocantins, por onde passaria oito d\u00e9cadas \n\ndepois a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, no Maranh\u00e3o: \n\n \n\nNo ano de 1871, por\u00e9m, empreendeu o vaqueiro Clementino Jorge uma \n\nviagem do lado do Tocantins ao Gurupi, procurando para este fim o lugar \n\nonde os Timbiras tinham um acampamento ao p\u00e9 da serra [plat\u00f4] do Gurupi, \n\ndo lado do Tocantins, e que dista da estrada que vai da vila de Imperatriz \n\npara a cidade da Carolina cerca de dez quil\u00f4metros; muito menos, por\u00e9m, do \n\nfim da mata onde se queima, todos os anos, o pasto. \n\nAli, achou o in\u00edcio da picada dos ind\u00edgenas, que passa por cima de muitos \n\nmorros com ladeiras t\u00e3o \u00edngremes que \u00e9 quase intransit\u00e1vel. [...] Todavia, \n\nn\u00e3o se pode dizer que aquela picada dos \u00edndios seja uma estrada franca, pois \n\nas dificuldades do trajeto s\u00e3o tantas que s\u00f3 um n\u00famero muito limitado de \n\nbois acompanhado de um n\u00famero crescido de tangedores poder\u00e1 tentar tal \n\nempresa. As ladeiras s\u00e3o numerosas e \u00edngremes que mal podem ser vencidas \n\npor animais descarregados e, sendo todo o terreno coberto de matas altas, \n\nn\u00e3o acham os animais pasto nenhum. Al\u00e9m disso, tem o caminho do p\u00e9 da \n\nserra do lado do Tocantins at\u00e9 a aldeia dos Timbiras, em cujo trajeto levam \n\nquase sempre tr\u00eas dias, com falta absoluta de \u00e1gua. Sem d\u00favida podia ser \n\nmelhorado o caminho, desviando-se dele nos lugares das ladeiras, mas neste \n\ncaso ficaria muito mais extenso e a falta de \u00e1gua seria remediada. \n\n \n\nOs conhecimentos geomorfol\u00f3gicos e geol\u00f3gicos da Amaz\u00f4nia brasileira estiveram at\u00e9 os \n\nanos 1960 praticamente limitados a reconhecimentos de campo atrav\u00e9s de itiner\u00e1rios fluviais \n\n(AB\u2019S\u00c1BER, 1966). Estudos com bases cartogr\u00e1ficas definitivas surgiriam apenas na d\u00e9cada \n\nde 1970 com o Projeto Radam. \n\n Acontece que a abertura da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, iniciada em 1958 e conclu\u00edda em 1960 na \n\nsua primeira etapa (BOUHID, 1960), antecede em mais de dez anos o Radam. Ao inv\u00e9s de um \n\nterreno com uma topografia suave, o que era esperado do \u201cbaixo plat\u00f4\u201d (MOURA, 1943; \n\nGUERRA, 1959b), e de calmos riachos, as equipes de trabalho encontraram colinas, bordas \n\nde plat\u00f4s quase escarpadas e rios que, apesar de curtos em extens\u00e3o, formavam p\u00e2ntanos e \n\ndobravam seus caudais nas \u00e9pocas chuvosas \u2013 cen\u00e1rio em parte j\u00e1 descrito por Dodt ([1873] \n\n1939), acima citado, dando conta da morfologia do oeste maranhense. \n\n A rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia foi um marco socioespacial e socioambiental nesta parte da \n\nAmaz\u00f4nia, inaugurando um per\u00edodo de transforma\u00e7\u00f5es cuja leitura faz-se na m\u00e9dia e na curta \n\n                                                           \n55\n\n Com destaque para os viajantes-cientistas (Cf. MEIRELLES FILHO, 2010). \n\n\n\n177 \n\ndura\u00e7\u00e3o, a par das din\u00e2micas da fronteira de recursos contempor\u00e2nea, que teve na rodovia um \n\nde seus principais indutores. \n\nOptou-se, para a instala\u00e7\u00e3o da grande art\u00e9ria vi\u00e1ria, pelo divisor de \u00e1gua (interfl\u00favio) do \n\nBrasil Central, o que alterou o trajeto inicialmente pensado no Plano Nacional de Transportes \n\nde 1947, que indicava o vale do Tocantins e a ado\u00e7\u00e3o de um modelo de circula\u00e7\u00e3o rodo-\n\nfluvial que remontava ao s\u00e9culo XIX (VALVERDE; DIAS, 1967). \n\nAssim, por disposi\u00e7\u00e3o da lei n\u00ba. 2.975, de 27/11/1965, passou a vigorar a orienta\u00e7\u00e3o do \n\nprojeto para o interfl\u00favio Tocantins-Araguaia (CARVALHO, 1962), seguindo depois pelos \n\ninterfl\u00favios Tocantins-Gurupi, Capim-Gurupi, Capim-Guam\u00e1, e do Guam\u00e1 com os rios que \n\ndesaguam no litoral nordeste do Par\u00e1 (Mapa 25). \n\nDe acordo com Valverde e Dias (1967, p. 326-328), \n\n \n\n\u00c0 lei [n\u00ba 2.975, de 27/11/1965] que determinava a transfer\u00eancia da Capital \n\ndo pa\u00eds para o Planalto Central foi vinculada a constru\u00e7\u00e3o de uma r\u00eade de \n\nrodovias que ligariam a sede do governo \u00e0s metr\u00f3poles e regi\u00f5es da \n\nRep\u00fablica: a Bras\u00edlia-Rio de Janeiro (mais tarde chamada Rodovia Juscelino \n\nKubistchek), Bras\u00edlia-S\u00e3o Paulo (via Anhanguera), Bras\u00edlia-Livramento, \n\nBras\u00edlia-Fortaleza, Bras\u00edlia-Acre e a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Tal resolu\u00e7\u00e3o, t\u00e3o \n\naudaciosa quanto a pr\u00f3pria mudan\u00e7a da Capital, era a \u00fanica maneira de \n\nconsolidar definitivamente sua localiza\u00e7\u00e3o no planalto. [...] Pela primeira \n\nvez, resolvia-se oficialmente p\u00f4r de lado a liga\u00e7\u00e3o rodo-fluvial, confiando-se \n\ntotalmente \u00e0 rodovia a vincula\u00e7\u00e3o interior de Bel\u00e9m [e da Amaz\u00f4nia] com o \n\nresto do Brasil. \n\n \n\nO objetivo de implanta\u00e7\u00e3o destas rodovias era, portanto, estrat\u00e9gico, geopol\u00edtico e de cunho \n\ndesenvolvimentista,\n56\n\n o que reconfigurou a organiza\u00e7\u00e3o territorial e a din\u00e2mica de fluxos no \n\npa\u00eds (HUERTAS, 2009), em particular das regi\u00f5es mais perif\u00e9ricas no cen\u00e1rio nacional: o \n\nNordeste setentrional e ocidental, o Brasil Central e a Amaz\u00f4nia, criando novos circuitos \n\necon\u00f4micos e urbanos no contexto de uma t\u00edpica fronteira de recursos (BECKER, 1977, 1978; \n\nRODRIGUES, 1978; H\u00c9BETTE; ACEVEDO MARIN, 1979; MATZNETTER, 1981); e, \n\ntamb\u00e9m, novos sistemas ambientais (SALATI, 1986; FERREIRA; SALATI, 2005). \n\nEm 1958 foi criada, pelo Decreto n\u00ba. 43.710, de 15/05, a Comiss\u00e3o Executiva da \n\nRodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (Rodobr\u00e1s), uma autarquia federal subordinada \u00e0 SPEVEA. Com \n\natraso de alguns meses ela sacramentou os preparativos de abertura desta rodovia, que j\u00e1 \n\nestavam em pleno andamento (BARRETO, 1965). \n\n                                                           \n56\n\n Nos modelos espaciais projetados nas pol\u00edticas de planejamento regional do Governo Federal para a \n\nAmaz\u00f4nia, a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia se enquadra como um \u201ceixo de desenvolvimento\u201d, predominante na vis\u00e3o dos \n\nplanejadores durante as d\u00e9cadas de 1950 e 1960 (Cf. MONTEIRO; COELHO, 2004). \n\n\n\n178 \n\n  \n\nMapa 25 \u2013 Planta original da Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, indicando-se as frentes de servi\u00e7o pioneiras. \n  \n\nFonte: Bouhid (1960). \n\nTERCEIRA FRENTE \n\nSEGUNDA FRENTE \n\nPRIMEIRA FRENTE \n\n\n\n179 \n\nO in\u00edcio das obras, tamb\u00e9m em 1958, representou um atraso de mais de dez anos em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao PNV de 1947, devido a restri\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, t\u00e9cnicas e or\u00e7ament\u00e1rias. Em poucos \n\nmeses as equipes de servi\u00e7o como um todo j\u00e1 contavam com mais de 4 mil pessoas \n\n(BOUHID, 1960). A execu\u00e7\u00e3o da obra viria a se concretizar junto com a transfer\u00eancia da \n\ncapital federal do Rio de Janeiro para Bras\u00edlia, no Plano de Metas (1956-1961) do Governo de \n\nJuscelino Kubistchek. \n\n A partir de ent\u00e3o teve in\u00edcio a chamada fase de \u201cperturba\u00e7\u00e3o ativa\u201d sobre os sistemas \n\nmorfogen\u00e9ticos, que inclui n\u00e3o somente as obras civis rodovi\u00e1rias, mas todo o conjunto de \n\natividades agropecu\u00e1rias extensivas que se seguiram ap\u00f3s 1960, sob o aparato institucional e \n\nde capital pelo Governo Federal. \n\n O poder t\u00e9cnico de interven\u00e7\u00e3o no meio bio-f\u00edsico por meio das motoniveladoras, das \n\nretroescavadeiras e dos tratores sobrepujou, imensamente, o das enxadas, dos ter\u00e7ados, das \n\nfoices e do fogo, que eram os meios que os colonos dispunham para alterar a paisagem. \n\n \n\n6.2.2  Altera\u00e7\u00f5es na morfologia e no sistema morfogen\u00e9tico \n\n \n\n Na sua primeira etapa, a da estrada \u201cpioneira\u201d, a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia foi aberta entre a \n\nprimeira metade do ano de 1958 e os \u00faltimos meses de 1959, atravessando, conforme dito \n\nantes, espa\u00e7os em processo incipiente de ocupa\u00e7\u00e3o por colonos. As equipes de trabalho foram \n\ndividas em tr\u00eas frentes de servi\u00e7o (BOUHID, 1960), o que deu origem, posteriormente, a \n\nquatro distritos (Mapa 25): \n\n? Primeira frente, com base em Bel\u00e9m \u2013 PA, cobrindo uma extens\u00e3o de 338 km entre o \n\nrio Guam\u00e1 e o rio Itinga, cruzando o rio Gurupi na divisa Par\u00e1/Maranh\u00e3o; \n\n? Segunda frente, com base em Imperatriz \u2013 MA, que seguia por 128 km at\u00e9 o rio \n\nTocantins, na ent\u00e3o divis\u00e3o Maranh\u00e3o/Goi\u00e1s (atualmente MA/TO); \n\n? Terceira frente, com duas bases, Bras\u00edlia e Goi\u00e2nia, constituindo a frente mais extensa, \n\ncom aproximadamente 683 km. \n\n \n\nNo final de janeiro de 1960 a famosa Caravana de Integra\u00e7\u00e3o Nacional p\u00f4de percorrer a \n\nestrada pioneira, considerando-a, nas palavras de Bouhid (1960, p.26-27), em condi\u00e7\u00f5es de \n\n\u201ctr\u00e1fego satisfat\u00f3rio\u201d \u2013 seja l\u00e1 o que isso represente como discurso ufanista por parte dos \n\npol\u00edticos, planejadores e engenheiros envolvidos no empreendimento, pois s\u00f3 os ve\u00edculos com \n\ntra\u00e7\u00e3o 4x4 podiam trafegar. \n\n\n\n180 \n\n A primeira frente, posicionando-se entre as \u201cregi\u00f5es\u201d de Bel\u00e9m e Imperatriz, do vale do \n\nrio Guam\u00e1 ao vale do rio Tocantins, percorreu uma parte do core e a borda do tr\u00f3pico \u00famido \n\namaz\u00f4nico, finalizando no espa\u00e7o de transi\u00e7\u00e3o para o tr\u00f3pico sub-\u00famido, a Pr\u00e9-Amaz\u00f4nia \n\nMaranhense, onde foi estabelecida a segunda frente. A terceira atravessou, propriamente, o \n\ntr\u00f3pico sub-\u00famido do Brasil Central, ou seja, o dom\u00ednio dos cerrados, cuja vegeta\u00e7\u00e3o aberta e \n\nmenos densa das savanas e a topografia geral mais suave dos chapad\u00f5es ofereceu, segundo \n\nBouhid (1960), condi\u00e7\u00f5es de servi\u00e7o favor\u00e1veis e, al\u00e9m disso, j\u00e1 existiam 612 km de estradas \n\npreexistentes que foram aproveitadas no projeto. \n\n O contr\u00e1rio aconteceu nas outras frentes, sobretudo a primeira, onde as equipes tiveram \n\nmais dificuldade de avan\u00e7ar com os trabalhos: \n\n \n\nEsta frente de servi\u00e7o [...] foi a que apresentou maiores dificuldades a \n\nvencer, visto como se desenvolve em zona de floresta equatorial t\u00edpica, \n\ndensa e luxuriante, apresentando numerosas travessias de cursos d\u2019\u00e1gua, se \n\nbem que de v\u00e3os m\u00e9dios, e quanto \u00e0s caracter\u00edsticas do terreno, contrariando \n\nas expectativas gerais, oferece forte agressividade, o que viria a impor ao \n\nprojeto condi\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas configuradas para estradas em regi\u00f5es onduladas \n\ne mesmo montanhosas (BOUHID, 1960, p. 20). \n\n \n\nNa hileia as condi\u00e7\u00f5es naturais dificultavam o servi\u00e7o das equipes. Top\u00f3grafos e \u201cmateiros\u201d \n\nfaziam o trabalho inicial de demarcar, no interior da floresta, trilhas, nas quais seguiam, \n\nposteriormente, os \u201cdesbravadores\u201d (Fig. 49-50) e ve\u00edculos com p\u00e1s mec\u00e2nicas. As equipes \n\ntiveram o apoio da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB) (BOUHID, 1960; BARRETO, 1965; \n\nVALVERDE; DIAS, 1967). \n\nAs transforma\u00e7\u00f5es na natureza, na paisagem e no relevo foram r\u00e1pidas, numa fase de \n\nperturba\u00e7\u00e3o ativa que se prolongou de 1958 a 1974, quando a rodovia foi, mais de uma \n\nd\u00e9cada ap\u00f3s sua abertura, asfaltada, e teve seu trajeto definido (RODRIGUES, 1978). \n\nEm termos de conjuntura, essa fase se insere no per\u00edodo mais acelerado de mudan\u00e7as \n\nsocioambientais e socioecon\u00f4micas nos espa\u00e7os que Ver\u00edssimo et al. (1992) chamaram de \n\n\u201cvelha fronteira\u201d, formada entre os anos 1950 e 1980, a qual abrange a maior parte da \n\nAmaz\u00f4nia oriental. \n\nBarreto (1965), poucos anos depois da Caravana de Integra\u00e7\u00e3o Nacional, de 1960, \n\nafirmava que a alcunha \u201cEstrada das On\u00e7as\u201d, ou \u201cEstrada das Cutias\u201d (CARVALHO, 1962) \n\nn\u00e3o se aplicava \u00e0 realidade de devasta\u00e7\u00e3o no trajeto da rodovia e nas imedia\u00e7\u00f5es dela, antes \n\nflorestados. Valverde e Dias (1967) descrevem cen\u00e1rio semelhante, com desmatamento em \n\n\n\n181 \n\nambas as margens da rodovia, adentrando alguns quil\u00f4metros e se alternado com fragmentos \n\nde mata nativa. \n\nO relevo sentia o impacto das a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas em tr\u00eas dire\u00e7\u00f5es, complementares entre \n\nsi: o das interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas associadas \u00e0s obras civis rodovi\u00e1rias; o do desmatamento da \n\nsuperf\u00edcie no entorno da rodovia para a agropecu\u00e1ria e outros usos da terra; e, como \n\nconsequ\u00eancia destas a\u00e7\u00f5es, ocorriam altera\u00e7\u00f5es de padr\u00f5es morfogen\u00e9ticos e morfodin\u00e2micos. \n\nO segundo aspecto ser\u00e1 tratado no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo da tese. \n\nNa etapa \u201cpioneira\u201d, de 1958 a 1960, o conjunto de interven\u00e7\u00f5es para a abertura da \n\nrodovia pode ser sintetizado do seguinte modo: \n\n? Queima e derrubada da mata, aliando for\u00e7a manual e mec\u00e2nica (tratores) para \u201climpar\u201d \n\no terreno e abrir o \u201cpicad\u00e3o\u201d, alargado lateralmente para garantir a faixa onde seria \n\ninstalada a pista definitiva (Fig. 57); \n\n? Constru\u00e7\u00e3o de pontes provis\u00f3rias de madeira para atravessar os cursos d\u2019\u00e1gua, em \n\nassocia\u00e7\u00e3o com aterros, impondo os primeiros impactos aos rios e \u00e1reas inund\u00e1veis; \n\n? Nivelamento do terreno para a instala\u00e7\u00e3o da pista \u201cpioneira\u201d, com escava\u00e7\u00f5es abaixo \n\ndo n\u00edvel do solo (a t\u00e9cnica de \u201ccaix\u00e3o\u201d) e aterros (Fig. 56-57), al\u00e9m da abertura de \n\n\u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d para retirada de material usado nas obras civis;  \n\n \n\nO solo e as vertentes, protegidos pela vegeta\u00e7\u00e3o, come\u00e7aram a ser expostos \u00e0s intemp\u00e9ries \n\nnuma dimens\u00e3o maior que na a\u00e7\u00e3o dos colonos, que era, basicamente, pontual. \n\n A devasta\u00e7\u00e3o da floresta \u00e9, na Amaz\u00f4nia, o elemento-chave para o entendimento de \n\naltera\u00e7\u00f5es morfogen\u00e9ticas, inseridas num espectro mais amplo de processos ecol\u00f3gicos em \n\n\u00e1reas fortemente antropizadas (DICKSON, 1987; FEARNSIDADE, 1987, 2005; SALATI, \n\n1986; FERREIRA; SALATI, 2005). O equil\u00edbrio morfogen\u00e9tico em meio tropical \u00famido, que \n\ntem na cobertura florestal o seu ponto central, rompe-se ap\u00f3s o desmatamento, expondo o \n\nsolo, o regolito e as vertentes a processos erosivos en\u00e9rgicos e ao aumento do intemperismo \n\nqu\u00edmico (TRICART, 1977; CASSETTI, 1991, 2005). \n\n Assim, a fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa \u00e9 marcada pelos processos mais agressivos, que \n\nconduzem os sistemas morfogen\u00e9ticos a um novo equil\u00edbrio, no geral mais inst\u00e1vel que o \n\noriginal. No Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, pode-se considerar que esta fase se estendeu \n\ndo ano de 1958, quando teve in\u00edcio a abertura da estrada pioneira, a 1974, com a conclus\u00e3o \n\ndas obras de retifica\u00e7\u00e3o do tra\u00e7ado da rodovia e seu asfaltamento (RODRIGUES, 1978). \n\n\n\n182 \n\n O tra\u00e7ado da rodovia e o conjunto de cortes e aterros permitem datar as \u00e9pocas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o mais direta no meio bio-f\u00edsico, o qual j\u00e1 se encontrava, nas duas \u00faltimas \u00e9pocas, \n\nbastante antropizado: \n\n? Abertura da estrada \u201cpioneira\u201d pela Rodobr\u00e1s, entre 1958 e 1960, originando os cortes \n\ne aterros da primeira gera\u00e7\u00e3o, hoje mais afastados em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pista; \n\n? Constru\u00e7\u00e3o da \u201cestrada de primeira classe\u201d (Fig. 54-55) j\u00e1 a partir de 1960 e que \n\nprosseguiu com uma s\u00e9rie de melhorias at\u00e9 1971, surgindo os cortes e aterros da \n\nsegunda gera\u00e7\u00e3o, t\u00e3o numerosos quanto os da \u00e9poca anterior; \n\n? Asfaltamento da rodovia e mudan\u00e7as parciais do trajeto de 1972 a 1974, executadas \n\npelo Departamento Nacional de Estradas de Rodagem (DNER), atual DNIT, surgindo \n\na terceira, \u00faltima e menos numerosa gera\u00e7\u00e3o de cortes e aterros relacionada \u00e0 fase de \n\nperturba\u00e7\u00e3o ativa. \n\n \n\n  \n\nFiguras 52 e 53 \u2013 A pista \u201cpioneira\u201d da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia em 1960, ainda ladeada pela mata nativa. \u00c0 \n\ndireita (Fig. 52), \u00e9 poss\u00edvel observar que as obras civis para a abertura da pista expuseram o solo no \n\ntopo de um plat\u00f4, pela escava\u00e7\u00e3o abaixo do n\u00edvel do terreno (A). Na lateral, a faixa \u201climpa\u201d (B), sem \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, foi destinada para instala\u00e7\u00e3o da pista de \u201cprimeira classe\u201d. \u00c0 esquerda (Fig. 53), outra \n\nsitua\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica com a qual se depararam as equipes de servi\u00e7o: uma vertente com declive \n\nexpressivo. Na transi\u00e7\u00e3o vertente/topo e no topo observa-se um corte (C), e na base da vertente, um \n\naterro (D), constru\u00eddo para nivelar o terreno junto a um fundo de vale. Tendo o homem da foto (E) \n\ncomo refer\u00eancia, estima-se que o desn\u00edvel topo/talvegue seja pr\u00f3ximo de 30 m.  \n \n\nFonte: Manchete (1960). \n\nA \n\nB \n\nC \n\nD \n\nE \n\n\n\n183 \n\n \n \n\nFigura 54 \u2013 A estrada de \u201cprimeira classe\u201d da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, \u00e0 esquerda, e a \u201cpioneira\u201d (indicada \n\npela seta), \u00e0 direita, ano de 1965. No primeiro plano um corte baixo (base e topo indicados pela linha \n\npontilhada) exp\u00f5e um perfil de laterita matura, com eros\u00e3o formando um dep\u00f3sito de t\u00e1lus (T), \n\nprovavelmente de blocos desprendidos por efeito de desagrega\u00e7\u00e3o superficial e gravidade. Ao fundo, \n\nsuperf\u00edcie aplainada de um plat\u00f4 residual. \n  \n\nFonte: Barreto (1965).  \n\n \n\n \n\nFigura 55 \u2013 Trecho de corte/aterro da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, onde se v\u00ea o deslocamento da boiada rumo \u00e0 \n\n\u00e1rea de \u201cinvernadas\u201d de Paragominas, caracterizada como zona prop\u00edcia para cria\u00e7\u00e3o de gado de corte \n\npor conta do clima e de pastagens plantadas que, pelo menos nos primeiros anos, mostram-se em boas \n\ncondi\u00e7\u00f5es. No cen\u00e1rio de forte altera\u00e7\u00e3o da paisagem nativa, \u00e9 poss\u00edvel observar as formas de um \n\ngeorrelevo antr\u00f3pico.  \n \n\nFonte: Petey e Barcellos (1968). \n\nT \n\nCorte \n\nSulco \n\nCorte \n\nAterro \n\nRavina Estrato de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria \n\nMata nativa degradada \n\nEstrada \u201cpioneira\u201d \n\nEstrada de \n\n\u201cprimeira classe\u201d \n\nCaminho paralelo \u00e0 pista \n\n\n\n184 \n\nBarreto (1965, p. 39), com o sugestivo t\u00edtulo de \u201cPassando a estrada a limpo\u201d, fez uma s\u00edntese \n\ndas interven\u00e7\u00f5es realizadas ap\u00f3s a \u00e9poca de abertura da estrada \u201cpioneira\u201d: \n\n \n\nHoje, por t\u00f4da parte h\u00e1 \u201cduas\u201d Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, que se emparelham, se \n\ncruzam, se substituem. Uma, o trecho original, a \u201cestrada pioneira\u201d, como \u00e9 \n\nchamada, aberta t\u00f4da em n\u00edvel inferior ao do terreno, o que a transforma, na \n\n\u00e9poca das chuvas, em leito natural das \u00e1guas. Outra, a diretriz definitiva, a \n\n\u201cestrada de primeira classe\u201d, com o \u201cgrade\u201d [eixo longitudinal nivelado] \n\nsensivelmente mais elevado, com uma plataforma de 14 metros de largura, \n\nmuito bem escascalhada e compactada, e com uma faixa de dom\u00ednio de 80 \n\nmetros. Para sua constru\u00e7\u00e3o acima do n\u00edvel do terreno, \u00e9 necess\u00e1rio dispor \n\nde muita terra, obtida pela escava\u00e7\u00e3o de longas faixas pr\u00f3ximas \u00e0 estrada: \n\ns\u00e3o as chamadas \u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d. \n\n \n\nAt\u00e9 janeiro de 1960, nos 630 km de estrada dentro da hileia haviam sido utilizados, em obras \n\nde terraplenagem, aproximadamente 11,3 milh\u00f5es de m\u00b3 de terra, e mais 1,2 milh\u00e3o para \n\nrevestimento (BOUHID, 1960). \n\n As fei\u00e7\u00f5es em corte e aterro, t\u00edpicas da se\u00e7\u00e3o transversal de uma estrada, deram o tom \n\nmaior da altera\u00e7\u00e3o da morfologia original, caracterizando-se como formas de georrelevo \n\nantr\u00f3pico resultante de efeitos diretos (Fig. 55-56). \n\n Ao longo da primeira d\u00e9cada de exist\u00eancia da estrada, ambos foram intensamente \n\natingidos por processos erosivos desencadeados pelas chuvas e pelos rios (Fig. 55), o que \n\nexigia constantes obras de reparo. \u00c0 quantidade de terra mobilizada por a\u00e7\u00e3o direta das obras \n\ncivis e, tamb\u00e9m, do desmatamento generalizado para a agropecu\u00e1ria a partir das margens da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia, soma-se uma quantidade inimagin\u00e1vel de sedimentos que foram erodidos e \n\ntransportados pelas \u00e1guas, indo assorear a drenagem ou depositando-se sobre a superf\u00edcie, \n\ncomo efeitos indiretos nas interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nOs resultados da fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa d\u00e3o a ideia de conjunto para as altera\u00e7\u00f5es nos \n\nsistemas morfogen\u00e9ticos, produzidas tanto por efeitos diretos como indiretos das interven\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas relacionadas com a abertura da estrada, e que s\u00e3o as mesmas v\u00e1lidas para a leitura da \n\nfase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o (Fig. 57, Quadro 15). \n\nFormas erosivas e deposicionais produzidas por efeitos indiretos ocorrem por toda a \n\n\u00e1rea de estudo, seja em superf\u00edcie, seja nos cortes ou na drenagem, especialmente porque, sem \n\na floresta, o solo e as vertentes ficam desprotegidos. Os efeitos dos fatores biog\u00eanicos t\u00eam, \n\nigualmente, destaque, por causa das aceleradas taxas de reprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica do tr\u00f3pico \n\n\u00famido. Ser\u00e1 dada mais \u00eanfase aos processos na fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o, a seguir, tendo em \n\nvista que a identifica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o deles foram feitas por meio de observa\u00e7\u00e3o, o que \n\nremete \u00e0 paisagem real do presente. \n\n\n\n169 \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 56 \u2013 Perfil longitudinal da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia na \u00e1rea de estudo. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n1\n8\n\n5\n \n\n\n\n186 \n\n \n \n\nFigura 57 \u2013 Esquema paisag\u00edstico de distribui\u00e7\u00e3o da litologia, formas e fei\u00e7\u00f5es de relevo e alguns \n\nindicativos de processos, tomados em perspectiva para o sul a partir da \u201ccaixa de empr\u00e9stimo\u201d do \n\ncorte 06. Observa-se, nas v\u00e1rias formas, as diferen\u00e7as das morfologias de altera\u00e7\u00e3o (cortes, taludes, \n\ndep\u00f3sitos de t\u00e1lus e aluvi\u00f5es, aterros e estradas) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s originais (topos de plat\u00f4, colinas, \n\nvertentes, talvegues e fundos de vale). \n \n\nNota: a localiza\u00e7\u00e3o aproximada do esquema \u00e9 indicada no Mapa 22. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. Foto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, dez. 2014. \n\nLbx (c)\n\nLbx \n\nLbx \nDt\n\nDt\n\nT + B \n\nA\n\nA\nDt\n\nAt \n\nV V V\nC \n\nV\n\nC\n\nTP \nTP TP TP \n\nV\n\nTP \nF \n\nV \nF \n\nC41\n\nC05\n\n102 m \n\n108 m \n\n105 m \n\n68 m \n\nLbx (c)\n\nLt (K2ip)\n\nLbx \n\nT \n\nLbx (df) \n\nCA \n\nLbx (c)\n\nLbx (c)\n\nLbx \n\nLbx(c)\nLbx \n\nLbx (c)\n\nT \n\nV\n\nC06\n\n110 m \n\n150 m \n\nLEGENDA\n\nLt (K2ip)\nLt (K2ip)\n\nS\n\nLitologia e solos:\n\nS \u2013 Superf\u00edcie de descontinuidade\n\nCA \u2013 Cobertura argilo-arenosa\n\nLaterita Matura (E13lm)\nLbx (df) \u2013 Horizonte later\u00edtico\nbaux\u00edtico fortemente\ndesferrificado\nLbx (c) \u2013 Laterita colunar\nLt \u2013 Horizonte p\u00e1lido/transicional\n\nK2ip \u2013 Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna\n\nElementos do relevo:\n\nTP \u2013 Topo de plat\u00f4\nC \u2013 Setor de colinas\nF \u2013 Talvegue e fundo de vale\nV \u2013 Vertente(s)\n\nPonto cotado (altitude)\n\nCorte de estrada\n\nDire\u00e7\u00e3o do fluxo de \u00e1gua\n\nTalude (formado por\nempr\u00e9stimo de terra)\n\n105 m \n\nC06\n\nDep\u00f3sitos inconsolidados:\n\nDep\u00f3sito de t\u00e1lus\nBlocos\nDep\u00f3sito tecnog\u00eanico\nAluvi\u00f5es\n\nElementos da estrada:\n\nAt \u2013 Aterro\nEstrada pioneira\n\nEstrada atual\n\nT\n\nB\n\nDt\n\nA\n\n\n\n187 \n\n \n\n \n\nQuadro 15 \u2013 S\u00edntese e formas e processos do georrelevo antr\u00f3pico no Corredor Norte da Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, a partir dos fen\u00f4menos geom\u00f3rficos relacionados com a abertura da estrada. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n6.3  Fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o (a partir de 1974) \n\n \n\nNa fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o os processos mais agressivos sobre as formas de relevo e \n\nsua din\u00e2mica j\u00e1 cessaram ou perderam intensidade, de modo que o sistema morfogen\u00e9tico, \n\nadaptado \u00e0 funcionalidade do ambiente como um todo, encontra um novo estado de equil\u00edbrio. \n\nEFEITOS DIRETOS \n\nFormas \u2013 processo principal e manifesta\u00e7\u00e3o espacial \n\nEscava\u00e7\u00e3o \n\nPontual \n\nEscava\u00e7\u00e3o linear Eros\u00e3o linear Deposi\u00e7\u00e3o linear \n\nEscava\u00e7\u00e3o linear \n\nDeposi\u00e7\u00e3o pontual \n\na. Cortes de estrada \n\nb. Terra\u00e7os \n\nc. Marcas de escava\u00e7\u00e3o \n\nd. Formas cavernosas \n\ne. Cavas de minera\u00e7\u00e3o \n\nf. \u201cTorres\u201d \n\na. Canaletas e \n\nvaletas (sarjetas) \n\nb. Vias de tr\u00e1fego \n\na. Vo\u00e7orocas, sulcos \n\ne ravinas \n\na. Plataforma da \n\nestrada \n\na. Aterros \n\nb. Mont\u00edculos de \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos \n\nDescri\u00e7\u00e3o de processos \n\na, b. Para o nivelamento \n\nda superf\u00edcie \n\nc, d. Geradas por ve\u00edculos \n\ndotados de p\u00e1s \n\nmec\u00e2nicas ou com uso de \n\nferramentas (manual) \n\nd, e, f. Por efeito de \n\nempr\u00e9stimo de terras \n\na. Estabelecimento \n\nde microdrenagem \n\nb. Para o \n\nnivelamento da \n\nsuperf\u00edcie \n\na. Como efeito de \n\nescoamento \n\nconcentrado a \n\npartir dos \n\nelementos de \n\nmicrodrenagem \n\na. Constru\u00e7\u00e3o de \n\nplataforma acima \n\n(deposi\u00e7\u00e3o) ou \n\nabaixo do n\u00edvel \n\ndo terreno \n\n(escava\u00e7\u00e3o \u2013 \n\nraspagem) \n\na. Deposi\u00e7\u00e3o superior \u00e0 \n\naltura m\u00e9dia da \n\nplataforma \n\nb. Deposi\u00e7\u00e3o de lixo e \n\ndetritos, remo\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos e material de \n\nempr\u00e9stimo \n\nEFEITOS INDIRETOS \n\nFormas \u2013 processo principal e manifesta\u00e7\u00e3o espacial \n\nEscava\u00e7\u00e3o pontual Eros\u00e3o pontual Eros\u00e3o linear Deposi\u00e7\u00e3o linear Deposi\u00e7\u00e3o pontual \n\na .Canais de ra\u00edzes \n\nb. T\u00faneis de animais \n\nc. Descama\u00e7\u00e3o \n\nd. Formas cavernosas \n\na. Eros\u00e3o de \nplataformas e \naterros \nb. Recuo lateral \nde taludes \nc. Cornijas \nd. Terra\u00e7os \n\na. Vo\u00e7orocas, sulcos e \n\nravinas \n\nb. Formas cavernosas \n\na. Drenagens \n\nassoreadas \n\na. Dep\u00f3sitos de t\u00e1lus e \n\nblocos \n\nb. Bancos e bacias \n\naluvionares \n\nDescri\u00e7\u00e3o de processos \n\na, b, c, d. Efeito \nbiog\u00eanico \na, b, c. Piping (dutos) \nd. Geradas por vegetais \nque se desprendem do \nsolo ou subsolo  \n\na. Por efeito das \n\u00e1guas pluviais \ne/ou fluviais \nb, c, d. Devido a \neros\u00e3o diferencial \nb. Tamb\u00e9m por \nfluxo vertical de \n\u00e1guas \n\na. Seguindo o fluxo da \n\u00e1gua em zonas de \nfraqueza, marcas de \nescava\u00e7\u00e3o, t\u00faneis de \nra\u00edzes e fluxo vertical \nde \u00e1gua \nb. Geralmente por \nefeito de \nintemperismo \nqu\u00edmico associado ao \nf\u00edsico  \n\na. Por transporte de \nsedimentos \ninconsolidados \npelas \u00e1guas ou \neros\u00e3o de aterros e \nplataformas \n\na. Gerados por \nsolapamento de blocos, \ntransporte em fluxo \nvertical de \u00e1gua, \nescorregamento e/ou \nempastilhamento \n(desagrega\u00e7\u00e3o superficial) \nb. Depositados pelas \n\u00e1guas em len\u00e7ol \n(superf\u00edcie) \n\n\n\n188 \n\nNo Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia esta fase corresponde ao presente, uma vez que toda a \n\n\u00e1rea encontra-se, h\u00e1 d\u00e9cadas, fortemente antropizada. \n\nO entorno dos cortes mostra que, al\u00e9m da interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica relacionada com as \n\nobras de abertura, de corre\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o da estrada, eles sofreram e sofrem com o \n\nimpacto direto e indireto de outras atividades, caracterizadas pela agropecu\u00e1ria e outros tipos \n\nde uso da terra nas quais se faz o manejo constante da vegeta\u00e7\u00e3o e do solo, tais como o \n\nreflorestamento. Esta quest\u00e3o ser\u00e1 discutida no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\n\u00c9 na fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o fase que ocorre, a olhos vistos, a morfodin\u00e2mica atual. \n\nTrata-se, por\u00e9m, dos mesmos processos que ocorreram nas duas fases anteriores. Entram em \n\ncena, a partir de agora, as descri\u00e7\u00f5es, interpreta\u00e7\u00f5es e correla\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas, pedol\u00f3gicas \n\ne morfol\u00f3gicas dos cortes (Fig. 58-71), trazendo os materiais do relevo e as morfologias de \n\naltera\u00e7\u00e3o para o foco da an\u00e1lise. \n\nOs processos morfodin\u00e2micos s\u00e3o, fundamentalmente, complexos, pela combina\u00e7\u00e3o de \n\ndois ou mais processos elementares, em que se associam, na curta dura\u00e7\u00e3o, os elementos \n\ngeoecol\u00f3gicos e os sociorreprodutores. \n\nAs fei\u00e7\u00f5es e formas de escava\u00e7\u00e3o, com destaque particular para as que resultam da \n\nremo\u00e7\u00e3o de horizontes later\u00edticos concrecion\u00e1rios originam-se de efeitos diretos, mediados \n\npor interven\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. As demais \u2013 recuo lateral associado com pacotes argilosos, queda e \n\nrolamento de blocos, processos de lixivia\u00e7\u00e3o e intemperismo por efeito biog\u00eanico \u2013, apesar de \n\ndesencadeadas por aquelas interven\u00e7\u00f5es, resultam mais de efeitos indiretos, \u00e0 medida que \n\nnovas \u201cfrentes\u201d de intemperiza\u00e7\u00e3o foram criadas, e alteraram-se os padr\u00f5es de eros\u00e3o, de \n\ntransporte e de deposi\u00e7\u00e3o de sedimentos em superf\u00edcie e nos canais. \n\n \n\n6.3.1  Fei\u00e7\u00f5es e formas de escava\u00e7\u00e3o \n\n \n\nConforme Hooke (2009), as escava\u00e7\u00f5es s\u00e3o um processo diferente das eros\u00f5es, devido \u00e0 \n\nnatureza exclusivamente artificial das primeiras. \u00c9 o processo mais importante colocado na \n\ng\u00eanese dos cortes, visando a rebaixar cotas topogr\u00e1ficas para o nivelamento, em rampas, do \n\nperfil longitudinal da estrada (Fig. 56). Sarjetas tamb\u00e9m s\u00e3o resultantes de cortes chanfrados \n\npara cria\u00e7\u00e3o de valas laterais. Outra forma recorrente de escava\u00e7\u00e3o \u00e9 a raspagem de terras, \n\nmuito praticada na abertura da estrada pioneira, ou de vicinais. Nestas opera\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias \n\ns\u00e3o utilizados tipos de ve\u00edculos com p\u00e1s mec\u00e2nicas, incluindo dozers, retroescavadeiras, \n\nmotoniveladoras, dentre outros (SENCO, 1980). N\u00e3o se descarta o uso de for\u00e7a manual, que \n\n\n\n189 \n\npode ser comprovado, pontualmente, pela retirada de material em pequena quantidade para \n\nuso imediato na constru\u00e7\u00e3o civil e outros fins. \n\nA partir da d\u00e9cada de 1970, com o final da fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa, a frequ\u00eancia de \n\nescava\u00e7\u00f5es deve ter diminu\u00eddo bastante na via principal (estrada de \u201cprimeira classe\u201d), com a \n\nestabiliza\u00e7\u00e3o/redu\u00e7\u00e3o dos processos erosivos mais agressivos, demandando, por isso, menos \n\nobras de manuten\u00e7\u00e3o; e com o reparo definitivo daquele perfil ou eixo no que diz respeito, \n\nsobretudo, \u00e0s declividades. \n\n \n\n \n \n\nFigura 58 \u2013 Corte 02, feito na vertente de um plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico, o que leva \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o da \n\ncrosta later\u00edtica degradada (laterita brech\u00f3ide) e seu perfil, marcado por um Plintossolo P\u00e9trico. Na \n\nparte intermedi\u00e1ria do corte observa-se o horizonte later\u00edtico baux\u00edtico. Marcas de escava\u00e7\u00e3o obl\u00edquas \n\ne pontuais/verticais aparecem em profus\u00e3o, revelando a escava\u00e7\u00e3o pret\u00e9rita que rebaixou o terreno, \n\nneste local, em mais de 3 metros para a instala\u00e7\u00e3o da rodovia. Exemplo de corte est\u00e1vel no que diz \n\nrespeito a processos erosivos (morfodin\u00e2mica), o que se deve \u00e0 maior resist\u00eancia da crosta later\u00edtica \n\n(brech\u00f3ide e baux\u00edtica) \u00e0s intemp\u00e9ries, mesmo quando exposta. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\nBx Bx\n\nBx Bx\n\nBx   Bx\n\nBx Bx\n\nBx Bx\n\nBx\n\nBx   Bx\n\nBx  Bx\n\nLb\n\nLbx\n\nCorte 02\nE13lm\n\n103,5 m (100 m)\n3,5 m de altura\nVertente\n\nCoordenada do ponto:\n02\u00ba 54\u2019 08.748\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 07.152\u2019\u2019 WGr\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,70 m\nFoto: Ivaldo L. Medeiros,\n04 jul. 2014 \n\nLb \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbrech\u00f3ide\n\nBx\nLbx(n) \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico, com n\u00f3dulos/ \nesfer\u00f3litos de ferro\n\nDt \u2013 Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico, \nindiferenciado\n\n0,4 m\n\n2,5 m\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\n3,5 m\n\nMarcas de escava\u00e7\u00e3o\n\n0 m\n\n?  ?  ?\n\nSarjeta\n\nAcostamento \ne pista de \nrolamento\n\nMarcas de \nescava\u00e7\u00e3o\n\nMarcas de \nescava\u00e7\u00e3o\n\nVis\u00e3o frontal Vis\u00e3o lateral\nN\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\nDt\n\n\n\n190 \n\n \n \n\nFigura 59 \u2013 Corte 03 mostrando, num topo de plat\u00f4, um perfil de Latossolo Amarelo concrecion\u00e1rio, \n\nelaborado na Argila de Belterra. O horizonte later\u00edtico brech\u00f3ide \u00e9 pouco espesso (&lt;30 cm). Nota-se \n\numa descama\u00e7\u00e3o pontual por efeito biog\u00eanico. Este \u00e9 outro exemplo de corte com morfodin\u00e2mica \n\nest\u00e1vel, associado a uma crosta later\u00edtica (psol\u00edtica) relativamente pouco intemperizada. Munic\u00edpio de \n\nParagominas, margem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\nAs escava\u00e7\u00f5es deixam marcas com disposi\u00e7\u00e3o obl\u00edqua, horizontal, semi-horizontal ou \n\nainda vertical (Fig. 58, 60, 61, 66 e 67), resultado da abertura ou alargamento de cortes, \n\nraspagens da cobertura e empr\u00e9stimos de terra. Muitas vezes essas marcas, afastadas umas das \n\noutras a intervalos regulares, assemelham-se a estratifica\u00e7\u00f5es planas e cruzadas (Fig. 62, 70 e \n\n71). Al\u00e9m da altera\u00e7\u00e3o na morfologia, o grande impacto das escava\u00e7\u00f5es est\u00e1 na concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo fluxo da \u00e1gua das chuvas em superf\u00edcie e ao longo dos taludes de corte, criando sulcos, \n\nravinas e depress\u00f5es coletoras de \u00e1gua (Fig. 64 e 66). \n\n \n\n6.3.2  Recuo lateral associado com pacotes argilosos \n\n \n\nO recuo lateral dos cortes associado com pacotes argilosos \u00e9 um t\u00edpico processo de \n\neros\u00e3o diferenciada ligada a intemperismo qu\u00edmico e desagrega\u00e7\u00e3o superficial. Ocorre, com \n\n4\n\nCorte 03\nCA\nE13lm\n\nLb\n\nLbx (p) \n\nCA\n\n101,2 (97) m\n4,2 m de altura\nTopo de plat\u00f4\n\nEscala de refer\u00eancia n\u00e3o vis\u00edvel na foto\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, 04 jul. 2014 \n\nBx   Bx\n\nBx   Bx\n\nBx Bx\n\nBx   Bx\n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 53\u2019 46.608\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 01.752\u2019\u2019 WGr\n\nLb \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbrech\u00f3ide\n\nBx Lbx (p) \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico, com ps\u00f3litos\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nCA \u2013 Cobertura argilo-arenosa\n\n0,5 m\n\n0,8 m\n\n2,0 m\n\n0 m\nMarca de descama\u00e7\u00e3o\n\nVis\u00e3o frontal\nN\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n191 \n\nmuita frequ\u00eancia, no topo do horizonte later\u00edtico argiloso, caracterizado por argilas fortemente \n\ndesestruturadas (COSTA, 1991); nos argilitos bioturbados e/ou laminados da Forma\u00e7\u00e3o \n\nIpixuna; e, tamb\u00e9m, nos sapr\u00f3litos derivados de lateritas maturas, sobretudo os fortemente \n\ndesferrificados (KOTSHOUBEY et al, 2005). Todos esses horizontes possuem um elevado \n\nteor de caulinita, mineral bastante suscet\u00edvel ao intemperismo por efeito de hidr\u00f3lise, de \n\ncontra\u00e7\u00e3o e de expans\u00e3o diferencial. \n\nCom a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s intemp\u00e9ries, a caulinita reage com \u00e1gua da chuva, quente e \u00e1cida \n\npor se tratar de um ambiente tropical \u00famido (B\u00dcDEL, [1977] 1982), portanto, com forte \n\npoder de corros\u00e3o; e com a temperatura do ar. Ocorre, em parte, libera\u00e7\u00e3o de material em \n\nsolu\u00e7\u00e3o. E, por efeito de contra\u00e7\u00e3o/expans\u00e3o em estruturas laminares, liberam-se fragmentos \n\ncentim\u00e9tricos que lembram pastilhas (Fig. 68), da\u00ed o uso da express\u00e3o \u201cempastilhamento\u201d \n\n(CARVALHO, 1991; RODRIGUES; LOPES, 1998). \n\n \n \n\n \n \n\nFigura 60 \u2013 Corte 06, com exposi\u00e7\u00e3o de bauxita colunar entremeada a bols\u00f5es argilosos de cor \n\namarelada formados por bauxita desferrificada, rica em caulinita. Esta \u00faltima \u00e9 altamente suscet\u00edvel ao \n\nintemperismo qu\u00edmico-f\u00edsico, propiciada pela forte presen\u00e7a da caulinita, pelo escoamento vertical da \n\n\u00e1gua e pela descontinuidade litol\u00f3gica dos dois tipos de bauxita. No topo encontra-se a cobertura \n\nargilo-arenosa t\u00edpica dos plat\u00f4s. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, caixa de empr\u00e9stimo pela margem \n\nesquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (perfil interno do corte). Trata-se do mesmo corte da Figura 61. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n4\n\nBx   \n\nBx   \n\nBx\n\nCorte 06\nCA\nE13lm\n\n105,7 (102) m\n5,5 m de altura\nTopo/vertente\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,20 m\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, 06 set. 2014.\n\nLt\n\nLbx (df)\n\nCA + Lbx (n)\n\nT\n\nT\n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 51\u2019 56.592\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 19.500\u2019\u2019 WGr\n\n0,4 m\n\n0 m\n\n4,3 m\n\n3,0 m\n\nLbx (n) \u2013 Bauxita nodular\n\nBx\nLbx (df) \u2013 Horizonte later\u00edtico  \nbaux\u00edtico desferrificado\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nBioturba\u00e7\u00e3o\n\nCA \u2013 Cobertura argilo-\narenosa\n\nLbx (c) \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico, padr\u00e3o colunar\n\nLt \u2013 Horizonte later\u00edtico p\u00e1lido ou \ntransicional (sapr\u00f3lito)\n\nT \u2013 Dep\u00f3sito de t\u00e1lus\n\nEstratifica\u00e7\u00e3o plano-paralela\n\nVis\u00e3o frontal\n\nW\n\nLbx (c)\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n192 \n\n \n \n\nFigura 61 \u2013 Corte 05, expondo parte da Cobertura Later\u00edtica Matura em posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica de \n\ntopo/vertente. Destaca-se o horizonte argiloso bem marcado por eros\u00e3o no limite com o horizonte \n\nbaux\u00edtico, para o qual grada atrav\u00e9s de um pacote de argilas fortemente desestruturadas. Observam-se \n\nmarcas de escava\u00e7\u00e3o horizontais, e eros\u00e3o em duto (piping) induzida por ra\u00edzes. O topo \u00e9 caracterizado \n\npor uma cornija later\u00edtica (crosta), resultante de eros\u00e3o diferenciada. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, \n\nmargem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\nBx Bx\n\nBx Bx\n\nBx\n\n4\n\nBx\n\nBx\n\nBx Bx\n\nLb\n\nLbx\n\nLam\n\nCorte 05\nE13lm\n\n105,4 (100) m\n5,4 m de altura\nTopo/vertente\n\nLb\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,50 m\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa,\n04 jul. 2014 \n\n0,2 m\n\n0 m\n\n1,8 m\n\n3,9 m\n\n5,4 m\n\nCoordenada do ponto:\n02\u00ba 52\u2019 52.932\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 08.772\u2019\u2019 WGr\n\nLb \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbrech\u00f3ide\n\nBx\nLbx \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico\n\nDt \u2013 Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico, \nindiferenciado\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nLam \u2013 Horizonte later\u00edtico \nargiloso\n\nEros\u00e3o com recuo lateral\n\nCanal de raiz\n\n?  ?  ?\n\nSarjeta\n\nAcostamento \ne pista de \nrolamento\n\nC\no\n\nrn\nij\n\naMarcas\nde\n\nescava\u00e7\u00e3o\n\nZona de fraqueza\n\nRecuo lateral \nerosivo\n\nVis\u00e3o frontal Vis\u00e3o lateral\n\nN\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\nDt\n\n\n\n193 \n\n \n \n\n \n \n\nFiguras 62 e 63 \u2013 Corte 08 (acima) e 09 (abaixo), com exposi\u00e7\u00e3o de horizonte later\u00edtico baux\u00edtico \n\nfortemente desferrificado, sobreposto ao horizonte baux\u00edtico de padr\u00e3o reticular ou esqueletal, posi\u00e7\u00e3o \n\nde topo ou topo/vertente. Surgem, no talude, formas cavernosas. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, \n\nmargem esquerda (Corte 08) e direita (Corte 09) da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n4\n\nCorte 08\nE13lm\n\n115,8 (111) m\n4,8 m de altura\nTopo/vertente\n\nLbx \n(df)\n\nLbx \n(e)\n\n0,9 m\n\n0 m\n\n2,0 m\n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 51\u2019 09.792\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 27.852\u2019\u2019 WGr\n\nLbx (e) \u2013 Laterita de padr\u00e3o \nreticular ou esqueletal\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nPaleossolo\n\nBx\n\nBx\n\nBx\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,72 m\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, 11 jan. 2015.\n\nForma de aspecto \ncavernoso\n\nVis\u00e3o frontal\n\nN\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\nLbx (df) \u2013 Horizonte later\u00edtico  \nbaux\u00edtico desferrificado\n\n4\n\nLp\n\nLbx\n(df)\n\nLr\n\nLp\n\nCorte 09\nE13lm\n\n114 (109) m\n5 m de altura\nVertente\n\nBau\n\nBau\n\nS1+S2\n\n0,9 m\n\n0,1 m\n\n1,5 m\n\n2,8 m\n\nLr \u2013 Laterita de padr\u00e3o \nreticular\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nBau\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,70 m\nFoto: Ivaldo L. Medeiros, 06 set. 2014.\n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 49\u2019 57.828\u201d S\n47\u00ba 26\u2019 40.956\u2019\u2019 WGr\n\nDep\u00f3sito tecnog\u00eanico, \nindiferenciado\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nLp \u2013 Linha de pedra\n\nVis\u00e3o frontal\n\nS\n\nLbx (df) \u2013 Horizonte later\u00edtico  \nbaux\u00edtico desferrificado\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n194 \n\n \n \n\nFigura 64 \u2013 Corte 11, com a Cobertura Later\u00edtica Matura completamente exposta, sobreposta \u00e0s \n\ncamadas da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna. O pacote later\u00edtico, no local, encontra-se ligeiramente dobrado como \n\nefeito de esfor\u00e7o transpressivo. Talude ligeiramente inclinado e seccionado por marcas verticais de \n\nescava\u00e7\u00e3o, o que favoreceu um fluxo concentrado de \u00e1gua em sulcos e ravinas, erodindo o arenito. No \n\ntopo do corte, que seccionou uma colina m\u00e9dia, o limite do horizonte baux\u00edtico est\u00e1 mascarado pela \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\nO recuo lateral na base e/ou na parte intermedi\u00e1ria dos cortes \u00e9 a morfologia t\u00edpica \n\ndestes processos, alcan\u00e7ando at\u00e9 um metro no sentido horizontal (largura), e mais de um \n\nmetro verticalmente (altura) (Fig. 60-62, 64-67). \u00c9 justamente nesses n\u00edveis que se encontram, \n\ncom maior frequ\u00eancia, o horizonte later\u00edtico baux\u00edtico e os afloramentos da Forma\u00e7\u00e3o \n\nIpixuna, devido \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o do subsolo. \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nCorte 11\nE13lm\nK2ip\n\n86 (94,5) m\n8,5 m de altura\nVertente\n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 49\u2019 12.324\u201d S\n47\u00ba 33\u2019 24.912\u2019\u2019 WGr\n\nBx   Bx\n\nBx   Bx\n\nBx    \n\nLbx\n\nLam\n\nAg(p)\nA(p)\n\nLbx\n\nLam\n\nLt Lt\n\n2,8 m\n\n0 m\n\n4 m\n\n5,1 m\n\n8,5 m\n\n0 m\n\n0,7 m\n\n1,8 m\n\n2,5 m\n\n6,8 m\n\nBx\nLbx \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico\n\nLam \u2013 Horizonte later\u00edtico \nargiloso\n\nLt \u2013 Horizonte lat. p\u00e1lido ou \ntransicional (sapr\u00f3lito)\n\nA \u2013 Arenito com lamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela  (p)\n\nAg \u2013 Argilito com lamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela  (p) e maci\u00e7o (m)\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nLamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela\n\nFluxo concentrado de\n\u00e1gua superficial\n\nEros\u00e3o com recuo lateral\n\nEscala de refer\u00eancia: 1,70 m\nFoto: Ivaldo L. Medeiros,\n06 set. 2014.\n\n?  ?  ?\n\n?  ?  ?\n\nVis\u00e3o frontal\n\nVis\u00e3o frontal\n\nAg(m)\n\nS\n\nEscala de refer\u00eancia : 1,70 m. Foto: Ivaldo M. Lima, 04 jul. 2014 \n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n195 \n\n \n\nFigura 65 \u2013 Corte 18, com blocos e dep\u00f3sito de t\u00e1lus na parte intermedi\u00e1ria e na base. Exposi\u00e7\u00e3o de \n\nf\u00e1cies argilosas da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, intensamente bioturbadas, com recuo lateral (empastilhamento) \n\nno contato entre o argilito biortubado e o horizonte later\u00edtico p\u00e1lido/transicional. O argilito maci\u00e7o \n\nbranco, \u00e0 direita (embaixo), sustenta uma fei\u00e7\u00e3o mais ressaltada, menos suscet\u00edvel a recuo lateral por \n\nintemperismo qu\u00edmico-f\u00edsico, embora sujeito \u00e0 fragmenta\u00e7\u00e3o por escoamento superficial das \u00e1guas das \n\nchuvas. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\nCorte 18\nE13lm\nK2ip\n\n94,2 (90) m\n4,2 m de altura\nTopo/vertente\n\nLbx\n+\nLt\n\nAg(p) + Ag(m) + T\n\nAg(b)\n\n0 m\n\n0,9 m\n\n1,1 m\n\n1,9 m\n\n2,5 m\n\nCoordenada do ponto:\n02\u00ba 45\u2019 58.464\u201d S\n47\u00ba 27\u2019 23.868\u2019\u2019 WGr\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O\nDO CORTE Lbx \u2013 Horizonte later\u00edtico \n\nbaux\u00edtico\nLt \u2013 Horizonte later\u00edtico p\u00e1lido \nou transicional (sapr\u00f3lito)\n\nAg \u2013 Argilito com lamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela  (p), maci\u00e7o (m) \ne bioturbado (b)\n\nBloco de laterita solapado\n\nEros\u00e3o com recuo lateral\n\nT \u2013 Dep\u00f3sito de t\u00e1lus\n\nBioturba\u00e7\u00e3o\n\nLamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela\n\nFluxo concentrado de \u00e1gua \nsuperficial\n\nEscala de refer\u00eancia n\u00e3o\nvis\u00edvel na foto\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa,\n04 jul. 2014 \n\nZona de\nfraqueza\n\nDep\u00f3sito \nde t\u00e1lus \n\ncom blocos\n\nRecuo lateral \nerosivo\n\nVis\u00e3o frontal Vis\u00e3o lateral\n\nT\n\nE\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n196 \n\n \n\nFigura 66 \u2013 Corte 32, com destaque para o padr\u00e3o erosivo t\u00edpico dos arenitos, marcado por formas de \n\nblocos solapados e escoamento concentrado em sulcos e ravinas, seguindo fissuras. O corte apresenta \n\nboas exposi\u00e7\u00f5es dos sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna na parte intermedi\u00e1ria e inferior. Munic\u00edpio de \n\nIpixuna do Par\u00e1, margem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Observa-se, ainda, que a vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 outro fator \n\nque desencadeia processos erosivos, alojando-se em cavidades ao longo do corte. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\nBx\nBx\n\nLbx\n\nLam\n\nLt\n\nA(p)\n\nT\n\nBx Bx\n? ? ? \n\n73,2 (63) m\n10,2 m de altura\nVertente\n\nMarcas de \nescava\u00e7\u00e3o\n\nSolapamento\n\nAcosta-\nmento\n\nCorte 32 Coordenada do ponto:\n02\u00ba 34\u2019 31.008\u201d S\n47\u00ba 29\u2019 27.384\u2019\u2019 WGr\n\nEscala de refer\u00eancia n\u00e3o vis\u00edvel.\nFoto: Ivaldo L. Medeiros, ,04 jul. 2014 \n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nBx\nLbx \u2013 Horizonte later\u00edtico \nbaux\u00edtico\n\nLam \u2013 Horizonte later\u00edtico \nargiloso\n\nLt \u2013 Horizonte later\u00edtico \np\u00e1lido ou transicional \n(sapr\u00f3lito)\nA \u2013 Arenito com lamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela  (p)\n\nMarca de\nescava\u00e7\u00e3o\n\nLamina\u00e7\u00e3o\nplano-paralela\n\nFluxo\nconcentrado de\n\u00e1gua superficial\n\nVis\u00e3o frontal Vis\u00e3o lateral\n\nZonas de\nfraqueza\n\n? ? ? \n\nE13lm\nK2ip\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n\n\n197 \n\n \n\nFigura 67 \u2013 Corte 37, com a Cobertura Later\u00edtica Matura expondo as fei\u00e7\u00f5es-padr\u00e3o da zona 5 do \n\ndom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas: bauxita desferrificada e de padr\u00e3o \n\nesqueletal (ou retificada). Na parte superior do corte, as marcas de escava\u00e7\u00e3o obl\u00edquas se misturam a \n\nmarcas de escava\u00e7\u00e3o verticais e formas ligeiramente cavernosas, produto de retirada de material \n\nintemperizado. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor. \n\n \n\n \n\nFigura 68 \u2013 Base do corte 43, com dep\u00f3sito de material empastilhado, desagregado de horizontes \n\nargiloso-arenosos laminados da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (Ag (p) \u2013 Argilito de lamina\u00e7\u00e3o plano-paralela). \n\nMunic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n82,1 (77) m\n5,1 m de altura\n\nLb\n\nLbx (df)\n\nSap\n\nLbx (e)\n\nBx\n\nEscala de refer\u00eancia : 1,72 m. Foto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, 12 jan. 2015 \n\nCoordenada do ponto:\n2\u00ba 32\u2019 40.344\u201d S\n47\u00ba 29\u2019 47.184\u2019\u2019 WGr\n\nLbx (e) \u2013 Laterita de\npadr\u00e3o reticular ou \nesqueletal\n\nDESCRI\u00c7\u00c3O DO CORTE\n\nLbx (df) - Bauxita \ndesferrificada\n\nBx\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nDt \u2013 Dep\u00f3sito tecnog\u00eanico, \nindiferenciado\n\nMarca de escava\u00e7\u00e3o\n\nLb \u2013 Laterito brech\u00f3ide\nSap - Sapr\u00f3lito\n\n0 m\n\n1,8 m\n\n0,2 m\n\n2,4 m\n\n3,7 m\n\n4,6 m\n\nCorte 37\nE13lm\n\nS\n\nEros\u00e3o com recuo lateral\n\nVis\u00e3o frontal\n\nLOCALIZA\u00c7\u00c3O\n\n15 cm \n\nAg (p) \n\n\n\n198 \n\n \n \n\nFigura 69 \u2013 Recuo de corte de estrada por solapamento de blocos do horizonte later\u00edtico superior \n\n(bauxita desferrificada), depositados sobre o dep\u00f3sito de t\u00e1lus, erodido por sulcos em plena \u00e9poca \n\nchuvosa (mar\u00e7o de 2015). No topo, a \u00e1rvore tombada indica a eros\u00e3o ativa no local. Corte 24, \n\nMunic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\nCom o recuo do talude por eros\u00e3o diferencial, \u00e9 comum o solapamento de blocos da \n\nparte superior dos cortes, processo este auxiliado por zonas de fraqueza por onde escoa a \u00e1gua \n\ndas chuvas, o que ocorre mesmo tratando-se de coura\u00e7as later\u00edticas mais compactas. Nos \n\ntopos com horizontes later\u00edticos mais consistentes, formam-se cornijas (Fig. 61). Os argilitos \n\nmaci\u00e7os s\u00e3o os menos suscet\u00edveis ao ataque qu\u00edmico, podendo manter-se como fei\u00e7\u00f5es mais \n\nressaltadas (Fig. 65), embora sejam muito suscet\u00edveis ao intemperismo f\u00edsico desencadeado \n\npor escoamento (PENTEADO, [1973] 1980). \n\n \n\n6.3.3  Queda e rolamento de blocos \n\n \n\nA queda e o rolamento de blocos ocorrem por efeito da gravidade, mas n\u00e3o sem a \n\natua\u00e7\u00e3o, conforme dito antes, de zonas de fraqueza criadas a partir da escava\u00e7\u00e3o/eros\u00e3o de \n\nmaterial da base dos cortes, e linhas de escoamento seguindo marcas de escava\u00e7\u00e3o, canais de \n\nra\u00edzes, falhas e fraturas. Estas zonas induzem ao desprendimento (solapamento) de blocos dos \n\nhorizontes sedimentares na parte superior e intermedi\u00e1ria dos cortes. \n\nFluxo vertical de \u00e1gua \n\nSulcos Sulcos \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o \n\nrecente \n\nSedimenta\u00e7\u00e3o \n\nmais antiga \n\nLbx (df) \n\nLbx (df) \n\nFormas de aspecto \n\ncavernoso \n\nBlocos \n\nBlocos \n\nBlocos \n\n\n\n199 \n\nEstes blocos possuem uma dimens\u00e3o variada entre algumas dezenas de cent\u00edmetros e \n\nmais de um metro de di\u00e2metro e comprimento, sendo constitu\u00eddos por lateritas ou sapr\u00f3litos, \n\narenitos e argilitos da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna (Fig. 60, 61, 65 e 66). \n\nS\u00e3o gerados (os blocos) tanto de descontinuidades litol\u00f3gicas isoladas (CARVALHO, \n\n1991; RODRIGUES; LOPES, 1998), sobretudo as lateritas colunares ou em blocos; quanto, e \n\nmais comumente, de produtos da fragmenta\u00e7\u00e3o de horizontes por efeito da gravidade e/ou \n\nzonas de fraqueza. Dep\u00f3sitos de t\u00e1lus est\u00e3o, em v\u00e1rios locais, relacionados \u00e0 ocorr\u00eancia destes \n\nblocos, como um material residual de eros\u00e3o. \n\nO rolamento, em particular, n\u00e3o se deve tanto \u00e0 morfologia dos cortes, geralmente em \n\ntaludes abruptos, mas \u00e0 exist\u00eancia de rampas de t\u00e1lus que servem de anteparo e pelos quais os \n\nblocos escorregam e se depositam (Fig. 65 e 69). \n\nA fragmenta\u00e7\u00e3o de horizontes \u00e9 comum na morfodin\u00e2mica em arenitos, pois, devido \u00e0 \n\nalta porosidade e permeabilidade deles, a eros\u00e3o atua por meio de fissuras que desagregam os \n\nmateriais em blocos (PENTEADO, [1973] 1980). Nos horizontes later\u00edticos o processo deve-\n\nse \u00e0 exist\u00eancia de bauxita ferruginosa, mais consistente, misturadas a bols\u00f5es argilosos, \n\nessencialmente caulin\u00edticos (COSTA, 1991) e fortemente desferrificados (KOTSCHOUBEY \n\net al., 2005), nos quais o intemperismo atua de modo mais intenso, gerando a fragmenta\u00e7\u00e3o \n\nem blocos (Fig. 61). \n\n \n\n6.3.4  Remo\u00e7\u00e3o de horizontes concrecion\u00e1rios \n\n \n\nA remo\u00e7\u00e3o de horizontes later\u00edticos concrecion\u00e1rios \u00e9 um processo espec\u00edfico de \n\nescava\u00e7\u00e3o do terreno, que exige maior energia e tempo, ao contr\u00e1rio dos materiais mais \n\ntenros, que s\u00e3o facilmente removidos. Aqueles horizontes incluem coura\u00e7as ferruginosas e \n\naluminosas degradadas e lateritos al\u00f3ctones, que apresentam elevado grau de dureza devido \u00e0 \n\nmatriz ou ao cimento que agregam concre\u00e7\u00f5es (n\u00f3dulos e/ou (pseudo)fragmentos erodidos). \n\nCorrespondem aos horizontes compactos que Tricart e Cailleux ([1965] 1972) distinguem em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos regolitos fri\u00e1veis. \n\nAs \u00e1guas das chuvas, atuando sobre a superf\u00edcie ap\u00f3s desmatamento, retiram pouco \n\ndeste material concrecion\u00e1rio, associado a Plintossolos, e, raramente, ocasionam a forma\u00e7\u00e3o \n\nde sulcos e de ravinas. \n\nSob interven\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, estes horizontes podem ser removidos com certo grau de \n\ndificuldade, por meio de explos\u00f5es utilizando dinamite, uma t\u00e9cnica auxiliar \u00e0 passagem de \n\nve\u00edculos do tipo dozer, ou de retroescavadeiras (SENCO, 1980). O material obtido na faixa de \n\n\n\n200 \n\ndom\u00ednio da rodovia \u00e9 aproveitado, tal como outros produtos terr\u00edgenos arenosos ou argilosos, \n\nna constru\u00e7\u00e3o de aterros visando \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o da plataforma da estrada. \n\n \n\n6.3.5  Lixivia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nO fluxo das \u00e1guas das chuvas sobre a superf\u00edcie desmatada tem provocado m\u00faltiplos \n\nfen\u00f4menos de eros\u00e3o na Amaz\u00f4nia (FEARNSIDE, 1980), onde elas s\u00e3o abundantes e t\u00eam seu \n\npapel morfogen\u00e9tico e morfodin\u00e2mico potencializado com a retirada da cobertura florestal. \n\nAo longo dos taludes de corte, principalmente os que apresentam alguma inclina\u00e7\u00e3o, mesmo \n\nque ligeira, e marcas verticais de escava\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o do fluxo origina sulcos e ravinas \n\n(Fig. 60, 64 e 66), podendo evoluir, em superf\u00edcie, para vo\u00e7orocas. \n\nNa borda superior dos cortes \u00e9 comum a retirada de materiais pelas \u00e1guas, decerto com \n\nalguma contribui\u00e7\u00e3o de outros fatores de intemperismo f\u00edsico, originando bordas festonadas. \n\nAinda na por\u00e7\u00e3o superior, a lixivia\u00e7\u00e3o provoca a eros\u00e3o dos latossolos, os quais podem ser \n\ntotal ou parcialmente removidos, expondo ou aproximando \u00e0 superf\u00edcie o horizonte later\u00edtico \n\nsubjacente, geralmente concrecion\u00e1rio. \n\nContudo, deve-se registrar que a remo\u00e7\u00e3o dos latossolos tamb\u00e9m \u00e9 feita por meio de \n\nraspagens de terra, seja nas obras rodovi\u00e1rias, seja nas atividades agropecu\u00e1rias e outras que \n\ndemandam a \u201climpeza\u201d do terreno, a exemplo do reflorestamento e de instala\u00e7\u00f5es prediais, \n\ncercas e linhas de transmiss\u00e3o de energia el\u00e9trica. \n\nEm alguns pontos, nos cortes, a passagem vertical da \u00e1gua da chuva, ou de \u00e1guas \n\nservidas do interior de fazendas e outras propriedades, assemelhando-se a cachoeiras, forma \n\nrecuos laterais de alto a baixo dos perfis, dada a intensidade do fluxo (Fig. 70-71). \n\n \n\n6.3.6  Intemperismo por efeito biog\u00eanico \n\n \n\nPor se tratar de ambientes tropicais quentes, \u00famidos e biodiversos, o intemperismo de \n\norigem biog\u00eanica \u00e9 generalizado na Amaz\u00f4nia. Apesar de resultar em efeitos pontuais, ele \n\ncomplementa os demais processos qu\u00edmicos e/ou f\u00edsicos de intemperismo. Ao longo da \n\nrodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, todos os cortes de estrada cont\u00eam algum tipo de efeito biog\u00eanico, \n\ncom a atua\u00e7\u00e3o de ra\u00edzes que formam canais (dutos) para o escoamento das \u00e1guas, o que causa \n\neros\u00e3o interna (piping); t\u00e9rmitas constru\u00eddas por cupins, os quais, em termos de eros\u00e3o, t\u00eam \n\npouca import\u00e2ncia, retirando material muito superficialmente; formigueiros, mais comuns na \n\nbase dos cortes; musgos, l\u00edquens e vegetais de porte variado que se fixam ao substrato e, \n\n\n\n201 \n\nsendo mortos ou arrancados, levam consigo material terr\u00edgeno, originando formas cavernosas \n\nou de descama\u00e7\u00e3o (Fig. 59, 62 e 66). Nas \u00e9pocas pret\u00e9ritas tamb\u00e9m foi comum o efeito \n\nbiog\u00eanico, atestado na atualidade por ind\u00edcios de paleossolos e estruturas de bioturba\u00e7\u00e3o que \n\npodem influenciar os processos erosivos atuais. \n\n \n\n  \n \n\nFiguras 70 e 71 \u2013 Eros\u00e3o vertical dos cortes 25 (\u00e0 esquerda) e 37 (\u00e0 direita) relacionada com fluxo de \n\n\u00e1gua desde a superf\u00edcie mais acima. Nos dois casos, o processo intensifica o recuo lateral no horizonte \n\ninferior. No corte 25, o pacote later\u00edtico baux\u00edtico, na parte superior, sofreu solapamento. Pode-se \n\ninferir, nas duas situa\u00e7\u00f5es, o uso da terra, caracterizado por uma estrada vicinal e uma fazenda, \n\nrespectivamente. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFotos: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014 (Fig. 70) e mar. 2015 (Fig. 71). \n\n \n\n6.4  Sentido (geo)morfol\u00f3gico e morfogen\u00e9tico dos cortes de estrada e aterros \n\n \n\nA constru\u00e7\u00e3o de numerosos cortes e aterros para a abertura e, posteriormente, para a \n\nretifica\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia objetivou amenizar os problemas de declividade ao longo da \n\nrodovia em seu trecho norte, que corresponde, em parte, a \u00e1reas com relevo mediana ou \n\nfortemente dissecado. No sentido morfol\u00f3gico, o estabelecimento de um georrelevo antr\u00f3pico \n\nteve como resultado imediato (interven\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica direta) ou mediato (eros\u00f5es e deposi\u00e7\u00f5es \n\nsubsequentes) a maior diversifica\u00e7\u00e3o de formas e fei\u00e7\u00f5es (Fig. 56-57). \n\nLbx \n\nLam\n\nmjjm\n\nmm \n\nSap \n\nLbx (df) \n\n\n\n202 \n\nForam identificados na \u00e1rea de estudo, que se estende por 43 km entre os arredores da \n\ncidade de Ipixuna do Par\u00e1 e os arredores do cruzamento da BR-010 com a PA-125, um total \n\nde 49 cortes de estrada com altura igual ou superior aos 2 m, ultrapassando em alguns casos \n\nos 10 m (Tab. 5). \n\nConstatou-se neste trecho relativamente curto para a extens\u00e3o total da rodovia (2 mil \n\nkm), a expressiva m\u00e9dia de 1,4 cortes para cada quil\u00f4metro, n\u00famero que seria maior caso \n\nfossem contados, tamb\u00e9m, os cortes inferiores aos 2 m de altura. A m\u00e9dia de aterros obtida de \n\nc\u00e1lculos da planta da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (HIDROSSERVICE, 1968), e considerando somente \n\naqueles cuja deposi\u00e7\u00e3o de material terr\u00edgeno foi superior \u00e0 espessura padr\u00e3o (1-2 m) da \n\nplataforma, foi de 1,8/km, assentando-se sobre os cursos d\u2019\u00e1gua e plan\u00edcies de inunda\u00e7\u00e3o dos \n\nfundos dos vales. Este \u00faltimo aspecto revela, mais uma vez, a morfologia dissecada, neste \n\ncaso associada com a rede de drenagem. \n\n \n\nTabela 5 \u2013 Classifica\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada de acordo com altura, altitude e topografia. \n \n\nAltura (da base ao topo), \n\nem m \n\nAltitude do ponto de \n\nrefer\u00eancia, em m Posi\u00e7\u00e3o na topografia \n\nOcorr\u00eancia de eros\u00e3o \n\nClasses Abs. % Classes Abs. % Classes Abs. % Tipo Abs. % \n\n2 a 4,9 26 53,06 46 a 49,9 1 2,04 Topo 13 26,53 N. significativa 23 46,94 \n\n5 a 9,9 20 40,82 50 a 69,9 8 16,33 Topo/vertente 14 28,57 Significativa 26 53,06 \n\n10 a 19,9  2 4,08 70 a 99,9 29 59,18 Vertente 22 44,90  \n\n20 a 22 1 2,04 100 a 114 11 22,45 \n\n Total 49 100,00 Total 49 100,00 Total 49 100,00 Total 49 100,00 \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com dados de campo e sensoriamento remoto. \n\n \n\nA dist\u00e2ncia entre os cortes varia de, aproximadamente, de 100 m (cortes 36 e 37) a 4,8 \n\nkm (cortes 23 e 44). Os intervalos maiores acontecem quando a rodovia atravessa o topo de \n\num plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico, ou um setor rebaixado que, no geral, marca a passagem ou se \n\naproxima de um segmento fluvial de 3\u00aa ordem e/ou conflu\u00eancia de dois ou mais segmentos de \n\n1\u00aa a 3\u00aa ordens. Nestes setores da drenagem existem setores rebaixados com plan\u00edcies fluviais, \n\nque tiveram de ser atravessadas por plataformas em aterros, as quais se elevam, no geral, a \n\nmais de 2 m acima do n\u00edvel de inunda\u00e7\u00e3o pelos rios (Fig. 72). \n\nPor sua vez, os menores intervalos ocorrem nos setores dissecados em colinas m\u00e9dias e \n\nnas bordas de plat\u00f4s, onde as vertentes apresentam declives mais acentuados (Fig. 73-75). Na \n\naus\u00eancia de uma drenagem perene, as \u201cgrotas\u201d s\u00e3o elementos importantes da disseca\u00e7\u00e3o do \n\nterreno, pois funcionam como canais de escoamento das \u00e1guas pluviais, formando fundos de \n\nvales com incis\u00f5es que podem ultrapassar os 30 m. \n\n\n\n203 \n\n \n \n\nFigura 72 \u2013 Se\u00e7\u00e3o de corte/aterro da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, ligando as eleva\u00e7\u00f5es onde se encontram os \n\ncortes 13 e 14. Rebaixamento da cota topogr\u00e1fica em cerca de 7 m no corte; e eleva\u00e7\u00e3o em mais de 3 \n\nm acima da plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o no aterro, cruzando o afluente 1 do rio Candiru-A\u00e7\u00fa. \u00c9 poss\u00edvel \n\nnotar a rodovia atravessando diferentes padr\u00f5es de formas semelhantes: a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o, um \n\nsetor rebaixado modelado em colinas baixas, e uma colina m\u00e9dia. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\n \n\nFiguras 73 e 74 \u2013 Dois exemplos de morfologia antropog\u00eanica associada com a rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, examinada em se\u00e7\u00e3o transversal. O corte 04 (Fig. 73), apesar de sim\u00e9trico, cont\u00e9m em seu \n\ninterior diversos n\u00edveis de plataformas, relacionados com as 3 pistas da rodovia: a \u201cpioneira\u201d, a de \n\n\u201cprimeira classe\u201d, e a instalada nos primeiros anos da d\u00e9cada de 1970, quando a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia foi \n\nasfaltada. O corte 12 (Fig. 74), ao contr\u00e1rio, \u00e9 assim\u00e9trico, devido \u00e0 interven\u00e7\u00e3o no baixo setor da \n\nvertente. Nos dois casos foi esquematizada a exposi\u00e7\u00e3o dos diferentes horizontes later\u00edticos e f\u00e1cies da \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\nPlan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o \n\nColina m\u00e9dia \nCorte 13 \n\nPlataforma e aterro \n\nSetor rebaixado \n\n\n\n204 \n\n \n\nFigura 75 \u2013 Localiza\u00e7\u00e3o de cortes de estrada identificados no eixo longitudinal da rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia e descri\u00e7\u00f5es estratigr\u00e1ficas em locais selecionados. \n \n\nNota: A= altitude do ponto de refer\u00eancia; (5,1 m) \u2013 altura do corte, do topo \u00e0 base; C37 \u2013 \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do corte; Bx \u2013 bauxita, baux\u00edtico.  \n?  \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em trabalhos de campos e dados de geoprocessamento. \n\n \n\nA altura dos cortes, medida da base para o topo, varia de 2 a 25 m, contudo, mais da \n\nmetade deles apresenta menos de 5 m. \n\nAcima dos 10 m de altura existem apenas 3, ou 6,12% do total (Tab. 5). Este fato \n\nmostra que, apesar da expressiva m\u00e9dia de cortes (1,4/km), a maior parte n\u00e3o demandou \n\n\n\n205 \n\ngrandes incis\u00f5es no solo ou no subsolo (Fig. 75). Al\u00e9m disso, a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia atravessa, no \n\ntrecho mapeado pela pesquisa, o topo de plat\u00f4s onde a topografia plana a suave ondulada n\u00e3o \n\nprecisa de maiores obras civis para o nivelamento do eixo longitudinal da rodovia. \n\nA posi\u00e7\u00e3o topogr\u00e1fica, ou seja, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s principais fei\u00e7\u00f5es das formas de relevo \n\n(topo e vertente) confirma a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de cortes por conta de terrenos com \n\nexpressivo grau de disseca\u00e7\u00e3o, uma vez que 73,47% deles situam-se nas vertentes ou na \n\ntransi\u00e7\u00e3o topo/vertente (Tab. 5). \n\nEste aspecto \u00e9 ressaltado quando se considera a maior concentra\u00e7\u00e3o de cortes na classe \n\nde altitude de 70 a 99,9 m (29 ou 59,18%), que corresponde aos plat\u00f4s isolados e \u00e0s colinas \n\nm\u00e9dias. S\u00e3o estas, portanto, as morfologias que mais sofreram altera\u00e7\u00e3o. Abaixo disso, nos \n\nsetores mais rebaixados (at\u00e9 69,9 m), apenas 9 cortes de estrada foram identificados (18,37%). \n\nJ\u00e1 a exist\u00eancia de cortes em posi\u00e7\u00e3o de topo se justifica pela exist\u00eancia de \u201cmurundus\u201d e \n\neleva\u00e7\u00f5es isoladas que dificultaram o nivelamento do perfil longitudinal da estrada, mesmo \n\nsobre os plat\u00f4s residuais. \n\nTalvez por causa deste posicionamento altim\u00e9trico, e tamb\u00e9m, topogr\u00e1fico, n\u00e3o tenham \n\nsido observados nos cortes descargas de \u00e1gua subterr\u00e2nea, o que leva a inferir que eles se \n\nsituam acima do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Este \u00e9 um aspecto importante, pois tanto as lateritas como a \n\nForma\u00e7\u00e3o Ipixuna funcionam como \u00e1reas de recarga dos aqu\u00edferos (GOLDER ASSOCIATES, \n\n2003). Apenas no corte 36, junto a uma vo\u00e7oroca e pr\u00f3ximo a um curso d\u2019\u00e1gua, verificou-se \n\nafloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico, originando nascentes. \n\nUm n\u00famero maior de aterros explica-se, al\u00e9m da presen\u00e7a de uma rede de drenagem \n\ndensa, seja perene ou intermitente, pela constru\u00e7\u00e3o de plataformas elevadas interligando \n\neleva\u00e7\u00f5es e suavizando rampas nos trechos de maior declive. \n\nN\u00e3o se fez a an\u00e1lise detida dos aterros, por\u00e9m, n\u00e3o se pode deixar de consider\u00e1-los \n\ndevido \u00e0 forte associa\u00e7\u00e3o com os cortes, compondo morfologias antropog\u00eanicas mistas de \n\ncorte/aterro por toda a estrada, tanto no sentido longitudinal (eixo topogr\u00e1fico) como no \n\nlateral (se\u00e7\u00f5es transversais). \n\nAlguns cortes s\u00e3o formados por um \u00fanico n\u00edvel (talude), outros por dois ou at\u00e9 tr\u00eas \n\nn\u00edveis (Fig. 73-74), comumente esculpidos na forma de terra\u00e7os. Existem aqueles que surgem \n\nem apenas uma margem da estrada, quando se atravessou o setor final da vertente. Nos casos \n\nde cortes em ambas as margens, os perfis tendem a ser assim\u00e9tricos em altura sempre que o \n\neixo da rodovia cortou, de modo transversal, o setor superior e/ou m\u00e9dio da vertente (Fig. 74), \n\ncom diferen\u00e7a de cota de alguns metros entre os dois lados da estrada. \n\n\n\n206 \n\nNos cortes mais elevados da base ao topo comumente se nota a exist\u00eancia de dois ou \n\nmais n\u00edveis de taludes, uma pr\u00e1tica comum nas obras rodovi\u00e1rias, fazendo-se o \u201cataque\u201d \n\nfrontal do terreno por meio de retroescavadeiras (CARVALHO, 1991), o que explica a \n\nexist\u00eancia das marcas de escava\u00e7\u00e3o verticais. As marcas obl\u00edquas e as horizontais a semi-\n\nhorizontais, de outro modo, s\u00e3o produtos de \u201cataques\u201d de raspagens laterais ou sobre a \n\nsuperf\u00edcie. N\u00e3o se pode esquecer que, nos dois casos, a t\u00e9cnica foi auxiliar ao rebaixamento \n\nda cota topogr\u00e1fica em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pista de \u201cprimeira classe\u201d, com a sobreposi\u00e7\u00e3o do n\u00edvel da \n\npista mais antiga sobre a mais jovem. \n\nEmbora n\u00e3o seja uma regra geral, a ocorr\u00eancia de processos erosivos possui rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta com a altura dos cortes, \u00e0 medida que, aumentando a profundidade das incis\u00f5es, ocorre \n\ncom maior frequ\u00eancia a exposi\u00e7\u00e3o dos minerais prim\u00e1rios existentes nos horizontes BC e C \n\ndo solo, na rocha-m\u00e3e e seus sapr\u00f3litos (Fig. 75), especialmente se eles s\u00e3o ricos em caulinita.  \n\nAinda quanto ao posicionamento altim\u00e9trico, \u00e9 importante observar que na maior parte \n\ndas exposi\u00e7\u00f5es da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna as cotas atingem por volta de 80 m ou menos, o que \n\nconfirma a associa\u00e7\u00e3o desta litologia com o relevo rebaixado e modelado em colinas; e, de \n\noutro modo, a associa\u00e7\u00e3o das lateritas maturas mantendo as formas de relevo mais elevadas \n\ndos plat\u00f4s residuais e das colinas m\u00e9dias. \n\nNo total de cortes identificados, 23 n\u00e3o apresentam processos ou formas de eros\u00e3o \n\nsignificativa, e mais da metade, 26, apresentam algum fen\u00f4meno de eros\u00e3o significativa. Esta \n\nse caracteriza como uma eros\u00e3o multiforme, em que atuam processos concomitantes de \n\nintemperismo qu\u00edmico, f\u00edsico e biol\u00f3gico, condicionados, nas mais variadas situa\u00e7\u00f5es, pela \n\nmorfologia dos cortes, topografia original, drenagem e caracter\u00edsticas do substrato. Neste \n\n\u00faltimo caso tem in\u00edcio um processo de eros\u00e3o diferenciada ao longo dos cortes (em perfil), \n\nque ocorre em taludes constitu\u00eddos por materiais (solos e rochas) com diferentes resist\u00eancias \n\nao intemperismo. \n\n\n\n207 \n\n \n\n7  IMPLICA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS DO GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO: UMA \n\nESTRADA ENTRE O PASSADO E O FUTURO \n\n \n\n No presente cap\u00edtulo faz-se uma leitura mais ampla da problem\u00e1tica da tese, com o \n\nobjetivo de inseri-la no contexto geral de impactos ambientais no Corredor Norte da rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia. \u00c9 a via de m\u00e3o dupla dos impactos ambientais, conforme definido por Coelho \n\n(2000). Vai-se reproduzir, mais uma vez, as palavras desta autora: \n\n \n\nImpacto ambiental \u00e9, portanto, o processo de mudan\u00e7as sociais e ecol\u00f3gicas \n\ncausado por perturba\u00e7\u00f5es (uma nova ocupa\u00e7\u00e3o e/ou constru\u00e7\u00e3o de um objeto \n\nnovo: uma usina, uma estrada ou uma ind\u00fastria) no ambiente. Diz respeito \n\nainda \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o conjunta das condi\u00e7\u00f5es sociais e ecol\u00f3gicas estimulada \n\npelos impulsos das rela\u00e7\u00f5es entre for\u00e7as externas e internas \u00e0 unidade \n\nespacial e ecol\u00f3gica, hist\u00f3rica ou socialmente determinada. \u00c9 a rela\u00e7\u00e3o entre \n\nsociedade e natureza que se transforma diferencial e dinamicamente \n\n(COELHO, 2000, p. 24-25). \n\n \n\nAssim, a abertura da rodovia na passagem dos anos 1950-1960 e as transforma\u00e7\u00f5es que se \n\nsucederam desde ent\u00e3o ocasionaram uma s\u00e9rie de impactos nos sistemas naturais, com \n\nintera\u00e7\u00f5es que afetaram a configura\u00e7\u00e3o da paisagem, at\u00e9 ent\u00e3o dominada pela floresta; o \n\nrelevo e seus processos, conforme visto e ainda se ver\u00e1 um pouco mais \u00e0 frente; os solos; e a \n\ndrenagem; dentre outros, a exemplo do clima, cujo dinamismo e mudan\u00e7as em tempos mais \n\nrecentes n\u00e3o foram discutidos na tese, mas que, provavelmente, sofreram os impactos do \n\ndesmatamento extensivo da superf\u00edcie. \n\n O debate que se segue posiciona a estrada entre o passado e o futuro, pois seus t\u00f3picos \n\ncriticam e sugerem modos de interven\u00e7\u00e3o espacial e ambiental relacionados com a estrada, \n\nincluindo cria\u00e7\u00e3o de um geoparque. Podendo suscitar, assim, novos estudos. \u00c9 o ponto de \n\nchegada no qual se vislumbram, j\u00e1, outras viagens. \n\n \n\n7.1  A op\u00e7\u00e3o pela reta: inadequa\u00e7\u00e3o ao terreno  \n\n  \n\n Os planejadores da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, conforme exposto anteriormente, pouco conheciam \n\no terreno que iam explorar. E a explora\u00e7\u00e3o foi baseada, mentalmente, numa paisagem-tipo \n\nflorestada sobre baixos plat\u00f4s. A floresta estava l\u00e1, sim, mas a ideia de \u201cplanura amaz\u00f4nica\u201d, \n\nficou totalmente desacreditada, como disseram Valverde e Dias (1967). Esta parte da imagem \n\nfoi sendo esquecida na \u00e1rdua miss\u00e3o de construir, nas vertentes com declives acentuados, \n\nrampas que garantissem um m\u00ednimo de seguran\u00e7a ao tr\u00e1fego. A primeira parte, por sua vez, \n\n\n\n208 \n\n \n\nfoi destru\u00edda, fazendo desta parte da regi\u00e3o uma Amaz\u00f4nia quase sem \u00e1rvores, que alguns, \n\nat\u00e9, negam ser Amaz\u00f4nia \u2013 o que parece ser a nega\u00e7\u00e3o, ou descuido, quanto \u00e0 possibilidade de \n\nse entender as transforma\u00e7\u00f5es ambientais e paisag\u00edsticas no tr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico. \n\n O esquema cl\u00e1ssico de divis\u00e3o do relevo amaz\u00f4nico tal como consolidado por Moura \n\n(1943) foi deixado de lado (Fig. 76). No Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, especialmente, foi \n\nposs\u00edvel detalhar o que se chamava de \u201cplat\u00f4 terci\u00e1rio\u201d, com suas diferentes formas e \n\nmateriais (Fig. 77). \n\n \n\n \n \n\nFigura 76 \u2013 Corte esquem\u00e1tico mostrando as divis\u00f5es do relevo na zona do Baixo Amazonas de \n\nacordo com o esquema morfol\u00f3gico de Pedro de Moura (1943). \n \n\nFonte: Moura (1943). Desenho: Mary, 1943. \n\n \n\n \n\nFigura 77 \u2013 Esquema das formas de relevo nos dom\u00ednios meridional e setentrional da Prov\u00edncia \n\nBauxit\u00edfera de Paragominas, onde se instalou a maior parte do Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n?  \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em Kostchoubey, Truckenbrodt e Hieronymus (1997). \n\n\n\n209 \n\n \n\n A Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, assim como as demais rodovias abertas ap\u00f3s 1960, trouxeram novas \n\nperspectivas de an\u00e1lise do relevo, por meio de expedi\u00e7\u00f5es no interior dos interfl\u00favios que, at\u00e9 \n\nent\u00e3o, eram de dif\u00edcil acesso; acompanhadas, de outro modo, da expans\u00e3o do uso de imagens \n\norbitais, a exemplo do que se fez no Projeto Radambrasil. \n\n Na sua quimera geomorfol\u00f3gica (a \u201cplanura\u201d), os planejadores decidiram, ent\u00e3o, abrir o \n\npicad\u00e3o praticamente como uma vast\u00edssima reta que \u201crasgou\u201d a hileia, atravessando setores \n\nmorfol\u00f3gicos e topogr\u00e1ficos muito diversificados, com plat\u00f4s, vertentes de forte declive, \n\ncolinas e plan\u00edcies aluviais estreitas, por\u00e9m sucessivas a intervalos de algumas poucas dezenas \n\nde quil\u00f4metros, portadoras de rios igualmente estreitos, mas com caudais e profundidades \n\nsuperiores aos de um riacho (Fig. 77). \n\n \n\n \n\nFigura 78 \u2013 Em local n\u00e3o especificado da hileia amaz\u00f4nica, no in\u00edcio dos anos 1960, a estrada \n\npioneira da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia corta transversalmente a vertente, ficando exposta ao fluxo da \u00e1gua. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o est\u00e1, ainda, bem no in\u00edcio, com o desmatamento recente da superf\u00edcie e casebres de taipa \n\ntamb\u00e9m localizados na vertente. Ao fundo, observa-se a floresta nativa, e na superf\u00edcie desmatada, \n\nmuitos troncos de \u00e1rvores queimadas. A incis\u00e3o do eixo da rodovia lembra um \u201ccaix\u00e3o\u201d, o que mostra, \n\nclaramente, o m\u00e9todo de raspagem inicialmente empregado na abertura da estrada pioneira. \n \n\nFonte: Pensamento Verde (2013). \n\n \n\n A primeira inadequa\u00e7\u00e3o do projeto foi a op\u00e7\u00e3o de abrir a estrada pioneira por meio de \n\nraspagens de terra em cota topogr\u00e1fica mais baixa que a do terreno original (Fig. 78-89). O \n\n\n\n210 \n\n \n\nque se pode explicar, uma vez que a \u201cpioneira\u201d seria, logo em seguida, substitu\u00edda pela \n\nestrada de \u201cprimeira classe\u201d, mais definitiva (BARRETO, 1965), por\u00e9m, ainda com muitos \n\nproblemas relacionados ao eixo longitudinal, tanto que foram necess\u00e1rias novas corre\u00e7\u00f5es de \n\ntrajeto (RODRIGUES, 1978). \n\n A estrada \u201cpioneira\u201d, na \u00e9poca chuvosa que se estende de dezembro a junho por quase \n\ntodo o Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, tornou-se uma calha coletora das \u00e1guas pluviais. No \n\njarg\u00e3o da Engenharia Rodovi\u00e1ria, situando-se abaixo do terreno, era uma esp\u00e9cie de \u201ccaix\u00e3o\u201d \n\n(SENCO, 1980), e assim sendo, quase sepultou os sonhos de Kubistchek e daqueles que \n\nforam para a \u00e1rea viver e produzir. Mas a import\u00e2ncia geopol\u00edtica e econ\u00f4mica da rodovia, \n\ncolocada nos imperativos de integra\u00e7\u00e3o nacional e no fluxo/tr\u00e1fego crescentes ao longo dela \n\n(BOUHID, 1960; VALVERDE; DIAS, 1967; BECKER, 1977) salvaram a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia do \n\npesadelo que ainda hoje \u00e9 uma realidade na maior parte Transamaz\u00f4nica (Fig. 80). Para salv\u00e1-\n\nla foi preciso, segundo as palavras de Barreto (1965), passar a \u201cestrada a limpo\u201d. \n\n A op\u00e7\u00e3o pela reta, na cr\u00edtica de Barreto (1965), tornou-se uma \u201cobsess\u00e3o\u201d, e o \n\nengenheiro Bernardo Say\u00e3o tratou de concretiz\u00e1-la a qualquer custo, inclusive o da sua \n\npr\u00f3pria vida, ceifada sob um enorme galho enquanto dormia no acampamento de Liga\u00e7\u00e3o do \n\nPar\u00e1. O longo per\u00edodo de altera\u00e7\u00f5es de trajeto e eixo (grade), que durou por mais de uma \n\nd\u00e9cada, mostra claramente como aquela op\u00e7\u00e3o foi inadequada. \n\n O grande n\u00famero de cortes e os fen\u00f4menos erosivos a eles associados poderia ter sido \n\nevitado, pelo menos em parte, com tra\u00e7ados mais curvos que, sem d\u00favida, tornariam o trajeto \n\nmais longo, por\u00e9m evitariam v\u00e1rias das interven\u00e7\u00f5es que foram demandas posteriormente \u00e0 \n\nimplanta\u00e7\u00e3o da estrada pioneira e mesmo da estrada de \u201cprimeira classe\u201d. O \u201cpelo menos em \n\nparte\u201d deve-se ao fato de que, em virtude da retirada da cobertura vegetal, rompendo-se o \n\nequil\u00edbrio original do meio, impactos de natureza erosiva iriam, inevitavelmente, ocorrer com \n\nintensidade e com frequ\u00eancia maiores nos primeiros anos. \n\n Nos setores de colinas m\u00e9dias e plat\u00f4s isolados \u00e9 expressivo o n\u00famero de cortes. Nestes \n\nlocais os cortes coincidem, na maioria dos casos, com terrenos de dimens\u00e3o interfluvial \n\npequena (\u00edndices 3 e 4), que indicam a maior disseca\u00e7\u00e3o do terreno (Mapa 26). Neste sentido, \n\no desconhecimento inicial da topografia imp\u00f4s um n\u00edvel de improvisa\u00e7\u00e3o aos trabalhos de \n\nEngenharia, admitindo-se rampas com at\u00e9 8% (BOUHID, 1960), enquanto o ideal para \n\nterrenos ondulados \u00e9 inferior a 4% (BRASIL, 1973). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n211 \n\n \n\n \nMapa 26 \u2013 Delimita\u00e7\u00e3o de um trajeto alternativo que poderia ter orientando a abertura da rodovia \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia na \u00e1rea de estudo. \n\n\n\n212 \n\n \n\n \n \n\nFigura 79 \u2013 O eixo atual da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, \u00e0 esquerda, e a estrada pioneira, \u00e0 direita, situada em um \n\nn\u00edvel topogr\u00e1fico mais baixo, cerca de 2 a 3 metros. Em alguns locais, a exemplo deste, no Munic\u00edpio \n\nde Ipixuna do Par\u00e1, pr\u00f3ximo ao corte 41, a \u201cpioneira\u201d ainda possui funcionalidade, sendo utilizada \n\ncomo caminho dentro das fazendas. Ao fundo (seta), observa-se uma \u00e1rea com reflorestamento no \n\ntopo do plat\u00f4 baux\u00edtico-later\u00edtico. Margem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n  \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\n \n \n\nFigura 80 \u2013 A superf\u00edcie desmatada e colinosa atravessada pela rodovia Transamaz\u00f4nica, atual BR-\n\n230, n\u00e3o se parece com a Amaz\u00f4nia tradicional das florestas, plan\u00edcies e rios, a n\u00e3o ser por um \n\nelemento: a \u00e1gua, que escoando pela vertente \u201ccortada\u201d faz da pista, ironicamente, uma via de \n\nescoamento. Transformando a rodovia, portanto, em um arremedo de rio onde n\u00e3o afundam barcos; \n\natolam-se os carros na \u00e9poca chuvosa. Ano de 1973. \nFonte: Lombardi ([s/d] 2015).  \n\n\n\n213 \n\n \n\n O corte de vertentes, de modo transversal ou paralelo (Fig. 78), foi feito de maneira \n\npouco criteriosa, dada a orienta\u00e7\u00e3o do projeto para a reta, da\u00ed o grande n\u00famero de incis\u00f5es \n\nquando os engenheiros se depararam com o relevo dissecado. Fen\u00f4menos erosivos surgiram \n\nprofusamente, uma vez que em v\u00e1rios locais as rampas ultrapassaram os 4% de declividade \n\nlongitudinal (eixo), enquanto que, j\u00e1 a partir dos 3%, a eros\u00e3o superficial passa a ser um \n\nproblema geomorfol\u00f3gico em potencial no tr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico, em raz\u00e3o dos elevados \n\n\u00edndices pluviom\u00e9tricos (PENTEADO, 1967). \n\n Na atualidade n\u00e3o existe necessidade de mudar o trajeto da rodovia, mesmo porque os \n\ndevidos reparos j\u00e1 foram realizados e o sistema morfogen\u00e9tico, apesar de alterado, apresenta \n\num certo estado de equil\u00edbrio. Isso n\u00e3o descarta, no entanto, que se possa imaginar um trajeto \n\nmais \u201cideal\u201d para o trecho da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia que atravessa a \u00e1rea de estudo (Mapa 26), o qual \n\npoderia ter sido aplicado inicialmente. \n\n  Tendo em vista as caracter\u00edsticas do terreno e as implica\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas, foram \n\nconsiderados os seguintes fatores: \n\n? Prefer\u00eancia para os terrenos aplainados a suave ondulados dos plat\u00f4s residuais, que se \n\noferecem como uma op\u00e7\u00e3o de terreno mais adequada para instala\u00e7\u00f5es rodovi\u00e1rias por \n\nconta do menor potencial \u00e0 eros\u00e3o; \n\n? Prefer\u00eancia para os terrenos com baixa dimens\u00e3o interfluvial (\u00edndices 1 e 2), onde o \n\n\u00edndice de disseca\u00e7\u00e3o do terreno \u00e9 menor, e para aqueles com mais baixas declividades, \n\nescolhas que se mostram fundamentais nos setores colinosos; \n\n? Afastamento em, no m\u00ednimo, 100 metros em rela\u00e7\u00e3o aos cursos d\u2019\u00e1gua, evitando-se, \n\ntamb\u00e9m, as encostas com declividades acima de 45%, que constituem \u00c1reas de \n\nPreserva\u00e7\u00e3o Permanente (APPs) de acordo com o C\u00f3digo Florestal em vigor. \n\n \n\nO resultado desta op\u00e7\u00e3o teria sido uma estrada mais longa, em curvas, que ora se afastam, ora \n\nse aproximam da reta que \u00e9 a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia real (Mapa 26). Afastando-se para leste \u00e9 clara a \n\nescolha pelos plat\u00f4s residuais, de topos aplainados, que constituem interfl\u00favios entre sub-\n\nbacias hidrogr\u00e1ficas de 3\u00aa ordem. Para o norte, onde o relevo \u00e9, no geral, colinoso, qualquer \n\ntentativa de delimita\u00e7\u00e3o se torna mais complexa. Haveria a orienta\u00e7\u00e3o de contornar as colinas \n\nm\u00e9dias, cujos cortes alcan\u00e7am alturas consider\u00e1veis, geralmente mais de 8 m, expondo as \n\nsequ\u00eancias caulinitizadas das lateritas maturas e da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, as quais, uma vez em \n\ncontato com o ambiente, d\u00e3o in\u00edcio a v\u00e1rios processos de eros\u00e3o qu\u00edmico-f\u00edsica que afetam a \n\nestabilidades dos taludes. \n\n\n\n214 \n\n \n\n Obviamente, qualquer delimita\u00e7\u00e3o de trajeto precisaria levar com considera\u00e7\u00e3o outros \n\nfatores da paisagem, numa an\u00e1lise integrada para nortear interven\u00e7\u00f5es mais sustent\u00e1veis \n\nambientalmente. \n\nAs taxas permitidas de desflorestamento nos topos dos plat\u00f4s residuais parecem um \n\nfator primordial, tendo em vista que eles s\u00e3o \u00e1reas de recarga dos aqu\u00edferos e, al\u00e9m disso, \n\ncont\u00eam muitas nascentes de rios (BRANDT MEIO AMBIENTE, 2003). A retirada da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o implica menos infiltra\u00e7\u00e3o e mais escoamento, o que afeta, diretamente, o fluxo de \n\n\u00e1gua dispon\u00edvel para a ciclagem h\u00eddrica dos mananciais. \n\nA proximidade de alguns cortes com eros\u00e3o e transporte ativos de sedimentos em \n\nrela\u00e7\u00e3o a cursos d\u2019\u00e1gua \u00e9 um indicativo deste processo na atualidade (Mapa 27), e em alguns \n\ndeles foi poss\u00edvel observar este transporte (Fig. 81), com material disperso em rampas e \n\ncanais que se orientam para o fundo dos talvegues. \n\nPara a drenagem, a op\u00e7\u00e3o pela reta foi de grande impacto, na medida em que a rodovia \n\natravessou muitas nascentes e pequenos rios, desorganizando os mananciais. Contando apenas \n\nos rios ainda \u201cvivos\u201d, a estrada intercepta, na \u00e1rea de estudo, apenas um segmento fluvial de \n\n3\u00aa ordem; 4 de 2\u00aa ordem; e 13 de 1\u00aa ordem. \n\nO impacto sobre as nascentes de cursos d\u2019\u00e1guas foi intenso. V\u00e1rias das grotas hoje \n\nobservadas na \u00e1rea de estudo, e s\u00e3o muitas, podem ter sido no passado pequenos rios, perenes \n\nou intermitentes, que secaram totalmente por efeito do aterro para a constru\u00e7\u00e3o da plataforma \n\nda estrada, e por efeito do desmatamento. \n\nAo atravessar uma \u00e1rea de drenagem densa, a constru\u00e7\u00e3o da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia exigiu \n\naten\u00e7\u00e3o especial para obras hidr\u00e1ulicas, aterros de plan\u00edcies, canaliza\u00e7\u00e3o de cursos d\u2019\u00e1gua e \n\ninstala\u00e7\u00e3o de pontes. Nas obras de canaliza\u00e7\u00e3o implantaram-se tubula\u00e7\u00f5es com suporte de \n\nvaz\u00e3o inferior ao volume escoado nos picos pluviom\u00e9tricos mais intensos, o que, ainda hoje, \n\ntem provocado o rompimento da plataforma em alguns locais. \n\n A instala\u00e7\u00e3o da rede de microdrenagem faz parte dos trabalhos complementares de \n\nterraplenagem em estradas, visando a controlar o fluxo das \u00e1guas sobre a plataforma e os \n\nterrenos adjacentes (SENCO, 1980). Para uma regi\u00e3o de elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos e \n\ndensa rede de drenagem como a Amaz\u00f4nia, esta \u00e9, ou deveria ser \u2013 pois nem sempre \u00e9 \n\nconsiderada \u2013, uma etapa fundamental da abertura de rodovias. A n\u00e3o realiza\u00e7\u00e3o desta e de \n\noutras \u201cobras de arte\u201d relacionadas com a Engenharia Rodovi\u00e1ria deixam de ser feitas, em \n\nespecial na Amaz\u00f4nia, devido ao car\u00e1ter improvisado de muitos projetos de estradas. \n\n  \n\n \n\n\n\n215 \n\n \n\n \nMapa 27 \u2013 Identifica\u00e7\u00e3o dos cortes de estrada com eros\u00e3o significativa. \n \n\n\n\n216 \n\n \n\n \n \n\nFigura 81 \u2013 Transporte de material caulin\u00edtico liberado no corte 19 para a plan\u00edcie de inunda\u00e7\u00e3o de \n\num rio de baixa hierarquia, indo assorear o vale fluvial. A seta indica a dire\u00e7\u00e3o de jusante, com n\u00edtida \n\neros\u00e3o em ravina. A morfologia original \u00e9 de um plat\u00f4 isolado, circundado por baixas colinas. \n\nMunic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2014. \n\n \n\nPara o controle da drenagem s\u00e3o constru\u00eddas as valetas laterais, drenos subterr\u00e2neos, \n\nbueiros, manilhas, e s\u00e3o canalizados os rios. As valetas destacam-se por serem obras lineares \n\nde grande extens\u00e3o, acompanhando a estrada, relacionando-se com as demais e geralmente \n\nconcentrando fluxos de \u00e1gua. \n\n Ao se concentrar esses fluxos, podem surgir fen\u00f4menos de eros\u00e3o em canal, bastante \n\ngeneralizada, escavando a superf\u00edcie tanto em substratos argilosos como arenosos, sendo mais \n\ndr\u00e1stica nestes \u00faltimos. Os efeitos conjugados de eros\u00e3o-deposi\u00e7\u00e3o em estradas na Amaz\u00f4nia \n\ns\u00e3o comuns nas litologias aren\u00edticas do Mesozoico, a exemplo da \u00e1rea de estudo, ocasionando \n\nsulcos, ravinas e vo\u00e7orocas nas quais se acumulam parte do material erodido. \u00c9 por isso que, \n\nna proje\u00e7\u00e3o e realiza\u00e7\u00e3o de taludes de cortes, deve-se atentar para o tipo de material que vai \n\nser exposto (CARVALHO, 1991). \n\n Foi visto que a eros\u00e3o diferencial afeta, tamb\u00e9m, os horizontes argilosos, ocasionando \n\nrecuos laterais. As por\u00e7\u00f5es intermedi\u00e1rias e inferiores dos cortes s\u00e3o as mais atingidas, uma \n\nvez que, na parte superior, encontram-se lateritas indistintamente, as quais oferecem maior \n\n\n\n217 \n\n \n\nresist\u00eancia \u00e0s intemp\u00e9ries quando s\u00e3o constitu\u00eddos por crostas aluminosas e/ou horizontes \n\nconcrecion\u00e1rios, semelhantes a brechas ou conglomerados. \n\nMar\u00e7al e Guerra (2000) realizaram um estudo de vo\u00e7orocas na cidade de A\u00e7ail\u00e2ndia \u2013 \n\nMA, concluindo que a ocorr\u00eancia de fluxos de \u00e1gua concentrados, nos quais o escoamento \u00e9 \n\nmais acelerado, era a principal causa de eros\u00f5es, aliada ao desmatamento. Este \u00e9 o dom\u00ednio da \n\nForma\u00e7\u00e3o Itapecuru. Vo\u00e7orocas ativas, situadas em contextos f\u00edsico-ambientais semelhantes \n\nao de A\u00e7ail\u00e2ndia t\u00eam sido vistas na zona rural de Dom Eliseu \u2013 PA (trabalho de campo, jul. \n\n2014), \u00e0s margens da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, e na zona urbana de Rondon do Par\u00e1 (O GLOBO, 19 \n\njan. 2015). Tamb\u00e9m em A\u00e7ail\u00e2ndia, houve uma eros\u00e3o parcial da plataforma da Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia, ocasionada pelo rompimento de uma tubula\u00e7\u00e3o no \u201dinverno\u201d (per\u00edodo chuvoso) de \n\n2014 (O GLOBO, 17 fev. 2014) \n\nConclus\u00f5es semelhantes \u00e0s de Mar\u00e7al e Guerra (2000) foram obtidas por Vieira (2008), \n\nCarvalho e Molinari (2014), Albuquerque e Vieira (2014) em estudos na cidade de Manaus \u2013 \n\nAM, nas estruturas lineares (estradas e dutos) da base de extra\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo em Coari \u2013 AM, \n\ne ao longo da rodovia BR-174 (Manaus-Boa Vista), nos dom\u00ednios de outra unidade \n\nlitoestratigr\u00e1fica do Mesozoico, a Forma\u00e7\u00e3o Alter do Ch\u00e3o. \n\n \n\n \n \n\nFigura 82 \u2013 Ravinamento da superf\u00edcie a partir de fluxo concentrado de \u00e1gua oriundo da pista e do \n\nacostamento, no entorno do corte 32. A ravina principal se prolonga rumo ao talvegue (seta) e se \n\nespraia, lateralmente, por meio da eros\u00e3o remontante. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem direita \n\nda Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n\n\n218 \n\n \n\n \n \n\nFigura 83 \u2013 A vo\u00e7oroca de Ipixuna, bordejando os cortes 36 e 37, que s\u00e3o cortes da segunda gera\u00e7\u00e3o \n\n(1960-1971). Eros\u00e3o em substrato arenoso, seguindo os canais de escoamento que se originam de \n\ncanaletas e sarjetas. Uma dessas canaletas, encoberta pela vegeta\u00e7\u00e3o, \u00e9 indicada na foto pela seta. \n\nTrata-se de uma das \u00e1reas mais cr\u00edticas da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia no que diz respeito a processos \n\nerosivos, em trecho que se afasta da estrada pioneira, situada mais a oeste (Mapa 28). Munic\u00edpio de \n\nIpixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\nSe forem somadas estas ocorr\u00eancias com os v\u00e1rios casos de eros\u00e3o em zonas fluviais e \n\ncosteiras do Amap\u00e1, Par\u00e1 e Maranh\u00e3o (PROST; MENDES, 2001), e outras, a exemplo de \n\ndeslizamentos de terras em encostas ocorridos em 2011 na zona rural do Munic\u00edpio de \n\nItaituba, vila de Miritituba (DOL, 17 maio 2011); a exist\u00eancia de ocupa\u00e7\u00f5es em morros, \n\nsujeitas a deslizamentos, na cidade de Parauapebas \u2013 PA, na serra dos Caraj\u00e1s (SOUZA; \n\nPEREIRA, 2008); e a soliflux\u00e3o de um aterro (dep\u00f3sito tecnog\u00eanico) sobre margem fluvial \n\nem Abaetetuba \u2013 PA, no ano de 2014 (DOL, 05 jan. 2014); tem-se um quadro de eventos \n\ngeomorfol\u00f3gicos de risco que, cada vez mais, ampliam-se no core e nas bordas do dom\u00ednio \n\nmorfloclim\u00e1tico amaz\u00f4nico, principalmente nos espa\u00e7os onde se estabeleceu a fronteira de \n\nrecursos contempor\u00e2nea. Uma consequ\u00eancia de desequil\u00edbrios morfogen\u00e9ticos locais, os quais \n\nresultaram de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas com efeitos cumulativos. \n\n\n\n219 \n\n \n\nNa \u00e1rea de estudo se identificou vo\u00e7orocas e ravinas de superf\u00edcie no entorno dos \n\nseguintes cortes: 06, 19 (Fig. 81), 32 (Fig. 82), 36 e 37 (Fig. 83). Nos dois \u00faltimos, uma \n\neros\u00e3o j\u00e1 antiga se prolonga por mais de 1 km (Mapa 28). Nos cortes 32, 36 e 37, todos \n\nlocalizados em Ipixuna do Par\u00e1, as \u201ccabe\u00e7as\u201d das eros\u00f5es est\u00e3o junto a tubula\u00e7\u00f5es feitas para \n\nescoar \u00e1gua da pista. A presen\u00e7a da vegeta\u00e7\u00e3o, dificultando a observa\u00e7\u00e3o da paisagem real em \n\nv\u00e1rios trechos da estrada, provavelmente impediu a identifica\u00e7\u00e3o de um n\u00famero maior de \n\nocorr\u00eancia destas formas erosivas. \n\nOs cortes 36 e 37, nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade de Ipixuna do Par\u00e1 (Mapa 28), s\u00e3o um dos \n\nlocais com as melhores exposi\u00e7\u00f5es da Forma\u00e7\u00e3o que leva o nome da cidade, al\u00e9m de \n\nconterem horizontes later\u00edticos. O local \u00e9 citado por F\u00falfaro e Petri (1983), no livro \u201cGeologia \n\ndo Brasil: Fanerozoico\u201d, como a localidade-tipo da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, tendo sido j\u00e1 visitado \n\npor diversas caravanas de estudantes em pr\u00e1ticas de Sedimentologia e Geomorfologia, al\u00e9m \n\nde alunos com pesquisas de p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o. Foi visitado pelo ge\u00f3grafo franc\u00eas Jean Tricart na \n\nd\u00e9cada de 1980.\n57\n\n Al\u00e9m da assembleia de f\u00e1cies ali presentes, ocorrem formas e processos de \n\nrelevo t\u00edpicos da regi\u00e3o, e nascentes de cursos d\u2019\u00e1gua (Fig. 84). \n\nA fim de preservar o patrim\u00f4nio geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gico, poderia ser criado um \n\ngeoparque, aproveitando-se a proximidade com a sede do Munic\u00edpio e buscando apoio das \n\nempresas mineradoras que atuam neste. Iniciativa semelhante j\u00e1 existe nas proximidades, com \n\na cria\u00e7\u00e3o do Parque Ambiental de Paragominas, onde se recuperou um setor de v\u00e1rzea e igap\u00f3 \n\nda plan\u00edcie do rio Uraim. \n\nAcademicamente, o empreendimento poder\u00e1 contar com apoio dos cursos de Geologia, \n\nde Geografia de Engenharia Ambiental em Bel\u00e9m \u2013 PA, Marab\u00e1 \u2013 PA, Paragominas \u2013 PA e \n\nCastanhal \u2013 PA, al\u00e9m de cursos afins. Adicionado aos interesses educacionais e tur\u00edsticos, \n\noutras vantagens seriam: \n\n? A preserva\u00e7\u00e3o do meio ambiente, tomando-se medidas para controlar e evitar eros\u00f5es \n\ne proteger as nascentes; \n\n? Lazer e recrea\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o local, tendo em vista as limitadas op\u00e7\u00f5es existentes \n\nneste sentido; \n\n? Organiza\u00e7\u00e3o da coleta de muruci (Byrsonima sp), que existe em abund\u00e2ncia no fundo \n\nda vo\u00e7oroca, em suas laterais e na borda dos perfis. \n\n \n\n                                                           \n57\n\n Informa\u00e7\u00e3o oral obtida em 2007 com o Prof.\u00ba Pedro Rocha da Silva, que atuava no Departamento de Geografia \n\nda Universidade Federal do Par\u00e1 (DEGEO/UFPA). Ele foi o respons\u00e1vel pela expedi\u00e7\u00e3o, realizada em 1989 com \n\nprofessores e alunos do DEGEO/UFPA. \n\n\n\n220 \n\n \n\n \n\nMapa 28 \u2013 Mapeamento de fei\u00e7\u00f5es antropog\u00eanicas ao norte da cidade de Ipixuna do Par\u00e1. \n\n \n\n \n\nFigura 84 \u2013 Paisagem de colinas no entorno do corte 36, nas imedia\u00e7\u00f5es da cidade de Ipixuna do Par\u00e1. \n\nO final do corte aparece no lado direito da foto. Local de relev\u00e2ncia tanto geol\u00f3gica quanto \n\ngeomorfol\u00f3gica, com exposi\u00e7\u00f5es de f\u00e1cies diversas, formas e processos de relevo caracter\u00edsticos desta \n\nparte da regi\u00e3o amaz\u00f4nica, e nascentes de cursos d\u2019\u00e1gua. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem \n\nesquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n\n\n221 \n\n \n\nHoje, o local encontra-se desprezado pelo poder p\u00fablico e oferece riscos \u00e0s pessoas que \n\ncirculam por l\u00e1 constantemente em busca do fruto muruci, ou murici (para consumo e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o), ou atra\u00eddos pelo cen\u00e1rio dos perfis. Existem riscos de solapamento de \n\nblocos e viol\u00eancia contra a pessoa, com registros de assaltos, estupros e at\u00e9 homic\u00eddios, \n\nconforme informa\u00e7\u00f5es que obtivemos em campo com moradores de Ipixuna. \n\nDo ponto de vista geol\u00f3gico, boas exposi\u00e7\u00f5es da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna s\u00e3o encontradas, \n\ntamb\u00e9m, nos cortes 06, 07, 11, 18, 19, 20, 24, 26, 29, 30, 32, 33, 35, 38 e 50, os quais podem \n\nser indicados e protegidos como locais priorit\u00e1rios para pesquisas e excurs\u00f5es cient\u00edfico-\n\neducacionais. \n\nEstas a\u00e7\u00f5es devem considerar a jurisdi\u00e7\u00e3o da Uni\u00e3o (Governo Federal) sobre uma faixa \n\nde dom\u00ednio de 80 metros, contados a partir do centro da pista de rolamento, sendo 40 m para \n\ncada lado. Al\u00e9m da garantia da faixa de tr\u00e1fego, incluindo as pistas e os acostamentos, e de \n\nespa\u00e7os para obras de vigil\u00e2ncia e manuten\u00e7\u00e3o, realiza-se na faixa de dom\u00ednio a extra\u00e7\u00e3o de \n\nmaterial para o reparo de plataformas e aterros pontuais, com minera\u00e7\u00e3o nas \u201ccaixas de \n\nempr\u00e9stimo\u201d (Fig. 85-86). Por vezes, o pr\u00f3prio material erodido dos cortes \u00e9 mobilizado para \n\nestas obras, o que parece ben\u00e9fico, j\u00e1 que se antecipa ao transporte pelas \u00e1guas, que causariam \n\nmais assoreamento nas drenagens. \n\nInforma\u00e7\u00f5es obtidas junto ao DNIT, Unidade Bel\u00e9m \u2013 PA,\n58\n\n deram conta de obras \n\nperi\u00f3dicas muito pontuais em anos mais recentes, executadas em servi\u00e7os terceirizados, a \n\ncargo de empresas contratadas, conforme a necessidade, que \u00e9 sempre maior nas \u00e9pocas \n\nchuvosas do primeiro semestre do ano. Vale ressaltar que a atua\u00e7\u00e3o de empresas privadas \n\nocorre desde a abertura da rodovia. Na segunda etapa de trabalhos, por exemplo, iniciada em \n\n1960, foram contratadas 10 firmas (BOUHID, 1960). \n\nNo per\u00edodo de execu\u00e7\u00e3o mais sistem\u00e1tica dos trabalhos de campo, entre junho de 2014 e \n\nabril de 2015, o trecho da rodovia entre Santa Maria do Par\u00e1 e Paragominas teve seu \n\ncapeamento asf\u00e1ltico trocado. A expans\u00e3o lateral da plataforma foi, em termos de morfologias \n\nantr\u00f3picas, a interven\u00e7\u00e3o principal, com praticamente nenhuma a\u00e7\u00e3o nos cortes, \u00e0 exce\u00e7\u00e3o de \n\nretirada de material como empr\u00e9stimo, verificada nos cortes 06, 19, 24, 32 e 48, todos no \n\nMunic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1. Este aspecto revela certa estabilidade morfodin\u00e2mica dos \n\ncortes de estrada na atualidade. \n\n \n\n                                                           \n58\n\n Entrevista semi-estruturada realizada com o Engenheiro Eurival Cunha, chefe da Unidade de Servi\u00e7o de \n\nEngenharia, em 17 de abril de 2015. Tentou-se o acesso aos relat\u00f3rios do DNIT, os quais, segundo nos disseram, \n\ns\u00e3o sigilosos. \n\n\n\n222 \n\n \n\n \n\nFigura 85 \u2013 Corte 06, observando-se, no topo a cerca de uma fazenda. No primeiro plano nota-se a \n\ndeposi\u00e7\u00e3o de lixo que, com o tempo, vai se decompondo e misturando a aluvi\u00f5es transportados pelas \n\n\u00e1guas desde as partes mais elevadas do terreno, constituindo dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos. Munic\u00edpio de \n\nIpixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, jul. 2014. \n\n \n\n \n \n\nFigura 86 \u2013 Perfil estratigr\u00e1fico na \u201ccaixa de empr\u00e9stimo\u201d do corte 06, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, \n\nmargem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. O posicionamento topogr\u00e1fico sugere que a escava\u00e7\u00e3o removeu, \n\ndo topo dos taludes, a cobertura de Latossolo Amarelo e o horizonte concrecion\u00e1rio, observado na \n\ncontinuidade do topo do plat\u00f4 para o norte. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em foto pr\u00f3pria, de 15 jan. 2015. \n\n \n\n\n\n223 \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o da plataforma da estrada, que \u00e9 comumente erodida em suas \u201csaias\u201d por \n\nconta das \u00e1guas superficiais (CARVALHO, 1991; RODRIGUES, LOPES, 1998), n\u00e3o foi um \n\naspecto tratado na pesquisa. Contudo, a necessidade de reparos na plataforma sugere que o \n\nfen\u00f4meno erosivo tem ocorrido. Um caso no Munic\u00edpio de A\u00e7ail\u00e2ndia, em fevereiro de 2014, \n\nfoi mencionado anteriormente. \n\nUm aspecto que chamou a aten\u00e7\u00e3o durante os trabalhos de campo, e na entrevista, foi o \n\nfato dos taludes de corte terem sido esculpidos, sempre, de forma abrupta, vertical a semi-\n\nvertical, n\u00e3o se procedendo, em nenhum caso, a cortes inclinados imitando as vertentes da \n\nmorfologia original. \n\nN\u00e3o se obteve, do entrevistado junto ao DNIT, resposta para essa pergunta, Uma das \n\nhip\u00f3teses pode estar na altura dos cortes, geralmente inferior aos 10 m (46 cortes, o que \n\nequivale a 93,88% do total). Isso pode ter levado os engenheiros, mesmo nos trabalhos de \n\nretifica\u00e7\u00e3o e de manuten\u00e7\u00e3o da rodovia, a supor que n\u00e3o haveria grandes problemas erosivos \n\nrelacionados ao escoamento vertical das \u00e1guas. \n\nNa entrevista foi esclarecida outra quest\u00e3o: a dist\u00e2ncia dos cortes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 estrada. \n\nQuando a sequ\u00eancia cortada \u00e9 essencialmente later\u00edtica, geralmente faz-se um corte mais \n\n\u201crente\u201d, pr\u00f3ximo \u00e0 pista, provavelmente acreditando-se na estabilidade morfodin\u00e2mica das \n\nlateritas, o que nem sempre ocorre; quando afloram as f\u00e1cies Ipixuna, o que se associa aos \n\nfen\u00f4menos mais recorrentes de eros\u00e3o, o corte \u00e9 recuado em v\u00e1rios metros, dando origem a \n\namplos acostamentos, a\u00e7\u00e3o que deve ter sido realizada por mais de uma vez. \n\nO recuo erosivo dos cortes pode complicar, futuramente, a administra\u00e7\u00e3o da faixa de \n\ndom\u00ednio, pois em alguns casos os taludes j\u00e1 est\u00e3o pr\u00f3ximos \u00e0s cercas das fazendas; ou \n\nrepassar, aos particulares, o \u00f4nus da resolu\u00e7\u00e3o de problemas de eros\u00e3o que foram causados \n\npela implanta\u00e7\u00e3o da rodovia (Fig. 86). \n\nNeste ponto entra um aspecto fundamental no entendimento da din\u00e2mica ambiental \n\nglobal da \u00e1rea de estudo e da problem\u00e1tica tratada: a cobertura da terra e os impactos das \n\natividades do entorno sobre os cortes. Foi dado \u00eanfase, na pesquisa, aos espa\u00e7os rurais, no \n\nentanto a rodovia atravessa v\u00e1rios espa\u00e7os urbanos ou que abrigam povoados e vilas, o que \n\ncompromete a faixa de dom\u00ednio e retira do DNIT a exclusividade da gest\u00e3o, mesmo que n\u00e3o \n\noficialmente, j\u00e1 que n\u00e3o existem acordos de transfer\u00eancia. \n\nAssim, os processos diretamente associados \u00e0 morfodin\u00e2mica nos cortes n\u00e3o atuam \n\nsozinhos na ocorr\u00eancia de eros\u00f5es e deposi\u00e7\u00f5es, sofrendo certa influ\u00eancia das atividades do \n\nentorno, principalmente da agropecu\u00e1ria e do reflorestamento. Essa quest\u00e3o ser\u00e1 tratada com \n\nmais detalhe a seguir. \n\n\n\n224 \n\n \n\n7.2  Impactos do entorno sobre os cortes de estrada  \n\n \n\n Para se entender os impactos das atividades do entorno da rodovia sobre os cortes \u00e9 \n\npreciso, antes, tecer considera\u00e7\u00f5es sobre a cobertura da terra na \u00e1rea de estudo. \n\nConcomitantemente \u00e0s interven\u00e7\u00f5es na rodovia, o entorno como um todo ia sendo \n\nalterado, especialmente pela substitui\u00e7\u00e3o em import\u00e2ncia, na d\u00e9cada de 1970 \u2013 que abrange \n\nquase toda a fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa \u2013, das lavouras de arroz, milho, feij\u00e3o e algod\u00e3o, pela \n\npecu\u00e1ria e atividade madeireira (extra\u00e7\u00e3o e serrarias); urbaniza\u00e7\u00e3o das sedes municipais, das \n\nvilas e povoados e desenvolvimento do setor de com\u00e9rcio e servi\u00e7os (RODRIGUES, 1978; \n\nH\u00c9BETTE; ACEVEDO MARIN, 1979; COELHO; MONTEIRO, 2009). \n\nEm n\u00edvel regional essa \u00e9 a conjuntura na qual se expandiu o padr\u00e3o socioespacial \n\n\u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d como base de ocupa\u00e7\u00e3o territorial e produ\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e, \n\njunto dele, a malha rodovi\u00e1ria regional. Al\u00e9m da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, antes da d\u00e9cada de 1970 foi \n\naberta a Cuiab\u00e1-Porto Velho-Acre (atual BR-364), e, naquela d\u00e9cada, a Transamaz\u00f4nica (BR-\n\n230) e a Cuiab\u00e1-Santar\u00e9m (BR-316), sendo conclu\u00edda a Par\u00e1-Maranh\u00e3o (BR-316). \n\n Todos os principais sistemas produtivos que se expandiram junto com a fronteira de \n\nrecursos contempor\u00e2nea deixaram suas marcas em Paragominas e nos munic\u00edpios do seu \n\nentorno, incluindo Ipixuna do Par\u00e1 e os que foram desmembrados daquele: Dom Eliseu \u2013 PA \n\ne Ulian\u00f3polis \u2013 PA (COELHO; MONTEIRO 2009). Toda \u00e1rvore cortada, eros\u00e3o do solo, rio \n\nassoreado, clareira aberta pelo fogo ou trator, cerca erguida ou derrubada, trabalhador \n\nassassinado, representam um fen\u00f4meno da fronteira. \n\nNo caso em estudo, considera-se a exist\u00eancia de uma \u201cvelha fronteira\u201d, j\u00e1 sexagen\u00e1ria, \n\nexpress\u00e3o de Ver\u00edssimo et al. (1992) para caracterizar Paragominas e a sua \u201cregi\u00e3o\u201d. A \n\nfronteira ainda est\u00e1 ativa, embora j\u00e1 n\u00e3o seja t\u00e3o din\u00e2mica quanto foi no passado, e mostre \n\nnovas fei\u00e7\u00f5es, resultado da renova\u00e7\u00e3o dos antigos sistemas produtivos e da introdu\u00e7\u00e3o de \n\nnovos. O atual slogan \u201cParagominas, Munic\u00edpio Verde\u201d\n59\n\n n\u00e3o apaga, em definitivo, o \n\ndepreciativo apelido \u201cParagobalas\u201d de outrora, m\u00e1xima do desmatamento galopante e do \n\ncotidiano de viol\u00eancia no campo.  \n\n Um pouco desta hist\u00f3ria, relativamente breve, por\u00e9m complexa, pode ser contada \n\natrav\u00e9s das mudan\u00e7as da cobertura da terra ao longo do tempo. A \u00e1rea mapeada no estudo, \n\ncom seus 808,17 km\u00b2, equivale a somente 3,28% da extens\u00e3o total dos munic\u00edpios de \n\nParagominas (19.396 km\u00b2) e Ipixuna do Par\u00e1 (5.216 km\u00b2). \n\n                                                           \n59\n\n Cf. a respeito da constru\u00e7\u00e3o de uma no\u00e7\u00e3o de \u201cMunic\u00edpios Verdes\u201d para a Amaz\u00f4nia, o relat\u00f3rio da The \n\nNature Conservancy (2013). \n\n\n\n225 \n\n \n\nA literatura existente permite analisar a evolu\u00e7\u00e3o da cobertura da terra em Paragominas \n\ne Ipixuna do Par\u00e1 desde a d\u00e9cada de 1980, destacando-se que um maior n\u00famero de trabalhos \n\ntem o primeiro munic\u00edpio como refer\u00eancia (MONTEIRO; COELHO; BARBOSA, 2009). \n\n A mais antiga refer\u00eancia consultada, Watrin e Rocha (1992), cont\u00e9m uma an\u00e1lise da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o natural e do uso da terra utilizando imagens LANDSAT-TM do ano de 1988 (Tab. \n\n6). Na \u00e9poca, a floresta ombr\u00f3fila densa cobria mais de 65% do territ\u00f3rio de Paragominas, que \n\nainda possu\u00eda a \u00e1rea do atual Munic\u00edpio de Ulian\u00f3polis (PA). Resultado semelhante foi \n\nencontrado por Coelho e Monteiro (2009) a partir de imagens LANDSAT-TM dos anos de \n\n1985 e 1990 (Tab. 7). Al\u00e9m de Paragominas e Ulian\u00f3polis, outros dois munic\u00edpios paraenses \n\nforam considerados por estes autores: Tom\u00e9-A\u00e7u e Aurora do Par\u00e1. A floresta cobria, \n\nnaqueles anos, respectivamente, 73,97% e 68,22% da \u00e1rea por eles analisada. \n\n \n\nTabela 6 \u2013 Vegeta\u00e7\u00e3o natural e classes de uso da terra no Munic\u00edpio de Paragominas no ano de 1988, \n\nde acordo com Watrin e Rocha (1992). \n \n\nClasse \u00c1rea (km\u00b2)* % \n\nFloresta ombr\u00f3fila densa 16.351,38 65,51 \n\nExplora\u00e7\u00e3o madeireira 2.424,31 9,71 \n\nAgropecu\u00e1ria 3.525,14 14,12 \n\nCapoeira 2.631,73 10,54 \n\n\u00c1rea urbana 4,82 0,02 \n\nEspelho d\u2019\u00e1gua 25,18 0,10 \n\nTOTAL** 24.965,56 100,00 \n  \nFonte: sistematizado pelo autor com base em Watrin e Rocha (1992). \n\n* Convertido do original em hectares. \n\n* Inclui, tamb\u00e9m, a \u00e1rea do atual Munic\u00edpio de Ulian\u00f3polis, emancipado em 1991 e instalado em 1993. \n\n \n\nAssim, a cobertura da terra na \u00e1rea mapeada ilustra bem a din\u00e2mica de mudan\u00e7as \n\nrecentes na fronteira amaz\u00f4nica contempor\u00e2nea, com a substitui\u00e7\u00e3o gradativa da floresta \n\nnativa por \u00e1reas para agropecu\u00e1ria (Mapa 29), acompanhada de v\u00e1rios ciclos de crescimento, \n\ndestrui\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (DICKSON, 1987; FEARNSIDE, 1987, \n\n2000; PERZ; SKOLE, 2013). \n\n \n\n\n\n226 \n\n \n\n \nMapa 28 \u2013 Redu\u00e7\u00e3o da cobertura florestal na \u00e1rea de estudo em anos selecionados. \n\n \n\n\n\n227 \n\n \n\nTabela 7 \u2013 Evolu\u00e7\u00e3o das principais classes de uso do solo nos munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do \n\nPar\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis, 1985-2004, de acordo com Coelho e Monteiro \n\n(2009).* Por mil km\u00b2. \n \n\nAno 1985 1990 1995 2000 2004 \n\nClasse km\u00b2 % km\u00b2 % km\u00b2 % km\u00b2 % km\u00b2 % \n\nFloresta 27 73,97 24,9 68,22 22,5 61,64 17 46,58 14 38,36 \n\nCapoeira 6,9 18,90 8,7 23,84 8,5 23,29 8,5 23,29 12 32,88 \n\n\u00c1rea produtiva 1,7 4,66 1,7 4,66 3,7 10,14 7,2 19,73 5,4 14,79 \n\nOutros 0,9 2,47 1,2 3,29 1,8 4,93 3,8 10,41 10,41 28,52 \n\nTotal 36,5 100 36,5 100 36,5 100 36,5 100 36,5 100 \n \n\n* Os dados desagregados por munic\u00edpio n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis. \n \n\nFonte: sistematizado pelo autor com base em Coelho e Monteiro (2009). \n\n \n\nA an\u00e1lise multitemporal empreendida inicia no intervalo 1984/1995, que corresponde, \n\nnessa parte do Corredor norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, ao final do ciclo mais intensivo de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o da floresta nativa, inclusive em n\u00edvel regional, tendo como principais motiva\u00e7\u00f5es \n\na implanta\u00e7\u00e3o de pastagens e a extra\u00e7\u00e3o madeireira. A segunda atua por meio da abertura de \n\ncaminhos e clareiras em meio \u00e0 mata, ampliadas gradativamente por efeito do corte das \n\n\u00e1rvores com potencial madeireiro, as quais tombam derrubando os vegetais ao redor. Em \n\nseguida, a vegeta\u00e7\u00e3o j\u00e1 degradada \u00e9 totalmente retirada, \u201climpa\u201d, com uso de queimadas e \n\ndestocamento manual ou por m\u00e1quinas. \n\n A compara\u00e7\u00e3o da cobertura da terra em v\u00e1rias \u00e9pocas a partir da d\u00e9cada de 1980 \n\nconfirma os dados de Watrin e Rocha (1992) e Coelho e Monteiro (2009), assim como os de \n\nIBGE (1995, 2006), Almeida e Uhl (1998), Silva, Rodrigues e Vieira (2001) e The Nature \n\nConservancy (2013). \n\n Todas essas refer\u00eancias indicam a redu\u00e7\u00e3o dr\u00e1stica das matas nativas e o crescimento \n\ndas \u00e1reas produtivas, principalmente de pastagem e cultivo. Neste sentido, o Corredor Norte \n\nda Bel\u00e9m-Bras\u00edlia integra a \u00e1rea mais desmatada da Amaz\u00f4nia, localizada no leste e sul da \n\nregi\u00e3o, que Becker (2005) denominou de \u201cArco de Povoamento Adensado\u201d, e Celentano e \n\nVer\u00edssimo (2007), de \u201cZona Desmatada\u201d. \n\nNa an\u00e1lise aqui empreendida (Tab. 8, Gr\u00e1f. 5, Mapa 30), a propor\u00e7\u00e3o de matas de porte \n\nm\u00e9dio e alto variou de 40,03% em 1984 para 11,58% em 2003, elevando-se, por\u00e9m, para \n\n16,91% em 2013, fato explicado pelo amadurecimento das florestas secund\u00e1rias, as quais se \n\ntransformaram em \u201ccapoeiras altas\u201d ou \u201cvelhas capoeiras\u201d; e pela manuten\u00e7\u00e3o dos fragmentos \n\nde matas para o manejo florestal, ou como reserva legal nas fazendas, atitudes que sinalizam \n\nmudan\u00e7as de postura dos propriet\u00e1rios rurais em face das press\u00f5es ambientais pela redu\u00e7\u00e3o do \n\ndesmatamento (THE NATURE CONSERVANCY, 2013). \n\n\n\n228 \n\n \n\nTabela 8 \u2013 Classes de cobertura da terra na \u00e1rea mapeada, em anos selecionados. \n\nANO 1984 1995 2003 2013 \n\nTIPO DE COBERTURA km\u00b2 % km\u00b2 % km\u00b2 % km\u00b2 % \n\nNuvem 3,66 0,46 0,00 0,00 3,49 0,44 15,51 1,94 \n\nSombra 13,56 1,70 0,00 0,00 7,08 0,89 15,54 1,95 \n\nMassa d'\u00e1gua 1,10 0,14 1,86 0,23 7,48 0,94 6,34 0,79 \n\nSolo \u00famido 0,00 0,00 1,66 0,21 0,00 0,00 3,69 0,46 \n\nMata de porte m\u00e9dio/alto 319,59 40,03 124,89 15,69 92,28 11,58 134,97 16,91 \n\nMata degradada 49,92 6,25 114,68 14,41 70,44 8,84 0,00 0,00 \n\nMata em regenera\u00e7\u00e3o 109,31 13,69 179,83 22,60 142,67 17,91 115,99 14,53 \n\nReflorestamento 84,89 10,63 112,09 14,09 135,71 17,03 142,26 17,82 \n\nSolo exposto 15,65 1,96 21,24 2,67 20,16 2,53 39,02 4,89 \n\nPasto/cultivo baixo 172,88 21,65 239,52 30,10 317,46 39,84 324,82 40,70 \n\nN\u00e3o imageado 27,80 3,48 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n\u00c1rea urbana 0,07 0,009 0,52 0,064 1,05 0,129 2,10 0,260 \n\n\u00c1rea classificada 798,36 100,00 795,77 100,00 796,76 100,00 798,15 100,00 \n\n\u00c1rea total 808,17 98,79 808,17 98,47 808,17 98,59 808,17 98,76 \n\nPerda de informa\u00e7\u00e3o* 9,81 1,21 12,40 1,53 11,41 1,41 10,01 1,24 \n \n\n* Considerada a \u00e1rea n\u00e3o imageada, a perda total de informa\u00e7\u00f5es na classifica\u00e7\u00e3o da cena de 1984 foi \n\nde 37,61 km\u00b2 ou 4,65% do total mapeado. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em dados de sensoriamento remoto. \n\n \n\n \n\n  \n\nGr\u00e1fico 5 \u2013 Participa\u00e7\u00e3o das principais classes de cobertura da terra na \u00e1rea de estudo. \n \n\nFonte: elaborado pelo autor com base em dados de sensoriamento remoto. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n229 \n\n \n\n \nMapa 30 \u2013 Cobertura da terra na \u00e1rea de estudo, ano de 2013. \n\n \n\n\n\n230 \n\n \n\nEm face da car\u00eancia de dados anteriores a 1980 n\u00e3o se trabalhou com a categoria \u201cmata \n\nnativa\u201d, uma vez que as matas de porte m\u00e9dio/alto podem representar estratos de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria com algumas dezenas de anos de recupera\u00e7\u00e3o, questionamento que se pode fazer, \n\ntamb\u00e9m, para o mapeamento da vegeta\u00e7\u00e3o no Radambrasil (GO\u00c9S FILHO et al., 1973). \n\nNo trabalho supracitado ainda era poss\u00edvel distinguir, no in\u00edcio dos anos 1970, os tipos \n\nde cobertura florestal nativa, apesar de j\u00e1 fragmentada por clareiras para a agropecu\u00e1ria e por \n\nextens\u00f5es significativas de florestas secund\u00e1rias: \n\n? Floresta ombr\u00f3fila densa dos terra\u00e7os aluviais, limitada \u00e0 plan\u00edcie do rio Capim; \n\n? Floresta ombr\u00f3fila densa, aluvial (Plan\u00edcie Amaz\u00f4nica), dos \u201cbaixos\u201d plat\u00f4s (Planalto \n\nRebaixado da Amaz\u00f4nia e Planalto Dissecado do Par\u00e1 Maranh\u00e3o) e \u201caltos\u201d plat\u00f4s \n\n(Planaltos Residuais do Par\u00e1-Maranh\u00e3o); \n\n? E a j\u00e1 citada floresta secund\u00e1ria, latifoliada, chamadas de \u201ccapoeiras\u201d, nos diferentes \n\ncompartimentos do relevo, ocupando as \u00e1reas de vegeta\u00e7\u00e3o devastada e os tratos \n\nagr\u00edcolas abandonados. \n\n \n\nApesar de fazerem men\u00e7\u00e3o \u00e0s florestas abertas, no relat\u00f3rio do Radam n\u00e3o se detalham ou \n\nmapeiam tal forma\u00e7\u00e3o. As florestas de fisionomia aberta v\u00e3o come\u00e7ando a aparecer mais para \n\no sul, sendo o principal elemento vegetacional da Pr\u00e9-Amaz\u00f4nia maranhense (VALVERDE; \n\nDIAS, 1967). Na atualidade, todo o conjunto \u00e9 marcado por agroecossistemas,\n60\n\n inclusive \n\ntratos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, que s\u00e3o devastados em ciclos, o que seguramente interfere na \n\ndin\u00e2mica dos sistemas morfogen\u00e9ticos. \n\n O reflorestamento tamb\u00e9m cresceu em \u00e1rea e participa\u00e7\u00e3o relativa no per\u00edodo analisado, \n\nembora tenha se mantido est\u00e1vel entre 2003 e 2013, com cerca de 17% do total mapeado. \n\nInclui tanto plantios de grande porte (em km\u00b2 de extens\u00e3o) e molde empresarial, at\u00e9 \n\ngrupamentos de poucas \u00e1rvores plantadas por propriet\u00e1rios rurais. Ambos os padr\u00f5es t\u00eam em \n\ncomum a homogeneidade de porte e de esp\u00e9cie plantada. Assim como o agroneg\u00f3cio, esta \u00e9 \n\numa das atividades que v\u00eam ganhando import\u00e2ncia econ\u00f4mica no norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, \n\nocupando espa\u00e7os cada vez maiores no nordeste do Par\u00e1 e no oeste do Maranh\u00e3o. \n\nAs matas em regenera\u00e7\u00e3o e as matas degradadas, por sua vez, expandiram-se de 1984 \n\npara 1995, com 13,69% e 22,60%, 6,25% e 14,41%, respectivamente; reduzindo-se nos anos \n\n                                                           \n60\n\n O termo agroecossistema, ou ainda (ecos)sistema agrossilvopastoril, \u00e9 utilizado por Ab\u2019S\u00e1ber (1990) para \n\ncaracterizar os meios rurais transformados pelas atividades produtivas. \n\n \n\n\n\n231 \n\n \n\nposteriores, alcan\u00e7ando, na mesma ordem, uma participa\u00e7\u00e3o de 17,91% e 14,53%, 8,84% e \n\n0,0%. Dois fatos marcam essa din\u00e2mica: \n\n? No primeiro intervalo acima mostrado, e considerando tamb\u00e9m a expressiva redu\u00e7\u00e3o \n\ndas matas de porte m\u00e9dio/alto (40,03% para 15,69%), os n\u00fameros s\u00e3o compat\u00edveis \n\ncom a presen\u00e7a ativa, at\u00e9 meados dos anos 1990, do bin\u00f4mio pecu\u00e1ria extensiva/ \n\nextra\u00e7\u00e3o madeireira, altamente predat\u00f3rio e desmatador (ALMDEIDA; UHL, 1998). \n\n? No segundo intervalo, se as matas de porte m\u00e9dio/alto voltam a crescer e as matas \n\ndegradadas deixam de ter import\u00e2ncia, pode-se inferir que o desmatamento reduziu-se \n\npor efeito da ado\u00e7\u00e3o de um manejo menos predat\u00f3rio tanto na pecu\u00e1ria como na \n\nind\u00fastria madeireira (THE NATURE CONSERVANCY, 2013). Por outro lado, a \n\nredu\u00e7\u00e3o das matas em regenera\u00e7\u00e3o deve ser tanto o reflexo do aumento da vida \u00fatil \n\ndos pastos, evitando-se a retomada deles pelos estratos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria, como \n\nda expans\u00e3o do cultivo de gr\u00e3os, em que se deflagra o desmatamento das \u201ccapoeiras\u201d \n\npara a agricultura. \n\n \n\nA participa\u00e7\u00e3o de pastos e cultivos baixos subiu entre os anos de 1984 e 2013 de 21,65% para \n\n40,70%, praticamente o inverso do que ocorreu com as matas de porte m\u00e9dio/alto. Neste \n\nmesmo per\u00edodo cresceu a extens\u00e3o de solos expostos, fortemente associados, na atual d\u00e9cada, \n\nao preparo do terreno para o cultivo de soja e milho em larga escala, ou seja, em modelo de \n\nagroneg\u00f3cio (GON\u00c7ALVES, 2007). \n\nA \u00e1rea de solos expostos mais que dobrou nos 29 anos em apre\u00e7o, passando de algo em \n\ntorno de 15,65 km\u00b2 (1984) para 39,02 km\u00b2 (2013), principalmente ap\u00f3s 2003 (20,16%), \n\nquando a soja come\u00e7ou a se expandir. \n\nToda essa an\u00e1lise da cobertura da terra ajuda a entender os impactos das atividades do \n\nentorno sobre a morfodin\u00e2mica nos cortes de estrada como fen\u00f4menos paisag\u00edsticos \n\nintegrados. Retomando a discuss\u00e3o do par\u00e1grafo anterior, que se refere \u00e0 extens\u00e3o de solos \n\nexpostos na \u00e1rea de estudo, observa-se a raspagem de terras, tanto pela minera\u00e7\u00e3o como pela \n\nagropecu\u00e1ria, com v\u00e1rios ciclos de devasta\u00e7\u00e3o dos estratos de vegeta\u00e7\u00e3o herb\u00e1cea a \u00e1rborea \n\nna borda dos perfis, ent\u00e3o erodidas (Fig. 87-88). \n\nA vegeta\u00e7\u00e3o nos cortes, no entorno e acima deles, conforme observado em v\u00e1rios locais \n\ne momentos, \u00e9 frequentemente \u201cro\u00e7ada\u201d (corte parcial) e queimada, sobretudo na \u00e9poca \n\nmenos chuvosa, de junho a dezembro. O entrevistado no DNIT informou que \u00e9 o pr\u00f3prio \n\n\u00f3rg\u00e3o que executa a limpeza da vegeta\u00e7\u00e3o, sendo consultados os \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais \n\ne municipais; n\u00e3o se responsabilizando, contudo, pelas queimadas, que ele atribui a \n\n\n\n232 \n\n \n\npropriet\u00e1rios rurais da \u201cregi\u00e3o\u201d da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e aos \u201cusu\u00e1rios\u201d da estrada, seja \n\nmotoristas, ciclistas, motociclistas ou pedestres. \n\n \n\n  \n\nFiguras 87 e 88 \u2013 Borda erodida em vo\u00e7oroca no corte 36 em dois momentos. Na foto mais antiga, de \n\n1989, a superf\u00edcie acima est\u00e1 desmatada por efeito de atividade agropecu\u00e1ria, notando-se que a eros\u00e3o \n\nera mais intensa. Na foto recente, de 2015, quase trinta anos depois, o processo erosivo ainda est\u00e1 \n\nativo, mas parece menos intenso, talvez por efeito da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria que cresceu no local. Ao \n\nfundo, as ravinas foram cobertas por dep\u00f3sitos de t\u00e1lus. No primeiro plano observa-se uma nova \n\nravina em forma\u00e7\u00e3o. No local, caracteriza-se uma franca vo\u00e7oroca com mais de 10 m de profundidade \n\ne afloramento do len\u00e7ol fre\u00e1tico. Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \n \n\nFotos: 80 \u2013 Pedro Rocha da Silva, 1989 (SILVA; BARBOSA, 2009); 81 \u2013 Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\n\u00c0s proximidades dos cortes pode ocorrer o transporte de sedimentos a partir das \n\nsuperf\u00edcies mais acima, sendo depositados no talude ou na base dos mesmos. A implanta\u00e7\u00e3o \n\nde cercas, vicinais, caminhos laterais \u00e0 rodovia, linhas para a transmiss\u00e3o de energia, \n\nedifica\u00e7\u00f5es, e raspagens de terra para instala\u00e7\u00f5es prediais s\u00e3o outros fatores de risco \u00e0 \n\nestabilidade dos cortes (Fig. 85), deixando de serem respeitados, em algumas situa\u00e7\u00f5es, os \n\nlimites da faixa de dom\u00ednio. \n\n1989 2015 \n\n\n\n233 \n\n \n\nO despejo de \u00e1guas residuais das fazendas, ou apenas \u00e1guas pluviais que prov\u00eam do \n\ninterior delas, \u00e9 verificado em diversos locais, intensificando a eros\u00e3o vertical. Outro tipo de \n\ndespejo comum \u00e9 o de materiais terr\u00edgenos raspados e restos de vegeta\u00e7\u00e3o queimada, al\u00e9m de \n\nlixo diverso, restos org\u00e2nicos e detritos, formando praticamente todo o espectro de tipos de \n\ndep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos (Fig. 85 e 89-90). \n\n \n\n  \n\nFigura 89 \u2013 O baixo corte em uma rua paralela \u00e0 BR-010 na cidade de Ulian\u00f3polis \u2013 PA, localizada \n\ncerca de 100 km ao sul de Paragominas, \u00e9 um dos mais expressivos no que diz respeito ao registro de \n\ninterven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas que tivemos a oportunidade de observar no Corredor Norte daquela rodovia. O \n\ntrecho pode ter sido, no passado, a estrada pioneira da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, cuja plataforma est\u00e1, hoje, \n\ncerca de 2 m acima desta rua. A sequ\u00eancia come\u00e7a, no topo, com o material da \u00faltima terraplenagem \n\n(A) realizada at\u00e9 o momento em que a foto foi obtida, em janeiro de 2006. Trata-se de um dep\u00f3sito \n\ntecnog\u00eanico terr\u00edgeno, oriundo de empr\u00e9stimo de terras. Abaixo dele encontra-se um dep\u00f3sito g\u00e1rbico \n\n(B), com fragmentos de madeira e pl\u00e1stico que relevam a presen\u00e7a anterior, neste local, de uma \n\nserraria. Antes de atingir o substrato original, que corresponde \u00e0 Cobertura Later\u00edtica Imatura (D), \n\nnota-se altera\u00e7\u00e3o de cor por feito de queimada, pois o fogo atinge o subsolo por meio das ra\u00edzes dos \n\nvegetais, talvez no interior de uma fazenda para a \u201climpeza\u201d da vegeta\u00e7\u00e3o (C). A aus\u00eancia da \n\ncobertura argilo-arenosa amarelada que recobre os lateritos pode indicar a sua remo\u00e7\u00e3o no in\u00edcio da \n\ns\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es. Os contatos ondulados entre os horizontes, por sua vez, sugere a eros\u00e3o \n\nsuperficial do terreno a cada fase de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0s intemp\u00e9ries, tendo em vista os efeitos dos elevados \n\n\u00edndices pluviom\u00e9tricos regionais. \n \n\nFoto: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, jan. 2006. \n\nA \n\nB \n\nC \n\nD \n\n0 cm \n\n1 m \n\n\n\n234 \n\n \n\n \n \n\nFigura 90 \u2013 Corte 25, Munic\u00edpio de Ipixuna do Par\u00e1, margem esquerda da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. No topo do \n\ncorte \u00e9 poss\u00edvel observar o despejo de raspagem do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o queimada na borda, pr\u00e1tica \n\nassociada com a limpeza de pastos, retirando-se os estratos herb\u00e1ceos e arbustivos. A raspagem do \n\nsolo, aparentemente, tamb\u00e9m foi feita no local. \n \n\nFotos: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, set. 2014. \n\n \n\nEste material de origem artificial pode ter sido gerado localmente ou \u00e9 transportado de \n\nlugares mais distantes. Por vezes, oferecem riscos \u00e0 passagem de ve\u00edculos e transeuntes, \n\nespalhando-se pelo acostamento e pistas de rolamento da estrada, sendo retirados pelas \n\nequipes de servi\u00e7o contratadas. \n\nOs dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos est\u00e3o comumente misturados com os aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos, e \n\nnem sempre s\u00e3o reconhecidos pelos ge\u00f3logos e/ou geomorf\u00f3logos. Constituem uma das \n\nmarcas fundamentais da a\u00e7\u00e3o do \u201cHomem\u201d nos sistemas geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gicos. Nesta \n\npesquisa, foram considerados como unidade litoestratigr\u00e1fica no topo da escala geol\u00f3gica do \n\ntempo. S\u00e3o os dep\u00f3sitos que se formam por efeito de interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas diretas e \n\nindiretas nos ambientes geol\u00f3gicos, contendo, geralmente, diversos artefatos humanos em sua \n\nconstitui\u00e7\u00e3o (TER-STEPANIAN, 1988). \n\nNo Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, assim como em todos os espa\u00e7os marcados por \n\nquadros radicais de impactos ambientais, de altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas e de interven\u00e7\u00f5es nos \n\nsistemas naturais, s\u00e3o encontrados v\u00e1rios dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos, e teve-se a oportunidade de \n\nobserv\u00e1-los dentro e fora da \u00e1rea de estudo (Fig. 89). No caso da problem\u00e1tica abordada, qual \n\nseja, os impactos relacionados com a estrada, os dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos d\u00e3o origem a \n\nmorfologias tipicamente antr\u00f3picas, como as plataformas em aterro, t\u00e1lus e superf\u00edcies \n\nescavadas em \u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d, e os mont\u00edculos de lixo e outros tipos de descartes \n\nprovenientes de atividades rurais ou urbanas. \n\n\n\n235 \n\n \n\nA minera\u00e7\u00e3o, em particular, \u00e9 realizada \u00e0s proximidades da estrada, sobretudo, para \n\natender \u00e0s necessidades de manuten\u00e7\u00e3o dela, conforme j\u00e1 mencionado. Pr\u00f3ximo de Ipixuna do \n\nPar\u00e1, a algumas dezenas de metros da rodovia, ocorre a retirada de material para uso imediato \n\nnas obras de constru\u00e7\u00e3o civil da cidade. \n\nMais ao sul da \u00e1rea de estudo, no chamado Plat\u00f4 Milt\u00f4nia, ocorre a extra\u00e7\u00e3o da bauxita \n\nem minas de grande porte (BRANDT MEIO AMBIENTE, 2008), que mobiliza milh\u00f5es de \n\ntoneladas de terra por ano, sem interferir no funcionamento da estrada. Esta modalidade de \n\ninterven\u00e7\u00e3o no sistema morfogen\u00e9tico tende a se expandir nos pr\u00f3ximos anos e d\u00e9cadas, tendo \n\nem vista o potencial mineiro da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas (KOTSCHOUBEY et \n\nal., 2005; RAMOS, 2009) \n\nA respeito do tr\u00e1fego na BR-010, que \u00e9 uma das mais importantes rodovias do Pa\u00eds, \n\ndeve-se considerar que o peso dos ve\u00edculos que transportam cargas provoca uma press\u00e3o no \n\nasfalto e na plataforma da estrada, tamb\u00e9m degradados pelo intemperismo. Fissuras, buracos, \n\npo\u00e7as d\u2019\u00e1gua e pequenas depress\u00f5es s\u00e3o formas comuns deste processo. Nos \u00faltimos anos, \n\nsegundo informado pelo entrevistado no DNIT, este tem sido um problema crescente devido \n\nao aumento da produ\u00e7\u00e3o de soja e milho em Paragominas e entorno.  \n\nO padr\u00e3o de ocupa\u00e7\u00e3o e uso do solo predominantemente rural da \u00e1rea de estudo sugere \n\na grande participa\u00e7\u00e3o da agropecu\u00e1ria na origem de morfologias antropog\u00eanicas, conforme j\u00e1 \n\ndito antes sobre a mobiliza\u00e7\u00e3o de terras para \u201climpeza\u201d do terreno e da vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nEste processo ocasiona, a cada nova interven\u00e7\u00e3o, um pequeno ciclo de desequil\u00edbrio, em \n\nmagnitude inferior aos da fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa, mas com poder suficiente para gerar mais \n\nsedimentos inconsolidados, os quais se tornam dispon\u00edveis para o transporte e a deposi\u00e7\u00e3o \n\npelas \u00e1guas das chuvas. Intensifica-se, com isso, o assoreamento da drenagem, fortemente \n\nalterada n\u00e3o s\u00f3 por conta da sedimenta\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, mas, tamb\u00e9m, a constru\u00e7\u00e3o de diques e \n\nreservat\u00f3rios com din\u00e2mica semelhante \u00e0 dos lagos. \n\nTrata-se da din\u00e2mica dos agroecossistemas, marcados, no eixo da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, pelo \n\npredom\u00ednio do latif\u00fandio, embora, em n\u00edvel municipal, existam diversos assentamentos da \n\nreforma agr\u00e1ria e n\u00facleos de campesinato, localizados \u00e0s margens dos rios e ao longo das \n\nvicinais que se articulam \u00e0quela rodovia (COELHO; MONTEIRO, 2009). \n\nA eros\u00e3o superficial dos solos \u00e9 um dos fen\u00f4menos mais comuns provocados pelas \n\natividades agropecu\u00e1rias, sendo observados em v\u00e1rios locais, especialmente nas vertentes. A \n\nexposi\u00e7\u00e3o do substrato branco a rosa-claro, caulinitizado, da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, ocorre na \n\nforma de cicatrizes, sulcos e ravinas (Fig. 91). Ainda que, nestes casos de eros\u00e3o superficial, \n\nn\u00e3o ocorram maiores implica\u00e7\u00f5es para a morfodin\u00e2mica no eixo da rodovia, com exce\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n236 \n\n \n\nborda imediata dos cortes de estrada, n\u00e3o se pode deixar de mencion\u00e1-los, uma vez que s\u00e3o \n\nfen\u00f4menos importantes do georrelevo antr\u00f3pico no Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, e sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o se faz notar amplamente. \n\n \n\n \n\nFigura 91 \u2013 Marcas de eros\u00e3o superficial dos solos em posi\u00e7\u00e3o de vertente, no entorno do corte 17, \n\nexibindo cicatrizes, em \u00e1rea de relevo dissecado colinoso. O material esbranqui\u00e7ado que aparece na \n\naus\u00eancia da vegeta\u00e7\u00e3o \u00e9 o substrato caulin\u00edtico t\u00edpico da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, relacionado, em \n\nsuperf\u00edcie, a solos que recobrem colinas em setores de relevo rebaixado. Munic\u00edpio de Ipixuna do \n\nPar\u00e1, em fazenda vista a partir da margem direita da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. \n \n\nFotos: Est\u00eav\u00e3o J. S. Barbosa, mar. 2015. \n\n \n\nAssim, outras considera\u00e7\u00f5es podem ser feitas, adicionando mais elementos ao debate \n\nsobre morfologias antropogen\u00e9ticas. \n\n Os trabalhos de Rodrigues (1999, 2004, 2005, 2010) s\u00e3o, similarmente ao de outros \n\nelaborados por membros de sua equipe de pesquisa (e.g.: GOUVEIA, 2010; LUZ, 2014), \n\nexemplos de Antropogeomorfologia Urbana. A presente pesquisa, ao contr\u00e1rio, abordou \n\napenas espa\u00e7os rurais, excluindo-se os processos relacionados \u00e0 cidade de Ipixuna do Par\u00e1, \n\n\n\n237 \n\n \n\nque \u00e9 atravessada pela Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Apesar da curta extens\u00e3o urbana desse trecho, cerca de \n\n2 km, a sua an\u00e1lise envolve uma problem\u00e1tica \u00e0 parte.  \n\n Nas \u00e1reas rurais, o comportamento dos fatores envolvidos na din\u00e2mica do relevo sob a \n\nfloresta amaz\u00f4nica e, depois, sob os agroecossistemas que resultaram do desmatamento e \n\nconvers\u00e3o de superf\u00edcies em \u00e1reas produtivas, implica uma pondera\u00e7\u00e3o das fases de altera\u00e7\u00e3o \n\nmorfogen\u00e9tica (pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o, perturba\u00e7\u00e3o ativa e p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o). \n\n Neste sentido, se a urbaniza\u00e7\u00e3o apresenta uma din\u00e2mica algo mais linear em virtude da \n\ntend\u00eancia \u00e0 consolida\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o, nos espa\u00e7os rurais as atividades se processam em \n\nciclos de cultivo, pousio, crescimento da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria e novos desmatamentos, al\u00e9m \n\nda sucess\u00e3o, mais ou menos r\u00e1pida, de modalidades de explora\u00e7\u00e3o da terra/interven\u00e7\u00e3o nos \n\nsistemas morfogen\u00e9ticos que s\u00e3o diferentes entre si: agricultura, pecu\u00e1ria, reflorestamento, \n\nminera\u00e7\u00e3o, dentre outras. Foi por isso que, mesmo a pesquisa estando focada nos impactos \n\ndiretos da abertura da estrada, foi necess\u00e1rio considerar as atividades do seu entorno, tendo \n\nem vista que influenciam processos de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o ao longo dos cortes, \n\nleito da rodovia e drenagens. \n\n Outro aspecto a se notar \u00e9 que, nas \u00e1reas rurais, a extens\u00e3o e a quantidade de materiais \n\npropriamente artificiais (concreto, asfalto, lix\u00f5es etc.) s\u00e3o menores, pois a maior parte do solo \n\nfica exposta ou coberta por vegetais cultivados ou de crescimento espont\u00e2neo, ou seja, os \n\ntratos de vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria (\u201ccapoeiras\u201d, \u201cjuquiras\u201d e \u201cmacegas\u201d). \n\n Nos espa\u00e7os rurais, s\u00e3o maiores as possibilidades do sistema morfogen\u00e9tico manter e/ou \n\nretomar algumas de suas propriedades essenciais. Ab\u2019S\u00e1ber (1969) ressalta que as varia\u00e7\u00f5es \n\nna fisiologia da paisagem por efeitos de a\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas predat\u00f3rias n\u00e3o s\u00e3o, sempre, \n\nirrevers\u00edveis. Al\u00e9m disso, nestas espa\u00e7os o desmatamento da vegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria pode levar \n\na novas perturba\u00e7\u00f5es, decerto menos agressivas que as primeiras, mas, volta-se a repetir, com \n\npoder de impacto ambiental suficiente para interferir no equil\u00edbrio morfogen\u00e9tico estabelecido \n\nap\u00f3s as primeiras interven\u00e7\u00f5es, acelerar e/ou retomar processos de eros\u00e3o superficial. \n\n O mesmo \u00e9 v\u00e1lido para as obras de manuten\u00e7\u00e3o da rodovia, acompanhadas, a intervalos \n\nde meses a anos, de novos ciclos de desmatamento, mobiliza\u00e7\u00e3o de sedimentos e amplia\u00e7\u00e3o \n\nde cortes e aterros. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n238 \n\n \n\n8  \u00daLTIMAS PALAVRAS: A ESTRADA, O RELEVO E OUTRAS HIST\u00d3RIAS E \n\nGEOGRAFIAS \n\n \n\nTudo passa sobre a terra \n\nJos\u00e9 de Alencar, em \u201cIracema\u201d, 1865  \n\n \n\n\u00cdcone da literatura brasileira, Jos\u00e9 de Alencar finaliza o seu romance \u201cIracema\u201d com \n\nesta frase, uma dentre as muitas frases-s\u00edntese, emblem\u00e1ticas, com as quais ele costumava \n\nabrir ou fechar os seus textos. Pode-se alterar um pouco a frase, pois, sendo o espa\u00e7o \n\ngeogr\u00e1fico o \u201cpalco\u201d onde se realiza a vida, m\u00e1xima lablachiana, e a paisagem o seu cen\u00e1rio \n\nprivilegiado, \u00e0 moda de uma pintura, ent\u00e3o tudo se passa na terra. Al\u00e9m disso, nem tudo \n\npassa: por causa do tempo materializado nas formas a estrutura total do espa\u00e7o e da paisagem \n\n\u00e9 formada, tamb\u00e9m, por heran\u00e7as. H\u00e1 coisas ent\u00e3o, que ficam sobre a terra. \n\nA conclus\u00e3o de uma tese \u00e9 mais ou menos isso: a condensa\u00e7\u00e3o do que se passou em 4 \n\nanos de estudos e pesquisas em torno de uma problem\u00e1tica inicialmente delimitada e, \n\nposteriormente, questionada, modificada, ou mesmo abandonada e trocada. \n\nPoderia ser mais, a conclus\u00e3o, se fosse cobrado um memorial descritivo, uma descri\u00e7\u00e3o \n\nda totalidade espa\u00e7o-tempo da vida acad\u00eamica e n\u00e3o acad\u00eamica. Com a devida licen\u00e7a do \n\norientador, fez-se isso antes de passar \u00e0 conclus\u00e3o da pesquisa propriamente dita. S\u00e3o outras \n\nhist\u00f3rias e geografias. \n\n \n\n8.1  Breve mem\u00f3ria do processo \n\n \n\nNa mem\u00f3ria do processo aparecem situa\u00e7\u00f5es e pessoas as mais diversas, o que, para os \n\np\u00f3s-graduandos vindos de fora de S\u00e3o Paulo, t\u00eam um qu\u00ea de estranhamento, t\u00e3o logo \n\ndesdobrado em deslumbramento, repulsa ou quaisquer outros sentimentos individuais, ou \n\ncoletivos, tantos s\u00e3o os imigrantes instalados na cidade, com as suas car\u00eancias todas, como \n\ndisse a saudosa Elis Regina em entrevista de 1981. Justamente ela, que viveu e morreu em \n\nS\u00e3o Paulo. A adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 metr\u00f3pole paulista, bruscamente interrompida em 2013 com o \n\nretorno para casa, n\u00e3o foi dif\u00edcil, tendo em vista certa viv\u00eancia em Bel\u00e9m, cerca de 8 vezes \n\nmenor que S\u00e3o Paulo, mas com os mesmos tipos de problemas ambientais e sociais; embora, \n\nclaro, menos intensos e com as particularidades do ambiente tropical quente e \u00famido, de \n\nroupagem equatorial, e as mazelas de um espa\u00e7o de fronteira de recursos que salpicaram por \n\ntoda a Amaz\u00f4nia. De Bel\u00e9m a S\u00e3o Paulo, de Bel\u00e9m a Bras\u00edlia (a rodovia), e da sele\u00e7\u00e3o para o \n\n\n\n239 \n\n \n\ndoutorado at\u00e9 a conclus\u00e3o da tese: foram, todas, estradas a serem percorridas. E tamb\u00e9m \n\npoderiam aparecer, neste memorial, os fatos de como\u00e7\u00e3o nacional, ou que a m\u00eddia assim \n\ncoloca. A gera\u00e7\u00e3o da televis\u00e3o brasileira dos idos de 1950-60 praticamente desaparecendo \n\nentre 2011 e 2015. O momento pol\u00edtico agitado iniciado em 2013. A Copa do Mundo de \n\nFutebol no Brasil, em 2014. A \u201ccrise h\u00eddrica\u201d (culpa das chuvas ou problema com a gest\u00e3o?) \n\nque se abateu sobre a regi\u00e3o Sudeste do Brasil. E, nas viagens todas que fiz, apareceriam as \n\nmuitas diferen\u00e7as paisag\u00edsticas do pa\u00eds-continente que \u00e9 o Brasil, o qual se assemelha, nas \n\npalavras do grande ge\u00f3grafo Aroldo de Azevedo na obra \u201cBrasil: a terra e o homem\u201d, a um \n\nimp\u00e9rio colonial, dadas as profundas desigualdades regionais; as quais, obviamente, n\u00e3o \n\ndesapareceram com o tempo, mas se transformaram. Apareceria a observa\u00e7\u00e3o deste mapa \n\nvivo que \u00e9 a Terra vista da janela de um avi\u00e3o, com as suas formas e contornos todos \n\ndelimitados numa superf\u00edcie algo plana, algo obl\u00edqua. Ver, \u00e0 noite e madrugada, a cidade de \n\nBel\u00e9m flutuando como folha de papel fosforescente sobre a ba\u00eda de Guajar\u00e1, de t\u00e3o plano e \n\nbaixo que \u00e9 o terreno. Constatar, l\u00e1 do alto, a passagem do dom\u00ednio morfoclim\u00e1tico dos \n\ncerrados, com c\u00e9u limpo em boa parte do ano, para o dom\u00ednio amaz\u00f4nico, mais chuvoso e de \n\ncondi\u00e7\u00f5es de tempo mais inst\u00e1vel, \u00e0 medida que aumenta a cobertura de nuvens. Esta \u00e9 a \n\ndivis\u00e3o cl\u00e1ssica do cl\u00e1ssico Ab\u2019S\u00e1ber confirmada em um n\u00edvel atmosf\u00e9rico. O pr\u00f3prio Aziz \n\nveio a falecer durante a elabora\u00e7\u00e3o desta tese, em 2012; a Geografia brasileira de Norte a Sul, \n\nde Nordeste a Centro-Oeste, em luto. No Rio de Janeiro morreu, no ano de 2013, outro nome \n\nde express\u00e3o da Geografia, Bertha Becker, uma das maiores especialistas em Amaz\u00f4nia, \n\nrefer\u00eancia quase obrigat\u00f3ria aos interessados pela regi\u00e3o. E, na paisagem de maio e junho as \n\nfolhas ca\u00eddas no outono paulista, e mortas no inverno, contrastam na mem\u00f3ria com as folhas \n\nnovas que come\u00e7am a surgir das \u00e1rvores amaz\u00f4nicas no mesmo per\u00edodo, t\u00e3o logo a esta\u00e7\u00e3o de \n\nchuvas intensas que caem sobre a regi\u00e3o no primeiro semestre come\u00e7a a amainar. Cobrem-se \n\nde um tom verde-claro a mangueira, o cajueiro, o gravioleiro, o cupua\u00e7uzeiro e outras \u00e1rvores. \n\nNos cortes de estrada da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, o tom predominante esbranqui\u00e7ado e amarelado \n\ndurante a estiagem, que na regi\u00e3o \u00e9 chamada de \u201cver\u00e3o\u201d, cede lugar na \u00e9poca chuvosa, o \n\n\u201cinverno\u201d, para uma aquarela de tons avermelhados e marrons, misturados ao verde multicor \n\ndas plantas que brotam nos barrancos. \n\nAl\u00e9m destes fatos, outros vieram \u00e0 mem\u00f3ria, lembran\u00e7as de trabalhos de campos em \n\npesquisas anteriores. Percorrendo e entrevistando pessoas que viveram os primeiros anos e \n\nd\u00e9cadas da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia ouvem-se diversas hist\u00f3rias, do assombro com a natureza do \n\ntr\u00f3pico \u00famido, \u00e0s dificuldades em intervir nela; da viol\u00eancia com que se perseguiram e \n\nassassinaram muitos camponeses que tentaram resistir ao latif\u00fandio, \u00e0 vida das \u201cdamas da \n\n\n\n240 \n\n \n\nnoite\u201d que se tornaram \u201cdamas da sociedade\u201d nas cidades surgidas ao longo das frentes de \n\npovoamento; e das car\u00eancias materiais todas impostas pela dist\u00e2ncia dos principais centros \n\nurbanos, aos males provocados pelas doen\u00e7as tropicais como a mal\u00e1ria, a febre amarela e a \n\nleishmaniose. S\u00e3o essas hist\u00f3rias que ganham \u201crelevo\u201d nas dimens\u00f5es da vida cotidiana. \n\nEstas impress\u00f5es s\u00e3o fragmentos de paisagens, propriamente ditas ou sugeridas, j\u00e1 que \n\ntudo se passa na terra. Uma vez que na presente tese fez-se a leitura do relevo com base na \n\npaisagem, a prepara\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito foi necess\u00e1ria. A an\u00e1lise da paisagem \u00e9 um exerc\u00edcio de \n\npercep\u00e7\u00e3o, concep\u00e7\u00e3o e viv\u00eancia. \n\nUma tese, finalizada, \u00e9 produto que pouco diz a respeito dos processos que conduziram \n\n\u00e0 sua forma\u00e7\u00e3o. Quando muito, l\u00ea-se alguma coisa na introdu\u00e7\u00e3o e na metodologia. Mas esta \n\nvem formatada para a banca e para o leitor, praticamente n\u00e3o importando a s\u00e9rie de erros e de \n\nacertos, os ajustes ao m\u00e9todo, e os aperfei\u00e7oamentos de t\u00e9cnicas. \n\nConsidera-se que a tese teve in\u00edcio, de fato, no processo de qualifica\u00e7\u00e3o, trabalho feito \n\nem parceria com o orientador e assumindo, em parte, as fei\u00e7\u00f5es acad\u00eamicas dele. O \u201cpeso\u201d da \n\ncategoria paisagem e o recuo temporal maior na literatura s\u00e3o, certamente, as fei\u00e7\u00f5es mais \n\nproeminentes na tese \u2013 uma heran\u00e7a definitiva do Professor Adilson Avansi Abreu. \n\nFoi na elabora\u00e7\u00e3o do texto para a qualifica\u00e7\u00e3o que se migrou, e j\u00e1 n\u00e3o sendo migrante \n\nem S\u00e3o Paulo, mas apenas um visitante por dias e semanas, da perspectiva de paisagem de \n\nBertrand ([1968] 1971), tipicamente geossist\u00eamica, para a do espa\u00e7o-paisagem. Uma escolha \n\naudaciosa, conforme dito logo na introdu\u00e7\u00e3o. Um tanto afastada das an\u00e1lises convencionais \n\nsobre relevo, por\u00e9m vi\u00e1veis, e sobre isso j\u00e1 se pronunciaram Cassetti (1991), Suertegaray \n\n(2000) e Ross (2006). \n\nAinda nessa qualifica\u00e7\u00e3o incorporou-se a no\u00e7\u00e3o de georrelevo de Kugler (1976), \n\nintroduzida no Brasil por Abreu (1985). No projeto inicialmente elaborado esta no\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\nn\u00e3o se fazia presente, e o relevo era entendido, t\u00e3o somente, na sua defini\u00e7\u00e3o mais \n\nconvencional associada com a topografia. \n\nA problem\u00e1tica da tese n\u00e3o foi alterada em sua ess\u00eancia, pois, desde o princ\u00edpio, teve-se \n\nem vista discutir os impactos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas sobre as formas e os processos do \n\nrelevo na \u00e1rea de influ\u00eancia da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, num espa\u00e7o do tr\u00f3pico \u00famido ainda \n\nhoje definido como uma fronteira de recursos \u2013 a \u201cvelha\u201d fronteira da Amaz\u00f4nia oriental, \n\nexpress\u00e3o difundida a partir de Ver\u00edssimo et al. (1992). \n\nHouve, por\u00e9m, um direcionamento de foco da pesquisa, por uma sugest\u00e3o da Prof.\u00aa \n\nCleide Rodrigues, presente na banca examinadora da qualifica\u00e7\u00e3o: enfatizar uma modalidade \n\nde interven\u00e7\u00e3o sobre o relevo, representativa da regi\u00e3o amaz\u00f4nica. At\u00e9 ent\u00e3o, todas as \n\n\n\n241 \n\n \n\nmodalidades estavam sendo consideradas. Utilizando algumas no\u00e7\u00f5es da Geomorfologia \n\ncomo met\u00e1fora, pode-se dizer que o foco da pesquisa passou da fase de aplainamento, o \n\noverall inicialmente pensado, para a fase de disseca\u00e7\u00e3o, um entrenchment da problem\u00e1tica. \n\nForam selecionados os impactos produzidos pela abertura da estrada, uma modalidade \n\nmuito significativa da fase contempor\u00e2nea que ainda vive a Amaz\u00f4nia, a qual Gon\u00e7alves \n\n(2001) sintetizou como o padr\u00e3o socioespacial \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d. Feitas as devidas \n\ncr\u00edticas a este padr\u00e3o e seu oposto/complemento, o padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d, fica evidente \n\nque aquela fase contempor\u00e2nea tem, muito, de solo. Sen\u00e3o, como explicar a import\u00e2ncia da \n\nagropecu\u00e1ria na altera\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e da paisagem? Al\u00e9m disso, o sub-solo, o campo, e at\u00e9 a \n\nestrada j\u00e1 eram importantes na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o regional antes de 1960. Neste momento \n\nda an\u00e1lise todo o conhecimento adquirido sobre a Amaz\u00f4nia, h\u00e1 mais de uma d\u00e9cada de \n\nleituras e pesquisas, foram constituindo s\u00ednteses. \n\nAt\u00e9 o \u00faltimo momento surgiram refer\u00eancias novas, a exemplo de um livro fant\u00e1stico de \n\nWilliam M. Denevan com o t\u00edtulo \u201cCultivated Landscapes of Native Amazonia and the \n\nAndes\u201d, de 2001, que traz exemplos de formas esculpidas no terreno para a implanta\u00e7\u00e3o de \n\nsistemas produtivos agr\u00edcolas, no contexto de povos muito complexos socialmente e em seus \n\naparatos t\u00e9cnicos. N\u00e3o foi inclu\u00eddo como refer\u00eancia por ser leitura de \u00faltima hora. Outro \n\nexemplo \u00e9 o excelente livro \u201cThe Highway and the Landscape\u201d, de autoria de William B. \n\nSnow, 1959, uma contribui\u00e7\u00e3o preciosa que chega a discutir, nos marcos de uma an\u00e1lise de \n\nplanejamento e gest\u00e3o rodovi\u00e1ria e espacial, os valores pol\u00edticos, est\u00e9ticos (c\u00eanicos) e \n\nfuncionais das estradas. \n\n\u00c9 assim: por mais longa que seja a lista de refer\u00eancias, sempre h\u00e1 coisas que poderiam \n\nter sido inclu\u00eddas, dando uma mostra deste, usando as palavras de Dansereau ([1973] 1999), \n\ninestim\u00e1vel tesouro da humanidade que \u00e9 o conhecimento \u2013 uma das muitas passagens de \n\ngrande inspira\u00e7\u00e3o do seu livro \u201cA terra dos homens e a paisagem interior\u201d. \n\nA inconst\u00e2ncia das fontes dispon\u00edveis para an\u00e1lise foi outro aspecto que chamou a \n\naten\u00e7\u00e3o, considerando as pesquisas individuais feitas desde a \u00e9poca de gradua\u00e7\u00e3o. Exemplos: \n\ntriste constata\u00e7\u00e3o foi perceber o sucateamento, nos \u00faltimos anos, de bibliotecas importantes \n\npara a pesquisa na Amaz\u00f4nia, tais como a da Sudam e a da Secretaria de Meio Ambiente do \n\nEstado do Par\u00e1 (Sema). As bases cartogr\u00e1ficas da DGEx fizeram uma migra\u00e7\u00e3o f\u00edsica e outra \n\nvirtual.  No primeiro caso, o material completo que estava dispon\u00edvel na unidade do IBGE em \n\nBel\u00e9m \u2013 PA foi levado para a Base do Ex\u00e9rcito em Manaus \u2013 AM. Na capital paraense \n\nrestaram cartas em cat\u00e1logos fragmentados pelas bibliotecas e pelos \u00f3rg\u00e3os de pesquisa. No \n\nsegundo, as bases vetoriais/matriciais, que em 2012 estavam dispon\u00edveis no Siscom/Ibama, \n\n\n\n242 \n\n \n\nforam transferidas para o portal da BDGEx, controlando-se o acesso conforme o tipo de \n\nusu\u00e1rio. Por fim, e sendo mudan\u00e7a que se pode considerar ben\u00e9fica, verificou-se o quanto a \n\ninternet e as revistas e jornais antigos ou recentes podem ser um material de pesquisa \n\nrelevante, tratado, claro, com o devido rigor cient\u00edfico de sele\u00e7\u00e3o e cr\u00edtica.  \n\nIniciada a pesquisa, descobriu-se que ela j\u00e1 seria conclu\u00edda na esteira de contribui\u00e7\u00f5es \n\nem andamento sobre a an\u00e1lise do georrelevo antr\u00f3pico na Amaz\u00f4nia, que v\u00eam sendo \n\nrealizadas por colegas da UFPA, os quais pretendem consolidar um grupo de pesquisadores \n\nda regi\u00e3o em torno da Antropogeomorfologia. Em especial a doutoranda Luziane Mesquita, \n\npela Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), com a gana e a compet\u00eancia que lhes \n\ns\u00e3o caracter\u00edsticas desde que a conhe\u00e7o. Na USP, a gentil Professora Sueli Angelo Furlan tem \n\nfeito pesquisas em Paragominas, e com ela tive a oportunidade de trocar ideias a respeito das \n\nmudan\u00e7as recentes no Munic\u00edpio. \n\nO uso da met\u00e1fora \u201cestrada\u201d coincidiu com a ideia do Professor Saint-Clair Trindade \n\nJ\u00fanior, tamb\u00e9m da UFPA, em rela\u00e7\u00e3o ao rio, que ele aplicou em um texto memorial. A \n\nestrada, porque \u00e9 realidade de viv\u00eancia, remetendo, igualmente, a uma trajet\u00f3ria. O autor da \n\npresente tese \u00e9 um habitante do interior das terras firmes amaz\u00f4nicas. Isso justifica a sa\u00edda da \n\nGeomorfologia Costeira, ap\u00f3s o mestrado, para uma Geomorfologia de dom\u00ednio interior, \n\ncontinental, por assim dizer, para esta realidade de planalto que vivia escondida sob a mata \n\ndos interfl\u00favios, revelada pela Bel\u00e9m-Bras\u00edlia ap\u00f3s 1950. \n\nPor fim, cabe uma breve nota memorial sobre um dos coment\u00e1rios da banca: o car\u00e1ter \n\ndemasiado longo dos referenciais te\u00f3rico-conceituais e das vari\u00e1veis de controle regional. \n\nDecidiu-se manter o texto escrito, com algumas modifica\u00e7\u00f5es, entendendo-se que, apesar \n\ndeles efetivamente n\u00e3o se referirem aos resultados da pesquisa aplicada, constituem uma \n\ncontribui\u00e7\u00e3o \u00e0 sistematiza\u00e7\u00e3o da literatura referente \u00e0 Amaz\u00f4nia, especificamente naquilo que \n\ndiz respeito ao tema e \u00e0 problem\u00e1tica da tese. \n\n \n\n8.2  Conclus\u00e3o da pesquisa \n\n \n\nO georrelevo antr\u00f3pico foi o ponto de partida e de chegada da pesquisa. A estrada (a \n\nreal e a metaf\u00f3rica), quando percorrida, cumpre esta longa jornada que \u00e9 a problem\u00e1tica das \n\ninterven\u00e7\u00f5es humanas sobre as formas e os processos de relevo na \u201cvelha\u201d fronteira do \n\ntr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico. \u00c9 a geomorfologia colocada na interface sociedade/natureza, e na \n\ntotalidade da configura\u00e7\u00e3o espacial e da din\u00e2mica temporal. Assim, a viagem foi conclu\u00edda \n\n\n\n243 \n\n \n\ncom a an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o dos fatos emp\u00edricos, inseridos no espa\u00e7o/paisagem de trecho do \n\nCorredor Norte da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia delimitado para estudo. \n\nO entendimento global da problem\u00e1tica exigiu a obten\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o de \n\ndados bio-f\u00edsicos e humanos de modo integrado, no qual o relevo \u00e9 georrelevo (KUGLER, \n\n1976; ABREU, 1985), isto \u00e9, um fator da paisagem que interage com outros fatores. Exige, \n\ntamb\u00e9m, a an\u00e1lise comparada nas escalas (sub)regional e local, recurso metodol\u00f3gico para o \n\nestudo dos efeitos das interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas no tempo e no espa\u00e7o (RODRIGUES, 2004, \n\n2005). Essa \u00e9 uma problem\u00e1tica ampla de altera\u00e7\u00f5es paisag\u00edsticas que inclui, dentre outras \n\nquest\u00f5es, a cria\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos. \n\n Uma estrada altera a estrutura socioespacial, as paisagens, as rela\u00e7\u00f5es ambientais, o \n\nsistema da natureza e o povoamento de uma \u00e1rea, sendo, ela mesma (a estrada), afetada em \n\nsua funcionalidade pelas realidades que ajudou a criar. \n\n Na paisagem, os impactos mais diretamente sentidos s\u00e3o os que alteram a biota, a \n\ndrenagem e a topografia, e criam ou expandem povoamentos rurais e urbanos. A din\u00e2mica \n\nglobal da estrada inclui, ainda, a cria\u00e7\u00e3o ou refor\u00e7o de centralidades e articula\u00e7\u00f5es, como as \n\nredes de cidades, que induzem o consumo de mat\u00e9ria e energia; os fluxos de pessoas e \n\nmercadorias; a dota\u00e7\u00e3o de outras infraestruturas no espa\u00e7o geogr\u00e1fico; e a expans\u00e3o dos \n\nsistemas produtivos. S\u00e3o esses, numa s\u00edntese, os impactos das estradas no tempo e no espa\u00e7o. \n\nO espa\u00e7o-paisagem foi tomado como perspectiva de an\u00e1lise, com as formas-conte\u00fado \n\ngeogr\u00e1ficas inseridas na rela\u00e7\u00e3o com a escala: totalidade, fragmenta\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o. \n\n A exposi\u00e7\u00e3o que se seguiu mostrou a aplica\u00e7\u00e3o da paisagem-tipo em dois modos de \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o da Amaz\u00f4nia: aquela que forjava uma regi\u00e3o-paisagem homog\u00eanea, o que, se \n\npor um lado encontrou certo respaldo numa realidade regional marcada por um padr\u00e3o de \n\nocupa\u00e7\u00e3o e de explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica predominantemente ribeirinho, por outro, esteve de \n\nbra\u00e7os dados com a corrente epistemol\u00f3gica ent\u00e3o majorit\u00e1ria na geografia regional, a \n\ncorrente possibilista, inspirada no esquema lablachiano (GIBLIN, 1978); e outra que entende \n\nas paisagens-tipo com base na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de padr\u00f5es diversos nas escalas sub-\n\nregional e local, com a preocupa\u00e7\u00e3o de revelar a heterogeneidade e a diversidade, mas \n\ntamb\u00e9m unidade, do espa\u00e7o geogr\u00e1fico. Esta \u00faltima \u00e9 a perspectiva do espa\u00e7o-paisagem \n\n(SANTOS, [1971] 2008). \n\nTal perspectiva permitiu falar do relevo, dos elementos, dos fatores e dos processos a \n\nele relacionados, nas escalas sub-continental (Amaz\u00f4nia), regional e sub-regional (Amaz\u00f4nia \n\noriental, Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia, Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas e os \n\nmunic\u00edpios), e local (espa\u00e7os rurais, cortes de estrada), tal como estes espa\u00e7os foram \n\n\n\n244 \n\n \n\nconstru\u00eddos pelas din\u00e2micas territoriais, com as formas e processos da natureza transfigurados \n\npela a\u00e7\u00e3o humana, mas tamb\u00e9m com papel ativo no rol de quest\u00f5es ambientais e de uso de \n\nrecursos naturais. \u00c9, assim, o oposto da vis\u00e3o geossist\u00eamica mais estrita, naturalista por \n\nexcel\u00eancia, que v\u00ea as forma\u00e7\u00f5es naturais antes do espa\u00e7o-territ\u00f3rio. Na presente an\u00e1lise, os \n\nt\u00e1xons da proposta de classifica\u00e7\u00e3o de fatos geom\u00f3rficos de Ross (1990, 1992) foram \n\nrecortados pelas divis\u00f5es territoriais. \n\nPois bem, se as estradas s\u00e3o fatos geogr\u00e1ficos da organiza\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \n\ne das paisagens, elas participam da forma\u00e7\u00e3o de morfologias antropog\u00eanicas. \n\nSustentou-se desde o in\u00edcio, e concluiu-se com a pesquisa, que formas de georrelevo \n\nantr\u00f3pico est\u00e3o mais disseminadas na Amaz\u00f4nia brasileira do que as contribui\u00e7\u00f5es de car\u00e1ter \n\ngeral sobre impactos ambientais t\u00eam informado. Nas duas \u00faltimas contribui\u00e7\u00f5es do IBGE \n\nseguindo o formato de monografias regionais, os cap\u00edtulos relativos \u00e0 Geomorfologia nada \n\ninformam sobre o georrelevo antr\u00f3pico (MOREIRA, 1977; GATTO, 1991), e isto apesar da \n\nrelev\u00e2ncia deste, sobretudo ap\u00f3s 1950, quando os impactos sobre a natureza regional tiveram \n\num aumento sem precedentes na hist\u00f3ria regional. \n\nGrata surpresa \u2013 e retomando a linguagem memorial \u2013 da pesquisa foi o retrospecto \n\nhist\u00f3rico da problem\u00e1tica, demostrando que, na Amaz\u00f4nia, os impactos da a\u00e7\u00e3o humana sobre \n\no relevo s\u00e3o muito antigos, remontando a trincheiras, \u201ctesos\u201d e dep\u00f3sitos de \u201cterras pretas de \n\n\u00edndio\u201d milenares; eros\u00f5es no s\u00e9culo XIX, \u00e0s margens do rio Amazonas. E como n\u00e3o lembrar \n\nque j\u00e1 existiam estradas de rodagem e ferrovias no final do s\u00e9culo XIX e in\u00edcio do s\u00e9culo XX, \n\nmuito antes da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia? \n\nAs contribui\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas existentes s\u00e3o t\u00f3picas ao tratar da problem\u00e1tica de \n\nimpactos sobre o relevo, os quais t\u00eam manifesta\u00e7\u00e3o espacial pontual (local), que \u00e9 a escala \n\npr\u00f3pria de tempo e de espa\u00e7o das interven\u00e7\u00f5es humanas nos sistemas morfogen\u00e9ticos; no \n\nentanto, encontram-se amplamente disseminados no espa\u00e7o e nas paisagens regionais. No \n\n\u00faltimo cap\u00edtulo, quando se ampliou a an\u00e1lise para uma perspectiva ambiental mais ampla, \n\ndiversas altera\u00e7\u00f5es de formas e processos do sistema morfogen\u00e9tico foram mencionadas. \n\nP\u00f4de-se perceber, tamb\u00e9m, o quanto a realidade e o conhecimento andam juntos. Foi \n\nneste sentido que, na conjuntura entre as d\u00e9cadas de 1950 e 1980, se a regi\u00e3o amaz\u00f4nica \n\npassava por uma fase de transforma\u00e7\u00f5es socioespaciais, socioambientais e s\u00f3cio-pol\u00edtico-\n\necon\u00f4micas intensas \u2013 a fronteira contempor\u00e2nea de recursos \u2013, a pr\u00f3pria Geografia se \n\ntransformava com o movimento de renova\u00e7\u00e3o que desmantelou os pressupostos cl\u00e1ssicos ou \n\ntradicionais (CLAVAL, 2002). Uma nova realidade posta \u00e0 an\u00e1lise dos ge\u00f3grafos a partir de \n\nnovos referenciais te\u00f3rico-conceituais. \n\n\n\n245 \n\n \n\nO estudo do relevo passou por um processo semelhante. Com a abertura de estradas foi \n\nposs\u00edvel conhecer melhor as morfologias do interior amaz\u00f4nico, com observa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas \n\nassociadas a novas t\u00e9cnicas de mapeamento, especialmente com o uso de imagens orbitais \n\n(radares e sat\u00e9lites), o que se fez amplamente no Projeto Radambrasil. \n\nForam desacreditados, de uma vez s\u00f3, dois mitos sobre a Amaz\u00f4nia: a homogeneidade \n\ndos espa\u00e7os sub-regionais e a planura do terreno. \n\nEm compara\u00e7\u00e3o com as morfologias originais, as formas de relevo antropog\u00eanicas se \n\noriginam e modificam mais rapidamente. Por vezes, surgem e desaparecem da paisagem em \n\npoucos meses ou anos. Al\u00e9m disso, n\u00e3o existem padr\u00f5es bem definidos de formas, materiais e \n\nprocessos, que podem assumir um conte\u00fado plenamente antr\u00f3pico, imitar ou reproduzir as \n\ncaracter\u00edsticas do meio pr\u00e9-interven\u00e7\u00e3o, mascarando, em algumas situa\u00e7\u00f5es, os efeitos das \n\na\u00e7\u00f5es humanas nos sistemas morfogen\u00e9ticos. O relevo antr\u00f3pico, assim, nem sempre revela \n\nclaramente a sua origem. \n\nOs cortes de estrada, enfatizados na an\u00e1lise, s\u00e3o uma constante na paisagem do \n\nCorredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Eles emolduram uma paisagem confinada, de barrancos \n\nque s\u00e3o verdadeiras janelas do tempo, expondo sequ\u00eancias sedimentares de milh\u00f5es de anos \n\natr\u00e1s; e, tamb\u00e9m, escondem as paisagens que se descortinam por detr\u00e1s deles; encontram-se, \n\ncomumente, mascarados pela vegeta\u00e7\u00e3o, o que dificulta em v\u00e1rios locais e \u00e9pocas a \n\nobserva\u00e7\u00e3o de fei\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas e geomorfol\u00f3gicas. \n\nNos cortes de estrada analisados, a an\u00e1lise da morfodin\u00e2mica passou pela considera\u00e7\u00e3o \n\nde materiais com diferentes resist\u00eancias ao longo dos taludes, tendo em vista, sobretudo, o \n\ncontraste de alguns horizontes later\u00edticos, no topo, e os horizontes caulinitizados da parte \n\nintermedi\u00e1ria e inferior dos perfis. \n\nNo dom\u00ednio setentrional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas, onde se encontra a \n\n\u00e1rea de estudo, os processos geoecol\u00f3gicos deram origem a uma morfologia de plat\u00f4s \n\nresiduais baux\u00edtico-later\u00edticos mais elevados, delimitados por vertentes bem definidas e \n\nalternados com os setores rebaixados de colinas, formas tabulares e pedimentos. Nos setores \n\nrebaixados afloram os sedimentos da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, convertida em cobertura pedol\u00f3gica, \n\nmas relativamente preservada nos taludes de corte da estrada. Por ser mais antiga que os \n\nlateritos, esta forma\u00e7\u00e3o \u00e9 um ind\u00edcio da fragmenta\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie later\u00edtica paleog\u00eanica. \n\nMas, e apesar da vasta revis\u00e3o e cr\u00edtica da literatura, tem-se aqui uma contribui\u00e7\u00e3o \n\npequena para algumas tem\u00e1ticas da Geografia F\u00edsica e Geologia da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0s diferen\u00e7as de evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gico-geomorfol\u00f3gica no \n\nCenoz\u00f3ico Superior, \u00e0s formas de relevo atuais, aos tipos de lateritas e reparti\u00e7\u00e3o delas nos \n\n\n\n246 \n\n \n\ndom\u00ednios setentrional e meridional dela. A tect\u00f4nica e o clima/paleoclimas s\u00e3o alguns dos \n\nfatores que explicam essas diferen\u00e7as. \n\nAs pesquisas arqueol\u00f3gicas n\u00e3o t\u00eam dado not\u00edcia, at\u00e9 agora, de presen\u00e7a humana \n\nsignificativa antes de 1940, em termos de ocupa\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de altera\u00e7\u00e3o da paisagem, no \n\ndivisor de \u00e1guas Capim/Gurupi e Capim/Guam\u00e1, onde foi implantada a rodovia Bel\u00e9m-\n\nBras\u00edlia. Ap\u00f3s isso, colonos come\u00e7aram a chegar, e suas interven\u00e7\u00f5es foram de pouca monta, \n\nabrindo clareiras e picadas na mata. \n\nMas a paisagem natural e a paisagem artificial, como afirma Silva (1997), s\u00e3o um \n\ncontinuum, e afirmar que a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia \u201crasgou\u201d a floresta nativa intacta \u00e9, no m\u00ednimo \n\narriscado. Os colonos j\u00e1 estavam l\u00e1, desmentindo a no\u00e7\u00e3o de uma Amaz\u00f4nia como vazio \n\ndemogr\u00e1fico, t\u00e3o comum na vis\u00e3o e no discurso dos planejadores federais. Desacreditou-se, \n\nassim, outro mito. A s\u00e9rie de conflitos com posseiros, ind\u00edgenas, caboclos e outros sujeitos \n\nsociais comprova que, de fato, n\u00e3o era a Amaz\u00f4nia uma terra vazia, e que as frentes \n\necon\u00f4micas e populacionais p\u00f3s-1950 n\u00e3o eram pioneiras na introdu\u00e7\u00e3o do elemento humano \n\n(GON\u00c7ALVES, 2001; LOUREIRO, 2002). \n\nO mito de \u201cplanura amaz\u00f4nica\u201d, j\u00e1 comentado, tamb\u00e9m foi abalado com a abertura da \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia, pois \u00e0 medida que as equipes de servi\u00e7o iam avan\u00e7ando na trilha pioneira (o \n\n\u201cpicad\u00e3o\u201d), tinham de enfrentar terrenos dissecados, com declives expressivos. A face \n\ncolinosa da Amaz\u00f4nia se mostrou \u00e0 luz do sol, na superf\u00edcie que foi, gradativamente, \n\ndesmatada, expondo os solos e as vertentes \u00e0s intemp\u00e9ries, o que desestabilizou o sistema \n\nmorfogen\u00e9tico t\u00edpico do tr\u00f3pico \u00famido florestado, e desde ent\u00e3o antropizado, passando das \n\ncondi\u00e7\u00f5es de biostasia (equil\u00edbrio) para a resistasia (desequil\u00edbrio). \n\nBarreto (1965) fez uma analogia divertida \u00e0 morfologia do eixo da estrada, referindo-se \n\na alguns dos declives existentes como \u201cladeiras medonhas\u201d. \n\nAs fotos dos livros de Bouhid (1960), Barreto (1965), Valverde e Dias (1967) e Petey e \n\nBarcellos (1968), utilizadas na tese, s\u00e3o a iconografia real, em preto e branco, do quanto a \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia ajudou a revelar uma regi\u00e3o que, sendo extensa, \u00e9 tamb\u00e9m complexa e \n\nheterog\u00eanea. Este evento foi, tamb\u00e9m, um dos pontos de inflex\u00e3o definitivos dos impactos \n\nambientais sobre os sistemas morfogen\u00e9ticos na regi\u00e3o, na medida em que s\u00e3o incorporados \n\nos elementos geoecol\u00f3gicos do relevo aos esquemas sociorreprodutores \u2013 na agropecu\u00e1ria, \n\nextra\u00e7\u00e3o madeireira, minera\u00e7\u00e3o, reflorestamento, forma\u00e7\u00e3o e din\u00e2mica de espa\u00e7os urbanos, e \n\nas pr\u00f3prias estradas como elementos de circula\u00e7\u00e3o. \n\nAt\u00e9 por volta de 1950, pouco da Amaz\u00f4nia havia sido devidamente estudado, e fez-se, \u00e0 \n\nlarga, uma interpreta\u00e7\u00e3o homog\u00eanea da regi\u00e3o, um tableau, uma paisagem-tipo de rios, \n\n\n\n247 \n\n \n\nplan\u00edcies e florestas, onde a presen\u00e7a humana era insignificante, apesar das muitas altera\u00e7\u00f5es \n\nque j\u00e1 havia produzido. Este \u00e9 o mito da homogeneidade, citado anteriormente. \n\nEuclides da Cunha, na sua principal obra sobre a Amaz\u00f4nia, \u201c\u00c0 margem da hist\u00f3ria\u201d, \n\n1909, sintetizou a natureza da regi\u00e3o como \u201ca \u00faltima p\u00e1gina do g\u00eanesis\u201d. Possivelmente n\u00e3o \n\nimaginava a devasta\u00e7\u00e3o que se seguiria ap\u00f3s 1950, provocada, justamente, por este elemento \n\nconsiderado t\u00e3o pequeno em face da grandiosidade da hileia: o \u201cHomem\u201d. No entanto, o \n\nequil\u00edbrio da floresta tropical \u00e9 fr\u00e1gil, e sem a vegeta\u00e7\u00e3o densa perturba-se a s\u00e9rie de \n\nprocessos ecol\u00f3gicos das quais ela depende. Tempos depois de Euclides, Bertha Becker \n\n(1990) se referia ao cen\u00e1rio de destrui\u00e7\u00e3o com outra met\u00e1fora b\u00edblica: \u201capocalipse now?\u201d \n\n As obras da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia foram gerando altera\u00e7\u00f5es pontuais, algo areolares; diretas e \n\nindiretas no que se refere aos elementos sociorreprodutores do relevo, com os cortes, aterros e \n\nformas relacionadas com empr\u00e9stimos de terra (minera\u00e7\u00e3o); e eros\u00f5es e deposi\u00e7\u00f5es de \n\nsedimentos. O conjunto total de altera\u00e7\u00f5es morfogen\u00e9ticas \u00e9 percebido quando se consideram, \n\ntamb\u00e9m, as atividades do entorno da rodovia, provocando v\u00e1rias mudan\u00e7as ambientais e \n\npaisag\u00edsticas de tempo curto. \n\n Al\u00e9m de ter sido uma fase de perturba\u00e7\u00e3o na natureza, o per\u00edodo inicial de mudan\u00e7as \n\ngeomorfol\u00f3gicas substanciais, isto \u00e9, a fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa, foi perturbador das almas \n\nque participaram do projeto, dadas as dificuldades de avan\u00e7o na selva; e das almas que se \n\ndispuseram a viver a Bel\u00e9m-Bras\u00edlia nos seus primeiros anos, como viajante ou morador. \n\n A fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa no Corredor Norte da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia teve in\u00edcio com as \n\nobras de abertura da estrada pioneira entre 1958 e 1960. Tendo em vista que as altera\u00e7\u00f5es \n\npaisag\u00edsticas at\u00e9 ent\u00e3o produzidas pelos colonos eram pontuais, pode-se concluir que a estrada \n\nprecede, temporalmente, todas as demais modalidades de interven\u00e7\u00e3o em termos de sua \n\nimport\u00e2ncia, ou seja, de capacidade para intervir nos sistemas morfogen\u00e9ticos e alterar, \n\nsubstancialmente, as formas e os processos do relevo. \n\nO resumo que se pode fazer da fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa \u00e9 que, em face do \n\ndesconhecimento das condi\u00e7\u00f5es bio-f\u00edsicas, houve um desprezo \u00e0 (geo)morfologia local, pois \n\no terreno \u00e9 bastante dissecado, e aos efeitos que os elevados \u00edndices pluviom\u00e9tricos iriam \n\nproduzir na pr\u00f3pria estrada e, como a extens\u00e3o dos processos erosivos/deposicionais, nas \n\ndrenagens. \u00c9 nessa fase que ocorrem os processos mais acelerados e agressivos, os quais \n\ntendem a reduzir a frequ\u00eancia e intensidade na fase posterior \u2013 a de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o. \n\nAs morfologias antropog\u00eanicas plenas s\u00e3o aquelas que resultam de efeitos diretos das \n\na\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas, na curta dura\u00e7\u00e3o, acumulando-se ou desaparecendo na m\u00e9dia e longa \n\ndura\u00e7\u00f5es, especialmente as a\u00e7\u00f5es mediadas pelas t\u00e9cnicas \u2013 escavando o solo e o subsolo \n\n\n\n248 \n\n \n\n(cortes, \u201ccaixas de empr\u00e9stimo\u201d, sarjetas etc.), mobilizando e depositando os materiais (em \n\nplataformas, aterros, mont\u00edculos etc.) e canalizando ou desviando cursos d\u2019\u00e1gua. \n\nS\u00e3o as morfologias e processos indiretos do relevo, todavia, os mais comuns, devido \u00e0 \n\nreorganiza\u00e7\u00e3o do sistema morfogen\u00e9tico, nem sempre prevista nos projetos de rodovias, e \n\numa vez que permanecem elevados os \u00edndices pluviom\u00e9tricos e as taxas de intemperismo e \n\nreprodu\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, destacando-se a lixivia\u00e7\u00e3o ou eros\u00e3o superficial (vertical e horizontal), \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o e recuo de pacotes argilosos, queda e rolamento de blocos, e a intemperiza\u00e7\u00e3o \n\npor efeito biog\u00eanico. Incluem-se, ainda, o assoreamento dos canais e das \u00e1reas inund\u00e1veis e a \n\nforma\u00e7\u00e3o de sulcos, ravinas e vo\u00e7orocas. \n\nEm rela\u00e7\u00e3o aos processos elementares e complexos t\u00edpicos da morfog\u00eanese em meio \n\ntropical \u00famido, as interven\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas abriram novas \u201cfrentes\u201d de intemperiza\u00e7\u00e3o, com a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do solo, em superf\u00edcie, e do subsolo em cortes e trincheiras. \n\nO balan\u00e7o morfog\u00eanese/pedog\u00eanese \u00e9 alterado, aumentando-se o escoamento superficial e, \n\ncom isso, a eros\u00e3o dos solos, o que mobiliza grande quantidade materiais, depositados tanto \n\nem superf\u00edcie como em canais. A drenagem \u00e9 reorganizada, e os canais de torrentes ou de \n\nescoamento de \u00e1guas servidas passam a ganhar destaque. \n\n O 4\u00ba, 5\u00ba e 6\u00ba t\u00e1xons, que correspondem \u00e0s formas, fei\u00e7\u00f5es e processos do relevo na \n\npaisagem real, s\u00e3o os mais afetados pela a\u00e7\u00e3o humana, pela altera\u00e7\u00e3o das morfologias \n\noriginais e gera\u00e7\u00e3o de formas plenamente antr\u00f3picas. O 3\u00ba t\u00e1xon, o dos padr\u00f5es de formas \n\nsemelhantes, \u00e9 ligeiramente alterado, o que se pode abstrair ao n\u00edvel da paisagem-tipo, \n\nindicando-se as \u00e1reas cr\u00edticas ambientalmente e do ponto de vista geomorfol\u00f3gico. N\u00e3o \n\nocorrem mudan\u00e7as nas escalas menores (no 1\u00ba e 2\u00ba t\u00e1xons), onde atuam fatores de ampla \n\nenvergadura no espa\u00e7o e no tempo, gerando os compartimentos de relevo em n\u00edvel (sub) \n\nregional, (sub)continental e planet\u00e1rio. \n\n Padr\u00f5es diversos de formas e processos de um georrelevo tipicamente antr\u00f3pico s\u00e3o \n\nobservados ao longo da estrada, de acordo com varia\u00e7\u00f5es/combina\u00e7\u00f5es de litologia; de \n\nmorfologia original (setores de topo, vertente e proximidade dos cursos d\u2019\u00e1gua e plan\u00edcies de \n\ninunda\u00e7\u00e3o) e de altera\u00e7\u00e3o (altura e geometria dos taludes, sarjetas e canaletas); de solos; do \n\nfluxo de \u00e1gua superficial; e de cobertura da terra. \n\n Ressalta-se, mais uma vez, o qu\u00e3o foi grande o impacto sobre a drenagem, com o \n\nsecamento, estrangulamento (por tubula\u00e7\u00f5es) e represamento (por diques) de cursos d\u2019\u00e1gua, e \n\na despereniza\u00e7\u00e3o dos mananciais h\u00eddricos. Registra-se, por fim, a gera\u00e7\u00e3o dos dep\u00f3sitos \n\ntecnog\u00eanicos abundantes, que marcam o topo da coluna litoestratigr\u00e1fica regional. \n\n\n\n249 \n\n \n\n A precariedade das estradas de rodagem no tr\u00f3pico \u00famido amaz\u00f4nico foi uma constante, \n\ne ainda \u00e9 em alguns locais quando se lembra de outras rodovias, como a Transamaz\u00f4nica, e \n\ndas vicinais que cruzam os espa\u00e7os rurais. Ladeiras com declives acentuados; pontes e \n\ntubula\u00e7\u00f5es sempre danificadas durante as \u00e9pocas chuvosas; plataformas com revestimento em \n\nterra que se transformam em loda\u00e7ais; solapamento de material dos cortes e eros\u00e3o lateral de \n\nplataformas s\u00e3o fatores que, frequentemente, obliteram o tr\u00e1fego. \n\n Esta \u00e9 a s\u00edntese do georrelevo antr\u00f3pico no trecho estudado da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Trata-se \n\nde uma hist\u00f3ria complexa, de impactos e confronta\u00e7\u00f5es ambientais violentas; uma face \n\nespec\u00edfica de viol\u00eancia contra a natureza da regi\u00e3o, que \u00e9 parte do conjunto de viol\u00eancias \n\nrecentes que t\u00eam se cometido na Amaz\u00f4nia: contra o homem e a mulher do campo e das \n\ncidades, contra a biota, contra os rios. Que continua nos dias de hoje, quando se pensa na \n\nabertura e consolida\u00e7\u00e3o de estradas na Amaz\u00f4nia central e ocidental, que ir\u00e3o impactar esta \n\nparte ainda menos devastada na regi\u00e3o. \n\n Novas paisagens, novas estradas, novas fronteiras, abertas sem que as \u201cvelhas\u201d tenham \n\nsido devidamente estudadas em alguns dos seus aspectos. \n\n \n\n\n\n250 \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS \n\n \n\n \n\nAB\u2019S\u00c1BER, A. N. Dom\u00ednios de natureza no Brasil: potencialidades paisag\u00edsticas. S\u00e3o Paulo: Ateli\u00ea \n\nEditorial, 2003. \n\n______. Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. S\u00e3o Paulo: Edusp, 1996. \n\n______. Geomorfologia do Corredor Caraj\u00e1s-S\u00e3o Lu\u00eds. In:______. Amaz\u00f4nia: do discurso \u00e0 pr\u00e1xis. \n\nS\u00e3o Paulo: Edusp, 1996, p. 67-89. \n\n______. Um plano diferencial para o Brasil. Estudos Avan\u00e7ados, 4(9), 1990, p. 19-62. \n\n______. Os Mecanismos da Desintegra\u00e7\u00e3o das Paisagens Tropicais no Pleistoceno. Inter-Facies, \n\nIBLCE \u2013 UNESP, n. 4, 1979. \n\n______. Potencialidades paisag\u00edsticas brasileiras. Geomorfologia, S\u00e3o Paulo, IG-USP, 1977, n\u00ba. 55. \n\n27p. \n\n_____. A organiza\u00e7\u00e3o natural das paisagens inter e subtropicais brasileiras. Geomorfologia, S\u00e3o \n\nPaulo, IG-USP, 1973, n\u00ba. 41. 39p. \n\n______. Um conceito de Geomorfologia a servi\u00e7o das pesquisas sobre o Quatern\u00e1rio. Geomorfologia. \n\nS\u00e3o Paulo, IGEO-USP, n.\u00ba 18, 1969. 13p. \n\n______. Problemas geomorfol\u00f3gicos da Amaz\u00f4nia Brasileira. In: LENT, H. (ed.). Atas do Simp\u00f3sio \n\nsobre a Biota Amaz\u00f4nica. Bel\u00e9m: CNPq, 1967, v.1, p.35-65. \n\n______. Superf\u00edcies aplainadas e terra\u00e7os na Amaz\u00f4nia. Geomorfologia, IG-USP, n\u00ba. 4, S\u00e3o Paulo, \n\n1966. 10p. \n\nABREU, A. A. A teoria geomorfol\u00f3gica e sua edifica\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise cr\u00edtica. Revista Brasileira de \n\nGeomorfologia, ano 04, n\u00ba. 2, 2003, p. 51-67. \n\n______. Do p\u00e1tio do col\u00e9gio ao Planalto Paulistano: problemas geomorfol\u00f3gicos emergentes do \n\nMunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. In: SEMIN\u00c1RIO SOBRE PROBLEMAS GEOL\u00d3GICOS E \n\nGEOT\u00c9CNICOS DA REGI\u00c3O METROPOLITANA DE S\u00c3O PAULO-RMSP. S\u00e3o Paulo: \n\nAbas/ABGE/SBG-SP, v. 1, p. 47-54, 1992. \n\n______. A\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica e propriedades morfodin\u00e2micas do relevo na \u00e1rea metropolitana de S\u00e3o Paulo. \n\nOrienta\u00e7\u00e3o, USP, Instituto de Geografia, n\u00ba. 7, 1986, p. 35-38. \n\n______. Significado e propriedades do relevo na organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o. Boletim de Geografia \n\nTeor\u00e9tica, Associa\u00e7\u00e3o de Geografia Teor\u00e9tica \u2013 Rio Claro (SP), v. 15, n\u00ba. 29-30, 1985, p. 154-62. \n\n______. Surell e as leis da morfologia fluvial. Craton &amp; Intracraton: escritos e documentos. S\u00e3o \n\nJos\u00e9 do Rio Preto, UNESP - IBILCE, 7, 1980. 13p. \n\n______. Quantifica\u00e7\u00e3o e sensoriamento remoto na investiga\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. Revista Geogr\u00e1fica, \n\nInstituto Panamericano de Geograf\u00eda e Hist\u00f3ria, Mexico, n. 129, 1974, p. 129-132. \n\n\n\n251 \n\n \n\nACEVEDO MARIN, R. E. Povoamento e sociedade entre os rios Gurupi e Moju no Par\u00e1 dos s\u00e9culos \n\nXVIII e XIX. In: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; BARBOSA, E. J. S. (Orgs.). Atlas \n\nSocioambiental: munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e \n\nUlian\u00f3polis. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009, p. 33-44. \n\nALBUQUERQUE, A. R. C.; VIEIRA, A. F. S. G. Eros\u00e3o dos solos na Amaz\u00f4nia. In: GUERRA, A. J. \n\nT.; JORGE, M. C. O. (Org.). Degrada\u00e7\u00e3o dos solos. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2014, p. 224-\n\n259. \n\nALMEIDA, J. P. Quest\u00f5es conceituais na Hist\u00f3ria Ambiental. In: GIANNATTASIO, G.; IVANO, R. \n\n(Orgs.). Epistemologias da Hist\u00f3ria: verdade, linguagem, realidade. Interpreta\u00e7\u00e3o e sentido na p\u00f3s-\n\nmodernidade. Londrina: Eduel, 2011, p. 241-64. \n\nALMEIDA, O. T.; UHL, C. Planejamento do uso do solo do Munic\u00edpio de Paragominas utilizando \n\ndados econ\u00f4micos e ecol\u00f3gicos. Bel\u00e9m: Imazon, 1998. (S\u00e9rie Amaz\u00f4nia, n\u00ba. 9.) \n\nANAISSE J\u00daNIOR, J. F\u00e1cies costeiras dos dep\u00f3sitos Itapecuru (Cret\u00e1ceo), Regi\u00e3o de A\u00e7ail\u00e2ndia, \n\nBacia do Graja\u00fa. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Centro de Geoci\u00eancias. Bel\u00e9m: \n\nUniversidade Federal do Par\u00e1, 1999. \n\nANDRADE, M. C. Paisagens e problemas do Brasil. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Brasiliense, 1977. \n\nANTAS, P. M.; VIEIRA, A.; GON\u00c7ALO, E. A.; LOPES, L. A. Estradas: Projeto Geom\u00e9trico e de \n\nTerraplenagem. Rio de Janeiro: Interci\u00eancia, 2010. \n\nARAG\u00d3N, L. E. (Org.). Migra\u00e7\u00e3o internacional na Pan-Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009. \n\nARA\u00daJO J\u00daNIOR, A. C. R. Paisagem antropogen\u00e9tica e a din\u00e2mica do meio f\u00edsico na por\u00e7\u00e3o sul da \n\ncidade de Bel\u00e9m-PA. Ateli\u00ea Geogr\u00e1fico.  Goi\u00e2nia, v. 7, n. 2, p.71-96, ago. 2013. \n\nARA\u00daJO J\u00daNIOR, A. C. R.; BARBOSA, E. J. S. A estrada e a paisagem: como a antropiza\u00e7\u00e3o atua \n\nsobre o relevo (um ensaio de Geomorfologia Ambiental). In: ENCONTRO NACIONAL DE \n\nGE\u00d3GRAFOS, 16, 2010, Porto Alegre. Anais... Porto Alegre: AGB, 2003, 10p. Dispon\u00edvel em: > \n\nwww.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=523<. Acesso em: 20 mar. 2010. \n\nARA\u00daJO J. V.; VIEIRA, L. S.; ARA\u00daJO, M. P.; MARTINS, J. S. Solos. In: BRASIL. Departamento \n\nNacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto Radam: levantamento de recursos naturais. Folha SA-23 \u2013 \n\nS\u00e3o Lu\u00eds e parte da Folha SA-21 \u2013 Fortaleza. Rio de Janeiro: DNPM, 1973, v. 3. \n\nBADIE, B. O fim dos territ\u00f3rios. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1995. \n\nBAENA, A. R. C.; FALESI, I. C. Avalia\u00e7\u00e3o do potencial qu\u00edmico e f\u00edsico dos solos sob diversos \n\nsistemas de uso da terra na col\u00f4nia agr\u00edcola de Tom\u00e9-A\u00e7u, Estado do Par\u00e1. Bel\u00e9m: Embrapa \n\nAmaz\u00f4nia oriental, 1999 \n\nBAESSO, D. P.; GON\u00c7ALVES, F. L. Estradas rurais: t\u00e9cnicas adequadas de manuten\u00e7\u00e3o. \n\nFlorian\u00f3polis: Estado de Santa Catarina, 2003. \n\nBALDIN, N.; MUNHOZ, E. M. B. Snowball (bola de neve): uma t\u00e9cnica metodol\u00f3gica para pesquisa \n\nem educa\u00e7\u00e3o ambiental comunit\u00e1ria.  In: CONGRESSO NACIONAL DE EDUCA\u00c7\u00c3O, 10, Curitiba. \n\nAnais... Curitiba: PUCPR, 2011, p. 329-41. \n\nhttp://www.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=523%3c\n\n\n252 \n\n \n\nBARBOSA, E. J. S. Forma\u00e7\u00e3o urbana na fronteira amaz\u00f4nica: estudo sobre as cidades de \n\nParagominas, Tom\u00e9-A\u00e7u e Quatro Bocas, Par\u00e1. 107f. Monografia (Curso de Especializa\u00e7\u00e3o Cidades na \n\nAmaz\u00f4nia: Hist\u00f3ria, ambiente e cultura) - N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos. Bel\u00e9m: UFPA, 2008. \n\nBARBOSA, E. J. S. Unidades de relevo em zona costeira estuarina: munic\u00edpios de Colares e Santo \n\nAnt\u00f4nio do Tau\u00e1. 2007. 96f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias \n\nHumanas. Bel\u00e9m: UFPA, 2007. \n\nBARBOSA, G. V.; RENN\u00d3, C. V.; FRANCO, E. M. Geomorfologia da Folha S.A.22 Bel\u00e9m. In: \n\nBRASIL. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto Radam: levantamento de recursos \n\nnaturais. Rio de Janeiro: DNPM, 1974, v. 5. \n\nBARBOSA, G. V.; PINTO, M. N. Geomorfologia da Folha S.A.23 S\u00e3o Lu\u00eds e parte da Folha S.A.24 \n\nFortaleza. In: BRASIL. Departamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto Radam: levantamento \n\nde recursos naturais. Folha SA-23 \u2013 S\u00e3o Lu\u00eds e parte da Folha SA-21 \u2013 Fortaleza. Rio de Janeiro: \n\nDNPM, 1973, v. 3. \n\nBARRETO, R. M. Aventura atrav\u00e9s do progresso: a mais completa reportagem j\u00e1 publicada s\u00f4bre a \n\nBel\u00e9m-Bras\u00edlia. Bel\u00e9m: SPVEA, 1965. \n\nBARROS, J. A. Hist\u00f3ria, espa\u00e7o e tempo: intera\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Varia Historia. Belo Horizonte, v. \n\n22, n\u00ba 36: p.460-476, jul./dez. 2006. \n\nBASTOS, T. X. Estado atual dos conhecimentos das condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas da Amaz\u00f4nia brasileira. \n\nBoletim T\u00e9cnico do Instituto de Pesquisas Agropecu\u00e1rias, n\u00ba. 54, 1972, p. 68-122. \n\nBATES, H. W. Um naturalista no rio Amazonas. Belo Horizonte: Itatiaia; S\u00e3o Paulo: USP, 1979. \n\nBECKER, B. K. Geopol\u00edtica da Amaz\u00f4nia. Estudos avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, p. 71-86, 2005. \n\n______. Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1990. \n\n______. Uma hip\u00f3tese sobre a origem do fen\u00f4meno urbano numa fronteira de recursos do Brasil. \n\nRevista Brasileira de Geografia, ano 40, n\u00ba. 1, p. 111-22, jan./mar. 1978. \n\n______. A implanta\u00e7\u00e3o da rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e o desenvolvimento regional. Anu\u00e1rio do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias, v. 1, p. 32-46, 1977. \n\nBECKER, B. K.; STENNER, C. Um futuro para a Amaz\u00f4nia. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2008. \n\nBENCHIMOL, S. Amaz\u00f4nia, um pouco-antes e al\u00e9m-depois. Manaus: Editora U. Calderaro, 1977. \n\nBERTRAND, G. Paisagem e Geografia F\u00edsica Global: esbo\u00e7o metodol\u00f3gico. Caderno de Ci\u00eancias da \n\nTerra. S\u00e3o Paulo: Instituto de geografia, USP, 1971. \n\nBESSE, J. M. Ver a Terra: seis ensaios sobre a paisagem e a geografia. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2006. \n\nBETZ JR., F. Introduction. In:______. (Edit.). Environmental Geology. Dowden, Hutchinson &amp; Ross \n\nInc.: Benchmark Papers in Geology, 25, 1975, p. 1-9. \n\nBESERRA NETA, L. C.; COSTA, M. L.; BORGES, M. S. Contribui\u00e7\u00e3o da atividade garimpeira \n\ndiamant\u00edfera na intensifica\u00e7\u00e3o das frentes erosivas lineares por vo\u00e7orocamento na serra Tepequ\u00e9m \u2013 \n\nRoraima. Acta Geogr\u00e1fica, v. 1, n. 1, p. 83-93, 2007. \n\n\n\n253 \n\n \n\nBEZERRA, P. E. L.; CUNHA, B. C. C.; DEL'ARCO, J. O.; DRAGO, V. A. Geologia. In: Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica. Projeto Zoneamento das Potencialidades dos Recursos \n\nNaturais da Amaz\u00f4nia Legal. Rio deJaneiro: IBGE, 1990a, p. 91-164. \n\nBEZERRA, P. E. L. ; OLIVEIRA, V. ; REGIS,  W. D. E.; BRAZ\u00c3O, J. E. M.; GAVINHO, I.;  \n\nCOUTINHO, R. C. G. Amaz\u00f4nia Legal : zoneamento das potencialiades e dos recursos naturais. In: \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. Projeto Zoneamento das \n\nPotencialidades dos Recursos Naturais da Amaz\u00f4nia Legal. Rio deJaneiro: IBGE, 1990b, p. 17-89.  \n\nBIGARELLA, J.J.; MOUSINHO, M.R.; SILVA, J.X. Pediplanos, pedimentos e seus dep\u00f3sitos \n\ncorrelativos no Brasil. Boletim Paranaense de Geografia, v. 16, n. 17, p. 153-197, 1965. \n\nBIGARELLA, J. J.; FERREIRA, A.  M. M.; Amazonian Geology and the Pleistocene and the \n\nCenozoic Environments and Paleoclimates. In: PRANCE, G. T.; LOVEJOY, T. E. Key Environments \n\nAmazonia. Pergamon Press, 1985, pp. 49-71. \n\nBIGARELLA, J. J.; SANTOS, G. F.; HERRMANN, M. L. P.; CARVALHO, S. M. C.; MENDON\u00c7A, \n\nM. Estrutura e origem das paisagens tropicais e subtropicais. Florian\u00f3polis: Editora da UFSC, \n\n1994. \n\nBOUHID, W. Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia : a rodovia da unidade nacional e suas implica\u00e7\u00f5es de ordem \n\nt\u00e9cnica, econ\u00f4ica e pol\u00edtica. Bel\u00e9m : Rodobr\u00e1s, 1960. \n\nBRANDT MEIO AMBIENTE. Estudo de Impacto Ambiental \u2013 EIA \u2013 Mineroduto de Bauxita. Rio \n\nde Janeiro, 2003, v. 1. \n\nBRASIL. Minist\u00e9rio dos Transportes. Departamento Nacional de Infraestrutura de Transportes. \n\nRodovias Federais. Dispon\u00edvel em: > http://www.dnit.gov.br/rodovias/rodovias-federais<. Acesso: 10 \n\nmar. 2015. \n\n______.______. Terminologias rodovi\u00e1rias usualmente utilizadas. Bras\u00edlia: MT-DNIT, 2007. \n\n______. ______. BR-163: Diagn\u00f3stico Ambiental. 2005, v. 2. \n\n______. Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecu\u00e1ria. Brasil e relevo. Par\u00e1: Carta SA-23-Y-A. \n\nEscala 1:250.000. 2001. Dispon\u00edvel em: > http://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/download/pa/sa-23-\n\ny-a.htm<. Acesso: 09 out. 2012. \n\n______. Minist\u00e9rio dos Transportes. Departamento Nacional de Estradas de Rodagem. Normas para \n\no projeto das estradas de rodagem. Rio de Janeiro: MT-DNER, Servi\u00e7o de Publica\u00e7\u00f5es, 1973. \n\nBRAUDEL, F. A Escritos sobre a Hist\u00f3ria. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2007, p. 39-78. \n\nBRITO, S. S. Desafio amaz\u00f4nico: o futuro da civiliza\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos. Bras\u00edlia: UNB, 1990. \n\nBROWDER, J O.; GODFREY, B. J. Rainforest Cities: Urbanization, Development and Globalization \n\nof the Brazilian Amazon. New York: Columbia University Press, 1997. \n\nBRUNHES, J. La g\u00e9ographie humaine: les faits essentiels group\u00e9s et class\u00e9s, principes et exemples, \n\nTome I. 3e \u00e9dition. Paris: Librairie F\u00e9lix Alcan, 1925. \n\nB\u00dcDEL, J. Climatic Geomorphology. New Jersey: Princepton University Press, 1982. \n\nhttp://www.dnit.gov.br/rodovias/rodovias-federais%3c\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/download/pa/sa-23-y-a.htm%3c\nhttp://www.relevobr.cnpm.embrapa.br/download/pa/sa-23-y-a.htm%3c\n\n\n254 \n\n \n\nBUNKER, S. Underdeveloping the Amazon: Extraction, Unequal Exchange, and the Failure of the \n\nModern State. Chicago: The University Chicago Press, 1985. \n\nBUTTIMER, A. Alexander von Humboldt and planet earth\u2019s green mantle. Cybergeo: European \n\nJournal of Geography. Epist\u00e9mologie, Histoire de la G\u00e9ographie, Didactique. 03 ao\u00fbt 2012. \n\nDispon\u00edvel em: >http://cybergeo.revues.org/25478<. Acesso: 19 jun. 2015. \n\nCAILLEUX, A.; TRICART, J. Le probl\u00e8me de la classification des faits g\u00e9omorphologiques. Annales \n\nde G\u00e9ographie, Armand Colin, v. 65, n. 349, 1956, pp. 162-186. \n\nCALAF, J. M. C. Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica no Cenoz\u00f3ico da regi\u00e3o entre A\u00e7ail\u00e2ndia (MA) e Liga\u00e7\u00e3o \n\n(PA). 112f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Centro de Geoci\u00eancias. Bel\u00e9m: Universidade \n\nFederal do Par\u00e1, 2000. \n\nCARNEIRO FILHO, A. Cerrados amaz\u00f4nicos: f\u00f3sseis vivos? Revista do Instituto de Geoci\u00eancias. \n\nS\u00e3o Paulo, 14 (1), p. 63-68, jul./dez. 1993. \n\nCARVALHO, D. A meta Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e a \u201cEstrada das On\u00e7as\u201d ou das \u201cCutias\u201d. O Jornal, Rio de \n\nJaneiro, 11 fev. 1962. \n\nCARVALHO, D. P.; MOLINARI, D. C. Caracteriza\u00e7\u00e3o das vo\u00e7orocas na BR-174: trecho Manaus-\n\nPresidente Figueiredo (Amazonas). Revista Geogr\u00e1fica Acad\u00eamica, v. 8, n\u00ba. 2, 2014, p. 5-19  \n\nCARVALHO, M. P. Curso de estradas: estudos, projetos e loca\u00e7\u00e3o de ferrovias e rodovias. Rio de \n\nJaneiro: Editora Cient\u00edfica, 1967. \n\nCARVALHO, P. A. S. (Coord.). Taludes de rodovia: orienta\u00e7\u00e3o para diagn\u00f3stico e solu\u00e7\u00e3o de seus \n\nproblemas. S\u00e3o Paulo: IPT, 1991. \n\nCASSETTI, V. Geomorfologia. 2005. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.funape.org.br/geomorfologia/>. \n\nAcesso em: 20 ABR. 2015. \n\n______. A natureza e o espa\u00e7o geogr\u00e1fico. In: MENDON\u00c7A, Francisco; KOZEL, Salete (Orgs.). \n\nElementos de Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora da UFPR, 2002, p. \n\n145-163.  \n\n______. Ambiente e apropria\u00e7\u00e3o do relevo. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1991. \n\nCASTRO, E. Desmatamento e din\u00e2mica socioecon\u00f4mica na Amaz\u00f4nia. Novos Cadernos NAEA. \n\nBel\u00e9m, NAEA/UFPA, v. 8, n\u00ba. 2, dez. 2005, p. 5-39. \n\nCAVALCANTI, F. R. Estrada de Ferro Tocantins. In: CENTRO OESTE: ferreomodelismo, trens e \n\nferrovias do Brasil. Dispon\u00edvel em: > http://vfco.brazilia.jor.br/<. Acesso: 12 fev. 2015. \n\nCELENTANO, D.; VER\u00cdSSIMO, A. O avan\u00e7o da fronteira na Amaz\u00f4nia: do boom ao colapso. \n\nBel\u00e9m: Imazon, 2007. \n\nCENTRO DE GEST\u00c3O E ESTUDOS ESTRAT\u00c9GICOS. Um projeto para a Amaz\u00f4nia no s\u00e9culo \n\n21: desafios e contribui\u00e7\u00f5es. Bras\u00edlia, DF: CGEE, 2009. \n\nCHAVES, A. C. Aspectos geo-humanos do vale do Gurupi. Bel\u00e9m: UFPA, 2001. \n\nhttp://cybergeo.revues.org/25478%3c\nhttp://vfco.brazilia.jor.br/%3c\n\n\n255 \n\n \n\nCHEMEKOV, Y. F. Technogenic deposits. In: INQUA CONGRESS, 11. Abstracts... Moscow, 1983, \n\np.62. \n\nCHRISTOFOLETTI, A. Geomorfologia Fluvial: o canal fluvial. S\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, 1981, v. \n\n1.  \n\n______. Geomorfologia. S\u00e3o Paulo: Edgar Bl\u00fccher, 1980. \n\nCLAVAL, P. A revolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-funcionalista e as concep\u00e7\u00f5es atuais da Geografia. In: MENDON\u00c7A, \n\nF.; KOZEL, S. (orgs.). Elementos de epistemologia de Geografia contempor\u00e2nea. Curitiba: Editora \n\nUFPR, 2002, p. 11-43. \n\nCLEARY, D. After the frontier: Problems with political economy in the modern Brazilian Amazon. \n\nJournal of Latin American Studies, v. 25, n. 02, p. 331-349, 1993. \n\n______. Anatomy of the Amazon gold rush. Basingstoke: Macmillan, 1990 \n\nCLEMENT, C. R., DENEVAN, W. M., HECKENBERGER, M. J., JUNQUEIRA, A. B., NEVES, E. \n\nG., TEIXEIRA, W. G., WOODS, W. I. The domestication of Amazonia before European conquest. \n\nProc. Royal Soc. B., 282, 2015. \n\nCOATES, D. R. (ed.). Environmental Geomorphology. Binghamton: State University of New York \n\nPublications in Geomorphology, 1971. \n\nCOELHO, M. C. N. Impactos ambientais em \u00e1reas urbanas \u2013 teorias, conceitos e m\u00e9todos de pesquisa. \n\nIn: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Orgs.). Impactos ambientais urbanos no Brasil. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2000, p. 19-45. \n\nCOELHO, M. C. N; MONTEIRO, M. A. Frentes de ocupa\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica no s\u00e9culo XX. \n\nIn: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; BARBOSA, E. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: \n\nmunic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: \n\nNAEA/UFPA, 2009, p. 45-59. \n\nCOLCHESTER, M. Guyana fragile frontier: loggers, miners and forest peoples. Latin America \n\nBureau, 1997. \n\nCOMPANHIA DE PESQUISA DE RECURSOS MINERAIS. Geobank. Carta de Geodiversidade do \n\nBrasil ao Milion\u00e9simo. Carta SA-22 Bel\u00e9m e Carta SA-23 \u2013 S\u00e3o Luis. 2004. Escala: 1:1.000.000. \n\nDispon\u00edvel em: > http://geobank.cprm.gov.br/<. Acesso: 20 abr. 2014. \n\nCONTI, J. B Geografia F\u00edsica e as rela\u00e7\u00f5es sociedade/natureza no mundo tropical. S\u00e3o Paulo: \n\nHumanitas, 1996. \n\nCOOKE, R. U.; DOORNKAMP, J. C. Geomorphology in Environmental Management: a new \n\nintroduction. 2\nnd\n\n edition.Oxford: Clarendon Press, 1990. \n\nCORR\u00caA, R. L. A organiza\u00e7\u00e3o urbana. In: INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA. Geografia do Brasil: Regi\u00e3o norte. Rio de Janeiro: FIBGE, v. 1, 1991, p. 255-299 \n\n______. Regi\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o espacial. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1986. \n\nCOSTA, M. L. Aspectos litol\u00f3gicos dos lateritos da Amaz\u00f4nia. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, \n\n21, 1991, p. 146-160. \n\nhttp://geobank.cprm.gov.br/%3c\n\n\n256 \n\n \n\nCOSTA, M. L. Lateritos e lateritiza\u00e7\u00e3o. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 36, Natal. \n\nAnais... Natal: SBG, 1990, p. 404-421. \n\nCOSTA, J. B. S.; HASUI, Y.; BEMERGUY, R. L.; SOARES J\u00daNIOR, A. V.; VILLEGAS, J. \n\nTectonics and Paleogeography of the Maraj\u00f3 Basin, northern Brazil. Anais da Academia Brasileira \n\nde Ci\u00eancias, 74 (3), 2002, p. 519-531. \n\nCOSTA, J. B. S.; BEMERGUY, R. L.; HASUI, Y.; BORGES, M. S. Tectonics and paleogeography \n\nalong the Amazon River. Journal of South American Earth Sciences, v. 14, n. 4, p. 335-347, 2001. \n\nCOSTA, J. B. S.; BEMERGUY, R. L.; HASUI, Y.; BORGES, M. D. S.; FERREIRA J\u00daNIOR, C. R. \n\nP.; BEZERRA, P. \u00c9. L.; BEZERRA, P. E. L.; COSTA, M. L.; FERNANDES, J. M. G. Neotect\u00f4nica \n\nda regi\u00e3o amaz\u00f4nica: aspectos tect\u00f4nicos, geomorfol\u00f3gicos e deposicionais. Geonomos, 4(2), 1996, p. \n\n23-44. \n\nCOURLET, C. Globaliza\u00e7\u00e3o e fronteiras. Ensaios FEE, Porto Alegre, v. 17, n. 1, p. 11-22, 1996. \n\nCRUZ, E. A estrada de ferro de Bragan\u00e7a: vis\u00e3o social, econ\u00f4mica e pol\u00edtica. Bel\u00e9m: SPVEA, \n\n1955. \n\nCRUZ, G. S. Bauxita, horizonte nodular e cobertura argilosa da regi\u00e3o de Paragominas e Juruti, \n\nEstado do Par\u00e1. 87f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias. Bel\u00e9m: \n\nUFPA, 2011. \n\nCUNHA, S. B.; GUERRA, A. J. T. (Orgs.). Geomorfologia: exerc\u00edcios, t\u00e9cnicas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 1996. \n\nDABIN e LENEUF. \u00c9tude de l\u2019Erosion et du Ruissellement em Basse C\u00f4te d\u2019Ivoire. 20 p\u00e1gs. \n\nmimeografadas, in\u00e9dito, Adiopodoum\u00e9, 1958. \n\nDANSEREAU, P. A terra dos homens e a paisagem interior. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 1999. \n\nDARDEL, E. O Homem e a Terra: natureza da realidade geogr\u00e1fica. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2011. \n\nDE BIASI, M. A carta clinogr\u00e1fica: os m\u00e9todos de representa\u00e7\u00e3o e sua confec\u00e7\u00e3o. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, v. 6, p. 45-60, 1992. \n\nDE MARTONNE, E. Tratado de Geograf\u00eda Fisica. Barcelona: Juventud, 1964. \n\nDELPOUX, M. Ecossistema e paisagem. M\u00e9todos em Quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo, IGEO-USP, n\u00ba. 7, 1974. \n\n23p. \n\nDEMANGEOT, A. La Picardie et les R\u00e9gions Voisines. Paris: Librairie Armand Colin, 1905. \n\nDEMEK, J. Quaternary relief development and man. Geoforum, v. 4, n. 3, p. 68-71, 1973. \n\n______. Genaralization of Geomorphological Maps. Progress made in Geomorphological Mapping. \n\nProceedings of the IGU Commission on Applied Geomorphology, sub-commission on \n\nGeomorphological Mapping, p. 36-72, 1967. \n\nDI\u00c1RIO DO PAR\u00c1 ON LINE \u2013 DOL. Eros\u00e3o em Abaetetuba atingiu 322 pessoas. 05. Jan. 2014. \n\nDispon\u00edvel em: >http://www.diarioonline.com.br/noticias/para/noticia-268850-erosao-em-abaetetuba-\n\natingiu-322-pessoas.html<. Acesso: 10 jun. 2015. \n\nhttp://www.diarioonline.com.br/noticias/para/noticia-268850-erosao-em-abaetetuba-atingiu-322-pessoas.html%3c\nhttp://www.diarioonline.com.br/noticias/para/noticia-268850-erosao-em-abaetetuba-atingiu-322-pessoas.html%3c\n\n\n257 \n\n \n\nDI\u00c1RIO DO PAR\u00c1 ON LINE. Quatro mortos em deslizamento em Itaituba. 17maio 2011. \n\nDispon\u00edvel em: >http://www.diarioonline.com.br/noticias-interna.php?nIdNoticia=148208<. Acesso: \n\n10 jun. 2015.  \n\nDICKSON, Robert E. Introduction to Vegetation and Climate Interactions in the Humid Tropics. \n\nIn:______. (Edit.). The Geophysiology of Amazonia: vegetation and climate interactions. New York: \n\nJohn Wiley &amp; Sons, 1987, p. 3-10. \n\nDODT, G. Descrip\u00e7\u00e3o dos rios Parnahyba e Gurupy.  Companhia Editora Nacional, 1939. \n\nDOUGLAS, I. The Urban Environment. Edward Arnold, 1983. \n\nEBERLE, M. Individuum und Landschaft: Zur Entstehung und Entwicklung der Landschafmalerei. \n\nGie?en: Anabas-Verlag, 1980. \n\nENGELN, O. D. von. Geomorphology: systematic and regional. New York: The Macmillan \n\nCompany, 1960. \n\nFANNING, D.J.; FANNING, M.C.B. Soil: morphology, genesis and classification. New York, John \n\nWiley &amp; Sons, 1989. \n\nFEARNSIDE, P. Desmatamento na Amaz\u00f4nia brasileira: hist\u00f3ria, \u00edndices e conseq\u00fc\u00eancias. \n\nMegadiversidade, v. 1, n. 1, p. 113-123, 2005. \n\n______. Causes of deforestation in the Brazilian Amazon. In: DICKSON, Robert E. (Edit.). The \n\nGeophysiology of Amazonia: vegetation and climate interactions. New York: John Wiley &amp; Sons, \n\n1987, p. 37-61. \n\n______. A previs\u00e3o de perda de terra atrav\u00e9s de eros\u00e3o de solos sob v\u00e1rios usos de terra na \u00e1rea de \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o da rodovia Transamaz\u00f4nica. Acta Amaz\u00f4nica, Manaus, INPA, v. 10, n\u00ba. 3, 1980, p. 505-\n\n11. \n\nFELS, E. Geomorfologia Antropogen\u00e9tica. Boletim Geogr\u00e1fico, Rio de Janeiro, ano 16, n\u00ba. 144, \n\n1958, p. 352-357. \n\n______. Anthropogene Geomorphologie. In: CONGR\u00c8S INTERNATIONAL DE G\u00c9OGRAPHIE, 18, \n\nRio de Janeiro, 1955. Comptes Rendus. Rio de Janeiro: UGI, tome second, 1956, p. 227-32. \n\n______. El hombre economizante como estructurador de la tierra. Barcelona: Omega, 1955. \n\n______. Der Mensch als Gestalter der Erdobefl\u00e4che. Petermanns Mitteilungen, 80, v. 1, 1934, p. 50-\n\n51. \n\nFERREIRA, A. J. A. Pol\u00edticas territoriais e a reorganiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o maranhense. 269f. Tese \n\n(Doutorado em Geografia Humana) \u2013 Faculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: \n\nUniversidade de S\u00e3o Paulo, 2008. \n\nFERREIRA, A. M. M.; SALATI, E. For\u00e7as de transforma\u00e7\u00e3o do ecossistema amaz\u00f4nico. Estudos \n\nAvan\u00e7ados, v. 19, n\u00ba. 54, 2005, p. 25-44. \n\nFERREIRA,C. F. Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o urbano e degrada\u00e7\u00e3o ambiental: um estudo sobre a v\u00e1rzea \n\ndo igarap\u00e9 Tucunduba (Bel\u00e9m \u2013 PA). Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 1995. \n\nhttp://www.diarioonline.com.br/noticias-interna.php?nIdNoticia=148208%3c\n\n\n258 \n\n \n\nFISCHER, E. Der Mensch als geologischer Faktor. Zeitschrift der Deutschen Geologischen \n\nGesellschaft, v. 67, p. 106-148, 1915. \n\nFLAWN, P. Environmental Geology \u2013 Conservation, Land-use planning, and Resource \n\nmanagement. New Yok: Harper and Row, 1970. \n\nFLORENZANO, T. G. Inicia\u00e7\u00e3o em Sensoriamento Remoto. 3. ed. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, \n\n2011. \n\nFURTADO, L. Ocupa\u00e7\u00e3o humana do litoral amaz\u00f4nico. In: PROST, M. T.; MENDES, A. C. (Orgs.). \n\nEcossistemas costeiros: impactos e gest\u00e3o ambiental. Bel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, 2001, \n\np. 167-175. \n\nGAMA ABREU, J. C. As Regi\u00f5es Amaz\u00f4nicas: estudo chorografico dos estados do Gram Par\u00e1 e \n\nAmazonas. Bel\u00e9m: SECULT-PA, 1992. \n\nGATTO, L. C. S. Relevo. In: FUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA. Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Norte. Rio de Janeiro: FIBGE, 1991, v.5, p.47-61. \n\nGIBLIN, B. Le paysage, le terrain et les g\u00e9ographes. H\u00e9rodote, v. 9, p. 74-89, 1978. \n\nGILBERT, G. K. Hydraulic-mining debris in the Sierra Nevada. U.S. Geol. Surv. Prof., 105. \n\nG\u00d3ES, A. M. Estudo sedimentol\u00f3gico dos sedimentos Barreiras, Ipixuna e Itapecuru, no \n\nnordeste do Par\u00e1 e noroeste do Maranh\u00e3o. 55f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geoci\u00eancias) \u2013 Centro de \n\nGeoci\u00eancias. Bel\u00e9m: UFPA, 1981. \n\nGO\u00c9S FILHO, L.; VELOSO, H. P.; JAPIASSU, A. M. S.; LEITE, P. F. Vegeta\u00e7\u00e3o. In: BRASIL. \n\nDepartamento Nacional de Produ\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto Radam: levantamento de recursos naturais. \n\nFolha SA-23 \u2013 S\u00e3o Lu\u00eds e parte da Folha SA-21 \u2013 Fortaleza. Rio de Janeiro: DNPM, 1973, v. 3. \n\nGOLDER ASSOCIATES BRASIL CONSULTORIA E PROJETOS LTDA. Relat\u00f3rio de Controle \n\nAmbiental \u2013 RCA da amplia\u00e7\u00e3o do Projeto Mina Bauxita de Paragominas (14,85 MTPA). \n\nElaborado para a Companhia Vale do Rio Doce. Belo Horizonte, 2008, v. II. \n\nGOLOMB, B.; EDER, H. M. Landforms made by man. Landscape, v. 14, n. 1, 1964, pp. 4-7. \n\nGON\u00c7ALVES, C. V. P. Amaz\u00f4nia, amaz\u00f4nias. Rio de Janeiro: Contexto, 2001. \n\nGON\u00c7ALVES, S. F. S. Rela\u00e7\u00f5es entre os sistemas de produ\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1rios adotados e a \n\nqualidade da \u00e1gua em igarap\u00e9s amaz\u00f4nicos de duas bacias hidrogr\u00e1ficas na regi\u00e3o de \n\nParagominas (PA). 87f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Ci\u00eancias Ambientais) \u2013 Museu Paraense Em\u00edlio \n\nGoeldi. Bel\u00e9m: MPEG, 2007. \n\nGOUDIE, A. Anthropogeomorphology. In: ______. (Edit.). Encyclopdeia of Geomorphology. \n\nLondon; New York: Routledge, 2d004, v. 1, 25-27. \n\n______. Human influence in geomorphology. Geomorphology, v. 7, n. 1, p. 37-59, 1993. \n\n______. The human impact on the natural environment. Blacwell, 1981. \n\n \n\n\n\n259 \n\n \n\nGOUVEIA, I. C. M. Da originalidade do s\u00edtio urbano de S\u00e3o Paulo \u00e0s formas antr\u00f3picas: \n\naplica\u00e7\u00e3o da abordagem da Geomorfologia Antropog\u00eanica na Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Tamanduate\u00ed, \n\nna Regi\u00e3o Metropolitana de S\u00e3o Paulo. 363f. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2010. \n\nGOUROU, P. Le pays tropicaux.: principes d'une g\u00e9ographie humaine et \u00e9conomique. Paris: Presses \n\nUniversitaires de France, 1966. \n\nGREGORY, K. J. A natureza da Geografia F\u00edsica. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1992. \n\nGUERRA, A. T. Estrutura geol\u00f3gica. Rel\u00eavo e Litoral. In:______ (org.). Geografia do Brasil: \n\nGrande Regi\u00e3o Norte. Rio de Janeiro: IBGE, 1959a, p. 17-60. \n\n______. Ind\u00fastria extrativa mineral. In:______ (org.). Geografia do Brasil: Grande Regi\u00e3o Norte. Rio \n\nde Janeiro: IBGE, 1959b, p. 259-77. \n\n______. Notas s\u00f4bre a pecu\u00e1ria nos campos do Rio Branco. Boletim Geogr\u00e1fico, ano XII, n\u00ba. 123, \n\nnov./dez. 1954a, p. 422-434. \n\n______. Estudo geogr\u00e1fico do Territ\u00f3rio do Amap\u00e1. Rio de Janeiro: Servi\u00e7o Gr\u00e1fico do Instituto \n\nBrasileiro de Geografia e Estat\u00edstica, 1954b. \n\nGUERRA, A. J. T. (Org.). Geomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011. \n\nGUERRA, A. J. T; SILVA, A. S.; BOTELHO, R. G. M. (Orgs.). Eros\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o dos solos: \n\nconceitos, temas e aplica\u00e7\u00f5es. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 1999. \n\nGUERRA, A. T.; GUERRA, A. J. T. Novo Dicion\u00e1rio Geol\u00f3gico-Geomorfol\u00f3gico. 7. ed. Rio de \n\nJaneiro: Bertrand Brasil, 2009. \n\nGUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Orgs.). Geomorfologia e meio ambiente. Rio de Janeiro: \n\nBertrand Brasil, 1996. \n\nGUIMAR\u00c3ES, F. M. S. Divis\u00e3o Regional do Brasil. Revista Brasileira de Geografia, ano III, n\u00ba 2, \n\nabr./jun. 1941, p. 318-73. \n\nGUTIERR\u00c9Z, F. R.; ACOSTA, L. E. M.; SALAZAR, C. A. C. Perfiles urbanos en la Amaz\u00f3nia: un \n\nenfoque para el desarrollo sostenible. Bogot\u00e1, D. C.: Instituto SINCHI, 2004. \n\nHACKETT, J. E. Geology and Physical planning. Water, Geology and the future. Water Re-sources \n\nCentre, 1967, pp. 83\u201389. \n\nHAFF, P. K. Neogeomorphology. Eos, Transactions American Geophysical Union, v. 83, n. 29, p. \n\n310-317, 2002. \n\nHART, M.G. Geomorphology, pure and applied. London: George Allen e Unwin, 1986. \n\nHARVEY, D. Condi\u00e7\u00e3o p\u00f3s-moderna: uma pesquisa sobre as origens da mudan\u00e7a cultural. S\u00e3o \n\nPaulo: Edi\u00e7\u00f5es Loyola, 1992. \n\nHASUI, Y. Neotect\u00f4nica e aspectos fundamentais da tect\u00f4nica ressurgente no Brasil. In: \n\nWORKSHOP SOBRE NEOTECT\u00d4NICA E SEDIMENTA\u00c7\u00c3O CENOZ\u00d3ICA CONTINENTAL NO \n\nSUDESTE BRASILEIRO, Belo Horizonte, 1990. Anais... Belo Horizonte: SBG/MG, p.1-31. \n\n\n\n260 \n\n \n\nH\u00c9BETTE, J.; ACEVEDO, R. O impacto da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia e o desenvolvimento do baixo terci\u00e1rio \n\nnas zonas urbanas da rodovia. In:______.;______. Coloniza\u00e7\u00e3o para quem? Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, \n\n1979, p. 93-113. \n\nHIDROSERVICE. Viabilidade t\u00e9cnico-econ\u00f4mica-financeira da implanta\u00e7\u00e3o definitiva e \n\npavimenta\u00e7\u00e3o da Rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. S\u00e3o Paulo, 1968, v. VI. (Anexos: III-A \u2013 Anteprojeto \n\nunificado do trecho Santa Maria-An\u00e1polis.) \n\nHOOKE, R. L. On the history of humans as geomorphic agents. Geology, v. 28, n. 9, p. 843-846, \n\n2000. \n\n______. On the efficacy of humans as geomorphic agents. GSA Today, v. 4, n. 9, p. 217, 1994. \n\nHOWARD, A. D. Drainage Analysis in Geologic Interpratation: a summation. The American \n\nAssocioation of Petroleum Geologists Bulletin, v. 51, no. 11, november 1967, pp. 2.246-59. \n\nHUERTAS, D. M. Da fachada atl\u00e2ntica \u00e0 imensid\u00e3o amaz\u00f4nica: fronteira agr\u00edcola e integra\u00e7\u00e3o \n\nterritorial. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2009. \n\nINICIATIVA PARA LA INTEGRACI\u00d3N DE LA INFRAESTRUCTURA REGIONAL \n\nSURAMERICANA. Ejes de integraci\u00f3n y desarrollo. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=68<. Acesso: 14 maio 2015. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. IBGE Cidades@. 2015a. \n\nDispon\u00edvel em: >http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php?lang=<. Acesso: 31 jan. 2015. \n\n______. Donwloads \u2013 Geoci\u00eancias. Malhas digitais. Munic\u00edpio \u2013 2013. 2013. Limites municipais e \n\nestaduais. Escala 1:250.000. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm<. Acesso: 20 jun. 2014. \n\n______. Donwloads \u2013 Geoci\u00eancias. Mapeamento sistem\u00e1tico. Banco de dados georreferenciado: \n\nrecursos naturais. Amaz\u00f4nia Legal. Geomorfologia, pedologia, vegeta\u00e7\u00e3o, capitais estaduais, \n\nlocalidades, rodovias e ferrovias. 2009. Escala 1:250.000. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm<. Acesso: 20 jun. 2014. \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio 2006. Dispon\u00edvel em: \n\n>http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/acervo/acervo2.asp?e=v&amp;p=CA&amp;z=t&amp;o=11<. Acesso: 09 jan. \n\n2014. \n\n______. Censo Agropecu\u00e1rio 1995. Dispon\u00edvel em: \n\n>http://www.sidra.ibge.gov.br/bda/acervo/acervo2.asp?e=v&amp;p=CA&amp;z=t&amp;o=11<. Acesso: 09 jan. \n\n2014. \n\n______. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios Brasileiros. Rio de Janeiro: IBGE, 1957a, v. 1. \n\n______. Enciclop\u00e9dia dos Munic\u00edpios Brasileiros. Rio de Janeiro: IBGE, 1957b, v. 14. \n\nINSTITUTO BRASILEIRO DO MEIO AMBIENTE E RECURSOS MINERAIS. Sistema \n\nCompartilhado de Informa\u00e7\u00f5es Ambientais. Mapeamento Sistem\u00e1tico da Amaz\u00f4nia Legal. Folha \n\nMI-542 SA-23-Y-A-IV (Candir\u00fa-A\u00e7u) e Folha MI-543 SA-23-Y-A-V (Paragominas). Drenagem, \n\nestradas, curvas de n\u00edvel e pontos cotados. 2010. 1:100.000. Equidist\u00e2ncia: 50 m. Atualmente \n\nindispon\u00edvel no site. Acesso: 09 out. 2012. \n\nhttp://www.iirsa.org/Page/Detail?menuItemId=68%3c\nhttp://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php?lang=%3c\nhttp://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm%3c\nhttp://downloads.ibge.gov.br/downloads_geociencias.htm%3c\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/acervo/acervo2.asp?e=v&amp;p=CA&amp;z=t&amp;o=11%3c\nhttp://www.sidra.ibge.gov.br/bda/acervo/acervo2.asp?e=v&amp;p=CA&amp;z=t&amp;o=11%3c\n\n\n261 \n\n \n\nINSTITUTO DO DESENVOLVIMENTO ECON\u00d4MICO-SOCIAL DO PAR\u00c1. Bel\u00e9m: estudo \n\nambiental do estu\u00e1rio Guajarino. Bel\u00e9m: IDESP, 1990. \n\nINSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS. PRODES: taxas anuais do desmatamento \u2013 \n\n1988 at\u00e9 2014. Dispon\u00edvel em: > http://www.obt.inpe.br/prodes/prodes_1988_2014.htm<. Acesso> 26 \n\nmaio 2015. \n\nINTERNATIONAL UNION GEOLOGICAL SURVEY. Tabela Cronoestratigr\u00e1fica Internacional. \n\n2013. IUGS \u2013 Comiss\u00e3o Internacional de Estratigrafia. Dispon\u00edvel em: \n\n>http://www.stratigraphy.org/ICSchart/ChronostratChart2013-01Portuguese_PT.pdf<. Acesso: 11 \n\nmaio 2015. \n\nKELLER, E. A.; PINTER, N. Active tectonics: earthquakes, uplift and landforms. New Jersey, USA7 \n\nPrentice Hall, 1996. \n\nKING, L.C. A Geomorfologia do Brasil Oriental. Revista Brasileira de Geografia, IBGE, ano XVIII, \n\nn. 2, p. 147-265, 1956. \n\nKOTSCHOUBEY, B.; TRUCKENBRODT, W.; HIERONYMUS, B. Dep\u00f3sitos de caolim e argila \n\nsemi-flint no nordeste do Par\u00e1. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 26, 1996, p.71-80.  \n\nKOTSCHOUBEY, B.; TRUCKENBRODT, W.; CALAF, J. M. C. Evolu\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da por\u00e7\u00e3o \n\nmeridional da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas durante o Ne\u00f3geno/Pleistoceno (noroeste da \n\nBacia de Graja\u00fa, Nordeste do Par\u00e1 e extremo oeste do Maranh\u00e3o). Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, \n\n35 (2), 2005, p. 263-72. \n\nKOTSCHOUBEY, B.; CALAF, J. M. C.; LOBATO, A. C. C.; LEITE, A. S.; AZEVEDO, C. H. D. \n\nCaracteriza\u00e7\u00e3o e g\u00eanese dos dep\u00f3sitos de bauxita da Prov\u00edncia Bauxit\u00edfera de Paragominas, noroeste \n\nda bacia do Graja\u00fa, nordeste do Par\u00e1/oeste do Maranh\u00e3o. In: MARINI O.J.; QUEIROZ, E.T.; \n\nRAMOS, B.V. (Eds.) Caracteriza\u00e7\u00e3o de dep\u00f3sitos minerais em distritos mineiros da Amaz\u00f4nia. \n\nBras\u00edlia: DNPMCT/ Mineral-ADIMB, 2005, p. 691-782. \n\nKUGLER, H. Zur Aufgaben der geomorphologischen Forschung und Kartierung in der DDR. \n\nPetermanns Geographische Mitteilungen, 1976, Vol. 20, n. 2, p. 154-60. \n\nKUHN. T. S. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2011. \n\nLA BLACHE, V. P. Princ\u00edpios de Geografia Humana. 2. Ed. Lisboa: Edi\u00e7\u00f5es Cosmos, 1954. \n\nLAY, M. G. Handbook of Road Technology. Hardcover, 2009. \n\nLEAL, G. L. R. Paragominas: a realidade do pioneirismo. Paragominas \u2013 PA: Prefeitura Municipal \n\nde  Paragominas, 2000. \n\nLEFEBRE, H. The Production of Space. Blacwell Publishing, 2007. \n\nLEPSCH, I. F. Manual para levantamento utilit\u00e1rio do meio f\u00edsico e classifica\u00e7\u00e3o de terras no \n\nsistema de capacidade de uso: 4\u00aa aproxima\u00e7\u00e3o. Campinas, Sociedade Brasileira de Ci\u00eancia do Solo, \n\n1983. \n\nLIBAULT, A. Os Quatro N\u00edveis da Pesquisa Geogr\u00e1fica. M\u00e9todos em Quest\u00e3o. S\u00e3o Paulo, DEGEO-\n\nUSP, 1, 1971. \n\nhttp://www.obt.inpe.br/prodes/prodes_1988_2014.htm%3c\nhttp://www.stratigraphy.org/ICSchart/ChronostratChart2013-01Portuguese_PT.pdf%3c\n\n\n262 \n\n \n\nLIMA, C. R. Urbaniza\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00f5es no meio f\u00edsico na borda da bacia sedimentar de S\u00e3o \n\nPaulo, uma abordagem geomorfol\u00f3gica. 1990. Disserta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo, Universidade de S\u00e3o Paulo, \n\n1990. \n\nLIMA, H. P. Notas sobre a an\u00e1lise estratigr\u00e1fica da Bacia de Maraj\u00f3. Bel\u00e9m, \n\nPetrobras/Departamento de Explora\u00e7\u00e3o do Norte/Divis\u00e3o de Interpreta\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio Interno, 15 p. \n\nLIMA, R. R.; TOURINHO, M. M.; COSTA, J. P. C. V\u00e1rzeas fl\u00favio-marinhas da Amaz\u00f4nia \n\nBrasileira: caracter\u00edsticas e possibilidades agr\u00edcolas. Bel\u00e9m: FCAP, 1999. \n\nLING, R. Roman painting. Cambridge University Press, 1991. \n\nL\u00d3R\u00c1NT, D.; ILY\u00c9S, Z.; BAROS, Z. Transportation and Industry. In: SZAB\u00d3, J.; D\u00c1VID, L.; \n\nL\u00d3CZY, D. (eds.). Anthropogenic Geomorphology: a guide to man-made landforms. Springer, 2010, \n\np. 189-215. \n\nLOMBARDI, R. 1\u00ba Raid da Integra\u00e7\u00e3o Nacional. In: GUIA DOS ANTIGOS. Dispon\u00edvel em: \n\n>http://www.guiadosantigos.com.br/materia/7/1-raid-da-integracao-nacional/<. Acesso: 21 maio 2015. \n\nLOUREIRO, V. R. Amaz\u00f4nia: uma hist\u00f3ria de perdas e danos, um futuro a (re)construir. Estudos \n\nAvan\u00e7ados, v.16, n\u00ba.45, 2002, p. 107-121. \n\n______. Amaz\u00f4nia: Estado, homem, natureza. Bel\u00e9m: CEJUP, 1992. \n\nLYELL, C. Principles of Geology: an inquiry how far the former changes of the Earth\u2019s surface are \n\nreferable to causes now in operation. Philadelphia: James Kay, Jun. &amp; Brother; Pittsburgh: John. I. \n\nKay &amp; Co., 1837, v. 3. \n\nLUZ, R. A. Mudan\u00e7as geomorfol\u00f3gicas na plan\u00edcie fluvial do Rio Pinheiros, S\u00e3o Paulo (SP), ao \n\nlongo do processo de urbaniza\u00e7\u00e3o. 245p. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) \u2013 Faculdade de \n\nFilosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo: Universidade de S\u00e3o Paulo, 2014. \n\nLUZ, R. A.; RODRIGUES, C. Reconstitui\u00e7\u00e3o geomorfol\u00f3gica de plan\u00edcies fluviais urbanizadas: o \n\ncaso do Rio Pinheiros, S\u00e3o Paulo \u2013 SP. Revista Brasileira de Geomorfologia, v. 14, n. 1, 2013. \n\nMAFFESOLI. M. A. Contempla\u00e7\u00e3o do Mundo. Porto Alegre: Artes e Of\u00edcios, 1995. \n\nMANCHETE. Bras\u00edlia: Edi\u00e7\u00e3o Hist\u00f3rica. 21 abr. 1960. \n\nMAR\u00c7AL, M. S.; GUERRA, A. J. T. Processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e mudan\u00e7as na paisagem da cidade de \n\nA\u00e7ail\u00e2ndia (Maranh\u00e3o). In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Orgs.). Impactos ambientais \n\nurbanos no Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2000, p. 275-303. \n\nMARCOY, P. Viagem pelo Rio Amazonas. Manaus: Edi\u00e7\u00f5es do Governo do Amazonas, 2001. \n\nMARSH, G. P. Man and nature. Cambridge; Massachussetts: The Belnak Press os Harvard \n\nUniversity Press, 2010. \n\nMARTINS, J. S. Fronteira: a degrada\u00e7\u00e3o do outro nos confins do humano. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1997. \n\n______. O tempo da fronteira: retorno \u00e0 controv\u00e9rsia sobre o tempo hist\u00f3rico da frente pioneira e da \n\nfrente de expans\u00e3o. Tempo Social: Revista de Sociologia da USP, v. 8, n\u00ba. 1, maio 1996, p. 25-70. \n\nhttp://www.guiadosantigos.com.br/materia/7/1-raid-da-integracao-nacional/%3c\n\n\n263 \n\n \n\nMATEO RODRIGUEZ, J. M.; SILVA, E. V.; CAVALCANTI, A. P. B. Geoecologia das Paisagens: \n\numa vis\u00e3o geossist\u00eamica da an\u00e1lise ambiental. Fortaleza: Editora UFC, 2004. \n\nMATZNETTER, J. O sistema urbano do norte e nordeste do Brasil e a influ\u00eancia das novas estradas. \n\nRevista Brasileira de Geografia, ano 43, n\u00ba. 1, p. 99-122, jan./mar. 1981. \n\nMcGEE, W. J. Soil erosion. U.S. Dept. Agric. Bur. Soils Bull., 71, 1911, pp. 1-60. \n\nMEGGERS, B. J. Amazonia: Man and culture in a counterfeit paradise. Chicago: Aldine-Atherton, \n\n1971. \n\nMEIRELLES FILHO, Grandes expedi\u00e7\u00f5es \u00e0 Amaz\u00f4nia brasileira (1500-1930). S\u00e3o Paulo: \n\nMetalivros, 2009. \n\nMELFI, A. J. Brazilian Bauxite Deposits. In: CARVALHO, A.; BOULANG\u00c9, B.; MELFI, A. J.; \n\nLUCAS, Y. (Edit.). Brazilian Bauxites. S\u00e3o Paulo; Paris: USP; FAPESP; ORSTOM, 1997, p. 3-22. \n\nMENDES, J. C. Notas sobre a Bacia Sedimentar Amaz\u00f4nica. Boletim Paulista de Geografia, S\u00e3o \n\nPaulo, AGB, n\u00ba 26, jul. 1957, p. 3-37. \n\nMENEGAT, R. A emerg\u00eancia da tecnosfera e os novos desafios da geologia urbana. In: MACHADO, \n\nR. (Org.). As Ci\u00eancias da Terra e sua import\u00e2ncia para a humanidade: a contribui\u00e7\u00e3o brasileira \n\npara o Ano Internacional do Planeta Terra, AIPT. S\u00e3o Paulo, 2008, p. 75-92. \n\nMICHAELIS. Dicion\u00e1rio on-line \u2013 Michaelis \u2013 UOL. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://michaelis.uol.com.br/<. Acesso: 22 out. 2015. \n\nMIRANDA, R. R. Interfaces do rural e do urbano em \u00e1rea de coloniza\u00e7\u00e3o antiga na Amaz\u00f4nia: \n\nestudo de col\u00f4nias agr\u00edcolas em Igarap\u00e9-A\u00e7u e Castanhal. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Planejamento do \n\nDesenvolvimento) \u2013 N\u00facleo de Altos Estudos Amaz\u00f4nicos. Bel\u00e9m: Universidade Federal do Par\u00e1, \n\n2009. \n\nMOLION, L. C. A Amaz\u00f4nia e o clima da Terra. In: BRITO, S.S. (Edit.). Desafio amaz\u00f4nico: o \n\nfuturo da civiliza\u00e7\u00e3o dos tr\u00f3picos. Bras\u00edlia: UNB, 1990, p. 107-134. \n\nMONBEIG, P. Pionniers et planteurs de S\u00e3o Paulo. Paris: Librairie Armand Colin, 1952. \n\nMONTEIRO, C. A. F. William Morris Davis e a teoria geogr\u00e1fica. Revista Brasileira de \n\nGeomorfologia, v. 2, n\u00ba. 1, 2001, p. 1-20. \n\nMONTEIRO, M. A. Meio s\u00e9culo de minera\u00e7\u00e3o industrial na Amaz\u00f4nia e suas implica\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento regional. Estudos Avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, p. 187-207, 2005. \n\n______. A ICOMI no Amap\u00e1: meio s\u00e9culo de explora\u00e7\u00e3o mineral. Novos Cadernos NAEA, Bel\u00e9m, \n\nNAEA/UFPA, v. 6, n\u00ba. 2, 2003, p. 113-168. \n\nMONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; BARBOSA, E. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: \n\nmunic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: \n\nNAEA/UFPA, 2009. \n\nMONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N. As pol\u00edticas federais e reconfigura\u00e7\u00f5es espaciais na \n\nAmaz\u00f4nia. Novos Cadernos NAEA, v. 7., n\u00ba. 1, p. 91-122, jun. 2004. \n\nhttp://michaelis.uol.com.br/%3c\n\n\n264 \n\n \n\nMONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; BARBOSA, E. J. S. Fronteira, corredores de exporta\u00e7\u00e3o e \n\nrede urbana na Amaz\u00f4nia oriental brasileira. Geographia, v. 13, n\u00ba. 26, 2011, p. 37-65 \n\nMORAES, A. C. Geografia: pequena hist\u00f3ria cr\u00edtica. 17. ed. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1999. \n\nMORAES, C. P.; NEVES, E. G. O. O ano 1000: adensamento populacional, intera\u00e7\u00e3o e conflito na \n\nAmaz\u00f4nia Central. Amaz\u00f4nica: Revista de Antropologia, v. 4, n\u00ba. 1, 2012, p. 122-148. \n\nMOREIRA, A. A. N. Relevo. In: FUNDA\u00c7\u00c3O INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E \n\nESTAT\u00cdSTICA. Geografia do Brasil: Regi\u00e3o Norte. Rio de Janeiro, FIBGE, 1977, v.1, p. 1-38. \n\nMOREIRA, E. Amaz\u00f4nia: o conceito e a paisagem. Rio de Janeiro: Ag\u00eancia da SPVEA, 1960. \n\nMOREIRA, R. O pensamento geogr\u00e1fico brasileiro: as matrizes cl\u00e1ssicas origin\u00e1rias. S\u00e3o Paulo: \n\nContexto, 2008. \n\nMOURA, P. O rel\u00eavo da Amaz\u00f4nia. Revista Brasileira de Geografia. Rio de Janeiro, IBGE, ano 5, \n\nn.\u00ba 3, jul./set. 1943, p.3-22. \n\nNASCIMENTO, D. A.; PRATES, M. Geomorfologia. In: BRASIL. Departamento Nacional de \n\nProdu\u00e7\u00e3o Mineral. Projeto Radam: levantamento de recursos naturais. Folha NA.19 \u2013 Pico da \n\nNeblina. Rio de Janeiro: DNPM, 1976, v. 11, p. 138-189. \n\nNASCIMENTO, M. S.; GO\u00c9S, A. M. Distribui\u00e7\u00e3o estratigr\u00e1fica e proveni\u00eancia de minerais pesados \n\ndas Forma\u00e7\u00f5es Ipixuna e Barreiras, Regi\u00e3o do Rio Capim, sul da Sub-bacia de Camet\u00e1. Revista \n\nBrasileira de Goeci\u00eancias, 35(1), 2005, p. 49-58. \n\nNATURAL RESOURCES CONSERVATION SERVICE.  National Soil Survey Handbook, Part 629: \n\nGlossary of landform and geologic terms. USDA, National Soil Survey Center \u2013 NRCS, Lincoln, NE, \n\n2005. \n\nNEVES, B. B. B. Gloss\u00e1rio de Geotect\u00f4nica. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2011. \n\nNEVES, E. Arqueologia da Amaz\u00f4nia. Zahar, 2006. \n\nNIR, D. Man, a geomorphological agent: an introduction to anthropic geomorphology. Jerusalem, \n\nKetem Pub. House, 1983. \n\nNOLASCO, M. C. Registros geol\u00f3gicos gerados pelo garimpo: Lavras Diamantinas \u2013 BA. 316p. \n\nTese (Doutorado em Geoci\u00eancias, Sedimentologia e Estratigrafia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias. Porto \n\nAlegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2002. \n\nO GLOBO. Prefeitura de Rondon do Par\u00e1 declara estado de emerg\u00eancia ap\u00f3s chuvas. 19 jan. \n\n2015. Dispon\u00edvel em: >http://g1.globo.com/pa/para/noticia/2015/01/prefeitura-de-rondon-do-para-\n\ndeclara-estado-de-emergencia-apos-chuvas.html<. Acesso: 10 jun. 2015. \n\n______. Bel\u00e9m-Bras\u00edlia permanece interditada por causa de eros\u00e3o. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://g1.globo.com/ma/maranhao/noticia/2014/02/belem-brasilia-permanece-interditada-por-causa-\n\nde-erosao.html<.  Acesso: 10 jun. 2015. \n\nOLIVEIRA, A. M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos e assoreamento em reservat\u00f3rios: exemplo do \n\nReservat\u00f3rio de Capivara, Rio Paranapanema, RJ/SP. 287f. Tese (Doutorado em Geografia F\u00edsica) \u2013 \n\nFaculdade de Filosofia, Letras e Ci\u00eancias Humanas. S\u00e3o Paulo, USP, 1994. \n\nhttp://g1.globo.com/pa/para/noticia/2015/01/prefeitura-de-rondon-do-para-declara-estado-de-emergencia-apos-chuvas.html%3c\nhttp://g1.globo.com/pa/para/noticia/2015/01/prefeitura-de-rondon-do-para-declara-estado-de-emergencia-apos-chuvas.html%3c\nhttp://g1.globo.com/ma/maranhao/noticia/2014/02/belem-brasilia-permanece-interditada-por-causa-de-erosao.html%3c\nhttp://g1.globo.com/ma/maranhao/noticia/2014/02/belem-brasilia-permanece-interditada-por-causa-de-erosao.html%3c\n\n\n265 \n\n \n\nOLIVEIRA, A. M. S. Dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos associados \u00e0 eros\u00e3o atual. In: CONGRESSO \n\nBRASILEIRO DE GEOLOGIA DE ENGENHARIA, 6, Salvador. Anais... Salvador: ABGE, 1990, p. \n\n411-19. \n\nOLIVEIRA, A. M. S.; BRANNSTROM, C.; NOLASCO, M. C.; PELOGGIA, A. U. G.; PEIXOTO, \n\nM. N. O.; COLTRINARI, L. Tecn\u00f3geno: registros da a\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica do Homem. In: SOUZA, C. R. \n\nG.; SUGUIO, K.; OLIVEIRA, A. M. S.; OLIVEIRA, P. E. (Edit.). Quatern\u00e1rio do Brasil. Ribeir\u00e3o \n\nPreto: Holos, 2005, p. 363-378. \n\nOLIVEIRA, L. F. Estado do Maranh\u00e3o e Gr\u00e3o-Par\u00e1: primeiros anos de ocupa\u00e7\u00e3o, expans\u00e3o e \n\nconsolida\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio. In: SIMP\u00d3SIO NACIONAL DE HIST\u00d3RIA, 26, 2011. Anais... S\u00e3o Paulo, \n\nANPUH, 2011. 14p. \n\nPANDOLFO, C. Amaz\u00f4nia brasileira: ocupa\u00e7\u00e3o, desenvolvimento e perspectivas atuais e futuras. \n\nBel\u00e9m: CEJUP, 1994. \n\nPANIZZA, M. Environmental Geomorphology. Amsterdan: Elsevier, 1996. \n\nPAR\u00c1.  Secretaria de Estado de Planejamento e Coordena\u00e7\u00e3o Geral. Ipixuna do Par\u00e1. Bel\u00e9m: \n\nSEPLAN, 1993. \n\nPARANHOS FILHO, A. C.; LASTORIA, G.; TORRES, T. G. Sensoriamento remoto ambiental \n\naplicado: introdu\u00e7\u00e3o \u00e0s geotecnologias. Campo Grande: Editora UFMS, 2008. \n\nPATTISON, W. The four traditions of Geography. Journal of Geography, v. LXIII, May \u2013 n\u00ba. 5, pp. \n\n211-216. 1964. \n\nPELOGGIA, A. U. G. O homem e o ambiente geol\u00f3gico: geologia, sociedade e ocupa\u00e7\u00e3o urbana no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo: Xam\u00e3, 1998. \n\n______. A cidade, as vertentes e as v\u00e1rzeas: a transforma\u00e7\u00e3o do relevo pela a\u00e7\u00e3o do homem no \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de Geografia, v. 16, n. 2005, p. 24-31, 2005. \n\nPENSAMENTO VERDE. Paragominas: de polo produtor de madeiras no Par\u00e1 a exemplos de \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel. 2013. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://www.pensamentoverde.com.br/atitude/paragominas-polo-produtor-madeiras-exemplos-\n\ndesenvolvimento-sustentavel/<. Acesso: 09 maio 2015. \n\nPENTEADO, A. R. O sistema portu\u00e1rio de Bel\u00e9m. Bel\u00e9m: UFPA, 1973. \n\n______. Condi\u00e7\u00f5es geoecon\u00f4micas da Amaz\u00f4nia brasileira. Revista do Instituto de Estudos \n\nBrasileiros, S\u00e3o Paulo, n\u00ba. 6, 1969, p. 35-51. \n\n______. Bel\u00e9m do Par\u00e1: estudo de Geografia Urbana. Bel\u00e9m: UFPA, 1968. \n\n______. Problemas de coloniza\u00e7\u00e3o e de uso da terra na Regi\u00e3o Bragantina do Estado do Par\u00e1. \n\nBel\u00e9m: UFPA, 1967. \n\n______. Panorama do mundo tropical. Anu\u00e1rio da Faculdade de Filosofia \u201cSedes Sapientiae\u201d, S\u00e3o \n\nPaulo, 1959, n\u00ba. 16, p. 75-98. \n\nPENTEADO, M. Fundamentos de Geomorfologia. Rio de Janeiro: IBGE, 1980. \n\nhttp://www.pensamentoverde.com.br/atitude/paragominas-polo-produtor-madeiras-exemplos-desenvolvimento-sustentavel/%3c\nhttp://www.pensamentoverde.com.br/atitude/paragominas-polo-produtor-madeiras-exemplos-desenvolvimento-sustentavel/%3c\n\n\n266 \n\n \n\nPERZ, S. G.; SKOLE, D. L. Secondary forest expansion in the Brazilian Amazon and the refinement \n\nof forest transition theory. Society &amp; Natural Resources, v. 16, n. 4, p. 277-294, 2003. \n\nPETEY, B. C. C. M.; BARCELLOS, M. M. Regi\u00e3o Norte. In: INSTUTO BRASILEIRO DE \n\nGEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. N\u00f4vo Paisagens do Brasil. Rio de Janeiro, 1968, p. 195-212. \n\nPETRI, S.; F\u00daLFARO, V. J. Geologia do Brasil: Faneroz\u00f3ico. TA Queiroz, Editor, 1983. \n\nPIACENTE, S. Man as geomorphological agent. In: PANIZZA, Mario (edit.). Environmental \n\nGeomorphology. Amsterdan: Elsevier, 1996, p. 197-214. \n\nPICHLER, E. Geologia de Estradas. Confer\u00eancia promovida pelo N\u00facleo Regional da A. B. M. S. e \n\npela Sociedade de Engenharia do Rio Grande do Sul, proferida em P\u00f4rto Alegre, em 12 de dezembro \n\nde 1956. 7p. \n\nPIMENTA, C. R. T.; OLIVEIRA, M. P. Projeto Geom\u00e9trico de Rodovias. S\u00e3o Carlos: Rima, 2001. \n\nPITMAN, A. J. On the role of Geography in Earth System Science. Geoforum, 2005, 36, pp. 137-148. \n\nPOBLET, M. D-M. J. A dimens\u00e3o espa\u00e7o-temporal em Fernand Braudel: aportes te\u00f3ricos para a \n\nGeografia. 163f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Instituto de Geoci\u00eancias. Belo Horizonte: \n\nUniversidade Federal de Minas Gerais, 2011.  \n\nPRICE, S. J., FORD, J. R., COOPER, A. H.; NEAL, C. Humans as major geological and \n\ngeomorphological agents in the Anthropocene: the significance of artificial ground in Great \n\nBritain. Philosophical Transactions of the Royal Society A: Mathematical, Physical and Engineering \n\nSciences, 369 (1938), 2011, pp. 1056-1084. \n\nPROST, M. T.; MENDES, A. C. (Orgs.). Ecossistemas costeiros: impactos e gest\u00e3o ambiental. \n\nBel\u00e9m: Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, 2001. \n\nQUEIXALOS, F.; LESCURE-RENAULT, O. (Coord.). As l\u00ednguas amaz\u00f4nicas hoje. Bel\u00e9m: IRD, \n\nISA; MPEG, 2000. \n\nRAFFESTIN, C. Du paysage \u00e0 l\u2019espace: ou Les signes de la g\u00e9ographie. H\u00e9rodote, v. 9, p. 90-104, \n\n1978. \n\nRAMOS. C. R. Geologia e recursos minerais. In: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; \n\nBARBOSA, E. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, \n\nIpixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009, p. 76-81. \n\nRECLUS, E. The Earth. London: Chapman and Hall, 1871. \n\nREYNARD, E. G\u00e9omorphosites et paysages. G\u00e9omorphologie: relief, processus, environnement, \n\n2005, n\u00ba, 3, p.181-188. \n\nRODRIGUES, C. Avalia\u00e7\u00e3o do impacto humano da urbaniza\u00e7\u00e3o em sistemas hidro-geomorfol\u00f3gicos. \n\nDesenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o de metodologia na Grande S\u00e3o Paulo. Revista do Departamento de \n\nGeografia, USP, n\u00ba. 20, 2010, p. 111-125. \n\n______. Morfologia original e morfologia antropog\u00eanica na defini\u00e7\u00e3o de unidades espaciais de \n\nplanejamento urbano: exemplo na metr\u00f3pole paulista. Revista do Departamento de Geografia, USP, \n\nn\u00ba. 17, 2005, p. 101-11. \n\n\n\n267 \n\n \n\nRODRIGUES, C. A urbaniza\u00e7\u00e3o da metr\u00f3pole sob a perspectiva da Geomorfologia: tributo a leituras \n\ngeogr\u00e1ficas. In: CARLOS, Ana Fani A.; OLIVEIRA, Ariovaldo U. Geografias de S\u00e3o Paulo: \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o e crise da metr\u00f3pole. S\u00e3o Paulo: Contexto, 2004, v. 2, p. 89-114. \n\n______. On Anthropogeomorphology. In: REGIONAL CONFERENCE ON GEOMORPHOLOGY, \n\n1999. Anais... Rio de Janeiro, 1999, v. 1, p. 100-110. \n\nRODRIGUES, C.; GOUVEIA, I. C. M. C. Import\u00e2ncia do fator antr\u00f3pico na redefini\u00e7\u00e3o de processos \n\ngeomorfol\u00f3gicos e riscos associados em \u00e1reas urbanizadas do meio tropical \u00famido. Exemplos na \n\nGrande S\u00e3o Paulo. In: GUERRA, A. J. T.; JORGE, M. C. O. (Orgs.). Processos erosivos e \n\nrecupera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas degradadas. S\u00e3o Paulo: Oficina de Textos, 2013, p. 66-94.  \n\nRODRIGUES, M. L. Uma forma de ocupa\u00e7\u00e3o espont\u00e2nea na Amaz\u00f4nia: povoados do trecho norte \n\nda Bel\u00e9m-Bras\u00edlia. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Geografia) \u2013 Departamento de Geografia. Rio de \n\nJaneiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro, 1978. \n\nRODRIGUES, R.; LOPES, J. A. U. Rodovias. In: OLIVEIRA, A. M. S.; BRITO, S. N. A. (Edit.). \n\nGeologia de Engenharia. S\u00e3o Paulo: CNPq; FAPESP, 1998, p. 419-430. \n\nRODRIGUES, R. M. et al. Urbaniza\u00e7\u00e3o das baixadas de Bel\u00e9m-PA: transforma\u00e7\u00f5es do habitat \n\nribeirinho no meio urbano. Anais... Encontros Nacionais da ANPUR, v. 15, 2013. \n\nRODRIGUES, T. E.; SILVA, R. C.; SILVA, J. M. L.; OLIVEIRA J\u00daNIOR, R. C.; GAMA, J. R. N. \n\nF.; VALENTE, M. A. Caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos solos do Munic\u00edpio de Paragominas, \n\nEstado do Par\u00e1. Bel\u00e9m: Embrapa Amaz\u00f4nia oriental, 2003. \n\nROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: subs\u00eddios para planejamento ambiental. S\u00e3o Paulo: Oficina de \n\nTextos, 2006. \n\n______. O Relevo Brasileiro, as Superf\u00edcies de aplainamento e os N\u00edveis Morfol\u00f3gicos. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, 5, FFLCH- USP S\u00e3o Paulo, 1991. \n\n______. O registro cartogr\u00e1fico dos fatos geom\u00f3rficos e a quest\u00e3o da taxonomia do relevo. Revista do \n\nDepartamento de Geografia, S\u00e3o Paulo, FFLCH-USP, 1992, n\u00ba. 6, p. 17-29. \n\n______. Geomorfologia: ambiente e planejamento. S\u00e3o Paulo: Contexto, 1990. \n\n______. Relevo brasileiro: uma nova proposta de classifica\u00e7\u00e3o. Revista do Departamento de \n\nGeografia, v. 4, p. 25-39, 1985. \n\nROSS, J. L. S.; FIERS, M.; VIEIRA, B. T\u00e9cnicas de Geomorfologia. In: VENTURI, L. A. B. \n\nGeografia: pr\u00e1ticas de campo, laborat\u00f3rio e sala de aula. S\u00e3o Paulo: Sarandi, 2011, p. 29-54. \n\nROSSETI, D. Paleosurfaces from northeastern Amazonia as key for reconstructing paleolandscapes \n\nand understanding weathering products. Sedimentary Geology. Elsevier, 2004, n.\u00ba 169, pp. 151-174. \n\n______. Late Cenozoic sedimentary evolution in northeastern Par\u00e1, Brazil, within the context of sea \n\nlevel changes. Journal of South American Earth Sciences. N. 14, 2001, p.77-89. \n\nROSSETTI, D. F.; GO\u00c9S, D. Geologia. In:______. (Orgs.). O Ne\u00f3geno da Amaz\u00f4na oriental. \n\nBel\u00e9m: Museu Paraense EmLABOE\u00edlio Goeldi, 2004, p. 13-52. \n\n\n\n268 \n\n \n\nROSSETTI, D. F.; G\u00d3ES, A. M.; SOUZA, L. S. B. Estratigrafia da sucess\u00e3o sedimentar P\u00f3s-Barreiras \n\n(zona bragantina, Par\u00e1) com base em radar de penetra\u00e7\u00e3o no solo. Revista Brasileira de Geof\u00edsica, v. \n\n19, p. 113-130, 2001. \n\nROSSETTI, D. F.; TRUCKENBRODT, W.; G\u00d3ES, A. M. Estudo paleoambiental e estratigr\u00e1fico dos \n\nsedimentos barreiras e P\u00f3s-Barreiras na Regi\u00e3o Bragantina, Nordeste do Par\u00e1. Boletim do Museu \n\nParaense Em\u00edlio Goeldi, n\u00ba. 1,1989, p. 25-74. (Ci\u00eancias da Terra.) \n\nROUGERIE, G. Geografia das paisagens. S\u00e3o Paulo: Difus\u00e3o Europ\u00e9ia do Livro, 1969. \n\nROUGERIE, G.; B\u00c9ROUTCHACHVILI, N. G\u00e9osyst\u00e8mes et paysages: bilans et m\u00e9thodes. Paris: \n\nColin, 1991. \n\nSALAME, A. M.; ALENCAR J\u00daNIOR, J. A. Funda\u00e7\u00f5es em Bel\u00e9m \u2013 PA: pr\u00e1ticas e mapeamentos. \n\nBel\u00e9m: Unama; UFPA, 2006. \n\nSALATI, E. Amaz\u00f4nia: um ecossistema amea\u00e7ado. S\u00e3o Paulo: FSFM, 1986. \n\n______. The Climatology and Hidrology of Amazonia. In: PRANCE, G. T.; LOVEJOY, T. E.(Edit.). \n\nKey Environments Amazonia. Pergamon Press, 1985, pp. 18-48 \n\nSALATI, E.; SHUBART, H. O. R.; JUNK, W.; OLIVEIRA, A. E. Amaz\u00f4nia: desenvolvimento, \n\nintegra\u00e7\u00e3o e ecologia. S\u00e3o Paulo: Brasiliense; Bras\u00edlia: CNPq, 1983. \n\nSALGADO-LABOURIAU, M. L. Hist\u00f3ria Ecol\u00f3gica da Terra. 2. ed. S\u00e3o Paulo: Edgard Bl\u00fccher, \n\n1994. \n\nSALGUEIRO, T. B. Paisagem e Geografia. Finisterra: Revista Portuguesa de Geografia, v. 36, n\u00ba. 72, \n\n2001, p. 37-53. \n\nSANTOS, B. A. Recursos minerais da Amaz\u00f4nia. Estudos Avan\u00e7ados, v. 16, n. 45, p. 123-152, 2002. \n\n______. Amaz\u00f4nia: potencial mineral e perspectivas de desenvolvimento. S\u00e3o Paulo; Edusp, 1981. \n\nSANTOS, M. Metamorfoses do espa\u00e7o habitado: fundamentos te\u00f3ricos e metodol\u00f3gicos da \n\nGeografia. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2014. \n\n______. O trabalho do ge\u00f3grafo no terceiro mundo. S\u00e3o Paulo: Edusp, 2008. \n\n______. A natureza do espa\u00e7o: tempo e t\u00e9cnica: raz\u00e3o e emo\u00e7\u00e3o. S\u00e3o Paulo: Hucitec, 1996. \n\n______. De la soci\u00e9t\u00e9 au paysage. La signification de l'espace humain. H\u00e9rodote, 9, 1978, p. 66-73. \n\nSANTOS, O. C. O. Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica. In: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; \n\nBARBOSA, E. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, \n\nIpixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009, p. 92-94. \n\n______. An\u00e1lise do uso do solo e dos recursos h\u00eddricos na microbacia do igarap\u00e9 Ape\u00fa \u2013 Nordeste \n\ndo Estado do Par\u00e1. Tese (Doutorado em Geografia). 269f. Rio de Janeiro: UFRJ, 2006. \n\nSANTOS, T. C. C.; C\u00c2MARA, J. B. D. Perspectivas do meio ambiente no Brasil. Geo Brasil. \n\nBras\u00edlia: IBAMA: PNUMA: MMA, 2002. \n\n\n\n269 \n\n \n\nSANTOS FILHO, R. D. Antropogeomorfologia Urbana. In: GUERRA, A. J. T. (Org.). \n\nGeomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2011, p. 227-46. \n\nSANTOS J\u00daNIOR, A. E.; ROSSETTI, D. F. Paleoambiente e estratigrafia da Forma\u00e7\u00e3o Ipixuna, \u00e1rea \n\ndo rio Capim, leste da Sub-Bacia de Camet\u00e1. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias, 33(3), 2003, p. 313-\n\n324. \n\nSARAIVA J\u00daNIOR, J. C. Tempo geol\u00f3gico, sociedade e ensino de Geografia. Holos, ano 29, v. 5, \n\n2013, p 219-233. \n\nSAUER. C. O. The Morphology of Landscape. University of California Publications ins Geography. \n\nPaper 4, v. 2, n. 2, pp. 19-50, October 1925. \n\nSCHAAN, D. ; P\u00c4RSSINEN, M.; RANZI, A.; PICCOLI, J. C. Geoglifos da Amaz\u00f4nia ocidental: \n\nevid\u00eancia de complexidade social entre povos da terra firme. Revista de Arqueologia, 20, 2007, p. p. \n\n67-82. \n\nSENCO, W. Terraplenagem. S\u00e3o Paulo: Gr\u00eamio Polit\u00e9nico/USP, 1980. \n\nSHERLOCK, R. L. The influence of man as an agent in geographical change. The Geographical \n\nJournal, v. 61, n. 4, 1923, pp. 258-68.  \n\n______. Man as Geological Agent. Witherby, London, 1922. \n\nSCHOENEBERGER, P.; SCHEYER, J. How do human-modified landforms fit into geomorphic \n\ndescriptions? Lincoln \u2013 Nebraska: National Soil Survey, 2005, n/p. Dispon\u00edvel \n\nem:>http://clic.cses.vt.edu/ICOMANTH/Schoeneberger_Scheyer_Human-\n\nModified_landforms_2005.pdf&lt;. Acesso: 20 maio 2012. \n\nSERGEEV, E. M. Theoretical Fundamentals and Problems os Engineering Geology. In: 27\nth\n \n\nINTERNATIONAL GEOLOGICAL CONGRESS, Moscow, August 1984. Proceedings... Utrecht, \n\nThe Nederlands: VNU Science Press, v. 17 (Engineering Geology), 1984, 35-49. \n\nSCHAAN, Denise Pahl et al. Geoglifos da Amaz\u00f4nia ocidental: evid\u00eancia de complexidade social \n\nentre povos da terra firme. Revista de Arqueologia, v. 20, n. 1, 2007. \n\nSHALER, N. S. Man and the Earth. Duffield, New York, 1912. \n\nSILVA, F. C. T. Hist\u00f3ria das paisagens. In: CARDOSO, C. F.; VAINFAS, R. Dom\u00ednios da Hist\u00f3ria: \n\nensaios da Teoria e Metodologia. Rio de Janeiro: Elsevier; Campus, 1997. p. 203-16. \n\nSILVA, P. R.. Organiza\u00e7\u00e3o da drenagem. In: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. C. N.; BARBOSA, \n\nE. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, Ipixuna do Par\u00e1, \n\nParagominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009, p. 95-100. \n\nSILVA, P. R.; BARBOSA, E. J. S. Fei\u00e7\u00f5es do relevo regional. In: MONTEIRO, M. A.; COELHO, M. \n\nC. N.; BARBOSA, E. J. S. (orgs.). Atlas Socioambiental: munic\u00edpios de Tom\u00e9-A\u00e7u, Aurora do Par\u00e1, \n\nIpixuna do Par\u00e1, Paragominas e Ulian\u00f3polis. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 2009, p. 82-91. \n\nSILVA, R. C.; RODRIGUES, T. E.; VIEIRA, L. S. Caracteriza\u00e7\u00e3o e distin\u00e7\u00e3o dos sistemas naturais e \n\nambientais da regi\u00e3o de Paragominas \u2013 Estado do Par\u00e1. Boletim do Museu Paraense Em\u00edlio Goeldi, \n\nvol. 13, 2001, p. 41-63. \n\nhttp://clic.cses.vt.edu/ICOMANTH/Schoeneberger_Scheyer_Human-Modified_landforms_2005.pdf\nhttp://clic.cses.vt.edu/ICOMANTH/Schoeneberger_Scheyer_Human-Modified_landforms_2005.pdf\n\n\n270 \n\n \n\nSOARES, L. C. Hidrografia. In: INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA. \n\nGeografia do Brasil: Regi\u00e3o Norte. Rio de Janeiro: IBGE, 1977, v. 1, p. 95-166. \n\nSOMBROEK, W.G. Amazon soils: a reconnaissance of the soils of the Brazilian Amazon region. \n\nWageningen, Holland, 1966. \n\nSORRE, M. El hombre en la Tierra. Barcelona: Editorial Barcelona, 1967. \n\nSOUZA, C. B.G.; PEREIRA, T. C. B. A urbaniza\u00e7\u00e3o no entorno dos Grandes Projetos da Amaz\u00f4nia: \n\nas \u00e1reas de risco em Parauapebas \u2013 PA. In: ENCONTRO NACIONAL DA ANPPAS, 4, Bras\u00edlia. \n\nAnais... Bras\u00edlia, 2008, 9 p. \n\nSOUZA FILHO, P. W. M.; CUNHA, E. R. S. P.; SALES, M. E. C.; SOUZA, L. F. M. O.; COSTA, F. \n\nR. (Orgs.). Bibliografia da Zona Costeira Amaz\u00f4nica: Brasil. Bel\u00e9m: MPEG; UFPA; \n\nPETROBR\u00c1S, 2005. \n\nSTRAHLER, A. N. Dynamic basis of Geomorphology. Geol. Soc. American Bulletin, 1952, 63, pp. \n\n923-938.  \n\nSUMMERFIELD, M. A. Global Geomorphology: an introduction to the study of landforms. Pearson \n\nPrentic Hall, 1991. \n\nSUERTEGARAY, D. Geografia F\u00edsica e Geomorfologia: tema para debate. Revista da Anpege, v. 5, \n\n2009, p. 17-26. \n\n______. Geografia F\u00edsica (?) Geografia Ambiental (?) ou Geografia e Ambiente (?). In: MENDON\u00c7A, \n\nFrancisco; KOZEL, Salete (Orgs.). Elementos de Epistemologia da Geografia Contempor\u00e2nea. \n\nCuritiba: Editora da UFPR, 2002, p. 111-20. \n\n______. Espa\u00e7o geogr\u00e1fico uno e m\u00faltiplo. In:______. (Org.) Ambiente e lugar no urbano: a Grande \n\nPorto Alegre. Porto Alegre: UFRGS, 2000, p. 13-34.  \n\nSUPERINTEND\u00caNCIA PARA O DESENVOLVIMENTO DA AMAZ\u00d4NIA. Atlas Climatol\u00f3gico \n\nda Amaz\u00f4nia. Bel\u00e9m: SUDAM, 1984. \n\nSZAB\u00d3, J.; D\u00c1VID, L.; L\u00d3CZY, D. (eds.). Anthropogenic Geomorphology: a guide to man-made \n\nlandforms. Springer, 2010. \n\nSZATMARI, P.; FRAN\u00c7OLINI, J. B. L.; ZANOTTO, O.; WOLFF, O. Evolu\u00e7\u00e3o tect\u00f4nica da margem \n\nequatorial brasileira. Revista Brasileira de Geoci\u00eancias. Rio de Janeiro: SBG, v. 17, n.\u00ba 2, jun. 1987, \n\np.180-188. \n\nTATHAM, G. A Geografia no s\u00e9culo dezenove. Boletim geogr\u00e1fico, v. 17, n. 150, p. 198-226, 1959. \n\nTER-STEPANIAN, G. Beginning of the Technogene \u2013 Commencement du Technog\u00e8ne. Bulletin of \n\nthe International Association of Engineering Geology  -de l'Association Internationale de G\u00e9ologie \n\nde l'Ing\u00e9nieur, Paris, 38 (1), 1988, 133-142. \n\nTH\u00c9RY, H. Situa\u00e7\u00f5es da Amaz\u00f4nia no Brasil e no continente. Estudos Avan\u00e7ados, v. 19, n. 53, p. \n\n37-49, 2005. \n\n______. Novas fronteiras na Amaz\u00f4nia. In: CONGRESO DE LATINOAMERICANISTAS, 3: Cruzando \n\nFronteras en America Latina. Anais. Amsterdam, 2002. \n\n\n\n271 \n\n \n\nTHE NATURE CONSERVANCY. Manual de restaura\u00e7\u00e3o florestal: um instrumento de apoio \u00e0 \n\nadequa\u00e7\u00e3o de propriedades rurais do Par\u00e1. Bel\u00e9m, 2013. \n\nTHORNBURY, W. D. Principles of Geomorphology. New York: John Wiley &amp; Sons, Inc.; London: \n\nChapman &amp; Hall, Ltd., 1954. \n\nTOY, T. J.; HADLEY, R. F. Geomorphology and reclamation of disturbed lands. Orlando: \n\nAcademic Press Inc., 1987. \n\nTRICART, J. Ecodin\u00e2mica. Rio de Janeiro: IBGE, 1977. \n\nTRICART, J.; CAILLEUX, A. Introduction to climatic geomorphology. London: Longman Group \n\nLimited, 1972. \n\nTRICART, J.; KIEWIETDEJONGE, C. Ecogeography and rural managment: a contribution to the \n\nInternational Geosphere-Biosphere Programme. New York: Longman Scientific &amp; Technical, 1992. \n\nTRINDADE J\u00daNIOR, S. C. Pensando a concep\u00e7\u00e3o de Amaz\u00f4nia. In: SILVA, J. B.; LIMA, L. C.; \n\nELIAS, D. (Orgs.). Panorama da geografia brasileira I. S\u00e3o Paulo: Annablume, 2006, p. 355-64. \n\n______. A cidade dispersa: os novos espa\u00e7os de assentamentos em Bel\u00e9m e a reestrutura\u00e7\u00e3o \n\nmetropolitana. 1998. Tese (Doutorado em Geografia Humana) - Faculdade de Filosofia, Letras e \n\nCi\u00eancias Humanas, Universidade de S\u00e3o Paulo, 1998. \n\n______. Produ\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e uso do solo urbano em Bel\u00e9m. Bel\u00e9m: NAEA/UFPA, 1997. \n\nTRINDADE J\u00daNIOR, S. C.; TAVARES, M. G. C. (Orgs.). Cidades ribeirinhas na Amaz\u00f4nia: \n\nmudan\u00e7as e perman\u00eancias. Bel\u00e9m: Ed. Universit\u00e1ria da UFPA, 2008. \n\nTUCCI, C. E. M. Inunda\u00e7\u00f5es urbanas. In: TUCCI, C. E. M.; BERTRONI, J. C. (Orgs.). Inunda\u00e7\u00f5es \n\nurbanas na Am\u00e9rica do Sul. Porto Alegre: Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Recursos H\u00eddricos, 2003, p. 45-\n\n141. \n\nUNITED STATES GEOLOGICAL SURVEY. Landsat missions. Dispon\u00edvel em: > \n\nhttp://landsat.usgs.gov/about_mission_history.php<. Acesso: 20 maio 2015. \n\nURDIN\u00cdNEA, J. S. A. Aspectos geoqu\u00edmicos e ambientais dos calc\u00e1rios da Forma\u00e7\u00e3o Pirabas, \n\nPA. Tese (Doutorado em Geoci\u00eancias). Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, \n\n1977. \n\nVALVERDE, O.; DIAS, C. V. A rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia: estudo de Geografia Regional. Rio de \n\nJaneiro: IBGE, 1967. \n\nVARGA, I. von D. A insustent\u00e1vel leveza do estado: devasta\u00e7\u00e3o, genoc\u00eddio, doen\u00e7as e mis\u00e9ria nas \n\nfronteiras contempor\u00e2neas da Amaz\u00f4nia, no Maranh\u00e3o. Acta Amazonica, v. 38, n. 1, 2008. \n\nVASQUES ROSA-COSTA. Introdu\u00e7\u00e3o. In: VASQUEZ, M. L..; ROSA-COSTA, L. T. (Orgs.). \n\nGeologia e recursos minerais do Estado do Par\u00e1: texto explicativo do mapa geol\u00f3gico e de recursos \n\nminerais do Estado do Par\u00e1: escala 1:1.000.000. Bel\u00e9m: CPRM, 2008a, p. 21-38. \n\nVASQUES ROSA-COSTA et al. Unidades litoestratigr\u00e1ficas. In: VASQUEZ, M. L..; ROSA-COSTA, \n\nL. T. (Orgs.). Geologia e recursos minerais do Estado do Par\u00e1: texto explicativo do mapa geol\u00f3gico \n\ne de recursos minerais do Estado do Par\u00e1: escala 1:1.000.000. Bel\u00e9m: CPRM, 2008b, p. 113-215. \n\nhttp://landsat.usgs.gov/about_mission_history.php%3c\n\n\n272 \n\n \n\nVENTURI, L. A. B. Os diferentes significados do relevo no ensino da Geomorfologia. In:______. \n\nEnsaios geogr\u00e1ficos. S\u00e3o Paulo: Humanitas, 2008, p.75-90. \n\nVER\u00cdSSIMO, A.; BARRETO, P.; MATTOS, M.; TARIFA, R.; UHL, C. Logging impacts and \n\nprospects for sustainable forest management in an old frontier: the case of Paragominas. Forest \n\nEcology and Management, Amsterdam, v. 55, 1992, p. 169-199. \n\nVERNADSKY, W. I. The biosphere and the no\u00f6sphere. American Scientist, p. xxii-12, 1945. \n\nVIEIRA, A. F. G. Desenvolvimento e distribui\u00e7\u00e3o de vo\u00e7orocas em Manaus (AM): principais \n\nfatores controladores e impactos urbano-ambientais. Tese (Doutorado em Geografia) \u2013 Centro de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas. Florian\u00f3polis: UFSC, 2008. \n\nVIEIRA, L. S. V.; SANTOS, P. C. T. Amaz\u00f4nia: seus solos e recursos naturais. S\u00e3o Paulo: Edit. \n\nAgron\u00f4mica Ceres, 1987. \n\nVITTE, A. C. Da ci\u00eancia geomorfol\u00f3gica \u00e0 geomorfologia geogr\u00e1fica: uma contribui\u00e7\u00e3o \u00e0 hist\u00f3ria do \n\npensamento geogr\u00e1fico. Revista de Geografia da UFC, ano 07, n\u00ba. 13, 2008, p. 113-120. \n\nWALLACE, A. R. Viagens pelos rios Amazonas e Negro. Belo Horizonte: Itatiaia; S\u00e3o Paulo: \n\nEdusp, 1979. \n\nWATRIN, O. S.; ROCHA, A. M. A. Levantamento da vegeta\u00e7\u00e3o natural e do uso da terra no \n\nMunic\u00edpio de Paragominas (PA) utilizando imagens TM/Landsat. Bel\u00e9m: Embrapa Amaz\u00f4nia \n\noriental, 1992. (Boletim de Pesquisa, 124.) \n\nWILLIAMS, M. R.; MELACK, J. M. Solute export from forested and partially deforested \n\nchatchments in the central Amazon. Biogeochemistry, V. 38, I. 1, pp. 67-102, 1997. \n\nWOEIKOF, A. De l'influence de l'Homme sur la Terre: second article. Annales de G\u00e9ographie.. \n\nArmand Colin, 1901. p. 193-215. \n\nWORLD HEALTH ASSOCIATION. Division of Mental Health. Qualitative Research for \n\nHealth Programmes. Geneva: WHA, 1994. \n\nZALASIEWICZ, J.; WATERS, C. N.; WILLIAMS, M. Human bioturbation, and the subterranean \n\nlandscape of the Anthropocene. Anthropocene, 6, 2014, pp. 3-9. \n\n\n\tForma\u00e7\u00e3o de georrelevos antr\u00f3picos na Amaz\u00f4nia: estudo de caso na rodovia Bel\u00e9m-Bras\u00edlia (BR-010), Estado do Par\u00e1\n\tRESUMO\n\tABSTRACT\n\tSUM\u00c1RIO\n\t1 INTRODU\u00c7\u00c3O: A PROBLEM\u00c1TICA DE UMA ESTRADA NO TR\u00d3PICO \u00daMIDO AMAZ\u00d4NICO (OU A ESTRADA DE UMA PROBLEM\u00c1TICA)\n\t1.1 A \u00e1rea de estudo na \u201cvelha\u201d fronteira de recursos da Amaz\u00f4nia\n\n\t2 PAISAGEM E GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO: SEGUINDO POR UM ATALHO NA BUSCA DE ALGUMAS DEFINI\u00c7\u00d5ES\n\t2.1 Primeiro trecho: um conceito de paisagem, um conceito de espa\u00e7o geogr\u00e1fico\n\t2.2 Segundo trecho: os elementos e os fatores da paisagem\n\t2.3 Terceiro trecho: a escala da paisagem\n\t2.4 Trecho final, atalho longo: a paisagem e o georrelevo\n\t2.4.1 Contribui\u00e7\u00f5es da Geologia\n\t2.4.2 Contribui\u00e7\u00f5es da Geografia\n\t2.4.3 Balan\u00e7o das contribui\u00e7\u00f5es ao tema\n\t2.4.4 Defini\u00e7\u00f5es de Antropogeomorfologia, georrelevo e suas vari\u00e1veis\n\t2.4.4.1 Formas\n\t2.4.4.2 Materiais\n\n\n\n\t3 M\u00c9TODO E PROCEDIMENTOS METODOL\u00d3GICOS (A PREPARA\u00c7\u00c3O DA VIAGEM\n\t3.1 Levantamento de dados secund\u00e1rios\n\t3.1.1 Levantamento bibliogr\u00e1fico\n\t3.1.2 Levantamento de dados estat\u00edsticos\n\t3.1.3 Levantamento de dados cartogr\u00e1ficos\n\n\t3.2 Levantamento de dados prim\u00e1rios: trabalhos de campo\n\t3.3 Escalas de an\u00e1lise\n\t3.3.1 Elabora\u00e7\u00e3o do mapa-base da \u00e1rea de estudo\n\n\t3.4 An\u00e1lise do trip\u00e9 geomorfol\u00f3gico: formas, materiais e processos\n\t3.4.1 Aspectos gerais das formas no 3\u00ba t\u00e1xon\n\t3.4.2 Perfis topogr\u00e1ficos e declividade\n\t3.4.3 Se\u00e7\u00e3o t\u00edpica de uma estrada\n\t3.4.4 Materiais\n\t3.4.4.1 Litologia\n\t3.4.4.2 Solos\n\n\t3.4.5 Processos\n\t3.4.5.1 Tect\u00f4nica\n\t3.4.5.2 Padr\u00f5es de eros\u00e3o, transporte e deposi\u00e7\u00e3o\n\t3.4.5.3 Drenagem\n\t3.4.5.4 Cobertura e uso da terra\n\n\n\t3.5 S\u00edntese de formas, materiais e processos do georrelevo antr\u00f3pico\n\n\t4 GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO NO CONTEXTO REGIONAL: PELOS RIOS, PELAS ESTRADAS\n\t4.1 Amaz\u00f4nia: express\u00e3o geogr\u00e1fica\n\t4.2 Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d\n\t4.2.1 Variantes do padr\u00e3o \u201crio-v\u00e1rzea-floresta\u201d pr\u00e9-1960\n\n\t4.3 Paisagens amaz\u00f4nicas no padr\u00e3o \u201cestrada-terra firme-subsolo\u201d\n\t4.4 Padr\u00f5es socioespaciais, paisagens e georrelevo antr\u00f3pico: primeira aproxima\u00e7\u00e3o\n\n\t5 CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: ELEMENTOS GEOECOL\u00d3GICOS E MORFOLOGIAS ORIGINAIS\n\t5.1 Arcabou\u00e7o tect\u00f4nico\n\t5.2 Litologia: quadro estratigr\u00e1fico regional\n\t5.2.1 Forma\u00e7\u00f5es Itapecuru e Ipixuna e o caulim semi-flint\n\t5.2.2 Coberturas later\u00edticas\n\t5.2.3 Forma\u00e7\u00f5es Pirabas e Barreiras e o arenito argiloso\n\t5.2.4 Sedimentos P\u00f3s-Barreiras, aluvi\u00f5es holoc\u00eanicos e dep\u00f3sitos tecnog\u00eanicos\n\n\t5.3 Mineralogia dos sedimentos\n\t5.4 Hidrografia e sua express\u00e3o morfol\u00f3gica\n\t5.4.1 Padr\u00f5es de drenagem\n\n\t5.5 Relevo: das unidades morfoesculturais aos padr\u00f5es de formas semelhantes\n\t5.5.1 Padr\u00f5es de formas semelhantes e topossequ\u00eancias\n\t5.5.1.1 Plat\u00f4s baux\u00edtico-later\u00edticos\n\t5.5.1.2 Colinas m\u00e9dias e plat\u00f4s isolados\n\t5.5.1.3 Colinas baixas e rampas dissecadas\n\t5.5.1.4 Fundos de vale e plan\u00edcies aluviais\n\n\n\t5.4 Caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica\n\n\t6 CORREDOR NORTE DA BEL\u00c9M-BRAS\u00cdLIA: GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO\n\t6.1 Fase de pr\u00e9-perturba\u00e7\u00e3o (antes de 1958)\n\t6.1.1 Morfog\u00eanese nas fases de climas secos\n\t6.1.2 Morfog\u00eanese nas fases de climas \u00famidos\n\t6.1.2.2 Primeiros impactos da a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica\n\n\n\t6.2 Fase de perturba\u00e7\u00e3o ativa (1958-1974)\n\t6.2.1 Hist\u00f3rico da Bel\u00e9m-Bras\u00edlia\n\t6.2.2 Altera\u00e7\u00f5es na morfologia e no sistema morfogen\u00e9tico\n\n\t6.3 Fase de p\u00f3s-perturba\u00e7\u00e3o (a partir de 1974)\n\t6.3.1 Fei\u00e7\u00f5es e formas de escava\u00e7\u00e3o\n\t6.3.2 Recuo lateral associado com pacotes argilosos\n\t6.3.3 Queda e rolamento de blocos\n\t6.3.4 Remo\u00e7\u00e3o de horizontes concrecion\u00e1rios\n\t6.3.5 Lixivia\u00e7\u00e3o\n\t6.3.6 Intemperismo por efeito biog\u00eanico\n\n\n\t7 IMPLICA\u00c7\u00d5ES AMBIENTAIS DO GEORRELEVO ANTR\u00d3PICO: UMA ESTRADA ENTRE O PASSADO E O FUTURO\n\t7.1 A op\u00e7\u00e3o pela reta: inadequa\u00e7\u00e3o ao terreno\n\t7.2 Impactos do entorno sobre os cortes de estrada\n\n\t8 \u00daLTIMAS PALAVRAS: A ESTRADA, O RELEVO E OUTRAS HIST\u00d3RIAS E GEOGRAFIAS\n\t8.1 Breve mem\u00f3ria do processo\n\t8.2 Conclus\u00e3o da pesquisa\n\n\tREFER\u00caNCIAS"}]}}}