{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.20047"}, {"@name": "filename", "#text": "3491_ISSN2176-9761-2015-01-04-furlan.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Revista \"Parque Geol\u00f3gico do Varvito\"- Edi\u00e7\u00e3o comemorativa \npelos 20 anos de funda\u00e7\u00e3o do Parque. FURLAN, L.M.,PELISAN L.G.T., MARQUES, G.F. FARIAS, V., BIQUINH\u00c3O F.F.P., \nLEITE J\u00daNIOR W. B.  \u2013 ISSN 2176-9761 \n\nRevista \"Parque Geol\u00f3gico do Varvito\" - Edi\u00e7\u00e3o comemorativa pelos 20 \nanos de funda\u00e7\u00e3o do parque. \n \nFURLAN, L.M\u00b9. (lucasmfurlan@gmail.com)., PELISAM, L. G. T\u00b9., MARQUES, G. F\u00b9., FARIAS, \nV\u00b9., BIQUINH\u00c3O, F. F. P\u00b9., LEITE J\u00daNIOR, W. B.\u00b2 \n \n\u00b9Membro do Grupo PET \u2013 Geologia, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade \nEstadual Paulista (UNESP), Rio Claro (SP). Bolsa SESu/ MEC.  \n\u00b2Tutor do Grupo PET \u2013 Geologia, Instituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, Universidade Estadual \nPaulista (UNESP), Rio Claro (SP). \n \nEixo 01: \u201cDireitos, Responsabilidades e Express\u00f5es para o Exerc\u00edcio da Cidadania\u201d \n \nResumo \n\nLocalizado na Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu (SP), o \n\nParque Geol\u00f3gico do Varvito completou, no dia 23 \n\nde julho de 2015, 20 anos de funda\u00e7\u00e3o.  \n\nPor permitir o estudo e aprecia\u00e7\u00e3o de rochas \n\nsedimentares conhecidas como Varvitos ou \n\nritmitos v\u00e1rvicos, de origem glacial do Per\u00edodo \n\nPermo-Carbon\u00edfero, \u00e9 um dos maiores tesouros \n\ngeol\u00f3gicos do pa\u00eds, por isso, \u00e9 alvo de constante \n\naten\u00e7\u00e3o por parte da equipe administrativa do \n\nmunic\u00edpio de Itu e de estudiosos de diversas \u00e1reas. \n\nDeste modo, um conv\u00eanio entre a Universidade \n\nEstadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita Filho\" e a \n\nPrefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu foi firmado, \n\ntendo como objetivo a constante revitaliza\u00e7\u00e3o do \n\nParque, divulga\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia e do \n\nconhecimento geol\u00f3gico que o local proporciona a \n\nvisitantes e estudiosos, al\u00e9m de capacita\u00e7\u00f5es com \n\nprofessores da rede de ensino municipal e guias \n\ntur\u00edsticos locais. \n\nOs alunos do Programa de Educa\u00e7\u00e3o Tutorial \n\n(PET) do curso de Geologia do campus de Rio \n\nClaro, assumiram a confec\u00e7\u00e3o de uma revista \n\ncomemorativa pelos 20 anos de funda\u00e7\u00e3o do \n\nParque, onde em parceria com a Secretaria de \n\nMeio Ambiente de Itu, resgataram a hist\u00f3ria do \n\nlocal desde per\u00edodo em que a rocha varvito ainda \n\nera explorada at\u00e9 os dias atuais. \n\nOrientados por professores do Instituto de \n\nGeoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas, os alunos tamb\u00e9m \n\nelaboraram textos explicando todos os processos \n\ngeol\u00f3gicos que ocorreram h\u00e1 aproximadamente \n\n280 milh\u00f5es de anos e que originaram as rochas \n\nencontradas no parque. \n\n \n\nPalavras Chave: Parque Geol\u00f3gico do Varvito, \nEst\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu, revista comemorativa. \n\n \n\n \nAbstract: \n \nLocated in the county of Itu (SP), the Varvite \nGeological Park completed, on 23 July 2015, 20 \nyears of foundation. \nFor allowing the study and appreciation of \nsedimentary rocks known as varvites of glacial \norigin of the Permo-Carboniferous Period, is one of \nthe greatest geological treasures of the country, so \nit's constant attention target by the management \nteam of the municipality of Itu and scholars from \nvarious fields. \nThus, an agreement between the Universidade \nEstadual Paulista \"Julio de Mesquita Filho\" and the \nmanagement team of the municipality of Itu was \nsigned, aiming at the constant revitalization of the \npark, spreading the importance and geological \nknowledge that the site provides to visitors and \nscholars, as well as training with teachers of the \nmunicipal school system and local tour guides. \nStudents of the Tutorial Education Program (PET) \nof the Geology degree of Rio Claro, took over the \nproduction of a commemorative magazine for 20 \nyears of the Park Foundation, which in partnership \nwith the Department of Environment of Itu , \nrescued the history of local time when the rock \nvarvite was still exploited until this day. \nGuided by teachers of the Institute of Geosciences \nand Exact Sciences, students also prepared texts \nexplaining all the geological processes that \noccurred about 280 million years ago and that gave \nrise to rocks found in the park. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \nKeywords: Varvite Geological Park, Tourism Itu, \ncommemorative magazine. \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Revista \"Parque Geol\u00f3gico do Varvito\"- Edi\u00e7\u00e3o comemorativa \npelos 20 anos de funda\u00e7\u00e3o do Parque. FURLAN, L.M.,PELISAN L.G.T., MARQUES, G.F. FARIAS, V., BIQUINH\u00c3O F.F.P., \nLEITE J\u00daNIOR W. B.  \u2013 ISSN 2176-9761 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n\nO Parque do Varvito, localizado no munic\u00edpio de Itu \n\nno interior do Estado de S\u00e3o Paulo, foi inaugurado \n\nno dia 23 de julho de 1995. \n\nAbrange uma \u00e1rea de 44.346 km\u00b2,onde antigamente \n\nfuncionava uma pedreira que extra\u00eda a rocha que d\u00e1 \n\nnome ao parque: varvito. \n\nVarvito \u00e9 uma rocha com v\u00e1rias camadas (ou \n\nl\u00e2minas), originada por processos glaciais ocorridos \n\nh\u00e1 aproximadamente 280 milh\u00f5es de anos. A \n\nexposi\u00e7\u00e3o de varvitos em Itu \u00e9 o mais importante \n\nafloramento deste tipo litol\u00f3gico da Am\u00e9rica do Sul, \n\nreconhecido como Monumento Geol\u00f3gico do \n\nEstado. O Parque tamb\u00e9m \u00e9 tombado desde 1997 \n\npelo Condephaat (Conselho de Defesa do \n\nPatrim\u00f4nio Hist\u00f3rico, Arqueol\u00f3gico, Art\u00edstico e \n\nTur\u00edstico do Estado de S\u00e3o Paulo). \n\nToda import\u00e2ncia hist\u00f3rica e geol\u00f3gica presente na \n\n\u00e1rea \u00e9 refletida em constante preocupa\u00e7\u00e3o pelos \n\n\u00f3rg\u00e3os administrativos do munic\u00edpio, visitantes e \n\ncientistas de diversas \u00e1reas. Demonstrando a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com melhorias no parque e visando a \n\nelabora\u00e7\u00e3o de atividades comemorativas no ano de \n\n2015, em que comemorou-se 20 anos de sua \n\nfunda\u00e7\u00e3o, um conv\u00eanio foi firmado no primeiro \n\nsemestre de 2015 tendo de um lado a Universidade \n\nEstadual Paulista \"J\u00falio de Mesquita Filho\" e de \n\noutro lado a Prefeitura Municipal da Est\u00e2ncia \n\nTur\u00edstica de Itu, onde a elabora\u00e7\u00e3o de uma revista \n\ncomemorativa foi planejada ainda para o primeiro \n\nsemestre do mesmo ano, culminando o seu \n\nlan\u00e7amento na festa de anivers\u00e1rio do Parque. \n\nExistia uma cartilha criada no passado com algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es de cunho hist\u00f3rico e geol\u00f3gico, por\u00e9m, \n\nmuitas informa\u00e7\u00f5es estavam defasadas e n\u00e3o \n\ncondiziam com os novos estudos realizados na \n\n\u00e1rea. Portanto, coube ao grupo Programa de \n\nEduca\u00e7\u00e3o Tutorial(PET) do curso de Geologia do \n\ncampus de Rio Claro, a escrita e reestrutura\u00e7\u00e3o de \n\num novo material, que abrangesse n\u00e3o apenas \n\ninforma\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas e geol\u00f3gicas, mas tamb\u00e9m \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre acessibilidade ao parque e a \n\noutros pontos tur\u00edsticos da regi\u00e3o. \n\n \n\nObjetivos \n\nO trabalho desenvolvido pelo grupo PET Geologia \n\nteve como objetivo o resgate hist\u00f3rico do local onde \n\nhoje se encontra o parque, desde o funcionamento \n\nda antiga pedreira, sua funda\u00e7\u00e3o, at\u00e9 os eventos \n\natuais que l\u00e1 ocorrem. Um aperfei\u00e7oamento no \n\nconhecimento geol\u00f3gico demonstrado por guias e \n\nvisitantes tamb\u00e9m foi visado, para isso, um cap\u00edtulo \n\ncontendo explica\u00e7\u00f5es sobre a rocha e os processos \n\nque a geraram foi escrito. \n\nComo o trabalho foi pensando para todas as faixas \n\net\u00e1rias, passatempos foram confeccionados para \n\nque o p\u00fablico juvenil tivesse disponibilidade de \n\natividades l\u00fadicas para o aprendizado a fixa\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos abrangidos na revista. \n\nMaterial e M\u00e9todos \n\nPara realizar o trabalho o grupo optou pela divis\u00e3o \n\nda revista em quatro partes: I) Hist\u00f3ria do Parque, II) \n\nGeologia do Varvito, III) Atividades l\u00fadicas, IV) \n\nGloss\u00e1rio.  \n\nPara cada parte um l\u00edder foi selecionado, e a este \n\nfoi dado autonomia para tra\u00e7ar seus m\u00e9todos de \n\npesquisa e escrita, contanto que respeitassem os \n\npreceitos e diretrizes discutidos em grupo. \n\nI) A Hist\u00f3ria do Parque foi elaborada em parceria \n\ncom a Secretaria de Meio Ambiente do Munic\u00edpio de \n\nItu, onde o resgate de fotografias e informa\u00e7\u00f5es foi \n\nrealizado a partir dos bancos de dados da cidade. \n\nPara uma melhor representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, o grupo \n\nsolicitou ao Museu Republicano Conven\u00e7\u00e3o de Itu, \n\nsob curadoria da Universidade Estadual de S\u00e3o \n\nPaulo, a autoriza\u00e7\u00e3o para fotografar alguns de seus \n\nazulejos portugueses que retratavam importantes \n\nmomentos da hist\u00f3ria da antiga pedreira localizada \n\nonde hoje \u00e9 o parque.  \n\nII) Para a escrita da segunda parte, A Geologia do \n\nVarvito, ge\u00f3logos do Instituto de Geoci\u00eancias e \n\nCi\u00eancias Exatas da Unesp, direcionaram e \n\nacompanharam o desenvolvimento do texto e da \n\nescolha das imagens e fotografias. \n\nIII) A confec\u00e7\u00e3o das atividades l\u00fadicas teve como \n\nbase as dificuldades apresentadas pelos \n\nprofessores do ensino fundamental da rede p\u00fablica \n\nmunicipal, em capacita\u00e7\u00e3o fornecida tamb\u00e9m pelo \n\ngrupo PET Geologia no dia 23 de abril de 2015 . As \n\natividades criadas foram ca\u00e7a palavras com termos \n\nabordados durante o texto, ca\u00e7a tesouro para ser \n\nrealizado dentro do parque e jogo dos sete erros \n\ncom uma imagem tamb\u00e9m interna do local. O l\u00edder \n\ndesta atividade ficou respons\u00e1vel tamb\u00e9m pela \n\nreedi\u00e7\u00e3o dos mapas de como chegar e da \n\ndisposi\u00e7\u00e3o das atra\u00e7\u00f5es e pontos de interesse do \n\nParque Geol\u00f3gico do Varvito. \n\nVI) O gloss\u00e1rio foi feito de forma individual pelos \n\nl\u00edderes das outras atividades, que deveriam avaliar \n\nquais palavras deveriam estar presentes e anexar \n\numa defini\u00e7\u00e3o de simples entendimento. O l\u00edder da \n\nquarta parte foi respons\u00e1vel por organizar e realizar \n\numa segunda avalia\u00e7\u00e3o nas palavras e defini\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Revista \"Parque Geol\u00f3gico do Varvito\"- Edi\u00e7\u00e3o comemorativa \npelos 20 anos de funda\u00e7\u00e3o do Parque. FURLAN, L.M.,PELISAN L.G.T., MARQUES, G.F. FARIAS, V., BIQUINH\u00c3O F.F.P., \nLEITE J\u00daNIOR W. B.  \u2013 ISSN 2176-9761 \n \n\nAp\u00f3s a escrita e escolha das imagens, todos os \n\ntextos foram revisados por professores da \u00e1rea e \n\npelos outros integrantes do grupo. \n\nA editora\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o foi realizada por equipe \n\ndefinida pela Prefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu, \n\nbem como a divulga\u00e7\u00e3o e distribui\u00e7\u00e3o do material \n\nimpresso. \n\n \n\nResultados e Discuss\u00e3o \n\nA confec\u00e7\u00e3o da revista apresentou diversas \n\ndificuldades para o grupo PET Geologia,  como o \n\nresgate hist\u00f3rico, pois o Parque do Varvito era \n\npreteritamente administrado pela Secretaria de \n\nTurismo de Itu, e possivelmente na troca de \u00f3rg\u00e3os \n\nadministrativos, muitas informa\u00e7\u00f5es e registros se \n\nperderam. Mas com aux\u00edlio na nova administra\u00e7\u00e3o \n\n(Secretaria de Meio Ambiente) muitas informa\u00e7\u00f5es e \n\nimagens foram resgatadas. \n\nO  modo com que explica\u00e7\u00f5es de termos e \n\nprocessos geol\u00f3gicos seriam escritos para que \n\nfosse de f\u00e1cil entendimento para leitores de todas \n\nas faixas et\u00e1rias foi um grande obst\u00e1culo. Uma \n\nlinguagem plural, minimizando os termos t\u00e9cnicos \n\nfoi buscada, resultando em um texto limpo e sem \n\num car\u00e1ter cient\u00edfico. A escrita adotada permeou \n\nentre a acad\u00eamica e a jornal\u00edstica , pretendendo \n\numa abordagem descontra\u00edda mas ao mesmo \n\ntempo informacional. \n\nO aux\u00edlio dos Professores Doutores Washington \n\nBarbosa Leite J\u00fanior, Jos\u00e9 Alexandre de Jesus \n\nPerinotto e Jos\u00e9 Eduardo Zaine foi decisivo para a \n\nprecis\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas coletadas e \n\norganizadas, pois no material antigamente \n\ndistribu\u00eddo no parque, continham algumas \n\ninforma\u00e7\u00f5es que se mostraram incorretas a partir de \n\nestudos realizados nos anos seguintes a \n\npublica\u00e7\u00e3o. \n\nO acesso ao Museu Republicano Conven\u00e7\u00e3o de Itu \n\nfoi autorizado pela Universidade Estadual de S\u00e3o \n\nPaulo de forma ampla, e as imagens obtidas dos \n\nazulejos que retratam a hist\u00f3ria do parque \n\nenriqueceram muito o resultado final da revista. \n\n(Figura 1). \n\nComo a editora\u00e7\u00e3o e impress\u00e3o foi realizada por \n\nequipe definida pela Prefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica \n\nde Itu, a capa da revista (Figura 2) e algumas \n\nimagens foram adicionadas de modo que a \n\nestrutura inicialmente planejada pelo grupo PET \n\nGeologia n\u00e3o fosse alterada em nenhum aspecto. A \n\nprefeitura realizou a primeira tiragem contabilizada \n\nem mil exemplares. \n\nNo dia 23 de julho de 2015, dia de anivers\u00e1rio da \n\nfunda\u00e7\u00e3o do Parque Geol\u00f3gico do Varvito, ocorreu o \n\nlan\u00e7amento do material (Figura 3). \n\nDiversas autoridades, ge\u00f3logos, estudantes, \n\nacad\u00eamicos da Universidade Estadual Paulista, \n\nUniversidade Estadual de S\u00e3o Paulo e Universidade \n\nde Campinas, cidad\u00e3os ituanos e turistas \n\nparticiparam do evento, onde ocorreu distribui\u00e7\u00e3o \n\ngratuita da revista. \n\nNo site oficial do Munic\u00edpio de Itu, a revista \n\nencontra-se dispon\u00edvel para livre acesso e tamb\u00e9m \n\nde forma gratuita. \n\nPosteriormente, a repercuss\u00e3o na cidade foi muito \n\ngrande, tendo sido realizadas diversas reportagens \n\npela m\u00eddia local, bem como reportagens realizadas \n\npela pr\u00f3pria institui\u00e7\u00e3o parceira, a Universidade \n\nEstadual Paulista. \n\nO projeto de divulga\u00e7\u00e3o do material ter\u00e1 \n\ncontinuidade por tempo indeterminado, tanto no \n\npr\u00f3prio Parque Geol\u00f3gico do Varvito, como em \n\noutros pontos tur\u00edsticos da cidade, contemplados \n\ntamb\u00e9m na publica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nFigura 1: Imagem de Miguelzinho Dutra \nreproduzida nos azulejos do Museu Republicano \n\nConven\u00e7\u00e3o de Itu. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n8\u00ba Congresso de Extens\u00e3o Universit\u00e1ria da UNESP, 2015. Revista \"Parque Geol\u00f3gico do Varvito\"- Edi\u00e7\u00e3o comemorativa \npelos 20 anos de funda\u00e7\u00e3o do Parque. FURLAN, L.M.,PELISAN L.G.T., MARQUES, G.F. FARIAS, V., BIQUINH\u00c3O F.F.P., \nLEITE J\u00daNIOR W. B.  \u2013 ISSN 2176-9761 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nFigura 2: Capa da revista. Destaque para a textura \nutilizada que \u00e9 uma men\u00e7\u00e3o \u00e0s estratifica\u00e7\u00f5es da \n\nrocha varvito. (Gr\u00e1fica Raveli). \n\n \n\n \nFigura 3: Evento de lan\u00e7amento da revista, \ndestaque para Prof. Dr. Rocha Campos, idealizador \n\ndo Parque Geol\u00f3gico do Varvito. \n\nConclus\u00f5es \n\nO resgate hist\u00f3rico \u00e9 algo que precisamos inserir \n\ncom maior frequ\u00eancia em nossa cultura, por isso, \n\nqualquer medida que vise este ato \u00e9 muito bem \n\nvista. Este resgate, aliado ao acesso de forma \n\nsimplificada e de qualidade a informa\u00e7\u00f5es \n\ncient\u00edficas, neste caso geol\u00f3gicas, de um \n\nmonumento de t\u00e3o grande import\u00e2ncia para a \n\nhist\u00f3ria regional e nacional, se mostrou muito eficaz \n\ndevido a aten\u00e7\u00e3o dirigida ao projeto pelos \u00f3rg\u00e3os \n\nmunicipais e acad\u00eamicos, tanto durante a confec\u00e7\u00e3o \n\nda revista como ap\u00f3s. \n\nEspera-se com esta revista disseminar a hist\u00f3ria e a \n\ngeologia do Parque Geol\u00f3gico do Varvito, para que \n\nsua preserva\u00e7\u00e3o e cuidado, n\u00e3o s\u00f3 proveniente dos \n\nvisitantes, mas tamb\u00e9m dos \u00f3rg\u00e3os administrativos, \n\nseja cada vez mais efetivo e presente. \n\nAs dificuldades encontradas ao acesso de \n\ninforma\u00e7\u00f5es e durante todo o processo se \n\nmostraram muito ben\u00e9ficas para o desenvolvimento \n\nda coes\u00e3o do grupo, seja entre os pr\u00f3prios \n\nintegrantes, seja entre os colaboradores externos. \n\nAgradecimentos \n\nAgrade\u00e7o primeiramente aos professores do \n\nInstituto de Geoci\u00eancias e Ci\u00eancias Exatas - Unesp \n\nRio Claro, Srs. Profs. Drs. Washington Barbosa \n\nLeite J\u00fanior, Jos\u00e9 Alexandre de Jesus Perinotto e \n\nJos\u00e9 Eduardo Zaine pelo apoio imensur\u00e1vel durante \n\ntodo o processo de pr\u00e9-cria\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o da revista. \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m a todos os integrantes do grupo \n\nPET Geologia, aos colaboradores desta revista \n\nPatricia Bastos Godoy Otero e Val\u00e9ria Rusticci. \n\nPor fim, a Prefeitura da Est\u00e2ncia Tur\u00edstica de Itu \n\npela confian\u00e7a e comprometimento com o \n\ndesenvolvimento do trabalho e pelo zelo que possui \n\ncom o Parque Geol\u00f3gico do Varvito. \n\n _________________ \n\n \nBRANCO, P. M. Varvitos: um registro geol\u00f3gico ano a ano. 2013. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=2\n659&amp;sid=129>. Acesso em: 25 abr. 2015. \nDUARTE, M. Itu de tantas grandezas.2014. Dispon\u00edvel em: \n<http://portaldmoto.com.br/itu-de-tantas-grandezas/>. Acesso em: 10 de \njun. 2015. \n2015.  \nMOREIRA, J. C. Patrim\u00f4nio geol\u00f3gico em Unidades de Conserva\u00e7\u00e3o: \natividades interpretativas,educativas e geotur\u00edsticas. 2008. 428 f. Tese \n(Doutorado em Geografia) \u2013 Centro de Filosofia eCi\u00eancias Humanas, \nUniversidade Federal de Santa Catarina, Santa Catarina, 2008. \nDispon\u00edvel em: \n<http://www.iap.pr.gov.br/arquivos/File/Pesquisa%20em%20UCs/result\nados%20de%20pesquisa/19_07_Jasmine_Moreira.pdf>. Acesso em 25 \njun. 2015. \nOLHAR TUR\u00cdSTICO. Itu \u2013 Viaje no tempo.2012. Dispon\u00edvel em: \n<http://www.olharturistico.com.br/itu-viaje-no-tempo/>. Acesso em: 28 \njun. 2015. \nPARQUE DO VARVITO. Edi\u00e7\u00e3o comemorativa pelos 20 anos de \nfunda\u00e7\u00e3o do Parque. 31pg. \nROCHA-CAMPOS, A.C. Varvito de Itu, SP:registro cl\u00e1ssico da \nglacia\u00e7\u00e3o neopaleozoica.In: SCHOBBENHAUS, C.; CAMPOS, D. A.; \nQUEIROZ, E. T.; WINGE, M.; BERBERT-BORN, M. L. C. (Edits.) \nS\u00edtios Geol\u00f3gicos e Paleontol\u00f3gicos do Brasil. 1. ed. Bras\u00edlia: \nDNPM/CPRM \u2013 Comiss\u00e3o Brasileira de S\u00edtios Geol\u00f3gicos e \nPaleobiol\u00f3gicos  (SIGEP), 2002. v. 01: 147-154. Dispon\u00edvel em: \n<http://sigep.cprm.gov.br/sitio062/sitio062.pdf>. Acesso em: 18 jun. \n2015. \nUNIVERSIDADE DE S\u00c3O PAULO. Museu Republicano. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://mr.vitis.uspnet.usp.br/>. Acesso em: 2 jul. 2015. \nUNESP. Anivers\u00e1rio 20 anos do Parque do Varvito. 2015. Dispon\u00edvel \nem:&lt;http://www.unesp.br/portal#!/noticia/18529/aniversario-de-20-\nanos-do-parque-do-varvito/>, Acesso em 3 jul. 2015."}]}}}