{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22720"}, {"@name": "filename", "#text": "6744_000963794.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade Federal do Rio Grande do Sul \nEscola de Engenharia \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil \n \n \n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes \n\nporosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna \n\nJuliana Alves de Lima Senisse \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n\nPorto Alegre \n2015  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nJULIANA ALVES DE LIMA SENISSE \n\nESTUDO DO EFEITO DO AGREGADO CER\u00c2MICO COM \nDIFERENTES POROSIDADES NO COMPORTAMENTO \n\nMEC\u00c2NICO E DE RETRA\u00c7\u00c3O LIVRE E RESTRINGIDA DE \nCONCRETOS, VISANDO O USO DE RES\u00cdDUOS DE \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O E DEMOLI\u00c7\u00c3O COMO AGENTE DE CURA \nINTERNA \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como parte dos \n\nrequisitos para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de doutor em Engenharia \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPorto Alegre \n2015  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nJULIANA ALVES DE LIMA SENISSE \n\nESTUDO DO EFEITO DO AGREGADO CER\u00c2MICO COM \nDIFERENTES POROSIDADES NO COMPORTAMENTO \n\nMEC\u00c2NICO E DE RETRA\u00c7\u00c3O LIVRE E RESTRINGIDA DE \nCONCRETOS, VISANDO O USO DE RES\u00cdDUOS DE \n\nCONSTRU\u00c7\u00c3O E DEMOLI\u00c7\u00c3O COMO AGENTE DE CURA \nINTERNA \n\nEsta tese de doutorado foi julgada adequada para a obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de DOUTOR \n\nEM ENGENHARIA, na \u00e1rea de Constru\u00e7\u00e3o, e aprovada em sua forma final pelo \n\nprofessor orientador e pelo Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil da \n\nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul. \n\nPorto Alegre, 19 de janeiro de 2015 \n\nProf.a. Denise Carpena Coitinho Dal Molin    \nDra. pela Universidade de S\u00e3o Paulo          \nOrientadora                  \n\nProf. Dr. Armando Miguel Awruch \nCoordenador do PPGEC/UFRGS \n\nBANCA EXAMINADORA \n\nProf. Dr. Romildo Dias Toledo Filho (UFRJ) \nDr. pela Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro \n\nProf. Dr. Claudio de Sousa Kazmierczak (Unisinos) \nDr. pela Universidade de S\u00e3o Paulo (EPUSP) \n\nProf. Dr. Luiz Carlos Pinto da Silva Filho (UFRGS) \nPhD, University of Leeds \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nEu dedico este trabalho \u00e0 minha fam\u00edlia que eu amo \ntanto, meu amor Andr\u00e9, meus pais M\u00e1rcia e Kleber e a \n\nminha super irm\u00e3 Carolina. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAo meu pai, Kl\u00e9ber, um grande homem, um her\u00f3i, um exemplo a ser seguido, pela \n\neduca\u00e7\u00e3o, pelo apoio, e por minha forma\u00e7\u00e3o como ser humano. \u00c0 minha m\u00e3e, M\u00e1rcia, uma \n\ngrande guerreira, pela educa\u00e7\u00e3o, pelo incentivo e pela for\u00e7a. Aos meus pais agrade\u00e7o pelo \n\namor e carinho em todos os momentos e pela confian\u00e7a depositada em mim, em todas as \n\netapas da minha vida. Muito obrigada, eu amo muito voc\u00eas! \n\n\u00c0 minha irm\u00e3, Carolina, pela cumplicidade, pelo carinho e pela torcida em todos os \n\nmomentos. Manona, te amo! \n\nAo amor da minha vida, Andr\u00e9, pelo amor e carinho, pela cumplicidade, pelo apoio nos \n\nmomentos mais dif\u00edceis, por estar sempre ao meu lado e por ser esta pessoa t\u00e3o especial \n\nem que eu posso confiar e amar para sempre. Meu amor, eu te amo muito! \n\nUm agradecimento especial a minha orientadora professora Denise Dal Molin, pela \n\norienta\u00e7\u00e3o, pela dedica\u00e7\u00e3o, pelo conhecimento transmitido, pelo apoio e pela amizade; \n\nfatores, os quais tornaram as atividades mais tranq\u00fcilas e prazerosas. \n\nAos professores \u00c2ngela Borges Masuero, Jo\u00e3o Ricardo Masuero e Lu\u00eds Carlos Bonin pelo \n\nconhecimento e aux\u00edlio durante o planejamento e execu\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAos laboratoristas Airton e Gilmar pelo aux\u00edlio prestado durante a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa. \n\nAos alunos de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica Felipe Hirata Bianchin, Guilherme Puglia e Luiz Gustavo \n\nBianchetti pelo aux\u00edlio durante a realiza\u00e7\u00e3o do trabalho, pelo empenho na realiza\u00e7\u00e3o das \n\natividades, sempre tornando o ambiente de trabalho mais leve e divertido. Muito obrigado! \n\nAgrade\u00e7o ao Cnpq pelo aux\u00edlio financeiro, que possibilitou a minha dedica\u00e7\u00e3o ao estudos. \n\nAos colegas do NORIE, Anderson, Carina, Daniel, Eug\u00eanio, La\u00eds, Leticia, Luciana, Lucila, \n\nMauro, Marlon, pelo conhecimento e apoio durante toda a execu\u00e7\u00e3o do trabalho; estando \n\nsempre dispostos a ajudar, quando d\u00favidas surgiam no decorrer da pesquisa. \n\nEnfim, agrade\u00e7o a todas as pessoas que contribu\u00edram de alguma forma para que a pesquisa \n\nacontecesse da melhor maneira poss\u00edvel. Muito Obrigada!! \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA alegria est\u00e1 na luta, no sofrimento envolvido. \nN\u00e3o na vit\u00f3ria propriamente dita.\u201d \n\nProv\u00e9rbio Budista \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nRESUMO \n\nSENISSE, J. A. L. Estudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades \nno comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o \nuso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. 2015. Tese \n(Doutorado em Engenharia) \u2013 Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, UFRGS, \nPorto Alegre. \n\nO avan\u00e7o da tecnologia do concreto permitiu o desenvolvimento de comp\u00f3sitos ciment\u00edcios \n\ncom elevada resist\u00eancia mec\u00e2nica. Contudo, apesar de suas in\u00fameras vantagens, tais \n\nconcretos est\u00e3o mais suscet\u00edveis a ocorr\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o, decorrente do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o. Nas \u00faltimas d\u00e9cadas in\u00fameros esfor\u00e7os est\u00e3o sendo realizados visando mitigar tal \n\nfen\u00f4meno, como a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna, a fim de contribuir para a \n\nredu\u00e7\u00e3o da intensidade deste fen\u00f4meno, assim buscando a obten\u00e7\u00e3o de estruturas mais \n\ndur\u00e1veis. Conjuntamente, no contexto do ambiente constru\u00eddo, h\u00e1 uma crescente \n\npreocupa\u00e7\u00e3o relacionada com o desenvolvimento sustent\u00e1vel da ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil, uma vez que este setor consome grande quantidade de mat\u00e9rias primas n\u00e3o \n\nrenov\u00e1veis, al\u00e9m de gerar uma quantidade significativa de res\u00edduos. Dentro deste contexto, \n\no objetivo desta pesquisa foi o de contribuir para a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego de res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o cer\u00e2micos como agentes de cura interna, a fim de reduzir a \n\nintensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem em concretos, ao longo do tempo. Para \n\ntanto, avaliou-se o emprego de agregados cer\u00e2micos mi\u00fados e gra\u00fados em substitui\u00e7\u00e3o ao \n\nagregado natural, na composi\u00e7\u00e3o dos concretos. Ensaios mec\u00e2nicos (resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o e m\u00f3dulo de elasticidade) foram realizados nos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios \n\nestudados, assim como ensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e restringida, buscando \n\nverificar a efici\u00eancia do agregado cer\u00e2mico como um agente mitigador do fen\u00f4meno. \n\nConjuntamente, realizou-se uma an\u00e1lise da microestrutura dos concretos (por microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura) buscando uma avalia\u00e7\u00e3o do transporte entre a matriz ciment\u00edcia e o \n\nagregado cer\u00e2mico. Com os resultados obtidos verificou-se a potencialidade do emprego do \n\nagregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o dos concretos estudados, uma vez que se constatou o \n\nn\u00e3o preju\u00edzo das propriedades mec\u00e2nicas dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados, quando \n\nocorreu a substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico, bem como observou-se \n\numa redu\u00e7\u00e3o na intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem e uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\ntend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o do material.  \n\n \n\nPalavras-chave: agregado cer\u00e2mico; transporte de pasta/\u00e1gua; cura interna. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\nSENISSE, J. A. L. Study of the effect of the ceramic aggregates with different \nporosities on mechanical behavior and free and restrained drying shrinkage in \nconcrete, in order to obtain the use of construction and demolition waste like a \ninternal curing agent. 2015. Thesis (Engineering Ph.D.) \u2013 Civil Engineering Post Graduated \nProgram, UFRGS, Porto Alegre. \n\nAdvances in concrete technology have allowed the development of cementitious composites \n\nwith high mechanical strength. However, even with its many advantages these kind of \n\nconcrete are more susceptible to the occurrence of cracking, resulting from shrinkage \n\nphenomenon. In recent decades many efforts were made to mitigate this phenomenon, using \n\ninternal curing procedures in order to contribute to the reduction of the intensity of this \n\nphenomenon, thus seeking to obtain more durable structures. On the other side, in the \n\ncontext of the built environment, there is growing concern related to the sustainable \n\ndevelopment of the construction industry, since this sector consumes large amount of non-\n\nrenewable raw materials, and generate a significant amount of waste. Within this context, the \n\nobjective of this research was to contribute to the viability of the use of ceramic construction \n\nand demolition waste as internal curing agents, in order to reduce the intensity of the \n\nphenomenon of shrinkage in concrete over time. Therefore, we evaluated the use of ceramic \n\nfines and coarse aggregates instead of natural aggregate in the composition of concrete \n\nresidue mixes. Mechanical tests (compressive strength and modulus of elasticity) were \n\nperformed, as well as shrinkage tests for free and restricted drying, trying to verify the \n\nefficiency of ceramic addition as an internal curing agent. Jointly, a microstructure analysis of \n\nconcrete (scanning electron microscopy) was held, seeking to analysis the transportation \n\nbetween the cement matrix and the ceramic aggregate. With the results obtained the \n\npotential of the ceramic aggregate employment as an internal curing agent for concrete \n\nstudied was confirmed. It has been found not to harm the mechanical properties of \n\ncementitious composites studied, and there was a reduction in the intensity of the \n\nphenomenon of shrinkage by drying and a reduction in cracking tendency of the material. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nKey words: ceramic aggregate; binder/water transportation; internal curing. \n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nLISTA DE FIGURAS ................................................................................................. 12 \n\nLISTA DE TABELAS ................................................................................................ 17 \n\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES ............................................................................................ 19 \n\nLISTA DE SIGLAS .................................................................................................... 20 \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS ............................................................. 21 \n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O .................................................................................................... 23 \n\n1.1 CONTEXTO E JUSTIFICATIVA DA PESQUISA ........................................................................ 24 \n\n1.2 OBJETIVOS ................................................................................................................................. 27 \n\n1.2.1 Objetivos Secund\u00e1rios .............................................................................................................. 27 \n\n1.3 ORIGINALIDADE ........................................................................................................................ 28 \n\n1.4 ESTRUTURA DA PESQUISA ..................................................................................................... 28 \n\n2 O FEN\u00d4MENO DA RETRA\u00c7\u00c3O ......................................................................... 30 \n\n2.1 ENRIJECIMENTO, PEGA E ENDURECIMENTO \u2013 CONCEITOS ............................................. 30 \n\n2.2 RETRA\u00c7\u00c3O AO LONGO DO TEMPO ........................................................................................ 33 \n\n2.2.1 Retra\u00e7\u00e3o por Secagem ou Retra\u00e7\u00e3o Hidr\u00e1ulica ....................................................................... 35 \n\n2.3 MITIGA\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O - CURA INTERNA ...................................................................... 38 \n\n2.3.1 Mecanismo da Cura Interna ...................................................................................................... 40 \n\n2.3.2 Modelo de Powers \u2013 Defini\u00e7\u00f5es ............................................................................................... 41 \n\n2.3.3 Modelo de Powers Aplicado ao Procedimento de Cura Interna ............................................... 45 \n\n2.3.4 Mecanismo de Varia\u00e7\u00e3o da Press\u00e3o Capilar ............................................................................ 48 \n\n2.4 AGENTES DE CURA INTERNA ................................................................................................. 51 \n\n2.4.1 Agregados Leves ...................................................................................................................... 54 \n\n2.4.2 Pol\u00edmeros Superabsorventes (SAP) ......................................................................................... 56 \n\n2.4.3 Agregados convencionais ......................................................................................................... 57 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n2.4.4 Agregados Reciclados .............................................................................................................. 58 \n\n3 PROGRAMA EXPERIMENTAL .......................................................................... 60 \n\n3.1 PLANEJAMENTO EXPERIMENTAL .......................................................................................... 60 \n\n3.2 BENEFICIAMENTO DO MATERIAL CER\u00c2MICO ...................................................................... 64 \n\n3.2.1 Estudo Explorat\u00f3rio \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das Temperaturas de Queima do Material Cer\u00e2mico ........... 65 \n\n3.2.2 Etapas do Beneficiamento ........................................................................................................ 67 \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS ............................................................... 69 \n\n3.3.1 Aglomerantes ............................................................................................................................ 69 \n\n3.3.2 Agregado Mi\u00fado ........................................................................................................................ 72 \n\n3.3.3 Agregado Gra\u00fado ..................................................................................................................... 73 \n\n3.3.4 Agregado Cer\u00e2mico (AgCer) .................................................................................................... 74 \n\n3.3.5 \u00c1gua .......................................................................................................................................... 85 \n\n3.3.6 Aditivo qu\u00edmico .......................................................................................................................... 85 \n\n3.4 PRODU\u00c7\u00c3O DOS CONCRETOS ............................................................................................... 85 \n\n3.4.1 Satura\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos ....................................................................................... 86 \n\n3.4.2 Processo de concretagem ........................................................................................................ 87 \n\n3.5 M\u00c9TODOS DE ENSAIO .............................................................................................................. 90 \n\n3.5.1 Propriedades Mec\u00e2nicas .......................................................................................................... 90 \n\n3.5.2 Retra\u00e7\u00e3o por secagem .............................................................................................................. 91 \n\n3.5.3 Ensaio de microestrutura .......................................................................................................... 98 \n\n4 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS ............................................... 100 \n\n4.1 RESIST\u00caNCIA \u00c0 COMPRESS\u00c3O AXIAL ................................................................................ 100 \n\n4.1.1 Efeito da temperatura de queima da cer\u00e2mica na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ............... 103 \n\n4.1.2 Efeito da granulometria substitu\u00edda na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ................................. 105 \n\n4.1.3 Efeito da idade na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial................................................................. 107 \n\n4.1.4 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial 107 \n\n4.1.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ........ 108 \n\n4.1.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\naxial........... .......................................................................................................................................... 110 \n\n4.1.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ...................... 111 \n\n4.1.8 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial .......... 112 \n\n4.1.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial .................... 113 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n4.1.10 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial................................................................................................................................. 114 \n\n4.1.11 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\naxial......... ............................................................................................................................................ 115 \n\n4.1.12 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\naxial............ ......................................................................................................................................... 117 \n\n4.1.13 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial................................................................................................................................. 119 \n\n4.2 M\u00d3DULO DE ELASTICIDADE ................................................................................................. 120 \n\n4.2.1 Efeito da temperatura de queima da cer\u00e2mica no m\u00f3dulo de elasticidade ............................ 124 \n\n4.2.2 Efeito da granulometria substitu\u00edda no m\u00f3dulo de elasticidade ............................................. 125 \n\n4.2.3 Efeito do teor de substitui\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de elasticidade ...................................................... 126 \n\n4.2.4 Efeito da idade no m\u00f3dulo de elasticidade ............................................................................. 127 \n\n4.2.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 no m\u00f3dulo de elasticidade ..................... 128 \n\n4.2.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 no m\u00f3dulo de elasticidade ......... 129 \n\n4.2.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 no m\u00f3dulo de elasticidade ....................... 130 \n\n4.2.8 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 no m\u00f3dulo de elasticidade................................. 131 \n\n4.2.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade.......................................................................................................................................... 132 \n\n4.3 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM LIVRE ....................................................................................... 133 \n\n4.4 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM RESTRINGIDA ......................................................................... 139 \n\n4.5 ENSAIOS MICROESTRUTRAIS ............................................................................................... 151 \n\n4.5.1 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) .......................................................................... 151 \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS .................................................................................................... 159 \n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS .............................................................................. 163 \n\n5.1 CONCLUS\u00d5ES .......................................................................................................................... 163 \n\n5.2 SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS ....................................................................... 170 \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS ....................................................................... 172 \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS \n\nFigura 1: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas da pasta de cimento, segundo a Teoria de \n\nPercola\u00e7\u00e3o de Acker (1988) (adaptado de BARCELO; MORANVILLE; CLAVAUD, 2005; \n\nSILVA, 2007) ................................................................................................................ 32 \n\nFigura 2: distribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es (adaptado de BISSCHOP, 2002 apud LAM, 2005) ......... 36 \n\nFigura 3: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o de fissuras (adaptado de BAZANT, 1982 \n\napud WITTMANN et al., 2009) ..................................................................................... 36 \n\nFigura 4: diferencia\u00e7\u00e3o entre os procedimentos de cura externa e cura interna (adaptado de \n\nCASTRO et al., 2011) .................................................................................................. 39 \n\nFigura 5: distribui\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das fases da pasta de cimento, como uma fun\u00e7\u00e3o do grau \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o (?), em um sistema fechado. (a) para uma rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,6. (b) para \n\numa rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,3. (adaptada de RILEM 196-ICC, 2007) ..................................... 44 \n\nFigura 6: distribui\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das fases da pasta de cimento, como uma fun\u00e7\u00e3o do grau \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o (?), em um sistema fechado e para uma rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,30+0,05. \n\n(adaptada de RILEM 196-ICC, 2007) ........................................................................... 45 \n\nFigura 7: representa\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua m\u00ednima necess\u00e1ria para obter a hidrata\u00e7\u00e3o \n\ncompleta da pasta de cimento (?max = 1). (adaptado de JENSEN; HANSEN, 2001; \n\nRILEM 196-ICC, 2007) ................................................................................................. 47 \n\nFigura 8: organiza\u00e7\u00e3o do estudo explorat\u00f3rio do material cer\u00e2mico ..................................... 63 \n\nFigura 9: programa experimental da pesquisa ..................................................................... 64 \n\nFigura 10: beneficiamento do material cer\u00e2mico .................................................................. 67 \n\nFigura 11: equipamentos empregados no beneficiamento do material cer\u00e2mico. (a) forno \n\n(mufla); (b) britador de mand\u00edbulas; (c) peneirador mec\u00e2nico ...................................... 69 \n\nFigura 12: produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova cer\u00e2micos para avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o. (a) queima dos blocos nas tr\u00eas diferentes temperaturas. (b) corpo de \n\nprova cer\u00e2mico, com dimens\u00f5es de 2cm x 2cm. (c) realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o. (d) amostra ap\u00f3s a ruptura ................................................................... 76 \n\nFigura 13: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para os resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do agregado \n\ncer\u00e2mico. (a) corpos de prova produzidos pelo m\u00e9todo 1. (b) corpos de prova \n\nproduzidos pelo m\u00e9todo 2 ............................................................................................ 78 \n\nFigura 14: padr\u00e3o de nomenclatura dos tra\u00e7os de concreto estudados ............................... 86 \n\nFigura 15: varia\u00e7\u00e3o unidimensional - deforma\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (inicial) ................................... 92 \n\nFigura 16: equipamento do ensaio de retra\u00e7\u00e3o restringida, baseado na norma AASHTO \n\nPP34-99 (2005) ............................................................................................................ 93 \n\nFigura 17: processo de lixamento da superf\u00edcie interna do anel ........................................... 94 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 18: marca\u00e7\u00e3o do posicionamento de colagem .......................................................... 94 \n\nFigura 19: limpeza da superf\u00edcie (exata) de colagem ........................................................... 94 \n\nFigura 20: extens\u00f4metro sujeito a esfor\u00e7os de compress\u00e3o................................................. 95 \n\nFigura 21: extens\u00f4metro sujeito a esfor\u00e7os de tra\u00e7\u00e3o .......................................................... 95 \n\nFigura 22: colagem do terminal el\u00e9trico ............................................................................... 95 \n\nFiguras 23: extens\u00f4metros el\u00e9tricos, terminais e fios soldados (posicionamento dos \n\nextens\u00f4metros frente a esfor\u00e7os de compress\u00e3o e de tra\u00e7\u00e3o) ..................................... 95 \n\nFigura 24: instrumenta\u00e7\u00e3o completa do anel ....................................................................... 95 \n\nFigura 25: processo de concretagem dos CP's .................................................................... 96 \n\nFigura 26: processo de cura inicial ....................................................................................... 96 \n\nFigura 27: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de secagem........................................ 97 \n\nFigura 28: equipamento utilizado para a medi\u00e7\u00e3o das fissuras ............................................ 98 \n\nFigura 29: concretos com agregados cer\u00e2micos (100G-700) \u2013 ensaio de resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos (ruptura dos corpos de prova). ........................................ 101 \n\nFigura 30: efeito isolado da temperatura de queima da cer\u00e2mica na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial. (a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos \n\nconcretos somente com agregado cer\u00e2mico .............................................................. 104 \n\nFigura 31: efeito isolado da granulometria substitu\u00edda do agregado cer\u00e2mico na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial. (a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos \n\nconcretos somente com agregado cer\u00e2mico .............................................................. 105 \n\nFigura 32: efeito isolado da idade na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. (a) An\u00e1lise \n\nconsiderando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado \n\ncer\u00e2mico .................................................................................................................... 107 \n\nFigura 33: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima e o teor de substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado cer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ...................................... 108 \n\nFigura 34: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima e a granulometria substitu\u00edda \n\ndo agregado cer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial.................................. 109 \n\nFigura 35: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria substitu\u00edda do \n\nagregado cer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ...................................... 110 \n\nFigura 36: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima do agregado cer\u00e2mico e a \n\nidade sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ............................................................ 111 \n\nFigura 37: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial ....................................................................................................... 112 \n\nFigura 38: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre a resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o axial .................................................................................................... 113 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 39: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria \n\nsubstitu\u00edda sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial .................................................... 114 \n\nFigura 40: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial .................................................................................. 116 \n\nFigura 41: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, a granulometria substitu\u00edda e a idade \n\nsobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ...................................................................... 117 \n\nFigura 42: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o, a granulometria substitu\u00edda e a \n\nidade sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ............................................................ 119 \n\nFigura 43: efeito isolado da temperatura de queima da cer\u00e2mica no m\u00f3dulo de elasticidade. \n\n(a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com \n\nagregado cer\u00e2mico .................................................................................................... 124 \n\nFigura 44: efeito isolado da granulometria substitu\u00edda no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise \n\nconsiderando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado \n\ncer\u00e2mico .................................................................................................................... 125 \n\nFigura 45: efeito isolado do teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade. (a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos \n\nsomente com agregado cer\u00e2mico .............................................................................. 127 \n\nFigura 46: efeito isolado da idade no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise considerando o \n\nconcreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico ..... 128 \n\nFigura 47: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura e a granulometria substitu\u00edda sobre o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade .............................................................................................. 128 \n\nFigura 48: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria substitu\u00edda \n\nsobre o m\u00f3dulo de elasticidade .................................................................................. 130 \n\nFigura 49: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade ................................................................................................................ 131 \n\nFigura 50: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade ................................................................................................................ 132 \n\nFigura 51: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade .............................................................................................. 133 \n\nFigura 52: Resultado m\u00e9dio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre do concreto refer\u00eancia ........... 134 \n\nFigura 53: resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nde agregados gra\u00fados, com temperaturas de queima distintas, sendo (a) 700\u00b0C. (b) \n\n950\u00b0C. (c) 1100\u00b0C ...................................................................................................... 136 \n\nFigura 54: resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nde agregados mi\u00fados, com temperaturas de queima distintas, sendo (a) 700\u00b0C. (b) \n\n950\u00b0C. (c) 1100\u00b0C ...................................................................................................... 138 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 55: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o - concreto \n\nrefer\u00eancia ................................................................................................................... 140 \n\nFigura 56: abertura das fissuras do concreto refer\u00eancia .................................................... 141 \n\nFigura 57: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o, com a \n\npresen\u00e7a de agregados gra\u00fados cer\u00e2micos, com temperatura de queima de (a) 700\u00baC. \n\n(b) 950\u00baC .................................................................................................................... 142 \n\nFigura 58: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado natural por \n\ncer\u00e2mico (700\u00baC), com teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% ......................... 143 \n\nFigura 59: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado natural por \n\ncer\u00e2mico (950\u00baC), com teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% ......................... 144 \n\nFigura 60: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o, com a \n\npresen\u00e7a de agregados mi\u00fados cer\u00e2micos, com temperatura de queima de (a) 700\u00baC. \n\n(b) 900\u00baC. (c) 1100\u00baC ................................................................................................. 146 \n\nFigura 61: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por \n\ncer\u00e2mico (700\u00baC), com teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% ......................... 147 \n\nFigura 62: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por \n\ncer\u00e2mico (950\u00baC), com teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% ......................... 148 \n\nFigura 63: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por \n\ncer\u00e2mico (1100\u00baC), com teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% ....................... 149 \n\nFigura 64: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 700\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 200x. (b) \n\n200x. (c) 85x .............................................................................................................. 152 \n\nFigura 65: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 950\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a), (b) e (c) \n\n100x ........................................................................................................................... 154 \n\nFigura 66: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 1100\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 65x. (b) \n\n100x. (c) 90x .............................................................................................................. 155 \n\nFigura 67: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 700\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 220x. (b) \n\n330x. (c) 90x .............................................................................................................. 156 \n\nFigura 68: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 950\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 300x. (b) \n\n400x. (c) 500x ............................................................................................................ 157 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura 69: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido a 1100\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 500x. (b) \n\n500x. (c) 700x ............................................................................................................ 158 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: resultados do ensaio de absor\u00e7\u00e3o dos blocos cer\u00e2micos - estudo explorat\u00f3rio .... 66 \n\nTabela 2: resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos blocos cer\u00e2micos .................................................. 67 \n\nTabela 3: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento ...................................................................... 70 \n\nTabela 4: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do cimento .......................................................................... 70 \n\nTabela 5: caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do cimento ................................................................... 70 \n\nTabela 6: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da s\u00edlica ativa ...................................................................... 71 \n\nTabela 7: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da s\u00edlica ativa .................................................................. 71 \n\nTabela 8: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da cinza volante .................................................................. 72 \n\nTabela 9: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da cinza volante .............................................................. 72 \n\nTabela 10: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado ........................................................... 73 \n\nTabela 11: caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado ................................................................... 74 \n\nTabela 12: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da argila ........................................................................ 75 \n\nTabela 13: resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do material cer\u00e2mico (2 cm x 2 cm) ........................... 77 \n\nTabela 14: m\u00f3dulo de elasticidade do material cer\u00e2mico ..................................................... 79 \n\nTabela 15: \u00edndice de pozolanicidade do material cer\u00e2mico .................................................. 80 \n\nTabela 16: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico ............................................ 81 \n\nTabela 17: resultados do ensaio de \u00edndice de forma - agregado gra\u00fado cer\u00e2mico ............... 82 \n\nTabela 18: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico .......................................... 84 \n\nTabela 19: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do aditivo qu\u00edmico ................................................ 85 \n\nTabela 20: tra\u00e7o de concreto empregado como refer\u00eancia - m\u00e9todo de dosagem de Mehta-\n\nAitcin (1990) ................................................................................................................. 88 \n\nTabela 21: tra\u00e7os dos concretos empregados na pesquisa ................................................. 89 \n\nTabela 22: resultados m\u00e9dios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial ...................................... 101 \n\nTabela 23: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos \n\nefeitos isolados entre o concreto refer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o ............ 102 \n\nTabela 24: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos \n\nefeitos isolados e suas intera\u00e7\u00f5es para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado \n\nnatural por agregado cer\u00e2mico................................................................................... 103 \n\nTabela 25: resultados m\u00e9dios de m\u00f3dulo de elasticidade .................................................. 121 \n\nTabela 26: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 m\u00f3dulo de elasticidade. An\u00e1lise dos efeitos \n\nisolados entre o concreto refer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o ....................... 122 \n\nTabela 27: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos \n\nefeitos isolados e suas intera\u00e7\u00f5es para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado \n\nnatural por agregado cer\u00e2mico................................................................................... 123 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nTabela 28: n\u00famero de fissuras encontradas em cada tra\u00e7o de concreto estudado ............ 150 \n\nTabela 29: quadro resumo dos resultados obtidos neste estudo ....................................... 160 \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE EQUA\u00c7\u00d5ES \n\nEqua\u00e7\u00e3o 1 ........................................................................................................................... 43 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 2 ........................................................................................................................... 43 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 3 ........................................................................................................................... 43 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 4 ........................................................................................................................... 43 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 5 ........................................................................................................................... 43 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 6 ........................................................................................................................... 46 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 7 ........................................................................................................................... 46 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 8 ........................................................................................................................... 46 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 9 ........................................................................................................................... 46 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 10 ......................................................................................................................... 46 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 11 ......................................................................................................................... 47 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 12 ......................................................................................................................... 47 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 13 ......................................................................................................................... 47 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 ......................................................................................................................... 48 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15 ......................................................................................................................... 48 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 ......................................................................................................................... 50 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 17 ......................................................................................................................... 78 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 18 ......................................................................................................................... 92 \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE SIGLAS \n\nCME: Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica \n\nLACER: Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica \n\nLAMTAC: Laborat\u00f3rio de Materiais e Tecnologia do Ambiente Constru\u00eddo \n\nNORIE: N\u00facleo Orientado para Inova\u00e7\u00e3o na Edifica\u00e7\u00e3o \n\nUFRGS: Universidade Federal do Rio Grande do Sul \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS E S\u00cdMBOLOS \n\na/c: rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento  \n\nAgCer: agregado cer\u00e2mico \n\nAgGCer: agregado gra\u00fado cer\u00e2mico \n\nAgMCer: agregado mi\u00fado cer\u00e2mico \n\nAl: alum\u00ednio \n\nANOVA: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia \n\nARR: aditivo redutor de retra\u00e7\u00e3o \n\nBSE: el\u00e9trons retroespalhados \n\nCa: c\u00e1lcio \n\nCAD: concreto de alto desempenho \n\nCAR: concreto de alta resist\u00eancia \n\ncm: cent\u00edmetro \n\nCO2: di\u00f3xido de carbono ou g\u00e1s carb\u00f4nico \n\nC3S: silicato tric\u00e1lcico \n\nC-S-H: silicato de c\u00e1lcio hidratado \n\ncp\u2019s: corpos de prova \n\nEDS: espectr\u00f4metro por dispers\u00e3o de energia (Energy Disperse X-Ray Spectroscopy) \n\ng: grama \n\ng/cm\u00b3: grama por cent\u00edmetro c\u00fabico \n\nHz: Hertz \n\nkg: quilograma \n\nm\u00b3: metro c\u00fabico \n\nMEV: microscopia eletr\u00f4nica de varredura \n\nml: mililitro \n\nmm: mil\u00edmetro \n\nMPa: MegaPascal \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nnm: nan\u00f4metro \n\nPVC: policloreto de vinila \n\nRCD: res\u00edduo de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o \n\nSAP: pol\u00edmeros superabsorventes \n\nSE: el\u00e9trons secund\u00e1rios \n\nSi: sil\u00edcio \n\nSSS: saturado superf\u00edcie seca \n\nUR: umidade relativa \n\n\u00b5m: micrometro \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n23\n\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O  \n\nNos \u00faltimos anos, o avan\u00e7o da tecnologia do concreto permitiu o desenvolvimento de \n\nconcretos com elevado desempenho, como o concreto de alta resist\u00eancia (CAR). Al\u00e9m da \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica mais elevada, estes comp\u00f3sitos ciment\u00edcios possuem propriedades \n\nvantajosas em rela\u00e7\u00e3o ao concreto convencional, como a menor permeabilidade, a maior \n\ndurabilidade e a possibilidade de redu\u00e7\u00e3o dos elementos estruturais sujeitos \u00e0 esfor\u00e7os de \n\ncompress\u00e3o.  \n\nTais caracter\u00edsticas s\u00e3o proporcionadas em virtude da elevada compacidade do concreto, \n\nbem como devido \u00e0 descontinuidade da estrutura de poros da pasta de cimento, resultado \n\nda baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento das misturas, possibilitada pelo emprego de aditivos \n\nredutores de \u00e1gua; bem como pela aplica\u00e7\u00e3o de adi\u00e7\u00f5es minerais, tais como as \n\nsuperpozolanas (s\u00edlica ativa, metacaulim, cinza de casca de arroz, entre outras).  \n\nEntretanto, concretos com baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento est\u00e3o mais propensos \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o \n\nnas primeiras idades. Normalmente, a ocorr\u00eancia de tais fissuras est\u00e1 associada \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica decorrente n\u00e3o s\u00f3 da exist\u00eancia de gradientes t\u00e9rmicos, originados pelo \n\ndesenvolvimento do elevado calor de hidrata\u00e7\u00e3o, em fun\u00e7\u00e3o do maior consumo de cimento, \n\nmas tamb\u00e9m pela ocorr\u00eancia dos fen\u00f4menos da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem, geradas devido \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o h\u00eddrica.  \n\nSe a estrutura n\u00e3o estiver restringida, o comp\u00f3sito ciment\u00edcio ir\u00e1 sofrer expans\u00e3o e retra\u00e7\u00e3o \n\nlivremente, com poucas consequ\u00eancias. No entanto, se houverem restri\u00e7\u00f5es externas e/ou \n\ninternas \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es, o concreto pode apresentar fissura\u00e7\u00e3o. Assim, as tens\u00f5es de \n\ntra\u00e7\u00e3o geradas podem originar microfissuras no comp\u00f3sito ciment\u00edcio, as quais tendem a se \n\nconectar, formando macrofissuras, sendo um s\u00e9rio problema para a resist\u00eancia mec\u00e2nica, \n\ndurabilidade e est\u00e9tica da estrutura. \n\nDentro deste contexto, nos \u00faltimos anos in\u00fameros esfor\u00e7os est\u00e3o sendo realizados visando \n\na redu\u00e7\u00e3o da intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, principalmente a que se refere \u00e0s \n\nprimeiras idades, bem como de suas consequ\u00eancias adversas. O manual da RILEM 196-\n\nICC (2007) menciona que diferentes estrat\u00e9gias est\u00e3o sendo desenvolvidas nos \u00faltimos \n\nanos, buscando a mitiga\u00e7\u00e3o de tal fen\u00f4meno, uma vez que os procedimentos de cura \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n24\n\nconvencional (externa) n\u00e3o s\u00e3o suficientemente eficientes para o combate da retra\u00e7\u00e3o e, \n\nconsequentemente, da fissura\u00e7\u00e3o, em concretos com elevada resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\nConsiderando a complexidade do fen\u00f4meno, diferentes metodologias est\u00e3o sendo \n\nestudadas visando a redu\u00e7\u00e3o da intensidade da retra\u00e7\u00e3o, tanto no estado fresco como no \n\nestado endurecido do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, tais como: o emprego de aditivos redutores de \n\nretra\u00e7\u00e3o (ARR), o controle da distribui\u00e7\u00e3o das part\u00edculas de cimento, a modifica\u00e7\u00e3o da \n\ncomposi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica do cimento, a aplica\u00e7\u00e3o de fibras, o emprego de aditivos \n\nexpansivos, a aplica\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna, bem como at\u00e9 mesmo a \n\ncombina\u00e7\u00e3o entre diferentes estrat\u00e9gias (BENTZ; JENSEN, 2004; LOPES, 2011).  \n\nPara Lopes (2011), as principais solu\u00e7\u00f5es mitigadoras para o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena e, por consequ\u00eancia, da retra\u00e7\u00e3o por secagem, est\u00e3o relacionadas com a \n\naplica\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna e com o emprego de aditivos redutores de \n\nretra\u00e7\u00e3o (ARR). Segundo a autora, tal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada n\u00e3o somente pela maior \n\naplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica destas t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m pelo grande n\u00famero de estudos realizados \n\nempregando tais m\u00e9todos para a mitiga\u00e7\u00e3o deste fen\u00f4meno. \n\nAo que se refere ao procedimento de cura interna, diferentes s\u00e3o os materiais empregados \n\nvisando o fornecimento de \u00e1gua adicional \u00e0 mistura, necess\u00e1ria para a hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento ou para a reposi\u00e7\u00e3o da umidade perdida, denominados de agentes de cura interna \n\n(ACI, 2010). Dentre os agentes de cura interna consagrados, pode-se citar os agregados \n\nleves e os pol\u00edmeros superabsorventes (SAP), comumente aplicados na composi\u00e7\u00e3o dos \n\nconcretos. Contudo com a busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel da constru\u00e7\u00e3o civil, os \n\nagregados reciclados est\u00e3o se tornando uma nova alternativa para a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nprocedimento de cura interna. \n\n1.1 CONTEXTO E JUSTIFICATIVA DA PESQUISA \n\nInserido no contexto do ambiente constru\u00eddo, h\u00e1 uma crescente preocupa\u00e7\u00e3o relacionada \n\ncom o desenvolvimento sustent\u00e1vel, associado ao desenvolvimento da tecnologia dos \n\nmateriais ciment\u00edcios. Para Limbachiya, Meddah e Ouchagour (2011), o rumo para a \n\nprodu\u00e7\u00e3o de concretos sustent\u00e1veis est\u00e1 relacionado com a redu\u00e7\u00e3o do impacto ambiental \n\ngerado pelo material, atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o de materiais primas naturais por materiais \n\nalternativos (reciclados), bem como pela redu\u00e7\u00e3o da emiss\u00e3o de g\u00e1s carb\u00f4nico (CO2). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n25\n\nTal preocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida, n\u00e3o somente pela crescente escassez de mat\u00e9rias primas \n\nnaturais, mas tamb\u00e9m pela redu\u00e7\u00e3o das \u00e1reas legais de deposi\u00e7\u00e3o (aterros), em fun\u00e7\u00e3o da \n\nelevada quantidade de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o gerados e descartados. \n\nContudo no Brasil, a reciclagem de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o (RCD) \u00e9 ainda \n\nrestrita. \n\nPara Moreira (2010), a dificuldade de implementa\u00e7\u00e3o e, consequentemente, do emprego do \n\nres\u00edduo de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, est\u00e1 relacionada com as in\u00fameras incertezas \n\nexistentes, principalmente a da grande variabilidade das propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos \n\nres\u00edduos, devido \u00e0 varia\u00e7\u00e3o de sua constitui\u00e7\u00e3o, fortemente influenciada pela origem dos \n\nmesmos. No entanto, a variabilidade dos res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 uma \n\ncaracter\u00edstica pr\u00f3pria do Brasil. Ao mesmo tempo, a aus\u00eancia de politicas de \n\ndesenvolvimento, bem como a escassez de normatiza\u00e7\u00f5es que regulamentem suas \n\npropriedades e caracter\u00edsticas, s\u00e3o fatores que influenciam o seu reduzido aproveitamento.  \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada, in\u00fameras pesquisas buscam viabilizar o emprego de res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o nos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios. Para Malhotra (2002, apud \n\nLAURITZEN, 2004) e Gonz\u00e1lez-Fonteboa e Mart\u00ednez-Abella (2008), uma das decis\u00f5es mais \n\nimportantes dentro do pensamento da constru\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel est\u00e1 relacionada com o \n\nemprego de agregados reciclados. Assim, diferentes pesquisadores avaliaram a influ\u00eancia \n\ndo agregado reciclado frente \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade dos concretos \n\n(LEITE, 2001; ETXEBERRIA et al., 2004; GON\u00c7ALVES; ESTEVES; VIEIRA, 2004; JUAN; \n\nGUTI\u00c9RREZ, 2004; BRITO; PEREIRA; CORREIA, 2005; SENTHAMARAI; MANOHARAN, \n\n2005; CORREIA; BRITO; PEREIRA, 2006; ULSEN, 2006; CABRAL et al., 2010; \n\nSENTHAMARAI; MANOHARAN; GOBINATH, 2011; CORDEIRO, 2013; GONZALEZ; \n\nETXEBERRIA, 2014). \n\nRelacionado ao estudo das propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade de concretos \n\nproduzidos com agregados reciclados, Amorim (2008) e Fonseca, Brito e Evangelista (2011) \n\nanalisaram a influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de cura externa neste tipo de comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nPar\u00e2metro extremamente relevante, uma vez que a execu\u00e7\u00e3o de um processo de cura \n\napropriado \u00e9 crucial para o desenvolvimento das caracter\u00edsticas de resist\u00eancia e \n\ndurabilidade do concreto, assim evitando a presen\u00e7a de manifesta\u00e7\u00f5es patol\u00f3gicas. \n\nContudo, em concretos com baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento, somente o processo de cura \n\nexterna pode n\u00e3o ser suficiente para reduzir a fissura\u00e7\u00e3o proveniente das altera\u00e7\u00f5es \n\nvolum\u00e9tricas geradas na matriz ciment\u00edcia. Portanto, torna-se interessante a aplica\u00e7\u00e3o de \n\num procedimento de cura interna. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n26\n\nNos \u00faltimos anos o processo de cura interna vem ganhando significativa import\u00e2ncia, \n\nprincipalmente em concretos com elevada resist\u00eancia mec\u00e2nica. Contudo, a aplica\u00e7\u00e3o de tal \n\nprocedimento em concretos convencionais tamb\u00e9m \u00e9 considerada v\u00e1lida, uma vez que h\u00e1 \n\numa busca constante pela redu\u00e7\u00e3o da intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, bem como de \n\nsuas consequ\u00eancias adversas. Para Suzuki, Meddah e Sato (2009), a cura interna vem se \n\ntornando altamente empregada, pois visa reduzir a magnitude da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, bem \n\ncomo busca minimizar o alto risco de fissura\u00e7\u00e3o nas primeiras idades dos concretos com \n\nresist\u00eancias elevadas.  \n\nDentro deste contexto, diversos s\u00e3o os trabalhos que buscaram analisar a redu\u00e7\u00e3o da \n\nintensidade da deforma\u00e7\u00e3o proveniente do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s do procedimento \n\nde cura interna. Pesquisas como as realizadas por Cusson (2008), Esteves (2009), \n\nSahmaran et al. (2009), Akcay e Tasdemir (2010), Castro et al. (2011), Golias, Castro e \n\nWeiss (2012), Zhutovsky e Kovler (2012) e Ord\u00f3\u00f1ez (2013), entre outras, avaliaram a \n\nefici\u00eancia do emprego de agregados leves e/ou de pol\u00edmeros superabsorventes como \n\nagentes de cura interna para concretos. Onde, percebeu-se o efeito positivo de tais agentes \n\nfrente \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o da deforma\u00e7\u00e3o proveniente do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, o emprego de agregados reciclados como agentes de cura interna \u00e9 ainda \n\nextremamente restrito. No meio internacional, Kim e Bentz (2008) e Kim (2009) avaliaram o \n\nuso de agregados reciclados de concreto como agentes de cura interna para concretos de \n\nalto desempenho (CAD). Neste estudo, os autores evidenciaram que os resultados de \n\nredu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena foram limitados com o emprego do agregado reciclado de \n\nconcreto. Contudo, quando combinado com agregados leves, possibilitou uma melhora \n\nsignificativa nos resultados, sem trazer preju\u00edzo \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas dos concretos \n\nestudados. \n\nContudo, mesmo com o desenvolvimento dos estudos, os autores mencionam a \n\nnecessidade de um maior entendimento, principalmente devido \u00e0 aus\u00eancia de informa\u00e7\u00f5es \n\nrelacionadas ao transporte de \u00e1gua/pasta entre o agente de cura interna (agregado \n\nreciclado) e a matriz ciment\u00edcia. Os mesmos acreditam que tal fato se deve \u00e0 complexidade \n\ndo fen\u00f4meno. \n\nDa mesma forma, o emprego do res\u00edduo cer\u00e2mico como agente de cura interna \u00e9 ainda \n\npouco compreendido. Tal fato deve-se a grande mudan\u00e7a reol\u00f3gica que este material gera \n\nna matriz ciment\u00edcia, devido, principalmente, a sua elevada porosidade (capacidade de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua) e sua baixa resist\u00eancia mec\u00e2nica. Suzuki et al. (2009) avaliaram a \n\nefici\u00eancia do emprego de agregados reciclados cer\u00e2micos (gra\u00fados), em teores de \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n27\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de 10%, 20%, 30% e 40%, como agentes de cura interna em concretos com \n\nn\u00edveis de resist\u00eancia entre 30MPa e 160MPa. Os resultados do estudo demonstraram que \n\ntal res\u00edduo tem um grande potencial como agente de cura interna, visando mitigar o \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, para Pacheco-Torgal e Jalali (2011), os esfor\u00e7os para o entendimento e \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do emprego de res\u00edduos cer\u00e2micos \u00e9 ainda restrito. Os autores mencionam \n\nainda que pesquisas que buscam a avalia\u00e7\u00e3o do emprego de res\u00edduos cer\u00e2micos em \n\nconcretos s\u00e3o muito escassas e n\u00e3o avaliam propriedades de durabilidade dos comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios. \n\nDesta forma, a presente pesquisa justifica-se por contribuir para uma melhor compreens\u00e3o \n\ndo emprego de agregados reciclados cer\u00e2micos como agentes de cura interna em \n\nconcretos, bem como por avaliar o transporte de pasta/\u00e1gua entre a matriz ciment\u00edcia e o \n\nagregado reciclado. Conjuntamente, espera-se que estudos desta natureza, por \n\nproporcionar avan\u00e7os na \u00e1rea da tecnologia do concreto associado ao desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel da constru\u00e7\u00e3o civil, possam colaborar para o emprego mais seguro e confi\u00e1vel \n\ndos mesmos. \n\n1.2 OBJETIVOS  \n\nO objetivo principal desta pesquisa \u00e9 o de verificar a possibilidade da utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nagregados cer\u00e2micos com diferentes porosidades como agentes mitigadores do fen\u00f4meno \n\nda retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e restringida em concretos, ao longo do tempo. \n\n1.2.1 Objetivos Secund\u00e1rios \n\nOs objetivos espec\u00edficos desta pesquisa consistem em: \n\na) avaliar a influ\u00eancia do emprego de agregado cer\u00e2mico, nas formas de \n\nagregado gra\u00fado e agregado mi\u00fado, frente \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas dos \n\nconcretos estudados;  \n\nb) avaliar a efici\u00eancia do agregado cer\u00e2mico, nas formas de agregado gra\u00fado e \n\nagregado mi\u00fado, como agente mitigador do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem livre e restringida dos concretos estudados; \n\nc) avaliar a exist\u00eancia de transporte dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\npara o interior dos agregados cer\u00e2micos. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n28\n\n1.3 ORIGINALIDADE \n\nEm \u00e2mbito nacional e internacional, foram encontrados diversos estudos relacionados \u00e0s \n\npropriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade de concretos produzidos com agregados \n\nreciclados, como o de Leite (2001), Buttler (2003), Vieira (2003), Brito et al. (2005), Cabral \n\n(2007), Moreira (2010), Vejmelkov\u00e1 et al. (2012), Cordeiro (2013), Fedumenti (2013), Gujel \n\n(2014), Gonzalez-Corminas e Etxeberria (2014) entre outros. Contudo, poucos foram os \n\nestudos identificados com a abordagem de emprego dos res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o (RCD), com o o foco na avalia\u00e7\u00e3o das varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas causadas pelo \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, podendo citar as pesquisas de Kim e Bentz (2008), Suzuki et al. \n\n(2009) e Ceconello (2013). \n\nNeste sentido, nota-se que os estudos sobre o uso de agregados reciclados como agentes \n\nde cura interna s\u00e3o incipientes. Desta forma, a pesquisa apresentada nesta tese prop\u00f4s-se \n\na investigar o emprego de agregados reciclados cer\u00e2micos como agentes mitigadores do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem de concretos. Assim, n\u00e3o s\u00f3 auxiliando para o aumento \n\nda durabilidade das estruturas, mas tamb\u00e9m indo ao encontro do desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel do setor da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\n1.4 ESTRUTURA DA PESQUISA \n\nA presente tese de doutorado foi dividida em 5 cap\u00edtulos. Neste primeiro cap\u00edtulo \u2013 \n\n\u201cINTRODU\u00c7\u00c3O\u201d \u2013 s\u00e3o feitas considera\u00e7\u00f5es iniciais a respeito da pesquisa, apresentando \n\numa contextualiza\u00e7\u00e3o e justificando a escolha do tema. O mesmo ainda apresenta o objetivo \n\nprincipal da pesquisa, bem como os seus objetivos espec\u00edficos.  \n\nNo cap\u00edtulo 2 \u2013 \u201cMITIGA\u00c7\u00c3O DO FEN\u00d4MENO DA RETRA\u00c7\u00c3O\u201d \u2013 \u00e9 realizada uma revis\u00e3o \n\nde literatura, onde s\u00e3o abordados assuntos relevantes \u00e0 pesquisa. Deste modo, conceitos e \n\ncaracter\u00edsticas relacionadas ao fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, bem como formas de mitig\u00e1-lo s\u00e3o \n\ndescritos. \n\nO \u201cPROGRAMA EXPERIMENTAL\u201d da pesquisa \u00e9 descrito no cap\u00edtulo 3. Tal cap\u00edtulo \n\napresenta defini\u00e7\u00f5es sobre as caracter\u00edsticas do material cer\u00e2mico empregado na pesquisa, \n\nbem como a realiza\u00e7\u00e3o de seu beneficiamento a fim de torn\u00e1-lo um agregado cer\u00e2mico. \n\nConjuntamente, neste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os materiais e m\u00e9todos utilizados para \n\natingir os objetivos propostos na pesquisa.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n29\n\nNo cap\u00edtulo 4 \u2013 \u201cAN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS\u201d \u2013 s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos na pesquisa, bem como s\u00e3o realizadas an\u00e1lises estat\u00edsticas dos mesmos.  \n\nAs considera\u00e7\u00f5es finais e sugest\u00f5es para trabalhos futuros s\u00e3o apresentadas no cap\u00edtulo 5 \n\n\u2013 \u201cCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS\u201d. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n30\n\n2 O FEN\u00d4MENO DA RETRA\u00c7\u00c3O \n\nNeste cap\u00edtulo ser\u00e3o discutidos par\u00e2metros relacionados com o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o nos \n\nmateriais ciment\u00edcios, bem como formas de mitiga\u00e7\u00e3o. Fatores relevantes para o estudo \n\nser\u00e3o abordados, como conceitos e defini\u00e7\u00f5es de ocorr\u00eancia das retra\u00e7\u00f5es presentes nas \n\nidades iniciais e ao longo do tempo, bem como formas de reduzir a magnitude de tal \n\nfen\u00f4meno. Contudo, uma maior \u00eanfase ser\u00e1 destinada ao fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem e sua mitiga\u00e7\u00e3o a partir do procedimento de cura interna.  \n\n2.1 ENRIJECIMENTO, PEGA E ENDURECIMENTO \u2013 CONCEITOS  \n\nA ocorr\u00eancia de varia\u00e7\u00f5es dimensionais nos materiais ciment\u00edcios est\u00e1 diretamente \n\nrelacionada com os processos qu\u00edmicos de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Assim, a correta \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos mesmos \u00e9 essencial para o entendimento do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nA fase inicial da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \u00e9 denominada como o processo de enrijecimento do \n\nmaterial. Este \u00e9 definido pela perda de consist\u00eancia da pasta pl\u00e1stica e est\u00e1, diretamente, \n\nassociado \u00e0 perda gradual de \u00e1gua da mistura, devido, principalmente, \u00e0 ocorr\u00eancia das \n\nrea\u00e7\u00f5es iniciais de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, da adsor\u00e7\u00e3o superficial dos produtos de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o de baixa cristalinidade, como a etringita e o C-S-H, bem como do seu processo \n\nde evapora\u00e7\u00e3o (MEHTA; MONTEIRO, 1994). \n\nO processo inicial da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento est\u00e1 associado com a etapa inicial da varia\u00e7\u00e3o \n\ndimensional do material, denominada de fase de suspens\u00e3o (fase l\u00edquida). Conforme Holt \n\n(2001) e Silva (2007), as varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas que ocorrem nesta fase n\u00e3o t\u00eam grande \n\nimport\u00e2ncia, uma vez que, qualquer movimento, referente \u00e0s tens\u00f5es aplicadas, ser\u00e1 \n\nimediatamente corrigido, pois o material \u00e9 ainda um fluido e se deforma plasticamente, sem \n\ngerar tens\u00f5es.  \n\nA fase seguinte da hidrata\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada de processo de pega, sendo definido como a \n\nocorr\u00eancia de solidifica\u00e7\u00e3o da pasta pl\u00e1stica de cimento. Em outras palavras, o termo pega \n\nest\u00e1 diretamente relacionado \u00e0 mudan\u00e7a de estado f\u00edsico da pasta, passando de um fluido \n\npara um s\u00f3lido viscoel\u00e1stico (NEVILLE, 1997; SANT; FERRARIS; WEISS, 2008). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n31\n\nCom o in\u00edcio do processo de pega do material ciment\u00edcio, normalmente ocorre o fen\u00f4meno \n\nda retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena (TAZAWA, 19981 apud LAM, 2005). Segundo TAZAWA (1998)2 apud \n\nHolt e Leivo (2004) e o RILEM TECHNICAL COMMITTE 196-ICC (2007), a retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena \u00e9 definida como a redu\u00e7\u00e3o macrosc\u00f3pica dimensional (volum\u00e9trica ou linear) da \n\npasta de cimento, ocorrida sem transfer\u00eancia de umidade para o ambiente externo. \n\nUsualmente, este tipo de retra\u00e7\u00e3o \u00e9 uma preocupa\u00e7\u00e3o em concretos de alta resist\u00eancia \n\n(CAR) ou de alto desempenho (CAD), pois a sua magnitude \u00e9 afetada diretamente pelas \n\npropriedades dos materiais reativos (cimento e pozolanas), constituintes do tra\u00e7o de \n\nconcreto, e pela baixa rela\u00e7\u00e3o a/c do comp\u00f3sito (TAZAWA; MIYAZAWA, 1995; HOLT, 2001; \n\nZHANG; TAM; LEOW, 2003; BJONTEGAARD; HAMMER; SELLEVOLD, 2004; HOLT; \n\nLEIVO, 2004; MELO NETO, 2008). \n\nConforme RILEM TECHNICAL COMMITTE 196-ICC (2007), a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena \u00e9 \n\ngeralmente conduzida pela retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, e a intensidade dos dois fen\u00f4menos \u00e9 \n\naproximadamente igual no momento em que o material comporta-se como um fluido \n\n(pl\u00e1stico). Contudo, a partir do momento em que a pasta come\u00e7a a se transformar em um \n\ns\u00f3lido viscoel\u00e1stico, a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena torna-se menos intensa se comparada com a \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica presente no material. \n\nRelacionando esta etapa de transi\u00e7\u00e3o de fluido para s\u00f3lido viscoel\u00e1stico com as varia\u00e7\u00f5es \n\ndimensionais que ocorrem em um comp\u00f3sito ciment\u00edcio, a mesma pode ser explicada pela \n\nTeoria do Patamar de Percola\u00e7\u00e3o. Durante esta etapa de transi\u00e7\u00e3o ocorre a forma\u00e7\u00e3o de um \n\nesqueleto, resultante dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Segundo Acker (1988)3 apud \n\nHua et al. (1995) e Silva (2007), a Teoria de Percola\u00e7\u00e3o permite descrever o fen\u00f4meno de \n\npega e simular as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. A figura 1 apresenta, de forma \n\nesquem\u00e1tica, as etapas presentes na Teoria do Patamar de Percola\u00e7\u00e3o. \n\nNa fase de suspens\u00e3o (A), os gr\u00e3os de cimento est\u00e3o isolados. Neste momento pode \n\nocorrer a flocula\u00e7\u00e3o dos mesmos, devido aos gr\u00e3os de cimento apresentarem cargas \n\npositivas e negativas. Quando estes gr\u00e3os de cimento come\u00e7am a reagir com as part\u00edculas \n\nde \u00e1gua, os produtos de hidrata\u00e7\u00e3o resultantes come\u00e7am a se depositar ao redor dos \n\nmesmos. Esta forma\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es e deposi\u00e7\u00e3o acontece de forma aleat\u00f3ria e \n\ndescont\u00ednua em todo o volume da pasta de cimento. \u00c0 medida que estas rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o v\u00e3o ocorrendo, subconjuntos cont\u00ednuos de gr\u00e3os s\u00e3o ligados mecanicamente. \n31                                                \n1 TAZAWA E. Autogenous Shrinkage of Concrete. Proceedings of the International Workshop Organized by \nJapan Concrete Institute Committee (JCI). Japan, 1998. \n2 TAZAWA E. Autogenous Shrinkage of Concrete. Proceedings of the International Workshop Organized by \nJapan Concrete Institute Committee (JCI). Japan, 1998. \n3 ACKER, P. Comportement m\u00e9canique du b\u00e9ton: apports de l\u2019approche physico-chimique. Rapport de \nRecherche, LCPC, n. 152, jul. 1988. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n32\n\nEste processo caracteriza-se pela forma\u00e7\u00e3o de amas (B), as quais v\u00e3o interligando-se at\u00e9 o \n\nmomento em que um caminho cont\u00ednuo \u00e9 formado, unindo as faces opostas, assim, \n\nformando o Patamar de Percola\u00e7\u00e3o (C) (HUA; ACKER; EHRLACHER, 1995; BARCELO; \n\nMORANVILLE; CLAVAUD, 2005; SILVA, 2007; LOPES, 2011). \n\n \nFigura 1: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica das etapas da pasta de cimento, segundo a Teoria de Percola\u00e7\u00e3o de Acker \n\n(1988) (adaptado de BARCELO; MORANVILLE; CLAVAUD, 2005; SILVA, 2007) \n\nAp\u00f3s esta transi\u00e7\u00e3o, tens\u00f5es internas s\u00e3o geradas devido \u00e0s varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas da \n\npasta de cimento, contra as inclus\u00f5es r\u00edgidas e s\u00f3lidas dos agregados, e tens\u00f5es por todo o \n\nmaterial ciment\u00edcio, se o elemento estiver restringido (BISSCHOP; VAN MIER, 2002). Com a \n\nforma\u00e7\u00e3o do patamar de percola\u00e7\u00e3o, a matriz ciment\u00edcia come\u00e7a a endurecer e a adquirir \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\nComo mencionado anteriormente, \u00e9 neste momento em que passa a ocorrer o fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica na mistura ciment\u00edcia. Segundo o RILEM TECHNICAL COMMITTE 196-\n\nICC (2007), a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \u00e9 definida como um fen\u00f4meno interno onde ocorre uma \n\nredu\u00e7\u00e3o microsc\u00f3pica do volume do material, em decorr\u00eancia da varia\u00e7\u00e3o (redu\u00e7\u00e3o) entre o \n\nvolume absoluto dos materiais antes do processo de hidrata\u00e7\u00e3o (cimento e \u00e1gua) e o \n\nvolume final dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o gerados (pasta de cimento hidratada). Portanto, a \n\nredu\u00e7\u00e3o da intensidade deste fen\u00f4meno \u00e9 proporcional ao grau de hidrata\u00e7\u00e3o do material \n\nciment\u00edcio (TAZAWA; MIYAZAWA, 1995; HOLT, 2001; ZHANG; TAM; LEOW, 2003; LAM, \n\n2005). \n\nA terceira etapa da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \u00e9 denominada de endurecimento. Neste per\u00edodo, \n\na resist\u00eancia mec\u00e2nica desenvolve-se devido ao r\u00e1pido avan\u00e7o das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo silicato tric\u00e1lcico (C3S), as quais ocorrem por muitas semanas. Os produtos destas \n\nrea\u00e7\u00f5es preenchem, progressivamente, os espa\u00e7os vazios na pasta, resultando em um \n\nredu\u00e7\u00e3o da porosidade e da permeabilidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio (MEHTA; MONTEIRO, \n\n1994).  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n33\n\nCom o esqueleto totalmente formado, o comp\u00f3sito ciment\u00edcio come\u00e7a a adquirir resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica suficiente para come\u00e7ar a resistir \u00e0s tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o adicionais geradas, \n\ncontudo varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas presentes nesta etapa, relacionadas, principalmente, ao \n\ngradiente de secagem do material, podem introduzir uma tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o bastante \n\nsevera. Geralmente, os principais processos relacionados \u00e0s mudan\u00e7as de volume, \n\npresentes na matriz ciment\u00edcia nesta fase do material, s\u00e3o a cont\u00ednua hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\ne o transporte constante de l\u00edquidos e de vapor de \u00e1gua (KAUFMANN; WINNEFELD; \n\nHESSELBARTH, 2004). \n\nAssim sendo, a partir do final do processo de pega, o material ciment\u00edcio sofre, dentre \n\noutros, o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem. Este \u00e9 definido como uma deforma\u00e7\u00e3o \n\nmacrosc\u00f3pica que ocorre no material devido ao seu processo de secagem ao longo do \n\ntempo. A secagem do concreto \u00e9 um processo extremamente lento e ocorre de forma n\u00e3o \n\nhomog\u00eanea na estrutura. Nas camadas superficiais do material ciment\u00edcio obt\u00eam-se o \n\nequil\u00edbrio h\u00eddrico com a umidade relativa do ambiente externo rapidamente. No entanto, no \n\ninterior do material, obviamente dependendo de suas dimens\u00f5es, o processo ocorre de \n\nforma mais branda, formando um diferencial de secagem (COLINA; ACKER, 2000; HOLT, \n\n2001; BENBOUDJEMA et al., 2006; WITTMANN et al., 2009). \n\n2.2 RETRA\u00c7\u00c3O AO LONGO DO TEMPO \n\nA retra\u00e7\u00e3o, em seus dois est\u00e1gios, pode induzir uma tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o. Segundo \n\nAlvaredo e Wittmann (1995)4 apud Wittmann et al. (2009), tal fen\u00f4meno \u00e9 a origem mais \n\nfrequente desta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica. Como consequ\u00eancia, pode ocorrer a entrada de \n\nagentes agressivos, os quais contribuem para a acelera\u00e7\u00e3o da deteriora\u00e7\u00e3o da estrutura \n\natrav\u00e9s de diferentes mecanismos, como por exemplo, a carbonata\u00e7\u00e3o e a corros\u00e3o das \n\narmaduras, entre outros, reduzindo a vida \u00fatil do material (HOLT; LEIVO, 2004; BANTHIA; \n\nGUPTA, 2006; ALY et al., 2008). \n\nA segunda etapa do fen\u00f4meno retra\u00e7\u00e3o \u00e9 caracterizada pelas mudan\u00e7as volum\u00e9tricas que \n\nocorrem nos materiais ciment\u00edcios ao longo do tempo. O per\u00edodo de ocorr\u00eancia da retra\u00e7\u00e3o \n\nao longo do tempo \u00e9, comumente, definido como sendo a partir da desmoldagem do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio, ou at\u00e9 mesmo como sendo 24 horas ap\u00f3s a mistura dos materiais \n\n(cimento e \u00e1gua) (HOLT, 2001).  \n\n33                                                \n4 ALVAREDO, A.M.; WITTMANN, F.H. Shrinkage and cracking of normal and high performance concrete. \nHigh Performance Concrete: Material Properties and Design. Aedificatio Publishers, Freiburg, 1995. pp.91\u2013\n110. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n34\n\nNeste instante, com o processo de pega finalizado, o material ciment\u00edcio j\u00e1 desenvolveu \n\ncerto grau de resist\u00eancia, contudo varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas presentes nesta etapa, \n\nrelacionadas, principalmente, ao gradiente de secagem do material, podem introduzir uma \n\ntend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o bastante severa (KAUFMANN et al., 2004). Segundo os autores, \n\ngeralmente, os principais processos relacionados \u00e0s mudan\u00e7as de volume, presentes na \n\nmatriz ciment\u00edcia, s\u00e3o a cont\u00ednua hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (auto-desseca\u00e7\u00e3o) e o transporte \n\nconstante de l\u00edquidos e de vapor de \u00e1gua.  \n\nA dura\u00e7\u00e3o da segunda fase da retra\u00e7\u00e3o est\u00e1 relacionada, diretamente, com a forma e o \n\ntamanho do elemento. Caracter\u00edsticas como o tamanho e a forma da estrutura s\u00e3o, \n\nfrequentemente, analisadas conjuntamente, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie exposta/volume \n\nao ambiente (sup/vol). Esta rela\u00e7\u00e3o afeta n\u00e3o s\u00f3 a taxa de perda de umidade da estrutura \n\npara o ambiente externo, mas tamb\u00e9m, a capacidade de forma\u00e7\u00e3o de um caminho \n\npreferencial, o qual facilita a difus\u00e3o do calor gerado nas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\n(BANTHIA et al., 1996; ACKER; ULM, 2001; BISSCHOP; VAN MIER, 2002). \n\nEm estruturas com uma elevada rela\u00e7\u00e3o entre a superf\u00edcie exposta e o volume, o processo \n\nde secagem do elemento demanda um per\u00edodo maior de tempo. No entanto, nestes \n\nelementos a magnitude total do fen\u00f4meno retra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser ligeiramente menor, se \n\ncomparados com outros id\u00eanticos, mas com menor rela\u00e7\u00e3o sup/vol. Este fato \u00e9 atribu\u00eddo \u00e0 \n\ncapacidade do elemento em sofrer mais rapidamente o processo de secagem, pois um \n\nmenor caminho para a difus\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 formado, at\u00e9 o instante em que a umidade relativa \n\nse iguale em toda a se\u00e7\u00e3o do elemento (HOLT, 2001). \n\nAl\u00e9m da geometria da estrutura, Yurtdas et al. (2006) mencionam que propriedades do \n\nconcreto, como a porosidade capilar, influenciam no processo de secagem do material. \n\nDurante este processo, gradientes de satura\u00e7\u00e3o s\u00e3o criados devido a n\u00e3o uniformidade do \n\nper\u00edodo de secagem. Assim, os per\u00edodos de secagem da superf\u00edcie e do interior do material \n\nocorrem em intervalos de tempo distintos. Desta forma, ocasionando deforma\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nhomog\u00eaneas, as quais induzem tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o e, muitas vezes, microfissura\u00e7\u00e3o \n\n(BAZANT; NAJJAR, 1972). \n\nNeste per\u00edodo, as varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas ocorrem devido a diferentes fatores; como a perda \n\nde \u00e1gua para o ambiente externo, varia\u00e7\u00f5es de temperatura e rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o. Segundo Neville (1997), Holt (2001) e Mehta e Monteiro (2006), em concretos, \n\nargamassas e pastas de cimento podem se manifestar diferentes tipos de retra\u00e7\u00e3o ao longo \n\ndo tempo, como a retra\u00e7\u00e3o por secagem, a deforma\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica, a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e a \n\nretra\u00e7\u00e3o por carbonata\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n35\n\nAs deforma\u00e7\u00f5es oriundas do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem ou retra\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica \n\nocorrem devido ao processo de secagem do material ciment\u00edcio. Tal fen\u00f4meno ser\u00e1 visto \n\ncom uma maior profundidade no pr\u00f3ximo item, visto que \u00e9 o fen\u00f4meno, o qual se pretende \n\nmitigar a partir do emprego de agregados cer\u00e2micos, como o agente de cura interna. \n\n2.2.1 Retra\u00e7\u00e3o por Secagem ou Retra\u00e7\u00e3o Hidr\u00e1ulica \n\nSegundo Bissonnette et al. (1999), o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem pode ser \n\nconsiderado o principal respons\u00e1vel pela deteriora\u00e7\u00e3o das estruturas de concreto. \n\nDeforma\u00e7\u00f5es provenientes deste fen\u00f4meno como contra\u00e7\u00f5es ou expans\u00f5es do material, \n\nnormalmente, s\u00e3o dificultadas por restri\u00e7\u00f5es internas e externas, originando tens\u00f5es de \n\ntra\u00e7\u00e3o no material ciment\u00edcio. Quando estas tens\u00f5es excedem a capacidade que o material \n\npode suportar, na maioria dos casos, o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem vem \n\nacompanhado pela forma\u00e7\u00e3o de fissuras superficiais (WITTMANN et al., 2009). \n\nPara Granger et al. (1997), tal fen\u00f4meno \u00e9 originado a partir do processo de secagem do \n\nmaterial, onde ocorre a primeira mudan\u00e7a macrosc\u00f3pica no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. A \n\nsecagem do concreto \u00e9 um processo extremamente lento e ocorre de forma n\u00e3o homog\u00eanea \n\nna estrutura. Nas camadas superficiais do material ciment\u00edcio obt\u00eam-se o equil\u00edbrio h\u00eddrico \n\ncom a umidade relativa do ambiente externo rapidamente. No entanto, no interior do \n\nmaterial, obviamente dependendo de suas dimens\u00f5es, o processo ocorre de forma mais \n\nbranda, formando um diferencial de secagem (COLINA; ACKER, 2000; HOLT, 2001; \n\nBENBOUDJEMA et al., 2006; WITTMANN et al., 2009).  \n\nA Figura 2 demonstra o aumento das tens\u00f5es devido ao diferencial de umidade formado \n\npela ocorr\u00eancia lenta e n\u00e3o homog\u00eanea do processo de secagem. Em outras palavras, \n\npode-se dizer que pelo processo de secagem ocorrer de forma n\u00e3o uniforme no material, \n\ntem-se como resultado uma forma\u00e7\u00e3o de um gradiente de umidade. A diferen\u00e7a de umidade \n\nno centro e na superf\u00edcie do material gera tens\u00f5es de tra\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie e de compress\u00e3o \n\nno interior, assim tal comportamento, possivelmente, induzir\u00e1 a microfissura\u00e7\u00e3o da estrutura \n\nde concreto, prejudicando as propriedades do material, devido \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es perto da \n\nzona superficial (BENBOUDJEMA et al., 2006; WITTMANN et al., 2009). \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n36\n\n \n\nFigura 2: distribui\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es (adaptado de BISSCHOP,5 2002 apud LAM, 2005) \n\nConjuntamente, na figura 3 \u00e9 mostrado o aumento das tens\u00f5es geradas no material, bem \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o das fissuras. Wittmann et al. (2009) enfatizam que em muitas estruturas \n\nde concreto, o gradiente h\u00eddrico permanece no interior do material, na forma de \u00e1gua \n\nsaturada, durante um longo per\u00edodo de tempo, ou seja, estando presente por muitos anos ou \n\nat\u00e9 mesmo d\u00e9cadas. \n\n \n\nFigura 3: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da forma\u00e7\u00e3o de fissuras (adaptado de BAZANT,6 1982 apud WITTMANN et \nal., 2009) \n\nAssociado ao lento processo de secagem, fatores como as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento, varia\u00e7\u00f5es externas de temperatura e o fen\u00f4meno da auto-desseca\u00e7\u00e3o, provocado \n\npela cont\u00ednua hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ap\u00f3s o per\u00edodo de pega, influenciam nas a\u00e7\u00f5es h\u00eddricas \n\npresentes na matriz ciment\u00edcia. Tais fatores geram fluxos e gradientes de umidade, \n\noriginando tens\u00f5es e deforma\u00e7\u00f5es no material ciment\u00edcio, assim, estes originam \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes \u00e0s que ocorrem no material devido ao processo de secagem \n\n(COLINA; ACKER, 2000; ACKER; ULM, 2001; BISSCHOP; VAN MIER, 2002). \n\n36                                                \n5 BISSCHOP, J. Drying Srinkage Microcracking in Cement Based Materials. Delft University Press, \nNetherlands, 2002. \n6 BA\u017dANT, Z. P. Mathematical models for creep and shrinkage of concrete. Creep and Shrinkage in Concrete \nStructures, pp.163\u2013256, 1982. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n37\n\nAl\u00e9m da influ\u00eancia na retra\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica do concreto, o processo de secagem do material \n\nciment\u00edcio afeta diretamente as propriedades mec\u00e2nicas. Burlion et al. (2005) estudaram a \n\nocorr\u00eancia da deteriora\u00e7\u00e3o das propriedades el\u00e1sticas do concreto, devido ao processo de \n\nsecagem. Os resultados demonstraram uma rela\u00e7\u00e3o direta entre o processo de secagem e a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o das propriedades do material ciment\u00edcio. Dois efeitos foram verificados, o efeito \n\nda suc\u00e7\u00e3o capilar, aumentando a resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto, e a degrada\u00e7\u00e3o das \n\npropriedades el\u00e1sticas do material, induzindo a tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o. \n\nTal como foi mencionado para o modelo de Wittmann et al. (2009), o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem foi influenciado pelas dimens\u00f5es do elemento e pelo tipo de restri\u00e7\u00e3o presente, \n\ncontr\u00e1rio \u00e0s tens\u00f5es que geram as deforma\u00e7\u00f5es. O dimensionamento do elemento, atrav\u00e9s \n\nda rela\u00e7\u00e3o superf\u00edcie exposta ao ambiente/volume (sup/vol), influenciou, de forma direta, a \n\nmagnitude da retra\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica. Tal rela\u00e7\u00e3o afetou n\u00e3o s\u00f3 a taxa de perda de umidade do \n\nmaterial, mas tamb\u00e9m a capacidade que a estrutura possu\u00eda para difundir o calor gerado \n\nnas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (BANTHIA et al., 1996; ACKER; ULM, 2001; \n\nBISSCHOP; VAN MIER, 2002). \n\nAs restri\u00e7\u00f5es nos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios s\u00e3o diferenciadas em externas e internas. As \n\nrestri\u00e7\u00f5es externas originam fissuras vis\u00edveis, denominadas de macrofissuras (SHIOTANI et \n\nal., 2003). J\u00e1 as restri\u00e7\u00f5es internas, as quais geram microfissura\u00e7\u00e3o, segundo a literatura \n\npodem ser classificadas em dois tipos. S\u00e3o eles: \n\nd) auto-restri\u00e7\u00e3o - causada pelo desenvolvimento de um gradiente de umidade, \n\na partir do processo de secagem n\u00e3o uniforme do material; gerando, \n\nconsequentemente,  restri\u00e7\u00f5es internas no elemento, resultando na \n\ndeforma\u00e7\u00e3o lenta da matriz. Fatores como o tamanho e a geometria do \n\nelemento, atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o sup/vol, s\u00e3o intervenientes no processo de \n\nsecagem e na forma\u00e7\u00e3o do gradiente de umidade (ACKER; ULM, 2001; \n\nBISSCHOP; VAN MIER, 2002; SHIOTANI et al., 2003); \n\ne) restri\u00e7\u00e3o imposta pela dureza do agregado constituinte do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio - as tens\u00f5es, devido a este tipo de restri\u00e7\u00e3o, levam a forma\u00e7\u00e3o de \n\nmicrofissuras radiais no entorno do agregado. Em muitos casos, esta \n\nfissura\u00e7\u00e3o radial ocorre no interior do material. Par\u00e2metros relacionados com \n\no tamanho, a dureza, o aspecto superficial e a resist\u00eancia dos agregados, \n\nbem como a diferen\u00e7a entre o m\u00f3dulo de Young do agregado e da matriz \n\nciment\u00edcia s\u00e3o importantes, e devem ser considerados (BISSCHOP; VAN \n\nMIER, 2002; SHIOTANI et al., 2003; MEHTA; MONTEIRO, 2006). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n38\n\nContudo, os mesmos autores mencionam que fatores adicionais, como a composi\u00e7\u00e3o da \n\nmatriz ciment\u00edcia (tipo de cimento e rela\u00e7\u00e3o a/c) e as condi\u00e7\u00f5es de cura/secagem (umidade \n\nrelativa e temperatura de secagem), possivelmente afetar\u00e3o, de forma significativa, a \n\ntend\u00eancia de microfissura\u00e7\u00e3o devido \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem. Neste sentido, \u00e9 prov\u00e1vel que \n\nas restri\u00e7\u00f5es existentes impostas \u00e0 estrutura de concreto poder\u00e3o gerar a fissura\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m dos processos e t\u00e9cnicas construtivas, as propriedades internas da matriz ciment\u00edcia \n\npodem auxiliar na redu\u00e7\u00e3o desta manifesta\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica. Neste sentido, diversos \n\npesquisadores t\u00eam avaliado a influ\u00eancia positiva da realiza\u00e7\u00e3o de cura interna nos \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios, visando \u00e0 redu\u00e7\u00e3o das tens\u00f5es internas e, consequentemente, da \n\nfissura\u00e7\u00e3o. Tal tema ser\u00e1 abordado no item que segue, o qual evidencia formas de mitigar o \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o nos materiais ciment\u00edcios. \n\n2.3 MITIGA\u00c7\u00c3O DA RETRA\u00c7\u00c3O - CURA INTERNA \n\nO grande desenvolvimento tecnol\u00f3gico dos concretos nos \u00faltimos anos influenciou o \n\nemprego de comp\u00f3sitos ciment\u00edcios com maiores n\u00edveis de resist\u00eancia mec\u00e2nica e, \n\nconsequentemente, com menores taxas de rela\u00e7\u00e3o a/c. Contudo, concretos com tais \n\ncaracter\u00edsticas, como os concretos com alta resist\u00eancia (CAR), est\u00e3o mais propensos a \n\nocorr\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o, oriundas do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nVisando a redu\u00e7\u00e3o da fissura\u00e7\u00e3o decorrente da retra\u00e7\u00e3o nas estruturas de concreto, \n\ndiferentes estrat\u00e9gias est\u00e3o sendo desenvolvidas baseadas no procedimento de cura interna \n\n(RILEM, 2007), objetivando a mitiga\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o que ocorre principalmente \n\nnas primeiras idades (autodesseca\u00e7\u00e3o e a retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena), por\u00e9m considerando o seu \n\nefeito na retra\u00e7\u00e3o ao longo do tempo (retra\u00e7\u00e3o hidr\u00e1ulica). \n\nNos \u00faltimos anos, diferentes pesquisadores buscaram a mitiga\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, \n\ncom o emprego de diferentes t\u00e9cnicas. Pode-se citar diversas pesquisas, tais como a de \n\nSukuzi et al. (2009), onde os autores avaliaram o uso de agregados gra\u00fados cer\u00e2micos \n\ncomo agentes de cura interna visando a mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em concretos; \n\nAkcay e Tasdemir (2010) estudaram a aplica\u00e7\u00e3o de agregados leves como agentes de cura \n\ninterna na mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o; Silva (2007) e Lopes (2011), as quais estudaram a \n\ninflu\u00eancia dos aditivos redutores de retra\u00e7\u00e3o (ARR) em concretos visando \u00e0 mitiga\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena; igualmente, Ord\u00f3\u00f1ez (2013) estudou a mitiga\u00e7\u00e3o da \n\nretra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em CAR com o emprego de aditivos redutores de retra\u00e7\u00e3o (ARR) e de \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n39\n\npol\u00edmeros superabsorventes; e a de Han et al. (2014), que estudaram a influ\u00eancia da cura \n\ninterna, com o emprego de agregados leves, em placas de concreto de alta resist\u00eancia. \n\nA cura interna vem, portanto, sendo investigada como uma nova solu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a qual \n\nvisa proporcionar uma melhora n\u00e3o s\u00f3 nas caracter\u00edsticas de durabilidade dos comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios, mas tamb\u00e9m nas suas propriedades mec\u00e2nicas. A realiza\u00e7\u00e3o de tal \n\nprocedimento visa neutralizar os efeitos adversos causados pela perda de \u00e1gua do material \n\nciment\u00edcio para o ambiente externo, assim garantindo que n\u00e3o falte \u00e1gua para a ocorr\u00eancia \n\ndas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. Esta perda de \u00e1gua do material pode ser mitigada de diferentes \n\nformas, sendo estas externas ou internas (JENSEN; LURA, 2006). \n\nSegundo o American Concrete Institute (2010) a cura interna \u00e9 definida como sendo um \n\nprocedimento no qual existem reservat\u00f3rios internos de \u00e1gua por toda a mistura ciment\u00edcia, \n\nque rapidamente liberam a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ou \n\npara a reposi\u00e7\u00e3o de umidade perdida, devido \u00e0 evapora\u00e7\u00e3o para o ambiente externo, ou \n\nainda devido \u00e0 ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da autodesseca\u00e7\u00e3o; este fen\u00f4meno est\u00e1 associado \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa no material ciment\u00edcio endurecido, devido ao consumo \n\nde \u00e1gua dos capilares pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (RILEM, 2007). O \n\nfuncionamento do procedimento de cura interna \u00e9 demonstrado, esquematicamente, na \n\nfigura 4. \n\n \n\nFigura 4: diferencia\u00e7\u00e3o entre os procedimentos de cura externa e cura interna (adaptado de CASTRO et al., \n2011) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n40\n\nAnalisando a figura 4, percebe-se que o procedimento de cura externa \u00e9 menos eficiente, \n\numa vez que a \u00e1gua \u00e9 capaz de penetrar somente poucos mil\u00edmetros (mm) na superf\u00edcie do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio. Cabe salientar que \u00e0 medida que a rela\u00e7\u00e3o a/c do concreto \u00e9 \n\nreduzida, tal entrada de \u00e1gua \u00e9 minimizada significativamente, devido a menor porosidade \n\ndo material. Diferentemente do que ocorre no procedimento de cura interna, onde a \u00e1gua \u00e9 \n\ncapaz de manter-se distribu\u00edda uniformemente na matriz ciment\u00edcia, assim auxiliando na \n\nefici\u00eancia da ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, bem como na mitiga\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno \n\nda retra\u00e7\u00e3o, decorrente da varia\u00e7\u00e3o h\u00eddrica no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nSegundo Suzuki et al. (2009), a cura externa \u00e9 um dos mais convencionais e conhecidos \n\nm\u00e9todos de realiza\u00e7\u00e3o de cura e tem-se demonstrado eficiente em elementos de concreto \n\ncom pequenas dimens\u00f5es. Contudo, com a redu\u00e7\u00e3o da porosidade do material, torna-se \n\nnecess\u00e1ria a cura interna, uma vez que os diferentes m\u00e9todos de cura externa n\u00e3o s\u00e3o \n\ncapazes de prevenir a redu\u00e7\u00e3o da umidade relativa interna devido ao consumo de \u00e1gua dos \n\ncapilares durante as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o (auto desseca\u00e7\u00e3o). Assim, o procedimento de \n\ncura interna pode ser considerado o m\u00e9todo mais eficiente para reduzir as tens\u00f5es capilares \n\ne a ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, a \u00e1gua presente para a cura interna auxilia em evitar a secagem (perda de \u00e1gua) \n\ndo concreto, principalmente em comp\u00f3sitos com baixa rela\u00e7\u00e3o a/c. Desta forma, a umidade \n\nrelativa interna do material permanece elevada durante as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento, assim a retra\u00e7\u00e3o resultante do fen\u00f4meno da auto-desseca\u00e7\u00e3o consegue ser \n\nlimitada ou at\u00e9 mesmo eliminada. \n\n2.3.1 Mecanismo da Cura Interna \n\nO procedimento de cura interna impede a secagem do concreto, a qual pode ser uma \n\nconsequ\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o em misturas com baixa rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento. Em \n\ncomp\u00f3sitos que possuem agentes de cura interna, a umidade relativa interna do material \n\npermanece elevada e a deforma\u00e7\u00e3o originada pelo fen\u00f4meno da auto-desseca\u00e7\u00e3o pode ser \n\nlimitado ou at\u00e9 mesmo evitado (RILEM 196-ICC, 2007). \n\nA \u00e1gua armazenada, nos agentes de cura interna, \u00e9 um par\u00e2metro essencial para o \n\nfuncionamento apropriado da cura interna. Para Jensen (RILEM 196-ICC, 2007), esta \u00e1gua \n\npode ser classificada de tr\u00eas formas: a quantidade de \u00e1gua total, a \u00e1gua disponivel \n\ntermodinamicamente e a \u00e1gua disponivel cineticamente. Segundo o autor, a quantidade de \n\n\u00e1gua necess\u00e1ria \u00e9 dependente da composi\u00e7\u00e3o da mistura, das condi\u00e7\u00f5es de cura \n\nconvencional (externa) e do objetivo da realiza\u00e7\u00e3o do processo de cura interna, uma vez \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n41\n\nque tal procedimento pode ser aplicado para compensar a perda de \u00e1gua decorrente da \n\nsecagem do concreto.  \n\nA \u00e1gua dispon\u00edvel termodinamicamente deve gerar um equil\u00edbrio da umidade relativa interna \n\npr\u00f3xima a 100%, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Contudo, se ocorre uma pequena \n\nredu\u00e7\u00e3o desta umidade relativa interna, a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento ser\u00e1 afetada \n\nsignificativamente. J\u00e1 a \u00e1gua presente nos poros capilares ter\u00e1 um equil\u00edbrio pr\u00f3ximo a \n\n99%, quando o di\u00e2metro do poro (menisco) for superior a 100 nm, pois somente com este \n\ntamanho de poro \u00e9 que a \u00e1gua ser\u00e1 capaz de auxiliar no procedimento de cura interna \n\n(JENSEN et al., 1999; RILEM 196-ICC, 2007). \n\nDiferentemente, a \u00e1gua dispon\u00edvel cineticamente refere-se \u00e0quela transportada a partir do \n\narmazenamento de \u00e1gua para toda a matriz ciment\u00edcia. Assim, percebe-se que esta \u00e1gua \n\nn\u00e3o pode estar confinada, pois ela deve estar facilmente dispon\u00edvel para ser transportada \n\npela matriz ciment\u00edcia, bem como deve estar adequadamente distribu\u00edda por todo o \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio. Segundo Jensen, a distribui\u00e7\u00e3o espacial da \u00e1gua no comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio pode ser melhorada atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o do tamanho dos reservat\u00f3rios internos \n\nde \u00e1gua (RILEM 196-ICC, 2007). \n\n2.3.2 Modelo de Powers \u2013 Defini\u00e7\u00f5es \n\nPowers e Brownyard (19487 apud JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, 2007) \n\napresentaram um modelo emp\u00edrico sobre a estrutura da pasta de cimento Portland. Tal \n\nmodelo consegue explicar propriedades f\u00edsicas da pasta de cimento, bem como permite \n\nrealizar c\u00e1lculos te\u00f3ricos da composi\u00e7\u00e3o das fases endurecidas de pastas de cimento \n\nPortland. \n\nSegundo os mesmos autores, caracter\u00edsticas da estrutura da pasta de cimento endurecida \n\nest\u00e3o relacionadas com o estado f\u00edsico da fase s\u00f3lida, bem como de sua atra\u00e7\u00e3o pela \u00e1gua. \n\nOnde, no estado fresco a pasta \u00e9 composta por gr\u00e3os de cimento em solu\u00e7\u00e3o aquosa, e no \n\nestado endurecido \u00e9 composta por produtos hidratados e espa\u00e7amentos onde \u00e9 poss\u00edvel a \n\npenetra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, gerando uma estrutura porosa. Os produtos de hidrata\u00e7\u00e3o formados na \n\npasta de cimento s\u00e3o densos e apresentam uma porosidade caracter\u00edstica, denominada de \n\nporos de gel. O gel de cimento corresponde a uma subst\u00e2ncia densa e porosa, composta \n\nprincipalmente por silicatos de c\u00e1lcio hidratados (C-S-H) (JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM \n\n196-ICC, 2007; ORD\u00d3\u00d1EZ, 2013).  \n\n41                                                \n7 Powers, T.C.; Brownyard, T.L., \u201cStudies of the physical properties of hardened Portland cement paste\u201d, Bulletin \n22, Portland Cement Association, Chicago (1948); Journal of the American Concrete Institute. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n42\n\nAssim, o modelo de Powers classificou a \u00e1gua presente na pasta de cimento endurecida em \n\ntr\u00eas fases: \n\n\u2022 \u00e1gua capilar (\u00e1gua livre) - definida como o volume de \u00e1gua livre da influ\u00eancia das \n\nfor\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o exercidas pela superf\u00edcie s\u00f3lida. A movimenta\u00e7\u00e3o da \u00e1gua capilar \n\npode gerar deforma\u00e7\u00f5es da matriz ciment\u00edcia (expans\u00e3o ou retra\u00e7\u00e3o), quando a \n\nmesma est\u00e1 bem ligada ao s\u00f3lido por for\u00e7as de tens\u00e3o superficial. A \u00e1gua capilar \n\nest\u00e1 dispon\u00edvel para a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento (MEHTA; MONTEIRO, 2006; LOPES, \n\n2011); \n\n\u2022 \u00e1gua de gel (\u00e1gua adsorvida) - definida como a \u00e1gua adsorvida em camadas \n\nmoleculares sobre a superf\u00edcie s\u00f3lida dos poros; sendo submetida \u00e0 a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as \n\nintermoleculares de Van der Waals (adsor\u00e7\u00e3o f\u00edsica) e de for\u00e7as eletrost\u00e1ticas \n\n(liga\u00e7\u00f5es de hidrog\u00eanio) (LOPES, 2011); \n\n\u2022 \u00e1gua quimicamente combinada (\u00e1gua n\u00e3o evapor\u00e1vel) - definida como aquela \n\nconsumida pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o e que est\u00e1 combinada com os compostos \n\ndos hidratos. De acordo com Jensen e Hansen (2001) \u00e9 tamb\u00e9m denominada de \n\n\u00e1gua n\u00e3o evapor\u00e1vel, uma vez que somente pode ser expulsa com temperaturas \n\nsuperiores a 105\u00baC (LOPES, 2011). \n\n \nO modelo fez determina\u00e7\u00f5es baseadas na hidrata\u00e7\u00e3o completa de 1g de cimento. Onde, \n\nquimicamente, aproximadamente 0,23g de \u00e1gua corresponde \u00e0 \u00e1gua n\u00e3o evapor\u00e1vel ou \n\n\u00e1gua quimicamente combinada, parte integrante da estrutura s\u00f3lida do gel. Na superf\u00edcie da \n\nestrutura s\u00f3lida do gel, uma quantidade de aproximadamente 0,19g de \u00e1gua \u00e9 adsorvida, \n\nsendo denominada de \u00e1gua de gel ou \u00e1gua adsorvida. J\u00e1 a \u00e1gua evapor\u00e1vel na pasta de \n\ncimento \u00e9 denominada de \u00e1gua capilar ou \u00e1gua livre, estando presente nos poros capilares \n\ncom maiores dimens\u00f5es. Somente a \u00e1gua capilar est\u00e1 livremente acess\u00edvel para a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento (JENSEN; HANSEN, 2001). \n\nAssim, a \u00e1gua capilar \u00e9 considerada um fator que permite o equil\u00edbrio da umidade relativa \n\ninterna em 100%. Contudo, os produtos hidratados gerados possuem um volume inferior, \n\nquando comparados com o volume de cimento e da \u00e1gua antes da hidrata\u00e7\u00e3o. Como \n\nmencionado anteriormente, este fen\u00f4meno \u00e9 denominado de retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e \n\ncorresponde a aproximadamente 6,4ml para cada 100g de cimento hidratado (JENSEN; \n\nHANSEN, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n43\n\nConjuntamente, \u00e9 importante ressaltar que tais quantitativos mencionados acima (\u00e1gua \n\nquimicamente combinada, \u00e1gua adsorvida e a retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica) est\u00e3o diretamente \n\nrelacionados com a composi\u00e7\u00e3o do cimento Portland, ou seja, os mesmos v\u00e3o variar em \n\nfun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o do aglomerante. Segundo o modelo de Powers, a determina\u00e7\u00e3o do \n\nvolume das fases que comp\u00f5em uma pasta de cimento hidratada podem ser determinadas \n\npelas equa\u00e7\u00f5es que seguem: \n\n \n\n??? = \t0,20\t1 ? ?\n? Equa\u00e7\u00e3o 1 \n\n??? = \t? ? 1,32\t1 ? ?\n? Equa\u00e7\u00e3o 2 \n\n??? = \t0,60\t1 ? ?\n? Equa\u00e7\u00e3o 3 \n\n??? = \t1,52\t1 ? ?\n? Equa\u00e7\u00e3o 4 \n\n??? = \t1 ? ?\n\t1 ? ?\n Equa\u00e7\u00e3o 5 \n\n \nOnde: \n\n??? \u2013 volume de retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (m\u00b3); \n??? \u2013 volume de \u00e1gua capilar (m\u00b3); \n??? \u2013 volume de \u00e1gua de gel (m\u00b3); \n??? \u2013 volume de s\u00f3lidos de gel (m\u00b3); \n??? \u2013 volume de cimento n\u00e3o hidratado (cimento anidro) (m\u00b3); \n? \u2013 porosidade inicial; \n? \u2013 grau de hidrata\u00e7\u00e3o o cimento (kg de cimento hidratado / kg de cimento anidro). \n \nSe somente a \u00e1gua capilar est\u00e1 livremente dispon\u00edvel para a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, como \n\nmencionado anteriormente, quando esta \u00e9 totalmente consumida/evaporada, a hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento \u00e9 significativamente retardada. Pelo modelo, a hidrata\u00e7\u00e3o do cimento somente \n\nser\u00e1 completa se a rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento for superior a 0,42 (= 0,23 + 0,19). Contudo, se a \n\npasta de cimento hidratar com presen\u00e7a constante de \u00e1gua, o volume (vazios) gerado pela \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n44\n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica ser\u00e1 preenchido por \u00e1gua adsorvida, estando dispon\u00edvel para a hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento (JENSEN; HANSEN, 2001). \n\nAssim, para comp\u00f3sitos com rela\u00e7\u00e3o \u00e1gua/cimento superiores a 0,42, o acesso livre de \u00e1gua \n\npossibilita um aumento no grau de hidrata\u00e7\u00e3o do material ciment\u00edcio. Na figura 5 s\u00e3o \n\ndemonstradas as rela\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas calculadas pelo modelo de Powers, para pastas de \n\ncimento com rela\u00e7\u00e3o a/c > 0,42, figura 5(a), e para rela\u00e7\u00e3o a/c &lt;0,42, figura 5(b), em um \n\nsistema sem transporte de umidade (em perda de massa). \n\nAnalisando a figura 5(a), percebe-se uma total hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, bem como o excesso \n\nde \u00e1gua livre (\u00e1gua capilar) nos poros capilares com maiores dimens\u00f5es, devido \u00e0 elevada \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c da pasta ( > 0,42). Conjuntamente, pode-se dizer que a \u00e1gua capilar est\u00e1 em \n\nequil\u00edbrio com a umidade relativa de 100%; a \u00e1gua de gel possui um intervalo de energia de \n\nliga\u00e7\u00e3o correspondente ao intervalo da umidade relativa entre 0 e 100%. Logo, com o \n\naumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, a \u00e1gua capilar \u00e9 parcialmente consumida e a \n\nquantidade da \u00e1gua de gel aumenta (JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, 2007). \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 5: distribui\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das fases da pasta de cimento, como uma fun\u00e7\u00e3o do grau de hidrata\u00e7\u00e3o (?), \nem um sistema fechado. (a) para uma rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,6. (b) para uma rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,3. (adaptada de RILEM \n\n196-ICC, 2007) \n\nA figura 5(b) corresponde \u00e0 pasta de cimento hidratada com rela\u00e7\u00e3o a/c inferior a 0,42 \n\n(baixa rela\u00e7\u00e3o a/c). Analisando a figura, observa-se a insufici\u00eancia de \u00e1gua capilar para a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o completa do cimento. Conforme as medi\u00e7\u00f5es de Powers, a hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento necessita que o gel de cimento produzido (s\u00f3lidos de gel e \u00e1gua de gel) tenham \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n45\n\numa porosidade m\u00ednima, pois se n\u00e3o houver tal espa\u00e7o (poros) o crescimento das part\u00edculas \n\nde gel existentes e a forma\u00e7\u00e3o de novas part\u00edculas ser\u00e1 restrito (JENSEN; HANSEN, 2001; \n\nRILEM 196-ICC, 2007). Portanto, percebe-se a presen\u00e7a de gr\u00e3os de cimento n\u00e3o \n\nhidratados (anidros), isto \u00e9, o grau de hidrata\u00e7\u00e3o m\u00e1ximo da pasta de cimento \u00e9 inferior a 1. \n\n2.3.3 Modelo de Powers Aplicado ao Procedimento de Cura Interna \n\nNa atualidade, o modelo de Powers \u00e9 ainda considerado um dos poucos que consegue \n\nprever, teoricamente, a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para compensar as deforma\u00e7\u00f5es \n\ncausadas pela autodesseca\u00e7\u00e3o (JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, 2007). Na \n\nfigura 6 \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o das fases de uma pasta de cimento, com baixa rela\u00e7\u00e3o \n\na/c, por\u00e9m com fornecimento de \u00e1gua livre durante toda a hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nA presen\u00e7a de \u00e1gua livre permite que o cimento atinja um mais alto grau de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nAl\u00e9m disso, os micro poros presentes na pasta de cimento permanecem vazios. A \u00e1gua \n\nadicional, demonstrada na figura 6, est\u00e1 relacionada com uma fonte de fornecimento de \n\n\u00e1gua, independente da \u00e1gua de amassamento da mistura, ou seja, pela presen\u00e7a do \n\nprocedimento de cura interna (JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, 2007). \n\n \n\nFigura 6: distribui\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica das fases da pasta de cimento, como uma fun\u00e7\u00e3o do grau de hidrata\u00e7\u00e3o (?), \nem um sistema fechado e para uma rela\u00e7\u00e3o a/c de 0,30+0,05. (adaptada de RILEM 196-ICC, 2007) \n\nJensen e Hansen (2001) mencionam ainda que somente a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria \n\npara reduzir a autodesseca\u00e7\u00e3o deveria ser adicionada, atrav\u00e9s de um agente de cura \n\ninterna, pois os poros gerados, ap\u00f3s o consumo e/ou secagem, influenciam negativamente \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n46\n\nas propriedades da matriz ciment\u00edcia. Portanto, com base no modelo de Powers, os autores \n\nconseguiram propor equa\u00e7\u00f5es capazes de estimar a quantidade de \u00e1gua necess\u00e1ria para a \n\ncura interna, visando mitigar o fen\u00f4meno da autodesseca\u00e7\u00e3o. \n\nOs autores mencionam ainda que estas equa\u00e7\u00f5es seguem o principio de que o volume de \n\n\u00e1gua incorporada \u00e0 mistura, atrav\u00e9s da cura interna, deve ser igual \u00e0 retra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\ndesenvolvida no grau m\u00e1ximo de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Assim, quando os autores \n\nconcordam com o modelo de Powers, que a hidrata\u00e7\u00e3o cessa, para pastas com baixas \n\nrela\u00e7\u00f5es a/c, quando o espa\u00e7o dispon\u00edvel \u00e9 ocupado pela \u00e1gua de gel, s\u00f3lidos de gel e \n\ncimentos anidros, tem-se que: \n\n \n?? =\t????\t\t\t\t????\t\t\t\t??? + ??? + ??? = 1?\t? \n\n0,60\t1 ? ?\n???? + \t1,52\t1 ? ?\n???? \t+\t\t1 ? ?\n\t1 ? ????\n = \t1 \nEqua\u00e7\u00e3o 6 \n\n \n \nPortanto, em um sistema aberto, com rela\u00e7\u00f5es a/c baixas: \n\n \n\n???? =\t\n?\n\n1,1\t1 ? ?\n \nEqua\u00e7\u00e3o 7 \n\n????,? = \t0,20\t1 ? ?\n???? = 0,18? = 0,18???,? Equa\u00e7\u00e3o 8 \n\n \nCom base em uma determinada rela\u00e7\u00e3o a/c (kg de \u00e1gua/kg de cimento), a \u00e1gua \n\nincorporada, atrav\u00e9s do procedimento de cura interna, e a \u00e1gua capilar podem ser \n\nrepresentadas pelas equa\u00e7\u00f5es 9 e 10, respectivamente. \n\n \n\n!?\"#?? =\t\n????,?\t$?\n??,?\t$?  \n\nEqua\u00e7\u00e3o 9 \n\n?\n\" =\t\n\n???,?\t$?\n??,?\t$?  \n\nEqua\u00e7\u00e3o 10 \n\n \nLogo, combinando as equa\u00e7\u00f5es 8, 9 e 10, a \u00e1gua necess\u00e1ria para cura interna, visando \n\nobter a hidrata\u00e7\u00e3o m\u00e1xima do cimento, \u00e9 apresentada atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 11. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n47\n\n!?\"#?? = \t0,18\n?\n\"\t,????\t ? \" % 0,36?  Equa\u00e7\u00e3o 11 \n\n \nA equa\u00e7\u00e3o 11 \u00e9 somente relevante para uma rela\u00e7\u00e3o inferior a 0,36. Para misturas com \n\nrela\u00e7\u00e3o a/c superior, a hidrata\u00e7\u00e3o completa pode ser alcan\u00e7ada com uma menor quantidade \n\nde \u00e1gua incorporada, atrav\u00e9s da cura interna. De acordo com o modelo de Powers, a \n\nhidrata\u00e7\u00e3o total (?max = 1) somente \u00e9 poss\u00edvel para o intervalo entre 0,36 ? a/c ? 0,42, se: \n\n ?\n\" ? !\n\n?\n\"#?? ? \t0,42 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 12 \n\n \nAssim sendo, a condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para obter a hidrata\u00e7\u00e3o completa (?max = 1) neste \n\nintervalo de rela\u00e7\u00e3o a/c \u00e9 expresso pela equa\u00e7\u00e3o 13. \n\n \n\n!?\"#?? ? \t0,42 ?\n?\n\"\t,????\t0,36 % ? \"? % 0,42 Equa\u00e7\u00e3o 13 \n\n \nComo forma de elucidar tais equa\u00e7\u00f5es, os autores ainda apresentam a figura 7, onde \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar a quantidade m\u00ednima de \u00e1gua incorporada (\u00e1gua de cura interna) para \n\ngarantir a hidrata\u00e7\u00e3o completa da pasta de cimento e prevenir o fen\u00f4meno da \n\nautodesseca\u00e7\u00e3o. A mesma leva em considera\u00e7\u00e3o as equa\u00e7\u00f5es 11 e 13. \n\n \n\nFigura 7: representa\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua m\u00ednima necess\u00e1ria para obter a hidrata\u00e7\u00e3o completa da pasta de \n\ncimento (?max = 1). (adaptado de JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, 2007) \n\nAnalisando a figura 7, percebe-se que a rela\u00e7\u00e3o a/c da mistura, representada no eixo \n\nhorizontal, e a rela\u00e7\u00e3o a/c necess\u00e1ria para a cura interna, representada no eixo vertical, \n\ncorrespondem a dados de entrada. Logo, visando promover a hidrata\u00e7\u00e3o completa do \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n48\n\ncimento, bem como evitar a autodesseca\u00e7\u00e3o, a rela\u00e7\u00e3o a/c da mistura \u00e9 representada pela \n\nsoma destes dois valores de a/c. \n\n2.3.4 Mecanismo de Varia\u00e7\u00e3o da Press\u00e3o Capilar \n\nA capilaridade gera interfaces curvas entre o fluido (l\u00edquido \u2013 \u00e1gua) e o ar contido no interior \n\ndos poros. Nesta interface \u00e9 estabelecido um gradiente de press\u00e3o mensur\u00e1vel denominado \n\nde press\u00e3o capilar, o qual \u00e9 diretamente influenciado pela tens\u00e3o superficial do poro \n\n(l\u00edquido-g\u00e1s), pelo raio de curvatura e pelo \u00e2ngulo de molhamento (SILVA, 2007; BENTZ; \n\nWEISS, 2011). \n\nO mecanismo da press\u00e3o capilar (depress\u00e3o capilar) \u00e9 explicado pelas leis de Laplace \n\n(equa\u00e7\u00e3o 14) e Kelvin (equa\u00e7\u00e3o 15). Estas descrevem o equil\u00edbrio higrom\u00e9trico entre as \n\nfases l\u00edquida e gasosa (vapor de \u00e1gua), bem como o equil\u00edbrio mec\u00e2nico de um menisco \n\nsubmetido a press\u00f5es distintas (SILVA, 2007). \n\n \n\n?) =\t)? ?\t)* =\t\n2\t+\t\n? \tcos /0 \n\nEqua\u00e7\u00e3o 14 \n\n \nOnde: \n\n?) = )? ? )* \u2013 intensidade da press\u00e3o capilar (MPa); \n)? =\t)? ? )1 \u2013 press\u00e3o da fase gasosa \u00famida (ar seco + vapor d\u2019\u00e1gua) (MPa); \n)? \u2013 press\u00e3o parcial do ar seco (MPa); \n)1 \u2013 press\u00e3o parcial do vapor d\u2019\u00e1gua (MPa); \n)* \u2013 press\u00e3o do l\u00edquido (MPa); \n+ \u2013 tens\u00e3o superficial na interface l\u00edquido/g\u00e1s (N/m); \n? \u2013 raio do maior poro (m); \n/0 \u2013 \u00e2ngulo de contato entre a superf\u00edcie s\u00f3lida e a fase l\u00edquida. \n \n\n)* ?\t)? =\t\n23$4\n?? \tln\t\t72\n \n\nEqua\u00e7\u00e3o 15 \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n49\n\nOnde: \n\n2 \u2013 constante ideal dos gases (8,314 J/mol*K); \n3 \u2013 temperatura absoluta (K); \n$4 \u2013 massa espec\u00edfica do l\u00edquido; \n72 \u2013 umidade relativa (%); \n?? \u2013 volume molar da \u00e1gua (m\u00b3/mol). \n \nAnalisando as leis de Laplace (equa\u00e7\u00e3o 14) e Kelvin (equa\u00e7\u00e3o 15) \u00e9 poss\u00edvel associar a \n\nintensidade da depress\u00e3o capilar, o raio do poro onde foi formado o menisco e a umidade \n\nrelativa. Assim sendo, sabendo que a depress\u00e3o capilar e o raio do poro s\u00e3o inversamente \n\nproporcionais, pode-se dizer que quanto mais finos forem os poros em processo de \n\nesvaziamento, maior ser\u00e1 a intensidade deste fen\u00f4meno; bem como quanto menor for a \n\numidade relativa interna do material menor ser\u00e1 a dimens\u00e3o do poro n\u00e3o saturado (SILVA, \n\n2007). \n\nPortanto, tal forma\u00e7\u00e3o \u00e9 seguida por uma redu\u00e7\u00e3o progressiva do raio de curvatura (r) deste \n\nmenisco, o qual proporciona um equil\u00edbrio entre suas fases l\u00edquida e gasosa. Assim sendo, a \n\nfase l\u00edquida \u00e9 tracionada, induzindo press\u00f5es negativas sobre as paredes dos capilares, \n\ntendendo a aproxim\u00e1-las. Consequentemente, esta press\u00e3o da fase l\u00edquida tende a ser \n\nequilibrada por uma mudan\u00e7a de volume do s\u00f3lido poroso, gerando a varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica \n\nno material (HUA; ACKER; EHRLACHER, 1995; ACKER; ULM, 2001; BENBOUDJEMA; \n\nMEFTAH; TORRENTI, 2006; SILVA, 2007). \n\nSegundo Bentz e Weiss (2011), quando n\u00e3o existem tais reservat\u00f3rios de \u00e1gua presentes \n\nna matriz ciment\u00edcia, a press\u00e3o capilar (?)\n aumentar\u00e1 rapidamente, ao longo do tempo. \nConjuntamente, Hua et al. (1995) e Silva (2007) afirmam que o aumento do teor de umidade \n\ndos \u00e1tomos e mol\u00e9culas (adsor\u00e7\u00e3o) na superf\u00edcie s\u00f3lida causa uma diminui\u00e7\u00e3o nas tens\u00f5es \n\nsuperficiais, enquanto a redu\u00e7\u00e3o do teor de umidade (desor\u00e7\u00e3o) provoca uma eleva\u00e7\u00e3o \n\ndestas tens\u00f5es, assim resultando em uma compress\u00e3o no s\u00f3lido. \n\nCabe ressaltar que existem dois modos de minimizar a intensidade da press\u00e3o capilar (?)\n, \nseja reduzindo a tens\u00e3o superficial da interface l\u00edquido/g\u00e1s, como por exemplo, pelo \n\nemprego de aditivos redutores de retra\u00e7\u00e3o (ARR) (SHAH et al., 1998), seja aumentando o \n\ntamanho do poro parcialmente preenchido, a partir do fornecimento de \u00e1gua em poros de \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n50\n\nmaior escala presentes na microestrutura, em outras palavras, empregando o procedimento \n\nde cura interna (BENTZ; WEISS, 2011). \n\nConforme Lura et al. (2003), esta press\u00e3o capilar existente acabar\u00e1 produzindo varia\u00e7\u00f5es de \n\nvolume significativas na matriz ciment\u00edcia. Assim sendo, uma retra\u00e7\u00e3o na microestrutura \n\nser\u00e1 gerada, onde tal fen\u00f4meno poder\u00e1 ser estimado a partir de uma vers\u00e3o modificada da \n\nequa\u00e7\u00e3o de Mackenzie, equa\u00e7\u00e3o 16 (MACKENZIE, 19508 apud BENTZ; WEISS, 2011). \n\n \n\n8 = 9+:3 ;&lt;9\n1\n=; ? 9\n\n1\n=?;> \n\nEqua\u00e7\u00e3o 16 \n\n \n\nOnde: \n\n8 \u2013 deforma\u00e7\u00e3o linear mensur\u00e1vel (measured linear strain); \n+ \u2013 tens\u00e3o ou press\u00e3o capilar (capillary pressure or stress); \n= \u2013 m\u00f3dulo do material poroso (bulk modulus of the porous material); \n=? \u2013 m\u00f3dulo do esqueleto do s\u00f3lido (modulus of its solid backbone); \n: \u2013 n\u00edvel de satura\u00e7\u00e3o do poro (entre 0 e 1) (level of saturation in the pore space). \n \nQuando tal deforma\u00e7\u00e3o proveniente da varia\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica tornar-se suficiente, esta \n\ncontribuir\u00e1 ou at\u00e9 mesmo poder\u00e1 causar fissura\u00e7\u00e3o no material, nas primeiras idades. Desta \n\nforma, as caracter\u00edsticas de durabilidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio ser\u00e3o severamente \n\nprejudicadas, minimizando a vida \u00fatil da estrutura (BENTZ; WEISS, 2011). \n\nDentro deste contexto, nota-se que o objetivo da realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna \n\nem materiais ciment\u00edcios est\u00e1 relacionado com a possibilidade de fornecer uma fonte de \n\n\u00e1gua adicional \u00e0 mistura, na quantidade e na distribui\u00e7\u00e3o espacial adequada. Assim, ser\u00e1 \n\nposs\u00edvel manter elevada a umidade relativa interna do material, possibilitando uma \n\nadequada hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, bem como uma redu\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o, e de suas consequ\u00eancias severas. \n\n50                                                \n8 MACKENZIE, J. The Elastic Constants of a Solid Containing Spherical Holes. Proceedings of the Physics \nSociety, 683, 2-11, 1950. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n51\n\n2.4 AGENTES DE CURA INTERNA  \n\nDiferentes s\u00e3o as t\u00e9cnicas empregadas para a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna, \n\no qual visa mitigar a perda de \u00e1gua da mistura para o ambiente. Segundo Jensen e Lura \n\n(RILEM, 2007), tal procedimento \u00e9 realizado a partir do fornecimento de \u00e1gua interna (\u00e1gua \n\nadicional) para a mistura ciment\u00edcia. \n\nNa bibliografia \u00e9 poss\u00edvel verificar que diversos s\u00e3o os materiais empregados como agentes \n\nde cura interna. Contudo, estes devem possuir caracter\u00edsticas adequadas para garantir a \n\nlibera\u00e7\u00e3o da \u00e1gua na quantidade e no momento adequados, visando garantir o controle da \n\nauto desseca\u00e7\u00e3o durante a ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nDe acordo com Jensen e Lura (2006; RILEM 196-ICC, 2007), os agentes de cura interna, \n\nquando adicionados ao concreto, devem ser suficientemente resistentes para suportar o \n\nprocesso de mistura e n\u00e3o liberar a \u00e1gua antes do inicio de pega. Assim sendo, ap\u00f3s a \n\nocorr\u00eancia do processo de pega, a \u00e1gua presente nos reservat\u00f3rios (agentes de cura \n\ninterna) deve ser liberada livremente para auxiliar na hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Portanto, esta \n\n\u00e1gua deve estar dispon\u00edvel tanto termodinamicamente quanto cineticamente para as \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento Portland. \n\nPara os autores, tais caracter\u00edsticas termodin\u00e2micas e cin\u00e9ticas est\u00e3o relacionadas com a \n\numidade relativa interna (potencial qu\u00edmico de atividade da \u00e1gua) e com o transporte de \n\numidade, respectivamente. Logo, tais par\u00e2metros est\u00e3o diretamente relacionados com as \n\npropriedades do material empregado como o agente de cura interna, assim como por sua \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, pela dimens\u00e3o do poro do agente (reservat\u00f3rio), bem \n\ncomo pela sua distribui\u00e7\u00e3o espacial na mistura ciment\u00edcia (uniformidade) (JENSEN; LURA, \n\n2006; RILEM 196-ICC, 2007). \n\nConjuntamente, Esteves (2009) afirma que a efici\u00eancia de qualquer material empregado \n\ncomo agente de cura interna depender\u00e1, em grande escala, da forma em que ocorrer\u00e1 o \n\ntransporte de umidade (cin\u00e9tica) entre o mesmo e a matriz ciment\u00edcia. Tal cin\u00e9tica est\u00e1 \n\nrelacionada n\u00e3o s\u00f3 com a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m com o processo de desor\u00e7\u00e3o, o \n\nqual permite a libera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. \n\nMuitos s\u00e3o os materiais que podem ser empregados como agentes de cura interna. No \n\nentanto, tais reservat\u00f3rios internos de \u00e1gua podem ter princ\u00edpios de funcionamento f\u00edsico-\n\nqu\u00edmicos distintos. Segundo Jensen e Lura (RILEM, 2007), os agentes de cura interna \n\nfuncionam de acordo com tais princ\u00edpios: \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n52\n\n \n\n \n\na) \u00e1gua quimicamente combinada; \n\n \nPara Jensen e Lura (RILEM, 2007), diferentes tipos de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas cont\u00eam \u00e1gua \n\nligada quimicamente \u00e0 sua estrutura molecular, que s\u00e3o mantidas por liga\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas. \n\nQuando aplicadas como agentes de cura interna, a \u00e1gua presente na sua estrutura \n\nmolecular deve ser elevada, bem como deve ser facilmente liberada \u00e0 mistura, \u00e0 medida \n\nque a umidade relativa do sistema diminui. Conjuntamente, os autores mencionam que tal \n\nsubst\u00e2ncia deve ser compat\u00edvel com o tipo de cimento empregado no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nExemplo de uma subst\u00e2ncia qu\u00edmica aplicada em pasta de cimento \u00e9 a etringita \n\n(C3A(CS)3H32), onde aproximadamente 50% da \u00e1gua presente neste composto, em peso, \n\npode ser liberado quando a umidade relativa do sistema \u00e9 reduzida, por\u00e9m em umidades \n\nrelativas elevadas parte pequena da \u00e1gua \u00e9 liberada. Para os autores, tal t\u00e9cnica possui \n\naplica\u00e7\u00e3o reduzida e nos \u00faltimos anos n\u00e3o se identificou nenhuma tentativa de emprego da \n\nmesma. \n\nb) \u00e1gua adsorvida (fisicamente);  \n\n \nOs materiais que adsorvem fisicamente a \u00e1gua s\u00e3o definidos como aqueles que possuem \n\numa elevada superf\u00edcie espec\u00edfica, sendo capazes de adsorver grandes quantidades de \n\n\u00e1gua \u00e0 sua superf\u00edcie, ou seja, adsorvem in\u00fameras camadas moleculares de \u00e1gua entre a \n\nsua superf\u00edcie. Jensen e Lura (RILEM, 2007) explicam que a \u00e1gua \u00e9 mantida na superf\u00edcie \n\ndo material atrav\u00e9s de rea\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas secund\u00e1rias, sendo liberadas no momento em que \n\na umidade relativa do sistema reduz. Os autores citam como exemplos de agentes de cura \n\ninterna que possuem tal princ\u00edpio de funcionamento, as argilas benton\u00edticas e os pol\u00edmeros \n\nsuper absorventes (SAP). \n\nc) \u00e1gua capilar; \n\n \nOs agentes de cura interna que possuem este princ\u00edpio de funcionamento s\u00e3o aqueles que \n\nt\u00eam uma significativa estrutura interna de poros, onde pela a\u00e7\u00e3o de for\u00e7as capilares \u00e9 \n\nposs\u00edvel manter a \u00e1gua necess\u00e1ria para a ocorr\u00eancia da cura interna, ou seja, a \u00e1gua \u00e9 \n\narmazenada nos poros do material, sendo liberada no momento da redu\u00e7\u00e3o da umidade \n\nrelativa do sistema. Contudo, \u00e9 v\u00e1lido ressaltar que somente em poros com tamanho \n\nsuperior \u00e0 aproximadamente 10 nm \u00e9 poss\u00edvel armazenar a \u00e1gua para a cura interna, uma \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n53\n\nvez que em poros com menores dimens\u00f5es a \u00e1gua se mant\u00e9m t\u00e3o firmemente retida que \n\nn\u00e3o se torna dispon\u00edvel para as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o (RILEM, 2007).  \n\nJensen e Lura (RILEM, 2007) citam que diferentes materiais naturais ou artificiais possuem \n\nelevada porosidade, que os torna potencialmente \u00fateis para a aplica\u00e7\u00e3o do procedimento de \n\ncura interna, como exemplos pode-se citar os agregados leves, como a perlita, a argila \n\nexpandida e a pedra pomes, os agregados convencionais e os agregados reciclados. \n\nd) \u00c1gua livre; \n\n \nA ocorr\u00eancia de cura interna, atrav\u00e9s do princ\u00edpio da \u00e1gua livre, est\u00e1 relacionada com a \n\nt\u00e9cnica de microencapsula\u00e7\u00e3o9, onde a \u00e1gua \u00e9 o material encapsulado e, est\u00e1 \u00e9 liberada \n\npela ruptura mec\u00e2nica da parede da c\u00e1psula, pela dissolu\u00e7\u00e3o da parede da c\u00e1psula ou pela \n\ndifus\u00e3o atrav\u00e9s da parede da c\u00e1psula (RILEM, 2007). Entretanto, Jensen e Lura (RILEM, \n\n2007) enfatizam que a microencapsula\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \u00e9 uma t\u00e9cnica delicada para ser \n\nempregada no procedimento de cura interna, uma vez que as paredes das c\u00e1psulas devem \n\npossuir resist\u00eancia qu\u00edmica e f\u00edsica para permanecerem intactas at\u00e9 o in\u00edcio da pega do \n\ncimento, para ent\u00e3o iniciar o processo de libera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua.  \n\nConjuntamente, outro fator importante a ser considerado foi abordado por Lura et al. (2007), \n\nonde o emprego de materiais com elevada porosidade e, consequentemente, com baixa \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica, como agentes de cura interna, acabam por modificar as propriedades \n\ndo comp\u00f3sito ciment\u00edcio, alterando as caracter\u00edsticas reol\u00f3gicas da mistura. Assim, a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o excessiva de tais materiais pode trazer consequ\u00eancias adversas ao concreto, uma \n\nvez que as caracter\u00edsticas dos mesmos influenciam na redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica e \n\ndo m\u00f3dulo de elasticidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, potencialmente aumentando a \n\nintensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. \n\nDentro deste contexto, diferentes s\u00e3o os materiais empregados como agentes para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna, os quais visam mitigar as deforma\u00e7\u00f5es do \n\nmaterial ciment\u00edcio, a partir da compensa\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os vazios criados pela ocorr\u00eancia da \n\nretra\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (ESTEVES, 2009). A seguir ser\u00e3o abordadas caracter\u00edsticas e \n\npropriedades de materiais consagrados, bem como de novos materiais, para o emprego \n\ncomo agentes de cura interna. \n\n53                                                \n9 A microencapsula\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como a t\u00e9cnica atrav\u00e9s da qual parcelas de um determinado g\u00e1s, l\u00edquido ou \ns\u00f3lido s\u00e3o encapsuladas no interior de pequenas esferas, normalmente polim\u00e9ricas. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n54\n\n2.4.1 Agregados Leves \n\nUma grande quantidade de materiais naturais ou produzidos artificialmente possuem \n\nelevada potencialmente quando falamos em agentes de cura interna, devido a sua estrutura \n\ninterna de poros. Tais materiais s\u00e3o comumente empregados como agregados leves em \n\nconcretos (RILEM 196-ICC, 2007). \n\nOs agregados leves foram o primeiro tipo de material a ser empregado como agente de cura \n\ninterna. Tal fato deve-se, principalmente, as suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas de elevada \n\nporosidade e capacidade de transporte. Quando comparado com os agregados normais \n\n(convencionais), a porosidade interna do agregado leve chega at\u00e9 ser 50% superior, \n\ncaracter\u00edstica esta intr\u00ednseca deste material. Este comportamento facilita a sua r\u00e1pida \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, durante o procedimento de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o do agregado (ESTEVES, \n\n2009). \n\nO mecanismo respons\u00e1vel por manter a \u00e1gua presente no interior do agregado leve s\u00e3o as \n\nfor\u00e7as capilares, pois em fun\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o possuir uma estrutura de poros elevada, bem como \n\na dimens\u00e3o de poro adequada (superior a 100 nm), proporcionam o armazenamento da \n\n\u00e1gua para o procedimento de cura interna. Entretanto, em poros menores, a \u00e1gua presente \n\nn\u00e3o se torna dispon\u00edvel para a cura interna e para as rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o. Assim, pode-se \n\ndizer que o principio de funcionamento do agregado leve como um agente de cura interna \n\nest\u00e1 relacionado com a presen\u00e7a de \u00e1gua capilar (RILEM 196-ICC, 2007). \n\nO desenvolvimento desta tecnologia iniciou em 1967, quando Aroni e Polivka afirmaram que \n\na cura interna poderia ser atingida a partir do uso de agregados porosos saturados, tais \n\ncomo os agregados leves, uma vez que os poros deste material poderiam ser reservat\u00f3rios \n\ninternos de \u00e1gua, dispon\u00edveis para o procedimento de cura interna (LURA, 2003). Contudo, \n\nsomente na d\u00e9cada de 90 que se obteve uma real contribui\u00e7\u00e3o para esta \u00e1rea do \n\nconhecimento, com a publica\u00e7\u00e3o do trabalho de Philleo (1991)10. Nesta pesquisa, o autor \n\nsugeriu a incorpora\u00e7\u00e3o de agregados leves saturados (finos) na mistura, onde se buscou \n\nrealizar o abastecimento interno de uma fonte de \u00e1gua adicional, assim possibilitando a \n\nreposi\u00e7\u00e3o da \u00e1gua consumida durante a hidrata\u00e7\u00e3o da pasta (BENTZ; SNYDER, 1999; \n\nLURA, 2003; LAM, 2005; KIM, 2009; CASTRO et al., 2011). \n\nA partir deste momento, in\u00fameros pesquisadores desenvolveram estudos buscando um \n\nmaior entendimento sobre o emprego de agregados leves como agentes de cura interna. \n\n54                                                \n10 PHILLEO, R. Concrete Science and Reality. Materials Science of Concrete II. American Ceramic Society, \nOhio, 1991.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n55\n\nDentre estes, pode-se citar o trabalho de Kohno et al. (1999), que avaliou os efeitos do tipo, \n\ndo teor de umidade e do volume de agregado gra\u00fado leve frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena; o \n\nestudo de Bentz e Snyder (1999), o qual buscou o desenvolvimento de modelos \n\nmatem\u00e1ticos para estimar a quantidade necess\u00e1ria de agregado leve a ser empregada, a \n\nfim de garantir a adequada libera\u00e7\u00e3o de \u00e1gua durante a cura interna; a pesquisa de Bentur \n\net al. (2001), a qual avaliou o emprego de agregado leve saturado como um agente de cura \n\ninterna a fim de neutralizar a auto desseca\u00e7\u00e3o e o desenvolvimento das tens\u00f5es geradas, \n\nquando em condi\u00e7\u00f5es restringidas.  \n\nConjuntamente, estudos mais atuais como o de Akcay e Tasdemir (2010), Henkensiefken et \n\nal. (2010) e Castro et al. (2011) ainda buscam entender propriedades dos agregados leves, \n\nquando empregados como agentes de cura interna. Golias, Castro e Weiss (2012), \n\nestudaram a influ\u00eancia do teor de umidade inicial do agregado leve frente a sua efici\u00eancia \n\ncomo agente de cura interna. J\u00e1 Lura et al. (2014) avaliaram a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de \n\nagregados leves produzidos a partir de res\u00edduos derivados de biomassa, como agentes de \n\ncura interna em concretos, assim buscando o avan\u00e7o da tecnologia dos materiais \n\nciment\u00edcios associado ao desenvolvimento sustent\u00e1vel da constru\u00e7\u00e3o civil. \n\nOs esfor\u00e7os cont\u00ednuos para o desenvolvimento desta tecnologia devem-se principalmente \u00e0 \n\ndificuldade de seu entendimento devido \u00e0 grande heterogeneidade do material. Tal \n\ncaracter\u00edstica exerce influ\u00eancia n\u00e3o somente nas caracter\u00edsticas reol\u00f3gicas do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio, como na consist\u00eancia e na trabalhabilidade, mas tamb\u00e9m em suas propriedades \n\nmec\u00e2nicas, como na resist\u00eancia mec\u00e2nica e no m\u00f3dulo de elasticidade (JENSEN; HANSEN, \n\n2002). \n\nPara Lura (2005), h\u00e1 aus\u00eancia de conhecimento relacionado a quest\u00f5es fundamentais sobre \n\nos mecanismos de transporte de umidade, os quais regem a cura interna. Segundo o autor, \n\npar\u00e2metros como o transporte de \u00e1gua do agregado leve para a pasta, bem como a \n\ntentativa de quantifica\u00e7\u00e3o da quantidade de \u00e1gua que permanece nos poros \u00e9 ainda pouco \n\nentendida. Conjuntamente, Bentz e Weiss (2011) afirmam que \u00e9 de extrema dificuldade \n\nmensurar a forma de transporte de \u00e1gua proveniente do agente de cura interna, como o \n\nagregado leve. Tal comportamento deve-se \u00e0 complexidade do processo e a aus\u00eancia de \n\nmetodologias, as quais auxiliem na correta determina\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas de desor\u00e7\u00e3o \n\ndeste material. \n\nEsteves (2009) afirma que um controle adequado sobre as propriedades f\u00edsicas do agregado \n\nleve e de sua intera\u00e7\u00e3o com a \u00e1gua possibilita a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego deste material \n\ncomo agente de cura interna para comp\u00f3sitos ciment\u00edcios. Um exemplo deste controle de \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n56\n\nqualidade \u00e9 realizado nos Estados Unidos, onde o emprego de agregados leves como \n\nagentes de cura interna \u00e9 crescente, sendo principalmente utilizado em concretos de alto \n\ndesempenho. \n\n2.4.2 Pol\u00edmeros Superabsorventes (SAP) \n\nO pol\u00edmero superabsorvente (SAP) \u00e9 um outro exemplo de material que pode ser aplicado \n\ncomo um agente de cura interna. Estes materiais polim\u00e9ricos s\u00e3o subst\u00e2ncias expans\u00edveis \n\ncapazes de absorver uma quantidade significativa de l\u00edquidos e mant\u00ea-la no interior de sua \n\nmicroestrutura, sem que ocorra a dissolu\u00e7\u00e3o (JENSEN; HANSEN, 2001; RILEM 196-ICC, \n\n2007; CRAEYE; GEIRNAERT; SCHUTTER, 2011). Para Hasholt et al. (2012), tais pol\u00edmeros \n\ns\u00e3o capazes de absorver uma quantidade substancial de \u00e1gua, correspondente a \n\naproximadamente 1000 vezes o seu pr\u00f3prio peso ou mesmo mais (ORD\u00d3\u00d1EZ, 2013). \n\nSegundo Mechtcherine et al. (200911 apud ORD\u00d3\u00d1EZ, 2013), os pol\u00edmeros \n\nsuperabsorventes consistem em cadeias de liga\u00e7\u00e3o cruzada que t\u00eam grupos funcionais \n\ni\u00f4nicos, os quais facilitam a absor\u00e7\u00e3o de grandes quantidades de \u00e1gua, onde o seu principio \n\nb\u00e1sico de funcionamento segue o conceito da \u00e1gua adsorvida (RILEM 196-ICC, 2007). \n\nDesta forma, a presen\u00e7a do SAP no interior da mistura ciment\u00edcia possibilita o fornecimento \n\nde \u00e1gua adicional, auxiliando para a minimiza\u00e7\u00e3o da auto desseca\u00e7\u00e3o, mitigando as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es provenientes das varia\u00e7\u00f5es volum\u00e9tricas da matriz ciment\u00edcia (JENSEN; \n\nHANSEN, 2001; LURA, 2005; MECHTCHERINE; DUDZIAK, 2012). \n\nAl\u00e9m disso, Jensen e Hansen (2001) mencionam que os pol\u00edmeros superabsorventes \n\npossuem vantagens em rela\u00e7\u00e3o aos agregados leves, uma vez que sua t\u00e9cnica de aplica\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 mais simples e n\u00e3o possui desvantagens significativas. Os autores colocam ainda que os \n\nSAP\u2019s podem ser usados como uma adi\u00e7\u00e3o ao concreto, e diferentemente do agregado \n\nleve, o emprego dos pol\u00edmeros possibilita uma liberdade na escolha do formato e da \n\ndistribui\u00e7\u00e3o do poro no comp\u00f3sito endurecido, al\u00e9m de eliminar o emprego de agregados \n\ncom caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas reduzidas. \n\nConjuntamente, outra vantagem do emprego dos pol\u00edmeros superabsorventes est\u00e1 \n\nrelacionada \u00e0 a\u00e7\u00e3o gelo-degelo. Onde, torna-se poss\u00edvel a forma\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\nvazios, a partir dos pequenos vazios esf\u00e9ricos deixados, no momento da sa\u00edda de \u00e1gua dos \n\nmacro-poros durante a hidrata\u00e7\u00e3o da pasta (JENSEN; HANSEN, 2001; BENTZ; JENSEN, \n\n56                                                \n11 MECHTCHERINE, V., DUDZIAK, L., &amp; HEMPEL, S. Mitigating early age shrinkage of Ultra - High Performance \nConcrete by using Super Absorbent Polymers (SAP). Creep, Shrinkage and Durability Mechanics of Concrete \nand Concrete Structures. Instituto de Materiais de Constru\u00e7\u00e3o, TU Dresden, Alemanha, 2009. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n57\n\n2004; ESTEVES, 2009). Contudo, muitos consideram que a forma\u00e7\u00e3o deste sistema de \n\nporos \u00e9 uma desvantagem deste tipo de material, uma vez que esta porosidade \n\ndesenvolvida pode afetar as propriedades mec\u00e2nicas do material comp\u00f3sito, como a pasta, \n\na argamassa ou o concreto (JENSEN; HANSEN, 2002; MECHTCHERINE et al., 200612 apud \n\nESTEVES, 2009; M\u00d6NNING; REINHARDT, 200613 apud ESTEVES, 2009). \n\n2.4.3 Agregados convencionais \n\nSegundo Jensen e Lura (RILEM, 2007), os agregados convencionais utilizados usualmente \n\nem concretos podem conter \u00e1gua em seu interior, fator este que pode auxiliar na ocorr\u00eancia \n\nde cura interna nos concretos. Este comportamento est\u00e1 relacionado, principalmente, com a \n\nporosidade e a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua da rocha, a qual \u00e9 empregada como \n\nagregado nas misturas ciment\u00edcias. \n\nEm rochas com taxas de porosidade pr\u00f3ximas a 25%, como as rochas calc\u00e1rias, \u00e9 poss\u00edvel \n\nobter-se o teor de \u00e1gua suficiente para a ocorr\u00eancia de cura interna, se os poros do \n\nagregado estiverem preenchidos por \u00e1gua. Assim sendo, \u00e9 poss\u00edvel verificar que a \u00e1gua \n\npresente em alguns agregados convencionais deveria ser levada em considera\u00e7\u00e3o como \n\numa fonte potencial para fornecer a \u00e1gua necess\u00e1ria para a ocorr\u00eancia da cura interna \n\n(JENSEN, LURA, 2006). \n\nContudo, a porosidade dos gr\u00e3os pode ser parcialmente preenchida. Conjuntamente, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o espacial da \u00e1gua nos gr\u00e3os pode ser um par\u00e2metro desfavor\u00e1vel, e somente a \n\nfra\u00e7\u00e3o fina do agregado pode ser capaz de garantir a cura interna, devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o da \n\n\u00e1gua em dire\u00e7\u00e3o \u00e0 pasta (JENSEN, LURA, 2006; RILEM 196-ICC, 2007). \n\nSegundo os autores, a propriedade principal dos agregados \u00e9 a porosidade total, sendo esta \n\na caracter\u00edstica fundamental para o fornecimento de \u00e1gua interna \u00e0s misturas. Contudo, em \n\nconcretos de alta resist\u00eancia (CAR), o agregado empregado \u00e9 mais denso (r\u00edgido) por \n\npossuir maior resist\u00eancia mec\u00e2nica, para n\u00e3o ser o limitador para o ganho de resist\u00eancia. No \n\nentanto, tal caracter\u00edstica gera uma baixa porosidade ao gr\u00e3o. Assim, em rochas gran\u00edticas e \n\nbas\u00e1lticas, a porosidade pode ser considerada praticamente nula, o que impossibilita a \n\nocorr\u00eancia do procedimento de cura interna. \n\n57                                                \n12 MECHTCHERINE, V. et al. Internal curing by superabsorbent polymers (SAP) - Effects on material properties \nof self-compacting fibre-reinforced high performance concrete. International RILEM Conference on Volume \nChanges of Hardening Concrete: Testing and Mitigation, RILEM, 2006. \n13 M\u00d6NNIG, S., REINHARDT, H. W. Results of a comparative study of the shrinkage behaviour of concrete and \nmortar mixtures with different internal water sources. International RILEM Conference on Volume Changes of \nHardening Concrete: Testing and Mitigation, RILEM, 2006. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n58\n\n2.4.4 Agregados Reciclados \n\nNos \u00faltimos anos, o uso dos agregados reciclados t\u00eam ganho import\u00e2ncia, em fun\u00e7\u00e3o da \n\nnecessidade da busca pelo emprego de materiais alternativos na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o \n\ncivil. Muitas s\u00e3o as pesquisas que estudaram a influ\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o de agregados \n\nnaturais por agregados reciclados nas propriedades reol\u00f3gicas, mec\u00e2nicas e de durabilidade \n\ndos concretos. Contudo, estudos que avaliem a sua efici\u00eancia como um agente de cura \n\ninterna ainda s\u00e3o restritos. \n\nPara Jensen e Lura (RILEM 196-ICC, 2007), os agregados reciclados de concreto podem ter \n\numa maior capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, quando comparados com os agregados \n\nconvencionais, devido a fra\u00e7\u00e3o de argamassa contida nos gr\u00e3os. No entanto, para os \n\nautores, a ocorr\u00eancia de cura interna pode ser dificultada em fun\u00e7\u00e3o da diferente estrutura \n\nde poros da argamassa, presente no agregado reciclado, e da pasta de cimento nas \n\nprimeiras idades. \n\nConjuntamente, os autores mencionam que os gr\u00e3os de rocha presentes nos agregados \n\nreciclados, cuja porosidade pode potencialmente conter \u00e1gua, s\u00e3o parcialmente cobertos \n\npela pasta de cimento endurecida, o que impede o transporte de \u00e1gua. Tal comportamento \n\ndemonstra que tanto cin\u00e9tica quanto termodinamicamente o transporte de \u00e1gua entre os \n\nagregados reciclados e a matriz ciment\u00edcia \u00e9 dificultada.  \n\n\u00c9 relevante ressaltar que as propriedades do agregado reciclado de concreto s\u00e3o \n\nextremamente vari\u00e1veis, em fun\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das misturas que os geram. Assim, \n\ncaracter\u00edsticas mec\u00e2nicas, como a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e o m\u00f3dulo de elasticidade, \n\nbem como caracter\u00edsticas f\u00edsicas do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, como a capacidade de absor\u00e7\u00e3o \n\nde \u00e1gua e a sua porosidade, influenciam diretamente a efici\u00eancia deste tipo de agregado \n\nreciclado como um agente de cura interna. \n\nAssim sendo, n\u00e3o s\u00f3 as caracter\u00edsticas do agregado reciclado a ser empregado como um \n\nagente de cura interna, mas tamb\u00e9m as do comp\u00f3sito ciment\u00edcio produzido, devem ser \n\ncompatibilizadas, para que assim seja poss\u00edvel o uso destes materiais alternativos. Tal \n\nrela\u00e7\u00e3o \u00e9 considerada importante uma vez que diversos estudos est\u00e3o sendo realizados \n\nnesta \u00e1rea, os quais t\u00eam demonstrado resultados promissores para o uso de agregados \n\nreciclados como agentes de cura interna. \n\nEm estudo realizado por Kim e Bentz (2008), agregados reciclados de concreto foram \n\navaliados como agentes de cura interna. Foram estudados tr\u00eas tipos de agregados \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n59\n\nreciclados de concreto, diferenciados pela resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, aos 28 dias (6,9MPa, \n\n20,7MPa e 34,5MPa), e um tipo de agregado leve. Os resultados demonstraram que o \n\nemprego somente do agregado reciclado de concreto limitou a redu\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena das argamassas de alto desempenho estudadas, na idade final analisada (56 \n\ndias), sendo esta redu\u00e7\u00e3o de 30,1%, 1,5% e 36,6%, em rela\u00e7\u00e3o aos n\u00edveis de resist\u00eancia \n\ndos agregados reciclados de concretos estudados, respectivamente. Contudo, quando \n\nassociados os agregados reciclados de concreto com os agregados leves, observou-se uma \n\nredu\u00e7\u00e3o significativa frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, de 79% e 70,5%, nas idades de 1 dia e 56 \n\ndias, respectivamente, com o m\u00ednimo de redu\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas avaliadas. \n\nPortanto, os autores mencionam que os agregados reciclados t\u00eam potencial para auxiliar na \n\nredu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, assim como o seu uso combinado com os agregados \n\nleves auxiliam na redu\u00e7\u00e3o de custos, bem como no desenvolvimento sustent\u00e1vel da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil. \n\nEm pesquisa realizada por Suzuki et al. (2009), foi avaliada a efici\u00eancia de agregados \n\nreciclados cer\u00e2micos como agentes de cura interna, para concretos de alto desempenho \n\n(CAD). Os resultados demonstraram uma elevada efici\u00eancia do emprego deste tipo de \n\nagregado reciclado, uma vez que foi poss\u00edvel reduzir ou at\u00e9 mesmo eliminar completamente \n\na retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena dos concretos avaliados. Conjuntamente, os autores mencionam que a \n\nefici\u00eancia da cura interna possibilitou uma melhor ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, \n\nassim possibilitando um aumento nas propriedades mec\u00e2nicas avaliadas entre 10% e 20%, \n\naos 28 dias.  \n\nDesta forma, existem ind\u00edcios do potencial dos agregados reciclados frente ao uso como \n\nagentes mitigadores do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. No entanto, evidencia-se a necessidade de \n\nmais estudos para que seja poss\u00edvel entender o comportamento e, consequentemente, \n\nbuscar a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego de tais materiais, visando a redu\u00e7\u00e3o da intensidade do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena e da retra\u00e7\u00e3o por secagem em concretos. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n60\n\n3 PROGRAMA EXPERIMENTAL \n\nA pesquisa experimental \u00e9 caracterizada como sendo uma sequ\u00eancia de ensaios \n\nestruturada, a qual possibilita a determina\u00e7\u00e3o entre a causa e o efeito de um determinado \n\nfen\u00f4meno. Esta metodologia est\u00e1 fortemente apoiada em conceitos estat\u00edsticos, destinada a \n\notimizar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos resultados de um experimento \n\n(VARGAS, 1985; RIBEIRO; TEN CATEN, 2001; CERVO; BERVIAN, 2002). Neste sentido, a \n\netapa de planejamento do programa experimental, de forma organizada, foi indispens\u00e1vel \n\npara o bom andamento da pesquisa.  \n\n3.1 PLANEJAMENTO EXPERIMENTAL \n\nA correta execu\u00e7\u00e3o de um planejamento experimental possibilita uma maior efici\u00eancia em \n\ntermos de informa\u00e7\u00e3o, se comparado com qualquer outra sequ\u00eancia de ensaios n\u00e3o-\n\nestruturada. Isto permite a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos e do tempo empregado na pesquisa, \n\nviabilizando em termos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos a sua realiza\u00e7\u00e3o (RIBEIRO; TEN CATEN, \n\n2001; MARCONI; LAKATOS, 2002; DAL MOLIN et al., 2005). \n\nSegundo Ribeiro e Ten Caten (2001), a realiza\u00e7\u00e3o de um projeto experimental adequado \n\npossibilita ao pesquisador encontrar o ajuste \u00f3timo entre os par\u00e2metros do sistema, \n\nmaximizando o seu desempenho, reduzindo os custos e tornando-o pouco suscet\u00edvel aos \n\nfatores n\u00e3o control\u00e1veis (fatores de ru\u00eddo). Os par\u00e2metros do sistema s\u00e3o definidos como os \n\nfatores que podem influenciar no desempenho do produto, processo ou servi\u00e7o. Tais \n\npar\u00e2metros s\u00e3o subdivididos em fatores control\u00e1veis, fatores de ru\u00eddo e fatores constantes.  \n\nDe forma geral, os fatores control\u00e1veis (vari\u00e1veis independentes) s\u00e3o definidos como um \n\nsubconjunto dos par\u00e2metros do sistema que podem exercer influ\u00eancia sobre as vari\u00e1veis de \n\nresposta, sendo estes aspectos mensur\u00e1veis do produto, os quais possibilitam a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas e propriedades relacionadas \u00e0 qualidade do mesmo. Os \n\nfatores de ru\u00eddo s\u00e3o vari\u00e1veis que n\u00e3o podem ser controladas, sendo respons\u00e1veis pelo erro \n\nexperimental e pela ocorr\u00eancia de variabilidade residual no sistema; os fatores constantes \n\ns\u00e3o aquelas vari\u00e1veis que n\u00e3o foram escolhidas como priorit\u00e1rias no desenvolvimento da \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n61\n\npesquisa, entretanto, devem ser mantidas constantes, uma vez que influenciam nas \n\nvari\u00e1veis de resposta do sistema (RIBEIRO; TEN CATEN, 2001). \n\nPortanto, quando o planejamento experimental \u00e9 executado de forma correta, ele possibilita \n\no cumprimento de uma sequ\u00eancia estruturada de ensaios, permitindo com que haja uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel dos dados finais. Logo, assegura-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica coerente e precisa dos resultados, com um maior embasamento cient\u00edfico.  \n\nDesta forma, as vari\u00e1veis dependentes, determinadas como respostas ao estudo deste \n\nprojeto experimental, est\u00e3o relacionadas com as caracter\u00edsticas de qualidade do produto, o \n\nconcreto. Logo, estas est\u00e3o vinculadas \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas e \u00e0s varia\u00e7\u00f5es \n\ndimensionais dos concretos estudados. As vari\u00e1veis de resposta selecionadas para a \n\npresente pesquisa foram as seguintes: \n\na) resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o uniaxial; \n\nb) m\u00f3dulo de elasticidade; \n\nc) retra\u00e7\u00e3o por secagem livre; \n\nd) retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida; \n\ne) an\u00e1lises microestruturais (microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) e lupa \n\nestereosc\u00f3pica)  \n\n \n\nA escolha da avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos estudados deve-se \n\na grande relev\u00e2ncia desta propriedade na avalia\u00e7\u00e3o de estruturas de concreto, uma vez que \n\nela d\u00e1 uma boa indica\u00e7\u00e3o da qualidade do material, pelo fato de estar relacionada com a \n\npasta de cimento endurecida. Segundo Neville (1997), a porosidade da matriz e a zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a matriz e o agregado gra\u00fado s\u00e3o os fatores que determinam a resist\u00eancia \n\ndos concretos mais utilizados. \n\nAl\u00e9m disso, nesta pesquisa tal propriedade \u00e9 extremamente relevante uma vez que ocorreu \n\na substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico, assim a zona de transi\u00e7\u00e3o, \n\nentre a matriz ciment\u00edcia e o gr\u00e3o cer\u00e2mico, teve suas propriedades modificadas. Logo, \n\ndevido \u00e0s caracter\u00edsticas inerentes ao agregado cer\u00e2mico foi importante avaliar tal \n\npropriedade mec\u00e2nica visando a busca pela viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego deste material.  \n\nIgualmente, a an\u00e1lise do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados foi considerada \n\nrelevante, uma vez que tal propriedade mec\u00e2nica est\u00e1 diretamente relacionada com as \n\ncaracter\u00edsticas da pasta de cimento hidratada, da liga\u00e7\u00e3o entre a pasta e os agregados \n\n(zona de transi\u00e7\u00e3o) e do agregado utilizado, cuja capacidade de deforma\u00e7\u00e3o est\u00e1 \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n62\n\ndiretamente ligada \u00e0 sua porosidade e \u00e9 quem controla a capacidade de restri\u00e7\u00e3o da \n\ndeforma\u00e7\u00e3o da matriz de concreto (MEHTA; MONTEIRO, 1994). \n\nLeite (2001) menciona ainda que caracter\u00edsticas dos agregados como a granulometria, a \n\ndimens\u00e3o m\u00e1xima, a textura, a forma e a composi\u00e7\u00e3o mineral\u00f3gica s\u00e3o par\u00e2metros que \n\ntamb\u00e9m exercem influ\u00eancia sobre o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos. Logo, para \n\nconcretos com agregados reciclados tal propriedade \u00e9 modificada em fun\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas dos agregados, como principalmente a porosidade e a resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\nJ\u00e1 a avalia\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e restringida dos concretos foi extremamente \n\nimportante uma vez que se desejava verificar o comportamento dos agregados cer\u00e2micos \n\ncomo agentes mitigadores deste fen\u00f4meno em concretos. Assim, a an\u00e1lise da efici\u00eancia de \n\ntais agregados na redu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o foi necess\u00e1ria para responder os \n\nobjetivos propostos na pesquisa. \n\nSabe-se que os par\u00e2metros de qualidade dos concretos estudados, os quais definem o \n\ndesempenho dos mesmos, n\u00e3o se limitam somente a essas vari\u00e1veis de resposta. \n\nEntretanto, devido \u00e0s limita\u00e7\u00f5es de tempo e recursos para o desenvolvimento da pesquisa, \n\noptou-se por estudar as propriedades que poderiam dar resultados mais significativos, frente \n\naos problemas gerados pelo fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem em concretos. \n\nAdicionalmente, procurando analisar a efici\u00eancia do agregado cer\u00e2mico com um agente \n\nmitigador do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, buscou-se avaliar o transporte de \u00e1gua/pasta entre a \n\nmatriz ciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico, atrav\u00e9s de ensaios microestruturais. Inicialmente, \n\nrealizou-se um estudo em argamassas coloridas, onde foi analisada a zona de transi\u00e7\u00e3o \n\nentre o gr\u00e3o cer\u00e2mico e a matriz ciment\u00edcia, atrav\u00e9s de t\u00e9cnicas de obten\u00e7\u00e3o de imagens, \n\ncom a aplica\u00e7\u00e3o da lupa estereosc\u00f3pica, e de microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), \n\nvisando a determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o (quantitativa e semiquantitativa) das amostras \n\n(EDS), bem como a forma\u00e7\u00e3o de imagens, com o mapeamento por elementos. A \n\nmetodologia aplicada neste estudo, bem como os resultados obtidos encontram-se no \n\nAp\u00eandice A. \n\nContudo, como n\u00e3o foram obtidos resultados conclusivos, partiu-se para uma segunda \n\ntentativa de estudo, onde a t\u00e9cnica de MEV, com a determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o das \n\namostras (EDS), foram aplicadas visando avaliar as altera\u00e7\u00f5es microestruturais na zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o (agregado/matriz ciment\u00edcia) e no interior dos agregados cer\u00e2micos dos concretos \n\nproduzidos.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n63\n\nDe modo a investigar o comportamento dos agregados cer\u00e2micos (AgCer) frente \u00e0 redu\u00e7\u00e3o \n\nda intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o foi proposta a investiga\u00e7\u00e3o dos efeitos das \n\nseguintes vari\u00e1veis de controle, bem como de suas intera\u00e7\u00f5es: \n\na) porosidade do agregado cer\u00e2mico, modificada em fun\u00e7\u00e3o da temperatura de \n\nqueima (700\u00b0C, 950\u00b0C ou 1100\u00b0C); \n\nb) granulometria do agregado natural substitu\u00eddo (gra\u00fado ou mi\u00fado); \n\nc) teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural por agregado cer\u00e2mico (0%, 50% \n\nou 100%); \n\nd) idade do concreto (vari\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o do ensaio realizado). \n\n \nA defini\u00e7\u00e3o dos fatores control\u00e1veis buscou avaliar par\u00e2metros relacionados n\u00e3o somente \n\ncom as propriedades do material cer\u00e2mico, mas tamb\u00e9m com par\u00e2metros da tecnologia do \n\nconcreto. Com rela\u00e7\u00e3o ao material cer\u00e2mico, primeiramente foi necess\u00e1ria a realiza\u00e7\u00e3o de \n\num estudo explorat\u00f3rio visando avaliar propriedades f\u00edsicas do material, tais como a \n\nporosidade e a absor\u00e7\u00e3o, as quais podem influenciar de forma significativa na efici\u00eancia do \n\nmaterial como um agente mitigador da retra\u00e7\u00e3o. Assim, mostrou-se necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda temperatura de queima do material cer\u00e2mico, uma vez que tal par\u00e2metro gera uma \n\nvaria\u00e7\u00e3o da estrutura de poros formados. A figura 8 demonstra, esquematicamente, o \n\nestudo explorat\u00f3rio realizado para a defini\u00e7\u00e3o da temperatura de queima do material \n\ncer\u00e2mico. \n\n \n\nFigura 8: organiza\u00e7\u00e3o do estudo explorat\u00f3rio do material cer\u00e2mico \n\nA partir da defini\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do sistema da matriz experimental, a metodologia da \n\npesquisa foi definida em duas etapas. A primeira etapa est\u00e1 relacionada com as atividades \n\nde beneficiamento do material cer\u00e2mico e a segunda etapa com a produ\u00e7\u00e3o dos concretos e \n\navalia\u00e7\u00e3o das propriedades definidas. Na figura 9 \u00e9 demonstrado esquematicamente como o \n\ntrabalho foi organizado. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n64\n\n \n\nFigura 9: programa experimental da pesquisa \n\n3.2 BENEFICIAMENTO DO MATERIAL CER\u00c2MICO \n\nOs agregados cer\u00e2micos utilizados na pesquisa foram obtidos a partir do beneficiamento de \n\nblocos cer\u00e2micos (14 x 19 x 29 cm), doados por uma empresa da regi\u00e3o metropolitana de \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n65\n\nPorto Alegre. Os blocos foram coletados crus de um mesmo lote de argila, isto \u00e9, sem que \n\nhouvesse ocorrido qualquer processo de queima (sinteriza\u00e7\u00e3o14).  \n\nNos itens que seguem ser\u00e1 explicitado o modo como foram definidas as temperaturas de \n\nqueima dos blocos cer\u00e2micos, bem como quais as atividades que envolveram o processo de \n\nbeneficiamento dos mesmos, visando transform\u00e1-los em agregados cer\u00e2micos. \n\n3.2.1 Estudo Explorat\u00f3rio \u2013 Defini\u00e7\u00e3o das Temperaturas de Queima do \n\nMaterial Cer\u00e2mico \n\nA efici\u00eancia do emprego do res\u00edduo de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o cer\u00e2mico como um agente \n\nde cura interna est\u00e1 diretamente relacionada com as propriedades microestruturais deste \n\nmaterial. Segundo Jensen e Lura (2006) e Esteves (2009), caracter\u00edsticas como a dimens\u00e3o \n\ndo poro (reservat\u00f3rio) e sua distribui\u00e7\u00e3o espacial, bem como a sua capacidade de absor\u00e7\u00e3o \n\ne desor\u00e7\u00e3o s\u00e3o caracter\u00edsticas extremamente importantes.  \n\nNeste sentido, ap\u00f3s o recebimento dos blocos crus, iniciou-se um estudo explorat\u00f3rio \n\nvisando determinar quais seriam as 3 (tr\u00eas) temperaturas de queima do material cer\u00e2mico. \n\nTal defini\u00e7\u00e3o baseou-se na obten\u00e7\u00e3o de blocos e, consequentemente, de agregados \n\ncer\u00e2micos com diferentes caracter\u00edsticas microestruturais, principalmente no que se refere \u00e0 \n\nporosidade (absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). \n\nA defini\u00e7\u00e3o do intervalo de temperaturas de queima avaliado baseou-se em estudos de \n\nautores como Cultrone et al. (2004) e Pagnussat (2013), onde os mesmos buscavam obter \n\nmateriais cer\u00e2micos com diferentes porosidades. Desta forma, foi poss\u00edvel definir qual seria \n\no intervalo de temperaturas de queima a ser avaliado, sendo este de 700\u00b0C, 800\u00b0C, 900\u00b0C, \n\n1000\u00b0C e 1100\u00b0C.  \n\nConjuntamente, al\u00e9m de avaliar as caracter\u00edsticas dos blocos queimados em laborat\u00f3rio, \n\nnas 5 (cinco) temperaturas explicitadas acima, realizou-se uma an\u00e1lise de blocos cer\u00e2micos \n\nqueimados na pr\u00f3pria empresa, em que foram coletados os blocos crus. Segundo o \n\nfabricante, a temperatura de queima destes blocos foi de 950\u00b0C.  \n\nComo mencionado anteriormente, a escolha das 3 (tr\u00eas) temperaturas de queima dos blocos \n\ncer\u00e2micos, as quais foram empregadas para a produ\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico, foram \n\nbaseadas  pela obten\u00e7\u00e3o de diferentes porosidades do material. Assim, ensaios de \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua inicial (AAI) e de \u00edndice de absor\u00e7\u00e3o d\u2019\u00e1gua (AA) dos blocos cer\u00e2micos \n\n65                                                \n14 A sinteriza\u00e7\u00e3o \u00e9 definida como o processo onde as for\u00e7as de compacta\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico s\u00e3o \nfortalecidas em elevadas temperaturas. Tal processo envolve uma redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea superficial, densifica\u00e7\u00e3o e \naumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica do material (HLAVAC, 1983 apud PUREZA, 2004). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n66\n\nforam realizados, conforme recomenda\u00e7\u00f5es da NBR 15270-3 (ABNT, 2005). Para estes \n\nensaios foram empregados 3 corpos de prova (blocos cer\u00e2micos), para cada uma das \n\ntemperaturas avaliadas. A tabela 1 apresenta os resultados obtidos nestes ensaios. \n\nTabela 1: resultados do ensaio de absor\u00e7\u00e3o dos blocos cer\u00e2micos - estudo explorat\u00f3rio \n\n \n\nOnde: AAI \u2013 absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua inicial; AA \u2013 \u00edndice de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua \n \n \nAnalisando os resultados obtidos no ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua inicial percebe-se que os \n\nmesmos n\u00e3o seguem o comportamento esperado para as cer\u00e2micas produzidas com \n\ntemperaturas de queima de 950\u00baC, 1000\u00baC e 1100\u00baC. Contudo, mesmo com repeti\u00e7\u00f5es do \n\nensaio, tais resultados foram os obtidos. \n\nConsiderando a grande variabilidade do RCD cer\u00e2mico, bem como a sua aplica\u00e7\u00e3o como \n\num agente de cura interna, optou-se em estudar materiais com caracter\u00edsticas distintas. \n\nAssim sendo, definiram-se as temperaturas de 700\u00b0C, 950\u00b0C e 1100\u00b0C para a queima dos \n\nblocos cer\u00e2micos.  \n\nConjuntamente, ap\u00f3s tal defini\u00e7\u00e3o foram realizados ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\ndos blocos cer\u00e2micos queimados nas tr\u00eas temperaturas, segundo as recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nNBR 15270-3 (ABNT, 2005), buscando sua caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. Na tabela 2 s\u00e3o \n\napresentados os resultados obtidos neste ensaio. \n\nComo pode ser observado nos resultados obtidos, o ganho de resist\u00eancia dos blocos \n\ncer\u00e2micos ocorre com o aumento da temperatura de queima do material, conforme \n\nesperado. Neste sentido, ap\u00f3s tais defini\u00e7\u00f5es e caracteriza\u00e7\u00f5es, partiu-se para o \n\nbeneficiamento do material cer\u00e2mico, visando \u00e0 obten\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos, como \n\ndescrito no item que segue. \n\nAAI m\u00e9dio               \n(g/193,5 cm\u00b2.s)\n\nAA m\u00e9dio                            \n(%)\n\n700 18,80 15,03\n\n800 13,28 15,11\n\n900 16,72 14,01\n\n950 8,30 10,47\n\n1000 16,89 11,89\n\n1100 0,98 3,83\n\nEnsaios de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua\nTemperatura de \n\nqueima (\u00b0C)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n67\n\nTabela 2: resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos blocos cer\u00e2micos \n\n \n\n \n\n3.2.2 Etapas do Beneficiamento \n\nO processo de beneficiamento do material cer\u00e2mico consistiu basicamente na realiza\u00e7\u00e3o de \n\n5 atividades, sendo estas de secagem, queima, britagem, peneiramento e, quando \n\nnecess\u00e1rio, a rebritagem, visando a obten\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico nas granulometrias \n\ndesejadas. Na figura 10 \u00e9 poss\u00edvel visualizar de forma esquem\u00e1tica o processo de \n\nbeneficiamento realizado.  \n\n \n\nFigura 10: beneficiamento do material cer\u00e2mico \n\nInicialmente ocorreu o processo de secagem dos blocos crus. Segundo Vicenzi (1999), tal \n\netapa \u00e9 essencial, uma vez que se os blocos forem introduzidos com elevado teor de \n\numidade no forno, a evapora\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ocorre muito bruscamente, gerando uma s\u00e9rie de \n\ntens\u00f5es, as quais podem causar deforma\u00e7\u00f5es e a deteriora\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia do material. \n\n700 950 1100\n\n1 4,98 10,12 21,71\n\n2 4,22 15,58 20,72\n\n3 5,58 7,65 20,88\n\n4 3,86 14,61 20,88\n\n5 4,83 8,74 17,87\n\n6 4,75 11,5 20,31\n\nM\u00e9dia (MPa) 4,70 11,37 20,40\n\nDesvio padr\u00e3o (MPa) 0,60 3,18 1,32\n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%) 12,8 28,0 6,5\n\nTemperatura de queima (\u00b0C)\n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\n\nAmostras (cp's)\n\nSECAGEM QUEIMA BRITAGEM PENEIRAMENTO\n\nBENEFICIAMENTO \n\n700\u00b0\n\n1100\u00b0\n\n950\u00b0\n\nForno (mufla)Estufa\n\nMand\u00edbulas\n\nBritador \n\nRolos\n\nPeneirador \n\nmec\u00e2nico\n\nAGREGADO\n\nMi\u00fado\n\nGra\u00fado\n\nREBRITAGEM\n\nComposi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n68\n\nO processo de secagem dos blocos cer\u00e2micos foi realizado em uma estufa, com \n\ntemperatura de 100\u00baC \u00b1 10\u00b0C, visando retirar o excesso de \u00e1gua. O equipamento \n\nempregado tem capacidade de alocar 6 unidades, sendo o per\u00edodo de secagem (tempo) \n\ndefinido pela obten\u00e7\u00e3o da const\u00e2ncia de massa do elemento cer\u00e2mico. Desta forma, n\u00e3o se \n\ndefiniu um per\u00edodo de tempo espec\u00edfico (fixo) para a secagem dos blocos, visto que foram \n\nrealizadas avalia\u00e7\u00f5es individuais, buscando tal caracter\u00edstica da unidade cer\u00e2mica, a qual foi \n\nobtida entre 3 e 5 dias. \n\nA etapa seguinte \u00e0 secagem consistiu na queima dos elementos cer\u00e2micos. Pureza (2004) \n\ndefine este processo como sendo a etapa em que ocorre o aquecimento do material, em \n\nelevadas temperaturas, visando promover a vitrifica\u00e7\u00e3o e/ou sinteriza\u00e7\u00e3o de suas part\u00edculas.  \n\nA queima dos blocos ocorreu em tr\u00eas temperaturas distintas (700\u00b0C, 950\u00b0C e 1100\u00b0C), com \n\numa taxa de incremento de temperatura de 5\u00b0C/min e um patamar de queima de 6 horas, \n\nfigura 11(a). Ap\u00f3s o per\u00edodo de queima, os blocos permaneceram no forno desligado, de \n\nonde eram retirados quando a temperatura fosse menor do que 40\u00b0C. Com a sa\u00edda do forno, \n\nos blocos foram estocados no laborat\u00f3rio, em local limpo e seco, at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o da \n\nquantidade necess\u00e1ria para a realiza\u00e7\u00e3o do processo de britagem. O procedimento baseou-\n\nse em pesquisa realizada por Pagnussat (2013). \n\nCom a obten\u00e7\u00e3o de aproximadamente 50 blocos de cada uma das temperaturas, realizou-se \n\na etapa de britagem dos mesmos. Iniciou-se utilizando um britador de mand\u00edbulas, figura \n\n11(b). Contudo, com este britador n\u00e3o se conseguiu obter todas as granulometrias \n\nnecess\u00e1rias, principalmente as mais finas (aus\u00eancia de 0,3 mm e 0,15 mm), assim foi \n\nnecess\u00e1rio o emprego de um britador de rolos. \n\nFinalizada a etapa de britagem dos blocos, partiu-se para a realiza\u00e7\u00e3o do peneiramento do \n\nmaterial, sendo realizado com o aux\u00edlio de um peneirador mec\u00e2nico, figura 11(c). Tal \n\natividade visou \u00e0 obten\u00e7\u00e3o de todas as fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas do agregado cer\u00e2mico, uma \n\nvez que a substitui\u00e7\u00e3o do mesmo pelo agregado natural (gra\u00fado e mi\u00fado) ocorreu com a \n\nmesma composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica.  \n\nNo entanto, quando terminada a atividade de peneiramento e a quantidade obtida de \n\nagregados cer\u00e2micos n\u00e3o era suficiente para compor as amostras, realizava-se a rebritagem \n\ndo material. Desta forma, objetivando obter a quantidade suficiente de cada uma das \n\nfra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas, necess\u00e1rias para a composi\u00e7\u00e3o das amostras. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n69\n\n   \n\n(a) (b) (c) \n\nFigura 11: equipamentos empregados no beneficiamento do material cer\u00e2mico. (a) forno (mufla); (b) britador de \nmand\u00edbulas; (c) peneirador mec\u00e2nico \n\n3.3 SELE\u00c7\u00c3O E CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DOS MATERIAIS \n\nOs materiais empregados para a realiza\u00e7\u00e3o do programa experimental desta pesquisa s\u00e3o \n\nespecificados nos itens que seguem. \n\n3.3.1 Aglomerantes \n\n3.3.1.1 Cimento Portland \n\nNo momento da escolha do aglomerante a ser utilizado na composi\u00e7\u00e3o dos concretos, \n\noptou-se em utilizar um cimento sem a presen\u00e7a de adi\u00e7\u00f5es quimicamente ativas, assim \n\nseria poss\u00edvel eliminar o efeito das mesmas nas propriedades das misturas. Desta forma, o \n\ncimento Portland empregado foi o de alta resist\u00eancia inicial (CPV-ARI), por ser o mais puro \n\ndispon\u00edvel no mercado nacional. \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e mec\u00e2nicas do cimentos foram solicitadas junto \u00e0 \n\nempresa fabricante. Contudo, no sentido de complementar as caracter\u00edsticas obtidas, alguns \n\nensaios foram realizados no Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica (LACER) e no Laborat\u00f3rio do \n\nLAMTAC/NORIE, ambos da UFRGS. As caracter\u00edsticas qu\u00edmicas (tabela 3), obtidas a partir \n\nda t\u00e9cnica de fluoresc\u00eancia de raios-X, caracter\u00edsticas f\u00edsicas (tabela 4) e caracter\u00edsticas \n\nmec\u00e2nicas (tabela 5) do cimento utilizado na pesquisa s\u00e3o apresentadas a seguir. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n70\n\nTabela 3: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do cimento \n\n \n\n \nAnalisando a tabela 3, percebe-se que a partir dos resultados obtidos na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nqu\u00edmica do cimento, as quantidades de di\u00f3xido de carbono (CO2) e de tri\u00f3xido de enxofre \n\n(SO3) n\u00e3o est\u00e3o de acordo com os crit\u00e9rios estabelecidos por norma. Entretanto, nos \n\nresultados informados pelo fabricante, tais resultados encontram-se de acordo com os \n\npar\u00e2metros estabelecidos NBR 5733 (ABNT, 1991).  \n\nTabela 4: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do cimento \n\n \n\nTabela 5: caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do cimento \n\n \n\nCaracter\u00edsticas \navaliadas               \n\n(% da massa)\nCaO Al2O3 SiO2 Fe2O3 CO 2 MgO SO3 K2O MnO P2O5  \n\nPerda \nao fogo\n\nCaO \nlivre\n\nRes\u00edduo \nInsol\u00favel\n\nResultados  \n(fabricante)\n\n- - - - - 2,65 3,09 - - - 3,28 - -\n\nResultados  \nobtidos\n\n58,52 3,41 20,16 3,67 6,61 0,81 4,55 1,17 0,06 0,19 - - -\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n- - - - ?  3,0 ?  6,50 ?  4,50 - - - ?  4,50 - ?  1,0\n\n Cimento Portland de Alta Resist\u00eancia Inicial - CP V-ARI\n\nResultados  \n(fabricante)\n\nResultados  \nobtidos\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n3,04 -\n\nIn\u00edcio 02:35 ?  1h\n\nFim 04:10 ?  10h\n\n4678 4690 ?   3000\n\n0,22 ?  6,0\n\n2,04 -\n\n11,54\n\nFinura Blaine (cm\u00b2/g)\n\nCaracter\u00edsticas avaliadas \n\nCP V-ARI\n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\u00b3)\n\nTempo de pega \n(h:min)\n\nRes\u00edduo peneira # 200\u00b5m (%)\n\nRes\u00edduo peneira #325\u00b5m (%)\n\nDi\u00e2metro m\u00e9dio (\u00b5m)\n\nResultados  \n(fabricante)\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n1 dia 20,9 ? 14,0\n\n3 dias 34,9 ? 24,0\n\n7 dias 41,3 ? 34,0\n\n28 dias 47,9 -\n\nCaracter\u00edsticas \navaliadas             \n\n(MPa)\n\nCP V-ARI\n\nResist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o \n\n(MPa)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n71\n\n \nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do cimento Portland aplicado na pesquisa encontram-\n\nse em conformidade com o especificado pela NBR 5733 (ABNT, 1991). \n\n3.3.1.2 S\u00edlica Ativa \n\nNa pesquisa empregou-se s\u00edlica ativa como adi\u00e7\u00e3o mineral, uma vez que o tra\u00e7o dos \n\nconcretos estudados baseou-se nas especifica\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo de dosagem Mehta-Aitcin \n\n(1990). Na tabela 6 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o quanto \u00e0s propriedades f\u00edsicas deste \n\nmaterial, seguindo os ensaios de determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica (NBR NM 23/2001) e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica (granulometria \u00e0 laser), e na tabela 7 \u00e9 \n\napresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o quanto as propriedades qu\u00edmicas do material, realizada a \n\npartir da t\u00e9cnica de fluoresc\u00eancia de raios-X. Os ensaios foram realizados no Laborat\u00f3rio de \n\nCer\u00e2mica (LACER) e no Laborat\u00f3rio do LAMTAC/NORIE, ambos da UFRGS.  \n\nTabela 6: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da s\u00edlica ativa \n\n \n\nTabela 7: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da s\u00edlica ativa \n\n \n \n\n3.3.1.3 Cinza Volante \n\nO emprego da cinza volante nas misturas est\u00e1 relacionado com as especifica\u00e7\u00f5es do \n\nm\u00e9todo de dosagem Mehta-Aitcin (1990). Na tabela 8 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nquanto \u00e0s propriedades f\u00edsicas deste material, seguindo os ensaios de determina\u00e7\u00e3o da \n\nmassa espec\u00edfica (NBR NM 23/2001) e determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\n(granulometria \u00e0 laser), j\u00e1 na tabela 9 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o quanto as \n\npropriedades qu\u00edmicas da cinza volante, realizada a partir da t\u00e9cnica de fluoresc\u00eancia de \n\nraios-X. Os ensaios foram realizados no Laborat\u00f3rio de Cer\u00e2mica (LACER) e no Laborat\u00f3rio \n\ndo LAMTAC/NORIE, ambos da UFRGS. \n\nCaracter\u00edstica avaliada Resultados obtidos\n\nMassa espec\u00edfica (g/cm\u00b3) 2,20\n\nS\u00cdLICA ATIVA\n\nCaracter\u00edsticas \navaliadas               \n\n(% da massa)\nAl2O3 SiO2 Fe2O3 CO 2 MgO SO3 K2O MnO P2O5  CaO Na2O\n\nResultados  \nobtidos\n\n0,20 92,36 0,14 5,06 0,24 0,15 0,86 0,03 0,11 0,77 0,06\n\nS\u00edlica Ativa\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n72\n\nTabela 8: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica da cinza volante \n\n \n\nTabela 9: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da cinza volante \n\n \n\n \n\n3.3.2 Agregado Mi\u00fado \n\nO agregado mi\u00fado empregado na pesquisa \u00e9 uma areia regular quartzosa, de origem \n\nnatural, selecionada entre um grupo de areias comercializadas no munic\u00edpio de Porto Alegre \n\n(RS). A escolha do agregado mi\u00fado foi baseada na distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, sendo \n\npreferida uma distribui\u00e7\u00e3o cont\u00ednua. \n\nA areia foi caracterizada quanto as suas propriedades f\u00edsicas, seguindo os ensaios de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica (NBR NM 248/2003), determina\u00e7\u00e3o da massa \n\nunit\u00e1ria (NBR NM 45/2006) e determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica e massa espec\u00edfica \n\naparente (NBR NM 52/2009). Para a execu\u00e7\u00e3o dos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o, as amostras \n\nforam submetidas a um processo de quarteamento, a fim de possibilitar que as mesmas \n\nrepresentassem o material em sua totalidade, conforme as recomenda\u00e7\u00f5es da NBR NM 27 \n\n(ABNT, 2001). \n\nOs ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio do LAMTAC/NORIE, da \n\nUFRGS. Os resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado s\u00e3o apresentados na \n\ntabela 10. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n73\n\nTabela 10: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado \n\n \n \n \nConforme a tabela 10, observa-se que o agregado mi\u00fado empregado na pesquisa possui \n\ndimens\u00e3o m\u00e1xima de 4,8 mm, distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica cont\u00ednua e massa espec\u00edfica de \n\n2,62 g/cm\u00b3, o que o caracteriza como um agregado convencional. \n\n3.3.3 Agregado Gra\u00fado \n\nO agregado gra\u00fado empregado na pesquisa \u00e9 de origem bas\u00e1ltica, selecionado entre um \n\ngrupo de agregados comercializados no munic\u00edpio de Porto Alegre (RS), proveniente da \n\ncidade de Montenegro (RS). A escolha do agregado gra\u00fado baseou-se n\u00e3o somente nas \n\ncaracter\u00edsticas do pr\u00f3prio material, como a dimens\u00e3o m\u00e1xima, a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica \n\ne as caracter\u00edsticas da superf\u00edcie do gr\u00e3o; mas tamb\u00e9m em caracter\u00edsticas relacionadas com \n\no agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (AgGCer), como o \u00edndice de forma, como ser\u00e1 demonstrado no \n\nsubitem 3.3.4.2. \n\nDesta forma, o agregado gra\u00fado natural empregado (brita 0) foi caracterizado quanto as \n\nsuas propriedades f\u00edsicas, seguindo os ensaios de determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o \n\ngranulom\u00e9trica (NBR NM 248/2003), determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica, massa espec\u00edfica \n\naparente e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (NBR NM 53/2009). Da mesma forma que o agregado mi\u00fado, \n\nas amostras utilizadas para a execu\u00e7\u00e3o de todos os ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o passaram \n\npor um processo de quarteamento, assim possibilitando que as amostras utilizadas \n\nrepresentassem o material como um todo, conforme as recomenda\u00e7\u00f5es da NBR NM 27 \n\n(ABNT, 2001). \n\nZona utiliz\u00e1vel Zona \u00f3tima Zona utiliz\u00e1vel Zona \u00f3tima\n\n4,75 4 4 0 0 5 10\n\n2,36 6 10 0 10 20 25\n\n1,18 11 21 5 20 30 50\n\n0,6 14 35 15 35 55 70\n\n0,3 35 70 50 65 85 95\n\n0,15 27 97 85 90 95 100\n\n&lt;0,15 3 100 100 100 100 100\n\n2,37 1,55 - 2,20 2,2 2,90 - 3,50 2,9\n\n4,8\n\n2,62\n\n1,55\n\n0,795\n\nAGREGADO MI\u00daDO\n\nAbertura das \npeneiras           \n\n(mm)\n\nAMOSTRA NBR 7211 (2009)\n\nM\u00e9dia Retida    \n(%)\n\nM\u00e9dia Retida \nAcumulada      \n\n(%)\n\nPorcentagem, em massa, retida acumulada\n\nLimites Inferiores Limites Superiores\n\nM\u00f3dulo de Finura\n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima (mm)\n\nMassa Espec\u00edfica (g/cm\u00b3)\n\nMassa Unit\u00e1ria (g/cm\u00b3)\n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n74\n\nOs ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio do LAMTAC/NORIE, da \n\nUFRGS. Os resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado s\u00e3o apresentados na \n\ntabela 11.  \n\nTabela 11: caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado \n\n \n \n \nDe acordo com a tabela 11, observa-se que o agregado gra\u00fado empregado na pesquisa \n\npossui dimens\u00e3o m\u00e1xima de 12,5mm, conforme defini\u00e7\u00e3o a ser demonstrada no item \n\n3.3.4.2, distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica cont\u00ednua e massa espec\u00edfica de 2,98 g/cm\u00b3. \n\nA resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do agregado gra\u00fado empregado na pesquisa foi avaliada por \n\nestudo realizado por Rohden (2011). Tal material apresentou resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de \n\n218,6 MPa. \n\n3.3.4 Agregado Cer\u00e2mico (AgCer) \n\nOs agregados cer\u00e2micos (mi\u00fados e gra\u00fados) empregados na pesquisa foram obtidos \n\natrav\u00e9s do beneficiamento de blocos cer\u00e2micos, conforme mencionado anteriormente. Na \n\ntabela 12 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da argila utilizada para a produ\u00e7\u00e3o dos \n\nblocos cer\u00e2micos, segundo as especifica\u00e7\u00f5es fornecidas pelo fabricante, bem como a \n\n4,75/12,5 9,5/25 19/31,5 25/50 37,5/75\n\n19 0 0 - 2 - 15b 65 b  - 95 95 - 100 -\n\n12,5 2 2 0 - 5 40 b  - 65 b 92 - 100 - -\n\n9,5 16 18 2 - 15b 80 b  - 100 95 - 100 - -\n\n6,3 38 56 40 b - 65 b 92 - 100 - - -\n\n4,75 24 80 80 b - 100 95 - 100 - - -\n\n2,36 19 99 95 - 100 - - - -\n\n1,18 1 100 - - - - -\n\n0,6 0 100 - - - - -\n\n0,3 0 100 - - - - -\n\n0,15 0 100 - - - - -\n\nFundo 0 100 - - - - -\n\n5,97\n\n12,5\n\n2,98\n\n1,51\n\n2,19\n\n1,20Absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%)\n\nb  - Em cada zona granulom\u00e9trica deve ser aceita uma varia\u00e7\u00e3o \nde no m\u00e1ximo cinco unidades percentuais em apenas um dos \n\nlimites marcados. Essa varia\u00e7\u00e3o pode tamb\u00e9m estar distribu\u00edda \nem v\u00e1rios desses limites.\n\nM\u00f3dulo de Finura\na  - Zona granulom\u00e9trica correspondente \u00e0 menor (d) e \u00e0 maior (D) \n\ndimens\u00f5es do agregado gra\u00fado.\n\nAGREGADO GRA\u00daDO - BRITA 0\n\nAbertura das \npeneiras         \n\n(mm)\n\nAMOSTRA NBR 7211 (2009)\n\nM\u00e9dia Retida   \n(%)\n\nM\u00e9dia Retida \nAcumulada   \n\n(%)\n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima (mm)\n\nMassa Espec\u00edfica (g/cm\u00b3)\n\nMassa Unit\u00e1ria (g/cm\u00b3)\n\n\u00cdndice de forma\n\nRetida Acumulada (%) - em massa\n\nZona Granulom\u00e9trica - d/D a\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n75\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica das argilas realizada ap\u00f3s a queima do material em tr\u00eas \n\ntemperaturas distintas, sendo estas de 700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC. Tal caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\nfoi realizada a partir da t\u00e9cnica de fluoresc\u00eancia de raios-X. \n\nTabela 12: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da argila \n\n \n \n \nConjuntamente, realizou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do material cer\u00e2mico, o qual foi \n\nutilizado para a produ\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos. Os ensaios foram realizados buscando \n\navaliar a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e o m\u00f3dulo de elasticidade dos agregados cer\u00e2micos \n\ncom suas tr\u00eas diferentes temperaturas de queima (700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC). Esta \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o foi realizada no Laborat\u00f3rio do LAMTAC/NORIE e no Laborat\u00f3rio de \n\nCer\u00e2mica (LACER), ambos da UFRGS \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, duas metodologias para a produ\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos de prova cer\u00e2micos foram testadas. A primeira metodologia avaliada (m\u00e9todo 1) \n\niniciou com a queima dos blocos cer\u00e2micos nas tr\u00eas diferentes temperaturas, figura 12 (a). \n\nAp\u00f3s a queima, pequenos cubos (corpos de prova) foram cortados, a partir da espessura da \n\nparede do bloco, com o aux\u00edlio de uma serra de corte, e, posteriormente lixados, assim \n\ngerando um corpo de prova com dimens\u00f5es de 2cm x 2cm, figura 12 (b).  \n\nAl\u00e9m do lixamento, foi empregado neoprene para o nivelamento das faces no momento de \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio. Com as amostras preparadas, realizou-se o ensaio de resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o, figura 12 (c) e figura 12 (d). Para o c\u00e1lculo da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos \n\ncorpos de prova cer\u00e2micos, foi levado em considera\u00e7\u00e3o a \u00e1rea de cada um dos cp\u2019s. \n\nPara as cer\u00e2micas queimadas nas temperaturas de 950\u00baC e 1100\u00baC foram produzidos 60 \n\ncorpos de prova. Contudo, para a cer\u00e2mica queimada na temperatura de 700\u00baC, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel a produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova, por este m\u00e9todo, devido \u00e0 grande fragilidade do \n\nmaterial cer\u00e2mico; quando da realiza\u00e7\u00e3o do corte dos corpos de prova, os mesmos \n\nAl2O3 SiO2 Fe2O3 Mn2 O3 TiO2 CaO MgO Na2O K2O P2O5  \n\nResultados  \n(fabricante)\n\nCrua 15,00 70,40 4,22 0,09 0,56 0,22 1,05 0,35 2,62 0,11\n\n700\u00ba 15,67 68,47 5,75 - 0,73 - 0,60 - 3,93 0,35\n\n900\u00ba 12,66 73,40 4,87 - 0,62 0,84 0,56 - 3,75 0,13\n\n1100\u00ba 13,13 70,82 6,51 - 0,78 1,90 0,51 - 4,14 0,10\n\nComposi\u00e7\u00e3o dos blocos cer\u00e2micos - Argila\n\nCaracter\u00edsticas avaliadas    \n(% da massa)\n\nResultados  \nobtidos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n76\n\nesfarelavam, n\u00e3o sendo poss\u00edvel a sua obten\u00e7\u00e3o. Assim, os resultados foram obtidos a \n\npartir de c\u00e1lculos de interpola\u00e7\u00e3o com base nos resultados da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos \n\nblocos cer\u00e2micos, Tabela 2. \n\n \n\n \n\n(a) (b) \n\n  \n\n(c) (d) \n\nFigura 12: produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova cer\u00e2micos para avalia\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. (a) queima dos \nblocos nas tr\u00eas diferentes temperaturas. (b) corpo de prova cer\u00e2mico, com dimens\u00f5es de 2cm x 2cm. (c) \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do ensaio de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. (d) amostra ap\u00f3s a ruptura \n\nA segunda metodologia aplicada (m\u00e9todo 2) para a produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova \n\ncer\u00e2micos, baseou-se, primeiramente, no corte dos corpos de prova (cubos) cer\u00e2micos, com \n\ndimens\u00f5es de 2cm x 2cm, a partir do bloco cer\u00e2mico cru, para posterior queima dos \n\nmesmos nas tr\u00eas diferentes temperaturas. Foram produzidos 60 corpos de prova para cada \n\numa das tr\u00eas temperaturas de queima da cer\u00e2mica. \n\nA partir deste m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o, conseguiu-se obter corpos de prova com condi\u00e7\u00f5es \n\nideais de ensaio para as cer\u00e2micas queimadas nas temperaturas de 700\u00baC e 950\u00baC. No \n\nentanto, para as amostras queimadas a 1100\u00baC, os corpos de prova apresentaram fissuras \n\ne deforma\u00e7\u00f5es dimensionais, devido \u00e0 sua elevada temperatura de queima, o que resultou \n\nem grande variabilidade no resultado do ensaio mec\u00e2nico.  \n\nNa tabela 13 s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios obtidos neste ensaio, para as duas \n\nmetodologias de produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova. Os resultados deste ensaio foram \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n77\n\nanalisados estatisticamente, onde foi realizada a exclus\u00e3o dos dados esp\u00farios, devido \u00e0 \n\ngrande variabilidade dos resultados. Neste estudo de caracteriza\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica, foi \n\nconsiderado dado esp\u00fario aquele que n\u00e3o pertencia ao intervalo m\u00e9dio mais ou menos um \n\ndesvio padr\u00e3o. Os dados individuais obtidos neste ensaio encontram-se no Ap\u00eandice B. \n\nTabela 13: resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do material cer\u00e2mico (2 cm x 2 cm) \n\n \n\n* resultado calculado por interpola\u00e7\u00e3o. \n \n \nAnalisando os resultados, percebe-se uma diferen\u00e7a importante com a varia\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nde produ\u00e7\u00e3o dos corpos de prova cer\u00e2micos. Cabe ressaltar que os resultados obtidos pelo \n\nm\u00e9todo 2 n\u00e3o explicam as propriedades mec\u00e2nicas do material, quando comparados com \n\nos resultados obtidos para os blocos cer\u00e2micos (Tabela 2), assim como n\u00e3o representam a \n\nrealidade. Contudo, este m\u00e9todo foi realizado para que fosse poss\u00edvel a execu\u00e7\u00e3o do ensaio \n\npara os cp\u2019s produzidos \u00e0 700\u00baC. \n\nMesmo com a grande variabilidade dos resultados, percebe-se uma tend\u00eancia de \n\ncomportamento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o das cer\u00e2micas produzidas nas tr\u00eas diferentes \n\ntemperaturas. Assim, foi poss\u00edvel observar que ocorre uma eleva\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica do material cer\u00e2mico a medida que aumentada a temperatura de queima do \n\nmesmo, o que corrobora com os resultados obtidos nos ensaios de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, \n\napresentados no item 3.2.1. \n\nA fim de comprovar estatisticamente tal comportamento, realizou-se uma an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia (ANOVA) dos resultados obtidos. Na figura 13 s\u00e3o apresentados os resultados \n\nobtidos nesta an\u00e1lise estat\u00edstica, onde na figura 13(a) \u00e9 demonstrada a an\u00e1lise para as \n\namostras produzidas a partir da queima dos blocos e posterior corte dos corpos de prova \n\n(m\u00e9todo 1), e na figura 13(b) os resultados das amostras produzidas a partir do corte dos \n\ncorpos de prova, seguida pela queima dos mesmos (m\u00e9todo 2). \n\nAnalisando a figura 13, nota-se que h\u00e1 diferen\u00e7a significativa entre os resultados de \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do material cer\u00e2mico queimado nas tr\u00eas diferentes temperaturas \n\nTemperatura de queima \nda cer\u00e2mica (\u00baC)\n\n700\u00baC 950\u00ba 1100\u00ba 700\u00ba 950\u00ba 1100\u00ba\n\n10,92 24,03 36,78\n\nM\u00e9todo 2\n\nResist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o m\u00e9dia \n\n(MPa)\n32,44 63,2212,36*\n\nM\u00e9todo 1\n\nProdu\u00e7\u00e3o dos corpos de prova\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n78\n\n(700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC). Contudo, como mencionado anteriormente, a produ\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos de prova a partir da queima dos blocos cer\u00e2micos seguido pelo corte dos cp\u2019s \n\n(m\u00e9todo 1) gerou uma maior resist\u00eancia mec\u00e2nica da cer\u00e2mica, quando comparado com o \n\nm\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o 2. No entanto, esta foi realizada por n\u00e3o ter sido poss\u00edvel avaliar a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o da cer\u00e2mica produzida com uma temperatura de queima de \n\n700\u00baC. \n\n(a) (b) \n\nFigura 13: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia para os resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do agregado cer\u00e2mico. (a) \ncorpos de prova produzidos pelo m\u00e9todo 1. (b) corpos de prova produzidos pelo m\u00e9todo 2 \n\nContudo, cabe ressaltar que o agregado cer\u00e2mico empregado na pesquisa, em substitui\u00e7\u00e3o \n\nao agregado natural, foi produzido pela moagem de blocos cer\u00e2micos queimados, nas suas \n\ntr\u00eas diferentes temperaturas (700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC), como demonstrado no item 3.2. \n\nPortanto, pela an\u00e1lise realizada foi poss\u00edvel verificar uma tend\u00eancia de comportamento da \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do material cer\u00e2mico. Logo, independente do m\u00e9todo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndo corpo de prova cer\u00e2mico, o mesmo comportamento foi observado, onde a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o e a temperatura de queima do material mostraram ter uma rela\u00e7\u00e3o direta. \n\nConjuntamente, realizou-se o ensaio de m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico do material \n\ncer\u00e2mico empregado para a produ\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos. O ensaio seguiu as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da norma americana ASTM E-1876 (2009), onde o m\u00f3dulo de elasticidade \n\n\u00e9 calculado a partir da Equa\u00e7\u00e3o 17. \n\n? = 0,9465\t ABCDE FG H AIJ KJL H 3M Equa\u00e7\u00e3o 17 \n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n79\n\n \n\nOnde: \n\n? \u2013 m\u00f3dulo de elasticidade para corpos de prova retangulares (m\u00f3dulo de Young) (Pa); \nB \u2013 massa do corpo de prova (g); \nF \u2013 largura do corpo de prova (mm); \nI \u2013 comprimento do corpo de prova (mm); \nK \u2013 espessura do corpo de prova (mm); \nCD \u2013 frequ\u00eancia de resson\u00e2ncia fundamental do corpo de prova em flex\u00e3o (Hz); \n3M \u2013 fator de corre\u00e7\u00e3o. \n\nPara cada uma das tr\u00eas temperaturas de queima da cer\u00e2mica foram empregados 6 corpos \n\nde prova para o ensaio de m\u00f3dulo de elasticidade. Na tabela 14 s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos neste ensaio. \n\nTabela 14: m\u00f3dulo de elasticidade do material cer\u00e2mico \n\n \n \n \nAnalisando os resultados obtidos, percebe-se que o m\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico da \n\ncer\u00e2mica e a sua temperatura de queima possuem uma rela\u00e7\u00e3o direta, ou seja, \u00e0 medida \n\nque se aumenta a temperatura de produ\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico \u00e9 reduzida a sua \n\ncapacidade de deforma\u00e7\u00e3o (aumento do m\u00f3dulo de elasticidade). Observa-se ainda que \n\ncom a sinteriza\u00e7\u00e3o do material cer\u00e2mico, produzido com temperatura de queima de 1100\u00baC, \n\n700 950 1100\n\n1 3,4 9,1 33,4\n\n2 3,8 9,8 17,7\n\n3 3,7 9,9 29,1\n\n4 3,2 9,7 30,7\n\n5 3,4 8 32,2\n\n6 5,5 8,3 26,1\n\nM\u00e9dia (GPa) 3,8 9,1 28,2\n\nDesvio padr\u00e3o (GPa) 0,8 0,8 5,7\n\nCoeficiente de varia\u00e7\u00e3o (%) 22,1 8,9 20,4\n\nAmostras (cp's)\n\nM\u00f3dulo de elasticidade din\u00e2mico (GPa)\n\nTemperatura de queima (\u00b0C)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n80\n\no m\u00f3dulo de elasticidade tem um aumento importante em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cer\u00e2mica produzida \u00e0 \n\n700\u00baC e 950\u00baC.  \n\nOs resultados mec\u00e2nicos obtidos (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e m\u00f3dulo de elasticidade) foram \n\ncoerentes entre si, demonstrando um comportamento decorrente da temperatura de queima \n\ndo material cer\u00e2mico. Al\u00e9m disso, tais resultados corroboram com os resultados obtidos no \n\nensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, item 3.2.1.  \n\nAl\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica, o ensaio de determina\u00e7\u00e3o de atividade pozol\u00e2nica foi \n\nrealizado, seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es da NBR 5752 (2014). Tal ensaio buscou avaliar o \n\n\u00edndice de atividade pozol\u00e2nica do material cer\u00e2mico, produzido nas tr\u00eas diferentes \n\ntemperaturas. \n\nPara cada uma das tr\u00eas temperaturas de queima da cer\u00e2mica foram produzidos 6 corpos de \n\nprova. Na Tabela 15 s\u00e3o apresentados os resultados obtidos ap\u00f3s o tratamento dos \n\nmesmos (elimina\u00e7\u00e3o dos dados esp\u00farios), obtendo-se 4 resultados individuais para cada \n\numa das cer\u00e2micas avaliadas, conforme recomenda\u00e7\u00f5es da NBR 5752 (2014). \n\nTabela 15: \u00edndice de pozolanicidade do material cer\u00e2mico \n\n \n \n \nAnalisando a Tabela 15, percebe-se que o desvio relativo m\u00e1ximo foi inferior \u00e0 6% para \n\ntodas as misturas avaliadas, conforme recomenda\u00e7\u00f5es da vers\u00e3o anterior da NBR 5752 \n\n(2012). Conjuntamente, a mesma norma menciona que o \u00edndice de atividade pozol\u00e2nica do \n\nmaterial deve ser superior a 75% para ser considerado reativo. Portanto, percebe-se que os \n\nmateriais cer\u00e2micos produzidos nas tr\u00eas diferentes temperaturas de queima possuem \n\natividade pozol\u00e2nica. \n\n700\u00baC 950\u00ba 1100\u00ba\n\n36,00 37,55 33,87 28,28\n\n38,86 37,26 36,09 28,76\n\n38,13 38,07 35,89 27,62\n\n36,12 37,64 32,87 27,71\n\nM\u00e9dia 37,28 37,63 34,68 28,09\n\nDesvio relativo m\u00e1ximo (%) 3,44 1,16 5,22 2,37\n\n\u00cdndice de atividade pozol\u00e2nica (%) - 100,9 93,0 75,4\n\nTemperatura de queima da cer\u00e2mica (\u00baC)\n\nIndividual\n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o       \n(MPa)\n\nRefer\u00eancia\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n81\n\nEnsaios de caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica dos agregados cer\u00e2micos, para as duas granulometrias \n\navaliadas na pesquisa (mi\u00fados e gra\u00fados) foram realizados. Nos itens que seguem s\u00e3o \n\napresentados os resultados obtidos.  \n\n3.3.4.1 Agregado Mi\u00fado Cer\u00e2mico (AgMCer) \n\nO agregado mi\u00fado cer\u00e2mico utilizado na pesquisa foi obtido a partir do beneficiamento dos \n\nblocos cer\u00e2micos, como mencionado no item 3.2. O material foi caracterizado quanto as \n\nsuas propriedades f\u00edsicas, seguindo os ensaios de determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica e \n\nmassa espec\u00edfica aparente (NBR NM 52/2009).  \n\nPara a execu\u00e7\u00e3o dos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o, as amostras foram compostas segundo a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado mi\u00fado natural empregado neste estudo. Os \n\nensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio do LAMTAC/NORIE, da UFRGS. \n\nOs resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico s\u00e3o apresentados na \n\ntabela 16. \n\nTabela 16: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico \n\n \n \n \nOs resultados obtidos v\u00e3o ao encontro aos resultados apresentados por Pinto, Sousa e \n\nHolanda (2005) e Pinheiro e Holanda (2010), onde o aumento da temperatura de queima \n\nacarreta um aumento da massa espec\u00edfica aparente e uma redu\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do \n\nmaterial cer\u00e2mico.  \n\n3.3.4.2 Agregado Gra\u00fado Cer\u00e2mico (AgGCer) \n\nO agregado gra\u00fado cer\u00e2mico utilizado na pesquisa foi obtido a partir do beneficiamento dos \n\nblocos cer\u00e2micos, como mencionado no item 3.2. Contudo, inicialmente realizou-se uma \n\nan\u00e1lise da forma do gr\u00e3o, a qual foi importante para a defini\u00e7\u00e3o da granulometria do \n\nagregado gra\u00fado empregado na pesquisa. \n\nTal an\u00e1lise foi considerada relevante, pois era poss\u00edvel observar (visualmente) o formato \n\nlamelar dos gr\u00e3os britados com granulometrias maiores (25 mm e 19 mm). Neste sentido, \n\n700 950 1100\n\nTemperatura de queima (\u00b0C)\n\nAgregado mi\u00fado cer\u00e2mico (AMC)\n\nCaracter\u00edsticas avaliadas\n\nMassa espec\u00edfica aparente (g/cm\u00b3) 1,89 2,12 2,31\n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%) 14,95 7,78 2,13\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n82\n\nrealizou-se o ensaio de \u00edndice de forma dos agregados gra\u00fados cer\u00e2micos, seguindo as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da NBR 7809 (ABNT, 2008). \n\nEntretanto, pequenas adapta\u00e7\u00f5es na metodologia da norma foram necess\u00e1rias, visto que se \n\ndesejava avaliar o \u00edndice de forma de agregados gra\u00fados cer\u00e2micos com 3 (tr\u00eas) \n\ngranulometrias diferentes (19 mm, 12,5 mm e 9,5 mm). Ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nquarteamento dos materiais, conforme as recomenda\u00e7\u00f5es da NBR NM 27 (ABNT, 2001), \n\nseparou-se para a avalia\u00e7\u00e3o do \u00edndice de forma dos gr\u00e3os uma amostra de 200 unidades \n\n(agregados), para cada uma das 3 (tr\u00eas) granulometrias. Na tabela 17 s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos neste ensaio. \n\nTabela 17: resultados do ensaio de \u00edndice de forma - agregado gra\u00fado cer\u00e2mico \n\n \n\n1 4,53 26 5,82 51 5,79 76 4,66 101 6,60 126 3,80 151 5,46 176 4,09\n\n2 4,32 27 5,98 52 2,78 77 5,86 102 5,46 127 2,79 152 2,59 177 2,91\n\n3 4,11 28 5,80 53 2,78 78 3,93 103 4,88 128 6,85 153 4,10 178 3,48\n\n4 4,79 29 2,49 54 4,37 79 4,52 104 3,05 129 5,93 154 4,73 179 2,43\n\n5 5,88 30 3,23 55 1,79 80 3,85 105 2,57 130 2,89 155 2,99 180 1,88\n\n6 5,62 31 4,70 56 4,92 81 3,38 106 2,75 131 3,75 156 1,98 181 4,16\n\n7 4,35 32 3,49 57 5,23 82 4,30 107 2,32 132 3,94 157 3,24 182 3,38\n\n8 3,81 33 4,70 58 3,94 83 11,19 108 2,36 133 4,89 158 4,17 183 4,88\n\n9 4,15 34 3,38 59 6,60 84 4,87 109 2,52 134 2,84 159 3,56 184 5,23\n\n10 4,04 35 4,98 60 3,95 85 3,18 110 2,84 135 3,35 160 3,83 185 3,61\n\n11 4,07 36 4,85 61 3,64 86 3,73 111 3,37 136 3,31 161 5,17 186 11,30\n\n12 3,74 37 5,32 62 3,96 87 4,12 112 2,42 137 3,02 162 3,09 187 6,83\n\n13 3,38 38 4,24 63 7,30 88 2,56 113 6,26 138 6,12 163 2,31 188 4,35\n\n14 5,27 39 2,71 64 2,94 89 2,32 114 3,51 139 6,42 164 3,08 189 5,07\n\n15 5,30 40 2,88 65 3,28 90 3,40 115 3,61 140 3,31 165 2,96 190 4,13\n\n16 4,79 41 2,22 66 2,65 91 4,80 116 2,60 141 2,61 166 3,46 191 4,47\n\n17 4,77 42 2,70 67 4,85 92 4,49 117 3,66 142 3,89 167 2,78 192 3,29\n\n18 4,79 43 1,58 68 4,29 93 2,54 118 1,80 143 2,63 168 5,11 193 1,95\n\n19 3,62 44 3,92 69 3,09 94 2,47 119 2,72 144 2,80 169 3,48 194 4,69\n\n20 4,56 45 3,01 70 3,25 95 2,51 120 2,34 145 2,83 170 3,35 195 4,08\n\n21 2,86 46 4,10 71 2,74 96 2,35 121 3,24 146 2,80 171 4,38 196 2,56\n\n22 4,77 47 3,47 72 6,18 97 2,02 122 2,51 147 4,45 172 3,32 197 5,69\n\n23 3,28 48 2,96 73 6,88 98 3,71 123 2,85 148 2,02 173 3,12 198 7,31\n\n24 2,21 49 7,18 74 4,32 99 3,50 124 4,50 149 3,87 174 2,68 199 4,16\n\n25 3,27 50 4,76 75 2,67 100 4,91 125 3,74 150 3,57 175 2,53 200 2,61\n\nIND\u00cdCE DE FORMA 3,93\n\nA\nG\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n G\n\nR\nA\n\n\u00da\nD\n\nO\nS\n\n -\n R\n\nE\nT\n\nID\nO\n\nS\n N\n\nA\n P\n\nE\nN\n\nE\nIR\n\nA\n D\n\nE\n 1\n\n9\nm\n\nm\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n83\n\n \n\n \n\n \n \n\n1 2,27 26 3,73 51 2,80 76 6,60 101 2,28 126 3,49 151 2,51 176 3,24\n\n2 3,97 27 4,33 52 3,56 77 2,35 102 2,86 127 2,71 152 6,65 177 3,60\n\n3 2,17 28 2,75 53 2,54 78 3,57 103 3,71 128 2,65 153 2,32 178 4,66\n\n4 2,24 29 1,80 54 3,91 79 1,83 104 2,80 129 2,87 154 2,53 179 3,23\n\n5 4,11 30 3,19 55 2,91 80 3,94 105 3,73 130 2,99 155 5,26 180 3,42\n\n6 5,59 31 1,79 56 3,46 81 2,55 106 2,21 131 2,82 156 1,93 181 3,92\n\n7 3,51 32 2,41 57 2,04 82 2,10 107 2,68 132 5,83 157 2,07 182 3,60\n\n8 2,96 33 1,64 58 4,25 83 2,45 108 1,86 133 3,35 158 4,95 183 3,24\n\n9 3,01 34 3,14 59 2,60 84 1,82 109 3,39 134 3,48 159 1,76 184 2,31\n\n10 4,96 35 2,31 60 3,74 85 3,71 110 2,44 135 1,90 160 3,28 185 2,19\n\n11 2,78 36 3,19 61 2,06 86 3,45 111 1,78 136 5,16 161 2,66 186 2,49\n\n12 11,55 37 1,24 62 4,50 87 3,37 112 1,10 137 1,97 162 1,94 187 2,79\n\n13 3,99 38 2,89 63 2,39 88 2,39 113 2,37 138 4,01 163 3,38 188 2,92\n\n14 3,08 39 4,42 64 3,06 89 2,15 114 2,43 139 5,51 164 3,62 189 3,03\n\n15 2,43 40 2,22 65 2,99 90 2,91 115 3,83 140 4,05 165 2,68 190 4,30\n\n16 4,60 41 2,83 66 3,69 91 3,52 116 2,49 141 1,90 166 2,19 191 2,74\n\n17 5,48 42 3,55 67 2,51 92 2,76 117 1,63 142 2,37 167 4,87 192 3,47\n\n18 4,34 43 3,58 68 1,98 93 2,31 118 2,85 143 3,33 168 2,28 193 5,52\n\n19 3,07 44 3,42 69 38,84 94 3,46 119 2,05 144 3,17 169 2,76 194 4,03\n\n20 3,57 45 3,50 70 2,90 95 2,30 120 2,52 145 3,70 170 3,38 195 3,01\n\n21 2,50 46 2,40 71 3,87 96 2,56 121 2,31 146 1,90 171 2,40 196 5,04\n\n22 2,49 47 3,20 72 3,90 97 2,20 122 2,19 147 4,68 172 1,97 197 4,49\n\n23 5,69 48 5,48 73 2,54 98 2,91 123 3,23 148 2,20 173 3,10 198 3,14\n\n24 2,47 49 3,31 74 3,06 99 2,19 124 2,60 149 2,72 174 2,10 199 2,99\n\n25 3,57 50 2,87 75 3,60 100 2,45 125 5,11 150 4,74 175 2,13 200 3,61\n\nA\nG\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n G\n\nR\nA\n\n\u00da\nD\n\nO\nS\n\n -\n R\n\nE\nT\n\nID\nO\n\nS\n N\n\nA\n P\n\nE\nN\n\nE\nIR\n\nA\n D\n\nE\n 1\n\n2\n,5\n\nm\nm\n\nIND\u00cdCE DE FORMA 3,34\n\n1 2,38 26 2,01 51 1,90 76 2,18 101 1,64 126 1,55 151 4,31 176 3,40\n\n2 4,72 27 6,82 52 4,37 77 1,48 102 3,06 127 4,33 152 3,12 177 2,57\n\n3 3,34 28 9,18 53 2,96 78 2,79 103 1,15 128 1,87 153 2,44 178 2,04\n\n4 2,26 29 1,59 54 2,88 79 2,27 104 2,39 129 3,01 154 2,17 179 1,26\n\n5 2,00 30 2,77 55 2,60 80 2,00 105 1,83 130 2,25 155 2,10 180 2,41\n\n6 3,16 31 1,68 56 2,89 81 1,54 106 4,12 131 2,41 156 2,42 181 1,51\n\n7 2,11 32 5,46 57 3,06 82 5,00 107 2,66 132 1,64 157 2,85 182 2,74\n\n8 2,02 33 1,44 58 3,06 83 3,38 108 4,93 133 2,48 158 2,44 183 2,62\n\n9 2,41 34 1,73 59 2,16 84 2,59 109 1,62 134 2,76 159 2,86 184 2,27\n\n10 1,80 35 2,04 60 3,85 85 2,29 110 3,07 135 2,73 160 1,67 185 1,74\n\n11 2,36 36 3,61 61 3,46 86 2,56 111 2,13 136 2,71 161 2,29 186 6,07\n\n12 3,42 37 2,03 62 2,73 87 3,41 112 1,79 137 1,99 162 3,80 187 5,72\n\n13 2,74 38 2,23 63 2,17 88 3,04 113 2,78 138 1,45 163 2,45 188 1,21\n\n14 3,80 39 7,64 64 3,11 89 2,36 114 1,96 139 3,66 164 1,63 189 2,11\n\n15 2,63 40 2,24 65 3,25 90 2,16 115 2,35 140 3,56 165 2,30 190 2,06\n\n16 5,16 41 2,89 66 2,06 91 4,59 116 1,93 141 2,36 166 2,46 191 2,09\n\n17 3,45 42 2,42 67 2,41 92 2,30 117 1,67 142 2,36 167 2,45 192 2,96\n\n18 4,69 43 2,23 68 3,10 93 2,23 118 2,57 143 1,84 168 1,82 193 2,05\n\n19 4,04 44 1,77 69 3,19 94 2,89 119 2,80 144 2,54 169 2,91 194 1,86\n\n20 2,69 45 3,72 70 1,78 95 2,40 120 2,08 145 2,52 170 2,24 195 3,37\n\n21 2,99 46 2,33 71 2,37 96 2,19 121 4,69 146 3,05 171 2,23 196 1,99\n\n22 2,72 47 2,69 72 2,62 97 1,88 122 2,23 147 2,76 172 4,47 197 2,69\n\n23 2,15 48 2,57 73 1,69 98 3,54 123 2,01 148 4,87 173 2,24 198 2,40\n\n24 2,07 49 2,65 74 2,88 99 1,53 124 2,10 149 2,22 174 2,45 199 2,43\n\n25 2,07 50 4,21 75 2,18 100 3,10 125 2,08 150 2,13 175 1,93 200 2,43\n\nA\nG\n\nR\nE\n\nG\nA\n\nD\nO\n\nS\n G\n\nR\nA\n\n\u00da\nD\n\nO\nS\n\n -\n R\n\nE\nT\n\nID\nO\n\nS\n N\n\nA\n P\n\nE\nN\n\nE\nIR\n\nA\n D\n\nE\n 9\n\n,5\nm\n\nm\n\nIND\u00cdCE DE FORMA 2,71\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n84\n\nAnalisando os resultados obtidos pelo ensaio do \u00edndice de forma (tabela 17), observa-se \n\numa proporcionalidade entre a granulometria do agregado e o valor do \u00edndice de forma \n\nobtido. Portanto, conforme recomenda\u00e7\u00f5es da NBR 7211 (ABNT, 2009), o \u00edndice de forma \n\ndos gr\u00e3os do agregado n\u00e3o deve ser superior a 3, assim foi definida a granulometria do \n\nagregado gra\u00fado a ser empregado na pesquisa, ou seja, o agregado gra\u00fado definido para \n\npesquisa foi a brita 0, por possuir menor dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica. \n\nCom a defini\u00e7\u00e3o da granulometria do agregado gra\u00fado, ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\nforam realizados, sendo estes de determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica, massa espec\u00edfica \n\naparente e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (LEITE, 2001; NBR NM 53/2009). Para a execu\u00e7\u00e3o destes \n\nensaios, as amostras foram compostas segundo a composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado \n\ngra\u00fado natural. Os ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio do \n\nLAMTAC/NORIE, da UFRGS. Os resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado \n\ncer\u00e2mico s\u00e3o apresentados na tabela 18. \n\nTabela 18: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico \n\n \n \n \nAnalisando a Tabela 18, percebe-se que os resultados obtidos para a massa espec\u00edfica \n\naparente dos agregados gra\u00fados cer\u00e2micos, com diferentes porosidades, foram \n\nsemelhantes. Tal resultado n\u00e3o era esperado, contudo quando realizada a repeti\u00e7\u00e3o dos \n\nensaios, resultados semelhantes foram obtidos. \n\nPara os resultados de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, nota-se comportamento semelhante aos \n\nresultados obtidos para a caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico (tabela 16), onde o \n\naumento de temperatura de queima da cer\u00e2mica gerou uma redu\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. \n\nEntretanto, os resultados de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua para os agregados mi\u00fados foram inferiores \n\naos obtidos para os agregados gra\u00fados. Tal comportamento est\u00e1 relacionado com a \n\ncominui\u00e7\u00e3o dos gr\u00e3os, a qual possibilita a redu\u00e7\u00e3o do tamanho de poros do agregado \n\ncer\u00e2mico, influenciando diretamente na capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do material. \n\n700 950 1100\n\nAgregado gra\u00fado cer\u00e2mico (AGC)\n\nCaracter\u00edsticas avaliadas\nTemperatura de queima (\u00b0C)\n\nMassa espec\u00edfica aparente (g/cm\u00b3) 1,81 1,86 1,82\n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (%) 17,58 15,09 9,13\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n85\n\n3.3.5 \u00c1gua \n\nA \u00e1gua empregada na pesquisa, para a produ\u00e7\u00e3o dos concretos, bem como para realizar a \n\npr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos (AgCer), foi proveniente da rede de abastecimento \n\np\u00fablico, da cidade de Porto Alegre (RS). \n\n3.3.6 Aditivo qu\u00edmico \n\nO aditivo qu\u00edmico utilizado nas misturas foi um superplastificante para concretos, a base de \n\n\u00e9ter policarbox\u00edlico. Na tabela 19 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do aditivo \n\nqu\u00edmico empregado na pesquisa, segundo as especifica\u00e7\u00f5es fornecidas pelo fabricante. \n\nTabela 19: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsico-qu\u00edmica do aditivo qu\u00edmico \n\n \n\n3.4 PRODU\u00c7\u00c3O DOS CONCRETOS \n\nNeste item ser\u00e3o explicitadas todas as atividades envolvidas com o processo de produ\u00e7\u00e3o \n\ndos concretos. Assim, atividades que antecederam a produ\u00e7\u00e3o dos concretos, como a \n\nsatura\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos, bem como as atividades realizadas durante e ap\u00f3s a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos concretos ser\u00e3o descritas. \n\nInicialmente, optou-se em determinar a nomenclatura utilizada para defini\u00e7\u00e3o de cada um \n\ndos tra\u00e7os de concreto estudados. Assim sendo, tal nomenclatura seguiu um padr\u00e3o, \n\nconforme demonstrado na figura 14. \n\nEstado f\u00edsico\n\nCor\n\nOdor\n\npH 5 - 7\n\nBase qu\u00edmica\n\nPonto de fulgor\n\nExplosividade\n\nDensidade (g/cm\u00b3)\n\nSolubilidade\n\nViscosidade (cps)\n\nTeor de s\u00f3lidos (%)\n\n&lt;150\n\n38 - 42\n\n-\n\n-\n\nCaracter\u00edstico\n\nSol\u00favel em \u00e1gua\n\n\u00c9ter policarbox\u00edlixo\n\nBranco turvo\n\nL\u00edquido\n\nPROPRIEDADES F\u00cdSICO-QU\u00cdMICAS\n\n1,067 - 1,107\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n86\n\n \n\nFigura 14: padr\u00e3o de nomenclatura dos tra\u00e7os de concreto estudados \n\n3.4.1 Satura\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos \n\nIn\u00fameros estudos demonstram a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o ou pr\u00e9-\n\nmolhagem nos agregados reciclados antes da inser\u00e7\u00e3o dos mesmos na mistura do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio. Tal fato deve-se \u00e0 elevada porosidade e, consequentemente, a alta \n\nabsor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua dos mesmos, assim gerando influ\u00eancia em propriedades do concreto no \n\nestado fresco, o que se relaciona principalmente com a trabalhabilidade (ANGULO, 2000; \n\nLEITE, 2001; CARRIJO, 2005; ETXEBERRIA et al., 2007; MAS et al., 2012). \n\nO emprego de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o dos agregados foi necess\u00e1rio, n\u00e3o somente para manter as \n\npropriedades do concreto, mas tamb\u00e9m devido \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o dos agregados reciclados como \n\nagentes de cura interna. Assim, a presen\u00e7a de \u00e1gua nos poros internos dos gr\u00e3os \u00e9 \n\nessencial para garantir a ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, quando ocorre a perda de \n\n\u00e1gua do material ciment\u00edcio para o ambiente externo (JENSEN; LURA, 2006). \n\nDiferentes m\u00e9todos s\u00e3o mencionados na bibliografia para realizar a pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o dos \n\nagregados reciclados, tais como a imers\u00e3o por 24 horas, o pr\u00e9-umedecimento por 10 \n\nminutos ou a aspers\u00e3o (ETXEBERRIA et al., 2007; CORDEIRO, 2013; MALTA, 2013). \n\nContudo, devido \u00e0 dificuldade evidenciada nos processos, assim como limita\u00e7\u00f5es de \n\nlaborat\u00f3rio, uma nova metodologia foi desenvolvida, visando facilitar a realiza\u00e7\u00e3o deste \n\nprocedimento.   \n\nPrimeiramente foi definido o teor de satura\u00e7\u00e3o a ser aplicado, sendo este de 80% da \n\nabsor\u00e7\u00e3o total do agregado cer\u00e2mico. Tal teor foi definido com base em estudos, tais como \n\no de Cordeiro (2013), onde a autora avaliou diferentes teores de satura\u00e7\u00e3o do agregado \n\nreciclado (20%, 40%, 60%, 80% e 100%), evidenciando que o teor \u00f3timo de satura\u00e7\u00e3o foi de \n\n80% frente \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas avaliadas. Conjuntamente, a NBR 15116 (ABNT, \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n87\n\n2004) recomenda que seja realizada uma pr\u00e9-molhagem dos agregados reciclados com \n\nteores de 80% de sua absor\u00e7\u00e3o total para a produ\u00e7\u00e3o de concretos sem fins estruturais.  \n\nCom o teor de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o (80\u00b11%)15 definido, partiu-se para a composi\u00e7\u00e3o das amostras \n\nde agregados cer\u00e2micos, correspondentes a 50% e 100% de substitui\u00e7\u00e3o. A composi\u00e7\u00e3o \n\ndas amostras de agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (AgGCer) e agregado mi\u00fado cer\u00e2mico \n\n(AgMCer) foi baseada na curva granulom\u00e9trica do agregado natural, bem como foi aplicada \n\na compensa\u00e7\u00e3o do volume do material proposto por Leite (2001). \n\nCom a amostra preparada em um recipiente pl\u00e1stico, o procedimento de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o foi \n\nrealizado adicionando a quantidade de \u00e1gua correspondente a 81% da absor\u00e7\u00e3o total do \n\nagregado cer\u00e2mico, com posterior homogeneiza\u00e7\u00e3o dos materiais. Ap\u00f3s este processo, a \n\namostra foi coberta por um filme pl\u00e1stico e vedada com o aux\u00edlio de fita adesiva, assim \n\nbuscando evitar a evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, mantendo a umidade entre os gr\u00e3os. Tal etapa foi \n\nrealizada 72 horas antes da atividade de concretagem. \n\nO procedimento de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o adotado na pesquisa \u00e9 semelhante ao empregado por \n\nMalta (2013). Contudo, a autora realizou um pr\u00e9-umedecimento da amostra de agregado \n\nmi\u00fado reciclado, com uma taxa de compensa\u00e7\u00e3o de 40,71%, realizado 10 minutos antes da \n\nmistura. Na metodologia proposta na pesquisa, a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de pr\u00e9-\n\nsatura\u00e7\u00e3o, 72 horas antes do processo de concretagem, visou obter um agregado saturado \n\nsuperf\u00edcie seca (SSS). Assim, eliminando a possibilidade de presen\u00e7a de \u00e1gua livre na \n\nsuperf\u00edcie do gr\u00e3o. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o da obten\u00e7\u00e3o de agregados cer\u00e2micos gra\u00fados e mi\u00fados com 80\u00b11% de \n\nsatura\u00e7\u00e3o foi realizada com a pesagem do material, isto \u00e9, pela massa do conjunto \n\n(agregado + \u00e1gua), instantes antes da realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de concretagem. \n\n3.4.2 Processo de concretagem \n\nCom base na avalia\u00e7\u00e3o do emprego do agregado cer\u00e2mico (mi\u00fado e gra\u00fado) como agentes \n\nde cura interna, optou-se em estudar comp\u00f3sitos ciment\u00edcios com elevado consumo de \n\naglomerantes (cimento + adi\u00e7\u00f5es minerais), uma vez que seria poss\u00edvel majorar a \n\nintensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o. Para tanto, o m\u00e9todo de dosagem aplicado como \n\nbase para a defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o do concreto estudado foi o de Mehta-Aitcin (1990). \n\n87                                                \n15 O teor de pr\u00e9-satura\u00e7\u00e3o de 80\u00b11% foi definido prevendo a possibilidade de evapora\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (1%) dos \nagregados cer\u00e2micos, contudo tal comportamento n\u00e3o foi evidenciado. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n88\n\nNeste sentido, optou-se em utilizar como base para a defini\u00e7\u00e3o do tra\u00e7o de concreto \n\nrefer\u00eancia, a op\u00e7\u00e3o com maior resist\u00eancia mec\u00e2nica e elevado consumo de materiais \n\nreativos (cimento e adi\u00e7\u00f5es minerais). Logo, definiu-se a op\u00e7\u00e3o de tra\u00e7o de concreto com \n\nclasse de resist\u00eancia do tipo E, op\u00e7\u00e3o 3, como demonstrado na tabela 20. \n\nTabela 20: tra\u00e7o de concreto empregado como refer\u00eancia - m\u00e9todo de dosagem de Mehta-Aitcin (1990) \n\n \n\n \n \nConjuntamente a esta defini\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o abatimento de tronco de cone do concreto no \n\nestado fresco foi definido em 120 \u00b1 20 mm, sendo realizado conforme recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nNBR NM 67 (ABNT, 1998); assim como o teor de aditivo superplastificante no concreto \n\nrefer\u00eancia, definido em 0,5% em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 massa de cimento. \n\nO concreto refer\u00eancia foi produzido com o consumo de materiais especificados pelo m\u00e9todo \n\nde Mehta-Aitcin (1990). Contudo, empregou-se 0,5% de aditivo superplastificante e a \n\nquantidade de \u00e1gua foi definida visando obter a trabalhabilidade de 120 \u00b1 20 mm. Para \n\ntodos os demais concretos avaliados, a rela\u00e7\u00e3o a/c definida foi mantida fixa, sendo a \n\ntrabalhabilidade obtida pelo emprego de aditivo superplastificante. Na tabela 21 s\u00e3o \n\napresentados os tra\u00e7os dos concretos empregados nesta pesquisa. \n\nTodos os concretos foram produzidos em uma betoneira de tombo, previamente imprimada. \n\nA ordem de coloca\u00e7\u00e3o dos materiais na betoneira seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es de Cordeiro \n\n(2013), onde a autora menciona que o agregado reciclado deve ser o \u00faltimo material seco a \n\nser adicionado na mistura, de modo a evitar a quebra dos gr\u00e3os, assim possibilitando a \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da sua composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica. Esta ordem de mistura foi respeitada \n\nindependente da granulometria do agregado cer\u00e2mico empregado (gra\u00fado ou mi\u00fado). \n\nAnalisando a tabela 21, percebe-se que para o tra\u00e7o com 100% de substitui\u00e7\u00e3o do agregado \n\nmi\u00fado natural por AgMCer, queimado \u00e0 temperatura de 700\u00b0C (100M-700\u00baC), o teor de \n\naditivo superplastificante foi superior aos demais, o que era esperado em fun\u00e7\u00e3o da elevada \n\nsuperf\u00edcie espec\u00edfica do material. Durante a mistura, o aditivo superplastificante foi o \u00faltimo \n\nGra\u00fado Mi\u00fado\n\nE 120 3 495 79 44 120 1120 620 0,19\n\nrela\u00e7\u00e3o \na/c\n\nClasse de \nresist\u00eancia\n\nResist\u00eancia \nm\u00e9dia   \n(MPa)\n\nOp\u00e7\u00e3o Silica \nativa\n\n\u00e1gua\nAgregados\n\nConsumo (kg/m\u00b3)\n\nCimento \nCinza \n\nvolante\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n89\n\nmaterial a ser incorporado, contudo para este tra\u00e7o houve a forma\u00e7\u00e3o de \u2018pelotas\u2019, tornando-\n\nse dif\u00edcil a obten\u00e7\u00e3o de uma mistura homog\u00eanea e da trabalhabilidade. \n\n Tabela 21: tra\u00e7os dos concretos empregados na pesquisa \n\n \nOnde: C.V. - cinza volante; S.A. - S\u00edlica ativa \n\n \nPara os demais concretos com 100% de substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado (100M-950\u00baC e \n\n100M-1100\u00baC), uma pequena quantidade de aditivo foi incorporada antes da inser\u00e7\u00e3o do \n\nAgMCer, assim deixando a mistura com maior trabalhabilidade. Ap\u00f3s a incorpora\u00e7\u00e3o do \n\nAgMCer, quando necess\u00e1rio empregou-se mais aditivo superplastificante, visando atingir o \n\nabatimento do concreto.  \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da moldagem dos corpos de prova, todas as f\u00f4rmas haviam sido \n\npreparadas, aplicando-se desmoldante (\u00f3leo mineral) nas faces internas, a fim de facilitar a \n\ndesf\u00f4rma dos corpos-de-prova, ap\u00f3s o per\u00edodo de 24 horas. \n\nOs corpos de prova para todos os ensaios realizados foram moldados simultaneamente, \n\npara cada um dos concretos estudados. O processo de adensamento adotado foi mec\u00e2nico, \n\ncom o aux\u00edlio de uma mesa vibrat\u00f3ria para os corpos de prova cil\u00edndricos (propriedades \n\nmec\u00e2nicas) e prism\u00e1ticos (retra\u00e7\u00e3o por secagem livre). Estes foram moldados em duas \n\ncamadas, com um tempo de adensamento de 15 segundos por camada.  \n\nMi\u00fado Gra\u00fado Gra\u00fado Mi\u00fado\n\nRefer\u00eancia - - - 0,50 100\n\n50G-700 - 50 80,7 0,31 115\n\n100G-700 - 100 80,4 0,42 105\n\n50G-900 - 50 80,3 0,26 105\n\n100G-900 - 100 80,2 0,35 100\n\n50G-1100 - 50 80,3 0,33 125\n\n100G-1100 - 100 80,0 0,30 105\n\n50M-700 50 - 80,1 0,68 110\n\n100M-700 100 - 80,2 1,75 110\n\n50M-900 50 - 80,8 0,32 110\n\n100M-900 100 - 80,2 0,76 130\n\n50M-1100 50 - 80,9 0,34 130\n\n100M-1100 100 - 80,6 0,54 140\n\nTra\u00e7os\nAbatimento \n\n(mm)\nAditivo \n\n(%)\n\n495 79 44 1120 620\n\nCim C.V. S.A.\nAgregados\n\nConsumo de materiais (kg/m\u00b3)\n\n1100\n\n700\n\n900\n\n1100\n\nCaracter\u00edsticas do ARCer\n\n0,48\n\na/cSubstitui\u00e7\u00e3oTemp. \nqueima \n\n(\u00b0C)\n\n% sat. \ndo \n\nARCer\n\n700\n\n900\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n90\n\nPara o corpo de prova do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida (anel), o processo de \n\nadensamento empregado tamb\u00e9m foi mec\u00e2nico, contudo utilizou-se um vibrador de imers\u00e3o \n\n(interno) com eixo r\u00edgido. O procedimento de moldagem tamb\u00e9m foi realizado em duas \n\ncamadas, seguindo recomenda\u00e7\u00f5es da NBR 5738 (ABNT, 2003). A diferen\u00e7a no processo \n\nde vibra\u00e7\u00e3o deve-se a realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de concretagem, dos corpos de prova do \n\nensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida, ter sido realizado em c\u00e2mara climatizada, \n\ndevido \u00e0 necessidade da manuten\u00e7\u00e3o da temperatura e da umidade. \n\nImediatamente ap\u00f3s a moldagem, os corpos-de-prova cil\u00edndricos e prism\u00e1ticos foram \n\nrevestidos por um filme pl\u00e1stico, n\u00e3o reativo e n\u00e3o absorvente, a fim de evitar a perda de \n\n\u00e1gua do concreto para o ambiente externo. O corpo-de-prova correspondente ao ensaio de \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem restringida foi revestido conforme especifica\u00e7\u00f5es da norma \n\namericana, sendo descrito no item 3.5.2.2. \n\nOs cp\u2019s referentes aos ensaios mec\u00e2nicos foram armazenados em superf\u00edcie horizontal \n\nr\u00edgida e em ambiente livre da a\u00e7\u00e3o de intemp\u00e9ries, durante as primeiras 24 horas. Os \n\ncorpos-de-prova, correspondentes aos ensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e restringida, \n\nforam armazenados conforme as prescri\u00e7\u00f5es de suas correspondentes normas, sendo \n\napresentados nos itens 3.5.2.1 e 3.5.2.2, respectivamente. \n\n3.5 M\u00c9TODOS DE ENSAIO \n\nNeste item ser\u00e3o descritos os m\u00e9todos de ensaio empregados nesta pesquisa. Os mesmos \n\ns\u00e3o diferenciados em ensaios de propriedades mec\u00e2nicas (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial e \n\nm\u00f3dulo de elasticidade), ensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem (livre e restringida) e ensaio de \n\nmicroestrutura (microscopia eletr\u00f4nica de varredura - MEV). \n\n3.5.1 Propriedades Mec\u00e2nicas \n\nOs ensaios mec\u00e2nicos foram realizados com a finalidade de n\u00e3o somente controlar a \n\nprodu\u00e7\u00e3o dos concretos pesquisados, mas tamb\u00e9m buscaram avaliar a influ\u00eancia do \n\nemprego do agregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o dos mesmos, frente \u00e0s propriedades \n\nmec\u00e2nicas como a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial e o m\u00f3dulo de elasticidade est\u00e1tico. \n\n3.5.1.1 Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial  \n\nA resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \u00e9 uma propriedade que fornece um indicativo referente \u00e0 \n\nqualidade do concreto, pelo fato de estar relacionada com a pasta de cimento endurecida. \n\nSegundo Neville (1997), a porosidade da matriz, relacionada \u00e0 estrutura da pasta de \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n91\n\ncimento endurecida, bem como a zona de transi\u00e7\u00e3o entre a matriz ciment\u00edcia e o agregado \n\ngra\u00fado, s\u00e3o fatores determinantes para a resist\u00eancia dos concretos mais utilizados.  \n\nDe um modo geral, a resist\u00eancia do concreto est\u00e1 relacionada com a porosidade de todos os \n\nmateriais constituintes, assim como da zona de transi\u00e7\u00e3o. Neste sentido, a avalia\u00e7\u00e3o de tal \n\npropriedade \u00e9 relevante uma vez que as caracter\u00edsticas dos agregados s\u00e3o modificadas em \n\nvirtude da substitui\u00e7\u00e3o de agregado natural por agregado cer\u00e2mico (gra\u00fado e mi\u00fado). \n\nOs ensaios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial foram executados de acordo com os \n\nprocedimentos da NBR 5739 (ABNT, 2007), nas idades determinadas pelo programa \n\nexperimental (3, 7 e 28 dias). Tal propriedade foi avaliada para 3 (tr\u00eas) corpos de prova por \n\nidade determinada, os mesmos permaneceram em c\u00e2mara \u00famida at\u00e9 a idade de execu\u00e7\u00e3o \n\ndos ensaios. Anteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, os corpos de prova foram retificados. \n\n3.5.1.2 M\u00f3dulo de elasticidade est\u00e1tico \n\nO m\u00f3dulo de elasticidade est\u00e1tico \u00e9 uma propriedade que reflete a capacidade de \n\ndeforma\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. Assim sendo, julgou-se importante avaliar tal \n\npropriedade nos concretos estudados devido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o das propriedades f\u00edsicas e \n\nmec\u00e2nicas dos agregados (gra\u00fados e mi\u00fados) constituintes da mistura, evidenciados pela \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de agregado natural por agregado cer\u00e2mico. \n\nOs ensaios de m\u00f3dulo de elasticidade est\u00e1tico foram realizados de acordo com as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es da NBR 8522 (ABNT, 2008), nas idades determinadas pelo programa \n\nexperimental (3, 7 e 28 dias). Tal propriedade foi avaliada para 3 (tr\u00eas) corpos de prova por \n\nidade determinada, os mesmos permaneceram em c\u00e2mara \u00famida at\u00e9 a idade de execu\u00e7\u00e3o \n\ndos ensaios. Anteriormente \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do ensaio, os corpos de prova foram retificados. \n\n3.5.2 Retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nA propriedade da retra\u00e7\u00e3o por secagem foi avaliada visando verificar a efici\u00eancia do \n\nagregado cer\u00e2mico como um agente mitigador do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem em \n\nconcretos. Desta forma, sendo poss\u00edvel averiguar se os res\u00edduos cer\u00e2micos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o podem auxiliar na redu\u00e7\u00e3o das deforma\u00e7\u00f5es geradas por tal fen\u00f4meno.  \n\n3.5.2.1 Retra\u00e7\u00e3o por secagem livre \n\nO m\u00e9todo de ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre baseou-se nas recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nnorma americana ASTM C157/C157M (2008). Logo ap\u00f3s a moldagem dos cp\u2019s, os mesmos \n\nforam revestidos por um filme pl\u00e1stico e levados para a c\u00e2mara \u00famida (UR ? 95% e \n\ntemperatura de 23\u00ba \u00b1 2 \u00b0C), onde ficaram armazenados durante as primeiras 24 horas. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n92\n\nAp\u00f3s as primeiras 24 horas, os cp\u2019s foram retirados dos moldes e colocados em um \n\nrecipiente com \u00e1gua (temperatura ambiente) saturada em cal, onde passaram por um \n\nprocesso de cura submersa, durante o per\u00edodo de 14 dias. Passados os primeiros 60 \n\nminutos da cura submersa, realizou-se a leitura refer\u00eancia para cada um dos corpos de \n\nprova, sendo esta considerada como a dimens\u00e3o inicial do concreto. Este processo de \n\nleitura foi realizado com o aux\u00edlio de um rel\u00f3gio comparador horizontal, figura 15. \n\n \n\nFigura 15: varia\u00e7\u00e3o unidimensional - deforma\u00e7\u00e3o refer\u00eancia (inicial) \n\nCom os corpos de prova em cura submersa, foram realizadas leituras di\u00e1rias at\u00e9 a idade de \n\n14 dias. Ap\u00f3s este per\u00edodo, os corpos de prova passaram a ser estocados em c\u00e2mara \n\nclimatizada, onde ficaram armazenados ao ar, com temperatura (23\u00ba \u00b1 1,7\u00b0C) e umidade \n\n(50% \u00b1 4%) controladas, conforme especifica\u00e7\u00f5es da norma ASTM C157/C157M (2008). \n\nNa c\u00e2mara climatizada, os corpos-de-prova foram dispostos de modo que o processo de \n\nsecagem ocorresse em suas seis faces. Leituras semanais foram realizadas at\u00e9 a idade de \n\n112 dias. Ap\u00f3s este per\u00edodo, leituras mensais foram realizadas at\u00e9 a idade de 224 dias. \n\nSeis leituras da varia\u00e7\u00e3o unidimensional livre dos concretos foram realizadas para cada um \n\ndos corpos-de-prova, em todas as idades de leitura definidas, sendo utilizada a m\u00e9dia das \n\nleituras, em cada idade, para o c\u00e1lculo da deforma\u00e7\u00e3o total livre dos concretos. Segundo a \n\nnorma americana ASTM C157/C157M (2008), a varia\u00e7\u00e3o unidimensional total livre do \n\nconcreto \u00e9 calculada a partir da equa\u00e7\u00e3o 18. \n\n \n\n?I? =\t\nLOP ?\tLQP\n\nG ? 100 Equa\u00e7\u00e3o 18 \n \n\nOnde: \n\n?Lx \u2013 deforma\u00e7\u00e3o unidirecional, ap\u00f3s a desforma (%); \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n93\n\nLjc \u2013 leituras no aparelho comparador, na idade j (dias); \n\nLoc \u2013 leitura inicial no aparelho comparador, deforma\u00e7\u00e3o zero, ap\u00f3s a desforma; \n\nG \u2013 comprimento inicial entre as extremidades internas dos pinos met\u00e1licos, antes da \n\nmoldagem.  \n\nPara este ensaio foram moldados 3 corpos de prova prism\u00e1ticos para cada tra\u00e7o de \n\nconcreto, resultando em 39 corpos-de-prova para o ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre. \n\n3.5.2.2 Retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida \n\nO m\u00e9todo do ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida seguiu as recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nnorma americana AASHTO PP34-99 (2005). O ensaio consistiu na avalia\u00e7\u00e3o da magnitude \n\ndo fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem, de forma restringida \u00e0s varia\u00e7\u00f5es dimensionais do \n\nconcreto, bem como a sua tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o devido a este fen\u00f4meno. \n\nO molde utilizado no ensaio foi desenvolvido e seguiu as prescri\u00e7\u00f5es da norma americana, \n\npor\u00e9m com algumas adapta\u00e7\u00f5es, devido aos materiais dispon\u00edveis no mercado nacional. \n\nPequenas altera\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas com os materiais empregados na confec\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento, por\u00e9m a principal diferen\u00e7a entre o equipamento normalizado e o empregado \n\nna pesquisa est\u00e1 na dimens\u00e3o interna da f\u00f4rma externa do molde (f\u00f4rma de PVC). \n\nNa norma americana a dimens\u00e3o especificada \u00e9 de 457 mm, por\u00e9m, empregou-se uma \n\nf\u00f4rma de PVC, com di\u00e2metro interno de 450 mm. As dimens\u00f5es da f\u00f4rma interna (a\u00e7o) e da \n\nbase do molde seguiram as prescri\u00e7\u00f5es da norma americana. A figura 16 apresenta, \n\nesquematicamente, as dimens\u00f5es do molde utilizado para o ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem restringida. \n\n \n\nFigura 16: equipamento do ensaio de retra\u00e7\u00e3o restringida, baseado na norma AASHTO PP34-99 (2005) \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n94\n\nA primeira etapa deste ensaio consistiu na instrumenta\u00e7\u00e3o da forma interna de a\u00e7o (anel) e \n\nposteriormente, na prepara\u00e7\u00e3o do molde para o processo de moldagem do concreto. A fase \n\nde instrumenta\u00e7\u00e3o do anel resumiu-se na colagem de extens\u00f4metros el\u00e9tricos na face \n\ninterna do anel de a\u00e7o. Tal processo de instrumenta\u00e7\u00e3o seguiu as seguintes etapas, para os \n\nquatro extens\u00f4metros el\u00e9tricos: \n\ne) marca\u00e7\u00e3o da posi\u00e7\u00e3o, na face interna do anel de a\u00e7o, na qual ser\u00e1 colado o \n\nextens\u00f4metro el\u00e9trico, sendo estas posi\u00e7\u00f5es equidistantes; \n\nf) lixamento do anel de a\u00e7o, na posi\u00e7\u00e3o previamente marcada, at\u00e9 a obten\u00e7\u00e3o \n\nde uma superf\u00edcie livre de rugosidades (figura 17); \n\ng) limpeza da superf\u00edcie interna do anel de a\u00e7o; \n\nh) marca\u00e7\u00e3o exata do posicionamento do extens\u00f4metro, na face interna do anel \n\nde a\u00e7o, sendo esta na metade da altura (figura 18); \n\ni) limpeza da superf\u00edcie, na posi\u00e7\u00e3o exata da colagem do extens\u00f4metro el\u00e9trico \n\n(figura 19); \n\n \n\n   \n\nFigura 17: processo de lixamento da \nsuperf\u00edcie interna do anel \n\nFigura 18: marca\u00e7\u00e3o do \nposicionamento de colagem \n\nFigura 19: limpeza da \nsuperf\u00edcie (exata) de colagem \n\nj) colagem do extens\u00f4metro el\u00e9trico, podendo este estar sujeito a esfor\u00e7os de \n\ncompress\u00e3o (figura 20) ou de tra\u00e7\u00e3o (figura 21); \n\nk) colagem do terminal el\u00e9trico (figura 22);  \n\nl) soldagem (estanho) do extens\u00f4metro el\u00e9trico ao terminal el\u00e9trico; \n\nm) soldagem dos fios (dois) no terminal el\u00e9trico (figuras 23); \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n95\n\nn) forma\u00e7\u00e3o do circuito el\u00e9trico \u2013 denominado como ponte de Wheatstone, \n\nsendo esta completa, pois \u00e9 formada por quatro extens\u00f4metros el\u00e9tricos \n\n(figura 24). \n\n \n\n   \n\nFigura 20: extens\u00f4metro sujeito a \nesfor\u00e7os de compress\u00e3o \n\nFigura 21: extens\u00f4metro sujeito a \nesfor\u00e7os de tra\u00e7\u00e3o \n\nFigura 22: colagem do terminal \nel\u00e9trico \n\n  \n\nFiguras 23: extens\u00f4metros el\u00e9tricos, terminais e fios soldados \n(posicionamento dos extens\u00f4metros frente a esfor\u00e7os de compress\u00e3o e \n\nde tra\u00e7\u00e3o) \n\nFigura 24: instrumenta\u00e7\u00e3o completa \ndo anel \n\nA norma americana recomenda que as leituras das tens\u00f5es sofridas pelo anel de a\u00e7o sejam \n\nrealizadas, separadamente, em cada um dos extens\u00f4metros el\u00e9tricos. No entanto, como a \n\npesquisa pretende avaliar, comparativamente, os concretos estudados, e, conjuntamente, \n\ndevido ao n\u00famero limitado de aparelhos para aquisi\u00e7\u00e3o de dados, optou-se em empregar \n\numa ponte de Wheatstone completa para cada um dos moldes, assim obtiveram-se valores \n\nm\u00e9dios das tens\u00f5es sofridas pelo anel de a\u00e7o. \n\nCom o processo de instrumenta\u00e7\u00e3o completo, passou-se para a etapa de prepara\u00e7\u00e3o do \n\nequipamento. Primeiramente, revestiu-se a base (madeira ou met\u00e1lica) com um pl\u00e1stico, a \n\nfim de torn\u00e1-la uma superf\u00edcie totalmente imperme\u00e1vel, evitando qualquer variabilidade na \n\nobten\u00e7\u00e3o do resultado. Ap\u00f3s este processo, as f\u00f4rmas interna (anel de a\u00e7o) e externa (anel \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n96\n\nde PVC) foram posicionadas em seus locais pr\u00e9-determinados com o aux\u00edlio de pinos \n\nmet\u00e1licos, e vedadas \u00e0 base com um material selante (silicone), de forma a evitar a perda \n\nde pasta de cimento nos momentos de concretagem e adensamento do concreto. \n\nCom os processos de instrumenta\u00e7\u00e3o e prepara\u00e7\u00e3o finalizados, os moldes foram \n\narmazenados ao ar, em uma c\u00e2mara climatizada com temperatura (23\u00ba \u00b1 1,7\u00b0C) e umidade \n\n(50% \u00b1 4%) controladas, onde ficaram durante todo o per\u00edodo de ensaio, conforme \n\nprescri\u00e7\u00f5es da norma americana AASHTO PP34-99 (2005). Na c\u00e2mara climatizada, os \n\nmoldes, atrav\u00e9s de sua ponte de Wheatstone (completa), foram ligados a um sistema de \n\naquisi\u00e7\u00e3o e registro de dados, o qual permaneceu ligado at\u00e9 o final do ensaio, emitindo \n\nresultados a cada 5 minutos. \n\nEsta etapa do trabalho foi realizada, aproximadamente, 24 horas antes do processo de \n\nconcretagem, possibilitando a estabiliza\u00e7\u00e3o das leituras de cada um dos extens\u00f4metros \n\nel\u00e9tricos, j\u00e1 que vari\u00e1veis como a temperatura e a umidade poderiam afet\u00e1-las. As leituras \n\nobtidas neste per\u00edodo correspondem ao estado de deforma\u00e7\u00e3o zero do anel de a\u00e7o. \n\nOs corpos-de-prova foram moldados na c\u00e2mara climatizada, figura 25, assim evitando que \n\nvaria\u00e7\u00f5es de temperatura e umidade pudessem afetar os valores de leitura dos \n\nextens\u00f4metros el\u00e9tricos. O processo de cura inicial foi realizado segundo recomenda\u00e7\u00f5es da \n\nAASHTO PP34-99 (2005), onde o corpo de prova foi coberto por um pl\u00e1stico espesso e por \n\nsacas de linha\u00e7a \u00famidas, evitando que a secagem ocorresse neste per\u00edodo inicial, figura 26. \n\n  \n\nFigura 25: processo de concretagem dos CP's Figura 26: processo de cura inicial \n\nPosteriormente ao processo de cura inicial, o corpo-de-prova de concreto foi desformado. O \n\nprocesso de desmoldagem consistiu na retirada, atrav\u00e9s de corte, da f\u00f4rma externa de PVC, \n\nsendo este realizado facilmente, devido ao emprego de desmoldante, e sem qualquer \n\nvaria\u00e7\u00e3o nas leituras dos extens\u00f4metros el\u00e9tricos. A f\u00f4rma interna, anel de a\u00e7o, permaneceu \n\ncomo n\u00facleo durante o per\u00edodo de ensaio, uma vez que ela \u00e9 a restri\u00e7\u00e3o \u00e0s tens\u00f5es geradas \n\npelo fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n97\n\nAp\u00f3s a desmoldagem, um pl\u00e1stico foi colado na face superior do anel de concreto, limitando \n\no processo de secagem \u00e0s laterais do corpo-de-prova, unicamente. Na literatura, encontra-\n\nse a possibilidade de dois tipos de realiza\u00e7\u00e3o do processo de secagem para os corpos-de-\n\nprova deste ensaio, sendo estes pela superf\u00edcie (top and bottom) ou pelas laterais do anel \n\nde concreto. Por\u00e9m, a norma AASHTO PP34-99 (2005) especifica o processo de secagem \n\ncomo sendo pelas laterais do corpo de prova, logo, sendo este adotado nesta pesquisa. A \n\nfigura 27 demonstra, esquematicamente, este processo de secagem. \n\n \n\nFigura 27: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do processo de secagem \n\nLeituras das tens\u00f5es no anel de a\u00e7o, devidas \u00e0s deforma\u00e7\u00f5es do concreto, foram realizadas \n\na cada 5 minutos de forma ininterrupta at\u00e9 os 224 dias, para cada um dos corpos-de-prova. \n\nDurante todo o per\u00edodo de ensaio, os an\u00e9is de concreto foram inspecionados com o aux\u00edlio \n\nde uma luz fluorescente e lupa, a fim de verificar a forma\u00e7\u00e3o de fissuras.  \n\nConjuntamente, ap\u00f3s a idade final das leituras de retra\u00e7\u00e3o restringida (224 dias), as \n\naberturas de todas as fissuras presentes nos an\u00e9is foram medidas com o aux\u00edlio de um \n\nequipamento conhecido como fissur\u00f4metro, demonstrado na figura 28. Para cada uma das \n\nfissuras foram realizadas medidas das aberturas em sua parte superior, central e inferior. Os \n\nresultados apresentados est\u00e3o relacionados com a maior abertura, contida no comprimento \n\nda fissura. Estes dados auxiliaram na an\u00e1lise dos resultados frente \u00e0 verifica\u00e7\u00e3o da \n\nefici\u00eancia do agregado cer\u00e2mico como um agente de cura interna para o concreto. Para este \n\nensaio foi moldado um corpo de prova para cada tra\u00e7o de concreto, resultando em 13 \n\ncorpos-de-prova para o ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida.  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n98\n\n  \n\nFigura 28: equipamento utilizado para a medi\u00e7\u00e3o das fissuras \n\n3.5.3 Ensaio de microestrutura \n\n3.5.3.1 Microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) \n\nEnsaios microestruturais de microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) foram realizados \n\nbuscando avaliar a exist\u00eancia de transporte de \u00e1gua e de produtos hidratados entre a matriz \n\nciment\u00edcia e o agregado (natural e cer\u00e2mico). Assim sendo, an\u00e1lises foram realizadas em \n\ntodos os comp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados. As an\u00e1lises de microscopia eletr\u00f4nica de \n\nvarredura, bem como a prepara\u00e7\u00e3o das amostras, foram realizadas no Centro de \n\nMicroscopia Eletr\u00f4nica (CME) da Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). \n\nO microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u00e9 um equipamento capaz de produzir imagens de alta \n\namplia\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o limitada pelo volume do feixe de el\u00e9trons e o micro volume de \n\nintera\u00e7\u00e3o com a amostra (SILVEIRA, 2007). Segundo Maliska (2005), na microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura (MEV), os sinais de el\u00e9trons secund\u00e1rios (SE) e de el\u00e9trons \n\nretroespalhados (BSE) s\u00e3o os de maior interesse para a forma\u00e7\u00e3o das imagens. Assim, \u00e0 \n\nmedida que o feixe de el\u00e9trons vai varrendo a superf\u00edcie da amostra analisada, os sinais v\u00e3o \n\nsofrendo modifica\u00e7\u00f5es de acordo com as varia\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie. \n\nAssim sendo, os el\u00e9trons secund\u00e1rios (SE) possibilitam a forma\u00e7\u00e3o de uma imagem de \n\ntopografia da superf\u00edcie da amostra, sendo os respons\u00e1veis pela obten\u00e7\u00e3o de imagens de \n\nalta resolu\u00e7\u00e3o, enquanto os el\u00e9trons retroespalhados (BSE) fornecem uma imagem \n\ncaracter\u00edstica da varia\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o da amostra, pela diferencia\u00e7\u00e3o de tons de cinza \n\n(MALISKA, 2005). Onde, os tons claros correspondem \u00e0s por\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por \n\nelementos com n\u00famero at\u00f4mico m\u00e9dio maior do que aquelas com tons mais escuros, com \n\nn\u00famero at\u00f4mico m\u00e9dio menor (SILVEIRA, 2007). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n99\n\nNesta pesquisa utilizou-se a obten\u00e7\u00e3o de imagem por el\u00e9trons retroespalhados (BSE) e a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qualitativa e semiquantitativa das amostras. Para a realiza\u00e7\u00e3o \n\nda an\u00e1lise de composi\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise do espectro de raios-x caracter\u00edsticos, \n\no qual utiliza um espectr\u00f4metro por dispers\u00e3o de energia ou EDS (Energy-Disperse X-Ray \n\nSpectroscopy). \n\nAs imagens desta pesquisa foram obtidas com o equipamento Jeol \u2013 JSM 5800 Scanning \n\nMicroscope, do Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica da Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul (CME/UFRGS). As seguintes condi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas foram utilizadas para as an\u00e1lises \n\nrealizadas: tens\u00e3o de 20kV e v\u00e1cuo de 10-4 Pa. O tempo de contagem do EDS foi de 60s por \n\nan\u00e1lise (livetime), regulando a intensidade do feixe para obter entre 20% e 30% de tempo \n\nmorto (deadtime), para a obten\u00e7\u00e3o do espectro. Para a an\u00e1lise de obten\u00e7\u00e3o do perfil \n\nmicroanal\u00edtico de EDS (linescan), o tempo de contagem foi de 90s, com uma intensidade do \n\nfeixe regulada para obter um tempo morto de 50% (deadtime).  \n\nPara as an\u00e1lises, as amostras foram preparadas no pr\u00f3prio CME. As mesmas foram secas \n\nem estufa, coladas nos porta-amostras de alum\u00ednio (stub), com aux\u00edlio de uma fita de \n\ncarbono, e metalizadas com carbono. At\u00e9 a idade de an\u00e1lise, as amostras ficaram \n\narmazenadas em dessecadores. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n100\n\n4 AN\u00c1LISE E DISCUSS\u00c3O DOS RESULTADOS  \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados obtidos nos ensaios mec\u00e2nicos (resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o axial e m\u00f3dulo de elasticidade), nos ensaios de varia\u00e7\u00e3o dimensional \n\n(retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida) e nos ensaios \n\nmicroestruturais (microscopia eletr\u00f4nica de varredura). Conjuntamente, \u00e9 realizada uma \n\nan\u00e1lise dos resultados obtidos, buscando verificar se os objetivos propostos no estudo foram \n\natingidos atrav\u00e9s dos ensaios realizados. \n\n4.1 RESIST\u00caNCIA \u00c0 COMPRESS\u00c3O AXIAL \n\nOs resultados da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial m\u00e9dia dos concretos estudados, para as \n\nidades de an\u00e1lise, bem como o desvio padr\u00e3o e o coeficiente de varia\u00e7\u00e3o dos resultados \n\ns\u00e3o apresentados na tabela 22. No Ap\u00eandice C encontram-se todos os resultados \n\ncorrespondentes a este ensaio. \n\nA partir dos resultados obtidos, percebe-se claramente o efeito da idade e das propriedades \n\ndo agregado cer\u00e2mico no ganho de resist\u00eancia dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios. Analisando a \n\nTabela 22 verifica-se a exist\u00eancia de uma rela\u00e7\u00e3o direta entre a temperatura de queima do \n\nagregado cer\u00e2mico, a qual influ\u00eancia \u00e0s suas propriedades (porosidade, resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica, m\u00f3dulo de elasticidade), e a resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos, sendo a fase do \n\ngr\u00e3o cer\u00e2mico a limitante para o ganho de resist\u00eancia, demonstrado na Figura 29.  \n\nPortanto, nota-se que mesmo com propriedades inferiores do agregado cer\u00e2mico em \n\nrela\u00e7\u00e3o aos agregados naturais, ocorre um aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos \n\ncom a presen\u00e7a de gr\u00e3os cer\u00e2micos, produzidos com temperatura de queima de 950\u00baC ou \n\n1100\u00baC. Acredita-se que tal comportamento esteja relacionado com o fortalecimento da zona \n\nde transi\u00e7\u00e3o e do gr\u00e3o cer\u00e2mico devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o dos cristais hidratados da pasta de \n\ncimento para o interior do gr\u00e3o cer\u00e2mico. Assim, al\u00e9m da ocorr\u00eancia de uma macro-\n\nancoragem em decorr\u00eancia da textura rugosa do agregado cer\u00e2mico, tenha acontecido uma \n\nmicro-ancoragem devido \u00e0 entrada dos produtos hidratados, bem como a possibilidade de \n\nocorr\u00eancia do procedimento de cura interna. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n101\n\nTabela 22: resultados m\u00e9dios de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\n \n\nOnde: fc m\u00e9dio \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial m\u00e9dia dos concretos estudados. \n \n \n\n \n \n\nFigura 29: concretos com agregados cer\u00e2micos (100G-700) \u2013 ensaio de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos \n(ruptura dos corpos de prova). \n\n \n\nfc m\u00e9dio \n(MPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(MPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nfc m\u00e9dio \n(MPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(MPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nfc m\u00e9dio \n(MPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(MPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nRefer\u00eancia 43,21 0,51 1,19 51,34 1,12 2,18 62,79 3,30 5,25\n\n50G-700 22,49 0,68 3,04 26,96 0,62 2,30 32,83 0,63 1,92\n\n100G-700 17,74 0,78 4,40 19,93 0,17 0,85 25,47 0,54 2,10\n\n50G-950 37,30 1,41 3,78 43,18 1,86 4,30 53,22 1,42 2,68\n\n100G-950 32,95 1,14 3,46 38,16 0,86 2,26 47,03 0,62 1,32\n\n50G-1100 42,09 2,00 4,74 51,92 3,32 6,40 66,47 1,15 1,74\n\n100G-1100 43,70 2,35 5,38 53,52 1,46 2,73 71,79 2,80 3,90\n\n50M-700 34,02 0,07 0,21 44,86 0,69 1,53 58,05 3,03 5,23\n\n100M-700 32,52 1,62 4,97 43,84 0,04 0,10 55,86 1,69 3,02\n\n50M-950 42,83 1,31 3,05 53,14 2,00 3,76 55,50 0,67 1,22\n\n100M-950 43,42 1,32 3,03 57,18 1,10 1,93 73,78 1,69 2,29\n\n50M-1100 43,52 0,65 1,50 52,92 1,65 3,12 59,09 3,02 5,10\n\n100M-1100 40,45 2,62 6,48 58,44 1,92 3,28 70,12 3,11 4,44\n\nResultados obtidos\n\nIdade (dias)\n\n3 7 28Tra\u00e7os\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n102\n\nPara comprovar estatisticamente a influ\u00eancia de cada um dos fatores control\u00e1veis estudados \n\n(temperatura de queima da cer\u00e2mica, granulometria substitu\u00edda, teor de substitui\u00e7\u00e3o e \n\nidade), bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, os resultados foram analisados atrav\u00e9s do m\u00e9todo de \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA).  \n\nA an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) dos dados experimentais, correspondentes a esta vari\u00e1vel \n\nde resposta, foi realizada de duas formas distintas. Inicialmente, realizou-se a an\u00e1lise de \n\nvari\u00e2ncia a partir dos efeitos principais (efeitos isolados) dos fatores control\u00e1veis, visando \n\ncomparar o concreto refer\u00eancia com os demais concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado, \n\ndemonstrado na tabela 23. A segunda an\u00e1lise realizada considerou os efeitos isolados de \n\ncada um dos fatores control\u00e1veis bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, para os concretos com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico, demonstrado na tabela 24. \n\nTabela 23: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos efeitos isolados entre o \nconcreto refer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOnde: GDL \u2013 graus de liberdade; MQ \u2013 m\u00e9dia quadr\u00e1tica; F(calc) \u2013 valor calculado de F; p \u2013 n\u00edvel de \nsignific\u00e2ncia; S \u2013 valor significativo; NS \u2013 valor n\u00e3o significativo. \n \n \nAnalisando a tabela 23, percebe-se que somente o efeito do teor de substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o se \n\nmostrou significativo na an\u00e1lise realizada. Contudo, todos os demais fatores control\u00e1veis \n\navaliados exercem influ\u00eancia significativa quando analisados comparativamente entre o \n\nconcreto refer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado natural por agregado \n\ncer\u00e2mico. \n\nNa tabela 24, \u00e9 demonstrada a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) realizada para os concretos \n\ncom substitui\u00e7\u00e3o de agregados. Igualmente ao mencionado para a an\u00e1lise anterior, somente \n\no efeito do teor de substitui\u00e7\u00e3o n\u00e3o se mostrou significativo na an\u00e1lise. Todos os demais \n\nefeitos isolados, assim como suas intera\u00e7\u00f5es mostraram-se significativos na an\u00e1lise \n\nrealizada. \n\nVari\u00e1veis GDL MQ F (calc) p Signific\u00e2ncia\n\nTemperatura 3 3740,525 97,39687 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o 2 2,514 0,06547 0,798537 NS\n\nGranulometria 2 3097,464 80,65266 0,000000 S\n\nIdade 2 3779,827 98,42024 0,000000 S\n\nErro 109 38,405\n\nANOVA - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n103\n\nTabela 24: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos efeitos isolados e suas \nintera\u00e7\u00f5es para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural por agregado cer\u00e2mico \n\n \n\nOnde: GDL \u2013 graus de liberdade; MQ \u2013 m\u00e9dia quadr\u00e1tica; F(calc) \u2013 valor calculado de F; p \u2013 n\u00edvel de \nsignific\u00e2ncia; S \u2013 valor significativo; NS \u2013 valor n\u00e3o significativo. \n \n \nA seguir s\u00e3o demonstradas as an\u00e1lises das vari\u00e1veis control\u00e1veis que se mostraram \n\nsignificativas, bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, as quais tiveram uma influ\u00eancia expressiva na \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) realizada. \n\n4.1.1 Efeito da temperatura de queima da cer\u00e2mica na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial \n\nA figura 30 apresenta o gr\u00e1fico da influ\u00eancia isolada da temperatura de queima do agregado \n\ncer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos estudados. Na figura 30(a) \u00e9 \n\napresentada a an\u00e1lise realizada com todos os concretos estudados (presen\u00e7a do concreto \n\nrefer\u00eancia). Contudo, na figura 30(b) \u00e9 apresentado o resultado obtido avaliando-se somente \n\nos concretos com agregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o.  \n\nVari\u00e1veis GDL MQ F (calc) p Signific\u00e2ncia\n\nTemperatura (1) 2 3740,5 1301,57 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o (2) 1 2,5 0,87 0,352738 NS\n\nGranulometria (3) 1 3097,5 1077,81 0,000000 S\n\nIdade (4) 2 3490,5 1214,58 0,000000 S\n\nTemperatura x % Substitui\u00e7\u00e3o 2 137,1 47,70 0,000000 S\n\nTemperatura x Granulometria 2 1052,7 366,30 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria 1 278,9 97,05 0,000000 S\n\nTemperatura x Idade 4 53,8 18,73 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o x Idade 2 60,2 20,94 0,000000 S\n\nGranulometria x Idade 2 106,1 36,90 0,000000 S\n\n1 x 2 x 3 2 74,6 25,96 0,000000 S\n\n1 x 2 x 4 4 27,5 9,57 0,000003 S\n\n1 x 3 x 4 4 69,6 24,22 0,000000 S\n\n2 x 3 x 4 2 63,4 22,06 0,000000 S\n\n1 x 2 x 3 x 4 4 20,4 7,10 0,000071 S\n\nErro 72 2,9\n\nANOVA - Resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n104\n\nAnalisando os gr\u00e1ficos, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado \n\ncer\u00e2mico reduziu a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, conforme esperado. Tal comportamento \n\nest\u00e1 relacionado com as caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio agregado, como a resist\u00eancia mec\u00e2nica, \n\na porosidade (estrutura de poros internos), a absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, conforme evidenciado por \n\nin\u00fameros autores tais como Leite (2001), Khatib (2005), Cabral (2007), Debieb e Kenai \n\n(2008), Cordeiro (2013) e Alves et al. (2014).  \n\n(a) (b) \n\nFigura 30: efeito isolado da temperatura de queima da cer\u00e2mica na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. (a) An\u00e1lise \nconsiderando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\nAo avaliar o comportamento dos concretos com presen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico, percebe-\n\nse que ocorre um ganho da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \u00e0 medida que a temperatura de \n\nqueima do agregado cer\u00e2mico aumenta. Certamente, tal fato est\u00e1 relacionado com as \n\ncaracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico, onde o aumento da temperatura de queima reduz a \n\nporosidade interna do material, assim modificando suas propriedades mec\u00e2nicas \n\n(CULTRONE et al., 2004; PAGNUSSAT, 2013). \n\nConjuntamente, atrav\u00e9s da caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico realizada, tal afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\ncomprovada. Na tabela 13 \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do agregado cer\u00e2mico. \n\nAo analis\u00e1-la \u00e9 poss\u00edvel observar o ganho de resist\u00eancia do agregado cer\u00e2mico com o \n\naumento da temperatura de queima da cer\u00e2mica. Igualmente, na tabela 16 e tabela 18, \n\nobserva-se a redu\u00e7\u00e3o da taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua (porosidade) do agregado reciclado com \n\no aumento da temperatura de queima. \n\nAo realizar uma an\u00e1lise de Fisher, percebe-se ainda que os resultados obtidos para o \n\nconcreto refer\u00eancia e para os concretos com a presen\u00e7a dos agregados cer\u00e2micos, \n\nproduzidos \u00e0 950\u00baC e 1100\u00baC, n\u00e3o apresentaram diferen\u00e7a significativa. Tal comportamento \n\n700 950 1100\n\nT emperatura (\u00b0C)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n105\n\nest\u00e1 diretamente relacionado com a melhora da qualidade do agregado cer\u00e2mico quando \n\ncomparado com aquele produzido com temperatura de queima de 700\u00baC. \n\nAssim sendo, percebe-se que o agregado cer\u00e2mico \u00e9 a fase do comp\u00f3sito ciment\u00edcio que \n\nlimita o seu ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica. Portanto, como demonstrado nos resultados da \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia, \u00e0 medida que se melhora a qualidade do agregado cer\u00e2mico, a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial do concreto \u00e9 majorada. \n\n4.1.2 Efeito da granulometria substitu\u00edda na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\naxial \n\nA figura 31 apresenta o gr\u00e1fico da influ\u00eancia isolada da granulometria substitu\u00edda do \n\nagregado cer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos estudados. Na \n\nfigura 31(a) \u00e9 apresentada a an\u00e1lise realizada com a presen\u00e7a do concreto refer\u00eancia. \n\nContudo, na figura 31(b) \u00e9 apresentado o resultado obtido avaliando-se somente os \n\nconcretos com a presen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o. \n\nAo analisar os gr\u00e1ficos, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico causou uma redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos \n\nconcretos. No entanto, para a substitui\u00e7\u00e3o da fra\u00e7\u00e3o mi\u00fada ocorreu uma leve redu\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados. Tal comportamento era esperado, uma vez \n\nque o agregado reciclado torna-se a fase limitante do ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica, devido \n\na suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas, como mencionado na an\u00e1lise anterior. \n\n(a) (b) \n\nFigura 31: efeito isolado da granulometria substitu\u00edda do agregado cer\u00e2mico na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. \n(a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\n \n\nGra\u00fado Mi\u00fado\n\nGranulometria substi tu\u00edda\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n106\n\nTal comportamento foi mais evidente para a substitui\u00e7\u00e3o por agregado gra\u00fado, em fun\u00e7\u00e3o \n\nda dimens\u00e3o do gr\u00e3o, o qual gera maior limita\u00e7\u00e3o para o aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica. \n\nContudo, para a substitui\u00e7\u00e3o por agregado mi\u00fado cer\u00e2mico ocorre uma leve redu\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica quando comparado com os concretos convencionais, uma vez que a \n\nmatriz ciment\u00edcia torna-se menos resistente em fun\u00e7\u00e3o da maior porosidade e menor \n\nresist\u00eancia (rigidez) do gr\u00e3o cer\u00e2mico. Tal comportamento tamb\u00e9m foi observado por \n\nautores como Khatib (2005), Debieb e Kenai (2008) e Alves et al. (2014). \n\nNo entanto, quando realizada uma an\u00e1lise pelo teste de Fisher, verifica-se que a diferen\u00e7a \n\nentre os resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto refer\u00eancia e do concreto com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico n\u00e3o apresentaram \n\ndiferen\u00e7a significativa. Comportamento semelhante tamb\u00e9m foi observado por Cabral \n\n(2007), entretanto tal substitui\u00e7\u00e3o (agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado cer\u00e2mico) \n\ngerou uma majora\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Para Leite (2001), tal comportamento \n\npode estar relacionado com a exist\u00eancia de \u00edndices de atividade pozol\u00e2nica das part\u00edculas \n\nfinas do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, assim auxiliando para o ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica \n\ndos concretos estudados, igualmente ao observado nesta pesquisa, como demonstrado na \n\nTabela 15.  \n\nNa figura 31(b), observa-se o efeito isolado da granulometria somente nos concretos com a \n\npresen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico (AgCer). Nota-se que a granulometria substitu\u00edda influencia \n\nsignificativamente nos resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial dos concretos \n\nestudados, como mencionado anteriormente. A substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado reduz a \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica quando comparado com concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado \n\nmi\u00fado. \n\nAcredita-se que tal comportamento est\u00e1 relacionado com a precipita\u00e7\u00e3o dos cristais gerados \n\npelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o para a parte interna do agregado cer\u00e2mico. Assim, para o \n\nAgCer mi\u00fado tal fortalecimento ocorre praticamente em todo o gr\u00e3o, devido a menor \n\ngranulometria do agregado substitu\u00eddo. \n\nJ\u00e1 para o AgCer gra\u00fado, acredita-se que a precipita\u00e7\u00e3o dos produtos gerados n\u00e3o ocorre na \n\nparte interna do gr\u00e3o (miolo), sendo este o fator limitante para o ganho de resist\u00eancia. Logo, \n\npara o AgCer gra\u00fado ocorre somente uma melhora da zona de transi\u00e7\u00e3o do agregado \n\ncer\u00e2mico com a matriz ciment\u00edcia, mesmo que a porosidade dos gr\u00e3os seja maior quando \n\ncomparada com a do AgCer mi\u00fado de mesma temperatura de queima, demonstrada na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos materiais (tabela 16 e tabela 18).  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n107\n\n4.1.3 Efeito da idade na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nA figura 32 apresenta o gr\u00e1fico da influ\u00eancia isolada da idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial dos concretos estudados. Na figura 32(a) \u00e9 apresentada a an\u00e1lise \n\nrealizada com a presen\u00e7a do concreto refer\u00eancia, e na figura 32(b) \u00e9 apresentado o \n\nresultado obtido avaliando-se comparativamente os concretos com a presen\u00e7a de agregado \n\ncer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o. \n\n(a) (b) \n\nFigura 32: efeito isolado da idade na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. (a) An\u00e1lise considerando o concreto \nrefer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\nObservando os gr\u00e1ficos, percebe-se o aumento na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos \n\ncom o passar do tempo, conforme esperado. Tal comportamento est\u00e1 relacionado com o \n\ngrau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, fator este determinante para o ganho de resist\u00eancia do \n\nconcreto. Conjuntamente, com o aumento da idade de hidrata\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ocorre a \n\nredu\u00e7\u00e3o de sua porosidade, assim auxiliando na majora\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas \n\n(MEHTA; MONTEIRO, 1994; NEVILLE, 1997). \n\n4.1.4 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o\u2019 na \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nA influ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima do agregado cer\u00e2mico e o seu teor \n\nde substitui\u00e7\u00e3o frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \u00e9 demonstrado na figura 33. \n\nAnalisando o gr\u00e1fico, percebe-se que para os concretos com agregados cer\u00e2micos \n\nqueimados a 700\u00b0C, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o significativa na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o para \n\nteores de substitui\u00e7\u00e3o variando de 50% para 100%. Acredita-se que tal comportamento \n\nesteja relacionado com a baixa resist\u00eancia mec\u00e2nica e elevada porosidade do agregado \n\ncer\u00e2mico, sendo esta a fase limitante no ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio.  \n\n3 7 28\n\nIdade (dias)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n108\n\nJ\u00e1 para os concretos produzidos com agregados cer\u00e2micos queimados a 950\u00b0C, percebe-se \n\numa leve invers\u00e3o no comportamento. Contudo, realizando uma an\u00e1lise pelo teste de \n\nFisher, n\u00e3o verificou-se diferen\u00e7a significativa entre os resultados obtidos para teores de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de 50% e 100% dos concretos com agregados cer\u00e2micos queimados a 950\u00b0C.  \n\n \n\nFigura 33: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima e o teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico \nsobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nPara os concretos produzidos com agregados cer\u00e2micos queimados a 1100\u00b0C, nota-se a \n\ntotal invers\u00e3o do comportamento. Conforme evidenciado anteriormente, o aumento da \n\ntemperatura de queima do material cer\u00e2mico gera uma redu\u00e7\u00e3o da porosidade do material \n\ne, consequentemente, um aumento da resist\u00eancia da cer\u00e2mica. Assim, percebeu-se que \n\ncom a substitui\u00e7\u00e3o de 100% do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico ocorreu um \n\naumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos. \n\nSabendo que as propriedades do agregado cer\u00e2mico s\u00e3o inferiores as do agregado natural, \n\nacredita-se que tal aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica esteja relacionado n\u00e3o somente com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o dos produtos hidratados, melhorando as caracter\u00edsticas do gr\u00e3o e da zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m por estar auxiliando no processo de cura interna do concreto. Assim, \n\npossibilita um ganho de resist\u00eancia, uma vez que auxilia na ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento. \n\n4.1.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 na resist\u00eancia \n\n\u00e0 compress\u00e3o axial \n\nO efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima do agregado cer\u00e2mico e a \n\ngranulometria substitu\u00edda (mi\u00fado ou gra\u00fado) nos concretos \u00e9 demonstrada na figura 34. \n\nPara os concretos com AgCer queimados a 700\u00b0 e 950\u00b0, percebe-se uma diferen\u00e7a \n\n 700\u00b0C\n 950\u00b0C\n 1100\u00b0C\n\n50 100\n\nTeor de substitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n109\n\nsignificativa entre os resultados de resist\u00eancia mec\u00e2nica de acordo com a granulometria \n\nsubstitu\u00edda. Tal comportamento \u00e9 explicado pela teoria da precipita\u00e7\u00e3o dos cristais \n\noriginados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o para o interior do agregado, os quais geram um \n\nfortalecimento dos gr\u00e3os. Este fen\u00f4meno, comparativamente, demonstrou-se mais eficiente \n\npara os agregados mi\u00fados, onde h\u00e1 um maior preenchimento do agregado. \n\n  \n\nFigura 34: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima e a granulometria substitu\u00edda do agregado \ncer\u00e2mico sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nConjuntamente, tal ganho de resist\u00eancia pode estar relacionado com o \u00edndice de atividade \n\npozol\u00e2nica presente nos gr\u00e3os do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, como demonstrado na Tabela \n\n15. Portanto, a substitui\u00e7\u00e3o das menores fra\u00e7\u00f5es granulom\u00e9tricas do agregado natural pelo \n\nagregado cer\u00e2mico pode ter contribu\u00eddo para a melhora das propriedades mec\u00e2nicas dos \n\nconcretos estudados, quando comparado com a substitui\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o gra\u00fado. \n\nContudo, para os concretos com agregados cer\u00e2micos queimados a 1100\u00b0C, o \n\ncomportamento foi completamente distinto, onde a granulometria substitu\u00edda n\u00e3o se mostrou \n\num fator significativo, atrav\u00e9s de uma an\u00e1lise pelo teste de Fisher. Possivelmente, tal fato \n\nesteja relacionado com as caracter\u00edsticas do agregado, onde o aumento da temperatura de \n\nqueima possibilita uma melhora nas propriedades mec\u00e2nicas, devido \u00e0 redu\u00e7\u00e3o da estrutura \n\ninterna de poros do material cer\u00e2mico. \n\nAssim, a combina\u00e7\u00e3o entre a melhora das caracter\u00edsticas do gr\u00e3o, associada com a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o dos cristais originados pelos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o e com a ocorr\u00eancia do \n\nprocedimento de cura interna, auxiliaram na obten\u00e7\u00e3o de resist\u00eancias semelhantes, \n\nindependente da granulometria substitu\u00edda. \n\n 700\u00b0C\n 950\u00b0C\n 1100\u00b0C\n\nGra\u00fado Mi\u00fado\n\nGranulom etria substitu\u00edda\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\nR\n\ne\nsi\n\nst\n\u00ea\n\nn\nci\n\na\n \u00e0\n\n c\no\n\nm\np\n\nre\nss\n\n\u00e3\no\n\n (\nM\n\nP\na\n\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n110\n\n4.1.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 na \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nNa figura 35 \u00e9 apresentado o gr\u00e1fico que representa a intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico e o tipo de granulometria substitu\u00edda (mi\u00fado ou \n\ngra\u00fado). Analisando tal gr\u00e1fico, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado gera \n\numa redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto, independente do teor de substitui\u00e7\u00e3o \n\n(50% ou 100%). Tal fato pode ser explicado pelas caracter\u00edsticas inferiores do agregado \n\ncer\u00e2mico quando comparado com o agregado natural. \n\n \n\nFigura 35: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria substitu\u00edda do agregado cer\u00e2mico \nsobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nContudo, quando o agregado mi\u00fado \u00e9 a granulometria substitu\u00edda percebe-se uma invers\u00e3o \n\nde comportamento, onde a substitui\u00e7\u00e3o total desta granulometria do agregado ocasiona um \n\naumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do concreto. Como mencionado anteriormente, \n\nacredita-se que tal comportamento decorra n\u00e3o somente da teoria da precipita\u00e7\u00e3o dos \n\ncristais de hidrata\u00e7\u00e3o, onde o fortalecimento do agregado e, consequentemente, da zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o, possibilite uma melhora desta propriedade mec\u00e2nica, como tamb\u00e9m pela \n\nocorr\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas, devido \u00e0 atividade pozol\u00e2nica presente nas part\u00edculas \n\nfinas do material cer\u00e2mico (Tabela 15). \n\nPara Leite (2001), a substitui\u00e7\u00e3o parcial ou total do agregado mi\u00fado reciclado pelo natural \u00e9 \n\nvi\u00e1vel para concretos com diferentes rela\u00e7\u00f5es a/c (0,40; 0,60 e 0,80). No entanto, quando \n\nocorreu a substitui\u00e7\u00e3o total do gr\u00e3o mi\u00fado natural pelo cer\u00e2mico, observou-se as maiores \n\ntaxas de crescimento da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos, apontando para a exist\u00eancia \n\nde atividade pozol\u00e2nica da fra\u00e7\u00e3o mi\u00fada do agregado reciclado.  \n\n Gra\u00fado\n Mi\u00fado\n\n50 100\n\nTeor de substitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n111\n\n4.1.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial \n\nNa figura 36 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o entre a \n\ntemperatura de queima do agregado cer\u00e2mico e a idade de realiza\u00e7\u00e3o do ensaio. Ao \n\nanalisar o gr\u00e1fico, percebe-se que com o aumento da idade, o ganho de resist\u00eancia \u00e9 \n\nacentuado quando comparados os concretos com agregados cer\u00e2micos queimados nas tr\u00eas \n\ndiferentes temperaturas \n\n \n\nFigura 36: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima do agregado cer\u00e2mico e a idade sobre a resist\u00eancia \n\u00e0 compress\u00e3o axial \n\nQuando se compara os concretos produzidos com AgCer queimados a 700\u00b0C e 950\u00b0C, \n\nnota-se uma diferen\u00e7a da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de 46,6%, 41,3% e 33,3% para as \n\nidades de 3, 7 e 28 dias, respectivamente. Portanto, percebe-se que com o avan\u00e7o da \n\nidade, a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos possui uma menor diferen\u00e7a em fun\u00e7\u00e3o da \n\nmelhora da qualidade do agregado cer\u00e2mico produzido \u00e0 700\u00baC, devido \u00e0 teoria de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o dos produtos hidratados. Contudo, tal efeito n\u00e3o \u00e9 suficiente para majorar a \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica e torn\u00e1-lo semelhante aos demais. \n\nJ\u00e1 para os concretos produzidos com AgCer queimados a 950\u00b0C e 1100\u00b0C, percebe-se um \n\naumento na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de 8,5%, 13,1% e 16,5% para as idades de 3, 7 e 28 \n\ndias, respectivamente. Assim, nota-se que com o passar do tempo aumenta a diferen\u00e7a \n\nentre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos produzidos com estes dois tipos de \n\nagregados cer\u00e2micos. Acredita-se que tal comportamento esteja associado \u00e0 combina\u00e7\u00e3o \n\nda teoria de percola\u00e7\u00e3o dos produtos decorrentes da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento para o interior \n\ndo gr\u00e3o e da qualidade do agregado, uma vez que com o aumento da idade, a resist\u00eancia \n\n 3 dias\n 7 dias\n 28 dias\n\n700 950 1100\n\nTemperatura (\u00b0C)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n112\n\nda pasta majora e a qualidade do agregado passa a ser um fator de grande influ\u00eancia na \n\nresist\u00eancia do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\n4.1.8 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial \n\nNa figura 37 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico e a idade de realiza\u00e7\u00e3o do ensaio. Analisando os \n\nresultados aos 3 dias, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado reduz a resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica dos concretos estudados, fato este relacionado diretamente com as propriedades \n\ndo agregado cer\u00e2mico. \n\n \n\nFigura 37: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nContudo, para a idade de 7 dias tal comportamento n\u00e3o \u00e9 evidenciado. Logo, a substitui\u00e7\u00e3o \n\ntotal ou parcial dos agregados n\u00e3o demonstrou influ\u00eancia significativa, pela an\u00e1lise do teste \n\nde Fisher. J\u00e1 para a idade de 28 dias, percebe-se uma total invers\u00e3o do comportamento, \n\nassim sendo, a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado resultou em um aumento na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos estudados. \n\nAcredita-se que tal comportamento seja explicado pela teoria da percola\u00e7\u00e3o dos cristais de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o para o agregado cer\u00e2mico, onde com o passar do tempo e com a hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento ocorre uma melhora significativa n\u00e3o somente das propriedades do agregado \n\ncer\u00e2mico e da zona de transi\u00e7\u00e3o entre a matriz e o agregado cer\u00e2mico, mas tamb\u00e9m das \n\npropriedades mec\u00e2nicas do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\n 3 dias\n 7 dias\n 28 dias\n\n50 100\n\nTeor de substitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n113\n\n4.1.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial \n\nNa figura 38 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o entre a \n\ngranulometria substitu\u00edda do agregado cer\u00e2mico e a idade de realiza\u00e7\u00e3o do ensaio. \n\nAnalisando o gr\u00e1fico, percebe-se que a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios estudados \u00e9 superior quando a granulometria substitu\u00edda \u00e9 a do agregado \n\nmi\u00fado, independente da idade avaliada.  \n\n \n\nFigura 38: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nComo mencionado nas an\u00e1lises anteriores, acredita-se que tal comportamento decorra da \n\nteoria de percola\u00e7\u00e3o dos cristais oriundos das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Assim, \n\npara os agregados mi\u00fados cer\u00e2micos, com o aumento da idade e, consequentemente, com \n\no maior grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, ocorre um maior preenchimento do gr\u00e3o, \n\nfortalecendo-o completamente. Conjuntamente, acredita-se na ocorr\u00eancia de rea\u00e7\u00f5es \n\npozol\u00e2nicas, devido \u00e0 atividade pozol\u00e2nica da fra\u00e7\u00e3o mi\u00fada do material cer\u00e2mico, como \n\ndemonstrado na Tabela 15. Tal comportamento tamb\u00e9m foi observado em pesquisa \n\nrealizada por Leite (2001). Desta forma, tal par\u00e2metro tamb\u00e9m pode estar contribuindo para \n\no aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos com a presen\u00e7a de agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico. \n\nJ\u00e1 para os agregados cer\u00e2micos gra\u00fados, o aumento da idade e dos produtos de hidrata\u00e7\u00e3o \n\ngerados possibilita um ganho de resist\u00eancia, de 19,1% (7 dias) e de 27% (28 dias). Contudo, \n\nmesmo com tal incremento na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o, os resultados n\u00e3o se igualaram \n\naos resultados obtidos para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado, os quais \n\ndemonstraram um crescimento de 31,1% (7 dias) e de 20% (28 dias). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n114\n\nAcredita-se que tal comportamento ocorra devido ao fortalecimento somente da zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre a matriz ciment\u00edcia e o agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, e n\u00e3o do interior do gr\u00e3o \n\n(miolo), devido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pela hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, em fun\u00e7\u00e3o da \n\ndimens\u00e3o do mesmo. Assim, o agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (miolo do gr\u00e3o) torna-se o fator \n\nlimitante para o ganho de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\n4.1.10 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x \n\nGranulometria\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nNa figura 39 \u00e9 demonstrado o resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) referente \u00e0 \n\nintera\u00e7\u00e3o de 3\u00b0 ordem entre a temperatura de queima de cer\u00e2mica, o teor de substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado natural por cer\u00e2mico e a granulometria substitu\u00edda. \n\n \n\nFigura 39: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria substitu\u00edda sobre a \nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nAnalisando a substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado, percebe-se que a qualidade do agregado \n\ncer\u00e2mico influencia diretamente nos resultados, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o total do \n\nagregado natural por agregados cer\u00e2micos, produzidos a 700\u00baC e 950\u00baC, reduziu a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o em 23,3% e 11,6%, respectivamente. Contudo, com a melhora da \n\nqualidade do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, quando produzido com temperatura de queima de \n\n1100\u00baC, obteve-se uma leve melhora (5,3%) na resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos \n\nestudados. \n\nAssim sendo, percebe-se que tal comportamento est\u00e1 diretamente relacionado com as \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, pois \u00e0 medida que se \n\naumenta a temperatura de queima da cer\u00e2mica, a porosidade do gr\u00e3o reduz, como \n\n 700\u00b0C\n 950\u00b0C\n 1100\u00b0C\n\nGranulometri a substitu\u00edda: Gra\u00fado\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nGranulometria substitu\u00edda: Mi\u00fado\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n115\n\ndemonstrado pelo ensaio de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na tabela 18, aumentando a sua resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica, n\u00e3o se tornando a fase limitante no ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto. \n\nQuando analisada a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, \n\nnota-se que a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os (100%) reduziu em 3,4% a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos com a presen\u00e7a de agregados mi\u00fados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 \n\n700\u00baC. Entretanto, para os concretos com a presen\u00e7a de agregados mi\u00fados cer\u00e2micos \n\nproduzidos com temperatura de queima de 950\u00baC e 1100\u00baC, a resist\u00eancia mec\u00e2nica majorou \n\nem 15,1% e 8,7%, respectivamente. \n\nAcredita-se que tal comportamento decorra da combina\u00e7\u00e3o entre a melhora das \n\ncaracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico, da teoria da percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, para o interior do gr\u00e3o, e da ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es pozol\u00e2nicas \n\ndevido \u00e0 atividade pozol\u00e2nica do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico (Tabela 15). Desta forma, todos \n\nestes fatores contribu\u00edram para o aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos \n\nestudados. \n\n4.1.11 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x \n\nIdade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nNa figura 40 \u00e9 apresentada a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) realizada para a intera\u00e7\u00e3o de 3\u00b0 \n\ngrau entre a temperatura de queima da cer\u00e2mica, o teor de substitui\u00e7\u00e3o dos agregados \n\nnaturais pelos cer\u00e2micos e a idade. \n\nAnalisando o gr\u00e1fico, percebe-se que a qualidade do gr\u00e3o \u00e9 um fator importante frente \u00e0 \n\nvari\u00e1vel de resposta avaliada, uma vez que a substitui\u00e7\u00e3o total (100%) do agregado \n\ncer\u00e2mico produzido \u00e0 700\u00baC, reduziu a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de forma semelhante para \n\ntodas as idades avaliadas, ou seja, tal diminui\u00e7\u00e3o foi de 11,1%, 11,2% e 10,5%, para as \n\nidades de 3, 7 e 28, respectivamente. Desta forma, acredita-se que o aumento da \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados esteja fortemente relacionado com o \n\naumento da resist\u00eancia da pasta de cimento, decorrente das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o \n\ncom a melhora da qualidade do agregado cer\u00e2mico em fun\u00e7\u00e3o da percola\u00e7\u00e3o. Portanto, n\u00e3o \n\nse obt\u00e9m uma invers\u00e3o de comportamento em fun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas inferiores do \n\nagregado cer\u00e2mico produzido nesta temperatura, tais como a baixa resist\u00eancia mec\u00e2nica e \n\na elevada porosidade (capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n116\n\n \n\nFigura 40: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o axial \n\nNo entanto, quando a temperatura de queima dos agregados cer\u00e2micos passa a ser de \n\n950\u00b0C, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os somente causa uma redu\u00e7\u00e3o da \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica nas primeiras idades, ou seja, aos 3 dias (4,7%) e 7 dias (1%); \n\nentretanto, aos 7 dias, os resultados obtidos em fun\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o do teor de substitui\u00e7\u00e3o, \n\nj\u00e1 n\u00e3o apresentam diferen\u00e7a significativa, quando realizada uma an\u00e1lise pelo teste de \n\nFisher. Contudo, com o aumento da hidrata\u00e7\u00e3o, nota-se uma invers\u00e3o de comportamento, \n\nonde aos 28 dias percebe-se um acr\u00e9scimo de 11,1% na resist\u00eancia mec\u00e2nica dos \n\nconcretos com substitui\u00e7\u00e3o total dos agregados cer\u00e2micos (950\u00baC), em rela\u00e7\u00e3o aos \n\nconcretos produzidos com substitui\u00e7\u00e3o parcial deste tipo de gr\u00e3o cer\u00e2mico. \n\nIgualmente, para os concretos produzidos com agregados cer\u00e2micos, obtidos com \n\ntemperatura de queima de 1100\u00baC, nota-se comportamento semelhante. Aos 3 dias, \n\npercebe-se uma redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos de 1,7%, quando \n\ncomparadas as misturas com substitui\u00e7\u00e3o parcial e substitui\u00e7\u00e3o total dos agregados \n\ncer\u00e2micos, por\u00e9m tal diferen\u00e7a n\u00e3o se mostra significativa quando realizada an\u00e1lise pelo \n\nteste de Fisher. Entretanto, a invers\u00e3o de comportamento ocorre com a idade de 7 dias, \n\nonde observa-se um ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica de 6,8%, quando comparados os \n\ndiferentes teores de substitui\u00e7\u00e3o (50% e 100%); enquanto que aos 28 dias, tal crescimento \n\ndemonstra-se ainda mais acentuado, sendo de 13,1%. \n\nNeste sentido, acredita-se que o aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica, quando substitu\u00eddo \n\n100% dos agregados naturais por agregados cer\u00e2micos, esteja relacionado n\u00e3o somente \n\ncom a melhora das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas dos agregados cer\u00e2micos, \n\n 700\u00b0\n 950\u00b0\n 1100\u00b0\n\nIdade (dias): 3\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\nc\n\nia\n \u00e0\n\n c\no\nm\n\np\nre\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nIdade (dias): 7\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\nIdade (dias): 28\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n117\n\ndecorrentes do aumento da temperatura de queima da cer\u00e2mica (950\u00baC e 1100\u00baC), mas \n\ntamb\u00e9m esteja associado com a teoria de percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pela hidrata\u00e7\u00e3o \n\ndo cimento. \n\nAssim, quando as caracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico s\u00e3o inferiores (950\u00b0C) \u00e9 necess\u00e1rio \n\num grau de hidrata\u00e7\u00e3o superior do cimento para gerar o fortalecimento do agregado. No \n\nentanto, quando o agregado cer\u00e2mico possui propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas superiores \n\n(1100\u00b0C) oriundas da temperatura de queima do gr\u00e3o, em poucas idades (7 dias) j\u00e1 \n\nobserva-se uma melhora na resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto com teores totais de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o.  \n\nConjuntamente, associado a estes par\u00e2metros mec\u00e2nicos, poder\u00e1 estar ocorrendo o \n\nprocedimento de cura interna. Desta forma, a \u00e1gua presente no interior dos agregados \n\ncer\u00e2micos pode estar auxiliando nesta invers\u00e3o de comportamento, e, consequentemente \n\nno ganho de resist\u00eancia do concreto, uma vez que auxilia na ocorr\u00eancia das rea\u00e7\u00f5es de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento. \n\n4.1.12 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria x Idade\u2019 \n\nna resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nA figura 41 apresenta a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) para a intera\u00e7\u00e3o de 3\u00b0 ordem entre a \n\ntemperatura de queima do agregado cer\u00e2mico, a granulometria substitu\u00edda (mi\u00fado ou \n\ngra\u00fado) e a idade.   \n\n \n\nFigura 41: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre a resist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o axial \n\n \n\n 3 di as\n 7 di as\n 28 dias\n\nGranul ometri a substitu\u00edda: Gra\u00fado\n\nT  (\u00b0C):\n700\n\n950\n1100\n\n20\n\n30\n\n40\n\n50\n\n60\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nGranul ometri a substi tu\u00edda: M i\u00fado\n\nT  (\u00b0C):\n700\n\n950\n1100\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n118\n\nAnalisando o gr\u00e1fico com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado \n\ncer\u00e2mico, percebe-se que ocorre um aumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos, \n\nindependente da temperatura de queima do gr\u00e3o cer\u00e2mico adicionado a mistura, para todas \n\nas idades avaliadas, conforme esperado.  \n\nAo avaliar os concretos com agregados gra\u00fados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 700\u00baC, observa-se \n\nque o aumento de resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos, dos 3 aos 7 dias foi de 16,6%, \n\nenquanto que dos 7 aos 28 dias foi de 24,4%. Contudo, mesmo com este importante ganho \n\nde resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos, os resultados s\u00e3o inferiores quando \n\ncomparados com os demais comp\u00f3sitos estudados, em fun\u00e7\u00e3o da qualidade inferior do \n\ngr\u00e3o, sendo este o fator limitante para o aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto. \n\nConjuntamente, nota-se que o aumento do ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos \n\ncom AgGCer-950\u00baC \u00e9 semelhante, sendo de 15,8%, dos 3 aos 7 dias, e de 23,2%, dos 7 \n\naos 28 dias. Entretanto, para os concretos produzidos com AgGCer-1100\u00baC, o ganho de \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o demonstra-se mais acentuado, sendo de 22,9%, dos 3 aos 7 dias, \n\ne de 31,1%, dos 7 aos 28 dias. \n\nAcredita-se que tal comportamento esteja principalmente relacionado com a melhor \n\nqualidade do agregado cer\u00e2mico, uma vez que a suas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas s\u00e3o \n\nsuperiores. Assim, a melhora do agregado cer\u00e2mico acompanha o aumento da resist\u00eancia \n\nda pasta de cimento, e, consequentemente, do ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio.  \n\nJ\u00e1 para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico, tal comportamento n\u00e3o se demonstra t\u00e3o evidente. No entanto, o ganho de \n\nresist\u00eancia com o passar do tempo, para as tr\u00eas temperaturas avaliadas, mostra-se \n\nsemelhante. Quando realizada uma an\u00e1lise pelo teste de Fisher, observa-se que somente \n\nos resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos produzidos com AgMCer-700\u00b0C \n\nmostraram-se significativamente diferentes em rela\u00e7\u00e3o aos demais concretos estudados \n\n(AgMCer-950\u00baC e AgMCer-1100\u00baC). \n\nAnalisando o ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos dos 3 aos 7 dias, percebe-se um \n\ncomportamento semelhante entre os concretos, sendo tal aumento de 33,3% (700\u00baC), \n\n27,9% (950\u00baC) e de 32,6% (1100\u00baC). No entanto, analisando tal aumento dos 7 aos 28 dias, \n\no concreto com agregados mi\u00fados cer\u00e2micos (700\u00baC) apresentou um crescimento mais \n\nacentuado, sendo 28,4%, comparado com os demais que foram de 17,2% (950\u00baC) e de 16% \n\n(1100\u00baC). Entretanto, mesmo com o ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica mais acentuado, os \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n119\n\nresultados demonstram-se inferiores em rela\u00e7\u00e3o aos demais, em fun\u00e7\u00e3o da qualidade \n\ninferior do agregado cer\u00e2mico, decorrente da sua temperatura de queima. \n\nDentro deste contexto, acredita-se que tal comportamento esteja relacionado n\u00e3o somente \n\ncom as caracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico, mas tamb\u00e9m esteja em parte associado com \n\na teoria de percola\u00e7\u00e3o dos cristais formados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento para o \n\ninterior do agregado cer\u00e2mico. \n\n4.1.13 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria x \n\nIdade\u2019 na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nA figura 42 apresenta a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) para a intera\u00e7\u00e3o de 3\u00b0 ordem entre o \n\nteor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico, a granulometria substitu\u00edda (mi\u00fado ou gra\u00fado) e \n\na idade.  \n\n  \n\nFigura 42: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o, a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre a \nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial \n\nCom a an\u00e1lise do gr\u00e1fico, nota-se que a substitui\u00e7\u00e3o de 100% do agregado gra\u00fado natural \n\npelo AgGCer gerou uma redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados, de \n\n7,3%, 8,6% e 5,4%, para as idades de 3, 7 e 28 dias, respectivamente. Acredita-se que tal \n\ncomportamento esteja relacionado com as caracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico, pois \n\nmesmo que ocorra a percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento, somente a zona de transi\u00e7\u00e3o \u00e9 fortalecida, permanecendo o interior do gr\u00e3o (miolo) \n\nfr\u00e1gil, sendo este o limitador para o ganho de resist\u00eancia do comp\u00f3sito ciment\u00edcio.  \n\nQuando analisado os resultados referentes \u00e0 total substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural \n\npelo AgMCer, percebe-se uma modifica\u00e7\u00e3o no comportamento. Para os concretos avaliados \n\n 3 di as\n 7 di as\n 28 dias\n\nGranul ometri a substi tu\u00edda: Gra\u00fado\n\n% substi tui \u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\n40\n\n45\n\n50\n\n55\n\n60\n\n65\n\n70\n\nR\ne\n\nsi\nst\n\n\u00ea\nn\n\nci\na\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\nss\n\u00e3\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nGranulometri a substi tu\u00edda: Mi \u00fado\n\n% substitui \u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n120\n\ncom a idade de 3 dias, observa-se uma redu\u00e7\u00e3o de 3,3% na resist\u00eancia mec\u00e2nica dos \n\nconcretos estudados, comportamento semelhante ao mencionado anteriormente. Contudo, \n\npara as idades de 7 e 28 dias, percebe-se uma invers\u00e3o no comportamento, onde o \n\naumento do teor de substitui\u00e7\u00e3o gerou uma melhora na resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos \n\nestudados, de 5,7% e 15,7%, respectivamente. \n\nSup\u00f5e-se que tal comportamento seja explicado pela teoria da percola\u00e7\u00e3o dos produtos \n\nformados pela hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Assim, com o aumento da idade, e, \n\nconsequentemente, com o aumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, os gr\u00e3os cer\u00e2micos \n\ns\u00e3o fortalecidos, assim n\u00e3o limitando o ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica do concreto. \n\n4.2 M\u00d3DULO DE ELASTICIDADE \n\nOs resultados de m\u00f3dulo de elasticidade m\u00e9dio dos tra\u00e7os estudados, para as idades de \n\nan\u00e1lise, s\u00e3o apresentados na tabela 25. No Ap\u00eandice D encontram-se todos os resultados \n\ncorrespondentes a este ensaio. \n\nA partir dos resultados obtidos, percebe-se claramente o efeito da idade e das propriedades \n\ndo agregado cer\u00e2mico no aumento do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. \n\nNota-se que a melhora das propriedades do gr\u00e3o cer\u00e2mico, oriundas da temperatura de \n\nqueima do material, auxiliam na majora\u00e7\u00e3o desta propriedade, possibilitando a obten\u00e7\u00e3o de \n\nresultados semelhantes aos obtidos para o concreto refer\u00eancia. \n\nIgualmente ao mencionado para a an\u00e1lise anterior, tal comportamento \u00e9 explicado pelo \n\nfortalecimento dos gr\u00e3os e da zona de transi\u00e7\u00e3o devido \u00e0 teoria de precipita\u00e7\u00e3o dos cristais \n\nhidratados da pasta de cimento para o interior do gr\u00e3o cer\u00e2mico. Desta forma, possibilitando \n\numa maior rigidez do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, reduzindo a sua capacidade de deforma\u00e7\u00e3o. \n\nPara comprovar estatisticamente a influ\u00eancia de cada um dos fatores control\u00e1veis estudados \n\n(temperatura de queima da cer\u00e2mica, granulometria substitu\u00edda, teor de substitui\u00e7\u00e3o e \n\nidade), bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, os resultados foram analisados atrav\u00e9s do m\u00e9todo de \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n121\n\nTabela 25: resultados m\u00e9dios de m\u00f3dulo de elasticidade \n\n \n\nOnde: E m\u00e9dio \u2013 m\u00f3dulo de elasticidade m\u00e9dio dos concretos estudados. \n \n \nA an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) dos dados experimentais, correspondentes a esta vari\u00e1vel \n\nde resposta, foi realizada de duas formas distintas, igualmente ao realizado para a avalia\u00e7\u00e3o \n\nda resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. Inicialmente, realizou-se a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia a partir \n\ndos efeitos principais (efeitos isolados) dos fatores control\u00e1veis, visando comparar o \n\nconcreto refer\u00eancia com os demais concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado, demonstrado \n\nna tabela 26. A segunda an\u00e1lise realizada considerou os efeitos isolados de cada um dos \n\nfatores control\u00e1veis bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado natural pelo agregado cer\u00e2mico, demonstrado na tabela 27. \n\nAnalisando a tabela 26, percebe-se que os efeitos isolados de todas as vari\u00e1veis \n\ncontrol\u00e1veis mostraram-se significativas na an\u00e1lise realizada, quando avaliados \n\ncomparativamente o concreto refer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado \n\nnatural por agregado cer\u00e2mico. \n\n \n\nEm\u00e9dio \n(GPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(GPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nEm\u00e9dio \n(GPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(GPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nEm\u00e9dio \n(GPa)\n\nDesvio \npadr\u00e3o \n(GPa)\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nRefer\u00eancia 28,23 0,92 3,27 28,00 3,81 13,61 34,20 2,71 7,92\n\n50G-700 15,73 0,51 3,26 17,30 0,30 1,73 21,30 1,77 8,31\n\n100G-700 9,50 0,26 2,79 11,17 0,40 3,62 12,57 1,14 9,05\n\n50G-950 16,63 0,91 5,46 19,50 0,36 1,85 23,37 0,80 3,43\n\n100G-950 11,30 0,40 3,54 13,07 0,32 2,46 14,03 0,40 2,88\n\n50G-1100 21,60 2,95 13,64 25,00 1,47 5,89 26,73 0,80 3,00\n\n100G-1100 18,90 1,48 7,83 18,80 0,26 1,41 21,27 0,59 2,76\n\n50M-700 22,23 0,45 2,03 24,70 1,57 6,36 28,40 0,44 1,53\n\n100M-700 17,27 1,67 9,70 22,37 1,10 4,92 25,17 0,96 3,82\n\n50M-950 24,80 0,30 1,21 27,83 0,21 0,75 31,53 1,50 4,76\n\n100M-950 23,10 0,72 3,12 24,97 1,21 4,85 27,90 1,18 4,23\n\n50M-1100 27,93 1,21 4,32 31,77 2,29 7,22 33,93 2,22 6,54\n\n100M-1100 25,80 1,50 5,81 27,60 1,82 6,61 30,53 1,76 5,77\n\nTra\u00e7os 3\n\nResultados obtidos\n\nIdade (dias)\n\n7 28\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n122\n\nTabela 26: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 m\u00f3dulo de elasticidade. An\u00e1lise dos efeitos isolados entre o concreto \nrefer\u00eancia e os concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\n \n\nOnde: GDL \u2013 graus de liberdade; MQ \u2013 m\u00e9dia quadr\u00e1tica; F(calc) \u2013 valor calculado de F; p \u2013 n\u00edvel de \nsignific\u00e2ncia; S \u2013 valor significativo; NS \u2013 valor n\u00e3o significativo. \n \n\nVari\u00e1veis GDL MQ F (calc) p Signific\u00e2ncia\n\nTemperatura 3 431,590 132,2046 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o 2 602,083 184,43 0,000000 S\n\nGranulometria 2 2135,111 654,0266 0,000000 S\n\nIdade 2 267,845 82,0461 0,000000 S\n\nErro 109 3,265\n\nANOVA - M\u00f3dulo de elasticidade\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n123\n\nTabela 27: an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) \u2013 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial. An\u00e1lise dos efeitos isolados e suas \nintera\u00e7\u00f5es para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural por agregado cer\u00e2mico \n\n \n\nOnde: GDL \u2013 graus de liberdade; MQ \u2013 m\u00e9dia quadr\u00e1tica; F(calc) \u2013 valor calculado de F; p \u2013 n\u00edvel de \nsignific\u00e2ncia; S \u2013 valor significativo; NS \u2013 valor n\u00e3o significativo. \nNa tabela 27, \u00e9 demonstrada a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) realizada para os concretos \n\ncom substitui\u00e7\u00e3o de agregados naturais por agregados cer\u00e2micos. Igualmente ao \n\nmencionado para a an\u00e1lise anterior, todos os efeitos isolados dos fatores control\u00e1veis \n\nmostraram-se significativos. Contudo, algumas intera\u00e7\u00f5es de 2\u00b0 e 3\u00b0 ordem n\u00e3o se \n\nmostraram significativas nesta an\u00e1lise. \n\nA seguir s\u00e3o demonstradas as an\u00e1lises das vari\u00e1veis control\u00e1veis que se mostraram \n\nsignificativas, bem como de suas intera\u00e7\u00f5es, as quais tiveram uma influ\u00eancia expressiva na \n\nan\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) realizada. \n\nVari\u00e1veis GDL MQ F (calc) p Signific\u00e2ncia\n\nTemperatura (1) 2 431,59 282,41 0,000000 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o (2) 1 602,08 393,97 0,000000 S\n\nGranulometria (3) 1 2135,11 13,97,1 0,000000 S\n\nIdade (4) 2 239,97 157,03 0,000000 S\n\nTemperatura x % Substitui\u00e7\u00e3o 2 3,75 2,46 0,092921 NS\n\nTemperatura x Granulometria 2 18,11 11,85 0,000036 S\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria 1 65,96 43,16 0,000000 S\n\nTemperatura x Idade 4 0,99 0,65 0,629617 NS\n\n% Substitui\u00e7\u00e3o x Idade 2 7,21 4,72 0,011890 S\n\nGranulometria x Idade 2 7,40 4,85 0,010611 S\n\n1 x 2 x 3 2 4,50 2,95 0,058931 NS\n\n1 x 2 x 4 4 4,10 2,68 0,038214 S\n\n1 x 3 x 4 4 0,91 0,60 0,667014 NS\n\n2 x 3 x 4 2 3,80 2,49 0,090176 NS\n\n1 x 2 x 3 x 4 4 0,63 0,41 0,800531 NS\n\nErro 72 1,53\n\nANOVA - M\u00f3dulo de elasticidade\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n124\n\n4.2.1 Efeito da temperatura de queima da cer\u00e2mica no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade \n\nA figura 43 apresenta o gr\u00e1fico da influ\u00eancia isolada da temperatura de queima do agregado \n\ncer\u00e2mico sobre o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. Na figura 43(a) \u00e9 \n\napresentada a an\u00e1lise realizada com todos os concretos estudados (presen\u00e7a do concreto \n\nrefer\u00eancia). Entretanto, na figura 43(b) \u00e9 apresentado o resultado obtido avaliando-se \n\nsomente os concretos com a presen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o. \n\n(a) (b) \n\nFigura 43: efeito isolado da temperatura de queima da cer\u00e2mica no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise \nconsiderando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\nAo analisar a figura 43(a), observa-se que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado \n\ncer\u00e2mico reduziu o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos. Tal comportamento era esperado, \n\numa vez que as propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico s\u00e3o inferiores \n\nquando comparadas com as propriedades do agregado natural. \n\nDa mesma forma, quando analisado somente os concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado \n\nnatural por reciclado, observa-se que o aumento da temperatura de queima do gr\u00e3o \n\ncer\u00e2mico gera uma majora\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de elasticidade do concreto. Tal comportamento \n\nest\u00e1 diretamente relacionado com a melhora das caracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico a \n\nmedida que se aumenta a temperatura de queima do mesmo, conforme mencionado nos \n\nensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos (ensaios mec\u00e2nicos e f\u00edsicos), no item \n\n3.3.4. \n\n700 950 1100\n\nT emperatura (\u00b0C)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n125\n\n4.2.2 Efeito da granulometria substitu\u00edda no m\u00f3dulo de elasticidade \n\nNa figura 44 s\u00e3o demonstrados os resultados da an\u00e1lise do efeito isolado da granulometria \n\nsubstitu\u00edda do agregado cer\u00e2mico (mi\u00fado ou gra\u00fado) sobre o m\u00f3dulo de elasticidade dos \n\nconcretos estudados. Onde, na figura 44(a) \u00e9 apresentada a an\u00e1lise realizada com todos os \n\nconcretos estudados (presen\u00e7a do concreto refer\u00eancia); na figura 44(b) \u00e9 apresentada a \n\nan\u00e1lise avaliando-se somente os concretos com a presen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. \n\n(a) (b) \n\nFigura 44: efeito isolado da granulometria substitu\u00edda no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise considerando o \nconcreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\nAnalisando os resultados, figura 44(a), verifica-se que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural \n\npelo cer\u00e2mico, independente da granulometria (mi\u00fado ou gra\u00fado), gera uma redu\u00e7\u00e3o no \n\nm\u00f3dulo de elasticidade dos concretos. Tal redu\u00e7\u00e3o est\u00e1 diretamente relacionada com a \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da rigidez dos agregados substitu\u00eddos (mi\u00fado e gra\u00fado). Assim, pode-se dizer \n\nque o agregado cer\u00e2mico torna-se a fase limitante para o aumento do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados. \n\nSegundo Mehta e Monteiro (1994) e Neville (1997), os valores de m\u00f3dulo de elasticidade \n\ndos concretos s\u00e3o maiores, quanto maior for a quantidade de agregados densos (r\u00edgidos) na \n\nmistura. Neste sentido, Leite (2001) menciona que tamb\u00e9m \u00e9 v\u00e1lida a afirma\u00e7\u00e3o de que o \n\naumento da quantidade de agregados porosos na mistura reduz o m\u00f3dulo de elasticidade \n\ndos comp\u00f3sitos, conforme observado nos resultados obtidos. \n\nQuando avaliada somente os concretos com a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos, figura \n\n44(b), nota-se que o agregado gra\u00fado reduz de forma mais significativa o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos, quando comparado com os concretos com a presen\u00e7a de \n\nagregado mi\u00fado. Tal comportamento j\u00e1 era esperado, uma vez que o agregado gra\u00fado, \n\nGra\u00fado Mi\u00fado\n\nGranulometria substi tu\u00edda\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n126\n\nindependente se natural ou reciclado, possui grande responsabilidade frente ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade do concreto.  \n\nEm pesquisa realizada por Cabral (2007), o mesmo comportamento foi observado, onde a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado reciclado produziu um efeito \n\nnegativo superior, quando comparado com a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo \n\nagregado mi\u00fado reciclado. \n\nConjuntamente, sup\u00f5e-se que tal fato esteja relacionado com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas do \n\nagregado cer\u00e2mico, como a dimens\u00e3o m\u00e1xima e a porosidade do gr\u00e3o, pois observando-se \n\na tabela 16 e a tabela 18, nota-se a maior porosidade, avaliada pela absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, dos \n\nagregados gra\u00fados cer\u00e2micos em rela\u00e7\u00e3o aos agregados mi\u00fados cer\u00e2micos com mesma \n\ntemperatura de queima. \n\nConjuntamente, tamb\u00e9m acredita-se que o efeito da percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas \n\nrea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o possam ter melhorado as caracter\u00edsticas de rigidez (resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica) dos agregados mi\u00fados cer\u00e2micos, devido a maior penetra\u00e7\u00e3o nos gr\u00e3os. \n\nPortanto, tais gr\u00e3os cer\u00e2micos n\u00e3o causaram uma redu\u00e7\u00e3o t\u00e3o significativa nesta \n\npropriedade mec\u00e2nica quanto os agregados gra\u00fados cer\u00e2micos (AgGCer) quando inseridos \n\nna composi\u00e7\u00e3o dos concretos. \n\n4.2.3 Efeito do teor de substitui\u00e7\u00e3o no m\u00f3dulo de elasticidade \n\nNa figura 45 s\u00e3o demonstrados os resultados da an\u00e1lise do efeito isolado do teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico sobre o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos \n\nestudados. Na figura 45(a) \u00e9 apresentada a an\u00e1lise realizada com todos os concretos \n\nestudados (presen\u00e7a do concreto refer\u00eancia); na figura 45(b) \u00e9 apresentada a an\u00e1lise \n\navaliando-se somente os concretos com a presen\u00e7a de agregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o. \n\nAnalisando os gr\u00e1ficos, percebe-se a redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos com \n\na substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico. Conforme mencionado \n\nanteriormente, tal comportamento j\u00e1 era esperado uma vez que esta propriedade mec\u00e2nica \n\nest\u00e1 fortemente relacionada com a rigidez e, consequentemente, a porosidade das fases \n\nque comp\u00f5em o concreto. Assim, a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos na composi\u00e7\u00e3o do \n\nconcreto aumenta a capacidade de deforma\u00e7\u00e3o do material, ou seja, gera uma redu\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00f3dulo de elasticidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n127\n\n(a) (b) \n\nFigura 45: efeito isolado do teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise \nconsiderando o concreto refer\u00eancia. (b) An\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\nConjuntamente, \u00e9 v\u00e1lido afirmar que \u00e0 medida que ocorre o aumento da quantidade de \n\nagregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o do concreto, ocorre uma redu\u00e7\u00e3o mais significativa no \n\nm\u00f3dulo de elasticidade do material. Tal comportamento tamb\u00e9m foi observado por in\u00fameros \n\npesquisadores, dentre eles pode-se citar Leite (2001), Debieb e Kenai (2008) e Alves et al. \n\n(2014). \n\n4.2.4 Efeito da idade no m\u00f3dulo de elasticidade \n\nNa figura 46 s\u00e3o apresentados os resultados da an\u00e1lise do efeito isolado da idade sobre o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. Na figura 46(a) \u00e9 demonstrada a an\u00e1lise \n\nrealizada com todos os concretos estudados (presen\u00e7a do concreto refer\u00eancia), e na figura \n\n46(b) \u00e9 demonstrada a an\u00e1lise avaliando-se somente os concretos com a presen\u00e7a de \n\nagregado cer\u00e2mico na composi\u00e7\u00e3o. \n\nA partir da an\u00e1lise dos dois gr\u00e1ficos, observa-se o aumento do m\u00f3dulo de elasticidade com \n\no aumento da idade. Tal comportamento j\u00e1 era esperado uma vez que \u00e9 de conhecimento \n\ngeral que com o passar do tempo ocorre um aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica (rigidez) dos \n\nconcretos devido ao maior grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, assim possibilitando tamb\u00e9m um \n\naumento ao m\u00f3dulo de elasticidade (NEVILLE, 1997; MEHTA; MONTEIRO, 2006). \n\n50 100\n\nT eor de substitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n128\n\n(a) (b) \n\nFigura 46: efeito isolado da idade no m\u00f3dulo de elasticidade. (a) An\u00e1lise considerando o concreto refer\u00eancia. (b) \nAn\u00e1lise dos concretos somente com agregado cer\u00e2mico \n\n4.2.5 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade \n\nO resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia (ANOVA) da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura de queima \n\ndo material cer\u00e2mico e a granulometria substitu\u00edda nos concretos estudados sobre o m\u00f3dulo \n\nde elasticidade \u00e9 demonstrada na figura 47. Analisando o gr\u00e1fico, nota-se que a \n\ngranulometria substitu\u00edda exerce forte influ\u00eancia nos resultados do m\u00f3dulo de elasticidade \n\ndos concretos avaliados, independente da temperatura de queima do material cer\u00e2mico.  \n\n \n\nFigura 47: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura e a granulometria substitu\u00edda sobre o m\u00f3dulo de elasticidade \n\nTal comportamento est\u00e1 diretamente relacionado com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas \n\ndo agregado cer\u00e2mico, onde o aumento da temperatura de queima do material gera o \n\naumento da sua resist\u00eancia mec\u00e2nica e da sua rigidez, bem como acarreta uma redu\u00e7\u00e3o da \n\n3 7 28\n\nIdade (dias)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n Gra\u00fado\n Mi\u00fado\n\n700 950 1100\n\nTem peratura (\u00b0C)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n129\n\nsua porosidade (absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua). Assim sendo, possibilita um aumento do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados. \n\nEsta melhora das caracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico devido a sua temperatura de \n\nqueima \u00e9 fortemente evidenciada nos resultados dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o de \n\nagregados gra\u00fados. Para as substitui\u00e7\u00f5es de AgGCer-950\u00b0C e AgGCer-1100\u00b0C, percebe-se \n\nfortemente a melhora das caracter\u00edsticas dos gr\u00e3os, sendo evidenciada pelo aumento do \n\nm\u00f3dulo de elasticidade dos concretos em 11,8% e 51,1%, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto com \n\nAgGCer-700\u00baC, respectivamente. \n\nEntretanto para as substitui\u00e7\u00f5es de agregados mi\u00fados um comportamento semelhante foi \n\nmantido para as tr\u00eas temperaturas avaliadas. O aumento do m\u00f3dulo de elasticidade, em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao concreto com AgMCer-700\u00baC, foi de 14,3% e 26,7% para os concretos com \n\nAgMCer-950\u00b0C e AgMCer-1100\u00b0C, respectivamente. Acredita-se que tal fato esteja \n\nrelacionado n\u00e3o somente com a dimens\u00e3o do agregado, mas, principalmente, pelo aumento \n\nda rigidez dos gr\u00e3os, devido ao fortalecimento dos mesmos pela precipita\u00e7\u00e3o dos cristais \n\ngerados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. \n\n4.2.6 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 no \n\nm\u00f3dulo de elasticidade \n\nNa figura 48 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise realizada para a intera\u00e7\u00e3o entre o teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos agregados naturais por agregados cer\u00e2micos e a granulometria substitu\u00edda \n\nsobre o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. \n\nA partir da an\u00e1lise do gr\u00e1fico, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado \n\nnatural pelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico gera uma redu\u00e7\u00e3o mais significativa do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade, de 30,2%, quando comparada com a redu\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, de 11,2%. Tal comportamento \n\nest\u00e1 diretamente relacionado com as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado \n\ncer\u00e2mico, tais como resist\u00eancia mec\u00e2nica, rigidez e porosidade, as quais s\u00e3o inferiores \n\nquando comparadas com as caracter\u00edsticas do agregado natural. \n\nObserva-se ainda que a redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nde agregados mi\u00fados ocorre de forma mais t\u00eanue, quando da substitui\u00e7\u00e3o parcial para a \n\ntotal. Sup\u00f5e-se que tal comportamento esteja relacionado com a teoria de percola\u00e7\u00e3o dos \n\ncristais gerados pela hidrata\u00e7\u00e3o do cimento. Assim, mesmo com a maior quantidade de \n\nagregado cer\u00e2mico na mistura, a redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade n\u00e3o se mostrou t\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n130\n\nimportante quanto a evidenciada para a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado natural pelo \n\nAgGCer. \n\n \n\nFigura 48: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a granulometria substitu\u00edda sobre o m\u00f3dulo de \nelasticidade \n\nPortanto, acredita-se que o AgMCer seja preenchido pelos cristais formados, assim se \n\ntornando um gr\u00e3o mais resistente, com maior rigidez. Diferente do que ocorre para o \n\nAgGCer, onde o fortalecimento \u00e9 gerado somente na zona de transi\u00e7\u00e3o entre o agregado e \n\na pasta, devido a sua maior dimens\u00e3o. Deste modo, n\u00e3o origina um fortalecimento no \n\ninterior do gr\u00e3o, permitindo com que a parte interna do mesmo (miolo) n\u00e3o tenha sua rigidez \n\nmajorada. \n\n4.2.7 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade \n\nNa figura 49 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise realizada para a intera\u00e7\u00e3o entre o teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos agregados naturais por agregados cer\u00e2micos e a idade sobre o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos estudados. \n\nAnalisando o gr\u00e1fico, percebe-se que para todas as idades analisadas, o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade \u00e9 menor com a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os naturais pelos gr\u00e3os cer\u00e2micos, em \n\nvirtude das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico. Desta forma, \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar uma diferen\u00e7a entre os resultados obtidos em fun\u00e7\u00e3o do teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o dos agregados naturais pelos agregados cer\u00e2micos e da idade, sendo de \n\n17,9%, aos 3 dias, de 19,3%, aos 7 dias e de 20,5%, aos 28 dias. \n\n \n\n Gra\u00fado\n Mi\u00fado\n\n50 100\n\nTeor de substitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n131\n\n \n\nFigura 49: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre o m\u00f3dulo de elasticidade \n\nComo pode ser observado, a diferen\u00e7a entre os resultados, em fun\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o \n\navaliada, aumenta levemente ao longo do tempo. Acredita-se que tal comportamento esteja \n\ndiretamente relacionado n\u00e3o somente com a ocorr\u00eancia da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, a qual \n\npossibilita o aumento da resist\u00eancia da pasta e, consequentemente, aumento do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade do concreto, mas tamb\u00e9m com a menor quantidade de agregado cer\u00e2mico na \n\nmistura (substitui\u00e7\u00e3o parcial), o qual gera uma menor influ\u00eancia na propriedade avaliada.  \n\n4.2.8 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade \n\nNa figura 50 \u00e9 apresentado o resultado obtido para a an\u00e1lise de vari\u00e2ncia entre a intera\u00e7\u00e3o \n\nda granulometria substitu\u00edda e a idade frente ao m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos. Ao \n\nanalisar o gr\u00e1fico, percebe-se a diferen\u00e7a significativa entre os resultados do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade, em virtude da granulometria substitu\u00edda, sendo tais varia\u00e7\u00f5es de 50,7%, 51,9% \n\ne 48,7%, aos 3, 7 e 28 dias, respectivamente. \n\nAl\u00e9m disso, nota-se que entre os 3 e 7 dias, o ganho no m\u00f3dulo de elasticidade foi \n\nlevemente superior para as substitui\u00e7\u00f5es com agregado mi\u00fado, conforme observado pela \n\ninclina\u00e7\u00e3o das retas, sendo este de 12,8% contra 11,9%, para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nde agregado gra\u00fado. Contudo com o aumento das rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o, tal crescimento \u00e9 \n\nligeiramente invertido, sendo de 12,5%, para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregado \n\nmi\u00fado, e de 13,8%, para os concretos com a presen\u00e7a de agregado gra\u00fado cer\u00e2mico. \n\nNo entanto, mesmo com taxas de crescimento semelhantes, os concretos com a presen\u00e7a \n\nde agregado gra\u00fado cer\u00e2mico possuem resultados de m\u00f3dulo de elasticidade \n\nsignificativamente inferiores, uma vez que as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do gr\u00e3o \n\n 50%\n 100%\n\n3 7 28\n\nIdade (di as)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n132\n\ncer\u00e2mico, em fun\u00e7\u00e3o da sua granulometria, influenciam diretamente tal propriedade \n\nmec\u00e2nica. \n\n \n\nFigura 50: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a granulometria substitu\u00edda e a idade sobre o m\u00f3dulo de elasticidade \n\nContudo, acredita-se que al\u00e9m da qualidade do agregado cer\u00e2mico, a percola\u00e7\u00e3o dos \n\ncristais gerados para o interior dos mesmos exer\u00e7a influ\u00eancia sobre tal propriedade. Neste \n\nsentido, com o aumento da idade e, consequentemente, o maior grau de hidrata\u00e7\u00e3o do \n\ncimento, os agregados mi\u00fados cer\u00e2micos foram fortalecidos em seu interior pela penetra\u00e7\u00e3o \n\ndos cristais, tornando-se mais resistentes, possibilitando um aumento de rigidez frente \u00e0s \n\ndeforma\u00e7\u00f5es. Enquanto, os agregados gra\u00fados cer\u00e2micos foram fortalecidos somente na \n\nsua zona de transi\u00e7\u00e3o, permanecendo com o seu miolo (parte interna) fr\u00e1gil, sendo este o \n\nlimitador para o aumento do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. \n\n4.2.9 Efeito da intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 \n\nno m\u00f3dulo de elasticidade \n\nNa figura 51 \u00e9 apresentado o resultado da an\u00e1lise de vari\u00e2ncia da intera\u00e7\u00e3o de 3\u00b0 ordem \n\nentre a temperatura de queima da cer\u00e2mica, o teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural por \n\nagregado cer\u00e2mico e a idade, frente ao m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos. \n\nAo analisar o gr\u00e1fico, nota-se que com o aumento da temperatura de produ\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica, \n\nas diferen\u00e7as dos resultados de m\u00f3dulo de elasticidade entre os concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nparcial (50%) e substitui\u00e7\u00e3o total (100%) s\u00e3o reduzidas para todas as idades analisadas. No \n\nentanto, as varia\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais evidentes para a idade de 3 dias, em virtude da maior \n\ndepend\u00eancia da qualidade do agregado cer\u00e2mico, onde estas foram de 29,5%, 17% e 9,8%, \n\n Gra\u00fado\n Mi\u00fado\n\n3 7 28\n\nIdade (dias)\n\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\n\nd\nu\n\nlo\n d\n\ne\n e\n\nla\nst\n\nic\nid\n\na\nd\n\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n133\n\npara os concretos com agregados com temperaturas de queima de 700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC, \n\nrespectivamente.  \n\n \n\nFigura 51: efeito da intera\u00e7\u00e3o entre a temperatura, o teor de substitui\u00e7\u00e3o e a idade sobre o m\u00f3dulo de \nelasticidade \n\nConjuntamente, tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que com o aumento da temperatura de queima \n\ndos gr\u00e3os cer\u00e2micos, dos 3 aos 28 dias as diferen\u00e7as entre os resultados de m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o total (100%) s\u00e3o reduzidas, sendo tais \n\nvaria\u00e7\u00f5es de 41%, 21,9% e 15,9%, para os concretos com agregados cer\u00e2micos produzidos \n\ncom temperaturas de queima de 700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC, respectivamente.  \n\nAcredita-se que estes resultados tenham sido diretamente influenciados pelas \n\ncaracter\u00edsticas dos agregados cer\u00e2micos, onde a temperatura de queima \u00e9 o fator mais \n\nimportante para a obten\u00e7\u00e3o de gr\u00e3os com reduzida estrutura interna de poros, tornando os \n\nagregados cer\u00e2micos menos porosos, mais resistentes e com uma maior rigidez. \n\n4.3 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM LIVRE \n\nA norma americana ASTM C157/C157M (2008), utilizada para este ensaio, preconiza a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o experimental da retra\u00e7\u00e3o por secagem mais o incremento da retra\u00e7\u00e3o \n\naut\u00f3gena, ap\u00f3s 28 dias de cura submersa. Como hip\u00f3tese simplificadora, pode ser \n\nconsiderada desprez\u00edvel a contribui\u00e7\u00e3o da parcela da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena, fato este \n\ndeterminante para o emprego apenas do termo \u201cretra\u00e7\u00e3o por secagem\u201d para denomina\u00e7\u00e3o \n\ndo resultado deste ensaio. Logo, para esta pesquisa, o termo retra\u00e7\u00e3o por secagem foi \n\nutilizado, contudo \u00e9 sabido que existe uma parcela de contribui\u00e7\u00e3o de origem t\u00e9rmica e \n\naut\u00f3gena (LOPES, 2011).  \n\n 3 di as\n 7 di as\n 28 dias\n\nTemperatura (\u00b0C): 700\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n10\n\n15\n\n20\n\n25\n\n30\n\n35\n\nM\n\u00f3\nd\nu\nlo\n\n d\ne\n e\n\nla\ns\nti\nc\nid\n\na\nd\ne\n (\n\nG\nP\n\na\n)\n\nTemperatura (\u00b0C): 950\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\nTemperatura (\u00b0C): 1100\n\n% substitui\u00e7\u00e3o:\n50\n\n100\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n134\n\nNesta pesquisa, a determina\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o unidimensional livre dos concretos foi \n\nextremamente relevante uma vez que se desejava verificar o comportamento dos agregados \n\ncer\u00e2micos como agentes mitigadores do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem. Neste sentido, \n\na avalia\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas dos diferentes tipos de agregados \n\ncer\u00e2micos estudados mostrou-se relevante, uma vez que tal propriedade exerce influ\u00eancia \n\ndireta sobre a durabilidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. Contudo, \u00e9 importante ressaltar que o \n\nensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre apresenta grande variabilidade. Tal comportamento \u00e9 \n\natribu\u00eddo a um somat\u00f3rio de fatores, tais como a sensibilidade do equipamento de leitura \n\n(rel\u00f3gio comparador horizontal), a magnitude dos valores medidos e a falha humana.  \n\nOs corpos de prova foram retirados de \u00e1gua saturada em cal com idade de 14 dias, \n\nmomento em que iniciou o processo de secagem. Portanto, considera-se que a medi\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem inicie neste instante. Cabe salientar que a partir dos 14 \n\ndias, os fen\u00f4menos da deforma\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica e da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena contribuem com uma \n\nparcela pequena na varia\u00e7\u00e3o dimensional dos concretos, devido ao elevado grau de \n\nhidrata\u00e7\u00e3o das misturas. Assim, considera-se que a medi\u00e7\u00e3o realizada esteja relacionada \n\ncom a retra\u00e7\u00e3o devido \u00e0 secagem do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nA figura 52 apresenta a curva m\u00e9dia de retra\u00e7\u00e3o por secagem do concreto refer\u00eancia. O \n\nresultado de retra\u00e7\u00e3o por secagem de cada concreto corresponde \u00e0 m\u00e9dia aritm\u00e9tica de tr\u00eas \n\ncorpos de prova. O in\u00edcio do processo de secagem (14 dias) \u00e9 marcado pelo eixo vertical no \n\ngr\u00e1fico. Os resultados individuais encontram-se no Ap\u00eandice E. \n\n \n\nFigura 52: Resultado m\u00e9dio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre do concreto refer\u00eancia \n\n \n\n-1500,0 \n\n-1000,0 \n\n-500,0 \n\n0,0 \n\n500,0 \n\n0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 \n\nR\ne\n\ntr\na\n\n\u00e7\n\u00e3\n\no\n p\n\no\nr \n\nS\ne\n\nc\na\n\ng\ne\n\nm\n (\n\n\u00b5\nm\n\n) \n\nIdade (dias) Refer\u00eancia \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n135\n\nNa figura 53(a), (b) e (c) s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nlivre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado \n\ncer\u00e2mico. Em todos os gr\u00e1ficos, est\u00e1 demonstrado tamb\u00e9m o resultado obtido neste ensaio \n\npara o concreto refer\u00eancia, visando facilitar a an\u00e1lise comparativa dos resultados obtidos \n\nneste estudo. O in\u00edcio do processo de secagem (14 dias) \u00e9 marcado pelo eixo vertical nos \n\ngr\u00e1ficos. \n\nAnalisando a figura 53(a), percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado natural \n\npelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (100G-700\u00baC), resultou em um aumento significativo da \n\nmagnitude do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem quando comparado com os resultados do \n\nconcreto refer\u00eancia. Acredita-se que tal comportamento esteja diretamente relacionado com \n\nas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico (700\u00baC). A total substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado gra\u00fado natural pelo cer\u00e2mico, ocasionou uma redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade \n\ndo concreto produzido, como demonstrado anteriormente (tabela 25), auxiliando para o \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o por secagem.   \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n136\n\n \n(c) \n\nFigura 53: resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregados \ngra\u00fados, com temperaturas de queima distintas, sendo (a) 700\u00b0C. (b) 950\u00b0C. (c) 1100\u00b0C \n\nNo entanto, a partir da an\u00e1lise da figura 53(a), tamb\u00e9m observa-se que para a substitui\u00e7\u00e3o \n\nparcial do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (50G-700\u00baC), a \n\nintensidade do fen\u00f4meno estudado mostrou-se semelhante ao resultado obtido para o \n\nconcreto refer\u00eancia. Acredita-se ent\u00e3o que o agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (700\u00baC) tenha sido \n\neficiente como um agente de cura interna, uma vez que mesmo reduzindo o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade do concreto estudado (tabela 25), por ser um agregado com menor resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica (?11 MPa) quando comparado com o agregado gra\u00fado natural (218,6 MPa), tenha \n\nauxiliado na redu\u00e7\u00e3o da magnitude da retra\u00e7\u00e3o por secagem, mantendo-a semelhante a do \n\nconcreto refer\u00eancia. \n\nConjuntamente, acredita-se que em fun\u00e7\u00e3o da elevada porosidade do material cer\u00e2mico, \n\ndemonstrado pelos resultados de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, tabela 18, tenha ocorrido uma \n\nprecipita\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pela hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, na zona de transi\u00e7\u00e3o, assim \n\nauxiliando no aumento da resist\u00eancia mec\u00e2nica (rigidez) do agregado cer\u00e2mico. Tal \n\ncomportamento ser\u00e1 abordado com uma maior profundidade nos resultados obtidos pelo \n\nensaio de microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), no subitem 4.5.1.  \n\nObservando a figura 53(b) e a figura 53(c), nota-se que independente do teor de substitui\u00e7\u00e3o \n\n(50% ou 100%) do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (950\u00baC e \n\n1100\u00baC), a magnitude do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem tornou-se equivalente ou at\u00e9 \n\nmesmo ligeiramente inferior ao resultado obtido para o concreto refer\u00eancia. Acredita-se que \n\neste comportamento esteja relacionado com a melhora das propriedades mec\u00e2nicas do \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico queimado nas temperaturas de 950\u00baC e 1100\u00baC, quando \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n137\n\ncomparado com o agregado cer\u00e2mico produzido \u00e0 700\u00baC, conforme mencionado \n\nanteriormente na caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica do material, subitem 3.3.4.  \n\nContudo, al\u00e9m destas melhoras mec\u00e2nicas do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, sup\u00f5em-se que \n\npara a obten\u00e7\u00e3o de tais resultados tenha ocorrido um equil\u00edbrio entre as propriedades f\u00edsicas \n\ne mec\u00e2nicas do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico com o concreto produzido. Onde, mesmo com a \n\nqueda das propriedades mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico em rela\u00e7\u00e3o ao agregado natural, \n\npressup\u00f5em-se que tenha ocorrido o processo de cura interna no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nPortanto, auxiliando para a redu\u00e7\u00e3o da intensidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem nos concretos.  \n\nAl\u00e9m deste fen\u00f4meno, acredita-se na ocorr\u00eancia da a precipita\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pela \n\nhidrata\u00e7\u00e3o do cimento, assim tornando o agregado gra\u00fado cer\u00e2mico mais resistente. Logo, \n\nobservou-se uma redu\u00e7\u00e3o menos significativa do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos \n\nproduzidos com tais agregados gra\u00fados cer\u00e2micos, assim a magnitude da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem manteve-se semelhante a do concreto refer\u00eancia, independente do teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado. \n\nNeste sentido, \u00e9 poss\u00edvel verificar a potencialidade do uso de agregados gra\u00fados cer\u00e2micos \n\ncomo agentes mitigadores do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre em comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios. Contudo, h\u00e1 a necessidade de mais estudos, uma vez que tais resultados est\u00e3o \n\nrelacionados com um material cer\u00e2mico espec\u00edfico, bem como com o seu emprego em \n\nconcretos com resist\u00eancias pr\u00f3ximas a 60 MPa. \n\nNa figura 54(a), (b) e (c) s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nlivre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico. Em todos os gr\u00e1ficos, est\u00e1 demonstrado tamb\u00e9m o resultado deste ensaio \n\nreferente ao concreto referencia, visando facilitar a an\u00e1lise comparativa dos resultados \n\nobtidos neste estudo. \n\nAnalisando o comportamento dos resultados obtidos, percebe-se que as caracter\u00edsticas \n\nf\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico influenciam diretamente na intensidade da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem dos concretos estudados. Onde, a partir da an\u00e1lise da figura 54(a), (b) \n\ne (c), nota-se que a intensidade do fen\u00f4meno foi mais acentuada para os concretos com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido a uma \n\ntemperatura de queima de 700\u00baC.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n138\n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\n \n(c) \n\nFigura 54: resultados m\u00e9dios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregados \nmi\u00fados, com temperaturas de queima distintas, sendo (a) 700\u00b0C. (b) 950\u00b0C. (c) 1100\u00b0C \n\nConjuntamente, percebe-se que estes agregados mi\u00fados cer\u00e2micos (700\u00baC) n\u00e3o \n\ndemonstraram um comportamento eficiente frente ao seu emprego como um agente de cura \n\ninterna, uma vez que a intensidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem foi majorada quando \n\ncomparada com a do concreto refer\u00eancia. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n139\n\nContudo, para as substitui\u00e7\u00f5es do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzidos com temperaturas \n\nde queima de 950\u00baC e 1100\u00baC, os resultados demonstraram-se mais satisfat\u00f3rios, uma vez \n\nque a intensidade do fen\u00f4meno aproximou-se dos resultados obtidos pelo concreto \n\nrefer\u00eancia. \n\nDentro deste contexto, acredita-se que a efici\u00eancia de agregados cer\u00e2micos, independente \n\nda sua granulometria (mi\u00fados ou gra\u00fados), como agentes mitigadores do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (agentes de cura interna), deve ser avaliada a partir de uma s\u00e9rie de \n\nfatores. Tais par\u00e2metros devem estar relacionados n\u00e3o s\u00f3 com caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio \n\ngr\u00e3o cer\u00e2mico, como a sua resist\u00eancia mec\u00e2nica, m\u00f3dulo de elasticidade, porosidade e \n\ncapacidade de absor\u00e7\u00e3o/desor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m com caracter\u00edsticas do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio onde os mesmos ser\u00e3o adicionados.  \n\nPortanto, conjectura-se que deva haver um equil\u00edbrio entre as propriedades do agente de \n\ncura interna e do comp\u00f3sito ciment\u00edcio no qual os mesmos ser\u00e3o adicionados. Para que \n\ndesta forma, seja poss\u00edvel verificar a efici\u00eancia e a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego de res\u00edduos de \n\nconstru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o, independente de sua composi\u00e7\u00e3o (cer\u00e2mica, argamassa, \n\nconcreto), como mat\u00e9ria-prima para a redu\u00e7\u00e3o do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem em \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios, assim minimizando a tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o das estruturas de \n\nconcreto. \n\n4.4 RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM RESTRINGIDA \n\nA retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida \u00e9 uma propriedade extremamente importante frente \u00e0 \n\navalia\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia do agregado cer\u00e2mico como um agente mitigador do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o por secagem (agente de cura interna), uma vez que possibilita reproduzir o \n\ncomportamento real do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, quando sujeito \u00e0s restri\u00e7\u00f5es internas e/ou \n\nexternas. \n\nCabe ressaltar que o processo de secagem dos corpos de prova (an\u00e9is) iniciaram com idade \n\nde 1 dia, momento em que os mesmos foram desformados. Assim, o per\u00edodo de in\u00edcio da \n\nsecagem entre os cp\u2019s avaliados pelo ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem restringida possuem idades distintas (grau de hidrata\u00e7\u00e3o). \n\nDesta forma, os resultados obtidos para o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida \n\npossuem uma parcela de contribui\u00e7\u00e3o de origem t\u00e9rmica (deforma\u00e7\u00e3o t\u00e9rmica) e aut\u00f3gena \n\n(retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena).  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n140\n\nNa figura 55 s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios para o ensaio de retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem restringida para o concreto refer\u00eancia. Como mencionado anteriormente, em \n\nfun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de equipamentos dispon\u00edveis, somente 1 corpo de prova foi avaliado para \n\ncada um dos tra\u00e7os de concreto estudados. Os resultados individuais di\u00e1rios deste ensaio \n\nencontram-se no Ap\u00eandice F. \n\n \n\nFigura 55: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o - concreto refer\u00eancia  \n\nOs dados contidos nos gr\u00e1ficos representam os valores da tens\u00e3o di\u00e1ria m\u00e9dia imposta pelo \n\nconcreto no anel de a\u00e7o (n\u00facleo). Segundo Mokarem, Weyers e Lane (2005), \u00e0 medida que \n\no concreto retrai, uma deforma\u00e7\u00e3o \u00e0 compress\u00e3o \u00e9 produzida no anel de a\u00e7o (n\u00facleo). Esta \n\ndeforma\u00e7\u00e3o \u00e9 balanceada pelas deforma\u00e7\u00f5es \u00e0 tra\u00e7\u00e3o que ocorrem no comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio. No momento em que acontece a primeira fissura no concreto, estas deforma\u00e7\u00f5es \n\ne as tens\u00f5es geradas sobre o n\u00facleo de a\u00e7o s\u00e3o aliviadas. \n\nAnalisando a figura 55, percebe-se uma leve queda na tens\u00e3o sofrida pelo n\u00facleo de a\u00e7o, \n\nem duas idades distintas, sendo estas aos 23 e aos 71 dias, respectivamente. Tal \n\ncomportamento representa o acontecimento de um al\u00edvio das tens\u00f5es geradas sobre o anel \n\nde a\u00e7o e das deforma\u00e7\u00f5es do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, o qual evidencia a ocorr\u00eancia de \n\nfissura\u00e7\u00e3o no concreto refer\u00eancia. \n\nComo explicitado no item 3.5.2.2, a abertura das fissuras presentes no concreto refer\u00eancia \n\nforam medidas com o aux\u00edlio de um fissur\u00f4metro. Tais medi\u00e7\u00f5es foram realizadas em tr\u00eas \n\nlocais distintos da fissura, sendo estas em sua parte superior, em um ponto central e em um \n\nparte inferior, assim visando avaliar o ponto em que apresentava a maior abertura. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n141\n\nDesta forma, foi definida a abertura da fissura como sendo a maior leitura obtida no \n\ncomprimento da mesma, conforme mencionado anteriormente. Para o concreto refer\u00eancia, \n\nas fissuras apresentaram abertura de 0,10 mm e 0,20 mm, correspondente \u00e0s idades de 23 \n\ne 71 dias, respectivamente. Na figura 56 s\u00e3o demonstradas tais aberturas das fissuras \n\npresentes no concreto refer\u00eancia, as quais apresentam uma abertura total de 0,30mm.  \n\n  \n\nFigura 56: abertura das fissuras do concreto refer\u00eancia \n\nNa figura 57 s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem restringida, para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural \n\npelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (AgGCer). De forma a facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nresultados, as figuras foram plotadas agrupando-se os tra\u00e7os com mesma temperatura de \n\nqueima dos agregados gra\u00fados cer\u00e2micos empregados nos comp\u00f3sitos. Os resultados \n\nindividuais di\u00e1rios deste ensaio encontram-se no Ap\u00eandice F. \n\nOs resultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida para os concretos \n\n100G-950\u00baC, 50G-1100\u00baC e 100G-1100\u00baC, foram descartados devido a uma falha do \n\nsistema de medi\u00e7\u00e3o. Neste sentido, os mesmos foram desconsiderados para a an\u00e1lise dos \n\nresultados, somente sendo apresentados os resultados referentes ao n\u00famero e a abertura \n\nde fissuras presentes nestes concretos. \n\nA figura 57(a) apresenta os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios dos concretos com agregados \n\ngra\u00fados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 700\u00baC. Analisando tal figura, percebe-se que o tra\u00e7o 50G-\n\n700\u00baC apresentou duas quedas de tens\u00e3o nas idades de 9 e 45 dias, o que representa as \n\nidades em que ocorreram as aberturas das fissuras no concreto. No entanto, para o tra\u00e7o \n\n100G-700\u00baC, observa-se somente em um momento a ocorr\u00eancia da queda de tens\u00e3o, sendo \n\nesta ocorrida na idade de 4 dias, conforme pode ser observado ao analisar a figura 57(a). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n142\n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\nFigura 57: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o, com a presen\u00e7a de agregados \ngra\u00fados cer\u00e2micos, com temperatura de queima de (a) 700\u00baC. (b) 950\u00baC \n\nComo mencionado anteriormente, a abertura das fissuras foi medida com o aux\u00edlio de um \n\nfissur\u00f4metro. A abertura das duas fissuras presentes no concreto 50G-700\u00baC foram de 0,35 \n\nmm, correspondente \u00e0s duas idades, sendo estas de 9 e 45 dias; enquanto que o concreto \n\n100G-700\u00baC apresentou somente 1 fissura, contudo a abertura desta foi superior, sendo de \n\n3,70 mm. Na figura 58 s\u00e3o demonstradas as aberturas das fissuras existentes nos concretos \n\n50G-700\u00baC e 100G-700\u00baC, as quais totalizam aberturas de 0,70mm e 3,70mm, \n\nrespectivamente, at\u00e9 a idade analisada neste estudo (224 dias).  \n\n-0,5 \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n0 50 100 150 200 250 \n\nD\ne\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nl \n\nd\ne\n a\n\n\u00e7\no\n\n (\nm\n\nV\n) \n\nIdade (dias) \n\nConcreto com AgGCer - 700\u00baC \n\n50G-700\u00ba \n\n100G-700\u00ba \n\n-0,5 \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n0 50 100 150 200 250 \n\nD\ne\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nl \n\nd\ne\n\n a\n\u00e7\n\no\n (\n\nm\nV\n\n) \n\nIdade (dias) \n\nConcreto com AgGCer - 950\u00baC \n\n50G-950\u00ba \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n143\n\n   \n(a) (b) \n\nFigura 58: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado natural por cer\u00e2mico (700\u00baC), \ncom teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% \n\nComparando os resultados obtidos entre o concreto refer\u00eancia e os concretos com presen\u00e7a \n\nde agregado gra\u00fado produzido \u00e0 700\u00baC, observa-se que a substitui\u00e7\u00e3o parcial (50%) do \n\nagregado gra\u00fado causou um comportamento semelhante ao concreto, uma vez que o \n\nn\u00famero de fissuras foi an\u00e1logo. No entanto, a abertura das fissuras do concreto 50G-700\u00baC \n\nforam levemente superiores, quando comparadas com as aberturas das fissuras do concreto \n\nrefer\u00eancia.  \n\nContudo, quando analisado o resultado do concreto com substitui\u00e7\u00e3o total (100%) do \n\nagregado gra\u00fado, percebe-se que mesmo havendo uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de fissuras, a \n\nabertura desta foi muito superior, como pode ser verificado na figura 58(b). Assim sendo, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (700\u00baC) gerou \n\numa redu\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es internas do concreto, devido \u00e0s caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio \n\nagregado cer\u00e2mico. Desta forma, mesmo que o agregado cer\u00e2mico tenha auxiliado na \n\nocorr\u00eancia do procedimento de cura interna, acredita-se que as suas propriedades \n\nmec\u00e2nicas foram o fator preponderante para o aumento da abertura da fissura, par\u00e2metro \n\nprejudicial para a durabilidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nNa figura 57(b) s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios do concreto com substitui\u00e7\u00e3o \n\nparcial (50%) dos agregados gra\u00fados cer\u00e2micos produzidos a 950\u00baC. Analisando a figura, \n\nobserva-se que o tra\u00e7o 50G-950\u00baC apresentou uma queda de tens\u00e3o aos 2 dias, o que \n\nrepresenta a idade em que ocorreu a abertura de uma fissura no concreto, figura 57(b).  \n\nA abertura da fissura presente no concreto 50G-950\u00baC foi de 0,15 mm, correspondente a \n\nidade de 2 dias. J\u00e1 no tra\u00e7o 100G-950\u00baC, a abertura das fissuras foram de 1,90 mm, 0,10 \n\nmm e 0,25 mm, correspondente as idades de 2, 4 e 13 dias, respectivamente. A figura 59 \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n144\n\ndemonstra algumas das fissuras existentes nos concretos 50G-950\u00baC e 100G-950\u00baC, as \n\nquais totalizam aberturas de 0,15mm e 2,25mm, respectivamente, at\u00e9 a idade analisada \n\nneste estudo (224 dias). \n\n   \n(a) (b) \n\nFigura 59: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado natural por cer\u00e2mico (950\u00baC), \ncom teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% \n\nDe acordo com os resultados, observa-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado \n\nnatural pelo agregado cer\u00e2mico, produzido \u00e0 950\u00baC, apresentou um n\u00famero de fissuras \n\nsuperior (3) quando comparado ao concreto com substitui\u00e7\u00e3o parcial (1). Acredita-se que tal \n\ncomportamento esteja diretamente relacionado com as propriedades mec\u00e2nicas do \n\nagregado cer\u00e2mico, conforme mencionado anteriormente. \n\nDesta forma, mesmo que o agregado cer\u00e2mico possibilite a ocorr\u00eancia do procedimento de \n\ncura interna do concreto, suas caracter\u00edsticas mec\u00e2nicas inferiores (resist\u00eancia mec\u00e2nica e, \n\npor consequ\u00eancia, o m\u00f3dulo de elasticidade) quando comparadas \u00e0s do agregado natural, \n\nacabam por reduzir o m\u00f3dulo de elasticidade do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, assim gerando uma \n\nmaior tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o. Logo, o concreto com total substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado \n\napresentou maior fissura\u00e7\u00e3o. \n\nEntretanto, quando comparados os resultados do concreto refer\u00eancia com o concreto de \n\ntra\u00e7o 50G-950\u00baC, verificou-se uma redu\u00e7\u00e3o no n\u00famero de fissuras geradas no concreto, \n\ncom abertura semelhante. Portanto, conjectura-se que tenha ocorrido um equil\u00edbrio entre a \n\nocorr\u00eancia do procedimento de cura interna e o n\u00e3o preju\u00edzo das propriedades mec\u00e2nicas \n\ndo concreto, em fun\u00e7\u00e3o das propriedades do agregado cer\u00e2mico, assim reduzindo a \n\nfissura\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n145\n\nPortanto, pressup\u00f5em-se que tal comportamento esteja diretamente relacionado com as \n\npropriedades do agregado cer\u00e2mico. Onde, a taxa de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do gr\u00e3o possibilitou \n\na ocorr\u00eancia da cura interna, bem como as suas propriedades mec\u00e2nicas, como a \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica e o m\u00f3dulo de elasticidade, relacionadas com a temperatura de \n\nqueima da cer\u00e2mica, n\u00e3o acarretaram danos significativos \u00e0s propriedades do concreto, as \n\nquais geram uma maior tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio estudado.  \n\nNa figura 60 s\u00e3o apresentados os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o \n\npor secagem restringida, para os concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural \n\npelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico (AgMCer). Igualmente ao mencionado na an\u00e1lise anterior, os \n\nresultados foram plotados agrupando-se os tra\u00e7os com mesma temperatura de queima dos \n\nagregados mi\u00fados cer\u00e2micos empregados nos comp\u00f3sitos, visando facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o \n\ndos resultados. Os resultados individuais di\u00e1rios deste ensaio encontram-se no Ap\u00eandice F. \n\nA figura 60(a) apresenta os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios dos concretos com agregados mi\u00fados \n\ncer\u00e2micos produzidos com uma temperatura de queima de 700\u00baC. Analisando tal figura, \n\npercebe-se que o tra\u00e7o 50M-700\u00baC apresentou duas quedas de tens\u00e3o nas idades de 4 e 23 \n\ndias, o que representa as idades em que ocorreram fissuras no concreto. Para o tra\u00e7o \n\n100M-700\u00baC, observa-se somente uma queda de tens\u00e3o significativa at\u00e9 a idade de 40 dias. \n\nNo entanto, quando realizada uma an\u00e1lise visual nos corpos de prova, percebeu-se a \n\npresen\u00e7a de duas fissuras neste concreto. \n\n \n(a) \n\n-0,5 \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n0 50 100 150 200 250 \n\nD\ne\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nl \nd\n\ne\n a\n\n\u00e7\no\n\n (\nm\n\nV\n) \n\nIdade (dias) \n\nConcreto com AgMCer - 700\u00baC \n\n50M-700\u00ba \n\n100M-700\u00ba \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n146\n\n \n(b) \n\n \n(c) \n\nFigura 60: resultados m\u00e9dios di\u00e1rios da deforma\u00e7\u00e3o do concreto no anel de a\u00e7o, com a presen\u00e7a de agregados \nmi\u00fados cer\u00e2micos, com temperatura de queima de (a) 700\u00baC. (b) 900\u00baC. (c) 1100\u00baC \n\nComo realizado nas an\u00e1lises anteriores, a abertura das fissuras dos concretos foram \n\navaliadas, com o auxilio de um fissur\u00f4metro. Para o tra\u00e7o 50M-700\u00baC, a abertura das \n\nfissuras foram de 0,50 mm e 0,10 mm, correspondente \u00e0s idades de 4 e 23 dias, \n\nrespectivamente; enquanto que para o tra\u00e7o 100M-700\u00baC, as aberturas das fissuras foram \n\nde 0,30 e 0,35 mm. Na figura 61 s\u00e3o apresentadas algumas das fissuras existentes nos \n\nconcretos 50M-700\u00baC e 100M-700\u00baC, as quais totalizam aberturas de 0,60mm e 0,65mm, \n\nrespectivamente, at\u00e9 a idade avaliada neste estudo (224 dias). \n\nAnalisando comparativamente os tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico produzido \u00e0 700\u00baC, nota-se que o n\u00famero de fissuras presentes \n\nfoi semelhante entre os concretos, contudo o tra\u00e7o 50M-700\u00baC apresentou fissura\u00e7\u00e3o com \n\n-0,5 \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n0 50 100 150 200 250 \n\nD\ne\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nl \n\nd\ne\n\n a\n\u00e7\n\no\n (\n\nm\nV\n\n) \n\nIdade (dias) \n\nConcreto com AgMCer - 950\u00baC \n\n50M-950\u00ba \n\n100M-950\u00ba \n\n-0,5 \n\n0 \n\n0,5 \n\n1 \n\n0 50 100 150 200 250 \n\nD\ne\n\nfo\nrm\n\na\n\u00e7\n\n\u00e3\no\n\n n\no\n\n a\nn\n\ne\nl \n\nd\ne\n\n a\n\u00e7\n\no\n (\n\nm\nV\n\n) \n\nIdade (dias) \n\nConcreto com AgMCer - 1100\u00baC \n\n50M-1100 \n\n100M-1100\u00ba \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n147\n\nabertura superior (0,50mm). Neste sentido, pressup\u00f5em-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do gr\u00e3o \n\npossibilitou a ocorr\u00eancia mais eficiente do procedimento de cura interna, desta forma \n\nreduzindo a intensidade do fen\u00f4meno e, por consequ\u00eancia, a espessura da abertura das \n\nfissuras presentes no concreto. \n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 61: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por cer\u00e2mico (700\u00baC), \ncom teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% \n\nCabe ressaltar ainda, que a menor influ\u00eancia do agregado mi\u00fado no m\u00f3dulo de elasticidade \n\ndo concreto, quando comparado com o agregado gra\u00fado, acaba por n\u00e3o contribuir para o \n\naumento da fissura\u00e7\u00e3o no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. Desta forma, as restri\u00e7\u00f5es impostas pelos \n\ngr\u00e3os se mantem, devido a presen\u00e7a do agregado gra\u00fado natural, e o agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico acaba por ter a fun\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna. \n\nQuando comparados os resultados do tra\u00e7o 100M-700\u00baC e do concreto refer\u00eancia, percebe-\n\nse que o n\u00famero de fissuras (duas) foi an\u00e1logo entre os dois concretos. Entretanto, a \n\nabertura das fissuras do tra\u00e7o com agregado cer\u00e2mico foram levemente superiores.  \n\nA figura 60(b) apresenta os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios dos concretos com agregados mi\u00fados \n\ncer\u00e2micos produzidos com uma temperatura de queima de 950\u00baC. Observando esta figura, \n\nnota-se que o tra\u00e7o 50M-950\u00baC apresentou somente uma queda de tens\u00e3o aos 37 dias, \n\ncomportamento que representa a ocorr\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o no concreto. Contudo, no \n\nconcreto com tra\u00e7o 100M-950\u00baC, observa-se duas quedas de tens\u00e3o nas idades de 2 e 21 \n\ndias. \n\nIgualmente as an\u00e1lise anteriores, as aberturas das fissuras foram medidas ap\u00f3s o final das \n\nleituras, ou seja, ap\u00f3s a idade de 224 dias. No concreto com 50% de substitui\u00e7\u00e3o (50M-\n\n950\u00baC), a fissura apresentou abertura de 0,60 mm, enquanto que no concreto com 100% de \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n148\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o (100M-950\u00baC), as duas fissuras apresentaram abertura de 0,20 mm, totalizando \n\nem 0,40mm de abertura de fissura, como demonstrado na figura 62. \n\n   \n(a) (b) \n\nFigura 62: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por cer\u00e2mico (950\u00baC), \ncom teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% \n\nAnalisando os resultados referentes ao concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado \n\nnatural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico (950\u00baC), percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o parcial dos \n\ngr\u00e3os resultou em menor fissura\u00e7\u00e3o do concreto. Contudo, a abertura desta fissura (0,60 \n\nmm) foi superior as aberturas das fissuras presentes no concreto com substitui\u00e7\u00e3o total dos \n\nagregados mi\u00fados (0,20 mm). \n\nPortanto, como mencionado anteriormente, acredita-se que tal fato esteja associado \u00e0 \n\nexist\u00eancia de um equil\u00edbrio entre a ocorr\u00eancia de cura interna, bem como a menor influ\u00eancia \n\ndo agregado cer\u00e2mico, em fun\u00e7\u00e3o de suas propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas, nas \n\npropriedades mec\u00e2nicas do concreto, principalmente no que se refere ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade. Portanto, reduzindo a intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o e da fissura\u00e7\u00e3o \n\npresente no concreto. \n\nConjuntamente, percebe-se que tal tra\u00e7o de concreto, 100M-950\u00baC, apresentou fissura\u00e7\u00e3o \n\nsemelhante ao concreto refer\u00eancia. Assim, n\u00e3o somente o n\u00famero de fissuras (duas) mas \n\ntamb\u00e9m a abertura das mesmas mostram-se an\u00e1logas quando comparados estes dois \n\ntra\u00e7os de concretos estudados.  \n\nDentro deste contexto, pode-se dizer que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido \u00e0 950\u00baC, \u00e9 possivelmente vi\u00e1vel, uma vez que \n\npossibilita o emprego de um res\u00edduo da constru\u00e7\u00e3o civil na composi\u00e7\u00e3o dos concretos e n\u00e3o \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n149\n\nprejudica as propriedades do concreto, quando avaliado o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem restringida. \n\nNa figura 60(c) s\u00e3o demonstrados os resultados m\u00e9dios di\u00e1rios obtidos para os concretos \n\ncom presen\u00e7a de agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, produzido com uma temperatura de queima de \n\n1100\u00baC. Analisando tal figura percebe-se que a fissura\u00e7\u00e3o no concreto de tra\u00e7o 50M-\n\n1100\u00baC, representada pela queda de tens\u00e3o, ocorreu na idade de 9 dias; enquanto que para \n\no tra\u00e7o 100M-1100\u00baC, a ocorr\u00eancia da abertura da fissura foi evidenciada na idade de 2 dias. \n\nDa mesma forma que o mencionado para as an\u00e1lises anteriores, a abertura das fissuras \n\nforam medidas com o aux\u00edlio de um fissur\u00f4metro. Onde, o ponto de maior abertura das \n\nfissuras foram de 0,70 mm para o tra\u00e7o de concreto 50M-1100\u00baC e de 0,40 mm para o tra\u00e7o \n\nde concreto 100M-1100\u00baC, conforme demonstrado na figura 63. \n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 63: abertura das fissuras nos tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por cer\u00e2mico (1100\u00baC), \ncom teores de substitui\u00e7\u00e3o de (a) 50%. (b) 100% \n\nIgualmente ao comportamento observado para os demais concretos com substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado mi\u00fado, percebe-se que a abertura da fissura foi superior para o concreto com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial, sendo esta de 0,70 mm, quando comparada com o concreto com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o total, sendo a abertura da fissura de 0,40 mm. Assim, pressup\u00f5em-se que tal \n\ncomportamento decorra em fun\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de um equil\u00edbrio entre o procedimento de \n\ncura interna e a menor influ\u00eancia do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico nas propriedades mec\u00e2nicas \n\ndo concreto, principalmente no m\u00f3dulo de elasticidade. \n\nContudo, para tais concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico produzido \u00e0 \n\n1100\u00baC, mesmo ocorrendo somente uma fissura em cada um dos tra\u00e7os estudados, estas \n\ndemonstraram ter abertura superior quando comparadas com os demais tra\u00e7os com \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n150\n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado cer\u00e2mico. Acredita-se que tal comportamento esteja \n\ndiretamente relacionado com as caracter\u00edsticas do material cer\u00e2mico, no que se refere \u00e0 \n\nporosidade e consequentemente, a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do gr\u00e3o. Desta forma, \n\ntendo uma menor capacidade para a ocorr\u00eancia do procedimento de cura interna.  \n\nA fim de analisar conjuntamente tais resultados obtidos, na tabela 28 s\u00e3o apresentados os \n\nresultados obtidos no ensaio de retra\u00e7\u00e3o restringida, ao que se refere ao n\u00famero de fissuras \n\npresentes em cada um dos tra\u00e7os de concreto estudados, bem com as suas respectivas \n\naberturas. A inspe\u00e7\u00e3o nos corpos de prova foi realizada visualmente com o auxilio de uma \n\nluz fluorescente e uma lupa, enquanto a abertura das fissuras foi medida com o aux\u00edlio de \n\num fissur\u00f4metro, como mencionado no item 3.5.2.2. \n\nAnalisando a tabela 28, percebe-se que o concreto que apresentou maior n\u00famero de \n\nfissuras foi o de tra\u00e7o 100G-950\u00baC, como mencionado anteriormente. Contudo, o concreto \n\nque apresentou abertura de fissura mais significativa foi o 100G-700\u00baC. \n\nTabela 28: n\u00famero de fissuras encontradas em cada tra\u00e7o de concreto estudado \n\n \n\n \n \nDentro deste contexto, \u00e9 poss\u00edvel observar que a substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural \n\npelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico causa uma maior influ\u00eancia no comp\u00f3sito ciment\u00edcio, ao que \n\nse relaciona a intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida. Assim, \n\nGranulometria \nsubstitu\u00edda\n\nT. queima da \ncer\u00e2mica (\u00baC)\n\nSomat\u00f3rio\n\nRefer\u00eancia - - 2 0,10 0,20 - 0,30\n\n50G-700\u00ba 2 0,35 0,35 - 0,70\n\n100G-700\u00ba 1 3,70 - - 3,70\n\n50G-950\u00ba 1 0,15 - - 0,15\n\n100G-950\u00ba 3 1,90 0,10 0,25 2,25\n\n50G-1100\u00ba 2 0,15 0,30 - 0,45\n\n100G-1100\u00ba 2 0,15 0,15 - 0,30\n\n50M-700\u00ba 2 0,50 0,10 - 0,60\n\n100M-700\u00ba 2 0,30 0,35 - 0,65\n\n50M-950\u00ba 1 0,60 - - 0,60\n\n100M-950\u00ba 2 0,20 0,20 - 0,40\n\n50M-1100\u00ba 1 0,70 - - 0,70\n\n100M-1100\u00ba 1 0,40 - - 0,40\n\nMi\u00fado\n\n700\n\n950\n\n1100\n\n700\n\n950\n\n1100\n\nCaracter\u00edsticas dos concretos\n\nTra\u00e7o N\u00b0 de fissuras\n\nGra\u00fado\n\nAbertura das fissuras (mm)\n\nIndividuais\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n151\n\npressup\u00f5e-se que a exist\u00eancia de um equil\u00edbrio entre a ocorr\u00eancia da cura interna e o n\u00e3o \n\npreju\u00edzo das propriedades do concreto seja dificultada, portanto causando uma maior \n\ntend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nNo entanto, quando ocorreu a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico, percebeu-se que o n\u00famero de fissuras, bem como as aberturas destas, \n\ndemonstraram-se inferiores, como apresentado na tabela 28. Conjuntamente, observa-se \n\nque a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os (100%) acarretou em uma redu\u00e7\u00e3o da espessura de \n\nabertura das fissuras, para todos os concretos estudados. Portanto, conjectura-se que tal \n\ncomportamento esteja relacionado com a ocorr\u00eancia de um equil\u00edbrio entre a efici\u00eancia do \n\nprocedimento de cura interna e do n\u00e3o preju\u00edzo das propriedades do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, \n\ndevido \u00e0s caracter\u00edsticas dos gr\u00e3os, assim reduzindo a tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o dos \n\nconcretos estudados. \n\n4.5 ENSAIOS MICROESTRUTRAIS \n\n4.5.1 Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) \n\nOs corpos de prova, preparados conforme descrito no item 3.5.3.1, foram submetidos \u00e0 \n\nan\u00e1lise em um microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura por el\u00e9trons retroespalhados, onde \n\ntamb\u00e9m foi realizada a an\u00e1lise de EDS. A figura 64 ilustra os resultados obtidos para os \n\nconcretos com agregados gra\u00fados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 700\u00baC. Os demais resultados \n\nobtidos para estas amostras, a partir desta t\u00e9cnica, encontram-se no Ap\u00eandice G. \n\nAnalisando a figura 64(a), (b) e (c), notam-se caracter\u00edsticas bem distintas com rela\u00e7\u00e3o a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica da matriz ciment\u00edcia e do agregado cer\u00e2mico. Os principais \n\ncomponentes da matriz ciment\u00edcia s\u00e3o o c\u00e1lcio (Ca) e a s\u00edlica (Si), elementos constituintes \n\ndos produtos hidratados, enquanto que no agregado cer\u00e2mico, os principais componentes \n\ncorrespondem \u00e0 s\u00edlica (Si) e ao alum\u00ednio (Al), conforme j\u00e1 havia sido demonstrado na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do material, tabela 12. Tal comportamento repete-se para todos os \n\ndemais resultados demonstrados, independente do tipo de agregado cer\u00e2mico presente na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o do concreto, como era esperado. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n152\n\na) \n\n \n \n\n \n\nb) \n\n  \n\nc) \n\n \n \n\nFigura 64: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 700\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 200x. (b) 200x. (c) 85x \n\nA partir da an\u00e1lise realizada, figura 64, \u00e9 poss\u00edvel observar a presen\u00e7a de c\u00e1lcio (Ca) no \n\nagregado cer\u00e2mico, a partir da an\u00e1lise de EDS, sendo tal resultado observado em todas as \n\namostras avaliadas, conforme demonstrado nas an\u00e1lises que seguem. Neste sentido, \n\nacredita-se que tal comportamento decorra da exist\u00eancia do transporte entre a matriz \n\nciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico. Assim, conjectura-se que h\u00e1 uma precipita\u00e7\u00e3o dos \n\ncristais formados pela hidrata\u00e7\u00e3o do cimento no interior dos gr\u00e3os, conjuntamente com um \n\ntransporte de \u00e1gua do agregado cer\u00e2mico para a matriz ciment\u00edcia.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n153\n\nDesta forma, com a precipita\u00e7\u00e3o dos cristais \u00e9 poss\u00edvel que tenha ocorrida uma melhora nas \n\ncaracter\u00edsticas mec\u00e2nicas dos agregados cer\u00e2micos, como mencionado nas an\u00e1lises \n\nanteriores, assim como o transporte de \u00e1gua possa auxiliar na redu\u00e7\u00e3o da intensidade do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem nos concretos estudados. \n\nO mesmo comportamento foi observado para todos os casos estudados. Assim, mesmo \n\ncom a redu\u00e7\u00e3o da porosidade (capacidade de absor\u00e7\u00e3o) em fun\u00e7\u00e3o do aumento da \n\ntemperatura de queima da cer\u00e2mica, foi poss\u00edvel observar o transporte de cristais entre a \n\nmatriz ciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico, a partir das an\u00e1lises de EDS realizadas. \n\nNa figura 65 s\u00e3o apresentados os resultados referentes aos concretos com a substitui\u00e7\u00e3o de \n\nagregado gra\u00fado natural por agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, produzido com temperatura de \n\nqueima de 950\u00baC. Os demais resultados obtidos para tais amostras, a partir desta t\u00e9cnica, \n\nencontram-se no Ap\u00eandice G. \n\na) \n\n  \n\n \n\nb) \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n154\n\nc) \n\n \n \n\nFigura 65: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 950\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a), (b) e (c) 100x \n\nA figura 66 demonstra os resultados obtidos para os concretos com a presen\u00e7a de agregado \n\ngra\u00fados cer\u00e2micos com temperatura de queima de 1100\u00baC. As demais micrografias \n\nrealizadas para estas amostras encontram-se no Ap\u00eandice G. \n\na) \n\n  \n\n \n\nb) \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n155\n\nc) \n\n \n \n\nFigura 66: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural por agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 1100\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 65x. (b) 100x. (c) 90x \n\nAnalisando a figura 66 percebe-se que a quantidade de c\u00e1lcio nos gr\u00e3os cer\u00e2micos, \n\nproduzidos com temperatura de queima de 1100\u00baC, reduziu quando comparado com os \n\nresultados da microscopia com a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos queimados \u00e0 700\u00baC, \n\nfigura 64. Como mencionado anteriormente, acredita-se que tal redu\u00e7\u00e3o da quantidade de \n\ncristais, provenientes da hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, tenha diminu\u00eddo em fun\u00e7\u00e3o da menor \n\nporosidade do material, como demonstrado pela avalia\u00e7\u00e3o da absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua do material, \n\ntabela 18. \n\nNa figura 67 s\u00e3o apresentados os resultados obtidos para os concretos com agregados \n\nmi\u00fados cer\u00e2micos produzidos com uma temperatura de queima de 700\u00baC. Os demais \n\nresultados obtidos para estas amostras encontram-se no Ap\u00eandice G. \n\nIgualmente ao mencionado para as amostras anteriores, percebe-se uma maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio (Ca) na matriz ciment\u00edcia e de s\u00edlica (Si) no agregado cer\u00e2mico. \n\nContudo, no agregado cer\u00e2mico nota-se a presen\u00e7a de c\u00e1lcio (Ca), mesmo que seja em \n\nmenores propor\u00e7\u00f5es (pequenos picos), quando comparado com a quantidade de s\u00edlica. No \n\nentanto, acredita-se que tal fato possa ser uma evid\u00eancia da exist\u00eancia de transporte entre a \n\nmatriz ciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico. Tal tend\u00eancia de comportamento foi verificada \n\npara todas as amostras com substitui\u00e7\u00e3o de agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado \n\ncer\u00e2mico, independente da temperatura de queima da cer\u00e2mica. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n156\n\na) \n\n \n \n\n \n\nb) \n\n \n \n\nc) \n\n \n \n\nFigura 67: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 700\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 220x. (b) 330x. (c) 90x \n\nA figura 68 demonstra os resultados obtidos para os concretos com agregados mi\u00fados \n\ncer\u00e2micos produzidos com uma temperatura de queima de 950\u00baC. Os demais resultados \n\nobtidos para estas amostras encontram-se no Ap\u00eandice G. \n\nIgualmente ao verificado na an\u00e1lise anterior, quando observa-se a figura 68(a), (b) e (c) \n\nnota-se a elevada quantidade presente de s\u00edlica (Si), principal componente da cer\u00e2mica \n\nvermelha, assim como a presen\u00e7a de c\u00e1lcio, em menor quantidade. Mesmo que a \n\nquantidade de c\u00e1lcio seja em menor quantidade, \u00e9 importante observar a exist\u00eancia deste \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n157\n\nno gr\u00e3o cer\u00e2mico. Fato este que demonstra a exist\u00eancia de transporte entre a matriz \n\nciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico, queimado a temperatura de 950\u00baC. \n\na) \n\n \n\n \n\nb) \n\n \n\nc) \n\n \n\nFigura 68: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 950\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 300x. (b) 400x. (c) 500x \n\nNa figura 69 s\u00e3o apresentados os resultados de microscopia dos concretos produzidos com \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico produzido com temperatura de queima de 1100\u00baC. Os demais \n\nresultados destas amostras encontram-se no Ap\u00eandice G. Da mesma forma ao observado \n\nnas amostras anteriores, percebe-se a presen\u00e7a de c\u00e1lcio no gr\u00e3o cer\u00e2mico, produzido com \n\ntemperatura de queima de 1100\u00baC. Logo, independente da temperatura de queima do \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n158\n\nmaterial cer\u00e2mico, o qual causa uma varia\u00e7\u00e3o da porosidade e, consequentemente, da taxa \n\nde absor\u00e7\u00e3o, percebeu-se o mesmo comportamento. \n\na) \n\n \n \n\n \n\nb) \n\n \n \n\nc) \n\n \n \n\nFigura 69: micrografias do concreto com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural por agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, \nproduzido a 1100\u00baC. Com magnifica\u00e7\u00e3o de: (a) 500x. (b) 500x. (c) 700x \n\nAssim sendo, acredita-se que com a realiza\u00e7\u00e3o do ensaio de microscopia eletr\u00f4nica de \n\nvarredura (MEV) foi poss\u00edvel avaliar o comportamento dos concretos com a presen\u00e7a de \n\nagregados cer\u00e2micos, independente de sua granulometria, frente ao transporte existente \n\nentre a matriz ciment\u00edcia e o agregado cer\u00e2mico. Desta forma, contribuindo para o \n\nentendimento e, posterior, viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego de agregados cer\u00e2micos n\u00e3o somente \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n159\n\ncomo elementos constituintes do comp\u00f3sito ciment\u00edcio, visando o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel do setor, mas tamb\u00e9m como agentes de cura interna para concretos. \n\n4.6 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES GERAIS \n\nA partir dos resultados obtidos nos ensaios mec\u00e2nicos (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e m\u00f3dulo \n\nde elasticidade) e de retra\u00e7\u00e3o por secagem (livre e restringida) realizados, julgou-se \n\ninteressante a elabora\u00e7\u00e3o de um quadro resumo, onde fosse poss\u00edvel analisar de forma \n\nconjunta as principais caracter\u00edsticas dos agregados cer\u00e2micos empregados na pesquisa, \n\nbem como a sua influ\u00eancia nos concretos estudados. A tabela 29 apresenta de forma \n\nsucinta os principais resultados (quantific\u00e1veis) obtidos neste estudo. \n\nAnalisando a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos estudados, conforme demonstrado na \n\ntabela 29, percebe-se que as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico, \n\ncomo a porosidade (medida indiretamente pela absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua), a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o e o m\u00f3dulo de elasticidade, influenciaram no ganho de resist\u00eancia dos \n\nconcretos estudados. Assim, os concretos com a presen\u00e7a de agregados (mi\u00fados ou \n\ngra\u00fados) produzidos com temperatura de queima de 700\u00baC, apresentaram resultados de \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o inferiores quando comparados com os demais concretos com \n\nagregados cer\u00e2micos. \n\nAssim, a medida que a temperatura de queima da cer\u00e2mica foi aumentada, os agregados \n\nproduzidos apresentaram caracter\u00edsticas superiores, ao que se refere \u00e0 redu\u00e7\u00e3o de \n\nporosidade e ao aumento de resist\u00eancia mec\u00e2nica, desta forma influenciando no aumento \n\nda resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados. Em alguns tra\u00e7os, a resist\u00eancia do \n\nconcreto com a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos foi superior a do concreto refer\u00eancia, \n\nprincipalmente na idade de 28 dias. Acredita-se que tal comportamento tenha ocorrido \n\ndevido \u00e0 percola\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o para o interior dos \n\ngr\u00e3os, assim melhorando a resist\u00eancia dos agregados mi\u00fados e a zona de transi\u00e7\u00e3o entre o \n\nagregado gra\u00fado cer\u00e2mico e a matriz ciment\u00edcia e, consequentemente, a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos estudados.  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n160\n\nTabela 29: quadro resumo dos resultados obtidos neste estudo \n\n \nOnde: \u00b9 - produ\u00e7\u00e3o das amostras a partir da metodologia de corte seguida por queima dos corpos de prova. \u00b2 - produ\u00e7\u00e3o das amostras a partir da \n\nmetodologia de queima dos blocos cer\u00e2micos seguida de corte dos corpos de prova. \n\nLivre (\u00b5m)\n\nIdade (dias)\n\n3 7 28 3 7 28 224 N\u00famero Somat\u00f3rio (mm)\n\nRefer\u00eancia - - - - - - 43,21 51,34 62,79 28,23 28,00 34,20 -354,2 2 0,10 0,20 - 0,30\n\n50G-700 50 22,49 26,96 32,83 15,73 17,30 21,30 -627,9 2 0,35 0,35 - 0,70\n\n100G-700 100 17,74 19,93 25,47 9,50 11,17 12,57 -1063,2 1 3,70 - - 3,70\n\n50G-950 50 37,30 43,18 53,22 16,63 19,50 23,37 -396,6 1 0,15 - - 0,15\n\n100G-950 100 32,95 38,16 47,03 11,30 13,07 14,03 -483,4 3 1,90 0,10 0,25 2,25\n\n50G-1100 50 42,09 51,92 66,47 21,60 25,00 26,73 -351,2 2 0,15 0,30 - 0,45\n\n100G-1100 100 43,70 53,52 71,79 18,90 18,80 21,27 -347,6 2 0,15 0,15 - 0,30\n\n50M-700 50 34,02 44,86 58,05 22,23 24,70 28,40 -594,3 2 0,50 0,10 - 0,60\n\n100M-700 100 32,52 43,84 55,86 17,27 22,37 25,17 -682,7 2 0,30 0,35 - 0,65\n\n50M-950 50 42,83 53,14 55,50 24,80 27,83 31,53 -490,5 1 0,60 - - 0,60\n\n100M-950 100 43,42 57,18 73,78 23,10 24,97 27,90 -354,1 2 0,20 0,20 - 0,40\n\n50M-1100 50 43,52 52,92 59,09 27,93 31,77 33,93 -556,3 1 0,70 - - 0,70\n\n100M-1100 100 40,45 58,44 70,12 25,80 27,60 30,53 -291,9 1 0,40 - - 0,40\n\nAberturas (mm)\n\nM\u00f3dulo de elasticidade \nm\u00e9dio (GPa)\n\nIdade (dias)\n\nMec\u00e2nicas\n\nIdade (dias)\n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \nm\u00e9dia (MPa)\n\nRestringida\n\nFissuras\n\nRetra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nPropriedades dos concretos\n\nTra\u00e7o do \nconcreto\n\nCaracter\u00edsticas do agregado cer\u00e2mico Propriedades do agregado cer\u00e2mico\n\n17,583,810,9\u00b9\n\nGra\u00fado\n\nAbsor\u00e7\u00e3o de \n\u00e1gua                \n(%)\n\nM\u00f3dulo de \nelasticidade \n\nm\u00e9dio        \n(GPa)\n\nResist\u00eancia \u00e0 \ncompress\u00e3o \n\nm\u00e9dia         \n(MPa)\n\n15,09\n\n9,13\n\n24,0\u00b9 / 32,4\u00b2\n\n38,8\u00b9 / 63,2\u00b2\n\nSubstitui\u00e7\u00e3o\n\nTemperatura \nde queima \n\n(\u00baC)\n\n14,95\n\n7,78\n\n2,13\n\n9,1\n\n28,2\n\n3,8\n\n9,1\n\n28,2\n\nGranulometria\nTeor       \n(%)\n\n10,9\u00b9\n\n24,0\u00b9 / 32,4\u00b2\n\n38,8\u00b9 / 63,2\u00b2\n\nMi\u00fado\n\n700\n\n950\n\n1100\n\n700\n\n950\n\n1100\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n161\n\nQuando analisado o m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados, percebe-se que a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado cer\u00e2mico causou uma redu\u00e7\u00e3o desta \n\npropriedade nos concretos estudados. Contudo, quando a granulometria substitu\u00edda foi a \n\ngra\u00fada o efeito negativo mostrou-se mais evidente. Nota-se ainda, que a substitui\u00e7\u00e3o total \n\n(100%) reduziu o m\u00f3dulo de elasticidade de forma mais significativa que os concretos com \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial (50%). Tal comportamento j\u00e1 era esperado, uma vez que as \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico s\u00e3o inferiores \u00e0s propriedades dos \n\nagregados naturais. Observando a tabela 29, percebe-se ainda que a redu\u00e7\u00e3o desta \n\npropriedade mec\u00e2nica dos concretos foi mais evidente para os tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado gra\u00fado. Tal comportamento pode ser explicado devido a maior influ\u00eancia desta \n\ngranulometria do gr\u00e3o na redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados, \n\ndevido \u00e0s suas caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas.  \n\nPortanto, para as duas propriedades mec\u00e2nicas estudadas, percebe-se a grande influ\u00eancia \n\nda qualidade do agregado cer\u00e2mico, oriunda da temperatura de queima do material, frente \n\n\u00e0s propriedades do concreto. Assim, a escolha correta do agregado reciclado auxilia na \n\nviabiliza\u00e7\u00e3o do emprego do mesmo na composi\u00e7\u00e3o dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios. \n\nCom base no ensaio de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre dos concretos estudados, como \n\ndemonstrado na tabela 29, nota-se igualmente a influ\u00eancia direta das caracter\u00edsticas f\u00edsicas \n\ne mec\u00e2nicas do agregado cer\u00e2mico, decorrentes da varia\u00e7\u00e3o da temperatura de queima dos \n\nmesmos, nos resultados obtidos para tal propriedade. Portanto, \u00e9 poss\u00edvel verificar que os \n\nconcretos com a presen\u00e7a de agregados (mi\u00fados/gra\u00fados) produzidos a 700\u00baC tiveram sua \n\ndeforma\u00e7\u00e3o unidimensional livre majorada.  \n\nA presen\u00e7a de tais agregados cer\u00e2micos na composi\u00e7\u00e3o dos concretos auxiliou para a \n\nredu\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e m\u00f3dulo de elasticidade) \n\ndos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados. Logo, como consequ\u00eancia direta influenciou no \n\naumento da retra\u00e7\u00e3o por secagem, principalmente quando a substitui\u00e7\u00e3o do agregado foi \n\ntotal (100%). Portanto, quando analisada a tabela 29, percebe-se que o tra\u00e7o de concreto \n\n100G-700\u00baC apresentou a maior magnitude de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre ao final da \n\navalia\u00e7\u00e3o, sendo esta de -1063,2 \u00b5m, bem como a maior abertura de fissura, sendo esta de \n\n3,70 mm. \n\nNo entanto, quando a substitui\u00e7\u00e3o dos agregados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 700\u00baC foi parcial \n\n(50%), o efeito negativo decorrente das propriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicos dos gr\u00e3os n\u00e3o \n\ndemonstrou-se t\u00e3o evidente. Acredita-se que tal comportamento proceda da exist\u00eancia de \n\num equil\u00edbrio entre a efici\u00eancia do procedimento de cura interna e do menor preju\u00edzo das \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n162\n\npropriedades mec\u00e2nicas do concreto, como a resist\u00eancia mec\u00e2nica e o m\u00f3dulo de \n\nelasticidade, em decorr\u00eancia n\u00e3o somente da substitui\u00e7\u00e3o parcial, mas tamb\u00e9m da \n\nocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o para o interior \n\ndos agregados, assim possibilitando um aumento da rigidez e da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos \n\ngr\u00e3os cer\u00e2micos. \n\nAnalisando os concretos com a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos produzidos com \n\ntemperatura de queima de 950\u00baC e 1100\u00baC, nota-se que a intensidade do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o livre \u00e9 minorada, assemelhando-se em alguns casos ou at\u00e9 mesmo reduzindo a \n\nmagnitude do fen\u00f4meno encontrada para o concreto refer\u00eancia. Como mencionado \n\nanteriormente, conjectura-se que tal comportamento ocorra devido \u00e0 melhora das \n\npropriedades f\u00edsicas e mec\u00e2nicas dos agregados cer\u00e2micos, decorrente do aumento da \n\ntemperatura de queima dos mesmos. \n\nPortanto, acredita-se que seja poss\u00edvel a exist\u00eancia de um equil\u00edbrio entre a ocorr\u00eancia do \n\nprocedimento de cura interna e a teoria de precipita\u00e7\u00e3o dos cristais gerados pelas rea\u00e7\u00f5es \n\nde hidrata\u00e7\u00e3o para o interior dos agregados cer\u00e2micos. Deste modo, gerando uma menor \n\ninflu\u00eancia nas propriedades mec\u00e2nicas dos concretos, auxiliando para a menor varia\u00e7\u00e3o \n\nvolum\u00e9trica do concreto, possibilitando uma redu\u00e7\u00e3o da tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o do \n\ncomp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nConjuntamente, a partir dos resultados obtidos na pesquisa, acredita-se ser poss\u00edvel o \n\nemprego de res\u00edduos cer\u00e2micos na composi\u00e7\u00e3o dos concretos, visando a redu\u00e7\u00e3o da \n\ntend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o e a manuten\u00e7\u00e3o das propriedades mec\u00e2nicas do comp\u00f3sito \n\nciment\u00edcio. Portanto, contribuindo para a busca do desenvolvimento sustent\u00e1vel do setor da \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, uma vez que possibilita a reutiliza\u00e7\u00e3o do res\u00edduo de constru\u00e7\u00e3o gerado. \n\nCabe salientar que tal potencialidade de aplica\u00e7\u00e3o foi verificada para agregados cer\u00e2micos \n\nde propriedades espec\u00edficas, avaliados nesta pesquisa, bem como da sua aplica\u00e7\u00e3o em \n\nconcretos com resist\u00eancia mec\u00e2nica de 60MPa. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n163\n\n5 CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\nO fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, como discutido ao longo desta pesquisa, gera deforma\u00e7\u00f5es ao \n\nlongo do tempo em pastas, argamassas e concretos. Com o avan\u00e7o da tecnologia do \n\nconcreto e o emprego de comp\u00f3sitos ciment\u00edcios com baixa rela\u00e7\u00e3o a/c (elevada resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica), as deforma\u00e7\u00f5es provenientes do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o acentuam-se, \n\naumentando a tend\u00eancia de fissura\u00e7\u00e3o da estrutura. Desta forma, nos \u00faltimos anos a \n\naplica\u00e7\u00e3o do procedimento de cura interna tem ganho significativa import\u00e2ncia, quando \n\nprocura-se reduzir as deforma\u00e7\u00f5es geradas pelos diferentes tipos de retra\u00e7\u00e3o. \n\nConjuntamente, a busca pelo desenvolvimento sustent\u00e1vel no setor da constru\u00e7\u00e3o civil tem \n\nadquirido notoriedade, em virtude da redu\u00e7\u00e3o de \u00e1reas legais para deposi\u00e7\u00e3o de res\u00edduos, \n\nbem como devido ao grande volume de res\u00edduos gerados e descartados pelo setor. Face a \n\nisto, esta pesquisa se prop\u00f4s a investigar o comportamento de agregados cer\u00e2micos como \n\nagentes de cura interna em concretos, buscando contribuir para a viabiliza\u00e7\u00e3o do emprego \n\nde res\u00edduos cer\u00e2micos na ind\u00fastria da constru\u00e7\u00e3o civil.  \n\nAs conclus\u00f5es apresentadas a seguir, apesar de estarem em conson\u00e2ncia com a maior \n\nparte da bibliografia existente, n\u00e3o devem ser tomadas de forma absoluta, uma vez que se \n\nreferem somente aos resultados obtidos referentes aos concretos produzidos com tipos, \n\nquantidades e qualidades espec\u00edficas de materiais e t\u00e9cnicas de execu\u00e7\u00e3o. A \n\nrepresentatividade do comportamento destes concretos deve ser firmada pela realiza\u00e7\u00e3o de \n\nnovas pesquisas, buscando confirmar e complementar os dados obtidos neste estudo. \n\n5.1 CONCLUS\u00d5ES \n\nEsta pesquisa avaliou o comportamento de concretos produzidos com diferentes teores de \n\nagregados cer\u00e2micos mi\u00fado e gra\u00fado, bem como analisou algumas propriedades f\u00edsicas dos \n\nagregados reciclados. A influ\u00eancia de diferentes teores de substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural \n\npelo agregado reciclado (50% ou 100%), da granulometria substitu\u00edda (mi\u00fado ou gra\u00fado) e \n\nda temperatura de queima do agregado cer\u00e2mico (700\u00baC, 950\u00baC ou 1100\u00baC) sobre as \n\npropriedades dos concretos foram avaliadas, tais como a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade, a retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e a retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n164\n\nConjuntamente, uma an\u00e1lise da microestrutura dos concretos estudados foi realizada, \n\natrav\u00e9s da t\u00e9cnica de microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV), buscando avaliar o \n\ntransporte de \u00e1gua/pasta de cimento existente entre o agregado cer\u00e2mico e a matriz \n\nciment\u00edcia. \n\nA partir do programa experimental proposto na pesquisa foi poss\u00edvel obter as seguintes \n\nconclus\u00f5es:  \n\nA. Quanto \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o: \n\n\u2022 o efeito isolado da temperatura de queima da cer\u00e2mica influenciou diretamente no \n\nganho de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos estudados, onde verifica-se um \n\ncrescimento m\u00e9dio de 57,8% entre as resist\u00eancias dos concretos com agregados \n\nproduzidos \u00e0 700\u00baC e 1100\u00baC; \n\n\u2022 o efeito isolado da granulometria substitu\u00edda influenciou nos resultados obtidos, onde \n\na substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado reduziu a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos \n\nem m\u00e9dia em 23% em rela\u00e7\u00e3o ao concreto refer\u00eancia; Contudo, a substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado mi\u00fado n\u00e3o apresentou diferen\u00e7a significativa, pela an\u00e1lise do teste de \n\nFisher, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto refer\u00eancia; \n\n\u2022 o grau de hidrata\u00e7\u00e3o (idade) do concreto com agregados cer\u00e2micos (700\u00baC, 950\u00baC e \n\n1100\u00baC) influenciou os resultados de resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o do mesmo modo que \n\nocorreu com o concreto convencional (refer\u00eancia); \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u201cTemperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial, observa-se que para os concretos com agregados cer\u00e2micos \n\nproduzidos \u00e0 700\u00baC, a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os reduziu em 10,9% a resist\u00eancia do \n\nconcreto. Entretanto, para os agregados produzidos \u00e0 950\u00baC e 1100\u00baC percebe-se \n\numa tend\u00eancia de invers\u00e3o de comportamento;  \n\n\u2022 analisando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial, nota-se que a substitui\u00e7\u00e3o dos agregados mi\u00fados, produzidos \u00e0 \n\n700\u00baC e 950\u00baC, gerou um aumento da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o de 85,1% e 29,4%, \n\nrespectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com substitui\u00e7\u00e3o de agregados gra\u00fados. \n\nContudo, para os concretos com agregados cer\u00e2micos produzidos \u00e0 1100\u00baC, tal \n\ncomportamento foi distinto, uma vez que a granulometria substitu\u00edda n\u00e3o mostrou ser \n\num fator significativo, quando realizada uma an\u00e1lise estat\u00edstica pelo teste de Fisher; \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n165\n\n\u2022 analisando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial, observa-se que a total substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado natural \n\npelo cer\u00e2mico reduziu a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos estudados em 7%. \n\nContudo a total substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado gerou um aumento da resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos em 7,1%; \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Idade\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, \n\npercebe-se que com o aumento da idade, o ganho de resist\u00eancia mec\u00e2nica \u00e9 \n\nacentuado para as tr\u00eas temperaturas avaliadas, onde observa-se um aumento de: \n\n61,3%, 46,7% e 57,6%, dos 3 aos 28 dias, para os concretos com agregados \n\nproduzidos \u00e0 700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC, respectivamente;  \n\n\u2022 considerando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial, nota-se que o aumento do grau de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento \n\npossibilita uma majora\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos comp\u00f3sitos, \n\nindependente do seu teor de substitui\u00e7\u00e3o (parcial ou total). Contudo, aos 3 dias \n\nocorre uma leve redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\ntotal (100%), em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com substitui\u00e7\u00e3o parcial (50%); com a idade \n\nde 7 dias, esta diferen\u00e7a n\u00e3o mostrou-se significativa, e aos 28 dias ocorre uma \n\ninvers\u00e3o de comportamento, onde a resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos foi majorada \n\ncom a substitui\u00e7\u00e3o total dos agregados; \n\n\u2022 analisando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o \n\naxial, percebe-se que a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos estudados \u00e9 \n\nsuperior quando a granulometria substitu\u00edda \u00e9 a do agregado mi\u00fado, independente \n\nda idade avaliada;  \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 frente \u00e0 \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, nota-se que quando ocorre a substitui\u00e7\u00e3o total dos \n\nagregados gra\u00fados, produzidos a 700\u00baC e 950\u00baC, ocorre a redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o em 23,3% e 11,6%, respectivamente. Entretanto, com a melhora da \n\nqualidade do agregado gra\u00fado cer\u00e2mico (1100\u00baC), obteve-se uma leve melhora \n\n(5,3%) na resist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados. Quando analisada a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o total (100%) dos \n\ngr\u00e3os produzidos \u00e0 700\u00baC reduziu em 3,4% a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos \n\nconcretos, por\u00e9m para os concretos com a presen\u00e7a de agregados mi\u00fados \n\nproduzidos \u00e0 950\u00baC e 1100\u00baC, a resist\u00eancia mec\u00e2nica majorou em 15,1% e 8,7%, \n\nrespectivamente; \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n166\n\n\u2022 considerando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 frente \u00e0 \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, observa-se que para os gr\u00e3os produzidos \u00e0 700\u00baC, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o total reduziu em 11,1% (3d), 11,2% (7d) e 10,5% (28d) a resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o dos concretos. Contudo, com a melhora das caracter\u00edsticas do gr\u00e3o \n\ncer\u00e2mico, percebe-se uma invers\u00e3o de comportamento, onde a substitui\u00e7\u00e3o total do \n\nAgCer-950\u00ba majorou a resist\u00eancia aos 28 dias, enquanto a substitui\u00e7\u00e3o total do \n\nAgCer-1100\u00baC aumentou a resist\u00eancia mec\u00e2nica a partir dos 7 dias; \n\n\u2022 analisando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria x Idade\u2019 frente \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 \n\ncompress\u00e3o axial, nota-se que a substitui\u00e7\u00e3o dos agregados gra\u00fados de 700\u00baC e \n\n1100\u00baC gera uma diferen\u00e7a na resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o dos concretos de 113,3%, \n\n124,9% e 137,1%, aos 3, 7 e 28 dias, respectivamente. Contudo, com a substitui\u00e7\u00e3o \n\ndo agregado mi\u00fado, tal diferen\u00e7a se mostra mais t\u00eanue, ocorrendo uma varia\u00e7\u00e3o de \n\n26,2%, 25,5% e 13,4%, aos 3, 7 e 28 dias, respectivamente; \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria x Idade\u2019 frente \u00e0 \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial, observa-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado \n\ngra\u00fado natural pelo cer\u00e2mico gerou uma redu\u00e7\u00e3o da resist\u00eancia mec\u00e2nica dos \n\nconcretos estudados, de 7,3%, 8,6% e 5,4%, para as idades de 3, 7 e 28 dias, \n\nrespectivamente. Entretanto, quando substitu\u00eddo o agregado mi\u00fado, aos 3 dias \n\nobserva-se uma redu\u00e7\u00e3o de 3,3%, por\u00e9m aos 7 e aos 28 dias, nota-se um ganho na \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos estudados de 5,7% e 15,7%, respectivamente; \n\nB. Quanto ao m\u00f3dulo de elasticidade: \n\n\u2022 o efeito isolado da temperatura influenciou de forma direta no aumento do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos estudados, onde verifica-se um crescimento m\u00e9dio de \n\n36,1% entre os resultados obtidos para os concretos com agregados produzidos \u00e0 \n\n700\u00baC e 1100\u00baC; \n\n\u2022 o efeito isolado da granulometria influenciou de forma direta nos resultados do \n\nm\u00f3dulo de elasticidade, onde verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia de 41,4%, com a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado, e em m\u00e9dia de 11,9% para a substitui\u00e7\u00e3o do \n\nagregado mi\u00fado, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto refer\u00eancia; \n\n\u2022 o efeito isolado do teor de substitui\u00e7\u00e3o do agregado cer\u00e2mico influenciou de forma \n\nsignificativa no m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados. A substitui\u00e7\u00e3o total \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n167\n\nocasionou uma redu\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia de 38%, enquanto a substitui\u00e7\u00e3o parcial causou \n\numa redu\u00e7\u00e3o em m\u00e9dia de 23,1%, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto refer\u00eancia; \n\n\u2022 o grau de hidrata\u00e7\u00e3o (idade) do concreto com a presen\u00e7a de agregados cer\u00e2micos \n\n(700\u00baC, 950\u00baC e 1100\u00baC) influenciou os resultados do m\u00f3dulo de elasticidade do \n\nmesmo modo que ocorreu com o concreto convencional (refer\u00eancia); \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Granulometria\u2019 frente ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos, percebe-se que a qualidade do agregado cer\u00e2mico, \n\ninfluenciada pela temperatura de queima do mesmo, acarreta uma melhora \n\nsignificativa no m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos estudados, independente da \n\ngranulometria substitu\u00edda. Contudo, tal comportamento \u00e9 mais acentuado para as \n\nsubstitui\u00e7\u00f5es de agregado gra\u00fado, uma vez que o aumento do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade foi de 11,8% e de 51,1%, para os concretos com AgGCer-950\u00baC e \n\nAgGCer-1100\u00baC, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto com AgGCer-700\u00baC; j\u00e1 \n\npara os concretos com AgMCer-950\u00baC e AgMCer-1100\u00baC, o aumento no m\u00f3dulo de \n\nelasticidade foi de 14,3% e de 26,7%, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o ao concreto com \n\nAgMCer-700\u00baC; \n\n\u2022 considerando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Granulometria\u2019 frente ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos, nota-se que a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado \n\nnatural pelo cer\u00e2mico acarreta uma redu\u00e7\u00e3o mais significativa do m\u00f3dulo de \n\nelasticidade (30,2%), quando comparada com a redu\u00e7\u00e3o em decorr\u00eancia da \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo cer\u00e2mico (11,2%);  \n\n\u2022 analisando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 frente ao m\u00f3dulo de \n\nelasticidade dos concretos, observa-se que para todas as idades analisadas, o \n\nm\u00f3dulo de elasticidade \u00e9 menor com a substitui\u00e7\u00e3o total dos gr\u00e3os naturais pelos \n\ngr\u00e3os cer\u00e2micos, sendo a diferen\u00e7a em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com substitui\u00e7\u00e3o \n\nparcial de 17,9% (3d), 19,3% (7d) e 20,5% (28d);  \n\n\u2022 avaliando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Granulometria x Idade\u2019 frente ao m\u00f3dulo de elasticidade dos \n\nconcretos, observa-se uma redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade dos concretos com a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado cer\u00e2mico, sendo tais varia\u00e7\u00f5es de 50,7%, 51,9% e \n\n48,7%, aos 3, 7 e 28 dias, respectivamente, em rela\u00e7\u00e3o aos concretos com presen\u00e7a \n\nde agregado mi\u00fado cer\u00e2mico; \n\n\u2022 considerando a intera\u00e7\u00e3o \u2018Temperatura x Teor de substitui\u00e7\u00e3o x Idade\u2019 frente ao \n\nm\u00f3dulo de elasticidade dos concretos, percebe-se que com o aumento da \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n168\n\ntemperatura de produ\u00e7\u00e3o da cer\u00e2mica, as diferen\u00e7as dos resultados entre os \n\nconcretos com substitui\u00e7\u00e3o parcial (50%) e total (100%) s\u00e3o reduzidas para todas as \n\nidades analisadas, sendo mais evidentes aos 3 dias, em virtude da maior \n\ndepend\u00eancia da qualidade do agregado cer\u00e2mico, onde estas foram de 29,5% \n\n(700\u00baC), 17% (950\u00baC) e 9,8% (1100\u00baC). Contudo, quando avaliada cada uma das \n\ntemperaturas de queima dos gr\u00e3os cer\u00e2micos, percebe-se que a varia\u00e7\u00e3o entre os \n\nresultados de m\u00f3dulo de elasticidade, dos 3 aos 28 dias, est\u00e1 relacionada com a \n\nqualidade do agregado, sendo tais diferen\u00e7as de 41% (700\u00baC), 21,9% (950\u00baC)  e \n\n15,9% (1100\u00baC); \n\nC. Quanto ao fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e restringida: \n\n\u2022 as caracter\u00edsticas f\u00edsicas e mec\u00e2nicas dos agregados cer\u00e2micos, oriundas da \n\ntemperatura de queima do material, influenciaram nos resultados obtidos para os \n\nensaios de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e de retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida para os \n\nconcretos estudados; \n\n\u2022 a substitui\u00e7\u00e3o total do agregado gra\u00fado natural pelo agregado gra\u00fado cer\u00e2mico \n\nproduzido \u00e0 700\u00baC, apresentou elevada intensidade de retra\u00e7\u00e3o por secagem livre, \n\nbem como a maior abertura de fissura, sendo esta de 3,70 mm. Contudo, a \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o parcial deste tipo de agregado cer\u00e2mico (50G-700\u00baC) possibilitou um \n\ncomportamento semelhante ao do concreto refer\u00eancia, no que se refere ao n\u00famero \n\nde fissuras, por\u00e9m com abertura levemente superior;  \n\n\u2022 nos concretos com substitui\u00e7\u00e3o dos agregados gra\u00fados naturais pelos cer\u00e2micos \n\nproduzidos \u00e0 950\u00baC e 1100\u00baC, percebe-se uma equipara\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo uma \n\nligeira redu\u00e7\u00e3o da intensidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre, independente do teor \n\nde substitui\u00e7\u00e3o, quando comparado com os resultados obtidos para o concreto \n\nrefer\u00eancia; \n\n\u2022 a substitui\u00e7\u00e3o parcial do agregado gra\u00fado natural pelo cer\u00e2mico produzido \u00e0 950\u00baC \n\napresentou resultados superiores frente \u00e0 retra\u00e7\u00e3o por secagem restringida, quando \n\ncomparado como concreto refer\u00eancia, onde  verifica-se uma redu\u00e7\u00e3o n\u00e3o somente \n\nno n\u00famero de fissuras presentes no concreto (uma), mas tamb\u00e9m na abertura da \n\nmesma (0,15mm). Entretanto, para a substitui\u00e7\u00e3o total deste tipo de agregado \n\ncer\u00e2mico, nota-se o aumento do n\u00famero de fissuras (tr\u00eas) e da abertura das \n\nmesmas, quando comparado com o concreto refer\u00eancia; \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n169\n\n\u2022 nos concretos com substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo cer\u00e2mico produzido \n\n\u00e0 700\u00baC, nota-se o aumento da intensidade do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem \n\nlivre quando comparado com o concreto refer\u00eancia, independente do teor de \n\nsubstitui\u00e7\u00e3o do gr\u00e3o (50% ou 100%). Entretanto, o n\u00famero de fissuras presentes \n\nnestes tra\u00e7os foram semelhantes \u00e0s verificadas no concreto refer\u00eancia, por\u00e9m com \n\naberturas ligeiramente superiores; \n\n\u2022 para a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo cer\u00e2mico, produzido com \n\ntemperatura de queima de 950\u00baC, nota-se a semelhan\u00e7a entre a intensidade do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre do concreto com substitui\u00e7\u00e3o total e do \n\nconcreto refer\u00eancia. Conjuntamente percebe-se o n\u00famero an\u00e1logo de fissuras \n\npresentes, sendo de duas para cada tra\u00e7o de concreto, com aberturas semelhantes, \n\nsendo de 0,20mm (duas) para o concreto com agregado cer\u00e2mico, e de 0,10mm e \n\n0,20mm para o concreto refer\u00eancia;   \n\n\u2022 para a substitui\u00e7\u00e3o do agregado mi\u00fado natural pelo agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, \n\nproduzido com temperatura de queima de 1100\u00baC, percebe-se que a substitui\u00e7\u00e3o \n\ntotal contribui para a equipara\u00e7\u00e3o da intensidade da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre, \n\nassim como para a redu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fissuras presentes no concreto (uma), \n\nquando comparado com os resultados obtidos para o concreto refer\u00eancia, onde \n\nverifica-se a presen\u00e7a de duas fissuras. Contudo, estas fissuras demonstraram ter \n\nabertura superior quando comparadas com os demais tra\u00e7os com substitui\u00e7\u00e3o de \n\nagregado mi\u00fado cer\u00e2mico; \n\nD. Quanto ao transporte entre o agregado cer\u00e2mico e a matriz ciment\u00edcia: \n\n\u2022 pelos resultados obtidos a partir da realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de microscopia eletr\u00f4nica \n\nde varredura (MEV), pela t\u00e9cnica do espectro de raios-x caracter\u00edsticos (EDS), \n\npercebe-se a exist\u00eancia de transporte da matriz ciment\u00edcia para o agregado cer\u00e2mico \n\nestudado, onde foi poss\u00edvel verificar a presen\u00e7a dos produtos hidratados gerados \n\npelas rea\u00e7\u00f5es de hidrata\u00e7\u00e3o do cimento, como por exemplo o c\u00e1lcio (Ca), \n\nevidenciado a ocorr\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o dos cristais hidratados para o interior do \n\nagregado cer\u00e2mico. Em fun\u00e7\u00e3o do tamanho do agregado mi\u00fado cer\u00e2mico, observou-\n\nse um preenchimento quase completo do gr\u00e3o, fortalecendo o mesmo por inteiro, \n\nenquanto para os agregados gra\u00fados cer\u00e2micos houve uma melhora importante da \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o, sendo que o interior do gr\u00e3o (miolo) permaneceu inalterado, \n\ndevido a sua dimens\u00e3o superior. Este comportamento justifica os resultados obtidos \n\npara as propriedades mec\u00e2nicas avaliadas (resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e m\u00f3dulo de \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n170\n\nelasticidade), bem como para o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem livre e \n\nrestringida; \n\n\u2022 a redu\u00e7\u00e3o da porosidade dos agregados cer\u00e2micos, gerada pela varia\u00e7\u00e3o da \n\ntemperatura de queima do material, n\u00e3o foi um impedimento para a entrada dos \n\nprodutos hidratados (presen\u00e7a de c\u00e1lcio) no gr\u00e3o cer\u00e2mico. \n\nDe forma geral, conclui-se que foi poss\u00edvel verificar a potencialidade do emprego dos \n\nagregados cer\u00e2micos como agentes de cura interna visando a redu\u00e7\u00e3o da intensidade do \n\nfen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por secagem em concretos. Contudo, h\u00e1 a necessidade de mais \n\nestudos nesta \u00e1rea do conhecimento, uma vez que tais resultados est\u00e3o relacionados com \n\num material cer\u00e2mico espec\u00edfico, bem como com o seu emprego em concretos com \n\nresist\u00eancias pr\u00f3ximas a 60 MPa. \n\nAl\u00e9m disso, verifica-se ser perfeitamente plaus\u00edvel empregar agregados cer\u00e2micos (gra\u00fados \n\nou mi\u00fados) em substitui\u00e7\u00e3o aos agregados naturais sem o preju\u00edzo das propriedades \n\nmec\u00e2nicas, como a resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o e o m\u00f3dulo de elasticidade, dos comp\u00f3sitos \n\nciment\u00edcios. Contudo, outros estudos devem ser realizados com o objetivo de comprovar os \n\nresultados aqui apresentados, bem como outras propriedades ao que tange \u00e0 durabilidade \n\ndo concreto devem ser avaliadas. \n\nPor fim, salienta-se que o uso de materiais alternativos (reciclados) na constru\u00e7\u00e3o civil vai \n\nao encontro do desenvolvimento sustent\u00e1vel do setor. Neste sentido, al\u00e9m de estudos que \n\ncontribuam para esta \u00e1rea do conhecimento, julga-se ser relevante a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nnormatiza\u00e7\u00f5es que auxiliem no controle das propriedades e caracter\u00edsticas do material \n\nreciclado, bem como na dissemina\u00e7\u00e3o do mesmo para novas tecnologias. \n\n5.2 SUGEST\u00d5ES PARA TRABALHOS FUTUROS \n\nConforme ficou demonstrado, o emprego de res\u00edduos cer\u00e2micos, provenientes dos res\u00edduos \n\nde constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o (RCD), apresentam potencial frente ao uso como agentes de \n\ncura interna em concretos. Desta forma, tais materiais podem auxiliar n\u00e3o somente na \n\nredu\u00e7\u00e3o da magnitude do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m no combate \u00e0 fissura\u00e7\u00e3o \n\ngerada no comp\u00f3sito ciment\u00edcio. No entanto, evidenciou-se a necessidade de continuidade \n\nde pesquisas cient\u00edficas nesta \u00e1rea do conhecimento, visto que o presente estudo ficou \n\nlimitado \u00e0s vari\u00e1veis control\u00e1veis propostas, bem como durante a sua realiza\u00e7\u00e3o surgiram \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n171\n\nnovos questionamentos. Para tanto, s\u00e3o feitas as seguintes sugest\u00f5es para trabalhos \n\nfuturos, dentre outros: \n\n\u2022 realizar estudos de caracteriza\u00e7\u00e3o de diversos agregados cer\u00e2micos, com diferentes \n\ncomposi\u00e7\u00f5es de argilas e temperaturas de queima, visando a an\u00e1lise de \n\npropriedades como a capacidade de absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, a porosidade, a resist\u00eancia \n\nmec\u00e2nica e o m\u00f3dulo de elasticidade dos gr\u00e3os; \n\n\u2022 avaliar a aplica\u00e7\u00e3o de agregados cer\u00e2micos, com propriedades distintas em rela\u00e7\u00e3o \n\na capacidade de absor\u00e7\u00e3o/desor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, resist\u00eancia mec\u00e2nica e m\u00f3dulo de \n\nelasticidade, como agentes de cura interna em concretos; \n\n\u2022 avaliar diferentes teores de substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural pelo agregado reciclado \n\ncer\u00e2mico, visando encontrar o teor ideal para reduzir a intensidade do fen\u00f4meno da \n\nretra\u00e7\u00e3o em concretos;  \n\n\u2022 avaliar a aplica\u00e7\u00e3o de agregados reciclados cer\u00e2micos como agentes de cura interna \n\nem concretos com diferentes classes de resist\u00eancia (diferentes rela\u00e7\u00f5es \n\n\u00e1gua/cimento); \n\n\u2022 avaliar a aplica\u00e7\u00e3o de agregados reciclados cer\u00e2micos como agentes de cura interna \n\nem concretos, produzidos com diferentes tipos de cimento; \n\n\u2022 avaliar a efici\u00eancia do emprego de agregados reciclados cer\u00e2micos visando reduzir o \n\nfen\u00f4meno da autodesseca\u00e7\u00e3o e da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em concretos; \n\n\u2022 realizar estudos mais aprofundados visando o total entendimento do transporte de \n\n\u00e1gua/pasta entre o agregado reciclado e a matriz ciment\u00edcia; \n\n\u2022 realizar estudos com diferentes tipos de cer\u00e2micas visando possibilitar a modelagem \n\ndos resultados, ao que diz respeito a rela\u00e7\u00e3o das propriedades do agregado \n\ncer\u00e2mico frente \u00e0s propriedades mec\u00e2nicas e de varia\u00e7\u00e3o de volume (retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nretra\u00e7\u00e3o restringida) dos concretos; \n\n \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n172\n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\nACKER, P.; ULM, F.-J. Creep and shrinkage of concrete: physical origins and practical \nmeasurements. Nuclear Engineering and Design, v. 203, n. 2-3, p. 143\u2013158, jan. 2001.  \n\nAKCAY, B.; TASDEMIR, M. A. Effects of distribution of lightweight aggregates on internal \ncuring of concrete. Cement and Concrete Composites, v. 32, n. 8, p. 611\u2013616, set. 2010.  \n\nALVES, A. V.; VIEIRA, T. F.; BRITO J.; CORREIA J. R. Mechanical properties of structural \nconcrete with fine recycled ceramic aggregates. Construction and Building Materials, v. \n64, p. 103\u2013113, ago. 2014. \n\nALY, T. K.; SANJAYAN, J. G.; COLLINS, F. Effect of polypropylene fibers on shrinkage and \ncracking of concretes. Materials and Structures, v. 41, n. 10, p. 1741\u20131753, 2008. \n\nAMERICAN ASSOCIATION OF STATE HIGHWAY AND TRANSPORTATION OFFICIALS \n(AASHTO). AASHTO PP34-99: Standard practice for estimating the cracking tendency \nof concrete. Washington, D. C.: AASHTO, 2005.  \n\nAMERICAN CONCRETE INSTITUTE (ACI). ACI 116R-00 - Cement and Concrete \nTerminology. Michigan: Farmington Hills, 2010.  \n\nAMERICAN SOCIETY FOR TESTING OF MATERIALS. ASTM C157/C157M: Standard test \nmethod for length change of hardened hydraulic-cement mortar and concrete. \nPhiladelfia: ASTM, 2008.  \n\n______. ASTM E 1876: Standard test method for Dinamic Young's Modulus, Shear \nModulus, and Poisson's Ratio by Impulse Excitation of Vibration. Philadelfia: ASTM, \n2009. \n\nAMORIM, P. M. E. Influ\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es de cura no desempenho em termos de \ndurabilidade de bet\u00f5es com agregados reciclados de bet\u00e3o. 2008. 173 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestrado Integrado em Engenharia Civil) - Departamento de Engenharia Civil e \nArquitectura, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\nANGULO, S. Variabilidade de agregados gra\u00fados de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \ndemoli\u00e7\u00e3o reciclados. 2000. 155 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o \nCivil e Urbana) \u2013 Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil, Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nASSOCIA\u00c7\u00c3O BRASILEIRA DE NORMAS T\u00c9CNICAS (ABNT). NBR NM 23: Cimento \nportland e outros materiais em p\u00f3 -Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica. Rio de Janeiro: \nABNT, 2001.  \n\n______. NBR NM 27: Agregados - Redu\u00e7\u00e3o da amostra de campo para ensaios de \nlaborat\u00f3rio. Rio de Janeiro: ABNT, 2001. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n173\n\n______. NBR NM 45: Agregados - Determina\u00e7ao da massa unit\u00e1ria e do volume de \nvazios. Rio de Janeiro: ABNT, 2006.  \n\n______. NBR NM 52: Agregado mi\u00fado - Determina\u00e7\u00e3o da massa espec\u00edfica e massa \nespec\u00edfica aparente. Rio de Janeiro: ABNT, 2009.  \n\n______. NBR NM 53: Agregado gra\u00fado - Determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica , massa \nespec\u00edfica aparente e absor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua. Rio de Janeiro: ABNT, 2009.  \n\n______. NBR NM 67: Concreto - Determina\u00e7\u00e3o da consist\u00eancia pelo abatimento do \ntronco de cone. Rio de Janeiro: ABNT, 1998.  \n\n______. NBR NM 248: Agregados - Determina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica. Rio \nde Janeiro: ABNT, 2003.  \n\n______. NBR 5733: Cimento Portland de alta resist\u00eancia inicial. Rio de Janeiro: ABNT, \n1991.  \n\n______. NBR 5738: Concreto - Procedimento para moldagem e cura de corpos-de-\nprova. Rio de Janeiro: ABNT, 2003.  \n\n______. NBR 5739: Concreto - Compress\u00e3o de corpos-de-prova cil\u00edndricos. Rio de \nJaneiro: ABNT, 2007.  \n\n______. NBR 5752: Materiais Pozol\u00e2nicos - Determina\u00e7\u00e3o de atividade pozol\u00e2nica com \ncimento Portland - \u00cdndice de atividade pozol\u00e2nica com cimento - M\u00e9todo de ensaio. \nRio de Janeiro: ABNT, 2012. \n\n______. NBR 5752: Materiais Pozol\u00e2nicos - Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de desempenho \ncom cimento Portland aos 28 dias. Rio de Janeiro: ABNT, 2014. \n\n______. NBR 7211: Agregados para concreto - Especifica\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: ABNT, \n2009.  \n\n______. NBR 7809: Agregado gra\u00fado - Determina\u00e7\u00e3o do \u00edndice de forma pelo m\u00e9todo \ndo paqu\u00edmetro - M\u00e9todo de ensaio. Rio de Janeiro: ABNT, 2008.  \n\n______. NBR 8522: Concreto\u2013Determina\u00e7\u00e3o dos m\u00f3dulos est\u00e1ticos de elasticidade e \nde deforma\u00e7\u00e3o e da curva tens\u00e3o-deforma\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: ABNT, 2008.  \n\n______. NBR 15116: Agregados reciclados de res\u00edduos s\u00f3lidos da constru\u00e7\u00e3o civil \u2013 \nUtiliza\u00e7\u00e3o em pavimenta\u00e7\u00e3o e preparo de concreto sem fun\u00e7\u00e3o estrutural \u2013 \nRequisitos. Rio de Janeiro: ABNT, 2004.  \n\n______. NBR 15270-3: Componentes cer\u00e2micos. Parte 3 - Blocos cer\u00e2micos para \nalvenaria estrutural e de veda\u00e7ao - M\u00e9todos de ensaio. Rio de Janeiro: ABNT, 2005.  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n174\n\nBARCELO, L.; MORANVILLE, M.; CLAVAUD, B. Autogenous shrinkage of concrete: a \nbalance between autogenous swelling and self-desiccation. Cement and Concrete \nResearch, v. 35, n. 1, p. 177\u2013183, jan. 2005.  \n\nBANTHIA, N.; YAN, C.; MINDESS, S. Restrained shrinkage cracking in fiber reinforced \nconcrete: A novel test technique. Cement and Concrete Research, v. 26, n. 1, p. 9\u201314, \n1996. \n\nBANTHIA, N.; GUPTA, R. Influence of polypropylene fiber geometry on plastic shrinkage \ncracking in concrete. Cement and Concrete Research, v. 36, n. 7, p. 1263\u20131267, 2006. \n\nBAZANT, Z.; NAJJAR, L. Nonlinear water diffusion in nonsatured concrete. Materials and \nStructures, v. 5, n. 25, 1972. \n\nBENBOUDJEMA, F.; MEFTAH, F.; TORRENTI, J.-M. A viscoelastic approach for the \nassessment of the drying shrinkage behaviour of cementitious materials. Materials and \nStructures, v. 40, n. 2, p. 163\u2013174, 21 set. 2006.  \n\nBENTUR, A.; IGARASHI, S.; KOVLER, K. Prevention of autogenous shrinkage in high-\nstrength concrete by internal curing using wet lightweight aggregates. Cement and \nConcrete Research, v. 31, n. 11, p. 1587\u20131591, nov. 2001.  \n\nBENTZ D. P., JENSEN O. M. Mitigation strategies for autogenous shrinkage cracking. \nCement and Concrete Research, n\u00ba 26, pp. 677-685, 2004. \n\nBENTZ, D. P.; SNYDER, K. A. Protected paste volume in concrete: Extension to internal \ncuring using saturated lightweight fine aggregate. Cement and Concrete Research, v. 29, \nn. 11, p. 1863\u20131867, nov. 1999.  \n\nBENTZ, D. P.; WEISS, W. J. Internal Curing?: A 2010 State-of-the- Art Review. NISTIR 7765, \nFebruary, 2011.  \n\nBISSCHOP, J.; VAN MIER, J. Effect of aggregates on drying shrinkage microcracking in \ncement-based composites. Materials and Structures, v. 35, n. 8, p. 453\u2013461, 2002.  \n\nBJ\u00d8NTEGAARD, \u00d8.; HAMMER, T. A.; SELLEVOLD, E. J. On the measurement of free \ndeformation of early age cement paste and concrete. Cement and Concrete Composites, \nv. 26, n. 5, p. 427\u2013435, jul. 2004.  \n\nBRITO, J. DE; PEREIRA, A. S.; CORREIA, J. R. Mechanical behaviour of non-structural \nconcrete made with recycled ceramic aggregates. Cement and Concrete Composites, v. \n27, n. 4, p. 429\u2013433, abr. 2005.  \n\nBURLION, N.; BOURGEOIS, F.; SHAO, J.-F. Effects of desiccation on mechanical behaviour \nof concrete. Cement and Concrete Composites, v. 27, n. 3, p. 367\u2013379, 2005. \n\nBUTTLER, A. M. Concreto com agregados gra\u00fados reciclados de concreto \u2013 influ\u00eancia \nda idade de reciclagem nas propriedades dos agregados e concretos reciclados. 2003. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n175\n\n220 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Estruturas) - Escola de Engenharia de S\u00e3o \nCarlos, Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos. \n\nCABRAL, A. E. B. Modelagem de propriedades mec\u00e2nicas e de durabilidade de \nconcretos produzidos com agregados reciclados, considerando-se a variabilidade da \ncomposi\u00e7\u00e3o do RCD. 2007. 280 f. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias da Engenharia Ambiental) \n- Escola de Engenharia de S\u00e3o Carlos. Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Carlos. \n\nCARRIJO, P. An\u00e1lise da influ\u00eancia da massa espec\u00edfica de agregados gra\u00fados \nprovenientes de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o no desempenho mec\u00e2nico do \nconcreto. 2005. 146 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil e Urbana) \n- Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil, Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de \nS\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\nCASTRO, J.; DE LA VARGA, I.; GOLIAS, M.; WEISS, J. Extending internal curing \nconcepts to mixtures containing high volumes of fly ash. International Bridge \nConference. Proceedings ...Pittsburgh, PA: 2011. \n\nCASTRO, J.; KEISER, L.; GOLIAS, M.; WEISS, J. Absorption and desorption properties of \nfine lightweight aggregate for application to internally cured concrete mixtures. Cement and \nConcrete Composites, v. 33, n. 10, p. 1001\u20131008, nov. 2011. \n\nCECONELLO, V. AVALIA\u00c7\u00c3O DE CONCRETOS PRODUZIDOS COM AGREGADOS \nGRA\u00daDOS RECICLADOS DE CONCRETO E CINZA DE CASCA DE ARROZ, COM \n\u00caNFASE NA RETRA\u00c7\u00c3O. 2013. 110 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, \nS\u00e3o Leopoldo. \n\nCERVO, A. L.; BERVIAN, P. A. Metodologia Cient\u00edfica. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, \n2002.  \n\nCOLINA, H.; ACKER, P. Drying cracks: Kinematics and scale laws. Materials and \nStructures, v. 33, n. 2, p. 101\u2013107, 2000.  \n\nCORDEIRO, L. N. P. An\u00e1lise dos par\u00e2metros principais que regem a variabilidade de \nconcretos produzidos com agregados gra\u00fados reciclados de concreto. 2013. 127 f. \nTese (Doutorado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nCORREIA, J. R.; BRITO, J. DE; PEREIRA, A. S. Effects on concrete durability of using \nrecycled ceramic aggregates. Materials and Structures, v. 39, n. 2, p. 169\u2013177, mar. 2006.  \n\nCRAEYE, B.; GEIRNAERT, M.; SCHUTTER, G. D. Super absorbing polymers as an internal \ncuring agent for mitigation of early-age cracking of high-performance concrete bridge decks. \nConstruction and Building Materials, v. 25, n. 1, p. 1\u201313, jan. 2011.  \n\nCULTRONE, G. et al. Influence of mineralogy and firing temperature on the porosity of \nbricks. Journal of the European Ceramic Society, v. 24, n. 3, p. 547\u2013564, mar. 2004.  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n176\n\nDAL MOLIN, D. C. C.; KULAKOWSKI, M. P.; RIBEIRO, J. L. D. Contribui\u00e7\u00f5es ao \nplanejamento de experimentos em projetos de pesquisa em engenharia civil. Ambiente \nConstru\u00eddo, v. 5, n. 2, p. 37\u201349, 2005.  \n\nDEBIEB, F.; KENAI, S. The use of coarse and fine crushed bricks as aggregate in concrete. \nConstruction and Building Materials, v. 22, n. 5, p. 886\u2013893, mai. 2008.  \n\nESTEVES, L. P. Internal curing in cement-based materials. 2009. 190 f. Disserta\u00e7\u00e3o \n(Mestre em Engenharia Civil) - Departamento de Engenharia Civil, Universidade de Aveiro, \nAveiro, 2009. \n\nETXEBERRIA, M.; V\u00c1ZQUEZ, E.; MAR\u00cd, A.; BARRA, M.; HENDRIKS, C. F.; VAN \nMAASAKKERS, M. H. J. The role and influence of recycled aggregate, in \u201crecycled \naggregate concrete\u201d PRO 40: International RILEM Conference on the Use of Recycled \nMaterials in Buildings and Structures (Volume 2). Anais...Barcelona: RILEM Publications, \n2004. Dispon\u00edvel em:&lt;http://congreso.cimne.com/rilem04/frontal/Papers.htm>. Acesso em: \n17 fev. 2012 \n\nETXEBERRIA, M.; V\u00c1ZQUEZ, E.; MAR\u00cd, A.; BARRA, M. Influence of amount of recycled \ncoarse aggregates and production process on properties of recycled aggregate concrete. \nCement and Concrete Research, v. 37, n. 5, p. 735\u2013742, mai. 2007. \n\nFEDUMENTI, M. B. AVALIA\u00c7\u00c3O DA INFLU\u00caNCIA DA CINZA DE CASCA DE ARROZ NO \nCOMPORTAMENTO DE CONCRETOS COM AGREGADO RECICLADO DE CONCRETO \nEM RELA\u00c7\u00c3O A PROPRIEDADES MEC\u00c2NICAS E DE DURABILIDADE, COM \u00caNFASE \nNO TRANSPORTE DE \u00cdONS CLORETO. 2013. 134 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em \nEngenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade do Vale \ndo Rio dos Sinos, S\u00e3o Leopoldo. \n\nFONSECA, N.; BRITO, J.; EVANGELISTA, L. The influence of curing conditions on the \nmechanical performance of concrete made with recycled concrete waste. Cement and \nConcrete Composites, v. 33, n. 6, p. 637\u2013643, jul. 2011.  \n\nGOLIAS, M.; CASTRO, J.; WEISS, J. The influence of the initial moisture content of \nlightweight aggregate on internal curing. Construction and Building Materials, v. 35, p. \n52\u201362, out. 2012.  \n\nGON\u00c7ALVES, A.; ESTEVES, A.; VIEIRA, M. Influence of recycled concrete aggregates \non concrete durability. PRO 40: International RILEM Conference on the Use of Recycled \nMaterials in Buildings and Structures. Anais... Barcelona: RILEM Publications, 2004. \nDispon\u00edvel em:&lt;http://congreso.cimne.com/rilem04/frontal/Papers.htm> \n\nGONZALEZ-COROMINAS, A.; ETXEBERRIA, M. Properties of high performance concrete \nmade with recycled fine ceramic and coarse mixed aggregates. Construction and Building \nMaterials, v. 68, p. 618-626, out. 2014. \n\nGONZ\u00c1LEZ-FONTEBOA, B.; MART\u00cdNEZ-ABELLA, F. Concretes with aggregates from \ndemolition waste and silica fume. Materials and mechanical properties. Building and \nEnvironment, v. 43, n. 4, p. 429\u2013437, abr. 2008.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n177\n\nGRANGER, L.; TORRENTI, J.; ACKER, P. Thoughts about drying shrinkage: Scale effects \nand modelling. Materials and Structures, v. 30, n. 2, p. 96\u2013105, 1997. \n\nGUJEL, D. A. AVALIA\u00c7\u00c3O DO COMPORTAMENTO EL\u00c1STICO DE CONCRETOS \nPRODUZIDOS COM SUBSTITUI\u00c7\u00c3O PARCIAL DOS AGREGADOS GRA\u00daDOS \nNATURAIS POR RECICLADOS DE CONCRETO A PARTIR DE ENSAIOS EST\u00c1TICO E \nDIN\u00c2MICO. 2014. 131 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, S\u00e3o Leopoldo. \n\nHAN, Y.; ZHANG, J.; LUOSUN, Y.; HAO, T. Effect of internal curing on internal relative \nhumidity and shrinkage of high strength concrete slabs. Construction and Building \nMaterials, v. 61, p. 41\u201349, jun. 2014.  \n\nHENKENSIEFKEN, R.; BRIATKA, P.; BENTZ D.; NANTUNG, T.; WEISS, J. Plastic \nShrinkage Cracking in Internally Cured Mixtures Made with Pre-wetted Lightweight \nAggregate. Concrete International, v. 32, n. 2, p. 49\u201354, 2010.  \n\nHOLT, E. E. Early age autogenous shrinkage of concrete. Technical Research Centre of \nFinland, ESPOO, 2001.  \n\nHOLT, E. E.; LEIVO, M. Cracking risks associated with early age shrinkage. Cement and \nConcrete Composites, v. 26, n. 5, p. 521\u2013530, jul. 2004.  \n\nHUA, C.; ACKER, P.; EHRLACHER, A. Analyses and models of the autogenous hardening \ncement paste. Cement and Concrete Research, v. 25, n. 7, p. 1457\u20131468, out. 1995.  \n\nJENSEN, O. M.; LURA, P. Techniques and materials for internal water curing of concrete. \nMaterials and Structures, v. 39, n. 9, p. 817\u2013825, 2006.  \n\nJENSEN, O. M.; HANSEN, P. F.; LACHOWSKI, E. E.; GLASSER, F. P. Clinker mineral \nhydration at reduced relative humidities. Cement and Concrete Research, v. 29, n. 9, p. \n1505\u20131512, set. 1999.  \n\nJENSEN, O. M.; HANSEN, P. F. Water-entrained cement-based materials I. Principles and \ntheoretical background. Cement and Concrete Research, v. 31, n. 4, p. 647\u2013654, abr. \n2001.  \n\nJENSEN, O. M.; HANSEN, P. F. Water-entrained cement-based materials. II. Experimental \nobservations. Cement and Concrete Research, v. 32, n. 6, p. 973\u2013978, jun. 2002.  \n\nJUAN, M. S.; GUTI\u00c9RREZ, P. A. Influence of recycled concrete properties aggregate \nquality. PRO 40: International RILEM Conference on the Use of Recycled Materials in \nBuildings and Structures. Anais... Barcelona: RILEM Publications, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://congreso.cimne.com/rilem04/frontal/Papers.htm> Acesso em: setembro de 2012. \n\nKAUFMANN, J.; WINNEFELD, F.; HESSELBARTH, D. Effect of the addition of ultrafine \ncement and short fiber reinforcement on shrinkage, rheological and mechanical properties of \nPortland cement pastes. Cement and Concrete Composites, v. 26, n. 5, p. 541\u2013549, 2004.  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n178\n\nKHATIB, J. M. Properties of concrete incorporating fine recycled aggregate. Cement and \nConcrete Research, v. 35, n. 4, p. 763\u2013769, abr. 2005.  \n\nKIM, H. Crushed Returned Concrete Aggregate in New Concrete: Characterization, \nPerformance, Modeling, Specification, and Application. 2009. 238 f. Dissertation - \nCollege Park, University of Mariland, Mariland. \n\nKIM, H.; BENTZ, D. P. Internal curing with crushed returned concrete aggregates for high \nperformance concretes. NRMCA Concrete Technology Forum: Focus on Sustainable \nDevelopment, p. 1\u201312, 2008.  \n\nKOHNO, K.; OKAMOTO, T.; ISIKAWA, Y.; SIBATA, T.; MORI, H. Effects of artificial \nlightweight aggregate on autogenous shrinkage of concrete. Cement and Concrete \nResearch, v. 29, n. 4, p. 611\u2013614, abr. 1999.  \n\nLAM, H. Effects of Internal Curing Methods on Restrained Shrinkage and Permeability. \n2005. 134 f. Thesis. University of Toronto, Toronto. \n\nLAURITZEN, E. K. Recycling concrete - An overview of development and challenges. \nPRO 40: International RILEM Conference on the Use of Recycled Materials in Buildings and \nStructures. Anais... Barcelona: RILEM Publications, 2004. Dispon\u00edvel em: \n<http://congreso.cimne.com/rilem04/frontal/Papers.htm>. Acesso em: 17 fev. 2012 \n\nLEITE, M. B. Avalia\u00e7\u00e3o de propriedades mec\u00e2nicas de concretos produzidos com \nagregados reciclados de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o. 2001. 290 f. Tese \n(Doutorado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7ao em Engenharia Civil. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nLIMBACHIYA, M.; MEDDAH, M. S.; OUCHAGOUR, Y. Use of recycled concrete aggregate \nin fly-ash concrete. Construction and Building Materials, v. 27, n. 1, p. 439\u2013449, fev. \n2011.  \n\nLOPES, A. N. M. Mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em concretos de alta resist\u00eancia \ncontendo aditivo redutor de retra\u00e7\u00e3o e seus efeitos na macro e microestrutura. 2011. \n281 f. Tese (Doutorado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7ao em Engenharia \nCivil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nLURA, P. Autogenous deformation and internal curing of concrete. Delft University \nPress, Netherlands, abr. 2003. \n\nLURA, P. Internal water curing with Liapor aggregates. HERON, v. 50, n. 1, p. 5\u201323, 2005.  \n\nLURA, P.; WYRZYKOWSKI, M.; TANG, C.; LEHMANN, E. Internal curing with lightweight \naggregate produced from biomass-derived waste. Cement and Concrete Research, v. 59, \np. 24\u201333, mai. 2014.  \n\nLURA, P.; JENSEN, O.; IGARASHI, S. Experimental observation of internal water curing of \nconcrete. Materials and Structures, v. 40, n. 2, p. 211\u2013220, 2007.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n179\n\nLURA, P.; JENSEN, O. M.; VAN BREUGEL, K. Autogenous shrinkage in high-performance \ncement paste: An evaluation of basic mechanisms. Cement and Concrete Research, v. 33, \nn. 2, p. 223\u2013232, fev. 2003.  \n\nMALISKA, A. Microscopia eletr\u00f4nica de varredura. 2005. 98 f. Departamento de \nEngenharia Mec\u00e2nica (EMC), Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC), \nFlorian\u00f3polis. Dispon\u00edvel em: \n<http://scholar.google.com/scholar?hl=en&amp;btnG=Search&amp;q=intitle:Microscopia+Eletr6nica+d\ne+Varredura#3>. Acesso em: 3 set. 2012. \n\nMALTA, J. O. Dosagem de concretos produzidos com agregado mi\u00fado reciclado de \nres\u00edduo de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o. 2012. 192 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia \nAmbiental Urbana) -  Escola Polit\u00e9cnica da Universidade Federal da Bahia, Salvador. \n\nMARCONI, M. A.; LAKATOS, E. M. T\u00e9cnicas de pesquisa: planejamento e execu\u00e7\u00e3o de \npesquisas, amostragens e t\u00e9cnicas de pesquisa, elabora\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o \ndos dados. 5. ed. S\u00e3o Paulo: Atlas, 2002.  \n\nMAS, B.; CLADERA, A.; OLMO, T.; PITARCH, F. Influence of the amount of mixed recycled \naggregates on the properties of concrete for non-structural use. Construction and Building \nMaterials, v. 27, n. 1, p. 612\u2013622, fev. 2012.  \n\nMECHTCHERINE, V.; DUDZIAK, L. Effects of Superabsorbent Polymers on Shrinkage \nof Concrete: Plastic, Autogenous, Drying. In: MECHTCHERINE, V.; REINHARDT, H.-W. \n(Eds.). RILEM State of the Art Reports. Springer Netherlands, 2012. v. 2p. 63\u201398.  \n\nMEHTA, P. K.; AITCIN, P. C. C. Principles underlying production of high-performance \nconcrete. Cement, Concrete and Aggregates, 1990.  \n\nMEHTA, P. K.; MONTEIRO, P. J. M. Concreto: estrutura, propriedades e materiais. S\u00e3o \nPaulo: PINI, 1994.  \n\nMEHTA, P. K.; MONTEIRO, P. J. M. Concrete: microstructure, properties and materials. \nCalifornia: McGraw-Hill, 2006.  \n\nMOKAREM, D. W.; WEYERS, R. E.; LANE, D. S. Development of a shrinkage performance \nspecifications and prediction model analysis for supplemental cementitious material concrete \nmixtures. Cement and Concrete Research, v. 35, n. 5, p. 918\u2013925, mai. 2005.  \n\nMOREIRA, L. H. H. Avalia\u00e7\u00e3o da influ\u00eancia da origem e do tratamento dos agregados \nreciclados de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o no desempenho mec\u00e2nico do \nconcreto estrutural. 2010. 92 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) - Departamento de \nEngenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil. Escola Polit\u00e9cnica da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o \nPaulo. \n\nMELO NETO, A. A. Influ\u00eancia de aditivos redutores e compensadores de retra\u00e7\u00e3o em \nargamassas e pastas com cimento de esc\u00f3ria ativada. 2008. 253 f. Tese (Doutorado em \nEngenharia Civil) Departamento de Engenharia de Constru\u00e7\u00e3o Civil. Escola Polit\u00e9cnica da \nUniversidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n180\n\nNEVILLE, A. M. Propriedades do Concreto. 2. ed. S\u00e3o Paulo: PINI, 1997.  \n\nORD\u00d3\u00d1EZ, S. T. L. Mitiga\u00e7\u00e3o da retra\u00e7\u00e3o aut\u00f3gena em microconcretos de alta \nresist\u00eancia com adi\u00e7\u00e3o de polimeros superabsorventes e aditivo redutor de retra\u00e7\u00e3o. \n2013. 178 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Estruturas e Constru\u00e7\u00e3o Civil) - Departamento de \nEngenharia Civil e Ambiental da Faculdade de Tecnologia. Universidade de Brasilia, \nBras\u00edlia. \n\nPACHECO-TORGAL, F.; JALALI, S. Compressive strength and durability properties of \nceramic wastes based concrete. Materials and Structures, v. 44, n. 1, p. 155\u2013167, 2011.  \n\nPAGNUSSAT, D. T. Efeito da temperatura de queima de blocos cer\u00e2micos sobre a \nresist\u00eancia de ader\u00eancia \u00e0 tra\u00e7\u00e3o de revestimentos de argamassa. 2013. 211 f. Tese \n(Doutorado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nPINHEIRO, B. C. A.; HOLANDA, J. N. F. Efeito da temperatura de queima em algumas \npropriedades mec\u00e2nicas de cer\u00e2mica vermelha. Cer\u00e2mica [online]. 2010, vol.56, n.339, pp. \n237-243. ISSN 0366-6913. \n\nPINTO, M. F.; SOUSA, S. J. G.; HOLANDA, J. N. F. Efeito do ciclo de queima sobre as \npropriedades tecnol\u00f3gicas de uma massa cer\u00e2mica vermelha para revestimento poroso. \nCer\u00e2mica [online]. 2005, vol.51, n.319, pp. 225-229. ISSN 0366-6913. \n\nPUREZA, J. C. C. Granulometria em massas cer\u00e2micas de argila vermelha: aspectos \ntecnol\u00f3gicos e ambientais granulometria em massas cer\u00e2micas de argila vermelha: \nAspectos tecnol\u00f3gicos e ambientais. 2004. 148 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia de Minas, Metal\u00fargica e Materiais. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nRIBEIRO, J. L. D.; TEN CATEN, C. Projeto de Experimentos. Porto Alegre: \nFEENG/UFRGS, 2001.  \n\nRILEM TECHNICAL COMMITTE 196-ICC. Internal curing of concrete - RILEM TC 196-\nICC: State-of-the-Art Report. Bagneux, France: RILEM Publications, 2007. v. Cp. 139 \n\nROHDEN, A. Efeito da resist\u00eancia e da dimens\u00e3o m\u00e1xima caracter\u00edstica do agregado \ngra\u00fado nas propriedades mec\u00e2nicas do concreto de alto desempenho. 2011. 134 f. \nDisserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nCivil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nSAHMARAN, M. et al. Internal curing of engineered cementitious composites for prevention \nof early age autogenous shrinkage cracking. Cement and Concrete Research, v. 39, n. 10, \np. 893\u2013901, 2009.  \n\nSANT, G.; FERRARIS, C. F.; WEISS, J. Rheological properties of cement pastes: A \ndiscussion of structure formation and mechanical property development. Cement and \nConcrete Research, v. 38, n. 11, p. 1286\u20131296, nov. 2008.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n181\n\nSENTHAMARAI, R.; MANOHARAN, P. D. Concrete with ceramic waste aggregate. Cement \nand Concrete Composites, v. 27, n. 9\u201310, p. 910\u2013913, out. 2005.  \n\nSENTHAMARAI, R.; MANOHARAN, P. D.; GOBINATH, D. Concrete made from ceramic \nindustry waste: Durability properties. Construction and Building Materials, v. 25, n. 5, p. \n2413\u20132419, maio 2011.  \n\nSHAH, S.; WEISS, W. J.; YANG, W. Shrinkage Cracking - Can It Be Prevented? Concrete \nInternational, v. 20, n. 4, p. 51\u201355, 1998.  \n\nSHIOTANI, T.; BISSCHOP, J.; MIER, J. V. Temporal and spatial development of drying \nshrinkage cracking in cement-based materials. Engineering fracture mechanics, v. 70, n. \n12, p. 1509\u20131525, 2003. \n\nSILVA, E. F. Varia\u00e7\u00f5es dimensionais em concretos de alto desempenho contendo \naditivo redutor de retra\u00e7\u00e3o. 2007. 357 f.Tese (Doutorado em Engenharia) - Programa de \nP\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade Federal do Rio de Janeiro \n(COPPE/UFRJ), Rio de Janeiro. \n\nSILVEIRA, A. A. Contribui\u00e7\u00e3o ao estudo do efeito da incorpora\u00e7\u00e3o de cinza de casca \nde arroz em concretos submetidos \u00e0 rea\u00e7\u00e3o \u00e1lcali- agregado. 2007. 227 f. Tese \n(Doutorado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. \nUniversidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\nSUZUKI, M.; MEDDAH, M. S.; SATO, R. Use of porous ceramic waste aggregates for \ninternal curing of high-performance concrete. Cement and Concrete Research, v. 39, n. 5, \np. 373\u2013381, mai. 2009.  \n\nTAZAWA, E.; MIYAZAWA, S. Influence of cement and admixture on autogenous shrinkage \nof cement paste. Cement and Concrete Research, v. 25, n. 2, p. 281\u2013287, fev. 1995.  \n\nVARGAS, M. Metodologia da pesquisa tecnol\u00f3gica. Rio de Janeiro: Globo, 1985.  \n\nVEJMELKOV\u00c1, E.; KEPPERT, M.; ROVNAN\u00cdKOV\u00c1, P.; ONDR\u00c1CEK, M.; KERSNER, Z.; \nCERNY, R. Properties of high performance concrete containing fine-ground ceramics as \nsupplementary cementitious material. Cement and Concrete Research, v. 34, n. 1, p. 55\u2013\n61, jan. 2012. \n\nVICENZI, J. Efeito da adi\u00e7\u00e3o de chamota em uma massa cer\u00e2mica de argila vermelha. \n1999. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia) Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia \nde Minas, Metal\u00fargica e Materiais. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto \nAlegre. \n\nVIEIRA, G. L. Estudo do processo de corros\u00e3o sob a a\u00e7\u00e3o de \u00edons cloreto em \nconcretos obtidos a partir de agregados reciclados de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \ndemoli\u00e7\u00e3o. 2003. 151 f. Disserta\u00e7\u00e3o (Mestrado em Engenharia Civil) - Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Civil. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n182\n\nWITTMANN, F.; BELTZUNG, F.; ZHAO, T.-J. Shrinkage mechanisms, crack formation and \nservice life of reinforced concrete structures. International Journal of Structural, v. 1, n. 1, \n2009.  \n\nZHANG, M. H.; TAM, C. T.; LEOW, M. P. Effect of water-to-cementitious materials ratio and \nsilica fume on the autogenous shrinkage of concrete. Cement and Concrete Research, v. \n33, n. 10, p. 1687\u20131694, out. 2003.  \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n183\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE A \u2013 ESTUDO PRELIMINAR \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n184\n\n1     PROGRAMA EXPERIMENTAL \n\nA pesquisa experimental \u00e9 caracterizada como sendo uma sequ\u00eancia de ensaios \n\nestruturada, a qual possibilita a determina\u00e7\u00e3o entre a causa e o efeito de um determinado \n\nfen\u00f4meno. Esta metodologia est\u00e1 fortemente apoiada em conceitos estat\u00edsticos, destinada a \n\notimizar o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e a an\u00e1lise dos resultados de um experimento \n\n(VARGAS, 1985; RIBEIRO; TEN CATEN, 2001; CERVO; BERVIAN, 2002). Neste sentido, a \n\netapa de planejamento do programa experimental, de forma organizada, foi indispens\u00e1vel \n\npara o bom andamento da pesquisa.  \n\nEste estudo est\u00e1 dividido em tr\u00eas grandes partes: Ensaios preliminares, Ensaios da Fase 1 \n\n(Entendimento) e Ensaios da Fase 2 (Aplica\u00e7\u00e3o). Na etapa de ensaios preliminares foram \n\nrealizadas atividades iniciais a fim de beneficiar e de avaliar o res\u00edduo cer\u00e2mico empregado, \n\ncomo descrito no item 0.  \n\nNa etapa denominada de Ensaios Fase 1, atividades relacionadas ao entendimento do \n\ntransporte de pasta/\u00e1gua entre o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (agente de cura \n\ninterna) e a matriz ciment\u00edcia foram e continuam sendo desenvolvidas, buscando o real \n\nentendimento sobre este fen\u00f4meno. As atividades propostas s\u00e3o apresentadas nos itens \n\nque seguem o item 1.2.  \n\nA etapa chamada de Ensaios Fase 2 designa-se \u00e0s atividades de aplica\u00e7\u00e3o do agente de \n\ncura interna estudado nesta pesquisa (agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico \u2013 AGRC) em \n\nconcretos, de forma a verificar se o mesmo auxilia a mitigar o fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o por \n\nsecagem. Assim sendo, conjuntamente, ser\u00e1 realizado um estudo comparativo frente a \n\nagentes de cura interna j\u00e1 conhecidos, como os agregados leves e os pol\u00edmeros \n\nsuperabsorventes, de modo que se verifique a real potencialidade do material estudado. \n\n1.1   ENSAIOS PRELIMINARES \n\nA etapa inicial do trabalho esteve relacionada com o processo de beneficiamento do res\u00edduo \n\ncer\u00e2mico. Nesta fase foi realizada a britagem deste material, com o emprego de um britador \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n185\n\nde mand\u00edbula, figura 1, bem como o peneiramento do agregado obtido, figura 2, assim \n\nobtendo-se a separa\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica do agregado reciclado cer\u00e2mico. \n\n  \n\nFigura 1: britador de mand\u00edbula Figura 2: peneirador mec\u00e2nico \n\nCom o beneficiamento do material cer\u00e2mico realizado, partiu-se para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas (estado fresco) e mec\u00e2nicas (estado endurecido) de um concreto com \n\na incorpora\u00e7\u00e3o de diferentes teores de agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (AGRC).  \n\nAssim sendo, foram avaliados tr\u00eas tra\u00e7os de concreto distintos, o refer\u00eancia, e dois com \n\nteores de substitui\u00e7\u00e3o de agregado gra\u00fado natural, de origem bas\u00e1ltica, por AGRC, sendo \n\nestes teores de 25% e 50%. Para realizar a substitui\u00e7\u00e3o do agregado natural por AGRC foi \n\ncomposta a curva granulom\u00e9trica de acordo com o agregado natural utilizado, a fim de \n\nmanter constante a distribui\u00e7\u00e3o de granulometria. \n\nPara a produ\u00e7\u00e3o dos concretos foi empregado cimento Portland de alta resist\u00eancia inicial \n\n(CP V-ARI), com massa espec\u00edfica de 3,02 g/cm\u00b3, agregado mi\u00fado, de origem quartzosa, \n\ncom massa espec\u00edfica de 2,62g/cm\u00b3, e agregado gra\u00fado, de origem bas\u00e1ltica, com massa \n\nespec\u00edfica de 2,98g/cm\u00b3. Na tabela 1 \u00e9 apresentado o proporcionamento dos materiais \n\nempregados para a produ\u00e7\u00e3o dos concretos.  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n186\n\nTabela 1: proporcionamento dos materiais \n\n \n\nAntecedendo 72 horas da produ\u00e7\u00e3o dos concretos, o agregado cer\u00e2mico foi submerso em \n\n\u00e1gua, mantendo-se neste local at\u00e9 o momento da mistura, assim, possibilitando o emprego \n\ndo AGRC saturado. Desta forma, padronizou-se a metodologia, onde o AGRC seria retirado \n\nda \u00e1gua 10 minutos antes de ser inserido na mistura, a fim de ser poss\u00edvel retirar o excesso \n\nde \u00e1gua presente nos gr\u00e3os, figura 3.  \n\nA coloca\u00e7\u00e3o dos materiais na betoneira seguiu a ordem convencional de produ\u00e7\u00e3o, onde a \n\n\u00fanica exce\u00e7\u00e3o foi o emprego do AGRC no momento final da mistura, figura 4. Tal \n\nprocedimento foi baseado em estudo de CORDEIRO (2012)16, onde a ordem de coloca\u00e7\u00e3o \n\ndos materiais na betoneira influenciou na distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica dos agregados na \n\nmistura. A metodologia de produ\u00e7\u00e3o dos concretos foi mantida constante para todos os \n\ntra\u00e7os produzidos.  \n\n  \n\nFigura 3: retirada do excesso de \u00e1gua do AGRC Figura 4: coloca\u00e7\u00e3o do AGRC na mistura \n\nNo estado fresco, realizou-se o ensaio de abatimento de tronco de cone dos concretos, \n\nsegundo a NBR NM 67 (ABNT, 1998), onde foi poss\u00edvel avaliar a trabalhabilidade das \n\nmisturas. Assim, mesmo com a realiza\u00e7\u00e3o da satura\u00e7\u00e3o do AGRC, a trabalhabilidade \n\nobservada foi bastante vari\u00e1vel, para os tr\u00eas concretos estudados. Na tabela 2 s\u00e3o \n\n186                                                \n16 Trabalho n\u00e3o publicado. \n\nTeor de arg (%) a/c Ccim (kg/m\u00b3) c a p\n\nRefer\u00eancia -\n\n25% AGRC 25\n\n50% AGRC 50\n\n1 2,42 3,15\n\nTra\u00e7o (massa)Teor de \nsubstitui\u00e7\u00e3o (%)\n\n52 0,55 358\n\nPar\u00e2metros da mistura\nTra\u00e7o\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n187\n\napresentados os resultados do abatimento de tronco de cone, bem como da massa \n\nespec\u00edfica dos concretos.  \n\nTabela 2: resultados dos ensaios no estado fresco \n\n \n\nCom base nos resultados obtidos para o ensaio de abatimento de tronco de cone, percebeu-\n\nse uma grande diferen\u00e7a entre a trabalhabilidade dos concretos estudados. Sabendo que o \n\nagregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (AGRC) estava saturado, acredita-se que tal \n\ncomportamento deve-se ao formato do gr\u00e3o do AGRC (lamelar), assim influenciando \n\ndiretamente na trabalhabilidade da mistura. \n\nNo entanto, optou-se em realizar os ensaios mec\u00e2nicos definidos, a fim de avaliar a \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o uniaxial (NBR 5739/2007) e o m\u00f3dulo de elasticidade (NBR \n\n8522/2004) dos concretos estudados. A tabela 3 apresenta os resultados obtidos nestes \n\nensaios mec\u00e2nicos. \n\nTabela 3: resultados obtidos das propriedades mec\u00e2nicas avaliadas \n\n \n\nOnde: Md \u2013 valor m\u00e9dio. Pt \u2013 valor potencial \n\nAnalisando os resultados obtidos, tabela 3, observa-se que com a incorpora\u00e7\u00e3o do AGRC \n\nnos concretos, houve uma redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade, contudo um aumento da \n\nresist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o. Tal comportamento de redu\u00e7\u00e3o do m\u00f3dulo de elasticidade \n\nocorreu conforme esperado, visto que se realizou uma substitui\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado \n\n1 2\n\nRefer\u00eancia 10,5 2,474 2,508\n\n25% AGRC 4 2,423 2,431\n\n50% AGRC 0 2,325 2,354\n\nTra\u00e7o\nAbatimento \n\n(cm)\n\nMassa espec\u00edfica do concreto (g/cm\u00b3)\n\nMd Pt Md Pt Md Pt Md Pt Md Pt Md Pt\n\nRefer\u00eancia 19,34 19,72 32,10 32,45 32,17 32,59 31,09 33,68 39,49 40,28 38,40 40,90\n\n25% AGRC 20,76 21,73 31,27 32,45 34,28 35,48 24,53 28,00 29,23 30,30 30,80 33,35\n\n50% AGRC 24,52 25,32 35,53 36,19 38,12 40,35 21,32 23,69 30,69 33,06 27,48 28,85\n\nM\u00f3dulo de elasticidade (GPa)\n\n1 dia 7 dias 14 diasTra\u00e7o 1 dia 7 dias 14 dias\n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o (MPa)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n188\n\nbas\u00e1ltico natural pelo agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico, assim modificando a capacidade \n\nde deforma\u00e7\u00e3o do comp\u00f3sito ciment\u00edcio. \n\nEntretanto o comportamento dos concretos com a rela\u00e7\u00e3o \u00e0 resist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o n\u00e3o \n\nera esperado, uma vez que se obteve uma rela\u00e7\u00e3o direta entre esta propriedade mec\u00e2nica e \n\no teor de AGRC nas misturas. Suponha-se que a trabalhabilidade das misturas influenciaria \n\nnegativamente na resist\u00eancia mec\u00e2nica, j\u00e1 que gerou uma dificuldade de moldagem dos \n\ncorpos de prova, no entanto tal comportamento n\u00e3o foi evidenciado. \n\nConjectura-se que tal fato decorreu das caracter\u00edsticas inerentes do pr\u00f3prio agregado \n\ngra\u00fado reciclado cer\u00e2mico, onde a porosidade elevada destes gr\u00e3os possibilitou uma \n\nmelhora das caracter\u00edsticas da zona de transi\u00e7\u00e3o do concreto estudado, assim permitindo \n\numa migra\u00e7\u00e3o de produtos aglomerantes para o interior do AGRC, majorando a sua \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica.  \n\nTal comportamento de melhora da ader\u00eancia entre o agregado reciclado cer\u00e2mico e a matriz \n\nciment\u00edcia j\u00e1 foi observado por Leite (2001) e Cabral (2007), onde a porosidade do material \n\ncer\u00e2mico permitiu a entrada de produtos aglomerantes, provocando um aumento na \n\nresist\u00eancia mec\u00e2nica dos concretos avaliados, uma vez que possibilitou uma elimina\u00e7\u00e3o da \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o (zona fr\u00e1gil). Desta forma, os autores mencionam ainda que n\u00e3o somente \n\na pozolanicidade do material estudado, mas tamb\u00e9m as caracter\u00edsticas inerentes ao \n\nagregado reciclado cer\u00e2mico geraram uma melhora das propriedades mec\u00e2nicas dos \n\ncomp\u00f3sitos ciment\u00edcios estudados. \n\nDentro deste contexto, considerou-se extremamente relevante procurar entender a cin\u00e9tica \n\nde transporte de pasta/\u00e1gua entre o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico e a matriz \n\nciment\u00edcia, uma vez que se busca encontrar um equil\u00edbrio entre as propriedades mec\u00e2nicas \n\ne a capacidade de redu\u00e7\u00e3o da magnitude do fen\u00f4meno da retra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do emprego do \n\nprocedimento de cura interna. \n\nPortanto, julgou-se necess\u00e1rio iniciar uma investiga\u00e7\u00e3o, a n\u00edvel microestrutural, a qual \n\navaliasse as caracter\u00edsticas do AGRC que influenciam n\u00e3o s\u00f3 no procedimento de cura \n\ninterna, mas tamb\u00e9m nas propriedades mec\u00e2nicas dos comp\u00f3sitos ciment\u00edcios, tais como o \n\ngrau de satura\u00e7\u00e3o e a velocidade de absor\u00e7\u00e3o e desor\u00e7\u00e3o de \u00e1gua/pasta do gr\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n189\n\n1.2   FASE 1 - ENTENDIMENTO \n\n1.2.1  PLANEJAMENTO EXPERIMENTAL  \n\nA correta execu\u00e7\u00e3o de um planejamento experimental possibilita uma maior efici\u00eancia em \n\ntermos de informa\u00e7\u00e3o, se comparado com qualquer outra sequ\u00eancia de ensaios n\u00e3o-\n\nestruturada. Isto permite a otimiza\u00e7\u00e3o dos recursos e do tempo empregado na pesquisa, \n\nviabilizando em termos t\u00e9cnicos e econ\u00f4micos a sua realiza\u00e7\u00e3o (RIBEIRO; TEN CATEN, \n\n2001; MARCONI; LAKATOS, 2002; DAL MOLIN et al., 2005). \n\nSegundo Ribeiro e Ten Caten (2001), a realiza\u00e7\u00e3o de um projeto experimental adequado \n\npossibilita ao pesquisador encontrar o ajuste \u00f3timo entre os par\u00e2metros do sistema, \n\nmaximizando o seu desempenho, reduzindo os custos e tornando-o pouco suscet\u00edvel aos \n\nfatores n\u00e3o control\u00e1veis (fatores de ru\u00eddo). Os par\u00e2metros do sistema s\u00e3o definidos como os \n\nfatores que podem influenciar no desempenho do produto, processo ou servi\u00e7o. Tais \n\npar\u00e2metros s\u00e3o subdivididos em fatores control\u00e1veis, fatores de ru\u00eddo e fatores constantes.  \n\nDe forma geral, os fatores control\u00e1veis (vari\u00e1veis independentes) exercem influ\u00eancia sobre \n\nas vari\u00e1veis de resposta. Os fatores de ru\u00eddo s\u00e3o vari\u00e1veis que n\u00e3o podem ser controladas, \n\nsendo respons\u00e1veis pelo erro experimental e pela ocorr\u00eancia de variabilidade residual no \n\nsistema. J\u00e1, os fatores constantes s\u00e3o aquelas vari\u00e1veis que n\u00e3o foram escolhidas como \n\npriorit\u00e1rias no desenvolvimento da pesquisa, entretanto, devem ser mantidas constantes, \n\numa vez que influenciam nas vari\u00e1veis de resposta do sistema (RIBEIRO; TEN CATEN, \n\n2001). \n\nPortanto, quando o planejamento experimental \u00e9 executado de forma correta, ele possibilita \n\no cumprimento de uma sequ\u00eancia estruturada de ensaios, permitindo com que haja uma \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel dos dados finais. Desta forma, assegura-se a realiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica coerente e precisa dos resultados, com um maior embasamento \n\ncient\u00edfico. Nesta etapa do trabalho foram definidas as vari\u00e1veis de resposta e os fatores \n\ncontrol\u00e1veis a serem utilizados nesta fase inicial da pesquisa, bem como, na matriz \n\nexperimental.  \n\n1.2.1.1  Determina\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de resposta \n\nAs vari\u00e1veis de resposta (vari\u00e1veis dependentes) s\u00e3o aspectos mensur\u00e1veis do produto, os \n\nquais possibilitam a quantifica\u00e7\u00e3o de caracter\u00edsticas e propriedades relacionadas \u00e0 \n\nqualidade do mesmo (RIBEIRO; TEN CATEN, 2001). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n190\n\nDesta forma, as vari\u00e1veis dependentes, determinadas como resposta ao estudo deste \n\nprojeto experimental inicial, est\u00e3o relacionadas com as caracter\u00edsticas do transporte de \n\npasta/\u00e1gua entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia. Logo, estas est\u00e3o vinculadas \u00e0s an\u00e1lises de \n\nimagem e microscopia realizadas. As vari\u00e1veis de resposta desta fase inicial da pesquisa \n\ns\u00e3o as seguintes: \n\na) Imagem da Lupa Estereosc\u00f3pica; \n\nb) Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV); \n\ni. Obten\u00e7\u00e3o de imagem - el\u00e9trons retro-espalhados (BSE); \n\nii. An\u00e1lise de EDS (Energy Dispersive Spectroscopy); \n\niii. Mapeamento. \n\n \nA pesquisa procurou avaliar a influ\u00eancia dos fatores control\u00e1veis no transporte de \n\npasta/\u00e1gua existente entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia. Assim sendo, tais an\u00e1lises \n\nmicrosc\u00f3picas foram priorizadas nesta fase da pesquisa. \n\nA lupa estereosc\u00f3pica foi empregada de modo a permitir a aquisi\u00e7\u00e3o de imagens, assim, \n\nproporcionando uma visualiza\u00e7\u00e3o entre a zona de transi\u00e7\u00e3o do AGRC e da matriz \n\nciment\u00edcia. Tais an\u00e1lises foram realizadas ap\u00f3s o per\u00edodo de cura, de 28 dias, das amostras \n\nestudadas. \n\nAs an\u00e1lises no microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (MEV) ocorreram de modo a possibilitar \n\na avalia\u00e7\u00e3o do transporte de pasta/\u00e1gua existente entre o agregado gra\u00fado reciclado \n\ncer\u00e2mico (AGRC) e a matriz ciment\u00edcia. Tais an\u00e1lises foram realizadas de modo a prover a \n\nobten\u00e7\u00e3o de imagens, no modo de exibi\u00e7\u00e3o de el\u00e9trons retro-espalhados (BSE), a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o (quantitativa e semiquantitativa) das amostras, empregando \n\num espectr\u00f4metro por dispers\u00e3o em energia (EDS - Energy Dispersive Spectroscopy), bem \n\ncomo a forma\u00e7\u00e3o de imagens, com o mapeamento por elementos. As an\u00e1lises de EDS e de \n\nmapeamento s\u00e3o realizadas a partir da an\u00e1lise do espectro de raios-x caracter\u00edsticos da \n\namostra avaliada. \n\n1.2.1.2  Determina\u00e7\u00e3o dos fatores control\u00e1veis \n\nOs fatores control\u00e1veis (vari\u00e1veis independentes) s\u00e3o um subconjunto dos par\u00e2metros do \n\nsistema, que podem exercer influ\u00eancia sobre as vari\u00e1veis de resposta. A sua defini\u00e7\u00e3o em \n\ndiferentes n\u00edveis, significativos \u00e0 pesquisa, e o seu total controle s\u00e3o necess\u00e1rios, pois, \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n191\n\ndesta forma, \u00e9 poss\u00edvel verificar a sua real influ\u00eancia nas vari\u00e1veis dependentes (RIBEIRO; \n\nTEN CATEN, 2001).  \n\nNeste sentido, a partir dos resultados obtidos nos ensaios preliminares, as vari\u00e1veis \n\ncontrol\u00e1veis foram ent\u00e3o definidas, para o planejamento do programa experimental. De \n\nmodo a investigar o transporte de pasta/\u00e1gua existente entre o agregado gra\u00fado reciclado \n\ncer\u00e2mico (AGRC) e a matriz ciment\u00edcia, \u00e9 proposta, nesta fase inicial, a investiga\u00e7\u00e3o dos \n\nefeitos das seguintes vari\u00e1veis de controle, bem como de suas intera\u00e7\u00f5es: \n\na) Tipo de argamassa - tra\u00e7os distintos (1:2; 1:3 e 1:4); \n\nb) Reologia da argamassa - consist\u00eancias distintas (20\u00b11cm; 24\u00b11cm; 28\u00b11cm); \n\nc) Tipo de AGRC - obtido a partir de temperaturas de queima distintas (800\u00b0C, \n\n900\u00b0C, 1000\u00b0C); \n\nd) Grau de satura\u00e7\u00e3o do AGRC. \n\n \nTais vari\u00e1veis control\u00e1veis foram escolhidas de modo a possibilitar uma an\u00e1lise n\u00e3o s\u00f3 de \n\nmatrizes ciment\u00edcias distintas, obtidas a partir de diferentes caracter\u00edsticas reol\u00f3gicas das \n\nargamassas, avaliadas a partir de tra\u00e7os e consist\u00eancias distintas, mas tamb\u00e9m pela \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o dos agregados gra\u00fados reciclados cer\u00e2micos (AGRC).  \n\nNeste sentido, optou-se em estudar os AGRC com diferen\u00e7a de porosidade, uma vez que se \n\nacredita que o tamanho do poro ir\u00e1 influenciar de forma significativa no transporte de \n\npasta/\u00e1gua entre o agregado e a matriz ciment\u00edcia, fator este primordial para a ocorr\u00eancia da \n\ncura interna. Para isso, os blocos cer\u00e2micos, que posteriormente originam os AGRC, foram \n\nqueimados em temperaturas variadas, conforme mencionado anteriormente. \n\n1.2.2   MATRIZ EXPERIMENTAL \n\nAp\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de resposta e dos fatores control\u00e1veis, partiu-se para a \n\nelabora\u00e7\u00e3o da matriz experimental a ser empregada na etapa inicial deste estudo. Na tabela \n\n4 \u00e9 apresentada a matriz experimental proposta para a an\u00e1lise do transporte de \u00e1gua/pasta \n\nentre o agregado reciclado (gra\u00fado cer\u00e2mico) e a matriz ciment\u00edcia. Os n\u00fameros \n\nassinalados (cor vermelha) ao lado das vari\u00e1veis control\u00e1veis designam a nomenclatura das \n\nmisturas. \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n192\n\nTabela 4: matriz experimental \n\n \nOnde: F \u2013 temperatura de queima empregada pela empresa fornecedora da cer\u00e2mica \n\n1.2.3   MATERIAIS UTILIZADOS \n\n1.2.3.1  Cimento Portland \n\nA fim de caracterizar o cimento empregado na pesquisa, solicitou-se junto \u00e0 empresa \n\nfabricante a caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica, f\u00edsica e mec\u00e2nica do material. Contudo, no sentido de \n\ncomplementar as caracter\u00edsticas obtidas, alguns ensaios laboratoriais encontram-se em \n\nandamento, no laborat\u00f3rio do NORIE (UFRGS). As caracter\u00edsticas qu\u00edmicas (tabela 5), \n\nf\u00edsicas (tabela 6) e mec\u00e2nicas (tabela 7) dos cimentos utilizados na pesquisa s\u00e3o \n\napresentadas a seguir. \n\nAn\u00e1lise na Lupa\n\nTra\u00e7o Consist\u00eancia\nTemperatura \n\nde queima (\u00b0C)\nTempo de \n\nsecagem (min)\nImagem EDS Mapeamento Imagem\n\nA2 - 1 20\u00b11 (1)\n\nA2 - 2 24\u00b11 (2)\n\nA2 - 3 28\u00b11 (3)\n\nB2 - 1 20\u00b11\n\nB2 - 2 24\u00b11\n\nB2 - 3 28\u00b11\n\nC2 - 1 20\u00b11\n\nC2 - 2 24\u00b11\n\nC2 - 3 28\u00b11\n\nA3 - 1 20\u00b11 (1)\n\nA3 - 2 24\u00b11 (2)\n\nA3 - 3 28\u00b11 (3)\n\nB3 - 1 20\u00b11\n\nB3 - 2 24\u00b11\n\nB3 - 3 28\u00b11\n\nC3 - 1 20\u00b11\n\nC3 - 2 24\u00b11\n\nC3 - 3 28\u00b11\n\nA4 - 1 20\u00b11 (1)\n\nA4 - 2 24\u00b11 (2)\n\nA4 - 3 28\u00b11 (3)\n\nB4 - 1 20\u00b11\n\nB4 - 2 24\u00b11\n\nB4 - 3 28\u00b11\n\nC4 - 1 20\u00b11\n\nC4 - 2 24\u00b11\n\nC4 - 3 28\u00b11\n\n900 (B)\n\n1000 (C)\n\n1:3 (3)\n\n1:4 (4)\n\nx x900 (B)\n\n1000 (C)\n\n800 (A)\n\ns eco                               \n5                                       \n10                                \n15                                   \n20\n\nx x x x\n\nMisturas \n(nomenclaturas)\n\nx x x x\n\n800 (A)\n\ns eco                               \n5                                       \n10                                \n15                                   \n20\n\nx x\n\n800 (A)\n\n900 (B)1:2 (2)\n\n1000 (C)\n\nFatores control\u00e1veis Vari\u00e1veis de resposta\n\nCaracter\u00edsticas da argamassa Caracter\u00edsticas do AGRC An\u00e1lise de MEV\n\ns eco                               \n5                                       \n10                                \n15                                   \n20\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n193\n\nTabela 5: caracteriza\u00e7\u00e3o qu\u00edmica \n\n \n\nTabela 6: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica \n\n \n\nTabela 7: caracteriza\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n\n \n\n \n\n1.2.3.2  Agregado Mi\u00fado \n\nO agregado mi\u00fado empregado na pesquisa \u00e9 uma areia de quartzo, de origem natural, \n\nselecionada entre um grupo de areias comercializadas no munic\u00edpio de Porto Alegre (RS). A \n\nCaracter\u00edsticas \navaliadas               \n\n(% da massa)\nAl2O3 SiO2 Fe2O3 CO2 MgO SO3 Na2O K2O MnO P2O5  \n\nPerda \nao fogo\n\nCaO \nlivre\n\nRes\u00edduo \nInsol\u00favel\n\nEquivalente \nalcalino \n\n(Na2Oeq)*\n\nResultados  \n(fabricante)\n\n- - - 1,02 1,49 3,02 - - - - 2,56 - 0,38 -\n\nResultados  \nobtidos\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n- - - ? 3,0 ? 6,50 ? 4,50 - - - - ? 4,50 ? 1,0 -\n\n Cimento Portland de Alta Resist\u00eancia Inicial - CP V-ARI\n\nResultados  \n(fabricante)\n\nResultados  \nobtidos\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n3,11 -\n\n0,0 ? 5,0\n\nIn\u00edcio 02:20 ? 1h\n\nFim 03:07 ? 10h\n\n30,2 -\n\n4401 ?  3000\n\n0,1 ? 6,0\n\n1,02 -\n\nCaracter\u00edsticas avaliadas \n\nConsist\u00eancia normal (%)\n\nFinura Blaine (cm\u00b2/g)\n\nRes\u00edduo peneira #200\u00b5m (%)\n\nRes\u00edduo peneira #325\u00b5m (%)\n\nCP V-ARI\n\nMassa espec\u00edfica (cm\u00b3/g)\n\nExpans\u00e3o \u00e0 quente (mm)\n\nTempo de pega \n(h:min)\n\nResultados  \n(fabricante)\n\nExig\u00eancias da \nNBR 5733/91\n\n1 dia 27,6 ? 14,0\n\n3 dias 40,4 ? 24,0\n\n7 dias 46,0 ? 34,0\n\n28 dias 55,3 -\n\nCP V-ARI\nCaracter\u00edsticas \n\navaliadas          \n(MPa)\n\nResist\u00eancia \n\u00e0 \n\ncompress\u00e3o\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n194\n\nescolha do agregado mi\u00fado foi baseada na distribui\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica, sendo preferida uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o mais cont\u00ednua. \n\nA areia foi caracterizada quanto as suas propriedades f\u00edsicas, seguindo os ensaios de \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o granulom\u00e9trica (NBR NM 248/2003), determina\u00e7\u00e3o da massa \n\nunit\u00e1ria (NBR NM 45/2006) e determina\u00e7\u00e3o de massa espec\u00edfica (NBR NM 52/2009). Para a \n\nexecu\u00e7\u00e3o dos ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o, as amostras foram submetidas a um processo de \n\nquarteamento, a fim de possibilitar que as mesmas representassem o material em sua \n\ntotalidade. \n\nOs ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o foram realizados no Laborat\u00f3rio do N\u00facleo Orientado para a \n\nInova\u00e7\u00e3o da Edifica\u00e7\u00e3o (NORIE), da UFRGS. Os resultados da caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do \n\nagregado mi\u00fado s\u00e3o apresentados tabela 8. \n\nTabela 8: caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do agregado mi\u00fado \n\n \n\n1.2.3.3  Agregado Gra\u00fado Reciclado Cer\u00e2mico (AGRC) \n\nOs ensaios de caracteriza\u00e7\u00e3o do agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico encontram-se em \n\nandamento. \n\n1.2.3.4  Pigmento \n\nO pigmento empregado para produ\u00e7\u00e3o das argamassas foi um pigmento vermelho, pr\u00f3prio \n\npara materiais ciment\u00edcios. Tal material \u00e9 a base de \u00f3xido de ferro (Fe2O3). As \n\ncaracteriza\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas deste material encontram-se em andamento. \n\nZona utiliz\u00e1vel Zona \u00f3tima Zona utiliz\u00e1vel Zona \u00f3tima\n\n4,75 1 1 0 0 5 10\n\n2,36 4 5 0 10 20 25\n\n1,18 11 16 5 20 30 50\n\n0,60 19 35 15 35 55 70\n\n0,30 34 69 50 65 85 95\n\n0,15 26 95 85 90 95 100\n\n&lt;0,15 5 100 100 100 100 100\n\n2,21 1,55 - 2,20 2,2 2,90 - 3,50 2,9\n\n2,4\n\n2,62\n\n1,57\n\nM\u00f3dulo de Finura\n\nDimens\u00e3o M\u00e1xima (mm)\n\nMassa Espec\u00edfica (g/cm\u00b3)\n\nMassa Unit\u00e1ria (g/cm\u00b3)\n\nAGREGADO MI\u00daDO\n\nAbertura das \npeneiras            \n\n(mm)\n\nAMOSTRA NBR 7211 (2005)\n\nM\u00e9dia Retida          \n(%)\n\nM\u00e9dia Retida \nAcumulada   \n\n(%)\n\nRetida Acumulada (%) - em massa\n\nLimites Inferiores Limites Superiores\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n195\n\n1.2.3.5  \u00c1gua \n\nA \u00e1gua empregada na pesquisa, para a produ\u00e7\u00e3o das argamassas, bem como para realizar \n\na satura\u00e7\u00e3o dos agregados gra\u00fados reciclados cer\u00e2micos (AGRC), foi proveniente da rede \n\nde abastecimento p\u00fablico, da cidade de Porto Alegre (RS). \n\n1.2.4   M\u00c9TODO DE ENSAIO \u2013 TRANSPORTE DE PASTA/\u00c1GUA \n\nENTRE O AGRC E A MATRIZ CIMENT\u00cdCIA \n\nA fim de avaliar o transporte de pasta/\u00e1gua entre o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico \n\n(AGRC) e a matriz ciment\u00edcia, elaborou-se um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o. Tal m\u00e9todo consistiu na \n\nmoldagem de uma placa de argamassa, na qual foram imersos agregados gra\u00fados \n\nreciclados cer\u00e2micos com diferentes graus de satura\u00e7\u00e3o. \n\nPortanto, o ensaio consistiu na moldagem de uma placa de argamassa colorida, com \n\ndimens\u00f5es de 35cm (comprimento) x 18cm (largura) x 7cm (altura), na qual foi inserido o \n\nAGRC, com diferentes graus de satura\u00e7\u00e3o. Os agregados foram avaliados com 5 formas de \n\nsatura\u00e7\u00e3o distintas, sendo estas: completamente seco (sem satura\u00e7\u00e3o) e com tempos de \n\nescorrimento (secagem ao ar) de 5, 10, 15 e 20 minutos. A figura 5 demonstra, de forma \n\nesquem\u00e1tica, tal m\u00e9todo de ensaio empregado. \n\n \n\nFigura 5: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica do ensaio de avalia\u00e7\u00e3o do transporte pasta/\u00e1gua entre o AGRC e a matriz \nciment\u00edcia \n\nOptou-se em produzir argamassas coloridas visando \u00e0 facilidade de obten\u00e7\u00e3o de imagens \n\nna lupa estereosc\u00f3pica. Desta forma, facilitando a an\u00e1lise das imagens obtidas por esta \n\navalia\u00e7\u00e3o. \n\nNeste procedimento de ensaio, o AGRC empregado possuiu dimens\u00e3o caracter\u00edstica de \n\nagregado gra\u00fado, sendo esta de 19mm, figura 6. J\u00e1 o procedimento de satura\u00e7\u00e3o do AGRC \n\nfoi realizado do mesmo modo ao mencionado anteriormente, onde os mesmos \n\nT\nE\n\nM\nP\n\nO\n D\n\nE\n S\n\nE\nC\n\nA\nG\n\nE\nM\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n196\n\npermaneceram submersos em \u00e1gua pelo per\u00edodo de 72 horas, conforme demonstrado na \n\nfigura 7. Cabe ressaltar ainda, que a secagem dos agregados (processo de escorrimento) e \n\na moldagem dos corpos de prova foram realizadas em c\u00e2mara climatizada, com temperatura \n\n(23\u00b12\u00b0C) e umidade (70\u00b14%) controladas. \n\n  \n\nFigura 6: AGRC empregado no ensaio Figura 7: satura\u00e7\u00e3o dos AGRC \n\n1.2.4.1  Produ\u00e7\u00e3o e Moldagem das Misturas \n\nA produ\u00e7\u00e3o das argamassas foi definida de forma aleat\u00f3ria, onde a primeira argamassa a \n\nser estudada foi a de tra\u00e7o 1:3 (massa). Esta aleatoriza\u00e7\u00e3o teve por finalidade reduzir \n\nqualquer interfer\u00eancia ou possibilidade de erro no processo de produ\u00e7\u00e3o das misturas, \n\nassim minimizando os fatores de ru\u00eddo presentes no experimento. \n\nA opera\u00e7\u00e3o de mistura dos materiais foi realizada em uma argamassadeira universal com \n\nturbilhonador, com capacidade de 40 litros e rota\u00e7\u00e3o de 50rpm. A ordem de coloca\u00e7\u00e3o dos \n\nmateriais seguiu os mesmos crit\u00e9rios para as tr\u00eas argamassas produzidas, onde tal \n\nsequencia de mistura foi adotada: cimento, \u00e1gua, agregado mi\u00fado, pigmento (vermelho) e o \n\nrestante de \u00e1gua at\u00e9 atingir a consist\u00eancia determinada. \n\nO \u00edndice de consist\u00eancia das argamassas foi avaliado segundo as recomenda\u00e7\u00f5es da NBR \n\n7215 (ABNT, 1996). Na tabela 9 \u00e9 demonstrado o proporcionamento das argamassas \n\navaliadas (tra\u00e7o 1:3), bem como os resultados obtidos, referentes ao \u00edndice de consist\u00eancia \n\ndestas misturas. \n\nA moldagem da argamassa foi realizada imediatamente ap\u00f3s a produ\u00e7\u00e3o da mistura. O \n\nprocesso de adensamento adotado foi mec\u00e2nico, com o aux\u00edlio de uma mesa vibrat\u00f3ria, na \n\nqual foi adensada por 15 segundos, figura 8. Anteriormente a este processo, aplicou-se \n\ndesmoldante (\u00f3leo mineral) em todas as f\u00f4rmas, a fim de facilitar a desf\u00f4rma dos corpos de \n\nprova, ap\u00f3s um per\u00edodo de cura de 24h. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n197\n\nTabela 9: caracter\u00edsticas das argamassas de tra\u00e7o 1:3, com AGRC (T queima de 900\u00b0C) \n\n \n\nAp\u00f3s o adensamento, o corpo de prova foi levado \u00e0 c\u00e2mara climatizada para a inser\u00e7\u00e3o dos \n\nAGRC, com diferentes n\u00edveis de satura\u00e7\u00e3o. Dentro da c\u00e2mara climatizada, os agregados \n\ngra\u00fados reciclados cer\u00e2micos foram submetidos ao processo de secagem (escorrimento), \n\nconforme os tempos mencionados anteriormente, figura 9. Assim, ap\u00f3s o per\u00edodo de \n\nsecagem, pr\u00e9-determinado, os AGRC foram incorporados \u00e0 mistura de forma manual, figura \n\n10. Posteriormente, a argamassa foi aplicada, manualmente, de forma a manter o AGRC \n\nsubmerso na mistura, figura 11. \n\n  \n\nFigura 8: adensamento da argamassa Figura 9: processo de escorrimento dos AGRC \n\n  \n\nFigura 10: incorpora\u00e7\u00e3o do AGRC na argamassa Figura 11: aplica\u00e7\u00e3o final da argamassa \n\n \n\n1:3\n\nTemperatura de queima - AGRC 900\u00b0C\n\nCimento Areia Pigmento \u00c1gua Te\u00f3rico Obtido (m\u00e9dio)\n\nB3 - 1 1,54 20\u00b11 21\n\nB3 - 2 1,53 24\u00b11 23\n\nB3 - 3 1,75 28\u00b11 27\n\nTra\u00e7o - Quantidade de materiais (kg)\n\n3,3 10 0,3\n\nMistura\n\nTra\u00e7o argamassa\nDados:\n\n\u00cdndice de Consist\u00eancia (cm)\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n198\n\nAp\u00f3s 24 horas, os corpos de prova foram desformados e mantidos na c\u00e2mara climatizada \n\ncom temperatura e umidade controladas, at\u00e9 a idade de execu\u00e7\u00e3o dos ensaios \n\nmencionados anteriormente. \n\n1.2.4.2  Prepara\u00e7\u00e3o inicial das amostras para an\u00e1lises \n\nAp\u00f3s a idade de cura (28 dias), as amostras foram preparadas a fim de possibilitar a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises n\u00e3o s\u00f3 na lupa estereosc\u00f3pica, mas tamb\u00e9m no microsc\u00f3pio \n\neletr\u00f4nico de varredura (MEV). \n\nComo durante o procedimento de concretagem haviam sido marcadas as posi\u00e7\u00f5es onde \n\ntinha sido inserido cada um dos tipos de AGRC, com diferentes satura\u00e7\u00f5es, como \n\napresentado na figura 11, foi simples a etapa de separa\u00e7\u00e3o das amostras. Tal atividade de \n\ncorte foi realizada com o aux\u00edlio de uma serra de corte circular (disco diamantado), onde as \n\namostras foram cortadas sobre cada um dos agregados, assim possibilitando a an\u00e1lise da \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia, conforme demonstra a figura 12. \n\n \n\nFigura 12: representa\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da prepara\u00e7\u00e3o das amostras (cortes) \n\nPara a an\u00e1lise no microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (MEV) foi necess\u00e1rio reduzir ainda \n\nmais as dimens\u00f5es das amostras. Logo, com o aux\u00edlio da serra de corte circular (disco \n\ndiamantado) foram produzidas amostras com dimens\u00f5es pr\u00f3ximas de 1cm x 1cm x 1cm. \n\nAp\u00f3s o corte foi necess\u00e1rio lixar as amostras a fim de padronizar as suas dimens\u00f5es. Cabe \n\nsalientar ainda, que o processo de lixamento n\u00e3o foi realizado na superf\u00edcie a ser analisada \n\nno MEV. \n\nA etapa final de prepara\u00e7\u00e3o das amostras para a an\u00e1lise no MEV foi realizada no Centro de \n\nMicroscopia Eletr\u00f4nica, da UFRGS. \n\n \n\nZ\no\nn\na\ns\n d\n\ne\n C\n\no\nrt\n\ne\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n199\n\n1.2.5   M\u00c9TODOS DE ENSAIO \n\nNesta fase inicial da pesquisa, os ensaios realizados visaram avaliar a microestrutura da \n\nzona de transi\u00e7\u00e3o entre o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico e a matriz ciment\u00edcia. Para \n\nisso, foram obtidas imagens a partir da an\u00e1lise com a lupa estereosc\u00f3pica, bem como \n\nan\u00e1lises a partir da microscopia eletr\u00f4nica de varredura. Tais m\u00e9todos de ensaio \n\nempregados ser\u00e3o especificados nos itens que seguem. \n\n1.2.5.1  An\u00e1lise com Lupa Estereosc\u00f3pica \n\nA an\u00e1lise com a lupa estereosc\u00f3pica foi realizada com o equipamento de modelo TA-0124 \n\nXS OPTON, juntamente com o software HDCE-10A, no laborat\u00f3rio do NORIE (UFRGS). \n\nAmostras da zona de transi\u00e7\u00e3o entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia foram analisadas, para \n\nas misturas produzidas nesta fase inicial da pesquisa. A figura 13 apresenta o equipamento \n\nempregado nesta an\u00e1lise. \n\n \n\nFigura 13: lupa estereosc\u00f3pica \n\nDurante estas an\u00e1lises foi realizado um registro fotogr\u00e1fico, o qual auxiliar\u00e1 no momento de \n\nan\u00e1lise dos resultados obtidos. Neste sentido, acredita-se que juntamente com os resultados \n\nobtidos pela an\u00e1lise de MEV, seja poss\u00edvel obter respostas que auxiliem o entendimento do \n\ntransporte de pasta/\u00e1gua entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia. \n\n1.2.5.2  An\u00e1lise por Microscopia Eletr\u00f4nica de Varredura (MEV) \n\nAs an\u00e1lises de microscopia eletr\u00f4nica de varredura, bem como a prepara\u00e7\u00e3o das amostras, \n\nforam realizadas no Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica (CME) da Universidade Federal do \n\nRio Grande do Sul (UFRGS). \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n200\n\nO microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura \u00e9 um equipamento capaz de produzir imagens de alta \n\namplia\u00e7\u00e3o e resolu\u00e7\u00e3o limitada pelo volume do feixe de el\u00e9trons e o micro volume de \n\nintera\u00e7\u00e3o com a amostra (SILVEIRA, 2007). Segundo Maliska (2005), na microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura (MEV), os sinais de el\u00e9trons secund\u00e1rios (SE) e de el\u00e9trons \n\nretroespalhados (BSE) s\u00e3o os de maior interesse para a forma\u00e7\u00e3o das imagens. Assim, a \n\nmedida que o feixe de el\u00e9trons vai varrendo a superf\u00edcie da amostra analisada, os sinais v\u00e3o \n\nsofrendo modifica\u00e7\u00f5es de acordo com as varia\u00e7\u00f5es da superf\u00edcie. \n\nAssim sendo, os el\u00e9trons secund\u00e1rios (SE) possibilitam a forma\u00e7\u00e3o de uma imagem de \n\ntopografia da superf\u00edcie da amostra, sendo os respons\u00e1veis pela obten\u00e7\u00e3o de imagens de \n\nalta resolu\u00e7\u00e3o, enquanto os el\u00e9trons retroespalhados (BSE) fornecem uma imagem \n\ncaracter\u00edstica da varia\u00e7\u00e3o de composi\u00e7\u00e3o da amostra, pela diferencia\u00e7\u00e3o de tons de cinza \n\n(MALISKA, 2005). Onde, os tons claros correspondem \u00e0s por\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por \n\nelementos com n\u00famero at\u00f4mico m\u00e9dio maior do que aquelas com tons mais escuros, com \n\nn\u00famero at\u00f4mico m\u00e9dio menor (SILVEIRA, 2007). \n\nNesta pesquisa utilizou-se a obten\u00e7\u00e3o de imagem por el\u00e9trons retroespalhados (BSE), a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da composi\u00e7\u00e3o qualitativa e semiquantitativa das amostras, bem como a \n\nforma\u00e7\u00e3o de imagens pelo mapeamento de elementos. Para a realiza\u00e7\u00e3o das duas \u00faltimas \n\nan\u00e1lises mencionadas, \u00e9 necess\u00e1ria uma an\u00e1lise do espectro de raios-x caracter\u00edsticos, o \n\nqual utiliza um espectr\u00f4metro por dispers\u00e3o de energia ou EDS (Energy-Disperse X-Ray \n\nSpectroscopy). \n\nAs imagens desta pesquisa foram obtidas com o equipamento Jeol \u2013 JSM 5800 Scanning \n\nMicroscope, do Centro de Microscopia Eletr\u00f4nica da Universidade Federal do Rio Grande do \n\nSul (CME). As seguintes condi\u00e7\u00f5es anal\u00edticas foram utilizadas para as an\u00e1lises realizadas: \n\ntens\u00e3o de 20kV e v\u00e1cuo de 10-4 Pa. O tempo de contagem do EDS foi de 60s por an\u00e1lise \n\n(livetime), regulando a intensidade do feixe para obter entre 20% e 30% de tempo morto \n\n(deadtime), para a obten\u00e7\u00e3o do espectro. Para a an\u00e1lise para a obten\u00e7\u00e3o do perfil \n\nmicroanal\u00edtico de EDS (linescan), o tempo de contagem foi de 90s, com uma intensidade do \n\nfeixe regulada para obter um tempo morto de 50% (deadtime). Igualmente ao empregado \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o do mapeamento, contudo com um tempo de contagem de 390s por \n\nan\u00e1lise (livetime). \n\nPara as an\u00e1lises, as amostras foram preparadas no pr\u00f3prio CME. Onde estas foram secas \n\nem estufa, coladas nos porta-amostras de alum\u00ednio (stub), com aux\u00edlio de uma fita de \n\ncarbono, e metalizadas com carbono. At\u00e9 a idade de an\u00e1lise, as amostras ficaram \n\narmazenadas em dessecadores. \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n201\n\n2     RESULTADOS PRELIMINARES \n\nNeste cap\u00edtulo s\u00e3o demonstrados os resultados preliminares obtidos, a partir das an\u00e1lises \n\nrealizadas na lupa estereosc\u00f3pica e no microsc\u00f3pio eletr\u00f4nico de varredura (MEV). \n\nConjuntamente, uma breve an\u00e1lise dos resultados obtidos \u00e9 realizada a fim de verificar se \u00e9 \n\nposs\u00edvel observar a exist\u00eancia do transporte de pasta/\u00e1gua entre o agregado gra\u00fado \n\nreciclado cer\u00e2mico (AGRC) e a matriz ciment\u00edcia. \n\n2.1   LUPA ESTEREOSC\u00d3PICA \n\nA partir da an\u00e1lise com a lupa estereosc\u00f3pica foram obtidas imagens das diferentes \n\nintera\u00e7\u00f5es analisadas. As figuras 15 e 16 apresentam duas imagens obtidas da zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o entre o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (AGRC) e a matriz ciment\u00edcia. \n\n  \n\nFigura 15: amostra B3-3, com AGRC seco Figura 16: amostra B3-3, com AGRC com 5 minutos \nde secagem \n\nAnalisando as imagens obtidas, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel observar nenhum comportamento \n\nrelacionado com o transporte de pasta/\u00e1gua entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia, sendo tal \n\nfato observado em todas as imagens obtidas. Nota-se que a pigmenta\u00e7\u00e3o vermelha na \n\nargamassa n\u00e3o \u00e9 uniformemente distribu\u00edda em toda a matriz ciment\u00edcia. Entretanto n\u00e3o se \n\npode afirmar se tal fato decorre da homogeneiza\u00e7\u00e3o incorreta do pigmento na argamassa ou \n\nse ocorreu devido ao transporte de fluidos entre os dois materiais. Acredita-se que tal ensaio \n\npossa ser realizado de forma complementar a outras an\u00e1lises, visto que os resultados \n\nobtidos n\u00e3o demonstraram respostas significativas frente ao fen\u00f4meno estudado. \n\n2.2   MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE VARREDURA (MEV) \n\nA zona de transi\u00e7\u00e3o entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia foi analisada a partir de imagens \n\nobtidas por el\u00e9trons retroespalhados (BSE). Realizou-se um perfil microanal\u00edtico por EDS \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n202\n\n(linescan) desta zona de transi\u00e7\u00e3o. A microan\u00e1lise foi realizada com um tempo de aquisi\u00e7\u00e3o \n\nde 90s para cada um dos pontos. Na primeira an\u00e1lise foi empregada uma magnifica\u00e7\u00e3o de \n\n100x para todas as amostras avaliadas. \n\nA fim de verificar a potencialidade do ensaio foram realizadas as an\u00e1lises somente em \n\nalgumas amostras. As amostras definidas buscaram avaliar as condi\u00e7\u00f5es extremas, de \n\nmodo que as argamassas definidas foram as com maior e menor consist\u00eancia, nos casos \n\nem que o AGRC incorporado possu\u00eda condi\u00e7\u00f5es distintas de satura\u00e7\u00e3o, sendo estas: seco, \n\ncompletamente saturado (5 minutos) e pr\u00f3ximo \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de saturado superf\u00edcie seca (20 \n\nminutos). A tabela 10 demonstra as combina\u00e7\u00f5es avaliadas nesta fase inicial da pesquisa. \n\nTabela 10: amostras avaliadas por MEV - fase 1 \n\n \n\n2.2.1   Argamassas do tipo B3-1 \n\nNeste subitem ser\u00e3o realizadas as an\u00e1lises de microscopia eletr\u00f4nica de varredura (MEV) \n\ndas amostras produzidas com argamassa de consist\u00eancia de 20\u00b11cm, ou seja, argamassas \n\ncom menor fluidez. \n\nNa figura 14(a) \u00e9 demonstrada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados para a \n\namostra B3-1, com a incorpora\u00e7\u00e3o de AGRC seco. Com base nesta imagem da zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o foram realizadas as an\u00e1lises de EDS e de mapeamento. Na figura 14(b) \u00e9 \n\ndemonstrada a microan\u00e1lise de EDS realizada em linha, j\u00e1 na figura 15 \u00e9 demonstrado o \n\nperfil de distribui\u00e7\u00e3o dos elementos na zona de transi\u00e7\u00e3o dos materiais analisados. \n\nTra\u00e7o Consist\u00eancia\nT de \n\nqueima \n(\u00b0C)\n\nTempo de \nsecagem \n\n(min)\nImagem EDS Mapeamento\n\nseco x x x\n\n5 x x x\n\n10\n\n15\n\n20 x x x\n\nseco\n\n5\n\n10\n\n15\n\n20\n\nseco x x x\n\n5 x x x\n\n10\n\n15\n\n20 x x x\n\nB3 - 1\n\nB3 - 3\n\nB3 - 2\n\n20\u00b11\n\n24\u00b11\n\n28\u00b11\n\n1:3\n\nTra\u00e7os\n\nFatores control\u00e1veis Vari\u00e1veis de resposta\n\nArgamassa AGRC An\u00e1lise de MEV\n\n900\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n203\n\nA partir da an\u00e1lise da figura 15, observam-se baixas concentra\u00e7\u00f5es de ferro (Fe) e pot\u00e1ssio \n\n(K) em toda a amostra. Igualmente, de forma distribu\u00edda na amostra, notam-se as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de alum\u00ednio (Al) e sil\u00edcio (Si). J\u00e1 o teor de c\u00e1lcio demonstrou-se mais \n\nacentuado no ponto 1, onde encontra-se a matriz ciment\u00edcia. \n\n  \n\n(a) (b) \n\nFigura 14: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3 - 1, com AGRC seco. Aumento de 100x. (b) \nmicroan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\nConjuntamente, realizou-se um mapeamento de elementos das amostras analisadas, \n\nrepresentado na figura 16. Pelas imagens obtidas, nota-se que o elemento ferro (Fe) est\u00e1 \n\ndistribu\u00eddo de forma uniforme pela amostra. No entanto, elementos como o c\u00e1lcio (Ca) e o \n\npot\u00e1ssio (K) est\u00e3o concentrados na matriz ciment\u00edcia. J\u00e1 o alum\u00ednio (Al) est\u00e1 mais presente \n\nno agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico, enquanto o sil\u00edcio (Si) concentra-se nos agregados \n\nmi\u00fados da matriz ciment\u00edcia. \n\n \n(a) \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n204\n\n \n(b) \n\nFigura 15: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-1, com AGRC seco. (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos dados \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 16: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3-1, com AGRC seco. (a) imagem de \nrefer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Si. (c) mapa \n\nidentificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o \nde Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\nNa figura 17(a) \u00e9 demonstrada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados da amostra \n\nB3-1, com AGRC com secagem de 5 minutos. Nesta imagem \u00e9 evidenciada a diferen\u00e7a de \n\ncomposi\u00e7\u00e3o existente entre o AGRC e a matriz ciment\u00edcia, demonstrado pelos tons de cinza \n\nda imagem. Na figura 17(b) \u00e9 apresentada a zona em que foi realizada a microan\u00e1lise de \n\nEDS em linha, enquanto o perfil de distribui\u00e7\u00e3o obtido \u00e9 demonstrado na figura 18. \n\nA partir do perfil de distribui\u00e7\u00e3o, figura 18, observa-se a grande concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio nos \n\npontos 1, 2 e 3, os quais representam a matriz ciment\u00edcia. Contudo, nos pontos 4 e 5 nota-\n\nse uma queda na presen\u00e7a de c\u00e1lcio, mas um aumento na concentra\u00e7\u00e3o de s\u00edlica e de \n\nalum\u00ednio. Uma an\u00e1lise conjunta pode ser realizada a partir do mapeamento desta amostra.  \n\n1 2 3 4 5 6\n\nFe - K 46 55 35 53 71 54\n\nK - K 222 135 89 190 168 478\n\nCa - K 897 331 118 335 103 108\n\nAl - K 450 496 726 497 796 752\n\nSi - K 1409 1876 2808 1774 1981 1523\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n205\n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 17: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3 - 1, com AGRC de 5 minutos (tempo de secagem). \nAumento de 100x. (b) microan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\nFigura 18: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-1, com AGRC 5 minutos (tempo de secagem). (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos \n\ndados \n\nNa figura 19 \u00e9 apresentado o resultado obtido pelo mapeamento dos elementos na amostra \n\nB3-1, com AGRC com tempo de secagem de 5 minutos. Pelas imagens obtidas pelo \n\nmapeamento, figura 19, observa-se que elementos como ferro (Fe) e pot\u00e1ssio (K) est\u00e3o \n\ndistribu\u00eddos de forma uniforme na amostra. No entanto, o c\u00e1lcio (Ca) apresenta-se \n\nconcentrado somente na matriz ciment\u00edcia, enquanto que o sil\u00edcio (Si) demonstra-se \n\n1 2 3 4 5\n\nFe - K 106 133 146 84 85\n\nK - K 255 250 416 203 161\n\nCa - K 1145 1387 1018 291 84\n\nAl - K 350 261 351 473 682\n\nSi - K 892 562 713 1057 1888\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n206\n\nacentuadamente presente nos agregados mi\u00fados, e o alum\u00ednio (Al) ausente na matriz \n\nciment\u00edcia. \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 19: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3 - 1, com AGRC 5 minutos (tempo de \nsecagem). (a) imagem de refer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde Si. (c) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) mapa \nidentificando a localiza\u00e7\u00e3o de Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\nNa figura 20(a) \u00e9 apresentada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados da amostra B3-\n\n1, com AGRC com 20 minutos de secagem. Na figura 20(b) \u00e9 demonstrada a zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o em que foi realizada a microan\u00e1lise de EDS em linha. Na figura 21 \u00e9 demonstrado \n\no perfil de distribui\u00e7\u00e3o obtido a partir da an\u00e1lise realizada. \n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 20: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3-1, com AGRC de 20 minutos (tempo de secagem). \nAumento de 100x. (b) microan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n207\n\nNovamente observa-se uma grande concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio (Ca) na matriz ciment\u00edcia, \n\npontos 1 e 2. Entretanto, quando pr\u00f3ximo ao agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio reduz significativamente, enquanto as concentra\u00e7\u00f5es de sil\u00edcio (Si) e \n\nalum\u00ednio (Al) aumentam, pontos 4 e 5. Nas figuras 22(a), (b), (c), (d), (e) e (f) \u00e9 apresentado \n\no mapeamento de elementos da amostra B3-1, com a inser\u00e7\u00e3o de AGRC com tempo de \n\nsecagem de 20 minutos. \n\nAnalisando as figuras obtidas, percebe-se uma distribui\u00e7\u00e3o homog\u00eanea de elementos como \n\no ferro (Fe) e o pot\u00e1ssio (K). No entanto, a distribui\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio (Ca) concentra-se na matriz \n\nciment\u00edcia, enquanto que as distribui\u00e7\u00f5es de sil\u00edcio (Si) e alum\u00ednio (Al) est\u00e3o mais evidentes \n\nnos agregados mi\u00fados e no AGRC. \n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\nFigura 21: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-1, com AGRC 20 minutos (tempo de secagem). (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos \n\ndados \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n1 2 3 4 5\n\nFe - K 67 74 83 69 20\n\nK - K 185 257 273 194 61\n\nCa - K 1136 1637 961 76 60\n\nAl - K 159 81 302 551 512\n\nSi - K 360 152 520 1129 2318\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n208\n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 22: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3 - 1, com AGRC 20 minutos (tempo de \nsecagem). (a) imagem de refer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde Si. (c) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) mapa \nidentificando a localiza\u00e7\u00e3o de Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\n2.2.2   Argamassas do tipo B3-3 \n\nNeste subitem ser\u00e3o demonstrados os resultados obtidos na an\u00e1lise de microscopia \n\neletr\u00f4nica de varredura (MEV) das amostras produzidas com argamassa de consist\u00eancia de \n\n28\u00b11cm, ou seja, das argamassas com maior fluidez. \n\nA figura 23(a) \u00e9 apresentada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados da amostra B3-\n\n3, com AGRC seco. Na figura 23(b) \u00e9 demonstrada a zona de transi\u00e7\u00e3o em que foi realizada \n\na microan\u00e1lise de EDS, em linha. Enquanto, o perfil de distribui\u00e7\u00e3o obtido a partir dos \n\nresultados da microan\u00e1lise de EDS, em linha (linescan), \u00e9 apresentado na figura 24. \n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 23: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3-3, com AGRC seco. Aumento de 100x. (b) \nmicroan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\nDiferentemente do observado, nesta microan\u00e1lise de EDS em linha da amostra B3-3, com \n\nAGRC seco, n\u00e3o obtivemos diferen\u00e7as significativas nas concentra\u00e7\u00f5es de c\u00e1lcio (Ca), \n\nalum\u00ednio (Al) e sil\u00edcio (Si), quando analisada a zona de transi\u00e7\u00e3o. Contudo, no mapeamento \n\ndos elementos presentes na amostra, tal diferencia\u00e7\u00e3o de concentra\u00e7\u00e3o foi verificada, como \n\ndemonstrado pelas figuras 25(a), (b), (c), (d), (e) e (f). \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n209\n\n \n(a) \n\n \n(b) \n\nFigura 24: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-3, com AGRC seco. (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos dados \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 25: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3-3, com AGRC seco. (a) imagem de \nrefer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Si. (c) mapa \n\nidentificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o \nde Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\n \n\n1 2 3 4 5\n\nFe - K 12 14 7 9 9\n\nK - K 128 49 187 126 47\n\nCa - K 17 25 16 21 19\n\nAl - K 354 295 66 91 289\n\nSi - K 669 914 156 169 983\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n210\n\nAssim sendo, verificamos que a concentra\u00e7\u00e3o de ferro (Fe) e pot\u00e1ssio (K) est\u00e1 distribu\u00edda \n\nuniformemente na amostra; que o elemento c\u00e1lcio (Ca) est\u00e1 concentrado na matriz \n\nciment\u00edcia, diferentemente do sil\u00edcio (Si) e do alum\u00ednio (Al), os quais s\u00e3o mais evidentes nos \n\nagregados mi\u00fados e no agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (AGRC). \n\nNa figura 26(a) \u00e9 apresentada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados da amostra B3-\n\n3, com AGRC com secagem de 5 minutos. Na figura 26(b) \u00e9 demonstrada a zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o na qual foi realizada a microan\u00e1lise de EDS, em linha (linescan).  \n\n  \n\nFigura 26: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3 - 3, com AGRC de 5 minutos (tempo de secagem). \nAumento de 100x. (b) microan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\nO perfil de distribui\u00e7\u00e3o obtido, a partir dos resultados da microan\u00e1lise de EDS em linha, \u00e9 \n\napresentado na figura 27, enquanto que o mapeamento dos elementos \u00e9 demonstrado na \n\nfigura 28. \n\n \n(a) \n\n \n\n1 2 3 4 5\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n211\n\n \n(b) \n\nFigura 27: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-3, com AGRC 5 minutos. (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos dados \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 28: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3-3, com AGRC de 5 minutos (tempo \nde secagem). (a) imagem de refer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de Si. (c) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) \nmapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\nAnalisando conjuntamente os resultados obtidos na microan\u00e1lise de EDS, figura 27, e no \n\nmapeamento dos elementos, figura 28, observa-se que a distribui\u00e7\u00e3o de ferro (Fe) e \n\npot\u00e1ssio (K) \u00e9 uniforme na amostra, bem como que a concentra\u00e7\u00e3o de c\u00e1lcio \u00e9 acentuada \n\nna matriz ciment\u00edcia. J\u00e1 a distribui\u00e7\u00e3o de sil\u00edcio (Si) e alum\u00ednio (Al) \u00e9 baixa na matriz \n\nciment\u00edcia, estando evidentemente presente nos agregados mi\u00fados e no AGRC. \n\nNa figura 29(a) \u00e9 demonstrada a imagem obtida por el\u00e9trons retroespalhados para a \n\namostra B3-3, com a incorpora\u00e7\u00e3o de AGRC com tempo de secagem de 20 minutos. Com \n\nbase nesta imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o foram realizadas as an\u00e1lises de EDS e de \n\nmapeamento. Na figura 29(b) \u00e9 demonstrada a microan\u00e1lise de EDS realizada em linha, \n\n1 2 3 4 5\n\nFe - K 116 45 100 117 180\n\nK - K 595 95 174 150 255\n\nCa - K 3789 165 198 74 153\n\nAl - K 132 622 431 394 901\n\nSi - K 263 2565 1371 680 1333\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n212\n\nenquanto na figura 30 \u00e9 demonstrado o perfil de distribui\u00e7\u00e3o dos elementos na zona de \n\ntransi\u00e7\u00e3o dos componentes analisados. \n\nObservando a figura 29(b), nota-se que somente quatro (04) pontos foram avaliados na \n\nmicroan\u00e1lise de EDS, em linha. Tal fato ocorreu devido a falhas no software empregado, \n\nvisto que cinco (05) pontos foram selecionados para an\u00e1lise, igualmente \u00e0s amostras \n\nanteriormente citadas. \n\nAnalisando os resultados obtidos, observa-se uma tend\u00eancia de comportamento distinta \n\ndesta amostra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s demais analisadas. Neste caso, de uma forma geral, a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de cada um dos elementos (Fe, K, Ca, Si e Al) manteve-se uniforme pela \n\namostra. Assim, n\u00e3o demonstrando nenhuma grande diferen\u00e7a de distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos entre a matriz ciment\u00edcia e o agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (AGRC).  \n\n  \n(a) (b) \n\nFigura 29: (a) imagem da zona de transi\u00e7\u00e3o da amostra B3 - 3, com AGRC de 20 minutos (tempo de secagem). \nAumento de 100x. (b) microan\u00e1lise de EDS em linha realizada no material. Aumento de 100x \n\n \n(a) \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n213\n\n \n(b) \n\nFigura 30: perfil de distribui\u00e7\u00e3o de alguns elementos (Ca, Si, Al, Fe, K) realizado na zona de transi\u00e7\u00e3o da \namostra B3-3, com AGRC 20 minutos. (a) demonstra\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica. (b) representativo dos dados \n\nA fim de complementar esta an\u00e1lise tamb\u00e9m foi realizado um mapeamento dos elementos, \n\nnesta mesma imagem obtida. O mapeamento dos elementos da amostra B3-3, com AGRC \n\nincorporado com 20 minutos de secagem, \u00e9 apresentado na figura 31. \n\nCom os resultados obtidos pelo mapeamento, tal comportamento fica mais evidente. Onde a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o, de todos os elementos avaliados (Fe, K, Ca, Si e Al), manteve-se \n\nuniformemente distribu\u00edda em toda a extens\u00e3o da amostra. Neste sentido, demonstrando a \n\naus\u00eancia de qualquer concentra\u00e7\u00e3o tanto na matriz ciment\u00edcia quanto no AGRC. \n\n   \n(a) refer\u00eancia (imagem) (b) Si - K (c) Al - K \n\n   \n(d) Ca - K (e) Fe - K (f) K - K \n\nFigura 31: mapeamento dos elementos qu\u00edmicos presentes na amostra B3-3, com AGRC de 20 minutos (tempo \nde secagem). (a) imagem de refer\u00eancia obtida em MEV da zona de transi\u00e7\u00e3o. (b) mapa identificando a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de Si. (c) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Al. (d) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Ca. (e) \nmapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de Fe. (f) mapa identificando a localiza\u00e7\u00e3o de K \n\nCabe salientar, que de forma a comprovar tal comportamento, as mesmas an\u00e1lises foram \n\nrepetidas em outra \u00e1rea da mesma amostra, originando uma imagem distinta da \n\n1 2 3 4\n\nFe - K 199 131 94 142\n\nK - K 258 487 669 220\n\nCa - K 119 199 207 163\n\nAl - K 1197 1340 683 909\n\nSi - K 2286 2351 1270 2456\n\nElementos\nPontos\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n214\n\ncombina\u00e7\u00e3o B3-3, com AGRC incorporado com secagem de 20 minutos. Os resultados \n\ndesta segunda an\u00e1lise demonstraram comportamento semelhante, onde a distribui\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos manteve-se uniformemente distribu\u00edda na totalidade da amostra analisada. \n\nPortanto, acredita-se na potencialidade desta an\u00e1lise, visto que foi poss\u00edvel observar \n\ndiferen\u00e7as de comportamento, resultantes do transporte de pasta/\u00e1gua entre a matriz \n\nciment\u00edcia e o AGRC. Conjuntamente, acredita-se que fatores relacionados com a reologia \n\nda argamassa e com caracter\u00edsticas do agregado gra\u00fado reciclado cer\u00e2mico (porosidade), \n\nbem como suas intera\u00e7\u00f5es exercem influ\u00eancia direta na cin\u00e9tica de transporte de \n\npasta/\u00e1gua.  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n215\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE B \u2013 RESULTADOS INDIVIDUAIS OBTIDOS NO ENSAIO DE \nRESIST\u00caNCIA \u00c0 COMPRESS\u00c3O DO MATERIAL CER\u00c2MICO \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n216\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nTemperatura de queima \nda cer\u00e2mica (\u00baC)\n\n950\u00ba 1100\u00ba 700\u00ba 950\u00ba 1100\u00ba\n\n23,23 64,46 11,56 21,65 38,93\n\n30,93 61,98 9,57 23,03 30,21\n\n36,29 57,65 9,79 21,17 36,90\n\n32,38 46,75 10,61 25,61 32,41\n\n37,33 43,63 11,41 26,99 42,13\n\n37,08 82,24 10,51 22,14 36,46\n\n34,32 46,04 10,99 22,00 39,28\n\n35,35 81,17 9,20 25,37 41,69\n\n37,89 57,77 11,30 24,79 38,99\n\n27,10 54,49 11,71 24,19 31,48\n\n32,00 51,89 11,44 26,60 41,61\n\n38,19 79,55 10,33 22,74 37,53\n\n34,39 81,63 9,64 21,78 41,04\n\n26,49 47,95 10,20 25,02 43,49\n\n34,64 52,76 12,51 23,22 32,08\n\n37,57 74,10 10,71 26,16 30,49\n\n25,42 47,88 11,75 22,05 44,06\n\n33,65 42,56 11,86 24,99 36,96\n\n31,29 50,93 11,17 21,77 29,35\n\n32,72 71,10 9,33 22,82 32,87\n\n22,91 58,21 9,19 25,42 31,12\n\n79,49 10,97 26,88 31,09\n\n71,60 30,76\n\n73,05 41,03\n\n67,99 41,76\n\n81,03\n\n71,03\n\n71,14\n\nProdu\u00e7\u00e3o dos corpos de prova\n\nR\ne\n\ns\nis\n\nt\u00ea\nn\n\nc\nia\n\n \u00e0\n c\n\no\nm\n\np\nre\n\ns\ns\n\u00e3\n\no\n d\n\no\n m\n\na\nte\n\nri\na\n\nl \nc\n\ne\nr\u00e2\n\nm\nic\n\no\n (\n\nM\nP\n\na\n)\n\nM\u00e9todo 1 M\u00e9todo 2\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n217\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE C \u2013 RESULTADOS INDIVIDUAIS OBTIDOS NO ENSAIO DE \nRESIST\u00caNCIA \u00c0 COMPRESS\u00c3O AXIAL \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n218\n\n \n \n\n \n\nRefer\u00eancia 42,62 43,44 43,57 43,21 0,51 1,19 51,76 52,19 50,07 51,34 1,12 2,18 64,84 58,99 64,55 62,79 3,30 5,25\n\n50G-700 23,24 22,33 21,90 22,49 0,68 3,04 27,21 27,41 26,26 26,96 0,62 2,30 32,14 33,00 33,37 32,83 0,63 1,92\n\n100G-700 17,35 18,64 17,23 17,74 0,78 4,40 19,77 20,10 19,91 19,93 0,17 0,85 25,47 24,94 26,02 25,47 0,54 2,10\n\n50G-900 38,78 35,98 37,15 37,30 1,41 3,78 44,50 43,98 41,06 43,18 1,86 4,30 51,61 53,75 54,30 53,22 1,42 2,68\n\n100G-900 34,23 32,60 32,03 32,95 1,14 3,46 37,50 39,14 37,85 38,16 0,86 2,26 47,74 46,70 46,64 47,03 0,62 1,32\n\n50G-1100 42,06 44,10 40,11 42,09 2,00 4,74 49,70 50,32 55,74 51,92 3,32 6,40 67,80 65,86 65,76 66,47 1,15 1,74\n\n100G-1100 41,49 46,18 43,44 43,70 2,35 5,38 54,15 51,85 54,56 53,52 1,46 2,73 69,07 74,66 71,63 71,79 2,80 3,90\n\n50M-700 34,09 34,03 33,94 34,02 0,07 0,21 44,61 45,64 44,34 44,86 0,69 1,53 58,01 61,10 55,04 58,05 3,03 5,23\n\n100M-700 33,42 30,66 33,49 32,52 1,62 4,97 43,89 43,83 43,81 43,84 0,04 0,10 57,39 56,14 54,05 55,86 1,69 3,02\n\n50M-900 42,25 41,92 44,33 42,83 1,31 3,05 50,92 53,71 54,78 53,14 2,00 3,76 55,23 56,26 54,99 55,50 0,67 1,22\n\n100M-900 44,44 41,93 43,88 43,42 1,32 3,03 56,45 56,64 58,45 57,18 1,10 1,93 75,70 72,54 73,08 73,78 1,69 2,29\n\n50M-1100 43,99 42,78 43,79 43,52 0,65 1,50 51,07 54,23 53,47 52,92 1,65 3,12 59,61 61,82 55,85 59,09 3,02 5,10\n\n100M-1100 37,44 42,23 41,69 40,45 2,62 6,48 56,31 58,99 60,02 58,44 1,92 3,28 72,90 70,71 66,76 70,12 3,11 4,44\n\nTra\u00e7os\n\nResist\u00eancia \u00e0 compress\u00e3o axial m\u00e9dia (MPa)\n\nIdade (dias)\n\n3 M\u00e9dia\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n7 M\u00e9dia\n\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n28 M\u00e9dia\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n219\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE D \u2013 RESULTADOS INDIVIDUAIS OBTIDOS NO ENSAIO DE \nM\u00d3DULO DE ELASTICIDADE \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n220\n\n \n\n \n\n \n\nRefer\u00eancia 27,7 29,3 27,7 28,23 0,92 3,27 30,3 30,1 23,6 28,00 3,81 13,61 33 37,3 32,3 34,20 2,71 7,92\n\n50G-700 15,6 15,3 16,3 15,73 0,51 3,26 17,6 17 17,3 17,30 0,30 1,73 19,7 23,2 21 21,30 1,77 8,31\n\n100G-700 9,4 9,8 9,3 9,50 0,26 2,79 11,1 10,8 11,6 11,17 0,40 3,62 13,5 12,9 11,3 12,57 1,14 9,05\n\n50G-900 17,3 17 15,6 16,63 0,91 5,46 19,9 19,4 19,2 19,50 0,36 1,85 24,2 23,3 22,6 23,37 0,80 3,43\n\n100G-900 10,9 11,7 11,3 11,30 0,40 3,54 13,3 12,7 13,2 13,07 0,32 2,46 13,6 14,4 14,1 14,03 0,40 2,88\n\n50G-1100 18,2 23,2 23,4 21,60 2,95 13,64 25,3 23,4 26,3 25,00 1,47 5,89 26,8 27,5 25,9 26,73 0,80 3,00\n\n100G-1100 20,6 17,9 18,2 18,90 1,48 7,83 19 18,5 18,9 18,80 0,26 1,41 20,6 21,5 21,7 21,27 0,59 2,76\n\n50M-700 22,2 21,8 22,7 22,23 0,45 2,03 23,6 24 26,5 24,70 1,57 6,36 28,9 28,2 28,1 28,40 0,44 1,53\n\n100M-700 16,3 19,2 16,3 17,27 1,67 9,70 22,3 23,5 21,3 22,37 1,10 4,92 25 24,3 26,2 25,17 0,96 3,82\n\n50M-900 24,8 24,5 25,1 24,80 0,30 1,21 27,6 28 27,9 27,83 0,21 0,75 32,4 29,8 32,4 31,53 1,50 4,76\n\n100M-900 22,5 22,9 23,9 23,10 0,72 3,12 25,4 25,9 23,6 24,97 1,21 4,85 28,9 26,6 28,2 27,90 1,18 4,23\n\n50M-1100 27,8 29,2 26,8 27,93 1,21 4,32 30,7 34,4 30,2 31,77 2,29 7,22 33,3 36,4 32,1 33,93 2,22 6,54\n\n100M-1100 24,3 25,8 27,3 25,80 1,50 5,81 29,7 26,7 26,4 27,60 1,82 6,61 31,6 28,5 31,5 30,53 1,76 5,77\n\nTra\u00e7os\n\nM\u00f3dulo de elasticidade m\u00e9dio (GPa)\n\nIdade (dias)\n\n3 M\u00e9dia\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n7 M\u00e9dia\n\nDesvio \npadr\u00e3o\n\nCoef. \nvaria\u00e7\u00e3o \n\n(%)\n28 M\u00e9dia\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n221\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE E \u2013 RESULTADOS DE RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM LIVRE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e \n\nrestringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e demoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n222\n\n \n\n \n\n  \n\n1 4 7 14 28 56 112 224\n\n1 35,1 -25,2 -70,2 2,0 -129,1 -185,8 -220,7 -305,1\n\n2 23,8 36,3 196,2 27,1 -278,4 -267,8 -409,9 -423,7\n\n3 112,4 97,2 86,7 115,8 -215,7 -257,5 -309,5 -333,9\n\n1 389,8 426,3 436,8 424,4 - -601,8 -611,0 -615,0\n\n2 164,2 23,2 -842,9 126,8 -535,2 -702,4 -664,0 -640,9\n\n3 - - - - - - - -\n\n1 474,9 467,9 270,8 544,9 -871,9 -1099,5 -1048,6 -1055,2\n\n2 -89,3 -596,8 -353,6 0,0 -1015,5 -1134,0 -1031,8 -1032,5\n\n3 80,3 -24,5 - 106,2 -839,7 -1177,8 -1102,4 -1101,8\n\n1 34,1 150,0 36,2 53,3 -13,8 -271,3 -287,7 -339,8\n\n2 -187,7 -28,2 -118,7 -17,0 -211,8 -375,9 -380,0 -446,7\n\n3 45,4 82,4 131,3 120,1 -158,3 -338,5 -363,6 -403,2\n\n1 -99,6 17,7 19,7 29,6 -93,3 -286,6 -309,6 -345,8\n\n2 -175,1 127,4 207,7 188,6 -17,1 -289,9 -530,7 -587,8\n\n3 -211,7 -24,9 -75,6 -115,0 284,4 -267,5 -505,4 -516,7\n\n1 116,6 -34,3 90,7 0,7 112,6 -199,6 -315,5 -375,1\n\n2 -126,3 -150,9 -304,4 -391,4 -691,1 -548,9 -340,0 -385,6\n\n3 -24,5 -2,0 0,7 12,7 228,6 -519,3 -187,0 -232,3\n\n1 -207,7 -1,3 36,8 44,7 411,7 -229,3 -381,1 -376,5\n\n2 -289,5 -230,5 -220,8 -178,2 -353,3 -341,5 -300,7 -287,8\n\n3 -21,0 455,2 392,3 465,4 53,3 -218,6 -349,6 -378,6\n\n1 131,6 - 378,3 43,2 -337,1 -547,2 -539,3 -554,5\n\n2 147,0 - -211,9 148,3 -237,1 -580,3 -557,1 -612,8\n\n3 -56,8 - -380,3 89,1 -434,4 -616,7 -626,0 -615,4\n\n1 40,2 190,6 182,0 1,3 -410,5 -429,6 -535,9 -492,3\n\n2 14,4 195,7 182,0 -28,1 -552,8 -707,0 -861,2 -844,9\n\n3 62,6 154,8 101,5 -23,7 -456,9 -710,9 -717,5 -710,9\n\n1 71,0 -42,7 -206,0 13,8 -215,7 -460,4 -530,2 -521,7\n\n2 76,9 -78,2 -73,6 40,7 -268,7 -444,9 -427,8 -390,3\n\n3 34,8 -92,0 -62,5 19,1 -429,8 -525,2 -550,8 -559,4\n\n1 125,9 121,3 167,5 -1,3 -222,9 -304,7 -407,7 -380,0\n\n2 86,6 107,5 170,5 -4,6 -131,8 -289,3 -357,5 -343,1\n\n3 48,9 50,3 138,2 -19,2 -170,0 -306,9 -359,9 -339,4\n\n1 98,5 -4,6 39,0 92,5 -277,0 -644,8 -581,3 -554,9\n\n2 11,9 -103,1 -157,7 -2,6 -292,1 -480,8 -476,9 -471,0\n\n3 -5,9 -44,2 -155,2 31,7 -307,6 -646,5 -659,0 -643,2\n\n1 77,7 161,3 87,6 -77,7 -104,7 -185,1 -267,4 -228,6\n\n2 85,0 147,3 164,1 2,6 -233,3 -354,6 -400,1 -388,3\n\n3 57,4 149,9 95,2 -44,3 -127,1 -219,7 -264,1 -258,9\n\nRetra\u00e7\u00e3o por secagem livre (\u00b5m)\n\nTra\u00e7os CP\n\n50G-1100\n\n100G-1100\n\nRefer\u00eancia\n\n50G-700\n\n100G-700\n\n50G-900\n\n100G-900\n\n50M-1100\n\n100M-1100\n\nIdades (dias)\n\n50M-700\n\n100M-700\n\n50M-900\n\n100M-900\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n223\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE F \u2013 RESULTADOS DE RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM \nRESTRINGIDA \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n224\n\n \n\nRefer\u00eancia 50G - 700\u00ba 100G - 700\u00ba 50G - 950\u00ba 100G - 950\u00ba 50M - 700\u00ba 100M - 700\u00ba 50M - 950\u00ba 100M - 950\u00ba 50M - 1100\u00ba 100M - 1100\u00ba\n\n1 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000 0,0000\n\n2 0,0136 0,4120 0,2690 -0,0295 5,5782 0,6940 0,0000 0,0340 0,8303 0,0509 0,4676\n\n3 0,0271 0,3904 0,3097 -0,0444 -2,2548 0,6481 0,0966 0,0680 0,7939 0,1019 0,3985\n\n4 0,0407 0,3107 0,4354 0,0114 19,9015 0,6366 0,2133 0,1020 0,7476 0,1528 0,3135\n\n5 0,0542 0,2620 0,5137 0,0627 16,0550 0,4704 0,3111 0,1360 0,6911 0,2038 0,2411\n\n6 0,0678 0,2264 0,5695 0,1034 10,9287 0,3732 0,3879 0,1700 0,6379 0,2547 0,1744\n\n7 0,0813 0,1919 0,6321 0,1389 5,8513 0,2936 0,4315 0,2040 0,5943 0,3056 0,1245\n\n8 0,0949 0,1554 0,6705 0,1659 4,7271 0,2238 0,4605 0,2380 0,5497 0,3566 0,0797\n\n9 0,1084 0,1162 0,7450 0,2004 6,9096 0,1709 0,5179 0,2720 0,4953 0,4075 0,0226\n\n10 0,1220 0,0898 0,3818 0,2296 10,3661 0,1050 0,5249 0,3034 0,4708 0,3873 0,0032\n\n11 0,1355 0,0674 0,1139 0,2471 15,0603 0,0535 0,2852 0,3459 0,4301 0,3570 0,0067\n\n12 0,1491 0,0418 0,0934 0,2771 24,6910 0,0199 0,1854 0,3845 0,3922 0,3301 0,0103\n\n13 0,1626 0,0182 0,0961 0,3049 27,4798 0,0110 0,1612 0,4207 0,3675 0,3068 0,0139\n\n14 0,1762 0,0207 0,1092 0,3236 25,4040 0,1077 0,1201 0,4424 0,3514 0,2909 0,0175\n\n15 0,1897 0,0000 0,0997 0,3414 22,5448 0,3681 0,0871 0,4592 0,3280 0,2789 0,0210\n\n16 0,2033 0,0000 0,0944 0,3655 33,8531 0,3800 0,0695 0,4940 0,3093 0,2548 0,0246\n\n17 0,2168 0,0000 0,0870 0,3824 33,9658 0,3879 0,0487 0,5065 0,2893 0,2468 0,0282\n\nIdades \ndas \n\nleituras \n(dias)\n\nTra\u00e7os de concreto estudados\n\nRESULTADOS DE RETRA\u00c7\u00c3O POR SECAGEM RESTRINGIDA - TENS\u00d5ES (mV)\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n225\n\n \n\n18 0,2304 0,0000 0,0731 0,3982 33,9989 0,3898 0,0384 0,5317 0,2626 0,2283 0,0318\n\n19 0,2440 0,0100 0,0643 0,4107 34,0065 0,3904 0,0297 0,5615 0,3122 0,2073 0,0353\n\n20 0,2575 0,0500 0,0842 0,4243 34,0065 0,3970 0,0176 0,5769 0,3248 0,1962 0,0389\n\n21 0,2711 0,0500 0,1137 0,4349 34,0065 0,3999 -0,0057 0,5864 0,3220 0,1866 0,0425\n\n22 0,2757 0,0521 0,1293 0,4418 33,9893 0,4000 -0,0174 0,5994 0,3008 0,1790 0,0461\n\n23 0,2881 0,0507 0,1356 0,5274 34,0165 0,3979 -0,0354 0,6120 0,3033 0,1699 0,0496\n\n24 0,2160 0,0570 0,1200 0,4955 34,0165 0,0651 -0,0414 0,6296 0,2782 0,1573 0,0532\n\n25 0,1874 0,0600 0,1053 0,4667 31,9368 0,0790 -0,0396 0,6505 0,2574 0,1495 0,0568\n\n26 0,1898 0,0600 0,0931 0,4695 32,0747 0,1166 -0,0389 0,6619 0,2389 0,1445 0,0604\n\n27 0,1842 0,0641 0,0800 0,4722 32,2127 0,1486 -0,0457 0,6767 0,2259 0,1365 0,0639\n\n28 0,1812 0,0716 0,1096 0,4749 32,3507 0,1807 -0,0503 0,6693 0,2040 0,1400 0,0675\n\n29 0,1852 0,0790 0,1391 0,4777 32,4887 0,2127 -0,0586 0,6799 0,2595 0,1306 0,0711\n\n30 0,1788 0,0864 0,1687 0,4804 32,6267 0,2447 -1,3353 0,6694 0,4237 0,1385 0,0747\n\n31 0,1774 0,0939 0,1740 0,4832 32,7647 0,2768 -1,3057 0,6796 0,4144 0,1306 0,0782\n\n32 0,1757 0,1013 0,1793 0,4859 32,9026 0,3088 -1,2762 0,7010 0,4100 0,1133 0,0818\n\n33 0,1770 0,1088 0,1846 0,4887 33,0406 0,3408 -1,2466 0,7164 0,4021 0,1055 0,0854\n\n34 0,1853 0,1162 0,1899 0,4914 33,1786 0,3728 -1,2413 0,7287 0,3960 0,0951 0,0890\n\n35 0,1823 0,1236 0,1951 0,4941 33,3166 0,4049 -1,2360 0,7362 0,3848 0,0862 0,0925\n\n36 0,1905 0,1311 0,2004 0,4969 33,4546 0,4369 -1,2307 0,7435 0,3800 0,0833 0,0961\n\n37 0,1931 0,1385 0,2057 0,4996 33,5926 0,4689 -1,2254 0,7547 0,3703 0,0765 0,3453\n\n38 0,1956 0,1459 0,2110 0,5024 33,7305 0,5010 -1,2202 0,6949 0,3600 0,0649 0,3583\n\n39 0,2016 0,1534 0,2163 0,5051 33,8685 0,5330 -1,2149 0,0594 0,3577 0,4609 0,3573\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n226\n\n \n\n40 0,2014 0,1608 0,2216 0,5079 34,0065 0,5650 -1,2096 0,0521 0,3501 0,6098 0,3557\n\n41 0,2016 0,1683 0,2269 0,5271 34,0065 0,5970 -1,2043 0,0500 0,3500 0,6051 0,3538\n\n42 0,1995 0,1757 0,2322 0,5308 34,0065 0,5906 -1,1990 0,0500 0,3499 0,6006 0,3542\n\n43 0,2035 0,1831 0,2375 0,5286 34,0065 0,5921 -1,1937 0,0499 0,3412 0,6001 0,3503\n\n44 0,2064 0,1906 0,2427 0,5309 34,0065 0,5955 -1,1884 0,0457 0,3400 0,5999 0,3503\n\n45 0,2078 0,1980 0,2480 0,5350 34,0065 0,5963 -1,1831 0,0301 0,3400 0,5998 0,3508\n\n46 0,2019 0,1893 0,2427 0,5421 34,0065 0,5967 -1,1778 0,0301 0,3393 0,5998 0,3510\n\n47 0,2022 0,1899 0,1807 0,5533 34,0065 0,5961 -1,1726 0,0302 0,3399 0,5987 0,3507\n\n48 0,2024 0,1947 0,1365 0,5538 33,8355 0,5973 -1,1673 0,0301 0,3370 0,5979 0,3505\n\n49 0,2026 0,1960 0,0910 0,5623 33,8362 0,5951 -1,1726 0,0296 0,3305 0,5978 0,3523\n\n50 0,2029 0,1995 0,0590 0,5484 33,8368 0,6000 -1,2346 0,0300 0,3301 0,5966 0,3533\n\n51 0,2031 0,2025 0,0857 0,5591 33,8375 0,6026 -1,2788 0,0300 0,3300 0,5986 0,3528\n\n52 0,2034 0,1998 0,0800 0,5402 33,8382 0,6003 -1,3243 0,0300 0,3300 0,5994 0,3525\n\n53 0,2036 0,1981 0,0867 0,5537 33,8388 0,6069 -1,3563 0,0300 0,3311 0,5997 0,3532\n\n54 0,2038 0,2007 0,0629 0,5715 33,8395 0,6032 -1,3296 0,0300 0,3386 0,5997 0,3500\n\n55 0,2041 0,2203 0,0320 0,5792 33,8402 0,6005 -1,3353 0,0300 0,3399 0,5996 0,3501\n\n56 0,2043 0,2274 0,0282 0,5826 33,8408 0,6000 -1,3286 0,0300 0,3407 0,5995 0,3503\n\n57 0,2046 0,2455 0,0111 0,5858 33,8415 0,6000 -1,3524 0,0300 0,3500 0,5992 0,3511\n\n58 0,2048 0,2484 0,0078 0,5845 33,8422 0,6001 -1,3833 0,0300 0,3504 0,5992 0,3504\n\n59 0,2050 0,2402 0,0010 0,5930 33,8428 0,6004 -1,3871 0,0300 0,3501 0,5996 0,3502\n\n60 0,2053 0,2333 0,0000 0,5994 33,8435 0,5989 -1,4042 0,0300 0,3531 0,5994 0,3522\n\n61 0,2055 0,2320 0,0000 0,6055 33,8434 0,5937 -1,4075 0,0300 0,3586 0,5992 0,3503\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n227\n\n \n\n62 0,2058 0,2333 0,0000 0,6081 33,8433 0,5996 -1,4143 0,0300 0,3591 0,5997 0,3503\n\n63 0,2060 0,2553 0,0000 0,6115 33,8433 0,5998 -1,4153 0,0297 0,3559 0,5999 0,3503\n\n64 0,2062 0,2575 0,0000 0,6154 33,8432 0,5997 -1,4153 0,0300 0,3560 0,6036 0,3501\n\n65 0,2113 0,2870 0,0000 0,6155 33,8431 0,5999 -1,4153 0,0300 0,3551 0,6054 0,3510\n\n66 0,2141 0,3100 0,0000 0,6109 33,8430 0,6000 -1,4153 0,0300 0,3631 0,6054 0,3528\n\n67 0,2093 0,3100 0,0000 0,6055 33,8430 0,6027 -1,4153 0,0297 0,3680 0,6078 0,3521\n\n68 0,2084 0,3100 0,0000 0,6028 33,8429 0,6100 -1,4153 0,0300 0,3678 0,6072 0,3539\n\n69 0,2081 0,3101 0,0000 0,6091 33,8316 0,6058 -1,4153 0,0300 0,3694 0,6081 0,3547\n\n70 0,2166 0,3105 0,0000 0,6139 33,8202 0,6102 -1,4153 0,0300 0,3698 0,6083 0,3546\n\n71 0,2144 0,3142 0,0000 0,6138 33,8089 0,6101 -1,4153 0,0300 0,3700 0,6098 0,3541\n\n72 0,1657 0,3146 0,0000 0,6150 33,7976 0,6111 -1,4153 0,0300 0,3701 0,6099 0,3535\n\n73 0,0697 0,3180 0,0000 0,6111 33,7862 0,6110 -1,4153 0,0300 0,3901 0,6100 0,3530\n\n74 0,0663 0,3199 0,0000 0,6100 33,7749 0,6171 -1,4153 0,0300 0,4272 0,6100 0,3514\n\n75 0,0709 0,3205 0,0000 0,6095 33,7635 0,6199 -1,4153 0,0300 0,4306 0,6104 0,3601\n\n76 0,0663 0,3240 0,0000 0,6110 33,7522 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4300 0,6150 0,3600\n\n77 0,0650 0,3250 0,0000 0,6116 33,7409 0,6200 -1,4153 0,0299 0,4300 0,6218 0,3600\n\n78 0,0665 0,3289 0,0000 0,6135 33,7295 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4528 0,6282 0,3602\n\n79 0,0604 0,3347 0,0000 0,6155 33,7182 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6299 0,3600\n\n80 0,0614 0,3397 0,0000 0,6190 33,7069 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6304 0,3600\n\n81 0,0654 0,3400 0,0000 0,6201 33,6955 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6364 0,3600\n\n82 0,0688 0,3401 0,0000 0,6211 33,6842 0,6200 -1,4153 0,0283 0,4800 0,6478 0,3600\n\n83 0,0725 0,3431 0,0000 0,6164 33,6729 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6500 0,3600\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n228\n\n \n\n84 0,0657 0,3471 0,0000 0,6142 33,6615 0,6200 -1,4153 0,0299 0,4800 0,6507 0,3597\n\n85 0,0656 0,3454 0,0000 0,6076 33,6502 0,6200 -1,4153 0,0288 0,4799 0,6599 0,3594\n\n86 0,0653 0,3460 0,0000 0,6159 33,6515 0,6097 -1,4153 0,0296 0,4799 0,6681 0,3584\n\n87 0,0651 0,3470 0,0000 0,6152 33,6528 0,6200 -1,4153 0,0296 0,4798 0,6714 0,3576\n\n88 0,0648 0,3500 0,0000 0,6177 33,6541 0,6200 -1,4153 0,0295 0,4783 0,6771 0,3555\n\n89 0,0636 0,3506 0,0000 0,6167 33,6554 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4742 0,6796 0,3558\n\n90 0,0688 0,3486 0,0000 0,6214 33,6567 0,6215 -1,4153 0,0300 0,4668 0,6800 0,3553\n\n91 0,0636 0,3548 0,0000 0,6223 33,6580 0,6200 -1,4153 0,0294 0,4763 0,6801 0,3596\n\n92 0,0664 0,3559 0,0000 0,6246 33,6593 0,6201 -1,4153 0,0300 0,4788 0,6808 0,3581\n\n93 0,0665 0,3523 0,0000 0,6248 33,6606 0,6200 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6877 0,3549\n\n94 0,0663 0,3531 0,0000 0,6253 33,6619 0,6201 -1,4153 0,0300 0,4800 0,6978 0,3535\n\n95 0,0725 0,3444 0,0000 0,6249 33,6632 0,6212 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7000 0,3510\n\n96 0,0735 0,3409 0,0000 0,6267 33,6645 0,6260 -1,4153 0,0256 0,4800 0,6992 0,3503\n\n97 0,0691 0,3430 0,0000 0,6287 33,6658 0,6244 -1,4153 0,0183 0,4800 0,6980 0,3501\n\n98 0,0649 0,3522 0,0000 0,6303 33,6671 0,6260 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7120 0,3501\n\n99 0,0628 0,3574 0,0000 0,6310 33,6684 0,6289 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7164 0,3501\n\n100 0,0608 0,3599 0,0000 0,6315 33,6697 0,6298 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7204 0,3502\n\n101 0,0637 0,3592 0,0000 0,6322 33,6710 0,6299 -1,4153 0,0299 0,4800 0,7214 0,3500\n\n102 0,0690 0,3590 0,0000 0,6252 33,6723 0,6299 -1,4153 0,0300 0,4801 0,7205 0,3501\n\n103 0,0636 0,3600 0,0000 0,6350 33,6404 0,6197 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7189 0,3500\n\n104 0,0614 0,3602 0,0000 0,6313 33,6086 0,6285 -1,4153 0,0300 0,4800 0,7185 0,3500\n\n105 0,0666 0,3604 0,0000 0,6334 33,5767 0,6249 -1,4153 0,0300 0,4801 0,7177 0,3500\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n229\n\n \n\n106 0,0737 0,3616 0,0000 0,6332 33,5449 0,6202 -1,4153 0,0300 0,4801 0,7161 0,3500\n\n107 0,0726 0,3585 0,0000 0,6234 33,5130 0,6212 -1,4153 0,0300 0,4802 0,7135 0,3500\n\n108 0,0633 0,3601 0,0000 0,6194 33,4811 0,6281 -1,4153 0,0300 0,4823 0,7120 0,3500\n\n109 0,0650 0,3636 0,0000 0,6223 33,4493 0,6297 -1,4153 0,0300 0,4884 0,7111 0,3500\n\n110 0,0654 0,3628 0,0000 0,6114 33,4174 0,6295 -1,4153 0,0300 0,4897 0,7104 0,3500\n\n111 0,0732 0,3631 0,0000 0,6114 33,3856 0,6283 -1,4153 0,0300 0,4896 0,7105 0,3500\n\n112 0,0733 0,3734 0,0000 0,6120 33,3537 0,6245 -1,4153 0,0300 0,4900 0,7103 0,3500\n\n113 0,0680 0,3780 0,0000 0,6133 33,3219 0,6223 -1,4153 0,0300 0,4909 0,7101 0,3500\n\n114 0,0703 0,3786 0,0000 0,6154 33,2900 0,6225 -1,4153 0,0300 0,4957 0,7100 0,3500\n\n115 0,0664 0,3778 0,0000 0,6163 33,2582 0,6207 -1,4153 0,0300 0,4974 0,7100 0,3500\n\n116 0,0750 0,3762 0,0000 0,6173 33,2263 0,6208 -1,4153 0,0300 0,3012 0,7100 0,3531\n\n117 0,0730 0,3745 0,0000 0,6194 33,1945 0,6207 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7100 0,3599\n\n118 0,0668 0,3743 0,0000 0,6009 33,1626 0,6212 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7100 0,3600\n\n119 0,0649 0,3720 0,0000 0,5943 32,8262 0,5975 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7100 0,3600\n\n120 0,0742 0,3724 0,0000 0,6199 33,1646 0,5861 -1,4153 0,0299 0,0000 0,7100 0,3558\n\n121 0,0640 0,3742 0,0000 0,6211 33,5030 0,6253 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7100 0,3526\n\n122 0,0675 0,3759 0,0000 0,6178 33,8414 0,6274 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7100 0,3585\n\n123 0,0631 0,3702 0,0000 0,6210 33,7985 0,6228 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7161 0,3597\n\n124 0,0651 0,3674 0,0000 0,6237 33,7556 0,6260 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3591\n\n125 0,0726 0,3799 0,0000 0,6238 33,7128 0,6207 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3572\n\n126 0,0694 0,3800 0,0000 0,6172 33,6699 0,6206 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3528\n\n127 0,0667 0,3795 0,0000 0,6254 33,6636 0,6115 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7287 0,3511\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n230\n\n \n\n128 0,0692 0,3836 0,0000 0,6256 33,6574 0,6224 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7262 0,3502\n\n129 0,0723 0,3812 0,0000 0,6273 33,6511 0,6238 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3502\n\n130 0,0785 0,3816 0,0000 0,6288 33,6449 0,6246 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3501\n\n131 0,0673 0,3790 0,0000 0,6301 33,6386 0,6246 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3500\n\n132 0,0677 0,3828 0,0000 0,6228 33,6324 0,6262 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3500\n\n133 0,0684 0,3859 0,0000 0,6222 33,6261 0,6294 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3500\n\n134 0,0701 0,3882 0,0000 0,6236 33,6199 0,6300 -1,4153 0,0304 0,0000 0,7300 0,3500\n\n135 0,0754 0,3891 0,0000 0,6243 33,6136 0,6300 -1,4153 0,0309 0,0000 0,7300 0,3501\n\n136 0,0715 0,3896 0,0000 0,6248 33,6073 0,6300 -1,4153 0,0301 0,0000 0,7300 0,3523\n\n137 0,0703 0,3907 0,0000 0,6226 33,6011 0,6300 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7300 0,3631\n\n138 0,0764 0,3923 0,0000 0,6221 33,5948 0,6300 -1,4153 0,0301 0,0000 0,7300 0,3759\n\n139 0,0755 0,3924 0,0000 0,6226 33,5886 0,6300 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7299 0,3800\n\n140 0,0729 0,3930 0,0000 0,6234 33,5823 0,6300 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7298 0,3800\n\n141 0,0710 0,3960 0,0000 0,6219 33,5761 0,6300 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7295 0,3800\n\n142 0,0697 0,3997 0,0000 0,6215 33,5698 0,6300 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7292 0,3801\n\n143 0,0632 0,4000 0,0000 0,6172 33,5636 0,6301 -1,4153 0,0300 0,0000 0,7292 0,3830\n\n144 0,0751 0,4002 0,0000 0,6048 33,5573 0,6300 -1,4153 0,0222 0,0000 0,7306 0,3876\n\n145 0,0701 0,4001 0,0000 0,6377 33,5511 0,6300 -1,4153 0,0157 0,0000 0,7402 0,3900\n\n146 0,0656 0,4000 0,0000 0,6772 33,5448 0,6300 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7482 0,3900\n\n147 0,0698 0,4001 0,0000 0,6776 33,5386 0,6300 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7491 0,3900\n\n148 0,0659 0,4000 0,0000 0,6785 33,5323 0,6300 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7496 0,3897\n\n149 0,0686 0,3999 0,0000 0,6737 33,5261 0,6300 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7499 0,3899\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n231\n\n \n\n150 0,0654 0,4001 0,0000 0,6763 33,5198 0,6214 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7500 0,3900\n\n151 0,0741 0,4001 0,0000 0,6752 33,5135 0,6198 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7501 0,3900\n\n152 0,0739 0,4016 0,0000 0,6747 33,5073 0,6202 -1,4153 0,0097 0,0000 0,7509 0,0000\n\n153 0,0764 0,4047 0,0000 0,6619 33,5010 0,6201 -1,4153 0,0091 0,0000 0,7523 0,0000\n\n154 0,0809 0,4013 0,0000 0,6738 33,5866 0,6064 -1,4153 0,0099 0,0000 0,7506 0,0000\n\n155 0,0673 0,4065 0,0000 0,6738 33,6721 0,6200 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7504 0,0000\n\n156 0,0691 0,4161 0,0000 0,6738 33,7577 0,6200 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7507 0,0000\n\n157 0,0709 0,4199 0,0000 0,6699 33,8432 0,6200 -1,4153 0,0086 0,0000 0,7536 0,0000\n\n158 0,0750 0,4140 0,0000 0,6739 33,8432 0,6151 -1,4153 0,0093 0,0000 0,7548 0,0000\n\n159 0,0737 0,4165 0,0000 0,6741 33,8432 0,6200 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n160 0,0765 0,4150 0,0000 0,6748 33,8432 0,6200 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n161 0,0741 0,4130 0,0000 0,6759 33,8433 0,6200 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n162 0,0770 0,4094 0,0000 0,6765 33,8433 0,6201 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n163 0,0721 0,4115 0,0000 0,6774 33,8433 0,6201 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n164 0,0712 0,4124 0,0000 0,6781 33,8433 0,6205 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n165 0,0768 0,4129 0,0000 0,6766 33,8433 0,6210 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n166 0,0697 0,4131 0,0000 0,6601 33,8434 0,6255 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n167 0,0752 0,4109 0,0000 0,6461 33,8434 0,6397 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n168 0,0706 0,4104 0,0000 0,6353 33,8434 0,6491 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n169 0,0786 0,4100 0,0000 0,6331 33,8434 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n170 0,0773 0,4117 0,0000 0,6317 33,8434 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n171 0,0781 0,4403 0,0000 0,6287 33,8434 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n232\n\n \n\n172 0,0779 0,4499 0,0000 0,6253 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n173 0,0838 0,4557 0,0000 0,6235 33,8435 0,6501 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n174 0,0808 0,4578 0,0000 0,6169 33,8435 0,6507 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n175 0,0832 0,4577 0,0000 0,6161 33,8435 0,6513 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n176 0,0840 0,4582 0,0000 0,6178 33,8435 0,6590 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n177 0,0815 0,4597 0,0000 0,6207 33,8435 0,6511 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n178 0,0863 0,4601 0,0000 0,6211 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n179 0,0892 0,4603 0,0000 0,6167 33,8435 0,6501 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n180 0,0832 0,4626 0,0000 0,6147 33,8435 0,6555 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n181 0,0861 0,4601 0,0000 0,6062 33,8435 0,6594 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n182 0,0901 0,4600 0,0000 0,6021 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n183 0,0833 0,4599 0,0000 0,6036 33,8435 0,6499 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,4095\n\n184 0,0855 0,4603 0,0000 0,6036 33,8435 0,6467 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,4061\n\n185 0,0881 0,4601 0,0000 0,6052 33,8435 0,6308 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,4097\n\n186 0,0918 0,4670 0,0000 0,6133 33,8435 0,6297 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,4028\n\n187 0,0912 0,4624 0,0000 0,6125 33,8435 0,6238 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,4000\n\n188 0,0873 0,4641 0,0000 0,6065 33,8435 0,6215 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,3997\n\n189 0,0920 0,4668 0,0000 0,6065 33,8435 0,6299 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,3960\n\n190 0,0847 0,4608 0,0000 0,6049 33,8435 0,6316 -1,4153 -0,0005 0,0000 0,7601 0,3933\n\n191 0,0793 0,4564 0,0000 0,6037 33,8435 0,6399 -1,4153 -0,0001 0,0000 0,7601 0,3970\n\n192 0,0666 0,4512 0,0000 0,6011 33,8435 0,6451 -1,4153 0,0000 0,0000 0,7602 0,4000\n\n193 0,0760 0,4543 0,0000 0,5955 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0000 0,0000 0,7600 0,3968\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n233\n\n \n\n194 0,0826 0,4589 0,0000 0,5911 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0007 0,0000 0,7600 0,3887\n\n195 0,0789 0,4600 0,0000 0,5929 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0069 0,0000 0,7599 0,3901\n\n196 0,0748 0,4620 0,0000 0,5917 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0098 0,0000 0,7588 0,3900\n\n197 0,0736 0,4682 0,0000 0,5901 33,8435 0,6500 -1,4153 0,0099 0,0000 0,7567 0,3908\n\n198 0,0620 0,4702 0,0000 0,5946 33,6696 0,6450 -1,4153 0,0097 0,0000 0,7578 0,3951\n\n199 0,0624 0,4722 0,0000 0,5978 33,4956 0,6500 -1,4153 0,0071 0,0000 0,7597 0,3987\n\n200 0,0762 0,4742 0,0000 0,6007 33,3217 0,6500 -1,4153 0,0089 0,0000 0,7565 0,3999\n\n201 0,0780 0,4754 0,0000 0,5802 33,1478 0,6500 -1,4153 0,0063 0,0000 0,7471 0,3996\n\n202 0,0769 0,4715 0,0000 0,5955 33,1478 0,6248 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7511 0,3999\n\n203 0,0701 0,4722 0,0000 0,5938 33,1478 0,6501 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7507 0,3980\n\n204 0,0671 0,4703 0,0000 0,5947 33,1478 0,6501 -1,4153 0,0099 0,0000 0,7571 0,3902\n\n205 0,0618 0,4709 0,0000 0,6005 33,1478 0,6421 -1,4153 0,0099 0,0000 0,7598 0,3879\n\n206 0,0682 0,4663 0,0000 0,6034 33,1478 0,6300 -1,4153 0,0089 0,0000 0,7599 0,3888\n\n207 0,0688 0,4795 0,0000 0,6029 33,1478 0,6264 -1,4153 0,0087 0,0000 0,7600 0,3893\n\n208 0,0670 0,4794 0,0000 0,5995 33,1478 0,6230 -1,4153 0,0077 0,0000 0,7598 0,3838\n\n209 0,0662 0,4736 0,0000 0,5952 33,1478 0,6311 -1,4153 0,0054 0,0000 0,7598 0,3873\n\n210 0,0665 0,4670 0,0000 0,5952 33,1478 0,6400 -1,4153 0,0078 0,0000 0,7595 0,3893\n\n211 0,0783 0,4627 0,0000 0,5952 33,1478 0,6400 -1,4153 0,0099 0,0000 0,7531 0,3893\n\n212 0,0715 0,4654 0,0000 0,5868 33,1478 0,6400 -1,4153 0,0101 0,0000 0,7501 0,0000\n\n213 0,0671 0,4745 0,0000 0,5879 33,1478 0,6489 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7500 0,0000\n\n214 0,0611 0,4795 0,0000 0,5865 33,1478 0,6452 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7501 0,0000\n\n215 0,0713 0,0000 0,0000 0,5877 33,1478 0,6460 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7496 0,0000\n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n234\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n216 0,0631 0,0000 0,0000 0,5900 33,1478 0,6403 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7500 0,0000\n\n217 0,0694 0,4803 0,0000 0,5936 33,1478 0,6235 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7500 0,0000\n\n218 0,0642 0,4726 0,0000 0,5946 33,1478 0,6297 -1,4153 0,0100 0,0000 0,7500 0,0000\n\n219 0,0597 0,4713 0,0000 0,5984 33,1478 0,6213 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n220 0,0590 0,4664 0,0000 0,6019 33,1478 0,6267 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n221 0,0615 0,4600 0,0000 0,6002 33,1478 0,6264 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n222 0,0663 0,4568 0,0000 0,5987 33,1478 0,6392 -1,4153 0,0093 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n223 0,0673 0,4514 0,0000 0,6059 33,1478 0,6341 -1,4153 -1,0500 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n224 0,0715 0,4501 0,0000 0,6125 33,1478 0,6275 -1,4153 -1,0500 0,0000 -0,4000 0,0000\n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n235\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAP\u00caNDICE G \u2013 RESULTADOS DE MICROSCOPIA ELETR\u00d4NICA DE \nVARREDURA \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n236\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n350x 250x 200x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n237\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n200x 200x 200x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n238\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n220x 300x 400x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n239\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n430x 370x 500x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n240\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n  \n\n \n\n330x 300x  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n241\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n  \n\n \n\n400x 400x  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n242\n \n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n243\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n244\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n245\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n246\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n247\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n248\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n3000x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n249\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n250\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n251\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n1000x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n252\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n253\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n1000x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n254\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n255\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n256\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n257\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n258\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n259\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n260\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n261\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO MI\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n262\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n200x 250x 300x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n263\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n200x 100x 85x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n264\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n \n\n \n\n \n\n 85x  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n265\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n100x 100x 100x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n266\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n100x 100x 100x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n267\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n   \n65x 100x 100x \n\n   \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n268\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Gr\u00e3o inteiro) \n\n  \n\n \n\n90x 90x  \n\n  \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n269\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n270\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n271\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n272\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n273\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n274\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n275\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n200x 750x 750x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n276\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n277\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n278\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n279\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n280\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n281\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n282\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u20131100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n283\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 50% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n284\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n285\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 700\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n286\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n287\n \n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n288\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n289\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n290\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n291\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 1000x 1000x \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n292\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n500x 3000x 3000x \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n293\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 500x 500x \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n294\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 1100\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nJuliana Alves de Lima Senisse (julianasenisse@gmail.com). Tese de Doutorado. LAMTAC/NORIE/PPGEC/UFRGS, 2015. \n\n295\n\nSUBSTITUI\u00c7\u00c3O DE 100% AGREGADO GRA\u00daDO \u2013 950\u00b0C (Zona de transi\u00e7\u00e3o) \n\n   \n\n500x 3000x 3000x \n\n  \n\n\n\n \n\n \n\nEstudo do efeito do agregado cer\u00e2mico com diferentes porosidades no comportamento mec\u00e2nico e de retra\u00e7\u00e3o livre e restringida de concretos, visando o uso de res\u00edduos de constru\u00e7\u00e3o e \n\ndemoli\u00e7\u00e3o como agente de cura interna. \n\n296"}]}}}