{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.11247"}, {"@name": "filename", "#text": "16527_Feital_MarceladaSilveira_M.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "MARCELA DA SILVEIRA FEITAL \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nConflitos e arenas decis\u00f3rias de grandes projetos de \n\ninfraestrutura: uma discuss\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo - Brasil \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCampinas \n\n2014 \n\n\n\nii \n\n \n\n  \n\n\n\niii \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nUNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS \n\nINSTITUTO DE FILOSOFIA E CI\u00caNCIAS HUMANAS \n\n \n\n \n\nMARCELA DA SILVEIRA FEITAL \n\n \n\nConflitos e arenas decis\u00f3rias de grandes projetos de \n\ninfraestrutura: uma discuss\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 S\u00e3o \n\nPaulo - Brasil \n\n \n\n \n\nORIENTADORA: Professora Doutora L\u00facia da Costa Ferreira \n\n \n\n \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao Instituto de \n\nFilosofia e Ci\u00eancias Humanas, para obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de \n\nMestre em Sociologia. \n\n \n\nEste exemplar corresponde \u00e0 vers\u00e3o final da tese \n\ndefendida por Marcela da S. Feital e orientada por \n\nProfa. Dra. L\u00facia da C. Ferreira e aprovada em \n\n___/___/_____. \n\n \n\n \n\nCampinas \n\n2014 \n\n\n\niv \n\n \n\nFicha catalogr\u00e1fica \nUniversidade Estadual de Campinas \n\nBiblioteca do Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas \nCec\u00edlia Maria Jorge Nicolau - CRB 8/338 \n\nT\u00edtulo em outro idioma: Conflict and decision-making arena of large infrastructure \nprojects: a discussion about the port of Sao Sebastiao - Sao Paulo - Brazil \nPalavras-chave em ingl\u00eas: \nSocial conflict \nSocial participation \nBureaucracy \nInstitutional Analysis \nDecision making \nEnvironmental permits \n\u00c1rea de concentra\u00e7\u00e3o: Sociologia \nTitula\u00e7\u00e3o: Mestra em Sociologia \nBanca examinadora: \nL\u00facia da Costa Ferreira [Orientador] \nGabriela Marques Di Giulio \nGilda Portugal Gouvea \nData de defesa: 14-04-2014 \nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o: Sociologia \nPowered by TC PDF ( www.tc pdf. org) \n\niv  \n\n\n\nv \n\n \n\n  \n\n\n\nvi \n\n \n\n  \n\n\n\nvii \n\n \n\nResumo \n\n \n\nA discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de megaprojetos de infraestrutura envolvem arenas de negocia\u00e7\u00e3o \n\nem diversos n\u00edveis. Da discuss\u00e3o de objetivos \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de regras que definem a \n\nnatureza, os limites e o alcance do empreendimento, o processo decis\u00f3rio coloca em a\u00e7\u00e3o \n\natores diversos em termos de interesses e aparatos de negocia\u00e7\u00e3o. Essa pesquisa analisou a \n\narena decis\u00f3ria, seus m\u00faltiplos n\u00edveis e os conflitos que est\u00e3o associados \u00e0 expans\u00e3o do \n\nprincipal porto da costa norte de S\u00e3o Paulo, o Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Neste contexto, esta \n\npesquisa tamb\u00e9m examinou se h\u00e1 uma tend\u00eancia de burocratiza\u00e7\u00e3o da arena ambiental que \n\npode trazer vantagens ou desvantagens para os conflitos associados a grandes projetos. Este \n\nporto tem relev\u00e2ncia hist\u00f3rica no Brasil como um dos principais eixos do petr\u00f3leo e de \n\noutros produtos das Regi\u00f5es Metropolitanas de Campinas e do Vale do Para\u00edba, \n\nconfigurando uma \u00e1rea com import\u00e2ncia nacional estrat\u00e9gica. O porto \u00e9 rodeado por \n\nunidades de conserva\u00e7\u00e3o e patrim\u00f4nio hist\u00f3rico, configurando tamb\u00e9m uma \u00e1rea tur\u00edstica \n\nimportante. Para compreender essa realidade foi necess\u00e1ria uma adapta\u00e7\u00e3o e hibridiza\u00e7\u00e3o \n\nde teorias sobre racionaliza\u00e7\u00e3o, conflitos e arena social, e de an\u00e1lise institucional. Foi \n\nutilizado um arcabou\u00e7o anal\u00edtico que permitiu a identifica\u00e7\u00e3o de uma rede de situa\u00e7\u00f5es de \n\na\u00e7\u00e3o (nacional/regional/local), seus componentes-chave e as rela\u00e7\u00f5es entre n\u00edveis. Os dados \n\nemp\u00edricos inclu\u00edram v\u00eddeos e transcri\u00e7\u00f5es das audi\u00eancias p\u00fablicas, entrevistas \n\nsemiestruturadas com atores em diferentes n\u00edveis, an\u00e1lises de documentos, artigos de \n\njornais e relat\u00f3rios de impactos ambientais. O trabalho discutiu as implica\u00e7\u00f5es das \n\nintera\u00e7\u00f5es dentro de cada n\u00edvel no planejamento e no processo de licenciamento ambiental \n\nno Brasil. Os dados demonstraram que os atores com interesses divergentes adotaram \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o diferentes para influenciar as decis\u00f5es. Isso, aliado a elementos \n\norganizacionais do processo decis\u00f3rio, contribuiu para um di\u00e1logo desigual, menos aberto e \n\ntransparente, promovendo o que foi chamado de \u201cconversa de surdo\u201d. \n\n \n\nPalavras-chave \n\nConflitos; arena; burocracia; quest\u00e3o ambiental; estudos da ci\u00eancia, an\u00e1lise institucional, \n\nportos, audi\u00eancias p\u00fablicas, licenciamento ambiental. \n\n\n\nviii \n\n \n\n  \n\n\n\nix \n\n \n\nAbstract \n\n \n\nThe approval of infrastructure megaprojects involves negotiation arenas at different levels. \n\nFrom the discussion of long-term goals to the crafting of rules defining the nature and \n\nscope of a project, the decision-making process brings together actors with different goals, \n\nworldviews, and negotiating powers. This research examines the decision arena and its \n\nmultiple levels and the social conflicts associated with the expansion of the sea port in the \n\nNorthern coast of S\u00e3o Paulo. It also tries to verify whether there is trend to \n\nbureaucratization (weberian sense) of the environmental arena, and whether it brings \n\nadvantages or disadvantages for the resolution of conflicts associated with large projects. \n\nThis port has a historic importance as one of the main hubs for petroleum and other \n\nproducts, an area of touristic and national strategic importance. The port is surrounded by \n\ncolonial towns and conservation units, which makes this region an important touristic area. \n\nTo understand this case different groups of theories were integrated: rationalization, \n\nconflicts, social arena, and institutional analysis. The Institutional analysis and \n\nDevelopment framework (IAD) was used to identify the network of action situations at \n\ndifferent levels (national, regional and local), their key components and their interlinkages \n\nacross levels. Empirical data include videos and transcripts of public-meetings, semi-\n\nstructured interviews, analysis of documents, news articles, and environmental impact \n\nassessments. This study analyzes the implications of these interlinkages to the current \n\nsystem of environmental planning and project approval in Brazil. The data showed that \n\nactors with divergent interests adopted different action strategies to influence decision-\n\nmaking. This, together with the organizational elements of the decision process, contributed \n\nto an unequal, less open and transparent dialogue, promoting what was called \"deaf \n\nconversation\". \n\n \n\nKeywords \n\nConflicts; arena; bureaucracy; environmental issues; science studies, institutional \n\nanalysis, ports, public hearings, environmental impact assessments. \n\n  \n\n\n\nx \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxi \n\n \n\n\u00cdndice \n\n \n\nAGRADECIMENTOS ..................................................................................................... XV \n\nLISTA DE FIGURAS .............................................................................................. XVIIVII \n\nLISTA DE TABELAS .................................................................................................. XIXX \n\nLISTA DE ABREVIATURAS ........................................................................................ XXI \n\nAPRESENTA\u00c7\u00c3O .................................................................................................. XXIIIIII \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ............................................................................................................. 1 \n\n1.1. APRESENTA\u00c7\u00c3O DO CASO EMP\u00cdRICO: O CONTEXTO DO LITORAL NORTE PAULISTA .... 5 \n\n Breve hist\u00f3rico do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o .................................................... 17 1.1.1.\n\n Apresenta\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento ambiental do porto de S\u00e3o 1.1.2.\n\nSebasti\u00e3o ....................................................................................................................... 20 \n\n Justificativa da escolha do caso estudado ...................................................... 27 1.1.3.\n\n1.2. ESCOPO E CONTRIBUI\u00c7\u00c3O DESSA DISSERTA\u00c7\u00c3O ...................................................... 28 \n\n1.3. PANORAMA GERAL DA DISSERTA\u00c7\u00c3O ...................................................................... 30 \n\n2. CAP\u00cdTULO TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICO .......................................................... 33 \n\n2.1. O CONCEITO SOCIOL\u00d3GICO DE CONFLITO ................................................................ 34 \n\n2.2. ARENA .................................................................................................................... 41 \n\n A perspectiva de Elinor Ostrom ..................................................................... 42 2.2.1.\n\n Renn, Hannigan, Ferreira: hibridiza\u00e7\u00e3o da teoria de arena ......................... 48 2.2.2.\n\n2.3. BUROCRACIA .......................................................................................................... 58 \n\n2.4. O CASO E AS METODOLOGIAS .................................................................................. 64 \n\n Constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica ......................................................................................... 64 2.4.1.\n\n Levantamento e an\u00e1lise de mat\u00e9rias de jornais ............................................. 65 2.4.2.\n\n Viagem de campo e entrevistas semi-estruturadas......................................... 66 2.4.3.\n\n An\u00e1lise documental dos estudos e relat\u00f3rios de impactos ambientais ........... 68 2.4.4.\n\n Audi\u00eancias p\u00fablicas: observa\u00e7\u00e3o participante e an\u00e1lise situacional ............ 69 2.4.5.\n\n Apresenta\u00e7\u00e3o e uma primeira an\u00e1lise geral do caso emp\u00edrico ...................... 70 2.4.6.\n\n3. LEITURA GERAL DO PROCESSO DECIS\u00d3RIO DA AMPLIA\u00c7\u00c3O DO \n\nPORTO DE S\u00c3O SEBASTI\u00c3O ........................................................................................ 79 \n\n3.1. O CONTEXTO NACIONAL ......................................................................................... 82 \n\n3.2. O CONTEXTO REGIONAL: O LICENCIAMENTO AMBIENTAL ....................................... 86 \n\n3.3. O CONTEXTO LOCAL: AS AUDI\u00caNCIAS P\u00daBLICAS ..................................................... 91 \n\n3.4. AS RELA\u00c7\u00d5ES ENTRE N\u00cdVEIS ................................................................................... 94 \n\n3.5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS ................................................................................... 100 \n\n\n\nxii \n\n \n\n4. AS INTERA\u00c7\u00d5ES LOCAIS QUE COMP\u00d5EM O PROCESSO DECIS\u00d3RIO DA \n\nAMPLIA\u00c7\u00c3O DO PORTO DE S\u00c3O SEBASTI\u00c3O ..................................................... 103 \n\n4.1. ORGANIZA\u00c7\u00c3O DA AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA ................................................................ 107 \n\n4.2. OS PONTOS NEGOCIADOS ...................................................................................... 111 \n\n \u00d3rg\u00e3o licenciador ........................................................................................ 114 4.2.1.\n\n Empreendedor .............................................................................................. 117 4.2.2.\n\n Consultoria Ambiental .................................................................................. 119 4.2.3.\n\n Autoridades locais ........................................................................................ 121 4.2.4.\n\n P\u00fablico participante ..................................................................................... 122 4.2.5.\n\n4.3. O DESCOMPASSO ENTRE AS EXPECTATIVAS ........................................................... 128 \n\n4.4. AS RELA\u00c7\u00d5ES DE PODER NA AUDI\u00caNCIA P\u00daBLICA E SUA AVALIA\u00c7\u00c3O COMO \n\nPRINCIPAL MECANISMO PARTICIPATIVO ........................................................................... 132 \n\n4.5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES PARCIAIS ................................................................................... 136 \n\n5. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ................................................................................... 139 \n\n5.1. CONTRIBUI\u00c7\u00d5ES TE\u00d3RICO-METODOL\u00d3GICAS ........................................................ 139 \n\n5.2. PONTOS PRINCIPAIS ............................................................................................... 140 \n\n5.3. LI\u00c7\u00d5ES APRENDIDAS ............................................................................................. 145 \n\n Diferentes estrat\u00e9gias, diferentes objetivos: mobiliza\u00e7\u00e3o ampla do discurso 5.3.1.\n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico ......................................................................................................... 145 \n\n Falta de clareza aumenta incertezas e a falta de confian\u00e7a ........................ 146 5.3.2.\n\n A realidade n\u00e3o para quando a pesquisa se encerra ................................... 146 5.3.3.\n\n O contexto e a hist\u00f3ria importam ................................................................. 148 5.3.4.\n\n A complexidade da realidade exige novos esfor\u00e7os ..................................... 148 5.3.5.\n\n6. BIBLIOGRAFIA ....................................................................................................... 151 \n\n7. ANEXOS .................................................................................................................... 159 \n\n  \n\n\n\nxiii \n\n \n\n  \n\nA Jo\u00e3o, Teresa e Mariana, por serem \n\nos melhores que eu poderia ter, \n\nE a Jo\u00e3o, por ser o melhor que eu \n\npoderia escolher. \n\n\n\nxiv \n\n \n\n  \n\n\n\nxv \n\n \n\nAgradecimentos \n\n \n\n\u00c0 minha orientadora, L\u00facia da Costa Ferreira, pelo apoio, pelo aprendizado e pela \n\nconfian\u00e7a que deposita nos trabalhos de cada um de seus orientandos. \u00c9 um prazer trabalhar \n\ncom uma pessoa que nos v\u00ea como colaboradores na produ\u00e7\u00e3o do conhecimento. \n\nAo meu co-orientador, Eduardo S. Brond\u00edzio, Indiana University, que me recebeu \n\ncom generosidade, respeito e profissionalismo, colaborando com o meu crescimento \n\nacad\u00eamico e pessoal. Tamb\u00e9m a todos que tive o prazer de trabalhar junto durante minha \n\nestadia na IU, colegas, funcion\u00e1rios e professores do Anthropological Center for Training \n\nand Research on Global Environmental Change e do Vincent and Elinor Ostrom Workshop \n\nin Political Theory and Policy Analysis. \n\nAo Programa de Apoio a N\u00facleos de Excel\u00eancia - PRONEX - FAPESP/CNPq, pelo \n\nfinanciamento da pesquisa. Ao Instituto de Filosofia e Ci\u00eancias Humanas, minha casa desde \n\n2007, pela estrutura e pelo apoio t\u00e9cnico e profissional dos seus funcion\u00e1rios. Ao N\u00facleo de \n\nEstudos e Pesquisas Ambientais, professores, funcion\u00e1rios e alunos, por me acolherem t\u00e3o \n\nbem em minha segunda casa. \n\nA todos os professores que passaram no meu caminho, pela generosidade de \n\ncompartilhar o conhecimento, inclusive as professoras que atenciosamente aceitaram \n\ncompor a banca de qualifica\u00e7\u00e3o e defesa: Gilda P. Gouvea, presente desde o meu primeiro \n\nsemestre na faculdade, e Gabriela M. Di Giulio, mais do que professora, tamb\u00e9m colega de \n\ntrabalho. E tamb\u00e9m a Eduardo Viglio, que gentilmente aceitou ser nosso suplente. \n\nA todos os que colaboraram diretamente com esta pesquisa, em especial aos atores \n\nentrevistados. \n\nAos meus colegas, amigos e amigas, que me ajudaram a completar essa jornada. \n\nA minha fam\u00edlia, Jo\u00e3o, Teresa, Mariana, e a Jo\u00e3o Paulo, que sem o apoio e o carinho \n\nde voc\u00eas essa caminhada n\u00e3o seria poss\u00edvel. \n\n\n\nxvi \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\nxvii \n\n \n\nLista de Figuras \n\n \n\nFIGURA 1: Mapa do litoral de S\u00e3o Paulo ............................................................................ 6 \n\nFIGURA 2: Biodiversidade da regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo.................................... 7 \n\nFIGURA 3: Turismo sazonal no munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o .............................................. 8 \n\nFIGURA 4: Principais problemas de planejamento urbano nos munic\u00edpios do litoral Norte \n\nde S\u00e3o Paulo ........................................................................................................................... 9 \n\nFIGURA 5: Megaempreendimentos da regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo .................... 10 \n\nFIGURA 6: Mapa de \u00e1reas protegidas do litoral Norte de S\u00e3o Paulo ................................. 13 \n\nFIGURA 7: Panor\u00e2micas da Rua da Praia, regi\u00e3o central de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ...................... 14 \n\nFIGURA 8: Fotos dos bairros centrais do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o .............................. 15 \n\nFIGURA 9: Vista a\u00e9rea de frente para a regi\u00e3o do porto na d\u00e9cada de 1950 ..................... 18 \n\nFIGURA 10: Imagem do per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ...................... 19 \n\nFIGURA 11: Instala\u00e7\u00f5es do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na d\u00e9cada de 1990 ............................ 21 \n\nFIGURA 12: Proje\u00e7\u00e3o futura das obras de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o .............. 22 \n\nFIGURA 13: Um framework para An\u00e1lise Institucional ..................................................... 43 \n\nFIGURA 14: Adapta\u00e7\u00e3o do framework para an\u00e1lise da arena decis\u00f3ria instaurada a partir \n\nda proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ........................................................... 44 \n\nFIGURA 15: Os diferentes n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena decis\u00f3ria \n\nsobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. ...................................................................... 46 \n\nFIGURA 16: Matriz das rela\u00e7\u00f5es de agrega\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o estabelecidas entre os \n\natores da arena decis\u00f3ria do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o identificadas a partir das entrevistas, \n\nlevantamento de jornais e manifesta\u00e7\u00f5es nas audi\u00eancias p\u00fablicas ....................................... 71 \n\nFIGURA 17: Panorama geral do cen\u00e1rio do processo decis\u00f3rio do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o\n\n .............................................................................................................................................. 73 \n\nFIGURA 18: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional que comp\u00f5e a arena \n\ndecis\u00f3ria sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ....................................................... 82 \n\nFIGURA 19: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel regional que comp\u00f5e o processo \n\ndecis\u00f3rio do licenciamento ambiental sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o .......... 87 \n\nFIGURA 20: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel local do processo decis\u00f3rio da \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ................................................................................... 92 \n\n\n\nxviii \n\n \n\nFIGURA 21: Rela\u00e7\u00f5es de interfer\u00eancia entre as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena \n\ndecis\u00f3ria do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ..................................................................................... 97 \n\nFIGURA 22: Contexto, componentes e intera\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local do processo \n\ndecis\u00f3rio do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ................................................................................... 105 \n\nFIGURA 23: Cartazes dos manifestantes contr\u00e1rios \u00e0 proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o ...................................................................................................................... 116 \n\nFIGURA 24: Bandeira dos manifestantes contr\u00e1rios \u00e0 proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o ...................................................................................................................... 116 \n\n  \n\n\n\nxix \n\n \n\nLista de Tabelas \n\n \n\nTABELA 1: Complexos de infraestrutura em desenvolvimento no litoral Norte de S\u00e3o \n\nPaulo ..................................................................................................................................... 11 \n\nTABELA 2: Valores de investimento estimado para as obras de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos \n\nprincipais megaprojetos da regi\u00e3o ........................................................................................ 12 \n\nTABELA 3: Car\u00eancias de infraestrutura para a popula\u00e7\u00e3o residente em S\u00e3o Sebasti\u00e3o..... 16 \n\nTABELA 4: Breve hist\u00f3rico do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ..................................................... 19 \n\nTABELA 5: Principais perspectivas te\u00f3ricas sobre conflitos sociais, a partir de Vayrynen \n\n(1991) e Ferreira (2005) ....................................................................................................... 40 \n\nTABELA 6: Os sete tipos de regras que podem influenciar a organiza\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00e3o .................................................................................................................................. 47 \n\nTABELA 7: Grupos de atores que comp\u00f5em uma arena para Palmund (1992) ................. 53 \n\nTABELA 8: Grupos sociais que comp\u00f5es uma arena social para Renn (2008) .................. 53 \n\nTABELA 9: Grupos de atores identificados na arena social analisada ............................... 54 \n\nTABELA 10: Recursos sociais mobilizados pelos atores sociais em uma arena ................ 55 \n\nTABELA 11: Ferramentas de discursos utilizadas pelos atores nas negocia\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso decis\u00f3rio do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ...................................................................... 56 \n\nTABELA 12: Dimens\u00f5es essenciais de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica ................................ 60 \n\nTABELA 13: Vantagens e desvantagens de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica ........................ 61 \n\nTABELA 14: Entrevistas semi-estruturadas ....................................................................... 68 \n\nTABELA 15: Conjunto de legisla\u00e7\u00f5es pertinentes ao licenciamento ambiental ................. 85 \n\nTABELA 16: Sistematiza\u00e7\u00e3o das regras da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local que comp\u00f5e o processo \n\ndecis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ....................................................... 95 \n\nTABELA 17: Audi\u00eancias p\u00fablicas do plano de amplia\u00e7\u00e3o do porto S\u00e3o Sebasti\u00e3o ......... 106 \n\nTABELA 18: Fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos stakeholders do processo decis\u00f3rio do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o ............................................................................................................................. 110 \n\nTABELA 19: Pontos substantivos negociados nas audi\u00eancias p\u00fablicas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\nIlhabela ............................................................................................................................... 113 \n\nTABELA 20: Pontos pol\u00edtico-normativos negociados nas audi\u00eancias p\u00fablicas de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o e Ilhabela ............................................................................................................ 114 \n\n\n\nxx \n\n \n\nTABELA 21: Regras elaboradas na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local .............................................. 129 \n\nTABELA 22: Os crit\u00e9rios avaliativos da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local e suas rela\u00e7\u00f5es de feedback \n\nna arena decis\u00f3ria ............................................................................................................... 131 \n\n  \n\n\n\nxxi \n\n \n\n \n\nLista de Abreviaturas  \n \n\nBiota-FAPESP: Programa de Pesquisas em Caracteriza\u00e7\u00e3o, Conserva\u00e7\u00e3o, Recupera\u00e7\u00e3o \n\ne Uso Sustent\u00e1vel da Biodiversidade do Estado de S\u00e3o Paulo  \n\nCDSS: Companhia Docas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  \n\nCEBIMar: Centro de Biologia Marinha \n\nCEBIMAR: Centro de Biologia Marinha da Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nCNPq: Conselho Nacional de Desenvolvimento Cient\u00edfico e Tecnol\u00f3gico \n\nCONSEMA: Conselho Estadual do Meio Ambiente \n\nCPEA : Consultoria, Planejamento e Estudos Ambientais  \n\nEIA: Estudos dos Impactos ambientais  \n\nEIA-RIMA: Estudos e Relat\u00f3rios de Impactos Ambientais \n\nFapesp: Funda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 Pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo \n\nFUNDESPA: Funda\u00e7\u00e3o de estudos e Pesquisas Aqu\u00e1ticas Ibama: Instituto Brasileiro \n\ndo Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIAD framework: Institutional Analysis and Development framework \n\nIB: Ilhabela \n\nIBAMA: Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais Renov\u00e1veis \n\nIIS: Instituto Ilhabela Sustent\u00e1vel \n\nIO: Instituto Oceanogr\u00e1fico da Universidade de S\u00e3o Paulo  \n\nIPG: Complexo da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e G\u00e1s \n\nLNP: Litoral Norte Paulista \n\nONG: organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o governamental \n\nONGs: Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o-Governamentais \n\nOSCIPs: Organiza\u00e7\u00f5es da Sociedade Civil de Interesse P\u00fablico \n\n\n\nxxii \n\n \n\nPESM: Parque Estadual da Serra do Mar  \n\nPIPC: Plano de Integra\u00e7\u00e3o Porto-Cidade  \n\nPRONEX: Programa de Apoio a N\u00facleos de Excel\u00eancia \n\nPSS: Complexo Portu\u00e1rio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  \n\nRIMA: Relat\u00f3rios de Impactos no Meio Ambiente  \n\nRNT: Complexo Rodovi\u00e1rio Nova Tamoios \n\nSEMA S\u00e3o Sebasti\u00e3o: Secretaria de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  \n\nSEMA: Secretaria de Meio Ambiente \n\nSS: S\u00e3o Sebasti\u00e3o  \n\nTEBAR: Terminal Almirante Barroso da Petrobr\u00e1s  \n\nUSP : Universidade de S\u00e3o Paulo \n\nUTGCA: Unidade de Tratamento de G\u00e1s de Caraguatatuba \n\n \n\n  \n\n\n\nxxiii \n\n \n\nApresenta\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nEsta pesquisa est\u00e1 colocada em um contexto mais amplo de projetos e trabalhos \n\nanteriores meus e de meus colegas pesquisadores, e pretende ser uma continuidade desses \n\nestudos. As minhas duas pesquisas de inicia\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n1\n, a monografia\n\n2\n, e agora a \n\nconstru\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o, est\u00e3o inseridas em um Projeto Tem\u00e1tico financiado pela \n\nFunda\u00e7\u00e3o de Amparo \u00e0 pesquisa do Estado de S\u00e3o Paulo (FAPESP) \u2013 Urban Growth, \n\nVulnerability and Adaptation: Social and Ecological Dimensions of Climate Change on the \n\nCoast of S\u00e3o Paulo (Research Project \u2013 FAPESP Program on Global Climate Change \n\nProcess 2008/58159-7), coordenado por L\u00facia da Costa Ferreira, cujo objetivo do \n\ncomponente que fa\u00e7o parte foi, de modo geral, analisar os conflitos sociais que emergiram a \n\npartir dos impactos da expans\u00e3o urbana recente na regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo. A \n\nquest\u00e3o central para os integrantes de tal componente pode ser resumida em duas perguntas \n\nque se complementam: os novos investimentos no litoral Norte de S\u00e3o Paulo promover\u00e3o o \n\nsurgimento de um novo tipo de conflito, ou apenas intensificar\u00e3o os conflitos j\u00e1 existentes? \n\nEsses conflitos, novos ou redesenhados produzir\u00e3o ou t\u00eam potencial para produzir \n\nmudan\u00e7as favor\u00e1veis \u00e0 prote\u00e7\u00e3o dos recursos naturais e ao controle dos impactos sociais e \n\nambientais que provocar\u00e3o? (Ferreira et al., 2012). \n\nDentro deste Projeto Tem\u00e1tico, meus trabalhos anteriores analisaram a implica\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica dos conhecimentos cient\u00edficos sobre mudan\u00e7as ambientais produzidos por \n\nespecialistas na arena decis\u00f3ria dos licenciamentos ambientais de um \n\nmegaempreendimento\n3\n instalado nessa regi\u00e3o \u2013 o Projeto Mexilh\u00e3o\n\n4\n, observando a \n\n                                                           \n1 Quota 2009/2010: O Papel Pol\u00edtico do Cientista social nos Conflitos sobre os Riscos de Mudan\u00e7as Globais; \n\ne quota 2010-2011: As Dimens\u00f5es Humanas das Mudan\u00e7as Ambientais oriundas dos Empreendimentos \n\nPetrol\u00edferos do Litoral Norte paulista. Ambas financiadas pelo PIBIC/CNPq. \n\n2 FEITAL, M. F. O Papel Pol\u00edtico do Cientista nos Conflitos em torno do Projeto Mexilh\u00e3o. Campinas, SP: \n\n[s. n.], 2011. \n\n3 O prefixo \u2018mega\u2019 \u00e9 adotado pelos pesquisadores do N\u00facleo de Estudos e Pesquisas em Ambiente \n\n(NEPAM/Unicamp) para denominar esses empreendimentos instalados na regi\u00e3o, sendo justificado pelos \n\naltos custos e investimentos envolvidos nesses projetos. Segundo a Avalia\u00e7\u00e3o Ambiental Estrat\u00e9gica - PINO \n\n(Porto, Ind\u00fastria Naval e Offshore), publicada pela SMA/SP em 2010, s\u00e3o estimados, em todo o litoral \n\npaulista, investimentos da ordem de 209 bilh\u00f5es de reais at\u00e9 2025. \n\n\n\nxxiv \n\n \n\norganiza\u00e7\u00e3o social frente \u00e0s quest\u00f5es de riscos e mudan\u00e7as ambientais levantadas nessa \n\narena. Tamb\u00e9m foi poss\u00edvel analisar como essa arena decis\u00f3ria de defini\u00e7\u00e3o de riscos e \n\nimpactos ambientais fora perpassada por outras quest\u00f5es que estavam para al\u00e9m da \n\nproblem\u00e1tica ambiental, tais como: infraestrutura, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, investimentos e \n\ncorrup\u00e7\u00e3o \u2013 destacando, com isso, a import\u00e2ncia desse espa\u00e7o para a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEstes trabalhos estiveram bastante atrelados \u00e0 pesquisa de outros pesquisadores do Projeto \n\nTem\u00e1tico, mas mais especificamente ao trabalho de E. Viglio (2012), que problematizou \n\nsobre os usos sociais e pol\u00edticos da ci\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de riscos e impactos ambientais no \n\nsetor de petr\u00f3leo e g\u00e1s, tendo como foco os empreendimentos da Petrobr\u00e1s em torno \n\ntamb\u00e9m do Projeto Mexilh\u00e3o. \n\nAssim, o foco de an\u00e1lise destes meus trabalhos anteriores foram os conflitos sociais \n\nque emergiram no momento dos licenciamentos ambientais e das audi\u00eancias p\u00fablicas. Este \n\ninstrumento de gest\u00e3o ambiental foi escolhido, por ser uma fase importante do processo \n\ndecis\u00f3rio de megaempreendimentos, pois \u00e9 quando s\u00e3o elaborados os Estudos dos Impactos \n\nambientais (EIA) e os Relat\u00f3rios de Impactos no Meio Ambiente (RIMA), que s\u00e3o \n\nrequisitos obrigat\u00f3rios de qualquer processo de licenciamento ambiental. \u00c9 nesta fase que o \n\nconhecimento cient\u00edfico tem um papel central no debate. Al\u00e9m disso, \u00e9 quando ocorrem as \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas com diferentes atores sociais em a\u00e7\u00e3o a fim de influenciar uma decis\u00e3o, \n\ncompondo, ent\u00e3o, uma arena interessante para a pesquisa.  \n\nTais trabalhos apontaram para a necessidade de uma ci\u00eancia que se preocupe em ser \n\nefetivamente interdisciplinar e em promover a discuss\u00e3o e a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre o \n\nque \u00e9 debatido cientificamente, de modo a evitar um modelo de d\u00e9ficit do conhecimento\n5\n e \n\n                                                                                                                                                                                 \n4 Projeto de extra\u00e7\u00e3o, tratamento e transporte de g\u00e1s que vem sendo implantado em Caraguatatuba desde \n\n2006 pela Petrobr\u00e1s e que comp\u00f5e o Programa de Acelera\u00e7\u00e3o do Crescimento (PAC), proposto pelo governo \n\nfederal. As partes do empreendimento estudadas foram as instala\u00e7\u00f5es marinhas e a Unidade de Tratamento de \n\nG\u00e1s de Caraguatatuba (UTGCA), n\u00e3o abrangendo a parte terrestre de transporte, devido \u00e0 amplitude e \u00e0 \n\ncomplexidade de cada parte escolhida, em vistas da dimens\u00e3o dos trabalhos de monografia e inicia\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica. \n\n5 O cl\u00e1ssico modelo de d\u00e9ficit de conhecimento estabelece a ideia de que o conhecimento dos cientistas e \n\nperitos apenas abastece, unilateralmente, os outros grupos sociais (Di Giulio, 2010), n\u00e3o havendo um di\u00e1logo \n\nde m\u00e3o dupla entre os peritos e os demais atores, al\u00e9m de alimentar a e tamb\u00e9m a ideia de que conhecimento \n\nexclusivamente resolve os problemas. \n\n\n\nxxv \n\n \n\npromover o que Beck (1992) denomina de desmonopolitiza\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o\n6\n. Estas \n\npesquisas estiveram de acordo com uma perspectiva socioconstrutivista \u2013 proposta por \n\nHannigan (1995), Yearley (1992), Guivant (1998) \u2013 que se preocupa em incluir em suas \n\nan\u00e1lises de impacto ambiental n\u00e3o somente perspectivas t\u00e9cnicas, mas tamb\u00e9m as \n\ndemandas sociais e culturais do p\u00fablico considerado leigo\n7\n, visando \u00e0 tomada de decis\u00e3o \n\nconjunta entre peritos e n\u00e3o-peritos, mas sem perder a cientificidade da an\u00e1lise ou a \n\nlegitimidade da decis\u00e3o por causa disso.  \n\nA atual pesquisa, desenvolvida junto ao programa de Mestrado em Sociologia, al\u00e9m \n\nde tender a seguir essa perspectiva te\u00f3rica, tamb\u00e9m tem suas aten\u00e7\u00f5es voltadas para as \n\ntransforma\u00e7\u00f5es sociais geradas pelo processo de desenvolvimento e urbaniza\u00e7\u00e3o no litoral \n\nnorte de S\u00e3o Paulo e pelas instala\u00e7\u00f5es desses megaempreendimentos \u2013 dentre eles, o \n\nProjeto Mexilh\u00e3o, o Anel Vi\u00e1rio Caraguatatuba-S\u00e3o Sebasti\u00e3o (conhecido como Contorno \n\nSul), a duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Tamoios (SP-99, principal acesso ao litoral Norte, via \n\nCaraguatatuba) e a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.  Por\u00e9m, como s\u00e3o \n\nempreendimentos de alta complexidade, foi escolhido como foco de an\u00e1lise e de \n\nquestionamentos o processo de licenciamento ambiental, que se constitui em uma arena \n\ndecis\u00f3ria referente \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, sem deixar de lado a sua \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o na din\u00e2mica geral de desenvolvimento econ\u00f4mico e de infraestrutura da \n\nregi\u00e3o.  \n\nDesse modo, essa apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 uma tentativa de mostrar ao leitor o contexto de \n\nonde o presente trabalho emergiu e quais foram os elementos acad\u00eamicos que permitiram o \n\ndespertar dos interesses anal\u00edticos que ser\u00e3o desenvolvidos aqui. Com isso, pretende-se \n\numa leitura mais fluida para o leitor. \n                                                           \n6 Beck (1992) apresenta a desmonopolitiza\u00e7\u00e3o da especializa\u00e7\u00e3o como uma estrat\u00e9gia participativa de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o e media\u00e7\u00e3o numa perspectiva pluralista, no sentido de que o saber acerca do que \u00e9 melhor e certo \n\npara todos n\u00e3o \u00e9 mais exclusivo do saber especializado e de suas institui\u00e7\u00f5es, mas uma vis\u00e3o integrada das \n\ndiferentes perspectivas que convivem na realidade local. Aqui ele prop\u00f5e uma nova simetria de rela\u00e7\u00f5es que \n\nforne\u00e7am as pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es para a a\u00e7\u00e3o pol\u00edtica mais participativa e efetiva referentes \u00e0s discuss\u00f5es sobre \n\nquest\u00f5es ambientais. \n\n7 O que muitos chamam de conhecimento leigo (Santos, 2008; Wynne, 1992; Di Giulio, 2010) ou senso-\n\ncomum, aqui ser\u00e1 chamado de conhecimento emp\u00edrico-oral, por se tratar de conhecimentos de grupos sociais \n\nque lidam no seu cotidiano com as quest\u00f5es que os peritos debatem cientificamente, mas sem existir uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o escrita, somente transmitida oralmente. \n\n\n\nxxvi \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nA discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de grandes projetos de infraestrutura envolvem arena \n\ndecis\u00f3ria em diversos n\u00edveis, que precisam lidar com v\u00e1rias dimens\u00f5es de seus impactos, \n\ncomo a econ\u00f4mica, a social, a pol\u00edtica e a ambiental. Desse modo, em concord\u00e2ncia com o \n\nobjetivo de um dos componentes de estudos do Projeto Tem\u00e1tico \u2013 analisar os conflitos \n\nsociais sobre os impactos da expans\u00e3o urbana recente na regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o \n\nPaulo \u2013 essa pesquisa foca na identifica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise dos conflitos que emergem do \n\nprocesso decis\u00f3rio sobre a proposta de amplia\u00e7\u00e3o de um megaempreendimento a ser \n\ninstalado nesta regi\u00e3o: o Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. A partir dessa an\u00e1lise, busca-se \n\ncaracterizar essa arena decis\u00f3ria, para ent\u00e3o compreender sua organiza\u00e7\u00e3o, seus \n\ncomponentes fundamentais, as rela\u00e7\u00f5es entre seus m\u00faltiplos n\u00edveis e sua din\u00e2mica at\u00e9 a \n\ntomada de decis\u00e3o sobre a viabilidade ambiental do empreendimento, atentando-se aos \n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dentro deste contexto. \n\nV\u00e1rios estudos v\u00eam seguindo este sentido, analisando, com diferentes perspectivas, \n\nos debates sobre expans\u00e3o urbana, grandes empreendimentos do setor industrial, seus \n\nimpactos, a press\u00e3o que eles exercem na qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o local e a \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o social frente a esses cen\u00e1rios. Os Fantasmas do Vale de Ferreira (1993), \n\nmostra como o crescimento do complexo industrial de Cubat\u00e3o, litoral de S\u00e3o Paulo, foi um \n\nturning point nas condutas coletivas e no comportamento pol\u00edtico frente \u00e0 quest\u00e3o \n\nambiental no pa\u00eds. Di Giulio (2010) apresentou estudos sobre comunica\u00e7\u00e3o de riscos capaz \n\nde assegurar o envolvimento popular na quest\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de risco para o ambiente e a \n\nsa\u00fade p\u00fablica, devido \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por chumbo em \u00e1reas do Brasil e do Uruguai. Renk \n\n(2010) e Viglio (2012) tamb\u00e9m lidaram com essas quest\u00f5es ao estudarem os processos \n\ndecis\u00f3rios do Projeto Mexilh\u00e3o em Caraguatatuba. Renk focalizou as percep\u00e7\u00f5es de riscos, \n\nestrat\u00e9gias de comunica\u00e7\u00e3o e mobiliza\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos no licenciamento do \n\nempreendimento e Viglio, as defini\u00e7\u00f5es de riscos e impactos ambientais a partir dos \n\ndiferentes usos sociais e pol\u00edticos que os atores faziam da ci\u00eancia. \n\n\n\n2 \n\n \n\nEm um pa\u00eds como o Brasil, com expans\u00e3o e crescimento econ\u00f4mico intensos at\u00e9 \n\nent\u00e3o, com vasta biodiversidade, apresentando ainda problemas t\u00edpicos de um pa\u00eds em \n\ndesenvolvimento e com democracia recente, como as intensas desigualdades sociais e \n\nassimetrias de poder, faz-se cada vez mais necess\u00e1rias discuss\u00f5es sobre participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e abertura de di\u00e1logo entre autoridades, tomadores de decis\u00e3o e sociedade civil. E \n\ncada vez mais as problem\u00e1ticas ambientais s\u00e3o vistas como boas oportunidades para trazer \n\nquest\u00f5es que v\u00e3o para al\u00e9m do preservacionismo para a pauta dessas discuss\u00f5es.   \n\nAssim, as discuss\u00f5es levantadas por esta pesquisa est\u00e3o de acordo com a \n\nespecificidade da Sociologia Ambiental da Am\u00e9rica Latina, como destacou Leila Ferreira et \n\nal. (2011): ao trabalhar com as quest\u00f5es ambientais, os cientistas latino-americanos n\u00e3o se \n\nprendem \u00e0 defesa somente do preservacionismo ou do conservacionismo, desumanizando o \n\nestudo sociol\u00f3gico. Ao contr\u00e1rio, a Sociologia Ambiental latinoamericana, talvez mais do \n\nque em outros cantos do mundo, tem uma preocupa\u00e7\u00e3o agu\u00e7ada em trabalhar com quest\u00f5es \n\nsociais a partir da problem\u00e1tica ambiental, tais como: pobreza, desenvolvimento, rela\u00e7\u00f5es \n\nde trabalho, epistemologia, interdisciplinaridade, democracia, dentre outras. Com isso, esta \n\npesquisa tamb\u00e9m n\u00e3o desumaniza a an\u00e1lise sociol\u00f3gica, pois v\u00ea a quest\u00e3o ambiental como \n\numa oportunidade interessante para se discutir outros dilemas sociais contempor\u00e2neos, \n\ncomo a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em processos decis\u00f3rios importantes. \n\nA quest\u00e3o feita aqui \u00e9 se as arenas ambientais t\u00eam resultado em propostas \n\nalternativas de arranjos institucionais, e de que maneira estes arranjos se transformam e se \n\nsistematizam em uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica funcional. Ou seja, a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\nda arena ambiental consegue criar mecanismos que facilitam a tomada de decis\u00f5es sobre as \n\nproblem\u00e1ticas ambientais dos riscos e impactos do empreendimento ou se esta organiza\u00e7\u00e3o \n\ntorna-se disfuncional, implicando em um processo carregado das desvantagens e efeitos \n\ncolaterais de uma burocracia que enrijece os processos decis\u00f3rios sobre tais problem\u00e1ticas.  \n\n\u00c9 importante deixar claro que arena ambiental, mais discutida adiante, \u00e9 \n\ncompreendida a partir de uma abordagem de arena proposta por Ferreira (2012) e Ferreira e \n\ncolaboradores (2012), que faz o cruzamento conceitual de duas correntes te\u00f3ricas: uma \n\nperspectiva mais situacional, representada por Ostrom (1990), e uma perspectiva \n\n\n\n3 \n\n \n\nconstrutivista, de Renn (1992, 2008) e Hannigan (1995). Desse modo, arena ambiental \u00e9 \n\numa situa\u00e7\u00e3o na qual um determinado tipo de a\u00e7\u00e3o coletiva ocorre para discutir e tomar \n\ndecis\u00f5es sobre quest\u00f5es ambientais de defini\u00e7\u00e3o de riscos, impactos ou mitiga\u00e7\u00f5es, mas \n\ncujos resultados nem sempre podem ser antecipados. Ou seja, arena ambiental \u00e9 o cen\u00e1rio \n\npol\u00edtico no qual os atores sociais envolvidos e interessados nos resultados dessa arena (os \n\nresultados s\u00e3o as decis\u00f5es sobre riscos, impactos e a\u00e7\u00f5es mitigadoras) direcionam suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es para os tomadores de decis\u00e3o na expectativa de influenciar o processo \n\ndecis\u00f3rio. \n\nDe modo mais espec\u00edfico, pergunta-se sobre os recursos sociais mobilizados pelos \n\natores nessa arena, e quais foram capazes de ampliar a capacidade de influ\u00eancia dos atores \n\nnos resultados do processo decis\u00f3rio. Assim, uma quest\u00e3o espec\u00edfica desta pesquisa \u00e9 sobre \n\no uso que diferentes atores fizeram (ou n\u00e3o) do conhecimento cient\u00edfico nesse processo e se \n\n(e como) isso contribuiu para a dinamiza\u00e7\u00e3o ou para o engessamento das negocia\u00e7\u00f5es.  \n\nA partir disso s\u00e3o apresentadas duas quest\u00f5es espec\u00edficas trabalhadas ao longo da \n\npesquisa. Primeiro: a presen\u00e7a do conhecimento cient\u00edfico na arena ambiental organizada \n\nde modo racional tende a ossificar o processo decis\u00f3rio, e a institucionalizar os conflitos \n\ndecorrentes dele, impedindo o surgimento de mudan\u00e7as sociais e, consequentemente uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica mais eficiente e efetiva? Ou seja, \u00e9 questionado se a arena ambiental \n\nindependeria, cada vez mais, da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica para a tomada de decis\u00f5es, que seria \n\nfeita no n\u00edvel do sistema burocr\u00e1tico. Isso aconteceria porque esse processo incorpora \n\nalguns aspectos negativos da burocracia: excesso de formalismo, resist\u00eancia \u00e0s mudan\u00e7as, \n\nsuperconformidade. Com isso, esses conflitos perderiam seu potencial integrativo, criativo \n\ne gerador de mudan\u00e7as sociais, impedindo, por fim, uma participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica mais eficiente \n\ne efetiva.  \n\nJ\u00e1 a segunda quest\u00e3o \u00e9: admitindo que a ci\u00eancia e os conhecimentos cient\u00edficos \n\ntenham atua\u00e7\u00e3o significativa (mas n\u00e3o necessariamente central) nessa arena, haveria um \n\nsuperdimensionamento do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico em detrimento de outras formas \n\nde conhecimento, como o conhecimento emp\u00edrico-oral? Essas outras formas de \n\nconhecimento tamb\u00e9m seriam essenciais para lidar com problemas relacionados a riscos e \n\n\n\n4 \n\n \n\nimpactos ambientais e sociais dentro desses processos decis\u00f3rios. Nesta pesquisa e para \n\noutros autores (DeCaro, 2011; Gohn, 2002; Wynne, 1992), esse di\u00e1logo e a participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica s\u00e3o considerados essenciais para as decis\u00f5es serem mais justas e menos \n\nconfrontadas pelos demais atores (n\u00e3o-peritos), devido a sua participa\u00e7\u00e3o no processo \n\ndecis\u00f3rio, conferindo legitimidade \u00e0s decis\u00f5es. Assim, essa quest\u00e3o aborda a dist\u00e2ncia entre \n\no conhecimento cient\u00edfico mobilizado na arena ambiental e o conhecimento cient\u00edfico que \n\npromove o di\u00e1logo e a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica sobre os riscos e impactos estudados. \n\nPara explorar tais quest\u00f5es foi realizado um estudo de caso em profundidade, que \n\nexigiu um aporte te\u00f3rico-metodol\u00f3gico espec\u00edfico com adapta\u00e7\u00f5es e conjun\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes perspectivas. Assim, para dar conta da complexidade da realidade analisada, \n\nforam necess\u00e1rias tanto a combina\u00e7\u00e3o das teorias sociol\u00f3gicas de conflito (Simmel, 1993; \n\nWeber, 1999; Ferreira, 2004, 2007, 2012), e racionaliza\u00e7\u00e3o (Weber, 1999), como tamb\u00e9m a \n\nhibridiza\u00e7\u00e3o de diferentes abordagens sobre a teoria de arena (Ostrom, 1990, 2005; Renn, \n\n1992, 2008; Hannigan, 1995; Ferreira et al. 2012). Foi essencial a combina\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas metodol\u00f3gicas, utilizando uma adapta\u00e7\u00e3o do IAD framework (Ostrom, 2005) e \n\nda teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos (Renn, 1992) para a organiza\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos \n\ncoletados: an\u00e1lise situacional e observa\u00e7\u00e3o participante de audi\u00eancias p\u00fablicas, de eventos \n\ncomo workshops realizados com os atores envolvidos nas problem\u00e1ticas ambientais da \n\nregi\u00e3o, entrevistas semiestruturadas com atores-chave para o licenciamento ambiental em \n\nquest\u00e3o, an\u00e1lise documental dos estudos e relat\u00f3rios de impactos ambientais, e mat\u00e9rias de \n\njornais locais e nacionais. \n\nEssa abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica ajudou a explorar os objetivos da pesquisa, \n\npois possibilitou um melhor entendimento dos fatores organizacionais que moldam as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os grupos sociais e influenciam os resultados dos conflitos que emergiram \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Ao fazer o estudo de caso em profundidade foram evidenciados os \n\npontos em que essas teorias se diferenciam, se compatibilizam, s\u00e3o complementares e que \n\najudaram a explorar as quest\u00f5es centrais da pesquisa.  \n\n \n\n\n\n5 \n\n \n\n1.1.  Apresenta\u00e7\u00e3o do caso emp\u00edrico: o contexto do litoral Norte \n\npaulista \n\nA an\u00e1lise emp\u00edrica se baseia no estudo aprofundado da arena decis\u00f3ria sobre a \n\nproposta de amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, suas diferentes fases e situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o \n\nem diferentes n\u00edveis, tais como o licenciamento ambiental e as audi\u00eancias p\u00fablicas, focando \n\nesfor\u00e7os anal\u00edticos no per\u00edodo de 2007 a dezembro de 2013\n8\n. Cada situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o se \n\nconstituiu nos palcos onde os conflitos sociais foram ressignificados e recolocados \n\nevidenciando as clivagens sociais, que ficaram mais claras com a proposta do \n\nempreendimento, devido \u00e0 diferen\u00e7a de interesses, vis\u00f5es de mundo e posi\u00e7\u00f5es sociais dos \n\natores envolvidos.  \n\nA escolha do estudo de caso se fundamentou na especificidade e na import\u00e2ncia \n\nhist\u00f3rica que o litoral Norte de S\u00e3o Paulo tem no contexto ambiental e econ\u00f4mico n\u00e3o s\u00f3 \n\nregional, mas tamb\u00e9m nacional e at\u00e9 internacional. Justamente por isso essa regi\u00e3o, \n\napresentada na Figura 1, est\u00e1 sendo objeto de estudo de pesquisas de diferentes ramos \n\ncient\u00edficos, tanto das ci\u00eancias naturais como das sociais, como \u00e9 o caso do Projeto Tem\u00e1tico \n\nque esta pesquisa faz parte, e de outros, como o Biota-FAPESP e projetos de pesquisa do \n\nCEBIMar (Centro de Biologia Marinha) da Universidade de S\u00e3o Paulo (USP). Isso porque \n\nesta \u00e9 uma \u00e1rea que resume alguns dos principais dilemas sociais e ambientais do \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico da sociedade brasileira contempor\u00e2nea, pois abriga, ao mesmo \n\ntempo, rica biodiversidade, turismo sazonal, desigualdade social, problemas de \n\nplanejamento urbano, instala\u00e7\u00f5es de megaprojetos relacionados \u00e0 ind\u00fastria petrol\u00edfera e alta \n\nvulnerabilidade aos riscos e efeitos das mudan\u00e7as ambientais globais, como as mudan\u00e7as \n\nclim\u00e1ticas e a possibilidade de eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, por exemplo (Ferreira, 2012). S\u00e3o \n\n                                                           \n8 De acordo com o funcion\u00e1rio do IBAMA na audi\u00eancia p\u00fablica referente ao porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, as \n\nprincipais fases desse processo decis\u00f3rio s\u00e3o: solicita\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a pelo empreendedor, realiza\u00e7\u00e3o de estudos \n\npreliminares de alternativas locacionais, escolha da localidade, realiza\u00e7\u00e3o e entrega dos estudos de impactos \n\nambientais, audi\u00eancias p\u00fablicas, licen\u00e7a pr\u00e9via, licen\u00e7a de instala\u00e7\u00e3o e licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o (Ata transcrita da \n\naudi\u00eancia p\u00fablica de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, 2011). A pesquisa e a escrita do texto desta disserta\u00e7\u00e3o foram elaborados \n\nfundamentalmente at\u00e9 dezembro de 2013. Neste mesmo m\u00eas foi concedida a licen\u00e7a pr\u00e9via N\u00ba 474/2013 pelo \n\nIBAMA, possibilitando o in\u00edcio das obras de amplia\u00e7\u00e3o condizentes \u00e0s duas primeiras fases da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto. Por essas circunst\u00e2ncias este documento e as fases subsequentes do processo decis\u00f3rio n\u00e3o foram \n\nanalisados para esta pesquisa. \n\n\n\n6 \n\n \n\nSebasti\u00e3o, por abrigar o Porto P\u00fablico Organizado, a Transpetro (Petrobr\u00e1s Transporte \n\nS.A.) e o Terminal Almirante Barroso da Petrobr\u00e1s (TEBAR), \u00e9 um exemplo t\u00edpico deste \n\ncontexto.  \n\n \n\nFigura 1: Mapa do Litoral de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nFonte: elaborado por Mello (2011) para o Relat\u00f3rio Projeto Tem\u00e1tico Urban Growth, Vulnerability and \n\nAdaptation:  Social and Ecological Dimensions of Climate Change  on the Coast of S\u00e3o Paulo (Ferreira et al., \n\n2012). \n\n \n\n As peculiaridades da realidade do litoral Norte paulista podem ser notadas nas \n\nfiguras a seguir. A Figura 2 mostra a biodiversidade da regi\u00e3o com trechos da Mata \n\nAtl\u00e2ntica e de \u00e1reas marinhas, como o arquip\u00e9lago de Alcatrazes, a 45 km do sudeste de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o. A Figura 3 mostra o contingente de turistas atra\u00eddos pelas praias do \n\nmunic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o em per\u00edodo de alta temporada. A Figura 4 mostra alguns \n\ncen\u00e1rios de problemas de planejamento urbano, como enchente e ocupa\u00e7\u00f5es irregulares e \n\nem \u00e1reas de risco e escorregamento (n\u00e3o s\u00f3 moradias prec\u00e1rias como tamb\u00e9m casas de \n\n\n\n7 \n\n \n\nluxo). Por fim, a Figura 5 traz alguns dos grandes empreendimentos instalados nos \n\nmunic\u00edpios daquela regi\u00e3o, como o TEBAR, a UTGCA e o Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n \n\nFigura 2: Biodiversidade da regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFontes: 1 e 3) Parque Estadual da Serra do Mar (Sistema Ambiental Paulista, acessado em 08/05/2014); 2) \n\nArquip\u00e9lago de Alcatrazes (Teixeira, 2010); 4) Panorama litoral Norte paulista (Teixeira, 2010). \n\n\n\n8 \n\n \n\nFigura 3: Turismo sazonal no munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFontes: 1) Praia de Maresias (Celso Moraes, Prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, acessado em 08/05/2014); 2) Praia \n\nde Juquehy (Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Amigos de Juquehy, acessado em 08/05/2014); 3) Praia da Baleia (TV \n\nAncoradouro, acessado em 08/05/2014); 4) Praia de Maresias (Costa Norte, acessado em 08/05/2014). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n9 \n\n \n\nFigura 4: Principais problemas de planejamento urbano nos munic\u00edpios do \n\nlitoral Norte de S\u00e3o Paulo \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFontes: 1, 2 e 3) Ocupa\u00e7\u00f5es desordenadas em \u00e1reas irregulares e de risco (Federa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3 Costa Atl\u00e2ntica\n9\n, \n\n2011); 4) enchente de 2013 (Ricardo Faustino, Prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, acessado em 12/05/2014). \n\n  \n\n                                                           \n9\n A Federa\u00e7\u00e3o Pr\u00f3 Costa Atl\u00e2ntica \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o fundada em 1991 que une todas as \u201csociedades de \n\namigos dos bairros\u201d existentes em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, principalmente costa sul, que juntas com a CETESB, a \n\nFunda\u00e7\u00e3o Florestal, SABESP, a Pol\u00edcia Militar Ambiental e outras entidades fizeram um levantamento a\u00e9reo \n\nde \u00e1reas de riscos de escorregamentos e inunda\u00e7\u00f5es e problemas associados com a quest\u00e3o da terra. Material \n\ndisponibilizado por Allan Yu Mello, pesquisador do Projeto Tem\u00e1tico que esta pesquisa est\u00e1 vinculada. \n\n\n\n10 \n\n \n\nFigura 5: Megaempreendimentos da regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFontes: 1) Unidade de Tratamento de Gas Monteiro Lobato (Petrobr\u00e1s, 2010), 2) Terminal Almirante Barroso \n\n(TEBAR) (Santos, 2011), 3) TEBAR e Porto e canal entre S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela (Portogente, 2009), 4) \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (CPEA, 2009). \n\n \n\nL. Teixeira (2012, 2014), tamb\u00e9m pesquisador do Projeto Tem\u00e1tico, analisou 13 \n\nestudos ambientais relativos aos projetos de infraestrutura em desenvolvimento no litoral \n\nNorte de S\u00e3o Paulo, e os agrupou em tr\u00eas grandes complexos estruturais de acordo com as \n\ntipologias dos projetos, como mostrado na Tabela 1: Complexo da Ind\u00fastria do Petr\u00f3leo e \n\nG\u00e1s (IPG), onde est\u00e3o inseridas as partes do Projeto Mexilh\u00e3o estudadas em pesquisas \n\nanteriores (Feital, 2010, 2011; Viglio, 2013); Complexo Portu\u00e1rio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (PSS), \n\nonde a atual pesquisa se insere; e Complexo Rodovi\u00e1rio Nova Tamoios (RNT). Al\u00e9m disso, \n\nTeixeira tamb\u00e9m trouxe na Tabela 2 a sistematiza\u00e7\u00e3o dos valores de investimentos \n\nestimados para as obras de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dos principais megaprojetos da regi\u00e3o. \n\n\n\n11 \n\n \n\nCom isso, \u00e9 poss\u00edvel ter uma vis\u00e3o geral sobre o conjunto e a magnitude dos \n\nempreendimentos que est\u00e3o sendo implantados ali. \n\n \n\nTabela 1: Complexos de infraestrutura em desenvolvimento no litoral Norte de \n\nS\u00e3o Paulo \n\n \nProjeto Nome do EIA Data \n\nIP\nG\n\n \n\nPlataforma e duto marinho do \n\nCampo de Mexilh\u00e3o \n\nAtividade de Produ\u00e7\u00e3o de G\u00e1s e Condensado no \n\nCampo de Mexilh\u00e3o, Bacia de Santos \nFev/07 \n\nUTGCA Unidade de Tratamento de G\u00e1s de Caraguatatuba Abr/06 \n\nGASTAU Gasoduto Caraguatatuba \u2013 Taubat\u00e9 Abr/06 \n\nProjetos de pesquisa e \n\ndesenvolvimento no polo Pr\u00e9-\n\nSal \n\nProjetos Integrados de Produ\u00e7\u00e3o e Escoamento de \n\nPetr\u00f3leo de G\u00e1s Natural no Polo Pr\u00e9-Sal, Bacia de \n\nSantos \n\nJul/10 \n\nTLDs Guar\u00e1 Testes de Longa Dura\u00e7\u00e3o \u2013 TLDs nas \u00c1reas de \n\nGuar\u00e1 e Carioca (BM-S-9) e Tupi NE e Iracema \n\n(BM-S-11), Bacia de Santos \n\nSet/09 \n\nPiloto de Produ\u00e7\u00e3o em Tupi Atividade do Piloto do Sistema de Produ\u00e7\u00e3o e \n\nEscoamento de \u00d3leo e G\u00e1s da \u00c1rea de Tupi, \n\nBloco BM-S-11, Bacia de Santos \n\nSet/08 \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o do TEBAR Auditoria Ambiental de Conformidade Legal em \n\nCumprimento \u00e0 Lei n\u00ba 9.966/00 com escopo na \n\nResolu\u00e7\u00e3o CNPMA n\u00ba 306/02 \n\nSet/09 \n\nP\nS\n\nS\n \n\nRegulariza\u00e7\u00e3o do PSS Plano de Controle Ambiental \u2013 PCA para \n\nregulariza\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u2013 SP  \nJun/05 \n\nAmplia\u00e7\u00e3o do PSS Plano Integrado Porto Cidade \u2013 PIPC/S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u2013 SP  \nout/09 \n\nR\nN\n\nT\n \n\nNova Tamoios: subtrecho \n\nplanalto \n\nDuplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Tamoios (SP-99) \n\nsubtrecho planalto \u2013 Km 11+500 ao Km 60+480 \nAgo/11 \n\nNova Tamoios: subtrecho serra N\u00e3o protocolado at\u00e9 o momento ___ \n\nNova Tamoios: contornos sul Contornos: Sul de Caraguatatuba e de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o  \nFev/10 \n\nNova Tamoios: contornos norte N\u00e3o protocolado at\u00e9 o momento ___ \n\nFonte: Teixeira (2012). \n\n  \n\n\n\n12 \n\n \n\nTabela 2: Valores de investimento estimado para as obras de instala\u00e7\u00e3o e \n\nopera\u00e7\u00e3o dos principais Megaprojetos da regi\u00e3o \n\nComplexos Projetos \nInvestimento previsto (em \n\nR$ milh\u00f5es) \n\nIPG \n\nTLD deTupi (conclu\u00eddo) \n\nPiloto de Produ\u00e7\u00e3o Tupi \n\nPiloto de Produ\u00e7\u00e3o Guar\u00e1 \n\nProjetos integrados do Pr\u00e9-Sal (Bacia de Santos) \n\nModerniza\u00e7\u00e3o do TEBAR \n\nProdu\u00e7\u00e3o e Escoamento Campo Mexilh\u00e3o \n\n768 \n\n9500 \n\n6400 \n\n114700 \n\n600 \n\n4600 \n\nPSS Amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  2500 \n\nRNT Complexo Rodovi\u00e1rio Nova Tamoios 4500 \n\n Total 143,57 bilh\u00f5es \n\nFonte: Teixeira (2012), que utilizou Relat\u00f3rios do PAC, PLANSAL, Transpetro, EIA-RIMA (amplia\u00e7\u00e3o do \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, 2009, 2011). \n\n \n\nA primeira especificidade dessa regi\u00e3o \u00e9 a sua rica biodiversidade, considerada por \n\nFerreira (2004), como estrat\u00e9gica. Essa \u00e1rea abriga parte significativa dos \u00faltimos \n\nremanescentes de Mata Atl\u00e2ntica do pa\u00eds em diversas \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental \n\npermanente (florestais e marinhas). Segundo Aidar et al. (2001), este \u00e9 um dos tr\u00eas \n\necossistemas mais amea\u00e7ados do planeta e fundamental zona de biodiversidade. O Parque \n\nEstadual da Serra do Mar (PESM), por exemplo, \u00e9 uma unidade de conserva\u00e7\u00e3o \n\nadministrada pela Funda\u00e7\u00e3o Florestal (\u00f3rg\u00e3o ligado \u00e0 Secretaria Estadual de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Paulo), e que abriga a maior por\u00e7\u00e3o cont\u00ednua preservada de Mata \n\nAtl\u00e2ntica do pa\u00eds. Tr\u00eas de seus oito n\u00facleos est\u00e3o no litoral Norte de S\u00e3o Paulo: (S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Caraguatatuba e Picinguaba), com uma \u00e1rea correspondente a 127.500 hectares. \n\nEm S\u00e3o Sebasti\u00e3o a \u00e1rea protegida pelo Parque \u00e9 72% do territ\u00f3rio do munic\u00edpio (Instituto \n\nP\u00f3lis, 2012). A Figura 6 nos mostra a sobreposi\u00e7\u00e3o das \u00e1reas protegidas do litoral Norte do \n\nestado. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n13 \n\n \n\nFigura 6: Mapa de \u00c1reas Protegidas do Litoral Norte de S\u00e3o Paulo \n\n \n\nFonte: elaborado por Mello (2011) para o Relat\u00f3rio Projeto Tem\u00e1tico Urban Growth, Vulnerability and \n\nAdaptation:  Social and Ecological Dimensions of Climate Change  on the Coast of S\u00e3o Paulo (Ferreira et al., \n\n2012). \n\n \n\nContudo, ainda que esta seja uma regi\u00e3o que adote medidas voltadas \u00e0 prote\u00e7\u00e3o \n\nambiental h\u00e1 anos \u2013 o PESM, por exemplo, foi criado em 1977 \u2013, essa especificidade da \n\nregi\u00e3o \u00e9 constantemente amea\u00e7ada por atividades de turismo (oscila\u00e7\u00f5es sazonais de \n\npopula\u00e7\u00e3o), infraestrutura de transporte, petr\u00f3leo e g\u00e1s, al\u00e9m da explora\u00e7\u00e3o ilegal de \n\nrecursos naturais praticadas ali (Borelli, 2006). De acordo com Hogan (2009b), o litoral \n\nNorte \u00e9 alvejado por uma s\u00e9rie de interven\u00e7\u00f5es voltadas ao desenvolvimento a partir de \n\nexpressivos investimentos em infraestrutura, especialmente nas \u00e1reas que correspondem \u00e0s \n\ncidades de Caraguatatuba e S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que concentram grandes empreendimentos como \n\na UTGCA, o TEBAR, a amplia\u00e7\u00e3o do Porto, a Transpetro, o Anel Vi\u00e1rio Caragu\u00e1-S\u00e3o \n\n\n\n14 \n\n \n\nSebasti\u00e3o, o Pr\u00e9-sal, e a duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia Tamoios. Todos estes empreendimentos \n\nt\u00eam potencial gerador de impactos, riscos e degrada\u00e7\u00f5es ambientais, e foram objetos de \n\nprocessos de licenciamento ambiental. \n\nCom isso, pode-se perceber que esta \u00e9 uma regi\u00e3o que tem sofrido r\u00e1pidas \n\ntransforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas devido \u00e0 forte press\u00e3o imobili\u00e1ria, industrial e do setor de \n\ntransportes presente nos \u00faltimos anos, tendendo a se intensificar cada vez mais no futuro \n\n(Ferreira, et al., 2012). Para alguns dos entrevistados e dos participantes das audi\u00eancias \n\np\u00fablicas, essa press\u00e3o tem transformado a voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da regi\u00e3o, que est\u00e1 deixando \n\nde ser fortemente tur\u00edstica para ser essencialmente industrial. A Figura 7 mostra o \n\ncrescimento urbano na rua da praia, \u00e1rea central de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, onde est\u00e3o localizadas as \n\ninstala\u00e7\u00f5es do porto e do TEBAR, e a Figura 8 traz imagens de 2010 dos bairros centrais da \n\ncidade, como Topol\u00e2ndia, Porto Velho, Olaria e Vila Am\u00e9lia, que cresceram junto com as \n\ninstala\u00e7\u00f5es dos tanques de armazenamento de petr\u00f3leo (Santos, 2011) e do porto. \n\n \n\nFigura 7: Panor\u00e2micas da rua da praia, regi\u00e3o central de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n\n\n15 \n\n \n\nFonte: 1) DPHSS (1950, consultado em 2010\n10\n\n) e 2) DPHSS (1990, consultado em 2010). \n\n \n\nFigura 8: Fotos dos bairros centrais do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nFonte: 1, 2) Centro hist\u00f3rico e comercial, onde se v\u00ea casas pr\u00f3ximo ao porto e ao TEBAR; 3 a 6) Bairro \n\nOlaria; 7) Bairro Porto Velho, onde existem casas pr\u00f3ximas aos tanques do TEBAR ; 8) Bairro Topol\u00e2ndia; e \n\n9) Bairro Vila Am\u00e9lia (Santos, 2010\n11\n\n). \n\n                                                           \n10\n\n Os dados do Departamento de Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foram recolhidos e disponibilizados \n\npor Francine M. dos Santos, ent\u00e3o pesquisadora do Projeto Tem\u00e1tico ao qual esta pesquisa est\u00e1 vinculada. \n\n\n\n16 \n\n \n\n \n\nOs setores industrial, tur\u00edstico e de servi\u00e7os t\u00eam gerado grandes expectativas, \n\natraindo para a regi\u00e3o um contingente populacional significativo em busca de novos \n\nempregos e melhores condi\u00e7\u00f5es de vida.  No entanto, de acordo com Hogan e \n\ncolaboradores (2007), esse novo contingente tende a exercer uma press\u00e3o sobre a \n\ninfraestrutura b\u00e1sica ainda considerada prec\u00e1ria, como, sa\u00fade, alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, \n\nseguran\u00e7a e saneamento. Dados do diagn\u00f3stico elaborado pelo Instituto P\u00f3lis (2012) dizem \n\nque somente 52% dos domic\u00edlios s\u00e3o atendidos pelo sistema de saneamento. Como mostra \n\na Tabela 3, esse diagn\u00f3stico detecta algumas car\u00eancias de infraestrutura para a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente \u2013 e que tendem a ser ainda mais pressionadas com a instala\u00e7\u00e3o e a amplia\u00e7\u00e3o de \n\nmegaempreendimentos na regi\u00e3o. \n\n \n\nTabela 3: Car\u00eancias de infraestrutura para a popula\u00e7\u00e3o residente em S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\nDomic\u00edlios urbanos de popula\u00e7\u00e3o residente 23.381 \n\nSem ilumina\u00e7\u00e3o 0,16% 37 \n\nSem abastecimento de \u00e1gua 28,7% 6.722 \n\nSem esgotamento sanit\u00e1rio 16,6% 3.872 \n\nSem coleta de lixo 0,2% 45 \n\nFonte: Instituto P\u00f3lis (2012), baseado nos dados do censo de 2010 do IBGE. \n\n \n\nDesse modo, os pesquisadores do Projeto Tem\u00e1tico em que se insere este trabalho \n\nt\u00eam demonstrado que, al\u00e9m das quest\u00f5es ambientais, estas transforma\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas \n\ne esse processo de desenvolvimento urbano tamb\u00e9m t\u00eam gerado preocupa\u00e7\u00f5es e \n\nintensificado os conflitos sociais que v\u00e3o para al\u00e9m dos conflitos puramente ambientais, \n\nmas que tamb\u00e9m est\u00e3o voltados para quest\u00f5es sociais. Com isso, essa e outras pesquisas \n\n                                                                                                                                                                                 \n11\n\n Todas as fotos s\u00e3o de Francine. M. dos Santos, ent\u00e3o pesquisadora do Projeto Tem\u00e1tico ao qual esta \n\npesquisa est\u00e1 vinculada, e cujo trabalho de campo fora realizado em setembro de 2010, resultando na \n\ndisserta\u00e7\u00e3o de mestrado: Santos, F. Popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o de risco ambiental em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, litoral \n\nnorte de S\u00e3o Paulo. Campinas, SP: [s. n.], 2011. \n\n\n\n17 \n\n \n\ndemonstram que este contexto oferece uma oportunidade \u00e0 sociologia ambiental, pois \n\nmostram a liga\u00e7\u00e3o entre quest\u00f5es ambientais e sociais, cada vez mais complexas e presentes \n\nna sociedade contempor\u00e2nea. \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o corresponde a esse contexto regional. Al\u00e9m disso, o munic\u00edpio tem \n\noutra caracter\u00edstica geof\u00edsica importante: n\u00e3o possui grandes \u00e1reas de plan\u00edcies para abrigar \n\nessa expans\u00e3o e esse crescimento econ\u00f4mico e urbano \u2013 no centro da cidade essa dist\u00e2ncia \n\nchega a 4km (CPEA, 2011), na maior parte j\u00e1 ocupada por bairros residenciais e pelo \n\nsistema de armazenamento e transporte de petr\u00f3leo do complexo TEBAR. Por isso, a \n\ncidade se v\u00ea obrigada a se concentrar no ex\u00edmio espa\u00e7o deixado entre a Serra do Mar e o \n\noceano Atl\u00e2ntico. A parte central, onde a plan\u00edcie \u00e9 maior, \u00e9 onde est\u00e3o as instala\u00e7\u00f5es do \n\nTEBAR, do Porto e da Transpetro \u2013 o que pode ser uma dificuldade para as perspectivas de \n\ncrescimento econ\u00f4mico para o munic\u00edpio. Vale lembrar tamb\u00e9m que o canal de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \u00e9 um dos pontos do Brasil com um dos maiores hist\u00f3ricos de ocorr\u00eancias \n\nreiteradas de grandes acidentes ambientais de derramamento de petr\u00f3leo devido, \n\nprincipalmente, ao grande movimento de embarca\u00e7\u00f5es de transporte de graneis l\u00edquidos \n\n(Teixeira, 2012), o que, por sua vez, tende a se intensificar com o aumento da \n\nmovimenta\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es, e acaba por levantar questionamentos sobre os estudos de \n\nimpactos ambientais do empreendimento. \n\n \n\n  Breve hist\u00f3rico do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  1.1.1.\n\nPor abrigar esses empreendimentos desde os anos 1940, quando se iniciou as \n\ninstala\u00e7\u00f5es da infraestrutura do Porto P\u00fablico, S\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e1 inserido neste contexto de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico, de import\u00e2ncia regional e nacional. Desde o s\u00e9culo XVIII o \n\nmunic\u00edpio assistiu importante desenvolvimento econ\u00f4mico, devido, principalmente, \u00e0 \n\nprodu\u00e7\u00e3o de cana-de-a\u00e7\u00facar, caf\u00e9, fumo e \u00e0 pesca da baleia. O porto local era utilizado para \n\no transporte dessas mercadorias e tamb\u00e9m fazia parte da rota do ouro entre Minas Gerais e \n\nRio de Janeiro. Mas com a constru\u00e7\u00e3o das rodovias D. Pedro II e S\u00e3o Paulo Railway, os \n\nportos de Santos e do Rio de Janeiro foram favorecidos, diminuindo a import\u00e2ncia \n\n\n\n18 \n\n \n\ncomercial de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e o porto da cidade passou a servir mais \u00e0 pesca local e a \n\nagricultura de subsist\u00eancia. \n\nSomente em 1940 se deu in\u00edcio \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o da infraestrutura do Porto P\u00fablico\n12\n\n e \n\nem 1960 foi constru\u00eddo o TEBAR, considerados pela Companhia Docas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(CDSS) como fatores decisivos para a retomada do desenvolvimento econ\u00f4mico da regi\u00e3o \n\n(CPEA, 2011). Mais recentemente, os novos grandes projetos relacionados direta ou \n\nindiretamente com a ind\u00fastria petrol\u00edfera \u2013 tal como o Projeto Mexilh\u00e3o, a explora\u00e7\u00e3o \n\noffshore de petr\u00f3leo e g\u00e1s da Bacia de Santos e do Pr\u00e9-Sal \u2013, que vem sendo operados na \n\nregi\u00e3o desde os anos 2000, t\u00eam contribu\u00eddo para acentuar a import\u00e2ncia de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\ncomo uma cidade portu\u00e1ria, pois passam a ver no porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o uma alternativa \n\ninteressante para recebimento ou escoamento de produtos. Da\u00ed a proposta de amplia\u00e7\u00e3o, \n\nque vem sendo estudada de maneira mais definitiva desde 2009. A seguir, as Figuras 9 e 10 \n\nilustram a constru\u00e7\u00e3o do porto organizado na d\u00e9cada de 1950 e a Tabela 4 sumariza as \n\ndatas-chave no hist\u00f3rico do empreendimento. \n\n \n\nFigura 9: Vista a\u00e9rea de frente para a regi\u00e3o do porto na d\u00e9cada de 1950 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: DPHSS (1950, consultado em 2010). \n\n                                                           \n12 Na \u00e9poca da implanta\u00e7\u00e3o e in\u00edcio de opera\u00e7\u00e3o do Porto (1940 a 1970), a legisla\u00e7\u00e3o vigente n\u00e3o previa a \n\nformaliza\u00e7\u00e3o de Licenciamento Ambiental. Somente em fevereiro de 1987 o Departamento Hidrovi\u00e1rio (DH) \n\npromoveu junto \u00e0 secretaria de Estado do Meio Ambiente de S\u00e3o Paulo o protocolo do RIMA, para o \n\nlicenciamento das obras de amplia\u00e7\u00e3o do Porto e retro-porto.  \n\n\n\n19 \n\n \n\nFigura 10: Imagem do per\u00edodo de constru\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nFonte: DPHSS (1950, consultado em 2010). \n\n \n\n \n\nTabela 4: Breve Hist\u00f3rico do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nDatas Acontecimentos \n\n1927 \nDecreto de Concess\u00e3o da Uni\u00e3o ao Estado de S\u00e3o Paulo autorizando a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos portos de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e S\u00e3o Vicente \n\n1934 Os projetos para a constru\u00e7\u00e3o do Porto foram iniciados \n\n18 de setembro de 1952 \n\nFoi criada a Administra\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, subordinada \u00e0 \n\nSecretaria de Via\u00e7\u00e3o e Obras P\u00fablicas, que depois passou a ser o \n\nDepartamento Hidrovi\u00e1rio da Secretaria dos Transportes do Estado de S\u00e3o \n\nPaulo \n\n1954 Fim das primeiras obras \n\n20 de janeiro de 1955 O porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foi aberto ao tr\u00e1fego \n\nFevereiro de 1987 \n\nDepartamento Hidrovi\u00e1rio (DH) promoveu junto \u00e0 secretaria de Estado do \n\nMeio Ambiente de S\u00e3o Paulo (SMA) o protocolo do RIMA, para o \n\nlicenciamento das obras de amplia\u00e7\u00e3o do Porto e retro-porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\n1989 \nA administra\u00e7\u00e3o do porto passou a ser efetuada pela empresa DERSA \u2013 \n\nDesenvolvimento Rodovi\u00e1rio S/A \n\n2006 \nIn\u00edcio dos projetos de pesquisa e desenvolvimento do Projeto Mexilh\u00e3o: \n\nplataforma, UTGCA, GASTAU \n\n2007 \nCria\u00e7\u00e3o da Companhia Docas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, atual Autoridade/ \n\nAdministradora Portu\u00e1ria \n\nOutubro de 2009 Elabora\u00e7\u00e3o do primeiro EIA-RIMA/PIPC \n\n\n\n20 \n\n \n\n2010 Primeiras audi\u00eancias p\u00fablicas do PIPC: canceladas \n\nJulho de 2010 Iniciam os projetos de pesquisa e desenvolvimento no polo Pr\u00e9-sal \n\n2011 Elabora\u00e7\u00e3o do segundo EIA-RIMA/PIPC \n\nDezembro de 2012 Segundas audi\u00eancias p\u00fablicas do PIPC: Ilhabela e S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nDezembro de 2013 \nIBAMA concede a licen\u00e7a pr\u00e9via N\u00ba 474/2013,  permitindo o in\u00edcio das duas \n\nprimeiras fases da amplia\u00e7\u00e3o do porto \n\nFonte: CPEA (2011). Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \n\n  Apresenta\u00e7\u00e3o do processo de licenciamento ambiental do porto de 1.1.2.\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nInserida neste hist\u00f3rico, a expans\u00e3o do porto passa a ser considerada uma alternativa \n\nlog\u00edstica de maior efici\u00eancia e agilidade tanto para escoamento e recebimento de produtos \n\ndos empreendimentos que est\u00e3o instalados no litoral Norte paulista, mas tamb\u00e9m para parte \n\ndas movimenta\u00e7\u00f5es que ocorrem em toda a regi\u00e3o sudeste, principalmente do Vale do \n\nPara\u00edba e da Regi\u00e3o Metropolitana de Campinas (RMC) (CPEA, 2009 e 2011).  \n\nAs principais justificativas levantadas pelo empreendedor e pela consultoria \n\nambiental, Consultoria Paulista de Estudos Ambientais (CPEA), desde o in\u00edcio dos \n\nprojetos, apoiam-se na necessidade de ampliar e descentralizar a capacidade da log\u00edstica de \n\ntransportes do estado de S\u00e3o Paulo e da regi\u00e3o sudeste. Os demais portos da regi\u00e3o, como o \n\nPorto de Santos, por exemplo, mesmo estando saturados oferecem infraestrutura adequada \n\n\u00e0 multimodalidade requerida pelo mercado econ\u00f4mico para o escoamento de diferentes \n\nprodutos, desafogando tamb\u00e9m o modal rodovi\u00e1rio, que liga os grandes centros produtores \n\na esses portos (CPEA, 2011). A isto, s\u00e3o somadas as vantagens locacionais do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o: situado em \u00e1reas de voca\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias, posicionamento estrat\u00e9gico pr\u00f3ximo a \n\n\u00e1reas de intensa atividade industrial, e abertura ao mercado internacional. Al\u00e9m das \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas: a largura do canal (entre 550 e 300 metros), a profundidade (25 \n\nmetros) e o fato de as correntes ali existentes n\u00e3o exigirem dragagens de manuten\u00e7\u00e3o \n\n(procedimento de alto custo ambiental e financeiro), s\u00e3o elementos que favorecem um \n\nporto de grande porte (CPEA, 2011). \n\n\n\n21 \n\n \n\nPortanto, para o empreendedor, a expans\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o: 1) contribui \n\npara o aumento da efici\u00eancia log\u00edstica no estado de S\u00e3o Paulo; 2) \u00e9 instrumento importante \n\npara alavancar plataformas log\u00edsticas no Vale do Para\u00edba (como em S\u00e3o Jos\u00e9 dos Campos); \n\ne 3) traz impactos ambientais positivos em termos de redu\u00e7\u00e3o do consumo de combust\u00edvel, \n\nde emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas, de acidentes e de congestionamentos (nas estradas e nas vias \n\nurbanas que s\u00e3o utilizadas nos trajetos) (CPEA, 2011). Com isso, para esse stakeholder, a \n\nn\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o desse projeto de desenvolvimento e expans\u00e3o acaba por privar a \n\neconomia, o meio ambiente e a qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o desses benef\u00edcios, visto que \n\na atual capacidade portu\u00e1ria \u00e9 incapaz de lidar com o r\u00e1pido crescimento do com\u00e9rcio \n\nbrasileiro. As Figuras 11 e 12 trazem imagens do porto na d\u00e9cada de 1990 e das \n\nexpectativas futuras das obras de amplia\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nFigura 11: Instala\u00e7\u00f5es do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na d\u00e9cada de 1990 \n\n \n\nFonte: DPHSS (1990, consultado em 2010). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nFigura 12: Proje\u00e7\u00e3o futura das obras de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o  \n\n \nFonte: CPEA (2011). \n\n \n\nAssim, o governo do Estado de S\u00e3o Paulo tem como objetivo tornar o porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o um porto multiuso, que trabalhe com cargas gerais, e que seja capaz de receber \n\nnavios de \u00faltima gera\u00e7\u00e3o (incluindo navios de cont\u00eaineres) e de maior calado do que os \n\ndemais portos da regi\u00e3o sudeste, justamente por essas condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do canal. Para isso, \n\no projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto foi iniciado em 2009 com o processo de licenciamento \n\nambiental, o EIA-RIMA e o agendamento das audi\u00eancias p\u00fablicas para S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\nIlhabela para o primeiro semestre de 2010.  \n\nDesde ent\u00e3o, o EIA do empreendimento denominado Plano Integrado Porto Cidade \n\n(PIPC) foi elaborado em atendimento \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o ambiental vigente, bem como ao disposto \n\nno Termo de Refer\u00eancia (TR) acordado com os \u00f3rg\u00e3os ambientais estaduais e municipais e \n\nemitido pelo IBAMA. Tamb\u00e9m faz parte da legisla\u00e7\u00e3o a produ\u00e7\u00e3o do RIMA, documento \n\nque tem como objetivo a publicidade do EIA para todos que se interessarem, e que se \n\nprop\u00f5e ser um relat\u00f3rio com linguagem corrente e recursos did\u00e1ticos (fotos, mapas, figuras \n\ne tabelas). O RIMA visa comunicar uma melhor compreens\u00e3o do conte\u00fado do EIA pelo \n\np\u00fablico em geral, de modo a possibilitar a participa\u00e7\u00e3o da comunidade no processo de \n\n\n\n23 \n\n \n\nlicenciamento ambiental (CPEA, 2009 e 2011). \u00c9 importante destacar que essa \n\npreocupa\u00e7\u00e3o com a publicidade dos estudos e da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica est\u00e1 presente nos \n\nRIMAs analisados para esta pesquisa. Neste relat\u00f3rio est\u00e3o os resultados dos estudos \n\nambientais sobre os potenciais efeitos sociais, econ\u00f4micos e ambientais relacionados ao \n\nempreendimento, estabelecendo medidas mitigadoras e minimizadoras dos impactos \n\nnegativos do projeto, assim como tamb\u00e9m s\u00e3o estabelecidas medidas potencializadoras dos \n\nseus benef\u00edcios sociais e ambientais\n13\n\n. \n\nComo foi destacado tamb\u00e9m pelo funcion\u00e1rio da CDSS em entrevista concedida \u00e0 \n\nautora em abril de 2013, esse EIA-RIMA tem algumas especificidades que geram \n\nvantagens e desvantagens para quem est\u00e1 envolvido nesse processo de licenciamento. O \n\nprimeiro elemento \u00e9 essa ideia de um EIA-RIMA chamado de Plano Integrado, que \n\ncompreende um conjunto de interven\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o das instala\u00e7\u00f5es \n\nportu\u00e1rias existentes, mas sem deixar de lado suas interfaces com o ambiente urbano. \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es fornecidas no RIMA (CPEA, 2009 e 2011), o principal foco do plano \n\n\u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o adequada tanto do Porto em si, como da cidade e do litoral Norte para que \n\ndesempenhem um papel importante como alternativa log\u00edstica de maior efici\u00eancia e \n\nagilidade para as movimenta\u00e7\u00f5es comerciais e tur\u00edsticas da regi\u00e3o sudeste.  \n\nDesse modo, o plano de amplia\u00e7\u00e3o deste empreendimento se v\u00ea interligado, e at\u00e9 \n\nmesmo dependente, de modo direto com outros projetos urbanos que possibilitem essa \n\nexpans\u00e3o, como, por exemplo, o futuro contorno rodovi\u00e1rio (Anel vi\u00e1rio Caraguatatuba-\n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o), de modo a interferir e impactar o m\u00ednimo poss\u00edvel no cotidiano das cidades \n\nda regi\u00e3o, diminuindo, neste caso, a interfer\u00eancia no tr\u00e2nsito urbano de ve\u00edculos. Portanto, \n\nh\u00e1 um conjunto de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias, de condicionantes, para a implementa\u00e7\u00e3o deste plano, \n\n                                                           \n13 Aqui uma discuss\u00e3o realizada nos estudos anteriores (Feital, 2010; Feital 2012) pode ser resgata, que \n\ndemonstra que a avalia\u00e7\u00e3o de impactos, negativos ou positivos, depende da posi\u00e7\u00e3o de diferentes grupos de \n\ninteresses em diferentes n\u00edveis. Os EIA-RIMAs e o discurso usado pelo empreendedor se vale de um \u201cjogo de \n\npalavras\u201d que est\u00e1 relacionado aos termos impacto e degrada\u00e7\u00e3o. Os estudos s\u00e3o realizados para mensurar os \n\nimpactos e n\u00e3o a degrada\u00e7\u00e3o ambiental. A partir da\u00ed, ocorre a ado\u00e7\u00e3o da dicotomia dos impactos negativos \n\nversus impactos positivos. Como destaca Sev\u00e1 (2004), se o objeto de an\u00e1lise pr\u00e9via fosse a degrada\u00e7\u00e3o \n\nassociada ao projeto, n\u00e3o caberia jamais uma \u201cdegrada\u00e7\u00e3o positiva\u201d. Usar a palavra \u201cimpacto\u201d se tornou um \n\nposs\u00edvel caminho para suavizar os riscos dos empreendimentos para os atores locais, que os sentir\u00e3o mais \n\ndiretamente. \n\n\n\n24 \n\n \n\nque envolver\u00e1, para al\u00e9m da CDSS, parcerias com o Estado e as Prefeituras, tendo em vista \n\num novo patamar de desenvolvimento para a regi\u00e3o, evitando, de acordo com o PIPC \n\n(CPEA, 2011), a prolifera\u00e7\u00e3o desordenada de atividades e interven\u00e7\u00f5es que normalmente \n\nsurgem em processos semelhantes. Por isso, pode-se considerar que as etapas do plano de \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e3o condicionadas tanto \u00e0s infraestruturas \n\nrodovi\u00e1rias como \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de mercado\n14\n\n. \n\nOutro elemento particular deste processo de licenciamento, e que foi destacado pelo \n\nfuncion\u00e1rio da CDSS em entrevista \u00e0 autora em abril de 2013, e tamb\u00e9m pela funcion\u00e1ria \n\ndo IBAMA em entrevista concedida \u00e0 autora em julho de 2013, \u00e9 que este processo licencia \n\num plano de atividades e n\u00e3o um projeto. Basicamente, o licenciamento de um plano traz \u00e0 \n\ntona estudos das v\u00e1rias etapas que comp\u00f5em a amplia\u00e7\u00e3o do empreendimento, que somente \n\nser\u00e3o realizadas com algumas condicionantes, e que, logo no in\u00edcio, tem seus impactos, \n\ncomo um todo, analisados e apresentados no EIA-RIMA. J\u00e1 quando se faz um \n\nlicenciamento de projeto, as etapas s\u00e3o licenciadas separadamente, de modo fragmentado, \n\nsendo projetos menores, com an\u00e1lises de impactos menos extensas e propostas de mitiga\u00e7\u00e3o \n\nrelacionadas somente a uma etapa. Em outras palavras, no licenciamento do plano de \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \u00e9 analisado o conjunto de todas as etapas da expans\u00e3o \n\nem sua plena atividade, que ser\u00e1 atingida em um prazo de 35 anos a partir da licen\u00e7a. \n\nAssim, n\u00e3o se licencia cada p\u00eder, ou ber\u00e7o de atraca\u00e7\u00e3o separadamente, mas o conjunto das \n\netapas, impedindo a \u201cperda de mem\u00f3ria t\u00e9cnica do empreendimento e do seu contexto\u201d, \n\ncomo levantou a funcion\u00e1ria do IBAMA. \n\nDe acordo com o entrevistado, este modelo de licenciamento tem vantagens e \n\ndesvantagens, sendo que, para ele, todos os preju\u00edzos recaem sobre o empreendedor. A \n\nvantagem destacada foi a an\u00e1lise \u00fanica dos impactos e das mitiga\u00e7\u00f5es, permitindo uma \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o conjunta para todos os envolvidos e interessados no empreendimento. J\u00e1 as \n\ndesvantagens orbitaram em torno do fato de que um licenciamento dessa magnitude gera \n\n                                                           \n14 De acordo com a entrevista concedida \u00e0 autora em abril de 2013 pelo funcion\u00e1rio da CDSS, n\u00e3o se alcan\u00e7a \n\numa determinada etapa da amplia\u00e7\u00e3o do porto se n\u00e3o houver demanda de mercado (se o mercado brasileiro \n\nn\u00e3o se aquecer o quanto \u00e9 esperado) e se n\u00e3o houver infraestruturas de suporte, como as infraestruturas \n\nrodovi\u00e1rias. \n\n\n\n25 \n\n \n\num alarde muito grande sobre um empreendimento que depende de condicionantes que \n\npodem n\u00e3o virem a acontecer e, portanto, pode n\u00e3o haver a implanta\u00e7\u00e3o de algumas etapas \n\ntardias. Por isso que, na opini\u00e3o do entrevistado, os empreendedores n\u00e3o fazem \n\nlicenciamento de planos, pois em licenciamentos de projetos (etapas fragmentadas) a \n\naceita\u00e7\u00e3o dos estudos pelos demais atores locais \u00e9 mais f\u00e1cil por n\u00e3o haver, por parte dos \n\ndemais atores sociais envolvidos, essa vis\u00e3o mais ampla sobre o conjunto de todas as etapas \n\npretendidas. Ele destacou os processos do Projeto Mexilh\u00e3o\n15\n\n e tamb\u00e9m do Porto de \n\nSantos\n16\n\n como exemplos de licenciamentos de projetos. \n\nOutro elemento, que foi destacado pelo funcion\u00e1rio da CDSS, considerado por um \n\nlado positivo e por outro, negativo, que, para ele, recai somente sobre o empreendedor, \u00e9 o \n\nfato de que este tipo de licenciamento adotado exige a realiza\u00e7\u00e3o de uma s\u00f3 vez de estudos \n\nde todos os impactos sobre as \u00e1reas de influ\u00eancia (direta e indireta), sendo bem mais \n\nextensos e complexos, justamente por lidar com cen\u00e1rios futuros e incertos, dificultando o \n\nrecolhimento dos dados e prolongando os estudos. No entanto, como destacaram outros \n\nentrevistados, diretor do Instituto Ilhabela Sustent\u00e1vel (ISS) e Secret\u00e1rio Municipal de \n\nMeio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, esse aspecto tamb\u00e9m parece recair sobre os demais \n\natores sociais, que s\u00e3o apresentados a cen\u00e1rios futuros e complexos com um alto n\u00edvel de \n\nincertezas, dificultando a confian\u00e7a nesses estudos, considerados insuficientes para a \n\ndimens\u00e3o e densidade exigida por um empreendimento deste porte. \n\n \u00c0 luz das especificidades, o processo de licenciamento aqui analisado deixa mais \n\nevidente para o p\u00fablico em geral a sua rela\u00e7\u00e3o com os demais megaempreendimentos que \n\nest\u00e3o sendo instalados no contexto do litoral Norte de S\u00e3o Paulo. Desse modo, permite uma \n\nvis\u00e3o mais conjuntural e menos fragmentada por parte do p\u00fablico em geral e de todos os \n\natores sociais envolvidos sobre o que est\u00e1 acontecendo e o que vir\u00e1 a acontecer n\u00e3o s\u00f3 com \n\n                                                           \n15 O Projeto Mexilh\u00e3o foi fragmentado em tr\u00eas partes: parte marinha (plataforma e dutos marinhos), parte \n\nterrestre de tratamento (unidade de tratamento de g\u00e1s), e a parte terrestre de transporte (gasoduto que liga \n\nCaraguatatuba a Taubat\u00e9, GASTAU), cada parte com licenciamentos ambientais separados e distintos. Para \n\numa leitura cr\u00edtica sobre essa fragmenta\u00e7\u00e3o ver Feital (2010). \n\n16 Onde, segundo ele, cada terminal, p\u00eder e ber\u00e7o de atraca\u00e7\u00e3o foram licenciados separadamente, mas tamb\u00e9m \n\nvisando \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o em plena atividade do porto. \n\n\n\n26 \n\n \n\naquele projeto, mas com a regi\u00e3o, evitando uma discuss\u00e3o de viabilidade ambiental \n\ndescolada do contexto social, ambiental e econ\u00f4mico em que est\u00e1 inserido. \n\nNo entanto, apesar dessas peculiaridades, em um primeiro momento o processo de \n\nlicenciamento ambiental foi suspenso pelo IBAMA a pedido da Secretaria Estadual do \n\nMeio Ambiente e da Secretaria dos Transportes, ap\u00f3s diversas manifesta\u00e7\u00f5es da sociedade \n\ncivil para que fossem revisados os estudos de impactos ambientais e sociais referentes \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto (Imprensa Livre, 2011). Essas manifesta\u00e7\u00f5es estiveram em torno tanto \n\nde quest\u00f5es ambientais, como de quest\u00f5es pol\u00edticas e econ\u00f4micas, dividindo a popula\u00e7\u00e3o \n\nlocal entre poss\u00edveis benef\u00edcios e preju\u00edzos referentes a esse empreendimento. Foi poss\u00edvel \n\nperceber por meio das entrevistas concedidas \u00e0 autora e das leituras de mat\u00e9rias de jornais \n\nque os aspectos positivos destacados pela popula\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o eram: a gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos, atra\u00e7\u00e3o de royalties e investimentos para a regi\u00e3o, movimenta\u00e7\u00e3o da economia \n\nlocal, e a\u00e7\u00f5es mitigadoras. J\u00e1 entre os aspectos negativos estavam: a ocupa\u00e7\u00e3o do mangue \n\ndo Ara\u00e7\u00e1 para ampliar a retro\u00e1rea do porto, os impactos ambientais dessa ocupa\u00e7\u00e3o, a \n\ndeteriora\u00e7\u00e3o da qualidade de vida da regi\u00e3o, o adensamento urbano, a intensifica\u00e7\u00e3o do \n\ntr\u00e1fego de ve\u00edculos leves e pesados, a possibilidade de aumentar os riscos de acidentes \n\nambientais de vazamento de produtos qu\u00edmicos no mar, dentre outras. \n\nAs audi\u00eancias p\u00fablicas foram suspensas na data em que a primeira delas iria \n\nacontecer em Ilhabela. Um elemento crucial para tal suspens\u00e3o foi a mobiliza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade civil de Ilhabela, cuja for\u00e7a e influ\u00eancia pol\u00edtica \u00e9 bastante significativa \u2013 da\u00ed sua \n\nimport\u00e2ncia para a an\u00e1lise cient\u00edfica neste trabalho.  De acordo com o funcion\u00e1rio do \n\nIBAMA e o diretor do IIS, em entrevistas concedidas a autora, a comunidade organizada de \n\nIlhabela tem pessoas influentes a n\u00edvel regional e estadual que possuem resid\u00eancia de \n\nveraneio no munic\u00edpio e algum n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o ambiental: pessoas em cargos \n\nexecutivos e de ger\u00eancia em emissora de televis\u00e3o, em editora de revistas de abrang\u00eancia \n\nnacional e em bancos financeiros. Pessoas que t\u00eam rela\u00e7\u00e3o muito pr\u00f3xima com a m\u00eddia \n\nnacional e uma for\u00e7a pol\u00edtica capaz de interferir em decis\u00f5es do governo do estado, como \n\naconteceu neste momento.  \n\n\n\n27 \n\n \n\nDesse modo, essas figuras conseguiram, de certa forma, mas n\u00e3o isoladamente, \n\nmobilizar a sociedade civil da cidade e influenciar a suspens\u00e3o das audi\u00eancias p\u00fablicas em \n\n2010, exigindo mudan\u00e7as no plano de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o devido \u00e0 \n\npreocupa\u00e7\u00e3o que essa sociedade tamb\u00e9m tinha sobre os impactos que este empreendimento \n\npoderia gerar, no meio ambiental como tamb\u00e9m no meio socioecon\u00f4mico, principalmente \n\nno setor do turismo. For\u00e7a e influ\u00eancia que talvez a sociedade civil e os ambientalistas que \n\ntinham algum problema referente ao empreendimento n\u00e3o tivessem. Isso j\u00e1 demonstra um \n\nconflito essencial para a an\u00e1lise cient\u00edfica aqui realizada. \n\n \n\n  Justificativa da escolha do caso estudado 1.1.3.\n\nCom isso, este empreendimento de expans\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foi \n\nescolhido como objeto de an\u00e1lise, pois traz \u00e0 tona novas e velhas quest\u00f5es e problem\u00e1ticas \n\nambientais e sociais importantes para os atores sociais envolvidos, principalmente por estar \n\ninserido em um contexto ambiental e econ\u00f4mico peculiar.  \n\nComo j\u00e1 foi dito, S\u00e3o Sebasti\u00e3o possui rica biodiversidade, turismo sazonal com \n\npopula\u00e7\u00e3o flutuante chegando a triplicar em alta temporada (Renk, 2010), problemas de \n\nplanejamento urbano, press\u00e3o crescente \u00e0 infraestrutura b\u00e1sica considerada prec\u00e1ria (Hogan \n\net al, 2007) e vulnerabilidade aos riscos e efeitos de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas; isso tudo \n\nassociado a um processo de crescimento e  desenvolvimento econ\u00f4micos que abrange as \n\ninstala\u00e7\u00f5es desses megaempreendimentos. Da\u00ed a import\u00e2ncia dessa arena ambiental que se \n\nestabelece em torno dos debates e dos conflitos sobre esse empreendimento, pois traz \n\nquest\u00f5es econ\u00f4micas e sociais que v\u00e3o para al\u00e9m dos conflitos puramente \n\npreservacionistas, tais como as preocupa\u00e7\u00f5es com a infraestrutura regional, a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde recursos por parte dos atores sociais para conseguirem influenciar o processo decis\u00f3rio, \n\ne as preocupa\u00e7\u00f5es com a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica em tal processo. \n\nCom essa introdu\u00e7\u00e3o ao processo de licenciamento do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \u00e9 \n\nposs\u00edvel perceber que este empreendimento envolve inova\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas, perspectivas \n\n\n\n28 \n\n \n\nde expans\u00e3o urbana, produ\u00e7\u00e3o de conhecimentos cient\u00edficos por especialistas \u2013 tanto pelos \n\nexperts da consultoria ambiental respons\u00e1vel pelo EIA-RIMA, como tamb\u00e9m por outros \n\natores, como as ONGs, por exemplo, poss\u00edveis impactos ambientais irrevers\u00edveis, \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no processo decis\u00f3rio.  \n\nEste caso envolve, portanto, possibilidade de di\u00e1logo entre os diferentes atores e \n\nstakeholders\n17\n\n envolvidos, entre o conhecimento perito e o conhecimento emp\u00edrico-oral; \n\nenvolve ci\u00eancia, incertezas e riscos \u00e0s sociedades dos munic\u00edpios do litoral Norte de S\u00e3o \n\nPaulo. E por isso se constitui em um caso similar ao que Beck (1992) chama de sociedade \n\nde risco e Giddens (1991, 2007) de alta modernidade. De acordo com esses autores, junto \n\ncom os avan\u00e7os e progressos significativos do desenvolvimento tecnol\u00f3gico e cient\u00edfico, \n\nv\u00eam consequ\u00eancias, problemas e quest\u00f5es sem respostas (incertezas), caracterizando uma \n\nsociedade complexa em constante e intenso processo de transforma\u00e7\u00f5es e preocupa\u00e7\u00f5es \n\nreflexivas (sociedade reflexiva) \u2013 contexto que podemos observar em S\u00e3o Sebasti\u00e3o e em \n\ntoda a regi\u00e3o.  \n\n \n\n1.2.  Escopo e contribui\u00e7\u00e3o dessa disserta\u00e7\u00e3o \n\nEssa pesquisa analisa o processo decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o em seus m\u00faltiplos n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, apresentando o n\u00edvel nacional de forma mais \n\ncontextual, e os n\u00edveis estadual e local com uma an\u00e1lise mais aprofundada, mostrando as \n\ncaracter\u00edsticas do licenciamento ambiental e das audi\u00eancias p\u00fablicas como instrumentos de \n\ngest\u00e3o ambiental e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Para isso foi proposto um framework com \n\nconjun\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es de conceitos sociol\u00f3gicos e ferramentas metodol\u00f3gicas \n\nqualitativas, essencial para a compreens\u00e3o da realidade analisada e das quest\u00f5es propostas, \n\ne que pode vir a ser \u00fatil a trabalhos futuros com preocupa\u00e7\u00f5es e contextos semelhantes. \n\n                                                           \n17\n\n Aqui \u00e9 utilizado stakeholder para se referir a grupos ou institui\u00e7\u00f5es organizadas ativamente e com \n\nenvolvimento mais incisivo no processo decis\u00f3rio, por terem forte interesse nos resultados desse processo. \n\nPor outro lado, ator \u00e9 usado para aqueles indiv\u00edduos que tamb\u00e9m est\u00e3o envolvidos no processo, mas nem \n\nsempre de modo organizado, mas que tamb\u00e9m est\u00e3o interessados nos seus resultados. \n\n\n\n29 \n\n \n\nO objetivo geral dessa disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar e analisar os conflitos sociais que se \n\ntornam vis\u00edveis com o processo decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\ncaracterizar essa arena, destacando suas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, seus componentes essenciais e \n\nas intera\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o dentro de cada n\u00edvel e entre eles. Para melhor explorar esse \n\nobjetivo, essa pesquisa olha para as seguintes quest\u00f5es gerais e espec\u00edficas: \n\n? As arenas ambientais t\u00eam resultado propostas alternativas de arranjos institucionais \n\ne de que maneira estes arranjos se transformam e se sistematizam em uma estrutura \n\nburocr\u00e1tica funcional? A arena racionalizada est\u00e1 organizada de modo a trazer \n\nvantagens para as solu\u00e7\u00f5es dos conflitos que emergem do processo decis\u00f3rio, ou ela \n\nest\u00e1 se tornando disfuncional devido \u00e0 proemin\u00eancia dos efeitos colaterais de uma \n\norganiza\u00e7\u00e3o burocratizada? \n\n? Quais os recursos sociais mobilizados pelos atores nessa arena, e quais foram \n\ncapazes de ampliar a capacidade de influ\u00eancia dos atores nos resultados do processo \n\ndecis\u00f3rio? Os diferentes atores fizeram uso do conhecimento cient\u00edfico nesse \n\nprocesso? Isso contribuiu para a dinamiza\u00e7\u00e3o ou para o engessamento das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es?  \n\no Como as rela\u00e7\u00f5es entre os atores sociais dessa arena podem ser \n\ncompreendidas: conflito (de qual tipo), coopera\u00e7\u00e3o, integra\u00e7\u00e3o, \n\ndesintegra\u00e7\u00e3o, alian\u00e7as, advers\u00e1rios? \n\no Quais foram os atores que influenciaram o processo? Por meio da \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de quais recursos de poder e negocia\u00e7\u00e3o? \n\no Quais foram os elementos negociados e debatidos? Quais elementos \n\ngeram conflitos/agrega\u00e7\u00f5es? \n\no Para os atores envolvidos, o processo decis\u00f3rio foi considerado \n\nparticipativo? A assimetria de acesso aos recursos entre \n\n\n\n30 \n\n \n\nperitos/autoridades e o p\u00fablico participante foi superada ou ainda \n\npermanece nas rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre esses atores? \n\no O uso do conhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico influenciou o tipo e a \n\nintensidade da organiza\u00e7\u00e3o/participa\u00e7\u00e3o social local sobre as quest\u00f5es \n\nambientais? \n\n  \n\n1.3.  Panorama geral da disserta\u00e7\u00e3o \n\nO cap\u00edtulo dois apresenta as perspectivas te\u00f3ricas adotadas na pesquisa, suas \n\ncombina\u00e7\u00f5es e adapta\u00e7\u00f5es e quais suas limita\u00e7\u00f5es e potencialidades. Apresenta tamb\u00e9m as \n\nferramentas metodol\u00f3gicas essenciais para alcan\u00e7ar a complexidade da realidade, trazendo \n\nao final uma esbo\u00e7o do que foi encontrado no estudo de caso. Com isso, foi constru\u00eddo um \n\nframework que combinou as perspectivas te\u00f3ricas de conflito, arena, mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos e racionaliza\u00e7\u00e3o, que ajudou a explorar os objetivos e as quest\u00f5es da pesquisa, pois \n\npossibilitou um melhor entendimento dos fatores organizacionais que moldam as intera\u00e7\u00f5es \n\nentre os grupos sociais e influenciam os resultados dos conflitos que emergiram dessa arena \n\ndecis\u00f3ria.  \n\nOs cap\u00edtulos tr\u00eas e quatro s\u00e3o complementares, pois ambos fazem parte das an\u00e1lises \n\ndos dados coletados. O cap\u00edtulo tr\u00eas faz uma leitura geral da arena decis\u00f3ria referente \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, diferenciando suas m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, os \n\ndiferentes n\u00edveis (pol\u00edtica nacional, licenciamento ambiental, e audi\u00eancias p\u00fablicas), seus \n\ncomponentes, a din\u00e2mica dentro de cada n\u00edvel, e as rela\u00e7\u00f5es de influencia e feedback entre \n\nesses n\u00edveis. Assim, \u00e9 refor\u00e7ada a ideia de que as audi\u00eancias p\u00fablicas n\u00e3o s\u00e3o uma arena \n\ndecis\u00f3ria, mas s\u00e3o um palco, uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em uma arena. Ao apresentar \n\nos diferentes n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena decis\u00f3ria sobre o projeto de amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, foi poss\u00edvel aplicar o novo framework que mostrou as \n\nexpectativas dos atores envolvidos quanto aos resultados potenciais do processo decis\u00f3rio. \n\n\n\n31 \n\n \n\nJ\u00e1 o cap\u00edtulo quatro analisa mais profundamente as intera\u00e7\u00f5es entre os atores locais \n\ne os stakeholders que tamb\u00e9m atuam nos outros n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, trazendo os principais \n\npontos discutidos e negociados nas audi\u00eancias p\u00fablicas sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o. Tamb\u00e9m a partir do uso do novo framework foram mostrados os interesses, as \n\nexpectativas e os objetivos de cada ator para a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local, quais as estrat\u00e9gias e \n\nrecursos mobilizados por eles para ampliarem sua capacidade de influenciar a tomada de \n\ndecis\u00e3o. Por fim, \u00e9 feita uma an\u00e1lise das rela\u00e7\u00f5es de poder que se estabelecem nesse palco, \n\ne como isso pode interferir na funcionalidade desse mecanismo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e no \n\nprocesso decis\u00f3rio. \n\nNas considera\u00e7\u00f5es finais s\u00e3o levantadas as contribui\u00e7\u00f5es deste trabalho de \n\ndisserta\u00e7\u00e3o para a \u00e1rea da sociologia e tamb\u00e9m das ci\u00eancias sociais e ambientais. S\u00e3o \n\nresumidos os pontos principais desenvolvidos na pesquisa, como eles ajudaram na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos conflitos e da arena, e tamb\u00e9m como eles exploram as \n\nquest\u00f5es sobre a funcionalidade da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da arena ambiental. Depois \u00e9 \n\ndestacada a possibilidade de colabora\u00e7\u00e3o te\u00f3rico-metodol\u00f3gica desta disserta\u00e7\u00e3o para \n\nfuturos trabalhos. E, por fim, \u00e9 feita uma reflex\u00e3o sobre as li\u00e7\u00f5es aprendidas neste percurso. \n\n  \n\n\n\n32 \n\n \n\n  \n\n\n\n33 \n\n \n\n2. Cap\u00edtulo te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\n \n\nA discuss\u00e3o e aprova\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos de infraestrutura envolvem \n\narena decis\u00f3ria em diversos n\u00edveis, principalmente quando se trata de uma \u00e1rea de \n\ninstala\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica e ambientalmente peculiar. Desde a negocia\u00e7\u00e3o de objetivos em \n\nlongo prazo \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de regras que definem a natureza, os limites e o alcance do \n\nempreendimento, o processo de negocia\u00e7\u00e3o traz junto atores diversos em termos de \n\nobjetivos, vis\u00f5es de mundo, e aparatos de negocia\u00e7\u00e3o. Tendo como objetivo central deste \n\ntrabalho identificar e analisar os principais conflitos entre esses atores nessa arena decis\u00f3ria \n\ndo Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e como quest\u00e3o central a funcionalidade da organiza\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica do licenciamento ambiental na tomada de decis\u00e3o, este cap\u00edtulo traz os \n\nfundamentos te\u00f3rico-metodol\u00f3gicos da pesquisa, mostrando como as diferentes teorias e \n\netapas metodol\u00f3gicas foram adaptadas e combinadas para dar conta dos objetivos e \n\nquest\u00f5es propostas. \n\nDesse modo, para conseguir caracterizar a arena social escolhida, foi necess\u00e1rio \n\ndestacar quais foram os diferentes n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, os principais componentes de cada n\u00edvel, \n\nos atores participantes e suas intera\u00e7\u00f5es nesse processo, os recursos mobilizados por eles \n\npara influenciar os outcomes da arena e os seus potenciais resultados. Para isso, foi \n\nessencial entender as din\u00e2micas sociais que se estabeleceram frente ao processo decis\u00f3rio \n\nsobre a proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto sob uma perspectiva te\u00f3rica espec\u00edfica: a \n\ncombina\u00e7\u00e3o das teorias de conflito, arena e racionaliza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m de uma combina\u00e7\u00e3o de \n\nferramentas metodol\u00f3gicas, utilizando uma adapta\u00e7\u00e3o do Institutional Analysis and \n\nDevelopment framework (IAD) e os elementos da teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos de \n\nRenn (2008) como instrumento de organiza\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos coletados: an\u00e1lise das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, entrevistas semiestruturadas, an\u00e1lise documental EIA-RIMAs, e \n\nmat\u00e9rias de jornais.  \n\nEssa abordagem te\u00f3rico-metodol\u00f3gica ajudou a explorar os objetivos da pesquisa, \n\npois possibilitou um melhor entendimento dos fatores organizacionais que moldam as \n\n\n\n34 \n\n \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os grupos sociais e influenciam os resultados dos conflitos que emergiram \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Ao fazer o estudo de caso em profundidade foram evidenciados os \n\npontos em que essas teorias se diferenciam, se compatibilizam, s\u00e3o complementares e que \n\najudaram a explorar as quest\u00f5es centrais da pesquisa. Deste modo, a primeira parte deste \n\ncap\u00edtulo aborda os pontos principais da teoria de conflitos, resgatando as diferentes \n\nperspectivas sobre este fen\u00f4meno social, as diferentes estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o poss\u00edveis e quais \n\nelementos foram adotados aqui em vistas da sua compatibilidade e complementaridade com \n\na teoria de arena. Assim, a segunda parte traz a hibridiza\u00e7\u00e3o das teorias de Ostrom (1990, \n\n2005), Renn (2008, 1992), Hannigan (1995) e Ferreira (2011, 2007) sobre arena, da teoria \n\nde mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos (Renn, 1992, 2008)\n18\n\n e da an\u00e1lise institucional (Ostrom, 2005, \n\n2011; McGinnis, 2011 e Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio, 2013). Essa conjun\u00e7\u00e3o de teorias se \n\ntornou essencial para dar conta de compreender a realidade estudada, aproveitando alguns \n\nelementos te\u00f3ricos de uma perspectiva para cobrir lacunas de outra. A terceira parte entra \n\nna problematiza\u00e7\u00e3o proposta pela pesquisa sobre a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do processo \n\ndecis\u00f3rio e sua funcionalidade na tomada de decis\u00e3o. Para isso, foi importante resgatar o \n\nconceito de burocracia e racionaliza\u00e7\u00e3o a fim de contextualizar as quest\u00f5es. Por fim, d\u00e1-se \n\nin\u00edcio a uma apresenta\u00e7\u00e3o do caso para compreender como foram escolhidas e aplicadas as \n\netapas metodol\u00f3gicas consideradas mais adequadas para a realiza\u00e7\u00e3o da pesquisa \u00e0 luz dos \n\nobjetivos e da abordagem te\u00f3rica. \n\n \n\n2.1.  O conceito sociol\u00f3gico de conflito \n\nA preocupa\u00e7\u00e3o geral com as quest\u00f5es ambientais sobre preserva\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o de \n\nrecursos naturais, qualidade de vida, riscos e impactos est\u00e1 cada vez mais presente e \n\nintensa, principalmente nos pa\u00edses chamados \u2018emergentes\u2019, como Brasil e China em que a \n\nconcilia\u00e7\u00e3o de interesses do crescimento econ\u00f4mico e do desenvolvimento sustent\u00e1vel \u00e9 um \n\ndesafio (Leila Ferreira e F. Barbi, 2013). Desse modo, como destacou Ferreira (2005), ao \n\n                                                           \n18 Essa conjun\u00e7\u00e3o de teorias j\u00e1 vem sendo testada e aplicada por outros pesquisadores do Projeto Tem\u00e1tico, \n\ntamb\u00e9m orientados pela professora L\u00facia da C. Ferreira, como Di Giulio (2010), Viglio (2012), Araos e \n\nFerreira (2012), Calvimontes (2013), Caldenhof (2013) dentre outros. \n\n\n\n35 \n\n \n\ndiscutir conflitos sociais sobre usos de recursos naturais, a preocupa\u00e7\u00e3o com a qualidade \n\nambiental trouxe o foco das aten\u00e7\u00f5es de diferentes atores sociais \u2013 consumidores, \n\npolicymakers, pesquisadores \u2013 para os processos decis\u00f3rios referentes \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o de \n\nproblemas ambientais. Assim, a compreens\u00e3o de conflitos devido \u00e0 multiplicidade de \n\ninteresses em jogo passa a ser fundamental para enfrentar a complexidade da realidade e de \n\nsuas quest\u00f5es ambientais. \n\nOs conflitos emergentes do processo decis\u00f3rio do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e3o \n\ninseridos em um contexto de m\u00faltiplos atores em a\u00e7\u00e3o, com diferentes, e muitas vezes, \n\ndivergentes interesses, interpreta\u00e7\u00f5es, e vis\u00f5es de mundo. Estes s\u00e3o conflitos sociais que \n\nsurgiram de um cen\u00e1rio mais amplo da preocupa\u00e7\u00e3o desses atores com os riscos e impactos \n\nsociais e ambientais da expans\u00e3o urbana recente na regi\u00e3o do litoral Norte de S\u00e3o Paulo. \n\nPara entender as din\u00e2micas sociais que se estabeleceram frente ao processo decis\u00f3rio sobre \n\no empreendimento analisado, tornou-se essencial trabalhar teoricamente com o conceito de \n\nconflito e resgatar as principais perspectivas te\u00f3ricas sobre esse fen\u00f4meno social para \n\nentender aquela que fora adotada nesta pesquisa. \n\nS\u00e3o duas as principais perspectivas: 1) a primeira pode encarar o conflito como \n\nanormalidade social ou patologia, cuja estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \u00e9 a conflict resolution ; 2) encara \n\no conflito como rela\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o e tens\u00e3o social, cuja estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \u00e9 a conflict \n\ntransformation (Vayrynen, 1991 apud Ferreira, 2005). \n\nAs principais refer\u00eancias da primeira perspectiva s\u00e3o A. Comte (1983) e E. \n\nDurkheim (1995), que consideravam uma sociedade ca\u00f3tica quando se havia conflitos, \n\nconcep\u00e7\u00f5es de mundo e modos de pensar contradit\u00f3rios. Comte prop\u00f5e um Estado positivo \n\ndominado pelo cientificismo e pela racionalidade, isto \u00e9, os conflitos sociais seriam \n\nsolucionados com a evolu\u00e7\u00e3o do progresso t\u00e9cnico-cient\u00edfico, produzindo uma sociedade \n\nesclarecida, pac\u00edfica e harmoniosa\n19\n\n.  \n\n                                                           \n19 Uma quest\u00e3o que pode surgir a partir disso frente ao estudo de caso aqui analisado \u00e9 se a ci\u00eancia atual, que \n\nvemos nos licenciamentos ambientais de grandes empreendimentos potencialmente geradores de riscos e \n\nimpactos ambientais, tende ainda a eliminar os conflitos neste sentido de buscar um estado positivo para se \n\nmanter a ordem social, desacreditando em um poss\u00edvel processo de socializa\u00e7\u00e3o a partir do conflito? \n\n\n\n36 \n\n \n\nJ\u00e1 a teoria durkheimniana est\u00e1 fundamentada na ideia de coes\u00e3o social e em \n\nmecanismos de normatiza\u00e7\u00e3o e de regula\u00e7\u00e3o social que pudessem neutralizar e controlar os \n\nfen\u00f4menos conflitantes. Para Durkheim, o conflito n\u00e3o \u00e9 sempre um fen\u00f4meno social \n\npatol\u00f3gico, \u00e9 tamb\u00e9m um sinal de que a sociedade est\u00e1 funcionando e est\u00e1 sendo testada. \n\nPor\u00e9m, a partir do momento em que um conflito amea\u00e7a destruir o equil\u00edbrio e a ordem \n\nsocial, ent\u00e3o ele \u00e9 considerado por este autor como patologia social. No entanto, tais \n\nautores n\u00e3o eram ing\u00eanuos para acreditar em uma supress\u00e3o total das hostilidades e das \n\ndiverg\u00eancias \u2013 eles reconhecem a exist\u00eancia dessa dimens\u00e3o, mas que deveria ser \n\ncontrolada e moderada por esses mecanismos em prol da coes\u00e3o social (status quo em que a \n\nsociedade melhor opera). Para essa corrente, portanto, algumas vezes s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nestrat\u00e9gias de resolu\u00e7\u00e3o e neutraliza\u00e7\u00e3o dos conflitos. Desse modo, os conflitos podem ser \n\nencarados nessa abordagem como patologias, anormalidades quando provocam dist\u00farbios \n\nno equil\u00edbrio social. \n\nComo Ferreira (2012) destacou, ao compreender o conflito como um problema a ser \n\nresolvido atrav\u00e9s de solu\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para todas as partes, esta abordagem contribui com \n\numa perspectiva democr\u00e1tica, pois as estrat\u00e9gias acabam por envolver pr\u00e1ticas mais \n\nprocessuais em detrimento de a\u00e7\u00f5es coercitivas, monopolizadas pelo Estado. Al\u00e9m disso, \n\ntamb\u00e9m apontam para a exist\u00eancia de necessidades comuns, mesmo entre grupos sociais \n\nhistoricamente divergentes: o di\u00e1logo, desde que estabelecidas as regras de comunica\u00e7\u00e3o \n\nentre atores com direitos iguais, produz a\u00e7\u00f5es para satisfazer as necessidades das partes \n\nenvolvidas. Por\u00e9m, essa abordagem negativa do conflito como fen\u00f4meno social, embora \n\nrelevante, n\u00e3o permite a compreens\u00e3o dos conflitos em si, pois o conte\u00fado te\u00f3rico da no\u00e7\u00e3o \n\nde conflito pode ir al\u00e9m de uma mera patologia a ser neutralizada. \n\nFoi com a tradi\u00e7\u00e3o marxista que se inicia uma nova concep\u00e7\u00e3o sobre o conflito. \n\nMarx atribuiu a este fen\u00f4meno social um car\u00e1ter intr\u00ednseco \u00e0 pr\u00f3pria natureza da sociedade, \n\npromovendo as transforma\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias. Mas assim como Ferreira (2012, p.159), esta \n\npesquisa tenta \u201cfugir de um poss\u00edvel conforto intelectual de reduzir todos os conflitos a \n\nconflitos de classes definidos pela propriedade ou pela n\u00e3o propriedade dos meios de \n\nprodu\u00e7\u00e3o\u201d. Apesar disso, a inten\u00e7\u00e3o aqui n\u00e3o \u00e9 negar a import\u00e2ncia desses conflitos, mas \n\n\n\n37 \n\n \n\napenas evidenciar o fato de que outros tipos de conflitos surgem na sociedade \n\ncontempor\u00e2nea. \n\nJ\u00e1 com Weber (1999) e Simmel (1983) o conflito come\u00e7a a ser encarado como um \n\nfen\u00f4meno social tamb\u00e9m constitu\u00eddo de atributos positivos. De modo geral, esses autores \n\nencaram o conflito como uma rela\u00e7\u00e3o social, como um tipo de a\u00e7\u00e3o e de intera\u00e7\u00e3o entre os \n\nindiv\u00edduos. Assim, passa-se a encarar este fen\u00f4meno n\u00e3o somente como um resultado de \n\num estado anormal, mas como algo que faz parte, est\u00e1 inscrito na sociedade e pode at\u00e9 ser \n\nconsiderado como uma de suas caracter\u00edsticas fundamentais e formadoras \u2013 j\u00e1 que a trama \n\nsocial pode ser tecida pelas rela\u00e7\u00f5es que se desenvolvem a partir dos conflitos\n20\n\n. \n\nWeber (1999), ao se dedicar ao estudo da a\u00e7\u00e3o social, preocupa-se com as rela\u00e7\u00f5es, \n\nas formas, os sentidos e as intencionalidades que os indiv\u00edduos atribuem a suas intera\u00e7\u00f5es. \n\nPara ele, os indiv\u00edduos s\u00e3o agentes potenciais transformadores da hist\u00f3ria social. Para esse \n\nautor uma rela\u00e7\u00e3o social \u00e9 um conflito (ou luta) quando as a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos que \n\ninteragem entre si se orientam de modo a impor a pr\u00f3pria vontade contra a resist\u00eancia do \n\noutro. Assim, o autor encara o conflito como uma rela\u00e7\u00e3o social, como um tipo de a\u00e7\u00e3o e \n\nintera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos agentes, deixando de lado a ideia de algo que seja anormal. \n\nWeber, portanto, despatologiza o conflito, retirando-o de uma perspectiva negativa, pois \n\npara ele este \u00e9 um fen\u00f4meno cotidiano resultante da concorr\u00eancia por bens escassos \u2013 \n\nmateriais ou simb\u00f3licos (Silva, 2011). \n\nFoi Simmel (1983) que mais se dedicou ao conte\u00fado conceitual e sociol\u00f3gico do \n\ntermo conflito como um fen\u00f4meno com atributos positivos que se concretiza em uma das \n\nmais v\u00edvidas intera\u00e7\u00f5es poss\u00edveis entre indiv\u00edduos sociais. Sob a vis\u00e3o deste autor \u2013 e a \n\nperspectiva adotada aqui e por Ferreira (2012, 2007, 2004) \u2013 o conflito \u00e9 um elemento de \n\nsociabilidade. Isto quer dizer que o conflito \u00e9 um fen\u00f4meno social capaz de produzir ou \n\nmodificar grupos de interesses, uni\u00f5es e organiza\u00e7\u00f5es, sendo uma forma de intera\u00e7\u00e3o \n\n                                                           \n20 Da mesma forma como o universo precisa de for\u00e7as de atra\u00e7\u00e3o e repuls\u00e3o, a sociedade, para alcan\u00e7ar uma \n\ndeterminada configura\u00e7\u00e3o, precisa de quantidades proporcionais de harmonia e desarmonia, de associa\u00e7\u00e3o e \n\ncompeti\u00e7\u00e3o, de tend\u00eancias favor\u00e1veis e desfavor\u00e1veis (SIMMEL, 1983 apud Ferreira, 2005). \n\n\n\n38 \n\n \n\nsocial. Ele n\u00e3o tem um car\u00e1ter puramente destrutivo, mas tamb\u00e9m associativo. De modo \n\nmais sint\u00e9tico, Ferreira (2012) define a no\u00e7\u00e3o de conflito como: \n\n\u201c(...) manifesta\u00e7\u00f5es de clivagens abertas entre dois ou mais atores individuais ou \n\ncoletivos que apresentem interesses hist\u00f3rica ou momentaneamente incompat\u00edveis \n\nquanto \u00e0 apropria\u00e7\u00e3o ou controle de bens considerados raros, escassos, sejam \n\nmateriais ou simb\u00f3licos. Os conflitos podem acontecer entre grupos, intra-grupos \n\nem uma din\u00e2mica intensa de produ\u00e7\u00e3o e reprodu\u00e7\u00e3o de novas e velhas clivagens\u201d \n\n(Ferreira, 2012, p.2). \n\nCom isso em vista, n\u00e3o se pode cair na ideia de que os conflitos \u201csurgem\u201d e que \n\nantes de uma situa\u00e7\u00e3o aparente de conflito tudo na sociedade era harmonioso. Na verdade, \n\neles sempre existiram, mesmo que de forma latente, da\u00ed seu car\u00e1ter intr\u00ednseco. Mas com a \n\ninstaura\u00e7\u00e3o de um fen\u00f4meno social (como a instala\u00e7\u00e3o de um empreendimento industrial \n\nem uma \u00e1rea ambientalmente peculiar, por exemplo) os conflitos se tornam vis\u00edveis, s\u00e3o \n\nrecolocados e ressignificados, formando uma din\u00e2mica social diferente perante a tal \n\nfen\u00f4meno. A partir de uma situa\u00e7\u00e3o social os conflitos j\u00e1 existentes estimulam os \n\nindiv\u00edduos a se posicionarem, a repensar e buscar alian\u00e7as e a se opor \u00e0queles com \n\ninteresses divergentes dos seus. Formam-se grupos de atores agregados sobre um objetivo e \n\numa vis\u00e3o de mundo que s\u00e3o diferentes de outros indiv\u00edduos que se desagregaram destes \n\nprimeiros, mas que se aliam em torno de outro objetivo e concep\u00e7\u00e3o de mundo, formando \n\num segundo e um terceiro grupo de atores incompat\u00edveis com os primeiros. Ao colocar \n\nesses indiv\u00edduos agentes \u2013 atores \u2013 em intera\u00e7\u00e3o para discutirem e negociarem sobre tais \n\nobjetivos e interesses, o conflito se coloca como um fen\u00f4meno de sociabilidade. \n\nNesta perspectiva, os conflitos ent\u00e3o s\u00e3o destacados como socialmente importantes. \n\nPara Simmel (1983), um dos seus atributos positivos est\u00e1 no fato de que o conflito cria um \n\npatamar, um tablado social \u00e0 semelhan\u00e7a de um palco teatral, de um espa\u00e7o onde as partes \n\npodem se ver em um mesmo plano situacional e, desta maneira, imp\u00f5e-se um nivelamento, \n\num encontro. De acordo com Alc\u00e2ntara Jr. (2005, p. 9) ao discutir o conceito de conflito \n\nsocial na teoria simmeliana, o conflito cria uma \u201ccondi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que as partes, \u00e0s \n\nvezes, \u00e1speras e d\u00edspares possam, de fato, efetuar a trama que ele [o conflito] encerra\u201d. Em \n\noutras palavras, o conflito possui a capacidade de se constituir num espa\u00e7o social, em que o \n\n\n\n39 \n\n \n\npr\u00f3prio confronto \u00e9 um ato de reconhecimento e, ao mesmo tempo, produtor de um \n\nmetamorfismo entre as intera\u00e7\u00f5es e as rela\u00e7\u00f5es sociais da\u00ed resultantes.  \n\nOutro atributo positivo do conflito \u00e9 ele ser um potencial transformador de pr\u00e1ticas \n\nsociais e produtor de mudan\u00e7as. Ao possibilitar que m\u00faltiplos atores entrem em contato \n\ndevido \u00e0 multiplicidade de interesses \u2013 intera\u00e7\u00f5es entre tais atores que n\u00e3o existiriam t\u00e3o \n\nintensamente em condi\u00e7\u00f5es de harmonia coletiva \u2013 os conflitos for\u00e7am os indiv\u00edduos a \n\nalcan\u00e7arem realiza\u00e7\u00f5es significativas e mais adequadas para a sociedade em que est\u00e3o \n\ninseridos. Desse modo, segundo Scott Jones (2005, apud Ferreira, 2012), ao trazerem \n\nquest\u00f5es \u00e0 tona, os conflitos trazem resultados positivos, pois criam oportunidades para \n\ncicatrizar feridas, desenvolver objetivos e maneiras de conquist\u00e1-los que s\u00e3o aceitos por \n\ntodos. \n\nEsta tend\u00eancia te\u00f3rica se vincula mais fortemente com a estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o conflict \n\ntransformation, que, segundo Ferreira (2012, 2005), considera n\u00e3o apenas as condi\u00e7\u00f5es que \n\ncriam uma situa\u00e7\u00e3o conflituosa e as mudan\u00e7as para sua resolu\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es cooperativas. Lidar com o conflito implica \n\nprocurar formas de fortalecimento social e pol\u00edtico dos grupos com menos recursos sociais \n\npara influenciar o processo decis\u00f3rio, como forma de come\u00e7ar o processo de transforma\u00e7\u00e3o. \n\nCom uma vis\u00e3o din\u00e2mica e de longo prazo do conflito, esta abordagem compreende que os \n\nconflitos s\u00e3o positivos na medida em que s\u00e3o produtores de mudan\u00e7a social, pois geram a \n\nnecessidade de criar rela\u00e7\u00f5es e desenvolver o di\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o entre atores muito \n\ndesiguais. Ao contr\u00e1rio da perspectiva anterior, n\u00e3o se espera a efici\u00eancia de mecanismos \n\nexternos de regula\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o da ordem social, mas admite-se que os conflitos s\u00e3o \n\nparte de um processo de transforma\u00e7\u00e3o social\n21\n\n. Desse modo, essas abordagens s\u00e3o \n\nresumidas na Tabela 5 a seguir. \n\n  \n\n                                                           \n21 Para uma discuss\u00e3o mais aprofundada sobre essa estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o frente a conflitos sociais ver Ficsher e \n\nRoppers (2004). \n\n\n\n40 \n\n \n\nTabela 5: Principais perspectivas te\u00f3ricas sobre conflitos sociais, a partir de \n\nVayrynen (1991) e Ferreira (2005) \n\nPerspectivas \n\nTe\u00f3ricas \nAtributos dos Conflitos Estrat\u00e9gias de A\u00e7\u00e3o \n\nConflict resolution \n\nS\u00e3o encarados negativamente como \n\ndist\u00farbios do equil\u00edbrio da ordem \n\nsocial. S\u00e3o patologias e \n\nanormalidades que devem ser \n\neliminadas \n\nResolu\u00e7\u00e3o dos conflitos por meio da sua \n\nelimina\u00e7\u00e3o a partir de mecanismos de \n\nregula\u00e7\u00e3o social \n\nBuscam-se solu\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para todas as \n\npartes, para que o status quo da ordem social \n\nseja retomado o mais r\u00e1pido poss\u00edvel \n\nConflict \n\ntransformation \n\nS\u00e3o encarados positivamente, como \n\numa forma normal de intera\u00e7\u00e3o \n\nsocial que est\u00e1 inscrita em qualquer \n\nsociedade. S\u00e3o elementos de \n\nsociabilidade e potenciais \n\ntransformadores de pr\u00e1ticas sociais \n\nCria\u00e7\u00e3o de oportunidade e condi\u00e7\u00f5es para o \n\ndesenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es cooperativas \n\nentre os atores sociais envolvidos no conflito \n\nProcurar formas de fortalecimento social e \n\npol\u00edtico de atores com menor acesso aos \n\nrecursos sociais necess\u00e1rios para influenciar \n\nna tomada de decis\u00e3o. \n\nDi\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Vayrynen (1991), Carvalho e Scotto (1995 apud Ferreira, 2005) e Ferreira (2005).  \n\n \n\nAssim, os principais atributos positivos s\u00e3o o refor\u00e7o \u00e0 intera\u00e7\u00e3o dos grupos sociais \n\nenvolvidos e a instiga\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a social (Ferreira, 2012). Portanto, a perspectiva \n\nte\u00f3rica sobre conflitos adotada aqui, tal como em Ferreira (2005, 2007, 2012), encara este \n\nfen\u00f4meno como transformador de pr\u00e1ticas sociais e produtor de mudan\u00e7as, resgatando as \n\nheran\u00e7as das ci\u00eancias sociais, que apontam cada vez mais para o potencial criativo dos \n\nconflitos para produzir mudan\u00e7as nos grandes dilemas da a\u00e7\u00e3o coletiva. E evita, com isso, \n\ncair na banaliza\u00e7\u00e3o do seu conte\u00fado sociol\u00f3gico, que \u00e9 quando conflito se torna meramente \n\nsin\u00f4nimo de problema. Essa abordagem evidencia o conflito como uma caracter\u00edstica \n\ncentral das sociedades contempor\u00e2neas. Para Silva (2011), cada na\u00e7\u00e3o, cada cultura, cada \n\nsociedade engendra modelos de rela\u00e7\u00f5es sociais que s\u00e3o invariavelmente tecidas com os \n\nfios do conflito. Essa frase parece ser ilustrativa da ideia de que os conflitos sociais s\u00e3o \n\nimanentes \u00e0 sociedade, pois tecem suas rela\u00e7\u00f5es sociais e os seus modelos. \n\nEssa ideia de virtudes do conflito est\u00e1 muito pr\u00f3xima das no\u00e7\u00f5es de arena de \n\nOstrom (1990), Renn (1992) e Hannigan (1995), e da abordagem h\u00edbrida que Ferreira \n\n(2012, 2011, 2007, 2004) prop\u00f5e, principalmente no que se refere \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o de um \n\n\n\n41 \n\n \n\npalco onde os atores sociais envolvidos na disputa e no conflito t\u00eam espa\u00e7os semelhantes \n\nem um mesmo plano situacional. O espa\u00e7o social onde ocorre o conflito, que n\u00e3o \u00e9 \n\nnecessariamente geogr\u00e1fico, \u00e9 o espa\u00e7o em que o pr\u00f3prio confronto \u00e9 um ato de \n\nreconhecimento. O conflito \u00e9 algo positivo, diferente da indiferen\u00e7a, por exemplo, que n\u00e3o \n\nleva em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia do outro, e por isso se torna um fen\u00f4meno socialmente \n\nnegativo. Portanto, dentro desta perspectiva os atores sociais com interesses divergentes \n\nmobilizam recursos sociais n\u00e3o s\u00f3 para transformar a realidade a partir da situa\u00e7\u00e3o de \n\nconflitos, mas tamb\u00e9m para se preparar para esta situa\u00e7\u00e3o de negocia\u00e7\u00e3o, transformando o \n\nprocesso de tomada de decis\u00e3o justo e satisfat\u00f3rio para todos os lados. \n\n \n\n2.2.  Arena \n\nA partir deste debate sobre a teoria de conflitos, foram encontradas evid\u00eancias \n\nemp\u00edricas de que o cen\u00e1rio do licenciamento ambiental do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o coloca \n\nem a\u00e7\u00e3o m\u00faltiplos agentes com interesses e interpreta\u00e7\u00f5es divergentes sobre os riscos e \n\nimpactos gerados pelo empreendimento. Cada ator ou grupo social adota estrat\u00e9gias de \n\na\u00e7\u00e3o que, para eles, podem ajudar a influenciar o processo de tomada de decis\u00e3o de modo \n\nmais eficiente e incisivo. Para analisar esses cen\u00e1rios e esses modos de a\u00e7\u00e3o a combina\u00e7\u00e3o \n\ndas perspectivas sobre arena foi bastante adequada, pois ela fornece um melhor \n\nentendimento dos fatores estruturais que moldam as intera\u00e7\u00f5es entre grupos sociais e \n\ninfluenciam os resultados dos conflitos sociais sobre problem\u00e1ticas ambientais. Ao mesmo \n\ntempo, tamb\u00e9m foi importante a no\u00e7\u00e3o de arena como met\u00e1fora (Renn, 2991), que permite \n\nantever a possibilidade de intera\u00e7\u00e3o entre iguais em um mesmo plano situacional, deixando \n\nem um segundo plano as assimetrias de poder entre os participantes. \n\nFoi utilizada nessa pesquisa a ideia de arena, e n\u00e3o a de campo, como Bourdieu \n\n(1983, 2003), porque se acredita que a arena ambiental no contexto analisado ainda n\u00e3o est\u00e1 \n\nem um processo de reprodu\u00e7\u00e3o. A abordagem de arena permite dar maior \u00eanfase no \n\nprocesso de a\u00e7\u00e3o coletiva e negocia\u00e7\u00e3o. Ela acontece muito mais como circunst\u00e2ncia do \n\nque como reprodu\u00e7\u00e3o social. Da\u00ed a ideia de que a arena \u00e9 circunstancial, situacional: ela \n\n\n\n42 \n\n \n\nsurge quando uma situa\u00e7\u00e3o social de conflito recolocada entre atores sociais dispostos a \n\ndebater e a influenciar a tomada de decis\u00e3o sobre alguma quest\u00e3o produtora de conflito. \u00c9 \n\nposs\u00edvel pensar que h\u00e1 um processo de institucionaliza\u00e7\u00e3o que tende \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o desses \n\nespa\u00e7os decis\u00f3rios em determinados moldes. Desse modo, podemos pensar que h\u00e1 uma \n\ntend\u00eancia ao estabelecimento de um campo. Por\u00e9m, neste contexto, ainda a dimens\u00e3o de \n\nmudan\u00e7as e transforma\u00e7\u00f5es sociais est\u00e1 mais proeminente do que a dimens\u00e3o da \n\nreprodu\u00e7\u00e3o social. N\u00e3o podemos nos iludir com a dicotomia: na realidade emp\u00edrica ou h\u00e1 \n\narena ou h\u00e1 campo. Dadas as circunst\u00e2ncias e as situa\u00e7\u00f5es de emerg\u00eancia dos conflitos e da \n\na\u00e7\u00e3o coletiva, pode ser mais apropriado falar e usar a abordagem de arena ou mais \n\napropriado falar e usar a abordagem de campo para termos uma compreens\u00e3o mais \n\nadequada da realidade em sua complexidade. Aqui, foi escolhida a abordagem te\u00f3rica de \n\narena. \n\n \n\n  A perspectiva de Elinor Ostrom 2.2.1.\n\nEssa abordagem h\u00edbrida empresta a ideia de arena de Ostrom (1990), que pode ser \n\ndefinida como situa\u00e7\u00f5es nas quais um determinado tipo de a\u00e7\u00e3o coletiva ocorre, e cujos \n\nresultados nem sempre podem ser antecipados, sendo na maioria das vezes circunstanciais \n\n(Ferreira, 2011). Para entender o seu conceito de arena a autora usa a no\u00e7\u00e3o de h\u00f3lon\n22\n\n e a \n\nan\u00e1lise institucional (IAD framework). \n\nA an\u00e1lise institucional (Ostrom et al. 1994; Ostrom, 2005) \u00e9 uma ferramenta que \n\npermite decompor e analisar arenas de a\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o como o processo decis\u00f3rio do Porto \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o, identificando os m\u00faltiplos n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o e as rela\u00e7\u00f5es de determina\u00e7\u00e3o e \n\nfeedback entre esses n\u00edveis. Como bem explicado por McGinnis (2011), Ostrom (2011) e \n\npor Caldenhof (2013), o IAD \u00e9 um mapa conceitual desenvolvido para decompor e analisar \n\numa dada situa\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria (arena de a\u00e7\u00e3o). Tamb\u00e9m \u00e9 uma ferramenta que auxilia na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis e componentes que devem ser mais bem explorados e aprofundados \n\n                                                           \n22 Ostrom (2005) usou a ideia de h\u00f3lons, em que um sistema inteiro em um n\u00edvel de an\u00e1lise \u00e9 uma parte de \n\num sistema em um n\u00edvel de an\u00e1lise mais amplo. Segundo a autora, explica\u00e7\u00f5es de um dilema contempor\u00e2neo \n\nocorrem em m\u00faltiplos n\u00edveis e diferentes escalas temporal e espacial. \n\n\n\n43 \n\n \n\npara atender os objetivos da pesquisa, ou seja, ele evidencia os dados que mais colaboram \n\npara o foco dos estudos. \n\nDe acordo com Ostrom (2005), o conceito de arena inclui dois h\u00f3lons, como mostra \n\na Figura 13: atores e situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, que interagem \u00e0 medida que s\u00e3o afetados por \n\nvari\u00e1veis ex\u00f3genas e produzem resultados que, por sua vez, afetam novamente os atores e a \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o (Caldenhof, 2013). A arena de a\u00e7\u00e3o tem sua organiza\u00e7\u00e3o afetada por tr\u00eas \n\ntipos de vari\u00e1veis ex\u00f3genas: as condi\u00e7\u00f5es materiais e biof\u00edsicas, as caracter\u00edsticas da \n\ncomunidade e as regras que definem o que \u00e9 requerido, proibido e/ou permitido em rela\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0 atividade humana na regi\u00e3o estudada.   \n\n \n\nFigura 13: Um framework para an\u00e1lise institucional \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: E. Ostrom, Gardner, e Walker (1994). \n\n \n\nEm adapta\u00e7\u00e3o dessa ideia e desse organograma a Figura 14 elaborada para mostrar \n\nque a presente pesquisa tamb\u00e9m debru\u00e7a suas an\u00e1lises no que \u00e9 chamado de arena de a\u00e7\u00e3o, \n\ncujos atores participantes (p\u00fablico em geral, IBAMA, CDSS, CPEA, ONGs, governos \n\nfederal, estadual e municipais), afetados pelas vari\u00e1veis ex\u00f3genas, interagem numa situa\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00e3o para a negocia\u00e7\u00e3o dos limites, riscos e impactos socioambientais do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o a fim de produzir outcomes condizentes com seus diferentes interesses. O padr\u00e3o \n\nde intera\u00e7\u00e3o destes atores mais interessante para os objetivos desta pesquisa s\u00e3o os conflitos \n\nque se tornaram vis\u00edveis do processo decis\u00f3rio e da heterogeneidade de interesses e vis\u00f5es \n\nVari\u00e1veis ex\u00f3genas \n\nCondi\u00e7\u00f5es \n\nmateriais/ biof\u00edsicas \n\nAtributos da \n\ncomunidade \n\nRegras \n\nArena de a\u00e7\u00e3o \n\nIntera\u00e7\u00f5es \n\nResultados \n\nCrit\u00e9rios \n\navaliativos \n\n \n\nSitua\u00e7\u00f5es \n\nde a\u00e7\u00e3o \n\nParticipantes \n\n\n\n44 \n\n \n\nde mundo dos atores e tamb\u00e9m os processos de negocia\u00e7\u00e3o que antecedem e delimitam o \n\nprocesso de decis\u00e3o, intensificando ou n\u00e3o os poss\u00edveis conflitos de interesses.  \n\n \n\nFigura 14: Adapta\u00e7\u00e3o do framework para an\u00e1lise da arena decis\u00f3ria instaurada \n\na partir da proposta de amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de E. Ostrom, Gardner, and Walker (1994). \n\n \n\n Situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \u00e9 a unidade focal de an\u00e1lise para essa abordagem. Pode haver \n\ndiferentes situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o dentro de uma mesma arena decis\u00f3ria, desde as mais amplas \u00e0s \n\nmais locais, at\u00e9 aquelas que s\u00e3o interdependentes (nested situations) ou n\u00e3o. No caso do \n\nprocesso decis\u00f3rio do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o foram identificadas tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que \n\ncomp\u00f5em essa arena, como \u00e9 mostrado na Figura 15, as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o nacional, \n\nregional e local\n23\n\n. Cada situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \u00e9 um h\u00f3lon, que pode ser decomposto em novas \n\n                                                           \n23 Aqui se entende como \u2018nacional\u2019, as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o de pol\u00edtica nacional, voltadas para decis\u00f5es sobre \n\ninfraestrutura e desenvolvimento do pa\u00eds; \u2018regional\u2019, as situa\u00e7\u00f5es que envolvem tanto a regi\u00e3o do litoral norte \n\nassim como as esferas pol\u00edticas do estado de S\u00e3o Paulo, por isso tamb\u00e9m \u00e9 usado \u2018estadual\u2019 para se referir a \n\nessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o; e \u2018local\u2019 se refere \u00e0quelas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que tiveram o projeto de amplia\u00e7\u00e3o do \n\nVari\u00e1veis externas \nCrit\u00e9rios de \navalia\u00e7\u00e3o \n\nPadr\u00f5es de \nIntera\u00e7\u00e3o \n\nLNP, Mangue do \nAra\u00e7\u00e1, Canal \n\nHeterogeneidade de \ninteresses e vis\u00f5es \n\nConst. Federal, CONAMA, \nPNUMA, Lei dos Portos \n\nConflitos \n\ne \n\nAlian\u00e7as \n1. Sobre \n\nresultados \n\necon. e amb.  \n\n2. Sobre o \n\nprocesso \n\nparticipativo \n                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                             \n\n \n\nArena de A\u00e7\u00e3o \n\nNegocia\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites, riscos e \n\nimpactos  \nDiscuss\u00e3o do \n\nprocesso \nparticipativo \n\nP\u00fablico em geral, \n\nIBAMA, CDSS, \n\nCPEA, ONGs, \n\ngov. Fed., Est. e. \n\nMunic. \n\nRegras: \n\ndiretrizes \n\ndas \nnegocia\u00e7\u00f5es  \n\nResultados \n\n Defini\u00e7\u00e3o das \nconsequ\u00eancias \n\nt\u00e9cnicas do \nempreendimento \n\nConsidera\u00e7\u00f5es \n\npol\u00edtico-normativas \n\ndo processo \nparticipativo \n\n\n\n45 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o e em seus elementos essenciais, assim como tamb\u00e9m fazem parte de um \n\nsistema maior. \n\nNo entanto, dependendo das quest\u00f5es propostas, essa ferramenta permite o \n\npesquisador direcionar seus esfor\u00e7os em um dos n\u00edveis que comp\u00f5em o fen\u00f4meno \n\nestudado, sem perder sua contextualiza\u00e7\u00e3o. Nesse caso, os esfor\u00e7os se concentraram nos \n\nn\u00edveis regional e local da arena decis\u00f3ria, pois \u00e9 onde se encontram as principais intera\u00e7\u00f5es \n\ne conflitos entre os atores locais (afetados diretamente pelas consequ\u00eancias do \n\nempreendimento) e os stakeholders dos demais n\u00edveis (tomadores de decis\u00f5es). Portanto, a \n\nprincipal tarefa ao utilizar essa ferramenta \u00e9 decompor sistemas complexos, identificando \n\nseus componentes essenciais, que podem ser ent\u00e3o decompostos novamente. Com isso, essa \n\nferramenta tamb\u00e9m auxilia o pesquisador a identificar o n\u00edvel (a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o) mais \n\napropriado para analisar e explorar uma determinada quest\u00e3o. Este \u00e9 um dos pontos forte do \n\nIAD framework: sua flexibilidade e possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o. Ao fornecer um modelo \n\ncomo ferramenta de analise, o IAD permite a introdu\u00e7\u00e3o de outros elementos que n\u00e3o \n\nforam contemplados no modelo inicial. Ao mesmo tempo em que n\u00e3o exige uma adequa\u00e7\u00e3o \n\ndos dados emp\u00edricos, muitas vezes for\u00e7ada, a todos os seus elementos. Isso permite os \n\npesquisadores representarem o sistema nos seus multin\u00edveis de complexidade, sem perder a \n\nriqueza de cada caso. \n\n  \n\n                                                                                                                                                                                 \nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o como foco de discuss\u00e3o e que aconteceram nos munic\u00edpios de influ\u00eancia direta do \n\nempreendimento: S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela.   \n\n\n\n46 \n\n \n\nFigura 15: Os diferentes n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena \n\ndecis\u00f3ria sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebastiao. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora\n24\n\n. \n\n \n\nDe acordo com Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013) situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o o contexto \n\nde intera\u00e7\u00e3o, negocia\u00e7\u00e3o e criatividade composta de uma rede de rela\u00e7\u00f5es recursivas e \n\nm\u00faltiplas e que possuem sete componentes fundamentais, dos quais foi feita uma adapta\u00e7\u00e3o \n\npara analisar o processo decis\u00f3rio sobre o projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o: \n\n \n\n1) Recursos comuns envolvidos na atividade do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o; \n\n2) Atores participantes das situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o coletiva; \n\n3) Percep\u00e7\u00f5es, conhecimentos, vis\u00f5es de mundo que os atores usam para guiar suas \n\na\u00e7\u00f5es; \n\n4) Formas e contextos da a\u00e7\u00e3o (formal/informal); \n\n5) Ferramentas de governan\u00e7a (regula\u00e7\u00f5es, planos de gerenciamento, regulamentos, \n\nmecanismos de avalia\u00e7\u00e3o); \n\n                                                           \n24 Essa imagem \u00e9 mais bem explorada e analisada no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo. \n\nNacional \n\nN\u00edvel das decis\u00f5es de \n\npol\u00edtica de desenvolvimento, \ninfraestrutura e transportes. \n\nRegional \n\nN\u00edvel dos tr\u00e2mites do \n\nlicenciamento ambiental (define \nriscos e impactos ambientais).  \n\nLocal \n\nN\u00edvel das intera\u00e7\u00f5es entre os \n\nstakeholders dos outros n\u00edveis \n\nde a\u00e7\u00e3o com os atores locais \n\n(audi\u00eancias p\u00fablicas). \n\n\n\n47 \n\n \n\n6) Elabora\u00e7\u00e3o de regras pretendidas; \n\n7) Resultados esperados/outcomes \n\nEsse conjunto de elementos permite a an\u00e1lise das negocia\u00e7\u00f5es e a elabora\u00e7\u00e3o de regras que \n\nir\u00e3o definir as intera\u00e7\u00f5es e os outcomes pretendidos pelos atores participantes da arena. \n\nComo visto em Ostrom (2011), McGinnis (2011) e Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio \n\n(2013), h\u00e1 v\u00e1rias categorias de regras que t\u00eam algum tipo de interfer\u00eancia nos outcomes de \n\numa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, mas cada caso estudado tem um conjunto de regras consideradas \n\nimportantes para sua an\u00e1lise institucional. Assim, se torna importante analisar as regras que \n\nest\u00e3o sendo elaboradas em cada n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, pois elas ajudam a definir os \n\noutcomes do mesmo n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m podem ajudar a configurar as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o subsequentes. A Tabela 6 sistematiza os sete tipos de regras que podem \n\nafetar o desenho de uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o segundo a defini\u00e7\u00e3o desses autores e destaca \n\naquelas que foram detectadas no estudo de caso e ser\u00e3o foco das an\u00e1lises posteriores. \n\n \n\nTabela 6: Os sete tipos de regras que podem influenciar a organiza\u00e7\u00e3o de uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nRegra Defini\u00e7\u00e3o \n\nRegras de posi\u00e7\u00e3o \n\nPosition Rules \n\nEspecificam um conjunto de posi\u00e7\u00f5es, e cada uma delas tem uma \u00fanica \n\ncombina\u00e7\u00e3o de recursos, oportunidades, preferencias, e responsabilidades \n\nRegras de limites \n\nBoundary Rules \n\nEspecificam o numero de participantes, suas caracter\u00edsticas e recursos, e como \n\nos participantes entram ou deixam suas posi\u00e7\u00f5es \n\nRegras de procedimento  \n\nChoice Rules \n\nEspecificam os conjuntos de a\u00e7\u00f5es que os atores com posi\u00e7\u00f5es espec\u00edficas \n\npodem, devem ou n\u00e3o fazer \n\nRegras de escopo \n\nScope Rules \n\nEspecificam os resultados potenciais que podem ser alcan\u00e7ados e as a\u00e7\u00f5es que \n\nse relacionam com a conquista destes resultados \n\nRegras de agrega\u00e7\u00e3o \n\nAggregation Rules \n\nEspecificam o n\u00edvel de controle que um participante em uma posi\u00e7\u00e3o exerce na \n\nsele\u00e7\u00e3o de uma a\u00e7\u00e3o em uma dada situa\u00e7\u00e3o \n\nRegras de informa\u00e7\u00e3o \n\nInformation Rules \n\nEspecificam o contingente de conhecimento e informa\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis aos \n\ndiferentes participantes \n\nRegras de compensa\u00e7\u00e3o \n\nPayoff Rules \n\nEspecificam os custos e benef\u00edcios que ser\u00e3o atribu\u00eddos a combina\u00e7\u00f5es \n\nparticulares de a\u00e7\u00f5es e resultados \n\nFonte: Adaptado de Ostrom (2011) e McGinnis (2011).  \n\n \n\n\n\n48 \n\n \n\nCom essa ferramenta de an\u00e1lise, portanto, foi poss\u00edvel identificar e organizar os \n\ncomponentes das situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que formam a arena decis\u00f3ria sobre a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o de modo a tentar entender quem foram os participantes do processo, \n\nquais foram os instrumentos dispon\u00edveis para mobiliza\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia na tomada de \n\ndecis\u00e3o, quais foram as posi\u00e7\u00f5es e as responsabilidades que cada um exerceu, e quais ser\u00e3o \n\nos resultados potenciais do empreendimento para estes atores. Como mapas geogr\u00e1ficos \n\nque podem detalhar as ruas de um bairro ou as cidades e os estados de um pa\u00eds, o IAD \n\nframework pode ser apresentado em diferentes escalas, indo de uma an\u00e1lise extremamente \n\nrefinada, para outra bastante abrangente (Hofstadter 1979 apud Ostrom, 2005), sempre \n\nconsiderando ambos os lados, o mais global e o mais local, necess\u00e1rios e complementares \n\nentre si (Ostrom, 2005). Com isso, esse framework ajudou a identificar a arena decis\u00f3ria \n\nsobre o empreendimento, decompondo-a nos situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o essenciais, de modo a \n\ncolaborar com o entendimento da realidade estudada. As an\u00e1lises de dados desenvolvidas \n\nnos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos s\u00e3o mais dedicadas a entender os resultados do uso dessa \n\nferramenta. \n\n \n\n  Renn, Hannigan, Ferreira: hibridiza\u00e7\u00e3o da teoria de arena  2.2.2.\n\nOs elementos essenciais de uma arena tamb\u00e9m foram destacados por Renn e \n\nHannigan de modo a complementar as poss\u00edveis lacunas da linha te\u00f3rica de Ostrom. Uma \n\ndessas lacunas s\u00e3o as vari\u00e1veis associadas ao exerc\u00edcio do poder, sendo uma dimens\u00e3o \n\nmenos vis\u00edvel na IAD framework, que concentra seus esfor\u00e7os na organiza\u00e7\u00e3o dos dados e \n\nna an\u00e1lise de elabora\u00e7\u00e3o de regras e outcomes das negocia\u00e7\u00f5es realizadas numa situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o determinada. De acordo com Ferreira (2005), DeCaro (2011) e Clement (2010), IAD \n\nframework n\u00e3o considera as diferen\u00e7as entre os v\u00e1rios n\u00edveis de poder que indiv\u00edduos e \n\ninstitui\u00e7\u00f5es t\u00eam em uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Mas essa dimens\u00e3o come\u00e7a a ficar mais evidente \n\ncom o a teoria de Renn (1992) da mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos sociais para aumentar a \n\ninflu\u00eancia de um ator na tomada de decis\u00e3o e as an\u00e1lises desenvolvidas por Hannigan \n\n(1995) sobre os elementos estruturais de processos decis\u00f3rios que refor\u00e7am certas \n\nassimetrias de poder. \n\n\n\n49 \n\n \n\nRenn (1992) e Hannigan (1995) entendem arena social como uma met\u00e1fora para \n\ndescrever o local simb\u00f3lico\n25\n\n ou o cen\u00e1rio pol\u00edtico no qual os atores direcionam suas \n\nreivindica\u00e7\u00f5es para os tomadores de decis\u00e3o\n26\n\n na expectativa de influenciar o processo \n\npol\u00edtico por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o suficiente de recursos sociais em um espa\u00e7o onde as \n\nregras s\u00e3o pactuadas por todos os atores. \n\n\u201cA reivindica\u00e7\u00e3o b\u00e1sica dessa teoria \u00e9 que os grupos sociais em uma arena pol\u00edtica \n\ntentam maximizar sua oportunidade de influenciar os resultados (outcome) do \n\nprocesso coletivo de decis\u00e3o por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos sociais\u201d (Renn, \n\n1992, p.180, tradu\u00e7\u00e3o livre).  \n\nAo discutirem a no\u00e7\u00e3o de arena em contextos de problem\u00e1ticas ambientais como a \n\nconserva\u00e7\u00e3o e a governan\u00e7a de recursos naturais, Araos e Ferreira (2012) apresentam a \n\nideia de arena como um espelho de duas faces: reflete tanto os antecedentes hist\u00f3ricos que \n\nlhes d\u00e3o origem quanto \u00e0s possibilidades de seu desenvolvimento futuro. Nas suas palavras, \n\n\u201c(...) podemos entender a arena como produto de um processo hist\u00f3rico de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias, conflitos e coopera\u00e7\u00e3o, entre diversos grupos e atores \n\nsociais em m\u00faltiplos n\u00edveis do sistema de governan\u00e7a dos recursos naturais, e \n\nenquanto um espa\u00e7o onde se projetam linhas de desenvolvimento\u201d (Araos e \n\nFerreira, 2012, p.4). \n\nIsso quer dizer que a arena n\u00e3o \u00e9 somente circunst\u00e2ncia, ela tamb\u00e9m \u00e9 resultado de um \n\nprocesso hist\u00f3rico que lhe d\u00e1 origem. Ela n\u00e3o emerge de um v\u00e1cuo contextual, ela traz uma \n\nbagagem constitu\u00edda anteriormente de intera\u00e7\u00f5es, posi\u00e7\u00f5es e interesses variados dos atores \n\nque a comp\u00f5em. Ao mesmo tempo em que seus resultados n\u00e3o podem ser antecipados, \n\ndeixando abertas todas as possibilidades para o seu desenvolvimento futuro e as decis\u00f5es \n\nque dela emergir\u00e3o\n27\n\n. \n\n                                                           \n25 Isso quer dizer que a arena n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma entidade geogr\u00e1fica, nem sistemas organizacionais \n\n(Renn, 1992). Ela pode acontecer, por exemplo, no campo virtual, ou em v\u00e1rios palcos que n\u00e3o se resumem a \n\napenas um local f\u00edsico. \n\n26 Arena \u00e9 sempre um espa\u00e7o de tomada de decis\u00e3o (Ostrom, 1990), onde os atores sociais entram com o \n\nobjetivo de influenciar a tomada de decis\u00e3o e a formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas p\u00fablicas (Araos e Ferreira, 2012). \n\n27 As arenas sempre se comportam como sistemas indeterminados ou n\u00e3o-lineares; pequenas mudan\u00e7as em \n\nestrat\u00e9gias ou regras s\u00e3o capazes de produzir grandes mudan\u00e7as nos resultados destes conflitos. Desse modo, \n\no uso deste conceito para prever algo \u00e9 limitado, mas n\u00e3o compromete seu valor de explica\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise \n\npol\u00edtica (Renn, 1992). \n\n\n\n50 \n\n \n\nRenn (1992) compreende que uma arena \u00e9 composta de v\u00e1rios palcos diferentes \n\ninterligados entre si e que dividem atores\n28\n\n. O palco central de uma arena \u00e9 ocupado pelos \n\natores principais, ou seja, por aqueles grupos que buscam influenciar a tomada de decis\u00e3o. \n\nApesar de prever a exist\u00eancia de regras pactuadas por todos os atores e que normatizam \n\nsuas a\u00e7\u00f5es, o conceito de arena n\u00e3o entende que as a\u00e7\u00f5es no palco sejam como numa pe\u00e7a \n\nde teatro, que seguem um roteiro ou que os atores est\u00e3o em constante performance. Para \n\nRenn, este conceito \u00e9 mais como as arenas medievais, onde cavaleiros lutam pela honra e \n\nreconhecimento real de acordo com as regras que determinam as condi\u00e7\u00f5es para a luta, mas \n\ns\u00e3o os atores quem escolhem suas pr\u00f3prias estrat\u00e9gias.  \n\nTalvez o mais interessante dessa met\u00e1fora teatral seja justamente o que aproxima a \n\nno\u00e7\u00e3o de arena com a teoria de conflito discutida anteriormente. O palco de uma arena \u00e9 \n\nonde os atores sociais envolvidos na disputa e no conflito t\u00eam espa\u00e7os semelhantes em um \n\nmesmo plano situacional, onde todos t\u00eam a possibilidade de participar. O espa\u00e7o social \n\nonde ocorre o conflito, que tamb\u00e9m n\u00e3o \u00e9 necessariamente geogr\u00e1fico, \u00e9 o espa\u00e7o em que o \n\npr\u00f3prio confronto \u00e9 um ato de reconhecimento. Em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 indiferen\u00e7a, que \u00e9 um \n\nfen\u00f4meno socialmente negativo, visto que n\u00e3o leva em considera\u00e7\u00e3o a exist\u00eancia do outro. \n\nA arena, como espa\u00e7o social onde ocorre o conflito e produz as alian\u00e7as, garante este ato de \n\nreconhecimento entre os atores envolvidos. \n\nPara Hannigan (1995), a a\u00e7\u00e3o mais importante acontece nas arenas que s\u00e3o \n\npovoadas por comunidades de profissionais especializados: cientistas, engenheiros, \n\nadvogados, m\u00e9dicos, oficiais do governo, gerentes corporativos, funcion\u00e1rios pol\u00edticos, \n\ndentre outros. Isso porque, para ele, esses atores considerados experts s\u00e3o os principais \n\nconstrutores das problem\u00e1ticas ambientais como risco e impactos ambientais. S\u00e3o eles que \n\nt\u00eam maior legitimidade para definir os n\u00edveis aceit\u00e1veis desses riscos e impactos, e \u00e9 a eles \n\nque os demais atores recorrem para ampliar sua credibilidade. Tal como este autor, esta \n\npesquisa tamb\u00e9m confere maior aten\u00e7\u00e3o aos espa\u00e7os em que t\u00eam esses profissionais \n\nespecializados e detentores e/ou produtores do discurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico. \n\n                                                           \n28 Isso equivale \u00e0 no\u00e7\u00e3o de Ostrom (2005) de m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em uma arena, como um \n\nh\u00f3lon. \n\n\n\n51 \n\n \n\n\u00c0 luz disso, encaramos o processo decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o como uma grande arena que possui v\u00e1rios palcos entrela\u00e7ados e que atuam em \n\ndiferentes n\u00edveis. Cada palco se constitui em um espa\u00e7o onde os atores se encontram em um \n\nmesmo plano situacional. O foco desta pesquisa \u00e9, portanto, a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do \n\nlicenciamento ambiental, que pode ser considerado um palco importante dessa grande \n\narena. \u00c9 durante este processo que se d\u00e3o decis\u00f5es t\u00e9cnicas e pol\u00edticas mais diretamente \n\nrelacionadas com os atores que se consideram imediatamente afetados pelo \n\nempreendimento e em que se define e se negocia sobre os seus riscos e impactos. E \u00e9 ainda \n\ndentro deste palco em que acontecem as audi\u00eancias p\u00fablicas, procedimento obrigat\u00f3rio em \n\nqualquer licenciamento ambiental, e que se configuram como um dos \u00fanicos momentos em \n\nque os diferentes atores locais t\u00eam a oportunidade de participar do processo decis\u00f3rio, \n\nmanifestando seus interesses e d\u00favidas antes da tomada de decis\u00e3o. Vale lembrar, que as \n\naudi\u00eancias s\u00e3o uma das situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em essa arena decis\u00f3ria, a arena n\u00e3o se \n\nreduz a esse palco, como mostrado na Figura 15. \n\nOs atores ou grupos sociais que est\u00e3o em uma arena s\u00e3o aqueles que participam dos \n\nprocessos de negocia\u00e7\u00e3o a\u00ed vigentes, colocando para os demais envolvidos os seus \n\ninteresses e suas vis\u00f5es de mundo. Segundo Renn (1992), o modelo da arena descreve as \n\na\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de todos os atores sociais envolvidos em uma quest\u00e3o espec\u00edfica e incorpora \n\nsomente aquelas a\u00e7\u00f5es dos indiv\u00edduos ou dos grupos sociais que pretendem influenciar \n\ncoletivamente as decis\u00f5es pol\u00edticas.  Ou seja, uma pessoa que apenas assiste ao que se passa \n\nem uma arena, n\u00e3o pode ser considerada um ator nessa arena espec\u00edfica. Isso n\u00e3o quer dizer \n\nque ela n\u00e3o seja atuante em nenhuma outra arena nos diferentes pap\u00e9is que ela exerce na \n\nsociedade em que est\u00e1 inserida. Nesse sentido, pode-se dizer que cada ator ou grupo social \n\n\u00e9 uma arena em si, pois est\u00e3o em constantes processos de decis\u00e3o sobre quais posi\u00e7\u00f5es ou \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o ir\u00e3o adotar em rela\u00e7\u00e3o \u00e0quelas posi\u00e7\u00f5es e estrat\u00e9gias dos demais atores e \n\ngrupos sociais. Com isso, arena \u00e9 sempre relacional, \u00e9 o espa\u00e7o em que um indiv\u00edduo \u00e9 \n\nagente e em que o sentido da sua a\u00e7\u00e3o \u00e9 deliberadamente direcionado para a a\u00e7\u00e3o e o \n\n\n\n52 \n\n \n\ncomportamento do outro \u2013 ou seja, as a\u00e7\u00f5es dos atores em uma arena s\u00e3o mutuamente \n\norientadas\n29\n\n. \n\nEssa perspectiva te\u00f3rica foi importante para a identifica\u00e7\u00e3o dos atores participantes \n\ndas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o da arena decis\u00f3ria do porto, pois explora algumas classifica\u00e7\u00f5es \n\ninteressantes a respeito dos pap\u00e9is que cada um exerce no processo de negocia\u00e7\u00e3o dos \n\nlimites, riscos e impactos do empreendimento. Isso facilitou a identifica\u00e7\u00e3o dos atores ao \n\nlongo das etapas metodol\u00f3gicas, como na an\u00e1lise situacional dos v\u00eddeos das audi\u00eancias \n\np\u00fablicas, nas entrevistas semiestruturadas, e nas mat\u00e9rias de jornais locais e nacionais, \n\nsendo mais bem organizados quando da aplica\u00e7\u00e3o da IAD framework. \n\nHannigan (1995) usa categorias definidas por Palmund (1992) para caracterizar os \n\ngrupos sociais presentes em uma arena decis\u00f3ria de defini\u00e7\u00e3o de riscos e impactos \n\nambientais (Tabela 7)\n 30\n\n. \n\n  \n\n                                                           \n29 Essa ideia encontra correspond\u00eancia no conceito de a\u00e7\u00e3o social de Weber (1999), em que nem todo tipo de \n\na\u00e7\u00e3o tem car\u00e1ter social, sen\u00e3o apenas um comportamento que, quanto ao seu sentido, se orienta pelo \n\ncomportamento de outra pessoa. \n\n30 As categorias definidas por Palmund (1992) foram consideradas, mas lembrando de atentar que h\u00e1 uma \n\nposs\u00edvel tend\u00eancia a moralizar a quest\u00e3o, evitando um manique\u00edsmo acr\u00edtico que op\u00f5e v\u00edtimas e her\u00f3is a \n\nvil\u00f5es. De acordo com Renn (1992) e Hannigan (1995), a moraliza\u00e7\u00e3o se torna um mecanismo que permite os \n\ngrupos sociais formarem atitudes ou opini\u00f5es sobre uma quest\u00e3o, polarizando posi\u00e7\u00f5es. No entanto, foram \n\nconsideradas tais defini\u00e7\u00f5es, pois ajudam a elucidar algumas posi\u00e7\u00f5es na empiria. \n\n\n\n53 \n\n \n\nTabela 7: Grupos de atores que comp\u00f5em uma arena para Palmund (1992) \n\nGrupos de atores que comp\u00f5em \n\numa arena social \nDefini\u00e7\u00e3o a partir dos estudos de Palmund (1992) \n\nPortadores de risco \nS\u00e3o as v\u00edtimas afetadas pelos custos diretos do risco de viver e \n\ntrabalhar em lugares perigosos \n\nAdvogados dos portadores de risco \nS\u00e3o aqueles que brigam pelos direitos das v\u00edtimas, considerados \n\nos protagonistas ou os her\u00f3is \n\nGeradores do risco S\u00e3o rotulados como os antagonistas ou os vil\u00f5es \n\nPesquisadores do Risco (cientistas) \n\nS\u00e3o os ajudantes tentando juntar evid\u00eancias de como, por que e \n\nsob quais circunst\u00e2ncias uma atividade ou um objeto \u00e9 \n\nconsiderado perigoso, quem est\u00e1 exposto ao risco e qual seu n\u00edvel \n\naceit\u00e1vel \n\n\u00c1rbitros do risco (avaliadores, \n\nmediadores, ag\u00eancias reguladoras) \n\nMant\u00eam dist\u00e2ncia do palco, procurando determinar de maneira \n\nneutra a extens\u00e3o do risco, como limit\u00e1-lo ou preveni-lo e quais \n\ncompensa\u00e7\u00f5es aos atingidos \n\nInformantes do risco \nA m\u00eddia de massa toma o papel de mensageiro, colocando \n\nquest\u00f5es na agenda p\u00fablica \n\nFonte: adaptado de Palmund (1992) e Hannigan (1995). \n\n \n\nJ\u00e1 para Renn (1992, 2008) esses atores s\u00e3o classificados em cinco categorias, que \n\nt\u00eam alguns pontos em concord\u00e2ncia com as categorias de Palmund (Tabela 8). \n\n \n\nTabela 8: Grupos Sociais que Comp\u00f5es uma arena social para Renn (2008) \n\nGrupos sociais Defini\u00e7\u00e3o a partir dos estudos de Renn (2008) \n\nStakeholders \n\nS\u00e3o grupos organizados socialmente, afetados ou que t\u00eam forte interesse \n\nnos resultados de um evento ou atividade cujos riscos s\u00e3o originados, \n\nportanto seu envolvimento no processo decis\u00f3rio \u00e9 mais inclusivo \n\nP\u00fablico diretamente afetado \n\n(ou popula\u00e7\u00e3o afetada, ou \n\nafetados) \n\nP\u00fablico formado por indiv\u00edduos e grupos n\u00e3o organizados que \n\nvivenciar\u00e3o os impactos positivos ou negativos advindos dos resultados \n\nde um evento ou de uma atividade cujos riscos s\u00e3o originados \n\nP\u00fablico observador \nEnvolve a m\u00eddia, elites culturais e fornecedores de opini\u00e3o que podem ou \n\nn\u00e3o estarem envolvidos com o risco ou influenciar a opini\u00e3o p\u00fablica \n\nP\u00fablico geral \n\n\u00c9 formado por todos os indiv\u00edduos que n\u00e3o s\u00e3o diretamente afetados pelo \n\nrisco ou pelo gerenciamento do risco e fazem parte da opini\u00e3o p\u00fablica \n\nemergente sobre a quest\u00e3o discutida \n\nAutoridade e ag\u00eancias \n\nreguladoras \n\nS\u00e3o entendidas como os gestores, respons\u00e1veis legalmente pelas \n\nregula\u00e7\u00f5es dos riscos \n\nFonte: Di Giulio, (2010, 2012) adaptado de Renn (2008). \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\nFoi poss\u00edvel pensar nessas categorias para o caso emp\u00edrico e adapt\u00e1-las com o \n\nintuito de fazer uma an\u00e1lise sistem\u00e1tica dos grupos de atores que est\u00e3o inseridos na arena \n\nde conflitos em quest\u00e3o. A partir das diferentes categorias apresentadas por esses autores, \n\nforam identificados alguns grupos de atores no processo de licenciamento ambiental, e que \n\ndemonstra a sua potencialidade como um palco importante da arena social em que est\u00e1 \n\ninserida (Tabela 9). \n\n \n\nTabela 9: Grupos de atores identificados na arena social analisada \n\nGrupos sociais Descri\u00e7\u00e3o Atores \n\nP\u00fablico \n\ndiretamente \n\nafetado \n\nTodos aqueles que se sentem \n\namea\u00e7ados pela amplia\u00e7\u00e3o do porto \n\nPescadores do canal, moradores dos bairros \n\ncentrais de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela, \n\ncomerciantes e empres\u00e1rios do setor tur\u00edstico \n\nAdvogados dos \n\nportadores de risco \n\nAqueles que defendem os direitos do \n\np\u00fablico diretamente afetado, mesmo \n\nn\u00e3o fazendo parte deste p\u00fablico \n\nONGs ambientalistas \u2013 RealNorte, experts \n\ncontratados por tais organiza\u00e7\u00f5es \n\nGeradores do risco \n\nGrupo que prop\u00f4s a atividade com \n\npotencial de risco e impactos em uma \n\ndeterminada regi\u00e3o \n\nEmpreendedor (CDSS), atores favor\u00e1veis ao \n\nempreendimento (parte dos portu\u00e1rios, \n\ngovernos estadual e federal) \n\nPesquisadores do \n\nrisco \n\nGrupo de pesquisadores e produtores \n\nde conhecimento que juntam \n\nevid\u00eancias de como, por que e sob \n\nquais circunst\u00e2ncias uma atividade \u00e9 \n\nperigosa e quais seriam os n\u00edveis \n\naceit\u00e1veis do risco para a regi\u00e3o de \n\ninstala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o dessa atividade \n\nConsultoria ambiental contratada pelo \n\nempreendedor (CPEA), experts contratados \n\npelo empreendedor para monitoramento das \n\natividades (IO e FUNDESPA), experts \n\naliados \u00e0s ONGs, Instituto P\u00f3lis (relat\u00f3rios \n\ncontestat\u00f3rios), participantes das audi\u00eancias \n\np\u00fablicas que se identificaram como parte de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de pesquisa \n\nAutoridades e \n\nag\u00eancias \n\nreguladoras \n\nAqueles que det\u00eam o poder de aprovar \n\nas o projeto, e s\u00e3o respons\u00e1veis pelas \n\nregula\u00e7\u00f5es dos seus riscos e impactos \n\n\u00d3rg\u00e3o licenciador - IBAMA \n\nP\u00fablico Geral \n\nIndiv\u00edduos n\u00e3o diretamente afetados e \n\nque fazem parte da opini\u00e3o p\u00fablica \n\nlocal emergente \n\nParticipantes que n\u00e3o se manifestaram nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, moradores dos demais \n\nbairros de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela  \n\nStakeholders \n\nGrupos e institui\u00e7\u00f5es envolvidas e \n\norganizadas ativamente no processo \n\ndecis\u00f3rio com forte interesse nos \n\nresultados do processo de \n\nlicenciamento \n\nONGs, SEMAs de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela, \n\nCDSS, CPEA, gov. municipais de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o e Ilhabela, estadual e federal \n\n \n\nFonte: elaborado pela autora, adaptado de Renn (2008), Palmund (1992) e Di Giulio (2012, 2010). \n\n\n\n55 \n\n \n\nDe acordo com a teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos de Renn (1992), cada um desses \n\natores e grupos sociais presentes em uma arena social tentam maximizar a sua oportunidade \n\nde influenciar o resultado de decis\u00e3o coletiva por meio da mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos sociais, \n\nresumidos na Tabela 10. S\u00f3 tem capacidade de influenciar os resultados do processo \n\ndecis\u00f3rio quem possui recursos sociais suficientes para isso. Nas sociedades \n\ncontempor\u00e2neas e pluralistas, os atores sociais precisam de mais de um recurso para ser \n\nbem sucedidos em uma arena (Renn, 1992). Esses recursos podem ser usados para ganhar \n\naten\u00e7\u00e3o e suporte do p\u00fablico em geral, para influenciar as regras da arena e para pontuar na \n\ncompeti\u00e7\u00e3o com os outros atores na negocia\u00e7\u00e3o dos outcomes. Ou seja, esses recursos \n\najudam os atores a serem influentes. \n\n \n\nTabela 10: Recursos sociais mobilizados pelos atores sociais em uma arena \n\nRecursos sociais Defini\u00e7\u00e3o, a partir dos estudos de Renn (1992) \n\nDinheiro \nProporciona incentivos (ou compensa\u00e7\u00f5es) na troca por suporte, \n\ntoler\u00e2ncia e/ou lealdade ao doador \n\nPoder \nAtributo legal capaz de impor decis\u00f5es aos outros. Opera por meio da \n\ncoer\u00e7\u00e3o, da autoridade, da amea\u00e7a, da for\u00e7a e da puni\u00e7\u00e3o \n\nInflu\u00eancia social \n\nProduz comprometimento social, por meio de confian\u00e7a, prest\u00edgio \n\nreputa\u00e7\u00e3o e recompensa social. As pessoas com influ\u00eancia social s\u00e3o \n\nconvincentes,  e s\u00e3o consideradas modelos sociais ou experts no \n\nassunto \n\nValor-compromisso \nInduz suporte por meio da persuas\u00e3o, solidariedade e significados \n\nculturais \n\nEvid\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica \n\nPode ser usada para convencer sobre a probabilidade das \n\nconsequ\u00eancias de a\u00e7\u00f5es sociais. \u00c9 um poderoso recurso social para \n\nconvencer as pessoas, pois confere legitimidade \u00e0 justificativa e aos \n\nargumentos de um grupo, deslegitimando os de outros \n\nFonte: adaptado de Renn (1992). \n\n \n\nEm complementaridade com essa categoriza\u00e7\u00e3o dos recursos sociais dispon\u00edveis aos \n\natores nas discuss\u00f5es sobre os pontos a serem decididos no processo, essa pesquisa tamb\u00e9m \n\nesteve atenta aos discursos utilizados nas negocia\u00e7\u00f5es. Assim, foi percept\u00edvel que em torno \n\nde cada ponto negociado os atores elaboraram seus argumentos a partir da mobiliza\u00e7\u00e3o de \n\n\n\n56 \n\n \n\nrecursos que auxiliam na elabora\u00e7\u00e3o dos seus discursos, cujo objetivo \u00e9 defender seus \n\ninteresses e vis\u00f5es de mundo. Desse modo, por ser uma tarefa \u00e1rdua determinar ao certo \n\nqual recurso um ator mobilizou apenas com o que fora dito nas audi\u00eancias ou nas \n\nentrevistas, a an\u00e1lise destes dados elaborou uma categoriza\u00e7\u00e3o das ferramentas mais \n\nutilizadas para as argumenta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias e favor\u00e1veis ao empreendimento a partir do \n\ndiscurso dos atores (Tabela 11) e que tamb\u00e9m auxiliou na an\u00e1lise dos dados emp\u00edricos \n\nencontrados nos v\u00eddeos das audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\n \n\nTabela 11: Ferramentas de discursos utilizadas pelos atores nas negocia\u00e7\u00f5es do \n\nprocesso decis\u00f3rio do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nDiscursos Defini\u00e7\u00e3o \n\nDiscursos t\u00e9cnico-cient\u00edficos \n\nArgumentos baseados em evid\u00eancias e estudos t\u00e9cnicos e cient\u00edficos \n\nde uma determinada \u00e1rea do conhecimento elaborados por experts e \n\nadotados e/ou reconhecidos pelo p\u00fablico como consensos com \n\nfundamenta\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas \n\nDiscursos econ\u00f4micos \n\nArgumentos baseados em elementos sobre desenvolvimento \n\necon\u00f4mico como gera\u00e7\u00e3o (ou degrada\u00e7\u00e3o) de renda, empregos, \n\nvoca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, demanda de mercado, dentre outros \n\nDiscursos pol\u00edtico-normativos \nArgumentos baseados em teorias e ideologias pol\u00edticas e em \n\nelementos que refletem sobre o dever ser do processo decis\u00f3rio \n\nDiscursos burocr\u00e1ticos \nArgumentos baseados no entendimento dos tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos do \n\nprocesso e nas vantagens de se ter esse conhecimento \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nO foco de an\u00e1lise desta pesquisa ser\u00e1 principalmente na mobiliza\u00e7\u00e3o do recurso \n\nsocial e dos discursos da evid\u00eancia t\u00e9cnico-cient\u00edfica, mas sem desconsiderar em momento \n\nalgum a influ\u00eancia dos demais recursos e discursos no processo de tomada de decis\u00e3o do \n\nlicenciamento ambiental \u2013 pois, vale relembrar que, possuir apenas um recurso social n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente para influenciar o processo decis\u00f3rio (Renn, 1992). Em particular, o uso dos \n\ndiscursos t\u00e9cnico-cient\u00edficos \u00e9 uma ferramenta poderosa para um grupo convencer outras \n\npessoas de que os seus argumentos, em oposi\u00e7\u00e3o aos argumentos de outro grupo, s\u00e3o mais \n\nconfi\u00e1veis, pois s\u00e3o supostamente embasados em \u201cprovas\u201d cient\u00edficas. \n\n\n\n57 \n\n \n\nNo entanto, \u00e9 necess\u00e1rio ressaltar que esses recursos e o uso dos diferentes discursos \n\nn\u00e3o s\u00e3o igualmente distribu\u00eddos entre os atores (Ostrom, 1990; Renn, 1992; Hannigan, \n\n1995). Com isso, torna-se vis\u00edvel a dificuldade de alguns atores em rela\u00e7\u00e3o a outros em \n\nconseguir influenciar o processo decis\u00f3rio. Isso tamb\u00e9m evidencia que o diferente acesso e \n\ndisponibilidade destas ferramentas entre os indiv\u00edduos e grupos desenham rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder entre eles, instaurando outros conflitos para al\u00e9m daqueles referentes \u00e0s defini\u00e7\u00f5es \n\nt\u00e9cnicas dos riscos e impactos ambientais, mas mais diretamente relacionados ao processo \n\ndecis\u00f3rio em si e seus mecanismos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.  \n\nTal como prop\u00f5e Ferreira (2005, 2007), vari\u00e1veis associadas ao exerc\u00edcio do poder \n\ntamb\u00e9m est\u00e3o presentes na abordagem anal\u00edtica h\u00edbrida de arena social adotada aqui, visto \n\nque essa \u00e9 uma dimens\u00e3o pouco vis\u00edvel na teoria de Ostrom, e mais trabalhada em Renn \n\n(1992) e Hannigan (1995). Com isso, outro elemento que comp\u00f5e a nossa an\u00e1lise \u00e9 em \n\ncomo uma diferen\u00e7a de poder pode influenciar a atua\u00e7\u00e3o dos grupos sociais em uma arena \n\nou em uma de suas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o. Para isso, Hannigan (1995) destacou v\u00e1rios \n\nelementos estruturais presentes em palcos como as audi\u00eancias p\u00fablicas que s\u00e3o \n\nconsiderados reveladores dessa diferen\u00e7a de poder e de um distanciamento f\u00edsico e \n\npsicol\u00f3gico entre aqueles que det\u00eam o conhecimento cient\u00edfico como recurso social de \n\ninflu\u00eancia e aqueles que s\u00e3o considerados \u201cleigos\u201d\n31\n\n. \n\nUm primeiro elemento que solidifica esse distanciamento e essa diferen\u00e7a de poder \n\nde influenciar a decis\u00e3o em uma arena \u00e9 a disposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica geralmente adotada nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas dos licenciamentos: uma mesa de frente para o p\u00fablico em cima do \n\npalco, onde se encontram apenas os especialistas que usam microfones para se \n\ncomunicarem. Al\u00e9m disso, de acordo com Hannigan (1995), mergulhar a apresenta\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica dessas audi\u00eancias em informa\u00e7\u00f5es cient\u00edficas \u00e9 uma ret\u00f3rica que pode restringir a \n\ndiscuss\u00e3o e repelir aqueles que questionam o assunto, permitindo que os mais poderosos \n\n(aqueles que t\u00eam acesso \u00e0 maior variedade de ferramentas de negocia\u00e7\u00e3o) prossigam com a \n\nsua pr\u00f3pria agenda. \n\n                                                           \n31 Defini\u00e7\u00e3o usada por Renn (1992), Wynne (1992) e Di Giulio (2012). \n\n\n\n58 \n\n \n\nTamb\u00e9m os documentos apresentados ao p\u00fablico como evid\u00eancia dos estudos \n\nrealizados podem ser considerados inibidores dessa intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria entre os diferentes \n\natores, pois estes s\u00e3o recheados de jarg\u00f5es e p\u00e1ginas excessivas. Ao apresentarem os \n\nresultados desses documentos, os especialistas apresentam ao p\u00fablico in\u00fameras \n\ninforma\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que s\u00e3o mostradas nas audi\u00eancias de maneira bastante r\u00e1pida. \n\nHannigan (1995) aponta que os modelos de apresenta\u00e7\u00e3o adotados pelos representantes \n\noficiais e experts tendem a ser abstratos, impessoais, t\u00e9cnicos, criando a impress\u00e3o de \n\nneutralidade profissional. Isso, aliado \u00e0 linguagem t\u00e9cnica e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do encontro, \n\ntorna invi\u00e1vel qualquer di\u00e1logo significativo entre peritos e leigos (entre os pesquisadores \n\ndo risco e o p\u00fablico diretamente afetado) sobre a natureza e a magnitude dos riscos \n\nenfrentados\n32\n\n. \n\nDe acordo com o autor, tudo isso permite que os cientistas, t\u00e9cnicos, peritos e \n\noficiais do governo direcionem a discuss\u00e3o, estabele\u00e7am a agenda sobre risco e \n\ndesencorajem a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, pois as audi\u00eancias s\u00e3o organizadas para evitar a \n\nargumenta\u00e7\u00e3o \u2018leiga\u2019 e refor\u00e7ar as institui\u00e7\u00f5es de poder (Hannigan, 1995). Assim, segundo \n\na vis\u00e3o desse autor, esses elementos organizacionais do processo decis\u00f3rio sobre riscos e \n\nimpactos de uma atividade ou empreendimento refor\u00e7am certas assimetrias e tamb\u00e9m \n\ndificultam um di\u00e1logo mais amplo e transparente entre os atores. O que, por sua vez, pode \n\nburocraticamente favorecer a manuten\u00e7\u00e3o da organiza\u00e7\u00e3o do processo no seu status quo, \n\nsem ter uma abertura para poss\u00edveis transforma\u00e7\u00f5es que pudessem melhorar as tomada de \n\ndecis\u00f5es e a qualidade da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica.   \n\n \n\n2.3.  Burocracia \n\nDesse modo, fez-se necess\u00e1rio trabalhar com o conceito de burocracia para dar \n\nconta da quest\u00e3o central da pesquisa sobre a funcionalidade da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica da \n\n                                                           \n32 O uso destas ferramentas e suas implica\u00e7\u00f5es, assim como os elementos estruturais do processo, s\u00e3o mais \n\nbem analisados e desenvolvidos no cap\u00edtulo 4 sobre as intera\u00e7\u00f5es locais que comp\u00f5em o processo decis\u00f3rio \n\ndo porto. \n\n\n\n59 \n\n \n\narena decis\u00f3ria do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o na tomada de decis\u00f5es sobre os riscos e impactos \n\ndo empreendimento na qualidade de vida e ambiental no munic\u00edpio. A organiza\u00e7\u00e3o dessa \n\narena facilita a tomada de decis\u00e3o, tornando-a mais eficaz, ou estaria transpondo o limite de \n\nsua funcionalidade, enrijecendo os processos decis\u00f3rios sobre quest\u00f5es ambientais? E o uso \n\ndo discurso cient\u00edfico nesse processo, \u00e9 algo que dinamiza ou contribui para um \n\nengessamento das negocia\u00e7\u00f5es? \n\nAs ideias weberianas sobre burocracia est\u00e3o contidas em sua teoria mais ampla \n\nsobre o processo de racionaliza\u00e7\u00e3o. Para Weber (1999), burocracia \u00e9 em grande medida, \n\numa cria\u00e7\u00e3o do mundo ocidental moderno, um modo de organiza\u00e7\u00e3o racional capaz de \n\nfazer as melhores adequa\u00e7\u00f5es de meios para se alcan\u00e7ar determinados fins da maneira mais \n\neficiente poss\u00edvel. Apesar de a burocracia ser vista como algo negativo, Weber mostrou seu \n\nlado positivo na medida em que \u00e9 a representa\u00e7\u00e3o do mais alto grau de racionalidade. A \n\nburocracia foi encarada como a melhor alternativa para a racionaliza\u00e7\u00e3o de ambientes \n\ncomplexos e amb\u00edguos, que se baseavam, fundamentalmente, em domina\u00e7\u00e3o tradicional ou \n\ncarism\u00e1tica \u2013 isto \u00e9, uma organiza\u00e7\u00e3o em que seu funcionamento estava baseado na \n\nlealdade pessoal dos funcion\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o aos seus chefes. Havia uma ideia de \n\nsuperioridade t\u00e9cnica da burocracia em rela\u00e7\u00e3o a outras formas de organiza\u00e7\u00e3o e \n\ndomina\u00e7\u00e3o. No entanto, vale lembrar que, para Weber, as tr\u00eas formas de domina\u00e7\u00e3o \n\n(tradicional, carism\u00e1tica e burocr\u00e1tica) podem conviver entre si, n\u00e3o sendo necessariamente \n\nexcludentes. H\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de um modo de domina\u00e7\u00e3o, que pode apresentar tra\u00e7os \n\nou momentos das demais formas. Assim, mesmo dentro de uma domina\u00e7\u00e3o \n\npredominantemente burocr\u00e1tica, pode haver elementos pontuais de domina\u00e7\u00e3o carism\u00e1tica \n\nou tradicional. \n\nTorna-se essencial entender esses processos de racionaliza\u00e7\u00e3o, pois eles d\u00e3o base \n\npara a compreens\u00e3o de outros processos sociais (Bendix, 1986; Ritzer, 2006) como, por \n\nexemplo: religi\u00e3o, trabalho, educa\u00e7\u00e3o, sistema judicial, fam\u00edlia, pol\u00edtica, lazer, sexo, morte, \n\n\n\n60 \n\n \n\nci\u00eancia/ produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica\n33\n\n. Isso mostra que nenhum setor da vida social est\u00e1 imune \u00e0 \n\nracionaliza\u00e7\u00e3o t\u00edpica da sociedade moderna \u2013 e por isso \u00e9 feito um esfor\u00e7o intelectual de \n\npensar esse processo na arena que emerge da proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o. \n\nAs principais dimens\u00f5es de uma organiza\u00e7\u00e3o racionalizada/burocratizada s\u00e3o \n\ncategorizadas por Ritzer (2006) no seu conhecido debate sobre a Mcdonaldiza\u00e7\u00e3o da \n\nsociedade ocidental contempor\u00e2nea. Estas categorias resumem os componentes b\u00e1sicos de \n\num sistema racional, e est\u00e3o sistematizadas na Tabela 12. \n\n \n\nTabela 12: Dimens\u00f5es essenciais de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\nDimens\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o a parir dos estudos de Ritzer (2006) \n\nEfici\u00eancia \nPrincipal dimens\u00e3o e objetivo da burocracia: alcan\u00e7ar determinados fins \n\natrav\u00e9s da adequa\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos \u00f3timos \n\nCalculabilidade \n\nD\u00e1 \u00eanfase aos aspectos quantitativos dos produtos e servi\u00e7os oferecidos pelas \n\norganiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas. Valoriza-se o \u201cquanto mais, melhor\u201d. Os produtos \n\ns\u00e3o oferecidos rapidamente, com valor reduzido e em grande quantidade \n\nPrevisibilidade \n\nOs servi\u00e7os oferecidos racionalizados ser\u00e3o os mesmos, n\u00e3o importa o tempo, \n\no local ou a pessoa solicitante. Isso contribui para uma padroniza\u00e7\u00e3o de \n\nrela\u00e7\u00f5es, e para intera\u00e7\u00f5es altamente previs\u00edveis entre funcion\u00e1rios da \n\norganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica e os solicitantes \n\nControle \n\n\u00c9 exercido sobre as pessoas que entram no mundo racionalizado, funcion\u00e1rios \n\nou consumidores/solicitantes. Filas, relat\u00f3rios, processos s\u00e3o exemplos de \n\ninstrumentos que visam o controle das a\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es, ampliando a \n\nprevisibilidade dos resultados de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\nFonte: adaptado de Ritzer (2006). \n\n \n\nSe todas essas dimens\u00f5es contribu\u00edrem para um andamento funcional da \n\norganiza\u00e7\u00e3o burocratizada, esta consegue resolver os seus problemas de modo eficiente \n\ntanto para quem \u00e9 gerador do problema como tamb\u00e9m para quem \u00e9 afetado por ele. No \n\nentanto, a teoria weberiana percebe que quando as atividades \u201cmeio\u201d s\u00e3o mais importantes \n\n                                                           \n33 Um exemplo t\u00edpico do processo de racionaliza\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \u00e9 a imposi\u00e7\u00e3o de um ritmo \n\nalucinante de produ\u00e7\u00e3o, em que se valoriza mais a quantidade de publica\u00e7\u00f5es do que a sua qualidade, e em \n\nper\u00edodos cada vez mais curtos de tempo. \n\n\n\n61 \n\n \n\ndo que as atividades \u201cfins\u201d, o sistema se perverte e precisa ser reestruturado, sen\u00e3o ele se \n\ntorna disfuncional. Em outras palavras, quando a efici\u00eancia dos resultados \u00e9 perdida em \n\nmeio ao seu processo o sistema racional de organiza\u00e7\u00e3o deixa de funcionar adequadamente \n\ne aparecem os efeitos perversos da burocratiza\u00e7\u00e3o. Se a organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o se renova e \n\nreestrutura, a organiza\u00e7\u00e3o perde sua funcionalidade. Com isso, a pergunta que se coloca \u00e9: \n\nser\u00e1 que a burocracia na arena ambiental consegue facilitar a tomada de decis\u00f5es sobre os \n\nproblemas ambientais, ou ela estaria se tornando algo disfuncional, pois o seu processo de \n\nopera\u00e7\u00e3o est\u00e1 sendo mais valorizado do que seu objetivo\n34\n\n? \n\nCom isso, podem ser identificadas algumas vantagens e desvantagens desse tipo de \n\norganiza\u00e7\u00e3o (Tabela 13): \n\n \n\nTabela 13: Vantagens e desvantagens de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\nVantagens Descri\u00e7\u00e3o \n\nPrecis\u00e3o dos resultados Os resultados s\u00e3o os mesmos daqueles previstos antes do processo \n\nAumento da agilidade \nOs procedimentos s\u00e3o sempre os mesmos para se alcan\u00e7ar um objetivo, \n\nfacilitando as tarefas \n\nUniformidade e \n\nimpessoalidade na opera\u00e7\u00e3o \n\nO processo \u00e9 o mesmo, n\u00e3o h\u00e1 privil\u00e9gios, n\u00e3o importa a quem ele \u00e9 \n\ndirecionado ou o executa, havendo um nivelamento das diferen\u00e7as \n\nAus\u00eancia de ambiguidade, \n\ndespersonaliza\u00e7\u00e3o da \n\ndecis\u00e3o \n\nN\u00e3o h\u00e1 uma pessoa respons\u00e1vel pela decis\u00e3o, mas sim um sistema que dirige \n\na tomada de decis\u00e3o \n\nEspecializa\u00e7\u00e3o profissional \nOs funcion\u00e1rios do sistema burocratizado t\u00eam um conjunto espec\u00edfico de \n\ntarefas sob sua responsabilidade \n\nRedu\u00e7\u00e3o de fric\u00e7\u00f5es \n\nSe todos os elementos da organiza\u00e7\u00e3o funcionarem de modo adequado, \n\ntodos s\u00e3o atendidos como se \u00e9 esperado, n\u00e3o podendo gerar \n\ndescontentamentos \n\nAmbiente est\u00e1vel e seguro \nA garantia de que o resultado esperado dever\u00e1 ser atendido de modo igual a \n\ntodos os requerentes elimina poss\u00edveis fric\u00e7\u00f5es na organiza\u00e7\u00e3o \n\n  \n\n                                                           \n34 Aqui o processo que est\u00e1 sendo referido \u00e9 o licenciamento ambiental, cujo objetivo \u00e9 negociar e tomar \n\ndecis\u00f5es sobre os riscos e impactos ambientais e sociais e as poss\u00edveis a\u00e7\u00f5es mitigadoras. Quando os tr\u00e2mites \n\ndo licenciamento ambiental se tornam a maior preocupa\u00e7\u00e3o dos atores envolvidos nessa arena, esta pode estar \n\norganizada de modo disfuncional. \n\n\n\n62 \n\n \n\nDesvantagens Descri\u00e7\u00e3o \n\nExcesso de formalismo \nOs procedimentos do sistema burocr\u00e1tico se tornam mais valorizados que os \n\nseus resultados \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da agilidade do \n\nprocesso \n\nQuanto mais procedimentos formais, aumenta-se o atraso no alcance dos \n\nresultados \n\nResist\u00eancia a mudan\u00e7as e \n\nsuperconformidade \n\nQuando um caso novo tenta ser resolvido pelos mesmos tr\u00e2mites dos demais \n\ncasos, este provavelmente n\u00e3o consegue ser solucionado \n\nDespersonaliza\u00e7\u00e3o do \n\nrelacionamento \n\nO nivelamento das desigualdades sociais pode ser tamb\u00e9m uma \n\ndesvantagem, pois casos especiais necessitam de tratamento diferenciado, \n\nvalorizando a supress\u00e3o das diferen\u00e7as em detrimento de uma organiza\u00e7\u00e3o \n\ndemocr\u00e1tica \n\nExibi\u00e7\u00e3o de sinais de \n\nautoridade \n\nOs funcion\u00e1rios do sistema burocratizado podem desenvolver sinais de \n\nautoridade visto que s\u00e3o os que det\u00eam conhecimento sobre os tr\u00e2mites \n\norganizacionais \n\nDificuldade com clientes \nCom falhas nos elementos essenciais da organiza\u00e7\u00e3o, abre-se espa\u00e7o para \n\ndescontentamento e conflitos com os clientes/requerentes \n\nImprevisibilidade de \n\nfuncionamento \n\nN\u00e3o h\u00e1 mais uma confiabilidade no alcance dos resultados, aumentando as \n\nincertezas sobre a organiza\u00e7\u00e3o e suas fun\u00e7\u00f5es \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de Weber (1999). \n\n \n\nUma quest\u00e3o que Weber se preocupou foi por que, ent\u00e3o, existia tanta burocracia e \n\nem esferas sociais cada vez mais abrangentes. Uma das principais respostas a essa quest\u00e3o \n\n\u00e9 porque organiza\u00e7\u00f5es burocratizadas diminuem as tens\u00f5es sociais que outros tipos de \n\norganiza\u00e7\u00e3o podem gerar. Ela ent\u00e3o seria um mal necess\u00e1rio? Seria um passo para a \n\ndesumaniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais ou uma oportunidade de humaniza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que ela tem \n\ncomo objetivo facilitar as solu\u00e7\u00f5es dos problemas? \n\nPara Weber (1999), Ritzer (2006), Merton (1936), Crozier (1981), os sistemas \n\nracionais geram inevitavelmente irracionalidades. Eles negam a raz\u00e3o humana e, por isso, \n\nn\u00e3o s\u00e3o racionais. Passa a n\u00e3o se pensar no que se est\u00e1 fazendo, a naturalizar um conjunto \n\nde a\u00e7\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o naturais, mas socialmente constru\u00eddas e concordadas, como as regras \n\ne as normas que regem a organiza\u00e7\u00e3o. Para tais autores, se o mundo estivesse menos \n\nracionalizado, as pessoas teriam mais possibilidades de explorar seu potencial humano. \n\nSegundo Ritzer (2006), do ponto de vista weberiano, as burocracias s\u00e3o pris\u00f5es no sentido \n\nde que as pessoas que est\u00e3o presas nelas, negam sua humanidade b\u00e1sica. Weber percebeu \n\n\n\n63 \n\n \n\numa sociedade de pessoas presas a uma s\u00e9rie de estruturas racionais, que s\u00f3 poderiam \n\npassar de um sistema racional a outro \u2013 de institui\u00e7\u00f5es educacionais racionais a \n\nestabelecimentos de trabalhos racionalizados, de espa\u00e7os de recrea\u00e7\u00e3o racionalizados a \n\ncasas racionalizadas. A sociedade se converteria eventualmente em uma rede de estruturas \n\nracionalizadas, n\u00e3o haveria escape poss\u00edvel. \n\nDesse modo, a burocracia como forma de organiza\u00e7\u00e3o pode ser entendida como \n\npotencializadora e limitadora ao mesmo tempo. Ela nos permite fazer muitas coisas que \n\nantes n\u00e3o poder\u00edamos fazer: como atingir de modo mais eficiente os objetivos que nos \n\npropomos, se conseguirmos atender \u00e0s suas dimens\u00f5es b\u00e1sicas.  Mas ela \u00e9 um fen\u00f4meno \n\ncomo uma faca de dois gumes: para al\u00e9m de suas vantagens ela tamb\u00e9m pode alimentar \n\nirracionalidades que acarretam um andamento disfuncional da organiza\u00e7\u00e3o, e uma perda da \n\nefici\u00eancia dos resultados.  \n\nIsso leva os atores inseridos nessa organiza\u00e7\u00e3o a se questionarem sobre at\u00e9 que \n\nponto s\u00e3o v\u00e1lidas as vantagens desse tipo de organiza\u00e7\u00e3o: at\u00e9 que ponto, por exemplo, a \n\ndespersonaliza\u00e7\u00e3o e o nivelamento das desigualdades (ou supress\u00e3o das diferen\u00e7as) \u00e9 \n\neficiente em contextos como a arena ambiental, que lida com casos peculiares relacionados \n\n\u00e0 prote\u00e7\u00e3o de biodiversidade, a defini\u00e7\u00e3o de n\u00edveis aceit\u00e1veis de riscos e impactos \n\nambientais para determinado p\u00fablico afetado, e que talvez seriam mais bem compreendidos \n\nse tais peculiaridades fossem levadas em considera\u00e7\u00e3o nos processos de licenciamento. E \n\nainda, \u00e0 luz da perspectiva te\u00f3rica de conflitos sociais adotada nesta pesquisa, pode-se \n\nperguntar at\u00e9 que ponto um processo que pretende eliminar fric\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es conflituosas \n\ne a preserva\u00e7\u00e3o de um ambiente est\u00e1vel e seguro contribui para melhor lidar com situa\u00e7\u00f5es \n\nde conflitos? Seria, ent\u00e3o, o engessamento do processo de mudan\u00e7a social? Quest\u00f5es que \n\nn\u00e3o s\u00e3o facilmente respondidas. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n64 \n\n \n\n2.4.  O caso e as metodologias \n\nEsta parte do cap\u00edtulo traz alguns elementos do caso emp\u00edrico que evidenciaram a \n\nnecessidade de trabalhar com certos conceitos e, ao mesmo tempo, como foram adaptadas \n\nas ferramentas metodol\u00f3gicas para que fosse poss\u00edvel dar conta dos objetivos da pesquisa. \n\nIsso talvez facilite a leitura dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos, que consistem na an\u00e1lise em dois n\u00edveis \n\ndos dados coletados: o primeiro em n\u00edvel mais geral do processo decis\u00f3rio sobre a \n\namplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e o segundo em n\u00edvel das intera\u00e7\u00f5es do licenciamento \n\ne das audi\u00eancias p\u00fablicas.  \n\n \n\n Constru\u00e7\u00e3o te\u00f3rica 2.4.1.\n\nA primeira etapa da pesquisa foi a consolida\u00e7\u00e3o dos fundamentos te\u00f3ricos que \n\nseriam adotados. Com a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos e da quest\u00e3o central, tornou-se essencial \n\nentender e explorar os conceitos de conflito, arena e burocracia, de modo a destacar seus \n\npontos de compatibilidade e complementa\u00e7\u00e3o, evidenciando poss\u00edveis lacunas e \n\nadapta\u00e7\u00f5es. Desse modo, o central do conceito de conflito \u00e9 a vis\u00e3o de que ele \u00e9 inerente \u00e0 \n\nsociedade e um potencializador de mudan\u00e7as sociais. Os conflitos relacionados \u00e0s quest\u00f5es \n\nambientais, \u00e0s quest\u00f5es de riscos e impactos ambientais est\u00e3o cada vez mais presentes na \n\nsociedade contempor\u00e2nea\n35\n\n, n\u00e3o podendo ser ignorados. S\u00e3o sobre esses conflitos que os \n\nprocessos de licenciamento ambiental t\u00eam que lidar, principalmente nas audi\u00eancias \n\np\u00fablicas. As audi\u00eancias s\u00e3o o palco em que diferentes atores sociais, de diferentes n\u00edveis de \n\na\u00e7\u00e3o, interagem a fim de influenciar uma decis\u00e3o, em uma situa\u00e7\u00e3o de reconhecimento dos \n\ndemais atores, mas, ao mesmo tempo, permeada de rela\u00e7\u00f5es de poderes devido \u00e0 assimetria \n\ndo acesso aos recursos e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o dos discursos.  \n\nCom isso, este \u00e9 um conceito que se aproxima da teoria de arena, que consegue com \n\nseus elementos conceituais analisar esses conflitos considerando os seus m\u00faltiplos n\u00edveis, \n\n                                                           \n35 Para uma leitura que melhor desenvolve os riscos enfrentados na sociedade contempor\u00e2nea ver o conceito \n\nde Beck (1992) sobre sociedade de risco. \n\n\n\n65 \n\n \n\nas m\u00faltiplas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o em que eles acontecem e seus componentes essenciais. A \n\npartir da abordagem h\u00edbrida de arena adotada aqui foi poss\u00edvel entender e analisar: quais \n\nforam os atores envolvidos, as regras que direcionaram as negocia\u00e7\u00f5es, os recursos e os \n\ndiscursos mobilizados pelos atores sociais envolvidos, quais as rela\u00e7\u00f5es de poder que se \n\nestabeleceram, e os potenciais resultados dessas negocia\u00e7\u00f5es. Enfim, a teoria de arena \n\najudou a destrinchar uma situa\u00e7\u00e3o social de conflito. \n\n \n\n Levantamento e an\u00e1lise de mat\u00e9rias de jornais 2.4.2.\n\nAssim, a identifica\u00e7\u00e3o do principal foco de conflitos emergentes da proposta de \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto come\u00e7ou a se concretizar com o primeiro passo na coleta de dados: a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de um levantamento de mat\u00e9rias de jornais sobre o empreendimento entre os \n\nanos de 2006 a 2013, per\u00edodo de concentra\u00e7\u00e3o dos estudos (Anexo I). Este levantamento \n\nabrangeu um jornal de alcance nacional e tr\u00eas de alcance regional \u2013 todos com acervo \n\ndispon\u00edvel na Internet \u2013, al\u00e9m de artigos que foram citados nas entrevistas ou sugeridos por \n\ncolegas pesquisadores. Foram pesquisadas palavras-chave como: amplia\u00e7\u00e3o; porto; S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o. Os resultados eram selecionados de acordo com o per\u00edodo de interesse e com a \n\nadequa\u00e7\u00e3o dessa combina\u00e7\u00e3o de palavras ao objeto emp\u00edrico aqui analisado. O objetivo \n\ndeste levantamento foi a identifica\u00e7\u00e3o de alguns stakeholders recorrentes nesse contexto, e \n\ndas problem\u00e1ticas levantadas por eles. Esse passo foi extremamente importante para uma \n\nprimeira aproxima\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es que seriam enfrentadas nas viagens de campo. \n\nJ\u00e1 nesta fase foi poss\u00edvel identificar os atores sociais mais recorrentes na pesquisa, \n\nsuas diferen\u00e7as de interesses e o principal foco de conflitos que emergiram desse processo \n\ndecis\u00f3rio. Os atores destacados foram: empreendedor, ONGs, IBAMA, Secretarias de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela, popula\u00e7\u00e3o dos dois munic\u00edpios e empres\u00e1rios do \n\nsetor tur\u00edstico. J\u00e1 os principais conflitos se deram em torno das discuss\u00f5es sobre os \n\nimpactos da amplia\u00e7\u00e3o do porto no Mangue do Ara\u00e7\u00e1 e a amplia\u00e7\u00e3o no modelo de \n\ncont\u00eaineres para armazenagem e transporte de produtos. Essas quest\u00f5es colocavam em \n\noposi\u00e7\u00e3o os atores mais preocupados com o crescimento econ\u00f4mico nacional, favor\u00e1veis ao \n\n\n\n66 \n\n \n\nempreendimento devido \u00e0 demanda do mercado, e, por outro lado, aqueles mais \n\npreocupados com o desenvolvimento sustent\u00e1vel da regi\u00e3o, incluindo a forte ind\u00fastria \n\ntur\u00edstica, contr\u00e1rios ao modelo de expans\u00e3o proposto devido aos seus impactos locais. \n\n \n\n Viagem de campo e entrevistas semi-estruturadas 2.4.3.\n\nEsses elementos foram ainda mais refor\u00e7ados nos trabalhos em viagens de campo \n\nque aconteceram em abril de 2013, quando foram realizadas as entrevistas semiestruturadas \n\ncom alguns atores-chave (Tabela 14), identificados e selecionados a partir do levantamento \n\njornal\u00edstico e tamb\u00e9m da adapta\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de snowball sampling\n36\n\n. Esta t\u00e9cnica \u00e9 \n\nconhecida no Brasil como cadeia de informantes (Penrod et al 2003), em que um indiv\u00edduo \n\nsugere ao pesquisador o nome de outro indiv\u00edduo para fazer parte da pesquisa. Desse modo, \n\nos entrevistados contribuem para a forma\u00e7\u00e3o de uma rede de sujeitos-chave para a pesquisa \n\nde modo econ\u00f4mico e ampliando a confian\u00e7a entre ator e pesquisador. Quando em contato \n\ncom um dos atores-chave identificados pelo levantamento jornal\u00edstico, perguntava-se a ele \n\noutros poss\u00edveis atores que poderiam colaborar com a pesquisa, que tamb\u00e9m era contatado \n\ne quando pertinente indicava outro ator, estabelecendo uma rede de atores-chave. Um \n\nexemplo disso foram os contatos com os funcion\u00e1rios do IBAMA entrevistados: o primeiro, \n\ntamb\u00e9m pesquisador do Projeto Tem\u00e1tico, indicou uma funcion\u00e1ria respons\u00e1vel pelo \n\nlicenciamento ambiental do porto, que indicou outra funcion\u00e1ria que trabalhava mais com \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e pol\u00edticas de compensa\u00e7\u00f5es. E assim foi estabelecida uma rede de \n\natores que contribu\u00edram de modo relevante com a pesquisa.  \n\nNo entanto, para evitar a exclus\u00e3o de indiv\u00edduos que n\u00e3o est\u00e3o conectados a essa \n\nrede, ou, ainda, n\u00e3o restringir os sujeitos da pesquisa a somente aqueles que foram \n\nidentificados por esse processo, evitando que a informa\u00e7\u00e3o colhida seja tendenciosa, foram \n\nfeitas m\u00faltiplas bolas de neve (Penrod et al. 2003 apud Di Giulio, 2010). Ou seja, m\u00faltiplas \n\nredes a serem acessadas, garantindo assim a expans\u00e3o do escopo de identifica\u00e7\u00e3o por meio \n\n                                                           \n36 Para exemplificar a utiliza\u00e7\u00e3o dessa metodologia da \u2018bola-de-neve\u2019 ler Di Giulio (2010). \n\n\n\n67 \n\n \n\nde contatos com indiv\u00edduos representantes de diferentes setores sociais \u2013 moradores, \n\ncai\u00e7aras, autoridades locais, empreendedor, \u00f3rg\u00e3o licenciador. \n\nUma terceira t\u00e9cnica foi utilizada de modo a suprir alguma defici\u00eancia das \n\nferramentas anteriores e a fim de evitar a exclus\u00e3o de poss\u00edveis atores que pudessem \n\ncontribuir com a pesquisa. Esta metodologia foi a random approach, ou abordagem \n\naleat\u00f3ria de atores em a\u00e7\u00e3o, como usada por Ferreira e colaboradores (2007), que consistiu \n\nna realiza\u00e7\u00e3o de entrevista semiestruturada com pessoas que estavam pr\u00f3ximas \u00e0s \n\ninstala\u00e7\u00f5es do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que poderiam morar ou trabalhar por l\u00e1. Esta \u00e9 uma \n\nt\u00e9cnica arriscada, pois o limite deste tipo amostral est\u00e1 na depend\u00eancia do n\u00famero de \n\ninformantes necess\u00e1rios para captar a distribui\u00e7\u00e3o de certa informa\u00e7\u00e3o (ou percep\u00e7\u00e3o) em \n\numa popula\u00e7\u00e3o. No entanto, tem o potencial de inserir na rede de contatos pessoas que \n\ntalvez n\u00e3o estivessem ali \u00e0 priori, como foi o caso desta pesquisa que com isso conseguiu \n\nmais um entrevistado que contribuiu com a pesquisa devido a sua posi\u00e7\u00e3o social\u2013 um \n\njovem turism\u00f3logo nascido e criado em S\u00e3o Sebasti\u00e3o.  \n\nCom os atores selecionados, o objetivo em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s entrevistas semiestruturadas \n\nfoi identificar qual o envolvimento do entrevistado e da entidade que ele representa no \n\nprocesso decis\u00f3rio, quais foram os recursos por eles mobilizados para influenciar de algum \n\nmodo a tomada de decis\u00e3o, e com que atores eles mais cooperaram ou se distanciaram. Ao \n\nconceder a entrevista o ator era convidado a assinar um Termo de Consentimento Livre e \n\nEsclarecido (Anexo II), onde os objetivos da pesquisa eram apresentados e o ator concedia \n\nou n\u00e3o a grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio da entrevista e sua identifica\u00e7\u00e3o no texto final da disserta\u00e7\u00e3o\n37\n\n. \n\nAl\u00e9m disso, foram recolhidos alguns dados sociodemogr\u00e1ficos ainda neste termo\n38\n\n, para \n\nentender o contexto em que aquele ator estava inserido. Foi dada abertura para que o \n\nentrevistado desse sua opini\u00e3o sobre o crescimento urbano e econ\u00f4mico da regi\u00e3o, assim \n\ncomo sobre o processo decis\u00f3rio da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o.  \n\n \n\n                                                           \n37 Quando a grava\u00e7\u00e3o n\u00e3o era permitida, os dados foram anotados em di\u00e1rio de campo durante a entrevista. E \n\nquando a identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o era permitida, o entrevistado \u00e9 identificado pela sua posi\u00e7\u00e3o social/profiss\u00e3o. \n\n38 Foram eles: nome, data de nascimento, munic\u00edpio onde nasceu, munic\u00edpio onde reside atualmente, status \n\ncivil, escolaridade, profiss\u00e3o, faixa de renda. \n\n\n\n68 \n\n \n\nTabela 14: Entrevistas semi-estruturadas \n\nProfiss\u00e3o do entrevistado \nData da \n\nentrevista \n\nLocal da \n\nentrevista \n\nGrava\u00e7\u00e3o \n\nem \u00e1udio \n\nTranscri-\n\n\u00e7\u00e3o \n\nAnota\u00e7\u00e3o \n\nem di\u00e1rio \n\nde campo \n\nSecret\u00e1ria de Cultura e Turismo \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n15/04/2013 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(SECTUR) \nX X X \n\nAdvogado e Secret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n18/04/2013 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(SEMA) \nX X X \n\nCai\u00e7ara e turism\u00f3logo 15/04/2013 \nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(Rua da Praia) \nX X X \n\nDiretor do Instituto Ilhabela \n\nSustent\u00e1vel \n16/04/2013 \n\nIlhabela (Sede \n\ndo IIS) \nX X X \n\nFuncion\u00e1rio da CDSS 15/04/2013 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(sede da \n\nCDSS) \n\n  X \n\nFot\u00f3grafo e funcion\u00e1rio do \n\nDepartamento de Patrim\u00f4nio \n\nHist\u00f3rico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n17/04/2013 \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n(Museu de \n\nArte Sacra) \n\n  X \n\nFuncion\u00e1rio do Escrit\u00f3rio \n\nRegional do IBAMA de \n\nCaraguatatuba \n\n13/12/2012 \nCampinas \n\n(Unicamp) \nX X X \n\nFuncion\u00e1ria do IBAMA membro \n\nda equipe respons\u00e1vel pela \n\navalia\u00e7\u00e3o do projeto \n\n25/07/2013 \nBras\u00edlia (Sede \n\ndo IBAMA) \nX  X \n\nFuncion\u00e1ria do IBAMA \n\nsoci\u00f3loga e coordenadora de \n\nlicenc.ambientais \n\n25/07/2013 \nBras\u00edlia (Sede \n\ndo IBAMA) \nX  X \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \n\n An\u00e1lise documental dos estudos e relat\u00f3rios de impactos 2.4.4.\n\nambientais \n\nTamb\u00e9m foi parte essencial da coleta de dados emp\u00edricos a an\u00e1lise documental dos \n\nestudos e relat\u00f3rios de impactos ambientais do empreendimento. Foi elaborado um primeiro \n\nEIA-RIMA em 2009, mas por solicita\u00e7\u00e3o de altera\u00e7\u00f5es por parte do IBAMA, \u00f3rg\u00e3o \n\nlicenciador do caso, o empreendedor fez um segundo Estudo de Impacto Ambiental, \n\ndenominado Plano de Integra\u00e7\u00e3o Porto-Cidade (PIPC), em 2011. O objetivo desta an\u00e1lise \n\nfoi levantar os argumentos usados pelo empreendedor e pela empresa de consultoria \n\nambiental contratada por eles (Consultoria, Planejamento e Estudos Ambientais - CPEA) \n\n\n\n69 \n\n \n\npara justificar o empreendimento, e como estes atores apresentam tais estudos para a \n\npopula\u00e7\u00e3o interessada, se \u00e9 de uma forma que promove ou inibe o interesse dos demais \n\natores.  \n\n \n\n Audi\u00eancias p\u00fablicas: observa\u00e7\u00e3o participante e an\u00e1lise situacional 2.4.5.\n\nComo parte integrante de qualquer processo de licenciamento, as audi\u00eancias \n\np\u00fablicas tamb\u00e9m foram objeto de an\u00e1lise, principalmente pela sua import\u00e2ncia, pois \u00e9 um \n\ndos \u00fanicos momentos em que diferentes atores, de diferentes n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o, podem \n\nmanifestar seus interesses e d\u00favidas antes de decis\u00f5es sobre os impactos ambientais serem \n\ntomadas, constituindo-se um palco significativo da arena em quest\u00e3o. Fizeram parte dessa \n\ncoleta de dados observa\u00e7\u00f5es participantes de audi\u00eancias p\u00fablicas referentes a outros \n\nempreendimentos, como da explora\u00e7\u00e3o do Pr\u00e9-Sal em julho de 2009, e tamb\u00e9m de eventos \n\ncomo workshops realizados pelo Projeto Tem\u00e1tico com os atores envolvidos nas \n\nproblem\u00e1ticas ambientais da regi\u00e3o. Essa etapa fora bastante importante para entender a \n\ndin\u00e2mica de audi\u00eancias p\u00fablicas realizadas naquela regi\u00e3o, e as intera\u00e7\u00f5es que come\u00e7avam \n\na ser esbo\u00e7adas pelos atores locais com os demais atores.  \n\nNo entanto, como parte das audi\u00eancias p\u00fablicas do licenciamento do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o aconteceram entre 2010 e 2012 foi utilizada a t\u00e9cnica de an\u00e1lise situacional dos \n\nv\u00eddeos, tal como foi feito nas pesquisas anteriores da autora (Feital, 2010). Esta t\u00e9cnica \n\n(Gluckman, 1966, 1987; Epstein 1967; Velsen, 1967) \u00e9 um instrumento fundamental para a \n\npesquisa, pois as audi\u00eancias s\u00e3o eventos coletivos em que se \u00e9 poss\u00edvel observar uma \n\nestrutura, as rela\u00e7\u00f5es sociais e a presen\u00e7a (ou aus\u00eancia) de organiza\u00e7\u00f5es neste palco da \n\narena. A an\u00e1lise desta situa\u00e7\u00e3o social a partir desta t\u00e9cnica permitiu que os conflitos entre \n\nos atores sociais e os seus discursos fossem identificados e analisados de modo mais \n\nevidente (e eficiente). Como Gluckman (1987) sugere, por meio desse m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\nhaver\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o da validade das generaliza\u00e7\u00f5es colocadas pelo estudo. Poderiam ter \n\nsido escolhidos outros eventos sociais, que da mesma forma ilustrariam o objetivo de \n\n\n\n70 \n\n \n\npesquisa, mas, por relev\u00e2ncia e disponibilidade, as audi\u00eancias p\u00fablicas foram selecionadas \n\ncomo um material importante a ser detalhado.   \n\nHouve consci\u00eancia de que a an\u00e1lise situacional apresenta melhores resultados \n\nquando a a\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada pelo pesquisador em tempo real, ou seja, no momento em \n\nque o ator age \u2013 observa\u00e7\u00e3o participante. A t\u00e9cnica de descrever a a\u00e7\u00e3o capturada em v\u00eddeo \n\npode sofrer preju\u00edzos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 observa\u00e7\u00e3o in loco. Do ponto de vista metodol\u00f3gico, \n\nessa pode ser a maior perda, pois a observa\u00e7\u00e3o da cena ser\u00e1 realizada por meio de uma \n\nc\u00e2mera fixa, que impede a observa\u00e7\u00e3o do contexto de negocia\u00e7\u00f5es nos bastidores da arena. \n\nEssa defici\u00eancia foi parcialmente sanada pelas entrevistas e as demais ferramentas \n\nmetodol\u00f3gicas.   \n\nAssim, com as an\u00e1lises situacionais desses materiais audiovisuais, foi poss\u00edvel a \n\nidentifica\u00e7\u00e3o dos atores que participaram e se manifestaram nessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, quais \n\nforam os seus argumentos para sustentar suas posi\u00e7\u00f5es e quais foram os recursos \n\nmobilizados para tal, se o discurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico foi um recurso mobilizado por outros \n\natores que n\u00e3o o empreendedor, se estes atores estabeleceram conex\u00f5es ou oposi\u00e7\u00f5es com \n\ndemais grupos e atores sociais, dentre outros elementos\n39\n\n. Isso foi feito a fim de entender a \n\ndin\u00e2mica social que emerge frente aos projetos de desenvolvimento econ\u00f4mico e urbano \n\ndestinados \u00e0 regi\u00e3o em quest\u00e3o, visto que a amplia\u00e7\u00e3o ou a implanta\u00e7\u00e3o de grandes \n\nempreendimentos introduz ou intensifica disputas no j\u00e1 tenso processo decis\u00f3rio regional, \n\nj\u00e1 que esta \u00e9 uma \u00e1rea de rica biodiversidade estrat\u00e9gica (Ferreira, 2004), com pouco \n\nplanejamento urbano (Renk, 2010) e infraestrutura prec\u00e1ria (Hogan, 2007). \n\n \n\n Apresenta\u00e7\u00e3o e uma primeira an\u00e1lise geral do caso emp\u00edrico 2.4.6.\n\nDesse modo, s\u00e3o apresentadas as principais rela\u00e7\u00f5es de intera\u00e7\u00f5es de agrega\u00e7\u00e3o e \n\ndesagrega\u00e7\u00e3o entre os atores dessa arena na Figura 16 e o desenho do caso estudado na \n\nFigura 17.  \n\n                                                           \n39 Outros estudos do Projeto Tem\u00e1tico v\u00e3o nesse mesmo sentido, mas analisando outras esferas mais amplas, \n\ntal como Viglio (2012). \n\n\n\n71 \n\n \n\nFigura 16: Matriz das rela\u00e7\u00f5es de agrega\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o estabelecidas entre os atores da arena decis\u00f3ria do \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o identificadas a partir das entrevistas, levantamento de jornais e manifesta\u00e7\u00f5es nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas  \n\n \n\n CDSS ONGs \n\nP\u00fab. \n\nGeral \n\nLocal \n\nIBAMA SEMA SS \nProdutores \n\nde ci\u00eanc. \n\nPoder \n\np\u00fab. SS \nGov. Est. Gov. Fed. \n\nCDSS          \n\nONGs          \n\nP\u00fab. Geral \n\nLocal \n         \n\nIBAMA          \n\nSEMA SS          \n\nProdutores \n\nde ci\u00eanc. \n      D.I.  D.I. \n\nPoder p\u00fab. \n\nSS \n     D.I.    \n\nGov. Est.    D.I.      \n\nGov. Fed.    D.I.  D.I.    \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. A grada\u00e7\u00e3o de cores demonstram a intensidade das agrega\u00e7\u00f5es e desagrega\u00e7\u00e3o, sendo as cores mais fortes as rela\u00e7\u00f5es mais \n\nintensas.  \n\n \n\nLegenda \n\n Agrega\u00e7\u00e3o/ Alian\u00e7as \n\n \nDesagrega\u00e7\u00e3o/ \n\nOposi\u00e7\u00f5es \n\n \nPosi\u00e7\u00f5es \n\nfragmentadas \n\n \nN\u00e3o interagiram ou \n\nn\u00e3o se posicionaram \n\nD.I. Dados Incompletos \n\n\n\n72 \n\n \n\nA partir da proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto, os atores envolvidos (locais, estaduais e \n\nnacionais) foram impulsionados a se posicionarem em rela\u00e7\u00e3o ao empreendimento, a adotar \n\nestrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e a estabelecer alian\u00e7as e oposi\u00e7\u00f5es para defender seus interesses, como \n\nsistematiza a Figura 5. As discuss\u00f5es dos pr\u00f3ximos cap\u00edtulos mostram que estas rela\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o s\u00e3o fixas e se reorganizam com o tempo e podem mudar dependendo da quest\u00e3o \n\nnegociada. Mas essa figura \u00e9 interessante para efeito ilustrativo das rela\u00e7\u00f5es (e suas \n\nintensidades) de agrega\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o que s\u00e3o estabelecidas nessa arena.  \n\nA principal rela\u00e7\u00e3o de oposi\u00e7\u00e3o identificada na arena a partir dos dados coletados \n\nfoi entre a CDSS, o empreendedor, e as ONGs ambientalistas e a Secretaria de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SEMA SS), que tinham posi\u00e7\u00f5es e interesses divergentes sobre \n\no modelo do porto proposto e os impactos gerados pelo empreendimento. J\u00e1 as alian\u00e7as \n\nentre os foram v\u00e1rias, mostrando uma converg\u00eancia m\u00ednima entre os interesses dos atores \n\naliados. Mas cabe destacar que todos os atores, em algum n\u00edvel, estabeleceu alian\u00e7as com \n\nos produtores do conhecimento cient\u00edfico, mobilizando este recurso para ampliar sua \n\ncapacidade de influenciar o processo decis\u00f3rio. O p\u00fablico geral local \u2013 moradores, \n\nempres\u00e1rios do setor tur\u00edstico, pescadores, trabalhadores portu\u00e1rios, dentre outros \u2013 tiveram \n\nsuas posi\u00e7\u00f5es fragmentadas, ou seja, parte dos indiv\u00edduos tinham os mesmos interesses que \n\num determinado ator, parte n\u00e3o tinha. Com isso, d\u00e1-se in\u00edcio a um primeiro desenho das \n\nrela\u00e7\u00f5es encontradas nas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena decis\u00f3ria do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o e que ser\u00e3o mais bem exploradas adiante na Figura 6 e nos cap\u00edtulos de an\u00e1lise de \n\ndados. \n\n  \n\n\n\n73 \n\n \n\nFigura 17: Panorama geral do cen\u00e1rio do processo decis\u00f3rio do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nA primeira ideia de amplia\u00e7\u00e3o se viabilizava pelo aterramento do Mangue do Ara\u00e7\u00e1, \n\necossistema de grande import\u00e2ncia para a regi\u00e3o, pois \u00e9 um sorvedouro de esp\u00e9cies, um \n\nber\u00e7\u00e1rio da vida marinha e, por isso, tamb\u00e9m importante para a pesca e maricultura e \n\nmanuten\u00e7\u00e3o da biodiversidade local. Isso gerou grande descontentamento das organiza\u00e7\u00f5es \n\nambientalistas. Como estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o, ao tentar defender seus interesses como \n\nempreendedor e tamb\u00e9m dos governos estaduais e federais, a CDSS procurou atender a \n\nalguns dos questionamentos levantados sobre a primeira vers\u00e3o do projeto, elaborando um \n\nnovo EIA-RIMA e mudando a estrutura para pilotis \u2013 estacas estilo palafitas que ficam \n\nsobre a regi\u00e3o do mangue. No entanto, os ambientalistas, as SEMAs e parte dos moradores \n\nlocais n\u00e3o se contentaram, argumentando, baseados em estudos do CEBIMar, que isso n\u00e3o \n\ndiminuiria os impactos sobre o Mangue do Ara\u00e7\u00e1, pois a luz solar n\u00e3o penetraria, e isso \n\nprejudicaria a vida marinha, tal como o aterramento. Desse modo, os membros das ONGs \n\nambientalistas da regi\u00e3o viram a renova\u00e7\u00e3o do projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto como uma \n\nestrat\u00e9gia do empreendedor para transmitir uma ideia de atendimento das demandas sociais \n\nna constitui\u00e7\u00e3o do projeto, mas que, fundamentalmente, n\u00e3o faria diferen\u00e7a no que se refere \n\n\u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es. \n\nD\ne\nse\n\nn\nv\n\no\nlv\n\nim\ne\nn\n\nti\nst\n\na\n \n\nD\ne\nse\n\nn\nv\n\no\nlv\n\nim\ne\nn\n\nto\n S\n\nu\nste\n\nn\nt\u00e1\n\nv\ne\nl \n\nConflito \n\nImpactos sobre \n\nMangue do Ara\u00e7\u00e1  \n\nViabilidade do \n\nmodelo \n\n(cont\u00eaineres) \n\nProcesso \n\nparticipativo \n\nAtores \nAtores \n\nVis\u00f5es de mundo \n\nRecursos \n\nCDSS + CPEA, Pref. S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Gov. Estadual, Gov. \nFederal \n\nEstrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \n\nConflict resolution \n\nRecursos \n\nEstrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o \n\nConflict resolution \n\nONGs, Pref. Ilhabela, SEMA \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, Grupos locais \n\nDinheiro, poder, evid\u00eancia \nt\u00e9cnico-cient\u00edfica \n\nValor-compromisso, evid\u00eancia \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfica \n\n\n\n74 \n\n \n\nEssa estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o do empreendedor de refazer os estudos e relat\u00f3rios \n\nambientais, j\u00e1 com suas propostas de solu\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias para compensa\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos negativos do empreendimento, d\u00e1 ind\u00edcios de que as principais estrat\u00e9gias desse \n\nator est\u00e3o mais vinculadas \u00e0 tend\u00eancia de conflict resolution. Isso porque, pelo que foi \n\nlevantado tanto na entrevista com o funcion\u00e1rio da CDSS como com outros atores (todas \n\nem abril de 2013), o empreendedor procurou alcan\u00e7ar a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos de um \n\nmodo mais r\u00e1pido, a fim de manter a ordem social e dar um melhor seguimento \u00e0s suas \n\natividades. Quando questionada sobre os impactos no Mangue do Ara\u00e7\u00e1, por exemplo, a \n\nCDSS mobilizou ainda mais conhecimentos t\u00e9cnico-cient\u00edficos para propor alternativas que \n\natendessem \u00e0s reivindica\u00e7\u00f5es dos demais atores. Isso demonstra que para esse grupo o \n\nconflito \u00e9 um problema a ser resolvido (neutralizado) por meio de solu\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para \n\ntodas as partes. Como j\u00e1 vimos, Ferreira (2012) destaca poss\u00edveis vantagens dessa \n\nestrat\u00e9gia: a contribui\u00e7\u00e3o para uma perspectiva democr\u00e1tica (solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o mais processuais \n\ne n\u00e3o coercitivas), e abertura para o di\u00e1logo. Por\u00e9m, essa abordagem n\u00e3o considera o \n\npotencial transformador do conflito. \n\nOutro problema levantado no conflito entre esses atores foi o fato de o porto se \n\npropor a ser um porto de cont\u00eaineres. De acordo com os EIA-RIMAs e suas justificativas \n\nde amplia\u00e7\u00e3o, o porto precisa de mais espa\u00e7o para atender \u00e0 demanda comercial crescente, \n\nregional e nacional. Por isso a ideia de cont\u00eaineres para capacitar o porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\npara atender a tais demandas. No entanto, os questionamentos da SEMA de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\ndas ONGs destacam que haveria uma dificuldade imensa de acesso desses cont\u00eaineres ao \n\nporto \u2013 principalmente, porque esse acesso seria basicamente por transporte rodovi\u00e1rio \n\n(caminh\u00f5es) que teriam que passar pela Rodovia Tamoios. Por\u00e9m, as organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil n\u00e3o negaram a import\u00e2ncia da atividade portu\u00e1ria para a regi\u00e3o, nem \n\nacreditavam que poderiam eliminar as propostas de amplia\u00e7\u00e3o do porto. Mas elas foram \n\ncontr\u00e1rias ao modelo de amplia\u00e7\u00e3o que estava sendo proposto pelo empreendedor, e por \n\nisso elaboraram propostas alternativas\n40\n\n, como, por exemplo, a especializa\u00e7\u00e3o do porto de \n\n                                                           \n40 Foram citados pelo diretor do Instituto IIS e pelo secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o alguns \n\ndocumentos e relat\u00f3rios contestat\u00f3rios elaborados por membros das ONGs e especialistas volunt\u00e1rios, e que \n\nhaviam sido encaminhados para o \u00f3rg\u00e3o licenciador tanto nas audi\u00eancias p\u00fablicas como posteriormente.  \n\n\n\n75 \n\n \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o em graneis l\u00edquidos, que n\u00e3o precisariam de estocagem em cont\u00eaineres. Uma \n\npassagem da entrevista do secret\u00e1rio de meio ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o pode resumir essa \n\nposi\u00e7\u00e3o: \n\n\u201cEu n\u00e3o sou contra a amplia\u00e7\u00e3o do porto, eu sou contra a amplia\u00e7\u00e3o desse modelo \n\nde porto. Esse modelo de porto \u00e9 muito ruim pra cidade, \u00e9 muito ruim pro cidad\u00e3o, \n\n\u00e9 muito ruim pro portu\u00e1rio, \u00e9 muito ruim pra tudo. Pro meio ambiente, ent\u00e3o, ele \u00e9 \n\ntr\u00e1gico. Pro meio ambiente esse porto \u00e9 tr\u00e1gico. Ele vai simplesmente eliminar o \n\n\u00faltimo sorvedouro de esp\u00e9cies do canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que \u00e9 o Mangue do \n\nAra\u00e7\u00e1\u201d (secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, em entrevista concedida \u00e0 \n\nautora em 18/04/2013).  \n\nSobre as audi\u00eancias p\u00fablicas, foi percebido um forte descontentamento das \n\norganiza\u00e7\u00f5es sociais em rela\u00e7\u00e3o a este procedimento formal e obrigat\u00f3rio do licenciamento \n\nambiental. As audi\u00eancias foram consideradas por esse conjunto de atores como \n\ninstrumentos meramente formais para que o empreendedor conseguisse cumprir todas as \n\netapas necess\u00e1rias no processo de licenciamento. O diretor do ISS categorizou as \n\naudi\u00eancias como \u201cv\u00edcios formais\u201d e para o secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\n\u201cA audi\u00eancia p\u00fablica parece que serviu no licenciamento como um protocolo, \n\ncomo uma etapa a mais. Como a gente tem observado em outros empreendimentos \n\na\u00ed. Como se fosse uma etapa importante que \u00e9, mas burocraticamente vencida no \n\nprocedimento do licenciamento. Ent\u00e3o, ela foi superada. Agora a gente est\u00e1 \n\nesperando s\u00f3 a hora que vai sair a licen\u00e7a a\u00ed. Mas a licen\u00e7a desse \n\nmegaempreendimento. Que muito embora tenha sido criticado, com sugest\u00f5es e \n\nd\u00favidas vai ser assim mesmo. Ent\u00e3o, essa etapa na minha opini\u00e3o ela foi muito \n\nruim\u201d (secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, em entrevista concedida \u00e0 \n\nautora em 18/04/2013). \n\nUma das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o adotada, por exemplo, pela ONG ISS para ampliar sua \n\ncredibilidade frente \u00e0 sociedade civil dos munic\u00edpios de Ilhabela e S\u00e3o Sebasti\u00e3o e que vai \n\nna dire\u00e7\u00e3o de transformar as audi\u00eancias p\u00fablicas em um espa\u00e7o realmente de debate e de \n\ndecis\u00e3o foram a\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o cidad\u00e3. Estas a\u00e7\u00f5es visavam o \u201cempoderamento\u201d\n41\n\n da \n\nsociedade para melhor lidar com as quest\u00f5es e os problemas dos munic\u00edpios, capacitando-a \n\na entender seus direitos e deveres e a levantar questionamentos sobre tais problemas, \n\n                                                           \n41 Express\u00e3o utilizada pelo entrevistado, diretor do Instituto Ilhabela Sustent\u00e1vel, em entrevista concedida \u00e0 \n\nautora em abril de 2013. \n\n\n\n76 \n\n \n\nvisando a melhor atua\u00e7\u00e3o da sociedade em espa\u00e7os como estes do processo decis\u00f3rio. \n\nSegundo o entrevistado, essa a\u00e7\u00e3o: \n\n\u201c\u00c9 necess\u00e1ria n\u00e3o s\u00f3 para que os cidad\u00e3os entendam seus direitos e deveres, mas \n\ntamb\u00e9m para mostrar para eles que juntos eles podem fazer diferen\u00e7a. (...) a ideia \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 cobrar, ou s\u00f3 bater, muito pelo contr\u00e1rio: \u00e9 colaborar com o poder p\u00fablico, \n\n\u00e9 trazer conhecimento\u201d (diretor da ONG IIS, em entrevista concedida \u00e0 autora em \n\n16/04/2013). \n\nEsta pode ser considerada uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o que est\u00e1 em maior conson\u00e2ncia \n\ncom a corrente conflict transformation. N\u00e3o visa somente a resolu\u00e7\u00e3o dos conflitos para \n\nretornar a um status quo de ordem e funcionamento \u00f3timo da sociedade, mas busca a \n\ncria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es cooperativas. Utiliza o \n\nconhecimento t\u00e9cnico-cient\u00edfico para capacitar grupos sociais a influenciar os outputs das \n\nnegocia\u00e7\u00f5es, melhorando a qualidade de sua participa\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia. Como Ferreira \n\n(2012, 2005) colocou, lidar com o conflito implica procurar formas de fortalecimento social \n\ne pol\u00edtico dos grupos com menos recursos sociais para influenciar o processo decis\u00f3rio, \n\ncomo forma de come\u00e7ar o processo de transforma\u00e7\u00e3o. Por isso, esse pode ser um ind\u00edcio de \n\nque as ONGs ambientalistas do litoral Norte encarem os conflitos n\u00e3o como fatores \n\ndestrutivos, mas tamb\u00e9m como elementos positivos na medida em que s\u00e3o produtores de \n\nmudan\u00e7as sociais, pois a partir deles surge a necessidade de criar rela\u00e7\u00f5es e desenvolver o \n\ndi\u00e1logo e a coopera\u00e7\u00e3o entre atores que, em outros contextos, n\u00e3o estariam em contato. \n\nTamb\u00e9m \u00e9 interessante pensar nos conflitos como um processo de aprendizado, \n\ncomo fora caracterizado pela funcion\u00e1ria do IBAMA, em entrevista concedida a autora em \n\njulho de 2013. Segundo ela todos os atores saem de um processo decis\u00f3rio iminentemente \n\nconflituoso diferente: a \u201cpopula\u00e7\u00e3o menos favorecida\u201d nesses licenciamentos aprende a \n\ncomo se organizar e a participar, o \u00f3rg\u00e3o licenciador aprende com os processos anteriores \n\nas melhores estrat\u00e9gias que suprem lacunas antigas. \n\nAs diferen\u00e7as de estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o desses grupos aliadas \u00e0 assimetria de acesso aos \n\nrecursos sociais e \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de discursos acaba por intensificar os conflitos entre eles. \n\nVisto que o grupo de atores mais poderosos \u2013 empreendedor e as autoridades locais, \n\n\n\n77 \n\n \n\nregionais e nacionais \u2013 adotou a estrat\u00e9gia de conflict resolution, dando mais import\u00e2ncia \n\npara a neutraliza\u00e7\u00e3o do conflito do que \u00e0 oportunidade de transforma\u00e7\u00f5es sociais que ele \n\ntraz. Isso aumentou as chances de o di\u00e1logo entre os grupos ser mais desigual, menos \n\naberto e transparente, podendo contribuir para as disfuncionalidades da organiza\u00e7\u00e3o \n\nburocr\u00e1tica do processo decis\u00f3rio, e, consequentemente, impedindo transforma\u00e7\u00f5es que \n\npudessem melhorar a tomada de decis\u00f5es.  \n\nCom isso, trabalhar com os conceitos de arena, conflito e burocracia, suas vantagens \n\ne desvantagens, foi essencial para conseguir dar conta das quest\u00f5es principais da pesquisa, \n\nperguntando-se sobre os limites de funcionalidade de um processo que pretende eliminar \n\nfric\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es conflituosas para tomar decis\u00f5es justas e satisfat\u00f3rias para todos os \n\nlados. Para melhor destrinchar essas rela\u00e7\u00f5es sociais e estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o esbo\u00e7adas aqui, \n\nos dois cap\u00edtulos seguintes far\u00e3o a an\u00e1lise dos dados: o primeiro explora a arena decis\u00f3ria \n\ndo projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto de modo mais amplo, decompondo-a em suas situa\u00e7\u00f5es \n\nde a\u00e7\u00e3o, seus componentes fundamentais e as rela\u00e7\u00f5es de interfer\u00eancia e feedback entre os \n\ndiferentes n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o; o segundo, preocupado com as influ\u00eancias das intera\u00e7\u00f5es locais \n\nna arena decis\u00f3ria como um todo, aprofunda na an\u00e1lise do licenciamento ambiental e das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas. \n\n  \n\n\n\n78 \n\n \n\n  \n\n\n\n79 \n\n \n\n3. Leitura geral do processo decis\u00f3rio da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nO processo de licenciamento ambiental\n42\n\n permite examinar correla\u00e7\u00f5es de \n\ndiferentes n\u00edveis de intera\u00e7\u00f5es entre atores de contextos nacionais, estaduais e locais. Para \n\nentender as din\u00e2micas locais e explorar os objetivos desta pesquisa, se tornou importante \n\nentender o contexto mais amplo em que esta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o se insere e os \n\ndesdobramentos que dela transcorrem. Desse modo, o objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 mostrar os \n\ndiferentes n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena decis\u00f3ria sobre o projeto de amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, quais s\u00e3o os principais componentes de cada n\u00edvel, e quais s\u00e3o as \n\nrela\u00e7\u00f5es de interfer\u00eancia e feedback entre eles.. \n\nAs interdepend\u00eancias entre esses diferentes n\u00edveis foram refor\u00e7adas pelo \n\nfuncion\u00e1rio do IBAMA de Caraguatatuba entrevistado em dezembro de 2012: \n\n\u201cLembrando que numa hierarquia, decis\u00f5es j\u00e1 foram tomadas para chegar num \n\nprojeto. (...) Voc\u00ea tem a pol\u00edtica, o plano, o programa e o projeto, n\u00e9? Ent\u00e3o, nessa \n\nevolu\u00e7\u00e3o voc\u00ea [a pesquisadora] est\u00e1 trabalhando l\u00e1 no projeto. Pol\u00edtica de portos do \n\npa\u00eds, ou de exporta\u00e7\u00e3o do pa\u00eds j\u00e1 foi decidida. Voc\u00ea tem um programa, voc\u00ea tem \n\num planejamento setorial, voc\u00ea tem um programa que seja o PAC [Programa de \n\nAcelera\u00e7\u00e3o do Crescimento], que seja um programa de desenvolvimento de onde \n\nv\u00e3o sair os recursos daqui. Tudo isso j\u00e1 est\u00e1 decidido, e a\u00ed voc\u00ea tem o projeto. \n\nVamos analisar o projeto. Ent\u00e3o, as decis\u00f5es, que tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o poucas e nem \n\nmenores, principalmente em escala local, s\u00e3o importantes tamb\u00e9m. Por exemplo, a \n\nconforma\u00e7\u00e3o do porto, sua rela\u00e7\u00e3o imediata com o ambiente local, a interfer\u00eancia \n\nem atividades locais de pesca, de com\u00e9rcio, disso e isso...\u201d (funcion\u00e1rio do \n\nescrit\u00f3rio regional do IBAMA de Caraguatatuba, em entrevista concedida \u00e0 autora \n\nno dia 13/12/2012). \n\nComo mostra de modo geral a Figura 15, a primeira situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f4s \n\nessa arena decis\u00f3ria, e que teve um papel mais contextual para as an\u00e1lises desta pesquisa, \n\n                                                           \n42 O licenciamento ambiental \u00e9 o procedimento administrativo pelo qual o \u00f3rg\u00e3o ambiental autoriza a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o, instala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o de empreendimentos e atividades utilizadoras de recursos \n\nambientais, consideradas efetiva ou potencialmente poluidoras ou daquelas que, sob qualquer forma, possam \n\ncausar degrada\u00e7\u00e3o ambiental (Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, acessado em 29/10/2013). \n\n\n\n80 \n\n \n\nfoi denominada de \u201cnacional\u201d.  \u00c9 neste n\u00edvel em que ocorreram as negocia\u00e7\u00f5es sobre \n\npol\u00edtica e economia nacional de desenvolvimento, infraestrutura e transportes e que, de \n\nalgum modo, teve influ\u00eancia direta nas duas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o decorrentes (ilustradas pelas \n\nsetas cont\u00ednuas). Isto \u00e9, as regras elaboradas e os resultados das negocia\u00e7\u00f5es dentro dessa \n\nmacro esfera desencadeiam processos e a\u00e7\u00f5es nas esferas subsequentes, como ser\u00e1 \n\nmostrado posteriormente (Figura 21). O mesmo ocorre quando se analisa o n\u00edvel estadual, \n\nem que se d\u00e3o as negocia\u00e7\u00f5es sobre os limites, riscos, impactos e mitiga\u00e7\u00f5es no \n\nlicenciamento ambiental do empreendimento: os outcomes dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o geram \n\ncondi\u00e7\u00f5es que contribuem para organizar a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local, onde acontecem as \n\nintera\u00e7\u00f5es entre os atores locais com interesses no processo decis\u00f3rio e os demais \n\nstakeholders. Portanto, p\u00f4de-se perceber que h\u00e1 uma rela\u00e7\u00e3o de influ\u00eancia bastante clara \n\nquando se vai do n\u00edvel mais amplo para o n\u00edvel mais local (ilustrada pelas setas cont\u00ednuas). \n\nJ\u00e1 as rela\u00e7\u00f5es de feedback entre esses n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o (ilustradas pelas linhas \n\ntracejadas) foram mais bem identificadas depois da an\u00e1lise dos dados a partir do IAD \n\nframework. O que no in\u00edcio da pesquisa n\u00e3o estava claro, foi se tornando evidente ao longo \n\ndos trabalhos: os outcomes de cada situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o t\u00eam algum tipo de influ\u00eancia nos \n\nn\u00edveis de a\u00e7\u00e3o acima e abaixo do mesmo, completando, assim, um ciclo que apesar de ter \n\nesse sentido de retroalimenta\u00e7\u00e3o, n\u00e3o quer dizer que seja algo linear e sem vicissitudes. \n\nDesse modo, esclarecer essas rela\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o \u00e9 o principal objetivo deste \n\ncap\u00edtulo. E para dar conta da complexidade da realidade, esse objetivo s\u00f3 foi alcan\u00e7ado com \n\na combina\u00e7\u00e3o de abordagens te\u00f3ricas e ferramentas metodol\u00f3gicas, como o IAD e os \n\nelementos da teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos (Renn, 1992) e as an\u00e1lises desenvolvidas \n\npor Hannigan (1995) sobre os elementos organizacionais de processos decis\u00f3rios que \n\nrefor\u00e7am certas assimetrias de poder. \n\nAo buscar entender esses diferentes n\u00edveis de an\u00e1lise foi essencial ter esse novo \n\nframework que possibilitasse a identifica\u00e7\u00e3o desses multin\u00edveis da arena e de seus \n\ncomponentes fundamentais.  Para isso, foi usada uma adapta\u00e7\u00e3o do IAD framework como \n\nferramenta de organiza\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos coletados, o que permitiu um mapeamento \n\ndo racioc\u00ednio anal\u00edtico desenvolvido, auxiliando na exposi\u00e7\u00e3o e no entendimento do objeto \n\n\n\n81 \n\n \n\nde estudo. Vale relembrar os componentes fundamentais de uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o propostos \n\npor Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013) e que ser\u00e3o analisados aqui: os recursos comuns \n\nenvolvidos na atividade do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o; os atores participantes das situa\u00e7\u00f5es de \n\na\u00e7\u00e3o coletiva; as percep\u00e7\u00f5es, conhecimentos, vis\u00f5es de mundo que os atores usam para \n\nguiar suas a\u00e7\u00f5es; as formas e contextos da a\u00e7\u00e3o (oficial/n\u00e3o-oficial); as ferramentas de \n\ngovernan\u00e7a (regula\u00e7\u00f5es, planos de gerenciamento, regulamentos, mecanismos de \n\navalia\u00e7\u00e3o); a elabora\u00e7\u00e3o de regras pretendidas; e os resultados esperados/outcomes. \n\nComo visto em Ostrom (2011), McGinnis (2011) e Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio \n\n(2013), h\u00e1 v\u00e1rias categorias de regras (sistematizadas na Tabela 6), que t\u00eam algum tipo de \n\ninterfer\u00eancia nos outcomes de uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, mas cada caso estudado tem um \n\nconjunto de regras consideradas importantes para sua an\u00e1lise institucional\n43\n\n. Assim, se \n\ntorna importante analisar as regras que est\u00e3o sendo elaboradas em cada n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o, pois elas ajudam a definir os outcomes do mesmo n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o, assim como tamb\u00e9m \n\npodem ajudar a configurar as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o subsequentes.  \n\nForam analisados esses sete componentes para cada n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que \n\nfizeram parte da arena decis\u00f3ria do estudo de caso de modo a tentar entender quem foram \n\nos participantes do processo, quais foram os instrumentos dispon\u00edveis para mobiliza\u00e7\u00e3o e \n\ninflu\u00eancia na tomada de decis\u00e3o, quais foram as posi\u00e7\u00f5es e as responsabilidades que cada \n\num exerceu, e quais ser\u00e3o os resultados potenciais do empreendimento para estes atores. \u00c0 \n\nluz disso, a primeira sess\u00e3o deste cap\u00edtulo explorou de modo mais contextual os elementos \n\nda esfera nacional, permitindo o enquadramento dos demais n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\ndentro deste contexto mais amplo. A segunda sess\u00e3o foi dedicada \u00e0 an\u00e1lise dos elementos \n\nessenciais da esfera estadual, mais especificamente do processo de licenciamento. Uma \n\nterceira parte analisa a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do n\u00edvel local, seus componentes fundamentais. No \n\nquarto item s\u00e3o descritas as rela\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis, tanto as influ\u00eancias diretas que foram \n\ndo n\u00edvel mais amplo para os mais locais, como aquelas liga\u00e7\u00f5es de feedback. E por fim, \u00e9 \n\n                                                           \n43 Este \u00e9 um dos pontos forte do IAD framework: sua flexibilidade e possibilidade de adapta\u00e7\u00e3o. Ao fornecer \n\num modelo como ferramenta de an\u00e1lise, o IAD permite a introdu\u00e7\u00e3o de outros elementos que n\u00e3o foram \n\ncontemplados no modelo inicial. Ao mesmo tempo em que n\u00e3o exige uma adequa\u00e7\u00e3o dos dados emp\u00edricos, \n\nmuitas vezes for\u00e7ada, a todos os seus elementos. Isso permite os pesquisadores representarem o sistema nos \n\nseus multin\u00edveis de complexidade, sem perder a riqueza de cada caso. \n\n\n\n82 \n\n \n\nfeita uma reflex\u00e3o com base nos dados emp\u00edricos sobre as expectativas dos atores locais \n\nsobre o licenciamento ambiental e as audi\u00eancias p\u00fablicas, e as fun\u00e7\u00f5es desses instrumentos \n\nde gest\u00e3o ambiental e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\n \n\n3.1.  O contexto nacional \n\nComo j\u00e1 foi dito, \u00e9 neste n\u00edvel em que se d\u00e3o as decis\u00f5es de pol\u00edtica nacional sobre \n\no direcionamento de investimentos para projetos de desenvolvimento, infraestrutura e \n\ntransporte. No entanto, o seu desenho (Figura 18) foi importante para entender o contexto \n\nem que as outras situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o est\u00e3o inseridas, sem entrar em profundidade nas \n\nnegocia\u00e7\u00f5es e resultados referentes a ela. \n\n \n\nFigura 18: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o no n\u00edvel nacional que comp\u00f5e a \n\narena decis\u00f3ria sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013) \n44\n\n. As caixas s\u00e3o articuladas a \n\npartir da esquerda para a direita, de modo que os atores est\u00e3o ligados aos recursos em disputa e s\u00e3o agrupados \n\nem torno de vis\u00f5es de mundo, continuando os diferentes elementos do processo em dire\u00e7\u00e3o aos resultados \n\nesperados, que se alcan\u00e7ados geram influ\u00eancia nos recursos disputados e, consequentemente, em todo \n\nprocesso. Embora isso n\u00e3o seja sempre um processo linear, aqui esta figura adquire esta apar\u00eancia para fins \n\nilustrativos. \n\n \n\n                                                           \n44 Onde estiver escrito DNR, leia-se: dado n\u00e3o recolhido. \n\nRecursos \n\nAmbiente  \n\nInvesti-\n\nmentos \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\nAtores \n\n \n\nGov. Federal  \n\nMinist\u00e9rio dos \n\nTransportes \n\nGov. Estadual \n\nMinist. do MA \n\nCDSS \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvol-\n\nvimentista \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFormas de \n\na\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial  \n\nHier\u00e1rquica  \n\nAdministra-\n\ntiva \n\nPol\u00edtica \n\nFerramen-\n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\nConstit. \n\nFederal \n\nPol\u00edtica nac. \n\nde desenv. \n\nPNMA \n\nCONAMA \n\nLei dos \n\nPortos \n\n \n\nIBAMA \u00d3rg\u00e3o \nLicenciador \n\nResultados \n\n \n\nAmplia\u00e7\u00e3o do \n\ncapital pol\u00edtico \n\n \n\nDesenv. \n\necon\u00f4mico \n\n(Reg. e nac.)  \n\nMinist.P\u00fablico \n\n \n\nDNR \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o \n\ndos impactos  \n\nDNR \n\nRegras \n\nRegra de posi\u00e7\u00e3o: \n\ndefine posi\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades \n\nRegra de limites: \n\ndefine os participantes \n\ne seus instrumentos  \n\nRegras de escopo: \n\ndefine os resultados \n\npotenciais \n\n\n\n83 \n\n \n\nA partir disso, foi poss\u00edvel come\u00e7ar o processo de entendimento dos diferentes \n\nn\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Aqui os principais recursos negociados por parte dos atores que \n\ncomp\u00f5em essa arena foram identificados e resumidos em tr\u00eas pontos principais: 1) espa\u00e7o, \n\n2) investimentos, e 3) capital pol\u00edtico.  \n\nO ambiente se coloca como um recurso negociado visto que o projeto busca a \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto em uma \u00e1rea limitada tanto por parte marinha, j\u00e1 que o porto se \n\nencontra no canal delimitado pelo munic\u00edpio de Ilhabela, como por parte terrestre e \n\ncosteira, pois tende a expandir sobre a regi\u00e3o do Mangue do Ara\u00e7\u00e1 (uma \u00e1rea com um \n\necossistema importante para a manuten\u00e7\u00e3o da fauna e da flora da regi\u00e3o) e sua retro\u00e1rea, \n\npara o centro hist\u00f3rico do munic\u00edpio de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, onde h\u00e1 pouco espa\u00e7o para \n\ncrescimento\n45\n\n.  \n\nJ\u00e1 os investimentos fazem parte das negocia\u00e7\u00f5es nesse n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, \n\npois este \u00e9 o momento de negocia\u00e7\u00f5es de pol\u00edticas de infraestrutura e de defini\u00e7\u00e3o sobre o \n\nmontante financeiro a ser direcionados ao projeto. Esta tamb\u00e9m foi uma discuss\u00e3o que \n\nestimulou a competi\u00e7\u00e3o entre os governos municipais para atra\u00e7\u00e3o de investimentos em \n\ncompensa\u00e7\u00e3o para a instala\u00e7\u00e3o desses empreendimentos na regi\u00e3o.  \n\nPor fim, o capital pol\u00edtico pode ser entendido como o elemento que dimensiona a \n\ninflu\u00eancia da implementa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o desse empreendimento no poder e na reputa\u00e7\u00e3o dos \n\natores, podendo, inclusive, gerar resultados como vantagens ou desvantagens eleitorais, \n\naumentar ou diminuir a sua confiabilidade e legitimidade pol\u00edtica no cen\u00e1rio nacional. Por \n\nesse motivo, os atores que comp\u00f5em esta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o negociam este recurso a fim n\u00e3o \n\ns\u00f3 de viabilizar o empreendimento de acordo com seus objetivos, mas tamb\u00e9m como \n\nrecurso para a amplia\u00e7\u00e3o do seu poder (eleitoral, decis\u00f3rio, de influ\u00eancia, dentre outros). \n\n\u00c9 em torno destes recursos em negocia\u00e7\u00e3o que os atores sociais se agrupam e se \n\nposicionam a partir de suas vis\u00f5es de mundo\n46\n\n. Como atores autorizados a participar desta \n\n                                                           \n45 Nessa \u00e1rea central a plan\u00edcie de ocupa\u00e7\u00e3o (faixa terrestre entre a encosta e o mar) \u00e9 de quatro quil\u00f4metros, \n\n(CPEA, 2009 e 2011), informa\u00e7\u00e3o confirmada pelo turism\u00f3logo e morador de S\u00e3o Sebasti\u00e3o entrevistado em \n\nabril de 2013. \n\n46 As vis\u00f5es de mundo foram mais bem identificadas nas mat\u00e9rias de jornais analisadas e tamb\u00e9m nas \n\nentrevistas realizadas com os atores-chave em abril de 2013. \n\n\n\n84 \n\n \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, Governo Federal, Minist\u00e9rio dos Transportes, Governo Estadual, \n\nMinist\u00e9rio do Meio Ambiente, Empreendedor (CDSS), eles compartilham uma vis\u00e3o \n\ndesenvolvimentista, cujas preocupa\u00e7\u00f5es principais estavam fundamentalmente focadas no \n\ncrescimento econ\u00f4mico do pa\u00eds. Desse modo, os dados dessa pesquisa corroboram os \n\ntrabalhos de Seixas e Renk (2010) e Ferreira (1993) que, ao analisarem contextos correlatos \n\nde crescimento econ\u00f4mico e industrial em \u00e1reas costeiras do estado de S\u00e3o Paulo, \n\nencontram um vi\u00e9s neodesenvolvimentista da pol\u00edtica econ\u00f4mica do pa\u00eds\n47\n\n. Para esse \n\nconjunto de atores o outcome mais esperado seria a amplia\u00e7\u00e3o do capital pol\u00edtico\n48\n\n por meio \n\ndo crescimento econ\u00f4mico regional e nacional que a expans\u00e3o do porto proporcionaria. Ou \n\nseja, eles esperam que com este projeto viabilizado e trazendo os benef\u00edcios prometidos, \n\nisso amplie o capital pol\u00edtico desses atores. \n\nOutros atores dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o foram o Minist\u00e9rio P\u00fablico e o IBAMA. O \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico certamente esteve presente nessa arena decis\u00f3ria, no entanto, n\u00e3o foi \n\nposs\u00edvel identificar sua participa\u00e7\u00e3o nos dados recolhidos a partir das entrevistas, mat\u00e9rias \n\nde jornais e v\u00eddeos das audi\u00eancias p\u00fablicas. J\u00e1 o IBAMA, por ser o \u00f3rg\u00e3o licenciador deste \n\nprojeto, sua vis\u00e3o de mundo tende a n\u00e3o ser explicitada, ou se confunde com a fun\u00e7\u00e3o dessa \n\ninstitui\u00e7\u00e3o, que seria a concilia\u00e7\u00e3o entre o desenvolvimento econ\u00f4mico com a preserva\u00e7\u00e3o \n\ne a conserva\u00e7\u00e3o ambiental, estabelecendo regulamentos a serem cumpridos pelos demais \n\natores envolvidos para minimizar os impactos socioambientais desses grandes \n\nempreendimentos. \n\nA intera\u00e7\u00e3o entre esses atores se d\u00e1 basicamente em um contexto oficial, com \n\nrela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas, visto que s\u00e3o institui\u00e7\u00f5es que est\u00e3o em diferentes, e tamb\u00e9m \n\ninterdependentes, n\u00edveis de jurisdi\u00e7\u00e3o, tal como apontaram Cash e colaboradores (2006) em \n\nsua an\u00e1lise institucional entre n\u00edveis e entre escalas de organiza\u00e7\u00f5es de gerenciamento \n\n                                                           \n47 Pode-se entender com isso que, no contexto de implanta\u00e7\u00e3o de grandes empreendimentos, os benef\u00edcios \n\necon\u00f4micos ocupam ainda uma posi\u00e7\u00e3o central nos crit\u00e9rios de implanta\u00e7\u00e3o, enquanto as quest\u00f5es \n\nsocioambientais envolvidas ficam em segundo plano e s\u00e3o justificadas pela possibilidade de desenvolvimento \n\nnacional (Seixas e Renk, 2010, p. 449). \n\n48 Muitas vezes, esse poder eleitoral e a legitimidade politica desses atores s\u00e3o ampliados muito mais a n\u00edvel \n\nregional e nacional, do que localmente, visto que os atores locais tendem a ver o empreendimento e suas \n\nimplica\u00e7\u00f5es de modo menos conjuntural que os demais, focando mais nos impactos que acontecem \n\ndiretamente em suas vidas. \n\n\n\n85 \n\n \n\nambiental. Desse modo, os atores dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o exercem diferentes tarefas \n\npol\u00edtico-administrativas no processo \u2013 uma institui\u00e7\u00e3o \u00e9 respons\u00e1vel pela decis\u00e3o sobre a \n\nviabilidade ambiental, outra pela proposta, outra pelo financiamento, e outra ainda pelas \n\nlegisla\u00e7\u00f5es. Mas todas agem a partir das mesmas ferramentas de governan\u00e7a (regulamentos, \n\nlegisla\u00e7\u00f5es e planos de gerenciamento).  \n\nJuntamente com a elabora\u00e7\u00e3o de regras, s\u00e3o essas ferramentas que v\u00e3o dar a dire\u00e7\u00e3o \n\npara o processo de viabiliza\u00e7\u00e3o ambiental do porto nos demais n\u00edveis de intera\u00e7\u00e3o e decis\u00e3o \n\n(Figura 21). Ou seja, as regras neste n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o definem, em concord\u00e2ncia com a Pol\u00edtica \n\nNacional de Meio Ambiente (PNMA) e as resolu\u00e7\u00f5es CONAMA, por exemplo, quais os \n\natores aptos a participarem do processo decis\u00f3rio, quais ser\u00e3o as fun\u00e7\u00f5es que cada um \n\ndesempenhar\u00e1 em busca de determinados resultados. A Tabela 15 resume o conjunto de \n\nlegisla\u00e7\u00f5es que circunscrevem a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o subsequente, o licenciamento ambiental, e \n\no que essas leis influenciam nas regras negociadas dentro dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nTabela 15: Conjunto de legisla\u00e7\u00f5es pertinentes ao licenciamento ambiental \n\nLegisla\u00e7\u00e3o Objetivos gerais Regras influenciadas por tais legisla\u00e7\u00f5es \n\nConstitui\u00e7\u00e3o \n\nFederal 1988 \n\nAssegurar o exerc\u00edcio dos direitos sociais \n\ne individuais, a liberdade e a igualdade \n\nPor ter v\u00e1rios prop\u00f3sitos, a constitui\u00e7\u00e3o \n\ninfluencia todos os tipos de regras, definindo \n\no direito de participa\u00e7\u00e3o, em condi\u00e7\u00e3o de \n\nigualdade e liberdade de express\u00e3o \n\nLei 6.938/81 \n\n\u2013 PNMA \n\nDefine, previamente, a instala\u00e7\u00e3o, a \n\namplia\u00e7\u00e3o e o funcionamento de \n\nempreendimentos considerados potenciais \n\ngeradores de degrada\u00e7\u00e3o ambiental \n\nLimites: define os limites e dimens\u00f5es f\u00edsicas \n\ndo empreendimento; \n\nEscopo: delimita os resultados potenciais, \n\nespecificando o n\u00edvel aceit\u00e1vel dos impactos \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA \n\nn\u00b001/86 \n\nEstabelece responsabilidades, crit\u00e9rios \n\nb\u00e1sicos e diretrizes gerais para a \n\nAvalia\u00e7\u00e3o de Impacto Ambiental (AIA), \n\ndefinindo o que se considera como \n\nimpacto ambiental \n\nPosi\u00e7\u00e3o: define os respons\u00e1veis e as tarefas \n\nda elabora\u00e7\u00e3o dos estudos de impactos \n\nambientais \n\nResolu\u00e7\u00e3o \n\nCONAMA \n\nn\u00b0237/97 \n\nDefine os objetivos do Licenciamento \n\nAmbiental, dos EIA regional, assim como \n\nos respons\u00e1veis por alcan\u00e7ar tais fins \n\nEscopo: define os objetivos dos instrumentos \n\nde gest\u00e3o ambiental; \n\nPosi\u00e7\u00e3o: os respons\u00e1veis pela sua execu\u00e7\u00e3o; \n\nProcedimento: os procedimentos e diretrizes \n\nque devem ser seguidos \n\n  \n\n\n\n86 \n\n \n\nInstru\u00e7\u00e3o \n\nNormativa \n\nn\u00b0184/2008 \n\nIBAMA \n\nEstabelece os procedimentos e os \n\nrespons\u00e1veis para o licenciamento \n\nambiental federal, definindo as etapas: \n\nInstaura\u00e7\u00e3o do processo; licenciamentos \n\npr\u00e9vio, de instala\u00e7\u00e3o e de opera\u00e7\u00e3o \n\nProcedimento: define o conjunto de a\u00e7\u00f5es \n\ncom suas respectivas tarefas que devem ser \n\nseguidos no licenciamento \n\nLei N\u00ba \n\n8.630/93 \u2013 \n\nLei dos Portos \n\nAtribui responsabilidades \u00e0 CDSS e \n\ndefine sobre o regime jur\u00eddico da \n\nexplora\u00e7\u00e3o dos portos organizados e das \n\ninstala\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es portu\u00e1rias \n\nPosi\u00e7\u00e3o: confere \u00e0 CDSS a responsabilidade \n\nsobre o regime jur\u00eddico da explora\u00e7\u00e3o dos \n\nportos \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora a partir do material apresentado pelo IBAMA na audi\u00eancia p\u00fablica de Ilhabela \n\n(2012), IBAMA (2008), CONAMA (1997,1986), Brasil (1988), PNMA (1981). \n\n \n\n \n\n3.2.  O contexto regional: o licenciamento ambiental \n\nEsta parte do cap\u00edtulo entra mais diretamente no foco de an\u00e1lise da pesquisa: as \n\nintera\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do n\u00edvel regional, em que ocorreu o processo de \n\nlicenciamento ambiental do empreendimento (Figura 19), e suas rela\u00e7\u00f5es com as a\u00e7\u00f5es a \n\nn\u00edvel local, caracterizadas aqui pelas audi\u00eancias p\u00fablicas. De acordo com Ostrom (2005), \n\nexplica\u00e7\u00f5es de um dilema contempor\u00e2neo ocorrem em m\u00faltiplos n\u00edveis e diferentes escalas \n\ntemporal e espacial, assim, para entender esses dilemas, o IAD framework foi uma \n\nferramenta interessante, pois sua principal tarefa \u00e9 auxiliar o pesquisador a identificar o \n\nn\u00edvel (a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o) mais apropriado para analisar e explorar uma determinada \n\nquest\u00e3o. Neste sentido, o IAD framework foi utilizado para identificar e caracterizar a arena \n\nde a\u00e7\u00e3o nos n\u00edveis nacional, estadual, e local e suas inter-rela\u00e7\u00f5es. Isto permitiu, em \n\nparticular, analisar os conflitos que emergem do processo decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o entre os n\u00edveis regional e local, onde recursos e discursos \n\nmobilizados pelos atores envolvidos s\u00e3o particularmente vis\u00edveis. Isso porque, as situa\u00e7\u00f5es \n\nde a\u00e7\u00e3o regional e local lidam mais diretamente com a rela\u00e7\u00e3o entre o empreendimento e \n\naqueles indiv\u00edduos que se consideram imediatamente afetados por ele. \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nFigura 19: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel regional que comp\u00f5e o \n\nprocesso decis\u00f3rio do licenciamento ambiental sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013)\n49\n\n.  \n\n \n\nAssim, como na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o nacional, aqui os principais recursos disputados \n\nentre os atores continuam sendo a designa\u00e7\u00e3o de investimentos, capital pol\u00edtico e formas de \n\nocupa\u00e7\u00e3o do ambiente, destacando neste \u00faltimo item o Mangue do Ara\u00e7\u00e1. Em um primeiro \n\nmomento, o empreendedor pretendia expandir a \u00e1rea do porto sobre a regi\u00e3o do mangue, \n\npor modo de aterramento. No entanto, ap\u00f3s forte mobiliza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, \n\nprincipalmente das ONGs ambientalistas, foram propostas mudan\u00e7as ao projeto inicial \n\nsobre o modo de se ocupar essa \u00e1rea, demonstrando a influ\u00eancia do n\u00edvel local no processo \n\nde licenciamento. Como resultado foi adotada uma alternativa na qual o porto se expandiria \n\nsobre pilotis, de modo a n\u00e3o eliminar diretamente esse ecossistema. Apesar de intensas \n\ncontrov\u00e9rsias e conflitos, essa foi a alternativa escolhida para ser licenciada.  \n\nOutro recurso que fora negociado neste n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o foram as regras sobre ofertas e \n\ncontrata\u00e7\u00f5es de m\u00e3o-de-obra para as fases de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o do porto ampliado. Os \n                                                           \n49 Onde estiver escrito DNR, leia-se: dado n\u00e3o recolhido. \n\nRecursos \n\nAmbiente \n\n(Mangue \n\ndo Ara\u00e7\u00e1) \n\n \n\nInvesti-\n\nmentos \n\n \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\n \n\nEmpre-\n\ngos \n\n \n\nAtores \n \n\nGov. Estadual \n\nCDSS \n\nPref. de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\n \n\nSEMA \n\nIlhabela e S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\nPref. de \n\nIlhabela \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvolvi-\n\nmentista \n\n \n\n \n\n\u00d3rg\u00e3o \n\nLicenciador \n \n\nFormas de \n\na\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial \n\nHier\u00e1rquica  \n\nPol\u00edtica \n\nConflitual \n\nProblemas de  \n\nlegitimidade \n\nResultados \n\n \n\nCrescimento econ. \n\n(reg. e local) \n\nAmplia\u00e7\u00e3o + \n\ncont\u00eaineres  \n\n \n\nIBAMA  \n\nMinist. P\u00fablico \n\n \nDNR \n\nDesenvolvi-\n\nmento  \n\nSustent\u00e1vel \n\n \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos \n\nMudan\u00e7a do modelo \n\nde porto \n\nNegocia\u00e7\u00e3o de \n\nmedidas mitigadoras \n\nMaior aten\u00e7\u00e3o aos \n\nimpactos sociais \n\nDesenv. socioec. local \n\nDNR \n\nRegras \n\n \n\nRegra de Limite \n\n \n\nRegra de \n\nposi\u00e7\u00e3o \n\nRegra de \n\nprocedimento:  \n\ndefine as a\u00e7\u00f5es \n\npermitidas a cada  \n\nator com determi- \n\nnada posi\u00e7\u00e3o  \n\n \n\n \n\nFerramen- \n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\n \nT\u00e9cnicos  \n\nProj. de \n\ninfraestrut. \n\nRelat\u00f3rios \n\nt\u00e9cnico-cient. \n\nTermos de Re-\n\nfer\u00eancia (TR) \n\nEIA-RIMA  \n\n \n\n Pol\u00edticos \n\nAlian\u00e7as \n\nCapital  \n\npol\u00edtico \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\natores locais demandaram a contrata\u00e7\u00e3o de trabalhadores locais, dos munic\u00edpios do litoral \n\nnorte de S\u00e3o Paulo, para conseguirem cobrir a maior parte das vagas, necessitando somente \n\nde especialistas de fora. Essa proposta foi aceita pelo empreendedor, que afirmou dar \n\nprefer\u00eancia para m\u00e3o-de-obra local o m\u00e1ximo poss\u00edvel.  Alguns atores tomaram isso como \n\num poss\u00edvel impacto positivo do empreendimento, cujo aumento da oferta de emprego \n\npoderia melhorar as condi\u00e7\u00f5es dos moradores daquela regi\u00e3o. Mas, por outro lado, outros \n\natores encaram este acordo como preocupante, pois, devido \u00e0 falta de educa\u00e7\u00e3o \n\nespecializada na regi\u00e3o e tamb\u00e9m \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de expectativas, isso poderia atrair um novo \n\ncontingente populacional em busca de empregos e resid\u00eancia nos munic\u00edpios do litoral, \n\ncontribuindo para competi\u00e7\u00e3o com os trabalhadores locais e tamb\u00e9m com a press\u00e3o nos \n\nservi\u00e7os e na infraestrutura local considerada por eles j\u00e1 bastante prec\u00e1rias. \n\nAs quest\u00f5es dos impactos da amplia\u00e7\u00e3o do porto no Mangue do Ara\u00e7\u00e1 e na \n\nqualidade e estilo de vida das pessoas da regi\u00e3o talvez tenham sido os principais elementos \n\ndiscutidos nessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o e que mais elucidou as posi\u00e7\u00f5es dos diferentes atores \n\nsociais envolvidos no processo de decis\u00e3o sobre o empreendimento. Com isso, foi poss\u00edvel \n\nagrupar os atores de acordo com suas vis\u00f5es de mundo e diferen\u00e7as de interesses. O \n\nprimeiro grupo, composto pelo governo estadual, o governo municipal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e o \n\nempreendedor t\u00eam seus interesses guiados por uma vis\u00e3o de mundo desenvolvimentista, \n\ncomo j\u00e1 descrito anteriormente. Ou seja, os dados concordam com a vis\u00e3o de Ferreira \n\n(1991), que esses s\u00e3o atores preocupados fundamentalmente com a dimens\u00e3o econ\u00f4mica, \n\ndo que com as dimens\u00f5es ambiental e social do empreendimento. Para este conjunto de \n\natores, os principais resultados desejados s\u00e3o o crescimento econ\u00f4mico nacional e regional \n\nbaseado na amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e nos benef\u00edcios econ\u00f4micos que esse \n\nempreendimento potencialmente gerar\u00e1. Como apontado pelo funcion\u00e1rio da CDSS, nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas em dezembro de 2011 e tamb\u00e9m em entrevista a autora concedida em \n\nabril de 2013, a proposta de amplia\u00e7\u00e3o visa ao atendimento das demandas do mercado \n\nnacional, evidenciando os ganhos econ\u00f4micos do empreendimento e minimizando a \n\ndimens\u00e3o das incertezas sobre os impactos sociais e ambientais. \n\n\n\n89 \n\n \n\nO segundo grupo, composto basicamente pela Prefeitura de Ilhabela e pelas \n\nSecretarias de Meio Ambiente de Ilhabela e S\u00e3o Sebasti\u00e3o seriam o grupo cuja vis\u00e3o de \n\nmundo foi denominada \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, isto \u00e9, para esses atores vale o \n\nesfor\u00e7o de equalizar essas tr\u00eas dimens\u00f5es \u2013 econ\u00f4mica, social e ambiental \u2013 na avalia\u00e7\u00e3o e \n\nimplanta\u00e7\u00e3o do projeto para alcan\u00e7ar um empreendimento com impactos e benef\u00edcios mais \n\najustados a realidade tur\u00edstica local. Essa categoria foi escolhida de acordo com o conceito \n\nde desenvolvimento sustent\u00e1vel j\u00e1 reconhecido e debatido h\u00e1 anos (desde 1987, usado pela \n\nprimeira vez no Relat\u00f3rio Brundtland), e que traz a ideia de equil\u00edbrio entre essas \n\ndimens\u00f5es para conseguir um futuro com qualidade de vida (WWF, acessado em \n\n27/02/2014). Os resultados esperados por esse grupo se concentram nas propostas de \n\nmudan\u00e7a do modelo de porto, nas negocia\u00e7\u00f5es de medidas mitigadoras dos impactos \n\nnegativos do empreendimento, numa maior aten\u00e7\u00e3o aos impactos sociais pelos estudos \n\nt\u00e9cnicos, e no desenvolvimento socioecon\u00f4mico local como prioridade, j\u00e1 que \u00e9 nessa \n\nesfera que se concentram os impactos negativos do projeto. \n\nDesse modo, ao agrupar os atores segundo suas vis\u00f5es de mundo e objetivos, apesar \n\nde parecer simplista ou generalista, se torna uma forma \u00fatil de visualiza\u00e7\u00e3o de como esses \n\natores se posicionam frente \u00e0 quest\u00e3o do projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto. E como, mesmo \n\nestando em conflito de interesses, esses atores interagem entre si, com estrat\u00e9gias e recursos \n\nque os diferenciam no poder de influencia dos resultados. \n\nAs ferramentas de governan\u00e7a foram divididas em instrumentos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos \n\npara permitir uma analise mais detalhada sobre o processo. No n\u00edvel t\u00e9cnico do \n\nlicenciamento ambiental s\u00e3o definidas as diretrizes e os procedimentos t\u00e9cnicos de \n\ninstrumentos como termos de referencias e estudos e relat\u00f3rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos, que v\u00e3o \n\nbalizar as discuss\u00f5es sobre as dimens\u00f5es f\u00edsicas, t\u00e9cnicas diretamente relacionadas \u00e0 \n\nexpans\u00e3o do porto. No n\u00edvel pol\u00edtico, alian\u00e7as e capital pol\u00edtico s\u00e3o utilizados  por todos os \n\natores para influenciar o processo pol\u00edtico decis\u00f3rio sobre o empreendimento, mais do que \n\nseus elementos t\u00e9cnicos e f\u00edsicos. Isto quer dizer que os atores exploraram suas associa\u00e7\u00f5es \n\ncom os demais e tamb\u00e9m com experts e especialistas, a fim de ampliar suas capacidades de \n\ninflu\u00eancia no processo decis\u00f3rio. Um exemplo disso foi o caso do empreendedor, que teve \n\n\n\n90 \n\n \n\nsuas a\u00e7\u00f5es aliadas ao governo do Estado de S\u00e3o Paulo a fim de ampliar seu suporte e \n\njustificativa de viabiliza\u00e7\u00e3o do projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto. Assim como a Secretaria de \n\nMeio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o se apoiou nos estudos de institui\u00e7\u00f5es de pesquisas \n\nrenomadas, como o CEBIMar (USP) para combater algumas propostas e sugerir \n\nalternativas. \n\nJ\u00e1 as regras\n50\n\n negociadas no n\u00edvel regional delimitam os atores que participar\u00e3o do \n\nprocesso decis\u00f3rio sobre a viabilidade ambiental do empreendimento em escala local, quais \n\nser\u00e3o as posi\u00e7\u00f5es e as fun\u00e7\u00f5es de cada participante no processo, quais os pap\u00e9is que cabem \n\na eles ou n\u00e3o, e quais s\u00e3o os conjuntos de a\u00e7\u00f5es permitidas ou n\u00e3o aos atores com posi\u00e7\u00f5es \n\nespec\u00edficas para se alcan\u00e7ar os resultados. Assim, s\u00e3o regras que delimitam os \n\nprocedimentos a serem desenvolvidos nos n\u00edveis regional e local de a\u00e7\u00e3o. Por exemplo, as \n\ndiretrizes do EIA-RIMA, elemento essencial que comp\u00f5e o licenciamento ambiental, ser\u00e3o \n\nseguidas pelos atores que participam do licenciamento e das audi\u00eancias p\u00fablicas de modo a \n\nterem maior capacidade de influenciar nos resultados de suas esferas de a\u00e7\u00e3o. O n\u00e3o \n\ncumprimento de algum item do EIA-RIMA pode prejudicar a avalia\u00e7\u00e3o sobre viabilidade \n\nambiental da obra e assim sua aprova\u00e7\u00e3o. Um segundo exemplo \u00e9 sobre a defini\u00e7\u00e3o de \n\nposi\u00e7\u00f5es: aqui j\u00e1 \u00e9 definido o \u00f3rg\u00e3o ambiental licenciador, no caso o IBAMA, e quais s\u00e3o \n\nas suas tarefas e responsabilidades que cabem a essa fun\u00e7\u00e3o; assim como as do \n\nempreendedor, respons\u00e1vel pela elabora\u00e7\u00e3o dos EIA-RIMAs e da sua publicidade. \n\nJ\u00e1 no que se refere ao contexto dessas a\u00e7\u00f5es, a intera\u00e7\u00e3o dos atores nesse n\u00edvel de \n\na\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m se d\u00e1 de modo formal, com rela\u00e7\u00f5es hier\u00e1rquicas e politicas entre os atores, \n\nprincipalmente por envolver entidades politicas de diferentes n\u00edveis de atua\u00e7\u00e3o como \n\ngoverno estadual, prefeituras e secretarias municipais de meio ambiente. No entanto, al\u00e9m \n\ndisso, foi poss\u00edvel perceber que o cen\u00e1rio do licenciamento ambiental do porto coloca em \n\na\u00e7\u00e3o m\u00faltiplos agentes com interesses e interpreta\u00e7\u00f5es diferenciadas (ou divergentes) sobre \n\nos objetivos e resultados potenciais, que talvez n\u00e3o interagissem se n\u00e3o fosse a proposta do \n\nempreendimento.  \n\n                                                           \n50 Mais uma vez, usando uma adapta\u00e7\u00e3o das defini\u00e7\u00f5es de Ostrom (2011), McGinnis (2011). \n\n\n\n91 \n\n \n\nS\u00e3o recolocados, portanto, conflitos entre os atores devido a suas diferentes vis\u00f5es \n\nde mundo e objetivos sobre o que deveria ser feito na regi\u00e3o. Assim, para al\u00e9m de ser \n\nformal, hier\u00e1rquica e pol\u00edtica, tal como no n\u00edvel de an\u00e1lise anterior, o contexto dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o pode ser visto como um contexto de conflitos de interesses expl\u00edcitos. Mas \n\nsem encarar esses conflitos como algo necessariamente patol\u00f3gico ou negativo, mas como \n\numa oportunidade de intera\u00e7\u00e3o, aprendizado e reconhecimento de posi\u00e7\u00f5es diferentes \n\n(Ferreira, 2004; Ferreira, 2011), isso porque o conflito como um elemento de sociabilidade \n\n(Simmel, 1983) e de reconhecimento \u00e9 uma oportunidade que, para al\u00e9m de diverg\u00eancias, \n\ncria tamb\u00e9m rela\u00e7\u00f5es, negocia\u00e7\u00f5es, di\u00e1logo e coopera\u00e7\u00e3o entre indiv\u00edduos. E \u00e9 justamente \n\nessa dimens\u00e3o conflitual da intera\u00e7\u00e3o dos atores no processo decis\u00f3rio do plano de \n\namplia\u00e7\u00e3o um dos objetivos principais da pesquisa. \n\n \n\n3.3.  O contexto local: as audi\u00eancias p\u00fablicas \n\n\u00c9 a partir das intera\u00e7\u00f5es que acontecem dentro do n\u00edvel local de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o e \n\ndeste com os demais, anteriormente analisados, que as quest\u00f5es e os objetivos da pesquisa \n\npodem ser mais bem explorados. Isso porque os conflitos que emergem do processo \n\ndecis\u00f3rio e os seus componentes essenciais se tornam mais vis\u00edveis, j\u00e1 que as esferas do \n\nlicenciamento e das a\u00e7\u00f5es locais lidam mais diretamente com o empreendimento e os \n\nindiv\u00edduos diretamente afetados por eles. Aqui \u00e9 poss\u00edvel perceber como se d\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo processo de licenciamento interligado com a din\u00e2mica local, onde os efeitos \n\nvivenciados, os impactos e as mitiga\u00e7\u00f5es do empreendimento s\u00e3o discutidos e negociados \n\nnas audi\u00eancias p\u00fablicas. \u00c9 nesta esfera em que se torna poss\u00edvel a intera\u00e7\u00e3o entre os atores \n\nque n\u00e3o teriam a oportunidade de estar em contato um com o outro se n\u00e3o houvesse o \n\nprojeto e a sua organiza\u00e7\u00e3o decis\u00f3ria. \n\nPara exemplificar esse n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, foram escolhidas as audi\u00eancias \n\np\u00fablicas que comp\u00f5em obrigatoriamente o processo de licenciamento ambiental, \n\njustamente por ser uma fase importante do processo decis\u00f3rio de megaempreendimentos, \n\npois \u00e9 o palco em que diferentes atores sociais est\u00e3o em a\u00e7\u00e3o a fim de influenciar o \n\n\n\n92 \n\n \n\nprocesso de licenciamento ambiental e aprova\u00e7\u00e3o do empreendimento. Vale lembrar que as \n\naudi\u00eancias s\u00e3o uma das situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em essa arena decis\u00f3ria, a arena n\u00e3o se \n\nreduz a esse palco, como mostrado na Figura 15. Por sua vez, \u00e9 neste palco em que s\u00e3o \n\napresentados os EIA-RIMAs (tamb\u00e9m requisitos obrigat\u00f3rios do processo) para qualquer \n\nindiv\u00edduo interessado, sendo assim o momento em que o conhecimento e o discurso \n\ncient\u00edfico t\u00eam um papel central no debate. Como ser\u00e1 visto no pr\u00f3ximo cap\u00edtulo, este \n\ndiscurso est\u00e1 presente na fala de todos os grupos, mas sempre em intera\u00e7\u00e3o com outras \n\nformas de discurso \u2013 pol\u00edtico, ideol\u00f3gico, cultural, econ\u00f4mico, normativo, burocr\u00e1tico. E \u00e9 \n\njustamente por esse potencial de explorar as quest\u00f5es propostas, que esta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\n(Figura 20) comp\u00f5e o foco de an\u00e1lise principal da pesquisa. \n\n \n\nFigura 20: IAD framework da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o a n\u00edvel local do processo \n\ndecis\u00f3rio da amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013).  \n\n \n\nMais uma vez s\u00e3o disputados e negociados entre os atores participantes dessa \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o recursos como ocupa\u00e7\u00e3o do ambiente, investimentos, capital pol\u00edtico e \n\nRecursos \n\nAmbiente \n\n(Mangue do \n\nAra\u00e7\u00e1) \n\n \n\nInvestimentos \n\n \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\n \n\nEmpregos \n\n \n\nPaisagem \n\n \n\nModelo de \n\ndesenv. \n\n \n\nAtores \n\n \n\nCDSS + CPEA \n\nPref. de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\nPref. de \n\nIlhabela \n\nSEMA \n\nIlhabela e S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o  \n\nONGs \n\nSECTUR \n\nGrupos Locais  \n\n \n\n \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvol-\n\nvimentista \n\n \n\n \n\u00d3rg\u00e3o \n\nLicenciador \n\nFormas de \n\na\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial \n\n(AP) \n\nHier\u00e1rquica  \n\nPol\u00edtica \n\nConflitual \n\n+ \n\nN\u00e3o-oficial \n\n(ComDial) \n\nIntera\u00e7\u00e3o \n\ncara-a-cara \n\n \n\nResultados \n \n\nCrescimento econ.  \n\n(reg. e nac.) \n\nAmplia\u00e7\u00e3o +  \n\nCont\u00eaineres \n\nIBAMA \n\nDesenvol-\n\nvimento  \n\nSustent\u00e1vel \n\n \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o dos impactos  \n\nRegras \n\n \n\nRegras de \n\nLimites \n\nProcedimento \n\nEscopo \n\n  \n\n Regra de \n\nCompensa\u00e7\u00e3o: \n\ndefine custos e \n\nbenef\u00edcios do \n\nprocesso \n\n \n\nFerramen-\n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\nT\u00e9cnicos \n\nRegulamentos \n\nRIMA \n\nLegitimidade \n\ncient\u00edfica \n\n \n\nPol\u00edticos \n\nLegitimidade \n\npol\u00edtica \n\nA\u00e7\u00e3o coletiva \n\nAlian\u00e7as \n\n \n\n \n\n \n\nDiretos  \n\nMudan\u00e7a do modelo de porto \n\nMedidas mitigat\u00f3rias \n\nAten\u00e7\u00e3o igual a impactos \n\nsociais, ambientais e econom. \n\nDesenv. sociecon. local \n\n \nIndiretos \n\nMaior participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica no proc. dec. \n\n \n\n\n\n93 \n\n \n\noferta de empregos. No entanto, aqui tamb\u00e9m foram levantados elementos de interfer\u00eancias \n\nmais diretas nas localidades das instala\u00e7\u00f5es do porto, afetadas de modo imediato e em \n\nlongo prazo pelo empreendimento. Um exemplo disso foram os elementos sobre a \n\npaisagem da regi\u00e3o, principalmente no que se refere \u00e0 altera\u00e7\u00e3o e interfer\u00eancias no centro \n\nhist\u00f3rico de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e nos bairros centrais de Ilhabela devido \u00e0 estocagem de \n\ncont\u00eaineres proposta neste modelo de amplia\u00e7\u00e3o do porto. Esta seria uma problem\u00e1tica que, \n\nde acordo com a perspectiva dos grupos locais e das ONGs ambientalistas, poderia afetar o \n\nturismo da regi\u00e3o. \n\nOutro elemento que apareceu mais forte nesta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o foi o modelo de \n\ndesenvolvimento econ\u00f4mico e social que estava sendo proposto para a regi\u00e3o por parte das \n\nprefeituras, e dos governos estadual e federal. E mais uma vez foi vis\u00edvel a diferen\u00e7a de \n\nvis\u00f5es de mundo que polarizou os participantes. Os atores agrupados no que foi \n\ndenominado de vis\u00e3o \u201cdesenvolvimentista\u201d priorizavam o crescimento econ\u00f4mico regional \n\ne nacional, nem sempre valorizando a dimens\u00e3o social, ambiental e at\u00e9 econ\u00f4mica das \n\ndemandas de alguns setores e grupos afetados diferencialmente pelo empreendimento. J\u00e1 os \n\natores agrupados em \u201cdesenvolvimento sustent\u00e1vel\u201d, priorizaram o atendimento das \n\ndemandas locais sobre infraestrutura, servi\u00e7os e mitiga\u00e7\u00f5es dos impactos da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto na regi\u00e3o, considerando o desenvolvimento econ\u00f4mico nacional uma preocupa\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria. \n\nAs formas de intera\u00e7\u00e3o no n\u00edvel local ocorreram tanto de modo oficial como n\u00e3o-\n\noficial. Por exemplo, a intera\u00e7\u00e3o face-a-face em comit\u00eas de di\u00e1logos servia principalmente \n\ncomo espa\u00e7os em que os grupos de atores constru\u00edam suas posi\u00e7\u00f5es e seus discursos para \n\nserem apresentados nos espa\u00e7os de intera\u00e7\u00f5es mais formais, como as audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nNestas audi\u00eancias, as intera\u00e7\u00f5es foram mais hierarquizadas, pois havia assimetrias de \n\nposi\u00e7\u00f5es e poder entre aqueles que compunham a mesa e os demais participantes. Por esse \n\nmotivo, emergiram conflitos entre os atores, transformando a audi\u00eancia p\u00fablica no palco \n\nmais representativo onde se colocou em (inter)a\u00e7\u00e3o  m\u00faltiplos agentes com interesses e \n\ninterpreta\u00e7\u00f5es divergentes. Vale lembrar que esses conflitos n\u00e3o surgem de uma sociedade \n\nharmoniosa, mas sempre estiveram latentes na sociedade, e foram ressignificados a partir \n\n\n\n94 \n\n \n\nda proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto, colocando os atores em agrega\u00e7\u00e3o e desagrega\u00e7\u00e3o entre \n\neles para se posicionarem frente ao empreendimento. Da\u00ed a import\u00e2ncia de se analisar essa \n\nesfera em sua dimens\u00e3o conflitual mais profundamente, como ser\u00e1 feito no cap\u00edtulo a \n\nseguir. \n\nPara atingir seus objetivos, os participantes ao n\u00edvel local tamb\u00e9m mobilizaram \n\nrecursos que foram novamente divididos em duas categorias \u2013 t\u00e9cnicas e pol\u00edticas \u2013 e que \n\nnecessariamente precisaram estar de acordo com as diretrizes e procedimentos que foram \n\ndefinidas na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o regional. Isso porque este n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o \u00e9 considerado uma \n\nparte obrigat\u00f3ria do processo mais amplo de licenciamento ambiental. \u00c9 o que McGinnis \n\n(2011) chama de nested situations ou situa\u00e7\u00f5es embricadas, uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que tem \n\nalgum elemento (ferramentas de governan\u00e7a, regras e/ou resultados) que influencia o \n\npr\u00f3ximo n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o.  \n\nDo mesmo modo, foi poss\u00edvel perceber que o processo de elabora\u00e7\u00e3o de regras \n\ndesta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel local negociou pontos substantivos e relacionados de modo \n\ndireto com as obras do porto e seus impactos na regi\u00e3o. Assim como tamb\u00e9m foram \n\ndiscutidos e negociados pontos pol\u00edtico-normativos que se referiam ao processo \n\nparticipativo, sua organiza\u00e7\u00e3o e que n\u00e3o tinham liga\u00e7\u00f5es imediatas com as instala\u00e7\u00f5es do \n\nempreendimento.  \n\n \n\n3.4.  As rela\u00e7\u00f5es entre n\u00edveis \n\nDepois de destrinchar as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o nos seus elementos essenciais, ficam \n\nmais vis\u00edveis as rela\u00e7\u00f5es de influ\u00eancia direta que h\u00e1 em situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o imbricadas, em \n\nque as regras e os resultados de uma negocia\u00e7\u00e3o interferem e geram condi\u00e7\u00f5es para \n\norganizar as pr\u00f3ximas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, de um n\u00edvel mais amplo para o n\u00edvel mais local. \n\nAbriu-se espa\u00e7o, ent\u00e3o, para investigar a possibilidade de rela\u00e7\u00f5es de feedback, \n\nquestionando como as discuss\u00f5es sobre as regras e os resultados de cada situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\npoderia influenciar os demais n\u00edveis. \n\n\n\n95 \n\n \n\nCom o objetivo de identificar poss\u00edveis rela\u00e7\u00f5es de retroalimenta\u00e7\u00e3o, a Tabela 16 \n\nsistematiza as regras encontradas no processo decis\u00f3rio sobre o porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nidentificadas no n\u00edvel da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local, e como elas influenciaram a organiza\u00e7\u00e3o e \n\nas din\u00e2micas dessa arena. As discuss\u00f5es no n\u00edvel local do processo levou a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nregras definindo os participantes dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, suas responsabilidades, os \n\nprocedimentos e diretrizes que suas a\u00e7\u00f5es podiam seguir como parte do processo de \n\nnegocia\u00e7\u00e3o dos limites f\u00edsicos do empreendimento, suas dimens\u00f5es, seus impactos, suas \n\nmitiga\u00e7\u00f5es, e seus custos e benef\u00edcios. \n\n \n\nTabela 16: Sistematiza\u00e7\u00e3o das regras da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local que comp\u00f5e o \n\nprocesso decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nNome Defini\u00e7\u00e3o e Quest\u00f5es \n\nRegras de Limites \n\n(empreendimento) \n\nNegocia\u00e7\u00e3o das dimens\u00f5es, da extens\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o do porto, da ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nmangue do Ara\u00e7\u00e1, e quem poderia utilizar da \u00e1rea para exercer sua atividade \n\necon\u00f4mica (pescadores, coletores de mariscos, setor tur\u00edstico, portu\u00e1rios, empresas, \n\netc.) \n\nRegras de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o \n\nNegocia\u00e7\u00e3o sobre benef\u00edcios e preju\u00edzos do empreendimento e a quem eles s\u00e3o \n\ndirecionados: os riscos, as consequ\u00eancias para a paisagem, para biodiversidade e para \n\nas demais atividades econ\u00f4micas, como o turismo \n\nRegras de posi\u00e7\u00e3o \n\nNegocia\u00e7\u00e3o dos pap\u00e9is dos atores no processo decis\u00f3rio, definindo: os respons\u00e1veis \n\npelas decis\u00f5es, pelo gerenciamento das consequ\u00eancias do empreendimento, e o \n\nmonitoramento das san\u00e7\u00f5es \u00e0s regras transgredidas \n\nRegras de Limites \n\n(processo) \n\nNegocia\u00e7\u00e3o dos limites do processo decis\u00f3rio, especificando os atores que podem ou \n\nn\u00e3o participar das audi\u00eancias p\u00fablicas, da mesa diretora, quais recursos podem ser \n\nmobilizados, e se h\u00e1 consequ\u00eancias/san\u00e7\u00f5es ou n\u00e3o para um ator entrar ou sair do \n\nprocesso \n\nRegras de \n\nProcedimento \n\nEstabelecimento dos procedimentos e diretrizes para o desenvolvimento das obras e \n\ndos estudos de impactos ambientais, e para o processo decis\u00f3rio participativo. \n\nRegras de escopo \n\nNegocia\u00e7\u00e3o da abrang\u00eancia dos resultados t\u00e9cnicos esperados, como as dimens\u00f5es \n\nf\u00edsicas do porto, seus impactos e riscos aceit\u00e1veis. Tamb\u00e9m foram negociados pontos \n\nmenos t\u00e9cnicos e mais relacionados ao processo decis\u00f3rio, sobre o escopo do \n\nprocesso participativo e as interfer\u00eancias na qualidade e no estilo de vida da regi\u00e3o \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. Adaptado de Ostrom (2005, 2011), McGinnis (2011).  \n\n \n\n\n\n96 \n\n \n\nAs c\u00e9lulas sombreadas s\u00e3o as regras que negociam os pontos substantivos, que \n\ndefinir\u00e3o os outcomes mais relacionados diretamente com o empreendimento. As demais \n\nlinhas s\u00e3o as regras referentes aos pontos pol\u00edtico-normativos, definidores dos outcomes \n\nindiretos sobre o processo participativo e sua organiza\u00e7\u00e3o. Ao identificar essas regras e \n\ncomo elas definem os potenciais outcomes dessa esfera de atua\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel perceber \n\nque suas influ\u00eancias interferem em diferentes aspectos os demais n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o, em \n\nrela\u00e7\u00e3o de feedback como mostra a Figura 21. \n\n  \n\n\n\n97 \n\n \n\nFigura 21: Rela\u00e7\u00f5es de interfer\u00eancia entre as situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a \n\narena decis\u00f3ria do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o   \n\nRecursos \n\nAmbiente  \n\nInvesti-\n\nmentos \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\nAtores \n\n \n\nGov. Federal  \n\nMinist. dos \n\nTransportes \n\nGov. Estadual \n\nMinist. do MA \n\nCDSS \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvol-\n\nvimentista \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFormas de \n\na\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial  \n\n \n\nFerramen-\n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\nLegisla\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIBAMA \u00d3rg. Lic. \n\nResultados \n\n \n\nAmplia\u00e7\u00e3o do \n\ncapital pol\u00edtico \n\n \n\nDesenv. \n\necon\u00f4mico \n\n(Reg. e nac.)  \n\nMinist.P\u00fablico \n\n \n\nDNR \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o \n\ndos impactos  \n\nDNR \n\nRegras \n\nRegras de \n\nfronteira \n\nRegras de \n\nposi\u00e7\u00e3o \n\nRegras de \n\nescopo \n\nRecursos \n\nAmbiente \n\n \n\nInvesti-\n\nmentos \n\n \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\n \n\nEmpre-\n\ngos \n\n \n\nAtores \n \n\nGov. Estadual \n\nCDSS \n\nPref. de SS \n\n \n\nSEMAs \n\nPref. de \n\nIlhabela \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvolvi-\n\nmentista \n\n \n\n\u00d3rg\u00e3o \n\nLicenciador \n \n\nFormas \n\nde a\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial \n\n \n\nResultados \n\n \n\nCrescimento econ. \n\n(reg. e local) \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \n\n \n\nIBAMA  \n\nMinist. P\u00fablico \n\n \nDNR \n\nDesenvolvi-\n\nmento  \n\nSustent\u00e1vel \n\n \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos \n\nMud. do modelo  \n\nMedidas mitigadoras \n\nAten\u00e7\u00e3o aos impactos \n\nsociais \n\nDesenv. socioec. local \n\nDNR \n\nRegras \n\n \n\nRegras de \n\nfronteira \n\nRegras de \n\nposi\u00e7\u00e3o \n\nRegras de \n\nprocedi-\n\nmento \n\nFerramen- \n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\n \n\nT\u00e9cnicas \n\n+ \n\nPol\u00edticas \n\nRecursos \n\nAmbiente  \n\nInvesti-\n\nmentos \n\nCapital \n\npol\u00edtico \n\nEmpregos \n\nPaisagem \n\nModelo de \n\ndesenv. \n\n \n\nAtores \n\n \n\nCDSS + \n\nCPEA \n\nPref. de SS \n\nPref. de \n\nIlhabela \n\nSEMAs \n\nONGs \n\nSECTUR \n\nGrupos \n\nLocais  \n\n \n\nVis\u00e3o de \n\nMundo \n\nDesenvol-\n\nvimentista \n\n \n\n \n\n\u00d3rg. Lic. \n\nFormas de \n\na\u00e7\u00e3o/ \n\ncontexto \n\nOficial  \n\n+ \n\nN\u00e3o-oficial \n\n \n\n \n\nResultados \n \n\nCrescimento econ.  \n\n(reg. e nac.) \n\nAmplia\u00e7\u00e3o +  \n\nCont\u00eaineres \n\nIBAMA \n\nDesenvol-\n\nvimento  \n\nSustent\u00e1vel \n\n \n\nMinimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nimpactos  \n\nRegras \n\n \n\nRegra de \n\nfronteira \n\nRegra de \n\nprocedimento \n\nRegra de \n\nescopo  \n\nRegra de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o \n\nFerramen-\n\ntas de \n\ngovernan\u00e7a \n\n \n\nT\u00e9cnicas \n\n+ \n\nPol\u00edticas \n\n \n\nDiretos \n\n \n\nIndiretos  \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora, adaptado de Ruiz-Ballesteros e Brond\u00edzio (2013). \n\n \n\n\n\n98 \n\n \n\nAs setas cont\u00ednuas ilustram as interfer\u00eancias diretas de um n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nmais amplo para o pr\u00f3ximo n\u00edvel. Estes s\u00e3o elementos que acabam por moldar e definir as \n\ndiretrizes da pr\u00f3xima situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Um exemplo disso \u00e9 que o licenciamento ambiental \n\ntem que estar em concord\u00e2ncia com as regras e ferramentas de governan\u00e7as que foram \n\ndefinidas no \u00e2mbito nacional, como a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, a Politica Nacional de Meio \n\nAmbiente, as resolu\u00e7\u00f5es CONAMA, e a Leis dos Portos. \u00c9 a partir desses elementos e dos \n\noutcomes que resultam das negocia\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o nacional que a fase de \n\nlicenciamento ambiental do empreendimento vai alinhar suas intera\u00e7\u00f5es, metas e meio para \n\nalcan\u00e7\u00e1-las.  \n\nO mesmo acontece do n\u00edvel estadual para o local: as audi\u00eancias p\u00fablicas e os \n\nmateriais e instrumentos ali apresentados e utilizados precisam estar de acordo com o que \n\nfoi colocado pelas regras, procedimentos e tarefas que s\u00e3o definidos no n\u00edvel mais amplo \n\ndo licenciamento ambiental. Um exemplo disso \u00e9 o cumprimento dos itens dos Termos de \n\nRefer\u00eancia, dos estudos e relat\u00f3rios de impactos ambientais, e das fun\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades que cada stakeholder, dotado de uma posi\u00e7\u00e3o, ter\u00e1 no processo. \n\nEnquanto isso, as linhas tracejadas indicam as rela\u00e7\u00f5es de feedback entre as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em o processo decis\u00f3rio do empreendimento. Foi poss\u00edvel \n\nperceber que os outcomes da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local foram divididos em diretos (t\u00e9cnicos) e \n\nindiretos (pol\u00edticos), isto \u00e9, aqueles referentes diretamente \u00e0s obras do empreendimento, \n\nseus impactos e mitiga\u00e7\u00f5es, e, por outro lado, os referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do processo \n\ndecis\u00f3rio, das audi\u00eancias, e da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica neste processo \u2013 sua efici\u00eancia e \n\nlegitimidade. Desse modo, esses outcomes surtiram diferentes interfer\u00eancias nas demais \n\nesferas de a\u00e7\u00e3o: as discuss\u00f5es sobre os pontos mais diretos e t\u00e9cnicos que estiveram \n\npresentes nas audi\u00eancias p\u00fablicas ajudam, em princ\u00edpio, de alguma forma a definirem os \n\noutcomes do licenciamento ambiental \u2013 momento e espa\u00e7o em que, por defini\u00e7\u00e3o, s\u00e3o \n\nnegociadas exclusivamente quest\u00f5es t\u00e9cnicas e imediatas referentes ao empreendimento. A \n\nentrevista da funcion\u00e1ria do IBAMA, concedida a autora em julho de 2013, corrobora com \n\nessa afirma\u00e7\u00e3o. Segundo ela, que trabalha com as compensa\u00e7\u00f5es de megaempreendimentos, \n\n\n\n99 \n\n \n\nela percebe que muitas das a\u00e7\u00f5es mitigat\u00f3rias ou compensat\u00f3rias s\u00e3o fruto das demandas \n\nsociais e da participa\u00e7\u00e3o social no processo decis\u00f3rio. \n\nJ\u00e1 as discuss\u00f5es sobre o processo pol\u00edtico participativo n\u00e3o interferem no n\u00edvel do \n\nlicenciamento ambiental, pois este n\u00e3o tem a fun\u00e7\u00e3o de definir pol\u00edticas participativas, mas \n\nsomente as diretrizes e procedimentos t\u00e9cnicos do empreendimento \u2013 localiza\u00e7\u00e3o, \n\ninstala\u00e7\u00e3o, amplia\u00e7\u00e3o, opera\u00e7\u00e3o, n\u00edveis de riscos e impactos, dentre outros fatores. Assim, \n\nas influ\u00eancias dos outcomes das discuss\u00f5es e propostas sobre os pontos pol\u00edtico-normativos \n\ndo processo participativo s\u00e3o direcionadas para a esfera da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o nacional. \n\nSomente nessa esfera, em algum momento pode ser levado em considera\u00e7\u00e3o o que foi \n\nlevantado nas audi\u00eancias p\u00fablicas para transformar suas ferramentas de governan\u00e7a, \n\npropondo mudan\u00e7as na organiza\u00e7\u00e3o participativa do processo. \u2013 a exemplo, os \n\napontamentos sobre a log\u00edstica das audi\u00eancias, como instrumento de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e \n\nsua efici\u00eancia, sugest\u00f5es de outros momentos de debate com atores locais e tomadores de \n\ndecis\u00e3o. Se esses apontamentos forem levados em considera\u00e7\u00e3o, eles entrariam como \n\ninterfer\u00eancia direta no licenciamento ambiental em um processo decis\u00f3rio futuro como \n\ngovernance tools e/ou novas regras. \n\nJ\u00e1 o feedback dos resultados da esfera do licenciamento tende a gerar interfer\u00eancias \n\nnos resultados alcan\u00e7ados na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o nacional. Se o licenciamento ambiental \n\naprova a viabilidade do empreendimento, com determinadas condi\u00e7\u00f5es e propostas de a\u00e7\u00f5es \n\nmitigadoras, por exemplo, isso tende a influenciar no que ser\u00e1 alcan\u00e7ado pol\u00edtica e \n\neconomicamente para os atores nacionais \u2013 como o governo federal, o IBAMA, o governo \n\ndo Estado de S\u00e3o Paulo, dentre outros \u2013 que podem, com isso, ampliar (ou diminuir) seu \n\ncapital pol\u00edtico, sua credibilidade e sua legitimidade a n\u00edvel nacional. \n\nPortanto, o processo decis\u00f3rio relacionado \u00e0 viabilidade ambiental do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o possui componentes t\u00e9cnicos, menos influenciados politicamente, que se \n\nconcentram principalmente no n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o denominado regional, esfera em \n\nque s\u00e3o elaboradas as diretrizes e os tr\u00e2mites do licenciamento ambiental e de seus \n\ninstrumentos de gest\u00e3o. Nos n\u00edveis local e nacional pode se observar mais visivelmente \n\ncomponentes pol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e culturais, com discuss\u00f5es que foram para al\u00e9m das \n\n\n\n100 \n\n \n\ncausas imediatas da amplia\u00e7\u00e3o do porto, sendo assim, como aquelas que propunham \n\ndiscutir o desenho das audi\u00eancias e de outros instrumentos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica antes da \n\ntomada de decis\u00e3o. Isso seria, ent\u00e3o, a ponte que ligaria essas duas extremidades das \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o contidas nessa arena decis\u00f3ria.  \n\nPortanto, foi poss\u00edvel perceber que componentes t\u00e9cnicos e pol\u00edticos foram \n\nnegociados ao longo do processo decis\u00f3rio sobre as implica\u00e7\u00f5es ambientais do \n\nempreendimento, mas que apareceram, muitas vezes, desconectados, i.e., alguns conjuntos \n\nde atores se limitavam \u00e0 discuss\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o apenas do componente t\u00e9cnico, enquanto \n\nos demais atores estavam sugerindo discuss\u00f5es dos componentes pol\u00edtico-normativos \n\nestruturais do processo. Isso aconteceu por uma falta de congru\u00eancia entre a fun\u00e7\u00e3o do \n\nlicenciamento ambiental e da audi\u00eancia p\u00fablica. Para os grupos locais, \u00e9 esperado que o \n\nprocesso de licenciamento ofere\u00e7a espa\u00e7o para discutir aspectos t\u00e9cnicos e pol\u00edticos. No \n\nentanto, o processo tem como premissa discutir apenas os aspectos t\u00e9cnicos e apol\u00edticos do \n\nempreendimento.  \n\nEste desentendimento sobre a fun\u00e7\u00e3o do licenciamento como instrumento de gest\u00e3o \n\nambiental, como espa\u00e7o para discutir e decidir tanto componentes substantivos como \n\ncomponentes normativos, contribui para uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o valoriza o di\u00e1logo e a \n\ntranspar\u00eancia entre os diferentes atores, levando frequentemente a polariza\u00e7\u00e3o e \n\npromovendo o que pode ser chamado de \u201cconversa de surdo\u201d. \n\n \n\n3.5.  Considera\u00e7\u00f5es parciais \n\nA an\u00e1lise dos dados coletados mostrou o desentendimento entre os atores sobre a \n\nfun\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental e, consequentemente, uma confus\u00e3o quanto \u00e0s \n\nexpectativas em rela\u00e7\u00e3o a esse instrumento de gest\u00e3o e \u00e0s audi\u00eancias p\u00fablicas. Enquanto \n\num grupo focava esfor\u00e7os nas decis\u00f5es sobre os elementos t\u00e9cnicos do empreendimento e \n\nconseguia influenciar as decis\u00f5es do processo, outros atores tamb\u00e9m tinham como foco \n\nquest\u00f5es mais pol\u00edtico-normativas que n\u00e3o foram atendidas por esse instrumento de gest\u00e3o. \n\nAs an\u00e1lises dos dados demonstrou que isso acabou gerando frustra\u00e7\u00e3o, que refletiu na \n\n\n\n101 \n\n \n\nintera\u00e7\u00e3o e nos di\u00e1logos, desestimulando parte dos presentes nas audi\u00eancias p\u00fablicas e \n\ndesacreditando a tomada de decis\u00e3o para esses atores.  A entrevista com uma funcion\u00e1ria \n\ndo IBAMA, concedida a autora em julho de 2013, corroborou com essa afirma\u00e7\u00e3o. Ela \n\nevidenciou a confus\u00e3o sobre os papeis que o IBAMA exerce no processo de licenciamento, \n\ne falou que v\u00e1rias demandas da sociedade civil e do empreendedor, que seriam \n\nencaminhadas para o Estado, recai sobre o licenciamento e s\u00e3o encaminhadas para o \n\nIBAMA, que nem sempre pode atender a todas, pois, segundo ela, essas demandas s\u00e3o \n\nfrutos de interesses conflitantes. \n\nO pr\u00f3ximo cap\u00edtulo ir\u00e1 analisar mais profundamente as intera\u00e7\u00f5es entre os atores \n\nlocais e os stakeholders que tamb\u00e9m atuam nos outros n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o, trazendo os \n\nprincipais pontos discutidos e negociados. Foi dado destaque aos interesses, expectativas e \n\nobjetivos de cada ator, \u00e0s estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o e os recursos mobilizados por eles para \n\nampliarem sua influ\u00eancia na tomada de decis\u00e3o. Tamb\u00e9m s\u00e3o exploradas as rela\u00e7\u00f5es de \n\npoder que se estabelecem nessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o e como isso pode interferir na \n\nfuncionalidade da organiza\u00e7\u00e3o e estrutura\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio. \n\n  \n\n\n\n102 \n\n \n\n  \n\n\n\n103 \n\n \n\n4. As intera\u00e7\u00f5es locais que comp\u00f5em o processo \n\ndecis\u00f3rio da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nAs intera\u00e7\u00f5es que comp\u00f5em a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para \n\nentender o processo decis\u00f3rio do projeto de expans\u00e3o do porto e sua arena de negocia\u00e7\u00e3o \n\nem seus diferentes n\u00edveis. Isto porque \u00e9 neste momento em que s\u00e3o inseridos atores sociais \n\ndo contexto local em debates com stakeholders de n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o mais amplos sobre os \n\nimpactos, os riscos, e as mitiga\u00e7\u00f5es referentes ao empreendimento. Desse modo, o objetivo \n\ndeste cap\u00edtulo \u00e9 evidenciar quais foram as principais intera\u00e7\u00f5es que se d\u00e3o neste n\u00edvel, os \n\npontos discutidos e negociados pelos atores presentes nesta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, seus \n\ninteresses e objetivos, os recursos mobilizados por eles para ampliarem suas capacidades de \n\ninflu\u00eancia na elabora\u00e7\u00e3o de regras que definem a tomada de decis\u00e3o e quais s\u00e3o as rela\u00e7\u00f5es \n\nde feedback que os outcomes dessas intera\u00e7\u00f5es geram para os outros n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o. \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o desta an\u00e1lise foram escolhidas como palco principal da \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local as audi\u00eancias p\u00fablicas realizadas ao longo do processo de \n\nlicenciamento ambiental. Vale lembrar que as audi\u00eancias n\u00e3o s\u00e3o uma arena decis\u00f3ria, mas \n\numa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5e a arena do porto, sendo um de seus m\u00faltiplos n\u00edveis. A \n\nescolha deste palco foi baseada na import\u00e2ncia legal que as audi\u00eancias p\u00fablicas t\u00eam para o \n\nlicenciamento de um projeto: elas s\u00e3o exigidas em qualquer processo de viabilidade \n\nambiental de empreendimentos potencialmente geradores de degrada\u00e7\u00e3o e impactos \n\nambientais e sociais. Al\u00e9m disso, este \u00e9 o momento em que se d\u00e1 a oportunidade de \n\nintera\u00e7\u00e3o entre os atores locais, diretamente envolvidos e afetados por esses \n\nempreendimentos, e os demais atores e stakeholders t\u00edpicos de outros n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o (estadual e nacional). Tamb\u00e9m \u00e9 nas audi\u00eancias p\u00fablicas em que s\u00e3o apresentados \u00e0 \n\ncomunidade interessada os estudos e relat\u00f3rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos de avalia\u00e7\u00e3o de impactos \n\nambientais (EIA-RIMA), abrindo espa\u00e7o para eventuais d\u00favidas e sugest\u00f5es destes atores \n\nao projeto do empreendimento.  \n\n\n\n104 \n\n \n\nSendo assim, este \u00e9 um palco em que diferentes atores com diferentes objetivos e \n\nvis\u00f5es de mundo interagem entre si, munidos de diferentes recursos de poder e negocia\u00e7\u00e3o, \n\ncada um visando um resultado condizente com seus interesses, mas todos com a inten\u00e7\u00e3o \n\nde influenciar a elabora\u00e7\u00e3o das regras que ir\u00e3o definir os outcomes do empreendimento. \n\nDesse modo, ao longo do processo decis\u00f3rio, as audi\u00eancias s\u00e3o um palco onde os conflitos \n\nficam mais vis\u00edveis e por isso comp\u00f5em a situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o com representa\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \n\ndo sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder do processo decis\u00f3rio. \n\nA Figura 22 ilustra como as intera\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel local estiveram inseridas no \n\nprocesso decis\u00f3rio sobre a amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, e consequentemente, \n\nmostra tamb\u00e9m qual o percurso deste cap\u00edtulo. \n\n\n\n105 \n\n \n\nFigura 22: Contexto, componentes e intera\u00e7\u00f5es da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local do processo decis\u00f3rio do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\nArena social \n\nLimites \n\nImpactos \n\nRiscos \n\nProcesso \n\nparticipativo \n\nLicenciamento Ambiental \n\n(EIA-RIMA, T.R.) \n\n? Regras de posi\u00e7\u00e3o \n\n? Regras de limites \n\n? Regras de escolha \n\nRegras dos outros n\u00edveis \n\nde situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nPol\u00edtica de Desenvolvimento e \n\nInfraestrutura (Const. Federal, \n\nCONAMA, PNMA, Lei dos portos) \n\n? Regras de limites \n\n? Regras de posi\u00e7\u00e3o \n\n? Regras de escopo \n\nPontos Negociados \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nIntera\u00e7\u00f5es \nDesenvolvimen-\n\ntista (D) \n\nX \n\nDesenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel (DS) \n\nPol\u00edtico-normativos \n\nSubstantivos \n\nTipos de Regras \n\n?Regra de limites: limites f\u00edsicos \n\n?Regra de escolha: procedimentos \n\n?Regra de escopo: abrang\u00eancia \n\n?Regra de compensa\u00e7\u00e3o: custos e \n\nbenef\u00edcios \n\nRelacionadas diretamente \ncom o empreendimento \n\nResultados \n\n \n\nz \n\nDiretos e t\u00e9cnicos \ndo empreendimento \n\nPol\u00edtico-normativos \n\nem longo prazo \n\nsobre o processo \ndecis\u00f3rio \n\nCrit\u00e9rios avaliativos \n\n 1.Mitiga\u00e7\u00f5es e \nimpactos (elementos \nimediatos \u00e0s obras) \n\n2.Proc. Participativo \n\n(efici\u00eancia das regras \ndo processo) \n\n3.Implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas \n\nem longo prazo \n(impactos no estilo e \n\nqualidade de vida) \n\nEmpreendimento \n\nAmplia\u00e7\u00e3o \ndo porto \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n\n\n106 \n\n \n\nComo analisado no cap\u00edtulo anterior (ver Figura 21), as audi\u00eancias p\u00fablicas como \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o locais s\u00e3o derivadas e moldadas a partir das regras e dos outcomes que \n\nforam elaborados e discutidos nos outros n\u00edveis de a\u00e7\u00e3o que comp\u00f5em a arena decis\u00f3ria do \n\nempreendimento. Ou seja, os resultados e as regras dos outros n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nentram para dar as diretrizes das intera\u00e7\u00f5es e dos elementos a serem negociados e debatidos \n\nentre os atores que comp\u00f5em o n\u00edvel local de a\u00e7\u00e3o. Desse modo, as intera\u00e7\u00f5es que \n\nacontecem aqui t\u00eam de estar em concord\u00e2ncia com o que fora elaborado anteriormente no \n\nlicenciamento ambiental e na pol\u00edtica nacional de desenvolvimento e infraestrutura. \n\nO primeiro item deste cap\u00edtulo apresenta a organiza\u00e7\u00e3o e o desenho das duas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas que foram analisadas, sistematizadas na Tabela 17. Com isso, pretende-\n\nse evidenciar em que contexto essas audi\u00eancias se encaixam, quais suas abrang\u00eancias, quais \n\nos atores participantes, as rela\u00e7\u00f5es estabelecidas entre eles e suas respectivas fun\u00e7\u00f5es e \n\nresponsabilidades.  \n\n  \n\nTabela 17: Audi\u00eancias p\u00fablicas do plano de amplia\u00e7\u00e3o do Porto S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nLocal Data Hora Local Dura\u00e7\u00e3o \n\nS\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n7/12/2011 18:30 \n\nGin\u00e1sio Poliesportivo \u00c1lvaro Sebasti\u00e3o de \n\nMoura ('Neno') \u2013 TEBAR Praia Clube \n\n(Pra\u00e7a Almirante Barroso, 2 - Centro \n\n476 minutos \n\nIlhabela 8/12/2011 18:30 \nIlha Flat Hotel &amp; Convention Center - \n\nAvenida Princesa Isabel, 747 - Perequ\u00ea \n533 minutos \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora\n51\n\n. \n\n \n\nA segunda parte mostra os pontos que mais se destacaram nas discuss\u00f5es das \n\naudi\u00eancias e como os atores se agruparam novamente em torno de suas vis\u00f5es de mundo \n\nconflitantes e quais foram os recursos mobilizados por eles para justificar suas posi\u00e7\u00f5es e \n\ninteresses. Estes pontos foram divididos em pontos substantivos (aqueles relacionados \n\n                                                           \n51 De acordo com o IBAMA, \u00f3rg\u00e3o licenciador da proposta de amplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, o local \n\nescolhido para realiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia deve ser de f\u00e1cil acesso aos interessados. Por isso, devido \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica das comunidades e grupos interessados, houve mais de um evento sobre o mesmo projeto \n\n(IBAMA, 2013). \n\n\n\n107 \n\n \n\ndiretamente com os aspectos t\u00e9cnicos e imediatos do empreendimento), e pontos pol\u00edtico-\n\nnormativos (mais relacionados \u00e0s implica\u00e7\u00f5es de longo prazo do empreendimento no \n\ncontexto local e \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio). \n\nOs atores negociam estes pontos a fim de elaborar regras que, al\u00e9m de \n\nnecessariamente estarem de acordo com as fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas \u00e0s audi\u00eancias p\u00fablicas pelo \n\nlicenciamento ambiental, sejam capazes de delinear e influenciar os resultados do processo \n\ndecis\u00f3rio sobre os limites, riscos e impactos do empreendimento. No entanto, a terceira \n\nparte deste cap\u00edtulo mostra um descompasso entre essas duas dimens\u00f5es: 1) a fun\u00e7\u00e3o das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e do licenciamento e 2) os interesses dos atores para com esses \n\ninstrumentos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de gest\u00e3o ambiental. E por isso os outcomes \n\npotenciais pretendidos tamb\u00e9m s\u00e3o divididos em t\u00e9cnicos e pol\u00edticos.  \n\nPor esse motivo tamb\u00e9m se divide os crit\u00e9rios avaliativos da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o que \n\nn\u00e3o se referem meramente aos elementos imediatos \u00e0s obras de expans\u00e3o do porto (limites, \n\nimpactos e mitiga\u00e7\u00f5es), como determinado em sua fun\u00e7\u00e3o, mas tamb\u00e9m, apesar de fugir do \n\nseu escopo, se referem ao processo participativo e \u00e0s implica\u00e7\u00f5es sociais, pol\u00edticas e \n\nambientais de longo prazo. O que acaba gerando diferentes interfer\u00eancias de feedback nos \n\nn\u00edveis anteriores do processo decis\u00f3rio, tamb\u00e9m analisadas nesta parte do cap\u00edtulo. \n\nFinalmente, \u00e9 feita uma discuss\u00e3o sobre o papel das audi\u00eancias como o principal \n\nmecanismo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica adotados em processos decis\u00f3rios referentes \u00e0 \n\nviabilidade ambiental de grandes empreendimentos no pa\u00eds. \n\n \n\n4.1.  Organiza\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica \n\nQualquer processo de licenciamento ambiental tem como parte integrante as \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, cuja principal import\u00e2ncia est\u00e1 no seu car\u00e1ter de integra\u00e7\u00e3o entre os \n\ndiversos atores potencialmente afetados e interessados na tomada de decis\u00e3o sobre um \n\nempreendimento com vantagens e desvantagens econ\u00f4micas, sociais e ambientais. Este \u00e9 o \n\nmomento oficial de publicidade e apresenta\u00e7\u00e3o dos estudos e relat\u00f3rios de impactos \n\n\n\n108 \n\n \n\nambientais (EIA-RIMA) \u00e0 comunidade local, que pode colocar d\u00favidas e sugest\u00f5es sobre o \n\nprojeto em quest\u00e3o, que devem ser levadas em considera\u00e7\u00e3o pelo \u00f3rg\u00e3o licenciador do \n\nprojeto, podendo ser acatadas ou n\u00e3o. Por isso esta \u00e9 a principal oportunidade de abertura e \n\ndi\u00e1logo entre os stakeholders, os tomadores de decis\u00e3o e os atores locais.  \n\nDe acordo com o IBAMA uma das mais expressivas caracter\u00edsticas do \n\nlicenciamento ambiental \u00e9 a participa\u00e7\u00e3o social na tomada de decis\u00e3o, por meio da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de audi\u00eancias p\u00fablicas como parte do processo.  A defini\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia \n\np\u00fablica usada por este \u00f3rg\u00e3o e divulgada em seu site \u00e9: \n\n\u201cA audi\u00eancia p\u00fablica \u00e9 uma das etapas da avalia\u00e7\u00e3o do impacto ambiental e o \n\nprincipal canal de participa\u00e7\u00e3o da comunidade nas decis\u00f5es em n\u00edvel local. Esse \n\nprocedimento consiste em apresentar aos interessados o conte\u00fado do estudo e do \n\nrelat\u00f3rio ambiental, esclarecendo d\u00favidas e recolhendo as cr\u00edticas e sugest\u00f5es sobre \n\no empreendimento e as \u00e1reas a serem atingidas (IBAMA, acessado em \n\n07/01/2014).\u201d \n\nPortanto, vale ressaltar que, oficialmente, a fun\u00e7\u00e3o e a abrang\u00eancia das audi\u00eancias p\u00fablicas, \n\npor determina\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o licenciador, est\u00e1 contida no esclarecimento de aspectos t\u00e9cnicos \n\ndo empreendimento, como os estudos e avalia\u00e7\u00f5es de impactos e riscos ambientais e sociais \n\n\u00e0 comunidade local. \n\nTamb\u00e9m foi bastante enfatizada a import\u00e2ncia desta etapa pelos representantes do \n\nIBAMA, do poder local e do empreendedor ao longo das audi\u00eancias referentes ao porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o. O funcion\u00e1rio do IBAMA usou express\u00f5es como: \u201co momento de ouvir a \n\nsociedade\u201d, \u201coportunidade para manifesta\u00e7\u00f5es, d\u00favidas, cr\u00edticas e sugest\u00f5es\u201d (Ata transcrita \n\nda audi\u00eancia p\u00fablica de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, 2011). J\u00e1 o representante da CDSS ressaltou no \n\nin\u00edcio de ambas as audi\u00eancias a import\u00e2ncia da presen\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o de todos, \n\ncolaborando com a elabora\u00e7\u00e3o do projeto. \n\nCom isso, \u00e9 destacado por esses atores o car\u00e1ter ativo da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no \n\nprocesso de licenciamento ambiental. Apesar disso, este n\u00e3o \u00e9 um espa\u00e7o deliberativo, em \n\nque os atores locais presentes podem votar sobre os pontos negociados. Mas tamb\u00e9m se \n\ndiferencia de uma sess\u00e3o p\u00fablica, em que a plateia assiste passiva \u00e0s coloca\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n109 \n\n \n\nmembros da mesa diretora. As audi\u00eancias p\u00fablicas s\u00e3o espa\u00e7os em que a coletividade \u00e9 \n\nparte interessada e ativa, com direitos de participa\u00e7\u00e3o e de oferecer, produzir e questionar \n\nprovas e alega\u00e7\u00f5es (Gordillo apud Dal Bosco, 2002). \n\nEstes eventos s\u00e3o guiados por procedimentos que regulam e organizam as \n\nparticipa\u00e7\u00f5es. Por estarem inseridas no processo de licenciamento ambiental, que, por sua \n\nvez, condiz com as pol\u00edticas nacionais de infraestrutura e desenvolvimento nacional, as \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas t\u00eam que estar em concord\u00e2ncia com as regras e legisla\u00e7\u00f5es exigidas \n\nnesses outros n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do processo decis\u00f3rio. Como foi mostrado na \n\nTabela 15, h\u00e1 um conjunto de legisla\u00e7\u00f5es que circunscrevem essas situa\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, mas \n\nas principais diretrizes para a execu\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental est\u00e3o expressas na Lei \n\n6.938/81, nas Resolu\u00e7\u00f5es CONAMA n\u00ba 001/86 e n\u00ba 237/97, e na Lei Complementar n\u00ba \n\n140/2011, que, portanto, tamb\u00e9m precisam ser atendidas na execu\u00e7\u00e3o das audi\u00eancias. \n\nAssim como as demais audi\u00eancias que foram analisadas anteriormente em outros \n\ntrabalhos cient\u00edficos\n52\n\n (por v\u00eddeo ou por observa\u00e7\u00e3o participante), estas tamb\u00e9m foram \n\niniciadas pela composi\u00e7\u00e3o da mesa diretora, seguida da leitura do regulamento, das \n\napresenta\u00e7\u00f5es dos stakeholders que comp\u00f5em a mesa, um intervalo em que s\u00e3o inscritas as \n\nquest\u00f5es orais e escritas, e os esclarecimentos. \n\nEm S\u00e3o Sebasti\u00e3o o mediador e presidente da mesa foi o coordenador geral de \n\nlicenciamento ambiental do IBAMA. Tamb\u00e9m fizeram parte dessa composi\u00e7\u00e3o uma \n\nfuncion\u00e1ria do IBAMA, o ent\u00e3o diretor da CDSS, o representante e respons\u00e1vel pela \n\nconsultoria ambiental contratada pelo empreendedor para a elabora\u00e7\u00e3o do EIA-RIMA, a \n\nCPEA, e os prefeitos municipais de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela. J\u00e1 em Ilhabela, a composi\u00e7\u00e3o \n\nda mesa foi a mesma, exceto pelo prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que foi representado pelo \n\nSecret\u00e1rio Municipal de Meio Ambiente, e pela participa\u00e7\u00e3o do vice-prefeito de Paraibuna \n\n                                                           \n52 FEITAL, M. S.. O Papel Pol\u00edtico do Cientista nos Conflitos em torno do Projeto Mexilh\u00e3o. Campinas, SP: \n\n[s. n.], 2011. \n\nFEITAL, M. S.. As Dimens\u00f5es Humanas das Mudan\u00e7as Ambientais produzidas pelos Empreendimentos da \n\nInd\u00fastria Petrol\u00edfera no Litoral Norte paulista. 2011. (Relat\u00f3rio de pesquisa). \n\nFEITAL, M. S.. O Papel Pol\u00edtico do Cientista Social nos Conflitos sobre os Riscos de Mudan\u00e7as Ambientais \n\nGlobais. 2010. (Relat\u00f3rio de pesquisa). \n\n \n\n\n\n110 \n\n \n\n(Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do Para\u00edba), que fez quest\u00e3o de estar presente por \n\nconsiderar que a sua cidade tamb\u00e9m seria impactada pelo empreendimento. \n\nAp\u00f3s a mesa composta o regulamento da audi\u00eancia p\u00fablica foi lido por uma \n\nfuncion\u00e1ria do IBAMA. Este documento traz escritos os procedimentos a serem adotados \n\nna audi\u00eancia para discuss\u00e3o do EIA-RIMA relativo ao empreendimento, a composi\u00e7\u00e3o da \n\nmesa diretora, a atribui\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es e responsabilidades aos stakeholders presentes \n\n(quem preside a mesa, quem se pronunciar\u00e1, sobre quais pontos, quem realiza a ata da \n\naudi\u00eancia), o tempo de cada fala, as regras para as manifesta\u00e7\u00f5es (orais e escritas) e para as \n\napresenta\u00e7\u00f5es de documentos e relat\u00f3rios escritos. \n\nCom isso, s\u00e3o descritas as fun\u00e7\u00f5es dos participantes, detalhadas na Tabela 18: \n\n \n\nTabela 18: Fun\u00e7\u00f5es atribu\u00eddas aos stakeholders do processo decis\u00f3rio do porto \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nStakeholder Fun\u00e7\u00e3o \n\nPresidente da mesa \n\nMediar as apresenta\u00e7\u00f5es, controlar o cumprimento do tempo de falas, \n\napresentar as quest\u00f5es escritas e \u201cconduzir os debates com firmeza, n\u00e3o \n\npermitindo apartes ou manifesta\u00e7\u00f5es de extempor\u00e2neas qualquer natureza\u201d \n\n(Transcri\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica, 2011). Esclarece quest\u00f5es de ordem \n\ndirecionadas \u00e0 mesa \n\n\u00d3rg\u00e3o licenciador \n\nApresentar o que \u00e9 o licenciamento ambiental, quais suas fases, o hist\u00f3rico \n\ndo processo decis\u00f3rio do empreendimento em quest\u00e3o, onde as audi\u00eancias \n\np\u00fablicas se encaixam. Esclarecer d\u00favidas dirigidas \u00e0 essa entidade \n\nEmpreendedor \n\nApresentar o projeto e suas fases de instala\u00e7\u00e3o e opera\u00e7\u00e3o, quais s\u00e3o suas \n\njustificativas e suas vantagens, quais os marcos legais em que foi baseado o \n\nprojeto. Esclarecer d\u00favidas sobre o empreendimento atual e futuro \n\nConsultoria ambiental \n\nApresentar os pontos principais dos estudos de impactos ambientais, quais \n\nforam os impactos negativos detectados, e aqueles considerados positivos, \n\nque podem ser potencializados, informar se h\u00e1 viabilidade ambiental para a \n\nproposta do empreendimento. Esclarecer d\u00favidas sobre os riscos e impactos \n\nsobre o empreendimento \n\nAutoridades locais \n\nDestacar a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica, dos questionamentos e \n\nsugest\u00f5es de quem se interessar, e esclarecer a posi\u00e7\u00e3o da institui\u00e7\u00e3o que \n\nrepresenta (prefeitura, secretaria, dentre outras) \n\nP\u00fablico em geral \nColocar d\u00favidas e sugest\u00f5es sobre o projeto em quest\u00e3o, al\u00e9m de oferecer, \n\nproduzir e questionar provas e alega\u00e7\u00f5es \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n\n\n111 \n\n \n\nEm ambas as situa\u00e7\u00f5es, depois da leitura do regulamento deram-se in\u00edcio \u00e0s \n\napresenta\u00e7\u00f5es oficiais dos membros da mesa, na ordem determinada no regulamento \n\n(IBAMA, Empreendedor, Consultoria ambiental, autoridades locais), para posterior \n\nabertura \u00e0s inscri\u00e7\u00f5es de manifesta\u00e7\u00f5es orais e/ou escritas. Foi poss\u00edvel perceber que a \n\ndin\u00e2mica das audi\u00eancias reproduz intera\u00e7\u00f5es hierarquizadas, pois havia diferen\u00e7as de \n\nposi\u00e7\u00f5es, de influ\u00eancia na tomada de decis\u00e3o e de poder entre aqueles que compunham a \n\nmesa diretora e os demais participantes. Por esse motivo, surgiram conflitos entre os atores \n\nsobre os diversos pontos levantados e debatidos, transformando a audi\u00eancia p\u00fablica no \n\npalco mais representativo dessa arena, pois traz as rela\u00e7\u00f5es e (inter)a\u00e7\u00f5es de  m\u00faltiplos \n\nagentes com interesses e interpreta\u00e7\u00f5es divergentes. Da\u00ed a import\u00e2ncia de se analisar os \n\nelementos trazidos na argumenta\u00e7\u00e3o de cada ator e stakeholder, e quais foram os principais \n\npontos negociados nessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Com isso, torna-se poss\u00edvel mostrar a dimens\u00e3o \n\nconflitual entre os atores, que novamente se agruparam de acordo com suas vis\u00f5es de \n\nmundo. \n\n \n\n4.2.  Os pontos negociados \n\nOs principais pontos levantados e discutidos pelos diferentes atores nessa situa\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00e3o foram divididos em pontos substantivos e pol\u00edtico-normativos, como mostram as \n\nTabelas 19 e 20 a seguir. Os pontos substantivos agrupam aqueles temas mais diretamente \n\nrelacionados com o empreendimento, concentrando-se no que est\u00e1 no escopo da audi\u00eancia \n\np\u00fablica que \u00e9 a discuss\u00e3o t\u00e9cnica dos limites, riscos, impactos e mitiga\u00e7\u00f5es da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto. Ou seja, s\u00e3o discuss\u00f5es sobre as consequ\u00eancias imediatas do empreendimento. \n\nJ\u00e1 os pontos pol\u00edtico-normativos se referem \u00e0quelas quest\u00f5es mais em longo prazo e \n\nprocessuais. Isto \u00e9, quest\u00f5es que somente ser\u00e3o identificadas (e confirmadas) depois de \n\nalgum tempo de opera\u00e7\u00e3o do porto ampliado, como a interfer\u00eancia na qualidade de vida e o \n\nmodelo de desenvolvimento socioecon\u00f4mico escolhido para essa regi\u00e3o; assim como \n\ndiscuss\u00f5es mais pol\u00edticas, ideol\u00f3gicas e culturais sobre o desenho e a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso decis\u00f3rio, em que s\u00e3o questionados a credibilidade dos estudos de impactos \n\n\n\n112 \n\n \n\nambientais, os pap\u00e9is atribu\u00eddos aos tomadores de decis\u00e3o, e a efici\u00eancia da audi\u00eancia como \n\nmecanismo de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. \n\nEm torno de cada ponto negociado os atores elaboraram seus argumentos a partir da \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos a fim de defenderem seus interesses e vis\u00f5es de mundo. Desse \n\nmodo, foram mobilizados, tanto para as argumenta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias como para as favor\u00e1veis \n\nao empreendimento: os discursos t\u00e9cnico-cient\u00edfico (baseados em evid\u00eancias e estudos \n\nelaborados por experts de uma determinada \u00e1rea do conhecimento), econ\u00f4mico (baseados \n\nem elementos sobre desenvolvimento econ\u00f4mico como gera\u00e7\u00e3o de renda, empregos, \n\nvoca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica, demanda de mercado, dentre outros), pol\u00edtico-normativo (baseados em \n\nteorias e ideologias pol\u00edticas e em elementos que refletem sobre o dever ser do processo \n\ndecis\u00f3rio) e burocr\u00e1tico (baseados no entendimento dos tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos do processo e \n\nnas vantagens de se ter esse conhecimento).  \n\nAs Tabelas 19 e 20 sistematizam os dados referentes aos pontos negociados nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas que aconteceram no licenciamento ambiental do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o. \n\n  \n\n\n\n113 \n\n \n\nTabela 19: Pontos substantivos negociados nas audi\u00eancias p\u00fablicas de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o e Ilhabela \n\nPontos substantivos \n\nPontos \n\nnegociados \nQuestionamentos/ Discursos \n\nAtores e posi\u00e7\u00f5es sobre o \n\nempreendimento \n\nMedidas \n\nmitigat\u00f3rias \n\nQuais as compensa\u00e7\u00f5es oferecidas pelo \n\nempreendedor devido aos impactos do projeto? \n\nONGs \n\nTurismo \n\nP\u00fablico geral \n\nSEMA SS \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico \nCDSS Favor\u00e1vel \n\nIB \u2013 SS \n\nModelo do Porto \n\nQuais as diretrizes e dimens\u00f5es do projeto, e a \n\nlog\u00edstica em que ele ser\u00e1 operado? \n\nONGs \n\nTurismo \n\nP\u00fablico geral \n\nSEMA SS \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\nPortu\u00e1rios  \n\nCDSS \nFavor\u00e1vel \n\nIB \u2013 SS \n\nVoca\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f4mica \n\nQuais influ\u00eancias do projeto nas atividades \n\necon\u00f4micas do LNP? Atividades tur\u00edsticas e \n\nportu\u00e1rias: complementares ou competitivas? \n\nONGs \n\nTurismo \n\nP\u00fablico geral \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso econ\u00f4mico \nPortu\u00e1rios Favor\u00e1vel \n\n+ IB \u2013 SS \n\nOportunidade de \n\nempregos \n\nComo seria a atra\u00e7\u00e3o/contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\npara cargos portu\u00e1rios?  \n\nTurismo Contesta\u00e7\u00e3o \n\nP\u00fablico geral  Diverg\u00eancia \n\nPortu\u00e1rios  \n\nCDSS \nFavor\u00e1vel \n\nDiscursos t\u00e9cnico-cient\u00edfico e econ\u00f4mico + SS \u2013 IB \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n  \n\n\n\n114 \n\n \n\nTabela 20: Pontos pol\u00edtico-normativos negociados nas audi\u00eancias p\u00fablicas de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela \n\nPontos pol\u00edtico-normativos \n\nPontos \n\nnegociados \nQuestionamentos/ Discursos \n\nAtores e posi\u00e7\u00f5es sobre o \n\nempreendimento \n\nQualidade de \n\nvida \n\nComo o empreendimento afetaria a qualidade de \n\nvida da regi\u00e3o? \n\nONGs \n\nTurismo \n\nP\u00fablico geral \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscursos t\u00e9cnico-cient\u00edfico e pol\u00edtico-normativo + IB \u2013 SS \n\nModelo de \n\ndesenvolvi-\n\nmento \n\nComo pensar o modelo econ\u00f4mico no contexto do \n\nporto ampliado?  \n\nP\u00fablico geral \n\nONGs \n\nSEMA SS \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso econ\u00f4mico e pol\u00edtico-normativos \nCDSS Favor\u00e1vel \n\n+ SS \u2013 IB \n\nCredibilidade \n\ndos estudos de \n\nimpactos \n\nambientais \n\nAs decis\u00f5es baseadas nos estudos apresentados \n\nseriam leg\u00edtimas e confi\u00e1veis? \n\nONGs, \n\nP\u00fablico geral  \n\nTurismo \n\nSEMA-SS \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso pol\u00edtico-normativo e t\u00e9cnico-cient\u00edfico + SS \u2013 IB \n\nPapel do \n\nIBAMA \n\nEste \u00f3rg\u00e3o teria as ferramentas necess\u00e1rias para \n\nexercer sua fun\u00e7\u00e3o com credibilidade? \n\nONGs, \n\nP\u00fablico geral  \n\nTurismo \n\nSEMA-SS \n\nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso pol\u00edtico-normativo + SS \u2013 IB \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o da \n\naudi\u00eancia \n\np\u00fablica \n\nComo a log\u00edstica da audi\u00eancia p\u00fablica melhorar a \n\nqualidade e intensidade das participa\u00e7\u00f5es? \n\nONGs \n\nP\u00fablico geral \nContesta\u00e7\u00e3o \n\nDiscurso pol\u00edtico-normativo e burocr\u00e1tico + SS \u2013 IB \n\nFonte: elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\n \u00d3rg\u00e3o licenciador 4.2.1.\n\nAs falas oficiais, aquelas realizadas pelos membros da mesa, come\u00e7aram com um \n\nfuncion\u00e1rio do IBAMA, que, nas duas audi\u00eancias, esclareceu o processo de licenciamento \n\nambiental e suas principais fases: solicita\u00e7\u00e3o de licen\u00e7a pelo empreendedor, realiza\u00e7\u00e3o de \n\nestudos preliminares de alternativas locacionais, escolha da localidade, realiza\u00e7\u00e3o e entrega \n\ndos estudos de impactos ambientais, audi\u00eancias p\u00fablicas, licen\u00e7a pr\u00e9via, licen\u00e7a de \n\n\n\n115 \n\n \n\ninstala\u00e7\u00e3o e licen\u00e7a de opera\u00e7\u00e3o. Como \u00f3rg\u00e3o licenciador deste projeto, sua fala se conteve \n\nnessas explica\u00e7\u00f5es processuais, sem entrar no dom\u00ednio dos assuntos de maior interesse para \n\nos demais atores.  \n\nMas como entidade mediadora da audi\u00eancia e licenciadora do empreendimento, o \n\nrecurso mais mobilizado por este stakeholder foi o discurso pol\u00edtico de deten\u00e7\u00e3o do \n\ncontrole da din\u00e2mica do evento e, consequentemente, do poder de decis\u00e3o, assim como o \n\ndiscurso burocr\u00e1tico. A mobiliza\u00e7\u00e3o deste \u00faltimo discurso se destacou quando este ator \n\nusou do conhecimento sobre os tr\u00e2mites burocr\u00e1ticos da organiza\u00e7\u00e3o do processo de \n\nlicenciamento ambiental e da audi\u00eancia p\u00fablica para controlar falas ou manifesta\u00e7\u00f5es. O \n\ndiscurso burocr\u00e1tico foi utilizado, muitas vezes, para n\u00e3o responder diretamente aos \n\nquestionamentos levantados pelo p\u00fablico (que trouxe em v\u00e1rios momentos relat\u00f3rios \n\ncontestat\u00f3rios de estudos de impactos, ou propostas de alternativas ainda n\u00e3o apresentadas \n\nno projeto oficial do empreendimento), pedindo que essas quest\u00f5es fossem \u201cprotocoladas\u201d, \n\n\u201cencaminhadas por escrito ao IBAMA\u201d para serem posteriormente respondidas em \n\nparticular para a pessoa que elaborou a pergunta. \n\nExemplos da mobiliza\u00e7\u00e3o dos discursos pol\u00edtico e de poder foram identificados \n\nquando das manifesta\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas de pessoas que falaram ao microfone sem \n\ninscri\u00e7\u00e3o pr\u00e9via e de pessoas que foram \u00e0 frente da mesa com cartazes de apoio \u00e0s \n\nargumenta\u00e7\u00f5es contr\u00e1rias \u00e0 amplia\u00e7\u00e3o do porto, devido a sua magnitude, ao modelo \n\nadotado, e principalmente ao impacto disso na qualidade de vida dos moradores daquela \n\nlocalidade, como mostrado nas Figuras 23 e 24 a seguir.  \n\n  \n\n\n\n116 \n\n \n\nFigura 23: Cartazes dos manifestantes contr\u00e1rios \u00e0 proposta de amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nFonte: Instituto Ilhabela Sustent\u00e1vel (2011). \n\n \n\nFigura 24: Bandeira dos manifestantes contr\u00e1rios \u00e0 proposta de amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n \n\nFonte: Instituto Ilhabela Sustent\u00e1vel (2011). \n\n\n\n117 \n\n \n\nComo previsto no regulamento da audi\u00eancia p\u00fablica, o presidente da mesa deve \n\nconduzir os debates com firmeza, n\u00e3o permitindo apartes ou manifesta\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas \n\nde qualquer natureza. No entanto, estas manifesta\u00e7\u00f5es aconteceram, sem grandes \n\nperturba\u00e7\u00f5es no andamento da audi\u00eancia. Mas, apesar de n\u00e3o as ter impedido, em alguns \n\nmomentos o mediador sugeriu cortar o microfone da plateia, assim como de impedir a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico se esses fatos se repetissem.  \n\nAl\u00e9m disso, foi percept\u00edvel a falta de controle e/ou crit\u00e9rio do tempo das falas, e \n\nque, quando uma fala de algu\u00e9m do p\u00fablico se prolongava e come\u00e7ava a tocar em pontos de \n\ndebates mais intensos, pedia-se para encerrar o pronunciamento. Ao deixar alguns falarem \n\nmais que os outros, o tempo, como bem-comum, era esgotado e mais explorado por uns em \n\ndetrimento do tempo de fala de outros. Isso juntamente com a permiss\u00e3o das manifesta\u00e7\u00f5es \n\nextempor\u00e2neas demonstra o descumprimento de uma regra da audi\u00eancia p\u00fablica justamente \n\npor parte daquele stakeholder que aplica as regulamenta\u00e7\u00f5es. \n\nDesse modo, o presidente da mesa e funcion\u00e1rio do IBAMA mobilizou os recursos \n\nque exploravam sua situa\u00e7\u00e3o de detentor do poder sobre o andamento da audi\u00eancia como \n\numa estrat\u00e9gia para conter ou promover algumas participa\u00e7\u00f5es, chegando a usar a frase \n\n\u201caqui quem manda \u00e9 o IBAMA\u201d (Ata transcrita da audi\u00eancia de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, 2011), \n\nconferindo a si pr\u00f3prio autoridade suprema ao longo do evento. J\u00e1 em Ilhabela, ele se \n\nmanteve mais sereno, e usando o crit\u00e9rio do tempo como um mecanismo para interromper \n\nas manifesta\u00e7\u00f5es, a fim de evitar as exalta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\n \n\n Empreendedor  4.2.2.\n\nJ\u00e1 a segunda apresenta\u00e7\u00e3o, nos dois dias, foi do ent\u00e3o diretor da CDSS. Este se \n\nconcentrou, basicamente, nas condi\u00e7\u00f5es do porto daquele momento (dezembro de 2011), \n\nnas perspectivas futuras e suas justificativas para o empreendimento, apresentando o \n\nprojeto, a partir, principalmente, dos discursos econ\u00f4mico e t\u00e9cnico, como uma \n\noportunidade de melhora e crescimento para a cidade de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e para o Estado de \n\n\n\n118 \n\n \n\nS\u00e3o Paulo. Foram tr\u00eas as principais justificativas da ado\u00e7\u00e3o deste modelo de expans\u00e3o \n\ntrazidas por este stakeholder: \n\na) Crescente consumo geral, que faz com que cargas, produtos, servi\u00e7os e insumos \n\nsejam transportados entre cidades, estados e pa\u00edses, demandando a amplia\u00e7\u00e3o da \n\ncapacidade de carga do porto para atender esse crescimento.  \n\nb) Poss\u00edvel alternativa log\u00edstica de apoio \u00e0 ind\u00fastria, principalmente de etanol na \n\nRegi\u00e3o Metropolitana de Campinas (RMC) e na Regi\u00e3o Metropolitana do Vale do \n\nPara\u00edba (RMVP), e para a ind\u00fastria de petr\u00f3leo e g\u00e1s \u2013 tanto na fase de constru\u00e7\u00e3o \n\n(importa\u00e7\u00e3o e exporta\u00e7\u00e3o de materiais de grande porte), como tamb\u00e9m na fase de \n\napoio \u00e0s atividades da plataforma (transporte de alimentos, insumos, servi\u00e7os).  \n\nc) Ado\u00e7\u00e3o de aloca\u00e7\u00e3o em cont\u00eaineres pela necessidade de prote\u00e7\u00e3o \u00e0s cargas, j\u00e1 que \n\neste m\u00e9todo proporciona uma veda\u00e7\u00e3o melhor, e tamb\u00e9m pela versatilidade do \n\ncont\u00eainer, que pode ser acoplado em caminh\u00f5es, trens e/ou navios. \n\nOutro ponto importante que foi bastante destacado neste momento e em outras \n\noportunidades pelo representante da CDSS foi o \u201cfaseamento do projeto\u201d. Isto \u00e9, todas as \n\nfases deste empreendimento estariam condicionadas a outras obras de infraestrutura que \n\npermitiriam a amplia\u00e7\u00e3o do porto. Assim, as fases da amplia\u00e7\u00e3o se condicionam \u00e0 \n\nexist\u00eancia de acessos rodovi\u00e1rios e \u00e0s demandas de mercado: se n\u00e3o houver licen\u00e7a para o \n\nacesso vi\u00e1rio da rodovia Tamoios, que liga diretamente ao porto, por exemplo, evitando o \n\ntr\u00e2nsito de caminh\u00f5es pesados no centro do munic\u00edpio, a fase dois do projeto n\u00e3o se \n\nconsolidaria; assim como, se a demanda do mercado n\u00e3o for crescente conforme as \n\nexpectativas, as etapas futuras do plano de amplia\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocorreriam. \n\nSem esconder que todo empreendimento gera impacto, o diretor da CDSS colocou \n\nque o objetivo da empresa com esse processo de licenciamento \u00e9 identificar as fraquezas e \n\nos \u201cgargalos\u201d do projeto e tentar minimiz\u00e1-los \u2013 tais como dist\u00farbios no cotidiano local \n\ncom tr\u00e2nsito, estacionamento de caminh\u00f5es, trajeto da balsa, dentre outros. Ao passo que \n\ntamb\u00e9m, a partir de argumentos econ\u00f4micos e t\u00e9cnicos, \u00e9 poss\u00edvel, para ele, identificar e \n\nexplorar as oportunidades, maximizando os benef\u00edcios que a amplia\u00e7\u00e3o do porto traz para a \n\nregi\u00e3o e o pa\u00eds \u2013 tal como a gera\u00e7\u00e3o de empregos, de rendas e consumo e a diminui\u00e7\u00e3o da \n\n\n\n119 \n\n \n\ndepend\u00eancia do turismo sazonal devido \u00e0 intensifica\u00e7\u00e3o do turismo de neg\u00f3cios, \u2013 al\u00e9m de \n\nprever e antecipar as amea\u00e7as externas relacionadas ao empreendimento. \n\nPortanto, seus argumentos justificativos da amplia\u00e7\u00e3o do porto mobilizaram, \n\nfundamentalmente, os discursos t\u00e9cnico e econ\u00f4mico. O que n\u00e3o impediu com que suas \n\nfalas fossem bastante claras, tanto nas apresenta\u00e7\u00f5es oficiais como nas respostas \u00e0s d\u00favidas \n\ne cr\u00edticas do p\u00fablico, demonstrando prezar por uma abertura ao di\u00e1logo com os demais \n\nparticipantes em v\u00e1rios momentos. Um exemplo disso foi quando questionado sobre as \n\natividades esportivas n\u00e1uticas que acontecem no canal de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela, \n\ncolocando-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para dialogar com os secret\u00e1rios de turismo e os esportistas a fim \n\nde negociarem um itiner\u00e1rio que conciliassem as atividades portu\u00e1rias com a atividade \n\ntur\u00edstica. No entanto, na segunda audi\u00eancia p\u00fablica, em Ilhabela, foi not\u00e1vel uma perca do \n\nentusiasmo e da paci\u00eancia deste representante da CDSS ao lidar com quest\u00f5es que j\u00e1 \n\nhaviam sido exaustivamente discutidas no dia anterior, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n \n\n Consultoria Ambiental 4.2.3.\n\nNas duas audi\u00eancias p\u00fablicas, a terceira apresenta\u00e7\u00e3o foi do representante da \n\nconsultoria ambiental contratada pelo empreendedor para a elabora\u00e7\u00e3o dos estudos e \n\nrelat\u00f3rios de impacto ambiental \u2013 CPEA. Neste momento foi apresentado um hist\u00f3rico da \n\nregi\u00e3o e o contexto em que o porto de S\u00e3o Sebastiao est\u00e1 inserido. Depois disso foram \n\ncolocados os poss\u00edveis impactos nos meios bi\u00f3ticos e no meio antr\u00f3pico, generalizando este \n\n\u00faltimo como fatores essencialmente relacionados \u00e0 economia, dando mais aten\u00e7\u00e3o a eles.  \n\na) Impactos nos meios bi\u00f3ticos: o projeto n\u00e3o prev\u00ea ocupa\u00e7\u00e3o de manguezais, de \n\npraias e cost\u00f5es, ou aterro de mare, assim como tamb\u00e9m n\u00e3o ter\u00e1 dragagem, ou falta \n\nde acesso a pequenas embarca\u00e7\u00f5es. Por isso, n\u00e3o h\u00e1 preocupa\u00e7\u00f5es com esses \n\nfatores. O que haver\u00e1, segundo ele, s\u00e3o interfer\u00eancias na plan\u00edcie do Mangue do \n\nAra\u00e7\u00e1 e na biota aqu\u00e1tica. Interfer\u00eancias consideradas por ele como boas e ruins, \n\nmas o \u00fanico exemplo dado foi a cria\u00e7\u00e3o de recifes artificiais com a coloca\u00e7\u00e3o das \n\nestacas dos pilotis, atraindo diferentes esp\u00e9cies marinhas para aquela regi\u00e3o da \n\n\n\n120 \n\n \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto, deixando de lado as considera\u00e7\u00f5es sobre a interrup\u00e7\u00e3o da \n\npassagem da luz solar para essa \u00e1rea. \n\nb) Impactos no meio antr\u00f3pico: os estudos apontaram para uma diminui\u00e7\u00e3o da \n\ndepend\u00eancia do munic\u00edpio a sazonalidade da atividade do turismo, podendo contar \n\ncom a gera\u00e7\u00e3o de renda fixa que os funcion\u00e1rios do porto ter\u00e3o. Al\u00e9m disso, n\u00e3o se \n\ncolocou a voca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica em oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 voca\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria, mas em \n\ncomplementaridade, uma dando subs\u00eddios \u00e0 outra \u2013 principalmente na ideia do \n\nturismo de neg\u00f3cios, que n\u00e3o \u00e9 sazonal como o turismo de passeio. \n\nSua conclus\u00e3o sugeriu a aprova\u00e7\u00e3o e a viabilidade ambiental do empreendimento, \n\nconcordando com as justificativas j\u00e1 colocadas pelo empreendedor. No entanto, exige-se do \n\nempreendedor a implementa\u00e7\u00e3o das medidas mitigat\u00f3rias e as condicionantes sugeridas, \n\nque n\u00e3o foram exploradas suficientemente em suas apresenta\u00e7\u00f5es, mas ao longo do debate \n\ncom o p\u00fablico presente. Assim, conseguiria atender as demandas econ\u00f4micas, minimizando \n\nos impactos negativos ao meio ambiente e maximizando os impactos no desenvolvimento \n\nda comunidade e os benef\u00edcios gerados pela amplia\u00e7\u00e3o do porto (empregos, renda, turismo \n\nde neg\u00f3cios). \n\nSua fala foi clara, por\u00e9m com mais recursos t\u00e9cnico-cient\u00edficos que recursos \n\necon\u00f4micos em seu discurso. Isso justamente pela fun\u00e7\u00e3o que a ele fora atribu\u00edda no \n\nprocesso de licenciamento \u2013 apresentar os pontos principais dos estudos de impactos \n\nambientais, informar a viabilidade ambiental e esclarecer d\u00favidas sobre os riscos e \n\nimpactos do empreendimento (ver Tabela 18). Para o cumprimento desta \u00faltima tarefa a \n\nconsultoria mobilizou o discurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico, trazendo diversos experts \n\nespecializados em diferentes \u00e1reas do conhecimento: bi\u00f3logo, ocean\u00f3grafo, engenheiro, \n\narquiteto, dentre outros, que estavam nas audi\u00eancias e tamb\u00e9m responderam \u00e0s quest\u00f5es e \n\ncr\u00edticas feitas pelo p\u00fablico.  \n\nMais uma vez foi not\u00e1vel a perda da qualidade (eram dadas respostas sem \n\nsubst\u00e2ncia, gen\u00e9ricas, curtas) e tamb\u00e9m da paci\u00eancia desses profissionais ao terem de \n\nresponder diversas vezes quest\u00f5es recorrentes sobre, por exemplo, a credibilidade dos \n\nestudos de impactos ambientais, os impactos para o turismo e a qualidade de vida da regi\u00e3o, \n\n\n\n121 \n\n \n\nas medidas mitigat\u00f3rias e a contrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra local. Isso demonstrou a \n\npreocupa\u00e7\u00e3o do p\u00fablico participante em rela\u00e7\u00e3o a essas quest\u00f5es e a insatisfa\u00e7\u00e3o deste com \n\nas respostas que lhes eram dadas. \n\n \n\n Autoridades locais 4.2.4.\n\nAp\u00f3s as apresenta\u00e7\u00f5es oficiais para o licenciamento ambiental, foram concedidos \n\ntr\u00eas minutos para as coloca\u00e7\u00f5es das autoridades locais. Estiveram presentes em S\u00e3o \n\nSebastiao, os prefeitos de Ilhabela e de S\u00e3o Sebastiao (muito aplaudidos, demonstrando \n\napoio de parte significante da popula\u00e7\u00e3o presente). Ambos enfatizaram a preocupa\u00e7\u00e3o com \n\na qualidade de vida das pessoas que moram e frequentam a regi\u00e3o, com a continuidade da \n\nvoca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica tur\u00edstica da regi\u00e3o frente a essa press\u00e3o industrial, a futura sobrecarga \n\nnos servi\u00e7os de infraestrutura dos munic\u00edpios (sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, seguran\u00e7a), que \n\nser\u00e3o, de acordo com o prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, imediatamente impactadas com o \n\nempreendimento. Portanto, seus principais questionamentos foram sobre a necessidade da \n\ndimens\u00e3o do empreendimento, sugerindo que houvesse uma garantia de um \n\ndesenvolvimento sustent\u00e1vel, que valorizasse n\u00e3o somente a dimens\u00e3o econ\u00f4mica, mas \n\ntamb\u00e9m a social e a ambiental, assim como se preocupasse com a principal atividade \n\necon\u00f4mica daquela regi\u00e3o, o turismo. \n\nJ\u00e1 em Ilhabela o Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebastiao estava oficialmente \n\nrepresentando o prefeito do munic\u00edpio. Esta consistiu em uma fala bastante exaltada, em \n\nque foram evidenciadas as fragilidades dos estudos de impactos ambientais e criticou \n\nprincipalmente o modelo do porto proposto. Mas devido ao tempo, sua fala fora \n\ninterrompida pelo presidente da mesa, que o lembrou sobre seu papel de representante da \n\nprefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e n\u00e3o como secret\u00e1rio ou ambientalista (como ele mesmo se \n\ndefiniu em entrevista a autora em abril de 2013). Isso surtiu indigna\u00e7\u00e3o do p\u00fablico, \n\ndemonstrando o apoio conferido ao secret\u00e1rio, e momentos depois o secret\u00e1rio pediu a \n\npalavra para se desculpar e afirmar que suas coloca\u00e7\u00f5es n\u00e3o representavam \n\nnecessariamente a prefeitura da cidade, sendo novamente aplaudido pelo p\u00fablico.  \n\n\n\n122 \n\n \n\nO vice-prefeito de Paraibuna, presente somente na audi\u00eancia p\u00fablica de Ilhabela, fez \n\numa breve coloca\u00e7\u00e3o, em que destacou os poss\u00edveis impactos gerados pelo aumento do \n\nfluxo de ve\u00edculos pesados na rodovia que passa por Paraibuna em dire\u00e7\u00e3o ao porto. Foi \n\npercept\u00edvel que sua presen\u00e7a n\u00e3o surtiu tanto efeito nas discuss\u00f5es ou no apoio do p\u00fablico \n\nquanto dos demais prefeitos/representantes presentes.  \n\nAs manifesta\u00e7\u00f5es realizadas por estes atores com cargos p\u00fablicos tiveram entona\u00e7\u00e3o \n\ne conte\u00fado pol\u00edticos engajados, muitas vezes com um apelo discursivo como se estivessem \n\nem campanha eleitoral. Essa postura incitou o p\u00fablico a se manifestar, geralmente \n\naplaudindo esses atores ao final de suas falas, que tamb\u00e9m ocorreram em outros momentos \n\ndas audi\u00eancias.  Isso deu ind\u00edcios de que o uso do discurso pol\u00edtico foi usado \u2013 tamb\u00e9m por \n\noutros atores \u2013 para mobilizar e polarizar a discuss\u00e3o em torno da viabilidade ambiental do \n\nprojeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto. Ou seja, esse discurso pol\u00edtico pode ter contribu\u00eddo para \n\nsalientar suas posi\u00e7\u00f5es e mobilizar o restante do p\u00fablico em torno delas.  \n\n \n\n P\u00fablico participante 4.2.5.\n\nDepois das falas oficiais deram in\u00edcio \u00e0s quest\u00f5es do p\u00fablico, que deveriam ser \n\nregistradas no intervalo e chamadas por ordem de inscri\u00e7\u00e3o durante a sess\u00e3o de debates. Ao \n\nlongo das manifesta\u00e7\u00f5es, foi poss\u00edvel perceber os diferentes grupos participantes: membros \n\nde ONGs regionais (como o ISS), ambientalistas, cai\u00e7aras, moradores locais, empres\u00e1rios \n\ndo setor tur\u00edstico e hoteleiro, portu\u00e1rios, experts de institutos de pesquisa (principalmente \n\nna \u00e1rea das ci\u00eancias naturais e biol\u00f3gicas, como o CEBIMar) e outras personalidades \n\nregionais como representante da Ordem dos Advogados do Brasil (OAB), Secret\u00e1rio de \n\nMeio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Secret\u00e1ria de Meio Ambiente, Agricultura e Pesca de \n\nCaraguatatuba e representante da Associa\u00e7\u00e3o de Hot\u00e9is, Bares e Restaurantes de Ilhabela. \n\nN\u00e3o se pode colocar todos esses grupos de atores em uma mesma categoria, como \n\nse por n\u00e3o estarem na composi\u00e7\u00e3o da mesa diretora eles, a priori, seriam contr\u00e1rios \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto, enquanto os membros da mesa seriam os favor\u00e1veis ao projeto, \n\ngerando um manique\u00edsmo e uma polariza\u00e7\u00e3o entre esses dois lados. Assim como nas \n\n\n\n123 \n\n \n\npesquisas anteriores (Feital, 2010), como condi\u00e7\u00e3o de cientificidade, deve-se evitar o \n\nreducionismo moral e manique\u00edsta do conflito e de seus atores, evitando opor v\u00edtimas e \n\nher\u00f3is a vil\u00f5es. Isto \u00e9, n\u00e3o reduzir os conflitos sociais a: comunidade como v\u00edtima aliada a \n\nambientalistas em prol do bem comum versus empreendedor e seus aliados visando ao \n\ndesenvolvimentismo econ\u00f4mico desenfreado. No entanto, algumas vezes essa perspectiva \n\nmoralizada foi adotada pelos atores sociais para conseguirem evidenciar suas posi\u00e7\u00f5es \n\ndentro do debate. De acordo com Renn (1992) e Hannigan (1995), a moraliza\u00e7\u00e3o se torna \n\num mecanismo que permite os grupos sociais formarem atitudes ou opini\u00f5es sobre uma \n\nquest\u00e3o, polarizando posi\u00e7\u00f5es dos demais participantes do processo.  \n\nAl\u00e9m disso, os grupos participantes tamb\u00e9m n\u00e3o s\u00e3o facilmente categorizados em \n\nfavor\u00e1veis ou contr\u00e1rios ao empreendimento. As intera\u00e7\u00f5es sociais n\u00e3o se configuram \n\nconstantemente de modo est\u00e1vel e linear. Ou seja, as posi\u00e7\u00f5es e os interesses dos atores \n\nsociais se misturam e n\u00e3o s\u00e3o monol\u00edticos ao longo de todo o processo decis\u00f3rio do \n\nempreendimento \u2013 por isso tamb\u00e9m n\u00e3o se pode fixar esses atores em posi\u00e7\u00f5es \n\npredeterminadas.  Apesar da massiva maioria das manifesta\u00e7\u00f5es serem contr\u00e1rias a algum \n\nelemento do projeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto, houve participa\u00e7\u00f5es de alguns portu\u00e1rios, \n\nmoradores e empres\u00e1rios do setor tur\u00edstico hoteleiro, principalmente em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que \n\napontavam para o suporte ao projeto. Suas argumenta\u00e7\u00f5es se concentraram nos seguintes \n\nelementos: 1) desenvolvimento econ\u00f4mico para a regi\u00e3o a partir dos empregos e da gera\u00e7\u00e3o \n\nde rendas e consumo; 2) gera\u00e7\u00e3o de empregos como o principal benef\u00edcio levantado pelos \n\nportu\u00e1rios que se manifestaram e por outros participantes; e 3) complementaridade da \n\nvoca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica com a voca\u00e7\u00e3o portu\u00e1ria devido ao aumento do turismo de neg\u00f3cios, \n\ndiminuindo a depend\u00eancia dos moradores desses munic\u00edpios \u00e0 sazonalidade do turismo. \n\nJ\u00e1 aqueles n\u00e3o favor\u00e1veis ao empreendimento, como militantes ambientalistas, \n\nONGs regionais, parte dos moradores locais e empres\u00e1rios do setor tur\u00edstico e hoteleiro, \n\nexperts de institutos de pesquisa, e as outras personalidades regionais, levantaram \n\nquestionamentos e cr\u00edticas sobre todos os pontos negociados resumidos nas Tabelas 19 e \n\n20. Sobre os pontos substantivos, muitos estavam preocupados com a necessidade dessa \n\namplia\u00e7\u00e3o, sem saber ao certo qual seria a demanda futura do mercado, visto que esse \n\n\n\n124 \n\n \n\nprojeto de expans\u00e3o tem isso como condicionante. Tamb\u00e9m argumentavam sobre a poss\u00edvel \n\ntransforma\u00e7\u00e3o da voca\u00e7\u00e3o regional, que poderia amea\u00e7ar a atividade econ\u00f4mica \n\nfundamental, o turismo com forte apelo ecol\u00f3gico e, consequentemente, afetar a paisagem e \n\na biodiversidade regional com os impactos nos meios bi\u00f3ticos. Assim, foi questionado se \n\nessa press\u00e3o industrial, econ\u00f4mica e de setores dos transportes prevalecesse, quais seriam \n\nas medidas compensat\u00f3rias para aqueles que sobrevivem da atividade tur\u00edstica, a \n\ncontrata\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra local para as tarefas portu\u00e1rias seriam suficientes para \n\ncompensar esse impacto no estilo de vida local? Desse modo, a principal pergunta que se \n\ncolocava por esses atores era: quais seriam as a\u00e7\u00f5es tomadas pelo empreendedor para \n\ncompensar os impactos sociais e ambientais a serem gerados pelo empreendimento? \n\nEnquanto os pontos pol\u00edtico-normativos, estes foram levantados em sua maioria \n\npelos atores que se opunham \u00e0 implanta\u00e7\u00e3o do empreendimento nos moldes propostos. \n\nEstes evidenciaram preocupa\u00e7\u00f5es com as intensas mudan\u00e7as na qualidade de vida da \n\npopula\u00e7\u00e3o daquela regi\u00e3o, devidas \u00e0 press\u00e3o industrial gerada pelas instala\u00e7\u00f5es desses \n\nmegaempreendimentos, como o porto ampliado. Mudan\u00e7as tamb\u00e9m acarretadas por um \n\nmodelo de desenvolvimento adotado pelas inst\u00e2ncias pol\u00edticas que valoriza a dimens\u00e3o \n\necon\u00f4mica dos benef\u00edcios desses empreendimentos em detrimento dos impactos e custos \n\nsociais e ambientais. \n\nPor outro lado, esses grupos tamb\u00e9m levantaram cr\u00edticas sobre a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nprocesso decis\u00f3rio e a din\u00e2mica das audi\u00eancias p\u00fablicas, questionando a efetividade desses \n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o da comunidade local, considerando-os, algumas vezes, como \n\nmecanismos meramente formais (express\u00e3o usada por participantes das audi\u00eancias p\u00fablicas \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela e tamb\u00e9m pelo Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\no diretor do ISS e o turism\u00f3logo e morador de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, todos entrevistados em abril \n\nde2013). Desse modo, foram indagadas 1) a credibilidade dos estudos de impactos \n\nambientais, alegando, muitas vezes, sua insufici\u00eancia em lidar com incertezas e cen\u00e1rios \n\nfuturos, visto os prazos de conclus\u00e3o do empreendimento, 2) a fun\u00e7\u00e3o do IBAMA como \n\n\u00f3rg\u00e3o licenciador, que talvez n\u00e3o teria recursos suficientes para decidir sobre a viabilidade \n\nambiental do empreendimentos, e, por fim, 3) a log\u00edstica e a din\u00e2mica da audi\u00eancia p\u00fablica \n\n\n\n125 \n\n \n\ncomo o momento oficial de escutar a sociedade, sendo que esta gostaria de ser levada em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o em fases anteriores do processo decis\u00f3rio, como enfatizou a Secret\u00e1ria de \n\nMeio Ambiente, Agricultura e Pesca de Caraguatatuba, e o diretor do ISS na audi\u00eancia \n\np\u00fablica de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nNas duas audi\u00eancias foi not\u00e1vel a fundamenta\u00e7\u00e3o t\u00e9cnico-cient\u00edfica de boa parte dos \n\nquestionamentos realizados pelos participantes que se manifestaram, assim como o \n\nconhecimento do EIA-RIMA previamente fornecido pelo empreendedor e a consultoria \n\nambiental. Quando foi levantada uma pergunta sobre os poss\u00edveis impactos do \n\nempreendimento na qualidade do ar, por exemplo, foram mobilizados conceitos sobre gases \n\nde efeito estufa, microclima, mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, dentre outros. E por v\u00e1rios momentos os \n\nparticipantes basearam suas d\u00favidas no que haviam lido mais especificamente no EIA-\n\nRIMA, n\u00e3o se delimitando apenas ao que havia sido apresentado no momento da audi\u00eancia. \n\nAl\u00e9m disso, muitas das falas tamb\u00e9m foram subsidiadas por elementos legislativos e \n\njur\u00eddicos, visando dar consist\u00eancia ao argumento, assim como demonstrando um \n\nconhecimento geral das regras, leis e normas que gerenciam parte desse processo decis\u00f3rio \n\nmais amplo. Com isso, algumas falas ajudam a demonstrar como os diferentes n\u00edveis de \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o s\u00e3o interdependentes e como as regras e os outcomes de um n\u00edvel podem \n\ngerar interfer\u00eancias nos demais n\u00edveis. Um exemplo disso foi quando um dos participantes \n\nda audi\u00eancia de S\u00e3o Sebastiao resgatou legisla\u00e7\u00f5es ambientais nacionais sobre Zoneamento \n\nEcol\u00f3gico Econ\u00f4mico e Gerenciamento Costeiro para questionar sobre a viabilidade do \n\nempreendimento. Outro exemplo de como as leis elaboradas em outros n\u00edveis interferem \n\nnesta situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o se deu tamb\u00e9m nas falas dos componentes da mesa. Ainda na \n\nprimeira apresenta\u00e7\u00e3o do representante do IBAMA, ele afirmou que o processo de \n\nlicenciamento ambiental em andamento estava de acordo com a legisla\u00e7\u00e3o ambiental \n\npertinente ao licenciamento (ver Tabela 15).  \n\nPor fim, tamb\u00e9m \u00e9 demonstrado que em algumas falas o discurso burocr\u00e1tico foi \n\nusado como uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o que visou \u00e0 interfer\u00eancia na tomada de decis\u00e3o desta \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. Isto \u00e9, alguns participantes usaram do conhecimento sobre os tr\u00e2mites \n\nburocr\u00e1ticos do processo de licenciamento e da audi\u00eancia p\u00fablica em benef\u00edcio da sua \n\n\n\n126 \n\n \n\nargumenta\u00e7\u00e3o e da sua organiza\u00e7\u00e3o/mobiliza\u00e7\u00e3o. O exemplo mais claro disso foi quando \n\num participante, membro da OAB, leu rapidamente um documento que ele gostaria de \n\ndeixar anexado e protocolado ao IBAMA com questionamentos sobre os estudos de \n\nimpactos ambientais elaborados pela institui\u00e7\u00e3o. No entanto, por mais de uma vez houve \n\nparticipa\u00e7\u00f5es que utilizaram dessa ferramenta na tentativa de colaborar com o \u00f3rg\u00e3o \n\nlicenciador no momento da tomada de decis\u00e3o.  \n\nAo discutir a organiza\u00e7\u00e3o do processo, e principalmente da audi\u00eancia p\u00fablica, \n\ntamb\u00e9m foram mobilizados elementos burocr\u00e1ticos interessantes: os atores apresentavam \n\nevid\u00eancias de que a organiza\u00e7\u00e3o que estava sendo seguida constitu\u00eda \u201cmeras formalidades\u201d \n\nessenciais para cumprir somente as demandas processuais do licenciamento ambiental. O \n\nconhecimento dos elementos da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do processo serviu tanto para os \n\natores questionarem sua organiza\u00e7\u00e3o (tais como membros de ONGs e o p\u00fablico em geral), \n\nassim como para os participantes terem sustenta\u00e7\u00e3o a suas argumenta\u00e7\u00f5es, e at\u00e9 mesmo \n\npara alguns se esquivarem de determinadas respostas ou explica\u00e7\u00f5es, como foi o caso do \n\nIBAMA. Desse modo, as ONGs e o p\u00fablico participante tiveram que aprender a linguagem \n\nburocr\u00e1tica para conseguir ampliar suas chances de interfer\u00eancia na tomada de decis\u00e3o, ao \n\nmesmo tempo em que questionavam a organiza\u00e7\u00e3o do processo; enquanto o empreendedor, \n\na consultoria ambiental e, principalmente, o IBAMA utilizava desses elementos \n\nburocr\u00e1ticos para, muitas vezes, n\u00e3o responderem diretamente os questionamentos \n\nlevantados, pedindo que essas quest\u00f5es fossem \u201cprotocoladas\u201d, \u201cencaminhadas por escrito \n\nao IBAMA\u201d para serem posteriormente respondidas. \n\nPortanto, foram variados os discursos mobilizados pelos grupos do p\u00fablico \n\nparticipante na tentativa de influenciar as decis\u00f5es. Isso evidencia que o uso desses \n\ndiscursos \u2013 t\u00e9cnico-cient\u00edfico, econ\u00f4mico, pol\u00edtico-normativo e burocr\u00e1tico \u2013 n\u00e3o se \n\nconcentrou nas m\u00e3os de apenas um dos atores, mas fizeram parte dos recursos mobilizados \n\npor todos eles. Al\u00e9m disso, mostra tamb\u00e9m que o discurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico n\u00e3o foi, na \n\nmaioria das vezes, o elemento central na argumenta\u00e7\u00e3o e negocia\u00e7\u00e3o entre os atores, mas \n\nsempre esteve combinado aos outros discursos para ent\u00e3o ganhar for\u00e7a e influ\u00eancia na \n\ntomada de decis\u00e3o. \n\n\n\n127 \n\n \n\nDesse modo, a an\u00e1lise dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o segue em concord\u00e2ncia com o \n\nargumento de Renn (1992), de que os atores sociais precisam de mais de um recurso social \n\npara maximizarem o seu sucesso em uma arena. Esses recursos podem ser usados para \n\nganhar aten\u00e7\u00e3o e suporte do p\u00fablico em geral, para influenciar as regras da arena e para \n\npontuar na competi\u00e7\u00e3o com os outros atores. Ou seja, esses recursos ajudam os atores a \n\nserem influentes.  \n\nOs dados dessa pesquisa indicam que a estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o adotada pelo diretor do \n\nIIS (em entrevista a autora em abril de 2013), como entidade representativa de parte da \n\nsociedade civil da regi\u00e3o tamb\u00e9m mobilizou um conjunto variado de recursos sociais. \n\nSegundo ele, ao tentar lidar com os conflitos de interesses entre os diversos atores que est\u00e3o \n\nnessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o e ter alguma influ\u00eancia nas decis\u00f5es, sua estrat\u00e9gia foi a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde mais conhecimentos cient\u00edficos e o uso desses ao longo dos debates. Segundo ele, para \n\nampliar sua credibilidade frente aos demais atores e stakeholders desse processo decis\u00f3rio, \n\nsua estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o foi o que ele chamou de \u201ceduca\u00e7\u00e3o cidad\u00e3\u201d, que visa \u00e0 mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nde conhecimentos para serem compartilhados com a sociedade, para que esta, ao participar \n\ndas audi\u00eancias p\u00fablicas, consiga dialogar e debater com os demais atores a partir de \n\ndiscursos especializados. Desse modo, essa estrat\u00e9gia visou o \u201cempoderamento\u201d da \n\nsociedade para melhor lidar com as quest\u00f5es e os problemas dos munic\u00edpios, capacitando-a \n\na entender seus direitos e deveres e a levantar questionamentos sobre tais problemas, \n\nvisando a melhor atua\u00e7\u00e3o da sociedade em espa\u00e7os como estes do processo decis\u00f3rio. \n\nSegundo esse entrevistado, essa a\u00e7\u00e3o: \n\n\u201c\u00c9 necess\u00e1ria n\u00e3o s\u00f3 para que os cidad\u00e3os entendam seus direitos e deveres, mas \n\ntamb\u00e9m para mostrar para eles que juntos eles podem fazer diferen\u00e7a. (...) a ideia \n\nn\u00e3o \u00e9 s\u00f3 cobrar, ou s\u00f3 bater, muito pelo contr\u00e1rio: \u00e9 colaborar com o poder p\u00fablico, \n\n\u00e9 trazer conhecimento\u201d (diretor da ONG IIS, em entrevista concedida \u00e0 autora em \n\n16/04/2013). \n\nTamb\u00e9m foi identificada a ado\u00e7\u00e3o dessa estrat\u00e9gia por outros atores do p\u00fablico \n\nparticipante, tal como outros membros de ONGs ambientalistas, pesquisadores e experts \n\nque apresentaram preocupa\u00e7\u00f5es com o desenvolvimento da regi\u00e3o, e representantes de \n\nalgumas entidades, como j\u00e1 foi citado, a OAB, secretarias municipais, dentre outras. O \n\n\n\n128 \n\n \n\nIBAMA, de acordo com a funcion\u00e1ria entrevistada pela autora em julho de 2013, que n\u00e3o \n\nestava envolvida diretamente com o licenciamento do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, tem como \n\nresponsabilidade \u201cempoderar e ajudar os menos favorecidos\u201d, aqueles com menos \n\ncapacidade de atuar em rela\u00e7\u00e3o a outros atores, e que n\u00e3o conseguem amplo suporte \n\nt\u00e9cnico-cient\u00edfico de universidades e especialistas para fazer pareceres contestat\u00f3rios, que \n\nquestionem o empreendimento e que legitimem sua argumenta\u00e7\u00e3o. \n\nOs dados dessa pesquisa apontam que tanto os stakeholders que compunham a mesa \n\ndiretora \u2013 o empreendedor, o IBAMA, a consultoria ambiental \u2013 assim como as \n\norganiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil adotaram uma estrat\u00e9gia de a\u00e7\u00e3o de utilizar os diferentes \n\ndiscursos e estabelecer alian\u00e7as com o discurso cient\u00edfico a fim de ampliar sua capacidade \n\nde influ\u00eancia na esfera de tomada de decis\u00f5es sobre os riscos e impactos ambientais do \n\nprojeto de amplia\u00e7\u00e3o do porto. O caso do empreendedor fica mais evidente, porque eles s\u00e3o \n\nobrigados a contratarem uma empresa de consultoria ambiental para a elabora\u00e7\u00e3o de \n\nestudos de impactos e de monitoramento. Em busca da justificativa e da viabilidade do \n\nempreendimento, esse ator se muniu principalmente dos discursos t\u00e9cnico-cient\u00edfico e \n\necon\u00f4mico. J\u00e1 os grupos sociais, muitas vezes representados pelas ONGs, apesar de n\u00e3o \n\nterem a mesma capacidade que o empreendedor de mobiliza\u00e7\u00e3o do conhecimento cient\u00edfico \n\n(algo que demanda significativos recursos financeiros), tamb\u00e9m utilizaram de tais discursos \n\npara a legitima\u00e7\u00e3o de seus argumentos, mesmo que para defender vis\u00f5es de mundo e \n\nposi\u00e7\u00f5es diversas sobre o empreendimento.   \n\n \n\n4.3.  O descompasso entre as expectativas \n\nTodos os recursos s\u00e3o mobilizados para influenciar os resultados da arena decis\u00f3ria. \n\nCada ator mobiliza o que consegue e/ou o que acha necess\u00e1rio e suficiente para que as \n\ndecis\u00f5es sejam justas e em concord\u00e2ncia com seus interesses e vis\u00f5es de mundo. Assim, \n\neles levantaram os pontos a serem negociados para que as regras elaboradas nessa situa\u00e7\u00e3o \n\nde a\u00e7\u00e3o pudessem dar as diretrizes ao projeto em quest\u00e3o. \n\n\n\n129 \n\n \n\nA partir do entendimento do escopo e da fun\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica\n53\n\n dentro do \n\nprocesso de licenciamento ambiental, essas regras tiveram como finalidade fundamental \n\ndefinir os elementos sistematizados na Tabela 21. Elementos estes que estavam \n\nrelacionados com os pontos substantivos do empreendimento. \n\n \n\nTabela 21: Regras elaboradas na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local \n\nRegra Defini\u00e7\u00f5es \n\nRegra de limites \n\nDefine os limites f\u00edsicos e a extens\u00e3o do porto ampliado, se iria ocupar o mangue \n\ndo Ara\u00e7\u00e1, como seria essa ocupa\u00e7\u00e3o e quem poderia utilizar essa \u00e1rea do porto \n\npara exercer sua atividade econ\u00f4mica (pescadores, coletores de mariscos, setor \n\ntur\u00edstico, portu\u00e1rios, empresas, etc.) \n\nRegra de \n\nprocedimento \n\nDefine os procedimentos adotados pelo empreendedor e \u00f3rg\u00e3o licenciador para \n\ngarantir a viabilidade ambiental, social e econ\u00f4mica do projeto \n\nRegra de escopo \n\nDefine abrang\u00eancia dos resultados esperados t\u00e9cnica e diretamente relacionados ao \n\nempreendimento, como, por exemplo, quest\u00f5es sobre as dimens\u00f5es f\u00edsicas do \n\nporto, seus impactos e riscos aceit\u00e1veis \n\nRegra de \n\ncompensa\u00e7\u00e3o \n\nDefine os custos e benef\u00edcios do empreendimento, delimitando quais seriam os \n\nriscos, as consequ\u00eancias para a paisagem e a biodiversidade, as consequ\u00eancias \n\npara a atividade de do turismo, quem iria sair \u201cganhando\u201d ou \u201cperdendo\u201d depois \n\nda amplia\u00e7\u00e3o \n\nFonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. Adaptado de Ostrom (2005, 2011), McGinnis (2011). \n\n \n\nNo entanto, como os pontos negociados n\u00e3o se ativeram somente a esses elementos, \n\nhouve um descompasso entre o que os grupos e stakeholders participantes da arena \n\ndecis\u00f3ria queriam e esperavam discutir e definir na situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local. Enquanto o \n\nempreendedor e o IBAMA queriam resolver os conflitos sobre os aspectos t\u00e9cnicos e \n\nimediatos das instala\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es do porto ampliado, os grupos do p\u00fablico participante \n\nqueriam discutir tamb\u00e9m esses aspectos t\u00e9cnicos, mas em conjunto com os pontos pol\u00edtico-\n\nnormativos referentes aos efeitos em longo prazo do empreendimento e ao processo \n\ndecis\u00f3rio em si. \n\n                                                           \n53 A fun\u00e7\u00e3o e a abrang\u00eancia das audi\u00eancias p\u00fablicas, por determina\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o licenciador, est\u00e1 contida no \n\nesclarecimento de aspectos t\u00e9cnicos do empreendimento, como os estudos e avalia\u00e7\u00f5es de impactos e riscos \n\nambientais e sociais \u00e0 comunidade local e na coloca\u00e7\u00e3o de d\u00favidas e sugest\u00f5es por parte do p\u00fablico. \n\n\n\n130 \n\n \n\nApesar de o escopo das audi\u00eancias p\u00fablicas serem outro, h\u00e1 uma cren\u00e7a \n\ndisseminada entre os grupos sociais participantes de que a audi\u00eancia p\u00fablica tamb\u00e9m \u00e9 \n\nespa\u00e7o para suas reivindica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, para se elaborar regras que sejam capazes de \n\ndefinir e transformar o processo participativo. Desse modo, foi inevit\u00e1vel a gera\u00e7\u00e3o de dois \n\noutcomes esperados pelos atores desse processo: aqueles que definiram os aspectos t\u00e9cnicos \n\ndiretamente relacionados ao empreendimento (limites, riscos, impactos e mitiga\u00e7\u00f5es) e \n\naqueles referentes a quest\u00f5es pol\u00edticas sobre os impactos em longo prazo e o processo \n\nparticipativo. Esse segundo conjunto de outcomes pode n\u00e3o ser ignorado por completo \n\npelos stakeholders e tomadores de decis\u00e3o, mas somente podem ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o em arenas decis\u00f3rias futuras. Em outras palavras, mesmo gerando esses dois \n\nconjuntos de outcomes potenciais, somente s\u00e3o levados em considera\u00e7\u00e3o nessa situa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0queles que abordaram diretamente e de maneira t\u00e9cnica os pontos do empreendimento.  \n\nPor isso tamb\u00e9m foram divididos em diferentes conjuntos os crit\u00e9rios avaliativos \n\ndessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o se referem meramente aos elementos imediatos das obras \n\nde amplia\u00e7\u00e3o do porto (conjunto um), como determinado na defini\u00e7\u00e3o da audi\u00eancia p\u00fablica, \n\nmas tamb\u00e9m, apesar de fugir de seu escopo, referem-se \u00e0 efici\u00eancia das regras do processo \n\nparticipativo (conjunto dois) e \u00e0s implica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de longo prazo, como no estilo e \n\nqualidade de vida na regi\u00e3o (conjunto tr\u00eas). Esses diferentes conjuntos de crit\u00e9rios \n\navaliativos pode gerar diferentes interfer\u00eancias de feedback nos outros n\u00edveis da arena \n\ndecis\u00f3ria. \n\nComo visto na Figura 11, os crit\u00e9rios de avalia\u00e7\u00e3o resultantes dessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nlocal tiveram tr\u00eas n\u00edveis de feedback. O primeiro conjunto pode gerar interfer\u00eancias ainda \n\nnesta arena decis\u00f3ria, ao n\u00edvel das regras que definir\u00e3o o empreendimento em quest\u00e3o \n\nreferente aos aspectos imediatos das obras de amplia\u00e7\u00e3o do porto, mitiga\u00e7\u00f5es e impactos, \n\nque deve levar em considera\u00e7\u00e3o os pontos substantivos debatidos e (re)negociados nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas. O segundo conjunto interfere no n\u00edvel dos licenciamentos ambientais \n\nfuturos, que podem acatar as sugest\u00f5es e cr\u00edticas referentes ao modelo e \u00e0 efici\u00eancia da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nesse processo de licenciamento, propondo transforma\u00e7\u00f5es na \n\nqualidade, intensidade e efic\u00e1cia da participa\u00e7\u00e3o dos atores locais em uma pr\u00f3xima arena \n\n\n\n131 \n\n \n\ndecis\u00f3ria. Por fim, o \u00faltimo conjunto de crit\u00e9rios avaliativos pode gerar algum feedback no \n\nn\u00edvel situacional da pol\u00edtica nacional, \u00fanica dimens\u00e3o que pode exigir dos pr\u00f3ximos \n\nprocessos decis\u00f3rios de projetos e contextos semelhantes que se leve em considera\u00e7\u00e3o, em \n\nalgum n\u00edvel do processo, essas consequ\u00eancias de longo prazo frequentemente levantadas \n\npelo p\u00fablico diretamente afetado pelo empreendimento, encarando mais de frente as \n\nincertezas dos cen\u00e1rios futuros, sem deixar esse debate e avalia\u00e7\u00f5es para serem feitos e \n\ndiscutidos ap\u00f3s a declara\u00e7\u00e3o de viabilidade ambiental. \n\nA Tabela 22 sistematiza os conjuntos de crit\u00e9rios avaliativos da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\nlocal e suas rela\u00e7\u00f5es de influ\u00eancia e feedback nos demais n\u00edveis situacionais. \n\n \n\nTabela 22: Os crit\u00e9rios avaliativos da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local e suas rela\u00e7\u00f5es de \n\nfeedback na arena decis\u00f3ria \n\nCrit\u00e9rios avaliativos Potencial de interfer\u00eancia \n\nConjunto um: \n\nElementos imediatos das obras \n\nInterfer\u00eancias ainda neste licenciamento ambiental sobre os aspectos \n\nimediatos do projeto (mitiga\u00e7\u00f5es e impactos) \n\nConjunto dois: \n\nEfici\u00eancia das regras do processo \n\nparticipativo \n\nInterfer\u00eancias no n\u00edvel dos licenciamentos ambientais futuros, que \n\npodem acatar mudan\u00e7as sugeridas sobre a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nConjunto tr\u00eas: \n\nImplica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de longo \n\nprazo (estilo e qualidade de vida) \n\nInterfer\u00eancias no n\u00edvel situacional da pol\u00edtica nacional, que pode exigir \n\ndos pr\u00f3ximos processos decis\u00f3rios de projetos e contextos semelhantes \n\nque se leve em considera\u00e7\u00e3o essas consequ\u00eancias de longo prazo \n\n Fonte: Elabora\u00e7\u00e3o da autora. \n\n \n\nCom isso, a an\u00e1lise em profundidade deste n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o dentro desta \n\narena decis\u00f3ria mostrou esse descompasso entre essas duas dimens\u00f5es: 1) a fun\u00e7\u00e3o das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas e do processo de licenciamento e 2) os interesses dos atores para com \n\nesses instrumentos de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e de gest\u00e3o ambiental. Principalmente os atores \n\nlocais tiveram uma expectativa de tamb\u00e9m influenciar decis\u00f5es referentes \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica que, ao contr\u00e1rio do que definido a priori no processo decis\u00f3rio, n\u00e3o acontece \u2013 e \n\nse for acontecer, somente em processos futuros. \n\n\n\n132 \n\n \n\nPor fim, essa an\u00e1lise tamb\u00e9m consegue nos mostrar que os atores presentes na \n\nsitua\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do licenciamento n\u00e3o geraram essa expectativa, tendo uma \n\nclareza das fun\u00e7\u00f5es de cada etapa processual e se limitando \u00e0 discuss\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o dos \n\naspectos t\u00e9cnicos do projeto. Enquanto os aspectos pol\u00edticos se concentraram nas duas \n\npontas da arena: no n\u00edvel de pol\u00edtica nacional, em que s\u00e3o definidas pol\u00edticas de \n\ndesenvolvimento e infraestrutura em uma conjuntura mais ampla, e no n\u00edvel das audi\u00eancias \n\np\u00fablicas, em que reivindica\u00e7\u00f5es pol\u00edticas s\u00e3o frequentes entre os atores locais. \n\n \n\n4.4.  As rela\u00e7\u00f5es de poder na audi\u00eancia p\u00fablica e sua avalia\u00e7\u00e3o como \n\nprincipal mecanismo participativo \n\nVari\u00e1veis associadas ao exerc\u00edcio do poder n\u00e3o ficam t\u00e3o claras e vis\u00edveis dentro do \n\nIAD framework, que concentra seus esfor\u00e7os na organiza\u00e7\u00e3o dos dados e na an\u00e1lise do \n\nprocesso de elabora\u00e7\u00e3o de regras dentro das negocia\u00e7\u00f5es realizadas numa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o \n\ndeterminada. De acordo com DeCaro (2011), IAD framework n\u00e3o considera as diferen\u00e7as \n\nentre os v\u00e1rios n\u00edveis de poder que indiv\u00edduos e institui\u00e7\u00f5es t\u00eam em uma situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o. \n\nSegundo este autor, alguns processos participativos podem ser participativos somente na \n\napar\u00eancia, justamente pela exist\u00eancia de assimetrias de poder entre os atores. \u00c9 justamente \n\nesta indaga\u00e7\u00e3o feita nesta parte do cap\u00edtulo: as intera\u00e7\u00f5es nas audi\u00eancias p\u00fablicas fazem \n\ndela um mecanismo participativo eficiente? \n\nAo realizar as an\u00e1lises dos dados sobre a din\u00e2mica das audi\u00eancias p\u00fablicas a \n\ndimens\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es de poder ficou bastante evidente, mesmo que por uso de \u201ccoded \n\nbehaviors\u201d n\u00e3o expl\u00edcitos no discurso e n\u00e3o categorizados teoricamente, tais como tom de \n\nvoz e express\u00f5es orais. Assim, faz-se uma tentativa de compatibilizar o IAD framework e a \n\nteoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos de Renn (1992) com outra perspectiva te\u00f3rica, proposta \n\npor Hannigan (1995), que evidencia como uma diferen\u00e7a de poder pode influenciar os \n\noutcomes de uma arena. De acordo com Hannigan (1995), em arenas decis\u00f3rias sobre riscos \n\ne impactos de um empreendimento, o poder \u00e9 concedido aos experts membros da mesa \n\ndiretora, pois s\u00e3o esses atores que possuem o ponto de vista oficial sobre as quest\u00f5es e \n\n\n\n133 \n\n \n\npodem sugerir que os medos e questionamentos dos demais participantes sejam irracionais. \n\nPortanto, na arena decis\u00f3ria do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, o poder estava mais concentrado \n\nnas m\u00e3os tanto do empreendedor, que aliado com os peritos da consultoria ambiental, \n\ndetinha os discursos oficiais, como tamb\u00e9m do IBAMA, o tomador de decis\u00f5es e mediador \n\ndas audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nHannigan (1995) destacou v\u00e1rios elementos estruturais das audi\u00eancias p\u00fablicas \n\nconsiderados reveladores dessa assimetria de poder e de um distanciamento f\u00edsico e \n\npsicol\u00f3gico entre poderosos (especialistas, membros oficiais) e submetidos (p\u00fablico em \n\ngeral, \u201cleigos\u201d\n54\n\n). Um exemplo disso seria a disposi\u00e7\u00e3o f\u00edsica escolhida para a realiza\u00e7\u00e3o do \n\nevento: uma mesa diretora colocada de frente para o p\u00fablico em cima do palco, onde se \n\nencontram apenas os especialistas que usam microfones e apoio computacional para se \n\ncomunicarem. Como mencionado anteriormente, o presidente da mesa, por mais de uma \n\nvez, amea\u00e7ou cortar o microfone do p\u00fablico quando houve manifesta\u00e7\u00f5es extempor\u00e2neas, \n\ndemonstrando usar disso como um recurso de poder que somente ele detinha.  \n\nEm concord\u00e2ncia com Renk (2010), que estudou alguns mecanismos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o social dos riscos referentes \u00e0s instala\u00e7\u00f5es da UTGCA, tamb\u00e9m na regi\u00e3o do \n\nlitoral Norte de S\u00e3o Paulo, a organiza\u00e7\u00e3o desses momentos de debate n\u00e3o favorece a troca \n\nde informa\u00e7\u00f5es, j\u00e1 que, al\u00e9m dos discursos t\u00e9cnicos excessivos, as d\u00favidas do p\u00fablico s\u00e3o \n\nsanadas somente ao final dos encontros, quando j\u00e1 est\u00e3o esvaziados e os presentes \n\ndemonstram cansa\u00e7o. Isso se repetiu no caso analisado, visto que alguns participantes \n\ntiveram que esperar oito horas para serem atendidos. Essa pesquisa corrobora os estudos de \n\nRenk (2010), de que esses s\u00e3o ind\u00edcios de um \u201cdesest\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d, que \n\nrefor\u00e7am a falta de confian\u00e7a da sociedade no processo decis\u00f3rio como um todo, \n\nfavorecendo aqueles que consideram as audi\u00eancias como \u201cmecanismos meramente \n\nformais\u201d (express\u00e3o usada por participantes das audi\u00eancias p\u00fablicas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\n                                                           \n54 O que \u00e9 chamado de leigo ou senso-comum por Santos (2008), Wynne (1992) e Di Giulio (2010), aqui \n\ndeve ser entendido como conhecimento emp\u00edrico-oral, por se tratar de conhecimentos de grupos sociais que \n\nlidam no seu cotidiano com as quest\u00f5es que os peritos debatem cientificamente, mas sem existir uma \n\nprodu\u00e7\u00e3o escrita, somente transmitida oralmente. \n\n\n\n134 \n\n \n\nIlhabela e tamb\u00e9m pelo Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, o diretor do ISS e o \n\nturism\u00f3logo e morador de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, todos entrevistados em abril de2013). \n\nOutro elemento estrutural que exemplifica os argumentos de Hannigan (1995) s\u00e3o \n\nos documentos oficiais apresentados ao p\u00fablico como evid\u00eancia dos estudos de impactos \n\nambientais realizados. Estes tamb\u00e9m s\u00e3o poss\u00edveis inibidores dessa intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria \n\nentre os diferentes atores para uma tomada de decis\u00e3o justa por conterem p\u00e1ginas e termos \n\nt\u00e9cnicos excessivos. Al\u00e9m disso, foi poss\u00edvel identificar que o fato de esses estudos lidarem \n\ncom previs\u00f5es futuras, com um cen\u00e1rio incerto, e com medidas mitigadoras propostas em \n\ncima dessas incertezas, fez com que se intensificassem as descren\u00e7as sobre esse processo \n\nparticipativo por parte do p\u00fablico. De acordo com Hannigan (1995), mergulhar a \n\napresenta\u00e7\u00e3o p\u00fablica desses encontros em informa\u00e7\u00f5es e discursos t\u00e9cnico-cient\u00edficos \u00e9 \n\numa ret\u00f3rica que pode restringir a discuss\u00e3o e repelir aqueles que questionam o assunto, \n\npermitindo que os mais poderosos prossigam com a sua pr\u00f3pria agenda, dificultando um \n\ndi\u00e1logo eficiente entre peritos e leigos sobre a natureza e a magnitude dos riscos e impactos \n\nnegociados. Isso porque, de acordo com este autor, as audi\u00eancias s\u00e3o organizadas para \n\nneutralizar a argumenta\u00e7\u00e3o \u2018leiga\u2019 e refor\u00e7ar as institui\u00e7\u00f5es de poder.  \n\nCom isso, os elementos f\u00edsicos, a organiza\u00e7\u00e3o do evento, e os elementos lingu\u00edsticos \n\nsutis intensificaram, em alguns momentos, a falta de confian\u00e7a entre os atores envolvidos \n\nnessa situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o, assim como desestimularam a intera\u00e7\u00e3o entre os membros oficiais \n\nda mesa diretora e os demais atores. Segundo os atores entrevistados na pesquisa, tamb\u00e9m \n\ns\u00e3o estes elementos que fazem com que os participantes das audi\u00eancias acreditem que estas \n\nsejam instrumentos meramente formais e pouco explicativos, revelando a descren\u00e7a da \n\nsociedade tamb\u00e9m quanto \u00e0 relev\u00e2ncia dos processos pol\u00edticos decis\u00f3rios e seus \n\nmecanismos de participa\u00e7\u00e3o. \n\nDesse modo, a audi\u00eancia p\u00fablica como mecanismo participativo pode ser avaliada \n\nde duas maneiras: quanto \u00e0 oportunidade de participa\u00e7\u00e3o dos atores locais no processo e \n\nquanto aos seus efeitos no processo decis\u00f3rio geral. Por\u00e9m, esses dois n\u00edveis de avalia\u00e7\u00e3o \n\nnem sempre coincidem, podendo ser contradit\u00f3rios entre si. Isto \u00e9, a audi\u00eancia pode ser \n\nconsiderada um instrumento pol\u00edtico fraco e meramente formal, devido a suas defici\u00eancias \n\n\n\n135 \n\n \n\norganizacionais. No entanto, como mecanismo oficial de participa\u00e7\u00e3o dos atores locais na \n\narena decis\u00f3ria, ela ainda tem o poder de interfer\u00eancia no processo, em diferentes n\u00edveis de \n\nfeedback, como colocado anteriormente. Segundo a funcion\u00e1ria do IBAMA, entrevistada \n\nem julho de 2013 pela autora, boa parte das a\u00e7\u00f5es de compensa\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o \n\nimediatamente relacionadas \u00e0s obras e atividade do empreendimento s\u00e3o frutos de pontos \n\nlevantados pelas demandas sociais nas audi\u00eancias. \n\nMas, ao analisar as falas dos grupos locais participantes, sente-se a necessidade de \n\numa arena cada vez mais favor\u00e1vel \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de diferentes formas de conhecimento, em \n\nbusca de enriquecer o di\u00e1logo em benef\u00edcio de todos os envolvidos e tamb\u00e9m em busca de \n\natender reivindica\u00e7\u00f5es substantivas e pol\u00edtico-normativas. De acordo com Funtowicz e \n\nRavetz (1997), a constitui\u00e7\u00e3o de um processo decis\u00f3rio que envolva uma produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento mais aberta e participativa, promove uma articula\u00e7\u00e3o de saberes que melhor \n\nlidam com a problem\u00e1tica ambiental, que se diferencia dos problemas cient\u00edficos \n\ntradicionais, pois estes s\u00e3o fatos incertos, com valores controvertidos, apostas elevadas e \n\ndecis\u00f5es urgentes. O que tamb\u00e9m ajuda a atender as diversas demandas (t\u00e9cnicas e \n\npol\u00edticas) dos atores locais antes de serem tomada as decis\u00f5es sobre a viabilidade ambiental \n\ndo empreendimento. Seria atrav\u00e9s das audi\u00eancias que o respons\u00e1vel pela decis\u00e3o teria \n\nacesso, simultaneamente e em condi\u00e7\u00f5es de igualdade, \u00e0s mais variadas opini\u00f5es sobre a \n\nmat\u00e9ria debatida, em contato direto com os interessados (Soares, 2002). \n\nPor isso as audi\u00eancias p\u00fablicas s\u00e3o um palco em que entram em cena diversos atores \n\ncom diferentes objetivos e vis\u00f5es de mundo, com seus recursos e instrumentos de \n\nnegocia\u00e7\u00f5es variados e assim\u00e9tricos. Todos t\u00eam a mesma inten\u00e7\u00e3o: influenciar as decis\u00f5es. \n\nMas cada um visando um resultado condizente com seus interesses. Da\u00ed emergem dentro \n\ndeste palco os principais conflitos, constituindo a audi\u00eancia p\u00fablica como a situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o representativa do sistema de rela\u00e7\u00f5es sociais e de poder da arena decis\u00f3ria. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n4.5.  Considera\u00e7\u00f5es parciais \n\nPortanto, o processo decis\u00f3rio relacionado ao licenciamento ambiental do Porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o possui componentes t\u00e9cnicos e que se concentraram principalmente no n\u00edvel \n\nde situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o do licenciamento. Estes s\u00e3o mais debatidos por um grupo espec\u00edfico de \n\natores, como o empreendedor, a consultoria ambiental, experts e \u00f3rg\u00e3o licenciador. Mas as \n\ndiscuss\u00f5es levantadas sobre a viabilidade ambiental do projeto tamb\u00e9m possui componentes \n\npol\u00edticos, ideol\u00f3gicos e culturais. Estes foram desenrolados tanto no n\u00edvel de situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o nacional, quando elementos eleitorais e de amplia\u00e7\u00e3o do capital pol\u00edtico foram \n\nmobilizados, mas tamb\u00e9m no n\u00edvel de a\u00e7\u00e3o local, com discuss\u00f5es que foram para al\u00e9m das \n\nconsequ\u00eancias imediatas da amplia\u00e7\u00e3o do porto como impactos ambientais, riscos, \n\nmitiga\u00e7\u00f5es e defini\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas. Ao n\u00edvel local discuss\u00f5es sobre o processo participativo, a \n\nqualidade de vida, as consequ\u00eancias de longo prazo, o modelo de desenvolvimento \n\necon\u00f4mico proposto para regi\u00e3o e a credibilidade das decis\u00f5es tamb\u00e9m tiveram papeis \n\ncentrais.  \n\nS\u00e3o tamb\u00e9m esses os componentes que evidenciaram o desentendimento sobre as \n\nexpectativas dos atores sobre o licenciamento e as audi\u00eancias. Alguns stakeholders e atores \n\nsociais se limitam a querer discutir e negociar apenas um ou outro componente, deixando \n\noutro conjunto de atores com demandas e reivindica\u00e7\u00f5es frustradas, visto que a negocia\u00e7\u00e3o \n\nde aspectos pol\u00edtico-normativos n\u00e3o condiz \u00e0 fun\u00e7\u00e3o desses mecanismos de gest\u00e3o \n\nambiental e participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica. Ao mesmo tempo, o processo de licenciamento ambiental \n\nparece ter espa\u00e7o para discutir sobre ambos os componentes enquanto, na verdade, apesar \n\nda busca ser guiada por componentes pol\u00edticos, por exemplo, o processo tem como \n\npremissa discutir apenas os aspectos t\u00e9cnicos e apol\u00edticos do empreendimento. \n\nEsse desentendimento, aliado aos elementos f\u00edsicos, organizacionais e lingu\u00edsticos \n\npresentes nas audi\u00eancias p\u00fablicas faz com que os atores locais envolvidos nessa situa\u00e7\u00e3o de \n\na\u00e7\u00e3o n\u00e3o depositem confian\u00e7a na audi\u00eancia p\u00fablica como mecanismo de participa\u00e7\u00e3o, \n\nconsiderando-o fraco. Isso porque, levados por uma falsa apar\u00eancia das fun\u00e7\u00f5es das \n\naudi\u00eancias e do licenciamento, parte significativa de suas reivindica\u00e7\u00f5es terminam \n\n\n\n137 \n\n \n\nfrustradas. Mas isso n\u00e3o acaba com todas as chances de influ\u00eancia e feedbacks que as \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas podem exercer sobre os demais n\u00edveis de situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o dessa arena \n\ndecis\u00f3ria. \n\n  \n\n\n\n138 \n\n \n\n  \n\n\n\n139 \n\n \n\n5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\n \n\n5.1.  Contribui\u00e7\u00f5es te\u00f3rico-metodol\u00f3gicas \n\nComo j\u00e1 vem sendo apontado por diversos autores, com diferentes aportes te\u00f3ricos \n\n(Funtowicz e Ravets, 2007; Beck, 1992; Ferreira, 2005; Di Giulio, 2013), os novos \n\nproblemas relacionados a riscos, impactos e meio ambiente t\u00eam aspectos comuns que os \n\ndistinguem de problemas cient\u00edficos tradicionais e, por isso, exigem novas formas de \n\ntratamento. De acordo com Funtowicz e Ravetz (2007), estes s\u00e3o fatos incertos, pois lidam \n\ncom dados futuros sobre os quais as decis\u00f5es ir\u00e3o se basear, com valores controvertidos, \n\npois diferentes interesses est\u00e3o em disputa, as apostas s\u00e3o elevadas e as decis\u00f5es s\u00e3o \n\nurgentes. Portanto, essa pesquisa buscou construir um quadro te\u00f3rico-metodol\u00f3gico \n\nconcreto, coerente e eficaz, que conseguisse lidar com esses novos problemas e que \n\npudesse auxiliar futuros trabalhos, tanto na \u00e1rea de sociologia, como tamb\u00e9m das ci\u00eancias \n\npol\u00edticas, sociais e ambientais.  \n\nEssa pesquisa conseguiu trabalhar de forma integrada conceitos sociol\u00f3gicos \n\nimportantes para a compreens\u00e3o da sociedade contempor\u00e2nea em sua complexidade. As \n\nadapta\u00e7\u00f5es e hibridiza\u00e7\u00f5es propostas permitiram explorar mais profundamente os objetivos \n\ndesta pesquisa, que talvez n\u00e3o fossem alcan\u00e7ados se os estudos se apoiassem apenas em um \n\ndos pilares te\u00f3ricos. \n\nA conjun\u00e7\u00e3o dos conceitos e teorias de conflito e arena, proposta por Ferreira (2011, \n\n2007, 2004) foi algo que permitiu a an\u00e1lise e discuss\u00e3o do objeto em diferentes n\u00edveis, \n\nevidenciando seus componentes fundamentais, fornecendo uma compreens\u00e3o mais ampla \n\ndos fatores organizacionais e din\u00e2micos que constituem as rela\u00e7\u00f5es sociais em uma situa\u00e7\u00e3o \n\nde conflito cada vez mais recorrente na realidade atual: as problem\u00e1ticas ambientais \n\nimersas nas tens\u00f5es entre crescimento econ\u00f4mico e desenvolvimento sustent\u00e1vel. \n\nA combina\u00e7\u00e3o de ferramentas metodol\u00f3gicas e abordagens te\u00f3ricas, como o IAD \n\nframework, os elementos da teoria de mobiliza\u00e7\u00e3o de recursos (Renn, 1992) e as an\u00e1lises \n\n\n\n140 \n\n \n\ndesenvolvidas por Hannigan (1995) sobre os elementos organizacionais de processos \n\ndecis\u00f3rios que refor\u00e7am certas assimetrias de poder, deu origem a um novo framework de \n\npesquisa adequado para a an\u00e1lise do problema em quest\u00e3o e que vem sendo testado em \n\ndiversas pesquisas do grupo de pesquisas sobre conflitos, como Caldenhof (2013), Araos e \n\nFerreira (2012), Calvimontes (2013), Viglio (2012), Di Giulio (2010). Esta abordagem foi \n\nessencial para uma an\u00e1lise mais sistem\u00e1tica e aprofundada do objeto, permitindo evitar o \n\nsimplismo e dar destaque para o que era central na pesquisa, sem desprezar sua \n\ncontextualiza\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio de discuss\u00e3o mais amplo sobre o processo decis\u00f3rio e \n\nparticipativo nas problem\u00e1ticas ambientais. \n\n \n\n5.2.  Pontos principais  \n\nFoi poss\u00edvel identificar a partir da an\u00e1lise dos dados os elementos que recolocaram \n\nos conflitos entre os atores envolvidos e evidenciaram as clivagens de suas posi\u00e7\u00f5es. Foram \n\ntr\u00eas esses elementos: a viabilidade do modelo proposto, os impactos sobre o ambiente, e a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do processo participativo. A partir desses elementos foram levantados pontos \n\nde negocia\u00e7\u00e3o que iam desde aspectos t\u00e9cnicos e imediatamente relacionados \u00e0s obras de \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto (impactos ambientais, defini\u00e7\u00f5es de limites e riscos), at\u00e9 aspectos \n\npol\u00edtico-normativos sobre a credibilidade do processo decis\u00f3rio e a organiza\u00e7\u00e3o das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nCada ator ou grupo de atores adotaram estrat\u00e9gias e mobilizaram recursos para \n\ndefender suas posi\u00e7\u00f5es e interesses. No entanto, o acesso e a disponibilidade desses \n\nrecursos entre os atores eram desiguais, o que evidenciou as rela\u00e7\u00f5es de poder, refor\u00e7adas \n\nainda pela organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do processo participativo e pela diferen\u00e7a das estrat\u00e9gias \n\nadotadas. Isso, aliado ao descompasso entre expectativas e fun\u00e7\u00f5es do processo decis\u00f3rio, \n\nacaba dificultando o di\u00e1logo mais amplo e transparente, essencial para uma tomada de \n\ndecis\u00e3o justa e satisfat\u00f3ria. \n\nAs estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o demonstraram como cada grupo encarou os conflitos \n\nevidenciados na arena decis\u00f3ria do porto. Aqueles atores que buscaram alcan\u00e7ar a \n\n\n\n141 \n\n \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos conflitos de modo r\u00e1pido, a fim de reestabelecer a ordem social de conflitos \n\nlatentes, e dar um melhor seguimento \u00e0s suas atividades, encararam esses conflitos como \n\nproblemas a serem resolvidos e neutralizados por meio de solu\u00e7\u00f5es aceit\u00e1veis para todas as \n\npartes. Apesar de levar em considera\u00e7\u00e3o a abertura ao di\u00e1logo, essa abordagem n\u00e3o \n\nconsiderou o potencial integrador e transformador do conflito. \n\nOutros atores veem na emerg\u00eancia do conflito um processo de aprendizado, uma \n\noportunidade para repensar as clivagens sociais e (re)organizar suas a\u00e7\u00f5es para ampliar suas \n\nchances de influir no processo. Com isso, eles n\u00e3o visaram somente \u00e0 resolu\u00e7\u00e3o dos \n\nconflitos para a retomada e manuten\u00e7\u00e3o do status quo, mas buscaram a cria\u00e7\u00e3o de \n\ncondi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de rela\u00e7\u00f5es cooperativas e fortalecimento social, \n\nfazendo alian\u00e7as e mobilizando recursos para capacitar os grupos sociais a melhorar a \n\nqualidade de sua participa\u00e7\u00e3o e influ\u00eancia. Desse modo, os conflitos foram encarados n\u00e3o \n\ncomo fatores destrutivos, mas como produtores de mudan\u00e7as sociais, pois a partir da \n\nrecoloca\u00e7\u00e3o dos conflitos, surgiu a necessidade de criar rela\u00e7\u00f5es, desenvolver di\u00e1logo e \n\ncoopera\u00e7\u00e3o entre atores que, em outros contextos, n\u00e3o teriam oportunidade de interagirem. \n\nAssim, a diferen\u00e7a nas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o aumenta as chances de o di\u00e1logo entre os \n\ngrupos ser mais desigual, menos aberto e transparente, podendo contribuir para as \n\ndisfuncionalidades da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do processo decis\u00f3rio, e, consequentemente, \n\nimpedindo transforma\u00e7\u00f5es que pudessem melhorar a tomada de decis\u00f5es. Outro fator que \n\ncontribui para isso \u00e9 o descompasso das compreens\u00f5es e expectativas sobre as fun\u00e7\u00f5es do \n\nlicenciamento ambiental e das audi\u00eancias p\u00fablicas. \n\nPara atores como o empreendedor, autoridades e ag\u00eancias reguladoras, o papel \n\nsupostamente apol\u00edtico do licenciamento e das audi\u00eancias era bastante claro, focando seus \n\nesfor\u00e7os nas discuss\u00f5es dos elementos t\u00e9cnicos do empreendimento, para alcan\u00e7ar os \n\nresultados sobre os limites, riscos e impactos que mais favoreciam seus interesses. J\u00e1 os \n\natores locais, como as ONGs ambientalistas, as secretarias municipais de meio ambiente e a \n\npopula\u00e7\u00e3o local, convencidos por uma falsa apar\u00eancia da fun\u00e7\u00e3o desses instrumentos, \n\ngeraram expectativas frustradas. Isso porque eles trazem tamb\u00e9m demandas pol\u00edtico-\n\nnormativas sobre o processo pol\u00edtico-participativo, que n\u00e3o s\u00e3o negociadas antes da tomada \n\n\n\n142 \n\n \n\nde decis\u00e3o, pois fogem da fun\u00e7\u00e3o do licenciamento, que \u00e9 discutir as implica\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas \n\ndo empreendimento. \n\nDesse modo, a troca de experi\u00eancias e o di\u00e1logo entre os atores de diferentes \n\nposi\u00e7\u00f5es e a participa\u00e7\u00e3o daqueles que se sentem \u201cn\u00e3o ouvidos\u201d s\u00e3o desestimulados. De \n\nacordo com DeCaro (2011), essa troca \u00e9 essencial, pois, al\u00e9m de ampliar o sentido \n\ndemocr\u00e1tico-participativo do processo, por mais que os resultados n\u00e3o estejam em \n\nconcord\u00e2ncia total com os interesses de um grupo, a efetividade e o reconhecimento da \n\nimport\u00e2ncia de sua participa\u00e7\u00e3o j\u00e1 faz esse grupo considerar as decis\u00f5es do processo mais \n\njustas e satisfat\u00f3rias. V\u00e1rias manifesta\u00e7\u00f5es nas entrevistas e audi\u00eancias p\u00fablicas por parte \n\ndos atores locais demonstraram que a organiza\u00e7\u00e3o dessa arena juntamente com as \n\nexpectativas descoladas sobre o processo acabam prejudicando a qualidade e a legitimidade \n\ndas decis\u00f5es para os atores locais.  \n\nAbre-se espa\u00e7o para questionamentos sobre a audi\u00eancia p\u00fablica como instrumento \n\nde participa\u00e7\u00e3o e sobre a funcionalidade da organiza\u00e7\u00e3o da arena decis\u00f3ria como um todo. \n\nOs dados mostraram, a partir das rela\u00e7\u00f5es de feedback e influ\u00eancia entre as m\u00faltiplas \n\nsitua\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, que a audi\u00eancia p\u00fablica pode ser avaliada quanto \u00e0 oportunidade de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o dos atores locais nas decis\u00f5es, assim como quanto aos seus efeitos no processo \n\ndecis\u00f3rio geral. E que essas duas dimens\u00f5es de avalia\u00e7\u00e3o nem sempre coincidem, podendo \n\nser at\u00e9 contradit\u00f3rias. Ou seja, a audi\u00eancia p\u00fablica pode ser um instrumento pol\u00edtico fraco e \n\nmeramente formal, devido a suas defici\u00eancias organizacionais, mas como mecanismo \n\noficial de participa\u00e7\u00e3o dos atores locais na arena decis\u00f3ria ela ainda tem poder de influ\u00eancia \n\nno processo, como apresentado nos cap\u00edtulos 3 e 4, influ\u00eancias, por exemplo, nas defini\u00e7\u00f5es \n\nde medidas compensat\u00f3rias e mitigat\u00f3rias. Os dados da situa\u00e7\u00e3o de a\u00e7\u00e3o local tamb\u00e9m \n\ndemonstraram que os grupos locais participantes sentem a necessidade de uma arena cada \n\nvez mais favor\u00e1vel \u00e0 integra\u00e7\u00e3o de diferentes formas de conhecimento, em busca de \n\nenriquecer o di\u00e1logo em benef\u00edcio de todos os envolvidos e tamb\u00e9m em busca de atender \n\nreivindica\u00e7\u00f5es substantivas e pol\u00edtico-normativas.  \n\nPortanto, foram identificados a partir das an\u00e1lises dos dados v\u00e1rios elementos que \n\ncontribuem para a disfuncionalidade da organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do processo decis\u00f3rio, pois \n\n\n\n143 \n\n \n\ninibem a troca de experi\u00eancias e o di\u00e1logo aberto e transparente entre os atores. Esses \n\nelementos s\u00e3o: 1) o acesso desigual aos recursos sociais mobilizados para influenciar as \n\ndecis\u00f5es; 2) as rela\u00e7\u00f5es de poder que isso gera; 3) a organiza\u00e7\u00e3o f\u00edsica do processo \n\nparticipativo; 4) a diferen\u00e7a nas estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o adotadas pelos grupos de atores; e 5) o \n\ndescompasso sobre as expectativas e fun\u00e7\u00f5es do licenciamento e da audi\u00eancia p\u00fablica.  \n\nIsso refor\u00e7a os dois lados de uma organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica, como \u00e9 o processo \n\ndecis\u00f3rio de grandes empreendimentos. Por um lado, como desenvolvido no cap\u00edtulo 2, a \n\norganiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica \u00e9 potencializadora, pois traz diversas vantagens que agilizam a \n\nadapta\u00e7\u00e3o dos meios para se alcan\u00e7ar determinados fins, como agilidade e rapidez no \n\nprocesso, univocidade de interpreta\u00e7\u00f5es, previsibilidade do funcionamento e dos resultados, \n\ndiminui\u00e7\u00e3o de frui\u00e7\u00e3o e atrito entre indiv\u00edduos, tratamento igual (nivelado e sem \n\nprivil\u00e9gios) para todos, confiabilidade. Ou seja, torna eficiente a tomada de decis\u00e3o sobre \n\nos riscos e impactos do projeto a ser instalado e/ou ampliado.  \n\nMas, por outro lado, essa forma de organiza\u00e7\u00e3o pode apresentar desvantagens que \n\ngeram perda de efici\u00eancia nos resultados: 1) aumento da papelada e de processos; 2) \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da agilidade e da efici\u00eancia nas decis\u00f5es (o que \u00e9 problem\u00e1tico nas quest\u00f5es \n\nambientais, que exigem urg\u00eancia); 3) dificuldade em lidar com casos novos e/ou especiais; \n\n4) desumaniza\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es sociais e nivelamento dos indiv\u00edduos, dos casos e das \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais, como se todos fossem iguais, mas n\u00e3o com uma ideia de democracia, mas \n\nsim de ignorar as diferen\u00e7as e pluralidades sociais. Ao apresentar essas aparentes \n\nirracionalidades, a organiza\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica come\u00e7a a apresentar sinais de encrudescimento \n\ndo processo decis\u00f3rio \u2013 ou o que Weber (1999, 2004) chamava de \u201cjaula de ferro\u201d. \n\nCom isso, um dos objetivos dessa pesquisa foi problematizar os limites de \n\nfuncionalidade de um processo que pretende eliminar rela\u00e7\u00f5es conflituosas para garantir a \n\nefici\u00eancia das decis\u00f5es tomadas. Questiona-se, ent\u00e3o, at\u00e9 que ponto um processo que \n\npretende eliminar fric\u00e7\u00f5es e rela\u00e7\u00f5es conflituosas e a preserva\u00e7\u00e3o de um ambiente est\u00e1vel e \n\nseguro contribui para melhor lidar com situa\u00e7\u00f5es de conflitos. As arenas ambientais t\u00eam \n\nresultado boas propostas de arranjos institucionais que poderiam se transformar em \n\norganiza\u00e7\u00f5es burocr\u00e1ticas funcionais? \n\n\n\n144 \n\n \n\nDito isso, essa pesquisa mostra que o licenciamento ambiental da amplia\u00e7\u00e3o do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o est\u00e1 organizado de modo burocr\u00e1tico e racionalizado, pois o \n\nobjetivo de se organizar desta maneira \u00e9 chegar a solu\u00e7\u00f5es mais eficientes e justas sobre as \n\nquest\u00f5es levantadas nos conflitos referentes aos riscos e impactos ambientais da amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Este \u00e9 um arranjo institucional que n\u00e3o apresenta somente os \n\nempecilhos da burocracia, pois ainda permite mudan\u00e7as sociais, sem entrar em um simples \n\nsistema de reprodu\u00e7\u00e3o, como foi visto quando os estudos de impactos ambientais foram \n\nrefeitos a partir de demandas da sociedade civil e do \u00f3rg\u00e3o licenciador. Isso mostra que \n\nainda h\u00e1 uma abertura para que os conflitos exer\u00e7am o seu potencial gerador de \n\ntransforma\u00e7\u00f5es e sociabilidade, principalmente, porque sem a exist\u00eancia das propostas de \n\nmegaempreendimentos e sem seus licenciamentos, os atores sociais n\u00e3o interagiriam entre \n\nsi, eles n\u00e3o se mobilizariam e organizariam para reivindicar e propor sugest\u00f5es e \n\nalternativas. Por\u00e9m, as audi\u00eancias p\u00fablicas est\u00e3o apresentando evid\u00eancias de sua \n\ndisfuncionalidade, abrigando quase todas as desvantagens citadas, alimentando um \n\ndescontentamento dos atores em rela\u00e7\u00e3o a esse instrumento participativo e, \n\nconsequentemente, uma falta de confian\u00e7a nas decis\u00f5es tomadas. \n\nA principal fun\u00e7\u00e3o da ci\u00eancia dentro deste cen\u00e1rio disfuncional de racionaliza\u00e7\u00e3o \n\nseria valorizar um tipo de conhecimento t\u00e9cnico e uma intera\u00e7\u00e3o baseada no d\u00e9ficit de \n\nconhecimento, e tamb\u00e9m os elementos organizacionais das apresenta\u00e7\u00f5es realizadas nas \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, impedindo o di\u00e1logo entre os demais atores, como visto e discutido no \n\ncap\u00edtulo 4. Desse modo, a ci\u00eancia n\u00e3o contribui para a dinamiza\u00e7\u00e3o das discuss\u00f5es, dos \n\ndebates, da negocia\u00e7\u00e3o sobre as decis\u00f5es a serem tomadas, estrangulando a dimens\u00e3o \n\nessencial do conflito e da arena de poderem ser geradores de mudan\u00e7as sociais. \u00c0 luz disso, \n\na audi\u00eancia p\u00fablica \u00e9 o palco da arena com representa\u00e7\u00e3o burocr\u00e1tica do sistema de \n\nrela\u00e7\u00f5es sociais. \n\nDe acordo com Funtowicz e Ravetz (1997), autores que discutem uma vis\u00e3o de \n\nci\u00eancia participativa e de co-produ\u00e7\u00e3o, a constitui\u00e7\u00e3o de processos decis\u00f3rios sobre os \n\nnovos fen\u00f4menos relacionados a riscos e meio ambiente precisam de uma produ\u00e7\u00e3o de \n\nconhecimento mais aberta e participativa, promovendo uma articula\u00e7\u00e3o de saberes para \n\nmelhor lidar com a problem\u00e1tica ambiental e suas peculiaridades, que se diferenciam dos \n\n\n\n145 \n\n \n\nproblemas cient\u00edficos tradicionais. Para esses atores, uma nova abordagem cient\u00edfica \u00e9 \n\nnecess\u00e1ria para dar conta da compreens\u00e3o da realidade em toda sua complexidade e \n\ntamb\u00e9m para fundamentar as decis\u00f5es pol\u00edticas. Esta abordagem seria transdisciplinar, \n\npreocupada com a qualidade e o reconhecimento das incertezas inerentes aos novos \n\nfen\u00f4menos. E para obter qualidade, o di\u00e1logo e as decis\u00f5es s\u00e3o estendidos a todos os \n\nafetados por determinada quest\u00e3o, desde que comprometidos com um debate genu\u00edno.  \n\nA ci\u00eancia pode colaborar com um arranjo institucional racionalizado funcional \n\ncomo um recurso mobilizado pelos atores de modo a dinamizar as negocia\u00e7\u00f5es, a legitimar \n\nposi\u00e7\u00f5es, a atrair confiabilidade dos demais atores em uma determinada posi\u00e7\u00e3o e a \n\nestimular o aprendizado a partir da intera\u00e7\u00e3o social com os demais atores (o que foi \n\nchamado pelo diretor do ISS de estrat\u00e9gias de \u201cempoderamento\u201d da sociedade). Al\u00e9m de \n\npoder ser um elemento integrativo dentro dos conflitos, capaz de estimular a participa\u00e7\u00e3o \n\nda maior quantidade de atores interessados, valorizando o di\u00e1logo com as outras formas do \n\nconhecimento, sem superdimensionar somente o conhecimento t\u00e9cnico-especialista de \n\nalgumas \u00e1reas do saber. E desse modo, os conhecimentos cient\u00edficos estariam at\u00e9 \n\ngarantindo a possibilidade de transforma\u00e7\u00f5es sociais, pois n\u00e3o eliminam a dimens\u00e3o \n\nessencial do conflito e da arena de poderem ser geradores de mudan\u00e7as e sociabilidade. \n\n \n\n \n\n5.3.  Li\u00e7\u00f5es aprendidas \n\n Diferentes estrat\u00e9gias, diferentes objetivos: mobiliza\u00e7\u00e3o ampla do 5.3.1.\n\ndiscurso t\u00e9cnico-cient\u00edfico \n\nQuando diferentes atores com diferentes interesses entram em disputa e negocia\u00e7\u00e3o \n\nsobre um fen\u00f4meno, eles s\u00e3o impulsionados a adotarem estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o que ampliem \n\nsuas chances de influenciar os resultados do processo decis\u00f3rio. Ao adotarem estrat\u00e9gias \n\ndiferentes, os atores demonstram vis\u00f5es distintas sobre a mesma quest\u00e3o. Os \n\nconhecimentos cient\u00edficos, por exemplo, foram mobilizados por todos os atores, \n\nindependentemente de suas posi\u00e7\u00f5es e concep\u00e7\u00f5es de mundo, mas n\u00e3o foram mobilizados \n\n\n\n146 \n\n \n\ncom o mesmo objetivo. Um grupo de atores utilizou do discurso cient\u00edfico para responder a \n\nquest\u00f5es, propor compensa\u00e7\u00f5es e acabar com os conflitos, encontrando uma solu\u00e7\u00e3o \n\naceit\u00e1vel por todos os lados. Outro grupo utilizou desse mesmo recurso repensar deveres e \n\ndireitos, reorganizar, capacitar e legitimar suas a\u00e7\u00f5es, fortalecendo e ampliando as chances \n\ninfluenciar os resultados da arena; ou seja, para mudar e dinamizar as intera\u00e7\u00f5es entre esses \n\ndiferentes atores que ou estavam latentes, ou seguiam um mesmo padr\u00e3o. \n\n \n\n Falta de clareza aumenta incertezas e a falta de confian\u00e7a 5.3.2.\n\nUm processo em que os indiv\u00edduos e atores sociais entram sem saber com clareza a \n\nfun\u00e7\u00e3o do processo, seus direitos e responsabilidades, acaba por aumentar o sentimento de \n\nincerteza, que j\u00e1 \u00e9 presente quando se trata de realidade futura sobre quest\u00f5es ambientais. \n\nIsso, aliado a outros elementos organizacionais do processo, amplia a falta de confian\u00e7a dos \n\natores entre eles mesmos e para com o processo e suas decis\u00f5es. Tamb\u00e9m a falta de clareza \n\nou o desentendimento sobre a fun\u00e7\u00e3o do licenciamento como instrumento de gest\u00e3o \n\nambiental contribui para uma situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o valoriza o di\u00e1logo e a transpar\u00eancia entre os \n\ndiferentes atores, levando frequentemente \u00e0 polariza\u00e7\u00e3o e a uma \u201cconversa de surdos\u201d. \n\nEsses s\u00e3o elementos que desestimulam a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica e faz o p\u00fablico participante \n\ndesacreditar de sua import\u00e2ncia no processo, deslegitimando os resultados da arena. \n\n \n\n \n\n A realidade n\u00e3o para quando a pesquisa se encerra 5.3.3.\n\nAo final da reda\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o o IBAMA liberou a Licen\u00e7a Pr\u00e9via N\u00ba \n\n474/2013 para as obras das duas primeiras fases da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nForam destacadas pela Secretaria de Log\u00edstica e Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo e pela \n\nCDSS as justificativas e os benef\u00edcios da amplia\u00e7\u00e3o, visando o atendimento do potencial \n\ncrescimento do mercado nacional e a amplia\u00e7\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es (O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nacessado em 10/03/2014). As condicionantes impostas pelo IBAMA para a realiza\u00e7\u00e3o das \n\nobras foram: 1) continuidade e adequa\u00e7\u00e3o do Monitoramento da Qualidade Ambiental do \n\nPorto Organizado em \u00e1reas pr\u00f3ximas ao porto; 2) contrata\u00e7\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o de m\u00e3o de obra \n\n\n\n147 \n\n \n\nlocal; 3) gerenciamento ambiental das obras; 4) gerenciamento de riscos e controle de \n\nemerg\u00eancias e plano de comunica\u00e7\u00e3o social; 5) execu\u00e7\u00e3o das melhorias vi\u00e1rias, como as \n\nobras dos contornos de Caraguatatuba (iniciadas em outubro/2013) e S\u00e3o Sebasti\u00e3o prevista \n\npara come\u00e7ar em janeiro/2014, al\u00e9m da duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia dos Tamoios (Assessoria de \n\nImprensa Secretaria de Log\u00edstica e Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo, 2013 \u2013 acessado \n\nem 10/03/2014). \n\nEm oposi\u00e7\u00e3o \u00e0 confian\u00e7a do empreendedor e do governo estadual, representado pela \n\nSecretaria de Log\u00edstica e Transportes do Estado de S\u00e3o Paulo, os atores locais n\u00e3o \n\ndemonstraram tanto otimismo quanto a essa nova fase do processo (O Estado de S\u00e3o Paulo, \n\nacessado em 10/03/2014). As prefeituras, o Minist\u00e9rio P\u00fablico e as organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ngovernamentais ambientalistas foram surpreendidas, de acordo com o artigo jornal\u00edstico, \n\npois ainda reivindicavam o adiamento da decis\u00e3o, visto os documentos protocolados no \n\nIBAMA com questionamentos sobre os impactos socioambientais do empreendimento. \n\nDados da pesquisa corroboram com isso, pois tanto o Secret\u00e1rio de Meio Ambiente de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, como o diretor do ISS confirmaram o envio destes documentos em entrevistas \n\nconcedidas a autora em abril de 2013. Para o jornal essas institui\u00e7\u00f5es alegaram que os \n\nestudos cient\u00edficos sobre os impactos n\u00e3o foram suficientes, n\u00e3o considerando \n\nadequadamente o Mangue do Ara\u00e7\u00e1 e a condi\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria de infraestruturas da regi\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias para comportar um empreendimento deste porte, tais como saneamento, coleta \n\nde lixo e habita\u00e7\u00e3o. Sem obter respostas \u00e0s manifesta\u00e7\u00f5es, o secret\u00e1rio afirmou que \u201cisso \n\ntorna o processo viciado e provavelmente pode custar sua judicializa\u00e7\u00e3o\u201d (O Estado de S\u00e3o \n\nPaulo, acessado em 10/03/2014).  \n\nApesar de a licen\u00e7a pr\u00e9via n\u00e3o ter sido analisada, por ter sido emitida ao final da \n\nelabora\u00e7\u00e3o do texto desta pesquisa, esses dois artigos informativos demonstram boa parte \n\ndo que foi desenvolvido mais profundamente aqui. Evidencia as diferen\u00e7as de posi\u00e7\u00f5es, de \n\nvis\u00f5es de mundo e interesses, assim como destaca as alian\u00e7as e oposi\u00e7\u00f5es entre os atores \n\nenvolvidos. Al\u00e9m disso, d\u00e1 ind\u00edcios das estrat\u00e9gias de a\u00e7\u00e3o, quando mostram que os \n\nconhecimentos cient\u00edficos foram mobilizados como um recurso para influenciar os \n\nresultados da tomada de decis\u00e3o. Mas tamb\u00e9m \u00e9 mostrado que esse recurso n\u00e3o foi \n\n\n\n148 \n\n \n\nsuficiente, e talvez n\u00e3o foi o mais importante, para que fossem atendidos os interesses das \n\nONGs, do promotor de Ilhabela, e da SEMA de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Pelas declara\u00e7\u00f5es feitas ao \n\njornal, v\u00ea-se tamb\u00e9m o sentimento de frustra\u00e7\u00e3o dos atores locais em rela\u00e7\u00e3o ao processo \n\ndecis\u00f3rio, considerado viciado. Apesar de ter espa\u00e7os de abertura ao di\u00e1logo e \u00e0 proposi\u00e7\u00e3o \n\nde contesta\u00e7\u00f5es e sugest\u00f5es, seja devido \u00e0 interesses pol\u00edticos, \u00e0 falta de credibilidade e/ou \n\n\u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do processo, estas ficam sem respostas concretas que satisfa\u00e7am esses grupos \n\nlocais. \n\n \n\n O contexto e a hist\u00f3ria importam 5.3.4.\n\nAs peculiaridades f\u00edsicas, ambientais, sociais, econ\u00f4micas e pol\u00edticas do litoral \n\nNorte de S\u00e3o Paulo e em especial de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela influenciaram bastante nas \n\ndin\u00e2micas observadas no processo de licenciamento. Esta foi uma regi\u00e3o em que h\u00e1 muito \n\ntempo a preocupa\u00e7\u00e3o ambiental entrava incisivamente na agenda pol\u00edtica e estimulava as \n\ndiscuss\u00f5es na sociedade civil, tamb\u00e9m por ser uma \u00e1rea que explora turisticamente os seus \n\natributos ecol\u00f3gicos. Desde legisla\u00e7\u00f5es ambientais que valorizam a biodiversidade da \n\nregi\u00e3o, \u00e0 instaura\u00e7\u00e3o de Parques Estaduais e \u00e1reas de prote\u00e7\u00e3o ambiental e cultural, assim \n\ncomo a reuni\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es civis em conglomerados como a RealNorte e associa\u00e7\u00f5es \n\nde bairros. Esse contexto todo demonstra a import\u00e2ncia hist\u00f3rica que essa regi\u00e3o d\u00e1 \u00e0s \n\nquest\u00f5es ambientais, e a oportunidade que \u00e9 vista nas discuss\u00f5es desses aspectos para \n\npropor e lidar com quest\u00f5es mais amplas como desigualdade social, defici\u00eancias em \n\ninfraestrutura local, dentre outras. Com a vinda dos megaempreendimentos, a import\u00e2ncia \n\ndo turismo regional, e a promessa de uma expans\u00e3o urbana cada vez mais acelerada, isso s\u00f3 \n\nfoi intensificado. \n\n \n\n \n\n A complexidade da realidade exige novos esfor\u00e7os 5.3.5.\n\nEst\u00e1 cada vez mais dif\u00edcil responder aos dilemas contempor\u00e2neos com base em \n\nconceitos e perguntas de uma abordagem te\u00f3rica espec\u00edfica e em apenas uma \u00e1rea do \n\n\n\n149 \n\n \n\nconhecimento. A complexidade da realidade contempor\u00e2nea exige do pesquisador um \n\nesfor\u00e7o de combinar teorias e metodologias que v\u00e3o para al\u00e9m dos limites de uma \n\nperspectiva \u00fanica. A partir dessas condi\u00e7\u00f5es impostas por esse novo contexto, o que \u00e9 \n\nrequerido \u00e9 um diferente modo de trabalhar. Para dar conta das quest\u00f5es atuais, faz-se \n\nnecess\u00e1rio um esfor\u00e7o na dire\u00e7\u00e3o de uma efetiva interdisciplinaridade e de uma produ\u00e7\u00e3o \n\ncient\u00edfica que reconhe\u00e7a a porosidade das fronteiras disciplinares e que seja aberta ao \n\ndi\u00e1logo com outras formas de conhecimento. No lugar de gerar conhecimentos \n\nfragmentados, desmontados, descolados, focados \u00e9 preciso pensar a ci\u00eancia como uma arte \n\nda associa\u00e7\u00e3o, do desdobramento, da abertura, da amplia\u00e7\u00e3o de fronteiras. O fato de a \n\nci\u00eancia estar inserida neste contexto incerto, imprevis\u00edvel e permeado de objetos h\u00edbridos \u00e9 \n\numa oportunidade para pensar sobre o futuro e alternativas futuras para lidar com as \n\nproblem\u00e1ticas contempor\u00e2neas. \n\n Assim, o surgimento de novos temas de estudos, como os socioambientais, necessita \n\nde novas abordagens que transbordem os campos meramente disciplinares. No entanto, n\u00e3o \n\nse trata de abrir m\u00e3o das especificidades disciplinares, mas de tentar analisar os diferentes \n\nobjetos contempor\u00e2neos, dentre eles a quest\u00e3o ambiental, de uma forma mais ampla. N\u00e3o se \n\ndefende o fim das fronteiras, mas uma amplia\u00e7\u00e3o e um reconhecimento de sua porosidade, \n\na fim de contribuir com a efic\u00e1cia na resolu\u00e7\u00e3o de problemas complexos, para os quais as \n\ndisciplinas tradicionais isoladas t\u00eam tido dificuldade em oferecer respostas. \n\n  \n\n\n\n150 \n\n \n\n  \n\n\n\n151 \n\n \n\n6. Bibliografia  \n\n \n\nALC\u00c2NTARA J\u00daNIOR , J. Georg Simmel e o Conflito Social. In.: Caderno P\u00f3s \n\nCi\u00eancias Sociais - S\u00e3o Lu\u00eds, v. 2, n. 3, jan./jun. 2005. \n\nARAOS, F e Ferreira, L. A Emerg\u00eancia Local da Conserva\u00e7\u00e3o Marinha no Chile. \n\nANPASS, 2012. \n\nDPHSS. Arquivo do Departamento De Patrim\u00f4nio Hist\u00f3rico De S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nconsultado em 2010 por Francine Modesto dos Santos.  \n\nSAMJU, Associa\u00e7\u00e3o Comunit\u00e1ria Amigos de Juquehy. Contingente de turistas no \n\nver\u00e3o de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Dispon\u00edvel em: http://www.samju.com.br/site/contingente-de-\n\nturistas-no-verao-de-sao-sebastiao/ \u2013 Acessado em: 08/05/2014. \n\nBECK, U. Risk Society. Towards a New Modernity. London: Sage Publications, \n\n1992. \n\nBENDIX, Reinhard. Max Weber: um perfil intelectual. Bras\u00edlia: Editora da UnB, \n\n1986. \n\nBORELLI, E. Cidade e Natureza: An\u00e1lise da Gest\u00e3o Ambiental da Zona Costeira \n\ndo Litoral Norte Paulista. Tese (Doutorado em Ci\u00eancias Sociais). PUC/SP, 2006. \n\nBOURDIEU, Pierre. O Poder Simb\u00f3lico. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2003. \n\nBOURDIEU, Pierre. Pierre Bourdieu: Sociologia. S\u00e3o Paulo: \u00c1tica, 1983. \n\nBRASIL. Constitui\u00e7\u00e3o (1988). Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Federativa do Brasil. \n\nBras\u00edlia, DF: Senado; 1988. \n\nBRASIL. Lei n\u00ba 6938/81, de 31 de agosto de 1981. Pol\u00edtica Nacional do Meio \n\nAmbiente. Bras\u00edlia, DF: Senado; 1981. \n\nCALDENHOF, S. Mudan\u00e7as sociais, conflitos e institui\u00e7\u00f5es na Amaz\u00f4nia: os \n\ncasos do Parque Nacional do Ja\u00fa e da Reserva Extrativista do Rio Unini. Campinas, \n\nSP : [s. n.], 2013. \n\nCALVIMONTES, J. Bandidos na Serra do Mar? Conflitos, estrat\u00e9gias e usos \n\nm\u00faltiplos dos recursos naturais na Mata Atl\u00e2ntica, S\u00e3o Paulo. Campinas, S\u00e3o Paulo: \n\n[s.n.], 2013. \n\nCARVALHO, I. e SCOTTO, G (Org.). Conflitos socioambientais no Brasil. Rio \n\nde Janeiro: Graphos/IBASE/Funda\u00e7\u00e3o Heinrich-B\u00f6l-Istifung, 1995. \n\nCASH, D. W., W. Adger, F. Berkes, P. Garden, L. Lebel, P. Olsson, L. Pritchard, \n\nand O. Young. Scale and cross-scale dynamics: governance and information in a multilevel \n\nworld. Ecology and Society. 11(2): 8. 2006. [online] Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.ecologyandsociety.org/vol11/iss2/art8/ - Acessado em: 10/03/2014. \n\nCELSO MORAES (Prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o).  Maresias: Concorrida e \n\nbadalada na alta temporada. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.samju.com.br/site/contingente-de-turistas-no-verao-de-sao-sebastiao/\nhttp://www.samju.com.br/site/contingente-de-turistas-no-verao-de-sao-sebastiao/\nhttp://www.ecologyandsociety.org/vol11/iss2/art8/\n\n\n152 \n\n \n\nhttp://www.feriasbrasil.com.br/sp/saosebastiao/ - Acessado em: 08/05/2014. \n\nCOMTE, A. Curso de Filosofia Positiva (1830). In.:  Comte.  Tradu\u00e7\u00e3o Jos\u00e9 Arthur \n\nGiannotti. S\u00e3o Paulo: Abril Cultural, 1983. \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. 1986. Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00b0 \n\n001. Dispon\u00edvel em:&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res0186.html > \n\nAcessado em: 2/10/2013. \n\nCONAMA - Conselho Nacional do Meio Ambiente. 1997. Resolu\u00e7\u00e3o Conama n\u00b0 \n\n237. Dispon\u00edvel em:  \n\n&lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res97/res23797.html> Acessado em: 2/10/2013. \n\nCPEA. Consultoria, Planejamento e Estudos Ambientais. Plano de Integrado \n\nPorto Cidade. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental. S\u00e3o Paulo, 2011. \n\nCPEA. Consultoria, Planejamento e Estudos Ambientais. Plano de Integrado \n\nPorto Cidade. Relat\u00f3rio de Impacto Ambiental. S\u00e3o Paulo, 2009. \n\nCROZIER, M. O fen\u00f4meno burocr\u00e1tico: ensaio sobre as tend\u00eancias \n\nburocr\u00e1ticas dos sistemas de organiza\u00e7\u00e3o modernos e suas rela\u00e7\u00f5es, na Fran\u00e7a, com o \n\nsistema social e cultural. Tradu. De Juan A. Gilo sobrinho. Bras\u00edlia: Editora UnB, 1981. \n\nDALBOSCO, M. G. Audi\u00eancia P\u00fablica Como Direito De Participa\u00e7\u00e3o. In: Revista \n\nJur\u00eddica UNIGRAN. Dourados, MS | v. 4 | n. 8 | jul./dez. 2002. \n\nDECARO, D. A. Considering a Broader View of Power, Participation, and Social \n\nJustice in the Ostrom Institutional Analysis Framework. Grassroots Economic \n\nOrganizing (GEO) Newsletter, Volume 2, Issue 9 (2011) Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://geo.coop/node/651 Acessado em: 2/10/2013. \n\nDI GIULIO, G. M. Comunica\u00e7\u00e3o e governan\u00e7a do risco: exemplos de \n\ncomunidades expostas \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o por chumbo no Brasil e Uruguai. Campinas, SP \n\n: [s. n.], 2010. \n\nDI GIULIO, G. M. Risco, ambiente e sa\u00fade: um debate sobre comunica\u00e7\u00e3o e \n\ngovernan\u00e7a do risco em \u00e1reas contaminadas. S\u00e3o Paulo: Annablume; Fapesp, 2012. \n\nDURKHEIM, E. Da Divis\u00e3o do trabalho Social. Tradu\u00e7\u00e3o Eduardo Brand\u00e3o. S\u00e3o \n\nPaulo:Martins Fontes, 1995. \n\nEPSTEIN, A.L. The craft of social anthropology. London. N York:  1967. \n\nESTAD\u00c3O. IBAMA libera licen\u00e7a pr\u00e9via para o Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. 19 de \n\ndezembro de 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.estadao.com.br/noticias/impresso,ibama-libera-licenca-previa-para-o-\n\nporto-de-sao-sebastiao,1110359,0.htm \u2013 Acessado em: 10/03/2014. \n\nFEDERA\u00c7\u00c3O PR\u00d3 COSTA ATL\u00c2NTICA. Pela manuten\u00e7\u00e3o da qualidade de \n\nvida: por uma cidade ambientalmente sustent\u00e1vel e socialmente justa. S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\n2011. Material disponibilizado por Allan Yu Mello, pesquisador do Projeto Tem\u00e1tico que \n\nesta pesquisa est\u00e1 vinculada. \n\nFEITAL, M. F. e FERREIRA, L. C. O papel pol\u00edtico da ci\u00eancia na defini\u00e7\u00e3o de \n\nhttp://www.feriasbrasil.com.br/sp/saosebastiao/\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res86/res0186.html\nhttp://www.mma.gov.br/port/conama/res/res97/res23797.html\nhttp://geo.coop/node/651\nhttp://www.estadao.com.br/noticias/impresso,ibama-libera-licenca-previa-para-o-porto-de-sao-sebastiao,1110359,0.htm\nhttp://www.estadao.com.br/noticias/impresso,ibama-libera-licenca-previa-para-o-porto-de-sao-sebastiao,1110359,0.htm\n\n\n153 \n\n \n\nimpactos e riscos ambientais. In: In: 1\u00ba Congresso Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto, \n\n2012, S\u00e3o Paulo - SP. 2\u00aa Confer\u00eancia da REDE de L\u00edngua Portuguesa de Avalia\u00e7\u00e3o de \n\nImpactos; 1 Congresso Brasileiro de Avalia\u00e7\u00e3o de Impacto, 2012. \n\nFEITAL, M. F. O Papel Pol\u00edtico do Cientista nos Conflitos em torno do Projeto \n\nMexilh\u00e3o. Campinas, SP: [s. n.], 2011. \n\nFEITAL, M. F. O Papel Pol\u00edtico do Cientista social nos Conflitos sobre os Riscos \n\nde Mudan\u00e7as Globais. Relat\u00f3rio Final de Inicia\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica CNPq/PIBIC. Campinas, \n\nSP: [s. n.], 2010. \n\nFERREIRA, L. \u201cConflitos sociais e o uso de recursos naturais: breves coment\u00e1rios \n\nsobre modelos te\u00f3ricos e linhas de pesquisa\u201d. Pol\u00edtica e Sociedade. n\u00ba 7, 2005. \n\nFERREIRA, L. A Equa\u00e7\u00e3o Din\u00e2mica entre Conflitos Sociais, Recursos Naturais e \n\nDesastres Ambientais: O Estado da Arte e uma Proposta Te\u00f3rica. VI Encontro Nacional \n\nda Anppas 18 a 21 de setembro de 2012 Bel\u00e9m - PA \u2013 Brasil. 2012. \n\nFERREIRA, L. Conflitos sociais e o uso de recursos naturais: breve coment\u00e1rios \n\nsobre modelos t\u00e9cnicos e linhas de pesquisa. In.: Pol\u00edtica &amp; Sociedade, 7: 105-118. 2005. \n\nFERREIRA, L. Dimens\u00f5es Humanas da Biodiversidade: mudan\u00e7as sociais e \n\nconflitos em torno de \u00e1reas protegidas no Vale do Ribeira, SP, Brasil. In: Ambiente e \n\nSociedade. Vol. VII, n.1 jan/jun 2004. \n\nFERREIRA, L. e BARBI, F. Algumas quest\u00f5es sobre as preocupa\u00e7\u00f5es ambientais \n\nno Brasil e na China (Justi\u00e7a social e sociedades em transi\u00e7\u00e3o). In: FERREIRA, Leila; Jos\u00e9 \n\nALBUQUERQUE, A. (Org.). China &amp; Brasil Desafios e Oportunidades. 1ed.S\u00e3o Paulo: \n\nAnnablume, 2013, v. 1, p. 185-205. \n\nFERREIRA, L. et al. Encontro das \u00c1guas: Din\u00e2micas Sociais e Biodiversidade na \n\nAmaz\u00f4nia Brasileira. In: TEORIA &amp; PESQUISA \u2013 Revista de Ci\u00eancias Sociais. Vol. \n\nXVI n.01 jan/jun de 2007. \n\nFERREIRA, L. Os fantasmas do Vale: qualidade ambiental e cidadania. Editora \n\nda UNICAMP, Campinas, 1993. \n\nFERREIRA, Leila (org.). A quest\u00e3o Ambiental na Am\u00e9rica Latina: teoria social \n\ne interdisciplinaridade. Campinas, S\u00e3o Paulo: Editora da Unicamp, 2011. \n\nFERREIRA, L\u00facia. (coord.); JOLY, C.; FERREIRA, Leila; CARMO, R. Urban \n\nGrowth, Vulnerability and Adaptation:  Social and Ecological Dimensions of Climate \n\nChange  on the Coast of S\u00e3o Paulo. Research Project \u2013 FAPESP Program on Global \n\nClimate Change. Process 2008/58159-7. Julho de 2011 a agosto de 2012. \n\nFISHER, M e ROPPERS, N. (ed). Berghof Handbook for Conflict Transformation. \n\nBerlin: Berghof  Research  Center  for  Constructive  Conflict  Management,  2004. \n\nDispon\u00edvel em http://www.berghof-conflictresearch.org/en/publications .   \n\nFLORIANI, D. Interdisciplinaridade e ambiente na Am\u00e9rica Latina. In: \n\nFERREIRA, L. C. (org.) A quest\u00e3o ambiental na Am\u00e9rica Latina. Campinas: editora da \n\nUnicamp, 2011. \n\nhttp://www.berghof-conflictresearch.org/en/publications\n\n\n154 \n\n \n\nGIDDENS, A. As conseq\u00fc\u00eancias da modernidade. Editora UNESP, S\u00e3o Paulo. \n\n1991.  \n\nGLUCKMAN, M. An\u00e1lise situacional de uma situa\u00e7\u00e3o social na Zulul\u00e2ndia \n\nmoderna. In: FELDMAN-BIANCO, B. Antropologia das sociedades Contempor\u00e2neas. \n\nSP: Global Universit\u00e1ria.  1987.   \n\nGLUCKMAN, M. Custom and conflict in Africa. Oxford: Basil Blackwell, 1966.   \n\nGORDILLO, Agust\u00edn. Tratado de derecho administrativo. 3. ed. Buenos Aires: \n\nFundaci\u00f3n de Derecho Administrativo, 1998. \n\nGUIVANT, J.S. A trajet\u00f3ria das an\u00e1lises de risco: da periferia ao centro da teoria \n\nsocial. In: Revista Brasileira de Informa\u00e7\u00f5es Bibliogr\u00e1ficas, Anpocs, 46: 3-38. 1998. \n\nHABERMAS, J. \u201cNew social movements\u201d. Telos. no. 49. 1981. \n\nHANNIGAN, J.A.   Environmental  Sociology:  a  social  constructionist  \n\nperspective. London and New York: Routledge, 1995. \n\nHOGAN,  D.  J.  (coord.)  Urban  Growth,  Vulnerability  and  Adaptation:  \n\nsocial  and ecological  dimensions  of  climate  change  on  the  Coast  of  S\u00e3o  Paulo.  \n\nResearch  Project approved by the Fapesp Global Climate Change Programme. 2009b.   \n\nHOGAN, D. (org). Din\u00e2mica populacional e mudan\u00e7a ambiental: cen\u00e1rios para \n\no desenvolvimento brasileiro. N\u00facleo de Estudos de Popula\u00e7\u00e3o \u2013 Nepo/UNICAMP, \n\nCampinas, 2007. \n\nIBAMA (Instituto Brasileiro Do Meio Ambiente E Dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis). Instru\u00e7\u00e3o Normativa do IBAMA N\u00ba 184. 2008. Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://www.mprs.mp.br/ambiente/legislacao/id4979.htm> Acessado em: 2/10/2013. \n\nIBAMA (Instituto Brasileiro Do Meio Ambiente E Dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis). Licen\u00e7a de Opera\u00e7\u00e3o IBAMA n\u00b0908/2010. 2010.Dispon\u00edvel em:  \n\n<http://portodesaosebastiao.com.br/documenta/LICENCA-DE-OPERACAO-DE-\n\nDRAGAGEM.pdf> Acessado em: 2/10/2013. \n\nIBAMA (Instituto Brasileiro Do Meio Ambiente E Dos Recursos Naturais \n\nRenov\u00e1veis).  Licen\u00e7a de Instala\u00e7\u00e3o IBAMA n\u00b0 206/2011. 2010. \n\nIMPRENSA LIVRE. Estado anuncia investimento de R$ 614 milh\u00f5es para o \n\nPorto nos pr\u00f3ximos quatro anos. 25/08/2011. http://www.portodesaosebastiao.com.br/pt-\n\nbr/noticias-integra.asp?cdNoticia=83 Acessado em: 30/09/2011. \n\nInstituto Ilhabela Sustent\u00e1vel (2011). Amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o: \n\nAudi\u00eancias p\u00fablicas exp\u00f5em fragilidades do projeto. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.nossailhamaisbela.org.br/site/noticias/198-ampliacao-do-porto-de-sao-\n\nsebastiao-audiencias-publicas-expoem-fragilidades-do-projeto Acessado em 2/10/2013. \n\nINSTITUTO P\u00d3LIS. Diagn\u00f3stico Urbano Socioambiental | S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nRelat\u00f3rio n.6. Base das informa\u00e7\u00f5es: at\u00e9 2012. Revis\u00e3o de mar\u00e7o de 2013. 2012. \n\nhttp://www.mprs.mp.br/ambiente/legislacao/id4979.htm\nhttp://portodesaosebastiao.com.br/documenta/LICENCA-DE-OPERACAO-DE-DRAGAGEM.pdf\nhttp://portodesaosebastiao.com.br/documenta/LICENCA-DE-OPERACAO-DE-DRAGAGEM.pdf\nhttp://www.portodesaosebastiao.com.br/pt-br/noticias-integra.asp?cdNoticia=83\nhttp://www.portodesaosebastiao.com.br/pt-br/noticias-integra.asp?cdNoticia=83\nhttp://www.nossailhamaisbela.org.br/site/noticias/198-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-audiencias-publicas-expoem-fragilidades-do-projeto\nhttp://www.nossailhamaisbela.org.br/site/noticias/198-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-audiencias-publicas-expoem-fragilidades-do-projeto\n\n\n155 \n\n \n\nIWAMA, A.Y. Riscos e vulnerabilidades \u00e0s mudan\u00e7as clim\u00e1ticas: an\u00e1lise \n\nmultiescalar no litoral paulista. Tese (Ambiente e Sociedade). NEPAM-\n\nIFCH/UNICAMP (tese em reda\u00e7\u00e3o final). \n\nJASANOFF, S. Bridging the two culture of risk analysis. In: Risk Analysis, 13 \n\n(2): 123-129. 1993. \n\nKUHN, T. A estrutura das revolu\u00e7\u00f5es cient\u00edficas. S\u00e3o Paulo: Perspectiva, 2009.  \n\nMCGINNIS, M. D. An Introduction to IAD and the Language of the Ostrom \n\nWorkshop: A Simple Guide to a Complex Framework. The Policy Studies Journal, Vol. \n\n39, No. 1, 2011 \n\nMERTON, R. The Unanticipated Consequences of Purposive Social Action. In.: \n\nAmerican Sociological Review, Vol. 1, No. 6, Dec., 1936, pp. 894-904. \n\nNELKIN, D. Communicating technological risk: the social construction of risk \n\nperception. In: Annual Review of Public Health. 10: 95-113. 1989. \n\nNELKIN, D. The Political Impact of Technical Expertise. In.: Social Studies of \n\nScience, Vol. 5, No. 1 (Feb., 1975), pp. 35-54. Sage Publications, 1975. \n\nOSTROM, E.  Understanding  Institutional  Diversity.  Princeton:  Princeton  \n\nUniversity Press. 2005. \n\nOSTROM, E. Background on the Institutional Analysis and Development \n\nFramework. The Policy Studies Journal, Vol. 39, No. 1, 2011.  \n\nOSTROM, E. Governing The Commons: The Evolution of Institutions for \n\nCollective Action. Cambridge: Cambridge University Press. 1990.  \n\nPALMUND, I. Social Drama and risk evaluation. In: Krimsky, S. e Goldin, D. (eds) \n\nSocial theories of risk. Westport, CT: Praeger, 1992. \n\nPENROD, J., Preston, D.B., Cain, R.E., e Starks, M.T. A discussion of chain \n\nreferral as a method for sampling hard-to-reach populations. Journal of Transcultural \n\nNursing, 2003. \n\nPETROBR\u00c1S. Constru\u00e7\u00e3o Da Unidade De Tratamento De G\u00e1s Monteiro \n\nLobato. Dispon\u00edvel em: http://memoria.petrobras.com.br/acervo/construao-da-unidade-de-\n\ntratamento-de-gas-monteiro-lobato?item=16783#.U3DSrfldVqU \u2013 Acessado em \n\n12/05/2014. \n\nPORTO, M. Introdu\u00e7\u00e3o: Sociologia e Realidade \u2013 pesquisa social no s\u00e9culo XXI. \n\nIn: Porto, M. e DWYER, T. (orgs). Sociologia e realidade: pesquisa social no s\u00e9culo \n\nXXI. Bras\u00edlia: Editora Universidade de Bras\u00edlia, 2006. \n\nPORTOGENTE. Camada pr\u00e9-sal mudar\u00e1 rotina do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\n2009. Dispon\u00edvel em: http://portogente.com.br/noticias/portos-do-brasil/sao-\n\nsebastiao/camada-pre-sal-mudara-rotina-do-porto-de-sao-sebastiao-77527 - Acessado em: \n\n12/05/2014. \n\nhttp://memoria.petrobras.com.br/acervo/construao-da-unidade-de-tratamento-de-gas-monteiro-lobato?item=16783#.U3DSrfldVqU\nhttp://memoria.petrobras.com.br/acervo/construao-da-unidade-de-tratamento-de-gas-monteiro-lobato?item=16783#.U3DSrfldVqU\nhttp://portogente.com.br/noticias/portos-do-brasil/sao-sebastiao/camada-pre-sal-mudara-rotina-do-porto-de-sao-sebastiao-77527\nhttp://portogente.com.br/noticias/portos-do-brasil/sao-sebastiao/camada-pre-sal-mudara-rotina-do-porto-de-sao-sebastiao-77527\n\n\n156 \n\n \n\nFAUSTINO, R. Prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Foto de Ricardo Faustino: Enchente \n\nno bairro Cambury em S\u00e3o Sebasti\u00e3o. Dispon\u00edvel em:  http://g1.globo.com/sp/vale-do-\n\nparaiba-regiao/noticia/2013/03/chuva-deixa-mais-de-300-desalojados-em-sao-sebastiao-no-\n\nlitoral-norte.html - Acessado em 12/05/2014. \n\nRealNorte. Sobre o ReaLNorte. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://realnorte.wordpress.com/sobre/ \n\nRENK, M. Percep\u00e7\u00e3o de riscos no setor energ\u00e9tico: um estudo de caso \n\nenvolvendo o gasoduto de Mexilh\u00e3o/Petrobr\u00e1s em Caraguatatuba - litoral norte \n\npaulista. Campinas, SP: [s.n.], 2010. \n\nRENN, O. Risk Governance. Coping with Uncertainty in a Complex World. \n\nLondon: Earthscan.  2008.  \n\nRENN, O. The social arena concept of risk debates. In: KRIMSKY, S., GOLDING, \n\nD. (eds.). Social Theories of Risk, Preger, Westport, CT, p. 170-197. 1992. \n\nRITZER, G. s.d. La Macdonaldizacion de la sociedad. Madri, Editorial Popular: \n\n2006. \n\nRUIZ-BALLESTEROS, e. e BRONDIZIO, E. Building Negotiated Agreement: The \n\nEmergence of Community-Based Tourism in Floreana (Gal\u00e1pagos Islands). In: Human \n\nOrganization, Vol. 72, No. 4, 2013 \n\nSANTOS, B. S. Um discurso sobre as ci\u00eancias. S\u00e3o Paulo: Ed. Cortez, 2008. \n\nSANTOS, F. Popula\u00e7\u00f5es em situa\u00e7\u00e3o de risco ambiental em S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nlitoral norte de S\u00e3o Paulo. Campinas, SP: [s. n.], 2011. \n\nSEIXAS, S. ; RENK, M. Projetos do setor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s no Sudeste Brasileiro: \n\nalgumas considera\u00e7\u00f5es sobre o desafio desenvolvimento x preserva\u00e7\u00e3o ambiental. In: \n\nHerculano, Selene et al. (Org.). Impactos Sociais, Ambientais e Urbanos das Atividades \n\nPetrol\u00edferas: o caso de Maca\u00e9 (RJ). 1ed.Niter\u00f3i, Rio de Janeiro: PPGSD/UFF, 2010, v. \n\n01, p. 55-65. \n\nSEVA, O. Desfigura\u00e7\u00e3o do licenciamento ambiental de grandes investimentos. In: \n\nII Edital ANPPAS, Indaiatuba, S\u00e3o Paulo, 2004. \n\nSILVA, M. J. O conflito social e suas muta\u00e7\u00f5es na teoria sociol\u00f3gica. In: Qualit@s \n\nRevista Eletr\u00f4nica. ISSN 1677 4280 Vol.1. N\u00b02, 2011. \n\nSIMMEL, G. Conflict. New York: The Free Press, 1983. \n\nSISTEMA AMBIENTAL PAULISTA. Sobre o Parque Serra do Mar N\u00facleo S\u00e3o \n\nSebastiao. Dispon\u00edvel em: http://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-\n\nsao-sebastiao/sobre-o-parque/ \u2013 Acessado em: 08/05/2014. \n\nSISTEMA AMBIENTAL PAULISTA. Sobre o Parque Serra do Mar Nucleo S\u00e3o \n\nSebastiao. Dispon\u00edvel em: http://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-sao-\n\nsebastiao/principais-atrativos/ \u2013 Acessado em: 08/05/2014. \n\nSISTEMA COSTA NORTE DE COMUNICA\u00c7\u00c3O. S\u00e3o Sebasti\u00e3o j\u00e1 registra alto \n\nhttp://g1.globo.com/sp/vale-do-paraiba-regiao/noticia/2013/03/chuva-deixa-mais-de-300-desalojados-em-sao-sebastiao-no-litoral-norte.html\nhttp://g1.globo.com/sp/vale-do-paraiba-regiao/noticia/2013/03/chuva-deixa-mais-de-300-desalojados-em-sao-sebastiao-no-litoral-norte.html\nhttp://g1.globo.com/sp/vale-do-paraiba-regiao/noticia/2013/03/chuva-deixa-mais-de-300-desalojados-em-sao-sebastiao-no-litoral-norte.html\nhttp://realnorte.wordpress.com/sobre/\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-sao-sebastiao/sobre-o-parque/\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-sao-sebastiao/sobre-o-parque/\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-sao-sebastiao/principais-atrativos/\nhttp://www.ambiente.sp.gov.br/parque-serra-do-mar-nucleo-sao-sebastiao/principais-atrativos/\n\n\n157 \n\n \n\nn\u00famero de ocupa\u00e7\u00e3o dos meios de hospedagem. Dispon\u00edvel em:  \n\nhttp://www.costanorte.com.br/blog/editorias/cidades/sao-sebastiao/sao-sebastiao-ja-\n\nregistra-alto-numero-de-ocupacao-dos-meios-de-hospedagem \u2013 Acessado em: 08/05/2014. \n\nTEIXEIRA, L. Megaprojetos no Litoral Norte Paulista: o papel dos grandes \n\nempreendimentos de infraestrutura na transforma\u00e7\u00e3o regional. In: Ferreira, L\u00facia. (coord.); \n\nJoly, C.; Ferreira, Leila; Carmo, R. Urban Growth, Vulnerability and Adaptation:  \n\nSocial and Ecological Dimensions of Climate Change  on the Coast of S\u00e3o Paulo. \n\nResearch Project \u2013 FAPESP Program on Global Climate Change. Process 2008/58159-7. \n\nJulho de 2011 a agosto de 2012. \n\nTOURAINE, A. An introduction to the study of social movements. Social \n\nResearch. vol.52. no.4. 1985. \n\nTV ANCORADOURO. Volume da coleta de lixo oscila em S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nDispon\u00edvel em:  http://tvancoradouro.com.br/jornal/?p=4056 \u2013 Acessado em: 08/05/2014. \n\nVAYRYNEN, R. (Ed.). New directions in conflict theory: conflict resolution and \n\nconflict transformation. London: Newbury Park Sage, 1991. \n\nVELSEN.  The  extended-case  method  and  situational  analysis  In:  Epstein,  A.  \n\nL. (ed.). The craft of social anthopology. London, New York, Sydney, Toronto, \n\nWellington: Tavistock Publications. 1967.   \n\nVIGLIO, J. E. Usos Sociais e Pol\u00edticos da Ci\u00eancia na Defini\u00e7\u00e3o de Riscos e \n\nImpactos Ambientais no Setor de Petr\u00f3leo e G\u00e1s. Campinas, S\u00e3o Paulo: [s.n], 2012. \n\nVIGLIO, J. E. Usos Sociais e Pol\u00edticos da Ci\u00eancia: expertise cient\u00edfica na defini\u00e7\u00e3o \n\nde riscos/impactos ambientais. In: XV Congresso Brasileiro de Sociologia. Curitiba (PR), \n\n2011. \n\nWEBER, M. A \"objetividade\" do Conhecimento nas Ci\u00eancias Sociais. S\u00e3o \n\nPaulo, Editora Atica. (tradu\u00e7\u00e3o, apresenta\u00e7\u00e3o e coment\u00e1rios Gabriel Cohn) 2006. \n\nWEBER, M. A \u00e9tica protestante e o \u201cesp\u00edrito\u201d do capitalismo. S\u00e3o Paulo, Cia das \n\nLetras. 2004. \n\nWEBER, M. Economia e sociedade: fundamentos da sociologia compreensiva. \n\nBras\u00edlia: Editora da UnB, 1999. Vol. 1, cap. 3. e Vol. 2, cap. 9. \n\nWWF. O que \u00e9 desenvolvimento sustent\u00e1vel?. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/desenvolvimento_sustenta\n\nvel/ - Acessado em 27/02/2014. \n\nWYNNE, B. Risk and social learning: reification to engagement. In: Krimsky, S. e \n\nGoldin, D. (eds) Social theories of risk. Westport, CT: Praeger, 1992. \n\nYEARLEY, S. The Green Case: a sociology of environment issues. In:  Arguments \n\nand Politics. London: Routledge, 1992. \n\n \n\n \n\nhttp://www.costanorte.com.br/blog/editorias/cidades/sao-sebastiao/sao-sebastiao-ja-registra-alto-numero-de-ocupacao-dos-meios-de-hospedagem\nhttp://www.costanorte.com.br/blog/editorias/cidades/sao-sebastiao/sao-sebastiao-ja-registra-alto-numero-de-ocupacao-dos-meios-de-hospedagem\nhttp://tvancoradouro.com.br/jornal/?p=4056\njavascript:PesquisaAutor();\njavascript:PesquisaMarca();\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/desenvolvimento_sustentavel/\nhttp://www.wwf.org.br/natureza_brasileira/questoes_ambientais/desenvolvimento_sustentavel/\n\n\n158 \n\n \n\n  \n\n\n\n159 \n\n \n\n7. Anexos \n\n \n\nAnexo I \n\nData Fonte/ Link Autor T\u00edtulo Principais Pontos Levantados \nAtores Chave \n\nlevantados \n\nData de \n\nAcesso \n\n19/01/2014 \nO Estado de \n\nS\u00e3o Paulo \n\nWladimir \n\nD'andrade \n\nIbama libera licen\u00e7a pr\u00e9via \n\npara o Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\nA mat\u00e9ria mostra a surpresa de atores locais, como SEMA de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, ONGs, e popula\u00e7\u00e3o com a libera\u00e7\u00e3o da licen\u00e7a \n\npr\u00e9via do porto. Afirma-se que estudos ainda estavam sendo \n\nfeitos, que as decis\u00f5es s\u00e3o baseadas em dados incertos, e que o \n\nsecret\u00e1rio de meio ambiente de S\u00e3o Sebasti\u00e3o diz que o \n\nmunic\u00edpio n\u00e3o suporta uma obra deste tamanho. S\u00e3o \n\nevidenciados alguns poss\u00edveis impactos do empreendimento.  \n\nEduardo Hip\u00f3lito do \n\nRego \u2013 SEMA S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o  \n\nTadeu Badar\u00f3 Jr. - \n\npromotor de Ilhabela,  \n\n10/03/2014 \n\n08/04/2013 \nO Estado de \n\nS.Paulo \n\nRen\u00e9e \n\nPereira \n\nA crise est\u00e1 no granel \n\nagr\u00edcola, n\u00e3o no cont\u00eainer \n\nDe acordo com Richard Klien, dono do maior terminal de \n\ncont\u00eaineres do Brasil (a Santos Brasil) e conselheiro da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o Brasileira dos Terminais de Cont\u00eaineres de Uso \n\nP\u00fablico (Abratec), o Brasil precisa de novos terminais de \n\ngr\u00e3os; j\u00e1 a capacidade para cont\u00eaineres \u00e9 adequada \n\nRichard Klien 23/04/2013 \n\n17/12/2012 \n\nJornal A \n\nTribuna \n\nAs \n\ninforma\u00e7\u00f5es \n\ns\u00e3o do jornal \n\nO Estado de \n\nS.Paulo. \n\n \nRio-Santos ter\u00e1 trecho \n\nduplicado em 2013 \n\nO governador Geraldo Alckmin (PSDB) anunciou que parte \n\nda Rodovia Rio-Santos (SP-55), no trecho que liga Bertioga a \n\nUbatuba, no litoral norte de SP, ser\u00e1 duplicada at\u00e9 dezembro \n\nde 2013. A rodovia j\u00e1 \u00e9 considerada saturada pelos motoristas \n\nque a utilizam diariamente e recebe todo o fluxo de caminh\u00f5es \n\nque se dirigem ao porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nO governador enfrentou estudantes que protestaram contra \n\nessa amplia\u00e7\u00e3o. Parte dos moradores e ambientalistas da \u00e1rea \n\nteme que a amplia\u00e7\u00e3o do porto - e as demais obras vi\u00e1rias - \n\n 04/01/2013 \n\nhttp://www.estadao.com.br/noticias/impresso,a-crise-esta-no-granel-agricola-nao-no-conteiner,1018266,0.htm\nhttp://www.estadao.com.br/noticias/impresso,a-crise-esta-no-granel-agricola-nao-no-conteiner,1018266,0.htm\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=176528&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=35\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=176528&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=35\n\n\n160 \n\n \n\navancem sobre o Parque da Serra do Mar e estimulem a \n\nocupa\u00e7\u00e3o ilegal de \u00e1reas de preserva\u00e7\u00e3o ambiental. \n\n16/12/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDaniel \n\nVasques \n\n \n\nAp\u00f3s forte alta, mercado \n\nimobili\u00e1rio no litoral norte \n\nde SP desaquece \n\nDin\u00e2mica do mercado imobili\u00e1rio no Litoral Norte de S\u00e3o \n\nPaulo: desacelera\u00e7\u00e3o e desaquecimento. \n 02/01/2013 \n\n02/12/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDa \n\nEnviada ao \n\nLitoral \n\nLitoral norte concentra as \n\ndez praias mais 'verdes' do \n\nEstado \n\nDesde 2005, a praia de S\u00e3o Sebasti\u00e3o ficou pr\u00f3pria ao \n\nmergulho todas as semanas, principalmente o trecho entre \n\nBaleia e Borac\u00e9ia. O que faz dela uma das dez melhores praias \n\ndo litoral. \n\nOnde o crescimento imobili\u00e1rio e de popula\u00e7\u00e3o \u00e9 grande, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 de que a polui\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m aumente. Por isso, para \n\nn\u00e3o cair para a \"segunda divis\u00e3o\", algumas comunidades \n\npassaram a vigiar os crimes ambientais. \n\nEm Toque-Toque Pequeno (S\u00e3o Sebasti\u00e3o), a\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade organizada come\u00e7am a dar resultados. \n\n 02/01/2013 \n\nDe 16 a \n\n22/11/2012 \n\nJornal \n\nExpress\u00e3o \n\nCai\u00e7ara \n\n \n\nErnane conclama \n\npopula\u00e7\u00e3o para participar \n\nde movimento contra o \n\nnovo projeto dos royalties: \n\nCom a nova regra S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o deve perder \n\ncerca de R$ 80 milh\u00f5es \n\nanuais \n\nO prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Ernane Primazzi, (PSC), declarou \n\n(dia 8) rep\u00fadio total em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o das novas regras \n\npara a partilha dos royalties entre os munic\u00edpios brasileiros. \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o ir\u00e1 perder em sua receita anual o montante que \n\npode chegar a R$ 80 milh\u00f5es. Hoje o munic\u00edpio recebe de \n\nroyalties R$ 8 milh\u00f5es por m\u00eas. Com a nova regra a cidade \n\ndeve receber nos pr\u00f3ximos anos R$ 2 milh\u00f5es por m\u00eas. \n\nAtualmente, munic\u00edpios produtores de petr\u00f3leo det\u00eam uma \n\nparticipa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 26,25% nos royalties e 10% nas \n\nparticipa\u00e7\u00f5es especiais. Os munic\u00edpios afetados com \n\ninstala\u00e7\u00f5es de embarque e desembarque, que \u00e9 o caso de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, t\u00eam uma participa\u00e7\u00e3o de 8,75%. \n\nCom a proposta, esse percentual ser\u00e1 reduzido a 3%. \n\nO prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o lembrou que os royalties s\u00e3o uma \n\ncompensa\u00e7\u00e3o financeira devida ao Estado pelas empresas \n\nO prefeito de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o at\u00e9 2012, \n\nErnane Primazzi, \n\n(PSC). \n\n04/01/2013 \n\nhttp://classificados.folha.uol.com.br/imoveis/1200392-apos-forte-alta-mercado-imobiliario-no-litoral-norte-de-sp-desaquece.shtml\nhttp://classificados.folha.uol.com.br/imoveis/1200392-apos-forte-alta-mercado-imobiliario-no-litoral-norte-de-sp-desaquece.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1194639-litoral-norte-concentra-as-dez-praias-mais-verdes-do-estado.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1194639-litoral-norte-concentra-as-dez-praias-mais-verdes-do-estado.shtml\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/312.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/312.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/312.pdf\n\n\n161 \n\n \n\nconcession\u00e1rias produtoras de petr\u00f3leo e g\u00e1s natural no \n\nterrit\u00f3rio brasileiro e, repassados aos munic\u00edpios. \n\n15/11/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nEduardo \n\nGeraque e \n\nCarolina \n\nLeal \n\nIlhabela lidera ranking de \n\npraia polu\u00edda no litoral \n\nnorte \n\nA polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas de Ilhabela atingiu, em pelo menos uma \n\nsemana, 11 praias da cidade, o que mostra que o problema est\u00e1 \n\nespalhado na orla do munic\u00edpio. \n\nDe acordo com moradores, apesar de muitas obras de \n\nsaneamento b\u00e1sico estarem em curso na cidade, existe um \n\noutro problema, que ainda \u00e9 pouco combatido pela prefeitura \n\nlocal: quiosques, hot\u00e9is e restaurantes com fossas s\u00e9pticas \n\nmuito pr\u00f3ximos do mar. \n\nComo a metodologia da Cetesb mede principalmente os \n\ncoliformes fecais na \u00e1gua, apenas um investimento pesado em \n\ntratamento de esgoto vai resolver o problema das praias do \n\nlitoral norte, que s\u00f3 tende a aumentar em feriados \n\nprolongados. \n\nMaria Fernanda \n\nCarbonelli Muniz, \n\nadvogada e \n\nambientalista da \n\nregi\u00e3o. \n\n02/01/2013 \n\n09/11/2012 \nJornal A \n\nTribuna \n\nEstad\u00e3o \n\nConte\u00fado \n\nPrefeitos paulistas \n\namea\u00e7am ir \u00e0 Justi\u00e7a por \n\nroyalties \n\nOs prefeitos de quatro munic\u00edpios do litoral norte paulista - \n\nUbatuba, Caraguatatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ilhabela - amea\u00e7am \n\nir \u00e0 Justi\u00e7a, caso a presidente Dilma Roussef sancione o \n\nprojeto de Lei 448/11, aprovado na \u00faltima ter\u00e7a-feira no \n\nCongresso Nacional que reduz progressivamente a \n\nparticipa\u00e7\u00e3o nos royalties dos munic\u00edpios produtores ou \n\nlocalizados nas \u00e1reas de influ\u00eancia da produ\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. \n\n 04/01/2013 \n\n14/10/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAraripe \n\nCastilho \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o atrai \n\nrecursos com megaporto \n\nMudan\u00e7a na voca\u00e7\u00e3o econ\u00f4mica da cidade de SS (tur\u00edstica \n\npara portu\u00e1ria); \n\nRecursos ir\u00e3o quase quintuplicar a \u00e1rea do porto e duplicar sua \n\ncapacidade de cargas; \n\nInvestimentos p\u00fablicos e privados chegar\u00e3o a R$4,9bi \n\nPrevis\u00f5es para n\u00famero de empregos no porto em plena \n\natividade: 450 (atuais) para 4500 (diretos e indiretos); Dois \n\nter\u00e7os dessa m\u00e3o-de-obra ser\u00e3o preenchidos trabalhadores da \n\nCasemiro T\u00e9rcio \n\nCarvalho, presidente \n\nda Companhia Docas \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nprefeito Ernane \n\nBilotti Primazzi \n\n(PSC) \n\n12/12/2012 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1186005-ilhabela-lidera-ranking-de-praia-poluida-no-litoral-norte.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1186005-ilhabela-lidera-ranking-de-praia-poluida-no-litoral-norte.shtml\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/261.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/261.pdf\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1168861-sao-sebastiao-atrai-recursos-com-megaporto.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1168861-sao-sebastiao-atrai-recursos-com-megaporto.shtml\n\n\n162 \n\n \n\nregi\u00e3o; \n\nFatec e Etec iniciam cursos espec\u00edficos para as atividades \n\nportu\u00e1rias; \n\nEspecula\u00e7\u00e3o imobili\u00e1ria criada com o novo momento da \n\ncidade: sobre at\u00e9 300% os pre\u00e7os de terrenos e im\u00f3veis nos \n\n\u00faltimos tr\u00eas anos; \n\nS\u00e3o geradas tamb\u00e9m preocupa\u00e7\u00f5es em Ilhabela sobre o \n\nimpacto gerado pelo terminal de cont\u00eainer do projeto. \n\n14/10/2012 \nFolha S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAraripe \n\nCastilho \n\nDe olho no turismo, S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o recupera \n\npatrim\u00f4nio hist\u00f3rico \n\nRealiza\u00e7\u00e3o de obras de restaura\u00e7\u00e3o do centro hist\u00f3rico com \n\ninvestimentos da prefeitura para incrementar a atividade \n\ntur\u00edstica, j\u00e1 de olho no desenvolvimento esperado nos \n\npr\u00f3ximos anos. \n\nEduardo Cimino, \n\npresidente da \n\nAssocia\u00e7\u00e3o \n\nComercial e \n\nEmpresarial de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\n12/12/2012 \n\n12/09/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAdriano \n\nVizoni/ \n\nFolhapress \n\nCetesb multa Petrobras por \n\nvazamento de \u00f3leo em \n\nMaresias, em SP \n\nA Cetesb multou em R$ 92 mil a Petrobras Distribuidora S.A \n\ne a Cooperativa de Transportes Rodovi\u00e1rios do ABC devido \n\nao vazamento de \u00f3leo diesel devido ao tombamento de um \n\ncaminh\u00e3o-tanque na rodovia Rio-Santos. \n\nO produto vazou do caminh\u00e3o e chegou \u00e0 areia e ao mar da \n\npraia de Maresias, em S\u00e3o Sebasti\u00e3o (no litoral de S\u00e3o Paulo). \n\nA prefeitura da cidade classificou o acidente como \"o pior \n\ndesastre ambiental na hist\u00f3ria\" de Maresias e disse que houve \n\ngraves danos \u00e0 fauna dos rios e c\u00f3rregos da \u00e1rea litor\u00e2nea. \n\n 02/01/2013 \n\n10/09/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nBruno \n\nBenevides \n\nAp\u00f3s vazamento, Maresias \n\nfica com cheiro de diesel \n\nBanhistas e Aristides Neto, presidente da associa\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores local, disseram ter visto peixes mortos, embora a \n\nCetesb (ag\u00eancia ambiental paulista) tenha negado preju\u00edzo \u00e0 \n\nflora e \u00e0 fauna. A prefeitura reclamou que houve demora para \n\na chegada da Petrobras ao local. \n\nAristides Neto, \n\npresidente da \n\nassocia\u00e7\u00e3o de \n\nmoradores local. \n\n02/01/2013 \n\n10/09/2012 \nJornal A \n\nTribuna \n\nCarolina \n\nIglesias \n\nSecret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente diz que ainda h\u00e1 \n\nrisco de contamina\u00e7\u00e3o \n\nDe acordo com o Secret\u00e1rio de Meio ambiente, Eduardo \n\nHip\u00f3lito, pelo menos 30% da costa foi atingida pelo \n\nvazamento do material. Para ele, esse pode ter sido um dos \n\nSecret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Eduardo \n\n \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1168867-de-olho-no-turismo-sao-sebastiao-recupera-patrimonio-historico.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1168867-de-olho-no-turismo-sao-sebastiao-recupera-patrimonio-historico.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1152273-cetesb-multa-petrobras-por-vazamento-de-oleo-em-maresias-em-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1152273-cetesb-multa-petrobras-por-vazamento-de-oleo-em-maresias-em-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1150983-apos-vazamento-maresias-fica-com-cheiro-de-diesel.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1150983-apos-vazamento-maresias-fica-com-cheiro-de-diesel.shtml\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=164834&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=164834&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\n\n\n163 \n\n \n\nmaiores desastres ambientais da hist\u00f3ria do Munic\u00edpio. \n\nAp\u00f3s o acidente, o res\u00edduo caiu em um dreno, passou por \n\nv\u00e1rios c\u00f3rregos e foi direto para o mar, sem nenhum tipo de \n\nconten\u00e7\u00e3o. Como o produto tem um alto poder de dispers\u00e3o, \n\nseu controle \u00e9 mais complexo. \n\nA prefeitura afirmou que a empresa petrol\u00edfera n\u00e3o repassou \n\nnenhum tipo de aviso com rela\u00e7\u00e3o aos efeitos causados pela \n\ninala\u00e7\u00e3o e contato com o produto. \n\nHip\u00f3lito \n\n10/09/2012 \n\nJornal A \n\nTribuna \n\nInforma\u00e7\u00f5es \n\ntiradas do \n\njornal O \n\nEstado de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAg\u00eancia \n\nEstado \n\nEstado vai demolir 7 mil \n\nmoradias irregulares na \n\nSerra do Mar \n\nO Governo do Estado vai acelerar a demoli\u00e7\u00e3o de mais 7 mil \n\nmoradias irregulares em outros 20 munic\u00edpios da regi\u00e3o \n\nlitor\u00e2nea. A maioria das interven\u00e7\u00f5es far\u00e1 parte da segunda \n\netapa do programa de recupera\u00e7\u00e3o da Serra do Mar, com \n\nprioridade para Ubatuba, S\u00e3o Sebasti\u00e3o e Caraguatatuba. \n\nO foco s\u00e3o os barracos dentro do Parque Estadual da Serra do \n\nMar ou no seu entorno, onde a press\u00e3o por moradia \u00e9 ainda \n\nmaior. Na beira da Rodovia Rio-Santos, os morros j\u00e1 est\u00e3o \n\ntomados por favelas e tamb\u00e9m por casas de luxo. \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o e Ubatuba concentram o maior n\u00famero de \n\nmoradias irregulares identificadas no interior do parque. \n\nDe acordo com a Companhia de Desenvolvimento \n\nHabitacional e Urbano (CDHU), as interven\u00e7\u00f5es visam \n\npreparar a regi\u00e3o para absorver a crescente demanda por \n\nhabita\u00e7\u00e3o popular. A preocupa\u00e7\u00e3o tem rela\u00e7\u00e3o direta com o \n\npacote de grandes obras a ser executado no litoral norte a \n\ncurto prazo. A lista inclui a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, a duplica\u00e7\u00e3o da Rodovia dos Tamoios e a cria\u00e7\u00e3o \n\nde infraestrutura necess\u00e1ria para a explora\u00e7\u00e3o do pr\u00e9-sal. \n\nOs investimentos t\u00eam o objetivo de minimizar ou mesmo \n\nevitar novas ocupa\u00e7\u00f5es, diz o coordenador do programa, \n\nFernando Chucre que calcula come\u00e7ar as remo\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o \n\napenas em 2014. \n\nCoordenador do \n\nprograma de \n\ndemoli\u00e7\u00e3o de \n\nmoradias irregulares, \n\nFernando Chucre \n\n04/01/2013 \n\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=164756&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=35\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=164756&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=35\n\n\n164 \n\n \n\n07/09/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAndr\u00e9 \n\nMonteiro \n\nCaminh\u00e3o-tanque derrama \n\n\u00f3leo diesel na praia de \n\nMaresias, em SP \n\nDestaque para os dois lados de um mesmo problema: a \n\nprefeitura e a Petrobr\u00e1s. \n\nA Cetesb (ag\u00eancia ambiental paulista) confirmou que o \u00f3leo \n\natingiu a areia e o mar, mas disse que n\u00e3o foi necess\u00e1rio \n\ninterditar a praia. Nesta sexta, a ag\u00eancia disse ter recebido \n\nreclama\u00e7\u00f5es de moradores sobre um forte odor, caracter\u00edstico \n\ndo produto. A Defesa Civil recomendou que os banhistas \n\nevitassem se banhar onde avistarem o produto. A prefeitura \n\ndiz que a Petrobras Distribuidora e os respons\u00e1veis pelo \n\ncaminh\u00e3o demoraram \"muitas horas\" para tomar medidas de \n\nconten\u00e7\u00e3o. A empresa diz que agiu imediatamente. \n\nO prefeito Ernane \n\nPrimazzi (PSC). \n02/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1150237-caminhao-tanque-derrama-oleo-diesel-na-praia-de-maresias-em-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1150237-caminhao-tanque-derrama-oleo-diesel-na-praia-de-maresias-em-sp.shtml\n\n\n165 \n\n \n\n01/09/2012 \nFolha S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDa \n\nAg\u00eancia \n\nBrasil \n\nAmplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o preocupa \n\nmoradores do litoral norte \n\nde SP \n\nDados sobre a \u2018triplica\u00e7\u00e3o\u2019 da capacidade do PSS, \n\nconstituindo-se como uma alternativa para escoar mercadorias \n\nde regi\u00f5es como o Vale do Para\u00edba; \n\nInvestimentos de R$2,5bi: dar\u00e3o suporte \u00e0 extra\u00e7\u00e3o de \n\npetr\u00f3leo do Pr\u00e9-sal; \n\nPopula\u00e7\u00e3o, tanto de Ilhabela como de SS, teme que v\u00e1 afetar a \n\nvoca\u00e7\u00e3o tur\u00edstica dos munic\u00edpios vizinhos pelo risco ao meio \n\nambiente, grande atrativo da regi\u00e3o; \n\nOs riscos se d\u00e3o, principalmente, \u00e0 migra\u00e7\u00e3o que pode ser \n\nestimulada pela expans\u00e3o portu\u00e1ria e que agrava o problema \n\nde habita\u00e7\u00f5es irregulares em \u00e1reas de riscos e de preserva\u00e7\u00e3o; \n\nExig\u00eancia de investimentos em infraestrutura; \n\nO prefeito de Ilhabela tamb\u00e9m se preocupa com o impacto no \n\nturismo do munic\u00edpio; \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o com a al\u00e7a de acesso ao porto, que no trajeto \n\nproposto promover\u00e1 a remo\u00e7\u00e3o de 3.000 pessoas, segundo \n\nErnane Primazzi; \n\nConflito de informa\u00e7\u00f5es, pois Casemiro Carvalho (Docas), diz \n\nque s\u00e3o 400 fam\u00edlias que est\u00e3o alocadas em \u00e1reas irregulares; \n\nObjetivo da Companhia de Docas: transformar S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nem refer\u00eancia de porto verde para o Brasil e para o mundo. \n\n 12/12/2012 \n\n25/08/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDa \n\nAg\u00eancia \n\nBrasil \n\nAmplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o preocupa o \n\nlitoral norte de SP \n\nRAIO-X DA AMPLIA\u00c7\u00c3O \n\n\u00c1rea atual: 400 mil m\u00b2 | Amplia\u00e7\u00e3o: 1,2 milh\u00e3o de m\u00b2 \n\nBer\u00e7os atuais: 5 | Amplia\u00e7\u00e3o: 20 \n\nArmaz\u00e9ns atuais: 4 | Amplia\u00e7\u00e3o: 6 \n\nTanques atuais: 0 | Amplia\u00e7\u00e3o: 8 \n\nEmpregos gerados na obra: 2.800 \n\nInvestimento: R$ 2,5 bilh\u00f5es \n\n 12/12/2012 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/turismo/1143900-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-preocupa-moradores-do-litoral-norte-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/turismo/1143900-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-preocupa-moradores-do-litoral-norte-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1143364-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-preocupa-o-litoral-norte-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1143364-ampliacao-do-porto-de-sao-sebastiao-preocupa-o-litoral-norte-de-sp.shtml\n\n\n166 \n\n \n\n16/08/2012 \nJornal A \n\nTribuna \n\nAg\u00eancia \n\nEstado \n\nNova estrada deve aliviar \n\ntr\u00e1fego no litoral norte de \n\nS\u00e3o Paulo \n\nO governo do Estado de SP obteve licen\u00e7a do Conselho \n\nEstadual do Meio Ambiente (Consema) para construir o \n\nContorno Sul de Caraguatatuba e S\u00e3o Sebasti\u00e3o da Rodovia \n\ndos Tamoios (trecho de 30,8 quil\u00f4metros que liga a Tamoios, \n\nem Caraguatatuba, \u00e0 Rodovia Doutor Manoel Hip\u00f3lito do \n\nRego, a Rio-Santos, na altura do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nA licen\u00e7a era a barreira que faltava para a empresa estadual \n\nDersa dar andamento \u00e0 obra. Pol\u00eamica: o impacto dos \n\ntrabalhos, uma vez que o tra\u00e7ado passar\u00e1 por cima de uma \n\nextensa \u00e1rea virgem de Mata Atl\u00e2ntica no Estado. A Prefeitura \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o criticou a concess\u00e3o da licen\u00e7a e o secret\u00e1rio \n\nde Meio Ambiente do munic\u00edpio, Eduardo Hip\u00f3lito Rego, \n\nafirmou que ela foi obtida com a avalia\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios \u201cmais \n\necon\u00f4micos do que ambientais\u201d. \n\nProjeto Litoral \n\nSustent\u00e1vel, do \n\nInstituto P\u00f3lis; \n\nDersa; \n\nsecret\u00e1rio de Meio \n\nAmbiente do \n\nmunic\u00edpio, Eduardo \n\nHip\u00f3lito Rego. \n\n04/01/2013 \n\n16/08/2012 \nJornal A \n\nTribuna \n\nAg\u00eancia \n\nEstado \n\n'Ser\u00e1 o maior \n\ndesmatamento da hist\u00f3ria\u2019, \n\ndiz prefeitura \n\nA Prefeitura de S\u00e3o Sebasti\u00e3o classifica a constru\u00e7\u00e3o do \n\nContorno Sul como o \u201cmaior desmatamento da hist\u00f3ria\u201d na \n\nMata Atl\u00e2ntica do litoral norte e afirma que a licen\u00e7a emitida \n\npara a constru\u00e7\u00e3o das pistas obedeceu a crit\u00e9rios \u201cmais \n\necon\u00f4micos do que ambientais\u201d, segundo afirma o secret\u00e1rio \n\ndo Meio Ambiente da cidade, Eduardo Hip\u00f3lito Rego. \n\nAl\u00e9m da quest\u00e3o ambiental tem a quest\u00e3o social: haver\u00e1 a \n\nnecessidade de descolamento de 5 mil pessoas. Rego diz que a \n\nPrefeitura tentou alterar o tra\u00e7ado da obra durante as \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas obrigat\u00f3rias (que fazem parte do processo \n\nde licenciamento ambiental), mas n\u00e3o conseguiu. \n\nSecret\u00e1rio do Meio \n\nAmbiente da cidade, \n\nEduardo Hip\u00f3lito \n\nRego. \n\n04/01/2013 \n\n24/05/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDenise \n\nLuna \n\nGoverno do Rio veta \n\nexpans\u00e3o de terminal da \n\nPetrobras no Rio \n\nO governo do Estado do Rio de Janeiro anuncia nesta quinta-\n\nfeira o veto ao projeto da Transpetro, bra\u00e7o de transporte da \n\nPetrobras, de expandir o Terminal da Ba\u00eda de Ilha Grande \n\n(Tebig). O veto frusta o projeto de log\u00edstica da Petrobras. A \n\nTranspetro tenta tamb\u00e9m ampliar o Terminal S\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nem S\u00e3o Paulo, que teria audi\u00eancia p\u00fablica no dia 11 de junho. \n\nL\u00e1 tamb\u00e9m h\u00e1 o risco de veto por motivos ambientais. \n\n 02/01/2013 \n\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=161499&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=161499&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=161524&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=161524&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1095001-governo-do-rio-veta-expansao-de-terminal-da-petrobras-no-rio.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1095001-governo-do-rio-veta-expansao-de-terminal-da-petrobras-no-rio.shtml\n\n\n167 \n\n \n\n19/05/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n \n\nPetrobras retoma projeto \n\nportu\u00e1rio no Litoral Norte \n\nde SP \n\nA Petrobras retomou o projeto de amplia\u00e7\u00e3o da capacidade de \n\natraca\u00e7\u00e3o de petroleiros no Tebar; \n\nEsse \u00e9 o segundo grande projeto para a \u00e1rea, que inclui \n\ntamb\u00e9m a expans\u00e3o do PSS, cuja licen\u00e7a ambiental est\u00e1 sendo \n\nnegociada com o Ibama. \n\n 12/12/2012 \n\n19/05/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nJos\u00e9 \n\nErnesto \n\nCredendio \n\nUm megaporto no para\u00edso \n\nOutro grande plano para a regi\u00e3o de SS \u00e9 a constru\u00e7\u00e3o de um \n\ncomplexo industrial e portu\u00e1rio, ao custo de R$ 2,5 bi; \n\nPrevis\u00f5es: elevar a movimenta\u00e7\u00e3o anual das atuais 660 mil \n\ntoneladas para 27 milh\u00f5es de toneladas por ano; \n\nRela\u00e7\u00f5es com a expans\u00e3o do Tebar e de sua capacidade de \n\natraca\u00e7\u00e3o de superpetroleiros; \n\nPetrobras: a expans\u00e3o vai aumentar a confiabilidade de \n\nsuprimento nas refinarias e \u00e9 fundamental para os novos \n\ncampos de explora\u00e7\u00e3o do Sudeste; \n\nO plano: tornar o Brasil l\u00edder do mercado de petr\u00f3leo e \n\nderivados na Am\u00e9rica Latina; \n\nO estudo de impacto apresentado pela Petrobras: relativiza os \n\nposs\u00edveis efeitos negativos na navega\u00e7\u00e3o no canal (porto, \n\nbalsa e esportes n\u00e1uticos). \n\n 12/12/2012 \n\n13/05/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nGiba \n\nBergamim \n\nJr. \n\nMar avan\u00e7a e 'engole' 120 \n\npraias no pa\u00eds \n\nPreocupa\u00e7\u00e3o com a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar na regi\u00e3o do \n\nlitoral Norte de SP, que atinge em SS a praia de Porto Grande; \n\nConstru\u00e7\u00e3o de muros de conten\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o diminuem o \n\nmedo de que o mar engula a comunidade ali, como j\u00e1 ocorreu \n\nem praias de toda a costa brasileira. \n\n 12/12/2012 \n\n04/03/2012 \nJornal A \n\nTribuna \n\nDe A \n\nTribuna \n\nOnline \n\nInc\u00eandio atinge navio \n\ncargueiro em S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n\nUm inc\u00eandio em um dos por\u00f5es do navio cargueiro \"Thorco \n\nCelebration\" mobilizou neste domingo equipes de emerg\u00eancia \n\ne assustou moradores do centro de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, no litoral \n\nnorte. \n\nDiretor de gest\u00e3o \n\nportu\u00e1ria do Porto de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nAlfredo Bricks \n\n04/01/2013 \n\n01/02/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDe S\u00e3o \n\nPaulo \n\nAndr\u00e9 \n\nLitoral lidera ranking de \n\nhomic\u00eddios em S\u00e3o Paulo \n\nO litoral \u00e9 a regi\u00e3o com a maior taxa de casos de homic\u00eddios \n\ndolosos (intencionais) do Estado de S\u00e3o Paulo. Na lista das \n\ndez cidades mais violentas do Estado, tr\u00eas ficam l\u00e1. \n\n 02/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1092710-petrobras-retoma-projeto-portuario-no-litoral-norte-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/mercado/1092710-petrobras-retoma-projeto-portuario-no-litoral-norte-de-sp.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/mercado/43753-um-megaporto-no-paraiso.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/mercado/43753-um-megaporto-no-paraiso.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidiano/42576-mar-avanca-e-engole-120-praias-no-pais.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/cotidiano/42576-mar-avanca-e-engole-120-praias-no-pais.shtml\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=139003&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=139003&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1041535-litoral-lidera-ranking-de-homicidios-em-sao-paulo.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1041535-litoral-lidera-ranking-de-homicidios-em-sao-paulo.shtml\n\n\n168 \n\n \n\nCaramante Caraguatatuba, no litoral norte, lidera o ranking. \n\n16/01/2012 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nGiba \n\nBergamim \n\nJr. \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP) manda \n\nderrubar portaria em \n\nacesso a praia \n\n \n\nEduardo Hip\u00f3lito \n\nRego, secret\u00e1rio de \n\nMeio Ambiente de \n\nSS \n\n12/12/2012 \n\n16 a \n\n22/12/2012 \n\nJornal \n\nExpress\u00e3o \n\nCai\u00e7ara \n\n \n\nContornos, terminal de \n\npassageiros e cronograma \n\ns\u00e3o exig\u00eancias de Ernane \n\npara o Porto \n\nO prefeito de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Ernane Primazzi (PSC), declarou \n\n(dia 7) durante a audi\u00eancia p\u00fablica do Ibama, realizada na \n\nregi\u00e3o central do munic\u00edpio, que  n\u00e3o abre m\u00e3o dos contornos \n\n(entre Caraguatatuba e S\u00e3o Sebasti\u00e3o), do terminal de \n\npassageiros e do cronograma,  para amplia\u00e7\u00e3o do Porto na \n\ncidade. De acordo com o prefeito, a conta sempre fica para o \n\nmunic\u00edpio. Por isso todos os detalhes da obra, como impactos \n\nambientais, impactos de vizinhan\u00e7a, al\u00e9m da quest\u00e3o do \n\ndesenvolvimento do Turismo, precisam ser levados em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o e muito bem planejados. \n\nNa avalia\u00e7\u00e3o do prefeito as audi\u00eancias p\u00fablicas s\u00e3o uma \n\ngrande oportunidade para que a popula\u00e7\u00e3o se manifeste e \n\nconsiga junto aos \u00f3rg\u00e3os competentes as altera\u00e7\u00f5es que se \n\nfa\u00e7am necess\u00e1rias nas obras. \n\nDurante o evento o presidente da Cia Docas, T\u00e9rcio Carvalho, \n\napresentou o projeto de amplia\u00e7\u00e3o dando destaque \u00e0 \n\nnecessidade da obra. Segundo ele, \n\na reforma deve ser realizada porque S\u00e3o Sebasti\u00e3o j\u00e1 tem um \n\nPorto devido a alternativa log\u00edstica  existente, visto S\u00e3o Paulo \n\npossuir um ter\u00e7o do PIB brasileiro, al\u00e9m da regi\u00e3o do Vale do \n\nPara\u00edba ser eixo da rodovia D. Pedro e cidade de Campinas. \n\nAinda de acordo com ele, as oportunidades que marcaram o \n\nestudo, foi o apoio ao desenvolvimento do Petr\u00f3leo e G\u00e1s, \n\netanol, carga geral, geomorfologia, do canal ser abrigado, n\u00e3o \n\nestuarino, profundo, duplo acesso, entre outras diretrizes. \n\n\u201cIsso justifica a gente pensar na amplia\u00e7\u00e3o sim. S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nO prefeito de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Ernane \n\nPrimazzi (PSC); \n\ncoordenador geral de \n\nTransporte do Ibama, \n\nEug\u00eanio Pio Costa; \n\npresidente da \n\nCompanhia \n\nDocas, Casemiro \n\nT\u00e9rcio Carvalho; \n\nequipe t\u00e9cnica CPEA, \n\nrespons\u00e1vel pelo \n\nEIA\\RIMA \n\n \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1034843-sao-sebastiao-sp-manda-derrubar-portaria-em-acesso-a-praia.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/1034843-sao-sebastiao-sp-manda-derrubar-portaria-em-acesso-a-praia.shtml\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/269.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/269.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/269.pdf\n\n\n169 \n\n \n\nest\u00e1 no epicentro do Pr\u00e9-Sal\u201d, declarou. T\u00e9rcio tamb\u00e9m \n\nexplicou que a vis\u00e3o da amplia\u00e7\u00e3o \u00e9 de longo prazo (25 anos), \n\npara o plano de desenvolvimento do Porto.  Existindo tamb\u00e9m \n\na preocupa\u00e7\u00e3o do apoio ao planejamento regional, antecipa\u00e7\u00e3o \n\nde impactos, evitando desta forma os puxadinhos. \n\nA maioria das etapas da amplia\u00e7\u00e3o s\u00f3 poder\u00e1 ser feita com a \n\nconclus\u00e3o de um contorno rodovi\u00e1rio de \n\nCaraguatatuba a S\u00e3o Sebasti\u00e3o e com a duplica\u00e7\u00e3o da \n\nTamoios, obras que est\u00e3o sendo estudadas e planejadas.  \n\nAinda conforme o projeto, com os contornos, os caminh\u00f5es \n\npesados e o tr\u00e1fego de passagem n\u00e3o mais circular\u00e3o pelo \n\ncentro da cidade. \n\n30/12/2011 a \n\n06/01/2012 \n\nJornal \n\nExpress\u00e3o \n\nCai\u00e7ara \n\n \n\nPrefeitura e Dersa \n\ninformam sobre amplia\u00e7\u00e3o \n\nda Tamoios \n\nA Prefeitura de SS em \n\nparceria com a Dersa,  (Desenvolvimento \n\nRodovi\u00e1rio S/A), est\u00e1 realizando dentro do Pa\u00e7o Municipal, \n\numa a\u00e7\u00e3o para informar a popula\u00e7\u00e3o sobre o estudo de \n\nimpacto ambiental (EIA), j\u00e1 retificado, revisado e alterado, do \n\nempreendimento dos contornos, sul de Caraguatatuba e de SS. \n\nEm audi\u00eancia p\u00fablica sobre a amplia\u00e7\u00e3o do Porto, realizada \n\npelo IBAMA no m\u00eas de novembro, o prefeito de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Ernane Primazzi, (PSC), declarou que n\u00e3o abre \n\nm\u00e3o do anel vi\u00e1rio entre Caraguatauba e SS. \n\nCr\u00edtica de Eduardo Hip\u00f3lito do Rego sobre a data das \n\naudi\u00eancias p\u00fablicas, que foram agendadas para a alta \n\ntemporada, \u00e9poca em que os problemas da cidade se \n\nintensificam, e a popula\u00e7\u00e3o se volta para suas atividades \n\ntur\u00edsticas. \n\nDersa, \n\n(Desenvolvimento \n\nRodovi\u00e1rio S/A); \n\nEduardo Hip\u00f3lito do \n\nRego, secret\u00e1rio do \n\nMeio Ambiente; \n\no prefeito de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, Ernane \n\nPrimazzi, (PSC). \n\n \n\n25/11/2011 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nMariana \n\nSchreiber \n\nVazamento de \u00f3leo n\u00e3o \n\ninterfere na discuss\u00e3o dos \n\nroyalties, diz Gabrielli \n\nO presidente da Petrobras, Jos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli, afirmou que \n\no vazamento de petr\u00f3leo no campo operado pela Chevron, no \n\nlitoral norte do Rio de Janeiro, n\u00e3o interfere na discuss\u00e3o da \n\nnova reparti\u00e7\u00e3o dos royalties entre Estados, munic\u00edpios e \n\nUni\u00e3o. Segundo ele, a finalidade do royalty n\u00e3o \u00e9 compensar \n\nJos\u00e9 S\u00e9rgio Gabrielli, \n\npresidente da \n\nPetrobras. \n\n02/01/2013 \n\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/271.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/271.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/271.pdf\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/1011963-vazamento-de-oleo-nao-interfere-na-discussao-dos-royalties-diz-gabrielli.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/1011963-vazamento-de-oleo-nao-interfere-na-discussao-dos-royalties-diz-gabrielli.shtml\n\n\n170 \n\n \n\ndanos causados por acidentes, mas financiar outras atividades \n\necon\u00f4micas que substituam a explora\u00e7\u00e3o do petr\u00f3leo quando \n\nas reservas do produto acabarem. De acordo com ele, a \n\nposi\u00e7\u00e3o da Petrobras referente a essa discuss\u00e3o \u00e9 neutra. \n\nAlckmin voltou a defender que os Estados e munic\u00edpios \n\nprodutores continuem recebendo uma fatia maior dos royalties \n\npara financiar a infraestrutura necess\u00e1ria \u00e0s atividades de \n\nexplora\u00e7\u00e3o de petr\u00f3leo. Ele enumera: \"N\u00f3s vamos ter que \n\nfazer uma nova autoestrada para Caraguatatuba e Tamoios \n\npara atender \u00e0 unidade de tratamento de g\u00e1s, uma nova \n\nautoestrada para S\u00e3o Sebasti\u00e3o para atender os terminais da \n\nPetrobras e o porto, um t\u00fanel ligando Santos ao Guaruj\u00e1 \n\nporque n\u00e3o tem como passar a balsa devido \u00e0 quantidade de \n\nnavios\". \n\n08/10/2011 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nEvandro \n\nSpinelli \n\nSP faz lista de obras para \n\natrair parceria privada \n\nGoverno quer parcerias p\u00fablico-privadas para megaprojetos, \n\ntal como o porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a duplica\u00e7\u00e3o da rodovia \n\ndos Tamoios, os trechos norte e sul do Ferroanel, o t\u00fanel (ou \n\nponte) Santos-Guaruj\u00e1, dentre outros. \n\n 12/12/2012 \n\n13/09/2011 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nJos\u00e9 \n\nBenedito \n\nDa Silva \n\nAlckmin quer ajuda de \n\nDilma para duplicar \n\nTamoios \n\nO governo de SP pediu \u00e0 Uni\u00e3o que assuma duas obras vi\u00e1rias \n\nestimadas em R$ 1,5 bilh\u00e3o no litoral norte para viabilizar a \n\nduplica\u00e7\u00e3o integral da rodovia dos Tamoios; \n\nA duplica\u00e7\u00e3o dos Tamoios \u00e9 estrat\u00e9gica para SP por desafogar \n\no tr\u00e1fego de turistas e, principalmente, viabilizar a amplia\u00e7\u00e3o \n\ndo PSS, que, por sua vez \u00e9 estrat\u00e9gico para a Petrobras devido \n\n\u00e0s suas bases de g\u00e1s e petr\u00f3leo na regi\u00e3o e pelo esperado \n\nincremento em raz\u00e3o do pr\u00e9-sal. \n\n 12/12/2012 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/mercado/me0810201101.htm\nhttp://www1.folha.uol.com.br/fsp/mercado/me0810201101.htm\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/974376-alckmin-quer-ajuda-de-dilma-para-duplicar-tamoios.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/974376-alckmin-quer-ajuda-de-dilma-para-duplicar-tamoios.shtml\n\n\n171 \n\n \n\n19/08/2011 a \n\n01/09/2011 \n\nJornal \n\nExpress\u00e3o \n\nCai\u00e7ara \n\n \n\nPrefeito Ernane concede \n\nentrevista \u00e0 TV Costa \n\nNorte, de Bertioga \n\nEntre os assuntos \n\nabordados: investimentos \n\nna cidade, Pr\u00e9-Sal e \n\namplia\u00e7\u00e3o do Porto \n\nPosicionamento breve do Prefeito de SS sobre a amplia\u00e7\u00e3o do \n\nPorto, os investimentos na \u00e1rea Norte e na \u00e1rea Sul do \n\nmunic\u00edpio. \n\n 04/01/2013 \n\n07/07/2011 \nJornal A \n\nTribuna \n\nDe A \n\nTribuna \n\nOnline \n\nDocas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nabre inscri\u00e7\u00f5es para \n\nAgente de Seguran\u00e7a \n\nPortu\u00e1ria \n\nOportunidades de emprego na Companhia de Docas de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o \n 04/01/2013 \n\n04/06/2011 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nJean-Philip \n\nStruck \n\nObra de duplica\u00e7\u00e3o da \n\nrodovia Tamoios vai ter \n\nin\u00edcio em janeiro \n\nO governador Geraldo Alckmin (PSDB) anunciou na sexta-\n\nfeira (3) que as obras de duplica\u00e7\u00e3o da rodovia dos Tamoios, \n\nmais importante liga\u00e7\u00e3o entre o Vale do Para\u00edba e o litoral \n\npaulista, ser\u00e3o iniciadas em janeiro. \n\nA obra ser\u00e1 tocada por meio de uma PPP (parceria p\u00fablico-\n\nprivada), mas o governo diz que tamb\u00e9m tenta buscar recursos \n\nfederais para pagar a duplica\u00e7\u00e3o, que custar\u00e1 R$ 4,3 bilh\u00f5es. \n\nIsso porque a Uni\u00e3o tamb\u00e9m tem interesse nessa obra, pois o \n\nPSS est\u00e1 ao final desta rodovia. \n\nSaulo de Castro, \n\nsecret\u00e1rio de \n\nTransporte e \n\nLog\u00edstica. \n\n02/01/2013 \n\n02/05/2011 \n\nJornal A \n\nTribuna \n\n \n\nPesquisa IPAT \n\nPesquisa \n\nIPAT \n\nRafael \n\nMotta \n\nLevantamento aponta que \n\nregi\u00e3o n\u00e3o tem m\u00e3o de \n\nobra qualificada para o \n\nfuturo \n\nEntrevistas feitas pelo Instituto de Pesquisas A Tribuna \n\n(IPAT) apontam para a falta de m\u00e3o de obra qualificada na \n\nBaixada Santista e no litoral paulista como um todo. A \n\nmaioria dos entrevistados (58,3%) acreditam que petr\u00f3leo e \n\ng\u00e1s \u00e9 uma das \u00e1reas onde mais surgir\u00e3o empregos, na regi\u00e3o, \n\nnos pr\u00f3ximos anos, mas eles n\u00e3o se sentem preparados para \n\nexercer uma fun\u00e7\u00e3o em uma grande empresa do ramo, como a \n\nPetrobras. \n\n\"\u00c9 um recado claro. A popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o se sente preparada e se \n\nCoordenador do \n\nIPAT, Alcindo \n\nGon\u00e7alves; \n\nClaudio Salvadori \n\nDedecca, professor \n\ntitular do Instituto de \n\nEconomia da \n\nUniversidade \n\nEstadual de \n\n04/01/2013 \n\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/261.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/261.pdf\nhttp://www.jornalexpressaocaicara.com.br/saosebastiao/PDFS/261.pdf\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=102533&amp;idDepartamento=10&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=102533&amp;idDepartamento=10&amp;idCategoria=0\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/925392-obra-de-duplicacao-da-rodovia-tamoios-vai-ter-inicio-em-janeiro.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/cotidiano/925392-obra-de-duplicacao-da-rodovia-tamoios-vai-ter-inicio-em-janeiro.shtml\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=91333&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=91333&amp;idDepartamento=5&amp;idCategoria=0\nfile:///D:/Documents/Marcela/mestrado%20IFCH/Pesquisa/Disserta\u00e7\u00e3o/relatorio_impacto_pesquisa%20de%20opini\u00e3o_emprego%20na%20BS.doc\n\n\n172 \n\n \n\nressente da falta de cursos de qualifica\u00e7\u00e3o. Esse \u00e9 um grande \n\nobst\u00e1culo ao preenchimento de empregos, por exemplo, na \n\nPetrobras\", constata o coordenador do IPAT, Alcindo \n\nGon\u00e7alves. Outro obst\u00e1culo \u00e9 ajustar os ponteiros entre \n\ndemanda e oferta de m\u00e3o de obra qualificada. \n\nEm Maca\u00e9, a partir da d\u00e9cada de 1970, os bons empregos \n\natra\u00edram gente do Exterior: cerca de 10% da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 de \n\nestrangeiros. Por\u00e9m, trabalhadores com pouca ou nenhuma \n\nqualifica\u00e7\u00e3o que acorreram \u00e0 cidade e ficaram sem emprego se \n\ninstalaram em favelas, cujo crescimento prossegue. Dedecca \n\nsalienta que \"o pr\u00e9-sal vai bater em Santos\" por quest\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas: no Litoral Norte, h\u00e1 \"restri\u00e7\u00e3o enorme\" \u00e0 \n\namplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (gerenciado pelo \n\nGoverno Estadual) devido \u00e0 necessidade de \"investimento \n\nrazo\u00e1vel em rodovia e ferrovia\". \n\nUma das maneiras poss\u00edveis de lidar com isso citadas na \n\nreportagem foi a amplia\u00e7\u00e3o das Faculdades de Tecnologia \n\n(Fatecs) e Escolas T\u00e9cnicas Estaduais (Etecs), e estender o \n\nprograma Via R\u00e1pida para o Emprego. \n\nCampinas \n\n(Unicamp); \n\nsecret\u00e1rio de \n\nDesenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico, Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, Paulo \n\nAlexandre Barbosa. \n\n06/07/2010 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nLuiza \n\nBandeira \n\nMercadante repete \n\npromessa do PSDB e diz \n\nque ir\u00e1 duplicar rodovia \n\nTamoios \n\nO candidato do PT ao governo de S\u00e3o Paulo, Aloizio \n\nMercadante, prometeu em seu primeiro dia de campanha \n\nduplicar a rodovia Tamoios (SP-99), promessa j\u00e1 feita por \n\ngovernos tucanos. \n\n\"Essa \u00e9 uma obra estruturante, inadi\u00e1vel e indispens\u00e1vel para \n\nfacilitar o acesso ao litoral norte, que est\u00e1 tendo um impacto \n\nmuito grande em termos de crescimento econ\u00f4mico. O g\u00e1s em \n\nCaraguatatuba [base de processamento da Petrobras], o porto \n\nde S\u00e3o Sebasti\u00e3o, v\u00e3o ser estrat\u00e9gicos em termos de \n\ndesenvolvimento dessa riqueza que \u00e9 o pr\u00e9-sal e n\u00f3s temos \n\nque preparar a infraestrutura para esse impacto.\" \n\n 02/01/2013 \n\n23/03/2010 \nJornal A \n\nTribuna \n\nDe A \n\nTribuna \n\nNova rodovia facilitar\u00e1 \n\nacesso ao porto \n\nA falta de acessos ao PSS pode ser resolvida com a constru\u00e7\u00e3o \n\nde uma autoestrada fora do per\u00edmetro urbano. \u00c9 o que pensa o \n\nPresidente da \n\nCompanhia Docas de \n04/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/762801-mercadante-repete-promessa-do-psdb-e-diz-que-ira-duplicar-rodovia-tamoios.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/poder/762801-mercadante-repete-promessa-do-psdb-e-diz-que-ira-duplicar-rodovia-tamoios.shtml\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=26261&amp;idDepartamento=10&amp;idCategoria=0\nhttp://www.atribuna.com.br/noticias.asp?idnoticia=26261&amp;idDepartamento=10&amp;idCategoria=0\n\n\n173 \n\n \n\nOnline presidente da Companhia Docas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, Frederico \n\nBussinger. \n\nO secret\u00e1rio estadual de Meio Ambiente, Xico Graziano, \n\ndefendeu a amplia\u00e7\u00e3o do Porto de Santos ao inv\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o de mais terminais no complexo do Litoral Norte, \n\ndevido \u00e1 falta de acessos rodovi\u00e1rios nessa regi\u00e3o. Para \n\nsolucionar o problema, Bussinger apontou o projeto de \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos contornos de Caraguatatuba e S\u00e3o Sebasti\u00e3o. \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o, \n\nFrederico Bussinger; \n\nsecret\u00e1rio estadual de \n\nMeio Ambiente, Xico \n\nGraziano. \n\n16/10/2009 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDe S\u00e3o \n\nPaulo \n\nGoverno entrega hoje nova \n\nliga\u00e7\u00e3o entre as rodovias \n\nDutra e a Carvalho Pinto \n\nAs obras entre as rodovias Dutra e Carvalho Pinto far\u00e3o parte \n\ndo corredor de exporta\u00e7\u00e3o projetado pelo governo para escoar \n\nmercadorias entre as regi\u00f5es do Vale do Para\u00edba e de \n\nCampinas e o porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, que ser\u00e1 ampliado. A \n\nSecretaria dos Transportes, por\u00e9m, ainda n\u00e3o definiu o projeto \n\nde duplica\u00e7\u00e3o da Tamoios, rodovia que deve ser inclu\u00edda no \n\npr\u00f3ximo pacote de concess\u00f5es vi\u00e1rias. Com a concess\u00e3o, ela \n\nser\u00e1 duplicada. \n\n 02/01/2013 \n\n25/09/2009 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDa Folha \n\nOnline \n\nIbama devolve estudo da \n\namplia\u00e7\u00e3o do porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o com 19 \n\nexig\u00eancias \n\nO Ibama decidiu devolver o estudo sobre os impactos \n\nambientais da amplia\u00e7\u00e3o do PSS. O EIA-Rima foi apresentado \n\nao \u00f3rg\u00e3o pela Companhia Docas de S\u00e3o Sebasti\u00e3o. De acordo \n\ncom o jornal, as obras de amplia\u00e7\u00e3o devem deixar Ilhabela \n\ncom a vista para um pared\u00e3o de navios e cont\u00eaineres. Desde o \n\nan\u00fancio da amplia\u00e7\u00e3o, ONGs, entidades e pol\u00edticos da cidade \n\nse mobilizaram para tentar ao menos reduzir os impactos na \n\ncidade. Um of\u00edcio assinado pelo coordenador de \n\nlicenciamento de transportes do Ibama, Eugenio Pio Costa, \n\ncondiciona a aceita\u00e7\u00e3o a 19 exig\u00eancias. \n\nEntre as exig\u00eancias est\u00e1 a elabora\u00e7\u00e3o, por parte do governo, de \n\num Plano Diretor de Desenvolvimento de Transportes e um \n\nlevantamento de quantos empregos devem ser gerados no \n\nempreendimento. \n\nEugenio Pio Costa, \n\ncoordenador de \n\nlicenciamento de \n\ntransportes do Ibama; \n\nGeorges Grego, \n\npresidente do \n\nInstituto Ilhabela \n\nSustent\u00e1vel \n\n02/01/2013 \n\n25/08/2009 Folha de S\u00e3o Da Folha Projeto prev\u00ea a rodovia A duplica\u00e7\u00e3o da Tamoios faz parte de um projeto maior, que  02/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u638882.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u638882.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u629513.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u629513.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u614451.shtml\n\n\n174 \n\n \n\nPaulo Online dos Tamoios mais longa e \n\nr\u00e1pida \n\ninclui a amplia\u00e7\u00e3o da capacidade do porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o e \n\na constru\u00e7\u00e3o de um anel vi\u00e1rio ligando a regi\u00e3o do cais a \n\nCaraguatatuba. \n\nSegundo o governo, a duplica\u00e7\u00e3o da Tamoios e a constru\u00e7\u00e3o \n\ndo anel vi\u00e1rio s\u00e3o priorit\u00e1rios, pois a amplia\u00e7\u00e3o do porto, obra \n\nprevista para 2010, com dinheiro privado, provocar\u00e1 \n\n\"inevit\u00e1vel aumento do fluxo de caminh\u00f5es\" na rodovia. \n\n23/08/2009 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nJos\u00e9 \n\nErnesto \n\nCredendio; \n\nF\u00e1bio \n\nAmato \n\nGoverno de SP quer \n\nampliar capacidade do \n\nporto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nDestaque para o poss\u00edvel problema da vista de Ilhabela para \n\num pared\u00e3o formado por navios gigantescos e pilhas de \n\ncont\u00eaineres; \n\nManifesta\u00e7\u00e3o de ONGs, entidades e pol\u00edticos da ilha: adesivos \n\ne abaixo-assinados (luta contra a verticaliza\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o); \n\nDestaques para os impactos de lan\u00e7amentos de efluentes, \n\nvazamento de \u00f3leo, riscam de pequenos acidentes e aumento \n\nda popula\u00e7\u00e3o, e que isso afete a atividade tur\u00edstica, juntamente \n\ncom a poss\u00edvel restri\u00e7\u00e3o de passagem de barcos de passeio \n\njustamente na capital nacional da vela, como Ilhabela \u00e9 \n\nconhecida; \n\nO ent\u00e3o presidente da Cia de Docas de SS, Frederico \n\nBussinger, v\u00ea uma \"falsa quest\u00e3o\" tanto no terminal de \n\ncont\u00eaineres quanto no aumento de navios parados no canal. \n\nGeorges Grego, \n\npresidente do \n\nInstituto Ilhabela \n\nSustent\u00e1vel; \n\nFrederico Bussinger, \n\npresidente da \n\nCompanhia Docas de \n\nS\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\n12/12/2012 \n\n12/02/2007 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nDa Folha \n\nOnline \n\nPorto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o \n\nretoma exporta\u00e7\u00e3o de \n\nve\u00edculos \n\nO porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o (SP) retoma nesta segunda-feira os \n\nembarques de ve\u00edculos para fora do pa\u00eds. \n\nA Dersa informou que investiu R$ 12,5 milh\u00f5es na amplia\u00e7\u00e3o \n\ne moderniza\u00e7\u00e3o do porto nos \u00faltimos tr\u00eas anos. \n\nA Dersa informou que o porto passa por um processo de \n\nadequa\u00e7\u00e3o \u00e0s normas do ISPS-Code (C\u00f3digo Internacional de \n\nSeguran\u00e7a de Navios e Instala\u00e7\u00f5es Portu\u00e1rias) que envolve \n\ndesde o treinamento de pessoal at\u00e9 a conscientiza\u00e7\u00e3o de \n\nusu\u00e1rios, al\u00e9m de aquisi\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00e3o de equipamentos de \n\nseguran\u00e7a. \n\nDersa 02/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u614451.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u613295.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/cotidiano/ult95u613295.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u114440.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/dinheiro/ult91u114440.shtml\n\n\n175 \n\n \n\n01/01/2007 \nFolha de S\u00e3o \n\nPaulo \n\nJos\u00e9 \n\nErnesto \n\nCredendio \n\nDinheiro privado deve \n\nbancar governo Serra \n\nO governador eleito de S\u00e3o Paulo, Jos\u00e9 Serra (PSDB), vai \n\ndepender de recursos privados para levar \u00e0 frente os principais \n\ninvestimentos em infra-estrutura do Estado. \n\nPara os projetos mais adiantados, s\u00e3o previstos cerca de R$ 11 \n\nbilh\u00f5es em dinheiro privado, sendo que a maior parte \u00e9 \n\ndirigida ao setor de transportes --constru\u00e7\u00e3o do Rodoanel, \n\nrecupera\u00e7\u00e3o das marginais Pinheiros e Tiet\u00ea, duplica\u00e7\u00e3o da \n\nrodovia dos Tamoios (SP-99) e extens\u00e3o da rodovia Carvalho \n\nPinto (SP-70). \n\nO pacote inclui tamb\u00e9m o anel vi\u00e1rio e o porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o, no litoral norte de S\u00e3o Paulo, que fazem parte do \n\ncorredor de exporta\u00e7\u00e3o. \n\n 02/01/2013 \n\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u88177.shtml\nhttp://www1.folha.uol.com.br/folha/brasil/ult96u88177.shtml\n\n\n176 \n\n \n\nAnexo II \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO \n\n \n\nEu,_____________________________________________________RG_________________, dou \n\nmeu consentimento livre e esclarecido para participar como volunt\u00e1rio(a) do projeto de pesquisa: \n\n\u201cO Papel da Ci\u00eancia nas Transforma\u00e7\u00f5es Sociais e Ambientais Geradas pela Instala\u00e7\u00e3o de \n\nMegaempreendimentos no Litoral Norte Paulista \u2013 o caso da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o \n\nSebasti\u00e3o\u201d, sob responsabilidade da mestranda em Sociologia Marcela da Silveira Feital (Instituto \n\nde Filosofia e Ci\u00eancias Humanas-IFCH/UNICAMP) sob supervis\u00e3o da Prof\u00aa Dr\u00aa Lucia da Costa \n\nFerreira (pesquisadora do N\u00facleo de Estudos e Pesquisas Ambientais-NEPAM/UNICAMP),  sendo \n\nque uma c\u00f3pia do projeto encontra-se \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o. Fui esclarecido (a) pela pesquisadora \n\nrespons\u00e1vel e tenho ci\u00eancia de que: \n\n- Os objetivos s\u00e3o identificar e compreender as transforma\u00e7\u00f5es sociais geradas pelo processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e desenvolvimento no litoral norte paulista geradas pelas instala\u00e7\u00f5es de \n\nmegaempreendimentos na regi\u00e3o. De modo espec\u00edfico, ser\u00e1 analisado o papel da ci\u00eancia e dos \n\nconhecimentos cient\u00edficos sobre quest\u00f5es ambientais nos conflitos que emergem do processo \n\ndecis\u00f3rio da amplia\u00e7\u00e3o do Porto de S\u00e3o Sebasti\u00e3o, a partir das teorias de arena social e de \n\nmobiliza\u00e7\u00e3o de recursos, observando as transforma\u00e7\u00f5es nas din\u00e2micas sociais frente a esse processo \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o. \n\n- Esta pesquisa justifica-se pela necessidade de um estudo aprofundado sobre a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica \n\nem conflitos e na arena social que envolvem diferentes atores sociais discutindo a quest\u00e3o ambiental \n\ne os impactos relacionados a grandes empreendimentos em uma regi\u00e3o bastante peculiar, como o \n\nlitoral norte de S\u00e3o Paulo.  \n\n- Os procedimentos da pesquisa que eu participarei ser\u00e1 uma entrevista semi-estruturada. Tenho \n\nci\u00eancia e autorizo a grava\u00e7\u00e3o em \u00e1udio desse encontro.  \n\n- N\u00e3o est\u00e3o previstos riscos nem desconfortos pela minha participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa, por\u00e9m caso \n\nocorram, poderei interromper minha participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento por minha solicita\u00e7\u00e3o ou da \n\npesquisadora respons\u00e1vel. \n\n- Tenho a liberdade de interromper a minha participa\u00e7\u00e3o neste estudo a qualquer momento, sem \n\npreju\u00edzo de qualquer esp\u00e9cie para mim. \n\n- A pesquisadora respons\u00e1vel garante o sigilo da minha identidade se for de minha vontade, como \n\ntamb\u00e9m dos dados confidenciais obtidos no encontro que, de algum modo, possam provocar \n\n\n\n177 \n\n \n\nconstrangimentos ou preju\u00edzos a mim ou a essa pessoa, garantindo que esses dados \n\n(informa\u00e7\u00f5es/depoimentos) ser\u00e3o utilizados exclusivamente para fins did\u00e1ticos e/ou cient\u00edficos. \n\n- Posso solicitar quaisquer esclarecimentos sobre a pesquisa a qualquer momento. \n\nNome: \n\nData de nascimento: \n\nMunic\u00edpio onde nasceu: \n\nMunic\u00edpio onde reside atualmente: \n\nStatus Civil: \n\nEscolaridade: \n\nProfiss\u00e3o: \n\nFaixa de renda: \n\nData: \n\nAssinatura: ____________________________________ \n\nContatos:  \n\nPesquisadora: Marcela da Silveira Feital. Av. At\u00edlio Mart\u00edni, 800, Bar\u00e3o Geraldo. Campinas \u2013 SP. \n\ne-mail: mafeital@hotmail.com  \n\ntelefone: (11) 963430120 e (11) 963843045 \n\n \n\n  \n\nmailto:mafeital@hotmail.com\n\n\n178"}]}}}