{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18859"}, {"@name": "filename", "#text": "25928_Manuel_Conde_p243-268.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "243\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR\n\n(S\u00c9CULOS XII-XIII)*\n\npor\n\nManuel S\u00edlvio Alves Conde**\n\nEsta villa [\u2026] he \u00e7ercada e com hu~ castelo forte \n\nsobre hu~a pena e esta sobre a costa do mar.\n\nNumeramento de 1527-15321.\n\nO s\u00edtio de Sesimbra\n\nMar e montanha decidiram a fei\u00e7\u00e3o original de um peda\u00e7o de terra\nh\u00e1 muito conhecido e explorado pelos homens. De algum modo contra-\nriando uma posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica  marcada pela omnipresen\u00e7a do Oceano\nAtl\u00e2ntico e pela ocidentalidade extrema, a paisagem desta finisterra euro-\npeia revela-se-nos em cores, aromas e temperaturas identific\u00e1veis com a\nEuropa Meridional, mediterr\u00e2nica: \u201cuma nesga mediterr\u00e2nea entre terras\ne \u00e1guas atl\u00e2nticas\u201d, na feliz express\u00e3o de Orlando Ribeiro2.\n\n* Uma primeira vers\u00e3o deste artigo foi apresentada na sess\u00e3o inaugural do ciclo de\nconfer\u00eancias \u201c1201-2001\u201d, integrado no programa comemorativo da C\u00e2mara Municipal de\nSesimbra Sesimbra 800 anos de foral, 1201-2001. O trabalho realizou-se no \u00e2mbito do\nProjecto \u201cPaisagens rurais e urbanas entre a Idade M\u00e9dia e os Tempos Modernos\u201d e o seu\nautor, \u00e0 data da redac\u00e7\u00e3o do texto, era bolseiro de p\u00f3s-doutoramento da FCT, na Universi-\n\ndade de Santiago de Compostela.\n** Departamento de Hist\u00f3ria, Filosofia e Ci\u00eancias Sociais, Universidade dos A\u00e7ores.\n1 Gentes e espa\u00e7os: Edi\u00e7\u00e3o cr\u00edtica do Numeramento de 1527-1532 e Dicion\u00e1rio Co-\n\nrogr\u00e1fico do Portugal Quinhentista, ed. por Jo\u00e3o Jos\u00e9 Alves Dias, Comarca de Entre Te-\njo e Guadiana, Cascais, 1999, p. 162.\n\n2 Orlando Ribeiro, \u201cArr\u00e1bida. Esb\u00f4\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, Revista da Faculdade de Letras, t.\nIV, n.\u00bas 1 e 2, Lisboa, 1937, p. 131.\n\nARQUIP\u00c9LAGO \u2022 HIST\u00d3RIA, 2\u00aa s\u00e9rie, VII (2003) 243-268\n\n\n\nAlcantilada, vincada por arribas que atingem alturas que ultrapas-\nsam os cem e mesmo os duzentos metros, para descerem quase vertical-\nmente, at\u00e9 ao mar, a costa da Arr\u00e1bida3, entre o estu\u00e1rio do Sado e o Ca-\nbo Espichel, corre de ENE para OSO. Transgride, desse modo, o costu-\nmeiro rumo do litoral portugu\u00eas, que depois retoma, uma vez transposto\naquele Cabo. Assim se conjugaram a exposi\u00e7\u00e3o meridional, a influ\u00eancia\nmar\u00edtima e o abrigo, pela montanha, dos ventos de Norte e Oeste para con-\nferir \u00e0quele flanco uma peculiar fisionomia geogr\u00e1fica .\n\n[Imagem 1: Sesimbra e o seu s\u00edtio]\n\nO acesso ao interior \u00e9 naturalmente dificultado pela fal\u00e9sia. Esta\ncomporta, todavia, alguns pequenos ancoradouros e, sobretudo, um ponto\nprivilegiado de liga\u00e7\u00e3o entre a costa e o planalto, definido pela articula-\n\u00e7\u00e3o entre o vale tif\u00f3nico e a excelente enseada de Sesimbra, entre os mor-\nros da Assenta, a Oeste, e do Guincho, a Leste.\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n244\n\n3 Designa-se por Arr\u00e1bida a sub-regi\u00e3o dominada pela cordilheira cuja principal mas-\nsa orogr\u00e1fica \u00e9 a Serra da Arr\u00e1bida, incluindo na mesma extensas \u00e1reas de planalto e vale.\nCf. Orlando Ribeiro, \u201cArr\u00e1bida. Esb\u00f4\u00e7o geogr\u00e1fico\u201d, cit., p. 53.\n\n\n\nAs condi\u00e7\u00f5es oceanogr\u00e1ficas locais, em especial uma estim\u00e1vel\nconverg\u00eancia de correntes, um excelente grau de salinidade e uma benigna\ntemperatura, determinam uma riqueza do pl\u00e2ncton marinho, que poten-\ncializa a conhecida concentra\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies pisc\u00edcolas, de h\u00e1 muito cele-\nbrada por Cam\u00f5es: a \u201cpiscosa Sesimbra\u201d [Lus\u00edadas, III-65].\n\nO territ\u00f3rio sesimbrense, do ponto de vista geol\u00f3gico e orogr\u00e1fico, apre-\nsenta-se diferenciado. Uma faixa meridional, constitu\u00edda por enrugamentos que\ndilatam para ocidente a serra da Arr\u00e1bida, em forma\u00e7\u00f5es jur\u00e1ssicas e cret\u00e1cicas,\nacomodadas em andares paralelos, contrasta com um segmento setentrional, on-\nde os relevos se esbatem de sul para norte, terminando em longa planura reco-\nberta por areais plio-plistoc\u00e9nicos, desprotegida da ac\u00e7\u00e3o dos ventos dominan-\ntes e marcada pela presen\u00e7a de fen\u00f3menos dunares (medos, ou med\u00f5es) no lito-\nral. Este \u00faltimo \u00e9 assinalado pela presen\u00e7a do principal elemento hidrogr\u00e1fico da\nzona, o vale da Albufeira, resqu\u00edcio do primitivo estu\u00e1rio do Tejo, anterior \u00e0\nfractura que descerrou o canal entre Lisboa e Almada.\n\nA serra, com os seus prolongamentos, e o extenso areal nortenho acen-\ntuam o car\u00e1cter perif\u00e9rico do territ\u00f3rio sesimbrense, espa\u00e7o finist\u00e9rrico dentro\nda pen\u00ednsula que hoje chamamos de Set\u00fabal, balizada pelos estu\u00e1rios do Tejo\ne do Sado, um e outro portos naturais de excepcional qualidade, com liga\u00e7\u00f5es\nf\u00e1ceis a um hinterland vasto e de grande potencial econ\u00f3mico.\n\nOs ge\u00f3grafos e cor\u00f3grafos da Antiguidade referiram-se ao espa\u00e7o pe-\nninsular e \u00e0 sua orla de sudoeste. Estrab\u00e3o [Geographik\u00e1, III-3-1], no s\u00e9culo\nI a. C., Mela [Chorographia, III-8] e Pl\u00ednio [Naturalis Historia, IV-115, 116],\nambos no s\u00e9culo I d. C., e Avieno [Ora Maritima, vv. 183-186], no s\u00e9culo IV,\nadoptaram escalas muito diferenciadas, variando assim os detalhes topogr\u00e1-\nficos. Convergiram nas refer\u00eancias aos mais famosos oppida litor\u00e2neos \u2014\nOlysip\u00f3n/Olisipo, Sal\u00e1keia/Salacia\u2014 e \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o na desembocadura do\nT\u00e1gos/Tagus e junto ao esteiro que, partindo do Cabo Espichel, penetrava o\ninterior transtagano (o rio Sado), reportando-se alguns ao tr\u00e2nsito de ambos\nos rios por grandes embarca\u00e7\u00f5es, \u00e0s regulares cheias das plan\u00edcies marginais\ndo Tagus e dos esteiros, \u00e0 riqueza pisc\u00edcola e \u00e0s areias aur\u00edferas do Tagus.\nNum recorte mais mi\u00fado, Estrab\u00e3o referiu-se \u00e0 proximidade do \u00c1kra Barb\u00e1-\nrion, isto \u00e9, do Cabo Espichel, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 foz do T\u00e1gos e ao esteiro sadino,\ne Avieno mencionou o Cabo, denominando-o C\u00eampsico, em liga\u00e7\u00e3o com a\nilha de \u00c1cala (hoje pen\u00ednsula de Tr\u00f3ia)4.\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n245\n\n4 Espa\u00f1a y los espa\u00f1oles hace dos mil a\u00f1os seg\u00fan la \u201cGeograf\u00eda\u201d de Strabon, ed. por\nAntonio Garc\u00eda y Bellido, 7.\u00aa ed., Madrid, 1980; La Espa\u00f1a del siglo primero de nuestra\nera seg\u00fan P. Mela y C. Plinio, ed. por Antonio Garc\u00eda y Bellido, Madrid, 1947; Avieno,\nOra Maritima, ed. por Jos\u00e9 Ribeiro Ferreira, 2.\u00aa ed., Coimbra, 1992.\n\n\n\nSesimbra mu\u00e7ulmana\n\nDa leitura dos ge\u00f3grafos da Antiguidade ressalta a import\u00e2ncia es-\ntrat\u00e9gica e econ\u00f3mica da regi\u00e3o dos estu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m o car\u00e1cter pe-\nrif\u00e9rico do territ\u00f3rio sesimbrense, sua finisterra. Lugar diferente, longe do\nbul\u00edcio das urbes e das grandes vias de comunica\u00e7\u00e3o terrestres, marcado\npela liga\u00e7\u00e3o \u00edntima da montanha com o mar, seria descoberto como local\nm\u00e1gico e sacralizado por homens de distintos credos e tomado por muitos\ncomo espa\u00e7o privilegiado para o retiro espiritual5. \n\nO mu\u00e7ulmano Ahmad al-R\u00e2z\u00ee, continuador da tradi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica anti-\nga, refere-se \u00e0 regi\u00e3o, na sua Descri\u00e7\u00e3o de al-Andalus (no s\u00e9culo X), nomean-\ndo os montes dos filhos de Banamocer, situados nos limites dos distritos (k\u00fbra,\npl. kuwar) de B\u00e2ja (Beja) e al-Ushb\u00fbna (Lisboa). Retoma os t\u00f3picos que atr\u00e1s\nassinal\u00e1mos, mas reporta-se tamb\u00e9m \u00e0 dimens\u00e3o espiritual do espa\u00e7o, assim co-\nmo \u00e0 sua import\u00e2ncia estrat\u00e9gico-militar, ao aludir \u00e0 Arr\u00e1bida6.\n\nA serra, cujo nome derivou do \u00e1rabe-andaluz r\u00e1bita7, esconde pre-\nsumivelmente os vest\u00edgios de um mosteiro-fortaleza isl\u00e2mico, abrigo de\numa comunidade de monges piedosos dispostos tamb\u00e9m a integrar incur-\ns\u00f5es militares sobre os inimigos da sua f\u00e9, aplicando-se \u00e0 defesa da fron-\nteira. Grande seria, decerto, a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica de tal estrutura, co-\nmo ponto defensivo da costa8. \n\nDe igual modo, a Az\u00f3ia (do andaluz z\u00e2wiya9) do Cabo Espichel\ncorresponder\u00e1 \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o de uma pequena constru\u00e7\u00e3o religiosa, onde\nm\u00edsticos islamistas viviam retirados do conv\u00edvio com os homens, dedi-\ncando-se \u00e0 medita\u00e7\u00e3o, agregando disc\u00edpulos e constituindo uma peque-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n246\n\n5 Helena Catarino, \u201cTop\u00f3nimos Arr\u00e1bida e a Serra da Arr\u00e1bida\u201d, Sesimbra Cultura,\nano I, n.\u00ba 01, Sesimbra, 2000, pp. 11-12; Carlos Tavares da Silva e Joaquina Soares, Ar-\nqueologia da Arr\u00e1bida, Lisboa, 1986, pp. 198-199.\n\n6 Cr\u00f3nica geral de Espanha de 1344, ed. por Lu\u00eds Filipe Lindley Cintra, 2.\u00aa ed., Lis-\nboa, 1984, vol. II, cap. XXXVIII.\n\n7 Termo equivalente ao \u00e1rabe cl\u00e1ssico rib\u00e2t, \u2018acantonamento dos mu\u00e7ulmanos dedica-\ndos \u00e0 piedade e \u00e0 guerra santa\u2019, cf. Federico Corriente, Diccionario de arabismos y voces\nafines en iberromance, Madrid, 1999, p. 417.\n\n8 Helena Catarino, \u201cTop\u00f3nimos Arr\u00e1bida e a Serra da Arr\u00e1bida\u201d, cit., pp. 5-17; Chris-\ntophe Picard, \u201cLes Ribats au Portugal \u00e0 l\u2019\u00e9poque musulmane: sources et d\u00e9finitions\u201d, Mil\nanos de fortifica\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb (500-1500). Actas do Simp\u00f3sio In-\nternacional sobre Castelos, Lisboa, 2001, pp. 203-212.\n\n9 Derivado do \u00e1rabe cl\u00e1ssico z\u00e2wiyah, literalmente \u2018canto\u2019, \u2018espa\u00e7o pequeno\u2019, metoni-\nmicamente aplicado a pequenos estabelecimentos religiosos, cf. Federico Corriente, Dic-\ncionario de arabismos y voces afines en iberromance, cit., p. 250.\n\n\n\nna c\u00e9lula conventual, porventura em torno do t\u00famulo de santo ou asceta\nmerecedor da venera\u00e7\u00e3o das gentes. Estas acorriam ao local sacro e a\u00ed\nencontravam acolhimento para as suas pr\u00e1ticas religiosas, escolhendo-o\npor vezes para seu derradeiro repouso. Ao mesmo tempo, a z\u00e2wiya deve\nter servido para dar o rebate perante a aproxima\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es\ninimigas.\n\nS\u00e3o muito escassos os informes relativos \u00e0 fortifica\u00e7\u00e3o instalada\nno Morro do Castelo, que, em 1165, como relata a tardia Cr\u00f3nica de Cin-\nco Reis de Portugal, Afonso Henriques \u201cfilhou \u2026 por for\u00e7a\u201d, conquanto\n\u201ca villa e o castello fosse~ muj fortes\u201d. J\u00e1 foi posta em quest\u00e3o a pr\u00f3pria\n\u201cexist\u00eancia dum castelo mouro em Sesimbra\u201d10 e tem sido enfatizada a\nexiguidade dos testemunhos arqueol\u00f3gicos mu\u00e7ulmanos no espa\u00e7o deli-\nmitado pela Cerca, contrastante, por exemplo, com a abund\u00e2ncia de ma-\nterial romano11. A fortifica\u00e7\u00e3o (hisn) teria sido edificada sob a dinastia\nom\u00edada, no s\u00e9culo IX, na \u00e9poca dos ataques normandos12. \u00c0 semelhan\u00e7a\ndo vizinho hisn de Palmela, constru\u00eddo na mesma \u00e9poca, n\u00e3o abrigava\nqualquer povoado permanente13, o que explica a escassez de vest\u00edgios do\nquotidiano fornecidos pela arqueologia. A exist\u00eancia de uma cisterna e de\nsilos deve ser relacionada com as popula\u00e7\u00f5es rurais respons\u00e1veis pela\nmanuten\u00e7\u00e3o do reduto defensivo, a partir do qual vigiavam a aproxima-\n\u00e7\u00e3o de embarca\u00e7\u00f5es e que a\u00ed se refugiavam em caso de ataque. Essa po-\npula\u00e7\u00e3o, que se adensou entre os s\u00e9culos IX e XII, fixara-se nuns tantos\nlugares \u2014que a topon\u00edmia ou a arqueologia nos v\u00e3o revelando\u2014 ou\napresentava-se dispersa. Explorava os recursos da terra e do mar e\ncolaborava na vigil\u00e2ncia e na defesa, em articula\u00e7\u00e3o com as gentes\ndos espa\u00e7os vizinhos, onde se erguiam as fortifica\u00e7\u00f5es de Palmela e\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n247\n\n10 Fernando Castelo Branco, \u201cCastelos de Portugal - III: Castelo de Sesimbra\u201d, Men-\ns\u00e1rio das Casas do Povo, ano XIII, n.\u00ba 148, Outubro de 1958, pp. 12-14.\n\n11 Eduardo Cunha Serr\u00e3o e V\u00edtor Serr\u00e3o, Sesimbra monumental e art\u00edstica, Sesimbra,\n1997, p. 87.\n\n12 \u201cRien dans les fouilles actuelles n\u2019a permis de retrouver des traces de la pr\u00e9sence\nmusulmane. Celle-ci est pourtant attest\u00e9e par les sources, mais seulement pour la p\u00e9riode\nde la reconqu\u00eate [\u2026]. L\u2019autre argument en faveur d\u2019une fortification d\u2019\u00e9poque \u00e9mirale\nomeyyade, outre la qualit\u00e9 du site pour la surveillance et la d\u00e9fense c\u00f4ti\u00e8re, tient \u00e0 la for-\nme assez caract\u00e9ristique de la partie principale du ch\u00e2teau, compl\u00e8tement r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 para\nles chr\u00e9tiens\u201d \u2014 Christophe Picard, \u201cLes Ribats au Portugal \u00e0 l\u2019\u00e9poque musulmane\u2026\u201d,\ncit., p. 211, n. 36. \n\n13 Christophe Picard, Le Portugal musulman (VIIIe-XIIIe si\u00e8cle). L\u2019Occident d\u2019al-An-\ndalus sous domination islamique, Paris, 2000, pp. 171-172.\n\n\n\nCoina-a-Velha14. Tal como outras zonas costeiras mais sens\u00edveis, a pe-\nn\u00ednsula de Set\u00fabal constituiu, pelo menos sob o califato om\u00edada, um ter-\nrit\u00f3rio aut\u00f3nomo distinto dos kuwar de al-Ushb\u00fbna e de al-Kasr Ab\u00ee-D\u00e2nis\n(Alc\u00e1cer do Sal), com um governador encarregado de coordenar a defe-\nsa e garantir a vigil\u00e2ncia mar\u00edtima e terrestre15.\n\nUm esquisso da paisagem rural sesimbrense pode ser esbo\u00e7ado, bene-\nficiando do contributo da topon\u00edmia, que nos revela a riqueza florestal do ter-\nrit\u00f3rio, sugerida pelo nome Alfarim \u2014que Jos\u00e9 Pedro Machado faz derivar\ndo \u00e1rabe al-far\u00eex, significando \u2018corte de floresta\u2019, \u2018desarboriza\u00e7\u00e3o\u201916\u2014 e a\nimport\u00e2ncia da olivicultura, presente nos top\u00f3nimos Zambujal17 e Azeit\u00e3o18.\n\nUma agricultura mediterr\u00e2nica de sequeiro e de regadio, esta apoia-\nda em estruturas de irriga\u00e7\u00e3o ligeiras19, garantiria, em conjunto com a\npesca e a produ\u00e7\u00e3o animal, a sobreviv\u00eancia das popula\u00e7\u00f5es.\n\nPor sua vez, os numismas \u00e1rabes encontrados no territ\u00f3rio garan-\ntem-nos balizas cronol\u00f3gicas seguras da presen\u00e7a mu\u00e7ulmana: numa lapa\nnas imedia\u00e7\u00f5es de Az\u00f3ia teriam surgido um dinar cunhado em 783-784 e\num dirham de 780-78120, na Lapa do Fumo foi encontrado um tesouro es-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n248\n\n14 Isabel Cristina Ferreira Fernandes, \u201cA pen\u00ednsula de Set\u00fabal em \u00e9poca isl\u00e2mica\u201d, Ar-\nqueologia medieval, n.\u00ba 7 (2001), p. 187; Christophe Picard, Le Portugal musulman\n\n(VIIIe-XIIIe si\u00e8cle), cit., pp. 162-163; idem e Isabel Cristina Ferreira Fernandes, \u201cLa d\u00e9-\nfense c\u00f4ti\u00e8re au Portugal \u00e0 l\u2019\u00e9poque musulmane: l\u2019exemple de la presqu\u2019\u00eele de Set\u00fabal\u201d,\nArch\u00e9ologie islamique, n.\u00ba 8-9 (1999), pp. 67-94.\n\n15 Christophe Picard, Le Portugal musulman (VIIIe-XIIIe si\u00e8cle), cit., pp. 162-163.\n16 Jos\u00e9 Pedro Machado, Vocabul\u00e1rio portugu\u00eas de origem \u00e1rabe, Lisboa, 1991, p. 54. \nPor sua vez, A. H. de Oliveira Marques, \u201cO \u2018Portugal\u2019 isl\u00e2mico\u201d, in Nova hist\u00f3ria de\n\nPortugal, dir. por Joel Serr\u00e3o e A. H. de Oliveira Marques, Lisboa, vol. II - Portugal das\ninvas\u00f5es germ\u00e2nicas \u00e0 \u2018Reconquista\u2019, coord. por A. H. de Oliveira Marques, Lisboa,\n1993, p.139, relaciona o top\u00f3nimo com a tribo \u00e1rabe n\u00e3o iemenita al-Haris.\n\n17 Do andaluz zabb\u00faj ou zanb\u00faja, \u2018oliveira brava\u2019 (Olea silvestris oleaster), formado\n\nsobre o \u00e1rabe cl\u00e1ssico zacgbaj, nome do seu fruto, cf. Federico Corriente, Diccionario de\narabismos y voces afines en iberorromance, cit., p. 82.\n\n18 Do \u00e1rabe az-zeit\u00fbn, \u2018olival\u2019\u2019, cf. Jos\u00e9 Pedro Machado, Vocabul\u00e1rio portugu\u00eas de\norigem \u00e1rabe, cit., p. 80.\n\n19 De acordo com St\u00e9phane Boissellier, Naissance d\u2019une identit\u00e9 portugaise. La vie ru-\n\nrale entre Tage et Guadiana de l\u2019Islam \u00e0 la reconqu\u00eate (Xe-XIVe si\u00e8cles), Lisboa, 1999, p.\n476, n. 90, as aleziras de Sesimbra, assinaladas num diploma de Sancho I de 1199, alusivo\na uma situa\u00e7\u00e3o anterior, corresponderiam a estruturas de irriga\u00e7\u00e3o pr\u00e9-crist\u00e3s (Documentos\nde D. Sancho I (1174-1211), ed. por Rui de Azevedo et alii, vol. I, Coimbra, 1979, p. 180).\n\n20 Fazendo parte de tesouro escondido provavelmente sob o governo do emir cAbd-al-\n-Rahman (755-789), estudado por Miguel Telles Antunes, \u201cRestos de tesouro de moedas isl\u00e2-\nmicas nas imedia\u00e7\u00f5es de Az\u00f3ia (Sesimbra)\u201d, Arqueologia medieval, n.\u00ba 6 (1999), pp. 133-137).\n\n\n\ncondido em per\u00edodo conturbado da hist\u00f3ria do Gharb al-Andalus, reunindo\numas cinco centenas de moedas, umas cunhadas em Silves, outras da \u00e9po-\nca almor\u00e1vida e outras mais do 2.\u00ba per\u00edodo de taifas (entre 1144 e 1168)21.\n\nSesimbra em tempos de guerra (2.\u00aa metade do s\u00e9culo XII)\n\nEm Agosto de 1201, D. Sancho I, rei dos portugueses, outorgou aos\npovoadores de Sesimbra uma carta de foral22. Pelo diploma, reconhecia a\nestes um significativo conjunto de direitos e garantias e estipulava os seus\nencargos e prescri\u00e7\u00f5es perante a realeza. Ao mesmo tempo, validava uma\nauto-organiza\u00e7\u00e3o administrativa local, baseada no comprometimento dos\nhomens livres da vila \u2014o concelho\u2014, definia a divis\u00e3o de poderes entre\na realeza (o palatium) e as magistraturas e \u00f3rg\u00e3os administrativos locais\n(o concilium) e lan\u00e7ava as bases do direito civil e criminal a ser aplicado\nna vila e no respectivo alfoz.\n\nAs fontes escritas praticamente silenciam o ocorrido no s\u00edtio de\nSesimbra, nas tr\u00eas d\u00e9cadas e meia passadas entre a conquista da fortifica-\n\u00e7\u00e3o pelos crist\u00e3os, em 1165, e a outorga do foral, em 1201, e os escassos\nelementos at\u00e9 agora carreados pela arqueologia n\u00e3o bastam para colmatar\no imenso vazio. A Coroa portuguesa n\u00e3o se deve ter limitado a estabele-\ncer a\u00ed uma guarni\u00e7\u00e3o militar23, preferindo, como era comum, que a ocu-\npa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio (\u201creconquista\u201d) fosse logo acompanhada da coloniza-\n\u00e7\u00e3o (\u201crepovoamento\u201d), para consolidar o dom\u00ednio crist\u00e3o. A ser assim, o\nforal de 1201 n\u00e3o teria configurado um acto genes\u00edaco, valendo sobretu-\ndo como reconhecimento formal pela realeza da auto-organiza\u00e7\u00e3o de uma\ncomunidade de homens livres, aceite como colaboradora do poder r\u00e9gio.\nPara ajuizar o alcance do documento e entender o sentido das normas e do\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n249\n\n21 Joaquim Figanier, \u201cMoedas \u00e1rabes do s\u00e9culo XII encontradas no concelho de Sesim-\nbra\u201d, Anais da Academia Portuguesa de Hist\u00f3ria, II.\u00aa s\u00e9rie, n.\u00ba 8, pp. 161-195; Jos\u00e9 Rodri-\ngues Marinho, Moedas mu\u00e7ulmanas de Beja e Silves (Um achado monet\u00e1rio no concelho de\nSesimbra), Sesimbra, 1968; Eduardo da Cunha Serr\u00e3o, Carta arqueol\u00f3gica do concelho de\nSesimbra desde o Vilafranquiano m\u00e9dio at\u00e9 1200 d. C., Sesimbra, 1994, pp. 80-81; Adel Si-\ndarus, \u201cA moeda luso-\u00e1rabe em Sesimbra\u201d, Patrimonia, n.\u00ba 7, Cascais, 2001, pp. 15-20.\n\n22 A. N. T. T., Chancelaria de D. Afonso II, fls. 29v-30; publicado in Portugali\u00e6 Monu-\nmenta Historica a s\u00e6culo octavo post Christum usque ad quintumdecimum, Leges et Con-\nsuetudines, Lisboa, 1856, pp. 515-517; Documentos de D. Sancho I, vol. I, cit., pp. 213-216.\n\n23 Aspecto relevado pela Cr\u00f3nica de Cinco Reis de Portugal, Porto, 1945, p. 105: \u201c[\u2026]\n\nelrej D\u00f5 Aff\u00f5so [\u2026] e como a teue assossegada e posto em ellla que~ a guardasse [\u2026]\u201d.\n\n\n\nquadro institucional a\u00ed estabelecido, importa conhecer o contexto esp\u00e1cio-\n-temporal em que o mesmo foi outorgado.\n\nO crep\u00fasculo do imp\u00e9rio almor\u00e1vida e a germina\u00e7\u00e3o de in\u00fameros\nmovimentos independentistas, constitutivos de pequenos reinos taifas,\nque se lhe seguiu, tornou poss\u00edvel que os crist\u00e3os do Ocidente peninsular,\nsob o comando de Afonso Henriques, abandonassem a atitude defensiva\nque mantiveram desde o final do s\u00e9culo XI at\u00e9 ao in\u00edcio dos anos 30 do\ns\u00e9culo XII, encetando uma ofensiva vigorosa. Ap\u00f3s a mitificada vit\u00f3ria de\nOurique em 113924, a estrat\u00e9gia portugalense atingia os mais valiosos de-\ns\u00edgnios em 1147. Tomadas ent\u00e3o as cidades de Santar\u00e9m e Lisboa e ocu-\npadas as fortifica\u00e7\u00f5es que as protegiam \u2014 Sintra, Almada, Palmela25 e,\nno final da d\u00e9cada seguinte, Alc\u00e1cer do Sal \u2014, a jovem monarquia via\nconsideravelmente alargado o territ\u00f3rio sob seu poder, ao mesmo tempo\nque refor\u00e7ava a componente urbana e mercantil do mesmo26. \n\nA Extremadura portugalense27, espa\u00e7o raiano que ao longo do s\u00e9-\nculo XI se esbo\u00e7ara entre o Douro e a Cordilheira Central, variando na pri-\nmeira metade da cent\u00faria seguinte entre o Mondego e o Tejo, consoante a\nrela\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, ganhava agora o vale do grande rio do Ocidente penin-\nsular. No dilatado processo de constru\u00e7\u00e3o desta fronteira, de in\u00edcio enten-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n250\n\n24 Cf. Ana Isabel Buescu, \u201cUm mito das origens da nacionalidade: o milagre de Ouri-\nque\u201d, in A mem\u00f3ria da Na\u00e7\u00e3o, Lisboa, 1991, pp. 49-69.\n\n25 De acordo com a Chronica Gottorum, a conquista desses baluartes verificou-se em\nmomentos distintos: \u201cEt per diversa tempora et annos accepit Sintriam, et Almadauam, et\nPalmellam Castella munitissima\u2026\u201d Monarquia Lusitana, parte III, Lisboa, 1973, escr.\u00aa 1.\u00aa,\nfl. 274v.\n\n26 Nas obras de Jos\u00e9 Mattoso, \u201c1096-1325\u201d, Hist\u00f3ria de Portugal, dir. por Jos\u00e9 Mat-\ntoso, vol. II \u2014 A monarquia feudal (1096-1480), coord. por Jos\u00e9 Mattoso, Lisboa, 1993,\npp. 64 e ss.; Maria Alegria Fernandes Marques, \u201cA viabiliza\u00e7\u00e3o de um reino\u201d, in Nova his-\nt\u00f3ria de Portugal, dir. por Joel Serr\u00e3o e A. H. de Oliveira Marques, vol. III \u2014 Portugal\nem defini\u00e7\u00e3o de fronteiras (1096-1325). Do Condado Portucalense \u00e0 crise do s\u00e9culo XIV,\ncoord. por Maria Helena da Cruz Coelho e Armando Lu\u00eds de Carvalho Homem, Lisboa,\n1996, pp. 23-37; e eadem, \u201cAs etapas de crescimento do reino\u201d, ibidem, pp. 37-64, encon-\ntrar\u00e1 o leitor as refer\u00eancias cronol\u00f3gicas indispens\u00e1veis tanto em rela\u00e7\u00e3o aos eventos que\naqui consideramos, como aos que apreciaremos mais adiante.\n\n27 Extremadura era express\u00e3o vulgar, usada em todas as frentes da reconquista crist\u00e3\nhisp\u00e2nica para designar a zona fronteiri\u00e7a, in extremo sarracenorum. Cf. Jos\u00e9 Leite de Vas-\nconcelos, Etnografia portuguesa. Tentame de sistematiza\u00e7\u00e3o, 2.\u00aa ed., vol. III, Lisboa, 1980,\npp. 414-415; relativamente a Arag\u00e3o, veja-se Maria Luisa Ledesma, \u201cLa sociedad de fron-\ntera en Aragon (siglos XII y XIII)\u201d, in Aragon en la Edad Media. II Seminario de Historia\nMedieval: Las sociedades de frontera en la Espa\u00f1a medieval, Sarago\u00e7a, 1993, p. 32.\n\n\n\ndida como espa\u00e7o n\u00e3o estruturado, que se pretendia organizar social e po-\nliticamente, passara-se \u00e0 ideia de fronteira entre forma\u00e7\u00f5es econ\u00f3mico-so-\nciais globalmente diversas, e incompat\u00edveis. Ambas as partes foram for-\njando a no\u00e7\u00e3o da perten\u00e7a a um sistema global \u2014o mundo crist\u00e3o latino,\nfeudal, do Ocidente europeu, e o isl\u00e2mico ar\u00e1bico-mediterr\u00e2neo, tribut\u00e1-\nrio e mercantil\u2014, assumiram a condi\u00e7\u00e3o de periferia desses sistemas e\nadoptaram estrat\u00e9gias pol\u00edticas, militares e religiosas para o domina\u00e7\u00e3o do\nespa\u00e7o28. Duas sociedades bel\u00edgeras emergiam, nomeando uma a recon-\nquista, apontando outra a jih\u00e2d29. \n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n251\n\n28 Elementos ex\u00f3genos a ambas as partes revelaram-se fundamentais na elabora\u00e7\u00e3o\ndestas estrat\u00e9gias: Roma, Cluny e os guerreiros francos, na constru\u00e7\u00e3o do esp\u00edrito de cru-\nzada, que implicou a reconquista cultural dos pr\u00f3prios crist\u00e3os hisp\u00e2nicos; os africanos al-\nmor\u00e1vidas e alm\u00f3adas, na afirma\u00e7\u00e3o da jih\u00e2d e no esmagamento da fitna. Sobre esta ma-\nt\u00e9ria, veja-se Jos\u00e9 Angel Garc\u00eda de Cort\u00e1zar, \u201cDe una sociedad de frontera (el Valle del Du-\nero en el siglo X) a una frontera entre sociedades (el Valle del Tajo en el siglo XII)\u201d, in\nAragon en la Edad Media. II Seminario de Historia Medieval: Las sociedades de fronte-\nra en la Espa\u00f1a medieval, cit., pp. 51-68 e bibliografia a\u00ed mencionada.\n\n29 A gesta\u00e7\u00e3o da nova realidade constituiria um processo longo e assaz complexo. O\n\napelo \u00e0 interven\u00e7\u00e3o almor\u00e1vida, em 1086, fora equacionado por al-Muctamid bin cAbb\u00e2d\ncomo uma escolha entre ser \u201ccameleiro em \u00c1frica\u201d ou \u201cporqueiro em Castela\u201d, cf. R.\nDozy, Histoire des Musulmans d\u2019Espagne jusqu\u2019\u00e0 la reconqu\u00eate de l\u2019Andalousie par les\nalmoravides, 2.\u00aa ed., Leyde, 1932, vol. III, p. 124. Os sinais de fraqueza manifestados pe-\nlo poder almor\u00e1vida nos anos 40 do s\u00e9culo XII foram seguidos por reac\u00e7\u00f5es autonomistas\nno Gharb al-Andalus e noutras regi\u00f5es perif\u00e9ricas, associadas ao movimento sufista e ao\nmahdismo protagonizado por Abu l-Q\u00e2sim Ahmad ibn al-Husayn ibn Q\u00e2si. A inquieta\u00e7\u00e3o\nmoral e o messianismo eram acompanhados, no plano pol\u00edtico, pelo balanceamento estra-\nt\u00e9gico dos l\u00edderes andaluzes ocidentais, entre a alian\u00e7a com a for\u00e7a emergente magrebina,\nos alm\u00f3adas, e a coniv\u00eancia com os crist\u00e3os. Sirva de exemplo o comportamento de Abu\nMuhammad Sidr\u00e2y ibn Waz\u00eer, chefe militar ao servi\u00e7o dos almor\u00e1vidas, depois rei taifa de\n\u00c9vora (1147, com os territ\u00f3rios de Beja e, episodicamente, de Badajoz), submetendo-se\nem seguida aos alm\u00f3adas (1151), para permanecer no governo do Gharb at\u00e9 1157. Solici-\ntado este pelos habitantes de Lisboa, sitiados pelo crist\u00e3os, a acorrer em seu aux\u00edlio, em\n1147, ter-se-\u00e1 escusado a faz\u00ea-lo, de acordo com o relato do Cruzado, alegando haver \u201ch\u00e1\nalgum tempo estabelecido tr\u00e9guas com o rei de Portugal\u201d, n\u00e3o podendo quebrar o juramen-\nto que prestara, causando-lhe \u201cinc\u00f3modo a ele ou aos seus em acto de guerra\u201d \u2014 A con-\nquista de Lisboa aos mouros. Relato de um cruzado, ed. e trad. por Aires A. Nascimento,\nLisboa, 2001, pp. 109 e 111. Sobre a situa\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-religiosa do Gharb al-Andalus em\nmeados do s\u00e9culo XII, vejam-se: Adel Sidarus, \u201cNovas perspectivas sobre o Gharb al-\n\u00c2ndalus no tempo de D. Afonso Henriques\u201d, Actas do 2.\u00ba Congresso hist\u00f3rico de Guima-\nr\u00e3es, vol. 2 \u2014 A pol\u00edtica portuguesa e as suas rela\u00e7\u00f5es exteriores, Guimar\u00e3es, 1997, pp.\n\n247-268; Christophe Picard, Le Portugal musulman (VIIIe-XIIIe si\u00e8cle), cit., pp. 91-100;\nAbdallah Khawli, \u201cLe Garb al-Andalus \u00e0 l\u2019\u00e9poque des secondes taifas (539-552/1144-\n1157)\u201d, Arqueologia medieval, n.\u00ba 7 (2001), pp. 23-35.\n\n\n\nA ofensiva afonsina prosseguiria nos dois dec\u00e9nios que se seguiram \u00e0\nconquista das cidades do Tejo. Sobretudo nos anos sessenta, registaram-se\nsignificativos avan\u00e7os, e a ac\u00e7\u00e3o concertada de diversas mil\u00edcias crist\u00e3s dila-\ntou o poder portugalense, que ganhou posi\u00e7\u00f5es bastante al\u00e9m da linha do Tejo.\n\nAs fontes mu\u00e7ulmanas e crist\u00e3s s\u00e3o contradit\u00f3rias no que respeita \u00e0\nsitua\u00e7\u00e3o dos husun (pl. de hisn) de Sesimbra, Coina-a-Velha e Palmela.\nProvavelmente, a coroa portuguesa ter-se-ia limitado, em 1147, a conquis-\ntar, a sul do Tejo, o castelo de Almada, assegurando a neutraliza\u00e7\u00e3o das\nfortifica\u00e7\u00f5es da kura de al-Qasr atrav\u00e9s de acordos com Sidr\u00e2y ibn Waz\u00eer,\no rei taifa de \u00c9vora. Depois, com a emerg\u00eancia de um reino taifa em al-Qasr,\nAfonso Henriques teria garantido a colabora\u00e7\u00e3o de cAl\u00ee al-Wah\u00eeb\u00ee30.\n\nPoucos anos ap\u00f3s a queda de Alc\u00e1cer, seriam tomados os husun da\nArr\u00e1bida31. O epis\u00f3dio da tomada de Sesimbra, em 1165 (21 de Feverei-\nro), foi registado na Cr\u00f3nica de Cinco Reis de Portugal, que valorizou o\ndecisivo protagonismo de Afonso Henriques, ao enfrentar o numeroso\nex\u00e9rcito do governador mu\u00e7ulmano de Badajoz. \n\nO \u00edmpeto ofensivo portugalense quebraria em 1169, com o desastre\nde Badajoz, que arrastou a perda de v\u00e1rias pra\u00e7as alentejanas. Desde en-\nt\u00e3o, Portugal, como os outros reinos crist\u00e3os peninsulares, sofreria a psi-\ncose do perigo alm\u00f3ada32. \n\nCom a integra\u00e7\u00e3o da taifa de M\u00farcia, em 1172, os alm\u00f3adas ha-\nviam conclu\u00eddo a reunifica\u00e7\u00e3o do Andalus. Apeada a dissid\u00eancia interna,\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n252\n\n30 cAl\u00ee al-Wah\u00eeb\u00ee dirigira a resist\u00eancia da \u201crep\u00fablica mar\u00edtima\u201d de Tavira aos alm\u00f3a-\ndas, at\u00e9 1157. No ano seguinte, seria chamado, pelos habitantes de al-Qasr Abi D\u00e2nis, a\ngovernar a sua cidade. Mas seria curta a sua perman\u00eancia nesta, pois no final de 1159 se-\nria executado pelos seus s\u00fabditos. Desagradado com a queda do seu aliado, Afonso Hen-\nriques acometeria al-Qasr, que conquistou em 1160, com a ajuda de cruzados. Os castelos\nda Arr\u00e1bida permaneceriam alguns anos mais sob dom\u00ednio mu\u00e7ulmano, mas a queda de\nAlc\u00e1cer retirava \u00e0 armada alm\u00f3ada um ponto estrat\u00e9gico essencial ao dom\u00ednio da fachada\natl\u00e2ntica. Cf. Abdallah Khawli, \u201cLe Garb al-Andalus \u00e0 l\u2019\u00e9poque des secondes taifas\u2026\u201d,\ncit., pp. 30-31; Ant\u00f3nio Cavaleiro Paix\u00e3o, Jo\u00e3o Carlos Faria e A. Rafael Carvalho, \u201cAspec-\ntos da presen\u00e7a alm\u00f3ada em Alc\u00e1cer do Sal (Portugal)\u201d, Mil anos de fortifica\u00e7\u00f5es na Pe-\nn\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb, cit., pp. 370-372.\n\n31 Poucos anos decorridos, em 1170, as comunidades mud\u00e9jares de Lisboa, Almada,\nPalmela e Alc\u00e1cer do Sal veriam garantidos pela coroa o respeito pela sua condi\u00e7\u00e3o reli-\ngiosa e a consagra\u00e7\u00e3o da sua personalidade jur\u00eddica, a par da imposi\u00e7\u00e3o de um conjunto\nde obriga\u00e7\u00f5es fiscais. Portugali\u00e6 Monumenta Historica, Leges et consuetudines, cit., pp.\n178-179. Sobre este diploma, veja-se, entre outros, Saul Ant\u00f3nio Gomes, \u201cGrupos \u00e9tnico-\n-religiosos e estrangeiros\u201d, in Nova hist\u00f3ria de Portugal, vol. III, cit., pp. 327-330.\n\n32 Express\u00e3o empregue por Maria Luisa Ledesma, ob. cit., p. 33, referindo-se ao de-\nsalento aragon\u00eas no per\u00edodo que se seguiu \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de Val\u00eancia pelos alm\u00f3adas.\n\n\n\nas suas for\u00e7as amea\u00e7avam seriamente a monarquia portugalense, impon-\ndo-lhe uma guerra de desgaste na zona de fronteira e pressionando as ci-\ndades do Vale do Tejo. \n\n\u00c0 coroa portuguesa impunha-se dominar as vias terrestres, fluviais e\nmar\u00edtimas de acesso \u00e0quelas cidades, atrav\u00e9s de uma s\u00e9rie de fortifica\u00e7\u00f5es\nque funcionasse como cintura de seguran\u00e7a daquelas urbes, articulada com\na posi\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de \u00c9vora. Os anos de 1173-1177, de tr\u00e9guas entre Por-\ntugal e o imp\u00e9rio alm\u00f3ada, permitiram consolidar posi\u00e7\u00f5es fronteiri\u00e7as e re-\nconstituir for\u00e7as, com a instala\u00e7\u00e3o em Portugal da Ordem de Santiago, e a\nfunda\u00e7\u00e3o da Ordem Militar de \u00c9vora. No final da d\u00e9cada, procedia-se \u00e0\nreorganiza\u00e7\u00e3o defensiva de Lisboa, tendo em conta a amea\u00e7a mar\u00edtima. \n\nAparentes indicadores de uma retoma da ofensiva pelos portugalenses, o\nfossado a Sevilha e o arrasamento das muralhas de Beja, em 1178, precederam\numa s\u00e9rie de investidas terrestres alm\u00f3adas sobre Abrantes, Coruche e \u00c9vora. A\njovem armada portuguesa  enfrentaria, com relativo sucesso, a frota alm\u00f3ada,\nnuma sequ\u00eancia de ataques navais a Lisboa, entre 1178 e 1182. A mitifica\u00e7\u00e3o da\nhipot\u00e9tica batalha naval do Cabo Espichel, de que \u00e9 feita a men\u00e7\u00e3o na Cr\u00f3nica\nde Cinco Reis de Portugal, com vit\u00f3ria de Fuas Roupinho sobre uma frota mou-\nrisca, revela a valia estrat\u00e9gica daquele mar, mas tamb\u00e9m o reconhecimento da\nimport\u00e2ncia do recentemente adquirido poder naval portugalense.\n\nO ass\u00e9dio de Santar\u00e9m por poderoso ex\u00e9rcito, comandado pelo pr\u00f3-\nprio emir alm\u00f3ada, Abu Yacq\u00fbb Y\u00fbsuf, em 1184, terminou, perante a ani-\nmosa resist\u00eancia dos portugueses, em confusa retirada, de que resultaria a\nmorte do emir. Agravou, por\u00e9m, a fr\u00e1gil situa\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo, quer pe-\nlos estragos provocados pela cavalaria, quer pelo clima de incerteza e de te-\nmor que gerou, precipitando o \u00eaxodo das gentes para posi\u00e7\u00f5es mais res-\nguardadas, a norte. Portugal perdia tamb\u00e9m o seu velho rei, no fim de 1185,\ne o sucessor, o j\u00e1 experimentado guerreiro Sancho I, pretendia aproveitar as\ndificuldades de afirma\u00e7\u00e3o experimentadas pelo novo emir alm\u00f3ada, Abu\nY\u00fbsuf Yacq\u00fbb al-Mansur, retomando a iniciativa. A queda de Jerusal\u00e9m \u00e0s\nm\u00e3os de Saladino, em 1187, ao provocar entre os crist\u00e3os um novo sobres-\nsalto cruzad\u00edstico, potenciava estim\u00e1veis ajudas. O novo rei aplicou-se en-\nt\u00e3o na indispens\u00e1vel reorganiza\u00e7\u00e3o pol\u00edtico-militar do Vale do Tejo, conso-\nlidando a colabora\u00e7\u00e3o dos freires de \u00c9vora e da Ordem de Santiago, conce-\ndendo-lhes castelos e vilas no Baixo Tejo e na Pen\u00ednsula de Set\u00fabal33.\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n253\n\n33 Em Outubro de 1186, Sancho I doava \u00e0 Ordem de Santiago os castelos de Alc\u00e1cer,\nPalmela, Almada e Arruda e respectivos termos \u2014 Documentos de D. Sancho I, vol. I, cit.,\np. 22. Meses antes, cuidara de confirmar o estatuto concedido por seu pai \u00e0s comunidades\nmud\u00e9jares da regi\u00e3o \u2014 Ibidem, p. 329.\n\n\n\nA investida portuguesa de 1189, coadjuvada por cruzados, visava\nneutralizar os ataques ao Vale do Tejo e culminou na tomada e destrui\u00e7\u00e3o\ndo castelo de Alvor e na conquista de Silves. Esta era a mais importante\ncidade do Algarve e ponto estrat\u00e9gico essencial ao dom\u00ednio da fachada\natl\u00e2ntica, juntamente com Lisboa e Alc\u00e1cer.\n\nFoi violenta a reac\u00e7\u00e3o alm\u00f3ada, que se traduziu numa sucess\u00e3o de\nataques a pra\u00e7as portuguesas, desde Silves a Tomar, levada a cabo no ano\nseguinte. A guerra e as devasta\u00e7\u00f5es foram acompanhadas por uma s\u00e9rie de\nmaus anos agr\u00edcolas, tornando muito prec\u00e1ria a situa\u00e7\u00e3o do reino crist\u00e3o\nocidental.\n\nA grande ofensiva alm\u00f3ada de 1191 foi pessoalmente comandada\npelo emir Abu Y\u00fbsuf Yacq\u00fbb al-Mansur, que assediou e tomou Alc\u00e1cer\ndo Sal (10 de Junho). O desespero, perante a despropor\u00e7\u00e3o de for\u00e7as, le-\nvou os crist\u00e3os que guarneciam os castelos de Almada, Sesimbra e Pal-\nmela, segundo nos \u00e9 dito por Rui de Pina, a abandon\u00e1-los, buscando o\namparo de baluartes mais seguros. O emir tomou-os e \u201cat\u00e9e ho ch\u00e3o hos\nderribou, e destroyo\u201d34; depois investiu sobre Silves, que tamb\u00e9m capi-\ntulou. Dos tr\u00eas v\u00e9rtices do dom\u00ednio da fachada atl\u00e2ntica, restava aos cris-\nt\u00e3os Lisboa. A cidade do Sado, que recebeu o nome de al-Qasr al-Fath\n(Alc\u00e1cer da Vit\u00f3ria) e teria reformulada a sua cintura de muralhas; pos-\nsibilitava aos alm\u00f3adas a estrutura\u00e7\u00e3o de um sistema defensivo coerente,\ncom o aproveitamento dos husun da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal, onde, porven-\ntura, se instalaram pequenas guarni\u00e7\u00f5es constitu\u00eddas por pros\u00e9litos da\njih\u00e2d35, mais vigilantes que combatentes, no decurso da tr\u00e9gua de quatro\nanos, celebrada entre os dois poderes. Se esta foi respeitada, a reocupa-\n\u00e7\u00e3o das fortifica\u00e7\u00f5es pelos crist\u00e3os, come\u00e7ando por Almada, n\u00e3o teria ti-\ndo in\u00edcio antes de 1195.\n\nNesse ano, os crist\u00e3os peninsulares sofreriam pesada derrota \u00e0s\nm\u00e3os dos alm\u00f3adas, na batalha de Alarcos. Mas come\u00e7ara j\u00e1 o abranda-\nmento do \u00edmpeto imperial, limitando-se os mu\u00e7ulmanos doravante a ope-\nra\u00e7\u00f5es de pequeno raio, de desgaste e pilhagem, nas \u00e1reas fronteiri\u00e7as.\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n254\n\n34 \u201cCr\u00f3nica del rei D. Sancho I\u201d, in Cr\u00f3nicas de Rui de Pina, ed. por M. Lopes de Al-\nmeida, Porto, 1977, p. 55.\n\n35 Conforme hip\u00f3tese de Ant\u00f3nio Cavaleiro Paix\u00e3o, Jo\u00e3o Carlos Faria e A. Rafael Car-\nvalho, \u201cAspectos da presen\u00e7a alm\u00f3ada em Alc\u00e1cer do Sal (Portugal)\u201d, cit., pp. 372-374,\ncorroborada pela sobreviv\u00eancia do top\u00f3nimo Arr\u00e1bida, na escarpa voltada ao Tejo, junto a\nAlmada, e pelo surgimento de alguma cer\u00e2mica alm\u00f3ada em Almada, Sesimbra, Portinho\nda Arr\u00e1bida/Creiro e Palmela.\n\n\n\nA monarquia portuguesa, sabendo da vulnerabilidade das cidades\nmeridionais e da fragilidade das posi\u00e7\u00f5es mais avan\u00e7adas, optou, no final\ndo s\u00e9culo XII e no in\u00edcio da cent\u00faria seguinte, por concentrar os seus es-\nfor\u00e7os na defesa e povoamento do Vale do Tejo, da pen\u00ednsula de Set\u00fabal\ne do Noroeste Alentejano, espa\u00e7os onde promulgou forais36, doou ter-\nras37, reocupou e tornou operativos os castelos de Mafra, Palmela e\nSesimbra. A Cr\u00f3nica de Cinco Reis de Portugal sustenta que o rei \u201cedifi-\ncou\u201d este \u00faltimo no ano de 1190. Mas a cronologia sugerida n\u00e3o \u00e9 plaus\u00ed-\nvel, perante o arrasamento sofrido no Ver\u00e3o de 119138. A reocupa\u00e7\u00e3o de-\nve ter ocorrido findas as tr\u00e9guas, em 1195 ou nos anos seguintes. Porven-\ntura antes de 1199, j\u00e1 que uma carta r\u00e9gia desse ano se refere a uma doa-\n\u00e7\u00e3o que o rei a\u00ed havia feito, a uns colonos francos39.\n\nNo que se refere aos prim\u00f3rdios da vila de Sesimbra, sob o dom\u00ed-\nnio crist\u00e3o-portugalense, seria primordial aclarar as quest\u00f5es da refunda-\n\u00e7\u00e3o crist\u00e3 e do destino das estruturas militares e conhecer melhor as pos-\nteriores reformas das mesmas40. A posi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do morro do Cas-\ntelo, a que j\u00e1 aludimos, e a sua morfologia davam-lhe condi\u00e7\u00f5es \u00fanicas\npara as fun\u00e7\u00f5es militares de vigil\u00e2ncia e protec\u00e7\u00e3o costeiras que lhe com-\npetiam no quadro da Reconquista. A fortifica\u00e7\u00e3o \u00e9 de acesso dif\u00edcil, da-\nda a rudeza das encostas que a cingem, comporta um pequeno planalto\nna parte superior, e, sobranceira ao Atl\u00e2ntico de uma altura que atinge os\n242 metros, disp\u00f5e de um vast\u00edssimo dom\u00ednio visual sobre o oceano \u2014\ndesde a costa de Sines \u00e0 de Sintra\u2014 e o principal ponto de aporta\u00e7\u00e3o da\nzona. Por outro lado, as terras agr\u00edcolas pr\u00f3ximas e o mar proporciona-\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n255\n\n36 A Almada (1190), Torres Novas (1190), Pont\u00e9vel (1194), Povos (1195), Sesimbra\n(1201), Montemor-o-Novo (1203) e Aveiras (1207). \n\nSobre a outorga do foral de Povos, veja-se o nosso \u201cA vila de Povos na Idade M\u00e9dia\u201d,\nin Senhor da Boa Morte. Mitos, hist\u00f3ria e devo\u00e7\u00e3o, cat\u00e1logo de exposi\u00e7\u00e3o, Vila Franca de\nXira, 2000, pp. 53-66.\n\n37 Montalvo do Sor aos francos (1199), Azambuja aos flamengos (1200), Cira a D.\nFroila Hermiges (1206). \n\n38 Tamb\u00e9m nos parece de excluir a sugest\u00e3o de Rui de Pina, \u201cCr\u00f3nica del rei D. San-\ncho I\u201d, in Cr\u00f3nicas de Rui de Pina, cit., p. 62, segundo a qual \u201cno anno seguinte despois\nque hos Mouros destroyram hos Castellos atraz apontados, ElRey m\u00e3dou reformar, e for-\ntalezar ho Castello de Palmela, e assi de novo ho de Cezimbra\u201d.\n\n39 Documentos de D. Sancho I, vol. I, cit., p. 180.\n40 Veja-se o recente estado da quest\u00e3o, feito por Lu\u00eds Filipe Ferreira e Lu\u00eds Jorge Gon-\n\n\u00e7alves, \u201cO Castelo de Sesimbra \u2014 um castelo de fronteira mar\u00edtima\u201d, Mil anos de fortifi-\nca\u00e7\u00f5es na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica e no Magreb, cit., pp. 385-388; cf. tamb\u00e9m Eduardo da Cu-\nnha Serr\u00e3o e V\u00edtor Serr\u00e3o, Sesimbra monumental e art\u00edstica, cit., pp. 86-93.\n\n\n\nriam os recursos necess\u00e1rios \u00e0 sobreviv\u00eancia da comunidade que a\u00ed se\ninstalasse.\n\nEssencial seria, do mesmo modo, fundamentar, em base mais pre-\ncisa, a cronologia da erec\u00e7\u00e3o do primitivo templo crist\u00e3o de Santa Maria\ndo Castelo41 \u2014que a generalidade dos autores atribui \u00e0 segunda metade\ndo s\u00e9culo XII\u2014 e conhecer o papel decisivo da estrutura paroquial na in-\ntegra\u00e7\u00e3o dos povoadores.\n\nO per\u00edodo que referimos foi decisivo na organiza\u00e7\u00e3o social do ter-\nrit\u00f3rio e na estrutura\u00e7\u00e3o das comunidades da fronteira tagana, e Sesimbra\nn\u00e3o ter\u00e1 constitu\u00eddo excep\u00e7\u00e3o. Se s\u00e3o diminutos os informes que chega-\nram at\u00e9 n\u00f3s, relativos ao povoamento deste espa\u00e7o, nestas d\u00e9cadas, isso\nsignifica, t\u00e3o somente, escassa iniciativa da Coroa42 e das institui\u00e7\u00f5es\neclesi\u00e1sticas em rela\u00e7\u00e3o a este territ\u00f3rio. A exemplo do que sucedeu nou-\ntras \u00e1reas geogr\u00e1ficas, a iniciativa privada ter\u00e1 sido, ent\u00e3o, a grande dina-\nmizadora da coloniza\u00e7\u00e3o local, quer no per\u00edodo subsequente \u00e0 primeva re-\nconquista crist\u00e3, quer ap\u00f3s a reocupa\u00e7\u00e3o do final do s\u00e9culo. O foral, que\nlegitimaria a posteriori os direitos da comunidade instalada em territ\u00f3rio\nraiano e os privil\u00e9gios entretanto adquiridos pelo grupo nela dominante, \u00e9,\nnesse sentido, a principal fonte aclaradora de aspectos fundamentais da di-\nn\u00e2mica sesimbrense, entre 1165 e 1201.\n\nO pioneirismo de quantos n\u00e3o temiam os riscos s\u00e9rios da vida fron-\nteiri\u00e7a era alimentado pela \u00e2nsia de fugir \u00e0s exac\u00e7\u00f5es senhoriais, pela mi-\nragem da riqueza mourisca e pelo sonho fundamental de todo o campo-\nn\u00eas, de possuir terra sua. Os sucessos de 1147 e dos dois dec\u00e9nios seguin-\ntes atra\u00edram ao Vale do Tejo muita gente nortenha e a pres\u00faria43 espont\u00e2-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n256\n\n41 Cf., por todos, Eduardo da Cunha Serr\u00e3o e V\u00edtor Serr\u00e3o, Sesimbra monumental e ar-\nt\u00edstica, cit., pp. 96-101.\n\n42 N\u00e3o obstante, a coroa n\u00e3o descurou a coloniza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio sesimbrense. Um di-\nploma r\u00e9gio de 1199 alude a iniciativas r\u00e9gias anteriores, quando, ao estabelecer a demar-\nca\u00e7\u00e3o de terras a colonos francos, em Montalvo do Sor, sublinha os pr\u00e9stimos dos mes-\nmos, reportando-se a doa\u00e7\u00f5es que lhes fizera em Sesimbra, \u201cut popularent ibi\u201d \u2014 Docu-\nmentos de D. Sancho I, vol. I, cit., p. 180.\n\n43 Sobre a pres\u00faria, veja-se Henrique da Gama Barros, Historia da Administra\u00e7\u00e3o Pu-\nblica em Portugal nos seculos XII  a XV, 2.\u00aa ed. dir. por Torquato de Sousa Soares, t. IV,\nLisboa, 1947, pp. 27-31 e passim; Ignacio de la Concha y Martinez, La \u201cPresura\u201d. La\nocupacion de tierras en los primeros siglos de la Reconquista, Madrid, 1946, pp. 13-34,\n77-124 e passim; Virg\u00ednia Rau, Sesmarias medievais portuguesas, 2.\u00aa ed., Lisboa, 1982,\npp. 27-29; Salvador de Mox\u00f3, Repoblaci\u00f3n y sociedad en la Espa\u00f1a cristiana medieval,\nMadrid, 1979, pp. 103 e ss.\n\n\n\nnea marcaria a coloniza\u00e7\u00e3o44, em conjunturas complexas, inibidoras da\ngest\u00e3o directa pela coroa do acesso \u00e0 posse das terras devolutas45. \n\nRepovoamento e coloniza\u00e7\u00e3o sustentaram assim a forma\u00e7\u00e3o de\numa comunidade de homens que, independentemente da sua proveni\u00eancia\ne condi\u00e7\u00e3o original, eram livres: propriet\u00e1rios de herdades, mercadores,\nart\u00edfices (ministriales), mar\u00edtimos, pescadores ou almocreves. Homens li-\nvres, mas de estatuto desigual. Constitu\u00edda sob o signo da guerra, a socie-\ndade de fronteira, fluida e heterog\u00e9nea, impunha-se um princ\u00edpio diferen-\nciador origin\u00e1rio, que tendencialmente se acentuava. Sobrelevava-se o pa-\npel dos guerreiros, em especial dos que combatiam a cavalo: os milites,\nnecess\u00e1rios \u00e0s opera\u00e7\u00f5es defensivas, como \u00e0s ofensivas, a realizar em ter-\nrit\u00f3rio mu\u00e7ulmano. Distinguiam-se estes dos pe\u00f5es (pedites) por um pa-\ntrim\u00f3nio mais nutrido, comportando terras e cabe\u00e7as de gado, que lhes\npermitia auferir um rendimento tido por suficiente para a manuten\u00e7\u00e3o de\ncavalos de guerra, a aquisi\u00e7\u00e3o de onerosas armas de ferro e armaduras. A\neconomia de guerra, de que largamente beneficiavam, permitia que os mi-\nlites acumulassem riquezas. E o seu pr\u00f3prio poder econ\u00f3mico possibilita-\nva-lhes o emprego dos servi\u00e7os de um ou outro mancipium, ou conducte-\nrium46, ou o recurso ao trabalho escravo.\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n257\n\n44 S\u00e3o geralmente escassas as men\u00e7\u00f5es documentais \u00e0s pres\u00farias privadas. Por\u00e9m, o\nsurgimento da pequena propriedade vil\u00e3 \u00e9 prova indirecta da sua ocorr\u00eancia. Sobre as pre-\ns\u00farias no vale do Tejo, cf. os nossos Uma paisagem humanizada. O M\u00e9dio Tejo nos finais\nda Idade M\u00e9dia, Cascais, 2000, pp. 60-61, e \u201cSobre o patrim\u00f3nio da Colegiada de Santa\nMaria da Alc\u00e1\u00e7ova de Santar\u00e9m. Das origens ao final do s\u00e9culo XV\u201d, Horizontes do Por-\ntugal medieval. Estudos hist\u00f3ricos, Cascais, 1999, p. 166.\n\n45 Era princ\u00edpio geral a perten\u00e7a ao rei, nos espa\u00e7os conquistados aos mu\u00e7ulmanos, de\ntoda a propriedade territorial considerada sem titular efectivo, com a salvaguarda dos di-\nreitos dos propriet\u00e1rios mo\u00e7\u00e1rabes. Por\u00e9m, de acordo com Ignacio de la Concha y Marti-\nnez, La \u201cPresura\u201d\u2026, cit., pp. 13-34 e passim, a gest\u00e3o r\u00e9gia do acesso \u00e0s terras devolutas\nverificava-se, sobretudo, em momentos de relativa estabiliza\u00e7\u00e3o militar e demogr\u00e1fica.\nComo, do ponto de vista estrat\u00e9gico, se impunha a ocupa\u00e7\u00e3o imediata dos espa\u00e7os con-\nquistados, \u00fanica forma de garantir a defesa do territ\u00f3rio, os reis facilitavam o acesso \u00e0 ter-\nra por parte dos cultivadores, mesmo aos de condi\u00e7\u00e3o inferior, dando cobertura a proces-\nsos de coloniza\u00e7\u00e3o espont\u00e2neos.\n\n46 Referindo-se \u00e0 condi\u00e7\u00e3o dos homens mencionados no foral sanchino sob a designa-\n\u00e7\u00e3o de conducterium, Jos\u00e9 Mattoso, Identifica\u00e7\u00e3o de um Pa\u00eds, 3.\u00aa ed., vol. I \u2014 Oposi\u00e7\u00e3o,\nLisboa, 1988, p. 374, afirma serem eles, \u201c[\u2026] como o nome indica, aqueles que o senhor\nalimenta; ou seja, provavelmente, os jornaleiros, cujo trabalho \u00e9 pago por meio do conduc-\ntus ou ra\u00e7\u00e3o de comida\u201d. Contratados em \u00e9pocas de trabalho mais intenso, distinguiam-se\ndos mancebos, que viviam prolongadamente junto do seu amo.\n\n\n\nA outorga r\u00e9gia de um foral \u00e0 vila de Sesimbra, em 1201, era, co-\nmo se viu, parcela de um conjunto de iniciativas tendentes a defender os\nterrit\u00f3rios fronteiri\u00e7os do Baixo Tejo e da Pen\u00ednsula de Set\u00fabal e a conso-\nlidar o seu dom\u00ednio pela coloniza\u00e7\u00e3o. Firmava-se a soberania da coroa\nportugalense na regi\u00e3o, harmonizavam-se as estrat\u00e9gias do poder mon\u00e1r-\nquico com as dos poderes locais pr\u00e9-existentes, que granjeavam o reco-\nnhecimento como institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. \n\nA Coroa, al\u00e9m da aporta\u00e7\u00e3o de r\u00e9ditos fiscais, obtinha o controlo de\numa fortifica\u00e7\u00e3o estrategicamente relevante, nela colocando, como seu re-\npresentante directo, um alcaide nobre, de nomea\u00e7\u00e3o r\u00e9gia. \n\nAos cavaleiros vil\u00e3os era garantida uma posi\u00e7\u00e3o eminente na comu-\nnidade, com o dom\u00ednio da institui\u00e7\u00e3o concelhia. A formaliza\u00e7\u00e3o da sua he-\ngemonia local revelava-se ser\u00f4dia, ocorrendo numa \u00e9poca em que j\u00e1 era\nnot\u00f3rio o decl\u00ednio do protagonismo militar daquele grupo47.\n\nEssa evid\u00eancia levaria a que, poucos anos decorridos, em 1236, o\nrei Sancho II entregasse Sesimbra a uma ordem militar, a de Santiago,\nconcedendo-lhe os direitos reais sobre o senhorio da vila e castelo e o pa-\ndroado das igrejas.\n\nO foral de Sesimbra de 1201\n\nEm nome de Deus. Esta \u00e9 a carta de foro que eu, San-\ncho, pela gra\u00e7a de Deus rei dos portugueses, em con-\njunto com o meu filho rei D. Afonso e com os meus ou-\ntros filhos e filhas, mandei fazer, para v\u00f3s povoadores\nde Sesimbra, tanto presentes como futuros.\n\nForal de Sesimbra de 120148.\n\nNo ocidente peninsular crist\u00e3o s\u00e3o percept\u00edveis, desde o s\u00e9culo X,\ntra\u00e7os de auto-organiza\u00e7\u00e3o local das popula\u00e7\u00f5es, facultada ou reconheci-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n258\n\n47 As danosas incurs\u00f5es alm\u00f3adas haviam provado a obsolesc\u00eancia das mil\u00edcias con-\ncelhias, quer na guerra ofensiva, quer na defesa dos territ\u00f3rios que lhes estavam confiados.\n\nCada vez mais, a organiza\u00e7\u00e3o militar assentava nos ex\u00e9rcitos r\u00e9gios e nas ordens mi-\nlitares, e, nas lides de Duzentos, os cavaleiros nobres readquiriam o protagonismo, ao pas-\nso que os cavaleiros vil\u00e3os eram menosprezados e ridicularizados na poesia trovadoresca\npela sua imprepara\u00e7\u00e3o e cobardia. Cf. Jos\u00e9 Mattoso, \u201cGrupos sociais na fronteira portu-\nguesa. S\u00e9culos X a XIII\u201d, in Aragon en la Edad Media. II Seminario de Historia Medie-\nval: Las sociedades de frontera en la Espa\u00f1a medieval, cit., p. 117.\n\n48 Documentos de D. Sancho I, vol. I, cit., p. 213. Nossa tradu\u00e7\u00e3o.\n\n\n\nda por concess\u00f5es r\u00e9gias ou senhoriais49, diversamente formalizadas por\nsimples aforamentos colectivos, cartas de povoamento ou forais. Estes \u00fal-\ntimos eram diplomas mais complexos que os das categorias precedentes,\npois prescreviam normas de direito \u201cp\u00fablico\u201d, estabeleciam um quadro\nmais ou menos estruturado de magistraturas locais, dotadas de alguma au-\ntonomia perante os poderes r\u00e9gios e senhoriais, e outorgavam alguns pri-\nvil\u00e9gios \u00e0 comunidade local.\n\nCircunst\u00e2ncias pol\u00edticas, condicionalismos hist\u00f3ricos e geogr\u00e1-\nficos explicam tanto a diversidade dos clausulados foralengos, como a\nconstitui\u00e7\u00e3o de \u201cfam\u00edlias\u201d de concelhos. Herculano, e diversos outros\nautores, na sua sequ\u00eancia, procuraram estabelecer um quadro tipol\u00f3gi-\nco da organiza\u00e7\u00e3o municipal, a partir dos \u201cmodelos\u201d definidores da-\nquelas \u201cfam\u00edlias\u201d, que as entidades concession\u00e1rias aplicariam nalguns\ncasos de forma mec\u00e2nica, noutros inserindo mudan\u00e7as mais ou menos\nsubstanciais50. A carta outorgada a Sesimbra por Sancho I em 1201 se-\nguiu de perto a concedida a \u00c9vora pelo rei Afonso Henriques em 1166,\ndecalcada esta sobre o estatuto concelhio da urbe castelhana de \u00c1vila.\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n259\n\n49 Os concelhos teriam surgido na continuidade de formas de solidariedade multissecula-\nres (pr\u00e9-romanas), refor\u00e7ando-se num contexto pol\u00edtico-militar marcado pela fragilidade do\npoder pol\u00edtico e por um estado de guerra permanente, enquadrados depois no \u00e2mbito de pro-\ncessos de senhorializa\u00e7\u00e3o. Cf. Reyna Pastor de Togneri, Resistencias y luchas campesinas en\nla \u00e9poca del crecimiento y consolidaci\u00f3n de la formaci\u00f3n feudal. Castilla y Le\u00f3n, siglos X-XI-\nII, Madrid, 1980, sobretudo pp. 230-244, Robert Durand, Les campagnes portugaises entre\n\nDouro et T\u00e2ge aux XIIe et XIIIe si\u00e8cles, Paris, 1982, pp. 131-169; Jos\u00e9 Mattoso, Identifica\u00e7\u00e3o\nde um pa\u00eds, vol. I, pp. 278-292, 341-346 e 386-397; Maria Helena da Cruz Coelho, \u201cConce-\nlhos\u201d, in Nova hist\u00f3ria de Portugal, vol. III, cit., pp. 555-557.\n\nAo contr\u00e1rio do que  fora admitido por Alexandre Herculano, Hist\u00f3ria de Portugal,\npref. e notas cr\u00edticas por Jos\u00e9 Mattoso, t. IV, Lisboa, 1981, pp. 80-81, e enfatizado por A.\nBorges Coelho, Comunas ou concelhos, Lisboa, 1973, pp. 159-193, a historiografia mais\nrecente aponta como principais causas inspiradoras das concess\u00f5es r\u00e9gias ou senhoriais a\nvontade pol\u00edtica de fixar as popula\u00e7\u00f5es \u00e0 terra, bem como a necessidade de obter a cola-\nbora\u00e7\u00e3o das mesmas na organiza\u00e7\u00e3o militar e n\u00e3o tanto a luta dos povos pela autonomia.\nCf. Salvador de Mox\u00f3, Repoblaci\u00f3n y sociedad en la Espa\u00f1a cristiana medieval, cit, pp.\n116-119, 383-387 e passim; Jos\u00e9 Mattoso, Identifica\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, vol. I, cit., pp. 89-90,\n97-100, 341-352 e passim; Maria Helena da Cruz Coelho, \u201cConcelhos\u201d, cit., pp. 558-559.\n\n50 Depois de Alexandre Herculano, Hist\u00f3ria de Portugal, cit., t. IV, pp. 92, 116, 183-\n-190 e passim, a tipologia jur\u00eddica da organiza\u00e7\u00e3o municipal preocupou, sobretudo,\nTorquato de Sousa Soares, autor de v\u00e1rios estudos que sintetizou no seu artigo \u201cConce-\nlhos\u201d, in Dicion\u00e1rio de Hist\u00f3ria de Portugal, dir. por Joel Serr\u00e3o, 2\u00aa ed., vol. I, Lisboa,\n1971, pp. 651-654. Recentemente, Ant\u00f3nio Matos Reis, Origem dos munic\u00edpios portu-\ngueses, Lisboa, 1991, completou o esquema tipol\u00f3gico com subdivis\u00f5es v\u00e1rias.\n\n\n\nA organiza\u00e7\u00e3o municipal daquela vila insere-se assim num modelo\nbastante comum em \u00e1reas fronteiri\u00e7as da Beira Interior, Vale do Tejo e\nAlentejo, preponderando em boa parte do espa\u00e7o trilateral definido pe-\nlas vilas de Pinhel, M\u00e9rtola e Sesimbra51, correspondendo a uma \u00e1rea\nexposta a perigosos ataques dos advers\u00e1rios mu\u00e7ulmanos. Sendo\nSesimbra a \u00fanica povoa\u00e7\u00e3o do litoral filiada naquele modelo de foral,\nexplica-se a escassez de men\u00e7\u00f5es \u00e0s actividades mar\u00edtimas, perante o\ncar\u00e1cter estereotipado deste tipo de diplomas.\n\nOs outorgantes da carta, o rei, seus filhos e filhas, dirigem-se aos\npovoadores de Sesimbra, tanto presentes como futuros, outorgando-lhes o\nforo e costumes eborenses (forum et consuetudinem de Elbora) e garan-\ntindo-lhes que nunca seriam objecto de pr\u00e9stamo, ou seja, de concess\u00e3o\ntransit\u00f3ria da posse da sua terra e respectivos direitos.\n\nA repress\u00e3o dos delitos, as quest\u00f5es tribut\u00e1rias, a organiza\u00e7\u00e3o\necon\u00f3mica, a estratifica\u00e7\u00e3o social, a guerra e a paz s\u00e3o mat\u00e9rias tratadas\ncom mais largueza no dispositivo do foral.\n\nO rol dos delitos e infrac\u00e7\u00f5es e dos respectivos castigos \u2013 as coi-\nmas, multas pecuni\u00e1rias \u2013 preenche boa parte do clausulado. As coimas\nmais graves referiam-se aos crimes tidos por mais nefandos: os exercidos\ncontra a pessoa humana, a fam\u00edlia e a casa, seguindo-se os delitos contra\na propriedade.\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n260\n\nAs tipologias de base jur\u00eddica foram alvo de objec\u00e7\u00f5es, a partir de diversos pontos de\nvista, por, entre outros, Armando Castro, A evolu\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica de Portugal nos s\u00e9culos\nXII a XV, vol. III, Lisboa, 1965, pp. 109-112; Humberto Baquero Moreno, \u201cHerculano e a\nhist\u00f3ria social e econ\u00f3mica\u201d, Os munic\u00edpios portugueses nos s\u00e9culos XII a XVI. Estudos\nde hist\u00f3ria, Lisboa, 1986, pp. 138-168; Robert Durand, ob. cit., pp. 138-139 e 144; Jos\u00e9\nMattoso, Identifica\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, cit., vol. I, pp. 341-348.\n\n51 Ant\u00f3nio Matos Reis, ob. cit., pp. 197-200.\n\n\n\nDELITOS E INFRA\u00c7\u00d5ES\nDELITOS CONTRA A PESSOA COIMAS BENEFICI\u00c1RIOS\nHUMANA\nHomic\u00eddio [700 soldos] os parentes; 100 soldos ao\n\npalacium\nViola\u00e7\u00e3o de mulher 300 soldos a lesada; 1/7 ao palacium\nFerimento no concilio, 60 soldos 1/2 ao concilium; 1/2 ao\nno mercado ou na igreja palacium, mais 1/7 da\n\nparte do concilium\nFerimento com lan\u00e7a ou espada 10 soldos sem trespasse; o lesado; 1/7 ao palacium\n\n20 soldos trespassando\nFerimento em olho, bra\u00e7o ou dente 100 soldos por membro o lesado; 1/7 ao palacium\n\na lisiado\nFerimento a mulher, diante de 30 soldos o lesado; 1/7 ao palacium\nseu marido\nHomic\u00eddio de solarengo [700 soldos] o amo; 100 soldos ao\n\npalacium\nRapto de filha de outrem, devolu\u00e7\u00e3o da jovem aos os lesados; 1/7 ao palacium\ncontra vontade desta seus pais, 100 morabitinos\n\ne equipara\u00e7\u00e3o a homicida\nDELITOS CONTRA A COIMAS BENEFICI\u00c1RIOS\nFAM\u00cdLIA E A CASA\nViola\u00e7\u00e3o de domic\u00edlio 300 soldos (o lesado); 1/7 ao palacium\nRompimento de compromisso 1 soldo o juiz\ncom mulher\nAbandono de marido leg\u00edtimo 300 soldos (o lesado); 1/7 ao palacium\nAbandono de mulher 1 dinheiro o juiz\nDELITOS CONTRA A COIMAS BENEFICI\u00c1RIOS\nPROPRIEDADE\nFurto Pagamento de nove vezes 2/9 ao lesado; 7/9 ao\n\no valor da coisa furtada palacium\nPenhora no monte, havendo 60 soldos (o concilium); 1/7 ao\nque penhorar na vila palacium\nMontar cavalo alheio: 1 dia 1 carneiro (o lesado)\nMontar cavalo alheio: 6 dinheiros/dia e 1 soldo/ (o lesado)\nmais de um dia noite, de angueiras\nMudan\u00e7a de marcos alheios 5 soldos (o concilium); 1/7 ao\nna sua herdade palacium\nDestrui\u00e7\u00e3o de lindes alheios 5 soldos (o concilium); 1/7 ao\n\npalacium\nCorte e roubo de madeiras por Apreens\u00e3o do que o vizinho que os encontrar\nhomens de outras terras possu\u00edrem por quem os\n\nencontrar, sem calumpnia\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n261\n\n\n\nDELITOS E INFRA\u00c7\u00d5ES\nDELITOS CONTRA A COIMAS BENEFICI\u00c1RIOS\nPROPRIEDADE (cont.)\nApreens\u00e3o de gado dom\u00e9stico O dobro do gado o lesado, 60 soldos ao\n(gado de lavoura) apreendido e 60 soldos palacium\nExtors\u00e3o de bens a mercadores ou O dobro da coisa tomada, o lesado; 60 soldos ao \nviatores (viajantes, almocreves) 60 soldos e 100 morabitinos palacium; 50 morabitinos\ncrist\u00e3os, judeus, ou mouros por viola\u00e7\u00e3o do couto ao concilium; 50 morabitinos\n\nmunicipal ao rei\nRoubo de alimentos ou quaisquer Sendo ferido ou morto, o 50 morabitinos ao concilium;\noutros bens, na vila, feito por agressor \u00e9 livre de calumpnia 50 morabitinos ao rei\nestranhos, com recurso \u00e0 for\u00e7a e de homizio; se os parentes\n\ndo morto querelarem perante\no rei  ou o senhor da terra,\n\npagar\u00e3o 100 morabitinos\nde coima\n\nINCUMPRIMENTO DE COIMAS BENEFICI\u00c1RIOS\nDEVERES\nFalta do cavaleiro ao fossado 5 soldos de fossadeira\nFalso testemunho 60 soldos (o concilium); 1/7 ao\n\npalacium\nFalta do cavaleiro ao apelido 10 soldos os vizinhos, i. \u00e9 o concilium\nFalta do pe\u00e3o ao apelido 5 soldos os vizinhos, i. \u00e9 o concilium\nDesobedi\u00eancia \u00e0 convocat\u00f3ria do juiz 1 soldo o juiz\nResist\u00eancia \u00e0 penhora do sai\u00e3o 1 soldo o juiz\nVizinho que se apresente como 10 soldos (o concilium); 1/7 ao\nvozeiro de homem de outra vila palacium\ncontra o seu vizinho\n\nO regime tribut\u00e1rio estabelecido no foral aponta para uma\neconomia de base agro-pastoril, em que  a mercancia, o artesanato e a\nmoeda tinham um protagonismo significativo. Como atr\u00e1s se disse, a\nquase aus\u00eancia de men\u00e7\u00f5es \u00e0s actividades mar\u00edtimas deve-se ao\ncar\u00e1cter  estereotipado do texto, elaborado para centros urbanos de\nregi\u00f5es interiores.\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n262\n\n(continua\u00e7\u00e3o)\n\n\n\nREGIME TRIBUT\u00c1RIO\n\nRECEITAS DA ACTIVIDADE B\u00c9LICA TAXAS\n\nDespojos de guerra com os muculmanos (adquiridos 1/5, sem ofre\u00e7\u00e3o e depois de deduzidos\n\nem fossado, guardia, algara, lide, ou azaria) os custos de cavalo perdido em combate\n\nESTRUTURAS PRODUTIVAS/COMERCIAIS TAXAS\n\nOficinas de mesteres e lojas de com\u00e9rcio (tendas) isentas\n\nMoinhos isentos\n\nFornos isentos\n\nPORTAGENS (2/3 do rei, 1/3 do vizinho que alojou o TAXAS\n\nnegociante)\n\nDe troxel de cavalo de panos de l\u00e3 ou linho 1 soldo\n\nDe troxel de cavalo de l\u00e3 1 soldo\n\nDe troxel de cavalo de fust\u00e3es 5 soldos\n\nDe troxel de panos de cor 5 soldos\n\nDe carga de cavalo 1 soldo\n\nDe carga de asno de pescado 6 dinheiros\n\nDe carga de coelhos, de crist\u00e3os 5 soldos\n\nDe carga de coelhos, de mouros 1 morabitino\n\nDe cavalo vendido no a\u00e7ougue 1 soldo\n\nDe mulo 1 soldo\n\nDe asno 6 dinheiros\n\nDe boi 6 dinheiros\n\nDe carneiro 6 mealhas\n\nDe porco 2 dinheiros\n\nDe fur\u00e3o 2 dinheiros\n\nDe carga de p\u00e3o ou de vinho 3 mealhas\n\nDe mouro vendido no mercado 1 soldo\n\nDe mouro que se resgatar d\u00ea a d\u00e9cima \n\nDe mauro qui taliauerit cum suo domino d\u00ea a d\u00e9cima\n\nDe couro de vaca ou de zebro 2 dinheiros\n\nDe couro de cervo ou de gamo 3 mealhas\n\nDe carga de cera 5 soldos\n\nDe carga de azeite 5 soldos\n\nMONTADO (do concelho) TAXAS\n\nDe rebanho 2 ovelhas e 4 carneiros\n\nDe busto de vacas 1 vaca\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n263\n\n\n\nA estratifica\u00e7\u00e3o social concelhia tinha por base um crit\u00e9rio eco-\nn\u00f3mico-militar, que estabelecia uma distin\u00e7\u00e3o de base entre milites \u2013\ntamb\u00e9m denominados cavalariis villanis \u2013 e pedites (pe\u00f5es). Integra-\nvam a  cavalaria-vil\u00e3 aqueles que possu\u00edssem uma aldeia (ou um ca-\nsal habitado), uma junta de bois, quarenta ovelhas, um asno e dois lei-\ntos.\n\nAos elementos da camada superior da sociedade sesimbrense\ncompetiam sobretudo responsabilidades militares ofensivas \u2013 a parti-\ncipa\u00e7\u00e3o no fossado \u2013 com a contrapartida de um estatuto jur\u00eddico, ex-\ntensivo aos cl\u00e9rigos da vila, que os equiparava aos ricos-homens e in-\nfan\u00e7\u00f5es de Portugal. Tinham por privil\u00e9gio a escusa de combaterem,\ndurante um ano, caso houvessem perdido o cavalo52 \u2013 ainda que pos-\nsu\u00edssem outro \u2013 e, no plano fiscal, limitavam-se ao pagamento da\nquinta sarracenorum, a quinta parte do esbulho obtido em combate\nem terras de mu\u00e7ulmanos. O foral designa homens desta condi\u00e7\u00e3o pe-\nlo termo domino de solar, referindo-se aos vassalos que os mesmos\ntinham nos seus solares e herdades e aos seus mancebos, jornaleiros\n(conducterii), hortel\u00e3os, quarteiros53, moleiros ou solarengos, formas\ndiversas de exprimir diferentes tipos de depend\u00eancia, dos assoldados\npermanentes e tempor\u00e1rios aos camponeses que davam ao senhor uma\nquota parci\u00e1ria dos frutos da terra. Refere-se ainda aos escravos mou-\nros, que, desprovidos de quaisquer direitos, laboravam nas herdades.\n\nA maioria dos vizinhos n\u00e3o cabia, por\u00e9m, na condi\u00e7\u00e3o superior\ndos milites, nem t\u00e3o-pouco na dos dependentes daqueles. Era consti-\ntu\u00edda pelos pedites, pequenos propriet\u00e1rios alodiais (herdadores), co-\nmerciantes e homens de mesteres, com obriga\u00e7\u00f5es militares defensi-\nvas, a quem competia o grosso das obriga\u00e7\u00f5es fiscais, posto que be-\nneficiassem de um ou outro privil\u00e9gio, ao serem isentos de foros de\ntendas, moinhos e fornos, de montado em pastagens alheias54, ou ao\nresponderem em justi\u00e7a como cavaleiros-vil\u00e3os de outra terra.\n\nCom a guerra inscrita no horizonte quotidiano das comunidades\nde fronteira, era natural a difus\u00e3o de modelos comportamentais que\nvalorizavam a bravura em combate, como tamb\u00e9m a concess\u00e3o de pri-\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n264\n\n52 Tendo perdido o cavalo em algara ou lide, recuperavam o seu valor dos despojos,\nantes da separa\u00e7\u00e3o da quinta sarracenorum.\n\n53 Jos\u00e9 Mattoso, Identifica\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, cit., vol. I, p. 373.\n54 Jos\u00e9 Mattoso, Identifica\u00e7\u00e3o de um pa\u00eds, cit., vol. I, p. 453.\n\n\n\nvil\u00e9gios \u00e0queles de quem se esperava um esfor\u00e7o vigoroso em opera-\n\u00e7\u00f5es militares, fossem as realizadas em territ\u00f3rio inimigo, fossem as\ndefensivas, que exigiam, umas e outras, permanente operacionali-\ndade.\n\nSe importava valorizar a aud\u00e1cia combativa, a viol\u00eancia exerci-\nda sobre o inimigo da f\u00e9, importava, pelo contr\u00e1rio, suster a conduta\nviolenta exercida sobre os vizinhos, os delitos contra a casa e a fam\u00ed-\nlia, os atentados contra a propriedade, ou as extors\u00f5es exercidas sobre\nmercadores em tr\u00e2nsito, almocreves ou simples viajantes, posto que\njudeus ou mud\u00e9jares. Todos estes comportamentos eram perturbado-\nres da ordem concelhia, da paz urbana, a serem, por isso, punidos com\nseveridade. Ao mesmo tempo, procurava-se assegurar que a justi\u00e7a\nfosse exercida atrav\u00e9s de org\u00e3os pr\u00f3prios, por todos aceites, evitando\na justi\u00e7a pessoal e a vindicta familiar, privilegiando o julgamento\noral, a prova testemunhal fidedigna e a composi\u00e7\u00e3o pecuni\u00e1ria dos de-\nlitos.\n\nA justi\u00e7a que se pretendia firmar era, ao sabor da \u00e9poca, uma\njusti\u00e7a desigual. Al\u00e9m dos privil\u00e9gios j\u00e1 referidos, impondo distinto\nforo consoante a condi\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-militar, a justi\u00e7a divergia consoante\no g\u00e9nero.\n\nAssim, se a no\u00e7\u00e3o de honra familiar impunha a maior severida-\nde na puni\u00e7\u00e3o do rapto de jovem, feito contra a sua vontade, j\u00e1 a de-\nmanda de mulher for\u00e7ada impunha a esta o outorgamento de tr\u00eas ho-\nmens da mesma condi\u00e7\u00e3o do acusado55. A ruptura de compromisso\nnupcial com mulher era objecto de ben\u00e9vola correc\u00e7\u00e3o e o abandono\nconjugal punido muito divergentemente, consoante fosse de iniciativa\nda mulher ou do marido. \n\nPor outro lado, ao mesmo tempo que se afirmava com veem\u00ean-\ncia a inviolabilidade do domic\u00edlio56, se definia o primado da paz ur-\nbana57 e a imunidade municipal (cautum)58, tinham-se por menores\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n265\n\n55 Cf. Paulo Mer\u00eaa, \u201cSobre o regime de prova nas demandas da mulher for\u00e7ada\u201d, in\nHist\u00f3ria e direito (escritos dispersos), t. I, Coimbra, 1967, pp. 151-162.\n\n56 Equiparado penalmente \u00e0 viola\u00e7\u00e3o de mulher.\n57 Traduzindo-se esta no agravamento das coimas relativas a ferimentos praticados nos\n\nlocais nucleares da urbe: in concilio, no mercado ou na igreja.\n58 Cf. Paulo Mer\u00eaa, \u201cEm torno da palavra \u201cCouto\u201d \u201d, in Estudos de hist\u00f3ria do direi-\n\nto, Coimbra, 1923, pp. 109-135.\n\n\n\nas infrac\u00e7\u00f5es cometidas no espa\u00e7o rural dominado pela vila, e admi-\ntia-se a viol\u00eancia exercida sobre os bens ou a pessoa de prevaricado-\nres estranhos ao concelho, aceitando-se, at\u00e9, o homic\u00eddio.\n\nSesimbra em tempos de paz (s\u00e9culo XIII)\n\nA situa\u00e7\u00e3o da fronteira sul do reino portugalense foi marcada\nnos primeiros anos do s\u00e9culo XIII por dificuldades de toda a ordem,\npois aos riscos advindos da proximidade dos contingentes alm\u00f3adas\njuntaram-se as inclem\u00eancias meteorol\u00f3gicas, comprometendo severa-\nmente os resultados do amanho da terra59.\n\nA segunda d\u00e9cada da cent\u00faria mostraria, por\u00e9m, sinais s\u00e9rios do\ndecl\u00ednio alm\u00f3ada, desde a vit\u00f3ria crist\u00e3 de Navas de Tolosa, em 1212.\nO falecimento do emir Muhammad al-N\u00e2sir, no ano seguinte, precipi-\ntaria a ru\u00edna do imp\u00e9rio marroquino, consumada em 1223, com o sur-\ngimento de novos reinos taifas. Se a agonia do estado alm\u00f3ada permi-\ntiu, em 1217, a conquista de Alc\u00e1cer do Sal, pra\u00e7a-forte confiada \u00e0 or-\ndem militar de Santiago, a fragilidade das taifas possibilitou \u00e0s mo-\nnarquias portugalense e leonesa, coadjuvadas pelas ordens militares,\narrebatar, em pouco mais de uma d\u00e9cada, todos os baluartes mu\u00e7ul-\nmanos de Entre-Tejo-e-Guadiana e da Extremadura leonesa.\n\nNo final dos anos 30, a linha de fronteira meridional da monar-\nquia portugalense corria pelos confins do Baixo Alentejo. Os tempos\nher\u00f3icos do envolvimento militar dos concelhos da linha do Tejo\nhaviam-se exaurido, diminuindo a import\u00e2ncia estrat\u00e9gica de muitas\ndas fortifica\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o. \n\nO oppidum sesimbrense valia agora, sobretudo, pelo seu dom\u00ed-\nnio visual sobre o mar, mas mudara de m\u00e3os, pois nem a mem\u00f3ria do\nprotagonismo militar das mil\u00edcias concelhias, nem o clausulado fora-\nlengo, obstariam \u00e0 sua entrega, em 1223, aos freires santiaguistas,\ncom o senhorio da vila e o padroado das suas igrejas.\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n266\n\n59 A sucess\u00e3o de maus anos agr\u00edcolas teve in\u00edcio em 1190, perdurando at\u00e9 1218.\n\n\n\n[Imagem 2: O oppidum de Sesimbra]\n\nDeslocada a fronteira para meridi\u00e3o, novos desafios se impunham\n\u00e0 comunidade sesimbrense. Desafios de paz: a estabiliza\u00e7\u00e3o social, o de-\nsenvolvimento econ\u00f3mico. Volvidos os tempos belicosos, monopolizada a\ncruz e a espada pela ordem religiosa-militar de Santiago, a afirma\u00e7\u00e3o da\ncomunidade fazia-se agora essencialmente pelo esfor\u00e7o dos seus labora-\ntores: no amanho das terras, no criamento dos gados, na mercancia e al-\nmocreveria, na navega\u00e7\u00e3o e na pesca.\n\nA conquista de Faro, em 1249, remataria a reconquista portugue-\nsa, garantindo a estabilidade da fachada atl\u00e2ntica do reino. Para a comu-\nnidade sesimbrense, o aproveitamento dos recursos do mar perfilava-se\ncomo o mais valioso componente de uma estrat\u00e9gia de desenvolvimen-\nto sustentado.\n\nO s\u00edtio original, desvalorizada a fun\u00e7\u00e3o militar, via empobrecidas as\nsuas virtualidades locativas. Para os combates da paz, eram mais interes-\nsantes os espa\u00e7os da Ribeira de Sesimbra, junto ao mar, na qual iria nas-\ncer um arrabalde de mar\u00edtimos. Um diploma r\u00e9gio de 1255, que atribui os\ndireitos das pescarias de Sesimbra e de outras localidades \u00e0 Ordem de\nSantiago, autorizava os pescadores da vila n\u00e3o s\u00f3 a utilizar os exidos pa-\n\nSESIMBRA, SOBRE A COSTA DO MAR (S\u00c9CULOS XII-XIII)\n\n267\n\n\n\nra salgar e estender o pescado e consertar as redes como a constru\u00edrem ca-\nbanas in terra60.\n\nA modesta origem do arrabalde estava bem patente na precarieda-\nde das suas primitivas constru\u00e7\u00f5es, feitas de materiais rapidamente pe-\nrec\u00edveis. Mas o seu s\u00edtio adequava-se sobremaneira aos novos crit\u00e9rios\nde produ\u00e7\u00e3o e da circula\u00e7\u00e3o locais e o final da Idade M\u00e9dia assistiria \u00e0\nprogressiva desloca\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas e do pr\u00f3prio povoa-\nmento para o espa\u00e7o ribeirinho61 e a tentativas frustradas dos poderes\npara travar o processo62.\n\nSe o espa\u00e7o ribeirinho atra\u00eda irremediavelmente as fun\u00e7\u00f5es produ-\ntivas, no s\u00edtio primevo erguiam-se os espa\u00e7os e constru\u00e7\u00f5es associados \u00e0\ndefesa, posto que desvalorizados e degradados. A\u00ed se localizavam, ainda,\nos espa\u00e7os sagrados, sobretudo a igreja matriz, que conservaria, at\u00e9 1538,\no monop\u00f3lio da fun\u00e7\u00e3o religiosa63. Por isso, a relev\u00e2ncia simb\u00f3lica do lo-\ncal genes\u00edaco atravessaria os s\u00e9culos, desdenhando sobranceiramente do\nseu total esvaziamento urbano.\n\n[As imagens que se apresentam foram produzidas a partir de orto-imagens\ndigitais do Centro Nacional de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (C. N. I. G.) recolhidas em\n1995: http://ortos.cnig.pt/ortofotos/]\n\nMANUEL S\u00cdLVIO ALVES CONDE\n\n268\n\n60 A. N. T. T., Gaveta V, m.\u00ba 1, n.\u00ba 25; Mestrados, fls. 174-174v. Publicado in Desco-\nbrimentos portugueses, dir. por Jo\u00e3o Martins da Silva Marques, Suplemento ao vol. I,\nLisboa, 1994, pp. 375-376; Hist\u00f3ria florestal, aqu\u00edcola e cineg\u00e9tica, dir. por C. M. L. Ba-\neta Neves, vol. I (1208-1483), Lisboa, 1980, pp. 24-25.\n\n61 Cf. Jorge Afonso da Silva Paulo, \u201cAspectos de desenvolvimento da vila de\nSesimbra: do castelo \u00e0 Ribeira (1165-1535)\u201d, in Sesimbra Cultural, n.\u00ba 2, pp. 22-25.\n\n62 Cf. Henrique da Gama Barros, Historia da Administra\u00e7\u00e3o Publica..., cit., 2.\u00aa ed., t.\nV, Lisboa, s/d, p. 263; Humberto Baquero Moreno, \u201cElementos para o estudo dos coutos\nde homiziados institu\u00eddos pela Coroa\u201d, in Os munic\u00edpios portugueses nos s\u00e9culos XIII a\nXVI. Estudos de hist\u00f3ria, Lisboa, 1986, p. 128.\n\n63 O templo de Santa Maria de Sesimbra consta do rol das igrejas e mosteiros do rei-\nno, de 1320/1321, onde se registaram as taxas pagas por cada uma ao rei D. Dinis, para\najudar a coroa a suportar as despesas da guerra com os mu\u00e7ulmanos, publicado por\nFortunato de Almeida, Hist\u00f3ria da Igreja em Portugal, 2.\u00aa ed. dir. por Dami\u00e3o Peres, vol.\nIV, Porto, 1971, p. 129. A vigairaria da igreja \u2013 da Ordem de Santiago \u2013 foi taxada em 50\nlibras, a reitoria da mesma em 150 libras e o temporal, juntamente com os ra\u00e7oeiros, em\n160, num total, portanto, de 360 libras.\n\nAquela taxa correspondia a uma posi\u00e7\u00e3o muito modesta, no confronto com a colecta\nde outros aglomerados populacionais da pen\u00ednsula de Set\u00fabal."}]}}}