{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.08034"}, {"@name": "filename", "#text": "12809_201638.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA CENTRO TECNOL\u00d3GICO\nPROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM ENGENHARIA QU\u00cdMICA\nAplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume para Simula\u00e7\u00e3o do Tingimento de Fios Empacotados com Corantes Reativos\nTese de Doutorado apresentada ao Curso de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Qu\u00edmica do Centro Tecnol\u00f3gico da Universidade Federal de Santa Catarina, como requisito parcial \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo de Doutor em Engenharia Qu\u00edmica\nDil\u00eanio Pacheco de Souza\nOrientador: Prof. Dr. Ant\u00f4nio Augusto Ulson de Souza Co-Orientador: Prof\\ DU. Selene Maria Arruda Guelli Ulson de Souza\nFlorian\u00f3polis SC, Fevereiro de 2004.\nNunca considerem seu estudo como uma obriga\u00e7\u00e3o, mas sim como uma oportunidade invej\u00e1vel de aprender, sobre a influ\u00eancia libertadora da beleza no dom\u00ednio do esp\u00edrito, para seu prazer pessoal e para o proveito da comunidade \u00e0 qual pertencer\u00e1 o seu trabalho futuro.\nAlbert Einstein\nPara realiza\u00e7\u00e3o de um trabalho desta complexidade e que demandou tanto tempo de minha vida, certamente preciso agradecer a muitas pessoas. No entanto, pela falta de espa\u00e7o n\u00e3o ser\u00e1 poss\u00edvel agradecer explicitamente a todos, e por isso pe\u00e7o desculpas a todas estas pessoas.\nPrimeiramente, gostaria de registrar minha profunda gratid\u00e3o aos meus pais, Lucenir e Julio, pela excelente educa\u00e7\u00e3o, aten\u00e7\u00e3o e incentivos que recebi durante toda minha vida e tamb\u00e9m pelo maravilhoso presente que \u00e9 minha bela fam\u00edlia, formada tamb\u00e9m por meus irm\u00e3os, Marcelo e Mariana.\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m ao meu orientador Antonio Augusto e a minha coorientadora Selene Maria pela dedica\u00e7\u00e3o, confian\u00e7a e pelos enormes conhecimentos transmitidos durante toda minha gradua\u00e7\u00e3o, mestrado e doutorado, que transcenderam a \u00e1rea da engenharia.\nAos colegas do LABSIN e do LABMASSA que me auxiliaram durante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, principalmente ao Eduardo e a Heloisa pelas intermin\u00e1veis discuss\u00f5es sobre os diversos problemas em estudo.\nAo amigo Edevilson que sempre me atendeu com enorme presteza e sobretudo com muita alegria e bom humor.\nAo colega Rubens Schulze pelos conhecimentos transmitidos na \u00e1rea t\u00eaxtil e por viabilizar a realiza\u00e7\u00e3o de parte de meus experimentos.\nAo meu amigo Marcio pela ajuda e compreens\u00e3o durante todo este per\u00edodo.\nFinalmente, a Deus pela sa\u00fade f\u00edsica e mental que me proporcionou at\u00e9 o momento.\nSum\u00e1rio\nLista de Figuras\tviii\nLista de Tabelas\txii\nSimbologia\txiv\nCAP\u00cdTULO 1 - INTRODU\u00c7\u00c3O\t1\n1.1\t- Import\u00e2ncia Econ\u00f4mica da Ind\u00fastria T\u00eaxtil\t1\n1.2\t- Motiva\u00e7\u00e3o pelo Tema\t3\n1.3\t- Objetivos Espec\u00edficos\t6\n1.4\t- Tem\u00e1tica da Tese\t7\nCAP\u00cdTULO 2 - FUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA E REVIS\u00c3O\nBIBLIOGR\u00c1FICA\t9\n2.1\t- Tingimento de Produtos T\u00eaxteis\t9\n2.2\t- Aplica\u00e7\u00e3o dos Corantes as Fibras T\u00eaxteis\t11\n2.2.1\t- Tingimento de Fibras\t12\n2.3\t- Tipos de Corantes\t15\n2.3.1\t- Corantes B\u00e1sicos\t16\n2.3.2\t- Corantes Dispersos\t17\n2.3.3\t- Corantes Reativos\t18\n2.4\t- Equipamentos Utilizados no Processo de Tingimento\t23\n2.5\t- Cin\u00e9tica do Tingimento\t24\n2.6\t- Descri\u00e7\u00e3o de Modelos Matem\u00e1ticos\t26\n2.7\t- Contribui\u00e7\u00e3o do Trabalho\t29\nCAP\u00cdTULO 3 - MODELAGEM MATEM\u00c1TICA\t30\n3.1\t- Modelagem Matem\u00e1tica da Micro-Escala\t31\n3.1.1\t- Problema de Fechamento na Micro-Escala\t45\n3.2\t- Modelagem Matem\u00e1tica da Escala Intermedi\u00e1ria\t57\n3.2.1\t- Problema de Fechamento na Escala Intermedi\u00e1ria\n3.3\t- Modelagem Matem\u00e1tica da Macro-Escala\t79\nCAP\u00cdTULO 4 - METODOLOGIA NUM\u00c9RICA\t83\n4.1\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Governantes do Processo de Tingimento\t83\n4.1.1\t- Transforma\u00e7\u00e3o do Sistema de Coordenadas\t85\n4.1.2\t- Discretiza\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Governantes\t90\n4.1.3\t- Discretiza\u00e7\u00e3o das Condi\u00e7\u00f5es de Contorno\t98\n4.2\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento\tda Micro-escala\t102\n4.3\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento\tda Escala\nIntermedi\u00e1ria\t105\n4.3.1\t-Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento para a\tregi\u00e3o o\t105\n4.3.2\t- Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento para a\tfase f.>\t107\n4.4\t- Escoamento em Meio Poroso Espacialmente Peri\u00f3dico\t109\n4.4.1\t- Metodologia Computacional Utilizada para Solu\u00e7\u00e3o do\nEscoamento em Meio Poroso\t112\n4.5\t- Gera\u00e7\u00e3o de Malhas Computacionais\t115\n4.5.1\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Processo de Tingimento\t117\n4.5.2\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento\nda Micro-escala\t119\n4.5.3\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento\nda Escala Intermedi\u00e1ria\t122\nCAP\u00cdTULO 5 - AVALIA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO PROCESSO\t125\n5.1\t- Porosidades\t125\n5.2\t- Vaz\u00e3o de Descarga do Banho de Tingimento\t130\n5.3\t- Equil\u00edbrio entre a Fase S\u00f3lida e a L\u00edquida\t132\n5.4\t- Coeficiente Global de Transfer\u00eancia de Massa\t134\n5.5\t- Taxa de Rea\u00e7\u00e3o de Hidr\u00f3lise do Corante Reativo\t138\n5.6\t- Taxa de Rea\u00e7\u00e3o do Corante Reativo com as Fibras de Algod\u00e3o\t143\n5.6.1\t- Procedimento Experimental\t145\n5.6.2\t- Determina\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Corante Reativo\t145\n5.6.3\t- Determina\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros Cin\u00e9ticos\t148\n5.7\t- \u00c1rea Interfacial por Unidade de Volume\t151\nCAP\u00cdTULO 6 - RESULTADOS NUM\u00c9RICOS E AN\u00c1LISE\t155\n6.1\t- Resultados Num\u00e9ricos do problema de fechamento da micro-escala 156\n6.2\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento da Escala\nIntermedi\u00e1ria\t162\n6.2.1\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento\tda Fase f.>\t163\n6.2.2\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento\tda Regi\u00e3o o\t173\n6.3\t- Predi\u00e7\u00e3o da Cin\u00e9tica de Tingimento\t174\n6.3.1\t- Resultados Experimentais\t174\n6.3.2\t- Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica\t177\n6.3.3\t- An\u00e1lise das Condi\u00e7\u00f5es Restritivas\t183\nCAP\u00cdTULO 7 - CONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\t187\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\n190\nFigura 1.1 - Bobina de fio\t5\nFigura 2.1 - Rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise de um corante reativo\t19\nFigura 2.2 - Efeito do tipo de \u00e1lcali sobre a taxa de hidr\u00f3lise\t21\nFigura 2.3 - Efeito do tipo de corante sobre a taxa de hidr\u00f3lise\t21\nFigura 2.4 - Efeito da temperatura na taxa de hidr\u00f3lise\t22\nFigura 2.5 - Influ\u00eancia da temperatura na cin\u00e9tica e no estado de equil\u00edbrio 25\nFigura 3.1 - Esquema representativo da bobina de fio nas diferentes escalas 31\nFigura 3.2 - Volume de controle referente \u00e0 micro-escala\t32\nFigura 3.3 - Volume de controle referente \u00e0 escala intermedi\u00e1ria\t58\nFigura 3.4 - Gr\u00e1fico da concentra\u00e7\u00e3o pontual no espa\u00e7o\t63\nFigura 3.5 - Esquema representativo da macro-escala\t79\nFigura 3.6 - Esquema do Equipamento para Tingimento de Fios em Bobinas 80\nFigura 4.1 - Malha de um sistema de coordenadas cartesianas\t85\nFigura 4.2 - Malha de um sistema de coordenadas generalizadas\t86\nFigura 4.3 - Volume de Controle de Integra\u00e7\u00e3o\t91\nFigura 4.4 - Volumes de Controle referentes \u00e0 face leste\t99\nFigura 4.5 - Arranjo de poros bidimensional de quadrados\t103\nFigura 4.6 - C\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo bidimensional cil\u00edndrico\t104\nFigura 4.7 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros\t106\nFigura 4.8 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros em linha,\npara a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento na fase f.>\t107\nFigura 4.9 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros em bloco,\npara a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da fase f.>\t108\nFigura 4.10 - Dom\u00ednio de c\u00e1lculo do arranjo de poros bidimensional\nde cilindros em linha\t111\nFigura 4.11 - Bobina cil\u00edndrica\t118\nFigura 4.12 - Bobina c\u00f4nica\t118\nFigura 4.13 - Malha computacional da bobina c\u00f4nica\t119\nFigura 4.14 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um\narranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,60\t120\nFigura 4.15 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um\narranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,35\t120\nFigura 4.16 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um\narranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,60\t121\nFigura 4.17 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um\narranjo de quadrados, com sr igual a 0,60\t122\nFigura 4.18 - Malha computacional para solu\u00e7\u00e3o do problema\nde fechamento da regi\u00e3o o\t123\nFigura 4.19 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo de\ncilindros em linha, com\tigual a 0,60\t124\nFigura 4.20 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo de\ncilindros em bloco, com\tigual a 0,60\t124\nFigura 5.1 - Isotermas de adsor\u00e7\u00e3o\t132\nFigura 5.2 - Isoterma de adsor\u00e7\u00e3o do processo de tingimento de fibras\nacr\u00edlicas com o corante b\u00e1sico \u201cC.I Basic Blue 41\u201d\t133\nFigura 5.3 - Gr\u00e1fico de kh versus Cqh_\t141\nFigura 5.5 - C\u00e1lculo de Ea e Ao da equa\u00e7\u00e3o da taxa de hidr\u00f3lise\t143\nFigura 5.6 - Bancada experimental\t144\nFigura 5.7 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante com o tempo, RB de 1/30\t146\nFigura 5.8 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante com o tempo, RB de 1/60\t147\nFigura 5.9 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante ativo com o tempo\t147\nFigura 5.10 - M\u00e9todo gr\u00e1fico para o calculo da constante de rea\u00e7\u00e3o, RB de 160 148 Figura 5.11 - M\u00e9todo gr\u00e1fico para o calculo da constante de rea\u00e7\u00e3o, RB de 130 149 Figura 5.12 - Depend\u00eancia da constante de rea\u00e7\u00e3o com RB\t150\nFigura 6.1 - Valores de Bx com sr igual a 0,84 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho\t157\nFigura 6.2 - Valores de Bx com sr igual a 0,36 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho\t158\nFigura 6.3 - Valores de Bx com sr igual a 0,84 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho\t158\nFigura 6.4 - Valores de Bx com sr igual a 0,36 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho\t159\nFigura 6.5 - Valores de Bx para sr igual a 0,84\t160\nFigura 6.6 - Difusividade efetiva para variados arranjos de poros e porosidades 161 Figura 6.7 - Difusividade efetiva para problemas de difus\u00e3o com\ne sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica\t162\nFigura 6.8 - Campo de velocidade Vpx no meio poroso\t164\nFigura 6.9 - Campo de velocidade Vpy no meio poroso\t165\nFigura 6.10 - Campo da resultante do vetor velocidade no\tmeio poroso\t166\nFigura 6.11 - Varia\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o total com o n\u00famero de Peclet\n167\nFigura 6.12 - Compara\u00e7\u00e3o dos resultados te\u00f3ricos e experimentais da\ndispers\u00e3o total\t168\nFigura 6.13 - Compara\u00e7\u00e3o com outros resultados te\u00f3ricos\t169\nFigura 6.14 - Compara\u00e7\u00e3o dos resultados te\u00f3ricos e experimentais da\ndispers\u00e3o lateral\t170\nFigura 6.15 - Influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise na dispers\u00e3o total\t172\nFigura 6.16 - Influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise na dispers\u00e3o lateral\t173\nFigura 6.17 - Cin\u00e9tica do tingimento de fio de algod\u00e3o a 40 oC .\t175\nFigura 6.18 - Cin\u00e9tica do tingimento de fio de algod\u00e3o a 60 oC\t176\nFigura 6.19 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\na temperatura de 40 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 0,846 g/L\t179\nFigura 6.20 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\na temperatura de 40 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 1,470 g/L\t180\nFigura 6.21 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\na temperatura de 60 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 2,060 g/L\t180\nFigura 6.22 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\na temperatura de 60 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 0,408 g/L\t181\nFigura 6.23 - Varia\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de tingimento com o aumento\nDa vaz\u00e3o de reciclo\t182\nFigura 6.24 - Varia\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de tingimento com o aumento\nda temp eratura do banho\t183\nLista de Tabelas\nTabela 1.1 - Paises produtores t\u00eaxteis\t3\nTabela 2.1 - Aplica\u00e7\u00e3o dos corantes \u00e0s diferentes fibras t\u00eaxteis\t12\nTabela 2.2 - Valores de kh e kT para alguns tipos de corantes e \u00e1lcalis\t22\nTabela 4.1 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis , T^, n, &amp; e S87\nTabela 4.2 - Termos fontes da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1)\t87\nTabela 4.3 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis T^, a, b e S$, para solu\u00e7\u00e3o do\nproblema de fechamento da micro-escala\t103\nTabela 4.4 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis T^, a, b e S$, para solu\u00e7\u00e3o do\nproblema de fechamento da regi\u00e3o o\t106\nTabela 4.5 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis r'' e S$, para solu\u00e7\u00e3o do\nescoamento na fase f\t111\nTabela 4.6 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis , T^, S\" e p, para solu\u00e7\u00e3o do\nproblema de fechamento da fase f\t114\nTabela 5.1 - Volume espec\u00edfico de algumas fibras t\u00eaxteis\t127\nTabela 5.2 - Porosidades das bobinas\t130\nTabela 5.3 - Valores caracter\u00edsticos da Velocidade de Fluxo, Renova\u00e7\u00e3o\nde Banho e Press\u00e3o de Descarga\t131\nTabela 5.4 - Vaz\u00f5es de descarga nos processos de tingimento em bobina\t131\nTabela 5.2 - Porosidades das bobinas\t130\nTabela 5.4 - Fator W que define o tipo de empacotamento das part\u00edculas\t138\nTabela 5.5 - Constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, av \\^k\t151\nTabela 5.6 - \u00c1reas interfaciais por unidade de volume, av f\t154\nTabela 6.1 - Valores dos par\u00e2metros do processo de tingimento de fio\nde algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\t178\nTabela 6.2 - Valores dos par\u00e2metros para avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es restritivas 184\nTabela 6.3 - Valores das condi\u00e7\u00f5es restritivas do modelo matem\u00e1tico para o tingimento de fio de algod\u00e3o com corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d\t186\na\\P.\t- \u00c1rea por unidade de volume na escala intermedi\u00e1ria, (= Ap. \u00a1V\u00ae ), [1/L]\na\u00c1 K\t- \u00c1rea por unidade de volume na micro-escala, (= A.k/V\u00ae ), [1/L]\nAP\t- \u00c1rea superficial /Pz [L ]\nAPe\t2 - \u00c1rea superficial nas entradas e sa\u00eddas da fase P, [L ]\nAk\t2 - \u00c1rea superficial yk [L ]\nAe\t2 - \u00c1rea superficial nas entradas e sa\u00eddas da fase y, [L ]\nA.e\t2 - \u00c1rea superficial nas entradas e sa\u00eddas da fase ., [L ]\nAP.\t2 - \u00c1rea superficial p. contida no volume de controle, [L ]\nA ^vk Ai\t2 -\t\u00c1rea superficial yk contida no volume de controle, [L ] -\tCoeficientes da equa\u00e7\u00e3o discretizada onde i = P, E, W, S, N, etc\nb\t- Vari\u00e1vel de fechamento associada com a micro-escala, [L]\nbP\t- Vari\u00e1vel de fechamento associada com a fase P , [L]\nb.\t- Vari\u00e1vel de fechamento associada com a fase ., [L]\nC1\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-15)\nC 2\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-15)\nC 3\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-15)\nCA\t- Concentra\u00e7\u00e3o pontual da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na micro-escala, [M/L ]\nC Asol\tConcentra\u00e7\u00e3o de corante na fase s\u00f3lida, [M/M]\nPA\t- Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na micro-escala, [M /L3]\nC A\t- Desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na micro-escala, [M/L3]\nCAP\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o pontual da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase P, [M/L ]\nCa.\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o pontual da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase ., [M/L ]\n[CAp\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase P, [M/L ]\n\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase a. [M/L ]\n{Cv)3\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase 3, [M/L ]\nICAaY\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase a, [M/L ]\nCA3\t3 - Desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase 3, [M/L ]\n(CA3)\t- M\u00e9dia do desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase 3, [M/L3]\nca.\t3 - Desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase a, [M/L ]\n7\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase y, [M/L ]\n\u00a3a >rK\t3 - Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea yk da esp\u00e9cie qu\u00edmica A, [M/L ]\nD\t- Tensor dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica, [L2/T]\nD\t- Tensor dispers\u00e3o total na fase 3, [L2/T]\nDf p\t- Tensor difusividade efetiva na fase 3, [L2/T]\nDeff\\ K \" Tensor difusividade efetiva na fase yx, [L2/T]\nD3\t2 - Difusividade molecular da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase 3, [L /T]\n* D\t- Tensor difusividade efetiva na fase a, [L2/T]\nd.\t2 - Difusividade molecular da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase a, [L /T]\nDy\t2 - Difusividade molecular da esp\u00e9cie qu\u00edmica A na fase y, [L /T]\n\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.2-18)\nD2\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.2-19)\nD3\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.2-20)\nD4\t- Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.2-21)\nh\t- Coeficiente global de transfer\u00eancia de massa, [L/T]\nH\t- Altura da bobina, [L]\nI\t- Tensor identidade\nJ\t- Jacobiano da transforma\u00e7\u00e3o\nk\t- Constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, [t-1]\nkh\t- Constante da taxa de hidr\u00f3lise, [t-1]\nkT\t- Constante de temperatura da Equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius, [o C -1 ]\nl i\t- (i = 1, 2, 3), Vetor posi\u00e7\u00e3o relacionado com a periodicidade do modelo\nestudado, [L]\nl p\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com a fase\tp, [L]\nl Y\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com a fase\ty, [L]\nlK\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com a fase\tk, [L]\nla\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com a fase\ta, [L]\nLc\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com o termo VCA}',\t[L]\nLci\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com o termo VV( CA\t,\t[L]\nLs\t-\tComprimento caracter\u00edstico associado com o termo Vs, [L]\nMP\t-\tVari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (4.2-3)\n\u2022\t- Vari\u00e1veis definidas pelas Equa\u00e7\u00f5es (4.2-7) \u00e0 (4.2-10), onde i=.e,w,n,s\nMi\nnpa\t- (= - nap), Vetor unit\u00e1rio normal a \u00e1rea Apa\nn.K\t- Vetor unit\u00e1rio normal a \u00e1rea A^\nPe - N\u00famero de Peclet\nQ - Vaz\u00e3o volum\u00e9trica, [L3/t]\nra\t- Raio\tdo volume\tde controle\tda micro-escala, [L]\nra\t- Raio\tdo volume\tde controle\tda escala intermedi\u00e1ria, [L]\nR\u00a1\t- Raio\tdo suporte\tda bobina, [L]\nRe\t- Raio\tda bobina,\t[L]\nS $\tTermo fonte transformado\ns\t- Vari\u00e1vel de fechamento, associada com a micro-escala\nt\t- Tempo, [t]\n*\nt\t- Tempo caracter\u00edstico do processo, [t]\nU\t- Componente contravariante do vetor velocidade, [L/t]\nu\t- Vetor definido pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-97)\nv\t- Vetor definido pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-98)\n\t- Velocidade m\u00e9dia intr\u00ednseca do fluido, [L/T]\n\t- Desvio espacial da velocidade, [L/T]\npf}\t- M\u00e9dia do desvio espacial da velocidade, [L/T]\nV\t- Volume de banho de tingimento externo \u00e0 bobina, Equa\u00e7\u00e3o (3.3-3), [L ]\nV\t3 - Volume de controle da micro-escala, [L ]\nV\t3 - Volume de controle da escala intermedi\u00e1ria, [L ]\nvp\t3 - Volume da fase fi [L ]\nV;\t3 - Volume da fase ;, [L ]\nVY\t3 - Volume da fase y [L ]\nVk\t3 - Volume da fase k, [L ]\nx\t- Vetor posi\u00e7\u00e3o que localiza o centroide do volume de controle, [L]\ny\t- Vetor posi\u00e7\u00e3o relativo ao centroide que localiza os pontos na fase da macroescala, [L]\nyr\t- Vetor posi\u00e7\u00e3o relativo ao centroide que localiza os pontos na fase y da microescala, [L]\nW\t- Componente contravariante do vetor velocidade, [L/t]\nLETRAS GREGAS\n* a\t- Componente do tensor m\u00e9trico da transforma\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o (4.1-14)\n\t- Componente do tensor m\u00e9trico da transforma\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o (4.1-14)\n* Y\t- Componente do tensor m\u00e9trico da transforma\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o (4.1-14)\nSP\t- Porosidade da fase /T (= Ep/Vro)\nsa\t- Porosidade da regi\u00e3o a, (= Va/Vro)\n8r\t- Porosidade da fase y, (= VY/Va)\nsK\t- Porosidade da fase k, (= VK/Va)\nn - Vari\u00e1vel definida na Tabela (4.1), adimensional\nn\t- Coordenada do sistema generalizado, no plano transformado, [L]\n-\tCoordenada do sistema generalizado, no plano transformado, [L]\np\t- Massa espec\u00edfica, [M/L ]\n(/>\t- Campo escalar geral\n&amp;\t- Vari\u00e1vel definida na Tabela (4.1), adimensional\n-\tVari\u00e1vel definida na Tabela (4.1), [L /t]\nT - Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-2), adimensional\n5 3\t- Comprimento caracter\u00edstico associado com o termo \\C Ay, [L]\nQ - Vari\u00e1vel definida pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-2), adimensional\n3\nw - Vari\u00e1vel de fechamento associada com a fase a, [M/L ]\n3\nV\t- Vari\u00e1vel de fechamento associada com a fase /3, [M/L ]\n3\t- Fra\u00e7\u00e3o volum\u00e9trica associada com a estimativa da ordem de grandeza dos\ntermos CAy e CAa\n3\nV\t- Vari\u00e1vel de fechamento associada com a fase y, [M/L ]\n\u00cdNDICES INFERIORES\ne, n, s, w, - Valores relativos \u00e0s faces leste, norte, sul, oeste, sudeste, sudoeste, se, sw, nordeste e noroeste, respectivamente, do volume de controle centrado ne, nw em P\nY\t- Valores relativos \u00e0 fase fluida na micro-escala\nk\t- Valores relativos \u00e0 fase s\u00f3lida na micro-escala\na\t- Valores relativos \u00e0 regi\u00e3o s\u00f3lida na escala intermedi\u00e1ria\n|3\t- Valores relativos \u00e0 fase fluida na escala intermedi\u00e1ria\nResumo\nNeste trabalho \u00e9 apresentado um estudo do processo de tingimento de fios t\u00eaxteis em bobinas a partir de uma modelagem matem\u00e1tica baseada nas leis de conserva\u00e7\u00e3o da massa e da esp\u00e9cie qu\u00edmica, onde se utiliza o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume. O modelo \u00e9 desenvolvido desde a micro-escala, que \u00e9 formada pelas fibras t\u00eaxteis em contato com o banho de tingimento contido dentro do fio. A equa\u00e7\u00e3o obtida na micro-escala possui informa\u00e7\u00f5es relevantes do processo, sendo estas informa\u00e7\u00f5es carregadas para a macro-escala, que \u00e9 formada pelas bobinas de fios e pelo banho de tingimento do equipamento. O modelo matem\u00e1tico final \u00e9 constitu\u00eddo por duas equa\u00e7\u00f5es, uma para a fase fluida externa ao fio e outra para o banho de tingimento interno ao fio. Estas duas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o resolvidas simultaneamente pelo M\u00e9todo de Volumes Finitos, possibilitando a predi\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de tingimento. O M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume permite tamb\u00e9m obter equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo dos tensores de difusividade efetiva e de dispers\u00e3o total nas diversas fases e regi\u00f5es do problema. Estas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o chamadas de problemas de fechamento e tamb\u00e9m s\u00e3o resolvidas pelo M\u00e9todo de Volumes Finitos. Os par\u00e2metros necess\u00e1rios para solu\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico, tais como a vaz\u00e3o do banho de tingimento sobre a bobina, porosidade nas diversas fases e regi\u00f5es do problema, \u00e1rea interfacial por unidade de volume, taxas de rea\u00e7\u00f5es entre outras vari\u00e1veis relevantes do processo de tingimento de fios, s\u00e3o obtidos experimentalmente por procedimentos descritos neste trabalho. Os resultados num\u00e9ricos da cin\u00e9tica de tingimento, bem como dos tensores de difusividade efetiva e dispers\u00e3o total, s\u00e3o comparados aos resultados experimentais, sendo obtida uma excelente concord\u00e2ncia em todos os problemas estudados, possibilitando desta forma corroborar o modelo matem\u00e1tico e o algoritmo num\u00e9rico desenvolvido.\nAbstract\nIn this work, a study of the thread dyeing process in bobbins is shown, which the model is based on laws of mass and chemical species conservation, being the Method of Volume Averaging utilized. The model is developed in the microscale, where it is found textile fibers in contact with dyeing bath contained into thread. The obtained equation in the microscale has relevant information of the process, that will be to carry to the upper macroscale, formed by thread bobbins immersed in the dyeing bath inside the equipment. The mathematical model has two equations, the first one is for the dyeing bath into thread, and the second one is the dyeing bath outside thread and inside the bobbins. Both equations are simultaneously solved by the Finite Volume Method, making possible to predict kinetics dyeing process. The Method of Volume Averaging allows to obtain equations for calculating the theoretical effective diffusivity and total dispersion tensors. These equations are denominate closure problem and they are solved by the Finite Volume Method. For solving the mathematical model, some parameters are required, such as the discharge pumped through the bobbins, porosity in the phases, surface area per unit volume, rates of reactions and others important variables of the dyeing process. These parameters are obtained experimentally by procedures described in this work. The obtained results by the model for kinetics dyeing process, effective diffusivity and total dispersion tensors, are compared with experimental data, making possible the corroboration of the mathematical model and the numerical algorithm.\nKeywords: Textile Dyeing, Method of Volume Averaging, Modeling and Simulation, Effective Diffusivity.\nCAP\u00cdTULO 1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\t- Import\u00e2ncia Econ\u00f4mica da Ind\u00fastria T\u00eaxtil\nO setor t\u00eaxtil \u00e9 um dos segmentos de maior tradi\u00e7\u00e3o dentro do segmento industrial, contando com uma posi\u00e7\u00e3o de destaque na economia dos pa\u00edses mais desenvolvidos e carro-chefe do desenvolvimento de muitos dos chamados pa\u00edses emergentes, que devem \u00e0 sua ind\u00fastria t\u00eaxtil o papel de destaque que exercem, hoje, no com\u00e9rcio mundial de manufaturas. No Brasil, a sua import\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 menor, tendo desempenhado um papel de grande relev\u00e2ncia no processo de desenvolvimento do pa\u00eds.\nAt\u00e9 a d\u00e9cada de 80, a ind\u00fastria t\u00eaxtil brasileira, detentora de um mercado interno cativo e em expans\u00e3o, fechado \u00e0s importa\u00e7\u00f5es, tanto de produtos acabados, quanto de insumos e equipamentos, n\u00e3o encontrou est\u00edmulo para realizar os investimentos necess\u00e1rios ao acompanhamento do processo de moderniza\u00e7\u00e3o que ocorria em outros pa\u00edses. A partir dos anos 90, com a abertura do mercado local \u00e0 concorr\u00eancia internacional e, mais tarde, com a estabiliza\u00e7\u00e3o da moeda brasileira, viu ser modificado por completo o cen\u00e1rio econ\u00f4mico que a havia levado a instalar-se e a crescer no Pa\u00eds. Exposta de forma abrupta e mal planejada a um novo padr\u00e3o de concorr\u00eancia, teve de empreender um \u00e1rduo esfor\u00e7o para se reposicionar e voltar a ser competitiva, s\u00f3 que, desta vez, em termos globais.\nA import\u00e2ncia do setor t\u00eaxtil na economia brasileira \u00e9 imensa, com um faturamento total equivalente a 4,4 % do PIB brasileiro (que representa o valor agregado de cada segmento econ\u00f4mico) e empregando cerca de 1,9 % da popula\u00e7\u00e3o ativa, certamente este \u00e9 um setor de grande relev\u00e2ncia para a economia do pa\u00eds e com forte impacto social. Destaca-se ainda a possibilidade da expans\u00e3o das exporta\u00e7\u00f5es dos produtos t\u00eaxteis brasileiros, o que torna este setor ainda mais promissor.\nUtilizando-se como base os dados coligidos pela ITMF (International Textile Manufacturers Federation), entidade que congrega os representantes dos principais pa\u00edses produtores, e da OMC - Organiza\u00e7\u00e3o Mundial do Com\u00e9rcio, pode-se verificar que o mercado t\u00eaxtil mundial vem registrando uma significativa expans\u00e3o, tanto no que se refere aos montantes produzidos quanto ao com\u00e9rcio entre os grandes pa\u00edses produtores e consumidores. Este crescimento tem sido possibilitado pela expans\u00e3o no n\u00famero de consumidores em todo o mundo, pelo aumento da renda nos pa\u00edses mais desenvolvidos e pela abertura dos mercados ao com\u00e9rcio internacional. A partir de 2005, com o t\u00e9rmino do sistema de quotas para exporta\u00e7\u00e3o de t\u00eaxteis, \u00e9 prov\u00e1vel que o com\u00e9rcio mundial possa apresentar uma expans\u00e3o ainda maior.\nComo pa\u00eds produtor de artigos t\u00eaxteis, o Brasil exerce um papel importante no cen\u00e1rio mundial, posicionando-se em 6\u00b0 lugar na produ\u00e7\u00e3o de fios, filamentos e tecidos planos, em 2\u00b0 lugar no que se refere aos tecidos de malha e em 5\u00b0 em confeccionados. A Tabela 1.1 apresenta o posicionamento do Brasil nestes setores.\nEntretanto, em termos de com\u00e9rcio internacional, a presen\u00e7a do Brasil ainda \u00e9 muito pequena, estando o pa\u00eds apenas entre os 35 maiores exportadores e 31 maiores importadores de t\u00eaxteis e confeccionados do mundo, o que lhe confere um papel secund\u00e1rio neste mercado. Salientando-se a necessidade do Brasil exportar para propiciar um crescimento sustent\u00e1vel, \u00e9 necess\u00e1rio que os investimentos em tecnologia e pesquisa aumentem, proporcionando um aumento da qualidade e da competitividade dos produtos t\u00eaxteis nacionais.\nTabela 1.1 - Paises produtores t\u00eaxteis.\nPa\u00edses (Toneladas)\tFios/Filamentos\tTecidos\tMalhas\tConfec\u00e7\u00f5es\nEUA\t4.949.550\t3.467.730\t892.398\t3.954.787\nChina\t4.481.400\t5.924.160\t-\t5.331.744\nTaiwan\t4.074.724\t3.186.354\t211.603\t1.376.321\n\u00cdndia\t4.098.390\t4.446.715\t168.956\t3.922.768\nCor\u00e9ia do Sul\t4.098.390\t4.446.715\t168.956\t3.922.768\nBrasil\t1.750.331\t1.090.710\t505.002\t1.286.826\nPaquist\u00e3o\t1.626.664\t1.092.518\t-\t641.716\nJap\u00e3o\t1.098.473\t654.580\t111.252\t631.490\nOutros\t2.504.240\t1.606.911\t35.374\t982.390\nTotal\t28.682.162\t25.916.393\t2.093.541\t22.050.810\nFonte: ITMF - Pa\u00edses membros\nAs exporta\u00e7\u00f5es de janeiro a junho de 2003 apresentaram aumento de 30,49 % quando comparadas ao mesmo per\u00edodo de 2002, segundo dados da ABIT - Associa\u00e7\u00e3o Brasileira da Ind\u00fastria T\u00eaxtil e de Confec\u00e7\u00e3o. Estes dados evidenciam um mercado promissor, no qual o Brasil pode ter maior participa\u00e7\u00e3o.\nO estado de Santa Catarina tem por sua vez, uma posi\u00e7\u00e3o de destaque no cen\u00e1rio nacional, sendo a regi\u00e3o do Vale do rio Itaja\u00ed, e do rio Itapocu, um dos maiores p\u00f3los t\u00eaxteis brasileiro.\n1.2\t- Motiva\u00e7\u00e3o pelo Tema\nOs produtos t\u00eaxteis s\u00e3o utilizados para diferentes finalidades, sendo que a mais conhecida \u00e9 a confec\u00e7\u00e3o de roupas. As roupas s\u00e3o confeccionadas com malhas e tecidos planos, que s\u00e3o produzidos a partir dos fios. Estas fibras, que formam os fios podem ser naturais ou sint\u00e9ticas, sendo de algod\u00e3o a mais utilizada pela ind\u00fastria. As fibras sint\u00e9ticas, como as de poli\u00e9ster e acr\u00edlico, vem tendo um emprego crescente na ind\u00fastria t\u00eaxtil.\nA ind\u00fastria t\u00eaxtil \u00e9 formada basicamente por quatro segmentos bem distintos na cadeia produtiva: fia\u00e7\u00e3o, tecelagem/malharia, beneficiamento e confec\u00e7\u00e3o. O primeiro tem o objetivo de transformar as fibras t\u00eaxteis em fios; o segundo a produ\u00e7\u00e3o das malhas e tecidos a partir dos fios; o terceiro segmento \u00e9 onde ocorre o acabamento dos produtos t\u00eaxteis, sendo este segmento o de maior demanda tecnol\u00f3gica na ind\u00fastria t\u00eaxtil.\nNa fia\u00e7\u00e3o e tecelagem/malharia est\u00e3o envolvidas principalmente transforma\u00e7\u00f5es mec\u00e2nicas. No beneficiamento ocorrem transforma\u00e7\u00f5es f\u00edsicas e qu\u00edmicas, onde \u00e9 consumido um grande n\u00famero de reagentes qu\u00edmicos como os alvejantes, corantes e produtos auxiliares, assim como um grande volume de \u00e1gua. A aplica\u00e7\u00e3o de tecnologias avan\u00e7adas \u00e9 requerida no beneficiamento, para a obten\u00e7\u00e3o de maior efici\u00eancia no processo, resultando em um menor consumo de \u00e1gua e produtos qu\u00edmicos. O acabamento \u00e9 a parte mais importante e onerosa do produto t\u00eaxtil final, sendo conseq\u00fcentemente a etapa que agrega maior valor, conforme Ara\u00fajo e Melo e Castro (1984).\nO tingimento do material t\u00eaxtil \u00e9 uma das etapas do acabamento, sendo este feito diretamente na malha, no tecido ou sobre os fios. O tingimento dos fios antes da etapa de malharia e tecelagem, proporciona maior qualidade ao produto final quando comparada com a do processo tradicional de tingimento da malha ou tecido pronto.\nOs fios podem ser tintos em meadas ou empacotados em forma de bobinas, conforme mostra a Figura 1.1. O processo de tingimento de fios empacotados caracteriza-se pela passagem cont\u00ednua do banho de tingimento atrav\u00e9s da bobina de fio. Esta passagem do fluido pode ser de dentro para fora da bobina ou vice-versa e deve ocorrer at\u00e9 o esgotamento do corante que \u00e9 a transfer\u00eancia m\u00e1xima do corante contido no banho para os fios, conforme Cegarra et al. (1992).\nOs corantes s\u00e3o os respons\u00e1veis pelo tingimento das fibras e consequentemente dos fios. Eles s\u00e3o classificados conforme sua composi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica como \u00e1cido, b\u00e1sico, direto, disperso, reativo, entre outros. Cada corante \u00e9 utilizado para tingir determinados tipos de fibras, dependendo da intera\u00e7\u00e3o fibra-corante que \u00e9, por sua vez,\ncondicionada \u00e0s propriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas dos corantes e das fibras (Trotman, 1984).\nSuporte da bobina\nFigura 1.1 - Bobina de fio\nO desenvolvimento de novos corantes e fibras t\u00eaxteis, bem como a necessidade de maior competitividade das ind\u00fastrias t\u00eaxteis, vem for\u00e7ando de forma significativa a gera\u00e7\u00e3o de novos m\u00e9todos de tingimento e influenciando de maneira fundamental a gera\u00e7\u00e3o de novas tecnologias de tingimento. O objetivo principal destes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos \u00e9 propiciar melhores condi\u00e7\u00f5es termodin\u00e2micas e cin\u00e9ticas ao tingimento. Estes avan\u00e7os tecnol\u00f3gicos s\u00e3o decorrentes do grande n\u00famero de trabalhos existentes na \u00e1rea de tingimento t\u00eaxtil. Estes trabalhos s\u00e3o em grande parte na \u00e1rea experimental, onde se estudam os diversos problemas encontrados no processo de tingimento, visando uma melhora na efici\u00eancia deste processo e um aumento da qualidade do produto t\u00eaxtil final. Por\u00e9m, o n\u00famero de trabalhos na \u00e1rea t\u00eaxtil que aplicam t\u00e9cnicas num\u00e9ricas \u00e9 muito pequeno.\nA import\u00e2ncia da aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas num\u00e9ricas como uma ferramenta adicional que visa um entendimento maior do fen\u00f4meno em estudo, e um conseq\u00fcente avan\u00e7o tecnol\u00f3gico j\u00e1 foi apreciado em diversas \u00e1reas da engenharia. Devido a estes fatores e a car\u00eancia deste tipo de estudo na \u00e1rea t\u00eaxtil prop\u00f5e-se um trabalho focado na \u00e1rea num\u00e9rica.\nOs trabalhos de Revello et al. (2001) e Revello (2002) realizados na \u00e1rea num\u00e9rica, apresenta um modelo matem\u00e1tico composto por uma \u00fanica equa\u00e7\u00e3o, sendo esta capaz de simular apenas o tingimento de fios de acr\u00edlico e poli\u00e9ster e mesmo assim apresenta-se como uma das maiores contribui\u00e7\u00f5es na \u00e1rea num\u00e9rica sobre o assunto. A modelagem matem\u00e1tica desenvolvida no presente trabalho \u00e9 composta por duas equa\u00e7\u00f5es, sendo que estas incorporam os termos de adsor\u00e7\u00e3o e de rea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e heterog\u00eanea, possibilitando o estudo do processo de tingimento de fios empacotados em bobinas, com diferentes classes de corantes e fibras t\u00eaxteis, caracterizando-se como uma contribui\u00e7\u00e3o in\u00e9dita do trabalho. Tamb\u00e9m s\u00e3o resolvidos os problemas de fechamento da micro-escala e escala intermedi\u00e1ria, o que possibilita calcular teoricamente os tensores \u201cdifusividade efetiva\u201d e os tensores \u201cdispers\u00e3o total\u201d, constituindo esta etapa em outra importante contribui\u00e7\u00e3o deste trabalho. Alguns par\u00e2metros do processo s\u00e3o obtidos experimentalmente neste trabalho, tornando-se tamb\u00e9m outra contribui\u00e7\u00e3o.\n1.3\t- Objetivos Espec\u00edficos\nOs principais objetivos deste trabalho s\u00e3o:\ni.\tEstudar o processo de tingimento de fios em bobinas que ocorre na cadeia produtiva da Ind\u00fastria T\u00eaxtil, verificando e quantificando os par\u00e2metros pertinentes do processo (temperatura, rela\u00e7\u00e3o de banho, velocidade do fluido, entre outros);\nii.\tDesenvolver um modelo matem\u00e1tico, a partir das equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da massa e da esp\u00e9cie qu\u00edmica; este modelo \u00e9 desenvolvido a partir da micro-escala, com aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, descrito por Whitaker (1985). Este m\u00e9todo permite obter um modelo mais consistente com os fen\u00f4menos envolvidos e, conseq\u00fcentemente, uma maior concord\u00e2ncia entre os resultados preditos pelo modelo e os dados experimentais;\niii.\tCalcular a difusividade efetiva e a dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica dentro da bobina pela aplica\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, sem a necessidade de correla\u00e7\u00f5es emp\u00edricas ou ensaios experimentais. Estas equa\u00e7\u00f5es permitem calcular a difusividade efetiva e a dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica dentro dos poros, para diferentes porosidades, tipos de poros, n\u00fameros de Reynolds e Peclet, bem como para diferentes corantes;\niv.\tMedir experimentalmente a taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante reativo com as fibras t\u00eaxteis, a porosidade, bem como a taxa de transfer\u00eancia de corante do banho de tingimento para os fios t\u00eaxteis. Os experimentos ser\u00e3o realizados em um equipamento de tingimento utilizado pela ind\u00fastria t\u00eaxtil;\nv.\tDiscretizar as equa\u00e7\u00f5es do modelo matem\u00e1tico e as equa\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento, utilizando-se o M\u00e9todo de Volumes Finitos;\nvi.\tDesenvolver um algoritmo num\u00e9rico, validar o modelo matem\u00e1tico desenvolvido e simular o processo de tingimento de fios empacotados para diferentes condi\u00e7\u00f5es de opera\u00e7\u00e3o.\n1.4\t- Tem\u00e1tica da Tese\nO conte\u00fado principal de cada cap\u00edtulo deste trabalho de tese \u00e9 descrito a seguir:\nCap\u00edtulo 2 - Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica - \u00c9 realizada uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica relativa ao processo de tingimento de fios em bobinas, salientando os principais estudos sobre a modelagem matem\u00e1tica deste processo.\nCap\u00edtulo 3 - Modelagem Matem\u00e1tica - \u00c9 proposto um modelo matem\u00e1tico que se baseia nas leis de conserva\u00e7\u00e3o da massa e da esp\u00e9cie qu\u00edmica, desenvolvido a partir da micro-escala; escala onde se encontram as fibras t\u00eaxteis em contato com o banho de tingimento no interior do fio. A equa\u00e7\u00e3o obtida na micro-escala \u00e9 transportada para a macro-escala (regi\u00e3o formada pela bobina de fio e pelo banho de tingimento ao redor dela), conduzindo, assim, as informa\u00e7\u00f5es da micro-escala para a macro-escala. O\nmodelo matem\u00e1tico final \u00e9 composto por duas equa\u00e7\u00f5es, uma para a fase fluida dentro do fio e outra para a fluida fora do fio. O que permite obter as diferen\u00e7as das concentra\u00e7\u00f5es em ambos os casos, facilitando as an\u00e1lises das ordens de grandeza das diversas resist\u00eancias \u00e0 transfer\u00eancia de massa.\nCap\u00edtulo 4 - Metodologia Num\u00e9rica - Neste cap\u00edtulo apresenta-se a discretiza\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es do modelo desenvolvido, bem como dos problemas de fechamento, utilizando-se o M\u00e9todo de Volumes Finitos. Tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados alguns detalhes num\u00e9ricos como o esquema de interpola\u00e7\u00e3o usado, a transforma\u00e7\u00e3o do sistema de coordenadas cil\u00edndricas para o generalizado, a estrat\u00e9gia de gera\u00e7\u00e3o da malha computacional, entre outros.\nCap\u00edtulo 5 - Avalia\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros do Processo - Os equipamentos e os procedimentos que levam \u00e0 obten\u00e7\u00e3o experimental dos par\u00e2metros inerentes ao processo de tingimento de fios em bobinas s\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo. Tamb\u00e9m \u00e9 apresentado o equipamento de tingimento utilizado para obten\u00e7\u00e3o experimental da cin\u00e9tica de tingimento de diversos tipos de fios empacotados em bobinas.\nCap\u00edtulo 6 - Resultados Num\u00e9ricos - Apresenta-se os experimentos num\u00e9ricos utilizados para corroborar o modelo matem\u00e1tico desenvolvido neste trabalho. Os resultados num\u00e9ricos da cin\u00e9tica de tingimento s\u00e3o comparados aos experimentais realizados na pr\u00f3pria ind\u00fastria t\u00eaxtil, sendo feita tamb\u00e9m uma an\u00e1lise do grau de influ\u00eancia de alguns par\u00e2metros operacionais do processo de tingimento. Os resultados das solu\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo e comparados aos resultados experimentais e te\u00f3ricos encontrados na literatura.\nCap\u00edtulo 7 - Conclus\u00f5es e Sugest\u00f5es - Neste cap\u00edtulo apresentam-se as conclus\u00f5es sobre os fen\u00f4menos estudados e algumas sugest\u00f5es para trabalhos futuros.\nCAP\u00cdTULO 2\nFUNDAMENTA\u00c7\u00c3O TE\u00d3RICA E REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA\nO principal objetivo deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentar ao leitor, de forma sucinta, os principais t\u00f3picos relacionados ao desenvolvimento do presente trabalho, sendo apresentada uma fundamenta\u00e7\u00e3o te\u00f3rica e uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre o processo de tingimento de fios, real\u00e7ando as principais caracter\u00edsticas dos corantes reativos que s\u00e3o utilizados para as simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas neste trabalho. S\u00e3o tamb\u00e9m apresentados os principais trabalhos encontrados na literatura, cujas contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas como base para o desenvolvimento desta tese, com \u00eanfase aos trabalhos realizados na \u00e1rea de modelagem matem\u00e1tica.\n2.1\t- Tingimento de Produtos T\u00eaxteis\nO tingimento \u00e9 uma opera\u00e7\u00e3o destinada a colorir uniformemente os materiais t\u00eaxteis. Ele consiste na transfer\u00eancia de um ou mais corantes do banho de tingimento para as fibras t\u00eaxteis. A maioria dos processos de tingimento s\u00e3o revers\u00edveis, onde a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fibra aumenta com o tempo de tingimento, at\u00e9 atingir o equil\u00edbrio termodin\u00e2mico entre a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho e na fibra t\u00eaxtil.\nTodo processo de tingimento t\u00eaxtil \u00e9 composto pelas fibras t\u00eaxteis, \u00e1gua, corante e compostos aditivos, conforme Perkins (1995). Cada um destes quatro\ncomponentes interage entre si de formas diferentes, influenciando diretamente na obten\u00e7\u00e3o de um processo de tingimento eficiente.\nAs intera\u00e7\u00f5es entre as fibras t\u00eaxteis e a \u00e1gua s\u00e3o determinantes na escolha do corante a ser aplicado. Por exemplo, as fibras hidr\u00f3filas, tais como a l\u00e3 e o algod\u00e3o atraem a \u00e1gua, ocasionando um inchamento da fibra. Este inchamento favorece a difus\u00e3o do corante para as fibras, possibilitando a utiliza\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas de corantes grandes. Por outro lado, as fibras hidrof\u00f3bicas, como o poli\u00e9ster, n\u00e3o sofrem inchamento com a presen\u00e7a de \u00e1gua, sendo necess\u00e1ria a utiliza\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas pequenas de corantes. Normalmente, as mol\u00e9culas menores apresentam melhores propriedades de solidez (quando os outros fatores s\u00e3o iguais), pois estas difundem at\u00e9 os menores poros (Perkins (1995)).\nOs corantes podem ser classificados em i\u00f3nicos e n\u00e3o i\u00f3nicos quanto \u00e0s intera\u00e7\u00f5es com a \u00e1gua. Os corantes i\u00f3nicos interagem bem com a \u00e1gua, j\u00e1 os n\u00e3o i\u00f3nicos t\u00eam uma baixa intera\u00e7\u00e3o, sendo necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o de surfactantes para que estes possam se dispersar na \u00e1gua e serem adsorvidos na superf\u00edcie da fibra. Por\u00e9m, a intera\u00e7\u00e3o mais forte entre os corantes e a \u00e1gua, que influencia com mais intensidade o processo de tingimento, ocorre quando se aplica corantes reativos. Este tipo de corante quando em contato com a \u00e1gua hidroliza-se, perdendo a reatividade com a fibra ao longo do tempo. A taxa de hidr\u00f3lise foi determinada experimentalmente por Ruiz (1987), que mediu o consumo de corante reativo com o tempo.\nO processo de tingimento t\u00eaxtil \u00e9 caracterizado pela atra\u00e7\u00e3o entre o corante e as fibras t\u00eaxteis. Esta atra\u00e7\u00e3o promove a transfer\u00eancia do corante desde o banho de tingimento at\u00e9 as fibras. A intensidade desta atra\u00e7\u00e3o depende da intera\u00e7\u00e3o do par corante/fibra, que determina as caracter\u00edsticas de solidez do produto t\u00eaxtil final, conforme Robledo (1995).\nA intera\u00e7\u00f5es entre os corantes e as fibras podem ser de tr\u00eas tipos: intera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, i\u00f3nicas e covalentes. As intera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias podem ser exemplificadas pelas pontes de hidrog\u00eanio e pelas for\u00e7as de Van der Waals. Normalmente, quando os corantes est\u00e3o ligados as fibras por intera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias, necessita-se de m\u00faltiplas liga\u00e7\u00f5es de uma \u00fanica mol\u00e9cula de corante com a fibra. Portanto, os corantes que se\naderem atrav\u00e9s de for\u00e7as secund\u00e1rias s\u00e3o em geral estruturas de grande peso molecular e relativamente grandes, que podem ter uma grande \u00e1rea de intera\u00e7\u00e3o com as mol\u00e9culas da fibra.\nA liga\u00e7\u00e3o i\u00f4nica \u00e9 mais forte que as intera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. Esta \u00e9 formada por uma fibra que possui grupos \u00e1cidos e um corante com grupos b\u00e1sicos, como por exemplo as fibras acr\u00edlicas e corantes b\u00e1sicos (cati\u00f4nicos), ou quando se tem corantes \u00e1cidos com fibras que possuem grupos b\u00e1sicos (fibras de nylon).\nA uni\u00e3o covalente \u00e9 induzida por uma rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica entre o corante e a fibra. Esta rea\u00e7\u00e3o ocorre depois da atra\u00e7\u00e3o e absor\u00e7\u00e3o dos corantes pelas fibras atrav\u00e9s das intera\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias. A liga\u00e7\u00e3o covalente \u00e9 muito forte e resistente, resultando em produtos t\u00eaxteis tingidos com uma excelente solidez a lavagem.\nAlguns tipos de corantes s\u00e3o sol\u00faveis em \u00e1gua durante a etapa de aplica\u00e7\u00e3o, mas s\u00e3o convertidos em pigmentos nas etapas finais do tingimento. Estes corantes na forma de pigmentos n\u00e3o tem afinidade com as fibras e simplesmente est\u00e3o ligados fisicamente. A extrema insolubilidade deste corante na \u00e1gua contribui para uma boa solidez da cor \u00e0 lavagem, mas a sua solidez a fric\u00e7\u00e3o \u00e9 baixa (Perkins (1995)).\n2.2\t- Aplica\u00e7\u00e3o dos Corantes as Fibras T\u00eaxteis\nExistem diferentes tipos de corantes, sendo cada um produzido para aplica\u00e7\u00e3o em determinadas esp\u00e9cies de fibras t\u00eaxteis. Estima-se que atualmente existam mais de 25 mil marcas de corantes, correspondendo a 5 mil esp\u00e9cies qu\u00edmicas definidas. Algumas vezes um mesmo corante \u00e9 rotulado de maneira diferente dependendo de seu uso.\nNa Tabela 2.1 encontram-se os diferentes tipos de corantes, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o por utiliza\u00e7\u00e3o, bem como a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s diferentes fibras t\u00eaxteis (Ara\u00fajo e Melo e Castro, 1984).\nPode-se observar atrav\u00e9s da Tabela 2.1, que as fibras t\u00eaxteis s\u00e3o classificadas em tr\u00eas grandes grupos: as prot\u00e9icas, as celul\u00f3sicas e as hidrof\u00f3bicas. As hidrof\u00f3bicas\npor sua vez se dividem nos acetatos de celulose, nas poliamidas, no poli\u00e9ster e nas acr\u00edlicas.\nTabela 2.1 - Aplica\u00e7\u00e3o dos corantes \u00e0s diferentes fibras t\u00eaxteis.\nTipo de Fibra\tProt\u00e9ica (l\u00e3, seda)\tCelul\u00f3sica (algod\u00e3o)\tAcetato e Triacetato\tPoliamida\tPoli\u00e9ster\tAcr\u00edlica\nTipo de Corante\t\t\t\t\t\t\n\u00c1cido\tExcelente\tRuim\tRuim\tExcelente\tRuim\tRuim\nAz\u00f3ico\tRuim\tExcelente\tBom\tBom\tBom\tBom\nB\u00e1sico\tRuim\tRuim\tRuim\tRuim\tRuim\tExcelente\nde Cuba\tBom\tExcelente\tRuim\tRuim\tRuim\tRuim\nDireto\tBom\tExcelente\tRuim\tBom\tRuim\tRuim\nDisperso\tRuim\tRuim\tExcelente\tExcelente\tExcelente\tExcelente\nde Oxida\u00e7\u00e3o\tRuim\tBom\tRuim\tRuim\tRuim\tRuim\nReativo\tExcelente\tExcelente\tRuim\tBom\tRuim\tRuim\nSulfuroso\tRuim\tExcelente\tRuim\tRuim\tRuim\tRuim\nFonte (Ara\u00fajo e Melo e Castro, 1984)\n2.2.1\t- Tingimento de Fibras\nFibras Prot\u00e9icas\nAs fibras animais, como a l\u00e3 e a seda, s\u00e3o fibras prot\u00e9icas e como tais, devem ser preferencialmente tingidas em meio \u00e1cido, pois s\u00e3o degradadas em meio alcalino. As fibras prot\u00e9icas s\u00e3o raramente lavadas a temperaturas superiores a 40 oC, portanto os n\u00edveis de solidez requeridos n\u00e3o s\u00e3o normalmente elevados.\nOs corantes que melhor se adaptam as fibras prot\u00e9icas s\u00e3o os \u00e1cidos, pois s\u00e3o de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o e com vasta gama de cores, possuindo boa solidez a luz, mas em\nalgumas ocasi\u00f5es a solidez \u00e0 lavagem \u00e9 insatisfat\u00f3ria. Os corantes a mordente tamb\u00e9m obt\u00eam bons resultados, sendo estes similares aos corantes \u00e1cidos adicionados de um metal (mordente), o qual refor\u00e7a a liga\u00e7\u00e3o fibra-corante, e como tal aumenta a solidez. J\u00e1 os corantes met\u00e1licos possuem solidez a lavagem satisfat\u00f3ria e aplica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida. Os corantes reativos, que como o nome indica, reagem com a fibra resultando numa boa solidez (Ara\u00fajo e Melo e Castro, 1984).\nFibras Celul\u00f3sicas\nA celulose \u00e9 o mais abundante pol\u00edmero encontrado na natureza, milhares de toneladas s\u00e3o produzidas anualmente atrav\u00e9s da fotoss\u00edntese em todo o planeta. A celulose constitui o principal material de sustenta\u00e7\u00e3o das plantas terrestres, possuindo tamb\u00e9m grande import\u00e2ncia industrial, como mat\u00e9ria-prima para a ind\u00fastria t\u00eaxtil e de papel, dentre in\u00fameras outras. Fibras de madeira s\u00e3o muito curtas para serem fiadas em fios t\u00eaxteis, al\u00e9m disso a celulose nela contida deve ser dissolvida em um solvente adequado e regenerada para se tornar us\u00e1vel. Fibras longas de celulose podem ser extra\u00eddas de certas plantas com um tratamento de purifica\u00e7\u00e3o relativamente simples, sendo o algod\u00e3o a principal entre estas fibras. O linho, juta e rami s\u00e3o outras fibras de origem celul\u00f3sica de import\u00e2ncia industrial.\nAs fibras de algod\u00e3o correspondem a 53 % de todas as mat\u00e9rias-primas t\u00eaxteis utilizadas no Brasil. Estas s\u00e3o produzidas pelas sementes das plantas do g\u00eanero Gossypium e possuem a forma achatada, variando entre 12 e 20 pm de largura e 9 a 60 mm de comprimento, dependendo do local de produ\u00e7\u00e3o do algod\u00e3o (Erhardt et al., 1973).\nAs fibras vegetais n\u00e3o possuem a uniformidade das fibras sint\u00e9ticas, existindo varia\u00e7\u00f5es que afetam o processo de tingimento, tais como a propor\u00e7\u00e3o entre as regi\u00f5es cristalinas e amorfas da fibra, tipo de impurezas incrustadas, como mat\u00e9rias oleosas e ceras. O tingimento das fibras celul\u00f3sicas pode ser efetuado por uma grande variedade de corantes, que podem obter desde baixos a elevados \u00edndices de solidez. Dentre eles pode-se citar os corantes reativos, diretos, de cuba, sulfurosos, dentre outros.\nFibras Acr\u00edlicas\nAs fibras acr\u00edlicas possuem normalmente grupos com caracter\u00edsticas ani\u00f4nicas, e portanto com afinidades para com os corantes cati\u00f4nicos (b\u00e1sicos). Estes corantes conduzem a \u00f3timos n\u00edveis de solidez, mas a sua aplica\u00e7\u00e3o exige cuidados especiais para a obten\u00e7\u00e3o de um tingimento uniforme.\nDevido \u00e0 baixa massa espec\u00edfica das fibras de acr\u00edlico e suas excelentes propriedades de isolamento t\u00e9rmico, s\u00e3o largamente utilizadas na confec\u00e7\u00e3o de roupas de inverno, sendo a fibra sint\u00e9tica preferida para substituir a l\u00e3. As fibras de acr\u00edlico est\u00e3o ganhando import\u00e2ncia a cada ano, correspondendo atualmente a aproximadamente 10 % de todas as fibras utilizadas no Brasil.\nFibras Hidrof\u00f3bicas\nA principal fibra classificada como hidrof\u00f3bica \u00e9 o poli\u00e9ster. A produ\u00e7\u00e3o da fibra de poli\u00e9ster teve o maior crescimento dentre todas as fibras na d\u00e9cada de 90, com uma participa\u00e7\u00e3o no mercado em 2001 de aproximadamente 17 % das fibras produzidas no Brasil. O desenvolvimento de novas tecnologias, especialmente na produ\u00e7\u00e3o de micro-fibras e nos tecidos de peso reduzido, associado \u00e0 versatilidade e a apar\u00eancia est\u00e9tica, contribu\u00edram para o grande crescimento da produ\u00e7\u00e3o de fibras de poli\u00e9ster.\nOs pa\u00edses da \u00c1sia dominam o mercado de poli\u00e9ster, sendo que 50 % da produ\u00e7\u00e3o mundial concentra-se em quatro pa\u00edses: Jap\u00e3o, Cor\u00e9ia, Taiwan e China. Estes pa\u00edses al\u00e9m de terem uma produ\u00e7\u00e3o a baixos custos, consolidaram sua posi\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da inova\u00e7\u00e3o e alta tecnologia no acabamento.\nO poli\u00e9ster oferece algumas vantagens, a principal \u00e9 que este substrato \u00e9 mais limpo e uniforme que as fibras naturais e algumas sint\u00e9ticas, como a poliamida, o que facilita o aumento da produtividade, principalmente na etapa de tingimento. As fibras de poli\u00e9ster praticamente s\u00f3 podem ser tingidas com corantes dispersos, Cunningham (1995).\nMistura de Fibras\nAs misturas de fibras permitem melhorar as propriedades do material t\u00eaxtil, bem como diminuir os custos, e por isso \u00e9 cada vez mais aplicada na ind\u00fastria t\u00eaxtil. Para tingir estes artigos pode-se proceder de tr\u00eas formas: tingir s\u00f3 uma das fibras, em geral, a fibra prot\u00e9ica ou a celul\u00f3sica, deixando a outra branca. Este procedimento \u00e9 v\u00e1lido nos casos onde se tem fibras em pequenas percentagens, ou quando se deseja obter efeitos mesclados; a segunda forma \u00e9 tingir ambas as fibras na mesma cor e tonalidade, chama-se tingir tom sobre tom. Se as fibras da misturas tiverem comportamento de tingimento distintos, utilizam-se corantes diferentes, cuja concentra\u00e7\u00e3o e fixa\u00e7\u00e3o s\u00e3o reguladas independentemente; e por \u00faltimo, tingir as fibras com corantes diferentes, espec\u00edfico para cada fibra, quando se tratar de artigos com fibras onde o comportamento do tingimento \u00e9 oposto. Obt\u00eam-se neste caso um efeito multicolorido.\n2.3\t- Tipos de Corantes\nO avan\u00e7o tecnol\u00f3gico na produ\u00e7\u00e3o de corantes foi consider\u00e1vel nas \u00faltimas d\u00e9cadas, principalmente com a produ\u00e7\u00e3o de novos corantes sint\u00e9ticos, que os torna mais eficientes. Estes corantes permitem diminuir os custos de produ\u00e7\u00e3o, bem como aumentar a qualidade do produto final, pois suas propriedades s\u00e3o mais uniformes que as dos corantes naturais. Estes \u00faltimos dependem muito da regi\u00e3o onde foram produzido, da safra, entre outras vari\u00e1veis incontrol\u00e1veis.\nOs corantes se dividem em v\u00e1rios tipos, sendo que cada um \u00e9 aplicado para determinadas esp\u00e9cies de fibras, conforme apresentado na Tabela 2.1. Neste trabalho \u00e9 feita uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica sobre os corantes b\u00e1sicos, dispersos e reativos.\n2.3.1\t- Corantes B\u00e1sicos\nNo tingimento de fibras com corantes b\u00e1sicos, \u00e9 necess\u00e1rio levar em conta a taxa de satura\u00e7\u00e3o da fibra, a qual depende fortemente do tipo de fibra a ser tingida. Quando se combinam diferentes corantes, \u00e9 ainda necess\u00e1rio ter em conta o seu comportamento cin\u00e9tico. Se houver corantes com comportamentos bastante distintos, podem haver diferen\u00e7as de tonalidade no produto tingido.\nA fixa\u00e7\u00e3o dos corantes b\u00e1sicos abaixo da temperatura de transi\u00e7\u00e3o v\u00edtrea \u00e9 quase nula, mas acima desta temperatura a fixa\u00e7\u00e3o ocorre muito rapidamente, o que pode ocasionar problemas de manchamento. Para reduzir este problema, utilizam-se normalmente agentes retardantes (forma mais comum), ou regula-se a velocidade de tingimento com a subida lenta da temperatura, de acordo com a percentagem de esgotamento.\nOs corantes b\u00e1sicos s\u00e3o aplicados normalmente para tingir fibras acr\u00edlicas, mas tamb\u00e9m podem ser utilizados no tingimento das fibras prot\u00e9icas. O tingimento das fibras acr\u00edlicas com corantes b\u00e1sicos inicia-se normalmente a 60 oC, aumentando lentamente para a faixa de 80 a 100 oC. A solidez obtida \u00e9 boa, principalmente aos tratamentos a lavagem e a luz.\nO tingimento com corantes b\u00e1sicos ocorre at\u00e9 atingir o esgotamento do corante, ou seja, o equil\u00edbrio entre a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento e na fibra tingida. Este equil\u00edbrio pode ser calculado atrav\u00e9s da isoterma de adsor\u00e7\u00e3o do tipo Nernst, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (2.1).\nCAs = KeqCA\t(2.1)\nonde CAs e CA expressam, respectivamente, as concentra\u00e7\u00f5es do corante na fibra e no banho de tingimento e K eq \u00e9 a constante de equil\u00edbrio entre a fibra e o banho.\nO valor da constante de equil\u00edbrio \u00e9 dependente do par corante/fibra, dos auxiliares utilizados no tingimento e da temperatura. Conforme Revello et al. (2001), o produto da constante de equil\u00edbrio pela \u00e1rea interfacial por unidade de volume para o corante b\u00e1sico \u201cC.I Basic Blue 41\u201d com fibras acr\u00edlicas, a 102 oC, \u00e9 igual a 4,1.\n2.3.2\t- Corantes Dispersos\nOs corantes dispersos apesar de praticamente insol\u00faveis na \u00e1gua, s\u00e3o substantivos com as mat\u00e9rias hidrof\u00f3bicas e, por apresentarem uma ligeira solubilidade em \u00e1gua, permitem tingir por esgotamento.\nAs fibras hidrof\u00f3bicas, como o poli\u00e9ster, o acetato e o triacetato de celulose, praticamente s\u00f3 podem ser tingidos pelos corantes dispersos, conduzindo a boa solidez. No caso da fibra de poli\u00e9ster, embora sua fixa\u00e7\u00e3o seja dif\u00edcil, pois s\u00e3o necess\u00e1rias temperaturas superiores ao ponto de ebuli\u00e7\u00e3o da \u00e1gua ou ent\u00e3o a presen\u00e7a de aditivos especiais, os n\u00edveis de solidez adquiridos s\u00e3o muito bons. Os corantes dispersos podem ser tamb\u00e9m aplicados para as fibras de poliamida e acr\u00edlicas, mas os n\u00edveis de solidez nem sempre s\u00e3o aceit\u00e1veis.\nNo caso das fibras de poli\u00e9ster, que t\u00eam pouco inchamento na presen\u00e7a de \u00e1gua, s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel tingi-las a altas temperaturas, em torno de 120 a 140 oC. O que obriga a um tingimento sob press\u00e3o, ou introduzindo na solu\u00e7\u00e3o subst\u00e2ncias que incham as fibras, chamados de \u201ccarries\u201d.\nOs corantes dispersos s\u00e3o n\u00e3o-i\u00f4nicos e pouco sol\u00faveis em \u00e1gua, e nos processos por esgotamento o tingimento ocorre atrav\u00e9s da transfer\u00eancia convectiva do corante para a superf\u00edcie da fibra, seguido de uma lenta difus\u00e3o dentro do pol\u00edmero e pela adsor\u00e7\u00e3o do corante na fibra (Cunningham, 1995).\nA concentra\u00e7\u00e3o de corante aceita pelo poli\u00e9ster \u00e9 dependente do valor de satura\u00e7\u00e3o que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do agente dispersante, assim como da natureza qu\u00edmica do corante.\n2.3.3\t- Corantes Reativos\nO tingimento das fibras celul\u00f3sicas com corantes reativos torna-se cada vez mais importante na ind\u00fastria t\u00eaxtil. Observou-se um grande avan\u00e7o no tingimento com este tipo de corante na \u00faltima d\u00e9cada, tanto na parte qu\u00edmica, quanto no processo de tingimento.\nExistem v\u00e1rios tipos de corantes para o tingimento de fibras celul\u00f3sicas. As vantagens dos corantes reativos podem ser resumidas em: ampla gama de cores, tons vivos e brilhantes, m\u00e9todos de opera\u00e7\u00f5es simples, alta produtividade, seguran\u00e7a no trabalho, f\u00e1cil manipula\u00e7\u00e3o, \u00f3timo grau de solidez e in\u00fameras possibilidades de aplica\u00e7\u00e3o, conforme Carbona (1983). Com o crescimento espetacular do mercado de roupas casuais nos \u00faltimos 15 anos, os corantes reativos oferecem o brilho, a economia e a facilidade de aplica\u00e7\u00e3o requerida pela ind\u00fastria.\nDe um ponto de vista ambiental, certos corantes reativos t\u00eam sido submetidos a crescente press\u00e3o em anos recentes. O maior impacto ambiental do tingimento com corantes reativos vem de dois aspectos do processo de tingimento: o desperd\u00edcio de corante pode ser reduzido por um maior planejamento do processo de produ\u00e7\u00e3o e por desenvolvimentos na ind\u00fastria de maquin\u00e1rio t\u00eaxtil; o outro lado do problema aparece ao final do processo de tingimento, onde o corante n\u00e3o fixado tem de ser removido por banho que \u00e9 finalmente descarregado no efluente. Assim para minimizar a cor no l\u00edquido de lavagem, os desenvolvimentos de corantes reativos t\u00eam se concentrado no aumento da fixa\u00e7\u00e3o \u00e0 fibra, deixando menos corantes n\u00e3o fixados para lavar. Para maximizar os n\u00edveis de fixa\u00e7\u00e3o, corantes reativos bifuncionais tem sido utilizado, bem como corantes heterobifuncionais.\nOs corantes reativos podem ser aplicados em processos cont\u00ednuos ou por esgotamento. Cada um destes processos necessita de determinadas caracter\u00edsticas espec\u00edficas do corante. O corante reativo para o processo por esgotamento, processo este estudado neste trabalho, necessita das seguintes caracter\u00edsticas, Salas (1986):\n1. Alta substantividade: mol\u00e9culas grandes;\n2.\tBom poder de iguala\u00e7\u00e3o: este item parece contradit\u00f3rio com o anterior, j\u00e1 que uma mol\u00e9cula grande implica em alta substantividade e baixo poder de difus\u00e3o. Mas n\u00e3o se pode esquecer que a medida que se aumenta a temperatura aumenta-se tamb\u00e9m a velocidade de difus\u00e3o, fazendo com que um corante de mol\u00e9cula grande, tenha t\u00e3o boa ou melhor iguala\u00e7\u00e3o a uma temperatura de 80 oC em rela\u00e7\u00e3o a uma mol\u00e9cula pequena a 40 oC;\n3.\tBaixa reatividade: em processos por esgotamento utiliza-se muita \u00e1gua para dissolver os corantes, e caso utilize-se um corante com alta reatividade as perdas por hidr\u00f3lise s\u00e3o muito grandes;\n4.\tEquil\u00edbrio altamente deslocado para a rea\u00e7\u00e3o com a fibra em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 hidr\u00f3lise, garantindo boa efici\u00eancia e baixa quantidade de corante n\u00e3o fixado;\n5.\tAlta energia de liga\u00e7\u00e3o, para evitar a quebra das liga\u00e7\u00f5es j\u00e1 formadas com a fibra, possibilitando bons n\u00edveis de solidez;\n6.\tRendimento independente da rela\u00e7\u00e3o de banho, facilitando a reprodutividade das partidas.\nNos processos de tingimento que se utilizam corantes reativos, a taxa de hidr\u00f3lise \u00e9 sem d\u00favida, uma vari\u00e1vel importante e que n\u00e3o pode ser negligenciada. A rea\u00e7\u00e3o do corante com o \u00edon hidroxila pode em alguns casos diminuir muito o rendimento do processo de tingimento. Na Figura 2.1 \u00e9 apresentada a rea\u00e7\u00e3o do corante reativo da classe monoclorotriazina com o \u00edon hidroxila, ilustrando um tipo de hidr\u00f3lise. Neste caso o \u00edon hidroxila \u00e9 adicionado ao grupo triazina, formando um novo composto, 2-monohidroxitriazina (Klancnik e Gorensek, 1997).\nFigura 2.1 - Rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise de um corante reativo\nO processo de transfer\u00eancia do corante reativo para a fibra tem quatro etapas: difus\u00e3o do corante na fibra, adsor\u00e7\u00e3o/rea\u00e7\u00e3o do corante, fixa\u00e7\u00e3o e desor\u00e7\u00e3o do corante, sendo esta \u00faltima etapa n\u00e3o considerada no presente trabalho. A etapa controladora determinar\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es particulares do processo de transfer\u00eancia. No entanto, o rendimento depende das magnitudes relativas entre a taxa de transfer\u00eancia de corante para a fibra e a taxa de hidr\u00f3lise do corante.\nHidr\u00f3lise do Corante Reativo\nO c\u00e1lculo experimental da taxa de hidr\u00f3lise tem sido tema de muitos trabalhos, pode-se citar os trabalhos de Ruiz e Remedia (1987), Wen et. al (1989), Klancnik e Gorensek (1997) que mediram a velocidade de hidr\u00f3lise para os corantes \u201cC.I. Reactive Red 43 (I)\u201d e \u201cC.I. Reactive Red 141 (II)\u201d a 20 e 80 oC, o trabalho de Dongzhi et. al (1997) que calcula a velocidade de hidr\u00f3lise de v\u00e1rios corantes reativos numa faixa de 60 a 130 o C, dentre outros.\nRuiz e Remedia (1987) mediram a velocidade de hidr\u00f3lise para quatro corantes reativos de adi\u00e7\u00e3o, sendo que um destes corantes (Amarelo ouro RNL) \u00e9 utilizado nos tingimentos estudados neste trabalho. O corante amarelo ouro RNL, como \u00e9 comercialmente chamado, \u00e9 denominado tamb\u00e9m de \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d.\nOs autores citados acima afirmam que a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise \u00e9 uma rea\u00e7\u00e3o de pseudo-primeira ordem, sendo descrita pela Equa\u00e7\u00e3o (2.2).\nr = ~iA = -kbCA\t(2.2)\ndt\nonde C A \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de corante reativo, kh \u00e9 a constante da taxa de hidr\u00f3lise e t \u00e9 o tempo.\nO valor de kh depende, por sua vez, do tipo de corante reativo, da temperatura e do pH do processo. Esta depend\u00eancia pode ser evidenciada nas taxas de hidr\u00f3lise mostradas nas Figuras 2.2, 2.3 e 2.4, obtidas do trabalho de Ruiz e Remedia (1987).\nFigura 2.2 - Efeito do pH sobre a taxa de hidr\u00f3lise (Ruiz e Remedia, 1987).\nFigura 2.3 - Efeito do tipo de corante sobre a taxa de hidr\u00f3lise (Ruiz e Remedia, 1987).\nA varia\u00e7\u00e3o da constante da taxa de hidr\u00f3lise com a temperatura segue a rela\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (2.3).\nkh (T )= kh (To) eE&lt;T ~T\u00b0)\n(2.3)\nonde E \u00e9 uma constante relativa ao gradiente de temperatura, kh (To) \u00e9 o fator pr\u00e9-exponencial, To a temperatura onde j\u00e1 se conhece kh e T a temperatura que deseja-se calcular kh .\nFigura 2.4 - Efeito da temperatura na taxa de hidr\u00f3lise (Ruiz e Remedia, 1987).\nNa Tabela 2.2 s\u00e3o apresentados alguns valores do fator pr\u00e9-exponencial kh (To) e de E, para quatro tipos de corantes reativos e dois tipos de \u00e1lcalis.\nTabela 2.2 - Valores de kh e E para alguns tipos de corantes e \u00e1lcalis.\nCorante Reativo\t\u00c1lcali Padr\u00e3o\t\t\u00c1lcali com Silicato\t\n\tkh (20 oC) (min')\tE (oC 1)\tkh (20 oC) (min-1)\tE (oC _1)\nAmarelo Ouro RNL\t0,016\t0,096\t0,003\t0,118\nLaranja brilho 3R\t0,012\t0,092\t0,0025\t0,120\nAzul 3R\t0,011\t0,095\t0,002\t0,118\nAzul brilho R-Spec.\t0,0055\t0,082\t0,0011\t0,115\nFonte (Remedia e Ruiz, 1987)\nOs corantes reativos t\u00eam um papel cada vez mais importante na ind\u00fastria t\u00eaxtil devido sua versatilidade da aplica\u00e7\u00e3o. Os corantes reativos se adaptam a praticamente todos os sistemas e equipamentos de tingimento dispon\u00edveis e satisfazem a maioria das exig\u00eancias do mercado quanto a qualidade, sendo cada vez mais vantajosos economicamente.\nA utiliza\u00e7\u00e3o de corantes reativos monofuncionais est\u00e1 diminuindo a cada ano na ind\u00fastria t\u00eaxtil, sendo estes trocados por corantes multifuncionais. Estes novos\ncorantes tamb\u00e9m hidrolisam. No entanto, estes possuem mais de um radical ativo e podem reagir com a fibra mesmo depois de um de seus radicais livre ter reagido com o \u00edon hidroxila. Este fator permite aumentar a temperatura do processo sem desperdi\u00e7ar muito corante.\n2.4\t- Equipamentos Utilizados no Processo de Tingimento\nOs equipamentos utilizados para tingir s\u00e3o classificados de acordo com o tipo de material t\u00eaxtil que se deseja tingir. Pode-se tingir as fibras soltas, os fios em forma de meadas ou bobinas, os tecidos prontos ou os artigos confeccionados.\nO tingimento ou pigmenta\u00e7\u00e3o, na massa de fibras, consiste em adicionar pigmentos ao pol\u00edmero fundido ou em solu\u00e7\u00e3o antes da extrus\u00e3o da fibra (n\u00e3o natural). Conduz a excelentes resultados, mas a sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 muito restrita, devido \u00e0 gama pr\u00e1tica de cores.\nO tingimento em fio \u00e9 necess\u00e1rio para obten\u00e7\u00e3o de efeitos multicoloridos na tecelagem, malharia ou tricotagem, obtendo produtos com alto valor agregado. O tingimento em tecidos ou malhas \u00e9 o mais econ\u00f4mico, e \u00e9 utilizado sempre que poss\u00edvel.\nO tingimento de produtos confeccionados \u00e9 realizado apenas em casos especiais, pois al\u00e9m de ser pouco pr\u00e1tico \u00e9 pouco econ\u00f4mico.\nO tingimento t\u00eaxtil pode ser efetuado em processos cont\u00ednuos e descont\u00ednuos, e os equipamentos para tingir em processos descont\u00ednuos devem satisfazer as seguintes condi\u00e7\u00f5es, Salas (1986);\n\u25a0\tprovocar uma agita\u00e7\u00e3o suficiente do banho ou do material, proporcionando uma penetra\u00e7\u00e3o uniforme do banho;\n\u25a0\tdisp\u00f4r de mecanismo para o aquecimento progressivo e uniforme do banho (normalmente este aquecimento \u00e9 por inje\u00e7\u00e3o direta de vapor);\n\u25a0\tpossuir um dispositivo para adicionar a solu\u00e7\u00e3o de corante, de forma que a dilui\u00e7\u00e3o ocorra antes de haver o contato com o material a ser tingido;\n\u25a0\tpossuir v\u00e1lvulas de entrada e sa\u00edda que permitam a entrada e a drenagem r\u00e1pida dos banhos.\nUma caracter\u00edstica fundamental dos equipamentos de tingir em descont\u00ednuo \u00e9 a chamada rela\u00e7\u00e3o de banho, que \u00e9 definida pela quantidade de banho de tingimento usada por unidade de material t\u00eaxtil seco a ser tingido. Quanto menor for a rela\u00e7\u00e3o de banho, menor ser\u00e1 o consumo de \u00e1gua e conseq\u00fcentemente de energia. Esta rela\u00e7\u00e3o varia de 1/1 at\u00e9 30/1.\nNeste trabalho \u00e9 modelado e simulado o processo de tingimento de fios empacotados em bobinas, e portanto, apresenta-se com mais detalhe o equipamento utilizado neste processo.\nA transfer\u00eancia de massa de corante no processo de tingimento de fios em bobinas \u00e9 efetuada em equipamentos onde o material t\u00eaxtil a ser tingido \u00e9 mantido fixo e o banho de tingimento \u00e9 movimentado atrav\u00e9s do mesmo.\nPara tingir o fio em bobinas \u00e9 necess\u00e1rio utilizar suportes perfurados, que permitam a passagem do banho de tingimento pelo interior da bobina. Estes suportes podem ser classificados quanto \u00e0 forma como c\u00f4nica ou cil\u00edndrica e quanto \u00e0 estrutura como r\u00edgidos ou flex\u00edveis. Os suportes flex\u00edveis t\u00eam a vantagem de absorverem as tens\u00f5es provocadas pela contra\u00e7\u00e3o do fio no tingimento.\n2.5\t- Cin\u00e9tica do Tingimento\nO comportamento cin\u00e9tico do processo de tingimento \u00e9 caracterizado pela velocidade com que o corante \u00e9 transferido do banho de tingimento para dentro do substrato t\u00eaxtil. Esta transfer\u00eancia \u00e9 alcan\u00e7ada ap\u00f3s quatro est\u00e1gios:\n\u25a0\tdifus\u00e3o do corante do banho de tingimento at\u00e9 a regi\u00e3o pr\u00f3xima a superf\u00edcie da fibra;\n\u25a0\tdifus\u00e3o efetiva para o corante atravessar a camada limite hidrodin\u00e2mica;\n\u25a0\tadsor\u00e7\u00e3o do corante pela superf\u00edcie da fibra;\n\u25a0 adsor\u00e7\u00e3o/rea\u00e7\u00e3o do corante na fibra.\nNormalmente o primeiro, segundo e quarto est\u00e1gio s\u00e3o os mais importantes no processo de tingimento, sendo que a primeira e segunda etapa t\u00eam uma depend\u00eancia grande com o termo convectivo do banho de tingimento, j\u00e1 o quarto est\u00e1gio depende muito das caracter\u00edsticas qu\u00edmicas do corante e da fibra t\u00eaxtil.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cin\u00e9tica de tingimento dois aspectos s\u00e3o desej\u00e1veis para a ind\u00fastria t\u00eaxtil: o primeiro e mais importante \u00e9 alcan\u00e7ar a maior velocidade poss\u00edvel para o tingimento, sem diminui\u00e7\u00e3o da qualidade do produto final. O segundo aspecto \u00e9 atingir ou pelo menos se aproximar do estado de equil\u00edbrio, pois desta forma, evita-se desperd\u00edcio de corante e conseq\u00fcentemente diminui-se a carga de efluentes a ser tratada.\nNo in\u00edcio do tingimento, a afinidade do corante com a fibra \u00e9 muito grande, o que gera uma alta velocidade de tingimento, podendo causar manchas. A regulagem da velocidade pode ser efetuada de diversas formas, entre as quais salienta-se a varia\u00e7\u00e3o da temperatura e a presen\u00e7a de produtos auxiliares.\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 temperatura, \u00e9 recomend\u00e1vel aumentar gradualmente o seu valor no in\u00edcio do tingimento, para que a velocidade inicial n\u00e3o seja excessiva, uma vez que o aumento de temperatura resulta num aumento da velocidade de tingimento. Por outro lado, o aumento de temperatura diminui o coeficiente de equil\u00edbrio entre a fibra e o banho de tingimento, resultando em maior desperd\u00edcio de corante (Ara\u00fajo e Melo e Castro, 1984), conforme Figura 2.5.\nOutra forma de regular a cin\u00e9tica \u00e9 atrav\u00e9s da adi\u00e7\u00e3o de produtos auxiliares. Por exemplo, no caso de corantes que necessitam de meio \u00e1cido ou alcalino para a sua fixa\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel retardar o tingimento evitando-se logo de in\u00edcio o meio \u00e1cido ou b\u00e1sico, respectivamente. O mesmo acontece no caso dos corantes cuja fixa\u00e7\u00e3o seja acelerada pela presen\u00e7a de eletr\u00f3litos ou carries. Em certos sistemas, como o tingimento de fibras de acr\u00edlico com corantes b\u00e1sicos, \u00e9 necess\u00e1ria a adi\u00e7\u00e3o de produtos retardantes, que n\u00e3o permitem a fixa\u00e7\u00e3o do corante t\u00e3o rapidamente.\nFigura 2.5 - Influ\u00eancia da temperatura na cin\u00e9tica e no estado de equil\u00edbrio. (Fonte: Ara\u00fajo e Melo e Castro, 1984)\n2.6\t- Descri\u00e7\u00e3o de Modelos Matem\u00e1ticos\nNa literatura \u00e9 apresentada uma grande quantidade de material bibliogr\u00e1fico sobre o processo de tingimento de fios. Como o objetivo principal deste trabalho \u00e9 a modelagem e simula\u00e7\u00e3o do processo de tingimento de fio em bobinas, a partir do desenvolvimento de um modelo baseado na utiliza\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Volumes Finitos (Patankar,1972) em conjunto com o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume (Whitaker, 1985), nossa aten\u00e7\u00e3o \u00e9 centrada nas publica\u00e7\u00f5es nesta \u00e1rea, onde o material bibliogr\u00e1fico encontrado foi restrito. Nas se\u00e7\u00f5es anteriores foram abordados alguns aspectos relacionados com trabalhos experimentais, sendo que estes trabalhos auxiliam na realiza\u00e7\u00e3o de alguns experimentos para a obten\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros do processo e dados para corrobora\u00e7\u00e3o do modelo, bem como do algoritmo num\u00e9rico desenvolvido neste trabalho.\nNo trabalho de Yoshida et al. (1993) \u00e9 desenvolvido um modelo matem\u00e1tico que utiliza a isoterma de BET para descrever o equil\u00edbrio da concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento com a fibra. Foram estudados tr\u00eas tipos de fibras de quitosana (ChF-A, ChF-B e a original) sendo avaliada a capacidade de adsor\u00e7\u00e3o de cada tipo de fibra. Os resultados obtidos permitiram concluir que a quantidade de corante adsorvido \u00e9 diretamente proporcional a concentra\u00e7\u00e3o inicial de corante no banho de tingimento e\ninversamente proporcional a temperatura, conforme discutido na se\u00e7\u00e3o 2.5 deste cap\u00edtulo. Observou-se tamb\u00e9m que a presen\u00e7a de sal favorece o processo de transfer\u00eancia de corante do banho de tingimento para as fibras.\nEtters (1996) apresenta algumas equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas que descrevem a taxa de tingimento das fibras de poli\u00e9ster, sendo utilizado o m\u00e9todo de diferen\u00e7as finitas para a determina\u00e7\u00e3o do coeficiente da taxa de adsor\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es estudadas.\nO corante aplicado no trabalho de Etters (1996) \u00e9 o disperso \u201cCI Disperse Red 11\u201d, que tem alta afinidade com as fibras de poli\u00e9ster. Verificou-se que para este par corante/fibra o coeficiente da taxa de adsor\u00e7\u00e3o segue a rela\u00e7\u00e3o de Arrhenius. O autor tamb\u00e9m concluiu que com o aumento da temperatura do processo ocorre um aumento do coeficiente de difus\u00e3o e uma diminui\u00e7\u00e3o do coeficiente de distribui\u00e7\u00e3o do corante na fibra. Portanto, segundo Etters (1996) \u00e9 necess\u00e1rio realizar um estudo visando obter a temperatura ideal para cada processo de tingimento, pois um aumento excessivo da temperatura produz uma alta fixa\u00e7\u00e3o nas camadas externas da fibra, impedindo a difus\u00e3o dos mesmos para as camadas internas.\nA descri\u00e7\u00e3o de um modelo matem\u00e1tico para o processo de transfer\u00eancia de massa convectiva de corante para uma \u00fanica fibra t\u00eaxtil cil\u00edndrica \u00e9 apresentado por Telegin (1998). O presente modelo \u00e9 baseado nas equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica e da quantidade de movimento, sendo estas equa\u00e7\u00f5es escritas no sistema de coordenadas cil\u00edndricas. \u00c9 assumida a hip\u00f3tese de difus\u00e3o estacion\u00e1ria pr\u00f3xima \u00e0 superf\u00edcie cil\u00edndrica da fibra.\nOs componentes do vetor velocidade e o campo de press\u00e3o s\u00e3o estimados atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica das equa\u00e7\u00f5es de Navier-Stokes, proposta por Levich (1962). Esta solu\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida para n\u00famero de Reynolds menor que 1, que segundo o autor abrange uma quantidade consider\u00e1vel de processos. A solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica tamb\u00e9m \u00e9 obtida analiticamente, sendo que o coeficiente de transfer\u00eancia de massa convectivo, obtido teoricamente, \u00e9 corroborado quando comparado a outros coeficientes obtidos empiricamente.\nNa segunda etapa do trabalho, Telegin (1998) resolve suas equa\u00e7\u00f5es para um agrupamento de fibras arranjadas sobre os v\u00e9rtices de um tri\u00e2ngulo. As equa\u00e7\u00f5es\nobtidas tamb\u00e9m est\u00e3o em concord\u00e2ncia com dados experimentais. O autor conclui que suas equa\u00e7\u00f5es podem ser aplicadas em problemas pr\u00e1ticos de engenharia para o c\u00e1lculo da taxa de transfer\u00eancia de massa convectiva durante o processo de tingimento e lavagem, sendo necess\u00e1rio conhecer a velocidade m\u00e9dia intersticial do fluido, bem como a queda de press\u00e3o durante a transfer\u00eancia de massa.\nOs trabalhos citados anteriormente desenvolveram seus modelos assumindo hip\u00f3teses simplificativas severas para poder resolver suas equa\u00e7\u00f5es analiticamente. Revello et al. (2001) publicaram um artigo no qual o modelo matem\u00e1tico apresentou um n\u00famero reduzido de hip\u00f3teses simplificativas, obtendo-se um modelo mais geral, capaz de simular o processo de tingimento de fios em bobinas nas suas reais condi\u00e7\u00f5es operacionais.\nNo trabalho de Revello et al. (2001) \u00e9 apresentada a modelagem do processo de tingimento de fio em bobinas, baseada nas equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, utilizando-se o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, descrito por Whitaker (1985). No desenvolvimento do modelo tr\u00eas escalas foram utilizadas: a primeira chamada de micro-escala, que compreende a fibra e o banho de tingimento no interior do fio; a escala intermedi\u00e1ria que abrange os fios e o banho de tingimento no interior da bobina; e a macro-escala formada pela bobina de fio e pelo banho de tingimento ao redor dela. A modelagem completa, as condi\u00e7\u00f5es de contorno do problema em estudo, bem como a express\u00e3o resultante da difusividade efetiva s\u00e3o apresentadas e discutidas por Revello et al. (2001).\nO modelo matem\u00e1tico desenvolvido em Revello et al. (2001) pode ser aplicado para corantes que se agregam \u00e0 superf\u00edcie da fibra somente por adsor\u00e7\u00e3o, como por exemplo os corantes dispersos e b\u00e1sicos. A formula\u00e7\u00e3o proposta \u00e9 composta por uma \u00fanica equa\u00e7\u00e3o que calcula a concentra\u00e7\u00e3o na mistura fibra/banho de tingimento dentro da bobina, n\u00e3o diferenciando as fases.\nPara validar o modelo matem\u00e1tico proposto, foi simulado o processo de tingimento de fios de acr\u00edlico em bobinas com o corante \u201cC.I. Basic Blue 41\u201d, sendo obtido, por m\u00e9todos num\u00e9ricos, os perfis de concentra\u00e7\u00e3o de corante com rela\u00e7\u00e3o ao tempo, os quais foram comparados com dados experimentais obtidos junto \u00e0 ind\u00fastria.\nO algoritmo num\u00e9rico foi desenvolvido utilizando-se o M\u00e9todo de Volumes Finitos com a fun\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o WUDS. Revello (2002) testou tamb\u00e9m seu modelo matem\u00e1tico para o processo de tingimento de fios de poli\u00e9ster em bobina com corante disperso, obtendo tamb\u00e9m bons resultados.\n2.7\t- Contribui\u00e7\u00e3o do Trabalho\nCom base no levantamento bibliogr\u00e1fico realizado, os seguintes aspectos foram destacados para a defini\u00e7\u00e3o dos objetivos das pesquisas s\u00e3o conduzidas neste trabalho.\n\u25a0\tDevido aos bons resultados obtidos por Revello (2002), o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \u00e9 aplicado neste trabalho para o desenvolvimento da modelagem matem\u00e1tica. Por\u00e9m, optou-se pelo modelo de duas equa\u00e7\u00f5es, pois este permite calcular os perfis de concentra\u00e7\u00e3o no banho de tingimento dentro e fora do fio, levando em considera\u00e7\u00e3o uma resist\u00eancia a transfer\u00eancia de massa entre estas fases.\n\u25a0\tO problema de fechamento, que possibilita o c\u00e1lculo das difusividades efetivas atrav\u00e9s de equa\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas, tamb\u00e9m \u00e9 resolvido e corroborado com resultados experimentais encontrados na literatura. Estes c\u00e1lculos s\u00e3o uma importante contribui\u00e7\u00e3o do trabalho, pois atrav\u00e9s destes \u00e9 poss\u00edvel calcular teoricamente todos os tensores difusividades e dispers\u00e3o total que aparecem no modelo. Estes coeficientes de difus\u00e3o s\u00e3o dependentes das porosidades, do formato das fibras e dos fios, dentre outros par\u00e2metros impl\u00edcitos nas equa\u00e7\u00f5es desenvolvidas.\n\u25a0\tPor \u00faltimo, o modelo matem\u00e1tico inclui dois termos fontes que permitem simular o processo de tingimento com corantes que se agregam por adsor\u00e7\u00e3o (b\u00e1sico, direto, disperso, etc.) e por rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica (reativos). Este avan\u00e7o no modelo matem\u00e1tico permite utilizar o algoritmo num\u00e9rico desenvolvido em novos estudos no processo de tingimento de fios, incluindo-se os fios de algod\u00e3o tingidos pelos corantes reativos.\nCAP\u00cdTULO 3\nMODELAGEM MATEM\u00c1TICA\nO modelo matem\u00e1tico apresentado neste trabalho descreve o processo de tingimento de fios em bobinas, em um equipamento denominado \u201cTurbo\u201d. Este equipamento bastante comum na Ind\u00fastria T\u00eaxtil tem como for\u00e7a motriz uma bomba que impulsiona o banho de tingimento, for\u00e7ando-o a atravessar radialmente \u00e0 bobina de fios, da superf\u00edcie externa at\u00e9 o suporte e no sentido suporte/superf\u00edcie externa da bobina, alternadamente. Ap\u00f3s o fluido atravessar o suporte retorna ao banho de tingimento. A recircula\u00e7\u00e3o ocorre at\u00e9 que o banho esteja esgotado (a concentra\u00e7\u00e3o residual de corante no banho de tingimento resulta em uma transfer\u00eancia de massa desprez\u00edvel), quando ent\u00e3o se encerra o tingimento, conforme Perkins (1997).\nPara elabora\u00e7\u00e3o do modelo aplicou-se o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, descrito por Whitaker (1985) e utilizado em trabalho anterior por Ulson de Souza e Whitaker (2003), que tem como diferencial a modelagem em diferentes escalas do problema. A modelagem \u00e9 feita desde a micro-escala, composta pelas fibras do substrato t\u00eaxtil e o banho de tingimento contido nos poros desta escala, escala intermedi\u00e1ria, onde se encontram os fios da bobina, juntamente com o banho de tingimento ao redor do mesmo, e a macro-escala formada pelas bobinas de fios imersas no banho de tingimento dentro do equipamento. Na Figura 3.1 s\u00e3o apresentadas as escalas do processo em estudo. \u00c9 conveniente salientar que o fio \u00e9 composto de pequenas fibras entrela\u00e7adas, as quais s\u00e3o assumidas como corpos r\u00edgidos e imperme\u00e1veis no decorrer deste cap\u00edtulo.\nAtrav\u00e9s do M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \u00e9 poss\u00edvel determinar as restri\u00e7\u00f5es para a aplica\u00e7\u00e3o do modelo desenvolvido.\nA esp\u00e9cie qu\u00edmica de interesse neste trabalho \u00e9 o corante, que \u00e9 transferido do banho de tingimento para as fibras durante o processo de tingimento.\nFigura 3.1 - Esquema representativo da bobina de fio nas diferentes escalas\n(baseado no esquema de Revelo, 2002)\n3.1\tModelagem Matem\u00e1tica da Micro-Escala\nA modelagem matem\u00e1tica apresentada nesta se\u00e7\u00e3o \u00e9 referente \u00e0 fase fluida e \u00e0 fase s\u00f3lida na micro-escala. A micro-escala \u00e9 formada pelas fibras t\u00eaxteis (fase s\u00f3lida) denominada de fase- k e pelo banho de tingimento (fase fluida) chamada de fase-/, conforme apresentada na Figura 3.2.\nA Figura 3.2 pode ser interpretada como se fosse uma imagem ampliada em um microsc\u00f3pio de um fio, onde a fase s\u00f3lida (fase- k), \u00e9 formada pelas fibras t\u00eaxteis que entrela\u00e7adas entre si formam o fio. \u00c9 assumida a hip\u00f3tese que o tingimento das fibras ocorre somente em sua superf\u00edcie, n\u00e3o sendo necess\u00e1ria a inclus\u00e3o da fase s\u00f3lida na micro-escala. A regi\u00e3o porosa dentro do fio est\u00e1 preenchida com o banho de\ntingimento (fase-/) e \u00e9 atrav\u00e9s da transfer\u00eancia de massa do corante do banho para a fibra que ocorre o tingimento do substrato t\u00eaxtil.\nFigura 3.2 - Volume de controle referente \u00e0 micro-escala.\nCom o objetivo de elaborar um modelo matem\u00e1tico mais geral, onde se possa descrever o processo de tingimento para diferentes classes de corantes e fibras t\u00eaxteis conforme destacado no Cap\u00edtulo 2, as equa\u00e7\u00f5es governantes e suas respectivas condi\u00e7\u00f5es de contorno na micro-escala s\u00e3o escritas considerando-se um termo de adsor\u00e7\u00e3o e um de rea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea e heterog\u00eanea como \u00e9 apresentado nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-1) a (3.1-4). Os coeficientes T e O, assumindo os valores de 0 e 1 podem adaptar o modelo ao problema em estudo. Estes dois termos englobam praticamente todos os mecanismos de tingimento t\u00eaxtil.\nd Ca d t\t= V- (D/V Ca ) \u25a0 T r\",\tna fase r\t(3.1-1)\nC.C.1\tdC n^DVCA = TkCA +Q As , r r\tA\ta\tat\tem A/\t(3.1-2)\nC.C.2\tCa =F(r,t),\tem A/e\t(3.1-3)\nC.I\tCa =G (r),\tem t = 0\t(3.1-4)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-1) \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, escrita para um processo com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea e sem efeitos convectivos. Estas duas hip\u00f3teses est\u00e3o baseadas no fato da exist\u00eancia do termo de hidr\u00f3lise dos corantes reativos e que na micro-escala n\u00e3o h\u00e1 velocidade do banho de tingimento no interior do fio.\nA vari\u00e1vel CA representa a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fase y, Cas a concentra\u00e7\u00e3o de corante na superf\u00edcie da fibra, D a difusividade molecular do corante, -'y a \u00e1rea interfacial entre as fases y - k e representa a \u00e1rea da fase-/ na regi\u00e3o de entrada e sa\u00edda do dom\u00ednio de c\u00e1lculo ilustrado na Figura 3.2.\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno (1), escrita conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-2), representa a igualdade entre o fluxo m\u00e1ssico que chega \u00e0 superf\u00edcie da fibra e a taxa de rea\u00e7\u00e3o ou adsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie da fibra, seguindo uma dada cin\u00e9tica, onde T = 1 e Q 0, quando ocorrer rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica heterog\u00eanea e homog\u00eanea (cin\u00e9tica de 1a ordem) e T = 0 e Q = 1, para corantes que se ligam a superf\u00edcie da fibra atrav\u00e9s da adsor\u00e7\u00e3o. A vari\u00e1vel n. k representa o vetor unit\u00e1rio normal com sentido da fase y para a fase k.\nA solu\u00e7\u00e3o do conjunto de equa\u00e7\u00f5es (3.1-1) a (3.1-4) n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel, pois a segunda condi\u00e7\u00e3o de contorno e a condi\u00e7\u00e3o inicial n\u00e3o s\u00e3o conhecidas. Para resolver este problema \u00e9 aplicado o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume, que consiste em transformar a concentra\u00e7\u00e3o pontual CA, em uma concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia v\u00e1lida para todo o volume de controle da micro-escala (VQ.), que \u00e9 a soma do volume da fase y (VY) e o volume da fase k (Vk ).\nNo M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-5).\n\u25a0=\u00b1\n(3.1-5)\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-6), \u00e9 uma forma mais conveniente para o desenvolvimento da modelagem. Esta m\u00e9dia envolve somente a fase l\u00edquida (fase /), sendo nesta forma que a equa\u00e7\u00e3o final do modelo \u00e9 escrita como:\nCa = VT fCAdV\n7 V\n(3.1-6)\nA rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial e a m\u00e9dia intr\u00ednseca \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-7), onde a porosidade da fase y (sr) \u00e9 dada na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-8).\n(3.1-7)\n(3.1-8)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-1) \u00e9 integrada em todo o volume de controle, V (Equa\u00e7\u00e3o (3.1-9)). Como o volume de controle \u00e9 invariante com rela\u00e7\u00e3o ao tempo, o termo diferencial com o tempo pode ser retirado da integral, obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-10).\n\u2014 ^dV = \u2014 [v- (DvvCA ) dV + \u2014 \u00cdt r\"A dV J d t v J Y A J A\nV\tV\tV\n* Y\t* y\t\u2019 y\n=(v (vC A ))+(y rAA)\n(3.1-9)\n(3.1-10)\nA substitui\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-7) no lado esquerdo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-10) nos fornece a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-11).\nd Ca y Sy\td t\n= {v(vCA\tr;}\n(3.1-11)\nOs teoremas da m\u00e9dia espacial, apresentado por Howes e Whitaker (1985), est\u00e3o escritos nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-12) e (3.1-13).\n(V-G^ = V-(Gr} + -C L -GrdA\t(3.1-12)\nA\n+\t^n,\"'-.-dA\t(3.1-13)\nA\nonde Gy \u00e9 qualquer fun\u00e7\u00e3o vetorial e i/-. \u00e9 qualquer fun\u00e7\u00e3o escalar associada com a fase-y. Os teoremas da m\u00e9dia espacial s\u00e3o aplicados no termo difusivo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-11), resultando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-14).\n\n\nd {Ca)7 Sr\td t\n= V- VDrCA ' &lt;\u00cd\"CMidA A\n(3.1-14)\n+\n\n2\n'\t\\n,K-DrVCAdA +\tr\u2019A)\nA\nO pen\u00faltimo termo da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-14) pode ser substitu\u00eddo pela condi\u00e7\u00e3o de contorno 1, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-2). Desta forma, o termo de rea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea \u00e9 embutido na equa\u00e7\u00e3o governante.\nA velocidade de hidr\u00f3lise pode ser representada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-15), conforme Ruiz (1987).\n\u00bf=-\u00a3,,04\t(3.1-15)\nonde kh \u00e9 a constante de hidr\u00f3lise, que depende fortemente do tipo de corante, da temperatura e dos auxiliares utilizados no processo. A depend\u00eancia da constante de hidr\u00f3lise com a temperatura \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-16).\nkh (T )= kq (To) eE&lt;T-To )\nDesenvolvendo-se o termo da m\u00e9dia da taxa de hidr\u00f3lise, se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-17).\n= ~{ khC^i = - kh (CA) = - kks,{ CA)Y\t(3.1-17)\nA express\u00e3o anterior \u00e9 adicionada na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-14) e admitindo-se a hip\u00f3tese que a difusividade molecular n\u00e3o varia de modo significativo dentro do volume de controle, para pequenas varia\u00e7\u00f5es de temperatura e press\u00e3o, chega-se na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-18).\n\u00ed\n\nD\nE1\td t\n.\t\u00ednrlcCAdA\nA\n\\\tAK.\n\u25a0 1\tkCA + n^CA-JdA-*k>MCa}r\nA\nA\n+\n(3.1-18)\nJ\nA constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o k \u00e9 considerada constante ao longo da \u00e1rea A^, e a hip\u00f3tese de que o dom\u00ednio de c\u00e1lculo n\u00e3o varia com o tempo, feita anteriormente, torna a \u00e1rea A^ tamb\u00e9m independente do tempo.\nA concentra\u00e7\u00e3o de corante na superf\u00edcie da fibra CAs \u00e9 relacionada com a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fase y, atrav\u00e9s da isoterma linear de Nernst, expressa pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-19).\nCa, = KeqCA\t(3.1-19)\nA seguir s\u00e3o definidas duas novas vari\u00e1veis, a \u00e1rea superficial por unidade de volume, avdada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-20) e a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea, {Ca} representada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-21).\nA\nV;\nav\nYK\n(3.1-20)\n(C^\tA-\t[\t''A\n^YK\t*\nA\nSl-yK\n(3.1-21)\nAplicando-se as defini\u00e7\u00f5es apresentadas nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-20) e (3.1-21), pode-se expressar a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-18) da seguinte forma.\ns\t=v.\n- d t V\nnKCA dA\nA\nJ\n_ k\n-T a,| K\tk-n a,.| Kd ^CA\t)-* k^dCA7\n(3.1-22)\nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-7) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-22) e aplicando-se a regra da cadeia, tem-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-23).\n~ \u00ed\n= V- D S^CA}A\t\u00ed\u00ab,.rCAdA\nA\n- T (?v | K\tY +z,MCa y) - n a, | YK d (cMa) y )\nd Ca Y Sr\td t\n(3.1-23)\nTodas as concentra\u00e7\u00f5es que aparecem na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-23) s\u00e3o m\u00e9dias intr\u00ednsecas e m\u00e9dias na \u00e1rea, com exce\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o no termo da integral na\n\u00ed\nD '\nV J-\n\n\n\u00e1rea, que \u00e9 uma concentra\u00e7\u00e3o pontual, CA. Com o objetivo de tornar todas as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias, \u00e9 feita uma decomposi\u00e7\u00e3o espacial da concentra\u00e7\u00e3o pontual, an\u00e1loga a decomposi\u00e7\u00e3o temporal usada em estudos de transporte turbulento. A decomposi\u00e7\u00e3o espacial \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-24), que \u00e9 a soma da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, {CA}Y com a flutua\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o, CA.\nCa = {Ca) y+ Ca\n(3.1-24)\nA substitui\u00e7\u00e3o da decomposi\u00e7\u00e3o espacial na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-23) nos fornece a\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1-25).\nd {Ca} y\nSr\td t\n\u2019 r\n= ?\u2022 D *rV{CA Y + Y'a\t.\t(n^CA Y dA +\nA\n-'\u00bfajY k(CA)y, + ?,Mca/)-\n1 f ~\n+----- \\nVK CAdA\nC \u00a1 K\nA\n\u25a0n-yK\tJ\n-n av|\t(KedCA \u00cdy )\n(3.1-25)\nO termo da integral da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia {CA }r na \u00e1rea \u00e9 um termo n\u00e3o local, devido ao fato de envolver outros volumes que n\u00e3o o centrado em x. A vari\u00e1vel {CA}Y na integral \u00e9 computada ao longo de todos os centr\u00f3ides definidos por um vetor posi\u00e7\u00e3o r, o qual \u00e9 o vetor resultante do somat\u00f3rio do vetor x (centr\u00f3ide) e um vetor yY conforme Figura 3.2.\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca ICCY existente no termo da integral na \u00e1rea \u00e9 expandida em s\u00e9rie de Taylor, em torno do centr\u00f3ide x, obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.126).\nO r\n+ >,-?{ Cay\nx\n+1 yryy : w(ca y\n= Ca y\nx + yr\n+...\nx\nx\nLogo,\nV- Jn^\u00e1CA y<U = A yK\n=~yy J\u00abyXca )'\nA\n1 f 1\nV,\t} Y 2 '\nA\nV, JnKCAY\nA\nyK\nxdA + VF Jnycyy-^{CA)r\nA\nyK\n-yAr : ^a)r\tdA +...\ndA =\nx + yr\ndA +\nx\n(3.1-27)\nOs termos (CA }r\ns\u00e3o avaliados no\nx\ncentr\u00f3ide do\n5 x\nv( C.Ar\nx\n, e W(Ca y\nx\nvolume de controle. Portanto, estes termos s\u00e3o constantes em cada volume, podendo-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-27) da seguinte forma:\n\n\u00ed\nVy JMCa y d =\t\\nVKdA V, J r\tCA r\nA\tA V\tr\tj\t\nY\n(3.1-28)\n+\n+\nx\nA\nV r\tJ\nx\n\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.1-29) a (3.1-31) s\u00e3o os resultados de um desenvolvimento baseado na teoria geom\u00e9trica, apresentadas por Quintard e Whitaker (1994b).\n\\nrKdA = -V( 1)\nV, J r X 1 A\n(3.1-29)\nV ^nrKyrdA=-v(yr)\nA\n^\u25a0'K\n^nrKyryrdA = -v( yryr)\nA\n(3.1-31)\nAplicando-se a defini\u00e7\u00e3o da M\u00e9dia no Volume, obt\u00eam-se as seguintes rela\u00e7\u00f5es.\n(3.1-32)\n\ndA\nA\n^\u25a0'K\n= -Nsr\n(3.1-33)\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.1-30), (3.1-31) e (3.1-33) substitu\u00eddas na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-28), fornece a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-34).\nV J^CaydA =-Aer (CAy\nA\n^\u25a0'K\n-1A r yA:\tC4r\nx\nx\n-A\tca y\nx\n(3.1-34)\nIntroduzindo a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-34) na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-25) chega-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-\n35).\nd Ca)r\n''yA=V\u2022 MyACAr - Vyr)\u2022 VC\u00e1r -\n-1 VV(CA y :V{yryr)+V- U- CidA\nA\nY\u2019K\tJ\n- * 'a IK k CA Y +S,MCa y)-n av | Y. dt \u00cdKeq (CA) * )\nA equa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de transporte obtida acima ainda est\u00e1 bastante complexa para ser resolvida matematicamente. Com o objetivo de simplific\u00e1-la, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise da ordem de grandeza dos termos que a comp\u00f5e, possibilitando-se desta forma negligenciar os termos de menor ordem.\nO termo V^ yY ^V(CAY \u00e9 avaliado frente ao termo srV{CA}Y . Esta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na defini\u00e7\u00e3o de meio desordenado, apresentada por Quintard e Whitaker (1994b), definindo: \"um meio poroso \u00e9 desordenado com respeito a um volume m\u00e9dio\nV quando V(yyj&lt;&lt;1\". Como as fibras que comp\u00f5e os fios s\u00e3o entrela\u00e7adas de forma desordenada, a seguinte condi\u00e7\u00e3o restritiva pode ser imposta.\nVy,)'V<CA\tC\tCa)y\n(3.1-36)\nO pr\u00f3ximo termo a ser avaliado \u00e9 VV(CAY : VyYyr} . Este termo \u00e9 originado da expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor apresentada na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-27). Utiliza-se neste trabalho a simbologia O ( ) para representar a ordem de grandeza do termo entre par\u00eanteses. Fazendo-se an\u00e1lise da ordem de grandeza, tem-se que:\nVV(Cay : V(yryr) = O\nVCa )r ri\nLe\tLc\nV Ca y ri c\nLs\tLc r\n(3.1-37)\nW = O\nSatisfazendo-se a restri\u00e7\u00e3o expressa pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-38), tem-se a Equa\u00e7\u00e3o\n(3.1-39).\nr2\n\u2014<&lt;1\nLe Lc\n|W(Cay :V(yryr)<<S,V{CA)r\n(3.1-38)\n(3.1-39)\nDesprezando-se os termos de menor grandeza na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-35), obt\u00e9m-se:\nr\n\n-v.\n7 d t\nDY\nY\nCA]7\tinYK CAdA\nAyfc\n_ V\tJ_\n- T (avYk k \u00cdCa}k + S7kh(CA]Y)- \u00ab av\\K dt ^Ke\u00bfCA)k )\n(3.1-40)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-40) j\u00e1 est\u00e1 escrita em uma forma mais compacta, se comparada \u00e0 Equa\u00e7\u00e3o (3.1-35), por\u00e9m, ainda \u00e9 necess\u00e1rio escrever a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea (CA) na forma da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca (CA e resolver o problema da integral na \u00e1rea da flutua\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o.\nA concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea \u00e9 definida pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-21), onde aparece a concentra\u00e7\u00e3o pontual na integral. Para avaliar a import\u00e2ncia dos termos que comp\u00f5em (CA) , aplica-se a decomposi\u00e7\u00e3o espacial, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-24).\nPara todos os problemas pr\u00e1ticos de difus\u00e3o de fluidos em meios porosos, o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 pequeno em compara\u00e7\u00e3o \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, conforme Witaker (1999). Desta forma, obt\u00eam-se:\n1\nA K\n(3.1-41)\nCom o objetivo de tornar a concentra\u00e7\u00e3o\n<CA)r\num termo local \u00e9 realizada\nx+y y\numa expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor do termo em torno do centroide, obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-42).\nO\tCA) y\nAr\n+...\t(3.1-42)\nx\nx + &amp; ) K A\n+ ^(yyyy )\t:\nx\t2 '\t1K\nA ordem de grandeza dos termos da s\u00e9rie de Taylor s\u00e3o avaliados, conforme\napresentado abaixo:\t\nC\" 1 r&lt;&lt;r\u00b0\t(3.1-43)\nVCdY= O(Ca)r /Lc )\t(3.1-44)\n(yr= 0(A\t(3.1-45)\nVyCa)r= 0((Ca)r /LcLc, )\t(3.1-46)\nonde Lc1 \u00e9 o comprimento caracter\u00edstico associado com a primeira derivada de (CA}r , assim como, Lc representa o comprimento caracter\u00edstico associado com a pr\u00f3pria concentra\u00e7\u00e3o. Salienta-se que Lc1 dever\u00e1 tender ao infinito, no caso em que o\ngradiente da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca seja constante. Na pr\u00e1tica verifica-se que a diferen\u00e7a do gradiente \u00e9 da ordem de grandeza do pr\u00f3prio gradiente.\nA ordem de grandeza da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea pode ser representada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-47):\n\n(\t2 A\nV Lci Lc j\nCY) ... = C\u00e1Y\nA )\u2018C-<\n+...\n(3.1-47)\n+ O\n+ O\nC Y\nE impondo-se as condi\u00e7\u00f5es restritivas apresentadas na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-48),\n\"\t1 e\nLc J\n(\t2 A\nra\nV Lci Lc j\n<&lt;1\n(3.1-48)\n\u00e9 poss\u00edvel transformar a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na \u00e1rea em termos da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, transformando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-40) em:\n(\tA\n^CY\u00a1 \u25a0 '\tCAdA\nA\nV\t7K\tJ\n- T (avYk k + SYkh CAY - Q av\\7K d 'K-C-'\n-V\nY d t\nDY\nY\n(3.1-49)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-49) tem como vari\u00e1vel dependente apenas a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, exceto pela presen\u00e7a do desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o, Ca . Neste ponto buscar-se-a obter uma equa\u00e7\u00e3o diferencial para o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s do uso da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-24).\n3.1.1\tProblema de Fechamento na Micro-Escala\nA equa\u00e7\u00e3o para o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida atrav\u00e9s da subtra\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o diferencial para a concentra\u00e7\u00e3o pontual, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-1) da equa\u00e7\u00e3o diferencial para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-49).\nA equa\u00e7\u00e3o diferencial governante para a concentra\u00e7\u00e3o pontual do corante na bobina, CA, e suas condi\u00e7\u00f5es de contorno s\u00e3o dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-1) a (3.1-4),\nreescritas aqui nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-50) a (3.1-53).\t\t\nd C \u2014A = V- DVCa )-T khCA, d t\tna fase y\t(3.1-50)\nd(K'eQCa ) C.C.1\tn^DVCA =T kCA A eq 7\t7\tA\tA\tdt\t,\tem Ay\t(3.1-51)\nC.C.2\tCA =F(r,t),\tem Ay\t(3.1-52)\nC.I\tCa =G(r),\tem t = 0\t(3.1-53)\nA equa\u00e7\u00e3o diferencial governante para a\tconcentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, {CA}7\t\n\u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-49), que pode ser escrita conforme Equa\u00e7\u00e3o (3.1-54).\n. t = VD 1 \u25a0 ;-'\tD V(Ca) I +\n+ s-1 V-\nD C ~\n\u2014 I nK CA dA V J YK A\nA\n|\u201e| (Ke,O 7)\nTj;;.'av Y k + khca}7\n(3.1-54)\ndt\nSubtraindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-54) da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-50), obt\u00e9m-se a equa\u00e7\u00e3o governante para o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-55).\n^CCA = v(vCa )- Y (Y- D V Ca] Y)- T khCA -\nd -C-j\nDY\tr ~\n\u2014 | nYK CA dA V J Y A\nA\n-S-1 V-\n\u25a0T s'aJ k(CA\\ r + Qsyiav\\ \u25a0 ip-\tYK dt\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno (1) \u00e9 obtida com a substitui\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-24) na\nEqua\u00e7\u00e3o (3.1-51), apresentando-se na forma da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-56).\n\t\t~\td (KeqCA )\t\t\t\nC.C.1\t-npc DrVCA -TkCA -Q =\t\t,\tem\tAk\t(3.1-56)\n\t= n\u201et-SpV{Ca) Y\t. p\td [Keq(CA + Tk{CAY +Q V\tf)\t\t\nC.C.2\tCa = Z (r, t),\t\tem\tAe\t(3.1-57)\nC.I\tca =z (r)\t\tem\tt = 0\t(3.1-58)\nA\tEqua\u00e7\u00e3o (3.1-55)\t\u00e9 bastante complexa,\tpossuindo v\u00e1rios\t\ttermos n\u00e3o\nhomog\u00eaneos. Com o intuito de torn\u00e1-la mais simples, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise da ordem de grandeza dos termos que a comp\u00f5em, objetivando-se remover os termos de menor ordem.\nO problema de fechamento pode ser tratado como estacion\u00e1rio se a condi\u00e7\u00e3o restritiva dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-59) for satisfeita. Isto n\u00e3o quer dizer que o processo de tingimento \u00e9 estacion\u00e1rio, e sim apenas que o problema de fechamento. E assim:\nDYt *\n>> 1\t(3.1-59)\nl2\nonde t* \u00e9 o tempo caracter\u00edstico do processo.\ns\nO segundo termo a ser analisado \u00e9 o n\u00e3o-local escrito abaixo.\n-1\nY\nV-\n\t(\t~ A\t\n'' f ~ \u2014\t1 n;K CAdA\t= O\tSY DY av\tCa\n\t\tL\nA\t\t\n\t\tk\tJ\nonde,\nA\n1\nCa\ndA = O\n(3.1-61)\n\nSegundo Whitaker (1999) a ordem de grandeza da \u00e1rea interfacial por unidade de volume \u00e9 \u00c71 e, portanto, a ordem de grandeza do termo n\u00e3o local pode ser escrita conforme Equa\u00e7\u00f5es (3.1-62) e (3.1-63).\nav\nYK\n(3.1-62)\ns;1 v-\n\t(\t~ A\t\nD.\tr ~\t\ts D Ca A\n\t Kr CA dA J ' A\t=O\t\n\t\tl yL\nA\t\tk\t2\n(3.1-63)\nPode-se estimar a ordem de grandeza do termo difusivo presente na Equa\u00e7\u00e3o\n(3.1-55) como:\nV-DV CA ) = O\n(\t~ A\nD; CA\nl2\n1 Y\nk\t2\n(3.1-64)\nO desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o (CA ) varia na micro-escala, ou seja, no comprimento de escala de ordem l \u2014 sendo, portanto, este o comprimento caracter\u00edstico associado com o gradiente de CA .\nFazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza dos dois termos estudados anteriormente, chega-se a conclus\u00e3o que o termo n\u00e3o local \u00e9 muito menor que o difusivo, pois o comprimento l \u2014 \u00e9 muito menor que L e o valor da porosidade \u00e9 da ordem de 1.\ns\n-1\nY\nV-\nD r ~\n\u2014\u2014 \\nK CA dA\nA\n<<V-DV Ca )\n(3.1-65)\nCom a simplifica\u00e7\u00e3o do termo transiente e do termo n\u00e3o local, pode-se reescrever a equa\u00e7\u00e3o para o desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o (CA ) da seguinte forma.\n0 = V \u2022 D VCa\ts (s) D VCa}y)-T khCA +\n<\t>\t(3.1-66)\n+ T S^dy Y k {CA7 + O S^dy Y dt ^eq\u00edCA}7)\n\u00c9 conveniente salientar que a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-66) \u00e9 escrita em rela\u00e7\u00e3o ao volume, diferente da sua condi\u00e7\u00e3o de contorno, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-56), que \u00e9 em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 superf\u00edcie.\nFaz-se agora uma estimativa da contribui\u00e7\u00e3o de cada termo fonte da Equa\u00e7\u00e3o\n(3.1-66) e (3.1-56) no campo de CA .\nCa\nVolume\n(-M l r^(Ca y. T l y\nLs J\naj k\nv lye\n\u00e7 srDr j\ni _ kh 1 y\nca y,niy \u25a0\n(Ca V\n(3.1-67)\n= O\nk\nav I\tKeq 'j\nv IK eq\n\u00e7 srDr\tj\n*\nt\ne a contribui\u00e7\u00e3o dos termos fontes de superf\u00edcie \u00e9:\n\nCa\n= O&lt;\nSuperf\u00edcie\nl r ca f \u2019 T D&lt;CA f \u2019 nsyd keq (ca y )\nDr dt\n\u2018-'v r\nD\nk r J\nK 1\nA^eq a- r Dt *\nk Dr\tJ\n(3.1-68)\nf kl r^\n1 +\nf\n+ \u25a0\nk\nComparando as Equa\u00e7\u00f5es (3.1-67) e (3.1-68), observa-se que o termo fonte envolvendo V(CA y na superf\u00edcie \u00e9 muito maior que a contribui\u00e7\u00e3o do termo fonte envolvendo este mesmo par\u00e2metro no volume, caso a restri\u00e7\u00e3o (3.1-69) seja satisfeita. Portanto, este termo \u00e9 simplificado da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-66).\nkh i r\nd,\n<&lt;1\n(3.1-69)\nA partir da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-68), pode-se fazer outra an\u00e1lise importante. O denominador desta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 maior ou igual a 1, j\u00e1 o gradiente da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-44), chegando-se ent\u00e3o a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-70).\nCa\nSuperf\u00edcie\nl\n=O fCA y\nLc\nkl\nCA y +n o\nDX A/\nDC\tr)| (3-1-70)\n+ T O\nEsta equa\u00e7\u00e3o nos permite concluir que {CA }Y \u00e9 muito maior que CA , uma vez que l Y&lt;&lt;Lc. Desta forma, pode-se desprezar os termos fontes com CA relativamente aos termos fontes com {CAy, conforme realizado na Equa\u00e7\u00e3o (3.1-71) e (3.1-72). Assim, o problema de fechamento da micro-escala pode ser escrito como:\nV2 CA = - T\t- T\t(ca}Y _ q a\nD CD A\tYD\ndt\n(3.1-71)\nC.C.1 _\tCa = \", YV Y+TkC.A Y+q k\t\u2122 AY (3-1-72)\nC.C.2 CA = Z(r,t),\tem A (3.1-73)\nC.I\tCA =I (r),\tem t=0 (3.1-74)\nOs termos (CA y e V(CA)y das equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento devem ser escritos para o centr\u00f3ide x, sendo que os outros pontos da fase y s\u00e3o localizados atrav\u00e9s do vetor yY, conforme mostra a Figura 3.2. Para realizar este procedimento \u00e9 feita uma expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor para os termos (CA)y e V(CA)y .\nCa\u00cd Y\nV C\u00e1Y\n= Ca\u00cd Y\nx+y7\n+ yrVcA}Y\nx\n= V( ca Y\nx+yr\n+2yr yr: vVca Y\nx 2\n+ yrVV{ Ca Y\nx\n+...\nx\n+...\nx\n(3.1-75)\n(3.1-76)\nO valor yY \u00e9 da ordem de magnitude do raio do volume de controle da micro-escala (ra), conforme discutido anteriormente e mostrado pela Figura 3.2. A express\u00e3o para VCA}Y e VV{CA)Y s\u00e3o apresentadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-44) e (3.1-46), respectivamente. Assim pode-se escrever que:\nCa Y\n\t\t\t\t\t7\t2 \\\t\t\nL), ll\t+ O\t11 Ar\t\t+ O\tLcLc1 y\tCaY\t\nx + yr\tx\t\tx\t\t\t\tx\n+..\n+...\nV CA Y\n=V C4Y\t+ O\t' L-Y Ca Y\t\nx+yr\tx\tA Lc1)\tx\n(3.1-78)\nA restri\u00e7\u00e3o imposta pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-48) possibilita simplificar os termos de maior grau da expans\u00e3o em s\u00e9rie de Taylor dada pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-77) e (3.1-78). Logo as equa\u00e7\u00f5es para o problema de fechamento podem ser escritas conforme as equa\u00e7\u00f5es a seguir.\naV|KKeq \u00d5(CA\u00cd\nV2 CA = -T -T\nD CD\nav\\ k\nCa} y\nx_\ndt\n(3.1-79)\nC.C.1\n-n,\t\u25a0'&lt;Ca = h^k-DYVI-aY\nd(cC)Y _\n+ Q Keq\nX\n(3.1-80)\nx\nct\n+ T k{C^Y\nQ\n+\nx\n, em Ak\nC.C.2\tCa (r +l i ) = Ca (r),\ni = 1, 2, 3,\t(3.1-81)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-81) \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o de periodicidade, a qual estabelece que o modelo \u00e9 peri\u00f3dico espacialmente, esta hip\u00f3tese implica em uma repeti\u00e7\u00e3o no desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o em um raio (r) e um raio (r +1 i). Esta condi\u00e7\u00e3o substitui a condi\u00e7\u00e3o de contorno dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-73), que era uma fun\u00e7\u00e3o desconhecida.\nPara resolver as equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento \u00e9 proposta uma fun\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. Esta fun\u00e7\u00e3o possui quatro vari\u00e1veis de fechamento (b, v, p e ^), que dever\u00e3o ser determinadas para se obter a solu\u00e7\u00e3o do desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o\n(CA ). Prop\u00f5e-se ent\u00e3o uma fun\u00e7\u00e3o da seguinte forma:\n+ s \u00a5<Ca Y\nx\nCa = b -VCA)Y\nx\n7 Ca) Y +pa\tdt x +?\nonde b \u00e9 um vetor e s, p e p s\u00e3o fun\u00e7\u00f5es escalares, denominadas de vari\u00e1veis de fechamento. A Equa\u00e7\u00e3o (3.1-82) \u00e9 substitu\u00edda nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-79), (3.1-80) e (3.181), obtendo-se quatro novos problemas propostos abaixo.\nProblema I\n\tV2 b + T kh b = 0 Dr\t\t(3.1-83)\nC.C.1\t- npK^Vb =\tem Ayk\t(3.1-84)\nPeriodicidade:\tb (r+1 i )=b (r X\ti = 1, 2, 3\t(3.1-85)\nProblema II\n,\tkh\nV 2 s +--h\ns = -\ny av\\ k y\nv I y SyDy\n\nC.C.1\ny\n- nrK-Vs = \u25a0\nk y\nD \u2019\nDY 7\nem Ap\nPeriodicidade : s(r +1i) = s (r),\ti = 1, 2, 3\n(3.1-86)\n(3.1-87)\n(3.1-88)\nProblema III\n\n\nV 2 p = -\nav\tKeq\nv I p\u00e7\teq\nSYDY\tj\n^Lp\nD\nC.C.1\n- nYK Dp =\ny K y eq\nD\n&lt;dy y\n, em Ap\n(3.1-89)\n(3.1-90)\nPeriodicidade :\tp(r+1 i)=p(r X\ti = 1, 2, 3\t(3.1-91)\nProblema IV\t\t\t\n\t2\t* kh V +\t-W = 0 Dy\t\t(3.1-92)\nC.C.1\tnK'Vw = 0,\tem Ay\t(3.1-93)\nPeriodicidade:\tip( r +1 i )=^(rX\ti = 1, 2, 3\t(3.1-94)\nOs problemas I, II, III e IV devem ser resolvidos atrav\u00e9s de um m\u00e9todo computacional, conforme Ochoa et al. (1993). O problema IV tem solu\u00e7\u00e3o anal\u00edtica, observando a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-93) pode-se concluir facilmente que \u00e9 constante. Desta forma, este problema pode ser negligenciado, pois a vari\u00e1vel y n\u00e3o passar\u00e1 pelo filtro.\nA equa\u00e7\u00e3o obtida para Ca , Equa\u00e7\u00e3o (3.1-82), deve ser substitu\u00edda na equa\u00e7\u00e3o que modela o processo de tingimento de fios na micro-escala, Equa\u00e7\u00e3o (3.1-49), obtendo-se a forma fechada da equa\u00e7\u00e3o diferencial governante para (CA)y .\nOs termos (CAy e V(CA)Ypodem ser removidos da integral, por serem estes avaliados no centr\u00f3ide, n\u00e3o variando ao longo da \u00e1rea. Portanto, a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-49) pode ser escrita da seguinte forma.\nd {cA y Sy\td t\n\tY\tA\tT\t\nVCa y+\t[nKb dA Vy J Y\tVCa y \u25a0\n\tA&lt;\t'k\tj\t\n+\n= V\\syDv\nY Y\n+ V-\n\tY\tA\t\t\t\tY\tA\t\n*\tsyDy \u00ed ,A \t \\nKsdA Vy J Y\t{Ca Y\t+ V-\to\tSYDY\tf\tdA V\t1 nx pdA\tCa }y\n\t\t\t\t\t\tdt\n\tA&lt;\ty\tj\t\t\t\tA&lt;\ty\tj\t\n(3.1-95)\n- *U| K k ' : A kC4 Y o| K ^e^C-A f)\n\nDefine-se o tensor difusividade efetiva atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-96),\n\n7\nDf y\nA\nb dA\n7\n(3.1-96)\nOs vetores u, v s\u00e3o adimensionais, associados com o termo de rea\u00e7\u00e3o e com o de adsor\u00e7\u00e3o, respectivamente. Estes vetores s\u00e3o expressos pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-97) e (3.1-98).\nu =\nA yk\ndA\n(3.1-97)\nv =\nA\nD s' k k >\nk eq 7\n(3.1-98)\nSubstituindo-se as defini\u00e7\u00f5es apresentadas anteriormente, obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o\n(3.1-99).\n'^A V'Y Df\tcay)\n\u25a0 T\\\tuk{C^Y)+\ny\n+ OV \u2022\tv Keq\nk\t7\n(mca) y)\nK(.\ndt\tv\nav\\YK k + sykh )(CA Y\n(3.1-99)\n-O av\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-99) \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o completa de transporte do corante na micro-escala, onde os termos que cont\u00eam os vetores u e v s\u00e3o os convectivos, gerados pelas rea\u00e7\u00f5es heterog\u00eanea ou pela adsor\u00e7\u00e3o do corante na superf\u00edcie, respectivamente. \u00c9\nconveniente salientar que o termo de convec\u00e7\u00e3o normalmente \u00e9 desprezado na micro-escala, pois dentro dos poros o processo de difus\u00e3o tem maior import\u00e2ncia. Para confirmar esta teoria s\u00e3o feitas an\u00e1lises da ordem de grandeza destes termos e comparadas aos respectivos termos de rea\u00e7\u00e3o e adsor\u00e7\u00e3o.\nUtilizando-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.1-87) e (3.1-90), pode-se desenvolver a estimativa da ordem de grandeza dos termos abaixo:\nD s' \u00e7 k >\n= 0(1 r)\n(3.1-100)\nDy P\nK\n\u00c7\teq 7\n(3.1-101)\nSubstituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.1-100) e (3.1-101) nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-97) e (3.1-\n98), respectivamente, obt\u00eam-se a ordem de grandeza dos vetores u e v .\nu = v = O (1)\n(3.1-102)\nUtilizando-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-102), pode-se obter a ordem de grandeza dos termos convectivos.\nT\\ -L uk{CA)y)= O\nd k(cA y\nL\n7\n(3.1-103)\n\u00ed\nQV- 8y vK\n\u00e7\n%Ca)\neq\tdt\n7\nK,q\tCA) y '\nL dt\n\u00c7\t7\n(3.1-104)\n\u00e7\nO\nA ordem de grandeza dos termos de rea\u00e7\u00e3o heterog\u00eanea e adsor\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-105) e (3.1-106), respectivamente.\n\u00ed\nt\tY Ma y= o\nk{CA fi\n1Y /\n(3.1-105)\n\u00e7\n\u00ed\nK.q\tCA)Y 1\nQ av\\\nv Y dt\n| (KedCA )Y)= O\ndt\nJ\n(3.1-106)\nd\nComparando-se a ordem de grandeza dos termos convectivos e fontes, conclui-\nse que:\nT V \u2022 (s, u kOy )&lt;&lt;(t a, |, MdY)\n(3.1-107)\n\u00ed\td(CA)Y\nQV S V Ke^dr\n\u00e7\tJ\n<&lt;Qav\\\t\u25a0\nvY dt\n| (KedCA )Y)\n(3.1-108)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.1-109) \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o final de transporte do corante da fase fluida na micro-escala, escrita em termos da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca:\nAC; =V-(sY Deff k'V Cd Y)~ -TY k + M^a )y-qa, . d(KqCdY)\n(3.1-109)\n3.2\tModelagem Matem\u00e1tica da Escala Intermedi\u00e1ria\nAs equa\u00e7\u00f5es obtidas na se\u00e7\u00e3o anterior descrevem o processo de tingimento de fios na sua micro-escala, ou seja, no interior do fio, onde se encontram as fibras t\u00eaxteis e os poros. Estes poros s\u00e3o preenchidos pelo banho de tingimento, que est\u00e1 em contato com as fibras t\u00eaxteis. O modelo da micro-escala \u00e9 desenvolvido apenas na fase fluida, uma vez que a fase s\u00f3lida (fibras t\u00eaxteis) \u00e9 considerada imperme\u00e1vel. Aplicou-se o M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume nas equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica escrita para o corante, o que resultou em uma equa\u00e7\u00e3o que expressa a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de corante na micro-escala.\nO objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver um modelo que seja v\u00e1lido para a escala intermedi\u00e1ria (regi\u00e3o formada pelos fios que comp\u00f5em a bobina), mas que leve em considera\u00e7\u00e3o todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes do processo na sua micro-escala. Este procedimento torna a formula\u00e7\u00e3o num\u00e9rica mais exata necessitando, desta forma, de quantidade menor de informa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas.\nNos trabalhos publicados por Brand\u00e3o (2002) e Revello (2002) foi desenvolvido um modelo matem\u00e1tico composto por apenas uma equa\u00e7\u00e3o, que desconsidera a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa entre as fases. A implementa\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do modelo de uma equa\u00e7\u00e3o \u00e9 mais simples, por\u00e9m, nem sempre a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa entre as fases pode ser desprezada. Al\u00e9m disto, para garantir a exist\u00eancia do equil\u00edbrio m\u00e1ssico local \u00e9 imposto ao modelo restri\u00e7\u00f5es mais severas que as relativas ao modelo de duas equa\u00e7\u00f5es, adotado neste trabalho.\nO modelo matem\u00e1tico adotado neste trabalho na escala intermedi\u00e1ria \u00e9 formado por duas equa\u00e7\u00f5es: uma equa\u00e7\u00e3o na fase fluida, constitu\u00edda pelo banho de tingimento externo ao fio e dentro da bobina, denominada de fase f.>; e outra para a regi\u00e3o o, que \u00e9 constitu\u00edda pela fase fluida no interior do fio, conforme representado na Figura 3.3 e descrito por Quintard e Whitaker (1993).\nNa escala intermedi\u00e1ria a regi\u00e3o o \u00e9 perme\u00e1vel, necessitando ent\u00e3o de uma equa\u00e7\u00e3o para descrever a transfer\u00eancia de massa nesta regi\u00e3o. Esta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 a desenvolvida para a micro-escala. A equa\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia na micro-\nescala, quando transformada em uma equa\u00e7\u00e3o para a escala intermedi\u00e1ria torna-se pontual, devido \u00e0 diferen\u00e7a de escala, sendo a nova nota\u00e7\u00e3o apresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-1).\nCa 7= CA,\t(3.2-1)\nSeguindo o procedimento descrito anteriormente, a equa\u00e7\u00e3o para a escala intermedi\u00e1ria carrega as informa\u00e7\u00f5es contidas na equa\u00e7\u00e3o desenvolvida para a micro-escala, conforme desejado.\n\nFigura 3.3 - Volume de controle referente \u00e0 escala intermedi\u00e1ria.\nA equa\u00e7\u00e3o para a fase fluida (fase 0) \u00e9 escrita a partir da equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica, onde a esp\u00e9cie qu\u00edmica de interesse \u00e9 o corante. Na escala intermedi\u00e1ria a convec\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser negligenciada, pois nesta escala ao contr\u00e1rio da anterior, a velocidade do fluido \u00e9 grande, tornando importante o mecanismo convectivo.\nO prop\u00f3sito deste trabalho \u00e9 desenvolver um modelo matem\u00e1tico capaz de representar o processo de tingimento de fios com v\u00e1rios tipos de corantes. Para o caso espec\u00edfico do corante reativo a hidr\u00f3lise \u00e9 um efeito importante a ser considerado.\nPortanto, para levar em considera\u00e7\u00e3o a hidr\u00f3lise do corante \u00e9 adicionado uma taxa de rea\u00e7\u00e3o, rA, na equa\u00e7\u00e3o para a fase 0.\nAs equa\u00e7\u00f5es governantes para as fases 0 e o e suas condi\u00e7\u00f5es iniciais e de contorno s\u00e3o apresentadas abaixo:\nFase 0\n-CA0 + V-(v0Ca0)=V-(D0VCa0)+T rh\t, na fase 0\t(3.2-2)\nC.C.1\tn\u201ep-S\u00a1\u201eVCA\u201e= h(CAf- CAs)\t, na interface fi-o\t(3.2-3)\nC.C.2\t-npa DpVCAp= >nA\t.V.\t, na interface fi-o\t(3.2-4)\n\tRegi\u00e3o o\t\t\nS\tCA \u2019=V' 's Def\t\t\n\t\t, na fase o\t(3.2-5)\n\tT'av K k + SYkh lCAo -Q av\t(KeqCAo]\t\t\nC.C.3\tC Afi =F (r,t -\tem Afie\t(3.2-6)\nC.C.4\tCAo =G(r, t-\tem Aoe\t(3.2-7)\nC.I.1\tC Afi =H (r)\tt=0\t(3.2-8)\nC.I.2\tCA\u201e = Q(r),\tt=0\t(3.2-9)\nonde Do =s; Df Y ,, CAp e CAo s\u00e3o as concentra\u00e7\u00f5es pontuais nas fases fe e o, respectivamente.\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-3) informa que o fluxo na interface fe-o \u00e9 fun\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre a fase fe e a regi\u00e3o o. J\u00e1 a condi\u00e7\u00e3o de contorno (3.2-4) indica igualdade de fluxo de massa na interface fe-o, ou seja, o fluxo de corante que sai da fase fe \u00e9 igual ao fluxo que entra na regi\u00e3o o. As outras condi\u00e7\u00f5es de contorno e iniciais ainda n\u00e3o s\u00e3o conhecidas e ser\u00e3o discutidas mais a frente, sendo que Afe e Aoe representam a \u00e1rea de entrada e sa\u00edda do volume de controle V, para a fase fe e regi\u00e3o o, respectivamente.\nO M\u00e9todo da M\u00e9dia no Volume \u00e9 aplicado novamente, de forma a explicitar as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-2) e (3.2-5). Este procedimento j\u00e1 foi realizado na micro-escala e ser\u00e1 repetido nesta escala. Para isto aplica-se a integral no volume primeiramente na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-2).\n\u2014\tdV + \u2014 [v-(pCAA)dV =\u2014 \u00cdv-( VCAfe)dV + \u2014 [r'hdV\nJ d t V J V fe -\t} h\nVp\tVp\t\\\t\\\nna fase fe (3.2-10) onde V representa o volume de controle na escala intermedi\u00e1ria, e corresponde \u00e0 somat\u00f3ria do volume da fase fe e da fase s\u00f3lida o.\nK = Vfe+ Vo\t(3.2-11)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2-10) pode ser escrita em termos da m\u00e9dia superficial na fase fe.\n+ ''' (feCAfe VV( VCAfe V + +*rh }\t(3-2\u201812)\nDe forma an\u00e1loga ao procedimento adotado na formula\u00e7\u00e3o da micro-escala, utiliza-se os teoremas da m\u00e9dia espacial, dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-12) e (3.1-13), obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-13).\n^(.Ca^^\ti \\\t1 \u00ed*\n--\u2014---+y'{v PCA^ + Vm J n^a'v P CAP dA =\nAfla\n= V.Dv Cap} + 1\t. SpVCAp dA + ^(r'h )\nAPa\n(3.2-13)\nA condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o deslizamento \u00e9 aplicada na interface \u00a1G , o que permite escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-14), de forma a eliminar o terceiro termo da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-13).\nvfi=0 ,\tem Ap&amp;\t(3.2-14)\nO teorema da m\u00e9dia espacial \u00e9 aplicado novamente no termo difusivo da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-13), sendo que a difusividade \u00e9 considerada constante no volume de controle (Vm), o que permite escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-15).\n\n\n'\"'C, + v\\ v\n\nd r\nDPVCAp + ^^ Jnp^CAp dA\nApa\n(3.2-15)\n2\n+\tjnP^'DPVCAp dA +^rh^\nAfla\nNa formula\u00e7\u00e3o para a micro-escala, verificamos que a forma mais simples para trabalhar com a equa\u00e7\u00e3o de transporte \u00e9 explicitando a concentra\u00e7\u00e3o em termos da m\u00e9dia intr\u00ednseca. Portanto, a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia superficial \u00e9 transformada em concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-16):\ncom,\n(CAp) - Sp {CAp)\nSP\nV_P_\nV\n(3.2-17)\nFazendo-se uso da decomposi\u00e7\u00e3o espacial proposta por Gray (1975), para a concentra\u00e7\u00e3o pontual, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-18) e considerando que a fase c \u00e9 r\u00edgida, o que permite afirmar que s p \u00e9 independente do tempo, pode-se escrever a\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2-15) na forma da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-19):\nCap\n(3.2-18)\nd {Ca^P\nSp d t\n+ V\u2019(v pCAp-V-\nDp[sp(C^P^^ Jnpa(CA^dA\nAfia\n7\nDp f ~\nV J n P&amp;C Ap dA\n\\\tAp\u00b0\n+ ~ JnPa-DpVCAp dA\t(fh}\nAfla\n(3.2-19)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2-19) \u00e9 trabalhada da mesma forma que a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-25) na micro-escala, o que permite escrev\u00ea-la conforme Equa\u00e7\u00e3o (3.2-20).\nd {CaP,P\n+ V-(vpCAp}-V. DfSfVCap)\np\tDp\tf ~\n+ V J nP^CAP dA\nApa\n(3.2-20)\n+ V\nA\n7\n'\n+\n'V\" Jnpa-DPVCAP dA +'v(rh}\nApa\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2-20) ainda possui vari\u00e1veis pontuais, e como j\u00e1 foi comentado, \u00e9, portanto, necess\u00e1rio escrever a equa\u00e7\u00e3o de transporte em termos de vari\u00e1veis m\u00e9dias intr\u00ednsecas. Portanto, aplica-se a decomposi\u00e7\u00e3o espacial para transformar o segundo termo da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-20) em m\u00e9dia intr\u00ednseca.\nv a/ = (v /tf + vp\t(3.2-2l)\nFazendo-se uso das equa\u00e7\u00f5es (3.2-18) e (3.2-21), pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o\n(3.2-22).\n(v fiCAfi} ~s p(v p (pAp} + ^\\?p} \u00edpAp}\tp} {CAp) + {vpCAp)\t(3.2-22)\nAs seguintes restri\u00e7\u00f5es\n<&lt;1\nf 2 ] ra\nL, L\n&lt;1 2\n<&lt;1 devem ser atendidas para que a\nl L )\ne\naproxima\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-22) seja v\u00e1lida, conforme Revello (2002).\nOs termos (v/ e (C/ s\u00e3o iguais a zero, pois as vari\u00e1veis v/ e CA/ s\u00e3o as flutua\u00e7\u00f5es das respectivas m\u00e9dias intr\u00ednsecas no espa\u00e7o. Portanto, a m\u00e9dia das flutua\u00e7\u00f5es \u00e9 necessariamente zero. Este racioc\u00ednio fica melhor explicado com a ajuda da Figura 3.4, onde verificamos neste exemplo que ^C/ deve ser necessariamente igual a zero.\nFigura 3.4 - Gr\u00e1fico da concentra\u00e7\u00e3o pontual no espa\u00e7o\nSubstituindo a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-22) com as simplifica\u00e7\u00f5es referidas acima na\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2-20) tem-se:\nd{CApY\tf \u00a1 \\P/c \\P\nSP\tdt\t^\\SP\\ VP \\CAP/\nP\nDP f ~\nV j nP7CAp dA\n\\ Ap7\tJ\n-V- (VpC A^ + V( d)\n)=V.\\\u00e1pp( CAp}\n+\tj^P7 ' DCCAP dA -\nApa\n(3.2-23)\n+ V\n\nP\n+\nA taxa de hidr\u00f3lise pode ser representada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-15) e desenvolvendo-se o termo da m\u00e9dia da taxa de hidr\u00f3lise, se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-24).\nIp) = -{ k\u201eCA) = - k,,^ =\n- khsp\nCaPP\n(3.2-24)\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2-24) \u00e9 adicionada a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-23), o que nos fornece a\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2-25).\neP\tt'V''vPpcaPp J=v \\dpspV:'-}\nP\tA\n+ V.\nDP\nV \\\tAP7\njnPaCAP dA +V\n\u2019 jnPaDPVCAP dA -\nC) J\nApa\n-V-{ P Ap]-* kh P CAp)P\n(3.2-25)\nJ\nP\n+\nO mesmo procedimento adotado para suaviza\u00e7\u00e3o espacial da equa\u00e7\u00e3o pontual para a fase p, \u00e9 adotado para a fase o. Portanto, \u00e9 aplicada a integral no volume na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-5), resultando na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-26).\n-\t'CA'-Df K 'VCa.. fa-er DfkVCa- dA -\nApa\t(3.2-26)\n-(YU lK k + SYkh }CAa^-^ av\\Kdt (KeqCAa)\nAplicando-se novamente o teorema da m\u00e9dia espacial dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.112), substituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-16) e (3.2-18) desenvolvidas para a fase ct, e ap\u00f3s alguns desenvolvimentos matem\u00e1ticos tem-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-27).\n\n\nd Ca.-\n\n= V. - DfK. -...V\u2014\t\\\tjn .. A .dA\nA\u2014\t7\n+\tjn-p-SY Deff\\ K 'VCAa dA -^(av\\yK k + -Ykh }-a(CAa)a -\nAa/l\n+\n-Q av\\7K K eq\nComo j\u00e1 foi mencionado nesta se\u00e7\u00e3o sr Deff\\ k\tPortanto,\n(3.2-27)\nsubstituindo\nesta igualdade na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-27), se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-28).\nd (CA.f\t(\ns s \\ A\u2014 = vId s d t\n7\nd r\nV CJ+V.\t. j n-C-dA +\nCO\tV\n\u00c7\tAPd\n+\tjn\u00b0PD 'VCAa dA -^(av ( k + s/kh\tCA\u2014-\nAa/i\n(3.2-28)\n\n7\n-Q av|KKeq ^jSCA--\nA concentra\u00e7\u00e3o pontual presente no fluxo m\u00e1ssico interfacial da Equa\u00e7\u00e3o (3.228) \u00e9 substitu\u00edda pela decomposi\u00e7\u00e3o espacial, sendo o termo DctN(CA.a removido da integral da \u00e1rea, o que nos faz obter um termo similar ao apresentado na Equa\u00e7\u00e3o (3.133). Estas tr\u00eas etapas nos conduzem a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-29).\nAap\tAap\nO mesmo procedimento descrito acima para se obter uma equa\u00e7\u00e3o para o fluxo interfacial pode ser adotado para a fase f, obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-30).\nApa\nAfia\nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-30) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-25) e a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-29) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-28) obt\u00eam-se as duas equa\u00e7\u00f5es finais para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o na fase fluida e s\u00f3lida para a escala intermedi\u00e1ria, respectivamente. Para finalizar a modelagem do processo de tingimento \u00e9 necess\u00e1rio calcular CAp e CAa, para isto \u00e9 resolvido o problema de fechamento para a escala intermedi\u00e1ria.\nP\n+\nApa\ty\tApa\nApa\n-Vsp:Dpv{CAp)3 -V.(vpCAp-Vksp(CAp)P\n(3.2-31)\na=vDa. \u00a3a v {eAaa)+ v.\npa -CAadA\nd\n\n8a^ y\n+\nApa\n\nAa dA V (A. ( k +SYkh /ea(C'AO)\n(3.2-32)\nAap\nd\n- VtaDMCAaa-n 0,1 a sa-dt{CAP)a\n3.2.1\tProblema de Fechamento na Escala Intermedi\u00e1ria\nPara que as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-31) e (3.2-32) sejam escritas na sua forma final, ou seja, onde todos os termos sejam escritos em fun\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, \u00e9 necess\u00e1rio desenvolver o Problema de Fechamento para determinar Ca? e CAa. Este procedimento \u00e9 feito, obtendo-se uma equa\u00e7\u00e3o de transporte para Ca? e &lt;e resolvendo-as sobre uma regi\u00e3o local representativa.\nAs equa\u00e7\u00f5es para o desvio espacial das concentra\u00e7\u00f5es na fase ? e c s\u00e3o obtidas de forma similar ao procedimento adotado na micro-escala. Portanto, a equa\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o pontual \u00e9 subtra\u00edda da equa\u00e7\u00e3o para a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, seguindo a defini\u00e7\u00e3o do desvio espacial, conforme a Equa\u00e7\u00e3o (3.218).\nA equa\u00e7\u00e3o para o desvio espacial das concentra\u00e7\u00f5es na fase ? \u00e9 obtida pela subtra\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-34) da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-33), o que permite escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-35).\nYt + V\u2022 (v?Ca?) = V-(s? VCap)-F khCa?\n, na fase ?\n(3.2-33)\nYA/ -v \u2022 G v pYCvY'}+s?'Y \u00bfYe?? -Vs? =\n\u00ed\n\n=\tCa?}?^^CaP?Vs?+s?'v.\nd? r ~\nV- JnfcCAf dA + (3.2-34)\n2\n_ J\u00abfc.DpVCA? dA -?\u25a0{V?Ca?-F \u00cd^Ca??\nA?c\nA Equa\u00e7\u00e3o (3.2-35) \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o governante para ca? .\nd CAfi\nd t\n+V- vf\u00edC\nPCAp\tv^(CAfi)^\n-sp{vP^(CAfiY 'NsP -\n- V \u25a0 ( VC\tCA^^yVSfi-e-'v-\nDfi\tf ~\nV Jn P<?C Afi dA\nAfia\nJnfia 'DfiVCAP dA + SPV \u2019 (v PCA^-X^ khCAfi\nAPa\nO segundo termo do lado esquerdo da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-35) \u00e9 desenvolvido, utilizando as defini\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-18) e (3.2-21).\nvPCAp- (vp) (CAp)\t+ vp{CAp}\t+ {vp} CAfi + vpCAp\n(3.2-36)\nRearranjando-se os termos da equa\u00e7\u00e3o acima, obt\u00e9m-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-37).\nvPCAp- (vp) (CAp)\t- vp(CAp}\t+ vpCAp\n(3.2-37)\nDa equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da massa, \u00e9 estabelecido que,\nV-v p = 0\nPortanto, pode-se escrever que:\nV \u25a0 vp=-V \u25a0 (v pY\nV-(v\tv p^-^p\n(3.2-38)\n(3.2-39)\n(3.2-40)\nDesta forma,\n~\t-1 /\t\\P\nV vp=s^v\t-Nsp\nAplicando-se o teorema da diverg\u00eancia e substituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-41), na\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2-37), obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-42).\nV'^ vfi C Afi \u2014 (vfi)\tvfi'VCAfi+ vfi'V(CAfi) +\nvfi (CA^ -Vsfi\n(3.2-42)\nO quarto termo do lado direito da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-35) descreve o fluxo m\u00e1ssico da esp\u00e9cie de interesse da fase fluida para a fase s\u00f3lida, na interface /3-a, sendo este termo dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-30).\nSubstituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-42) e (3.2-30) na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-35) e eliminando-se os termos que se anulam, chega-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-43).\nt+v~ A C.\t\\ VVC .\t\u2014\n-rfV-\nt ~\nJnPaCAp dA\nAfia\nJnfia' DfiVCAPdA +\nAfia\n(3.2-43)\n+ S\u2014V- {vPCA/fi\u2014y khC Afi\nCom o objetivo de simplificar mais a equa\u00e7\u00e3o acima, ser\u00e1 realizada uma estimativa da ordem de grandeza dos termos que a comp\u00f5em. O primeiro termo a ser avaliado \u00e9 o termo difusivo.\nDfi C Afi ) }\nV-\n(3.2-44)\nA ordem de grandeza do termo difusivo n\u00e3o local tamb\u00e9m \u00e9 verificada, conforme Equa\u00e7\u00e3o (3.2-45).\ns\n-1\nP\nV-\n^nPaCAp\ndA\nA pa\nsP Dp CAP av| pa\nL\nk\t2\n(3.2-45)\nDp\n= O\nonde,\na\u00c1 pa= O ( P )\n(3.2-46)\nPortanto,\ns\n-1 p\nV-\nDp\nVm\n^nPaCAp\ndA\nA pa\nsp Dp CAP\nk p 2\n(3.2-47)\n= O\nFazendo-se uma compara\u00e7\u00e3o da ordem de grandeza do termo difusivo n\u00e3o local e do termo difusivo verifica-se que:\ns\n-1 p\nV-\nCAp\ndA\n<<v(pVC aP\n(3.2-48)\nO termo dispersivo pode ser importante em algumas situa\u00e7\u00f5es, ser\u00e1 determinada, portanto, a restri\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria para que o termo de dispers\u00e3o possa ser desprezado comparativamente ao termo difusivo.\nL\n\u00f3\n\u00ed&lt;&lt;O\nComparando-se a ordem de grandeza do termo dispersivo e difusivo tem-se:\nA\nJ\nJ\nDp Cap\n5p\nRearranjando a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-50) pode obter a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-51).\nO\t\u00ed 1\t\\P A (vP -p\t<&lt;O\tL -pA\n\tDp\t\t\" J\n(3.2-50)\n(3.2-51)\nPortanto, a condi\u00e7\u00e3o restritiva espec\u00edfica para que o termo dispersivo possa ser negligenciado, comparativamente ao termo difusivo, \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-52).\nPe&lt;&lt;^-Pl\t(3.2-52)\n5p\nA hip\u00f3tese de problema quase-estacion\u00e1rio pode ser aplicada, se o termo difusivo for muito maior que o termo de ac\u00famulo, ou seja, se a desigualdade enunciada na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-53) for satisfeita,\n(3.2-53)\no que estabelece a seguinte condi\u00e7\u00e3o restritiva.\nDp t\n>> 1, problema quase-estacion\u00e1rio\n(3.2-54)\n-\n2 P\nO Problema de Fechamento para CAp pode ser considerado quase-estacion\u00e1rio se a restri\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-54) for satisfeita. Isto n\u00e3o implica que o problema real a ser resolvido, no caso o processo de tingimento de fios em bobinas, seja quase-estacion\u00e1rio.\nSatisfeita as condi\u00e7\u00f5es restritivas impostas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-52) e (3.2-54), pode-se simplificar os termos de menor ordem de grandeza, conforme as desigualdades dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-48), (3.2-49) e (3.2-53), na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-43), obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-55).\nv p'^CAp+ vp-v{CAp)\t=\n/\t~\t\\ c f\t~\t~\t(3.2-55)\n= ^\\Dp^(Cap}-V JnPa'Dp^CApdA-V khCAp\tV \u2019\nA pc\nAs decomposi\u00e7\u00f5es espaciais das concentra\u00e7\u00f5es na fase P e regi\u00e3o c, similar a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-18) s\u00e3o substitu\u00eddas na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-4), obtendo-se a condi\u00e7\u00e3o de contorno para a equa\u00e7\u00e3o do desvio espacial das concentra\u00e7\u00f5es na fase P e regi\u00e3o c, apresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-56). Assumindo-se o modelo espacialmente peri\u00f3dico, ou seja, ocorre uma repeti\u00e7\u00e3o no desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o em um raio (r), e um raio (r +1 ,\u2022). Desta forma, a condi\u00e7\u00e3o de contorno dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-6), pode ser substitu\u00edda por uma condi\u00e7\u00e3o de periodicidade na vari\u00e1vel desvio da concentra\u00e7\u00e3o, o que permite escrever a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-57).\n-\tn pa DP ^CAP + nPa Da '^CAa -\nC.C.1\tp\n-\tnpa dpACapY - npa \u2022 d.-^CaO\u00cd\u2019\nC-C-2\tCAp(r +1 i)-CAp(r),\nem Apa\t(3.2-56)\ni = 1, 2, 3\t(3.2-57)\nPara obter a equa\u00e7\u00e3o governante para CAg subtrai-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-5) da\nEqua\u00e7\u00e3o (3.2-28) e, adotando-se um procedimento similar ao da equa\u00e7\u00e3o para Cap \u25a0> resulta na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-58).\n^\u25a0(nCag')) JnpD-VCA^dA +^(a\u201e|k +erkh)c_4g +\nAap\n(3.2-58)\n+ Q a\u201e\\\tKeq\nVl/K e(l\nSCAa dt\n\u00c9 assumida tamb\u00e9m a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade para a fase g, que \u00e9\nrepresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-59).\nC.C.3\tCAa(r + 1 i ) = C,G()\ni = 1, 2, 3\n(3.2-59)\nVari\u00e1veis de Fechamento\nPara resolver as equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento na escala intermedi\u00e1ria \u00e9 proposta uma fun\u00e7\u00e3o caracter\u00edstica. Esta fun\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.260) e (3.2-61) na fase p e regi\u00e3o g, respectivamente.\nCap = bf'V(Cp\u2019 -\t\u2018\t' -p'\t(3.2-60)\nCag =\t-V(Ca^G -Sg({Cap)P-(^\u00a5^+0\t(3.2-61)\nonde bAp , bAG, sp, sG, p e 0 s\u00e3o as vari\u00e1veis de fechamento para ambas as fases.\nSubstituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-60) e (3.2-61) nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-55) a (3.259), obt\u00eam-se dois problemas de fechamento para a fase p e regi\u00e3o g .\nProblema Ia\n~p + vp 'Vbp-DpV2bp -SPup~^khbp\nC.C.1\t-npa'Vbp- npa\nC.C.2\tb p( +1 i)- bp(r\n(bPP- 0\nProblema Ib\nD7V 2 ba\tSaua + ^(av\tk + S7kh )ba +\n+ Q avl\tKea\nv IK eq\ndb\n, na fase p\t(3.2-62)\nem Apa\t(3.2-63)\ni = 1, 2, 3\t(3.2-64)\n(3.2-65)\n, na regi\u00e3o a (3.2-66)\ndt\na\nC.C.1\t- npa ''Vbff npa\nC.C.2\tbAa(r + 1 i)- bAa(rX\n{aa- o\nProblema IIa\nv p -V sp -DPV 2 sp -SP av| Pah\tkhsp\nem Apa\t(3.2-67)\ni = 1, 2, 3\t(3.2-68)\n(3.2-69)\n, na fase p\t(3.2-70)\nC.C.2\tsp{r +1 i ) = sp{r),\ni = 1, 2, 3\n(3.2-73)\nP\n= 0\nProblema IIb\n, na regi\u00e3o a (3.2-74)\nDT sa\tav|+\t\\yK k + ^ykh )sa +\nd s\n+ Q av\\\tKea \u2014\u2014\nv IYK eq dt\nC.C.1\tnPa ^sa = 0\tem Apa\t(3.2-75)\nC.C.2\tsa(r +1 i ) = sa(r ),\ti = 1, 2, 3\t(3.2-76)\n\tMa = o\t\t(3.2-77)\nonde up da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-78) e ua da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-\n66) \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-79).\nu P\n\u2022 Dp\\bp dA\nu\na\nAafl\n.Da\\'ba dA\n(3.2-78)\n(3.2-79)\nO termo av|pah presente nas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-70) e (3.2-74) \u00e9 o produto do coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa com a \u00e1rea interfacial por unidade de volume na escala intermedi\u00e1ria. Este termo \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-80).\nAfia\tAfia\nConsiderando-se que as constantes p e &amp; n\u00e3o passam pelo filtro, estas podem ser desconsideradas do problema de fechamento.\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.2-62) a (3.2-77) formam o sistema de equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento para a escala intermedi\u00e1ria. Estas equa\u00e7\u00f5es devem ser resolvidas escolhendo-se uma geometria qualquer, que de prefer\u00eancia seja similar \u00e0 geometria do problema f\u00edsico a ser resolvido. No presente trabalho, a escala intermedi\u00e1ria \u00e9 formada por fios, ou seja, a regi\u00e3o a \u00e9 muito bem representada por uma regi\u00e3o de geometria cil\u00edndrica.\nEqua\u00e7\u00e3o M\u00e9dia da Escala Intermedi\u00e1ria\nPara se obter as equa\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na fase e regi\u00e3o a na forma fechada, as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-60) e (3.2-61), s\u00e3o substitu\u00eddas nas equa\u00e7\u00f5es para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia intr\u00ednseca, Equa\u00e7\u00f5es (3.2-31) e (3.2-32), obtendo-se as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-81) e (3.2-86), respectivamente.\n- u\t= V-(^D\u2018V<CAft/)- a\u201e| ah {(c.Cf - (Cafj-\t(3.2-81)\n-T k sf{CA^f -\t. Sft v(CAp3\nonde Dp \u00e9 o tensor dispers\u00e3o total na fase definido pela equa\u00e7\u00e3o,\nsendo Deff\n3\u2014 o tensor difusividade efetiva na fase 3 definido por:\nDeff\\ \u2019 = ::3.\tfn3\u00b0 b3 dA\nA3\u2019\ne ( o tensor dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-84).\n( = -( v3b3}P\n(3.2-84)\nO coeficiente adicional de velocidade gerado pela diferen\u00e7a de concentra\u00e7\u00e3o entre a fase 3 e regi\u00e3o \u2019, d3, \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-85). J\u00e1 o coeficiente adicional de velocidade gerado pelo gradiente de concentra\u00e7\u00e3o na fase 3, \u201d3, \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-78) e o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa, h, \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-80).\nA3\u2019\n(3.2-85)\nA equa\u00e7\u00e3o m\u00e9dia final para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o de corante dentro do fio da bobina (regi\u00e3o o) \u00e9 dada por,\n3 Ca-\u2019\tt\n\u2019 ' A- +V. d-^)3-(Ca-\u2019) + \u00ab\u2019?(Ca, =\tCa\u2019\u2019)+a13\u2019 h (^3 - {Ca\u2019\u2019 ) -\n\u00c1j( ( + Srkh)*\u2019)CA\u2019)\u2019 -n avIKKeq s\u2019-dt(CA\u2019')\n+\tCa\u2019\u2019\n(3.2-86)\n\u2019\nonde \u00e9 o tensor difusividade efetiva na fase \u2019 definido por,\n* d r\nD- =\t+ Jb-dA\nAfla\ne da, \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-88).\nd\na\nsa\nAfla\ndA\n(3.2-88)\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.2-81) e (3.2-86) apresentam alguns coeficientes de transporte cl\u00e1ssicos, como o tensor dispers\u00e3o total, Dfl e o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa, h. No entanto, os coeficientes dp e up n\u00e3o s\u00e3o cl\u00e1ssicos e n\u00e3o aparecem nas equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas usadas na literatura. Estes termos adicionais indicam que o termo convectivo \u00e9 alterado com a presen\u00e7a de um gradiente de concentra\u00e7\u00e3o, sendo que este fen\u00f4meno j\u00e1 foi observado no caso de dispers\u00e3o em poros com adsor\u00e7\u00e3o na superf\u00edcie do s\u00f3lido, conforme Paine et al. (1983) e Edward et al. (1991b).\nEstudos realizados por Quintard e Whitaker (1994c) mostram as situa\u00e7\u00f5es nas quais estes termos tornam-se desprez\u00edveis. No presente trabalho, a contribui\u00e7\u00e3o destes termos de transporte convectivos \u00e9 negligenciada.\n3.3\t- Modelagem Matem\u00e1tica da Macro-Escala\nO objetivo desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 desenvolver um modelo que seja v\u00e1lido para a regi\u00e3o formada por toda a bobina de fio (regi\u00e3o a>) e para o banho de tingimento ao redor dela, confinado no interior do equipamento, conforme apresentado na Figura 3.5.\nFase ?7\nRegi\u00e3o &amp;\nFigura 3.5 - Esquema representativo da macro-escala.\nO desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico nesta \u00faltima escala \u00e9 necess\u00e1rio para se obter \u00e0 queda da concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento fora da bobina com o tempo, pois a medida que o processo de tingimento \u00e9 realizado o corante vai sendo transferido do banho para a fibra, sendo o efeito da hidr\u00f3lise para corantes reativos um aspecto que deve ser computado. Este corante perdido pelo banho de tingimento n\u00e3o \u00e9 reposto, pois este processo \u00e9 por esgotamento (batelada). Desta forma, a queda de concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho \u00e9 um importante par\u00e2metro do processo de tingimento, sendo que \u00e9 de grande interesse para a ind\u00fastria a predi\u00e7\u00e3o do comportamento deste par\u00e2metro atrav\u00e9s da simula\u00e7\u00e3o.\nAs equa\u00e7\u00f5es para as concentra\u00e7\u00f5es m\u00e9dias na escala intermedi\u00e1ria, quando transformadas em equa\u00e7\u00f5es para a macro-escala tornam-se concentra\u00e7\u00f5es pontuais, devido \u00e0 diferen\u00e7a de escala, sendo as novas nota\u00e7\u00f5es apresentadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.3-1) e (3.3-2).\n{CAp'f = c%,\n(CA\u00e1\"= C\nai\nAa\n(3.3-2)\nO esquema simplificado do processo de fingimento e da regi\u00e3o que forma a macro-escala \u00e9 apresentado na Figura 3.6, onde a regi\u00e3o quadriculada \u00e9 o dom\u00ednio de c\u00e1lculo, ou seja, a bobina de fios. Devido \u00e0 simetria do problema \u00e9 considerada apenas a metade da bobina. A face oeste \u00e9 o suporte da bobina, com raio RI, a face leste, com raio Re , est\u00e1 em contato com o banho de tingimento, que possui uma concentra\u00e7\u00e3o CAn, a altura da bobina \u00e9 H.\nBomba para recircula\u00e7ao\nVolume do banho de tingimento\nFigura 3.6 - Esquema do equipamento para tingimento de tios em bobinas.\nFazendo-se um balan\u00e7o de massa no banho de tingimento, o qual \u00e9 admitido totalmente agitado, pode-se calcular a varia\u00e7\u00e3o de CAn com rela\u00e7\u00e3o ao tempo, conforme apresentado na Equa\u00e7\u00e3o (3.3-3), onde Q \u00e9 a vaz\u00e3o de recircula\u00e7\u00e3o, V o volume do banho de tingimento e CAr\u00a1 \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de corante na sa\u00edda do suporte, no mesmo intervalo de tempo. Portanto, o ac\u00famulo de corante (termo transiente) \u00e9 igual ao corante que entra no banho de tingimento (contido no banho reciclado, ou seja, que sai pelo suporte da bobina), menos o corante que sai (contido no banho bombeado para dentro da bobina).\nA concentra\u00e7\u00e3o de corante no inicio do processo para a fase p e regi\u00e3o g \u00e9 igual a Ci , ou seja, a bobina inicia o processo de tingimento inundada pelo banho de tingimento externo \u00e0 bobina. Esta concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida e depende da intensidade da cor requerida para os fios.\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno para as concentra\u00e7\u00f5es de corante na regi\u00e3o g e fase P para as faces sul e norte s\u00e3o de gradiente de concentra\u00e7\u00e3o nulo, uma vez que n\u00e3o h\u00e1 fluxo nesta dire\u00e7\u00e3o. J\u00e1 as condi\u00e7\u00f5es de contorno para as faces leste e oeste dependem do sentido do fluxo, o qual pode ser de fora da bobina para o centro ou vice e versa. Considerando que o escoamento \u00e9 no sentido de fora da bobina para o centro, tem-se na face leste (interface An(0) concentra\u00e7\u00e3o de corante prescrita e igual a concentra\u00e7\u00e3o do banho de tingimento, para a fase p e regi\u00e3o g .\nDesta forma, as equa\u00e7\u00f5es governantes na macro-escala, juntamente com suas respectivas condi\u00e7\u00f5es de contorno s\u00e3o apresentadas a seguir:\nCAn = Q C - Cf ) dt V[ An Ann\nI.1\tCA^n= Ci\n(3.3-3)\n(3.3-4)\n, t = 0\nd C Z sA\tAA +V- A d t - av|Aa hCCa\tS{\u25a0\tCadAvcZa)- - Cz)- -\u201eSfCZa\t(3.3-5)\nC.I.2\tC = C\t, t = 0\t(3.3-6)\nC.C.1\tC\u00b0Ap = CAn\t, na interface\tAnz, em\tRE.\t(3.3-7)\nC.C.2\tVCAp = 0\t, na interface\tAnz, em\tR\u00a1.\t(3.3-8)\ns 'CA\" = V. (.saV C-)+- |A h (c( - C. )-\ndt\t(3.3-9)\n- T U-( k + srkh \u2014C -a -^ av\\YKKeq sa dtCZ\nC.I.3\tz CAa = Ci\t, t = 0\t(3.3-10)\nC.C.3\tCz = C [ :la\t-Aq\t, na interface Al/z , em RE.\t(3.3-11)\nC.C.4\tVCZa=0\t, na interface Az , em RY.\t(3.3-12)\nCAP\u00cdTULO 4 METODOLOGIA NUM\u00c9RICA\nNeste cap\u00edtulo apresentam-se os procedimentos num\u00e9ricos utilizados para resolu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais obtidas no cap\u00edtulo de modelagem matem\u00e1tica. Na primeira etapa \u00e9 apresentada a metodologia num\u00e9rica para a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es governantes do processo de tingimento de fios em bobinas, bem como \u00e9 realizada a transforma\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica do sistema de coordenadas cil\u00edndricas para o generalizado. Este novo sistema de coordenadas facilita a aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno para os casos onde s\u00e3o tingidas bobinas c\u00f4nicas. A equa\u00e7\u00e3o transformada \u00e9 ent\u00e3o integrada no volume de controle do plano transformado e no tempo, onde s\u00e3o obtidos os coeficientes das equa\u00e7\u00f5es alg\u00e9bricas e feitas \u00e0s aproxima\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas para a aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno.\nNa segunda e terceira etapa deste cap\u00edtulo s\u00e3o apresentadas as metodologias num\u00e9ricas aplicadas para a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es diferenciais parciais obtidas no desenvolvimento do problema de fechamento da micro-escala e da escala intermedi\u00e1ria.\n4.1\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Governantes do Processo de Tingimento\nAs principais caracter\u00edsticas e respectivos esquemas num\u00e9ricos usados na implementa\u00e7\u00e3o do algoritmo num\u00e9rico para a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es governantes do processo de tingimento de fios em bobinas s\u00e3o apresentados a seguir.\nSistema de coordenadas generalizadas\nA aplica\u00e7\u00e3o deste sistema de coordenadas torna o programa computacional bastante geral, pois este \u00e9 escrito em rela\u00e7\u00e3o a um dom\u00ednio computacional fixo, permitindo que uma grande classe de problemas possam ser resolvidos, gerando apenas um novo sistema de coordenadas, adequado ao novo problema. Portanto, o c\u00f3digo computacional desenvolvido para a solu\u00e7\u00e3o do processo de tingimento de bobinas c\u00f4nicas e cil\u00edndricas \u00e9 o mesmo, sendo necess\u00e1rio apenas \u00e0 gera\u00e7\u00e3o de uma nova malha computacional adequada ao problema em estudo.\nVolumes fict\u00edcios\nS\u00e3o usados volumes fict\u00edcios para facilitar a implementa\u00e7\u00e3o computacional das condi\u00e7\u00f5es de contorno, permitindo desta forma que seja realizado o mesmo tratamento para todos os volumes de controle do dom\u00ednio computacional, incluindo os volumes da fronteira.\nFormula\u00e7\u00e3o impl\u00edcita\nNesta formula\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio resolver um sistema linear de equa\u00e7\u00f5es, pois todas as vari\u00e1veis do dom\u00ednio de c\u00e1lculo s\u00e3o escritas no mesmo intervalo de tempo (Maliska, 1995).\nFun\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o WUDS\nA fun\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o WUDS (Raithby e Torrance, 1974) \u00e9 aplicada neste trabalho, pois esta leva em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas do problema f\u00edsico e \u00e9 de f\u00e1cil implementa\u00e7\u00e3o.\nArranjo co-localizado de vari\u00e1veis\nTodas as vari\u00e1veis do problema em quest\u00e3o s\u00e3o armazenadas no centro dos volumes de controle. A aplica\u00e7\u00e3o deste arranjo reduz significativamente a mem\u00f3ria computacional necess\u00e1ria para resolver o problema, e diminui, em muito, os c\u00e1lculos referentes \u00e0s informa\u00e7\u00f5es geom\u00e9tricas e coeficientes, tornando o c\u00f3digo mais compacto e f\u00e1cil de implementar (Guelli U. Souza, 1992).\nSolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares\nO m\u00e9todo MSI \"Modified Strongly Implicit Procedure\", proposto por Schneider e Zedan (1981), \u00e9 utilizado neste trabalho para a solu\u00e7\u00e3o dos sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares.\n4.1.1\t- Transforma\u00e7\u00e3o do Sistema de Coordenadas\nPara a aplica\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica \u00e9 necess\u00e1rio discretizar o dom\u00ednio de c\u00e1lculo, ou seja, dividir a geometria do problema f\u00edsico em v\u00e1rios segmentos chamados volumes de controle. Esta discretiza\u00e7\u00e3o deve estar referenciada a um sistema de coordenadas, que normalmente \u00e9 o cartesiano, cil\u00edndrico ou esf\u00e9rico. Geometrias com formas simples tem sua representa\u00e7\u00e3o facilmente enquadrada num dos tr\u00eas sistemas de coordenadas citados. Por\u00e9m, quando deseja-se resolver problemas com geometrias diferentes, \u00e9 muito dif\u00edcil a aplica\u00e7\u00e3o de um sistema de coordenada ortogonal, pois a malha n\u00e3o coincidi com as fronteiras do problema f\u00edsico, conforme ilustra a Figura 4.1, sendo ent\u00e3o necess\u00e1rio interpolar as propriedades sobre os pontos da fronteira nos quais estas n\u00e3o s\u00e3o conhecidas, para a aplica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de contorno. Esta aproxima\u00e7\u00e3o pode produzir gradientes irreais nas vizinhan\u00e7as destas fronteiras, alterando significativamente a solu\u00e7\u00e3o, pois o contorno normalmente \u00e9 a regi\u00e3o de maior sensibilidade (Souza e Ulson de Souza, 1999).\nFigura 4.1 - Malha de um sistema de coordenadas cartesianas (Maliska, 1995).\nPara resolver este problema pode-se aplicar um sistema de coordenadas adaptado \u00e0 geometria do problema f\u00edsico. Desta forma evita-se o problema da aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno, uma vez que existem linhas coordenadas sobre os limites f\u00edsicos da regi\u00e3o em estudo, como pode ser observado na Figura 4.2. O sistema de coordenadas generalizadas ser\u00e1 aplicado neste trabalho, e a transforma\u00e7\u00e3o se d\u00e1 do sistema de coordenadas cil\u00edndricas (r, z,0) para o generalizado\t,\nconforme apresentado por Souza (2000).\nFigura 4.2 - Malha de um sistema de coordenadas generalizadas (Maliska, 1995).\nAs equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da esp\u00e9cie qu\u00edmica obtidas na modelagem matem\u00e1tica para a fases p e regi\u00e3o o, escritas numa forma geral no sistema de coordenadas cil\u00edndricas, considerando-se simetria axial, s\u00e3o dadas pela Equa\u00e7\u00e3o (4.11). Nesta equa\u00e7\u00e3o a varia\u00e7\u00e3o dos termos difusivos e convectivos com a coordenada z foram mantidas para assegurar um car\u00e1ter mais geral ao modelo desenvolvido.\na\t+ b\t1 d( rur&lt;/>)\t+ d(uz&lt;/>)\tli\t1 d (r\td (\t+ S *\nd t\tr\tdr\tdz\t\tr dr\tdr J dz dz J\t\nOs par\u00e2metros\ta, b e S$ da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1) s\u00e3o apresentados nas\nTabelas 4.1 e 4.2.\nTabela 4.1 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis T^, a, b e S$.\nEqua\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o\t\t\ta\tb\tS *\nFase (\tCA(\t\tSP\tSP\tS (\nFase o\tz^f CO CAo\t''\u25a0-\u25a0D\tsoSY\t0\tS \u25a0\nTabela 4.2 - Termos fontes da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1)\nS *\nS ( = -a,,|\t(c( C^)-* kh SfC\u201cip\nS \u00b0 = + \u00abv| (\u201eh (c^- C^)-T(av| k k +Srkh )S\u201eC^ -\ni\td\n-Q av\\ K sa\u2014 CZ\nv I yk eq a dt Aa\nA Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1) pode ser reescrita na seguinte forma:\n^+1^+^ = l^(rR)+2(S)+S*\t(4.1-2)\ndt\tr dr\tdz\tr dr\tdz\nonde,\nq = a$ ; E = bur$ ; F = buz$ ; R = ?* \u2014 ; S = r^\u2014\t(4.1-3)\ndr\tdz\nAs vari\u00e1veis r e z s\u00e3o transformadas para \u00c7 e n, e devido \u00e0 geometria e \u00e0\nconsidera\u00e7\u00e3o de problema bidimensional, tem-se:\nNeste trabalho ser\u00e1 utilizada a nota\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-5)\nZr = d^dr\nO Jacobiano para esta transforma\u00e7\u00e3o \u00e9 dado por:\nZr Zz\t,-1\tr\trn\n\tou J =\t\nnr\tnz\t\tz z\tzn\nJ = ZrVz -VrZz\te\tj1 = r:zn rnzZ\n(4.1-6)\nsendo que J 1 \u00e9 o Jacobiano da transforma\u00e7\u00e3o inversa.\nAs derivadas s\u00e3o transformadas, usando-se a regra da cadeia, tal que:\nfr =Zrf\u00c7+nrfn i fz =^zf^+Vzfn\t(4.1-7)\nPode-se ent\u00e3o obter as seguintes rela\u00e7\u00f5es:\nZr = znJ; Zz = -rnJ; nr = - z-J; n =r-J\t(4.1-8)\nAplicando-se a regra da cadeia, substituindo as express\u00f5es da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-8)\nna Equa\u00e7\u00e3o (4.1-2) e ap\u00f3s alguns desenvolvimentos matem\u00e1ticos, tem-se que:\nd(q-\ndt\n.n'\u201d-\nn dZ\nd(rR -1 +\n- Jzz\n~ dn\nJ \u2014 (rEz\u201e)-J \u2014 (rEz.) n dn z\n+\n+ Jr^\nd(S) ~\ndn\n+ S *\n(4.1-9)\nd(S )\nS\u00c7\n1\n+ \u2014 r\n1\nr\n- J r d ln\nonde\nJ Z n\nr = r0\nd0\td0|\n8\u00c7\t\u00c7 dnj\ns = r0\nd0\t30^\n\u2014 + Jr\u00c7 \u2014 I\n8\u00c7\t\u00c7 dnj\n(4.1-11)\nDividindo a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-9) por J, substituindo-se as Equa\u00e7\u00f5es (4.1-10) e (4.1-11) e rearranjando, obt\u00e9m-se:\n7\t+1 \u00c7-b0(rzn - uzrn)+-d [b^0u.-r - urz\u00c7) = ST- +\nJ dt\tr d\u00c7\tr dn\tJ\n+\n1 d\n+------\nr d\u00c7\n1 _d_ r d\u00c7\n- Jr ^T0{znZ\u00c7\n- Jr r0(nz\u00c7\n+ rnr\u00c7\nd0 dn\n(4.1-12)\n1 _d_\nr dn\n+ rnr\u00c7\n80\nd\u00c7\n1 d\n+-----\nr dn\n+\nDefinindo-se as seguintes vari\u00e1veis:\nU = urzn-uzrn; W = uZr\u00c7-urZ\u00c7\t(4.1-13)\na* = z% + rn2;\t= ZnZ\u00c7+ rn\u00c7 Y = Z\u00c7 + rl\t(4.1-14)\nC1 = Jrr0a*; C2 = -Jrr0/; C3 = JrV0y*\t(4.1-15)\nA equa\u00e7\u00e3o (4.1-12) pode ser escrita conforme Equa\u00e7\u00e3o (4.1-16).\n1 d(a^)\t1 d\nJ dt r 8%\n1 d\n[rbflj ]+\u2014\u2014 [rbflW ] r dn\n+1\tC1 LC 2 M\nr 8%) 8%\t8n)\n+UA C 2 LC 3 LSL r dn d%\t8n) J\nAs Equa\u00e7\u00f5es (4.1-13) a (4.1-16), juntamente com as defini\u00e7\u00f5es de L, rL, a, b e S\" dadas nas Tabelas (4.1) e (4.2), formam o conjunto das equa\u00e7\u00f5es governantes do problema em estudo, escritas no sistema de coordenadas generalizadas.\n4.1.2\t- Discretiza\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Governantes\nO M\u00e9todo dos Volumes Finitos consiste na aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o (massa, energia, esp\u00e9cie qu\u00edmica, etc.), de forma discreta nos volumes de controle formados pela discretiza\u00e7\u00e3o do dom\u00ednio principal de c\u00e1lculo. O dom\u00ednio principal \u00e9 entendido como a regi\u00e3o na qual se deseja determinar o comportamento do escoamento.\nA Equa\u00e7\u00e3o (4.1-16) \u00e9 utilizada para a obten\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o discretizada, atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de uma integra\u00e7\u00e3o espacial e temporal sobre o volume de controle delimitado por duas linhas de % e n constantes.\nA equa\u00e7\u00e3o geral do modelo matem\u00e1tico (Equa\u00e7\u00e3o (4.1-16)) pode ser decomposta em oito termos conforme apresentada a seguir:\n-\t1 \u2014 [rbL ]+1\u2014[rbLW ] =\nJ 8t\tr d%\tr dn\n---V--1__________J 1_________3\n(1)\t(2)\t(3)\n1\u00b1(C1 AL 1_L\u00cdC2 dL\\+\nJ 8% t 8t;) J 8% t dt)\n\\J 1________2J\n(4)\t(5)\n+ C2 L\nj 8t] 8\t8% )\n1______2J\n(6)\n+LAf C 3 A)\nr 8n8 dt)\n1_____J\n(7)\n+ {\n(8)\n(4.1-17)\nPara considerar a axissimetria, deve-se levar em conta o per\u00edmetro m\u00e9dio do volume, definido por 2nrp, onde rp \u00e9 o raio correspondente ao volume de controle em quest\u00e3o.\nIntegrando-se todos os termos da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-17), no volume de controle ilustrado na Figura 4.3 e no tempo, tem-se as express\u00f5es apresentadas a seguir:\nTermo (1) =\nVn %et+A\u00ed\tVn \u00a3r\tt + At\n\u00edlftKl\t\u25a0(Ki\nn t\tn w\nt\nrd^dp\nTermo (1) = 2n\n(Kj\nt+At\nP\nrp A\u00c7Ap\n(4.1-18)\n\n\t\t\t\t\n\tNW\tN n\tNE\t\n\t\t6C/7/\t6 E\t\n\tSW\ts\tSE\t\n\t\t\t\t\nd\nFigura 4.3 - Volume de controle de integra\u00e7\u00e3o.\nPor simplicidade de nota\u00e7\u00e3o, utilizar-se-\u00e1 n +1 = t + kt e n = t. Agrupando-se os termos da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-18), tem-se:\nrp A\u00c7Ap\nJp\n(4.1-19)\nO termo 2n, por aparecer em todos os termos, \u00e9 simplificado e portanto n\u00e3o ser\u00e1 apresentado nas equa\u00e7\u00f5es seguintes.\nt+At n\u201eJe\nTermo (2) =\nt Ps -w\nTermo (2) = [u )e-tbr$U )\u201e\tAnAl\nJJJ1 d\u00e7(br^U) rd^dndt =\nt+At n\u201e\nJ J[(MU\\ - (br0U)w ]dt\nt Ps\n(4.1-21)\nt+At 4 n\"\nTermo (3) =\nt n\nTermo (3) = [ [W)n - (b r0W)s ] A\u00a3At\nJL \u25a0 d-(br^W) Ird^d\u00c7dt =\nt+At %e\nJ J[(br0W)n-(br$W)s)d]\nt\n(4.1-22)\nA integra\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o ao tempo foi tomada no instante de tempo \" + 0, onde 0&lt;0<1; 0 = 0 corresponde \u00e0 formula\u00e7\u00e3o expl\u00edcita e 0 = 1 \u00e0 formula\u00e7\u00e3o totalmente impl\u00edcita.\nAgrupando-se os termos das Equa\u00e7\u00f5es (4.1-21) e (4.1-22), tem-se:\nMe = (b rU)e An;\n(4.1-23)\nMw =(rU ')w An\n(4.1-24)\nMn =(brW)\" V\n(4.1-25)\nobtendo-se as Equa\u00e7\u00f5es (4.1-27) e (4.1-28).\nTermo (2) =\nAt\n(4.1-27)\nTermo (3) =\nAt\n(4.1-28)\nIntegrando-se os termos difusivos e o fonte, obt\u00eam-se as equa\u00e7\u00f5es a seguir.\nt+At Un \u00c7e\nt+At nn\nTermo (4) = \u00ed Jj' [\u00e2(C1\trd\u00eddndt = \u00ed J|VC1 \u00ae e\tC\nt n -4\nTermo (4)=[[ C1 g e -(C1 g\nt n -4\n,\t\u201e\t-\\n+9\ne V\tJ w ]\nt Us\nAn At\ne v\td w\ndqdl\n(4.1-29)\nt+At \u2019In g\nTermo\nt n 4w\nt+At nn\n\u00bb\u2022 J J'1 [\u00a3\u25a0\tftCVi\nt n 4w\nTermo(5) = fC2 41' \u2014c2 4C\nV 2 n e V 2 n\ne\n- n+d\nw _\nt n\nAn At\ne V\ti / w\ndndt\n(4.1-30)\nt+At g >h\nTermo\nt gw Us\nt+At 4e\n-W >(''-fl\tJ J|\u00ed\u00abc,gj\nt n\nTermo (S)=[[ C 2 g -(C 2 g\nn\n- n+0\ns _\nt gw\nAgAt\nn\t~ d s\nd\u00c7dt\n(4.1-31)\nt+At\tUn\nt+At g\nTermo(7) = [ \u00ed f' gfC3 ^11 rdndgdl = [ \u00edfC3\t-fC3 U\nj Jjr [dnV cinJ]\tj jV dnJn V dnJ\ndgdt\nt 4. Us\nt -4\nns\nTermo (7) = (C3 L -\u00edC3\nl 3 dn)n l 3 dn)\nn\n- n+0\nA\u00c7At\ns\nt+At nn\nTermo (8) =\n'sL\n<J)\nt n -\nI\nrd^dndt = L\nJ\n-l p\n- n+0\nrp A^AnAt\n(4.1-33)\nonde L representa a aproxima\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do termo fonte.\nA seguir s\u00e3o definidos os seguintes coeficientes:\nDi = Jr\\ 'a An\n(4.1-34)\nD2 =- Jr rL p* An\n(4.1-35)\nD3 = Jr rY \\d\n(4.1-36)\nD4 =- Jr TLP*A\u00c7\n(4.1-37)\nO resultado da integra\u00e7\u00e3o de cada termo da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-17), juntamente com as Equa\u00e7\u00f5es (4.1-34) a (4.1-37) s\u00e3o agrupados e divididos por At, fornecendo a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-38).\n(aMpLp )n+1 -(iM pLp )n\nAt\n+\u00edD\nn+0\ne\nn+0\n+\ne\nMs Ls\nn+0\ne\nn+0\nw\n(4.1-38)\n\u2022?-A 7\n1--r4&lt;\nn+0\ns\n+ L\nn+0\nrp A^An\np\nAnalisando-se a equa\u00e7\u00e3o (4.1-38), constata-se que s\u00e3o necess\u00e1rias as avalia\u00e7\u00f5es de e de suas derivadas nas faces do volume de controle, para isto \u00e9 necess\u00e1rio aplicar fun\u00e7\u00f5es de interpola\u00e7\u00e3o. Neste trabalho ser\u00e1 utilizada a fun\u00e7\u00e3o WUDS, proposta por Raithby e Torrance (1974), que \u00e9 largamente utilizada na literatura.\nPara a avalia\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis nas faces do volume de controle, tem-se:\n^W\t-aw ^P\n(4.1-39)\n$w\n1\n\u2014 + a\n2\n(4.1-40)\nw\n(4.1-41)\n(4.1-42)\nPara as derivadas diretas, tem-se as Equa\u00e7\u00f5es (4.1-43) a (4.1-46).\nn (E ~ P' )\nPe * ~ A\u00a3\n(4.1-43)\nnw\n(p ~<hv )\nA\u00a3\n(4.1-44)\nPn\nAn\n(4.1-45)\ndP\tn ( P -Ps)\n\u00f5\u00e7 s Ps\tAn\n(4.1-46)\nPara a determina\u00e7\u00e3o das derivadas cruzadas, \u00e9 feita uma aproxima\u00e7\u00e3o por diferen\u00e7as centrais, onde:\n= (N + $NE\t(/>S ~ $SE )\ndne\t4An\n(4.1-47)\n\u00a3\u00a3 = ( + $NW (/>S ~ $SW ) dnw\t4An\n(4.1-48)\n= (E + 0NE ~0W ~ 0NW ) n \"\t4 V\n(4.1-49)\n= (E + 0SE ~^W ~&lt;f> SW )\n5 _\t4 V\n(4.1-50)\nOs coeficientes a e p s\u00e3o fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de Peclet, que relaciona as\nparcelas de influ\u00eancia convectiva e difusiva, conforme as Equa\u00e7\u00f5es (4.1-39) a (4.1-\n46). Raithby (1976) sugere as seguintes express\u00f5es para os coeficientes a e p:\nPe1\n10 + 2Pe 2\n(4.1-51)\n1 + 0,005Pe 2\n1 + 0,05Pe 2\n(4.1-52)\nIntroduzindo as express\u00f5es de e suas derivadas, Equa\u00e7\u00f5es (4.1-39) a (4.1-50) nas faces do volume de controle, na Equa\u00e7\u00e3o (4.1-38), e evidenciando todos os termos multiplicados por , obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-53).\nonde:\n(aMpfip )n+1 - (aMpfip )'\nAt\n+ A \u00fa\u2019:'\t'\n+\n+ L\nn+0\na\u00ed An\np\ne\nCM\nAi\n+ D4n\n4Ai\nD4s\n4Ai\n(4.1-54)\nAw\n= Mw\n1\n\u2014 + a\n2\nw\n+\nCM.\nAi\nD4n + D4s\n4Ai 4Ai\n(4.1-55)\nA=- Mn (i-an\t+\nD2w\n4An\n(4.1-56)\nAs\n=Ms (i+as\nD2e + D2w\n4An 4An\n(4.1-57)\nD2e + D4n\n4 An\t4 Ai\n(4.1-58)\nD2e - D4s\n4 An 4 Ai\nD2w - D4n\n4An\t4Ai\n(4.1-59)\n(4.1-60)\n= D2w + D4s\n4An 4Ai\n(4.1-61)\nAP\n= Me\n1\n\u2014 + a\n2\ne\n+ M n\n1\n\u2014 + a\n2\nn\n(4.1-62)\n+ Me. , (D1\u00c1),, ,\t+ M,\nAg\tAc\tAn An\n4.1.3\t- Discretiza\u00e7\u00e3o das Condi\u00e7\u00f5es de Contorno\nUma das formas de aplicar as condi\u00e7\u00f5es de contorno \u00e9 o uso de volumes fict\u00edcios (Maliska, 1995). \u00c9 uma forma pr\u00e1tica, atraente e de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o, que usa volumes inteiros para todo o dom\u00ednio computacional, respeitando, portanto, os princ\u00edpios de conserva\u00e7\u00e3o para todo o dom\u00ednio. Este m\u00e9todo ser\u00e1 utilizado neste trabalho.\nFace Leste\nNo primeiro momento \u00e9 considerado fluxo do banho de tingimento no sentido de fora da bobina para dentro (at\u00e9 o seu suporte). Como foi visto nos cap\u00edtulos anteriores, este fluxo pode ser alternado, nestes casos \u00e9 necess\u00e1rio apenas trocar a condi\u00e7\u00e3o de contorno da face leste pela face oeste e vice-versa.\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno na face leste, para a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fase p e regi\u00e3o o \u00e9 prescrita, pois esta face \u00e9 alimentada pelo banho de tingimento contido no equipamento.\nA forma geral para o c\u00e1lculo do ponto fict\u00edcio, ilustrado na Figura 4.4, \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-63).\n$P = Aw^W + BW\t(4.1-63)\nPara o caso de condi\u00e7\u00e3o de contorno prescrita, tem-se que:\nw\n2\nA\nCA\n[C\u00c2\n+ C A WA\nobtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-65).\nA\nCA\nA\nA\nA\n- CA w\nP\nW\n(4.1-65)\nComparando-se a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-65) com a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-63), chega-se aos seguintes coeficientes:\nAw - -1 ; BW = 2$w\n(4.1-66)\nfronteira Volume fict\u00edcio\nNWW\t\u25a0 NW'\t!\t/ : \u25a0\"\n\u25a0 ww\tW\"\tk \u2019 \"p r\nsww\tsw' t\ti k . 's\ndom\u00ednio de c\u00e1lculo\nFigura 4.4 - Volumes de Controle referentes \u00e0 face leste.\nFace Oeste\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno na face oeste para a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fase P e o s\u00e3o de derivada nula, pois n\u00e3o h\u00e1 fluxo de corante pela regi\u00e3o o e para a fase P \u00e9 considerada condi\u00e7\u00e3o de sa\u00edda. Portanto,\ndr dn\nf Ja*1/2 * _ N = 0\nl %\tdn)e\ndN ~ ( E - N p) d ~\t\\d\n(4.1-68)\ndN ~ ( NE - N SE ) dne\t2An\n(4.1-69)\nSubstituindo-se as Equa\u00e7\u00e3o (4.1-68) e (4.1-69) na Equa\u00e7\u00e3o (4.1-67), obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-70).\n*\nNP = NE -\t(NE - NSE )\t(4.1-70)\n2ae An\nonde N \u00e9 igual a C^ e CX.\nFace Sul\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno na face sul \u00e9 de derivada nula, pois as extremidades das bobinas s\u00e3o isoladas n\u00e3o havendo fluxo de corante nesta fronteira quer para a fase p ou regi\u00e3o o.\n= 0\n(4.1-71)\nPara os volumes fict\u00edcios da fronteira sul, pode-se escrever que:\nar dn\nf * *-1/2 d\u00f3\tT *1/2 d\u00f3\")\n= 1 - JP Y + Jr\td- I = 0\nn l\tdn)n\n(4.1-72)\n~ \u00b0NE - \u00b0NW d\u00c7 n ~\t-\\p\nn\n2A\u00c7\ndO ~ (n -0p)\ndn\tAn\nAn\n(4.1-74)\nn\nPortanto,\n\u00b0p N\\ \u25a0 ^n*\t(NE - \u00b0NW )\n2/n A^\n(4.1-75)\nonde \u00e9 igual a CaP e CX.\nFace Norte\nA condi\u00e7\u00e3o de contorno na face norte \u00e9 a mesma da face sul, alterando apenas os pontos envolvidos para o c\u00e1lculo dos pontos fict\u00edcios. Desta forma, obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o (4.1-76),\n\u00b0p = 0s + \u2014n*\u2014 (se - 0sw )\n2/s A\u00c7\n(4.1-76)\nonde O \u00e9 igual a CmAp e CX.\n4.2\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento da Micro-escala\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados os procedimentos num\u00e9ricos para a solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (3.1-83) a (3.1-85), juntamente com a Equa\u00e7\u00e3o (3.1-96), que formam o problema de fechamento do processo de tingimento de fios em bobinas na micro-escala e permitem calcular teoricamente a difusividade efetiva do corante dentro do fio.\nO algoritmo computacional desenvolvido pelos presentes autores para a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala \u00e9 similar ao desenvolvido para a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es governantes do processo de tingimento de fios em bobinas. Utilizou-se o sistema de coordenadas generalizadas, volumes fict\u00edcios para aplica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o de contorno, fun\u00e7\u00e3o de interpola\u00e7\u00e3o WUDS, formula\u00e7\u00e3o dependente do tempo e impl\u00edcita, arranjo co-localizado das vari\u00e1veis e a solu\u00e7\u00e3o dos sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares feita pelo m\u00e9todo MSI \u201cModified Strongly Implicit Procedure\u201d.\nAs Equa\u00e7\u00f5es (3.1-83) a (3.1-85) escritas no sistema de coordenadas cil\u00edndrico s\u00e3o apresentadas abaixo:\nC.C.1\nDy\nr\ndb\ndr\n\u25a0 T kh b = 0\nem Ay\n(4.2-1)\n(4.2-2)\nAf r db \\ 1 a 2 b dr [ dr ) r QQ2\nPeriodicidade: b (r +1 i ) = b (r),\ti = 1, 2, 3\n(4.2-3)\nA Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1) que \u00e9 escrita no sistema de coordenadas cil\u00edndrico, pode ser adaptada \u00e0 equa\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala, Equa\u00e7\u00e3o (4.2-1). Para isso, os par\u00e2metros\ta, b e S$ s\u00e3o atribu\u00eddos conforme apresentado na\nTabela 4.3.\nTabela 4.3 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis L, rL, a, b e SL, para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala.\nEqua\u00e7\u00e3o\t\t\ta\tb\tS '\nFechamento da micro-escala\tb\tDy\t0\t0\tV kh b\nAs Equa\u00e7\u00f5es (4.2-1) a (4.2-3) devem ser resolvidas na fase y . A geometria da fase y escolhida para se resolver o problema de fechamento deve se adaptar o m\u00e1ximo poss\u00edvel \u00e0 regi\u00e3o porosa em estudo. Neste trabalho \u00e9 apresentada a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento para dois tipos de arranjos de poros espa\u00e7ados periodicamente, o primeiro \u00e9 um arranjo bidimensional de cilindros e o segundo um arranjo bidimensional de quadrados, similar a Figura 4.5.\nFigura 4.5 - Arranjo de poros bidimensional de quadrados.\nPara a solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (4.2-1) a (4.2-3) \u00e9 aplicado o M\u00e9todo de Volumes Finitos, onde o dom\u00ednio computacional \u00e9 a c\u00e9lula unit\u00e1ria. Em virtude dos tipos de arranjos dos poros escolhidos, o campo de b pode ser calculado apenas na dire\u00e7\u00e3o x, pois nestes casos o tensor difusividade efetiva, Deff\\\u00e9 isotr\u00f3pico, ou seja, tem o mesmo valor na dire\u00e7\u00e3o x e y.\nA Figura 4.6 mostra uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo bidimensional de cilindros. Em virtude deste problema ser sim\u00e9trico, faz-se o dom\u00ednio computacional 1/4 da c\u00e9lula unit\u00e1ria, sendo que as condi\u00e7\u00f5es de contorno aplicadas para a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento s\u00e3o: para a face sul e norte condi\u00e7\u00e3o de periodicidade, face leste e oeste condi\u00e7\u00e3o de bx prescrito e igual a zero e na interface Y - k a condi\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.1-84), conforme aplicado por Ochoa et al. (1994). Na verdade deve-se aplicar a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade tamb\u00e9m nas faces leste e oeste, segundo a Equa\u00e7\u00e3o (4.2-3), mas este procedimento torna imposs\u00edvel a obten\u00e7\u00e3o de uma \u00fanica solu\u00e7\u00e3o, pois ter\u00edamos condi\u00e7\u00f5es de contorno fracas em todas as faces do problema.\nVisando obter uma solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do problema de fechamento ainda mais pr\u00f3xima da proposta pelas Equa\u00e7\u00f5es (4.2-1) a (4.2-3), prop\u00f5e-se tamb\u00e9m neste trabalho aplicar a condi\u00e7\u00e3o de bx prescrito e igual a zero apenas na face oeste, sendo a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade aplicada nos contornos sul, norte e leste do dom\u00ednio computacional. Este artif\u00edcio matem\u00e1tico torna a solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica do problema de fechamento mais robusta, atendendo quase que totalmente as condi\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-81) e (3.1-85).\nFigura 4.6 - C\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo bidimensional cil\u00edndrico.\n4.3\t- Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento da Escala Intermedi\u00e1ria\nA solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento desenvolvidos na modelagem matem\u00e1tica da escala intermedi\u00e1ria nos permitem obter os tensores difusividade efetiva na fase p e regi\u00e3o o, bem como o tensor dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica. Estes dois problemas de fechamento possuem equa\u00e7\u00f5es de caracter\u00edsticas diferentes. Desta forma, necessitam de metodologias num\u00e9ricas diferentes para solu\u00e7\u00e3o de suas equa\u00e7\u00f5es. Para a fase p \u00e9 necess\u00e1rio aplicar a t\u00e9cnica da fluidodin\u00e2mica computacional, uma vez que as equa\u00e7\u00f5es deste problema requerem o perfil de velocidade dentro do meio poroso, j\u00e1 para a regi\u00e3o o aplica-se uma metodologia num\u00e9rica similar a utilizada na solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala.\nA seguir s\u00e3o apresentadas as metodologias num\u00e9ricas utilizadas, para solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria.\n4.3.1\t- Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento para a regi\u00e3o o\nAnalisando-se o conjunto de equa\u00e7\u00f5es que formam o problema de fechamento da regi\u00e3o o, Equa\u00e7\u00f5es (3.2-66) a (3.2-69) em conjunto com a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-87), verifica-se sua similaridade com as equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento da micro-escala. Portanto, utiliza-se a mesma metodologia num\u00e9rica aplicada para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala, sendo o termo ^0uo da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-66) desprezado.\nAs equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento da regi\u00e3o o, escritas no sistema de coordenadas cil\u00edndricas s\u00e3o apresentadas abaixo:\nC.C.1\nD\n-^o\nr\nr doL 1d 1 bo dr\tdr ) r Q02\ndbo\ndr\n= -1,\n- Ma,. I\tk + sYkh )bo-Q av| K \u2014\u2014 0\n\\vy h/ o\tviy eq dt\nem Ayk\n(4.3-1)\n(4.3-2)\nPeriodicidade: bc(r +1i) = bc (r), i = 1, 2, 3\t(4.3-3)\nA Equa\u00e7\u00e3o (4.3-1) pode ser escrita na forma da Equa\u00e7\u00e3o (4.1-1), onde os par\u00e2metros f , rf, a, b e Sf tornam-se as vari\u00e1veis apresentadas na Tabela 4.4.\nTabela 4.4 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis f , rf, a, b e Sf, para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da regi\u00e3o c.\nEqua\u00e7\u00e3o\t\tr 0\ta\tb\tS *\nFechamento da regi\u00e3o o\tbo\to\t0\t0\t- lf(avI\tk + svkh ]bo-Q. avl K \\ v 1K\tY h) o\tv 1 p\u00e7 eq dt\nA regi\u00e3o c \u00e9 formada por um empacotamento de fios cil\u00edndricos. Desta forma, o problema de fechamento \u00e9 resolvido para um arranjo de poros cil\u00edndricos, conforme apresentado na Figura 4.7.\nFigura 4.7 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros.\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno utilizadas s\u00e3o as mesmas aplicadas no problema de fechamento da micro-escala. Por\u00e9m, o dom\u00ednio computacional \u00e9 referente a regi\u00e3o o, ou seja, a regi\u00e3o interna da c\u00e9lula unit\u00e1ria.\n4.3.2\t- Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento para a fase p\nO problema de fechamento da fase p \u00e9 resolvido para dois sistemas de poros periodicamente espa\u00e7ados. Os arranjos de poros foram escolhidos de forma a se adaptar ao empacotamento de fio existente em uma bobina.\nA Figura 4.8 e 4.9 ilustram os dois arranjos de poros utilizados na solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da fase p. A Figura 4.8 \u00e9 similar aos arranjos estudados nas solu\u00e7\u00f5es dos outros problemas de fechamento apresentados neste trabalho, por\u00e9m com a c\u00e9lula unit\u00e1ria diferente. J\u00e1 a Figura 4.9 representa uma distribui\u00e7\u00e3o diferente do empacotamento do fio, sendo esta \u00faltima, a que mais se aproxima ao arranjo de poros existente em uma bobina de fio. O problema de fechamento neste novo arranjo \u00e9 resolvido para duas rela\u00e7\u00f5es de raio, a primeira onde R-J R2 = 1 e a segunda para R^ R2 = 2, onde R1 e R2 s\u00e3o ilustrados na figura 4.9.\nFigura 4.8 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros em linha, para a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento na fase p.\nAs c\u00e9lulas unit\u00e1rias demarcadas nas Figuras 4.8 e 4.9 s\u00e3o diferentes das c\u00e9lulas estudadas nos problemas de fechamento da micro-escala e da regi\u00e3o o. Estas novas c\u00e9lulas unit\u00e1rias s\u00e3o delimitadas visando abranger uma regi\u00e3o onde o perfil de velocidade calculado seja periodicamente propagado em todas as outras c\u00e9lulas unit\u00e1rias.\nFigura 4.9 - Arranjo de poros bidimensional de cilindros em bloco, para a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da fase f.\nAs equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento da escala intermedi\u00e1ria, desenvolvidas para a fase s\u00e3o representadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-62) a (3.2-65) em conjunto com as Equa\u00e7\u00f5es (3.2-83) a (3.2-84). Os tensores difusividade efetiva calculados pelos outros problemas de fechamento foram considerados isotr\u00f3picos. Por\u00e9m, para o c\u00e1lculo da dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel considerar a isotropia, pois o campo de velocidade, bem como o desvio espacial da velocidade s\u00e3o diferentes nas dire\u00e7\u00f5es x ey. Desta forma, a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) \u00e9 escrita no sistema de coordenadas cartesiano e \u00e9 representada conforme Equa\u00e7\u00f5es (4.3-4) e (4.3-5) nas dire\u00e7\u00f5es x e y, respectivamente. O termo sftup da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) \u00e9 considerado desprez\u00edvel e \u00e9 eliminado da equa\u00e7\u00e3o do problema de fechamento.\nDire\u00e7\u00e3o x\nftx bfix)\ndx\n'd\u00ed_ 2 ijx\ndx2\nd 2 bpx\n+ dy2 y\n(4.3-4)\n\nkh bftx - vftx\n= D\nDire\u00e7\u00e3o y\nd(vPy bPy} dy\n'd 2 bpy dx2\nd bp,.\ndy1\tJ\nkh bPy - vPy\nComo se pode observar atrav\u00e9s da an\u00e1lise das Equa\u00e7\u00f5es (4.3-4) e (4.3-5) \u00e9 necess\u00e1rio resolver primeiramente o problema fluidodin\u00e2mico no poro e assim obter os perfis de velocidade na c\u00e9lula unit\u00e1ria, para ent\u00e3o resolver as Equa\u00e7\u00f5es (4.3-4) e (4.35).\n4.4\t- Escoamento em Meio Poroso Espacialmente Peri\u00f3dico\nPara predi\u00e7\u00e3o do escoamento do banho de tingimento atrav\u00e9s do meio poroso formado pelo empacotamento de fio, conforme apresentados nas Figuras (4.8) e (4.9), \u00e9 aplicada \u00e0 t\u00e9cnica da fluidodin\u00e2mica computacional. Esta t\u00e9cnica consiste em resolver as equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento nas diferentes dire\u00e7\u00f5es do escoamento em conjunto com a equa\u00e7\u00e3o de conserva\u00e7\u00e3o da massa, atrav\u00e9s de uma m\u00e9todologia computacional.\nAs principais hip\u00f3teses adotadas para o desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico necess\u00e1rio para predizer o escoamento do banho de tingimento dentro da bobina s\u00e3o descritas abaixo:\n\u25a0\tHip\u00f3tese do Cont\u00ednuo - Admite-se o comportamento cont\u00ednuo da fase fluida;\n\u25a0\tEscoamento Laminar - Considera-se um escoamento em regime laminar, onde o tensor viscosidade \u00e9 considerado isotr\u00f3pico;\n\u25a0\tFluido Incompress\u00edvel - Como o banho de tingimento \u00e9 um meio l\u00edquido, admite-se que a massa espec\u00edfica deste banho \u00e9 constante;\n\u25a0\tEscoamento Bidimensional - Visando simplificar o modelo matem\u00e1tico considera-se escoamento bidimensional.\nA seguir s\u00e3o apresentadas as equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da massa e da quantidade de movimento com as hip\u00f3teses referidas acima, ambas em coordenadas cartesianas.\nEqua\u00e7\u00e3o da Conserva\u00e7\u00e3o da Massa\n(v f ( +_ 0\n(4.3-6)\nEqua\u00e7\u00e3o da Conserva\u00e7\u00e3o da Quantidade de Movimento\nDire\u00e7\u00e3o x\nd(pvfx ) , d(pv fx v fx) + d(pvfy v fx) _d( ,/v/f\ndx\n-------1\t1\t dt-dx-----------------dy\nd ( dv + d_\ndy |\ndy\nfx dy i\ndP\ndx\n(4.3-7)\nl\t\u00b0x J\nDire\u00e7\u00e3o y\nd{pV fy +\tfx Vfy +\td(pVfy V fy +\ndt\t+\t\u25a0\t+\t\u25a0\nfy\ndx\ndx\nA\nn-z-\nd ( dv fy\n+ dy \u00bb dy |\ndy\ndy\nA dP\n(4.3-8)\ndy )\nAs Equa\u00e7\u00f5es (4.3-6) a (4.3-8) podem ser escritas da forma geral apresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-9), sendo os par\u00e2metros , 1\"' e do modelo geral apresentados na Tabela 4.5.\nd(p>)\td(pvfx^+\td(pvfy&lt;/>) _\u00f5_\ndt\tdx\tdy\tdx\n+LA*1 dy | dy J\nli\n(4.3-9)\n+ 5 *\nTabela 4.5 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis\te S$, para solu\u00e7\u00e3o do\nescoamento na fase f.\nEqua\u00e7\u00e3o de Conserva\u00e7\u00e3o\t</>\t\tS*\nMassa\t1\t0\t0\nQuantidade de Movimento na dire\u00e7\u00e3o x\tvfix\tN\tdP dx\nQuantidade de Movimento na dire\u00e7\u00e3o y\tvPy\tN\ti i 'r;\nCondi\u00e7\u00f5es de Contorno\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno para o c\u00e1lculo do perfil de velocidade do banho de tingimento dentro do meio poroso formado pelo fio s\u00e3o apresentadas abaixo, sendo o dom\u00ednio de c\u00e1lculo ilustrado na Figura 4.10.\nFigura 4.10 - Dom\u00ednio de c\u00e1lculo do arranjo de poros bidimensional\nde cilindros em linha.\nO escoamento ilustrado pela Figura (4.10) pode ser considerado sim\u00e9trico axialmente. Desta forma, pode-se fazer o dom\u00ednio de c\u00e1lculo a metade da c\u00e9lula unit\u00e1ria, conforme regi\u00e3o tracejada na figura acima. As condi\u00e7\u00f5es de contorno deste\nproblema s\u00e3o as seguintes: para a face leste do arranjo tem-se condi\u00e7\u00e3o de entrada de massa com velocidade conhecida, na face oeste condi\u00e7\u00e3o de sa\u00edda de massa. Nas faces norte e sul tem-se condi\u00e7\u00e3o de simetria e na interface -a aplica-se a condi\u00e7\u00e3o de n\u00e3o deslizamento.\n4.4.1\t- Metodologia Computacional Utilizada para Solu\u00e7\u00e3o do Escoamento em Meio Poroso\nNesta etapa s\u00e3o apresentadas as principais caracter\u00edsticas dos esquemas num\u00e9ricos usados na implementa\u00e7\u00e3o do algoritmo computacional desenvolvido neste trabalho, para predi\u00e7\u00e3o do escoamento dentro do meio poroso. Neste algoritmo computacional \u00e9 aplicado novamente o M\u00e9todo de Volumes Finitos, sendo os esquemas num\u00e9ricos citados a seguir:\ni.\tSistema de coordenadas generalizadas\nii.\tVolumes fict\u00edcios\niii.\tFun\u00e7\u00e3o de Interpola\u00e7\u00e3o WUDS\niv.\tArranjo co-localizado de vari\u00e1veis\nv.\tSolu\u00e7\u00e3o dos sistemas de equa\u00e7\u00f5es lineares pelo m\u00e9todo MSI\nvi.\tFormula\u00e7\u00e3o dependente do tempo e impl\u00edcita\nO tempo \u00e9 mantido nas equa\u00e7\u00f5es com o objetivo de avan\u00e7ar a solu\u00e7\u00e3o iterativa do problema, mesmo neste caso, que se est\u00e1 interessado na solu\u00e7\u00e3o no regime permanente, Maliska (1995).\nvii.\tFormula\u00e7\u00e3o compress\u00edvel e incompress\u00edvel\nVisando a elabora\u00e7\u00e3o de um programa computacional bastante geral, foi utilizada uma formula\u00e7\u00e3o que resolve tanto problemas com fluidos compress\u00edveis, onde a massa espec\u00edfica varia ponto a ponto, dependendo da press\u00e3o, como com\nfluidos incompress\u00edveis, onde a massa espec\u00edfica mant\u00e9m-se constante em todo o dom\u00ednio.\nviii.\tM\u00e9todo de acoplamento press\u00e3o-velocidade SIMPLEC (SIMPLE Consistente)\nPara problemas de escoamento de fluidos onde a massa espec\u00edfica varia pouco com a press\u00e3o ou \u00e9 apenas fun\u00e7\u00e3o da temperatura, uma equa\u00e7\u00e3o de estado n\u00e3o poder\u00e1 ser usada para a determina\u00e7\u00e3o da press\u00e3o. Portanto, \u00e9 necess\u00e1rio obter outra equa\u00e7\u00e3o que relacione a press\u00e3o com as componentes do vetor velocidade, fazendo-se assim o acoplamento press\u00e3o-velocidade. O SIMPLE (\"Semi Implicit Linked Equations\") foi um dos primeiros m\u00e9todos que surgiram, para tratar este acoplamento. Derivados do SIMPLE, surgiram outros m\u00e9todos, sendo um deles o SIMPLEC (Van Doormaal e Raithby (1984)), que ser\u00e1 o m\u00e9todo usado neste trabalho.\nA forma como estes esquemas num\u00e9ricos s\u00e3o desenvolvidos, bem como s\u00e3o realizadas suas implementa\u00e7\u00f5es no algoritmo computacional s\u00e3o detalhadas em Souza (2000).\nAp\u00f3s obter o campo de velocidade no meio poroso, atrav\u00e9s da t\u00e9cnica da fluidodin\u00e2mica computacional, faz-se necess\u00e1rio resolver as equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento na fase f.>. Para isto, \u00e9 indispens\u00e1vel calcular os desvios espaciais da velocidade, vpx e r/A.. Estes desvios s\u00e3o calculados pela Equa\u00e7\u00e3o (3.2-21), onde as velocidades m\u00e9dias intr\u00ednsecas do fluido, (v^e (v^, s\u00e3o as m\u00e9dias intr\u00ednsecas dos vetores velocidade em todo o dom\u00ednio de c\u00e1lculo nas dire\u00e7\u00f5es x e y, respectivamente.\nAs Equa\u00e7\u00f5es (4.3-4) e (4.3-5) do problema de fechamento da fase f.> s\u00e3o escritas da forma geral representada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-9), onde os par\u00e2metros , r^, S\" e p do modelo geral s\u00e3o apresentados na Tabela 4.6.\nTabela 4.6 - Defini\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis\te p, para solu\u00e7\u00e3o do\nproblema de fechamento da fase f.\nEqua\u00e7\u00e3o do Problema de fechamento na fase f\tP\t\t\tS*\nDire\u00e7\u00e3o x\t1\tbfx\tDf\tkh bfx - vfx\nDire\u00e7\u00e3o y\t1\tbfy\tDf\tkh bfy - vfy\nAs Equa\u00e7\u00f5es (4.3-4) e (4.3-5) s\u00e3o resolvidas pela mesma metodologia num\u00e9rica empregada para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento na micro-escala, com algumas adapta\u00e7\u00f5es para incluir os termos convectivos nos c\u00e1lculos.\nAs condi\u00e7\u00f5es de contorno obtidas no desenvolvimento do problema de fechamento da fase f s\u00e3o dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-63) e (3.2-64). Por\u00e9m, como j\u00e1 foi comentado na se\u00e7\u00e3o anterior, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel empregar a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade em todas as faces do problema, pois estas s\u00e3o todas condi\u00e7\u00f5es fracas, e portanto, nos fornecem infinitas solu\u00e7\u00f5es.\nPara resolver este problema utilizou-se um artif\u00edcio matem\u00e1tico descrito por Plumb e Whitaker (1988b), que consiste em adicionar uma nova condi\u00e7\u00e3o para completar o conjunto de equa\u00e7\u00f5es a ser resolvido.\nA nova condi\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida a partir do desenvolvimento do problema de fechamento da fase f, onde \u00e9 provado que a m\u00e9dia do desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o na fase f, (c\u00e9 igual a zero, conforme ilustra a Figura (3.4). Como a defini\u00e7\u00e3o do desvio espacial da concentra\u00e7\u00e3o, CAf, \u00e9 representada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.260), pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (4.3-10).\ntbf) = tbfl) = 0\t(4.3-10)\nVisando obter um conjunto de condi\u00e7\u00f5es de contorno consistente, aplica-se a condi\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-10) em conjunto com a Equa\u00e7\u00e3o (4.3-11), que \u00e9 a\ncondi\u00e7\u00e3o de bp prescrito e igual a zero, na face norte do dom\u00ednio de c\u00e1lculo ilustrado na Figura (4.10). Nas outras faces aplica-se as condi\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.263) e (3.2-64).\nbpx = bpy = 0\ty = l \u00a1\u00a12\t(4.3-11)\nPara aplicar a condi\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-10) subtrai-se dos valores pontuais obtidos de bpx e bpy as m\u00e9dias intr\u00ednsecas destas vari\u00e1veis. Este processo \u00e9 repetido at\u00e9 se atingir a converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o e pode ser expresso pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-12) para uma vari\u00e1vel gen\u00e9rica .\nu\"' = $n-^\t(4.3-12)\nEste artif\u00edcio matem\u00e1tico garante a aplica\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o representada pela Equa\u00e7\u00e3o (4.3-10).\nEm posse dos campos de bp obtidos pelo processo descrito acima, pode-se calcular o tensor difusividade efetiva na fase p e o tensor dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica nas dire\u00e7\u00f5es x ey pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-83) e (3.2-84), respectivamente.\n4.5\t- Gera\u00e7\u00e3o de Malhas Computacionais\nPara a obten\u00e7\u00e3o de resultados confi\u00e1veis, quando utiliza-se o m\u00e9todo de solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica, \u00e9 necess\u00e1rio refinar a malha, ou seja, diminuir o tamanho de cada volume elementar. Quanto mais refinada for a malha, mais tempo e mem\u00f3ria de computa\u00e7\u00e3o s\u00e3o gastos, inviabilizando em alguns casos a execu\u00e7\u00e3o do programa computacional.\nNo sistema de coordenadas generalizadas, pode-se concentrar a malha em regi\u00f5es importantes e dispers\u00e1-la em regi\u00f5es menos importantes, tornando o programa mais veloz e eficiente, sem a necessidade de adapta\u00e7\u00f5es no corpo do programa computacional (Souza e Ulson de Souza (1999)).\nExistem muitos m\u00e9todos para gera\u00e7\u00e3o de malhas dispon\u00edveis na literatura. O m\u00e9todo mais simples, por\u00e9m mais trabalhoso, \u00e9 o manual, que consiste em informar todos os pontos de interse\u00e7\u00e3o (x, y) da malha. Portanto, para a constru\u00e7\u00e3o de uma malha 60 x 60 seria necess\u00e1rio informar 3721 pontos, o que torna o processo invi\u00e1vel.\nOs m\u00e9todos de gera\u00e7\u00e3o de malha mais usados s\u00e3o os autom\u00e1ticos, que s\u00e3o classificados em alg\u00e9bricos e diferenciais. Os alg\u00e9bricos empregam diferentes tipos de interpola\u00e7\u00e3o e s\u00e3o bastante vers\u00e1teis e r\u00e1pidos. J\u00e1 os diferenciais, assim chamados por empregarem sistemas de equa\u00e7\u00f5es diferenciais, s\u00e3o mais gerais. Neste trabalho apresenta-se o m\u00e9todo que utiliza equa\u00e7\u00f5es diferenciais el\u00edpticas, visto que este m\u00e9todo proporciona solu\u00e7\u00f5es harm\u00f4nicas, facilitando a converg\u00eancia da solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica.\nM\u00e9todo Diferencial El\u00edptico\nO m\u00e9todo diferencial el\u00edptico (Maliska, 1995) d\u00e1 origem a coordenadas que apresentam o maior grau poss\u00edvel de uniformidade da malha. Em superf\u00edcies convexas, a tend\u00eancia \u00e9 concentrar as linhas coordenadas, ocorrendo o inverso nas superf\u00edcies c\u00f4ncavas. Portanto, se for necess\u00e1rio concentrar as linhas coordenadas junto \u00e0s superf\u00edcies c\u00f4ncavas ou distanciar as mesmas das regi\u00f5es convexas, deve-se incluir termos fontes para permitir a concentra\u00e7\u00e3o de linhas onde requerido, ficando a equa\u00e7\u00e3o diferencial el\u00edptica da seguinte forma:\nv 2^ = P(\u00e7,n)\n(4.4-1)\nv 2n = \u00f4(\u00a3,n)\n(4.4-2)\nonde\nj=1\nn) = - aj sign( - j j )e j\nM\ti\tu/\n-\tbjsign(j - j)e~dj j\t)2')2}\ni=1\nN\nQj n) = -^ a1jsign(i - nj )e j \u2019\u2019\nj=1\n(4.4-3)\n(4.4-4)\ni=1\nbisign( - n )e di\tji) +( ni) }\nsendo j e n j as linhas para as quais todas as outras linhas j e n ser\u00e3o atra\u00eddas, respectivamente, e (ji, ni) s\u00e3o os pontos para os quais as linhas j e n ser\u00e3o atra\u00eddas.\n4.5.1\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Processo de Tingimento\nO modelo matem\u00e1tico completo, desenvolvido para simular o processo de tingimento de fios em bobinas, conforme apresentado no cap\u00edtulo de modelagem matem\u00e1tica, tem como dom\u00ednio de c\u00e1lculo em sua \u00faltima escala a bobina de fio, que \u00e9 considerada bidimensional. Portanto, a malha computacional gerada nesta se\u00e7\u00e3o deve se adaptar a bobina de fio que se deseja simular o tingimento.\nAs bobinas de fio s\u00e3o montadas de forma a atenderem a exig\u00eancia do equipamento de tingimento existente em cada ind\u00fastria. Desta forma, existem bobinas de diferentes tamanhos e formas. Neste trabalho s\u00e3o simulados tingimento com dois tipos de bobinas, a primeira cil\u00edndrica, conforme Figura 4.11, onde d1 \u00e9 o di\u00e2metro externo e d2 o di\u00e2metro interno e H a altura da bobina.\nFigura 4.11 - Bobina cil\u00edndrica\nA segunda bobina tem o formato c\u00f4nico e \u00e9 ilustrada na Figura 4.12, onde d1 e d2 s\u00e3o o di\u00e2metro superior interno e externo, d3 e d4 o di\u00e2metro inferior interno e externo, respectivamente e H' a altura da bobina c\u00f4nica.\nl\u00cd4\nFigura 4.12 - Bobina c\u00f4nica\nA malha gerada para a bobina cil\u00edndrica \u00e9 totalmente ortogonal, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio aplicar o m\u00e9todo diferencial el\u00edptico para sua gera\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para a bobina\nc\u00f4nica utiliza-se o m\u00e9todo diferencial el\u00edptico, obtendo-se uma malha similar a ilustrada na Figura 4.13.\nFigura 4.13 - Malha computacional da bobina c\u00f4nica\n4.5.2\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento da Micro-escala\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas as malhas computacionais geradas pelo m\u00e9todo diferencial el\u00edptico para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala.\nA Figura 4.14 apresenta uma malha computacional que se adapta a uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo bidimensional de cilindros, conforme Figura 4.6. Esta c\u00e9lula unit\u00e1ria tem uma porosidade, sr, igual a 0,60, e possui 10 x 10 volumes, sendo apenas ilustrativa, uma vez que a malha resolvida pelo c\u00f3digo computacional \u00e9 de 40 x 40 pontos.\nComo pode-se observar atrav\u00e9s da Figura 4.14 o dom\u00ednio f\u00edsico do problema em estudo se adapta ao dom\u00ednio computacional, o que facilita e aumenta a precis\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de contorno. Observa-se tamb\u00e9m que a malha computacional \u00e9 mais refinada na regi\u00e3o pr\u00f3xima a interface y - k, que \u00e9 justamente a regi\u00e3o onde os valores da vari\u00e1vel em estudo s\u00e3o mais importantes.\nT\nFigura 4.14 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,60.\nA Figura 4.15 apresenta uma malha computacional para uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo bidimensional de cilindros com porosidade, sr, igual a 0,35. A gera\u00e7\u00e3o de malhas com diferentes porosidades \u00e9 necess\u00e1ria para a compara\u00e7\u00e3o dos resultados num\u00e9ricos da difusividade efetiva com resultados experimentais para variadas porosidades, visando validar o modelo em diferentes faixas de porosidades.\nFigura 4.15 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,35.\nA Figura 4.16 ilustra uma malha para um arranjo de cilindros com porosidade igual a 0,60. Esta malha possui uma configura\u00e7\u00e3o diferente das malhas anteriores e tamb\u00e9m foi utilizada nas simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas para o c\u00e1lculo das difusividades efetivas. Esta malha num\u00e9rica permite resolver o problema de fechamento com as condi\u00e7\u00f5es de periodicidade nas faces sul, norte e leste, sendo a condi\u00e7\u00e3o de bx prescrito e igual a zero apenas na face oeste, conforme artif\u00edcio matem\u00e1tico discutido na se\u00e7\u00e3o 4.2. Com as malhas apresentadas pelas Figuras 4.14 e 4.15 n\u00e3o foram obtidos bons resultados quando aplica-se estas condi\u00e7\u00f5es de contorno. Por\u00e9m, para o conjunto de condi\u00e7\u00f5es de contorno utilizados por Ochoa et al. (1994) estas malhas mostraram-se mais eficientes, tornando o algoritmo computacional mais est\u00e1vel.\nFase y\nFigura 4.16 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo cil\u00edndrico, com sr igual a 0,60.\nA malha ilustrada na Figura 4.17 \u00e9 utilizada para resolver o problema de fechamento na micro-escala, considerando um arranjo bidimensional de quadrados com uma porosidade igual a 0,60.\nFigura 4.17 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo de quadrados, com sr igual a 0,60.\n4.5.3\t- Malha para Solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es do Problema de Fechamento da Escala Intermedi\u00e1ria\nO problema de fechamento da escala intermedi\u00e1ria, descrito para a regi\u00e3o c , \u00e9 resolvido de forma similar ao problema de fechamento da micro-escala, tendo inclusive os mesmos tipos de arranjos de poros e c\u00e9lulas unit\u00e1rias. Por\u00e9m, a regi\u00e3o c \u00e9 a regi\u00e3o formada pela fase s\u00f3lida (fio), e portanto, o dom\u00ednio computacional \u00e9 a regi\u00e3o interior da c\u00e9lula unit\u00e1ria.\nA Figura 4.18 mostra uma malha gerada para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da regi\u00e3o c, com o arranjo ilustrado na Figura 4.7. O dom\u00ednio de c\u00e1lculo deste problema tem um complicador para a gera\u00e7\u00e3o da malha, pois na regi\u00e3o pr\u00f3xima ao centro do cilindro os volumes de controle teriam um formato triangular. Como estamos aplicando o M\u00e9todo de Volumes Finitos para solu\u00e7\u00e3o destas equa\u00e7\u00f5es, uma solu\u00e7\u00e3o confi\u00e1vel n\u00e3o pode ser obtida com volumes de controle contendo tr\u00eas faces. Para evitar este problema, a malha \u00e9 gerada a partir de um raio, r , que \u00e9 100 vezes menor que o raio externo do cilindro. Com este artif\u00edcio matem\u00e1tico, evita-se a obten\u00e7\u00e3o de volumes de controle com tr\u00eas faces. A \u00e1rea desprezada pelo novo dom\u00ednio\nde c\u00e1lculo corresponde a 0,01 % da \u00e1rea total do cilindro, o que certamente n\u00e3o deve influenciar no resultado final, pois al\u00e9m de ser uma regi\u00e3o muito pequena comparada ao restante do dom\u00ednio, os valores de ba utilizados para o c\u00e1lculo da difusividade efetiva na regi\u00e3o a, est\u00e3o localizados na interface f-a, ou seja, bem longe do centro do cilindro.\nFigura 4.18 - Malha computacional para solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da regi\u00e3o a.\nPara a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento na fase p s\u00e3o estudados dois tipos de arranjos, conforme apresentam as Figuras 4.8 e 4.9. Estas figuras mostram um dom\u00ednio de c\u00e1lculo diferente dos estudados nos problemas de fechamento anteriores. Portanto, s\u00e3o geradas novas malhas que se adaptam a este novo dom\u00ednio de c\u00e1lculo.\nA malha computacional ilustrada na Figura 4.19 se adapta ao dom\u00ednio de c\u00e1lculo referente \u00e0 Figura 4.8. Pode-se observar que esta malha foi gerada de tal forma, que seus pontos acompanham o sentido das linhas de corrente do escoamento em estudo. Este tipo de malha auxilia bastante na converg\u00eancia do problema de escoamento fluidodin\u00e2mico. Outra caracter\u00edstica importante desta malha, \u00e9 que ela \u00e9 bem refinada na regi\u00e3o pr\u00f3xima a interface p-a, regi\u00e3o esta onde os valores das vari\u00e1veis em estudo s\u00e3o mais sens\u00edveis.\nFigura 4.19 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo de\ncilindros em linha, com igual a 0,60.\nA Figura 4.20 apresenta uma malha computacional que se adapta ao arranjo de poros ilustrado pela Figura 4.9; esta malha tamb\u00e9m acompanha o sentido das linhas de corrente do escoamento em estudo, e \u00e9 refinada nas regi\u00f5es pr\u00f3ximas a interface\nFigura 4.20 - Malha computacional de uma c\u00e9lula unit\u00e1ria de um arranjo de cilindros em bloco, com so igual a 0,60.\nCAP\u00cdTULO 5\nAVALIA\u00c7\u00c3O DOS PAR\u00c2METROS DO PROCESSO\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se os procedimentos experimentais e as correla\u00e7\u00f5es emp\u00edricas utilizadas para avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros inerentes ao processo de tingimento de fios em bobinas. Os par\u00e2metros necess\u00e1rios para solu\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico desenvolvido est\u00e3o apresentados nas Equa\u00e7\u00f5es (3.3-3) a (3.3-10). Nestas equa\u00e7\u00f5es pode-se observar a necessidade de informa\u00e7\u00f5es como a vaz\u00e3o do banho de tingimento sobre a bobina, porosidade nas diversas fases e regi\u00f5es do problema, \u00e1rea interfacial por unidade de volume, constante de equil\u00edbrio, taxas de rea\u00e7\u00f5es e coeficiente global de transfer\u00eancia de massa. O c\u00e1lculo das difusividades efetivas e da dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica \u00e9 realizado pelo c\u00f3digo computacional desenvolvido no presente trabalho, sendo seus valores apresentados no cap\u00edtulo de resultados.\nAs principais caracter\u00edsticas e respectivos esquemas experimentais utilizados para avalia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros do processo de tingimento de fios de acr\u00edlico com corantes b\u00e1sicos e fios de algod\u00e3o com corantes reativos s\u00e3o apresentados a seguir.\n5.1\t- Porosidades\nA porosidade \u00e9 expressa pela raz\u00e3o entre o volume de vazio e o volume total do material. Na formula\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica apresentada neste trabalho, divide-se a porosidade em duas escalas, a porosidade da micro-escala e da escala intermedi\u00e1ria. A porosidade da micro-escala \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre o volume de vazios dentro do fio e o\nvolume do fio, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre o volume da fase r (banho de tingimento contido dentro do fio) e o volume do fio. Para a escala intermedi\u00e1ria a porosidade \u00e9 dada pela rela\u00e7\u00e3o entre o volume de banho de tingimento externo ao fio e o volume da bobina.\nPara facilitar a manipula\u00e7\u00e3o das diversas porosidades nas equa\u00e7\u00f5es do modelo, convencionou-se que, sr e sk, s\u00e3o as porosidades das fases r e k na micro-escala, respectivamente e 8p e , as porosidades da fase f e regi\u00e3o c, respectivamente.\nAs porosidades da micro-escala podem ser expressas pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.1-1) e (5.1-2).\n^k\nVesP fibra\nVesP\nV fio\n(5.1-1)\nsr\t1 sk\n(5.1-2)\nOnde V^ e Vfdp s\u00e3o o volume espec\u00edfico da fibra e do fio, respectivamente.\nO volume espec\u00edfico das fibras varia entre 0,4 cm3/g e 1,1 cm3 /g, dependendo do tipo de fibra. O valor do volume espec\u00edfico de algumas fibras comerciais s\u00e3o apresentados na Tabela 5.1, conforme Ara\u00fajo e Melo e Castro (1984).\nPara o c\u00e1lculo do volume espec\u00edfico do fio pode-se aplicar a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-3), onde Rpo \u00e9 o raio do fio e N o n\u00famero do fio em tex = \\g/Kmdefio). Por\u00e9m, o c\u00e1lculo do raio do fio \u00e9 dif\u00edcil de ser feito corretamente, pois os fios n\u00e3o s\u00e3o cilindros perfeitos, sendo sua superf\u00edcie bem irregular, o que resulta num valor do raio diferente para cada ponto escolhido do fio. Analisando-se ainda que a depend\u00eancia da porosidade com o raio do fio \u00e9 ao quadrado, qualquer erro na medida deste par\u00e2metro influ\u00eancia fortemente na estimativa da porosidade.\nn R f\u00edn\nyesp =----fio. xl03\t(5.1-3)\nPara eliminar este prov\u00e1vel erro no c\u00e1lculo das porosidades, utilizou-se um poros\u00edmetro por intrus\u00e3o de merc\u00fario para medir as porosidades apenas na micro-escala. O poros\u00edmetro utilizado \u00e9 do Laborat\u00f3rio de Meios Porosos e Propriedades Termof\u00edsicas - LMPT, do Departamento de Engenharia Mec\u00e2nica da Universidade Federal de Santa Catarina. Este equipamento \u00e9 fabricado pela Micromeritics, USA, modelo Poresizer 9320, sendo a faixa de press\u00e3o aplicada pelo aparelho de 0 a 2000 atm, e as medidas dos di\u00e2metros de poros na faixa de 2 mm a 60 Angstrom.\nTabela 5.1 - Volume espec\u00edfico de algumas fibras t\u00eaxteis.\nTipo de Fibra\tVolume espec\u00edfico, Ve^a (cm3/g)\nRayon viscose\t0,63\nRayon Cupro-amoniacal\t0,63\nAlgod\u00e3o mercerizado\t0,65\nAlgod\u00e3o sob tens\u00e3o\t0,65\nAlgod\u00e3o americano\t0,65\nLinho\t0,65\nRami\t0,66\nSeda\t0,72\nPoli\u00e9ster\t0,72\nL\u00e3\t0,76\nPoliamida\t0,90\nAcr\u00edlico\t0,855\nO ensaio de porosimetria realizado no LMPT consiste na intrus\u00e3o de merc\u00fario em uma amostra de fio de massa conhecida. Inicialmente injeta-se merc\u00fario \u00e0 baixa press\u00e3o e mede-se o volume ocupado por este. Em seguida injeta-se gradativamente mais merc\u00fario, aumentando a press\u00e3o no equipamento e for\u00e7ando a penetra\u00e7\u00e3o deste na matriz porosa. Este procedimento \u00e9 feito at\u00e9 a ocupa\u00e7\u00e3o de todos os espa\u00e7os vazios\ncontido na amostra. Nesta situa\u00e7\u00e3o mede-se o volume final ocupado pelo merc\u00fario e assim obt\u00eam-se a porosidade do fio.\nAs porosidades da escala intermedi\u00e1ria n\u00e3o s\u00e3o poss\u00edveis de se obter por este m\u00e9todo, pois o volume da amostra para o ensaio de porosimetria deve ser bem pequeno, n\u00e3o sendo poss\u00edvel inserir uma bobina de fio neste equipamento. Portanto, as porosidades da escala intermedi\u00e1ria, e sp, s\u00e3o estimados pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.1-4) e (5.1-5), respectivamente.\nVbobina\n(5.1-4)\nSp = 1 -e,\n(5.1-5)\nOnde V'fio \u00e9 o volume do fio e Vbobina \u00e9 o volume da bobina.\nComo j\u00e1 foi comentado anteriormente, o c\u00e1lculo direto do volume do fio \u00e9 bastante impreciso, pois depende do raio do fio, j\u00e1 o volume da bobina pode ser calculado com suficiente exatid\u00e3o, pela Equa\u00e7\u00e3o (5.1-6) para o caso da bobina cil\u00edndrica, onde d1 \u00e9 o di\u00e2metro externo, d2 o di\u00e2metro interno e H a altura da bobina, conforme Figura 4.11. Para as bobinas c\u00f4nicas similares a apresentada na Figura 4.12, utiliza-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-7), sendo d1 e d2 os di\u00e2metros superiores interno e externo, d3 e d4 os di\u00e2metros inferiores interno e externo, respectivamente e H ' a altura da bobina c\u00f4nica.\n( -d2)\n(5.1-6)\n(5.1-7)\nComo n\u00e3o se tem o volume ocupado pelo fio na bobina, \u00e9 necess\u00e1rio utilizar outra metodologia para se obter as porosidades na escala intermedi\u00e1ria. O procedimento adotado \u00e9 o medir a porosidade total da bobina e pela diferen\u00e7a obter as porosidades na escala intermedi\u00e1ria. Para isto mede-se a massa de fio seco na bobina, colocando-a em uma estufa, de forma a secar completamente a bobina, obtendo-se a massa de fio ou fibra t\u00eaxtil seca nesta bobina. O produto da massa de fibra seca na bobina pelo volume espec\u00edfico desta mesma fibra, resulta no volume total que as fibras ocupam na bobina. Com estas informa\u00e7\u00f5es se obtem a porosidade total da bobina, ou seja, a rela\u00e7\u00e3o entre a soma do volume ocupado pela fase y e p, e o volume da bobina, conforme apresentado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.1-8).\nVY + Vf\tVbobina\tm fibra \u2022 Vfibra\nSt =-----------=------------------------\nVbobina\tVbobina\n(5.1-8)\nOnde st \u00e9 a porosidade total da bobina, Vy e Vp s\u00e3o os volumes da fase y e f, respectivamente e m fibra a massa de fibra seca na bobina.\nDesenvolvendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-8), se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-9).\nSt =\nVy\nVbobina\nVP\nVbobina\n(5.1-9)\n+\nComparando-se a equa\u00e7\u00e3o acima com as defini\u00e7\u00f5es das porosidades da micro-escala e da escala intermedi\u00e1ria, se obt\u00eam uma rela\u00e7\u00e3o entre a porosidade total da bobina e as outras porosidades, conforme apresenta a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-10).\nSt =SyS&amp;+sP\t(5.1-10)\nAdicionando-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.1-5) na rela\u00e7\u00e3o acima, pode-se escrever a express\u00e3o final para a porosidade total, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.1-11).\n&amp;T \u2014 1 + (\u00a3y_ 1)\u00a3cr\t(5-1-11)\nCom a porosidade na fase y , sr, medida no ensaio de porosimetria e com a porosidade total, sT, calculada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.1-8), calcula-se a porosidade na regi\u00e3o y, sy, com o aux\u00edlio da Equa\u00e7\u00e3o (5.1-11).\nNa Tabela 5.2 s\u00e3o apresentados os valores das porosidades dos fios de algod\u00e3o e de acr\u00edlico utilizados neste trabalho, calculados pelo procedimento descrito nesta se\u00e7\u00e3o.\nTabela 5.2 - Porosidades das bobinas.\nBobina\t^bobina ^m )\tm fibra (g )\tST\tSy\t\t\t\nFio de Algod\u00e3o\t1,931.10 -3\t502,09\t0,831\t0,772\t0,228\t0,259\t0,741\nFio de Acr\u00edlico\t4,604.10 -3\t1472,14\t0,727\t0,692\t0,328\t0,114\t0,886\n5.2 - Vaz\u00e3o de Descarga do Banho de Tingimento\nA vaz\u00e3o de reciclo na descarga da bomba, Q, \u00e9 dependente do tipo de fibra a ser tingida, pois cada fibra suporta uma velocidade do banho de tingimento espec\u00edfica. Na Tabela 5.3 s\u00e3o apresentados valores aproximados da velocidade de fluxo, renova\u00e7\u00e3o de banho e press\u00e3o de descarga para alguns tipos de fibras comerciais, conforme Fretland (1997). A velocidade de fluxo \u00e9 definida pela raz\u00e3o entre a vaz\u00e3o volum\u00e9trica de banho e a massa de fibra t\u00eaxtil. Portanto, conhecendo-se a massa de fio a ser tingido \u00e9 poss\u00edvel estimar a vaz\u00e3o volum\u00e9trica que atravessa a bobina de fio.\nCom a determina\u00e7\u00e3o da vaz\u00e3o que atravessa a bobina de fio \u00e9 poss\u00edvel calcular facilmente a velocidade superficial do banho de tingimento na bobina, u. A Equa\u00e7\u00e3o (5.2-1) \u00e9 aplicada para o c\u00e1lculo da vaz\u00e3o volum\u00e9trica. Como a vaz\u00e3o permanece constante durante todo o processo de tingimento e a \u00e1rea transversal ao escoamento varia com a posi\u00e7\u00e3o radial, conforme Equa\u00e7\u00e3o (5.2-2), pode-se calcular a velocidade do escoamento pela Equa\u00e7\u00e3o (5.2-3).\nQ = Au\t(5.2-1)\nA = 2n rH\t(5.2-2)\nOnde Q \u00e9 a vaz\u00e3o volum\u00e9trica, A a \u00e1rea transversal ao escoamento, r a posi\u00e7\u00e3o radial na bobina e H a altura da bobina.\nu = \u2014^\t(5.2-3)\n2n rH\nTabela 5.3 - Valores caracter\u00edsticos da velocidade de fluxo, renova\u00e7\u00e3o de banho e press\u00e3o de descarga.\nTipo de Fibra\tVelocidade de Fluxo (L/{kg. min))\tRenova\u00e7\u00e3o de Banho ( ciclos/min )\tPress\u00e3o de Descarga ( kgf/cm 2 )\nPoli\u00e9ster\t42\t5 a 6\t2,5\nAlgod\u00e3o\t33\t4 a 5\t2,1\nAcr\u00edlico\t25\t4 a 5\t1,5\nL\u00e3\t25\t3 a 4\t1,5\nA vaz\u00e3o de reciclo, Q, imposta no processo de tingimento de fio de algod\u00e3o em bobina em um equipamento piloto de uma ind\u00fastria t\u00eaxtil da regi\u00e3o, utilizado neste trabalho para se avaliar a cin\u00e9tica de tingimento, \u00e9 de 25,84 L/min \u2022 A vaz\u00e3o de reciclo para o tingimento de fio de acr\u00edlico empacotado \u00e9 de 85,5L/min, conforme apresentado em Revello (2002), sendo a velocidade de fluxo igual a 61,0 L/ (\u00bf.min).\nOs valores das vaz\u00f5es aplicadas nos processos de tingimento de fios em bobinas estudados neste trabalho s\u00e3o apresentados na Tabela 5.4.\nTabela 5.4 - Vaz\u00f5es de descarga nos processos de tingimento em bobina.\nTingimento\tVaz\u00e3o de descarga\tVelocidade de fluxo\nFio de algod\u00e3o\t25,84 L/ min\t18,46 L/ (kg. min)\nFio de acr\u00edlico\t85,50 L/ min\t61,00 L\u00a1 (kg. min )\n5.3\t- Equil\u00edbrio entre a Fase S\u00f3lida e a L\u00edquida\nO equil\u00edbrio termodin\u00e2mico em um processo de tingimento \u00e9 avaliado atrav\u00e9s da isoterma de adsor\u00e7\u00e3o, onde esta \u00e9 a rela\u00e7\u00e3o entre a concentra\u00e7\u00e3o do corante que \u00e9 distribu\u00eddo, a uma temperatura constante, entre a fase fluida (banho de tingimento) e a fase s\u00f3lida (fibras t\u00eaxteis). A isoterma de adsor\u00e7\u00e3o \u00e9 afetada por diferentes for\u00e7as de intera\u00e7\u00e3o, sendo bastante dif\u00edcil diferenciar estas for\u00e7as experimentalmente. Em princ\u00edpio, existem quatro tipos principais de for\u00e7as de intera\u00e7\u00e3o, chamadas de for\u00e7as eletrost\u00e1ticas, for\u00e7as de van der Waals, pontes de hidrog\u00eanio e intera\u00e7\u00f5es hidrof\u00f3bicas. Cada uma destas intera\u00e7\u00f5es torna-se mais ou menos importante, dependendo das condi\u00e7\u00f5es operacionais de cada tingimento, como a temperatura, pH, concentra\u00e7\u00e3o do corante, entre outros.\nAs isotermas s\u00e3o classificadas na literatura como de Langmuir, Freundlich e Nernst. A diferen\u00e7a entre estas isotermas s\u00e3o apresentadas graficamente pela Figura 5.1, onde CA \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento e CAsol a concentra\u00e7\u00e3o de corante no substrato t\u00eaxtil, ambos no equil\u00edbrio.\nPara os processos de tingimento estudados neste trabalho a isoterma de Nernst foi a que mais se adaptou aos resultados experimentais, sendo sua forma matem\u00e1tica apresentada pela Equa\u00e7\u00f5es (5.3-1), onde Keq \u00e9 a constante de equil\u00edbrio entre as fases e CAsoi a concentra\u00e7\u00e3o de corante na fase s\u00f3lida.\nCa,oI = a fWl\t(5.3-1)\nPara a avalia\u00e7\u00e3o da constante de equil\u00edbrio s\u00e3o graficados a concentra\u00e7\u00e3o do corante na regi\u00e3o s\u00f3lida (fibra t\u00eaxtil) versus \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento, em equil\u00edbrio com a mesma. Estas concentra\u00e7\u00f5es s\u00e3o avaliadas atrav\u00e9s de um experimento que consiste em fazer a tomada das amostras do banho de tingimento periodicamente, at\u00e9 que a concentra\u00e7\u00e3o no banho permane\u00e7a constante, quando ent\u00e3o \u00e9 atingido o equil\u00edbrio entre as fases. Este experimento \u00e9 repetido para diferentes concentra\u00e7\u00f5es iniciais de corante no banho de tingimento, pois desta forma, s\u00e3o obtidos diferentes pontos de equil\u00edbrio.\nA concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento foi medida por um espectrofot\u00f4metro, j\u00e1 a concentra\u00e7\u00e3o na fase s\u00f3lida foi calculada por um balan\u00e7o de massa.\nRevello (2002) avaliou experimentalmente o comportamento dos pontos de equil\u00edbrio entre o banho de tingimento e as fibras de acr\u00edlico, para o corante \u201cC.I Basic Blue 41\u201d a uma temperatura de 102 oC, sendo estes resultados apresentados na Figura 5.2.\nFigura 5.2 - Isoterma de adsor\u00e7\u00e3o do processo de tingimento de fibras acr\u00edlicas com o corante b\u00e1sico \u201cC.I Basic Blue 41\u201d (Revello, 2002).\nO produto da constante de equil\u00edbrio entre as fases, Keq, e a \u00e1rea interfacial por unidade de volume, a| \u00e9 representado pelo produto do coeficiente angular da Figura\n5.2\te a rela\u00e7\u00e3o de banho deste processo de tingimento. A rela\u00e7\u00e3o de banho, RB, aplicada neste tingimento \u00e9 de V8 kglibra sec a/Lbanho , obtendo-se assim a Equa\u00e7\u00e3o (5.3-2).\na| ykKeq = 4,1\t(5.3-2)\n5.4\t- Coeficiente Global de Transfer\u00eancia de Massa\nO coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa tem sido aplicado no projeto de equipamentos para transfer\u00eancia de massa por muitos anos. Em muitos casos, eles s\u00e3o coeficientes emp\u00edricos, que foram determinados atrav\u00e9s de investiga\u00e7\u00f5es experimentais. Uma an\u00e1lise te\u00f3rica deste coeficiente requer um melhor entendimento do mecanismo de turbul\u00eancia, pois o coeficiente de transfer\u00eancia de massa \u00e9 diretamente relacionado \u00e0s caracter\u00edsticas do escoamento.\nNo presente trabalho a transfer\u00eancia de massa por convec\u00e7\u00e3o envolve o transporte de corante entre o contorno da regi\u00e3o o (fio t\u00eaxtil) e o fluido ao seu redor, fase p. Portanto, s\u00e3o aplicadas correla\u00e7\u00f5es emp\u00edricas desenvolvidas para geometrias que se adaptam ao arranjo dos fios t\u00eaxteis, sendo selecionada aquela que apresenta melhores resultados quando comparadas aos resultados experimentais.\nA transfer\u00eancia de massa entre um fluido em movimento e certos objetos s\u00f3lidos, tais como esferas e cilindros, tem sido objeto de estudo de muitos pesquisadores. As t\u00e9cnicas empregadas incluem sublima\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos, vaporiza\u00e7\u00e3o de l\u00edquidos no ar, e a dissolu\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos na \u00e1gua. Por\u00e9m, as equa\u00e7\u00f5es emp\u00edricas provenientes destes dados experimentais podem ser estendidas para outros movimentos de fluidos com diferentes geometrias (Welty et al., 1983).\nA transfer\u00eancia de massa de um escoamento l\u00edquido em um empacotamento de esferas foi investigada por Wilson e Geankopolis (1966), que desenvolveram a correla\u00e7\u00e3o dada pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.4-1) e (5.4-2).\nsjD =\n1,09\nRe'\n(5.4-1)\nv\u00e1lida para 0,0016 &lt;Re' &lt;55; 165 &lt;Sc &lt;70600 e 0,35 &lt;s &lt;0,75, e\nsjD =\n0,25\n(Re')0,31\n(5.4-2)\nv\u00e1lida para 55 &lt;Re' &lt;1500 e 165 &lt;Sc &lt;10690. O n\u00famero de Reynolds, Re', \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-3), onde dp \u00e9 o di\u00e2metro equivalente da esfera e G a velocidade m\u00e1ssica superficial do fluido, com unidade de massa por tempo por \u00e1rea da se\u00e7\u00e3o transversal ao escoamento.\nRe' =\ndpG\nd\n(5.4-3)\nO fator de transfer\u00eancia de massa, jD \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-4).\n(5.4-4)\nonde h \u00e9 o coeficiente de transfer\u00eancia de massa convectivo, va velocidade do fluido, Sc o n\u00famero de Schmidt dado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-5) e Cf o coeficiente de atrito.\nSc =\nu\nDAB\nonde u \u00e9 a viscosidade cinem\u00e1tica e DAB a difusividade molecular.\nGupta e Thodos (1962) desenvolveram uma correla\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do coeficiente de transfer\u00eancia de massa, v\u00e1lida para o escoamento de gases e l\u00edquidos em empacotamentos de esferas, dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-6).\ns jD = 0,010 +\n0,863\n(Re')0,58 - 0,483\n(5.4-6)\nonde jD e Re' s\u00e3o dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.4-4) e (5.4-3), respectivamente.\nPara o escoamento de gases ou de l\u00edquidos em um leito com part\u00edculas esf\u00e9ricas, pode-se utilizar tamb\u00e9m a correla\u00e7\u00e3o proposta por Ranz (1952), dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-7).\nSh = 2,0 + 1,8Re1/2 Sc13\t(5.4-7)\nv\u00e1lida para Re > 80, sendo Re dado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-8) e o n\u00famero de Sherwood,\nSh, dado pela equa\u00e7\u00e3o (5.4-9)\ndp\nRe =-----\nu\n(5.4-8)\nSh =\nd ph\ndab\n(5.4-9)\nonde v\u00bb \u00e9 a velocidade superficial.\nWakao e Funazkri (1975) propuseram a correla\u00e7\u00e3o apresentada na Equa\u00e7\u00e3o (5.4-10), para um leito com recheios esf\u00e9ricos, cujo fluido de trabalho pode ser g\u00e1s ou l\u00edquido.\nSh = 2,0 + 1,1Re0\u20196 Sc13\n(5.4-10)\nsendo o limite de aplica\u00e7\u00e3o de 3 &lt;Re &lt;104.\nUma correla\u00e7\u00e3o que permite o c\u00e1lculo do coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa para o escoamento de l\u00edquido atrav\u00e9s de um cilindro s\u00f3lido \u00e9 dada na Equa\u00e7\u00e3o (5.4-11) por Linton e Sherwood (1950).\n0,281\nRe0,4\nJd =\n(5.4-11)\nOnde os intervalos de aplicabilidade da Equa\u00e7\u00e3o (5.4-11) s\u00e3o Sc > 3000 e 400 &lt;Re&lt;\n2,5\tx 104.\nUma correla\u00e7\u00e3o v\u00e1lida para empacotamento de part\u00edculas esf\u00e9rica e cil\u00edndricas \u00e9 apresentada por Yoshida et al. (1962), sendo esta representada pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.4-12) e (5.4-13). \u00c9 conveniente salientar que o problema estudado se adapta a um empacotamento de part\u00edculas cil\u00edndricas.\njD = 0,91 W Re''- 0,51\tRe'' &lt;50\t(5.4-12)\njD = 0,61 W Re''- 0,41\tRe'' > 50\t(5.4-13)\nOnde a geometria do empacotamento \u00e9 caracterizada pelo fator W, sendo estes apresentados na Tabela 5.4 e Re'' definido pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-14).\nv \u00bb\nRe'' =\nuP a\n(5.4-14)\nOnde a \u00e9 a \u00e1rea superficial do empacotamento por unidade de volume do leito. Este \u00e9 definido como a = 6 (1 - s p)/dp . Para as esferas, dp \u00e9 igual ao di\u00e2metro da esfera, para os cilindros o di\u00e2metro da part\u00edcula \u00e9 defino pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-15), onde Ap \u00e9 igual a \u00e1rea superficial da part\u00edcula.\ndp = 0,567 J Ap\n(5.4-15)\nTabela 5.4 - Fator W que define o tipo de empacotamento das part\u00edculas\nTipo de Part\u00edculas\tW\nEsferas\t1,0\nCilindros\t0,91\nSherwood et al.(1975) apresenta um gr\u00e1fico do coeficiente de transfer\u00eancia de massa convectivo experimental versus Re. Estes dados experimentais foram obtidos para dois tipos de empacotamentos (esf\u00e9ricos e cil\u00edndricos), onde em cada sistema foram utilizados diferentes tamanhos de part\u00edculas, que variam de 0,063 a 1,61 cm de di\u00e2metro. Os resultados experimentais do coeficiente de transfer\u00eancia de massa convectivo s\u00e3o parecidos para todos estes sistemas, sendo que a correla\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-16) \u00e9 a utilizada no presente trabalho.\n1 i'7'D/-k \u2014 0,415 Jd = 1,17 Re\n10 &lt;Re &lt;50\n(5.4-16)\nonde Re \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.4-8) e dp o di\u00e2metro de uma esfera com mesmo volume do cilindro.\n5.5\t- Taxa de Rea\u00e7\u00e3o de Hidr\u00f3lise do Corante Reativo\nA rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise do corante reativo com o banho de tingimento representa uma rea\u00e7\u00e3o competitiva para o processo de tingimento, gerando sempre uma\ncompeti\u00e7\u00e3o com a etapa de fixa\u00e7\u00e3o do corante nas fibras t\u00eaxteis, pois as liga\u00e7\u00f5es covalentes entre o corante e a fibra s\u00e3o formadas pelo corante n\u00e3o hidrolisado.\nA intensidade da hidr\u00f3lise do corante depende de v\u00e1rios fatores como a estrutura do corante, a temperatura, o pH e o estado f\u00edsico do corante na solu\u00e7\u00e3o. A quantifica\u00e7\u00e3o desta depend\u00eancia, bem como o mecanismo da hidr\u00f3lise s\u00e3o temas de diversos trabalhos encontrados na literatura, onde autores como Ruiz e Remedia (1987), Wen et al. (1989) e Klancnik e Gorensek (1997) medem experimentalmente a taxa da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise de diferentes corantes reativos. Todos estes autores afirmam que a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise pode ser aproximada por uma rea\u00e7\u00e3o de pseudo-primeira ordem, sendo expressa pela Equa\u00e7\u00e3o (5.5-1).\n- r'h=-= Wa\t(5.5-1)\ndt\nOnde kh \u00e9 a constante de pseudo primeira ordem da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise e CA a\nconcentra\u00e7\u00e3o do corante na solu\u00e7\u00e3o.\nA hidr\u00f3lise \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o do corante com o \u00edon\nhidroxila (.OH )\ne, portanto, a\nconcentra\u00e7\u00e3o de hidroxila afeta a taxa de rea\u00e7\u00e3o; mas como normalmente est\u00e1 em excesso, sua concentra\u00e7\u00e3o fica praticamente constante durante toda a rea\u00e7\u00e3o. A concentra\u00e7\u00e3o de hidroxila \u00e9 medida atrav\u00e9s do pH , o que explica a depend\u00eancia da\ntaxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise com este par\u00e2metro.\nDongzhi et al. (1997) sugerem que a taxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise seja dada pela\nEqua\u00e7\u00e3o (5.5-2), onde k1h \u00e9 a constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o,\nC - a concentra\u00e7\u00e3o do\nOH -\n\u00edon hidroxila e n a ordem da rea\u00e7\u00e3o de hidrolise com a hidroxila.\n- rh = k1h C\nn\nOH -\nCa\n(5.5-2)\nCom o objetivo de obter uma equa\u00e7\u00e3o da taxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise mais geral, utiliza-se a equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius para descrever a varia\u00e7\u00e3o da constante de rea\u00e7\u00e3o,\nk1h, com a temperatura, conforme apresentado na Equa\u00e7\u00e3o (5.5-3), Froment e Bischoff (1990).\nk1h = Ao exp^-\t(5.5-\nOnde R \u00e9 a constante dos gases, Ea a energia de ativa\u00e7\u00e3o e Ao o fator de freq\u00fc\u00eancia.\nAdicionando-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-3) na Equa\u00e7\u00e3o (5.5-2), obt\u00eam-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-4), que \u00e9 uma equa\u00e7\u00e3o geral para a taxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, onde Ao , Ea e n s\u00e3o medidos experimentalmente e dependem apenas do corante reativo utilizado no processo de tingimento.\n- r = Ao expf- RE COH- Ca\t(5.5-4)\nO corante reativo utilizado neste trabalho para as simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas do processo de tingimento de fios empacotados \u00e9 o \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d, chamado comercialmente de Remazol Amarelo Ouro RNL. A taxa de hidr\u00f3lise deste corante \u00e9 medida experimentalmente por Ruiz e Remedia (1987), que apresenta os valores de kh da Equa\u00e7\u00e3o (5.5-1) numa faixa de temperatura de 20 a 40 oC e para dois valores de pH , 9,5 e 12,0.\nCom os dados de Ruiz e Remedia (1987) \u00e9 poss\u00edvel obter os valores de Ao , Ea e n da Equa\u00e7\u00e3o (5.5-4).\nOs valores de k1h e n s\u00e3o calculados atrav\u00e9s dos valores da constante de pseudo primeira ordem apresentados por Ruiz e Remedia (1987) para dois valores de pH .\nComparando-se as Equa\u00e7\u00f5es (5.5-1) com a (5.5-2) pode-se chegar facilmente na Equa\u00e7\u00e3o (5.5-5).\nkh\n= k1h\nCn\nOH -\nO coeficiente angular da reta formada pelos valores de kh versus CnoH_ nos fornece o valor da constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o, k1h, lembrando que os valores de Coh_ s\u00e3o obtidos pela Equa\u00e7\u00e3o (5.5-6).\nC-\noh -\n= 10 ph-14\n(5.5-6)\nO valor de n \u00e9 encontrado pelo m\u00e9todo de tentativa e erro, sendo que o valor de n correto \u00e9 o que obt\u00eam a melhor reta do gr\u00e1fico de kh versus C^_. Na Figura 5.3 apresenta-se o gr\u00e1fico para o caso de n ser igual a 1. Como pode-se observar este gr\u00e1fico n\u00e3o obt\u00eam uma boa reta, o que faz concluir que a ordem da rea\u00e7\u00e3o com rela\u00e7\u00e3o a concentra\u00e7\u00e3o de hidroxila n\u00e3o \u00e9 igual a 1.\nFigura 5.3 - Gr\u00e1fico de kh versus Coh-.\nPara o corante Remazol Amarelo Ouro RNL, o valor de n igual a 13 \u00e9 o que obt\u00eam a melhor reta, conforme pode ser observado pela Figura 5.4.\nEste procedimento \u00e9 aplicado para diferentes temperaturas, obtendo-se assim, os respectivos valores de k1h. Com estes dados calcula-se a energia de ativa\u00e7\u00e3o, Ea, e o fator de freq\u00fc\u00eancia, Ao, da equa\u00e7\u00e3o de Arrhenius. A Equa\u00e7\u00e3o (5.5-3) linearizada fica na forma da Equa\u00e7\u00e3o (5.5-7).\nIn kih = ln Ao -\ty)\n(5.5-7)\nOs valores de Ea e Ao s\u00e3o calculados atrav\u00e9s dos coeficientes angular e linear do gr\u00e1fico formado pelos valores de lnk1h versus 1/T, conforme Figura 5.5.\nO valor Ao \u00e9 de 1,04 x 1012 (mkg_13 min-1) e Ea/R igual a 8871,43 K. Desta forma, todos os coeficientes da equa\u00e7\u00e3o da taxa de hidr\u00f3lise s\u00e3o encontrados para o corante Remazol Amarelo Ouro RNL, podendo-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-8).\nIll\n- rh\n= 1.04.1012 expl-8871,43 T\nC13 CA\nOH- A\n(5.5-8)\nComparando-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-1) com a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-8), obt\u00eam-se uma equa\u00e7\u00e3o completa para a constante de pseudo primeira ordem da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, Equa\u00e7\u00e3o (5.5-9), onde a temperatura \u00e9 dada em K e kh em min-1.\n(5.5-9)\nkh = 1.04.1012 exp^-8871,43 y) C^-\nFigura 5.5 - C\u00e1lculo de Ea e Ao da equa\u00e7\u00e3o da taxa de hidr\u00f3lise\ncom os dados de Ruiz e Remedia (1987).\n5.6\t- Taxa de Rea\u00e7\u00e3o do Corante Reativo com as Fibras de Algod\u00e3o\nNo processo de tingimento de fios com corantes reativos ocorrem duas rea\u00e7\u00f5es simultaneamente, a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise e a rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra t\u00eaxtil. Nesta se\u00e7\u00e3o apresenta-se os experimentos e os m\u00e9todos matem\u00e1ticos utilizados para determina\u00e7\u00e3o da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra de algod\u00e3o.\nA taxa de rea\u00e7\u00e3o com a fibra \u00e9 considerada de primeira ordem, conforme a modelagem matem\u00e1tica apresentada no Cap\u00edtulo 3. Desta forma, a soma das taxas da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise e da rea\u00e7\u00e3o com a fibra \u00e9 escrita conforme Equa\u00e7\u00e3o (5.6-1). Esta express\u00e3o \u00e9 obtida da Equa\u00e7\u00e3o (3.1-109), para o caso onde T \u00e9 igual a 1 e o termo difusivo \u00e9 desprez\u00edvel frente aos termos reativos.\n+ kh C a\nA porosidade da fase y, sy, e a constante da taxa de hidr\u00f3lise, kh, s\u00e3o calculadas nas se\u00e7\u00f5es anteriores, sendo necess\u00e1rio medir nesta se\u00e7\u00e3o o produto entre a \u00e1rea superficial por unidade de volume e a constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o com a fibra\nk Yk )\u25a0\nA determina\u00e7\u00e3o de av\nyK\nk \u00e9 realizada experimentalmente em um reator\nbatelada, onde s\u00e3o adicionadas quantidades conhecidas de \u00e1gua, corante e fibras de algod\u00e3o. Os produtos auxiliares s\u00e3o adicionados nas concentra\u00e7\u00f5es sugeridas pelo fabricante do corante Remazol Amarelo Ouro RNL. O experimento foi realizado no LABMASSA/ENQ/UFSC (Laborat\u00f3rio de Transfer\u00eancia de Massa) em condi\u00e7\u00f5es f\u00edsicas semelhantes ao processo de tingimento de fios em bobinas realizado na ind\u00fastria t\u00eaxtil, sendo o esquema da bancada experimental utilizada, conforme Figura 5.6.\n^Agitador\nw\nII II\nn\nFigura 5.6 - Bancada experimental.\n5.6.1\t- Procedimento Experimental\nNo come\u00e7o do experimento realizado no LABMASSA coloca-se uma quantidade de \u00e1gua conhecida e aumenta-se a temperatura desta \u00e1gua at\u00e9 60 oC, mantendo-se constante com o aux\u00edlio de um banho termostatisado. Em seguida s\u00e3o adicionados os produtos auxiliares, tais como o sal (NaCl) a 30,0 g/L, barrilha (base fraca) a 3,0 g\u00a1L, detergente a 0,5 g\u00a1L e hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (Na OH) a 0,345 ml/L de uma solu\u00e7\u00e3o de soda a 50 o Be . Ap\u00f3s colocar os produtos auxiliares s\u00e3o adicionados o corante Remazol Amarelo Ouro RNL e fibras de algod\u00e3o a uma rela\u00e7\u00e3o de banho, RB de 130 kgfibra sec a /Lbanho . O banho de tingimento \u00e9 mantido sob agita\u00e7\u00e3o em todo o processo de tingimento, com o pH constante e igual a 10,42.\nAp\u00f3s o in\u00edcio do processo s\u00e3o coletadas amostras do banho de tingimento periodicamente. Estas amostras permitem obter a queda da concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento com o tempo.\nA concentra\u00e7\u00e3o de corante nas amostras \u00e9 medida por um espectrofot\u00f4metro SHIMADZU, VV Mini 1240, no LABMASSA, no comprimento de onda de 410 nm . \u00c9 conveniente salientar que o espectrofot\u00f4metro mede a concentra\u00e7\u00e3o do corante hidrolisado e n\u00e3o hidrolisado sem distin\u00e7\u00e3o, pois as cores geradas por estas duas mol\u00e9culas s\u00e3o bem parecidas e n\u00e3o s\u00e3o diferenciadas pelo aparelho. Como se conhece a taxa da rea\u00e7\u00e3o de hidrolise \u00e9 poss\u00edvel calcular por diferen\u00e7a, a quantidade de corante ativo durante todo o experimento.\n5.6.2\t- Determina\u00e7\u00e3o da Concentra\u00e7\u00e3o de Corante Reativo\nIntegrando-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.5-1) e diminuindo-se a quantidade de corante que se fixa a fibra de algod\u00e3o, se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-2), que nos fornece a concentra\u00e7\u00e3o de corante ativo no banho de tingimento durante o processo de tingimento.\nCa = CA' '-(CAr - C.A+1)\t(5.6-2)\nOnde CA \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o de corante ativo no instante t, CA a concentra\u00e7\u00e3o de\ncorante ativo no instante t-At e o termo\n(n\tn+1\nCAr - CAr\n\u00e9 a quantidade de corante que\nfixou na fibra no mesmo intervalo de tempo At.\nA Figura 5.7 apresenta os valores de concentra\u00e7\u00e3o do corante medidos pelo espectrofot\u00f4metro com o tempo para o experimento descrito anteriormente. Pode-se observar nesta figura que no in\u00edcio do processo de tingimento ocorre uma queda bem acentuada da concentra\u00e7\u00e3o, mas a partir dos 13 minutos esta concentra\u00e7\u00e3o permanece praticamente constante. Isto \u00e9 devido \u00e0 aus\u00eancia de corante ativo depois dos 13 minutos, o que resulta no t\u00e9rmino efetivo do processo de tingimento.\nFigura 5.7 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante com o tempo, RB de ^30.\nNa Figura 5.8 s\u00e3o graficados os valores da concentra\u00e7\u00e3o do corante versus o tempo para um experimento similar ao apresentado pela Figura 5.7, mas com uma rela\u00e7\u00e3o de banho, RB igual a 1/60 kgfibra sec a/Lbanho . Como se pode verificar na Figura 5.8, a queda da concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 menos acentuada, pois com uma rela\u00e7\u00e3o de banho menor, existe menos fibras de algod\u00e3o para reagir com o corante do banho de tingimento. O experimento apresentado pela Figura 5.8 foi realizado para se determinar \u00e0 depend\u00eancia do termo de rea\u00e7\u00e3o com a rela\u00e7\u00e3o de banho.\nFigura 5.8 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante com o tempo, RB de 1/60.\nAplicando-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-2) nos dados experimentais apresentados nas Figuras 5.7 e 5.8, obt\u00eam-se as varia\u00e7\u00f5es das concentra\u00e7\u00f5es de corante ativo com o tempo, nos experimentos deste trabalho. A Figura 5.9 apresenta os perfis temporais de concentra\u00e7\u00e3o.\nFigura 5.9 - Varia\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de corante ativo com o tempo.\n5.6.3\t- Determina\u00e7\u00e3o dos Par\u00e2metros Cin\u00e9ticos\nPara determina\u00e7\u00e3o das constantes das taxas de rea\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicado o m\u00e9todo integral, que consiste em integrar a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-1), obtendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-3).\nCa\nSY\nA\n+ kh t\n7\n(5.6-3)\n' av\nk\nY\nGraficando-se os valores de ln(CAo/CA) versus t da Figura 5.9 com a rela\u00e7\u00e3o de banho igual a 1/60 kg fibra seca /Lbanho , obt\u00eam-se a Figura 5.10, onde o coeficiente angular da reta formada pelos pontos desta figura \u00e9 igual ao termo que multiplica o tempo na Equa\u00e7\u00e3o (5.6-3), o que nos permite escrever a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-4).\nk\nav\nYK\n(5.6-4)\nS\nY\n+ kh\n= 0,3316\nA porosidade, sy, \u00e9 igual a 0,772 (Tabela 5.2) e a constante de pseudo primeira ordem da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, kh, \u00e9 igual a 0,2624 min-1, conforme Equa\u00e7\u00e3o (5.5-9). Portanto, obt\u00eam-se que av\\^k \u00e9 igual a 0,0534 min-1, para a rela\u00e7\u00e3o de banho de V60 kgfi bra sec a /Lbanho \u2022\nComo j\u00e1 foi comentado anteriormente o valor da constante de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, k , depende da rela\u00e7\u00e3o de banho (concentra\u00e7\u00e3o de fibras no banho de tingimento) utilizada no experimento, pois quanto maior a concentra\u00e7\u00e3o de fibras de algod\u00e3o maior ser\u00e1 a import\u00e2ncia deste termo na cin\u00e9tica de tingimento.\nA Figura 5.11 apresenta os dados de ln(CAo/CA) versus t para a rela\u00e7\u00e3o de banho igual a 1/30 kgfibra sec a/Lbanho . Com o coeficiente angular apresentado pela Figura 5.11, pode-se escrever a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-5), onde k' \u00e9 a constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra para a rela\u00e7\u00e3o de banho de 1/30.\nk'\nav\nYK\n(5.6-5)\n+ kh = 0,4081\nS\nY\nDesenvolvendo-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.6-5) obt\u00eam-se que av \\Kk' \u00e9 igual a 0,1125 min-1 , para a rela\u00c7\u00e3o de banho de V30 kgfibra seca/Lbanho \u2022\nComo era de se esperar, o valor de k para a rela\u00e7\u00e3o de banho de 1/30 kgfibra sec a/Lbanho praticamente dobra se comparado ao valor de k obtido para a rela\u00e7\u00e3o de banho de 1/60 kg fibra sec a/Lbanho , pois a concentra\u00e7\u00e3o de fibras de algod\u00e3o tamb\u00e9m dobra. Desta forma, pode-se afirmar que k tem uma depend\u00eancia linear com a concentra\u00e7\u00e3o de algod\u00e3o.\nNa Figura 5.12 s\u00e3o graficados os valores de avk versus rela\u00e7\u00e3o de banho,\nRB. Este gr\u00e1fico permite obter um valor de av\tk geral, que \u00e9 fun\u00e7\u00e3o de RB.\nCom os dados fornecidos pela Figura 5.12, obt\u00eam-se a constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, na unidade de min-1, em fun\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o de banho do tingimento, que \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.6-6).\nav\\ k = 3,67 RB\nv r\n(5.6-6)\nFigura 5.12 - Depend\u00eancia da constante de rea\u00e7\u00e3o com RB.\nO mesmo procedimento \u00e9 adotado para medir a constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra na temperatura do banho de 40 oC e para o tingimento na\naus\u00eancia de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio no banho de tingimento, ou seja, quando utiliza-se como produtos auxiliares apenas o sal, detergente e a barrilha. A Tabela 5. apresenta os valores da constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o, av\\^k.\nk.\nJK\nTabela 5.5 - Constante da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, av\nTemperatura do banho (o C)\t(av I\tk) '\tK 'soda\t(av I\tk) '\tK 'barrilha\n40,0\t3,12 RB\t0,68 RB\n60,0\t3,67 RB\t2,06 RB\n5.7 - \u00c1rea Interfacial por Unidade de Volume\nNa modelagem matem\u00e1tica descrita no presente trabalho aparecem dois tipos de \u00e1rea interfaciais por unidade de volume, a da micro-escala, av e a da escala intermedi\u00e1ria, av|. A \u00e1rea interfacial por unidade de volume da micro-escala \u00e9\ndefinida como a \u00e1rea total da interface y-k dividida pelo volume do fio. Esta vari\u00e1vel av |k n\u00e3o necessita ser calculada, pois esta \u00e1rea aparece multiplicando a constante de adsor\u00e7\u00e3o (av |k Keq) e o termo de rea\u00e7\u00e3o com a fibra (av |k k), que j\u00e1 s\u00e3o calculados\nnas se\u00e7\u00f5es anteriores, com valores dados pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.3-2) e (5.6-6), respectivamente.\nA vari\u00e1vel av|\t, denominada de \u00e1rea interfacial por unidade de volume da\nescala intermedi\u00e1ria \u00e9 expressa pela raz\u00e3o entre a \u00e1rea total da interface ft-<j e o volume da bobina, conforme Equa\u00e7\u00e3o (5.7-1).\nav\nP\u00b0\nP\u00b0\\ total\nVbobina\n(5.7-1)\nOnde Vbobina \u00e9 o volume da bobina, definido pelas Equa\u00e7\u00f5es (5.1-6) ou (5.1-7), dependendo do tipo de bobina e A^a|i \u00e9 a \u00e1rea total da interface ft-a, expressa pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7-2), onde Rf\u00a1o e Lf\u00a1o s\u00e3o o raio e o comprimento do fio da bobina, respectivamente.\nAfta\\ total\t2nRl>ioLl>io\n(5.7-2)\nO comprimento do fio \u00e9 calculado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7-3), onde a massa de fibra seca na bobina, , \u00e9 dada em Kg, o n\u00famero do fio, N, em tex (g/kmdeflo) e o comprimento do fio, Lpo, em m .\nLfio\nm fibra 10<6 N\n(5.7-3)\nO raio do fio pode ser estimado a partir da manipula\u00e7\u00e3o de duas equa\u00e7\u00f5es para o calculo do volume do fio. A primeira dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7-4), que \u00e9 derivada da Equa\u00e7\u00e3o (5.1-4).\nVfio\t&amp; a Vbobina\n(5.7-4)\nO volume do fio tamb\u00e9m pode ser calculado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7-5), que \u00e9 a equa\u00e7\u00e3o para o c\u00e1lculo do volume de cilindros.\nVjio =nRfLjio\t(5.7-5)\nSubstituindo-se a Equa\u00e7\u00e3o (5.7-5) na Equa\u00e7\u00e3o (5.7-4), se obt\u00eam a Equa\u00e7\u00e3o (5.76).\nS V\nG a bobina\nRfio\t1\tT\n\\\tnLfio\nA Equa\u00e7\u00e3o (5.7-3) \u00e9 substitu\u00edda na Equa\u00e7\u00e3o (5.7-6), obtendo-se assim, uma express\u00e3o para o c\u00e1lculo do raio do fio.\nS aVbobina N n1\u00b06 m fibra\n(5.7-7)\nA express\u00e3o final para o c\u00e1lculo da \u00e1rea interfacial por unidade de volume da escala intermedi\u00e1ria, av\\pa, \u00e9 dada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.7-8), que \u00e9 obtida com a substitui\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (5.7-2), (5.7-3) e (5.7-7), na Equa\u00e7\u00e3o (5.7-1).\nav\n4d06\tfibra\nVbobina N\n(5.7-8)\n\nPara o caso do fio ser formado por dois cabos, que \u00e9 o caso do fio de algod\u00e3o utilizado nos experimentos deste trabalho, onde o t\u00edtulo \u00e9 igual a 24/2 Ne, o raio de cada cabo do fio, R f, bem como a \u00e1rea interfacial por unidade de volume da escala\nintermedi\u00e1ria, av\ns\u00e3o dadas pela Equa\u00e7\u00f5es (5.7-9) e (5.7-10), respectivamente.\nPa\nRfi\u00b0\tSaVbobina N\t\n\t2.W6 nm fibra\t\nII b - >\t\t8-106 nSa mfibra\n\t\tVbobina N\n(5.7-7)\n(5.7-8)\nOnde N \u00e9 dado em tex [g/kmdefio), mfibra em kg, Vbobina em m3 e avjem m 1.\nPara transformar o n\u00famero do fio de Ne para tex deve-se multiplicar pelo fator 4,10.\nNa Tabela 5.6 s\u00e3o apresentados os valores dos raios e das \u00e1reas interfaciais por unidade de volume, av\tdos fios de algod\u00e3o e de acr\u00edlico utilizados neste trabalho.\nOs valores de Vbobina e mllbra s\u00e3o apresentados na Tabela 5.2.\nTabela 5.6 - \u00c1reas interfaciais por unidade de volume, av| pr_.\nBobina\tN (Ne)\tRfio (m)\tav\\p-\t(m _1 )\nFio de Algod\u00e3o\t24/2\t2.1,494.10 -4\t9920,7\nFio de Acr\u00edlico\t10/1\t1,901.10 -4\t9317,9\nCAP\u00cdTULO 6\nRESULTADOS NUM\u00c9RICOS E AN\u00c1LISE\nA solu\u00e7\u00e3o do modelo proposto, bem como as solu\u00e7\u00f5es dos problemas de fechamento desenvolvidos neste trabalho para o c\u00e1lculo das difusividades efetivas s\u00e3o apresentados neste cap\u00edtulo. Estas solu\u00e7\u00f5es s\u00e3o obtidas utilizando-se a metodologia num\u00e9rica descrita no cap\u00edtulo 4, juntamente com os par\u00e2metros apresentados no Cap\u00edtulo 5.\nNa primeira se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo \u00e9 apresentada a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da micro-escala, onde \u00e9 obtido o tensor difusividade efetiva para diferentes porosidades e arranjos de poros. Este tensor difusividade efetiva \u00e9 comparado com resultados experimentais e num\u00e9ricos encontrados na literatura.\nNa segunda etapa, os problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria s\u00e3o resolvidos, onde se obt\u00eam o tensor difusividade efetiva na fase f e na regi\u00e3o o. Estes tensores s\u00e3o tamb\u00e9m comparados aos respectivos tensores difusividades efetivas obtidos por outros autores.\nA solu\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico composto pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.3-3) \u00e0 (3.3-12) s\u00e3o apresentadas na \u00faltima se\u00e7\u00e3o deste cap\u00edtulo. O modelo matem\u00e1tico \u00e9 resolvido, simulando assim o processo de tingimento de fios empacotados de algod\u00e3o com corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d. Os resultados num\u00e9ricos destas simula\u00e7\u00f5es s\u00e3o comparados aos respectivos resultados experimentais obtidos junto \u00e0 ind\u00fastria t\u00eaxtil.\n6.1\t- Resultados Num\u00e9ricos do problema de fechamento da micro-escala\nNa primeira etapa desta se\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentada a solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (3.1-83) a (3.1-85), considerando T igual a zero, ou seja, resolvendo-se o problema de fechamento desenvolvido para o tingimento de fio com corantes que se agregam a superf\u00edcie da fibra por adsor\u00e7\u00e3o. Desta forma, \u00e9 poss\u00edvel comparar os resultados num\u00e9ricos deste trabalho com o de outros autores nas mesmas condi\u00e7\u00f5es. Portanto, o problema de fechamento resolvido nesta primeira etapa \u00e9 dado pelas Equa\u00e7\u00f5es (6.1-1) a (6.1-3).\nV 2 b = 0\tem VY\t(6.1-1)\nC.C.1\t- n.^-Vb = n..K.\tem A\u00a1k\t(6.1-2)\nPeriodicidade: b (r +1 i ) = b (r),\ti = 1, 2, 3\t(6.1-3)\nO problema de fechamento acima foi resolvido primeiramente por Ryan et al. (1981), que considerou seu meio poroso um arranjo bidimensional de quadrados periodicamente espa\u00e7ados, conforme mostrado na Figura 4.5 da p\u00e1gina 103. Ochoa (1988) resolveu estas mesmas equa\u00e7\u00f5es para um arranjo bidimensional de cilindros e Quintard (1993) para um arranjo tridimensional de esferas.\nConforme j\u00e1 foi comentado no Cap\u00edtulo 4, o tensor difusividade efetiva \u00e9 isotr\u00f3pico para os tipos de arranjos estudados neste trabalho. Portanto, \u00e9 apresentado apenas os valores da componente x do campo de b para valida\u00e7\u00e3o do algoritmo computacional. Estes resultados s\u00e3o avaliados para os arranjos bidimensional de cilindros e quadrados e para sr igual a 0,84 e 0,36.\nNa Figura 6.1 s\u00e3o apresentados os resultados de Ochoa et al. (1994) e o deste trabalho para um arranjo de poros de cilindros com sr igual a 0,84. O campo de bx plotado na Figura 6.1 \u00e9 adimensionalizado pela equa\u00e7\u00e3o Bx = 2 bx/l t , onde l ,\u2022 \u00e9 o comprimento da c\u00e9lula unit\u00e1ria.\nFigura 6.1 - Valores de Bx com sr igual a 0,84 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho.\nAnalisando-se a figura anterior, pode-se observar que os resultados deste trabalho est\u00e3o em muito boa concord\u00e2ncia com os resultados de Ochoa et al. (1994), principalmente na interface y - k, exatamente onde est\u00e3o os valores de bx utilizados para o c\u00e1lculo de Deff\\\t.\nNa Figura 6.2 s\u00e3o apresentados os valores graficados de Bx para um arranjo bidimensional de cilindros com sy igual a 0,36. Estes resultados tamb\u00e9m est\u00e3o bem pr\u00f3ximos dos resultados de Ochoa et al. (1994) o que corrobora o algoritmo computacional para uma ampla faixa de porosidades.\n(a) Ochoa et a\u00ed. (1994)\t(b) Este trabalho\nFigura 6.2 - Valores de Bx com sr igual a 0,36 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho.\nNas Figuras 6.3 e 6.4 s\u00e3o apresentados os campos de Bx para um arranjo bidimensional de quadrados com sr igual a 0,84 e 0,36, respectivamente. Desta forma, os excelentes resultados mostrados nestas figuras permitem afirmar que o algoritmo computacional est\u00e1 bem implementado e \u00e9 capaz de gerar novos resultados confi\u00e1veis com diferentes equa\u00e7\u00f5es e geometrias.\nFigura 6.3 - Valores de Bx com sr igual a 0,84 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho.\nFigura 6.4 -Valores de Bx com sr igual a 0,36 para\n(a) Ochoa et al. (1994), (b) Este trabalho.\nPara obten\u00e7\u00e3o dos campos de bx dos casos estudados anteriormente foi aplicada a condi\u00e7\u00e3o de contorno de bx prescrito e igual a zero nas faces oestes e leste do dom\u00ednio computacional. Por\u00e9m, segundo a Equa\u00e7\u00e3o (6.1-3) deveria-se aplicar a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade em todos os contornos, exceto na interface r - k. O problema de aplicar a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade em todos os contornos \u00e9 que o problema n\u00e3o estaria bem posto, o que torna este processo invi\u00e1vel.\nPara obter uma solu\u00e7\u00e3o num\u00e9rica mais exata das Equa\u00e7\u00f5es (6.1-1) a (6.1-3), prop\u00f5e-se neste trabalho aplicar a condi\u00e7\u00e3o de bx prescrito e igual a zero apenas na face oeste, sendo a condi\u00e7\u00e3o de periodicidade aplicada nos contornos sul, norte e leste do dom\u00ednio computacional.\nA Figura 6.5 mostra a solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento da micro-escala com as condi\u00e7\u00f5es de contorno comentadas acima para sr igual a 0,84. Como pode-se observar os resultados de Bx pr\u00f3ximo \u00e0 interface r - k aproximam-se aos obtidos pelas condi\u00e7\u00f5es de contorno anteriores.\nFigura 6.5 - Valores de Bx para sr igual a 0,84.\nA compara\u00e7\u00e3o entre os resultados experimentais e te\u00f3ricos da difusividade efetiva, para um problema de difus\u00e3o em poros sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea \u00e9 ilustrado na Figura 6.6. Os resultados de Quintard (1993) foram obtidos para um arranjo de poros esf\u00e9ricos tridimensionais, Ryan et al. (1981) obteve a solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (6.1-1) a (6.1-3) para um arranjo bidimensional de quadrados, j\u00e1 os resultados experimentais foram obtidos para diferentes arranjos de poros desordenados. Os resultados gerados por este trabalho tamb\u00e9m s\u00e3o apresentados na Figura 6.6, sendo utilizado os arranjos de poros quadrados e cil\u00edndricos.\nComo se pode observar, os resultados das difusividades efetivas obtidos no presente trabalho est\u00e3o em concord\u00e2ncia com os resultados obtidos por outros autores e com os resultados experimentais. \u00c9 conveniente lembrar que todos os resultados experimentais foram obtidos para um sistema desordenado e n\u00e3o periodicamente espa\u00e7ado. O que nos permite concluir que a simplifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica considerando arranjos periodicamente espa\u00e7ados pode ser utilizada neste caso.\nAs difusividades efetivas ilustradas na Figura 6.6 s\u00e3o para um problema de difus\u00e3o em poros sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea, com T igual a zero. Quando estuda-se o processo de tingimento com corantes reativos, o termo da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise do corante aparece nas equa\u00e7\u00f5es do problema de fechamento, conforme pode ser observado nas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-83) a (3.1-85). Estas equa\u00e7\u00f5es s\u00e3o resolvidas para um\narranjo de poros cil\u00edndricos, pois estes se aproximam bastante ao empacotamento de fibras que formam o fio.\nFigura 6.6 - Difusividade efetiva para variados arranjos de poros e porosidades sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nO valor da constante de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise (kh), para o corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d a 60 oC, utilizado para a solu\u00e7\u00e3o do novo problema de fechamento \u00e9 4,243.10-3 5_1, conforme Equa\u00e7\u00e3o (5.5-9), sendo a difusividade molecular (D\u00c7) da ordem de 4,252.10-10 m2/s.\nA Figura 6.7 apresenta os resultados do problema de fechamento deste trabalho, considerando um problema de difus\u00e3o em poros com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea. Estes resultados s\u00e3o comparados aos resultados num\u00e9ricos deste trabalho e aos resultados experimentais para os problemas de difus\u00e3o em poros com e sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea.\nMistura de Esferas\no\nCarborundo\nA\nCloreto de s\u00f3dio\no\nSem rea\u00e7\u00e3o\nCom rea\u00e7\u00e3o\nAreia\nX/ / /\n/ s\n/ / ' / y s z X\tZ\n\u00bbz z\nz y z\nX z'\nFigura 6.7 - Difusividade efetiva para problemas de difus\u00e3o com e sem rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica.\nAnalisando-se a Figura 6.7 percebe-se que a difusividade efetiva para o problema difusivo com rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica homog\u00eanea \u00e9 maior que a difusividade para o problema sem rea\u00e7\u00e3o. Uma prov\u00e1vel explica\u00e7\u00e3o para este aumento da difusividade efetiva, \u00e9 que a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise consome o corante presente dentro do poro, facilitando o transporte do corante restante, o que resulta num aumento da difusividade efetiva.\n6.2\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento da Escala Intermedi\u00e1ria\nNesta se\u00e7\u00e3o s\u00e3o analisados os resultados num\u00e9ricos obtidos atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento da escala intermedi\u00e1ria. O c\u00e1lculo do tensor dispers\u00e3o total e do tensor difusividade efetiva s\u00e3o obtidos atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o dos problemas de fechamento, da fase f e regi\u00e3o o, respectivamente, sendo estes resultados apresentados a seguir.\n6.2.1\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento da Fase p\nOs problemas de fechamento obtidos na escala intermedi\u00e1ria possibilitam o c\u00e1lculo dos tensores dispers\u00e3o total, bem como do coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa. Neste trabalho \u00e9 apresentado apenas a solu\u00e7\u00e3o do problema de fechamento relacionado ao tensor dispers\u00e3o total.\nO problema de fechamento para a fase p resolvido neste trabalho \u00e9 constitu\u00eddo pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-62) \u00e0 (3.2-65) em conjunto com a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-82), sendo o termo spup desprezado, conforme hip\u00f3tese simplificativa aplicada por Eidsath et al. (1983) e Plumb e Whitaker (1988a). A solu\u00e7\u00e3o destas equa\u00e7\u00f5es nos fornece o tensor dispers\u00e3o hidrodin\u00e2mica e o tensor difusividade efetiva na fase p, que somados constituem o tensor dispers\u00e3o total.\nComo pode ser observado na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) o campo de velocidade vp deve ser conhecido para se resolver este problema de fechamento. O campo de v p e conseq\u00fcentemente o campo de ~p podem ser obtidos resolvendo-se as equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento para alguma regi\u00e3o representativa do meio poroso. Neste trabalho as equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento s\u00e3o resolvidas pela metodologia num\u00e9rica descrita na se\u00e7\u00e3o 4.3.2, sendo utilizados o arranjo de poros cilindros em linha e em blocos, conforme apresentado nas Figuras 4.8 e 4.9 das p\u00e1ginas 107 e 108, respectivamente.\nOs resultados num\u00e9ricos deste trabalho s\u00e3o obtidos para o n\u00famero de Reynolds da ordem de 0,006 e para uma grande faixa do n\u00famero de Peclet, visando desta forma, fazer um comparativo dos resultados deste trabalho com os resultados experimentais e num\u00e9ricos de outros autores, que s\u00e3o obtidos nestas mesmas condi\u00e7\u00f5es. O n\u00famero de Reynolds \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o (6.2-1), sendo o n\u00famero de Peclet calculado pela Equa\u00e7\u00e3o (6.2-2),\nRe p\nPp( VpY Dh\nNp\n(6.2-1)\np\nPe\n{'\u2022 nY d Df\nonde pp e pp s\u00e3o a massa espec\u00edfica e a viscosidade da fase p, respectivamente, (yp^ a velocidade m\u00e9dia intr\u00ednseca no meio poroso, Dp a difusividade molecular do corante na fase p e Dh o di\u00e2metro hidr\u00e1ulico, definido pela Equa\u00e7\u00e3o (6.2-3), conforme Eidsath et al. (1983).\nDh\n= 4\n8f\n\\-Sf\n(6.2-3)\nsendo Vp o volume da part\u00edcula e Ap a \u00e1rea superficial da part\u00edcula do meio poroso.\nA Figura 6.8 apresenta o mapa de velocidade longitudinal, adimensionalizada pela equa\u00e7\u00e3o Vpx = vpxjvo , onde vo \u00e9 a velocidade prescrita de entrada no meio poroso e vpx a velocidade longitudinal pontual no meio poroso.\nFigura 6.8 - Campo de velocidade Vpx no meio poroso.\nO campo de velocidade mostrado na Figura 6.8 \u00e9 obtido atrav\u00e9s da solu\u00e7\u00e3o das equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento para o arranjo de poro cil\u00edndrico em bloco, com porosidade sp igual a 0,36. Percebe-se nesta figura, que a entrada de massa \u00e9 feita pela face leste, sendo que a velocidade \u00e9 maior longe da interface /Pa interface esta onde a velocidade \u00e9 igual a zero.\nO campo de velocidade lateral, Vpy = vpy/vo , pode ser observado na Figura 6.9, onde verifica-se um escoamento descendente com velocidade negativa na primeira parte da regi\u00e3o porosa e um escoamento ascendente na segunda parte, sendo este fen\u00f4meno alcan\u00e7ado em virtude do pr\u00f3prio arranjo.\nI\nI-i-1 0\nFigura 6.9 - Campo de velocidade Vpy no meio poroso.\nA Figura 6.10 mostra o sentido do vetor velocidade, onde se pode observar o comportamento do escoamento no meio poroso, que para este caso particular n\u00e3o possui nenhuma zona de recircula\u00e7\u00e3o. Este fen\u00f4meno ocorre devido ao baixo n\u00famero de Reynolds aplicado no presente escoamento.\nCom o campo de velocidade pontual obtido numericamente, \u00e9 poss\u00edvel calcular a velocidade m\u00e9dia intr\u00ednseca (ye conseq\u00fcentemente o desvio da velocidade vp. De posse destas informa\u00e7\u00f5es, o problema de fechamento constitu\u00eddo pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-62) a (3.2-65) \u00e9 resolvido primeiramente para tingimento com corante n\u00e3o reativo, ou seja, com T igual a zero.\nFigura 6.10 - Campo da resultante do vetor velocidade no meio poroso, com n\u00famero de Reynolds igual a 0,006.\nA Figura 6.11 ilustra os valores do componente longitudinal do tensor dispers\u00e3o total adimensional, Dpxx Dp , calculados teoricamente neste trabalho com os arranjos cil\u00edndricos em linha e em bloco, com porosidade de 0,37. Como pode-se observar os resultados te\u00f3ricos deste trabalho para o arranjo de cilindros em linha est\u00e3o em muito boa concord\u00e2ncia com os dados experimentais. J\u00e1 os resultados te\u00f3ricos para o arranjo de cilindros em bloco apresentam uma diverg\u00eancia para n\u00famero de Peclet inferior a 40. Percebe-se tamb\u00e9m, a forte depend\u00eancia da dispers\u00e3o total com o n\u00famero de Peclet em todos os resultados.\nI I\n\u2022 Cubic Array (Eb=0,48)\n\u25a0 Random Packing (Eb=0,37)\n\u2014\tEidsath et al. (1983)\n\u2014\tCilindros em bloco (Neste trabalho)\n\u2014\tCilindros em linha (Neste trabalho)\nFigura 6.11 - Varia\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o total com o n\u00famero de Peclet.\nA depend\u00eancia da dispers\u00e3o total para uma faixa mais ampla do n\u00famero de Peclet pode ser observada na Figura 6.12, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar que a diverg\u00eancia entre os resultados te\u00f3ricos e os experimentais torna-se bem acentuada para n\u00famero de Peclet superior a 1000.\nPercebe-se na Figura 6.12 que os resultados experimentais da dispers\u00e3o total tornam-se menos dependentes do n\u00famero de Peclet, quando estes s\u00e3o superiores a 1000. Esta diminui\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia com o n\u00famero de Peclet n\u00e3o \u00e9 observada nos resultados te\u00f3ricos. Dois fatores podem estar causando esta diverg\u00eancia, primeiro que para altos n\u00fameros de Peclet a turbul\u00eancia torna-se importante, n\u00e3o podendo ser negligenciada na obten\u00e7\u00e3o do campo de velocidade v p. O outro fator que certamente influencia nos resultados te\u00f3ricos \u00e9 que nesta faixa de Peclet as restri\u00e7\u00f5es dadas pelas\nEqua\u00e7\u00f5es (3.2-52) e (3.2-54) n\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidas, conforme \u00e9 apresentado na se\u00e7\u00e3o 3.3.3 deste cap\u00edtulo. Esta dificuldade tamb\u00e9m \u00e9 encontrada por outros autores, dentre eles Eidsath et al. (1983).\n107\n10 3\t101\t101 io3 \u00edf 107\ns (Neste trabalho)\nO\tEdwards and Richardson\t- - -Plumb e Whitaker (1988)\no\tEbacn and White\t>'\t^Cilindros em \u00a1inha (Neste trabalho)\n+\tBlackweei ei ai.\t\n+\tCarberry and Bretton\triijru>\u25a0 wrri uiucu yxiesie Lrauainoj \t-Taylor-Aris\n\u00ed\tPfannkuch\t\n\u25a0%.\tRifai\ttiusatn ei al. i iJu-ji\nFigura 6.12 - Compara\u00e7\u00e3o dos resultados te\u00f3ricos e experimentais da dispers\u00e3o total.\nNa Figura 6.13 os resultados te\u00f3ricos da dispers\u00e3o total obtidos neste trabalho para o arranjo de poros em blocos s\u00e3o comparados com os resultados te\u00f3ricos de outros autores para uma faixa do n\u00famero de Peclet de 0,1 a 10.000. Nesta figura o n\u00famero de Peclet \u00e9 definido pela Equa\u00e7\u00e3o (6.2-4), diferente da defini\u00e7\u00e3o apresentada pela Equa\u00e7\u00e3o (6.2-2), utilizada nas figuras anteriores.\nD\nPe =\nOnde lp \u00e9 o comprimento caracter\u00edstico apresentado na Figura 4.6.\nAnalisando-se a Figura 6.13 observa-se que os resultados da dispers\u00e3o total deste trabalho est\u00e3o em perfeita concord\u00e2ncia com os resultados de Eidsath (1981) e Quintard e Whitaker (1993b), sendo os resultados de Edward et al. (1991a) um pouco superiores aos dos demais autores. \u00c9 conveniente salientar que todos os resultados te\u00f3ricos s\u00e3o obtidos com diferentes t\u00e9cnicas num\u00e9ricas, Eidsath (1981) utiliza elementos finitos para solu\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es (3.2-62) \u00e0 (3.2-65) considerando um arranjo de cilindros em linha, sendo que Quintard e Whitaker (1993b) aplicam o m\u00e9todo de volumes finitos para um arranjo c\u00fabico.\nComo pode ser observado os resultados te\u00f3ricos do coeficiente de dispers\u00e3o longitudinal mostraram ter uma boa concord\u00e2ncia com os dados experimentais encontrados na literatura. Entretanto, esta boa concord\u00e2ncia n\u00e3o se repete no c\u00e1lculo do coeficiente de dispers\u00e3o lateral, como pode ser visto na Figura 6.14. Nesta figura percebe-se que os resultados de Eidsath et al. (1983) s\u00e3o bem inferiores aos resultados experimentais, principalmente para o arranjo de cilindros em linha. A explica\u00e7\u00e3o apresentada por Eidsath et al. (1983) para este fen\u00f4meno \u00e9 que os resultados te\u00f3ricos s\u00e3o obtidos para um arranjo de poros ordenado, j\u00e1 os experimentos s\u00e3o realizados em sistemas desordenados. Este fator influ\u00eancia muito mais na dispers\u00e3o lateral, pois o campo de velocidade lateral, v py, \u00e9 influenciado mais fortemente com a desordem do sistema.\nFigura 6.14 - Compara\u00e7\u00e3o dos resultados te\u00f3ricos e experimentais da dispers\u00e3o lateral.\nOs resultados num\u00e9ricos da dispers\u00e3o lateral obtidos neste trabalho apresentam uma melhor concord\u00e2ncia com os experimentos se comparados aos resultados de Eidsath (1981), onde observa-se uma influ\u00eancia mais forte do n\u00famero de Peclet sobre a dispers\u00e3o lateral. Uma poss\u00edvel explica\u00e7\u00e3o para esta diferen\u00e7a entre os dois resultados te\u00f3ricos \u00e9 que Eidsath (1981) obt\u00eam o campo de velocidade vp no arranjo de poros com algumas simplifica\u00e7\u00f5es nas equa\u00e7\u00f5es de conserva\u00e7\u00e3o da quantidade de movimento, utilizando o m\u00e9todo de elementos finitos, sendo que este trabalho resolve as equa\u00e7\u00f5es completas com o m\u00e9todo de volumes finitos.\nOs resultados num\u00e9ricos da dispers\u00e3o total e da dispers\u00e3o lateral apresentados nas figuras acima s\u00e3o para tingimentos com corantes n\u00e3o reativos. No entanto, quando utiliza-se corantes reativos nos tingimentos (T igual a 1), observa-se atrav\u00e9s da Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) que a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise do corante reativo influ\u00eancia o campo de bp e conseq\u00fcentemente influ\u00eancia os valores da dispers\u00e3o.\nNas figuras a seguir \u00e9 analisada a influ\u00eancia que a rea\u00e7\u00e3o homog\u00eanea (hidr\u00f3lise do corante) exerce sobre a dispers\u00e3o do corante na escala intermedi\u00e1ria. O valor da constante de hidr\u00f3lise (kh) do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d, \u00e9 dado pela Equa\u00e7\u00e3o (5.5-9) e \u00e9 igual a 4,24.10-3 5_1 \u00e0 60 oC .\nA Figura 6.15 apresenta os resultados te\u00f3ricos da dispers\u00e3o total com e sem rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, onde percebe-se que a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise do corante tem pouca influ\u00eancia no c\u00e1lculo da dispers\u00e3o para n\u00famero de Peclet pequeno. No entanto, observa-se que para n\u00famero de Peclets altos, superior a 100, a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise afeta consideravelmente a dispers\u00e3o total. Este fen\u00f4meno pode ser explicado analisando-se a Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62), pois quanto maior o n\u00famero de Peclet menor deve ser o valor da difusividade, Dp, para um n\u00famero de Reynolds constante. Desta forma, a import\u00e2ncia do termo difusivo na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-62) diminui, e conseq\u00fcentemente a influ\u00eancia do termo de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise aumenta, afetando mais fortemente a dispers\u00e3o total.\nFigura 6.15 - Influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise na dispers\u00e3o total.\nA Figura 6.16 ilustra os resultados da dispers\u00e3o lateral com e sem rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise. \u00c9 poss\u00edvel observar nesta figura que o comportamento dos resultados te\u00f3ricos da dispers\u00e3o lateral s\u00e3o afetados pela rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, sendo esta influ\u00eancia dependente do n\u00famero de Peclet, similar ao fen\u00f4meno ocorrido no c\u00e1lculo da dispers\u00e3o total. No entanto, os resultados te\u00f3ricos da dispers\u00e3o lateral ainda ficam bem acima dos resultados experimentais, com uma depend\u00eancia com o n\u00famero de Peclet muito forte.\n+ Hassinger and von Rosenberg * Han, Bhakta and Carbonell\no Harieman and Romer\t^\u2014Cilindros em bloco J?,= 2 sem rea\u00e7\u00e3o\n\u25a0 Gunn and Pryce\t^\u2014Cilindros ern bioco /R2 = 2 com rea\u00e7\u00e3o\n\nFigura 6.16 - Influ\u00eancia da rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise na dispers\u00e3o lateral.\n6.2.2\t- Resultados Num\u00e9ricos do Problema de Fechamento da Regi\u00e3o g\nO problema de fechamento obtido para a regi\u00e3o c \u00e9 dado pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.266) a (3.2-69), onde pode-se observar a grande similaridade deste problema de fechamento com o problema de fechamento da micro-escala. \u00c9 conveniente salientar que a regi\u00e3o c \u00e9 a regi\u00e3o interna do meio poroso, diferente da fase y que \u00e9 a regi\u00e3o externa do meio poroso.\nO resultado te\u00f3rico da difusividade efetiva da regi\u00e3o c \u00e9 independente da taxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise e de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra. Apesar destes dois termos aparecerem na Equa\u00e7\u00e3o (3.2-66), eles n\u00e3o influenciam significativamente o campo de bc e conseq\u00fcentemente n\u00e3o influenciam no c\u00e1lculo de dC.\nPara os processos de tingimento estudados o resultado te\u00f3rico de\t' Id, \u00e9\nigual a 0,338.\n6.3\t- Predi\u00e7\u00e3o da Cin\u00e9tica de Tingimento\nO modelo matem\u00e1tico desenvolvido neste trabalho possibilita simular o tingimento de fios em bobinas com corantes reativos e n\u00e3o reativos, sendo esta generaliza\u00e7\u00e3o uma das contribui\u00e7\u00f5es deste trabalho.\nVisando corroborar o modelo matem\u00e1tico simula-se o processo de tingimento de fios de algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d, sendo os resultados num\u00e9ricos comparados aos resultados experimentais obtidos na ind\u00fastria t\u00eaxtil.\nDurante o processo de tingimento o corante reativo \u00e9 transferido do banho de tingimento para a superf\u00edcie da fibra. A velocidade com que o corante \u00e9 transferido depende das condi\u00e7\u00f5es operacionais do processo, tais como: vaz\u00e3o do banho de tingimento, temperatura, porosidades da bobina, pH, entre outros. O grau de depend\u00eancia da velocidade de tingimento com alguns par\u00e2metros operacionais \u00e9 avaliada pelo modelo matem\u00e1tico e apresentado nesta se\u00e7\u00e3o.\n6.3.1\t- Resultados Experimentais\nOs resultados experimentais da cin\u00e9tica de tingimento de fio de algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d s\u00e3o obtidos pelo presente autor em uma ind\u00fastria t\u00eaxtil da regi\u00e3o, nas temperaturas de 40 e 60 o C. Estes experimentos s\u00e3o realizados em um equipamento de tingimento em escala piloto, com capacidade de tingir apenas uma bobina.\nO procedimento experimental \u00e9 iniciado com a adi\u00e7\u00e3o da bobina de fio de algod\u00e3o e o aquecimento de 7 litros de \u00e1gua no equipamento at\u00e9 a temperatura desejada, que \u00e9 mantida constante em todo o processo de tingimento. Em seguida s\u00e3o adicionados os produtos auxiliares, tais como o sal (NaCl) a 30,0 g/L e o detergente a 0,5 g/L. Nesta etapa inicia-se o processo de tingimento, onde este caracteriza-se inicialmente apenas pela difus\u00e3o do corante para dentro do fio. A passagem do banho de tingimento sob estas condi\u00e7\u00f5es \u00e9 mantida por 20 minutos.\nAp\u00f3s os 20 minutos \u00e9 adicionada a barrilha (base fraca) ao banho de tingimento na concentra\u00e7\u00e3o de 3,0 g/L, elevando-se o pH da solu\u00e7\u00e3o de 6,5 para 7,6. Com a adi\u00e7\u00e3o da barrilha e o consequente aumento do pH, a rea\u00e7\u00e3o do corante com a superf\u00edcie da fibra \u00e9 iniciada. Esta nova solu\u00e7\u00e3o do banho de tingimento circula pela bobina durante 5 minutos para o tingimento a 40 oC e por 15 minutos para o tingimento a 60 o C.\nNo final da segunda etapa do tingimento \u00e9 adicionado hidr\u00f3xido de s\u00f3dio (a OH) a 0,74 mL/L de uma solu\u00e7\u00e3o de soda a 50 o Be, quando ent\u00e3o o pH do banho de tingimento chega a 10,7. Este meio alcalino acelera bastante a rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra e a rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, encerrando o processo de tingimento em apenas 20 minutos.\nA rela\u00e7\u00e3o de banho, RB deste tingimento \u00e9 de ^10 kg fibra sec a/Lbanho , sendo as amostras do banho de tingimento coletadas periodicamente durante todo o processo.\nA concentra\u00e7\u00e3o do banho de tingimento fora da bobina, CAn versus o tempo de tingimento para a temperatura de 40 oC \u00e9 graficada na Figura 6.17. Nesta figura s\u00e3o plotadas duas cin\u00e9ticas de tingimento, a primeira com concentra\u00e7\u00e3o inicial de corante igual a 0,846 gfL e o segundo com concentra\u00e7\u00e3o inicial de 1,470 gfL.\nFigura 6.17 - Cin\u00e9tica do tingimento de fio de algod\u00e3o a 40 oC .\nComo se pode observar na Figura 6.17, a primeira etapa do tingimento (quando se tem apenas sal e detergente como auxiliares), a concentra\u00e7\u00e3o do corante no banho cai at\u00e9 uma faixa constante de concentra\u00e7\u00e3o, que se mant\u00e9m praticamente constante at\u00e9 o final desta etapa. Este fen\u00f4meno comprova a hip\u00f3tese inicial de que n\u00e3o h\u00e1 rea\u00e7\u00e3o do corante na primeira etapa do processo de tingimento, ocorrendo apenas uma difus\u00e3o do corante para dentro do fio. Quando adiciona-se a barrilha percebe-se o in\u00edcio da rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra, pois a concentra\u00e7\u00e3o do corante no banho de tingimento, CAn \u00e9 consumida com muita velocidade. Ap\u00f3s a adi\u00e7\u00e3o do hidr\u00f3xido de s\u00f3dio a rea\u00e7\u00e3o torna-se ainda mais veloz, finalizando o tingimento.\nNa Figura 6.18 apresenta-se a cin\u00e9tica de tingimento na temperatura de 60 oC, com concentra\u00e7\u00f5es iniciais de 0,408 e 2,060 g/L. Como pode-se observar o comportamento do tingimento a 60 o C \u00e9 similar ao tingimento a 40 oC, com as tr\u00eas etapas do tingimento bem definidas. Percebe-se tamb\u00e9m que o corante contido no banho de tingimento \u00e9 consumido mais rapidamente no processo a 60 oC. Este fato ocorre devido ao aumento das taxas de rea\u00e7\u00f5es do corante com a fibra e do corante com o \u00edon hidroxila, que \u00e9 proveniente do aumento de temperatura.\nFigura 6.18 - Cin\u00e9tica do tingimento de fio de algod\u00e3o a 60 oC .\n6.3.2\t- Simula\u00e7\u00e3o Num\u00e9rica\nOs resultados experimentais apresentados nas Figuras 6.17 e 6.18 s\u00e3o utilizados para corroborar o modelo matem\u00e1tico desenvolvido neste trabalho, bem como a metodologia num\u00e9rica empregada. As simula\u00e7\u00f5es num\u00e9ricas s\u00e3o realizadas nas mesmas condi\u00e7\u00f5es que os experimentos num\u00e9ricos, inclusive no que diz respeito ao funcionamento do equipamento de tingimento em escala piloto.\nComo j\u00e1 foi observado nas Figuras 6.17 e 6.18 a rea\u00e7\u00e3o do corante com a superf\u00edcie da fibra t\u00eaxtil s\u00f3 ocorre quando adiciona-se a barrilha e o hidr\u00f3xido de s\u00f3dio no banho de tingimento. Portanto, a simula\u00e7\u00e3o do processo de tingimento \u00e9 iniciada a partir da adi\u00e7\u00e3o da barrilha, ou seja, ap\u00f3s 20 minutos do inicio do tingimento.\nA Tabela 6.1 apresenta os valores dos par\u00e2metros utilizados para simular o processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com o corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d.\nA Figura 6.19 apresenta os resultados dos perfis de concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento, CAn simulados para a temperatura de 40 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial de corante igual a 0,846 g\u00a1L, sendo estes resultados comparados aos resultados experimentais. Percebe-se nesta figura que a cin\u00e9tica de tingimento \u00e9 alterada fortemente com a adi\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3xido de s\u00f3dio, pois al\u00e9m da taxa de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra t\u00eaxtil aumentar a taxa de hidr\u00f3lise do corante aumenta intensamente. Observa-se tamb\u00e9m que os resultados te\u00f3ricos da cin\u00e9tica de tingimento est\u00e3o com uma boa concord\u00e2ncia quando comparados aos resultados experimentais, sendo o erro m\u00e1ximo entre os resultados num\u00e9ricos e os experimentais de 13,7 %. Este erro \u00e9 calculado pela diferen\u00e7a entre a concentra\u00e7\u00e3o de corante obtida numericamente e a obtida experimentalmente, relativamente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de corante no tempo de 20 minutos.\nTabela 6.1 - Valores dos par\u00e2metros do processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d.\nPar\u00e2metro\tS\u00edmbolo\tValor\tUnidade\nRela\u00e7\u00e3o de banho\tRB\t1/10\tkgfib /Lbanho\nDi\u00e2metro superior interno da bobina\tdi\t0,041\tm\nDi\u00e2metro superior externo da bobina\td 2\t0,137\tm\nDi\u00e2metro inferior interno da bobina\td 3\t0,063\tm\nDi\u00e2metro inferior externo da bobina\td 4\t0,159\tm\nAltura da bobina\tH'\t0,128\tm\nVolume da bobina\tVbobina\t1,931.10 -3\t3 m\nN\u00famero do fio\tN\t24/2\tNe\nRaio m\u00e9dio de cada cabo do fio\tRfio\t1,494.10 -4\tm\nVolume espec\u00edfico da fibra\tVfb fibra\t0,65\tcm 3 /g\nMassa m\u00e9dia das bobinas\tM bobina\t595,90\tg\nPorosidade da fase y\tsy\t0,772\t\nPorosidade da fase k\tSk\t0,228\t\nPorosidade da fase f\tSf\t0,259\t\nPorosidade da regi\u00e3o o\tS o\t0,741\t\n\u00c1rea interfacial por unidade de volume da escala intermedi\u00e1ria\ta^ fo\t9920,7\tm _1\nVaz\u00e3o de descarga da bomba\tQ\t25,84\tL/ min\nN\u00famero de Reynolds\tRe p\t1,10\t\nN\u00famero de Peclet\tPep\t2602,0\t\nVolume do banho de tingimento\tV\t6,00\tm 3\nCoeficiente de difus\u00e3o molecular\tD\t4,252.10-10\tm 2 /s\nTensor difusividade efetiva na fase y\tDff\\rr\t3,275.10-10\tm 2 /s\nTensor dispers\u00e3o total longitudinal na fase f\tDffxx\t1,008.10 -5\tm 2 /s\nTensor dispers\u00e3o total lateral na fase f\tDffyy\t1,063.10 -0\tm 2 /s\nTensor difusividade efetiva na fase o\tD o\t1,105.10-10\tm 2 /s\nCoeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa\th\t1,67.10 -6\tm/s\nFigura 6.19 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d a\ntemperatura de 40 oC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 0,846 g\u00a1L.\nOs resultados experimentais da concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho s\u00e3o comparados aos resultados num\u00e9ricos na Figura 6.20, para a concentra\u00e7\u00e3o inicial de corante igual a 1,470 g/L e temperatura de tingimento igual a 40 oC. Este caso tamb\u00e9m \u00e9 simulado a partir dos 20 minutos iniciais de tingimento, quando a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho \u00e9 de 0,986 g/L. Os resultados num\u00e9ricos tamb\u00e9m apresentam uma boa concord\u00e2ncia com os resultados experimentais, sendo o maior erro encontrado de 8,3 %.\nAs Figuras 6.21 e 6.22 apresentam uma compara\u00e7\u00e3o entre os perfis da concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento experimental e aqueles obtidos pelo modelo matem\u00e1tico desenvolvido neste trabalho, para a temperatura de tingimento igual a 60 oC . O erro m\u00e1ximo observado no tingimento apresentado pela Figura 6.21 \u00e9 de 17,2 % e no tingimento mostrado na Figura 6.22 \u00e9 de 11,6 %.\n\u00c9 importante salientar que os valores das taxas de rea\u00e7\u00e3o, bem como os valores das difusividades efetivas s\u00e3o alterados para a nova temperatura de tingimento, obtendo-se assim uma cin\u00e9tica de tingimento mais veloz, similar ao ocorrido nos experimentos realizados na ind\u00fastria t\u00eaxtil.\n0,00 4---------1--------1---------1--------1--------V\n20\t25\t30\t35\t40\t45\nTempo (min)\nFigura 6.20 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d a temperatura de 40 OC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 1,470 g/L.\n0,25\n20\t25\t30\t35\t40\t45\nTempo (min)\nFigura 6.22 - Perfil de concentra\u00e7\u00e3o do corante \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d a temperatura de 60 OC e concentra\u00e7\u00e3o inicial igual a 0,408 g/L.\nVerifica-se nas Figuras 6.19 a 6.22 uma satisfat\u00f3ria concord\u00e2ncia entre os resultados num\u00e9ricos e os experimentais que nos permite validar o modelo proposto, bem como o c\u00f3digo computacional desenvolvido.\nCom a valida\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo computacional que permite simular o processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com corante reativo \u00e9 realizado uma an\u00e1lise do grau de depend\u00eancia da velocidade de tingimento com a vaz\u00e3o volum\u00e9trica que atravessa a bobina, Q, com o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa e com a temperatura do processo.\nA depend\u00eancia da cin\u00e9tica de tingimento com a vaz\u00e3o do banho de tingimento pode ser observada na Figura 6.23, onde verifica-se que um aumento de quatro vezes na vaz\u00e3o proporciona uma redu\u00e7\u00e3o de aproximadamente 2,2 % no tempo necess\u00e1rio para tingir uma bobina de fio, ou seja, aproximadamente 1 minuto. Este aumento de quatro vezes na vaz\u00e3o eleva em 75 % o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa. Percebe-se ainda pela Figura 6.23 que o ganho alcan\u00e7ado com o aumento da vaz\u00e3o e o consequente aumento no coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa \u00e9\nmuito pequeno, n\u00e3o justificando o esfor\u00e7o que seria necess\u00e1rio para elevar a vaz\u00e3o de descarga da bomba.\n\u00c9 conveniente salientar que altos valores de vaz\u00e3o poderiam produzir uma deforma\u00e7\u00e3o nas bobinas devido \u00e0 excessiva press\u00e3o de descarga.\nFigura 6.23 - Varia\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de tingimento com o aumento da vaz\u00e3o de reciclo.\nA Figura 6.24 mostra a diferen\u00e7a na velocidade de consumo de corante que seria alcan\u00e7ada se a temperatura do processo fosse aumentada de 40 para 60 o C . Com o aumento de 20 oC na temperatura do banho de tingimento, obt\u00eam-se uma redu\u00e7\u00e3o de 14,4 % no tempo necess\u00e1rio para se consumir todo o corante do banho. Essa redu\u00e7\u00e3o ocorre devido ao aumento das constantes das taxas de hidr\u00f3lise e de rea\u00e7\u00e3o do corante com a fibra.\n\u00c9 importante observar que um aumento excessivo na temperatura do banho de tingimento pode ocasionar um enorme aumento na taxa de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, o que \u00e9 indesejado, pois nesta situa\u00e7\u00e3o o corante \u00e9 consumido pela rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise, sendo pouco aproveitado para tingir efetivamente o fio t\u00eaxtil. Devido a este fator, os processos de tingimento com corante reativo normalmente n\u00e3o s\u00e3o realizados a temperaturas muito superiores a 60 o C.\nFigura 6.24 - Varia\u00e7\u00e3o da cin\u00e9tica de tingimento com o aumento da temperatura do banho.\nAnalisando-se ainda os resultados apresentados nas Figuras 6.23 e 6.24, percebe-se que a etapa limitante no processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica heterog\u00eanea, ou seja, a rea\u00e7\u00e3o do corante com a superf\u00edcie da fibra t\u00eaxtil. Este aspecto pode ser conclu\u00eddo uma vez que um aumento significativo do coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa influencia pouco na cin\u00e9tica de tingimento. Portanto, pode-se afirmar que a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa do corante fora do fio para dentro do fio \u00e9 desprez\u00edvel se comparada \u00e0 resist\u00eancia imposta pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica heterog\u00eanea.\n6.3.3\t- An\u00e1lise das Condi\u00e7\u00f5es Restritivas\nNo decorrer do desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico apresentado no cap\u00edtulo 3, surgiram diversas restri\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas que devem ser satisfeitas para garantir o bom desempenho do modelo matem\u00e1tico. Estas condi\u00e7\u00f5es restritivas s\u00e3o dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.1-48), (3.1-59), (3.1-69), (3.2-52) e (3.2-54), sendo\napresentados na Tabela 6.2 os valores dos par\u00e2metros relacionados \u00e0s restri\u00e7\u00f5es citadas acima.\nTabela 6.2 - Valores dos par\u00e2metros para avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es restritivas.\nPar\u00e2metro\tS\u00edmbolo\tValor\tUnidade\nDi\u00e2metro da fibra\tR fibra\t8,52.10 -6\tm\nN\u00famero de fibras\tn\t14\t\nRaio do volume de controle da micro-escala\tra\t3,18.10-5\tm\nComprimento caracter\u00edstico da micro-escala\tLc\t2,988.10 -4\tm\nComprimento caracter\u00edstico da fase y\t1 y\t1,6.10-5\tm\nComprimento caracter\u00edstico da fase p\t1 p\t1,494.10 -4\tm\nTempo caracter\u00edstico\t* t\t10,0\ts\nConstante de hidr\u00f3lise\tkh\t4,37.10 -3\ts-1\nN\u00famero de Peclet\tPe\t1601,8\t\nComprimento caracter\u00edstico da derivada de CAp\t5P\t1,494.10 -4\tm\nComprimento caracter\u00edstico da escala intermedi\u00e1ria\tL\t7,95.10 -2\tm\nPara avaliar a restri\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-48) \u00e9 necess\u00e1rio conhecer o\nvalor da vari\u00e1vel ra, que \u00e9 o raio do volume de controle da micro-escala. Para se ter\num volume representativo da micro-escala, estima-se que o valor de ra seja igual ao produto de V5 do n\u00famero de fibras que comp\u00f5e um fio e o raio m\u00e9dio de cada fibra, Rfibm, conforme Equa\u00e7\u00e3o (6.3-1).\n_ n r^\t5 - .fibra\n(6.3-1)\nonde n \u00e9 o n\u00famero de fibras que comp\u00f5e um fio t\u00eaxtil que \u00e9 aproximadamente igual a\n70.\nO comprimento caracter\u00edstico Lc \u00e9 associado \u00e0 primeira derivada e o comprimento, Lc1 \u00e9 associado a segunda derivada da concentra\u00e7\u00e3o da m\u00e9dia intr\u00ednseca da fase fluida da micro-escala, sendo estes comprimentos considerados iguais ao di\u00e2metro do fio. O comprimento caracter\u00edstico associado a fase y, l y \u00e9 calculado por Revello (2002) atrav\u00e9s de microscopia eletr\u00f4nica, ficando este na faixa 1,6.10-5 m . J\u00e1 o comprimento caracter\u00edstico associado a fase p, l p, \u00e9 da ordem do raio do fio.\nO tempo caracter\u00edstico, t* \u00e9 o tempo suficiente para observar-se um comportamento transiente no processo em estudo. Como o tempo total do processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com corante reativo \u00e9 da ordem de 45 minutos, estima-se que o tempo caracter\u00edstico deste processo seja da ordem de 10 segundos, sendo esta estimativa bastante severa.\nA constante da taxa de hidr\u00f3lise, kh \u00e9 necess\u00e1ria para avaliar a restri\u00e7\u00e3o dada pela Equa\u00e7\u00e3o (3.1-69), sendo que esta constante \u00e9 calculada pela Equa\u00e7\u00e3o (5.5-9), na temperatura de 60 oC e pH igual a 10,42.\nA vari\u00e1vel \u00f5p refere-se ao comprimento caracter\u00edstico associado a derivada da flutua\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o da fase p. Como a flutua\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o ocorre de forma pontual na fase p, o comprimento caracter\u00edstico \u00f5p pode ser estimado como sendo da mesma ordem de l p. J\u00e1 o comprimento caracter\u00edstico L \u00e9 associado \u00e0 primeira derivada da m\u00e9dia do termo dispersivo, ficando este comprimento caracter\u00edstico da ordem de grandeza do raio da bobina.\nCom os valores dos par\u00e2metros da Tabela 6.2 \u00e9 poss\u00edvel verificar a validade das restri\u00e7\u00f5es impostas durante todo o desenvolvimento da modelagem matem\u00e1tica. Esta an\u00e1lise \u00e9 apresentada na Tabela 6.3.\nTabela 6.3 - Valores das condi\u00e7\u00f5es restritivas do modelo matem\u00e1tico para o\ntingimento de fio de algod\u00e3o com corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d.\nCondi\u00e7\u00e3o restritiva\tValoi\tdo termo restritivo\n2\t2\t\nr\tr\t\na&lt;&lt;1\ta = 0,011\t\nLe Lc\tLe Lc\t\nDyt\tDu. *\t\nY >> 1\tII\t\nl Y\tY\t\nY\t\t\nk f2 h l y \t<&lt;1\tCl o o o II rl\t\nDy\tDy\t\nY\tY\t\nr i v\\\t\tr i a\nv&lt;&lt;1\t\tV = 0,0018\nL\t\tL\n\\ J\t\t\nPe&lt;<1 VL\tl V L Pe = 1601,8, p = 532,1\t\n\t\u00f5V\t\nD t *\tDV t *\t\nV >> 1\to \u00f4 II\t\n\t/ 2 l V\t\nComo podemos verificar pela Tabela 6.3 as quatro primeiras restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o respeitadas, o que corrobora as hip\u00f3teses simplificativas realizadas em fun\u00e7\u00e3o destas restri\u00e7\u00f5es. No entanto, as restri\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-52) e (3.2-54) s\u00e3o desrespeitadas. Estas condi\u00e7\u00f5es restritivas s\u00e3o aplicadas para possibilitar a simplifica\u00e7\u00e3o do termo dispersivo e do termo transiente, respectivamente, na equa\u00e7\u00e3o do problema de fechamento da escala intermedi\u00e1ria. Portanto, estas restri\u00e7\u00f5es influenciam somente no c\u00e1lculo dos tensores dispers\u00e3o total e dispers\u00e3o lateral.\nAnalisando-se as Figuras 6.12 e 6.14 verifica-se que para valores de n\u00famero de Peclet maior que 300 os valores de dispers\u00e3o total e lateral se afastam dos resultados te\u00f3ricos. Este fato ocorre em virtude da viola\u00e7\u00e3o das restri\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-52) e (3.2-54), ou seja, para n\u00famero de Peclet alto.\nA viola\u00e7\u00e3o destas condi\u00e7\u00f5es restritivas tamb\u00e9m \u00e9 verificada por Eidsath et al. (1983), que estima em 0,15 o valor do grupo adimensional dado pela Equa\u00e7\u00e3o (3.254), quando se tem n\u00famero de Peclet superior a 200.\nCAP\u00cdTULO 7\nCONCLUS\u00d5ES E SUGEST\u00d5ES\nA modelagem matem\u00e1tica desenvolvida neste trabalho apresenta um importante diferencial com rela\u00e7\u00e3o aos modelos cl\u00e1ssicos, incorporando todas as informa\u00e7\u00f5es fenomenol\u00f3gicas relevantes do processo desde a micro-escala, que \u00e9 formada pelas fibras t\u00eaxteis e o banho de tingimento ao seu redor at\u00e9 a macro-escala, que \u00e9 constitu\u00edda pela bobina de fio e o banho de tingimento contido no equipamento de tingimento de fios em bobinas.\nO modelo matem\u00e1tico final \u00e9 constitu\u00eddo por tr\u00eas equa\u00e7\u00f5es, a primeira descreve a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho de tingimento fora da bobina (macro-escala), a segunda prediz a concentra\u00e7\u00e3o de corante no banho fora do fio, por\u00e9m, dentro da bobina (escala intermedi\u00e1ria) e, a \u00faltima equa\u00e7\u00e3o, avalia a concentra\u00e7\u00e3o do corante dentro do fio (micro-escala). Portanto, o modelo \u00e9 capaz de calcular as diversas resist\u00eancias \u00e0 transfer\u00eancia de massa durante o processo de tingimento, n\u00e3o sendo necess\u00e1rio desconsiderar antecipadamente nenhum tipo de resist\u00eancia que pode vir a ser importante, dependendo das condi\u00e7\u00f5es operacionais de cada processo.\nA metodologia num\u00e9rica empregada para solu\u00e7\u00e3o do modelo matem\u00e1tico mostra-se adequada, permitindo reproduzir a cin\u00e9tica de tingimento com boa precis\u00e3o, quando comparado aos resultados experimentais obtidos junto \u00e0 ind\u00fastria t\u00eaxtil, sendo o desvio m\u00e1ximo encontrado em todos os casos estudados de 17,2 %. O que corrobora o c\u00f3digo computacional desenvolvido, bem como o modelo matem\u00e1tico.\nCom a ajuda do c\u00f3digo computacional desenvolvido \u00e9 poss\u00edvel concluir que um aumento na vaz\u00e3o de reciclo do banho de tingimento para dentro da bobina altera\npouco a cin\u00e9tica de tingimento, n\u00e3o justificando o esfor\u00e7o que seria necess\u00e1rio para elevar a vaz\u00e3o de descarga da bomba. No entanto, o aumento de 20 oC na temperatura do banho de tingimento acelera o processo, diminuindo o tempo de tingimento em at\u00e9\n14,4\t%.\nAnalisando-se ainda os resultados apresentados, percebe-se que a etapa limitante no processo de tingimento de fio de algod\u00e3o com o corante reativo \u201cC.I. Reactive Orange 107\u201d \u00e9 a rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica do corante com a superf\u00edcie da fibra t\u00eaxtil, sendo a resist\u00eancia \u00e0 transfer\u00eancia de massa do corante para dentro do fio desprez\u00edvel se comparada \u00e0 resist\u00eancia imposta pela rea\u00e7\u00e3o qu\u00edmica heterog\u00eanea.\nOs problemas de fechamento apresentados neste trabalho geram um conjunto de equa\u00e7\u00f5es te\u00f3ricas, que possibilitam calcular os tensores difusividades efetivas nas diferentes escalas, bem como o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa. Portanto, quase todos os coeficientes existentes no modelo podem ser calculados teoricamente, diminuindo bastante a necessidade de se utilizar informa\u00e7\u00f5es experimentais para descrever o processo f\u00edsico em estudo.\nOs resultados num\u00e9ricos das difusividades efetivas da micro-escala s\u00e3o apresentados para diferentes porosidades e arranjos de poros, obtendo bons resultados quando comparados aos resultados experimentais e te\u00f3ricos encontrados na literatura. Verificou-se tamb\u00e9m que o termo de rea\u00e7\u00e3o de hidr\u00f3lise influ\u00eancia no c\u00e1lculo dos tensores difusividades e dependendo das condi\u00e7\u00f5es operacionais n\u00e3o podem ser desprezados.\nOs coeficientes de dispers\u00e3o longitudinal calculado teoricamente mostraram ter uma boa concord\u00e2ncia com os dados experimentais encontrados na literatura. Entretanto, esta boa concord\u00e2ncia n\u00e3o se repete no c\u00e1lculo do coeficiente de dispers\u00e3o lateral. A explica\u00e7\u00e3o mais prov\u00e1vel para este fen\u00f4meno \u00e9 que os resultados te\u00f3ricos s\u00e3o obtidos para um arranjo de poros ordenado, j\u00e1 os experimentos s\u00e3o realizados em sistemas desordenados. Este fator influ\u00eancia muito mais na dispers\u00e3o lateral, pois o campo de velocidade lateral, v py, \u00e9 influenciado mais fortemente com a desordem do sistema.\nComo podemos verificar pela Tabela 6.3 as quatro primeiras restri\u00e7\u00f5es s\u00e3o respeitadas, o que corrobora as hip\u00f3teses simplificativas realizadas em fun\u00e7\u00e3o destas restri\u00e7\u00f5es. No entanto, as restri\u00e7\u00f5es dadas pelas Equa\u00e7\u00f5es (3.2-54) e (3.2-56) s\u00e3o desrespeitadas.\nAs condi\u00e7\u00f5es restritivas aplicadas durante o desenvolvimento do modelo matem\u00e1tico s\u00e3o respeitadas. No entanto, as restri\u00e7\u00f5es utilizadas para obter uma equa\u00e7\u00e3o para a flutua\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o na fase f.> n\u00e3o s\u00e3o v\u00e1lidas quando o n\u00famero de Peclet \u00e9 elevado. Devido ao n\u00e3o cumprimento destas restri\u00e7\u00f5es, verifica-se que os valores de dispers\u00e3o total e lateral calculados teoricamente se afastam dos resultados experimentais para valores de n\u00famero de Peclet maior que 300.\nComo sugest\u00f5es para poss\u00edveis trabalhos futuros recomenda-se: resolver os problemas de fechamento utilizando-se sistemas n\u00e3o ordenados, com menos hip\u00f3teses simplificativas, que possibilite obter bons resultados do tensor dispers\u00e3o total para uma faixa de n\u00famero de Peclet maior. Resolver o problema de fechamento que permite calcular o coeficiente convectivo de transfer\u00eancia de massa, comparando os resultados te\u00f3ricos encontrados com os resultados experimentais encontrados na literatura.\nSele\u00e7\u00e3o de novos casos para realiza\u00e7\u00e3o de novos testes de valida\u00e7\u00e3o do modelo desenvolvido, sendo utilizados variados tipos de corantes e fibras t\u00eaxteis.\nUm estudo experimental mais aprofundado do processo de tingimento de fios em bobinas, no n\u00edvel da micro-escala, incorporando o processo de entumecimento e zonas amorfas e cristalinas, em conjunto com estudos num\u00e9ricos \u00e9 bastante pertinente, o que certamente traria um ganho na efici\u00eancia do processo de tingimento e uma conseq\u00fcente redu\u00e7\u00e3o dos custos e aumento de qualidade do produto final.\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nARA\u00daJO, M., MELO e CASTRO, E. M. \u201cManual de Engenharia T\u00eaxtil. Editora Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian\u201d, Lisboa, v. 2, 1984.\nBRAND\u00c3O, H. L. \u201cTransfer\u00eancia de Massa no Processo de Biodegrada\u00e7\u00e3o de Efluentes L\u00edquidos em Reatores com Biofilmes\u201d, Tese de Doutorado, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Qu\u00edmica, UFSC, Florian\u00f3polis, SC, Brasil, 2002.\nCARBONA, G. V. \u201cFuturo de los Colorantes Reactivos sobre Celul\u00f3sicas\u201d, Colombia Textil, Medell\u00edn, v. 6, n. 70, p. 31-33, 1983.\nCEGARRA, J., PUENTE, P., VALLDEPERAS, J. \u201cThe Dyeing of Textile Materials\u201d, Editora G. B. Paravia &amp; C, Torino, It\u00e1lia, 1992.\nCUNNINGHAM, A. \u201cColoraci\u00f3n Controlada en la Tintura del Poli\u00e9ster y sus Mezclas con Celulosa\u201d, Colombia Textil, Medellin, n. 119, p. 47-61, 1995.\nDONGZHI, L., KUNYU, G., LUBAI, C. \u201cThe Hydrolysis Kinetics and Dyeing Properties of 3\u2019-Carboxypyridino-triazine reactive Dyes\u201d, Dyes and Pigments, v. 33, n. 2, p. 87-96, 1997.\nEIDSATH, A. B. \u201cFlow and Dispersion in Spatially Periodic Porous Media: A Finite Element Study\u201d, MS Thesis, Department of Chemical Engineering, University of California at Davis, 1981.\nEIDSATH, A. B., CARBONELL, R. G., WHITAKER, S., HERRMANN, L. R. \u201cDispersion in Pulsed Systems - III Comparison between Theory and Experiments for Packed Beds\u201d, Chemical Engineering Science, v. 38, n. 11, p. 1803-1816, 1983.\nEDWARDS, D. A., SHAPIRO, M., BRENNER, H., SHAPIRA, M. \u201cDispersion of Inert Solutes in Spatially Periodic, Two-Dimensional Model Porous Media\u201d, Transport in Porous Media, v. 6, p. 337-358, 1991a.\nEDWARDS, D. A., SHAPIRO, M., BRENNER, H. \u201cDispersion and Reaction in TwoDimensional Model Porous Media\u201d, Phys. Fluids, v. 5, p. 837-848, 1991b.\nERHARDT, T., BLUMCKE, A., BURGER, W., MARKLIN, M. e QUINZLER, G. \u201cCurso T\u00e9cnico T\u00eaxtil. F\u00edsica e Qu\u00edmica Aplicada - Fibras T\u00eaxteis - Tecnologia. Segunda Parte: Fibras Vegetais, Pol\u00edmeros Naturais, Fibras Animais\u201d, 1a Ed, E.P.U - Editora Pedag\u00f3gica e Universit\u00e1ria Ltda e EDUSP - Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, S\u00e3o Paulo, Brasil, 1973.\nETTERS, J. N. \u201cLinear Exhaustion Versus Migration: Which Is The Better Road To Rome\u201d, J.S.D.C, v. 112, p. 75-80, 1996.\nFRETLAND, W. D. \u201cControlling Fiber and Flow in Yarn Dyeing\u201d, American Dyestuff Report, v. 86, n. 9, p. 42-46, 1997.\nFROMENT, G. F., BISCHOFF, K. B. \u201cChemical Reactor Analysis and Design\u201d, Wiley, New York, 1990.\nGRAY, W. G. \u201cA derivation of the Equations for Multiphase Transport\u201d, Chemical Engineering Science, v. 30, p. 229 - 233, 1975.\nGUELLI U. SOUZA, S. M. A. \u201cUm Esquema Num\u00e9rico Utilizando Vari\u00e1veis CoLocalizadas com Fun\u00e7\u00e3o Interpola\u00e7\u00e3o Completa para Solu\u00e7\u00e3o de Problemas de Escoamento de Fluidos\u201d, Tese de Doutorado, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Mec\u00e2nica, UFSC, 1992.\nGUPTA, A. S., THODOS, G., A.I.Ch.E. J., v. 8, p. 608, 1962. apud WELTY et al. (1983).\nHOMES, F. A.; WHITAKER, S. \u201cThe Spatial Averaging Theorem Revisited\u201d, Chem. Eng. Sci., v. 40, p. 1387-1392, 1985.\nKLANCNIK, M., GORENSEK, M. \u201cKinetics of Hydrolysis of Monofunctional and Bifunctional Monochloro-s-triazine Reactive Dyes\u201d, Dyes and Pigments, v. 33, n. 4, p. 337-350, 1997.\nLEVICH, V. G. \u201cPhysico-Chemical Hydrodynamics\u201d, Englewood Cliffs, NJ, PrenticeHall, 1962.\nLINTON, W. H., SHERWOOD, T. K., Chem. Eng. Prog., v. 46, p. 258, 1950.\nMALISKA, C. R. \u201cTransfer\u00eancia de Calor e Mec\u00e2nica dos Fluidos Computacional\u201d, Ed. UFRJ, Rio de Janeiro, 1995.\nOCHOA-TAPIA, J. A. \u201cDiffusion and Reaction in Heterogeneous Media\u201d, PhD Thesis, Department of Chemical Engineering, University of California at Davis, 1988.\nOCHOA-TAPIA, J. A., DEL RIO, P. J. A., WHITAKER, S. \u201cBulk and surface Diffusion in Porous Media: An Application of the surface-Averaging Theorem\u201d, Chemical Engineering Science, v. 48, n. 11, p. 2061-2082, 1993.\nOCHOA-TAPIA, J. A., STROEVE, P., WHITAKER, S., \u201cDiffusive Transport in Two-Phase Media: Spatially Periodic Models and Maxwell\u2019s Theory for Isotropic and Anisotropic systems\u201d, Chemical Engineering Science, v. 49, n. 5, p. 709-726, 1994.\nPAINE, M. A., CARBONELL, R. G., WHITAKER, S. \u201cDispersion in Pulsed Systems I: Heterogeneous Reaction and Reversible Adsorption in Capillary Tubes\u201d, Chemical Engineering Science, v. 38, p. 1781-1793, 1983.\nPATANKAR, S. V., SPALDING, D. B. \u201cA Calculation Procedure for Heat, Mass and Momentum Transfer in Three-Dimensional Parabolic Flows\u201d, International Journal for Heat and Mass Transfer, v. 15, p. 1787-1806, 1972.\nPERKINS, W. S. \u201cLos Principios B\u00e1sicos del Te\u00f1ido Textil\u201d, Textiles Panamericanas, v. 55, n. 4, p. 190-193, 1995.\nPERKINS, W. S. \u201cPrincipios B\u00e1sicos para el Te\u00f1ido del Acr\u00edlico en la Actualidad\u201d, Textiles Panamericanas, Atlanta, v. 57, n. 2, p. 82-85, 1997.\nPLUMB, O. A., WHITAKER, S. \u201cDispersion in Heterogeneous Porous Media 1. Local Volume Averaging and Large-Scale Averaging\u201d, Water Resources Research, v. 24, n. 7, p. 913 - 926, 1988a.\nPLUMB, O. A., WHITAKER, S. \u201cDispersion in Heterogeneous Porous Media 2. Predictions for Stratified and Two-Dimensional Spatially Periodic Systems\u201d, Water Resources Research, v. 24, n. 7, p. 927 - 938, 1988b.\nQUINTARD, M. \u201cDiffusion in Isotropic and Anisotropic Systems: Three-Dimensional Calculations\u201d, Transport Porous Media, v. 11, p. 187 - 199, 1993.\nQUINTARD, M., WHITAKER, S. \u201cOne and Two-Equation Models for Transient Diffusion Processes in Two-Phase Systems\u201d, Advances in Heat Transfer, v. 23, New York: Academic, p. 369-465,1993.\nQUINTARD, M., WHITAKER, S. \u201cTransport in Ordered and Disordered Porous Media: Volume Averaged Equations, Closure Problems, and Comparison with Experiment\u201d, Chemical Engineering Science, v. 48, p. 2537-2564, 1993b.\nQUINTARD, M., WHITAKER, S. \u201cTransport in Ordered and Disordered Porous Media I: The Cellular Average and Use of Weighting Functions\u201d, Transport in Porous Media, v. 14, p. 163-177, 1994a.\nQUINT ARD, M., WHITAKER, S. \u201cTransport in Ordered and Disordered Porous Media II: Generalized Volume Averaging\u201d, Transport in Porous Media, v. 14, p. 179-206, 1994b.\nQUINTARD, M., WHITAKER, S. \u201cConvection, Dispersion, and Interfacial Transport of Contaminants: Homogeneous Porous Media\u201d, Advances in Water Resources, v. 17, p. 221-239, 1994c.\nRAITHBY, G. D., TORRANCE, K. E. \"Upstream-Weighted Differencing Schemes and their Application to Elliptic Problems Involving Fluid Flow\", Computers and Fluids, v. 2, p. 191-206, 1974.\nRAITHBY, G. D. \u201cPrediction of Dispersion by Surface Discharge, Basin Investigation and Modelling Section\u201d, Canada Centre for Irland Waters, Burlington, Ontario, Canada, 1976.\nRANZ, W. E., Chem. Eng. Progr., v. 48, p. 247, 1952. apud WELTY et al. (1983).\nREVELLO, J. H. P., ULSON DE SOUZA, A. A., ULSON DE SOUZA, S. M. G. \u201cModelagem e Simula\u00e7\u00e3o do Processo de Tingimento de Fios em Bobinas\u201d, 22st Iberian Latin-American Congress on Computational Methods in Engineering, Campinas, SP, Brasil, 2001.\nREVELLO, J. H. P. \u201cTingimento de Fios em Bobinas\u201d, Tese de Doutorado, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Qu\u00edmica, UFSC, Florian\u00f3polis, SC, Brasil, 2002.\nROBLEDO, J. C. \u201cPrincipios de la Tintura a la Continua II\u201d, Colombia Textil, v. 32, n. 117, p. 37-42, 1995.\nRUIZ, E. N. \u201cTe\u00f1ido en Pieza Con Colorants Reactivos Remazol por M\u00e9todos de Impregnaci\u00f3n en un Ba\u00f1o\u201d, Colombia Textil, p. 29-39, 1987.\nRUIZ, I. N. E., HOECHST REMEDIA, S. A. \u201cPrevencion de Tailing Causado por Hidrolisis Mediante el Uso de una T\u00e9cnica de Tintura en Estado Estacionario\u201d, Colombia Textil, Caracas, Venezuela, p. 29-39, 1987.\nRYAN, D., CARBONELL , R. G., WHITAKER, S. \u201cA Theory of Diffusion and Reaction in Porous Media\u201d, AIChE Symposium Series, #202, v. 71, p. 46 - 62, 1981.\nSALAS, C. D. A. \u201cCriterios de Seleccion de Colorantes Reactivos en Tintura a la Continua\u201d, Colombia Textil, v. 8, n. 83, p. 24-29, 1986.\nSCHNEIDER, G. E., ZEDAN, M. \u201cA Modified Strongly Implicit Procedure for Numerical Solution of Field Problems\u201d, Numerical Heat Transfer, v. 4, p. 1-19, 1981.\nSHERWOOD, T. K., PIGFORD, R. L., WILKE, C. R. \u201cMass Transfer\u201d, McGRAW-HILL, 1975.\nSOUZA, D. P., ULSON DE SOUZA, A. A. \u201cGera\u00e7\u00e3o de Malhas para a Solu\u00e7\u00e3o de Hidrociclones, Utilizando M\u00e9todo El\u00edptico\u201d, ENPROMER, Universidade Federal de Santa Catarina, Anais em CD, Florian\u00f3polis, SC, Brasil, 1999.\nSOUZA, D. P. \u201cAplica\u00e7\u00e3o das Equa\u00e7\u00f5es Fundamentais para a Solu\u00e7\u00e3o do Escoamento em Ciclones e Hidrociclones\u201d, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o Engenharia Qu\u00edmica, UFSC, 2000.\nTELEGIN, F. \u201cConvective Mass Transfer in Liquid Treatment Processes\u201d, J.S.D.C, v. 114, p. 49-55, 1998.\nTROTMAN, E. R. \u201cDyeing and Chemical Technology of Textile Fibres\u201d, 6a ed, Editora Charles Griffin &amp; Company Limited, England, 1984.\nULSON DE SOUZA, A. A., WHITAKER, S. \u201cThe Modelling of Textile Dyeing Process Utilizing the Method of Volume Averaging\u201d, Brazilian Journal of Chemical Engineering, v. 20, n. 4, p. 445 - 453, 2003.\nVAN DOORMAAL, J. P., RAITHBY, G. D. \u201cEnhancements of the SIMPLEC Method for Predicting Incompressible Fluid Flows\u201d, Numerical Heat Transfer, v. 7, p. 147 - 163, 1984.\nWAKAO, N., FUNAZKRI, T. \u201cEffect of Fluid Dispersion Coefficients on Particle-to-Fluid Mass Transfer Coefficients in Packed Beds\u201d; Correlation of Sherwood Numbers, Chem. Eng. Sci., v. 33, p. 1375-1384, 1975.\nWELTY, J. W., WICKS, C. E., WILSON, R. E. \u201cFundamentals of Momentum, Heat, and Mass Transfer\u201d, 3a Edition, John Wiley &amp; Sons, 1983.\nWEN, J., ZHENGHUA, Z., KONGCHANG, C. \u201cStudy on the Hydrolysis Kinetics of Vinylsulfonyl Reactive Dye-Fiber Bond\u201d, Dyes and Pigments, v. 10, p. 217-237, 1989.\nWHITAKER, S. \u201cA Simple Geometrical Derivation of the Spacial Averaging Theorem\u201d, Chem. Engr. Ed., v. 19, p. 18-21, 50-52, 1985.\nWHITAKER, S. \u201cTheory and Applications of Transport in Porous Media: The Method of Volume Averaging\u201d, London: Kluwer Academic, p. 219, 1999.\nWILSON, E. J.; GEANKOPOLIS, C. J., Ind. Eng. Chem. Fund., v. 9, p. 9, 1966. apud WELTY et al. (1983).\nYOSHIDA, F., RAMASWAMI, D., HOUGEN, O.A., AIChEJ, v. 8, n. 5, 1962. apud WELTY et al. (1983).\nYOSHIDA, H., AKIHISE, O., KATAOKA, T. \u201cAdsorption of Acid Dye on CrossLinked Chitosan Fibers: Equilibria\u201d, Chemical Engineering Science, v. 48, n. 12, p. 2267-2272, 1993."}]}}}