{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.13663"}, {"@name": "filename", "#text": "19711_marques_m_tcc_arafcf.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA \n\n\u201cJ\u00daLIO DE MESQUITA FILHO\u201d \n\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS FARMAC\u00caUTICAS \n\nCAMPUS ARARAQUARA \n\n \n\n \n\n  \n\nDESENVOLVIMENTO DE UM MODELO DE ATEN\u00c7\u00c3O \n\nFARMAC\u00caUTICA PARA PACIENTES PORTADORES \n\nDE ANEMIA FALCIFORME \n\n \n\n \n\nMARCELA MARQUES \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nARARAQUARA - SP \n\n2011 \n\n\n\n \n\nMARCELA MARQUES \n\n \n\n \n\n \n\nDESENVOLVIMENTO DE UM MODELO DE ATEN\u00c7\u00c3O \n\nFARMAC\u00caUTICA PARA PACIENTES PORTADORES \n\nDE ANEMIA FALCIFORME \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado \u00e0 Faculdade de Ci\u00eancias \n\nFarmac\u00eauticas da Universidade Estadual \n\nPaulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d como \n\nrequisito para obten\u00e7\u00e3o do grau de \n\nFarmac\u00eautico-Bioqu\u00edmico. \n\n \n\nORIENTADOR: Prof. Dr. Jean Leandro dos Santos \n\n \n\nARARAQUARA - SP \n\n2011 \n\n\n\n \n\nEP\u00cdGRAFE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201c\u201cCada ser em si carrega o dom de ser capaz e ser feliz.\u201d \n \n\n \n\nAlmir Sater \n\n \n\n\n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\u201cA voc\u00eas, que me deram a vida e me ensinaram a viv\u00ea-la com dignidade, n\u00e3o \n\nbastaria um obrigado. A voc\u00eas, que se doaram inteiros e renunciaram aos seus \n\nsonhos, para que, muitas vezes, pudesse realizar os meus, n\u00e3o bastaria um muito \n\nobrigado. Pela longa espera e compreens\u00e3o durante minhas longas viagens, n\u00e3o \n\nbastaria um muit\u00edssimo obrigado. A voc\u00eas, pais por natureza, por op\u00e7\u00e3o e amor, n\u00e3o \n\nbasta dizer que n\u00e3o tenho palavras para agradecer tudo isso.\u201d \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais \n\nMaria L\u00facia e Marcelo \n\n \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nA Deus e ao meu Anjo da Guarda, agrade\u00e7o a ilumina\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o a mim \n\noferecidas em cada momento deste projeto. \n\nAgrade\u00e7o aos meus pais Marcelo e L\u00fa, em quem me espelho em valores e \n\natitudes e por quem nutro orgulho e amor incondicionais. \n\nAo meu amado irm\u00e3o Biel que sempre me acompanhou nos momentos de \n\nlazer e me aturou quando precisei de \u201cassist\u00eancia t\u00e9cnica\u201d. \n\nAo Prof. Dr. Jean Leandro dos Santos (UNESP-Araraquara), com quem \n\naprendi t\u00e9cnicas, valores e condutas essenciais para minha forma\u00e7\u00e3o. Obrigada pela \n\ndedica\u00e7\u00e3o, amizade e orienta\u00e7\u00e3o. \n\n\u00c0 Funi, minha colega de apartamento, amiga, prima e \u201cbrother\u201d do cora\u00e7\u00e3o, que \n\nme auxiliou no desenvolvimento desse longo projeto e esteve ao meu lado em todos \n\nos momentos (todos mesmo) de minha forma\u00e7\u00e3o, n\u00e3o me permitindo o desespero \n\nnas situa\u00e7\u00f5es ruins e exaltando os bons acontecimentos. \n\n \u00c0 minha inestim\u00e1vel amiga Talita, que nunca deixou de estar ao meu lado em \n\nmomentos adversos e sempre me dedicou seu companheirismo, carisma e \n\nracionalidade. \n\n\u00c0 minha amiga Mirela, verdadeiro foco de luz em um momento de dif\u00edceis \n\ndecis\u00f5es.  \n\nAgrade\u00e7o tamb\u00e9m \u00e0 minha grande amiga Sarah, cuja amizade tem para mim \n\nimenso valor. \n\n\n\n \n\nAo meu amigo Latino, que se prontificou a me ajudar com os c\u00e1lculos \n\nestat\u00edsticos deste trabalho e com quem vivi momentos que o tempo e a dist\u00e2ncia n\u00e3o \n\nir\u00e3o apagar.  \n\nA todas as colegas e amigas do N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica da UNESP, \n\npelo crescimento que me proporcionaram e pelos preciosos momentos de \n\ndescontra\u00e7\u00e3o, companheirismo e dedica\u00e7\u00e3o ao meu projeto. \n\nAos meus familiares, que valorizaram e incentivaram minha forma\u00e7\u00e3o e sempre \n\nretribu\u00edram o amor que lhes sinto, e a todos meus amigos de Santo Ant\u00f4nio de \n\nPosse - SP que suportaram a dist\u00e2ncia e jamais deixaram de estar presentes em \n\nmeu cora\u00e7\u00e3o. \n\nEnfim, agrade\u00e7o a todos que cruzaram meu caminho e contribu\u00edram sem saber \n\npara a concretiza\u00e7\u00e3o deste sonho. \n\n\n\nI \n\n \n\nSUM\u00c1RIO \n\nABREVIATURAS E SIGLAS________________________________________________________________________________________________________VI \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES_________________________________________________________________________________________________________VIII \n\nLISTA DE TABELAS_______________________________________________________________________________________________________________________IX \n\nRESUMO_____________________________________________________________________________________________________________________________________________X \n\n1. REVIS\u00c3O BIBLIOGR\u00c1FICA_________________________________________________________________________________________________1 \n\n 1.1  Introdu\u00e7\u00e3o___________________________________________________________________________________________________________________________1 \n\n 1.1.1  Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica_________________________________________________________________________________________1 \n\n 1.1.2  Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico_______________________________________________________2 \n\n 1.1.3  Avalia\u00e7\u00e3o de Indicadores___________________________________________________________________________________3 \n\n 1.1.3.1  Ades\u00e3o___________________________________________________________________________________________________________3 \n\n 1.1.3.2  Resultados negativos associados \u00e0 medica\u00e7\u00e3o (RNMs) ________________3 \n\n 1.1.3.3  Qualidade de vida_______________________________________________________________________________________4 \n\n 1.1.3.4  Indicadores____________________________________________________________________________________________________6 \n\n 1.2  Anemia Falciforme \u2013 uma doen\u00e7a gen\u00e9tica hematol\u00f3gica_______________________________6 \n\n 1.2.1  Aspectos gerais_____________________________________________________________________________________________________7 \n\n 1.2.2  Programa Nacional de Triagem Neonatal (PNTN) ___________________________________9 \n\n 1.2.3  Aconselhamento gen\u00e9tico e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade_________________________________10 \n\n 1.3  Complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a_____________________________________________________________________________________________11 \n\n\n\nII \n\n \n\n 1.3.1  Vaso-oclus\u00e3o________________________________________________________________________________________________________12 \n\n 1.3.2  Dor_____________________________________________________________________________________________________________________________13 \n\n 1.3.3  Icter\u00edcia____________________________________________________________________________________________________________________14 \n\n 1.3.4  Infec\u00e7\u00f5es________________________________________________________________________________________________________________15 \n\n 1.3.5  Crise de sequestro espl\u00eanico agudo__________________________________________________________15 \n\n 1.3.6  S\u00edndrome tor\u00e1cica aguda_________________________________________________________________________________16 \n\n 1.3.7  Acidente vascular encef\u00e1lico_________________________________________________________________________17 \n\n 1.3.8  Priapismo e desenvolvimento sexual_________________________________________________________18 \n\n 1.3.9  \u00dalceras de perna__________________________________________________________________________________________________19 \n\n 1.3.10  Sobrecarga de ferro___________________________________________________________________________________________20 \n\n 1.4  Tratamento__________________________________________________________________________________________________________________________20 \n\n 1.4.1  Medidas n\u00e3o-farmacol\u00f3gicas_________________________________________________________________________20 \n\n 1.4.1.1  Hidrata\u00e7\u00e3o___________________________________________________________________________________________________20 \n\n 1.4.1.2  Temperatura_______________________________________________________________________________________________21 \n\n 1.4.1.3  Tens\u00e3o de oxig\u00eanio__________________________________________________________________________________21 \n\n 1.4.1.4  \u00e1cido f\u00f3lico__________________________________________________________________________________________________21 \n\n 1.4.1.5  ferro_______________________________________________________________________________________________________________21 \n\n 1.4.1.6  Atividades f\u00edsicas______________________________________________________________________________________22 \n\n 1.4.2  Medidas farmacol\u00f3gicas__________________________________________________________________________________22 \n\n\n\nIII \n\n \n\n 1.4.2.1  Hidroxiur\u00e9ia_________________________________________________________________________________________________22 \n\n 1.4.2.2  Controle da dor__________________________________________________________________________________________25 \n\n 1.4.2.3  Antibioticoterapia profil\u00e1tica e imuniza\u00e7\u00e3o________________________________________27 \n\n 1.4.2.4  Quelantes de ferro____________________________________________________________________________________28 \n\n 1.4.3  Transplante de medula \u00f3ssea________________________________________________________________________28 \n\n1.5. Desenvolvimento de m\u00e9todo de ATENFAR para AF______________________________________29 \n\n2. OBJETIVOS_________________________________________________________________________________________________________________________32 \n\n2.5. Objetivo geral____________________________________________________________________________________________________________________32 \n\n2.6. Objetivos espec\u00edficos_____________________________________________________________________________________________________32 \n\n3. MATERIAIS E M\u00c9TODOS_________________________________________________________________________________________________33 \n\n3.1. Educa\u00e7\u00e3o sanit\u00e1ria__________________________________________________________________________________________________________33 \n\n3.1.1. Folheto educativo sobre Anemia Falciforme___________________________________________33 \n\n3.1.2. Cart\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ATENFAR______________________________________33 \n\n3.2. Desenvolvimento de um m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica_________________________34 \n\n3.2.1. Sele\u00e7\u00e3o dos pacientes e oferta do servi\u00e7o de ATENFAR__________________35 \n\n3.2.2. Primeira Entrevista_____________________________________________________________________________________________36 \n\n3.2.3. Avalia\u00e7\u00e3o________________________________________________________________________________________________________________40 \n\n3.2.3.1. Transcri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es________________________________________________________________40 \n\n3.2.3.2. Pontua\u00e7\u00e3o das respostas_______________________________________________________________________40 \n\n\n\nIV \n\n \n\n3.2.3.3. Estudo das complica\u00e7\u00f5es da Anemia Falciforme____________________________44 \n\n3.2.3.4. Estudo de outras complica\u00e7\u00f5es do paciente____________________________________44 \n\n3.2.3.5. Estudo dos medicamentos utilizados__________________________________________________44 \n\n3.2.3.6. Classifica\u00e7\u00e3o dos RNMs_________________________________________________________________________44 \n\n3.2.4. Plano de Interven\u00e7\u00e3o_________________________________________________________________________________________47 \n\n3.2.4.1. Defini\u00e7\u00e3o de prioridades_________________________________________________________________________47 \n\n3.2.4.2. Primeira interven\u00e7\u00e3o________________________________________________________________________________47 \n\n3.2.4.3. Interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautico-paciente_____________________________________________________47 \n\n3.2.4.3.1. Educa\u00e7\u00e3o em Anemia Falciforme___________________________________________47 \n\n3.2.4.3.2. Autocuidado___________________________________________________________________________________48 \n\n3.2.4.3.3. Alimenta\u00e7\u00e3o___________________________________________________________________________________50 \n\n3.2.4.3.4. Regime posol\u00f3gico e ades\u00e3o \u00e0 terapia_________________________________50 \n\n3.2.4.3.5. Automedica\u00e7\u00e3o_____________________________________________________________________________51 \n\n3.2.4.4. Interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautico-m\u00e9dico-paciente______________________________________51 \n\n3.2.4.4.1. Solicita\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico_________________________________________________________52 \n\n3.2.4.4.2. Altera\u00e7\u00e3o de farmacoterapia_____________________________________________________52 \n\n3.2.4.4.3. Encaminhamento a especialistas____________________________________________52 \n\n3.2.5. Acompanhamento (entrevistas subsequentes) _____________________________________53 \n\n4. RESULTADOS E DISCUSS\u00d5ES_____________________________________________________________________________________54 \n\n\n\nV \n\n \n\n4.1. Aspectos Gerais_______________________________________________________________________________________________________________54 \n\n4.2. Avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Acompanhamento \n\nFarmacoterap\u00eautico___________________________________________________________________________________________54 \n\n4.2.1. Sa\u00fade Geral___________________________________________________________________________________________________________55 \n\n4.2.2. Autoconhecimento_____________________________________________________________________________________________56 \n\n4.2.3. Acompanhamento M\u00e9dico_______________________________________________________________________________56 \n\n4.2.4. Ades\u00e3o \u00e0 Terapia_________________________________________________________________________________________________57 \n\n4.2.5. Dor_____________________________________________________________________________________________________________________________57 \n\n4.2.6. Atividades_______________________________________________________________________________________________________________58 \n\n4.2.7. Rela\u00e7\u00e3o Familiar__________________________________________________________________________________________________58 \n\n4.2.8. Autoestima e Bem Estar___________________________________________________________________________________58 \n\n4.2.9. Farmacoterapia (Seguimento Farmacoterap\u00eautico)_____________________________59 \n\n4.3. H\u00e1bitos_________________________________________________________________________________________________________________________________62 \n\n4.4. Indicadores Objetivos____________________________________________________________________________________________________63 \n\n4.5. Interven\u00e7\u00f5es______________________________________________________________________________________________________________________63 \n\n4.6. Complica\u00e7\u00f5es____________________________________________________________________________________________________________________64 \n\n5. CONCLUS\u00d5ES E PERSPECTIVAS_______________________________________________________________________________67 \n\n6. REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS________________________________________________________________________________69 \n\nANEXOS____________________________________________________________________________________________________________________________________________75 \n\n\n\nVI \n\n \n\nABREVIATURAS E SIGLAS \n\nAF = Anemia Falciforme \n\nAFT = Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \n\nATENFAR = Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \n\nAVE = Acidente Vascular Encef\u00e1lico \n\nCSEA = Crise de Sequestro Espl\u00eanico Agudo \n\nHbA = hemoglobina do adulto \n\nHbF = hemoglobina fetal \n\nHbS = hemoglobina falciforme \n\nHib = Haemophilus influenzae tipo B \n\nNO = \u00f3xido n\u00edtrico \n\nPNTN = Programa Nacional de Triagem Neonatal \n\nPS = Problema de Sa\u00fade \n\nQAQV = Question\u00e1rio de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida \n\nQV = Qualidade de Vida \n\nRAM = Rea\u00e7\u00e3o Adversa a Medicamento \n\nRNM = Resultado Negativo Associado \u00e0 Medica\u00e7\u00e3o \n\nSTA = S\u00edndrome Tor\u00e1cica Aguda \n\nSUS = Sistema \u00danico de Sa\u00fade \n\n\n\nVII \n\n \n\nTMO = Transplante de Medula \u00d3ssea \n\nVCM = Volume Corpuscular M\u00e9dio \n\n\n\nVIII \n\n \n\nLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES \n\nFigura 1: Heredograma representando pais com tra\u00e7o falciforme e a probabilidade \n\nde terem filhos normais (AA), com tra\u00e7o falciforme (AS) ou com anemia falciforme \n\n(SS) _______________________________________________________________________________________________________________________________________________________9 \n\nFigura 2: a) processo de polimeriza\u00e7\u00e3o da HbS;  b) processo de falciza\u00e7\u00e3o da \n\nhem\u00e1cia; c) processo de hem\u00f3lise; d) processo de vaso-oclus\u00e3o__________________________________13 \n\nFigura 3: Escada Analg\u00e9sica______________________________________________________________________________________________________26 \n\nFluxograma 1: Classifica\u00e7\u00e3o de Resultados Negativos Associados \u00e0 \n\nMedica\u00e7\u00e3o_________________________________________________________________________________________________________________________________________46 \n\nGr\u00e1fico 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos RNMs apresentados pelos pacientes_______________________________60 \n\n\n\nIX \n\n \n\nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o de Resultados Negativos Associados \u00e0 Medica\u00e7\u00e3o_________________4 \n\nTabela 2: Crit\u00e9rios de inclus\u00e3o para o uso de hidroxiur\u00e9ia por pacientes portadores \n\nde Anemia Falciforme____________________________________________________________________________________________________________________23 \n\nTabela 3: Crit\u00e9rios de exclus\u00e3o para o uso de hidroxiur\u00e9ia por pacientes portadores \n\nde Anemia Falciforme____________________________________________________________________________________________________________________24 \n\nTabela 4: Pontua\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o das respostas do Question\u00e1rio de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico___________________________________________________________________________________41 \n\nTabela 5: Pontua\u00e7\u00e3o da resposta de cada quest\u00e3o do Question\u00e1rio de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico___________________________________________________________________________________42 \n\nTabela 6: Classifica\u00e7\u00e3o dos pacientes em cada categoria avaliada no Question\u00e1rio \n\nde Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico_____________________________________________________________________________55 \n\nTabela 7: Medicamentos utilizados pelos pacientes antes e depois das \n\ninterven\u00e7\u00f5es_____________________________________________________________________________________________________________________________________62 \n\nTabela 8: Indicadores objetivos antes e ap\u00f3s as interven\u00e7\u00f5es________________________________________63 \n\nTabela 9: Interven\u00e7\u00f5es do tipo farmac\u00eautico-paciente-m\u00e9dico________________________________________64 \n\nTabela 10: Complica\u00e7\u00f5es e sintomas mais frequentes apresentados pelos pacientes \n\nna fase de \u201crevis\u00e3o\u201d _______________________________________________________________________________________________________________________65 \n\n\n\nX \n\n \n\nRESUMO \n\nA Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica (ATENFAR) nasceu oficialmente a partir do Consenso \n\nBrasileiro de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica em 2002. Este define a pr\u00e1tica de ATENFAR \n\ncomo um elemento da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica. A Anemia Falciforme (AF) \u00e9 a \n\ndoen\u00e7a heredit\u00e1ria hematol\u00f3gica de maior preval\u00eancia no mundo, e os pacientes \n\nrequerem Aten\u00e7\u00e3o Integral e cuidados especiais para melhor efetividade da \n\nfarmacoterapia e melhoria de sua qualidade de vida. As complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a \n\ns\u00e3o decorrentes da vaso-oclus\u00e3o e abrangem diversos sistemas do organismo, \n\nincluindo ba\u00e7o, cora\u00e7\u00e3o, enc\u00e9falo, pulm\u00f5es e sangue, tais como as crises \u00e1lgicas e \n\ninfec\u00e7\u00f5es pneumoc\u00f3cicas. Medidas n\u00e3o-farmacol\u00f3gicas s\u00e3o eficazes na preven\u00e7\u00e3o \n\ne tratamento das complica\u00e7\u00f5es menos intensas. Nesse contexto, a Educa\u00e7\u00e3o \n\nSanit\u00e1ria \u00e9 ferramenta essencial para conscientizar os pacientes a respeito das \n\ncaracter\u00edsticas da doen\u00e7a e da promo\u00e7\u00e3o do uso correto de medicamentos.  \n\nA complexidade do quadro cl\u00ednico do paciente portador de AF e as dificuldades \n\nenfrentadas pelos mesmos no acesso a informa\u00e7\u00f5es e tratamentos justificam a \n\nnecessidade de um m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica espec\u00edfico para esses \n\nindiv\u00edduos. A metodologia desenvolvida consiste em um Question\u00e1rio de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico e abrange todos os aspectos pertinentes \u00e0 \n\nsa\u00fade do paciente, \u00e0 qualidade de vida e \u00e0 farmacoterapia.  \n\nNeste estudo piloto foram acompanhados seis pacientes portadores de AF; \n\nhouve a identifica\u00e7\u00e3o de 12 RNMs e foram efetuadas 39 interven\u00e7\u00f5es farmac\u00eauticas. \n\nAs respostas do Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico foram \n\npontuadas e cada paciente foi classificado quanto \u00e0 qualidade do seu estado de \n\nsa\u00fade, farmacoterapia e qualidade de vida. Houve avalia\u00e7\u00e3o de indicadores \n\n\n\nXI \n\n \n\nobjetivos atrav\u00e9s da qual se verificou evolu\u00e7\u00e3o positiva dos pacientes. Todos os \n\npacientes foram educados em AF e no uso correto de medicamentos e tiveram os \n\nRNMs solucionados atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es diretas com o farmac\u00eautico ou com \n\ncolabora\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico. \n\n\n\n1 \n\n1. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica \n\n1.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n1.1.1. Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \n\nDe acordo com Strand e colaboradores (1992), o profissional farmac\u00eautico \n\niniciou o s\u00e9culo XX como um apotec\u00e1rio, aquele que cuidava do paciente formulando \n\nelixires, unguentos e pomadas. Na d\u00e9cada de 1960 isso come\u00e7ou a mudar nos EUA, \n\npois os medicamentos come\u00e7aram a se tornar mais sofisticados e seus efeitos \n\nadversos e mecanismos de a\u00e7\u00e3o mais estudados, o que levou a popula\u00e7\u00e3o e os \n\noutros profissionais da sa\u00fade a respeitarem, apreciarem e buscarem os \n\nconhecimentos do farmac\u00eautico. Por\u00e9m, com o passar do tempo, o cuidado ao \n\npaciente deixou de ser o foco de sua atua\u00e7\u00e3o, tendo em vista a demanda desse \n\nprofissional para planejar e executar formula\u00e7\u00f5es e minimizar custos. Na d\u00e9cada de \n\n1990, devido a uma demanda da sociedade e dele pr\u00f3prio, o farmac\u00eautico volta a ter \n\nseu foco no paciente como indiv\u00edduo. \n\nNo Brasil, a import\u00e2ncia do farmac\u00eautico na farmacoterapia dos pacientes \n\ncome\u00e7ou a entrar em foco nas discuss\u00f5es em 1997 (BRAND\u00c3O &amp; VASCONCELOS, \n\n2000); em 2002 nasceu o \u201cConsenso Brasileiro de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica\u201d, definindo \n\na Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica (ATENFAR) como uma pr\u00e1tica exclusiva do profissional \n\nfarmac\u00eautico, inserida no contexto da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica.  \n\nNeste, foi estabelecido que a Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \u201c\u00c9 um modelo de pr\u00e1tica \n\nfarmac\u00eautica, desenvolvida no contexto da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica. Compreende \n\natitudes, valores \u00e9ticos, comportamentos, habilidades, compromissos e co-\n\nresponsabilidades na preven\u00e7\u00e3o de doen\u00e7as, promo\u00e7\u00e3o e recupera\u00e7\u00e3o da sa\u00fade, de \n\n\n\n2 \n\n \n\nforma integrada \u00e0 equipe de sa\u00fade. \u00c9 a intera\u00e7\u00e3o direta do farmac\u00eautico com o \n\nusu\u00e1rio, visando uma farmacoterapia racional e a obten\u00e7\u00e3o de resultados definidos e \n\nmensur\u00e1veis, voltados para a melhoria da qualidade de vida. Esta intera\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m \n\ndeve envolver as concep\u00e7\u00f5es dos seus sujeitos, respeitadas as suas especificidades \n\nbio-psico-sociais, sob a \u00f3tica da integralidade das a\u00e7\u00f5es de sa\u00fade\u201d (IVAMA et al., \n\n2002). \n\n1.1.2. Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \n\nO Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico (AFT) \u00e9 entendido como um \n\ncomponente da Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica, caracterizado como um processo no qual o \n\nfarmac\u00eautico detecta, soluciona e previne poss\u00edveis problemas surgidos em \n\ndecorr\u00eancia do uso de medicamentos (IVAMA et al., 2002). Por\u00e9m, \u00e9 necess\u00e1rio que \n\ntodo o procedimento seja baseado em metodologia validada, para que tanto o \n\nprocesso quanto os resultados sejam avaliados corretamente, e o benef\u00edcio gerado \n\nao paciente seja comprovado, de modo a consolidar a pr\u00e1tica; portanto, entende-se \n\ncomo essencial a documenta\u00e7\u00e3o de todas as atividades desenvolvidas juntamente \n\ncom o paciente e eventualmente com outros profissionais da sa\u00fade envolvidos no \n\ncuidado do mesmo (MACHUCA, FERN\u00c1NDEZ-LLIM\u00d3S &amp; FAUS, 2003). \n\nInserida no AFT est\u00e1 a Interven\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica (IVAMA et al., 2002), dividida \n\nem duas modalidades: farmac\u00eautico-paciente, que consiste na tentativa de \n\nsolucionar um problema decorrente do uso incorreto do medicamento ou de pr\u00e1ticas \n\niniciadas pelo pr\u00f3prio paciente, e farmac\u00eautico-paciente-m\u00e9dico, quando a atitude \n\nnecess\u00e1ria para solucionar o problema apresentado envolve a\u00e7\u00f5es exclusivas do \n\nprofissional prescritor (MACHUCA, FERN\u00c1NDEZ-LLIM\u00d3S &amp; FAUS, 2003). \n\n\n\n3 \n\n \n\nOs m\u00e9todos de AFT existentes no pa\u00eds n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o a realidade \n\nbrasileira, e a adapta\u00e7\u00e3o dos mesmos representa um obst\u00e1culo para quem inicia a \n\npr\u00e1tica, pois \u00e9 necess\u00e1rio utilizar-se de metodologias descritas em outros pa\u00edses, \n\nonde a realidade da atua\u00e7\u00e3o do farmac\u00eautico, do contexto social e das pr\u00e1ticas de \n\nsa\u00fade \u00e9 d\u00edspar da realidade vivenciada pelo paciente brasileiro. \n\n1.1.3. Avalia\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nA efetividade do AFT deve ser avaliada com o emprego de indicadores que \n\ndemonstrem a evolu\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do paciente em cada uma das caracter\u00edsticas \n\nque s\u00e3o alvo da avalia\u00e7\u00e3o e interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica. \n\n1.1.3.1. Ades\u00e3o \n\nO uso correto dos medicamentos \u00e9 fator essencial para a efetividade da \n\nterapia, e o problema mais comum nesse aspecto \u00e9 a baixa ades\u00e3o ao tratamento. \n\nDurante o AFT o farmac\u00eautico percebe qual o n\u00edvel de ades\u00e3o do paciente \u00e0 terapia, \n\ne seu objetivo \u00e9, atrav\u00e9s de interven\u00e7\u00f5es educativas, conscientizar o paciente da \n\nimport\u00e2ncia de seguir o regime de tomada de medicamentos prescrito pelo m\u00e9dico. \n\nAo final do AFT, o objetivo \u00e9 que o paciente apresente um melhor n\u00edvel de ades\u00e3o \n\ndo que aquele apresentado no in\u00edcio do tratamento, o que resulta em melhora de \n\nseu quadro cl\u00ednico e evidencia o sucesso da interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica. \n\n1.1.3.2. Resultados negativos associados \u00e0 medica\u00e7\u00e3o (RNMs) \n\nTodos os problemas detectados durante o AFT como consequ\u00eancia direta do \n\nuso (ou necessidade de uso) de um medicamento s\u00e3o classificados como RNMs de \n\nacordo com o 3\u00ba Consenso de Granada de ATENFAR (Tabela 1). \n\n\n\n4 \n\n \n\n \n\nNesta classifica\u00e7\u00e3o, entende-se RNMs como \u201cproblemas de sa\u00fade, altera\u00e7\u00f5es \n\nn\u00e3o desejadas no estado de sa\u00fade do doente atribu\u00edveis ao uso (ou desuso) dos \n\nmedicamentos. Para medi-los utiliza-se uma vari\u00e1vel cl\u00ednica (sintoma, sinal, evento \n\ncl\u00ednico, medi\u00e7\u00e3o metab\u00f3lica ou fisiol\u00f3gica, morte), que n\u00e3o atinge os objetivos \n\nterap\u00eauticos estabelecidos para o doente\u201d  (HERN\u00c1NDEZ, CASTRO &amp; D\u00c1DER, \n\n2007). A evolu\u00e7\u00e3o do paciente, com melhora e solu\u00e7\u00e3o dos RNMs ser\u00e1 evidenciada \n\npela situa\u00e7\u00e3o cl\u00ednica que, quando positiva, indica o sucesso do AFT. \n\n1.1.3.3. Qualidade de vida \n\nO enfoque do Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico, al\u00e9m do uso correto e \n\nseguro dos medicamentos, \u00e9 a melhoria da Qualidade de Vida (QV) do paciente. A \n\nQV \u00e9 de dif\u00edcil conceitua\u00e7\u00e3o, visto que \u00e9 inerente ao indiv\u00edduo, algo intr\u00ednseco que s\u00f3 \n\n\n\n5 \n\n \n\npode ser auto-avaliado e definido. O conceito envolve muito mais que o simples \n\nestado de aus\u00eancia de doen\u00e7a e apresenta forte rela\u00e7\u00e3o com autopercep\u00e7\u00e3o do \n\nsujeito em rela\u00e7\u00e3o a si. Assim, a QV \u00e9 entendida como sensa\u00e7\u00e3o \u00edntima de conforto \n\nem todos os contextos e ambientes em que o indiv\u00edduo vive e convive com outros \n\n(NOBRE, 1995). Por\u00e9m, quando se trata do uso de uma ferramenta validada de \n\nAFT, \u00e9 necess\u00e1rio mensurar os resultados obtidos; para isso utilizam-se \n\nQuestion\u00e1rios de Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida (QAQVs). \n\nA escassez de QAQVs validados na l\u00edngua portuguesa \u00e9 mais um obst\u00e1culo a \n\nser superado por quem exerce a Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica no Brasil. A tradu\u00e7\u00e3o de um \n\nquestion\u00e1rio deve ser feita respeitando especifica\u00e7\u00f5es liter\u00e1rias e conceituais e \n\nadequando-o \u00e0 cultura de quem ser\u00e1 objeto da avalia\u00e7\u00e3o, de modo que a quest\u00e3o \n\nseja entendida em sua escrita e em seu conte\u00fado. Posteriormente \u00e0 tradu\u00e7\u00e3o, o \n\nquestion\u00e1rio deve ser aplicado a um grupo espec\u00edfico para que seja validado ou \n\nreformulado (CICONELLI et al., 1999; DUARTE et al., 2003; NOBRE, 1995). \n\nA escolha do question\u00e1rio \u00e9 ditada pelas caracter\u00edsticas dos pacientes que \n\nser\u00e3o alvo da avalia\u00e7\u00e3o; existem modelos gen\u00e9ricos de QAQVs que, \n\ncomprovadamente, funcionam para diversos grupos de pacientes. Outros grupos, \n\npor\u00e9m, requerem uma avalia\u00e7\u00e3o mais espec\u00edfica de par\u00e2metros \u00fanicos da doen\u00e7a e \n\ndos medicamentos utilizados, e para isso \u00e9 necess\u00e1rio adaptar um m\u00e9todo gen\u00e9rico, \n\ntornando-o espec\u00edfico para seu prop\u00f3sito (DUARTE et al., 2003; CICONELLI et al., \n\n1999). \n\nPara uma escolha acertada tanto do QAQV quanto do m\u00e9todo de AFT \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio amplo conhecimento das consequ\u00eancias da doen\u00e7a sobre as atividades \n\nexercidas diariamente pelos pacientes, das poss\u00edveis evolu\u00e7\u00f5es do quadro cl\u00ednico \n\n\n\n6 \n\n \n\ndos pacientes, dos tratamentos existentes para a doen\u00e7a (DUARTE et al., 2003), \n\nincluindo mecanismos de a\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e dos medicamentos e poss\u00edveis eventos \n\nadversos e intera\u00e7\u00f5es entre os mesmos, da influ\u00eancia de fatores sociais, ambientais \n\ne psicol\u00f3gicos a que os pacientes est\u00e3o sujeitos, incluindo sua rela\u00e7\u00e3o com outros \n\nprofissionais de sa\u00fade, com colegas de trabalho e/ou estudo e com sua fam\u00edlia e \n\namigos. Al\u00e9m disso, os instrumentos devem ser eficazes na avalia\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros \n\ntais como o impacto do tratamento no quadro cl\u00ednico, rela\u00e7\u00e3o entre risco e benef\u00edcio \n\ndo uso de uma estrat\u00e9gia medicamentosa ou n\u00e3o-medicamentosa e devem ser \n\ncapazes de mensurar a ades\u00e3o do paciente ao tratamento e inferir o quanto o \n\npaciente conhece sobre a doen\u00e7a que possui (BASTOS, 2008).  \n\n1.1.3.4. Indicadores \n\nA evolu\u00e7\u00e3o do paciente pode ser acompanhada com a utiliza\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nobjetivos que possuem car\u00e1ter qualitativo ou quantitativo. Indicadores objetivos \n\nquantitativos s\u00e3o pass\u00edveis de mensura\u00e7\u00e3o e permitem avalia\u00e7\u00e3o adequada do \n\nprogresso terap\u00eautico. Exemplo de indicador objetivo inclui a aferi\u00e7\u00e3o da press\u00e3o \n\narterial em hipertens\u00e3o ou de glicemia e/ou hemoglobina glicada em diabetes. \n\nIndicadores qualitativos s\u00e3o usados no acompanhamento de doen\u00e7as em que \n\nn\u00e3o h\u00e1 disponibilidade de um fator quantitativo. Exemplos incluem doen\u00e7as de \n\ncar\u00e1ter como epilepsia, depress\u00e3o entre outras em que o par\u00e2metro a ser avaliado \n\npossui um fator subjetivo.  \n\nA sele\u00e7\u00e3o do indicador adequado \u00e9 fundamental para uso apropriado do \n\nm\u00e9todo de ATENFAR. \n\n1.2. Anemia falciforme - uma doen\u00e7a heredit\u00e1ria hematol\u00f3gica \n\n\n\n7 \n\n \n\n1.2.1. Aspectos gerais \n\nO Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \u00e9 principalmente valioso para \n\npacientes que utilizam diversos medicamentos e apresentam situa\u00e7\u00f5es cr\u00f4nicas ou \n\ncom progn\u00f3stico negativo. A Anemia Falciforme (AF) se enquadra nessas condi\u00e7\u00f5es \n\ne envolve aspectos psicol\u00f3gicos e sociais de dif\u00edcil manejo, motivo pelo qual os \n\npacientes portadores dessa enfermidade requerem cuidados especiais e aten\u00e7\u00e3o \n\nintegral. A doen\u00e7a \u00e9 estudada em seus aspectos moleculares e epidemiol\u00f3gicos, \n\npor\u00e9m \u00e9 muito escassa a informa\u00e7\u00e3o a respeito de cuidados espec\u00edficos para esse \n\ngrupo de pacientes, e quando se trata de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica, a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnula (PAIVA e SILVA, RAMALHO &amp; CASSORLA, 1993). \n\nA Anemia Falciforme \u00e9 a doen\u00e7a hematol\u00f3gica heredit\u00e1ria de maior preval\u00eancia \n\nno mundo. Estima-se que, por ano, afeta 1:7.400 nascidos no estado de S\u00e3o Paulo \n\n(MAGALH\u00c3ES et al., 2009). \u00c9 caracterizada pela presen\u00e7a de uma hemoglobina \n\nanormal, a HbS, que se origina de uma muta\u00e7\u00e3o ocorrida na cadeia beta da \n\nhemoglobina, na qual h\u00e1 a troca de um pept\u00eddeo GAG por GTG, gerando um \n\namino\u00e1cido valina no lugar de um \u00e1cido glut\u00e2mico (ANVISA, 2002). Essa troca de \n\namino\u00e1cidos causa altera\u00e7\u00f5es conformacionais na mol\u00e9cula da hemoglobina, e, \n\nquando h\u00e1 baixa tens\u00e3o de oxig\u00eanio, a valina liga-se a estruturas hidrof\u00f3bicas das \n\noutras cadeias da hemoglobina, formando pol\u00edmeros que, devido ao formato \n\nfilamentoso, geram o afoi\u00e7amento da hem\u00e1cia (SANTOS, 2009; CAVALCANTI &amp; \n\nMAIO, 2011). A hemoglobina A, expressa em indiv\u00edduos saud\u00e1veis, e a hemoglobina \n\nF, expressa no feto e nos primeiros meses de vida do rec\u00e9m-nascido, n\u00e3o se \n\npolimerizam dentro da hem\u00e1cia e, portanto, n\u00e3o levam ao seu afoi\u00e7amento (ZAGO &amp; \n\nPINTO, 2007). \n\n\n\n8 \n\n \n\nO indiv\u00edduo com Anemia Falciforme possui a HbS em homozigose (SS), sendo \n\nque cada um dos progenitores lhe transmitiu um gene alterado, e apresenta quadro \n\ncl\u00ednico caracterizado principalmente por crises \u00e1lgicas generalizadas devido \u00e0 vaso-\n\noclus\u00e3o (BUNN, 1997), al\u00e9m de epis\u00f3dios recorrentes de infec\u00e7\u00f5es, acidente \n\nvascular encef\u00e1lico, sequestro espl\u00eanico, s\u00edndrome tor\u00e1cica aguda, s\u00edndrome m\u00e3o-\n\np\u00e9, \u00falceras de perna, priapismo e icter\u00edcia (ANVISA, 2002). A anemia falciforme \n\ntamb\u00e9m se manifesta em pacientes que apresentam a HbS em heterozigose com \n\noutras hemoglobinas anormais, sendo as mais frequentes HbC, \u00df+ talassemia (SAF) \n\ne  \u00df\u00b0 talassemia (SF) (DI NUZZO &amp; FONSECA, 2004). \n\nA transmiss\u00e3o se d\u00e1, na maioria das vezes, a partir de pais portadores do tra\u00e7o \n\n(assintom\u00e1ticos) e que desconhecem possu\u00ed-lo; nesse caso o filho apresenta 50% \n\nde chances de nascer com o tra\u00e7o (AS) e 25% de chances de nascer com a doen\u00e7a \n\n(SS), como mostra a Figura 1. \n\n\n\n9 \n\n \n\n \n\nO tra\u00e7o falciforme \u00e9 considerado um evento de sele\u00e7\u00e3o natural em seres \n\nhumanos (LAGUARDIA, 2006; SANTOS, 2009), sendo que a HbS surgiu na \u00c1frica \n\nCentral e Ocidental (LAGUARDIA, 2006) como uma forma de resist\u00eancia \u00e0 mal\u00e1ria, \n\nem cujas regi\u00f5es end\u00eamicas registrou-se alta preval\u00eancia do tra\u00e7o falciforme, \n\nobservando-se que esses portadores da muta\u00e7\u00e3o para HbS, em heterozigose com \n\nHbA, possuem maior prote\u00e7\u00e3o contra a infec\u00e7\u00e3o pelo Plasmodium falciparum \n\n(CAVALCANTI &amp; MAIO, 2011). Apesar de ser considerada historicamente uma \n\ndoen\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o negra, com a miscigena\u00e7\u00e3o entre as ra\u00e7as negr\u00f3ide e \n\ncaucas\u00f3ide, a preval\u00eancia da doen\u00e7a segue a tend\u00eancia de se igualar nessas \n\npopula\u00e7\u00f5es (PAIVA e SILVA, RAMALHO &amp; CASSORLA, 1993; SILVA et al., 2006). \n\n1.2.2. Programa Nacional de Triagem Neonatal \n\n\n\n10 \n\n \n\nO Programa Nacional de Triagem Neonatal (PNTN), regulamentado pela \n\nportaria do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade n\u00ba 822 de 06 de junho de 2001, consiste no \n\nrastreamento das seguintes doen\u00e7as no rec\u00e9m-nascido: fenilceton\u00faria, \n\nhipotiroidismo cong\u00eanito, doen\u00e7as falciformes e outras hemoglobinopatias e fibrose \n\nc\u00edstica. \n\nPara a Anemia Falciforme, quando detectada precocemente e introduzidos de \n\nimediato os cuidados b\u00e1sicos e profil\u00e1ticos, reduz-se significativamente a \n\nmortalidade, principalmente aquela associada \u00e0s infec\u00e7\u00f5es (de 30% para 1%) \n\natrav\u00e9s do uso cr\u00f4nico de antibi\u00f3ticos beta-lact\u00e2micos. Com cuidados b\u00e1sicos como \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e precau\u00e7\u00e3o ao frequentar ambientes frios e com baixa tens\u00e3o de \n\noxig\u00eanio, reduz-se as complica\u00e7\u00f5es associadas a vaso-oclus\u00e3o. A doen\u00e7a leva at\u00e9 \n\nseis meses para manifestar sintomas, pois o elevado n\u00edvel de hemoglobina fetal, \n\nHbF, ainda circulante no organismo do rec\u00e9m-nascido, \u201cmascara\u201d e previne a \n\nocorr\u00eancia das complica\u00e7\u00f5es (MENDON\u00c7A, 2009; DI NUZZO &amp; FONSECA, 2004). \n\n1.2.3. Aconselhamento gen\u00e9tico e educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade \n\n\u00c9 na aus\u00eancia de sintomas dos portadores do tra\u00e7o falciforme que reside o \n\ncar\u00e1ter informativo fundamental do aconselhamento gen\u00e9tico. Dados do Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade permitem estimar importantes diferen\u00e7as na preval\u00eancia do tra\u00e7o entre as \n\ndiferentes regi\u00f5es do pa\u00eds. Na regi\u00e3o Sul, segundo dados do PNTN, pode ser \n\nencontrado at\u00e9 1,2% de indiv\u00edduos com tra\u00e7o falciforme, enquanto na regi\u00e3o \n\nNordeste este valor pode ser de at\u00e9 16%. Essa maior incid\u00eancia est\u00e1 relacionada ao \n\nintenso tr\u00e1fico negreiro ocorrido na regi\u00e3o em s\u00e9culos passados. (SOMMER et al., \n\n2006; WATANABE, 2008).  \n\n\n\n11 \n\n \n\nO aconselhamento gen\u00e9tico \u00e9 definido como uma orienta\u00e7\u00e3o que defende os \n\ninteresses do paciente e de sua fam\u00edlia em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 procria\u00e7\u00e3o, salientando \n\naspectos gen\u00e9ticos importantes sobre o risco de ocorr\u00eancia de uma doen\u00e7a, \n\nexplicitando os aspectos cl\u00ednicos, incluindo poss\u00edvel progn\u00f3stico e formas de \n\ntratamento, bem como o grau de sofrimento f\u00edsico, mental e social que a doen\u00e7a \n\nocasiona, de modo que possam tomar uma decis\u00e3o consciente sobre a reprodu\u00e7\u00e3o \n\n(BRUNONI, 2002). No caso da Anemia Falciforme, \u00e9 principalmente importante o \n\naconselhamento gen\u00e9tico quando, em um casal que planeja a procria\u00e7\u00e3o, ambos \n\nt\u00eam o tra\u00e7o, e, portanto, a possibilidade de gerar um filho com a doen\u00e7a (GUEDES &amp; \n\nDINIZ, 2005). \n\nEmbora o aconselhamento gen\u00e9tico seja fundamentado teoricamente em \n\naspectos sociais, morais e m\u00e9dicos, n\u00e3o \u00e9 uma realidade na sa\u00fade p\u00fablica coletiva \n\nno Brasil; milhares de crian\u00e7as nascem com a doen\u00e7a ou com o tra\u00e7o todos os anos, \n\ne nem mesmo o PNTN consegue detectar todos os novos casos, sendo sua \n\ncobertura em torno de 80% (BOTLER et al., 2008). Sabendo dessas falhas \n\nexistentes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 Anemia Falciforme no contexto nacional, uma a\u00e7\u00e3o que \n\ndeve ser tomada pelos profissionais farmac\u00eauticos em ambiente acad\u00eamico, \n\nhospitalar ou em farm\u00e1cias comunit\u00e1rias \u00e9 a Educa\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade.  \n\nApesar de ser a doen\u00e7a heredit\u00e1ria hematol\u00f3gica de maior preval\u00eancia no pa\u00eds, \n\na Anemia Falciforme \u00e9 pouco conhecida pela sociedade; mesmo os pacientes \n\nportadores da enfermidade t\u00eam dificuldades em conseguir informa\u00e7\u00f5es, pois s\u00e3o \n\npoucos os profissionais da sa\u00fade que possuem esse conhecimento e a habilidade \n\nde transmiti-lo.  \n\n1.3. Complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a \n\n\n\n12 \n\n \n\n1.3.1. Vaso-oclus\u00e3o \n\nDevido aos danos causados \u00e0s estruturas da membrana das hem\u00e1cias pelos \n\npol\u00edmeros de HbS ocorre hem\u00f3lise, havendo libera\u00e7\u00e3o de seu conte\u00fado para o meio \n\nextracelular; esse processo encurta a vida m\u00e9dia das hem\u00e1cias na circula\u00e7\u00e3o do \n\npaciente com AF. As hem\u00e1cias falcizadas acumulam-se nos vasos de pequeno \n\ncalibre, aderindo ao endot\u00e9lio e causando o processo de vaso-oclus\u00e3o. No paciente \n\nfalc\u00eamico h\u00e1 a deple\u00e7\u00e3o de \u00f3xido n\u00edtrico (NO) mediada por arginase, proveniente da \n\nhem\u00f3lise da c\u00e9lula falcizada; a hemoglobina liberada pela hem\u00f3lise tamb\u00e9m diminui \n\no NO endotelial atrav\u00e9s do sequestro pelo grupo heme. Esse menor n\u00edvel de NO \n\nfisiol\u00f3gico contribui para o processo vaso-oclusivo (SANTOS, 2009). Esses \n\nprocessos s\u00e3o ilustrados na Figura 2. \n\n\n\n13 \n\n \n\n \n\nQuando a vaso-oclus\u00e3o ocorre em \u00f3rg\u00e3os espec\u00edficos, os danos gerados \n\npodem provocar sequelas irrevers\u00edveis e at\u00e9 mesmo perda da fun\u00e7\u00e3o; o ba\u00e7o \u00e9 o \n\nprincipal alvo de infartos sequenciais, o que origina fibrose e calcifica\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o, \n\ncausando a chamada \u201cauto-esplenectomia\u201d, que \u00e9 a asplenia funcional. Esses \n\ninfartos come\u00e7am a acontecer aos seis meses de vida, e a asplenia funcional torna-\n\nse permanente antes dos oito anos de idade. Nessa situa\u00e7\u00e3o a complica\u00e7\u00e3o mais \n\ncomum \u00e9 a imunossupress\u00e3o, pois o ba\u00e7o \u00e9 o principal produtor de c\u00e9lulas de \n\ndefesa.  \n\n1.3.2. Dor \n\n\n\n14 \n\n \n\nUm aspecto muito importante no cuidado desses pacientes \u00e9 o manejo \n\nadequado da dor. A dor,  ocasionada pela vaso-oclus\u00e3o, \u00e9 decorrente da dificuldade \n\nde circula\u00e7\u00e3o do sangue, que fica com a viscosidade aumentada por conta das \n\nhem\u00e1cias falcizadas, podendo causar \u201centupimento\u201d de pequenos vasos. C\u00e9lulas \n\ndensas, com elevada concentra\u00e7\u00e3o de HbS, apresentam menor afinidade pelo \n\noxig\u00eanio e alta viscosidade, al\u00e9m de perda de seu poder deformat\u00f3rio, o que dificulta \n\na circula\u00e7\u00e3o pelos vasos de pequeno calibre (FIGUEIREDO, 2007). A dor localizada \n\nnas m\u00e3os e p\u00e9s, denominada dactilite ou \u201cs\u00edndrome m\u00e3o-p\u00e9\u201d, \u00e9 muito frequente em \n\ncrian\u00e7as at\u00e9 os cinco anos de idade, e muitas vezes \u00e9 a primeira manifesta\u00e7\u00e3o da \n\ndoen\u00e7a, associada a sinais inflamat\u00f3rios (edema, calor e rubor) nessas regi\u00f5es do \n\ncorpo (ANVISA, 2002).  \n\nEpis\u00f3dios de febre muitas vezes ocorrem como manifesta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria a \n\ncrises \u00e1lgicas, devido \u00e0 libera\u00e7\u00e3o de pir\u00f3genos end\u00f3genos, por\u00e9m \u00e9 de fundamental \n\nimport\u00e2ncia o reconhecimento precoce de epis\u00f3dios de febre como indicativo de \n\ninfec\u00e7\u00f5es. Para isso, devem-se realizar exames laboratoriais b\u00e1sicos e cultura de \n\nsangue, urina, garganta e pun\u00e7\u00e3o lombar, se houver suspeita de meningite, al\u00e9m de \n\nradiografia do t\u00f3rax. \u00c9 iniciada antibioticoterapia selecionada de acordo com a \n\nsuspeita de infec\u00e7\u00e3o; ap\u00f3s confirma\u00e7\u00e3o positiva essa pode ser mantida ou alterada, \n\ne se negativa, encerrada (ANVISA, 2002). \n\n1.3.3. Icter\u00edcia \n\nO aumento dos n\u00edveis do pigmento bilirrubina nos pacientes falc\u00eamicos, \n\ngerando o quadro de icter\u00edcia, \u00e9 decorr\u00eancia da destrui\u00e7\u00e3o acelerada das hem\u00e1cias, \n\ngerando excesso de seus precursores e forma\u00e7\u00e3o de precipitados de sais biliares. A \n\nicter\u00edcia \u00e9 clinicamente caracterizada pela colora\u00e7\u00e3o amarelada dos olhos e pele \n\n\n\n15 \n\n \n\ndevido ao ac\u00famulo do pigmento nesses tecidos; \u00e9 uma situa\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica frequente \n\nnos pacientes falc\u00eamicos, e pode ser amenizada pela ingest\u00e3o de l\u00edquidos em \n\ngrande quantidade. A piora do quadro de icter\u00edcia pode levar ao quadro de \n\ncolelit\u00edase, com c\u00e1lculos m\u00faltiplos e pigmentados, sendo necess\u00e1ria interven\u00e7\u00e3o \n\ncir\u00fargica na maioria dos casos (colecistectomia) (GUMIERO et al., 2007).   \n\n1.3.4. Infec\u00e7\u00f5es \n\nOs pacientes falc\u00eamicos sofrem de asplenia funcional, fator que causa \n\nimunodepress\u00e3o. Isso se deve ao ba\u00e7o ser o \u00f3rg\u00e3o produtor de c\u00e9lulas de defesa do \n\ntipo linf\u00f3citos B, que sintetizam anticorpos contra pneumococos e Haemophilus \n\ninfluenzae tipo B (Hib). Os pneumococos s\u00e3o considerados os principais agentes \n\nrelacionados aos \u00f3bitos associados a infec\u00e7\u00f5es (LOGGETTO et al., 1999). Quando \n\numa infec\u00e7\u00e3o \u00e9 acompanhada de desidrata\u00e7\u00e3o e baixa tens\u00e3o de oxig\u00eanio \n\nsangu\u00edneo, as crises \u00e1lgicas tornam-se mais exacerbadas, visto que mol\u00e9culas \n\ninflamat\u00f3rias aumentam a ades\u00e3o da hem\u00e1cia ao endot\u00e9lio do vaso sangu\u00edneo, \n\nfacilitando a vaso-oclus\u00e3o (DI NUZZO &amp; FONSECA, 2004). \n\n1.3.5. Crise de Sequestro Espl\u00eanico Agudo \n\nEm seguida \u00e0s infec\u00e7\u00f5es, as Crises de Sequestro Espl\u00eanico Agudo (CSEA) s\u00e3o \n\na maior causa de mortalidade entre os pacientes com Anemia Falciforme, ocorrendo \n\nem at\u00e9 30% desses antes dos cinco anos de idade. A CSEA \u00e9 caracterizada pelo \n\naumento acentuado do tamanho do ba\u00e7o, decorrente do ac\u00famulo de hem\u00e1cias \n\ndentro do \u00f3rg\u00e3o, com consequente queda dos n\u00edveis circulantes das c\u00e9lulas \n\nvermelhas no sangue perif\u00e9rico em no m\u00ednimo 2g/dL dos valores basais do paciente \n\n(ANVISA, 2002). Devido a esse quadro, os pacientes correm o risco de apresentar \n\nchoque hipovol\u00eamico, podendo evoluir para \u00f3bito em poucas horas. A maneira mais \n\n\n\n16 \n\n \n\nefetiva de reverter o quadro de CSEA \u00e9 realizando transfus\u00e3o de c\u00e9lulas vermelhas, \n\ndesde que a detec\u00e7\u00e3o do epis\u00f3dio seja precoce; pode ser necess\u00e1rio realizar \n\nopera\u00e7\u00e3o de esplenectomia (REZENDE et al., 2009).  \n\nMuitos autores indicam uma rela\u00e7\u00e3o entre a ocorr\u00eancia de CSEA e infec\u00e7\u00f5es, \n\nmas essa n\u00e3o p\u00f4de ser comprovada. \u00c9 observado que pacientes com n\u00edveis mais \n\nelevados de HbF apresentam menores chances de desenvolver CSEA, visto que o \n\nn\u00edvel de afoi\u00e7amento de suas c\u00e9lulas \u00e9 menor, e consequentemente, a vaso-oclus\u00e3o \n\ne o ac\u00famulo de c\u00e9lulas no ba\u00e7o ser\u00e1 diminu\u00edda (REZENDE et al., 2009). As crises \n\ns\u00e3o recorrentes em cerca de 50% dos pacientes que sobrevivem ao primeiro \n\nepis\u00f3dio, sendo 20% a mortalidade desses pacientes (ANVISA, 2002). \n\n1.3.6. S\u00edndrome tor\u00e1cica aguda \n\nEpis\u00f3dios de vaso-oclus\u00e3o tamb\u00e9m s\u00e3o muito frequentes nos pulm\u00f5es de \n\npacientes falc\u00eamicos, sendo a S\u00edndrome Tor\u00e1cica Aguda (STA) a principal causa de \n\n\u00f3bito entre os adultos, tanto no primeiro epis\u00f3dio quanto em recidivas \n\n(GUALANDRO, FONSECA &amp; GUALANDRO, 2007). A vaso-oclus\u00e3o se d\u00e1 nos \n\npulm\u00f5es porque as c\u00e9lulas vermelhas chegam a esse \u00f3rg\u00e3o na forma desoxigenada, \n\npodendo conter quantidade significativa de HbS polimerizada em seu interior, \n\nlevando ao afoi\u00e7amento da hem\u00e1cia, al\u00e9m da maior express\u00e3o de mol\u00e9culas de \n\nades\u00e3o ao endot\u00e9lio vascular (ANVISA, 2002). \n\nA STA \u00e9 caracterizada por uma s\u00e9rie de sintomas, que podem iniciar por febre, \n\nevoluindo para tosse com dispn\u00e9ia, dor tor\u00e1cica e infiltrado pulmonar evidenciado \n\npor radiografia (GUALANDRO, FONSECA &amp; GUALANDRO, 2007); a STA pode ser \n\nconfundida com uma pneumonia, por\u00e9m o progresso do quadro com o uso de \n\nantibioticoterapia geralmente \u00e9 negativo, sem melhoras r\u00e1pidas (DI NUZZO &amp; \n\n\n\n17 \n\n \n\nFONSECA, 2004). \u00c9 muito comum a evolu\u00e7\u00e3o da crise \u00e1lgica para STA em \n\npacientes internados, principalmente no per\u00edodo do inverno; o tratamento deve \n\nincluir analgesia, suporte respirat\u00f3rio, antibioticoterapia de amplo espectro, \n\nhidrata\u00e7\u00e3o e transfus\u00e3o de concentrado de hem\u00e1cias (GUALANDRO, FONSECA &amp; \n\nGUALANDRO, 2007). \n\n1.3.7. Acidente Vascular Encef\u00e1lico \n\nDe acordo com Oliveira e colaboradores (2008), crian\u00e7as com Anemia \n\nFalciforme apresentam at\u00e9 300 vezes mais chances de sofrer um Acidente Vascular \n\nEncef\u00e1lico (AVE) quando comparado a crian\u00e7as sadias; o evento ocorre em \n\naproximadamente 11% delas at\u00e9 os 20 anos de idade e tem grande risco de \n\nrecorr\u00eancia e fatalidade. Cerca de 44% a 55% dos pacientes apresentam altera\u00e7\u00f5es \n\nno tecido cerebral evidenciada por imagens, sendo que 35% apresentam \u201cderrame \n\nsilencioso\u201d, no qual a manifesta\u00e7\u00e3o de sinais cl\u00ednicos ocorre de maneira lenta, \n\npodendo ser impercept\u00edvel pelo paciente (STEEN et al., 2003).  \n\nO AVE ocorre devido a les\u00f5es que podem ser isqu\u00eamicas ou hemorr\u00e1gicas. \n\nNas isqu\u00eamicas ocorre uma obstru\u00e7\u00e3o do fluxo sangu\u00edneo e consequente defici\u00eancia \n\nde oxigena\u00e7\u00e3o em determinadas regi\u00f5es do enc\u00e9falo, levando a altera\u00e7\u00f5es que \n\npodem exprimir sintomas cl\u00ednicos ou n\u00e3o; as hemorr\u00e1gicas consistem em \n\nderramamento de conte\u00fado intravascular. Nos pacientes falc\u00eamicos o \u201cderrame \n\nsilencioso\u201d \u00e9 mais incidente e \u00e9 evidenciado por defici\u00eancia neurocognitiva com \n\naltera\u00e7\u00f5es visuais e d\u00e9ficit de aten\u00e7\u00e3o e de mem\u00f3ria (PLUMACHER et al., 2004). \n\nS\u00e3o recomendadas transfus\u00f5es cr\u00f4nicas e uso de quelantes de ferro como profilaxia \n\npara a reincid\u00eancia de AVE, por\u00e9m nem sempre essas medidas s\u00e3o eficazes para \n\nprevenir novos epis\u00f3dios (OLIVEIRA, CIASCA &amp; MOURA-RIBEIRO, 2008). \n\n\n\n18 \n\n \n\n1.3.8. Priapismo e Desenvolvimento Sexual \n\n\u00c9 muito comum (28% a 38%) pacientes com AF apresentarem epis\u00f3dios de \n\npriapismo, caracterizado por ere\u00e7\u00e3o dolorosa do p\u00eanis com dura\u00e7\u00e3o maior que \n\nquatro horas, que tem como principal sequela a disfun\u00e7\u00e3o er\u00e9til (VICARI &amp; \n\nFIGUEIREDO, 2007). \n\nEm uma ere\u00e7\u00e3o normal h\u00e1 a libera\u00e7\u00e3o de NO nos corpos cavernosos, \n\naumentando o fluxo sangu\u00edneo. Ao fim do processo, ap\u00f3s ejacula\u00e7\u00e3o, h\u00e1 art\u00e9rias \n\neferentes que fazem a drenagem do sangue e h\u00e1 o detumescimento do p\u00eanis; na AF \n\nh\u00e1 uma defici\u00eancia cr\u00f4nica de NO, que causa um mecanismo de feedback negativo \n\nnos corpos cavernosos, levando aos epis\u00f3dios descontrolados de ere\u00e7\u00e3o. \u00c9 \n\nimportante ressaltar que o priapismo n\u00e3o ocorre vinculado a desejo sexual e a \n\nere\u00e7\u00e3o \u00e9 extremamente dolorosa, n\u00e3o havendo al\u00edvio dos sintomas ap\u00f3s ejacula\u00e7\u00e3o; \n\nassim sendo, o paciente deve ser tratado com respeito e ter sua privacidade \n\npreservada, transmitindo seguran\u00e7a emocional e agindo com profissionalismo \n\n(JESUS &amp; DEKERMACHER, 2009). Os primeiros cuidados se resumem em medidas \n\nb\u00e1sicas, tais como compressa fria, analgesia por via oral e exerc\u00edcios leves; se o \n\nquadro persistir, h\u00e1 f\u00e1rmacos ? e ? agonistas adren\u00e9rgicos que podem ser utilizados. \n\nSe necess\u00e1rio, se faz aspirado do l\u00edquido peniano de cerca de 5mL e irriga\u00e7\u00e3o dos \n\ncorpos cavernosos com solu\u00e7\u00e3o de epinefrina. Esse tratamento \u00e9 eficaz no al\u00edvio da \n\ndor e na revers\u00e3o ao estado normal do p\u00eanis em 95% dos casos (VICARI &amp; \n\nFIGUEIREDO, 2007). \n\nEm um estudo envolvendo pacientes do sexo feminino, Viana J\u00fanior e \n\ncolaboradores (2010) observaram que essas apresentam atraso no desenvolvimento \n\nsexual, por\u00e9m as altera\u00e7\u00f5es do padr\u00e3o ovulat\u00f3rio e da frequ\u00eancia dos ciclos \n\n\n\n19 \n\n \n\nmenstruais n\u00e3o interferem na capacidade reprodutora. O atraso \u00e9 associado ao lento \n\ndesenvolvimento da estrutura muscular, sendo que a estatura e massa corp\u00f3rea \n\ninferiores \u00e0s das pacientes sadias s\u00e3o os principais determinantes; muitas vezes o \n\natraso pode ser atribu\u00eddo tamb\u00e9m ao comprometimento nutricional do organismo. \n\n1.3.9. \u00dalceras de perna \n\nOutra complica\u00e7\u00e3o muito frequente nos pacientes falc\u00eamicos s\u00e3o as \u00falceras de \n\nperna, mais frequentes em adultos do sexo masculino; as \u00falceras se originam a \n\npartir de pequenos ferimentos ou picadas de insetos e evoluem com escurecimento \n\nda pele, necrose e infec\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 hip\u00f3xia associada aos outros fatores \n\ndecorrentes da vaso-oclus\u00e3o. S\u00e3o de dif\u00edcil cicatriza\u00e7\u00e3o (at\u00e9 60% n\u00e3o cicatrizam) e \n\napresentam elevada taxa de recorr\u00eancia (25% a 97%), caracterizando-se como um \n\nproblema social de sa\u00fade p\u00fablica, sendo uma das maiores causas de procura de \n\nservi\u00e7os de sa\u00fade pelos pacientes com AF. Muitas vezes as feridas podem atingir \n\ntecidos subcut\u00e2neos e h\u00e1 excessiva forma\u00e7\u00e3o de crostas e exsudato; \u00e9 importante \n\nmonitorar as dimens\u00f5es da \u00falcera e aplicar tratamentos mais intensivos no caso de \n\naumento r\u00e1pido, tais como enxerto de pele e transfus\u00f5es sangu\u00edneas (ANVISA, \n\n2002).  \n\nMedidas simples podem prevenir o aparecimento de \u00falceras de perna: \n\nemprego de repelentes de insetos para prevenir picadas, uso de meias de algod\u00e3o e \n\nsapatos confort\u00e1veis e hidrata\u00e7\u00e3o da pele; qualquer ferimento deve ser tratado \n\nprontamente, de modo a evitar sua amplia\u00e7\u00e3o. O tratamento da \u00falcera j\u00e1 instalada \n\nconsiste primeiramente na remo\u00e7\u00e3o do tecido necrosado atrav\u00e9s do procedimento \n\nde debridamento, e em seguida o local deve ser protegido com uma faixa el\u00e1stica \n\ncontendo \u00f3xido de zinco, denominada \u201cBota de Unna\u201d, disponibilizada pelo SUS. No \n\n\n\n20 \n\n \n\ncaso de infec\u00e7\u00f5es deve-se utilizar pomada antibi\u00f3tica, ap\u00f3s cultura para \n\ndetermina\u00e7\u00e3o do agente infeccioso (ANVISA, 2002).   \n\n1.3.10. Sobrecarga de ferro \n\nA sobrecarga de ferro \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o patol\u00f3gica que pode surgir em virtude de \n\nfrequentes transfus\u00f5es sangu\u00edneas ou tamb\u00e9m pelo excesso de ferro ingerido \n\natrav\u00e9s de alimentos ou suplementos, visto que o organismo \u00e9 incapaz de aumentar \n\na excre\u00e7\u00e3o do metal. Al\u00e9m disso, a constante e acentuada hem\u00f3lise e a eritropoiese \n\ndeficiente colaboram para o ac\u00famulo de ferro. A toxicidade do ferro no organismo \u00e9 \n\ncausada pelo ferro que n\u00e3o se liga \u00e0 transferrina e fica livre, depositando-se em \n\n\u00f3rg\u00e3os onde participa de rea\u00e7\u00f5es oxidativas que causam danos teciduais \n\n(CAN\u00c7ADO, 2007). \n\n1.4. Tratamento \n\n1.4.1. Medidas n\u00e3o farmacol\u00f3gicas \n\nEmbora extremamente complexo, o quadro cl\u00ednico de um paciente com Anemia \n\nFalciforme pode apresentar evolu\u00e7\u00e3o positiva e melhoras significativas quando \n\nmedidas simples s\u00e3o adotadas. Certos cuidados apresentam contribui\u00e7\u00e3o para o \n\nquadro geral dos pacientes, a saber:  \n\n1.4.1.1. Hidrata\u00e7\u00e3o \n\nHidrata\u00e7\u00e3o oral, com ingest\u00e3o de 2,0L a 3,0L de \u00e1gua por dia; se houver \n\ndificuldade na ingest\u00e3o dessa quantidade de \u00e1gua, a hidrata\u00e7\u00e3o pode ser \n\ncomplementada com sucos de frutas naturais e bebidas hidrot\u00f4nicas. Quando \n\ndesidratado o paciente tem maior propens\u00e3o a sofrer crises de afoi\u00e7amento, visto \n\nque o conte\u00fado intracelular fica mais concentrado (ANVISA, 2002; SANTOS, 2009); \n\n\n\n21 \n\n \n\n1.4.1.2. Temperatura \n\nO paciente de se manter aquecido com uso de luvas, meias, gorros e \n\nagasalhos nos per\u00edodos de frio. Para preservar seu calor o organismo promove a \n\nvasoconstri\u00e7\u00e3o perif\u00e9rica, diminuindo o calibre dos vasos, o que contribui para a \n\nades\u00e3o das hem\u00e1cias ao endot\u00e9lio, aumentando o risco de ocorrer uma vaso-\n\noclus\u00e3o (ANVISA, 2002); \n\n1.4.1.3. Tens\u00e3o de oxig\u00eanio \n\nEvitar ambientes com baixa tens\u00e3o de oxig\u00eanio, tais como locais de elevada \n\naltitude. A baixa oxigena\u00e7\u00e3o das mol\u00e9culas de hemoglobina gera maior propens\u00e3o \u00e0 \n\nsua polimeriza\u00e7\u00e3o, levando ao afoi\u00e7amento da hem\u00e1cia (SANTOS, 2009; ANVISA, \n\n2002); o fumo ou o conv\u00edvio com fumantes pode levar \u00e0 hip\u00f3xia, portanto deve ser \n\nevitado por esses pacientes; \n\n1.4.1.4. \u00e1cido f\u00f3lico \n\nPrezar uma alimenta\u00e7\u00e3o rica ou realizar suplementa\u00e7\u00e3o com \u00e1cido f\u00f3lico, \n\ncomponente que ajuda na eritropoiese e que geralmente est\u00e1 deficiente nesses \n\npacientes devido \u00e0 hiperatividade da medula \u00f3ssea como tentativa de compensar a \n\nintensa hem\u00f3lise (ANVISA, 2002); \n\n1.4.1.5. ferro \n\nEvitar alimentos com alto teor de ferro, visto que esses pacientes sofrem com a \n\nsobrecarga desse metal devido \u00e0 intensa hem\u00f3lise das c\u00e9lulas vermelhas e \u00e0 \n\nrepetidas transfus\u00f5es sangu\u00edneas; o ferro em excesso no organismo pode levar a \n\ndanos celulares por meio de rea\u00e7\u00f5es oxidativas (SANTOS, 2009); \n\n\n\n22 \n\n \n\n1.4.1.6. Atividades f\u00edsicas \n\nA pr\u00e1tica de atividades f\u00edsicas deve ser cautelosa, pois dependendo da \n\ndebilidade do organismo, mesmo exerc\u00edcios leves podem levar \u00e0 hip\u00f3xia e precipitar \n\numa crise \u00e1lgica (ANVISA, 2002). O paciente deve conhecer seus pr\u00f3prios limites e \n\ndeterminar quais tipos de exerc\u00edcio consegue realizar sem preju\u00edzo ao seu \n\norganismo. \n\n1.4.2. Medidas farmacol\u00f3gicas \n\n1.4.2.1. hidroxiur\u00e9ia \n\nEmbora muitos cuidados b\u00e1sicos possam ser tomados preventivamente pelos \n\npacientes portadores de Anemia Falciforme apresentando melhoras significativas, na \n\nmaioria dos casos o uso de medicamentos \u00e9 indispens\u00e1vel para um progn\u00f3stico \n\npositivo. A hidroxiur\u00e9ia \u00e9 um indutor de hemoglobina fetal (HbF), a qual, quando \n\nelevada, colabora com um abrandamento do quadro de complica\u00e7\u00f5es do paciente \n\nfalc\u00eamico; apresenta efeitos positivos tamb\u00e9m pelo aumento do volume corpuscular \n\nm\u00e9dio (VCM), aumento do n\u00edvel de hidrata\u00e7\u00e3o das hem\u00e1cias, diminui\u00e7\u00e3o de \n\nmol\u00e9culas de ades\u00e3o, entre outros abordados por Figueiredo (2007). \n\n\n\n23 \n\n \n\n \n\nOs crit\u00e9rios de inclus\u00e3o para uso da hidroxiur\u00e9ia encontram-se descritos no \n\nProtocolo Cl\u00ednico e Diretrizes Terap\u00eauticas da Doen\u00e7a falciforme, Portaria SAS/MS \n\nn\u00ba 872, de 06 de novembro de 2002. A Tabela 2 resume essa informa\u00e7\u00e3o, e a \n\nTabela 3 apresenta os crit\u00e9rios de exclus\u00e3o para o uso da hidroxiur\u00e9ia. \n\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nEmbora estudos relatem redu\u00e7\u00e3o na morbimortalidade de pacientes falc\u00eamicos \n\npelo uso da hidroxiur\u00e9ia, cerca de 25% deles s\u00e3o refrat\u00e1rios ao tratamento e n\u00e3o \n\napresentam eleva\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de HbF (FIGUEIREDO, 2007); esses pacientes \n\ngeralmente passam por um per\u00edodo de recorrentes aumentos de dose, o que pode \n\nlevar \u00e0 piora do quadro, visto que os efeitos t\u00f3xicos do medicamento s\u00e3o dose-\n\ndependentes. O mais frequente e mais grave efeito t\u00f3xico relacionado ao uso da \n\nhidroxiur\u00e9ia \u00e9 a mielossupress\u00e3o (SILVA &amp; SHIMAUTI, 2006); esse quadro \u00e9 \n\ncaracterizado por n\u00edvel de hemoglobina menor que 5g/dL ou redu\u00e7\u00e3o de 20% em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao seu valor basal, al\u00e9m de redu\u00e7\u00e3o de neutr\u00f3filos para menos de 2,0x109/L; \n\nredu\u00e7\u00e3o de reticul\u00f3citos para menos de 80x109/L e redu\u00e7\u00e3o de plaquetas para \n\nmenos de 80x109/L, como descrito no Protocolo Cl\u00ednico e Diretrizes Terap\u00eauticas da \n\nDoen\u00e7a falciforme.  Na maioria dos casos a mielosupress\u00e3o \u00e9 reprimida com a \n\nsuspens\u00e3o do uso da hidroxiur\u00e9ia. \n\n\n\n25 \n\n \n\nOutro benef\u00edcio evidenciado com o uso de hidroxiur\u00e9ia \u00e9 a redu\u00e7\u00e3o na \n\nnecessidade de transfus\u00f5es sangu\u00edneas; em seu estudo, Bandeira e colaboradores \n\n(2004) relataram necessidade de 0,3 transfus\u00f5es/crian\u00e7a ap\u00f3s in\u00edcio do uso do \n\nmedicamento, contra 2,3 transfus\u00f5es/crian\u00e7a sem utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo. A principal \n\nvantagem terap\u00eautica na redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de transfus\u00f5es \u00e9 evitar a sobrecarga \n\nde ferro. \n\n1.4.2.2. Controle da dor \n\nA intensidade da dor \u00e9 influenciada por fatores diversos, de origem psicol\u00f3gica, \n\nfisiol\u00f3gica ou ambiental, e deve ser corretamente identificada para que se fa\u00e7a a \n\nescolha mais apropriada do analg\u00e9sico a ser utilizado pelo paciente. Para isso \n\nexistem escalas analg\u00e9sicas, que s\u00e3o instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o de dor, com as \n\nquais o paciente classifica a dor que est\u00e1 sentindo atrav\u00e9s de n\u00fameros, cores, \n\nexpress\u00f5es faciais, question\u00e1rios ou uma combina\u00e7\u00e3o desses (PIMENTA &amp; \n\nTEIXEIRA, 1996). A partir do n\u00edvel de dor expresso, utiliza-se um analg\u00e9sico fraco, \n\ncomo paracetamol ou dipirona, para uma dor fraca, um analg\u00e9sico moderadamente \n\nforte, como code\u00edna ou tramadol, para uma dor moderada e um analg\u00e9sico forte, \n\ncomo morfina, metadona ou fentanil, para uma dor intensa, como ilustrado na Figura \n\n3 (OMS, 1986). \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nA morfina \u00e9 um analg\u00e9sico potente da classe dos opi\u00e1ceos e \u00e9 o medicamento \n\nde primeira op\u00e7\u00e3o no tratamento de crises \u00e1lgicas intensas; entre seus principais \n\nefeitos indesej\u00e1veis est\u00e1 a diminui\u00e7\u00e3o da motilidade intestinal, o que ocasiona \n\nredu\u00e7\u00e3o do esvaziamento g\u00e1strico e pode levar a altera\u00e7\u00f5es na absor\u00e7\u00e3o de outros \n\nf\u00e1rmacos. Esse medicamento tamb\u00e9m pode levar ao est\u00edmulo da libera\u00e7\u00e3o de \n\nhistamina, induzindo constri\u00e7\u00e3o br\u00f4nquica e hipotens\u00e3o. A superdosagem pode levar \n\n\u00e0 depress\u00e3o respirat\u00f3ria e coma (RANG et al., 2008). \n\nUm fen\u00f4meno importante sobre a morfina \u00e9 a toler\u00e2ncia desenvolvida pelo \n\norganismo, ou seja, a necessidade de uma dose maior para se alcan\u00e7ar uma \n\nanalgesia satisfat\u00f3ria ao controle da dor. Embora o aumento de dose seja \n\n\n\n27 \n\n \n\nnecess\u00e1rio ap\u00f3s poucos dias de uso, isso n\u00e3o ocasiona aumento significativo no \n\nrisco de depress\u00e3o respirat\u00f3ria. Assim como a toler\u00e2ncia, a depend\u00eancia f\u00edsica \n\nmanifesta-se poucas horas ap\u00f3s a primeira administra\u00e7\u00e3o de morfina. Como \n\ndepend\u00eancia f\u00edsica entende-se o quadro no qual a retirada do medicamento causa \n\numa s\u00edndrome de abstin\u00eancia, caracterizada por manifesta\u00e7\u00f5es fisiol\u00f3gicas \n\nadversas. Essa situa\u00e7\u00e3o \u00e9 raramente observada nos pacientes que fazem uso do \n\nmedicamento para controle da dor, visto que nesses n\u00e3o h\u00e1 desenvolvimento de \n\ndepend\u00eancia psicol\u00f3gica com desejo de uso da droga para alcance de um estado de \n\neuforia. Segundo Rang e colaboradores (2008), nos pacientes que sofrem de dor \n\ncr\u00f4nica o estado de euforia n\u00e3o \u00e9 relatado ap\u00f3s administra\u00e7\u00e3o da morfina, mas sim \n\num estado de agita\u00e7\u00e3o, e ressaltam que \u201ca depend\u00eancia n\u00e3o \u00e9 uma quest\u00e3o na \n\nsitua\u00e7\u00e3o de cuidados terminais\u201d, que seria o mesmo do uso cr\u00f4nico pelos pacientes \n\nfalc\u00eamicos. \n\n1.4.2.3. Antibiotecoterapia profil\u00e1tica e imuniza\u00e7\u00e3o \n\nA primeira atitude essencial na preven\u00e7\u00e3o de infec\u00e7\u00f5es \u00e9 o uso profil\u00e1tico de \n\npenicilina contra pneumococos. Seu uso \u00e9 recomendado at\u00e9 os cinco anos de idade, \n\nn\u00e3o sendo comprovado o benef\u00edcio de prolongar o uso, embora hajam centros de \n\ntratamento especializado que defendam a continuidade do tratamento. Por\u00e9m, nem \n\nsempre essa terapia \u00e9 funcional, visto que aumentam anualmente os casos de \n\ncepas de pneumococos resistentes \u00e0 penicilina, al\u00e9m de haver baixa ades\u00e3o dos \n\npacientes que, devido a n\u00e3o apresentarem sintomatologia, n\u00e3o compreendem a \n\nnecessidade do tratamento, que \u00e9 doloroso e inc\u00f4modo (no caso da penicilina \n\nbenzatina, administrada pela via intramuscular) (DI NUZZO &amp; FONSECA, 2004). \n\n\n\n28 \n\n \n\nA segunda atitude \u00e9 a imuniza\u00e7\u00e3o com vacinas, principalmente anti-\n\npneumoc\u00f3cica e anti-Hib. A vacina anti-pneumoc\u00f3cica \u00e9 recomendada ap\u00f3s os dois \n\nanos de idade, pois at\u00e9 essa idade n\u00e3o resulta em produ\u00e7\u00e3o suficiente de \n\nanticorpos. Para crian\u00e7as imunodeprimidas \u00e9 aconselhado realizar a revacina\u00e7\u00e3o \n\nap\u00f3s tr\u00eas a cinco anos, diferentemente das crian\u00e7as sadias, que recebem nova dose \n\nap\u00f3s dez anos. \u00c9 necess\u00e1rio manter a antibioticoterapia com penicilina, pois a \n\nimuniza\u00e7\u00e3o pela vacina\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 completa. A vacina\u00e7\u00e3o contra Hib \u00e9 o modo mais \n\neficaz de prevenir meningites causadas por esse agente, e a imuniza\u00e7\u00e3o \u00e9 mais \n\neficiente que aquela apresentada pela vacina\u00e7\u00e3o anti-pneumoc\u00f3cica. As doses \n\ndevem ser administradas aos dois, quatro, seis e quinze meses de idade (DI NUZZO \n\n&amp; FONSECA, 2004). \n\n1.4.2.4. Quelantes de ferro \n\nO quadro de sobrecarga pode ser corrigido com o uso de quelantes de ferro, o \n\nqual deve ser iniciado precocemente ao aparecimento de sinais cl\u00ednicos do ac\u00famulo \n\ndo metal no organismo. O mais recente avan\u00e7o terap\u00eautico para esse uso \u00e9 o \n\ndesferasirox, quelante com alta afinidade pela mol\u00e9cula de ferro e tempo de meia \n\nvida plasm\u00e1tica prolongado, promovendo efeito quelante por 24 horas; sua \n\nadministra\u00e7\u00e3o \u00e9 por via oral, o que prov\u00ea maiores \u00edndices de ades\u00e3o \u00e0 terapia por \n\nparte dos pacientes, diferentemente do observado no uso de desferroxamina, de \n\naplica\u00e7\u00e3o subcut\u00e2nea (CAN\u00c7ADO, 2007). \n\n1.4.3. Transplante de medula \u00f3ssea \n\nA maior perspectiva de tratamento para os pacientes falc\u00eamicos, por\u00e9m ainda \n\numa op\u00e7\u00e3o de dif\u00edcil acesso e envolvendo altos riscos \u00e9 o Transplante de Medula \n\n\u00d3ssea (TMO). Os crit\u00e9rios de elegibilidade que devem ser atendidos para que o \n\n\n\n29 \n\n \n\npaciente possa se submeter ao procedimento de TMO incluem crises vaso-oclusivas \n\nrecidivantes e/ou epis\u00f3dios de priapismo, uso da hidroxiur\u00e9ia sem melhoras ou \n\ncontra-indica\u00e7\u00f5es ao seu uso, doen\u00e7a pulmonar, nefropatia e AVE isqu\u00eamico. Nos \n\nEstados Unidos e na Europa cerca de 250 pacientes foram submetidos ao \n\nprocedimento em testes cl\u00ednicos, e os resultados mostram que a maior parte dos \n\n\u00f3bitos ocorridos \u00e9 devido a complica\u00e7\u00f5es do procedimento, destacando-se a rejei\u00e7\u00e3o \n\nao enxerto. Aproximadamente 25% dos enxertados sofreu quimerismo misto, por\u00e9m \n\nnenhum desses apresentou complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a ap\u00f3s o TMO, de modo que o \n\nresultado do mesmo pode ser considerado positivo. Em um estudo com 14 jovens \n\nque apresentavam quadro brando de AF, o TMO foi realizado para se verificar sua \n\nefic\u00e1cia como medida profil\u00e1tica; n\u00e3o houve \u00f3bitos e apenas 1 paciente manifestou a \n\ndoen\u00e7a ap\u00f3s o procedimento (SIM\u00d5ES et al., 2010). \n\nA Portaria n\u00ba 2.600, de 21 de outubro de 2009, referente ao funcionamento do \n\nSistema Nacional de Transplantes, exclui a Anemia Falciforme de modo a dificultar \n\nou at\u00e9 impossibilitar o acesso dos pacientes ao TMO, \u00fanico procedimento curativo \n\nque promove efetiva melhoria na qualidade de vida dos mesmos. \n\n1.5. Desenvolvimento de um m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica para Anemia \n\nFalciforme \n\nA complexidade do quadro cl\u00ednico do paciente portador de Anemia Falciforme e \n\nas dificuldades enfrentadas pelos mesmos no acesso a informa\u00e7\u00f5es e tratamentos \n\njustificam a necessidade de um m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica espec\u00edfico para \n\nesses indiv\u00edduos. H\u00e1 a disponibilidade de m\u00e9todos gen\u00e9ricos, excelentes para \n\naplica\u00e7\u00e3o em doen\u00e7as amplamente estudadas, tais como Hipertens\u00e3o Arterial e \n\nDiabetes; no entanto, essas metodologias n\u00e3o servem ao prop\u00f3sito de abranger \n\n\n\n30 \n\n \n\ntoda a situa\u00e7\u00e3o do paciente falc\u00eamico de modo eficaz. Para tanto, necessita-se \n\nadaptar o m\u00e9todo ao paciente falc\u00eamico, o que \u00e9 feito ap\u00f3s estudo e compreens\u00e3o \n\ndas complica\u00e7\u00f5es apresentadas, das medidas adotadas para reverter ou controlar \n\nessas situa\u00e7\u00f5es e da frequ\u00eancia com que cada uma delas ocorre. Dentre as \n\nmetodologias existentes destacam-se o M\u00e9todo D\u00c1DER - Manual de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico e o M\u00e9todo SOAP.  \n\nO M\u00e9todo D\u00c1DER, desenvolvido pelo \u201cGrupo de Investiga\u00e7\u00e3o em Aten\u00e7\u00e3o \n\nFarmac\u00eautica\u201d da Universidade de Granada, na Espanha, \u00e9 rico em detalhes a \n\nrespeito de como deve ser a abordagem dos pacientes, e traz diversos fluxogramas, \n\nfichas e dicas que facilitam a pr\u00e1tica para quem inicia seu uso. Essa metodologia \n\ndivide o Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico em etapas, a saber: \n\ni. Oferta do Servi\u00e7o \n\nii. Primeira Entrevista \n\niii. Estado de Situa\u00e7\u00e3o \n\niv. Fase de Estudo \n\nv. Fase de Avalia\u00e7\u00e3o \n\nvi. Fase de Interven\u00e7\u00e3o \n\nvii. Resultado da Interven\u00e7\u00e3o \n\nviii. Novo Estado de Situa\u00e7\u00e3o \n\nix. Entrevistas Sucessivas \n\n\n\n31 \n\n \n\nO M\u00e9todo SOAP \u00e9 muito utilizado por diversos profissionais da sa\u00fade, tais \n\ncomo m\u00e9dicos, enfermeiros e farmac\u00eauticos. N\u00e3o possui formul\u00e1rios e question\u00e1rios, \n\nmas fases de um processo de atendimento din\u00e2mico e flex\u00edvel. A fase S \u00e9 dedicada \n\n\u00e0 coleta de informa\u00e7\u00f5es subjetivas, pertinentes \u00e0 terapia e aos problemas de sa\u00fade \n\napresentados pelo paciente. Na fase O captam-se dados como sinais vitais e \n\nresultados de exames laboratoriais, compilados a partir do documento original \n\nemitido pelo profissional competente, e n\u00e3o pelo relato do paciente. Na fase A \u00e9 feita \n\numa avalia\u00e7\u00e3o dos dados e s\u00e3o estabelecidas as suspeitas de RNMs; nesta, \n\nverifica-se quais as interven\u00e7\u00f5es que devem ser adotadas para a resolu\u00e7\u00e3o de cada \n\nproblema apresentado. A fase P \u00e9 a execu\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es elaboradas \n\njuntamente ao paciente, abrangendo aspectos de diagn\u00f3stico, terapia e o \n\nacompanhamento propriamente dito. \n\nO desenvolvimento de uma metodologia de ATENFAR deve ser feito a partir de \n\nmetodologias j\u00e1 existentes e levando em conta todas as informa\u00e7\u00f5es acerca da \n\ndoen\u00e7a alvo do estudo, de modo a abranger todos os aspectos do quadro cl\u00ednico do \n\npaciente e promover melhoria em sua farmacoterapia e qualidade de vida. \n\n\n\n32 \n\n \n\n2. Objetivos \n\n2.1. Objetivo geral \n\nEste trabalho visa o desenvolvimento e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica de um novo m\u00e9todo \n\nde Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica, espec\u00edfico para pacientes portadores de Anemia \n\nFalciforme. \n\n2.2. Objetivos espec\u00edficos \n\n2.2.1. Promover Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria, ferramenta da ATENFAR, para \n\nesclarecimento de cuidados necess\u00e1rios dos pacientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a e ao \n\ntratamento. \n\n2.2.2. Desenvolver m\u00e9todo de ATENFAR para pacientes portadores de \n\nAnemia Falciforme. \n\n2.2.3. Seguimento Farmacoterap\u00eautico de pacientes portadores de AF. \n\n2.2.4. Elabora\u00e7\u00e3o de plano de a\u00e7\u00e3o intervencionista para solu\u00e7\u00e3o de \n\nResultados Negativos Associados \u00e0 Medica\u00e7\u00e3o relativos \u00e0 terapia medicamentosa, a \n\nmudan\u00e7as comportamentais ou de car\u00e1ter educativo. \n\n\n\n33 \n\n \n\n3. Materiais e M\u00e9todos \n\n3.1. Educa\u00e7\u00e3o Sanit\u00e1ria \n\nO paciente falc\u00eamico requer aten\u00e7\u00e3o em tempo integral com monitoramento \n\nconstante de seu aspecto cl\u00ednico; a atitude de exercer cuidados preventivos e \n\ndetec\u00e7\u00e3o precoce dos sinais de alguma complica\u00e7\u00e3o deve partir do pr\u00f3prio paciente, \n\ne para isso o mesmo deve ser educado a exercer o autocuidado. De acordo com \n\nAraujo (2007), o primeiro passo \u00e9 a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade; o paciente deve ser \n\ninstru\u00eddo em rela\u00e7\u00e3o a todos os aspectos da doen\u00e7a, tais como hereditariedade, \n\ncar\u00e1ter cr\u00f4nico e incur\u00e1vel e poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es. Especialmente para pacientes \n\npedi\u00e1tricos, a educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade deve abranger seus familiares e cuidadores, mas \n\no ideal \u00e9 que toda a comunidade seja conscientizada e desmistificada em rela\u00e7\u00e3o a \n\ntodos os aspectos da doen\u00e7a.  \n\n3.1.1. Folheto educativo sobre Anemia Falciforme (ANEXO I) \n\nFoi desenvolvido um folheto de seis faces contendo informa\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas sobre \n\na Anemia Falciforme, ilustrado e em linguagem simples, dedicado \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o da \n\ndoen\u00e7a para a popula\u00e7\u00e3o em geral. O folheto foi impresso e distribu\u00eddo para a \n\npopula\u00e7\u00e3o geral e tamb\u00e9m foi utilizado nas interven\u00e7\u00f5es educativas durante o \n\nacompanhamento dos pacientes, como um modo de facilitar o entendimento de \n\nconceitos importantes acerca da doen\u00e7a. \n\n3.1.2. Cart\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ATENFAR (ANEXO II) \n\nFoi elaborado um cart\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de Acompanhamento \n\nFarmacoterap\u00eautico para pacientes portadores de Anemia Falciforme que fazem uso \n\n\n\n34 \n\n \n\nde hidroxiur\u00e9ia. Os cart\u00f5es foram entregues na Farm\u00e1cia de Alto Custo do munic\u00edpio \n\nde Araraquara-SP, onde os pacientes retiram o medicamento.  \n\n3.2. Desenvolvimento de um m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \n\nA Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \u00e9 uma atividade exclusiva do profissional \n\nfarmac\u00eautico, e est\u00e1 inserida no contexto da Assist\u00eancia Farmac\u00eautica. Deve ser \n\nprotocolada e documentada para que possa ser reproduzida de modo que a pr\u00e1tica \n\nseja consolidada, visto que n\u00e3o h\u00e1 uma metodologia adaptada \u00e0 realidade social do \n\npaciente brasileiro. A metodologia foi desenvolvida considerando os seguintes \n\nfatores: \n\n Perfil s\u00f3cio-econ\u00f4mico-demogr\u00e1fico; \n\n Condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade; \n\n Medicamentos utilizados; \n\n RNMs; \n\n Avalia\u00e7\u00e3o de autocuidado e conhecimento dos pacientes; \n\n Avalia\u00e7\u00e3o de ades\u00e3o \u00e0 terapia; \n\n Avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de vida; \n\n Elabora\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00f5es; \n\n Avalia\u00e7\u00e3o das interven\u00e7\u00f5es. \n\nA aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio \u00e9 feita oralmente na primeira entrevista com o \n\npaciente. A linguagem utilizada deve ser de acordo com a idade e escolaridade do \n\npaciente, para que as perguntas sejam entendidas e respondidas corretamente. As \n\n\n\n35 \n\n \n\ninforma\u00e7\u00f5es devem ser anotadas rapidamente em uma folha em branco ou, nas \n\nocasi\u00f5es em que houver possibilidade e aceita\u00e7\u00e3o pelo paciente, as entrevistas \n\npodem ter grava\u00e7\u00e3o de \u00e1udio para otimizar o tempo com menor n\u00famero de \n\nanota\u00e7\u00f5es e melhor capta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es por parte do entrevistador no \n\nmomento da transcri\u00e7\u00e3o. \n\nUtiliza-se, neste trabalho, a classifica\u00e7\u00e3o de Resultados Negativos Associados \n\n\u00e0 Medica\u00e7\u00e3o (RNMs) descrita na 3\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Metodologia D\u00c1DER (HERN\u00c1NDEZ, \n\nCASTRO &amp; D\u00c1DER, 2007), edi\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas europeu de 2009. \n\nO m\u00e9todo desenvolvido e a aplica\u00e7\u00e3o do mesmo foram aprovados pelo Comit\u00ea \n\nde \u00c9tica e Pesquisa da Faculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas; registro de \n\nautoriza\u00e7\u00e3o: CEP 24/2010 (ANEXO III). \n\n3.2.1. Sele\u00e7\u00e3o dos pacientes e oferta do servi\u00e7o de ATENFAR \n\nA amostra selecionada para esse projeto piloto de AFT foi de seis pacientes; os \n\naspectos \u00e9ticos ditam que, por se tratar de um projeto piloto, onde \u00e9 proposto um \n\nnovo m\u00e9todo de aten\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica, deve-se utilizar um n\u00famero pequeno de \n\npacientes, visto que se trata de uma experimenta\u00e7\u00e3o. Embora n\u00e3o exista estimativa \n\ndo n\u00famero de pacientes com AF no munic\u00edpio de Araraquara-SP, essa amostra foi \n\ncomparada \u00e0 preval\u00eancia estimada a partir de dados da regi\u00e3o. Estudo realizado em \n\nRibeir\u00e3o Preto-SP mostra que a Anemia Falciforme afeta 1:7.358 rec\u00e9m-nascidos \n\nrastreados pelo PNTN (MAGALH\u00c3ES et al., 2009). Considerando-se que Araraquara \n\npossui 200.666 habitantes, estima-se que possa haver no m\u00e1ximo cerca de 27 \n\nportadores da doen\u00e7a no munic\u00edpio, de modo que a amostra de 6 pacientes \n\nrepresentaria  22,23% do total. \n\n\n\n36 \n\n \n\nA localiza\u00e7\u00e3o dos pacientes e o primeiro contato para oferta do servi\u00e7o de \n\nATENFAR foram poss\u00edveis com a colabora\u00e7\u00e3o da Secretaria de Sa\u00fade do munic\u00edpio \n\nde Araraquara-SP. Em primeiro contato por via telef\u00f4nica, foram explicados ao \n\npaciente todos os aspectos do acompanhamento: sua gratuidade, a inten\u00e7\u00e3o de \n\nmelhora de qualidade de vida, a coopera\u00e7\u00e3o entre farmac\u00eautico, paciente e m\u00e9dicos \n\nna tomada de decis\u00f5es e o enfoque nos medicamentos utilizados. A primeira \n\nentrevista foi marcada em data e local de prefer\u00eancia do paciente, de modo a se \n\nsentir mais confort\u00e1vel.  \n\n3.2.2. Primeira Entrevista \n\nEsta e as demais entrevistas devem ser realizadas em local e hor\u00e1rio de \n\nprefer\u00eancia do paciente, de modo a causar o m\u00ednimo de inc\u00f4modo. Em primeiro \n\nmomento, procura-se executar um contato amig\u00e1vel, por\u00e9m profissional, de modo \n\nque o paciente responda aos questionamentos com sinceridade e seriedade, por\u00e9m \n\nsentindo-se a vontade para relatar tudo a respeito do assunto abordado, abrangendo \n\ntodos os aspectos de interesse do entrevistador. A apresenta\u00e7\u00e3o do entrevistador \n\ndeve ser sincera, expondo sua vida profissional e seus objetivos com a entrevista, \n\nque s\u00e3o de ajud\u00e1-lo em tudo que for poss\u00edvel, por\u00e9m deixando claro que o alcance \n\nde resultados positivos depende da colabora\u00e7\u00e3o e persist\u00eancia do pr\u00f3prio paciente. \n\nO paciente recebe um \u201cTermo de Consentimento Livre e Esclarecido\u201d antes do \n\nin\u00edcio da entrevista, no qual s\u00e3o explicadas as inten\u00e7\u00f5es da entrevista e a \n\nconfidencialidade de todo o conte\u00fado que for discutido (ANEXO IV). \n\nPrimeiramente anotam-se as informa\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas do paciente, \n\ncorrespondentes ao Quadro A do Question\u00e1rio de Acompanhamento \n\nFarmacoterap\u00eautico (ANEXO V). Em seguida os par\u00e2metros altura, peso e c\u00e1lculo \n\n\n\n37 \n\n \n\ndo IMC (Quadro B); se for poss\u00edvel, esses par\u00e2metros devem ser aferidos no \n\nmomento da entrevista, caso contr\u00e1rio devem ser informados pelo pr\u00f3prio paciente. \n\nA inten\u00e7\u00e3o da coleta de dados subjetivos (Quadro C) n\u00e3o \u00e9 somente preencher \n\na ficha com cada resposta do paciente, mas sim faz\u00ea-lo, indiretamente, abordar \n\nassuntos que podem ser embara\u00e7osos quando questionados literalmente. A Parte I \n\ntrata de aspectos da sa\u00fade geral do paciente, em como ele se sente por ser portador \n\nde uma doen\u00e7a cr\u00f4nica, com complica\u00e7\u00f5es constantes e recorrentes, e no quanto a \n\ndoen\u00e7a limita-o no sentido de viver e conviver com outros normalmente. Essa etapa \n\npermite perceber qual a maior preocupa\u00e7\u00e3o que o paciente tem com sua pr\u00f3pria \n\nsa\u00fade, informa\u00e7\u00e3o valiosa no momento de uma interven\u00e7\u00e3o, pois ser\u00e1 onde ele mais \n\nse empenhar\u00e1 na busca de resultados. \n\n A Parte II trata do quanto o paciente conhece sobre a doen\u00e7a e tamb\u00e9m do \n\nquanto os outros profissionais que fazem seu acompanhamento lhe explicaram e \n\nesclareceram a respeito do assunto; se as respostas do paciente forem \n\ninsatisfat\u00f3rias nessa etapa, \u00e9 indicada uma interven\u00e7\u00e3o educativa na entrevista \n\nsubsequente. Na Parte III investiga-se a qualidade do acompanhamento que o \n\npaciente recebe de outros profissionais da sa\u00fade, principalmente m\u00e9dicos; muitas \n\nvezes o n\u00edvel de confian\u00e7a que o m\u00e9dico transmite ao paciente \u00e9 pequeno, assim \n\ncomo o tempo e aten\u00e7\u00e3o despendidos.  \n\nA investiga\u00e7\u00e3o da farmacoterapia, maior foco do farmac\u00eautico nesse \n\nacompanhamento, \u00e9 feita na Parte IV das quest\u00f5es subjetivas. Os itens abordados \n\npermitem ao entrevistador tomar conhecimento da efetividade, seguran\u00e7a e \n\nnecessidade de cada medicamento que o paciente faz uso; tamb\u00e9m aborda a \n\nquest\u00e3o de automedica\u00e7\u00e3o e de dificuldade de aquisi\u00e7\u00e3o do medicamento, ambas as \n\n\n\n38 \n\n \n\nquais podem interferir negativamente na farmacoterapia. No caso da Anemia \n\nFalciforme, o \u00fanico tratamento dispon\u00edvel \u00e9 a hidroxiur\u00e9ia, que se trata de um \n\nmedicamento de alto custo, portanto muitas vezes o paciente poder\u00e1 necessitar de \n\napoio legal para ter acesso a esse tratamento, situa\u00e7\u00e3o na qual o farmac\u00eautico pode \n\naconselhar e instruir. \n\nDe acordo com o tipo de RNM detectado pode-se planejar uma interven\u00e7\u00e3o, \n\nsendo necess\u00e1rio, muitas vezes, o contato com o profissional prescritor, como \u00e9 o \n\ncaso de adi\u00e7\u00e3o, abandono ou substitui\u00e7\u00e3o de um medicamento, altera\u00e7\u00e3o de dose \n\nou requisi\u00e7\u00e3o para aferi\u00e7\u00e3o de um par\u00e2metro fisiol\u00f3gico (exames cl\u00ednicos). \n\nA Parte V complementa a Parte IV com a investiga\u00e7\u00e3o da ades\u00e3o do paciente \u00e0 \n\nfarmacoterapia; muitos pacientes ir\u00e3o se esquivar das perguntas. Para evitar que \n\nisso ocorra perguntas como \u201cse voc\u00ea por acaso esquece de tomar seus \n\ncomprimidos, o que voc\u00ea faz?\u201d ou \u201ctodo mundo esquece de tomar seus comprimidos \n\n\u00e0s vezes, isso acontece muito com voc\u00ea?\u201d podem ser empregadas. Especialmente \n\npara os pacientes com Anemia Falciforme \u00e9 fundamental salientar a import\u00e2ncia da \n\nimuniza\u00e7\u00e3o com vacinas e o uso de antibi\u00f3ticos como profilaxia; nesse caso, \n\nfrequentemente observa-se baixa ades\u00e3o, devido \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o desses \n\nmedicamentos na forma farmac\u00eautica injet\u00e1vel que pode estar associada \u00e0 dor e \n\ndesconforto na administra\u00e7\u00e3o, principalmente no uso da penicilina benzatina \n\n(intramuscular).  \n\nA dor \u00e9 abordada na Parte VI do question\u00e1rio, momento no qual se poder\u00e1 \n\nestabelecer o quadro geral do paciente, visto que as crises \u00e1lgicas representam a \n\ncomplica\u00e7\u00e3o mais frequente e mais recorrente, e tamb\u00e9m as que mais geram queda \n\nem sua qualidade de vida.  \n\n\n\n39 \n\n \n\nA Qualidade de Vida \u00e9 avaliada nas Partes VII, VIII e IX. A Parte VII cont\u00e9m \n\nquest\u00f5es que permitem inferir qual o n\u00edvel de debilidade f\u00edsica que o paciente \n\napresenta, a qual pode ser fraca, moderada ou intensa, dependendo da severidade \n\ne da recorr\u00eancia de crises \u00e1lgicas e/ou outras complica\u00e7\u00f5es. Essa debilidade pode \n\nacarretar preju\u00edzos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, carreira e relacionamentos interpessoais do \n\npaciente. Na Parte VIII procura-se abordar o quanto as complica\u00e7\u00f5es do paciente \n\ninterferem nas atividades di\u00e1rias de seus familiares, por\u00e9m o entrevistador pode \n\nperceber se isso gera inc\u00f4modo e constrangimento ao paciente, fator que pode levar \n\n\u00e0 queda em sua qualidade de vida. Na Parte IX abordam-se aspectos mais pessoais \n\ndo paciente, de bem-estar, autoestima e satisfa\u00e7\u00e3o com si pr\u00f3prio. Uma das \n\ninten\u00e7\u00f5es de todo o questionamento acerca da qualidade de vida \u00e9 averiguar se o \n\npaciente apresenta tend\u00eancia a desenvolver quadro cl\u00ednico de depress\u00e3o, muito \n\ncomum nesse grupo de pacientes. \n\nNa Parte X questiona-se o paciente sobre seus h\u00e1bitos alimentares, atividades \n\nf\u00edsicas, fumo e ingest\u00e3o de \u00e1lcool, salientando a hidrata\u00e7\u00e3o, que \u00e9 fator chave na \n\npreven\u00e7\u00e3o de crises vaso-oclusivas. Nesses comportamentos muitas vezes s\u00e3o \n\nnecess\u00e1rias interven\u00e7\u00f5es educativas, lembrando que pode ser extremamente dif\u00edcil \n\nconvencer uma pessoa a mudar seus comportamentos habituais, e que essas \n\nmudan\u00e7as ocorrem de forma lenta e gradativa. \n\nA revis\u00e3o proposta na Parte XI procura abranger quaisquer problemas de \n\nsa\u00fade que o paciente possui e outros medicamentos que utiliza, por\u00e9m sobre os \n\nquais ainda n\u00e3o foi questionado ou n\u00e3o considerou que fosse importante comentar, \n\npois n\u00e3o lhe geram preocupa\u00e7\u00e3o em demasia. \n\n\n\n40 \n\n \n\nQuando encerradas todas as quest\u00f5es do Quadro C deve-se deixar um \n\nespa\u00e7o para o paciente tirar d\u00favidas que possam ter lhe ocorrido durante a \n\nentrevista ou expor coment\u00e1rios a respeito de algo que considera importante, por\u00e9m \n\no ideal \u00e9 que essas informa\u00e7\u00f5es sejam fornecidas na segunda entrevista como parte \n\nda interven\u00e7\u00e3o, momento no qual o paciente estar\u00e1 mais atento e curioso a respeito \n\ndos pr\u00f3ximos passos do acompanhamento. \n\n3.2.3. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nAp\u00f3s a coleta de dados realizada com o paciente na primeira entrevista deve-\n\nse realizar a fase de avalia\u00e7\u00e3o, na qual se estudam todos os aspectos inerentes ao \n\npaciente e que podem ser importantes nas entrevistas posteriores, direcionando as \n\ninterven\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o adotadas. Os dados estudados e as conclus\u00f5es sobre o \n\nquadro do paciente devem ser anotados no Quadro E do ANEXO V. \n\n3.2.3.1. Transcri\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es \n\nPara que seja uma pr\u00e1tica v\u00e1lida e consolidada a ATENFAR deve ser \n\ndocumentada; os dados anotados ou gravados da entrevista devem ser transcritos \n\npara os quadros e tabelas do ANEXO V, contemplando a necessidade de \n\ndocumenta\u00e7\u00e3o e facilitando o estudo do caso cl\u00ednico, visto que com as informa\u00e7\u00f5es \n\norganizadas percebem-se quais as complica\u00e7\u00f5es e problemas apresentados pelo \n\npaciente e suas poss\u00edveis causas. \n\n3.2.3.2. Pontua\u00e7\u00e3o das respostas \n\nAs repostas obtidas em cada parte do Quadro C do Question\u00e1rio de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico (ANEXO V) foram avaliadas com o uso de \n\nescalas. Cada resposta foi pontuada de -1 a +1 (Tabela 4) de modo a se estabelecer \n\n\n\n41 \n\n \n\no n\u00edvel de qualidade da situa\u00e7\u00e3o do paciente em cada um dos temas abordados no \n\nquestion\u00e1rio: sa\u00fade geral, autoconhecimento, acompanhamento m\u00e9dico, ades\u00e3o, \n\ndor, atividades, rela\u00e7\u00e3o familiar e bem estar e autoestima. As interven\u00e7\u00f5es foram \n\nefetuadas quando a situa\u00e7\u00e3o avaliada no question\u00e1rio foi considerada \u201cmuito ruim\u201d, \n\n\u201cruim\u201d ou \u201cmoderada\u201d. A pontua\u00e7\u00e3o para cada uma das quest\u00f5es encontra-se na \n\nTabela 5. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o do paciente em cada uma das categorias avaliadas \n\nno question\u00e1rio permite a percep\u00e7\u00e3o de quais s\u00e3o os maiores problemas dele e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de quais problemas devem ser alvo de interven\u00e7\u00f5es. A categoria \n\n\u201cfarmacoterapia\u201d foi avaliada \u00e0 parte das demais e as respostas dos pacientes n\u00e3o \n\nforam pontuadas. \n\n\n\n42 \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\n3.2.3.3. Estudo das complica\u00e7\u00f5es da Anemia Falciforme \n\nO quadro do paciente com AF pode ser brando ou severo de acordo com seus \n\nh\u00e1bitos, acesso a medicamentos e ades\u00e3o \u00e0 terapia, estado nutricional, condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas, autocuidado e n\u00edvel social. Desse modo, cada paciente apresenta \n\ndiferentes caracter\u00edsticas e sofre complica\u00e7\u00f5es variadas; para que se possam \n\nestabelecer quais as necessidades desse paciente (que ser\u00e3o abordadas na \n\ninterven\u00e7\u00e3o) deve-se ter amplo conhecimento e entendimento das complica\u00e7\u00f5es \n\napresentadas. \n\n3.2.3.4. Estudo de outras complica\u00e7\u00f5es do paciente \n\nSe o paciente for portador de outros problemas de sa\u00fade (PSs) que n\u00e3o a AF \n\nos mesmos devem ser estudados e deve ser definido se h\u00e1 interfer\u00eancia ou n\u00e3o de \n\ncada um deles com a AF, visto que pode se tratar de uma complica\u00e7\u00e3o rara da \n\ndoen\u00e7a ou de um problema de causa desconhecida. \n\n3.2.3.5. Estudo dos medicamentos utilizados \n\nPrimeiramente devem-se conhecer cada um dos medicamentos utilizados pelo \n\npaciente em todos os seus aspectos: indica\u00e7\u00f5es, a\u00e7\u00f5es e mecanismo de a\u00e7\u00e3o, \n\nposologia e margem terap\u00eautica, farmacocin\u00e9tica, intera\u00e7\u00f5es medicamentosas, \n\ninterfer\u00eancia em resultados de exames laboratoriais, precau\u00e7\u00f5es, contra-indica\u00e7\u00f5es \n\ne problemas de seguran\u00e7a. Desse modo ser\u00e1 poss\u00edvel estabelecer se um PS \n\napresentado \u00e9 prim\u00e1rio ou \u00e9 decorrente do uso de um medicamento, sendo \n\ncaracterizado como uma rea\u00e7\u00e3o adversa a medicamento (RAM). \n\n3.2.3.6. Classifica\u00e7\u00e3o dos RNMs \n\n\n\n45 \n\n \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos RNMs \u00e9 o ponto principal da avalia\u00e7\u00e3o do paciente, pois \u00e9 \n\nonde devem se centrar as interven\u00e7\u00f5es realizadas pelo farmac\u00eautico. Os RNMs s\u00e3o \n\ndivididos em problemas decorrentes de efetividade, necessidade e seguran\u00e7a, \n\ndevendo ser classificados como tal para que se obtenha um balan\u00e7o entre risco e \n\nbenef\u00edcio de cada situa\u00e7\u00e3o no momento de tra\u00e7ar a interven\u00e7\u00e3o. \n\nPara facilitar a classifica\u00e7\u00e3o dos RNMs utiliza-se o Fluxograma 1 adaptado da \n\n3\u00aa edi\u00e7\u00e3o da Metodologia D\u00c1DER (HERN\u00c1NDEZ, CASTRO &amp; D\u00c1DER, 2007), \n\nedi\u00e7\u00e3o em portugu\u00eas europeu de 2009). \n\nNecessidade: \u00e9 justificada quando o medicamento trata um PS; \u00e9 importante \n\nressaltar que um medicamento desnecess\u00e1rio sujeita o paciente a sofrer os \n\nmalef\u00edcios de alguma RAM, o que seria classificado com um RNM. \n\nSe o paciente apresenta um PS n\u00e3o tratado e n\u00e3o relacionado a nenhum dos \n\nmedicamentos utilizados \u00e9 importante avaliar a necessidade de incluir um \n\nmedicamento em sua farmacoterapia e determinar qual medicamento serve ao \n\nprop\u00f3sito.  \n\nEfetividade: considera-se que est\u00e1 sendo contemplada quando o medicamento \n\ntrata o PS evidenciando alguma melhora no quadro cl\u00ednico de acordo com o \n\nesperado para as especificidades do paciente, da doen\u00e7a e do medicamento. Se for \n\ndetectado que a efetividade n\u00e3o est\u00e1 sendo atingida deve-se questionar ainda se a \n\ninefetividade \u00e9 quantitativa ou n\u00e3o; se sim, o aumento de dose pode solucionar o \n\nRNM. Caso contr\u00e1rio, necessita substitui\u00e7\u00e3o de farmacoterapia. \n\n\n\n46 \n\n \n\nSeguran\u00e7a: um medicamento \u00e9 considerado inseguro quando origina ou agrava \n\num PS. Se sim, deve-se ent\u00e3o determinar se a inseguran\u00e7a \u00e9 decorrente ou n\u00e3o da \n\nquantidade utilizada do medicamento. \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\n3.2.4. Plano de Interven\u00e7\u00e3o \n\nTodas as informa\u00e7\u00f5es acerca do plano de interven\u00e7\u00e3o devem ser \n\ndocumentadas; para tanto se deve preencher o Quadro F do ANEXO V. \n\n3.2.4.1. Defini\u00e7\u00e3o de prioridades \n\nDepois de conclu\u00eddo o estudo a respeito de todos os dados obtidos pela \n\nprimeira entrevista com o paciente deve-se estabelecer o plano de interven\u00e7\u00e3o; para \n\ntanto \u00e9 importante determinar qual \u00e9 o PS que causa maior n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o \n\npara o paciente, o qual deve ser avaliado em seu risco e benef\u00edcio em compara\u00e7\u00e3o \n\ncom as prioridades de sa\u00fade consideradas pelo farmac\u00eautico e profissionais de \n\nsa\u00fade. Desse modo, juntamente com o paciente, deve-se tra\u00e7ar metas e objetivos \n\nterap\u00eauticos resolvendo primeiro aqueles problemas mais graves e que causam \n\nmais preocupa\u00e7\u00e3o e em seguida os que s\u00e3o considerados de menor prioridade, \n\npor\u00e9m importantes por efeitos em longo prazo. \n\n3.2.4.2. Primeira interven\u00e7\u00e3o \n\nA primeira interven\u00e7\u00e3o deve estabelecer uma meta que seja facilmente \n\nalcan\u00e7\u00e1vel pelo paciente, de modo a garantir confian\u00e7a de que o esfor\u00e7o requerido \n\ndurante o acompanhamento de fato ir\u00e1 gerar benef\u00edcios. Deve ser de car\u00e1ter \n\neducativo e focada em cuidados b\u00e1sicos que promovam melhorias evidentes em seu \n\nestado geral de sa\u00fade e em sua qualidade de vida. \n\n3.2.4.3. Interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautico-paciente \n\n3.2.4.3.1. Educa\u00e7\u00e3o em Anemia Falciforme \n\n\n\n48 \n\n \n\nEsse tipo de interven\u00e7\u00e3o pode ser dividido entre os aspectos da doen\u00e7a e as \n\ncaracter\u00edsticas dos medicamentos. Deve-se utilizar de material ilustrativo para \n\nensinar ao paciente as caracter\u00edsticas b\u00e1sicas da doen\u00e7a, tal como o folheto \n\nencontrado no ANEXO I, sempre levando em considera\u00e7\u00e3o o conhecimento pr\u00e9vio \n\ndo paciente acerca da doen\u00e7a. Conceitos de dif\u00edcil entendimento devem ser \n\ndeixados de lado e a linguagem empregada deve ser simples e clara, utilizando \n\nmet\u00e1foras que facilitem a compreens\u00e3o.  \n\nSobre os medicamentos, deve ser explicado o mecanismo de a\u00e7\u00e3o de modo \n\nsimplificado, para convencer o paciente de que o mesmo possui efeitos importantes \n\npara o controle de sua doen\u00e7a e da import\u00e2ncia de fazer seu uso correto. \n\nInforma\u00e7\u00f5es sobre armazenamento e descarte de medicamentos e prazo de \n\nvalidade tamb\u00e9m devem ser transmitidas, visto que n\u00e3o ser\u00e3o abordadas por outros \n\nprofissionais da sa\u00fade. \n\n3.2.4.3.2. Autocuidado \n\nDiversos cuidados b\u00e1sicos podem ser adotados de modo a colaborar com a \n\nfarmacoterapia, e tendo em vista que o paciente falc\u00eamico requer aten\u00e7\u00e3o em tempo \n\nintegral, o mesmo deve ser educado para cuidar de si pr\u00f3prio. As informa\u00e7\u00f5es \n\ntransmitidas devem abranger a preven\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es, tais \n\ncomo: \n\n Pr\u00e1tica moderada de atividades f\u00edsicas; \n\n Ingest\u00e3o de grande quantidade de l\u00edquidos diariamente; \n\n Evitar ambientes frios; \n\n\n\n49 \n\n \n\n Utilizar meias de algod\u00e3o e sapatos confort\u00e1veis (para prevenir \u00falceras \n\nde perna). \n\nO paciente tamb\u00e9m deve ser educado para reconhecer sinais que indiquem a \n\nocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es e permitam a identifica\u00e7\u00e3o e tratamento precoce, a \n\nsaber: \n\n Dor leve, por\u00e9m persistente, e que inicia de modo abrupto pode indicar \n\numa crise \u00e1lgica; \n\n Febre moderada (at\u00e9 38\u00b0C), por\u00e9m que n\u00e3o melhora com uso de \n\nantipir\u00e9ticos, pode ser secund\u00e1ria a infec\u00e7\u00f5es ou crises \u00e1lgicas; \n\n Altera\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias podem indicar pneumonia ou S\u00edndrome \n\nTor\u00e1cica Aguda; \n\n Pele e olhos amarelados s\u00e3o sinais de icter\u00edcia, e se n\u00e3o controlada \n\npode levar a outras complica\u00e7\u00f5es; \n\n Aumento abrupto do tamanho do ba\u00e7o sinaliza uma Crise de Sequestro \n\nEspl\u00eanico Agudo. O paciente deve receber instru\u00e7\u00f5es da posi\u00e7\u00e3o correta do \n\ncorpo na qual o \u00f3rg\u00e3o se localiza; \n\n Pequenas feridas que n\u00e3o se curam e aumentam r\u00e1pido de di\u00e2metro \n\npodem formar \u00falceras profundas de dif\u00edcil tratamento; \n\n Pacientes do sexo masculino devem ser conscientizados de que a \n\nere\u00e7\u00e3o que permanece por mais de quatro horas acompanhada de dor e \n\nsem desejo sexual trata-se de um epis\u00f3dio de priapismo e necessita de \n\naux\u00edlio m\u00e9dico para ser controlado; \n\n\n\n50 \n\n \n\n Mudan\u00e7a de comportamento, fala, n\u00edvel de aten\u00e7\u00e3o e dist\u00farbios visuais \n\ns\u00e3o sinais de AVE. Nesse caso, o paciente deve procurar imediatamente um \n\nservi\u00e7o de sa\u00fade; \n\n3.2.4.3.3. Alimenta\u00e7\u00e3o \n\nO paciente deve ser instru\u00eddo a adotar duas medidas b\u00e1sicas em sua \n\nalimenta\u00e7\u00e3o que podem prevenir a ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es: alimenta\u00e7\u00e3o rica em \n\n\u00e1cido f\u00f3lico, componente que auxilia a produ\u00e7\u00e3o de novas c\u00e9lulas pela medula \n\n\u00f3ssea e pobre em ferro, visto que pode haver sobrecarga do metal devido a \n\ntransfus\u00f5es sangu\u00edneas frequentes. A ingest\u00e3o de \u00e1lcool deve ser evitada, visto que \n\ncolabora negativamente com o quadro inflamat\u00f3rio cr\u00f4nico dos pacientes. \n\nA interven\u00e7\u00e3o nesse aspecto pode ser orientada por outros sintomas \n\ngastrintestinais que o paciente apresentar, tais como diarr\u00e9ia, constipa\u00e7\u00e3o, pirose e \n\nn\u00e1useas. \n\n3.2.4.3.4. Regime posol\u00f3gico e ades\u00e3o \u00e0 terapia \n\nO paciente deve ser educado a seguir a orienta\u00e7\u00e3o do profissional prescritor na \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de seus medicamentos, por\u00e9m o farmac\u00eautico pode adequar os hor\u00e1rios \n\nde administra\u00e7\u00e3o dos mesmos de modo a melhorar a ades\u00e3o, evitar esquecimentos \n\ne prevenir a ocorr\u00eancia de intera\u00e7\u00f5es; o ajuste dos hor\u00e1rios de tomada dos \n\nmedicamentos pode ser feito respeitando a rotina di\u00e1ria do paciente, levando em \n\nconta hor\u00e1rios de trabalho, alimenta\u00e7\u00e3o e descanso. \n\n Os medicamentos que possuem possibilidade de intera\u00e7\u00e3o devem ser \n\ntomados com um intervalo entre as duas administra\u00e7\u00f5es, se for comprovada a \n\n\n\n51 \n\n \n\nefic\u00e1cia dessa atitude na preven\u00e7\u00e3o de RAM; um exemplo de intera\u00e7\u00e3o por efeito \n\naditivo \u00e9 o aumento da produ\u00e7\u00e3o g\u00e1strica de \u00e1cido, levando \u00e0 pirose e dor. \n\nPara garantir melhor ades\u00e3o \u00e0 terapia e evitar esquecimentos, pode ser \n\nelaborada para o paciente uma ficha ou cart\u00e3o contendo uma tabela com os hor\u00e1rios \n\nde administra\u00e7\u00e3o de cada medicamento e orientar o paciente a manter esse material \n\nem local vis\u00edvel (ANEXO VI). \n\n3.2.4.3.5. Automedica\u00e7\u00e3o \n\n\u00c9 permitido ao farmac\u00eautico interferir na farmacoterapia quando a mesma foi \n\niniciada pelo paciente sem a prescri\u00e7\u00e3o e orienta\u00e7\u00e3o do m\u00e9dico. Na maioria das \n\nocasi\u00f5es essa pr\u00e1tica \u00e9 realizada com o uso de medicamentos fitoter\u00e1picos; o \n\nfarmac\u00eautico deve ter conhecimento da a\u00e7\u00e3o e das poss\u00edveis intera\u00e7\u00f5es e RAM \n\ndecorrente do uso desses, e expor ao paciente os riscos e benef\u00edcios de prolongar \n\nou descontinuar o uso. O paciente deve ser orientado a informar ao m\u00e9dico a \n\nrespeito dessa pr\u00e1tica para que o mesmo possa orientar e tomar a atitude que julgar \n\npertinente. \n\n3.2.4.4. Interven\u00e7\u00e3o farmac\u00eautico-m\u00e9dico-paciente \n\nQuando for necess\u00e1rio intervir em uma farmacoterapia prescrita o farmac\u00eautico \n\ndeve entrar em contato com o m\u00e9dico, visto que n\u00e3o possui a autoridade para \n\nrealizar diagn\u00f3stico, aumentar ou diminuir doses ou para incluir, remover ou alterar \n\nalgum medicamento. O contato com o m\u00e9dico pode ser pela via telef\u00f4nica ou por \n\ncarta escrita; a via telef\u00f4nica deve ser reservada para casos urgentes, que \n\nrepresentem riscos consider\u00e1veis para a sa\u00fade do paciente; caso contr\u00e1rio, o \n\n\n\n52 \n\n \n\nfarmac\u00eautico deve elaborar uma carta abordando o quadro cl\u00ednico do paciente, as \n\nsuspeitas da causa e as sugest\u00f5es para sua solu\u00e7\u00e3o. \n\n3.2.4.4.1. Solicita\u00e7\u00e3o de diagn\u00f3stico \n\nSempre que o paciente tiver uma ou mais queixas que indiquem um problema \n\nde sa\u00fade n\u00e3o diagnosticado e n\u00e3o tratado o farmac\u00eautico deve solicitar ao m\u00e9dico a \n\nrequisi\u00e7\u00e3o dos exames pertinentes e emiss\u00e3o de um parecer a respeito de seus \n\nresultados, iniciando uma nova terapia quando julgar necess\u00e1rio. \n\n3.2.4.4.2. Inclus\u00e3o, suspens\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de farmacoterapia \n\nSe o farmac\u00eautico julgar necess\u00e1rio a adi\u00e7\u00e3o, suspens\u00e3o ou altera\u00e7\u00e3o de um \n\nmedicamento inclu\u00eddo na farmacoterapia do paciente ele deve entrar em contato \n\ncom o profissional prescritor e expor essa necessidade fundamentando-se em \n\nevid\u00eancias cl\u00ednicas e procedimentos protocolados, de modo a justificar sua atitude. \n\n3.2.4.4.3. Encaminhamento a especialistas \n\nQuando o paciente apresentar problemas de sa\u00fade que requerem aten\u00e7\u00e3o \n\nespecial ou diagn\u00f3stico de problemas de sa\u00fade o farmac\u00eautico deve realizar o seu \n\nencaminhamento a m\u00e9dicos especialistas; o ideal \u00e9 que o farmac\u00eautico d\u00ea ao \n\npaciente uma carta onde explique a necessidade de um novo diagn\u00f3stico e/ou \n\ntratamento, instruindo-o a levar esse documento at\u00e9 um servi\u00e7o de sa\u00fade para que \n\npossa ser atendido. \n\nH\u00e1 casos em que o farmac\u00eautico detecta problemas de ordem psicol\u00f3gica, \n\ncomo depress\u00e3o ou ansiedade e de ordem social, como abuso de \u00e1lcool ou drogas; \n\nessa detec\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel devido aos questionamentos a respeito de auto-estima, \n\nrela\u00e7\u00f5es familiares e intera\u00e7\u00e3o com amigos e colegas de trabalho e/ou estudo, al\u00e9m \n\n\n\n53 \n\n \n\ndo maior n\u00famero de informa\u00e7\u00f5es pessoais que o paciente fornece conforme o \n\nfarmac\u00eautico conquista sua confian\u00e7a. Nessas situa\u00e7\u00f5es pode ser necess\u00e1rio o \n\nencaminhamento a profissionais da \u00e1rea para que trabalhem em coopera\u00e7\u00e3o com o \n\nfarmac\u00eautico e o paciente na busca de melhor qualidade de vida. \n\n3.2.5. Acompanhamento (entrevistas subsequentes) \n\nTodos os dados referentes \u00e0s entrevistas subsequentes devem ser anotados \n\nno Quadro G do ANEXO V. A cada nova entrevista e sucessivas interven\u00e7\u00f5es o \n\npaciente apresentar\u00e1 um novo quadro cl\u00ednico; a avalia\u00e7\u00e3o dessas novas situa\u00e7\u00f5es \n\ndeve ser feita pelo farmac\u00eautico, verificando se as interven\u00e7\u00f5es obtiveram resultados \n\npositivos, o que comprova o sucesso do acompanhamento, ou se h\u00e1 novos PSs ou \n\nRNMs a serem solucionados. No caso de a interven\u00e7\u00e3o n\u00e3o ter sido aceita pelo \n\nprescritor ou n\u00e3o ter sido adotada pelo paciente, deve-se tentar solu\u00e7\u00f5es alternativas \n\ne novas t\u00e1ticas de abordagem at\u00e9 que se consiga o efeito desejado: a melhora do \n\npaciente. \n\n\n\n54 \n\n \n\n4. Resultados e Discuss\u00f5es \n\n4.1. Aspectos Gerais \n\nFoi realizado o Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico de seis pacientes \n\nportadores de Anemia Falciforme no per\u00edodo de abril a agosto de 2011, sendo cinco \n\ndo sexo feminino e um do sexo masculino. Foram feitas, em m\u00e9dia, tr\u00eas entrevistas \n\npor paciente. A dura\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada \u201cprimeira entrevista\u201d foi de 50 minutos, e das \n\ndemais, 25 minutos. Nas entrevistas foram identificados 12 RNMs, e no trabalho \n\nforam efetuadas 39 interven\u00e7\u00f5es. \n\nA idade dos pacientes variou entre 14 e 44 anos. Quanto \u00e0 etnia, 4 (66,67%) \n\npacientes se identificaram como negros e 2 (33,33%) como pardos. Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\ngrau de instru\u00e7\u00e3o dos pacientes verificou-se que um possui n\u00edvel fundamental \n\nincompleto, dois est\u00e3o cursando o n\u00edvel fundamental, dois possuem ensino m\u00e9dio \n\ncompleto e um possui ensino superior completo. Apenas um paciente possui \n\ndiagn\u00f3stico de Anemia Falciforme por heterozigose das hemoglobinas S e C; os \n\ndemais s\u00e3o diagnosticados como homozigotos S. \n\n4.2. Avalia\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \n\nA situa\u00e7\u00e3o de cada paciente foi definida a partir da classifica\u00e7\u00e3o das respostas \n\ndo Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico (ANEXO V) obtidas no \n\nmomento da \u201cprimeira entrevista\u201d, de acordo com a metodologia definida nas \n\nTabelas 4 e 5 e encontra-se na Tabela 6. \n\n\n\n55 \n\n \n\n \n\nConsiderando-se as classifica\u00e7\u00f5es de cada paciente \u00e9 poss\u00edvel dizer que, na \n\n\u201cprimeira entrevista\u201d, o paciente 3 foi o que apresentou maior quantidade de \n\nclassifica\u00e7\u00f5es negativas, seguido pelos pacientes 6 e 1; os pacientes 4 e 5 \n\napresentaram classifica\u00e7\u00e3o melhor, por\u00e9m \u201cruim\u201d em alguns aspectos. O paciente 2 \n\napresentou somente classifica\u00e7\u00e3o nas categorias como \u201cbom\u201d e \u201cmuito bom\u201d, o que \n\npode ser resultado de suas melhores condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas. Al\u00e9m disso, esse \n\npaciente possui diagn\u00f3stico de Hb SC, o que permite supor que o quadro dos \n\nheterozigotos \u00e9 menos agressivo que o dos portadores homozigotos da Hb S. \n\n4.2.1. Sa\u00fade Geral \n\nNeste quesito os pacientes apresentaram-se est\u00e1veis, por\u00e9m o paciente 3 foi \n\nclassificado como \u201cmuito ruim\u201d por apresentar complica\u00e7\u00f5es severas recentes, al\u00e9m \n\nde se sentir menos saud\u00e1vel e mais suscept\u00edvel \u00e0 doen\u00e7as do que os demais. Essa \n\navalia\u00e7\u00e3o permite uma vis\u00e3o ampla da gravidade do quadro do paciente, de modo \n\nque se pode determinar o quanto esse paciente carece de cuidados e qual ser\u00e1 a \n\nprov\u00e1vel frequ\u00eancia necess\u00e1ria de entrevistas e interven\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n56 \n\n \n\n4.2.2. Autoconhecimento \n\nNas quest\u00f5es de autoconhecimento o resultado variou entre \u201cmuito ruim\u201d e \n\n\u201cmuito bom\u201d. Embora os pacientes se mostrem conscientes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 doen\u00e7a e \n\nsuas caracter\u00edsticas, muitos possu\u00edam informa\u00e7\u00f5es equivocadas e desconheciam \n\naspectos importantes de mecanismos de a\u00e7\u00e3o das poss\u00edveis complica\u00e7\u00f5es e dos \n\nmedicamentos utilizados. A culpa pela falta de conhecimentos sobre a doen\u00e7a n\u00e3o \n\npode ser atribu\u00edda somente aos pacientes; mesmo aqueles que se dizem \n\ninteressados em aprender mais sobre as caracter\u00edsticas da AF relatam enfrentar \n\ndificuldades na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de conseguirem explica\u00e7\u00f5es e \n\ndedica\u00e7\u00e3o insuficientes por parte dos m\u00e9dicos. \n\nTr\u00eas pacientes pontuaram a quest\u00e3o \u201ca\u201d com -1, pois receberam o diagn\u00f3stico \n\nda doen\u00e7a com idade superior a 5 anos; o diagn\u00f3stico tardio da doen\u00e7a acarretou a \n\nesses pacientes s\u00e9rias complica\u00e7\u00f5es nos primeiros anos de vida, pois possu\u00edam \n\ndiagn\u00f3stico de anemia ferropriva, cujo tratamento \u00e9 feito basicamente com \n\nsuplementa\u00e7\u00e3o de sulfato ferroso, o que piora o quadro de anemia falciforme pela \n\nsobrecarga de ferro.  \n\n4.2.3. Acompanhamento M\u00e9dico \n\nOs pacientes, de maneira geral, recebem acompanhamento m\u00e9dico peri\u00f3dico. \n\nRealizam consultas m\u00e9dicas e exames laboratoriais com a frequ\u00eancia adequada. \n\nApresentaram bom n\u00edvel de confian\u00e7a em seus m\u00e9dicos. Novamente o paciente 3 \n\napresentou resultado \u201cmuito ruim\u201d, resultado de seu n\u00edvel s\u00f3cio-econ\u00f4mico, com \n\ndif\u00edcil acesso a servi\u00e7os de sa\u00fade, al\u00e9m de desinteresse em cuidar de si devido \u00e0 \n\nfalta de informa\u00e7\u00f5es sobre a doen\u00e7a e suas complica\u00e7\u00f5es. \n\n\n\n57 \n\n \n\n4.2.4. Ades\u00e3o \u00e0 Terapia \n\nA ades\u00e3o \u00e0 terapia foi avaliada usando a Escala de Ades\u00e3o do Tratamento de \n\nMORISKY-GREEN-LEVINE (MORISKY et al., 1986). Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ades\u00e3o \u00e0 terapia, \n\nos pacientes apresentaram resultados divergentes. Dois apresentaram ades\u00e3o \u00e0 \n\nterapia, seguindo corretamente as recomenda\u00e7\u00f5es m\u00e9dicas a respeito da \n\nfarmacoterapia; outros dois apresentam ades\u00e3o, por\u00e9m n\u00e3o cumprem \u00e0 risca o \n\nregime terap\u00eautico indicado, visto que realizam a\u00e7\u00f5es inapropriadas, tais como: \n\naumento ou diminui\u00e7\u00e3o de dose por conta pr\u00f3pria; interrup\u00e7\u00e3o do tratamento por se \n\nsentirem mal; interrup\u00e7\u00e3o do tratamento por sentirem que \u00e9 desnecess\u00e1rio. Os \n\ndemais apresentaram n\u00edvel \u201cruim\u201d, n\u00e3o apresentando ades\u00e3o ao tratamento, \n\nesquecendo de tomar os medicamentos e apresentando descaso com o hor\u00e1rio \n\ncorreto de administra\u00e7\u00e3o dos mesmos; al\u00e9m disso, apresentavam calend\u00e1rio de \n\nvacinas desatualizado. \n\n4.2.5. Dor \n\nNo geral os pacientes relataram sentir dor em frequ\u00eancia elevada e intensidade \n\nsevera; alguns deles apresentaram crises \u00e1lgicas em data pr\u00f3xima \u00e0 primeira \n\nentrevista e com s\u00e9rias complica\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, desconhecem a atitude correta a \n\nser adotada quando sentem dor fraca ou moderada decorrente do baixo n\u00edvel de \n\ninforma\u00e7\u00f5es sobre o uso correto de medicamentos e cuidados b\u00e1sicos. \n\nDurante os meses de acompanhamento apenas dois pacientes relataram crise \n\n\u00e1lgica moderada; os demais, ap\u00f3s terem adotado cuidados b\u00e1sicos e estando \n\nconscientes da import\u00e2ncia do uso correto dos medicamentos para sua efic\u00e1cia, n\u00e3o \n\napresentaram mais crises. \n\n\n\n58 \n\n \n\n4.2.6. Atividades \n\nA maioria dos pacientes apresenta situa\u00e7\u00e3o moderada no que diz respeito \u00e0s \n\natividades f\u00edsicas e di\u00e1rias. Praticamente todos t\u00eam dificuldade na execu\u00e7\u00e3o de \n\natividades intensas, como correr, e todos relatam limita\u00e7\u00f5es na pr\u00e1tica das mesmas. \n\nTodos os pacientes relatam barreiras de desempenho e tempo na realiza\u00e7\u00e3o de \n\natividades di\u00e1rias (trabalho e escola) decorrentes de limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas, as quais \n\nocorrem em maior frequ\u00eancia do que aquelas devido a limita\u00e7\u00f5es emocionais. \n\n4.2.7. Rela\u00e7\u00e3o Familiar \n\nAs quest\u00f5es relativas \u00e0 rela\u00e7\u00e3o familiar visam verificar o quanto a doen\u00e7a \n\ninterfere nas rela\u00e7\u00f5es do paciente com seus familiares e com que frequ\u00eancia \n\nrepresenta um empecilho nos compromissos dos mesmos. Verifica-se que apenas \n\num paciente apresenta resultado \u201cbom\u201d nesse quesito; os demais relatam intensa \n\ninterfer\u00eancia da doen\u00e7a em atividades conjuntas com seus familiares ou nas \n\natividades individuais deles. Muitas complica\u00e7\u00f5es agudas da doen\u00e7a, principalmente \n\nas mais frequentes na inf\u00e2ncia e adolesc\u00eancia, necessitam de apoio hospitalar para \n\ncontrole; desse modo, torna-se rotineiro para os familiares dos portadores de AF ter \n\nque lidar com situa\u00e7\u00f5es emergenciais.  \n\nDurante os meses de acompanhamento nenhum dos pacientes necessitou de \n\nhospitaliza\u00e7\u00e3o, por\u00e9m as consultas m\u00e9dicas e a realiza\u00e7\u00e3o de exames laboratoriais, \n\nnecess\u00e1rias em frequ\u00eancia semanal, mensal ou trimestral, mostram-se dif\u00edceis de \n\nserem conciliadas com uma rotina de trabalho e estudo por parte dos pacientes e de \n\nseus familiares. \n\n4.2.8. Autoestima e Bem Estar \n\n\n\n59 \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 autoestima, a maior parte dos pacientes se sente \n\nsatisfeita ou moderadamente satisfeita quanto \u00e0 sua apar\u00eancia, amizades, \n\nhabilidades e vida como um todo, por\u00e9m relatam alta frequ\u00eancia de situa\u00e7\u00f5es \n\ndesagrad\u00e1veis que os fazem se sentir com raiva, solit\u00e1rios ou com vontade de \n\nchorar, o que reflete uma barreira para o bem estar imposta pela doen\u00e7a.  \n\nAp\u00f3s conscientiza\u00e7\u00e3o do paciente e de seus familiares das caracter\u00edsticas da \n\ndoen\u00e7a, principalmente do conceito da necessidade de Aten\u00e7\u00e3o Integral, os mesmos \n\nse sentem mais \u00e0 vontade para compartilhar com amigos e colegas as situa\u00e7\u00f5es que \n\nvivenciam e, ao ganhar a colabora\u00e7\u00e3o de mais pessoas, se sentem mais confiantes \n\ne mais empenhados para enfrentar dificuldades. \n\n4.2.9. Farmacoterapia (Seguimento Farmacoterap\u00eautico) \n\nA categoria \u201cfarmacoterapia\u201d referente \u00e0 Parte IV do Question\u00e1rio de \n\nAcompanhamento Farmacoterap\u00eautico foi avaliada \u00e0 parte das demais. As respostas \n\ndos pacientes nessa avalia\u00e7\u00e3o n\u00e3o foram pontuadas. Os medicamentos utilizados \n\npelos pacientes foram investigados em sua necessidade, efetividade e seguran\u00e7a \n\ncom aux\u00edlio do Fluxograma 1 para detec\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o dos RNMs. Os RNMs \n\nencontrados est\u00e3o no Gr\u00e1fico 1 com seu respectivo percentual. \n\n\n\n60 \n\n \n\n \n\nVerifica-se que 6 (50%) dos RNMs apresentados tratam do uso de \n\nmedicamentos desnecess\u00e1rios e 3 (25%) dos pacientes apresentaram PSs n\u00e3o \n\ntratados, sendo esses os RNMs mais frequentes detectados no Seguimento \n\nFarmacoterap\u00eautico. A suspeita dos PSs que requeriam diagn\u00f3stico surgiu ap\u00f3s a \n\nfase de Revis\u00e3o, quando foi poss\u00edvel detectar sintomas que n\u00e3o possuem rela\u00e7\u00e3o \n\ncom as enfermidades apresentadas. Para cada um dos seguintes RNMs houve um \n\ncaso detectado: inefetividade n\u00e3o-quantitativa, inseguran\u00e7a n\u00e3o-quantitativa e \n\ninseguran\u00e7a quantitativa, cada um referente a 8% do total. \n\n\n\n61 \n\n \n\nA maioria dos pacientes apresenta expectativas de controle e melhora da sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o de sa\u00fade com a farmacoterapia utilizada e percebe que os medicamentos \n\ns\u00e3o eficazes na diminui\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es; os pacientes relatam \n\nque a utiliza\u00e7\u00e3o di\u00e1ria do medicamento n\u00e3o interfere nas atividades realizadas em \n\nseu dia a dia. Em geral, dizem n\u00e3o apresentar dificuldades para lembrar-se de tomar \n\nos medicamentos devido ao fato de a administra\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ter se tornado um \n\nh\u00e1bito. \n\nOs pacientes apresentam n\u00edvel de conhecimento moderado sobre sua \n\nfarmacoterapia. Somente um paciente apresentou caso de automedica\u00e7\u00e3o, por\u00e9m \n\neste conhecia sobre o uso adequado deste medicamento e, posteriormente, foi \n\nverificado estar em acordo durante o acompanhamento. \n\nA Tabela 7 resume os medicamentos utilizados pelos pacientes antes e ap\u00f3s \n\nas interven\u00e7\u00f5es. Nota-se redu\u00e7\u00e3o no total de medicamentos utilizados para \n\ntratamento da AF de cerca de 24%, o que se deve \u00e0s interven\u00e7\u00f5es realizadas para \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos RNMs de \u201cmedicamento desnecess\u00e1rio\u201d, al\u00e9m da melhoria do quadro \n\ngeral de sa\u00fade. O n\u00famero de medicamentos utilizados para outros PSs sofreu \n\naumento de 50% em decorr\u00eancia de novos PSs que foram diagnosticados pelos \n\nm\u00e9dicos como fruto das interven\u00e7\u00f5es que focaram a resolu\u00e7\u00e3o dos RNMs de \u201cPS \n\nn\u00e3o tratado\u201d. \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n4.3. H\u00e1bitos \n\nNo Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico foram abordados os \n\nh\u00e1bitos dos pacientes; 100% dos pacientes afirmaram n\u00e3o fumar e n\u00e3o ingerir \n\n\u00e1lcool. Dois pacientes apresentavam h\u00e1bitos alimentares muito ruins (intervalo de \n\ntempo muito grande entre as refei\u00e7\u00f5es e ingest\u00e3o de alimentos pobres em \n\nnutrientes) e consumo excessivo de caf\u00e9 preto. Estes foram educados a diminuir o \n\nconsumo do caf\u00e9 e seguir uma dieta regular, com maior ingest\u00e3o de alimentos ricos \n\nem \u00e1cido f\u00f3lico e com menor teor de ferro.  \n\nTodos os pacientes foram conscientizados sobre a import\u00e2ncia do consumo de \n\ngrande quantidade de l\u00edquidos diariamente e foram incentivados a aumentar a \n\ningest\u00e3o de \u00e1gua. Foi proposto que contabilizassem o quanto ingerem no decorrer \n\ndo dia tendo como foco a ingest\u00e3o da quantidade recomendada (maior que 2L). \n\nEmbora a atividade f\u00edsica intensa possa ser prejudicial para os portadores de AF, \n\nmuitos apresentam desejo de realizar alguma atividade leve; assim, esses foram \n\norientados a praticar exerc\u00edcios leves e com modera\u00e7\u00e3o, desde que n\u00e3o houvesse \n\n\n\n63 \n\n \n\ncontra-indica\u00e7\u00e3o m\u00e9dica expressa. Al\u00e9m disso, aconselhou-se a busca de \n\norienta\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 atividade por profissional capacitado. \n\n4.4. Indicadores Objetivos \n\nForam coletados dados objetivos dos pacientes na primeira entrevista, os quais \n\nrepresentam a situa\u00e7\u00e3o inicial deles, e esses foram comparados com valores da \n\n\u00faltima entrevista (Tabela 8). Os pacientes 1, 4 e 6 apresentaram melhorias nos \n\nvalores de hemoglobinas e hem\u00e1cias. Embora o paciente 3 n\u00e3o apresente \n\nresultados de exames na primeira entrevista, o mesmo encontrava-se em crise \n\n\u00e1lgica em data pr\u00f3xima ao encontro, portanto os resultados de hem\u00e1cias, \n\nhemoglobina e VCM expressos na \u00faltima entrevista (aus\u00eancia de dor) representam \n\num estado de sa\u00fade provavelmente melhor que o anterior. \n\n \n\n4.5. Interven\u00e7\u00f5es \n\nDas 39 interven\u00e7\u00f5es realizadas, 26 (66,7%) foram de car\u00e1ter educativo; todos \n\nos pacientes receberam o Folheto educativo em Anemia Falciforme (ANEXO I) \n\njuntamente com informa\u00e7\u00f5es adicionais e refor\u00e7adas a respeito de cuidados b\u00e1sicos \n\n\n\n64 \n\n \n\nde car\u00e1ter preventivo \u00e0 ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es. Os pacientes tamb\u00e9m \n\nreceberam orienta\u00e7\u00f5es sobre automedica\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o, hidrata\u00e7\u00e3o, ingest\u00e3o de \n\n\u00e1lcool, fumo, drogas, reprodu\u00e7\u00e3o e contracep\u00e7\u00e3o. Os pacientes que n\u00e3o \n\napresentaram ades\u00e3o \u00e0 terapia receberam uma tabela ilustrada (ANEXO VI) \n\ncontendo os hor\u00e1rios de tomada e modo de administra\u00e7\u00e3o de cada medicamento e \n\nforam orientados a mant\u00ea-la em local vis\u00edvel para que n\u00e3o se esque\u00e7am de utilizar \n\nos medicamentos sempre no hor\u00e1rio e do modo correto. \n\n13 interven\u00e7\u00f5es (33,3%) foram do tipo farmac\u00eautico-paciente-m\u00e9dico, feitas por \n\nmeio de cartas que foram entregues aos pacientes e levadas por eles \u00e0 pr\u00f3xima \n\nconsulta com o profissional prescritor pertinente (modelo de carta no ANEXO VII). As \n\ninterven\u00e7\u00f5es recomendadas/solicitadas aos m\u00e9dicos est\u00e3o relacionadas na Tabela \n\n9. \n\n \n\n4.6. Complica\u00e7\u00f5es \n\n\n\n65 \n\n \n\nNa Parte XI do Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico foi \n\nrealizada uma \u201crevis\u00e3o\u201d com a inten\u00e7\u00e3o de verificar, at\u00e9 o momento da primeira \n\nentrevista, a ocorr\u00eancia de problemas de sa\u00fade n\u00e3o diagnosticados e de \n\ncomplica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a n\u00e3o relatadas pelo paciente em outro momento da \n\nentrevista; a Tabela 10 mostra os mais frequentes. \n\n \n\n83,3% dos pacientes relatam a recorr\u00eancia de epis\u00f3dios de crises \u00e1lgicas, falta \n\nde ar, dor muscular e icter\u00edcia. 66,7% deles apresentam dor nas costas, palidez e \n\ninfec\u00e7\u00f5es. Os sintomas de perda de apetite, altera\u00e7\u00e3o de peso, vertigem, dor no \n\npeito, queima\u00e7\u00e3o, dor abdominal e dactilite foram relatados por 50% dos pacientes. \n\n\n\n66 \n\n \n\nApenas um dos seis pacientes \u00e9 do sexo masculino e relatou epis\u00f3dios de \n\npriapismo.  \n\nTodos os pacientes receberam informa\u00e7\u00f5es sobre cuidados b\u00e1sicos gerais, \n\npor\u00e9m cada um deles recebeu informa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ressaltando a import\u00e2ncia de \n\nmedidas espec\u00edficas para os epis\u00f3dios que apresenta com maior frequ\u00eancia. Dos 3 \n\npacientes que apresentavam sintomas de queima\u00e7\u00e3o e dor abdominal, apenas 1 \n\nrealizava tratamento; os demais, ap\u00f3s encaminhamento ao m\u00e9dico especialista e \n\nrealiza\u00e7\u00e3o do diagn\u00f3stico iniciaram tratamento com medicamentos inibidores de \n\nsecre\u00e7\u00e3o \u00e1cida e anti\u00e1cidos  e n\u00e3o apresentaram mais os sintomas (resolu\u00e7\u00e3o de \n\nRNMs). Dos cinco pacientes que se apresentavam ict\u00e9ricos na primeira entrevista, 4 \n\nexibiram melhora ou aus\u00eancia do aspecto cl\u00ednico caracter\u00edstico na \u00faltima entrevista. \n\nDois pacientes apresentaram crises \u00e1lgicas moderadas durante o per\u00edodo do \n\nacompanhamento decorrentes do in\u00edcio do per\u00edodo de inverno, por\u00e9m n\u00e3o \n\nnecessitaram de interna\u00e7\u00e3o. Nenhum dos pacientes relatou infec\u00e7\u00f5es durante os \n\nmeses do acompanhamento. \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\n5. Conclus\u00e3o e Perspectivas \n\nO desenvolvimento e a aplica\u00e7\u00e3o de um novo m\u00e9todo de Aten\u00e7\u00e3o \n\nFarmac\u00eautica \u00e9 um trabalho que apresenta diversos obst\u00e1culos, por\u00e9m a \n\nnecessidade de aten\u00e7\u00e3o integral por parte dos pacientes portadores de Anemia \n\nFalciforme expressa o car\u00e1ter essencial da sua realiza\u00e7\u00e3o. \n\nA conscientiza\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o sobre a doen\u00e7a, ressaltando pontos \n\nimportantes como o diagn\u00f3stico e a transmiss\u00e3o s\u00e3o essenciais para que haja \n\nquebra do preconceito e misticismo que cercam o paciente falc\u00eamico.  \n\nA amostra se constituiu de pacientes de idades, condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-econ\u00f4micas e \n\ngrau de instru\u00e7\u00e3o diversos, o que garante a possibilidade de aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo \n\nem todos os pacientes portadores de Anemia Falciforme. \n\nO estudo sugere que a Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica contribui para a evolu\u00e7\u00e3o \n\npositiva do paciente falc\u00eamico com diminui\u00e7\u00e3o da ocorr\u00eancia de complica\u00e7\u00f5es, fruto \n\ndo uso correto de medicamentos, da ado\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitos saud\u00e1veis e da pr\u00e1tica de \n\ncuidados preventivos. Justifica-se, portanto, a import\u00e2ncia de a\u00e7\u00f5es \n\nintervencionistas com foco na educa\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. \n\nA resolu\u00e7\u00e3o de Resultados Negativos Associados \u00e0 Medica\u00e7\u00e3o resulta em \n\naltera\u00e7\u00f5es positivas na farmacoterapia, destacando-se a suspens\u00e3o do uso de \n\nmedicamentos desnecess\u00e1rios e a inclus\u00e3o de medicamentos para tratamento de \n\nproblemas de sa\u00fade at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o diagnosticados. \n\nAo fim da \u00faltima entrevista todos os pacientes relataram sentir-se melhor do \n\nque no in\u00edcio do acompanhamento e afirmaram que os aspectos mais importantes \n\nforam as informa\u00e7\u00f5es transmitidas nas interven\u00e7\u00f5es educativas sobre AF e sobre o \n\n\n\n68 \n\n \n\nuso correto dos medicamentos, juntamente com as interven\u00e7\u00f5es focadas na \n\nresolu\u00e7\u00e3o dos RNMs, sendo as principais a altera\u00e7\u00e3o de farmacoterapia e o \n\ndiagn\u00f3stico de PSs n\u00e3o tratados.  \n\nMostra-se necess\u00e1ria a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo em grupo maior e por per\u00edodo de \n\ntempo prolongado para comprova\u00e7\u00e3o dos resultados positivos, principalmente dos \n\nindicadores objetivos e da ado\u00e7\u00e3o consistente dos h\u00e1bitos e cuidados por parte dos \n\npacientes. \n\n\n\n69 \n\n \n\n6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas \n\nANVISA. Manual de diagn\u00f3stico e tratamento de doen\u00e7as falciformes. Bras\u00edlia, 2002. \n\nARAUJO, P.I.C. O autocuidado na doen\u00e7a falciforme. Rev. Bras. Hematol. \n\nHemoter., v.29, n.3, p.239-246, 2007. \n\nBASTOS, C.P. Qualidade de vida relacionada \u00e0 sa\u00fade de cuidadores de crian\u00e7as e \n\nadolescentes com doen\u00e7a falciforme. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado - Universidade \n\nFederal de Uberl\u00e2ndia, 2008. \n\nBOTLER, J.; CAMACHO, L.A.B.; CRUZ, M.M.; GEORGE, P. Triagem neonatal - o \n\ndesafio de uma cobertura universal e efetiva. Ci\u00eancia &amp; Sa\u00fade Coletiva, v.15, n.2, \n\np.493-508, 2010. \n\nBRAND\u00c3O A., VASCONCELOS F. O fortalecimento da Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica. \n\nPharm. Bras., v.3, n.21, p.6-13, 2000. \n\nBRUNONI, D. Aconselhamento gen\u00e9tico. Ci\u00eanc. Sa\u00fade Coletiva. v.7, n1, p.101-\n\n107, 2002. \n\nBUNN, H.F. Pathogenesis and treatment of sickle cell disease. N. Engl. J. Med., \n\nv.337, n.11, p.762-769, 1997. \n\nCAN\u00c7ADO, R.D. Sobrecarga e quela\u00e7\u00e3o de ferro na anemia falciforme. Rev. Bras. \n\nHematol. Hemoter., v.29, n.3, p.316-326, 2007. \n\nCAVALCANTI, J.M.; MAIO, M.C. Entre negros e miscigenados: a anemia e o tra\u00e7o \n\nfalciforme no Brasil nas d\u00e9cadas de 1930 e 1940. Hist\u00f3ria, Ci\u00eancias, Sa\u00fade - \n\nManguinhos, v.18, n.2, p 377-406, 2011. \n\n\n\n70 \n\n \n\nCICONELLI, R.M.; FERRAZ, M.B.; SANTOS, W.; MEIN\u00c3O, I.; QUARESMA, M.R. \n\nTradu\u00e7\u00e3o para a l\u00edngua portuguesa e valida\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio gen\u00e9rico de \n\navalia\u00e7\u00e3o de qualidade de vida SF-36. Rev. Bras. Reumatol., v.39, n.3, p.143-150, \n\n1999. \n\nDI NUZZO, D.V.P., FONSECA, S.F., Anemia falciforme e infec\u00e7\u00f5es. J. Pediatr., \n\nv.80, n.5, p. 347-354, 2004. \n\nDINIZ, D.; GUEDES, C. Confidencialidade, aconselhamento gen\u00e9tico e sa\u00fade \n\np\u00fablica: um estudo de caso sobre o tra\u00e7o falciforme. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v.21, n.3, \n\n747-755, 2005. \n\nDUARTE, P.S.; MIYAZAKI, M.C.O.S.; CICONELLI, R.M.; SESSO, R. Tradu\u00e7\u00e3o e \n\nadapta\u00e7\u00e3o cultural do instrumento de avalia\u00e7\u00e3o de qualidade de vida para pacientes \n\nrenais cr\u00f4nicos (KDQOL-SFTM). Rev. Assoc. Med. Bras., v.49, n.4, p.375-381, \n\n2003. \n\nFIGUEIREDO, M.S. Agentes indutores da s\u00edntese de hemoglobina fetal. Rev. Bras. \n\nHematol. Hemoter., v.29, n.3, p.313-315, 2007. \n\nFIGUEIREDO, M.S. Fatores moduladores da gravidade da evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica da \n\nanemia falciforme. Rev. Bras. Hematol. Hemoter., v.29, n.3, p.215-217, 2007. \n\nGUALANDRO, S.F.M.; FONSECA, G.H.H.; GUALANDRO, D.M. Complica\u00e7\u00f5es \n\ncardiopulmonares das doen\u00e7as falcformes. Rev. Bras. Hematol. Hemoter., v.29, \n\nn.3, p. 291-298, 2007. \n\nGUMIERO, A.P.S.; BRAND\u00c3O, M.A.B.; PINTO, E.A.L.C.; ANJOS, A.C. Colelit\u00edase \n\nno paciente pedi\u00e1trico portador de doen\u00e7a falciforme. Rev. Paul. Pediatr., v.25, n.4, \n\np.377-381, 2007. \n\n\n\n71 \n\n \n\nHERN\u00c1NDEZ, D.S.; CASTRO, M.M.S.; D\u00c1DER, M.J.F. M\u00e9todo D\u00c1DER - Manual de \n\nseguimento farmacoterap\u00eautico, 3\u00aaed, vers\u00e3o em portugu\u00eas europeu. 2009. \n\nIVAMA, A.S.; NOBLAT, L.; CASTRO, M.S.; OLIVEIRA, N.V.B.V.; JARAMILLO, N.M.; \n\nRECH, N. Proposta de consenso brasileiro de aten\u00e7\u00e3o farmac\u00eautica. Bras\u00edlia: \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o Pan-Americana de Sa\u00fade, 2002. \n\nJESUS, L.E.; DEKERMACHER, S. Priapism in children: review of pathophysiology \n\nand treatment. J. Pediatr., v.85, n.3, p.194-200, 2009. \n\nJ\u00daNIOR, J.W.V.; FELIX, W.O.; CIPOLOTTI, R. Regularidade de ciclos e padr\u00e3o \n\novulat\u00f3rio em jovens portadoras de anemia falciforme. Rev. Bras. Ginecol. Obstet., \n\nv.32, n.11, p.525-529, 2010. \n\nLAGUARDIA, J. No fio da navalha: anemia falciforme, ra\u00e7a e as implica\u00e7\u00f5es no \n\ncuidado \u00e0 sa\u00fade. Rev. Estudos Feministas, v.14, n.1, p.243-262, 2006. \n\nLOGGETTO, S.R.; PELLEGRINI-BRAGA, J.A.; COSTA-CARVALHO, B.T.; SOL\u00c9, D. \n\nAltera\u00e7\u00f5es imunol\u00f3gicas em pacientes com Anemia Falciforme. Rev. bras. alerg. \n\nimunopatol., v.22, n.3, p.77-82, 1999. \n\nMACHUCA, M.; FERN\u00c1NDEZ-LLIMOZ, F.; FAUS, M.J. M\u00e9todo D\u00c1DER - Manual de \n\nacompanhamento farmacoterap\u00eautico. 2003. \n\nMAGALH\u00c3ES, P.K.R.; TURCATO, M.F.; ANGULO, I.L.; MACIEL, L.M.Z. Programa \n\nde triagem neonatal do Hospital das Cl\u00ednicas da Faculdade de Medicina de Ribeir\u00e3o \n\nPreto, Universidade de S\u00e3o Paulo, Brasil. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v.25, n.2, p.445-454, \n\n2009. \n\n\n\n72 \n\n \n\nMENDON\u00c7A, A.C.; GARCIA, J.L.; ALMEIDA, C.M.; MEGID, T.B.C.; J\u00daNIOR, A.F. \n\nMuito al\u00e9m do \u201cteste do pezinho\u201d. Rev. Bras. Hematol. Hemoter., v.31, n.2, p.88-93, \n\n2009. \n\nMinist\u00e9rio da Sa\u00fade, Portaria n\u00ba 872 de 12 de Novembro de 2002. Art. 1\u00ba - Protocolo \n\nCl\u00ednico e Diretrizes Terap\u00eauticas - Doen\u00e7a Falciforme - Hidroxiur\u00e9ia. Secret\u00e1rio \n\nRenilson Rehem de Souza. p. 277-280 \n\nMORISKY, D.E.; GREEN, L.W.; LEVINE, D.M. Concurrent and predictive validity of a \n\nself-reported measure of medication adherence. Medical Care, v.24, n.1, p.67-74. \n\n1986. \n\nNOBRE, M.R.C. Qualidade de vida. Arq. Bras. Cardiol., v.64, n.4, p.299-300, 1995. \n\n OLIVEIRA, C.C.; CIASCA, S.M.; MOURA-RIBEIRO, M.V.L. Stroke in patients with \n\nsickle cell disease: clinical and neurological aspects.  Arq. Neuropsiquiatr., v.66, \n\nn.1, p.30-33, 2008. \n\nPAIVA E SILVA, R.B.; RAMALHO, A.S.; CASSORLA, R.M.S. A anemia falciforme \n\ncomo problema de sa\u00fade p\u00fablica no Brasil. Rev. Sa\u00fade P\u00fablica, v.27, n.1, p.54-58, \n\n1993. \n\nPIMENTA, C.A.M.; TEIXEIRA, M.J. Question\u00e1rio de dor McGill: propsta de \n\nadapta\u00e7\u00e3o para a l\u00edngua portuguesa. Rev.Esc.Enf.USP, v.30., n.3, p.473-483, 1996. \n\nPLUMACHER, Z.; FERRER-OCANDO, O.; ARTEAGA-VIZCA\u00cdNO, M.; WEIR-\n\nMEDINA, J.; FERRER, Y.; Enfermedades cerebrovasculares en pacientes con \n\nanemia falciforme. Invest. cl\u00edn., v.45, n.1, 2004. \n\nRANG, H.P.; DALE, M.M.; RITTER, J.M.; FLOWER, R.J. Rang &amp; Dale Farmacologia. \n\n6\u00aa ed. Elsevier Editora Ltda., 2008. p. 388-389, 601-608. \n\n\n\n73 \n\n \n\nRIBEIRO, J.D.; RIBEIRO, M.A.G.O.; RIBEIRO, A.F. Controv\u00e9rsias na fibrose c\u00edstica - \n\ndo pediatra ao especialista. J. Pediatr., v.78, supl.2, p.171-186, 2002. \n\nSANTOS, J.L. S\u00edntese e avalia\u00e7\u00e3o farmacol\u00f3gica de prot\u00f3tipos candidatos \u00e0 \n\nf\u00e1rmacos para o tratamento dos sintomas da anemia falciforme. Tese de doutorado - \n\nAraraquara, 2009. \n\nSILVA, M.C.; SHIMAUTI, E.L.T. Efic\u00e1cia e toxicidade da hidroxiur\u00e9ia em crian\u00e7as \n\ncom anemia falciforme. Rev. Bras. Hematol. Hemoter., v.28, n.2, p.144-148, 2006. \n\nSILVA, W.S.; LASTRA, A.; OLIVEIRA, S.F.; GUMAR\u00c3ES, N.K.; GRISOLIA, C.K. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da cobertura do programa de triagem neonatal de hemoglobinopatias em \n\npopula\u00e7\u00f5es do Rec\u00f4ncavo Baiano, Brasil. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v.22, n.12, p.2561-\n\n2566, 2006. \n\nSIM\u00d5ES, B.P.; PIERONI, F.; BARROS, G.M.N.; MACHADO, C.L.; CAN\u00c7ADO, R.D.; \n\nSALVINO, M.A.; ANGULO, I.; VOLTARELLI, J.C. Consenso brasileiro em transplante \n\nde c\u00e9lulas tronco hematopoi\u00e9ticas: comit\u00ea de hemoglobinopatias. Rev. Bras. \n\nHematol. Hemoter., v.32, supl.1, p.46-53, 2010. \n\nSTEEN, R.G.; EMUDIANUGHE, T.; HANKINS, G.M. Brains images findings in \n\npediatric patients with sickle cell disease. Radiol. Bras., v.36, n.5, p.298, 2003. \n\nSTEINBERG, M.H. Pathophysiologically based drug treatment of sickle cell disease. \n\nTrends Pharmacol. Scienc., v. 27, n.4, p. 204-210, 2006. \n\nSTRAND, L.M.; CIPOLLE, R.J.; MORLEY, P.C. Pharmaceutical care: an introduction. \n\nThe Upjohn Company, 1992.  \n\n\n\n74 \n\n \n\nVICARI, P.; FIGUEIREDO, M.S. Priapismo na doen\u00e7a falciforme. Rev. Bras. \n\nHematol. Hemoter., v.29, n.3, p.275-278, 2007. \n\nWATANABE, A.M.; PIANOVSKI, M.A.D.; NETO, J.Z.; LICHTVAN, L.C.L.; MAIA, \n\nE.A.C.F.; DOMINGOS, M.T.; WITTIG, E.O. Preval\u00eancia da hemoglobin S no estado \n\ndo Paran\u00e1, Brasil, obtida pela triagem neonatal. Cad. Sa\u00fade P\u00fablica, v.25, n.5, \n\np.993-1000, 2008. \n\nZAGO, M.A.; PINTO, A.C.S. Fisiopatologia das doen\u00e7as falciformes: da muta\u00e7\u00e3o \n\ngen\u00e9tica \u00e0 insufici\u00eancia de m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os. Rev. Bras. Hematol. Hemoter., v.29, \n\nn.3, p.207-214, 2007. \n\n\n\n75 \n\n \n\nANEXO I: Folheto educativo em Anemia Falciforme \n\nFace interna, costas e capa.  \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFaces internas. \n\n\n\n77 \n\n \n\nANEXO II: Cart\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o de ATENFAR \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\nANEXO III: APROVA\u00c7\u00c3O DO PROJETO EMITIDA PELO COMIT\u00ca DE \u00c9TICA \nE PESQUISA DA FACULDADE DE CI\u00caNCIAS FARMAC\u00caUTICAS \n\n \n\n\n\n79 \n\n \n\nANEXO IV: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\nANEXO V: Question\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \n\n_______________________________________________________________ \n\nQuestion\u00e1rio de Acompanhamento Farmacoterap\u00eautico \n\nAcompanhado por:_______________________________ \n\nData das entrevistas:_____________________________________________ \n\nContatos/Informa\u00e7\u00f5es  Quadro A \nNome: \nData de Nascimento (idade): \nG\u00eanero: \nEstado civil: \nFilhos (tem ou pretende): \nFamiliares que possuem a doen\u00e7a: \nEtnia: \nEndere\u00e7o: \nCidade/Estado: \nTelefone: \nEscolaridade: \nOcupa\u00e7\u00e3o: \n \n\n \n\nPar\u00e2metros Cl\u00ednicos Quadro B \n\nPeso: \n\nAltura: \n\nIMC: \n\n \n\n \n\nDados Subjetivos Quadro C \n\n \n \n\nParte I: Sa\u00fade Geral \n\na) Voc\u00ea tem alguma preocupa\u00e7\u00e3o com sua sa\u00fade? \nb) Voc\u00ea se sente menos saud\u00e1vel que outras pessoas que conhece? \nc) Voc\u00ea acha que fica doente com mais facilidade que outras pessoas? \nd) Voc\u00ea considera que j\u00e1 esteve seriamente doente? Em que ocasi\u00e3o? \ne) Comparado h\u00e1 um ano, considera que est\u00e1 mais ou menos saud\u00e1vel? \nf) A sua condi\u00e7\u00e3o lhe impede de realizar alguma atividade que gostaria? \n \n \n\n\n\n81 \n\n \n\n \n \n\nParte II: Autoconhecimento \n\na) H\u00e1 quanto tempo voc\u00ea sabe que tem Anemia Falciforme? \nb) Quando recebeu o diagn\u00f3stico o m\u00e9dico lhe explicou o que \u00e9 a doen\u00e7a? O que \nele disse? \nc) Pode me explicar o que sabe sobre a doen\u00e7a? \n \n\n \n\nParte III: Acompanhamento m\u00e9dico \n\na) Atualmente voc\u00ea se encontra sob acompanhamento m\u00e9dico? Qual o nome e \nespecialidade dele(s)? \nb) Com que frequ\u00eancia voc\u00ea vai ao m\u00e9dico? \nc) Como \u00e9 sua rela\u00e7\u00e3o com ele(s)? Voc\u00ea lhe relata todos os seus problemas? \nd) Com que frequ\u00eancia voc\u00ea realiza exames laboratoriais? \n \n\n \n\nParte IV: Farmacoterapia \n\na) Voc\u00ea usa algum medicamento para tratar a Anemia Falciforme? Quem receitou? \nb) O que voc\u00ea espera desse tratamento? \nc) Voc\u00ea sente que os medicamentos para Anemia Falciforme lhe ajudam de alguma \nmaneira (por exemplo, na redu\u00e7\u00e3o da frequ\u00eancia de crises de dor)? \nd) Voc\u00ea utiliza mais algum medicamento, al\u00e9m dos medicamentos para Anemia \nFalciforme? \ne) Voc\u00ea sentiu algo diferente ou desagrad\u00e1vel depois que come\u00e7ou a tomar os \nmedicamentos para Anemia Falciforme? Se sim, o qu\u00ea? \nf) Os medicamentos que toma interferem negativamente no seu dia a dia? \ng) Voc\u00ea tem alguma dificuldade para tomar os medicamentos? (tamanho, \nposologia, esquecimento, confus\u00e3o com outros medicamentos, gosto do medicamento, \ndificuldade de administra\u00e7\u00e3o etc.) \nh) Os medicamentos que voc\u00ea utiliza t\u00eam um custo elevado?  \ni) Como voc\u00ea os adquire?  \nj) A compra de algum deles afeta sua renda familiar? \nk) Como voc\u00ea toma cada um dos seus medicamentos? Qual posologia? H\u00e1 quanto \ntempo? \nl) Voc\u00ea j\u00e1 foi hospitalizado alguma vez devido \u00e0s complica\u00e7\u00f5es da Anemia \nFalciforme? Se sim, sabe os medicamentos que lhe s\u00e3o dados? \nm) Voc\u00ea toma algum medicamento por conta pr\u00f3pria, sem prescri\u00e7\u00e3o m\u00e9dica? \nQual? \nn) Voc\u00ea toma algum ch\u00e1 medicinal, fitoter\u00e1pico ou homeop\u00e1tico? Foi prescrito pelo \nm\u00e9dico? \n \n \n \n\n\n\n82 \n\n \n\nParte V: Ades\u00e3o \u00e0 Terapia \n\na) Voc\u00ea, \u00e0s vezes, esquece de tomar seus medicamentos para Anemia Falciforme? \nb) Voc\u00ea toma seus medicamentos todos os dias no mesmo hor\u00e1rio? \nc) Quando voc\u00ea se sente bem voc\u00ea, \u00e0s vezes, para de tomar seus medicamentos \npara Anemia Falciforme? \nd) Quando voc\u00ea se sente mal voc\u00ea, \u00e0s vezes, para de tomar seus medicamentos \npara Anemia Falciforme? \ne) Alguma vez voc\u00ea j\u00e1 aumentou ou diminuiu a dose dos seus medicamentos por \nconta pr\u00f3pria? \nf) Est\u00e1 com todas as suas vacinas em dia? \ng) Realiza tratamento com antibi\u00f3tico (profilaxia)? (para pacientes at\u00e9 os 5 anos de \nidade) \nh) A maioria dos pacientes tem dificuldade de se lembrar de tomar todos seus \nmedicamentos. Isso acontece com voc\u00ea? \ni) Nessa \u00faltima semana, quantas vezes isso aconteceu com voc\u00ea? \n\n \n\n \n\nParte VI: Dor \n\na) Nas \u00faltimas semanas sentiu alguma dor ou desconforto? De que tipo e com qual \nintensidade? (leve, moderada, severa) \nb) Nas \u00faltimas semanas, com qual frequ\u00eancia sentiu alguma dor ou desconforto? \n(nenhuma, algumas, muitas vezes) \nc) Qual foi a \u00faltima vez que teve uma crise de dor grave? Como foi? \nd) Quando em crise de dor, ou sentindo algum desconforto, faz algo para se sentir \nmelhor? O que faz? Consegue ver melhora do quadro? \n \n\n \n\nParte VII: Atividades F\u00edsicas e Di\u00e1rias \n\na) Voc\u00ea sente alguma dificuldade para realizar atividades que requerem muita \nenergia, como correr ou jogar bola? Quanta dificuldade? \nb) Voc\u00ea sente alguma dificuldade para realizar atividades que requerem menos \nenergia, como caminhar pela vizinhan\u00e7a ou at\u00e9 o local de estudo/trabalho? Quanta \ndificuldade? \nc) Voc\u00ea sente alguma dificuldade para realizar atividades que requerem pouca \nenergia, como agachar, levantar-se ou inclinar-se? Quanta dificuldade? \nd) Suas atividades di\u00e1rias sofrem limita\u00e7\u00e3o de tempo devido a dificuldades \nemocionais? \ne) Suas atividades di\u00e1rias sofrem limita\u00e7\u00e3o de desempenho devido a dificuldades \nemocionais? \nf) Suas atividades di\u00e1rias sofrem limita\u00e7\u00e3o de tempo devido a dificuldades f\u00edsicas? \ng) Suas atividades di\u00e1rias sofrem limita\u00e7\u00e3o de desempenho devido a dificuldades \nf\u00edsicas? \n \n \n\n\n\n83 \n\n \n\nParte VIII: Rela\u00e7\u00e3o Familiar \n\na) J\u00e1 aconteceu de problemas com a sua sa\u00fade lhe impedirem de realizar \natividades com sua fam\u00edlia, tais como viagens e passeios? \nb) J\u00e1 aconteceu de problemas com a sua sa\u00fade interromperem atividades di\u00e1rias \ncom sua fam\u00edlia, tais como uma refei\u00e7\u00e3o ou assistir um filme? \nc) J\u00e1 aconteceu de problemas com a sua sa\u00fade causarem tens\u00e3o ou conflitos em \nsua casa? \nd) J\u00e1 aconteceu de problemas com a sua sa\u00fade fazer com que algu\u00e9m de sua \nfam\u00edlia tivesse que cancelar um compromisso pessoal ou de trabalho de \u00faltima hora? \n \n\n \n\nParte IX: Bem estar e Autoestima \n\na) Com que frequ\u00eancia sente vontade de chorar? \nb) Com que frequ\u00eancia sente-se sozinho? \nc) Com que frequ\u00eancia sente-se irritado? \nd) Com que frequ\u00eancia sente-se feliz? \ne) Como voc\u00ea se sente quanto \u00e0 suas habilidades na escola/trabalho? \nf) Como voc\u00ea se sente quanto \u00e0s suas amizades? \ng) Como voc\u00ea se sente quanto \u00e0 sua apar\u00eancia? \nh) Como voc\u00ea se sente quanto \u00e0 sua vida como um todo? \n \n\n \n\nParte X: H\u00e1bitos \n\na) Tabaco \nb) Caf\u00e9 \nc) \u00c1lcool \nd) Alimenta\u00e7\u00e3o \ne) Hidrata\u00e7\u00e3o \nf) Atividades f\u00edsicas \ng) Outros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n84 \n\n \n\nParte XI: Revis\u00e3o \n\nSistema Sintoma S/N Observa\u00e7\u00f5es \n\nGeral Perda de apetite   \n\nAltera\u00e7\u00e3o de peso   \n\nDor   \n\nVertigem   \n\nEdema   \n\nCardiovascular Dor no peito   \n\nAVE   \n\nDislipidemia   \n\nHipertens\u00e3o   \n\nInfarto do mioc\u00e1rdio   \n\nPulmonar Asma   \n\nS\u00edndrome Tor\u00e1cica Aguda   \n\nFalta de ar   \n\nChiado   \n\nTrato \n\nGastrointestinal \n\nQueima\u00e7\u00e3o   \n\nDor abdominal   \n\nDiarreia   \n\nN\u00e1usea   \n\nConstipa\u00e7\u00e3o   \n\nSistema \n\nGeniturin\u00e1rio \n\nPriapismo   \n\nIncontin\u00eancia   \n\nImpot\u00eancia   \n\nDiminui\u00e7\u00e3o do  \n\ndesejo sexual \n\n  \n\nSistema \n\nHematopoi\u00e9tico \n\nForma\u00e7\u00e3o excessiva de \n\nhematomas \n\n  \n\nS\u00edndrome m\u00e3o-p\u00e9   \n\nHemorragia   \n\nAnemia   \n\nDor nas costas   \n\nArtrite   \n\nTendinites   \n\nDor muscular   \n\n\n\n85 \n\n \n\nPele Eczema/psor\u00edase  \n\n(inflama\u00e7\u00f5es) \n\n  \n\n\u00dalcera de perna   \n\nPalidez   \n\nIcter\u00edcia   \n\nPrurido   \n\nRash cut\u00e2neo   \n\nInfec\u00e7\u00f5es Mal\u00e1ria   \n\nS\u00edfilis   \n\nHPV   \n\nGonorr\u00e9ia   \n\nHerpes   \n\nPneumonia   \n\nOutras   \n\n \n\n \n\nDados Objetivos \n(resultados de exames laboratoriais recentes) \n\nQuadro D \n\nHemograma: hem\u00e1cias, hemoglobina, hemat\u00f3crito, HCM, VCM, CHCM, RDW, \n\nmorfologia. \n\nLeucograma: leuc\u00f3citos, blastos, promiel\u00f3citos, miel\u00f3citos, metamiel\u00f3citos, bast\u00f5es, \n\nsegmentados, eosin\u00f3filos, bas\u00f3filos, linf\u00f3citos t\u00edpicos, linf\u00f3citos at\u00edpicos, mon\u00f3citos, \n\nmorfologia. \n\nPlaquetas \n\nTempo e atividade protromb\u00ednica \n\nBilirrubina \n\nUr\u00e9ia \n\nCreatinina \n\nALT/AST \n\nOutros \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n86 \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o  Quadro E \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nPlano de Interven\u00e7\u00e3o  Quadro F \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00f5es e Interven\u00e7\u00f5es Subsequentes Quadro G \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\nANEXO VI: Modelo de tabela com posologia e modo de administra\u00e7\u00e3o dos \nmedicamentos \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nANEXO VII: Modelo de carta para interven\u00e7\u00f5es farmac\u00eautico-paciente-\nm\u00e9dico \n\nCar\u00edssimo(a) Dr(a). \n\nSou aluna do 10\u00ba semestre do curso de Farm\u00e1cia-Bioqu\u00edmica da Faculdade de \nCi\u00eancias Farmac\u00eauticas - UNESP e desenvolvo um projeto piloto de Aten\u00e7\u00e3o \nFarmac\u00eautica voltada para pacientes portadores de Anemia Falciforme, no qual \npretendo comprovar a efic\u00e1cia dos cuidados farmac\u00eauticos na melhoria da qualidade \nde vida desses pacientes. Trabalho com a colabora\u00e7\u00e3o da Prefeitura Municipal de \nAraraquara e do N\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica da FCFAr. \n\nFa\u00e7o o acompanhamento farmacoterap\u00eautico de seu paciente (Nome do \npaciente), (Idade), portador de Anemia Falciforme. O enfoque desse servi\u00e7o que \npresto gratuitamente \u00e9 a promo\u00e7\u00e3o do uso correto de medicamentos para melhoria \nda qualidade de vida dele, e minhas a\u00e7\u00f5es se resumem em interven\u00e7\u00f5es educativas \nacerca de cuidados b\u00e1sicos para prevenir as complica\u00e7\u00f5es da doen\u00e7a, dicas de \nalimenta\u00e7\u00e3o para melhor efetividade do tratamento da gastrite com o medicamento \nomeprazol, mecanismos de a\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a e dos demais medicamentos utilizados, \nentre outras.  \n\nEstudando os aspectos da doen\u00e7a e as poss\u00edveis medidas para evitar o \nagravamento do quadro, encontrei concord\u00e2ncia entre diversos autores (citados ao \nfim desta carta) de que o medicamento benzetacil n\u00e3o traz benef\u00edcios ao paciente \nap\u00f3s os 5 (cinco) anos de idade, visto que n\u00e3o apresenta mais efic\u00e1cia na profilaxia \ncontra o agente S. pneumoniae. Considerado o inc\u00f4modo e a dor causados pela \nadministra\u00e7\u00e3o intramuscular deste medicamento, pe\u00e7o-lhe considerar a op\u00e7\u00e3o de \nremover o mesmo de seu regime terap\u00eautico. \n\nTendo em vista sempre a evolu\u00e7\u00e3o positiva da sa\u00fade e qualidade de vida do \npaciente (Nome do paciente), pe\u00e7o-lhe que considere, levando em conta seus \namplos conhecimentos, os poss\u00edveis riscos e benef\u00edcios da a\u00e7\u00e3o por mim sugerida. \n\nColoco-me \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para ajudar em todos os aspectos poss\u00edveis e a mim \ncab\u00edveis para que alcancemos o \u00eaxito da melhor farmacoterapia para o paciente. \n\n \n\nAtenciosamente, \n \n \n________________________ \n\nMarcela Marques \n \nN\u00facleo de Aten\u00e7\u00e3o Farmac\u00eautica \nFaculdade de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas - Campus Araraquara \nUniversidade Estadual Paulista \u201cJ\u00falio de Mesquita Filho\u201d \nContato: marcellamarquess@gmail.com / (019) 8219-8047 \n \n\n\n\n89 \n\n \n\nProfilaxia medicamentosa antipneumoc\u00f3cica \n\n\u201cTornou-se rotina desde 1986. Quando iniciada precocemente, tem reduzido \nsignificativamente a incid\u00eancia de bacteremia pelo pneumococo. Alguns estudos \nrelatam 84% de redu\u00e7\u00e3o de sepses pelo pneumococo em crian\u00e7as que faziam \ncorreta profilaxia com penicilina. Orienta-se o seu in\u00edcio aos 4 meses de idade ou t\u00e3o \nlogo se fa\u00e7a o diagn\u00f3stico da anemia falciforme, com manuten\u00e7\u00e3o at\u00e9 os 4 anos \n(alguns autores sugerem sua continuidade at\u00e9 os 5 anos). Ap\u00f3s esta idade, n\u00e3o tem \nsido evidenciada uma rela\u00e7\u00e3o custo-benef\u00edcio que justifique a continuidade da \nprofilaxia. O esquema aconselhado \u00e9: \n\n1) penicilina oral na dose de 125 mg em crian\u00e7as menores de 2 anos e \n250 mg em maiores de 2 anos, diariamente, de 12 em 12 horas; ou \n\n2) penicilina benzatina a cada 21 dias, na dose de 300.000 UI em \ncrian\u00e7as com peso inferior a 10 kg, 600.000 UI naquelas com peso entre 10 e 27 kg, \ne 1.200.000 UI naquelas acima de 27 kg.\u201d \n\n (texto retirado na \u00edntegra de: DI NUZZO, D.V.P., FONSECA, S.F., Anemia \nfalciforme e infec\u00e7\u00f5es. J. Pediatr., v.80, n.5, p. 347-354, 2004.) \n\nProfilaxia contra infec\u00e7\u00f5es \n\n\u201cPenicilina profil\u00e1tica previne 80% das septicemias por S. pneumoniae \n(Pneumococo) em crian\u00e7as com anemia falciforme at\u00e9 3 anos de idade. O impacto \nda profilaxia \u00e9 enorme e deve ser iniciado aos 3 meses de idade para todas as \ncrian\u00e7as com doen\u00e7as falciformes (SS, SC). A terap\u00eautica deve continuar at\u00e9 5 anos \nde idade. Pode-se utilizar a forma oral (Penicilina V) ou parenteral (Penicilina \nbenzatina), na seguinte posologia: \n\na) Penicilina V \n\n\u2022 125mg VO (2 vezes ao dia) para crian\u00e7as at\u00e9 3 anos de idade ou 15kg \n\n\u2022 250mg VO (2 vezes ao dia) para crian\u00e7as de 3 a 6 anos de idade ou com 15 a  \n25kg \n\n\u2022 500mg VO (2 vezes ao dia) para crian\u00e7as com mais de 25 kg \n\nb) Penicilina benzatina - administrar IM a cada 21 dias \n\n\u2022 300 000U para crian\u00e7as at\u00e9 10kg \n\n\u2022 600 000U para crian\u00e7as de 10 a 25kg \n\n\u2022 1 200 000U para indiv\u00edduos com mais de 25kg. \n\nEm casos de alergia \u00e0 penicilina, administrar 20mg/kg de eritromicina \netilsuccinato via oral, 2 vezes ao dia.\u201d \n\n(texto retirado na \u00edntegra de: ANVISA. Manual de diagn\u00f3stico e tratamento de \ndoen\u00e7as falciformes. Bras\u00edlia, 2002.) \n\n \n\n\n\n90 \n\n \n\n \n\n\n\tCAPA\n\tFOLHA DE ROSTO\n\tEP\u00cdGRAFE\n\tDEDICAT\u00d3RIA\n\tAGRADECIMENTOS\n\tSUM\u00c1RIO\n\tABREVIATURAS E SIGLAS\n\tLISTA DE ILUSTRA\u00c7\u00d5ES\n\tLISTA DE TABELAS\n\tRESUMO\n\t1. Revis\u00e3o Bibliogr\u00e1fica\n\t2. Objetivos\n\t3. Materiais e M\u00e9todos\n\t4. Resultados e Discuss\u00f5es\n\t5. Conclus\u00e3o e Perspectivas\n\t6. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas\n\tANEXOS"}]}}}