{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.12924"}, {"@name": "filename", "#text": "18692_ve_Ccristiane_Barata_ENSP_2017.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "PROGRAMA DE P\u00d3S-GRADUA\u00c7\u00c3O EM SA\u00daDE P\u00daBLICA E MEIO \n\nAMBIENTE \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno em moradores da \n\n\u00e1rea sob influ\u00eancia do Polo Industrial na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, \n\nBaixada Fluminense  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCRISTIANE BARATA SILVA \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio de Janeiro \n\n2017 \n\n\n\n \n\n \n\n                                              CRISTIANE BARATA SILVA \n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno em moradores da \n\n\u00e1rea sob influ\u00eancia do Polo Industrial na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, \n\nBaixada Fluminense  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nRio de Janeiro \n2017 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTese apresentada ao Programa de P\u00f3s-\nGradua\u00e7\u00e3o em Sa\u00fade P\u00fablica e Meio \n\nAmbiente, da Escola Nacional de Sa\u00fade \nP\u00fablica Sergio Arouca, na Funda\u00e7\u00e3o \nOswaldo Cruz, como requisito parcial \u00e0 \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de Doutora em \nCi\u00eancias. \n\n \nOrientador: Prof. Dr. Josino Costa \nMoreira \n\nCoorientadora: Prof\u00aa. Dr\u00aa. Simone Mitri \nNogueira \n\n \n \n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n Cataloga\u00e7\u00e3o na fonte \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz \n Instituto de Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica e Tecnol\u00f3gica em Sa\u00fade \n\n Biblioteca de Sa\u00fade P\u00fablica \n \n \n\n \n \n\nS586a          Silva, Cristiane Barata. \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno em moradores \n\nda \u00e1rea sob influ\u00eancia do Polo Industrial na regi\u00e3o de Campos \n\nEl\u00edseos, Baixada Fluminense / Cristiane Barata Silva. -- 2017. \n\n184 f. : il. color. ; graf. ; mapas ; tab. \n \n\nOrientador: Josino Costa Moreira. \n\nCoorientadora: Simone Mitri Nogueira. \n\nTese (doutorado) \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz, Escola Nacional \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca, Rio de Janeiro, 2017.  \n \n\n1. Benzeno - toxicidade. 2. Benzeno \u2013 metabolismo.               \n\n3. Polui\u00e7\u00e3o Ambiental. 4. Biomarcadores. 5. Polimorfismo \n\nGen\u00e9tico. I. T\u00edtulo. \n \n\nCDD \u2013 22.ed. \u2013 615.9511 \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno em moradores da \n\n\u00e1rea sob influ\u00eancia do Polo Industrial na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, \n\nBaixada Fluminense  \n\n \n\n \n \n\nCRISTIANE BARATA SILVA \n \n \n\n \n \n\nBANCA EXAMINADORA \n \n \n\n \nProf. Dr. Josino Costa Moreira- Orientador \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz- ENSP- CESTEH \n \n \n\nProf. Dr. Volney de Magalh\u00e3es C\u00e2mara \nUniversidade Federal do Rio de Janeiro \n\n \n \n\nProf. Dr. Armando Meyer \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro \n \n\n \nProf. Dr. Jorge Mesquita Huet Machado \n\nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz- GEREB \n\n \n \n\nProf. Dr. Sergio Rabello Alves \nFunda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz- ENSP- CESTEH \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \nAprovada em 15 de dezembro de 2017. \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nDEDICAT\u00d3RIA \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\nDedico este trabalho primeiramente aos meus pais, \u00e0s minhas irm\u00e3s e \n\nprincipalmente a minha filha e ao meu marido.   \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n \n\nAgrade\u00e7o primeiramente a Deus, que me permite desenvolver a minha miss\u00e3o \n\nnessa encarna\u00e7\u00e3o e que me fortalece nos momentos de fraqueza e angustia. \n\nAos meus pais e irm\u00e3s, que me apoiaram e ampararam nessa caminhada de \n\ncontinuar estudando e questionando a todo momento. \n\nAo meu marido Luciano, que \u00e9 o meu maior incentivador e companheiro de vida e de \n\ncoletas em Campos El\u00edseos. Obrigada pelo apoio e por sempre me mostrar que eu \n\nfa\u00e7o o melhor que posso. \n\nA minha filha Alice, que veio no meio dessa trajet\u00f3ria e me ensinou muito mais do \n\nque os livros me mostraram durante todo esse tempo. Mudou minhas prioridades e \n\nconseguiu fazer meu dia ter mais de 24 horas, pela quantidade de atividades \n\nexecutadas por segundo. \n\nAo meu orientador, que sempre acreditou que seria capaz desde a \u00e9poca da \n\ninicia\u00e7\u00e3o e de sempre confiar nas minhas decis\u00f5es. Minha eterna admira\u00e7\u00e3o por ser \n\nessa pessoa t\u00e3o simples e com um conhecimento admir\u00e1vel, um espelho a ser \n\nseguido.  \n\nA minha co- orientadora, que de mansinho foi conquistando a minha amizade e \n\nadmira\u00e7\u00e3o. Com sua dedica\u00e7\u00e3o e carisma conseguiu me mostrar que a Gen\u00e9tica \n\nn\u00e3o era um bicho de sete cabe\u00e7as e uma \u00e1rea apaixonante. \n\nAs minhas colegas de setor, que caminharam comigo e me apoiaram nos momentos \n\ndif\u00edceis. \u00c0 Thelma, pelo incentivo e ajuda com material de coleta quando iniciei meu \n\n\n\n \n\n \n\ntrabalho. \u00c0 Carol, pelo companheirismo de coletas, at\u00e9 aos domingos, e de bancada, \n\nensinamentos e pela grata surpresa de ganhar uma amiga que tem a mesma \n\nsintonia de trabalho que eu. \u00c0 Vanessa, que aceitou o louco desafio de desenvolver \n\no m\u00e9todo e analisar as urinas em pouco tempo h\u00e1bil, n\u00e3o medindo esfor\u00e7os para me \n\najudar, inclusive trabalhando s\u00e1bado, e \u00e0 Mel que mesmo dentro do \u00fatero esteve \n\nconosco nessa jornada. \u00c0 Ana Cristina, que me incentivou desde a Inicia\u00e7\u00e3o \n\nCient\u00edfica (sendo minha 1\u00ba co-orientadora) e me passou todos os seus \n\nconhecimentos t\u00e9cnicos para que pud\u00e9ssemos desenvolver o m\u00e9todo e analisar o S -\n\nPMA nas amostras urin\u00e1rias. Aos rec\u00e9m chegados estagi\u00e1rios, Yasmin, Marcos e \n\nJ\u00falia, por me ajudarem e apoiarem nesta reta final. Ao Braga, pela ajuda em acessar \n\ne mobilizar os moradores de Campos El\u00edseos. \n\nAos amigos do laborat\u00f3rio que me ajudaram nas coletas, Tatyane, Enrico, Fernanda \n\ne Thais, que doaram o tempo e disposi\u00e7\u00e3o em me ajudar. Aos demais, pelo apoio e \n\npelos momentos de distra\u00e7\u00e3o. A Selma, por ter m\u00e3os de anjo, coletando o sangue \n\ndos participantes de forma sublime, e o seu alto astral irradiante. Ao Frederico, que \n\nviabilizou a aquisi\u00e7\u00e3o do material e a Hayra pela disponibilidade em vir nos passa r o \n\nseu conhecimento.    \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n\u00c9 saber se sentir infinito num universo t\u00e3o vasto e bonito \u00e9 saber sonhar \nEnt\u00e3o, fazer valer a pena cada verso daquele poema sobre acreditar \n\nN\u00e3o \u00e9 sobre chegar no topo do mundo e saber que venceu \n\u00c9 sobre escalar e sentir que o caminho te fortaleceu \n\n \n\n \nTrem-Bala \n\nAna Vilela \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO uso indiscriminado de um n\u00famero cada vez maior de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas vem \n\naumentando e a contamina\u00e7\u00e3o ambiental associada tem trazido s\u00e9rias \n\nconseq\u00fc\u00eancias para a Sa\u00fade P\u00fablica. Uma das subst\u00e2ncias mais importantes neste \n\ncontexto devido \u00e0 sua grande utiliza\u00e7\u00e3o, \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental resultante de sua \n\nemiss\u00e3o e aos efeitos sobre a sa\u00fade humana \u00e9 o benzeno, classificado pelo IARC \n\ncomo reconhecidamente carcinog\u00eanico para humanos (grupo 1) e associado ao \n\ndesenvolvimento de leucemias. Em geral a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta a essa \n\nsubst\u00e2ncia por meio da inala\u00e7\u00e3o do ar contaminado, cuja contamina\u00e7\u00e3o varia \n\nconforme a localiza\u00e7\u00e3o e a intensidade de suas potenciais fontes emissoras. Dentre \n\nessas fontes, a ind\u00fastria petroqu\u00edmica \u00e9 uma das mais importantes. O munic\u00edpio de \n\nDuque de Caxias, especificamente o distrito de Campos El\u00edseos, abriga o Polo \n\nIndustrial de Campos El\u00edseos (PICE), um agrupamento de mais de 25 industrias \n\ndentre as quais a segunda maior refinaria de petr\u00f3leo do Pa\u00eds. A contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental proveniente do PICE j\u00e1 \u00e9 reconhecida, mas seus impactos sobre a sa\u00fade \n\nda popula\u00e7\u00e3o que vive em seu entorno ainda n\u00e3o estudada. Ao comparar as taxas \n\nde leucemia de 19 munic\u00edpios do Estado do Rio de Janeiro, observou-se que Duque \n\nde Caxias apresentou uma das taxas mais elevadas (5,3), sugerindo a exposi\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente naquele distrito. Avalia\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas compat\u00edveis com a \n\ncontamina\u00e7\u00e3o por benzeno foram observadas em 33% dos 190 volunt\u00e1rios \n\nparticipantes neste estudo. Concentra\u00e7\u00f5es de \u00e1cido S-fenilmercapt\u00farico (SPMA) \n\nvariando entre 0,80 e 8,01 \u00b5g g-1 de creatinina, foram determinadas na urina de 21 \n\nparticipantes. Aparentemente a concentra\u00e7\u00e3o de SPMA se relaciona com as \n\naltera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas. Concentra\u00e7\u00e3o quantific\u00e1vel de SPMA na \n\n\n\n \n\n \n\nurina aumentaria em 60% o risco de uma das altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas estudadas.  \n\nAs frequ\u00eancias al\u00e9licas e genot\u00edpicas das enzimas CYP2E1 e NQO1 observadas na \n\npopula\u00e7\u00e3o em estudo foi semelhante \u00e0quelas observadas em outros estudos. A \n\npresen\u00e7a do alelo variante no gen\u00f3tipo da NQO1 pode ser um fator de risco para \n\naltera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas.  \n\n \n\nPalavras- chave: benzeno; contaminante ambiental; determina\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica; \n\nbiomarcadores; polimorfismos metab\u00f3licos. \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe indiscriminate use of an increasing number of chemical substances and the \n\nassociated environmental contamination has brought serious consequences for \n\nPublic Health. One of the most important substances in this context due to its great \n\nuse, the environmental contamination resulting from its emission and the effects on \n\nhuman health is benzene, classified by the IARC as recognized carcinogen to \n\nhumans (group 1) and associated with the development of leukemias. In general the \n\npopulation is exposed to this substance by inhalation of contaminated air and the \n\ndegree of contamination varies according to the location and intensity of its potential \n\nsources. Among these sources, the petrochemical industry is one of the most \n\nimportant. The municipality of Duque de Caxias, specifically the district of Campos \n\nEl\u00edseos, houses the Industrial Complex of Campos El\u00edseos (PICE), a grouping of \n\nmore than 25 industries, among which the second largest oil refinery in the country. \n\nEnvironmental contamination from the PICE is already recognized, but its impact on \n\nthe health of the population living in its surroundings is not. Indeed, the comparison \n\nof the leukemia rates of 19 municipalities in the State of Rio de Janeiro showed that \n\nDuque de Caxias had one of the highest rates (5,3),  suggesting the exposure of the \n\nresident population in that district. Haematological evaluations compatible with \n\nbenzene contamination were observed in 33% of the 190 volunteers participating in \n\nthis study. Concentrations of S-phenylmercapturic acid (SPMA) ranging from 0.80 to \n\n8.01 ?g g-1 creatinine were determined in the urine of 21 participants. Apparently the \n\nconcentration of SPMA is related to the hematological changes observed. \n\nQuantifiable concentration of SPMA in urine would increase the risk of the studied \n\nhaematological changes by 60%. The allelic and genotype frequencies of the \n\nCYP2E1 and NQO1 enzymes observed in the study population were similar to those \n\nobserved in other studies. The presence of the variant allele in the NQO1 genotype \n\nmay be a risk factor for observed hematological changes.  \n\n \n\nKeywords: benzene; environmental contaminant; biological determination; \n\nbiomarkers; metabolic polymorphism. \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE ABREVIATURAS: \n\nANVISA \u2013 Ag\u00eancia Nacional de Vigil\u00e2ncia Sanit\u00e1ria. \n\nCESTEH \u2013 Centro de Estudo da Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia Humana \n\nENSP \u2013 Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nFIOCRUZ \u2013 Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz \n\nIARC- Ag\u00eancia Internacional para Pesquisa sobre C\u00e2ncer. \n\nIBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estat\u00edstica \n\nNR- Norma Regulamentadora \n\nrpm \u2013 Rota\u00e7\u00f5es por minuto. \n\nOMS \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade \n\nANP- Ag\u00eancia Nacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis \n\nSUS- Sistema \u00fanico de Sa\u00fade  \n\nDATASUS- Departamento de Inform\u00e1tica do SUS \n\nSIH/SUS- Sistema de informa\u00e7\u00f5es hospitalares do SUS \n\nEU- Uni\u00e3o Europ\u00e9ia \n\nACGIH- American Conference of Governmental Industrial Hygienists \n\nTLV-TWA- M\u00e9dia ponderada por oito horas de exposi\u00e7\u00e3o \n\nEROs- Esp\u00e9cies reativas de oxig\u00eanio \n\nCYP2E1- Citocromo P450 2E1 \n\nBO- \u00d3xido benzeno \n\nCOSIPA- Companhia Sider\u00fargica Paulista \n\nVRT-MTP- Concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia ponderada pelo tempo e medida na zona respirat\u00f3ria, \n\npara uma jornada de trabalho de 8 horas \n\nTWA- Time-weighted average \n\nSTEL/Teto- Short-term exposure level \n\n\n\n \n\n \n\nBEI- Indicador Biol\u00f3gico de Exposi\u00e7\u00e3o \n\nHPA- Hidrocarbonetos polic\u00edclicos arom\u00e1ticos \n\nt,t-AM- \u00c1cido trans,trans-muc\u00f4nico \n\nS-PMA- \u00c1cido S-fenilmercapt\u00farico \n\nGST- Glutationa S-tranferase \n\nNQO1- NAD(P)H quinona oxiredutase 1 \n\nVP- Valor de produ\u00e7\u00e3o \n\nREDUC- Refinaria Duque de Caxias \n\nFABOR- F\u00e1brica de Borracha Sint\u00e9tica \n\nAPELL-CE- Sistema de Resposta para Emerg\u00eancias Externas do P\u00f3lo Industrial de \n\nCampos El\u00edseos \n\nPNUMA- Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente \n\nCL-EM/EM- Cromatografia L\u00edquida acoplada a Espectrometria de Massa Sequencial \n\nSPE- Extra\u00e7\u00e3o em fase s\u00f3lida \n\nMeOH- Metanol \n\nPCR-RFLP- Polimerase Chain Reaction- Restriction Fragment Length Polymorphism \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE TABELAS: \n\nTABELA 1. Rela\u00e7\u00e3o entre os  polimorfismos CYP2E1 -1293G?C e NQO1 609C?T \n\ne as respectivas  consequ\u00eancias na metaboliza\u00e7\u00e3o do benzeno. \n\nTABELA 2. Alguns dados informativos sobre a popula\u00e7\u00e3o de Campos El\u00edseos. \n\nTABELA 3. Raz\u00e3o de taxa de interna\u00e7\u00f5es por leucemia em adultos registradas nos \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Estado do Rio de Janeiro no pe r\u00edodo de \n\n2006 a 2014. \n\nTABELA 4 - Testes das condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas para o desenvolvimento do \n\nm\u00e9todo. \n\nTABELA 5. Sequ\u00eancias das sondas Taqman utilizadas para os ensaios de \n\ngenotipagem dos polimorfismos por PCR em tempo real. \n\nTABELA 6. Distribui\u00e7\u00e3o de patologias sugestivas pelas altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas \n\nnos participantes que apresentaram valores fora da faixa de normalidade. \n\nTABELA 7. Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores conforme os resultados de Neutr\u00f3filos, \n\nLeuc\u00f3citos e V.C.M.  \n\nTABELA 8. Par\u00e2metros do espectr\u00f4metro de massas para a detec\u00e7\u00e3o do S-PMA. \n\nTABELA 9. Transi\u00e7\u00e3o do monitoramento de rea\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (MRM) \n\nTABELA 10. Resultado obtidos nos experimentos de recupera\u00e7\u00e3o de SPMA de \n\namostras de urina fortificados para se obter as concentra\u00e7\u00f5es de 10, 25 e 50 ng mL -\n\n1. \n\n\n\n \n\n \n\nTABELA 11. Determina\u00e7\u00e3o da faixa de raz\u00e3o de \u00edons aceit\u00e1veis para qualifica\u00e7\u00e3o \n\nem cada dia de an\u00e1lise. \n\nTABELA 12. Concentra\u00e7\u00f5es de S-PMA urin\u00e1rio nas amostras coletadas em 2016 e \n\n2017 dos moradores de Campos El\u00edseos inclu\u00eddos no presente estudo. \n\nTABELA 13. N\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rio encontrados em estudos realizados em \n\noutros pa\u00edses.  \n\nTABELA 14. Raz\u00e3o de risco dos grupos de S-PMA sobre as altera\u00e7\u00f5es nos valores \n\ndos Leuc\u00f3citos, V.C.M. e Neutr\u00f3filos.   \n\nTABELA 15. Raz\u00e3o de risco dos grupos de S-PMA sobre as altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicos encontrados nesse estudo. \n\nTABELA 16. Frequ\u00eancias genot\u00edpicas e al\u00e9licas dos polimorfismos CYP2E1 -1293 \n\nG>C e NQO1 609 C>T na popula\u00e7\u00e3o estudada. \n\nTABELA 17. Raz\u00e3o de risco dos gen\u00f3tipos homozigoto e heterozigoto dos alelos \n\nvariantes do CYP2E1-1293 G>C e NQO1 609 C>T sobre as altera\u00e7\u00f5es nos valores \n\nde leuc\u00f3citos, V.C.M. e neutr\u00f3filos.   \n\nTABELA 18. Raz\u00e3o de risco dos gen\u00f3tipos do CYP2E1 -1293 G>C e NQO1 609 \n\nC>T sobre as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS: \n\nFIGURA 1. Representa\u00e7\u00e3o da biotransforma\u00e7\u00e3o do benzeno no organismo humano. \n\nAdaptado de NEBERT et al., 2002; ROSS, 2000.  \n\nFIGURA 2. Representa\u00e7\u00e3o simplificada dos mecanismos respons\u00e1veis pelo dano \n\ncitot\u00f3xico e carcinog\u00eanico do benzeno ao organismo. Adapta\u00e7\u00e3o de ATKINSON, \n\n2009. \n\nFIGURA 3. Mapa representativo do Estado do Rio de Janeiro e em destaque o mapa \n\nde Duque de Caxias, onde regi\u00e3o circulada \u00e9 a \u00e1rea de estudo, Campos El\u00edseos. \n\nFIGURA 4. Conjunto de empresas que atualmente constituem o P\u00f3lo Industrial de \n\nCampos El\u00edseos e suas localiza\u00e7\u00f5es na comunidade \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_de_acesso.php). \n\nFIGURA 5. Situa\u00e7\u00e3o comum em Campos El\u00edseos, onde moradias s\u00e3o afixadas \n\npr\u00f3ximas aos tanques de distribuidoras de combust\u00edveis do P\u00f3lo Petroqu\u00edmico. \n\nFonte: Raulino, S.F. (2009) citado em VAZ, 2013. \n\nFIGURA 6. Mapa com a \u00e1rea vulner\u00e1vel do polo, considerando os cen\u00e1rios de \n\nacidentes com maior alcance das empresas. 1.Maril\u00e2ndia; 2. Pilar; 3. Centro de \n\nCampos El\u00edseos; 4. Saraiva; 5. Ana Clara; 6.Vila Serafim; 7. Parque Imp\u00e9rio; 8 . \n\nNosso Bar; 9. Bom Retiro; 10. Parque Moderno \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php).  \n\nFIGURA 7. Mapa com a \u00e1rea vulner\u00e1vel de cada empresa. 1.Maril\u00e2ndia; 2. Pilar; 3. \n\nCentro de Campos El\u00edseos; 4. Saraiva; 5. Ana Clara; 6.Vila Serafim; 7. Pa rque \n\nImp\u00e9rio; 8. Nosso Bar; 9. Bom Retiro; 10. Parque Moderno \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php). \n\n\n\n \n\n \n\nFIGURA 8. Representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o residente em \n\nCampos El\u00edseos. Fonte: Censo 2010 (http://populacao.net.br/populacao-campos-\n\neliseos_duque-de-caxias_rj.html). \n\nFIGURA 9. . Ilustra\u00e7\u00e3o do procedimento LTPE utilizado na etapa de extra\u00e7\u00e3o de \n\nSPMA da amostra. \n\nFIGURA 10. Esquema do acoplamento da t\u00e9cnica de CLAE com EM/EM.  \n\nFIGURA 11. Foto do cromat\u00f3grafo em fase l\u00edquida, marca Thermo Scientific\u00ae, \n\nmodelo Surveyor e o espectr\u00f4metro de massas com triplo quadrupolo, marca \n\nThermo Scientific\u00ae, modelo TSQ Quantum, com software Xcalibur\u00ae utilizado  na \n\nan\u00e1lise S-PMA. \n\nFIGURA 12. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o estudada em \n\nfaixas et\u00e1rias. \n\nFIGURA 13. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo segundo a \n\nrenda familiar. \n\nFIGURA 14. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo segundo a \n\nexposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. \n\nFIGURA 15.  Caracteriza\u00e7\u00e3o do odor relatado pelos moradores em porcentagem. \n\nFIGURA 16.  Situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em que os moradores percebem a presen\u00e7a do \n\nodor no ambiente. \n\nFIGURA 17. Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos endere\u00e7os dos participantes que \n\napresentaram altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas. (B) Foto de sat\u00e9lite de Campos El\u00edseos, \n\nhttp://populacao.net.br/populacao-campos-eliseos_duque-de-caxias_rj.html\nhttp://populacao.net.br/populacao-campos-eliseos_duque-de-caxias_rj.html\n\n\n \n\n \n\nsendo que a regi\u00e3o marcada em vermelho representa a localidade com maior \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de moradores com altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas e as \n\nregi\u00f5es marcadas em amarelo s\u00e3o os aglomerados industriais ali existentes.    \n\nFIGURA 18. (A) Exemplo de Cromatograma e espectro de massas referentes a \n\nurina considerada branco. (B)Exemplo de Cromatograma e espectro de massas \n\nreferentes a fortifica\u00e7\u00e3o com solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de S-PMA em uma urina considerada \n\nbranco. \n\nFIGURA 19. Exemplo de uma curva anal\u00edtica obtida para a determina\u00e7\u00e3o de   S -\n\nPMA em urina. \n\nFIGURA 20. Gr\u00e1fico mostrando o resultado da genotipagem das amostras para o \n\npolimorfismo CYP2E1 -1293 G>C. Em azul, no eixo X: gen\u00f3tipo homozigoto C/C; em \n\nvermelho: gen\u00f3tipo heterozigoto G/C; em verde, no eixo Y: gen\u00f3tipo homozigoto \n\nG/G. Os controles negativos s\u00e3o representados pelo c\u00edrculo preto e o \u201cx\u201d indica as \n\namostras que n\u00e3o amplificaram na rea\u00e7\u00e3o. \n\nFIGURA 21. Gr\u00e1fico mostrando o resultado da genotipagem das amostras para o \n\npolimorfismo NQO1  609 C>T Em azul, no eixo X: gen\u00f3tipo homozigoto C/C; em \n\nvermelho: gen\u00f3tipo heterozigoto C/T; em verde, no eixo Y: gen\u00f3tipo homozigoto T/T \n\n. Os controles negativos s\u00e3o representados pelo c\u00edrculo preto. \n\nFIGURA 22. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo CYP2E1 -1293 \n\nG>C de uma amostra. \u00danica curva acima da ROX, referente \u00e0 sonda VIC: gen\u00f3tipo \n\nselvagem homozigoto (CC). \n\n\n\n \n\n \n\nFIGURA 23. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo NQO1 609 C>T \n\nde uma amostra. \u00danica curva acima da ROX, referente \u00e0 sonda FAM: gen\u00f3tipo \n\nvariante homozigoto (GG). \n\nFIGURA 24. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo CYP2E1 -1293 \n\nG>C de uma amostra. Duas curvas acima da ROX, referentes \u00e0s sondas VIC e \n\nFAM: gen\u00f3tipo heterozigoto (CG). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\n \n\n \n\nI- INTRODU\u00c7\u00c3O ......................................................................................................................1 \n\nI.1. Introdu\u00e7\u00e3o........................................................................................................................2 \n\nI.1.1.  Benzeno e sua presen\u00e7a no ambiente   .............................................................3 \n\nI.1.2.  Aspectos Toxicol\u00f3gicos do Benzeno ..................................................................4 \n\nI.1.3.  Exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno no Brasil .........................................................................9 \n\nI.1.4- Avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ................................................................... 11 \n\nI.1.5- Avalia\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica ............................................................................................. 12 \n\n \n\nII- OBJETIVOS ...................................................................................................................... 19 \n\nII.1. Objeti vo Geral ............................................................................................................. 20 \n\nII.2. Objeti vos Espec\u00edficos ................................................................................................ 20 \n\n \n\nIII- METODOLOGIA.............................................................................................................. 21 \n\nIII.1. Metodologia do estudo............................................................................................. 22 \n\nIII.1.1. Desenho do estudo  ........................................................................................... 22 \n\nIII.1.2- \u00c1rea e popula\u00e7\u00e3o de estudo............................................................................ 22 \n\nIII.2. Coleta de informa\u00e7\u00f5es  ............................................................................................. 30 \n\nIII.3. Coleta de materiais biol\u00f3gicos ................................................................................ 30 \n\n\n\n \n\n \n\nIII.4. Organi za\u00e7\u00e3o e caracteri za\u00e7\u00e3o dos grupos de estudo  ........................................ 31 \n\nIII.5. Procedimento anal\u00edtico............................................................................................. 32 \n\nIII.5.1. An\u00e1lise de \u00e1cido S-fenilmercapt\u00farico uri n\u00e1rio  .............................................. 32 \n\nIII.5.2. Determina\u00e7\u00e3o dos polimorfismos CYP2E1 -1293 G>C e NQO1 609 C>T     \n\n .......................................................................................................................................... 40 \n\nIII.6. An\u00e1lise estat\u00edstica  ..................................................................................................... 41 \n\n \n\nIV- RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O ................................................................................... 43 \n\nIV.1. Estudo na popula\u00e7\u00e3o alvo ....................................................................................... 44 \n\nIV.1.1. Perfil da popula\u00e7\u00e3o  ........................................................................................... 44 \n\nIV.1.2. An\u00e1lise das amostras biol\u00f3gicas .................................................................... 53 \n\n   IV.1.2.1. Hemograma ................................................................................................. 53 \n\n   IV.1.2.2. \u00c1cido S-fenilmercapt\u00farico uri n\u00e1rio ........................................................... 59 \n\n     IV.1.2.2.1. Otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espectrom\u00e9tricas e cromatogr\u00e1ficas  .. 59 \n\n     IV.1.2.2.2. Curva anal\u00edtica e Recupera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o  ................ 62 \n\n     IV.1.2.2.3. Par\u00e2metro para Quantifica\u00e7\u00e3o em CLAE-EM/EM ........................... 64 \n\n     IV.1.2.2.4. Avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rio nas amostras  .................. 65 \n\n \n   IV.1.2.3. An\u00e1lises Moleculares  ................................................................................. 71 \n\n     IV.1.3.1. Determina\u00e7\u00e3o dos polimorfismos .......................................................... 71 \n\n     IV.1.3.1. Frequ\u00eancias genot\u00edpicas e al\u00e9licas dos polimorfismos CYP2E1              \n\n-1293 G>C e NQO1 609 C>T na popula\u00e7\u00e3o estudada  ........................................... 78 \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n\n \nV- CONCLUS\u00c3O................................................................................................................... 84 \n\nIV.1. Conclus\u00e3o  .................................................................................................................. 85 \n\n \n \n\nVI- REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS  ........................................................................... 87 \n\n \nANEXOS............................................................................................................................... 114 \n\nANEXO A: Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da ENSP/FIOCRUZ .......... 115 \n\nANEXO B: Termo de Consentimento Li vre e Esclarecido ........................................ 120 \n\nANEXO C: Question\u00e1rio  ................................................................................................. 123 \n\nANEXO D: Cartilha distribu\u00edda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o ................................................................ 128 \n\nANEXO E: Resultado dos n\u00edveis de S-PMA dos participantes deste estudo  ........ 129 \n\nANEXO F: Artigos relacionados a Tese ....................................................................... 130 \n\nANEXO G: Outros artigos publicados durante o doutorado  ..................................... 178 \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO I: INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n2 \n\n \n\nI.1. Introdu\u00e7\u00e3o \n\n \n\n A exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas atualmente ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de \n\ndestaque devido ao fato do crescente n\u00famero de registro de patologias a ela \n\nrelacionadas, no sistema p\u00fablico de sa\u00fade. Sendo assim, o presente cen\u00e1rio se \n\nconfigura como uma quest\u00e3o preocupante para a Sa\u00fade P\u00fablica (ARA\u00daJO, 2008).  \n\n A presen\u00e7a de xenobi\u00f3ticos no ambiente \u00e9 a principal forma de exposi\u00e7\u00e3o da \n\npopula\u00e7\u00e3o em geral, visto que tais subst\u00e2ncias se fazem presentes no ar, no solo, \n\nnos alimentos e na \u00e1gua utilizada rotineiramente (ARNOLD et al., 2013; ATSDR, \n\n2007; OGA,2005). Desta forma, se fazem necess\u00e1rios estudos espec\u00edficos que \n\nproporcionem o conhecimento das vari\u00e1veis existentes em cada situa\u00e7\u00e3o para que \n\nse possa realizar uma completa avalia\u00e7\u00e3o de risco e a preven\u00e7\u00e3o dos agravos \u00e0 \n\nsa\u00fade advindos dos ambientes contaminados (ARNOLD et al., 2013; WEISEL, 2010; \n\nALBERTINI et al., 2006; ZHANG e LIOY, 2002). \n\n Uma das subst\u00e2ncias que tem requerido grande aten\u00e7\u00e3o dos pesquisadores \n\ndevido a sua toxicidade e a sua presen\u00e7a em baixas concentra\u00e7\u00f5es em diversos \n\nlocais \u00e9 o benzeno, um composto org\u00e2nico presente e/ou utilizado como mat\u00e9ria -\n\nprima em diversos produtos como a gasolina e o pl\u00e1stico. Esta subst\u00e2ncia est\u00e1 \n\nclassificada no grupo 1 da International Agency for Research on Cancer (IARC), ou \n\nseja, \u00e9 comprovadamente carcinog\u00eanica para o homem, e atualmente \u00e9 uma das \n\ndez subst\u00e2ncias qu\u00edmicas consideradas priorit\u00e1rias para estudo e regula\u00e7\u00e3o \n\nsegundo a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade (COTTICA e GRIGNANI, 2013; SAHMEL \n\net al., 2013; PANKO et al., 2009; ACGIH, 2001). \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n3 \n\n \n\n I.1.1.  Benzeno e sua presen\u00e7a no ambiente \n\n O benzeno \u00e9 uma subst\u00e2ncia arom\u00e1tica de grande import\u00e2ncia industrial, \n\nutilizado e obtido como subproduto em diversos processos na ind\u00fastria qu\u00edmica, \n\npetroqu\u00edmica e sider\u00fargica (SAHMEL et al., 2013; KIM, 2006). \u00c9 uma das \n\nsubst\u00e2ncias mais utilizadas em termos de quantidade e diversidade, al\u00e9m de fazer \n\nparte da composi\u00e7\u00e3o de \u00f3leos naturais e da gasolina, estando inclusive presente na \n\nfuma\u00e7a de cigarros (STEINMAUS et al., 2008; LIN et al., 2007). Sua a\u00e7\u00e3o \n\ncarcinog\u00eanica faz com que o controle sobre seu uso seja feito com maior rigor e \n\nprecau\u00e7\u00e3o, visto que admite-se que para subst\u00e2ncias carcinog\u00eanicas e genot\u00f3xicas \n\nn\u00e3o h\u00e1 um limite seguro de exposi\u00e7\u00e3o (COUTRIM et al., 2000; SCHERER et al., \n\n1995; JOHNSON e LUCIER, 1992).  \n\nAntigamente, o benzeno era amplamente utilizado em laborat\u00f3rios qu\u00edmicos e \n\nchegou mesmo a ser usado como lo\u00e7\u00e3o p\u00f3s-barba por seu aroma adocicado (ECO-\n\nUSA, 2014). Este uso foi logo banido devido ao aparecimento de efeitos mal\u00e9ficos \u00e0 \n\nsa\u00fade (ARA\u00daJO, 2008). Posteriormente, constatou-se que sua presen\u00e7a na \n\ncomposi\u00e7\u00e3o da gasolina aumentava a efici\u00eancia dos motores, de modo semelhante \u00e0 \n\nadi\u00e7\u00e3o de chumbo tetraetila (LANDRIGAN, 2002). Por conta da elevada toxicidade, a \n\npresen\u00e7a de chumbo tetraetila na gasolina foi restringida, mas a do benzeno \n\npermanece (SANTOS et al., 2013; MIELKE et al., 2010). No Brasil, a Ag\u00eancia \n\nNacional de Petr\u00f3leo, G\u00e1s Natural e Biocombust\u00edveis (ANP) por meio da Resolu\u00e7\u00e3o \n\nn\u00b0 40 de 25/10/2013, determina que a concentra\u00e7\u00e3o de benzeno na gasolina do tipo \n\nC ou da gasolina Premium tipo C comercializada seja no m\u00e1ximo de 1% em volume.  \n\n Em geral a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta a essa subst\u00e2ncia por meio da inala\u00e7\u00e3o \n\nde ar contaminado. A presen\u00e7a do benzeno na atmosfera vem sendo registrada n\u00e3o \n\nsomente nas \u00e1reas das ind\u00fastrias como tamb\u00e9m em ambientes urbanos e rurais, \n\n\n\n4 \n\n \n\nsendo, por isto, considerado um contaminante global (ARNOLD et al., 2013; HU et \n\nal., 2011; RAPPAPORT et al., 2009; DOUGHERTY et al., 2008; COSTA e COSTA, \n\n2002).  \n\n  Seus efeitos t\u00f3xicos sobre o organismo fizeram com que esta subst\u00e2ncia \n\ntivesse sua concentra\u00e7\u00e3o no ar de ambientes de trabalho ou mesmo na atmosfera, \n\nregulada em diversos pa\u00edses para minimizar os efeitos da exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica. Assim, \n\na Uni\u00e3o Europeia (UE) definiu como valor limite para a exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao \n\nbenzeno, a concentra\u00e7\u00e3o de 1 mg L-1 (EC, 1997) enquanto a American Conference \n\nof Governmental Industrial Hygienists (ACGIH) recomenda o limite de exposi\u00e7\u00e3o \n\nocupacional (TLV-TWA) de 0,5 mg L-1, que corresponde \u00e0 m\u00e9dia ponderada para \n\noito horas de exposi\u00e7\u00e3o (ACGIH, 2013). \n\n A concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica desse contaminante varia conforme a localiza\u00e7\u00e3o \n\nde suas potenciais fontes emissoras, ou seja, locais pr\u00f3ximos ou com aglomera\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rias fontes, tanto as pontuais como as difusas, apresentam concentra\u00e7\u00f5es mais \n\nelevadas, que podem atingir valores superiores a 10 mg L-1 (TOVALIN-AHUMADA e \n\nWHITEHEAD, 2007; WALLACE, 1996; IARC, 1989). Sendo assim, moradores que \n\nresidem ou trabalham nestes ambientes, como os das ind\u00fastrias qu\u00edmicas, de postos \n\nde gasolina, oficinas mec\u00e2nicas e de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera geralmente estar\u00e3o \n\nsujeitos a uma exposi\u00e7\u00e3o ambiental com concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas deste \n\nxenobi\u00f3tico do que as recomendadas pelos \u00f3rg\u00e3os regulamentadores \n\n(DOUGHERTY et al., 2008; JOHNSON et al., 2007). \n\n I.1.2. Aspectos Toxicol\u00f3gicos do Benzeno \n\n As principais formas de introdu\u00e7\u00e3o do benzeno no organismo s\u00e3o as vias \n\nrespirat\u00f3ria (vapores) e oral (alimentos e \u00e1gua). A via cut\u00e2nea \u00e9 mais rara, uma vez \n\nque \u00e9 necess\u00e1rio o contato d\u00e9rmico com essa subst\u00e2ncia sob a forma l\u00edquida, por\u00e9m \n\n\n\n5 \n\n \n\nquando ocorre, possui alto \u00edndice de absor\u00e7\u00e3o (JOHNSON et al., 2007). Em termos \n\nde Sa\u00fade P\u00fablica, a via de contamina\u00e7\u00e3o mais importante \u00e9 a respirat\u00f3ria, e a maior \n\nparte do benzeno inalado \u00e9 eliminada pela expira\u00e7\u00e3o, ficando a parte retida, \n\nacumulada principalmente em tecidos com alto teor lip\u00eddico (RASERA, 2009). Ap\u00f3s \n\nabsorvido, a biotransforma\u00e7\u00e3o do benzeno ocorre preferencialmente no f\u00edgado e na \n\nmedula \u00f3ssea, conforme representado nas FIGURAS 1 e 2. No processo de \n\nexcre\u00e7\u00e3o dos metab\u00f3litos gerados, o rim \u00e9 o principal respons\u00e1vel por tal fun\u00e7\u00e3o  \n\n(DOUGHERTY et al., 2008). \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 1. Representa\u00e7\u00e3o da biotransforma\u00e7\u00e3o do benzeno no organismo humano. \n\nAdaptado de NEBERT et al., 2002; ROSS, 2000.  \n\n\n\n6 \n\n \n\n \n\nFIGURA 2. Representa\u00e7\u00e3o simplificada dos mecanismos respons\u00e1veis pelos danos \n\ncitot\u00f3xico e carcinog\u00eanico do benzeno ao organismo. Adapta\u00e7\u00e3o de ATKINSON, \n\n2009. \n\n \n\n A primeira etapa do metabolismo envolve a participa\u00e7\u00e3o de enzimas da \n\nfam\u00edlia do citocromo P450, o CYP 2E1, e leva \u00e0 forma\u00e7\u00e3o de um intermedi\u00e1rio \n\neletrof\u00edlico reativo (MONKS et al., 2010; SNYDER e HEDLI, 1996; ROSS, 1996; \n\nCHANEY e CARLSON, 1995), o \u00f3xido de benzeno (BO) que possui um tempo de \n\nmeia-vida in vivo estimado em 7,9 minutos (LIN et al., 2007; ROSS, 2000). Esse \n\n\n\n7 \n\n \n\nmetabolito tem a capacidade de se ligar covalentemente aos s\u00edtios nucleof\u00edlicos de \n\nprote\u00ednas e de mol\u00e9culas de DNA (MONKS et al., 2010) mas pode sofrer nova \n\nmetaboliza\u00e7\u00e3o, gerando outros metab\u00f3litos reativos (muconalde\u00eddos e \n\nbenzoquinonas), que ainda det\u00eam a capacidade de liga\u00e7\u00e3o ao DNA e \u00e0s prote\u00ednas  \n\n(MONKS et al., 2010). Al\u00e9m disso, promove um aumento na forma\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nreativas de oxig\u00eanio (EROs) que comprometem o sistema antioxidante gerando \n\nestresse oxidativo (MORO et al., 2013; NORTH et al., 2011; MACDONALD, 2010; \n\nBUTHBUMRUNG et al., 2008). Os adutos formados nas rea\u00e7\u00f5es entre o \u00f3xido de \n\nbenzeno e as macromol\u00e9culas (prote\u00ednas ou DNA) (LIN et al., 2007; RAPPAPORT et \n\nal., 2002; TORNQVIST et al., 2002) s\u00e3o considerados como agentes pr\u00e9-\n\ncancer\u00edgenos (HARTWIG, 2010; POIRIER, 2004; SNYDER, 2002). \n\n O \u00f3xido benzeno (BO) espontaneamente se transforma em fenol, in vivo, o \n\nqual \u00e9 metabolizado posteriormente com a participa\u00e7\u00e3o da CYP2E1, \u00e0 hidroquinona \n\nconsiderada precursora dos metab\u00f3litos mielot\u00f3xicos - as benzoquinonas (MCHALE \n\net al., 2012). As benzoquinonas tamb\u00e9m s\u00e3o capazes de formarem adutos de DNA \n\nem sistemas celulares e em humanos (KIM, 2006). Esses adutos podem gerar a \n\nativa\u00e7\u00e3o proto-oncogenes e/ou silenciamento de genes supressores de tumor, \n\npodendo, assim, dar in\u00edcio a um processo de carcinog\u00eanese qu\u00edmica (LOUREIRO et \n\nal., 2002). \n\n Suspeita-se que na presen\u00e7a concomitante do fenol e de hidroquinona no \n\norganismo ocorra uma intera\u00e7\u00e3o farmacocin\u00e9tica entre os dois metab\u00f3litos, elevando \n\na toxicidade e causando uma diminui\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas da medula \u00f3ssea de \n\ncamundongos (LAU et al., 2010). Al\u00e9m disso, a presen\u00e7a da hidroquinona no \n\norganismo pode promover a inibi\u00e7\u00e3o da ribonucleot\u00eddio redutase, uma enzina \n\nessencial para a s\u00edntese de DNA (ROSS, 2000). \n\n\n\n8 \n\n \n\n Rappaport e colaboradores (2009) defendem que o metabolismo do benzeno \n\nocorre por duas vias cujo mecanismo total ainda \u00e9 pouco conhecido. Outros estudos \n\nobservaram que a curva da dose espec\u00edfica relacionada \u00e0 forma\u00e7\u00e3o dos metab\u00f3litos \n\ntotais frente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a altas concentra\u00e7\u00f5es de benzeno (> 1 mg L-1) atinge um \n\nplat\u00f4 que vem sendo atribu\u00eddo a satura\u00e7\u00e3o no metabolismo, o que limita uma rela\u00e7\u00e3o \n\ndireta entre a forma\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos e a dose de benzeno absorvida (KIM, 2006; \n\nRAPPAPORT et al., 2013; KIM et al., 2007).  \n\nAlguns efeitos resultantes da exposi\u00e7\u00e3o aguda s\u00e3o: dor de cabe\u00e7a, fadiga, \n\ntontura, irrita\u00e7\u00e3o das mucosas, convuls\u00f5es, excita\u00e7\u00e3o, depress\u00e3o e eventualmente \n\nmorte por fal\u00eancia respirat\u00f3ria (TUNSARINGKARN et al., 2013; ACGIH, 2003). A \n\nmedula \u00f3ssea \u00e9 o principal \u00f3rg\u00e3o alvo de sua toxicidade (ATSDR, 2007; \n\nSORENSEN et al., 2003). \n\n A exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica a baixas concentra\u00e7\u00f5es de benzeno est\u00e1 associada a \n\nenfermidades, como a anemia apl\u00e1stica e a leucemia (SAHMEL et al., 2013; \n\nINFANTE, 2011; PYATT et al., 2007; SCHNATTER et al., 2005). H\u00e1 tamb\u00e9m \n\nestudos que sugerem que tal exposi\u00e7\u00e3o em diferentes concentra\u00e7\u00f5es podem \n\naumentar o risco de desenvolver linfoma n\u00e3o-Hodgkin (STEINMAUS et al., 2008; \n\nINFANTE, 2011; GALBRAITH et al., 2010; SMITH et al., 2007; SAVITZ e \n\nANDREWS, 1997), mieloma m\u00faltiplo (INFANTE, 2011; GALBRAITH et al., 2010; \n\nINFANTE, 2006) e v\u00e1rias outras desordens hematopoi\u00e9ticas. Outros efeitos \n\nresultantes da exposi\u00e7\u00e3o aguda s\u00e3o irrita\u00e7\u00e3o das mucosas, convuls\u00f5es, excita\u00e7\u00e3o, \n\ndepress\u00e3o e eventualmente morte por fal\u00eancia respirat\u00f3ria (TUNSARINGKARN et \n\nal., 2013; ACGIH, 2003; ROSS, 2000).  \n\n\n\n9 \n\n \n\nA medula \u00e9 o principal \u00f3rg\u00e3o alvo da toxicidade do benzeno (ATSDR, 2007; \n\nSORENSEN et al., 2003, SNYDER e HEDLI, 1996). Adicionalmente encontram-se \n\nrelatos de que a exposi\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de 8-9 horas por dia por um longo per\u00edodo induza \n\naltera\u00e7\u00f5es cromossomiais que levam \u00e0 m\u00e1 forma\u00e7\u00e3o do feto ou at\u00e9 mesmo a \n\ninfertilidade do homem (MANDANI et al., 2013; KATUKAM et al., 2012; XING et al., \n\n2010). \n\n \n\n I.1.3.  Exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno no Brasil \n\n No Brasil, a preocupa\u00e7\u00e3o com a exposi\u00e7\u00e3o de determinados grupos \n\npopulacionais ao benzeno teve in\u00edcio quando o Sindicato dos Metal\u00fargicos de \n\nSantos, na d\u00e9cada de 80, denunciou a exist\u00eancia de in\u00fameros casos de leucopenia \n\nem trabalhadores da Companhia Sider\u00fargica Paulista (COSIP A), localizada em \n\nCubat\u00e3o e resultantes da exposi\u00e7\u00e3o ocupacional (MACHADO et al., 2003). A partir \n\ndesta den\u00fancia, outros casos foram identificados em v\u00e1rias ind\u00fastrias no Pa\u00eds e \n\noutras foram identificadas como potenciais poluidoras. De fato, as principais fontes \n\nde produ\u00e7\u00e3o do benzeno no Brasil encontram-se nos centros de produ\u00e7\u00e3o \n\npetroqu\u00edmica e refino de petr\u00f3leo, que s\u00e3o respons\u00e1veis por aproximadamente 95% \n\nda produ\u00e7\u00e3o nacional (COSTA, 2009). \n\n Dentre estas, encontra-se o P\u00f3lo Industrial de Campos El\u00edseos (PICE) \n\nlocalizado no distrito de Campos El\u00edseos, munic\u00edpio de Duque de Caxias / RJ.  \n\n Como consequ\u00eancia da crescente exposi\u00e7\u00e3o e dos relatos de danos \u00e0 sa\u00fade, \n\nem 1993 foi realizada em Belo Horizonte o \u201cSemin\u00e1rio Nacional sobre Exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nBenzeno e outros Mielot\u00f3xicos\u201d que resultou, inclusive, na revis\u00e3o da NR-15 em seu \n\nt\u00f3pico relativo ao benzeno, presente no Anexo 13 desta norma (BRASIL, 1995).  \n\n\n\n10 \n\n \n\n Em 1994, foi constitu\u00edda uma Comiss\u00e3o Tripartite (Portaria 10 de 08/09/94) da \n\nqual participaram representantes dos Minist\u00e9rios do Trabalho, Sa\u00fade e Previd\u00eancia \n\nSocial, dos empregadores e dos trabalhadores. A partir do trabalho realizado por \n\nesta Comiss\u00e3o foi criada a Comiss\u00e3o Nacional Permanente do Benzeno, e em \n\n28/09/1995 foi pactuado, entre as partes envolvidas, o Acordo sobre o Benzeno.  \n\n Naquela ocasi\u00e3o ficou definido o VRT-MTP que \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nponderada pelo tempo e medida na zona respirat\u00f3ria do trabalhador, para uma \n\njornada de 8 horas. Seus valores, conforme estabelecido no Anexo 13, s\u00e3o de 2,5 \n\nmg L-1 para ind\u00fastrias sider\u00fargicas e 1,0 mg L-1 para outras ind\u00fastrias. \n\n De acordo com Norma T\u00e9cnica do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade (2006), a an\u00e1lise dos \n\nriscos relacionados a agentes qu\u00edmicos \u00e9 atividade priorit\u00e1ria para qualificar a \n\ninterven\u00e7\u00e3o na vigil\u00e2ncia em sa\u00fade. Esta Norma tamb\u00e9m reconhece a complexidade \n\ndesta atividade que n\u00e3o deve se restringir meramente a uma determina\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o ambiental a que a popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 exposta (BRASIL, 2006). \n\n Embora esta Norma T\u00e9cnica seja destinada prioritariamente \u00e0 Sa\u00fade dos \n\nTrabalhadores, grupos populacionais que moram nas proximidades de fontes \n\nemissoras tamb\u00e9m est\u00e3o sob risco e a exposi\u00e7\u00e3o deve ser igualmente quali e \n\nquantificada. \n\n Entre as a\u00e7\u00f5es negociadas por meio do Acordo do Benzeno, foi considerado \n\npriorit\u00e1rio o estabelecimento de um indicador biol\u00f3gico de exposi\u00e7\u00e3o.  \n\n Obviamente este indicador deve ser entendido como um valor \u00fatil para a \n\npreven\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis enfermidades mas n\u00e3o expressa a certeza da ocorr\u00eancia de \n\npatologias mesmo em uma pessoa exposta a valores superiores, em virtude da \n\ncomplexidade e variabilidade org\u00e2nicas e das caracter\u00edsticas da exposi\u00e7\u00e3o. \n\n\n\n11 \n\n \n\n Para uma avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica, \u00e9 necess\u00e1rio conhecer-se tamb\u00e9m os valores \n\nconsiderados \u201cde refer\u00eancia\u201d, medidos na popula\u00e7\u00e3o geral n\u00e3o exposta e que \n\ncomparados \u00e0queles determinados na popula\u00e7\u00e3o sob risco, possibilitam estimar-se a \n\nexposi\u00e7\u00e3o e prever os riscos \u00e0 sa\u00fade (FUSTINONI et al., 2010). \n\n  Diversos estudos cient\u00edficos relacionados ao benzeno e desenvolvidos em \n\n\u00e2mbito nacional a partir do ano 2000, evidenciam a crescente preocupa\u00e7\u00e3o com a \n\nexposi\u00e7\u00e3o e com poss\u00edveis consequ\u00eancias para a popula\u00e7\u00e3o em geral. A colet\u00e2nea \n\nde trabalhos encontrados compreende desde a avalia\u00e7\u00e3o ambiental utilizando como \n\nmatriz o ar (GODOI et al., 2013; CARVALHO-OLIVEIRA et al., 2005; PARREIRA et \n\nal., 2002) ou a \u00e1gua/ alimentos (SANTOS et al., 2013), \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica dos \n\nbiomarcadores em urina (COUTRIM et al., 2000; VIEIRA et al., 2012; MENEZES et \n\nal., 2008; MARTINS e SIQUEIRA, 2004; PAULA et al., 2003; MARTINS e \n\nSIQUEIRA, 2002) e sangue (ALEGRETTI et al., 2004). Outros trabalhos foram \n\ndirecionados para a verifica\u00e7\u00e3o da suscetibilidade da popula\u00e7\u00e3o por meio da \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de polimorfismos gen\u00e9ticos (ROSA et al., 2013; LIMA et al., 2009), bem \n\ncomo para avali\u00e7\u00e3o dos efeitos genot\u00f3xicos (MORO et al., 2013; SANTIAGO et al., \n\n2014; TREVISAN et al., 2014; ZUCCHI et al., 2005) e outros desfechos associados \u00e0 \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao benzeno (MALUF et al., 2009; BRAND\u00c3O et al., 2005). \n\n \n\n I.1.4- Avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental  \n\n Os rejeitos contendo benzeno s\u00e3o respons\u00e1veis pelas concentra\u00e7\u00f5es \n\nencontradas nos diversos tipos de ambientes (urbano, rural, externo e interno). Seu \n\ntempo de perman\u00eancia na atmosfera \u00e9 limitado por rea\u00e7\u00f5es com radicais hidroxilas \n\n(?OH), que fazem com que esse tempo seja de apenas algumas horas ou dias \n\n(DION\u00cdSIO e ROHLFS, 2013). No entanto moradores de \u00e1reas localizadas na \n\n\n\n12 \n\n \n\nvizinhan\u00e7a de ind\u00fastrias ou outros locais onde se utiliza o benzeno sob a forma pura \n\nou n\u00e3o, est\u00e3o sob risco e assim constituem situa\u00e7\u00f5es preocupantes (JOHNSON et \n\nal., 2007; PELALLO-MART\u00cdNEZ et al., 2014; FUSTINONI et al., 2012; STEFFEN et \n\nal., 2004).  \n\n Para controle da concentra\u00e7\u00e3o de benzeno na atmosfera em ambientes de \n\ntrabalho, a American Conference of Governamental Industrial Hygienists (ACGIH) \n\nadota os seguintes par\u00e2metros e valores: a m\u00e9dia ponderada pelo tempo, para 40h \n\nde exposi\u00e7\u00e3o, (time-weighted average, TWA) 0,5 mg L-1; e a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima \n\n(short-term exposure level, STEL/ Teto) 2,5 mg L-1 (ACGIH, 2013). \n\n O solo e as \u00e1guas podem tamb\u00e9m ser contaminados por meio de rejeitos \n\nindustriais e, principalmente, vazamento de tanques de gasolina. Isto faz com que \n\npopula\u00e7\u00f5es expostas ocupacionalmente, ou que vivem em ambientes contaminados \n\npodem estar em contato com concentra\u00e7\u00f5es de benzeno capazes de produzirem \n\nefeitos indesej\u00e1veis sobre a sua sa\u00fade (JOHNSON et al., 2007; PELALLO-\n\nMART\u00cdNEZ et al., 2014; FUSTINONI et al., 2012; STEFFEN et al., 2004). \n\n  \n\n \n\n I.1.5- Avalia\u00e7\u00e3o Biol\u00f3gica \n\n A avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica \u00e9 um instrumento importante no estabelecimento do \n\nValor de Refer\u00eancia da Normalidade, definido pela NR-7 do Minist\u00e9rio do Trabalho e \n\nEmprego, como o valor do agente qu\u00edmico ou de seus metab\u00f3litos poss\u00edvel de ser \n\nencontrado em popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocupacionalmente expostas (BRASIL, 2010).  \n\n O conceito de Valor de Refer\u00eancia foi introduzido pelos pesquisadores \n\nGrasbeck &amp; Saris na d\u00e9cada de 60, citado por Apostoli (1999), como alternativa ao \n\ntermo Valor Normal (valor associado \u00e0 aus\u00eancia de agravos \u00e0 sa\u00fade ou valor \n\n\n\n13 \n\n \n\nusualmente encontrado na popula\u00e7\u00e3o comum). Para Grasbeck &amp; Saris, a principal \n\ndiferen\u00e7a, entre os dois termos, resulta no fato do Valor de Refer\u00eancia considerar a \n\npartir de crit\u00e9rios metodol\u00f3gicos de avalia\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00f5es relevantes, como os \n\nfatores de confundimento, possivelmente presentes em diferentes grupos \n\npopulacionais.     \n\n Os valores de refer\u00eancia s\u00e3o estabelecidos atrav\u00e9s da avalia\u00e7\u00e3o dos \n\npar\u00e2metros biol\u00f3gicos que podem estar alterados como consequ\u00eancia da intera\u00e7\u00e3o \n\nentre o agente qu\u00edmico e o organismo. Estes par\u00e2metros s\u00e3o utilizados como \n\nindicadores biol\u00f3gicos ou biomarcadores sendo que devem possuir uma correla\u00e7\u00e3o \n\ncom a intensidade da exposi\u00e7\u00e3o e/ou com o efeito biol\u00f3gico provocado pela \n\nsubst\u00e2ncia (AMORIM, 2003).  \n\n A Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Higienistas Ocupacionais ratifica os valores de \n\nrefer\u00eancia adotados pela ACGIH que prescreve como indicadores da exposi\u00e7\u00e3o \n\nocupacional ao benzeno a determina\u00e7\u00e3o dos \u00e1cidos S-Fenilmercapt\u00farico e \n\ntrans,trans-muc\u00f4nico, ambos \u00e0 partir de amostra de urina coletada ao final da \n\njornada de trabalho, e estabelece como Indicador Biol\u00f3gico de Exposi\u00e7\u00e3o (BEI) os \n\nvalores 25 \u00b5g. g-1 creatinina e 500 \u00b5g. g-1 creatinina, respectivamente (ACGIH, \n\n2013). \n\n Em linhas gerais, a avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica permite: o diagn\u00f3stico dos desvios das \n\ncondi\u00e7\u00f5es padr\u00f5es do ambiente; a influ\u00eancia das caracter\u00edsticas pr\u00f3prias de cada \n\nindiv\u00edduo; a estimativa da dose absorvida, evidenciando melhor os efeitos sobre a \n\nsa\u00fade do que a concentra\u00e7\u00e3o ambiental; a identifica\u00e7\u00e3o de outras vias de absor\u00e7\u00e3o, \n\ncomo a cut\u00e2nea etc. \n\n As diferen\u00e7as individuais tornam algumas pessoas mais vulner\u00e1veis a a\u00e7\u00e3o \n\nde determinadas subst\u00e2ncias, seja devido a fatores end\u00f3genos (constitui\u00e7\u00e3o \n\n\n\n14 \n\n \n\ngen\u00e9tica, antropom\u00e9tricos, estado de sa\u00fade) e/ou fatores ex\u00f3genos (h\u00e1bito de \n\nfumar, dieta alimentar, co-exposi\u00e7\u00e3o). \n\n Nesse sentido, a busca constante do entendimento da rela\u00e7\u00e3o entre a \n\nexposi\u00e7\u00e3o ambiental a uma subst\u00e2ncia t\u00f3xica e sua toxicocin\u00e9tica e toxicodin\u00e2mica, \n\npode gerar novos e mais sens\u00edveis biomarcadores. \n\nOs fatores limitantes para a determina\u00e7\u00e3o da escolha do bioindicador a ser \n\nutilizado na avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica s\u00e3o o tempo de perman\u00eancia no organismo ap\u00f3s a \n\nexposi\u00e7\u00e3o, a sensibilidade de cada um frente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a baixas concentra\u00e7\u00f5es \n\n(JOHNSON et al., 2007; AMORIM, 2003; AUGUSTO e FREITAS, 1998), a \n\nsensibilidade e disponibilidade instrumentais e o custo. A avalia\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica deve \n\nconsiderar ainda informa\u00e7\u00f5es a respeito da coleta do material a ser analisado, como \n\npor exemplo, o momento da coleta (WEISEL, 2010). \n\n  \n\nOs biomarcadores mais utilizados \n\nO \u00e1cido S-fenilmercapt\u00farico (S-PMA) \u00e9 um metab\u00f3lito alif\u00e1tico excretado pela \n\nurina, sendo que apenas 0,11% do benzeno absorvido \u00e9 biotransformado neste \n\nproduto. O tempo de meia vida de elimina\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 10 horas, o \n\nque torna este metab\u00f3lito um forte candidato a biomarcador de exposi\u00e7\u00e3o devido ao \n\nfato de ter uma perman\u00eancia maior quando comparado ao \u00e1cido trans,trans- \n\nmuc\u00f4nico (ttAM) no organismo (COUTRIM et al., 2000).  \n\nO ttAM \u00e9 um metab\u00f3lito alif\u00e1tico do benzeno, presente na urina (COSTA et \n\nal., 2000; COSTA, 2001) preconizado para a monitoriza\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da \n\nPortaria n\u00famero 34 de 20/12/2001 do MTE. Este tem o valor limite urin\u00e1rio de 500 \n\n\u00b5g. g-1 creatinina (ACGIH, 2013). Segundo o estudo realizado por Coutrim e \n\n\n\n15 \n\n \n\ncolaboradores (2000), a concentra\u00e7\u00e3o m\u00e1xima deste metab\u00f3lito no organismo ocorre \n\n5,1 horas ap\u00f3s uma jornada de trabalho (6-8 horas) sendo que apenas 3,9% do \n\nbenzeno absorvido \u00e9 excretado sob tal forma na urina. \n\n No entanto, a utiliza\u00e7\u00e3o do \u00e1cido trans,trans-muc\u00f4nico como indicador \n\nbiol\u00f3gico apresenta uma s\u00e9rie de fatores de confundimento (CAMPAGNA et al., \n\n2013; HOET et al., 2009; COCCO et al., 2003), como a ingest\u00e3o de \u00e1cido s\u00f3rbico e \n\nseus sais que s\u00e3o muito utilizados na ind\u00fastria aliment\u00edcia (PROTANO et al., 2012; \n\nGAGN\u00c9, 2012), a ingesta de bebida alco\u00f3lica (REKHADEVI et al., 2011), o \n\ntabagismo (WEISEL, 2010; LOVREGLIO et al., 2011), ou a exposi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea ao \n\ntolueno (LOVREGLIO et al., 2010; DUCOS et al., 2008) e aos hidrocarbonetos \n\npolic\u00edclicos arom\u00e1ticos (HPAs) (COUTRIM et al., 2000; HOPF et al., 2012). \n\nAssim como o ttAM, o h\u00e1bito de fumar atua como fator de confundimento nas \n\nan\u00e1lises do S-PMA. Em contrapartida, o n\u00edvel do S-PMA na urina n\u00e3o sofre \n\ninterfer\u00eancia da dieta. O S-PMA urin\u00e1rio possui um valor limite biol\u00f3gico de \n\nexposi\u00e7\u00e3o de 25 \u00b5g. g-1 creatinina (ACGIH, 2013). \n\n \n\nPolimorfismos metab\u00f3licos \n\nOs genes codificantes de diversas enzimas das rotas de metaboliza\u00e7\u00e3o do \n\nbenzeno apresentam varia\u00e7\u00f5es polim\u00f3rficas, que podem alterar a efici\u00eancia \n\nenzim\u00e1tica com consequente aumento ou diminui\u00e7\u00e3o da concentra\u00e7\u00e3o de \n\nmetab\u00f3litos toxicologicamente relevantes. Estudos t\u00eam mostrado que os \n\npolimorfismos gen\u00e9ticos das enzimas CYP450 2E1 (CYP2E1) e NAD(P)H: quinona \n\noxiredutase 1 (NQO1) t\u00eam grande import\u00e2ncia neste processo  (DOUGHERTY et al., \n\n2008; KIM et al., 2007; DE PALMA et al., 2013; ROSS e ZHOU, 2010; LAN et al., \n\n2004). Por serem caracter\u00edsticas individuais inerentes ao organismo exposto, estas \n\n\n\n16 \n\n \n\nvaria\u00e7\u00f5es devem ser consideradas nas avalia\u00e7\u00f5es dos impactos potenciais sobre a \n\nsa\u00fade de grupos populacionais. \n\n \n\nCitocromo P450 2E1- CYP2E1 \n\n Estudos recentes t\u00eam mostrado grande interesse no sistema enzim\u00e1tico CYP, \n\npois sabe-se que este sistema tem intensa participa\u00e7\u00e3o, principalmente na fase 1  do  \n\nmetabolismo da maioria das subst\u00e2ncias end\u00f3genas e xenobi\u00f3ticos, sendo mais \n\ncitado no mecanismo de biotransforma\u00e7\u00e3o de qu\u00edmicos org\u00e2nicos, como etanol, \n\nacetona e benzeno (MITRI et al, 2015; HATAGIMA et al., 2002; COURA et al., 2007; \n\nPICOLLI et al., 2010; TANG et al., 2010). Essa fam\u00edlia  de enzimas se faz presente \n\nem diversos locais no organismo humano, por\u00e9m onde tem maior intensidade de \n\nexpress\u00e3o \u00e9 o f\u00edgado (MITRI et al, 2015). \n\nNo genoma humano, este sistema enzim\u00e1tico \u00e9 codificado por mais de 50 \n\ngenes distribu\u00eddos em 10 grandes fam\u00edlias, que possuem suas subfam\u00edlias e estas \n\nsubdivididas em isoformas (MITRI et al, 2015; AUTRUP, 2000).  \n\nNo metabolismo do benzeno a isoforma CYP2E1 \u00e9 a mais ativa. A CYP2E1 \n\ncatalisa a transforma\u00e7\u00e3o do benzeno em BO e tamb\u00e9m a convers\u00e3o de hidroquinona \n\n(HQ) e catecol em 1,2,4-trihidroxibenzeno (MITRI et al, 2015; ROTHMAN et al., \n\n1997; BARRY et al., 2011; DE PALMA et al., 2013). A localiza\u00e7\u00e3o do gene CYP2E1 \n\nno genoma humano \u00e9 no cromossomo 10, em 10q24.3. (MITRI et al, 2015; ROSSINI \n\net al., 2006).  \n\nOs trabalhos descritos na literatura que objetivaram o estudo desta isoforma, \n\nrelatam a presen\u00e7a de polimorfismos na regi\u00e3o promotora em -1293 (s\u00edtio de \n\n\n\n17 \n\n \n\nrestri\u00e7\u00e3o da endonuclease RsaI) e na posi\u00e7\u00e3o 7632 do gene (s\u00edtio de restri\u00e7\u00e3o da \n\nendonuclease DraI), cujas variantes est\u00e3o associadas ao aumento da atividade \n\nenzim\u00e1tica e ao maior risco para o desenvolvimento de leucemia, provavelmente \n\ndevido \u00e0 elevada produ\u00e7\u00e3o de intermedi\u00e1rios t\u00f3xicos (TABELA 1) (MITRI et al, 2015; \n\nSEATON et al., 1994; DOUGHERTY et al., 2008, WANG et al., 2012).  \n\n \n\nNADPH:quinona oxidoredutase 1- NQO1 \n\nA enzima NQO1 atua preferencialmente na medula \u00f3ssea e \u00e9 considerada \n\numa enzima de fase II no metabolismo de subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. Na via de \n\nmetaboliza\u00e7\u00e3o do benzeno, atua reduzindo as benzoquinonas a dihidroxi -quinonas, \n\nque s\u00e3o menos t\u00f3xicas (MITRI et al, 2015). Logo, quanto maior a atividade desta \n\nenzima, menor ser\u00e1 a a\u00e7\u00e3o dos metab\u00f3litos intermedi\u00e1rios reativos sobre o \n\norganismo (SNYDER et al., 1993; ROSS, 2000; NEBERT et al., 2002).  \n\nNa esp\u00e9cie humana, esta enzima localiza-se no cromossomo 16 (16q22.1) e \n\napresenta um polimorfismo funcional com origem em uma substitui\u00e7\u00e3o de bases \n\nC?T na posi\u00e7\u00e3o 609 do gene, que determina a troca de um amino\u00e1cido prolina por \n\numa serina na posi\u00e7\u00e3o 187 da prote\u00edna (MITRI et al, 2015). \n\nEstudos descrevem que a presen\u00e7a do alelo variante est\u00e1 relacionado \u00e0 \n\ndiminui\u00e7\u00e3o da efici\u00eancia enzim\u00e1tica e, consequentemente, da a\u00e7\u00e3o protetora da \n\nNQO1. Indiv\u00edduos portadores do gen\u00f3tipo homozigoto podem apresentar at\u00e9 \n\naus\u00eancia da atividade enzim\u00e1tica, como representado na TABELA 1 (ROSS, 2005; \n\nNEBERT et al., 2002).  \n\n \n\n\n\n18 \n\n \n\n \n\nTABELA 1. Rela\u00e7\u00e3o entre os  polimorfismos CYP2E1 -1293G?C e NQO1 609C?T \n\ne as respectivas  consequ\u00eancias na metaboliza\u00e7\u00e3o do benzeno. \n\nGenes Varia\u00e7\u00e3o Polim\u00f3rficas Fen\u00f3tipo \n\nCYP2E1  -1293G?C \n\nAumento da atividade \n\nenzim\u00e1tica \n\nAc\u00famulo de intermedi\u00e1rios \n\nt\u00f3xicos. \n\nAumento do risco. \n\nNQO1 609C?T \n\nDiminui\u00e7\u00e3o da atividade \n\nenzim\u00e1tica \n\nAc\u00famulo de intermedi\u00e1rios \n\nt\u00f3xicos. \n\nAumento do risco. \n\n \n\n \n\n Sendo assim, h\u00e1 a necessidade da realiza\u00e7\u00e3o de estudos que promova a \n\navalia\u00e7\u00e3o conjunta entre os biomarcadores, de susceptibilidade e de efeito, com \n\navalia\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica em moradores residentes em torno de polos petroqu\u00edmicos \n\nexpostas ambientalmente ao benzeno, para encontrar poss\u00edveis justificativas da \n\neleva\u00e7\u00e3o de taxas de interna\u00e7\u00f5es por leucemia nessas localidades.  \n\n \n\n \n\n \n\n  \n\n\n\n19 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO II: OBJETIVOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n20 \n\n \n\n II.1- Objetivo Geral \n\n \n\n  Estudar a associa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno com alguns \n\nbiomarcadores em residentes na \u00e1rea sob influ\u00eancia do Polo Industrial de Campos \n\nEl\u00edseos, Baixada Fluminense. \n\n \n\n II.2- Objetivos Espec\u00edficos \n\n \n\n1. Caracterizar, por meio do uso de question\u00e1rios, a popula\u00e7\u00e3o em estudo;  \n\n2. Determinar a concentra\u00e7\u00e3o do \u00e1cido fenilmercapt\u00farico urin\u00e1rio nos indiv\u00edduos \n\ndo estudo; \n\n3. Realizar o hemograma de cada participante para avaliar seus par\u00e2metros \n\nhematol\u00f3gicos; \n\n4. Analisar os polimorfismos metab\u00f3licos dos genes CYP2E1 (-1293G?C) e \n\nNQO1 (609C?T) como indicadores de susceptibilidade gen\u00e9tica neste grupo \n\npopulacional; \n\n5. Investigar poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es entre os indicadores de susceptibilidade \n\ngen\u00e9tica e as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas neste grupo populacional;  \n\n6. Investigar poss\u00edveis correla\u00e7\u00f5es entre os n\u00edveis do indicador de exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nbenzeno S-PMA e as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas;  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n21 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO III: METODOLOGIA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n22 \n\n \n\nIII.1- Metodologia do estudo \n\nEste projeto foi realizado no CESTEH e obteve aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \n\n\u00c9tica da ENSP (Parecer n\u00ba 971.927, CAAE: 40514415.0.0000.5240).  \n\n \n\nIII.1.1- Desenho do estudo  \n\n O desenho utilizado para o estudo foi o observacional do tipo descritivo \n\nseccional, com a descri\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na proximidade das ind\u00fastrias \n\npetroqu\u00edmicas. O tipo de amostragem adotada para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi a \n\namostragem por conveni\u00eancia.  \n\n \n\n III.1.2- \u00c1rea e popula\u00e7\u00e3o de estudo \n\n A \u00e1rea geogr\u00e1fica escolhida para este estudo foi a regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, \n\nsituada no munic\u00edpio de Duque de Caxias, Baixada Fluminense do Estado do Rio de \n\nJaneiro (FIGURA 3), onde se localiza o Polo industrial de Campos El\u00edseos (PICE) \n\ncuja principal atividade \u00e9 a petroqu\u00edmica.  \n\n \n\n                        \n\nFIGURA 3. Mapa representativo do Estado do Rio de Janeiro e em destaque o mapa \n\nde Duque de Caxias, onde regi\u00e3o circulada \u00e9 a \u00e1rea de estudo, Campos El\u00edseos. \n\n \n\n\n\n23 \n\n \n\n Este p\u00f3lo possui 26 empresas petroqu\u00edmicas, transformadoras e \n\ntermoel\u00e9tricas e \u00e9 o segundo p\u00f3lo industrial da Regi\u00e3o Metropolitana e do Estado do \n\nRio de Janeiro, respondendo por 27,1% do valor da produ\u00e7\u00e3o (VP), sediando \n\naproximadamente 5,2% das empresas do estado e cerca de 7% das empresas da \n\nRegi\u00e3o Metropolitana. O p\u00f3lo G\u00e1s-Qu\u00edmico desta regi\u00e3o \u00e9 o primeiro do Brasil e \n\nconsiderado o maior complexo do g\u00eanero da Am\u00e9rica Latina, onde \u00e9 registrado o \n\nmaior investimento privado no estado nas \u00faltimas tr\u00eas d\u00e9cadas, gerando 400 \n\nempregos diretos e 350 indiretos (http://portal.baixadaon.com.br/duque-de-\n\ncaxias/historia-de-duque-de-caxias-rj).  \n\n Com o custo de US$ 1,08 bilh\u00e3o, o p\u00f3lo pode produzir anualmente 540 mil \n\ntoneladas de polietilenos e sua implanta\u00e7\u00e3o est\u00e1 trazendo empresas \n\ntransformadoras de pl\u00e1stico para a cidade e toda a regi\u00e3o. \n\n Esta regi\u00e3o abriga ind\u00fastrias como a Refinaria de Caxias (REDUC), que \u00e9 a \n\nmaior unidade industrial da \u00e1rea do Grande Rio, e a F\u00e1brica de Borracha Sint\u00e9tica \n\n(FABOR), ind\u00fastrias essas, que foram de grande import\u00e2ncia para o \n\ndesenvolvimento da regi\u00e3o, como mostra a FIGURA 4.  \n\n \n\nhttp://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj\nhttp://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj\n\n\n24 \n\n \n\n \n\nFIGURA 4. Conjunto de empresas que atualmente constituem o P\u00f3lo Industrial de \n\nCampos El\u00edseos e suas localiza\u00e7\u00f5es na comunidade \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_de_acesso.php). \n\n \n\n Em torno da REDUC (que produz combust\u00edveis, nafta, GPL, etc.), surgiu uma \n\ns\u00e9rie de ind\u00fastrias qu\u00edmicas, algumas de grande porte e associadas \u00e0 refinaria como \n\na PETROFLEX, NITRIFLEX e outras independentes, al\u00e9m de um conjunto de \n\nm\u00e9dias e pequenas empresas produtoras de resinas, tintas, velas, parafinas e outros \n\nprodutos qu\u00edmicos. \n\n Atualmente tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que alguns segmentos industriais \n\nv\u00eam ganhando import\u00e2ncia, como \u00e9 o caso das confec\u00e7\u00f5es texteis, ind\u00fastria \n\nmoveleira e a de alimentos. Diante disso, se pode considerar que, com exce\u00e7\u00e3o do \n\ncomplexo da Petrobr\u00e1s, o parque industrial de Duque de Caxias \u00e9 formado por \n\nm\u00e9dias e pequenas empresas (http://portal.baixadaon.com.br/duque-de-\n\ncaxias/historia-de-duque-de-caxias-rj). \n\n\n\n25 \n\n \n\n Esta regi\u00e3o \u00e9 \u00e1rea de ba\u00eda pr\u00f3ximo de manguezais e que possui uma \n\npopula\u00e7\u00e3o estimada de 19.168 habitantes com uma desigualdade na distribui\u00e7\u00e3o de \n\nrenda, apresentando s\u00e9rios problemas urbanos e estando sujeita \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o \n\nambiental de origem industrial, como mostrado na FIGURA 5.  \n\n \n\nFIGURA 5. Situa\u00e7\u00e3o comum em Campos El\u00edseos, onde moradias s\u00e3o afixadas \n\npr\u00f3ximas aos tanques de distribuidoras de combust\u00edveis do P\u00f3lo Petroqu\u00edmico. \n\nFonte: Raulino, S.F. (2009) citado em VAZ, 2013.  \n\n \n\n Segundo o projeto APELL-CE (Sistema de Resposta para Emerg\u00eancias \n\nExternas do P\u00f3lo Industrial de Campos El\u00edseos), criado em 1991, pela  \n\nsuperintend\u00eancia da REDUC com orienta\u00e7\u00f5es do Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para \n\no Meio Ambiente (PNUMA), existem localidades do distrito de Campos El\u00edseos \n\nclassificadas como \u00c1reas Vulner\u00e1veis, isto \u00e9, regi\u00f5es nas quais se houver acidente \n\npodem ser necess\u00e1rias evacua\u00e7\u00f5es e \u00c1reas de Triagem, locais que podem receber \n\na popula\u00e7\u00e3o deslocada (RIOS, 2011). Dentre os locais classificados como \n\nvulner\u00e1veis pode-se citar a \u00e1rea de estudo do presente trabalho, o centro de \n\nCampos El\u00edseos, conforme mostra as FIGURAS 6 e 7. \n\n\n\n26 \n\n \n\n \n\nFIGURA 6. Mapa com a \u00e1rea vulner\u00e1vel do polo, considerando os cen\u00e1rios de \n\nacidentes com maior alcance das empresas. 1.Maril\u00e2ndia; 2. Pilar; 3. Centro de \n\nCampos El\u00edseos; 4. Saraiva; 5. Ana Clara; 6.Vila Serafim; 7. Parque Imp\u00e9rio; 8. \n\nNosso Bar; 9. Bom Retiro; 10. Parque Moderno \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php).  \n\n \n\n \n\nhttp://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php\n\n\n27 \n\n \n\n \n\nFIGURA 7. Mapa com a \u00e1rea vulner\u00e1vel de cada empresa. 1.Maril\u00e2ndia; 2. Pilar; 3. \n\nCentro de Campos El\u00edseos; 4. Saraiva; 5. Ana Clara; 6.Vila Serafim; 7. Parque \n\nImp\u00e9rio; 8. Nosso Bar; 9. Bom Retiro; 10. Parque Moderno \n\n(http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php).  \n\n \n\n Quanto \u00e0 popula\u00e7\u00e3o residente nesta localidade, \u00e9 poss\u00edvel observar que a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da faixa et\u00e1ria se concentra na regi\u00e3o jovem (FIGURA 8), a propor\u00e7\u00e3o \n\nentre homens e mulheres praticamente se iguala e tem m\u00e9dia de 3 moradores por \n\nresid\u00eancia (TABELA 2).  \n\n \n\n \n\n \n\nhttp://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php\n\n\n28 \n\n \n\n \n\nFIGURA 8. Representa\u00e7\u00e3o da distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria da popula\u00e7\u00e3o residente em \n\nCampos El\u00edseos. Fonte: Censo 2010 (http://populacao.net.br/populacao-campos-\n\neliseos_duque-de-caxias_rj.html). \n\n \n\n \n\nTABELA 2. Alguns dados informativos sobre a popula\u00e7\u00e3o de Campos El\u00edseos. \n\nVari\u00e1vel Valor \n\nDomic\u00edlios Particulares Permanentes 6.312 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Residente 19.168 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Homens 9.424 \n\nPopula\u00e7\u00e3o Mulheres 9.744 \n\nRaz\u00e3o de Depend\u00eancia Jovens 37.1% \n\nRaz\u00e3o de Depend\u00eancia Idosos 8.2% \n\nRaz\u00e3o de Depend\u00eancia Total 45.3% \n\n\u00cdndice de Envelhecimento 22% \n\nRaz\u00e3o de Masculino x Feminino 96.7% \n\nRaz\u00e3o Crian\u00e7as-Mulheres 28.8% \n\nM\u00e9dia de moradores por Domic\u00edlios 3.2 \n\nPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios ocupados 93.8% \n\nPropor\u00e7\u00e3o de domic\u00edlios n\u00e3o ocupados 6.2% \n\n  \n\nFonte: Censo 2010 (http://populacao.net.br/populacao-campos-eliseos_duque-de-caxias_rj.html).  \n\n  \n\n Ao realizar o c\u00e1lculo da raz\u00e3o da taxa de interna\u00e7\u00e3o por leucemia no per\u00edodo \n\nde 2006 a 2014 registrada no Sistema \u00danico de Sa\u00fade (DATASUS) dos munic\u00edpios \n\ndo Estado do Rio de Janeiro situado na regi\u00e3o metropolitana e que possuem \n\ncaracter\u00edsticas semelhantes de pol\u00edticas de sa\u00fades adotadas em cada localidade e \n\n\n\n29 \n\n \n\nna distribui\u00e7\u00e3o industrial e rural de cada munic\u00edpio, o munic\u00edpio de Duque de Caxias \n\nficou entre os cinco munic\u00edpios com maiores valores (TABELA 3). \n\n \n\nTABELA 3. Raz\u00e3o de taxa de interna\u00e7\u00f5es por leucemia em adultos registradas nos \n\nmunic\u00edpios da Regi\u00e3o Metropolitana do Estado do Rio de Janeiro no per\u00edodo de \n\n2006 a 2014. \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: BARATA-SILVA, 2016. \n\n \n\n Crit\u00e9rio de inclus\u00e3o \n\n O grupo de estudo foi formado por indiv\u00edduos que residiam at\u00e9 1000 metros \n\nde dist\u00e2ncia do p\u00f3lo petroqu\u00edmico na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos. Este foi composto \n\npor adultos (idade ? 18 anos) do sexo masculino e feminino, de diferentes faixas \n\net\u00e1rias e ra\u00e7as e que residiam em Campos El\u00edseos h\u00e1 pelo menos 3 meses. Estes \n\ndeviam estar dispostos a fornecer material biol\u00f3gico. \n\nMunic\u00edpios Raz\u00e3o de Taxa (IC95%) \n\nMasculino Feminino \n\nMaca\u00e9 6.12 (3.03-11.98) 2.49 (1.12-5.85) \n\nQueimados 5.18 (2.55-10.67) 6.77 (3.12-15.19) \n\nItabora\u00ed 4.50 (2.28-9.19) 5.53 (2.53-12.02) \n\nRio de Janeiro 4.07 (2.10-7.80) 4.20 (2.04-9.00) \n\nItagua\u00ed 4.01 (1.87-8.33) 3.74 (1.58-8.76) \n\nS\u00e3o Gon\u00e7alo 3.93 (2.07-7.82) 3.62 (1.72-7.76) \n\nMag\u00e9 3.85 (1.90-7.77) 5.16 (2.37-11.30) \n\nNil\u00f3polis 3.70 (1.87-7.93) 3.69 (1.65-8.38) \n\nS\u00e3o Jo\u00e3o de Meriti 3.64 (1.79-6.99) 4,11 (1.95-8.97) \n\nNiter\u00f3i 3.57 (1.78-6.90) 3.12 (1.47-6.82) \n\nJaperi 3.53 (1.62-7.65) 1.94 (0.72-5.16) \n\nNova Igua\u00e7u 3.25 (1.68-6.43) 2.66 (1.27-5.84) \n\nDuque de Caxias 3.18 (1.64-6.27) 5.27 (2.53-11.36) \n\nBelford Roxo 2.70 (1,39-5.50) 2.39 (1.10-5.27) \n\nMesquita 1.98 (0.94-4.41) 4.15 (1.92-9.55) \n\nMaric\u00e1 1.55 (0.67-3.58) 3.77 (1.63-8.60) \n\nTangu\u00e1 0.47 (0.06-3,77) 4.46 (1.53-12.47) \n\n\n\n30 \n\n \n\n Por meio de uma conversa informal e individual com os participantes do \n\nestudo foram explicitados: a aus\u00eancia de riscos agregados no processo de coleta de \n\namostras; os objetivos e a relev\u00e2ncia do estudo para a sa\u00fade; e que os sujeitos da \n\npesquisa seriam protegidos por meio do anonimato e os dados tratados de forma \n\nconfidencial. \n\n Os indiv\u00edduos que concordaram em participar da mesma, assinaram o termo \n\nde consentimento, conforme exig\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Resolu\u00e7\u00e3o No \n\n466/2012 sobre pesquisa envolvendo seres humanos. \n\n \n\nIII.2. Coleta de informa\u00e7\u00f5es  \n\nNo primeiro momento, os participantes responderam a um question\u00e1rio semi \n\nestruturado (ANEXO C) com objetivo de caracterizar a exposi\u00e7\u00e3o e obter dados \n\nsociodemogr\u00e1ficos e informa\u00e7\u00f5es relativas aos h\u00e1bitos alimentares, rotina di\u00e1ria, \n\ncondi\u00e7\u00f5es de moradia, hist\u00f3rico de sa\u00fade e doen\u00e7a, dentre outras. Foram \n\nlevantadas tamb\u00e9m, informa\u00e7\u00f5es para identifica\u00e7\u00e3o de fatores de confundimento do \n\nestudo. Os dados coletados foram analisados a fim de investigar poss\u00edveis \n\nassocia\u00e7\u00f5es exposi\u00e7\u00e3o-desfecho; e por fim, caracterizar o risco ao qual estes \n\nmoradores est\u00e3o submetidos no ambiente em que habitam. \n\n \n\nIII.3. Coleta de materiais biol\u00f3gicos \n\nAs amostras biol\u00f3gicas foram coletadas de cada participante ap\u00f3s assinarem \n\no Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (ANEXO B) e respondenderem ao \n\nquestion\u00e1rio semi-estruturado. \n\nAs amostras de urina foram coletadas em frascos de polietileno em volume de \n\naproximadamente 20 mL e seguiram para o Laborat\u00f3rio de Toxicologia do CESTEH, \n\n\n\n31 \n\n \n\nonde foram acondicionadas em ultrafreezer (-80\u00b0C) at\u00e9 a an\u00e1lise laboratorial. Estas \n\nforam realizadas no setor de Toxicogen\u00e9tica do Laborat\u00f3rio de Toxicologia do \n\nCESTEH.  \n\nEnquanto as amostras sangu\u00edneas foram coletadas em dois tubos \u00e0 v\u00e1cuo \n\ncontendo anticoagulante heparina, sendo um para a realiza\u00e7\u00e3o de exame de \n\nhemograma no Laborat\u00f3rio de Diagn\u00f3stico, Ensino e Pesquisa do Centro de Sa\u00fade \n\nEscola Germano Sinval Faria/ENSP (CSEGSF/ENSP/FIOCRUZ); e o outro, para as \n\nan\u00e1lises moleculares, foi armazenado em ultrafreezer (-80oC) no  no setor de \n\nToxicogen\u00e9tica do Laborat\u00f3rio de Toxicologia do CESTEH. \n\n \n\n III.4- Organiza\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o dos grupos de estudo \n\n Para caracterizar os grupos de estudo, foi aplicado um question\u00e1rio semi \n\nestruturado com a finalidade de se conhecer as vari\u00e1veis: sexo, ra\u00e7a, idade, \n\nescolaridade, profiss\u00e3o, como tamb\u00e9m, verificar a frequ\u00eancia de manuseio com \n\nprodutos qu\u00edmicos, o consumo de bebida alco\u00f3lica, e o h\u00e1bito de fumar em seu \n\nc\u00edrculo de conviv\u00eancia. \n\n Os dados obtidos foram utilizados para minimizar a influ\u00eancia das vari\u00e1veis de \n\nconfundimento; promover a defini\u00e7\u00e3o do perfil dos moradores da regi\u00e3o exposta e \n\ndelinear os h\u00e1bitos comuns; obter com precis\u00e3o e qualidade sintomas relevantes \n\npara ser poss\u00edvel uma futura associa\u00e7\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o-desfecho e, caracterizar o risco \n\nem que estes residentes est\u00e3o submetidos no ambiente de suas moradias. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n32 \n\n \n\n III.5- Procedimento anal\u00edtico \n\n III.5.1. An\u00e1lise de \u00e1cido S-fenilmercapt\u00farico urin\u00e1rio \n\n O \u00e1cido S-fenilmercapt\u00farico foi determinado por meio da cromatografia l\u00edquida \n\nacoplada \u00e0 espectrometria de massa sequencial (CLAE-EM/EM), utilizando como \n\nrefer\u00eancia a metodologia descrita por Gomes, 2016. \n\n \n\nPreparo das solu\u00e7\u00f5es padr\u00e3o de S-PMA   \n\nA partir de uma amostra de S-PMA de refer\u00eancia (pureza > 99%), foi \n\npreparada uma solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o estoque em metanol na concentra\u00e7\u00e3o de 1,0.10 2 mg \n\nL-1, utilizando uma balan\u00e7a anal\u00edtica com precis\u00e3o de 0,1 mg (Mettler\u00ae AE 200). A \n\npartir desta, duas solu\u00e7\u00f5es padr\u00f5es intermedi\u00e1rias foram preparadas: uma na \n\nconcentra\u00e7\u00e3o 1000 \u00b5g L-1 e outra de 100 \u00b5g L-1. Todas as solu\u00e7\u00f5es foram \n\narmazenadas em frascos \u00e2mbar e mantidas \u00e0 temperatura de -20 \u00baC at\u00e9 o momento \n\ndas an\u00e1lises.  \n\n Procedimento de Extra\u00e7\u00e3o \n\n Para tal foi utilizado a extra\u00e7\u00e3o l\u00edquido-l\u00edquido por parti\u00e7\u00e3o em baixa \n\ntemperatura (LLE-LTP). Este procedimento consiste na adi\u00e7\u00e3o de uma quantidade \n\nreduzida de um solvente org\u00e2nico na amostra e posteriormente a mistura obtida \u00e9 \n\nrefrigerada a -20 \u00b0C, por no m\u00ednimo 3 horas. Sob estas condi\u00e7\u00f5es, a fase aquosa \n\nsolidifica-se e h\u00e1 separa\u00e7\u00e3o do solvente org\u00e2nico com forma\u00e7\u00e3o de uma fase \n\nsobrenadante contendo o analito solubilizado, a qual \u00e9 removida e analisada \n\n(GOMES, 2016). As vantagens deste m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o s\u00e3o o baixo custo, devido \n\nao reduzido consumo de material e solventes; a simplicidade de sua aplica\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que possui um n\u00famero de etapas reduzido e a obten\u00e7\u00e3o de um extrato l\u00edmpido \n\ncom um pequeno volume de amostra (GOMES, 2016).  \n\n\n\n33 \n\n \n\n Sendo assim, uma al\u00edquota de 600 \u00b5L de urina de cada participante foi \n\ntransferida para um microtubo e ent\u00e3o adicionados 30 \u00b5L de \u00e1cido clor\u00eddrico (HCl) 6 \n\nmol.L-1. Esta etapa de hidr\u00f3lise \u00e1cida se faz necess\u00e1ria para converter todo o SPMA \n\nconjugado (pr\u00e9-SPMA) em S-PMA, uma vez que grande parte do S-PMA \u00e9 \n\nexcretado sob a forma de N-acetil-S (1,2-di-hidro-2-hidroxifenil) -L-ciste\u00edna (GOMES, \n\n2016; TUAKUILA, 2013). Posteriormente, a amostra acidificada foi agitada em um \n\nmisturador v\u00f3rtex por 1 minuto e deixada em repouso por 10 minutos. Em seguida, a \n\namostra foi centrifugada por 10 minutos a 1600 rpm. Ao t\u00e9rmino desta etapa, foram \n\nadicionados 600 \u00b5L de acetonitrila, seguido de nova agita\u00e7\u00e3o por 1 minuto e \n\ncentrifuga\u00e7\u00e3o por 10 minutos. Ap\u00f3s esta etapa, as amostras foram submetidas ao \n\ncongelamento da fase aquosa sob temperatura de -20 \u00baC, overnight. Ao final, a fase \n\norg\u00e2nica foi retirada com o aux\u00edlio de uma micropipeta, e 100 \u00b5L da mesma foram \n\ntransferidos para um vial com insert, como ilustrado na FIGURA 9. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n34 \n\n \n\n \n\n                 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 9. Ilustra\u00e7\u00e3o do procedimento LTPE utilizado na etapa de extra\u00e7\u00e3o de \n\nSPMA da amostra. Fonte: Adaptado de GOMES, 2016. \n\n \n\n \n\n Condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas e de detec\u00e7\u00e3o no espectr\u00f4metro de massas \n\n A an\u00e1lise do S-PMA foi realizada por cromatografia l\u00edquida de alta efici\u00eancia \n\n(CLAE) acoplada a espectrometria de massas sequencial, tandem-MS, do tipo triplo \n\nquadrupolo usando fonte de ioniza\u00e7\u00e3o por eletronebuliza\u00e7\u00e3o (ESI). O cromat\u00f3grafo  \n\nutilizado foi o cromat\u00f3grafo em fase l\u00edquida, marca Thermo Scientific\u00ae, modelo \n\nSurveyor e o espectr\u00f4metro de massas com triplo quadrupolo, marca Thermo \n\nScientific\u00ae, modelo TSQ Quantum, com software Xcalibur\u00ae, como representado nas \n\nFIGURAS 10 e 11. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nADI\u00c7\u00c3O \n\nAMOSTRA \n\n600\u00b5L \n\nHIDR\u00d3LISE \n\n\u00c1CIDA \nAG ITA\u00c7\u00c3O \n\nV\u00d3RTEX \n\n1 minuto \n\n \n\nREPOUSO \n\n10 minutos \n\n \n\nCENTRIFUG A\u00c7\u00c3O \n\n10 minutos \n\n \n\nADI\u00c7\u00c3O SOLVENTE \n\nEXTRATOR \n\n \n\nAG ITA\u00c7\u00c3O V\u00d3RTEX \n\n1 minuto \n\n \n\nCENTRIFUG A\u00c7\u00c3O \n\n10 minutos \n\n \n\nCONG ELADOR A -20\u00b0C \n\n3 horas \n\n \n\nSEPARA\u00c7\u00c3O \n\nDAS FASES \n\n \n\nTRANSFER\u00caNCI\n\nA PARA VIALS \n\nAN\u00c1LISE  LC-\n\nMS/MS \nCENTRIFUG A\u00c7\u00c3O \n\n10min \n\n \n\nCongelador a -20\u00b0C \n\novernight \n\n\n\n35 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 10. Esquema do acoplamento da t\u00e9cnica de CLAE com EM/EM.  \n\nFonte: ROSA, 2017. \n\n \n\n \n\nFIGURA 11. Foto do cromat\u00f3grafo em fase l\u00edquida, marca Thermo Scientific\u00ae, \n\nmodelo Surveyor e o espectr\u00f4metro de massas com triplo quadrupolo, marca \n\nThermo Scientific\u00ae, modelo TSQ Quantum, com software Xcalibur\u00ae uti lizado \n\nna an\u00e1lise do S-PMA.  \n\nFonte: Da autora, 2017. \n\n \n\n \n\n\n\n36 \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es espectrom\u00e9tricas foram otimizadas a partir de infus\u00e3o direta do  \n\npadr\u00e3o de S-PMA a 1 \u00b5g mL-1. Determinadas as rela\u00e7\u00f5es m/z do analito e o modo \n\nde ioniza\u00e7\u00e3o (positivo ou negativo), fez-se a regulagem da voltagem do spray (spray \n\nvoltage), do g\u00e1s de bainha (sheath gas), do g\u00e1s de contracorrente (ion sweep gas), \n\ndo g\u00e1s auxiliar (auxiliary gas), da temperatura do capilar (capillary temperature), da \n\nvoltagem da lente do tubo de transfer\u00eancia (tube lens offset), da voltagem do \n\nskimmer (skimmer offset), da press\u00e3o de colis\u00e3o (collision pressure) e energia de \n\ncolis\u00e3o (colision energy). \n\nPara a realiza\u00e7\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o cromatogr\u00e1fica foi usada a coluna ACE 3 \n\nC18-HL 150 x 3,0 mm. Para a sele\u00e7\u00e3o da fase m\u00f3vel foi realizado uma s\u00e9rie de \n\ntestes (TABELA 4) com diferentes solventes como \u00e1cido ac\u00e9tico, metanol e \u00e1gua em \n\nsolu\u00e7\u00f5es com diferentes pH e propor\u00e7\u00f5es durante o processo cromatogr\u00e1fico. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de fases m\u00f3veis em gradiente permitiu a varia\u00e7\u00e3o da polaridade durante a \n\ncorrida para, assim, promover uma melhor separa\u00e7\u00e3o do S-PMA dos interferentes \n\npresentes na urina (ROSA,2017).   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n37 \n\n \n\nTABELA 4. Testes das condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas para o desenvolvimento \n\ndo m\u00e9todo. \n\n \n\n \n\nTESTE TEMPO \n(min) \n\n\u00c1cido ac\u00e9tico \n\naquoso 1% \n\n(%) \n\n\u00c1cido ac\u00e9tico \n\nmetan\u00f3lico 1% \n\n(%) \n\nH2O \n\npH \n\n4,50 \n\n(%) \n\nMetanol \n\npH 4,50 \n\n(%) \n\nFluxo \n\nmL min-1 \n\nEnergia \n\nde \n\nColis\u00e3o \n\nVoltagem \n\ndo spray \n\n(V) \n\n1 \n\n0-1 \n\n1-8,5 \n\n8,5-9,5 \n\n9,5-12 \n\n12-13 \n\n13-15 \n\n99,0 \n\n15,0 \n\n5,0 \n\n5,0 \n\n99,0 \n\n99,0 \n\n1,0 \n\n85,0 \n\n95,0 \n\n95,0 \n\n1,0 \n\n99,0 \n\n  \n\n0,3 \n\n0,3 \n\n0,3 \n\n0,4 \n\n0,4 \n\n0,4 \n\n10 \n\n \n3500 \n\n2 \n\n0 \n\n1 \n\n8,5 \n\n9,5 \n\n12 \n\n13 \n\n15 \n\n  \n\n95,0 \n\n95,0 \n\n15,0 \n\n5,0 \n\n5,0 \n\n95,0 \n\n95,0 \n\n5,0 \n\n5,0 \n\n85,0 \n\n95,0 \n\n95,0 \n\n5,0 \n\n5,0 \n\n0,3 10 3500 \n\n3 \n\n0 \n\n1 \n\n2 \n\n5 \n\n5,5 \n\n8 \n\n  \n\n80 \n\n80 \n\n50 \n\n50 \n\n80 \n\n80 \n\n20 \n\n20 \n\n50 \n\n50 \n\n20 \n\n20 \n\n0,3 10 3500 \n\n4 \n\n0 \n\n1 \n\n3 \n\n5 \n\n6 \n\n8 \n\n  \n\n80 \n\n80 \n\n60 \n\n50 \n\n80 \n\n80 \n\n20 \n\n20 \n\n40 \n\n50 \n\n20 \n\n20 \n\n0,3 10 3500 \n\n5 \n\n0 \n\n1 \n\n3 \n\n5 \n\n7 \n\n8 \n\n  \n\n90 \n\n90 \n\n60 \n\n40 \n\n80 \n\n80 \n\n10 \n\n10 \n\n40 \n\n60 \n\n20 \n\n20 \n\n0,3 10 3500 \n\n6 \n\n0 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n  \n\n95 \n\n80 \n\n70 \n\n50 \n\n80 \n\n95 \n\n5 \n\n20 \n\n30 \n\n50 \n\n20 \n\n5 \n\n0,3 10 3500 \n\n\n\n38 \n\n \n\n7 \n\n0 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n  \n\n95 \n\n80 \n\n70 \n\n50 \n\n80 \n\n95 \n\n5 \n\n20 \n\n30 \n\n50 \n\n20 \n\n5 \n\n0,3 20 3500 \n\n8 \n\n0 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n  \n\n95 \n\n80 \n\n70 \n\n50 \n\n80 \n\n95 \n\n5 \n\n20 \n\n30 \n\n50 \n\n20 \n\n5 \n\n0,3 20 4000 \n\n9 \n\n0 \n\n5 \n\n6 \n\n7 \n\n8 \n\n9 \n\n  \n\n95 \n\n80 \n\n70 \n\n50 \n\n80 \n\n95 \n\n5 \n\n20 \n\n30 \n\n50 \n\n20 \n\n5 \n\n0,3 \n\n \n10 4000 \n\n10 \n\n0 \n\n1 \n\n8,5 \n\n9,5 \n\n12 \n\n13 \n\n15 \n\n  \n\n95 \n\n95 \n\n15 \n\n5 \n\n5 \n\n95 \n\n95 \n\n5 \n\n5 \n\n85 \n\n95 \n\n95 \n\n5 \n\n5 \n\n0,3 10 4000 \n\n11 \n\n0 \n\n1 \n\n8,5 \n\n9,5 \n\n12 \n\n13 \n\n15 \n\n  \n\n95 \n\n95 \n\n15 \n\n5 \n\n5 \n\n95 \n\n95 \n\n5 \n\n5 \n\n85 \n\n95 \n\n95 \n\n5 \n\n5 \n\n0,3 10 4000 \n\n12 \n\n0 \n\n5 \n\n11 \n\n15 \n\n  \n\n50 \n\n5 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n95 \n\n50 \n\n50 \n\n0,3 10 4000 \n\n13 \n\n0 \n\n3 \n\n8 \n\n8,5 \n\n15 \n\n  \n\n50 \n\n5 \n\n5 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n95 \n\n95 \n\n50 \n\n50 \n\n0,5 10 4000 \n\n14 \n\n0 \n\n3 \n\n8 \n\n8,5 \n\n9 \n\n  \n\n50 \n\n5 \n\n5 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n95 \n\n95 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n0,5 \n\n \n10 4000 \n\n15 \n\n0 \n\n3 \n\n10 \n\n10,5 \n\n20 \n\n  \n\n50 \n\n5 \n\n5 \n\n50 \n\n50 \n\n50 \n\n5 \n\n5 \n\n50 \n\n50 \n\n0,5 10 4000 \n\n\n\n39 \n\n \n\nPara a otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es cromatogr\u00e1ficas e de detec\u00e7\u00e3o no \n\nespectr\u00f4metro de massas foi utilizado um \u201cpool\u201d de urinas, considerado como \n\n\u201cbranco\u201d, doada pelos trabalhadores n\u00e3o fumantes do Laborat\u00f3rio de Toxicologia do \n\nCESTEH. Al\u00edquotas deste pool foram fortificadas com solu\u00e7\u00e3o-padr\u00e3o de S-PMA em \n\ndiferentes concentra\u00e7\u00f5es para a constru\u00e7\u00e3o da curva anal\u00edtica contendo 6 pontos e \n\npara determinar a recupera\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o LPTE.  Todas as solu\u00e7\u00f5es \n\nforam preparadas em triplicata. Al\u00e9m disso, esse \u201cpool\u201d de urina foi utilizado tamb\u00e9m \n\nna quantifica\u00e7\u00e3o das amostras. A cada dia de an\u00e1lise foi feito um ensaio em branco, \n\numa curva anal\u00edtica em urina e a avalia\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o, como descrito em \n\nROSA, 2017. \n\n \n\nPar\u00e2metro para Quantifica\u00e7\u00e3o em CLAE-EM/EM \n\nOs par\u00e2metros para quantifica\u00e7\u00e3o em CLAE-EM/EM s\u00e3o utilizados para a \n\nrealizar de forma correta a aquisi\u00e7\u00e3o dos dados no espectr\u00f4metro de massas e \n\ndefinem como ocorrer\u00e1 a an\u00e1lise dos resultados gerados em cada estudo \n\n(ROSA,2017). \n\nPara o presente estudo, foi realizada uma extensa pesquisa bibliogr\u00e1fica a fim \n\nde se obter o conhecimento e aplicar os crit\u00e9rios existentes na literatura para \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do S-PMA por CLAE- EM/EM. Por\u00e9m, n\u00e3o foi encontrado na literatura \n\nnenhum estudo ou instru\u00e7\u00e3o normativa que descreva esses par\u00e2metros para an\u00e1lise \n\nde S-PMA em matrizes biol\u00f3gicas.  \n\nSendo assim, a quantifica\u00e7\u00e3o de S-PMA por CLAE-EM/EM, com triplo \n\nquadrupolo, foi realizada pelo modo de monitoramento de rea\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e a \n\nraz\u00e3o entre os \u00edons de quantifica\u00e7\u00e3o e de confirma\u00e7\u00e3o de cada amostra deveria \n\nestar compreendida num intervalo determinado pelo valor da m\u00e9dia do coeficiente \n\n\n\n40 \n\n \n\nde varia\u00e7\u00e3o calculado em cada curva di\u00e1ria dos padr\u00f5es anal\u00edticos. Al\u00e9m disso, o \n\ntempo de reten\u00e7\u00e3o dos \u00edons nas amostras reais deveria ser semelhantes ao dos \n\npadr\u00f5es analisados no mesmo dia, al\u00e9m do formato e na raz\u00e3o de resposta. \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o final de S-PMA urin\u00e1rio nas amostras foi realizada pelo \n\nm\u00e9todo de padroniza\u00e7\u00e3o externa. Este m\u00e9todo utiliza a equa\u00e7\u00e3o da reta obtida no \n\nexperimento da curva de calibra\u00e7\u00e3o realizado com 6 n\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o em \n\ntriplicata para o c\u00e1lculo da concentra\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da \u00e1rea do \u00edon 109 m/z obtida em \n\ncada amostra. \n\n \n\nDetermina\u00e7\u00e3o de Creatinina \n\nA an\u00e1lise da concentra\u00e7\u00e3o de creatinina nas amostras de urina foi realizada \n\npor meio do Kit colorim\u00e9trico da Doles\u00ae pelo m\u00e9todo espectrofotom\u00e9trico com \n\nmedida direta, pela rea\u00e7\u00e3o com \u00e1cido p\u00edcrico em meio alcalino, ap\u00f3s \n\ndesproteiniza\u00e7\u00e3o (ROSA, 2017). \n\n \n\n III.5.2. Determina\u00e7\u00e3o dos polimorfismos CYP2E1 -1293 G>C e NQO1 609 \n\nC>T \n\nA determina\u00e7\u00e3o dos  polimorfismosde todos os participantes foi feita por meio \n\nde genotipagem, utilizando a t\u00e9cnica da Polimerase Chain Reaction (PCR) em \n\nTempo Real para amplifica\u00e7\u00e3o do fragmento polim\u00f3rfico e identifica\u00e7\u00e3o dos \n\ngen\u00f3tipos.  \n\nPara ambos, foram utilizadas como template, amostras de DNA de cada \n\nindiv\u00edduo obtidas atrav\u00e9s de extra\u00e7\u00e3o de DNA gen\u00f4mico pela t\u00e9cnica de Salting-Out \n\na partir de  al\u00edquotas de 500 \u00b5L de  sangue total. \n\n\n\n41 \n\n \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o do  DNA extra\u00eddo foi realizada por fluoresc\u00eancia, utilizando o \n\nfluor\u00f4metro Qubit 2.0 (Invitrogen, Life Technologies, CA, USA). A fins de c\u00e1lculo, a \n\nrela\u00e7\u00e3o de 50\u00b5g mL-1 de DNA  por densidade \u00f3tica, foi adotada.    \n\n  A PCR em Tempo Real foi feita em placas de 96 po\u00e7os em volume final de \n\n8\u00b5L, contendo 1x 4 \u00b5L de TaqMan\u00ae Genotyping Master Mix (Thermo Fisher \n\nScientific), 1\u00d7 0,5 \u00b5L da sonda TaqMan\u00ae SNP Genotyping Assay (Thermo Fisher \n\nScientific) espec\u00edfica para cada polimorfismo, CYP2E1 -1293 G>C e NQO1 609 C>T \n\n(tabela 5). As condi\u00e7\u00f5es de amplifica\u00e7\u00e3o fixadas no termociclador seguiram as \n\nrecomenda\u00e7\u00f5es sugeridas pelo fabricante das sondas. \n\n \n\n \n\nTABELA 5. Sequ\u00eancias das sondas Taqman utilizadas para os ensaios de \n\ngenotipagem dos polimorfismos por PCR em tempo real. \n\n \n\nSNP Gene  Posi\u00e7\u00e3o/ Troca Sonda VIC/FAM  Sonda/ Prim er \n\nrs3813867 CYP2E1 -1293 G>C (VIC) G> C (FAM) \nAACGCCCCTTCTTGGTTCAGGAGAG[G/C]TGCAGT\n\nGTTAGGTGCAGCACAACCA  \n\nrs1800566 NQO1 609 C>T (VIC) A> G (FAM) \nTGCCCAATGCTATATGTCAGTTGAG[A/G]TTCTAAG\n\nACTTGGAAGCCACAGAAA  \n\n \n\n \n\n \n\nIII.6- An\u00e1lise estat\u00edstica \n\nComo suporte para o tratamento estat\u00edstico, foram utilizados os programas \n\nExcel e SPSS Statistics v.20. Primeiramente foram analisados a frequ\u00eancia de cada \n\nvari\u00e1vel investigada, como caracter\u00edsticas da popula\u00e7\u00e3o, a concentra\u00e7\u00e3o de S -PMA \n\n\n\n42 \n\n \n\nurin\u00e1rio, os par\u00e2metros do hemograma e os polimorfismos metab\u00f3licos. \n\nPosteriormente, a distribui\u00e7\u00e3o dos dados foi verificada pelo teste de Kolmogorov-\n\nSmirnov.  \n\n  Como obteve-se uma distribui\u00e7\u00e3o normal para as vari\u00e1veis referentes ao \n\nhemograma e n\u00edvel de S-PMA urin\u00e1rio foi poss\u00edvel aplica\u00e7\u00e3o de testes param\u00e9tricos. \n\nPara verificar poss\u00edveis diferen\u00e7as das m\u00e9dias das concentra\u00e7\u00f5es do \u00e1cido S-\n\nfenilmercapt\u00farico urin\u00e1rio, tempo de moradia, fumo e polimorfismo metab\u00f3lico foi \n\nutilizado o teste de Man-Witney. Associa\u00e7\u00f5es entre os polimorfismos, dados do \n\nhemograma, patologias e os n\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rio foi investigada atrav\u00e9s da \n\nraz\u00e3o de risco (Odds ratio).  \n\n A representa\u00e7\u00e3o dos valores de refer\u00eancia foi expressa em termos de valores \n\nm\u00e9dios, desvio padr\u00e3o e intervalo de confian\u00e7a de 95%.  \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO IV: RESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n44 \n\n \n\nIV.1. Estudo na popula\u00e7\u00e3o alvo  \n\nPara realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, primeiramente foi promovido um encontro \n\ncom a popula\u00e7\u00e3o no sal\u00e3o paroquial da comunidade (ponto de apoio). Neste \n\nmomento, foram apresentados os objetivos do trabalho, atrav\u00e9s de apresenta\u00e7\u00e3o \n\noral e esclarecidas as d\u00favidas surgidas durante essa sensibiliza\u00e7\u00e3o.  \n\nA popula\u00e7\u00e3o recrutada para a efetiva\u00e7\u00e3o deste estudo era formada por \n\nmoradores que voluntariamente concordaram em participar do estudo, assinando o \n\nTermo de Consentimento Livre e Esclarecido. O indiv\u00edduo era inclu\u00eddo no estudo se \n\nrespondesse ao question\u00e1rio e doasse urina e sangue para as an\u00e1lises. Ao final, 194 \n\nmoradores da regi\u00e3o se voluntariaram para participar, por\u00e9m 4 indiv\u00edduos n\u00e3o \n\nforneceram quantidade de amostra sangu\u00ednea suficiente para as an\u00e1lises \n\nlaboratoriais. Logo, o presente trabalho teve um tamanho de amostra de 190 \n\nindiv\u00edduos.   \n\n \n\nIV.1.1. Perfil da popula\u00e7\u00e3o  \n\nAo tra\u00e7ar um perfil quanto ao g\u00eanero e idade da popula\u00e7\u00e3o avaliada, foi \n\nposs\u00edvel observar a predomin\u00e2ncia feminina no estudo (72%). Ao analisar a idade da \n\npopula\u00e7\u00e3o, observou-se que a m\u00e9dia era de 55 anos e a varia\u00e7\u00e3o foi de 20 a 86 \n\nanos. A FIGURA 12 representa graficamente a distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria desta popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n45 \n\n \n\n \n\nFIGURA 12. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o estudada \n\nem faixas et\u00e1rias. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo na vari\u00e1vel etnia foi realizada no momento \n\nda entrevista por auto-declara\u00e7\u00e3o do participante. Observou-se que a maioria (47%) \n\nse declarou Pardo e que cerca de 4% n\u00e3o souberam ou n\u00e3o quiseram se classificar \n\nem uma das categorias apresentadas. \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi relatado pelos moradores que o \n\ndistrito de Campos El\u00edseos n\u00e3o possu\u00eda n\u00famero de escolas p\u00fablicas suficientes para \n\natender toda a popula\u00e7\u00e3o e que o acesso ao ensino profissionalizante era \n\ninexistente. Sendo assim, para ter acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, os moradores tinham que se \n\ndeslocar para outras regi\u00f5es que possu\u00edssem disponibilidade de vagas ou ingressar \n\nno sistema privado de educa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dessa dificuldade, cerca de 38% dos entrevistados declararam ter \n\ncursado ou estarem cursando o Ensino M\u00e9dio e apenas 6% se classificou como \n\nanalfabeto funcional ou sem nenhum estudo. Essa porcentagem \u00e9 mais baixa do \n\nque aquela observada a n\u00edvel nacional de cerca de 9% (MEC, 2017). Em rela\u00e7\u00e3o ao \n\n\n\n46 \n\n \n\nensino superior, apenas 9% relatou ter tido acesso a esse n\u00edvel da educa\u00e7\u00e3o, o que \n\nressalta a car\u00eancia de institui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de ensino com qualidade que permita o \n\nacesso dos alunos egressos de institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em universidades.     \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, cerca de 64% da popula\u00e7\u00e3o avaliada encontrava-se \n\nsem trabalhar no momento, sendo uma pequena parcela de aposentados e a \n\nmaioria de desempregados. Ao questionar a ocupa\u00e7\u00e3o anterior, nos casos que se \n\ndeclararam desempregados, foi observado que diversos indiv\u00edduos haviam \n\ntrabalhado no p\u00f3lo petroqu\u00edmico da regi\u00e3o e devido \u00e0 crise econ\u00f4mica, redu\u00e7\u00e3o de \n\ngastos e car\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o perderam seus empregos, ainda n\u00e3o tinham \n\nconseguido uma recoloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es sociais foi realizada tendo como base um conjunto \n\nde vari\u00e1veis, como renda familiar, tipo e constitui\u00e7\u00e3o estrutural da moradia, n\u00famero \n\nde moradores e de c\u00f4modos em cada resid\u00eancia.   \n\nA renda familiar desta popula\u00e7\u00e3o \u00e9 em m\u00e9dia inferior a R$ 1760,00, o que \n\nrepresenta dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. A distribui\u00e7\u00e3o de renda familiar na popula\u00e7\u00e3o de \n\nCampos El\u00edseos \u00e9 mostrada na FIGURA 13. Na maioria das vezes, foi declarada \n\nque a \u00fanica fonte de renda da fam\u00edlia era oriunda da aposentadoria do \n\npatriarca/matriarca ou de aux\u00edlio fornecido pelo governo, nos casos de desemprego \n\ne programas sociais. Esta \u00e9 a base de sustento de cerca de tr\u00eas moradores, em \n\nm\u00e9dia, uma vez que aproximadamente 33% dos participantes disseram que era \n\nesse quantitativo que viviam em sua resid\u00eancia, al\u00e9m dele. \n\n\n\n47 \n\n \n\n \n\n \n\nFIGURA 13. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo \n\nsegundo a renda familiar. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de c\u00f4modos existentes em cada moradia, foi \n\nobservado que cerca de 55% declararam que em sua resid\u00eancia tinha de 6 a 10 \n\nc\u00f4modos, incluindo nessa contagem cozinha, banheiro, quarto e sala. Quando se \n\nrealiza o c\u00e1lculo da densidade de moradores por c\u00f4modos, verifica-se que a maioria \n\ndos domic\u00edlios possu\u00eda at\u00e9 0,5 morador por c\u00f4modo. Este dado \u00e9 concordante com o \n\nobtido no CENSO 2010 para o Estado do Rio de Janeiro, para a regi\u00e3o da Baixada \n\nFluminense e para o munic\u00edpio de Duque de Caxias (IBGE, 2010).  \n\nQuanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o estrutural das resid\u00eancias, cerca 100% dos \n\nentrevistados descreveram sua moradia como sendo de alvenaria e cerca de 90% \n\ndeclararam morar em casa pr\u00f3pria. Apesar de se tratar de uma regi\u00e3o carente, que \n\nsofre com restri\u00e7\u00f5es de diversos servi\u00e7os de urbaniza\u00e7\u00e3o, nenhum participante \n\nrelatou viver em casa de materiais como madeira ou mesmo papel\u00e3o.  \n\n\n\n48 \n\n \n\nQuanto a atua\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico naquela regi\u00e3o, notou-se que tanto a \n\nenergia el\u00e9trica quanto a coleta p\u00fablica de lixo se fazia presente na totalidade das \n\nresid\u00eancias dos participantes. Ao contr\u00e1rio deste cen\u00e1rio, o fornecimento de \u00e1gua \n\npela a empresa respons\u00e1vel por tal servi\u00e7o, CEDAE, era ausente. Como alternativa, \n\na popula\u00e7\u00e3o buscou acesso \u00e0 \u00e1gua atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos em \n\nsuas resid\u00eancias ou por realiza\u00e7\u00e3o de instala\u00e7\u00f5es ilegais que conectavam \n\nencanamentos particulares nas tubula\u00e7\u00f5es de \u00e1gua destinada \u00e0s torres de \n\nresfriamento da REDUC/ PETROBRAS.  \n\nO agravante nesses tipos de fornecimento de \u00e1gua \u00e9 a inexist\u00eancia de servi\u00e7o \n\npara garantia da qualidade da \u00e1gua consumida, uma vez que a \u00e1gua de resfriamento \n\ne de po\u00e7os artesianos possuem caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas e biol\u00f3gicos que as \n\ntornam impr\u00f3prias para o consumo humano (COUTO, 2014; COLVARA, 2009).  \n\nComo consequ\u00eancia deste consumo, seja pela ingest\u00e3o direta, ou em outras \n\natividades, como cozimento dos alimentos e banho, pode ocorrer o aumento da \n\nincid\u00eancia de doen\u00e7as de veicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que juntamente com a aus\u00eancia de \n\nsaneamento b\u00e1sico se torna um grave problema de sa\u00fade p\u00fablica, geralmente \n\nnegligenciado pelas autoridades competentes (AYACH et al., 2012).  \n\nO question\u00e1rio tamb\u00e9m abordou o estado de sa\u00fade atual e do ano anterior de \n\ncada participante sob a forma de auto declara\u00e7\u00e3o. Dentre os problemas de sa\u00fade \n\natuais mais citados, encontrou-se a hipertens\u00e3o, diabetes e altera\u00e7\u00f5es tireoidianas. \n\nQuanto o adoecimento no \u00faltimo ano (relativo ao ano de 2015), cerca de 62% \n\nresponderam que n\u00e3o tiveram qualquer morbidade relevante.  \n\nUm relato constante feito pelos participantes \u00e9 a dificuldade de acesso ao \n\nsistema p\u00fablico de sa\u00fade, pois, segundo eles, o posto de sa\u00fade do distrito \n\nencontrava-se carente de atendimento m\u00e9dico e de realiza\u00e7\u00e3o de exames e que a \n\n\n\n49 \n\n \n\nfila de espera para obter qualquer um desses servi\u00e7os \u00e9 longa. Uma alternativa \n\nencontrada pelos moradores de Campos El\u00edseos foi a busca de tais servi\u00e7os em \n\noutras localidades, como Jardim Primavera. Al\u00e9m do desgaste de deslocamento da \n\npopula\u00e7\u00e3o e da sobrecarga no atendimento da regi\u00e3o que acolhe esses pacientes, \u00e9 \n\nposs\u00edvel inferir que a estat\u00edstica de morbidade de cada distrito se torna \n\ndesproporcional, podendo ocasionar uma interpreta\u00e7\u00e3o err\u00f4nea da origem e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das doen\u00e7as influenciando a estrutura\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas de sa\u00fade. \n\nAlguns h\u00e1bitos sociais descritos na literatura como relevantes para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno foram contemplados na constru\u00e7\u00e3o do \n\nquestion\u00e1rio, como perguntas relativas ao consumo de entorpecente, \u00e1lcool e fumo. \n\nEstes est\u00e3o associados \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o das mesmas via de metaboliza\u00e7\u00e3o do benzeno \n\nou aumentam a forma\u00e7\u00e3o dos metab\u00f3litos ou cont\u00eam benzeno.  \n\nCerca de 100% dos participantes responderam que n\u00e3o faziam uso de \n\nentorpecente, por\u00e9m o consumo de \u00e1lcool de forma ocasional e em eventos e festas \n\nfoi descrito pela maioria dos participantes (69%). Quanto ao fumo, cerca de 91% dos \n\nentrevistados afirmaram n\u00e3o possuir este h\u00e1bito, mas 54% convive ou j\u00e1 conviveu \n\ncom familiares que fumavam em suas resid\u00eancias.   \n\nO question\u00e1rio continha ainda quest\u00f5es que buscavam captar informa\u00e7\u00f5es \n\nque pudessem identificar a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 subst\u00e2ncias qu\u00edmicas a que cada um est\u00e1 \n\nsubmetido e seus confundidores, bem como a percep\u00e7\u00e3o individual quanto a \n\npolui\u00e7\u00e3o.  \n\nSendo assim, foi perguntado se os moradores j\u00e1 haviam manipulado de forma \n\ndireta algumas subst\u00e2ncias qu\u00edmicas que s\u00e3o reconhecidamente prejudiciais \u00e0 \n\nsa\u00fade humana e que contenham em sua composi\u00e7\u00e3o benzeno ou outros solventes \n\nque utilizem, durante o processo de biotransforma\u00e7\u00e3o, a via de metaboliza\u00e7\u00e3o do \n\n\n\n50 \n\n \n\nbenzeno (MITRI, 2016; HATAGIMA et al., 2002; COURA et al., 2007; PICOLLI et al., \n\n2010; TANG et al., 2010). N\u00e3o foi poss\u00edvel incluir diversas subst\u00e2ncias nesta \n\nquest\u00e3o, mas as consideradas mais relevantes, como vernizes e tintas, colas, \n\nproduto de limpeza, gasolina e outros solventes, foram abordadas. Para todas as \n\nsubst\u00e2ncias, exceto produtos de limpeza e vernizes e tintas, a maioria dos indiv\u00edduos \n\nrelataram nunca ter tido contato com estas, como representado na FIGURA 14. \n\n \n\n \n\nFIGURA 14. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo \n\nsegundo a exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas. \n\n \n\nQuanto ao uso de produtos qu\u00edmicos no interior das resid\u00eancias que podiam \n\nfazer mal \u00e0 sa\u00fade dos moradores, cerca de 57% dos participantes declararam que \n\nn\u00e3o utilizavam tais subst\u00e2ncias em sua rotina domiciliar. Quando questionado se \n\nalgum morador da resid\u00eancia j\u00e1 havia passado mal por usar algum produto qu\u00edmico, \n\n30% afirmaram ter apresentado alguma rea\u00e7\u00e3o adversa, seja uma simples dermatite \n\npor contato at\u00e9 uma alergia severa. \n\n\n\n51 \n\n \n\nO questionamento da percep\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o na cidade foi inclu\u00edda no estudo \n\napesar desta ser uma vari\u00e1vel subjetiva, pois a classifica\u00e7\u00e3o do grau de polui\u00e7\u00e3o \n\nsugerido por um indiv\u00edduo \u00e9 dificilmente id\u00eantica \u00e0quela definida por outra pessoa. \n\nPor\u00e9m, a concord\u00e2ncia na exist\u00eancia de polui\u00e7\u00e3o ocorreu em cerca de 98% dos \n\nmoradores de Campos El\u00edseos. Sendo que, 79% afirmou que j\u00e1 sentiu ou sente \n\nalgum mal estar relacionado a odor desagrad\u00e1vel presente no ambiente e que na \n\nmaioria dos casos o odor relatado se fazia presente constantemente e era similar a \n\ngases, como representado nas FIGURA 15 e FIGURA 16.  \n\n \n\n \n\nFIGURA 15.  Caracteriza\u00e7\u00e3o do odor relatado pelos moradores em \n\nporcentagem. \n\n \n\n\n\n52 \n\n \n\n \n\nFIGURA 16.  Situa\u00e7\u00e3o espec\u00edfica em que os moradores percebem a presen\u00e7a \n\ndo odor no ambiente. \n\n \n\nNa tentativa da constru\u00e7\u00e3o do real cen\u00e1rio de exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 subst\u00e2ncias \n\nqu\u00edmicas presentes nas moradias de Campos El\u00edseos, este estudo abordou  na \n\nentrevista quest\u00f5es sobre o n\u00famero de janelas e portas que cada moradia tinha, \n\nal\u00e9m da frequ\u00eancia de abertura e por quanto tempo as mesmas permaneciam \n\nabertas. Tais informa\u00e7\u00f5es se tornaram relevantes para o conhecimento da \n\npossibilidade de circula\u00e7\u00e3o de xenobi\u00f3ticos e/ou da concentra\u00e7\u00e3o destes no \n\nmicroambiente de cada resid\u00eancia, aumentando ou diminuindo a quantidade \n\ninala\u00e7\u00e3o destes toxicantes (FONTES e BARROS, 2009).  \n\nComo resultado, foi observado que cerca de 78% dos participantes \n\ndeclararam que em sua moradia tinha de 4 a 10 janelas e portas e que estas eram \n\nabertas todos os dias na maioria das resid\u00eancias (90%). Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo em \n\nque estas permanecem abertas, foi descrito que na maioria das casas, estas \n\nficavam abertas de 10 a 14 horas, somente sendo fechadas quando os moradores \n\nsaiam para alguma atividade fora da resid\u00eancia. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel inferir que \n\n\n\n53 \n\n \n\nhavia uma grande circula\u00e7\u00e3o de ar na maioria das moradias, podendo aumentar a \n\nexposi\u00e7\u00e3o, quando a fonte de exposi\u00e7\u00e3o era externa a resid\u00eancia, como as \n\nind\u00fastrias petroqu\u00edmicas, ou diminuir a exposi\u00e7\u00e3o, quando a fonte de exposi\u00e7\u00e3o era \n\ninterna a resid\u00eancia, como fuma\u00e7a de cigarro e de forno a lenha, e ocorria a dilui\u00e7\u00e3o \n\ndestes toxicantes pela passagem da corrente de ar no ambiente. \n\nQuanto \u00e0 exist\u00eancia de fontes de exposi\u00e7\u00e3o interna em cada resid\u00eancia, como \n\nfog\u00e3o a lenha e fuma\u00e7a de cigarro, cerca de 100% dos participantes afirmaram que \n\nrealizavam o cozimento de seus alimentos em fog\u00e3o a g\u00e1s de botij\u00e3o, excluindo \n\nassim a exist\u00eancia de fuma\u00e7a oriunda da queima de materiais org\u00e2nicos.  J\u00e1 em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao fumo, como dito anteriormente, 9% relataram ser fumantes, por\u00e9m cerca \n\nde 60% convive ou j\u00e1 conviveu com familiares que fumavam em suas resid\u00eancias, \n\ncontribuindo assim para a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno.   \n\n \n\nIV.1.2. An\u00e1lise das amostras biol\u00f3gicas \n\nIV.1.2.1. Hemograma \n\nAs amostras de sangue coletadas foram encaminhadas para o laborat\u00f3rio de \n\nan\u00e1lises cl\u00ednicas para a realiza\u00e7\u00e3o do hemograma. A avalia\u00e7\u00e3o sangu\u00ednea constava \n\nna an\u00e1lise dos seguintes par\u00e2metros: Hem\u00e1cias, Hemoglobina, Hemat\u00f3crito, V.C.M \n\n(Volume Corpuscular M\u00e9dio), H.C.M (Hemoglobina Corpuscular M\u00e9dia), C.H.C.M \n\n(Concentra\u00e7\u00e3o de Hemoglobina Corpuscular M\u00e9dia), R.D.W (\u201cRed Cell Distribution \n\nWidth\u201d), Leuc\u00f3citos, Promiel\u00f3citos, Miel\u00f3citos, Metamiel\u00f3citos, Bastonetes, \n\nSegmentados, Eosin\u00f3filos, Bas\u00f3filos, Mon\u00f3citos, Linf\u00f3citos, Blastos e Plaquetas. \n\nAp\u00f3s as an\u00e1lises, os hemogramas foram encaminhados para uma avalia\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dica que analisou todos os par\u00e2metros conforme os valores adotados como de \n\nrefer\u00eancia atualmente pela literatura e usualmente utilizados pela rotina cl\u00ednica.  \n\n\n\n54 \n\n \n\nOs resultados que apresentaram qualquer tipo de altera\u00e7\u00e3o, seja relacionada \n\na exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno ou n\u00e3o, foi considerada relevante e os participantes \n\nencaminhados para atendimento m\u00e9dico no Centro de Sa\u00fade do Trabalhador e \n\nEcologia Humana (CESTEH) para a realiza\u00e7\u00e3o de uma investiga\u00e7\u00e3o cl\u00ednica com \n\nobjetivo de identificar a causa respons\u00e1vel pela modifica\u00e7\u00e3o dos valores e tentar \n\nreestabelecer a normalidade destes. \n\nAo final da avalia\u00e7\u00e3o dos hemogramas dos 190 participantes, cerca de 33% \n\napresentaram altera\u00e7\u00f5es caracter\u00edsticas de algumas patologias, dentre essas a mais \n\nfrequente foi a anemia seguida por plaquetopenia, como mostrado na TABELA 6. \n\n \n\nTABELA 6. Distribui\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas nos participantes que \n\napresentaram valores fora da faixa de normalidade \n\n \n\nPATOLOGIAS SEGUNDO AS \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES HEMATOL\u00d3GICAS \n\n% \n\nAnemia 41 \n\nPlaquetopenia 17 \n\nEosinofilia 13 \n\nLeucopenia e Neutropenia 11 \n\nLeucopenia 6 \nPlaquetopenia e Anemia 3 \n\nLeucocitose e Neutrofilia 3 \n\nLeucocitose  2 \n\nPlaquetopenia e Eosinofilia 2 \n\nDesidrata\u00e7\u00e3o 2 \n\nTOTAL 100 \n\n  \n\nAs altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas neste estudo podem ser \n\ninterpretadas como um indicativo de exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ao benzeno, uma vez que os \n\nmais frequentes achados no sangue perif\u00e9rico desta popula\u00e7\u00e3o, como a anemia, a \n\n\n\n55 \n\n \n\nleucopenia isolada ou associada com a neutropenia e a plaquetopenia, condizem \n\ncom descrito na literatura como principais desfechos observados na exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nbenzeno, mesmo em n\u00edveis baixos de exposi\u00e7\u00e3o. (MITRI et al., 2016; MANUELA et \n\nal., 2012; WANG et al., 2012; ZHANG et al., 2014; YE et al., 2015; RUIZ, 1994; \n\nD\u2019ALASCIO et al., 2014). \n\nPor\u00e9m, essas altera\u00e7\u00f5es hematopoi\u00e9ticas observadas podem tem origem \n\nmulticausal, n\u00e3o sendo poss\u00edvel utilizar somente este resultado para afirmar que a \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao benzeno \u00e9 a causa determinante desse desequil\u00edbrio da homeostasia \n\nhematol\u00f3gica. Para tal, se faz necess\u00e1rio a avalia\u00e7\u00e3o completa do hist\u00f3rico cl\u00ednico \n\ndo paciente concomitantemente com avalia\u00e7\u00f5es seriadas dos hemogramas. Para \n\nesse tipo de estudo, no qual sabe-se que a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno se faz presente \n\nno cotidiano dos moradores, toda e qualquer altera\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica deve ser \n\nvalorizada (MITRI, 2016; BRASIL, 2006). \n\nAp\u00f3s a avalia\u00e7\u00e3o dos hemogramas, os participantes que tiveram altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicas foram selecionados e a informa\u00e7\u00e3o do endere\u00e7o de onde residiam foi \n\ncoletado atrav\u00e9s do question\u00e1rio anteriormente aplicado. Diante deste dado, \n\nplotamos no mapa de Campos El\u00edseos a localidade de cada resid\u00eancia para avaliar \n\nse havia uma tend\u00eancia de dispers\u00e3o dessas moradias ou se havia proximidade ou \n\nn\u00e3o com industrias, como mostrado na FIGURA 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n\n \n\n \n\n     (A) \n\n \n\n  \n      (B) \n\nFIGURA 17. (A) Localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos endere\u00e7os dos participantes que \n\napresentaram altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas. (B) Foto de sat\u00e9lite de Campos \n\nEl\u00edseos, sendo que a regi\u00e3o marcada em vermelho representa a localidade \n\ncom maior concentra\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de moradores com altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicas e as regi\u00f5es marcadas em amarelo s\u00e3o os aglomerados \n\nindustriais ali existentes.    \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o dos principais par\u00e2metros hematol\u00f3gicos utilizados na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o do benzenismo (RUIZ, 1987; RUIZ et al., 1993; RUIZ et al., 1994; DE \n\nPALMA et al., 2013; MITRI et al., 2015), que s\u00e3o os neutr\u00f3filos, os leuc\u00f3citos e o \n\nV.C.M, mostra que cerca de 44% dos participantes apresentavam n\u00edveis abaixo de \n\n3000/ mm3 de neutr\u00f3filos, 12% possuiam n\u00edveis abaixo de 4500/ mm3 de leuc\u00f3citos e \n\n51% apresentam n\u00edveis acima de 89 fl de V.C.M. A an\u00e1lise dos tr\u00eas indicadores \n\nconcomitantemente de cada indiv\u00edduo, mostrou que 59 participantes n\u00e3o tiveram \n\nqualquer altera\u00e7\u00e3o nesses par\u00e2metros e que 12 apresentaram altera\u00e7\u00f5es \n\ncompat\u00edveis com a exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ao benzeno, como mostrado na TABELA 7.  \n\n \n\nTABELA 7. Distribui\u00e7\u00e3o dos moradores conforme os resultados de Neutr\u00f3filos, \n\nLeuc\u00f3citos e V.C.M.  \n\nVCM Leuc\u00f3citos Neutr\u00f3filos \n\nNormal Baixo (3000/ mm3) \n\nNormal Normal 59 23 \n\nBaixo (4500/ mm3) 0 10 \n\nAlto (Acima 89 \n\nfl) \n\nNormal 48 38 \n\nBaixo (4500/ mm3) 0 12 \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas neste estudo s\u00e3o semelhantes aos \n\nachados de outros trabalhos reportados na literatura que observaram decr\u00e9scimos \n\nna contagem de c\u00e9lulas brancas e de plaquetas dentre outros par\u00e2metros \n\nhematol\u00f3gicos em trabalhadores expostos a baixos n\u00edveis de benzeno (1 mg L-1) \n\n(LAN et. al, 2004; YE et al.2015; ATSDR, 2007; FUSTINONI, 2012).  \n\nPoucos estudos foram encontrados na literatura cient\u00edfica que reportassem a \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, como a hematoxicidade da popula\u00e7\u00e3o em geral ou que \n\nhabitasse pr\u00f3ximo a regi\u00f5es potencialmente contaminadas e dentre estes a grande \n\nmaioria avaliou outros biomarcadores que n\u00e3o os par\u00e2metros hematol\u00f3gicos, como \n\no caso do estudo realizado por Fustinoni e colaboradores (2012). \n\nO estudo realizado por Pelallo-Mart\u00ednez e colaboradores (2014) avaliou \n\ncrian\u00e7as que residiam em \u00e1reas sob influ\u00eancia de ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas no \n\nM\u00e9xico e observou que a dist\u00e2ncia entre a moradia e as ind\u00fastrias tinha rela\u00e7\u00e3o com \n\nas altera\u00e7\u00f5es encontradas nos valores de hemoglobina, hemat\u00f3crito e contagem de \n\ngl\u00f3bulos brancos, mesmo em baixos n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o. De acordo com Bahadar e \n\ncol. (2014) essas altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas s\u00e3o efeitos comuns em uma ampla faixa \n\nde exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, como reportado por diversos autores.  \n\nUm estudo de revis\u00e3o, publicado por Johnson e colaboradores (2007) \n\navaliando dados da exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o ocupacionalmente exposta ao \n\nbenzeno (inclusive crian\u00e7as) e abrangendo biomarcadores distintos e uma faixa de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ampla, mostra que existem evid\u00eancias suficientes de \n\nque a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno gera diversas altera\u00e7\u00f5es \u00e0 sa\u00fade, inclusive \n\nmodifica\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas, desde o mais baixo n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, uma \n\nconsidera\u00e7\u00e3o importante levantada pelos autores foi de que h\u00e1 necessidade de \n\nmaiores investiga\u00e7\u00f5es sobre os fatores que determinam a suscetibilidade, como por \n\n\n\n59 \n\n \n\nexemplo, os polimorfismos metab\u00f3licos, para entender como cada indiv\u00edduo gera \n\numa resposta distinta para a mesma exposi\u00e7\u00e3o, e assim estabelecer a rela\u00e7\u00e3o \n\nexposi\u00e7\u00e3o e desfecho em diferentes popula\u00e7\u00f5es. \n\nOutro achado relevante nos hemogramas dos moradores de Campos El\u00edseos \n\nfoi o quantitativo de participantes com eosinofilia (13%). A literatura descreve que \n\nessa altera\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica pode ser observada tanto em indiv\u00edduos que tem \n\ndiagn\u00f3stico de asma e doen\u00e7as al\u00e9rgicas quanto nas parasitoses como ascarid\u00edase. \n\nNa asma, os eosin\u00f3filos participam da fisiopatog\u00eanese da doen\u00e7a e na ascarid\u00edase a \n\nfun\u00e7\u00e3o deles \u00e9 de combater o parasita (RIBEIRO, 2015).  \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o de eosinofilia e tais patologias corrobora com o relato dos \n\nparticipantes, quando questionados sobre o estado de sa\u00fade, de que a grande \n\nmaioria dos moradores possui doen\u00e7as al\u00e9rgicas e doen\u00e7as pulmonares, como a \n\nasma. Al\u00e9m disso, como j\u00e1 mencionado anteriormente, a regi\u00e3o estudada de \n\nCampos El\u00edseos n\u00e3o possui acesso a \u00e1gua tratada, consumindo assim \u00e1gua de \n\ndiversas proced\u00eancias, como de po\u00e7os artesianos e da tubula\u00e7\u00e3o da Petrobr\u00e1s, \n\nsendo que em muitos casos, a qualidade n\u00e3o est\u00e1 de acordo com os padr\u00f5es \n\nestabelecidos para o consumo humano, podendo apresentar diversos parasitas que \n\ngera adoecimento da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nIV.1.2.2. \u00c1cido S-fenilmercapt\u00farico urin\u00e1rio \n\nIV.1.2.2.1. Otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espectrom\u00e9tricas e \n\ncromatogr\u00e1ficas \n\n \n\nAp\u00f3s a otimiza\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es espectrom\u00e9tricas foi determi nada a rela\u00e7\u00e3o \n\nm/z do S-PMA e o modo de ioniza\u00e7\u00e3o negativo, bem como as transi\u00e7\u00f5es do \n\nmonitoramento de rea\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (MRM), que foram usadas na quantifica\u00e7\u00e3o e \n\n\n\n60 \n\n \n\nconjuntamente ao  tempo de reten\u00e7\u00e3o, na confirma\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. Os par\u00e2metros \n\ndo espectr\u00f4metro de massas utilizados para a otimiza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo MRM est\u00e3o \n\ndetalhados nas TABELAS 8 e 9. A FIGURA 18 mostra um exemplo do \n\ncromatograma e espectro de massas de uma urina considera branco e do S-PMA \n\nem urina obtidos sob as condi\u00e7\u00f5es descritas. \n\n \n\nTABELA 8. Par\u00e2metros do espectr\u00f4metro de massas utilizados para a detec\u00e7\u00e3o do \n\nS-PMA. \n\nPAR\u00c2METROS CONDI\u00c7\u00d5ES UTILIZADAS \n\nVoltagem do spray  4000 V \n\nG\u00e1s de bainha  30 (unidades arbitr\u00e1rias) \n\nG\u00e1s de contracorrente  0 (unidades arbitr\u00e1rias) \n\nG\u00e1s auxiliar  25 (unidades arbitr\u00e1rias) \n\nTemperatura do capilar  270\u00b0C \n\nVoltagem do skimmer  0 \n\nPress\u00e3o de colis\u00e3o  1,5 mTorr \n\n \n\n \n\n \n\nTABELA 9. Transi\u00e7\u00e3o do monitoramento de rea\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas (MRM) \n\n \n\nAnalito Transi\u00e7\u00f5es mais abundantes \n\n(m/z) \n\nEnergia de \n\nColis\u00e3o(V) \n\nTubo Lens (V) \n\n \u00cdon Precursor \u00cdon Produto   \n\nS-PMA 238,3 109,0 10 -70 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n(A) \n\n \n\n\n\n62 \n\n \n\n \n\n(B) \n\nFIGURA 18. (A) Exemplo de Cromatograma e espectro de massas referentes a \n\nurina considerada branco. (B)Exemplo de Cromatograma e espectro de massas \n\nreferentes a fortifica\u00e7\u00e3o com solu\u00e7\u00e3o padr\u00e3o de S-PMA em uma urina considerada \n\nbranco. \n\n \n\nIV.1.2.2.2. Curva Anal\u00edtica e Recupera\u00e7\u00e3o do M\u00e9todo de Extra\u00e7\u00e3o  \n\nUm exemplo de uma curva anal\u00edtica obtida utilizando-se as condi\u00e7\u00f5es \n\npreviamente descritas \u00e9 mostrada na FIGURA 19. As curvas anal\u00edticas foram \n\npreparadas para o intervalo de 10 a 500 ng mL-1 e foram repetidas todas as vezes \n\nque um novo carregamento de amostras no injetor autom\u00e1tico era analisado. \n\n \n\n\n\n63 \n\n \n\n \n\nFIGURA 19. Exemplo de uma curva anal\u00edtica obtida para a determina\u00e7\u00e3o de   \n\nS-PMA em urina. \n\n \n\nA percentagem de recupera\u00e7\u00e3o do analito obtida no procedimento de \n\nextra\u00e7\u00e3o utilizado nestas determina\u00e7\u00f5es foi avaliada utilizando-se concentra\u00e7\u00f5es \n\nreferentes a tr\u00eas pontos da curva de calibra\u00e7\u00e3o. Para cada ponto, foi realizado a \n\nfortifica\u00e7\u00e3o da urina com a quantidade pr\u00e9-determinada do padr\u00e3o de SPMA antes \n\nda realiza\u00e7\u00e3o da extra\u00e7\u00e3o e em outra al\u00edquota da mesma urina, feita a extra\u00e7\u00e3o e, no \n\nextrato, foi adicionado a mesma quantidade de SPMA, considerada como \n\ncorrespondente a 100% de recupera\u00e7\u00e3o. Para que o m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o fosse \n\nconsiderado eficiente o crit\u00e9rio adotado foi de que as m\u00e9dias dos pontos estivessem \n\ncompreendidas entre 70 a 120% (ROSA, 2017; EUROPEAN COMMISSION \n\nDIRECTORATE-GENERAL FOR HEALTH AND FOOD SAFETY, 2016). \n\nSendo assim, ap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o dos ensaios de recupera\u00e7\u00e3o os valores \n\nobtidos (TABELA 10) evidenciaram que a recupera\u00e7\u00e3o est\u00e1 dentro do aceit\u00e1vel em \n\ntodas as faixas de concentra\u00e7\u00e3o avaliada. Logo, este m\u00e9todo \u00e9 eficiente na extra\u00e7\u00e3o \n\ndo S-PMA das amostras de urina. \n\n\n\n64 \n\n \n\n \n\nTABELA 10. Resultado obtidos nos experimentos de recupera\u00e7\u00e3o de SPMA de \n\namostras de urina fortificados para se obter as concentra\u00e7\u00f5es de 10, 25 e 50 ng mL -\n\n1.  \n\nAnalito Recupera\u00e7\u00e3o (% ) \n\n10 ng mL-1 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o (% ) \n\n25 ng mL-1 \n\nRecupera\u00e7\u00e3o (% ) \n\n50 ng mL-1 \n\nS-PMA 109 80 118 \n\n  \n\nIV.1.2.2.3. Par\u00e2metro para Quantifica\u00e7\u00e3o em CLAE-EM/EM \n\n \n\nA quantifica\u00e7\u00e3o de S-PMA por CLAE-EM/EM, com triplo quadrupolo, foi \n\nrealizada pelo modo de monitoramento de rea\u00e7\u00f5es m\u00faltiplas e a raz\u00e3o entre os \u00edons \n\nde quantifica\u00e7\u00e3o e de confirma\u00e7\u00e3o de cada amostra deveria estar compreendida \n\nnum intervalo de \u00b1 50% das raz\u00f5es de \u00edons calculado em cada curva di\u00e1ria dos \n\npadr\u00f5es anal\u00edticos, como apresentado na TABELA 11.  \n\n \n\nTABELA 11. Determina\u00e7\u00e3o da faixa de raz\u00e3o de \u00edons aceit\u00e1veis para qualifica\u00e7\u00e3o \n\nem cada dia de an\u00e1lise. \n\n \n\nCurva M\u00e9dia das \n\nRaz\u00f5es de \u00edons \n(109/238 m/z) \n\nFaixa de raz\u00e3o \n\nde \u00edons \naceit\u00e1veis para \n\nqualifica\u00e7\u00e3o \n\n1 2,61 1,30-3,91 \n\n2 1,98 0,99-2,97 \n\n3 2,47 1,23-3,70 \n\n4 2,90 1,45-4,34 \n\n5 2,04 1,02-3,06 \n\n \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nAl\u00e9m disso, o tempo de reten\u00e7\u00e3o dos \u00edons nas amostras reais estava \n\ncompreendida num intervalo de \u00b1 5,5 minutos, semelhantes ao dos padr\u00f5es \n\nanalisados no mesmo dia. \n\n \n\nIV.1.2.2.4. Avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rio nas amostras \n\n \n\nTodas as amostras foram extra\u00eddas e analisadas em um per\u00edodo de 2 \n\nsemanas e a ordem de processamento seguiu a sequ\u00eancia de coleta. Para cada dia \n\nde an\u00e1lise, era realizada uma curva de calibra\u00e7\u00e3o com tr\u00eas pontos de concentra\u00e7\u00e3o \n\ne a avalia\u00e7\u00e3o da recupera\u00e7\u00e3o em um ponto de concentra\u00e7\u00e3o em um mesmo \u201cpool\u201d \n\nde urina utilizado para todos os dias. Esse \u201cpool\u201d utilizado como branco de urina era \n\ncomposto pela mistura de 5 urinas doadas pelos trabalhadores do CESTEH que n\u00e3o  \n\neram fumantes. \n\nPara a verifica\u00e7\u00e3o do processamento di\u00e1rio das amostras e os controles de \n\nqualidade di\u00e1rios, foram observados as \u00e1reas e coeficientes angular e linear da \n\ncurva na matriz e avalia\u00e7\u00e3o visual no m\u00f3dulo de avalia\u00e7\u00e3o qualitativa do software de \n\nan\u00e1lise das amostras do equipamento sobre as \u00e1reas das fortifica\u00e7\u00f5es em tr\u00eas \n\nn\u00edveis de concentra\u00e7\u00e3o, como descrito em ROSA, 2017.    \n\nA avalia\u00e7\u00e3o final das amostras foi realizada pelas as rela\u00e7\u00f5es entre os \u00edons \n\nquantificador e qualificador e se tal valor estivesse dentro da faixa de raz\u00e3o de \u00edons \n\nestabelecida como aceit\u00e1vel para qualifica\u00e7\u00e3o naquele dia de an\u00e1lise, a \u00e1rea do \u00edon \n\n109 m/z obtida em cada amostra era ent\u00e3o aplicada na equa\u00e7\u00e3o da reta da curva \n\nanal\u00edtica para calcular o valor da concentra\u00e7\u00e3o do S-PMA urin\u00e1rio em \u00b5g g-1. \n\nDa totalidade de 190 participantes deste estudo, apenas 21 amostras tiveram \n\nn\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rios poss\u00edveis de quantifica\u00e7\u00e3o pelo m\u00e9todo de an\u00e1lise \n\n\n\n66 \n\n \n\nadotado e tais resultados est\u00e3o expressos em termos de m\u00e9dia, mediana, valor \n\nm\u00e1ximo e m\u00ednimo e os percentis 25, 50, 75 e 95, como apresentado na TABELA 12. \n\n \n\nTABELA 12. Concentra\u00e7\u00f5es de S-PMA urin\u00e1rio nas amostras coletadas em 2016 e \n\n2017 dos moradores de Campos El\u00edseos inclu\u00eddos no presente estudo.  \n\n \n\n \nS-PMA  (\u00b5g g-1 de creatinina)  \n\nM\u00e9dia 1,90 \n\nMediana 1,36 \n\nM\u00e1ximo 8,01 \n\nM\u00ednimo 0,80 \n\nP25 1,03 \n\nP50 1,36 \n\nP75 2,01 \n\nP95 3,26 \n\n \n\nOs resultados de S-PMA urin\u00e1rios foram testados quanto \u00e0 normalidade pelo \n\nteste de Kolmogorov-Smirnov e estes indicam que os dados gerais n\u00e3o \n\napresentaram uma distribui\u00e7\u00e3o normal (p &lt;0,05). \n\nDessas 21 amostras que foram poss\u00edveis quantificar o S-PMA, apenas 2 eram \n\nreferentes a indiv\u00edduos fumantes que apresentaram n\u00edveis de 0,88 e 1,56 \u00b5g g-1 de \n\ncreatinina, indicando assim que a exposi\u00e7\u00e3o gerada pelo fumo n\u00e3o influenciou \n\nsignificativamente os achados do grupo como todo. \n\nOs n\u00edveis de S-PMA encontrados neste estudo s\u00e3o semelhantes aos achados \n\nde outros trabalhos reportados na literatura que investigavam tal biomarcador em \n\npopula\u00e7\u00e3o n\u00e3o exposta ocupacionalmente e abaixo do valor limite biol\u00f3gico de \n\nexposi\u00e7\u00e3o de 25 \u00b5g. g-1 creatinina definido pela ACGIH (2013) para exposi\u00e7\u00e3o \n\nocupacional. \n\n\n\n67 \n\n \n\nGomes (2016) aplicou o mesmo m\u00e9todo de extra\u00e7\u00e3o e t\u00e9cnica de separa\u00e7\u00e3o \n\ne detec\u00e7\u00e3o em volunt\u00e1rios expostos ambientalmente ao benzeno e gerou um valor \n\nde mediana para S-PMA de 2,56 \u00b5g g-1 de creatinina. Achado semelhante foi \n\nobservado no estudo de desenvolvimento de m\u00e9todo e aplica\u00e7\u00e3o realizado por Fan e \n\ncolaboradores (2015), em que a mediana encontrada para grupos n\u00e3o expostos \n\nocupacionalmente foi de 3,35 \u00b5g g-1 de creatinina.  \n\nO estudo desenvolvido por Protano e colaboradores (2012) objetivou a \n\navalia\u00e7\u00e3o de 395 crian\u00e7as e adolescentes n\u00e3o expostas a fontes diretas de emiss\u00e3o \n\nde benzeno e encontrou um valor de valor de mediana de 0,62 \u00b5g g-1 de creatinina. \n\nJohnson e colaboradores (2007) publicou um estudo de revis\u00e3o no qual avalia \n\ndados da exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o exposta n\u00e3o ocupacionalmente ao benzeno \n\n(inclusive crian\u00e7as) e resumiu os n\u00edveis de S-PMA encontrado por diversos autores \n\nem seus respectivos pa\u00edses (TABELA 13). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n68 \n\n \n\nTABELA 13. N\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rio encontrados em estudos realizados em \n\noutros pa\u00edses.  \n\nPa\u00eds Mediana M\u00e1ximo M\u00ednimo \n\nB\u00e9lgica 1,53 \u00b5g g-1 Cr 19,86 \u00b5g g-1 Cr 0,28 \u00b5g g-1 Cr \n\nChina 1,87 \u00b5g g-1 Cr 5,59 \u00b5g g-1 Cr - \n\nChina 1,20 \u00b5g g-1 Cr 8,1 \u00b5g g-1 Cr - \n\nChina \n0,018 mg L-1 \n\n(NF+F) \n\n0,079 mg L-1 \n\n(NF+F) \n\n0,002 mg L-1 \n\n(NF+F) \n\nEuropa e \n\nAm\u00e9rica do \n\nNorte \n\n0,9 \u00b5mol mol-1 Cr \n\n(NF) \n\n1,9 \u00b5mol mol-1 Cr \n\n(NF) \n- \n\nAlemanha \n1,7 \u00b5g L-1 (NF) 2,4 \u00b5g L-1 (NF) 0,9 \u00b5g L-1 (NF) \n\n6,1 \u00b5g L-1 (F) 11,3 \u00b5g L-1 (F) 2,2 \u00b5g L-1 (F) \n\nAlemanha 4,00 \u00b5g g-1 Cr 16 \u00b5g g-1 Cr - \n\nPa\u00edses \n\nBaixos \n\n0,94 \u00b5mol mol-1 \n\nCr (NF) \n\n1,39 \u00b5mol mol-1 \n\nCr (NF) \n- \n\n1,71 \u00b5mol mol-1 \n\nCr (F) \n\n2,52 \u00b5mol mol-1 \n\nCr (F) \n- \n\nEuropa \n\nOcidental \n\n1,99 \u00b5g g-1 Cr \n\n(NF) \n\n2,86 \u00b5g g-1 Cr \n\n(NF) \n- \n\n3,61 \u00b5g g-1 Cr (F) \n5,32 \u00b5g g-1 Cr \n\n(NF) \n- \n\n(NF) N\u00e3o Fumantes; (F) Fumantes  \n\nFonte: Adaptado de Johnson e Colaboradores (2007) \n\n \n\nOs dados de S-PMA urin\u00e1rio obtidos neste estudo foram agrupados em dois \n\ngrandes grupos, no qual as amostras que tiveram n\u00edveis quantificados de S -PMA \n\n(n=21) foram denominados como amostras de POSITIVAS para S-PMA e o restante \n\ndas amostras cuja os resultados n\u00e3o se enquadraram nos par\u00e2metros de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o (n= 169) foram classificadas como amostras \n\nNEGATIVAS para S-PMA, ou seja, com concentra\u00e7\u00f5es abaixo do limite de \n\nquantifica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo. \n\n\n\n69 \n\n \n\nAp\u00f3s esse agrupamento, esses dois grupos foram associados com os \n\npar\u00e2metros hematol\u00f3gicos atrav\u00e9s da medida de associa\u00e7\u00e3o, raz\u00e3o de risco (odds \n\nratio) para verificar qual foi a rela\u00e7\u00e3o obtida entre esses dados. Para realizar tal \n\nan\u00e1lise, foram selecionados os componentes hematol\u00f3gicos que s\u00e3o amplamente \n\ndescritos como caracter\u00edsticos de sofrerem altera\u00e7\u00e3o quando h\u00e1 exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nbenzeno, sendo estes os valores de leuc\u00f3citos (<4500/mm3), V.C.M. (Acima 89 fl) e \n\nNeutr\u00f3filos (soma de Bastonetes com Segmentados&lt;3000/ mm3). Sendo assim, o \n\nteste do Qui-quadrado foi aplicado e a raz\u00e3o de risco calculado e os resultados \n\nest\u00e3o descritos na TABELA 14. \n\n \n\nTABELA 14. Raz\u00e3o de risco dos grupos de S-PMA sobre as altera\u00e7\u00f5es nos valores \n\ndos Leuc\u00f3citos, V.C.M. e Neutr\u00f3filos.   \n\nS-PMA \nOR (I.C. 95%) \nLeuc\u00f3citos \n\nOR (I.C. 95%) \nV.C.M. \n\nOR (I.C. 95%) \nNeutr\u00f3filos \n\nNEGATIVO 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) \n\nPOSITIVO 0,78 (0,17-3,62) 1,29 (0,52-3,21) 2,30 (0,90-5,84) \n\n  \n\nCom os resultados apresentados na tabela acima \u00e9 poss\u00edvel observar que ter \n\nn\u00edveis de S-PMA urin\u00e1rios quantific\u00e1veis \u00e9 um fator de risco para altera\u00e7\u00f5es nos \n\nvalores de neutr\u00f3filos e V.C.M.. Embora n\u00e3o tenha sido observado associa\u00e7\u00e3o \n\nestatisticamente significativa, observou-se uma tend\u00eancia na associa\u00e7\u00e3o entre os \n\nV.C.M. e S-PMA e Neutr\u00f3filos e S-PMA, indicando que com aumento do n\u00edvel de S-\n\nPMA, h\u00e1 um aumento de V.C.M. e uma diminui\u00e7\u00e3o de Neutr\u00f3filos. \n\n\n\n70 \n\n \n\nObservando as frequ\u00eancias das patologias detectadas neste estudo, segundo \n\na avalia\u00e7\u00e3o dos hemogramas, foi questionado se o n\u00edvel de S -PMA urin\u00e1rio tinha \n\nassocia\u00e7\u00e3o com presen\u00e7a ou aus\u00eancia nos indiv\u00edduos estudados. Sendo assim, foi \n\nrealizado uma raz\u00e3o de risco dessas vari\u00e1veis e conclui -se que os participantes que \n\ntiveram n\u00edveis de S-PMA detect\u00e1veis t\u00eam cerca de 60% mais risco de ter uma \n\npatologia identificadas pelos hemogramas realizados neste trabalho (desidrata\u00e7\u00e3o, \n\neosinofilia, plaquetopenia com anemia, anemia, plaquetopenia, plaquetopenia com \n\neosinofilia, leucocitose, leucocitose com neutrofilia, leucopenia e leucopenia e com \n\nneutropenia) (TABELA 15). \n\nTABELA 15. Raz\u00e3o de risco dos grupos de S-PMA sobre as altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicos encontrados nesse estudo   \n\nS-PMA \nOR (I.C. 95%) \nAltera\u00e7\u00f5es \n\nHematol\u00f3gicas \n\nNEGATIVO 1,00 (Ref) \n\nPOSITIVO 1,60 (0,64- 4,02) \n\n  \n\nOs valores encontrados neste trabalho s\u00e3o concordantes com os achados na \n\nliteratura e corroboram que as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas neste estudo \n\npodem estar associadas com a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno mesmo em n\u00edveis baixos, \n\ncomo descrito tamb\u00e9m por outros autores (Johnson 2007; LAN et al., 2004; YE et \n\nal.2015; ATSDR, 2007; FUSTINONI, 2012).  \n\nFoi realizado tamb\u00e9m a raz\u00e3o de risco de algumas outras vari\u00e1veis que \n\npermitiram a identifica\u00e7\u00e3o qualitativa de poss\u00edveis fontes de exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, \n\n\n\n71 \n\n \n\ncomo a manipula\u00e7\u00e3o de gasolina e outros solventes, com os n\u00edveis de S -PMA \n\nurin\u00e1rio. Observou-se que a manipula\u00e7\u00e3o de gasolina e de outros solventes aumenta \n\n12% e 41%, respectivamente, o risco de terem n\u00edveis S-PMA urin\u00e1rios pass\u00edveis de \n\nserem quantificados. Estes resultados eram esperados uma vez que a gasolina \n\ncont\u00e9m benzeno na sua composi\u00e7\u00e3o e os tipos de solventes utilizados n\u00e3o foram \n\nclassificados quanto a sua natureza. \n\n \n\nV.1.2.3. An\u00e1lises Moleculares \n\nIV.1.2.3.1. Determina\u00e7\u00e3o dos polimorfismos \n\nNo presente trabalho foram estudados os polimorfismosgen\u00e9ticos  de duas \n\nenzimas de metaboliza\u00e7\u00e3odo benzeno,  CYP2E1 1293 G>C e  NQO1  609 C>T, \n\natrav\u00e9s da genotipagem por r PCR em tempo real. As FIGURAS 20 e 21 apresentam \n\ngr\u00e1ficos com os resultados da genotipagem das amostras para CYP2E1 1293 G>C e \n\nNQO1609 C>T, respectivamente.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n72 \n\n \n\n \n\nFIGURA 20. Gr\u00e1fico mostrando o resultado da genotipagem das amostras \n\npara o polimorfismo CYP2E1 -1293 G>C.. Em azul, no eixo X: gen\u00f3tipo \n\nhomozigoto C/C; em vermelho: gen\u00f3tipo heterozigoto G/C; em verde, no eixo \n\nY: gen\u00f3tipo homozigoto G/G. Os controles negativos s\u00e3o representados pelo \n\nc\u00edrculo preto e o \u201cx\u201d indica as amostras que n\u00e3o amplificaram na rea\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n\n\n73 \n\n \n\n \n\nFIGURA 21. Gr\u00e1fico mostrando o resultado da genotipagem das amostras \n\npara o polimorfismo NQO1  609 C>T Em azul, no eixo X: gen\u00f3tipo homozigoto \n\nC/C; em vermelho: gen\u00f3tipo heterozigoto C/T; em verde, no eixo Y: gen\u00f3tipo \n\nhomozigoto T/T . Os controles negativos s\u00e3o representados pelo c\u00edrculo preto. \n\n \n\nOs resultados da genotipagem s\u00e3o apresentados sob a forma de gr\u00e1ficos. Na \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, cada amostra \u00e9 representada por um ponto que se distribui \n\nno plano cartesiano e, de acordo com sua localiza\u00e7\u00e3o, \u00e9 poss\u00edvel identificar os \n\nportadores do gen\u00f3tipo homozigoto selvagem, os heterozigotos e os homozigotos do \n\nalelo variante. \n\nOs eixos dos gr\u00e1ficos s\u00e3o constitu\u00eddos pelos alelos selvagem (eixo X) e \n\nvariante (eixo Y), revelados pelas  sondas alelo-espec\u00edficas VIC (selvagem) e  FAM \n\n\n\n74 \n\n \n\n(variante).  No gr\u00e1fico 18,que apresenta a genotipagem do CYP2E1 -1293 G>C, no \n\neixo X, est\u00e1 o alelo selvagem C e no eixo Y, o alelo variante G. Enquanto, na \n\ngenotipagem do NQO1 609 C>T, mostrada no gr\u00e1fico 19, tem-se o alelo selvagem C \n\nno eixo X e o variante T no eixo Y. \n\nAo analisar cada amostra individualmente, o gr\u00e1fico gerado apresenta as \n\ncurvas das sondas alelo-espec\u00edficas VIC (verde) e FAM (azul)l, al\u00e9m da curva ROX \n\n(vermelha) que \u00e9 a linha de Refer\u00eancia passiva e exerce o papel de linha de base \n\nindicativa de amplifica\u00e7\u00e3o dos alelos pesquisados. Quando uma \u00fanica curva se faz \n\npresente acima da ROX, seja VIC ou FAM, o gen\u00f3tipo \u00e9 homozigoto, como mostrado \n\nnos gr\u00e1ficos das FIGURAS 22 e 23. J\u00e1 quando se observa a presen\u00e7a das duas \n\ncurvas VIC e FAM, como no gr\u00e1fico da FIGURA 24, o gen\u00f3tipo \u00e9 heterozigoto. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\n \n\nFIGURA 22. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo CYP2E1 -\n\n1293 G>C de uma amostra. \u00danica curva acima da ROX, referente \u00e0 sonda \n\nVIC: gen\u00f3tipo selvagem homozigoto (CC). \n\n \n\n  \n\n\n\n76 \n\n \n\n \n\nFIGURA 23. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo NQO1 609 \n\nC>T de uma amostra. \u00danica curva acima da ROX, referente \u00e0 sonda FAM: \n\ngen\u00f3tipo variante homozigoto (GG).  \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n \n\nFIGURA 24. Gr\u00e1fico do resultado da genotipagem do polimorfismo CYP2E1 -\n\n1293 G>C de uma amostra. Duas curvas acima da ROX, referentes \u00e0s \n\nsondas VIC e FAM: gen\u00f3tipo heterozigoto (CG). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n78 \n\n \n\n \n\nIV.1.2.3.2. Frequ\u00eancias genot\u00edpicas e al\u00e9licas dos polimorfismos CYP2E1 \n\n-1293 G>C  e NQO1 609 C>T na popula\u00e7\u00e3o estudada \n\n \n\nAs frequ\u00eancias genot\u00edpicas e al\u00e9licas obtidas a partir da genotipagem das \n\namostras da popula\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentadas na TABELA 16.  \n\n \n\nTABELA 16. Frequ\u00eancias genot\u00edpicas e al\u00e9licas dos polimorfismos CYP2E1 -1293 \n\nG>C e NQO1 609 C>T na popula\u00e7\u00e3o estudada. \n\n \n\nFrequ\u00eancias  CYP2E1 % (n) NQO1 % (n) \n\nGenot\u00edpica \n\nGG  93 (176) CC 57 (108) \n\nGC   7 (14) CT 38 (73) \n\nCC  0 (0) TT 5 (9) \n\nAl\u00e9lica \nG 0,96 C 0,76 \n\nC 0,04 T 0,24 \n\n \n\nA distribui\u00e7\u00e3o  al\u00e9lica e genot\u00edpica encontrada neste estudo \u00e9 semelhante a \n\nde outros estudos que avaliaram os mesmos polimorfismos em popula\u00e7\u00f5es \n\nsubmetidas a diversas concentra\u00e7\u00f5es de exposi\u00e7\u00e3o ocupacional e ambiental ao \n\nbenzeno (WAN et al., 2002; NEBERT et al., 2002; MITRI et al., 2015; GATT\u00c1S et al., \n\n2000; ROSSINI et al., 2002; CANALE et al., 2004; ROSSINI et al., 2006; SILVA et \n\nal., 2008; MACIEL et al., 2009; SILVEIRA et al., 2010; PINHEIRO et al., 2013). A \n\ndistribui\u00e7\u00e3o dos gen\u00f3tipos mostrou-se em desvio de Hardy-Weinberg para os genes \n\nNQO1 e CYP2E1.  \n\n\n\n79 \n\n \n\nA literatura apresenta diversos trabalhos de investiga\u00e7\u00e3o de genes \n\ncodificantes de enzimas metab\u00f3licas candidatos \u00e0 susceptibilidade a subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas e doen\u00e7as relacionadas (MITRI, 2016; SEATON et al., 1994; DOUGHERTY \n\net al., 2008, WANG et al., 2012; ROSS, 2005; NEBERT et al., 2002). A maior ou \n\nmenor suscetibilidade para o desenvolvimento de certas patologias, devido a \n\ndiferen\u00e7as no metabolismo determinadas por variabilidade gen\u00e9tica tem sido tem \n\nsido cada vez mais estudada.   \n\nA fim de avaliar a rela\u00e7\u00e3o entre os dados os e os par\u00e2metros hematol\u00f3gicos \n\nobtidos neste estudo, foi realizado teste de medidas de associa\u00e7\u00e3o (raz\u00e3o de risco) \n\nPara tanto, foram selecionadas altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas reconhecidamente \n\nrelacionadas ao benzenismo (BRASIL, 2003), sendo estas  valores de leuc\u00f3citos \n\n(<4500/mm3), V.C.M. (Acima 89 fl) e, principalmente neutr\u00f3filos (<3000/ mm3). \n\nSendo assim, o teste do Qui-quadrado foi aplicado e a raz\u00e3o de risco calculada, \n\ncujos resultados est\u00e3o descritos na TABELA 17. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n80 \n\n \n\n \n\nTABELA 17. Raz\u00e3o de risco dos gen\u00f3tipos homozigoto e heterozigoto dos alelos \n\nvariantes do CYP2E1-1293 G>C e NQO1 609 C>T sobre as altera\u00e7\u00f5es nos valores \n\nde leuc\u00f3citos, V.C.M. e neutr\u00f3filos.   \n\nGen\u00f3tipo \nOR (I.C. 95%) \nLeuc\u00f3citos \n\nOR (I.C. 95%) \nV.C.M. \n\nOR (I.C. 95%) \nNeutr\u00f3filos \n\nCYP2E1 1293 G>C    \n\nGG 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) \n\nGC 1,30 (0,27-6,23) 1,76 (0,57-5,46) 0,70 (0,23-2,17) \n\nNQO1 609 C>T    \n\nCC 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) 1,00 (Ref) \n\nCT, TT 1,11 (0,45-2,71) 1,06 (0,60-1,89) 0,71 (0,40-1,28) \n\n  \n\nNos  resultados apresentados na tabela acima \u00e9 poss\u00edvel observar que ser \n\nportador do alelo variantepode ser um fator de risco para altera\u00e7\u00f5es nos valores de \n\nleuc\u00f3citos e V.C.M., apesar de n\u00e3o ter tido signific\u00e2ncia estat\u00edstica, provavelmente \n\npelo  reduzido tamanho de amostra populacional. Os valores encontrados neste \n\ntrabalho s\u00e3o semelhantes \u00e0queles obtidos em outros estudos que tamb\u00e9m \n\nobservaram o aumento no risco para as mesmas altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas na \n\npresen\u00e7a do alelo variante (WAN et al., 2002; YANG et al., 2009; LI e YIN, 2006; \n\nZHANG et al., 2014; KIM et al., 2007). \n\n\n\n81 \n\n \n\nAo avaliar  a associa\u00e7\u00e3o entre os gen\u00f3tipos  de ambos polimorfismos \n\nestudados e as diferentes altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas de forma agrupada  ; \n\n1)Eosinofilia; 2) Plaquetopenia + Anemia; 3)Anemia; 4)Plaquetopenia; \n\n5)Plaquetopenia + Eosinofilia; 6)Leucocitose; 7)Leucocitose e Neutrofilia; \n\n8)Leucopenia; e 9)Leucopenia e Neutropenia) , observa-se que a presen\u00e7a do alelo \n\nvariante  do NQO1 609 C>T pode ser um fator de risco, apesar da inexist\u00eancia de \n\nsignific\u00e2ncia estat\u00edstica, o que pode ser justificado pelo reduzido tamanho de \n\namostra. O mesmo n\u00e3o foi encontrado para o polimorfismo CYP2E1 -1293 G>C. Os \n\nresultados s\u00e3o apresentados na TABELA 18. \n\n \n\nTABELA 18. Raz\u00e3o de risco dos gen\u00f3tipos do CYP2E1 -1293 G>C e NQO1 609 \n\nC>T sobre as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas.   \n\nGen\u00f3tipo \nOR (I.C. 95%) \n\nAltera\u00e7\u00f5es Hematol\u00f3gicas \n\nCYP2E1 1293 G>C  \n\nGG 1,00 (Ref) \n\nGC 0,79 (0,24-2,64) \n\nNQO1 609 C>T  \n\nCC 1,00 (Ref) \n\nCT, TT 1,19 (0,65-2,19) \n\n \n\n\n\n82 \n\n \n\nYe e colaboradores (2015) tamb\u00e9m observaram que a presen\u00e7a do alelo \n\nvariante confere uma maior suscetibilidade para altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas \n\nrelacionadas ao benzenismo. Ou seja, os participantes que eram portadores do \n\ngen\u00f3tipo CC apresentaram uma redu\u00e7\u00e3o na contagem das c\u00e9lulas brancas. Esse \n\nachado corroborou com o trabalho realizado por Wan e colaboradores (2002), no \n\nqual foi descrito que para a CYP2E1 -1293, o gen\u00f3tipo CC confere maior \n\nsuscetibilidade em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o por benzeno - benzenismo. Al\u00e9m disso, o \n\nmesmo estudo observou a eleva\u00e7\u00e3o do risco no desenvolvimento da leucemia \n\nlinfobl\u00e1stica aguda em indiv\u00edduos heterozigotos.  \n\nA associa\u00e7\u00e3o do alelo variante dos dois polimorfismos analisados com o risco \n\npara o desenvolvimento da hematoxicidade do benzeno, frente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m \n\nfoi encontrada nos estudos realizado por YANG e colaboradores (2009) e de LI e \n\nYIN (2006).  \n\nZHANG e colaboradores (2014), avaliaram a influ\u00eancia dos polimorfismos \n\ngen\u00e9ticos sobre a frequ\u00eancia de forma\u00e7\u00e3o de micron\u00facleos em trabalhadores da \n\nind\u00fastria de cal\u00e7ados expostos a benzeno, e encontraram um pequeno aumento do \n\nrisco para  forma\u00e7\u00e3o de micron\u00facleo em indiv\u00edduos portadores do  alelo variante.  \n\nOs trabalhos descritos na literatura que objetivaram o estudo do polimorfismo da \n\nregi\u00e3o promotora do gene CYP2E1 em -1293 (s\u00edtio de restri\u00e7\u00e3o RsaI) justificam que \n\na forma variante est\u00e1 associada ao aumento da atividade enzim\u00e1tica e ao maior \n\nrisco para o desenvolvimento de leucemia, provavelmente devido \u00e0 maior produ\u00e7\u00e3o \n\nde intermedi\u00e1rios t\u00f3xicos (MITRI et al., 2015; SEATON et al., 1994; DOUGHERTY et \n\nal., 2008, WANG et al., 2012). Enquanto, a presen\u00e7a do alelo variante do gene \n\nNQO1 determina  a diminui\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o protetora da enzima, devido \u00e0 menor \n\n\n\n83 \n\n \n\natividade enzim\u00e1tica e, consequente ac\u00famulo de metab\u00f3litos t\u00f3xicos (ROSS, 2005; \n\nNEBERT et al., 2002; ROSS, 2005).  \n\n \n\n \n\n \n\n   \n\n \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n84 \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nCAP\u00cdTULO V: CONCLUS\u00c3O \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n\n\n\n85 \n\n \n\nV.1. Conclus\u00e3o \n\nO presente trabalho realizou uma caracteriza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica e s\u00f3cio econ\u00f4mica \n\ndesta regi\u00e3o, evidenciando a real situa\u00e7\u00e3o de precariedade dos indiv\u00edduos \n\nresidentes. \n\nAo analisar a taxa de interna\u00e7\u00e3o por leucemia, segundo o local de resid\u00eancia, \n\nobservou-se  que a regi\u00e3o de Duque de Caxias possu\u00eda um alto valor quando \n\ncomparado com outras regi\u00f5es. Esse achado permitiu a constru\u00e7\u00e3o da poss\u00edvel \n\nrela\u00e7\u00e3o da elevada exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno presente naquela regi\u00e3o e o \n\naparecimento de leucemia. Por\u00e9m, esse desfecho tem um per\u00edodo de lat\u00eancia \n\nprolongado e tem origem multicausal. Sendo assim, optamos por avaliar alguns \n\nbiomarcadores que podem ser associados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno.  \n\nOs hemogramas obtidos nesse grupo de estudo revelaram que as principais \n\naltera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas encontradas podem estar relacionadas \u00e0 ocorr\u00eancia  de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, uma vez que os endere\u00e7os dos indiv\u00edduos com altera\u00e7\u00f5es \n\nestavam concentrados em uma \u00e1rea circundada por tr\u00eas complexos petroqu\u00edmicos. \n\nPor\u00e9m, o protocolo existente para classifica\u00e7\u00e3o de benzenismo n\u00e3o foi aplicado e \n\ntais altera\u00e7\u00f5es necessitam de maiores investiga\u00e7\u00f5es para a confirma\u00e7\u00e3o da rela\u00e7\u00e3o \n\ncausa e efeito. \n\nO metab\u00f3lito do benzeno analisado por LC-MS/MS neste trabalho, o \u00e1cido S-\n\nfenilmercapt\u00farico, apresentou n\u00edveis semelhantes aos de outros estudos que \n\navaliaram popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o exposta. De acordo com os resultados encontrados, n\u00e3o \n\nh\u00e1 ind\u00edcios de que a exposi\u00e7\u00e3o na  regi\u00e3o de Campos El\u00edseos  leve \u00e0 forma\u00e7\u00e3o  de \n\nn\u00edveis maiores de S-PMA quando comparada a outras regi\u00f5es j\u00e1 estudadas. Por\u00e9m, \n\nquando realizada a  medida de associa\u00e7\u00e3o do S-PMA com outras vari\u00e1veis, \n\n\n\n86 \n\n \n\nobservou-se que h\u00e1 a presen\u00e7a de risco conforme o aumento nos n\u00edveis de S-PMA \n\nurin\u00e1rio, ou seja, quanto maior \u00e9 a presen\u00e7a do benzeno, maior \u00e9 a ocorr\u00eancia de \n\naltera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas e patologias a ela associadas. Entretanto, s\u00e3o necess\u00e1rios \n\nmais estudos na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, incluindo mensura\u00e7\u00e3o de indicadore s \n\nambientais. \n\nQuanto a determina\u00e7\u00e3o dos polimorfismos metab\u00f3licos  CYP2E1 -1293 e \n\nNQO1 609 C>T foi poss\u00edvel verificar a frequ\u00eancia al\u00e9lica e genot\u00edpica nesta \n\npopula\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m  a associa\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a dos alelos variantes com algumas \n\naltera\u00e7\u00f5es no hemogramas possivelmente relacionadas \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno \n\nSendo assim, foi poss\u00edvel estudar a associa\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao \n\nbenzeno com alguns biomarcadores em residentes na \u00e1rea do Polo Industrial de \n\nCampos El\u00edseos. Foi evidenciada tamb\u00e9m a necessidade de realiza\u00e7\u00e3o de novos \n\nestudos nesta regi\u00e3o e em outras regi\u00f5es para que haja a possibilidade de \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os n\u00edveis desses e outros biomarcadores com os n\u00edveis \n\nambientais de benzeno. \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n\n\n87 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCAP\u00cdTULO VI: REFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n88 \n\n \n\n1. AG\u00caNCIA NACIONAL DE PETR\u00d3LEO, G\u00c1S NATURAL E \n\nBIOCOMBUST\u00cdVEIS (ANP). Resolu\u00e7\u00e3o n\u00b0 40 de 25/10/2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2013/outubro/ranp%2040\n\n%20-%202013.xml Acessado em:27/01/2014 \n\n2. AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY - ATSDR. \n\nToxicological profile for benzene. Atlanta, USA: Agency for Toxic Substances and \n\nDisease Registry, 2007. \n\n3. AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY. \n\nToxicological profile for benzene. Agency for Toxic Substances and Disease \n\nRegistry, U.S. Public Health Service, U.S. Department of Health and Human \n\nServices. Atlanta, GA, USA. 2007 \n\n4. ALBERTINI R, BIRD M, DOERRER N, NEEDHAM L, ROBISON S, SHELDON \n\nL, ZENICK H. The use of biomonitoring data in exposure and human health risk \n\nassessments. Environmental Health Perspectives. 2006; 114: 1755\u201362. \n\n5. ALEGRETTI AP, THIESEN FV, MACIEL GP.Analytical method for evaluation \n\nof exposure to benzene, toluene, xylene in blood by gas chromatography \n\npreceded by solid phase microextraction. Journal of chromatography B. 2004; \n\n809:183-7. \n\n6. AMERICAN CONFERENCE OF GOVERNAMENTAL INDUSTRIAL \n\nHYGIENIST (ACGIH). Threshold Limit Values for Chemicals Substances and \n\nPhysical Agents and Biological Exposure Indices. Cincinnati, OH, 2003.  \n\n7. AMERICAN CONFERENCE OF GOVERNMENTAL HYGIENISTS. Benzene \n\nCAS number: 71-43-2. Cincinnati, OH: American Conference of Governmental \n\nHygienists (ACGIH). 2001 \n\nhttp://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2013/outubro/ranp%2040%20-%202013.xml\nhttp://nxt.anp.gov.br/nxt/gateway.dll/leg/resolucoes_anp/2013/outubro/ranp%2040%20-%202013.xml\n\n\n89 \n\n \n\n8. AMERICAN CONFERENCE OF GOVERNMENTAL INDUSTRIAL \n\nHYGIENISTS (ACGIH). Threshold Limit Values (TLVs) for Chemical Substances \n\nand Physical Agents Biological Exposure Indices for 2013. ACGIH ,Cincinnati, OH, \n\nUSA. 2013. \n\n9. AMORIM LCA. O Uso dos Biomarcadores na Avalia\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o \n\nOcupacional a Subst\u00e2ncias Qu\u00edmicas. Revista Brasileira de Medicina do Trabalho. \n\n2003; 1(2): 124- 32. \n\n10. APOSTOLI, P. Application of Reference Values in Occupational Health. \n\nInternational Archives of Occupational and Environmental Health. 1999: 72; 191-4.  \n\n11. ARA\u00daJO AEO. Avalia\u00e7\u00e3o da genotoxicidade dos gases derivados do petr\u00f3leo \n\nem trabalhadores expostos ocupacionalmente em ambientes \n\nfechados.(Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Patologia Molecular)- Universidade de \n\nBras\u00edlia, Bras\u00edlia, 2008. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://repositorio.unb.br/bitstream/10482/2880/1/Dissert_AnaElizabethOliveiraArau\n\njo.pdf Acesso em: 28/01/2014 \n\n12. ARNOLD SM, ANGERER J, BOOGAARD PJ, HUGHES MF, O\u2019LONE RB, \n\nROBISON SH, SCHNATTER AR. The use of biomonitoring data in exposure and \n\nhuman health risk assessment: benzene case study. Critical Reviews in \n\nToxicology. 2013; 43(2): 119\u2013 53. \n\n13. ATKINSON T.J., A review of the role of benzene metabolites and mechani sms \n\nin malignant transformation: Summative evidence for a lack of research in \n\nnonmyelogenous cancer types. International Journal of Hygiene and \n\nEnvironmental Health. 2009; 212: 1\u201310. \n\n14. AUGUSTO LGS, FREITAS CM. O Princ\u00edpio da Precau\u00e7\u00e3o no uso de \n\nindicadores de riscos qu\u00edmicos ambientais em sa\u00fade do trabalhador.Ci\u00eancia &amp; \n\nhttp://repositorio.unb.br/bitstream/10482/2880/1/Dissert_AnaElizabethOliveiraAraujo.pdf\nhttp://repositorio.unb.br/bitstream/10482/2880/1/Dissert_AnaElizabethOliveiraAraujo.pdf\n\n\n90 \n\n \n\nSa\u00fade Coletiva. 1998; 3(2): 85-95. Dispon\u00edvel \n\nem:http://www.scielo.br/pdf/csc/v3n2/7153.pdfAcesso em: 28/01/2014 \n\n15. AUTRUP, H. Polymorphisms in human xenobiotica metabolizing enzymes as \n\nsusceptibility factors in toxic response. Mutation Research, v. 464, n. 1, p. 65-76, \n\n2000. \n\n16. AYACH LR, GUIMAR\u00c3ES STL, CAPPI N, AYACH C. Sa\u00fade, saneamento e \n\npercep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais urbanos. Caderno de Geografia. 2012; 22 (37): \n\n47-64. \n\n17. BAGRYANTSEVA, Y. et al. Oxidative damage to biological macromolecules in \n\nPrague bus drivers, and garagemen: Impact air pollution and genetic \n\npolymorphisms. Toxicology Letters, v. 199, n. 1, p. 60-68, 2010. \n\n18. BAHADAR H, MOSTAFALOU S, ABDOLLAHI M. Current understandings and \n\nperspectives on non-cancer health effects of benzene: A global concern. \n\nToxicology and Applied Pharmacology. 2014. \n\n19. BARATA-SILVA C, PAVESI T, MITRI S, PEDRETE T, LIMA C, MEYER A, \n\nMOREIRA JC. Leukaemia incidence in residents of municipalities in the State of \n\nRio de Janeiro between 2006 and 2014. Journal of Public Health and \n\nEpidemiology. 2016; 8(11); 269-77. \n\n20. BARRY, K. H. et al. Genetic variation in metabolic genes: Occupational \n\nsolvent exposure, and risk of non-Hodgkin linphoma. American Jounal of \n\nEpidemiology, v. 173, n. 4, p.404-413, 2011. \n\n21. BRAND\u00c3O MM, R\u00caGO MAV, PUGLIESE L, CLAR\u00caNCIO J, BASTOS CM, \n\nFERREIRA J, MEYERE R, NEVESD M, FREIRE SM. Phenotype analysis of \n\nlymphocytes of workers with chronic benzene poisoning. Immunology Letters. \n\n2005; 101: 65\u201370. \n\nhttp://www.scielo.br/pdf/csc/v3n2/7153.pdf\n\n\n91 \n\n \n\n22. BRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Risco Qu\u00edmico: Aten\u00e7\u00e3o a Sa\u00fade dos \n\nTrabalhadores expostos ao benzeno, Normais e Manuais T\u00e9cnicos, Bras\u00edlia, \n\n2006. \n\n23. BRASIL. MINIST\u00c9RIO DO TRABALHO E EMPREGO. Acordo e legisla\u00e7\u00e3o \n\nsobre o BENZENO. S\u00e3o Paulo, 1995. \n\n24. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 466. Diretrizes e Normas Regulamentadoras de \n\nPesquisas Envolvendo Seres Humanos. Conselho Nacional de Sa\u00fade. Minist\u00e9rio \n\nda Sa\u00fade. 2012 \n\n25. BRASIL. SECRETARIA DE SEGURAN\u00c7A E SA\u00daDE NO TRABALHO. \n\nPortaria n.\u00ba 10, de 8 de setembro de 1994. \n\n26. BRASIL. SEGURAN\u00c7A E MEDICINA DO TRABALHO. Normas \n\nRegulamentadoras do Minist\u00e9rio do Trabalho. Manuais de Legisla\u00e7\u00e3o. (37\u00b0 ed.). \n\nS\u00e3o Paulo: Editora Atlas. 2010. \n\n27. BRASL, MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade \n\nDepartamento de A\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas Estrat\u00e9gicas. Risco Qu\u00edmico: Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\nSa\u00fade dos Trabalhadores Expostos ao Benzeno. Sa\u00fade do trabalhador, \n\nProtocolos de Complexidades Diferenciadas, S\u00e9rie A Normas e Manuais \n\nT\u00e9cnicos, Bras\u00edlia, 2006. \n\n28. BRUGNONE F, PERBELLINI L, ROMEO L, BIANCHIN M, TONELLO A, \n\nPINALTO G, ZAMBON D, ZANON G. Benzene in environmental air and human \n\nblood. International Archives of Occupational and Environmental Health.1998; 71: \n\n554-9. \n\n29. BUTHBUMRUNG N, MAHIDOL C, NAVASUMRIT P, PROMVIJIT J, \n\nHUNSONTI P, AUTRUP H, RUCHIRAWAT M. Oxidative DNA damage and \n\n\n\n92 \n\n \n\ninfluence of genetic polymorphisms among urban and rural schoolchildren \n\nexposed to benzene. Chemico-Biological Interactions. 2008; 172: 185- 94. \n\n30. BRASIL. MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Norma de Vigil\u00e2ncia da Sa\u00fade dos \n\nTrabalhadores expostos ao Benzeno. Julho de 2003. \n\n31. CAMPAGNA M, SATTA G, CAMPO L, FLORE V, IBBA A, MELONI M, \n\nTOCCO MG, AVATANEO G, FLORE C, FUSTINONI S, COCCO P. Analysis of \n\npotential influence factors on background urinary benzene concentration among a \n\nnon-smoking, non-occupationally exposed general population sample. \n\nInternational Archives of Occupational and Environmental Health. 2013.  \n\n32. CANALLE, R. et al. Genetic polymorphisms and susceptibility to childhood \n\nacute lymphoblastic leukemia. Environmental and Molecular Mutagenesis. v. 4, p. \n\n100\u2013109. 2004. \n\n33. CARVALHO-OLIVEIRA R, POZO RMK, LOBO DJA,  LICHTENFELS AJFC, \n\nMARTINS-JUNIOR HA, BUSTILHO JOWV, SAIKI M, SATO IM, SALDIVA PHN. \n\nDiesel emissions significantly influence composition and mutagenicity of ambient \n\nparticles: a case study in S\u00e3o Paulo, Brazil. Environmental Research. 2005; 98: 1\u2013\n\n7. \n\n34. CHANEY AM, CARLSON GP. Comparison of rat hepatic and pulmonary \n\nmicrosomal metabolism of benzene and the lack of benzene induced \n\npneumotoxicity and hepatotoxicity. Toxicology. 1995; 104: 53\u201362. \n\n35. COCCO P, TOCCO MG, IBBA A, SCANO L, ENNAS MG, FLORE C, SANNA \n\nRANDACCIO F. trans, trans-Muconic acid excretion in relation to environmental \n\nexposure to benzene. International Archives of Occupational and Environmental \n\nHealth. 2003; 76:456\u201360. \n\n\n\n93 \n\n \n\n36. COLVARA, J. G. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea em \n\npo\u00e7os artesianos no sul do Rio Grande do Sul. Braz. J. Food. Technol. Preprint \n\nSeries, n. 02, 2009.  \n\n37. COMISS\u00c3O EUROP\u00c9IA. Council Directive 97/42/EC of 27 June 1997 \n\namending for the first time Directive 90/394/EEC on protecting workers from risks \n\nrelated to exposure to carcinogens at work [Sixth Individual Directive according to \n\nArt. 16(1) of Directive 89/391/EEC]. Official Journal of the European Communities \n\nNo. L179, 08.07.1997. Brussels, Belgium: European Commission; 1997. \n\n38. COSTA DF. Preven\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno no Brasil. 2009. 184 f. \n\n(Tese Doutorado em Ci\u00eancias) \u2013 Faculdade de Medicina \u2013 Universidade de S\u00e3o \n\nPaulo, S\u00e3o Paulo, 2009. Dispon\u00edvel em: &lt;\n\nhttp://www.teses.usp.br/teses/disponiveis/5/5144/tde-25092009-135349/pt-\n\nbr.php> Acesso em: 28/01/ 2014. \n\n39. COSTA MAF, COSTA MFB. Benzeno: Uma quest\u00e3o de Sa\u00fade P\u00fablica. \n\nInterci\u00eancia APR. 2002; 27(4). Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.scielo.org.ve/scielo.php?pid=S037818442002000400009&amp;script=sci_ar\n\nttext Acesso em: 28/01/ 2014. \n\n40. COSTA MFB. Estudo da aplicabilidade do \u00e1cido trans,trans-Muc\u00f4nico urin\u00e1rio \n\ncomo indicador biol\u00f3gico de exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno. Tese de Doutorado. Rio de \n\nJaneiro. Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica, 2001. \n\n41. COSTA, M.F.B.; MACHADO, J.M.H.; MOREIRA, J.; BRICKUS, L.S.R. \n\nAplicabilidade do \u00c1cido trans,trans-Muc\u00f4nico Urin\u00e1rio como Indicador Biol\u00f3gico na \n\nAvalia\u00e7\u00e3o da Exposi\u00e7\u00e3o Ocupacional ao Benzeno. Revista Brasileira de \n\nToxicologia, 13: 63-68. 2000.  \n\nhttp://www.scielo.org.ve/scielo.php?pid=S037818442002000400009&amp;script=sci_arttext\nhttp://www.scielo.org.ve/scielo.php?pid=S037818442002000400009&amp;script=sci_arttext\n\n\n94 \n\n \n\n42. COTTICA D, GRIGNANI E. Evolution of technology and occupational \n\nexposures in petrochemical industry and in petroleum refining. Giornale italiano di \n\nmedicina del lavoro ed ergonomia's. 2013; 35(4): 236-43. \n\n43. COURA, R. S. et al. CYP1A1 and CYP2E1 polymorphism frequencies in a \n\nlarge Brazilian population. Genetic and Molecular Biology, v. 30, n. 1, p. 1-5, 2007. \n\n44. COUTO, JMS. ESTUDOS DE TRATABILIDADE DO EFLUENTE DA \n\nIND\u00daSTRIA PETROQU\u00cdMICA COM VISTAS AO RE\u00daSO. Disserta\u00e7\u00e3o. 2014. \n\nUniversidade Federal do Rio de Janeiro. Escola de Qu\u00edmica. Programa de P\u00f3s-\n\ngradua\u00e7\u00e3o em Tecnologia de Processos Qu\u00edmicos e Bioqu\u00edmicos.  \n\n45. COUTRIM MX, CARVALHO LRF, ARCURI ASA. Avalia\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos \n\nanal\u00edticos para a determina\u00e7\u00e3o de metab\u00f3litos do benzeno como potenciais \n\nbiomarcadores de exposi\u00e7\u00e3o humana ao benzeno no ar. Qu\u00edmica Nova. 2000; \n\n23(5): 653-63. \n\n46. D\u2019ALASCIO et al. Sintomas relacionados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao \n\nbenzeno e h\u00e1bitos ocupacionais em trabalhadores de postos de revenda de \n\ncombust\u00edveis a varejo na regi\u00e3o sul de Santa Catarina. Revista Brasileira de \n\nMedicina do Trabalho, v. 12, n. 1, p. 21-29, 2014. \n\n47. DE PALMA G, MUTTI A, SPATARI G, ANDREOLI R, MOZZONI P, CARRIERI \n\nM, MANNO M, APOSTOLI P. Biomarkers of effect and susceptibility to low doses \n\nof benzene. Giornale italiano di medicina del lavoro. 2013; 35(4): 259-62. \n\n48. DION\u00cdSIO FSA, ROHLFS DB. Benzeno: din\u00e2mica ambiental, efeitos na sa\u00fade \n\ne regulamenta\u00e7\u00e3o.Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica De Goi\u00e1s Programa De P\u00f3s-\n\nGradua\u00e7\u00e3o Em Bioci\u00eancias Forenses, 2013. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.cpgls.ucg.br/7mostra/Artigos/SAUDE%20E%20BIOLOGICAS/Benzeno\n\nhttp://www.cpgls.ucg.br/7mostra/Artigos/SAUDE%20E%20BIOLOGICAS/Benzeno_din%C3%A2mica%20ambiental,%20efeitos%20na%20sa%C3%BAde%20.pdf\n\n\n95 \n\n \n\n_din%C3%A2mica%20ambiental,%20efeitos%20na%20sa%C3%BAde%20.pdf \n\nAcesso em: 28/01/2014. \n\n49. DOUGHERTY D, GARTE S, BARCHOWSKY A, ZMUDA J, TAIOLI E. NQO1, \n\nMPO, CYP2E1, GSTT1 and GSTM1 polymorphisms and biological effects of \n\nbenzene exposure- A literature review. Toxicology Letters. 2008; 182: 7-17.  \n\n50. DUCOS P, BERODE M, FRANCIN JM, ARNOUX C, LEF\u00c8VRE C. Biological \n\nmonitoring of exposure to solventes using the chemical itself in urine: application \n\nto toluene. International Archives of Occupational and Environmental Health. \n\n2008; 81: 273-84. \n\n51. ECO-USA. Toxics. Qu\u00edmicos. Benzeno. Dispon\u00edvel em: http://www.eco-\n\nusa.net/toxics/quimicos-p/benzeno.shtml. Acessado em: 31/01/2014. \n\n52. EUROPEAN COMMISSION DIRECTORATE-GENERAL FOR HEALTH AND \n\nFOOD SAFETY. Guidance document on analytical quality control and method \n\nvalidation procedures for pesticides residues analysis in food and feed - \n\nSANTE/11945/2015, 1 jan. 2016. \n\n53. FAN R, WANG D, SHE J. Method development for the simultaneous analysis \n\nof trans,trans-muconic acid, 1,2-dihydroxybenzene, S-phenylmercapturic acid and \n\nSbenzylmercapturic acid in human urine by liquid chromatography/tandem mass \n\nspectrometry. Analytical Methods. 2015; 7(2): 573\u201380.    \n\n54. FONTES T, BARROS N. Avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do benzeno na \n\n\u00e1rea metropolitana do Porto. Revista da Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia. \n\n2009;6: 96-109. \n\nhttp://www.cpgls.ucg.br/7mostra/Artigos/SAUDE%20E%20BIOLOGICAS/Benzeno_din%C3%A2mica%20ambiental,%20efeitos%20na%20sa%C3%BAde%20.pdf\nhttp://www.eco-usa.net/toxics/quimicos-p/benzeno.shtml\nhttp://www.eco-usa.net/toxics/quimicos-p/benzeno.shtml\n\n\n96 \n\n \n\n55. FUNK WE, WAIDYANATHA S, CHAING SH, RAPPAPORT SM. Hemoglobin \n\nadducts of benzene oxide in neonatal and adult dried blood spots. Cancer \n\nEpidemiology, Biomarkers &amp; Prevention. 2008; 17(8):1896-1901. \n\n56. FUSTINONI S, CAMPO L, SATTA G, CAMPAGNA M, IBBA A, TOCCO MG, \n\nATZERI S, AVATANEO G, FLORE C, MELONI M, BERTAZZI PA, COCCO P. \n\nEnvironmental and lifestyle factors affect benzene uptake biomonitoring of \n\nresidents near a petrochemical plant. Environment International. 2012; 39: 2\u20137. \n\n57. FUSTINONI S, ROSSELLA F, CAMPO L, MERCADANTE R, BERTAZZI PA. \n\nUrinary BTEX, MTBE and naphthalene as biomarkers to gain environmental \n\nexposure profiles of the general population. Science Total Environmental. 2010; \n\n408(14):2840-9.  \n\n58. GAGN\u00c9 S. Determination of trans,trans-muconic acid in workers\u00b4 urine \n\nthrough ultra-performance liquid chromatography coupled to tandem mass \n\nspectrometry. Biomedical Chromatography. 2012; 27(5): 664-8. \n\n59. GALBRAITH D, GROSS SA, PAUSTENBACH D. Benzene and human health: \n\nA historical review and appraisal of associations with various diseases. Critical \n\nReviews in Toxicology. 2010; 40(2): 1\u201346. \n\n60. GATT\u00c1S, G. J.; SOARES-VIEIRA, J. A. Cytochrome P450-2E1 and \n\nglutathione Stransferase um polymorphisms among caucasians and mulattoes \n\nfrom Brazil. Occupational Medicine, v. 50, p. 508\u2013511, 2000. \n\n61. GODOI RHM, GODOI AFL, JUNIOR SJG, PARALOVO SL, BORILLO GC, \n\nBARBOSA CGG, ARANTES MG, CHARELLO RC, FILHO NAR, GRASSI MT, \n\nYAMAMOTO CI, POTGIETER-VERMAAK S, ROTONDO GG, DE WAEL K, \n\nGRIEKEN RV. Healthy environment \u2014 indoor air quality of Brazilian elementar \n\n\n\n97 \n\n \n\nschools nearby petrochemical industry. Science of the Total Environmental. 2013; \n\n463\u2013464:639\u201346. \n\n62. GOMES RP. M\u00e9todos de extra\u00e7\u00e3o com parti\u00e7\u00e3o a baixa temperatura para a \n\ndetermina\u00e7\u00e3o de marcadores biol\u00f3gicos de exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, em urina, por \n\nUHPLC-MS/MS. Disserta\u00e7\u00e3o. 2016. Universidade Federal de Ouro Preto. \n\nPrograma de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em Engenharia Ambiental. \n\n63. HARTWIG A. The role of DNA repair in benzene- induced carcinogenesis. \n\nChemico-Biological Interactions. 2010; 184: 269-72.  \n\n64. HATAGIMA, A. Genetic polymorphism of endocrine disruptors in cancer \n\nsusceptibility. Caderno de Sa\u00fade P\u00fablica, v. 18, n. 2, p. 357-377, 2002. \n\n65. HAYES, J. D.; PULFORD, D. J. The glutathione S-transferase supergene \n\nFamily Regulation of GST and the contribution of the isoenzymes to cancer \n\nchemoprotection and drug resistance. Critical Reviews in Biochemistry and \n\nMolecular Biology, v. 30, p. 445\u2013600, 1995. \n\n66. HELLEBERG H, T\u00d6RNQVIST M. A new approach for measuring protein \n\nadducts from benzo[a]pyrene diolepoxide by high performance liquid \n\nchromatography/tandem mass spectrometry. Rapid Communications In Mass \n\nSpectrometry. 2000; 14: 1644-53. \n\n67. HOET P, DE SMEDT E, FERRARI M, IMBRIANI M, MAESTRI L, NEGRI S, \n\nDE WILDE P, LISON D, HAUFROID V. Evaluation of urinary biomarkers of \n\nexposure to benzene: correlation with blood benzene and influence of confounding \n\nfactors. International Archives of Occupational and Environmental Health. 2009; \n\n82: 985\u201395. \n\n68. HOPF NB, KIRKELEIT J, BRATVEIT M, SUCCOP P, TALASKA G, MOEN BE. \n\nEvaluation of exposure biomarkers in offshore workers exposed to low benzene \n\n\n\n98 \n\n \n\nand toluene concentrations. International Archives of Occupational and \n\nEnvironmental Health. 2012; 85: 261-71. \n\n69. http://populacao.net.br/populacao-campos-eliseos_duque-de-caxias_rj.html. \n\nAcessado em 02/12/13 \u00e0s 14:34. \n\n70. http://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj.  \n\nAcessado em 03/12/13 \u00e0s 09:45. \n\n71. http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php. Acessado em 10/11/14 \n\n\u00e0s 11:23. \n\n72. http://www.apellce.com.br/mapa_de_acesso.php. Acessado em 10/11/14 \u00e0s \n\n11:23. \n\n73. HU J, MA H, ZHANG W, YU Z, SHENG G, FU J. Effects of Benzene and Its \n\nMetabolites on Global DNA Methylation in Human Normal Hepatic L02 Cells. \n\nEnvironmental Toxicology. 2011; 1-9. \n\n74. IBGE, 2010. Dispon\u00edvel em: \n\n(http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicili\n\nos/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm). Acessado em: 10/03/2017. \n\n75. INFANTE PF. Benzene exposure and multiple myeloma: A detailed \n\nmetaanalysis of benzene cohort studies. Annals of the New York Academy of \n\nSciences. 2006; 1076:90\u2013109. \n\n76. INFANTE PF. The IARC October 2009 Evaluation of Benzene Carcinogenicity \n\nWas Incomplete and Needs to Be Reconsidered. American Journal of Industrial \n\nMedicine. 2011; 54: 157\u201364.  \n\n77. INTERNATIONAL AGENCY FOR RESEARCH ON CANCER (IARC). \n\nBenzene. Monograph Evaluation Carcinogenic Risk Chemical Human. 1989; 45: \n\n159-218.  \n\nhttp://populacao.net.br/populacao-campos-eliseos_duque-de-caxias_rj.html\nhttp://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj.%20%20Acessado%20em%2003/12/13%20\u00e0s%2009:45\nhttp://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj.%20%20Acessado%20em%2003/12/13%20\u00e0s%2009:45\nhttp://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php\nhttp://www.apellce.com.br/mapa_de_acesso.php\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicilios/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicilios/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm\n\n\n99 \n\n \n\n78. JOHNSON ES, LANGARD S, LIN YU-S. A critique of benzene exposure in the \n\ngeneral population. Science of the Total Environmental. 2007; 374: 183- 98. \n\n79. JOHNSON ES, LUCIER G.  Perspectives on risk assessment impact of recent \n\nreports on benzene. American Journal of Industrial Medicine. 1992; 21: 749-57. \n\n80. KATUKAM V, KULAKARNI M, SYED R, ALHARBI K, NAIK J. Effect of \n\nbenzene exposure on fertility of male workers employed in bulk drug industries. \n\nGenetic Testing and Molecular Biomarkers. 2012; 16(6): 592-7. \n\n81. KIM S, LAN Q, WAIDYANATHA S, CHANOCK S, JOHNSON BA, \n\nVERMEULEN R, SMITH MT, ZHANG L, LI G,SHEN M, YIN S, ROTHMAN N, \n\nRAPPAPORT SM. Genetic polymorphisms and benzene metabolism in humans \n\nexposed to a wide range of air concentrations. Pharmacogenetics and Genomics. \n\n2007; 17(10): 789- 801. \n\n82. KIM S. Benzene Metabolism in Humans: Dose-dependent Metabolism and \n\nInterindividual Variability [tese de doutorado]. Philosophy: University of North \n\nCarolina, 2006. \n\n83. KOIVISTO P, PELTONEN K. Analytical methods in DNA and protein adduct \n\nanalysis. Analytical and Bioanalytical Chemistry. 2010; 398:2563-72. \n\n84. LAN Q, ZHANG L, LI G, VERMEULEN R, WEINBERG RS, DOSEMECI M, \n\nRAPPAPORT SM, SHEN M, ALTER BP, WU Y, KOPP W, WAIDYANATHA S, \n\nRABKIN C, GUO W, CHANOCK S, HAYES RB, LINET M, KIM S, YIN S, \n\nROTHMAN N, SMIYH MT. Hematotoxicity in Workers Exposed to Low Levels of \n\nBenzene. Science. 2004; 306: 1774- 6. \n\n85. LANDRIGAN P.J. The worldwide problem of lead in petrol. Bulletin of World \n\nHealth Organization. 2002. \n\n\n\n100 \n\n \n\n86. LAU SS, KUHLMAN C, BRATTON SB, MONKS TJ. Role of Hydroquinone-\n\nThiol Conjugates in Benzene-Mediated Toxicity. Chemico-Biological Interactions. \n\n2010; 184(1-2): 212\u201317. \n\n87. LIMA CSP, LOUREN\u00c7O GJ, LORAND-METZE I, NASCIMENTO H, SAAD \n\nSTO, COSTA FF. No contribution of GSTM1 and GSTT1 null genotypes to the risk \n\nof neutropenia due to benzene exposure in Southeastern Brazil. Genetics and \n\nMolecular Biology. 2009; 32(4): 709-11. \n\n88. LIN YU-S, VERMEULEN R, TSAI CH, WAIDYANATHA S, LAN Q, ROTHMAN \n\nN, SMITH MT, ZHANG L, LI G, YIN S, KIM S, RAPPAPORT SM.  Albumin \n\nAdducts of Eletrophilic Benzene Metabolites in Benzene- Exposed and Control \n\nWorkers. Environmental Health Perspectives. 2007; 115 (1): 28-34.  \n\n89. LOUREIRO APM, MASCIO PD, MEDEIROS MHG. Forma\u00e7\u00e3o de \n\nadutosexoc\u00edclicos com bases de DNA: implica\u00e7\u00f5es em mutag\u00eanese e \n\ncarcinog\u00eanese. Quimica Nova. 2002; 25(5): 777-93. \n\n90. LOVREGLIO P, BARBIERI A, CARRIERI M, SABATINI L, FRACASSO ME, \n\nDORIA D, DRAGO I, BASSO A, D\u00b4ERRICO MN, BARTOLUCCI GB, VIOLANTE \n\nFS, SOLEO L. Validity of new biomarkers of internal dose for use in the biological \n\nmonitoring of occupational and environmental exposure to low concentrations of \n\nbenzene and toluene. International Archives of Occupational and Environmental \n\nHealth. 2010; 83:341-56. \n\n91. LOVREGLIO P, D\u00b4ERRICO MN, FUSTINONI S, DRAGO I, BARBIERI A, \n\nSABATINI L, CARRIERI M, APOSTOLI P, SOLEO L. Biomarkers of internal dose \n\nfor the assessment of environmental exposure to benzene. Journal of \n\nEnvironmental Monitoring. 2011; 13: 2921-8.  \n\n\n\n101 \n\n \n\n92. MACDONALD KDD. Investigating The Role Of Reactive Oxygen Species In \n\nBenzoquinone-Mediated Dna Damage And Recombination In Fetal Hematopoietic \n\nCells (disserta\u00e7\u00e3o) Department of Pharmacology and Toxicology. Queen\u2019s \n\nUniversity Kingston, Ontario, Canada. 2010. \n\n93. MACHADO JMH, COSTA DF, CARDOSO LM, ARCURI A. Alternativas e \n\nprocessos de vigil\u00e2ncia em sa\u00fade do trabalhador relacionados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nbenzeno no Brasil. Ci\u00eancia e Sa\u00fade Coletiva. 2003; 8(4): 913-21. \n\n94. MACIEL, M. E. et al. Population analysis of xenobiotic metabolizing genes in \n\nsouth brazilian euro and afro-descendants. Genetics and Molecular Biology, v. 32, \n\np. 723\u2013728, 2009. \n\n95. MALUF E, HAMERSCHLAK N, CAVALCANTI AB, J\u00daNIOR AA, ELUF-NETO \n\nJ, FALC\u00c3O RP, LORAND-METZE IG, GOLDENBERG D, SANTANA CL, \n\nRODRIGUES DOW, PASSOS LNM, ROSENFELD LGM, PITTA M, LOGGETTO \n\nS, RIBEIRO AAF, VELLOSO ED, KONDO AT, COELHO EOM, PINT\u00c3O MCT, \n\nSOUZA HM, BORBOLLA JR, PASQUINI R. Incidence and risk factors of aplastic \n\nanemia in Latin American countries: the LATIN case-control study. Haematologica. \n\n2009; 94(9): 1220-6. \n\n96. MANDANI P, DESAI K, HIGHLAND H. Cytotoxic effects of benzene \n\nmetabolites on human sperm function: An in vitro study. ISRN Toxicology. 2013; \n\nArticle ID 397524. \n\n97. MANUELA, C. et al. Environmental and biological monitoring of benzene in \n\ntraffic policemen, police drivers and rural outdoor male workers. Journal of \n\nEnvironmental Monitoring, v. 14, n. 6, p. 1542-1550, 2012. \n\n\n\n102 \n\n \n\n98. MARTINS I, SIQUEIRA MEPB. Determina\u00e7\u00e3o do \u00e1cido trans,trans-muc\u00f4nico \n\nem urina: valida\u00e7\u00e3o de um m\u00e9todo anal\u00edtico por cromatografia l\u00edquida de alta \n\nefici\u00eancia. Revista Brasileira de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas. 2002; 38(2): 205-13. \n\n99. MARTINS I, SIQUEIRA MEPB. Trans,trans-muconic acid in urine samples \n\ncollected in three periods from benzene handling workers in a Brazilian refinery. \n\nRevista Brasileira de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas. 2004; 40(2): 197- 202. \n\n100. MCHALE CM, ZHANG L, SMITH MT. Current understanding of the \n\nmechanism of benzene- induced leukemia in humans: implications for risk \n\nassessment. Carcinogenesis. 2012; 33(2):240-52. \n\n101. MENEZES M, BALB\u00c3O MS, SIQUEIRA MEPB, MARTINS I. Influ\u00eancia \n\ndo h\u00e1bito de fumar na excre\u00e7\u00e3o urin\u00e1ria do \u00e1cido trans, trans-muc\u00f4nico.  Revista \n\nBrasileira de Ci\u00eancias Farmac\u00eauticas. 2008; 44(3): 459-64. \n\n102. MIELKE HW, LAIDLAW MAS, GONZALES C. Lead (Pb) legacy \n\nfromvehicle traffic in eight California urbanized areas: Continuing influence of lead \n\ndust on children's health. Science of the Total Environmental. 2010; 408: 3965\u201375. \n\n103. Minist\u00e9rio da Educa\u00e7\u00e3o, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/34167. Acessado em: 04/03/2017. \n\n104. MITRI, S. et al. Metabolic polymorphisms and clinical findings related to \n\nbenzenepoisoning detected in exposed Brazilian gas-station workers. International \n\nJournal of Environmental Research and Public Health, v. 12, n.7, p. 8434-8447, \n\n2015. \n\n105. MONKS TJ, BUTTERWORTH M, LAU SS.The fate of benzene-oxide. \n\nChemico-Biological Interactions. 2010; 184: 201\u20136. \n\n106. MORO AM, CHAR\u00c3O MF, BRUCKER N, DURGANTE J, BAIERLE M, \n\nBUBOLS G, GOETHEL G, FRACASSO R, NASCIMENTO S, BULC\u00c3O R, GAUER \n\nhttp://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/34167\n\n\n103 \n\n \n\nB, BARTH A, BOCHI G, MORESCO R, GIODA A, SALVADOR M, FARSKY S, \n\nGARCIA SC.Genotoxicity and oxidative stress in gasoline station attendants. \n\nMutation Research. 2013; 754:63-70. \n\n107. NATIONAL INSTITUTE OF OCCUPATIONAL SAFETY AND HEALTH \n\n(NIOSH). Manual of Analytical Methods (NMAM), Fourth Edition. NIOSH 1501. \n\n2003. \n\n108. NEBERT D.W., ROE A.L., VANDALE S.E., BINGHAM E., OAKLEY \n\nG.G., NAD(P)H:quinone oxidoreductase (NQO1) polymorphism, exposure to \n\nbenzene, and predisposition to disease: A HuGE review. Genetics in Medicine. \n\n2002; 4(2).  \n\n109. NEBERT, D. W. et al. NAD(P)H:quinone oxireductase (NQO1) \n\npolymorphism, exposure to benzene, and predisposition to disease: A HuGE \n\nreview. Genetics in Medicine, v. 4, n.2, p. 62-70, 2002. \n\n110. NORTH M, TANDON VJ, THOMAS R, LOGUINOV A, GERLOVINA I, \n\nHUBBARD AE, ZHANG L, SMITH MT, VULPE CD. Genome-Wide Functional \n\nProfiling Reveals Genes Required for Tolerance to Benzene Metabolites in Yeast. \n\nPLOSONE. 2011; 6(8). \n\n111. O\u2019CONNELL KY, SMITH MT, DOSEMECI M, HAYES RB, ZHANG L, LI \n\nG, YIN S, ROTHMAN N, RAPPAPORT SM. Non-linear production of benzene \n\noxide\u2013albumin adducts with human exposure to benzene Journal of \n\nChromatography B. 2002; 778: 367\u201374. \n\n112. OGA, S. Fundamentos de Toxicologia.S\u00e3o Paulo. Ed. Atheneu \n\n3\u00b0Edi\u00e7\u00e3o, 2005. \n\n113. PANKO JM, GAFFNEY SH, BURNS AM, UNICE KM, KREIDER ML, \n\nBOOHER LE, GELATT RH, MARSHALL JR,  PAUSTENBACH DJ. Occupational \n\n\n\n104 \n\n \n\nexposure to benzene at the ExxonMobil refinery at Baton Rouge, Louisiana \n\n(1977\u20132005). Journal of Occupational and Environmental Hygiene.2009; 6: 517\u2013\n\n29. \n\n114. PARREIRA FV, CARVALHO CR, CARDEAL ZL. Evaluation of Indoor \n\nExposition to Benzene, Toluene, Ethylbenzene, Xylene, and Styrene by Passive \n\nSampling with a Solid-Phase Microextraction Device. Journal of Chromatographic \n\nScience. 2002; 40: 122-6. \n\n115. PAULA FCS, SILVEIRA JN, JUNQUEIRA RG, LEITE EMA. Avalia\u00e7\u00e3o \n\ndo \u00e1cido trans, trans-muc\u00f4nico urin\u00e1rio como biomarcador de exposi\u00e7\u00e3o ao \n\nbenzeno. Revista Sa\u00fade P\u00fablica. 2003;37(6):780-5. \n\n116. PAVANELLO, S.; CLONFERO, E. et al. Biological indicator of \n\ngenotoxic risk and metabolic polymorphisms. Mutation Research, v. 463, n. 3, p. \n\n285-308, 2000. \n\n117. PELALLO-MART\u00cdNEZ NA, BATRES-ESQUIVEL L, CARRIZALES-\n\nY\u00c1\u00d1EZ L, D\u00cdAZ-BARRIGA FM. Genotoxic and Hematological Effects in Children \n\nExposed to a Chemical Mixture in a Petrochemical Area in Mexico. Archives of \n\nEnvironmental Contamination and Toxicology. 2014. \n\n118. PHILLIPS DH. DNA adducts as markers of exposure and risk. Mutation \n\nResearch. 2005; 577: 284-92. \n\n119. PICCOLI, P. et al. In vitro CYP2E1 phenotyping as a new potential \n\nbiomarker of occupational and experimental exposure to benzene. Toxicology \n\nLetters, v. 192, n. 1, p.29-33, 2010. \n\n120. PINHEIRO, D. S. et al. Evaluation of glutathione S-transferase GSTM1 \n\nand GSTT1 deletion polymorphisms on type-2 diabetes mellitus risk. PLoS ONE,v. \n\n8, p. e76262, 2013. \n\n\n\n105 \n\n \n\n121. POIRIER MC. Chemical-induced DNA damage and human cancer risk. \n\n2004; 4. Dispon\u00edvel em: www.nature.com/reviews/cancer. 630-7 \n\n122. PROTANO C, ANDREOLI R, MANINI P, VITALI M. Urinary trans,trans- \n\nmuconic acid and S-phenylmercapturic acid are indicative of exposure to urban \n\nbenzene pollution during childhood. Science of the Total Environmental. 2012; \n\n435-436: 115-23. \n\n123. PYATT DW, AYLWARD LL, HAYS SM. Is age an independent risk \n\nfactor for chemically induced acute myelogenous leukemia in children? Journal of \n\nToxicology and Environmental Health, Part B. 2007; 10: 379\u2013400. \n\n124. RAPPAPORT SM, KIM S, LAN Q, VERMEULEN R, WAIDYANATHA S, \n\nZHANG LP, LI GL, YIN SN, HAYES RB, ROTHMAN N, SMITH MT. Evidence that \n\nhumans metabolize benzene via two pathways. Environmental Health \n\nPerspectives. 2009; 1176: 946\u201352. \n\n125. RAPPAPORT SM, KIM S, THOMAS R, JOHNSON BA, BOIS FY, \n\nKUPPER LL. Low-dose metabolism of benzene in humans: science and \n\nobfuscation. Carcinogenesis. 2013; 34(1): 2- 9. \n\n126. RAPPAPORT SM, WAIDYANATHA S, QU Q, SHORE R, JIN X, \n\nCOHEN B, CHEN LC, MELIKIAN AA, LI G, YIN S, YAN H, XU B, MU R, LI Y, \n\nZHANG X, LI K. Albumin adducts of benzene oxide and 1,4-benzoquinone as \n\nmeasures of human benzene metabolism. Cancer Research. 2002; 62(5):1330\u2013 7. \n\n127. RASERA IM. Toxicidade do Benzeno, fontes de contamina\u00e7\u00e3o e \n\nan\u00e1lises laboratoriais. 2009. 28 f. (Especializa\u00e7\u00e3o em Toxicologia Forense) \u2013 \n\nCentro Universit\u00e1rio Feevale, Instituto de Ci\u00eancias da Sa\u00fade. Novo Hamburgo, \n\n2009. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.nature.com/reviews/cancer.%20630-7\n\n\n106 \n\n \n\n<http://ged.feevale.br/bibvirtual/Monografia/MonografiaIvanaRasera.pdf> Acesso \n\nem: 28/01/ 2014. \n\n128. REBBECK, T. R. Molecular epidemiology of the human glutathione S -\n\ntransferase genotype GSTM1 and GSTT1 in cancer susceptibility. Cancer \n\nEpidemiology Biomarker Prevention, v. 6, p. 733\u2013743, 1997. \n\n129. REKHADEVI PV, MAHBOOB M, RAHMAN MF, GROVER P. \n\nDetermination of genetic damage and urinary metabolites in fuel filling station \n\nattendants. Environmental and Molecular Mutagenesis. 2011; 52(4):310-8. \n\n130. RIBEIRO, HCDN. DESVENDANDO A RESPOSTA DOS \n\nEOSIN\u00d3FILOS, DOS NEUTR\u00d3FILOS E DOS MON\u00d3CITOS NAS PARASITOSES \n\nINTESTINAIS, NA ASMA E NA ASSOCIA\u00c7\u00c3O DE AMBAS EM CRIAN\u00c7AS. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado apresentada ao programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nMedicina Tropical da Faculdade de Medicina da Universidade de Bras\u00edlia. 2015.   \n\n131. RIOS NT. Educa\u00e7\u00e3o ambiental em escolas pr\u00f3ximas ao P\u00f3lo Industrial \n\nde Campos El\u00edseos: a influ\u00eancia do contexto industrial e do risco. (Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado em Educa\u00e7\u00e3o). Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, \n\n2011. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://www.educacao.ufrj.br/ppge/dissertacoes/dissertacao_natalia_rios.pdf. \n\nAcesso em: 10/11/14. \n\n132. ROSA JCF, FIEGENBAUM M, SOLEDAR AL, CLAUS MS, NUNES \n\nADS, CARDOSO VV. Cytogenetic evaluation and the association with \n\npolymorphisms of the CPY1A1 and NR1I3 genes in individuals exposed to BTEX. \n\nEnvironmental Monitoring and Assessment. 2013; 185: 5883-90. \n\n133. ROSA ACS. Avalia\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis basais de metab\u00f3litos de agrot\u00f3xicos \n\npiretroides na popula\u00e7\u00e3o adulta da cidade do Rio de Janeiro: Contribui\u00e7\u00e3o para a \n\nhttp://www.educacao.ufrj.br/ppge/dissertacoes/dissertacao_natalia_rios.pdf\n\n\n107 \n\n \n\nvigil\u00e2ncia em sa\u00fade no pa\u00eds Tese de doutorado. 2017. Escola Nacional de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica Sergio Arouca - Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz. Programa de P\u00f3s-Gradua\u00e7\u00e3o \n\nem Sa\u00fade P\u00fablica e Meio Ambiente \n\n134. ROSS D, ZHOU H. Relationships between metabolic and non-\n\nmetabolic susceptibility factors in benzene toxicity. Chemico-Biological \n\nInteractions. 2010; 184: 222\u2013 8. \n\n135. ROSS D. Metabolic basis of benzene toxicity. European Journal of \n\nHaematology. 1996; 57(60):111\u2013 8. \n\n136. ROSS D. The role of metabolism and specific metabolites in benzene-\n\ninduced toxicity: evidence and issues. Journal of Toxicology and Environmental \n\nHealth, Part A. 2000; 61: 357-72. \n\n137. ROSS, D. Function and distribution of NQO1 in human bone marrow: \n\npotential clues to benzene toxicity. Chemico-Biology Interaction, v. 30, n. 153-154, \n\np. 137-146, 2005. \n\n138. ROSSINI, A. et al. CYP2A6 and CYP2E1 polymorphisms in a Brazili an \n\npopulation living in Rio de Janeiro. Brazilian Journal of Medical and Biology \n\nResearch, v. 39, p. 195\u2013201, 2006. \n\n139. ROSSINI, A. et al. Frequencies of GSTM1, GSTT1, and GSTP1 \n\npolymorphisms in a Brazilian population. Genetics and Molecular Research, v. 3, \n\np. 233\u2013240, 2002. \n\n140. ROTHMAN N. et al. Benzene poisoning, a risk factor for hematological \n\nmalignancy, is associated with the NQO1 609C/T mutation and rapid fractional \n\nexcretion of chlorzoxazone. Cancer Research, v. 57, n. 14, p. 2839\u20132842, 1997. \n\n141. RUIZ, M. A. Altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas do benzenismo. Boletim da \n\nSociedade Brasileira de Hematologia e Hemoterapia, v. 9, p. 129\u2013134, 1987. \n\n\n\n108 \n\n \n\n142. RUIZ, M. A. et al. Bone marrow morphology in patients with \n\nneutropenia due to chronic exposure to organic solvents (benzene): Early lesions. \n\nPathology Research and Practice, v. 190, n. 2, p. 151-54, 1994. \n\n143. RUIZ, M. A.; VASSALLO, J.; SOUZA, C. A. Altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas \n\nem pacientes expostos cronicamente ao benzeno. Revista de Sa\u00fade P\u00fablica, v. \n\n27, p. 145\u2013151, 1993. \n\n144. SABATINI L, BARBIERI A, INDIVERI P, MATTIOLI S, VIOLANTE FS. \n\nValidation of an HPLC\u2013MS/MS method for the simultaneous determination of \n\nphenylmercapturic acid, benzylmercapturic acid and o-methylbenzyl mercapturic \n\nacid in urine as biomarkers of exposure to benzene, toluene and xylenes. Journal \n\nof Chromatography B. 2008; 863: 115-22. \n\n145. SAHMEL J, DEVLIN K, BURNS A, FERRACINI T, GROUND M, \n\nPAUSTENBACH D. An Analysis of Workplace Exposures to Benzene Over Four \n\nDecades at a Petrochemical Processing and Manufacturing Facility (1962\u20131999). \n\nJournal of Toxicology and Environmental Health, Part A. 2013; 76: 723\u201346. \n\n146. SANTIAGO F, ALVES G, OTERO UB, TABALIPA MM, SCHERRER \n\nLR, KOSYAKOVA N, ORNELLAS MH,  LIEHR T. Monitoring of gas station \n\nattendants exposure to benzene, toluene, xylene (BTX) using three-color \n\nchromosome painting. Molecular Cytogenetics. 2014; 7:15. \n\n147. SANTOS MA, T\u00c1VORA BE, KOIDE S, CALDAS ED. Human risk \n\nassessment of benzene after a gasoline station fuel leak. Revista Sa\u00fade P\u00fablica. \n\n2013;47(2):335-44. \n\n148. SAVITZ DA, ANDREWS KW. Review of epidemiologic evidence on \n\nbenzene and lymphatic and hematopoietic cancers. American Journal of Industrial \n\nMedicine. 1997; 31:287\u201395. \n\n\n\n109 \n\n \n\n149. SCHERER G, RUPPERT T, DAUBE H, KOSSIEN I, RIEDEL K, \n\nTRICKER AR, ADLKOFER F. Contribution of tobacco smoke to environmental \n\nbenzene exposure in Germany. Environmental Inernational.1995; 21: 779-89. \n\n150. SCHNATTER A.R., ROSAMILIA K., WOJCIK N.C. Review of the \n\nliterature on benzene exposure and leukemia subtypes. Chemico-Biological \n\nInteractions. 2005; 153\u2013154: 9\u201321. \n\n151. SEATON, M. J. et al. Benzene metabolism by human liver microsomes \n\nin relation to cytochrome P4502E1 activity. Carcinogenesis, v. 15, n. 9, p. 1799 -\n\n1806, 1994. \n\n152. SILVA, J. et al. Evaluation of genetic damage in a brazilian population \n\noccupationally exposed to pesticides and its correlation with polymorphisms in \n\nmetabolizing genes. Mutagenesis, v. 23, p. 415\u2013422, 2008. \n\n153. SILVEIRA, V. S. et al. Role of the CYP2D6, EPHX1, MPO, and NQO1 \n\ngenes in the susceptibility to acute lymphoblastic leukemia in Brazilian children. \n\nEnvironmental and Molecular Mutagenesis, v. 51, p. 48\u201356, 2010. \n\n154. SMITH MT, JONES RM, SMITH AH. Benzene exposure and risk of \n\nnon- Hodgkin lymphoma. Cancer Epidemiology, Biomarkers &amp; Prevention. 2007; \n\n16: 385\u201391. \n\n155. SNYDER R, HEDLI CC. An overview of benzene metabolism. \n\nEnvironmental Health Perspectives Supplements.1996; 104: 1165\u201371. \n\n156. SNYDER, R. Benzene and leukemia. Critical Reviews in Toxicology. \n\n2002; 32: 155-210.  \n\n157. SNYDER, R.; WITZ, G.; GOLDSTEIN, B. D. The Toxicology of \n\nBenzene. Environmental Health Perspectives, v. 100, p. 293-306, 1993. \n\n\n\n110 \n\n \n\n158. SORENSEN M, SKOV H, AUTRUP H, HERTEL O, LOFT S. Urban \n\nbenzene exposure and oxidative DNA damage: influence of genetic \n\npolymorphisms in metabolism genes.The Science of the Total Environmental. \n\n2003; 309: 69\u201380. \n\n159. STEFFEN C, AUCLERC MF, AUVRIGNON A, BARUCHEL A, KEBAILI \n\nK, LAMBILLIOTTE A, LEVERGER G, SOMMELET D, VILMER E, H\u00c9MON D, \n\nCLAVEL J. Acute childhood leukaemia and environmental exposure to potential \n\nsources of benzene and other hydrocarbons; a case-control study. Occupational \n\nand Environmental Medicine. 2004; 61: 773\u20138. \n\n160. STEINMAUS C, SMITH AH, JONES RM, SMITH MT. Meta-analysis of \n\nbenzene exposure and non-Hodgkin lymphoma: biases could mask an important \n\nassociation. Occupational and Environmental Medicine. 2008; 65: 371\u2013378. \n\n161. TANG, K. et al. Genetic polymorphism analysis of cytochrome \n\nP4502E1 (CYP2E1) in Chinese Han populations from four different geographic \n\nareas of mailand china. Genomics, v. 95, n. 4, p. 224-229, 2010. \n\n162. TORNQVIST M, FRED C, HAGLUND J, HELLEBERG H, PAULSSON \n\nB, RYDBERG P. Protein adducts: quantitative and qualitative aspects of their \n\nformation, analysis and applications. Journal of Chromatography B: Analytical \n\nTechnologies in the Biomedical and Life Sciences. 2002; 778: 279\u2013308. \n\n163. TOVALIN-AHUMADA H, WHITEHEAD L. Personal exposures to \n\nvolatile organic compounds among outdoor and indoor workers in two Mexican \n\ncities. Sci Total Environ. 2007; 376: 60\u201371. \n\n164. TREVISAN P, SILVA JN, SILVA AP, ROSA RFM, PASKULIN GA, \n\nTHIESEN FV, OLIVEIRA CAV, ZEN PRG. Evaluation of genotoxic effects of \n\n\n\n111 \n\n \n\nbenzene and its derivatives in workers of gas stations. Environmental Monitoring \n\nand Assessment. 2014; 186:2195\u20132204. \n\n165. TUAKUILA J. S-phenylmercapturic acid (S-PMA) levels in urine as an \n\nindicator of exposure to benzene in the Kinshasa population. International Journal \n\nof Hygiene and Environmental Health. 2013; 216(4):  494\u20138. \n\n166. TUNSARINGKARN T, SOOGARUN S, PALASUWAN A. Occupational \n\nexposure to benzene and changes in hematological parameters and urinary \n\ntrans,trans- muconic acid.  International Journal of Occupational Medicine and \n\nEnvironmental Health. 2013; 4: 45-9. \n\n167. US EPA. The Total Exposure Assessment Methodology (TEAM) Study. \n\nWashington, DC: U.S. Environmental Protection Agency; 1987. \n\n168. VAZ, A.J., Distribui\u00e7\u00e3o desigual de riscos: observa\u00e7\u00f5es sobre \n\ndesigualdades ambientais no entorno da refinaria REDUC. Universidade do \n\nEstado do Rio de Janeiro. Dispon\u00edvel em: \n\nwww.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=1924. Acessado em: \n\n26/10/2013. \n\n169. VIEIRA AC, ZAMPIERI RA, SIQUEIRA MEPB, MARTINS I, \n\nFIGUEIREDO EC. Molecularly imprinted solid-phase extraction and high-\n\nperformance liquid chromatography with ultraviolet detection for the determination \n\nof urinary trans,trans-muconic acid: a comparison with ionic exchange extraction. \n\nAnalyst. 2012; 137: 2462-9. \n\n170. WALLACE L. Environmental exposure to benzene: an update. \n\nEnvirononmental Health Perspectives. 1996; 104(6): 1129-36.   \n\n171. WAN J, SHI J, HUI L, WU D, JIN X, ZHAO N, HUANG W, XIA Z, HU G. \n\nAssociation of genetic polymorphisms in CYP2E1, MPO, NQO1, GSTM1, and \n\nhttp://www.agb.org.br/evento/download.php?idTrabalho=1924\n\n\n112 \n\n \n\nGSTT1 genes with benzene poisoning. Environ Health Perspect. 2002;110:1213\u2013\n\n8.) \n\n172. WAN, J. et al. Association of genetic polymorphisms in CYP2E1, MPO, \n\nNQO1, GSTM1, and GSTT1 genes with benzene poisoning. Environmental Health \n\nPerspectives, v. 110, n. 12, p. 1213-1218, 2002. \n\n173. WANG, L. et al. Stem cell and benzene-induced malignancy and \n\nhematotoxicity. Chemical Research Toxicology, v. 25, n. 7, p. 1303-1315, 2012. \n\n174. WEAVER VM, BUCKLEY T, GROOPMAN JD. Lack of specificity of \n\ntrans,trans- muconic acid as a benzene biomarker after ingestion of sorbic acid-\n\npreserved foods. Cancer Epidemiology, Biomarkers &amp; Prevention. 2000; 9: 749- \n\n55.  \n\n175. WEISEL CP. Benzene exposure: An overview of monitoring methods \n\nand their findings. Chemico-Biological Interactions. 2010; 184: 58\u201366. \n\n176. XING C, MARCHETTI F, LI G, WELDON RH, KURTOVICH E, YOUNG \n\nS, SCHMID TE, ZHANG L, RAPPAPORT S, WAIDYANATHA S, WYROBEK AJ, \n\nESKENAZI B. Benzene exposure near the U.S. permissible limit is associated with \n\nsperm aneuploidy. Environmental Health Perspectives. 2010; 118(6): 833-9. \n\n177. YE L, ZHANG G, HUANG J, LI Y, ZHENG G, ZHANG D, ZHOU L, TAO \n\nX, ZHANG J, YE Y, SUN P, FRANK A, XIA Z. Are polymorphisms in metabolism \n\nprotective or a risk for reduced white blood cell counts in a Chinese population \n\nwith low occupational benzene exposures? International Journal of Occupational \n\nand Environmental Health. 2015; 21(3). \n\n178. ZARTH A, CHENG G, ZHANG Z, WANG M, VILLALTA PW, BALBO S, \n\nHECHT SS. Analysis of the benzene oxide-DNA adduct 7-phenylguanine by liquid \n\nchromatography-nanoelectrospray ionization-high resolution tandem mass \n\n\n\n113 \n\n \n\nspectrometry-parallel reaction monitoring: Application to DNA from exposed mice \n\nand humans. Chemico-Biological Interactions. 2014: 1-6. \n\n179. ZHANG JJ, LIOY PJ. Human Exposure Assessment in Air Pollution \n\nSystems. The Scientific World JOURNAL. 2002; 2: 497\u2013513. \n\n180. ZHANG, G. H. et al. Effect of polymorphic metabolizing genes on \n\nmicronucleus frequencies among benzene-exposed shoe workers in China. \n\nInternational Journal of Hygiene and Environmental Health, v. 217, n. 7, p. 726-\n\n732, 2014. \n\n181. ZUCCHI TD, ZUCCHI FD, POLI P, MELO IS, ZUCCHI TMAD. A short-\n\nterm test adapted to detect the genotoxic effects of environmental volatile \n\npollutants (benzene fumes) using the filamentous fungus Aspergillus nidulans. \n\nJournal Environmental Monitoring. 2005; 7: 598-602. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n114 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n115 \n\n \n\nANEXO A: Parecer do Comit\u00ea de \u00c9tica em Pesquisa da ENSP/FIOCUZ \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n116 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n117 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n118 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n119 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n120 \n\n \n\n \n\nANEXO B: Termo de Consentimento Livre e Esclarecido \n\n \n\n                                               \n \n\n \n\n \n\n \n\nTERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO (TCLE) \n\n \nPrezado participante, \n\n Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar da pesquisa \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o \nambiental ao benzeno em moradores da \u00e1rea sob influ\u00eancia do P\u00f3lo Industrial na regi\u00e3o \n\nde Campos El\u00edseos, Baixada Fluminense \u201d,  desenvolvida por Cristiane Barata Silva, \n\ndiscente de Doutorado em Sa\u00fade P\u00fablica e Meio ambiente da Escola Nacional de Sa\u00fade \nP\u00fablica Sergio Arouca da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (ENSP/FIOCRUZ), sob orienta\u00e7\u00e3o do \n\nProfessor Dr. Josino Costa Moreira. \nSobre o objetivo central  \n\nO objetivo central do estudo \u00e9: medir a exposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno e os poss\u00edveis \n\nefeitos gerados. \n\nPor que o participante est\u00e1 sendo convidado (crit\u00e9rio de inclus\u00e3o) \n\nO convite a sua participa\u00e7\u00e3o se deve ao fato de morar em Campos El\u00edseos/ Duque de Caxias- \nRJ.  \nSua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, isto \u00e9, ela n\u00e3o \u00e9 obrigat\u00f3ria, e voc\u00ea tem plena autonomia para \n\ndecidir se quer ou n\u00e3o participar, bem como retirar sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento. \nVoc\u00ea n\u00e3o ser\u00e1 penalizado de nenhuma maneira caso decida n\u00e3o consentir sua participa\u00e7\u00e3o, ou \n\ndesistir da mesma. Contudo, ela \u00e9 muito importante para a execu\u00e7\u00e3o da pesquisa.  \n \nSer\u00e3o garantidas a confidencialidade e a privacidade das informa\u00e7\u00f5es por voc\u00ea prestadas. \n\n \n \nMecanismos para garantir a confidencialidade e a privacidade \n\n  \n\nQualquer dado que possa identific\u00e1-lo ser\u00e1 omitido na divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa, e o material ser\u00e1 \n\narmazenado em local seguro. Os investigadores se obrigam a n\u00e3o revelar sua identidade em qualquer publica\u00e7\u00e3o \n\nresultante deste estudo. Os resultados das an\u00e1lises realizadas neste estudo ser\u00e3o fornecidos aos indiv\u00edduos \n\nparticipantes, ficando terminantemente vetada a libera\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es con fidenciais a terceiros. \n\n \n\nA qualquer momento, durante a pesquisa, ou posteriormente, voc\u00ea poder\u00e1 solicitar do pesquisador informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre sua participa\u00e7\u00e3o e/ou sobre a pesquisa, o que poder\u00e1 ser feito atrav\u00e9s dos meios de contato explicitados \n\nneste Termo. \n\n \n\n\n\n121 \n\n \n\n \nProcedimentos detalhados que ser\u00e3o utilizados na pesquisa \n\nA sua participa\u00e7\u00e3o consistir\u00e1 em responder perguntas de um roteiro de question\u00e1rio aos \npesquisadores do projeto. Al\u00e9m disso, voc\u00ea usar\u00e1 um amostrador passivo durante o per\u00edodo de \n24 horas e far\u00e1 exames de sangue, onde ser\u00e1 coletado 10 mL de sangue em tubos de vidro \n\ncom agulhas descart\u00e1veis, e de urina.  \nTempo de dura\u00e7\u00e3o da entrevista/procedimento/experimento \n\nO tempo de dura\u00e7\u00e3o da entrevista \u00e9 de aproximadamente 30 minutos, e da coleta de sangue de \naproximadamente 5 minutos e urina ser\u00e1 coleta por voc\u00ea. \nGuarda dos dados e material coletados na pesquisa \n\nOs question\u00e1rios ser\u00e3o armazenados, em arquivos digitais, mas somente ter\u00e3o acesso \u00e0s \nmesmas a equipe de pesquisa.  \n\nAo final da pesquisa, todo material ser\u00e1 mantido em arquivo, por pelo menos 5 anos, \nconforme Resolu\u00e7\u00e3o 466/12 e orienta\u00e7\u00f5es do CEP/ENSP. \nExplicitar benef\u00edcios diretos (individuais ou coletivos) ou indiretos aos participantes da \n\npesquisa \n\nO benef\u00edcio relacionado com a sua colabora\u00e7\u00e3o neste estudo \u00e9 o de colaborar com a pesquisa \n\ncient\u00edfica a partir do aprofundamento do conhecimento do ambiente em que voc\u00ea habita e os \nposs\u00edveis efeitos que este exerce sobre a sua sa\u00fade, o que pode contribuir para o \ndesenvolvimento de estrat\u00e9gias p\u00fablicas de sa\u00fade mais eficientes. \n\nPrevis\u00e3o de riscos ou desconfortos   \n\u00c9 poss\u00edvel que aconte\u00e7am os seguintes desconfortos ou riscos: um ligeiro desconforto na \n\ncoleta de sangue (semelhante \u00e0 picada de um inseto), com pequena ard\u00eancia no lugar onde \neste foi coletado. Na aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, caso haja desconforto ou constrangimento, o \nsenhor pode retirar-se da pesquisa sem nenhuma penalidade. \n\nSobre divulga\u00e7\u00e3o dos resultados da pesquisa \n\nOs resultados desta pesquisa ser\u00e3o divulgados relat\u00f3rios individuais para os entrevistados, \n\nartigos cient\u00edficos e em disserta\u00e7\u00e3o/tese. \n \nEste termo \u00e9 redigido em duas vias (n\u00e3o ser\u00e1 fornecida c\u00f3pia ao sujeito, mas sim outra via), \n\nsendo uma para o participante e outra para o pesquisador. Todas as p\u00e1ginas dever\u00e3o ser \nrubricadas pelo participante da pesquisa e pelo pesquisador respons\u00e1vel (ou pessoa por ele \n\ndelegada e sob sua responsabilidade),com ambas as assinaturas apostas na \u00faltima p\u00e1gina.  \n \nEm caso de d\u00favida quanto \u00e0 condu\u00e7\u00e3o \u00e9tica do estudo, entre em contato com o Comit\u00ea de \n\n\u00c9tica em Pesquisa da ENSP. O Comit\u00ea de \u00c9tica \u00e9 a inst\u00e2ncia que tem por objetivo defender os \ninteresses dos participantes da pesquisa em sua integridade e dignidade e para contribuir no \n\ndesenvolvimento da pesquisa dentro de padr\u00f5es \u00e9ticos. Dessa forma o comit\u00ea tem o papel de \navaliar e monitorar o andamento do projeto de modo que a pesquisa respeite os princ\u00edpios \n\u00e9ticos de prote\u00e7\u00e3o aos direitos humanos, da dignidade, da autonomia, da n\u00e3o malefic\u00eancia, da \n\nconfidencialidade e da privacidade. \n \n\nTel e Fax - (0XX) 21- 25982863 \nE-Mail: cep@ensp.fiocruz.br \nhttp://www.ensp.fiocruz.br/etica \n\nEndere\u00e7o:     Escola Nacional de Sa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca/ FIOCRUZ, Rua Leopoldo \nBulh\u00f5es, 1480 \u2013T\u00e9rreo - Manguinhos - Rio de Janeiro \u2013 RJ - CEP: 21041-210 \n\n \n \n__________________________________________________ \n\nmailto:cep@ensp.fiocruz.br\nhttp://www.ensp.fiocruz.br/etica\n\n\n122 \n\n \n\nNome e Assinatura do Pesquisador \u2013 Cristiane Barata Silva \nContato com o pesquisador respons\u00e1vel: \n\nTel: (21)2598-2967 \ne-mail: cristianebarata@ hotmail.com \n\nRio de Janeiro,____de_______________de______ \n\n \nDeclaro que entendi os objetivos e condi\u00e7\u00f5es de minha participa\u00e7\u00e3o na pesquisa e concordo \n\nem participar. \n \n\n_________________________________________ \n\nAssinatura do participante da pesquisa \nNome do participante: \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n123 \n\n \n\nANEXO C: Question\u00e1rio \n\n                  \n\n \n\nAVALIA\u00c7\u00c3O DA EXPOSI\u00c7\u00c3O AMBIENTAL AO BENZENO EM MORADORES DA \u00c1REA SOB INFLU\u00caNCIA \n\nDO P\u00d3LO INDUSTRIAL NA REGI\u00c3O DE CAMPOS EL\u00cdSEOS, BAIXADA FLUMINENSE \n\n \n\n1-Identi fi ca\u00e7\u00e3o: ________________               2-Data:___/___/___ \n\n3-Nome:______________________________________________________________________________  \n\n4-Data de nas ci mento: ___/____/____            5 -Idade: _____           6-Sexo:  \u2022 1-femi ni no     \u2022 2-mas cul ino \n\n7-Endere\u00e7o: ___________________________________________________________________________ \n\n8-Ci dade:____________________________  9 -Es tado: ____________  10-CEP: ____________________ \n\n11-Tel efone: ____________________          12 -Tel efone para contato: ____________________________ \n\n13-H\u00e1 quanto tempo mora na l ocal idade?__________________________________________________  \n\n13.1- Onde morava antes ? _______________________________________________________________  \n\n14-Natural i dade (ci dade onde nas ceu): _____________________________________________________ \n\n15-Ra\u00e7a/Etni a: \n\n\u2022 1-Branco         \u2022 2-Negro         \u2022 3-Mes ti \u00e7o         \u2022 4-As i \u00e1ti co         \u2022 5-\u00cdndi o \n\n16- Es tado Conj ugal : \n\n\u2022 1-Sol tei ro         \u2022 2-Cas ado         \u2022 3-Separado         \u2022 4-Di vorci ado         \u2022 5-Vi \u00favo \n\n17- Es col aridade: \n\n\u2022 1- 1\u00aa \u00e0 4\u00aa s \u00e9ri e         \u2022 2- 5\u00aa \u00e0 8\u00aa s \u00e9ri e         \u2022 3-2\u00b0 grau         \u2022 4-Superi or \n\n18- O Sr.(a) tem al gum probl ema de s a\u00fade atual mente? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n18.1- Se SIM, qual ? \n\n\u2022 1- Probl emas  cardi ovas culares          \u2022 2- Neopl as i as  mal ignas  (c\u00e2ncer)       \n\n\u2022 3- Al tera\u00e7\u00e3o no exame de s angue. Quai s ?__________________________________________________ \n\n\u2022 4- Outros :___________________________________________________________________________  \n\n\n\n124 \n\n \n\n \n\n19- O Sr.(a) teve al gum probl ema de s a\u00fade no \u00fal ti mo ano? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n19.1- Se SIM, qual ? \n\n\u2022 1- Probl emas  cardi ovas culares          \u2022 2- Neopl as i as  mal ignas  (c\u00e2ncer)       \n\n\u2022 3- Outros :___________________________________________________________________________  \n\n20-Sr.(a) trabal ha? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n20.1-Que ti po de trabal ho?_______________________________________________________________ \n\n20.2- Local  do trabal ho: \n\n\u2022 1-Dentro de cas a            \u2022 2-Fora de cas a. Onde:_____________________________________________ \n\n21-Voc\u00ea j \u00e1 trabal hou antes ? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n21.1-Que ti po de trabal ho Sr.(a) fazi a? _____________________________________________________  \n\n22- Normal mente, nas  horas  de fol ga, onde Sr.(a) pas s a a mai or parte do s eu tempo?  \n\n\u2022 1-  no i nteri or de s ua res i d\u00eanci a      \u2022 2-  no qui ntal    \u2022 3- na rua de s ua res i d\u00eanci a   \u2022 4- em s eu bai rro   \u2022 5- \n\nfora do muni c\u00edpi o de s ua res i d\u00eanci a  \u2022 6- outros  \n\n23- Quantas  horas  por di a, em m\u00e9di a, Sr.(a) fi ca em s ua res i d\u00eanci a nos  di as  da \n\ns emana?______________________________________________________________________________  \n\n24-Sr.(a) faz al gum trabal ho extra durante as  horas  de fol ga? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n24.1-Que ti po de trabal ho? ______________________________________________________________  \n\n25-Idade que come\u00e7ou a trabal har: ___________ anos  \n\n26- Mani pul ou que ti po de s ubs t\u00e2 nci as qu\u00edmi cas (antes  e/ou durante a j ornada de trabal ho)?  \n\n\u2022 1- verni zes  e ti ntas      \u2022 2-col as     \u2022 3-produtos  l i mpeza          \u2022 4-gas ol i na                            \u20225-\n\noutros  s ol ventes  ____________________________________________________________________  \n\n27-  Fumo: \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n\n \n\n27.1- Se SIM:  \n\nN\u00famero de ci garros  fumados  durante o di a:  \n\n\u2022 1-  10 ou menos         \u2022 2-  11 a 20        \u2022 3- 21 a 30           \u2022 4- 31 ou mai s  \n\n27.2- Se N\u00c3O: \n\nJ\u00e1 fumou?__________  Por quanto tempo?____________          Quanto tempo parou?__________ \n\n27.3- Al gu\u00e9m da s ua res i d\u00eanci a fuma? \u2022 1- N\u00e3o         \u2022 2- Si m Em que l ocal ?_________________ \n\n28- Faz us o de al guma s ubs t\u00e2nci a entorpecente i l \u00edci ta? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n29- Bebi da Al co\u00f3l i ca: \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n29.1-Se SIM, que ti po de bebi das  al co\u00f3licas  Sr.(a) cos tuma beber? \n\n \u2022 1-  cervej a       \u2022 2-  vi nho       \u2022 3- des ti l ados         \u2022 4- outros  \n\n29.2- Se SIM, com que frequ\u00eanci a? \n\n\u2022 1-  1x/s emana        \u2022 2-  3x/s emana         \u2022 3- Mai s  vezes / s emana  \n\n30- Cons ome qual  ti po de al i mento? \n\n\u2022 1-  refri gerante        \u2022 2-  bi s coi to       \u2022 3- l i ngui \u00e7a         \u2022 4- enl atados     \n\n \u2022 5- outros  i ndus tri alizados:______________________________________________________________ \n\n30.1- Com que frequ\u00eanci a? \n\n\u2022 1-  1x/s emana         \u2022 2-  3x/s emana        \u2022 3- Mai s  vezes / s emana  \n\n31- Como real i za o cozi mento de s eus  al i mentos ? \n\n\u2022 1-fog\u00e3o a g\u00e1s  de rua         \u2022 2-fog\u00e3o a g\u00e1s  de boti j \u00e3o          \u2022 3-fog\u00e3o \u00e0 l enha                     \n\n\u2022 4- outra:__________________________________________ \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n126 \n\n \n\n32-  \n\n \nPes s oas  que moram na \n\nres i d\u00eanci a  \nSexo Profi s s \u00e3o Idade Es col ari dade Fuma \n\n1       \n\n2       \n\n3       \n\n4       \n\n5       \n\n6       \n7       \n\n8       \n\n9       \n\n10       \n\n \n\n33- Forma de moradi a: \n\n\u2022 1-  al ugada  \u2022 2-  cedi da   \u2022 3- pr\u00f3pri a   \u2022 4- outra:___________________________________________ \n\n34- Ti po de cas a: \n\n\u2022 1-  al venari a  \u2022 2-  madei ra   \u2022 3- mi s ta   \u2022 4- outra:__________________________________________ \n\n35- N\u00famero de c\u00f4modos  na moradi a: \n\n\u2022 1-  at\u00e9 5      \u2022 2-  de 6 a 10        \u2022 3- aci ma de 10 \n\n36- Quantas  j anel as e portas  tem na moradi a: \n\n\u2022 1-  at\u00e9 3      \u2022 2-  de 4 a 10        \u2022 3- aci ma de 10 \n\n36.1- Es tas  s \u00e3o abertas  com qual  frequ\u00eanci a? \n\n\u2022 1-  todo di a      \u2022 2-  3x/s emana        \u2022 3- 1x/s emana     \u2022 4- Menos  \n\n36.2- Por quanto tempo es tas  fi cam abertas ? \n\n\u2022 1-  0 a 4 horas       \u2022 2-  5 a  9 horas        \u2022 3- 10 a 14 horas      \u2022 4- 15 a 19 horas    \u2022 4- 20 a 24 horas  \n\n37- Qual  a renda fami l i ar total : \n\n\u2022 1-  menor que 2 s al \u00e1rios m\u00edni mos    \u2022 2-  De 3 a 5 s al \u00e1rios m\u00edni mos    \u2022 3- De 5 a 10 s al \u00e1rios m\u00edni mos      \n\n\u2022 4-Mai s  de 10 s al \u00e1rios m\u00edni mos  \n\n38- Tem energi a el \u00e9tri ca l i gada na cas a? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n38.1- Se N\u00c3O, como i l umi na s ua res i d\u00eancia?_________________________________________________ \n\n39- A res i d\u00eanci a es t\u00e1 l i gada \u00e0 rede de abas teci mento de \u00e1gua? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n \n\n\n\n127 \n\n \n\n40- Exi s te col eta p\u00fabl i ca domi ciliar do l i xo na regi \u00e3o? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n40.1- Se N\u00c3O, o que/como faz com o l i xo: \n\n\u2022 1-  compos tagem   \u2022 2-  dei xa ao redor da cas a   \u2022 3- enterra   \u2022 4-j oga no ri o   \u2022 5-quei ma                       \u2022 6-\n\nreci cl a        \u2022 7-outros : _______________________________________________________________ \n\n41- Us a em s ua res i d\u00eanci a produtos  qu\u00edmi cos  que pode fazer mal  \u00e0 s a\u00fade da s ua fam\u00edl i a?  \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n42- Al gu\u00e9m em s ua cas a j \u00e1 pas sou mal  por us ar a l gum produto qu\u00edmi co? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n43- Na s ua ci dade exi s te probl ema de pol ui \u00e7\u00e3o? \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o \n\n44- O Sr.(a) s ente al gum mal  es tar rel aci onado a odor des agrad\u00e1vel ?  \n\n\u2022 1- Si m         \u2022 2- N\u00e3o         \u2022 3- N\u00e3o Sabe \n\n44.1- Se SIM, o odor rel atado \u00e9 s i mi l ar a: \n\n\u2022 1-  Gas es          \u2022 2-  Li xo         \u2022 3- es goto         \u2022 4- N\u00e3o Sabe i denti fi car que chei ro \u00e9 \n\n45- Em al guma s i tua\u00e7\u00e3o es pec\u00edfi ca? Quando? \n\n\u2022 1-  Chove       \u2022 2- Es t\u00e1 mui to s eco      \u2022 3- Em mai s  de uma s i tua\u00e7\u00e3o  \u2022 4- Faz fri o                                         \u2022 5- Faz \n\ncal or          \u2022 6-  Cons tantemente \n\n46- Local i za\u00e7\u00e3o da fonte de emana\u00e7\u00e3o do odor rel atado: \n\n\u2022 1- Dentro do domi c\u00edl i o      \u2022 2-Fora do domi c\u00edl i o       \u2022 3-N\u00e3o s abe rel atar \n\n \n\nAmos trador pas s i vo: Tempo i ni ci al ..................horas  \n\nTempo fi nal .....................horas  \n\n \n\nOBSERVA\u00c7\u00c3O:_______________________________________________________________________________\n\n___________________________________________________________________________________________\n\n_________________________________________________________________________ \n\n \n\nEntrevi s tador: \n\n_________________________________________________________ \n\n \n\n\n\n128 \n\n \n\nANEXO D: Cartilha distribu\u00edda \u00e0 popula\u00e7\u00e3o \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                               \n \n \n\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar da pesquisa \u201cAvalia\u00e7\u00e3o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o ambiental ao benzeno em moradores da \u00e1rea sob influ\u00eancia do \n\nP\u00f3lo Industrial na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, Baixada Fluminense \u201d,  \n\ndesenvolvida por Cristiane Barata Silva e Josino Costa Moreira da Escola \nNacional de Sa\u00fade P\u00fablica Sergio Arouca da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz \n\n(ENSP/FIOCRUZ). \n\nEste projeto vai medir se cada um dos participantes est\u00e1 contaminado pelo \nbenzeno, subst\u00e2ncia capaz de provocar v\u00e1rios problemas de sa\u00fade e inclusive o \n\nc\u00e2ncer. Ser\u00e3o feitos exames de sangue e de urina para determinar se est\u00e1 \nocorrendo ou se pode vir a ocorrer efeitos sobre a sa\u00fade dos participantes, e \n\npossivelmente de todos os moradores da regi\u00e3o. \n\nVoc\u00ea est\u00e1 sendo convidado por morar em Campos El\u00edseos/ Duque de Caxias- \nRJ, pr\u00f3ximo \u00e0 refinaria Duque de Caxias e a outras ind\u00fastrias qu\u00edmicas. A \n\nparticipa\u00e7\u00e3o \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria e voc\u00ea pode desistir a qualquer momento. \nO benef\u00edcio a ser obtido com este projeto est\u00e1 relacionado com o conhecimento \ndo seu estado de sa\u00fade e, em caso de identificado algum problema  orient\u00e1-lo e \n\nencaminh\u00e1- lo para tratamento. \n \n\n \n \n\nContato com o pesquisador respons\u00e1vel: \nCrist iane Barata/ Josino Moreira \nTel: (21)2598-2967/2598-2968 \n\ne-mail: cristianebarata@hotmail.com \n\njosinocm@fiocruz.br \n \n \n\n \n\n \n\n \n\nmailto:cristianebarata@hotmail.com\nmailto:josinocm@fiocruz.br\n\n\n129 \n\n \n\n \n\nANEXO E: Resultado dos n\u00edveis de S-PMA dos participantes deste estudo \n\n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o \n\ndo CESTEH \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de \n\nS-PMA ng mL-1 \n\nCreatinina mg \n\ndL-1 \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de S-PMA/ \nCreatinina (ng mg-1 de \n\ncreatinina) \n\n2016/0596 3,59 281,99 1,272 \n\n2016/0607 2,88 150,85 1,908 \n\n2016/0630 2,02 196,05 1,029 \n\n2016/0636 5,02 153,75 3,263 \n\n2016/0645 3,20 204,83 1,564 \n\n2016/0659 2,12 238,97 0,887 \n\n2016/0712 15,14 189,17 8,005 \n\n2016/0722 1,91 76,08 2,517 \n\n2016/0801 2,08 86,92 2,387 \n\n2016/0804 2,04 102,35 1,990 \n\n2016/0805 1,91 166,72 1,148 \n\n2016/0811 1,92 69,25 2,772 \n\n2016/0843 1,89 139,50 1,356 \n\n2016/0848 1,91 95,15 2,009 \n\n2016/0870 1,91 111,19 1,717 \n\n2016/0917 2,22 225,14 0,986 \n\n2016/0918 1,95 184,14 1,058 \n\n2016/0920 1,97 223,15 0,883 \n\n2016/0923 1,92 241,93 0,796 \n\n2016/0925 2,34 243,06 0,964 \n\n2016/0926 2,27 172,16 1,317 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n130 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nANEXO F: Artigos Relacionados a Tese \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n131 \n\n \n\nARTIGO 1 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n132 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n133 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n134 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n135 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n136 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n137 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n138 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n139 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n140 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n141 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n142 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n143 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n144 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n145 \n\n \n\nARTIGO 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n146 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n147 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n148 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n149 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n150 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n151 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n152 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n153 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n154 \n\n \n\nARTIGO PRONTO PARA SUBMISS\u00c3O \n\n \n\nEstudo da vulnerabilidade dos moradores de Campos El\u00edseos, Baixada Fluminense - RJ. \n\nStudy of the vulnerability of Campos El\u00edseos residents, Baixada Fluminense - RJ. \n\nCristiane Barata-Silva1, Caroline de Lima Mota1, Adriane Branco2, Simone Mitri1, Josino \n\nCosta Moreira1. \n\n \n\n1 Centro de Estudos da Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia Humana -Escola Nacional de Sa\u00fade \n\nP\u00fablica da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (CESTEH/ENSP/FIOCRUZ) \u2013 Rio de Janeiro (RJ), \n\nBrasil. \n\n2 N\u00facleo de Sa\u00fade do Trabalhador da Funda\u00e7\u00e3o Oswaldo Cruz (NUST/FIOCRUZ) \u2013 Rio de \n\nJaneiro (RJ), Brasil. \n\n  \n\n \n\n \n\nEndere\u00e7o para correspond\u00eancia: Cristiane Barata-Silva \u2013 Avenida Leopoldo Bulh\u00f5es, 1480 \u2013 \n\nManguinhos \u2013 CEP: 21401-210 \u2013 Rio de Janeiro (RJ), Brasil \u2013 E-mail: \n\ncristianebarata@ hotmail.com. \n\n \n\n \n\nFonte de financiamento: nenhuma. \n\nConflito de interesse: nada a declarar. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n155 \n\n \n\nRESUMO \n\nCampos El\u00edseos, Duque de Caxias, RJ, acomoda o maior complexo industrial da Am\u00e9rica \n\nLatina: a segunda maior petroqu\u00edmica do pa\u00eds (REDUC), um polo g\u00e1s-qu\u00edmico, uma usina \n\ntermel\u00e9trica e cerca de 50 outras ind\u00fastrias. Embora em 2015 o munic\u00edpio de Duque de \n\nCaxias registrasse o 6\u00b0 maior PIB no ranking nacional e o 2\u00b0 maior do Estado, possu\u00eda um \n\nIDH de 0,753 e o 52\u00ba lugar no Estado. O objetivo do presente trabalho foi avaliar a \n\nvulnerabilidade dos moradores desta regi\u00e3o frente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ambiental por contaminantes \n\nqu\u00edmicos e a car\u00eancia de pol\u00edticas p\u00fablicas em sa\u00fade. O grupo de estudo foi formado por 190 \n\nadultos residentes em Campos El\u00edseos que realizaram hemogramas para avalia\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas. \n\nTodos os participantes declararam n\u00e3o terem acesso \u00e0 \u00e1gua tratada, nem a saneamento b\u00e1sico. \n\n33% apresentaram altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas caracter\u00edsticas de certas patologias, dos quais a \n\nmaioria das casas localizava-se no entorno ind\u00fastrias. Apesar de Duque de Caxias ser um \n\nmunic\u00edpio com elevada arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria, investimentos b\u00e1sicos em Campos El\u00edseos n\u00e3o \n\nt\u00eam sido realizados, o que pode potencializar a condi\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade da popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente j\u00e1 exposta \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o ambiental proveniente das ind\u00fastrias da regi\u00e3o e aos \n\nconsequentes agravos \u00e0 sa\u00fade s resultantes. \n\nPalavras- chave: Vulnerabilidade em Sa\u00fade; Sa\u00fade p\u00fablica; Exposi\u00e7\u00e3o Ambiental; Ind\u00fastria \n\nPetroqu\u00edmica. \n\nABSTRACT \n\nCampos El\u00edseos, Duque de Caxias, RJ, accommodates the largest industrial complex in Latin \n\nAmerica, the second largest petrochemical company in the country (REDUC), a gas-chemical \n\npole, a thermoelectric plant and about 50 other industries. Although in 2015 the Duque de \n\nCaxias municipality registered the 6th highest GDP in the national ranking and the 2nd \n\nhighest in the state, it had an HDI of 0.753, 52nd in the state. The aim of the present study \n\nwas to evaluate the vulnerability of residents in this region, especially those related to \n\n\n\n156 \n\n \n\nenvironmental exposure by chemical contaminants. The study group was formed by adults \n\nwho lived in Campos El\u00edseos for at least 3 months and comprised 190 residents who \n\nvolunteered blood for clinical evaluations. All participants stated that they had no access to \n\ntreated water or basic sanitation. About 98% of the participants stated that the region is \n\npolluted. Regarding the hemograms, 33% presented characteristic alterations of certain \n\npathologies. Most of the houses of individuals with hematological alterations were located in \n\na region surrounded by industries. Although Duque de Caxias is a municipality with high tax \n\nrevenues, basic investments at Campos El\u00edseos are carried out, exposing the resident \n\npopulation to environmental contamination and consequent health problems. \n\n Key-words: Vulnerability in Health; Public health; Environmental Exposure; Petrochemical \n\nindustry. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nINTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas atualmente ocupa uma posi\u00e7\u00e3o de destaque devido \n\nao fato do crescente n\u00famero de registro de patologias a ela relacionadas, no sistema p\u00fablico \n\nde sa\u00fade. Sendo assim, o presente cen\u00e1rio se configura como uma quest\u00e3o preocupante para a \n\nSa\u00fade P\u00fablica1.  \n\n\n\n157 \n\n \n\nA presen\u00e7a de xenobi\u00f3ticos no ambiente \u00e9 a principal via de exposi\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nem geral, visto que tais subst\u00e2ncias se fazem presentes no ar, nos alimentos e na \u00e1gua \n\nutilizada rotineiramente2-4. A concentra\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica dos contaminantes varia conforme a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o de suas potenciais fontes emissoras, ou seja, locais pr\u00f3ximos ou com aglomera\u00e7\u00e3o \n\nde v\u00e1rias fontes, tanto as pontuais como as difusas, apresentam concentra\u00e7\u00f5es mais elevadas5-\n\n7. Sendo assim, os moradores que residem ou trabalhem no entorno destes ambientes, como os \n\ndas ind\u00fastrias qu\u00edmicas, de postos de gasolinas, rodovias com alto fluxo de ve\u00edculos, oficinas \n\nmec\u00e2nicas e de explora\u00e7\u00e3o petrol\u00edfera est\u00e3o sujeitos a uma exposi\u00e7\u00e3o ambiental com \n\nconcentra\u00e7\u00f5es mais elevadas de contaminantes8,9. \n\nA regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, situado no munic\u00edpio de Duque de Caxias, Baixada \n\nFluminense do Estado do Rio de Janeiro (Figura 1), acomoda o Polo Industrial de Campos \n\nEl\u00edseos (PICE), maior complexo industrial da Am\u00e9rica Latina composto pela segunda maior \n\npetroqu\u00edmica do pa\u00eds (REDUC), um polo g\u00e1s-qu\u00edmico, uma usina termel\u00e9trica e cerca de 50 \n\noutras ind\u00fastrias. Os principais segmentos industriais localizados nesta regi\u00e3o s\u00e3o o qu\u00edmico, \n\no petroqu\u00edmico, o metal\u00fargico, o g\u00e1s e o pl\u00e1stico, o que mostra a grande diversidade de \n\nprodutos e insumos produzidos/consumidos, destacando o benzeno como produto e insumo \n\nutilizado no processo produtivo das diferentes ind\u00fastrias10. \n\n                        \n\nFigura 1. Mapa representativo do Estado do Rio de Janeiro. Em destaque o mapa de Duque \n\nde Caxias e, a regi\u00e3o circulada, Campos El\u00edseos. \n\n\n\n158 \n\n \n\n Este p\u00f3lo possui 26 empresas petroqu\u00edmicas, transformadoras e termoel\u00e9tricas e \u00e9 o \n\nsegundo p\u00f3lo industrial da Regi\u00e3o Metropolitana e do Estado do Rio de Janeiro, respondendo \n\npor 27,1% do valor da produ\u00e7\u00e3o estadual, sediando aproximadamente 5,2% das empresas do \n\nestado e cerca de 7% das empresas da Regi\u00e3o Metropolitana. Com o custo de US$ 1,08 \n\nbilh\u00e3o, o p\u00f3lo pode produzir anualmente 540 mil toneladas de polietilenos, dentre outros \n\nprodutos e sua implanta\u00e7\u00e3o est\u00e1 trazendo empresas transformadoras de pl\u00e1stico para a cidade \n\ne toda a regi\u00e3o10. \n\n Em torno da REDUC (produ\u00e7\u00e3o de combust\u00edveis, nafta, GPL, etc.), surgiu uma s\u00e9rie \n\nde ind\u00fastrias qu\u00edmicas, algumas de grande porte e associadas \u00e0 refinaria como a \n\nPETROFLEX, NITRIFLEX, e outras independentes, al\u00e9m de um conjunto de m\u00e9dias e \n\npequenas empresas produtoras de resinas, tintas, velas, parafinas e outros produtos \n\nqu\u00edmicos10. \n\n Atualmente tamb\u00e9m \u00e9 poss\u00edvel observar que alguns segmentos industriais v\u00eam \n\nganhando import\u00e2ncia, como \u00e9 o caso das confec\u00e7\u00f5es, ind\u00fastria moveleira e a de alimentos, \n\nde tal forma que se pode considerar que, com exce\u00e7\u00e3o do complexo da Petrobr\u00e1s, o parque \n\nindustrial de Duque de Caxias \u00e9 formado por m\u00e9dias e pequenas empresas10. \n\nAl\u00e9m da polui\u00e7\u00e3o originada do PICE, Campos El\u00edseos ainda sofre a de origem veicular \n\npor estar localizado \u00e0s margens do trecho fluminense da rodovia BR-040 com movimento de \n\ncerca de 15.000 ve\u00edculos/dia11. De acordo com o Projeto APELL-CE, Campos El\u00edseos situa-se \n\nna \u00e1rea de maior vulnerabilidade em caso de acidente industrial no PICE, dentro do per\u00edmetro \n\nque requer o deslocamento da popula\u00e7\u00e3o residente (Figura 2). \n\n \n\n \n\n\n\n159 \n\n \n\n \n\nFigura 2. Delimita\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da \u00e1rea de maior vulnerabilidade a acidentes industriais do \n\nPICE e localidades circunvizinhas12. 1.Maril\u00e2ndia; 2. Pilar; 3. Centro de Campos El\u00edseos; 4. \n\nSaraiva; 5. Ana Clara; 6.Vila Serafim; 7. Parque Imp\u00e9rio; 8. Nosso Bar; 9. Bom Retiro; 10. \n\nParque Moderno. \n\nEmbora Duque de Caxias, no ano de 2015, registrasse o sexto maior PIB no ranking \n\nnacional e o segundo maior do Estado, possu\u00eda um IDH de 0,753, o 52\u00ba lugar no Estado e o \n\nterceiro pior dentre os munic\u00edpios vizinhos. Outros indicadores sugerem que as condi\u00e7\u00f5es de \n\nvida s\u00e3o bastante desfavor\u00e1veis em todas as \u00e1reas do Munic\u00edpio13. \n\n Desta forma, o objetivo do presente trabalho foi avaliar a vulnerabilidade quanto \u00e0 \n\ncar\u00eancia de servi\u00e7os b\u00e1sicos de sa\u00fade e \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ambiental por contaminantes qu\u00edmicos \n\nem moradores da \u00e1rea sob influ\u00eancia do P\u00f3lo Industrial na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos, Baixada \n\nFluminense- RJ. \n\n \n\n \n\n \n\nMETODOLOGIA \n\n\n\n160 \n\n \n\nO desenho utilizado para o estudo \u00e9 o observacional do tipo descritivo explorat\u00f3rio, com \n\na descri\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o residente na proximidade das ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas. O tipo de \n\namostragem adotada para a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho foi a amostragem por conveni\u00eancia. Este \n\nestudo foi realizado no Centro de Estudo da Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia Humana \n\n(CESTEH) e obteve aprova\u00e7\u00e3o pelo Comit\u00ea de \u00c9tica da ENSP (Parecer n\u00ba 971.927, CAAE: \n\n40514415.0.0000.5240).  \n\nO grupo de estudo foi formado por indiv\u00edduos que residiam at\u00e9 1000 metros de dist\u00e2ncia \n\ndo p\u00f3lo petroqu\u00edmico na regi\u00e3o de Campos El\u00edseos. Este foi composto por adultos de idade \n\nigual ou superior a 18 anos, de ambos os  sexos , de diferentes faixas et\u00e1rias e etnias e que \n\nresidiam em Campos El\u00edseos h\u00e1 pelo menos 3 meses.  \n\n Os moradores que concordaram em participar da pesquisa /estudo assinaram o termo \n\nde consentimento, conforme exig\u00eancia do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade, Resolu\u00e7\u00e3o N o 466/201214 \n\nsobre pesquisa envolvendo seres humanos. \n\nNo primeiro momento, o morador respondeu um question\u00e1rio semi estruturado com \n\nobjetivo de  caracterizar a exposi\u00e7\u00e3o e obter informa\u00e7\u00f5es relativas  a aos h\u00e1bitos alimentares, \n\nrotina di\u00e1ria, condi\u00e7\u00f5es de moradia, hist\u00f3rico de sa\u00fade e doen\u00e7a, dentre outras. Foram \n\nlevantadas tamb\u00e9m, informa\u00e7\u00f5es para identifica\u00e7\u00e3o de fatores de confundimento do estudo. \n\nOs dados coletados foram analisados a fim de investigar poss\u00edveis  associa\u00e7\u00f5es exposi\u00e7\u00e3o-\n\ndesfecho; e por fim, caracterizar o risco ao qual estes moradores est\u00e3o submetidos no \n\nambiente em que habitam. \n\nAs amostras sangu\u00edneas, foram coletadas em tubos \u00e0 v\u00e1cuo com anticoagulante, em \n\numa al\u00edquota de aproximadamente 4 mL de sangue para cada participante e o hemograma foi \n\nrealizado no Laborat\u00f3rio de Diagn\u00f3stico, Ensino e Pesquisa (LADEP) do Centro de Sa\u00fade \n\nEscola Germano Sinval Faria (CSEGSF). \n\n \n\n\n\n161 \n\n \n\nRESULTADOS E DISCUSS\u00c3O \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o recrutada e inclu\u00edda no estudo foi formada pelos moradores que se \n\nvoluntariaram, responderam ao question\u00e1rio e forneceram amostra de sangue para an\u00e1lise , \n\ntotalizando um tamanho amostral de 190 indiv\u00edduos. Ao final, 194 moradores da regi\u00e3o se \n\nvoluntariaram para participar, por\u00e9m 4 indiv\u00edduos n\u00e3o tiveram amostra sangu\u00ednea satisfat\u00f3ria \n\npara a realiza\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise. Logo, o presente trabalho teve um tamanho amostral de 190 \n\npessoas.   \n\nPerfil da popula\u00e7\u00e3o \n\nAo tra\u00e7ar um perfil quanto ao g\u00eanero e idade da popula\u00e7\u00e3o avaliada, foi poss\u00edvel \n\nobservar a predomin\u00e2ncia feminina na participa\u00e7\u00e3o do estudo (72%). Ao analisar a idade da \n\npopula\u00e7\u00e3o alvo, observou-se que a m\u00e9dia foi de 55 anos com varia\u00e7\u00e3o de 20 a 86 anos. A \n\nFigura 3 representa graficamente a distribui\u00e7\u00e3o et\u00e1ria desta popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\nFIGURA 3. Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o alvo em faixas et\u00e1rias. \n\n \n\n\n\n162 \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o de cada indiv\u00edduo na vari\u00e1vel etnia foi realizada no momento da \n\nentrevista por auto-declara\u00e7\u00e3o do participante. Observou-se que a maioria (47%) se declarou \n\nParda e que cerca de 4% n\u00e3o souberam ou n\u00e3o quiseram se classificar em uma das categorias \n\napresentadas. \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o deste trabalho, foi relatado pelos moradores que o distrito de \n\nCampos El\u00edseos n\u00e3o possu\u00eda n\u00famero de escolas p\u00fablicas suficientes para atender toda a \n\npopula\u00e7\u00e3o e que o acesso ao ensino profissionalizante era inexistente. Sendo assim, para ter \n\nacesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, os moradores t\u00eam que se deslocar para outras regi\u00f5es com disponibilidade \n\nde vagas ou ingressar no sistema privado de educa\u00e7\u00e3o. \n\nApesar dessa dificuldade, cerca de 38% dos entrevistados declararam ter cursado ou \n\nestarem cursando o Ensino M\u00e9dio e apenas 6% se classificou como analfabeto funcional ou \n\nsem alfabetiza\u00e7\u00e3o. Ao comparar esse valor com a porcentagem de analfabetismo nacional, \n\nobserva-se que Campos El\u00edseos apresenta \u00edndice menor que a popula\u00e7\u00e3o brasileira no geral, \n\npara a qual, segundo o MEC, \u00e9 de cerca de 9%15. Em rela\u00e7\u00e3o ao ensino superior, apenas 9% \n\nteve ou tem acesso a essa etapa da educa\u00e7\u00e3o, o que pode estar relacionado com a car\u00eancia de \n\ninstitui\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de ensino com qualidade que permita o acesso dos alunos egressos de \n\ninstitui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas em universidades.     \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, cerca de 64% da popula\u00e7\u00e3o avaliada encontra-se sem trabalho, \n\nsendo uma pequena parcela desses formada por aposentados, mas a maioria desempregados. \n\nAo questionar a ocupa\u00e7\u00e3o anterior, nos casos que se declararam desempregados, foi \n\nobservado que diversos indiv\u00edduos trabalhavam no p\u00f3lo petroqu\u00edmico da regi\u00e3o e devido \u00e0 \n\ncrise econ\u00f4mica, redu\u00e7\u00e3o de gastos e car\u00eancia de qualifica\u00e7\u00e3o perderam seus empregos, e at\u00e9 \n\no momento do estudo ainda n\u00e3o tinham conseguido uma recoloca\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho.  \n\n\n\n163 \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio econ\u00f4micas foi realizada com an\u00e1lise de um conjunto \n\nde vari\u00e1veis, como renda familiar, tipo e constitui\u00e7\u00e3o estrutural da moradia, n\u00famero de \n\nmoradores e de c\u00f4modos em cada resid\u00eancia.   \n\nA renda familiar desta popula\u00e7\u00e3o  foi, em m\u00e9dia, menor ou igual a R$ 1760,00, o que \n\nrepresenta dois sal\u00e1rios m\u00ednimos. Sendo que na maioria das vezes a \u00fanica fonte de renda da \n\nresid\u00eancia era oriunda da aposentadoria do patriarca/matriarca ou de aux\u00edlio fornecido pelo \n\ngoverno nos casos de desemprego e programas sociais. Segundo relatado por 33% dos \n\nparticipantes, a m\u00e9dia de moradores de cada resid\u00eancia sustentado por tal renda era de quatro \n\npessoas.  \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de c\u00f4modos existentes em cada moradia, foi observado que \n\ncerca de 55% declararam que em sua resid\u00eancia tinha de 6 a 10 c\u00f4modos, incluindo nessa \n\ncontagem cozinha, banheiro, quarto e sala. Quando se realizou o c\u00e1lculo da densidade de \n\nmoradores por c\u00f4modos, verificou-se que a maioria dos domic\u00edlios possu\u00eda at\u00e9 0,5 moradores \n\npor c\u00f4modos. Este dado foi concordante com o obtido no CENSO 2010 para o Estado do Rio \n\nde Janeiro, para a regi\u00e3o da Baixada Fluminense e para o munic\u00edpio de Duque de Caxias16.  \n\nQuanto \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o estrutural das resid\u00eancias, cerca 100% dos entrevistados \n\ndescreveram sua moradia como sendo de alvenaria e cerca de 90% disseram morar em casa \n\npr\u00f3pria. Apesar de se tratar de uma regi\u00e3o carente, que sofre com restri\u00e7\u00f5es de diversos \n\nservi\u00e7os de urbaniza\u00e7\u00e3o, n\u00e3o foram observadas casas constru\u00eddas precariamente com restos de \n\nmadeira ou papel\u00e3o.  \n\nDurante a aplica\u00e7\u00e3o dos question\u00e1rios, diversos relatos foram obtidos quanto a atua\u00e7\u00e3o \n\ndo poder p\u00fablico na qualidade de vida desses moradores. Foi observado que tanto a energia \n\nel\u00e9trica quanto a coleta p\u00fablica de lixo se faz presente na totalidade das resid\u00eancias dos \n\nparticipantes. Ao contr\u00e1rio deste cen\u00e1rio, o fornecimento de \u00e1gua pela empresa respons\u00e1vel \n\npor tal servi\u00e7o, CEDAE, \u00e9 ausente. Como alternativa, a popula\u00e7\u00e3o buscou acesso \u00e0 \u00e1gua \n\n\n\n164 \n\n \n\natrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de po\u00e7os artesianos ou por conex\u00e3o direta \u00e0s tubula\u00e7\u00f5es contendo \u00e1gua \n\ndestinada ao resfriamento das caldeiras da REDUC/ PETROBRAS.  \n\nA origem da \u00e1gua consumida pelos moradores de Campos El\u00edseos traz um agravante \n\nsobre a vulnerabilidade desta popula\u00e7\u00e3o, uma vez que a \u00e1gua de resfriamento de caldeira e de \n\npo\u00e7os artesianos possuem caracter\u00edsticas f\u00edsico, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicos que as tornam \n\nimpr\u00f3prias para o consumo humano17,18. Segundo AYACH e colaboradores (2012)19, uma \n\ngrave conseq\u00fc\u00eancia do consumo deste tipo de \u00e1gua n\u00e3o tratada, pela ingest\u00e3o direta ou para \n\ncozimento dos alimentos e banho, \u00e9 o aumento da incid\u00eancia de doen\u00e7as relacionadas \u00e0 \n\nveicula\u00e7\u00e3o h\u00eddrica que, juntamente com a aus\u00eancia de saneamento b\u00e1sico, se torna um \n\nproblema de sa\u00fade p\u00fablica, geralmente negligenciado pelo poder p\u00fablico.  \n\nNo question\u00e1rio abordamos o estado de sa\u00fade atual e do ano anterior de cada \n\nparticipante sob a forma de auto declara\u00e7\u00e3o e sem a comprova\u00e7\u00e3o da exist\u00eancia da patologia. \n\nCerca de 66% dos moradores declararam ter algum tipo de problema de sa\u00fade no momento, \n\nsendo a hipertens\u00e3o, diabetes e altera\u00e7\u00f5es tireodianas, as mais citadas. Quanto ao adoecimento \n\nreferente ao ano anterior (relativo ao ano de 2015), cerca de 62% reportaram a aus\u00eancia de \n\nmorbidades relevantes.  \n\nUm relato pertinente dos participantes foi a dificuldade de acesso ao sistema p\u00fablico \n\nde sa\u00fade, pois, segundo eles, o posto de sa\u00fade do distrito encontra-se carente de atendimento \n\nm\u00e9dico e de instrumentos para realiza\u00e7\u00e3o de exames, sendo muito extensa a fila de espera \n\npara obten\u00e7\u00e3o de qualquer tipo de atendimento e servi\u00e7o. Por conta disso, uma alternativa \n\nencontrada pelos moradores de Campos El\u00edseos foi a busca de tais servi\u00e7os em outras \n\nlocalidades, como por exemplo, em Jardim Primavera. Mas, al\u00e9m do desgaste pelo \n\ndeslocamento da popula\u00e7\u00e3o e da sobrecarga na capacidade de atendimento prestado pela \n\nregi\u00e3o que acolhe esses pacientes, \u00e9 poss\u00edvel inferir que a estat\u00edstica de morbidade de cada \n\n\n\n165 \n\n \n\ndistrito se torne desproporcional, podendo ocasionar a m\u00e1 interpreta\u00e7\u00e3o da origem e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a quando se estrutura uma pol\u00edtica de atua\u00e7\u00e3o em sa\u00fade. \n\nAlguns h\u00e1bitos sociais descritos na literatura como relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o da \n\nexposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas foram contemplados na constru\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio, como o \n\ncaso do consumo de entorpecente, \u00e1lcool e fumo de tabaco.  \n\nCerca de 100% dos participantes relataram n\u00e3o fazer uso de subst\u00e2ncias entorpecentes, \n\npor\u00e9m o consumo de \u00e1lcool de forma ocasional e eventual foi relatado pela maioria dos \n\nparticipantes (69%). Quanto ao fumo de tabaco, cerca de 91% dos entrevistados afirmaram \n\nn\u00e3o possuir este h\u00e1bito, mas 54% relataram conviver ou j\u00e1 ter convivido com fumantes em \n\nsuas resid\u00eancias.   \n\nQuanto ao uso de produtos qu\u00edmicos suspeitos de causar danos \u00e0 sa\u00fade no interior das \n\nresid\u00eancias, cerca de 57% dos participantes declararam que n\u00e3o utilizavam tais subst\u00e2ncias \n\nem sua rotina domiciliar. Por\u00e9m 30% dos participantes afirmaram j\u00e1 ter apresentado alguma \n\nrea\u00e7\u00e3o adversa ap\u00f3s o uso de produtos qu\u00edmicos para limpeza de casa, seja dermatite por \n\ncontato ou at\u00e9 formas de alergias mais severas. \n\nA percep\u00e7\u00e3o individual sobre a polui\u00e7\u00e3o na cidade foi inclu\u00edda no estudo apesar desta \n\nser uma vari\u00e1vel subjetiva. Por\u00e9m, a concord\u00e2ncia na exist\u00eancia de polui\u00e7\u00e3o ocorreu em cerca \n\nde 98% dos moradores de Campos El\u00edseos. Sendo que, 79% afirmou que j\u00e1 sentiu ou sente \n\nalgum mal estar relacionado a odor desagrad\u00e1vel presente no ambiente e que na maioria dos \n\ncasos o dor relatado se fazia presente constantemente e era similar a gases.  \n\nNa tentativa de conhecer o cen\u00e1rio de exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas presente nas \n\nmoradias de Campos El\u00edseos, o presente estudo abordou na entrevista quest\u00f5es sobre o \n\nn\u00famero de janelas e portas que cada moradia tem, al\u00e9m da frequ\u00eancia de abertura e por \n\nquanto tempo as mesmas permanecem abertas. Tais informa\u00e7\u00f5es se tornam relevantes para o \n\nconhecimento da possibilidade de circula\u00e7\u00e3o de xenobi\u00f3tico e/ou da concentra\u00e7\u00e3o deste no \n\n\n\n166 \n\n \n\nmicroambiente de cada resid\u00eancia, aumentando ou diminuindo a quantidade destes toxicantes \n\nque pode ser inalada20.  \n\nOs relatos revelaram que, em torno de 78% dos participantes declararam que em sua \n\nmoradia tinha de 4 a 10 janelas e portas e que estas eram abertas todos os dias em 90% das \n\nresid\u00eancias. Em rela\u00e7\u00e3o ao tempo em que estas permaneciam abertas, foi descrito que na \n\nmaioria das casas, estas ficavam abertas de 10 a 14 horas por dia, sendo fechadas apenas \n\nquando os moradoes sa\u00edam de casa. Sendo assim, \u00e9 poss\u00edvel inferir que havia uma grande \n\ncircula\u00e7\u00e3o de ar na maioria das moradias. Este fato pode aumentar a exposi\u00e7\u00e3o \u00e0 subst\u00e2ncias \n\nt\u00f3xicas cuja fonte se localize fora da resid\u00eancia, como as provenientes das ind\u00fastrias \n\npetroqu\u00edmicas, que fazem elevado despejo dessas subst\u00e2ncias no ar. Por outro lado, a \n\nfacilita\u00e7\u00e3o da ventila\u00e7\u00e3o pode minimizar a exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias de fonte interna a \n\nresid\u00eancia, como fuma\u00e7a de forno a lenha e de cigarro. \n\nA fuma\u00e7a proveniente de fog\u00e3o \u00e0 lenha, n\u00e3o se mostrou relevante, uma vez que 100% \n\ndos participantes afirmaram fazer uso de apenas de fog\u00e3o a g\u00e1s Entretanto, m rela\u00e7\u00e3o ao \n\nfumo, como dito anteriormente, 9% relataram ter este h\u00e1bito e, cerca de 60% convive ou j\u00e1 \n\nconviveu com familiares que fumavam em suas resid\u00eancias, fato que pode contribuir para a \n\nexposi\u00e7\u00e3o subst\u00e2ncias qu\u00edmicas, considerando que o cigarro \u00e9 uma das principais fontes de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ambiental a compostos t\u00f3xicos.   \n\n \n\nAn\u00e1lise das amostras biol\u00f3gicas \n\nAs amostras de sangue coletadas dos participante foram encaminhadas ao laborat\u00f3rio \n\nde an\u00e1lises cl\u00ednicas para a realiza\u00e7\u00e3o do hemograma completo, constanto os seguintes \n\npar\u00e2metros: Hem\u00e1cias, Hemoglobina, Hemat\u00f3crito, V.C.M (Volume Corpuscular M\u00e9dio), \n\nH.C.M (Hemoglobina Corpuscular M\u00e9dia), C.H.C.M (Concentra\u00e7\u00e3o de Hemoglobina \n\nCorpuscular M\u00e9dia), R.D.W (\u201cRed Cell Distribution Width\u201d), Leuc\u00f3citos, Promiel\u00f3citos, \n\n\n\n167 \n\n \n\nMiel\u00f3citos, Metamiel\u00f3citos, Bastonetes, Segmentados, Eosin\u00f3filos, Bas\u00f3filos, Mon\u00f3citos, \n\nLinf\u00f3citos, Blastos e Plaquetas. \n\nOs participantes que apresentaram altera\u00e7\u00f5es no hemograma consideradas relevantes \n\nforam encaminhados para atendimento m\u00e9dico no Centro de Sa\u00fade do Trabalhador e Ecologia \n\nHumana (CESTEH) para investiga\u00e7\u00e3o cl\u00ednica com objetivo de identificar morbidades \n\nrelacionadas \u00e0s altera\u00e7\u00f5es encontradas e trat\u00e1-las.  \n\nOs resultados mostraram que aproximadamente 33% apresentaram altera\u00e7\u00f5es \n\ncaracter\u00edsticas de algumas patologias, dentre essas a mais frequente foi a anemia seguida por \n\nplaquetopenia, como mostrado na Tabela 1. \n\n \n\nTABELA 1. Distribui\u00e7\u00e3o das altera\u00e7\u00f5es nos participantes que apresentaram valores fora da \n\nfaixa de normalidade \n\n \n\nALTERA\u00c7\u00d5ES HEMATOL\u00d3GICAS % \n\nDesidrata\u00e7\u00e3o 2 \n\nEosinofilia 13 \n\nPlaquetopenia e Anemia 3 \n\nAnemia 41 \n\nPlaquetopenia 17 \n\n                    Plaquetopenia e Eosinofilia 2 \n\nLeucocitose 2 \n\nLeucocitose e Neutrofilia 3 \n\nLeucopenia 6 \n\nLeucopenia e Neutropenia 11 \n\nTOTAL 100 \n\n\n\n168 \n\n \n\nAs altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas neste estudo podem ser interpretadas como \n\num sugestivo de exposi\u00e7\u00e3o cr\u00f4nica ao benzeno, uma vez que os mais frequentes achados no \n\nsangue perif\u00e9rico desta popula\u00e7\u00e3o, como a anemia, plaquetopenia e a leucopenia isolada ou \n\nassociada \u00e0 neutropenia, condizem com o descrito na literatura como principais altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicas observadas na exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, mesmo em n\u00edveis baixos de exposi\u00e7\u00e3o21-\n\n27. Entretanto, devido \u00e0 natureza multicausal dessas altera\u00e7\u00f5es, para o estabelecimento de uma \n\nrela\u00e7\u00e3o de causalidade com a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno, seriam necess\u00e1rias investiga\u00e7\u00f5es mais \n\ncompletas do quadro cl\u00ednico e laboratorial dos participantes, nas quais se busca um conjunto \n\nde sinais e sintomas relacionados \u00e0 intoxica\u00e7\u00e3o pelo benzeno, em indiv\u00edduos expostos, \n\nconforme preconizado pelos protocolos de diagn\u00f3stico do benzenismo28. Toda e qualquer \n\naltera\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica em pessoas expostas ao benzeno devem ser valorizadas e \n\ninvestigadas21,28. \n\nAs altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas observadas neste estudo s\u00e3o semelhantes aos achados de \n\noutros trabalhos reportados na literatura, os quais tamb\u00e9m observaram decr\u00e9scimos na \n\ncontagem de c\u00e9lulas brancas, eritr\u00f3citos e plaquetas dentre outros par\u00e2metros hematol\u00f3gicos \n\nem trabalhadores expostos a baixos n\u00edveis de benzeno (1 mg L-1)3,25,29,30.  \n\nOutro achado relevante nos hemogramas dos moradores de Campos El\u00edseos foi o \n\nquantitativo de participantes com eosinofilia (13%), que \u00e9 identificada pelo aumento dos \n\neosin\u00f3filos no sangue perif\u00e9rico. A literatura descreve que essa altera\u00e7\u00e3o hematol\u00f3gica pode \n\nser observada tanto em indiv\u00edduos que tem diagn\u00f3stico de asma e doen\u00e7as al\u00e9rgicas quanto \n\nnas parasitoses como ascarid\u00edase. Na asma, os eosin\u00f3filos participam da fisiopatog\u00eanese da \n\ndoen\u00e7a e na ascarid\u00edase a fun\u00e7\u00e3o dessas c\u00e9lulas \u00e9 de combater o parasita31.  \n\nEsta rela\u00e7\u00e3o da eosinofilia e tais patologias corrobora com o relato dos participantes, \n\nquando questionados sobre seu estado de sa\u00fade, onde a grande maioria se queixou-se do \n\nacometimento por doen\u00e7as al\u00e9rgicas e pulmonares, como a asma. Al\u00e9m disso, como j\u00e1 \n\n\n\n169 \n\n \n\nmencionado anteriormente, a regi\u00e3o estudada de Campos El\u00edseos n\u00e3o possui acesso a \u00e1gua \n\ntratada, consumindo assim \u00e1gua de proced\u00eancias cuja a qualidade microbiol\u00f3gica n\u00e3o est\u00e1 de \n\nacordo com os padr\u00f5es estabelecidos para o consumo humano, podendo, assim, conter \n\napresentar diversos parasitas capazes de gerar adoecimento da popula\u00e7\u00e3o.  \n\nOs endere\u00e7os de todos os participantes foram plotados no mapa de Campos El\u00edseos, no \n\nqual se pode observar que a distribui\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias dos moradores ocorria de forma \n\naleat\u00f3ria e que o presente estudo tinha contempladotoda a regi\u00e3o proposta. \u00c9 importante \n\nressaltar que a localiza\u00e7\u00e3o das resid\u00eancias dos participantes deste estudo \u00e9 compreendida ao \n\nlongo de todo o distrito de Campos El\u00edseos e h\u00e1 alguns endere\u00e7os pertencentes a Jardim \n\nPrimavera, que pela proximidade (at\u00e9 1000 metros de dist\u00e2ncia do p\u00f3lo petroqu\u00edmico na \n\nregi\u00e3o de Campos El\u00edseos) foram inclu\u00eddos. \n\nOs endere\u00e7os dos moradores que apresentaram altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas foram \n\nselecionados e maior aten\u00e7\u00e3o foi dada \u00e0 circunvizinhan\u00e7a  dessas resid\u00eancias com o objetivo \n\nde avaliar a tend\u00eancia de dispers\u00e3o dessas moradias, bem como  a proximidade  com \n\nindustrias, conforme  mostrado na Figura 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n170 \n\n \n\n \n\n     (A) \n\n  \n\n      (B) \n\nFigura 4. (A) Mapa representativo dos endere\u00e7os dos participantes com altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicas. (B) Foto de sat\u00e9lite de Campos El\u00edseos. A regi\u00e3o marcada em \n\nvermelho representa a localidade com maior concentra\u00e7\u00e3o de resid\u00eancias de moradores \n\ncom altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas e as regi\u00f5es marcadas em amarelo s\u00e3o os aglomerados \n\nindustriais ali existentes.    \n\n \n\n Quando plotamos no mapa os endere\u00e7os dos participantes com altera\u00e7\u00f5es \n\nhematol\u00f3gicas, observamos que cerca de 52% est\u00e3o localizados em ruas pr\u00f3ximas, formando \n\n\n\n171 \n\n \n\nassim um conglomerado. Ao buscar o perfil da vizinhan\u00e7a desta regi\u00e3o, verificamos que em \n\nquase todo o seu entorno existem diversas ind\u00fastrias de grande porte com processamento e \n\narmazenamento de derivados de petr\u00f3leo e ind\u00fastrias de menor porte que em alguns casos \n\nfuncionam de forma ilegal.  \n\n Desta forma, seja qual for a dire\u00e7\u00e3o do vento que carreia os contaminantes qu\u00edmicos, \n\nessa regi\u00e3o \u00e9 a mais impactada, uma vez que a fonte poluidora encontra-se em seu entorno, \n\nformando um cintur\u00e3o de industrias. Adicionalmente, deve-se considerar a carga de polui\u00e7\u00e3o \n\nde cada ind\u00fastria que quando somadas possuem uma alta concentra\u00e7\u00e3o de poluentes que \n\npodem gerar malef\u00edcios para a sa\u00fade dos moradores da regi\u00e3o, como observado nesse estudo. \n\nH\u00e1 na literatura estudos que avaliam os desfechos em sa\u00fade frente \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o a \n\ncontaminantes qu\u00edmicos, como a hematoxicidade na popula\u00e7\u00e3o em geral ou especificamente \n\nem popula\u00e7\u00f5es residentes nas adjac\u00eancias de regi\u00f5es sob influ\u00eancias de ind\u00fastrias \n\npetroqu\u00edmicas ou regi\u00f5es com alto fluxo de ve\u00edculos ou ainda pr\u00f3ximo a postos de \n\nabastecimentos de combust\u00edveis, as quais, teoricamente, apresentam maiores n\u00edveis de \n\nexposi\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, s\u00e3o ainda insuficientes frente \u00e0 dimens\u00e3o do problema, e, dentre os \n\nencontrados, a grande maioria avaliou outros biomarcadores e n\u00e3o os par\u00e2metros \n\nhematol\u00f3gicos, como o caso do estudo realizado por Fustinoni e colaboradores (2012)30. \n\nO estudo realizado por Pelallo-Mart\u00ednez e colaboradores (2014)32 avaliou crian\u00e7as que \n\nresidiam em \u00e1reas sob influ\u00eancia de ind\u00fastrias petroqu\u00edmicas do M\u00e9xico e observou que a \n\ndist\u00e2ncia entre a moradia e estas tinham rela\u00e7\u00e3o com as altera\u00e7\u00f5es nos valores de \n\nhemoglobina, hemat\u00f3crito e contagem de gl\u00f3bulos brancos, mesmo em baixos n\u00edveis de \n\nexposi\u00e7\u00e3o ao benzeno. J\u00e1 no estudo de revis\u00e3o realizado pelo Bahadar e colaboradores \n\n(2014)33 essas altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas s\u00e3o descritas como efeitos comuns em uma ampla \n\nfaixa de exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno.  \n\n\n\n172 \n\n \n\nJohnson e colaboradores (2007)9 realizaram uma revis\u00e3o no qual compilaram e \n\navaliaram diversos estudos que analisavam biomarcadores distintos e com faixa de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de exposi\u00e7\u00e3o ampla na popula\u00e7\u00e3o em geral, incluindo crian\u00e7as n\u00e3o expostas \n\nocupacionalmente. Ao final do trabalho, os autores conclu\u00edram que existem evidencias \n\nsuficientes de que a exposi\u00e7\u00e3o ao benzeno gera diversas altera\u00e7\u00f5es em sa\u00fade, inclusive \n\nmodifica\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas, desde o mais baixo n\u00edvel de exposi\u00e7\u00e3o. Por\u00e9m, uma \n\nconsidera\u00e7\u00e3o importante levantada pelos autores foi de que h\u00e1 a necessidade de maiores \n\ninvestiga\u00e7\u00f5es de par\u00e2metros de suscetibilidade, como por exemplo, os polimorfismos \n\nmetab\u00f3licos, para entender como cada indiv\u00edduo gera uma resposta distinta para a mesma \n\nexposi\u00e7\u00e3o, e assim estabelecer a rela\u00e7\u00e3o exposi\u00e7\u00e3o e desfecho em diferentes popula\u00e7\u00f5es. \n\n  \n\n \n\nCONCLUS\u00c3O \n\n Apesar da elevada arrecada\u00e7\u00e3o tribut\u00e1ria existente em Duque de Caxias, a pol\u00edtica de \n\ninvestimento em servi\u00e7os b\u00e1sicos para o distrito de Campos El\u00edseos n\u00e3o \u00e9 priorizado na gest\u00e3o \n\np\u00fablica. Os moradores sofrem com a aus\u00eancia de recursos prim\u00e1rios para a sobreviv\u00eancia, \n\ncomo o acesso \u00e0 \u00e1gua com qualidade satisfat\u00f3ria para o consumo humano ou a atendimento \n\nm\u00e9dico prim\u00e1rio. Al\u00e9m disso, essa regi\u00e3o possui uma elevada concentra\u00e7\u00e3o de industrias \n\nreconhecidamente poluidoras que em seu processo produtivo utilizam e/ou geram produtos \n\ncom elevado potencial poluidor, expondo a popula\u00e7\u00e3o residente a contamina\u00e7\u00e3o ambiental e \n\naos agravos \u00e0 sa\u00fade dela resultantes. \n\n Corroborando com esta afirmativa, o presente estudo permitiu observar o perfil da \n\npopula\u00e7\u00e3o residente de Campos El\u00edseos e as altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas existentes nos \n\nparticipantes, assim como a localiza\u00e7\u00e3o de suas moradias. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel atribuir \n\nsomente a exposi\u00e7\u00e3o a subst\u00e2ncias qu\u00edmicas a responsabilidade nas modifica\u00e7\u00f5es dos \n\n\n\n173 \n\n \n\npar\u00e2metros hematol\u00f3gicos, uma vez que este \u00e9 o resultado da soma de diversas causalidades, \n\ncomo carga de exposi\u00e7\u00e3o e suscetibilidade gen\u00e9tica. \n\n Sendo assim, a realiza\u00e7\u00e3o de novos estudos que busquem o conhecimento e a \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das diversas vari\u00e1veis que consolide a rela\u00e7\u00e3o entre a exposi\u00e7\u00e3o qu\u00edmica e ao \n\naparecimento dos diversos desfechos em sa\u00fade se faz necess\u00e1rio em estudos futuros. Com o \n\npresente trabalho, \u00e9 poss\u00edvel presumir que h\u00e1 uma real vulnerabilidade \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ambiental \n\npor contaminantes qu\u00edmicos em moradores de Campos El\u00edseos e que os agravos em sa\u00fade j\u00e1 \n\ns\u00e3o percept\u00edveis, desde o aparecimento de doen\u00e7as, at\u00e9 em leves altera\u00e7\u00f5es em exames \n\ncl\u00ednicos n\u00e3o espec\u00edficos para estabelecer rela\u00e7\u00e3o direta entre causa e efeito, como o \n\nhemograma.  \n\n \n\n \n\nREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS \n\n1. ARA\u00daJO AEO. Avalia\u00e7\u00e3o da genotoxicidade dos gases derivados do petr\u00f3leo em \n\ntrabalhadores expostos ocupacionalmente em ambientes fechados. [disserta\u00e7\u00e3o]. \n\nBras\u00edlia: Universidade de Bras\u00edlia; 2008. \n\n2. ARNOLD SM, ANGERER J, BOOGAARD PJ, HUGHES MF, O\u2019LONE RB, \n\nROBISON SH, SCHNATTER AR. The use of biomonitoring data in exposure and \n\nhuman health risk assessment: benzene case study. Crit Rev Toxicol. 2013; 43(2): \n\n119\u2013 53. \n\n3. AGENCY FOR TOXIC SUBSTANCES AND DISEASE REGISTRY. Toxicological \n\nprofile for benzene. Agency for Toxic Substances and Disease Registry, U.S. Public \n\nHealth Service, U.S. Department of Health and Human Services. Atlanta, GA, USA. \n\n2007 \n\n4. OGA, S. Fundamentos de Toxicologia. S\u00e3o Paulo. Ed. Atheneu 3\u00b0Edi\u00e7\u00e3o, 2005. \n\n\n\n174 \n\n \n\n5. TOVALIN-AHUMADA H, WHITEHEAD L. Personal exposures to volatile organic \n\ncompounds among outdoor and indoor workers in two Mexican cities. Sci Total \n\nEnviron. 2007; 376: 60\u201371. \n\n6. WALLACE L. Environmental exposure to benzene: an update. Environ Health \n\nPerspect. 1996; 104(6): 1129-36.   \n\n7. INTERNATIONAL AGENCY FOR RESEARCH ON CANCER (IARC). Benzene. \n\nMonograph Evaluation Carcinogenic Risk Chemical Human. 1989; 45: 159-218. \n\n8. DOUGHERTY D, GARTE S, BARCHOWSKY A, ZMUDA J, TAIOLI E. NQ O1, \n\nMPO, CYP2E1, GSTT1 and GSTM1 polymorphisms and biological effects of \n\nbenzene exposure- A literature review. Toxicol Lett. 2008; 182: 7-17. \n\n9. JOHNSON ES, LANGARD S, LIN YU-S. A critique of benzene exposure in the \n\ngeneral population. Sci Total Environ. 2007; 374: 183- 98. \n\n10. http://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj.   \n\nAcessado em 03/12/13 \u00e0s 09:45. \n\n11. PIRES DO, Invent\u00e1rio de emiss\u00f5es atmosf\u00e9ricas de fontes estacion\u00e1rias e sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o para a polui\u00e7\u00e3o do ar na regi\u00e3o metropolitana do Rio de Janeiro. \n\n[disserta\u00e7\u00e3o]. Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro; 2005. \n\n12. http://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php. Acessado em 10/11/14 \u00e0s \n\n11:23. \n\n13. CAMAZ FR, Duque de Caxias-Rio de Janeiro: contradi\u00e7\u00f5es entre crescimento \n\necon\u00f4mico e desenvolvimento social. Espa\u00e7o e Economia. 2015; 7.  \n\n14. BRASIL. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00b0 466. Diretrizes e Normas Regulamentadoras de Pesquisas \n\nEnvolvendo Seres Humanos. Conselho Nacional de Sa\u00fade. Minist\u00e9rio da Sa\u00fade. 2012. \n\n15. MINIST\u00c9RIO DA EDUCA\u00c7\u00c3O, 2017. Dispon\u00edvel em: \n\nhttp://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/34167. Acessado em: 04/03/2017. \n\nhttp://portal.baixadaon.com.br/duque-de-caxias/historia-de-duque-de-caxias-rj\nhttp://www.apellce.com.br/mapa_area_vulneravel.php\nhttp://portal.mec.gov.br/component/tags/tag/34167\n\n\n175 \n\n \n\n16. INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTAT\u00cdSTICA (IBGE), 2010. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n(http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicilios\n\n/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm). Acessado em: 10/03/2017. \n\n17. COUTO, JMS. Estudos de tratabilidade do efluente da ind\u00fastria petroqu\u00edmica com \n\nvistas ao re\u00faso.[disserta\u00e7\u00e3o]. Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro; \n\n2014.  \n\n18. COLVARA, J. G. et al. Avalia\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o de \u00e1gua subterr\u00e2nea em po\u00e7os \n\nartesianos no sul do Rio Grande do Sul. Braz. J. Food. Technol. Preprint Series. \n\n2009;2.  \n\n19. AYACH LR, GUIMAR\u00c3ES STL, CAPPI N, AYACH C. Sa\u00fade, saneamento e \n\npercep\u00e7\u00e3o de riscos ambientais urbanos. Caderno de Geografia. 2012; 22 (37): 47-64. \n\n20. FONTES T, BARROS N. Avalia\u00e7\u00e3o da exposi\u00e7\u00e3o atmosf\u00e9rica do benzeno na \u00e1rea \n\nmetropolitana do Porto. Revista da Faculdade de Ci\u00eancia e Tecnologia. 2009;6: 96-\n\n109. \n\n21. MITRI S, FONSECA AS, OTERO UB, TABALIPA MM, MOREIRA JC, \n\nSARCINELLI PN. Metabolic polymorphisms and clinical findings related to \n\nbenzenepoisoning detected in exposed Brazilian gas-station workers. Int J Env Res \n\nPub Health. 2015; 12(7): 8434-47. \n\n22. MANUELA C, FRANCESCO T, TIZIANA C, ASSUNTA C, LARA S, NADIA N, \n\nGIORGIA A, BARBARA S, MARIA F, CARLOTTA C, VALERIA DG, PIA SM, \n\nGIANFRANCO T, ANGELA S. Environmental and biological monitoring of benzene \n\nin traffic policemen, police drivers and rural outdoor male workers. J Env Monitoring. \n\n2012; 14(6): 1542-50. \n\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicilios/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm\nhttp://www.ibge.gov.br/home/estatistica/populacao/censo2010/familias_e_domicilios/familias_e_domicilios_tab_munic_xls.shtm\n\n\n176 \n\n \n\n23. WANG L, HE X, BI Y, MA Q. Stem cell and benzene-induced malignancy and \n\nhematotoxicity. Chem Res Toxicol. 2012; 25(7):1303-15. \n\n24. ZHANG GH, YE LL, WANG JW, REN JC, XU XW, FENG NN, ZHOU LF, RU JG, \n\nHAO YH, TIAN W, SUN P, AU WW, CHRISTIANI DC, XIA ZL. Effect of \n\npolymorphic metabolizing genes on micronucleus frequencies among benzene-\n\nexposed shoe workers in China. Int J Hyg Env Health. 2014; 217(7): 726-32. \n\n25. YE L, ZHANG G, HUANG J, LI Y, ZHENG G, ZHANG D, ZHOU L, TAO X, \n\nZHANG J, YE Y, SUN P, FRANK A, XIA Z. Are polymorphisms in metabolism \n\nprotective or a risk for reduced white blood cell counts in a Chinese population with \n\nlow occupational benzene exposures? Int J Occup Environ Health . 2015; 21(3). \n\n26. RUIZ MA, AUGUSTO LG, VASSALLO J, VIGORITO AC, LORAND-METZE I, \n\nSOUZA CA. Bone marrow morphology in patients with neutropenia due to chronic \n\nexposure to organic solvents (benzene): Early lesions. Pathol Res Pract. 1994; 190(2); \n\n151-54. \n\n27. D\u2019ALASCIO RG, MENEGALI M, BORNELLI AS, MAGAJEWSKIET F. Sintomas \n\nrelacionados \u00e0 exposi\u00e7\u00e3o ocupacional ao benzeno e h\u00e1bitos ocupacionais em \n\ntrabalhadores de postos de revenda de combust\u00edveis a varejo na regi\u00e3o sul de Santa \n\nCatarina. Revista Brasileira de Medicina do Trabalho. 2014; 12(1): 21-9. \n\n28. BRASL, MINIST\u00c9RIO DA SA\u00daDE. Secretaria de Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade Departamento de \n\nA\u00e7\u00f5es Program\u00e1ticas Estrat\u00e9gicas. Risco Qu\u00edmico: Aten\u00e7\u00e3o \u00e0 Sa\u00fade dos \n\nTrabalhadores Expostos ao Benzeno. Sa\u00fade do trabalhador, Protocolos de \n\nComplexidades Diferenciadas, S\u00e9rie A Normas e Manuais T\u00e9cnicos, Bras\u00edlia, 2006. \n\n29. LAN Q, ZHANG L, LI G, VERMEULEN R, WEINBERG RS, DOSEMECI M, \n\nRAPPAPORT SM, SHEN M, ALTER BP, WU Y, KOPP W, WAIDYANATHA S, \n\nRABKIN C, GUO W, CHANOCK S, HAYES RB, LINET M, KIM S, YIN S, \n\n\n\n177 \n\n \n\nROTHMAN N, SMIYH MT. Hematotoxicity in Workers Exposed to Low Levels of \n\nBenzene. Science. 2004; 306: 1774- 6. \n\n30. FUSTINONI S, CAMPO L, SATTA G, CAMPAGNA M, IBBA A, TOCCO MG, \n\nATZERI S, AVATANEO G, FLORE C, MELONI M, BERTAZZI PA, COCCO P. \n\nEnvironmental and lifestyle factors affect benzene uptake biomonitoring of residents \n\nnear a petrochemical plant. Env Int. 2012; 39: 2\u20137. \n\n31. RIBEIRO, HCDN. Desvendando a resposta dos eosin\u00f3filos, dos neutr\u00f3filos e dos \n\nmon\u00f3citos nas parasitoses intestinais, na asma e na associa\u00e7\u00e3o de ambas em crian\u00e7as. \n\n[disserta\u00e7\u00e3o]. Bras\u00edlia; Universidade de Bras\u00edlia. 2015.   \n\n32. PELALLO-MART\u00cdNEZ NA, BATRES-ESQUIVEL L, CARRIZALES-Y\u00c1\u00d1EZ L, \n\nD\u00cdAZ-BARRIGA FM. Genotoxic and Hematological Effects in Children Exposed to a \n\nChemical Mixture in a Petrochemical Area in Mexico. Arch Environ Contam Toxicol. \n\n2014;67(1):1-8. \n\n33. BAHADAR H, MOSTAFALOU S, ABDOLLAHI M. Current understandings and \n\nperspectives on non-cancer health effects of benzene: A global concern. Toxicol Appl \n\nPharmacol. 2014;276(2): 83-94. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n178 \n\n \n\nANEXO G: Outros artigos durante o doutorado \n\nARTIGO 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n179 \n\n \n\n \n\nARTIGO 2 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n180 \n\n \n\n \n\nARTIGO 3 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\n \n\nARTIGO 4 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n182 \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO 5 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n183 \n\n \n\n \n\n \n\nARTIGO 6 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n184 \n\n \n\n \n\nARTIGO 7"}]}}}