{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.25191"}, {"@name": "filename", "#text": "9815_Contribuicao%20para%20o%20apoio%20a%20decisao%20na%20reabilitacao%20de%20sistemas%20de%20saneamento.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "FCTUC DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA CIVIL\nFACULDADE DE CI\u00caNCIAS E TECNOLOGIA\nUNIVERSIDADE DE COIMBRA\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada para a obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do\nAmbiente na Especialidade de Territ\u00f3rio e Gest\u00e3o do Ambiente\nAutor\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nOrientador\nProf. Ant\u00f3nio Manuel Abreu Freire Diogo\nProf. Jorge Santos Temido\nEsta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 da exclusiva responsabilidade do seu autor, n\u00e3o tendo sofrido corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s a defesa em provas p\u00fablicas. O Departamento de Engenharia Civil da FCTUC declina qualquer responsabilidade pelo uso da informa\u00e7\u00e3o apresentada\nCoimbra, julho, 2015\ni\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nAGRADECIMENTOS\nAGRADECIMENTOS\nDedico este espa\u00e7o a todos aqueles que, direta ou indiretamente, contribu\u00edram para que o desenvolvimento deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o e a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o se tornasse poss\u00edvel. Com elevada estima e considera\u00e7\u00e3o, deixo os meus mais sinceros agradecimentos:\nAo Professor Doutor Ant\u00f3nio Manuel Abreu Freire Diogo, orientador da presente disserta\u00e7\u00e3o, pela disponibilidade e prontid\u00e3o demonstrada durante todo o processo assim como o imenso conhecimento partilhado.\nAo Professor Doutor Jorge Lu\u00eds Silva Santos Temido, orientador da presente disserta\u00e7\u00e3o, pela grande contribui\u00e7\u00e3o na pesquisa necess\u00e1ria \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da s\u00edntese bibliogr\u00e1fica.\nAo Engenheiro Lu\u00eds Costa da empresa \u00c1guas de Coimbra, por se mostrar incans\u00e1vel na disponibiliza\u00e7\u00e3o de materiais de apoio, indispens\u00e1veis \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o da disserta\u00e7\u00e3o.\n\u00c0 Engenheira Susana Santos das \u00c1guas do Mondego, pelas informa\u00e7\u00f5es facultadas.\nAos Engenheiros Bruno Lencastre e Miguel Freire pela informa\u00e7\u00e3o disponibilizada relativa \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o de condutas.\nAo Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA) pelos dados utilizados neste estudo (Dataset de precipita\u00e7\u00e3o PT02).\n\u00c0 minha m\u00e3e e aos meus av\u00f3s, por tornarem tudo isto poss\u00edvel.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\ni\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nRESUMO\nRESUMO\nAs contribui\u00e7\u00f5es indevidas, sejam causadas por infiltra\u00e7\u00f5es de origem subterr\u00e2nea ou superficial, ou por liga\u00e7\u00f5es indevidas, normalmente de \u00e1guas pluviais, introduzem nos sistemas de drenagem caudais muito superiores aos caudais para os quais foram dimensionados. Estes volumes parasitas traduzem-se em custos de transporte e tratamento acrescidos que em alguns casos se podem tornar insustent\u00e1veis, comprometendo o bom funcionamento do sistema. Assim, torna-se essencial para as entidades gestoras que os mesmos possam ser quantificados corretamente de modo a compreender quais os impactos associados aos mesmos.\nNa presente disserta\u00e7\u00e3o, desenvolve-se um m\u00e9todo simples de quantifica\u00e7\u00e3o de contribui\u00e7\u00f5es indevidas recorrendo a valores m\u00e9dios, baseados em medi\u00e7\u00f5es realizadas num sistema de drenagem objeto de estudo, para diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano. Determinam-se as curvas para os caudais m\u00e9dios di\u00e1rios totais drenados, correspondentes aos diferentes per\u00edodos. As contribui\u00e7\u00f5es indevidas (caudais infiltrados e liga\u00e7\u00f5es indevidas) s\u00e3o determinadas em unidades de volume por dia com um comportamento tipicamente h\u00famido e considerando que n\u00e3o ocorrem infiltra\u00e7\u00f5es em tempo seco.\nO caso de estudo considerado \u00e9 o sistema de drenagem de \u00e1guas residuais comunit\u00e1rias afluente \u00e0 ETAR do Ameal localizado no Concelho de Coimbra com tratamento por lamas ativadas com arejamento prolongado que serve cerca de 2000 habitantes dos aglomerados de Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, com uma extens\u00e3o total de coletores com cerca de 18 km de comprimento, incluindo o intercetor com aproximadamente 1,8 km, implantado a grandes profundidades numa zona baixa e com elevado n\u00edvel fre\u00e1tico.\n\u00c9 efetuada uma an\u00e1lise custo-benef\u00edcio baseada em custos unit\u00e1rios por unidade de comprimento de coletor de modo a compreender quais os subsistemas da rede de drenagem onde \u00e9 economicamente vi\u00e1vel realizar opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o. Nos subsistemas onde a condi\u00e7\u00e3o anterior se verifica, \u00e9 realizada uma an\u00e1lise baseada em custos totais para se conhecer a ordem de grandeza dos investimentos e benef\u00edcios resultantes da decis\u00e3o. Finalmente s\u00e3o atribu\u00eddas prioridades de reabilita\u00e7\u00e3o aos diferentes subsistemas de acordo com os resultados.\nPalavras chave: Sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais; Infiltra\u00e7\u00f5es; Liga\u00e7\u00f5es indevidas; Reabilita\u00e7\u00e3o; An\u00e1lise custo benef\u00edcio.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nii\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nABSTRACT\nABSTRACT\nThe inflow/infiltration are caused by infiltration of rainwater or groundwater or improper connections, introduce in drainage systems far superior flows for which they were dimensioned. These parasites volumes translate into increased transport and treatment costs which in some cases can become unsustainable, jeopardizing the proper functioning of the system. Thus, it becomes essential for managing bodies that they can be properly quantified in order to understand the impacts associated with them.\nIn the present dissertation, is developed a simple method to quantify inflow/infiltration using the average flow rates, based on measurements performed in the drainage system for different seasons and are determined the respective curves for the average daily flow rates corresponding to different periods. Inflow/infiltration are determined in volume units per day with a typically humid behavior and considering that no infiltration occur in dry weather.\nThen proceeds to a cost-benefit analysis based on unit costs per collector unit length in order to understand what the subsystems of the drainage system are where it is economically feasible to carry out rehabilitation operations. On the subsystems in which the earlier condition is verified, is performed an analysis based on total costs to know the order of magnitude of investments and benefits resulting from the decision. Finally rehabilitation priorities are assigned to different subsystems according to the results.\nKey words: Drainage systems waste water; Inflow/infiltration; cost-benefit analysis; rehabilitation.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\niii\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n\u00cdNDICE\n\u00cdNDICE\nAGRADECIMENTOS.............................................................i\nRESUMO....................................................................ii\nABSTRACT.................................................................iii\n\u00cdNDICE DE FIGURAS.........................................................vi\nSIMBOLOGIA..............................................................viii\nABREVIATURAS..............................................................ix\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O...............................................................1\n1.1\tEnquadramento........................................................1\n1.2\tMotiva\u00e7\u00f5es e Objectivos..............................................2\n1.3\tEstrutura............................................................3\n2\tS\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA...................................................4\n2.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais.................................................4\n2.2\tAbordagens de apoio \u00e0 decis\u00e3o........................................4\n2.3\tQuantifica\u00e7\u00e3o de Infiltra\u00e7\u00f5es e exfiltra\u00e7\u00f5es.........................7\n2.3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o.......................................................7\n2.3.2\tEnquadramento Nacional...........................................8\n2.3.3\tM\u00e9todos baseados em medi\u00e7\u00f5es de caudal...........................9\n2.3.4\tM\u00e9todos baseados em tra\u00e7adores..................................12\n2.4\tT\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o............................................16\n2.4.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o......................................................16\n2.4.2\tT\u00e9cnicas\tde\trenova\u00e7\u00e3o...........................................17\n2.4.3\tT\u00e9cnicas\tde\tsubstitui\u00e7\u00e3o........................................19\n2.4.4\tT\u00e9cnicas\tde\trepara\u00e7\u00e3o...........................................21\n3\tMETODOLOGIA............................................................24\n3.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais................................................24\n3.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem..................................24\n3.2.1\tLevantamento dos elementos de cadastro..........................24\n3.2.2\tTratamento de dados.............................................26\n3.3\tAflu\u00eancias indevidas................................................28\n3.3.1\tTratamento de dados.............................................28\n3.3.2\tQuantifica\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas...........................30\n3.3.3\tLocaliza\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00f5es.....................................31\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\tiv\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n\u00cdNDICE\n3.4\tAn\u00e1lise custo benef\u00edcio..................................................32\n3.4.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais................................................32\n3.4.2\tModelo de apoio \u00e0 decis\u00e3o...........................................32\n3.4.3\tDetermina\u00e7\u00e3o de custos..............................................35\n4\tCASO DE ESTUDO..............................................................37\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem......................................37\n4.1.1\tConsidera\u00e7\u00f5es iniciais..............................................37\n4.1.2\tElementos de cadastro...............................................37\n4.1.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio..................................39\n4.1.4\tPrecipita\u00e7\u00e3o mensal.................................................47\n4.2\tAflu\u00eancias indevidas....................................................48\n4.2.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de escoamentos m\u00e9dios................................48\n4.2.2\tCaudais de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas.........................52\n4.2.3\tLocaliza\u00e7\u00e3o das infiltra\u00e7\u00f5es no emiss\u00e1rio...........................54\n4.3\tAn\u00e1lise custo benef\u00edcio.................................................55\n4.3.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais................................................55\n4.3.2\tSub-bacia do Ameal..................................................56\n4.3.3\tSub-bacia de Vila Pouca do Campo....................................57\n4.3.4\tSub-bacia de Reveles................................................59\n4.3.5\tTro\u00e7o BC do emiss\u00e1rio...............................................60\n4.3.6\tPrioridades de reabilita\u00e7\u00e3o.........................................62\n5\tCONCLUS\u00d5ES..................................................................63\n6\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS..................................................65\nANEXO A - CAUDAIS MEDIDOS \u00c0 ENTRADA DA ETAR.................................6-A-1\nANEXO B - VOLUMES DI\u00c1RIOS ACUMULADOS \u00c0 ENTRADA DA ETAR......................6-A-1\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nv\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 2.1 - a) Cubo da GPI. b) Processo de gest\u00e3o e planeamento.....................5\nFigura 2.2 - Esquema geral da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do tri\u00e2ngulo......................10\nFigura 2.3 - Conceito base dos m\u00e9todos QUEST........................................14\nFigura 2.4 - Varia\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \u00d418O ao longo do dia em R\u00fcmlang .....................15\nFigura 2.5 - Esquema e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do entubamento simples ....................18\nFigura 2.6 - Esquema do entubamento com tubagem ajustada ...........................18\nFigura 2.7 - Esquema de aplica\u00e7\u00e3o, exemplo de aplica\u00e7\u00e3o e equipamento de cura ......19\nFigura 2.8 - Exemplo de abertura em parede vertical e com taludes...................20\nFigura 2.9 - Esquema da substitui\u00e7\u00e3o em galeria com interven\u00e7\u00e3o humana..............21\nFigura 2.10 - Esquema da repara\u00e7\u00e3o com inje\u00e7\u00e3o de argamassa n\u00e3o retr\u00e1ctil ..........22\nFigura 2.11 - Esquema de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de encamisamento pontual..............23\nFigura 3.1 - Descri\u00e7\u00e3o do equipamento utilizado nas medi\u00e7\u00f5es de caudal realizadas...25\nFigura 3.2 - Disdr\u00f3metro laser Thies Clima utilizado................................26\nFigura 3.3 - Procedimento adoptado na elimina\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas..............29\nFigura 3.4 - Cen\u00e1rios considerados na an\u00e1lise custo benef\u00edcio.......................35\nFigura 4.1 - Sistema de drenagem de \u00e1guas residuais afluente \u00e0 ETAR do Ameal........38\nFigura 4.2 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia do Ameal em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]................................................39\nFigura 4.3 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia do Ameal em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]................................................40\nFigura 4.4 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Vila pouca do Campo em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]......................................40\nFigura 4.5 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Vila pouca do Campo em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]..................................41\nFigura 4.6 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Reveles em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]................................................41\nFigura 4.7 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Reveles em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]................................................42\nFigura 4.8 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia do Ameal [l/s].................43\nFigura 4.9 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia de Vila Pouca do Campo [l/s]...43\nFigura 4.10 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia de Reveles [l/s]..............44\nFigura 4.11 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios afluentes \u00e0 ETAR...............................44\nFigura 4.12 - M\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es realizadas em cada uma das sub-bacias de estudo....45\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nvi\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n\u00cdNDICE DE FIGURAS\nFigura 4.13 - Curvas Q(t) estimadas utilizando o m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados aplicado a polin\u00f3mios..............................................................................46\nFigura 4.14 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal para a regi\u00e3o em estudo [mm]....................47\nFigura 4.15 - Curvas QS (t), QH(t) e QHSLI(t) para a sub-bacia do Ameal e os respectivos conjuntos de dados [l/s]................................................................50\nFigura 4.16 - Curvas QS (t), QH(t) e QHSLI(t) para a sub-bacia de Vila Pouca do Campo e os respectivos conjuntos de dados [l/s].................................................51\nFigura 4.17 - Curvas QS (t), QH(t) e QHSLI(t) para a sub-bacia de Reveles e os respectivos conjuntos de dados [l/s]................................................................51\nFigura 4.18 - V\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es estimadas do escoamento para as sub-bacias do Ameal, Vila\nPouca do Campo e Reveles................................................................53\nFigura 4.19 - V\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es estimadas do escoamento para o emiss\u00e1rio.............53\nFigura 4.20 - Tro\u00e7os de estudo atribu\u00eddos ao emiss\u00e1rio..................................54\nFigura 4.21 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia do Ameal em\tvalores\tunit\u00e1rios...56\nFigura 4.22 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia do Ameal em\tvalores\ttotais......57\nFigura 4.23 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia de Vila pouca do Campo em valores unit\u00e1rios...............................................................................58\nFigura 4.24 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia de Vila pouca do Campo em valores totais..................................................................................58\nFigura 4.25 - An\u00e1lise\tcusto beneficio para a sub-bacia de Reveles em valores unit\u00e1rios..59\nFigura 4.26 - An\u00e1lise\tcusto beneficio para a sub-bacia de Reveles em valores totais.....60\nFigura 4.27 - An\u00e1lise\tcusto beneficio para o emiss\u00e1rio em valores unit\u00e1rios.............61\nFigura 4.28 - An\u00e1lise\tcusto beneficio para o emiss\u00e1rio em valores totais................61\nFigura A.1 -\tCaudais medidos \u00e0 entrada da ET AR no\tdia 10 de\tMar\u00e7o de 2015...........A-1\nFigura A.2 -\tCaudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no\tdia 11 de\tMar\u00e7o de 2015...........A-1\nFigura A.3 -\tCaudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no\tdia 23 de\tMar\u00e7o de 2015...........A-2\nFigura A.4 -\tCaudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no\tdia 24 de\tMar\u00e7o de 2015...........A-2\nFigura A.5 -\tCaudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no\tdia 25 de\tMar\u00e7o de 2015...........A-2\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nvii\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nABREVIATURAS\nSIMBOLOGIA\nCap - Capita\u00e7\u00e3o\nC/WD - Concentra\u00e7\u00e3o do indicador a jusante\nCRRR - Concentra\u00e7\u00e3o do indicador a jusante\nCTT0 - Custo unit\u00e1rio de transporte e tratamento no ano 0\nCu\u00a3xpMan - Custo unit\u00e1rio associado \u00e0 explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do sistema reabilitado CuRea\u00c8 - Custo unit\u00e1rio de investimento necess\u00e1rio \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o CuTratTransp - Custo unit\u00e1rio de transporte e tratamento resultante da redu\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00f5es E - Exfiltra\u00e7\u00e3o expressa como uma propor\u00e7\u00e3o do caudal f - Fator de aflu\u00eancia \u00e0 rede\nM - N\u00famero de dias consecutivos de tempo seco massaentrada - Massa de tra\u00e7ador \u00e1 entrada do tro\u00e7o em estudo massa/WD,jn - Massa de tra\u00e7ados no sinal indicador \u00e0 entrada massa/WD,0Ut - Massa de tra\u00e7ador no sinal indicador \u00e0 sa\u00edda massaRRR,jn - Massa de tra\u00e7ador no sinal de refer\u00eancia \u00e0 entrada massaRRR,0Ut - Massa de tra\u00e7ador no sinal de refer\u00eancia \u00e0 sa\u00edda massasajda - Massa de tra\u00e7ador \u00e1 sa\u00edda do tro\u00e7o em estudo Q/n/ - Caudal m\u00e9dio infiltrado por dia h\u00famido Q\u00edn/\u00ed - Caudal m\u00e9dio anual infiltrado no ano i por metro linear de coletor QL\u00edpa\u00e7\u00f5es indevidas - Caudal m\u00e9dio de liga\u00e7\u00f5es indevidas por dia h\u00famido Qmdd - Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio domicili\u00e1rio Q(t) - Caudal m\u00e9dio no instante t \u00c7H(t) - Caudal m\u00e9dio no instante t em tempo h\u00famido (?HSL/(t) - Caudal m\u00e9dio para o instante t em tempo h\u00famido sem liga\u00e7\u00f5es indevidas (C (t) - Caudal m\u00e9dio para o instante t em tempo seco T/j - Taxa de juro anual no ano i fRed - Taxa de redu\u00e7\u00e3o dos caudais infiltrados\nTaRMi - Taxa de atualiza\u00e7\u00e3o ao ano i dos custos de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o TaTTj - Taxa de atualiza\u00e7\u00e3o no ano i dos custos de tratamento e transporte rf\" - O volume de \u00e1guas residuais no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n; v^p - O volume estimado de \u00e1guas pluviais, no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n;\n- O volume total medido no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n;\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nviii\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nABREVIATURAS\nABREVIATURAS\nAPUSS - Assessing infiltration and exfiltration on the Performance of Urban Sewer Systems\nAWARE-P - Advanced Water Asset Rehabilitation - Portugal\nCARE-S - Computer Aided Rehabilitation of Sewer Networks\nCARE-W - Computer Aided Rehabilitation of Water Networks\nCBO - Car\u00eancia Biol\u00f3gica de Oxig\u00e9nio\nCCTV - Closed Circuit Television\nCIPP - Cured In Place Pipe\nCQO - Car\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio\nEPA - United States Environmental Protection Agency\nERSAR - Entidade Reguladoras dos Servi\u00e7os de \u00c1guas Residuais\nETAR - esta\u00e7\u00e3o de Tratamento de \u00c1guas residuais\nFFD - Ferro Fundido D\u00factil\nGPI - Gest\u00e3o Patrimonial de Infraestruturas\nIPMA - Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera\nIRAR - Instituto Regulador de \u00c1guas e Res\u00edduos\nI/E - Infiltra\u00e7\u00f5es/exfiltra\u00e7\u00f5es\nLNEC - Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil\nPVC - Policloreto de Vinila\nQUEST - Quantification of Exfiltration from Sewers with artificial Tracers\nRGSPPDADAR - Regulamento Geral dos Sistemas P\u00fablicos e Prediais de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua e de Drenagem de \u00c1guas Residuais\nSNIRH - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nix\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n1\tINTRODU\u00c7\u00c3O\n1.1\tEnquadramento\nA necessidade de drenar as \u00e1guas residuais do interior dos centros urbanos, particularmente \u00e1guas pluviais, levou a que no s\u00e9culo XIII surgissem na Europa os primeiros sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais com um conceito relativamente pr\u00f3ximo do atual. Segundo Almeida e Cardoso (2010) existem refer\u00eancias da conclus\u00e3o de uma rede de drenagem urbana na cidade de Val\u00eancia no ano de 1258, Paris viu o primeiro coletor coberto ser instalado por volta do ano 1370 e em Lisboa, uma parte do atual sistema de drenagem da Baixa Pombalina foi constru\u00edda ap\u00f3s o terramoto de 1755.\nA altera\u00e7\u00e3o de paradigma na drenagem de \u00e1guas residuais ocorreu apenas no s\u00e9culo XIX, com o desenvolvimento dos sistemas p\u00fablicos de abastecimento de \u00e1gua nas grandes cidades, e quando diversas epidemias tornaram necess\u00e1ria a cria\u00e7\u00e3o de redes de drenagem de modo a melhorar as condi\u00e7\u00f5es de higiene. Em Portugal e no seguimento desta mudan\u00e7a, foi desenvolvido um plano para a rede de drenagem de Lisboa em 1884 e existem ind\u00edcios de que a primeira rede de drenagem separativa foi constru\u00edda na cidade do Porto em 1907 (Almeida e Cardoso, 2010). No entanto, apenas uma reduzida percentagem da popula\u00e7\u00e3o portuguesa tinha acesso \u00e0 rede de drenagem de \u00e1guas residuais at\u00e9 \u00e0 d\u00e9cada de 70. De acordo com informa\u00e7\u00e3o existente em PORDATA, 2015, no in\u00edcio da d\u00e9cada de 90, cerca de 60% da popula\u00e7\u00e3o usufru\u00eda de uma rede de drenagem, valor que em 2009 j\u00e1 cobria 84% da popula\u00e7\u00e3o.\nOs sistemas de drenagem t\u00eam como finalidade a recolha, o transporte e a restitui\u00e7\u00e3o aos meio recetores das \u00e1guas residuais e representam a presta\u00e7\u00e3o de um servi\u00e7o p\u00fablico fundamental para o bem-estar das comunidades. Para al\u00e9m da maioria dos sistemas de drenagem em Portugal terem sido projetados e constru\u00eddos h\u00e1 dezenas de anos, excedendo em muitos casos os tempos de vida \u00fatil, tamb\u00e9m ocorreu um crescimento abruto do desenvolvimento dos centros urbanos que contribuiu para um aumento dos caudais de ponta que, em muitas situa\u00e7\u00f5es, leva ao aumento do risco de insufici\u00eancia da rede, da probabilidade da ocorr\u00eancia de cheias em sistemas unit\u00e1rios e dos volumes descarregados de efluentes nos meios recetores sem tratamento pr\u00e9vio. (Matos,1996)\nO aumento do n\u00famero de habitantes servidos com rede de drenagem resultou de avultados investimentos de constru\u00e7\u00e3o, tornando os sistemas de drenagem num patrim\u00f3nio muito\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n1\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\nsignificativo. A sua qualidade funcional e estrutural constituem par\u00e2metros de elevada import\u00e2ncia de modo a garantir que a transfer\u00eancia de \u00e1guas residuais at\u00e9 \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de tratamento ocorra sem a exist\u00eancia de infiltra\u00e7\u00f5es e exfiltra\u00e7\u00f5es (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\nAs aflu\u00eancias de caudais indevidos, sejam elas causadas por infiltra\u00e7\u00f5es de origem subterr\u00e2nea ou superficial ou por liga\u00e7\u00f5es indevidas, podem introduzir nos sistemas de drenagem caudais muito superiores relativamente \u00e0queles para os quais os sistemas foram dimensionados. A efici\u00eancia das ETAR's \u00e9 comprometida, n\u00e3o s\u00f3 pelo facto de ocorrer uma dilui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de poluentes, mas tamb\u00e9m pela incapacidade de tratar este aumento de volumes. A ocorr\u00eancia de exfiltra\u00e7\u00f5es de \u00e1guas residuais pode ter um papel relevante na contamina\u00e7\u00e3o de solos e das \u00e1guas subterr\u00e2neas, que se tornam especialmente graves quando as \u00e1guas subterr\u00e2neas servem tamb\u00e9m para abastecimento p\u00fablico (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\nEmbora nenhum sistema de drenagem seja isento de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e de exfiltra\u00e7\u00e3o, a reabilita\u00e7\u00e3o dos sistemas de drenagem constitui uma ferramenta essencial no seu controlo. S\u00e3o muitos os par\u00e2metros a ter em conta na hora de reabilitar: o modo como se quantificam as infiltra\u00e7\u00f5es, os custos de tratamento das mesmas e a escolha das t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o. Todos estes elementos constituem por si, uma complexidade de informa\u00e7\u00e3o que deve sustentar a decis\u00e3o e uma m\u00e1 avalia\u00e7\u00e3o e escolha da mesma pode resultar em avultados custos para as entidades gestoras.\n1.2\tMotiva\u00e7\u00f5es e Objectivos\nA escolha do tema surge da satisfa\u00e7\u00e3o intrinseca ao autor pelos assuntos relacionados com a hidr\u00e1ulica urbana. A conserva\u00e7\u00e3o de recursos hidricos sempre constituiu um foco de interesse, o que tornou a mat\u00e9ria de drenagem de \u00e1guas residuais apelativa a esta causa. Assim, pretende-se com esta disserta\u00e7\u00e3o, dar um contributo no apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento, de modo a que o seu bom funcionamento contribua para uma melhoria da qualidade e efici\u00eancia do tratamento e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas.\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como principais objetivos desenvolver e aplicar um modelo simples e de f\u00e1cil utiliza\u00e7\u00e3o que permita quantificar, em valores m\u00e9dios, os volumes anuais infiltrados nos diversos subsistemas de uma determinada rede de drenagem e adaptar uma abordagem custo-beneficio de apoio \u00e0 decis\u00e3o centrada em custos unit\u00e1rios, de modo a poder compreender quando \u00e9 economicamente vi\u00e1vel reabilitar determinado subsistema, atribuindo-lhe prioridades quando se conclua que a melhor decis\u00e3o \u00e9 reabilitar.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n2\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n1 INTRODU\u00c7\u00c3O\n\u00c9 tamb\u00e9m objectivo desta disserta\u00e7\u00e3o, que seja realizada e registada uma caracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem em estudo: o sistema separativo de \u00e1guas residuais municipais afluentes \u00e0 ETAR do Ameal localizado no Concelho de Coimbra, fornecendo ferramentas \u00fateis que permitam melhorar o seu modo de funcionamento.\n1.3\tEstrutura\nA presente disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por cinco cap\u00edtulos, sendo neste primeiro cap\u00edtulo efetuada uma introdu\u00e7\u00e3o ao tema, abordando a evolu\u00e7\u00e3o do paradigma das redes de drenagem de \u00e1guas residuais, assim como a import\u00e2ncia de garantir o seu bom funcionamento. S\u00e3o tamb\u00e9m expressas as motiva\u00e7\u00f5es e objetivos a atingir com a elabora\u00e7\u00e3o da mesma.\nNo segundo cap\u00edtulo, apresenta-se uma s\u00edntese bibliogr\u00e1fica acerca da mat\u00e9ria que se considerou mais diretamente relacionada com o desenvolvimento do estudo efetuado e com a elabora\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. S\u00e3o apresentadas algumas ferramentas facilitadoras na tomada de decis\u00e3o relativamente \u00e0 op\u00e7\u00e3o de reabilitar determinado sistema de drenagem, assim como as principais t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o dispon\u00edveis. Ainda s\u00e3o expostos alguns trabalhos relacionados com a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas.\nNo cap\u00edtulo tr\u00eas s\u00e3o explicadas as tr\u00eas etapas que constituem a metodologia utilizada no caso de estudo: caracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem, identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas e an\u00e1lise custo-benef\u00edcio. A aplica\u00e7\u00e3o da mesma \u00e9 realizada no cap\u00edtulo quatro ao sistema de drenagem de \u00e1guas residuais municipais afluentes \u00e0 ETAR do Ameal.\nFinalmente, no quinto cap\u00edtulo, s\u00e3o expostas as conclus\u00f5es relativamente a todo o trabalho desenvolvido, desde as vantagens e limita\u00e7\u00f5es dos m\u00e9todos e procedimentos adotados, at\u00e9 aos resultados obtidos.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n3\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n2\tS\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\nQuando se pensa na hip\u00f3tese de reabilitar determinado sistema de drenagem de \u00e1guas residuais, torna-se tamb\u00e9m necess\u00e1rio compreender e determinar uma grande quantidade de vari\u00e1veis e par\u00e2metros que transformam a tomada de decis\u00e3o numa tarefa extremamente complexa. No presente capitulo, ser\u00e3o expostas, de uma forma resumida, algumas ferramentas que se acham relevantes no apoio \u00e0 decis\u00e3o. Em tr\u00eas subsec\u00e7\u00f5es, ser\u00e3o explorados assuntos como ferramentas de apoio \u00e0 decis\u00e3o, determina\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e exfiltra\u00e7\u00e3o e finalmente, as principais t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o disponiveis atualmente.\n2.2\tAbordagens de apoio \u00e0 decis\u00e3o\nCom o objetivo de desenvolver ferramentas adequadas que apoiem a tomada de decis\u00e3o por parte das entidades gestoras, surgiu o projeto Advanced Water Asset Rehabilitation - Portugal (AWARE-P) que beneficiou dos resultados do longo percurso de I&amp;DT assim como dos mais recentes desenvolvimentos na \u00e1rea de gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas (GPI), nomeadamente os projetos Computer Aided Rehabilitation of Water Networks (CARE-W) e Computer Aided Rehabilitation of Sewer Networks (CARE-S). Entende-se como GPI a gest\u00e3o ao nivel estrat\u00e9gico e sustent\u00e1vel das mesmas que deve ser realizada de forma integrada, relacionando par\u00e2metros como as diferentes atividades de explora\u00e7\u00e3o dos sistemas, reabilita\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o. O tema tem vindo a ganhar cada vez mais relev\u00e2ncia no que diz respeito ao cumprimento de requisitos de desempenho dos sistemas. O Decreto-Lei n.\u00b0 194/2009 vem estabelecer, no seu artigo oitavo, que as entidades gestoras devem promover e manter um sistema de GPI sempre que sirvam uma popula\u00e7\u00e3o superior a trinta mil habitantes (Alegre et al., 2011).\nA metodologia do projeto \u00e9 apresentada na forma de um cubo como ilustra a Figura 2.1a) A GPI \u00e9 vista de forma integrada aos niveis estrat\u00e9gicos, t\u00e1ticos e operacionais. O primeiro tem como principio a organiza\u00e7\u00e3o a longo prazo estabelecendo prioridades estrat\u00e9gicas, o nivel t\u00e1tico onde s\u00e3o decididas e implementadas a\u00e7\u00f5es a m\u00e9dio prazo e finalmente o nivel operacional, onde s\u00e3o planeadas e implementadas as ac\u00e7\u00f5es de curto prazo. A informa\u00e7\u00e3o, engenharia e gest\u00e3o s\u00e3o considerados os tr\u00eas pilares de compet\u00eancias e na avalia\u00e7\u00e3o de\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n4\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nalternativas de interven\u00e7\u00e3o, s\u00e3o tidos em conta o desempenho, custo e risco ao longo do per\u00edodo de an\u00e1lise (Alegre et al. 2011).\nN\u00edvel t\u00e1ctico\nN\u00edvel operacional\ninforma\u00e7\u00e3o Engenharia\nGest\u00e3o\nN\u00edvel estrat\u00e9gico\nFigura 2.1 - a) Cubo da GPI. b) Processo de gest\u00e3o e planeamento. (Alegre et al. 2011)\nA Figura 2.1b) ilustra um ciclo estruturado desenvolvido aplicado a cada um dos tr\u00eas n\u00edveis de gest\u00e3o e planeamento. De modo a compreender as dire\u00e7\u00f5es de a\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante que o primeiro ponto seja realizado tendo em conta que os objetivos devem ser claros, concisos, ambiciosos, ating\u00edveis e compat\u00edveis, os crit\u00e9rios permitam a avalia\u00e7\u00e3o dos objetivos devendo ser selecionados m\u00e9tricas de desempenho para cada um, que podem ser indicadores e \u00edndices que permitam avaliar qualitativa e quantitativamente os crit\u00e9rios e finalmente as metas, que est\u00e3o relacionadas com aquilo que se pretende efetivamente alcan\u00e7ar. A metodologia e os m\u00e9todos de an\u00e1lise desenvolvidos t\u00eam suporte no software onde \u00e9 poss\u00edvel integrar uma s\u00e9rie de dados e processos relevantes no apoio \u00e0 decis\u00e3o como mapas, bases de dados geogr\u00e1ficos SIG, ordens de servi\u00e7o, registos de invent\u00e1rio, registos CCTV e registo de avalia\u00e7\u00e3o patrimonial. A plataforma (baseform.org) est\u00e1 organizada de modo a ser poss\u00edvel comparar e avaliar alternativas de planeamento atrav\u00e9s de m\u00e9tricas de desempenho, risco e custo. Atualmente tem registados cerca de mil utilizadores oriundos dos cinco continentes (Alegre et al., 2011).\nOs resultados do projeto est\u00e3o dispon\u00edveis na plataforma do mesmo (http://www.aware-p.org/) e s\u00e3o distribu\u00eddas de forma p\u00fablica e gratuita as seguintes ferramentas:\n\u25a0\tManuais de boa pr\u00e1tica;\n\u25a0\tSoftware open-source de planeamento de GPI e apoio \u00e0 decis\u00e3o;\n\u25a0\tEstudos-piloto e caso de demonstra\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tCursos de forma\u00e7\u00e3o;\n\u25a0\tMateriais de e-learning relativos aos processos de GPI e ao software;\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n5\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n\u25a0\tUma plataforma de divulga\u00e7\u00e3o baseada na internet;\n\u25a0\tArtigos e relat\u00f3rios t\u00e9cnico-cient\u00edficos.\nNuma perspetiva diferente, foi desenvolvida uma abordagem gen\u00e9rica simples custo-benef\u00edcio na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento (Diogo et al. 2011) que pretende funcionar como ferramenta preliminar na identifica\u00e7\u00e3o de sistemas problem\u00e1ticos da rede de drenagem de \u00e1guas residuais. Esta centra-se numa an\u00e1lise assente em valores m\u00e9dios por metro linear de coletor que considera a reabilita\u00e7\u00e3o do sistema economicamente vi\u00e1vel quando se verifique que os custos de tratamento e transporte dos caudais a reduzir (benef\u00edcios) sejam superiores \u00e0 soma dos custos de reabilita\u00e7\u00e3o e dos custos acrescidos de manuten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do sistema resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o. Assim, e considerando custos unit\u00e1rios expressos em unidades monet\u00e1rias por metro linear, a condi\u00e7\u00e3o referida anteriormente ao longo do per\u00edodo de projeto, pode ser dada pela seguinte express\u00e3o:\n+ ^^ExpMan \u2014 ^^TratTransp\t(1)\nOnde CuRea\u00c8 corresponde ao custo total unit\u00e1rio de investimento necess\u00e1rio \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o, Cu\u00a3xpMan o custo total unit\u00e1rio dos trabalhos necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o do sistema reabilitado e CuTratTransp o custo total unit\u00e1rio de transporte e tratamento dos caudais a reduzir.\nComo desvantagens da aplica\u00e7\u00e3o do modelo pode assinalar-se o facto de o custo de tratamento e transporte ser considerado por simplifica\u00e7\u00e3o diretamente proporcional ao caudal efluente \u00e0 ETAR e a dificuldade de prever as taxas de crescimento e de juro ao longo do horizonte de projecto, que se podem considerar simplificadamente constantes. Por outro lado, o facto de o caudal infiltrado ser considerado constante ao longo do tempo, torna a an\u00e1lise mais segura no ponto de vista da reabilita\u00e7\u00e3o.\nA decis\u00e3o de reabilitar determinado sistema estar\u00e1 sempre associada a incertezas que variam de sistema para sistema. Em EPA (1991) \u00e9 apresentada uma an\u00e1lise custo-benef\u00edcio relativamente complexa. Uma das principais raz\u00f5es para a dificuldade de tomada de decis\u00e3o deve-se frequentemente \u00e0 falta de informa\u00e7\u00e3o pormenorizada que existe relativamente ao funcionamento e estado de conserva\u00e7\u00e3o dos sistemas. Ser\u00e1 obvio afirmar que, quanto maior for o conjunto de elementos de cadastro existentes, mais correta poder\u00e1 vir a ser a tomada de decis\u00e3o.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n6\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.3\tQuantifica\u00e7\u00e3o de Infiltra\u00e7\u00f5es e exfiltra\u00e7\u00f5es\n2.3.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nSabe-se que os sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais s\u00e3o dimensionados para a recolha, tratamento e transporte de \u00e1guas residuais, no entanto, devem estar preparados para a ocorr\u00eancia de outras contribui\u00e7\u00f5es, nomeadamente, infiltra\u00e7\u00f5es e liga\u00e7\u00f5es indevidas. As infiltra\u00e7\u00f5es definem-se como a entrada de \u00e1gua nas infraestruturas da rede, atrav\u00e9s de coletores danificados, caixas de visita e juntas de liga\u00e7\u00f5es. Podem ser classificadas como diretas, quando resultam de fen\u00f3menos pluviom\u00e9tricos e indiretas, relacionadas com a aproxima\u00e7\u00e3o ao nivel fre\u00e1tico, sendo estes \u00faltimos, de um modo geral, constantes ao longo do tempo. \u00c9 f\u00e1cil perceber que a sua grandeza aumenta com a diminui\u00e7\u00e3o do estado de conserva\u00e7\u00e3o do sistema e com o aumento do nivel fre\u00e1tico, da profundidade do coletor e da impermeabiliza\u00e7\u00e3o do tipo de solo envolvente (Santos, 2008).\nAs infiltra\u00e7\u00f5es causam impactos nos sistemas a nivel estrutural, financeiro e ambiental. No primeiro, al\u00e9m de contribuirem para a deteriora\u00e7\u00e3o das infraestruturas, podem transformar o escoamento livre em escoamento sob press\u00e3o, ficando as condutas em carga (Bonito, 2014). Por outro lado, podem levar \u00e0 necessidade de descarregar volumes excedent\u00e1rios sem tratamento pr\u00e9vio, o que pode trazer graves problemas de caracter ambiental que se intensificam quando se trate de um meio recetor com relev\u00e2ncia ambiental. Ao nivel financeiro, s\u00e3o v\u00e1rios os factores que devem ser tidos em conta. Estas \u00e1guas, s\u00e3o transportadas e tratadas do mesmo modo que as \u00e1guas residuais, o que s\u00f3 por si, j\u00e1 constitui um acr\u00e9scimo de custos, al\u00e9m de que, os valores envolvidos para a redu\u00e7\u00e3o ou elimina\u00e7\u00e3o destes caudais, traduzem-se em elevados custos de reabilita\u00e7\u00e3o. Podem ainda ser incluidos custos ambientais quando ocorra necessidade de minimizar impactos causados pelas descargas sem tratamento. As exfiltra\u00e7\u00f5es podem trazer consequ\u00eancias graves a nivel ambiental, quer ao nivel dos solos, como das \u00e1guas subterr\u00e2neas. Este problema intensifica-se quando estas \u00e1guas s\u00e3o utilizadas para consumo humano, ou se trate de uma zona com especial import\u00e2ncia de conserva\u00e7\u00e3o ambiental.\nO facto dos caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e exfiltra\u00e7\u00e3o terem um impacto muito significativo no funcionamento dos sistemas, torna-se importante conseguir proceder \u00e0 sua quantifica\u00e7\u00e3o. Nos pontos seguintes, d\u00e1-se a conhecer algumas abordagens que permitem estimar estes mesmos caudais de modo a poder utiliz\u00e1-los nas an\u00e1lises de apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de drenagem.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n7\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.3.2\tEnquadramento Nacional\nO Regulamento Geral dos Sistemas P\u00fablicos e Prediais de Distribui\u00e7\u00e3o de \u00c1gua e de Drenagem de \u00c1guas Residuais (RGSPPDADAR) define valores para caudais de infiltra\u00e7\u00e3o para quando n\u00e3o existem dados que permitam a sua determina\u00e7\u00e3o de uma forma mais exata. Assim, no seu artigo 126.\u00b0 relativamente aos caudais de infiltra\u00e7\u00e3o, pode ler-se que o caudal infiltrado pode ser considerado igual ao caudal ao caudal m\u00e9dio anual, em redes de pequenos aglomerados com coletores a jusante com di\u00e2metros at\u00e9 300 mm. Podem tamb\u00e9m ser considerados proporcionais ao comprimento e di\u00e2metro dos coletores nas redes de m\u00e9dios e grandes aglomerados, sendo que neste \u00faltimo, podem estimar-se valores de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o da ordem de 0,500 m3/dia por cent\u00edmetro de di\u00e2metro e por quil\u00f3metro de comprimento da rede p\u00fablica, quando se trate de redes recentes ou a construir podendo chegar a valores de 4m3/dia em redes de prec\u00e1ria constru\u00e7\u00e3o e conserva\u00e7\u00e3o. Finalmente \u00e9 ainda referido que estes valores podem ser inferiores sempre que se verifique uma boa estanquidade da rede, nomeadamente no que a coletores, juntas e caixas de visita diz respeito.\nO Instituto Regulador de \u00c1guas e Res\u00edduos (IRAR) formulou a recomenda\u00e7\u00e3o n\u00b0 04/2007 dirigida \u00e0s entidades gestoras de sistemas de saneamento em \u201calta\u201d e aos seus utilizadores. Pretende-se que a recomenda\u00e7\u00e3o intervenha na uniformiza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel nacional dos princ\u00edpios e metodologias a aplicadas na fatura\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de transporte, tratamento e destino final das \u00e1guas residuais, assim como as regras e procedimentos que devem ser adotados na estimativa de volumes de \u00e1guas residuais nos sistemas de drenagem quando ocorrem contribui\u00e7\u00f5es de \u00e1guas pluviais. O ponto 3 desse documento, estabelece regras e procedimentos de medi\u00e7\u00e3o para a quantifica\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais afluentes ao sistema, de modo a poder melhorar a gest\u00e3o de investimentos na redu\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas. Para tal, ser\u00e1 crucial que as entidades dos sistemas assegurem os registos de medi\u00e7\u00f5es em pontos de entrega para que seja poss\u00edvel estimar os caudais descarregados por cada utilizador assim como avaliar a parcela de origem pluvial.\nRecomenda-se que, a partir de registos cont\u00ednuos de caudais \u00e0 entrada das ETAR's e pontos de recolha com interesse, sejam estimados caudais de tempo seco e tempo h\u00famido de modo a que se possam estabelecer curvas padr\u00e3o relativamente \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o do caudal de tempo seco. Assim, os volumes excedentes podem ser quantificados tendo como base a diferen\u00e7a entre os volumes registados em tempo h\u00famido e os valores estimados como condi\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia para o tempo seco. Torna-se necess\u00e1rio selecionar um ou mais ud\u00f3metros localizados em locais que sirvam a \u00e1rea em estudo de modo a que as medi\u00e7\u00f5es da pluviosidade sejam consideradas representativas desta mesma \u00e1rea no que \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas pluviais diz respeito. O documento considera \u201cdia de chuva\u201d quando se regista a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o no\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n8\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nud\u00f3metro selecionado para os respectivos pontos de medi\u00e7\u00e3o. Assim, os volumes medidos nos \u201cdias de chuva\u201d podem ser repartidos entre os volumes com origem exclusivamente dom\u00e9stica e o volume de \u00e1guas pluviais afluentes ao sistema que, de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o (2), incorpora a m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos volumes registados no per\u00edodo antecedente a M dias consecutivos de tempo seco.\niT\t/ad . \u00edap\n= mm\nZM\nm=1 Vn\nVJ '---------\n'' ' M\nI\tt'\n(2)\nonde:\ni;\u2019/7' - O volume total medido no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n;\n- O volume de \u00e1guas residuais no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n;\nv^p - O volume estimado de \u00e1guas pluviais, no ponto de medi\u00e7\u00e3o j, no \u201cdia de chuva\u201d n;\nM - N\u00famero de dias consecutivos de tempo seco\n\u00a3m-l\nm - Valor m\u00e9dio di\u00e1rio de volumes totais medidos no ponto j para o \u00faltimo per\u00edodo, precedente ao dia n, de M dias consecutivos.\n\u00c0 data de emiss\u00e3o da presente recomenda\u00e7\u00e3o, ainda se registavam eventos de precipita\u00e7\u00e3o na plataforma online do Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos (SNIHR) pelo que, era recomendada a sua consulta na identifica\u00e7\u00e3o de dias de chuva. Deste modo, \u00e9 poss\u00edvel quantificar o volume exclusivo de \u00e1guas residuais mesmo quando o sistema apresenta uma lenta recupera\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o de tempo seco ap\u00f3s a ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, pois \u00e9 poss\u00edvel aplicar a equa\u00e7\u00e3o anterior a N* dias de tempo seco com um comportamento equivalente a \u201cdias de chuva\u201d.\nApresenta a limita\u00e7\u00e3o de considerar que n\u00e3o existem infiltra\u00e7\u00f5es indiretas, estando estas agregadas \u00e0s \u00e1guas residuais de origem exclusivamente domestica e industrial.\n2.3.3\tM\u00e9todos baseados em medi\u00e7\u00f5es de caudal\nO m\u00e9todo do tri\u00e2ngulo pretende quantifica\u00e7\u00e3o as diferentes parcelas de escoamento que afluem a uma determinada sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, normalmente uma ETAR. Permite identificar e quantificar a parcela das \u00e1guas residuais, infiltra\u00e7\u00e3o direta e indireta. Trata-se de um m\u00e9todo\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n9\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\ngr\u00e1fico baseado em medi\u00e7\u00f5es di\u00e1rias onde no eixo das ordenadas pode ser representada a percentagem de volume di\u00e1rio relativamente ao valor m\u00e1ximo observado e no eixo das abcissas a percentagem de tempo relativamente ao per\u00edodo total de estudo (Mortinho, 2011).\nUsualmente, utilizam-se medi\u00e7\u00f5es de caudais di\u00e1rios por um per\u00edodo de um ano de modo a obter uma s\u00e9rie de caudais di\u00e1rios totais afluentes \u00e0 sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, permitindo a constru\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico onde a curva est\u00e1 organizada por ordem crescente em percentagem do m\u00e1ximo registado, caracterizada pela sua forma em S (Bonito, 2014). A Figura 2.2 representa um exemplo gen\u00e9rico da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do tri\u00e2ngulo.\nFigura 2.2 - Esquema geral da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo do tri\u00e2ngulo\nAntes da elabora\u00e7\u00e3o do gr\u00e1fico, torna-se necess\u00e1rio determinar o caudal m\u00e9dio com origem exclusivamente dom\u00e9stica, valor constante ao longo do per\u00edodo de estudo e expressa em percentagem do valor m\u00e1ximo registado. \u00c9 tamb\u00e9m necess\u00e1rio proceder ao registo de dias com influ\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o, representados em percentagem do tempo considerado, da esquerda para a direita, como se verifica na figura (Bonito, 2014).\nA separa\u00e7\u00e3o dos diferentes componentes de escoamento \u00e9 bem vis\u00edvel, sendo a \u00e1rea da curva S que se situa abaixo do caudal m\u00e9dio de origem dom\u00e9stica, o volume total de origem dom\u00e9stica que chega \u00e0 sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia. Assim, torna-se f\u00e1cil perceber que a \u00e1rea acima da curva\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n10\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nrepresenta os caudais parasitas ao sistema. A separa\u00e7\u00e3o das componentes das infiltra\u00e7\u00f5es direta e indireta d\u00e1-se pela linha separat\u00f3ria que une o ponto da curva onde se come\u00e7a a verificar a influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o e o ponto temporal onde o caudal m\u00e9dio de origem domestica toma o valor de 100%. O m\u00e9todo \u00e9 de f\u00e1cil aplica\u00e7\u00e3o e interpreta\u00e7\u00e3o e assume, para al\u00e9m de uma rela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica linear, que a precipita\u00e7\u00e3o maximiza a infiltra\u00e7\u00e3o direta.\nEm 2014 a United States Environmental Protection Agency (EPA) lan\u00e7ou um guia com as principais orienta\u00e7\u00f5es na determina\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o. Intitulado por \u201cGuide for Estimating Infiltration and Inflow\u201d tem o prop\u00f3sito de formar e informar as entidades gestores das redes de \u00e1guas residuais na determina\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o direta e indireta. Assim, fornece m\u00e9todos para a analisar os volumes afluentes \u00e0s esta\u00e7\u00f5es de tratamento e estimar o impacto dos caudais indevidos ao sistema de drenagem. Pretende auxiliar os munic\u00edpios na verifica\u00e7\u00e3o de problem\u00e1ticas relacionadas com caudais indevidos. Nesta abordagem, podem ser tamb\u00e9m utilizados outros equipamentos da rede que permitam fazer o registo de caudais, como por exemplo as esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias. A ag\u00eancia prop\u00f5e que sejam feitos, pelo menos, um ano de estudo aos caudais afluentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de tratamento.\nRecomenda-se que para a an\u00e1lise da infiltra\u00e7\u00e3o, se utilizem os dados relativos \u00e0 \u00e9poca em que o n\u00edvel fre\u00e1tico se encontra mais elevado que corresponder\u00e1 \u00e0 esta\u00e7\u00e3o h\u00famida. Assim, o caudal m\u00e9dio em tempo seco, em terminologia Anglo Sax\u00f3nica Average Dry Weather (ADW) deve ser determinado na esta\u00e7\u00e3o h\u00famida num per\u00edodo entre uma a duas semanas numa altura em que n\u00e3o se fa\u00e7a sentir a influ\u00eancia da precipita\u00e7\u00e3o. Considera-se que este caudal inclui as \u00e1guas de origem dom\u00e9stica e as \u00e1guas de infiltra\u00e7\u00e3o subterr\u00e2nea, que podem ser separadas nas suas componentes individuais. J\u00e1 na an\u00e1lise das liga\u00e7\u00f5es indevidas, o caudal m\u00e9dio em tempo h\u00famido deve ser determinado num per\u00edodo de uma semana em que tenha ocorrido precipita\u00e7\u00e3o significativa. No documento, dispon\u00edvel no site da Ag\u00eancia, pode-se encontrar uma serie de caudais e a sua defini\u00e7\u00e3o que podem tornar mais simples a compreens\u00e3o dos seguintes par\u00e1grafos.\nA estimativa dos caudais de origem exclusivamente dom\u00e9stica pode ser estimada atrav\u00e9s de dois m\u00e9todos. O primeiro consiste na an\u00e1lise dos caudais afluentes \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de tratamento em tempo seco, durante um per\u00edodo que pode variar entre 7 a 14 dias. \u00c9 \u00fatil escolher o caudal de tempo seco durante a esta\u00e7\u00e3o h\u00famida, pois ser\u00e1 poss\u00edvel determinar a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o para o mesmo per\u00edodo de tempo. Assim, determina-se o caudal m\u00e9dio para o per\u00edodo de seca meteorol\u00f3gica e subtraindo a este caudal, o caudal de infiltra\u00e7\u00e3o (cuja determina\u00e7\u00e3o se descreve no par\u00e1grafo seguinte) pode obter-se o caudal de origem exclusivamente dom\u00e9stica. De compreens\u00e3o simples, o segundo m\u00e9todo sugere a determina\u00e7\u00e3o de caudais de origem\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n11\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\ndom\u00e9stica recorrendo aos registos faturados das \u00e1guas de abastecimento, naturalmente associado a um fator de aflu\u00eancia.\nA infiltra\u00e7\u00e3o das \u00e1guas subterr\u00e2neas pode ser estimada a partir dos dados recolhidos no per\u00edodo de tempo seco durante a esta\u00e7\u00e3o h\u00famida. Deve ser selecionado o mesmo intervalo de tempo que o considerado para a determina\u00e7\u00e3o do caudal de \u00e1guas com origem dom\u00e9stica, sendo no entanto importante que seja utilizado o per\u00edodo descrito anteriormente. Define-se como tempo seco, quando, pelo menos, se registam tr\u00eas dias consecutivos sem ocorr\u00eancia de precipita\u00e7\u00e3o. Durante este per\u00edodo, a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o pode ser estima pela m\u00e9dia dos caudais noturnos (das 00.00 at\u00e9 \u00e0s 06:00) ao longo de v\u00e1rios dias, assumindo que estes s\u00e3o constitu\u00eddos, na sua maioria, por infiltra\u00e7\u00e3o de \u00e1guas subterr\u00e2neas.\n2.3.4\tM\u00e9todos baseados em tra\u00e7adores\nNo \u00e2mbito do 5\u00b0 Programa Quadro de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento e financiado pela Comiss\u00e3o Europeia, decorreu o projecto de investiga\u00e7\u00e3o Assessing infiltration and exfiltration on the Performance of Urban Sewer Systems, APUSS (Bertrand-Krajewski et al. 2005). O projecto surge na tentativa de colmatar a defici\u00eancia na medi\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e exfiltra\u00e7\u00e3o (I/E) nos sistemas de drenagem, que \u00e0 altura, era feita por m\u00e9todos considerados pouco precisos, baseados em medi\u00e7\u00f5es de caudais e as suas varia\u00e7\u00f5es ou no balan\u00e7o de volumes \u00e0 entrada e sa\u00edda dos sistemas. As entidades gestoras dos sistemas de drenagem necessitavam (e necessitam) de m\u00e9todos e t\u00e9cnicas apropriadas que lhes permitam avaliar o desempenho dos mesmos. A metodologia de trabalho foi estruturada em quatro \u00e1reas de trabalho, que passam pelo desenvolvimento de novos m\u00e9todos de medi\u00e7\u00e3o de I/E, por testes e aplica\u00e7\u00f5es de campo dos novos m\u00e9todos sob v\u00e1rios contextos, implementa\u00e7\u00e3o de modelos e ferramentas associadas e finalmente, por uma abordagem acerca de aspetos socioecon\u00f3micos relacionados com infiltra\u00e7\u00e3o e exfiltra\u00e7\u00e3o. Na \u00e1rea do desenvolvimento de novos m\u00e9todos para determinar caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e exfiltra\u00e7\u00e3o foram desenvolvidos, testados e validados, m\u00e9todos que permitem quantificar com maior precis\u00e3o as exfiltra\u00e7\u00f5es, as infiltra\u00e7\u00f5es nos sistemas de drenagem urbana, as infiltra\u00e7\u00f5es e exfiltra\u00e7\u00f5es em liga\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e os efeitos dos sedimentos assim como a sua intera\u00e7\u00e3o com os tra\u00e7adores. Os m\u00e9todos desenvolvidos t\u00eam, de um modo geral, tra\u00e7adores qu\u00edmicos e is\u00f3topos naturais selecionados como base, tendo os testes e respectivas valida\u00e7\u00f5es sido feitas com diferentes condi\u00e7\u00f5es de operacionalidade em tempo seco, em escalas espaciais diferenciadas, que variam desde a escala do coletor a toda a bacia e em diferentes condi\u00e7\u00f5es relativamente a n\u00edveis fre\u00e1ticos e efeitos sazonais (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n12\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nExfiltra\u00e7\u00f5es\nNa quantifica\u00e7\u00e3o de exfiltra\u00e7\u00f5es desenvolveram-se dois m\u00e9todos QUEST (Quantification of Exfiltration from Sewers with artificial Tracers) em que se considera que a medi\u00e7\u00e3o da mesma \u00e9 vi\u00e1vel atrav\u00e9s de um balan\u00e7o m\u00e1ssico a uma subst\u00e2ncia marcadora atrav\u00e9s do tro\u00e7o que se pretenda estudar, ou seja, \u00e9 introduzida a montante do tro\u00e7o uma massa conhecida do marcador que percorre o mesmo e se ocorrer exfiltra\u00e7\u00e3o, parte perde-se com o escoamento. A partir da massa de marcador remanescente no final do tro\u00e7o, a exfiltra\u00e7\u00e3o pode ser medida de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o (3).\n\nE = 1 -\n(3)\nonde E \u00e9 a exfiltra\u00e7\u00e3o expressa como uma propor\u00e7\u00e3o do caudal e massasa\u00bfda e massaentrada a massa de tra\u00e7ador \u00e1 sa\u00edda e entrada do tro\u00e7o em estudo, respectivamente. O c\u00e1lculo da massa remanescente do tra\u00e7ador requer a integra\u00e7\u00e3o do produto da concentra\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea do mesmo e do caudal de \u00e1guas residuais. No entanto, a medi\u00e7\u00e3o de caudais pode n\u00e3o ser muito precisa, especialmente se forem utilizados medidores port\u00e1teis. Por esta raz\u00e3o, prop\u00f5e-se a aplica\u00e7\u00e3o de um ou mais sinais de refer\u00eancia a jusante em adi\u00e7\u00e3o ao sinal indicador a montante como ilustra a Figura 2.3, de modo a eliminar a necessidade de medi\u00e7\u00e3o do caudal. A diferen\u00e7a relativa na massa do marcador entre o ponto de inje\u00e7\u00e3o e o ponto de amostragem pode ser utilizado para estimar exfiltra\u00e7\u00e3o de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o (4).\nmassaRRR,\u00bfn\nmassaRRR,\u00bfn\nx\nE = 1 -\n(4)\nmassaRRR,0Ut\nQ(f)cRRR(t)dt\nonde massaRRR,jn e\tcorrespondem \u00e1s massas de tra\u00e7ador no sinal de refer\u00eancia e\nindicador \u00e0 entrada,\te massaRRR,0Ut \u00e0s massas de indicador e referencia \u00e0 sa\u00edda,\nC/;V\u00dc e CRRR as concentra\u00e7\u00f5es do indicador e da refer\u00eancia a jusante e Q(t) ou caudal. A exfiltra\u00e7\u00e3o determinada n\u00e3o \u00e9 afectada por perdas de \u00e1gua que ocorram a jusante do marcador de refer\u00eancia porque afeta ambos os sinais de igual forma.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n13\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nSinal de\tSec\u00e7\u00e3o de\nSinal indicador\tRefer\u00eancia amostragem\nI\tI I\n|\tTro\u00e7o de estudo \u2014\tI\tI\nT 11\t1111 i' '\"i\nF.x filtra\u00e7\u00f5es\nFigura 2.3 - Conceito base dos m\u00e9todos QUEST (adaptado de Bertrand-Krajewski et al. 2005)\nOs dois m\u00e9todos QUEST diferem na dosagem e estrat\u00e9gia dos marcadores aplicados. O primeiro recorre a inje\u00e7\u00f5es instant\u00e2neas de uma \u00fanica subst\u00e2ncia marcadora, sendo o cloreto de s\u00f3dio o tra\u00e7ador mais comum, tanto pelo seu baixo custo como pela facilidade de medi\u00e7\u00e3o. As \u00e1guas residuais t\u00eam a sua pr\u00f3pria concentra\u00e7\u00e3o natural de cloreto de s\u00f3dio o que pode aumentar a incertezas associadas a este marcador. Assim, \u00e9 poss\u00edvel utilizar em alternativa a rodamina, que normalmente \u00e9 nula nestas \u00e1guas. Estas inje\u00e7\u00f5es da subst\u00e2ncia marcadora nos indicadores s\u00e3o feitas em forma de pulsos, de modo a reduzir incertezas (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\nO segundo m\u00e9todo, QUEST-C, utiliza dois marcadores diferentes que s\u00e3o injetados de forma cont\u00ednua: cloreto de l\u00edtio no sinal indicador e brometo de s\u00f3dio como marcador de refer\u00eancia. A inje\u00e7\u00e3o \u00e9 feita a taxa constante at\u00e9 que se observem concentra\u00e7\u00f5es est\u00e1veis no ponto de medi\u00e7\u00e3o. O facto de ainda n\u00e3o existirem equipamentos que determinem as concentra\u00e7\u00f5es destes marcadores com exatid\u00e3o, este m\u00e9todo \u00e9 mais lento e de custo mais elevado, uma vez que a an\u00e1lise das amostras t\u00eam de ser feitas em laborat\u00f3rio. A partir da experi\u00eancia adquirida no projecto foram identificadas limita\u00e7\u00f5es que dificultam a aplicabilidade dos m\u00e9todos apresentados como sejam tro\u00e7os com pequenos caudais, mistura \u00e1guas residuais-marcador incompleta e condi\u00e7\u00f5es de escoamento altamente inst\u00e1veis.\nInfiltra\u00e7\u00f5es\nDe modo a melhorar a exatid\u00e3o da quantifica\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o, foram desenvolvidos dois novos m\u00e9todos no projeto APUSS. O m\u00e9todo dos is\u00f3topos est\u00e1veis tem como base as diferentes assinaturas isot\u00f3picas da \u00e1gua da rede de abastecimento e da \u00e1gua infiltrada. Esta separa\u00e7\u00e3o isot\u00f3pica pode ocorrer quando as \u00e1guas de abastecimento t\u00eam origem num regime hidrol\u00f3gico diferente dos caudais de infiltrados. A \u00e1gua natural \u00e9 composta por tr\u00eas is\u00f3topos est\u00e1veis de oxig\u00e9nio (16O, 17O e 18O), dois is\u00f3topos est\u00e1veis de hidrog\u00e9nio (1H, 2H) e um is\u00f3topo inst\u00e1vel do mesmo elemento (3H). Quando comparado com a maioria das caracter\u00edsticas da \u00e1gua, a composi\u00e7\u00e3o de is\u00f3topos est\u00e1veis da sua mol\u00e9cula \u00e9 bastante resistente relativamente a\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n14\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nmudan\u00e7as qu\u00edmicas na \u00e1gua ou a atividades biol\u00f3gicas. Normalmente n\u00e3o \u00e9 afectada pela utiliza\u00e7\u00e3o nas infraestruturas urbanas e portanto, constitui um tra\u00e7ador natural direto adequado ao prop\u00f3sito em causa. No fundo, quando as \u00e1guas de abastecimento e as \u00e1guas subterr\u00e2neas t\u00eam duas raz\u00f5es isot\u00f3picas de oxig\u00e9nio diferentes, a medi\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \u00f418O a jusante de uma determinada bacia, em conjunto com a equa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de massa, permite estimar a taxa de infiltra\u00e7\u00e3o. A Figura 2.4 ilustra os valores de \u00f418O medidos numa bacia hidrogr\u00e1fica na aldeia de R\u00fcmlang, Su\u00ed\u00e7a. Como esperado, o efluente \u00e9 isotopicamente enriquecido durante o per\u00edodo noturno, o que indica uma maior contribui\u00e7\u00e3o dos caudais de infiltra\u00e7\u00e3o presentes no esgoto e durante o dia, encontra-se mais empobrecido devido a uma maior contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais. (Bertrand-Krajewski et al. 2005)\nFigura 2.4 - Varia\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o \u00d418O ao longo do dia em R\u00fcmlang (Bertrand-Krajewski et al. 2005)\nO conceito subjacente a este m\u00e9todo define a infiltra\u00e7\u00e3o como a fra\u00e7\u00e3o do caudal das \u00e1guas residuais portadoras de uma assinatura isot\u00f3pica e por isso, a sua aplicabilidade \u00e9 geralmente limitada a bacias onde as \u00e1guas de consumo e as subterr\u00e2neas tenham caracter\u00edsticas isot\u00f3picas homog\u00e9neas e onde apenas duas componentes do escoamento interajam.\nO m\u00e9todo The pollutant time series, em contraste com a abordagem anterior, n\u00e3o depende de uma investiga\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pot\u00e1vel ou da origem das infiltra\u00e7\u00f5es. A fra\u00e7\u00e3o de \u00e1gua infiltrada \u00e9 determinada pela an\u00e1lise de series temporais de concentra\u00e7\u00e3o de poluentes e dos caudais de \u00e1guas residuais que s\u00e3o obtidos por medi\u00e7\u00f5es num \u00fanico ponto do sistema de drenagem. Com base numa transforma\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (5), a an\u00e1lise utiliza um modelo de mistura que descreve a concentra\u00e7\u00e3o de poluentes em fun\u00e7\u00e3o do caudal e do tempo. Assim pode ser aplicado a qualquer sub-bacia onde as \u00e1guas residuais resultem maioritariamente de origem domestica. Um par\u00e2metro adequado para esta aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 a Car\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio (CQO), pois a concentra\u00e7\u00e3o de CQO nas \u00e1guas parasitas pode assumir-se, na maioria dos casos, como\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n15\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\ninsignificante o que evita algumas dificuldades em caracterizar a contribui\u00e7\u00e3o da massa de marcador resultante da infiltra\u00e7\u00e3o. O caudal infiltrado \u00e9 finalmente determinado por uma montagem de series temporais das concentra\u00e7\u00f5es de poluentes para os dados medidos (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\nA partir da experi\u00eancia adquirida no projecto concluiu-se que o \u00eaxito da implementa\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos depende crucialmente de uma prepara\u00e7\u00e3o exaustiva da campanha experimental. Uma das principais limita\u00e7\u00f5es do m\u00e9todo parece estar ligado com a operacionalidade do espectro-fot\u00f3metro de radia\u00e7\u00e3o UV/vis\u00edvel que \u00e9 utilizado para a medi\u00e7\u00e3o da CQO. Assim, a qualidade das medi\u00e7\u00f5es depende fortemente da capacidade e experi\u00eancia da equipa de campo e os investimentos necess\u00e1rios \u00e0 campanha de medi\u00e7\u00e3o n\u00e3o devem ser subestimados. O m\u00e9todo pode ser utilizado em qualquer sub-bacia onde ocorra descarga cont\u00ednua de \u00e1guas residuais, no entanto \u00e9 necess\u00e1rio um caudal m\u00ednimo para um funcionamento livre de perturba\u00e7\u00f5es dos dispositivos de medi\u00e7\u00e3o, que tornar-se ser cr\u00edticos durante o per\u00edodo noturno (Bertrand-Krajewski et al. 2005).\n2.4\tT\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o\n2.4.1\tIntrodu\u00e7\u00e3o\nA escolha da t\u00e9cnica de reabilita\u00e7\u00e3o mais adequada a uma determinada rede de drenagem \u00e9 muitas vezes dif\u00edcil de efetuar. S\u00e3o v\u00e1rias as t\u00e9cnicas dispon\u00edveis e a sua implementa\u00e7\u00e3o depende de fatores como o tipo de material, di\u00e2metros, estado de conserva\u00e7\u00e3o e inclina\u00e7\u00e3o do coletor. Em algumas situa\u00e7\u00f5es a solu\u00e7\u00e3o poder\u00e1 passar por aplicar mais que uma t\u00e9cnica em diferentes locais da rede. A escolha da mesma ser\u00e1 tanto mais correta quanto maior o conhecimento e compreens\u00e3o acerca das t\u00e9cnicas atualmente dispon\u00edveis. Neste sentido, s\u00e3o apresentadas nesta subsec\u00e7\u00e3o as principais t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o assim como fotografias e esquemas representativos da aplica\u00e7\u00e3o das mesmas tendo como referencia o Guia Pr\u00e1tico n\u00b0 17 disponibilizado pela ERSAR e os cat\u00e1logos cedidos pela empresa Manvia Condutas.\nDe acordo com a norma prEN 15885:2010, (CEN, 2010), as t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o organizadas em tr\u00eas classes distintas: repara\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o e substitui\u00e7\u00e3o. A repara\u00e7\u00e3o consiste na corre\u00e7\u00e3o de pequenas anomalias localizadas. A segunda consiste numa interven\u00e7\u00e3o de um determinado componente do sistema que incorpore o material j\u00e1 existente, de modo a melhorar o seu desempenho. Finalmente, a substitui\u00e7\u00e3o define-se como aquela em que ocorre constru\u00e7\u00e3o de um novo componente, substituindo o componente j\u00e1 existente.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n16\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\n2.4.2\tT\u00e9cnicas de renova\u00e7\u00e3o\nAs principais t\u00e9cnicas de renova\u00e7\u00e3o s\u00e3o t\u00e9cnicas sem abertura de vala que melhoram a integridade e resist\u00eancia do sistema, contribuindo para o seu bom funcionamento. De um modo geral s\u00e3o implementadas de forma cont\u00ednua, o que sugere a aplica\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00f5es de deteriora\u00e7\u00e3o generalizada dos tro\u00e7os.\nEntubamento simples - \u201cSliplining\u201d\nA t\u00e9cnica tem aplicabilidade em condutas com escoamento com superf\u00edcie livre e consiste na inser\u00e7\u00e3o de uma tubagem modular de polietileno ou polipropileno com comprimentos at\u00e9 1,00 ao longo do coletor danificado. Pode ser feita ao longo de todo o percurso entre c\u00e2maras de visita, entre po\u00e7os de acesso criados exclusivamente para o efeito ou apenas no percurso que necessita de ser reparado. Por ser de di\u00e2metro inferior ao coletor existente, existe um espa\u00e7o entre as duas tubagens que \u00e9 usualmente preenchido com um material que ofere\u00e7a o acomodamento que teria se a sua instala\u00e7\u00e3o tivesse realizada numa vala tradicional. Pode eventualmente ser utilizado este espa\u00e7o para corrigir inclina\u00e7\u00f5es que tenham sido naturalmente alteradas ao longo do per\u00edodo de utiliza\u00e7\u00e3o. Um bom preenchimento evita a circula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, forma\u00e7\u00e3o de gases e solo no espa\u00e7o em quest\u00e3o, o que para al\u00e9m de contribuir para uma transfer\u00eancia de cargas uniforme, permite melhorar a estrutura do coletor existente prevenindo a ocorr\u00eancia de colapso.\nEmbora a influ\u00eancia do di\u00e2metro seja muito importante em termos de capacidade de transporte, nem sempre a redu\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de sec\u00e7\u00e3o leva a uma diminui\u00e7\u00e3o sens\u00edvel da capacidade de vaz\u00e3o, uma vez que podem ser melhorados substancialmente problemas de inclina\u00e7\u00f5es e coeficientes de rugosidade do coletor (MANVIA, 2007), particularmente em coletores em mau estado. A Figura 2.5 ilustra o esquema de execu\u00e7\u00e3o desta t\u00e9cnica de repara\u00e7\u00e3o e um exemplo de aplica\u00e7\u00e3o da mesma.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n17\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nFigura 2.5 - Esquema e aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica do entubamento simples (MANVIA, 2007)\nEntubamento com tubagem ajustada\nNesta t\u00e9cnica o entubamento \u00e9 feito de uma forma diferente da t\u00e9cnica anterior. O di\u00e2metro da tubagem \u00e9 reduzido de modo a facilitar o processo de instala\u00e7\u00e3o sendo o processo revertido ap\u00f3s a inser\u00e7\u00e3o, o que obriga a tubagem a voltar ao di\u00e2metro inicial. Assim, esta \u00e9 ajustada ao coletor existente n\u00e3o existindo espa\u00e7o entre tubagens. O processo pode ser feito com a tubagem dobrada ou deformada. No primeiro, \u00e9 feita uma dobragem longitudinal, podendo chegar a valores de 40% na redu\u00e7\u00e3o da dimens\u00e3o transversal, que depois de aplicada, sofre um processo de revers\u00e3o atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de calor ou aumento da press\u00e3o. No segundo processo, a tubagem \u00e9 comprimida diminuindo o di\u00e2metro, obtendo diminui\u00e7\u00f5es transversais na ordem dos 10%, e a revers\u00e3o d\u00e1-se naturalmente. A Figura 2.6 representa esquematicamente os processos mencionados.\nCabe\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o\nTubagem de revestimento dobrada\np Tambor com tubagem dobrada\nCabe\u00e7a de tra\u00e7\u00e3o\nEquipamento de compress\u00e3o\nTubagem de revestimento\nFigura 2.6 - Esquema do entubamento com tubagem ajustada (Almeida e Cardoso, 2010)\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n18\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nEncamisamento cont\u00ednuo - \u201cCIPP - Cured In Place Pipe\u201d\nOs processos CIPP s\u00e3o relativamente antigos e, a t\u00edtulo de curiosidade, pode-se dizer que foram os processos utilizados na reabilita\u00e7\u00e3o do sistema de drenagem da cidade de Londres em 1971. Estes processos t\u00eam sofrido uma enorme evolu\u00e7\u00e3o desde ent\u00e3o, tendo a ideia original de construir um novo tubo dentro do j\u00e1 existente sido mantida. \u00c9 inserida uma manga impregnada de f\u00e1brica numa resina posteriormente curada e a manga \u00e9 moldada ao coletor por insufla\u00e7\u00e3o de ar comprimido. Atualmente s\u00e3o utilizadas resinas fotossens\u00edveis onde o processo de polimeriza\u00e7\u00e3o ocorre pela aplica\u00e7\u00e3o de radia\u00e7\u00e3o ultravioleta. A t\u00e9cnica aplica-se a condutas com escoamento com superf\u00edcie livre para anomalias como a corros\u00e3o severa e fissura\u00e7\u00e3o longitudinal. N\u00e3o resolve problemas de ovaliza\u00e7\u00e3o excessiva nem de tro\u00e7os contra inclinados. A Figura 2.7 representa o esquema de aplica\u00e7\u00e3o, um exemplo da mesma e o equipamento utilizado no processo de cura.\nFigura 2.7 - Esquema de aplica\u00e7\u00e3o, exemplo de aplica\u00e7\u00e3o e equipamento de cura (MANVIA, 2007)\n2.4.3\tT\u00e9cnicas de substitui\u00e7\u00e3o\nAs t\u00e9cnicas de substitui\u00e7\u00e3o podem ser com abertura de vala, com abertura de vala reduzida e em galeria com ou sem interven\u00e7\u00e3o humana. A primeira tem sido o tem sido o m\u00e9todo mais utilizado no que \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o de coletores e c\u00e2maras de visita diz respeito. A substitui\u00e7\u00e3o pode ser feita no alinhamento do coletor existente ou, em alternativa, num alinhamento diferente. A vala pode ser feita com paredes verticais ou com taludes como se ilustra na Figura 2.8.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n19\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nFigura 2.8 - Exemplo de abertura em parede vertical e com taludes (Almeida e Cardoso, 2010)\nA segunda fam\u00edlia de t\u00e9cnicas \u00e9 aplic\u00e1vel a coletores visit\u00e1veis e a sua execu\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de uma estreita escava\u00e7\u00e3o centrada no eixo do coletor. A remo\u00e7\u00e3o do mesmo \u00e9 feita por uma escava\u00e7\u00e3o enquanto o novo coletor \u00e9 empurrado atrav\u00e9s de uma galeria de acesso onde se instala previamente o equipamento necess\u00e1rio ao processo.\nNa substitui\u00e7\u00e3o em galeria sem interven\u00e7\u00e3o humana a tubagem \u00e9 colocada recorrendo a for\u00e7as aplicadas continuamente, seja por precurs\u00e3o ou vibra\u00e7\u00e3o e o solo \u00e9 deslocado na frente de perfura\u00e7\u00e3o. Podem ser consideradas como dirig\u00edveis ou n\u00e3o dirig\u00edveis e a sua escolha deve ter em conta os di\u00e2metros e comprimentos de coletores, exatid\u00e3o pretendida, condi\u00e7\u00f5es geologias e hidrol\u00f3gicas, a profundidade e a precis\u00e3o pretendida.\nDas t\u00e9cnicas de substitui\u00e7\u00e3o em galeria com interven\u00e7\u00e3o humana dispon\u00edveis o cravamento de tubagem \u00e9 a mais importante e que consiste na coloca\u00e7\u00e3o de um novo coletor de uma c\u00e2mara de entrada a uma c\u00e2mara de sa\u00edda, sendo aplicada uma for\u00e7a continua resultante de um sistema hidr\u00e1ulico. Estas for\u00e7as permitem a coloca\u00e7\u00e3o das tubagens que v\u00e3o suportando a zona escavada e removendo os materiais da frente de escava\u00e7\u00e3o. Tem como principais vantagens o aumento da sec\u00e7\u00e3o transversal, ruido e gases limitados e a remo\u00e7\u00e3o do antigo coletor assim como do solo contaminado. Como desvantagens destaca-se a dificuldade em fazer as liga\u00e7\u00f5es aos ramais, a necessidade de refor\u00e7o dos locais de entrada de modo a aguentar as for\u00e7as de crava\u00e7\u00e3o das tubagens e o facto de poder se necess\u00e1rio o rebaixamento do n\u00edvel fre\u00e1tico. A Figura 2.9 representa esquematicamente esta t\u00e9cnica de substitui\u00e7\u00e3o. (Almeida e Cardoso, 2010).\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n20\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nEstrutura de guia\nEsta\u00e7\u00e3o de interm\u00e9dia\nI I\nTro\u00e7o de tubagem\nSeparador de res\u00edduos\nEstrutura resistente \u2022\nBase em bet\u00e3o\nDeposito de trocos de tubagem\n\u00ab\nI\nA\npurre\n1 Esta\u00e7\u00e3o de corte\nSistema de empurre ' 2 '\n\nFigura 2.9 - Esquema da substitui\u00e7\u00e3o em galeria com interven\u00e7\u00e3o humana (Almeida e Cardoso, 2010)\n2.4.4\tT\u00e9cnicas de repara\u00e7\u00e3o\nS\u00e3o as t\u00e9cnicas que envolvem a retifica\u00e7\u00e3o de anomalias localizadas, na sua maioria sem abertura de vala. De um modo geral n\u00e3o refor\u00e7am a integridade e resist\u00eancias estrutural e destinam-se a falhas pontuais dos materiais, diminui\u00e7\u00e3o da rugosidade das superf\u00edcies e problemas de infiltra\u00e7\u00f5es e exfiltra\u00e7\u00f5es.\nInje\u00e7\u00e3o de argamassas n\u00e3o retr\u00e1teis\nA inje\u00e7\u00e3o de argamassas n\u00e3o retr\u00e1teis sob press\u00e3o constitui a base desta fam\u00edlia de t\u00e9cnicas que podem ser divididas em tr\u00eas t\u00e9cnicas distintas:\na)\tInje\u00e7\u00e3o manual de argamassa com recurso a bomba de inje\u00e7\u00e3o (coletores visit\u00e1veis);\nb)\tInje\u00e7\u00e3o de enchimento com argamassa;\nc)\tInje\u00e7\u00e3o de argamassa com recurso a robot.\nA Figura 2.10 apresenta o esquema representativo da segunda e terceira t\u00e9cnica.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n21\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nfiuiHcho\nPainel de controlo\na) Inje\u00e7\u00e3o manual da argamassa am juntas\nb) Inje\u00e7\u00e3o da enchimento com argamassa nao retr\u00e1ctil\nBomba pnjetora\nM\u00f3dulo de confinamento\n^\"^^\u00c9SSihSE\u2019\n<Vzzzzzzzzzzzzz/?z\nC\u00e2mara CCTV\n\u25a0 GD\nLanga de inje\u00e7\u00e3o\nFigura 2.10 - Esquema da repara\u00e7\u00e3o com inje\u00e7\u00e3o de argamassa n\u00e3o retr\u00e1ctil (Almeida e Cardoso, 2010)\nEstas t\u00e9cnicas t\u00eam aplicabilidade a coletores com escoamento com superf\u00edcie livre, c\u00e2maras de visita e ramais de liga\u00e7\u00e3o, exceto a primeira, que n\u00e3o se aplica a condutas de pequeno ou m\u00e9dio di\u00e2metro. Apresentam como principais vantagens a n\u00e3o diminui\u00e7\u00e3o da sec\u00e7\u00e3o transversal, reposi\u00e7\u00e3o da estanquidade local e a melhoria do desempenho ambiental no caso de existirem exfiltra\u00e7\u00f5es.\nEncamisamento pontual - \u201cShort Liner\u201d\nPermite reparar anomalias localizadas em condutas de \u00e1guas residuais e contribui para melhorar o comportamento estrutural e hidr\u00e1ulico das tubagens. Consiste na cura de uma resina epoxy refor\u00e7ada em fibra de vidro. \u00c9 necess\u00e1rio uma limpeza completa da conduta e o acompanhamento de imagens CCTV. A fibra de vidro depois de embebida na resina \u00e9 aplicada atrav\u00e9s de um equipamento insufl\u00e1vel que por a\u00e7\u00e3o de ar comprimido adere ao coletor a reabilitar e o equipamento s\u00f3 \u00e9 retirado quando a cura est\u00e1 completa. \u00c9 aplic\u00e1vel a fissuras transversais e montagens incorretas dos vedantes. Os excessos de ovaliza\u00e7\u00e3o e fissuras longitudinais n\u00e3o s\u00e3o alvo da t\u00e9cnica em causa. A Figura 2.11 ilustra o esquema de aplica\u00e7\u00e3o\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n22\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento 2 S\u00cdNTESE BIBLIOGR\u00c1FICA\nFigura 2.11 - Esquema de aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de encamisamento pontual (MANVIA, 2007)\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n23\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\n3\tMETODOLOGIA\n3.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\nA metodologia desenhada para o desenvolvimento deste trabalho de investiga\u00e7\u00e3o que tem por base o estudo do sistema de drenagem da ETAR do Ameal e descrita na presente disserta\u00e7\u00e3o pode essencialmente dividir-se em tr\u00eas fases distintas: carateriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem t\u00e3o pormenorizada quanto poss\u00edvel, determina\u00e7\u00e3o dos volumes de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas e, finalmente, uma an\u00e1lise custo benef\u00edcio pass\u00edvel de auxiliar a tomada de decis\u00e3o do ponto de vista da reabilita\u00e7\u00e3o dos subsistemas analisados. A metodologia foi desenvolvida e aplicada a este caso de estudo selecionado, que \u00e9 descrito pormenorizadamente no cap\u00edtulo quatro deste documento.\n3.2\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem\n3.2.1\tLevantamento dos elementos de cadastro\nDe modo a que a decis\u00e3o de reabilitar um determinado sistema de drenagem possa ser tomada corretamente, \u00e9 necess\u00e1rio que as caracter\u00edsticas do pr\u00f3prio sistema sejam conhecidas exaustivamente, diminuindo a margem de erro associada a todo processo. \u00c9 necess\u00e1rio que seja realizado um levantamento da informa\u00e7\u00e3o de cadastro existente e realizar os estudos poss\u00edveis e necess\u00e1rios para uma melhor compreens\u00e3o do mesmo. Nos pr\u00f3ximos pontos esclarecem-se os principais elementos recolhidos na fase da caracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem em estudo:\n\u25a0\tForam identificadas as entidades gestoras do sistema de drenagem em estudo, as localidades servidas, a regi\u00e3o e bacia hidrogr\u00e1fica em que se inserem e a eventual proximidade com zonas de import\u00e2ncia ecol\u00f3gica;\n\u25a0\tFoi disponibilizada pela entidade gestora a esquematiza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem em formato digital que permitiu identificar diferentes tipos de di\u00e2metros, comprimentos e materiais dos coletores assim como informa\u00e7\u00f5es relativas ao tipo de sistema (separativo ou unit\u00e1rio), ano de constru\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o de esta\u00e7\u00f5es elevat\u00f3rias. Foi tamb\u00e9m poss\u00edvel identificar algumas cotas de caixas de visita e profundidade dos coletores. Posteriormente, esta foi sobreposta \u00e0 carta militar \u00e0 escala de 1:25000 da zona em estudo;\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n24\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\n\u25a0 As entidades gestoras facultaram tamb\u00e9m o registo de medi\u00e7\u00f5es de caudais em tempo seco (de 16 de Julho a 5 de Agosto de 2014) e tempo h\u00famido (de 23 de Outubro a 11 de Novembro de 2014) em diferentes pontos de entrega. A medi\u00e7\u00e3o deste conjunto de dados foi realizado pela empresa Contimetra e foram utilizados medidores ultrass\u00f3nicos como ilustra a Figura 3.1 (com a medi\u00e7\u00e3o da velocidade do escoamento atrav\u00e9s de sensor ultrass\u00f3nico com conhecimento digital de part\u00edculas e c\u00e1lculo com correla\u00e7\u00e3o cruzada);\nEQUIPAMENTO DE MEDI\u00c7\u00c3O PORT\u00c1TIL\nMedi\u00e7\u00e3o em tubagens cheias e/ou parcialmente cheias e em canais\nCaudal-\u00e1guas residuais\nPCM 4 / PRO (anti-def lagrante) e sensores\nTransmissor\nTecnologia: correla\u00e7\u00e3o cruzada\nSensor de velocidade\nSensor ultrass\u00f3nico com reconhecimento digital de part\u00edculas e c\u00e1lculo com correla\u00e7\u00e3o cruzada\nEquipamento Completo:\nTransmissor, Sensor Combinado (Velocidade.Press\u00e3o e US-\u00e1gua), Sensor US-Ar, 2 Baterias Recarreg\u00e1veis. Carregador, Cart\u00e3o de Mem\u00f3ria, Suporte e Abra\u00e7adeira de Fixa\u00e7\u00e3o.\nSensores de altura de escoamento\nPiezoresistivo de press\u00e3o\nUltrass\u00f3nico de \u00e1gua - tempo de tr\u00e2nsito;\nUltrass\u00f3nico de ar - tempo de tr\u00e2nsito\nFigura 3.1 - Descri\u00e7\u00e3o do equipamento utilizado nas medi\u00e7\u00f5es de caudal realizadas (Contimetra@, 2015)\nOs caudais registados apresentam-se em litros por segundo e as medi\u00e7\u00f5es foram realizadas em intervalos de um minuto;\n\u25a0\tForam realizadas diversas visitas \u00e0 rede de drenagem na tentativa de detetar eventuais anomalias e realizadas medi\u00e7\u00f5es pontuais de caudais com intervalos de um minuto \u00e0 entrada da ETAR nos dias 10, 11, 23, 24 e 25 de Mar\u00e7o de 2015 de modo a tentar compreender se existiam volumes parasitas ap\u00f3s os pontos de entrega (Anexo A). Foi tamb\u00e9m poss\u00edvel obter dados de caudais m\u00e9dio di\u00e1rios e caudais m\u00e9dios mensais para diferentes per\u00edodos do ano \u00e0 entrada da ETAR;\n\u25a0\tReuniu-se informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal para a zona em estudo utilizando uma base de dados (PT02) desenvolvida pelo Instituto Portugu\u00eas do Mar e da Atmosfera (IPMA), contendo informa\u00e7\u00e3o sobre a precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria e mensal em\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n25\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nPortugal Continental, numa malha regular com 0,2 graus de resolu\u00e7\u00e3o horizontal para o per\u00edodo compreendido entre 1950 e 2003 (Belo-Pereira et al, 2011);\n\u25a0 Para a recolha dos dados de precipita\u00e7\u00e3o nos per\u00edodos em que se realizaram as medi\u00e7\u00f5es de caudal, considerou-se representativo da bacia de drenagem em estudo o disdr\u00f3metro laser do fabricante Thies Clima existente no Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Coimbra, localizada a cerca de 10 quil\u00f3metros da mesma e com resolu\u00e7\u00e3o de um minuto e precis\u00e3o de 0,005 mm/h, segundo ThiesClima@ (2015).\nFigura 3.2 - Disdr\u00f3metro laser Thies Clima utilizado (ThiesClima@, 2015)\nN\u00e3o obstante da grande quantidade de informa\u00e7\u00e3o recolhida e o apoio disponibilizado pelas entidades gestoras, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter alguns elementos. Poderia ser de grande interesse incluir neste estudo elementos como o registo de caudais das \u00e1guas de consumo, medi\u00e7\u00f5es hor\u00e1rias \u00e0 entrada da ETAR ou imagens CCTV do interior das tubagens.\n3.2.2\tTratamento de dados\nDe acordo com os pontos de entrega onde se realizaram as medi\u00e7\u00f5es, foram definidos os subsistemas para objeto de estudo. A informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 dimens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o servida pela rede apenas se encontrava dispon\u00edvel para a rede no seu todo, ou seja, considerou-se que o n\u00famero de habitantes \u00e9 diretamente proporcional ao comprimento dos subsistemas. De modo a ser poss\u00edvel atribuir um valor de utentes a cada subsistema, foi considerado que este pode ser dado em fun\u00e7\u00e3o do comprimento de cada subsistema. Assim, determinou-se o n\u00famero de habitantes por metro de rede que multiplicado pelo comprimento de cada subsistema, exibe um valor aproximado da popula\u00e7\u00e3o servida dos mesmos.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n26\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nPara cada uma das sub-bacias, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise gr\u00e1fica dos caudais medidos nos v\u00e1rios per\u00edodos de medi\u00e7\u00f5es e dos dados da precipita\u00e7\u00e3o recolhidos para os mesmos per\u00edodos. Este cruzamento de dados permite compreender o impacto que a precipita\u00e7\u00e3o tem no escoamento.\nNuma fase inicial, determinou-se o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de projeto (Qmdp) para cada subsistema atrav\u00e9s do produto entre a capita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia di\u00e1ria (Cap), a popula\u00e7\u00e3o servida (Pop) e o factor de aflu\u00eancia \u00e0 rede (f), de modo a poder ter uma ideia geral acerca da dimens\u00e3o dos caudais esperados como mostra a Equa\u00e7\u00e3o (5):\nQmdp = Cap x Pop x f\t(5)\nOs caudais fornecidos foram utilizados para determinar o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio para cada subsistema, recorrendo a uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica: cociente entre o somat\u00f3rio das medi\u00e7\u00f5es e o n\u00famero de medi\u00e7\u00f5es. Foi poss\u00edvel ainda determinar o caudal m\u00e9dio para tempo seco e para tempo h\u00famido aplicando a m\u00e9dia aritm\u00e9tica aos diferentes per\u00edodos.\nNo estudo do caudal m\u00e9dio di\u00e1rio \u00e0 entrada da ETAR utilizaram-se os registos relativos aos volumes di\u00e1rios acumulados afluentes \u00e0 ETAR fornecidos pela entidade gestora. As medi\u00e7\u00f5es disponibilizadas correspondem aos dias \u00fateis dos meses de Novembro e Dezembro de 2014 e Mar\u00e7o de 2015. Foi estabelecido um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio tendo estes volumes como base de trabalho e para uma an\u00e1lise preliminar das infiltra\u00e7\u00f5es no emiss\u00e1rio, comparou-se o caudal m\u00e9dio na ETAR \u00e0 soma dos caudais m\u00e9dios em tempo h\u00famido dos v\u00e1rios subsistemas que constituem a rede, de modo a que exista coer\u00eancia com os caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR, baseados em volumes acumulados em tempo h\u00famido. Para estimar um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio para o conjunto de tro\u00e7os que ficam fora da zona de estudo, fez-se uma propor\u00e7\u00e3o em compara\u00e7\u00e3o com os subsistemas em estudo tendo o comprimento como base.\nNeste estudo, prop\u00f5e-se que a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia para o per\u00edodo considerado de caudais ao longo do dia seja apresentada sob forma de fun\u00e7\u00e3o do tempo, em minutos, Q(t), de modo a que seja poss\u00edvel sintetizar, em valores m\u00e9dios, as medi\u00e7\u00f5es de caudal em fun\u00e7\u00e3o do tempo ao longo de um dia. Inicialmente realizou-se uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos v\u00e1rios dias de amostragem (tempo h\u00famido e seco) para cada instante de medi\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante referir que neste caudal m\u00e9dio est\u00e3o inclu\u00eddos volumes infiltrados e liga\u00e7\u00f5es indevidas. Visualmente compreende-se que a evolu\u00e7\u00e3o dos mesmos tem um comportamento que pode ser aproximado a um polin\u00f3mio. Assim, e recorrendo ao m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados aplicado a polin\u00f3mios, \u00e9 poss\u00edvel determinar a fun\u00e7\u00e3o que melhor se ajusta ao escoamento m\u00e9dio em tempo seco e h\u00famido.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n27\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nFinamente foi tamb\u00e9m necess\u00e1rio atribuir o \u201cestatuto\u201d de seco ou h\u00famido aos diversos meses do ano para posterior utiliza\u00e7\u00e3o na quantifica\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas, recorrendo \u00e0 base de dados desenvolvida pelo IPMA.\n3.3\tAflu\u00eancias indevidas\n3.3.1\tTratamento de dados\nA abordagem proposta na determina\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas passa pela determina\u00e7\u00e3o das \u00e1reas entre curvas de caudais m\u00e9dios di\u00e1rios em diferentes per\u00edodos. Assim tornou-se necess\u00e1rio estimar a equa\u00e7\u00e3o das seguintes curvas:\n\u2022\tCaudal\tm\u00e9dio\tno instante t em\ttempo\tseco -\t(t);\n\u2022\tCaudal\tm\u00e9dio\tno instante t em\ttempo\th\u00famido - \u00c7H(t);\n\u2022\tCaudal\tm\u00e9dio\tno instante t em\ttempo\th\u00famido sem liga\u00e7\u00f5es\tindevidas -\t<?//,%\u25a0/,/ (0\nNesta abordagem consideram-se caudais infiltrados os caudais provenientes de infiltra\u00e7\u00f5es causadas pelo altura do n\u00edvel fre\u00e1tico mas tamb\u00e9m \u00e1guas que resultem diretamente da precipita\u00e7\u00e3o, excluindo os volumes das liga\u00e7\u00f5es indevidas. De seguida resume-se a forma como foram tratados os dados na determina\u00e7\u00e3o das curvas acima referidas.\nCaudal m\u00e9dio no instante t em tempo seco\nO primeiro passo passou por verificar se existiam dias de precipita\u00e7\u00e3o neste per\u00edodo, excluindo-os do c\u00e1lculo de modo a n\u00e3o comprometer o comportamento do escoamento que se quer, representativo do tempo seco. Seguidamente procedeu-se a identifica\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o de dias com comportamentos sazonais, dado que o per\u00edodo de amostragem acontece no pico do Ver\u00e3o. Ap\u00f3s este tratamento pr\u00e9vio, realizou-se uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos v\u00e1rios dias de amostragem para cada instante de medi\u00e7\u00e3o e recorrendo ao m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados aplicado a polin\u00f3mios, estimou-se a curva do caudal m\u00e9dio no instante t em tempo seco ao longo de um dia e o respetivo coeficiente de determina\u00e7\u00e3o, A\u20192.\nCaudal m\u00e9dio no instante t em tempo h\u00famido\nNeste caudal est\u00e3o inclu\u00eddos os caudais de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas e portanto n\u00e3o se achou necess\u00e1rio eliminar quaisquer dados. Assim, a curva do caudal m\u00e9dio em tempo h\u00famido\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n28\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nao longo de um dia \u00c7H(t) e o respetivo coeficiente de determina\u00e7\u00e3o R2 foram estimados pelos valores da m\u00e9dia aritm\u00e9tica dos v\u00e1rios dias de amostragem para cada instante de medi\u00e7\u00e3o.\nCaudal m\u00e9dio no instante t em tempo h\u00famido sem contribui\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas\nA primeira fase consistiu na elimina\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es indevidas nos dados que se utilizaram na determina\u00e7\u00e3o da curva. A ideia por tr\u00e1s deste procedimento baseia-se no tempo de concentra\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia, ou seja, quando ocorre o fim da precipita\u00e7\u00e3o, as liga\u00e7\u00f5es indevidas t\u00eam contribui\u00e7\u00e3o no escoamento durante um per\u00edodo igual ao tempo de concentra\u00e7\u00e3o. Ap\u00f3s este per\u00edodo, apenas as \u00e1guas residuais e caudais de infiltra\u00e7\u00e3o fazem parte do escoamento. Assim, determinou-se o tempo de concentra\u00e7\u00e3o de cada subsistema (considerando uma velocidade de escoamento de 1 m/s) e nos dias em que ocorreu precipita\u00e7\u00e3o, os valores compreendidos entre o in\u00edcio da precipita\u00e7\u00e3o e o fim da mesma mais o tempo de concentra\u00e7\u00e3o foram eliminados. A Figura 3.2 ilustra um exemplo para que o procedimento de elimina\u00e7\u00e3o utilizado seja de compreens\u00e3o f\u00e1cil, considerando um tempo de concentra\u00e7\u00e3o de nove minutos.\nFigura 3.3 - Procedimento adoptado na elimina\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas\nA azul est\u00e3o assinalados os caudais que incluem liga\u00e7\u00f5es indevidas de acordo com o exposto anteriormente.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n29\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nA segunda fase consiste determina\u00e7\u00e3o da curva do caudal m\u00e9dio no instante t em tempo h\u00famido sem liga\u00e7\u00f5es indevidas, Qhsli(\u00ed). Esta foi feita do mesmo modo que as anteriores, utilizando os dados onde j\u00e1 tinham sido eliminadas as liga\u00e7\u00f5es indevidas.\n3.3.2\tQuantifica\u00e7\u00e3o de aflu\u00eancias indevidas\nAs liga\u00e7\u00f5es indevidas foram quantificadas em termos m\u00e9dios, mais concretamente, em volume de \u00e1gua por dia h\u00famido. Foi determinada a \u00e1rea entre a curva QH(t) e Qhsli(\u00ed) onde se considerou que esta corresponde ao volume m\u00e9dio de \u00e1gua que entra no sistema num dia h\u00famido, proveniente de liga\u00e7\u00f5es indevidas. Este foi determinado pela diferen\u00e7a dos integrais fazendo variar t entre 0 e 1440 minutos (24 horas) como mostra a Equa\u00e7\u00e3o (6):\nQLiga\u00e7\u00f5es indevidastyolum.e / d\u00ed\u00fc, hw^\u00eddo]\ndt \u2014 I Qhsli^ dt\n(6)\nComo anteriormente j\u00e1 foram classificados os meses do ano em secos e h\u00famidos, o volume m\u00e9dio de liga\u00e7\u00f5es indevidas num ano, pode ser aproximado pelo produto entre QLiga\u00e7\u00f5es indevidas e o n\u00famero de dias h\u00famidos num ano.\nDeterminou-se um custo de tratamento dos volumes determinados para cada sub-bacia de modo a ter uma no\u00e7\u00e3o dos gastos anuais associados \u00e0s liga\u00e7\u00f5es indevidas.\nA proposta seguida na quantifica\u00e7\u00e3o destes caudais parte de uma considera\u00e7\u00e3o que pode ser mais ou menos real, dependendo das caracter\u00edsticas de cada sistema. Admitiu-se que n\u00e3o existem quaisquer infiltra\u00e7\u00f5es em tempo seco. Neste caso de estudo, o facto de nos per\u00edodos de menor aflu\u00eancia \u00e0 rede em tempo seco se verificarem caudais nulos, a considera\u00e7\u00e3o em causa n\u00e3o se deve distanciar muito da realidade. Assim, e lembrando que se trata de uma quantifica\u00e7\u00e3o em termos m\u00e9dios, o volume de \u00e1gua infiltrada num dia h\u00famido no sistema, QInf, pode ser estimada pela diferen\u00e7a dos integrais das curvas Qhsli(\u00ed) e Qs (\u00ed) como se mostra na Equa\u00e7\u00e3o\n(7):\n(7)\nEm analogia ao que foi feito na quantifica\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas, multiplicou-se QInf pelo n\u00famero de dias h\u00famidos num ano, obtendo assim um valor aproximado do volume de \u00e1guas infiltradas por ano.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n30\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nN\u00e3o tendo sido poss\u00edvel obter dados suficientes que permitam uma melhor compreens\u00e3o do escoamento no emiss\u00e1rio, o volume que neste se infiltra foi estimado, por simplifica\u00e7\u00e3o, considerando que n\u00e3o ocorrem infiltra\u00e7\u00f5es em tempo seco. O racioc\u00ednio utilizado na quantifica\u00e7\u00e3o dos volumes infiltrados considera que o volume anual que chega \u00e0 ETAR \u00e9 dado pela soma dos volumes dos v\u00e1rios subsistemas que constituem a rede de drenagem com eventuais infiltra\u00e7\u00f5es que possam ocorrer no emiss\u00e1rio. Ap\u00f3s se ter quantificado as aflu\u00eancias indevidas, procedeu-se \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de um gr\u00e1fico que permite visualizar a contribui\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias componentes do escoamento para cada sub-bacia e para o emiss\u00e1rio.\n3.3.3\tLocaliza\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00f5es\n\u00c9 essencial que as infiltra\u00e7\u00f5es sejam localizadas de modo a compreender quais os equipamentos que necessitam de reabilita\u00e7\u00e3o e para que se possa quantificar valor da mesma, de modo a perceber se a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 ou n\u00e3o uma op\u00e7\u00e3o economicamente vi\u00e1vel. Para tal, imagens CCTV dos v\u00e1rios tro\u00e7os de coletores tornam-se indispens\u00e1veis na identifica\u00e7\u00e3o de anomalias. Por n\u00e3o ser poss\u00edvel obter estas imagens para a rede de drenagem em causa, n\u00e3o foram localizadas as anomalias nas sub-bacias em estudo. No entanto, na an\u00e1lise custo beneficio, foram adotados diferentes cen\u00e1rios para o estado de conserva\u00e7\u00e3o de cada sub-bacia.\nNo entanto, e por se verificar grandes volumes de infiltra\u00e7\u00e3o no emiss\u00e1rio, desenvolveu-se uma estrat\u00e9gia de modo a tentar localizar as infiltra\u00e7\u00f5es que neste ocorrem. Inicialmente realizou-se uma visita \u00e0 rede em tempo h\u00famido de modo a conseguir identificar poss\u00edveis tro\u00e7os com problemas de infiltra\u00e7\u00e3o, tendo em conta as cotas dos terrenos, as profundidades dos coletores e a proximidade com linhas de \u00e1gua ou similares. Depois de identificado o tro\u00e7o que pelas suas caracter\u00edsticas se achou ser a origem da maioria infiltra\u00e7\u00f5es, tentou-se perceber se o tro\u00e7o a montante (de di\u00e2metro inferior) tinha capacidade para transportar o caudal infiltrado anteriormente determinado. De acordo com o artigo 133.\u00b0 do RGSPPDADAR, para coletores com di\u00e2metros inferiores a 500 mm, a altura da l\u00e2mina l\u00edquida n\u00e3o deve exceder metade da altura total. No entanto, visto o objetivo em causa, determinou-se o caudal para uma altura da l\u00e2mina de \u00e1gua igual ao di\u00e2metro interno (representando um escoamento de sec\u00e7\u00e3o cheia), recorrendo \u00e0 equa\u00e7\u00e3o de Manning-Stricker como mostra a Equa\u00e7\u00e3o (8):\nQ = A x /<s. x r2/3 x i1/2\t(8)\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n31\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nonde Q representa o caudal escoado (m3/s), A a \u00e1rea da sec\u00e7\u00e3o de escoamento (m2), Ks o coeficiente de rugosidade (m1/3/s), \u00ed a inclina\u00e7\u00e3o do coletor (m/m) e Rh o raio hidr\u00e1ulico (m) que foi determinado de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o (9):\nRh \u2014\nD x (0 \u2014 sin 0)\n40\n(9)\nSe a capacidade do coletor n\u00e3o for suficiente para os caudais infiltrados estimados ent\u00e3o as infiltra\u00e7\u00f5es n\u00e3o ocorrem no mesmo ou a montante, mas sim no tro\u00e7o que considerou ser o mais prov\u00e1vel para a exist\u00eancia das mesmas.\nPercebeu-se que o tro\u00e7o a montante tinha capacidade para transportar os caudais infiltrados. Numa visita de campo realizada em tempo h\u00famido, foi levantada a tampa caixa de visita onde se inicia o tro\u00e7o que se achou ser a causa das infiltra\u00e7\u00f5es e observou-se que a altura da l\u00e2mina de \u00e1gua era bastante reduzida. Por se saber que as infiltra\u00e7\u00f5es n\u00e3o t\u00eam varia\u00e7\u00f5es relevantes ao longo do dia, o facto de se verificar pouco escoamento atribui significado \u00e0 escolha realizada. Ainda assim, decidiu-se determinar o caudal para altura de l\u00e2mina liquida que se achou ser entre os 10 e 20% do di\u00e2metro interno, de modo a perceber a grandeza do escoamento. Verificou-se um escoamento consideravelmente inferior ao caudal infiltrado, raz\u00e3o que levou \u00e0 escolha do tro\u00e7o inicialmente identificado como poss\u00edvel causa das infiltra\u00e7\u00f5es, ao qual lhe foi atribu\u00eddo uma contribui\u00e7\u00e3o de 80% nas infiltra\u00e7\u00f5es ocorridas em todo o emiss\u00e1rio.\n3.4\tAn\u00e1lise custo benef\u00edcio\n3.4.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\nA decis\u00e3o de reabilitar determinado sistema de drenagem de \u00e1guas residuais depende de uma grande quantidade de vari\u00e1veis. A forma como estas se relacionam tornam todo o processo de decis\u00e3o bastante complexo, tornando-se dif\u00edcil por vezes perceber quando \u00e9 vi\u00e1vel reabilitar. Nos pr\u00f3ximos pontos, ser\u00e1 abordado o modelo de apoio \u00e1 decis\u00e3o utilizado assim como o modo de determina\u00e7\u00e3o dos respetivos de custos.\n3.4.2\tModelo de apoio \u00e0 decis\u00e3o\nEm Ref. (Diogo et al, 2011), foi adotado uma abordagem gen\u00e9rica simples custo-benef\u00edcio na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento no apoio \u00e0 decis\u00e3o de reabilitar. Desenvolvida\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n32\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nprincipalmente como ferramenta preliminar na identifica\u00e7\u00e3o de sistemas problem\u00e1ticos de drenagem de \u00e1guas residuais (podendo no entanto ser utilizada na fase de decis\u00e3o relativamente \u00e0 taxa de redu\u00e7\u00e3o de infiltra\u00e7\u00f5es), esta abordagem centra-se numa an\u00e1lise assente em valores m\u00e9dios por metro linear de coletor. Considera-se que a reabilita\u00e7\u00e3o ao sistema ou subsistema deve ser realizada quando se verifique que os custos de tratamento e transporte dos caudais a reduzir (benef\u00edcios) sejam superiores \u00e0 soma entre aos custos de reabilita\u00e7\u00e3o e os custos de manuten\u00e7\u00e3o e explora\u00e7\u00e3o do sistema reabilitado. Assim, e considerando custos unit\u00e1rios expressos em unidades monet\u00e1rias por metro linear, a condi\u00e7\u00e3o referida anteriormente ao longo do per\u00edodo de projeto, pode ser dada pela Equa\u00e7\u00e3o (1).\nOs autores consideraram que o CuRxpMan pode ser dado em fun\u00e7\u00e3o de uma percentagem do CuRea\u00c8, expressa atrav\u00e9s de uma taxa de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o, TRxpMan = CuRxpMan0/CuRea\u00c8, atualizada ao ano i de acordo com a Equa\u00e7\u00e3o (10), onde T aRM\u00bf representa a taxa anual de crescimento dos custos de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o no ano i, que pode ser, por simplifica\u00e7\u00e3o, considerada constante ao longo do horizonte de projeto. Neste estudo, considerou-se que ao funcionamento do sistema reabilitado n\u00e3o acrescem custos substanciais relativamente ao existente, podendo o termo relativo aos custos de explora\u00e7\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o ser desprezado.\nA* 11\nN\n=z\n\u00bf=1\nT\n1 RxpMan\n(1 + TagM\u00bf)t\n(1 + W\n(10)\n^^Reab\nPor outro lado, o custo de transporte e tratamento dos caudais reduzidos com a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 proposto como sendo o somat\u00f3rio dos custos de tratamento e explora\u00e7\u00e3o do ano 0 em unidades monet\u00e1rias por m3, CTT0, atualizado ao horizonte de projeto (N = 40 anos), em fun\u00e7\u00e3o dos volumes de infiltra\u00e7\u00e3o reduzidos como se mostra na Equa\u00e7\u00e3o (11):\nA* 11\nu ^TratTransp\nN\n\u00bf = 1\n(1 + Tarr.)t\n(1 + U\u00bf)\u00bf\n(11)\nonde:\nTRed - Taxa de redu\u00e7\u00e3o dos caudais infiltrados;\nQ\u00edn/\u00ed - Caudal m\u00e9dio anual infiltrado no ano i por metro linear de coletor [m3/ano/m/];\nTaT7) - Taxa de crescimento no ano i do custo de tratamento e transporte no ano i;\nT/j - Taxa de juro anual no ano i.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n33\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nSubstituindo a Equa\u00e7\u00e3o (11) na Equa\u00e7\u00e3o (1) e desprezando o CuExpMan, resulta:\nC^-Reab\nN\n&lt;CTT0\nTRedQinfi\ni=1\n(l + TJi)\n(12)\nConsidera-se a op\u00e7\u00e3o de reabilitar quando os benef\u00edcios acumulados resultantes da redu\u00e7\u00e3o dos volumes infiltrados se tornam superiores aos custos associados \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do sistema. Foi considerado que nos primeiros dez anos ap\u00f3s a reabilita\u00e7\u00e3o a TRed tem um valor de 100% e que este valor sofre um decr\u00e9scimo de 10% por cada d\u00e9cada de opera\u00e7\u00e3o, o que constitui mais um factor de seguran\u00e7a na op\u00e7\u00e3o de reabilitar.\nComo n\u00e3o s\u00e3o conhecidos os estados de conserva\u00e7\u00e3o das sub-bacias (e portanto n\u00e3o se sabe quantos metros lineares de coletor necessitam de reabilita\u00e7\u00e3o), foram adotados tr\u00eas cen\u00e1rios para a reabilita\u00e7\u00e3o das mesmas. No primeiro cen\u00e1rio \u00e9 considerado que apenas 10% da sub-bacia de drenagem necessita de ser reabilitada e ser\u00e1 aquele que mais se aproxima da realidade. J\u00e1 no segundo cen\u00e1rio a percentagem atribu\u00edda foi de 25% o que corresponde a uma situa\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia. Finalmente ao terceiro cen\u00e1rio atribuiu-se um valor de 50% que simula uma situa\u00e7\u00e3o limite. No emiss\u00e1rio considerou-se que todo o tro\u00e7o identificado com infiltra\u00e7\u00f5es necessita de reabilita\u00e7\u00e3o. Em cada um dos cen\u00e1rios referidos e no emiss\u00e1rio, a express\u00e3o foi aplicada para diferentes valores de taxas de atualiza\u00e7\u00e3o e de juro como se ilustra na Figura 3.3.\nTa = 2%\nTJ = 2.5% Ta = 2%\nTJ = 5% Ta = 2%\nTJ = 2.5% Ta = 2%\nTJ = 5%\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n34\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nFigura 3.4 - Cen\u00e1rios considerados na an\u00e1lise custo benef\u00edcio\nAs taxas de atualiza\u00e7\u00e3o e juro de 2 e 2,5% foram determinadas de acordo com a m\u00e9dia verificada nos \u00faltimos 15 anos da infla\u00e7\u00e3o e taxa EURIBOR a doze meses, respetivamente. Para a taxa de juro de 5%, considerou-se que nos pr\u00f3ximos anos pode ocorrer um aumento significativo da mesma. Para os cen\u00e1rios onde se verifique que a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 economicamente vi\u00e1vel atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos custos unit\u00e1rios, procedeu-se a uma an\u00e1lise econ\u00f3mica com valores absolutos seguindo a mesma abordagem, de modo a poder conhecer a grandeza dos investimentos.\n3.4.3\tDetermina\u00e7\u00e3o de custos\nNas faturas enviadas aos consumidores \u00e9 atribu\u00eddo um custo unit\u00e1rio de refer\u00eancia pelo \u201cservi\u00e7o de \u00e1guas residuais\u201d prestado pela entidade gestora e tem em considera\u00e7\u00e3o os custos do ano anterior. Recorrendo a este valor, considerou-se que o custo unit\u00e1rio de transporte e tratamento para a rede em estudo \u00e9 de 0,5564\u20ac/m3, para o ano 2015.\nOs custos unit\u00e1rios de reabilita\u00e7\u00e3o para coletores de 200 mm em PVC (material e di\u00e2metro das subsistemas em estudo) para a t\u00e9cnica de reabilita\u00e7\u00e3o adotada neste caso (re-entubamento com tubo de parede dobrada), foram estimados para o ano de 2015 com base no valor apresentado\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n35\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n3 METODOLOGIA\nem Santos, (2008), tomando o valor de 40\u20ac/ml onde se inclui o custo de limpeza e inspe\u00e7\u00e3o de v\u00eddeo necess\u00e1ria ap\u00f3s reabilita\u00e7\u00e3o. J\u00e1 para o emiss\u00e1rio, constitu\u00eddo por FFD, contactou-se a empresa Manvia Condutas que para a situa\u00e7\u00e3o em estudo, sugeriu a aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de encamisamento cont\u00ednuo com manga de fibra e cura por ultravioleta, com um custo de aplica\u00e7\u00e3o de aproximadamente 280\u20ac/ml, incluindo todos os trabalhos acess\u00f3rios necess\u00e1rios. Seria \u00fatil utilizar custos unit\u00e1rios mais detalhados, incluindo por exemplo, a reabilita\u00e7\u00e3o de caixas de visita. No entanto, por n\u00e3o se conhecer em detalhe o estado estrutural da rede de drenagem, este trabalho tornou-se imposs\u00edvel.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n36\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\n4\tCASO DE ESTUDO\n4.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o da rede de drenagem\n4.1.1\tConsidera\u00e7\u00f5es iniciais\nA rede de drenagem de \u00e1guas residuais do Ameal, objeto de estudo do presente cap\u00edtulo, serve as localidades do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, Concelho de Coimbra. Pertence \u00e0 regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica do Vouga, Mondego, Liz e Ribeiras do Oestes, estando inserida na bacia hidrogr\u00e1fica do Mondego, situando-se a cerca de 1 km da Reserva Natural do Paul da Arzila. Serve uma popula\u00e7\u00e3o estimada em 2000 habitantes e a sua gest\u00e3o \u00e9 dividida por duas entidades: as \u00c1guas de Coimbra s\u00e3o respons\u00e1veis pela recolha e drenagem das \u00e1guas at\u00e9 ao emiss\u00e1rio que juntamente com a ETAR, est\u00e3o a cargo das \u00c1guas do Mondego. A rede de drenagem \u00e9 do tipo separativo, onde as \u00e1guas pluviais s\u00e3o recolhidas, drenadas e encaminhadas at\u00e9 ao meio recetor sem tratamento pr\u00e9vio e as \u00e1guas residuais s\u00e3o escoadas at\u00e9 \u00e0 esta\u00e7\u00e3o de tratamento, sendo posteriormente encaminhadas para o meio recetor: Vala do Sul, afluente do rio Mondego.\n4.1.2\tElementos de cadastro\nNeste estudo dividiu-se a rede de drenagem em cinco subsistemas: sub-bacia do Ameal, sub-bacia de Vila Pouca do Campo, sub-bacia de Reveles, conjunto de coletores sem medi\u00e7\u00f5es (considerado um subsistema) e o emiss\u00e1rio como ilustra a Figura 4.1. Esta divis\u00e3o permite compreender o funcionamento individual de cada um dos sistemas, possibilitando, no caso de ser necess\u00e1ria, uma atribui\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de prioridades na reabilita\u00e7\u00e3o dos mesmos. No seu total, a rede de drenagem conta com cerca de 18 quil\u00f3metros de coletores e 548 caixas de visita, sendo a sua constru\u00e7\u00e3o maioritariamente no ano 2000, havendo alguns tro\u00e7os perif\u00e9ricos constru\u00eddos nos anos 2002 e 2004. \u00c9 importante referir que existe uma esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria com uma bomba de pot\u00eancia nominal de 310 Kw na sub-bacia de Reveles.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n37\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\n'liteiros' L \\\u00ed .* -\nCurral y-2i\n]\n\u25a0j Arneiros ita\nY /\n|gg: 1\u00ae Feiteira\nSub-bacia Vila Pouca do Campo\nSub-bacia Reveles\nSub-bacia Ameal\nPontos de entrega/medi\u00e7\u00e3o\nEmiss\u00e1rio\nSem registo\nFigura 4.1 - Sistema de drenagem de \u00e1guas residuais afluente \u00e0 ETAR do Ameal\nAs cotas do terreno variam aproximadamente entre 20 e 60 metros, 10 e 40 metros e 50 e 60 metros respetivamente para as sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles. As cotas do terreno emiss\u00e1rio variam aproximadamente entre cerca de 13 e 8 metros.\nO tratamento existente na ETAR do Ameal \u00e9 por lamas ativadas com arejamento prolongado com remo\u00e7\u00e3o de nutrientes (azoto e fosforo). Como tratamento preliminar \u00e9 feita uma gradagem mec\u00e2nica \u00e0 entrada dos reator biol\u00f3gico e os tratamentos secund\u00e1rios e terci\u00e1rios consistem basicamente na remo\u00e7\u00e3o convencional de CQO, CBO e de nutrientes, atrav\u00e9s de processos de nitrifica\u00e7\u00e3o e desnitrifica\u00e7\u00e3o (CF SA et al., 2000)\nNo Quadro 4.1 mostra-se a distribui\u00e7\u00e3o dos comprimentos, di\u00e2metros e materiais dos v\u00e1rios subsistemas, incluindo informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n38\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nQuadro 4.1 - Comprimentos, di\u00e2metros e materiais dos coletores dos diferentes subsistemas\nSubsistema\tComprimento (m)\tDi\u00e2metros (mm)\tMateria/\nSub-bacia Ameal\t5576\t200\tPVC\nSub-bacia Vila Pouca do Campo\t4313\t200\tPVC\nSub-bacia Reveles\t4609\t200\tPVC\nFora de estudo/sem registos\t1895\t200\tPVC\nEmiss\u00e1rio\t683\t200\tFFD\nEmiss\u00e1rio\t606\t250\tFFD\nEmiss\u00e1rio\t176\t315\tPVC\nEmiss\u00e1rio\t378\t400\tFFD\nEE (Aglomerado 2)\t188\t90\tPVC\nTotal\t18424\t-\t-\n4.1.3\tCaracteriza\u00e7\u00e3o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio\nNas Figuras 4.2 a 4.7 \u00e9 ilustrado o cruzamento de dados entre as medi\u00e7\u00f5es realizadas nos tr\u00eas pontos de entrega em tempo seco e h\u00famido e a precipita\u00e7\u00e3o ocorrida durante as mesmas para as sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles.\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tCaudal\n0,4\n0\no ira\nUh\n0,2\n0,8\nizi\n1\nFigura 4.2 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia do Ameal em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n39\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tCaudal\n0,00\n0,20\n0,40\n0,60\n0,80\n1,00\n1,20\n1,40\nO\n1(U\nUh\n(D\n*0.\n(D *\u2014' \u25a0u\n\u2018w\nC\nQ)\nFigura 4.3 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia do Ameal em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo - Tempo seco\n25\n20\n15\n(D \u25a0u\nD (C (J\n10\n\n0 \u00b0\n0\nUh\n0,2\nQ.\n0,4\n- .=\n0,6\n0,8\n\u25a0U C 1 ro 1 1\n1\n\u2019\u00a1\u00f1 c\n0)\n5\n0\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tCaudal\nFigura 4.4 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Vila pouca do Campo em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n40\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo - Tempo h\u00famido\n0\nO\n0,2\nro +\u00bf\n0,4\n- J\n0,6\ntu\n0,8\n(D 1\n1,2 _C\n1,4\nFigura 4.5 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Vila pouca do Campo em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\n0,00\n0,20\n0,40\n0,60\n0,80\n1,00\n1,20\no\nira o\nTO\n*0.\nO- E\n\u00a3 \u00e3 ra\n'v\u00ed\nFigura 4.6 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Reveles em tempo seco [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n41\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nPrecipita\u00e7\u00e3o\tCaudal\n0 o ire O\u00bb ro\n1 Q. \u2019\u25a1 ____________\n1 (D&lt;2 \u25a0\u00b0 E 0) c\n2 (D\n\u2019\u00a17) c (D\nFigura 4.7 - Medi\u00e7\u00f5es de caudal na sub-bacia de Reveles em tempo h\u00famido [l/s] e a respetiva intensidade de precipita\u00e7\u00e3o [mm/min]\nPercebe-se pela an\u00e1lise dos gr\u00e1ficos que a precipita\u00e7\u00e3o tem bastante influ\u00eancia no comportamento dos caudais o que sugere a exist\u00eancia de aflu\u00eancias indevidas. Para PVC 200, o caudal de sec\u00e7\u00e3o cheia para uma inclina\u00e7\u00e3o de 0,5% \u00e9 aproximadamente 23 l/s, O que sugere que os tro\u00e7os dos pontos de entrega est\u00e3o pr\u00f3ximos da capacidade m\u00e1xima quando ocorre precipita\u00e7\u00e3o, devido \u00e0s liga\u00e7\u00f5es indevidas. Na sub-bacia do Ameal esta situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda mais evidente, com registos de caudais pr\u00f3ximos dos 30 l/s.\nPor se saber que n\u00e3o ocorre uma entrega significativa de \u00e1guas residuais al\u00e9m dos pontos de entrega, assumiu-se que os habitantes est\u00e3o divididos pelas tr\u00eas sub-bacias em estudo e pelos tro\u00e7os que ficaram fora do estudo. Assim, na estimativa da dimens\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o de cada subsistema, apenas se consideram os 16393 metros de rede. O Quadro 4.2 mostra a distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o estimada e uma estimativa para o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio domicili\u00e1rio m\u00ednimo, Qmdd , onde foi considerado uma capita\u00e7\u00e3o m\u00ednima de 80 litros por habitante e por dia, que, de acordo com o RGSPPDADAR, deve ser atribu\u00eddo como m\u00ednimo a sistemas com menos de 1000 habitantes e um fator de aflu\u00eancia de 0,8 (valor m\u00e9dio entre os valores 0,7 e 0,9 estabelecidos no RGSPPDADAR).\nQuadro 4.2 - Habitantes servidos por subsistema\nSubsistema\tHabitantes servidos\tCaudal m\u00e9dio di\u00e1rio de projeto [Z/s]\nSub-bacia Ameal\t680\t0,504\nSub-bacia Vila Pouca do Campo\t526\t0,390\nSub-bacia Reveles\t562\t0,417\nFora de estudo/sem registos\t231\t0,171\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n42\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nTotal\t2000\t1,481\nForam tamb\u00e9m determinados os caudais m\u00e9dios em tempo seco, h\u00famido e sem distin\u00e7\u00e3o (dados de tempo seco e tempo h\u00famido) para as tr\u00eas sub-bacias recorrendo \u00e0s medi\u00e7\u00f5es realizadas que se compararam com os caudais residuais dom\u00e9sticos de modo a obter uma primeira impress\u00e3o do funcionamento dos subsistemas. As Figuras 4.8 a 4.10 sintetizam a informa\u00e7\u00e3o relativa aos diferentes caudais m\u00e9dios di\u00e1rios determinados para as sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles respetivamente.\nSUB-BACIA DO AMEAL\n= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo seco\t= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo h\u00famido\n\u00ea Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio\t\u25a0 Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio residual dom\u00e9stico\n1,500\n1,000\n\u25a0D\n0,500\n0,000\nFigura 4.8 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia do Ameal [l/s]\nSUB-BACIA DE VILA POUCA DO CAMPO\n= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo seco\t= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo h\u00famido\n= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio\nCaudal m\u00e9dio di\u00e1rio residual dom\u00e9stico\n0,800\n0,600\n0,400\n\u25a0D\n3\n0,200\n0,000\nFigura 4.9 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia de Vila Pouca do Campo [l/s]\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n43\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSUB-BACIA DE REVELES\ne Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo seco\t1 Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo h\u00famido\n= Caudal m\u00e9dio di\u00e1rio\tCaudal m\u00e9dio di\u00e1rio residual dom\u00e9stico\n1,500\n1,000\n\u25a0D\n0,500\n0,000\nFigura 4.10 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios para a sub-bacia de Reveles [l/s]\nVerifica-se em todas as sub-bacias que os caudais m\u00e9dios determinados pelas medi\u00e7\u00f5es de campo correspondem a valores superiores aos caudais de projeto. Em m\u00e9dia, o caudal m\u00e9dio em tempo h\u00famido \u00e9 aproximadamente o dobro do tempo seco (na sub-bacia de Reveles o caudal triplica), o que sugere a exist\u00eancia de significativas aflu\u00eancias indevidas.\nFinalmente procedeu-se \u00e0 determina\u00e7\u00e3o do caudal m\u00e9dio di\u00e1rio afluente \u00e0 ETAR que na Figura 4.11, foi comparado com o valor estimado atrav\u00e9s da soma de caudais m\u00e9dios de cada subsistema em tempo h\u00famido.\nCAUDAL M\u00c9DIO DI\u00c1RIO \u00c0 ENTRADA DA ETAR [L/S]\ntempo h\u00famido\nFigura 4.11 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios afluentes \u00e0 ETAR\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n44\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nTorna-se perfeitamente vis\u00edvel a discrep\u00e2ncia de valores entre os volumes de \u00e1gua que efetivamente chegam \u00e0 ETAR e aquilo que seria de esperar se no emiss\u00e1rio n\u00e3o existissem caudais de infiltra\u00e7\u00e3o. Em termos pr\u00e1ticos, pode dizer-se que mesmo que n\u00e3o ocorressem quaisquer aflu\u00eancias indevidas nos subsistemas a montante do intercetor, apenas 20% das \u00e1guas que chegam \u00e0 ETAR teriam origem dom\u00e9stica. O Anexo A ilustra o conjunto de medi\u00e7\u00f5es feitas \u00e0 entrada da ETAR nos dias 10, 11, 23, 24 e 25 de Mar\u00e7o de 2015 que visualmente sugerem (considerando a varia\u00e7\u00e3o de caudal que seria de esperar numa rede de drenagem de \u00e1guas residuais) que a principal contribui\u00e7\u00e3o do mesmo n\u00e3o s\u00e3o as \u00e1guas residuais, visto que, em per\u00edodo noturno por exemplo, apenas existe uma diminui\u00e7\u00e3o de caudal na ordem dos 3/4 l/s.\nComo referido anteriormente, achou-se pertinente sintetizar toda a informa\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o de caudais numa \u00fanica equa\u00e7\u00e3o que caracterizasse o comportamento do escoamento m\u00e9dio. Os dados utilizados na determina\u00e7\u00e3o da curva do caudal m\u00e9dio di\u00e1rio incluem os volumes resultantes de liga\u00e7\u00f5es indevidas na esta\u00e7\u00e3o h\u00famida, que t\u00eam uma contribui\u00e7\u00e3o bastante significativa nas sub-bacias em estudo, e portanto, ocorrem picos nas medi\u00e7\u00f5es com ocorr\u00eancia de grandes volumes num curto espa\u00e7o de tempo. Ainda que amortizado, este fen\u00f3meno \u00e9 perfeitamente identific\u00e1vel na Figura 4.12, que apresentam a m\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es realizadas sem distin\u00e7\u00e3o para o tipo de esta\u00e7\u00e3o, nas sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles.\nM\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es de caudal no instante t [l/s]\n2,000\n^^\u2014Ameal\nVila Pouca do Campo ^^\u2014Reveles\nFigura 4.12 - M\u00e9dia das medi\u00e7\u00f5es realizadas em cada uma das sub-bacias de estudo\nVerificam-se os picos anteriormente mencionados e na sub-bacia de Reveles, o escoamento apresenta um comportamento quase que peri\u00f3dico o que pode estar diretamente relacionado com a exist\u00eancia da esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria.\nDe modo a compreender a varia\u00e7\u00e3o do caudal m\u00e9dio em cada instante t, Q (t), nas 3 sub-bacias, e expresso em litros por segundo, este foi determinado em fun\u00e7\u00e3o da hora do dia, tendo sido\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n45\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nadotado o grau seis para os polin\u00f3mios, o que de um modo geral garante um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o superior a 0.8. As curvas s\u00e3o v\u00e1lidas para o intervalo de tempo compreendido entre 0 e 1440 minutos (dura\u00e7\u00e3o de um dia). Nas Express\u00f5es 13, 14 e 15 mostram-se as equa\u00e7\u00f5es das curvas e a sua representa\u00e7\u00e3o \u00e9 dada pela Figura 4.13.\nSub-bacia de Reveles\nQ(t) = [-2,3209 x 10-17]x6 + [8,7414 x 10-14]x5 - [1,1359 x 10-10]x4 + [5,3257 x 10-8]x3 + [1,7088 x 10-7]x2 - [3,8637 x 10-3]x + 0,7676\t(13)\nfi2 = 0,8575\nSub-bacia de Vila pouca do campo\nQ(t) = [-1,1644 x 10-17]x6 + [4,3778 x 10-14]x5 - [5,6098 x 10-11]x4 + [2,3672 x 10-8]x3\n+ [3,9857 x 10-6]x2 - [3,5753 x 10-3]x + 0,5859\t(14)\nfi2 = 0,8933\nSub-bacia de Ameal\nQ(t) = [-4,7126 x 10-18]x6 + [1,4079 x 10-14]x5 - [9,8631 x 10-12]x4 - [7,1090 x 10-9]x3\n+ [1,1294 x 10-5]x2 - [3,51 x 10-3]x + 0,6744\t(15)\nfi2 = 0,7850\nID\tOO\tO\tCN\t'^r\nCO\tyi\tO\t(N\n\u00dcS\t\u00bfD\t\u00d3o\nO\tO\tO\tO\tO\nHora do dia\n----Ameal\nVila Pouca do Campo \u2014\nReveles\n\u25a1\t(N\t'T\ttD\t03\tO\t(N\nm\tvi\ti_n\tco\tvi\to\t\u25a0^r\no\tv-i\tv-i\t(N\tcn\t\u00bfr\t\u00bfr\nm \u2019T-i\nr&lt;\u00f3o\nID 00 O 'vT rn co CNJ CNJ\nFigura 4.13 - Curvas Q(t) estimadas utilizando o m\u00e9todo dos m\u00ednimos quadrados aplicado a polin\u00f3mios\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n46\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nDeste modo foi poss\u00edvel caracterizar o escoamento m\u00e9dio em cada sub-bacia. Como limita\u00e7\u00e3o pode apontar-se o facto de os coeficientes das equa\u00e7\u00f5es serem extremamente pequenos o que leva \u00e0 necessidade de utilizar nota\u00e7\u00e3o cientifica com quatro casas decimais.\n4.1.4\tPrecipita\u00e7\u00e3o mensal\nFinamente fez-se um estudo da precipita\u00e7\u00e3o de modo a classificar os diversos meses do ano em h\u00famidos ou secos. Para tal, na malha regular desenvolvida pelo IPMA, foram escolhidas as coordenadas 40,200\u00b0N e 8,600\u00b0W por serem as mais pr\u00f3ximas do local de estudo (40,185\u00b0N e 8,534\u00b0W), cerca de quatro quil\u00f3metros. A Figura 4.14 ilustra a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal determinada para a regi\u00e3o em estudo, tendo como base de c\u00e1lculo os dados relativos ao per\u00edodo de 1950 a 2003.\nPRECIPITA\u00c7\u00c3O M\u00c9DIA MENSAL\n140,00\nMeses do ano\nFigura 4.14 - Precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal para a regi\u00e3o em estudo [mm]\nDe acordo com os resultados obtidos, consideram-se meses secos os meses de Junho, Julho, Agosto e Setembro tendo os restantes sido considerados h\u00famidos. Assim, no presente estudo, ir\u00e1 utilizar-se para considera\u00e7\u00f5es futuras que um ano m\u00e9dio na zona em estudo \u00e9 constitu\u00eddo por 122 dias com um comportamento tipicamente seco e que os restantes 243 apresentam um comportamento tipicamente h\u00famido.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n47\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\n4.2\tAflu\u00eancias indevidas\n4.2.1\tCaracteriza\u00e7\u00e3o de escoamentos m\u00e9dios\nForam determinadas as curvas representativas do caudal m\u00e9dio em tempo seco, tempo h\u00famido e sem a contribui\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas para a sub-bacia do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles. Nos pr\u00f3ximos par\u00e1grafos s\u00e3o apresentadas as curvas para cada tipo de caudal assim como informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 estima\u00e7\u00e3o das mesmas.\nO caudal m\u00e9diono instante t em tempo seco, Qs (t) , expresso em litros por minuto, foi estimado utilizando o conjunto de dados relativos ao per\u00edodo de medi\u00e7\u00e3o compreendido entre 16 de Julho e 5 de Agosto de 2014, de onde se exclu\u00edram os dias 19 e 20 de Julho por ter ocorrido precipita\u00e7\u00e3o. Nas sub-bacias do Ameal e Vila Pouca do Campo, achou-se pertinente retirar os cinco dias de Agosto por apresentarem um comportamento sazonal que se revelou, bastante superior ao registado anteriormente. As curvas determinadas para cada sub-bacia e os respetivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados nas Equa\u00e7\u00f5es (16), (17) e (18).\nSub-bacia do Ameal\nQs (t) = [-8,8730 X 10_16]x6 + [3,4892 X 10~12]x5 - [4,9074 X 10~9]x4 + [2,8390 X 10\"6]x3\n-\t[4,8346 X 10_4]x2 - [4,9756 X 10\"2]x + 30,510\t(16)\nfi2 = 0,9091\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo\nQs (t) = [-1,0399 X 10_15]x6 + [4,0400 X 10\"12]x5 - [5,4595 X 10\"9]x4 + [2,7385 X 10\"6]x3\n-\t[7,0853 X 10_5]x2 - [2,1059 X 10 '\u25a0[v + 32,724\t(17)\nR2 = 0,9203\nSub-bacia de Reveles\nQs (t) = [-2,7276 X 10_15]x6 + [11036 X 10\"11]*5 - [1,6209 X 10\"8]x4 + [1,0234 X 10\"5]x3\n-\t[2,4094 X 10_3]x2 + [7,4699 X 10\"2]x + 22,946\t(18)\nfi2 = 0,8639\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n48\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nO caudal m\u00e9dio no instante t em tempo h\u00famido, \u00c7H(t), expresso em litros por minuto, foi determinado utilizando as medi\u00e7\u00f5es realizadas no per\u00edodo compreendido entre 23 de Outubro e 10 de Novembro de 2014. \u00c9 importante salientar que a curva obtida para a Sub-bacia do Ameal tem associada um coeficiente de determina\u00e7\u00e3o de 0,5743 que se deve \u00e0 exist\u00eancia de picos significativos resultantes de liga\u00e7\u00f5es indevidas. As curvas determinadas para cada sub-bacia e os respetivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados nas Equa\u00e7\u00f5es (19), (20) e (21).\nSub-bacia do Ameal\n<?w(t) = [1,2011 X 10_15]x6 - [5,4887 X 10\"12]x5 + [9,4420 X 10\"9]x4 - [7,6213 X 10\"6]x3 + [2,9281 X 10_3]x2 - [4,4527 X 10 'fv + 59,085\t(19)\nfi2 = 0,5743\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo\nQH(t) = [-3,3149 X 10_16]x6 + [8,8583 X 10_13]x5 - [2,0207 X 10_10]x4 - [1,2964 X 10_6]x3\n+ [1,2872 X 10_3]x2 - [3,2879 X 10-1]x + 40,790\t( )\nfi2 = 0,7078\nSub-bacia de Reveles\nQw(t) = [-8,8746 X 10_17]x6 - [5,6954 X 10\"13]x5 + [2,9915 X 10\"9]x4 - [4,5459 X 10\"6]x3\n+ [2,8201 X 10_3]x2 - [5,8983 X 10-1]x + 75,866\t(21)\nfi2 = 0,7386\nFinalmente foi determinado o caudal m\u00e9dio di\u00e1rio em tempo h\u00famido sem a contribui\u00e7\u00e3o de liga\u00e7\u00f5es indevidas, \u00fa?//.s-/,/ (0, utilizando o procedimento desenvolvido no capitulo anterior. Utilizaram-se os valores de precipita\u00e7\u00e3o do ud\u00f3metro existente no Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Coimbra e foram estimados os tempos de concentra\u00e7\u00e3o para as sub-bacias do Ameal, Vila pouca do Campo e Reveles de 18, 29 e 28 minutos, respetivamente. O facto de o ponto onde foi medida a precipita\u00e7\u00e3o estar cerca 10 Km afastada da bacia de drenagem, por vezes verificou-se um atraso ou adiantamento da precipita\u00e7\u00e3o. Esta problem\u00e1tica foi ultrapassada com a observa\u00e7\u00e3o dos caudais e um pouco de bom senso. As curvas determinadas para cada sub-bacia e os respetivos coeficientes de determina\u00e7\u00e3o s\u00e3o apresentados nas Equa\u00e7\u00f5es (22), (23) e (24).\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n49\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSub-bacia do Ameal\nQHSU(t) = [-5,51643 x 10-16]x6 + [1,80952 x 10-12]x5 - [1,81446 x 10-9]x4\n+ [2,3285 x 10-7]x3 + [5,1718 x 10-4]x2 - [1,8383 x 10-1]x + 45,561\n(22)\nfi2 = 0,8228\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo\nQwsi\u00ed(t) = [-1,2976 x 10-15]x6 + [5,1398 x 10-12]x5 - [7,2617 x 10-19]x4\n+ [4,1645 x 10-6]x3 - [6,4848 x 10-4]x2 - [8,8676 x 10-2]x + 29,008\t(23)\nfi2 = 0,8802\nSub-bacia de Reveles\n<2rsl/(\u00ed) = [-1,5470 x 10-15]x6 + [6,0457 x 10-12]x5 - [8,3667 x 10-9]x4\n+ [4,6118 x 10-6]x3 - [6,2784 x 10-4]x2 - [9,8764 x 10-2]x + 49,419\t(24)\nfi2 = 0,8364\nAs curvas estimadas assim como o conjunto de dados que lhes deu origem s\u00e3o apresentados nas Figuras 4.15, 4.16 e 4.17 para as sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, respetivamente.\nSub-bacia do Ameal\nHora do dia\nTempo h\u00famido sem liga\u00e7\u00f5es indevidas\tTempo seco sem 19 e 20 e sem Agosto\nFigura 4.15 - Curvas (t), \u00c7H(t) e 0hs\u00bf/(\u00ed) para a sub-bacia do Ameal e os respectivos conjuntos de dados [l/s]\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n50\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSub-bacia de Vila Pouca do Campo\n\tHora do dia\nTempo H\u00famido\tTempo seco S/ Agosto\tH\u00famido sem liga\u00e7\u00f5es indevidas\nFigura 4.16 - Curvas\t(t), \u00c7H(t) e (^\u00bf/(\u00ed) para a sub-bacia de Vila Pouca do Campo e os\nrespectivos conjuntos de dados [l/s]\nSub-bacia de Revelves\nSeco com Agosto\tHumido s/ liga\u00e7\u00f5es indevidas\tTempo H\u00famido\nFigura 4.17 - Curvas\t(t), \u00c7H(t) e (?//.s'/./(0 para a sub-bacia de Reveles e os respectivos\nconjuntos de dados [l/s]\nComo j\u00e1 foi referido anteriormente, no per\u00edodo h\u00famido na sub-bacia de Reveles nota-se um escoamento com um comportamento quase que peri\u00f3dico, que se acha estar relacionado com a exist\u00eancia de esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria. Sabendo que o tro\u00e7o que escoa para esta esta\u00e7\u00e3o serve uma reduzida popula\u00e7\u00e3o (cerca de 90 habitantes), percebe-se pela an\u00e1lise das curvas \u00c7H(t) e Q//.s7./(0 que a amplitude desta varia\u00e7\u00e3o \u00e9 aproximadamente igual nas duas curvas, sugerindo que os volumes que d\u00e3o origem a este comportamento, tenham origem em infiltra\u00e7\u00f5es (existe em tempo h\u00famido com e sem liga\u00e7\u00f5es indevidas mas n\u00e3o se verifica em tempo seco).\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n51\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\n4.2.2\tCaudais de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas\nOs volumes m\u00e9dios por dia h\u00famido provenientes de liga\u00e7\u00f5es indevidas e infiltra\u00e7\u00f5es foram determinados para cada sub-bacia e em fun\u00e7\u00e3o da identifica\u00e7\u00e3o dos dias h\u00famidos e secos, foram determinados os volumes m\u00e9dios anuais que se apresentam no Quadro 4.3.\nQuadro 4.3 - Caudais m\u00e9dios de infiltra\u00e7\u00e3o e liga\u00e7\u00f5es indevidas estimados\nGrandeza\tSub-bacia\t\t\n\tAmeal\tVila Pouca do Campo\tReveles\nQmds (l/dia seco)\t43399\t37535\t37858\nQmdh (litros/dia h\u00famido)\t84493\t63580\t113396\nQmdhsli (litros/dia h\u00famido)\t65663\t46333\t87003\nQli (litros/dia h\u00famido)\t18830\t17247\t26393\nQli (m3/ano)\t4576\t4191\t6414\nQinf (litros/dia h\u00famido)\t22264\t8798\t49145\nQinf (m3/ano)\t5410\t2138\t11942\nQinf (m3/ano/ml)\t0,970\t0,496\t2,591\nOs valores do caudal infiltrado por ano e por metro de coletor apresentados foram determinados para todo o comprimento do subsistema a que se referem. A Figura 4.18 ilustra a contribui\u00e7\u00e3o m\u00e9dia de cada componente do escoamento para as tr\u00eas sub-bacias em estudo, considerando que o caudal m\u00e9dio em tempo seco apenas tem contribui\u00e7\u00e3o de \u00e1guas exclusivamente de origem dom\u00e9stica.\nOs custos anuais associados \u00e0s liga\u00e7\u00f5es indevidas s\u00e3o estimados em aproximadamente 2546, 2332 e 3568 euros, para os subsistemas do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, respetivamente.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n52\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nAMEAL\tVILA POUCA DO CAMPO\tREVELES\n189<\t\t\t\t\t2J\t%\t\t\t\t20%\n\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t43%\n\t\t\tli\t\u00abSt\t\t\t\t||\t8%\t\n3755\n\u25a0 \u00c1guas residuais \u25a0 Infiltra\u00e7\u00f5es o Liga\u00e7\u00f5es indevidas\nFigura 4.18 - V\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es estimadas do escoamento para as sub-bacias do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles\nVerifica-se que, em termos percentuais, a contribui\u00e7\u00e3o das liga\u00e7\u00f5es indevidas no escoamento \u00e9 aproximadamente igual nas tr\u00eas sub-bacias, representando cerca de 20% do caudal total. \u00c9 ainda poss\u00edvel verificar que contribui\u00e7\u00e3o das infiltra\u00e7\u00f5es na sub-bacia de Reveles \u00e9 sensivelmente o dobro da sub-bacia do Ameal e o triplo de Vila Pouca do Campo.\nEm fun\u00e7\u00e3o dos volumes acumulados afluentes \u00e0 ETAR (Anexo B), estimou-se um volume m\u00e9dio di\u00e1rio afluente \u00e0 mesma, em tempo h\u00famido, de 1388 m3. Foram tamb\u00e9m estimados os volumes m\u00e9dios entregues pelos 4 subsistemas, que todos juntos, contribuem com um volume de apenas 296 m3 por dia h\u00famido. Deste modo, o volume m\u00e9dio infiltrado no emiss\u00e1rio por dia h\u00famido \u00e9 de 1092 m3, o que em valores anuais se traduz em 265356 m3. Se quisermos expressar este valor em metros c\u00fabicos por ano e por metro linear, o seu valor \u00e9 de aproximadamente 144. A Figura 4.19 mostra as diferentes contribui\u00e7\u00f5es do escoamento no emiss\u00e1rio em tempo h\u00famido.\nEMISS\u00c1RIO\nv. Origem nos subsistemas a montante infiltra\u00e7\u00f5es\nFigura 4.19 - V\u00e1rias contribui\u00e7\u00f5es estimadas do escoamento para o emiss\u00e1rio\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n53\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nVerifica-se que o volume afluente \u00e0 ETAR num dia h\u00famido tem as infiltra\u00e7\u00f5es como maior parcela, correspondendo a cerca de 80%.\n4.2.3\tLocaliza\u00e7\u00e3o das infiltra\u00e7\u00f5es no emiss\u00e1rio\nEscolheram-se dois tro\u00e7os do emiss\u00e1rio em fun\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o que se identificou como a poss\u00edvel causa dos grandes volumes infiltrados como ilustra a Figura 4.20.\nFigura 4.20 - Tro\u00e7os de estudo atribu\u00eddos ao emiss\u00e1rio\nAssinalado a azul, o tro\u00e7o BC foi identificado como causa prov\u00e1vel da maioria dos volumes infiltrados estimados. Com 400 mm de di\u00e2metro, tem uma extens\u00e3o de 378 metros e est\u00e1 localizado numa zona baixa. As cotas do terreno variam aproximadamente entre 11 e 8 metros e os coletores a uma profundidade m\u00e9dia de 5 metros. Acresce o facto de se tratar de uma zona com elevado n\u00edvel fre\u00e1tico, estando este tro\u00e7o ao lado de uma linha de \u00e1gua.\nA verde est\u00e1 identificado o tro\u00e7o AB, de di\u00e2metro 315 mm em PVC e 70 metros de comprimento, que corresponde ao tro\u00e7o onde se determinou o escoamento para uma altura de lamina de \u00e1gua a variar entre 10 e 20% do di\u00e2metro interno, de acordo com o exposto a anteriormente. Os resultados obtidos no c\u00e1lculo e os par\u00e2metros utilizados s\u00e3o apresentados no Quadro 4.4.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n54\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nQuadro 4.4 - Par\u00e2metros utilizados na equa\u00e7\u00e3o de Manning-Stricker e os respetivos resultados\nh (m)\t0,10 x B,\t0, 20 x B,\t\nh (m)\t0,0297\t0,0593\t0,2966\n0 (rad)\t1,2870\t1,8543\t6,2832\nBjn\u00ederno (^)\t0,2966\t0,2966\t0,2966\n\t0,0188\t0,0358\t0,0742\nBs(rn /3/s)\t90\t90\t90\nA = m2\t0,0036\t0,0098\t0,0691\n1 (m/m)\t0,003\t0,003\t0,003\nQ (m3/s)\t1,26E-03\t5,26E-03\t0,0601\nQ (</*)\t1,26\t5,26\t60,11\nO caudal estimado para o cen\u00e1rio de sec\u00e7\u00e3o cheia no tro\u00e7o AB foi de 60,11 Z/s, que por ser bastante superior ao caudal m\u00e9dio infiltrado, n\u00e3o nega a possibilidade de as infiltra\u00e7\u00f5es terem origem neste tro\u00e7o ou a montante dele. No entanto, o caudal para a altura da l\u00e2mina de \u00e1gua observada (0,10Bj &lt;h &lt;0,20BQ \u00e9 consideravelmente inferior aos caudais registados \u00e0 entrada da ETAR, sugerindo que as infiltra\u00e7\u00f5es estejam no tro\u00e7o BC . Foi considerado um = 90\t(Diogo, 1996) e a inclina\u00e7\u00e3o m\u00ednima imposta pelo RGSPPDADAR.\nN\u00e3o existindo dados que permitam uma an\u00e1lise mais detalhada, considera-se neste estudo, que 80% das infiltra\u00e7\u00f5es ocorrem no tro\u00e7o BC o que pode n\u00e3o fugir muito \u00e0 realidade, tendo em conta os caudais estimados no final do tro\u00e7o AB.\n4.3\tAn\u00e1lise custo benef\u00edcio\n4.3.1\tConsidera\u00e7\u00f5es gerais\nNos pontos seguintes apresentam-se os resultados obtidos na an\u00e1lise custo benef\u00edcio, para os subsistemas do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles e para o tro\u00e7o do emiss\u00e1rio identificado como mais problem\u00e1tico relativamente aos caudais de infiltra\u00e7\u00e3o. Para os respectivos subsistemas, foram estudados tr\u00eas cen\u00e1rios distintos relativamente ao estado de conserva\u00e7\u00e3o das mesmas, tendo as infiltra\u00e7\u00f5es no tro\u00e7o do emiss\u00e1rio sido consideradas igualmente distribu\u00eddas pelo mesmo.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n55\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\n4.3.2\tSub-bacia do Ameal\nOs custos/benef\u00edcios unit\u00e1rios ao longo do horizonte de projeto resultantes da aplica\u00e7\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o (15), para as diferentes taxas e cen\u00e1rios adotados para a sub-bacia do Ameal, s\u00e3o apresentados na Figura 4.21.\nHORIZONTE DE PROJETO [ANOS]\nBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 3 - 50%\t- TJ = 2,5%)\nBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 2 - 25%\t- TJ = 2,5%)\nX\tBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 1 - 10%\t- TJ = 2,5%)\n\u2666 Custo unit\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o\n\u25b2\tBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 3 - 50%\t- TJ = 5%)\n\u25a0\tBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 2 - 25%\t- TJ = 5%)\nX\tBenif\u00edcios\tacumulados\tresultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 1 - 10%\t- TJ = 5%)\nFigura 4.21 - An\u00e1lise custo benef\u00edcio para a sub-bacia do Ameal em valores unit\u00e1rios\nComo seria de esperar, no primeiro cen\u00e1rio, a reabilita\u00e7\u00e3o surge como a hip\u00f3tese mais vantajosa, pois passados 7 anos, em ambas as taxas utilizadas, torna-se economicamente vi\u00e1vel reabilitar sistema. J\u00e1 para o segundo cen\u00e1rio, para uma taxa de juro de 2.5%, a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 vi\u00e1vel a partir do d\u00e9cimo nono ano. Para a taxa de 5%, j\u00e1 s\u00e3o precisos 28 anos para liquidar o investimento. Finalmente, para o terceiro cen\u00e1rio (situa\u00e7\u00e3o menos prov\u00e1vel), os custos excedem os benef\u00edcios para as duas taxas de juro.\nForam estimados os custos totais para os cen\u00e1rios 1 e 2, de acordo com a an\u00e1lise anterior. Os resultados s\u00e3o apresentados na Figura 4.22.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n56\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nX Custo de reabilita\u00e7\u00e3o (cen\u00e1rio 1 - 10%)\t> Benif\u00edcios acumulados (Tj = 5%)\nFigura 4.22 - An\u00e1lise custo benef\u00edcio para a sub-bacia do Ameal em valores totais\nVerifica-se que, para o cen\u00e1rio 1, s\u00e3o necess\u00e1rios cerca de 22,3 mil euros para reabilitar o sistema, investimento que ao fim de sete anos (como j\u00e1 se tinha verificado na an\u00e1lise de custos unit\u00e1rios) \u00e9 recuperado atrav\u00e9s da redu\u00e7\u00e3o de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o. No fim do horizonte de projeto, estima-se que, para taxas de juro de 2,5 e 5%, os benef\u00edcios \u00fateis decorrentes da reabilita\u00e7\u00e3o rondem 74 mil euros e 43 mil euros. Para o Cen\u00e1rio 2, embora continue a ser economicamente vi\u00e1vel reabilitar, os custos de reabilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o na ordem de 55,8 mil euros. Os lucros \u00fateis associados para todo o horizonte de projeto s\u00e3o de 41 mil e 9 mil euros para as referidas taxas de juro.\n4.3.3\tSub-bacia de Vila Pouca do Campo\nAo contr\u00e1rio da anterior, na sub-bacia de Vila Pouca do Campo apenas se verificou existir viabilidade econ\u00f3mica para o cen\u00e1rio 1, como se mostra na Figura 4.23.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n57\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSUB-BACIA DE VILA POUCA DO CAMPO\n50\n20\n10\ng 40 \u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\nz>\nLU\n30\nCO\nO\noc '<\n\u2666 \u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\u2666\nz>\n(/) O I\u2014 i/) Z) o\n0\n0\t2\t4\t6\t8\t10\t12\t14\t16\t18\t20\t22\t24\t26\t28\t30\t32\t34\t36\t38\t40\nHORIZONTE DE PROJETO [ANOS]\nA\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t3\t- 50% -\tTJ = 2,5%)\n\u25a0\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t2\t- 25% -\tTJ = 2,5%)\nX\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t1\t- 10% -\tTJ = 2,5%)\n\u2666 Custo unit\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o\nA\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t3\t- 50% -\tTJ = 5%)\n\u25a0\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t2\t- 25% -\tTJ = 5%)\nX\tBenif\u00edcios acumulados resultantes\tda reabilita\u00e7\u00e3o\t(Cen\u00e1rio\t1\t- 10% -\tTJ = 5%)\nFigura 4.23 - An\u00e1lise custo benef\u00edcio para a sub-bacia de Vila pouca do Campo em valores unit\u00e1rios\nPara tj = 2,5%, o cen\u00e1rio 1 apresenta vantagem econ\u00f3mica a partir do ano catorze e para a taxa de 5%, o mesmo acontece quatro anos depois. De modo a avaliar a grandeza dos investimentos e dos benef\u00edcios em causa, procedeu-se \u00e0 an\u00e1lise dos custos absolutos, como se mostra na Figura 4.24.\nHORIZONTE DE PROJETO (ANOS)\nCusto de Reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 1 - 10%)\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 2,5%)\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 5%%)\nFigura 4.24 - An\u00e1lise custo benef\u00edcio para Vila pouca do Campo em valores totais\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n58\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nPara = 2,5%, os beneficios uteis estimados s\u00e3o de aproximadamente 19,8 mil euros. J\u00e1 para tj = 5%, os lucros estimados s\u00e3o da ordem de 8,5 mil euros.\n4.3.4\tSub-bacia de Reveles\nO subsistema de Reveles \u00e9 aquela que apresenta pior estado de conserva\u00e7\u00e3o, tendo em conta os caudais infiltrados observados. Na Figura 4.25, observa-se que \u00e9 economicamente vi\u00e1vel reabilitar a rede para os tr\u00eas cen\u00e1rios, independentemente das taxas de juro adotadas.\nHORIZONTE DE PROJETO [ANOS]\n\u25b2\tBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 3 - 50% - TJ = 2,5%)\n\u25a0\tBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 2 - 25% - TJ = 2,5%)\nX Benif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 1 - 10% - TJ = 2,5%) ^^\u201cCusto unit\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o\n\u25b2\tBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 3 - 50% - TJ = 5%)\n\u25a0\tBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 2 - 25% - TJ = 5%)\nFigura 4.25 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia de Reveles em valores unit\u00e1rios\nPela an\u00e1lise da figura, percebe-se a necessidade de reabilitar o subsistema, pois mesmo para o pior cen\u00e1rio de estado de conserva\u00e7\u00e3o da rede, a reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 economicamente vi\u00e1vel, ou seja, quando se assume que metade de rede precisa de ser reabilitada: Observa-se que aproximadamente catorze anos depois o investimento foi amortizado. Para o cen\u00e1rio 2, s\u00e3o apenas precisos sete anos para que a op\u00e7\u00e3o de reabilitar tenha sido economicamente recuperada e para o cen\u00e1rio 1, bastam dois anos. Os custos e benef\u00edcios totais para cada um dos cen\u00e1rios s\u00e3o mostrados na Figura 4.26.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n59\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nSUB-BACIA DE REVELES\n300000\n200000\nI\u2014\nco z> O\n0\n0\t2\t4\t6\t8\t10\t12\t14\t16\t18\t20\t22\t24\t26\t28\t30\t32\t34\t36\t38\t40\nHORIZONTE DE PROJETO (ANOS)\nCusto de reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 1 - 10%)\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 2,5%)\nCusto de reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 2 - 25%)\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 5%)\nCusto de reabilita\u00e7\u00e3o (Cen\u00e1rio 3 - 50%)\nFigura 4.26 - An\u00e1lise custo beneficio para a sub-bacia de Reveles em valores totais\nDe acordo com a figura, no cen\u00e1rio 1, os custos de reabilita\u00e7\u00e3o s\u00e3o da ordem de 18,4 mil euros e os lucros \u00fateis s\u00e3o bastante significativos no final do horizonte de projeto, tomando os valores de 194 e 125 mil euros para as duas taxas de juro. Para o cen\u00e1rio 2, com um investimento de 46 mil euros na reabilita\u00e7\u00e3o do sistema, os lucros \u00fateis estimados s\u00e3o de 166 e 98 mil euros. Os lucros estimados no cen\u00e1rio 3, s\u00e3o de 120 e 52 mil euros para as duas taxas de juro consideradas.\n4.3.5\tTro\u00e7o BC do emiss\u00e1rio\nNo estudo do emiss\u00e1rio, conforme anteriormente referido, assume-se que 80% das infiltra\u00e7\u00f5es ocorrem no \u00faltimo tro\u00e7o de 400 mm di\u00e2metro e 378 metros de comprimento (designado por BC na Figura 4.20). Deste modo n\u00e3o foi necess\u00e1rio aplicar cen\u00e1rios ao tro\u00e7o em quest\u00e3o, visto que se considerou que os 378 metros que o constituem necessitam de reabilita\u00e7\u00e3o. Deste modo, a Figura 4.27 ilustra a an\u00e1lise custo-beneficio baseada em custos unit\u00e1rios.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n60\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nV) D U\nHORIZONTE DE PROJETO (ANOS)\nCusto unit\u00e1rio de reabilita\u00e7\u00e3o\nBenif\u00edcios acumulados atualizados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 2,5%)\nBenif\u00edcios acumulados atualizados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 5%)\nFigura 4.27 - An\u00e1lise custo beneficio para o emiss\u00e1rio em valores unit\u00e1rios\nEstima-se que este tro\u00e7o do emiss\u00e1rio, apresente um grande volume de infiltra\u00e7\u00f5es com grande impacto econ\u00f3mico no tratamento efetuado na ETAR. De acordo com as observa\u00e7\u00f5es efetuadas, hip\u00f3teses b\u00e1sicas assumidas e estimativas e par\u00e2metros adotados, no final do primeiro ap\u00f3s a reabilita\u00e7\u00e3o, o investimento est\u00e1 amortizado (ver Figura 4,27). A Figura 4.28, mostra os custos de reabilita\u00e7\u00e3o totais e os benef\u00edcios totais ao longo da vida \u00fatil, envolvidos na reabilita\u00e7\u00e3o deste tro\u00e7o do intercetor.\nHORIZONTE DE PROJETO (ANOS)\nCusto total de reabilita\u00e7\u00e3o\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 2,5%)\nBenif\u00edcios acumulados resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o (TJ = 5%)\nFigura 4.28 - An\u00e1lise custo beneficio para o emiss\u00e1rio em valores totais\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n61\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n4 CASO DE ESTUDO\nVerifica-se que o custo total de reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 de aproximadamente 106 mil euros e que os benef\u00edcios totais que adv\u00e9m da mesma s\u00e3o enormes para o horizonte de projeto considerado: valores da ordem de 3,5 e 2,5 milh\u00f5es de euros, para taxas de juro de 2,5 e 5%, respetivamente.\n4.3.6\tPrioridades de reabilita\u00e7\u00e3o\nCom base nas estimativas efetuadas, o emiss\u00e1rio \u00e9 o subsistema que necessita de uma interven\u00e7\u00e3o mais urgente. A rapidez com que o investimento associado \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o \u00e9 recuperado (menos de um ano) e os lucros que ao longo do horizonte projeto dai resultam (2,5 ou 3,5 milh\u00f5es de euros), constituem tamb\u00e9m um forte argumento na atribui\u00e7\u00e3o de prioridades. \u00c9 ainda importante referir que de acordo com as estimativas realizadas, cerca de 93% de toda a infiltra\u00e7\u00e3o que ocorre no sistema de drenagem tem origem no emiss\u00e1rio.\nEmbora a consider\u00e1vel dist\u00e2ncia, o subsistema de Reveles mostrou-se como a segunda prioridade, satisfazendo a condi\u00e7\u00e3o de benef\u00edcios superiores aos custos de investimento em todos os cen\u00e1rios considerados. Relativamente ao subsistema do Ameal apenas em dois dos tr\u00eas cen\u00e1rios esta condi\u00e7\u00e3o \u00e9 satisfeita. Como \u00faltima prioridade surge o subsistema de Vila Pouca do Campo, com volumes infiltrados muito inferiores aos restantes subsistemas e onde em dois de tr\u00eas cen\u00e1rios adotados n\u00e3o \u00e9 mesmo economicamente vi\u00e1vel a reabilita\u00e7\u00e3o.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n62\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n5 CONCLUS\u00d5ES\n5\tCONCLUS\u00d5ES\nMostra-se neste trabalho, com o desenvolvimento detalhado de um caso de estudo, que a an\u00e1lise custo-benef\u00edcio na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento \u00e9 uma ferramenta extremamente \u00fatil e fundamental no apoio \u00e0 decis\u00e3o da reabilita\u00e7\u00e3o dos sistemas. A caracteriza\u00e7\u00e3o pormenorizada dos sistemas, da investiga\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de funcionamento hidr\u00e1ulico e da capacidade estrutural das tubagens requer um importante esfor\u00e7o de avalia\u00e7\u00e3o e de meios dispon\u00edveis, particularmente de recursos humanos e em termos t\u00e9cnicos.\nPara o sistema de drenagem de \u00e1guas residuais comunit\u00e1rios afluente \u00e0 ETAR do Ameal localizada no concelho de Coimbra, objeto do presente estudo, foram obtidos e analisados detalhadamente um conjunto muito alargado de elementos de cadastro e de medi\u00e7\u00f5es de caudais em diversos pontos da rede em campanhas efetuadas em tempo seco e em tempo h\u00famido, e \u00e0 entrada da ETAR. No entanto, numa fase preliminar da investiga\u00e7\u00e3o como a desenvolvida predominantemente neste estudo, n\u00e3o foram analisadas imagens de CCTV da rede, que poderiam identificar e localizar mais detalhadamente as anomalias e defici\u00eancias estruturais existentes dos coletores.\nA rede de drenagem foi subdividida em subsistemas relativos aos aglomerados de Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, tendo sido identificados os respetivos caudais m\u00e9dios di\u00e1rios totais, tanto em tempo seco, como em tempo h\u00famido, os caudais residuais dom\u00e9sticos, os caudais resultantes de liga\u00e7\u00f5es indevidas, bem como os caudais infiltrados. Foi ainda analisada detalhadamente a varia\u00e7\u00e3o m\u00e9dia dos caudais totais ao longo do dia. Foram estimados volumes anuais infiltrados de 4576, 4191 e 6414 m3 para as subsistemas do Ameal, Vila Pouca do Campo e Reveles, respetivamente. O maior problema de infiltra\u00e7\u00f5es foi detetado no intercetor que conduz as \u00e1guas residuais \u00e0 ETAR, instalado predominantemente a grandes profundidades, e que se localiza em grande extens\u00e3o num terreno baixo e com elevado n\u00edvel fre\u00e1tico. Os volumes anuais infiltrados no intercetor foram estimados em valores na ordem dos 265356 m3, valores que s\u00e3o extremamente elevados relativamente \u00e0 capacidade e dimens\u00e3o do sistema, traduzindo-se num significativo acr\u00e9scimo dos custos de explora\u00e7\u00e3o.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n63\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n5 CONCLUS\u00d5ES\nN\u00e3o obstante a algumas aproxima\u00e7\u00f5es importantes assumidas na determina\u00e7\u00e3o dos volumes afluentes devido a liga\u00e7\u00f5es indevidas, foi poss\u00edvel identificar a sua exist\u00eancia e estimar os custos anuais associados ao transporte e tratamento dos respetivos volumes. Para toda a rede de drenagem esses custos foram estimados em cerca de 8500 \u20ac anuais, sugerindo-se que sejam efetuada a sua localiza\u00e7\u00e3o e elimina\u00e7\u00e3o, pois para al\u00e9m dos custos que lhes est\u00e3o associadas, introduzem caudais na rede que excedem a capacidade de escoamento dos coletores, entrando o sistema em carga, o que constitui um incumprimento relativamente \u00e0 legisla\u00e7\u00e3o nacional.\nA an\u00e1lise custo-benef\u00edcio utilizada no apoio \u00e0 decis\u00e3o \u00e9 baseada em custos unit\u00e1rios de investimento e explora\u00e7\u00e3o. A mesma foi aplicada aos diferentes subsistemas considerados, para diversos cen\u00e1rios de caudais de infiltra\u00e7\u00e3o unit\u00e1rios e diferentes taxas de juro. Para os subsistemas onde se verificou que \u00e9 economicamente vi\u00e1vel reabilitar, foram determinados os custos totais de modo a poder conhecer a dimens\u00e3o dos investimentos e benef\u00edcios resultantes da aplica\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de reabilita\u00e7\u00e3o selecionadas.\nConclui-se que, dependendo da extens\u00e3o efetiva dos coletores que poder\u00e3o precisar de ser reabilitados em cada subsistema, de acordo com os cen\u00e1rios analisados, pode ser vi\u00e1vel proceder a opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o dos mesmos, particularmente para as sub-bacias do Ameal e de Reveles. Relativamente ao intercetor, a decis\u00e3o de reabilitar assegura-se como extremamente favor\u00e1vel em termos econ\u00f3micos, sen\u00e3o mesmo praticamente inevit\u00e1vel. Os caudais de infiltra\u00e7\u00e3o s\u00e3o de tal ordem que os benef\u00edcios acumulados ao longo do horizonte de projeto resultantes da reabilita\u00e7\u00e3o do mesmo s\u00e3o estimados atingir valores na ordem 3.5 milh\u00f5es de euros para uma taxa de juro de 2,5%. Relativamente \u00e0s restantes prioridades de reabilita\u00e7\u00e3o, conclui-se que o subsistema de Reveles que inclui uma pequena esta\u00e7\u00e3o elevat\u00f3ria e se encontra a cotas mais baixas, \u00e9 o que aparenta condi\u00e7\u00f5es priorit\u00e1rias.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n64\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\t6 REFERENCIAS\nBIBLIOGR\u00c1FICAS\n6\tREFER\u00caNCIAS BIBLIOGR\u00c1FICAS\nAlegre, H., Covas, D., Coelho, S.T., Almeida, M.C., Cardoso, M.A (2011), AWARE-P: uma abordagem integrada para gest\u00e3o patrimonial de infraestruturas de sistemas urbanos de \u00e1gua.\nAlmeida, M. C., Cardoso, M.A., (2010). \u201cGest\u00e3o patrimonial de infraestruturas de \u00e1guas residuais e pluviais - uma abordagem centrada na reabilita\u00e7\u00e3o\u201d. Guia T\u00e9cnico n\u00b017. Lisboa\nAware-p@ (2015). http://www.aware-p.org (p\u00e1gina official de internet). Portugal\nBelo-Pereira, M., E. Dutra, and P. Viterbo, (2011). \u201cEvaluation of global precipitation data sets over the Iberian Peninsula\u201d. J. Geophys. Res., 116, D20101, doi:10.1029/2010JD015481\nBertrand-Krajewski, J., Baer, E., Cardoso, M.A., B\u00e9n\u00e9dittis, J., Ellis, B., Franz,T., Frehmann, T., Giulianelli, M., Gujer, W., Karpf, C., Kohout, D., Kracht, O., Krebs, P., Metelka, T., Pliska, Z., Pollert, J., Prigiobbe, V., Princ, I., Pryl, K., Revitt, M., Rieckermann, J., Rutsch, M., Vanecek, S. (2005). \u201cAssessing Infiltration and Exfiltration on the Performance of Urban Sewer Systems\u201d. APUSS Final Report, European Commission 5th R&amp;D Framework Programme\nBonito, A. (2014). \u201cInfiltra\u00e7\u00f5es na Rede de Drenagem de \u00c1guas Residuais - Caso de Estudo da Bacia de Drenagem de Lanheses\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, Universidade do Porto, Porto.\nCEN (2010). prEN 15885:2010. \u201cClassification and performance characteristics of techniques for renovation and repair of drains and sewers\u201d. Comite Europeu de Normalizacao.\nCF SA, PLA LDA, OMS LDA (2000) \u201cEsta\u00e7\u00e3o de tratamento de \u00e1guas residuais do Ameal -Projeto de execu\u00e7\u00e3o\u201d, SMAS, Coimbra.\nContimetra@ (2015). http://www.contimetra.com/Paginas/Comuns/Servicos/folhetonivus.pdf. (p\u00e1gina internet oficial), Portugal\nDiogo, A. (1996). \u201cOptimiza\u00e7\u00e3o Tridimensional de Sistemas Urbanos de Drenagem\u201d. Tese de Doutoramento, Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n65\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\n6 REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS\nDiogo, A. F., Santos, J. e Temido, J. S. (2011). \u201dUma abordagem gen\u00e9rica simples custo -benef\u00edcio na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\u201d. Proceedings do 6\u00b0 Congresso Luso -Mo\u00e7ambicano de Engenharia, CLME\u20192011, Maputo\nUnited States Environmental Protection Agency (EPA), (1991). \u201cSewer System Infrastructure Analysis and Rehabilitation. Cincinnati\u201d. USA\nUnited States Environmental Protection Agency (EPA), (2014). \u201cGuide for Estimating Infiltration and Inflow\u201d. USA\nMarques, J., Sousa, J. (2011). \u201cHidr\u00e1ulica Urbana. Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de Drenagem de Aguas Residuais\u201d. Imprensa da Universidade de Coimbra. 3.a Edi\u00e7\u00e3o, Coimbra\nMatos, R.S. (1996). \u201cDiagn\u00f3stico de sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais\u201d. VII ENaSB -Encontro Nacional de Saneamento B\u00e1sico, Coimbra.\nMortinho, A. (2011). \u201cAvalia\u00e7\u00e3o de Caudais de Infiltra\u00e7\u00e3o em Sistemas de Drenagem de \u00c1guas Residuais\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil, Instituto Polit\u00e9cnico de Coimbra, Instituto Superior de Engenharia de Coimbra, Coimbra.\nPORDATA@ (2015). www.pordata.pt (p\u00e1gina oficial de internet), Portugal\nSantos, J. (2008). \u201cAvalia\u00e7\u00e3o Hidr\u00e1ulica e Ambiental de Sistemas de Drenagem de \u00c1guas Residuais\u201d. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Departamento de Engenharia Civil da Universidade de Coimbra, Coimbra.\nThiesClima@ (2015). www.thiesclima.com (p\u00e1gina official de internet). Alemanha\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\n66\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nANEXO A\nANEXO A - CAUDAIS MEDIDOS \u00c0 ENTRADA DA ETAR\nHORA DO DIA\nFigura A.1 - Caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no dia 10 de Mar\u00e7o de 2015\n11,00\no^cxDcNtDomr-x-iLncDcnh-x-iLncDmh-o^cxDcNtDo^cxDx-iLncDcnh-x-iLncT)\n^c^c^c^c^mmmm^r^r^r^rinininininiDiDiDr^r^r^r^r^\u00f5d\u00f3d\u00f3dcncncncncn\nHORA DO DIA\nFigura A.2 - Caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no dia 11 de Mar\u00e7o de 2015\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nA-1\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nANEXO A\nDIA 23 DE MAR\u00c7O DE 2015\nHORA DO DIA\nFigura A.3 - Caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no dia 23 de Mar\u00e7o de 2015\nDIA 24 DE MAR\u00c7O DE 2015\nFigura A.4 - Caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no dia 24 de Mar\u00e7o de 2015\nDIA 25 DE MAR\u00c7O DE 2015\nHORA DO DIA\nFigura A.5 - Caudais medidos \u00e0 entrada da ETAR no dia 25 de Mar\u00e7o de 2015\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nA-2\nContribui\u00e7\u00e3o para o apoio \u00e0 decis\u00e3o na reabilita\u00e7\u00e3o de sistemas de saneamento\nANEXO B\nANEXO B - VOLUMES DI\u00c1RIOS ACUMULADOS \u00c0 ENTRADA DA ETAR\nTabela B.1 - Volumes di\u00e1rios acumulados nos meses de Novembro e Dezembro de 2014 e Mar\u00e7o de 2015\nDia\tVolume (m3)\t\t\n\tNovembro de 2014\tDezembro de 2014\tMar\u00e7o de 2015\n1\t-\t1552\t\n2\t-\t1406\t1192\n3\t-\t1361\t1303\n4\t-\t1350\t1302\n5\t-\t1329\t1278\n6\t-\t1294\t1274\n7\t-\t1294\t1274\n8\t-\t1294\t1274\n9\t-\t1294\t1254\n10\t-\t1266\t1195\n11\t1820\t1264\t1228\n12\t2190\t1243\t1219\n13\t1385\t1395\t1257\n14\t1744\t1395\t1257\n15\t2029\t1395\t1257\n16\t2029\t1303\t1137\n17\t2029\t1272\t1199\n18\t1497\t1247\t1183\n19\t1403\t1238\t1178\n20\t2611\t1245\t1188\n21\t1957\t1245\t1188\n22\t1577\t1245\t1188\n23\t1577\t1218\t1163\n24\t1577\t1239\t-\n25\t1308\t1239\t-\n26\t1425\t1239\t-\n27\t1512\t1212\t-\n28\t1658\t1212\t-\n29\t1552\t1212\t-\n30\t1552\t1203\t-\n31\t-\t1195\t-\nLu\u00eds Tiago Vieira Vicente Belo de Barros\nB-1"}]}}}