{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.21584"}, {"@name": "filename", "#text": "5340_390-1620-1-PB.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "e - T e r r a  \nhttp://e-terra.geopor.pt \n\nISSN 1645-0388 \nVolume 9 \u2013 n\u00ba 1 \n\n2010 \n\n \n\n R e v i s t a  E l e c t r \u00f3 n i c a  d e  C i \u00ea n c i a s  d a  T e r r a  \n G e o s c i e n c e s  O n - l i n e  J o u r n a l  \n \n \n \n GEOTIC \u2013 Sociedade Geol\u00f3gica de Portugal \n VIII Congresso Nacional de Geologia \n\n_________________________________________________________ \n\n 1(4) \n\n \nDiagn\u00f3stico geol\u00f3gico de potencialidades e estrangulamentos no \n\nordenamento do Vale do rio Estor\u00e3os  \n(Ponte de Lima \u2013 Portugal) \n\n \nGeological framework of potentialities and malfunctions in land use \n\nplanning of Estor\u00e3os River Valley  \n(Ponte de Lima \u2013 NW Portugal) \n\n \nR. FERNANDES \u2013 jo-um@hotmail.com (Universidade do Minho, Centro de Investiga\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica) \n \nC. LEAL GOMES \u2013 director.cigr@gmail.com (idem) \n \nR. ALVES \u2013 raquelmcepedaalves@gmail.com (idem) \n \nT. VALENTE \u2013 teresav@dct.uminho.pt (idem) \n \nP. DIAS \u2013 patriciasdias@gmail.com (idem)\n \nRESUMO: O Vale do rio Estor\u00e3os apresenta uma diversidade geol\u00f3gica singular, materializada em \nv\u00e1rios fulcros de interesse geol\u00f3gico - patrimonial e potencial ou econ\u00f3mico. Antev\u00eaem-se poss\u00edveis  \n\u00f3bices \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o destes locais o que suscita a necessidade de elabora\u00e7\u00e3o de um quadro de \nordenamento sustent\u00e1vel a n\u00edvel municipal e regional capaz de evitar a sua deprecia\u00e7\u00e3o e tamb\u00e9m \nimplica a discuss\u00e3o da apet\u00eancia potencial/patrimonial de cada fulcro previamente detectado em busca \nde um balan\u00e7o integrado para a sustentabilidade do usufruto da unidade territorial. \n \nPALAVRAS-CHAVE: Vale do Rio Estor\u00e3os, ordenamento territorial, potencialidade geol\u00f3gica, \npatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, qualidade ambiental. \n \nABSTRACT: The Estor\u00e3os river Valley presents a singular geological diversity, materialized in many \ntargets of geological interest \u2013 heritage interest and economic potential. Possible blockages to its \nadequate valorization impose the inclusion of these occurrences in a framework of municipal and \nregional land use, to prevent its depreciation, balancing the territorial land use with natural \npreservation and studying for each case the possible dichotomy between sustainable development and \nthe preservation of environmental quality. \n \nKEYWORDS: Estor\u00e3os river Valley, land-use planning, geological potentiality, geological heritage, \nenvironmental quality. \n \n \n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nA diversidade geol\u00f3gica \u00e9 um atributo primordial e estruturante de um territ\u00f3rio, podendo \nconferir-lhe singularidade e at\u00e9 identidade pr\u00f3pria (Leal Gomes et al. in Alonso, 2008). \nAssim, o car\u00e1cter multidisciplinar e abrangente do ordenamento do territ\u00f3rio, deve implicar, \nnecessariamente, a introdu\u00e7\u00e3o da geologia nos instrumentos de gest\u00e3o, de modo a assegurar \numa correcta aplica\u00e7\u00e3o das directrizes do planeamento e, consequentemente, de forma a \n\n\n\ne - T e r r a         Volume 9 \u2013 n\u00ba 1 |  2010 \nVIII Congresso Nacional de Geologia \n\n \n\n 2(4) \n\nsustentar a implementa\u00e7\u00e3o de um desenvolvimento harmonioso e equilibrado das \npotencialidades atribu\u00edveis aos recursos e ao patrim\u00f3nio natural e constru\u00eddo. \n\nO concelho de Ponte de Lima e, em particular, o Vale do rio Estor\u00e3os apresenta uma \ndiversidade geol\u00f3gica not\u00e1vel. Esta tem reflexos no tipo e quantidade de georrecursos \n(minerais, h\u00eddricos e energ\u00e9ticos) dispon\u00edveis (potencialidade geol\u00f3gica) e na express\u00e3o \nsingular de alguns objectos e evid\u00eancias de fen\u00f3menos geol\u00f3gicos peculiares, que em \nconjunto com uma tradi\u00e7\u00e3o mineira materializada em vest\u00edgios de v\u00e1rios ciclos de actividade \nextractiva (desde tempos pr\u00e9-romanos), completam o rico patrim\u00f3nio geol\u00f3gico do territ\u00f3rio \nLimiano (Leal Gomes et al. in Alonso, 2008).  \n\nDesde os anos 90 diversos estudos (Lima, 1996; Valente et al., 1998 e Alves, 2007), t\u00eam \nsido dirigidos \u00e0 inventaria\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o de fulcros de interesse geol\u00f3gico no concelho \nde Ponte de Lima e t\u00eam colocado em evid\u00eancia a necessidade de avaliar e enquadrar as \npotencialidades e a sua explora\u00e7\u00e3o em contraponto ou complemento da preserva\u00e7\u00e3o da \nqualidade ambiental e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico. \n\nNeste sentido, \u00e9 objectivo fundamental deste estudo a organiza\u00e7\u00e3o dos fulcros de interesse \ngeol\u00f3gico e a defini\u00e7\u00e3o do seu estatuto (patrimonial e potencial ou econ\u00f3mico) numa \nperspectiva abrangente de valoriza\u00e7\u00e3o e de inser\u00e7\u00e3o num quadro de ordenamento territorial. \u00c9 \nfeita uma abordagem anal\u00edtica ao Vale do rio Estor\u00e3os por ser considerado uma unidade \nterritorial com identidade pr\u00f3pria e atributos suscept\u00edveis de valoriza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no \u00e2mbito  \nda promo\u00e7\u00e3o das potencialidades do concelho de Ponte de Lima em v\u00e1rios programas de \ndesenvolvimento municipal. \n \n \n2. ENQUADRAMENTO  \n\nO Vale do rio Estor\u00e3os est\u00e1 inserido na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Lima sendo um afluente \nda margem N. \n\nA base geol\u00f3gica de refer\u00eancia inclui: rochas gran\u00edticas, cuja instala\u00e7\u00e3o foi controlada pela \nevolu\u00e7\u00e3o do or\u00f3geno Varisco; terrenos metassedimentares Sil\u00faricos pertencentes \u00e0 Unidade \ndo Minho Central; dep\u00f3sitos de terra\u00e7os fluviais e fluviolacustres Quatern\u00e1rios; aluvi\u00f5es \nrecentes. Em intrus\u00e3o nos metassedimentos do Sil\u00farico encontra-se um campo filoneano \n(campo aplito-pegmat\u00edtico da Serra de Arga), que manifesta uma grande diversidade \nmineral\u00f3gica e textural (Leal Gomes et al. in Alonso, 2008). A n\u00edvel estrutural, o percurso do \nrio Estor\u00e3os, no seu curso alto, \u00e9 fortemente controlado por um acidente tect\u00f3nico de 1\u00aa ordem \n(lineamento N 7\u00baE), que lhe imp\u00f5e um trajecto rectil\u00edneo e cont\u00ednuo. \n \n \n3. S\u00cdNTESE DAS POTENCIALIDADES E ESTRANGULAMENTOS - \nORDENAMENTO DO VALE DO RIO ESTOR\u00c3OS \n\nNa figura 1 colocam-se em evid\u00eancia os fulcros de interesse geol\u00f3gico no Vale do rio \nEstor\u00e3os suscept\u00edveis de apresentarem valor potencial e/ou patrimonial. Discriminam-se \ntamb\u00e9m os principais bloqueios \u00e0 valoriza\u00e7\u00e3o dessas ocorr\u00eancias. \n\nA mesma figura pode ser encarada como uma carta de incid\u00eancias geol\u00f3gicas e de \ncondicionantes pontuais e sectoriais ao ordenamento da bacia. Ela enquadra o estatuto dos \nlocais e \u00e1reas de interesse geol\u00f3gico (LIG e AIG) - classifica\u00e7\u00e3o de Lima (1996) - incluindo \n(LIG-M) mineral\u00f3gico, (LIG-P) paisag\u00edstico, (LIG-F) morfol\u00f3gico, (LIG-I) arqueol\u00f3gico \nmineiro e (LIG-SE) de sentido estrito - perspectivando a inser\u00e7\u00e3o fundamentada das \npotencialidades no plano director municipal, com n\u00edvel de organiza\u00e7\u00e3o mais abrangente, de \nmodo a evitar a deprecia\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental e do patrim\u00f3nio geol\u00f3gico.  \n\n \n \n\n\n\ne - T e r r a         Volume 9 \u2013 n\u00ba 1 |  2010 \nVIII Congresso Nacional de Geologia \n\n \n\n 3(4) \n\n \n\n \n \n \n \n\nESTRANGULAMENTOS (-) \n \n\u2022 Projecto de refloresta\u00e7\u00e3o  na freguesia da Cabra\u00e7\u00e3o (AIG da \nBalouca): \n\n-Aplica\u00e7\u00e3o de ripagem e elimina\u00e7\u00e3o da cobertura do solo at\u00e9 \u00e0 \n\u201cbed-rock\u201d, feita de forma indiscriminada, sem crit\u00e9rios de \npreserva\u00e7\u00e3o pontual de s\u00edtios com interesse patrimonial; \n-Dejec\u00e7\u00f5es de res\u00edduos de ETAR  para fertiliza\u00e7\u00e3o do solo, \nrealizada de forma err\u00e1tica em linhas de \u00e1gua e no terreno \nrevolvido, sem que houvesse dispers\u00e3o dos res\u00edduos; \n\n\u2022 Tra\u00e7ado da alternativa B do tro\u00e7o Braga/Valen\u00e7a (Lote1B) da \nLiga\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria de Alta Velocidade entre Porto e Vigo . \n \n \n \n\nRISCOS (-) \n \n\u2022 Destrui\u00e7\u00e3o de alguns afloramentos com mineraliza\u00e7\u00f5es raras e \nmaior exposi\u00e7\u00e3o de outros, o que potencia ac\u00e7\u00f5es de vandalismo e \npilhagem; \n\u2022 Elimina\u00e7\u00e3o de \u00edndices prospectivos e dispers\u00e3o de escombreiras com \nminerais raros; \n\u2022 Soterramento de vest\u00edgios representativos de minera\u00e7\u00e3o informal do \ns\u00e9c. XX; \n\u2022 Incremento da eros\u00e3o; \n\u2022 Contamina\u00e7\u00e3o de escorr\u00eancias e recursos h\u00eddricos subterr\u00e2neos e, \nconsequentemente, de capta\u00e7\u00f5es dom\u00e9sticas e p\u00fablicas. \n\nPOTENCIALIDADES (+) \n\u2022 Explora\u00e7\u00e3o de minerais industriais de apet\u00eancia cer\u00e2mica, expressos em \njazigos de tipo aplito-pegmat\u00edtico com mineraliza\u00e7\u00e3o de L\u00edtio: est\u00e3o \n\nconcessionados os jazigos de Monteiro , Lourinhal , Formigoso , \n\nPorto Vieiro , M\u00e3os (Ribeira do Seixalvo) , Bou\u00e7a do Carvalhal  \n(Leal Gomes, 2010); \n\u2022 Possibilidade de valoriza\u00e7\u00e3o futura dos recursos de min\u00e9rios met\u00e1licos \nde Nb, Ta, Li, W, Sn e Au e outros metais raros que constituem recursos \nbase actualmente mal conhecidos (Leal Gomes, 2010); \n\u2022 Reabilita\u00e7\u00e3o da albufeira do Lourinhal , com a extrac\u00e7\u00e3o dos \ntriturados de apet\u00eancia cer\u00e2mica a\u00ed acumulados (pass\u00edveis de explora\u00e7\u00e3o) e \nreposi\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua original, o que tem um interesse excepcional \nno combate a fogos florestais e em termos de oferta tur\u00edstica local, como \nespa\u00e7o de lazer; no enquadramento paisag\u00edstico em que se insere, este local \npode considerar-se um fulcro de valoriza\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio paig\u00edstico (LIG-\nP)  (Leal Gomes et al. in Alonso, 2008). \n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o por Lima (1996) do Corpo Sill de M\u00e3os como LIG-SE  \n(onde se observam estruturas t\u00edpicas de transporte e percola\u00e7\u00e3o de \ncomp\u00f3sitos magma/ fluido/ cristais durante a intrus\u00e3o - Leal Gomes et al. in \nAlonso, 2008). \n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o, segundo Lima (1996), como LIG-M das segrega\u00e7\u00f5es de \nquartzo com andaluzite do Picoto do Carvalho , do aplito-pegmatito da \n\nBalouca com olenite nodular e fluidalidades convolutas e do quartzofilito \ncom turqueza do Monteiro . \n\u2022 Reabilita\u00e7\u00e3o de s\u00edtios mineiros abandonados e elementos not\u00e1veis, \nrepresentativos da actividade extractiva rudimentar nas minas de Santa \n\nJusta , Monteiro , Ful\u00e3o  e Cavalinho  e nas antigas \nexplora\u00e7\u00f5es mineiras de Lousado , da Balouca  e da Portela da \n\nBustarenga , classificados por Lima (1996) como LIG\u00b4s-I. \n\u2022 Reconhecimento do interesse patrimonial (LIG-M) das raridades \nmineral\u00f3gicas que ocorrem no Formigoso (ganite, nigerite, petalite gema de \nvariedade \u201colho de gato\u201d, olenite, entre outros)  e no pegmatito do \nLourinhal (fosfatos raros, dos quais se salientam eosforite, berlinite, \nberilonite, ernstite e variscite)  (Leal Gomes et al. in Alonso, 2008). \n\u2022 Valoriza\u00e7\u00e3o patrimonial, do ponto de vista morfol\u00f3gico (LIG-F) das \ngeoformas presentes no xisto andaluz\u00edtico do Picoto do Carvalho  e da \nSerra do Formigoso . \n\u2022 Reconhecimento da import\u00e2ncia patrimonial da Balouca, como AIG  \nem v\u00e1rias acep\u00e7\u00f5es: \n\n- mineral\u00f3gica  - apresenta raridades mineral\u00f3gicas, aqui documentadas \npela primeira vez a n\u00edvel nacional; \n- estrutural \u2013 apresenta uma exuberante diversidade ao n\u00edvel das estruturas \ninternas de corpos aplito-pegmat\u00edticos com valor supra-nacional; \n- arqueol\u00f3gica mineira  (vest\u00edgios de actividade extractiva rudimentar do \nciclo Sn-W, 1\u00aa metade do s\u00e9c. XX); \n- paisag\u00edstica  - o valor paisag\u00edstico est\u00e1 expresso na cumeada secund\u00e1ria \nrepresentativa, sustentada pelo afloramento de um \u201csill\u201d aplito-pegmatito \n(Leal Gomes et al. in Alonso, 2008). \n\u2022 Valor patrimonial, not\u00e1vel ao n\u00edvel geomorfol\u00f3gico  e paisag\u00edstico  \ndo alv\u00e9olo/bacia de Bertiandos , por constituir uma das geoformas \nmegaescalares do concelho com evolu\u00e7\u00e3o geodin\u00e2mica mais expressiva (Leal \nGomes et al. in Alonso, 2008). \n\u2022 Toda a bacia constitui uma \u00e1rea chave ao n\u00edvel dos recursos h\u00eddricos:  \n- A reabilita\u00e7\u00e3o da albufeira do Lourinhal levar\u00e1 ao aparecimento de um \nvolume de \u00e1gua de razo\u00e1veis propor\u00e7\u00f5es (ap\u00f3s simula\u00e7\u00e3o, cerca de 150 \n000m3), segundo Valente et al. (1998); \n- Ocorr\u00eancia de numerosos pontos de \u00e1gua de interesse relevante , \ncomo as emerg\u00eancias relacionadas com o acidente tect\u00f3nico da \nCabra\u00e7\u00e3o , sendo de salientar as nascentes do Lourinhal  e do \n\nChelo ; e de pontos de \u00e1gua de interesse p\u00fablico  (capta\u00e7\u00f5es para uso \ndom\u00e9stico) (Leal Gomes, 2010); \n- Valor patrimonial natural da nascente do Chelo; \n- Apet\u00eancia para engarrafamento das \u00e1guas do Chelo e eventualmente do \nLourinhal. \n\n \nFigura 1 \u2013 Carta de incid\u00eancia de fulcros de interesse geol\u00f3gico e estrangulamentos ao ordenamento \ndo Vale do rio Estor\u00e3os. Elaborado com ArcGis9.3 no sistema de coordenadas Hayford-Gauss ponto \nfict\u00edcio. \n\n \nNo caso das ocorr\u00eancias com multiplicidade de apet\u00eancias e estatutos torna-se cr\u00edtica a \n\ndecis\u00e3o de uma hierarquia de usos ou ordenamento de usufruto. Esses locais justificam a \n\n\n\ne - T e r r a         Volume 9 \u2013 n\u00ba 1 |  2010 \nVIII Congresso Nacional de Geologia \n\n \n\n 4(4) \n\nbusca de uma equa\u00e7\u00e3o de equil\u00edbrio entre a utiliza\u00e7\u00e3o do solo/subsolo (actividade extractiva \nou explora\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos) e a preserva\u00e7\u00e3o do interesse patrimonial.  Neste contexto \na explora\u00e7\u00e3o mineira n\u00e3o \u00e9 necessariamente uma forma de interven\u00e7\u00e3o depreciativa. Desde \nque devidamente controlada, pode mesmo revelar-se ben\u00e9fica colocando em evid\u00eancia \naspectos e objectos de interesse museol\u00f3gico. \n\nEntre os programas de valoriza\u00e7\u00e3o e requalifica\u00e7\u00e3o ambiental em perspectiva para o \nmunic\u00edpio de Ponte de Lima que podem beneficiar de uma gest\u00e3o correcta das potencialidades \ndo vale do Estor\u00e3os contam-se os seguintes: \n\u2022 candidatura do territ\u00f3rio de Ponte de Lima a Patrim\u00f3nio da Humanidade classificado \n\npela UNESCO; \n\u2022 extens\u00e3o para N da \u00e1rea de incid\u00eancia do estatuto de conserva\u00e7\u00e3o da Lagoa de \n\nBertiandos, incluindo o Per\u00edmetro de Interesse Geol\u00f3gico do Alto Vale do Rio Estor\u00e3os \ne as suas ocorr\u00eancias geol\u00f3gicas de interesse mineral\u00f3gico e mineiro; \n\n\u2022 reposi\u00e7\u00e3o do volume de armazenamento da Albufeira do Lourinhal; \n\u2022 incremento da qualidade e disponibilidade h\u00eddrica do sistema de escoamento \n\nsubterr\u00e2neo e superficial do Estor\u00e3os; \n\u2022 valoriza\u00e7\u00e3o integrada e integral dos recursos de minerais industriais, min\u00e9rios met\u00e1licos \n\ne, rochas e massas minerais. \n\u2022 valida\u00e7\u00e3o de parte significativa dos alvos de prospec\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica de minerais \n\nindustriais e  dos metais, Li, Ta, Nb, W, Sn e Au. \n \n \nRefer\u00eancias \nAlonso, J.M. (coord.) (2008) \u2013 As Condi\u00e7\u00f5es Naturais e o Territ\u00f3rio de Ponte de Lima. Munic\u00edpio de Ponte de \n\nLima. 328p.  \nAlves, R. (2007) \u2013 Modelos de Equil\u00edbrio Patrim\u00f3nio/Potencialidade na Valoriza\u00e7\u00e3o de Dep\u00f3sitos Minerais \n\nSub-Econ\u00f3micos. Aplica\u00e7\u00e3o ao Ordenamento do Territ\u00f3rio. Tese de Mestrado. Universidade do Minho. \nBraga.113p. \n\nLeal Gomes, C. (2010) \u2013 Contributo para a Discuss\u00e3o P\u00fablica do Resumo N\u00e3o T\u00e9cnico (RNT) do Estudo de \nImpacte Ambiental (EIA) referente ao projecto do tro\u00e7o Braga / Valen\u00e7a (Lote 1B) da Liga\u00e7\u00e3o Ferrovi\u00e1ria \nde Alta Velocidade entre Porto e Vigo. Relat\u00f3rio in\u00e9dito. Braga. 4p. \n\nLima, F. (1996) \u2013 Itiner\u00e1rios Geol\u00f3gicos do Alto Minho- estudo de locais de interesse geol\u00f3gico. Tese de \nMestrado. Universidade do Minho. Braga. 215p. \n\nValente, T; Leal Gomes, C.; Trabulo, L.C. (1998) \u2013 Ordenamento da actividade extractiva na \u00e1rea envolvente \ndo dep\u00f3sito pegmat\u00edtico da Cabra\u00e7\u00e3o (Ponte de Lima-N Portugal) \u2013 Ciclos de deprecia\u00e7\u00e3o e revaloriza\u00e7\u00e3o \ndos georrecursos. Actas do V Congresso Nacional de Geologia. Lisboa. pp.70-73."}]}}}