{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24090"}, {"@name": "filename", "#text": "8401_2009000990.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro \n2008 \n\nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nCatarina Maduro \nRasquilha Simal de \nLemos \n \n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 \nGest\u00e3o do Risco em Aveiro \n\n \n\n \n\n   \n\n\n\n \n Universidade de Aveiro \n\n2008 \nDepartamento de Geoci\u00eancias \n\nCatarina Maduro \nRasquilha Simal de \nLemos \n \n \n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 \nGest\u00e3o do Risco em Aveiro \n\n Disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia \nGeol\u00f3gica, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Prof. Doutor Luis Menezes \nPinheiro, Professor Associado do Departamento de Geoci\u00eancias da \nUniversidade de Aveiro e co-orienta\u00e7\u00e3o do Prof. Doutor Carlos Sousa Oliveira, \nProf. Catedr\u00e1tico do Instituto Superior T\u00e9cnico de Lisboa. \n \n\n   \n\n\n\n \n \n  \n\n \n\n \n \n \n\n \n \n\no j\u00fari   \n \n\npresidente Prof. Doutor Jos\u00e9 Francisco Santos \nProfessor Auxiliar do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade do Aveiro \n \n\n  \nProf. Doutor Luis Menezes Pinheiro \nProfessor Associado do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade do Aveiro \n\n  \n Prof. Doutor Carlos Sousa Oliveira \n\nProfessor Catedr\u00e1tico do Departamento de Engenharia Civil e Arquitectura, do Instituto Superior \nT\u00e9cnico de Lisboa \n \n\n  \n Eng. Paulo Lemos \n\nDirector de Projecto Municipal da C\u00e2mara Municipal de Aveiro \n \n\n \n\n\n\n \n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\nAos meus amigos que caminharam ao meu lado no desenvolvimento desta \ntese. Este primeiro agradecimento inclui n\u00e3o s\u00f3 os excelentes professores \nque serviram de base a um trabalho na medida de um \u201csonho\u201d, mas \ntamb\u00e9m aos meus pais e minha irm\u00e3 porque s\u00e3o parte de mim e aos \namigos que me apoiaram e encorajaram incondicionalmente. \n \nEm particular, agradecer ao Prof. Luis Menezes Pinheiro pelo amigo que \nsempre foi e espero continuar\u00e1 a ser. Mais do que ser um fascinante \ncientista e professor, nunca hesita em dar as chaves da porta da ci\u00eancia, \nprocurando caminhar sempre ao \u201cnosso\u201d lado para as abrir. Essencial ao \ndesenvolvimento deste trabalho, desejo que assim o seja noutros que se \nseguir\u00e3o. \n \nAo Prof. Carlos Sousa Oliveira, co-orientador desta tese pela sua \ndisponibilidade e toler\u00e2ncia e sobretudo pelas sugest\u00f5es e \nacompanhamento do trabalho efectuado.  \n \nAo Prof. Jo\u00e3o Paulo Hespanha pelo apoio incondicional e compreens\u00e3o \nnas minhas imensas d\u00favidas face ao novo desafio que me era proposto \u2013 \no ArcGis. A sua ajuda e acompanhamento, nas in\u00fameras horas \ndisponibilizadas para me acompanhar, mesmo \u00e0 dist\u00e2ncia, foram \nindispens\u00e1veis \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o desta tese de mestrado pelo que muito lhe \nagrade\u00e7o. \n \nAo Eng. Paulo Lemos pela indispens\u00e1vel coopera\u00e7\u00e3o neste trabalho bem \ncomo pelo esclarecimento de muitas d\u00favidas e por ter estado sempre \ndispon\u00edvel para ajudar. \n \n\u00c0 C\u00e2mara Muncipal de Aveiro pela ced\u00eancia da informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica \n \nAo Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil, em particular ao Comandante \nAnt\u00f3nio Machado e \u00e0 Eng. Margarida Guedes pela aten\u00e7\u00e3o com que nos \nreceberam e pelo apoio a esta iniciativa. \n \nAo Renato Mendes e ao Prof. Jo\u00e3o Dias, do Departamento de F\u00edsica, pela \ncoopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar que foi poss\u00edvel estabelecer e pela excelente \ntrabalho desenvolvido. Ao Renato uma palavra especial pela paci\u00eancia que \nme dedicou. \n \nAo Prof. Ant\u00f3nio Luis, \u00e0 Prof. Rosa Pinho e \u00e0 Dr. Luisa Diniz pela forma \nactiva aceitaram o desafio comum da constru\u00e7\u00e3o de um mapa de \u00edndices \nde Sensibilidade Ambiental. \n \n \n \n\n \n\n\n\n \n  \n\n  \n \n\nagradecimentos \n \n\n \nUm agradecimento que muito me apraz fazer! Agrade\u00e7o \u00e0 \u201cminha\u201d equipa \nde trabalho, os GeofMar, que sempre tiveram presentes quer para a \npartilha de conhecimentos, quer para a partilha de sorrisos e gargalhadas. \nNunca se esque\u00e7am que todos juntos valemos muito mais... Com uma \nequipa assim vale a pena crescer e foi o que senti. N\u00e3o poderia deixar de \nreferir a ajuda do Ro, que com a sua maturidade, conhecimento e \nbrasileirice me apoiou imenso e teve sempre com uma solu\u00e7\u00e3o; \u00e0 Daniela \npela ajuda especial e pelo sorriso que a caracteriza; ao afilhadito \nLeonardo, e agora colega de equipa, pela comprens\u00e3o e ajuda. And all the \nothers Ana, Francesco, Francisco and Kamram, because you were always \npresent. \n \n\u00c0 familia dos Ursos agrade\u00e7o por sermos assim... pela ess\u00eancia que nos \nune! Obrigada por, longe ou perto, terem estado sempre \u201cpertinho de mim\u201d \ne por me terem possibilitado chegar at\u00e9 aqui. \n \nAgrade\u00e7o ainda a outros amigos, muitos especiais e que ficar\u00e3o para al\u00e9m \ndaquilo que os fez existirem no meu cora\u00e7\u00e3o, a vida acad\u00e9mica. Voc\u00eas \nfazem de mim uma pessoa rica. N\u00e3o podia deixar de citar os dois \ncompanheiros, Leandro e Z\u00e9, as minhas meninas \u00c2ngela, Diana, Rita e \nV\u00e2nia, os meus companheiros de curso, David e Mike. E a muitos outros, \nque n\u00e3o citei: Obrigada Amigos! \n \nAinda um agradecimento a todos os que \u201cconstroiem\u201d dia-a-dia o \nDepartamento de Geoci\u00eancias, pela disponibilidade e aux\u00edlio que sempre \nme prestaram, no acompanhamento e na troca de conhecimentos que \nespero fa\u00e7am de mim uma boa Engenheirinha. \n \nBem haja a todos!! \n \n \n \n\n\n\n \n  \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\npalavras-chave \n \n\nRiscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos, Munic\u00edpio de Aveiro, Base de Dados, SIG, \nGeologia, Cat\u00e1strofes, ArcGis, Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital,  \nSismo de 1755, Mapas de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n \n\nresumo \n \n \n\nNo \u00e2mbito do presente trabalho elaborou-se uma Base de Dados Geol\u00f3gicos e \nAmbientais Georeferenciada, em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ArcGis, \npara apoio \u00e0 gest\u00e3o do Risco Natural e Tecnol\u00f3gico no Munic\u00edpio de Aveiro. \nEsta Base de Dados permite uma f\u00e1cil e r\u00e1pida manipula\u00e7\u00e3o por parte das \nentidades municipais respons\u00e1veis dos diversos tipos de dados dispon\u00edveis e \u00e9 \nconstitu\u00edda por uma base cartogr\u00e1fica cedida pela C\u00e2mara Municipal de \nAveiro, \u00e0 qual foram adicionados elementos do Atlas do Ambiente, uma Carta \nDigital de Zonamento Geot\u00e9cnico, uma compila\u00e7\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o e \ninforma\u00e7\u00e3o de Sondagens Geol\u00f3gicas e Hidrogeol\u00f3gicas na regi\u00e3o de estudo, \ninforma\u00e7\u00e3o de epicentros de sismos na regi\u00e3o, alguns resultados da \nmodela\u00e7\u00e3o do alastramento de uma mancha de petr\u00f3leo na Ria de Aveiro \nassociada a um potencial derrame, e uma caracteriza\u00e7\u00e3o da linha de costa em \ntermos de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental.  \nPara uma melhor interpreta\u00e7\u00e3o e facilidade de visualiza\u00e7\u00e3o dos dados, da \nortofotocartografia e da Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico, foram criados \nmodelos 3-D. \nFinalmente, utilizando as facilidades GIS, foi determinado um \u00cdndice de Risco \nCombinado para as 14  freguesias de Aveiro, para cada uma das quais se \ndiscriminam os diferentes factores relativos \u00e0 Eros\u00e3o Costeira, Cheias, \nSismos, e vulnerabilidade a derrames petrol\u00edferos. \n \n \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n  \n\nkeywords \n \n\nNatural and Human Hazards, Aveiro, Portugal, Georeferenced Database, GIS, \nGeology, Catastrophic events, ArcGis, Geotecnical Digital Map, 1755 Lisbon \nEarthquake, Environmental Sensitivity Index Maps \n\nabstract \n \n\nIn the scope of this work a Georeferenced Geological and Environmental \nDatabase was created in a Geographical Information System (ArcGis), to assist \nthe Aveiro Civil Protection and Council authorities in the management of the \nnatural and technological hazards in the Aveiro region. This Database allows \nan easy and fast manipulation and merging of the various available datasets, \nwhich include a cartographic base and ortophoto coverage, provided by the \nAveiro Municipality, to which data from the Atlas of Environment, a new digital \ngeotechnical chart, a compilation of the hydrogeological and geotechnical \nboreholes, information of seismicity, some results of modelling of the spreading \nof an oil spill in the Ria of Aveiro and the characterization of the coastline, in \nterms of Environmental Sensitivity Indexes, have been added.  \nFor ease of visualization and interpretation of the various datasets, ortophotos \nand geotechnical mapping, 3-D models were created. \nFinally, using the GIS facilities, an Index of Combined Hazard for the 14 \ncouncils of the Aveiro region is proposed. For each of these councils, individual \nhazard potential such as coastal erosion, floods, earthquakes and vulnerability \nto oil spills are specified. \n \n \n\n \n \n\n\n\n \n\n\n\n\u00cdndice \n \nAgradecimentos \nResumo \nAbstract \n\u00cdndice \nLista de Quadros \nLista de Figuras  \n \n\nCap\u00edtulo I. Introdu\u00e7\u00e3o .................................................................................... 1 \nI.1 Natureza e \u00e2mbito deste trabalho \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026.1 \n\nI.2 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..1 \n\nI.3 Objectivos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..3 \n\nI. 4 Dados utilizados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..4 \n\nI.5 Metodologia \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 4 \n\nI.6 Estrutura do Trabalho \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 7 \n\n \n\nCap\u00edtulo II. Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da \nRegi\u00e3o de Aveiro ..................................................................... 9 \n\nII.1 A Bacia Lusit\u00e2nica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 9 \n\nII.1.1 Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica e Paleo-Tect\u00f3nica da Bacia \n\nLusit\u00e2nica .................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................  12 \n\nII.1.2 Estratigrafia da Bacia Lusit\u00e2nica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 16 \n\nII.2 Geologia da regi\u00e3o de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 18 \n\nII.2.1 Xistos do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 20 \n\nII.2.2 Forma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas na \u00e1rea em estudo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  22 \n\nII.2.3 Terrenos de Cobertura Cenoz\u00f3icos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  24 \n\nII.3 Geomorfologia do Munic\u00edpio de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 25  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo III.  O Concelho e a \u201cRia\u201d de Aveiro ..................................... 29 \nIII.1 Concelho e Freguesias de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 29 \n\nIII.2 S\u00f3cio\u2013economia associada \u00e0 Ria \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 31 \n\nIII.3 Indicadores Demogr\u00e1ficos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 35 \n\nIII.4 Acessibilidades da Regi\u00e3o \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 38 \n\nIII.5 Autoridades Municipais Respons\u00e1veis pela Gest\u00e3o do Risco e suas \n\nResponsibilidades\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 41  \n\n \n\nCap\u00edtulo IV. Desenvolvimento de uma Base de Dados de \nInforma\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis para apoio ao \nMunic\u00edpio ......................................................................................................... 43 \n\nIV.1 Informa\u00e7\u00e3o SIG Cedida pela C\u00e2mara de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 43 \n\nIV.2 Base de Dados ArcGis Desenvolvida \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 49 \n\nIV.2.1 Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental Adicionada \u2026\u2026\u2026\u2026....  49 \n\nIV.2.1.1 Zonamento Geot\u00e9cnico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..  49 \n\nIV.2.1.2 Compila\u00e7\u00e3o de Registos de Sondagens \u2026\u2026\u2026\u2026.. 62 \n\nIV.2.1.3 Compila\u00e7\u00e3o de Sismos para Portugal Continental.. 64 \n\nIV.2.1.4 Rede de Lineamentos Morfol\u00f3gicos \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 64 \n\nIV.2.1.5 Informa\u00e7\u00e3o do Atlas do Ambiente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 65 \n\nIV.2.1.6 Previs\u00e3o do Alastramento de uma mancha de  \n\npetr\u00f3leo na Ria de Aveiro ...\u2026\u2026\u2026..............\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026.. 65 \n\nIV.2.2 Estrutura\u00e7\u00e3o da Base de Dados e Sistema de Projec\u00e7\u00e3o \u2026 67 \n\nIV.2.3 Resultados \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 75 \n\nIV.2.3.1 Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital \u2026\u2026\u2026\u2026.. 76 \n\n   IV.2.3.2 Classifica\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Simplificada \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 93 \n\nIV.2.3.3 Cartografia dos Registos de Sondagens e \n\nAmostragens de sub-superf\u00edcie \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 97 \n\nIV.2.3.4 Elabora\u00e7\u00e3o de Modelos 3D \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 99 \n\nIV.2.3.5 Mapas de Sensibilidade Ambiental \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026 104 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo V. Os Fen\u00f3menos Naturais e Tecnol\u00f3gicos como  \nFactores de Risco na Ocupa\u00e7\u00e3o Humana da Regi\u00e3o de \nAveiro............................................................................................................... 105 \n\nV.1 O Conceito de Risco e Riscos Naturais em Portugal \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...105 \n\nV.2 Riscos Naturais na  Regi\u00e3o de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 110 \n\nV.2.1 Risco de Cheias e Avalia\u00e7\u00e3o do seu Impacto \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 110 \n\nV.2.2 Risco de Seca \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 117 \n\nV.2.3 Risco de Eros\u00e3o Costeira \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 119 \n\nV.2.4 Risco S\u00edsmico \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 122 \n\nV.2.4.1 A Sismicidade em Portugal continental \u2026\u2026\u2026\u2026..  122 \n\nV.2.4.2 Redes de Monitoriza\u00e7\u00e3o Sismol\u00f3gica \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.  127 \n\nV.2.4.3 Eventos S\u00edsmicos Hist\u00f3ricos mais significativos e o \n\nGrande Sismo de 1755 \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 129 \n\n V.2.4.4 O sismo de 1755 em Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............. 131 \n\nV.2.4.5 Potenciais Consequ\u00eancias para a regi\u00e3o de Aveiro  \n\nda ocorr\u00eancia de novo sismo e tsunami semelhante ao  \n\nsismo de 1755 ..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 136   \n\nV.2.4.6 Liquefac\u00e7\u00e3o e Tsunamis \u2013 Consequ\u00eancias dos \n\nsismos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026146 \n\nV.3 Riscos Antropog\u00e9nicos associados com Derrames Petrol\u00edferos ...\u2026 153 \n\n V.3.1 Tr\u00e1fego de Petroleiros \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........\u2026\u2026 153 \n\n V.3.2 Risco de Derrames na Regi\u00e3o de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026..........\u2026 156 \n\nV.3.3 Previs\u00e3o do Alastramento de uma mancha de  \n\npetr\u00f3leo na Ria de Aveiro \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026...159 \n\nV.4 O Risco nas Freguesias\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 163 \n\n \nCap\u00edtulo VI. Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental ............169 \n\nVI.1 ISA: o que s\u00e3o e para que Servem? ................................................ 170 \n\nVI.2 Cartografia dos ISAs ........................................................................ 171 \n\nVI.3 Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados de Campo na Regi\u00e3o de Aveiro ...................... 175 \n\n \n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo VII. Conclus\u00f5es e Trabalho Futuro...................................... 181  \n \n \n\nBibliografia .................................................................................................... 185  \n \n\nAnexos  \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Quadros \n\n \n\nQuadro I.1: Tarefas realizadas durante o desenvolvimento do projecto e \n\nactividades envolvidas em cada uma delas\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 6 \n\nQuadro II.1: Unidades Geol\u00f3gicas existentes na Carta Geol\u00f3gica de Aveiro \n\n(Figura II.10; Teixeira e Zbyszewski, 1976)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026.. 18  \n\nQuadro III. 1: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro quanto \u00e0 \n\ntipologia das \u00e1reas urbanas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026.. 31 \n\nQuadro III.2: Popula\u00e7\u00e3o Residente no Munic\u00edpio de Aveiro, regi\u00e3o do Baixo Vouga \n\n(onde se inclui o Munic\u00edpio de Aveiro) e em Portugal, nos anos de 1991 e 2001, e \n\nrespectiva varia\u00e7\u00e3o (CEMA, 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026.....................\u2026.. 35 \n\nQuadro III.3: Estimativa populacional para as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro. \n\n(CEMA,2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................\u2026\u2026\u2026 36 \n\nQuadro III.4: Valores de densidade populacional para as freguesias do Munic\u00edpio \n\nde Aveiro (Fonte: INE, 2001)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....................\u2026.. 38 \n\nQuadro III.5: Rede rodovi\u00e1ria Nacional no Munic\u00edpio de Aveiro (GPA,2002; \n\npt.wikipedia.org)..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 40 \n\nQuadro IV.1: Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro inserida na \n\nBase de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de ficheiro e \n\nconte\u00fado inclu\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 44 \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro \n\ninserida na Base de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de \n\nficheiro e conte\u00fado inclu\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 45 \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro \n\ninserida na Base de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de \n\nficheiro e conte\u00fado inclu\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026 46 \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro \n\ninserida na Base de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de \n\nficheiro e conte\u00fado inclu\u00eddo\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026 47 \n\nQuadro IV.2: Descri\u00e7\u00e3o dos elementos cartogr\u00e1ficos que constituem o volume 2 \n\nda tese de doutoramento de Gomes (1992)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026 52 \n\n\n\nQuadro IV.3: Unidades geot\u00e9cnicas existentes e respectiva simbologia original em \n\nGomes (1992)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 57 \n\nQuadro IV.4: Unidades Geot\u00e9cnicas e a correspond\u00eancia com as unidades \n\ngeol\u00f3gicas, segundo Teixeira e Zbyszewski (1976) (Adaptado de Gomes, \n\n1992)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026.\u2026.. 58 \n\nQuadro IV.5: Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de Aveiro. \n\nOs factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, onde: 1) \n\nunidade geot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos \n\nassentamentos; 4) aspectos geomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da \n\nzona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos geodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de \n\nliquefac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026\u2026 59 \n\nQuadro IV.5: Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de Aveiro. \n\nOs factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, onde: 1) \n\nunidade geot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos \n\nassentamentos; 4) aspectos geomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da \n\nzona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos geodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de \n\nliquefac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026...\u2026 60 \n\nQuadro IV.5 (cont.): Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de \n\nAveiro. Os factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, \n\nonde: 1) unidade geot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos \n\nassentamentos; 4) aspectos geomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da \n\nzona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos geodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de \n\nliquefac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026..\u2026 61 \n\nQuadro IV.5 (cont.): Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de \n\nAveiro. Os factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, \n\nonde: 1) unidade geot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos \n\nassentamentos; 4) aspectos geomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da \n\nzona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos geodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de \n\nliquefac\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026..\u2026 62 \n\nQuadro IV.6: Caracter\u00edsticas descritivas referidas na simplifica\u00e7\u00e3o da compila\u00e7\u00e3o \n\ndas sondagens hidrogeol\u00f3gicas, (T. Melo, V. Magalh\u00e3es e H. Duarte: \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal) usadas neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................\u2026.\u2026 63 \n\n\n\nQuadro IV.7 (cont.): Feature Datasets e Feature Classes existentes na \n\nGeodatabase desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 74 \n\nQuadro IV.7 (cont.): Feature Datasets e Feature Classes existentes na \n\nGeodatabase desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026..\u202675 \n\nQuadro IV.9: Feature Classes existentes na Feature Dataset \u201cCartaGeotecnica\u201d. \n\nPara cada uma delas indica-se a designa\u00e7\u00e3o utilizada, a informa\u00e7\u00e3o contida, o \n\ntipo de Feature Class, os atributos definidos pelo utilizador e algumas \n\nobserva\u00e7\u00f5es. A simbologia xxxx, corresponde ao nome da carta em quest\u00e3o \n\n(Aveiro, Barra, Costa Nova ou \u00cdlhavo)\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026.................................\u2026\u2026 80 \n\nQuadro IV.10: Par\u00e2metros adoptados para as Feature Classes do tipo \n\nanota\u00e7\u00e3o\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 83 \n\nQuadro IV.11 : Simbologia ArcGis \u2013 ESRI utilizada para as Unidades \n\nGeot\u00e9cnicas.......................................................................................................... 91 \n\nQuadro IV.12: Situa\u00e7\u00f5es particulares  e sua simbologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026..\u2026... 92 \n\nQuadro V.1: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade a uma cheia considerando como base para a \u00e1rea inund\u00e1vel a \n\ndescrita na Carta de Risco de Cheia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026.... 116 \n\nQuadro V.2: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de eros\u00e3o costeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.\u2026....\u2026\u2026 121 \n\nQuadro V.3: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade s\u00edsmica (intensidade s\u00edsmica m\u00e1xima, Escala de \n\nMercalli)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026..\u2026 127 \n\nQuadro V.4: Altura das ondas do tsunami associado ao de 1755 (Baptista et al., \n\n2003)\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026 135 \n\nQuadro V.5: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto aos \n\ndanos causados pelo sismo e tsunami de 1755\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026..\u2026 139 \n\nQuadro V.6: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nexist\u00eancia no seu territ\u00f3rio administrativo de zonas protegidas ou de patrim\u00f3nio \n\nnacional/mundial\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026...\u2026\u2026. 144 \n\nQuadro V.7: Frota mundial, com indica\u00e7\u00e3o dos principais tipos de navios (valores \n\ndados em % de tonelagem) (Adaptado de Review of Maritime Transport, 2005 in \n\nMOPTC, 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..................................\u2026\u2026. 154 \n\n\n\nQuadro V.8: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de eros\u00e3o costeira\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026\u2026 162 \n\nQuadro V.9: S\u00edntese de todas as classifica\u00e7\u00f5es quanto a factores de Risco \n\nNatural e Tecnol\u00f3gico referidas nesta tese\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026 165 \n\nQuadro V.10: Convers\u00e3o das cores utilizadas nas classifica\u00e7\u00f5es das freguesias \n\nem \u00cdndice Combinado de Risco\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026 165 \n\nQuadro V.11: Convers\u00e3o da simbologia utilizada na classifica\u00e7\u00e3o das freguesias \n\nsegundo a tipologia de \u00e1reas urbanas em \u00edndices num\u00e9ricos\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..\u2026.. 165 \n\nQuadro V.12: O valor do \u00cdndice Combinado de Risco para cada Freguesia do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........\u2026\u2026.. 166 \n\nQuadro VI.1: Classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice ISA, segundo cores e segundo o seu valor \n\nnum\u00e9rico entre 1 e 10 (EUROCIPS, s/data)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026. 172 \n\n \n\n\n\n\u00cdndice de Figuras \n \n\nFigura I.1: \u00c1rea em estudo (figura realizada a partir da base de dados em Sistema \n\nde Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ArcGis desenvolvida neste trabalho; coordenadas \n\nUTM)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........................\u2026.. 2 \n\nFigura I.2: Excerto do cartograma portugu\u00eas para as cartas militares 1/25000 \n\n(numera\u00e7\u00e3o cinzenta) e geol\u00f3gicas 1/50000 (numera\u00e7\u00e3o verde) (IgeoE, 2008). As \n\ncartas que representam a \u00e1rea em estudo est\u00e3o identificadas a \n\nsombreado\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026.\u2026\u2026 3 \n\nFigura I.4: Exemplo da classifica\u00e7\u00e3o ISA da linha de costa (Zona da \n\nVagueira)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026.\u2026... 6 \n\nFigura II.1: Principais unidades geol\u00f3gicas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Vera et al., \n\n2004)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 9 \n\nFigura II.2: Localiza\u00e7\u00e3o dos limites da Bacia Lusit\u00e2nica (extra\u00eddo de Kullberg, \n\n2000)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 10 \n\nFigura II.3: Esquema estrutural do bordo Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A: Unidades \n\nmorfo-estruturais. O ponteado limita espessuras de sedimentos superiores a \n\n3000m, as cruzes eleva\u00e7\u00f5es do soco herc\u00ednico. (modificado de Boillot &amp; Malod, \n\n1988) ...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................\u2026 11 \n\nFigura II.4 \u2013 Sistema de horsts e grabens gerado durante a extens\u00e3o crustal da \n\nmargem Oeste da Ib\u00e9ria, como consequ\u00eancia dos epis\u00f3dios de \u201crifting\u201d do \n\nTri\u00e1ssico e do Jur\u00e1ssico (Wilson et al., 1989)\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026... 11 \n\nFigura II.5: Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Tri\u00e1ssico-\n\nHetangiano (modificado de Kullberg et al., 2006)\u2026\u2026...... \u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026.. 12 \n\nFigura II.6 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Sinemuriano-\n\nCarixiano (Kullberg et al., 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 13 \n\nFigura II.7 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Kimeridgiano \n\ninferior (Kullberg et al., 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 14 \n\nFigura II.8 \u2013 Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Apciano superior \n\n(adaptado de Kullberg et al., 2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026..................\u2026\u2026\u2026\u2026. 15 \n\nFigura II.9 \u2013 Quadro simplificado mostrando as rela\u00e7\u00f5es entre eventos \nsedimentares e tect\u00f3nicos no per\u00edodo de sin-rift (modificado de Kullberg et al., \n\n\n\n2006)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..... 16 \n\nFigura II.10: Carta Geol\u00f3gica de Aveiro (16-A), editada pelo Instituto Geogr\u00e1fico e \n\nCadastral em 1975\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 19 \n\nFigura II.11: Divis\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico em zonas  morfoestruturais (Farias et al. \n\n1987, in Vera, 2004)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 20 \n\nFigura II.12: Geologia da regi\u00e3o de Aveiro. (a) Cortes geol\u00f3gicos interpretativos \n\ndefinidos a partir de sondagens (adaptado de Lauverjat et al., 1983). Os n\u00fameros \n\nindicam as refer\u00eancias das sondagens na figura (b); (b) Planta de Localiza\u00e7\u00e3o dos \n\nperfis representados em (a) (Lauverjat et al., 1983)\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026.. 21 \n\nFigura II.13:Foto de Campo da forma\u00e7\u00e3o Arenitos de Eirol\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 22 \n\nFigura II.14: Mapa onde se evidencia s\u00e3o Jacinto, formando uma esp\u00e9cie de \n\npen\u00ednsula costeira que fecha a Ria a Ocidente \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026....\u2026\u2026\u2026...... 25 \n\nFigura II.15: Zona de Vilarinho onde se observa a margem NW baixa e aplanada e \n\numa margem SE escarpada, mostrando o controlo tect\u00f3nico do tro\u00e7o final do Rio \n\nVouga. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................................\u2026. 26 \n\nFigura II.16: Um dos \u201cbra\u00e7os citadinos\u201d da Ria de Aveiro \u2013 Canal dos \n\nBotir\u00f5es................................................................................................................. 27 \n\nFigura II.17: Evolu\u00e7\u00e3o da Barra e posi\u00e7\u00e3o da antiga linha de costa (adaptado de \n\nAbecasis, s/data)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026. 28 \n\nFigura III.1: O Munic\u00edpio de Aveiro. a) Mapa representativo da divis\u00e3o \n\nadministrativa do Munic\u00edpio de Aveiro, b) Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio no Distrito de \n\nAveiro e em Portugal Continental (PSEA, 2004)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........\u2026\u2026.. 29 \n\nFigura III.2: Tipologia das \u00e1reas urbanas do Munic\u00edpio de Aveiro em 1999 \n\n(adaptado de OPDS, 2001)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026.. 30 \n\nFigura III.3: Aspecto de Aveiro, mostrando o Canal das Pir\u00e2mides e as marinhas \n\nde sal em 1950 (www.prof2000.pt)....................................................................... 33 \n\nFigura III.4: Imagens do inicio s\u00e9c XX mostrando a prosperidade da cidade, com a \n\nbarra novamente aberta. A Feira das Cebolas nos Arcos (\u00e0 esquerda) e o Rossio \n\ne Canal Central (\u00e0 direita) (www.prof2000.pt)....................................................... 34 \n\nFigura III.5: Imagens representativas de algumas das actividades promotoras do \n\ndesenvolvimento da cidade de Aveiro. Da esquerda para a direita, o windsurf, o \n\n\n\nturismo, as infrasestruturas do Porto de Aveiro, a extrac\u00e7\u00e3o de sal, a actividade \n\npiscat\u00f3ria e a vela\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........................\u2026\u2026... 34 \n\nFigura III.6: Mapa representativo dos valores referentes \u00e0 estimativa populacional \n\nem 2001 para as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, realizado com recurso \u00e0 \n\nBase de Dados desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026.............................\u2026\u2026 37 \n\nFigura III.7: Mapa representativo da rede de vias rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro (Aplica\u00e7\u00e3o Secur Ria \u2013 CMA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026.. 39 \n\nFigura III.8: Mapa identificando as linhas e ramais em explora\u00e7\u00e3o da Rede \n\nFerrovi\u00e1ria Nacional, onde se salientam (a verde) as linhas do Vouga e do Norte, \n\nque servem a regi\u00e3o de Aveiro (REFER, 2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............\u2026\u2026\u2026\u2026. 40 \n\nFigura III.9: Mapa de estradas com indica\u00e7\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria fundamental (IPs) \n\ne complementar (ICs) que servem a regi\u00e3o de Aveiro \n\n(www.estradasdeportugal.pt)................................................................................ 41 \n\nFigura IV.1: Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pela C\u00e2mara Municipal de \n\nAveiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 43 \n\nFigura IV.2: Representa\u00e7\u00e3o do Modelo Digital de Cota de Cheia, utilizado para \n\ndefinir o pol\u00edgono de Cheia. MDNC \u2013 Modelo Digital de Nivel de Cheia; MDT \u2013 \n\nModelo Digital de Terreno; Z - ponto cotado (Coelho et al., 2007)\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026. 48 \n\nFigura IV.3: Cartas de unidades geot\u00e9cnicas da regi\u00e3o descrita por Gomes (1992) \n\n(Escala 1/65000). \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................\u2026\u2026\u2026.. 50 \n\nFigura IV.4: Identifica\u00e7\u00e3o num mapa da regi\u00e3o de Aveiro das \u00e1reas \n\ncorrespondentes \u00e0s oito cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico de Gomes (1992). As 4 \n\ncartas digitalizadas e georeferenciadas no \u00e2mbito deste trabalho (Aveiro, Barra, \n\nCosta Nova e \u00cdlhavo) correspondem \u00e0s \u00e1reas n\u00e3o sombreadas. \u2026\u2026..........\u2026\u2026 51 \n\nFigura IV.5: Esquema global das principais fases de trabalho envolvidas na \n\nrealiza\u00e7\u00e3o da cartografia geot\u00e9cnica da regi\u00e3o de Aveiro (adaptado de Gomes, \n\n1992)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026 53 \n\nFigura IV.6: Esquema geral dos trabalhos desenvolvidos, com indica\u00e7\u00e3o das \n\ndiferentes fases e ensaios realizados em cada um dos dom\u00ednios. (Adaptado de \n\nGomes, 1992)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 54 \n\nFigura IV.7: Excerto da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico de Aveiro original \n\n(Gomes, 1992). Elementos existentes nesta cartografia: a) cores, representando \n\n\n\nas zonas geot\u00e9cnicas; b) simbologia de fundo, representando as unidades \n\ngeot\u00e9cnicas; c) base cartogr\u00e1fica 1/10000 de 1979; d) janelas de amostragem, \n\nindicando a profundidade a que se encontra o topo da unidade geot\u00e9cnica \n\nsubjacente\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........................\u2026\u2026\u2026.. 56 \n\nFigura IV.8: Exemplo de modelo de dispers\u00e3o de uma macha de petr\u00f3leo ao fim \n\nde 6 horas ap\u00f3s o derrame, para um dos cen\u00e1rios propostos: mar\u00e9-viva e com a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o dos caudais fluviais (Mendes, 2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...............\u2026\u2026 66 \n\nFigura IV.9: Arquitectura ArcGis (Fonte: ESRI)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 68 \n\nFigura IV.10: Funcionalidades gerais de cada uma das aplica\u00e7\u00f5es do ArcGis 9.2 \n\n(FDR, s/ data)\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........\u2026\u2026\u2026. 69 \n\nFigura IV.11: Sistema de projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Militar (ESTIG, s/data; \n\nGaspar, 2005)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 71 \n\nFigura IV.12: Sistemas de projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Melri\u00e7a (ESTIG, s/data; \n\nGaspar, 2005)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 72 \n\nFigura IV.13: Painel de Selec\u00e7\u00e3o do Sistema de Projec\u00e7\u00e3o no software \n\nArcGis\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026 72 \n\nFigura IV.14: Design da Geodatabase\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 73 \n\nFiguraIV.15: \u00c1rea correspondente \u00e0s quatro cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico \n\n(Gomes, 1992) digitalizadas: Aveiro, Barra, Costa Nova e \u00cdlhavo (coordenadas \n\nUTM)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026.. 76 \n\nFigura IV.16: Scan da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico da Barra, \n\noriginal\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026..\u2026\u2026 77 \n\nFigura IV.18: Estrutura da Base de Dados respeitante \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas \n\nde Zonamento Geot\u00e9cnico\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 79 \n\nFigura IV.19: Atributos (Fields) de uma Feature Class, neste caso Janelas_xxxx, \n\nonde se apresentam os atributos pr\u00e9-definidos e os que s\u00e3o definidos pelo \n\nutilizador\u2026............................................................................................................ 81 \n\nFigura IV.20: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class \n\n\u201cAnot_titulo_xxxx\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026.. 81 \n\nFigura IV.21: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class \n\nAnotacao_xxxx\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026... 82 \n\n\n\nFigura IV.22: Aspecto particular dos elementos da Feature Class \n\nAnotacao_Aveiro\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 82 \n\nFigura IV.23: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class Janelas_xxxx, em que os \n\npontos representam as localiz\u00e7\u00f5es dos pontos correspondentes \u00e0s janelas de \n\namostragem nas CZG\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 83 \n\nFigura IV.24: Exemplo gr\u00e1fico da Feature Class Limite_Geotecnia_Aveiro (\u00e0 esq.) \n\ne da Feature Class Zonamento_Geotecnico_Aveiro (\u00e0 dir.). Visualmente, n\u00e3o h\u00e1 \n\ndiferen\u00e7as entre as duas imagens, apesar de uma ser definida com base em \n\nlinhas (esq.) e a outra com base em \u00e1reas (dir.)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 \u2026\u2026\u2026\u2026.............\u2026 84 \n\nFigura IV.25: Imagem explicativa de como criar uma Feature Class de pol\u00edgonos a \n\npartir de uma Feature Class de linhas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........................\u2026\u2026. 85 \n\nFigura IV.26: Painel da opera\u00e7\u00e3o Polygon Feature Classes from lines\u2026....\u2026\u2026. 86 \n\nFigura IV.27: Exemplo de uma Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico onde \u00e9 muito \n\ndificil distinguir as duas unidades geot\u00e9cnicas (areias lodosas e lodos)..........\u2026 87 \n\nFigura IV.28: Imagem explicativa de como criar uma classe de topologia\u2026....\u2026 88 \n\nFigura IV.29: Painel da topologia\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...... 88 \n\nFigura IV.30: A barra de ferramentas da Topologia\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... 89 \n\nFigura IV.31: Painel de selec\u00e7\u00e3o da simbologia no ArcMap\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026 90 \n\nFigura IV.32: Painel de selec\u00e7\u00e3o das cores no ArcMap\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......\u2026\u2026.90 \n\nFigura IV.33: Localiza\u00e7\u00e3o da ferramenta Merge no ArcToolbox\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026. 92 \n\nFigura IV.34: Mapa final resultante do Merge ainda com os limites entre as \n\ndiferentes cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico singulares\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026.. 93 \n\nFigura IV. 35: Mapa de Zonamento Geot\u00e9cnico de parte da Regi\u00e3o de Aveiro. \n\nProduzido utilizando a Base de Dados desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026.........94 \n\nFigura IV.36: Mapa Geol\u00f3gico simplificado de parte da Regi\u00e3o de Aveiro. \n\nProduzido utilizando a Base de Dados desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026............ 95 \n\nFigura IV.37: Feature Classes criadas para \u201cpicagem\u201d das janelas de \n\namostragem.......................................................................................................... 97 \n\nFigura IV.38: Cartografia de sondagens geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas para a \n\nRegi\u00e3o de Aveiro.Produzido utilizando a Feature Class \u201cSondagens_BDGA\u201d \n\ndesenvolvida\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 98 \n\n\n\nFigura IV.39: Tin criado para o Munic\u00edpio de Aveiro a partir da Feature Class \n\n\u201cAltimetria_PontosCotados\u201d\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026   100 \n\nFigura IV.40: Dispers\u00e3o dos Pontos Cotados, onde se verifica uma dispers\u00e3o na \n\nhomog\u00e9nea dos mesmos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026. 101 \n\nFigura IV.41: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA\u2026\u2026\u2026 102 \n\nFigura IV.42: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA\u2026....\u2026 102 \n\nFigura IV.43: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA\u2026\u2026.... 102 \n\nFigura IV.44: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito \n\ndeste trabalho. As cores indicam as zonas geot\u00e9cnicas de acordo com o Quadro \n\nIV.5: (a) a verde, as zonas com melhores caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, favor\u00e1veis \n\nao planeamento urbano e suburbano da regi\u00e3o de Aveiro; (b) a vermelho, as \n\nzonas com piores caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, associadas a zonas de inunda\u00e7\u00f5es \n\ne instabilidade e, (c) a amarelo, zonas com caracter\u00edsticas interm\u00e9dias entre as \n\nsitua\u00e7\u00f5es (a) e (b)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............................................................\u2026\u2026. 103 \n\n Figura IV.45: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito \n\ndeste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................\u2026\u2026\u2026\u2026... 103 \n\nFigura IV.46: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito \n\ndeste trabalho..........................................................\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................\u2026\u2026\u2026103 \n\nFigura V.1: Tipo de causas dos acidentes de origem natural ocorridos em Portugal \n\nentre 1985 e 1997 (DGA, 1999)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..................\u2026\u2026......107 \n\nFigura V.2: Mapa moderno de riscos em Portugal continental, com indica\u00e7\u00e3o de \n\nfen\u00f3menos naturais (eros\u00e3o litoral, tro\u00e7os de influ\u00eancia de ruptura de barragem, \n\nperigo de inunda\u00e7\u00e3o, perigo de maremoto e sismicidade) e perigos tecnol\u00f3gicos \n\n(identifica\u00e7\u00e3o dos estabelecimentos com relat\u00f3rios de seguran\u00e7a e localiza\u00e7\u00e3o de \n\ngasodutos e oleodutos) (in Felizes, 2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................\u2026. 108 \n\nFigura V.3: Carta de risco de inc\u00eandio (Fonte: DGRF, 2004 in, DGA, 2006) .\u2026109 \n\n\n\nFigura V.4: Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga e respectiva rede hidrogr\u00e1fica \n\n(adaptado de DRAC, 1998)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026. 111 \n\nFigura V.5: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da pluviosidade m\u00e9dia anual na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Vouga (PBHV, 2001)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026. 111 \n\nFigura V.6: Carta de Risco de Cheia sobre as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, \n\ncom indica\u00e7\u00e3o das vias rodovi\u00e1rias e das constru\u00e7\u00f5es em zona habit\u00e1vel n\u00e3o \n\ninund\u00e1vel (rosa) e em zona inund\u00e1vel (amarelo). Produzida utilizando a Base de \n\nDados SIG desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....................................\u2026.. 112 \n\nFigura V.7: Metodologia utilizada na contagem de casas potencialmente \n\ninundadas pela \u00e1rea de cheia definida no pol\u00edgono\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.......... 114 \n\nFigura V.8 : Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nexist\u00eancia de constru\u00e7\u00f5es inundadas no caso de uma cheia em que a \u00e1rea de \n\ninunda\u00e7\u00e3o seja a definida no pol\u00edgono de cheias. Mapa produzido utilizando a \n\nBase de Dados SIG desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026... 115 \n\nFigura V.9: Aspecto das cheias em Aveiro. a) Canal Central e parte do Rossio \n\ninundados (Raul Marques de Almeida - Aveiro, 1938 in www.prof2000.pt); b) \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o da fotografia (a) e identifica\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es afectadas pelo \n\npoligono de Cheias na zona do Rossio: a vermelho indicam-se as constru\u00e7\u00f5es \n\ninundadas, a verde as constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o afectadas, a roxo as vias rodovi\u00e1rias e a \n\nazul o pol\u00edgono de cheias (Coelho et al., 2007). Mapa produzido utilizando a Base \n\nde Dados SIG desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026..............\u2026\u2026 117 \n\nFigura V.10: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00cdndice de Seca em Julho 2008 (Fonte: IM, \n\n2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 118 \n\nFigura V.11: Vista a\u00e9rea da barra de Aveiro. Note-se a acumula\u00e7\u00e3o de areias \n\ncontra o molhe Norte, bem como o grande desfasamento entre a linha de costa, a \n\nnorte e a Sul da barra. a) Fotografia a\u00e9rea (www.portodeaveiro.pt) (b) Imagem de \n\nsat\u00e9lite actual (Google Earth)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........................\u2026\u2026 120 \n\nFigura V.12: Carta de Risco de Eros\u00e3o Costeira elaborada no \u00e2mbito do Projecto \n\nSECUR-Ria (adaptado de SECUR-Ria)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..................\u2026\u2026\u2026\u2026 121 \n\nFigura V.13: Zonamento S\u00edsmico do territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, em que o \n\nrisco s\u00edsmico mais elevado corresponde \u00e0 letra A e o menor \u00e0 letra D (RSA, 1983, \n\nin ANPC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............\u2026\u2026\u2026\u2026. 123 \n\n\n\nFigura V.14: Carta de Intensidades m\u00e1ximas hist\u00f3ricas para Portugal Continental \n\n(IM, 2000, in ANPC)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........................\u2026\u2026\u2026 123 \n\nFigura V.15: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos epicentros dos sismos hist\u00f3ricos em \n\nPortugal Continental. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG \n\ndesenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 124 \n\nFigura V.16: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das linea\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas em conjunto com \n\nos epicentros de sismos, existentes num raio de 10 Km em torno do Munic\u00edpio de \n\nAveiro. Indica\u00e7\u00e3o do ano em que ocorreram e da magnitude respectiva (Ano \n\n/Magnitude). Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................................\u2026... 125 \n\nFigura V.17: Carta de Risco S\u00edsmico para o Munic\u00edpio de Aveiro, dispon\u00edvel em \n\nAplica\u00e7\u00e3o SECUR-Ria da C\u00e2mara Municipal de Aveiro. Esta classifica\u00e7\u00e3o baseia-\n\nse no mapa das zonas de intensidade s\u00edsmica m\u00e1xima (escala de Mercalli) no \n\nper\u00edodo de 1901-1972, existente na vers\u00e3o digital do Atlas do Ambiente, do \n\nInstituto do Ambiente\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........................\u2026\u2026\u2026 126 \n\nFigura V.18 \u2013 Rede Sismogr\u00e1fica de Portugal Continental (Fonte: IM, 1999 in \n\nDGA,1999) \u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 128 \n\nFigura V.19 \u2013 Rede Sismogr\u00e1fica dos A\u00e7ores e da Madeira (Fonte: IM, in \n\nDGA,1999)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.. 129 \n\nFigura V.20: Carta de Isossistas do Sismo de 1755 (PROT, 2004)\u2026..........\u2026.. 130 \n\nFigura V.21: Lisboa s\u00e9c XVII, antes do terramoto\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026....\u2026\u2026 130 \n\nFigura V.22: Gravura representativa do terramoto de 1755, de Lisboa, S\u00e9c. \n\nXVIII\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026 130 \n\nFigura V.23: O Tsunami em Lisboa\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026 131 \n\nFiguraV.24: Excerto dos inqu\u00e9ritos de 1756 (www.prof2000.pt)...................... . 132 \n\nFigura V.25: Representa\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro de acordo \n\ncom os danos materiais verificados como consequ\u00eancia do sismo e tsunami de \n\n1755. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.........\u2026. 134 \n\nFigura V.26: Mapa da margem oeste Ib\u00e9rica. Batimetria indicada em metros, \n\ncanh\u00f5es submarinos (a it\u00e1lico): P = Porto; A = Aveiro; DCV = Dom Carlos Valley; \n\nC = Cascais; S = Set\u00fabal; N = Nazar\u00e9; CF = Cape Finisterra; SV = Cape Saint \n\n\n\nVincent. Outras morfologias: GB = Banco da Galicia; P = Monte Submarino Porto; \n\nT = Monte Submarino Tore; V = Monte Submarino Vigo; VDG = Monte Submarino \n\nVasco de Gama; ES = Espor\u00e3o da Estremadura; GoB = Banco de Gorringe \n\n(Pinheiro et al., 1996)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...................................\u2026. 137 \n\nFigura V.27: Probabilidade de ocorr\u00eancia de sismos em Portugal Continental e \n\nnas suas proximidades (Rio, 1996 in Oliveira, 2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026.\u2026\u2026\u2026 138 \n\nFigura V.28: Densidade demogr\u00e1fica em 1756, sobre a carta administrativa oficial \n\nportuguesa para o Munic\u00edpio de Aveiro (2007) (Adaptado de Sarmento &amp; Cardoso, \n\n2006). Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..............\u2026\u2026.. 139 \n\nFigura V.29: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto aos \n\ndanos causados pelo sismo e tsunami de 1755\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026.. 140 \n\nFigura V.30: Freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro classificadas de acordo com a \n\ndensidade populacional em 2001 (Fonte: Pinto, 2004). Mapa produzido utilizando \n\na Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................\u2026.. 141 \n\nFigura V.31: Freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro classificadas de acordo com a \n\nVaria\u00e7\u00e3o da densidade populacional entre 1756 e 2001, apresentada como factor \n\nmultiplicativo. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida \n\nneste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..........................\u2026\u2026 142 \n\nFigura V.32: Zona da Barra, Costa Nova e Gafanha da Nazar\u00e9, onde \u00e9 evidente a \n\nsobreocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, em zona de forte exposi\u00e7\u00e3o marinho-lagunar (Google \n\nEarth)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.....................\u2026\u2026 143 \n\nFigura V.33: Fotografia a\u00e9rea da freguesia de S\u00e3o Jacinto. (a) Representa\u00e7\u00e3o de \n\ntoda a freguesia, com indica\u00e7\u00e3o a laranja da localiza\u00e7\u00e3o da foto b); (b) Pormenor \n\nda zona urbanizada, do Porto de Aveiro (canto inf. Direito) e da base militar \n\n(Google Earth)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026...............\u2026\u2026.. 144 \n\nFigura V.34: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nexist\u00eancia no seu territ\u00f3rio administrativo de zonas protegidas ou de patrim\u00f3nio \n\nnacional/mundial\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026\u2026 145 \n\nFigura V.35: Tipo de Constru\u00e7\u00f5es que caracterizam a zona da Barra. Constru\u00e7\u00f5es \n\nem cima do cord\u00e3o dunar que separa o mar e a Ria de Aveiro\u2026\u2026.............\u2026.. 146 \n\n\n\nFigura V.36: An\u00e1lise da altimetria, atrav\u00e9s das curvas de n\u00edvel, nas freguesias \n\nmais pr\u00f3ximas da zona costeira e da abertura da barra de Aveiro. Indica\u00e7\u00e3o a azul  \n\nclaro, das curvas de nivel correspondentes a cotas superiores ou iguais a 5 m e a \n\nazul mais escuro indicam-se as curvas de nivel que identificam cotas inferiores a \n\n5 m. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026................\u2026\u2026.. 148 \n\nFigura V.37: Esquema simplificado para explicar a liquefac\u00e7\u00e3o: a) antes da \n\nliquefac\u00e7\u00e3o, b) durante a liquefac\u00e7\u00e3o e c) ap\u00f3s a liquefac\u00e7\u00e3o (ISHIHARA, 1985, in \n\nCarreira, 2005)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026..\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026........\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026 149 \n\nFigura V.38: \u00c1reas aflorantes das unidades geot\u00e9cnicas em estudo (Adaptado de \n\nGomes, 1992). At \u2013Aterros; Af - Aluvi\u00f5es Fluviais; l \u2013 Lodos; al - Areias lodosas; \n\nAp - Areias de praia; Ad -Areias dunares; Q - Terra\u00e7os de Praias Antigas; Qc - \n\nTerra\u00e7os Fluviais antigos; Cs - Complexo silto-argiloso; CA - \u201cArgilas de Aveiro\u201d; \n\nCE - Complexo Argilo-Arenoso; CR - Complexo Arenoso-siltoso; T \u2013 Arenitos; X \u2013 \n\nXistos\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026............................................\u2026\u2026.\u2026\u2026. 150 \n\nFigura V.39: Carta de potencial de risco de liquefac\u00e7\u00e3o, com base na localiza\u00e7\u00e3o \n\ndas areia duneres cartografadas por Gomes (1992). Mapa produzido utilizando a \n\nBase de Dados SIG desenvolvida neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026......................\u2026... 151 \n\nFigura V.40: Superf\u00edcie Piezom\u00e9trica referida a Agosto de 1996 (Serrano e Garcia, \n\n1997 in CCDRC, 1999)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026.................\u2026. 152 \n\nFigura V.41: Tr\u00e1fego de navios a n\u00edvel mundial (site:\u201dveja.abril.com.br\u201d).......\u2026 154 \n\nFigura V.42: Esquemas de Separa\u00e7\u00e3o de Tr\u00e1fego. (a) Corredores de tr\u00e1fego na \n\ncosta portuguesa ; (b) Pormenor da zona do Cabo da Roca (Fonte: MOPTC, \n\n2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....... 155 \n\nFigura V.43: Zona Econ\u00f3mica Exclusiva Portuguesa e perspectivas de extens\u00e3o \n\nda \u00e1rea sob jurisdi\u00e7\u00e3o nacional (\u201cPlataforma Continental\u201d)(EMEPC)............\u2026. 157 \n\nFigura V.44 : Sistema Portu\u00e1rio Comercial do Continente (MOPTC, 2006)\u2026... 157 \n\nFigura V.45: Fotografia a\u00e9rea do Porto de Aveiro (www.portodeaveiro.pt)........ 158 \n\nFigura V.46: Resultado das simula\u00e7\u00f5es para tr\u00eas 3 diferentes tipos de mar\u00e9 \n\n(mar\u00e9-viva, mar\u00e9-morta e mar\u00e9-m\u00e9dia), e em duas situa\u00e7\u00f5es distintas, com e sem \n\na contribui\u00e7\u00e3o dos caudais fluviais m\u00e9dios, ao fim de 6 horas ap\u00f3s o derrame  \n\n(Mendes, 2008)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................\u2026\u2026... 161 \n\n\n\nFigura V.47: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do \u00cdndice Combinado de Risco para cada \n\numa das freguesias, proposto neste trabalho\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026\u2026.. 166 \n\nFigura VI.1: Excerto de um Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental (ISA) \n\nproduzido pelo NOAA para a regi\u00e3o do Delaware Bay (NOAA)\u2026\u2026\u2026\u2026........... 170  \n\nFigura VI. 2: Classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes num mapa ISA, com indica\u00e7\u00e3o \n\nda simbologia e do n\u00famero espec\u00edfico da esp\u00e9cie\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................\u2026\u2026 174 \n\nFigura VI.3: Excerto de um Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental produzido \n\npelo NOAA (NOAA), com identifica\u00e7\u00e3o das infra-estruturas \n\nhumanas\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026. 175 \n\nFigura VI.4: Infra-estruturas Humanas que devem ser identificadas num mapa ISA \n\n(NOAA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026...........\u2026\u2026 175 \n\nFigura VI.5: Excerto do PowerPoint elaborado relativo a um sector da costa Mira \u2013 \n\nVagueira, classificado de acordo com o \u00edndice de sensibilidade ambiental \n\n(ISA)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....................\u2026.. 176 \n\nFigura IV.6: Classifica\u00e7\u00e3o ISA para o tro\u00e7o Mira-Ovar desenvolvido nesta \n\ntese..................................................................................................................... 177 \n\nFigura VI.7: Classifica\u00e7\u00e3o ISA para o tro\u00e7o Mira-Vagueira, segundo o Atlas \n\nCosteiro de Portugal (EUROCIPS, s/ data)\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026\u2026....\u2026\u2026 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\nCap\u00edtulo I. Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nI.1 Natureza e \u00e2mbito deste trabalho \n\n \nO presente trabalho insere-se na disciplina de Projecto/Est\u00e1gio do 5\u00baano \n\ncurricular, que no modelo de Bolonha corresponde actualmente ao Mestrado em \n\nEngenharia Geol\u00f3gica (2\u00ba ciclo). \n\nFoi desenvolvida uma Base de Dados em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (ArcGis), reunindo diversa informa\u00e7\u00e3o de natureza geol\u00f3gica e \n\nambiental, por forma a tornar poss\u00edvel o desenvolvimento de uma ferramenta, \n\ninterdisciplinar e uniformizada, para apoio \u00e0s entidades municipais respons\u00e1veis \n\npela gest\u00e3o do risco, natural e tecnol\u00f3gico, na regi\u00e3o de Aveiro.  \n\nA compila\u00e7\u00e3o e tratamento dos v\u00e1rios n\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o (cartografia de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico, compila\u00e7\u00e3o de furos de sondagens e classifica\u00e7\u00e3o da \n\nlinha de costa de acordo com \u00edndices de sensibilidade ambiental) na base de \n\ndados, foi poss\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 coopera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios especialistas em Geologia, \n\nGeof\u00edsica e Oceanografia F\u00edsica, e da pr\u00f3pria C\u00e2mara Municipal de Aveiro que \n\ncedeu informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica de base para este trabalho.  \n\n \n\nI.2 Localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo \n \n\nA \u00e1rea em estudo localiza-se na margem oeste de Portugal e engloba o \n\nMunic\u00edpio de Aveiro e a faixa costeira entre Mira e Ovar (Figura I.1).  \n\nAbrangendo uma \u00e1rea de cerca de 560 km2, \u00e9 limitada, a Norte e a Sul, \n\npelos paralelos 35\u00ba52\u2019 N e 40\u00ba25\u2019 N, respectivamente, a Este pelo meridiano 8\u00ba28\u2019 \n\nW e a Oeste pelo Oceano Atl\u00e2ntico. Corresponde, parcial ou totalmente, \u00e0s folhas \n\nda Carta Militar de Portugal, escala1/25000, editadas pelos Servi\u00e7os Cartogr\u00e1ficos \n\ndo Ex\u00e9rcito, n\u00fameros 153, 162-A, 163, 173, 174, 184, 185, 195, 196 e 206 (Figura \n\nI.2). \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n  \n \nFigura I.1: \u00c1rea em estudo (figura realizada a partir da base de dados em Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ArcGis desenvolvida neste trabalho; coordenadas UTM).  \n\n 2 \n\n\n\nCap. I  Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura I.2: Excerto do cartograma portugu\u00eas para as cartas militares 1/25000 (numera\u00e7\u00e3o \n\ncinzenta) e geol\u00f3gicas 1/50000 (numera\u00e7\u00e3o verde) (IgeoE, 2008). As cartas que \n\nrepresentam a \u00e1rea em estudo est\u00e3o identificadas a sombreado. \n \n\nAs cartas geol\u00f3gicas, escala 1/50000 que incluem a zona de estudo, \n\neditadas pelo Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Gest\u00e3o (INETI), s\u00e3o \n\na 13-C (Ovar), a 16-A (Aveiro) e a 16-C (Vagos) (Figura I.2). \n\nA regi\u00e3o em estudo encontra-se quase toda sob a administra\u00e7\u00e3o do Distrito \n\nde Aveiro, excepto a zona compreendida entre a Gafanha do Are\u00e3o e a Praia de \n\nMira, que \u00e9 administrada pelo Distrito de Coimbra. \n \n\n \n\nI.3 Objectivos \n \n\nO objectivo geral deste trabalho foi desenvolver uma ferramenta de apoio \n\n\u00e0s entidades municipais da regi\u00e3o de Aveiro, em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (ArcGis), que contribua para a gest\u00e3o das cat\u00e1strofes naturais e \n\ntecnol\u00f3gicas nesta \u00e1rea.  \n\n 3\n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\nPara a concretiza\u00e7\u00e3o deste objectivo geral foram considerados os \n\nseguintes objectivos espec\u00edficos: \n\n\u2022 Desenvolver uma ferramenta inform\u00e1tica para apoio \u00e0 gest\u00e3o de risco, \n\nutilizando o software ArcGis, sobre uma base de dados georeferenciada \n\ninicial, desenvolvida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro; \n\n\u2022 Identificar e caracterizar os v\u00e1rios riscos naturais e tecnol\u00f3gicos \n\npotenciais na regi\u00e3o de Aveiro; \n\n\u2022 Digitalizar e introduzir no sistema ArcGis, a Carta de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico da regi\u00e3o de Aveiro; \n\n\u2022 Aplicar o modelo do NOAA para a constru\u00e7\u00e3o de um mapa \u00cdndices de \n\nSensibilidade Ambiental para a linha de costa entre Mira e Ovar. \n \n\nI.4 Dados utilizados \n \n\nNeste trabalho foram utilizados os dados da base cartogr\u00e1fica \n\ndisponibilizada pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro, onde se incluiu, para todas as \n\nfreguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, Ortofotos, dados cartogr\u00e1ficos relativos \u00e0s \n\nvias, constru\u00e7\u00f5es, altimetria, rede hidrogr\u00e1fica, limites administrativos e ainda uma \n\nCarta de Risco de Cheia.  \n\nForam digitalizadas e georreferenciadas as cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico originais em papel, elaboradas por Gomes (1992) e foi tamb\u00e9m \n\ninclu\u00edda uma base de dados de sondagens geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas \n\ncompiladas por T. Melo, V. Magalh\u00e3es e H. Duarte (comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nForam tamb\u00e9m efectuados levantamentos fotogr\u00e1ficos das caracter\u00edsticas \n\ngeomorfol\u00f3gicas da linha costeira entre Mira e Ovar para determina\u00e7\u00e3o dos \n\n\u00cdndices de Sensibilidade Ambiental para esta \u00e1rea. \n\n \n\nI.5 Metodologia  \n \n\nO presente trabalho foi realizado no per\u00edodo de um ano, durante o qual \n\nforam desenvolvidas diversas tarefas que est\u00e3o apresentadas na Quadro I.1, na \n\nqual se descrevem igualmente as actividades desenvolvidas em cada uma delas. \n\n 4 \n\n\n\nCap. I  Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\n \n \n \n\nDigitaliza\u00e7\u00e3o das Cartas \nde Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico \n \n\n \n\nFigura I.3: Carta digital de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico de \n\nAveiro, Barra, Costa Nova e \n\n\u00cdlhavo. \n\n\u2022 Obten\u00e7\u00e3o das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico originais em papel realizadas pelo\n\nProf. Lu\u00eds Ferreira Gomes (Universidade da \n\nBeira Interior); \n\n\u2022 Familiariza\u00e7\u00e3o com o software ArcGis, com \n\napoio do Dr. Jo\u00e3o Paulo Hespanha (Escola \n\nSuperior de Tecnologia e Gest\u00e3o de \u00c1gueda);\n\n\u2022 Estrutura\u00e7\u00e3o da Base de Dados ArcGis, para \n\ncorrecta integra\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico de Aveiro, Barra, Costa Nova e \n\n\u00cdlhavo (Figura I.3); \n\n\u2022 Verifica\u00e7\u00e3o da topologia e reuni\u00e3o das quatro \n\ncartas de Zonamento individuais num \u00fanico \n\nelemento cartogr\u00e1fico; \n\n\u2022 Prepara\u00e7\u00e3o dos layouts para as cartas \n\ngeol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas, referentes \u00e0s \n\nquatro zonas referidas. \n\n \n \n \n\nIdentifica\u00e7\u00e3o e \nCaracteriza\u00e7\u00e3o dos \nRiscos Naturais e \n\nTecnol\u00f3gicos Potenciais \nna Regi\u00e3o de Aveiro \n\n \n\n\u2022 Pesquisa bibliogr\u00e1fica relativa aos Riscos \n\nNaturais que afectam Portugal e em particular \n\na regi\u00e3o de Aveiro; \n\n\u2022 Aplica\u00e7\u00e3o da Base de Dados Geoambiental \n\ndesenvolvida \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do risco de cheia e \n\nrisco s\u00edsmico/tsunami, na ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\nda \u00e1rea em estudo; \n\n\u2022 Proposta de classifica\u00e7\u00f5es, face \u00e0 \n\nvulnerabilidade a diferentes riscos, para cada\n\numa das freguesias do Munic\u00edpio e \n\nelabora\u00e7\u00e3o de um \u00cdndice Combinado de Risco \n\npara cada uma destas. \n\nQuadro I.1: Tarefas realizadas durante o desenvolvimento do projecto e actividades \n\nenvolvidas em cada uma delas.\n\n 5\n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n \n\nProdu\u00e7\u00e3o de um Mapa \npreliminar de \u00cdndices de \nSensibilidade Ambiental \n\n(ISA) \n\nFigura I.4: Exemplo da \n\nclassifica\u00e7\u00e3o ISA da linha de \n\ncosta (Zona da Vagueira). \n\n \n\n \n\n\u2022 Adop\u00e7\u00e3o da metodologia de trabalho \n\ndesenvolvida pela Ag\u00eancia Federal \n\nAmericana - National Oceanic and \n\nAtmospheric Administration (NOAA); \n\n\u2022 Reconhecimento da zona costeira entre Mira \n\ne Ovar; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma biblioteca de fotografias \n\na\u00e9reas da regi\u00e3o (ortofotos e programas de \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o de imagens de sat\u00e9lite, ex.: \n\nGoogleEarth), e realiza\u00e7\u00e3o de sa\u00eddas de \n\ncampo para observa\u00e7\u00e3o in situ; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de uma Base de Dados, desenvolvida \n\nem ArcGis, Access e PowerPoint, com fotos e \n\nclips de v\u00eddeo em cada ponto de controlo\n\n(Figura I.4); \n\nCria\u00e7\u00e3o de uma Base de \nDados de Sondagens \n\nGeot\u00e9cnicas e \nHidrogeol\u00f3gicas \n\n \n\n\u2022 Recolha e compila\u00e7\u00e3o Bibliogr\u00e1fica das \n\nsondagens geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas \n\nexistentes na \u00e1rea em estudo; \n\n\u2022 Cria\u00e7\u00e3o de Feature Classes de pontos de \n\namostragem, reais e interpretados, a partir \n\ndas cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico; \n\n\u2022 Integra\u00e7\u00e3o na Base de Dados ArcGis da \n\ncompila\u00e7\u00e3o dos dados referentes \u00e0s \n\nsondagens geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas. \n \n\n \n\nQuadro I.1 (cont.): Tarefas realizadas durante o desenvolvimento do projecto e \n\nactividades envolvidas em cada uma delas. \n\n 6 \n\n\n\nCap. I  Introdu\u00e7\u00e3o \n \n\nI.6 Estrutura do Trabalho \n \n\nO primeiro cap\u00edtulo, com car\u00e1cter introdut\u00f3rio, esclarece o \u00e2mbito e \n\nobjectivos do trabalho, a localiza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo e faz um enquadramento \n\nda disserta\u00e7\u00e3o, enunciando a metodologia do trabalho e dados utilizados. \n\nNo cap\u00edtulo II faz-se o enquadramento geol\u00f3gico e geomorfol\u00f3gico da \u00e1rea \n\nde estudo. \n\nNo cap\u00edtulo III apresenta-se o Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro, relativamente \u00e0s \n\ndivis\u00f5es administrativas, indicadores demogr\u00e1ficos, acessibilidades que servem o \n\nMunic\u00edpio e a import\u00e2ncia s\u00f3cio econ\u00f3mica do Munic\u00edpio e da Ria. \n\nO cap\u00edtulo IV descreve as v\u00e1rias etapas do desenvolvimento da Base de \n\nDados em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica ArcGis, come\u00e7ando pela \n\nidentifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o dos dados introduzidos, passando pela estrutura \n\nadoptada e finalizando com a apresenta\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es e mapas produzidos. \n\nNo cap\u00edtulo V analisam-se os efeitos dos fen\u00f3menos associados aos riscos \n\nnaturais e tecnol\u00f3gicos, no Munic\u00edpio e especificamente em cada uma das \n\nfreguesias de Aveiro, recorrendo \u00e0 base de dados desenvolvida (cap\u00edtulo IV) e \u00e0 \n\npesquisa bibliogr\u00e1fica efectuada (cap\u00edtulo III). \n\nO cap\u00edtulo VI apresenta a metodologia NOAA, como metodologia para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da sensibilidade ambiental de zonas expostas a derrames petrol\u00edferos, \n\ne mostra os resultados da aplica\u00e7\u00e3o desta metodologia \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da linha \n\nde costa entre Mira e Ovar. \n\nPor \u00faltimo, o cap\u00edtulo VII apresenta as conclus\u00f5es de todo o trabalho \n\ndesenvolvido.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n 7\n\n\n\n \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 9\n\nCap\u00edtulo II. Enquadramento Geol\u00f3gico e \n\nGeomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\nII.1 A Bacia Lusit\u00e2nica  \n \n\n A regi\u00e3o de Aveiro situa-se no bordo Ocidental de Portugal Continental, na \n\nBacia Lusit\u00e2nica formada no Mesoz\u00f3ico (Figura II.1). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \nFigura II.1: Principais unidades geol\u00f3gicas da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Vera et al., 2004). \n\n \n A Bacia Lusit\u00e2nica constitui uma depress\u00e3o alongada segundo a direc\u00e7\u00e3o \n\nNNW-SSE, com cerca de 300 km na direc\u00e7\u00e3o Norte-Sul e 150 km na direc\u00e7\u00e3o \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 10\n\nEste-Oeste (Ribeiro et al., 1979; Wilson et al., 1989, Azer\u00eado et al., 2002). A sua \n\n\u00e1rea divide-se entre o dom\u00ednio onshore (11900 km2) e o offshore (10100 km2). \n\n A Bacia \u00e9 limitada, a Este, por um complexo sistema de falhas (Porto \u2013 \n\nTomar, Arrife -Vale Inferior do Tejo, Set\u00fabal \u2013 Pinhal Novo), que separa esta \n\nunidade morfoestrutural do Maci\u00e7o ib\u00e9rico (que se surge como soco da Bacia) e a \n\nSul, pela Falha da Arr\u00e1bida, com direc\u00e7\u00e3o ENE-WSW (Mougenot, 1989) (Figura \n\nII.2). \n \n\n \n\nFigura II.2: Localiza\u00e7\u00e3o dos limites da Bacia Lusit\u00e2nica (extra\u00eddo de Kullberg, 2000). \n\n \n\n O limite Oeste da Bacia Lusit\u00e2nica, j\u00e1 no dom\u00ednio offshore, corresponde ao \n\nlimite definido pela bordadura ocidental das fossas da Beira Litoral e da \n\nEstremadura (Figura II.3) e por um conjunto de afloramentos descont\u00ednuos de \n\nsoco observados na plataforma continental, descritos como um sistema de horsts \n\n(Rocha, 1993) (Figura II.4), sendo o arquip\u00e9lago das Berlengas uma das suas \n\nexpress\u00f5es (Azevedo, 2007). \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 11\n\n \n\nFigura II.3: Esquema estrutural do bordo Oeste da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica. A: Unidades morfo-\nestruturais. O ponteado limita espessuras de sedimentos superiores a 3000m, as cruzes \neleva\u00e7\u00f5es do soco herc\u00ednico. (modificado de Boillot &amp; Malod, 1988).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura II.4: Sistema de horsts e grabens gerado durante a extens\u00e3o crustal da margem \nOeste da Ib\u00e9ria, como consequ\u00eancia dos epis\u00f3dios de \u201crifting\u201d do Tri\u00e1ssico e do Jur\u00e1ssico \n(Wilson et al., 1989). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 12\n\nII.1.1 Evolu\u00e7\u00e3o Paleogeogr\u00e1fica e Paleo-Tect\u00f3nica da Bacia \nLusit\u00e2nica \n\n \n\n A evolu\u00e7\u00e3o da Bacia Lusit\u00e2nica, considerada como um rift abortado \n\n(Mougenot, 1989), n\u00e3o se pode descrever como um processo geodin\u00e2mico \n\nmonof\u00e1sico e simples. Na verdade, a evolu\u00e7\u00e3o da Bacia n\u00e3o envolveu apenas \n\numa fase de rifting, mas pelo menos quatro fases (Wilson et al., 1989;Kullberg et \n\nal., 2006) e a sua evolu\u00e7\u00e3o relaciona-se essencialmente com as diferentes fases \n\nde abertura do Atl\u00e2ntico Norte. \n\n Considera-se assim, que a evolu\u00e7\u00e3o e aparecimento da Bacia ter\u00e1 ocorrido \n\nnum ambiente tect\u00f3nico predominantemente de extens\u00e3o, justificando as v\u00e1rias \n\nfases de rifting, mas \u00e0 qual tamb\u00e9m se associam momentos compressivos desde \n\no Cenoz\u00f3ico. \n\n Segundo Kullberg et al. (2006), \u00e9 poss\u00edvel individualizar quatro etapas \n\nmaiores de enchimento da Bacia, relacionadas com as fases de rifting do Atl\u00e2ntico \n\nNorte: (1) Tri\u00e1ssico superior - Jur\u00e1ssico inferior (Sinemuriano); (2) Jur\u00e1ssico \n\ninferior (Sinemuriano) - Jur\u00e1ssico superior (Oxfordiano); (3) Jur\u00e1ssico superior \n\n(Kimeridgiano) - Cret\u00e1cico inferior (Berriasiano), e (4) Cret\u00e1cico inferior \n\n(Berriasiano) - Cret\u00e1cico inferior (Apciano). \n\n A primeira fase de rifting ter\u00e1 correspondido a sucessivos epis\u00f3dios de \n\ndistens\u00e3o que acompanharam a abertura do Atl\u00e2ntico Norte. A distens\u00e3o, com \n\numa direc\u00e7\u00e3o aproximada ENE-WSW, levou \u00e0 reactiva\u00e7\u00e3o de falhas herdadas do \n\nciclo Herc\u00ednico e \u00e0 separa\u00e7\u00e3o das placas Africana e Americana, com o \n\naparecimento das primeiras fossas (Figura II.5).  \n \n\n \n\nBacia LusitanianaBacias dos Grandes Bancos\n\nSutura Varisca  \n\nFigura II.5: Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Tri\u00e1ssico-Hetangiano \n(modificado de Kullberg et al., 2006). \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 13\n\n O aparecimento das fossas levou \u00e0 individualiza\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias depress\u00f5es e \n\nj\u00e1 nesta fase verificaram-se algumas invas\u00f5es marinhas epis\u00f3dicas que foram \n\nrespons\u00e1veis pela deposi\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies marinho-lacustres e dep\u00f3sitos \n\nevapor\u00edticos, estes \u00faltimos tamb\u00e9m resultantes do clima \u00e1rido/semi-\u00e1rido existente \n\n(Kullberg et al., 2006).  \n\n Uma not\u00e1vel descida do mar antecede a segunda fase de rifting, pondo a \n\ndescoberto a plataforma (Pena dos Reis et al., 1992). Com a distens\u00e3o no sentido \n\nWSW-ENE (Ribeiro et al., 1979), a Bacia Lusit\u00e2nica sofre uma profunda \n\ntransforma\u00e7\u00e3o, passando a estruturar-se em half-grabens, com basculamento \n\npara W. Desta forma a Bacia adquire uma configura\u00e7\u00e3o mais assim\u00e9trica e \n\ninstalam-se condi\u00e7\u00f5es marinhas mais acentuadas. \n\n A Oeste do \u2018horst\u2019 das Berlengas, que se comporta como limite activo \n\ndurante a maior parte do tempo de dura\u00e7\u00e3o deste epis\u00f3dio de rifting, diferencia-se \n\num dom\u00ednio externo e a Bacia Lusit\u00e2nica passa a constituir uma bacia interna de \n\nmar epicontinental (Figura II.6). S\u00f3 nesta fase se forma a primeira crusta oce\u00e2nica \n\n(Pinheiro et al., 1992; Pinheiro et al., 1996). \n\n falhas WSW-ENE a E-W\n(ex: Falha da Nazar\u00e9)\n\nDom\u00ednio externo\nHorst da\nBerlenga\n\nBacia Lusitaniana\nBacias dos Grandes Bancos\n\n? ?\n\ncr\nus\n\nta\n s\n\nup\ner\n\nio\nr\n\ncr\nus\n\nta\n in\n\nfe\nrio\n\nr\n\n \n \n\nFigura II.6: Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Sinemuriano-Carixiano \n(Kullberg et al., 2006). \n \n\n A componente silicicl\u00e1stica dos dep\u00f3sitos \u00e9 muito importante, sobretudo a \n\npartir do fim do Jur\u00e1ssico inferior, quando se acentua a tend\u00eancia regressiva, \n\npropiciando a forma\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies de pequena a m\u00e9dia profundidade. \n\n O 3\u00ba epis\u00f3dio de rifting \u00e9 provocado por uma forte acelera\u00e7\u00e3o da distens\u00e3o, \n\nrelacionada com a implanta\u00e7\u00e3o da dorsal oce\u00e2nica no sector adjacente \u00e0 Bacia. A \n\ndistens\u00e3o tem direc\u00e7\u00e3o E-W (Azevedo, 2007) e a Bacia reassume uma morfologia \n\nem graben central marginado por v\u00e1rios semi-grabens escalonados at\u00e9 ao Maci\u00e7o \n\nHesp\u00e9rico (Rocha, 1993) com gera\u00e7\u00e3o de grandes relevos. As falhas \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 14\n\nrespons\u00e1veis por esta geometria constituem os actuais limites tect\u00f3nicos da Bacia \n\nLusit\u00e2nica (Figura II.7). \n\n \n\n?\n?\n\nfalhas WSW-ENE a E-W\n(ex: Falha da Nazar\u00e9)\n\nBacia Lusitaniana\nHorst da\nBerlenga\n\nDom\u00ednio externo\n\ncr\nus\n\nta\n s\n\nup\ner\n\nio\nr\n\ncr\nus\n\nta\n in\n\nfe\nrio\n\nr\n\nm\nan\n\nto\n li\n\nto\nsf\n\n\u00e9r\nic\n\no\n\n \n \n\nFigura II.7: Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Kimeridgiano inferior \n(Kullberg et al., 2006). \n \n\n \nO centro da Bacia continua a apresentar uma taxa de subsid\u00eancia elevada \n\ne um ambiente de \u00e1guas relativamente profundas. Contudo, a instabilidade \n\ntect\u00f3nica generalizada provoca o transporte de material silicicl\u00e1stico para a bacia, \n\noriginando importantes sistemas de leques deltaicos submarinos em dom\u00ednio de \n\nplataforma carbonatada - terr\u00edgena.  \n\n Durante o Cret\u00e1cico inferior, inicia-se o 4\u00ba epis\u00f3dio de rifting e produzem-se \n\nprofundas altera\u00e7\u00f5es na Bacia Lusit\u00e2nica. Este epis\u00f3dio est\u00e1 marcado no registo \n\nsedimentar por uma lacuna estratigr\u00e1fica, devido a uma invers\u00e3o tect\u00f3nica que \n\nantecedeu esta fase, que se estende a toda a Bacia, com excep\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de \n\nSintra-Cascais, que desde a terceira fase de rifting, devido \u00e0 subdivis\u00e3o da Bacia \n\nem sub-bacias, teria passado a funcionar como um golfo, sem comunica\u00e7\u00e3o com \n\na zona Norte da Bacia (Figura II.8). \n\n Ao 4\u00ba epis\u00f3dio de rifting, associam-se ainda a manifesta\u00e7\u00f5es magm\u00e1ticas \n\nde natureza alcalina que parecem ter constitu\u00eddo o mecanismo despoletador do \n\ndiapirismo de sal (Azevedo, 2007). \n\n Nos finais do Cenomaniano superior ocorrem os processos geol\u00f3gicos \n\nassociados \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o p\u00f3s-rift. A plataforma \u00e9 fortemente perturbada por \n\nmovimentos compressivos associados com a converg\u00eancia \u00c1frica/Eur\u00e1sia, que \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 15\n\nprovocam alguns soerguimentos (Pinheiro et al., 1996; Wilson et al. 1989; \n\nMougenout, 1989; Azevedo, 2007). \n\n \n\n? ?\n\nFalha da Nazar\u00e9Bacia Lusitaniana\n(sector Norte)Horst da\n\nBerlengaDom\u00ednio externo\n\ncr\nus\n\nta\n s\n\nup\ner\n\nio\nr\n\ncr\nus\n\nta\n in\n\nfe\nrio\n\nr\n\nm\nan\n\nto\n li\n\nto\nsf\n\n\u00e9r\nic\n\no\n\nas\nte\n\nno\nsf\n\ner\na\n\nIb\u00e9\nria\n\n S\nul\n\nIb\u00e9\nria\n\n N\nort\n\ne\n\nBacia Lusitaniana\n(sectores central e sul)\n\n \n \n\nFigura II.8:  Configura\u00e7\u00e3o esquem\u00e1tica da Bacia Lusit\u00e2nica no Apciano superior \n(adaptado de Kullberg et al., 2006). \n\n \n\nSegundo Callapez (2006), \u00e9 poss\u00edvel distinguir duas etapas fundamentais \n\nde enchimento da Bacia Lusit\u00e2nica a partir do Cret\u00e1cico inferior (Apciano). A \n\nprimeira (Cenomaniano-Turoniano), representada na Estremadura e Beira Litoral, \n\ncorresponde \u00e0 instala\u00e7\u00e3o gradual de uma plataforma carbonatada. A segunda \n\netapa de enchimento (Campaniano superior \u2013 Maastrichtiano), restringe-se ao \n\nsector setentrional da orla mesoz\u00f3ica, em particular, \u00e0s regi\u00f5es do Baixo \n\nMondego e Aveiro. \u00c9 caracterizada por uma sedimenta\u00e7\u00e3o essencialmente \n\nlut\u00edtica, constitu\u00edda por sucess\u00f5es de argilitos avermelhados com restos de \n\npequenos vertebrados e moluscos terrestres, intercalados com n\u00edveis arenosos \n\ngrosseiros, indicando o desenvolvimento de um extenso sistema aluvial \n\nmeandriforme (Callapez, 1999). Segue-se uma transi\u00e7\u00e3o gradual para dom\u00ednios \n\nmais externos de natureza lagunar ou litoral. \n\n A invers\u00e3o tect\u00f3nica da Bacia ocorre no final do Cret\u00e1cico superior, altura \n\nem que se registam epis\u00f3dios compressivos, resultantes das colis\u00f5es entre a \n\nPen\u00ednsula Ib\u00e9rica e a Europa e entre a \u00c1frica e a Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica (Mougenot, \n\n1989), que est\u00e3o na origem da forma\u00e7\u00e3o das cadeias Pirenaica e B\u00e9tica. \n\n S\u00e3o dois os principais epis\u00f3dios compressivos durante o Cenoz\u00f3ico: um de \n\ncompress\u00e3o menor no Eoc\u00e9nico (fase Pirenaica da orogenia Alpina) e um outro \n\nno Mioc\u00e9nico que ter\u00e1 correspondido a uma importante fase de deforma\u00e7\u00e3o \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 16\n\nrelacionada com a forma\u00e7\u00e3o da cordilheira B\u00e9tica (Wilson et al., 1989; Pinheiro et \n\nal., 1996). \n\n \n\n \n\nII.1.6 Estratigrafia da Bacia Lusit\u00e2nica \n\n \n\n A Bacia Lusit\u00e2nica encontra-se preenchida por sedimentos de idades \n\ncompreendidas entre o Tri\u00e1ssico superior (in\u00edcio da diferencia\u00e7\u00e3o da bacia \n\nintracrat\u00f3nica) e o Cret\u00e1cico, com uma espessura m\u00e1xima de cerca de 5 km \n\n(Ribeiro et al., 1979; Wilson et al., 1989; Azer\u00eado et al., 2002).  \n\nAs principais unidades litoestratigr\u00e1ficas representadas na Bacia \n\nMesoz\u00f3ica Lusit\u00e2nica est\u00e3o sintetizadas na Figura II.9, onde se indicam tamb\u00e9m \n\nos ambientes deposicionais e os eventos tect\u00f3nicos associados a cada unidade. \n\n \n\n \n \n\nFigura II.9: Quadro simplificado mostrando as rela\u00e7\u00f5es entre eventos sedimentares e \ntect\u00f3nicos no per\u00edodo de sin-rift (modificado de Kullberg et al., 2006). \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 17\n\n Durante a primeira fase de rifting, a abertura de uma bacia intracrat\u00f3nica \n\nlevou \u00e0 entrada de uma grande quantidade de material detr\u00edtico terr\u00edgeno, \n\nconstitu\u00eddo essencialmente por sedimentos silicicl\u00e1sticos vermelhos, fluviais e \n\nmargino-litorais (conglomerados e arenitos com intercala\u00e7\u00f5es argilo-dolom\u00edticas) \n\nque constituem a Forma\u00e7\u00e3o de Silves, tamb\u00e9m conhecida como Gr\u00e9s de Silves.  \n\n No Hetangiano, o mar foi penetrando transgressivamente nestes dom\u00ednios \n\ne desenvolveu-se na zona central da Bacia uma sequ\u00eancia evapor\u00edtica salina \n\nconstitu\u00edda por uma complexa associa\u00e7\u00e3o de margas, anidrite, dolomites e \n\ncalc\u00e1rios argilosos dolomitizados originando a Forma\u00e7\u00e3o Dagorda (Laima, 1989). \n\n Ao longo do Jur\u00e1ssico inferior, devido a uma acentuada transgress\u00e3o, a \n\nsedimenta\u00e7\u00e3o passa a marinha mais profunda, originando-se as rochas \n\ndolom\u00edticas de pequena profundidade da \u2018Forma\u00e7\u00e3o Coimbra\u2019 que passam \n\ngradualmente \u00e0 \u2018Forma\u00e7\u00e3o da Brenha\u2019, constitu\u00edda essencialmente por argilas, \n\nmargas e calc\u00e1rios (Azevedo, 2007). \n\n No Jur\u00e1ssico m\u00e9dio inicia-se uma invers\u00e3o na tend\u00eancia deposicional, com \n\na retrac\u00e7\u00e3o da Forma\u00e7\u00e3o da Brenha para a zona mais ocidental da Bacia, ao \n\nmesmo tempo que na zona mais oriental se iniciou a deposi\u00e7\u00e3o de calc\u00e1rios de \n\npequena profundidade, a Forma\u00e7\u00e3o de Candeeiros (Azevedo, 2007). \n\n No Caloviano culmina o movimento transgressivo. O per\u00edodo entre o \n\nCaloviano superior e o Oxfordiano inferior foi marcado por uma lacuna \n\nestratigr\u00e1fica regional importante. A lacuna sugere uma significativa descida do \n\nn\u00edvel do mar. \n\n A sequ\u00eancia deposicional do Oxfordiano m\u00e9dio come\u00e7a com a f\u00e1cies \n\nlacustre da Forma\u00e7\u00e3o de Caba\u00e7os, \u00e0 qual se seguem os calc\u00e1rios marinhos da \n\nForma\u00e7\u00e3o de Montejunto. \n\n O Kimmeridgiano \u00e9 caracterizado pela Forma\u00e7\u00e3o da Abadia e pela \n\nForma\u00e7\u00e3o Camadas de Alcoba\u00e7a, que correspondem a sequ\u00eancias carbonatadas, \n\n\u00e0s quais se seguem dep\u00f3sitos, em ambiente deltaico-fluvial, de argilitos \n\nintercalados com calc\u00e1rios marinhos que constituem a Forma\u00e7\u00e3o dos Gr\u00e9s \n\nSuperiores (Vieira, 1991; Laima, 1989). \n\n O fim do Jur\u00e1ssico superior \u00e9 marcado por uma discord\u00e2ncia materializada \n\npor uma extensa truncatura erosional que se relaciona com a separa\u00e7\u00e3o da Ib\u00e9ria \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 18\n\ndos Grandes Bancos do Canad\u00e1 (Rigassi, 1988). Acima desta descontinuidade, \n\nsurgem os sedimentos fluviais da Forma\u00e7\u00e3o de Torres Vedras, datados do \n\nCret\u00e1cico, sobre os quais se deposita a Forma\u00e7\u00e3o de Cac\u00e9m, que corresponde a \n\numa sequ\u00eancia transgressiva de calc\u00e1rios marinhos de pequena profundidade \n\n(Vieira, 1991; Laima, 1989). Esta sequ\u00eancia p\u00f3s-rift marca a abertura definitiva do \n\nOceano Atl\u00e2ntico na margem Ib\u00e9rica ocidental.  \n\n \n\n \n\nII.2 Geologia da Regi\u00e3o de Aveiro \n\n \n\n A \u00e1rea em estudo corresponde ao sector Norte da Bacia Mesoz\u00f3ica \n\nLusit\u00e2nica, que inclui forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas do Mesoz\u00f3ico (Tri\u00e1ssico, Jur\u00e1ssico e \n\nCret\u00e1cico) e do Cenoz\u00f3ico, representado na maior parte das forma\u00e7\u00f5es aflorantes \n\ndatadas do Quatern\u00e1rio (Figura II.10; Quadro II.1).  \n\n Os xistos argilosos do Complexo Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico Ante-\n\nOrdov\u00edcico, n\u00e3o aflorante no Munic\u00edpio de Aveiro, constituem a forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica do soco das unidades aflorantes Ceno-Mesoz\u00f3icas. \n\n \n\nUnidades Geol\u00f3gicas (Teixeira e Zbyszewski, 1976) \n\nDep\u00f3sitos modernos \n\nDep\u00f3sitos de praias antigas e de \n\nterra\u00e7os fluviais \nPlio-Pleistoc\u00e9nico \n\nArenitos e Argilas de Aveiro \n\nCret\u00e1cico \n\nSuperior \n\nArenitos de Mamodeiro \n\nCalc\u00e1rios e Argilas de Carraj\u00e3o \n\nArenitos de Requeixo \n\nArenitos de Eirol Tri\u00e1ssico Superior \n\nComplexo Xisto-Grauv\u00e1quico Ante-Ordov\u00edcico \n\n \n\nQuadro II.1: Unidades Geol\u00f3gicas existentes na Carta Geol\u00f3gica de Aveiro (Figura II.10; \n\nTeixeira e Zbyszewski, 1976). \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 19\n\n \nFigura II.10: Carta Geol\u00f3gica de Aveiro (16-A), editada pelo Instituto Geogr\u00e1fico e \n\nCadastral em 1975. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 20\n\nII.2.1 Xistos do Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico  \n\n \n\n O Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico (CXG) \u00e9 uma forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica da Zona \n\nCentro-Ib\u00e9rica do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico que constitui a ossatura central da Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica (Gon\u00e7alves, 1980; Figura II.11). \n\n \n\n \n \n\nFigura II.11: Divis\u00e3o do Maci\u00e7o Ib\u00e9rico em zonas  morfoestruturais (Farias et al. 1987, in \nVera, 2004) \n\n \nO CXG corresponde, em geral, a xistos argilosos e grauvaques, finos, \n\nquase sempre muito alterados e orientados na direc\u00e7\u00e3o NNW-SSE (Teixeira e \n\nZbyszewski, 1976). No Munic\u00edpio de Aveiro, o CXG nunca aflora, encontrando-se \n\ncoberto por dep\u00f3sitos detr\u00edticos do Tri\u00e1ssico, Cret\u00e1cico e Cenoz\u00f3ico. Na g\u00edria, \u00e9 \n\ndesignado por \u201cbed-rock xistento\u201d, uma vez que \u00e9 poss\u00edvel encontrar evid\u00eancias \n\ngeol\u00f3gicas desta forma\u00e7\u00e3o em sondagens hidrogeol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas \n\nprofundas (Rocha, 1993; Figura II.12). Todas as unidades Ceno-Mezoz\u00f3icas \n\nidentificadas assentam em discord\u00e2ncia angular sobre esta unidade geol\u00f3gica \n\n(Gomes, 1992) \n\n O metamorfismo que ter\u00e1 estado na origem desta forma\u00e7\u00e3o \n\nmetasedimentar ter\u00e1 resultado da Orogenia Varisca, no final do Paleoz\u00f3ico, que \n\nresultou da colis\u00e3o entre dois grandes continentes Gondwana e Laurussia e das \n\nmicroplacas continentais \u2013 Arm\u00f3rica e Aval\u00f3nia (Ribeiro et al., 1979; Vera et al., \n\n2004). \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 21\n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nFigura II.12: Geologia da regi\u00e3o de Aveiro. (a) Cortes geol\u00f3gicos interpretativos definidos \na partir de sondagens (adaptado de Lauverjat et al., 1983). Os n\u00fameros indicam as \nrefer\u00eancias das sondagens na figura (b); (b) Planta de Localiza\u00e7\u00e3o dos perfis \nrepresentados em (a) (Lauverjat et al., 1983).  \n\n(a) \n\n(a) \n\n(b) \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 22\n\nII.2.2 Forma\u00e7\u00f5es Mesoz\u00f3icas na \u00e1rea em estudo \n\n \n\n Na regi\u00e3o de Aveiro, o Mesoz\u00f3ico aflora sobretudo na zona Sudeste do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro, manifestando-se atrav\u00e9s de forma\u00e7\u00f5es rochosas do \n\nCret\u00e1cico (Arenitos e Argilas de Aveiro, Arenitos do Mamodeiro, Calc\u00e1rios e \n\nargilas cinzentas do Carraj\u00e3o e Arenitos de Requeixo) e alguns afloramentos do \n\nTri\u00e1ssico superior (Arenitos de Eirol), que assentam sobre o soco metasedimentar \n\ndo Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico (Quadro II.1). \n\n As unidades Mesoz\u00f3icas mais antigas existentes no Munic\u00edpio de Aveiro \n\ns\u00e3o os Arenitos de Eirol do Tri\u00e1ssico. Representam-se na zona de estudo por \n\numa pequena faixa com direc\u00e7\u00e3o NW-SE entre Horta e Requeixo (Figura II.10), \n\nsobressaindo devido \u00e0 natureza dos sedimentos e \u00e0 tonalidade vermelha que \n\napresentam (Figura II.13). T\u00eam normalmente espessuras superiores a 1 m e \n\ninclinam, em geral, 10 a 15\u00ba para SW (Gomes, 1992). \n\n \n\n \nFigura II.13: Foto de Campo da forma\u00e7\u00e3o Arenitos de Eirol. \n\n \n\n O per\u00edodo entre o Jur\u00e1ssico inferior e o Cret\u00e1cico M\u00e9dio n\u00e3o est\u00e1 \n\nrepresentado no Munic\u00edpio de Aveiro. A trangress\u00e3o do Jur\u00e1ssico inferior levou ao \n\navan\u00e7o do mar para o interior do pa\u00eds, cobrindo \u00e1reas extensas, em que dominara \n\nanteriormente o regime continental e lagunar e formando um grande golfo, \n\nalongado para Norte at\u00e9 ao Vouga. Os soerguimentos do fim do Cret\u00e1cico M\u00e9dio \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 23\n\nresultaram na emers\u00e3o de grande parte do territ\u00f3rio portugu\u00eas, aos quais se ter\u00e3o \n\nassociado processos erosivos (Gon\u00e7alves, 1980) que podem justificar a aus\u00eancia \n\ndo Jur\u00e1ssico (Zbyszewski, 1976; Gon\u00e7alves, 1980). \n\n Relativamente ao Cret\u00e1cico, apesar de todo ele estar representado na Orla \n\nLusit\u00e2nica, no Munic\u00edpio de Aveiro s\u00f3 surge o Cret\u00e1cico superior (Figura II.10).  \n\n  Os afloramentos do Cret\u00e1cico disp\u00f5em-se geograficamente isolados uns \n\ndos outros, nas margens do Rio Vouga como retalhos, por consequ\u00eancia da \n\nac\u00e7\u00e3o erosiva da rede de drenagem que, recortando os dep\u00f3sitos de praias \n\nantigas em vales, chega a p\u00f4r a descoberto o substrato Cret\u00e1cico na parte \n\nSudeste e central da regi\u00e3o. As v\u00e1rias unidades Cret\u00e1cicas representadas, apesar \n\ndas diferen\u00e7as litol\u00f3gicas, apresentam-se estruturalmente semelhantes porque \n\ninclinam todas, de uma forma geral, para W (Teixeira e Zbyszewski, 1976). \n\n Os Arenitos de Requeixo, do Cenomaniano, Albiano e Apciano, \n\ncorrespondem a uma forma\u00e7\u00e3o de f\u00e1cies continental constitu\u00edda por arenitos \n\ncaulin\u00edticos, brancos ou r\u00f3seos, finos a grosseiros e assentam em discord\u00e2ncia \n\nsobre as camadas do Tri\u00e1ssico, na regi\u00e3o de Eirol-Requeixo, e sobre os xistos \n\nante-Ordov\u00edcicos na regi\u00e3o entre Angeja e Salreu. Afloram nas zonas de \n\nFermentelos, Taboeira, Azurva e Salreu, com v\u00e1rios desenvolvimentos na regi\u00e3o \n\nde Requeixo (Figura II.10). \n\n Datados possivelmente do Turoniano (final do Cret\u00e1cico M\u00e9dio), surgem os \n\nCalc\u00e1rios e Argilas cinzentas do Carraj\u00e3o, correspondendo \u00e0 unidade menos \n\naflorante de todas as referidas na regi\u00e3o em estudo. Na zona do Carraj\u00e3o surge \n\nsob a forma de uma delgada camada de calc\u00e1rio, no fundo de um pequeno vale, \n\nmuito rico em f\u00f3sseis, ao qual se sobrep\u00f5e uma camada de argila negra. A \n\nmesma sequ\u00eancia (calc\u00e1rios e argilas cinzentas) surge perto de Requeixo e no \n\nafloramento entre Taboeira e Azurva. \u00c9 considerada a \u201cchave\u201d estratigr\u00e1fica do \n\nCret\u00e1cico nesta regi\u00e3o, uma vez que as suas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas e \n\npaleontol\u00f3gicas se destacam da restante coluna l\u00edtica, correspondendo \u00e0 \n\nexpress\u00e3o geol\u00f3gica da transgress\u00e3o do Cenomaniano (Marques da Silva, 1992). \n\n Os Arenitos do Mamodeiro (do Emscheriano) s\u00e3o a unidade Cret\u00e1cica \n\ncom maior \u00e1rea aflorante no Munic\u00edpio de Aveiro; est\u00e3o muito representados na \n\nregi\u00e3o do Mamodeiro e afloram noutros locais como P\u00f3voa do Valado, Moita, \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 24\n\nCosta do Valado e Taboeira, constituindo uma espessa s\u00e9rie de arenitos claros, \n\ncom intercala\u00e7\u00f5es de argilas e alguns leitos conglomer\u00e1ticos. \n\n Os Arenitos e Argilas de Aveiro constituem a designada S\u00e9rie fluvio-\n\nmarinha de Choffat e ocupam a faixa entre Esgueira, Costa do Valado, Vale de \n\n\u00cdlhavo. Apesar de em grande parte cobertos por dep\u00f3sitos modernos, existem \n\nevid\u00eancias desta unidade nos vales fluviais que nascem em Oliveirinha, Quinta do \n\nPicado e Vale de \u00cdlhavo, que desaguam na zona das marinhas de sal. \u00c9 uma \n\nforma\u00e7\u00e3o muito importante na regi\u00e3o de Aveiro, porque para al\u00e9m de cobrir os \n\ndois ter\u00e7os ocidentais do aqu\u00edfero Cret\u00e1cico de Aveiro (Melo, 2002) \u00e9 assumida \n\ncomo horizonte de funda\u00e7\u00e3o para muitas constru\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de Aveiro (Benta, \n\n2007). \n\n Corresponde a uma unidade datada do Maastrichtiano e constitu\u00edda \n\nessencialmente por arenitos margosos e argilas, dispostos em s\u00e9rie alternante e \n\ncuja inclina\u00e7\u00e3o das camadas \u00e9 em geral 10\u00ba para W. \n\n  \n\nII.2.3 Terrenos de Cobertura Cenoz\u00f3icos \n\n \n\n Os terrenos Cenoz\u00f3icos correspondem a sedimentos sub-horizontais, de \n\nf\u00e1cies quase sempre continental ou lacustre, que foram acumulados em \n\ndepress\u00f5es com dimens\u00f5es e distribui\u00e7\u00e3o vari\u00e1veis e formam a cobertura das \n\nforma\u00e7\u00f5es mesoz\u00f3icas (Figura II.10). \n\n O Paleog\u00e9nico e parte do Neog\u00e9nico n\u00e3o est\u00e3o representados na regi\u00e3o \n\nem estudo o que poder\u00e1 ser explicado por uma regress\u00e3o p\u00f3s-Cret\u00e1cica. Os \n\nprimeiros dep\u00f3sitos do Cenoz\u00f3ico est\u00e3o datados do Quatern\u00e1rio superior. \n\nSegundo a carta geol\u00f3gica de Aveiro (Figura II.10; Teixeira e Zbyszewski, 1976) \n\ns\u00e3o duas as forma\u00e7\u00f5es Cenoz\u00f3icas representadas nesta \u00e1rea: dep\u00f3sitos de praia \n\ne terra\u00e7os fluviais do Plio-Pleistoc\u00e9nico e os dep\u00f3sitos modernos (Figura II.10). \n\n As areias de praia do Plio-Pleistoc\u00e9nico s\u00e3o dep\u00f3sitos formados \n\nessencialmente por leitos de areias e cascalheiras de calhaus rolados, \u00e0s vezes \n\nmuito espessos. As areias s\u00e3o quase sempre claras e apresentam uma \n\ngranulometria que varia de fina a grosseira. Quanto aos dep\u00f3sitos de terra\u00e7os \n\nfluviais, foram definidos por Teixeira e Zbyszewski (1976) como muito \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 25\n\nsemelhantes aos dep\u00f3sitos de praias. Surgem nas zonas de Requeixo, Eirol e \n\nEixo, n\u00e3o sendo poss\u00edvel precisar os afloramentos uma vez que n\u00e3o foi definida \n\nnenhuma simbologia especial para a representa\u00e7\u00e3o desta forma\u00e7\u00e3o na carta \n\nGeol\u00f3gica. \n\n Os Dep\u00f3sitos Modernos surgem no Munic\u00edpio de Aveiro nas zonas \n\naplanadas e baixas (zona mais ocidental do Munic\u00edpio; Figura II.10). \n\nCorrespondem a aluvi\u00f5es actuais, areias de praia e areias de duna, onde se \n\ninstalam as marinhas de sal. \n \n\n \n\nII.3 Geomorfologia do Munic\u00edpio de Aveiro  \n \n\n Aveiro \u00e9 um Munic\u00edpio territorialmente descont\u00ednuo, uma vez que \n\ncompreende algumas ilhas na Ria de Aveiro e uma por\u00e7\u00e3o da pen\u00ednsula costeira \n\ncom quase 25 km de extens\u00e3o que fecha a Ria a Ocidente (S. Jacinto; Figura \n\nII.14). \n\n Os pontos de cota mais elevada encontram-se no canto SE do Munic\u00edpio \n\nde Aveiro, correspondendo \u00e0 freguesia de Eixo, na g\u00edria designada por \u201cmontanha \n\nde Eixo\u201d. \n\n \nFigura II.14: Mapa onde se evidencia s\u00e3o Jacinto, formando uma esp\u00e9cie de pen\u00ednsula \n\ncosteira que fecha a Ria a Ocidente. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 26\n\n A zona litoral apresenta um relevo muito baixo, onde as cotas raramente \n\nexcedem os 10-15 metros, e caracteriza-se pela acumula\u00e7\u00e3o das areias de duna, \n\nque ocupam extens\u00f5es consider\u00e1veis: dunas de Vagos, dunas da Gafanha, Duna \n\nda Costa Nova, etc. (Teixeira &amp; Zbyszewski, 1976). As regi\u00f5es mais baixas s\u00e3o \n\ntamb\u00e9m dominadas pelas salinas e pelos mont\u00edculos brancos do sal, que t\u00eam \n\ncada vez mais vindo a desaparecer. \n\n O tro\u00e7o terminal do Rio Vouga, o principal rio do Munic\u00edpio, define-se numa \n\ndepress\u00e3o de \u00e2ngulo de falha, formada no Cret\u00e1cico superior, mostrando que este \n\ntro\u00e7o est\u00e1 controlado tectonicamente (Marques da Silva, 1990). \u00c9 poss\u00edvel \n\nobservar na zona de Vilarinho uma margem NW baixa e aplanada e uma margem \n\nSE escarpada (Figura II.15). Relativamente \u00e0s linhas de \u00e1gua, o controlo tect\u00f3nico \n\ne adapta\u00e7\u00e3o \u00e0 rede de fracturas tamb\u00e9m \u00e9 evidente no seu tra\u00e7ado, uma vez que \n\nos cursos dos rios adoptam muitas vezes tra\u00e7ados rectil\u00edneos com inflex\u00f5es nos \n\npontos de cruzamento das fracturas. \n \n\n \n \n\nFigura II.15: Zona de Vilarinho onde se observa a margem NW baixa e aplanada e uma \n\nmargem SE escarpada, mostrando o controlo tect\u00f3nico do tro\u00e7o final do Rio Vouga. Mapa \n\nproduzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nEm Aveiro sobressaem os in\u00fameros bra\u00e7os da Ria, caracter\u00edsticos de \n\nAveiro, dispostos em intrincada rede, que chegam a invadir a cidade de Aveiro, \n\nnos canais \u201ccitadinos\u201d, como o Canal dos Botir\u00f5es (Figura II.16). A Ria constitui \n\num dos mais not\u00e1veis acidentes geogr\u00e1ficos da costa do continente portugu\u00eas e \u00e9 \n\n\n\nCap. II Enquadramento Geol\u00f3gico e Geomorfol\u00f3gico da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\n \n\n 27\n\numa das mais extensas zonas h\u00famidas costeiras. Para al\u00e9m do inquestion\u00e1vel \n\ninteresse para a conserva\u00e7\u00e3o da natureza, pela diversidade de ecossistemas e \n\nriqueza de esp\u00e9cies de fauna e flora, corresponde a exemplo de um sistema \n\nlagunar complexo, com uma rede principal de canais (canal principal de \n\nNavega\u00e7\u00e3o, o canal de Mira, o canal de \u00cdlhavo, o canal de Ovar e a Cale de \n\nEspinho) e zonas de esteiros. \n\n \n\n \nFigura II.16: Um dos \u201cbra\u00e7os citadinos\u201d da Ria de Aveiro \u2013 Canal dos Botir\u00f5es. \n\n \n\n Sendo uma estrutura geol\u00f3gica relativamente recente, a Ria de Aveiro \n\napresenta uma \u00e1rea molhada de 47 km2 (entre o seu extremo norte e o extremo \n\nsul), atingindo uma largura m\u00e1xima de sete quil\u00f3metros, apesar do progressivo \n\nassoreamento (Sarmento e Cardoso, 2006). Resultou da deposi\u00e7\u00e3o de \n\nsedimentos num pronunciado golfo que se desenvolvia entre Espinho e o Cabo \n\nMondego, durante o s\u00e9culo X (Figura II.17) e que correspondia \u00e0 zona de \n\nconflu\u00eancia directa dos rios Vouga, \u00c1gueda e C\u00e9rtima, ainda existentes \n\nactualmente. Os primeiros sintomas do processo de sedimenta\u00e7\u00e3o que daria \n\norigem \u00e0 laguna podem assinalar-se ainda pelo s\u00e9culo X, com a acumula\u00e7\u00e3o de \n\nareias litorais na regi\u00e3o de Esmoriz (Abecasis, 1961), a que se seguiu a forma\u00e7\u00e3o \n\nde uma flecha arenosa que, avan\u00e7ando para sul (Figura II.17), se foi interpondo \n\nentre a vasta ba\u00eda e o mar. O deslocamento deu-se progressivamente para a \u00e1rea \n\nda Vagueira e seguiu para a de Mira, sendo evidente um assoreamento completo \n\nno s\u00e9culo XVIII. A comunica\u00e7\u00e3o entre a zona lagunar e o mar tornou-se ent\u00e3o \n\ncompletamente acidental e aleat\u00f3ria. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n 28\n\nS\u00f3 no in\u00edcio do s\u00e9c. XIX, a 3 de Abril de 1808, sob coordena\u00e7\u00e3o dos \n\nengenheiros Reinaldo Guinou e Lu\u00eds Gomes de Carvalho, se conseguiu, \n\nfinalmente, a abertura da Barra artificial junto da cidade de Aveiro (abrindo o \n\ncord\u00e3o dunar na sua zona m\u00e9dia), o que permitiu o escoamento das \u00e1guas h\u00e1 \n\ntanto tempo paradas e o ansiado encontro do mar com a Ria (Figura II.17). \n\n \n\n \n\nFigura II.17: Evolu\u00e7\u00e3o da Barra e posi\u00e7\u00e3o da antiga linha de costa (adaptado de \n\nAbecasis, s/data).       \n\n\n\n29 \n\n \n\nCap\u00edtulo III. O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo apresenta-se uma breve s\u00edntese sobre o Munic\u00edpio de \n\nAveiro, do ponto de vista administrativo, econ\u00f3mico e demogr\u00e1fico. Considerando \n\no tema da gest\u00e3o do risco, ser\u00e1 dada particular \u00eanfase \u00e0s acessibilidades locais e \n\nas entidades municipais que s\u00e3o respons\u00e1veis pelo apoio \u00e0 popula\u00e7\u00e3o em caso \n\nde cat\u00e1strofe. \n\n \n\n \n\nIII.1 Munic\u00edpio e Freguesias de Aveiro \n\n \n\nO Munic\u00edpio de Aveiro situa-se na zona centro do pa\u00eds, junto \u00e0 costa \n\natl\u00e2ntica (Figura III.1). Pertence \u00e0 antiga prov\u00edncia (regi\u00e3o natural) da Beira Litoral, \n\nsendo um dos 19 munic\u00edpios do Distrito de Aveiro, do qual \u00e9 capital.  \n \n\n \n \n\nFigura III.1: O Munic\u00edpio de Aveiro. a) Mapa representativo da divis\u00e3o administrativa do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro, b) Localiza\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio no Distrito de Aveiro e em Portugal \n\nContinental (PSEA, 2004). \n\na) \n\nb) \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n30\n\nA divis\u00e3o administrativa do Munic\u00edpio de Aveiro inclui 14 freguesias: \n\nAradas, Cacia, Eirol, Eixo, Esgueira, Gl\u00f3ria, Nariz, Nossa Senhora de F\u00e1tima, \n\nOliveirinha, Requeixo, S\u00e3o Bernardo, S\u00e3o Jacinto, Santa Joana e Vera Cruz \n\n(Figura III.1). \n\nAs freguesias que definem o Munic\u00edpio apresentam \u00edndices de \n\ndesenvolvimento urbano/rural distintos. Neste \u00e2mbito, os estudos estat\u00edsticos do \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica (INE) prop\u00f5em diferentes classifica\u00e7\u00f5es para as \n\nfreguesias de Aveiro relativamente \u00e0 tipologia das \u00e1reas urbanas e/ou segundo \n\n\u00edndices de urbanidade/ruralidade. Estes dados est\u00e3o dispon\u00edveis na publica\u00e7\u00e3o \n\nHorizontes Sociais (OPDS, 2001), que disponibiliza anualmente informa\u00e7\u00f5es a \n\nrespeito da an\u00e1lise da popula\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e emprego, no \n\nMunic\u00edpio de Aveiro. A classifica\u00e7\u00e3o que se mostra mais interessante corresponde \n\n\u00e0 \u201cClassifica\u00e7\u00e3o das Freguesias segundo a Tipologia das \u00c1reas Urbanas\u201d e est\u00e1 \n\nrepresentada graficamente na Figura III.2. \n \n\n \n \n\nFigura III.2: Tipologia das \u00e1reas urbanas do Munic\u00edpio de Aveiro em 1999 (adaptado de \n\nOPDS, 2001).  \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n31\n\nA \u201cClassifica\u00e7\u00e3o das Freguesias segundo a Tipologia das \u00c1reas Urbanas\u201d, \n\ncombina v\u00e1rios crit\u00e9rios, como a densidade, funcionalidade/planeamento, \n\ncontiguidade a freguesias urbanas e natureza da sede do Munic\u00edpio, permitindo \n\nreconhecer a import\u00e2ncia econ\u00f3mica de cada freguesia, ou seja, do sector da \n\neconomia predominante em cada uma delas. \n\nDe acordo com os dados apresentados (Figura III.2), todas as freguesias \n\ndo Munic\u00edpio s\u00e3o classificadas como \u201c\u00e1reas predominantemente urbanas\u201d, \u00e0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o de Eirol, Nariz, Requeixo e N. Sr\u00aa. de F\u00e1tima, que s\u00e3o classificadas \n\ncomo \u201c\u00e1reas maioritariamente urbanas\u201d, e de S\u00e3o Jacinto, que \u00e9 classificada \n\ncomo \u201c\u00e1rea predominantemente rural\u201d (Quadro III.1). Cerca de 91% da popula\u00e7\u00e3o \n\ndo Munic\u00edpio \u00e9 urbana (OPDS, 2001). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\nQuadro III. 1: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro quanto \u00e0 tipologia das \n\n\u00e1reas urbanas. \n\n \n\n \n\nIII.2 S\u00f3cio\u2013economia associada \u00e0 Ria \n \n\nDesde h\u00e1 s\u00e9culos que existe actividade humana associada \u00e0 Ria de Aveiro. \n\nO cidad\u00e3o aveirense habituou-se \u00e0 alcunha de \u201cFilho da \u00e1gua e da terra\u201d, \n\naprendendo a retirar, de uma e outra, quase tudo o que necessitava, n\u00e3o s\u00f3 para \n\na sua sobreviv\u00eancia como para a prosperidade da regi\u00e3o (PSEA, 2004).  \n\n \n\n \n\n \n\n\u00c1reas Predominantemente Urbanas \n \n \n\u00c1reas Maioritariamente Urbanas \n \n \n\u00c1reas Predominantemente Rurais \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\n              \n\nQuanto \u00e0 Tipologia das \u00c1reas Urbanas \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n32\n\nDividido entre os trabalhos na laguna e a vida agr\u00edcola nos campos, o povo \n\nacabou por recorrer \u00e0 Ria para ir buscar o seu pr\u00f3prio alimento. Gra\u00e7as ao moli\u00e7o \n\n(algas aqu\u00e1ticas muito abundante na Ria e excelente adubo), com trabalho e \n\npersist\u00eancia, a popula\u00e7\u00e3o conseguiu transformar longos e \u00e1ridos areais em terras \n\nde cultivo. Pescadores, barqueiros, moliceiros, \u201cmarnotos\u201d (designa\u00e7\u00e3o local para \n\nos que se ocupam da extrac\u00e7\u00e3o do sal), varinas, peixeiras, lavradores, oleiros s\u00e3o \n\na ess\u00eancia de Aveiro (www.confragi.pt, 2005; PSEA, 2004; Amaral, 1968). \n\nActualmente, ocupa\u00e7\u00f5es tradicionais em decl\u00edneo, como a apanha de \n\nmoli\u00e7o e a salicultura, convivem com a pesca, a apanha de crust\u00e1ceos e bivalves, \n\na agricultura, e outras em crescimento, como a aquacultura, o turismo, a ind\u00fastria \n\ne a actividade portu\u00e1ria (www.minhaterra.com.pt). O panorama s\u00f3cio-econ\u00f3mico \n\ntem mudado bastante pelas press\u00f5es da industrializa\u00e7\u00e3o do mundo actual, e \n\ncertamente continuar\u00e1 a mudar, mas a liga\u00e7\u00e3o com o mar, tamb\u00e9m, certamente, \n\nnunca vai desaparecer. \n\nHistoricamente \u00e9 possivel concluir que a s\u00f3cio-economia associada \u00e0 Ria \n\nde Aveiro \u00e9 um reflexo da muta\u00e7\u00e3o do sistema lagunar presente e que sofreu \n\nbastantes modifica\u00e7\u00f5es morfoestruturais ao longo do tempo (cap\u00edtulo II).  \n\nNeste sentido, per\u00edodos em que a barra de Aveiro teve uma franca abertura \n\ncorrespondem a per\u00edodos de prosperidade de toda a regi\u00e3o, enquanto que, \n\nquando a barra fechava, a fome e a doen\u00e7a, como o paludismo e a peste \n\n(Sarmento &amp; Cardoso, 2006), dizimavam as gentes de Aveiro. Para al\u00e9m de dar o \n\nfruto e o trabalho ao aveirense, a Ria era, ent\u00e3o, a porta para a \n\nprosperidade/decl\u00ednio da regi\u00e3o. \n\nNo s\u00e9culo X, entre Espinho e o Cabo Mondego, existia apenas uma \n\nenorme ba\u00eda. A Murtosa e Ovar assumiam grande import\u00e2ncia como centros \n\ncomerciais e mercantis, at\u00e9 ao momento em que se iniciou o desenvolvimento do \n\ncord\u00e3o dunar, que veio dificultar o acesso a estes povoados. \u00c9 neste momento, \n\nque, aproveitando a abertura ao mar, se d\u00e1 a \u201ctransfer\u00eancia\u201d do centro mercantil e \n\nmar\u00edtimo para Aveiro (Amaral, 1968). \n\nA cidade de Aveiro atingiu no s\u00e9c. XVI grande prosperidade e a sua \n\npopula\u00e7\u00e3o contava com cerca de 14 mil habitantes, valor nunca antes registado \n\n(www.prof2000.pt). Esta \u00e9poca de apogeu da cidade reflectiu a localiza\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n33\n\nbarra em frente \u00e0 cidade, mas o seu decl\u00ednio progressivo gerou-se \u00e0 medida que \n\nessa barra foi migrando para Sul, tornando mais longo e dif\u00edcil o percurso lagunar \n\ndesde a cidade at\u00e9 ao mar (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994). \n\nDurante o s\u00e9c XVIII viveu-se uma das piores \u00e9pocas para a regi\u00e3o. O fecho \n\ndo cord\u00e3o dunar e o profundo assoreamento da barra de mar\u00e9, que permitia \n\napenas liga\u00e7\u00f5es pontuais entre o mar e a Ria, levou a que a \u00e1gua da laguna \n\nadquirisse caracter\u00edsticas salobras e deixava a parte baixa de Aveiro emersa \n\ndurante v\u00e1rios meses. A este panorama veio juntar-se o facto de por toda a \n\nEuropa se viver uma \u201cpequena idade do gelo\u201d que esteve na origem de uma \n\nintensa seca e esterilidade de campos (Sarmento &amp; Cardoso, 2006). O \n\nprogressivo fecho do cord\u00e3o e o clima de \u201cdoen\u00e7a\u201d que se viveu at\u00e9 aos primeiros \n\nanos do s\u00e9c. XIX, acabou por culminar numa grande redu\u00e7\u00e3o na popula\u00e7\u00e3o, por \n\nmorte ou por desloca\u00e7\u00e3o para o interior, como se refere em Sarmento e Cardoso \n\n(2006) e como se comprova pela varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica entre 1732 e 1756 \n\n(Carvalho, 1999). A agricultura estava em ru\u00edna, o com\u00e9rcio em decl\u00ednio e o clima \n\nagravava o seu estado de insalubridade (Amaral, 1968). \n\nOutras das raz\u00f5es que poder\u00e1 ter estado na origem do agravamento da \n\nsitua\u00e7\u00e3o j\u00e1 vivida no s\u00e9culo XVIII foi o sismo de 1755, que trazendo a destrui\u00e7\u00e3o \n\n\u00e0s freguesias mais ocidentais de Aveiro, dever\u00e1 tamb\u00e9m ele ter contribu\u00eddo para o \n\nagravamento do assoreamento da ria, que fechou totalmente em 1757 (Sarmento \n\n&amp; Cardoso, 2006; www.prof2000.pt). \n\nContudo, a situa\u00e7\u00e3o acabou por ser superada, depois da abertura da Barra, \n\na 3 de Abril de 1808 (Amaral, 1968).  \n \n\n \nFigura III.3: Aspecto de Aveiro, mostrando o Canal das Pir\u00e2mides e as marinhas de sal \n\nem 1950 (www.prof2000.pt). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n34\n\nAveiro recuperou a sua actividade econ\u00f3mica, reactivando a prosperidade, \n\ndas suas diversas actividades, como \u00e9 o caso da salicultura (Figura III.3 e III.4) \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura III.4: Imagens do inicio s\u00e9c XX mostrando a prosperidade da cidade, com a barra \n\nnovamente aberta. A Feira das Cebolas nos Arcos (\u00e0 esquerda) e o Rossio e Canal \n\nCentral (\u00e0 direita) (www.prof2000.pt). \n\n \nDesde o s\u00e9culo XIX, Aveiro vem lutando para se afirmar/manter como uma \n\nregi\u00e3o (www.minhaterra.com.pt). O turismo \u00e9 um dos pontos-chave, uma vez que \n\na regi\u00e3o oferece, para al\u00e9m da praia, excelentes condi\u00e7\u00f5es para pr\u00e1tica de \n\ndesportos n\u00e1uticos como a vela, a canoagem, o remo, o windsurf e o surf \n\n(pretende-se instalar nesta regi\u00e3o um futuro centro de alto rendimento desta \n\nmodalidade) (Figura III.5). O Porto de Aveiro, futuramente integrado na cadeia \n\nmultimodal de transportes, no \u00e2mbito da rede Transeuropeia, atrav\u00e9s da \n\nconstru\u00e7\u00e3o do respectivo ramal ferrovi\u00e1rio de liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Linha do Norte (Rede \n\nNacional), \u00e9 cada vez mais uma aposta para uma liga\u00e7\u00e3o \u00e0 Europa. Por outro \n\nlado, as acessibilidades e a beleza da regi\u00e3o colocam a cidade num dos locais de \n\npassagem/paragem obrigat\u00f3ria.  \n\nA actividade piscat\u00f3ria, essencialmente na zona lagunar, as pisciculturas, \n\nem antigas salinas, a agricultura, nas freguesias mais rurais, e a extrac\u00e7\u00e3o do sal \n\nt\u00eam promovido o crecimento econ\u00f3mico da regi\u00e3o (Figura III.5). \n \n\n \nFigura III.5: Imagens representativas de algumas das actividades promotoras do \n\ndesenvolvimento da cidade de Aveiro. Da esquerda para a direita, o windsurf, o turismo, \n\nas infrasestruturas do Porto de Aveiro, a extrac\u00e7\u00e3o de sal, a actividade piscat\u00f3ria e a \n\nvela. \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n35\n\nIII.3 Indicadores Demogr\u00e1ficos  \n\n \n\nO Munic\u00edpio \u00e9 um territ\u00f3rio de pequena dimens\u00e3o mas de relativa elevada \n\ndensidade demogr\u00e1fica (366,9 hab./km2; AERC, 2003). \n\nSegundo os Anu\u00e1rios Estat\u00edsticos da Regi\u00e3o Norte (AERN) e Centro \n\n(AERC), o Munic\u00edpio de Aveiro \u00e9 o quinto maior, do Distrito, em termos de \n\nsuperf\u00edcie (cerca de 200 km2) e o segundo mais populoso, com 73.335 habitantes \n\nem 2001 (AERC, 2003; AERN, 2003; Quadro III.2). \n\nAs an\u00e1lises estat\u00edsticas elaboradas pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica \n\n(INE) t\u00eam por base uma subdivis\u00e3o do territ\u00f3rio continental, que n\u00e3o coincide com \n\na divis\u00e3o em distritos. Assim, a maior parte dos munic\u00edpios do Distrito de Aveiro \n\n(\u00c1gueda, Albergaria-a-Velha, Anadia, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Mealhada, \n\nMurtosa, Oliveira do Bairro, Ovar, Sever do Vouga e Vagos) constituem o \n\nAgrupamento do Baixo Vouga, enquanto que os restantes munic\u00edpios pertencem \n\naos agrupamentos \u201cT\u00e2mega\u201d, \u201cGrande Porto\u201d e \u201dEntre Douro e Vouga\u201d. \n\n \n\nLocal/Ano 1991 2001 Var % \n\nMunic\u00edpio 66 444 73 335 10 \n\nBaixo Vouga 350 424 385 724 10 \n\nPortugal 9 867 147 10 356 117 5 \n\n \n\nQuadro III.2: Popula\u00e7\u00e3o Residente no Munic\u00edpio de Aveiro, regi\u00e3o do Baixo Vouga (onde \n\nse inclui o Munic\u00edpio de Aveiro) e em Portugal, nos anos de 1991 e 2001, e respectiva \n\nvaria\u00e7\u00e3o (CEMA, 2006). \n\n \n\nSegundo os dados disponibilizados na Carta Educativa do Munic\u00edpio de \n\nAveiro (CEMA), o Munic\u00edpio de Aveiro tem manifestado uma tend\u00eancia de \n\ncrescimento significativa, na ordem dos 10%, igualando a perspectiva de \n\ncrescimento registada para o agrupamento de munic\u00edpios do Baixo Vouga, o que \n\ncorresponde ao dobro do valor verificado para Portugal (Quadro III.2). \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s freguesias de Aveiro (Quadro III.3), observamos que a \n\nd\u00e9cada 91/01 seguiu a mesma tend\u00eancia de crescimento do Munic\u00edpio, \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n36\n\nreflectindo-se num aumento populacional dominante em todas as freguesias, com \n\nexcep\u00e7\u00e3o da freguesia de Aradas, que apresenta um decr\u00e9scimo de popula\u00e7\u00e3o \n\n(varia\u00e7\u00e3o negativa). Contudo, o valor negativo registado nesta freguesia pode \n\nresultar de altera\u00e7\u00f5es dos limites das freguesias envolventes no \u00e2mbito dos \n\nestudos dos censos e por se verificar uma ocupa\u00e7\u00e3o jovem estudantil intensa, por \n\nisso, n\u00e3o residente na mesma \u00e1rea geogr\u00e1fica. \n\nPor forma a tornar mais f\u00e1cil a interpreta\u00e7\u00e3o da Quadro III.3, foram \n\ndefinidas, recorrendo \u00e0 Base de Dados desenvolvida em ArcGis neste trabalho, \n\nquatro classes para a estimativa populacional em 2001: a) inferior a 2000 \n\nhabitantes, b) entre 4000 e 6000 habitantes, c) entre 6000-8000 habitantes e d) \n\nacima de 8000 habitantes. As freguesias foram classificadas de acordo com as \n\nclasses propostas e foi produzido o mapa da Figura III.6. \n\n \n\nFreguesias \n1991 \n\n(Hab.) \n\n2001 \n\n(Hab.) \n\n2011 \n\n(Hab.) \n\n2021 \n\n(Hab.) \n\n91/01 \n\n% \n\n01/11 \n\n% \n\n11/21 \n\n% \n\nAradas 8602 7628 6654 5680 -11.3 -12.8 -14.6 \n\nCacia 6527 7006 7485 7964 7.3 6.8 6.4 \n\nEirol 635 781 927 1073 23 18.7 15.7 \n\nEixo 3749 5253 6757 8261 40.1 28.6 22.2 \n\nEsgueira 10930 12262 13594 14926 12.2 10.9 9.8 \n\nGl\u00f3ria 9105 9917 10729 11541 809 8.2 7.6 \n\nNariz 1293 1467 1641 1815 13.5 11.9 10.6 \n\nOliveirinha 4268 4780 5292 5804 12 10.7 9.7 \n\nRequeixo 1187 1198 1209 1220 0.9 0.9 0.9 \n\nS\u00e3o Bernardo 3314 4079 4844 5609 23.1 18.7 15.8 \n\nS\u00e3o Jacinto 983 1016 1049 1082 3.4 3.2 3.1 \n\nSanta Joana 7059 8652 10245 11838 22.6 18.4 15.5 \n\nVera Cruz 6983 7426 7869 8312 6.3 6.0 5.6 \n\nNossa Senhora \n\nde F\u00e1tima \n1809 1870 1931 1992 3.4 3.3 3.1 \n\n \n\nQuadro III.3: Estimativa populacional para as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro. \n\n(CEMA,2006). \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n37\n\n \n\nFigura III.6: Mapa representativo dos valores referentes \u00e0 estimativa populacional em \n\n2001 para as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, realizado com recurso \u00e0 Base de Dados \n\ndesenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nUma an\u00e1lise do Quadro III.3 e da Figura III.6 permite concluir que existe um \n\nconjunto de freguesias a nascente e mais perif\u00e9ricas \u00e0 cidade, com um \n\nquantitativo populacional inferior a 2000 habitantes (S\u00e3o Jacinto, Eirol, Nariz, \n\nRequeixo e N\u00aa Sr\u00aa de F\u00e1tima). Mais a Poente, as freguesias de Oliveirinha, S\u00e3o \n\nBernardo e Eixo, apresentam um quantitativo populacional compreendido entre os \n\n4000-6000 habitantes. Mais pr\u00f3ximo da cidade, Aradas, St\u00aa Joana e Cacia, \n\nrevelam um quantitativo populacional entre 6000-8000. Finalmente, surgem as \n\nfreguesias assumidamente mais urbanas (Gl\u00f3ria, Vera Cruz e Esgueira), que \n\nintegram a cidade tradicional, onde se verifica o maior quantitativo populacional \n\ndo Munic\u00edpio, acima de 8000 habitantes. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n38\n\nPara al\u00e9m dos dados reais, o Quadro III.3 revela uma an\u00e1lise prospectiva \n\nda popula\u00e7\u00e3o, com base nos dados do INE relativos \u00e0 evolu\u00e7\u00e3o populacional que \n\no Munic\u00edpio e freguesias verificaram desde 1991. As estimativas populacionais \n\npara as duas d\u00e9cadas seguintes nas v\u00e1rias freguesias do Munic\u00edpio revelam que \n\nAveiro apresenta uma tend\u00eancia para manter um crescimento populacional \n\npositivo (Quadro III.3). Este facto resulta possivelmente da sua forte atrac\u00e7\u00e3o, \n\nenquanto cidade de refer\u00eancia, com elevados \u00edndices de oferta de servi\u00e7os de \n\nqualidade, e da elevada qualidade de vida que a caracteriza. \n\nDe seguida, referem-se os dados actuais referentes \u00e0 densidade \n\ndemogr\u00e1fica em cada uma das freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro (Quadro III.4), \n\nonde se pode concluir que a freguesia com maior densidade populacional \u00e9 a \n\nGl\u00f3ria, por oposi\u00e7\u00e3o a S\u00e3o Jacinto, que apresenta o menor valor do conjunto. \n\n \n\nFreguesias Dens. Populacional (hab./km\n2\n) Esgueira 690.6 S\u00e3o Bernardo 1036.8 \n\nAradas 854.4 Gl\u00f3ria 1444.6 S\u00e3o Jacinto 74 \n\nCacia 186.6 Nariz 157.4 Santa Joana 1273.4 \n\nEirol 136.8 Oliveirinha 395.7 Vera Cruz 224.9 \n\nEixo 314.4 Requeixo 115.3 Nossa Sr\u00aa F\u00e1tima 148.4 \n\n \n\nQuadro III.4: Valores de densidade populacional para as freguesias do Munic\u00edpio de \n\nAveiro (Fonte: INE, 2001). \n\n \n\n \n\nIII.4 Acessibilidades da Regi\u00e3o \n\n \n\nA sua localiza\u00e7\u00e3o no litoral atl\u00e2ntico, sobre os principais eixos de \n\ncomunica\u00e7\u00e3o Norte \u2013 Sul, contribui para que o Munic\u00edpio beneficie de excelentes \n\ne diversificadas formas de acessibilidade, sendo actualmente uma regi\u00e3o bem \n\nservida por estradas e caminhos-de-ferro (Figura III.7).  \n \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n39\n\nFigura III.7: Mapa representativo da rede de vias rodovi\u00e1rias e ferrovi\u00e1rias do Munic\u00edpio \n\nde Aveiro (Aplica\u00e7\u00e3o Secur Ria \u2013 CMA).  \n\n \n\nA linha ferrovi\u00e1ria que une Lisboa a Braga passa em Aveiro, permitindo o \n\nr\u00e1pido e f\u00e1cil acesso \u00e0s principais cidades do pa\u00eds (Figura III.8). Est\u00e1 actualmente \n\nem desenvolvimento o projecto para liga\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria \n\nnacional. Com previs\u00e3o para conclus\u00e3o da obra em 2009 (www.oaveiro.pt), a \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o desta acessibilidade terrestre \u00e9 tida como essencial para alargar o \n\nhinterland do Porto de Aveiro \u00e0 vizinha Espanha, e para potenciar o \n\ndesenvolvimento da zona de actividades log\u00edsticas prevista para o porto, \n\npotenciando assim o desenvolvimento das concess\u00f5es dos terminais de gran\u00e9is \n\nl\u00edquidos e Norte (www.oaveiro.pt). \n\n \n\nN \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n40\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n \n\nFigura III.8: Mapa identificando as linhas e ramais em explora\u00e7\u00e3o da Rede Ferrovi\u00e1ria \n\nNacional, onde se salientam (a verde) as linhas do Vouga e do Norte, que servem a \n\nregi\u00e3o de Aveiro (REFER, 2008). \n\n \n\nQuanto a vias rodovi\u00e1rias, o panorama mant\u00e9m-se uma vez que o \n\nMunic\u00edpio \u00e9 servido por v\u00e1rias estradas da rede rodovi\u00e1ria Nacional (designada \n\nRede de Autoestradas), que inclui a Rede Fundamental (IPs) e a Rede \n\nComplementar (ICs), que est\u00e3o identificadas na Quadro III.5 e na Figura III.9. \n\n \n\nRede Rodovi\u00e1ria Nacional \nPercurso e Caracter\u00edsiticas \n\nA1 \nAtravessa os Distritos de Lisboa, Santar\u00e9m, Leiria, Coimbra, Aveiro \n\ne Porto. \u00c9 a mais longa auto-estrada portuguesa (301km). Integra \n\na Estrada Europeia E1 e a Estrada Europeia E80. \n\nIP5 /A25 \n\n \n\nLiga as cidades de Aveiro, Viseu, Guarda e Vilar Formoso, \n\npassando pelo interior centro de Portugal, e por conseguinte, \n\npermitindo uma liga\u00e7\u00e3o ao centro de Espanha. \n\nA17 Auto-estrada que liga Aveiro \u00e0 Marinha Grande. \n\nIC 1 Valen\u00e7a - Guia \n\nIC 2 Lisboa \u2013 Porto \n\nIC 35 Penafiel - Sever do Vouga \n\n \n\nQuadro III.5: Rede rodovi\u00e1ria Nacional no Munic\u00edpio de Aveiro (GPA,2002; \n\npt.wikipedia.org). \n\nN \n\n\n\nCap. III O Munic\u00edpio e a Ria de Aveiro \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n41\n\n \n\nFigura III.9: Mapa de estradas com indica\u00e7\u00e3o da rede rodovi\u00e1ria fundamental (IPs) e \n\ncomplementar (ICs) que servem a regi\u00e3o de Aveiro (www.estradasdeportugal.pt). \n\n \n\n \n\nIII.5 Autoridades Municipais Respons\u00e1veis pela Gest\u00e3o \n\ndo Risco e suas Responsibilidades. \n\n \n\nRelativamente ao Munic\u00edpio de Aveiro, os servi\u00e7os designados de \n\nemerg\u00eancia s\u00e3o: a Associa\u00e7\u00e3o Humanit\u00e1ria dos Bombeiros Volunt\u00e1rios de Aveiro \n\n(Aveiro Novos e Aveiro Velhos), a Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil \n\n(ANPC), a Guarda Nacional Republicana, o INEM, a Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a P\u00fablica \n\ne a Pol\u00edcia Judici\u00e1ria. \n\nA responsabilidade pela gest\u00e3o dos Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos \u00e9 \n\nassumida, sobretudo, pela Autoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil.  \n\nA miss\u00e3o deste servi\u00e7o contempla planear, coordenar e executar a pol\u00edtica \n\nde Protec\u00e7\u00e3o Civil, designadamente, na preven\u00e7\u00e3o e reac\u00e7\u00e3o a acidentes graves \n\ne cat\u00e1strofes, de protec\u00e7\u00e3o e socorro \u00e0s popula\u00e7\u00f5es e de superintend\u00eancia da \n\nactividade dos bombeiros (ANPC, 2008). Alguns dos objectivos espec\u00edficos deste \n\nservi\u00e7o s\u00e3o promover o levantamento, previs\u00e3o e avalia\u00e7\u00e3o dos riscos colectivos \n\nde origem natural e tecnol\u00f3gica e o estudo, a normaliza\u00e7\u00e3o e aplica\u00e7\u00e3o de \n\nt\u00e9cnicas adequadas de preven\u00e7\u00e3o e socorro, assim como a organiza\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de alerta e aviso (ANPC, 2008). \n\nN \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n42\n\nA n\u00edvel distrital, s\u00e3o respons\u00e1veis pela gest\u00e3o do risco os Centros de \n\nCoordena\u00e7\u00e3o Operacional Distrital (CCOD), que asseguram que todas as \n\nentidades e institui\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito distrital imprescind\u00edveis \u00e0s opera\u00e7\u00f5es de \n\nprotec\u00e7\u00e3o e socorro, emerg\u00eancia e assist\u00eancia previs\u00edveis ou decorrentes de \n\nacidente grave ou cat\u00e1strofe se articulam entre si, garantindo os meios \n\nconsiderados adequados \u00e0 gest\u00e3o da ocorr\u00eancia em cada caso concreto. \n\nOs CCOD s\u00e3o coordenados pelos comandantes operacionais distritais da \n\nAutoridade Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil, e possuem representantes da Autoridade \n\nNacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil, Guarda Nacional Republicana, Pol\u00edcia de Seguran\u00e7a \n\nP\u00fablica, Instituto Nacional de Emerg\u00eancia M\u00e9dica e Direc\u00e7\u00e3o-Geral dos Recursos \n\nFlorestais, para al\u00e9m das demais entidades que cada ocorr\u00eancia em concreto \n\nvenha a justificar.  \n\nAs CCOD s\u00e3o org\u00e3os instituicionais integrados no Sistema Integrado de \n\nOpera\u00e7\u00f5es de Protec\u00e7\u00e3o e Socorro (SIOPS), cujo objectivo \u00e9 responder a \n\nsitua\u00e7\u00f5es de imin\u00eancia ou de ocorr\u00eancia de acidente grave ou cat\u00e1strofe. \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n43 \n\n \n\nCap\u00edtulo IV. Desenvolvimento de uma Base de \nDados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental \nem ArcGis para apoio ao Munic\u00edpio  \n \n\n \n\nNo presente cap\u00edtulo, descreve-se a metodologia e a estrat\u00e9gia aplicadas \n\nno desenvolvimento da Base de Dados Geoambiental em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o \n\nGeogr\u00e1fica (SIG) realizada neste trabalho que ser\u00e1 disponibilizada \u00e0 C\u00e2mara \n\nMunicipal de Aveiro. A introdu\u00e7\u00e3o de diversas informa\u00e7\u00f5es de car\u00e1cter geol\u00f3gico \n\ne ambiental teve como objectivo o desenvolvimento de uma ferramenta para \n\napoio \u00e0 gest\u00e3o do Risco no Munic\u00edpio de Aveiro. \n\nPara al\u00e9m de um modelo esquem\u00e1tico da estrutura\u00e7\u00e3o da base de dados, \n\ndescrevem-se, neste cap\u00edtulo, todos os dados introduzidosde input e respectiva \n\ndescri\u00e7\u00e3o, os par\u00e2metros utilizados e o resultado final referente a cada n\u00edvel de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geoambiental produzido. \n\n \n\n \n\nIV.1 Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara de Aveiro \n\n \n\nPara a elabora\u00e7\u00e3o da Base de Dados Geoambiental, foi poss\u00edvel contar \n\ncom a colabora\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Aveiro (CMA), que gentilmente cedeu \n\npara este trabalho informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica SIG, ortofotos e a carta de Risco de \n\nCheia para a \u00e1rea que diz respeito ao Munic\u00edpio de Aveiro. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.1: Informa\u00e7\u00e3o disponibilizada pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro.\n\nCartografia Digital  \noriginal do  \n\nIGP \n\nElementos Cartogr\u00e1ficos  \n dispon\u00edveis na  \n\naplica\u00e7\u00e3o digital do  \nProjecto SECUR-Ria (ArcGis) \n\nCMA \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n44 \n\n \n\n A informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela CMA foi organizada em duas pastas: uma \n\ncontendo a cartografia digital original produzida pelo Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas \n\n(IGP) e a outra contendo todos os elementos cartogr\u00e1ficos que a CMA disponibiliza \n\nna sua plataforma digital, elaborada no \u00e2mbito do projecto SECUR-Ria da CMA, \n\nacess\u00edvel em http://sig.cm-aveiro.pt/SMIGA/securria/viewer.htm (Figura IV.1).  \n\nOs elementos SIG inclu\u00eddos na Base da Dados desenvolvida est\u00e3o indicados \n\nno Quadro IV.1, sendo a maior parte destes os dados originais do IGP. Foi tamb\u00e9m \n\ninclu\u00edda na base de dados a desenvolver a carta de Risco de Cheia (zonas \n\ninund\u00e1veis) desenvolvida pela CMA, onde \u00e9 definido um pol\u00edgono de cheia. \n\n \n\nPasta Ficheiro (nome original) Descri\u00e7\u00e3o \nConte\u00fado \n\ninclu\u00eddo \n\nC\u00e2mara \n\n_IGP_Ortofotos e \n\ncartografia \n\nOriginal \n\nLimite_freguesia \n\n \n\nShapefile - \n\npol\u00edgonos \n\nDefini\u00e7\u00e3o \n\nvectorial dos \n\nlimites \n\nadministrativos \n\ndas freguesias de \n\nAveiro. \n\nAlt_CNivel_10K \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\nCurvas de n\u00edvel \u2013 \n\nAltimetria, Escala \n\n1:10000. \n \n\n \n\nQuadro IV.1: Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro inserida na Base de \n\nDados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de ficheiro e conte\u00fado inclu\u00eddo. \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n45 \n \n\nPasta Ficheiro (nome original) Descri\u00e7\u00e3o Conte\u00fado inclu\u00eddo \n\nC\u00e2mara \n\n_IGP_Ortofotos \n\ne cartografia \n\nOriginal \n\nAlt_PontosCotados_10K \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\npontos \n\nPontos cotados \n\ncom valor de \n\naltimetria, Escala \n\n1:10000. \n\nConstrucoes \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\nConstru\u00e7\u00f5es \n\nexistentes no \n\nMunic\u00edpio. \n\nHidrgrafia_poligonos \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\n\u00c1rea das linhas \n\nde \u00e1gua \n\nreferentes \u00e0 rede \n\nhidrogr\u00e1fica da \n\nparte NW do \n\nMunic\u00edpio. \n\n \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro inserida na \n\nBase de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de ficheiro e conte\u00fado \n\ninclu\u00eddo. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n46 \n\n \n\nPasta Ficheiro (nome original) Descri\u00e7\u00e3o Conte\u00fado inclu\u00eddo \n\nC\u00e2mara \n\n_IGP_Ortofotos \n\ne cartografia \n\nOriginal \n\nHidrologia_Eixos_25K \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\nRede \n\nhidrogr\u00e1fica, \n\nEscala 1:25000; \n\nCont\u00e9m a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da \n\nrede hidrogr\u00e1fica \n\nna zona SE do \n\nMunic\u00edpio. \n\nHidrologia_10K \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\nRede \n\nhidrogr\u00e1fica, \n\nEscala 1:10000; \n\nCont\u00e9m a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da \n\nrede hidrogr\u00e1fica \n\npara o Munic\u00edpio. \n\nVias \n\n \n\nShapefile \u2013 \n\nlinhas \n\nLinhas rodo-         \n\n-ferrovi\u00e1rias de \n\nAveiro. \n\n \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro inserida na \n\nBase de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de ficheiro e conte\u00fado \n\ninclu\u00eddo. \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n47 \n \n\nPasta Ficheiro (nome original) Descri\u00e7\u00e3o Conte\u00fado inclu\u00eddo \n\nC\u00e2mara \n\n_IGP_Ortofoto\n\ns e cartografia \n\nOriginal \n\nOrtofotos \n\n \n\nImagens tif \n\nCobertura a\u00e9rea \n\nfotogr\u00e1fica do \n\nMunic\u00edpio de \n\nAveiro; \n\nEdi\u00e7\u00e3o dos \n\nortofotos em \n\n2006; voo de \n\n2005. \n\nBase digital da \n\nCMA; \n\nDesenvolvida \n\nno \u00e2mbito do \n\nProjecto \n\nSECUR-Ria \n\nPoligonoCheiasAv \n\n \n\nShapefile - \n\npol\u00edgonos \n\nDelimita\u00e7\u00e3o das \n\nzonas inundadas \n\nnas cheias de \n\n2001 em Aveiro. \n\n \n\nQuadro IV.1 (cont.): Informa\u00e7\u00e3o SIG cedida pela C\u00e2mara Municipal de Aveiro inserida na \n\nBase de Dados: nome do ficheiro, representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica, tipo de ficheiro e conte\u00fado \n\ninclu\u00eddo. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Rede Hidrogr\u00e1fica, foram cedidos pela CMA 4 ficheiros: \n\n\u201cHidrologia_10K\u201d; \u201cHidrologia_Eixos_10K\u201d; \u201cHidrologia_Eixos_25K\u201d e \u201cHidrografia\u201d. \n\nEstes ficheiros abrangem de modo distinto a \u00e1rea do Munic\u00edpio de Aveiro, \u00e0 \n\nexcep\u00e7\u00e3o do \u201cHidrologia _Eixos_10k\u201d, que inclui a mesma informa\u00e7\u00e3o que a que se \n\nencontra na shapefile \u201cHidrologia_10K\u201d, raz\u00e3o pela qual este n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o \n\nn\u00e3o foi inclu\u00eddo na Base de Dados. A classifica\u00e7\u00e3o 10K e 25K diz respeito \u00e0 escala \n\nda informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica inclu\u00edda, 10000 e 25000, respectivamente. \n\nNa Feature Class \u201cLimite_freguesia\u201d foram adicionados atributos relativos \u00e0 \n\ndensidade populacional em 2001 (INE, 2001), ao \u00edndice de urbanidade/ruralidade \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n48 \n\n \n\n(OPDS, 2001), \u00e0 varia\u00e7\u00e3o da densidade populacional entre 1756 e 2001 (definida no \n\ncap\u00edtulo V), e todas as informa\u00e7\u00f5es sobre o impacto do sismo de 1755 relativamente \n\n\u00e0s freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro (Sarmento &amp; Cardoso, 2006). \n\nNo que diz respeito \u00e0 carta de Risco de Cheia importa explorar algumas das \n\nconsidera\u00e7\u00f5es tomadas para a sua elabora\u00e7\u00e3o (Coelho et al., 2007). \n\nA carta de Risco de Cheia (zonas inund\u00e1veis) (Figura V.6) constitui um dos \n\nelementos cartogr\u00e1ficos desenvolvidos no \u00e2mbito do Projecto SECUR-Ria da CMA \n\n(Coelho et al., 2007), cujo objectivo se prende com a elabora\u00e7\u00e3o da Carta de \n\nSeguran\u00e7a em formato de Base de Dados Georeferenciada. Esta Base de Dados \u00e9 \n\numa ferramenta eficaz na promo\u00e7\u00e3o da seguran\u00e7a e a protec\u00e7\u00e3o de pessoas e bens \n\natrav\u00e9s da identifica\u00e7\u00e3o de situa\u00e7\u00f5es de vulnerabilidade e risco, relacionadas quer \n\ncom aspectos/fen\u00f3menos naturais, quer com o desenvolvimento urbano e/ou \n\nindustrial (www.amria.pt/securria). \n\nA metodologia adoptada por Coelho et al. (2007) para a elabora\u00e7\u00e3o da carta \n\nde Risco de Cheia (zonas inund\u00e1veis) da regi\u00e3o da AMRIA assenta em tr\u00eas grandes \n\nlinhas de actua\u00e7\u00e3o: a) a inventaria\u00e7\u00e3o de marcas de cheia e \u00e1reas inundadas nos \n\ndiversos munic\u00edpios da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o; b) o levantamento topogr\u00e1fico de \n\nmarcas de cheia e de \u00e1reas inundadas; c) a elabora\u00e7\u00e3o da carta de Risco de Cheia \n\n(zonas inund\u00e1veis).  \n\nAssume-se o registo de ocorr\u00eancia das cheias de 2001 como principal \n\nrefer\u00eancia para o presente trabalho, uma vez que se trata de uma situa\u00e7\u00e3o real, em \n\n\u00e1reas onde o risco est\u00e1 comprovado, correspondendo ao ano em que, de um modo \n\ngeral, ocorreram as maiores cheias de que h\u00e1 mem\u00f3ria nos \u00faltimos trinta anos. O \n\nn\u00edvel de cheia assumido para a constru\u00e7\u00e3o da carta de Risco de Cheia foi de 5.16 m \n\n(Figura IV.2). \n\n \nFigura IV.2: Representa\u00e7\u00e3o do Modelo Digital de Cota de Cheia, utilizado para definir o \n\npol\u00edgono de Cheia. MDNC \u2013 Modelo Digital de Nivel de Cheia; MDT \u2013 Modelo Digital de \n\nTerreno; Z - ponto cotado (Coelho et al., 2007). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 49\n\nIV.2 Base de Dados ArcGis Desenvolvida \n\n \n\nA Base de Dados desenvolvida baseou-se, tal como referido anteriormente, \n\nnuma coopera\u00e7\u00e3o com a CMA. A informa\u00e7\u00e3o GeoAmbiental foi produzida sobre a \n\ninforma\u00e7\u00e3o disponibilizada, de forma a ser poss\u00edvel a uniformiza\u00e7\u00e3o entre os \n\nsistemas existentes e os desenvolvidos. \n\nDe referir que um dos importantes objectivos deste trabalho \u00e9 colocar \u00e0 \n\ndisponibilidade da sociedade e autoridades do Munic\u00edpio de Aveiro a informa\u00e7\u00e3o \n\ngeoambiental existente sobre a regi\u00e3o de Aveiro, a partir de um suporte \u00fanico e \n\nintegrado. \n\n \n\n \n\nIV.2.1 Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental Adicionada  \n\n \n\nO desenvolvimento do material cartogr\u00e1fico digital de car\u00e1cter geol\u00f3gico e \n\nambiental implicou recolha bibliogr\u00e1fica de informa\u00e7\u00e3o e recurso a material \n\ncartogr\u00e1fico e a compila\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes, sobretudo em trabalhos desenvolvidos \n\na n\u00edvel acad\u00e9mico. \n\nA informa\u00e7\u00e3o adicionada inclui as cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico (CZG) \n\nda zona urbana e sub-urbana de Aveiro (Gomes, 1992) e uma compila\u00e7\u00e3o do \n\nregisto de sondagens geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas na regi\u00e3o de Aveiro. Em \n\nambos os casos foi estabelecido o contacto com os autores para solicitar \n\nautoriza\u00e7\u00e3o para utilizar os dados, referindo o objectivo final do trabalho, como \n\nferramenta de aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica e dispon\u00edvel \u00e0 sociedade e autoridades do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro. \n\n \n\n \n\nIV.2.1.1 Zonamento Geot\u00e9cnico \n\n \n\n O desenvolvimento da CZG Digital do Munic\u00edpio de Aveiro apoiou-se no \n\ntrabalho de Doutoramento do Prof. Lu\u00eds Ferreira Gomes, realizado em 1992, na \n\nUniversidade de Aveiro (Gomes, 1992) (Figura IV.3).  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 50\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.3: Cartas de unidades geot\u00e9cnicas da regi\u00e3o descrita por Gomes (1992) \n\n(Escala 1/65000).  \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 51\n\nNo \u00e2mbito desta tese foi efectuada a digitaliza\u00e7\u00e3o e georeferencia\u00e7\u00e3o das \n\ncartas de Zonamento Geot\u00e9cnico de Aveiro, Barra, Costa Nova e \u00cdlhavo (Figura \n\nIV.4). Desta forma, com a disponibiliza\u00e7\u00e3o destes elementos em suporte SIG \n\nespera-se contribuir para um acesso mais f\u00e1cil e integrado \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ngeot\u00e9cnicas das zonas urbanas e suburbanas de Aveiro, colaborando para a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o do subsolo com menor empirismo, atrav\u00e9s de um planeamento racional \n\ne adequado \u00e0s caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas de cada parcela de territ\u00f3rio (Gomes, \n\n1992).  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.4: Identifica\u00e7\u00e3o num mapa da regi\u00e3o de Aveiro das \u00e1reas correspondentes \u00e0s \n\noito cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico de Gomes (1992). As 4 cartas digitalizadas e \n\ngeoreferenciadas no \u00e2mbito deste trabalho (Aveiro, Barra, Costa Nova e \u00cdlhavo) \n\ncorrespondem \u00e0s \u00e1reas n\u00e3o sombreadas.  \n\n \n\nImpresc\u00edndivel \u00e0 realiza\u00e7\u00e3o do presente trabalho foi o contacto pessoal \n\ncom o autor, que prontamente nos cedeu os seus dados e mapas originais e \n\napoiou desde logo esta iniciativa. \n\nAtendendo \u00e0 import\u00e2ncia da inclus\u00e3o desta carta neste trabalho, apresenta-\n\nse de seguida uma descri\u00e7\u00e3o das unidades cartografadas, da metodologia de \n\ntrabalho e dos dados utilizados, definindo tamb\u00e9m a simbologia adoptada para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o desta cartografia. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 52\n\nO trabalho de Gomes (1992) \u00e9 constitu\u00eddo por uma tese, onde s\u00e3o \n\ndescritos os m\u00e9todos de trabalho e os resultados obtidos (volume 1). O segundo \n\nvolume - anexo cartogr\u00e1fico - inclui treze elementos: oito cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico na escala 1/10000 (Figura IV.4), a legenda das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico, o quadro s\u00edntese das caracter\u00edsticas das unidades geot\u00e9cnicas da \n\nregi\u00e3o de Aveiro e ainda tr\u00eas cartas de documenta\u00e7\u00e3o, em que est\u00e3o projectados \n\nos locais de amostragem (Mapa 1), os locais de prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica (Mapa 2) e \n\nos locais de prospec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (Mapa 3), sobre uma base cartogr\u00e1fica que \u00e9 a \n\ncarta militar de Portugal 1/25000 (Quadro IV.2). \n\n \n\nCartas de Zonamento Geot\u00e9cnico \n\nEscala 1/10 000 \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  de Aveiro \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  de \u00cdlhavo \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  da Costa Nova \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  da Barra \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  da P\u00f3voa do Pa\u00e7o \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  de Cacia \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  de Eixo \n\nZonamento Geot\u00e9cnico  de Oliveirinha \n\nCarta de Documenta\u00e7\u00e3o \n\nEscala 1/25 000 \n\nLocais de Amostragem (Mapa 1) \n\nLocais de Prospec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica (Mapa 2) \n\nLocais de Prospec\u00e7\u00e3o Mec\u00e2nica (Mapa 3) \n\nLegenda das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico \n(folha \u00fanica) \n\nQuadro s\u00edntese das caracter\u00edsticas \n\ndas unidades geot\u00e9cnicas da regi\u00e3o \n\nde Aveiro \n\n(folha \u00fanica) \n\n \n\nQuadro IV.2: Descri\u00e7\u00e3o dos elementos cartogr\u00e1ficos que constituem o volume 2 da tese \n\nde doutoramento de Gomes (1992). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 53\n\nEmbora do trabalho realizado em 1992 tenham resultado oito cartas de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico para Aveiro, Barra, Costa Nova, \u00cdlhavo, Cacia, Eixo, \n\nOliveirinha e P\u00f3voa do Pa\u00e7o (Figura IV.4), por impossibilidade de tempo, optou-se \n\npor digitalizar somente as cartas geot\u00e9cnicas do rect\u00e2ngulo que inclui a zona da \n\ncidade de Aveiro (CZG de Aveiro) e as zonas da Barra e Costa Nova (que sofrem \n\nactualmente de uma ocupa\u00e7\u00e3o humana e press\u00e3o urban\u00edstica enorme). A \n\ndigitaliza\u00e7\u00e3o das outras quatro cartas \u00e9 proposta como um dos trabalhos a \n\ndesenvolver num trabalho futuro. \n\nO desenvolvimento de uma carta de Zonamento Geot\u00e9cnico \u00e9 resultado de \n\num trabalho complexo e exaustivo. O esquema da Figura IV.5 apresenta as \n\nprincipais fases e estudos que permitiram a elabora\u00e7\u00e3o desta cartografia (Gomes, \n\n1992).  \n\nDe referir que a compreens\u00e3o de todos os crit\u00e9rios e metodologias \n\nreferidas neste sub-cap\u00edtulo n\u00e3o dispensam a consulta da tese original.  \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.5: Esquema global das principais fases de trabalho envolvidas na realiza\u00e7\u00e3o da \n\ncartografia geot\u00e9cnica da regi\u00e3o de Aveiro (adaptado de Gomes, 1992). \n\nCartografia Geot\u00e9cnica \n\nUnidades \nGeot\u00e9cnicas \n\nFactor 1 \n\nAspectos  \nHidrogeol\u00f3gicos \n\nFactor 5 \n\nAspectos  \nGeomorfol\u00f3gicos \n\nFactor 4, 6 e 7 Caracter\u00edsticas  \nGeot\u00e9cnicas \n\nCapacidade de \nCarga \nFactor 2 \n\nAssentamentos \nFactor 3 \n\nCartas de Zonamento Geot\u00e9cnico \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 54\n\nSegundo Gomes (1992), o primeiro objectivo do trabalho correspondeu \u00e0 \n\ndefini\u00e7\u00e3o das unidades geot\u00e9cnicas com base na cartografia geol\u00f3gica, ou seja, \n\nsegundo o crit\u00e9rio litol\u00f3gico. A defini\u00e7\u00e3o das zonas geot\u00e9cnicas, objectivo final, \n\nresultou da considera\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios factores: aspectos geomorfol\u00f3gicos, \n\nhidrogeol\u00f3gicos e geodin\u00e2micos e ainda avalia\u00e7\u00e3o da susceptibilidade de \n\nliquefac\u00e7\u00e3o, capacidade de carga e susceptibilidade aos assentamentos (Figura \n\nIV.5). \n\nNeste sub-cap\u00edtulo, apresenta-se um resumo das opera\u00e7\u00f5es que \n\nenvolveram a defini\u00e7\u00e3o das unidades e zonas geot\u00e9cnicas (Figura IV.6), de forma \n\nsimplificada. \n\n \n \n\n \n \n\nFigura IV.6: Esquema geral dos trabalhos desenvolvidos, com indica\u00e7\u00e3o das diferentes \n\nfases e ensaios realizados em cada um dos dom\u00ednios. (Adaptado de Gomes, 1992). \n\n \n\nO trabalho de Gomes (1992) iniciou-se com a pesquisa bibliogr\u00e1fica, que \n\npassou essencialmente pela consulta de trabalhos relacionados com a \n\nEnsaios de Compressibilidade \n\nEnsaios de Resist\u00eancia \n\nEnsaios de Identifica\u00e7\u00e3o \nEstudos \n\nde \nLaborat\u00f3rio \n\nEdom\u00e9trico; Creep  \n\nCorte Directo; Triaxial; Uniaxial \n\nGranulometria; Expansibilidade; \nCompacta\u00e7\u00e3o; Permeabilidade; \n\n entre outros... \n\nEstudos \nde \n\nCampo \n\nReconhecimento geol\u00f3gico \nde  \n\nsuperf\u00edcie e subsuperf\u00edcie \n\nAmostragem \n\nEnsaios in situ \n\nProspec\u00e7\u00e3o Geof\u00edsica \n(El\u00e9ctrica; S\u00edsmica) \n\nProspec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica \n(DPL; CPT; SPT;  \n\nVane; entre outros...) \n\nPesquisa  \nBibliogr\u00e1fica \n\nColecta de publica\u00e7\u00f5es referentes aos temas da tese \nColecta de relat\u00f3rios feitos por empresas da \nespecialidade \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 55\n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica nacional e internacional, assim como a colect\u00e2nea de \n\nv\u00e1rios estudos e trabalhos relacionados com a geologia local e regional da zona \n\nem estudo, para al\u00e9m da consulta de relat\u00f3rios geot\u00e9cnicos de empresas da \n\nespecialidade. \n\nPor sua vez, o estudo de campo envolveu tr\u00eas fases distintas. Uma delas \n\ndiz respeito ao reconhecimento geol\u00f3gico da superf\u00edcie e sub-superf\u00edcie, cujos \n\nobjectivos se prenderam com a identifica\u00e7\u00e3o dos diferentes tipos litol\u00f3gicos e das \n\nprincipais estruturas geol\u00f3gicas da zona, e com o levantamento de perfis de \n\nescava\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica baseou-se no tipo de solo ou rocha, na textura \n\ne cor e na heterogeneidade e frequ\u00eancia dos diferentes tipos litol\u00f3gicos \n\nencontrados na regi\u00e3o em estudo. \n\nPara al\u00e9m da caracteriza\u00e7\u00e3o litol\u00f3gica, que permitiu definir de uma forma \n\npr\u00e9via as diferentes unidades geot\u00e9cnicas, a tese desenvolvida por Gomes (1992) \n\nconta ainda com mais duas fases de estudos de campo: a amostragem (351 \n\namostras), que permitiu observar directamente as forma\u00e7\u00f5es subsuperficiais (em \n\ngeral n\u00e3o atingindo mais que os 8 m) e os ensaios in situ (prospec\u00e7\u00e3o geof\u00edsica, \n\nsondagens el\u00e9ctricas e perfis de refrac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica e de prospec\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica) \n\ncujo principal objectivo foi determinar a espesssura das diferentes forma\u00e7\u00f5es e a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica das mesmas.  \n\nDescritas as diferentes fases que envolveram a aquisi\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o \n\nnecess\u00e1ria \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das unidades e zonas geot\u00e9cnicas, apresenta-se de \n\nseguida a descri\u00e7\u00e3o da metodologia adoptada por Gomes (1992) para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o dos mapas.  \n\nNos mapas existem v\u00e1rios elementos: a) cores, b) simbologia de fundo, c) \n\nbase cartogr\u00e1fica e d) janelas de amostragem. \n\nO elemento que mais se destaca s\u00e3o as cores, pelo seu efeito visual. As \n\ndiferentes cores indicam distintas zonas geot\u00e9cnicas e a simbologia de fundo, que \n\nsurge atr\u00e1s das cores, diz respeito \u00e0s unidades geot\u00e9cnicas. As janelas de \n\namostragem s\u00e3o o elemento pontual que permite dar uma vis\u00e3o tridimensional \n\ndas unidades geot\u00e9cnicas abaixo da superf\u00edcie, uma vez que identifica qual a \n\nunidade subjacente e a cota a que se encontra. As indica\u00e7\u00f5es dadas nestas \n\njanelas de amostragem resultam quer de observa\u00e7\u00e3o directa, quer da \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 56\n\ninterpreta\u00e7\u00e3o de dados (a simbologia das janelas de amostragem \u00e9 distinta) \n\n(Figura IV.7). \n\n \n\n \nFigura IV.7: Excerto da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico de Aveiro original (Gomes, \n\n1992). Elementos existentes nesta cartografia: a) cores, representando as zonas \n\ngeot\u00e9cnicas; b) simbologia de fundo, representando as unidades geot\u00e9cnicas; c) base \n\ncartogr\u00e1fica 1/10000 de 1979; d) janelas de amostragem, indicando a profundidade a que \n\nse encontra o topo da unidade geot\u00e9cnica subjacente. \n\n \n\nA base cartogr\u00e1fica utilizada nas cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico 1:10000 \n\n\u00e9 uma edi\u00e7\u00e3o da Direc\u00e7\u00e3o Geral dos Servi\u00e7os de Urbaniza\u00e7\u00e3o (DGSU,1979) (L. \n\nGomes, comunica\u00e7\u00e3o pessoal). \n\nO reconhecimento de campo realizado serviu de base \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das \n\nunidades geot\u00e9cnicas, que s\u00e3o definidas numa fase anterior \u00e0s zonas geot\u00e9cnicas \n\ne que est\u00e3o agrupadas em duas classes diferentes: forma\u00e7\u00f5es superficiais e \n\nforma\u00e7\u00f5es do substrato (Quadro IV.3).  \n\nA descri\u00e7\u00e3o de cada uma das unidades geot\u00e9cnicas est\u00e1 definida no \n\n\u201cQuadro S\u00edntese das Caracter\u00edsticas das Unidades Geot\u00e9cnicas da Regi\u00e3o de \n\nAveiro\u201d de Gomes (1992). Este autor define ainda no seu trabalho uma \n\ncorrespond\u00eancia entre unidades geot\u00e9cnicas e geol\u00f3gicas, segundo Teixeira e \n\nZbyszewski (1976) (Quadro IV.4). Esta correspond\u00eancia esteve na base da \n\ndefini\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias unidade geot\u00e9cnicas que, tal como referido anteriormente, \n\nforam definidas segundo um crit\u00e9rio litol\u00f3gico.  \n\nJanelas de amostragem \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 57\n\nUnidades Geot\u00e9cnicas   \n\n \nAt Aterros  \n\nForma\u00e7\u00f5es \n\nsuperficiais \n\n \nAf Aluvi\u00f5es Fluviais  \n\n \nl Lodos \n\nComplexo \n\nAluvionar Lodoso \n\n(CAL) \n\n \nal Areias lodosas \n\n \nAp Areias de praia  \n\n \nAd Areias dunares  \n\n \nQ \n\nTerra\u00e7os de Praias \n\nAntigas \n \n\n \nQc Terra\u00e7os Fluviais antigos  \n\n \nCs Complexo silto-argiloso  \n\n \nCA \u201cArgilas de Aveiro\u201d  \n\nForma\u00e7\u00f5es do \n\nsubstrato \n\n \nCE \n\nComplexo Argilo-\n\nArenoso \n \n\n \nCR \n\nComplexo Arenoso-\n\nsiltoso \n \n\n \nT Arenitos  \n\n \nX Xistos  \n\n \n\nQuadro IV.3: Unidades geot\u00e9cnicas existentes e respectiva simbologia original em \n\nGomes (1992).  \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 58\n\nUnidades geot\u00e9cnicas \nUnidades Geol\u00f3gicas (Teixeira e \n\nZbyszewski, 1976) \n\nF\no\nrm\n\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nS\nu\np\ne\nrf\n\nic\nia\n\nis\n \n\nAterros (At) \n\nDep\u00f3sitos modernos \n\nAluvi\u00f5es Fluviais (Af) \n\nComplexo Aluvionar \n\nLodoso (CAL) \n\nAreias de Praia (Ap) \n\nAreias Dunares (Ad) \n\nTerra\u00e7os de Praias \n\nantigas (Q) \n\nTerra\u00e7os Fluviais antigos \n\n(Qc) \n\nComplexo Silto-argiloso \n\n(Cs) \n\nDep\u00f3sitos de praias antigas e \n\nde terra\u00e7os fluviais \nPleistoc\u00e9nico \n\nArgilas de Aveiro (CA) (Dep\u00f3sitos silto-argilosos) \n\nCret\u00e1cico \n\nD\no\n s\n\nu\nb\nst\n\nra\nct\n\no\n \n\nComplexo Argilo-arenoso \n\n(CE) \nArenitos e Argilas de Aveiro \n\nComplexo Argilo-siltoso \n\n(CR) \n\nArenitos de Mamodeiro \n\nCalc\u00e1rios e argilas de \n\nCarraj\u00e3o \n\nArenitos de Requeixo \n\nArenitos (T) Arenitos de Eirol \nTri\u00e1ssico \n\nSuperior \n\nXistos (X) Complexo Xisto-Grauv\u00e1quico \nAnte-\n\nOrdov\u00edcico \n\n \n\nQuadro IV.4: Unidades Geot\u00e9cnicas e a correspond\u00eancia com as unidades geol\u00f3gicas, \n\nsegundo Teixeira e Zbyszewski (1976) (Adaptado de Gomes, 1992). \n\n \n\nAs zonas geot\u00e9cnicas est\u00e3o classificadas com oito cores diferentes, \n\ndefinidas com letras de A a H. As cores b\u00e1sicas adoptadas para as CZG s\u00e3o o \n\nverde, vermelho e amarelo. As verdes s\u00e3o as que apresentam melhores \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 59\n\ncaracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, favor\u00e1veis ao planeamento urbano e suburbano da \n\nregi\u00e3o de Aveiro. As zonas vermelhas correspondem \u00e0s zonas com piores \n\ncaracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, associadas a zonas de inunda\u00e7\u00f5es e instabilidade, \n\nentre outros, e que por esta raz\u00e3o s\u00e3o definidas como zonas de risco para as \n\nfunda\u00e7\u00f5es directas e/ou elevados custos para a constru\u00e7\u00e3o habitacional. O \n\namarelo atribui-se a zonas com caracter\u00edsticas interm\u00e9dias entre as duas \n\nsitua\u00e7\u00f5es atr\u00e1s referidas (Gomes, 1992). \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o das zonas geot\u00e9cnicas foi efectuada com base nos \n\nseguintes factores: 1) unidade geot\u00e9cnica, 2) capacidade de carga, 3) \n\nsusceptibilidade aos assentamentos, 4) aspectos geomorfol\u00f3gicos (relacionados \n\ncom o declive da zona), 5) permeabilidade, 6) fen\u00f3menos geodin\u00e2micos e 7) \n\nsusceptibilidade de liquefac\u00e7\u00e3o. A descri\u00e7\u00e3o pormenorizada de cada zona \u00e9 \n\napresentada no Quadro IV.5. \n\n \n\nZ\no\nn\na\n A\n\n \n\n \n\n1 \u2013 T e X (nas janelas); \n\n2 \u2013 elevada; \n\n3 \u2013 muito baixa (nula); \n\n4 \u2013 declives superiores a 15%, com algumas escarpas; \n\n5 \u2013 praticamente imperme\u00e1vel; \n\n6 \u2013  queda de blocos (raramente); \n\n7 \u2013 nula. \n\nZ\no\nn\na\n B\n\n \n\n \n\n1 -  CA, CE e CR; \n\n2 \u2013 muito alta; \n\n3 \u2013 muito baixa; \n\n4 \u2013 declives superiores a 15%, e raramente alguma escarpas; \n\n5 \u2013 vari\u00e1vel, desde praticamente imperme\u00e1vel a m\u00e9dia; \n\n6 \u2013 potencial flu\u00eancia e escorregamentos (CA e CE) e eros\u00e3o laminar e \n\nravinosa; \n\n7 \u2013 nula. \n\n \n\nQuadro IV.5: Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de Aveiro. Os \n\nfactores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, onde: 1) unidade \n\ngeot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos assentamentos; 4) aspectos \n\ngeomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da zona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos \n\ngeodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de liquefac\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 60\n\nZ\no\nn\na\n B\n\n \n\n \n\n1 -  CA, CE e CR; \n\n2 \u2013 muito alta; \n\n3 \u2013 muito baixa; \n\n4 \u2013 declives superiores a 15%, e raramente alguma escarpas; \n\n5 \u2013 vari\u00e1vel, desde praticamente imperme\u00e1vel a m\u00e9dia; \n\n6 \u2013 potencial flu\u00eancia e escorregamentos (CA e CE) e eros\u00e3o laminar e \n\nravinosa; \n\n7 \u2013 nula. \n\nZ\no\nn\na\n C\n\n \n\n \n\n1 -  CA, CE  e CR; \n\n2 \u2013 muito alta; \n\n3 \u2013 muito baixa; \n\n4 \u2013 declives inferiores a 15% e formas muito suaves; \n\n5 \u2013 vari\u00e1vel, desde particamente imperme\u00e1vel a m\u00e9dia; \n\n6 \u2013 com muito fraco potencial; \n\n7 \u2013 nula. \n\nZ\no\nn\na\n D\n\n \n\n \n\n1 \u2013 Qc; \n\n2 \u2013 alta (*); \n\n3 \u2013 muito alta (*); \n\n4 \u2013 declives inferiores a 15% e formas muito suaves; \n\n5 \u2013 m\u00e9dia a alta (*); \n\n6 \u2013 com muito fraco potencial; \n\n7 \u2013 nula. \n\n (*): pode ter diferentes atributos em locais com n\u00edveis silto-argilosos \n\nZ\no\nn\na\n E\n\n \n\n \n\n1 \u2013 Q; \n\n2 \u2013 m\u00e9dia (podendo ter valores inferiores nas proximidades de po\u00e7os); \n\n3 \u2013 instant\u00e2neos baixa e prim\u00e1rios e secund\u00e1rios muito baixa; \n\n4 \u2013 declives inferiores a 15% e formas muito suaves; \n\n5 \u2013 geralmente m\u00e9dia a alta e raramente baixa; \n\n6 \u2013 com fraco potencial, havendo ligeira eros\u00e3o laminar; \n\n7 \u2013 nula. \n\nQuadro IV.5 (cont.): Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de Aveiro. \n\nOs factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, onde: 1) unidade \n\ngeot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos assentamentos; 4) aspectos \n\ngeomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da zona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos \n\ngeodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de liquefac\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 61\n\nZ\no\nn\na\n F\n\n \n\n \n\n1 \u2013 Ad, Ap, CAL e At; \n\n2 \u2013 media; \n\n3 \u2013 instant\u00e2neos baixa a m\u00e9dia e prim\u00e1rios e secund\u00e1rios muito baixa; \n\n4 \u2013 declives em geral inferiores a 2% e formas suaves e por vezes alguma \n\nondula\u00e7\u00e3o (Ad); \n\n5 \u2013 m\u00e9dia; \n\n6 \u2013 alguma sedimenta\u00e7\u00e3o e elevado potencial de eros\u00e3o e\u00f3lica; \n\n7 \u2013 At: Moderada a alta; CAL, Ap e Ad: at\u00e9 2 m profundidade: muito fraca a \n\nmoderada (CAL e Ap) e muito fraca (Ad); abaixo dos 2 m nula. \n\nZ\no\nn\na\n G\n\n \n\n \n\n1 \u2013 Q, Qc, Cs; \n\n2 \u2013 vari\u00e1vel, sendo frequentemente m\u00e9dia; \n\n3 \u2013 vari\u00e1vel sendo frequentemente baixa para os instant\u00e2neos e muito baixa \n\npara os prim\u00e1rios e os secund\u00e1rios; \n\n4 \u2013 declives geralmente superiores a 15%, quando menores, verificam-se \n\nnas proximidades das bordaduras das unidades; formas muito irregulares \n\ncom pequenas escarpas; \n\n5 \u2013 muito vari\u00e1vel, desde praticamente imperme\u00e1vel a alta; \n\n6 \u2013 elevado potencial de eros\u00e3o laminar, ravinosa e queda de material; \n\n7 \u2013 nula. \n\nZ\no\nn\na\n H\n\n \n\n \n\n1 \u2013 CAL, Af e At; \n\n2 \u2013 vari\u00e1vel desde extremamente baixa a m\u00e9dia; \n\n3 \u2013 muito vari\u00e1vel: muito baixa a m\u00e9dia nos instant\u00e2neos, muito baixa a \n\nextremamente elevada nos prim\u00e1rios e muito baixa a alta nos secund\u00e1rios; \n\n4 \u2013 declives geralmente inferiores a 2%; \n\n5  muito vari\u00e1vel desde praticamente imperme\u00e1vel a alta; \n\n6 \u2013 elevado potencial de eros\u00e3o laminar e fluvial em Af e sedimenta\u00e7\u00e3o em \n\nCAL e Af a juzante das linhas de \u00e1gua; \n\n7 \u2013 muito vari\u00e1vel, sendo elevada nos lodos com IC<0, muito fraca a \n\nmoderada nas areias (CAL) at\u00e9 aos 2m de profundidade, muito fraca a fraca \n\nnos aluvi\u00f5es arenosos (Af), e  nula nas outras situa\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nQuadro IV.5 (cont.): Caracteriza\u00e7\u00e3o das oito zonas geot\u00e9cnicas para a regi\u00e3o de Aveiro. \n\nOs factores que as definem est\u00e3o indicados pelos n\u00fameros de 1 a 7, onde: 1) unidade \n\ngeot\u00e9cnica; 2) capacidade de carga; 3) susceptibilidade aos assentamentos; 4) aspectos \n\ngeomorfol\u00f3gicos (relacionado com o declive da zona); 5) permeabilidade; 6) fen\u00f3menos \n\ngeodin\u00e2micos; 7) susceptibilidade de liquefac\u00e7\u00e3o. \n\n  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 62\n\n Relativamente \u00e0 caracteriza\u00e7\u00e3o da susceptibilidade ao assentamento \n\nimporta referir os conceitos de assentamentos instant\u00e2neos, prim\u00e1rios e \n\nsecund\u00e1rios, cuja soma das parcelas define o assentamento total final. Os \n\nassentamentos inst\u00e2ntaneos devem-se essencialmente \u00e0 compress\u00e3o de bolhas \n\nde ar oclusas e tamb\u00e9m aos deslocamentos el\u00e1sticos do \u201cesqueleto\u201d s\u00f3lido e da \n\n\u00e1gua, os assentamentos prim\u00e1rios resultam da consolida\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria relacionada \n\ncom a expuls\u00e3o de \u00e1gua dos poros do solo, como consequ\u00eancia dos excessos de \n\npress\u00e3o neutra (Gomes, 1992) e os assentamentos secund\u00e1rios resultam da \n\nconsolida\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria consequ\u00eancia de deslocamentos muito lentos \n\nprovocados por flu\u00eancia do esqueleto s\u00f3lido sob tens\u00e3o efectiva constante \n\n(Folque, 1991 in Gomes, 1992). \n\nA inclus\u00e3o neste trabalho da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital foi \n\nposs\u00edvel gra\u00e7as \u00e0 permiss\u00e3o do autor para a digitaliza\u00e7\u00e3o e georeferencia\u00e7\u00e3o dos \n\nelementos originais (Quadro IV.2). \n\n \n \n\nIV.2.1.2 Compila\u00e7\u00e3o de Registos de Sondagens \n\n \n\nUm outro n\u00edvel de informa\u00e7\u00e3o adicionado foi a localiza\u00e7\u00e3o das sondagens \n\ngeot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas na regi\u00e3o de Aveiro. \n\n As sondagens compiladas prov\u00eam de duas fontes de informa\u00e7\u00e3o. Parte \n\nobtidas duma compila\u00e7\u00e3o previamente elaborada no \u00e2mbito da realiza\u00e7\u00e3o de \n\ntrabalhos acad\u00e9micos, e as restantes prov\u00eam da CZG de Gomes (1992). \n\nA primeira das fontes citadas contribuiu com a maior parte dos registos (um \n\ntotal de 253 sondagens), tendo sido elaborada por T. Melo, V. Magalh\u00e3es e H. \n\nDuarte (comunica\u00e7\u00e3o pessoal). As profundidades das sondagens permitem \n\nreconhecer, em alguns casos, as forma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas. \n\nPara algumas das sondagens (185 das 253 registos de sondagens \n\napresentados), a descri\u00e7\u00e3o \u00e9 muito exaustiva, apresentando resultados para a \n\nan\u00e1lise qu\u00edmica. Tendo em conta que o objectivo deste trabalho (cartografia de \n\nfuros de sondagem geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas existentes na regi\u00e3o e \n\ndetermina\u00e7\u00e3o da profundidade a que se encontram determinadas forma\u00e7\u00f5es \n\ngeol\u00f3gicas), simplificou-se a compila\u00e7\u00e3o das sondagens (Quadro IV.6). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 63\n\nNome da coluna Descri\u00e7\u00e3o \n\nRef_Total \nN\u00famero que permite a cataloga\u00e7\u00e3o da \n\nsondagem nesta compila\u00e7\u00e3o \n\nUTM_X \nCoordenada X para o ponto de sondagem\u2013  \n\nProjec\u00e7\u00e3o UTM; WGS84 \n\nUTM_Y \nCoordenada Y para o ponto de sondagem\u2013 \n\nProjec\u00e7\u00e3o UTM; WGS84 \n\nQuat_VH \n(VH \u2013altura vertical) \n\nProfundidade vertical a que se localizam as \nprimeiras evid\u00eancias de forma\u00e7\u00f5es do \n\nQuatern\u00e1rio \n\nCret_VH \n(VH \u2013altura vertical) \n\nProfundidade vertical a que se localizam as \nprimeiras evid\u00eancias de forma\u00e7\u00f5es do \n\nCret\u00e1cico \n \n\nQuadro IV.6: Caracter\u00edsticas descritivas referidas na simplifica\u00e7\u00e3o da compila\u00e7\u00e3o das \n\nsondagens hidrogeol\u00f3gicas, (T. Melo, V. Magalh\u00e3es e H. Duarte: comunica\u00e7\u00e3o pessoal) \n\nusadas neste trabalho. \n\n \n\nOs registos de sondagens, obtidos a partir das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico, apenas incluem a localiza\u00e7\u00e3o e profundidade (interpretada ou real) a \n\nque se encontra o topo de duas forma\u00e7\u00f5es Cret\u00e1cicas: as Argilas de Aveiro e o \n\nComplexo Argilo-arenoso (Gomes, 1992), relativamente \u00e0 topografia de \n\nsuperf\u00edcie.  \n\nA import\u00e2ncia da forma\u00e7\u00e3o Argilas de Aveiro relaciona-se com o facto de \n\nser uma camada que marca a transi\u00e7\u00e3o para o in\u00edcio do Cret\u00e1cico em \n\nprofundidade. Bem representada na regi\u00e3o de Aveiro e com elevada \n\nreflectividade, a identifica\u00e7\u00e3o desta interface \u00e9 bastante f\u00e1cil de distinguir em \n\nperfis geof\u00edsicos. Para al\u00e9m das vantagens estratigr\u00e1ficas, esta camada pelas \n\nsuas caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas, \u00e9 importante, porque \u00e9 uma das forma\u00e7\u00f5es \n\nassumida como horizonte de funda\u00e7\u00e3o para muitas constru\u00e7\u00f5es na regi\u00e3o de \n\nAveiro (Benta, 2007). \n\nA descri\u00e7\u00e3o simples no caso dos registos de sondagens obtidos a partir \n\ndas cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico resulta do facto dos dados serem retirados \n\ndirectamente de um elemento gr\u00e1fico - cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico de \n\nGomes (1992) - n\u00e3o estando dispon\u00edveis para este trabalho os registos originais \n\ndos furos. Uma das grandes vantagens do SIG \u00e9 exactamente permitir a \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 64\n\nreutiliza\u00e7\u00e3o de dados, evitando a sua dispers\u00e3o ou perda, dando um novo alento \n\na dados que continuam a ter a sua validade e potencial de utiliza\u00e7\u00e3o elevado, em \n\nespecial se estiverem acess\u00edveis aos especialistas do ramo (Ge\u00f3logos, Eng. \n\nCivis, Arquitectos, etc). A obten\u00e7\u00e3o dos dados das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico ser\u00e1 detalhadamente explicada no sub-cap\u00edtulo IV.2.3.1, dado que foi \n\nnecess\u00e1ria a manipula\u00e7\u00e3o da Base de Dados e a constru\u00e7\u00e3o de Feature Classes. \n\n \n\n \n\nIV.2.1.3 Compila\u00e7\u00e3o de Sismos para Portugal Continental \n\n \n\nNo que diz respeito \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do risco s\u00edsmico para a zona Aveiro, foi \n\ninclu\u00edda na Base de Dados desenvolvida neste trabalho dados referentes aos \n\nepicentros dos sismos hist\u00f3ricos ocorridos em Portugal continental. Os dados \n\ncedidos resultam de uma compila\u00e7\u00e3o do Instituto de Meteorologia (IM) e do \n\nServi\u00e7o Nacional de Protec\u00e7\u00e3o Civil (SNPC) (C. S. Oliveira, comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal).  \n\nO ficheiro incluia 2619 registos s\u00edsmicos desde 63 a.C. at\u00e9 2007, \n\nconsiderando n\u00e3o somente a \u00e1rea de Aveiro, mas sim os epicentros s\u00edsmicos \n\npara a \u00e1rea de Portugal continental. Cada um dos registos tem v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es \n\nassociadas: magnitude, localiza\u00e7\u00e3o assumida para o epicentro do sismo e, na \n\nmaior parte dos casos indica tamb\u00e9m o ano, m\u00eas, dia, hora e minuto em que \n\nocorreram. \n\nAs coordenadas dos epicentros calculados para os v\u00e1rios eventos s\u00edsmicos \n\nest\u00e3o definidas segundo o Datum WGS84, de acordo com a projec\u00e7\u00e3o UTM (fuso \n\n29N). \n\n \n\n \n\nIV.2.1.4 Rede de Lineamentos Morfol\u00f3gicos \n\n \n\n H. Duarte (comunica\u00e7\u00e3o pessoal) realizou um mapa preliminar de \n\nlineamentos morfol\u00f3gicos fotointerpretados para a Regi\u00e3o da Beira Litoral.  \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 65\n\nO referido mapa foi incorporado na Base de Dados desenvolvida neste \n\ntrabalho por se mostrar de enorme import\u00e2ncia o conhecimento, do ponto de vista \n\nda gest\u00e3o do risco, a identifica\u00e7\u00e3o do controle estrutural que envolve a regi\u00e3o. \n\nPretende-se num trabalho futuro vir a detalhar este aspecto. \n\n \n\n \n\nIV.2.1.5 Informa\u00e7\u00e3o do Atlas do Ambiente \n\n \n\nA vers\u00e3o digital do Atlas do Ambiente, do Instituto do Ambiente, surge, em \n\n1987, com o objectivo de disponibilizar ao p\u00fablico um conjunto de informa\u00e7\u00e3o \n\ngeogr\u00e1fica de cariz eminentemente ambiental. O projecto, que pretendeu ir ao \n\nencontro das exig\u00eancias dos utilizadores tornando a informa\u00e7\u00e3o mais acess\u00edvel, \u00e9 \n\nconstitu\u00eddo por um grande n\u00famero de n\u00edveis correspondentes a temas essenciais \n\ndo ambiente, os quais s\u00e3o sobrepon\u00edveis, possibilitando uma completa base de \n\ntrabalho para o SIG. \n\n Dentro da enorme variedade de informa\u00e7\u00e3o SIG disponibilizada, a que \n\nmostrou ser \u00fatil \u00e0 Base de Dados GeoAmbiental aqui desenvolvida, foi inclu\u00edda. \n\nEntre os elementos adicionados encontram-se a carta da Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia \n\nAnual e a carta Litol\u00f3gica 1:1000000. \n\n \n\n \n\nIV.2.1.6 Previs\u00e3o do Alastramento de uma mancha de petr\u00f3leo na Ria de Aveiro \n\n \n\nForam inclu\u00eddos ainda na Base de Dados desenvolvida alguns resultados \n\ndo projecto final de licenciatura em Meteorologia, Oceanografia e Geof\u00edsica, do \n\naluno Renato Mendes, orientado pelos Profs. Dr\u00ba Jo\u00e3o Dias (Dep. F\u00edsica) e Prof. \n\nDr\u00ba Luis Menezes Pinheiro (Dep. Geoci\u00eancias). Este trabalho nasceu a partir de \n\numa proposta de coopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar entre especialistas da Universidade \n\nde Aveiro em diferentes \u00e1reas cient\u00edficas resultando em mais um contributo para o \n\nMunic\u00edpio. Os par\u00e2metros inerentes \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o do modelo s\u00e3o referidos, de \n\nforma resumida e sucinta, neste sub-cap\u00edtulo, enquanto que as conclus\u00f5es s\u00e3o \n\napresentadas no cap\u00edtulo V, onde se analisa o risco de derrames petrol\u00edferos para \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 66\n\nesta regi\u00e3o. A total compreens\u00e3o deste projecto n\u00e3o dispensa a consulta do \n\nprojecto integral (Mendes, 2008). \n\n  Este projecto final de licenciatura consistiu na estimativa da dispers\u00e3o de \n\num derrame petrol\u00edfero na embocadura da Ria de Aveiro (vulgo Barra de Aveiro), \n\nutilizando a modela\u00e7\u00e3o lagrangeana de emiss\u00e3o de part\u00edculas passivas. A \n\nmodela\u00e7\u00e3o foi realizada atrav\u00e9s de um modelo lagrangeano11, acoplado a um \n\nmodelo hidrodin\u00e2mico, previamente calibrado e validado. As simula\u00e7\u00f5es \n\nrealizaram-se em 3 diferentes tipos de mar\u00e9 (mar\u00e9-viva, mar\u00e9-morta e mar\u00e9-\n\nm\u00e9dia) e com a contribui\u00e7\u00e3o dos caudais fluviais m\u00e9dios e tamb\u00e9m sem estes, de \n\nmodo a simular uma \u00e9poca de seca extrema (Mendes, 2008) (Figura IV.8). \n \n\n \n\nFigura IV.8: Exemplo de modelo de dispers\u00e3o de uma macha de petr\u00f3leo ao fim de 6 \n\nhoras ap\u00f3s o derrame, para um dos cen\u00e1rios propostos: mar\u00e9-viva e com a contribui\u00e7\u00e3o \n\ndos caudais fluviais (Mendes, 2008). \n\n                                                 \n1\nModelo Lagrangeano \u00e9 um modelo n\u00famerico utilizado para realizar estudos de processos dispersivos, \n\nespecialmente em zonas costeiras, estu\u00e1rios e lagunas. Neste tipod e modelos a concentra\u00e7\u00e3o \u00e9 calculada \nem fun\u00e7\u00e3o do movimento de uma dada parcela de \u00e1gua (conceito Lagrangeano) ao inv\u00e9s de se calcular a \nconcentra\u00e7\u00e3o em cada profundidade (conceito Euleriano) (Eskes, 2006; Dias, 2005) \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 67\n\n  Para uma melhor compreens\u00e3o deste trabalho \u00e9 necess\u00e1rio enunciar \n\nalguns dos par\u00e2metros utilizados: \n\n\u2022  Foi considerado que a emiss\u00e3o de part\u00edculas foi iniciada 2 horas ap\u00f3s o \n\nmomento de baixa-mar; \n\n\u2022 A simula\u00e7\u00e3o foi realizada at\u00e9 ao ponto em que o movimento de enchente \n\nperde influ\u00eancia (6-7 horas ap\u00f3s o inicio da simula\u00e7\u00e3o); \n\n\u2022 O local de emiss\u00e3o das part\u00edculas definido foi a entrada da Ria de Aveiro, \n\njunto \u00e0 zona da Barra; \n\n\u2022 A cada 1 hora de simula\u00e7\u00e3o foram efectuadas sa\u00eddas do modelo, gerando \n\nassim um total de 36 cen\u00e1rios, que foram incluidos na Base de Dados \n\ndesenvolvida como imagens georeferenciadas; \n\n\u2022 Existem algumas limita\u00e7\u00f5es no desenvolvimento dos cen\u00e1rios: \n\no As equa\u00e7\u00f5es utilizadas na implementa\u00e7\u00e3o do modelo n\u00e3o foram \n\nespec\u00edficas para as caracter\u00edsticas do \u00f3leo derramado; \n\no N\u00e3o foi considerada a influ\u00eancia da intensidade e direc\u00e7\u00e3o do vento \n\nna dispers\u00e3o dos hidrocarbonetos (Mendes, 2008). \n\n \n\nIV.2.2 Estrutura\u00e7\u00e3o da Base de Dados e Sistema de Projec\u00e7\u00e3o  \n\n \n\nNeste cap\u00edtulo descreve-se a metodologia utilizada para a interliga\u00e7\u00e3o da \n\ndiversa informa\u00e7\u00e3o geoambiental desenvolvida ao longo deste trabalho. \n\nNeste trabalho prop\u00f4s-se a integra\u00e7\u00e3o de um conjunto de informa\u00e7\u00e3o numa \n\nBase de Dados em Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG). Inerente ao seu \n\ndesenvolvimento esteve a defini\u00e7\u00e3o da estrutura hier\u00e1rquica dos dados e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o do sistema de projec\u00e7\u00e3o mais adequado. \n\nA constru\u00e7\u00e3o da base de dados foi realizada utilizando o software ArcGis \n\n9.2 da ESRI (Environmental Systems Research Institute) utilizando a licen\u00e7a do \n\nCampus da Universidade de Aveiro.  \n\nO ArcGis \u00e9 um conjunto integrado de produtos de software que constituem \n\num Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica que apresenta um largo leque de \n\ncapacidades, permitindo assegurar a constru\u00e7\u00e3o de uma base de dados coerente \n\ne estruturada e inter-rela\u00e7\u00f5es entre os dados (ESRI) (Figura IV.9).  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 68\n\n \n\nFigura IV.9: Arquitectura ArcGis (Fonte: ESRI). \n\n \n\nO pacote utilizado foi o ArcView 9.2, do ArcGis Desktop. \u00c9 um software de \n\nSIG completo que permite visualizar, explorar e analisar dados geogr\u00e1ficos, \n\nrevelando padr\u00f5es, rela\u00e7\u00f5es e tend\u00eancias subjacentes, podendo ser utilizado na \n\ncria\u00e7\u00e3o de mapas, gest\u00e3o de dados e realiza\u00e7\u00e3o de an\u00e1lises espaciais. \n\nCompreende tr\u00eas aplica\u00e7\u00f5es distintas, as quais: ArcMap, ArcCatalog e \n\nArcToolbox (Figura IV.10), que disponibilizam diferentes funcionalidades. No \n\nArcView a maior parte dos dados tem uma componente que pode ser ligada a um \n\nlugar: morada, c\u00f3digo postal, localiza\u00e7\u00e3o por GPS, cidade, entre outros. No \n\npresente caso, trabalhou-se quase sempre com elementos georeferenciados, \n\nquer no caso da localiza\u00e7\u00e3o de sondagens, quer atrav\u00e9s dos ortofotos, quer na \n\ndefini\u00e7\u00e3o de zonas geot\u00e9cnicas. \n\nPara al\u00e9m do ArcView, foram indispens\u00e1veis as extens\u00f5es ArcGIS que \n\npermitem a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas como o processamento de dados raster, \n\nvisualiza\u00e7\u00e3o tridimensional e an\u00e1lise geoestat\u00edstica. No trabalho desenvolvido foi \n\nessencial a extens\u00e3o ArcGIS 3D Analyst, que adiciona ao ArcGIS funcionalidades \n\npara a cria\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de superf\u00edcies a 3 dimens\u00f5es. Cont\u00e9m duas \n\naplica\u00e7\u00f5es, ArcScene e o ArcGlobe, para uma perspectiva global de grandes \n\nvolumes de dados com alta performance (ESRI), cuja aplica\u00e7\u00e3o se apresenta \n\nneste cap\u00edtulo.  \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 69\n\n \nFigura IV.10: Funcionalidades gerais de cada uma das aplica\u00e7\u00f5es do ArcGis 9.2 (FDR, s/ \n\ndata). \n\n \n\nAs potencialidades deste software s\u00e3o in\u00fameras e por esta raz\u00e3o, cada vez \n\nmais, \u00e9 um software ao qual se reconhece elevada utilidade. No \u00e2mbito do \n\ntrabalho proposto foram de grande import\u00e2ncia as capacidades seguintes: \n\n\u2022 Vectorizar mapas; \n\n\u2022 Realizar opera\u00e7\u00f5es de geoprocessamento (uni\u00e3o, corte, exclus\u00e3o); \n\n\u2022 Dispor numa representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica um conjunto de dados, criando \n\ntabelas de atributos e questionar os atributos por forma a gerar \n\nvisualiza\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas que facilitam a interpreta\u00e7\u00e3o dos dados; \n\n\u2022 Armazenar grandes quantidades de dados geogr\u00e1ficos, com a \n\npossibilidade de os manipular de uma s\u00f3 vez; \n\n\u2022 Usar t\u00e9cnicas de valida\u00e7\u00e3o, forma a identificar e corrigir certos erros que \n\npossam ter ocorrido no input dos dados; \n\n\u2022 Desenvolver modelos 3D de v\u00e1rias superf\u00edcies. \n\n \n\n\u00c9 preciso ter em considera\u00e7\u00e3o o facto de que o ArcGis \u00e9 uma ferramenta \n\nque tem tamb\u00e9m algumas limita\u00e7\u00f5es. Estas limita\u00e7\u00f5es est\u00e3o relacionadas \n\nsobretudo com o que se designa de limite de representa\u00e7\u00e3o ou dimens\u00e3o \n\nzero/nula. \u00c9 um factor que se refere ao limite de tamanho m\u00ednimo com que um \n\nobjecto pode ser mostrado de forma leg\u00edvel no mapa. Habitualmente a dimens\u00e3o \n\nVisualiza\u00e7\u00e3o de Dados \nIntegra\u00e7\u00e3o de Dados \nProdu\u00e7\u00e3o de dados \n\nAn\u00e1lise Espacial \nProdu\u00e7\u00e3o de Mapas \n\nArcMap \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o e pr\u00e9-\nvisualiza\u00e7\u00e3o de Dados \nManipula\u00e7\u00e3o de Dados \n Gest\u00e3o de Metadados \n\nArcCatalog \n\nConjunto de Ferramentas de \nGeoprocessamento \n\n \nConvers\u00e3o de Dados \nImporta\u00e7\u00e3o de Dados \nExporta\u00e7\u00e3o de Dados \nTransforma\u00e7\u00f5es de \n\nprojec\u00e7\u00f5es \n e de Datum \n\nArcToolbox \n\nArcGis \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 70\n\nzero/nula \u00e9 tomada por uma dist\u00e2ncia de 0.2 mm no mapa (o tamanho de um \n\nponto que \u00e9 vis\u00edvel a olho nu). Assim, qualquer que seja a escala considerada, se \n\num objecto tem tamanho inferior \u00e0 dimens\u00e3o zero/nula tende a ser generalizado2, \n\ncom o objectivo de melhorar a leitura e a qualidade do mapa (Tizzard, 2007). \n\nRelativamente \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o da cartografia de Zonamento Geot\u00e9cnico \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio ter em considera\u00e7\u00e3o esta limita\u00e7\u00e3o numa escala maior. A carta de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico digital foi obtida a partir da original, em papel, na escala \n\n1/10000. Tendo em considera\u00e7\u00e3o que o erro gr\u00e1fico de um mapa \u00e9 aceite como \n\n0.2 mm (limite da acuidade visual humana) (Timb\u00f3, 2001), de acordo com a \n\nescala do mapa o erro \u00e9 de 2 m no terreno, e assim sendo, objectos com \n\ndimens\u00e3o inferior a 2 m ser\u00e3o generalizados. Os 0.2 mm de dimens\u00e3o zero \n\nseriam v\u00e1lidos apenas se a cartografia digital tivesse sido feita a partir dos dados \n\n\u201cprim\u00e1rios\u201d. Este \u00e9 um aspecto que tem que ficar claro ao utilizador, quando \n\nextrair ou utilizar dados desta cartografia. \n\nInerente ao desenvolvimento de uma Base de Dados em Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o do sistema de projec\u00e7\u00e3o que estabelece a \n\nforma como se faz a projec\u00e7\u00e3o planar de uma superf\u00edcie que na realidade n\u00e3o o \u00e9. \n\n Associado a um sistema de projec\u00e7\u00e3o existe um conjunto de par\u00e2metros a \n\ndefinir: a) sistemas de coordenadas ou de referencia\u00e7\u00e3o, b) Datum (elips\u00f3ide, \n\nponto de fixa\u00e7\u00e3o e tipo de projec\u00e7\u00e3o), c) ponto central da quadr\u00edcula , d) origem \n\nde coordenadas e, e)localiza\u00e7\u00e3o das linhas padr\u00e3o (Gaspar, 2005). \n\nUm sistema de coordenadas \u00e9 um meio de referenciar posi\u00e7\u00f5es no espa\u00e7o \n\natrav\u00e9s de medidas de comprimentos, de \u00e2ngulos, ou de ambos, a partir de \n\norigens determinadas. Mais utilizados s\u00e3o, sobretudo, o sistema de coordenadas \n\ngeogr\u00e1ficas e o sistema de coordenadas rectangulares. O primeiro baseia-se na \n\npr\u00f3pria rede de meridianos e parelelos, a que se chamam malhas geogr\u00e1ficas \n\n(latitute e longitude). O sistema de coordenadas geogr\u00e1ficas destina-se, \n\nessencialmente, a facilitar a localiza\u00e7\u00e3o, designa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es \n\nou de \u00e1reas \u00e0 superf\u00edcie da Terra, sendo aplic\u00e1vel aos modelos tridimensionais da \n\nTerra. O segundo estabelece um sistema de coordenadas sobre determinadas \n\n                                                 \n2\n A generaliza\u00e7\u00e3o digital pode ser definida como o processo de derivar, a partir de uma fonte de dados, um \n\nconjunto de dados cartogr\u00e1ficos codificado digitalmente ou simbolicamente, atraves da aplica\u00e7\u00e3o de \ntransforma\u00e7\u00f5es de dados espaciais e atributos (McMaster e Shea, 1992). \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 71\n\nprojec\u00e7\u00f5es cartogr\u00e1ficas, que se designam por quadr\u00edculas cartogr\u00e1ficas. \n\nIgnorando o efeito da curvatura da Terra para \u00e1reas relativamente pequenas, tem \n\nvantagem a adop\u00e7\u00e3o de um sistema de coordenadas rectangulares em que os \n\nc\u00e1lculos s\u00e3o simplificados e no qual a leitura e marca\u00e7\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es, dist\u00e2ncias \n\ne direc\u00e7\u00f5es est\u00e3o facilitadas (Gaspar, 2005).  \n\nNo presente trabalho descreve-se e apresenta-se material cartogr\u00e1fico \n\nrelativo a uma \u00e1rea relativamente pequena, tendo em conta a escala mundial. A \n\nop\u00e7\u00e3o da utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de coordenadas rectangulares foi \u00f3bvia, \n\ndevido \u00e0s vantagens referidas anteriormente para \u00e1reas relativamente pequenas. \n\nOs restantes par\u00e2metros, inerentes \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de um sistema de \n\nprojec\u00e7\u00e3o, podem ser de v\u00e1rios tipos e classes, pelo que se opta, de seguida, \n\npela descri\u00e7\u00e3o de cada um deles analisando tr\u00eas dos sistemas adoptados para a \n\nprojec\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica relativa ao territ\u00f3rio continental portugu\u00eas: Hayford-Gauss-\n\nMilitar, Hayford-Gauss-Melri\u00e7a e o sistema UTM. \n\nNas Figuras IV.11 e IV.12 s\u00e3o descritas as caracter\u00edsticas dos sistemas de \n\nprojec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Militar e Hayford-Gauss-Melri\u00e7a. \n \n\n \n\nFigura IV.11: Sistema de projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Militar (ESTIG, s/data; Gaspar, 2005). \n\n \n\nO sistema de projec\u00e7\u00e3o UTM foi concebido para cobrir todo o globo, \n\ndividindo a Terra em 60 fusos, com amplitudes de 6\u00ba de longitude cada, que se \n\nsubdividem em zonas com 8\u00ba de extens\u00e3o em latitude. No que diz respeito \u00e0 \u00e1rea \n\ngeogr\u00e1fica ocupada por Portugal, pelo facto do meridiano central do fuso 29 (9\u00baW) \n\nSistema de Projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Militar (HGM) \n \n\n\u2022Origem das coordenadas cartogr\u00e1ficas \u2013 Ponto Fict\u00edcio (200 km a \nOeste e 300 km a Sul da Melri\u00e7a); a Oeste do Cabo de S.Vicente. \n\u2022 Datum: \n\n\u2022Ponto de fixa\u00e7\u00e3o: Lisboa (Castelo de S\u00e3o Jorge); \n\u2022 Superf\u00edcie de Refer\u00eancia: Elips\u00f3iode de Hayford; Projec\u00e7\u00e3o \n\nConforme Gauss-Kruger \n\u2022 Ponto Central: Long = 39\u00ba40\u2019N; Lat = 8\u00ba07 54,862\u2019\u2019W \n \n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o: Carta Militar Portuguesa 1:25 000, e respectiva \ncartografia tem\u00e1tica. \n\u2022 No ArcGis designa-se Lisboa_Hayford_Gauss_IgeoE (FiguraIV.13). \n\u2022Observa\u00e7\u00f5es: Todas as coordenadas cartogr\u00e1ficas no territ\u00f3rio do \ncontinente s\u00e3o positivas.  \n\u2022\n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 72\n\nser exc\u00eantrico em rela\u00e7\u00e3o ao territ\u00f3rio do continente e porque o sistema Gauss \n\ncompreende um Fuso de menor dimens\u00e3o (apenas 4\u00ba de longitude), as \n\ndeforma\u00e7\u00f5es do sistema UTM s\u00e3o muito superiores \u00e0s que verificam nos dois \n\nsistemas referidos anteriormente (Gaspar, 2005; J.P.Hespanha, comunica\u00e7\u00e3o \n\npessoal).  \n \n\n \n\nFigura IV.12: Sistemas de projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Melri\u00e7a (ESTIG, s/data; Gaspar, 2005). \n\n \n\nTomando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas de cada sistema de \n\nprojec\u00e7\u00e3o, pode concluir-se que o sistema de Projec\u00e7\u00e3o UTM, apesar do seu \n\ncar\u00e1cter global, n\u00e3o seria o mais indicado para a constru\u00e7\u00e3o desta Base de \n\nDados. Menciona-se no entanto que este sistema de Projec\u00e7\u00e3o foi utilizado na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos mapas que utilizam como base imagens de sat\u00e9lite do \n\nGoogleEarth, como \u00e9 o caso do mapa da Figura IV.4. \n\nOs sistemas de projec\u00e7\u00e3o HGM e HG73 s\u00e3o ambos bastante adequados \u00e0 \n\nprojec\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica do territ\u00f3rio portugu\u00eas, pelo que a op\u00e7\u00e3o passou pela \n\nuniformiza\u00e7\u00e3o do nosso sistema \u00e0 maior parte dos dados a incluir (informa\u00e7\u00e3o \n\nSIG cedida pela CMA) que adopta o sistema de projec\u00e7\u00e3o HG73 (Figura IV.13). \n\nComo todos os sistemas de informa\u00e7\u00e3o, o ArcGIS tem um modelo bem \n\ndefinido para trabalhar dados \u2013 a Geodatabase. Mais do que um gestor de \n\ninforma\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, a Geodatabase implementa uma sofisticada l\u00f3gica de \n\nSistema de Projec\u00e7\u00e3o Hayford-Gauss-Melri\u00e7a ou Datum 73 (HG73) \n \n\n\u2022 Origem das coordenadas cartogr\u00e1ficas \u2013 Melri\u00e7a (Centro \nGeom\u00e9trico do territ\u00f3rio do continente). \n\u2022 Datum: \n\n\u2022Ponto de fixa\u00e7\u00e3o: Melri\u00e7a; \n\u2022 Superf\u00edcie de Refer\u00eancia: Elips\u00f3iode de Hayford; \n\nProjec\u00e7\u00e3o Conforme Gauss-Kruger \n\u2022 Ponto Central: Long=39\u00ba40\u2019N; Lat = 8\u00ba07 54,862\u2019\u2019W (Melri\u00e7a). \n \n\u2022 Utiliza\u00e7\u00e3o: S\u00e9rie Topogr\u00e1fica digital, Ortofotocartografia 1:10 000 \ne Dados do Atlas do Ambiente Digital \u2013 Instituto do Ambiente. \n\u2022 No ArcGis designa-se Lisboa_Hayford_Gauss_IPCC \n(FiguraIV.13). \n\u2022 Observa\u00e7\u00f5es: Datum calculado por uma transla\u00e7\u00e3o a partir do \n\nDatum Lisboa, seguido por um pequeno acerto da origem que \nfaz com que as suas coordenadas sejam praticamente id\u00eanticas. \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 73\n\ngest\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o que, entre outros, constr\u00f3i rela\u00e7\u00f5es entre tipos de dados \n\ncomo topologias e efectua a valida\u00e7\u00e3o dos dados (ESRI).  \n \n\n \n\nFigura IV.13: Painel de Selec\u00e7\u00e3o do Sistema de Projec\u00e7\u00e3o no software ArcGis. \n\n \n\nA Base de Dados desenvolvida neste trabalho inclui uma \u00fanica \n\nGeodatabase, designada \u201cCartadeRisco\u201d (Figura IV.14), que gere grande parte da \n\ninforma\u00e7\u00e3o. A informa\u00e7\u00e3o do tipo raster (tif, jpg) encontra-se organizada em \n\ndirect\u00f3rios externos \u00e0 Geodatabase, devido \u00e0 impossibilidade de ser inclu\u00edda \n\nnuma Personal Geodatabase. \n\nA \u201cCartadeRisco\u201d encontra-se organizada em 8 Feature Datasets (Figura \n\nIV.14). Uma Feature Dataset \u00e9 um elemento organizacional definido por ter uma \n\n\u00fanica refer\u00eancia espacial compartilhada por todos os seus elementos menores, \n\nFeature Classes, fazendo com que seja poss\u00edvel a rela\u00e7\u00e3o topol\u00f3gica entre eles \n\n(Bineli et al., 2007). \n \n\n \n\nFigura IV.14: Design da Geodatabase. \n\n \nCartadeRisco \n\n \n\nSismologia \n\n \n\nSondagens \n\n \n\nCartaGeotecnica \n\n \n\nBaseTopografica \n\n \n\nISA \n\n \n\nCheias \n\n \n\nAtlas_Amb \n\n \n\nAvalia\u00e7\u00e3o_de_Risco \n\nGeodatabase \n\nFeature Dataset \n\nLegenda: \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 74\n\nAs Feature Classes s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es conceptuais que incluem pontos, \n\nlinhas, \u00e1reas e anota\u00e7\u00f5es. As Feature Datasets existentes neste trabalho \n\nencontram-se organizadas em 32 Feature Classes (Quadro IV.7) \n\n \n\nQuadro IV.7: Feature Datasets e Feature Classes existentes na Geodatabase \n\ndesenvolvida neste trabalho. \n\nFeature Dataset Feature Classes inclu\u00eddas \u00c1rea geogr\u00e1fica \n\nBaseTopografica \n \n\nAltimetria_CNivel \nAltimetria_PontosCotados \nConstru\u00e7\u00f5es \nFreg_Av_CMA \nHidrografia \nHidrologia_10k \nHidrologia_eixos_25k \nVias \n\nMunic\u00edpio de \nAveiro \n\nAtlas_Amb \n \n\nAltimetria_AtlasAmb_PtCont_1982 \nBaciasHidro_Atlasamb_PtCont_1989 \nBatimetria_AtlasAmb_PtCont_1982 \nCarta_Litologica_1_1000000_AtlasAmb_1982 \nConcelhos_AtlasAmb_PtCont_1980 \nEscoamento_AtlasAmb_PtCont_1974 \nFerroviasPt_AtlasAmb_1997 \nLimitePtCont_AtlasAmb_1989 \nPrecipita\u00e7\u00e3oMediaAnual_AtlasAmb_1974 \nUsoSolo_AtlasAmb_PTCont_1980 \n\nPortugal \nContinental \n\nCartaGeotecnica \n\nAnot_titulo_Aveiro \nAnot_titulo_Barra \nAnot_titulo_CostaNova \nAnot_titulo_Ilhavo \nAnotacao_Aveiro \nAnotacao_Barra \nAnotacao_CostaNova \nAnotacao_Ilhavo \nJanelas_Av \nJanelas_Ba \nJanelas_CN \nJanelas_Ih \nLimite_Geotecnia_Aveiro \nLimite_Geotecnia_Barra \nLimite_Geotecnia_CostaNova \nLimite_Geotecnia_Ilhavo \nTopologia_Av_I_CN_Ba \nTopologia_Aveiro_detalhe \nTopologia_Barra_detalhe \nTopologia_CostaNova_detalhe \nTopologia_Ilhavo_detalhe \nZonamento_Geotecnia_Barra \nZonamento_Geotecnia_Av_Il_CN_Ba \nZonamento_Geotecnia_Aveiro \nZonamento_Geotecnia_CostaNova \nZonamento_Geotecnia_Ilhavo \n\nAveiro, Barra, \nCosta Nova e \n\n\u00cdlhavo \n\n\n\nCap.IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 75\n\nFeature Dataset Feature Classes inclu\u00eddas \u00c1rea geogr\u00e1fica \n\nCheias Pol_Cheias \nMunic\u00edpio de \n\nAveiro \n\nISA \nLimitePtCont_AtlasAmb_1989_Datum73 \nClassificacao_ISA \n\nLinha de costa \nentre Mira e Ovar \n\nSismologia \nMorpho_Lineaments_H_Duarte \nSismos_Cont_SNPC \n\nRegi\u00e3o de \nAveiro/Portugal \n\nContinental \n\nSondagens \nSondagens_BDGA \nSondagens_compilacao \nSondagens_Melo_Magalhaes_Duarte \n\nRegi\u00e3o de Aveiro \n\nAvalia\u00e7\u00e3o_de_Risco Risco_freguesias_Av  \n \n\nQuadro IV.7 (cont.): Feature Datasets e Feature Classes existentes na Geodatabase \n\ndesenvolvida neste trabalho. \n \n\n \n\nNo Anexo 1 identifica-se a metodologia utilizada  para a cria\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios \n\nn\u00edveis de informa\u00e7\u00e3o SIG: Geodatabase, Feature Dataset e Feature Class. \n\nIndicam-se os v\u00e1rios passos a seguir, assim como os valores parametrizados que \n\ndevem se escolhidos. \n\n \n\n \n\nIV.2.3 Resultados \n\n \n\n No \u00e2mbito da tese desenvolvida foram elaborados novos elementos \n\ncartogr\u00e1ficos que, dada a sua vertente SIG, se espera sejam \u00fateis \u00e0 comunidade \n\nservida pelo Munic\u00edpio e \u00e0s entidades municipais respons\u00e1veis pela gest\u00e3o do \n\nrisco. \n\n A cartografia de Zonamento Geot\u00e9cnico introduzida foi convertida num \n\nproduto digital georeferenciado. Foi tamb\u00e9m elaborada uma cartografia digital das \n\nsondagens, com elabora\u00e7\u00e3o de um mapa do topo da forma\u00e7\u00e3o das Argilas do \n\nCret\u00e1cico. \n\n Foram ainda produzidos elementos tridimensionais para a cartografia de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico, para a cartografia Geol\u00f3gica, e ainda um outro com base \n\nnos ortofotos do IGP. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 76 \n\nIV.2.3.1 Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital \n\n \n\nA digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico (CZG) foi a tarefa \n\nmais morosa do trabalho descrito nesta tese, por ter requerido o desenvolvimento \n\ndos de compet\u00eancias relativas \u00e0 manipula\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica no \u00e2mbito \n\ndo software ArcGis e um trabalho de elevado pormenor. \n\nO trabalho realizado baseou-se na digitaliza\u00e7\u00e3o de todos os elementos \n\nexistentes nas CZG (Aveiro, Barra, Costa nova e \u00cdlhavo), de Gomes (1992). Estas \n\nincluiram: cores, simbologia e janelas de amostragem (referidas no sub-cap\u00edtulo \n\nIV.2.1.1; Figura IV.15). \n\n \nFigura IV.15: \u00c1rea correspondente \u00e0s quatro cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico (Gomes, \n\n1992) digitalizadas: Aveiro, Barra, Costa Nova e \u00cdlhavo (coordenadas UTM). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 77\n\nA base de trabalho para a digitaliza\u00e7\u00e3o da carta e para a constru\u00e7\u00e3o das \n\nFeature Classes necess\u00e1rias foram os scans (primeiro passo na convers\u00e3o \n\nanal\u00f3gico-digital desta informa\u00e7\u00e3o para a GDB) das cartas originais em papel \n\n(ficheiros tif; Figura IV.16), que por se tratarem de ficheiros em matriz imagem que \n\nn\u00e3o podiam ser inclu\u00eddos na geodatabase. Os ficheiros foram organizados numa \n\npasta externa \u00e0 geodatabase, designada Geotecnia.  \n\n \n\n \n\nFigura IV.16: Scan da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico da Barra, original. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 informa\u00e7\u00e3o geot\u00e9cnica na Base de Dados, foi criada uma \n\nFeature Dataset com o nome de \u201cCartaGeotecnica\u201d e nela foram organizadas \n\ntodas as Feature classes relativas \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico. \n\nA digitaliza\u00e7\u00e3o das CZG de Aveiro, Barra, Costa Nova e \u00cdlhavo, envolveram \n\ndiferentes etapas e tarefas, interligadas e com rela\u00e7\u00f5es de preced\u00eancia umas \n\nrelativamente \u00e0s outras: \n\n \n\n1. Cria\u00e7\u00e3o de um projecto ArcMap designado \u201cGeotecnia_xxxx\u201d, em \n\nque xxxx corresponde ao nome da \u00e1rea do mapa: Aveiro, Barra, \n\nCosta Nova ou \u00cdlhavo; \n\n2. Importa\u00e7\u00e3o e Georeferencia\u00e7\u00e3o dos scans das cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico, no projecto criado; \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 78 \n\n3. Digitaliza\u00e7\u00e3o/Vectoriza\u00e7\u00e3o dos limites das v\u00e1rias unidades \n\ngeot\u00e9cnicas atrav\u00e9s de linhas; \n\n4. Convers\u00e3o das linhas para pol\u00edgonos; \n\n5. Verifica\u00e7\u00e3o da Topologia11; \n\n6. Preenchimento dos atributos definidos pelo utilizador; \n\n7. Cria\u00e7\u00e3o da simbologia para a CZG Digital; \n\n8. Prepara\u00e7\u00e3o de layouts. \n\n \n\nDepois de digitalizadas as quatro CZG, foi criado um elemento \u00fanico, que \n\nrepresentasse toda a \u00e1rea de estudo: \n\n1. Uni\u00e3o das quatros \u00e1reas digitalizadas num \u00fanico elemento \n\ncartogr\u00e1fico \u2013 Mapa Global; \n\n2. Verifica\u00e7\u00e3o da topologia do Mapa Global; \n\n3. Defini\u00e7\u00e3o da simbologia; \n\n4. Prepara\u00e7\u00e3o de layout final. \n\n \n\nDentro dos dois grupos de tarefas acima enunciados, algumas das tarefas \n\ns\u00e3o repetidas. De seguida, explicam-se, sinteticamente, as metodologias para a \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de cada uma delas.  \n\n A primeira das tarefas, que exige algum conhecimento do software, \u00e9 a \n\ngeoreferencia\u00e7\u00e3o de imagens raster. Esta opera\u00e7\u00e3o \u00e9 necess\u00e1ria uma vez que, \n\nimediatamente depois do scanning, a imagem n\u00e3o tem nenhum sistema de \n\ncoordenadas associado. \n\nO procedimento necess\u00e1rio \u00e0 georeferencia\u00e7\u00e3o de um raster \u00e9 enunciado \n\nno Anexo 2. \n\nDepois de gereferenciada a imagem, o processo passa pela digitaliza\u00e7\u00e3o \n\ndos v\u00e1rios elementos cartogr\u00e1ficos existentes. Para tal, e como referido \n\nanteriormente, foi criada uma Feature Dataset com o nome de \u201cCartaGeotecnica\u201d, \n\ndentro da qual houve necessidade de criar v\u00e1rios tipos de Feature Classes \n\n                                                 \n1\n Topologia: Estrutura de relacionamento espacial (vizinhan\u00e7a, proximidade e pertin\u00eancia) que se pode \n\nestabelecer entre objectos georeferenciados. Os SIGs integram e relacionam informa\u00e7\u00f5es contidas em \nbancos de dados com entidades geogr\u00e1ficas georeferenciadas em mapas digitais, utilizando a topologia de \ncada uma das entidades para identific\u00e1-las separadamente e correlacion\u00e1-las entre si (in Salamuni &amp; \nStellfeld, 2001). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 79\n\n(Figura IV.18), por forma a elaborar uma correcta e completa digitaliza\u00e7\u00e3o das \n\ncartas de Zonamento Geot\u00e9cnico. \n\n \n\n \n\nFigura IV.18: Estrutura da Base de Dados respeitante \u00e0 digitaliza\u00e7\u00e3o das cartas de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico. \n\n \n\nNo Quadro IV.9 est\u00e3o indicadas as v\u00e1rias Feature Classes elaboradas, \n\nassim como a sua descri\u00e7\u00e3o, tipo de Feature Class e atributos inclu\u00eddos (Figura \n\nIV.19). \n\n \n\nAlguns aspectos particulares que foram referidos no Quadro IV.9, como as \n\nv\u00e1rias Feature classes e informa\u00e7\u00e3o contida, assim como a identifica\u00e7\u00e3o de \n\natributos  pr\u00e9-definidos e definidos pelo utilizador. \n\nExistem atributos pr\u00e9-definidos, que existem de forma \u00edntrinseca a cada \n\ntipo de Feature class e cuja edi\u00e7\u00e3o deve ser reservada exclusivamente a \n\nferramentas da aplica\u00e7\u00e3o (sem interven\u00e7\u00e3o do utilizador) e outros que devem ser \n\nintroduzidos pelo utilizador, com o objectivo de classificar correctamente cada \n\nelemento cartogr\u00e1fico (Figura IV.22) . \n\nFeature Dataset \n\u201cCartaGeotecnica\u201d \n\nFeature Classes \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 80 \n\nO\nb\n\ns\ne\nrv\n\na\n\u00e7\n\u00f5\n\ne\n\ns\n \n\n--\n--\n\n- \n\n--\n--\n\n- \n\n--\n--\n\n- \n\n--\n--\n\n- \n\nD\ne\n\nsi\ng\nn\n\na\nd\n\na\n \n\nZ\no\n\nn\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n_\n\n \n\nG\ne\n\no\nte\n\ncn\nia\n\n_\n \n\nB\na\n\nrr\na\n \n\n--\n--\n\n- \n\nA\ntr\n\nib\nu\n\nto\ns\n d\n\ne\nfi\n\nn\nid\n\no\ns\n\n \n\np\ne\nlo\n\n u\nti\n\nli\nz\na\nd\n\no\nr \n\n--\n--\n\n- \n\n--\n--\n\n- \n\nU\nn\nid\n\na\nd\ne\n\n_\nS\n\nu\nb\n\nja\nce\n\nn\nte\n\n; \n\nP\nro\n\nfu\nn\nd\nid\n\na\nd\n\ne\n_\n\nd\na\n_\nU\n\nsu\nb\n; \n\nU\nT\n\nM\n_\nX\n\n; \nU\n\nT\nM\n\n_\nY\n\n \n\n--\n--\n\n- \n\nU\nn\nid\n\na\nd\ne\n\n_\nG\n\ne\no\nte\n\ncn\nic\n\na\n; \n\nZ\no\nn\na\n_\nG\n\ne\no\nte\n\ncn\nic\n\na\n \n\n--\n--\n\n- \n\nT\nip\n\no\n d\n\ne\n \n\nF\ne\na\nt\nu\n\nr\ne\n \n\nC\nl\na\ns\ns\n\n \n\nA\nn\n\nn\no\n\nta\nti\no\n\nn\n \n\nA\nn\n\nn\no\n\nta\nti\no\n\nn\n \n\nP\no\n\nin\nt \n\nF\ne\n\na\ntu\n\nre\ns\n \n\nL\nin\n\ne\n \n\nF\ne\n\na\ntu\n\nre\ns\n \n\nP\no\n\nly\ng\no\n\nn\n \n\nF\ne\n\na\ntu\n\nre\ns \n\nT\no\n\np\no\n\nlo\ng\n\ny\n \n\nIn\nfo\n\nrm\na\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n c\no\n\nn\nti\n\nd\na\n n\n\na\n \n\nF\ne\na\nt\nu\n\nr\ne\n \nC\n\nl\na\ns\n\ns\n \n\nR\ne\nfe\n\nr\u00ea\nn\nci\n\na\n a\n\no\n t\n\u00edt\n\nu\nlo\n\n, \ne\nsc\n\na\nla\n\n \n\nn\nu\nm\n\n\u00e9\nri\n\nca\n e\n\n r\ne\nfe\n\nr\u00ea\nn\nci\n\na\n d\n\no\n \n\nm\na\np\na\n\n. \n\nR\ne\nfe\n\nr\u00ea\nn\nci\n\na\n a\n\no\ns \n\nn\no\n\nm\ne\ns \n\nd\na\ns \n\nlo\nca\n\nlid\na\nd\ne\ns.\n\n \n\nR\ne\ng\nis\n\nto\n d\n\na\ns \n\nlo\nca\n\nliz\na\n\u00e7\u00f5\n\ne\ns \n\nd\na\ns \n\nja\nn\n\ne\nla\n\ns \nd\ne\n a\n\nm\no\nst\n\nra\ng\ne\nm\n\n \n\ne\nxi\n\nst\ne\nn\nte\n\ns \nn\na\ns \n\nca\nrt\n\na\ns \n\nd\ne\n \n\nZ\no\nn\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n G\ne\no\nt\u00e9\n\ncn\nic\n\no\n. \n\nL\nim\n\nita\n a\n\ns \nv\u00e1\n\nri\na\ns \n\nu\nn\nid\n\na\nd\n\ne\ns \n\ng\ne\no\nt\u00e9\n\ncn\nic\n\na\ns,\n\n a\ntr\n\na\nv\u00e9\n\ns \nd\ne\n u\n\nm\n \n\nco\nn\nju\n\nn\nto\n\n d\ne\n li\n\nn\nh\na\ns.\n\n \n\nD\ne\nfin\n\ne\n a\n\ns \n\u00e1\nre\n\na\ns \n\nco\nrr\n\ne\nsp\n\no\nn\nd\ne\n\nn\nte\n\ns \na\n c\n\na\nd\na\n u\n\nm\na\n \n\nd\na\ns \n\nu\nn\n\nid\na\n\nd\ne\ns \n\ng\ne\no\nt\u00e9\n\ncn\nic\n\na\ns.\n\n \n\nV\ne\nri\nfic\n\na\n e\n\nrr\no\ns \n\nto\np\no\n\nl\u00f3\ng\n\nic\no\ns \n\nn\na\n \n\nF\ne\na\ntu\n\nre\n C\n\nla\ns\ns\n \n\nZ\no\nn\na\nm\n\ne\nn\nto\n\n_\nG\n\ne\no\n\nte\ncn\n\nic\no\n_\nxx\n\nxx\n. \n\nD\ne\ns\nig\n\nn\na\n\n\u00e7\n\u00e3\no\n\n d\na\n F\n\ne\na\nt\nu\n\nr\ne\n\n \nC\n\nl\na\ns\ns\n\n \n\nA\nn\n\no\nt_\n\nti\ntu\n\nlo\n_\nx\nx\nx\nx\n\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n3\n) \n\nA\nn\n\no\nta\n\nc\na\no\n\n_\nx\n\nx\nx\nx\n\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n4\n) \n\nJ\na\nn\n\ne\nla\n\ns\n_\n\nx\nx\nx\n\nx\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n5\n) \n\nL\nim\n\nit\ne\n_\nG\n\ne\no\n\nte\nc\nn\n\nia\n_\nx\n\nx\nx\nx\n\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n6\n) \n\nZ\no\n\nn\na\nm\n\ne\nn\n\nto\n_\nG\n\ne\no\n\nte\nc\nn\n\nic\no\n\n_\nx\nx\nx\nx\n\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n7\n) \n\nT\no\n\np\no\n\nlo\ng\n\nia\n_\nx\nx\n\nx\nx\n_\nd\n\ne\nta\n\nlh\ne\n\n \n\n(F\nig\n\nu\nra\n\n I\nV\n\n.2\n8\n) \n\n \n\nQuadro IV.9: Feature Classes existentes na Feature Dataset \u201cCartaGeotecnica\u201d. Para \n\ncada uma delas indica-se a designa\u00e7\u00e3o utilizada, a informa\u00e7\u00e3o contida, o tipo de Feature \n\nClass, os atributos definidos pelo utilizador e algumas observa\u00e7\u00f5es. A simbologia xxxx, \n\ncorresponde ao nome da carta em quest\u00e3o (Aveiro, Barra, Costa Nova ou \u00cdlhavo). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 81\n\n \n\n \n \n\nFigura IV.19: Atributos (Fields) de uma Feature Class, neste caso Janelas_xxxx, onde se \n\napresentam os atributos pr\u00e9-definidos e os que s\u00e3o definidos pelo utilizador. \n\n \n\nQuanto \u00e0s diferentes Feature Classes importa mostrar-se de seguida o \n\naspecto gr\u00e1fico de cada uma delas. No caso da Feature Class \u201cAnot_titulo_xxxx\u201d, \n\na informa\u00e7\u00e3o referente ao t\u00edtulo e \u00e0 refer\u00eancia do mapa (de acordo com Gomes, \n\n1992), enquanto em baixo se coloca a escala num\u00e9rica (Figura IV.20). \n\n \n\n \nFigura IV.20: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class \u201cAnot_titulo_xxxx\u201d. \n\n \n\nNa Feature Class \u201cAnotacao_xxxx\u201d s\u00e3o identificados os nomes das \n\nlocalidades, cursos de \u00e1gua e pontos de interesse. O seu aspecto gr\u00e1fico est\u00e1 \n\nrepresentado nas Figuras IV.21 e IV.22. \n\nAtributos pr\u00e9-definidos \n\nAtributos definidos pelo \n\nutilizador \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 82 \n\n \n \n\nFigura IV.21: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class Anotacao_xxxx.  \n\n \n\n \n\nFigura IV.22: Aspecto particular dos elementos da Feature Class Anotacao_Aveiro. \n\n \n\n Os par\u00e2metros utilizados para a constru\u00e7\u00e3o das Feature Classes do tipo \n\nanota\u00e7\u00e3o foram os indicados no Quadro IV.10. Estes elementos cartogr\u00e1ficos s\u00e3o \n\nde extrema import\u00e2ncia n\u00e3o s\u00f3 como um n\u00edvel de dados pr\u00f3prio, como na \n\nqualidade da cartografia produzida. \n\n \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 83\n\nFeature Class Caracter\u00edsticas \n\nAnot_titulo_xxxx \n\n \n\nT\u00edtulo : 50, Bold, centrado, Centaur \n\nRefer\u00eancia do Mapa: 30, Bold, centrado, Arial \n\nEscala num\u00e9rica: 30, Bold, centrado, Arial \n\nAnotacao_xxxx. \n\n \n\nLocalidades: 18, Bold, centrado, Centaur; \n\nCursos de \u00e1gua: Vari\u00e1vel. Depende da express\u00e3o da massa \n\nde \u00e1gua. \n\nLocais importantes (mais salientados no mapa original): \n\n20,Capslock, Bold, centrado, Centaur \n\n \n\nQuadro IV.10: Par\u00e2metros adoptados para as Feature Classes do tipo anota\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Feature Class \u201cJanelas_xxxx\u201d apenas s\u00e3o \n\nrepresentados pontos, que dizem respeito aos locais onde h\u00e1 amostragem de \n\nsub-superf\u00edcie (Figura IV.23). \n\n \n\n \n\nFigura IV.23: Exemplo gr\u00e1fico de uma Feature Class Janelas_xxxx, em que os pontos \n\nrepresentam as localiz\u00e7\u00f5es dos pontos correspondentes \u00e0s janelas de amostragem \n\nnas CZG. \n\n \n\n Antes de elaborar o mapa com os pol\u00edgonos correspondentes \u00e0s \n\nunidades geot\u00e9cnicas, fez-se a vectoriza\u00e7\u00e3o dos limites na Feature Class \n\n\u201cLimite_Geotecnia_xxxx\u201d. A Feature Class \u201cZonamento_Geotecnico_xxxx\u201d, \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 84 \n\nporque se trata de uma convers\u00e3o de contornos de \u00e1reas em \u00e1reas, n\u00e3o \u00e9 \n\nvisulamente diferente da Feature Class \u201cLimite_Geotecnia_xxxx\u201d (Figura IV.24) \n \n\n \n\nFigura IV.24: Exemplo gr\u00e1fico da Feature Class Limite_Geotecnia_Aveiro (\u00e0 esq.) e da \n\nFeature Class Zonamento_Geotecnico_Aveiro (\u00e0 dir.). Visualmente, n\u00e3o h\u00e1 diferen\u00e7as \n\nentre as duas imagens, apesar de uma ser definida com base em linhas (esq.) e a outra \n\ncom base em \u00e1reas (dir.). \n\n \n\nDe seguida explica-se a metodologia utilizada no desenvolvimento de cada \n\numa das Feature Classes e indicam-se os par\u00e2metros utilizados. A ordem pela \n\nqual as Feature Classes ser\u00e3o explicadas reflecte a ordem pela qual se foram \n\nelaborando com o decorrer do trabalho. \n\nCom o objectivo da definir os pol\u00edgonos correspondentes \u00e0s unidades \n\ngeot\u00e9cnicas foram propostas duas metodologias, mas apenas uma delas se \n\nmostrou satisfat\u00f3ria. \n\nO primeiro m\u00e9todo utilizado na digitaliza\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico, baseou-se na digitaliza\u00e7\u00e3o de todos os pol\u00edgonos, utilizando para tal \n\numa ferramenta de constru\u00e7\u00e3o de \u00e1reas/pol\u00edgonos numa Feature Class de \n\npol\u00edgonos. O inconveniente deste m\u00e9todo \u00e9 a duplica\u00e7\u00e3o das fronteiras entre \n\npol\u00edgonos, uma vez as \u00e1reas adjacentes partilham um limite que obrigatoriamente \n\nvai estar definido duplamente. Para al\u00e9m deste inconveniente, \u00e9 dos dois m\u00e9todos \n\npropostos, o mais moroso pelo que foi abandonado. Na realidade a digitaliza\u00e7\u00e3o \n\nda carta de Zonamento Geot\u00e9cnico da Barra foi inicialmente realizada por este \n\nm\u00e9todo, mas teve que ser digitalizada novamente pelo segundo m\u00e9todo uma vez \n\nque na fase de valida\u00e7\u00e3o da Topologia se detectavam imensos erros topol\u00f3gicos. \n\n \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 85\n\nO m\u00e9todo adoptado foi, ent\u00e3o, o \u201cm\u00e9todo das linhas\u201d, ou seja o da \n\nvectoriza\u00e7\u00e3o dos pol\u00edgonos feita por meio de linhas, que posteriormente foram \n\nconvertidas para pol\u00edgonos. A metodologia utilizada \u00e9 descrita de seguida: \n\n \n\n1. Cria\u00e7\u00e3o de uma Feature Class de linhas \u201cLimite_Geotecnia_xxxx\u201d, onde se \n\narmazenaram todas a as linhas lim\u00edtrofes das unidade geot\u00e9cnicas. Reduz-\n\nse assim o erro, ao \u201cpicar\u201d cada fronteira apenas uma vez; \n\n2. Activar Snapping, para os v\u00e9rtices dos pol\u00edgonos; \n\n3. Vectoriza\u00e7\u00e3o das linhas. A primeira linha que se define \u00e9 a quadr\u00edcula \n\nexterior porque assim criamos uma linha envolvente e um limite a todas a \n\nlinhas que forem definidas internamente. Ao marcar a linha envolvente, \n\nassim como com qualquer outra \u201cpicagem\u201d de linha, \u00e9 sempre necess\u00e1rio \n\nmarcar os pontos de transi\u00e7\u00e3o de unidades para que todas as linhas se \n\nunam correctamente, garantindo desta forma que ao converter as linhas \n\npara pol\u00edgonos n\u00e3o ocorrem falhas na uni\u00e3o. Para garantir a uni\u00e3o das \n\ndiferentes linhas \u00e9 muito importante que o snapping esteja a funcionar. \n\n \n\nDepois de definidas todas as fronteiras dos pol\u00edgonos, foi necess\u00e1rio transformar \n\nos contornos em \u00e1reas. A metodologia adoptada incluiu os passos seguintes: \n\n \n\n1. No ArcCatalog, criar uma Feature Class \u201cZonamento_Geotecnico_xxxx\u201d \n\ndentro da Feature Dataset \u201cCartaGeotecnica\u201d; \n\n2. \u201cNew\u201d > \u201cPolygon Feature Classes from lines\u201d (Figura IV.25); \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.25: Imagem explicativa de como criar uma Feature Class de pol\u00edgonos a partir \n\nde uma Feature Class de linhas. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 86\n\n3. No painel da Figura IV.26 \u00e9 necess\u00e1rio definir em primeiro lugar qual a \n\nFeature Class de linhas que pretendemos converter em pol\u00edgonos e, \n\nposteriormente, definir o nome de sa\u00edda para a Feature Class a ser criada.  \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.26: Painel da opera\u00e7\u00e3o Polygon Feature Classes from lines. \n\n \n\n4.  Depois de criada a Feature Class \u201cZonamento_Geotecnico_xxxx\u201d, \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio manipular os seus atributos. Cada um dos pol\u00edgonos existentes \n\ndeve ter associado a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 unidade e \u00e0 zona geot\u00e9cnica que \n\nlhe corresponde. Neste sentido, foram criados dois atributos: \n\n\u201cUnidade_Geotecnica\u201d (tipo texto; length =1, uma vez que as zonas \n\ngeotecnicas s\u00e3o definidas por uma letra de A a H) e \u201cZona_Geotecnica\u201d (tipo \n\ntexto; length =2, uma vez que a designa\u00e7\u00e3o simplificada de cada unidade tem \n\nquase sempre duas letras); \n\n5. Deve-se ent\u00e3o percorrer todos os pol\u00edgonos individualmente e identificar qual \n\na unidade e zona geot\u00e9cnica respeitante. \n\nObs. Em muitos dos casos n\u00e3o foi poss\u00edvel identificar a distin\u00e7\u00e3o entre areias \n\nlodosas (al) e lodos (l), uma vez que a simbologia \u00e9 muito semelhante e a linha \n\nque individualiza os dois dom\u00ednios muitas vezes n\u00e3o existe (Figura IV.27). \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 87\n\nDesta forma, optou-se por adoptar a nota\u00e7\u00e3o de CAL para as duas unidades, \n\nabandonando a identifica\u00e7\u00e3o individual al e l.  \n\n \n\n \n \n\nFigura IV.27: Exemplo de uma Carta de Zonamento Geot\u00e9cnico onde \u00e9 muito dificil \n\ndistinguir as duas unidades geot\u00e9cnicas (areias lodosas e lodos). \n\n \n\nDepois de finalizada a atribui\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas a cada pol\u00edgono \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio proceder \u00e0 correc\u00e7\u00e3o dos erros topol\u00f3gicos, ou seja erros decorrentes \n\ndas rela\u00e7\u00f5es espaciais entre os v\u00e1rios elementos, neste caso os v\u00e1rios pol\u00edgonos. \n\nA an\u00e1lise da topologia passa pela cria\u00e7\u00e3o de um ficheiro, no qual se \n\ndefinem as regras topol\u00f3gicas que as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos vectoriais n\u00e3o \n\ndevem quebrar. A metodologia utilizada foi a seguinte: \n\n \n\n1. No ArcCatalog, criou-se um ficheiro de topologia, dentro da Feature \n\nDataset Carta Geotecnica (Figura IV.28); \n\nAreias Lodosas  \nPonteado no fundo da simbologia \n\nLodos  \nAus\u00eancia de ponteado no fundo da simbologia \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 88\n\n \nFigura IV.28: Imagem explicativa de como criar uma classe de topologia. \n\n \n\n2. Definiu-se o nome para o ficheiro de sa\u00edda, que deve ser \u201cTopologia_xxxx\u201d \n\ne a toler\u00e2ncia como 1 m; \n\n3. Escolheu-se a Feature Class relativamente \u00e0 qual se pretendia verificar a \n\ntopologia (Figura IV.29); \n\n \n\n \nFigura IV.29: Painel da topologia. \n\n \n\n4. Definiram-se as regras topol\u00f3gicas. As regras utilizadas foram \u201cmust not \n\nhave gaps\u201d e \u201cmust not overlap\u201d; \n\n5. Validou-se a Topologia, clicando\u201d Yes\u201d no quadro respectivo;  \n\n6. O ficheiro de topologia foi criado, pelo que basta abrir o projecto em que se \n\nesta a trabalhar e adicionar o ficheiro de topologia. Os erros aparecem j\u00e1 \n\nidentificados a vermelho; \n\n7. Depois de identificados os erros, \u00e9 necess\u00e1rio corrigi-los, ligando o Editor  \n\ne \u201cclicando\u201d em \u201cStart editing\u201d; \n\n8. Verifica\u00e7\u00e3o de toda a \u00e1rea de trabalho clicando no \u00edcone \u201cValidate entire \n\ntopology\u201d. De foi necess\u00e1rio abrir o \u201cError inspector\u201d, a partir do qual se \n\npodem identificar os v\u00e1rios erros e fazer zoom para a zona do mapa onde \n\nestes se encontram (Figura IV.30); \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 89\n\n \n\n \nFigura IV.30: A barra de ferramentas da Topologia. \n\n \n\nA melhor forma de corrigir erros, \u00e9 usando o clip. Se h\u00e1 uma falha entre \n\ndois pol\u00edgonos ent\u00e3o basta seleccionar um dos pol\u00edgonos (pol\u00edgono A) e \n\nalargar uma das fronteiras para cima do pol\u00edgono adjacente, pol\u00edgono B. \n\nDepois basta selecionar o pol\u00edgono B, que mant\u00e9m as fronteiras iniciais e \n\nseleccionar clip com um buffer de zero. Ai as duas fronteiras ficam iguais e \n\nem correcta adjac\u00eancia.  \n\nTamb\u00e9m se podem manipular os pol\u00edgonos movimentando os pontos das \n\nfronteiras. Caso haja sobreposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edgonos, basta escolher clip, \n\nseleccionando o pol\u00edgono cuja fronteira \u00e9 a correcta. Este procedimento \n\ndeve ser repetido at\u00e9 que n\u00e3o hajam mais erros; \n\n9. Refez-se a an\u00e1lise da Topologia com uma precis\u00e3o de 0.2 m, criando \n\nficheiros \u201cTopologia_xxxx_detalhe\u201d. \n\n \n\nCom o objectivo de que o produto final fosse o mais coerente poss\u00edvel com \n\no trabalho original de Gomes (1992), foram utilizadas as mesmas cores e a \n\nsimbologia escolhida procurou ser a mais semelhante poss\u00edvel.  \n\nA informa\u00e7\u00e3o referente ao tipo de unidade e ao tipo de zona foi inclu\u00edda \n\ncomo dois atributos da uma \u00fanica Feature Class, que tiveram que ser combinados \n\npara a produ\u00e7\u00e3o da simbologia.  \n\nNa Figura IV.31 exp\u00f5e-se o painel dispon\u00edvel para a escolha das v\u00e1rias \n\nsimbologias. \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 90\n\n \nFigura IV.31: Painel de selec\u00e7\u00e3o da simbologia no ArcMap. \n\n \n\nAs zonas geot\u00e9cnicas est\u00e3o classificadas com 8 cores diferentes, definidas \n\ncom letras de A a H. Contudo nas quatro cartas digitalizadas as zonas D e A n\u00e3o \n\nest\u00e3o representadas, pelo que foram adoptadas apenas 6 cores (Figura IV.32) \n\n \n\nF\n\nH\n\nC\n\nB\n\nG E\n\nF\n\nH\n\nC\n\nB\n\nG E\n\n \nFigura IV.32: Painel de selec\u00e7\u00e3o das cores no ArcMap. \n\n \n\nNo Quadro IV.11 identificam-se as v\u00e1rias simbologias adoptadas para as \n\nunidades geot\u00e9cnicas e o seu c\u00f3digo no software ArcGis, da ESRI. \n \n\nCor das Marcas do S\u00edmbolo \n\nEspessura da Fronteira \n\nVers\u00e3o original do s\u00edmbolo Categoria do S\u00edmbolo \nVers\u00e3o final do s\u00edmbolo \n\nCor de fronteira \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 91\n\nUnidades \n\nGeot\u00e9cnicas \nSimbologia utilizada \n\nCategoria do \n\ns\u00edmbolo \n\nC\u00f3digo do \n\ns\u00edmbolo \n\nAterros \n\n \n\n \n\nGeology 24K 712 Crystal Tuff \n\nAluvi\u00f5es Fluviais \n\n \n\n \n\nForestry 423 Rice \n\nComplexo Aluvionar \n\nLodoso \n\n \n\n \n\nForestry Scrub 2 \n\nAreias de praia \n\n \n\n \n\nESRI (all) Scrub 1 \n\nAreias dunares \n\n \n\n \n\nESRI (all) 105 Ordered Stipple \n\nTerra\u00e7os de Praias \n\nAntigas \n\n \n\n \n\nGeology 24K 731Vitrophyre \n\nTerra\u00e7os Fluviais antigos ------ ---- ------- \n\nComplexo silto-argiloso ------ ------ ------ \n\n\u201cArgilas de Aveiro\u201d \n\n \n\n \n\nGeology 24K \n620 Clay or Clay \n\nShale \n\nComplexo Argilo-Arenoso \n\n \n\n \n\nGeology 24K 637 Silty Limestone \n\nComplexo Arenoso-\n\nsiltoso \n------ ----- ------ \n\nArenitos ------ ------ ------ \n\nXistos ----- ------ ------ \n\n \n\nQuadro IV.11 : Simbologia ArcGis \u2013 ESRI utilizada para as Unidades Geot\u00e9cnicas. \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 92\n\nOutras cores utilizadas reflectem situa\u00e7\u00f5es particulares, como se observa \n\nno Quadro IV.12. \n \n\nObjecto Refer\u00eancia nos atributos Simbologia \n\nMassa de \u00c1gua \nUnidade_Geotecnica: w \n\nZona_Geotecnica: w \n\n \n\nZonas n\u00e3o caracterizadas \nUnidade_Geotecnica: Nd \n\nZona_Geotecnica: N \n\n \n\n \n\nQuadro IV.12: Situa\u00e7\u00f5es particulares  e sua simbologia. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 Feature Class \u201cJanelas_xxxx\u201d, ser\u00e1 explicada a \n\nmetodologia utilizada  na sua cria\u00e7\u00e3o, durante o sub-cap\u00edtulo seguinte. \n\nAs cartas de Zonamento Geot\u00e9cnico digitalizadas de Aveiro, Barra, Costa \n\nNova e \u00cdlhavo foram reunidas por forma a elaborar um \u00fanico elemento \n\ncartogr\u00e1fico. A metodologia utilizada foi a seguinte: \n\n \n\n1. No ArcCatalog abriu-se o ArcToolbox. Seleccionou-se a ferramenta \u201cData \n\nManagement tools\u201d > \u201cGeneral\u201d > \u201cMerge\u201d (Figura IV. 33); \n\n \n\n \nFigura IV.33: Localiza\u00e7\u00e3o da ferramenta Merge no ArcToolbox. \n\n \n\n2. Definiram-se os par\u00e2metros solicitados no quadro que aparece escolhendo \n\nas Feature Classes que se pretendem integrar, e o nome e direct\u00f3rio \n\nrelativos ao ficheiro de output;  \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 93\n\n3. Edi\u00e7\u00e3o da Feature class criada \u2013 \u201cZonamento_Geotecnico_Av_Il_CN_Ba\u201d. \n\nA imagem final produzida mant\u00e9m os limites das quatro cartas de \n\nZonamento Geot\u00e9cnico iniciais (Figura IV.34), pelo que \u00e9 necess\u00e1rio editar \n\nos pol\u00edgonos no ArcMap. Utilizando a mesma metodologia referida para a \n\ncorrec\u00e7\u00e3o da topologia, os pol\u00edgonos adjacentes foram unidos e os limites \n\nentre as unidades, nas passagens de umas cartas para outras, tornaram-\n\nse coerentes; \n\n \n\n \n\nFigura IV.34: Mapa final resultante do Merge ainda com os limites entre as diferentes \n\ncartas de Zonamento Geot\u00e9cnico singulares. \n\n \n\n4. Criou-se um ficheiro de topologia, com precis\u00e3o de 0.2m, para verificar os \n\nerros topol\u00f3gicos e corrigi-los; \n\n5. O produto final \u00e9 a carta da Figura IV.35. \n\n \n\nIV.2.3.2 Classifica\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica Simplificada \n\n \n\n A carta geot\u00e9cnica elaborada por Gomes (1992) teve por base o \n\nreconhecimento geol\u00f3gico da regi\u00e3o e este autor apresenta para as diferentes \n\nunidades geot\u00e9cnicas reconhecidas a correspond\u00eancia com as unidades \n\ngeol\u00f3gicas definidas por Teixeira e Zbyszewski (1976) (Quadro IV.5). No sentido \n\nde apresentar uma classifica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica simplificada das unidades geot\u00e9cnicas \n\ndefinidas por Gomes (1992) foi inclu\u00eddo um novo atributo \u201cunidade geol\u00f3gica\u201d na \n\nFeature Class \u201cZonamento_Geotecnico_Av_Il_CN_Ba\u201d.  \n\n O produto final \u00e9 a carta da Figura IV.36. \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 94\n\nFigura IV. 35: Mapa de Zonamento Geot\u00e9cnico de parte da Regi\u00e3o de Aveiro. Produzido \n\nutilizando a Base de Dados desenvolvida neste trabalho. \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 95\n\nFigura IV.36: Mapa Geol\u00f3gico simplificado de parte da Regi\u00e3o de Aveiro. Produzido \n\nutilizando a Base de Dados desenvolvida neste trabalho. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 96\n\nIV.2.3.3 Cartografia dos Registos de Sondagens e Amostragem de Sub-superf\u00edcie \n\n \n\nOs objectivos da compila\u00e7\u00e3o dos registos de sondagens geot\u00e9cnicas e \n\nhidrogeol\u00f3gicas foram o mapeamento dos locais de sondagens, como locais \n\nimportantes para o reconhecimento directo da geologia do subsolo, \n\nnomeadamente atrav\u00e9s dos relat\u00f3rios dos furos, assim como elaborar um \n\nsuperf\u00edcie tridimensional que representasse o topo da forma\u00e7\u00e3o das Argilas do \n\nCret\u00e1cico em Aveiro (cap\u00edtulo II). \n\nComo referido no sub-cap\u00edtulo V.2.1.2 a compila\u00e7\u00e3o em ArcGis foi feita a \n\npartir de duas fontes. Parte dos dados, s\u00e3o provenientes da compila\u00e7\u00e3o de dados \n\nde T. Melo, V. Magalhaes e H. Duarte (comunica\u00e7\u00e3o pessoal) que foi adaptada \n\npara este trabalho, simplificando o n\u00famero de atributos, para o que foi constitu\u00eddo \n\num ficheiro Excel designado \u201cSondagens_Melo_Magalhaes_Duarte.xls\u201d. Para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o da Feature Class \u201cSondagens_compilacao\u201d foi utilizada a metodologia \n\ndefinida no Anexo 3. \n\nA segunda fonte para os dados de amostragem (amostragem de sub-\n\nsuperf\u00edcie) proveio de elementos existentes na CZG. As CZG apresentam a \n\nparticularidade de apresentarem janelas de amostragem, onde se indica qual a \n\ncota a que se encontra a forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica subjacente.  \n\nUma vez que as localiza\u00e7\u00f5es das amostragens realizadas nesses pontos \n\nn\u00e3o s\u00e3o inclu\u00eddas na tese de Gomes (1992), foi necess\u00e1rio recorrer a uma \n\nalternativa gr\u00e1fica. Para tal, utilizaram-se os projectos ArcMap desenvolvidos para \n\na digitaliza\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias unidades geot\u00e9cnicas em cada \u00e1rea, tendo sido criadas \n\nFeature Classes de pontos, especificas para a inclus\u00e3o da localiza\u00e7\u00e3o das janelas \n\nde amostragem para cada uma das zonas em estudo (Barra, Costa Nova, Ilhavo e \n\nAveiro) (Figura IV.37). \n\n \n\n \nFigura IV.37: Feature Classes criadas para \u201cpicagem\u201d das janelas de amostragem. \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 97\n\nAs Feature Classes criadas t\u00eam, para al\u00e9m dos atributos predefinidos, dois \n\natributos extra: a) Unidade_Subjacente e b) Profundidade_da_Usub. \n\nAs tr\u00eas unidades identificadas nas janelas de amostragem da CZG s\u00e3o CE, \n\nCA e CAL. Como as janelas de amostragem que identificam a unidade geot\u00e9cnica \n\nCAL s\u00e3o pouco significativas, n\u00e3o foram inclu\u00eddas na Feature Class.  \n\nAs 4 Feature Classes com informa\u00e7\u00e3o da amostragem de sub-superf\u00edcie \n\nforam unidas, atrav\u00e9s da funcionalidade merge, e a Feature Class final foi \n\ndesignada a que se deu o nome de \u201cSondagens_ZGeo_Av_Il_Ba_CN\u201d.  \n\nA \u00faltima opera\u00e7\u00e3o passou por unir as duas Feature Classes \n\n(\u201cSondagens_ZGeo_Av_Il_Ba_CN\u201d e \u201cSondagens _compilacao\u201d) com a fun\u00e7\u00e3o \n\nmerge, num ficheiro \u00fanico designado \u201cSondagens_BDGA\u201d (em que BDGA \n\nsignifica Base de Dados GeoAmbiental) (Figura IV.38). \n\n \n\n \nFigura IV.38: Cartografia de sondagens geol\u00f3gicas e hidrogeol\u00f3gicas para a Regi\u00e3o de \n\nAveiro.Produzido utilizando a Feature Class \u201cSondagens_BDGA\u201d desenvolvida. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 98\n\nCom o objectivo de avaliar a forma como varia a cota a que se encontra a \n\nforma\u00e7\u00e3o das Argilas do Cret\u00e1cico, foi criado um novo atributo na Feature Class \n\n\u201cSondagens_BDGA\u201d, designado \u201cCota_CRET_Conjunto\u201d, calculado pela soma \n\ndos atributos Cret_VH e Profundidade_da_Usub. Os pontos de sondagem que \n\nn\u00e3o registam as forma\u00e7\u00f5es do Cret\u00e1cico, foram identificados com o valor \u201c<Null>\u201d \n\nrelativamente a este atributo. \n\nA simbologia adoptada na representa\u00e7\u00e3o deste mapa foi a seguinte: a) \n\nsondagens em que a forma\u00e7\u00e3o das Argilas do Cret\u00e1cico est\u00e1 a cotas negativas \n\nest\u00e3o identificadas com um simbolo laranja, as que se encontram a cotas \n\npositivas aparecem com cor azul e as que n\u00e3o registam esta forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica \n\nest\u00e3o identificadas a lil\u00e1s. \n\n \n\n \n\nIV.2.3.4 Elabora\u00e7\u00e3o de Modelos 3D \n\n \n\n Neste trabalho para al\u00e9m da diversa informa\u00e7\u00e3o bidimensional inclu\u00edda e \n\nda constru\u00e7\u00e3o da Base de Dados Geoambiental SIG, foram desenvolvidos dois \n\nmodelos tridimensionais. \n\n Relativamente \u00e0s imagens 2D, os modelos 3D, apresentam a vantagem de \n\npermitirem a visualiza\u00e7\u00e3o mais f\u00e1cil.  \n\n A realiza\u00e7\u00e3o modelos 3D, foi poss\u00edvel gra\u00e7as a uma das extens\u00f5es \n\ndispon\u00edvel no ArcView /ArcGis 9.2 utilizado, ArcGIS 3D Analyst, que adiciona ao \n\nArcGIS funcionalidades para a cria\u00e7\u00e3o, visualiza\u00e7\u00e3o e an\u00e1lise de superf\u00edcies a 3 \n\ndimens\u00f5es. Cont\u00e9m duas aplica\u00e7\u00f5es, ArcScene e o ArcGlobe, para uma \n\nperspectiva global de grandes volumes de dados com alta performance, como \u00e9 o \n\ncaso dos dados referentes \u00e0 carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital e \u00e0 \n\nOrtofotocartografia. \n\n Para a realiza\u00e7\u00e3o de um modelo 3D, \u00e9 necess\u00e1rio existirem dados relativos \n\na uma coordenada Z (cota). Relativamente \u00e0 ortofocartografia e \u00e0 CZG digital, o \n\nque se verificou foi que se tratava de informa\u00e7\u00e3o apenas com duas dimens\u00f5es. A \n\nsolu\u00e7\u00e3o passou por incluir na aplica\u00e7\u00e3o ArcScene, para al\u00e9m dessa informa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 99\n\n2D, um modelo digital do terreno que pudesse servir de base a essa modela\u00e7\u00e3o \n\ntridimensional.  \n\n Uma vez que seria muito dispendioso a aquisi\u00e7\u00e3o de um modelo \n\ntridimensional do Munic\u00edpio, foi produzido a partir dos dados cartogr\u00e1ficos \n\ndispon\u00edveis. A metodologia convencional para gerar o Modelo Digital de Eleva\u00e7\u00e3o \n\n(MDT) \u00e9 a utiliza\u00e7\u00e3o de uma rede Triangular Irregular Network (TIN). Ela \u00e9 \n\ncomposta pelos pontos originais, ligados tr\u00eas a tr\u00eas, formando tri\u00e2ngulos \n\nirregulares, por\u00e9m, com propriedades matem\u00e1ticas bem definidas sem, no \n\nentanto, fazer uma an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados (Cerqueira et al., 2005). \n\nRecorrendo \u00e0 Feature Class \u201cAltimetria_PontosCotados\u201d, onde est\u00e3o dispon\u00edveis \n\n5958 pontos foi um gerado um tin referente ao Munic\u00edpio de Aveiro (Figura IV.39).  \n\n \n\n \nFigura IV.39: Tin criado para o Munic\u00edpio de Aveiro a partir da Feature Class \n\n\u201cAltimetria_PontosCotados\u201d. \n\n \n\n Os pontos considerados para a elabora\u00e7\u00e3o deste modelo digital de terreno \n\nencontram-se desigualmente dispersos pela \u00e1rea correspondente ao Munic\u00edpio, \n\ncomo se observa na Figura IV.40. A maior densidade de pontos verifica-se na \n\nfreguesia de S\u00e3o Jacinto, enaqunto que o extremo SE do Munic\u00edpio \u00e9 o que \n\napresenta uma menor densidade de pontos. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 100\n\n \n\nFigura IV.40: Dispers\u00e3o dos Pontos Cotados, onde se verifica uma distribui\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nhom\u00f3genea. \n\n \n\n Foram criados dois projectos no ArcScene, um para a cria\u00e7\u00e3o do modelo \n\n3D da Ortofotocartografia e outro para a CZG digital, em que se assumira as \n\ncotas do tin para a informa\u00e7\u00e3o 2D. Os modelos 3D constru\u00eddos est\u00e3o \n\nrepresentados segundo v\u00e1rias perspectivas nas figuras IV.41 at\u00e9 IV.46. \n\n O modelo 3D da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital n\u00e3o representa \n\ntoda a carta produzida, uma vez que o modelo digital produzido apenas inclui a \n\n\u00e1rea correspondente ao Munic\u00edpio de Aveiro, enquanto a CZG digital abrange, \n\npara al\u00e9m da zona citadina de Aveiro, as zonas de \u00cdlhavo, Barra e Costa Nova. \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 101\n\n \nFigura IV.41: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a representa\u00e7\u00e3o \n\nda ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA. \n\n \nFigura IV.42: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a representa\u00e7\u00e3o \n\nda ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA. \n\n \nFigura IV.43: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a representa\u00e7\u00e3o \n\nda ortofotocartografia do IGP, disponibilizada pela CMA. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n 102\n\n \nFigura IV.44: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a \n\nrepresenta\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito deste \n\ntrabalho. As cores indicam as zonas geot\u00e9cnicas de acordo com o Quadro IV.5: (a) a \n\nverde, as zonas com melhores caracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, favor\u00e1veis ao planeamento \n\nurbano e suburbano da regi\u00e3o de Aveiro; (b) a vermelho, as zonas com piores \n\ncaracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas, associadas a zonas de inunda\u00e7\u00f5es e instabilidade e, (c) a \n\namarelo, zonas com caracter\u00edsticas interm\u00e9dias entre as situa\u00e7\u00f5es (a) e (b). \n\n \n\n \n\n \nFigura IV.45: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a representa\u00e7\u00e3o \n\nda carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito deste trabalho. \n\n \n\n\n\nCap. IV Base de Dados de Informa\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica e Ambiental em ArcGis \n\n \n\n 103\n\n \nFigura IV.46: Perspectiva do modelo 3D do Munic\u00edpio de Aveiro, com a representa\u00e7\u00e3o \n\nda carta de Zonamento Geot\u00e9cnico Digital desenvolvida no \u00e2mbito deste trabalho. \n\n \n\n \n\nIV.2.3.5 Mapas de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o  e inclus\u00e3o de um mapa de \u00cdndices de Sensibilidade \n\nAmbiental corresponde a outro dos elementos dispon\u00edveis na  Base de Dados \n\ndesenvolvida. Contudo, pelo facto de se tratar de um elemento cartogr\u00e1fico, que \n\nretrata uma metodologia inovadora e importante, no que respeita \u00e0 gest\u00e3o \n\ncosteira em caso de derrame petrol\u00edfero, e pelo facto de ter impicado sa\u00eddas de \n\ncampo para observa\u00e7\u00e3o in situ, e compila\u00e7\u00e3o de registos fotogr\u00e1ficos e v\u00eddeo, \n\nesta tem\u00e1tica ser\u00e1 tratada no cap\u00edtulo VI. \n\n\n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nCap\u00edtulo V. Os fen\u00f3menos Naturais e \n\nTecnol\u00f3gicos como Factores de Risco na \n\nOcupa\u00e7\u00e3o Humana da Regi\u00e3o de Aveiro  \n \n\nO impacto dos riscos naturais e tecnol\u00f3gicos no Planeta Terra e na \n\nsociedade humana s\u00e3o uma realidade (Tavares, 2007). A harmonia entre o \n\nambiente social e o ambiente natural parece estar comprometida e, fen\u00f3menos de \n\nordem tecnol\u00f3gica e natural parecem estar na base desse desequil\u00edbrio. \n\nO territ\u00f3rio aveirense pode ser potencialmente afectado por uma s\u00e9rie de \n\nfactores de risco, associados a fen\u00f3menos, quer naturais, quer tecnol\u00f3gicos, \n\ncomo cheias, secas, sismos e tsunamis, eros\u00e3o costeira e derrames petrol\u00edferos. \n\nNeste cap\u00edtulo, pretende-se evidenciar os fen\u00f3menos naturais e \n\ntecnol\u00f3gicos que atingem a Regi\u00e3o de Aveiro, fazendo uma descri\u00e7\u00e3o detalhada \n\nde cada fen\u00f3meno potencial de risco, assim como mostrar a aplica\u00e7\u00e3o da \n\nferramenta SIG para apoio \u00e0 gest\u00e3o do risco desenvolvida neste trabalho. Sempre \n\nque poss\u00edvel, ser\u00e1 elaborado um esquema gr\u00e1fico, para classifica\u00e7\u00e3o de cada \n\numa das 14 freguesias, face ao fen\u00f3meno em quest\u00e3o. \n\nSer\u00e1 dado particular \u00eanfase ao risco s\u00edsmico, apresentando-se uma breve \n\nreflex\u00e3o sobre o impacto do sismo e tsunami de 1755, que atingiram as freguesias \n\nde Aveiro e analisando as poss\u00edveis consequ\u00eancias para a regi\u00e3o da ocorr\u00eancia \n\nde um potencial novo sismo com caracter\u00edsticas semelhantes (magnitude e \n\nepicentro). \n\n \n\n \n\nV.1 O Conceito de Risco e os Riscos Naturais em \n\nPortugal \n \n\n O Risco de um determinado fen\u00f3meno acontecer pode ser definido a partir \n\nda rela\u00e7\u00e3o entre dois par\u00e2metros: a probabilidade de que esse fen\u00f3meno ocorra \n\nnum dado local, e a consequ\u00eancia que esse fen\u00f3meno ter\u00e1 para a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana nesse mesmo local (Eq. V.1) (Souza, 2008).  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 106\n\n \n\nR = P * C        \n\n \n\nR= Risco associado a um fen\u00f3meno \n\nP= Probabilidade do fen\u00f3meno acontecer \n\nC= Consequ\u00eancias do fen\u00f3meno para a ocupa\u00e7\u00e3o humana \n\n \n\n \n\n \n\nA probabilidade de um fen\u00f3meno acontecer tem geralmente caracter\u00edsticas \n\nconstantes, uma vez que depende sobretudo de aspectos geomorfol\u00f3gicos e \n\nclim\u00e1ticos cujas modifica\u00e7\u00f5es no tempo s\u00e3o bastante lentas. Relativamente \u00e0s \n\nconsequ\u00eancias de um fen\u00f3meno numa regi\u00e3o n\u00e3o pode dizer o mesmo, j\u00e1 que \n\ndependendo a evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o humana, este factor est\u00e1 directamente \n\nrelacionado com a vari\u00e1vel tempo. \n\nDefinir as consequ\u00eancias de um fen\u00f3meno implica a quantifica\u00e7\u00e3o de \n\noutros dois factores: a) a perigosidade que determinado fen\u00f3meno tem para as \n\npopula\u00e7\u00f5es e b) os custos sociais e materiais que o acontecimento acarretar\u00e1. Os \n\ncustos sociais relacionam-se com factores como o crescimento demogr\u00e1fico e a \n\nsazonalidade, que caracterizam a ocupa\u00e7\u00e3o humana num dado local, numa dada \n\naltura. Por outro lado, os custos materiais est\u00e3o associados \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o ou \n\npreju\u00edzos nas infraestruturas humanas existentes. Por exemplo, considerando um \n\nfen\u00f3meno prov\u00e1vel de acontecer numa zona des\u00e9rtica, face \u00e0 reduzida ocupa\u00e7\u00e3o \n\nhumana, o factor de risco ser\u00e1 baixo. Se por outro lado se considerar uma zona \n\ncom uma taxa de crescimento demogr\u00e1fico elevado, o factor de risco tender\u00e1 a \n\naumentar com o tempo.  \n\nExistem riscos associados com fen\u00f3menos naturais e outros com \n\nfen\u00f3menos/acidentes tecnol\u00f3gicos. Os riscos naturais podem dividir-se em quatro \n\ntipos: a) atmosf\u00e9ricos (tempestades, tornados e ciclones tropicais, inc\u00eandios \n\nflorestais, secas, nev\u00f5es, trovoadas, vagas de frio e vagas de calor); b) \n\nhidrol\u00f3gicos (inunda\u00e7\u00f5es, cheias, alagamentos fre\u00e1ticos, vagas e mar\u00e9s vivas); c) \n\ngeol\u00f3gicos, associados a movimentos, processos e fen\u00f3menos da din\u00e2mica \n\nEq. V.1; F\u00f3rmula para c\u00e1lculo do risco \nassociado a um fen\u00f3meno (Souza, 2008)  \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 107\n\ninterna do globo terrestre (falhas, sismos e vulc\u00f5es) e d) geomorfol\u00f3gicos, \n\nassociados aos movimentos, processos e fen\u00f3menos da din\u00e2mica externa do \n\nglobo terrestre (deslizamentos, queda de blocos e subsid\u00eancia) (Mour\u00e3o, 2005). \n\nOs acidentes tecnol\u00f3gicos, derivados da actividade humana, s\u00e3o \n\nacontecimentos s\u00fabitos e n\u00e3o planeados, causadores de danos graves \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es e ao Ambiente. Na origem de verdadeiras cat\u00e1strofes est\u00e3o \n\nfen\u00f3menos relacionados com o transporte e armazenamento de subst\u00e2ncias e \n\nmercadorias perigosas (como derrames petrol\u00edferos), assim como com a \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o da log\u00edstica inerente \u00e0 exist\u00eancia de gasodutos e oleodutos no \n\nterrit\u00f3rio nacional. Actualmente, referem-se ainda as amea\u00e7as qu\u00edmicas e \n\nbiol\u00f3gicas, como um risco preocupante (ANPC). \n\nOcasionalmente, o territ\u00f3rio portugu\u00eas \u00e9 tamb\u00e9m fustigado por cat\u00e1strofes \n\nnaturais (Figura V.1). \n\n \n\n \nFigura V.1: Tipo de causas dos acidentes de origem natural ocorridos em Portugal entre \n\n1985 e 1997 (DGA, 1999). \n\n \n\nNa figura V.2 apresenta-se o primeiro mapa moderno de riscos de Portugal \n\nem Portugal continental (in Felizes, 2008), a partir do qual se pode concluir que, \n\nnuma grande parte do territ\u00f3rio portugu\u00eas, a ocorr\u00eancia fen\u00f3menos naturais \n\ncatastr\u00f3ficos \u00e9 uma realidade. \u00c9 de notar que o mapa da Figura V.2 n\u00e3o \n\ncontempla os riscos naturais atmosf\u00e9ricos. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 108\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.2: Mapa de riscos em Portugal continental, com indica\u00e7\u00e3o de fen\u00f3menos \n\nnaturais (eros\u00e3o litoral, tro\u00e7os de influ\u00eancia de ruptura de barragem, perigo de inunda\u00e7\u00e3o, \n\nperigo de maremoto e sismicidade) e perigos tecnol\u00f3gicos (identifica\u00e7\u00e3o dos \n\nestabelecimentos com relat\u00f3rios de seguran\u00e7a e localiza\u00e7\u00e3o de gasodutos e oleodutos) \n\n(in Felizes, 2008). \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 109\n\n\u00c9 tamb\u00e9m poss\u00edvel real\u00e7ar riscos geomorfol\u00f3gicos, tais como: movimentos \n\nde massa (regi\u00e3o Norte e Interior do pa\u00eds); riscos geol\u00f3gicos, como o risco \n\ns\u00edsmico (Algarve e Lisboa) e riscos hidrol\u00f3gicos, associados ao risco de cheia \n\n(perigo de inunda\u00e7\u00e3o do leito dos rios e indica\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o de influ\u00eancia de \n\nruptura de barragens). A zona do territ\u00f3rio continental que parece menos afectada \n\n\u00e9 a zona do Alto e Baixo Alentejo (Figura V.2). \n\nOs riscos naturais atmosf\u00e9ricos, apesar de ausentes no mapa da Figura \n\nV.2, tamb\u00e9m afectam o pa\u00eds. Quanto aos nev\u00f5es, s\u00e3o limitados aos meses \n\ncompreendidos entre o Outono e a Primavera e nas zonas zonas montanhosas \n\nacima dos 1000 metros de altitude, como as serras da Estrela e do Ger\u00eas. Alguns \n\ncentros urbanos como Bragan\u00e7a, Guarda e Covilh\u00e3 tamb\u00e9m s\u00e3o afectados pela \n\nqueda de neve (www.bombeiros-portugal.net). \n\nAs ondas de calor, vagas de frio e trovoadas s\u00e3o fen\u00f3menos associados \u00e0s \n\ncondi\u00e7\u00f5es atmosf\u00e9ricas e dos quais h\u00e1 alguns registos hist\u00f3ricos em Portugal (por \n\nexemplo, a onda de calor de Julho de 2006 e a vaga de frio de Setembro de \n\n2007). A sua exist\u00eancia n\u00e3o depende das condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas do pa\u00eds, o \n\nque torna dif\u00edcil definir zonas de maior vulnerabilidade.  \n\nOs inc\u00eandios florestais s\u00e3o tamb\u00e9m um assunto  que tem preocupado a \n\nopini\u00e3o p\u00fablica em geral, devido \u00e0 situa\u00e7\u00e3o cr\u00edtica que se viveu no Ver\u00e3o de 2005. \n\nAs zonas mais cr\u00edticas \n\nlocalizam-se no interior \n\ncentro e Norte de Portugal e \n\ns\u00e3o classificadas com risco \n\nm\u00e1ximo  (Figura V.3). Essas \n\nregi\u00f5es s\u00e3o tamb\u00e9m as mais \n\nsuscept\u00edveis a movimentos \n\nde massa (Figura V.2). \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura V.3: Carta de risco de inc\u00eandio (Fonte: DGRF, 2004 in, DGA, 2006). \n\nMuito Alto\n\nAlto\n\nM\u00e9dio\n\nBaixo\n\nMuito Baixo\n\nRisco de Inc\u00eandio\n\nMuito Alto\n\nAlto\n\nM\u00e9dio\n\nBaixo\n\nMuito Baixo\n\nRisco de Inc\u00eandio\n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 110\n\nV.2 Riscos Naturais na Regi\u00e3o de Aveiro \n\n \n\nOs Riscos Naturais anteriormente citados n\u00e3o afectam todos a Regi\u00e3o de \n\nAveiro da mesma forma. Tendo em conta as caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas e \n\npopulacionais da regi\u00e3o, os fen\u00f3menos naturais que mais potencialmente \n\nafectar\u00e3o a popula\u00e7\u00e3o de Aveiro s\u00e3o o risco de cheia, o risco de eros\u00e3o costeira, \n\no risco de seca e o risco s\u00edsmico (moderado a baixo), principalmente quando \n\nassociados a ondas de tsunamis, cuja descri\u00e7\u00e3o ser\u00e1 feita nos sub-cap\u00edtulos \n\nseguintes. \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do impacto potencial ser\u00e1 feita com base em representa\u00e7\u00f5es \n\ngr\u00e1ficas e registos hist\u00f3ricos referentes \u00e0 regi\u00e3o, por forma a permitir um correcto \n\nenquadramento do fen\u00f3meno, sendo elaborado sempre que poss\u00edvel, um \n\nesquema conclusivo para cada freguesia, face a cada fen\u00f3meno. \n\nSer\u00e1 dado particular enfoque ao risco s\u00edsmico, procurando avaliar-se o seu \n\npotencial impacto, na \u00e1rea em estudo, no caso de uma repeti\u00e7\u00e3o de um sismo \n\nequivalente ao de 1755. \n\n \n\n \n\nV.2.1 Risco de Cheias e Avalia\u00e7\u00e3o do seu Impacto  \n\n \n\nAs cheias s\u00e3o situa\u00e7\u00f5es de risco em que, devido a um excesso de caudal \n\ndos cursos de \u00e1gua, se origina o extravase do leito normal e a inunda\u00e7\u00e3o das \n\nmargens e \u00e1reas circunvizinhas. Normalmente associadas a fen\u00f3menos naturais, \n\nextremos e tempor\u00e1rios, s\u00e3o provocadas por precipita\u00e7\u00f5es moderadas e \n\npermanentes, ou por precipita\u00e7\u00f5es repentinas e de elevada intensidade. Podem \n\nainda ser causadas pela ruptura de barragens, sendo nestes casos acidentes de \n\npropaga\u00e7\u00e3o muito r\u00e1pida, associadas ou n\u00e3o a fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos \n\nadversos (ANPC). \n\nOs preju\u00edzos resultantes das cheias s\u00e3o avultados, podendo conduzir \u00e0 \n\nperda de vidas humanas e bens. O impacto no tecido s\u00f3cio-econ\u00f3mico da regi\u00e3o \n\n\u00e9 geralmente significativo e os sectores mais vulner\u00e1veis s\u00e3o geralmente a \n\nagricultura e a ind\u00fastria, para al\u00e9m do pr\u00f3prio bem-estar da popula\u00e7\u00e3o (ANPC).  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 112\n\nDe acordo com a representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da Precipita\u00e7\u00e3o M\u00e9dia Anual \n\n(Figura V.5), podemos concluir que os valores de precipita\u00e7\u00e3o para a bacia em \n\nquest\u00e3o est\u00e3o normalmente entre os 800 mm e os 2000 mm. Os valores mais \n\nelevados dizem respeito \u00e0 regi\u00e3o entre Arouca e Mort\u00e1gua, que n\u00e3o faz parte do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro, no qual os valores de precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual observados \n\nse situam entre os 800 e os 1200 mm (Figura V.5). \n \n\n240000220000200000180000160000\n\n240000220000200000180000160000140000\n\n4\n4\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n0\n0\n\n0\n0\n\n0\n3\n\n8\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n4\n4\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n0\n0\n\n0\n0\n\n0\n3\n\n8\n0\n\n0\n0\n\n0\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n\n&lt;800\n\n800 \u2013 1000\n\n1000 \u2013 1200\n\n1200 \u2013 1400\n\n1400 \u2013 1600\n\n1600 \u2013 1800 \n\n1800 \u2013 2000\n\n2000 \u2013 2200\n\n>2200\n\n1800 \u2013 2000\n\n2000 \u2013 2200\n\n>2200\n\n240000220000200000180000160000\n\n240000220000200000180000160000140000\n\n4\n4\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n0\n0\n\n0\n0\n\n0\n3\n\n8\n0\n\n0\n0\n\n0\n\n4\n4\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n2\n0\n\n0\n0\n\n0\n4\n\n0\n0\n\n0\n0\n\n0\n3\n\n8\n0\n\n0\n0\n\n0\n\nPrecipita\u00e7\u00e3o (mm)\n\n&lt;800\n\n800 \u2013 1000\n\n1000 \u2013 1200\n\n1200 \u2013 1400\n\n1400 \u2013 1600\n\n1600 \u2013 1800 \n\n1800 \u2013 2000\n\n2000 \u2013 2200\n\n>2200\n\n1800 \u2013 2000\n\n2000 \u2013 2200\n\n>2200\n\n \n\nFigura V.5: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica da pluviosidade m\u00e9dia anual na Bacia Hidrogr\u00e1fica do \n\nRio Vouga (PBHV, 2001). \n\n \n\nPara al\u00e9m do conhecimento dos factores que poder\u00e3o influenciar uma \n\ncheia (n\u00famero de aproveitamentos hidr\u00e1ulicos e o valor para as precipita\u00e7\u00f5es \n\nm\u00e9dias anuais na Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga), o Mun\u00edcipio de Aveiro \n\nelaborou uma Carta de Risco de Cheia (Coelho et al., 2007). A utiliza\u00e7\u00e3o deste \n\nelemento cartogr\u00e1fico numa Base de Dados SIG, como a que foi desenvolvida \n\nneste projecto, \u00e9 uma importante ferramenta de apoio \u00e0 gest\u00e3o do risco, \n\npermitindo analisar \u00e1reas emersas e definir planos de emerg\u00eancia no caso uma \n\ninunda\u00e7\u00e3o catastr\u00f3fica. A Figura V.6 indica a integra\u00e7\u00e3o de dados da Base \n\nCartogr\u00e1fica e  do pol\u00edgono de Cheias (cap\u00edtulo IV), para avalia\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nhabita\u00e7\u00f5es inundadas. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 111\n\nA preven\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o do efeito das cheias \u00e9 de extrema import\u00e2ncia. O \n\nconhecimento das caracter\u00edsticas da bacia hidrogr\u00e1fica do rio em quest\u00e3o, permite \n\navaliar o tempo necess\u00e1rio para que uma cheia ocorra e a sua dura\u00e7\u00e3o, \n\npermitindo definir a forma de aviso e evacua\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. A preven\u00e7\u00e3o, \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise e monitoriza\u00e7\u00e3o das observa\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas, tal como o \n\nconhecimento das descargas das barragens, permite agir para minimizar as \n\nconsequ\u00eancias. O Instituto da \u00c1gua e as Administra\u00e7\u00f5es das Regi\u00f5es \n\nHidrogr\u00e1ficas s\u00e3o as entidades respons\u00e1veis em Portugal pela previs\u00e3o de \n\ncheias, atrav\u00e9s do Sistema de Vigil\u00e2ncia e Alerta de Recursos H\u00eddricos (SVARH) \n\n(ANPC). \n\nA possibilidade de ocorr\u00eancia de cheias em Portugal Continental define-se \n\nentre o Outono (altura em que, normalmente, se inicia o per\u00edodo h\u00famido em \n\nPortugal e durante o qual a pluviosidade \u00e9 mais frequente) e a Primavera (ANPC). \n\nA Regi\u00e3o de Aveiro suscept\u00edvel \u00e0 ocorr\u00eancia de cheias situa-se na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica do Rio Vouga (Figura V.4), onde se identificam 3 albufeiras e 43 \n\nbarragens e a\u00e7udes (CCDRC, 1999). \n\n \n\n \nFigura V.4: Bacia hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga e respectiva rede hidrogr\u00e1fica (adaptado de \n\nDRAC, 1998). \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 113\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.6: Carta de Risco de Cheia sobre as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, com \n\nindica\u00e7\u00e3o das vias rodovi\u00e1rias e das constru\u00e7\u00f5es em zona habit\u00e1vel n\u00e3o inund\u00e1vel (rosa) \n\ne em zona inund\u00e1vel (amarelo). Produzida utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida \n\nneste trabalho. \n\nContru\u00e7\u00f5es Inundadas \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 114\n\nA Carta de Risco de Cheia (zonas inund\u00e1veis; Coelho et al., 2007;Figura \n\nV.6) constitui um dos elementos cartogr\u00e1ficos desenvolvidos no \u00e2mbito do \n\nProjecto SECUR-Ria. Como previamente foi referido, assume-se o registo de \n\nocorr\u00eancia das cheias de 2001 como principal refer\u00eancia para o presente trabalho, \n\numa vez que se trata de uma situa\u00e7\u00e3o real, em \u00e1reas onde o risco est\u00e1 \n\ncomprovado, correspondendo ao ano em que, de um modo geral, ocorreram as \n\nmaiores cheias de que h\u00e1 mem\u00f3ria nos \u00faltimos trinta anos.  \n\nCom recurso \u00e0 Base de Dados desenvolvida neste trabalho, foi feita uma \n\nestimativa de quantas habita\u00e7\u00f5es seriam afectadas, no caso de se verificar uma \n\ncheia que inundasse toda a \u00e1rea definida no pol\u00edgono de cheias do Projecto \n\nSECUR-Ria. Sobrepuseram-se as feature classes correspondentes \u00e0s \n\nconstru\u00e7\u00f5es, \u00e0s vias rodovi\u00e1rias e \u00e0 Carta de Risco de Cheia. \n\nUtilizando no ArcGis a fun\u00e7\u00e3o Select by Location, foram identificadas todas \n\nas constru\u00e7\u00f5es que se intersectavam com a zona inundada. Considerando  o \n\npanorama da Carta de Risco de Cheia no Munic\u00edpio de Aveiro, de acordo com a \n\nfun\u00e7\u00e3o Statistics existiriam 400 habita\u00e7\u00f5es na zona inundada potencial (Figura \n\nV.7), num universo de 18124 habita\u00e7\u00f5es, o que corresponde a 2.2%. \n\n \n \n\nPol\u00edgono de Cheias Constru\u00e7\u00f5es\n\nSobreposi\u00e7\u00e3o das duas \nfeature classes no mesmo \n\nProjecto ArcMap\n\nSelect By Location:\n\nConstru\u00e7\u00f5es > Intersect > Poligono de Cheias\n\nCasas Inundadas\n\nContagem das casas inundadas (selec\u00e7\u00e3o)\n\nPol\u00edgono de Cheias Constru\u00e7\u00f5es\n\nSobreposi\u00e7\u00e3o das duas \nfeature classes no mesmo \n\nProjecto ArcMap\n\nSelect By Location:\n\nConstru\u00e7\u00f5es > Intersect > Poligono de Cheias\n\nCasas Inundadas\n\nContagem das casas inundadas (selec\u00e7\u00e3o)  \n \n\n \n\nFigura V.7: Metodologia utilizada na contagem de casas potencialmente inundadas pela \n\n\u00e1rea de cheia definida no pol\u00edgono. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 115\n\nAs constru\u00e7\u00f5es referidas est\u00e3o localizadas em 10 das 14 freguesias de \n\nAveiro, estando, segundo esta previs\u00e3o, a salvo, as freguesias de Aradas, \n\nOliveirinha, Santa Joana e S\u00e3o Bernardo (Figura V.8). As freguesias mais \n\nafectadas parecem ser as de Vera Cruz, Gl\u00f3ria e Cacia. \n \n\n \nFigura V.8 : Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 exist\u00eancia de \n\nconstru\u00e7\u00f5es inundadas no caso de uma cheia em que a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o seja a \n\ndefinida no pol\u00edgono de cheias. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG \n\ndesenvolvida neste trabalho. \n\n   \n\n Com base na Figura V.6 e V.8, apresenta-se um esquema conclusivo \n\nsobre a vulnerabilidade de cada uma das freguesias de Aveiro a uma cheia, \n\nconsiderando como base para a \u00e1rea inud\u00e1vel a descrita na Carta de Risco de \n\nCheia (Coelho et al., 2007). A classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 vulnerabilidade face a uma \n\ncheia teve em conta as freguesias afectadas pelos pol\u00edgonos de cheias e tamb\u00e9m \n\na quantidade de constru\u00e7\u00f5es inundadas em cada freguesia. \n\nFreg. N\u00e3o Afectadas \n \n\n \n\n \n\n \n\nFreg. Afectadas \n \n\n \n\n \n\nPoligono de Cheias \n\nLegenda \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 116\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro V.1: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade a uma cheia considerando como base para a \u00e1rea inund\u00e1vel a descrita na \n\nCarta de Risco de Cheia. \n\n \n\nA partir da Base de Dados desenvolvida \u00e9 poss\u00edvel definir cen\u00e1rios de \n\ncat\u00e1strofe a avaliar qual o impacto que estas podem ter na ocupa\u00e7\u00e3o humana. Na \n\nFigura V.6, elaborada a partir da Base de Dados e conjugando as Feature \n\nClasses \u201cvias\u201d, \u201cConstru\u00e7\u00f5es\u201d e \u201cPol_Cheias\u201d, pode observar-se que a maior parte \n\ndas vias rodovi\u00e1rias e das habita\u00e7\u00f5es se situam fora da \u00e1rea de cheia. A partir \n\ndesta informa\u00e7\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel concluir que, caso a zona inundada n\u00e3o exceda a \n\n\u00e1rea definida, os danos nas freguesias de Aveiro n\u00e3o ser\u00e3o muito elevados (em \n\ntermos percentuais). \n\nComo referido no cap\u00edtulo IV, a Carta de Risco de Cheia foi definida tendo \n\npor base os registos das cheias de 2001 apesar de outras cheias hist\u00f3ricas terem \n\ntamb\u00e9m atingido a cidade de forma danosa, como \u00e9 o caso das cheias de 1938 \n\n(www.prof2000.pt). Desta cat\u00e1strofe restam alguns registos hist\u00f3ricos da baixa da \n\ncidade (por exemplo, fotografias), mostrando que nesta zona a \u00e1rea de inunda\u00e7\u00e3o \n\nparece n\u00e3o exceder a \u00e1rea correspondente ao pol\u00edgono de cheias, elaborado no \n\n\u00e2mbito do projecto SECUR-Ria. Na Figura V.9 apresenta-se um dos registos \n\nfotogr\u00e1ficos do Rossio da cidade de Aveiro, durante essas cheias. \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\n \n\n \n\n \n\nFreguesias onde h\u00e1 maior n\u00famero de \nconstru\u00e7\u00f5es afectadas \n \nFreguesias afectadas pelas cheias num \nn\u00famero reduzido de constru\u00e7\u00f5es \n \nFreguesias n\u00e3o atingidas pelas \u00e1reas \ninundadas \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade face a uma Cheia \n              \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 117\n\n \n\nFigura V.9: Aspecto das cheias em Aveiro. a) Canal Central e parte do Rossio inundados \n\n(Raul Marques de Almeida - Aveiro, 1938 in www.prof2000.pt); b) Localiza\u00e7\u00e3o da \n\nfotografia (a) e identifica\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es afectadas pelo poligono de Cheias na zona \n\ndo Rossio: a vermelho indicam-se as constru\u00e7\u00f5es inundadas, a verde as constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\nafectadas, a roxo as vias rodovi\u00e1rias e a azul o pol\u00edgono de cheias (Coelho et al., 2007). \n\nMapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\n \n\nV.2.2 Risco de Seca \n \n\n  A seca \u00e9 um fen\u00f3meno clim\u00e1tico causado pela insufici\u00eancia de chuva numa \n\ndeterminada regi\u00e3o por um per\u00edodo de tempo muito elevado, provocando assim \n\ndesequil\u00edbrios hidrol\u00f3gicos significativos. Normalmente, a ocorr\u00eancia da seca \n\nacontece quando a evapotranspira\u00e7\u00e3o ultrapassa, por um per\u00edodo de tempo, a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o. \n\nExistem v\u00e1rios tipos de secas. Tendo em conta o nosso clima, com \n\ninflu\u00eancias atl\u00e2ntica, continental e mediterr\u00e2nea, as que s\u00e3o mais importantes \n\nanalisar s\u00e3o as secas irregulares e vari\u00e1veis, que podem ocorrer em qualquer \n\nregi\u00e3o onde o clima seja h\u00famido ou sub-h\u00famido, como Portugal. O per\u00edodo de \n\nretorno \u00e9 breve e incerto; normalmente s\u00e3o limitadas em \u00e1rea, e n\u00e3o abrangem \n\ngrandes regi\u00f5es; n\u00e3o ocorrem numa esta\u00e7\u00e3o definida e n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a \n\nprevisibilidade da sua ocorr\u00eancia (Assis, s/data). \n\nAcredita-se que a esta\u00e7\u00e3o de Ver\u00e3o favore\u00e7a as secas, pois existe um \n\ngrande aumento da evapotranspira\u00e7\u00e3o devido ao incremento da irradia\u00e7\u00e3o solar \n\nincidente, sobretudo quando as taxas de precipita\u00e7\u00e3o s\u00e3o muito baixas. (Assis, \n\ns/data). \n\na) b) \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 118\n\nOs boletins climatol\u00f3gicos mensais do Instituto de Meteorologia (IM), \n\napresentam dados sobre a seca em Portugal. Segundo o \u00edndice de seca \n\nmeteorol\u00f3gica PDSI1, para Julho de 2008, quase toda a regi\u00e3o Sul e parte da \n\nregi\u00e3o Centro (49% do territ\u00f3rio), onde se inclui a regi\u00e3o de Aveiro, iniciou uma \n\nsitua\u00e7\u00e3o de seca fraca, normal para essa \u00e9poca do ano (IM, 2008) (Figura V.10). \n\nDurante a seca de Janeiro de 2005, o m\u00eas mais seco nos \u00faltimos 100 anos \n\n(site:\u201cpt.wikinews.org\u201d), Aveiro foi um dos distritos mais afectados, com \n\nconsequ\u00eancias desastrosas para a agricultura, florestas, produ\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, rios \n\ne at\u00e9 mesmo a popula\u00e7\u00e3o. A pouca quantidade e esgotamento de furos de \n\ncapta\u00e7\u00e3o de \u00e1gua, assim como n\u00edvel de \u00e1gua das barragens, que diminuiu muito, \n\ndificultou a distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua pela popula\u00e7\u00e3o, assim como aumentou o n\u00famero \n\nde inc\u00eandios florestais e dificultou o combate aos mesmos (ANPC). \n\nEm suma, ser\u00e1 prudente ter conta este risco na regi\u00e3o de Aveiro e definir \n\nplanos de emerg\u00eancia para superar este tipo de eventos. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.10: Distribui\u00e7\u00e3o espacial do \u00cdndice de Seca em Julho 2008 (Fonte: IM, 2008).   \n\n \n\nRelativamente ao risco de seca, em particular para cada uma das \n\nfreguesias de Munic\u00edpio de Aveiro, n\u00e3o foi poss\u00edvel obter os dados \n                                                \n1\n PDSI - Palmer Drought Severity Index - \u00cdndice que se baseia no conceito do balan\u00e7o da \u00e1gua tendo em \n\nconta dados da quantidade de precipita\u00e7\u00e3o, temperatura do ar e capacidade de \u00e1gua dispon\u00edvel no solo. \nPermite detectar a ocorr\u00eancia de per\u00edodos de seca e classifica-os em termos de intensidade (fraca, \nmoderada, severa e extrema) (IM, 2008). \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 119\n\npormenorizados, pelo que neste sub-cap\u00edtulo n\u00e3o foi poss\u00edvel desenvolver um \n\nesquema conclusivo (como o indicado no quadro V.1 para o caso do risco de \n\ncheia), referente \u00e0 susceptibilidade ao risco de seca. \n\n \n\n \n\nV.2.3 Risco de Eros\u00e3o Costeira \n\n \n\nO risco de eros\u00e3o costeira pode ser consequ\u00eancia de m\u00faltiplos factores e, \n\nembora seja associada a factores de origem natural, a maior parte das vezes \u00e9 \n\nconsequ\u00eancia directa ou indirecta de actividades antr\u00f3picas, como as constru\u00e7\u00f5es \n\nhumanas nas zonas costeiras.  \n\nOs principais factores respons\u00e1veis pela eros\u00e3o costeira e, \n\nconsequentemente, pelo recuo da linha de costa s\u00e3o a eleva\u00e7\u00e3o do n\u00edvel do mar, \n\na diminui\u00e7\u00e3o da quantidade de sedimentos fornecidos ao litoral (influ\u00eancia de \n\nbarragens, dragagens, etc.), a degrada\u00e7\u00e3o antropog\u00e9nica das estruturas naturais, \n\ne as obras pesadas de engenharia costeira, nomeadamente, as que s\u00e3o \n\nimplantadas para defender o litoral (Dias, 1993). \n\nNo \u00faltimo s\u00e9culo, por todo o planeta, o efeito deste fen\u00f3meno tem-se \n\nrepercutido gravemente, resultando numa migra\u00e7\u00e3o avassaladora da linha de \n\ncosta. De acordo com a UNESCO, actualmente, 65% de toda a popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial vive junto \u00e0 costa e cerca de 16% da popula\u00e7\u00e3o europeia vive em \n\nmunic\u00edpios costeiros (Pinto, s/data). Portugal n\u00e3o \u00e9 excep\u00e7\u00e3o. A simples \n\ndisposi\u00e7\u00e3o peninsular e o facto de 76% da popula\u00e7\u00e3o portuguesa residir nas \n\n\u00e1reas costeiras (PMUE, s/data) resultam numa ocupa\u00e7\u00e3o humana costeira \n\nexcessiva, que n\u00e3o viabiliza um desenvolvimento sustent\u00e1vel da faixa costeira. \n\nNeste sentido, para al\u00e9m de ser necess\u00e1rio intervir em diferentes \u00e1reas, o \n\nreordenamento da faixa litoral, assume cada vez mais um papel preponderante, \n\npor forma a propiciar um desenvolvimento racional e sustent\u00e1vel desta importante \n\nzona do territ\u00f3rio portugu\u00eas (Dias, 1993). \n\nRelativamente a Aveiro, a principal causa de eros\u00e3o costeira est\u00e1, h\u00e1 \n\nmuito, bem estabelecida: o molhe Norte da Barra de Aveiro (Dias, Ferreira &amp; \n\nPereira, 1994) (Figura V.11). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 120\n\nEstudos sobre a evolu\u00e7\u00e3o da linha de costa, com base na an\u00e1lise de \n\nmapas e de fotografias a\u00e9reas, permitem concluir que o cord\u00e3o litoral entre Aveiro \n\ne a Vagueira se manteve mais ou menos est\u00e1vel entre 1870 e 1900 mas que, \n\nentre 1900 e 1958, j\u00e1 se ter\u00e1 registado eros\u00e3o como consequ\u00eancia do \n\ndesmantelamento do cord\u00e3o arenoso e da constru\u00e7\u00e3o dos molhes iniciais do \n\nPorto de Aveiro. Entre 1958 e 1990, per\u00edodo este afectado pelo prolongamento \n\ndos molhes, as taxas de recuo m\u00e9dio aumentaram significativamente, tendo \n\natingido valores da ordem de 9 m/ano (Bettencourt &amp; \u00c2ngelo, 1992). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.11: Vista a\u00e9rea da barra de Aveiro. Note-se a acumula\u00e7\u00e3o de areias contra o \n\nmolhe Norte, bem como o grande desfasamento entre a linha de costa, a norte e a Sul da \n\nbarra. a) Fotografia a\u00e9rea (www.portodeaveiro.pt) (b) Imagem de sat\u00e9lite actual (Google \n\nEarth).  \n\nA termina\u00e7\u00e3o da Barra de Aveiro em 1936, veio trazer o prolongamento dos \n\nmolhes da Barra de Aveiro para o mar, condicionando toda a din\u00e2mica sedimentar \n\nlocal, e acabando por induzir grandes modifica\u00e7\u00f5es na deriva litoral, na evolu\u00e7\u00e3o \n\nda linha de costa e na pr\u00f3pria geomorfologia da regi\u00e3o. Das altera\u00e7\u00f5es induzidas \n\npelos molhes salientam-se a acumula\u00e7\u00e3o de sedimentos a norte de S. Jacinto, o \n\ndesenvolvimento acelerado de um banco externo \u00e0 laguna de Aveiro e o elevado \n\ndo recuo da linha de costa, a sul (Dias, Ferreira &amp; Pereira, 1994) (Figura V.11).  \n\nNo \u00e2mbito do projecto SECUR-Ria, foram descritas as condi\u00e7\u00f5es de risco \n\nde eros\u00e3o costeira e elaborada uma carta de risco de eros\u00e3o costeira \n\n(SECURRia).  \n\nMolhe Norte N N \n\nb) a) \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 121\n\n \n \n\nFigura V.12: Carta de Risco de Eros\u00e3o Costeira elaborada no \u00e2mbito do Projecto \n\nSECUR-Ria (adaptado de SECUR-Ria).  \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nQuadro V.2: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de eros\u00e3o costeira. \n\n              \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de Eros\u00e3o Costeira \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\nVulnerabilidade Alta\n\nVulnerabilidade Moderada\n\nVulnerabilidade Muito Baixa\n\nVulnerabilidade Alta\n\nVulnerabilidade Moderada\n\nVulnerabilidade Muito Baixa\n\nN \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 122\n\nO esquema do Quadro V.2 refere uma classifica\u00e7\u00e3o para as freguesias do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro quanto \u00e0 vulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de eros\u00e3o \n\ncosteira, considerando como base para a classifica\u00e7\u00e3o a carta de risco de eros\u00e3o \n\ncosteira da Figura V.12. As cores adoptadas reflectem as cores da figura V.12. \n\nPara a freguesia de Vera Cruz foi adoptada a cor laranja por se tratar de uma \n\nfreguesia em que o risco de eros\u00e3o costeira vai de muito baixo a moderado. A \n\nfreguesia mais afectada \u00e9 a freguesia de S\u00e3o Jacinto devido \u00e0 sua elevada \n\nexposi\u00e7\u00e3o costeira, assunto que ser\u00e1 posteriormente referido neste cap\u00edtulo. \n\nTendo em conta a exposi\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio de Aveiro ao mar, foi elaborada, \n\nno \u00e2mbito desta tese de mestrado, uma caracteriza\u00e7\u00e3o da linha de costa entre a \n\nFaixa de Mira e Ovar (descrita no cap\u00edtulo VI). Atrav\u00e9s deste trabalho pretende-se \n\nidentificar as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas da linha de costa, as infraestruturas \n\nhumanas existentes e a ocupa\u00e7\u00e3o humana que se verifica. Posteriormente, com \n\nbase nos dados recolhidos, ser\u00e1 classificada a linha de costa segundo o m\u00e9todo \n\nproposto pelo National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) para a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental (ISA). \n\n \n\n \n\nV.2.4 Risco S\u00edsmico \n \n\nUm sismo \u00e9 um fen\u00f3meno natural que ocorre quando as rochas sob tens\u00e3o \n\nrepentinamente se rompem ao longo de uma falha nova ou pr\u00e9-existente. A \n\nruptura mais ou menos violenta no interior da crosta terrestre, corresponde \u00e0 \n\nliberta\u00e7\u00e3o de uma grande quantidade de energia, provocando vibra\u00e7\u00f5es que se \n\ntransmitem a uma vasta \u00e1rea circundante (Press et al., 2006; ANPC). \n\n \n\nV.2.4.1 A Sismicidade em Portugal Continental \n\n \n\nA sismicidade de Portugal Continental n\u00e3o \u00e9 uniforme em todo o seu \n\nterrit\u00f3rio e n\u00e3o \u00e9 nem muito intensa, nem muito frequente. De uma forma \n\ngen\u00e9rica, no continente, aumenta de NNE para SSW (Figura V.13 e V.14).  \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 123\n\n Relativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o dos epicentros de sismos no terr\u00f3rio \n\nportugu\u00eas, \u00e9 poss\u00edvel observar que os sismos de maior intensidade se localizam \n\nsobretudo na zona SW de Portugal Continental (Figura V.15). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura V.13: Zonamento S\u00edsmico do territ\u00f3rio continental portugu\u00eas, em que o risco \n\ns\u00edsmico mais elevado corresponde \u00e0 letra A e o menor \u00e0 letra D (RSA, 1983, in ANPC). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.14: Carta de Intensidades m\u00e1ximas hist\u00f3ricas para Portugal Continental (IM, \n\n2000, in ANPC). \n\nZona de Intensidade V \n\nZona de Intensidade VI \n\nZona de Intensidade VII \n\nZona de Intensidade VIII \n\nZona de Intensidade IX \n\nLegenda:  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 124\n\n \nFigura V.15: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica dos epicentros dos sismos hist\u00f3ricos em Portugal \n\nContinental. Mapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste \n\ntrabalho. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 125\n\nA conjuga\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o SIG existente na Base de Dados desenvolvida \n\npermite criar representa\u00e7\u00f5es gr\u00e1ficas importantes do ponto de vista geol\u00f3gico \n\ncomo a figura V.16. Nesta observa-se a conjuga\u00e7\u00e3o das lineamentos morfol\u00f3gicos \n\nobtidos, atrav\u00e9s de fotointerpreta\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o de Aveiro com os epicentros de \n\nsismos registados no Munic\u00edpio de Aveiro e suas proximidades (Buffer de 10 Km). \n\nAlguns dos epicentros paracem estar relacionados com as linea\u00e7\u00f5es. \n \n\n \n \n\nFigura V.16: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das linea\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas em conjunto com os \n\nepicentros de sismos, existentes num raio de 10 Km em torno do Munic\u00edpio de Aveiro. \n\nIndica\u00e7\u00e3o do ano em que ocorreram e da magnitude respectiva (Ano /Magnitude). Mapa \n\nproduzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\n Para al\u00e9m dos epicentros s\u00edsmicos hist\u00f3ricos \u00e9 importante salientar a Carta \n\nde Risco de Sismo existente na Aplica\u00e7\u00e3o SECUR-Ria da C\u00e2mara Municipal de \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 126\n\nAveiro (http://sig.cm-aveiro.pt/smiga/securria/viewer.htm) (Figura V.17), definida \n\npara o Munic\u00edpio de Aveiro, com base no mapa das zonas de intensidade s\u00edsmica \n\nm\u00e1xima para o per\u00edodo entre 1901 e 1972, existente na vers\u00e3o digital do Atlas do \n\nAmbiente, do Instituto do Ambiente. \n\n \n\n \n \n\nFigura V.17: Carta de Risco S\u00edsmico para o Munic\u00edpio de Aveiro, dispon\u00edvel em Aplica\u00e7\u00e3o \n\nSECUR-Ria da C\u00e2mara Municipal de Aveiro. Esta classifica\u00e7\u00e3o baseia-se no mapa das \n\nzonas de intensidade s\u00edsmica m\u00e1xima (escala de Mercalli) no per\u00edodo de 1901-1972, \n\nexistente na vers\u00e3o digital do Atlas do Ambiente, do Instituto do Ambiente. \n\n \n\nPode verificar-se que desde a  zona costeira at\u00e9 ao eixo S\u00e3o Bernardo\u2013\n\nEsgueira, est\u00e1 classificada com risco s\u00edsmico com intensidade m\u00e1xima hist\u00f3rica \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 127\n\nde 7 (Escala da Mercalli1). A intensidade s\u00edsmica no Munic\u00edpio de Aveiro diminui \n\npara SE. \n\nNo quadro V.3, apresenta-se um esquema com a vulnerabilidade s\u00edsmica \n\nem cada uma das freguesias de Aveiro, definida a partir da figura V.17.  \n\n \n\n \n\nQuadro V.3: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 \n\nvulnerabilidade s\u00edsmica (intensidade s\u00edsmica m\u00e1xima, Escala de Mercalli). \n\n \n\nAs cores adoptadas para a classifica\u00e7\u00e3o descrita anteriormente s\u00e3o as do \n\nmapa da figura V.17, embora se tenha incluido uma nova cor, o laranja, para \n\nindicar freguesias em que a sua \u00e1rea se inclui na zona de risco s\u00edsmico de \n\nintensidade 7 e de intensidade 6. \n\n \n\nV.2.4.2 Redes de Monitoriza\u00e7\u00e3o Sismol\u00f3gica \n\n \n\nA preven\u00e7\u00e3o dos sismos, apesar da muita investiga\u00e7\u00e3o feita nesse sentido, \n\nainda n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel. No entanto, \u00e9 poss\u00edvel tentar minimizar os seus efeitos \n\nidentificando zonas de maior risco, construindo estruturas mais adequadas, \n\npromovendo a educa\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente no que diz respeito \u00e0s \n\n                                                 \n1\n Grau 7 na Escala da Mercalli: Muito forte - \u00c9 dif\u00edcil permanecer de p\u00e9, os objectos pendurados tremem e as  \n\nmob\u00edlias partem. Queda de reboco, tijolos soltos, pedras, telhas, parapeitos soltos e ornamentos \narquitect\u00f3nicos. Estragos nas constru\u00e7\u00f5es v\u00e3o de limitados a generalizados. Facilmente percept\u00edvel pelos \ncondutores de autom\u00f3veis. Desencadeia p\u00e2nico geral nas popula\u00e7\u00f5es (ANPC). \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade S\u00edsmica \n              \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 128\n\nmedidas de seguran\u00e7a a serem tomadas durante um sismo, e elaborando planos \n\nde emerg\u00eancia. \n\nEm 1902 foram instaladas as primeiras esta\u00e7\u00f5es sismogr\u00e1ficas em \n\nPortugal, inauguradas nos A\u00e7ores (1902) e depois em Coimbra (1903), seguindo-\n\nse Lisboa em 1910 (IM, 1999 in DGA,1999). \n\nNa sequ\u00eancia dos sismos de 28 de Fevereiro de 1969 e de 1 de Janeiro de \n\n1980 foram instaladas 3 redes mais densas anal\u00f3gicas: uma no Continente, \n\nconstitu\u00edda por 9 esta\u00e7\u00f5es cobrindo o territ\u00f3rio continental de norte a sul; uma na \n\nMadeira, com 1 esta\u00e7\u00e3o no Funchal; e uma nos A\u00e7ores, com 11 esta\u00e7\u00f5es \n\ndistribu\u00eddas pelas diversas ilhas (IM, 1999, in DGA,1999). \n\nPosteriormente foram instaladas duas redes digitais, uma delas constitu\u00edda \n\npor 14 esta\u00e7\u00f5es entre o Continente e a Madeira (cujos dados s\u00e3o transmitidos via \n\nlinha telef\u00f3nica para Lisboa) e a outra com um conjunto de 12 esta\u00e7\u00f5es cujos \n\ndados s\u00e3o transmitidos via sat\u00e9lite para Ponta Delgada (DGA,1999). \n\nO estado actual da rede sismogr\u00e1fica apresenta-se nas Figuras V.18 e \n\nV.19, a partir das quais se pode verificar que Aveiro n\u00e3o tem nenhuma esta\u00e7\u00e3o \n\nsismol\u00f3gica (Figura V.18). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.18 \u2013 Rede Sismogr\u00e1fica de Portugal Continental (Fonte: IM, 1999 in DGA,1999)  \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 129\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.19 \u2013 Rede Sismogr\u00e1fica dos A\u00e7ores e da Madeira (Fonte: IM, in DGA,1999) \n\n \n\n \n\nV.2.4.3 Eventos S\u00edsmicos Hist\u00f3ricos mais significativos e o Grande Sismo de \n\n1755 \n\n \nO territ\u00f3rio portugu\u00eas tem sido atingido por diversos sismos com elevada \n\nmagnitude e intensidade, tendo sido detectados eventos desde h\u00e1 mais de dois \n\nmil\u00e9nios.   \n\nO sismo mais antigo de que h\u00e1 not\u00edcia \u00e9 ter\u00e1 ocorrido em 63 a.C., \n\nafectando as actuais costas portuguesa e da Galiza. Ter\u00e1 sido acompanhado por \n\ntsunami de grande altura, que levou \u00e0 movimenta\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es do litoral \n\npara o interior. A localiza\u00e7\u00e3o do epicentro deste sismo \u00e9 incerta (Dias, 2000). \n\nOutro grande sismo \u00e9 datado de 382 d.C., com epicentro prov\u00e1vel a SW do \n\ncabo de S\u00e3o Vicente, havendo relatos da ocorr\u00eancia de um grande tsunami e \n\ndesaparecimento de ilhas que existiriam ao largo do referido cabo (Dias, 2000). \n\nA 24 de Agosto de 1356, um grande sismo foi sentido em toda a Pen\u00ednsula \n\nIb\u00e9rica, tendo atingido em Portugal intensidade semelhante ao de 1755, que \n\naconteceu no feriado cat\u00f3lico do dia de Todos-os-Santos, e sacudiu o litoral \n\nnacional com um violento terramoto de magnitude estimada em cerca de 8.75 \n\ngraus na escala de Richter. Atingiu com particular incid\u00eancia o litoral algarvio e \n\nCosta de Lisboa (Figura V.20), provocando uma enorme destrui\u00e7\u00e3o na cidade de \n\nLisboa (Figuras V.21 e V.22) (Dias, 2000). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 130\n\n \n\nFigura V.20: Carta de Isossistas do Sismo de 1755 (PROT, 2004) \n\n \n\n \n\nFigura V.21: Lisboa s\u00e9c XVII, antes do terramoto. \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.22: Gravura representativa do terramoto de 1755, de Lisboa, S\u00e9c. XVIII. \n\n \n\nO sismo de 1 de Novembro de 1755 foi sem d\u00favida um marco na hist\u00f3ria \n\nda Portugal, mostrando \u00e0 Europa que atr\u00e1s de uma cat\u00e1strofe natural vem um \n\nsem n\u00famero de efeitos s\u00f3cio econ\u00f3micos. Com a magnitude atingida estimada \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 131\n\nem 8.7 (Sarmento &amp; Cardoso, 2006), foi a primeira cat\u00e1strofe considerada global \n\ne nunca mais na Europa houve um sismo t\u00e3o forte. \n\nContudo as ondas s\u00edsmicas que provocaram a destrui\u00e7\u00e3o referida, n\u00e3o \n\nvieram s\u00f3s, tendo-se seguido um tsunami (Figura V.23), cuja viol\u00eancia foi tal que \n\nse fez sentir desde o norte de Marrocos, ao longo de toda a costa atl\u00e2ntica \n\nportuguesa, at\u00e9 ao Sul do Reino Unido (Cornualha) e \u00e0 ilha da Madeira e, com \n\nmenor incid\u00eancia um pouco por toda a Europa (Sarmento &amp; Cardoso, 2006). \n\n \n\n \n\nFigura V.23: O Tsunami em Lisboa. \n\n \n\nV.2.4.4 O sismo de 1755 em Aveiro  \n\n \n\nAtingindo todo o territ\u00f3rio nacional, Aveiro n\u00e3o escapou ao sismo de 1755 e \n\nao consequente tsunami. Previsivelmente, verificaram-se muitos estragos, apesar \n\nde n\u00e3o terem sido registadas mortes, em parte devido \u00e0 baixa densidade \n\npopulacional. \n\nNeste sub-cap\u00edtulo procura-se fazer uma an\u00e1lise das consequ\u00eancias do \n\nsismo de 1755 em cada uma das freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro, avaliando as \n\nzonas mais afectadas na altura e as que consequentemente poder\u00e3o ser as mais \n\nafectadas no caso da potencial repeti\u00e7\u00e3o deste sismo na actualidade. Dois \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 132\n\ntrabalhos estiveram essencialmente na base desta reflex\u00e3o. Um deles de \n\nSarmento &amp; Cardoso (2006), em que \u00e9 referido o impacto da cat\u00e1strofe natural \n\nsobre a Laguna de Aveiro e a din\u00e2mica econ\u00f3mico-social dependente deste \n\necossistema; o outro \u00e9 o estudo de Carvalho (1999) sobre o \u201cPovoamento e Vida \n\nMaterial no Concelho de Aveiro\u201d, onde s\u00e3o apresentadas as contagens \n\ndemogr\u00e1ficas desde 1527. \n\nAp\u00f3s o sismo de 1755, os tempos que se seguiram foram de cruciais \n\nsofrimentos para as popula\u00e7\u00f5es e para a cidade de Aveiro. A cidade de Aveiro, \n\ndesde sempre um territ\u00f3rio \u00e0 beira mar, sofreu os efeitos do tsunami, que em \n\nzonas de baixa altitude se tornou certamente bastante destrutivo, uma vez que a \n\nquase total inexist\u00eancia de obst\u00e1culos topogr\u00e1ficos permite que a vaga de um \n\ntsunami invada uma \u00e1rea de terreno muito significativa. \n\nOs danos materiais mais significativos foram registados nos centros \n\nurbanos de Ovar e nas freguesias  do Munic\u00edpio de Aveiro. A an\u00e1lise dos danos \n\nregistados deve ter em conta que o facto do patrim\u00f3nio existente na \u00e9poca ser \n\nsimples e ligeiro, fez com que os danos n\u00e3o fossem muito avultados. Por outro \n\nlado, o facto dos inqu\u00e9ritos referentes \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o dos preju\u00edzo nas freguesias \n\nterem sido realizados pelos p\u00e1rocos, traduz-se sempre num excesso de \n\npreocupa\u00e7\u00e3o face ao patrim\u00f3nio religioso em detrimento do patrim\u00f3nio urbano \n\n(Sarmento &amp; Cardoso, 2006) (Figura V.24). \n\n \n\nFiguraV.24: Excerto dos inqu\u00e9ritos de 1756 (www.prof2000.pt) \n\nDJHHDJHHDJHHDJHH@@@@DDDDDDDD@@@@CD CD CD CD \u2030\u2030\u2030\u2030    fxz\u00e2\u00c7w\u00c9 t\u00e1 |\u00c7y\u00c9\u00dc\u00c5t\u2020\u00c6x\u00e1 wt\u00e0twt\u00e1 wx `t|\u00c9 w\u00c9 t\u00c7\u00c9 \u00e1xz\u00e2|\u00c7\u00e0x x fxz\u00e2\u00c7w\u00c9 t\u00e1 |\u00c7y\u00c9\u00dc\u00c5t\u2020\u00c6x\u00e1 wt\u00e0twt\u00e1 wx `t|\u00c9 w\u00c9 t\u00c7\u00c9 \u00e1xz\u00e2|\u00c7\u00e0x x fxz\u00e2\u00c7w\u00c9 t\u00e1 |\u00c7y\u00c9\u00dc\u00c5t\u2020\u00c6x\u00e1 wt\u00e0twt\u00e1 wx `t|\u00c9 w\u00c9 t\u00c7\u00c9 \u00e1xz\u00e2|\u00c7\u00e0x x fxz\u00e2\u00c7w\u00c9 t\u00e1 |\u00c7y\u00c9\u00dc\u00c5t\u2020\u00c6x\u00e1 wt\u00e0twt\u00e1 wx `t|\u00c9 w\u00c9 t\u00c7\u00c9 \u00e1xz\u00e2|\u00c7\u00e0x x \n\u00e1\u00e2u\u00e1v\u00dc|\u00e0t\u00e1 \u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 \u00d1\u00f6\u00dc\u00c9v\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wt x\u00c7\u00e0\u00fb\u00c9 \u00e4|\u00c4t wx T\u00e4x|\u00dc\u00e1\u00e2u\u00e1v\u00dc|\u00e0t\u00e1 \u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 \u00d1\u00f6\u00dc\u00c9v\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wt x\u00c7\u00e0\u00fb\u00c9 \u00e4|\u00c4t wx T\u00e4x|\u00dc\u00e1\u00e2u\u00e1v\u00dc|\u00e0t\u00e1 \u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 \u00d1\u00f6\u00dc\u00c9v\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wt x\u00c7\u00e0\u00fb\u00c9 \u00e4|\u00c4t wx T\u00e4x|\u00dc\u00e1\u00e2u\u00e1v\u00dc|\u00e0t\u00e1 \u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 \u00d1\u00f6\u00dc\u00c9v\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wt x\u00c7\u00e0\u00fb\u00c9 \u00e4|\u00c4t wx T\u00e4x|\u00dc\u00c9 \u00c9 \u00c9 \u00c9 \u201e\u201e\u201e\u201e    f\u00fb\u00c9 `|z\u00e2x\u00c4? f\u00fb\u00c9 `|z\u00e2x\u00c4? f\u00fb\u00c9 `|z\u00e2x\u00c4? f\u00fb\u00c9 `|z\u00e2x\u00c4? \nX\u00e1\u00d1\u2022\u00dc|\u00e0\u00c9 ft\u00c7\u00e0\u00c9? ix\u00dctX\u00e1\u00d1\u2022\u00dc|\u00e0\u00c9 ft\u00c7\u00e0\u00c9? ix\u00dctX\u00e1\u00d1\u2022\u00dc|\u00e0\u00c9 ft\u00c7\u00e0\u00c9? ix\u00dctX\u00e1\u00d1\u2022\u00dc|\u00e0\u00c9 ft\u00c7\u00e0\u00c9? ix\u00dct@@@@V\u00dc\u00e2\u00e9 x a\u00c9\u00e1\u00e1t fx\u00c7{\u00c9\u00dct wt T\u00d1\u00dcx\u00e1x\u00c7\u00e0t\u2020\u00fb\u00c9 V\u00dc\u00e2\u00e9 x a\u00c9\u00e1\u00e1t fx\u00c7{\u00c9\u00dct wt T\u00d1\u00dcx\u00e1x\u00c7\u00e0t\u2020\u00fb\u00c9 V\u00dc\u00e2\u00e9 x a\u00c9\u00e1\u00e1t fx\u00c7{\u00c9\u00dct wt T\u00d1\u00dcx\u00e1x\u00c7\u00e0t\u2020\u00fb\u00c9 V\u00dc\u00e2\u00e9 x a\u00c9\u00e1\u00e1t fx\u00c7{\u00c9\u00dct wt T\u00d1\u00dcx\u00e1x\u00c7\u00e0t\u2020\u00fb\u00c9 \u201e\u201e\u201e\u201e    x t|\u00c7wt x t|\u00c7wt x t|\u00c7wt x t|\u00c7wt \n\u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wx T\u00dctwt\u00e1? Vtv|t? X|\u00e5\u00c9? X\u00e1z\u00e2x|\u00dct x ex\u00d6\u00e2x|\u00e5\u00c9? \u00e1tux\u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wx T\u00dctwt\u00e1? Vtv|t? X|\u00e5\u00c9? X\u00e1z\u00e2x|\u00dct x ex\u00d6\u00e2x|\u00e5\u00c9? \u00e1tux\u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wx T\u00dctwt\u00e1? Vtv|t? X|\u00e5\u00c9? X\u00e1z\u00e2x|\u00dct x ex\u00d6\u00e2x|\u00e5\u00c9? \u00e1tux\u00d1x\u00c4\u00c9\u00e1 wt\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 wx T\u00dctwt\u00e1? Vtv|t? X|\u00e5\u00c9? X\u00e1z\u00e2x|\u00dct x ex\u00d6\u00e2x|\u00e5\u00c9? \u00e1tux@@@@\u00e1x \u00e1x \u00e1x \u00e1x \n\u00d6\u00e2x \u00c9 \u00e4|\u00c9\u00c4x\u00c7\u00e0\u00c9 \u00e0x\u00dc\u00dct\u00c5\u00c9\u00e0\u00c9 wx\u00e1\u00e0x w|t vt\u00e2\u00e1\u00c9\u00e2? \u00c7x\u00e1\u00e0t \u00e4|\u00c4t x \u00c7t\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 \u00c4|\u00c5\u2022\u00e0\u00dc\u00c9yx\u00e1? \u00c9 \u00d6\u00e2x \u00c9 \u00e4|\u00c9\u00c4x\u00c7\u00e0\u00c9 \u00e0x\u00dc\u00dct\u00c5\u00c9\u00e0\u00c9 wx\u00e1\u00e0x w|t vt\u00e2\u00e1\u00c9\u00e2? \u00c7x\u00e1\u00e0t \u00e4|\u00c4t x \u00c7t\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 \u00c4|\u00c5\u2022\u00e0\u00dc\u00c9yx\u00e1? \u00c9 \u00d6\u00e2x \u00c9 \u00e4|\u00c9\u00c4x\u00c7\u00e0\u00c9 \u00e0x\u00dc\u00dct\u00c5\u00c9\u00e0\u00c9 wx\u00e1\u00e0x w|t vt\u00e2\u00e1\u00c9\u00e2? \u00c7x\u00e1\u00e0t \u00e4|\u00c4t x \u00c7t\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 \u00c4|\u00c5\u2022\u00e0\u00dc\u00c9yx\u00e1? \u00c9 \u00d6\u00e2x \u00c9 \u00e4|\u00c9\u00c4x\u00c7\u00e0\u00c9 \u00e0x\u00dc\u00dct\u00c5\u00c9\u00e0\u00c9 wx\u00e1\u00e0x w|t vt\u00e2\u00e1\u00c9\u00e2? \u00c7x\u00e1\u00e0t \u00e4|\u00c4t x \u00c7t\u00e1 y\u00dcxz\u00e2x\u00e1|t\u00e1 \u00c4|\u00c5\u2022\u00e0\u00dc\u00c9yx\u00e1? \u00c9 \nwx\u00e1tut\u00c5x\u00c7\u00e0\u00c9 wwx\u00e1tut\u00c5x\u00c7\u00e0\u00c9 wwx\u00e1tut\u00c5x\u00c7\u00e0\u00c9 wwx\u00e1tut\u00c5x\u00c7\u00e0\u00c9 wx t\u00c4z\u00e2\u00c5t\u00e1 vt\u00e1t\u00e1? u\u00dcxv{t\u00e1 x\u00c5 \u00c5\u00e2|\u00e0t\u00e1 \u00c9\u00e2\u00e0\u00dct\u00e1? \u00e4\u00f6\u00dc|\u00c9\u00e1 wt\u00c7\u00c9\u00e1 x\u00c5 |z\u00dcx}t\u00e1? x t\u00c4z\u00e2\u00c5t\u00e1 vt\u00e1t\u00e1? u\u00dcxv{t\u00e1 x\u00c5 \u00c5\u00e2|\u00e0t\u00e1 \u00c9\u00e2\u00e0\u00dct\u00e1? \u00e4\u00f6\u00dc|\u00c9\u00e1 wt\u00c7\u00c9\u00e1 x\u00c5 |z\u00dcx}t\u00e1? x t\u00c4z\u00e2\u00c5t\u00e1 vt\u00e1t\u00e1? u\u00dcxv{t\u00e1 x\u00c5 \u00c5\u00e2|\u00e0t\u00e1 \u00c9\u00e2\u00e0\u00dct\u00e1? \u00e4\u00f6\u00dc|\u00c9\u00e1 wt\u00c7\u00c9\u00e1 x\u00c5 |z\u00dcx}t\u00e1? x t\u00c4z\u00e2\u00c5t\u00e1 vt\u00e1t\u00e1? u\u00dcxv{t\u00e1 x\u00c5 \u00c5\u00e2|\u00e0t\u00e1 \u00c9\u00e2\u00e0\u00dct\u00e1? \u00e4\u00f6\u00dc|\u00c9\u00e1 wt\u00c7\u00c9\u00e1 x\u00c5 |z\u00dcx}t\u00e1? \nv\u00c9\u00c7\u00e4x\u00c7\u00e0\u00c9\u00e1 x vt\u00d1x\u00c4t\u00e1? \u00c9\u00c7wt\u00e1 t\u00c4\u00e0x\u00dc\u00c9\u00e1t\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00c5t\u00dc? \u00dc\u00e2\u2022w\u00c9\u00e1 x\u00e1\u00e0\u00dct\u00c7{\u00c9\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00e1\u00e2u\u00e1\u00c9\u00c4\u00c9 x t\u00e0\u00b0 \u00c9 v\u00c9\u00c7\u00e4x\u00c7\u00e0\u00c9\u00e1 x vt\u00d1x\u00c4t\u00e1? \u00c9\u00c7wt\u00e1 t\u00c4\u00e0x\u00dc\u00c9\u00e1t\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00c5t\u00dc? \u00dc\u00e2\u2022w\u00c9\u00e1 x\u00e1\u00e0\u00dct\u00c7{\u00c9\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00e1\u00e2u\u00e1\u00c9\u00c4\u00c9 x t\u00e0\u00b0 \u00c9 v\u00c9\u00c7\u00e4x\u00c7\u00e0\u00c9\u00e1 x vt\u00d1x\u00c4t\u00e1? \u00c9\u00c7wt\u00e1 t\u00c4\u00e0x\u00dc\u00c9\u00e1t\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00c5t\u00dc? \u00dc\u00e2\u2022w\u00c9\u00e1 x\u00e1\u00e0\u00dct\u00c7{\u00c9\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00e1\u00e2u\u00e1\u00c9\u00c4\u00c9 x t\u00e0\u00b0 \u00c9 v\u00c9\u00c7\u00e4x\u00c7\u00e0\u00c9\u00e1 x vt\u00d1x\u00c4t\u00e1? \u00c9\u00c7wt\u00e1 t\u00c4\u00e0x\u00dc\u00c9\u00e1t\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00c5t\u00dc? \u00dc\u00e2\u2022w\u00c9\u00e1 x\u00e1\u00e0\u00dct\u00c7{\u00c9\u00e1 \u00c7\u00c9 \u00e1\u00e2u\u00e1\u00c9\u00c4\u00c9 x t\u00e0\u00b0 \u00c9 \nutwt\u00c4t\u00dc |\u00c7v\u00c9\u00c7\u00e0\u00dc\u00c9\u00c4tw\u00c9 w\u00c9\u00e1 \u00e1|\u00c7\u00c9\u00e1 \u00c7t \u00c5t\u00e0\u00dc|\u00e9 wx T\u00e4x|\u00dc\u00c9 ;T\u00dc\u00d6\u00e2|\u00e4\u00c9? kk\\\\? utwt\u00c4t\u00dc |\u00c7v\u00c9\u00c7\u00e0\u00dc\u00c9\u00c4tw\u00c9 w\u00c9\u00e1 \u00e1|\u00c7\u00c9\u00e1 \u00c7t \u00c5t\u00e0\u00dc|\u00e9 wx T\u00e4x|\u00dc\u00c9 ;T\u00dc\u00d6\u00e2|\u00e4\u00c9? kk\\\\? utwt\u00c4t\u00dc |\u00c7v\u00c9\u00c7\u00e0\u00dc\u00c9\u00c4tw\u00c9 w\u00c9\u00e1 \u00e1|\u00c7\u00c9\u00e1 \u00c7t \u00c5t\u00e0\u00dc|\u00e9 wx T\u00e4x|\u00dc\u00c9 ;T\u00dc\u00d6\u00e2|\u00e4\u00c9? kk\\\\? utwt\u00c4t\u00dc |\u00c7v\u00c9\u00c7\u00e0\u00dc\u00c9\u00c4tw\u00c9 w\u00c9\u00e1 \u00e1|\u00c7\u00c9\u00e1 \u00c7t \u00c5t\u00e0\u00dc|\u00e9 wx T\u00e4x|\u00dc\u00c9 ;T\u00dc\u00d6\u00e2|\u00e4\u00c9? kk\\\\? \n\u00d1z\u00e1A DED\u00d1z\u00e1A DED\u00d1z\u00e1A DED\u00d1z\u00e1A DED@@@@DFK x DIJDFK x DIJDFK x DIJDFK x DIJ@@@@DIK<ADIK<ADIK<ADIK<A    \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 133\n\nO trabalho de Sarmento &amp; Cardoso (2006) inclui 13 das actuais freguesias \n\ndo Munic\u00edpio de Aveiro (n\u00e3o inclui a freguesia de Eirol) e ainda algumas das \n\nfreguesias dos Munic\u00edpios de \u00cdlhavo, Murtosa, Ovar, \u00c1gueda, Vagos, Estarreja e \n\nAlbergaria-a-Velha. Tendo em conta o \u00e2mbito desta tese, apenas ser\u00e3o utilizados \n\naqui os dados relativos ao Munic\u00edpio de Aveiro, considerando Eirol uma freguesia \n\nsem informa\u00e7\u00e3o.  \n\nDe real\u00e7ar que o trabalho consultado utiliza a base administrativa \n\n\u201cFreguesias da Provedoria de Aveiro no s\u00e9culo XVIII\u201d, enquanto que neste \n\ntrabalho \u00e9 utilizada a divis\u00e3o administrativa de acordo com a carta adminstrativa \n\noficial portuguesa de 2007. Importa ressalvar tamb\u00e9m que n\u00e3o foi feita nenhum \n\najuste aos valores pelo facto da \u00e1rea administrativa das freguesias ter mudado, e \n\nque por isso se pode estar a cometer um erro nas estimativas.  \n\nPara a an\u00e1lise do impacto do sismo foi utilizada a base de dados criada \n\nneste projecto. As informa\u00e7\u00f5es relativas a cada freguesia foram inclu\u00eddas, como \n\natributos, na Feature Class das freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro. \n\nNa Figura IV.25, apresenta-se a distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos danos \n\nmateriais consequentes do sismo de 1755. Relativamente \u00e0s cores escolhidas \n\npara o mapa, foi adoptada uma escala de verde a vermelho, onde o vermelho \n\ncorresponde \u00e0s freguesias mais danificadas. A op\u00e7\u00e3o por estas cores baseou-se \n\nnuma coer\u00eancia com os mapas anteriores e tamb\u00e9m, por ser uma escala \n\nstandard, que permite uma r\u00e1pida an\u00e1lise do impacto do sismo e tsunami de \n\n1755. \n\nAs consequ\u00eancias do sismo de 1755 n\u00e3o foram catastr\u00f3ficas nesta \u00e1rea \n\nporque felizmente n\u00e3o foram registadas mortes. No entanto, quanto aos danos \n\nmateriais verificados n\u00e3o se pode dizer o mesmo, uma vez que 4 das 14 \n\nfreguesias registam danos acentuados e outras tr\u00eas apresentam danos \n\nmoderados (Figura V.25). As principais freguesias afectadas s\u00e3o as que est\u00e3o \n\nmais expostas \u00e0 ac\u00e7\u00e3o lagunar e/ou marinha e que actualmente correspondem \u00e0s \n\nfreguesias de S\u00e3o Jacinto, Gl\u00f3ria, S\u00e3o Bernardo e Vera Cruz (Figura V.25). \n\nA somar \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o f\u00edsica acrescentam-se as mudan\u00e7as s\u00f3cio-\n\necon\u00f3micas, uma vez que a partir do s\u00e9c. XVII, a \u201claguna\u201d, que estivera na origem \n\nde grande parte da riqueza de Aveiro, devido \u00e0 acumula\u00e7\u00e3o das areias, deixa de \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 134\n\nestar \u201caberta ao mar\u201d e a cidade come\u00e7a a entrar em decl\u00ednio. O deslocamento da \n\nbarra deu-se, progressivamente, para a \u00e1rea da Vagueira, seguindo para Sul at\u00e9 \n\nMira, verificando-se no s\u00e9culo XVIII, o seu assoreamento completo (Dias, \n\nBernardes &amp; Boto, 1998). \n \n\n \nFigura V.25: Representa\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro de acordo com os \n\ndanos materiais verificados como consequ\u00eancia do sismo e tsunami de 1755. Mapa \n\nproduzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nA falta de mantimentos, as doen\u00e7as e o des\u00e2nimo social que j\u00e1 se sentiam \n\n(ver cap\u00edtulo III) agravaram-se com terramoto de 1755. O assoreamento total da \n\nBarra que impedia o escoamento da agua fluvial conjugado com a vaga do \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 135\n\ntsunami que atingiu a regi\u00e3o em 1755, levou a que a cidade ficasse inundada \n\ndurante v\u00e1rios meses, cobrindo a regi\u00e3o, impedindo o amanho dos campos e a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das salinas, para al\u00e9m da estagna\u00e7\u00e3o das \u00e1guas que levou a epidemias \n\ne \u00e0 desertifca\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o (Cardoso &amp; Sarmento, 2006). \n\nN\u00e3o foram registadas mortes em Aveiro (Cardoso &amp; Sarmento, 2006), mas \n\no abandono da popula\u00e7\u00e3o ap\u00f3s 1755 \u00e9 registado nos censos de 1756 (Carvalho, \n\n1999). As informa\u00e7\u00f5es para as freguesias nem sempre existe, e \u00e9 necess\u00e1rio ter \n\nem considera\u00e7\u00e3o que at\u00e9 1972 as freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro eram apenas \n\n8, ao contr\u00e1rio das actuais 14. O descr\u00e9scimo de \u201calmas\u201d entre os registos dos \n\nanos de 1732 e 1756, foi mais acentuado para a \u201cfreguesia de Aveiro\u201d, \n\nnomeadamente para o lugar de S\u00e3o Miguel (26%) e Vera Cruz (23%), ao contr\u00e1rio \n\ndo lugar de Nossa Senhora da Apresenta\u00e7\u00e3o (18%), local que apresenta valores \n\nmais baixos (Carvalho, 1999). Para todos os outros lugares n\u00e3o existem valores \n\ncomparativos (Carvalho, 1999). \n\nO sismo que ter\u00e1 atingido Aveiro teve uma intensidade entre 6 e 8 graus \n\n(escala de Mercalli) e  5 a 6 graus na escala de Richter.  Quanto \u00e0 altura da vaga \n\ndo tsunami, dever\u00e1 ter estado entre os 5 m, registados para a cidade de Lisboa, e \n\n1 m, valor registado no Porto (Quadro V.4). O per\u00edodo entre o momento que o \n\nsismo principal foi sentido e a chegada da onda dever\u00e1 ter sido pr\u00f3ximo de 1 h 20 \n\nmin (Oliveira, 2008). \n\nSegundo Sarmento &amp; Cardoso (2006) ter\u00e3o atingido alguns bairros da vila \n\nde Aveiro, que n\u00e3o s\u00e3o contudo especificados. Tendo em conta que o centro \n\necon\u00f3mico da cidade estaria no mesmo local do que o actual rossio, ent\u00e3o a vila \n\nde Aveiro corresponderia possivelmente \u00e0s freguesia de Gl\u00f3ria e Vera Cruz.  \n \n\nLocaliza\u00e7\u00e3o Coordenadas Altura da onda (m) \n\nPorto 8.18\u00baW, 41.15\u00baN 1 \n\nFigueira da Foz 8.88\u00baW, 40.14\u00baN - \n\nLisboa (Oeiras) 9.08\u00baW, 38.73\u00baN 5 \n\nCabo S. Vicente 8.99\u00baW, 37.00\u00baN >10 \n\n \n\nQuadro V.4: Altura das ondas do tsunami associado ao de 1755 (Baptista et al., 2003). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 136\n\nV.2.4.5 Potenciais consequ\u00eancias para a regi\u00e3o de Aveiro da ocorr\u00eancia de novo \n\nsismo e tsunami semelhante ao sismo de 1755 \n\n \n\nAs consequ\u00eancias de um potencial sismo com as mesmas caracter\u00edsticas \n\ndo que o que se verificou em 1755, dependem da potencial repeti\u00e7\u00e3o do \n\nfen\u00f3meno, da varia\u00e7\u00e3o de densidade populacional e do desenvolvimento \n\nurban\u00edstico entre 1756 e 2008. \n\nA exist\u00eancia de um sismo \u201csemelhante\u201d ao de 1755, implica que ocorra \n\numa liberta\u00e7\u00e3o de energia na mesma propor\u00e7\u00e3o do que aconteceu a 1 de \n\nNovembro do referido ano e no mesmo local. \n\nEsta quest\u00e3o leva-nos at\u00e9 ao contexto geodin\u00e2mico que esteve na origem \n\ndo sismo. Toda a margem Sul-portuguesa tem um risco s\u00edsmico associado \n\nimportante, por estar na vizinhan\u00e7a da fronteira de placas convergente, entre a \n\n\u00c1frica e a Eur\u00e1sia. \n\n Apesar de muita controv\u00e9rsia e v\u00e1rios modelos terem sido propostos, \n\nacreditou-se durante algum tempo que a localiza\u00e7\u00e3o do \u00ednicio de ruptura, que \n\nlevou ao sismo de 1755, teria sido no Banco de Gorringe. O banco do Gorringe \n\nlocaliza-se a sudoeste do cabo de S\u00e3o Vicente e \u00e9 um fragmento de crosta \n\noce\u00e2nica e de manto infra-oce\u00e2nico exumado talvez antes do Cret\u00e1cico Inferior. \n\nFoi sujeito a levantamento muito importante durante os per\u00edodos compressivos da \n\nFalha A\u00e7ores - Gibraltar, localizada a sul do Banco de Gorringe (Dias, 2000) \n\n(Figura V.26).  \n\nNo entanto, a ruptura apenas no Gorringe n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com os tempos \n\nde chegada e a altura das ondas do tsunami, pelo que seria necess\u00e1rio ter em \n\nconta um modelo mais complexo, envolvendo ruptura numa zona mais extensa da \n\nmargem SW portuguesa, a leste do Banco de Gorringe, incluindo a falha Marqu\u00eas \n\nde Pombal e a falha da Ferradura (Carvalho, Costa e S.Oliveira, 2004; Terrinha et \n\nal., 2003; Zitellini et al., 2004) \n\nA probabilidade do sismo voltar a acontecer pode ser analisada pela  \n\ncasualidade s\u00edsmica. Esta define-se como a probabilidade de ocorr\u00eancia de um \n\nsismo com uma certa severidade, dentro de um determinado per\u00edodo de tempo, \n\nnuma dada \u00e1rea (Candeias, 2000, in Filipe, 2008), expressando-se, normalmente, \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 137\n\npelo per\u00edodo de retorno. Dada a complexidade da estrutura na origem do sismo \n\nde 1755 ainda n\u00e3o totalmente esclarecida, e por se tratar de um sismo \n\nextremamente intenso, com uma probabilidade de exced\u00eancia de dificil \n\nquantifica\u00e7\u00e3o, n\u00e3o h\u00e1 grande consenso quanto ao per\u00edodo de retorno, para o qual \n\nse sugerem valores entre os 250 e os 2000 anos. De acordo com a Figura V. 27, \n\nonde se exp\u00f5em as mais importantes fontes s\u00edsmicas portuguesas, podemos \n\nobservar que um sismo com a magnitude de 8.7, como o que aconteceu em 1755, \n\nteria um per\u00edodo de retorno esperado, caso o epicentro se localizasse na \u00e1rea do \n\nBanco do Gorringe, de mais de 2000 anos. \n\n \nFigura V.26: Mapa da margem oeste Ib\u00e9rica. Batimetria indicada em metros, canh\u00f5es \n\nsubmarinos (a it\u00e1lico): P = Porto; A = Aveiro; DCV = Dom Carlos Valley; C = Cascais; S = \n\nSet\u00fabal; N = Nazar\u00e9; CF = Cape Finisterra; SV = Cape Saint Vincent. Outras morfologias: \n\nGB = Banco da Galicia; P = Monte Submarino Porto; T = Monte Submarino Tore; V = \n\nMonte Submarino Vigo; VDG = Monte Submarino Vasco de Gama; ES = Espor\u00e3o da \n\nEstremadura; GoB = Banco de Gorringe (Pinheiro et al., 1996) \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 138\n\n \n \n\n \n\nFigura V.27: Probabilidade de ocorr\u00eancia de sismos em Portugal Continental e nas suas \n\nproximidades (Rio, 1996 in Oliveira, 2008) \n\n \n\nA elabora\u00e7\u00e3o de uma curva de casualidade s\u00edsmica para o sismo de 1755 \n\nem Aveiro e assumindo um modelo mais complexo para a fonte s\u00edsmica, em que \n\na ruptura envolva uma zona mais extensa da margem SW portuguesa, ser\u00e1 de \n\nm\u00e1xima import\u00e2ncia, no sentido de se definir a probabilidade de ocorr\u00eancia deste \n\ndeterminado fen\u00f3meno.  \n\nDefinir o risco implica definir a probabilidade do fen\u00f3meno acontecer (no \n\ncaso de um sismo, atrav\u00e9s da casualidade s\u00edsmica), mas tamb\u00e9m as \n\nconsequ\u00eancias que esse fen\u00f3meno ter\u00e1 sob a ocupa\u00e7\u00e3o humana. Como se \n\npretende comparar duas \u00e9pocas hist\u00f3ricas, e as consequ\u00eancias do sismo est\u00e3o \n\nsempre relacionadas com a ocupa\u00e7\u00e3o humana, \u00e9 preciso avaliar a varia\u00e7\u00e3o desta \n\n\u00faltima na regi\u00e3o, salientando varia\u00e7\u00f5es de densidade populacional e altera\u00e7\u00f5es \n\nna sobreocupa\u00e7\u00e3o do litoral costeiro. \n\nNuma primeira fase, far-se-\u00e1 uma avalia\u00e7\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da densidade \n\ndemogr\u00e1fica entre 1756 e 2001.  \n\nPara efeitos da compreens\u00e3o da varia\u00e7\u00e3o da densidade populacional entre \n\n1756 e 2001, foram inclu\u00eddos na Base de Dados ArcGis os valores de densidade \n\npopulacional em 1756, para o Munic\u00edpio de Aveiro disponiveis em Sarmento &amp; \n\nCardoso (2006) (Figura V.28). \n\nMagnitude \n\nP\ne\n\nr\u00ed\no\n\nd\no\n\n d\ne\n\n R\ne\n\nto\nrn\n\no\n (\n\na\nn\n\no\ns)\n\n \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 139\n\n \nFigura V.28: Densidade demogr\u00e1fica em 1756, sobre a carta administrativa oficial \n\nportuguesa para o Munic\u00edpio de Aveiro (2007) (Adaptado de Sarmento &amp; Cardoso, 2006). \n\nMapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nCom base na informa\u00e7\u00e3o relativa aos danos sofridos como consequ\u00eancia \n\ndo sismo e tsunami de 1755 e \u00e0 densidade populacional em 1756 para cada uma \n\ndas freguesias do Munic\u00edpio, foi elaborado o esquema apresentado no Quadro \n\nV.5 e da figura V.29.  \n\n \n\nQuadro V.5: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto aos danos \n\ncausados pelo sismo e tsunami de 1755. \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto aos Danos Causados pelo sismo e tsunami de 1755 \n\n              \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 140\n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.29: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto aos danos \n\ncausados pelo sismo e tsunami de 1755 \n\n \n\nA freguesia de Cacia foi classificada como \u201caus\u00eancia de dados\u201d porque \n\nconjugava dois factores: densidade populacional nula em 1756 e danos nulos. \n\nEsta associa\u00e7\u00e3o de atributos n\u00e3o garante que a aus\u00eancia de danos esteja \n\nassociada \u00e0 aus\u00eancia do efeito do sismo e tsunami nesta freguesia, podendo \n\nsimplesmente resultar da inexist\u00eancia de infraestruturas humanas na mesma.  As \n\ncores usados na mapa foram escolhidas, na escala vermelho-verde,  por forma a \n\npermitir a f\u00e1cil leitura e a manter a coer\u00eancia com os outros mapas. \n\nPor forma a avaliar a varia\u00e7\u00e3o da densidade demogr\u00e1fica entre as duas \n\n\u00e9pocas foi elaborado o mapa da Figura V.31. A sua realiza\u00e7\u00e3o foi conseguida com \n\nrecurso \u00e0 Base de Dados desenvolvida, e ao c\u00e1lculo de um novo atributo \n\n\u201cVariacao_Dens_Pop_1756_2001\u201d. A opera\u00e7\u00e3o aritm\u00e9tica realizada correspondeu \n\n\u00e0 divis\u00e3o dos valores de densidade actuais (dados de 2001; Figura V.30) pelos \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 141\n\nvalores de 1756 (Sarmento e Cardoso, 2006; Figura V.27), que resultaram numa \n\nconstante na ordem das dezenas \u2013 factor multiplicativo.  \n\n \nFigura V.30: Freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro classificadas de acordo com a \n\ndensidade populacional em 2001 (Fonte: Pinto, 2004). Mapa produzido utilizando a Base \n\nde Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio real\u00e7ar os casos das freguesias de Cacia e Eirol. \n\nRelativamente ao primeiro caso, \u00e9 sugerido um aumento superior a 50 vezes, \n\numa vez que em 1756 a densidade populacional era nula, apesar de se encontrar \n\nentre uma das freguesias com menor densidade populacional do Munic\u00edpio \n\n(Figura V.30). Quanto a Eirol, surge a indica\u00e7\u00e3o de que n\u00e3o h\u00e1 dados, uma vez \n\nque \u00e9 uma freguesia para a qual n\u00e3o dados de densidade populacional referentes \n\na 1756. \n\nValores demogr\u00e1ficos de 1756 mostram que apenas numa das freguesias \n\nde Aveiro - Aradas - a densidade populacional rondaria os 75 habitantes por km2 \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 142\n\n(Figura V.26). Actualmente, a mesma freguesia, apresenta um valor de densidade \n\npopulacional entre 500 e 1000 habitantes por km2 (Figura V.30), o que revela que \n\nesta ter\u00e1 aumentado mais de dez vezes (Figura V.31). \n\n  \n\nFigura V.31: Freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro classificadas de acordo com a Varia\u00e7\u00e3o \n\nda densidade populacional entre 1756 e 2001, apresentada como factor multiplicativo. \n\nMapa produzido utilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nAs freguesias da Gl\u00f3ria e de Santa Joana s\u00e3o freguesias que, \n\nactualmente apresentam uma densidade populacional elevada, e que sugerem \n\naumentos de 50 vezes relativamente a 1756. \n\nPara al\u00e9m das varia\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas no Munic\u00edpio, \u00e9 preciso ainda \n\nconsiderar o factor de sobreocupa\u00e7\u00e3o humana, relativamente ao qual se pode \n\ncitar o exemplo actual do cord\u00e3o dunar que liga Ovar a S\u00e3o Jacinto, assim como \n\nmais a Sul, na zona da entrada da Barra (figura V.32). Com efeito, \u00e9  importante \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 143\n\nter consci\u00eancia que o panorama da ocupa\u00e7\u00e3o humana em zonas costeiras se \n\nagravou e facilmente se encontram constru\u00e7\u00f5es a 250 metros do mar (Figura \n\nV.32). \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.32: Zona da Barra, Costa Nova e Gafanha da Nazar\u00e9, onde \u00e9 evidente a \n\nsobreocupa\u00e7\u00e3o da regi\u00e3o, em zona de forte exposi\u00e7\u00e3o marinho-lagunar (Google Earth). \n\n \n\nAs infraestruturas existentes relacionam-se com a densidade \n\npopulacional, se se tiver em considera\u00e7\u00e3o que, onde o homem existe, h\u00e1 \n\ninfraestruturas a ele associadas. Talvez se possa mencionar, de uma forma \n\ngen\u00e9rica, que a varia\u00e7\u00e3o da densidade populacional ser\u00e1 semelhante \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\ndo patrim\u00f3nio urban\u00edstico existente. Infelizmente, n\u00e3o existem dados que \n\npermitam fazer essa compara\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00fanica freguesia costeira do Munic\u00edpio de Aveiro \u00e9 S\u00e3o Jacinto. Apesar do \n\nlitoral costeiro entre Mira e Ovar aparecer densamente povoado, S\u00e3o Jacinto tem \n\ncaracter\u00edsticas diferentes. A sua localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, numa das margens da \n\nBarra de Aveiro, distancia a freguesia do centro citadino de Aveiro, uma vez que o \n\nacesso s\u00f3 \u00e9 possivel por embarca\u00e7\u00e3o ou, ent\u00e3o por estrada, atrav\u00e9s de Ovar, \n\ncontornando a Ria de Aveiro na zona Norte, o que torna a viagem longa. \n\nAs caracter\u00edsticas geomorfol\u00f3gicas acabam por \u201cdistanciar\u201d a freguesia da \n\nt\u00edpica sobreocupa\u00e7\u00e3o costeira. A presen\u00e7a do homem est\u00e1 marcada por um \n\nconjunto habitacional, sobretudo na zona mais pr\u00f3xima do Porto de Aveiro, \n\nexistindo ainda uma base e aeroporto militar, assim como a Reserva Natural de \n\nS\u00e3o Jacinto (Figura V.33). \u00c9 a \u00fanica freguesia predominantemente rural do \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 144\n\nMunic\u00edpio (cap\u00edtulo III) e uma das que verificou danos acentuados depois do \n\nsismo de 1755.   \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.33: Fotografia a\u00e9rea da freguesia de S\u00e3o Jacinto. (a) Representa\u00e7\u00e3o de toda a \n\nfreguesia, com indica\u00e7\u00e3o a laranja da localiza\u00e7\u00e3o da foto b); (b) Pormenor da zona \n\nurbanizada, do Porto de Aveiro (canto inf. Direito) e da base militar (Google Earth). \n\n \n\n A Ria de Aveiro \u00e9 considerada uma Zona de Protec\u00e7\u00e3o Especial (CCDRC), \n\npelo que a possibilidade de prejudicar este sistema deve ser considerado na \n\navalia\u00e7\u00e3o de Risco. As freguesias adjacentes ao ecossistema da Ria de Aveiro \n\ns\u00e3o: Cacia, Esgueira, Gl\u00f3ria, S\u00e3o Jacinto e Vera Cruz. \n\nNeste sentido, prop\u00f5em-se a classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Aveiro segundo a \n\nexist\u00eancia ou n\u00e3o de zonas protegidas ou de patrim\u00f3nio nacional/mundial (Quadro \n\nV.6 e Figura V. 34). \n\n \n \n\nQuadro V.6: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 exist\u00eancia no \n\nseu territ\u00f3rio administrativo de zonas protegidas ou de patrim\u00f3nio nacional/mundial.  \n\n(a) \n\n(b) \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de Zonas Protegidas ou de patrim\u00f3nio Nacional/Mundial \n              \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 145\n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.34: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do Mun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 exist\u00eancia no \n\nseu territ\u00f3rio administrativo de zonas protegidas ou de patrim\u00f3nio nacional/mundial.  \n\n \n\n Para al\u00e9m da ocupa\u00e7\u00e3o urbana e da densidade populacional, \u00e9 preciso \n\nconsiderar ainda as caracter\u00edsticas das estruturas edificadas actuais. As \n\nconstru\u00e7\u00f5es, que em 1755 se caracterizavam como simples e ligeiras (Sarmento \n\ne Cardoso, 2006), s\u00e3o hoje muito mais resistentes, nem que seja por imposi\u00e7\u00e3o \n\nlegal (Figura V.35). \n\nAnteriormente retratada com elevada negatividade, a sobreocupa\u00e7\u00e3o no \n\nlitoral tem um aspecto \u201cmenos negativo\u201d, devido ao facto de grande parte da \n\nocupa\u00e7\u00e3o desta zona costeira ser sazonal. Assim,  ou seja, muitos dos edif\u00edcios \n\ns\u00e3o apenas utilizados como apartamentos de f\u00e9rias, o que faz com que a \n\nocupa\u00e7\u00e3o predomine entre os meses de Junho e Setembro, inclusiv\u00e9. Fora da \n\n\u201c\u00e9poca alta\u201d e como consequ\u00eancia da diminui\u00e7\u00e3o da densidade populacional \n\nsazonal, no caso de uma cat\u00e1strofe, as consequ\u00eancias do fen\u00f3meno na ocupa\u00e7\u00e3o \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 146\n\nhumana s\u00e3o reduzidas drasticamente. Este aspecto particular deve ser tido em \n\nconta numa an\u00e1lise de risco para esta \u00e1rea. \n\n \n\n \n \n\nFigura V.35: Tipo de Constru\u00e7\u00f5es que caracterizam a zona da Barra. Constru\u00e7\u00f5es em \n\ncima do cord\u00e3o dunar que separa o mar e a Ria de Aveiro. \n\n \n\n \n\nV.2.4.6 Liquefac\u00e7\u00e3o e Tsunamis \u2013 Consequ\u00eancias dos sismos \n\n \n\nOs tsunamis e liquefac\u00e7\u00e3o dos terrenos s\u00e3o, entre outros, fen\u00f3menos \n\nnaturais que podem ocorrer como consequ\u00eancia de um evento s\u00edsmico, \n\nagravando os efeitos que um sismo, s\u00f3 por si, j\u00e1 provoca. \n\nQuando a actividade s\u00edsmica \u00e9 gerada no oceano, pode ser acompanhada \n\npor tsunamis, s\u00e9rie de ondas destruidoras e poderosas, provocando grandes \n\ndestrui\u00e7\u00f5es em estruturas costeiras ou ribeirinhas (embarca\u00e7\u00f5es, casas, pontes, \n\netc.). Em Portugal Continental, a ocorr\u00eancia de tsunamis, resultantes da \n\nactividade s\u00edsmica tem sido fundamentalmente registada no Algarve, na \n\nPen\u00ednsula de Set\u00fabal e em Lisboa (SPB). \n\nO Instituto de Meteorologia, respons\u00e1vel nacional pela vigil\u00e2ncia s\u00edsmica, \n\ntem desenvolvido v\u00e1rias iniciativas no sentido de se dotar da tecnologia e \n\nconhecimento necess\u00e1rios para assegurar a operacionalidade do Sistema \n\nNacional de Alerta de tsunamis, que se pretende instalar. Ser\u00e1 constitu\u00eddo por tr\u00eas \n\ncomponentes: detec\u00e7\u00e3o s\u00edsmica, detec\u00e7\u00e3o de tsunami e emiss\u00e3o de avisos e \n\nalertas (IM).  \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 147\n\nEm Agosto de 2007, foi instalado o primeiro observat\u00f3rio subaqu\u00e1tico \n\nnacional de tsunamis, do sistema de alerta para ondas gigantes no Oceano \n\nAtl\u00e2ntico, o Geostar (www.correiodamanha.pt; www.i-gov.org).  Este foi colocado \n\nao largo da costa portuguesa, a  cerca de cem quil\u00f3metros a sudoeste do cabo de \n\nS\u00e3o Vicente e a 3200 metros de profundidade, junto \u00e0s falhas do Marqu\u00eas de \n\nPombal e da Ferradura, uma das zonas da Europa com mais potencial de \n\ngera\u00e7\u00e3o de tsunamis (www.correiodamanha.pt; www.i-gov.org).   \n\nFace ao sismo de 1755, os registos hist\u00f3ricos existentes para a a\u00e1rea em \n\nestudo (Sarmento e Cardoso, 2006), apenas nos indicam a quantidade de danos \n\ne n\u00e3o referem se estes decorreram da agita\u00e7\u00e3o do solo, ou de uma grande vaga \n\nmarinha. Apesar desta lacuna na informa\u00e7\u00e3o, poderemos assumir que as \n\nfreguesias que apresentaram danos acentuados (Figura V.25)  continuariam a ser \n\naquelas que sofreriam mais. Do mesmo modo, a proximidade ao mar \u00e9 um factor \n\na considerar. \n\nNeste sentido, \u00e9-nos possivel caracterizar como freguesias em que os \n\ndanos do sismo ser\u00e3o potencialmente acentuados: S\u00e3o Jacinto, Vera Cruz, Gl\u00f3ria \n\ne S\u00e3o Bernardo. No entanto, S\u00e3o Jacinto, pela sua exposi\u00e7\u00e3o costeira, seria \n\ncertamente a mais afectada, seguindo-se provavelmente as freguesias da Vera \n\nCruz e da Gl\u00f3ria, que s\u00e3o as que se encontram mais perto da juzante do rio \n\nVouga, e correspondem \u00e0s freguesias onde se ter\u00e3o dado as inunda\u00e7\u00f5es mais \n\nsignificativas aquando do sismo de 1755. \n\nEstas s\u00e3o as conclus\u00f5es que se podem tirar a partir dos dados hist\u00f3ricos. \n\nNo entanto, as condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas mudaram bastante, no que diz respeito \n\n\u00e0 morfologia da cord\u00e3o dunar. Esta geoforma que se encontrava aberta junto a \n\nMira, apresenta actualmente uma abertura artificial ao mar, num local bastante \n\npr\u00f3ximo da centro comercial do Munic\u00edpio.  \n\nAssim sendo, os efeitos que a vaga de um tsunami teria seriam \n\nprovavelmente bastante diferentes. De uma forma muito geral e considerando a \n\nvaga m\u00e1xima de 5 m, como \u00e9 sugerido em Baptista (2003), podemos  concluir que \n\nestando a barra aberta em frente a Aveiro, n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o prejudicial para a cidade \n\ncomo se poderia pensar, uma vez que os valores de altimetria de S\u00e3o Jacinto s\u00e3o \n\nem m\u00e9dia iguais ou superiores a 5 m, funcionando como um obst\u00e1culo (Figura \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 148\n\nV.36). Relativamente ao Porto de Aveiro o mesmo n\u00e3o se pode dizer, uma vez \n\nque se encontra totalmente exposto \u00e0 entrada da Barra. No entanto como os \n\ndados inclu\u00eddos na Base de Dados dizem respeito apenas ao Muncic\u00edpio de \n\nAveiro, e o Porto se encontra localizado no Munic\u00edpio de \u00cdlhavo, nada mais se \n\npode concluir.  \n\n \nFigura V.36: An\u00e1lise da altimetria, atrav\u00e9s das curvas de n\u00edvel, nas freguesias mais \n\npr\u00f3ximas da zona costeira e da abertura da barra de Aveiro. Indica\u00e7\u00e3o a azul  claro, das \n\ncurvas de nivel correspondentes a cotas superiores ou iguais a 5 m e a azul mais escuro \n\nindicam-se as curvas de nivel que identificam cotas inferiores a 5 m. Mapa produzido \n\nutilizando a Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n \n\nA modela\u00e7\u00e3o detalhada da propaga\u00e7\u00e3o de uma vaga de tsunami \u00e9 bastante \n\ncomplexa. Existem equipas cient\u00edficas portuguesas a trabalhar nesta modela\u00e7\u00e3o \n\n(Baptista. A.; Miranda, J.M.) , pelo que seria da maior import\u00e2ncia para o \n\nMunic\u00edpio Aveiro a simula\u00e7\u00e3o das potenciais consequ\u00eancias deste fen\u00f3menos \n\ntendo em linha de conta a batimetria e morfologia da regi\u00e3o. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 149\n\nPara al\u00e9m dos tsunamis, \u00e9 preciso ainda considerar um outro efeito que \n\nsurge associado aos sismos que \u00e9 a liquefac\u00e7\u00e3o dos terrenos. \n\nDe uma forma simples, a  liquefac\u00e7\u00e3o consiste na passagem de um solo \n\nem estado granular para um estado liquefeito. Como consequ\u00eancia de um grande \n\nabalo s\u00edsmico a areia tende a ser compactada. Se a \u00e1gua entre os poros n\u00e3o \n\nconsegue sair instantaneamente, pelo menos nos gr\u00e3os mais finos, e se a \n\npress\u00e3o da \u00e1gua igualar as tens\u00f5es totais desse solo, as tens\u00f5es efectivas \n\nresistentes das part\u00edculas anulam-se e o solo fluidifica, comportando-se como um \n\nfluido de baixa viscosidade (PROT-Algarve, 2004) (Figura V.37). \n\n \n\n \nFigura V.37: Esquema simplificado para explicar a liquefac\u00e7\u00e3o: a) antes da liquefac\u00e7\u00e3o, \n\nb) durante a liquefac\u00e7\u00e3o e c) ap\u00f3s a liquefac\u00e7\u00e3o (ISHIHARA, 1985, in Carreira, 2005). \n\n \n\nA liquefac\u00e7\u00e3o resulta em danos severos como defeitos nas funda\u00e7\u00f5es (nas \n\n\u00e1reas mais declivosas) e danos nas infraestruturas, tais como, auto-estradas, \n\ncaminhos-de-ferro e sistemas de distribui\u00e7\u00e3o de \u00e1gua e g\u00e1s. Os solos mais \n\nfavor\u00e1veis s\u00e3o os equigranulometricos e saturados. Alguns exemplos s\u00e3o os \n\ndep\u00f3sitos fluviais, aluvionares e a\u00e9reos (deltas fluviais, praias, terra\u00e7os e \n\ndep\u00f3sitos estuarinos) (PROT-Algarve, 2004; Carreira, 2005).  \n\nAveiro re\u00fane assim um conjunto de raz\u00f5es para que a liquefac\u00e7\u00e3o seja um \n\nrisco real uma vez que grande parte das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas se enquadram   \n\nnos solos descritos como os mais suscept\u00cdveis \u00e0liquefac\u00e7\u00e3o. Esta foi a raz\u00e3o para \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 150\n\nincluir nesta Base de Dados SIG a carta de Zonamento Geot\u00e9cnico de Aveiro, que \n\n\u00e9 fundamental para se analisar este aspecto. \n\nSegundo Gomes (1992), na \u00e1rea urbana e suburbana de Aveiro, \n\nidentificam-se como unidades geot\u00e9cnicas mais representativas os terra\u00e7os de \n\npraias antigas (42.5%), seguido das areias dunares (25%) (Figura V.38) (cap\u00edtulo \n\nIV). Relativamente ao risco de liquefac\u00e7\u00e3o, salientam-se as areias dunares que \n\napresentam as caracter\u00edsticas litol\u00f3gicas mais favor\u00e1veis a este fen\u00f3meno, devido \n\n\u00e0 sua granulometria quase uniforme. \n\n \n\nAd\n\nAp\n\nCAL\n\nAfAtTCRCECACs\nQc\n\nQ\n\n \nFigura V.38: \u00c1reas aflorantes das unidades geot\u00e9cnicas em estudo (Adaptado de Gomes, \n\n1992). At \u2013Aterros; Af - Aluvi\u00f5es Fluviais; l \u2013 Lodos; al - Areias lodosas; Ap - Areias de \n\npraia; Ad -Areias dunares; Q - Terra\u00e7os de Praias Antigas; Qc - Terra\u00e7os Fluviais antigos; \n\nCs - Complexo silto-argiloso; CA - \u201cArgilas de Aveiro\u201d; CE - Complexo Argilo-Arenoso; CR \n\n- Complexo Arenoso-siltoso; T \u2013 Arenitos; X \u2013 Xistos. \n\n \n\nCom recurso \u00e0 Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho foi \n\ndesenvolvido um mapa sobre o potencial risco de liquefac\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Aveiro. \n\nEste risco foi assumido como tendo rela\u00e7\u00e3o directa com a exist\u00eancia da unidade \n\ngeot\u00e9cnica \u201cAreias Dunares\u201d.  \n\nNa Figura V.39 observa-se que as zonas de potencial risco n\u00e3o est\u00e3o \n\ndefinidas dentro dos limites administrativos do Mun\u00edcipio e surgem sobretudo na \n\nzona Sul do cord\u00e3o dunar e na zona da \"Gafanhas\u201d. A digitaliza\u00e7\u00e3o das restantes \n\ncartas de Zonamento Geot\u00e9cnico ser\u00e1 indispens\u00e1vel para completar este \n\nelemento cartogr\u00e1fico e concluir a avalia\u00e7\u00e3o do risco de liquefac\u00e7\u00e3o nas \n\nfreguesias de Aveiro. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 151\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura V.39: Carta de potencial de risco de liquefac\u00e7\u00e3o, com base na localiza\u00e7\u00e3o das \n\nareia duneres cartografadas por Gomes (1992). Mapa produzido utilizando a Base de \n\nDados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 152\n\nA satura\u00e7\u00e3o dos solos \u00e9 outro dos factores que influencia a liquefac\u00e7\u00e3o e depende \n\ndo n\u00edvel fre\u00e1tico. A Figura V.40 \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o da superf\u00edcie piezom\u00e9trica \n\nde Aveiro, que pode ser consultada caso se pretenda classificar um solo, como \n\nsaturado ou n\u00e3o, relativamente a determinada cota. \n\n \n\n \nFigura V.40: Superf\u00edcie Piezom\u00e9trica referida a Agosto de 1996 (Serrano e Garcia, 1997 \n\nin CCDRC, 1999). \n\n \n\nA aus\u00eancia de informa\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica neste mapa, que permitisse a sua \n\ngeoreferencia\u00e7\u00e3o, impossibilitou que esta importante informa\u00e7\u00e3o relativamente ao \n\nMunic\u00edpio fosse inclu\u00edda na Base de Dados SIG desenvolvida neste trabalho. \n\nPretende-se inclu\u00ed-la contudo num trabalho futuro. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 153\n\nV.3 Riscos Antropog\u00e9nicos associados com Derrames \n\n Petrol\u00edferos  \n\n \n\nSe, de facto, durante muitos s\u00e9culos as cat\u00e1strofes se limitaram aos \n\nfen\u00f3menos de origem natural, a evolu\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica, a cria\u00e7\u00e3o de novos tipos de \n\nind\u00fastrias, a utiliza\u00e7\u00e3o de mais e maiores quantidades de subst\u00e2ncias perigosas \n\nprovocou a surgimento de um outro tipo de acontecimentos catastr\u00f3ficos \u2013 os \n\nacidentes tecnol\u00f3gicos ou de origem antropog\u00e9nica. \n\nOs principais Riscos Tecnol\u00f3gicos a considerar est\u00e3o relacionados com a \n\narmazenagem, transporte e utiliza\u00e7\u00e3o de subst\u00e2ncias perigosas. Particular \n\naten\u00e7\u00e3o deve ser dada \u00e0 localiza\u00e7\u00e3o e instala\u00e7\u00f5es associadas aos Gasodutos e \n\nOleodutos (Figura V.2), e \u00e0s aplica\u00e7\u00f5es de mat\u00e9rias perigosas, nomeadamente \n\nqu\u00edmicas e radiol\u00f3gicas, nas ind\u00fastricas, medicina e investiga\u00e7\u00e3o cient\u00edfica \n\n(ANPC). Tamb\u00e9m devem ser inclu\u00eddos os acidentes rodovi\u00e1rios com ve\u00edculos \n\ntransportadores de subst\u00e2ncias deste tipo, que acabam por resultar na polui\u00e7\u00e3o \n\nde cursos de \u00e1gua ou dos solos. \n\nDentro dos variados riscos tecnol\u00f3gicos citados, uma das situa\u00e7\u00f5es que \n\nnos parece pertinente avaliar, sobretudo tendo em conta que a nossa \u00e1rea de \n\nestudo \u201csofre\u201d de forte infl\u00eancia fluvio-marinha, s\u00e3o os derrames petrol\u00edferos. N\u00e3o \n\nse pretende dizer contudo que os outros riscos que s\u00e3o citados acima n\u00e3o sejam \n\nigualmente relevantes, e a sua an\u00e1lise constitui uma proposta de trabalho a \n\ndesenvolver no futuro. \n\n \n\nV.3.1Tr\u00e1fego de Petroleiros \n \n\nO petr\u00f3leo controla a economia mundial, mas n\u00e3o \u00e9 um recurso de todos. \n\nComo consequ\u00eancia, a circula\u00e7\u00e3o desta fonte de energia \u00e9 um \u201cmal necess\u00e1rio\u201d, e \n\neste transporte faz-se em petroleiros que navegam pelos oceanos do nosso \n\nplaneta. \n\nA intensidade deste tr\u00e1fego pode ser conclu\u00edda atrav\u00e9s da Figura V.41 e o \n\nQuadro V.7, a partir da qual se pode verificar o intenso tr\u00e1fego de petroleiros no \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 154\n\nmundo, tendo correspondido, em 2005, a 37.5% (percentagem de tonelagem), \n\ndos principais tipos de navios a circular no mundo (MOPTC, 2006). \n\n \nFigura V.41: Tr\u00e1fego de navios a n\u00edvel mundial (site:\u201dveja.abril.com.br\u201d). \n\n \n\nTipos de Navios 2003 (%) 2004 (%) 2005 (%) \n\nPetroleiros 36.1 37.0 37.5 \n\nGran\u00e9is 35.6 35.9 35.8 \n\nCarga Geral 11.5 11.1 10.3 \n\nContentores 9.8 10.6 10.9 \n\nG\u00e1s Liquefeito 2.3 2.4 2.5 \n\nQu\u00edmicos 1.0 0.9 0.9 \n\nPassageiros 0.7 0.6 0.6 \n\nOutros 3.0 1.3 1.5 \n\nQuadro V.7: Frota mundial, com indica\u00e7\u00e3o dos principais tipos de navios (valores dados \n\nem % de tonelagem) (Adaptado de Review of Maritime Transport, 2005 in MOPTC, \n\n2006). \n\n \n\nNa sequ\u00eancia do acidente do Prestige, em 2002, com o derrame de 77 000 \n\ntoneladas de fuel-\u00f3leo (www.mohid.com), a Organiza\u00e7\u00e3o Mar\u00edtima Internacional \n\n(OMI) passou a apoiar medidas que promovam a protec\u00e7\u00e3o das zonas costeiras e \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 155\n\nque afastem as rotas dos navios que transportam cargas poluentes \n\n(www.marinha.pt).  \n\nDesta forma, foram definidas novas posi\u00e7\u00f5es para os Esquemas de \n\nSepara\u00e7\u00e3o de Tr\u00e1fego (EST) nacionais e passaram a existir dois corredores de \n\ntr\u00e1fego, em cada sentido. Os navios que transportam cargas perigosas para o \n\nmeio marinho circulam nos corredores respectivos mais afastados da costa e os \n\nrestantes navios passam a circular nos corredores respectivos interiores (Figura \n\nV.42), fazendo com que a dist\u00e2ncia \u00e0 costa do corredor mais interior passe de 9 \n\npara 14 milhas (www.marinha.pt). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura V.42: Esquemas de Separa\u00e7\u00e3o de Tr\u00e1fego. (a) Corredores de tr\u00e1fego na costa \n\nportuguesa ; (b) Pormenor da zona do Cabo da Roca (Fonte: MOPTC, 2008). \n\n \n\nEstas medidas t\u00eam como base a necessidade de proteger os recursos \n\ncosteiros e a biodiversidade do interface litoral.  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 156\n\nO grande benef\u00edcio \u00e9 permitir um per\u00edodo mais alargado de ac\u00e7\u00e3o, em caso \n\nde acidente, para tomar as medidas necess\u00e1rias \u00e0 protec\u00e7\u00e3o da costa, ou no \n\naux\u00edlio junto dos navios sinistrados, como por exemplo dar tempo para que se \n\ncoloquem barreiras de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o junto \u00e0s zonas sens\u00edveis da costa \n\nantes da polui\u00e7\u00e3o atingir o litoral, ou permitir a vinda de rebocadores do porto \n\nmais pr\u00f3ximo, em tempo \u00fatil, antes do encalhe dos navios sinistrados.  \n\nPara al\u00e9m disso, os novos Esquemas de Separa\u00e7\u00e3o de Tr\u00e1fego permitem \n\nque a passagem dos navios n\u00e3o interfira na actividade piscat\u00f3ria que \u00e9 exercida \n\nna faixa costeira at\u00e9 a algumas milhas da costa. A sua implementa\u00e7\u00e3o vai \n\ncontribuir, tamb\u00e9m, para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente marinho e das zonas \n\ncosteiras. \n\nOs esfor\u00e7os para a protec\u00e7\u00e3o litoral convergiram ainda na cria\u00e7\u00e3o de um \n\nsistema de seguran\u00e7a (previsto para entrar em funcionamento em finais de 2007) \n\nem toda a linha costa, o VTS (Vessel Traffic System) permitindo assim um \n\ncontrole mais apertado e rigoroso das embarca\u00e7\u00f5es que atravessam a ZEE. \n\nEste novos procedimentos e sistemas est\u00e3o interligados com o \u201cPlano Mar \n\nLimpo\u201d aprovado e m 1993 pelo conselho de Ministros, cujo objectivos \u00e9 o \n\ncombate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas marinhas, portos, estu\u00e1rios e trechos naveg\u00e1veis \n\npor hidrocarbonetos e outras subst\u00e2ncias perigosas. \n\n \n\nV.3.2 Risco de Derrame na Regi\u00e3o de Aveiro \n \n\nO risco de derrame de petr\u00f3leo \u00e9 real na regi\u00e3o de Aveiro, dada a \n\nexposi\u00e7\u00e3o do Munic\u00edpio a uma enorme massa de \u00e1gua, o Oceano Atl\u00e2ntico e \u00e0 \n\nRia de Aveiro.  \n\nEstima-se que por dia passam pela Zona Econ\u00f3mica Exclusiva portuguesa \n\ncerca de doze petroleiros, sobretudo junto \u00e0 costa continental (Mota, 2003) \n\n(Figura V.43). \n \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 157\n\n \nFigura V.43: Zona Econ\u00f3mica Exclusiva Portuguesa e perspectivas de extens\u00e3o da \u00e1rea \n\nsob jurisdi\u00e7\u00e3o nacional (\u201cPlataforma Continental\u201d)(EMEPC). \n\nO Porto de Aveiro faz parte de um dos cinco portos comerciais que \n\nconstituem o sistema portu\u00e1rio comercial principal de Portugal continental, \n\nadmistrado pela APA (Administra\u00e7\u00e3o do Porto de Aveiro) (Figuras V.44 e V.45). \n\n \n\n \n\nFigura V.44 : Sistema Portu\u00e1rio Comercial do Continente (MOPTC, 2006). \n\n \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 158\n\n \nFigura V.45: Fotografia a\u00e9rea do Porto de Aveiro (www.portodeaveiro.pt). \n\n \n\nO Porto de Aveiro n\u00e3o contempla a recep\u00e7\u00e3o de hidrocarbonetos/ \n\natracagem de petroleiros. No entanto, a dist\u00e2ncia a que se d\u00e1 a sua passagem \n\nn\u00e3o elimina os problemas uma vez que os petroleiros circulam ao largo desta \n\nregi\u00e3o e mesmo a 14 milhas desastres com impacto na zona de Aveiro podem \n\nacontecer. \n\nNo \u00e2mbito do Plano Mar Limpo, foram definidos para o Porto de Aveiro, os \n\nmeios necess\u00e1rios para combate a derrames de hidrocarbonetos e outras \n\nsubst\u00e2ncias, de dimens\u00e3o local (APA, 2002; APA, 2005), entre os quais: \n\n - Recuperadores gravim\u00e9tricos;  \n\n - Recuperadores oleof\u00edlicos;  \n\n - Barreiras de conten\u00e7\u00e3o;  \n\n - Bombas de trasfega;  \n\n - Tanques de armazenagem tempor\u00e1ria;  \n\n - M\u00e1quina de flocula\u00e7\u00e3o;  \n\n - Batel\u00e3o de combate \u00e0 polui\u00e7\u00e3o;  \n\n - Lanchas auxiliares semi-r\u00edgidas e r\u00edgidas;  \n\n - Instala\u00e7\u00e3o de armazenagem e tratamento pr\u00e9vio de \u00e1guas oleosas \n\n(ETPO); \n\n - Esta\u00e7\u00e3o de tratamento de produtos oleosos; \n\n - Pont\u00e3o flutuante para recolha de hidrocarbonetos \u201cRia Limpa\u201d; \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 159\n\nV.3.3 Previs\u00e3o do Alastramento de uma mancha de petr\u00f3leo na Ria de \nAveiro \n\n \n\nA avalia\u00e7\u00e3o do Risco \u00e9 assunto interdisciplinar, pelo que desde o principio \n\nhouve o desejo de que este trabalho contasse com uma coopera\u00e7\u00e3o \n\ninterdisciplinar entre v\u00e1rias \u00e1reas cient\u00edficas. Desta forma e no \u00e2mbito desta tese \n\nde mestrado, foram contactados especialistas dos Departamentos de Biologia e \n\nda F\u00edsica da Universidade de Aveiro, que acederam com todo o gosto ao pedido. \n\nInfelizmente, por falta de tempo, n\u00e3o foi poss\u00edvel incluir neste trabalho a \n\ncontribui\u00e7\u00e3o da Biologia mas a coopera\u00e7\u00e3o com o Departamento de F\u00edsica da \n\nUniversidade de Aveiro produziu resultados. Foi desta forma que surgiu o projecto \n\nfinal de licenciatura do aluno finalista da licenciatura de Meteorologia, \n\nOceanografia e Geof\u00edsica, Renato Mendes, orientado pelos Profs. Jo\u00e3o Dias e \n\nLuis Menezes Pinheiro, que resultou em mais um contributo para o Munic\u00edpio \n\ncujos resultados produzidos s\u00e3o referidos, de forma resumida e sucinta, neste \n\nsub-cap\u00edtulo (Mendes, 2008).  \n\nQuest\u00f5es essenciais relativas ao desenvolvimento do modelo num\u00e9rico \n\naplicado para a previs\u00e3o do alastramento de uma mancha de petr\u00f3leo na Ria de \n\nAveiro, s\u00e3o referidas no cap\u00edtulo IV. Relativamente aos tr\u00eas cen\u00e1rios referidos \n\npodem apontar-se alguns dos aspectos mais caracter\u00edsticos e importantes do \n\nponto de vista da gest\u00e3o do risco: \n\n \n\n? Mar\u00e9-Morta \n\n\u2022 N\u00e3o existem muitas diferen\u00e7as nas considera\u00e7\u00f5es \u201ccom e sem \n\ncontribui\u00e7\u00e3o do caudal fluvial\u201d (Figuras 46.a e 46.d); \n\n\u2022 As part\u00edculas n\u00e3o atingem a zona de maior influ\u00eancia fluvial porque a \n\ncorrente de enchente neste caso n\u00e3o \u00e9 consideravelmente forte; \n\n\u2022  A macha aproxima-se da zona da povoa\u00e7\u00e3o de S\u00e3o Jacinto, onde est\u00e1 \n\nlocalizada a Reserva Natural das Dunas de S\u00e3o Jacinto, uma zona \n\necologicamente sens\u00edvel e atinge a zona situada a montante do porto de \n\nAveiro, ao longo do Canal do Espinheiro; \n\n\u2022 A mancha n\u00e3o cobre uma grande \u00e1rea, o que favorece uma poss\u00edvel \n\nmiss\u00e3o de recolha do poluente.  \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 160\n\n? Mar\u00e9-\u201cT\u00edpica\u201d \n\n\u2022 Identifica-se a diferen\u00e7a entre as duas simula\u00e7\u00f5es (com caudal e sem \n\ncaudal) \n\n\u2022 Ao fim de duas horas a \u00e1rea afectada j\u00e1 \u00e9 a mesma que em 6 horas de \n\nsimula\u00e7\u00e3o em mar\u00e9-morta. \n\n\u2022 As part\u00edculas, nesta simula\u00e7\u00e3o, chegam a uma zona bem mais a montante \n\nque na simula\u00e7\u00e3o sem a influ\u00eancia fluvial, uma vez que o caudal fluvial \n\nproveniente do Rio Vouga \u00e9 maior que o caudal fluvial proveniente do \n\ncanal Norte. As part\u00edculas s\u00e3o empurradas para montante, devido \u00e0  \n\ninflu\u00eancia do Rio Vouga e atingem uma maior dist\u00e2ncia comparativamente \n\ncom a simula\u00e7\u00e3o sem o caudal fluvial.  \n\n\u2022 Ao fim de 6 horas, toda a zona de embocadura e grande parte dos canais \n\nde S. Jacinto e do Espinheiro s\u00e3o atingidas, incluindo uma pequena por\u00e7\u00e3o \n\ndo canal de \u00cdlhavo. \n\n \n \n\n? Mar\u00e9-Viva \n\n\u2022 As diferen\u00e7as entre as simula\u00e7\u00f5es \u201ccom e sem contribui\u00e7\u00e3o do caudal \n\nfluvial\u201d s\u00e3o maiores que nas outras mar\u00e9s; \n\n\u2022 \u00c0s 6 horas de simula\u00e7\u00e3o (Figuras 46.c e 46.f) a mancha j\u00e1 afectou uma \n\n\u00e1rea bastante grande da Ria de Aveiro, sobretudo os canais de S. Jacinto \n\ne do Espinheiro. Neste caso identificam-se algumas curiosidades, \n\nespecialmente na zona junto \u00e0 Torreira, onde a mancha afecta uma \u00e1rea \n\nmaior na simula\u00e7\u00e3o com a contribui\u00e7\u00e3o fluvial.  \n\n\u2022 A mancha progride pelo Canal de S. Jacinto e pelo Canal de Espinheiro, e \n\n\u00e0s 6 horas de simula\u00e7\u00e3o (Figuras 46.c e 46.f) atinge o seu ponto m\u00e1ximo. \n\nCom a influ\u00eancia fluvial as part\u00edculas t\u00eam mais dificuldade de entrar na \n\nzona do maior bra\u00e7o onde desagua o Rio Vouga, e n\u00e3o conseguem atingir \n\nzonas t\u00e3o a montante como na simula\u00e7\u00e3o sem contribui\u00e7\u00e3o fluvial \n\n(Mendes, 2008). \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 161\n\n \n \n\nFigura V.46: Resultado das simula\u00e7\u00f5es para tr\u00eas 3 diferentes tipos de mar\u00e9 \n\n(mar\u00e9-viva, mar\u00e9-morta e mar\u00e9-m\u00e9dia), e em duas situa\u00e7\u00f5es distintas, com e sem \n\na contribui\u00e7\u00e3o dos caudais fluviais m\u00e9dios, ao fim de 6 horas ap\u00f3s o derrame  \n\n(Mendes, 2008). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n 162\n\n  Com base na descri\u00e7\u00e3o dos tr\u00eas cen\u00e1rios anteriores \u00e9 poss\u00edvel  afirmar-se \n\nque em caso de poss\u00edvel derrame, independentemente da mar\u00e9 e do caudal \n\nfluvial, a zona a Norte da embocadura da Ria seria muito mais afectada que a \n\nzona a Sul. No canal de Mira, n\u00e3o se espera qualquer tipo de contamina\u00e7\u00e3o \n\nporque em nenhuns dos cen\u00e1rios se verificaram part\u00edculas nesta regi\u00e3o, \n\nenquanto que o canal de \u00cdlhavo parece afectado apenas na zona mais pr\u00f3xima da \n\nembocadura e no que diz respeito \u00e0s simula\u00e7\u00f5es em mar\u00e9-t\u00edpica e mar\u00e9-viva. \n\n  Relativamente aos canais de S. Jacinto e do Espinheiro s\u00e3o os mais \n\nafectados, sendo atingidos em todas as simula\u00e7\u00f5es. Nestes dois canais situam-\n\nse zonas econ\u00f3mica e ecologicamente bastante sens\u00edveis a um derrame \n\npetrol\u00edfero, para al\u00e9m da Reserva Natural das Dunas de S\u00e3o Jacinto e do Porto \n\nde Aveiro que s\u00e3o atingidos em todas as simula\u00e7\u00f5es. \n\n  Verifica-se ainda que a mancha de poluente necessita de apenas algumas \n\nhoras para se espalhar ao longo dos canais da Ria de Aveiro se atingir a \n\nembocadura da laguna durante um per\u00edodo de enchente. \n\n  Tal como referido no cap\u00edtulo IV, todos os cen\u00e1rios desenvolvidos foram \n\ninclu\u00eddos na base de dados sob a forma de imagens georeferenciadas, permitindo \n\n\u00e0s autoridades, num caso de um acidente desta natureza que, saibam quais s\u00e3o \n\nas zonas e canais mar\u00edtimos onde a ac\u00e7\u00e3o deve incidir. \n\n Tendo em conta as freguesias afectadas pelo derrame, no pior cen\u00e1rio \n\n(Mar\u00e9 Viva, com contribui\u00e7\u00e3o fluvial) foi constru\u00eddo o Quadro V.8 que retrata a \n\nvulnerabilidade de cada uma das freguesias de Aveiro face a um derrame. \n\n \n \n\n \n\nQuadro V.8: Classifica\u00e7\u00e3o das freguesias do \n\nMun\u00edcipio de Aveiro quanto \u00e0 vulnerabilidade \n\nface ao fen\u00f3meno de eros\u00e3o costeira. \n\n \n\n              \n\nClassifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de Eros\u00e3o Costeira \n\nVulnerabilidade Alta\n\nVulnerabilidade Moderada\n\nVulnerabilidade Muito Baixa\n\nVulnerabilidade Alta\n\nVulnerabilidade Moderada\n\nVulnerabilidade Muito Baixa\n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 163\n\nV.4 O Risco nas freguesias \n\n \n\n No \u00e2mbito desta tese, a caracteriza\u00e7\u00e3o de cada uma das 14 freguesias do \n\nMunic\u00edpio de Aveiro, relativamente aos v\u00e1rios tipos de fen\u00f3menos de risco \n\ndescritos foi inclu\u00edda na Base de Dados SIG desenvolvida, o que permite que seja \n\nfeita a integra\u00e7\u00e3o com outra informa\u00e7\u00e3o complementar como habita\u00e7\u00f5es, vias \n\nrodovi\u00e1rias, entre outros. Para tal foi crianda a Feature Class \n\nRisco_freguesias_Av. \n\nAs v\u00e1rias classifica\u00e7\u00f5es que foram sendo apresentadas ao longo deste \n\ncap\u00edtulo dizem respeito aos seguintes factores de condicionam cada uma das \n\nfreguesias ao Risco: \n\n \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade face a uma Cheia; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade face ao fen\u00f3meno de Eros\u00e3o \n\nCosteira; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Vulnerabilidade S\u00edsmica; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto aos Danos Causados pelo sismo e tsunami de 1755; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 exist\u00eancia de Zonas Protegidas ou de patrim\u00f3nio \n\nNacional/Mundial; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 vulnerabilidade face a um derrame; \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 Densidade populacional actual (Censos de 2001); \n\n\u2022 Classifica\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica entre 1756 e 2001. \n\n \n\n No cap\u00edtulo III apresentou-se a caracteriza\u00e7\u00e3o relativamente \u00e0 Tipologia \n\ndas \u00c1reas urbanas. \n\nNo Quadro V.9 apresenta-se uma s\u00edntese de todas as classifica\u00e7\u00f5es \n\nreferidas anteriormente. A escala de cores utilizada baseou-se sempre na \n\ngrada\u00e7\u00e3o verde vermelho, onde o verde indica situa\u00e7\u00f5es menos preocupantes e o \n\nvermelho as freguesias que devem estar alerta relativamente ao par\u00e2metro \n\nconsiderado. Surgem ainda outras cores interm\u00e9dias, como o laranja, que indicam \n\nrisco moderado. Nalguns caso observam-se dois verdes, que existem devido \u00e0 \n\nnecessidade de fazer a correpsond\u00eancia da escala de cores \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 164\n\nadoptada nos dados originais; tal acontece no caso dos dados demogr\u00e1ficos \n\nactuais uma vez que o INE define cinco classes para a classifica\u00e7\u00e3o que foram \n\nmantidas. \n\n \n\nQuadro V.9: S\u00edntese de todas as classifica\u00e7\u00f5es quanto a factores de Risco Natural e \n\nTecnol\u00f3gico referidas nesta tese. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 165\n\nSurgem ainda duas simbologias neutras, o azul que significa a aus\u00eancia de \n\nefeito/ impacto de determinado fen\u00f3meno e o padr\u00e3o riscado que indica aus\u00eancia \n\nde dados para caracteriza\u00e7\u00e3o de uma freguesia face a um determinado factor. \n\n De forma a sintetizar a informa\u00e7\u00e3o relativa ao potencial de risco, em termos \n\nglobais, associado cada freguesia, prop\u00f5e-se um \u00cdndice Combinado entre todos \n\nos factores de Risco, que se designou \u00cdndice Combinado de Risco. Pretende este \n\n\u00edndice evidenciar a(s) freguesia(s) que apresentam maior potencial de risco, de \n\numa forma simples e global, uma vez que foi atribu\u00eddo a cada factor de risco \n\n(cheia, eros\u00e3o, densidade populacional) o mesmo peso estat\u00edstico. \n\n O valor num\u00e9rico atribu\u00eddo a cada uma das cores utilizadas est\u00e1 indicado \n\nno Quadro V.10. \n \n\nCor Indice num\u00e9rico \n\nSem dados -- \n\nAzul 0 \n\nVerde escuro 1 \n\nVerde claro 2 \n\nLaranja 3 \n\nAmarelo 4 \n\nvermelho 5 \n\n \n\nQuadro V.10: Convers\u00e3o das cores utilizadas nas classifica\u00e7\u00f5es das freguesias em \u00cdndice \n\nCombinado de Risco. \n\n \n\nNo caso da tipologia das \u00e1reas urbanas foram tamb\u00e9m atribu\u00eddos \u00edndices \n\nnum\u00e9ricos \u00e0 simbologia, como est\u00e1 descrito no Quadro V.10.  \n\n \n\nSimbologia \n \n\n \n\n  \n\n\u00cdndice num\u00e9rico 2 3 5 \n\n \n\nQuadro V.11: Convers\u00e3o da simbologia utilizada na classifica\u00e7\u00e3o das freguesias segundo \n\na tipologia de \u00e1reas urbanas em \u00edndices num\u00e9ricos. \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 166\n\nO valor do \u00cdndice Combinado Risco est\u00e1 indicado no Quadro V.12 e na Figura \n\nV.47. \n\n \n\nQuadro V.12: O valor do \u00cdndice Combinado de Risco para cada Freguesia do Munic\u00edpio \n\nde Aveiro. \n\n \n\n \n\nFigura V.47: Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do \u00cdndice Combinado de Risco para cada uma das \n\nfreguesias, proposto neste trabalho. \n\n \n\n28 21 12 21 32 31 37 17 17 16 24 29 25 17 \n\u00cdndice de Risco  \n\nC\na\nc\nia\n\n \n\nA\nra\n\nd\na\n\ns\n \n\nE\nir\n\no\nl \n\nE\nix\n\no\n \n\nV\ne\nra\n\n  \nC\n\nru\nz\n \n\nE\ns\ng\n\nu\ne\nir\n\na\n \n\nG\nl\u00f3\n\nri\na\n\n \n\nN\na\nri\n\nz\n \n\nO\nli\nv\ne\nir\n\nin\nh\n\na\n \n\n \n\nR\ne\nq\n\nu\ne\nix\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n  \nB\n\ne\nrn\n\na\nrd\n\no\n \n\nS\n\u00e3\no\n\n \n J\n\na\nc\nin\n\nto\n \n\nS\na\nn\n\nta\n  \n\nJ\no\n\na\nn\n\na\n \n\nN\no\n\ns\ns\n\na\n S\n\ne\nn\n\nh\no\n\nra\n \n\n d\ne\n\n  \nF\n\n\u00e1\nti\n\nm\na\n \n\n\n\nCap. V   Os fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como factores de risco na  Ocupa\u00e7\u00e3o Humana  \n \n\n 167\n\nA partir destes valores pode concluir-se que a freguesia da Gl\u00f3ria \u00e9 a que \n\nconsidera um valor mais elevado de risco enquanto que Eirol \u00e9 a freguesia que se \n\nencontra menos vulner\u00e1vel aos riscos naturais e tecnol\u00f3gicos considerados, \n\napesar de n\u00e3o entrar em considera\u00e7\u00e3o com dois factores (Classifica\u00e7\u00e3o quanto \n\naos danos causados pelo Sismo e Tsunami de 1755 e Quanto \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica entre 1756 e 2001) para os quais n\u00e3o h\u00e1 valores. \n\nPor ordem decrescente de vulnerabilidade aos riscos naturais e \n\ntecnol\u00f3gicos considerados, ordenam-se as freguesias do Munic\u00edpio de Aveiro da \n\nseguinte forma: Gl\u00f3ria, Vera Cruz, Esgueira, S\u00e3o Jacinto, Cacia, Santa Joana, \n\nS\u00e3o Bernardo, Aradas, Eixo, Oliveirinha, Nariz, Nossa Senhora de F\u00e1tima, \n\nRequeixo e Eirol. \n\n\n\n \n\n\n\n169 \n \n\nCap\u00edtulo VI. Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade \n\nAmbiental \n\n \n\nNo \u00e2mbito do desenvolvimento de uma Base de Dados Geol\u00f3gicos e \n\nAmbientais elaborou-se a classifica\u00e7\u00e3o e descri\u00e7\u00e3o da linha costeira entre Mira e \n\nOvar, utilizando os \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental (ISA) desenvolvidos pelo \n\nNational Oceanic and Atmospheric Association (NOAA).  \n\nExiste j\u00e1 uma classifica\u00e7\u00e3o para todo o territ\u00f3rio continental portugu\u00eas de \n\nacordo com a metodologia NOAA e laborada pelo projecto europeu Emergency \n\nResponse to Coastal Oil, Chemical and Inert Pollution from Shipping Project \n\n(EROCIPS), Esta classifica\u00e7\u00e3o encontra-se dispon\u00edvel sob a forma de ferramenta \n\ninteractiva, na plataforma GoogleEarth, \u00e0 qual se pode aceder em: \n\nhttp://www.erocips.org/pt/reports_press_releases/interactivemap/interactivemappo\n\nrtugal.htm.  \n\nApesar desta informa\u00e7\u00e3o estar dispon\u00edvel, e tendo em conta o objectivo de \n\nelaborar uma Base de Dados Geoambiental, mostrou-se muito importante o \n\ndesenvolvimento e a descri\u00e7\u00e3o desta metodologia para a regi\u00e3o costeira Mira-\n\nVagueira, cujos dados foram inclu\u00eddos na Base de Dados, como mais uma \n\nferramenta para apoio \u00e0 gest\u00e3o do risco, no que diz respeito sobretudo aos \n\nderrames mar\u00edtimos. A necessidade de realizar esta caracteriza\u00e7\u00e3o foi potenciada \n\npelo facto da classifica\u00e7\u00e3o existente parecer um pouco desadequada para a faixa \n\ncosteira analisada, como se poder\u00e1 concluir durante este cap\u00edtulo. \n\n Durante o ano de trabalho que envolveu esta tese foram tamb\u00e9m \n\ncontactados especialistas da Biologia, com quem foi iniciada uma colabora\u00e7\u00e3o \n\npara a classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies a proteger, a sua sazonalidade, etc, mas \n\ninfelizmente concluir a compila\u00e7\u00e3o dos dados tempo conclus\u00e3o desta tese. \n\nIgualmente foi obtido o apoio de um dos respons\u00e1veis no NOOA, o Dr. Ed Levine, \n\npor forma a garantir um aconselhamento neste dom\u00ednio.  \n\n \n\n \n\n\n\nCap. VI  Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\n170 \n \n\nVI.1 ISA: o que s\u00e3o e para que Servem? \n\n \n\n  Um mapa de sensibilidade ambiental \u00e9 uma ferramenta para apoio \u00e0 \n\ngest\u00e3o do risco de um derrame petrol\u00edfero numa dada regi\u00e3o. Inclui tr\u00eas n\u00edveis de \n\ninforma\u00e7\u00e3o: (a) \u00edndice num\u00e9rico que avalia a vulnerabilidade de uma \n\nsuperf\u00edcie/forma\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica relativamente \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o provocada por uma \n\nmancha de petr\u00f3leo; (b) pol\u00edgonos de sensibilidade biol\u00f3gica e, (c) descri\u00e7\u00e3o das \n\ninfra-estruturas humanas dispon\u00edveis (Figura VI.1). Neste trabalho, pelas raz\u00f5es \n\napontadas,  apenas foram determinados os \u00edndices  referentes \u00e0 al\u00ednea a). \n\n \n\n \nFigura VI.1: Excerto de um Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental (ISA) produzido \n\npelo NOAA para a regi\u00e3o do Delaware Bay (www.NOAA.gov). \n\n \n\n Os ISA servem para dar r\u00e1pidas indica\u00e7\u00f5es aos servi\u00e7os de resposta \n\nmunicipais e de protec\u00e7\u00e3o civil (Entidades Municipais respons\u00e1veis pelas gest\u00e3o \n\ndo risco natural e tecnol\u00f3gico) que actuam no caso de derrames qu\u00edmicos e \n\npetrol\u00edferos. Os objectivos da classifica\u00e7\u00e3o ISA s\u00e3o: \n\n \n\n\u2022 Criar uma ferramenta que permita a coexist\u00eancia de comunidades e meio \n\nambiente \u201csaud\u00e1veis\u201d com uma ind\u00fastria de transportes mar\u00edtimos \n\nPol\u00edgono de Sensibilidade Biol\u00f3gica \n\nClassifica\u00e7\u00e3o da linha de costa \n\nInfra-estruturas humanas simbolizadas \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n171 \n \n\nsustent\u00e1vel, caracterizando a orla costeira de forma a fazer face a \n\nincidentes de polui\u00e7\u00e3o que possam acontecer; \n\n\u2022 Ajudar a planear e executar opera\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o (protec\u00e7\u00e3o e/ou \n\nlimpeza) de zonas da costa amea\u00e7adas ou polu\u00eddas por derrames \n\nacidentais de hidrocarbonetos; \n\n\u2022 Agilizar a opera\u00e7\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o (quer para uma interven\u00e7\u00e3o de \n\nprotec\u00e7\u00e3o como para uma interven\u00e7\u00e3o de limpeza), facilitando a decis\u00e3o \n\nsobre as \u00e1reas priorit\u00e1rias para interven\u00e7\u00e3o, e os meios a mobilizar e a \n\ndeslocar para as diversas zonas. \n\n \n\nToda a informa\u00e7\u00e3o existente num mapa ISA melhora assim a efici\u00eancia da \n\nan\u00e1lise do risco de um eventual derrame e constitui mais uma ferramenta de \n\napoio \u00e0 tomada de decis\u00e3o para as entidades respons\u00e1veis pelo combate \u00e0 \n\npolui\u00e7\u00e3o. Tamanho objectivo implica que entidades governamentais partilhem o \n\nconhecimento sobre a situa\u00e7\u00e3o existente ao longo das suas zonas costeiras e \n\ndesenvolvam estrat\u00e9gias coordenadas para fazer face a incidentes de polui\u00e7\u00e3o \n\ncosteira dentro e fora das suas \u00e1reas \n\n Com estes objectivos em mente, procedeu-se \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o da costa na \n\n\u00e1rea em estudo, tendo como base de trabalho um \u00edndice de sensibilidade \n\nambiental (ISA). \n\n \n\nVI.2 Cartografia dos ISAs \n\n \n\nA caracteriza\u00e7\u00e3o da sensibilidade da linha de costa implicou duas fases de \n\ntrabalho distintas: a recolha e observa\u00e7\u00e3o de cartografia a\u00e9rea, para observa\u00e7\u00e3o \n\nindirecta, e o trabalho de campo para caracteriza\u00e7\u00e3o in situ. Para a observa\u00e7\u00e3o \n\nindirecta foram indispens\u00e1veis os mapas da regi\u00e3o e os Ortofotos cedidos pela \n\nC\u00e2mara Municipal de Aveiro (CMA), que permitiram definir preliminarmente a \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da linha de costa assim como definir os locais necess\u00e1rios \u00e0s \n\nobserva\u00e7\u00f5es de campo.  \n\n Para a classifica\u00e7\u00e3o da linha de costa foi definido o valor num\u00e9rico ISA \n\nbaseado no seu car\u00e1cter f\u00edsico, em particular geologia e geomorfologia, uma vez \n\n\n\nCap. VI  Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\n172 \n \n\nque s\u00e3o estes que condicionam o comportamento dos hidrocarbonetos no espa\u00e7o \n\ninter-mareal. Os v\u00e1rios aspectos a considerar s\u00e3o: \n\n \n\n1. A exposi\u00e7\u00e3o ao efeito das ondas e \u00e0 energia das mar\u00e9s; \n\n2. A produtividade e Sensibilidade biol\u00f3gica; \n\n3. A classifica\u00e7\u00e3o do substracto (tamanho do gr\u00e3o, permeabilidade); \n\n4. O declive e tipo da linha de costa; \n\n5. A facilidade de limpeza sem danos; \n\n6. A facilidade de recupera\u00e7\u00e3o; \n\n7. A persist\u00eancia dos hidrocarbonetos; \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o num\u00e9rica para os \u00edndices de sensibilidade ambiental \u00e9 dada \n\nentre 1 e 10, e a sua representa\u00e7\u00e3o \u00e9 feita atrav\u00e9s de um c\u00f3digo de cores \n\n(Quadro VI.1). \n\n \n\n \n \n\nQuadro VI.1: Classifica\u00e7\u00e3o do \u00edndice ISA de acordo com a metodologia NOAA, segundo \n\ncores e segundo o seu valor num\u00e9rico entre 1 e 10 (EROCIPS, s/data). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n173 \n \n\n Nesta classifica\u00e7\u00e3o os valores mais elevados significam maiores \n\nsensibilidades e, portanto, maior necessidade de protec\u00e7\u00e3o ou interven\u00e7\u00e3o. Por \n\nexemplo o \u00edndice de sensibilidade de n\u00edvel 1 \u00e9 atribu\u00eddo a linhas de costa com \n\nmenos susceptibilidade face aos efeitos prejudiciais relacionados com um \n\nderrame. Por exemplo, nas escarpas rochosas o petr\u00f3leo n\u00e3o consegue penetrar \n\nnas rochas e \u00e9 facilmente lavado pela ac\u00e7\u00e3o das ondas e mar\u00e9s. \n\nPor outro lado, o n\u00edvel 10 indica uma grande sensibilidade da forma\u00e7\u00e3o \n\ngeol\u00f3gica a um derrame. Um exemplo \u00e9 o caso das zonas pantanosas com \n\nvegeta\u00e7\u00e3o, zonas protegidas ou sapais. O petr\u00f3leo nestas \u00e1reas penetra e fica \n\nretido no substrato por um longo periodo de tempo, influenciando negativamente a \n\nfauna e flora.   \n\n Relativamente \u00e0 sensibilidade e produtividade biol\u00f3gica, para al\u00e9m de \n\nse identificarem as esp\u00e9cies mais importantes da regi\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio um estudo \n\nmais aprofundado. A proposta do NOAA passa por fazer uma descri\u00e7\u00e3o de todas \n\nas esp\u00e9cies existentes, salientando aspectos como a sazonalidade dessas \n\nesp\u00e9cies, a sua concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o em estudo e as suas actividades \n\nreprodutivas. Para al\u00e9m da descri\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes h\u00e1 ainda a \n\nconsiderar as situa\u00e7\u00f5es em que os animais e os seus habitats s\u00e3o mais sens\u00edveis \n\na um derrame petrol\u00edfero. Algumas delas s\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n\u2022 Quando os indiv\u00edduos se concentram numa grande \u00e1rea; \n\n\u2022 Quando est\u00e3o presentes em determinadas \u00e1reas indiv\u00edduos em estados \n\nprematuros de vida; \n\n\u2022 Quando o derrame afecta \u00e1reas importantes para a migra\u00e7\u00e3o ou para o \n\ndesenvolvimento de algumas das fases de vida dos indiv\u00edduos; \n\n\u2022 Quando afecta esp\u00e9cies amea\u00e7adas ou em risco de extin\u00e7\u00e3o; \n\n\u2022 Quando uma grande percentagem da popula\u00e7\u00e3o que representa a esp\u00e9cie \n\nest\u00e1 exposta ao derrame. \n\n \n\nAs \u00e1reas geogr\u00e1ficas onde se localizam estas popula\u00e7\u00f5es /esp\u00e9cies s\u00e3o \n\ndefinidas por pol\u00edgonos, que s\u00e3o identificados de acordo com uma simbologia e \n\num n\u00famero, que identifica o animal (Figura VI.2).  \n\n\n\nCap. VI  Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\n174 \n \n\n\u00c9 necess\u00e1rio portanto envolver especialistas nas diversas \u00e1reas da \n\nBiologia, e que tenham grande conhecimento sobre a regi\u00e3o de Aveiro. Foi neste \n\n\u00e2mbito que foram feitos os contactos com o Departamento de Biologia. Algumas \n\ndas conclus\u00f5es preliminares com a Prof. Rosa Pinho, levaram-nos \u00e0 conclus\u00e3o de \n\nque em termos de flora seria necess\u00e1rio definir os pol\u00edgonos que limitam a \n\nimportante esp\u00e9cie Zostera e as Zonas de Sapal, como grande import\u00e2ncia no \n\necossistema da Ria de Aveiro. \n\n \n\n \n \n\nFigura VI. 2: Classifica\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies existentes num mapa ISA, com indica\u00e7\u00e3o da \n\nsimbologia e do n\u00famero espec\u00edfico da esp\u00e9cie (NOAA). \n\n  \n\n No que diz respeito \u00e0s infra-estruturas humanas dispon\u00edveis, estas ja se \n\nencontravam inclu\u00eddas na base de dados preliminar cedida pela CMA, que j\u00e1 \n\npossu\u00eda uma listagem das facilidades existentes, incluindo constru\u00e7\u00f5es, hospitais, \n\nvias rodovi\u00e1rias, entre outros (Figuras VI.3 e VI.4). \n\n  \n\n \nFigura VI.3: Excerto de um Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental produzido pelo \n\nNOAA (NOAA), com identifica\u00e7\u00e3o das infra-estruturas humanas (NOAA). \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n175 \n \n\n \nFigura VI.4: Infra-estruturas Humanas que devem ser identificadas num mapa ISA \n\n(NOAA). \n\n \n\n \n\nVI.3 Aquisi\u00e7\u00e3o de Dados de Campo na Regi\u00e3o de Aveiro \n \n \n\nEm primeiro lugar foram reunidas diversas informa\u00e7\u00f5es relativamente \u00e0 \n\nlinha costeira que se pretendia investigar. Os ortofotos cedidos pela CMA t\u00eam \n\nmuito boa qualidade e s\u00e3o o recurso por excel\u00eancia para o trabalho de gabinete. \n\nNo entanto, como esses dados abrangem apenas a zona Costeira at\u00e9 \u00e0 Costa \n\nNova, foi utilizada tamb\u00e9m uma colect\u00e2nea de fotos do GoogleEarth que cobrem \n\ntoda a zona costeira em estudo. \n\nA partir da observa\u00e7\u00e3o indirecta, locais onde s\u00e3o observadas zonas de \n\nareal pouco extenso, zonas com estruturas mar\u00edtimas humanas (como os molhes \n\ne espor\u00f5es), ou zonas com elevada densidade urban\u00edstica junto ao mar, foram \n\nmarcados como pontos a visitar. De forma a implementar a metodologia foram \n\nefectuadas visitas de campo a alguns dos pontos definidos, uma vez que apenas \n\nfoi poss\u00edvel fazer levantamento de campo na zona Mira-Vagueira. Tais sa\u00eddas de \n\ncampo foram realizadas no m\u00eas de Maio e tiveram por objectivo avaliar in situ as \n\ncaracter\u00edsticas f\u00edsicas da linha de costa, preencher a ficha de campo criada para o \n\nefeito (Anexo 4), e elaborar uma recolha fotogr\u00e1fica e de v\u00eddeo exaustiva. \n\n\n\nCap. VI  Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\n176 \n \n\nNuma primeira fase, foi constru\u00edda uma colect\u00e2nea de toda a informa\u00e7\u00e3o \n\nnum suporte Microsoft PowerPoint, onde foram inclu\u00eddos os ficheiros de v\u00eddeo e \n\nde imagem, assim como a classifica\u00e7\u00e3o da linha de costa de acordo com o \u00edndice \n\nnum\u00e9rico e de cores reaspectivo (Figura VI.5). De seguida, toda a informa\u00e7\u00e3o foi \n\ninclu\u00edda numa Base de Dados Microsoft Access, para posteriormente poder ser \n\nadicionada ao projecto ArcGis.  \n\n \n\n \n \n\nFigura VI.5 \u2013 Excerto do PowerPoint elaborado relativo a um sector da costa Mira \u2013 \n\nVagueira, classificado de acordo com o \u00edndice de sensibilidade ambiental (ISA). A \n\nsimbologia 0b, 0a e 0c indicam os locais de observa\u00e7\u00e3o onde foi feita recolha fotogr\u00e1fica \n\ne v\u00eddeo. \n\n \n\nFoi desenvolvido um projecto em ArcGis designado \u201cClassifica\u00e7\u00e3o ISA\u201d \n\nonde toda esta informa\u00e7\u00e3o foi reunida (Figura V.6). Os elementos inclu\u00eddos foram: \n\n \n\n\u2022 Imagem sat\u00e9lite do GoogleEarth cobrindo a zona entre Mira e Costa \n\nNova; \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n177 \n \n\n\u2022 Feature Class com a linha de costa classificada com o \u00edndice ISA e \n\ncom as respectivas cores; \n\n\u2022 Fotos e clips de v\u00eddeo recolhidos in situ, para melhor identifica\u00e7\u00e3o da \n\nzona.  \n\n \n\n \nFigura VI.6: Classifica\u00e7\u00e3o ISA para o tro\u00e7o Mira-Ovar desenvolvido nesta tese. \n\n\n\nCap. VI  Mapa de \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental \n\n \n\n178 \n \n\n N\u00e3o foi poss\u00edvel incluir esta informa\u00e7\u00e3o na Personal Geodatabase porque \n\ngrande parte dos elementos \u00e9 do tipo imagem, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o da Feature Class com \n\na classifica\u00e7\u00e3o ISA. \n\nDepois de elaborada a classifica\u00e7\u00e3o da linha de linha de costa, foi \n\ncomparada com a classifica\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel (EROCIPS, s/data; Figuras VI.5 e VI.6). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura VI.7: Classifica\u00e7\u00e3o ISA para o tro\u00e7o Mira-Vagueira, segundo o Atlas Costeiro de \n\nPortugal (EROCIPS, s/ data). \n\n \n\nO Mapa ISA elaborado nesta tese revelou que a linha de costa entre Mira e \n\na Vagueira varia entre os \u00edndices \u201c6B\u201d (enrocamentos expostos e plataformas) e \n\n\u201c3\u201d (Praias dissipativas de areia fina e m\u00e9dia expostas) (Figura VI.5). \n\nO Mapa ISA proposto pelo EROCIPS para costa entre Mira e Vagueira \n\n(Figura VI.6) classifica a linha de costa de uma forma distinta. S\u00e3o propostos os \n\n\u00edndice \u201c4\u201d (praias de areia grossa, praias intermedi\u00e1rias de areia m\u00e9dia a fina \n\nexpostas; praias de areia fina abrigadas), \u201c8\u201d (que varia entre \u201c8A\" que s\u00e3o \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n179 \n \n\nescarpas ou encostas de rochas lisa abrigada ou \u201c8B\u201d que s\u00e3o estruturas \n\nartificiais abrigadas), \u201c2\u201d (terra\u00e7os rochosos lisos de substracto de declividade \n\nm\u00e9dia exposto) e \u201c6\u201d (que varia entre \u201c6A\" que s\u00e3o praias de cascalho e \u201c6B\u201d que \n\ns\u00e3o enrocamentos expostos e plataformas). \n\nA classifica\u00e7\u00e3o ISA inclu\u00edda na Base de Dados corresponde integralmente \n\n\u00e0 classifica\u00e7\u00e3o desenvolvida nesta tese, uma vez que n\u00e3o parece l\u00f3gico \n\nconsiderar que existem nesta linha costeira zonas de terra\u00e7os lisos de substrato \n\nde declividade m\u00e9dia, cpor exemplo, como \u00e9 proposta na caracteriza\u00e7\u00e3o \n\nEROCIPS para o tro\u00e7o Norte de Mira \u2013 Vagos. \n\nAlgumas das diferen\u00e7as podem estar relacionadas com a metodologia e a \n\ndefini\u00e7\u00e3o dos termos, uma vez que o significado de praia abrigada ou exposta \u00e9 \n\ndif\u00edcil de definir concretamente, podendo gerar d\u00favidas entre as classifica\u00e7\u00f5es \u201c3\u201d \n\nou \u201c4\u201d, que s\u00e3o ambas v\u00e1lidas numa praia de areia de gr\u00e3o m\u00e9dio. \n\nRelativamente \u00e0 faixa S\u00e3o Jacinto-Furadouro a classifica\u00e7\u00e3o proposta pela \n\nEROCIPS parece tamb\u00e9m um pouco desadequada uma vez que est\u00e1 definida \n\ncomo terra\u00e7os rochosos lisos ou substracto de declividade m\u00e9dia exposto em toda \n\na sua extens\u00e3o, quando na verdade corresponde a uma zona de praia de areia \n\nfina m\u00e9dia, cuja correspond\u00eancia seria o \u00edndice 3 ou 4. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n\n\n181 \n\n \n\nCap\u00edtulo VII. Conclus\u00f5es e Trabalho Futuro \n\n \n\nNo \u00e2mbito desta tese foi desenvolvida uma Base de Dados em Sistema de \n\nInforma\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica, na qual foram inclu\u00eddas diversas informa\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas \n\ne ambientais, importantes no que respeita \u00e0 gest\u00e3o do risco Natural e Tecnol\u00f3gico \n\nno Munic\u00edpio de Aveiro, nomeadamente a base cartogr\u00e1fica da C\u00e2mara Municipal \n\nde Aveiro, a informa\u00e7\u00e3o do Atlas do Ambiente, a carta de Zonamento Geot\u00e9cnico \n\ndigital, a carta Geol\u00f3gica da regi\u00e3o, uma compila\u00e7\u00e3o de registos s\u00edsmicos e de \n\nsondagens geot\u00e9cnicas e hidrogeol\u00f3gicas, uma classifica\u00e7\u00e3o dos \u00cdndices de \n\nSensibilidade Ambiental para a linha de costa entre Mira e Ovar, entre outros. \n\nO Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico ArcGis mostrou ser uma ferramenta \n\ndigital altamente adequada a este prop\u00f3sito com in\u00fameras vantagens de \n\naplica\u00e7\u00e3o. A t\u00edtulo de exemplo pode citar-se o facto de ser poss\u00edvel construir uma \n\nestrutura de dados coerentes e capazes de serem relacionados entre si, a \n\npossibilidade de aplica\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios atributos numa mesma Feature Classe, \n\npermitindo uma grande interactividade entre diferentes informa\u00e7\u00f5es, e ainda a \n\ncria\u00e7\u00e3o de modelos tridimensionais, que foram desenvolvidos nesta tese com a \n\ninforma\u00e7\u00e3o da carta de Zonamento Geot\u00e9cnico e das Ortofotos. \n\nOs fen\u00f3menos naturais relativamente aos quais o Munic\u00edpio de Aveiro \u00e9 \n\nmais vulner\u00e1vel s\u00e3o: (1) a Eros\u00e3o Costeira, pela sua proximidade com o mar; (2) \n\nas Cheias, pois para al\u00e9m de se localizar numa zona costeira \u00e9 \n\ngeomorfologicamente uma zona aplanada, com caracter\u00edsticas estuarinas; (3) os \n\nSismos, dado que se encontra parcialmente na zona s\u00edsmica de intensidade \n\nm\u00e1xima hist\u00f3rica de grau 7; (4) a Liquefac\u00e7\u00e3o dos terrenos, uma vez que grande \n\nparte das forma\u00e7\u00f5es geol\u00f3gicas se enquadram nos solos t\u00edpicos mais \n\nsuspept\u00edveis, raz\u00e3o pela qual se pretendeu incluir nesta Base de Dados a \n\ncartografia de Zonamento Geot\u00e9cnico. \n\nO objectivo da digitaliza\u00e7\u00e3o da Cartografia de Zonamento Geot\u00e9cnico, foi \n\nmuito valorizado pela cria\u00e7\u00e3o da Personal Geodatabase, permitindo a definir entre \n\nos v\u00e1rios objectos rela\u00e7\u00f5es topol\u00f3gicas e realizar diversas opera\u00e7\u00f5es sobre os \n\nv\u00e1rios niveis de dados introduzidos. A disponibiliza\u00e7\u00e3o desta informa\u00e7\u00e3o no \n\nformato digital espera-se que contribua para um acesso mais f\u00e1cil e integrado \u00e0s \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n182 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas geot\u00e9cnicas das zonas urbanas e suburbanas de Aveiro por parte \n\nda comunidade em geral. A partir deste elemento, pelo facto de estar integrado \n\nnuma estrutura ArcGis, foi ainda poss\u00edvel, por adi\u00e7\u00e3o de um atributo \n\ncorrespondente \u00e0 geologia, derivar um mapa geol\u00f3gico simplificado e definir um \n\nmapa de risco de liquefac\u00e7\u00e3o, no qual se observou que as zonas de potencial \n\nrisco n\u00e3o est\u00e3o definidas dentro dos limites administrativos do Mun\u00edcipio e surgem \n\nsobretudo na zona Sul do cord\u00e3o dunar e na zona da \"Gafanhas\u201d (tendo em conta \n\na zona digitalizada).  \n\nDurante o desenvolvimento e evolu\u00e7\u00e3o deste trabalho, a Base de Dados \n\nmostrou ser um excelente elemento de apoio \u00e0 gest\u00e3o de risco, mostrando a sua \n\naplicabilidade ao possibilitar o cruzamento das v\u00e1rias informa\u00e7\u00f5es inclu\u00eddas. \n\nExemplos s\u00e3o a determina\u00e7\u00e3o do n\u00famero de constru\u00e7\u00f5es afectadas por uma \n\ncheia  como a que acfectou Aveiro em 2001 (400 no caso considerado); a \n\navalia\u00e7\u00e3o, com base nos elementos dos danos que o sismo e tsunami de 1755 \n\ncausaram nas v\u00e1rias freguesias do Munic\u00edpio, por forma o potencial impacto da \n\nsua repeti\u00e7\u00e3o na \u00e1rea em estudo. No que diz respeito a este \u00faltimo t\u00f3pico, as \n\nfreguesias mais atingidas em 1755 foram a Gl\u00f3ria, S\u00e3o Bernardo, S\u00e3o Jacinto e \n\nVera Cruz e as que mostram ser as mais vulner\u00e1veis actualmente s\u00e3o a Gl\u00f3ria, \n\nSanta Joana e S\u00e3o Jacinto, pelo facto de combinarem elevada densidade \n\npopulacional, elevados danos sofridos em 1755. \n\nFoi ainda elaborada uma an\u00e1lise da vulnerabilidade de cada uma das 14 \n\nfreguesias de Aveiro, face a diversos fen\u00f3menos naturais e tecnol\u00f3gicos como \n\ncheias, derrames de petr\u00f3leo, liquefac\u00e7\u00e3o ou sismo (como o que atingiu Aveiro \n\nem 1755). Esta an\u00e1lise, realizada sempre com recurso \u00e0 Base de Dados \n\ndesenvolvida, culminou na elabora\u00e7\u00e3o de um \u00cdndice Combinado de Risco, a partir \n\ndo qual foi se concluiu que a freguesia da Gl\u00f3ria \u00e9 a mais vulner\u00e1vel de todas, por \n\noposi\u00e7\u00e3o \u00e0 de Eirol, que tem o valor menor. \n\nPara al\u00e9m das vantagens da Base de Dados desenvolvida, importa chamar \n\na aten\u00e7\u00e3o do utilizador final (CMA e UA) desta Geodatabase para as enormes \n\ndiferen\u00e7as de resolu\u00e7\u00e3o e de qualidade dos dados entre os diferentes temas \n\ninclu\u00eddos, dos quais o do Atlas do Ambiente ser\u00e1 porventura o de resolu\u00e7\u00e3o mais \n\nbaixa.  \n\n\n\nCap. VI Conclus\u00f5es e Trabalho Futuro  \n \n\n \n\n \n\n183 \n\n \n\nOutro dos objectivos desta tese passava pela determina\u00e7\u00e3o de um Mapa \n\nde \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental. Este trabalho permitiu elaborar uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de linha de costa entre Mira e Ovar e detalhar um trabalho \n\npreviamente realizado no \u00e2mbito do projecto Europeu EROCIPS.  A classifica\u00e7\u00e3o \n\nproposta revela algumas inconson\u00e2ncias relativamente \u00e0 classifica\u00e7\u00e3o proposta \n\npor esta \u00e1rea. \n\nEste trabalho envolveu ainda o desafio de uma coopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar, \n\nconseguida atrav\u00e9s de parcerias com os Departamentos de Biologia e F\u00edsica, \n\ntendo sido poss\u00edvel incluir a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 modela\u00e7\u00e3o da dispers\u00e3o do \n\nAlastramento de uma mancha de petr\u00f3leo na Ria de Aveiro nesta Base de Dados.  \n\nEspera-se que a Base de Dados a disponibilizar \u00e0 C\u00e2mara Municipal de \n\nAveiro seja uma ferramenta \u00fatil para os habitantes do Munic\u00edpio de Aveiro e para \n\nas entidades municipais para apoio \u00e0 gest\u00e3o do risco natural e tecnol\u00f3gico, assim \n\ncomo se espera que este trabalho possa servir de base no que diz respeito \u00e0 \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da vulnerabilidade de cada uma das freguesias do Munic\u00edpio face \n\na variadas cat\u00e1strofes naturais e tecnol\u00f3gicas. \n\nPensa-se que os objectivos propostos foram atingidos e as mais valias \n\ncurriculares para a autora deste trabalho, obtidas com a realiza\u00e7\u00e3o desta tese \n\nforam enormes. No entanto, h\u00e1 ainda muito para fazer pelo que se prop\u00f5e como \n\ntrabalho futuro: \n\n \n\n\u2022 A finaliza\u00e7\u00e3o do trabalho de coopera\u00e7\u00e3o interdisciplinar iniciado com o \n\nDepartamento de Biologia da Universidade de Aveiro, em particular com a \n\ninclus\u00e3o da cartografia de esp\u00e9cies de fauna e flora na regi\u00e3o, nos mapas \n\nde \u00cdndices de Sensibilidade Ambiental. \n\n\u2022 A conclus\u00e3o da digitaliza\u00e7\u00e3o das restantes 4 cartas de Zonamento \n\nGeot\u00e9cnico de Gomes (1992), cuja finaliza\u00e7\u00e3o permitir\u00e1 elaborar uma \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de cada uma das freguesias quanto \u00e0s caracter\u00edsticas \n\ngeot\u00e9cnicas;  \n\n\u2022 A elabora\u00e7\u00e3o de uma curva de casualidade s\u00edsmica para o sismo de 1755 \n\nem Aveiro, uma vez que permitir\u00e1 definir a probabilidade de ocorr\u00eancia da \n\nrepeti\u00e7\u00e3o potencial deste fen\u00f3meno, que atingiu a regi\u00e3o de Aveiro; \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n\n \n\n184 \n\n \n\n\u2022 A modela\u00e7\u00e3o da propaga\u00e7\u00e3o de uma vaga de tsunami, como a que ter\u00e1 \n\nestado associada ao sismo de 1755, tendo em conta a altimetria e \n\nbatimetria da regi\u00e3o; \n\n\u2022 A avalia\u00e7\u00e3o do impacto potencial de outros riscos tecnol\u00f3gicos, como \u00e9 o \n\ncaso do risco industrial ou do risco associado \u00e0 pipeline de cloreto de vinilo \n\nque atravessa a Ria de Aveiro; \n\n\u2022 A disponibiliza\u00e7\u00e3o na Base de Dados de um mapa da Superf\u00edcie \n\nPiezom\u00e9trica em Aveiro; \n\n\u2022 A elabora\u00e7\u00e3o em detalhe do mapa de Lineamentos Morfol\u00f3gicos e \n\nocorr\u00eancias de campos de g\u00e1s metano a pequena profundidade, pelo facto \n\nde se mostrar de enorme import\u00e2ncia o conhecimento do controle \n\nestrutural que envolve a regi\u00e3o. \n\n\n\n185 \n \n\nBibliografia \n \n\nAbecasis, C.K. (1961). As forma\u00e7\u00f5es lagunares e os seus problemas de engenharia do litoral. \nInstituto Superior T\u00e9cnico, Lisboa. \n\nAERC (2003). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o Centro, INE.  \n\nAERN (2003). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o Norte, INE. \n\nAlves, T., Moita, C., Sandnes, F., Cunha, T., Monteiro, J. e Pinheiro, L. (2006). Mesozoic-Cenozoic \nevolution of North atlantic continental-slope basins: The Peniche Basin, western Iberian \nmargin, AAPG Bulletin, v90, n1, 31-60 \n\nAPA (2002). Guia do Porto de Aveiro, Gabinete de Apoio \u00e0 Estrat\u00e9gia, comunica\u00e7\u00e3o, Imagem e \nMarketing. \n\nAPA (2005). Plano de Recep\u00e7\u00e3o e Gest\u00e3o de Res\u00edduos. www.portodeaveiro.pt. \n\nAssis, S. (s/data). Apontamentos da disciplina de Agrometeorologia,  Universidade Federal de \nPelotas, cap. fen\u00f4menos meteorol\u00f3gicos adversos. \n\nAzer\u00eado, A. C., Duarte, L.V., Henriques, M.H. e Manuppella, G. (2003). Da din\u00e2mica continental no \ntri\u00e1ssico aos mares do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio. Instituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa. \n\nAzer\u00eado, A.C., Duarte, L.V., Henriques, M.H., Manuppella, G. (2003). Da din\u00e2mica continental no \nTri\u00e1ssico aos mares do Jur\u00e1ssico Inferior e M\u00e9dio, Cadernos de Geologia de Portugal, \nInstituto Geol\u00f3gico e Mineiro, Lisboa \n\nAzer\u00eado, A.C., Wright, V.P., Ramalho, M.M. (2002). The Middle-Late Jurassic forced regression \nand disconformity in central Portugal: eustatic and climatic effects on a carbonate ramp \nsystem, Sedimentology, 49, 1339-1370. \n\nAzevedo (2007). Apontamentos de Geologia de Portugal. (n\u00e3o publicado), Universidade de Aveiro \n\nBaptista, M. A. et al. (2003). New study of the 1755 earthquake source based on multichannel \nseismic survey data and tsunami modelling. Natural Hazards and Earth System Sciences. \n\nBenta, A. A. (2007). Aspectos do Comportamento Geomec\u00e2nico da Forma\u00e7\u00e3o \u201cArgilas de Aveiro\u201d, \nUniversidade de Aveiro, Aveiro. \n\nBernardes, C. M. (1992). A Sedimenta\u00e7\u00e3o durante o Jur\u00e1ssico Superior entre o Cabo Mondego e o \nBaleal (Bacia Lusitana): modelos deposicionais e arquitectura sequencial. Tese de \nDoutoramento, Dep. Geoci\u00eancias, Univ. Aveiro. \n\nBettencourt, P. &amp; \u00c2ngelo, C. (1992). Faixa costeira Centro Oeste (Espinho - Nazar\u00e9): \nenquadramento geomorfol\u00f3gico e evolu\u00e7\u00e3o recente. Geonovas, n\u00ba especial 1 (A Geologia e \no Ambiente), Lisboa, 7-30.  \n\nBezzeghoud, M., Borges, J. F., Caldeira, B. (s/data). Riscos S\u00edsmicos em Portugal, Departamento \nde F\u00edsica e Centro de Geof\u00edsica de \u00c9vora. \n\nBineli, A., Sais, A. &amp; Gon\u00e7alves, R. (2007). Banco de dados geogr\u00e1fico para cidades de pequeno \nporte: estudo de caso da Cidade de Andradras, Anais XIII Simp\u00f3sio Brasileiro de \nSensoriamento Remoto, Florian\u00f3polis, Brasil, 5121-5126. \n\nBoillot, G. &amp; Malod, J. (1988). The North and North-West Spanish Continental Margin: a review. \nRev. Soc. Geol. Espana, n\u00ba1, 295-316. \n\nCallapez, P. (2006). A Bacia Lusitaniana: Evolu\u00e7\u00e3o paleogeogr\u00e1fica p\u00f3s-rift (Cret\u00e1cico Superior) \nIn: Dias, R., Ara\u00fajo, A., Terrinha, P. e Kullberg, J.C. (Eds.), Geologia de Portugal no \ncontexto da Ib\u00e9ria, Universidade de \u00c9vora, \u00c9vora, 359-361. \n\nCarreira, L. P. (2005). Apontamentos de Mecanica dos Solos II, Escola Superior de Tecnologia e \nGestao de Leiria. \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n186 \n \n\nCarreira, P.M.M. et al. (s/ data). Caracteriza\u00e7\u00e3o Paleoclim\u00e1tica e Paleodin\u00e2mica do Sistema \nMultiaqu\u00edfero Cret\u00e1cico de Aveiro atrav\u00e9s da aplica\u00e7\u00e3o de Is\u00f3topos Ambientais. \n\nCarvalho , M. (1999). Povoamento e vida material no concelho de Aveiro - Apontamentos para um \nestudo hist\u00f3rico-topon\u00edmico, Universidade de aveiro, Aveiro. \n\nCarvalho, A., Costa, A. &amp; Oliveira, C. (2004). Modelos Estoc\u00e1sticos com ruptura progressiva de \nfalhas para a caracteriza\u00e7\u00e3o da ac\u00e7\u00e3o s\u00edsmica -  Apica\u00e7\u00e3o ao sismo de Lisboa de 1 de \nNovembro de 1755, Lisboa.  \n\nCastro, J. (2006). Prospec\u00e7\u00e3o e Pesquisa de Hidrocarbonetos na Bacia Lusit\u00e2nica. Universidade \nde Aveiro, Aveiro, 18-69 \n\nCCDRC (1999). Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga, Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional do Centro, 17-26 e 51-55. \n\nCerqueira, E., Abrah\u00e3o, S., Sousa, M., Queiroz, D., Pinto, F. (2005). An\u00e1lise do Modelo Digital de \nEleva\u00e7\u00e3o gerado utilizando T\u00e9cnica de Geoestat\u00edstica, 3\u00b0 Simp\u00f3sio Internacional de \nAgricultura de Precis\u00e3o \n\nCoelho et al. (2007). Defini\u00e7\u00e3o de Zonas de Risco na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o AMRIA. (cd-rom) \n\nDGA (1999) - Relat\u00f3rio do Estado do Ambiente, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente, 299-304. \n\nDGA (2006).  Relat\u00f3rio de Estado do Ambiente 2006, Direc\u00e7\u00e3o Geral do Ambiente, Cap. Riscos \nNaturais.  \n\nDias, J. (1993).  Estudo de Avalia\u00e7\u00e3o da Situa\u00e7\u00e3o Ambiental e Proposta de Medidas de \nSalvaguarda para a Faixa Costeira Portuguesa (Geologia Costeira). \n\nDias, J. (2000).  Sismos e Sismicidade de Portugal. Elementos de apoio Geologia Ambiental. Site: \nw3.ualg.pt/~jdias/GEOLAMB \n\nDIAS, J. M. (2005). Apontamentos da disciplina de Oceanografia Costeira. Universidade de Aveiro, \nAveiro. \n\nDias, J.A., Bernardes, C.A.&amp; Boto, A. (1998). Causas e Efeitos da eros\u00e3o Litoral entre a Costa \nNova e Mira, Associa\u00e7\u00e3o portuguesa de ge\u00f3logos. \n\nDias, J.M., Ferreira, \u00d3. M. F. &amp; Pereira, A.P.R. (1994). Estudo Sint\u00e9tico de Diagn\u00f3stico da  \nGeomorfologia e da Din\u00e2mica Sedimentar dos Tro\u00e7os Costeiros entre Espinho e Nazar\u00e9, \n1994 , 189-205. \n\nDRAC (1998) \u2013 Plano da Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente do \nCentro, pp 31. \n\nEskes, S. J. T., Crestana, S. (1996). Uma abordagem probabil\u00edstica para quantificar o movimento \nde solutos no solo em uma escala de bacia hidrogr\u00e1fica, Centro Nacional de Pesquisa e \nDesenvolvimento de Instrumenta\u00e7\u00e3o agropecu\u00e1ria, n\u00ba9, 1-6. \n\nESTIG (s/data). Apontamentos de Topografia, Escola Superior de Tecnologia e Gest\u00e3o de Beja. \n\nFDR (s/data).Apontamentos de Fotogeologia e Detec\u00e7\u00e3o Remota, Universidade de Aveiro, Aveiro. \n\nFelizes, 2008 -  Carta de Riscos em Portugal Continental.  \n\nFilipe, T. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o e Refor\u00e7o S\u00edsmico de Edificios de Bet\u00e3o Armado - Aplica\u00e7\u00e3o a um \nedificio da rede de telecomunica\u00e7\u00f5es do Algarve, Instituto superior T\u00e9cnico, Lisboa. \n\nGaspar, J. A. (2005). Cartas e Projec\u00e7\u00f5es Cartogr\u00e1ficas, 3\u00aa Edi\u00e7\u00e3o, Mafra, LIDEL. \n\nGomes, L. (1992). Zonamento Geot\u00e9cnico da \u00e1rea Urbana e Suburbana de Aveiro, Universidade \nde Aveiro, Aveiro. \n\nGon\u00e7alves, F. (1980). Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Geologia de Portugal, Instituo Nacional de Investiga\u00e7\u00e3o \nCient\u00edfica, Lisboa. \n\nIM (2008). Boletim Cclimatol\u00f3gico Mensal de  Julho de 2008. Instituto de Meteorologia. \n\n\n\nBibliografia \n\n \n \n \n\n187 \n \n\nKullberg, J.C. (2000). Evolu\u00e7\u00e3o Tect\u00f3nica Mesoz\u00f3ica da Bacia Lusitaniana. Tese de \nDoutoramento, Fac. Ci\u00eancias e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa. \n\nKullberg, J.C., Rocha, R., Soares, A.F., Rey, J., Terrinha, P., Martins, L., Callapez, P. (2006). A \nBacia Lusitaniana: Estratigrafia, Pelaogeografia e Tect\u00f3nica. In: Dias, R., Ara\u00fajo, A., \nTerrinha, P. e Kullberg, J.C. (Eds.), Geologia de Portugal no contexto da Ib\u00e9ria, \nUniversidade de \u00c9vora, \u00c9vora, 317-368. \n\nLaima, F.D. (1989). Potencialidades Petrol\u00edferas da Bacia Lusitana, III Congresso Brasileiro de \nGeoqu\u00edmica. Gabinete para a pesquisa e Explora\u00e7\u00e3o de Petr\u00f3leo, Lisboa. \n\nLauverjat, J., Carvalho, J.M &amp; Marques de silva, M. A. (1983). Contribui\u00e7\u00e3o para o estudo \nhidrogeol\u00f3gico da regi\u00e3o de Aveiro, Bol.Soc. Geolo. Portugal. Lisboa, vol.XXIV \n\n Marques da Silva, M.A. (1990). Hidrogeologia del Sistema Multiacuifero Cretacico del Bajo vouga \n\u2013 Aveiro (Portugal). Universidade de Barcelona. \n\nMarques da Silva, M.A. (1992). Camadas-guia do Cret\u00e1cico de Aveiro e sua import\u00e2ncia \nhidrogeol\u00f3gica. Geoci\u00eancias, Rev. Universidade de Aveiro, vol.7, fasc. (1-2), 111-124 \n\nMcMaster, R. And Shea, S. (1992). Generalization in Digital Cartography. Association of American \nGeographers, Washington, USA. \n\nMelo, M.T. (2002). Modelo matem\u00e1tico de fluxo e transporte de massa do sistema multiaqu\u00edfero \nCret\u00e1cico da regi\u00e3o de Aveiro (Portugal). Universidade de Aveiro, Aveiro. \n\nMendes, R. (2008). Modela\u00e7\u00e3o num\u00e9rica da dispers\u00e3o de hidrocarbonetos na Ria de Aveiro, \nUniversidade de Aveiro, Aveiro. \n\nMiranda, J.M., Baptista; M.A., Matias, L.M. &amp; Costa, P.T. (s/data). Apontamentos sobre Riscos \nNaturais, Instituto Dom Luiz, Cap. Risco S\u00edsmico. \n\nMOPTC (2008) -  Sistema Nacional de Controlo de Tr\u00e1fego Mar\u00edtimo VTS costeiro e portu\u00e1rio, \nPa\u00e7o de Arcos. \n\nMOPTC, 2006 - Orienta\u00e7\u00f5es Estrat\u00e9gicas para o Sector Mar\u00edtimo Portu\u00e1rio, Minist\u00e9rio das Obras \nP\u00fablicas, Transportes e Comunica\u00e7\u00f5es, Secretaria de Estado dos Transportes. \n\nMota, M. (2003). O Papel da Detec\u00e7\u00e3o Remota na Monitoriza\u00e7\u00e3o de Manchas de Petr\u00f3leo no Mar, \nISEGI, Universidade Nova de Lisboa. \n\nMougenot, D. (1989). Geologia da Margem Portuguesa. Instituto Hifdrogr\u00e1fico, Lisboa \n\nMour\u00e3o, J. (2005). \u201cA Geografia na Gest\u00e3o e na Preven\u00e7\u00e3o dos Riscos Naturais e Tecnol\u00f3gicos\u201d,  \nUniversidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias. \n\nMuchangos, E.S. (2008). Planifica\u00e7\u00e3o e Execu\u00e7\u00e3o de uma Campanha de Reflex\u00e3o S\u00edsmica \nMulticanal 3-D numa \u00e1rea com ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Universidade de aveiro, Aveiro, 6-21 \n\nOliveira, C. S. (2008). Review of the 1755 Lisbon Earthquake Based on Recent Analyses of \nHistorical Observations (n\u00e3o publicado). \n\nOPDS, 2001 \u2013 Horizontes Sociais, Observat\u00f3rio Permanente do Desenvolvimento Social. \n\nPena dos Reis, R., Corrochano, A., Bernardes, C., Cunha, P. &amp; Dinis, J.L. (1992). O meso-\ncenoz\u00f3ico da margem atl\u00e2ntica portuguesa. Guias de las excursiones geol\u00f3gicas, III \nCongreso Geologico de Espana y VIII Congreso Latinoamericano de Geologia, Universidade \nde Salamanca, 115-138. \n\nPinheiro L.M., Whitmarsh R.B., Miles P.R. (1992) The Ocean-Continent Transition off the Western \nContinental Margin off Iberia. Part II. Crustal Structure in the Tagus Abyssal Plain. \nGeophysical J. International. 109, 106-124. \n\nPinheiro, L.M., Wilson, R.C.L., Pena dos Reis, R., Whitmarsh, R.B. e Ribeiro, A. (1996). The \nWestern Iberia Margin: A Geophysical and Geological Overview. Proceedings of the Ocean \nDrilling Program, Scientific Results, Vol. 149, National Science Foundation, Canada, 3-31 \n\n\n\nBase de Dados Geoambiental SIG para apoio \u00e0 Gest\u00e3o do Risco na Regi\u00e3o de Aveiro  \n\n \n \n\n188 \n \n\nPinto, F. (s/data). Evolu\u00e7\u00e3o da Eros\u00e3o Costeira no Contexto Europeu, Faculdade de Engenharia \nda Universidade do Porto. \n\nPinto, J. (2004). Participa\u00e7\u00e3o social e Educa\u00e7\u00e3o Ambiental: Os Processos participativos nas \nestrat\u00e9gias locais de sustentabilidade, Universidade de Santiago de Compostela. \n\nPMUE (s/data). Factos e N\u00fameros de Portugal, Pol\u00edtica Mar\u00edtima da Uni\u00e3o Europeia, Comiss\u00e3o \nEuropeia Direc\u00e7\u00e3o-Geral da Pesca e dos Assuntos Mar\u00edtimos. \n\nPress, F., Siever, R, Grotzinger, J., Jordan, T (2006).  Para entender a Terra, Porto Alegre  \n4\u00aaedi\u00e7\u00e3o, Bookman. \n\nPROT-Algarve (2004). Aprecia\u00e7\u00e3o do Risco S\u00edsmico no Algarve, Plano Regional de Ordenamento \ndo Territ\u00f3rio, Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do Algarve, Minist\u00e9rio \ndo Ambiente, do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Desenvolvimento Regional, Volume \nII,ANEXO J. \n\nRey, J., Dinis, J., Callapez, P., Cunha, P. (2006) \u2013 Da rotura continental \u00e0 margem passiva. \nComposi\u00e7\u00e3o e evolu\u00e7\u00e3o do Cret\u00e1cico de Portugal. Cadernos de Geologia de Portugal, \nINETI.  \n\nRibeiro, A., Antunes, M.T., Ferreira, M.P., Rocha, R.B., Soares, A.F., Zbyszewski, G., Moitinho de \nAlmeida, J.H., Carvalho, D., Monteiro, J.H. (1979) - Introduction a la G\u00e9ologie G\u00e9nerale du \nPortugal. Serv. Geol. Portugal, Lisboa, 114 pp \n\nRocha. F. (1993). Argilas aplicadas a estudos Litoestratigr\u00e1ficos e Paleoambientais na Bacia \nSedimentar de Aveiro. Universidade de Aveiro, Aveiro, 35-63 \n\nSalamuni, E. &amp; Stellfeld, M.C. (2001). Banco de Dados Geol\u00f3gicos Geo-referenciados da Bacia \nSedimentar de Curitiba (pr) como base de Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fica (SIG), \nUniversidade Federal do Paran\u00e1, Boletim Paranaense de Geoci\u00eancias, n. 49, 29.  \n\nSarmento, C. &amp; Cardoso, A. (2006). Testemunhos hist\u00f3ricos da influ\u00eancia do terramoto de 1755 na \nLaguna de Aveiro. Rev. Assoc. Portuguesa de Riscos, Preven\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a, Territorium \n13, 93-104 \n\n Site: http://regioes.blogspot.com/2006_05_01_archive.html  \n\nSouza, L., Nogueira, F., Cerri, L. (2008). Aplica\u00e7\u00e3o da Geologia de Engenharia na redu\u00e7\u00e3o de \nrisco geol\u00f3gico urbano em Itapecerica da Serra - SP: estudo de caso, Rev. Escola de \nMinas, Ouro Preto, vol.61 no.2, 121-128. \n\nTavares, A., S\u00e1, A. (2007). O Planeta Terra nas nossas m\u00e3os; Ci\u00eancias da Terra para a \nSociedade. \n\nTeixeira, F. (1997). Contribui\u00e7\u00e3o dos M\u00e9todos Geof\u00edsicos para o estudo da Evolu\u00e7\u00e3o Geol\u00f3gica da \nRia de Aveiro e da Plataforma Continental adjacente, Universidade de Aveiro, Aveiro, 8-36 \n\nTerrinha et al. (2003). Tsunamigenic-seismogenic structures, neotectonics, sedimentary processes \nand slope instability on the southwest Portuguese Margin, Marine Geology 195, ELSEVIER, \n55-73. \n\nTimb\u00f3, M. (2001). Apontamentos de Cartografia, Universidade Federal de Minas Gerais. \nTizzard, L. (2007). The contribution to Atmospheric Methane from sub-seabed sources in the UK \n\nContinental Shelf, School of Marine Science and Tecnology. \n\nVera, J.A., Ancochea, E., Barnolas, A., Bea, F., Calvo, J.P., Civis, J., De Vicente, G., Fern\u00e1ndez-\nGianotti, J., Garcia-Cort\u00e9z, A., P\u00e9rez-Esta\u00fan, A., Pujalte, V., Rodr\u00edguez-Fern\u00e1ndez, L.R., \nSopena, A., Tejero, R. (2004) - Introducci\u00f3n. In: Vera, J.A. (Eds.). Geolog\u00eda de Espa\u00f1a. \nSGE-IGME, Madrid, 3-17. \n\nVieira, R.A. (2001) Geologia e estratigrafia das Bacias Sedimentares portuguesas \u2013 perspectivas \npara a prospec\u00e7\u00e3o e pesquisa de pet\u00f3lro em Portugal. Gabinete para a Pesquisa e \nExplora\u00e7\u00e3o do Petr\u00f3leo. \n\nWilson, R., Hiscott, R., Willis, M., Gradstein, F. (1989) \u2013 The Lusitanian Basin of west central \nPortugal: Mesozoic and Terciary tectonic, stratigraphic and subsidence history. In: A. \n\n\n\nBibliografia \n\n \n \n \n\n189 \n \n\nTankard &amp; H. Balkwill (Eds), Extensional tectonics and stratigraphy of the North Atlantic \nargin. Mem. AAPG, 46, 341-361. \n\nZitellini et al. (2004). Neogene through Quaternary Tectonic Reactivation of SW Iberian Passive \nMargin, Pure and Applied Geophysics, 161. \n\n \n \nRefer\u00eancias da Internet \n \n\n\u2022 ANPC - www.proteccaocivil.pt \n\u2022 Atlas do ambiente - http://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp \n\u2022 CCDRC - http://www.ccdrc.pt/ \n\u2022 EMEPC - http://www.emepc.gov.pt/ \n\u2022 ESRI - http://www.esri-portugal.pt/ \n\u2022 EUROCIPS - http://www.erocips.org/pt/intro.htm \n\u2022 IGeoE \u2013 www.igeoe.pt \n\u2022 IM \u2013 www.meteo.pt \n\u2022 INE \u2013 www.ine.pt \n\u2022 INETI \u2013 www.ineti.pt \n\u2022 NOAA \u2013 www.noaa.gov \n\u2022 REFER \u2013 www. Refer.pt \n\u2022 SECURRia - http://sig.cm-aveiro.pt/smiga/securria/viewer.htm \n\u2022 SPB (Seguran\u00e7a de Pessoas e bens) - http://inseguranca.no.sapo.pt/ \n \n\u2022 Aplica\u00e7\u00e3o GoogleEarth \n \n \n \n \n\n \n\n \n \n\n\n\n \n\n\n\n \n\nAnexo 1 \u2013 Cria\u00e7\u00e3o de uma Personal Geodatabase, de uma Feature Dataset e \n\nde uma Feature Class. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCria\u00e7\u00e3o \nda \n\nGeodata\n\nbase \n\nNo direct\u00f3rio onde se pretende criar a \nGeodatabase: \n \n\nArcCatalog>New>Personal \nGeodatabase \n\n \nObs.: N\u00e3o \u00e9 preciso definir quaisquer \ntipo de propriedades espec\u00edficas. \n\n \n\n \n \n\nCria\u00e7\u00e3o \nda \n\nFeature \n\nDataset \n\nPar\u00e2metros a definir: \n \n1) Dar nome; \n \n2) Definir o sistema de coordenadas \n(Neste caso, Datum 73_Hayford-\nGauss_IPCC): \n \nProjected Coordinate system>national \nGrids>Datum 73 Hayford Gauss IPCC. \n\n \nObs.: Tamb\u00e9m se pode importar o \nsistema de projec\u00e7\u00e3o de outro \nelemento. \n \n3) Definir o sistema de coordenadas \nvertical (Mar\u00e9grafo de Cascais): \n \n\nEurope > Cascais \n \n4) Definir a toler\u00e2ncia XY e Z, para \nidentificar a resolu\u00e7\u00e3o e pormenor \nm\u00e1ximo com que um elemento \ncartogr\u00e1fico pode ser representado. \n \nDada a escala de trabalho, 1:10 000, \noptou-se por utilizar o valor de 0.2 m, o \nque quer dizer que se disp\u00f5e de 10 \nunidades de resolu\u00e7\u00e3o at\u00e9 atingir o \nlimite de acuidade visual para a \nrepresenta\u00e7\u00e3o cartogr\u00e1fica.. \n\n \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\n \n\n \n\nCria\u00e7\u00e3o \nda \n\nFeature \n\nClass \n \n \n\n \n \nOp\u00e7\u00e3o A - Cria\u00e7\u00e3o de Feature Class \noriginal \n \n1) Criar a Feature Class: \n \n\nArcCatalog>New>Feature Class \n \n \n\n2 ) Criar atributos. \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nOp\u00e7\u00e3o B - Importa\u00e7\u00e3o de Feature Class \nou de shape file j\u00e1 existente. \n \n2) Selecionar o ficheiro de partida no \nArcCatalog e export\u00e1-lo: \n \n\nExport > To geodatabase (single) \n \n3) Indicar local de destino e o nome a \ndar \u00e0 nova Feature Class criada.  \n\n \n\n \n\n\n\nAnexo 2 - Georeferencia\u00e7\u00e3o de um raster. \n\n \n\n1. Verificar se as cartas t\u00eam algum elemento gr\u00e1fico que identifique o sistema \n\nde coordenadas. As CZG utilizadas apresentam nos seus quatro extremos \n\n(v\u00e9rtices das cartas) coordenadas exactas e ainda algumas marcas \n\ninterm\u00e9dias (Figura A2.1). O sistema de coordenadas base da carta \u00e9 o \n\nDatum 73_IPCC, em coordenadas rectangulares UTM; \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura A2.1: Identifica\u00e7\u00e3o de elementos cartogr\u00e1ficos no mapa. \n\n \n\n2. Criar uma Feature Class do tipo Point Features (no ArcCatalog), na qual \n\nser\u00e3o definidos os pontos de coordenadas conhecidas. Os quatro v\u00e9rtices \n\nde coordenadas exactas s\u00e3o suficientes para que o mapa seja \n\ngeoreferenciado no ArcMap, no entanto o uso de mais pontos (p.ex. as \n\nmarcas interm\u00e9dias) ser\u00e1 vantajoso; \n\n3. Importar o mapa e a Feature Class para o projecto criado no ArcMap; ao \n\nimportar o mapa aparece um aviso referente \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de pir\u00e2mides1, clicar \n\n\u201cY\u201d; \n\n                                                 \n1\n As pir\u00e2mides est\u00e3o associadas com a estrutura de armazenamento de um \"raster\" no ArcGis. Trata-se de \n\numa estrutura de dados que permite o r\u00e1pido \"pan &amp; zoom\" sobre uma imagem digital e georeferenciada de \n\ngrandes dimens\u00f5es. \n\n \n\nMarcas Interm\u00e9dias \n\nCoordenadas no extremo do mapa \nDatum 73_IPCC; M,P (Melri\u00e7a) \n\n\n\n4. Clicar \u201dOk\u201d no aviso referente a \u201cunknown spatial reference\u201d; \n\n5. Identifica\u00e7\u00e3o dos pontos de coordenadas conhecidas. Em primeiro lugar \u00e9 \n\npreciso activar a ferramenta que permite fazer a georeferencia\u00e7\u00e3o  de \n\nmapas, clicando na barra superior e com o bot\u00e3o direito activar \n\nGeoreferencing. Um segundo passo \u00e9 fazer zoom \u00e0 imagem para que a  \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o do ponto seja a mais exacta poss\u00edvel. Para isso clicar no \u00edcone \n\nda imagem, na tabela de conte\u00fados e seleccionar \u201cZoom to raster \n\nresolution\u201d (Figura A2.2); \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura A2.2: Imagem explicativa de como activar o Georeferencing e como fazer zoom to \n\nraster resolution, necess\u00e1rios \u00e0 georeferencia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6. A partir da Barra de Ferramentas de Georeferencing, clicar em \u201cAdd \n\nControl Points\u201d. Fica dispon\u00edvel um s\u00edmbolo no cursor em forma de cruz. \n\nDeve \u201cpicar-se\u201d o ponto com o bot\u00e3o esquerdo do rato e seguidamente \n\ncom o direito sem mover o rato. Aparecer\u00e1 uma caixa, e escolhendo a \n\nop\u00e7\u00e3o \u201cInput X and Y\u201d, colocam-se as coordenadas do ponto (Figura A2.3). \n\nRepetir o procedimento para todo os pontos a georeferenciar; \n\n \n\n                                                                                                                                                    \n \n\nZoom to Raster Resolution \n\nActivar Georeferencing \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nFigura A2.3: Imagem explicativa de fazer o input dos pontos de controle, necess\u00e1rios \u00e0 \n\ngeoreferencia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n7. Na Link table2 (\u00edcone do lado direito de Add Control Points) \u00e9 poss\u00edvel ver \n\nos pontos \u201cpicados\u201d e o Total RMS error, que faz uma rela\u00e7\u00e3o entre os \n\npontos. Quanto menor for esse valor, mais exacta \u00e9 a georeferencia\u00e7\u00e3o \n\n(Figura A2.4). \n\n \n\n \n\nFigura A2.4: A Link Table onde se acede ao erro RMS e aos pontos de controle \n\nadicionados. \n\n \n\n8. Guardar a georeferencia\u00e7\u00e3o dos mapas, fazendo \u201cSave\u201d. Neste trabalho foi \n\ncriada uma pasta externa \u00e0 geodatabase, designada Geotecnia, com um \n\nsubdirect\u00f3rio designado ficheiros de georeferencia\u00e7\u00e3o para cartas onde \n\nestes ficheiros texto (.txt) s\u00e3o guardados; \n\n9. No final fazer \u201cupdate georeferencing\u201d para que o ficheiro raster assuma de \n\nforma permanente a georeferencia\u00e7\u00e3o (Figura A2.5). \n\n \n\n                                                 \n2\n A Link Table estabelece a rela\u00e7\u00e3o entre (as coordenadas) dos pontos imagem e as respectivas coordenadas-\n\nsolo. \n\n\n\n \nFigura A2.5: Imagem explicativa de como fazer o update da georeferencia\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 \u201cpicagem\u201d de pontos, \u00e9 importante  ter em aten\u00e7\u00e3o que \u00e9 \n\nprefer\u00edvel n\u00e3o marcar um ponto que se denota visivelmente distorcido, utilizando \n\nna sua vez um ponto no interior da carta, de prefer\u00eancia o mais pr\u00f3ximo do \u201ccanto \n\ndistorcido\u201d (caso da georeferencia\u00e7\u00e3o do Zonamento Geot\u00e9cnico da Barra). Para \n\nseleccionar a melhor solu\u00e7\u00e3o deve-se observar como variam os erros residuais na \n\nLink Table. \n\n \n\n\n\nAnexo 3 - Prepara\u00e7\u00e3o da Feature Class \u201cSondagens _compilacao\u201d \n\n \n\n1: Importar o ficheiro Excel Sondagens_Edition, para o ArcGis, usando o \n\nArcCatalog. \n\n\u2022 Importar o ficheiro no ArcCatalog; \n\n\u2022 Clicar sobre a folha de trabalho onde est\u00e3o os dados com o bot\u00e3o direito e \n\nescolher \u201cCreate Feature Class ----> From XY Table\u201d (Figura A3.1); \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura A3.1: Imagem explicativa de como criar uma Feature Class a partir de um \n\nficheiro excel. \n\n \n\n2: Preencher no Quadro da Figura IV.43. Nas colunas Excel, \u201cXfield\u201d e \u201cYfield\u201d, \n\ncolocar a identifica\u00e7\u00e3o da coluna que tem as coordenadas do furo. No campo \n\n\u201cZfield\u201d deixar \u201c<none>\u201d, porque n\u00e3o estamos a trabalhar com 3 dimens\u00f5es; \n\n\u2022 Definir o Sistema de Coordenadas \u2013 Projec\u00e7\u00e3o UTM; Datum WGS84 - \n\nclicando no bot\u00e3o \u201cCoordinate System of Input Coordinates\u201d (Figura \n\nA3.2); \n\n\u2022 Definir o nome e localiza\u00e7\u00e3o para o  ficheiro de sa\u00edda a ser criado \u2013 \n\n\u201cSondagens _compilacao\u201d (Figura A3.2). \n \n\n\n\n \n\nFigura IV.43: Painel que permite a cria\u00e7\u00e3o de uma Feature Class a partir de um \n\nficheiro Excel. \n\n \n\n\n\nCarta Preliminar de Risco para Aveiro \n Catarina Lemos \n\nMaio 2008 1\n\n \n \nAnexo 4 \u2013 Ficha de Campo  \n \n \nZona:___________________________ \nN\u00famero da foto:___________________ \nMinuto do filme: __________________ \nData: ___________________________ \nCoordenadas da foto: \n________________________________ \n________________________________ \n \nEnquadramento geol\u00f3gico \n \nZonas pantanosas \nZonas tidais \nIlhas barreira \nPraia de areia quase inexistente \nZonas estuarinas aplanadas \nZona de Praia \n \nLinha de costa \n \nEm eros\u00e3o exposta \nDe areia \nCom afloramentos argilosos \nPraia baixo declive \nPraia alto declive \n \nGeologia  \n \nAreia de praia quartzoza grao medio \nAreia de praia quartzoza gr\u00e3o fino \nArgilas ricas em mat\u00e9ria org\u00e2nica \n \nFlora existente: \n \nAus\u00eancia de vegeta\u00e7\u00e3o \nPouca vegeta\u00e7\u00e3o  \nVegeta\u00e7\u00e3o nao abundante \nMuita vegeta\u00e7\u00e3o \nVegeta\u00e7\u00e3o dunar \nVegeta\u00e7\u00e3o rasteira \nReserva natural \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \nInfraestruturas presentes: \n \nS\u00f3lidas  \nM\u00e9dias \nFr\u00e1geis \nZonas de enrocamento  \nExpostas ao mar \nMediamente expostas \nProtegidas do mar.  \nDist\u00e2ncia m\u00e9dia ao mar:____________m \nZona habitacional perto da costa: Existente    \nPouco significativa   Abundante \nTurismo (caf\u00e9s, parques de campismo,etc.) \n \nFauna existente: \n \nCrust\u00e1ceos \np\u00e1ssaros \n \nZonas de \nrecrea\u00e7\u00e3o:_____________________________ \n \n \nObserva\u00e7\u00f5es: \n________________________________\n________________________________\n________________________________\n________________________________ \n\n\n\tCapas.pdf\n\tIndice.pdf\n\tIndice de Quadros.pdf\n\tIndice de Figuras.pdf\n\tCap\u00edtulo I.pdf\n\tlimpo.pdf\n\tCap\u00edtulo II.pdf"}]}}}