{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17976"}, {"@name": "filename", "#text": "24811_1989%20A%20mais%20antiga%20representa%c3%a7%c3%a3o%20de%20Equus%20do%20Vale%20do%20Tejo.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Almansor - Revista de Cultura \nISS 0870-0249 \n\nPropriedade \nC\u00e2mara Municipal de Montemor-o-Novo \n\nRedac\u00e7\u00e3o e Administra\u00e7\u00e3o \nBiblioteca Municipal de Montemor-o-Novo \nLargo de S. Jo\u00e3o de Deus - 7050 Montcmor-o-Novo \n\nComposi\u00e7\u00e3o \nPUBLIARVIS, Publicidade e Artes Visuais, Ld~ \nLargo do Munic\u00edpio, 35 - 12 - 7300 Portalegre \n\nImpress\u00e3o \nCOGRAPOR, Gr\u00e1fica de Portalegre, Ld~ \nRua do Arco, n2 20 - 7300 Portalegre \n\nCoordena\u00e7\u00e3o \nJorge Fonseca \n\n4 \n\n\n\nA MAIS ANTIGA REPRESENTA\u00c7\u00c3O DE EQ-VUS \nDO VALE DO TEJO \n\n\u00b7M\u00e1rio Varela Gomes \n\u2022\u2022 Jo\u00e3o Lu\u00eds Cardoso \n\n1. Introdu\u00e7\u00e3o \nT\u00eam sido publicadas fotografias e, mesmo, decalques, mais ou menos completos, de \n\num sector da rocha 155 de Fratcl que incluem uma importante figura\u00e7\u00e3o de equ\u00eddeo(1). \nContudo, a sua an\u00e1lise em tennos de uma consequente identifica\u00e7\u00e3o zool\u00f3gica e poss\u00edvel \ninterpreta\u00e7\u00e3o comportamental, ou etol\u00f3gica, n\u00e3o foi , ainda, realizJlda \n\nO trabalho agora apresentado pretende adicionar a abordagem deste tipo de infonna-\n\u00e7Io aos atributos estil\u00edsticos, t\u00e9cnicos e morfol\u00f3gicos, tal como \u00e0 sua inser\u00e7\u00e3o estra-\ntigr\u00e1fica, de modo a melhor podennos tentar a integra\u00e7\u00e3o daquela representa\u00e7\u00e3o, tanto \n110 seu contexto paleontol\u00f3gico e paleo-ambicntal, como cultural. \n\n1. Descri\u00e7\u00e3o \nA figura de equ\u00eddeo, objecto deste estudo, encontra-se gravada numa extensa \n\nsuperfIcie da bancada que se desenvolve junto ao rio Tejo, na zona da esta\u00e7\u00e3o de caminho \nde ferro de Fratel, pertencente ao complexo xisto-grauv\u00e1quico das Beiras, de idade ante-\nOrdovCcica. Situava-se a cerca de 20m do leito do rio, no tro\u00e7o jusante da denominada \nesta\u00e7\u00e3o de arte rupestre de Fratel, e foi-lhe atribu\u00edda o n\u00famero de ordem 155. O local \n\n(I) Num estudo monogr\u00e1fico desta rocha (Baptista, 1981), n\u00e3o s\u00f3 se omitiram ou decalcaram mal algumas \niDponan\\e. figuras como, bem pior, se interpretaram erradam~ as principais sobreposi\u00e7\u00f5es observadas, o que \nconduziu a conclus\u00f5es muito incorre\u00e1as. \n\nTamb\u00e9m a alribui\u00e7io que o mesmo autor faz de uma representa\u00e7io zoom6rfica, bastante incompleta, ao \npacro Equus, n\u00e3o pode, por falta de caracteres que a definam, ser aceite. A import\u00e2ncia desta superf\u00edcie \ndealradI, como de todas as outras da Arte do Vale do Tejo, requer rigorosos e aturados estudos, suportados por \n1l1li an\u00e1lise serena e segura que n\u00e3o ceda a pressas, primazias, e inova\u00e7\u00f5es f\u00e1ceis, nem a deslumbramentos ou \numotividades que deturpem os testemunhos existentes. \n\n\u2022 Director do Museu de Arqueologia de Monterrwr-o-Novo . \n\u2022\u2022 U,\u00fcversidade Nova de Lisbo.a-Faculdade de Ci\u00eancias e Tecnologia. \n\nBolseiro do lN l.C. \n\n167 \n\n\n\n168 \n\n\u2022 1-6 \n\n\u2022 6-20 ~ \n\u2022 21-50 \\J7 . ,00 \n\nFig. 1 - O Complexo de Arte Rupestre do Vale do Tejo. \nRochas decoradas e contexto arqucl\u00f3gico. \n\n\n\nFig. 2 - O arqucoss\u00edtio de Fratcl e a zona da rocha 155. \n\n169 \n\n\n\nFig. 3 - Localiza\u00e7\u00e3o da rocha 155 de Fralel. \n\n170 \n\n\n\npertence ao concelho de Vila Velha de R\u00f3d\u00e3o e ao distrito de Castelo Branco, estando, \nICtualmente, submerso pelas \u00e1guas do regolfo da barragem de Fratel (figs. 1-3). \n\nA forma da rocha 155 assemelha-se a uma grande mesa, emergindo no seio do caos \nde pequenos blocos que a rodeiam (figA). Oferece uma face superior que serve de suporte \n\u2022 gravuras, de forma sub-rectangular, medindo 4.30m de comprimento por 3.50m de \nlargura, polida pela eros\u00e3o das \u00e1guas do rio, de cor castanha em tons que variam do \navcnnelhado ao azulado, inclinada na direc\u00e7\u00e3o NE-SO cerca de 12\u00b0 e dividida, por \nJIOCundas fissuras, em v\u00e1rias zonas. \u00c9 no seu sector sudeste, o mais pr\u00f3ximo do rio, que \nICreconhece o equ\u00eddeo referido, tal como outras figuras. Este, mede O.62m de compri-\n\n_ ' ...... LU total, O.23m de altura m\u00e1xima e encontra-se voltado para o leito do rio, com ambos \npares de membros amputados por extensa fractura. \nA t\u00e9cnica utilizada na sua realiza\u00e7\u00e3o foi, como j\u00e1 referimos, a da grava\u00e7\u00e3o, pela \n\nIiCOtagem, ou percuss\u00e3o, de um artefacto l\u00edtico, ponteagudo, de quartzo ou quartzito, \nde resistir aos impactos na rija superf\u00edcie xisto-grauv\u00e1quica. Reconhecem-se, \n\nlinhas, n\u00e3o muito regulares, formadas pela sucess\u00e3o de negativos, mais ou \nprofundos, que s\u00e3o o resultado da actua\u00e7\u00e3o do instrumento incisor accionado -pela \n\ndo gravador, a denominada percuss\u00e3o directa. Outros tra\u00e7os, no entanto, mais \nror~md()se regulares, demonstram o emprego de um percutor que impulsionou o incisor, \n\nBeja, Coram abertos por percuss\u00e3o indirecta. Como registaremos, tamb\u00e9m alguns dos \nmais profundos que constituem esta figura foram, depois de gravados por \n\n_'IS~IIII, reavivados ou regularizados por abras\u00e3o (figs. 5-7). \nA cabe\u00e7a mostra perfil sub-triangular, com a frente direita, a parte inferior modelada \n\n.WA'''''\"I1''''''U,\", arredondada, assente num pesco\u00e7o forte e longo. Tanto a cabe\u00e7a como \nforam preenchidos por picotagem densa e profunda. Na parte superior da \n\ndestaca-se a representa\u00e7\u00e3o da orelha, curta, formando \u00e2ngulo recto com a testa. \ndesta arrancam as crinas, que se estendem ao longo de todo o pesco\u00e7o, apresentan-\nlev~mtaaas e com aspecto serrilhado. Sob o focinho observam-se alguns picotados \n\ncorpo oferece forma sub-rectangular, com a linha dorsal pouco acentuada, embora \nquartos traseiros sobrelevados. A linha que delimita o ventre seria quase parelela \ne os membros, a julgar pelas zonas conservadas assim como por outras figura\u00e7\u00f5es \n\n,c.lfVi.illlP de estilo id\u00eantico e da mesma rocha, seriam rectil\u00edneos e curtos. \nA cauda, n\u00e3o muito longa, destaca-se do corpo e mostra movimento. \nO interior do corpo deste quadr\u00fapede encontra-se percorrido por linhas sub-horizon-\n\n171 \n\n\n\nFig. 4 - A rocha 155 de Fralel, vista de poenle (fOlO M.V.G.) - (RXIVn4-3) \n\n172 \n\n\n\nFig. 5 - Rocha 155 de Fratel. Aspecto do sector SE (foto M.V.G.). \n\n173 \n\n\n\n\n\ntais e sub-verticais, em ret\u00edcula. Assim, uma destas linhas parte do centro do pesco\u00e7o do \nanimal, talvez mesmo nascendo da sua boca, atravessa-o longitudinalmente e atinge a \nrona superior dos quartos traseiros onde se situa o \u00e2nus. Uma outra, arranca da base do \npesco\u00e7o para entroncar, na metade traseira, com a anterior. Uma terceira linha, com \npercurso sensivelmente paralelo \u00e0 da primeira e \u00e0 que delimita o ventre, liga as zonas \nonde se implantam os membros dianteiros e traseiros. \n\nPor fim, duas curtas linhas, paralelas \u00e0s referidas, subdividem os espa\u00e7os definidos \npela linha dorsal e pela linha central ou \u00ablinha da vida\u00bb, que une a boca ao \u00e2nus, assim \ncomo aquele que medeia entre esta \u00faltima e a linha que antecede a ventral (fig.S). \n\nSete linhas repartem, tranversalmente, o interior do corpo deste cavalo; cinco delas \ndesenvolvem-se entre a linha dorsal e a que precede a linha ventral, embora a segunda \na contar da cabe\u00e7a atinja a linha ventral; uma outra, une a linha dorsal \u00e0 que limita a \ntraseira e, ainda outra, mais curta e colocada a meio da figura, liga a linha que se \ndesenvolve abaixo da \u00ablinha da vida\u00bb \u00e0 ventral. \n\nAlguns dos tra\u00e7os que enformam esta representa\u00e7\u00e3o deixam observar sucess\u00f5es de \nnegativos pouco profundos e n\u00e3o muito densos, como na linha dorsal, mas que n\u00e3o \ndevemos interpretar como esbo\u00e7os. Estes foram, depois, reabertos por picotagem de \nt\u00e9cnica mais profunda provocando negativos n\u00e3o s\u00f3 maiores como mais densos. S\u00e3o \nalgumas destas linhas que sofreram uma melhor marca\u00e7\u00e3o por abras\u00e3o, boleando-se as \narestas dos picotados e tomando-as mais homog\u00e9neas, conforme se observa em certas \nret\u00edculas. As linhas mais profundas, que subdividem o interior do corpo deste equ\u00eddeo, \natingem, por vezes, mais de O.OlOm de largura e cerca de 0.OO5m de profundidade. \n\nA totalidade da gravura oferece p\u00e1tina muito acentuada, tanto devida \u00e0 ac\u00e7\u00e3o dos \nagentes mete\u00f3ricos como \u00e0 eros\u00e3o provocada pelas \u00e1guas do Tejo, durante as grandes \ncheias que ciclicamente a cobriam. . \n\n3. An\u00e1lise estratigr\u00e1fica e estil\u00edstica. \nA figura que acab\u00e1mos de descrever n\u00e3o se encontra isolada, no seio da superf\u00edcie que \n\nJbeserve de suporte, mas, antes, insere-se numa \u00abcomposi\u00e7\u00e3o\u00bb de que fazem parte outros \nquadr\u00fapedes com o mesmo ~stilo. Estas representa\u00e7\u00f5es constituem a base de uma \ncomplexa evolu\u00e7\u00e3o iconogr\u00e1fica e estratigr\u00e1fica que integra cerca de 120 motivos, ou \niIeomorfos, tanto de car\u00e1cter zoom\u00f3rfico, como antropom\u00f3rfico ou geom\u00e9trico. \n\nO cavalo, da rocha 155 de Fratel, associa-se, sobrepondo-se, aos membros traseiros \nde uma figura\u00e7\u00e3o de veado adulto (Cervus elaphus) que ocupa a posi\u00e7\u00e3o central deste \n\n175 \n\n\n\nFig. 7 - Rocha 155 de Fratcl. Aspecto do Equus caballus (foto M. V.G.). \n176 \n\n\n\nO~I============================' ~5fM \n\nFig. 8 - Decalque do Equus caballus da rocha 155 de Fratel. \n177 \n\n\n\nsector do suporte. Por outro lado, uma pequena espiral, realizada com t\u00e9cnica \ndistinta da aplicada na representa\u00e7\u00e3o daqueles quadr\u00fapedes, com negativos de \ndimens\u00f5es e menos profundos, constituindo um tra,\u00c7ado irregular, sobrep\u00f5e-se a \nprecisamente, na \u00e1rea em que se interseptam . Uma outra pequena espiral, t\u00e9cnica \nformalmente semelhante a esta, sobrep\u00f5c-se, de modo quase imperceptivel, aos quaru. \ntraseiros do cerv\u00eddco. \n\nEstas duas figuras geom\u00e9tricas, com grau de p\u00e1tina claramente mais fresca que a doi \nzoomorfos, pertencem a um epis\u00f3dio cultural bem mais recente que o respons\u00e1vel pela \ngrava\u00e7\u00e3o destes e integram-se no per\u00edodo V ou atl\u00e2ntico da Arte do Vale do Tejo, \npertencente \u00e0 Idade do Bronze, conforme um de n\u00f3s (M .V.G.) j\u00e1 definiu em trabalhos \nanteriores (Gomes, 1980; 1983; 1987; 1989; 1989a). De igual modo, a associa\u00e7\u00e3o das \nespirais, por sobreposi\u00e7\u00e3o ou simples aposi\u00e7\u00e3o a figura\u00e7\u00f5cs dos per\u00edodos precedentcs,6 \nrecorrente no Vale do Tejo, parecendo que estes signos oferecem novas significa\u00e7\u00f5es aos \nanteriormente existentes. No caso analisado, uma das espirais sobrep\u00f5e-se, como \nnot\u00e1mos , ao ponto onde se juntam os dois animais e que tamb\u00e9m corresponde \u00e0 zona \nsexual em um deles. A segunda espiral sobrep\u00f5e a curta cauda deste \u00faltimo zoomorfo, \nque assim ficou \u00abmarcado\u00bb em dois pontos distintos e que nos sugere um relacionamento \ncom o ciclo reprodutor. Ali\u00e1s, nesta mesma rocha, um seg undo cerv\u00eddco encontra-se n\u00e3o \ns\u00f3 sobreposto por uma espiral, como associado a uma outra mostrando, atrav\u00e9s da estra\u00b7 \ntigrafia, da t\u00e9cnica e da p\u00e1tina, serem muito posteriores. Ainda neste mesmo suporte, uma \ngrande espiral foi associda a um par de antropomorfos esquem\u00e1ticos do per\u00edodo art\u00edstico \nanterior que denomin\u00e1mos (M.V.G.) de meridional. Um antropomorfo deste tipo surge \ngravado sob a cabe\u00e7a do cavalo em estudo, tal como um par de antropomorfos do mesmo \nestilo est\u00e3o sob a cabe\u00e7a do grande veado central, constituindo adi\u00e7\u00f5es do per\u00edodo \nmeridional. Muitos outros casos detectados em diferentes rochas do Vale do Tejo \npoderiam ser enunciados, demonstrando, por um lado, a din\u00e2mica formal e ideol\u00f3gica \nque, em alguns momentos, recupera e integra, em novas estruturas significantes, figuras \nmais antigas e denuncia, por outro lado,a interpenetra\u00e7\u00e3o entre diferentes n\u00edveis de \ncompreens\u00e3o para l\u00e1 do que faria pressupor uma sistematiza\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o cronoes\u00b7 \ntil\u00edstica, deste extenso ciclo art\u00edstico-cultural , em per\u00edodos e fases estanq ues como alguns \nautores, desprovidos de an\u00e1lises consequentes,j\u00e1 propuseram. A Arte do Tejo \u00e9, pois, t\u00e3o \nheterog\u00e9nea e complexa como as sucessivas culturas que a produziram e cuja evolu\u00e7\u00e3o \nacompanha. \n\nTamb\u00e9m uma linha, realizada com negativos pouco profundos e n\u00e3o muito densos, \n\n178 \n\n\n\ntigeiramente p\u00e1tinados, foi sobreposta \u00e0 cauda do cavalo da rocha 155 de Fratel. Esta . \nJinha liga-se a um pequeno c\u00edrculo que, por sua vez, se sobrep\u00f5e a uma outra, sugerindo \nler o in\u00edcio de um meandriforme, tema caracter\u00edstico do per\u00edodo atl\u00e2n tico e contempo-\n.dneo das espirais. A primeira linha mencionada \u00e9, de facto, ulterior \u00e0quela e deve \nintegrar o per\u00edodo final da Arte do Tejo, o dos c\u00edrculos e linhas, onde se detectam , \nconforme o nome indica, grande abund\u00e2ncia daqueles elementos. Estas linhas unem, por \n1eZeS, figuras dos per\u00edodos precedentes, circundam outras, ou desenvolvem-se em \n/IlI\u00c7ados cujo significado \u00e9 dif\u00edcil determinar. \n\nA extremidade da cauda do cav;llo foi, ainda, sobreposta por uma linha, por certo \nizada na mesma \u00e9poca que a acima referida, termina~do numa forma triangular, cuja \ntinua\u00e7\u00e3o se perd\u00e7 devido a uma fractura do suporte. \nImporta, tamb\u00e9m, reter, que tanto o cavalo como o veado ocupam o centro da rocha, \n\npartir do qual se ir\u00e1 n\u00e3o S\u00d3 desenvolver a restante iconografia deste per\u00edodo art\u00edstico \no ordenar a dos per\u00edodos seguintes. . \n\nAs grandes figura\u00e7\u00f5es zoomorfas, de corpos reticulados, de membros muito es-\n\u00e1ticos mas com alguns pormenores anat\u00f3micos, sobretudo , das cabe\u00e7as, bem \nsentados, de desenho elegante, com as linhas c\u00e9rvico-dorsais pouco acentuadas e \n\nos esbeltos, oferecem posi\u00e7\u00e3o est\u00e1tica, como se estivessem em pose, ou o que \nse tem denominado de \u00abmovimento congelado\u00bb. As cabe\u00e7as, pequenas, s\u00e3o \n\nadas de perfil, embora as arma\u00e7\u00f5es dos cerv\u00eddeos, de forma oval, tal como os quartos \niros de alguns destes animais, estejam em perspectiva sendo, por vezes, como os \n\nos, preenchidas por picotagem. Na maioria dos casos os corpos est\u00e3o segmenta-\npor uma esp\u00e9cie de ret\u00edcula irregular, talvez indicando os \u00f3rg\u00e3os internos (no estilo \n\n'os-u de alguns autores). Tamb\u00e9m se observa uma linha, a \u00ablinha da vida\u00bb que, \n. do da boca chega \u00e0 zona do cora\u00e7\u00e3o e dos pulm\u00f5es, atingindo o \u00e2nus ou o sexo. No \no de Fratel regista-se, tal como na grande maioria das representa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas, \ns\u00f3 orelha que se confunde com as crinas. Estas, adq uirem express\u00e3o gr\u00e1fica no estilo \n\nde Leroi-Gourhan, (1973), onde se nota dimim,li\u00e7\u00e3o do tamanho das cabe\u00e7as e uma \n. volumetria dos corpos. \nOutro tipo de convencionalismos, como as crinas em dentes-de-serra e a modela\u00e7\u00e3o \nmand\u00edbula, podem descobrir abundantes similitudes na arte quatern\u00e1ria. De igual \n\n, as dimens\u00f5es invulgares deste animal, e dos restantes do mesmo estilo, s\u00f3 \nente voltam a ter paralelos em toda a arte rupestre p\u00f3s-paleol\u00edtica. Recordemos, a \nde exemplo, que 27% das representa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas de equ\u00eddeos das grutas da \n\n. 119 \n\n\n\nregi\u00e3o Cant\u00e1brica, ou seja, a sua grande maioria, medem entre 0.50 m e 0.70 m \ncomprimento, par\u00e2metros onde se inscreve o cavalo de Fratcl (comp.= 0.62m). \naqui, as associa\u00e7\u00f5es entre zoomorfos mostraram que a maioria se fazia com cavalos; \nencontram-se depois associados a bov\u00eddeos e, em 17% dos casos, a cerv\u00eddcos. \ncerv\u00eddeos totalizaram 28,78% das figura\u00e7\u00f5es ali inventariadas, os bov\u00eddeos 24,89%, \nos equ\u00eddeos 22,70% (Carayon, 1982, lO, 14,24). \n\nAs caracter\u00edsticas atr\u00e1s apontadas s\u00e3o pr\u00f3prias dos animais classificados como \nestilo subnaturalista, que tamb\u00e9m encontramos n\u00e3o s\u00f3 em \u00c1frica ou na \u00c1sia Menor, \n'em diferentes pontos da Europa, nomeadamente em Valcam\u00f3nica e no Totes Gebirge, \nnos Alpes Italo-Austr\u00edacos, na Sib\u00e9ria, Escandin\u00e1via, e em outras zonas da Pen\u00ednsula \nIb\u00e9rica, como no Levante ou no Noroeste (Anati, 1974). Representa\u00e7\u00f5es com o mesmo \nestilo s\u00e3o conhecidas, igualmente, nas esta\u00e7\u00f5es rupestres do Vale do Tejo, do Cach\u00e3o, do \nAlgarve e da Lomba da Barca, circunscrevendo-se a sua iconografia, sobretudo,. \nfigura\u00e7\u00e3o de cerv\u00eddcos, de um bov\u00eddeo, de um capr\u00edneo e \u00e0 do cavalo agora estudada. \n\nEstes animais revelam uma tradi\u00e7\u00e3o estil\u00edstica com ra\u00edzes na arte do Paleol\u00edtico \nsuperior, pr\u00f3pria dos \u00faltimos ca\u00e7adores-recolectores. Os seus atributos morfol\u00f3gicos e \nart\u00edsticos, como os corpos segmentados e a perspectiva-parcial, recordam, de muilO \nperto, exemplares da arte rupestre \u00e1rctica (huntcr's art), aproximando-se, ainda, do estilo \ndos animais detectados na base da cstratigrafia dos outros grandes ciclos art\u00edsticos p\u00f3s. \npaleol\u00edticos, atr\u00e1s mencionados, e que ocupam \u00e1reas marginais \u00e0 arte quatern\u00e1ria do \nOcidente Europeu. \n\nO estilo subnaturalista do cavalo da rocha 155 de Fratcl oferece,pois, clara filia\u00e7Jo \nquatern\u00e1ria, herdada da arte dos ca\u00e7adores que prolongariam , em tempos p\u00e1s-glaci\u00e1rios, \ndurante o Epipaleol\u00edtico, uma economia e as concep\u00e7\u00f5es figurativas de tradi\u00e7\u00e3o pa. \nleol\u00edtica. A maioria das representa\u00e7\u00f5es de equ\u00eddeos do Magdalenense cant\u00e1brico, \nmostram , do mesmo modo da que temos vindo a estudar, cabe\u00e7as curtas, sobre peSCo\u00e7ll \nlongos, ventres desenvolvidos e, maioritariamente, aspecto brevil\u00edneo. Achados de \ngravuras rupestres paleol\u00edticas ao ar livre. como o bisonte de S\u00e9grics no Sudeste da \nFran\u00e7a (Lumley . 1966) ou. mais recentemente, no centro e noroeste peninsular (cavalo \nde Domingo Garcia e cavalo e \u00e9guas de Mazouco) (Santamaria e Moure. 1981; Jorge, \nJorge. Almeida, Sanches e Soeiro. 1981). devem preencher aspectos da problem\u00e1tica que \nrespeita \u00e0 sobreviv\u00eancia da arte quatern\u00e1ria nos complexos rupestres subsequentes e \najudar a explicar a origem da Arte do Vale do Tejo. Tamb\u00e9m algumas representa\u00e7OCs \nanimalistas gravadas em placas provenientes de contex tos azilenses, da Fran\u00e7a e Espanha \n180 \n\n\n\n(Beltr\u00e1n, 1987; Lorblanchet, 1984), demonstram a persist\u00eancia de formas de vida e da \nute dos ca\u00e7adores paleol\u00edticos no Holoc\u00e9nico. \n\nA descoberta de acampamentos, do Paleol\u00edtico superior e do Epipalcol\u00edtico, na zona \nVila Velha de R\u00f3d\u00e3o, bem pr\u00f3ximos de Fratel, pode bem integrar, em termos de \ntemunhos da cultura material, esta g\u00e9nese art\u00edstica (Raposo, 1987, 16). \nComo antes tivemos oportunidade de escrever (Gomes, 1987, 28, 30) sobre a \n\ntura cronoestil\u00edstica da Arte do Vale do Tejo, foi poss\u00edvel distinguir \u00abseis per\u00edodos \n\u00b7ncipais que s\u00e3o a express\u00e3o de id\u00eanticas mudan\u00e7as, ou os resultados sucessivos do \n\nnvolvimento da mentalidade e dos padr\u00f5cs culturais das popula\u00e7\u00f5cs respons\u00e1veis \nla sua realiza\u00e7\u00e3o, pois a cada sociedade primitiva, para al\u00e9m de algumas recorr\u00eancias \n\nais, corresponde uma arte com estilo pr\u00f3prio, reflexo das suas necessidades de \ncm ideol\u00f3gica, da sua compreens\u00e3o social e das suas capacidades econ\u00f3micas e \nnicas. \nApesar da Arte do Tejo mostrar evolu\u00e7\u00e3o interna singular, coerente e j\u00e1 bem definida, \n\nla se reconhecem contributos dos modelos art\u00edsticos externos, ou dos sistemas l\u00f3gico-\nais que enformaram os outros\u00b7 ciclos rupestres peninsulares (Levante, Arte Es-\n\nm\u00e1tica do Sudoeste, Galaico-Portugu\u00eas do Noroeste), certamente em consequ\u00eancia \nposi\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica que ocupa, no centro-oeste da Pen\u00ednsula, uma esp\u00e9cie de regi\u00e3o \n\neira entre o Norte e o Sul, aberta, de igual modo, tanto \u00e0s influ\u00eancias vindas do \ntico, como do Mediterr\u00e2neo ou do Continente\u00bb. \n\n181 \n\n\n\n,..-\n-\n\nPERlooos FASES \nANTROPo-\nMORFOS ZOOMORFOS ARTEFACTOS GEOM\u00c9TRICOS COMPOSI\u00c7\u00d5ES ACTIVIDADES PARALELOS CRONOLOGIA \n\n6.000? \nfo-\" . \n\nA . (Arcaica) Veado Cineg\u00e9tica \nSUB-NATURALISTA \n\nCavalo Tra\u00e7os Recolectora Pinturas levantinas \nEPIPALEOL\u00cdTICO I B . (Evolulda) Touro Reticulados (?) \n\nde zoomorfos \nR~os de Ca\u00e7a Gravuras do NO. , \n\nCabra Manchas de pontos (Raios X) \n\nA. Veado Bandos Cineg\u00e9tica Recolectora Pinturas levantinas NEOL\u00cdTICO II ESTILIZADO- Cabra Dardos Pr\u00e9\u00b7acasalamentos R~os de Ca\u00e7a 4.500 -EST\u00c1TICO B \u00b7 C\u00f3pulas Gravuras do NO. (linha da Vida) \n\nA-\nB-\n\nBandos \nCineg\u00e9tica Pinturas levantinas \n\nNaturalistas C\u00e3o, Cavalo, Veado, Arco Cenas de Ca\u00e7a \nJII ESTILIZADO - c- Sub-esquem\u00e1ticos Cabra, Lobo, Urso, Dardos \n\nManchas de pontos \nC\u00f3pulas \n\nDomestica\u00e7\u00e3o Arte Megalltica NEOL\u00cdTICO \nDIN\u00c2MICO Javali, Aves Cenas de cuno Religiosa (Juncais, Lubagueira) \n\nD\u00b7 3.500 \nI Ancoriformes \n\nArte Megalltica \n\nA . (D9SCr~iva) . Ramnormes C\u00e3o Arco, Punhal, Alabar\u00b7 S\u00f3is Cenas Ch\u00e3o Redondo e rv MERIDIONAL B~ri\u00e1ngulares Boi da, Machado, Bast\u00e3o, Clrculos Pares Antrop. Domestica\u00e7\u00e3o Antelas NEOL\u00cdTICO FINAL \nB . (ld90m6rtica) M\u00e1scaras Veado B\u00e1culo, Foice (?), Ondulados Assoe. de signos \"Culto Solar\" Granja de T oninuelo E CALCOL\u00cdTICO \n\nIdol~ormes \nAmuletos, Adere\u00e7os Manchas Comp. monumentais Per lodo II dos abrigos \n\nde Arronches \n1.800 \n\nMu~o \nEspada Clrculos Grandes clrculos Explora\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio Escandin\u00e1via \n\nV ATLANTlCO \nA\u00b7 (Antiga) \n\nesquem\u00e1ticos e Serpentes \nAlabarda Arcos conc\u00eantricos dos metais Irlanda BRONZE INICIAL \n\nB . (Superio r) Machado Espirais Espirais cuno de Deuses e Gravuras do NO. EM\u00c9DIO em~ \nEscudos (?) Ondulados Meandros Her\u00f3is Can\u00e1rias \n\nBRONZE FINAL 1.100 \n\nA -(Iniciai) Serpentes Clrculos VI CIRCULOSE Espada Ondulados linhas de clrculos \"Esplrnos\" \"Hlbridos\" Escudo Labirintos Polimorfismo religioso Gravuras do NO. \nLINHAS B -(Final) Podomorfos \"Fant\u00e1sticos\" linhas de uni\u00e3o IDADE DO FERRO 800 \n\nManchas \n\nO \n\n[ \nA\u00b7 Comemorativa EP.ROMANA \n\nHIST\u00d3RICO B- Cruz Cruzes \nInscri\u00e76es \n\nReligiosa (?) EP.MEDIEVAL D\"C. Cora\u00e7\u00e3o Grafitos \nc\u00b7 L\u00fadica EP.ACTUAL \n\n--\n\n\n\n4. PaleontQlogia e distribui\u00e7\u00e3o temporal do Equus caballus em Portugal. \nO estudo dos equ\u00eddeos plistoc\u00e9nicos portugueses encontra-se em curso por um de n\u00f3s \n\n(l.L.C.). Para al\u00e9m de uma forma de Equus caballus dif\u00edcil de precisar, e de um pequeno \nequ\u00eddeo, infelizmente com material insuficiente para saber se se trata de Equus \nhydruntinus, identificou-se e caracterizou-se um Equus diferente dos conhecidos na \nEuropa durante o Plistoc\u00e9nico, o Equus caballus antunesi pertencente ao W\u00fcrm \nsuperior (Cardoso e Eisenmann, 1989). Trata-se de um cavalo de pequeno porte (cerca \nde 1.41m no garrote) esbelto, hipsodonte, com protocones mais longos nos pr\u00e9molares \n(PS e P') do que nos molares (MI e M2) superiores e de cascos estreitos. Todos estes \ncaracteres parecem reflectir adapta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas a um clima seco e frio e a um solo \nduro. A sua eventual semelhan\u00e7a a um cavalo do Acheulense espanhol (Solana deI \nZambor1no) pode\u00cdi\u00e1d\u00e9ver-se a ambiente naturru an\u00e1logo. \nT~ \u00e1s jazidas que ofereceram restos desta nova subesp\u00e9cie, situam-se no maci\u00e7o \n\ncalc\u00e1rio estremenho, correspondendo a grutas e algares de origem c\u00e1rsica, onde as . \ncondi\u00e7\u00f5es f\u00edsico-qu\u00edmicas, favor\u00e1veis, permitiram a sua conserva\u00e7\u00e3o. Tamb\u00e9m no Vale \n00 Tejo, na mesma \u00e1rea natural onde se integra o santu\u00e1rio rupestre donde prov\u00e9m a \npavura agora estudada, se reconheceram, numa jazida mustierense (Foz do Enxarrique), \nrestos de Equus caballus, infelizmente at\u00e9 agora representado por escasso n\u00famero de \nmateriais que n\u00e3o permitem assegurar a sua determina\u00e7\u00e3o subespec\u00edfica (escava\u00e7\u00f5es de \nL.Raposo). Das tr\u00eas data\u00e7\u00f5es realizadas em jazidas com restos da nova subesp\u00e9cie, a \nmais antiga indica idade de 29890 (+ 1130; -980) anos BP (Antunes, Cabral, Cardoso,Pais \ne Soares, 1989) sendo paraleliz\u00e1vel com a crono19gia obtida para 'a Foz do Enxarrique \n(6g.9). \n\nEsta SUbesp\u00e9de difere de Equus przewalskii actual por esta \u00faltima possuir, em \nm\u00e9dia, met\u00e1podes mais curtos e robustos, al\u00e9m de outras diferen\u00e7as, ao n\u00edvel dent\u00e1rio. \nTamb\u00e9m o Equus caballus arc~lini, das camadas superiores de Solutr\u00e9, diverge daquela \n\nbesp\u00e9cie pelas mesmas raz\u00f5es gerais. Em Equus caballus gallicus de Jaurens, os \net\u00e1podes e os dentes t\u00eam os mesmos comprimentos, mas aqueles s\u00e3o muitos mais c~s \nlargos, para al\u00e9m de outras diferen\u00e7as a n\u00edvel dent\u00e1rio. \n\nPor fim, os morfotipos mais antigos, de Combe-Grenal, s\u00e3o muito maiores (Eisen-\n,1988). \n\nNa gruta do Escoural (Montemor-o-Novo) n\u00e3o s\u00f3 se identificou a presen\u00e7a de Equus \nballus, atrav\u00e9s de restos paleontol\u00f3gicos como se descobriram as suas figura\u00e7\u00f5es, \n\n183 \n\n\n\nFig. 9 - Distribui\u00e7\u00e3o dos arqu~ss\u00edtios portugueses, paleol\u00edticos e epipaliol\u00edticos, com \nEquus caballus. Representa\u00e7\u00f5es (tri\u00e2ngulo aberto). 1 - Mazouco (Freixo de Espada \u00e0 \nCinta); 2 - Fratel (Vila Velha de Rod\u00e3o); 3 - Gruta do Escoural (Montemor-o-Novo). \nRestos os teol\u00f3gicos (tri\u00e2ngulo fechado). 1 - Mealhada (Mealhada); 2 - Foz do Enxarri\u00b7 \nque (Vila Velha de Rod\u00e3o); 3 - Algar de Jo\u00e3o Ramos (Alcoba\u00e7a); 4 - Gruta Nova da \nColumbeira (Bombaral); 5 - Gruta das Fonta\u00ednhas (Cadaval); 6 - Pedreira das Salemas \n(Loures); 7 - Algar de Cascais (Cascais); 8 - Gruta do Escoural (Montemor-o-Novo); 9 \n- Cabe\u00e7o da Arruda e Cabe\u00e7o da Amoreira (Muge); 10 - Cabe\u00e7o do Pcz (Torr\u00e3o). \n\n184 \n\n\n\npintadas e gravadas, atribu\u00eddas ao Solutrense e ao Magdalenense (Santos, Gomes e \nMonteiro, 1980). Outras representa\u00e7\u00f4cs paleol\u00edticas, at\u00e9 agora conhecidas em Portugal, \nsituam-se no Vale do Rio Douro, em Mazouco (Jorge, Jorge, Almeida, Sanches e Soeiro, \n1981 ). \n\nNo decurso do Epipaleol\u00edtico e at\u00e9 ao final do Calco l\u00edtico, ao contr\u00e1rio do at\u00e9 agora \nverificado no resto da Europa, houve manuten\u00e7\u00e3o desta esp\u00e9cie no territ\u00f3rio hoje \nportugu\u00eas e, pelo menos, na regi\u00e3o adjacente. Prova disso s\u00e3o os restos recolhidos nos \nconcheiros do Vale do Tejo e do Vale do Sado . J\u00e1 Pereira da Costa, h\u00e1 mais de cento e \nvinte anos, figurou um dente jugal superior de Equus caballus proveniente do Cabe\u00e7o \nda Arruda (Costa, 1865, est. VI, fig.6). \n\nNo concheiro da Moita do Sebasti\u00e3o, cuja fauna foi revista por Zbyszewski (1956), \nlIAo \u00e9 citada a presen\u00e7a de cavalo (Roche e Ferreira, 1957). Por\u00e9m, como das investiga-\n\nfeitas por Mendes Corr\u00eaa no concheiro do Cabe\u00e7o da Amoreira, de 1930 a 1933, \napenas foi publicadao um breve relat\u00f3rio (Corr\u00eaa, 1933) e a ind\u00fastria l\u00edtica (Roche, \n\n1), \u00e9 prov\u00e1vel que o estudo sistem\u00e1tico da fauna, onde se identificou a esp\u00e9cie Equus, \ntrazer algumas contribui\u00e7\u00f5es interessantes. Nos concheiros do Vale do Sado foi \na presen\u00e7a daquela esp\u00e9cie, no de Cabe\u00e7o do Pez (Amaud, 1987,61). No Neol\u00edtico \n\n.\",~~ ... v'Uu ... v.a sobreviv\u00eancia desta mesma esp\u00e9cie encontra-se, igualmente, bem docu-\n\u00c9 inquestion\u00e1vel a presen\u00e7a de Equus caballus; as dimens\u00f5es dos segmentos \n\n.... \"\"\"\"\"V\" e dos dentes indicam-no claramente. Corresponde a sua ocorr\u00eancia a dois \nde jazidas: povoados e necr\u00f3poles. \n\nNas primeiras surge como restos de alimenta\u00e7\u00e3o; trata-se, sem d\u00favida, de animal \ne n\u00e3o domesticado. A raridade dos vest\u00edgios encontrados sugere dificuldade de \nescassez no ambiente envolvente ou ambas causas. Apenas em Vila Nova de S. \n\n(Azambuja) parece ser abundante, de acordo com a classifica\u00e7\u00e3o de Breuil (Pa\u00e7o, \n323), determina\u00e7\u00e3o confirmada ulteriormente por A. Xavierda Cunha (Pa\u00e7o, 1958, \n\nOutros povoados calcol\u00edticos da regi\u00e3o estremenha ofereceram, de igual modo, \nde Equus caballus, como Leceia (Oeiras) (muito raro, ocorre apenas na camada \n\ncorrespondente ao Calcol\u00edtico pleno) e Zambujal (Torres Vedras). Neste \u00faltimo \nera frequente nas camadas mais baixas (1-2), onde ascende a 25 o n\u00famero \n\nde indiv\u00edduos identificados contra, apenas, 7 su\u00eddeos (javali) e 7 bov\u00eddeos \na situa\u00e7\u00e3o inverte-se nas camadas 3 e 4: para 2 e 1 indiv\u00edduos ali descobertos, \n\nIlrnl1.nl\"nn-se 5 e 4 exemplares pertencentes a Sus scrofa e 4 e 3 pertencentes a Bos \nius, respectivamente (Driesch e Boessneck, 1976, tabela 1). \n\n185 \n\n\n\nNo Monte da Tumba, povoado integrado no Calcol\u00edtico do Sudoeste (Alc\u00e1cer do \na presen\u00e7a de Equus caballus, sempre escassa (Antunes, 1987, 132), sugere \nmenos favor\u00e1vel ao existente em Vila Nova de S. Pedro e na regi\u00e3o do Zambujal. \ncamadas calcol\u00edticas do povoado dos Perdig\u00f5cs (Reguengos de Monsaraz), \nocorrem restos de Equus, e o seu estudo encontra-se em curso (fig. lO). \n\nNas grutas sepulcrais e monumentos funer\u00e1rios deste per\u00edodo, s\u00e3o frequentes \ntipo de \u00ab\u00eddolos\u00bb ou amuletos, afei\u00e7oados em primeiras falanges de cavalo; \ncerto, tanto a sua origem como a sugest\u00e3o da forma antropom\u00f3rfica que possuem, \nmotiva\u00e7\u00e3o de tal escolha. Uma distribui\u00e7\u00e3o destes objectos foi feita por A.V. Guerra \nda V. Ferreira (1971), \u00e0 qual h\u00e1 que acrescentar algumas outras referidas por V. Leisnet \n(1965), ou, mais recentemente, por M. J. Almagro Gorbea (1973, 153-168) e O. da V, \nFerreira e M. Leit\u00e3o (1981, 201). \n\nNo caso das grutas naturais, para al\u00e9m de um exemplar da Gruta do Escoural (ainda \nin\u00e9dito), cita-se a sua ocorr\u00eancia na Lapa da Bugalheira (Torres Novas) ( Pa\u00e7o, \nZbyszewski e Ferreira, 1971). \n\nDescobriram-se, tamb\u00e9m, pe\u00e7as id\u00eanticas nos monumentos funer\u00e1rios (tholoi e \ngrutas artificiais), de S. Martinho (Sintra), Carenque (Amadora), monumento n2 8 de \nAlcalar (portim\u00e3o)(1), Serra da Vila (Torres Vedras), e Trigache 4 (Loures); ou em \nd\u00f3lmenes como na Pedra Branca (Montum, Melides) e Anta Grande do Olival da P\u00eaga \n(Reguengos de Monsaraz). Est\u00e3o, ainda, presentes em povoados, como em Vila Nova de \nS. Pedro (Azambuja) e OleIas (Sintra). \n\nA n\u00edtida concentra\u00e7\u00e3o na regi\u00e3o de Lisboa, em detrimento do Alentejo e Algarve, \npoder\u00e1 refor\u00e7ar o que a distribui\u00e7\u00e3o dos restos ca\u00e7ados nos povoados j\u00e1 indicava: \ncondi\u00e7\u00f5es mais prop\u00edcias e, por conseguinte, uma maior abund\u00e2ncia desta esp\u00e9cie \nnaquela zona. H\u00e1, contudo, outros aspectos, relativos \u00e0 tradi\u00e7\u00e3o cultural e aos pr\u00f3prios \nsolos, dificultando a conserva\u00e7\u00e3o, para al\u00e9m da aus\u00eancia de pesquisa t\u00e3o intensa, que \npoder\u00e3o, sem qualquer dificuldade, explicar a raridade da ocorr\u00eancia deste tipo de pe\u00e7as, \nrelacionadas com a superstrutura sagrada, naquela regi\u00e3o. \n\nDo mesmo modo, na prov\u00edncia de Granada e de Almer\u00eda (Leisner e Leisner, 1943), \nidentificaram-se em algumas tholoi cerca de 25 artefactos semelhantes aos descobertos \nem territ\u00f3rio hoje portugu\u00eas, feitos em primeiras falanges de cavalo, outros cm falanges \nde animais de menor porte (ovi-caprinos e cerv\u00eddcos); correspondendo, ainda, algumas \na bov\u00eddeos dom\u00e9sticos. \n\n(1) J\u00e1 assinalado por G. e V. Lcisner (1943, esl. 77) um exemplar liso, para al\u00e9m do que A. V. Guerra e O. \n\nda V. Ferreira (1971) publicam da mesma sepultura. \n\n186 \n\n\n\n10\u00b7 DisLribui\u00e7\u00e3o dos arqueoss\u00edtios portugueses, neol\u00edticos e calcol\u00edticos, com Equus \nRepresenta\u00e7\u00f5es (c\u00edrculo aberto). 1 . S. Sim\u00e3o (Nisa); 2\u00b7 Fratcl (Vila Velha de \n\nRestos osteol\u00f3gicos (c\u00edrculo fechado). 1 . Vila Nova de S. Pedro (Azambuja); \nZambujal (Torres Vedras); 3 . Leceia (Oeiras); 4 . Monte da Tumba (Torr\u00e3o); 5 -\n\n(Reguengos de Monsaraz); 6 . Oleias (SinLra); 7 . Tholos de S. Martinho \n8 . Grutas de Carenque (Amadora); 9\u00b7 Tboros da Serra da Vila (Torres Vedras); \n\n\u2022 D\u00f3lmen 4 de Trigache (Queluz); 11 . D\u00f3lmen da Pedra Branca (Sines); 12 - Anta \ndo Olival da P\u00eaga (Reguengos de Monsaraz); 13 . Monumento 8 de Alcalar \n\nIlUlnaCtl: 14 - Lapa da Bugalheira (Torres Novas); 15\u00b7 Gruta e Povoado do Escoural \nm!lu\u00b7mo,r.o\u00b7Novo). \n\n187 \n\n\n\nOs testemunhos da presen\u00e7a, nas representa\u00e7\u00f5es art\u00edsticas, de Equos caballus \nPortugal estendem-se a outras gravuras rupestres do Vale do Tejo, de per\u00edodos \nao da rocha 155 de Fratel, e dat\u00e1veis no Neol\u00edtico (V-IV mil\u00e9nios a.C.). Estas \nescassas, mostram figuras de pequenas dimens\u00f5es, em perspectiva, normalmente \ncorpo preenchido por picotagem, e de estilo estilizado-din\u00e2mico (fig. 11). Conhe(em \nse, tamb\u00e9m, representa\u00e7\u00f5es de equ\u00eddeos nas gravuras do Noroeste Peninsular sem \ncontudo, se possa precisar a sua cronologia (Santos e Varela, 1979). Elas pertencer\u00e3o, \nentanto, a um largo per\u00edodo entre (, Epipaleol\u00edtico e a Idade do Bronze, momento em qut \nalgumas foram sobrepostas por cavaleiros ou, tal como no Vale ,do Tejo, por espirais. \nconjuntos de c\u00edrculos conc\u00eantricos. \n\nNa arte do Levante Espanhol, existem, de igual modo, raras figura\u00e7\u00f5es de cavalm. \nnomeadamente num dos abrigos de La Ara\u00ed'la, na prov\u00edncia de Val\u00eancia, num outrodc \nCantos de la Visera (M\u00farcia), no de Selva Pascuala, que oferece um grupo onde um \ncavalo \u00e9 la\u00e7ado por um antropomorfo esquem\u00e1tico, e, sobretudo, nos abrigos da Serradc \nAlbarrac\u00edn (TemeI) (Beltr\u00e3n, 1979, 17,30-33). Nesta wna foram identificadas catorze \nrepresenta\u00e7\u00f5es de cavalos, atribu\u00eddas \u00e0s fases mais antigas destas pinturas e que totalizam \n12,2% do total dos womorfos reconhecidos (Varela, 1982, 170). \n\n5. Hipometria e Paleoecologia. \nDesde muito cedo que se tentou o estudo anat\u00f3mico dos cavalos quatern\u00e1rios, com \n\n, base nas figura\u00e7\u00f5es rupestres. Na Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, merc\u00ea da riqueza da arte parietal \nplistoc\u00e9nica da regi\u00e3o franco-cant\u00e1brica, tamb\u00e9m n\u00e3o poucos foram os estudos j6 \nrealizados. \n\nUm dos mais recentes, e completos, \u00e9 o de Ra\u00fal L. Valderr\u00e1bano (1971), que oferece \num cat\u00e1logo de representa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas de acordo com os per\u00edodos definidos per \nLeroi-Gourhan. Com efeito, o autor declara que ~no vemos camino m\u00e1s c\u00f3modo ni m\u00fa \nseguro que el de los estilos que pueden permitirnos desdoblar la cuesti\u00f3n en dos \ninterrogantes: c\u00f3mo eran, en cada \u00e9poca, los caballos que se representaron? y c\u00f3mo \nles representaron en cada \u00e9poca? Como \u00e9s l\u00f3gico, habr\u00e1 que contestarias en ordel \ninverso, estudiando primero las siluetas y sus caracter\u00edsticos trazos para indagar \ndespu\u00e9s la identidad de los modelos\u00bb (Valderr\u00e1bano, 1971,23). Para o efeito, foram \neleitos um conjunto de \u00edndices, obtidos com base em medi\u00e7\u00f5es de dist\u00e2ncias de pontos \nanat\u00f3micos previamente escolhidos, depois de definidos nas representa\u00e7\u00f5es respectivu \n(fig. 12). Os \u00edndices utilizados foram os seguintes: \n188 \n\n\n\nig.11 - Representa\u00e7\u00f5es neol\u00edticas de Equus caballus do Vale do Tejo. A-S . Sim\u00e3o, \nrocha 42; B - Fratel, rocha 24 . \n\n189 \n\n\n\nFig. 12 - Medidas realizadas sobre a representa\u00e7\u00e3o de Equus da rocha 155 de Fratel (A) \ne sobre Equus Przewalski (B). \n\n190 \n\n\n\nA. Comprimento da cabe\u00e7a \nEm geral, o comprimento das cabe\u00e7as dos cavalos paleol\u00edticos parecem ser menores \n\ndo que as dos seus cong\u00e9neres actuais, Tal conclus\u00e3o transparece do facto de todos os \nIndices em que tal comprimento surge como divisor serem, normalmente, menores nas \nrepresenta\u00e7\u00f5es quatern\u00e1rias do que os obtidos nos cavalos contempor\u00e2neos. De facto, \n\u00abParece dif\u00edcil, sin em bargo, aceptar que se trate de una sim pie convenci\u00f3n art\u00edstica; \n\nextensi\u00f3n geogr\u00e1fica y su duraci\u00f3n ininterrumpida durante casi doze mil anos \nresponder a una realidad observada por los artistas~ (Valderr\u00e1bano, 1977,41). \n\n_ n\"<OIIILas observa\u00e7\u00f5es minuciosas, por estilos, feitas pelo autor, permitiram-lhe porme-\nmais a quest\u00e3o. Com efeito, para o estilo II obtiveram-se \u00edndices mais baixos \n\n. IIII7P,'inr1ln que os cavalos aurinhacenses possuiriam cabe\u00e7as maiores que os que lhes \n\n. lIiCeClef2Ull, aspecto que, segundo Valderr\u00e1bano (1971,41), tinha j\u00e1 sido observado por \n\n. ;132:10S:I. Tal facto pode relacionar-se com a presen\u00e7a de Equus caballus germanicus, \n1Ml111:oc\u00e9taIo, caracter\u00edstico do Paleol\u00edtico m\u00e9dio, ~cuya extinci\u00f3n no debemos situar \n\nalejada dei Gravetiense~ (Valdcrr\u00e1bano, 1971,41,43). \nExtinta esta subesp\u00e9cie, a Europa ficaria povoada por cavalos de tamanho menor, \n\ncabe\u00e7a pequena e acentuada braquicefalia (Valderr\u00e1bano, 1971,43). Trata-se do \nde Solutr\u00e9, Equuscaballus gallicus, que abarcaria todo o Solutrense e Magdale-\n\nPor\u00e9m, no fi nal do Magdalcnense a varia\u00e7\u00e3o dos \u00edndices no sentido da sua diminui-\nfaz pressupor novo aumento do n\u00famero de cr\u00e2nios longos, em detrimento dos curtos. \nobstante, os cavalos actuais utilizados como termos de compara\u00e7\u00e3o diferenciam-se, \n\ndos representados nesta \u00faltima fase estil\u00edstica do Magdalenense (fase IV b), sendo \nde przewalski e o Tarpan que mais se assemelham destes. \n\nNo cavalo do Vale do Tejo, o comprimento da cabe\u00e7a poderia ser definido pelos \n\u00edndices: . \n\nBC DLFHK \n-- + -- + -- + -- + -- + -- + --\nA A A A A A A \n\n191 \n\n\n\n\u00b7 Por\u00e9m, como H n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel de obter, por na gravura n\u00e3o se terem \nmembros, a soma dos valores que indicaria o comprimento relativo da cabe\u00e7a, \nde um \u00fanico \u00edndice, n\u00e3o poder\u00e1 calcular-se. Para ultrapassarmos este obst\u00e1culo, \nram-se como termo de compara\u00e7\u00e3o, os valores tatais apresentados por R. \n(1971, Tabela I), para os cavalos actuais subtra\u00eddos daquele \u00edndice. Os \napresentam-se no quadro I \n\nB/A CIA DIA UA FIA KlA L \nVale do Tejo 2,50 4,07 1,43 5,50 1,57 2,71 17,78 \nTarpan (seg. 8rehm) 1,36 1,33 1,16 2,94 1,27 1,41 9,47 \nTarpan (seg. HecJc) 1,42 1,34 1,00 2,73 1,17 1,33 8,99 64 \nArabe 1,44 1,16 0,81 3,36 1,16 1,06 8,99 90 \nBerbere 1,28 1,24 0,96 2,80 1,36 1,28 8,92 69 \nEspanhol 1,60 1,31 0,94 2,85 1,30 1,31 9,31 69 \nPonei pirenaico 1,61 1,38 0,92 2,61 1,22 1,23 8,97 67 \nPoneinavarro 1,43 1,25 0,93 2,43 1,25 1,12 8,41 69 \nPonei asturiano 1,10 1,20 0,80 2,30 1,15 1,20 7,75 61 \nPonei \u00abIosino\u00bb 1,\\3 [0,10)\u00b7 0,93 2,66 1,26 0,23 8,31 68 \nPrzewalski 1,26 1,29 0,80 2,35 1,02 1,08 8,82 69 \n\nQuadro I - \u00cdndices dos cavalos actuais comparados com os da representa\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo. \n\nVerifica-se que a soma dos valores dos \u00edndices considerados \u00e9 mais elevado \nexemplar portugu\u00eas, que nos restantes cavalos europeus actuais considerados \nmaiores possibilidades de lhes serem semelhantes; aquele valor \u00e9 superior quase \ndobro, do valor mais alto observado neste \u00faltiqlo conjunto - o Tarpan, segundo \n\nTal facto indica uma cabe\u00e7a desmesuradamente curta, naquele exemplar, em compa. \nra\u00e7\u00e3o com as que caracterizam o conjunto constitu\u00eddo pelos segundos. Como se disse, \nanteriormente, os cavalos do Solutrense e do Magdalenense possuiriam cabe\u00e7as mais \npequenas do que os cavalos actuais. Desta forma, procurou-se comparar os \u00edndices da \nfigura\u00e7\u00e3o portuguesa com os daquelas representa\u00e7\u00f4cs. \n\n~ ( ] Erro tipogr\u00e1fico da tabela. O valor real dever\u00e1 ser 2,10. \n\n192 \n\n\n\n\u00fa \ni \n\n\u00a7 \n~ \n\n\u00a7 \n!:: \n\n-\n~ \u00b7 ::l \n\u2022 j \n~ \n\u2022 \ni \n: \n~ \n~ \n\nOs resultados apresentam-se no quadro II \n\nBIA C/A DIA UA FIA KJA r- I.Corp. \nVale do Tejo 2,50 4,07 1,43 5,50 1,57 2,71 17,78 66 \nll-Parpall6 2,27 3,36 1,72 6,32 2,18 2,18 18,03 92 \n13-Lascaux 3,57 3,57 0,71 6,00 1,85 2,50 19,20 76 \n14-Lascaux 2,66 3,22 1,55 5,44 2,00 2,33 17,20 74 \nl5-Pech Merle 2,58 4,33 2,91 7,50 2,03 2,75 22,10 86 \n16-Pech Merle 8,50 13,20 7,50 21,75 6,25 8,00 65,20 86 \n28-Lascaux 2,85 4,21 2,42 7,21 2,42 3,35 22,46 67 \n30-Lascaux 2,83 2,70 1,83 5,50 2,08 2,80 17,70 62 \n36-Pasiega 2,07 2,30 1,84 4,61 1,53 2,00 14,35 72 \n43-Lascaux 2,66 2,53 1,60 4,93 1,86 2,66 16,24 59 \n52-Eka\u00edn 2,41 2,75 1,58 4,58 1,91 2,41 15,64 60 \n57-Le Portel 2,73 2,33 1,60 5,33 2,40 2,00 16,39 84 \n58-Labastide 2,43 2,111 1,50 4,00 2,00 2,37 14,48 55 \n63-Pindal 2,20 2,80 1,80 4,66 1,86 2,06 15,38 72 \n66-Castillo 2,31 2,89 2,18 4,63 1,97 2,36 16,34 61 \n69-Eka\u00edn 3,21 2,86 2,26 5,47 2,17 2,26 18,23 77 \n71-lsturitz 2,92 2,01 1,38 4,30 2,00 2,00 14,61 68 \n78-Pech Merle 3,66 2,83 2,66 7,33 2,66 3,16 22,30 72 \n\nQuadro II - \u00cdndices dos cavalos plistoc\u00e9nicos solutrenses e magdalenenses, de cabe\u00e7a mais curta, \ncalculados, com base nas respectivas representa\u00e7\u00f5es, comparados com os da gravura do Vale do Tejo. \n\nPelos valores apresentados, verifica-se que a representa\u00e7\u00e3o portuguesa se integra nas \na\u00e7\u00f4es correspondentes aos cavalos com cabe\u00e7a mais curta (m\u00e9dia da soma dos \n\n'ces - 20,34; M\u00e1ximo - 65,20; M\u00ednimo - 14,35) do Solutrense e Magdalenense, \nxi mando-se, particularmente, das de Lascaux. \n\nProcurou-se, finalmente, obter compara\u00e7\u00e3o com os elementos paleontol\u00f3gicos dis-\n(veis no nosso pa\u00eds. Para o efeito, recorreu-se ao \u00fanico cr\u00e2nio completo de cavalo \n\nnico existente em Portugal, considerado como holotipo da subesp\u00e9cie j\u00e1 referida. \nv\u00e9m da Gruta das Fo~ia\u00ednhas, situada no maci\u00e7o calc\u00e1rio estremenho. A sua idade, \n'da pelo m\u00e9todo do 14C, forneceu a data de 22.730 (+880 -790) anos B.P. (ICEN348); \ntunes, Cabral, Cardoso, Pais e Soares, 1989). \nComparando as medidas que lhe correspondem com os tr\u00eas exemplares da Gruta de \n\n193 \n\n\n\nJaurens, com cerca de 30.000 anos, pertencentes a Equus caballus gallicus, a sUDespeCl \nque detinha cr\u00e2nios muito curtos, verifica-se tratar-se de exemplar maior, mais \npossuindo um museau mais comprido e estreito. Como a sua altura no garrote, \npelo m\u00e9todo de Kiesewalter (Cardoso e Eisenmann, 1989), deu o resultado de 1,41m, \nposs\u00edvel determinar o valor do \u00edndice H/A (A \u00e9 medida aproximada pois o \nencontra-se fragmentado na parte posterior); o resultado obtido foi: 141,0 = 2 38. \n\n59,1 ' \nEste valor \u00e9 inferior \u00e0 m\u00e9dia correspondente \u00e0s representa\u00e7\u00f5es de cabe\u00e7a mais \n\ndaqueles animais; o valor mais pr\u00f3ximo \u00e9 o de Parpall\u00f3, com 2,86. Infelizmente, \nse de um \u00fanico valor, pelo que as compara\u00e7\u00f5es n\u00e3o podem ser levadas mais longe. \n\nFica, pois, por demonstrar, com os elemen tos actualmente dispon\u00edveis, a afinidade \nsubesp\u00e9cie plistoc\u00e9nica, \u00e0 forma figurada no Vale do Tejo; aparentemente, \nde forma diferente, mais antiga, representada por cabe\u00e7a mais longa e volumosa. \nno final do Plistoc\u00e9nico, o aumento do comprimento das cabe\u00e7as no M~lg<l'lle~ICIII \nm\u00e9dio e final parece fen\u00f3meno comprovado pela an\u00e1lise da arte paleol\u00edtica, \nse o desaparecimento no estilo IVb, de Leroi-Gourhan, das cabe\u00e7as al1!J1Cl]lmClfll \npequenas, coroando decr\u00e9scimo verificado do estilo III para o IVa (27,02% \n23,52%). \n\nB. \u00edndice corporal L 100 \nEste \u00edndice \u00e9 expresso pela express\u00e3o: _x __ \n\nK x 1t \n\nNo caso da representa\u00e7\u00e3o que nos ocupa, o valor de K s\u00f3 de forma aproximada \nser determinado, correspondendo, por\u00e9m, ao valor m\u00ednimo poss\u00edvel. O valor obtido \nde: \n\n\u00cdndice corporal = 77 x 100 = 66,28, indicando cavalo brevil\u00edneo. \n37 x 3,14 . \n\nNo quadro II, regista-se o valor deste \u00edndice para os cavalos de cr\u00e2nios mais \nreferidos por Valderr\u00e1bano (1971, tabela II) e anteriormente considerados. \n\nO valor m\u00e9dio do \u00edndice, para os 17 exemplares tratados, \u00e9 de 72. \nA m\u00e9dia dos restantes 83 cavalos estudados por aquc\\e autor \u00e9, ainda, de 72, facto \n\nindica n\u00e3o ter tal \u00edndice qualquer rela\u00e7\u00e3o com o comprimento dos cr\u00e2nios. \nPara os exem pIares actuais, \u00e9 o T arpan (se g. Brehm), que dc\\e mais se apl,ox\u00edmll, CC1d \n\nigual \u00edndice corporal, seguindo-se o Tarpan (reconstitui\u00e7\u00e3o de Heck) com 64 e o \n\n194 \n\n\n\nclosino\u00bb (64). O cavalo mais distanciado, por este valor, \u00e9 o \u00e1rabe (90). Comentando o \nsignificado deste, Valderr\u00e1bano (1971,46) considera que: \n\n- se observa a coexist\u00eancia entre morfotipos diferentes o que faz com que \u00ablos \nultados obtenidos no son, en principio, tan expl\u00edcitos como apeteci\u00e9ramos\" (1971, \n\nPor\u00e9m, o estudo global por esLilos deu resultados mais concludentes: \n- Os brevil\u00edneos predominavam no estilo II; no estilo III, contudo. os longil\u00edneos \nvaleciam, reduzindo-se a percentagem daqueles; os quais, no estilo IVb n\u00e3o chegam \n\n20%. \nTais factos parecem apontar, seguindo o autor citado, para uma maioria de cavalos \n\nnicos\u00bb no Gravetense-Solutrense inicial (esLilo II), \u00e0 qual se sobrep\u00f5e ulterior-\nte um novo morfotipo, oriental, dolicoc\u00e9falo, que se generaliza no Magdalenense, \nando-se preponderante no final deste per\u00edodo. Refor\u00e7ando a j\u00e1 demonstrada aus\u00eancia \n\nrela\u00e7\u00e3o entre \u00edndice corporal e comprimento do cr\u00e2nio, \u00e9 interessante notar que, quer \nn\u00edvel do estilo II, quer do esLilo IVb, aquele onde s\u00e3o mais frequentes os brevil\u00edneos, \n\nem que dominam os longil\u00edncos e mcdiol\u00edneos, n\u00e3o se idenLificaram \u00abcabe\u00e7as \n'picamente pequenas)) (Cf. gr\u00e1fico A-I de Valderr\u00e1bano, 1971,42). \nA evolu\u00e7\u00e3o da percentagem de longil\u00edneos sobre brevil\u00edneos, pode particularizar-se ' \nEspanha e Fran\u00e7a. Globalmente, no estilo III, aqueles tendem a predominar sobre \n. Por\u00e9m, na regi\u00e3o cant\u00e1brica, parecem derivar para formas brevil\u00edneas que \n\u00e7am, no estilo IY, 47,61 %, contrastando com os apenas 17,15% observados em \n\n\u00e7a. Esta constata\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 de estranhar, segundo Valderr\u00e1bano, atendendo a que o \nlo \u00abind\u00edgena)) actual daquela, regi\u00e3o \u00e9 o mais brevil\u00edneo (trata-se do p\u00f3nei asturiano, \n\u00edndice, corporal de apenas 61). Tentando explicar esse facto, aquele autor atribui \ns brevil\u00edneos (portanto com predomin\u00e2ncia das dimens\u00f5cs transversais sobre as \n\ngitudinais) a influ\u00eancias clim\u00e1ticas: os interst\u00e1dios, com clima mais quente, embora \nido, ,acentuariam estas, por favorecerem o crescimento de abundante vegeta\u00e7\u00e3o \nocea a qual era, ainda , mais beneficiada cm regi\u00f5cs de solos \u00e1cidos, ricos de h\u00famus, \no \u00e9 o caso do dom\u00ednio cant\u00e1brico. \n\nNo exemplar em estudo, da rocha 155 de Fratel, trata-se de um cavalo n\u00e3o \nivamente brevil\u00edneQ, o que press up\u00f5e a exist\u00eancia de significativa cobertura \nea; na regi\u00e3o em quest\u00e3o apenas aceit\u00e1vel cm per\u00edodo h\u00famido, como seria aquele \n\ncorresponderia \u00e0 fase boreal ou \u00e0 transi\u00e7\u00e3o desta para a atl\u00e2ntica, \u00e9poca cm que se \ninserir, por crit\u00e9rios j\u00e1 expostos, a execu\u00e7\u00e3o da gravura. Ao reaquecimento \n\n195 \n\n\n\nclim\u00e1tico, caracter\u00edstico do primeiro daqueles per\u00edodos sucede-se, no segundo, \ndo ,crescimento da humidade, factores que justificariam o aumento aludido da \nherb\u00e1cea (Renault - Miskovsky, 1986), assim como explicam o desenvolvimento \ndimens\u00f5es transversais, conducentes a morfotivos brevil\u00edneos , como o do caso \n\nDe acordo, mais uma vez, com a opini\u00e3o de Valderr\u00e1bano (1971, 47) ~hay \nbuscar una raz\u00f3n ecol\u00f3gica, ya que en el aspecto gen\u00e9tico ,Ias proporciones \nvil\u00edneas son un car\u00e1cter mendeliano recesivo por lo que no habr\u00eda podido \na ellas s\u00f3lo por herencia\u00bb. \n\nContudo, em Portugal ainda n\u00e3o dispomos de estudos detalhados no dom\u00ednio \npalcoclimatologia holoc\u00e9nica que permitam confirmar os dados j\u00e1 estabelecidos \npa\u00edses. \n\n6. Comportamento \nA representa\u00e7\u00e3o de cavalo, incompleta, da rocha 155 de Fratel \u00e9, como \n\n\u00fanica da sua esp\u00e9cie do per\u00edodo art\u00edstico em que se insere. Na mesma superf\u00edcie decol'llllf \nobservam-se figura\u00e7\u00f5es de Cervidae, que com ela constituem uma \u00abcomposi\u00e7\u00e3o\u00bb; \noutros suportes com animais da mesma grande \u00e9poca art\u00edstica, com cronologia \nleol\u00edtica, reconhecem-se, de igual modo, cerv\u00eddcos, assim como a imagem de \nbov\u00eddeo. \n\nO Equus que temos vindo a estudar, conforme atr\u00e1s conclu\u00edmos, corresponde \nmorfotipo de constitui\u00e7\u00e3o brevil\u00ednea, onde se destaca o corpo alto, de aspecto 1I1,1I.I\\'U.1I \na cabe\u00e7a curta. Esta morfologia n\u00e3o deve , apenas, corresponder a caracter\u00edsticas e \nconvencionalismos de ordem estil\u00edsti co-formal mas, bem pelo contr\u00e1rio, ser\u00e1 antes \nfruto de observa\u00e7\u00f5es, frequentes e pormenorizadas, permitindo ao artista-lYr .. u~tI,,. \u00b7 \nregistar, com elevado grau de exactid\u00e3o, tanto este animal como os cerv\u00eddcos \ndenunciam serem fruto da ac\u00e7\u00e3o de uma mesma m\u00e3o. \n\nConforme um de n\u00f3s escreveu, em rela\u00e7\u00e3o a este per\u00edodo art\u00edstico, noutro lugar \n(Gomes, 1987, 31),&lt;<nota-se a preocupa\u00e7\u00e3o do Homem em apropriat-se da natureza, \nconseguindo estudar e reproduzir, fielmente , as zonas vitais dos animais , e at\u00e9 do seu \ninterior, aspecto art\u00edstico inegavelmente pr\u00f3prio do mundo dos ca\u00e7adores primitivos \nespecializados, de todas as regi\u00f5es onde a sobreviv\u00eancia dos grupos humanos dependia \nou ainda depende, em boa parte, do conhecimento, preciso, dos ritmos naturais dos \nanimais que se pretendia abater\u00bb. \n\nTamb\u00e9m H .G. Bandi (1966, 13, 17) infere que o homem pr\u00e9-hist\u00f3rico ~\u00e9tait DO \n\n196 \n\n\n\nexcellent observateur de son gibier et que s'il repr\u00e9sentait des attitudes clairement \nidentifiables par I'\u00e9tude du comportement d'animaux r\u00e9cents, ille raisait intentio-\nnellement\u00bb, podendo-se a partir desta rica imag\u00e9tica chegar a determinar g\u00e9neros, \nesp\u00e9cies e subesp\u00e9cies, o sexo, a idade e outros caracteres, assim como explicar certas \natitudes ou cenas. \n\nA figura\u00e7\u00e3o, objecto deste trabalho, encontra-se quase est\u00e1tica na forma que deno-\nmin\u00e1mos, seguindo outros autores, de \u00abmovimento congelado\u00bb, mas, apesar de truncada, \nnela podemos rastrear n\u00e3o s\u00f3 alguns importantes caracteres faner\u00f3pticos como sinais \netol\u00f3gicos. \n\nA sua postura, com o pesco\u00e7o e a cabe\u00e7a em posi\u00e7\u00e3o normal, mas com as orelhas \nlevantadas e a cauda ligeiramente sobreerguida;pode significar uma situa\u00e7\u00e3o de alarme, \nantecedendo a fuga ou uma luta (Guthrie, 1979,46). \n\nA cauda levantada, de acordo com Guthrie (1979,46), indicaria a defcca\u00e7\u00e3o que com \na mic\u00e7\u00e3o acompanha, geralmente, nos vertebrados, a descarga de adrenalina, assim \naliviando o corpo para a actividade violenta. Do mesmo modo, as crinas erguidas \nperpendicularmente sobre a testa, teriam id\u00eantico significado. Tamb\u00e9m durante o cio, \nnos finais do Ver\u00e3o e no Outono, estes sinais de car\u00e1cter social poderiam ser observados, \npelos ca\u00e7adores que , ao aproximarem-se dos animais, os assustariam e com a sua \npresen\u00e7a provocariam atitudes semelhantes. No entanto, quando a amea\u00e7a \u00e9 grande a \nrorma do pesco\u00e7o dos cavalos torna-se arqueada, a cabe\u00e7a ergue-se, e os membros \n\nbram-se pela contra\u00e7\u00e3o dos m\u00fasculos que precede a corrida. \nPara A. Leroi-Gourhan (1979,77) as orelhas apontadas nos equ\u00eddeos s\u00e3o um s\u00edmbolo \nanima\u00e7\u00e3o bastante raro na arte paleol\u00edtica e revelariam, de igual modo, comportam en-\ncineg\u00e9tico, de alerta, face a poss\u00edveis amea\u00e7as. \nA representa\u00e7\u00e3o de Fratel oferece a cabe\u00e7a, o pesco\u00e7o e uma estreita faixa do peito, \n\nnsamente pi cotada, o que contrasta, num jogo de claro-escuro, com o resto do corpo; \nmesmo acontecendo em representa\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas (Ekain, Le Portel, Las Monedas). \n\naspecto deve-se, por certo, ao facto dos seus prot\u00f3tipos terem a cabe\u00e7a e o pesco\u00e7o \nao ombro mais escuros que o corpo e os membros, tal como ainda hoje acontece com \ncavalos \u00abselvagens\u00bb europeu s, nomeadamente em indiv\u00edduos jovens (Barandiar\u00e1n, \n2,362,375,376). As crinas verticais, de aspecto hirsuto, s\u00e3o outra caracter\u00edstica dos \n\nu\u00eddeos n\u00e3o dom\u00e9sticos. Ali\u00e1s, a domestica\u00e7\u00e3o e a gera\u00e7\u00e3o selectiva conduzem \u00e0 \nu\u00e7\u00e3o dos \u00f3rg\u00e3os sociais como as crinas, q ue se tornam macias, longas e ca\u00eddas. \nPouco podemos concluir sobre a pelagem dos modelos que informaram a figura do \n\n197 \n\n\n\nTejo, dado que as ret\u00edculas\u00b7parecem representar o interior do corpo do animal, \nmencionada \u00ablinha da vida\u00bb (Schmidt, 1979, 155). Constata-se, por\u00e9m, n\u00e3o \nvest\u00edgios caracter\u00edsticos das pelagens de Inverno, mas os pr\u00f3prios de clima \nTamb\u00e9m nos \u00e9 dif\u00edcil tratar da diagnose sexual, devido a n\u00e3o observarmos \ncaracteres prim\u00e1rios ou secund\u00e1rios. O dimorfismo sexual das figuras de equ\u00eddeos \nassentar na representa\u00e7\u00e3o do sexo que no macho est\u00e1, em geral, dissimulado enlle \npernas. Na arte parietal paleol\u00edtica do Norte da Espanha, o sexo encontra-se rep'res.~ntall \napenas, em 6,12% dos equ\u00eddeos, enquanto que as crinas est\u00e3o patentes em 73,88% \ncasos (Carayon, 1982, 10). O perfil do ventre \u00e9 semelhante em ambos os sexos, \ndo dorso mais curvo na f\u00eamea, onde, tamb\u00e9m , a garupa tende a ser mais alta. \u00c9 \nque estas varia\u00e7\u00f5es se devam, ainda, a aspectos indi,viduais, em consequ\u00eancia da \ndos animais representados e, como referimos, \u00e0s dietas alimentares (Baffier, 1979, 149~ \n\nFiguras de equ\u00eddeos' com contornos bem arredondados, com os quartos traseiros \nproeminentes e de abd\u00f3men distendido, podem representar machos corpulentos (I \nservidos por dietas. nem sempre regulares, predominantemente constitu\u00eddas por grande \nvolume de fibras baixas cm nutrientes, pr\u00f3prias de climas temperados e h\u00famidos. O \naspecto brev\u00edlineo da representa\u00e7\u00e3o de Fratel, com linha ventral baixa, pode correspon-\nder \u00e0quele tipo de especializa\u00e7\u00e3o alimentar, adeq uada, para Guthrie (1979,39,40), a UJD \nmeio em que os equ\u00eddeos surgem com os cerv\u00eddeos c bov\u00eddeos, como, de facto, II \nrestantes gravuras da mesma rocha do Tejo e outras integradas naquele per\u00edodo art\u00edstico \ndemonstram. Os equ\u00eddeos nestas condi\u00e7\u00f5es alimentam-se dos caules e das sementes de \npasto geralmente de meia altura. Ainda, segundo aquele mesmo autor, as esp\u00e9cies de \nbosque tendem a ter as garupas mais altas enquanto que as de pradaria desenvolvemo \nt\u00f3rax, e t\u00eam ombros mais altos, sobretudo como resultado de galoparem grandes dist\u00e2n-\ncias atrav\u00e9s das plan\u00edces (Guthrie,1979, 39). Regi ste- se que os cavalos dos descrtose \nestepes abertas oferecem formas mais esbeltas (Valderr\u00e1bano, 1971,45). \n\nO comprimento e espessura do pesco\u00e7o pode, nos equ\u00eddeos, indicar o seu sexo ea \nidade. Assim, garanh\u00f5es mais idosos t\u00eam tend\u00eancia para ter pesco\u00e7os estreitos e longos, \no que n\u00e3o acontece na representa\u00e7\u00e3o de Fratel. Esta, possui pesco\u00e7o n\u00e3o muito longo m~ \nlargo, sugerindo esp\u00e9cime ainda jovem. O seu aspecto pesado, de animal bem alimenta\u00b7 \ndo, e de contornos arredondados retrata, por certo, modelos comuns apenas no final do \nVer\u00e3o e no Outono, dado que no Inverno e na Primavera teriam, em consequ\u00eancia do \nclima e dos ciclos vegetais, um \u00edndice de gordura m\u00ednimo. \n\nTamb\u00e9m as representa\u00e7\u00f5es de ccrv\u00eddcos (Cervus elaphus), que acompanham no \n\n198 \n\n\n\nmesmo suporte o cavalo, oferecem id\u00eantico aspecto, bem nutrido, de animais adultos \ncujas arma\u00e7\u00f5es indicam terem entre seis e sete anos de idade. Bem mais importante, no \nentanto, \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o que representa O pr\u00e9-acasalamento de um macho, de \u00f3rg\u00e3os \nsociais desenvolvidos, e uma f\u00eamea, igualmente com os caracteres sexuais secund\u00e1rios \nbem marcados. Esta cena reproduz um aspecto determinante para a subsist\u00eancia das \nsociedades de ca\u00e7adores, e teria de se desenrolar em Agosto. No ciclo de vida anual dos \nveados regista-se que de Setembro a Fevereiro os machos vivem separados das f\u00eameas, \nde Mar\u00e7o a Julho mudam de arma\u00e7\u00e3o, e as crias, concebidas no Agosto anterior, nascem \nem Maio. \n\nConforme demonstram as figura\u00e7\u00f5es paleol\u00edticas, quase todos os veados adultos \nforam representados fora do per\u00edodo de mudan\u00e7a das arma\u00e7\u00f5es e, possivelmente, com a \nimagem que teriam durante 'o Ver\u00e3o ou nos in\u00edcios do Outono (Baffier, 1979, 145; \nLabails, 1982, 118). \n\nCom o recuo dos glaciares, a abund\u00e2ncia de \u00e1gua e uma crescente amenidade \nclim\u00e1tica a partir dos in\u00edcios do Holoc\u00e9nico, o bosque de folha caduca e a floresta \n\n.alCSelnV(lIVI~m-se permitindo melhores condi\u00e7\u00f5es \u00e0 sobreviv\u00eancia dosvcados, de facto \nrepresentados no per\u00edodo subnaturalista do Vale do Tejo, em detri-\n\ndos cavalos e bov\u00eddeos, cada um deles figurados, apenas, uma vez. \u00c9 claro que \nrepresenta\u00e7\u00f5es devem ser reflexo do equil\u00edbrio populacional da fauna regional, \n\nn\u00e3o devamos afastar a hip\u00f3tese de haver de permeio motiva\u00e7\u00f5es de ordem \nou religiosa, de se tratarem de s\u00edmbolos e, como tal, auferirem categorias \n\nII\u00bbUi1~l<:llS e selectivas ao n\u00edvel da significa\u00e7\u00e3o. De facto, podemos estar perante uma \nparticular de ideogramas,embora uma maior percentagem de representa\u00e7\u00f5es de \n\n.....,itt\"/~'\" nos indique, preferencialmente, clima quente e h\u00famido e coberto vegetal, do \nbosque, concordante com o modelo do que seria a paisagem daquela regi\u00e3o nos \n\ndo Holoc\u00e9nico, onde os cavalos e os bov\u00eddeos, esp\u00e9cies pr\u00f3prias de espa\u00e7os mais \ne, sobretudo a primeira, de clima mais frio e seco, ocupariam habitats perif\u00e9ricos \n\nem consequ\u00eancia, seriam mais raros. \nUma maior rentabilidade em carne oferecida pelas esp\u00e9cies de pradaria pode ter \n\nIIIOI~ZIC10 os ca\u00e7adores de bosque \u00e0 procura, em locais distantes, do pouco abundante \ncomo j\u00e1 assinalou Valderr\u00e1bano (1971,18), baseado na amostragem da fauna \n\n...,.w''''\"\", na Cueva Mor\u00edn (Santander). Ali, segundo Echegaray e Frceman (1971), a \ndo total dos ossos da fauna de pradaria corresponde 27% de indiv\u00edduos ca\u00e7ados e \n\nda carne consumida, enquanto que\u00e0 fauna de bosqueequivalc 91 % dos ossos, 73% \n\n199 \n\n\n\nde indiv\u00edduos ca\u00e7ados e, apenas, 41,1 % da carne consumida \nUma outra constata\u00e7\u00e3o importante \u00e9 o facto de, pelo menos, em quatro jazida1 \n\nguipuzcoanas (Aitzibitarte IV, Urtiaga, Ekain e Ermitia) se \u00ab<r determinado que a fauna \nconsumida nos n\u00edveis correspondentes \u00b7 ao Magdalenense e ao Azilense, mostravam, \nnestes \u00faltimos, um aumento muito significativo de Cervus elaphus em detrimento de \nEquus caballus, que em dois casos j\u00e1 n\u00e3o ocorria (Altuna e Apellaniz, 1978, 238). \n\nNa rocha 155 de Fratel, o desenvolvimento das arma\u00e7\u00f5cs dos cerv\u00eddeos, a cena de \ncar\u00e1cter sexual, e o aspecto geral de animais bem alimentados, indicam-nos terem sido \nreproduzidos tal como se encontravam no Ver\u00e3o ou nos come\u00e7os do Outono. A crer na \nsua contemporaneidade com a grava\u00e7\u00e3o do cavalo, e pelos caracteres antes referidos que \neste patenteia, podemos, de igual modo, atribuir o seu prot\u00f3tipo \u00e0quela \u00e9poca do ano. \n\n\u00c9, ainda, no per\u00edodo que medeia os finais do Ver\u00e3o e o Outono que se desenrola entre \nn\u00f3s a esta\u00e7\u00e3o da ca\u00e7a, tal como seria a \u00e9poca mais prop\u00edcia para os ca\u00e7adores pr\u00e9-\nhist\u00f3ricos. Tamb\u00e9m, segundo Guthrie (1979,4 7) ~most an imals in Palaeolithic art are \nshown in autumn pelage and autumn antler developement\u00bb, assim como ~ many or \nthe paintings portray large ungulates in agonistic bouts or precopulatory behavior, \nboth of which occur during the fali rui\u00bb. \n\n7 - Paleoetnologia \nAs representa\u00e7\u00f5es zoomorfas, de estilo s\u00fabnaturalista, isoladas, integrando compo-\n\nsi\u00e7\u00f5es, ou constituindo associa\u00e7\u00f5cs de fundo sexual, tanto da rocha 155 de Fratel, como \ndo Cach\u00e3o do Algarve ou da Lomba da Barca, sugerem em termos de contexto funcional, \nconforme analis\u00e1mos, uma aprendizagem onde se renectem os denominados contextos \nde sobreviv\u00eancia, como os aspectos m\u00edticos da fertilidade, sejam eles conotados com \nformas da magia simp\u00e1tica, ou com rituais xamanicos, e onde o pr\u00f3prio rio assumiria \npapel significativo no discurso simb\u00f3lico. O seu caudal intermin\u00e1vel, correndo, rasgando \ne fecundando a terra, constituia enorme energia que presidia tanto ao nascimento das \nplantas como dos animais, atraindo-os, transformando-se num excepcional territ\u00f3rio de \nca\u00e7a, t\u00e3o essencial \u00e0 subsist\u00eancia dos . grupos humanos daquela \u00e9poca, facilmente \nmaterializou a ideia de abund\u00e2ncia e, talvez, da primeira fonte de vida. \n\nA ca\u00e7a aos cerv\u00eddcos, a cavalos e bov\u00eddeos, que o primeiro per\u00edodo da Arte do Vale \ndo Tejo renecte, apesar das condicionantes de ordem subjectiva j\u00e1 apontadas, integrava-\nse nas estrat\u00e9gias de explora\u00e7\u00e3o do bi\u00f3topo local, dirigidas \u00e0 sobreviv\u00eancia mas, tamb\u00e9m, \na conceitos de prest\u00edgio social de que os ca\u00e7adores de grandes animais auferiram no seio \n\n200 \n\n\n\ndas suas ,<omunidades. \nA fauna catalogada no per\u00edodo subnaturalista do Tejo indica. como referimos, a \n\nexist\u00eancia, sobretudo, de bosques de folha caduca, alternando com espa\u00e7os abertos mais \nou menos afastados e com ambiente prop\u00edcio \u00e0 sobreviv\u00eancia, nomeadamente, de cavalos \ne bov\u00eddeos. A relativa raridade destas esp\u00e9cies, com maior biomassa e, portanto, mais \nrent\u00e1veis, deve ser consequ\u00eancia n\u00e3o s\u00f3 do ecossistema mas, ainda, de uma crescente \nantropiza\u00e7\u00e3o do meio. \n\nA julgar por alguns estudos recentes (Seronie- Vivien, 1988) praticava-se, nos in\u00edcios \ndo Holoc\u00e9nico, a ca\u00e7a selectiva, gerindo-se, de modo racional, o stock animal; o que \nparece preludiar a domestica\u00e7\u00e3o. De facto, eram abatidos, em geral, n\u00e3o s\u00f3 os animais \nmais vulner\u00e1veis, os mais jovens e os mais idosos, como se seleccionavam, segundo o \nsexo, escolhendo-se maioritariamente os machos. Nos n\u00edveis azilenses da gruta de \nP\u00e9gouri\u00e9, no Lot, os veados consumidos apresentavam idades em torno dos seis anos \n(Seronie - Vivien, 1988,114), tal como os que acompanham o cavalo de Fratel. \n\nO tro\u00e7o das margens do Tejo, constitu\u00eddo como verdadeiro santu\u00e1rio, foi, como j\u00e1 \nescrevemos noutro local (Gomes, 1987,28,1989), eleito para cen\u00e1rio privilegiado de \ndiferentes e variados comportamentos ritualizados, de que as gravuras s\u00e3o o \u00faltimo \ntestemunho e ao mesmo tempo reflexo da evolu\u00e7\u00e3o da superstrutura sagrada e da \nmultiplicidade da actividade religiosa. A rocha 155 de Fratel, tal como outras grandes \nIUpcrf\u00edcies decoradas do Vale do Tejo de tem\u00e1tica cineg\u00e9tica, devem comemorar \n\nhas de ca\u00e7a, marcar pontos estrat\u00e9gicos, ou locais de prepara\u00e7\u00e3o dos ca\u00e7adores \nde, por certo, se desenrolariam pr\u00e1ticas m\u00e1gico-religiosas. \nA import\u00e2ncia da economia de ca\u00e7a ter\u00e1 desenvolvido sistemas religiosos onde os \ndcs animais que se desejava, abater desempenham papel preponderante ao n\u00edvel do \n\nlO iconogr\u00e1fico, podendo o rio Tejo ser entendido, numa perspectiva conceptual, \novia que conduz ao interior da terra, aos caminhos do mundo fant\u00e1stico, ou aos rastos \n\nca\u00e7a, mostrando como a descobrir, sendo a fronteira que separa o mundo dos vivos \npr\u00f3prio aos mortos (Lommel, 1967,84). \nAs representa\u00e7\u00f5es zoomorfas seriam, segundo os conceitos do xamanismo, onde o \niverso \u00e9 dividido em mat\u00e9ria e esp\u00edrito (Lommel, 1967), capazes de manterem as \nbst\u00e2ncias vitais\u00bb dos animais mortos e de os trazerem de novo ao mundo dos homens. \nseriam, assim, imagens dos esp\u00edritos imortais dos animais a partir das quais eles \neriam para a vida eterna. \n\nNeste sentido, houve o cuidado de se reproduzirem, pormenorizadamente, as cabe-\n201 \n\n\n\n\u00e7as, de sugerir \u00f3rg\u00e3os fundamentais do interior dos corpos, atrav\u00e9s da ~Iinha da \nou ret\u00edculas, e, por vezes, represent\u00e1-los em grupo, multiplicando-os, tal como as \nde fundo sexual tamb\u00e9m atestam. \n\nSegundo L.Taylor (1989, 371,384) para os arbor\u00edgenes do Norte da Austr\u00e1lia as \npinturas no estilo raios-x n\u00e3o se destinariam directamente a incrementar o n\u00famero \nanimais de ca\u00e7a, mas a pr\u00e1ticas de inicia\u00e7\u00e3o onde os elementos anat\u00f3micos re~,re5ienladal \nseriam ~partes organizadas de um sistema ordenado~~, e onde o animal n\u00e3o \napenas,um inv\u00f3lucro mas a resultante de um todo articulado cuja exist\u00eancia \nsobretudo da interven\u00e7\u00e3o do animal m\u00edtico denominado ~erpente arco-\u00edris \u2022. \nassim, demonstrada a fragilidade com que a generaliza\u00e7\u00e3o de certas tentativas \ntativas enfermam. \n\nO cavalo da rocha 155 de Fratel e o grande veado a cujas patas traseiras se sobrepOe, \npodem, ainda, constituir uma associa\u00e7\u00e3o do tipo das que Leroi-Gourhan (1973,88) \nprop\u00f4s para a arte parietal paleol\u00edtica. O cavalo seria o elemento de valor masculinoeo \nveado o oposto, ou feminino, dentro de uma concep\u00e7\u00e3o dualista do mundo. \n\nO estilo subnaturalista destas figura\u00e7\u00f5es de corpos reticulados, encontra, como \nreferimos, paralelos pr\u00f3ximos na arte dos ca\u00e7adores acantonada no Norte da &amp;can-\ndin\u00e1via, sobretudo em zonas da costa da Noruega, de clima rigoroso, dif\u00edceis de atingir \npor est\u00edmulos culturais inovadores e, at\u00e9 muito tarde, pouco prop\u00edcias \u00e0 agricultura. Do \nmesmo modo, o Vale M\u00e9dio do Tejo, como a Serra de Albarranc\u00edn onde nasce aquele rio \ne possui pinturas em abrigos que mostram semelhan\u00e7as com as suas representa\u00e7\u00f5es doi \nper\u00edodo, oferece id\u00eantico perfil de regi\u00e3o culturalmente fechada onde durante mais \ntempo permaneceram sociedades epipaleol\u00edticas, com economia de ca\u00e7a, quando na \ncosta e nas zonas estuarinas se desenvolvem as culturas microl\u00edticas, mesol\u00edticas, com \neconomia mista, baseada na ca\u00e7a, maiorit\u00e1riamente de pequenos animais, e na recolec\u00b7 \n\u00e7\u00e3o. \n\n8 - Conclus\u00f5es \nO estudo, agora apresentado, da mais antiga representa\u00e7\u00e3o de Equus do Complexo \n\nde Arte Rupestre do Vale do Tejo, permitiu as seguintes conclus\u00f5es: \n1 - O seu estilo, de car\u00e1cter subnaturalista e clara filia\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria, tal como a sua \n\ninser\u00e7\u00e3o compositiva e estratigr\u00e1fica, indicam ser raro testemunho tanto do universo \ns\u00f3cioecon\u00f3mico como religioso-cultural e conceptual dos homens que, durante O \nEpipaleol\u00edtico, frequentaram a regi\u00e3o onde se encontra. \n202 \n\n\n\n2 - Ficou comprovada a presen\u00e7a de cavalos no estado selvagem, no territ\u00f3rio hoje \nportugu\u00eas, no p\u00f3s-glaci\u00e1rio, mais concretamente durante o Epipaleol\u00edtico, no Me-\nsol\u00edLico, e per\u00edodos subsequentes, at\u00e9 ao final do Caicol\u00edtico. \n\n3 - A sobreviv\u00eancia de Equus caballus em Portugal e, pelo menos, na Andaluzia, no \ndecurso do Epipalcol\u00edtico, Mesol\u00edtico, Neol\u00edtico e Caicol\u00edLico, encontra-se bem docu-\nmentada, ao contr\u00e1rio do at\u00e9 agora verificado no resto da Europa, onde o cavalo, com \norigem oriental, s\u00f3 seria reintroduzido no final do Calcol\u00edtico e na Idade do Bronze. \n\n4 - A compara\u00e7\u00e3o do cavalo de Fratel com os poucos elementos dispon\u00edveis de \nequ\u00eddeos do W\u00fcrm superior/final encontrados em Porlugal, os mais significativos \nintegrados na subesp\u00e9cie Equus caballus antunesi, indica que n\u00e3o se dever\u00e1 tratar do \nmesmo morfotipo. Tamb\u00e9m n\u00e3o se confunde com o cavalo de Solutr\u00e9 - Equus caballus \ngallicus - diferindo deste por possuir cr\u00e2nio maior e museau mais estreito e longo. \n\nComo a representa\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo se integra, ainda, no conjunto com \u00abcr\u00e2nios \nanormalmente curtos\u00bb, tamb\u00e9m mais dif\u00edcil se toma estabelecer filia\u00e7\u00e3o no \u00fanico \nexemplar plistoc\u00e9nico conhecido no nosso pa\u00eds, tanto mais que este pela esbelteza e \neleg\u00e2ncia das extremidades, sugere formas com dimens\u00f5es transversais reduzidas, ou \nseja, pouco pesadas. Tratar-se-ia de cavalo adaptado \u00e0 corrida em solos duros e a clima \nfrio e seco; o oposto do que revela o morfotipo agora estudado. \n\n5 - Verifica-se n\u00e3o haver correla\u00e7\u00e3o entre \u00edndice corporal e comprimento do cr\u00e2nio; \nos cavalos com cr\u00e2nios anormalmente curtos t\u00eam id\u00eantico \u00edndice corporal aos restantes. \n\nmesma forma , os cavalos mais brevil\u00edneos (estilo II) e longil\u00edneos (estilo IVa) n\u00e3o t\u00eam \n. UI<III1 UIII representante dentro dos cavalos com cabe\u00e7a anormalmente curta. Parecem, \n\n\u00edndices independentes, pelo menos ao n\u00edvel da an\u00e1lise arLisLica das representa\u00e7\u00f5es. \n6. A figura\u00e7\u00e3o do Vale do Tejo integra-se no grupo das brevil\u00edneas embora n\u00e3o muito \n\n,,;C;IIlU<llIla (\u00edndice corporal 66) . Tal facto, aproxima-a dos cavalos tarpanicos (reconsti-\n. Trata-se de animais igualmenle brevil\u00edneos, tendo a reconstitui\u00e7\u00e3o de Brehm \nigual. A predomin\u00e2ncia, novamente de brevil\u00edneos, no estilo IV, da evolu\u00e7\u00e3o de \n\n,em Espanha (47,61 %) ao contr\u00e1rio do que se verifica em Fran\u00e7a onde \nmorfoLipo atinge a percentagem mais baixa, segundo Valderr\u00e1bano (1971, 47), n\u00e3o \n\n,atendendo a q ue o p\u00f3nei ind\u00edgena existente na regi\u00e3o cant\u00e1brica \u00e9, de todos \nmorfotipos actuais, o mais brevil\u00edneo. \n7. Clima \u00abquente\u00bb, h\u00famido, como o que caracterizou a fase boreal e a passagem para \n\n_\" \u2022\u2022 \",a, em tomo a 6.000 a.C ., poderiam promover o desenvolvimento de abundante \nherb\u00e1cea, baixa em nutrienles, favorecida por solos \u00e1cidos, como os da regi\u00e3o \n\n203 \n\n\n\nonde se integra a representa\u00e7\u00e3o em estudo, ricos de h\u00famus, factores ecCII021C01i \nambientais prop\u00edcios ao desenvolvimento de dimens\u00f5es transversais e, portanto, \ncavalos brevil\u00edneos. \n\nAo n\u00edvel da vegeta\u00e7\u00e3o arb\u00f3rea, \u00e9 de aceitar a exist\u00eancia de carvalhal misto, \n\u00e0 procria\u00e7\u00e3o dos cerv\u00eddeos, os quais, de facto , foram abundantemente figurados \nLamente com a figura de Equus objecto deste trabalho. \n\n8. A representa\u00e7\u00e3o de equ\u00eddeo da rocha 155 de Fratel mostra um macho gordo, \njovem, em posi\u00e7\u00e3o de alerta e cujo prot\u00f3tipo deve corresponder \u00e0 imagem que \nestes quadr\u00fapedes nos finais do Ver\u00e3o ou nos come\u00e7os do Outono, \u00e9poca em que \nrealizavam as maiores ca\u00e7adas. \n\n9. Num long\u00ednquo dia do VII ou VI mil\u00e9nio a.C ., durante os prepativos para \nca\u00e7adas, ter-se-\u00e3o desenvolvido, junto \u00e0s \u00e1guas do Tejo, os rituais de que esta ~ra11U11 1. \nrepresentando um Equus caballus, de Fratel, \u00e9 prova. \n\n204 \n\n\n\nResum\u00e9 \n\nL'\u00e9tude maintenant pr\u00e9sent\u00e9 de la plus ancienne represcntation d ' Equus du Com-\nplcxe d' Art Rupestre de la Vall\u00e9e du Tage a permis de conclure:, \n\nI. La pr\u00e9sence de chevaux en \u00e9tat sauvage, dans le territoire portugais, pendant \n\"\u00e9poque post-glaciaire est bi en d\u00e9montr\u00e9e. Plus pr\u00e9cisament la s urvie d 'Equus caballus \nau Portugal et aussi en Andalousie, pendant l'\u00c9pipal\u00e9o lithique, M\u00e9solithique, N\u00e9olithi-\nque et Chalcolithique se trouve bien document\u00e9e , bien au contraire de ce qu' ii arrive en \nlOute I'Europe , o\u00fa le cheval, d'origine oriental e, ne serait reintroduit qu'au final du \nChalcolithique et \u00e0 I' \u00c2ge du Bronze. ' \n\n2. La figure d'\u00e9quid\u00e9 du rocher 155 de Fratel montre un m\u00e2le gros, encore jeune, \ndont le prototype doit correspondre \u00e0 l'image de ces quadrupedes pendant I'\u00c9l\u00e9 \n\nau commencement d~ I' Automne, \u00e0 l'\u00e9poque de la eh asse. \n3. Le style subnaturaliste, avec filiation quaternaire nette, bien aussi son insertion \n\nl'ensemble figurative et stratigraphique, temoigne l'univers sociocconomique, \n,conceptuelle et culturelle des hommes \u00e9pipalcolithiques qu ' on jadis habil\u00e9 la \n\n4. L'\u00e9tude comparaLive du cheval de Fratel, avec les \u00e9l\u00e9ments di sponibles d'\u00e9quid\u00e9s \nW\u00fcrm sup\u00e9rieur/final trouv\u00e9s au Portugal, montre qu 'ii ne s'agit pas de la sous-esp\u00e9ce \n\n11\"\".11<\\)11\" Equus caballus antunesi , qui repr\u00e9sente, dans l'\u00e9tat actucl des connaissan-\nla plupart du mat\u00e9riel. \n5. Un climat chaud et hum ide, co mme celui qui a caracl\u00e9ris\u00e9 la phase bor\u00e9ale et le \n\nvers 'la phase atlantique, environs 6000 avant Christ, peutjustifier le d\u00e9veloppe-\nd'une v\u00e9g\u00e9tation herbac\u00e9 abondante, mai s pauvre en nutrienls et\u00e9tabliesurdcs sois \n\ncomme aCluellemenl ceux de la r\u00e9gion en \u00e9lude. Ce fait expliquerait le d\u00e9vclop-\ndes dimensions transversales, donc lcs chevaux br\u00e9villines. \n\n205 \n\n\n\nBibliografia \n\nAltuna, J., e ApelIaniz , J.M., 1976, Las figuras rupestres paleol\u00edticas de la \nAluem (Guipuzcoa), Munibe, afio XXVIII, pp. 3-242. \n\nAnati , E ., 1974, Lo stile sub-naturalistico cam uno e l'origine delI'arte \nalpina, BolIettino deI Centro Cam uno di Studi Preistorici, voI. XI , pp. 59-81 \n\nAntunes, M.T., 1987, O povoado fortificado calco l\u00edtico do Monte da Tumba. \nMam\u00edferos (Nota prelimiar), Set\u00fabal Arqueol\u00f3gica , voI. VIII, pp. 103-144. \n\nAntunes , M.T., Cabral , J.M .P ., Cardoso, J.L., Pais, J. e Soares, A.M. 1989, P!lI.>nlfl\u00b7;\"; \nm\u00e9dio e superior de Portuga - datas 14 C, estado actual dos conhecimentos, sintese \ndiscuss\u00e3o, Ci\u00eancias da Terra, nO 10 pp. 127-138. \n\nArnaud, J.M., 1987, Os concheiros mesol\u00edticos dos vales do Tejo e Sado: sen~elll8Jl. \n\u00e7as e diferen\u00e7as, Arqueologia , nO 15, pp. 53-64. \n\nBaffier, D., 1979, Les caracteres sexuels secondaires des mamifcres dans I'an \npari\u00e9tal pal\u00e9olithique franco-cantabrique, La Contribution de la Zoologie et de \nl'Ethologie a I'Interpretation de I' Art des Peuples Chasseurs Pr\u00e9historiques, &amp;ti. \ntions Universilaires, pp. 143-154, Fribourg. \n\nBandi, H. - G., 1966, Art quatemaire et zoologie, Simposio Internacional de Arte \nRupestre, Diputaci\u00f3n Provincial de Barcelona, pp. 13-19, Barcelona. \n\nBaptista, A.M., 1981, A Rocha F-155 e a Origem da Arte do Vale do Tejo, \nMonografias Arqueol\u00f3gicas 1, 83 pp., 20 figs, XVI ests, Porto. \n\nBarandiar\u00e1n, 1., 1972, Algunas convenciones de representaci\u00f3n en las figuras \nanimales deI arte paleol\u00edtico, Santander Symposium, pp . 345-381, Santander-Madrid. \n\nBeltr\u00e1n, A., 1979, Da cacciatori ad allevatori. L'art rupestre delI Levante \nSpagnolo, Le Orme deli' Uomo, Jaca Book, 93 pp., 100 eslS, Milano. \n\n1987, La fase \u00abpre-Ievantina \u00bb en el arte prehistorico espanol, Archivo de Prehisto-\nria Levantina, voI. XVII, pp. 81-96. \n\nCarayon, M., 1982, Les \u00e9quid\u00e9s de l'art parietal pal\u00e9olithique du Nord de J'Espagne, \nTravaux de l'Institut d' Art Prehistorique, voI. XXIV, pp. 1-57. \n\nCardoso, J.L., e Eisenmann, V., 1989, Equus cabalIus antunesi , nouvelle sous-\nespece du quartemaire du Portugal, Palaeovertebrata,voI.19, pp. 47\u00b772,3 ests. \n\nCorr\u00eaa, A.A.M., 1933, Les NouvelIes fouilIes \u00e0 Muge (portugal), XV\u00b7 Congr\u00e9s \nInternational d'Anthropologie &amp; d'Arch\u00e9ologie Pr\u00e9historique , pp. 357-372, Paris. \n206 \n\n\n\nCosta, F.A.P. da, 1865, Da existencia do Homem em epochas remotas no Valle do \n- Not\u00edcia sobre os esqueletos humanos descobertos no Cabe\u00e7o da Arruda, Comiss\u00e3o \n\nGeol\u00f3gica de Portugal, 40 pp., VII eslS, Lisboa \nDriesch, A.V.d., e Bocssneck, J., 1976, Die fauna vom Castro do Zambujal. Studien \n\nubcr fruhe tierknochenfunde von der lberischen Halbinscl, Deutsches Archaologisches \nM\u00fcnchen. \n\nEchegaray, J.G .,e Freeman, L.G ., 1971, CuevaMor\u00edn. Excavaciones 1966-1968, Ed. \nPatronato de las Cuevas Pr\u00e9hist\u00f3ricas, 446 pp., Santander. \n\nEiscnmann, V., 1988, Tentative typology and biostratigraphy of some middleand late \nwestern european horses, II Quarternario, vol 1, pp.103-109. \n\nFerreira, O . da V., e Leit\u00e3o, M., 1981., Portugal Pr\u00e9-hist\u00f3rico. Seu enquadramen-\nno Mediterr\u00e2neo, Publica\u00e7\u00f5es Europa-Am\u00e9rica, 265 pp., Lisboa. \nGomes, M.V ., 1980, Arte do Vale do Tejo, Enciclop\u00e9dia Verbo de Cultura, vol. \n\npp. 1300-1303, Lisboa. \n1983, Arte esquem\u00e1tica do Vale do Tejo, Zephyrus, vol. XXXVI, pp. 277 - 285. \n1987, Arte rupestre do Vale do Tejo, Arqueologia no Vale do Tejo, Instituto \n\ndo Patrim\u00f3nio Cultural, pp. 26 - 43, Lisboa. \n1989, Arte rupestre do Vale do Tejo - Um santu\u00e1rio pr\u00e9-hist\u00f3rico, Cuadernos de San \n\nn\u00ba2 , pp.49-75 . \n1989a, A rocha 49 1 de Fratel e os per\u00edodos estilizado-est\u00e1tico e estilizado din\u00e2mico \nArte do Vale do Tejo, Homenagem ao Professor Doutor Joaquim Rodrigues dos \n\nJ\u00fanior (no prelo). \nGorbca, M. J .A . , 1973, Los Idolos dei Bronce I Hispano, Bibliolheca Praehistorica \n\n, vol. XII, 354 pp. ,98 figs, LVII eslS, Madrid. \nGuerra, A.V ,e Ferreira, O. da V., 1971, Not\u00edcia sobre uma falange-\u00eddolo gravada do \n\nDoutor Santos Rocha na Figueira da Foz, Revista de Guimar\u00e3es, vol. LXXXI, \n43-49. \n\nGuthrie , R.D., 1979, Ethological observations from palaeolilhic act, La Contribu-\nla Zoologie et de I'Ethologie a l'lnterpretation de I' Artdes Peuples Chasseurs \n\nII'RI~ ... rllnues, \u00c9ditions Universitaires, pp. 35-74, Fribourg. \nJorge, S.O., Jorge, V.O., Almeida, C .A.F. de, Sanches, M. deJ .,e Sociro, M.T., 1981, \n\nrupestres de Mazouco (Freixo de Espada \u00e0 Cinta), Arqueologia, n\u00ba 3, pp. 3-12. \nLabails, M.D., 1982, Les representations decervid\u00e9s dans I'actparietal pal\u00e9olilhique, \n\nde L'lnstitut d' Art Prehistorique, vol. XXIV, pp. 111-145. \n\n207 \n\n\n\nLeisner, O ., e Leisner, V., 1943, Die Megalithgraber der lberischen na,IUUIIiCL,LIII \nSuden, Walter de Gruyter &amp; c\u00ba,vol I, 620 pp., 29 figs; vol II, 188 ests, Berlin. \n\nLeisner V., 1965, Die Megalithgraber der lberischen Halbinsel. Der \nWalter de Gruyter &amp; CQ, vol I, 303 pp., 3 figs; vol. 11,186 ests Berlin. \n\nLeroi -Gourhan, A., 1973, Pr\u00e9histoire de I' Art Occidental, 499 pp., \u00c9ditionsd' \nLucien Mazenod , Paris. \n\n1979, Le r\u00e9alisme de comportement dans l'art pal\u00e9olithique d'Europe de I \nContribution de la Zoologie et de l'Ethologie a I' Interpretation de I' Art des \nChasseurs Pr\u00e9historiques, \u00c9ditions Universitaires, pp. 75-90, Fribourg. \n\nLommc1, A., 1967, The World of the Early Hunters, Evelyn, Adams &amp; Mac:kaJil \n175 pp., 44 ests, London. \n\nLorblanchet, M., 1984, Premiers resultats de nouvelles rccherches a I' Abri \n(Rocamadour-Lot), Prehistoire Quercynoise, n\n\nQ \n2, pp. 58-94. \n\nLumlcy, H. de, 1966, Le bison grav\u00e9 de S\u00e9grics, Moustiers-Ste-Marie, Bassinda \nVerdon (Basses-Alpes), Simposio Internacional de Arte Rupestre, pp. 109-121, \nBarcelona. \n\nPa\u00e7o, A. do, 1958, Castro de Vila Nova de S. Pedro. X - Campanha de escava\u00e7\u00f4esde \n1956 (20\u00aa\u00bb. Aditamento: campanhas de escava\u00e7\u00f5es de 1952 , 1953 e 1954 - 16!, 17!e 18', \nAnais da Academia Portuguesa da Hist\u00f3ria, II s\u00e9rie, vol. 8, pp. 43-91. \n\n1970, A P\u00f3voa eneol\u00edtica de Vila Nova de S. Pedro I-Escava\u00e7\u00f5es de 1942, Trabalbll \nde Arquelogia de Afonso do Pa\u00e7o, vol. I, Assoc. dos Arque\u00f3logos Portugueses, pp. 307\u00b7 \n330, Lisboa. \n\nPa\u00e7o, A. do, Zbyszewski, G., e Ferreira, O. da V. , 1971 , Resultado das escava\u00e7\u00f5es \nna Lapa da Bugalheira (Torres Novas), Comunica\u00e7{)es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de \nPortugal, vol. 55, pp. 23-47. \n\nRaposo, L., 1987, A Ocupa\u00e7\u00e3o Humana Paleol\u00edtica do Vale do Tejo, em Territ\u00f3rio \nPortugu\u00eas, Arqueologia do Vale do Tejo, In stituto Portugu\u00eas do Patrim\u00f3nio CulturaJ, \npp. 11-21, Li sboa. \n\nRenault -Miskovsky, l ., 1986, L' environnement du temps de la pr\u00e9histoire, \nMasson, 183pp., Paris. \n\nRoche, 1., 1951, L'industrie pr\u00e9historique du Cabe\u00e7o d'Amoreira (Muge), Insti\u00b7 \ntuto para a Alta Cultura, 161pp., 18 figs, X ests, Porto. \n\nRoche, 1., e Ferreira, O. da V., 1957, Nota sobre a estratigrafia dos concheiros de \nMuge, Comunica\u00e7{)es dos Servi\u00e7os Geol\u00f3gicos de Portugal, vol. 38, pp. 261\u00b7268 \n\n208 \n\n\n\nSantamaria, E.M., e Moure, J. A., 1981, EI grabado de estilo paleolitico de Domingo \nGarcia (Segovia), Trabajos de Prehistoria, vol. 38, pp. 97-108. \n\nSantos, A.P.,e Varela,J.M.V., 1979, Los Petroglifos Gallegos,Grabadosrupestres \nprehist\u00f3ricos aI aire libre en Galicia, Cuadernos dcl Seminario de Estudios Cer\u00e1micos \nde Sargadelos, Edicios do Castro, 132 pp., 86 figs, La Corufia. \n\nSantos, M.F. dos, Gomes , M.V., e Monteiro,J.P., 1980, Dcscobcrtasde arte rupestre \nna Gruta do Escoural (\u00c9vora, Portugal), Altamira Symposium, pp. 205-242, Madrid. \n\nSchmid, E., 1979, Some anatomical observations on palacolithic depictions of \nhorses, La Contribution de la Zoologie et de I' Ethologie a I' Interpretation de I' Art \ndes Peuples Chasseurs Pr\u00e9historiques, \u00c9ditions Universitaires, pp. 155-160, Fribourg. \n\nSeronie - Vivien, R. , 1988, Le cerf au MesoliLhique. Chassc al\u00e9atoire ou s\u00e9lcctive: \n\u00e9latde la question, Pr\u00e9histoire Quercinoise, nQ 3, pp. 107-118. \n\nTaylor, L., 1989, Seeing the \u00abinside\u00bb: Kunwinjku paintings and the symbol of the \ndivided body, AnimaIs into Art, pp. 371-389, Unwin Hyman, London. \n\nValderr\u00e1bano, R.L., 1971 , EI Caballo en el Arte Cantabro - Aquitano, Publicacio-\nnes deI Patronato de las Cuevas Prehist\u00f3ricas de la Provincia de Santander, VIII, 93 pp., \n13 figs , Santander. \n\nVarela, F.P ., 1982, Las Pinturas Rupestres de Albarracin (Teruel), Centro de \nlnvestigacion y Museo de Altamira, 243 pp., 63 figs , XXXIII ests, Santander. \n\nZbyszewski, G., 1956, Note sur des restes mammifCres rccueillis dans le \u00abconcheiro\u00bb \nde Moita do Sebasti\u00e3o (M uge), Actas deI Congreso Internacional de Ci\u00eancias Pr\u00e9his-\n\n.fllril\"~1: y Protohistoricas, Madrid 1954, IV session, pp. 333-338. Zaragoza \n\n209 \n\n\n\tDigitalizar0001\n\tDigitalizar0002\n\tDigitalizar0003\n\tDigitalizar0004\n\tDigitalizar0005\n\tDigitalizar0006\n\tDigitalizar0007\n\tDigitalizar0008\n\tDigitalizar0009\n\tDigitalizar0011\n\tDigitalizar0012\n\tDigitalizar0013\n\tDigitalizar0014\n\tDigitalizar0015\n\tDigitalizar0016\n\tDigitalizar0017\n\tDigitalizar0018\n\tDigitalizar0020\n\tDigitalizar0021\n\tDigitalizar0022\n\tDigitalizar0023\n\tDigitalizar0024\n\tDigitalizar0025\n\tDigitalizar0027\n\tDigitalizar0028\n\tDigitalizar0029\n\tDigitalizar0030\n\tDigitalizar0031\n\tDigitalizar0032\n\tDigitalizar0033\n\tDigitalizar0034\n\tDigitalizar0035\n\tDigitalizar0036\n\tDigitalizar0037\n\tDigitalizar0038\n\tDigitalizar0039\n\tDigitalizar0040\n\tDigitalizar0041\n\tDigitalizar0042\n\tDigitalizar0043\n\tDigitalizar0044\n\tDigitalizar0045\n\tDigitalizar0046\n\tDigitalizar0047\n\tDigitalizar0048"}]}}}