{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.17112"}, {"@name": "filename", "#text": "23864_32216p193.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "193\n\nResumo\n\nO caminho de ferro mineiro de via reduzida, entre a Martingan\u00e7a e Batalha, posteriormente \nprolongado por Porto de M\u00f3s at\u00e9 \u00e0s minas da Bezerra, apoiou, entre os anos vinte e o final da d\u00e9cada \nde quarenta, a explora\u00e7\u00e3o das minas de carv\u00e3o agrupadas em 1925 no Couto Mineiro do Lena.\n\nA fraca qualidade do carv\u00e3o e o esgotamento dos melhores centros de produ\u00e7\u00e3o contribu\u00edram, de \nforma decisiva para o encerramento da linha e posterior abandono da actividade extractiva.\n\nPalavras chave: Caminho de Ferro; via reduzida; Couto Mineiro do Lena; Porto de \nM\u00f3s; Batalha.\n\nAbstract\n\nThe narrow gauge railway of Lena\u2019s mining region, from Martingan\u00e7a to Batalha, further prolonged \nto the mines of Berreza, through Porto de M\u00f3s, supported, between the twenties and the latest years \nof the forties, the exploitation of the regional coal mines, assembled in the \u201cCouto Mineiro do Lena\u201d.\n\nThe weak quality of the ores and the exhaustion of the best coal-fields, have been decisive factors \nto the closing of the railway and further abandonment of the mining activities.\n\nKeywords: Railway; narrow gauge; Couto Mineiro do Lena; Porto de M\u00f3s; Batalha.\n\nIntrodu\u00e7\u00e3o\n\nA quest\u00e3o dos transportes \u00e9 da maior pertin\u00eancia no planeamento e instala\u00e7\u00e3o das \nexplora\u00e7\u00f5es mineiras, na medida em que n\u00e3o s\u00f3 \u00e9 necess\u00e1rio garantir a chegada em tempo \u00fatil \ndos materiais, equipamento e pessoal necess\u00e1rios \u00e0 actividade, como tamb\u00e9m prever a forma \nde exportar a produ\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que poucas vezes os min\u00e9rios s\u00e3o processados \u201c\u00e0 boca da mina\u201d e \nmuito menos ali consumidos. A via ferrovi\u00e1ria assume-se frequentemente como a solu\u00e7\u00e3o mais \nfavor\u00e1vel para estes quesitos, n\u00e3o s\u00f3 pela sua capacidade de transporte, como tamb\u00e9m pelo \nfacto de ser, em regra, mais barata apesar dos elevados investimentos iniciais em estruturas e \nmaterial rolante. \n\nPatrim\u00f3nio geol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e mineiro em regi\u00f5es c\u00e1rsicas\n\nActas do Simp\u00f3sio Ibero-americano, p. 193-203. SEDPGYM, Batalha, 2007\n\nCaminho de Ferro Mineiro do Lena:\ndes\u00edgnio de progresso industrial e social\n\nJos\u00e9 M. Brand\u00e3o\n\nINETI / CEHFC, Universidade de \u00c9vora\njose.brandao@ineti.pt\n\n\n\n194\n\nO caminho de ferro mineiro do Lena surge precisamente como solu\u00e7\u00e3o deste tipo de \nproblemas, que se assumiram, desde o in\u00edcio da actividade, como uma s\u00e9ria amea\u00e7a \u00e0 viabi-\nlidade da ind\u00fastria de extrac\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es existentes na regi\u00e3o1. \n\nEmbora inicialmente apenas destinada ao transporte do carv\u00e3o extra\u00eddo nas minas da \nBatalha e de Porto de M\u00f3s a linha, de via \u00fanica e bitola reduzida, viria a abrir-se ao servi\u00e7o \np\u00fablico, cumprindo parte do des\u00edgnio de cria\u00e7\u00e3o de uma linha regular de grande valia eco-\nn\u00f3mica e social, ligando a zona carbon\u00edfera \u00e0 linha do Oeste, na esta\u00e7\u00e3o de Martingan\u00e7a, e \u00e0s \nlinhas do Norte e Este, no Entroncamento onde deveria chegar atravessando a serra de Aire \nna direc\u00e7\u00e3o de Alcanena e Torres Novas.\n\nA fraca qualidade dos carv\u00f5es e a consequente dificuldade da sua coloca\u00e7\u00e3o haveriam \nde ditar o insucesso das minas, arrastando o encerramento do caminho de ferro ao servi\u00e7o de \npassageiros e, por fim, a sua completa desactiva\u00e7\u00e3o e aliena\u00e7\u00e3o.\n\nPrimeiros tempos da linha mineira\n\nPode dizer-se que a hist\u00f3ria da explora\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es da bacia do Lena se inicia em \n1855 quando o industrial Jorge Croft (1808-1874)2 regista a descoberta das \u201cminas de car-\nv\u00e3o e ferro\u201d de Alcanadas e Ch\u00e3o Preto, tamb\u00e9m designadas por minas da Batalha. Por\u00e9m, \ndurante muitos anos a sua explora\u00e7\u00e3o n\u00e3o teve grande express\u00e3o, tendo as minas transitado \nv\u00e1rias vezes de propriet\u00e1rio e outras tantas sido abandonada. A produ\u00e7\u00e3o s\u00f3 ganhou algum \nalento durante a 1.\u00aa Guerra Mundial, quando a falta de carv\u00e3o estrangeiro, fez aumentar a \nprocura de carv\u00f5es nacionais. \n\nVasco Bram\u00e3o, antigo Director T\u00e9cnico das minas de carv\u00e3o de S. Pedro da Cova, que \nadquire ent\u00e3o a concess\u00e3o das minas da Batalha, constitui em Novembro de 1916, com Manuel \nVicente Ribeiro, por si e como representante da firma Vierling &amp; Companhia, uma empresa \npara a sua explora\u00e7\u00e3o, que adopta a designa\u00e7\u00e3o Vasco Bram\u00e3o e Comp.\u00aa.\n\nA fim de poderem exportar o carv\u00e3o mais rapidamente devido \u00e0 escassez do mercado, \no Governo concede-lhes, em 1917, uma autoriza\u00e7\u00e3o especial para a constru\u00e7\u00e3o de uma linha \nde bitola de 1 metro desde a Batalha (Pinhal Manso) \u00e0 Martingan\u00e7a, numa extens\u00e3o de 13 \nkm, designada por \u201cMartingan\u00e7a Minas\u201d, para a qual Manuel V. Ribeiro consegue do Estado, \npor aluguer, os carris e o material circulante. \n\nNos anos que se seguiram \u00e0 Guerra, o regresso das importa\u00e7\u00f5es de combust\u00edveis ingleses, \nagudizou a quest\u00e3o dos transportes. Trabalhava-se ent\u00e3o nas minas da Batalha e em diversas \npequenas ocorr\u00eancias em Porto de M\u00f3s, o que tornava cada vez mais pertinente o prolon-\ngamento da linha at\u00e9 Alcanadas e da\u00ed, mais 15 km, na direc\u00e7\u00e3o da Mendiga, at\u00e9 \u00e0 mina de \nVale de Bragadas.\n\nPelos finais de 1922 constitui-se a Sociedade Mineira do Lena (SML), que vai adquirir \nas concess\u00f5es at\u00e9 ent\u00e3o atribu\u00eddas a V. Bram\u00e3o e a outros propriet\u00e1rios. \n\nConvicta do interesse dos jazigos e da necessidade de colocar as minas em contacto \nf\u00e1cil com os principais centros de consumo, a SML estabelece conversa\u00e7\u00f5es com os caminhos \n\n1. Estas quest\u00f5es eram j\u00e1 levantadas por Carlos Ribeiro (1813-1882) em artigo onde se referia \u00e0s minas de \nCabe\u00e7o do Veado (Porto de M\u00f3s), mais tarde incorporadas no Couto Mineiro do Lena, ao afirmar que \u201c\u2026a maior \nou \u00fanica difficuldade que tem o problema da lavra destas minas \u00e9 o transporte do combust\u00edvel para os lugares de consumo\u201d \n(Ribeiro, 1891, p.282).\n\n2. Cf. Brand\u00e3o, 2007, neste volume.\n\n\n\n195\n\nde ferro do Estado para que estes estudem o tra\u00e7ado, e construam, uma linha destinada ao \ntransporte do carv\u00e3o ligando as minas de Porto de M\u00f3s \u00e0 Linha do Oeste na zona de Pataias, \ncom uma esta\u00e7\u00e3o de cruzamento de comboios em Porto de Carro e a esta\u00e7\u00e3o principal no \ns\u00edtio da Corredoura em Porto de M\u00f3s. Aqui ficariam todos os equipamentos de apoio, desig-\nnadamente uma ponte de invers\u00e3o de e cocheira de m\u00e1quinas, reservat\u00f3rio de \u00e1gua, grua e \nzona repara\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de alojamentos para o pessoal. A constru\u00e7\u00e3o desta linha justificava-se \nna \u00f3ptica da empresa, pela exist\u00eancia de mais de vinte e cinco concess\u00f5es e v\u00e1rios pedidos \nde registo, al\u00e9m de uma produ\u00e7\u00e3o di\u00e1ria elevada que n\u00e3o se compadecia com um trajecto de \nmais de 20 km at\u00e9 \u00e0 linha do Oeste, por estradas em mau estado.\n\nO projecto, que veio a merecer concord\u00e2ncia da ferrovi\u00e1ria nacional em Dezembro de \n19223, previa que esta assegurasse os estudos e supervisionasse a constru\u00e7\u00e3o, adequando as \nesta\u00e7\u00f5es \u00e0 recep\u00e7\u00e3o do carv\u00e3o e vendesse \u00e0 SML os carris retirados de uso da linha do Oeste \nnecess\u00e1rios \u00e0 constru\u00e7\u00e3o4; em contrapartida, a concession\u00e1ria das minas deveria ceder os \nterrenos para a constru\u00e7\u00e3o da linha, procedendo \u00e0s necess\u00e1rias expropria\u00e7\u00f5es5. Constituiria \nainda encargo desta empresa mineira a aquisi\u00e7\u00e3o do material circulante, obrigando-se a pagar \nos materiais fornecidos durante os anos seguintes, sob forma de carv\u00e3o entregue na esta\u00e7\u00e3o \nde Martingan\u00e7a, num valor que deveria atingir as 1000 t/dia. Contudo, por raz\u00f5es de ordem \nfinanceira, a transportadora do Estado desistiu do empreendimento.\n\nEntretanto abrira-se um grave conflito: Manuel V. Ribeiro, ainda propriet\u00e1rio da linha \nde via reduzida da Batalha \u00e0 Martingan\u00e7a, resolvera suspender os comboios em 1 de Fevereiro \nde 1923 e preparava-se para levantar a linha. Lesada nos seus mais profundos interesses, a \nSML solicita a interven\u00e7\u00e3o do Estado para suspender aquelas opera\u00e7\u00f5es, que tamb\u00e9m estavam \na afectar, pela suspens\u00e3o dos fornecimentos, todas as ind\u00fastrias que consumiam os carv\u00f5es, \nnomeadamente a Empresa de Cimentos de Maceira, cliente desde a primeira hora a que \nestava ligada por um ramal ferrovi\u00e1rio pr\u00f3prio desde Junho de 1921, a F\u00e1brica de Garrafas \nda Martingan\u00e7a que montara gasog\u00e9nios especiais para o emprego do carv\u00e3o da Batalha6 e a \npr\u00f3pria CP. N\u00e3o havendo consumo, as minas tamb\u00e9m pararam, pois devido \u00e0 propriedade da \nauto-inflama\u00e7\u00e3o dos carv\u00f5es, n\u00e3o era poss\u00edvel manter stocks \u00e0 boca da mina.\n\nA linha passa ent\u00e3o para a posse do Estado, que em Junho desse ano a entrega para explo-\nra\u00e7\u00e3o \u00e0 SML, que fica como fiel deposit\u00e1ria do material circulante ainda perten\u00e7a de Manuel \nV. Ribeiro, e com a obriga\u00e7\u00e3o de pagar \u00e0 CP o correspondente ao material fixo empregue na \nconstru\u00e7\u00e3o da linha. A linha recome\u00e7a a funcionar em Junho de 19237, com bitola de 0,60 \nm, op\u00e7\u00e3o que tinha sido tomada para que os vag\u00f5es pudessem entrar directamente nas minas, \npara assim se evitarem transbordos do carv\u00e3o.\n\nTodavia, este tro\u00e7o de caminho de ferro n\u00e3o satisfazia inteiramente as necessidades de \nescoamento do carv\u00e3o, na medida em que o trajecto das minas de Porto de M\u00f3s at\u00e9 \u00e0 Batalha, \ncontinuava a ter de se fazer em cami\u00f5es e ve\u00edculos de trac\u00e7\u00e3o animal; assim a SML lan\u00e7a-se \n\n3. Extracto da acta n.\u00ba 1385 da Com. Administrativa da CP, de 13/12/1922. Arq. Hist\u00f3rico da CP.\n4. Extracto de acta da Com. Administrativa da CP, de 13/08/1912. Arq. Hist\u00f3rico da CP.\n5. Ao todo, ter\u00e3o sido feitas mais de 250 expropria\u00e7\u00f5es e compras de terrenos, para instalar a linha. Rel. da \n\nMatch, 1927.\n6. O carv\u00e3o da Batalha tinha um teor de enxofre elevado, produzindo na queima uma grande de cinzas, fac-\n\ntores pouco favor\u00e1veis \u00e0 f\u00e1cil coloca\u00e7\u00e3o no mercado na medida em que a sua queima obrigava a dispositivos especial- \nmente adequados.\n\n7. Cf. Davies, 1994, p.1.\n\n\n\n196\n\nno estudo do prolongamento da linha at\u00e9 \u00e0s minas da Bezerra, num esfor\u00e7o elogiado pelas \nautoridades de tutela:\n\n\u201c\u2026dada a dif\u00edcil situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica [da SML] \u00e9 de louvar a iniciativa de constru\u00e7\u00e3o da \nlinha em vez de optar pela instala\u00e7\u00e3o de um cabo a\u00e9reo que teria de recorrer \u00e0 importa\u00e7\u00e3o da \ntotalidade dos materiais, mas que pela topografia poderia ser uma solu\u00e7\u00e3o\u201d8\n\nApesar da concession\u00e1ria considerar o caminho de ferro de Porto de M\u00f3s \u00e0 Mar-\ntingan\u00e7a como sendo uma \u201clinha de servi\u00e7o\u201d de interesse exclusivamente mineiro, n\u00e3o era \ndespiciendo o seu interesse para a comunidade regional, como ali\u00e1s era reconhecido nos \ndocumentos oficiais:\n\n\u201c\u2026 mesmo que as minas se esgotem ou que o seu futuro n\u00e3o corresponda ao que de prome-\ntedor manifestam os trabalhos at\u00e9 hoje nelas feitos, tal linha n\u00e3o deixar\u00e1 de ter import\u00e2ncia visto \nservir uma regi\u00e3o rica em madeiras vinhos etc., bem como em excelentes pedras de constru\u00e7\u00e3o, \nal\u00e9m de dever ser uma linha de turismo facilitando o acesso \u00e0 preciosa j\u00f3ia arquitect\u00f3nica que \u00e9 \no nosso Mosteiro da Batalha\u201d9.\n\nEntretanto, os activos da deficit\u00e1ria SML s\u00e3o adquiridos pela rec\u00e9m formada The Match \nand Tobacco Timber Supply Company, que agrupa as concess\u00f5es constituindo o Couto Mineiro \ndo Lena10, implementando uma nova estrat\u00e9gia de gest\u00e3o e adquire em Novembro de 1926 \no caminho de ferro assumindo o respectivo passivo.\n\nFig. 1 \u2013 Em fundo, a projectada linha de Martingan\u00e7a ao Entroncamento. Na caixa, o tro\u00e7o efectivamente \n\nconstru\u00eddo pela Match. AHM-INETI e adapta\u00e7\u00e3o de desenho de H. Eleut\u00e9rio Silva (2007)\n\n8. Cf. Informa\u00e7\u00e3o da Circ. Mineira do Sul (CMS), de 20 de Novembro de 1923.\n9. Idem.\n10. Agrupando 44 concess\u00f5es, o Couto Mineiro do Lena, criado por Portaria de 20/03/1925, estendia-se pelos \n\nconcelhos da Batalha, Porto de M\u00f3s e Alcoba\u00e7a, numa \u00e1rea total superior a 8000 hectares.\n\n\n\n197\n\nPassageiros, mercadorias e turismo\n\nPouco tempo mediou entre a reaber-\ntura do tro\u00e7o da Batalha \u00e0 Martingan\u00e7a \nem Outubro de 1926 e o reconhecimento \ndo seu interesse p\u00fablico pelo Governo, \nque autoriza a Match a explorar, a partir \nde Janeiro de 192711, o transporte de \nmercadorias e passageiros, num servi\u00e7o \ncombinado com a CP (linha do Oeste). \nPara este novo servi\u00e7o, ou talvez j\u00e1 a \npensar na futura expans\u00e3o da linha, em \nJulho desse ano a Match requer autoriza-\n\u00e7\u00e3o para abandonar a bitola de 0,60 m voltando \u00e0 via de 1 metro e para diversas correc\u00e7\u00f5es \ndo tra\u00e7ado.\n\nEm Janeiro de 1928, o Governo declarou o caminho de ferro de Martingan\u00e7a \u00e0 Batalha \nde interesse geral e, em consequ\u00eancia, inclu\u00eddo no plano geral da rede ferrovi\u00e1ria nacional12. \n\nO comboio chegaria a Porto de M\u00f3s em finais de 192813, contudo, dada a demora \ndas vistorias e do processo de licenciamento, o servi\u00e7o de mercadorias e passageiros s\u00f3 seria \ninaugurado em Setembro de 193014.\n\nAl\u00e9m das locomotivas Orenstein &amp; Koppel15 e dos vag\u00f5es de carga j\u00e1 existentes, a Match \nencomendou \u00e0 Soci\u00e9t\u00e9 des Ateliers de \nGodarville, na B\u00e9lgica, material circulante \nnovo e \u201cmoderno\u201d16. Para o transporte de \npassageiros, carruagens mistas de 1.\u00aa e 2.\u00aa \nClasses e carruagens de 3.\u00aa sobre boggies; \npara o servi\u00e7o de mercadorias e trans-\nporte de carv\u00e3o, vag\u00f5es de carga abertos \ne fechados, vag\u00f5es autodescarregadores, \nvag\u00f5es para transporte de explosivos e \nvag\u00e3o guindaste; para o abastecimento \ndi\u00e1rio das minas da Bezerra, que situ-\nadas a cota elevada n\u00e3o dispunham de \n\u00e1gua em quantidades compat\u00edveis com \nas suas necessidades, vag\u00f5es cisterna de \n30 000 litros17.\n\n11. \u201cAviso ao P\u00fablico n.\u00ba 57\u201d. Anexo 122 \u00e0 Gazeta dos Caminhos de Ferro de 24/12/1926. \n12. Dec n.\u00ba 14866 de 11 de Janeiro de 1928.\n13. Cf. Rel. do C. A. da Match de 1928; Davies, 1994 p. 1.\n14. Embora o n\u00famero nos pare\u00e7a inflacionado, segundo a Match, desde Setembro at\u00e9 ao fim do ano foram \n\ntransportados 13200 passageiros entre Porto de M\u00f3s e Martingan\u00e7a e 975 toneladas de mercadorias diversas em \u201cgrande \ne pequena velocidade\u201d, em servi\u00e7o combinado com a linha do Oeste (Rel. do C.A. da Match de 1930).\n\n15. A empresa possu\u00eda tr\u00eas locomotivas O &amp; K de 1,0 m e uma de 0,60m, que presumimos, seja a que mais tarde \ntransitou para as minas do Pej\u00e3o, equipadas com este tipo de bitola.\n\n16. Cf. Sousa, 1929 p. 223.\n17. Cf. Davies, 1994 p.10.\n\nFig. 3 \u2013 Uma das antigas carruagens do CFML. Rep. de Gaz. \ndos C. Ferro\n\nFig. 2 \u2013 O comboio mineiro no cais privativo da esta\u00e7\u00e3o de Martin-\ngan\u00e7a. Match, 1927. Arquivo Hist\u00f3rico Mineiro (AHM) \u2013 INETI\n\n\n\n198\n\nPara as composi\u00e7\u00f5es maiores e comboios r\u00e1pidos de passageiros foram ainda compradas \ntr\u00eas locomotivas Skoda Mikado 2-8-2 de 600 hp que, por\u00e9m, pouco trabalho ter\u00e3o feito pois \no seu tamanho e peso tornavam-nas pouco apropriadas para esta linha e por isso ter\u00e3o ficado \nparadas at\u00e9 \u00e0 sua venda, poucos anos depois18.\n\nO optimismo sobre o futuro rendimento do Couto Mineiro \u2013 sobreavaliado como se \nverificou mais tarde \u2013, e muito possivelmente a perspectiva da Match de assun\u00e7\u00e3o do cami-\nnho de ferro como outra \u00e1rea de neg\u00f3cio, levaram a empresa ao lan\u00e7amento do projecto de \natravessamento da serra de Aire para leste, passando por Alqueid\u00e3o, Alcanena e Torres Novas \nligando-se \u00e0 Linha do Norte na esta\u00e7\u00e3o do Entroncamento19. A concession\u00e1ria justificava a \nnecessidade desta liga\u00e7\u00e3o com o mais f\u00e1cil escoamento do carv\u00e3o; no entanto, n\u00e3o escondia \nque era tamb\u00e9m seu intuito servir todas aquelas povoa\u00e7\u00f5es na certeza de que tal lhe traria \nvantagens econ\u00f3micas no financiamento da linha, como acontecera no tro\u00e7o j\u00e1 aberto ao \nservi\u00e7o p\u00fablico20.\n\n\u201c\u2026Planeou-se, estando j\u00e1 concedido o prolongamento da linha que por Alcanena\u2026 v\u00e1 at\u00e9 \nao Entroncamento, ligando as minas com as linhas do Oeste e do Norte e Leste, onde os carv\u00f5es \ndo Lena sofrer\u00e3o transbordo f\u00e1cil\u2026 para vagons da C.P. e para os respectivos dep\u00f3sitos de consumo. \nEste c.f., de import\u00e2ncia m\u00e1xima para o Couto Mineiro, n\u00e3o \u00e9 de menos valor econ\u00f3mico para a \nregi\u00e3o que atravessa, sendo aberto \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do tr\u00e1fego geral\u2026\u201d21\n\nA convic\u00e7\u00e3o da empresa neste projecto levou-a mesmo a editar uma brochura de pro-\nmo\u00e7\u00e3o, enfatizando a sua vertente de \u201clinha tur\u00edstica\u201d, favor\u00e1vel \u00e0 atrac\u00e7\u00e3o dos veraneantes \nespanh\u00f3is nas suas desloca\u00e7\u00f5es anuais para as praias da costa de Leiria22. Apesar das movimen-\nta\u00e7\u00f5es entretanto geradas nos munic\u00edpios envolvidos, o prolongamento da linha n\u00e3o chegou a \nconcretizar-se, dele tendo sido apenas conclu\u00eddo o trajecto at\u00e9 \u00e0s minas da Bezerra23.\n\nA constru\u00e7\u00e3o desta \u00faltima sec\u00e7\u00e3o da linha mineira constituiu, sem d\u00favida, um desafio \n\u00e0 engenharia ferrovi\u00e1ria, na medida em que era preciso fazer subir o comboio pela serra at\u00e9 \u00e0 \nboca das minas, situadas a uma cota relativamente elevada. Conhecida por \u201clinha de monta-\nnha\u201d, a via descrevia, a partir de Porto de M\u00f3s, uma esp\u00e9cie de longo e apertado \u201cS\u201d, ainda \nhoje bem sublinhado na paisagem pelos aterros, terraplanagens e desmontes a que houve \nnecessidade de proceder.\n\nEmbora a linha de comboio tivesse um ineg\u00e1vel interesse econ\u00f3mico e social para a \nregi\u00e3o, o investimento da Match na sua constru\u00e7\u00e3o e aquisi\u00e7\u00e3o do equipamento, mereceram \ntamb\u00e9m da parte das autoridades de supervis\u00e3o da actividade mineira, cr\u00edtica e apreens\u00e3o, na \nmedida em que o Estado concedera \u00e0 empresa um empr\u00e9stimo \u2013 mediante hipoteca do seu \npatrim\u00f3nio \u2013, com o fim de melhorar todos os trabalhos do Couto Mineiro e que essa ajuda \nestava a ser toda canalizada para o caminho de ferro, descurando-se a prepara\u00e7\u00e3o das minas.\n\n18. As locomotivas Skoda cuja aquisi\u00e7\u00e3o para as linhas do Minho e Douro chegou a ser ponderada pela \nCP em 1935, seriam, segundo W. Davies (op. cit.), demasiado pesadas para a linha. De acordo com H. Silva \n(2007), apenas o tro\u00e7o de liga\u00e7\u00e3o \u00e0s minas da Bezerra era compat\u00edvel com estas m\u00e1quinas, tendo uma delas ali \nprestado servi\u00e7o. \n\n19. Cf. Sousa, 1928 p. 209.\n20. Estes novos servi\u00e7os do CFML tendo as receitas arrecadadas ter\u00e3o servido para cobrir as despesas com o \n\npessoal fixo da rede ferrovi\u00e1ria (Rel do C.A. da Match 1927).\n21. Cf. Sousa, 1929, p. 223.\n22. V. Brand\u00e3o e Almeida 2006, p. 184.\n23. A \u201cpiquetagem\u201d do percurso at\u00e9 \u00e0 Mendiga ainda foi feita, mas as obras de terraplanagem j\u00e1 n\u00e3o se \n\nrealizaram.\n\n\n\n199\n\n\u201c\u2026 \u00c9 de notar que enquanto os trabalhos de constru\u00e7\u00e3o do seu caminho de ferro s\u00e3o feitos, \ncomo \u00e9 de louvar, com toda a largueza e rapidez, os trabalhos de reconhecimentos destas minas, \nn\u00e3o tem infelizmente seguido a mesma orienta\u00e7\u00e3o\u201d. Creio n\u00e3o errar dizendo que se n\u00e3o for dado \ndesde j\u00e1 um forte incremento aos indispens\u00e1veis trabalhos de pesquisa e de prepara\u00e7\u00e3o, quando \nconclu\u00eddo o caminho de ferro, n\u00e3o ter\u00e3o extrac\u00e7\u00e3o de maneira a poder garantir um transporte de \ncarv\u00e3o tal que justifique a exist\u00eancia do seu caminho de ferro\u2026\u201d 24\n\nReflexos do decl\u00ednio da actividade empresarial\n\nO sucesso inicial do servi\u00e7o p\u00fablico do Caminho de Ferro Mineiro do Lena (CFML), \ncedo se revelaria ef\u00e9mero. Por outro lado, tardava a assinatura do contrato para o tro\u00e7o at\u00e9 \nao Entroncamento, que a Match considerava essencial, pois a despeito de sucessivas redu\u00e7\u00f5es \ndos servi\u00e7os ferrovi\u00e1rios, os preju\u00edzos de uma explora\u00e7\u00e3o deficit\u00e1ria come\u00e7avam a acumular-se, \nafigurando-se o cen\u00e1rio de uma poss\u00edvel suspens\u00e3o dos comboios.\n\nParalelamente, e logo no in\u00edcio dos anos trinta, a situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da concession\u00e1ria \nagravou-se pois aos pesados compromissos financeiros contra\u00eddos com a banca e com a CP, \nsomavam-se as dificuldades no ramo da explora\u00e7\u00e3o de madeiras e a perda da posi\u00e7\u00e3o no neg\u00f3cio \ndos f\u00f3sforos, vendida a um grupo estrangeiro. Al\u00e9m disto, a CP, rescindira as compras, alegando \nque os carv\u00f5es do Lena n\u00e3o eram adequados \u00e0s suas locomotivas e n\u00e3o dispensavam, afinal, \na mistura com os importados25. Afinal, nem mesmo a obrigatoriedade legal de as ind\u00fastrias \nportuguesas e o caminho de ferro consumirem carv\u00e3o nacional para minimizar a depend\u00ean-\ncia do carv\u00e3o estrangeiro, fazia desaparecer o espectro do estrangulamento econ\u00f3mico da \nMineira do Lena. \n\nAs dificuldades de manuten\u00e7\u00e3o de uma m\u00e3o-de-obra est\u00e1vel e a fal\u00eancia da principal \naccionista da Match, a Sociedade Torelades, amplo conglomerado internacional com sede em \nAngola26, ter\u00e3o sido tamb\u00e9m factores decisivos no agravamento da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica da \n\n24. J\u00falio de Oliveira Sim\u00f5es, Auto de visita de 1/04/1928.\n25. Extracto da acta 1930 da Com. Administrativa da CP, de 30/01/1931. Arq. Hist\u00f3rico da CP.\n26. Cf. Davies, 1994 p. 2.\n\nFig. 4 \u2013 Trabalhos de abertura do t\u00fanel da Serra da Pevide, \nhoje parcialmente abatido. Foto Match, 1927. AHM \u2013 INETI\n\nFig. 5 \u2013 Constru\u00e7\u00e3o de aterro na Serra da Pevide. Foto \nMatch, 1927. AHM \u2013 INETI\n\n\n\n200\n\nempresa. Mesmo depois de reduzir o capital social e alienar patrim\u00f3nio, a Match, totalmente \ndescredibilizada, \u00e9 substitu\u00edda entre 1930 e 1931 pela Empreza Mineira do Lena S.A.R.L. \n(EML), formada a partir do seu patrim\u00f3nio e quadros.\n\nApesar das contrariedades, a EML continuava a fazer investimentos, na Central El\u00e9c-\ntrica Lena, em Porto de M\u00f3s27, que entra em funcionamento em 1932 e respectiva rede de \ndistribui\u00e7\u00e3o de energia e no lan\u00e7amento dos projectos de constru\u00e7\u00e3o dos ramais de via f\u00e9rrea, \num para levar o comboio \u00e0 mina das Barrojeiras, que entretanto se tornara o maior centro \nprodutor do Couto Mineiro, e outro para levar o carv\u00e3o at\u00e9 \u00e0 central termoel\u00e9ctrica.\n\nA perda de consumidores do carv\u00e3o agravada pela perspectiva de esgotamento das minas \nda Bezerra e Ferrarias, de onde se extraia a melhor lignite levam, praticamente, \u00e0 total parali-\nsa\u00e7\u00e3o da actividade do Couto Mineiro em 1935, obrigando a empresa a pedir a suspens\u00e3o do \nservi\u00e7o de transporte de passageiros, alegando que lhe era imposs\u00edvel a manuten\u00e7\u00e3o do servi\u00e7o \ncombinado com a CP que se tornara deficit\u00e1rio face a um movimento quase nulo. O parecer \noficial sobre o pedido da EML, embora admitisse que a suspens\u00e3o do caminho de ferro pudesse \na reflectir-se negativamente no j\u00e1 baixo volume de explora\u00e7\u00e3o das minas, tamb\u00e9m afirmava que \na suspens\u00e3o n\u00e3o deveria afectar grandemente a economia da regi\u00e3o servida por camionetas, \ndeferindo a pretens\u00e3o. Chegava assim ao fim o servi\u00e7o p\u00fablico do CFML28. \n\nA fim de realizar capital, a empresa alienou parte do patrim\u00f3nio ferrovi\u00e1rio entregando \u00e0 \nCP, a t\u00edtulo de amortiza\u00e7\u00e3o das d\u00edvidas, alguns vag\u00f5es e carruagens e vendendo as locomotivas \nSkoda aos Ferrocarriles de La Robla (Espanha), ao fim de grandes esfor\u00e7os na busca de outros \nposs\u00edveis compradores.\n\nA suspens\u00e3o do servi\u00e7o ferrovi\u00e1rio n\u00e3o foi contudo definitiva, pois a empresa continuou \na transportar regularmente o carv\u00e3o e, dois anos depois, propunha-se abrir de novo o servi\u00e7o \nde mercadorias, que ali\u00e1s continuara a fazer particularmente:\n\n\u2026o transporte de mercadorias \u00e9 interessante desde que n\u00e3o haja prazos pois desta forma n\u00e3o \nh\u00e1 aumento de custos desde que se aproveitem os comboios de carv\u00e3o porque desta forma n\u00e3o h\u00e1 \naumento de despesa, nem de carv\u00e3o nem de pessoal e a receita dessas mercadorias\u2026 muito viria \na beneficiar o nosso or\u00e7amento e a regi\u00e3o, sobretudo no que diz respeito ao transporte de madeira, \npedra e vinho\u202629\n\nTodavia, dado que era necess\u00e1rio incrementar a actividade das minas e garantir o abaste-\ncimento regular da central el\u00e9ctrica de Porto de M\u00f3s, resolvendo simultaneamente o problema \ndos transportes, o Governo tinha concedido \u00e0 EML um subs\u00eddio para constru\u00e7\u00e3o do ramal do \napeadeiro de S. Jorge \u00e0s Barrojeiras (Batalha)30. Por\u00e9m, como em Dezembro de 1935 foram \nsuspensos os transportes de interesse p\u00fablico no caminho de ferro, estas obras tamb\u00e9m para-\nlisaram, situa\u00e7\u00e3o que s\u00f3 viria a alterar-se no in\u00edcio da 2.\u00aa Grande Guerra quando o aumento \nda procura de carv\u00e3o e das necessidades em electricidade determinaram a sua retoma.\n\n27. Esta central foi constru\u00edda para queimar os carv\u00f5es das minas da Batalha, que pela sua fraca quali-\ndade apenas dispunham de um reduzido lote de compradores. Vir\u00e1 a fornecer energia, atrav\u00e9s da sua rede pri-\nvada, at\u00e9 meados de 1955, \u00e0s vilas de Alcoba\u00e7a, Batalha, Porto de M\u00f3s, \u00e0 f\u00e1brica de fia\u00e7\u00e3o de Alcoba\u00e7a e a \nReguengo do Fetal.\n\n28. Cf. Davies, p. 3.\n29. Cf. Of\u00edcio da EML \u00e0 DGM, 28/1/1937.\n30. D.G. 29 2.\u00aa s\u00e9rie de 5 de Fevereiro de 1935.\n\n\n\n201\n\nEm Outubro de 1940 a empresa tornou a pedir o restabelecimento do servi\u00e7o p\u00fablico \nde passageiros e mercadorias:\n\n\u2026Esta empresa, tem melhorado muito a sua vida industrial e comercial em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cr\u00edtica \nsitua\u00e7\u00e3o que atravessou quando do encerramento \u00e0 explora\u00e7\u00e3o do c.f.m. do Lena em Dezembro \nde 1935, embora as receitas e explora\u00e7\u00e3o pedidas sejam limitadas, s\u00e3o suficientes para suportar \nos encargos com a admiss\u00e3o do pessoal necess\u00e1rio \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do respectivo servi\u00e7o e o imposto \nferrovi\u00e1rio. A empresa organizaria por dia dois comboios ascendentes e dois descendentes\u2026de forma \nconcertada com os comboios de mercadorias da linha do Oeste para evitar que os comboios que \ntrazem o carv\u00e3o das minas voltem vazios como actualmente acontece\u202631\n\nEmbora autorizado o transporte de carv\u00e3o e mercadorias entrara-se, contudo, na derra-\ndeira etapa da vida ferrovi\u00e1ria da EML. \u00c0 parte o per\u00edodo da 2.\u00aa Guerra at\u00e9 1945 em que a \nactividade mineira se superou32, acompanhando as crescentes necessidades da dif\u00edcil \u00e9poca, o \nregresso dos carv\u00f5es importados de melhor qualidade e a generaliza\u00e7\u00e3o do uso dos combus-\nt\u00edveis l\u00edquidos ditaram, de forma irrevers\u00edvel, a perda de competitividade da empresa e a sua \nconsequente descapitaliza\u00e7\u00e3o.\n\nEm Janeiro de 1949 a EML era autorizada pelo Governo a paralisar os comboios \ndesde que o transporte de carv\u00e3o fosse assegurado por camionetas e na condi\u00e7\u00e3o de se \nconservar em bom estado a linha, o material circulante e tudo o que se relacionasse com \na explora\u00e7\u00e3o do caminho de ferro. Todavia, na sequ\u00eancia deste despacho, era inevit\u00e1vel a \ndesclassifica\u00e7\u00e3o da linha como servi\u00e7o p\u00fablico e como acess\u00f3rio mineiro 33 e o seu ulterior \ndesmantelamento34.\n\nA Socarbo \u2013 Sociedade Carbon\u00edfera de Porto de M\u00f3s, que adquiriu \u00e0 EML parte do Couto \nMineiro e respectivo patrim\u00f3nio, e que ainda manteve actividade at\u00e9 1955, vendeu \u00e0 CP o \nque restava do caminho de ferro.\n\n31. Cf. Inf. da Dir.-Geral dos Caminhos de Ferro, 9 /10/1940.\n32. V. Brand\u00e3o, 2007 neste volume.\n33. Dec. 37822 de 16 de Maio de 1950.\n34. A linha de Porto de M\u00f3s \u00e0 Bezerra fora entretanto levantada e vendida, pois aquelas minas encer- \n\nraram em 1938.\n\nFig. 6 \u2013 Grupo de trabalhadores aquando de uma visita\nrotineira de inspec\u00e7\u00e3o. Aut. desc.,\n\n[194-?]. AHM \u2013 INETI\n\nFig. 7 \u2013 A \u201cZ\u00e9zinha\u201d, automotora a gasolina, constru\u00edda \nnas oficinas da EML, servia ao transporte dos quadros \n\nda empresa. Aut. desc., [194-?]\n\n\n\n202\n\nPatrim\u00f3nio e mem\u00f3ria: nota final\n\nEmbora no nosso pa\u00eds o caminho de ferro tenha surgido pela m\u00e3o da ind\u00fastria extractiva \n\ncom a constru\u00e7\u00e3o do tro\u00e7o que ligava as minas de S. Domingos ao porto fluvial do Pomar\u00e3o, \nno Guadiana, a hist\u00f3ria das antigas linhas mineiras tem sido pouco divulgada, apesar do grande \nimpacte social que algumas tiveram, como \u00e9 exemplo a linha do Lena.\n\nEm cada ano que passa, mais se esbatem os vest\u00edgios da exist\u00eancia da linha do CFML, \nagora transformados em patrim\u00f3nio que interessa preservar enquanto testemunho de um \nespa\u00e7o, um des\u00edgnio e um tempo que marcou de forma indel\u00e9vel os concelhos da Batalha e \nPorto de M\u00f3s.\n\nDa desaparecida linha mineira, para al\u00e9m das mem\u00f3rias vivas, resta ainda diverso \npatrim\u00f3nio material; do material circulante, al\u00e9m da m\u00e1quina O&amp;K vendida \u00e0s minas do \nPej\u00e3o, actualmente recuperada e exposta na Junta de Freguesia de Pedorido, Castelo de \nPaiva, duas tremonhas, uma das quais ainda ao servi\u00e7o de um empreiteiro de obras p\u00fablicas \npara distribui\u00e7\u00e3o de balastros, um vag\u00e3o fechado exposto na sec\u00e7\u00e3o de Lousado do Museu \nFerrovi\u00e1rio, um vag\u00e3o cisterna estacionado na antiga linha do T\u00e2mega35 e o que resta de \numa das carruagens, que aguarda restauro com fins museol\u00f3gicos; tudo o mais ter\u00e1 sido \ndesmantelado36. Do percurso e esta\u00e7\u00f5es, pouco resta, dadas as transforma\u00e7\u00f5es da regi\u00e3o \ncom a expans\u00e3o das \u00e1reas urbanas e industriais e a constru\u00e7\u00e3o das novas acessibilidades, \nsalvo o antigo tro\u00e7o pela serra da Pevide, bem marcado e frequentemente usado por ve\u00edcu-\nlos TT, merc\u00ea das particularidades do percurso e da vista que se tem sobre Porto de M\u00f3s \ne o vale da Mendiga.\n\nMuito est\u00e1 ainda por contar da hist\u00f3ria desta linha mineira; por\u00e9m, n\u00e3o podem deixar-se \nna sombra os des\u00edgnios de progresso industrial e social acalentados pela mais ambiciosa das \nconcession\u00e1rias das minas de carv\u00e3o do Lena, a The Match and Tobacco C\u00ba., ao tentar abrir \no pa\u00eds aos produtos da actividade local e regional, atrav\u00e9s da liga\u00e7\u00e3o do Caminho de Ferro \nMineiro \u00e0 rede ferrovi\u00e1ria nacional.\n\nRefer\u00eancias e bibliografia\n\nFontes n\u00e3o impressas\n\nRelat\u00f3rios das concession\u00e1rias e autos de visita da Dir.-Geral de Minas. \nAHM \u2013 INETI\n\nPeri\u00f3dicos\n\nDi\u00e1rio do Governo; Jornal da Batalha\n\nArtigos e monografias\n\nBRAND\u00c3O, J.M. (2008) \u2013 Historiografia mineira. Contribui\u00e7\u00e3o para o estabelecimento \nde uma cronologia de factos relevantes na vida das minas de lignite de Alcanadas e Ch\u00e3o \nPreto (Batalha, Portugal). Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico, arqueol\u00f3gico e mineiro em regi\u00f5es c\u00e1rsicas. Actas \ndo Simp\u00f3sio Ibero-americano. SEDPGYM. Batalha.\n\n35. Cf. Silva, 2007 p. 53.\n36. Informa\u00e7\u00f5es pessoais de R. M. Gomes (Servi\u00e7o de Patrim\u00f3nio da CP); Grilo et al 1996.\n\n\n\n203\n\nBRAND\u00c3O, J.M. e ALMEIDA, J.P. (2006) \u2013 Documentos para a hist\u00f3ria do caminho \nde ferro mineiro do Lena. In: Patrim\u00f3nio geol\u00f3gico y minero: su caracterizaci\u00f3n y puesta en \nvalor. Pub. del IGME, s\u00e9rie, Cuadernos del Museo Geominero, 6 p.179-190. Madrid.\n\nDAVIES, W.K. (1994) \u2013 A provisional History of the Caminho de Ferro Mineiro do Lena: \n1923-1955. 12 p. Arquivo do Serv. Patrim\u00f3nio e Museologia da CP. Porto.\n\nGRILO, R., PEDREIRA, F. e COSTA, P. (1996) \u2013 Mem\u00f3rias do Lena. Bast\u00e3o Piloto \n182, p. 17-19. \n\nGUERREIRO, J. (1929) \u2013 O desenvolvimento do caminho de fero mineiro do Lena. \nGaz. Caminhos de Ferro, 16 de Julho, p. 222-223.\n\nMATOS, J.B. (2005) \u2013 Hist\u00f3ria Cultura e Tradi\u00e7\u00f5es das Alcanadas. C. Municipal \nda Batalha.\n\nRIBEIRO, C. (1891) \u2013 Mem\u00f3ria sobre as minas de carv\u00e3o de Valverde e Cabe\u00e7o do \nVeado nos concelhos de Alcanede e Porto de M\u00f3s. Rev. de Obras P\u00fablicas e Minas XXII, \n262-264, p. 273-285.\n\nSILVA, H.E. (2007) \u2013 O Couto Mineiro do Lena: hist\u00f3rias e mem\u00f3rias. Col. Estrema- \ndura 3, CEPAE.\n\nSOUSA, F. (1928) \u2013 A rede ferrovi\u00e1ria na zona litoral. Gaz. Caminhos de Ferro, 16 de \nJulho, p. 209-212.\n\nSOUSA, J. (1929) \u2013 O desenvolvimento do Couto mineiro do Lena. Gaz. Caminhos \nde Ferro, 16 de Julho, p. 222-223.\n\nVIANA, A.Q. (1928) \u2013 Problema dos carv\u00f5es nacionais. Bol. Minas ano de \n1927, p. 5-61."}]}}}