{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.22894"}, {"@name": "filename", "#text": "6952_TCC%20Aline%20Possamai.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Aline Possamai Della \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPTERID\u00d3FITAS COMO INDICADORES ECOL\u00d3GICOS: \n\nREVIS\u00c3O GERAL E APLICA\u00c7\u00d5ES EM SANTA CATARINA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTrabalho de Conclus\u00e3o de Curso \n\napresentado ao Curso de Gradua\u00e7\u00e3o em \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas do Centro de \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas da Universidade de \n\nFederal de Santa Catarina, como requisito \n\n\u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Licenciada em \n\nCi\u00eancias Biol\u00f3gicas.  \n\n \n\nOrientador: Prof. Dr. Daniel de Barcellos \n\nFalkenberg \n\n \n\n \n\nFlorian\u00f3polis \n\n2016 \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAline Possamai Della \n\n \n\nPTERID\u00d3FITAS COMO INDICADORES ECOL\u00d3GICOS: \n\nREVIS\u00c3O GERAL E APLICA\u00c7\u00d5ES EM SANTA CATARINA \n\n \n\nEste trabalho de conclus\u00e3o de curso foi julgado adequado para a \n\nobten\u00e7\u00e3o do T\u00edtulo de \u201cLicenciada em Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas\u201d e aprovado \n\nem sua forma final pelo Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas. \n\n \n\nFlorian\u00f3polis, novembro de 2016 \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria Risoleta Freire Marques \n\nCoordenadora do Curso de Ci\u00eancias Biol\u00f3gicas \n\n \n\nBanca Examinadora: \n\n________________________ \n\nProf. Dr. Daniel de Barcellos Falkenberg \n\nOrientador \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf. Dr. Pedro Fiaschi \n\nMembro Titular \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa T\u00e2nia Tarabini Castellani \n\nMembro Titular \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n \n\n________________________ \n\nProf.\u00aa Dr.\u00aa Maria Leonor D\u2019El Rei Souza \n\nMembro Suplente \n\nUniversidade Federal de Santa Catarina \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nDedico este trabalho aos meus pais, \n\nRui e Albertina \n\n\n\n \n\nAGRADECIMENTOS \n\nAp\u00f3s esses anos de gradua\u00e7\u00e3o e todo esfor\u00e7o despendido na \n\nelabora\u00e7\u00e3o desse trabalho, gostaria de agradecer a muitas pessoas que de \n\nalguma forma contribu\u00edram nessa minha caminhada, com destaque: \n\n\u00c0 minha fam\u00edlia, meu pai, m\u00e3e e irm\u00e3o, que apesar das \n\ndificuldades sempre me deram suporte nas minhas escolhas, que foram, \n\n\u00e0s vezes, um pouco loucas e sem sentido; \n\nAo meu orientador, professor Dr. Daniel de Barcellos \n\nFalkenberg, pelos ensinamentos, conselhos, e paci\u00eancia durante todos \n\nesses anos; \n\nAos membros da banca de avalia\u00e7\u00e3o do TCC, os professores \n\nDrs. Pedro Fiaschi, T\u00e2nia Tarabini Castellani e Maria Leonor D\u2019El Rei \n\nSouza, que com seus coment\u00e1rios contribu\u00edram para que esse trabalho \n\nficasse melhor;  \n\n\u00c0 professora, j\u00e1 aposentada, Dra. Maria Leonor D\u2019El Rei Souza \n\npor ter me apresentado as pterid\u00f3fitas, grupo que aprendi a gostar e que \n\npretendo continuar estudando; \n\n\u00c0 minha segunda fam\u00edlia, aqui de Florian\u00f3polis, Karla O., \n\nBeatriz O. e Jean M. que sempre estiveram comigo em todos os \n\nmomentos, seja rindo ou chorando; \n\nAos meus amigos, Rodrigo C., Luciano R., Eduardo M. e \n\nWanessa S., pelas conversas sempre descontra\u00eddas repletas de \n\nconselhos, e por todos os bons momentos passados juntos; \n\nAos meus colegas de gradua\u00e7\u00e3o, Mariana N., Renata M., Bruna \n\nS., N\u00edcolas R., Gabriel P., Lua L., e Renato F., pelos momentos \n\nagrad\u00e1veis passados nos intervalos das aulas, nos almo\u00e7os e/ou jantas no \n\nRU, nas sa\u00eddas de campo, e nas muitas horas despendidas na elabora\u00e7\u00e3o \n\nde trabalhos na BU;  \n\nAos meus colegas do Laborat\u00f3rio de Sistem\u00e1tica de Plantas \nVasculares da UFSC, Luciana P., Fernando, Eduardo N., Amanda C., \n\nLuciana G., Guilherme S., Piera O., Anelise N., Camila D., e o Julio J., \n\npelos conselhos, trocas de conhecimento bot\u00e2nico, sa\u00eddas de campo, \n\ntrilhas, \u201choras felizes\u201d e bares; \n\n\n\n \n\nAos professores do Laborat\u00f3rio de Sistem\u00e1tica de Plantas \n\nVasculares da UFSC, Pedro F., Mayara C., Rafael T., Aldal\u00e9a S., \n\nSuzana A. e Ana Z. pelos ensinamentos e trocas de experi\u00eancias; \n\n\u00c0 professora Dra. Patr\u00edcia Hadler Rodrigues, do Laborat\u00f3rio de \n\nPaleontologia da UFSC, pela oportunidade de est\u00e1gio, paci\u00eancia e \n\ncompreens\u00e3o durante os dias em que faltei, em fun\u00e7\u00e3o da realiza\u00e7\u00e3o \n\ndesse trabalho; \n\nAo pessoal do Herb\u00e1rio FLOR, Silvia V., Eduardo M., \n\nZimb\u00e1bwe O. e Carolina F., pelo primeiro contato com a bot\u00e2nica e \n\npelas \u201clongas conversas\u201d.  \n\nAo pessoal do MICOLAB, do LAFIC, do LAVEG e do \n\nLaborat\u00f3rio de Fisiologia Vegetal pelos momentos de descontra\u00e7\u00e3o, e \n\nprincipalmente pela cerveja.  \n\n\u00c0 UFSC, pelas bolsas de estudo concedidas. \n\nA tod@s o meu muito obrigada!\n\n\n\n \n\nThe Making of a New Frond \n\n(Ruth Yarrow, 1986) \n\n\u201cFern frond \n\nswelling \n\nunfurling \n\nerecting \n\nconceals \n\non its underside \n\ntucked between tips \n\nof hair glandular hairs \n\na thin brown indusium \n\nshredding away \n\nand exposing dark sori \n\nthat burst \n\nin dry breezes \n\nspilling out millions \n\nof light amber spores \n\n \n\none spore drifts \n\ndescending through sunbeams \n\nosmosing the dampness from earth \n\nand divides, amassing \n\na minuscule spongy \n\nheartshaped \n\ngametophyte \n\nclinging to humus \n\nsecretly nourishing \n\nfern eggs and sperm \n\n \n\ninvisibly small \n\na sperm spirals \n\nthrough wetness \n\nleft by one raindrop \n\n\n\n \n\ntouching another gametophyte\u2019s \n\nripening egg; \n\nthey fuse \n\nentwining \n\ntheir chromosomes \n\ngreening \n\nand stretching \n\nand trembling \n\nnew frond\u201d.\n\n\n\n \n\nRESUMO \n\n Os indicadores ecol\u00f3gicos s\u00e3o amplamente empregados, \n\nprincipalmente em avalia\u00e7\u00e3o de perturba\u00e7\u00e3o natural e/ou antr\u00f3pica, \n\napesar de seu conceito n\u00e3o ser bem estabelecido e variar \n\nconsideravelmente. Eles podem ser esp\u00e9cies ou grupo de esp\u00e9cies que \n\nprontamente refletem o estado abi\u00f3tico ou bi\u00f3tico de um ambiente. Essa \n\ndefini\u00e7\u00e3o inclui somente esp\u00e9cies e/ou grupos delas, mas outros n\u00edveis \n\ntaxon\u00f4micos, tais como fam\u00edlias, g\u00eaneros, ou ainda atributos ecol\u00f3gicos, \n\ncomo riqueza e diversidade, poderiam ser adotados. Os indicadores \n\necol\u00f3gicos s\u00e3o utilizados com frequ\u00eancia principalmente por serem \n\nsubstitutos facilmente mensur\u00e1veis para valores ecol\u00f3gicos n\u00e3o \n\nmedidos, ou condi\u00e7\u00f5es de interesse, ou ainda quando se tem restri\u00e7\u00f5es \n\nde or\u00e7amento e de tempo. As pterid\u00f3fitas por serem um grupo \n\nrelativamente rico poderiam ser muito mais empregadas como \n\nindicadoras. Assim, os objetivos desse trabalho foram: (1) revisar \n\ntrabalhos que tratam das pterid\u00f3fitas como indicadoras; (2) avaliar \n\nt\u00e1xons desse grupo como potenciais indicadores das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais de SC; (3) analisar esp\u00e9cies j\u00e1 usadas no licenciamento \n\nambiental (citadas nas resolu\u00e7\u00f5es do Conama 04/1994, 261/1999 e \n\n423/2010); e (4) avaliar pterid\u00f3fitas arborescentes (Cyatheaceae e \n\nDicksoniaceae) como indicadoras de est\u00e1gios sucessionais avan\u00e7ados, \n\nde habitats em bom estado de conserva\u00e7\u00e3o ou ainda de ambientes \n\n\u00edntegros de SC. Para o primeiro objetivo, realizou-se uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, que encontrou 42 trabalhos apresentando grande variedade \n\nde emprego das pterid\u00f3fitas como indicadoras, aqui classificados em 21 \n\ntipos de indica\u00e7\u00e3o (desde usos na classifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e ambientes \n\nflorestais, at\u00e9 indicadores de contamina\u00e7\u00e3o). Grande parte desses \n\nestudos foi realizada na Am\u00e9rica do Sul, mas apenas 7 no Brasil, e \n\nnenhum em SC, o que evidencia o amplo leque de usos delas como \n\nindicadoras que poderiam ser estabelecidos em nosso estado. Para os \n\noutros 3 objetivos, 2 conjuntos de crit\u00e9rios foram utilizados, um de \n\ncrit\u00e9rios gerais, o qual define um bom indicador, e outro com \n\ncaracter\u00edsticas autoecol\u00f3gicas, empregado para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios \n\nsucessionais. Esses crit\u00e9rios foram os norteadores da an\u00e1lise de t\u00e1xons \n\npotencialmente indicadores. No segundo objetivo, considerou-se como \ncrit\u00e9rio principal a exclusividade, e secundariamente os registros de \n\ncoleta desses t\u00e1xons em cada forma\u00e7\u00e3o vegetacional de SC. Nessa \n\nan\u00e1lise pode-se verificar uma reduzida quantidade de t\u00e1xons exclusivos, \n\nsomente para a Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica obteve-se um n\u00famero \n\ngrande de t\u00e1xons que parecem de fato exclusivos, e frequentes e/ou \n\n\n\n \n\nabundantes. Para as outras forma\u00e7\u00f5es, poucos se mostraram de fato \n\nexclusivos, e os que parecem seguir tal condi\u00e7\u00e3o podem ser \n\nconsiderados raros. Assim, os t\u00e1xons analisados para a Floresta Pluvial \n\nTropical Atl\u00e2ntica foram os que apresentaram maior potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o. Para o terceiro objetivo, foram analisadas as pterid\u00f3fitas \n\nindicadoras das vegeta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e dos est\u00e1gios sucessionais nas \n\nresolu\u00e7\u00f5es do Conama 04/1994 (para Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica, Floresta com Arauc\u00e1ria e Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai), 261/1999 (para Restinga) e 423/2010 (para Campos de \n\nAltitude), em n\u00famero respectivamente de 1, 6 (mais 6 grupos de \n\nesp\u00e9cies) e 9 esp\u00e9cies, as quais em sua maioria foram aqui consideradas \n\ncomo bons indicadores, apesar da falta de muitas informa\u00e7\u00f5es para \n\nalgumas, principalmente para as da resolu\u00e7\u00e3o de Campos. Para o quarto \n\nobjetivo, as samambaias arborescentes (Cyatheaceae e Dicksoniaceae) \n\nforam analisadas como indicadoras, dada a possibilidade de emprego de \n\nsuas taxas relativamente lentas de crescimento de c\u00e1udice para estimar \n\nalguns par\u00e2metros temporais do ambiente em que ocorrem. Das 16 \n\nesp\u00e9cies dessas fam\u00edlias que ocorrem em SC, 6 foram consideradas \n\ncomo boas indicadoras. \n\nPalavras-chave: pterid\u00f3fitas; indicadores ecol\u00f3gicos; forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais; SC; resolu\u00e7\u00f5es do Conama; Cyatheaceae; Dicksoniaceae.\n\n\n\n \n\nABSTRACT \n\nEcological indicators are widely used, especially in the \n\nevaluation of natural and/or anthropic disturbance. They can be species \n\nor group of species that readily reflect the abiotic or biotic state of an \n\nenvironment. This definition only includes species and/or groups of \n\nthem, but other taxonomic levels, such as families, genera, or ecological \n\nattributes, such as richness and diversity, could be adopted. Ecological \n\nindicators are frequently used mainly for being measurable surrogate for \n\nunmeasured ecological values, or conditions of interest, or when you \n\nhave budget and time restrictions. Pteridophytes are a relatively rich \n\ngroup that could be much used as indicators. The objectives of this study \n\nwere: (1) to review papers that treat pteridophytes as indicators; (2) to \n\nevaluate taxa of this group as indicators of the plant formations of SC; \n\n(3) to analyze species already used in environmental licensing (cited in \n\nthe resolutions of Conama 04/1999, 261/1999 and 423/2010); and (4) to \n\nevaluate tree ferns (Cyatheaceae and Dicksoniaceae) as indicators of \n\nadvanced successional stages, of habitats in good conservation status or \n\nof environmental integrity of habitats in SC. For the first objective, we \n\ncarried out a literature review, which found 42 studies featuring wide \n\nvariety of employment of pteridophytes as indicators, being classified \n\nhere into 21 types of indication (since uses in vegetation and forest \n\nenvironments classification, until contamination indicators). Many of \n\nthese studies were conducted in South America, but only 7 in Brazil, \n\nand none in SC, which shows the wide range of using them as indicators \n\nthat could be established in our state. For the other 3 goals, 2 set of \n\ncriteria were used, one of general criteria, which defines a good \n\nindicator, and the other with autoecological features, used for analysis of \n\nthe successional stages. These criteria were the guides for analysis of the \n\ntaxa potentially indicators. For the second goal, exclusivity was \n\nconsidered as main criterion, and secondarily the records of collections \n\nof these taxa in each plant formation of SC. In this analysis a reduced \n\namount of exclusive taxa is observed. For the Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica a large number of taxa was obtained. They seem to be \nexclusive, as well as frequent and/or abundant. For the other formations, \n\na few of them showed to be exclusive, and those which seem to follow \nsuch condition can be considered rare. Thus, the taxa analyzed for the \n\nFloresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica showed the greatest potentional of \n\nindication. For the third goal, we considered the pteridophytes indicator \n\nof primary vegetations and successional stages in the resolutions of \n\nConama 04/1994 (to Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica, Floresta com \n\n\n\n \n\nArauc\u00e1ria and Floresta Subtropical da bacia do rio Uruguai), 261/1999 \n\n(to Restinga) and 423/2010 (to Campos de Altitude), in number \n\nrespectively of 1, 6 (more 6 groups of species) and 9 species, which are \n\nmostly considered here good indicators, despite of the absence of \n\ninformation for some, especially for the Campos resolution. For the \n\nfourth goal, the tree ferns (Cyatheaceae and Dicksoniaceae) were \n\nanalyzed as indicators, given the possibility of employment of its \n\nrelatively slow rates of caudex growth to estimate some temporal \n\nparameters of the environment in which they occur. Out of 16 species of \n\nthese families that occur in SC, 6 were considered good indicators. \n\nKeywords: pteridophytes; ecological indicators; plant formations; SC; \n\nConama resolutions; Cyatheaceae; Dicksoniaceae. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \nLISTA DE TABELAS \n\nTabela 1. Crit\u00e9rios sugeridos para a sele\u00e7\u00e3o de indicadores ecol\u00f3gicos. 9 \n\nTabela 2. Etapas para o estabelecimento de um indicador ecol\u00f3gico .. 13 \n\nTabela 3. Conceitos de esp\u00e9cie indicadora. .......................................... 15 \n\nTabela 4. Informa\u00e7\u00f5es das refer\u00eancias analisadas citando explicitamente \n\npterid\u00f3fitas como indicadoras. .............................................................. 24 \n\nTabela 5. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas exclusivas (ou quase) e \n\npotencialmente indicadoras da Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica e suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink .............................. 47 \n\nTabela 6. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nFloresta com Arauc\u00e1ria e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede \n\nSpeciesLink ........................................................................................... 54 \n\nTabela 7. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nFloresta Nebular e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede \n\nSpeciesLink ........................................................................................... 56 \n\nTabela 8.  Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nRestinga e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink .... 58 \n\nTabela 9. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras de \n\nCampo e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink ....... 60 \n\nTabela 10. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas supostamente exclusivas e \n\npotencialmente indicadoras da Vegeta\u00e7\u00e3o Aqu\u00e1tica e suas informa\u00e7\u00f5es \n\nde coleta segundo a rede SpeciesLink ................................................... 61 \n\nTabela 11. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede \n\nSpeciesLink ........................................................................................... 62 \n\nTabela 12. T\u00e1xons supraespec\u00edficos exclusivos e potencialmente \n\nindicadores das forma\u00e7\u00f5es vegetacionais de SC ................................... 64 \n\nTabela 13. Pterid\u00f3fitas indicadoras dos ambientes e/ou dos est\u00e1gios \n\nsucessionais da restinga de SC segundo a resolu\u00e7\u00e3o do Conama \n\n261/1999 ............................................................................................... 70 \n\nTabela 14.  Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas com maior n\u00famero de registros \n\nexpl\u00edcitos em restinga ou duna de SC segundo a rede SpeciesLink ...... 71 \n\n\n\n \n \n\n \n \n\nTabela 15. Vegeta\u00e7\u00e3o ou ambiente no qual cada esp\u00e9cie \n\n(potencialmente) indicadora foi citada nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n\nverificadas ............................................................................................. 73 \n\nTabela 16. Pterid\u00f3fitas indicadoras de est\u00e1gios nos Campos de altitude \n\nno sul do Brasil segundo a resolu\u00e7\u00e3o do Conama 423/2010 ............... 106 \n\nTabela 17. Taxas de crescimento do c\u00e1udice (cm/ano) de pterid\u00f3fitas \n\narborescentes de Cibotiaceae, Cyatheaceae e Dicksoniaceae ............. 122 \n\nTabela 18. Esp\u00e9cies de Cyatheaceae e Dicksoniaceae ocorrentes em SC \n\ne suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo o SpeciesLink ......................... 125 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n \nSUM\u00c1RIO \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O ...................................................................................... 1 \n\n1.1. Indicadores ............................................................................................ 2 \n\n1.2. Indicadores ecol\u00f3gicos .......................................................................... 3 \n\n1.3. Esp\u00e9cies como indicadores .................................................................. 14 \n\n2. OBJETIVOS ......................................................................................... 19 \n\n3. REVIS\u00c3O DE TRABALHOS COM PTERID\u00d3FITAS COMO \n\nINDICADORAS ....................................................................................... 20 \n\n4. T\u00c1XONS POTENCIALMENTE INDICADORES DAS \n\nFORMA\u00c7\u00d5ES VEGETACIONAIS DE SC........................................... 40 \n\n4.1. Forma\u00e7\u00f5es vegetacionais do estado ..................................................... 41 \n\n4.2. Procedimentos metodol\u00f3gicos ............................................................. 44 \n\n4.3. Esp\u00e9cies potencialmente indicadoras .................................................. 45 \n\n4.4. T\u00e1xons supraespec\u00edficos como indicadores ......................................... 63 \n\n4.5. Discuss\u00e3o e conclus\u00f5es ....................................................................... 65 \n\n5. ESP\u00c9CIES USADAS NA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMO \n\nINDICADORAS DE EST\u00c1GIOS SUCESSIONAIS EM SC ................ 67 \n\n5.1. Bases para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial indicador .................................... 67 \n\n5.2. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 261/1999 - Restinga ............................................. 69 \n\n5.2.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica...................... 69 \n\n5.2.2. An\u00e1lise dos t\u00e1xons (potencialmente) indicadores............................. 78 \n\n5.3. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 423/2010 - Campos de Altitude ......................... 105 \n\n5.4. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 04/1994 - Mata Atl\u00e2ntica ................................... 114 \n\n5.5. Considera\u00e7\u00f5es finais .......................................................................... 116 \n\n6. SAMAMBAIAS ARBORESCENTES COMO INDICADORAS ... 118 \n\n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS ............................................................. 128 \n\n8. REFER\u00caNCIAS ................................................................................. 130\n\n\n\n\n\n1 \n \n\n \n \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\nAs pterid\u00f3fitas s\u00e3o esp\u00e9cies vasculares sem sementes, \n\nprodutoras de esporos e com marcada altern\u00e2ncia de gera\u00e7\u00f5es, \n\napresentando dois tipos de plantas distintas e independentes, uma \n\ngametof\u00edtica e outra esporof\u00edtica, sendo a \u00faltima a mais vis\u00edvel, \n\nvascularizada e dita dominante. As pterid\u00f3fitas s\u00e3o popularmente \n\nconhecidas como: samambaias, xaxins, avencas e cavalinhas. Esse \n\ngrupo \u00e9 considerado muito antigo em termos evolutivos, tendo se \n\nformado bem antes das angiospermas e gimnospermas (RAVEN; \n\nEVERT; EICHHORN, 2007). \n\nAs pterid\u00f3fitas compreendem dois grandes grupos: as lic\u00f3fitas e \n\nas monil\u00f3fitas. As lic\u00f3fitas divergiram cedo na \u00e1rvore evolutiva das \n\nplantas vasculares e englobam tr\u00eas fam\u00edlias, Lycopodiaceae, \n\nSelaginellaceae e Isoetaceae, as quais fazem parte da classe \n\nLycopodiopsida, que compreende menos de 1% das traque\u00f3fitas atuais. \n\nA principal diferen\u00e7a delas com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s monil\u00f3fitas \u00e9 a presen\u00e7a de \n\nmicrofilos nas primeiras e megafilos nas segundas. As monil\u00f3fitas, por \n\nsua vez, fazem parte de um t\u00e1xon maior, o das eufil\u00f3fitas, o qual abarca \n\ntamb\u00e9m as espermat\u00f3fitas. As monil\u00f3fitas compreendem quatro classes \n\n(Psilotopsida, Equisetopsida, Marattiopsida e Polypodiopsida), 11 \n\nordens e 37 fam\u00edlias (SMITH et al., 2006). Como pode ser observado a \n\npartir do exposto, as pterid\u00f3fitas correspondem a um grupo \n\nfilogeneticamente parafil\u00e9tico, contudo, o termo pterid\u00f3fita ainda \u00e9 de \n\nuso corrente na literatura cient\u00edfica e coloquial. \n\nEstima-se que haja mundialmente cerca de 11.835 esp\u00e9cies de \n\npterid\u00f3fitas, sendo que dessas, 10.535 s\u00e3o monil\u00f3fitas e 1.300 s\u00e3o \n\nlic\u00f3fitas (CHRISTENHUSZ; CHASE, 2014). No Brasil ocorrem em \n\ntorno de 1.253 esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas, destas 1.111 s\u00e3o monil\u00f3fitas e \n\n142 s\u00e3o lic\u00f3fitas (PRADO; SYLVESTRE, 2015). O nosso pa\u00eds \u00e9 \n\nconsiderado um dos principais centros de endemismo da Am\u00e9rica \n\n(GASPER, 2012; TRYON, 1972). Em Santa Catarina (SC), as \n\nexpedi\u00e7\u00f5es de Roberto Miguel Klein, Raulino Reitz, Lyman Smith e \n\nAloysio Sehnem, para a realiza\u00e7\u00e3o da Flora Ilustrada Catarinense (FIC), \n\ncatalogaram 420 esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas (GASPER, 2012), na \n\npublica\u00e7\u00e3o da Flora do Cone Sul 400 esp\u00e9cies foram citadas para SC \n\n(ZULOAGA; MORRONE; BELTRANO, 2008), e mais recentemente, \n\n\n\n2 \n \nGasper &amp; Salino (2015) citaram a ocorr\u00eancia de 442. As fam\u00edlias com \n\nmaior riqueza em nosso estado s\u00e3o Pteridaceae com 67 esp\u00e9cies, \n\nPolypodiaceae com 57 e Dryopteridaceae com 50, e os g\u00eaneros mais \n\nricos s\u00e3o Asplenium e Thelypteris com 36 esp\u00e9cies cada, seguidos por \n\nElaphoglossum e Blechnum com 20 (GASPER; SALINO, 2015). \n\n Estudos ecol\u00f3gicos que tratam especificamente das pterid\u00f3fitas \n\nno sul do Brasil s\u00e3o ainda relativamente incipientes, contudo podem-se \n\ncitar os trabalhos: Bittencourt, Corte &amp; Sanquetta (2004), Schmitt, \n\nBudke &amp; Windisch (2005), Athayde Filho &amp; Windisch (2006), Schmitt \n\n&amp; Windisch (2007), Fraga, Silva &amp; Schmitt (2008), Paciencia (2008), \n\nBlume, Fleck &amp; Schmitt (2010), Blum, Roderjan &amp; Galv\u00e3o (2011), \n\nCanestraro &amp; Kersten (2011), Goetz, Fraga &amp; Schmitt (2012), Bertoletto \n\n&amp; Souza (2012) e Carmes (2014). Outros trabalhos ecol\u00f3gicos \n\nrealizados com plantas vasculares tamb\u00e9m incluem as pterid\u00f3fitas, \n\ndentre estes: Kersten &amp; Silva (2002), Silva &amp; Petean (2002), Gon\u00e7alves \n\n&amp; Waechter (2003), Giongo &amp; Waechter (2004), Hefler &amp; Faustioni \n\n(2004), Cervi &amp; Borgo (2007), Dettke, Orfrini &amp; Milaneze-Gutierre \n\n(2008), Bonnet, Lavoranti &amp; Curcio (2009), Kersten, Kuniyoshi &amp; \n\nRoderjan (2009), Bernardi &amp; Budke (2010), Geraldino, Caxamb\u00fa &amp; \n\nSouza (2010), Bonnet (2011) e Oliveira (2012).  \n\n1.1. Indicadores \n\nO termo \u201cindicador\u201d tem origem no latim \u201cindicare\u201d, verbo que \n\nsignifica apontar. Os indicadores para fins biol\u00f3gicos s\u00e3o considerados \n\nsubstitutos facilmente mensur\u00e1veis para valores ecol\u00f3gicos n\u00e3o \n\nmedidos, ou condi\u00e7\u00f5es ambientais de interesse (OSTER et al., 2008). Os \n\nindicadores s\u00e3o empregados principalmente quando pesquisas \n\nabrangentes que tratam de grandes escalas acabam sendo invi\u00e1veis \n\ndevido \u00e0s restri\u00e7\u00f5es de or\u00e7amento e de tempo (OSTER et al., 2008). \n\nTodavia, quando se utilizam os indicadores deve-se ter em mente que \n\nexiste uma porcentagem de erro, uma vez que fazer uma \u00fanica \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o pode n\u00e3o ter o mesmo resultado que an\u00e1lises m\u00faltiplas. \n\nOs primeiros seres humanos j\u00e1 utilizavam os indicadores, pois \n\nadotavam os movimentos migrat\u00f3rios sazonais de animais e a flora\u00e7\u00e3o \n\nde algumas plantas como indicadores de mudan\u00e7as das condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\n3 \n \n\n \n \n\nambientais (NIEMI; MCDONALD, 2004). Na antiguidade, esp\u00e9cies \n\nmuito exigentes em condi\u00e7\u00f5es de solo eram consideradas indicadores. \n\nNessa mesma \u00e9poca, Theophrastus reconheceu diferen\u00e7as nas formas de \n\ncrescimento e no car\u00e1ter da madeira de diversas \u00e1rvores localizadas em \n\nambientes mais frios (SAMPSON, 1939). Apesar disso, a primeira \n\nrefer\u00eancia te\u00f3rica que se tem dos indicadores \u00e9 de Plat\u00e3o, que citou os \n\nimpactos das atividades humanas na colheita de frutos. Posteriormente, \n\nMorrison em 1986, analisando trabalhos de alguns autores, concluiu que \n\na defini\u00e7\u00e3o do conceito de indicadores teria surgido em torno de 1600 \n\n(NIEMI; MCDONALD, 2004). \n\nNa d\u00e9cada de 1920, os indicadores come\u00e7aram a ser utilizados \n\nna determina\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e do ar (RAPPORT; HILD\u00c9N, \n\n2013; NIEMI; MCDONALD, 2004), bem como em classifica\u00e7\u00f5es do \n\nambiente. Para esse \u00faltimo item, destaca-se o sistema saprobi\u00f3tico que \n\nutiliza bentos e algas planct\u00f4nicas como esp\u00e9cies indicadoras nas \n\ndiferentes zonas de fluxo de decomposi\u00e7\u00e3o (NIEMI; MCDONALD, \n\n2004). \n\nNos \u00faltimos 40 anos houve uma r\u00e1pida acelera\u00e7\u00e3o de interesse \n\ncient\u00edfico no desenvolvimento e na aplica\u00e7\u00e3o de indicadores. Essa \n\nrelev\u00e2ncia decorre da necessidade de se avaliar, regulamentar e \n\nsupervisionar a situa\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica na tomada de decis\u00f5es, \n\nprincipalmente pol\u00edticas (NIEMI; MCDONALD, 2004). Como \n\nconsequ\u00eancia desse interesse, surgiram muitos novos livros, artigos e \n\ncoment\u00e1rios sobre os indicadores, at\u00e9 uma nova revista, Ecological \n\nIndicators, criada em 2001. \n\n1.2. Indicadores ecol\u00f3gicos \n\nOs indicadores ecol\u00f3gicos s\u00e3o amplamente empregados, \n\nprincipalmente em avalia\u00e7\u00f5es de perturba\u00e7\u00e3o natural e/ou antr\u00f3pica, \n\napesar de seu conceito n\u00e3o ser bem estabelecido e variar \n\nconsideravelmente, o que de certa forma contribui para a ambiguidade \n\ndo termo. Niemi &amp; McDonald (2004) definem indicadores ecol\u00f3gicos \n\ncomo caracter\u00edsticas mensur\u00e1veis da estrutura (por exemplo, gen\u00e9tica de \npopula\u00e7\u00f5es), da composi\u00e7\u00e3o (por exemplo, genes, esp\u00e9cies, popula\u00e7\u00f5es, \n\ncomunidades e tipos de paisagem) ou da fun\u00e7\u00e3o (por exemplo, gen\u00e9tica \n\ndemogr\u00e1fica, ecossist\u00eamica e processos de perturba\u00e7\u00e3o da paisagem) de \n\n\n\n4 \n \nsistemas ecol\u00f3gicos. Esses autores tentaram combinar a defini\u00e7\u00e3o de \n\nindicadores ecol\u00f3gicos da Ag\u00eancia de Prote\u00e7\u00e3o Ambiental dos Estados \n\nUnidos e a hierarquia de Noss (1990). A hierarquia aqui se refere aos \n\nquatro n\u00edveis de organiza\u00e7\u00e3o biol\u00f3gica em que a biodiversidade pode ser \n\nanalisada, paisagem regional, comunidade-ecossistema, popula\u00e7\u00e3o-\n\nesp\u00e9cie e gen\u00e9tica (NOSS, 1990).  \n\n McGeoch (1998) define indicadores ecol\u00f3gicos como uma \n\nesp\u00e9cie ou grupo de esp\u00e9cies que prontamente refletem o estado abi\u00f3tico \n\nou bi\u00f3tico de um ambiente. Um indicador ecol\u00f3gico deve tamb\u00e9m \n\nrepresentar a mudan\u00e7a de um habitat, uma comunidade ou um \n\necossistema em fun\u00e7\u00e3o de um impacto ambiental, ou indicar a \n\ndiversidade de t\u00e1xons dentro de uma \u00e1rea. Al\u00e9m dos indicadores \n\necol\u00f3gicos, McGeoch (1998) considera outras duas classes principais de \n\nindicadores: os indicadores ambientais e os indicadores de \n\nbiodiversidade. Indicador ambiental \u00e9 definido como uma esp\u00e9cie ou um \n\nconjunto de esp\u00e9cies que respondem previsivelmente a uma perturba\u00e7\u00e3o \n\ndo ambiente ou a uma mudan\u00e7a de estado ambiental. E indicador de \n\nbiodiversidade \u00e9 caracterizado por um t\u00e1xon (por exemplo, g\u00eanero, \n\ntribo, fam\u00edlia, ordem), ou um grupo funcional, cuja diversidade reflete \n\nalguma medida de diversidade (por exemplo, riqueza de esp\u00e9cies, n\u00edvel \n\nde endemismo) de outros t\u00e1xons mais elevados em um habitat ou \n\nconjunto de habitats. Para os indicadores de biodiversidade, a riqueza de \n\nesp\u00e9cies (ou outras medidas de diversidade) de um t\u00e1xon ou grupo \n\nfuncional \u00e9 utilizada para avaliar a riqueza de esp\u00e9cies de outros t\u00e1xons. \n\nHeink &amp; Kowarik (2010b) caracterizam indicador ecol\u00f3gico \n\ncomo um componente ou uma medida de fen\u00f4menos ambientalmente \n\nrelevantes usados para descrever ou avaliar as condi\u00e7\u00f5es ambientais ou \n\nmudan\u00e7as, ou para definir metas ambientais. Para os autores, fen\u00f4menos \n\nambientalmente relevantes s\u00e3o as press\u00f5es, os estados e as respostas \n\ndefinidas pela Organiza\u00e7\u00e3o para Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nEcon\u00f4mico. \n\nPara Turnhout, Hisschem\u00f6ller &amp; Eijsackers (2007), os \n\nindicadores ecol\u00f3gicos podem ser usados em v\u00e1rios n\u00edveis, tornando o \n\nconceito complexo e potencialmente confuso. Os autores salientam que \n\no conceito de indicador ecol\u00f3gico \u00e9 relativo e aninhado. Isso significa \n\nque um crit\u00e9rio como diversidade, que pode ser avaliado por um \n\nindicador ecol\u00f3gico tal como a riqueza de esp\u00e9cies, \u00e9 por sua vez um \n\n\n\n5 \n \n\n \n \n\nindicador ecol\u00f3gico para a qualidade ecol\u00f3gica. Assim, o uso dos \n\nindicadores ecol\u00f3gicos depende do ponto de partida que se quer avaliar. \n\nA partir das defini\u00e7\u00f5es de indicadores ecol\u00f3gicos apresentadas, \n\npode-se destacar a inexist\u00eancia de um indicador global ideal \n\n(TURNHOUT; HISSCHEM\u00d6LLER; EIJSACKERS, 2007) ou de um \n\nconceito \u00fanico mais geral de indicador, uma vez que os indicadores \n\npodem representar qualquer n\u00edvel de complexidade, al\u00e9m de poderem \n\nser aplicados em qualquer ponto ao longo de uma s\u00e9rie de a\u00e7\u00f5es \n\nhumanas impactantes (HEINK; KOWARIK, 2010b). Al\u00e9m disso, em \n\ngeral pol\u00edtica e ci\u00eancia t\u00eam diferentes e frequentemente contradit\u00f3rios \n\ncrit\u00e9rios para os indicadores ecol\u00f3gicos (TURNHOUT; \n\nHISSCHEM\u00d6LLER; EIJSACKERS, 2007). \n\nOs indicadores ecol\u00f3gicos podem ser classificados de v\u00e1rios \n\nmodos, o que se altera de uma categoriza\u00e7\u00e3o para outra \u00e9 o enfoque \n\natribu\u00eddo. Nesse sentido, os indicadores ecol\u00f3gicos podem ser \n\nagrupados em duas classes de acordo com seu emprego (utilidade): os \n\nindicadores de prescri\u00e7\u00e3o e os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o (REMPEL; \n\nANDISON; HANNON, 2004). Os indicadores de prescri\u00e7\u00e3o s\u00e3o \n\nutilizados para estipular a futura condi\u00e7\u00e3o de um habitat. Esta classe \n\nenfoca nos atributos que s\u00e3o diretamente afetados por alguma a\u00e7\u00e3o \n\n(como regime de fogo e fragmenta\u00e7\u00e3o). J\u00e1 os indicadores de avalia\u00e7\u00e3o \n\ns\u00e3o utilizados para testar se uma condi\u00e7\u00e3o ambiental desejada foi \n\nalcan\u00e7ada; servem, portanto, para avaliar a efici\u00eancia de uma a\u00e7\u00e3o na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o de um estado ou na conserva\u00e7\u00e3o de uma zona. Assim, a \n\npresen\u00e7a ou o tamanho da popula\u00e7\u00e3o de uma esp\u00e9cie sens\u00edvel a \n\nmudan\u00e7as nas condi\u00e7\u00f5es ambientais \u00e9 frequentemente utilizada como \n\num indicador de avalia\u00e7\u00e3o, enquanto as mudan\u00e7as nestas condi\u00e7\u00f5es \n\nambientais s\u00e3o empregadas como indicadores prescritivos (REMPEL; \n\nANDISON; HANNON, 2004). \n\nOs indicadores ecol\u00f3gicos s\u00e3o tamb\u00e9m classificados quanto a \n\nsua fun\u00e7\u00e3o. Desse modo, tr\u00eas fun\u00e7\u00f5es s\u00e3o apresentadas: conceitual, de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o e instrumental (BEYER, 1997; AMARA; OUIMET; \n\nLANDRY, 2004). A fun\u00e7\u00e3o conceitual refere-se \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que \n\nfortalece a base cognitiva para as tomadas de decis\u00f5es. A fun\u00e7\u00e3o de \n\nlegitima\u00e7\u00e3o refere-se \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que \u00e9 utilizada em argumenta\u00e7\u00f5es \n\nsem, contudo, influenciar decis\u00f5es relevantes. E por \u00faltimo a fun\u00e7\u00e3o \n\n\n\n6 \n \ninstrumental, esta se refere \u00e0 informa\u00e7\u00e3o que pode afetar diretamente as \n\ndecis\u00f5es. A partir dessas concep\u00e7\u00f5es, pode-se assegurar que o \n\ndesenvolvimento de indicadores ecol\u00f3gicos foi amplamente focado nas \n\nfun\u00e7\u00f5es conceitual e de legitima\u00e7\u00e3o em detrimento dos aspectos \n\ninstrumentais. Isso pode ser explicado devido ao fato de que \n\neconomicamente os indicadores conceituais e de legitima\u00e7\u00e3o s\u00e3o mais \n\nvi\u00e1veis que os indicadores instrumentais (ROSENSTR\u00d6M, 2009). Essa \n\ncircunst\u00e2ncia n\u00e3o sugere que se possa ou se deva acabar com \n\nindicadores, os quais aumentam nossa compreens\u00e3o de processos \n\necol\u00f3gicos importantes. Ao contr\u00e1rio, isso deveria motivar a \n\ncomplementa\u00e7\u00e3o dos indicadores por um conjunto de outras medidas \n\nque os tornariam politicamente relevantes (RAPPORT; HILD\u00c9N, 2013). \n\nEm resumo, os indicadores ecol\u00f3gicos para expressarem valores \n\ninstrumentais devem satisfazer alguns crit\u00e9rios, tais como: fornecer uma \n\ndescri\u00e7\u00e3o do problema, fornecer uma base para a defini\u00e7\u00e3o de objetivos \n\nconcretos, garantir a responsabiliza\u00e7\u00e3o dos processos de governan\u00e7a \n\nrelevantes, apoiar a avalia\u00e7\u00e3o e informar os interessados da efic\u00e1cia das \n\na\u00e7\u00f5es tomadas (RAPPORT; HILD\u00c9N, 2013). \n\nOutra categoriza\u00e7\u00e3o foi feita com base no uso de indicadores \n\nnos artigos da revista Ecological Indicators, reconhecendo nove classes \n\nde indicadores, A1, A2, B, C, D, E, F, G e S (J\u00d8RGENSEN; \n\nBURKHARD; M\u00dcLLER, 2013). A classe A1 \u00e9 caracterizada por \n\nabranger a presen\u00e7a ou a aus\u00eancia de uma ou, no m\u00e1ximo, poucas \n\nesp\u00e9cies caracter\u00edsticas, as quais s\u00e3o consideradas como esp\u00e9cies-chave \n\npara o ecossistema analisado, e a A2 por concentra\u00e7\u00f5es de compostos \n\nqu\u00edmicos espec\u00edficos. A classe B \u00e9 definida pela concentra\u00e7\u00e3o e \n\nabund\u00e2ncia de alguns ou v\u00e1rios organismos pertencentes a um n\u00edvel \n\ntr\u00f3fico ou a um grupo bem definido de organismos. A classe C \u00e9 \n\ndelimitada pelo detalhamento da composi\u00e7\u00e3o dos organismos \n\npertencentes a um n\u00edvel tr\u00f3fico ou outro grupo bem definido de \n\norganismos. A classe D abrange indicadores compostos, como por \n\nexemplo, pelos atributos de Odum (respira\u00e7\u00e3o/biomassa, \n\nrespira\u00e7\u00e3o/produ\u00e7\u00e3o, produ\u00e7\u00e3o/biomassa e produtor \n\nprim\u00e1rio/consumidor). A classe E \u00e9 caracterizada por indicadores \n\nbaseados em taxas de alguns processos (taxa de produtividade prim\u00e1ria, \ntaxa de crescimento, taxa de mortalidade). A classe F engloba \n\nindicadores considerados hol\u00edsticos, os quais por sua vez revelam uma \n\npropriedade emergente do ecossistema (resist\u00eancia, resili\u00eancia, \n\nbiodiversidade, o tamanho e a conectividade da rede ecol\u00f3gica, as taxas \n\n\n\n7 \n \n\n \n \n\nde renova\u00e7\u00e3o do carbono, nitrog\u00eanio e energia). A classe G compreende \n\nvari\u00e1veis termodin\u00e2micas, que podem ser denominadas de indicadores \n\nsuper-hol\u00edsticos, uma vez que tentam capturar a imagem total do \n\necossistema sem inclus\u00e3o de detalhes (exergia, emergia, produ\u00e7\u00e3o de \n\nentropia, energia, massa e/ou tempo de reten\u00e7\u00e3o de energia). E por \n\n\u00faltimo a classe S, usada para mostrar e analisar as distribui\u00e7\u00f5es \n\nespaciais de indicadores aplicados. Examinando cada uma dessas classes \n\npode-se verificar um aumento de complexidade, bem como usos \n\ndiferentes, em ecossistemas diferentes. Normalmente, as classes B, A1, \n\nD, A2 e C s\u00e3o mais aplicadas e as classes E a G s\u00e3o em geral menos \n\nutilizadas, enquanto F e S ficam intermedi\u00e1rias (J\u00d8RGENSEN; \n\nBURKHARD; M\u00dcLLER, 2013). \n\nOs indicadores ecol\u00f3gicos podem ter o objetivo de conectar a \n\nqualidade ambiental com medidas pol\u00edticas, sobretudo, aplicando estes \n\nindicadores como instrumentos de avalia\u00e7\u00e3o das normas de conserva\u00e7\u00e3o \n\nda natureza (TURNHOUT; HISSCHEM\u00d6LLER; EIJSACKERS, 2007). \n\nNo entanto, pode-se atualmente verificar que dificilmente os indicadores \n\ns\u00e3o empregados dessa forma. Nesse sentido duas justificativas podem \n\nser apresentadas \u00e0 resist\u00eancia do uso deste tipo de indicador na pol\u00edtica \n\n(TURNHOUT; HISSCHEM\u00d6LLER; EIJSACKERS, 2007). A primeira \n\nexplica\u00e7\u00e3o demonstra que esse tipo de instrumento acaba simplificando \n\na natureza, o que determina em \u00faltima inst\u00e2ncia alguma incerteza \n\nperante a compreens\u00e3o da complexidade dos ecossistemas. A segunda \n\nexplica\u00e7\u00e3o destaca que a utiliza\u00e7\u00e3o desses instrumentos compreende o \n\ndesenvolvimento de indicadores pr\u00f3prios para essa finalidade, isso \u00e9 \n\numa dificuldade consider\u00e1vel, uma vez que a constru\u00e7\u00e3o de indicadores \n\nimplica um processo de sele\u00e7\u00e3o, intera\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o de par\u00e2metros \n\nque n\u00e3o s\u00e3o f\u00e1ceis de serem estabelecidos. De forma geral, os \n\nindicadores ecol\u00f3gicos devem ser posicionados na interface ci\u00eancia-\n\npol\u00edtica, e para que sejam eficazes deveriam ser capazes de conectar \n\nesses dois dom\u00ednios (TURNHOUT; HISSCHEM\u00d6LLER; \n\nEIJSACKERS, 2007). \n\nMuito associado com os objetivos de um indicador ecol\u00f3gico \n\nest\u00e1 o estabelecimento de crit\u00e9rios para a sele\u00e7\u00e3o deste, uma vez que, \n\ndependendo da finalidade do indicador, diferentes crit\u00e9rios e \n\nmetodologias podem ser empregados para a escolha final. A Tabela 1 \n\napresenta um conjunto de crit\u00e9rios extra\u00eddos de alguns artigos \n\n\n\n8 \n \nanalisados. Nela pode-se verificar desde crit\u00e9rios mais gerais a outros \n\nmais espec\u00edficos.  \n\nUm indicador nunca apresentar\u00e1 todos esses crit\u00e9rios, visto que \n\nexistem contradi\u00e7\u00f5es entre eles, como: ser raro e amea\u00e7ado (HEINK; \n\nKOWARIK, 2010a) e abundante (McGEOCH, 1998); ser distrubu\u00eddo ao \n\nlongo de ampla gama de regi\u00f5es e ambientes (McGEOCH, 1998) e ter \n\nespecializa\u00e7\u00e3o de habitat (HEINK; KOWARIK, 2010a). Dependendo do \n\ntrabalho e do autor, diferentes crit\u00e9rios podem ser selecionados, e \n\nmesmo o grau de import\u00e2ncia dado a esses em geral vai variar. \n\nAlguns crit\u00e9rios apresentaram quantidade razo\u00e1vel de cita\u00e7\u00e3o \n\nnos trabalhos analisados, sendo os 4 mais citados: 1) ser relativamente \n\nbem conhecido taxonomicamente para que a identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja \n\nmuito dif\u00edcil, e ter conhecimento taxon\u00f4mico dispon\u00edvel; 2) ter potencial \n\necon\u00f4mico; 3) ter biologia e hist\u00f3ria natural bem conhecidas, assim \n\ncomo inimigos, toler\u00e2ncias f\u00edsicas e todos os est\u00e1gios do ciclo de vida \n\nconhecidos; 4) e ser representante de t\u00e1xons relacionados e n\u00e3o \n\nrelacionados. \n\n O primeiro crit\u00e9rio \u00e9 de fato muito importante, visto que o \n\nobjetivo de um indicador \u00e9 \u201cindicar/sinalizar\u201d algo, necessitando dessa \n\nforma ser facilmente identificado. Um indicador com uma taxonomia \n\ncomplicada (com poucos e/ou \u201cpequenos\u201d caracteres que o determinam) \n\ntem maior probabilidade de ser confundido com indiv\u00edduos semelhantes \n\npertencentes a outros grupos. Check lists e revis\u00f5es taxon\u00f4micas podem \nservir como um teste inicial para saber o qu\u00e3o bem conhecido tal grupo \n\n\u00e9 (PEARSON, 1994).  \n\nO segundo crit\u00e9rio tamb\u00e9m \u00e9 importante, dado que para a \n\naloca\u00e7\u00e3o de pessoal e recursos, crit\u00e9rios econ\u00f4micos s\u00e3o cruciais \n\n(PEARSON, 1994; HEINK; KOWARIK, 2010a). Assim, alguns autores \n\nprop\u00f5em a sele\u00e7\u00e3o de indicadores que refletem quest\u00f5es de import\u00e2ncia \n\natual ou mesmo potencial (HEINK; KOWARIK, 2010a). \n\nQuanto ao terceiro crit\u00e9rio, embora seja dif\u00edcil quantificar que \n\nt\u00e1xon tem biologia e hist\u00f3ria natural bem conhecidas, a amplitude de \n\nestudos do t\u00e1xon ao redor do mundo poderia servir como uma \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de conhecimento dele. Artigos de revis\u00e3o, \n\njornais, etc, dedicados \u00e0 biologia de um t\u00e1xon s\u00e3o geralmente presentes \n\npara os grupos mais bem conhecidos (PEARSON, 1994). \n\n\n\n9 \n \n\n \n \n\nTabela 1. Crit\u00e9rios sugeridos para a sele\u00e7\u00e3o de indicadores ecol\u00f3gicos. \n\nCrit\u00e9rios Refer\u00eancia \n\nHaver rela\u00e7\u00e3o entre indicador e indicandum Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nTer precisa correla\u00e7\u00e3o entre indicador e \n\nindicandum \nHeink &amp; Kowarik (2010a) \n\nTer viabilidade para an\u00e1lise e interpreta\u00e7\u00e3o Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nSer compreens\u00edvel e simplificar a informa\u00e7\u00e3o Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nSer t\u00e3o autoexplicativo quanto poss\u00edvel (a \n\ninterpreta\u00e7\u00e3o dos indicadores n\u00e3o deve requerer \n\nconhecimento avan\u00e7ado de disciplinas, tais como: \n\nbiologia, ci\u00eancias da terra e economia) \n\nAlfsen &amp; S\u00e6b\u00f8  (1993) \n\nPoder ser analisado estatisticamente Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nSer raro e amea\u00e7ado Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nSer representante de componentes cr\u00edticos, fun\u00e7\u00f5es \n\ne processos \nMcGeoch (1998) \n\nTer potencial econ\u00f4mico \n\nPearson (1994); Rodr\u00edguez, \n\nPearson &amp; Barrera (1998); \n\nKessler, G\u00f6ttingen &amp; Bach \n\n(1999); Heink &amp; Kowarik \n\n(2010a) \n\nSer relevante politicamente Rapport &amp; Hild\u00e9n (2013) \n\nSer relevante do ponto de vista dos usu\u00e1rios \nHeink &amp; Kowarik (2010a); \n\nRapport &amp; Hild\u00e9n (2013); \n\nSer universal Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nTer custo eficiente e efetivo (tempo, recurso, \n\npessoal) \nMcGeoch (1998) \n\nSer facilmente mensur\u00e1vel Dale &amp; Beyeler (2001) \n\nTer baixa variabilidade na resposta Dale &amp; Beyeler (2001) \n\nTer um tamanho conveniente que permita sua f\u00e1cil \n\nobserva\u00e7\u00e3o e coleta \n\nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998) \n\nSer facilmente reconhecido no campo, evitando \n\nassim a perda de tempo coletando plantas que n\u00e3o \n\npertencem ao grupo indicador \n\nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998); Kessler, G\u00f6ttingen &amp; \n\nBach (1999) \n\nN\u00e3o deve haver muitas esp\u00e9cies para que uma \n\npessoa possa aprender a reconhec\u00ea-las no campo \n\nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998) \n\nTer popula\u00e7\u00f5es facilmente pesquisadas e \n\nmanipuladas de modo que os testes sejam \n\nlogisticamente simples e estudantes inexperientes e \n\nn\u00e3o profissionais possam ser treinados facilmente \n\npara ajudar a realizar os estudos \n\nPearson (1994); Rodr\u00edguez, \n\nPearson &amp; Barrera (1998); \n\nKessler, G\u00f6ttingen &amp; Bach \n\n(1999) \n\nContinua \n\n\n\n10 \n \n\nCrit\u00e9rios Refer\u00eancia \n\nSer relativamente bem conhecido \n\ntaxonomicamente para que a identifica\u00e7\u00e3o n\u00e3o seja \n\nmuito dif\u00edcil, e ter conhecimento taxon\u00f4mico \n\ndispon\u00edvel \n\nPearson (1994); McGeoch \n\n(1998); Rodr\u00edguez, Pearson \n\n&amp; Barrera (1998); Tuomisto \n\n&amp; Ruokolainen (1998); \n\nKessler, G\u00f6ttingen &amp; Bach \n\n(1999)  \n\nTer dados autoecol\u00f3gicos abundantes \n\n(disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas) \n\nMcGeoch (1998); Heink &amp; \n\nKowarik (2010a) \n\nTer dados fundamentais (sobre os indicadores \n\nambientais) facilmente acess\u00edveis e dispon\u00edveis a \n\num custo razo\u00e1vel \n\nAlfsen &amp; S\u00e6b\u00f8 (1993) \n\nHaver rela\u00e7\u00e3o entre indicador e indicandum Heink &amp; Kowarik (2010a) \n\nTer precisa correla\u00e7\u00e3o entre indicador e \n\nindicandum \nHeink &amp; Kowarik (2010a) \n\nTer biologia e hist\u00f3ria natural bem conhecidas, \n\nassim como inimigos, toler\u00e2ncia f\u00edsica, e todos os \n\nest\u00e1gios do ciclo de vida conhecidos \n\nPearson (1994); McGeoch \n\n(1998); Rodr\u00edguez, Pearson \n\n&amp; Barrera (1998); Kessler, \n\nG\u00f6ttingen &amp; Bach (1999) \n\nSer abundante McGeoch (1998) \n\nTer elevada riqueza de esp\u00e9cies Dufr\u00eane &amp; Legendre (1997) \n\nSer facilmente amostrado e classificado \nMcGeoch (1998); Heink &amp; \n\nKowarik (2010a) \n\nTer representa\u00e7\u00e3o adequada nas amostras McGeoch (1998) \n\nIndiv\u00edduos amostrados s\u00e3o sacrific\u00e1veis McGeoch (1998) \n\nFacilidade e confiabilidade de armazenamento McGeoch (1998) \n\nTer esp\u00e9cies suficientes para apresentar uma \n\ngrande varia\u00e7\u00e3o de adapta\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998) \n\nAmpla gama de tamanhos e formas de crescimento \nMcGeoch (1998); Kessler, \n\nG\u00f6ttingen &amp; Bach (1999)  \n\nSer representante de grupos de baixa, m\u00e9dia e alta \n\ndiversidade \nMcGeoch (1998) \n\nSer representante de t\u00e1xons relacionados e n\u00e3o \n\nrelacionados \n\nPearson (1994); McGeoch \n\n(1998); Rodr\u00edguez, Pearson \n\n&amp; Barrera (1998); Kessler, \n\nG\u00f6ttingen &amp; Bach (1999)  \n\nMostrar uma resposta bem definida, isto \u00e9, \n\nsubstituir ou pode ser substitu\u00edda por outras \n\nesp\u00e9cies \n\nMcGeoch (1998) \n\nSer distribu\u00eddo ao longo de ampla gama de regi\u00f5es \n\ne ambientes \n\nMcGeoch (1998); Kessler, \n\nG\u00f6ttingen &amp; Bach (1999) \n\n Continua \n\n\n\n11 \n \n\n \n \n\nCrit\u00e9rios Refer\u00eancia \n\nSer uma planta comum em diferentes tipos de \n\nfloresta para que sempre seja encontrada \n\nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998) \n\nTer esp\u00e9cies disjuntas, e ambientalmente dispersas \n\nem sua distribui\u00e7\u00e3o \nMcGeoch (1998) \n\nEm n\u00edveis mais elevados taxonomicamente (ordem, \n\nfam\u00edlia, tribo, g\u00eanero), ter ocorr\u00eancia em uma faixa \n\ngeogr\u00e1fica ampla com v\u00e1rios de tipos de habitats \n\nPearson (1994); Rodr\u00edguez, \n\nPearson &amp; Barrera (1998) \n\nEm n\u00edveis mais baixos taxonomicamente (esp\u00e9cie, \n\nsubesp\u00e9cie), a especializa\u00e7\u00e3o de cada popula\u00e7\u00e3o \n\ndentro de um habitat determina a sensibilidade \u00e0 \n\nmudan\u00e7a de habitat \n\nPearson (1994); Rodr\u00edguez, \n\nPearson &amp; Barrera (1998)  \n\nTer especializa\u00e7\u00e3o de h\u00e1bitat \n\nKessler, G\u00f6ttingen &amp; Bach \n\n(1999); Heink &amp; Kowarik \n\n(2010a) \n\nDistribui\u00e7\u00e3o espacial e temporal previs\u00edveis para \n\nassegurar a continuidade em longo prazo \nMcGeoch (1998) \n\nAcumular poluentes facilmente McGeoch (1998) \n\nSer capaz de fornecer uma avalia\u00e7\u00e3o cont\u00ednua ao \n\nlongo de um amplo leque de estresse \nMcGeoch (1998) \n\nTer respostas conhecidas \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o natural, ao \n\nestresse antr\u00f3pico e as mudan\u00e7as ao longo do \n\ntempo \n\nDale &amp; Beyeler (2001) \n\nFazer distin\u00e7\u00e3o entre mudan\u00e7as naturais e as \n\nprovocadas pelo homem \n\nAlfsen &amp; S\u00e6b\u00f8 (1993); \n\nMcGeoch (1998); Heink &amp; \n\nKowarik (2010a) \n\nN\u00e3o ser utilizada pelo ser humano \nTuomisto &amp; Ruokolainen \n\n(1998) \n\nSer sens\u00edvel a mudan\u00e7as (estresse) no sistema \nDale &amp; Beyeler (2001); \n\nHeink &amp; Kowarik (2010a) \n\nResponder ao estresse de forma previs\u00edvel Dale &amp; Beyeler (2001) \n\nSer antecipat\u00f3rio (significar uma mudan\u00e7a \n\niminente no sistema ecol\u00f3gico) \nDale &amp; Beyeler (2001) \n\nPrev\u00ea mudan\u00e7as que podem ser evitadas por a\u00e7\u00f5es \n\nde manejo \nDale &amp; Beyeler (2001) \n\nTer esp\u00e9cies suficientes que diferem em \n\nrequerimentos de h\u00e1bitat em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 mudan\u00e7a \n\nquando uma floresta \u00e9 perturbada \n\nBeukema &amp; Noordwijk \n\n(2004) \n\nSer integrativo: o conjunto completo de \n\nindicadores fornece uma medida da cobertura dos \n\ngradientes chave nos sistemas ecol\u00f3gicos (por \n\nexemplo: solos, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, temperatura, \n\netc). \n\nDale &amp; Beyeler (2001) \n\n \nContinua \n\n\n\n12 \n \n\nCrit\u00e9rios Refer\u00eancia \n\nSer integrativo: o conjunto completo de \n\nindicadores fornece uma medida da cobertura dos \n\ngradientes chave nos sistemas ecol\u00f3gicos (por \n\nexemplo: solos, tipos de vegeta\u00e7\u00e3o, temperatura, \n\netc). \n\nDale &amp; Beyeler (2001) \n\nDar a impress\u00e3o dos aspectos mais importantes do \n\nestado de um ambiente, mas sem ser t\u00e3o amplo \n\n(muitos indicadores individuais tendem \n\ndesorganizar a vis\u00e3o geral) \n\nAlfsen &amp; S\u00e6b\u00f8  (1993) \n\nTer pontos de refer\u00eancia (informa\u00e7\u00f5es sobre o \n\nambiente devem ser dif\u00edceis de interpretar por si s\u00f3 \n\ne de forma isolada. Para fornecer pontos de \n\nrefer\u00eancia no tempo e no espa\u00e7o, o conjunto de \n\nindicadores deve preferencialmente ser compat\u00edvel \n\ncom indicadores em outros pa\u00edses e deve conter \n\nlonga progress\u00e3o) \n\nAlfsen &amp; S\u00e6b\u00f8  (1993); \n\nHeink &amp; Kowarik (2010a) \n\nOs tr\u00eas crit\u00e9rios destacados acima s\u00e3o mais gerais, de forma que \n\nindependente do tipo de indicador proposto estes devem na maior parte \n\ndos casos serem sempre considerados. O quarto, no entanto, adquire \n\nmaior import\u00e2ncia quando o objetivo do indicador \u00e9 revelar padr\u00f5es de \n\noutros t\u00e1xons, principalmente, em estudos de monitoramento \n\n(PEARSON, 1994). Os outros crit\u00e9rios ser\u00e3o mais ou menos \n\nempregados na sele\u00e7\u00e3o de indicadores ecol\u00f3gicos dependendo do tipo de \n\nuso previsto para eles.  \n\nQuanto \u00e0 metodologia, McGeoch (1998) prop\u00f5e uma sequ\u00eancia \n\nde 7 passos para o estabelecimento de um indicador ecol\u00f3gico (Tabela \n\n2). N\u00e3o necessariamente a ordem e a totalidade de passos devem ser as \n\nmesmas que a proposta pela autora, uma vez que isso vai depender \n\nmuito do trabalho que est\u00e1 sendo realizado. \n\nAtualmente, os indicadores s\u00e3o usados principalmente para \n\navaliar a condi\u00e7\u00e3o do meio ambiente, como sinais de alerta precoce de \n\nproblemas ecol\u00f3gicos, sejam estes naturais ou por a\u00e7\u00e3o antr\u00f3pica, para \n\nidentificar a\u00e7\u00f5es de remedia\u00e7\u00e3o, e como bar\u00f4metros de tend\u00eancias em \n\nrecursos ecol\u00f3gicos (NIEMI; MCDONALD, 2004). Um exemplo disso \n\nfoi \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o do decl\u00ednio da popula\u00e7\u00e3o de falc\u00e3o-peregrino (Falco \nperegrinus) como sinal de alerta precoce de problemas ambientais. As \n\npesquisas sobre a causa do decl\u00ednio levaram ao diagn\u00f3stico de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o generalizada por hidrocarbonetos clorados, como o DDT \n\nContinua \n\n\n\n13 \n \n\n \n \n\n(RATCLIFFE, 1984). O decl\u00ednio generalizado de anf\u00edbios tamb\u00e9m j\u00e1 foi \n\nvisto como um sinal de alerta precoce de problemas no ambiente \n\n(NIEMI; MCDONALD, 2004). \n\nTabela 2. Etapas para o estabelecimento de um indicador ecol\u00f3gico \n\n(adaptada de McGeoch, 1998). \n\n Passos Descri\u00e7\u00e3o \n\n1 Determina\u00e7\u00e3o do objetivo geral Indicador ecol\u00f3gico \n\n2 \nRefinar os objetivos e \n\nesclarecer os pontos principais \n\nDeterminar e ser capaz de prever impactos \n\nde perturba\u00e7\u00e3o (altera\u00e7\u00e3o de habitat, \n\npolui\u00e7\u00e3o, mudan\u00e7a clim\u00e1tica) na biota \n\n(comunidade, habitats, ecossistemas) \n\nutilizando um indicador \n\n3 \n\nSele\u00e7\u00e3o de indicadores \n\npotenciais com base em um \n\ncrit\u00e9rio determinado a priori \n\nSelecionar uma esp\u00e9cie, ou qualquer outro \n\nn\u00edvel taxon\u00f4mico, assembleia ou \n\ncomunidade (escolha da escala) \n\n4 \nAcumular dados sobre o \n\nindicador \n\nBuscar dados de presen\u00e7a ou aus\u00eancia de \n\nesp\u00e9cies, abund\u00e2ncia, riqueza de esp\u00e9cies, \n\nintera\u00e7\u00f5es com outras esp\u00e9cies, mudan\u00e7as \n\ntemporais do indicador \n\n5 \nColeta de dados quantitativos \n\nrelacionados \n\nAvaliar os n\u00edveis de perturba\u00e7\u00e3o: altera\u00e7\u00e3o \n\nde par\u00e2metros do habitat, vari\u00e1veis \n\nclim\u00e1ticas \n\n6 \n\nEstabelecer rela\u00e7\u00e3o estat\u00edstica \n\nentre o indicador e o \n\nindicandum \n\nEstabelecimento da rela\u00e7\u00e3o entre o \n\ndist\u00farbio (estado ambiental) e o n\u00edvel de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o, composi\u00e7\u00e3o, estrutura ou \n\nfun\u00e7\u00e3o do indicador \n\n7 \n\nCom base na natureza da \n\nrela\u00e7\u00e3o, ou se aceitam \n\n(preliminarmente) ou se \n\nrejeitam as esp\u00e9cies, t\u00e1xons \n\nmaiores ou assembleias como \n\nindicadores \n\nS\u00e3o significativas as correla\u00e7\u00f5es entre o \n\ndist\u00farbio e as qualidades medidas pelo \n\nindicador? \n\nNos Estados Unidos e no Canad\u00e1 os indicadores ecol\u00f3gicos \n\n(peixes, aves, popula\u00e7\u00e3o de anf\u00edbios, concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo e \n\ncompostos qu\u00edmicos t\u00f3xicos) s\u00e3o utilizados para avalia\u00e7\u00e3o dos Grandes \n\nLagos da Am\u00e9rica do Norte. Alguns acordos internacionais j\u00e1 exigem a \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de indicadores ecol\u00f3gicos para determinar o estado do meio \n\nambiente. Entre esses acordos encontra-se Processo de Montreal de \n\n1994, o qual \u00e9 formado por 12 pa\u00edses, cujo objetivo principal \u00e9 a \n\n\n\n14 \n \nconserva\u00e7\u00e3o e a gest\u00e3o sustent\u00e1vel das florestas temperadas e boreais \n\n(NIEMI; MCDONALD, 2004). \n\nNo Brasil, os indicadores ecol\u00f3gicos (esp\u00e9cies de plantas, \n\nacidez e compacta\u00e7\u00e3o do solo, fauna, etc.) t\u00eam sido empregados no \n\nmonitoramento do processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (LIMA et al., \n\n2015), no manejo de ecossistemas (invertebrados) (CORREIA, 2002), \n\nassim como indicadores de contamina\u00e7\u00e3o de ambientes aqu\u00e1ticos \n\n(ictiofauna) (ROCHA, 2009). \n\n1.3. Esp\u00e9cies como indicadores \n\nOs indicadores ecol\u00f3gicos podem ser caracterizados por \n\ndistintos n\u00edveis taxon\u00f4micos, tais como fam\u00edlia, g\u00eanero e esp\u00e9cie, ou \n\natributos ecol\u00f3gicos, como riqueza e diversidade. Em geral, empregam-\n\nse com frequ\u00eancia esp\u00e9cies indicadoras, que, dependendo do objetivo da \n\nan\u00e1lise e do autor, podem apresentar conceitos diferentes (Tabela 3). \n\nMas, de forma ampla uma esp\u00e9cie indicadora \u00e9 definida como um \n\norganismo que reflete uma condi\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica, atrav\u00e9s de \n\nmudan\u00e7as em sua presen\u00e7a, abund\u00e2ncia e frequ\u00eancia em um dado local. \n\nAl\u00e9m disso, pode-se assumir que uma esp\u00e9cie indicadora represente \n\nmuitas outras esp\u00e9cies com exig\u00eancias ecol\u00f3gicas semelhantes \n\n(LANDRES; VERNER; THOMAS, 1988). Isso fez (e faz) com que a \n\nmaioria dos indicadores ecol\u00f3gicos desenvolvidos acabe por centrar-se \n\nno n\u00edvel de esp\u00e9cie, dado que muito se discute a respeito da extin\u00e7\u00e3o e \n\nda conserva\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies, e que este tipo de enfoque de an\u00e1lise \n\npoderia contribuir consideravelmente nessa discuss\u00e3o (NIEMI; \n\nMCDONALD, 2004). \n\nAs esp\u00e9cies como indicadores ecol\u00f3gicos podem ser usadas de \n\ntr\u00eas maneiras distintas: para refletir um estado bi\u00f3tico ou abi\u00f3tico do \n\nambiente, para revelar as evid\u00eancias de impactos ou mudan\u00e7as \n\nambientais, ou para indicar a diversidade de outras esp\u00e9cies, t\u00e1xons ou \n\ncomunidades dentro de uma \u00e1rea (LAWTON; GASTON, 2001). Os dois \n\nprimeiros modos refletem os usos comuns de indicadores como medidas \n\nde condi\u00e7\u00e3o e do diagn\u00f3stico de causa(s) potencial(is) das altera\u00e7\u00f5es \nambientais. J\u00e1 o terceiro modo acaba expandindo o conceito de \n\nindicadores para incorporar a ideia de uma \u00fanica esp\u00e9cie servindo como \n\numa substituta para muitas outras esp\u00e9cies (NIEMI; MCDONALD, \n\n2004). \n\n\n\n15 \n \n\n \n \n\nTabela 3. Conceitos de esp\u00e9cie indicadora. \n\nConceito Refer\u00eancia \n\nOrganismo cujas caracter\u00edsticas (por exemplo, presen\u00e7a ou \n\naus\u00eancia, densidade populacional, dispers\u00e3o, sucesso \n\nreprodutivo) s\u00e3o usadas como um \u00edndice de atributos muito \n\ndif\u00edceis, inconvenientes ou caros de se medir para outras \n\nesp\u00e9cies ou condi\u00e7\u00f5es ambientais de interesse. \n\n \n\nLandres, \n\nVerner &amp; \n\nThomas \n\n(1988) \n\nS\u00e3o as esp\u00e9cies mais caracter\u00edsticas de cada grupo, \n\nencontradas principalmente num grupo de tipologia simples e \n\npresentes na maioria dos locais daquele grupo. \n\n \n\nDufr\u00eane &amp; \n\nLegendre \n\n(1997) \n\nPossui amplitude estreita com respeito a um ou mais fatores \n\nambientais e, quando presente, indica uma determinada \n\ncondi\u00e7\u00e3o ambiental ou conjunto de condi\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nMcGeoch \n\n(1998) \n\nO conceito pode significar muitas coisas diferentes, incluindo \n\n(1) esp\u00e9cie cuja presen\u00e7a indica a presen\u00e7a de um conjunto \n\nde outras esp\u00e9cies e cuja aus\u00eancia indica a perda de um \n\nconjunto inteiro de esp\u00e9cies; (2) esp\u00e9cie chave, que \u00e9 uma \n\ncuja adi\u00e7\u00e3o ou perda em um ecossistema conduz a mudan\u00e7as \n\nconsider\u00e1veis na abund\u00e2ncia ou ocorr\u00eancia de pelo menos \n\noutra esp\u00e9cie; (3) esp\u00e9cie cuja presen\u00e7a indica a cria\u00e7\u00e3o \n\nhumana de condi\u00e7\u00f5es abi\u00f3ticas, tais como a polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua \n\nou do ar; (4) esp\u00e9cie dominante que fornece grande parte da \n\nbiomassa ou do n\u00famero de indiv\u00edduos de uma \u00e1rea; (5) \n\nesp\u00e9cie que indica uma condi\u00e7\u00e3o ambiental particular, tal \n\ncomo certos tipos de solos ou rochas; (6) esp\u00e9cie pensada \n\npara ser sens\u00edvel e, portanto, servir como um indicador de \n\nalerta precoce de altera\u00e7\u00f5es ambientais, como aquecimento \n\nglobal ou regimes de fogo modificados; (7) esp\u00e9cie \n\nindicadora de manejo, que reflete os efeitos de um regime de \n\nperturba\u00e7\u00e3o ou a efic\u00e1cia dos esfor\u00e7os para mitigar os efeitos \n\nde perturba\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nLindenmayer, \n\nMargules &amp; \n\nBotkin \n\n(2000) \n\n\u00c9 aquela cujo status \u00e9 indicativo do status de um grupo \n\nfuncional de esp\u00e9cies maior, refletindo o status de esp\u00e9cies \n\nchaves, ou atuando como um alerta precoce para a a\u00e7\u00e3o \n\nantecipada de um estressor.  \n\nDale &amp; \n\nBeyeler \n\n(2001) \n\nContinua \n\n\n\n16 \n \n\nConceito Refer\u00eancia \n\nDefinida pelo uso de rea\u00e7\u00f5es espec\u00edficas dela ao ambiente \n\nem que vive. \n\nDiekmann \n\n(2003) \n\nTermo geral para se referir a abordagens que usam uma ou \n\nalgumas esp\u00e9cies como indicadoras de uma condi\u00e7\u00e3o ou \n\numa esposta ao estresse que podem ser aplicadas a outras \n\nesp\u00e9cies com exig\u00eancias ecol\u00f3gicas semelhantes. \n\nNiemi &amp; \n\nMcDonald \n\n(2004). \n\nA ideia por tr\u00e1s do conceito \u00e9 que diferen\u00e7as em \n\npropriedades f\u00edsicas e qu\u00edmicas do solo refletem os \n\npadr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies. \n\nSalovaara, \n\nC\u00e1rdenas &amp; \n\nTuomisto \n\n(2004) \n\nOrganismos vivos que s\u00e3o facilmente monitorados e cujo \n\nstatus reflete ou prediz as condi\u00e7\u00f5es do ambiente onde s\u00e3o \n\nencontrados. \n\nSiddig et al. \n\n(2006) \n\nTipo de organismo cuja presen\u00e7a, aus\u00eancia ou abund\u00e2ncia \n\nreflete uma condi\u00e7\u00e3o ambiental espec\u00edfica. E comumente, \n\npor exprimir uma determinada condi\u00e7\u00e3o ambiental, a \n\nesp\u00e9cie pode sinalizar poss\u00edveis altera\u00e7\u00f5es, bem como \n\npode ser utilizada no diagn\u00f3stico da sa\u00fade do ecossistema. \n\nJaffe &amp; \n\nMcDonough \n\n(2009) \n\nDevido \u00e0s suas prefer\u00eancias de nicho, pode ser usada \n\ncomo indicador ecol\u00f3gico de tipos de comunidades, \n\nhabitats, condi\u00e7\u00f5es ou altera\u00e7\u00f5es ambientais. \n\nC\u00e1ceres, \n\nLegendre &amp; \n\nMoretti \n\n(2010) \n\nEsp\u00e9cies indicadoras s\u00e3o ferramentas \u00fateis de gest\u00e3o, pois \n\npodem auxiliar a delinear uma regi\u00e3o, a indicar o estado de uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o ambiental, a controlar a polui\u00e7\u00e3o ou as altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas. \n\nDe certo modo, as esp\u00e9cies indicadoras podem ser usadas como um \n\n\"sistema de alerta\" por bi\u00f3logos e gestores de conserva\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\npara que se empreguem as esp\u00e9cies como indicadores ecol\u00f3gicos da \n\nforma mais precisa poss\u00edvel, deve-se realizar um estudo aprofundado do \n\nque est\u00e1 sendo indicado, o que realmente est\u00e1 correlacionado, e como \n\nesta esp\u00e9cie se encaixa no restante do ecossistema (JAFFE; \n\nMCDONOUGH, 2009). \n\nUsualmente, as esp\u00e9cies indicadoras ecol\u00f3gicas tendem a ser da \n\nmacroflora e da macrofauna, principalmente os macroinvertebrados \naqu\u00e1ticos, peixes, p\u00e1ssaros e plantas vasculares. De certa forma existe \n\num conjunto de caracter\u00edsticas que justificam o uso de algumas esp\u00e9cies \n\ncomo indicadoras, entre essas est\u00e3o: a relativa facilidade de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, o interesse para o p\u00fablico, a relativa facilidade de \n\n\n\n17 \n \n\n \n \n\nmedi\u00e7\u00e3o, o n\u00famero relativamente grande de esp\u00e9cies com respostas \n\nconhecidas \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o e o custo relativamente baixo (NIEMI; \n\nMCDONALD, 2004). \n\nAs aves s\u00e3o um dos principais grupos empregados como \n\nesp\u00e9cies indicadoras em ambientes terrestres (NASCIMENTO et al., \n\n2005). Outras esp\u00e9cies de vertebrados j\u00e1 foram usadas como indicadores \n\necol\u00f3gicos, como os lagartos arbor\u00edcolas das florestas do M\u00e9xico, j\u00e1 \n\nusados como indicadores de sa\u00fade e de biodiversidade das comunidades \n\nnaturais (JAFFE; MCDONOUGH, 2009). \n\nOs insetos hoje s\u00e3o uma grande promessa nesse sentido, visto \n\nque apresentam elevada riqueza, biomassa, al\u00e9m de desempenharem um \n\npapel importante no funcionamento dos ecossistemas (NIEMI; \n\nMCDONALD, 2004). Al\u00e9m disso, os insetos apresentam grande \n\npotencialidade como indicadores ambientais e de biodiversidade \n\n(MCGEOCH, 1998). Dentre os principais grupos de insetos utilizados \n\ncomo indicadores destacam-se: lib\u00e9lulas, borboletas, formigas, abelhas e \n\nbesouros (FREITAS et al., 2006). \n\nEsp\u00e9cies de plantas e/ou liquens podem ser empregadas como \n\nindicadoras da qualidade do ar por serem sens\u00edveis a metais pesados ou \n\n\u00e1cidos na precipita\u00e7\u00e3o pluviom\u00e9trica (JAFFE; MCDONOUGH, 2009). \n\nCertas esp\u00e9cies de plantas (como Nicotiana tabacum, Tillandsia sp., \n\nTradescantia sp., Tibouchina pulchra, Psidium guajava) podem tamb\u00e9m \n\napresentar fun\u00e7\u00e3o complementar no monitoramento de contaminantes \n\natmosf\u00e9ricos (CARNEIRO, 2004). As bri\u00f3fitas, por auxiliarem no \n\narmazenamento de \u00e1gua, na capta\u00e7\u00e3o dos nutrientes da chuva e nas \n\nintera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas ao servir de habitat para animais, s\u00e3o consideradas \n\nexcelentes indicadoras de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas (SCOTTI et al., 2013). \n\nMuitas esp\u00e9cies de plantas s\u00e3o usadas como indicadoras na classifica\u00e7\u00e3o \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o, por exemplo, de campos calc\u00e1rios e campos secos e rasos \n\n(C\u00c1CERES; LEGENDRE; MORETTI, 2010). Outras podem atuar \n\ncomo indicadoras de diferentes condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas, de ambientes \n\nalterados e est\u00e1gios distintos de regenera\u00e7\u00e3o florestal (C\u00c1RDENAS; \n\nHALME; TUOMISTO, 2007). \n\n\n\n18 \n \n\nEmbora haja um aumento das iniciativas internacionais para o \n\nemprego de esp\u00e9cies indicadoras, a situa\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o f\u00e1cil assim na \n\npr\u00e1tica, visto que identificar esp\u00e9cies potencialmente indicadoras \u00e9 um \n\ntrabalho \u00e1rduo, e muitas vezes pode requerer uma metodologia mais \n\nquantitativa (DUFR\u00caNE; LEGENDRE, 1997). A presen\u00e7a, aus\u00eancia ou \n\nabund\u00e2ncia de um organismo deve estar vinculada a uma condi\u00e7\u00e3o \n\nambiental de uma maneira cientificamente s\u00f3lida para justificar a sua \n\nutiliza\u00e7\u00e3o como indicador ecol\u00f3gico (JAFFE; MCDONOUGH, 2009). \n\nNo Brasil, muitas esp\u00e9cies vegetais s\u00e3o empregadas como \n\nindicadoras de status de conserva\u00e7\u00e3o de remanescentes da Mata \n\nAtl\u00e2ntica (CASTELLO; COELHO; CARDOSO-LEITE, no prelo) e na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios sucessionais de algumas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais, de acordo com as resolu\u00e7\u00f5es do Conselho Nacional do \n\nMeio Ambiente (Conama). Estas resolu\u00e7\u00f5es para o estado de Santa \n\nCatarina ser\u00e3o retomadas na se\u00e7\u00e3o 4. \n\nEnfim, as esp\u00e9cies podem ser usadas para fins t\u00e3o variados, \n\ncomo indicadoras de conserva\u00e7\u00e3o, de contamina\u00e7\u00e3o, de perturba\u00e7\u00e3o, de \n\nbiodiversidade, de mudan\u00e7as clim\u00e1ticas, de qualidade de ar, \u00e1gua e solo, \n\nde monitoramento, de identifica\u00e7\u00e3o de est\u00e1gios sucessionais, de \n\nfertilidade e/ou umidade do solo, de integridade ambiental, bem como \n\nna classifica\u00e7\u00e3o do solo e da vegeta\u00e7\u00e3o, entre outros. \n\n\n\n19 \n \n\n \n \n\n2. OBJETIVOS \n\n? Revisar trabalhos que tratam as pterid\u00f3fitas explicitamente \ncomo indicadoras; \n\n? Analisar t\u00e1xons de pterid\u00f3fitas, principalmente esp\u00e9cies e \ng\u00eaneros, possivelmente exclusivos das forma\u00e7\u00f5es vegetacionais \n\ncatarinenses, que poderiam ser indicadores dessas forma\u00e7\u00f5es; \n\n? Avaliar as esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas j\u00e1 usadas como indicadoras \nno licenciamento ambiental em SC, citadas nas resolu\u00e7\u00f5es do \n\nConama 04/1994 (para Matas), 261/1999 (para Restinga) e \n\n423/2010 (para Campos de Altitude), adotadas como \n\nindicadoras de vegeta\u00e7\u00f5es prim\u00e1rias e/ou est\u00e1gios sucessionais; \n\n? Revisar trabalhos com taxas de crescimento de Cyatheales, para \nentender sua velocidade de crescimento/regenera\u00e7\u00e3o e tentar \n\naplic\u00e1-las a estimativas de idades de recupera\u00e7\u00e3o de ambientes \n\nflorestais nativos e seus est\u00e1gios sucessionais. \n\n\n\n20 \n \n3. REVIS\u00c3O DE TRABALHOS COM PTERID\u00d3FITAS COMO \n\nINDICADORAS \n\nPara a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, realizou-se uma busca (mar\u00e7o de \n\n2016) utilizando as seguintes palavras chaves: pterid\u00f3fitas; indicadores \n\n(em portugu\u00eas, ou ferns; indicators em ingl\u00eas, ou helechos; indicadores \n\nem espanhol), nos sites de busca de algumas revistas (tais como: \nEcological Indicators, Journal of Vegetation Science, Plant Ecology, \n\nEcography, entre outras) e no Google (acad\u00eamico ou n\u00e3o). Pelos t\u00edtulos \n\ne pelos resumos, foram selecionados os trabalhos que tratavam \n\nexplicitamente das pterid\u00f3fitas como indicadores ecol\u00f3gicos. As \n\nrefer\u00eancias desses artigos tamb\u00e9m foram analisadas, sendo \n\nposteriormente buscadas. \n\nForam encontrados 42 trabalhos, dentre artigos, livros e sites \n\n(Tabela 4), publicados no per\u00edodo de 1989 a 2016. Esses trabalhos \n\napresentam grande variedade de formas de emprego das pterid\u00f3fitas \n\ncomo indicadoras, que aqui foram englobadas em 21 tipos de indica\u00e7\u00e3o, \n\nos quais, \u00e0s vezes, podem n\u00e3o ter uma distin\u00e7\u00e3o muito clara.  \n\nElas foram empregadas como indicadoras: na classifica\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e ambientes florestais, de integridade florestal, de floresta \n\nmadura, de qualidade do habitat de floresta, de \u00e1reas florestais \n\nperturbadas, de bordas florestais, de densidade e riqueza de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas florestais, do padr\u00e3o de distribui\u00e7\u00e3o de outras plantas \n\nvasculares florestais, da riqueza de esp\u00e9cies e composi\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\ndominantes nas comunidades, da performance de outra esp\u00e9cie, da \n\nriqueza de esp\u00e9cies de outras plantas vasculares, da restaura\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade natural, na classifica\u00e7\u00e3o de solo, do pH do solo, do \n\nmaterial de superf\u00edcie do solo, da umidade de solo, do nitrog\u00eanio do \n\nsolo, do clima, de monitoramento de altera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas, de ilhas \n\nurbanas de calor e de contamina\u00e7\u00e3o.  \n\nOs 3 tipos de indica\u00e7\u00e3o que apresentaram mais trabalhos foram: \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de vegeta\u00e7\u00e3o e ambientes florestais (TUOMISTO et al., \n\n1995; RUOKOLAINEN; LINNA; TUOMISTO, 1997; KESSLER; \nG\u00d6TTINGEN; BACH, 1999; GAMARRA et al., 2003; SALOVAARA; \n\nC\u00c1RDENAS; TUOMISTO, 2004; BANATICLA; BUOT JR, 2005; \n\nN\u00d3BREGA et al., 2011; GEHRIG-DOWNIE et al., 2012), integridade \n\nflorestal (ANDAMA; MICHIRA; LUILO, 2003; LOPES, 2003; \n\nPACIENCIA; PRADO, 2005; ROMERO; PACHECO; ZAVALA \n\n\n\n21 \n \n\n \n \n\nHURTADO, 2008; GASSNER; MOSTACERO; WEISS, 2012; \n\nGEHRIG-DOWNIE et al., 2012; BERGERON; PELLERIN, 2013; \n\nTRAVASSOS; JARDIM; MACIEL, 2014) e classifica\u00e7\u00e3o de solo \n\n(YOUNG; LE\u00d3N, 1989; TUOMISTO; RUOKOLAINEN, 1993; \n\nTUOMISTO; POULSEN, 1996; TUOMISTO; POULSEN; MORAN, \n\n1998; TUOMISTO et al., 2002; C\u00c1RDENAS; HALME; TUOMISTO, \n\n2007; SNYDER, 2009; RICHARDSON; WALKER, 2010), perfazendo \n\nmais da metade dos trabalhos que as citam como indicadoras. \n\nPoucos estudos apresentaram mais de um tipo de indica\u00e7\u00e3o, tais \n\ncomo: Klinka et al. (1989; material de superf\u00edcie do solo, umidade do \n\nsolo, nitrog\u00eanio do solo e do clima), Bergeron &amp; Pellerin (2013; \n\nintegridade florestal, bordas florestais e ilhas urbanas de calor), \n\nPaciencia &amp; Prado (2005; integridade florestal, floresta madura e bordas \n\nflorestais), Gassner, Mostacero &amp; Weiss (2012; integridade florestal e \n\n\u00e1reas florestais perturbadas), Gehrig-Downie et al. (2012; classifica\u00e7\u00e3o \n\nde vegeta\u00e7\u00f5es e ambientes florestais, e integridade florestal), Romero, \n\nPacheco &amp; Zavala Hurtado (2008; integridade florestal e \u00e1reas florestais \n\nperturbadas) e Travassos, Jardim &amp; Maciel (2014; integridade florestal e \n\nbordas florestais). \n\nDos 42 trabalhos analisados, 7 foram realizados no Brasil \n\n(LOPES, 2003; PACIENCIA; PRADO, 2005; N\u00d3BREGA et al., 2011; \n\nMALLMANN; SCHMITT, 2014; MALLMANN; SILVA; SCHMITT, \n\n2016; TRAVASSOS; JARDIM; MACIEL, 2014; ZUQUIM et al., \n\n2014), e outros 2 (TUOMISTO; POULSEN, 1996; KESSLER; \n\nG\u00d6TTINGEN; BACH, 1999) inclu\u00edram amostragem em nosso pa\u00eds. Em \n\npraticamente todos os continentes foram encontrados trabalhos de \n\npterid\u00f3fitas indicadoras, com exce\u00e7\u00e3o da Ant\u00e1rtida. A maioria desses \n\nestudos foi realizada no continente americano (28 trabalhos), mais \n\nespecificamente na Am\u00e9rica Latina, onde h\u00e1 um grupo de pesquisa que \n\nvem trabalhando com pterid\u00f3fitas como indicadoras de solos e de \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais da Amaz\u00f4nia. \n\nAs metodologias empregadas foram muito similares, sendo que \n\nna grande maioria dos trabalhos realizam-se amostragens padronizadas, \n\napesar do n amostral e da localidade serem diferentes. Avaliou-se a \npresen\u00e7a ou a aus\u00eancia de uma determinada esp\u00e9cie, a abund\u00e2ncia e/ou a \n\nfrequ\u00eancia de indiv\u00edduos, a riqueza e/ou a diversidade nas \u00e1reas \n\n\n\n22 \n \nestudadas. Al\u00e9m disso, em praticamente todos os trabalhos realizaram-\n\nse an\u00e1lises quantitativas, mediante estimativas de riqueza, c\u00e1lculos de \n\n\u00edndices de indica\u00e7\u00e3o e de diversidade, e correla\u00e7\u00f5es entre esp\u00e9cies e \n\nvari\u00e1veis abi\u00f3ticas. Os poucos trabalhos que n\u00e3o apresentaram an\u00e1lises \n\nnum\u00e9ricas foram aqueles em sites, alguns com fun\u00e7\u00e3o de divulga\u00e7\u00e3o \ncient\u00edfica (GOFORTH, 2006/2007; SNYDER, 2009; GASSNER; \n\nMOSTACERO; WEISS, 2012). A maioria dos estudos tamb\u00e9m n\u00e3o \n\napresentou crit\u00e9rios de sele\u00e7\u00e3o de indicadores, como os apresentados na \n\nse\u00e7\u00e3o 1.2. \n\nEm revis\u00e3o de 142 artigos, que apresentam bioindicadores \n\n(animais, fungos, plantas, estrutura temporal de florestas, etc.) de \n\necossistemas florestais da Europa (GAO; NIELSEN; HEDBLOM, \n\n2015), constatou-se a falta de correla\u00e7\u00e3o entre indicador e indicandum, a \n\nfalta de clareza do indicandum, e o n\u00e3o emprego de an\u00e1lises estat\u00edsticas \n(ou o emprego, mas estas n\u00e3o foram estatisticamente significativas) para \n\na sele\u00e7\u00e3o de indicadores em muitos trabalhos. Alguns dos avaliados aqui \n\ntamb\u00e9m apresentaram esses problemas, mas de forma geral houve \n\nsignificativas correla\u00e7\u00f5es entre o indicador e o indicandum. \n\nMuitos n\u00edveis taxon\u00f4micos foram empregados como \n\nindicadores (principalmente fam\u00edlia, g\u00eanero e esp\u00e9cie), mas no geral os \n\ntrabalhos buscaram determinar esp\u00e9cies indicadoras. A maioria dos \n\nestudos apresentou mais de uma esp\u00e9cie indicadora, somente 3 trabalhos \n\nempregaram s\u00f3 uma esp\u00e9cie (ANDAMA; MICHIRA; LUILO, 2003; \n\nB\u00c4SSLER et al., 2010; SAMECKA-CYMERMAN et al., 2011), essa \u00e9 \n\numa tend\u00eancia tamb\u00e9m verificada em grande parte dos trabalhos com \n\nbioindicadores de ecossitemas florestais da Europa (GAO; NIELSEN; \n\nHEDBLOM, 2015). Poucos foram realizados no n\u00edvel mais amplo do \n\ngrupo sem diferenciar esp\u00e9cies (TUOMISTO et al., 1995; \n\nRUOKOLAINEN; LINNA; TUOMISTO, 1997; KESSLER; \n\nG\u00d6TTINGEN; BACH, 1999; TUOMISTO et al., 2002; GAMARRA et \n\nal., 2003; WILLIAMS-LINERA; PALACIOS-RIOS; HERN\u00c1NDEZ-\n\nGOMEZ, 2005; RICHARDSON; WALKER, 2010), e apenas dois \n\nempregaram a riqueza (BEUKEMA; NOORDWIJK, 2004; \n\nMALLMANN; SCHMITT, 2014). Poucas esp\u00e9cies citadas como \n\nindicadores ocorrem no Brasil e em SC, isso est\u00e1 associado com a \n\nquantidade reduzida de trabalhos realizados aqui. \n\nA maioria dos t\u00e1xons citados como indicadores s\u00e3o monil\u00f3fitas; \n\ndas 4 classes presentes nesse grupo, somente uma, Psilotopsida, n\u00e3o \n\n\n\n23 \n \n\n \n \n\napresentou cita\u00e7\u00f5es. As fam\u00edlias mais citadas desse grupo foram: \n\nAspleniaceae (Asplenium), Blechnaceae (Blechnum), Cyatheaceae \n(Cyathea), Dryopteridaceae (Elaphoglossum), Hymenophyllaceae \n\n(Hymenophyllum e Trichomanes), Pteridaceae (Adiantum), \n\nPolypodiaceae (Campyloneurum e Polypodium) e Thelypteridaceae \n(Thelypteris). Poucas foram as lic\u00f3fitas consideradas como indicadoras, \n\ndentre elas, esp\u00e9cies dos g\u00eaneros Huperzia, Lycopodiella, Lycopodium e \n\nSelaginella. \n\n P\u00f4de-se constatar com essa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica o enorme \n\npotencial de indica\u00e7\u00e3o que as pterid\u00f3fitas possuem. O Brasil e o estado \n\nde SC, por apresentarem grande riqueza desse grupo, disp\u00f5em de ampla \n\ngama de empregos delas como indicadoras. Esse potencial para SC ser\u00e1 \n\ndiscutido nas pr\u00f3ximas se\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n24 \n \nTabela 4. Informa\u00e7\u00f5es das refer\u00eancias analisadas citando explicitamente pterid\u00f3fitas como indicadoras. \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n1. Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e \n\nambientes \n\nflorestais \n\nPterid\u00f3fitas Amaz\u00f4nia peruana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica; \ncorrela\u00e7\u00e3o com \n\nvari\u00e1veis abi\u00f3ticas \n\n(solo)  \n\nTuomisto et al. \n\n(1995); \n\nRuokolainen; \nLinna; Tuomisto \n\n(1997) \n\nPterid\u00f3fitas \n\nArgentina, Bol\u00edvia, Brasil, \n\nCol\u00f4mbia, Costa Rica, \n\nEquador, Guianas, Ilhas \nCaribenhas, M\u00e9xico, \n\nNicar\u00e1gua, Panam\u00e1, \n\nParaguai, Peru, Trindade e \nTobago, Uruguai \n\nVenezuela  \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\ncada fam\u00edlia; riqueza; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica \n\nKessler, \n\nG\u00f6ttingen &amp; Bach \n(1999) \n\nPterid\u00f3fitas terrestres Amaz\u00f4nia peruana \nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; riqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica \n\nGamarra et al. \n\n(2003) \n\nCyathea pungens, Lindsaea \n\ndivaricata, Trichomanes, Polybotrya \n\ncrassirhizoma, Polybotrya \n\nosmundaceae, Adiantum \npulverulentum, Lomariopsis \n\njapurensis, Adiantum humile, \n\nLindsaea phassa,  \n\nAmaz\u00f4nia peruana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica \n\nSalovaara, \n\nC\u00e1rdenas &amp; \nTuomisto (2004) \n\n \nContinua \n\n\n\n25 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n1. Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e \n\nambientes \n\nflorestais \n\nThelypteris biformata, Thelypteris \n\nmacrophylla, Cyclodium trianae, \nThelypteris opulenta, Adiatum \n\nterminatum, Danaea acuminata, \n\nCyathea lasiosora, Adiantum \nobliquum, Bolbitis nicotianifolia, \n\nTrichomanes diversifrons, Adiantum \ntomentosum, Trichomanes ankersii, \n\nCyclodium meniscioides, Trichomaes \n\nelegans, Lindsaea falcata, \nTriplophyllum dicksonioides, \n\nAsplenium hallii, Polybotrya pubens, \n\nPolybotrya caudata, Campyloneurum \nfuscoquamatum, Lomagramma \n\nguianensis, Salpichlaena hookeriana, \n\nThelypteris glandulosa, \nDidymochlaena truncatula, Bolbitis \n\nlindigii, Tectaria, Danaea nodosa, \n\nDiplazium striatum \n\n   \n\nHymenophyllaceae, Dicranopteris, \n\nDiplazium, Nephrolepis, Asplenium \n\ncymbifolium, Cephalomanes apiifolia, \n\nCyathea callosa, Cyathea \n\ncontaminans, Cyathea loheri, Cyathea \n\nphilippinensis, Selaginella \ncumingiana, Selaginella delicatula, \n\nSelaginella spp., Sphaerostephanos \n\nhirsutus \n\nMt. Banahaw de Lucban, \nLuzon Island, Filipinas \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; esp\u00e9cies \n\ndominantes; riqueza; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica; \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com \n\nvari\u00e1veis abi\u00f3ticas (solo, \numidade, altitude, \n\ntemperatura, etc.) \n\n \n\n \n\n \n\nBanaticla &amp; Buot \n\nJr (2005) \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n26 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n1. Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nvegeta\u00e7\u00f5es e \n\nambientes \n\nflorestais \n\n \n\nElaphoglossum macrophyllum, \nLindsaea lancea, Lindsaea \n\nquadrangulares, Trichomanes \n\ncristatum, Asplenium mucronatum, \nBolbitis serratifolium, \n\nCampyloneurum repens, Ctenitis \ndeflexa, Lomagramma guianensis, \n\nOlfersia cervina, Polybotrya \n\ncylindrica, Vandenboschia radicans \n \n\nFloresta de Restinga e \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Densa \nde Terras Baixas \u2013 n\u00facleo \n\nPicinguaba, Ubatuba, S\u00e3o \nPaulo \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia e \n\nfrequ\u00eancia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \ndiversidade; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica \n\nN\u00f3brega et al. \n\n(2011) \n\nHymenophyllaceae \n\nReserva Natural \n\nNouragues, Guiana \n\nFrancesa (Floresta Nebular \nde terras baixas) \n\nAbund\u00e2ncia do grupo; \n\nriqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\n(umidade) \n\nGehrig-Downie et \n\nal. (2012) \n\n2. Integridade \n\nflorestal \n\nAsplenium nidus \nReserva Natural Amani, \n\nTanz\u00e2nia \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica (correla\u00e7\u00e3o \ncom DAP, ramifica\u00e7\u00e3o \n\ndo tronco e tipo de \n\ndossel) \n\nAndama, Michira \n\n&amp; Luilo (2003) \n\n \n\nGrammitidaceae, Hymenophyllaceae, \n\nHypolepis, Lomariopsis, Diplazium, \nRumohra, Asplenium \n\n \n\nZona da Mata Sul, Jaqueira \ne Lagoa dos Gatos, \n\nPernambuco (Floresta \n\nAtl\u00e2ntica) \n\nRiqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica (correla\u00e7\u00e3o \naltitude, vegeta\u00e7\u00e3o) \n\n \n\nLopes (2003) \n\n \n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n27 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n2. Integridade \n\nflorestal \n\n \n\nLindsaea lancea, Lomagramma \nguianensis, Lomariopsis marginata, \n\nTriplophyllum funestum \n\n \n\nReserva Biol\u00f3gica de Una, \n\nUna, Bahia (Floresta \n\nOmbr\u00f3fila de Terras \nbaixas) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; riqueza; \n\ndiversidade; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica \n\nPaciencia &amp; Prado \n\n(2005) \n\nAdiantum andicola, Adiantum poiretii, \n\nArgyrochosma incana, Asplenium \nblepharophorum, Dryopteris \n\npseudofilix-mas, Equisetum hyemale, \n\nPteris cretica \n\nSan Jer\u00f3nimo Amanalco, \nTexcoco, M\u00e9xico (Floresta \n\ntemperada) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\nRomero, Pacheco \n&amp; Zavala Hurtado \n\n(2008) \n\n \n\nElaphoglossum apiculatum, \n\nHymenophyllum trichomanoides, \nSerpocaulon fraxinifolium, \n\nElaphoglossum bellermannianum \n\n \n\nCordillera de la Costa, \n\nNorte da Venezuela \n\nAbund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; diversidade \n\nGassner, \n\nMostacero &amp; \n\nWeiss (2012) \n\nHymenophyllaceae \n\nReserva Natural \nNouragues, Guiana \n\nFrancesa (Floresta Nebular \n\nde terras baixas) \n\nAbund\u00e2ncia do grupo; \n\nriqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\n(umidade) \n\nGehrig-Downie et \n\nal. (2012) \n\nAthyrium filix-femina, Dryopteris \n\ncarthusiana \n\nArquip\u00e9lago Hochelaga \u2013 \nMontr\u00e9al \u00e1rea, Qu\u00e9bec, \n\nCanad\u00e1 \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \n\ndiversidade; an\u00e1lise \nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\nBergeron &amp; \n\nPellerin (2013) \n\n \nContinua \n\n\n\n28 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n2. Integridade \n\nflorestal \nDidymoglossum, Elaphoglossum \n\nParque Ecol\u00f3gico Gunnar \n\nVingren, Bel\u00e9m, Par\u00e1 (Floresta \nAmaz\u00f4nica urbana) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; riqueza \n\nTravassos, Jardim \n\n&amp; Maciel (2014) \n\n3. Floresta madura \n\n \n\nCyathea corcovadensis, \nCyclodium heterodon var. \n\nabbreviatum, Lomagramma \n\nguianensis, Lomariopsis \nmarginata, Triplophyllum \n\nfunestum \n\n \n\nReserva Biol\u00f3gica de Una, \nUna, Bahia (Floresta Ombr\u00f3fila \n\nde Terras Baixas) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; riqueza; \n\ndiversidade; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica \n\nPaciencia &amp; \n\nPrado (2005) \n\n4. Qualidade do \n\nhabitat de floresta \nRiqueza \n\n\u00c1rea tropical de terras baixas \nem Sumatra \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \ndiversidade; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica (correla\u00e7\u00e3o \n\nentre os dois ambientes) \n\nBeukema &amp; \nNoordwijk (2004) \n\n5. \u00c1reas florestais \n\nperturbadas \n\n \n\nCheilanthes bonariensis, Pallaea \nternifolia \n\nSan Jer\u00f3nimo Amanalco, \n\nTexcoco, M\u00e9xico (Floresta \n\ntemperada) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\nRomero, Pacheco \n\n&amp; Zavala Hurtado \n\n(2008) \n\nThelypteris dentata, Pleopeltis \nangusta \n\nVeracruz, M\u00e9xico \n\n \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; diversidade; \n\nriqueza; an\u00e1lise \nestat\u00edstica \n\n \n\n \n\nTejeda-Cruz, \n\nMehltreter &amp; \nSosa (2008) \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n29 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n5. \u00c1reas florestais \n\nperturbadas \n\n \n\nHymenophyllum trichophyllum \nCordillera de la Costa, Norte da \n\nVenezuela \n\nAbund\u00e2ncia de indiv\u00edduos; \n\ndiversidade \n\nGassner, \n\nMostacero &amp; \nWeiss (2012) \n\nRiqueza de esp\u00e9cies de \n\nsamambaias \n\nMata ciliar do Rio Cadeia, Rio \n\nGrande do Sul, Brasil \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; riqueza; an\u00e1lise \nestat\u00edstica \n\nMallmann &amp; \n\nSchmitt \n(2014) \n\nMegalastrum inaequale, Ctenitis \nsubmarginalis, Dicksonia \n\nsellowiana, Pteris deflexa, \n\nThelypteris recumbens, \nDennstaedtia globulifera, \n\nPolystichum platylepis, \n\nDiplazium herbaceum, \nVandenboschia radicans, \n\nBlechnum acutum, Thelypteris \n\nriograndensis, Anemia phyllitidis, \nAsplenium claussenii, \n\nDennstaedtia obtusifolia, \n\nCampyloneurum nitidum, \nAsplenium gastonis, Thelypteris \n\nopposita, Eupodium kaulfussii \n\nMata ciliar do Rio Cadeia, Rio \n\nGrande do Sul, Brasil \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; riqueza; \npar\u00e2metros \n\nfitossociol\u00f3gicos \n\n(densidade, frequ\u00eancia, \ndomin\u00e2ncia relativa, valor \n\nde import\u00e2ncia da \n\nesp\u00e9cie); an\u00e1lise estat\u00edstica \n\nMallmann, \n\nSilva &amp; \n\nSchmitt \n(2016) \n\n6. Bordas florestais \nEquisetum arvense, Pteridium \n\naquilinum \n\nArquip\u00e9lago Hochelaga \u2013 \n\nMontr\u00e9al \u00e1rea, Qu\u00e9bec, Canad\u00e1 \n\n \n \n\n \n\n \nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \ndiversidade; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o com \n\nvari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\nBergeron &amp; \n\nPellerin \n\n(2013) \n \n\nContinua \n\n\n\n30 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n6. Bordas florestais Lygodium volubile \n\n2005-Reserva Biol\u00f3gica de \n\nUna, Una, Bahia (Floresta \nOmbr\u00f3fila de Terras Baixas) \n\n\u2013 2014 - Parque Ecol\u00f3gico \n\nGunnar Vingren, Bel\u00e9m, Par\u00e1 \n(Floresta Amaz\u00f4nica urbana) \n\n \n\n2005- Presen\u00e7a ou \naus\u00eancia da esp\u00e9cie; \n\nabund\u00e2ncia de indiv\u00edduos; \n\nriqueza; diversidade; \nan\u00e1lise estat\u00edstica \u2013 2014 - \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; riqueza;  \n\n \n\nPaciencia &amp; Prado \n(2005); Travassos, \n\nJardim &amp; Maciel \n\n(2014) \n\n7. Densidade e \n\nriqueza de esp\u00e9cies \n\narb\u00f3reas florestais \n\n \n\nPterid\u00f3fitas Veracruz, M\u00e9xico \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; riqueza; \n\ndiversidade; frequ\u00eancia; \n\n\u00edndice de import\u00e2ncia; \nan\u00e1lise estat\u00edstica \n\nWilliams-Linera, \nPalacios-Rios &amp; \n\nHern\u00e1ndez-\n\nGomez (2005) \n\n8. Padr\u00e3o de \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de \n\noutras plantas \n\nvasculares \n\nflorestais \n\n(correla\u00e7\u00e3o com \n\nsolo, localiza\u00e7\u00e3o \n\nespacial e \n\npaisagem) \n\nCyathea macrosora, Danaea \nelliptica, Polybotrya caudata, \n\nLindsaea coarctata, Adiantum \n\ntomentosum, Lomariopsis \njapurensis \n\nAmaz\u00f4nia colombiana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza;  \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica \nPterid\u00f3fitas e \n\nMelastomataceae \n\ncorrelacionada outras \nplantas vasculares, inclui \n\ntamb\u00e9m correla\u00e7\u00e3o com \n\n(solo, paisagem e \namostragem espacial) \n\nDuque et al. \n(2005) \n\n \nContinua \n\n\n\n31 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n9. Riqueza de \n\nesp\u00e9cies e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o de \n\nesp\u00e9cies \n\ndominantes nas \n\ncomunidades \n\nBlechnum discolor, Ctenopteris \n\nheterophylla, Grammitis billardierei, \n\nHymenophyllum revolutum, Asplenium \nflaccidum, Hymenophyllum dilatatum, \n\nBlechnum novae-zelandiae, Lindsaea \n\ntrichomanoides, Cyathea smithii, \nCyathea colensoi, Phymatosorus \n\npustulatus, Blechnum filiforme, \n\nDicksonia squarrosa, Blechnum \npenna-marina, Blechnum  \n\nfluviatile,  Hymenophyllum, \n\nPolystichum vestitum, \nHymenophyllum, Asplenium \n\nbulbiferum, Cyathea medullaris, \n\nHymenophyllum demissum, Asplenium \noblongifolium, Hymenophyllum \n\nmultifidum, Sticherus cunninghamii, \n\nTrichomanes reniforme, \nPhymatosorus scandens,, articulatum,  \n\nHistiopterisincisa, Trichomanes \n\nvenosum, Blechnum procerum, \nBlechnum nigrum, Rumohra \n\nadiantiformis, Pyrrosia elaegnifolium, \n\nLeptopteris uperba, Hypolepis \nmillefolium, Asplenium polyodon, \n\nBlechnum colensoi, Blechnum \n\nchambersii, Hymenophyllum scabrum, \nLastreopsis hispida, Hymenophyllum \n\nrarum, Leptopteris, Pneumatopteris  \n\nNova Zel\u00e2ndia \n\n \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; Frequ\u00eancia das \n\nesp\u00e9cies nas amostras (70% \n\ndas observa\u00e7\u00f5es); riqueza; \nposteriormente a sele\u00e7\u00e3o \n\ncom base em crit\u00e9rios \n\ntaxon\u00f4micos (exclus\u00e3o das \nesp\u00e9cies com poss\u00edveis \n\nerros de identifica\u00e7\u00e3o); \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica; \ncorrela\u00e7\u00e3o com vari\u00e1veis \n\nambientais (solo, radia\u00e7\u00e3o \n\nsolar, umidade etc) \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nLehmann, Leathwick &amp; \n\nOverton (2002) \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\nContinua \n\n\n\n32 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n \n\npennigera, Hymenophyllum \n\nflabellatum, Dicksonia lanata, \nPaesia scaberula, Blechnum \n\nfraseri, Anarthropteris lanceolata, \n\nHymenophyllum lyallii, Pteridium \nesculentum, Polystichum richardii, \n\nHymenophyllum flexuosum, \n\nBlechnum vulcanicum, Cyathea \ncunninghamii, Trichomanes \n\nstrictum, Hymenophyllum, Pteris \n\nmacilenta, \nGleichenia dicarpa, Dicksonia \n\nfibrosa, Hypolepis rufobarbata, \n\nLastreopsis glabella, Cyathea \ndealbata, Lygodium \n\n  \n\n10. Performance de \n\noutra esp\u00e9cie \nPolystichum acrostichoide, \n\nBotrichium virginianum \nAm\u00e9rica do Norte \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; taxa de \ncrescimento da esp\u00e9cie que \n\nest\u00e1 sendo analisada; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica \n\n \nTurner &amp; McGraw \n\n(2015) \n\n \n\n11. Riqueza de \n\nesp\u00e9cies de outras \n\nplantas vasculares \n\nBlechnum spicant, Athyrium filix-\nfemina, Dryopteris carthusiana, \n\nDryopteris dilatata, Pteridium \naquilinum, Dryopteris filix-mas \n\nB\u00e9lgica \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie ; riqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o com \nvari\u00e1vel ambiental (solo) \n\nDumortier et al. \n\n(2002) \n\n12. Restaura\u00e7\u00e3o da \n\nbiodiversidade natural \nPterid\u00f3fitas Esc\u00f3cia \n\nRiqueza de esp\u00e9cies; \n\nesp\u00e9cies h\u00edbridas e n\u00e3o \n\nh\u00edbridas \n\nPage (1997) \n\n \nContinua \n\n\n\n33 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n13. Classifica\u00e7\u00e3o \n\nde solo \n\nCyclodium trianae, Danaea \n\nmoritziana, Lomagramma guianensis, \nThelypteris, Asplenium serratum, \n\nLindsae lancea, Nephrolepis \n\npectinata, Elaphoglossum, \nLycopodiella cernua, Pityrogramma \n\ncalomelanos, Pteridium quilinum, \nThelypteris opulenta \n\nAmaz\u00f4nia peruana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; riqueza; an\u00e1lise \nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel ambiental \n\n(solo) \n\nYoung &amp; Le\u00f3n (1989) \n\nAsplenium serratum, Campyloneurum \n\nphyllitidis, Danaea elliptica, \nMicrogramma megalophylla, \n\nSalpichlaena volubilis, \n\nElaphoglossum plumosum, \nMicrogramma thurnii, Schizaea \n\nfluminensis \n\nAmaz\u00f4nia peruana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \nan\u00e1lise estat\u00edstica; \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com vari\u00e1veis \n\nambientais (textura e \numidade do solo, \n\ntopografia, mat\u00e9ria \n\norg\u00e2nica) \n\nTuomisto &amp; \n\nRuokolainen (1993) \n\n \nBolbitis, Diplazium, Pteris, Tectaria, \n\nThelypteris, Adiantum, Trichomanes, \n\nLindsaea, Danaea, Lomariopsis \n\n \n\nAmaz\u00f4nia (Brasil, \nCol\u00f4mbia, Costa \n\nRica Equador, \n\nGuiana Francesa e \n\nPeru) \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \nan\u00e1lise estat\u00edstica; \n\ncorrela\u00e7\u00e3o com vari\u00e1vel \n\nambiental (solo) \n\nTuomisto &amp; Poulsen \n(1996) \n\nAdiantum tomentosum, Adiantum \nhumile Adiantum terminatum, \n\nAdiantum pulverulentum \n\nAmaz\u00f4nia peruana e \n\nequatoriana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica; \ncorrela\u00e7\u00e3o com vari\u00e1vel \n\nambiental (solo) \n\nTuomisto, Poulsen &amp; \nMoran (1998);  \n\nRichardson &amp; Walker \n\n(2010) \n \n\nContinua \n\n\n\n34 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n13. Classifica\u00e7\u00e3o de \n\nsolo \n\nPterid\u00f3fitas Amaz\u00f4nia equatoriana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; Abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; frequ\u00eancia; \n\nriqueza; diversidade; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica; \ncorrela\u00e7\u00e3o com vari\u00e1vel \n\nambiental (solo) \n\nTuomisto et al. \n\n(2002); \nRichardson &amp; \n\nWalker (2010) \n\nAsplenium pearcei, Lastreopsis \neffusa, Thelypteris juruensis, \n\nAsplenium hallii, Lomariopsis \n\nlatipinna, Microgramma percussa, \nTrichomanes ankersii, Asplenium \n\nserratum, Campyloneurum \n\nfuscosquamatum, Danaea \nacuminata, Nephrolepis rivularis, \n\nThelypteris opulent \n\nZona do rio Yavar\u00ed-Mir\u00edn, \n\nAmaz\u00f4nia peruana \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; frequ\u00eancia; \nriqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel ambiental \n(solo) \n\nC\u00e1rdenas, Halme \n&amp; Tuomisto \n\n(2007) \n\nAdiantum ? \nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas) \n\nSnyder (2009) \n\nAdiantum, Pteris, Trichomanes \npinnatum, Lindsaea \n\nAmaz\u00f4nia brasileira \n \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \nindiv\u00edduos; frequ\u00eancia; \n\nriqueza; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel ambiental \n\n(solo) \n\nZuquim et al. \n(2014) \n\n Continua \n\n\n\n35 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n14. pH do solo \n\nOsmundastrum cinnamomeum, \n\nAdiantum pedatum, Osmunda \ncinnamomea, Osmunda regalis, \n\nOsmunda claytoniana, Athyrium \n\nasplenioides, Thelypteris \nnoveboracensis, Dennstaedtia \n\npunctilobula, Woodwardia \nareolata, Lygodium palmatum, \n\nDryopteris intermedia, Dryopteris \n\ncampyloptera, Woodwardia \nvirginica, Thelypteris kunthii, \n\nDryopteris marginalis, Asplenium \n\nmontanum, Asplenium \npinnatifidum, Adiantum pedatum, \n\nPhegopteris hexagonoptera, \n\nDeparia acrostichoides, Onoclea \nsensibilis, Cystopteris protrusa, \n\nDryopteris marginalis, Dryopteris \n\ngoldiana, Dryopteris celsa, \nCystopteris fragilis, Matteuchia \n\nstruthiopteris, Diplazium \n\npycnocarpon, Asplenium \n\nrhizophyllum, Pellaea \n\natropurpurea, Asplenium resiliens, \n\nPolystichum acrostichoides, \nCheilanthes tomentosa, \n\nCheilanthes lanosa, Asplenium \n\nplatyneuron \n\nMetade oriental da \n\nAm\u00e9rica do Norte (a \n\npartir das Carolinas) ao \n\nsul do Canad\u00e1 \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia \n\nda esp\u00e9cie \n\n(prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas) \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nGoforth (2006/2007) \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n36 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n14. pH do solo Equisetum, Pteridium aquilinum ? \nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \necol\u00f3gicas) \n\nRanieri (2015) \n\n15. Material de \n\nsuperf\u00edcie do solo \n\nBlechnum spicant, Equisetum \n\nsylvaticum, Huperzia selago, \nLycopodium clavatum, Lycopodium \n\ncomplanatum, Lycopodium obscurum, \n\nLycopodium sitchense, Adiantum \npedatum, Athyrium filix-femina, \n\nDryopteris filix-mas, Gymnocarpium \n\ndryopteris, Polystichum munitum, \nEquisetum  \n\nhyemale, Equisetum telmateia, \n\nAsplenium trichomanes Polypodium \nglycyrrhiza, Polypodium scouleri, \n\nSelaginella wallacei \n\nCol\u00fambia brit\u00e2nica \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas); an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel ambiental \n\nKlinka et al. \n(1989) \n\n16. Umidade de solo \n\nBlechnum spicant, Selaginella \nwallacei, Huperzia selago, Lycpodium \n\nalpinum Lycopodium annotinum, \n\nLycopodium clavatum, Lycopodium \ncomplanatum, Polystichum lonchitis, \n\nAdiantum pedatum, Cystopteris \n\nfragilis, Dryopteris expansa, \nDryopteris filix-mas, Equisetum \n\nhyemale, Equisetum telmateia, \n\nGymnocarpium dryopteris, \nLycopodium obscurum, Lycopodium \n\nsitchense, Athyrium filix-femina, \n\nEquisetum sylvaticum \n\nCol\u00fambia brit\u00e2nica \n\n \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas); an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel ambiental \n\n \n \n\n \n\n \nKlinka et al. \n\n(1989) \n\n \n\nContinua \n\n\n\n37 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n17. Nitrog\u00eanio do \n\nsolo \n\n \n\nBlechum spicant, Equiseum \nsylvaticum, Huperzia selago, \n\nLycopodium clavatum Lycopodium \n\ncomplanatum, Lycopodium \nobscurum, Lycopodium sitchense, \n\nSelaginella wallacei, Cystopteri, \nBlechnum spicant, Selaginella \n\nwallacei, Huperzia selago, \n\nLycpodium alpinum Lycopodium \nannotinum, Lycopodium clavatum, \n\nLycopodium complanatum,  \n\nPolystichum lonchitis, Adiantum \npedatum, Cystopteris fragilis, \n\nDryopteris expansa, Dryopteris filix-\n\nmas, Equisetum hyemale, Equisetum \ntelmateia, Gymnocarpium dryopteris \n\nLycopodium obscurum, Lycopodium \n\nsitchense, Athyrium filix-femina, \nEquisetum sylvaticum \n\ns fragilis, Dryopteris expansa, \n\nEquisetum arvense, Polystichum \n\nlonchites, Lycopodium alpinum, \n\nLycopodium annotinum, Adiantum \n\npedatum, Athyrium filix-femina, \nDryopteris filix-mas, Equisetum \n\nhyemale, Equisetum telmateia \n\n \n\nCol\u00fambia \n\nbrit\u00e2nica \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas); an\u00e1lise \nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o com \n\nvari\u00e1vel ambiental \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nKlinka et al. (1989) \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n38 \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n18. Clima \n\nLycopodium alpinum, Lycopodium \n\nsitchense, Polystichum lonchitis, \nBlechnum spicant, Equisetum \n\nsylvaticum, Lycopodium annotinum, \n\nLycopodium complanatum, \nLycopodium obscurum, Equisetum \n\ntelmateia, Polypodium glycyrrhiza, \nPolypodium scouleri, Polystichum \n\nmunitum, Adiantum pedatum, \n\nPteridium aquilinum \n\nCol\u00fambia brit\u00e2nica \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie (prefer\u00eancias \n\necol\u00f3gicas); an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1vel ambiental \n\nKlinka et al. \n(1989) \n\n19. Monitoramento de \n\naltera\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas \n\nAthyrium distentifolium Alemanha \n\n \nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; an\u00e1lise \n\nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \ncom vari\u00e1veis \n\nambientais \n\nB\u00e4ssler et al. \n\n(2010) \n\nMatteuccia struthiopteris, Osmunda \njaponica, Pteridium aquilinum \n\nJap\u00e3o \n\n \nAbund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; distribui\u00e7\u00e3o \n\nda esp\u00e9cie; an\u00e1lise \nestat\u00edstica \n\nHiga et al. (2013) \n\n20. Ilhas urbanas de \n\ncalor \n\n \n\n \n\nEquisetum sylvaticum, Matteuccia \nstruthiopteris, Onoclea sensibilis, \n\nOsmundastrum cinnamomeum, \n\nOsmunda claytoniana \n \n\n \n\nArquip\u00e9lago Hochelaga \n\n\u2013 Montr\u00e9al \u00e1rea, Qu\u00e9bec, \nCanad\u00e1 \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \nesp\u00e9cie; abund\u00e2ncia de \n\nindiv\u00edduos; riqueza; \n\ndiversidade; an\u00e1lise \nestat\u00edstica; correla\u00e7\u00e3o \n\ncom vari\u00e1vel abi\u00f3tica \n\n \n\n \n\n \n\n \nBergeron &amp; \n\nPellerin (2013) \n\n \n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n39 \n \n\n \n \n\nTipo de indica\u00e7\u00e3o T\u00e1xons indicadores Local Metodologia Refer\u00eancia \n\n21. Contamina\u00e7\u00e3o \n\n \n\nPteris vittata, Asplenium nidus, \nCeratopteris richardii, Davallia \n\ncanariensis, Pityrogramma \n\ncalomelanos, Pteridium aquilinum, \nDeparia lobatocrentata, Deparia \n\npetersenii \n\nMina abandonada \n\nMyoungbong, Rep\u00fablica \n\nda Cor\u00e9ia \n\nPresen\u00e7a ou aus\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie; concentra\u00e7\u00e3o \n\ndos elementos no \nrizoma; an\u00e1lise de solo \n\n(concentra\u00e7\u00e3o de \n\nelementos qu\u00edmicos); \nan\u00e1lise g\u00eanica (usando \n\nRUBISCO) para ver \n\nrela\u00e7\u00e3o entre os g\u00eaneros \ne as fam\u00edlias \n\nChang, Yoon &amp; \n\nKim (2009) \n\n \nAthyrium filix-femina \n\n \n\nMontanhas G\u00f3ry \n\nKaczawskie, sul da \n\nPol\u00f4nia \n\nConcentra\u00e7\u00e3o de \n\nelementos qu\u00edmicos nos \nrizomas e nas folhas; \n\nan\u00e1lise estat\u00edstica \n\n(rocha, solo, \nconcentra\u00e7\u00e3o de \n\nelementos, rizomas e \n\nfrondes) \n\nSamecka-\n\nCymerman et al. \n\n(2011) \n\n\n\n40 \n \n4. T\u00c1XONS POTENCIALMENTE INDICADORES DAS \n\nFORMA\u00c7\u00d5ES VEGETACIONAIS DE SC \n\n Forma\u00e7\u00e3o vegetacional \u00e9 uma associa\u00e7\u00e3o de plantas que se \n\ndesenvolvem em fun\u00e7\u00e3o do tipo de clima, relevo e solo de um \n\ndeterminado local; esses fatores apresentam import\u00e2ncia variada \n\ndependendo da forma\u00e7\u00e3o considerada (RIZZINI, 1979). As forma\u00e7\u00f5es \n\npodem ser classificadas de acordo com sua fisionomia, estrutura e \n\ncomposi\u00e7\u00e3o. Fisionomia \u00e9 a apar\u00eancia que a vegeta\u00e7\u00e3o exibe, a qual \n\nresulta do conjunto das formas de vida presentes nas plantas \n\ndominantes; a estrutura \u00e9 a ordena\u00e7\u00e3o das formas de vida que comp\u00f5em \n\na vegeta\u00e7\u00e3o e que frequentemente se d\u00e1 de maneira estratificada; e a \n\ncomposi\u00e7\u00e3o indica a flora (esp\u00e9cies, g\u00eaneros, etc.) envolvida (RIZZINI, \n\n1979). A composi\u00e7\u00e3o tem sido empregada na classifica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais, apesar de algumas dificuldades, tais como a exig\u00eancia do \n\nconhecimento da flora, que para alguns locais ainda \u00e9 incipiente \n\n(SALOVAARA; C\u00c1RDENAS; TUOMISTO, 2004), e a \n\nimpossibilidade de se estudar todas as esp\u00e9cies em localidades muito \n\nricas (GAMARRA et al., 2003). \n\n Assim, ao inv\u00e9s de se utilizar toda a composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica de \n\numa localidade, seria poss\u00edvel concentrar esfor\u00e7os em certos grupos de \n\norganismos, t\u00e1xons indicadores, que podem nos dar informa\u00e7\u00f5es \n\nsuficientes sobre as caracter\u00edsticas ambientais e de outras esp\u00e9cies \n\n(GAMARRA et al., 2003). Pode-se buscar por esp\u00e9cies \u201cf\u00e1ceis\u201d de se \n\nidentificar em campo, exclusivas de uma forma\u00e7\u00e3o, que sejam \n\nfrequentes e/ou abundantes nela. Isso j\u00e1 vem sendo realizado em muitos \n\ntrabalhos (TUOMISTO et al., 1995; RUOKOLAINEN; LINNA; \n\nTUOMISTO, 1997; KESSLER; G\u00d6TTINGEN; BACH, 1999; \n\nGAMARRA et al., 2003; SALOVAARA; C\u00c1RDENAS; TUOMISTO, \n\n2004; BANATICLA; BUOT JR, 2005; N\u00d3BREGA et al., 2011; \n\nGEHRIG-DOWNIE et al., 2012), como visto na se\u00e7\u00e3o anterior. \n\n  T\u00e1xons indicadores seriam \u00fateis na identifica\u00e7\u00e3o, delimita\u00e7\u00e3o e \n\nclassifica\u00e7\u00e3o das forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, e poderiam ajudar tamb\u00e9m \n\nnas transi\u00e7\u00f5es entre elas, uma vez que se determinado t\u00e1xon ocorrer em \napenas uma das forma\u00e7\u00f5es e na transi\u00e7\u00e3o, pode-se supor que esta seja \n\nmais parecida com uma forma\u00e7\u00e3o do que com a outra. No entanto, se a \n\ntransi\u00e7\u00e3o apresentar t\u00e1xons indicadores de ambas as forma\u00e7\u00f5es, a \n\npresen\u00e7a deles nesse local n\u00e3o ser\u00e1 muito informativa. Outra situa\u00e7\u00e3o \n\nocorre quando os t\u00e1xons existentes nas transi\u00e7\u00f5es s\u00e3o diferentes dos \n\n\n\n41 \n \n\n \n \n\npresentes nas forma\u00e7\u00f5es delimitantes, nessa situa\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser \n\nempregados indicadores de transi\u00e7\u00e3o, distintos dos indicadores de cada \n\nforma\u00e7\u00e3o. \n\n Assim, nessa se\u00e7\u00e3o buscou-se apontar pterid\u00f3fitas \n\npotencialmente indicadoras das forma\u00e7\u00f5es vegetacionais de SC. Para \n\nisso empregou-se inicialmente o crit\u00e9rio de exclusividade do t\u00e1xon \n\nnuma determinada forma\u00e7\u00e3o; se \u00e9 exclusivo s\u00f3 ocorrer\u00e1 nela, ter\u00e1 sua \n\ndistribui\u00e7\u00e3o restrita a ela; se for quase exclusivo ter\u00e1 a grande maioria de \n\nsua ocorr\u00eancia nela. Se ele estiver presente numa vegeta\u00e7\u00e3o, estar\u00e1 \n\nindicando que provavelmente esta pertence a tal forma\u00e7\u00e3o. A \n\nexclusividade \u00e9 um crit\u00e9rio relativamente simples, que pode ser \u00fatil. \n\nPara cada t\u00e1xon considerado exclusivo avaliaram-se tamb\u00e9m os registros \n\nde coleta. Assim, nessa an\u00e1lise um bom indicador seria aquele que fosse \n\nexclusivo e que se mostrasse frequente e abundante (avaliado de forma \n\nindireta mediante os registros de coletas) em uma determinada \n\nforma\u00e7\u00e3o. Apesar disso, deve-se ter em mente que t\u00e1xons n\u00e3o \n\nexclusivos tamb\u00e9m podem ser bons indicadores (podem at\u00e9 ser \n\nmelhores), isso mediante outros crit\u00e9rios pouco ou n\u00e3o avaliados nessa \n\nan\u00e1lise. Por isso, tamb\u00e9m foram aqui consideradas esp\u00e9cies com maior \n\nquantidade de registros para algumas forma\u00e7\u00f5es. E deve-se destacar \n\ntamb\u00e9m que uma esp\u00e9cie considerada como boa indicadora de \n\ndeterminada forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o necessariamente ser\u00e1 classificada como boa \n\nindicadora dos est\u00e1gios sucessionais dela. \n\n4.1. Forma\u00e7\u00f5es vegetacionais do estado \n\nEm SC s\u00e3o reconhecidas seis forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, \n\napresentadas a seguir no sentido leste-oeste, do oceano at\u00e9 o planalto \n\n(KLEIN, 1978): \n\n1) Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea, que abrange agrupamentos herb\u00e1ceos, \n\narbustivos e arb\u00f3reos direta e indiretamente influenciados pelo oceano e \n\npelas condi\u00e7\u00f5es ed\u00e1ficas (solos arenosos, rochosos, lodosos e \n\nlagunares). Em solos arenosos t\u00edpicos de restinga, encontram-se as \n\npraias, as dunas m\u00f3veis e as dunas fixas, bem como os terrenos mais \n\nbaixos, j\u00e1 fixados e mais compactos. Nos solos lodosos, principalmente \n\nnas ba\u00edas, reentr\u00e2ncias do mar e desembocaduras dos rios, desenvolve-se \n\no manguezal. A Vegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea \u00e9 inclu\u00edda pelo Instituto Brasileiro \n\n\n\n42 \n \nde Geografia e Estat\u00edstica (IBGE) no que ele chama de Forma\u00e7\u00f5es \n\nPioneiras. Por ser o litoral arenoso o mais rico e extenso, a Restinga (R) \n\n(FALKENBERG, 1999) ser\u00e1 o \u00fanico tipo de vegeta\u00e7\u00e3o aqui \n\nreconhecido. \n\n2) Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica (A), que cobre plan\u00edcies \n\ncosteiras e serras litor\u00e2neas, \u00e9 a forma\u00e7\u00e3o mais exuberante e complexa, \n\nconstitu\u00edda por diversos agrupamentos distintos quanto \u00e0 sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o e estrutura. Apresenta diversos estratos (arb\u00f3reo, das \n\narvoretas, dos arbustos e o herb\u00e1ceo) definidos por tamanhos e esp\u00e9cies \n\ndiferentes com uma densidade extraordin\u00e1ria de ep\u00edfitas. O IBGE a \n\ndenomina de Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\n3) Floresta Nebular (N), que ocorre ao longo dos Aparados da \n\nSerra Geral e nas cristas da Serra do Mar em altitudes em geral acima de \n\n1.200 metros, \u00e9 constitu\u00edda por matinha baixa densa, formada por \n\n\u00e1rvores pequenas, tortuosas e com esgalhamento rijo. A Floresta \n\nNebular ou Matinha Nebular (FALKENBERG, 2003) \u00e9 tratada pelo \n\nIBGE como Floresta Ombr\u00f3fila Densa Altomontana e/ou Mista \n\nAltomontana. \n\n4) Floresta com Arauc\u00e1ria (P), dividida em pinhais e faxinais, \u00e9 \n\nmuito heterog\u00eanea e localizada no planalto, onde o pinheiro-do-paran\u00e1 \n\nimprime a fisionomia da regi\u00e3o. A floresta dos pinhais \u00e9 formada por \n\npinheiros em geral de grande porte e submatas igualmente bem \n\ndesenvolvidas e densas, j\u00e1 a floresta dos faxinais tem pinheiros de \n\nmenor porte e esparsos, com submata baixa. O IBGE a denomina de \n\nFloresta Ombr\u00f3fila Mista. \n\n5) Campos do Planalto (C), onde h\u00e1 o predom\u00ednio das \n\ngram\u00edneas, podem ser subdivididos em: a) campos com cap\u00f5es, matas \n\nciliares e pequenos pinhais, os quais por vezes interrompem a mata com \n\narauc\u00e1ria e geralmente apresentam o aspecto de campos limpos, no \n\nentanto, n\u00e3o se pode dissociar dos mesmos a ocorr\u00eancia de campos \n\nsujos; b) campos de inunda\u00e7\u00e3o, que se estendem pelas v\u00e1rzeas \n\nribeirinhas dos rios Negro e Igua\u00e7u, frequentemente inundadas durante \n\nas enchentes peri\u00f3dicas, nestes ambientes podem ocorrer densos tapetes, \n\nprincipalmente de ciper\u00e1ceas e gram\u00edneas; e c) campos de altitude que \n\nformam manchas localizadas na crista das Serras Geral e do Mar, \n\napresentando frequentemente as turfeiras. As turfas s\u00e3o constitu\u00eddas por \n\nrestos vegetais parcialmente decompostos que se acumulam sobre a \n\n\n\n43 \n \n\n \n \n\nparte superior de restos vegetais anteriores em ambientes encharcados, \n\npossuindo um ciclo de milhares de anos (HOR\u00c1K, 2009). Esses \n\nCampos s\u00e3o tratados como Estepe nas classifica\u00e7\u00f5es mais recentes do \n\nIBGE. \n\n6) Floresta Subtropical da bacia do rio Uruguai (U), \n\nacompanhando o vale deste rio e subindo seus m\u00faltiplos afluentes at\u00e9 \n\naltitudes de 600 a 800 metros, sendo uma mata latifoliada caracterizada \n\npela aus\u00eancia de pinheiro (\u201cmata branca\u201d) e presen\u00e7a de \u00e1rvores altas \n\nemergentes deciduais e espa\u00e7adas. Essa forma\u00e7\u00e3o \u00e9 denominada de \n\nFloresta Estacional Decidual nas classifica\u00e7\u00f5es do IBGE. \n\nAl\u00e9m destas 6 forma\u00e7\u00f5es, s\u00e3o reconhecidas aqui duas outras \n\ncom superf\u00edcies em geral bem reduzidas, vegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcola (VR) \n\n(FALKENBERG, 2003) e vegeta\u00e7\u00e3o aqu\u00e1tica (VAQ) (IRGANG, 1999), \n\npor se tratarem de vegeta\u00e7\u00f5es muito distintas, com caracter\u00edsticas muito \n\npeculiares. \n\nDestas 8 forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, a maior riqueza de esp\u00e9cies \n\nde pterid\u00f3fitas \u00e9 em A (394 spp.), havendo 276 na P e 73 na U \n\n(GASPER, 2012; GASPER; SALINO, 2015); isso pode ser explicado \n\npela grande diversidade geol\u00f3gica, heterogeneidade do ambiente e pelos \n\naltos \u00edndices pluviom\u00e9tricos da primeira (GASPER et al., 2012). Gasper \n\net al. (2012) encontraram apenas 288, 177 e 57 delas, respectivamente. \n\nSehnem (1977) j\u00e1 apontara distribui\u00e7\u00e3o de riqueza semelhante (283, 204 \n\ne 46, respectivamente) num estudo anterior apenas com as filic\u00edneas do \n\nsul do Brasil. N e P, mesmo apresentando intensas atividades de \n\npastoreio (FALKENBERG, 2003; VIBRANS et al., 2011), tamb\u00e9m \n\npossuem diversidades relativamente altas de pterid\u00f3fitas (GASPER et \n\nal., 2012). A VR dos Aparados da Serra Geral tem pelo menos 75 \n\nesp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas, enquanto as N da mesma regi\u00e3o t\u00eam pelo \n\nmenos 68 esp\u00e9cies (FALKENBERG, 2003), isto \u00e9, riquezas muito \n\nsimilares \u00e0 de toda a U. Reitz (1961) cita apenas 26 esp\u00e9cies para a \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Litor\u00e2nea, sendo que Gasper et al. (2012) encontraram \n\napenas 17 nela. Para os C estima-se minimamente a ocorr\u00eancia de 21 \n\nesp\u00e9cies (SEHNEM, 1977; BOLDRINI et al., 2009). \n\n\n\n44 \n \n4.2. Procedimentos metodol\u00f3gicos \n\nPara a an\u00e1lise de esp\u00e9cies potencialmente indicadoras foram \n\nconsideradas as 6 forma\u00e7\u00f5es vegetacionais reconhecidas por Klein \n\n(1978), mais as vegeta\u00e7\u00f5es aqu\u00e1tica e rup\u00edcola. \n\nInicialmente, para a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies potencialmente \n\nindicadoras dessas vegeta\u00e7\u00f5es, empregou-se o crit\u00e9rio de exclusividade, \n\nde tal forma que as esp\u00e9cies analisadas foram aquelas consideradas \n\n\u201ct\u00edpicas\u201d (SEHNEM, 1977) ou \u201cexclusivas\u201d (GASPER, 2012; GASPER \n\net al., 2012; GASPER; SALINO, 2015) de cada uma dessas forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais, independentemente de contradi\u00e7\u00f5es entre eles. Os \u00faltimos \n\ntr\u00eas trabalhos consideraram principalmente forma\u00e7\u00f5es florestais (A, P e \n\nU), sendo que em dois desses a A incluiu mangue e R (GASPER, 2012; \n\nGASPER; SALINO, 2015) e no outro, estas foram consideradas de \n\nforma separada (GASPER et al., 2012). Ap\u00f3s a compila\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nsupostamente exclusivas (ou quase) para cada uma das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais do estado, obtidas a partir das refer\u00eancias j\u00e1 citadas, foi \n\nrealizada uma atualiza\u00e7\u00e3o de nomes de Sehnem (1977), para permitir \n\nsua verifica\u00e7\u00e3o no SpeciesLink e compar\u00e1-los com a literatura recente. \n\nPercebeu-se que apenas para as forma\u00e7\u00f5es florestais havia \n\ngrande n\u00famero de esp\u00e9cies exclusivas, as outras forma\u00e7\u00f5es tinham \n\nmuito poucas ou nenhuma, o que levou ao relaxamento do crit\u00e9rio \n\nexclusividade para todas as forma\u00e7\u00f5es exceto a Mata Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica, para permitir que mais esp\u00e9cies fossem avaliadas nestas \n\nforma\u00e7\u00f5es. \n\n A seguir, foi realizada uma busca na rede SpeciesLink (mar\u00e7o \n\nde 2016), no formul\u00e1rio de busca colocou-se o nome da esp\u00e9cie, a \n\nforma\u00e7\u00e3o vegetacional e o estado (SC). Os resultados das buscas \n\npermitiram inicialmente verificar se os t\u00e1xons considerados exclusivos \n\nseguiam de fato tal condi\u00e7\u00e3o. Assim, p\u00f4de-se concluir que somente as \n\nesp\u00e9cies de A pareciam de fato exclusivas, para as outras forma\u00e7\u00f5es \n\ntiveram que ser consideradas esp\u00e9cies quase ou n\u00e3o exclusivas (ver \n\npar\u00e1grafo final), desde que apressentassem maior n\u00famero de coletas \n\nnuma determinada forma\u00e7\u00e3o que nas outras. \n\nCom os resultados da rede SpeciesLink tamb\u00e9m foi poss\u00edvel \n\navaliar a frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia das esp\u00e9cies exclusivas (ou quase) \n\ncitadas para cada forma\u00e7\u00e3o. Somente as esp\u00e9cies exclusivas de A \n\n\n\n45 \n \n\n \n \n\napresentaram grande quantidade de registros de coleta, para esta \n\nforma\u00e7\u00e3o foram consideradas apenas as esp\u00e9cies com no m\u00ednimo 26 \n\nregistros, e que tiveram uma quantidade n\u00e3o significativa em outras \n\nforma\u00e7\u00f5es (esp\u00e9cies que n\u00e3o tinham tal quantidade de registros n\u00e3o \n\nforam avaliadas). Assim, o crit\u00e9rio de frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia tamb\u00e9m \n\nfoi relaxado para as outras forma\u00e7\u00f5es, de forma que foram consideradas \n\nesp\u00e9cies com n\u00fameros relativamente pequenos de coletas (quando \n\ncomparados com os de A) na an\u00e1lise de potenciais indicadoras. \n\nAl\u00e9m de analisar o potencial de indica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies \n\nexclusivas (ou quase) de cada forma\u00e7\u00e3o, buscou-se tamb\u00e9m avaliar o \n\npotencial delas como indicadoras dos est\u00e1gios sucessionais (inicial, \n\nm\u00e9dio e avan\u00e7ado) das respectivas forma\u00e7\u00f5es em que ocorrem. No \n\nentanto, em fun\u00e7\u00e3o da pequena quantidade de registros explicitando essa \n\ninforma\u00e7\u00e3o, somente para as esp\u00e9cies de A \u00e9 que isso foi realizado com \n\nmaior detalhamento. Para isso realizou-se uma busca na rede \n\nSpeciesLink (mar\u00e7o de 2016) utilizando as seguintes palavras chaves: o \n\nnome da esp\u00e9cie; (est\u00e1gio) inicial; (est\u00e1gio) m\u00e9dio; (est\u00e1gio) avan\u00e7ado; \n\ncapoeirinha; capoeira; capoeir\u00e3o; SC. Os registros de cada esp\u00e9cie \n\nempregando essas denomina\u00e7\u00f5es distintas para o mesmo est\u00e1gio foram \n\ncontabilizados. \n\nTendo em vista que algumas forma\u00e7\u00f5es (R, VAQ e VR) n\u00e3o \n\nforam tratadas pelas 4 fontes j\u00e1 citadas (ou at\u00e9 foram, mas n\u00e3o \n\napresentaram esp\u00e9cies exclusivas), e tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o da car\u00eancia de \n\noutros trabalhos que apresentassem essa informa\u00e7\u00e3o, a exclusividade \n\nmostrou-se um crit\u00e9rio problem\u00e1tico e insuficiente. Por isso, para a \n\nan\u00e1lise de C, R, VAQ e VR consideraram-se tamb\u00e9m estudos com \n\nesp\u00e9cies n\u00e3o exclusivas (BOLDRINI et al., 2009 para C; REITZ, 1961 \n\npara R; e a FIC para R, C, VAQ e VR), assim como foram selecionadas \n\nesp\u00e9cies com base na quantidade de registros de coleta na rede \n\nSpeciesLink (http://www.splink.org.br/) para R e VR. \n\n4.3. Esp\u00e9cies potencialmente indicadoras \n\na) Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica \n\n Com base nas refer\u00eancias analisadas (SEHNEM, 1977; \n\nGASPER, 2012; GASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015), 187 \n\n\n\n46 \n \nesp\u00e9cies foram citadas como exclusivas dessa forma\u00e7\u00e3o; destas, 34 \n\nparecem de fato seguir tal condi\u00e7\u00e3o e ainda ser frequentes e abundantes \n\nnela, apresentando assim maior potencial de indica\u00e7\u00e3o (Tabela 5). Nesta \n\nforma\u00e7\u00e3o o crit\u00e9rio exclusividade foi perfeitamente v\u00e1lido e funcional, \n\nao contr\u00e1rio de seu desempenho em quase todas as demais forma\u00e7\u00f5es. \n\nGleichenella pectinata apresentou poucas coletas no est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, o que indica seu baixo potencial indicador \n\npara esse est\u00e1gio. Todas as outras esp\u00e9cies parecem ser potenciais \n\nindicadoras de est\u00e1gios mais conservados (m\u00e9dio e avan\u00e7ado) e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou original. \n\nPara o est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o foi verificado um n\u00famero \n\nmuito menor de registros, no m\u00e1ximo dois por esp\u00e9cie (Lygodium \n\nvolubile, Salpichlaena volubilis e Stigmatopteris heterocarpa). \nEsperava-se, em fun\u00e7\u00e3o de suas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, que \n\nLygodium volubile tivesse maior n\u00famero de registros para esse est\u00e1gio, e \n\nque Gleichenella pectinata tivesse pelo menos um. Essas duas esp\u00e9cies \nem geral ocorrem em ambientes mais alterados, como matas ralas e \n\nbeira de estrada (SEHNEM, 1970a; SEHNEM, 1974). \n\n\n\n47 \n \n\n \n \n\nTabela 5. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas exclusivas (ou quase) e potencialmente indicadoras da Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica (A) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink. AP: Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica de \n\nplan\u00edcie; P: Floresta com Arauc\u00e1ria; U: Floresta Subtropical da bacia do rio Uruguai; N: Floresta Nebular; R: \n\nRestinga; CR: Cost\u00e3o Rochoso; ORI: vegeta\u00e7\u00e3o original ou prim\u00e1ria; est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o: INI - inicial, MED - \n\nm\u00e9dio e AVA - avan\u00e7ado. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios sucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nAdiantum \n\npentadactylon Langsd. \n\n&amp; Fisch. \n\n 80 registros (49 A) \n2 ORI; 1 coleta em \nmosaicos de INI, MED e \n\nAVA; 4 MED; 14 AVA \n\nGasper (2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino (2015) \n\nAsplenium \n\nmucronatum C. Presl \n \n\n149 registros (105 A; 1 P - \nS\u00e3o Bento do Sul - altitude \n\nmuito baixa) \n\n2 ORI; 7 MED; 41 AVA \nGasper (2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino (2015) \n\nAsplenium \n\noligophyllum Kaulf. \n \n\n79 registros (63 A; 1 de \nLages; e 1 n\u00e3o expl\u00edcita em \n\nCelso Ramos em  U ou A) \n\n8 ORI; 1 MED; 16 AVA \nGasper (2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino (2015) \n\nAsplenium pteropus \n\nKaulf. \n \n\n63 registros (38 A; 1 \n\nsuspeita com 2 latitudes \n\ndiferentes) \n\n4 ORI; 1 INI; 1 MED; 18 \nAVA \n\nGasper (2012); Gasper et al. \n(2012); Gasper &amp; Salino (2015) \n\nCtenitis pedicellata \n\n(Christ) Copel. \n \n\n72 registros (39 A - 28 n\u00e3o \nexpl\u00edcitas; 1 P - coleta \n\nesquisita; 1 U) \n\n1 MED; 17 AVA \n\nSegundo Gasper (2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) ocorre em A/P; \n\nSegundo Gasper et al. (2012) \nocorre em A/P/U \n\nCyathea delgadii \n\nSternb. \n \n\n109 registros (82 A; 2 P; 6 \n\nec\u00f3tonos A/P) \n1 INI; 26 MED; 21 AVA \n\nSegundo Gasper (2012), Gasper et \n\nal. (2012) e Gasper &amp; Salino \n(2015) ocorre em A/P \n\nContinua \n\n\n\n48 \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios sucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nDanaea moritziana C. \n\nPresl \n 101 registros (40 A) \n\n3 ORI; 1 INI; 2 MED; 16 \n\nAVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n(2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nDiplazium \n\nplantaginifolium (L.) \n\nUrb. \n\n 81 registros (59 A expl\u00edcitas) 2 ORI; 5 MED; 39 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\nElaphoglossum \n\nglaziovii (F\u00e9e) Brade \n \n\n82 registros (65 A; 1 AP; 1 P; \n\n5 ec\u00f3tonos A/P) \n7 ORI; 4 MED; 34 AVA \n\nSegundo Gasper (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \nocorre em A/P \n\nElaphoglossum lingua \n\n(Raddi) Brack. \n \n\n55 registros (26 A - 30 n\u00e3o \nexpl\u00edcitas; 1 AP; 1 P) \n\n \n\n2 ORI; 1 MED; 13 AVA \n\nSehnem (1977); segundo \n\nGasper (2012), Gasper et \nal. (2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre em \n\nA/P \n\nGleichenella pectinata \n\n(Willd.) Ching \n\n \nLista da Flora considera \nGleichenella pectinata \n\n(Willd.) Ching e o The Plant \nList  Dicranopteris \npectinata (Willd.) Underw. \n\nSmith aceita os tr\u00eas g\u00eaneros \nG. pectinata \u00e9 o tipo de \n\nGleichenella \n \n\nDicranopteris pectinata (13 \n\nregistros) \n\nGleichenia pectinata (12 \nregistros) \n\nGleichenella pectinata (50 \n\nregistros)  \nTotal de registros: 75 (29 A; 1 \n\ncoleta duvidosa em P - Ponte \nAlta) \n\n \n\n \n\n13 MED; 6 AVA \n\n \n\n \n\nSehnem (1977); segundo \nGasper (2012), Gasper et \n\nal. (2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre em \nA/P \n\n \n \n\nContinua \n\n\n\n49 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios sucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nHymenasplenium \n\ntriquetrum (N. Murak. \n\n&amp; R.C. Moran) L. \n\nRegalado &amp; Prada \n\nGasper (2012) aceita \nAsplenium triquetrum. Lista \n\nda Flora considera \n\nHymenasplenium \ntriquetrum, o que foi \n\nadotado por Gasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nAsplenium triquetrum (35 \n\nregistros) \n\nHymenasplenium triquetrum \n\n(33 registros)  \n\nTotal de registros: 68 (27 A; 4 \nec\u00f3tonos A/P) \n\n2 ORI; 2 MED; 16 AVA \n\nSegundo Gasper (2012), \n\nGasper et al. (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nLindsaea lancea (L.) \n\nBedd. \n \n\n104 registros (68 A expl\u00edcitas, \n4-5 R) \n\n1 INI; 8 MED; 27 AVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nLindsaea ovoidea F\u00e9e \nTropicos, The Plant List e \nLista da Flora consideram o \n\nnome Lindsaea ovoidea F\u00e9e \n\n69 registros (64 A - 39 \n\nexpl\u00edcitas e 25 n\u00e3o expl\u00edcitas; \n\n2 P suspeitas; 2 ec\u00f3tono A/P; \n1 N) \n\n1 ORI; 14 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015); Segundo Gasper et \nal. (2012) ocorre em A/P \n\nLygodium volubile Sw.  \n65 registros (36 A; 2 R \n\nduvidosas, nenhuma R bem \n\nt\u00edpica) \n\n2 INI; 7 MED; 7 AVA \n\nGasper (2012); Gasper &amp; \n\nSalino (2015); Segundo \nGasper et al. (2012) ocorre \n\nem A e R \n\nMarattia cicutifolia \n\nKaulf. \n \n\n35 registros (35 A - 26 \n\nexpl\u00edcitas e 9 n\u00e3o expl\u00edcitas; 1 \nP descartada \u00e9 A) \n\n1 ORI; 4 MED; 15 AVA \n\nSegundo Gasper (2012), \nGasper et al. (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nMicrogramma \n\npercussa (Cav.) de la \n\nSota \n\nTropicos, The Plant List e \n\nLista da Flora consideram o \nnome Microgramma \npercussa (Cav.) de la Sota \n\n \n\n141 registros (88 A expl\u00edcitos; \n\n1 transi\u00e7\u00e3o A/P , alt. 682;  2 \nR); s\u00f3 no norte do estado, at\u00e9 \n\nFlorian\u00f3polis \n\n \n\n2 ORI; 7 MED; 21 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nContinua \n\n\n\n50 \n \n\n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios sucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nMicrogramma tecta \n\n(Kaulf.) Alston \n\n \n\nTropicos, The Plant List e \n\nLista da Flora consideram o \nnome Microgramma tecta \n(Kaulf.) Alston.  \n\n63 registros (56 A - 27 \n\nexpl\u00edcitas e 29 n\u00e3o expl\u00edcitas; \n1 P duvidosa, alt. 620m) \n\n7 ORI; 1 MED; 10 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nOphioglossum \n\npalmatum L. \n\n \n\nPara o Tropicos e The Plant \nList o nome aceito \u00e9 \n\nCheiroglossa palmata (L.) \n\nC. Presl \nSmith aceita Ophioglossum, \n\nrejeita Cheiroglossa \n\nOphioglossum palmatum (38 \nregistros) \n\nCheiroglossa palmata (6 \n\nregistros) \nTotal de registros: 44 (40 A \u2013 \n\n23 expl\u00edcitos e 17 n\u00e3o \n\nexpl\u00edcitos; 1 ec\u00f3tono A/P; 1 \nN, alt. 1300m) \n\n6 AVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nPecluma chnoophora \n\n(Kunze) Salino &amp; \n\nCosta Assis \n\n \n\nTropicos e Lista da Flora \nconsideram Pecluma \n\nchnoophora (Kunze) Salino \n\n&amp; Costa Assis, e o The Plant \nList considera o nome como \n\nn\u00e3o resolvido \n\nPolypodium chnoophorum (12 \n\nregistros) \n\nPecluma chnoophora (36 \nregistros)  \n\nTotal de registros: 48 (36 A; 5 \n\nAP/R) \n\n3 MED; 14 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nPhlegmariurus \n\nmandiocanus (Raddi) \n\nB. \u00d8llg. \n\nGasper (2012) e Gasper et al. \n\n(2012) consideram Huperzia \n\nmandiocana \n\nHuperzia mandiocana (11 \nregistros) \n\nPhlegmariurus mandiocanus \n\n(37 registros) \n\nTotal de registros: 48 (27 A - 4 \n\nn\u00e3o expl\u00edcitas; 1 ec\u00f3tono A/P) \n\n2 MED; 20 AVA \n\nSegundo Gasper (2012), \nGasper et al. (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \nocorre em A/P \n\nContinua \n\n\n\n51 \n \n\n \n \n\n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios \n\nsucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nPleopeltis astrolepis \n\n(Liebm.) E. Fourn. \n \n\n77 registros (62 A - 49 \n\nexpl\u00edcitas e 13 n\u00e3o \nexpl\u00edcitas; 2 R; 1 CR) \n\n2 ORI; 7 MED; 21 AVA \n\nGasper (2012); Gasper &amp; \nSalino (2015); segundo \n\nGasper et al. (2012) ocorre \n\nem A/R \n\nPolybotrya cylindrica \n\nKaulf. \n \n\n98 registros (90 A - 66 \nexpl\u00edcitos e 24 n\u00e3o \n\nexpl\u00edcitos; 1 R; 7 AP) \n\n4 ORI; 1 INI; 14 MED; 32 \n\nAVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\nPteris decurrens C. \n\nPresl \n \n\n62 registros (1 P - Major \n\nVieira, alt. 867m) \n1 INI; 5 MED; 22 AVA \n\nSehnem (1977); segundo \n\nGasper (2012), Gasper et \nal. (2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre em \n\nA/P \n\nSaccoloma inaequale \n\n(Kunze) Mett. \n 47 registros (40 A) 2 ORI; 3 MED; 18 AVA \n\nSegundo Gasper (2012), \n\nGasper et al. (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \nocorre em A/P \n\nSalpichlaena volubilis \n\n(Kaulf.) J. Sm. \n \n\n92 registros (1 P suspeito, \n\nalt. 660m) \n\n3 ORI; 2 INI; 13 MED; 28 \n\nAVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\n \n\nSchizaea elegans \n\n(Vahl) Sw. \n\n \n\n43 registros (38 A - 18 \n\nexpl\u00edcitas e 20 n\u00e3o \n\nexpl\u00edcitas; 5 R n\u00e3o \nexpl\u00edcitos) \n\n3 MED; 9 AVA \n\n \n\nSehnem (1977); Gasper \n(2012); Gasper et al. \n\n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nContinua \n\n\n\n52 \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e as \n\nforma\u00e7\u00f5es a que \n\npertencem \n\nColetas em A \n\nespecificando os \n\nest\u00e1gios \n\nsucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nSelaginella flexuosa \n\nSpring \n \n\n100 registros (67 A; 2 AP; 1 \nec\u00f3tono A/P; 2 R) \n\n6 ORI; 2MED; 24 AVA \n\nSegundo Gasper (2012) e \n\nGasper &amp; Salino (2015) \nocorre em A/P; segundo \n\nGasper et al. (2012) ocorre \nem A \n\nSerpocaulon \n\nfraxinifolium (Jacq.) \n\nA. R. Sm. \n\n 78 registros (A) 5 ORI; 2 MED; 23 AVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\nStigmatopteris \n\nheterocarpa (F\u00e9e) \n\nRosenst. \n\n \n102 registros (1 P duvidoso, \nalt. 660m) \n\n2 ORI; 2 INI; 11 MED; 38 \nAVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nTectaria pilosa (F\u00e9e) \n\nR. C. Moran \n \n\n40 registros (38 A - 33 \n\nexpl\u00edcitos e 5 n\u00e3o expl\u00edcitos) \n\n1 ORI; 1 INI; 3 MED; 9 \n\nAVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\nThelypteris vivipara \n\n(Raddi) C. F. Reed \n\nCyclosorus viviparus (Raddi) \n\nMazumdar &amp; R.Mukhop. \u2013 \nSmith et al. consideram \n\nGoniopteris (subg\u00eanero da \n\nFIC) como Cyclosorus e n\u00e3o \nThelypteris \n\n42 registros (35 A - 25 \n\nexpl\u00edcitos e 10 n\u00e3o \nexpl\u00edcitos) \n\n1 ORI; 3 MED; 7 AVA \n\nGasper (2012); Gasper et \n\nal. (2012); Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\nTrichomanes elegans \n\nRich. \n \n\n45 registros (35 A; 2 P \nsuspeitos) \n\n1 MED; 21 AVA \n\nSehnem (1977); Gasper \n\n(2012); Gasper et al. \n(2012); Gasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\n\n\n53 \n \n\n \n \n\nb) Floresta com Arauc\u00e1ria \n\nCom base nas refer\u00eancias analisadas (SEHNEM, 1977; \n\nGASPER, 2012; GASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015), 71 \n\nesp\u00e9cies foram consideradas exclusivas dessa forma\u00e7\u00e3o. Essas esp\u00e9cies, \n\nde forma geral, apresentam poucos registros de coleta na rede \n\nSpeciesLink e se mostram tamb\u00e9m ocorrentes em outras forma\u00e7\u00f5es do \n\nestado (ou seja, n\u00e3o parecem ser efetivamente exclusivas). Assim, as 8 \n\nesp\u00e9cies com maior quantidade de registros na P, quando comparado \n\ncom outras forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, encontram-se na Tabela 6.  \n\nSegundo o SpeciesLink, Alsophila capensis seria a \u00fanica \nesp\u00e9cie exclusiva da P, no entanto, uma das coletas citadas na FIC \u00e9 de \n\nN. E apesar dessa suposta exclusividade ela n\u00e3o parece ser muito \n\nfrequente e abundante nessa forma\u00e7\u00e3o dado a pequena quantidade total \n\nde registros da esp\u00e9cie no estado, portanto, n\u00e3o parece ser uma boa \n\nindicadora da P.  \n\nPolystichum platylepis \u00e9 a esp\u00e9cie com maior potencial \n\nindicador das esp\u00e9cies analisadas para P, pois apesar de n\u00e3o ser \n\nexclusiva, ela apresenta uma quantidade consider\u00e1vel de registros nessa \n\nforma\u00e7\u00e3o em nosso estado. O mesmo ocorre com Thelypteris decurtata, \ns\u00f3 que esta apresenta uma quantidade de registros um pouco menor. As \n\noutras esp\u00e9cies supostamente exclusivas apresentam um potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o muito baixo. \n\nComo a maioria das esp\u00e9cies analisadas para essa forma\u00e7\u00e3o \n\napresentou poucos registros de coleta, e em fun\u00e7\u00e3o destes apresentarem \n\nreduzidas informa\u00e7\u00f5es sobre est\u00e1gio sucessional, apenas para \n\nPolystichum platylepis foi poss\u00edvel realizar a an\u00e1lise dos est\u00e1gios. \n\nSegundo a rede SpeciesLink, existem 2 registros dela para o inicial, 1 \n\npara o m\u00e9dio e 7 para o avan\u00e7ado. Assim, ela parece ocorrer com mais \n\nfrequ\u00eancia em est\u00e1gios mais recuperados, no entanto, s\u00e3o necess\u00e1rias \n\nnovas avalia\u00e7\u00f5es para que se obtenha um resultado mais conclusivo a \n\ncerca do potencial indicador dela para os est\u00e1gios sucesssionais de P. \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n \n\nTabela 6. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da Floresta \n\ncom Arauc\u00e1ria (P) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede \n\nSpeciesLink. A: Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica; U: Floresta \n\nSubtropical da bacia do rio Uruguai; N: Floresta Nebular; C: Campo. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas e \n\nas forma\u00e7\u00f5es a \n\nque pertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nAlsophila \ncapensis \n\n(L.f.) J.Sm. \n\nTropicos e The Plant List \n\nconsideram como Cyathea \n\ncapensis Sm., e a Lista da Flora \ncomo Alsophila capensis (L.f.) \n\nJ.Sm. Sehnem (1977) \n\nconsiderou como Hemitelia \ncapensis Kaulf. \n\nHemitelia capensis (1 \n\nregistro - Lages) \nAlsophila capensis (10 \n\nregistros \u2013 todos de P). \n\nNa FIC h\u00e1 1 N \n\nSehnem (1977); \n\nsegundo Gasper \n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nAsplenium \n\nsquamosum \n\nL. \n\n 8 registros (7 P; 2 N) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nBlechnum \n\nspannagelii \n\nRosenst. \n\n \n\n13 registros (3 P; 1 C; \n\n1 coleta em Bigua\u00e7u, \n\nalt. 400m) \n\nSehnem (1977); \nsegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nHypolepis \n\nmitis Kunze \nex Kuhn \n\n 7 registros (6 P; 1 A) \n\nSegundo Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \nocorre em A/P \n\nPolystichum \n\nplatylepis F\u00e9e \n\nSehnem (1977) considerava \n\nPolystichum aculeolatum F\u00e9e. \nLista da Flora e v\u00e1rios \n\ndeterminadores consideram \n\nPolystichum platylepis F\u00e9e. \nNome n\u00e3o usado pelo Gasper.  \n\n37 registros (2 A; 32 \n\nP; 2 ec\u00f3tonos P/U) \nSehnem (1977) \n\nThelypteris \n\ndecurtata \n(Kunze) de la \n\nSota \n\n \n\n17 registros (14 P; 1 A \n\nsuspeita; e talvez \n\nalguma N)  \n\nGasper (2012), \n\nGasper &amp; Salino \n\n(2015) \n\nThelypteris \nrecumbens \n\n(Rosenst.) C. \n\nF. Reed \n\n \n\n11 registros (3 A; 8 P); \n\nH\u00e1 muitas coletas no \nplanalto do RS \n\nGasper (2012), \n\nGasper &amp; Salino \n(2015) \n\nThelypteris \n\nsanctae-\n\ncatharinae \n(Rosenst.) \n\nPonce. \n\nPara a Lista da Flora \u00e9 \n\nThelypteris sanctae-catharinae \n\n(Rosenst.) Ponce. Sehnem \nconsiderou Dryopteris santae-\n\ncatharinae Rosenst. \n\nThelypteris sanctae-\n\ncatharinae - 5 \n\nregistros (3 P; 1 sem \ninforma\u00e7\u00e3o; h\u00e1 pelo \n\nmenos 4 outras em N) \n\nSehnem (1977); \n\nsegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n \n\n \n \n\nc) Floresta Subtropical da bacia do rio Uruguai \n\nCom base nas refer\u00eancias analisadas (SEHNEM, 1977; \n\nGASPER, 2012; GASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015), 12 \n\nesp\u00e9cies foram consideradas exclusivas dessa forma\u00e7\u00e3o. A maioria \n\ndessas apresenta poucos registros de coleta na rede SpeciesLink e se \n\nmostra tamb\u00e9m ocorrente em outras forma\u00e7\u00f5es do estado (ou seja, n\u00e3o \n\nparecem ser exclusivas de fato). A \u00fanica que talvez seja exclusiva de U \n\nfoi Tectaria trifoliata (L.) Cav. No SpeciesLink h\u00e1 3 registros dela para \n\no estado, que na verdade compreendem duas coletas diferentes (uma em \n\nMonda\u00ed e outra em Itapiranga). Essa esp\u00e9cie foi considerada como t\u00edpica \n\nde U por Sehnem (1977), mas nos trabalhos de Gasper n\u00e3o foi citada. \n\nAssim, ela n\u00e3o parece ser uma boa indicadora da U.  \n\nd) Floresta Nebular \n\nCom base em Sehnem (1977), 15 esp\u00e9cies foram consideradas \n\nexclusivas dessa forma\u00e7\u00e3o. Nos trabalhos de Gasper (2012), Gasper et \n\nal. (2012) e Gasper &amp; Salino (2015), a maioria dessas esp\u00e9cies \u00e9 citada \n\ncomo ocorrente em outras forma\u00e7\u00f5es (ou seja, n\u00e3o parecem ser \n\nefetivamente exclusivas), e na rede SpeciesLink h\u00e1 poucos registros \n\ndelas no estado, sendo em geral de forma\u00e7\u00f5es distintas. Assim, as 4 \n\nesp\u00e9cies analisadas com maior quantidade de registros na N, quando \n\ncomparado com outras forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, encontram-se na \n\nTabela 7. \n\nPlagiogyria fialhoi e Leucotrichum organense parecem ser as \nesp\u00e9cies com maior potencial indicador de N avaliadas, apesar de terem \n\npoucas coletas e n\u00e3o serem exclusivas dessa forma\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n56 \n \n\nTabela 7. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da Floresta \n\nNebular (N) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink. A: \n\nFloresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica; P: Floresta com Arauc\u00e1ria. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nAthyrium filix-\n\nfemina (L.) Roth \n\nGasper n\u00e3o \nreconhece a esp\u00e9cie. \n\nSegundo a Lista da \n\nFlora ela n\u00e3o ocorre \nno Brasil.  \n\n12 registros (1 P; 6  \n\nN;  5 sem \n\ninforma\u00e7\u00f5es de \n\nambiente) \n\nSehnem (1977) \n\nBlechnum \n\nsquamipes (Hieron) \n\nM. Kessler &amp; A. R. \nSm. \n\n \n7 registros (5 N; 2 \n\nrup\u00edcolas) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper et al. \n(2012), Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \n\nem P \n\nLeucotrichum \norganense (Gardner) \n\nLabiak \n\nThe Plant List \n\nconsidera \n\nLellingeria \norganensis \n\n(Gardner) A.R. Sm. \n\n&amp; R.C. Moran, Lista \nda Flora considera \n\nLeucotrichum \norganense (Gardner) \n\nLabiak. Sehnem \n\n(1977) considerou \ncomo Polypodium \n\norganese. \n\nPolypodium \norganense (1 \n\nregistro )  \n\nLellingeria \norganensis (11 \n\nregistros) \n\nLeucotrichum \norganense (13 \n\nregistros)  \nTotal de registros: \n\n25 (1 A; 4 P; a \n\nmaioria de N) \n\nSehnem (1977); \nsegundo Gasper \n\n(2012), Gasper et al. \n\n(2012), Gasper &amp; \nSalino (2015) ocorre \n\nem A/P \n\nPlagiogyria fialhoi \n\nCopel. \n \n\n11 registros (1 P \n\nsuspeita; 10 N) \n\nSehnem (1977); \nsegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem A/P; segundo \n\nGasper et al. (2012) \n\nocorre em P \n\ne) Restinga \n\n Com base em Reitz (1961) e nos registros de coleta do \n\nSpeciesLink e da FIC, 64 esp\u00e9cies foram inclu\u00eddas nas an\u00e1lises das \n\nindicadoras de R. Assim, para essa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi empregado o \n\ncrit\u00e9rio de exclusividade na sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies avaliadas, uma vez que \n\nh\u00e1 falta de trabalhos que destaquem essa informa\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o h\u00e1 esp\u00e9cies \n\nque de fato sejam exclusivas dela. As 9 esp\u00e9cies com maior quantidade \n\n\n\n57 \n \n\n \n \n\nde registros na R, quando comparada com outras forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais, encontram-se na Tabela 8.  \n\nAcrostichum danaeifolium, Pecluma robusta e Pleopeltis \n\nlepidopteris j\u00e1 est\u00e3o na lista de esp\u00e9cies indicadoras da R do Conama, \n\nassim como Regnellidium diphyllum que foi considerada uma esp\u00e9cie \nend\u00eamica e/ou amea\u00e7ada. Essas esp\u00e9cies n\u00e3o s\u00e3o exclusivas de R e ser\u00e3o \n\ndiscutidas posteriormente. \n\nPsilotum complanatum parece ser a \u00fanica esp\u00e9cie de fato \nexclusiva de R, mas h\u00e1 apenas 4 registros dela para o estado, sendo que \n\nesse nome n\u00e3o \u00e9 reconhecido nos trabalhos de Gasper (GASPER, 2012; \n\nGASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015) e nem na Lista da \n\nFlora do Brasil, portanto, n\u00e3o parece ser uma boa indicadora. \n\nThelypteris interrupta apresenta uma quantidade total de registros maior \nque as outras esp\u00e9cies que n\u00e3o est\u00e3o citadas na resolu\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ter \n\numa porcentagem consider\u00e1vel das coletas em R, o que determina que \n\npossa ser uma potencial indicadora de R.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n58 \n \n\nTabela 8.  Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nRestinga (R) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink. A: \n\nFloresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica; U: Floresta Subtropical da bacia do \n\nrio Uruguai; Ma: mangue; CR: Cost\u00e3o rochoso. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nAcrostichum \n\ndanaeifolium \n\nLangsd. &amp; \n\nFisch. \n\n \n\n29 registros (11 Ma; \n\n5 A; 3 R; 1 transi\u00e7\u00e3o \nA/R; 1 CR) \n\nSpeciesLink; segundo \n\nGasper (2012), Gasper \n\net al. (2012), Gasper &amp; \nSalino (2015)ocorre em \n\nA \n\nActinostachys \npennula (Sw.) \n\nHook. \n\nSchizaea pennula Sw. \n\u00e9 sin\u00f4nimo segundo a \n\nLista da Flora \n\nSchizaea pennula (2 \nregistros) \n\nActinostachys \n\npennula (10 \nregistros) \n\nTotal de registros: \n12 (4 R expl\u00edcitas, \n\nmais 6 R n\u00e3o \n\nexpl\u00edcitas) \n\nReitz (1961); segundo \n\nGasper (2012) e Gasper \n&amp; Salino (2015) ocorre \n\nem A \n\nActinostachys \nsubtrijuga \n\n(Mart.) C. Presl \n\nSchizaea subtrijuga \n\nMart. \u00e9 sin\u00f4nimo \n\nsegundo a Lista da \nFlora \n\n4 registros na FIC (3 \n\nR; 1 sem ambiente) \n\nSpeciesLink; segundo \n\nGasper (2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) ocorre \nem A \n\nPecluma \nrobusta (F\u00e9e) \n\nM. Kessler &amp; \n\nA.R. Sm. \n\n \n17 registros (3 A; 1 \n\nU; 9 R) \n\nSpeciesLink; segundo \n\nGasper (2012) e Gasper \n&amp; Salino (2015) ocorre \n\nem A/P/U; segundo \n\nGasper et al. (2012) \nocore em A/U \n\nPleopeltis \n\nlepidopteris \n\n(Langsd. &amp; \n\nFisch.) de la \n\nSota. \n\n \n47 registros (6 A; 25 \n\nR) \n\nReitz (1961); segundo \n\nGasper (2012) e Gasper \n&amp; Salino (2015) ocorre \n\nem A/P; segundo \n\nGasper et al. (2012) \nocorre em R \n\n \n\nPsilotum \ncomplanatum \n\nSw. \n\nLista da Flora n\u00e3o \nconsidera esse nome \n\n4 registros (3 R) Reitz (1961) \n\nRegnellidium \n\ndiphyllum \nLindm. \n\n \n\n \n\n \n\n4 registros (3 \nbanhados em R) \n\n \n\n \n \n\n \nReitz (1961); segundo \n\nGasper (2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) ocorre \nem A \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n59 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nSchizaea \n\nattenuata Beyr. \n\nLista da Flora n\u00e3o \n\nconsidera esse nome \n\n3 registros na FIC (2 \n\nR; 1 sem ambiente) \nFIC (Sehnem, 1974) \n\nThelypteris \n\ninterrupta \n(Willd.) K. \n\nIwats. \n\nReitz (1961) cita \n\nDryopteris gongylodes \n\n(Schkuhr) Kuntze. \n\nTropicos considera \n\ncomo sin\u00f4nimo \nCyclosorus interruptus \n\n(Willd.) H. It\u00f4 \n\nDryopteris \ngongylodes (1 \n\nregistro) \n\nThelypteris \n\ninterrupta (14 \n\nregistros) \n\nCyclosorus \ninterruptus (8 \n\nregistros) \n\nTotal de registros: \n23 registros (8 R) \n\nReitz (1961); segundo \n\nGasper (2012), Gasper \n\net al. (2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) ocorre \nem A \n\nf) Campos do Planalto \n\nCom base em Sehnem (1977), Boldrini et al. (2009) e nos \n\nregistros de coleta do SpeciesLink e da FIC, 48 esp\u00e9cies foram inclu\u00eddas \n\nnas an\u00e1lises das indicadoras de C. Assim, para essa forma\u00e7\u00e3o foi \n\nempregado o crit\u00e9rio de exclusividade (SEHNEM, 1977) na sele\u00e7\u00e3o das \n\nesp\u00e9cies avaliadas, complementado por muitas n\u00e3o exclusivas. As 3 \n\nesp\u00e9cies com maior quantidade de registros no C, quando comparado \n\ncom outras forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, encontram-se na Tabela 9. \n\nCyathea villosa e Woodsia montevidensis parecem ser \nexclusivas de C, apesar de terem uma pequena quantidade de registros \n\nno estado, em fun\u00e7\u00e3o disso aparentemente n\u00e3o s\u00e3o consideradas boas \n\nindicadoras de C, no entanto, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para \n\nque se tenha um resultado mais conclusivo a cerca do potencial \n\nindicador dessas esp\u00e9cies.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n60 \n \n\nTabela 9. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras de Campo \n\n(C) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink. P: Floresta \n\ncom Arauc\u00e1ria; N: Floresta Nebular; VR: Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nAustrolycopodium \n\nerectum (Phillipi) \nHolub \n\nLycopodium \nassurgens F\u00e9e \u00e9 \n\nconsiderado \n\nsin\u00f4nimo de A. \nerectum pela Lista \n\nda Flora. Gasper \n\n(2012) considera \ncomo Lycopodium \n\nassurgens e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \ncomo \n\nAustrolycopodium \n\nerectum.  \n\nLycopodium \n\nassurgens \u2013 9 \nregistros (1 N, 4 C, 2 \n\nVR) \n\nAustrolycopodium \nerectum \u2013 sem \n\nregistros \n\nTotal de registros - 9 \n(1 N, 4 C, 2 VR) \n\nSegundo Gasper \n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \n\nem P \n\nCyathea villosa \n\nWilld. \n\nSehnem (1977) \n\nconsiderava \nAlsophila villosa \n\n(Humb. &amp; Bonpl. Ex \nWilld.) Desv. \n\nAlsophila villosa  - 1 \n\nregistro \n\nCyathea villosa  - 5 \nregistros (todos de \n\nC) \nTotal de registros: 6 \n\n(5 C) \n\nSehnem (1977); \n\nsegundo Gasper \n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem P  \n\nWoodsia \n\nmontevidensis \n\n(Spreng.) Hieron. \n\n \n3 registros (todos \nprovavelmente de C) \n\nSehnem (1977); \nsegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem P \n\ng) Vegeta\u00e7\u00e3o Aqu\u00e1tica \n\nCom base nos registros de coleta do SpeciesLink e da FIC, 18 \n\nesp\u00e9cies foram inclu\u00eddas nas an\u00e1lises das indicadoras da VAQ. Para essa \n\nvegeta\u00e7\u00e3o n\u00e3o havia informa\u00e7\u00f5es sobre o crit\u00e9rio de exclusividade nas \n\nrefer\u00eancias consultadas para a sele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies avaliadas. As 5 \n\nesp\u00e9cies com maior quantidade de registros na VAQ, quando \n\ncomparado com outras vegeta\u00e7\u00f5es, encontram-se na Tabela 10. \n\n  \n\n \n\n\n\n61 \n \n\n \n \n\nTabela 10. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas supostamente exclusivas e \n\npotencialmente indicadoras da Vegeta\u00e7\u00e3o Aqu\u00e1tica (VAQ) e suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede SpeciesLink. A: Floresta Pluvial \n\nTropical Atl\u00e2ntica; P: Floresta com Arauc\u00e1ria. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nAzolla filiculoides \n\nLam. \n\nSegundo a Lista da \n\nFlora, Azolla \ncaroliniana e Azolla \n\nmicrophylla s\u00e3o \n\nsin\u00f4nimas de A. \nfiliculoides. Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \nconsideram A. \n\nfiliculoides e A. \n\ncaroliniana como \nesp\u00e9cies distintas \n\nAzolla filiculoides - \n\n6 registros (sem \n\ninforma\u00e7\u00f5es do \nambiente) \n\nAzolla caroliniana \u2013 \n\n7 registros (1 em \nbanhado; 1 sem \n\ninforma\u00e7\u00f5es do \n\nambiente; 1 lagoa \nem P) \n\nAzolla microphylla \u2013 \n1 registro (sem \n\ninforma\u00e7\u00e3o do \n\nambiente) \n\nTotal de registros: \n\n14 (2 VAQ) \n\nAzolla caroliniana - \nsegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem A/P, e segundo \n\nGasper et al. (2012) \n\nocorre em P \nAzolla filiculoides \u2013 \n\nsegundo Gasper \n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \n\nem A \n\nIsoetes smithii H. P. \n\nFuchs \n\nEsp\u00e9cie n\u00e3o citada \n\npor Gasper &amp; Salino \n(2015) \n\n5 registros (1 \nc\u00f3rrego; 4 de \n\nambiente aqu\u00e1tico \n\npouco definidos) \n\nSegundo Gasper \n(2012) e Gasper et \n\nal. (2012) ocorre em \n\nP \n\nRegnellidium \n\ndiphyllum Lindm. \n \n\n4 registros (todos em \n\nbanhado) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem A \n\nSalvinia auriculata \n\nAubl. \n \n\n17 registros (todos \n\nem ambiente \n\naqu\u00e1tico; 1 A; 3 P) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \nSalino (2015) ocorre \n\nem A/P; para Gasper \n\net al. (2012) ocorre \nem P \n\nSalvinia minima \nBaker \n\n \n5 registros (2 P; 2 \naqu\u00e1ticos) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \nSalino (2015) ocorre \n\nem A/P \n\nIsoetes smithii, Regnellidium diphyllum e Salvinia auriculata \n\nparecem ser exclusivas de VAQ, mesmo ocorrendo em distintas \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais. E apesar de apresentarem poucos registros de \n\n\n\n62 \n \ncoleta no estado, parecem ser boas indicadoras de VAQ. O mesmo \n\nocorre com Azolla filiculoides e Salvinia minima, apesar de \n\napresentarem muitas coletas sem informa\u00e7\u00f5es do ambiente.  \n\nh) Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola \n\nCom base nos registros de coleta do SpeciesLink e da FIC, 11 \n\nesp\u00e9cies foram inclu\u00eddas nas an\u00e1lises das indicadoras da VR. Assim, \n\npara essa forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi empregado o crit\u00e9rio de exclusividade na \n\nsele\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies avaliadas, uma vez que h\u00e1 falta de trabalhos que \n\ndestaquem essa informa\u00e7\u00e3o, ou n\u00e3o h\u00e1 esp\u00e9cies que de fato sejam \n\nexclusivas dela. As 4 esp\u00e9cies com maior quantidade de registros na \n\nVR, quando comparado com outras forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, \n\nencontram-se na Tabela 11. \n\nTabela 11. Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas potencialmente indicadoras da \n\nVegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola (VR) e suas informa\u00e7\u00f5es de coleta segundo a rede \n\nSpeciesLink. A: Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica; P: Floresta com \n\nArauc\u00e1ria; N: Floresta Nebular; C: Campo. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nTotal de coletas \n\ne as forma\u00e7\u00f5es \n\na que \n\npertencem \n\nRefer\u00eancias \n\nCheilanthes \nmicropteris Sw. \n\n \n\n10 registros (alguns \n\nrup\u00edcolas; outros em \nambientes n\u00e3o \n\ndefinidos) \n\nSegundo Gasper \n(2012), Gasper et al. \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem P \n\nElaphoglossum \n\nmontanum Kieling-\n\nRubio &amp; \n\nP.G.Windisch \n\nProvavelmente \n\nsubstituiu o E. \njamesonii (a Lista da \n\nFlora reconhece os \n\ndois nomes). Gasper \n(2012) n\u00e3o cita a \n\nesp\u00e9cie \n\nElaphoglossum \nmontanum \u2013 5 \n\nregistros (3 P \n\nsuspeitas, todos de \nVR) \n\nSegundo Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \n\nem P \n\nElaphoglossum \nsellowianum \n\n(Klotzsch ex Kuhn) \n\nT. Moore \n\n \n27 registros (1 A; 3 \n\nP; 7 N; 11 VR) \nSpeciesLink \n\nMelpomene \n\nperuviana (Desv.) \n\nA. R. Sm. &amp; R. C. \nMoran \n\n \n13 registros (2 A; 1 \n\nC; 10 VR) \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) ocorre \nem P \n\n\n\n63 \n \n\n \n \n\nComo esperado, nenhuma das esp\u00e9cies analisadas parecem ser \n\nexclusivas de VR, mas algumas apresentam uma quantidade razo\u00e1vel de \n\ncoletas nesse tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. Este \u00e9 o caso de Elaphoglossum \n\nsellowianum e Melpomene peruviana, a primeira, no entanto, tamb\u00e9m \napresenta consider\u00e1vel quantidade de coletas na N, assim n\u00e3o parece ser \n\numa boa indicadora de VR. Dessa forma, Melpomene peruviana \u00e9 a \nesp\u00e9cie analisada com maior potencial indicador para VR.  \n\n4.4. T\u00e1xons supraespec\u00edficos como indicadores \n\n Os t\u00e1xons supraespec\u00edficos considerados nessa an\u00e1lise foram no \n\nn\u00edvel de fam\u00edlia e de g\u00eanero. Para isso, consideraram-se as mesmas \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais (A, P, U, N, R, C, VAQ e VR) que foram \n\nempregadas para a sele\u00e7\u00e3o das esp\u00e9cies indicadoras. O crit\u00e9rio de \n\nexclusividade foi igualmente o norteador da an\u00e1lise, de forma que se \n\npartiram dos mesmos trabalhos (SEHNEM, 1977; GASPER, 2012; \n\nGASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015) e dos registros de \n\ncoleta da rede SpeciesLink e da FIC. Para a an\u00e1lise de coletas do \n\nSpeciesLink (mar\u00e7o de 2016) colocou-se no formul\u00e1rio de busca do site \n\no nome das fam\u00edlias e/ou g\u00eaneros e SC. Os resultados dessas an\u00e1lises \n\npodem ser verificados na Tabela 12.  \n\nTr\u00eas fam\u00edlias e 25 g\u00eaneros foram considerados exclusivos das \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais analisadas. A maioria desses s\u00e3o de A (2 \n\nfam\u00edlias e 18 g\u00eaneros), seguidos C (1 fam\u00edlia e 2 g\u00eanero) e por R (2 \n\ng\u00eaneros). Apenas P e U n\u00e3o apresentaram fam\u00edlias e/ou g\u00eaneros \n\nexclusivos, as outras forma\u00e7\u00f5es apresentaram um g\u00eanero exclusivo cada. \n\nAs tr\u00eas fam\u00edlias consideradas exclusivas apresentam apenas um g\u00eanero, \n\ne esses g\u00eaneros tamb\u00e9m foram considerados exclusivos.  \n\nGrande parte dos g\u00eaneros exclusivos de A apresentou uma \n\nconsider\u00e1vel quantidade de registros de coleta (Danaea, Gleichenella, \nMarattia, Mickelia, Olfersia, Saccoloma, Salpichlaena e \n\nStigmatopteris), estes podem em uma an\u00e1lise inicial ser considerados \n\nbons indicadores dessa forma\u00e7\u00e3o. Para as outras vegeta\u00e7\u00f5es h\u00e1 uma \n\nquantidade de registros de coleta menor (sendo o m\u00e1ximo 10), com \n\ndestaque para Actinostachys que foi considerado exclusivo de R e \nCheilanthes de VR, estes a priori poderiam ser considerados bons \n\nindicadores.  \n\n\n\n64 \n \nTabela 12. T\u00e1xons supraespec\u00edficos exclusivos e potencialmente indicadores \n\ndas forma\u00e7\u00f5es vegetacionais de SC. Entre par\u00eanteses o n\u00famero total de coletas \n\nsegundo a rede SpeciesLink (mar\u00e7o, 2016). A: Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica; P: Floresta com Arauc\u00e1ria; U: Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai; N: Floresta Nebular; R: Restinga; C: Campo; VAQ: Vegeta\u00e7\u00e3o \n\nAqu\u00e1tica; VR: Vegeta\u00e7\u00e3o Rup\u00edcola. * g\u00eanero n\u00e3o reconhecido por Smith et al. \n\n(2006); ** g\u00eanero com plantas cultivadas. \n\nT\u00e1xons \nForma\u00e7\u00f5es Vegetacionais \n\nA P U N R C VAQ VR \n\nHemidictyaceae X (5)        \n\nSaccolomataceae X (66)        \n\nWoodsiaceae      X (3)   \n\nAbrodictyum X (30)        \n\nActinostachys     X (10)    \n\nArachniodes    X (2)     \n\n*Austrolycopodium      X (1)   \n\nBolbitis X (14)        \n\nCeratopteris       X (1)  \n\nCheilanthes        X (10) \n\nDanaea X (79)        \n\nGleichenella X (74)        \n\nGrammitis X (2)        \n\nHecistopteris X (9)        \n\nHemidictyum X (5)        \n\nMarattia X (35)        \n\n*Mickelia X (31)        \n\nMicrolepia X (4)        \n\nOlfersia X (31)        \n\nPellaea X (2)        \n\n**Phlebodium X (11)        \n\nRadiovittaria X (17)        \n\nRegnellidium     X (4)    \n\nSaccoloma X (66)        \n\nSalpichlaena X (96)        \n\nStigmatopteris X (138)        \n\nTerpsichore X (5)        \n\nWoodsia      X (3)   \n\n\n\n65 \n \n\n \n \n\n4.5. Discuss\u00e3o e conclus\u00f5es \n\n Como pode ser verificado a partir das subse\u00e7\u00f5es anteriores, \n\npoucos t\u00e1xons de pterid\u00f3fitas foram de fato exclusivos das forma\u00e7\u00f5es \n\nvegetacionais do estado. Das 8 forma\u00e7\u00f5es consideradas, A foi a que \n\napresentou maior quantidade de esp\u00e9cies exclusivas, assim como \n\ng\u00eaneros e fam\u00edlias, seguida por VAQ e C.  \n\nPode-se perceber uma car\u00eancia de trabalhos que destaquem a \n\nexclusividade de pterid\u00f3fitas, somente os trabalhos de Sehnem (1977), \n\nGasper (2012), Gasper et al. (2012) e Gasper &amp; Salino (2015) \n\napresentam essa informa\u00e7\u00e3o, sendo estes restritos principalmente a \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais. \n\n Quanto \u00e0 quantidade de registros de coleta, com a exce\u00e7\u00e3o dos \n\nt\u00e1xons de A, os analisados para as outras forma\u00e7\u00f5es apresentaram \n\nquantidade reduzida destes. Mas, no geral, as forma\u00e7\u00f5es florestais \n\napresentaram maiores quantidades de registros, isso pode ser em fun\u00e7\u00e3o \n\nda realiza\u00e7\u00e3o do Invent\u00e1rio Flor\u00edstico Florestal de SC (2007-2011), ou \n\nmesmo pela maior riqueza de pterid\u00f3fitas nestas. As informa\u00e7\u00f5es \n\n(est\u00e1gios sucessionais; habitat, etc.) dos registros para as outras \n\nforma\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m foram reduzidas quando comparadas com as \n\npresentes em A. Para todas as forma\u00e7\u00f5es pode-se observar um grande \n\nn\u00famero de registros \u201csuspeitos\u201d, onde determinada altitude n\u00e3o \n\napresentaria tal vegeta\u00e7\u00e3o, assim como a exist\u00eancia de muitos erros nas \n\nfichas analisadas. Muitos desses registros com informa\u00e7\u00f5es incertas \n\nforam exclu\u00eddos das an\u00e1lises. \n\n Apenas para A, pode-se empregar satisfatoriamente o crit\u00e9rio de \n\nexclusividade, seguido pela frequ\u00eancia e/ou abund\u00e2ncia. Assim, os \n\nt\u00e1xons analisados para essa forma\u00e7\u00e3o apresentam maior potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o que os analisados para outras vegeta\u00e7\u00f5es. Dessa forma, para \n\nas outras forma\u00e7\u00f5es, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que se \n\nobtenha um resultado mais conclusivo do potencial de indica\u00e7\u00e3o dos \n\nt\u00e1xons (quase) exclusivos. \n\n Apesar da exclusividade de um t\u00e1xon ser aqui empregada como \n\no principal crit\u00e9rio para o estabelecimento de t\u00e1xons indicadores das \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetacionais do estado, n\u00e3o necessariamente este seria o \n\n\n\n66 \n \nmelhor para tal finalidade. Como visto pelos registros de coleta, boa \n\nparte dos t\u00e1xons supostamente exclusivos \u00e9 considerada rara quanto \u00e0 \n\nfrequ\u00eancia e abund\u00e2ncia, dados os registros da rede SpeciesLink. Isso \n\npode correspoder de fato \u00e0 raridade do t\u00e1xon, ou \u00e0 car\u00eancia de coleta \n\ndele por motivos vari\u00e1veis (ser muito comum; n\u00e3o estar f\u00e9rtil com \n\nfrequ\u00eancia; etc.). Assim, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que outros \n\ncrit\u00e9rios poderiam ser igualmente relevantes para o estabelecimento de \n\nt\u00e1xons indicadores das forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, podendo inclusive ser \n\nmais efetivos que os propostos aqui. \n\n\n\n67 \n \n\n \n \n\n5. ESP\u00c9CIES USADAS NA LEGISLA\u00c7\u00c3O AMBIENTAL COMO \n\nINDICADORAS DE EST\u00c1GIOS SUCESSIONAIS EM SC \n\nAs resolu\u00e7\u00f5es do Conama 04/1994, para Floresta Pluvial \n\nTropical Atl\u00e2ntica, Floresta com Arauc\u00e1ria e Floresta Subtropical da \n\nbacia do rio Uruguai, e 261/1999, para a Restinga, estabelecem os \n\npar\u00e2metros para a caracteriza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios sucessionais destas \n\nforma\u00e7\u00f5es com o objetivo de licenciamento ambiental em SC. J\u00e1 a \n\nresolu\u00e7\u00e3o 423/2010 estabelece os par\u00e2metros para an\u00e1lise da vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria e secund\u00e1ria dos campos de altitude do sul do Brasil. \n\nEssas resolu\u00e7\u00f5es foram examinadas a fim de avaliar as esp\u00e9cies \n\nde pterid\u00f3fitas consideradas indicadoras de cada forma\u00e7\u00e3o vegetacional \n\ne dos est\u00e1gios. Como parte dessa an\u00e1lise, a primeira norma foi \n\ncomparada com as resolu\u00e7\u00f5es 02/1994 (para o Paran\u00e1) e 33/1994 (para o \n\nRio Grande do Sul), as quais determinam par\u00e2metros b\u00e1sicos para \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios sucessionais das matas destes estados, e a \n\n261/1999 foi comparada com as resolu\u00e7\u00f5es 447/2011 (para o Paran\u00e1) e \n\n441/2011 (para o estado do Rio Grande do Sul), as quais determinam os \n\ncrit\u00e9rios b\u00e1sicos para caracteriza\u00e7\u00e3o dos est\u00e1gios sucessionais de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de Restinga. Estas compara\u00e7\u00f5es buscaram verificar as \n\nesp\u00e9cies em comum e outras que pudessem ter interesse para uso futuro \n\nem SC. \n\n5.1. Bases para a avalia\u00e7\u00e3o do potencial indicador \n\nDois conjuntos de crit\u00e9rios foram utilizados para analisar se as \n\npterid\u00f3fitas citadas nas resolu\u00e7\u00f5es eram boas indicadoras, um de \n\ncrit\u00e9rios gerais, o qual define um bom indicador, e outro com \n\ncaracter\u00edsticas autoecol\u00f3gicas, empregado para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios \n\nsucessionais. O primeiro conjunto considera como boa indicadora a \n\nesp\u00e9cie que: \n\n- possua n\u00famero razo\u00e1vel de registros (da rede SpeciesLink e da \n\nFIC) no ambiente para o qual foi citada na resolu\u00e7\u00e3o (estas coletas \n\ntiveram suas informa\u00e7\u00f5es ambientais interpretadas para a avalia\u00e7\u00e3o das \n\ncaracter\u00edsticas autoecol\u00f3gicas das esp\u00e9cies; cada coleta pode significar \n\nmais de um registro, se houver duplicata(s) dela no banco de dados); \n\n\n\n68 \n \n\n- apresente quantidade tamb\u00e9m razo\u00e1vel de cita\u00e7\u00f5es nos \n\ntrabalhos consultados (17 total de restinga, 6 de campo, 5 de floresta) \n\nsobre tal ambiente; \n\n- seja facilmente identificada em campo; \n\n- seja bastante vis\u00edvel e/ou destacada, ou seja, tenha algum \n\naspecto mais particular e/ou um tamanho que permita sua identifica\u00e7\u00e3o a \n\numa simples visualiza\u00e7\u00e3o, sem necessidade de \u201cprocurar\u201d a planta; \n\n- seja exclusiva do ambiente e/ou est\u00e1gio sucessional para o \n\nqual foi citada; \n\n- seja frequente e/ou abundante no ambiente para o qual foi \n\nproposta. \n\n Outro conjunto de crit\u00e9rios (caracter\u00edsticas autoecol\u00f3gicas) foi \n\nestabelecido para avaliar se as pterid\u00f3fitas citadas na resolu\u00e7\u00e3o \n\n261/1999 e 04/1994 s\u00e3o boas indicadoras dos ambientes e/ou est\u00e1gios \n\nsucessionais para os quais s\u00e3o citadas. Para o est\u00e1gio sucessional inicial \n\nconsiderou-se a capacidade de sobreviv\u00eancia em ambientes alterados, \n\nem solos \u00e0s vezes compactados, a toler\u00e2ncia \u00e0 luminosidade intensa, \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o de umidade (do solo e do ar) e \u00e0 grande varia\u00e7\u00e3o de \n\ntemperatura, e o crescimento r\u00e1pido. Para o est\u00e1gio sucessional \n\navan\u00e7ado considerou-se a capacidade de sobreviv\u00eancia em ambientes \n\nmais recuperados, a toler\u00e2ncia ao sombreamento, ao aumento de \n\numidade (do solo e do ar) e \u00e0 menor varia\u00e7\u00e3o de temperatura, o que \n\ntamb\u00e9m vale para as forma\u00e7\u00f5es originais arbustivas e arb\u00f3reas. Para o \n\nest\u00e1gio sucessional m\u00e9dio, as caracter\u00edsticas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o facilmente \n\ndefinidas, tendo em vista que muitas vezes esse est\u00e1gio pode apresentar \n\naspectos tanto do inicial quanto do avan\u00e7ado, sendo portanto dif\u00edcil \n\ndeterminar quais seriam as caracter\u00edsticas de suas esp\u00e9cies, supondo-se \n\nent\u00e3o que sejam intermedi\u00e1rias entre as extremas consideradas \n\nanteriormente. Para a restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva, que n\u00e3o tem \n\nest\u00e1gios sucessionais reconhecidos, consideraram-se apenas os crit\u00e9rios \n\ngerais de an\u00e1lise j\u00e1 apresentados. \n\nPara os est\u00e1gios sucessionais da resolu\u00e7\u00e3o 423/2010, foi \n\nigualmente usado um segundo conjunto de crit\u00e9rios (caracter\u00edsticas \n\nautoecol\u00f3gicas), um pouco diferente do considerado na resolu\u00e7\u00e3o \n\n261/1999. Para o est\u00e1gio sucessional inicial avaliou-se a capacidade de \n\nsobreviv\u00eancia em ambientes alterados, que sofreram frequentes \n\nqueimadas, intensa explora\u00e7\u00e3o por animais e/ou por atividades \n\nagr\u00edcolas. Para os est\u00e1gios sucessionais m\u00e9dio e avan\u00e7ado, e para a \n\n\n\n69 \n \n\n \n \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, considerou-se a capacidade de sobreviv\u00eancia em \n\nambientes mais recuperados, que n\u00e3o sofreram frequentemente as \n\naltera\u00e7\u00f5es estabelecidas para o inicial. \n\n A seguir ser\u00e1 apresentada a discuss\u00e3o das esp\u00e9cies de \n\npterid\u00f3fitas indicadoras em cada norma. Algumas atualiza\u00e7\u00f5es de nome \n\nforam empregadas em fun\u00e7\u00e3o de recentes revis\u00f5es taxon\u00f4micas para \n\nalguns grupos. \n\n5.2. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 261/1999 - Restinga \n\n Nessa resolu\u00e7\u00e3o foram citadas 6 esp\u00e9cies e 6 grupos de esp\u00e9cies \n\nde pterid\u00f3fitas como indicadores (Tabela 13), mais uma que foi \n\nconsiderada end\u00eamica ou rara ou amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. Duas esp\u00e9cies \n\nchamam aten\u00e7\u00e3o pela grande amplitude de ambientes e est\u00e1gios para os \n\nquais s\u00e3o citadas, Polypodium lepidopteris e Rumohra adiantiformis. No \noutro extremo, 6 esp\u00e9cies s\u00e3o bem restritas, sendo exclusivas de um \n\nambiente. As demais s\u00e3o citadas para dois ou mais. \n\n5.2.1. Procedimentos metodol\u00f3gicos e revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\n Para cada esp\u00e9cie citada na resolu\u00e7\u00e3o foi realizada uma busca \n\nna rede SpeciesLink (10/08/2016), empregando-se como filtros: o nome \n\nda esp\u00e9cie (e seus sin\u00f4nimos); restinga; duna; SC, a fim de se obter o \n\nn\u00famero total de registros de coleta da esp\u00e9cie em restinga. Para os \n\nt\u00e1xons tratados como spp., tamb\u00e9m se realizaram buscas no SpeciesLink \n\n(10/08/2016), estas com o intuito de apontar poss\u00edveis esp\u00e9cies \n\nindicadoras (metodologia citada em cada spp.). Al\u00e9m disso, buscou-se \n\nestabelecer outras esp\u00e9cies que tenham potencial de indica\u00e7\u00e3o (que n\u00e3o \n\ntenham sido citadas ou analisadas nos spp.), essas foram selecionadas a \n\npartir da quantidade de registros de coleta presentes no SpeciesLink \n\n(10/08/2016). Os filtros empregados nessa an\u00e1lise foram: os nomes das \n\nprincipais fam\u00edlias de pterid\u00f3fitas; restinga; duna; SC. Nessas buscas \n\nconsideraram-se esp\u00e9cies e seus principais sin\u00f4nimos. Os resultados \n\ndelas podem ser vistos na Tabela 14.  \n\n Das 11 esp\u00e9cies com maior n\u00famero de registros de coleta \n\nexpl\u00edcitos em restinga de SC, apenas 2 (Asplenium serra e Cyathea \n\natrovirens) certamente n\u00e3o foram citadas pela resolu\u00e7\u00e3o (outras n\u00e3o \n\n\n\n70 \n \nforam citadas diretamente mas poderiam fazer parte dos spp.), estas \n\ntamb\u00e9m foram inclusas na an\u00e1lises de potenciais esp\u00e9cies indicadoras de \n\nrestinga de SC, sendo aqui apresentadas ap\u00f3s todas as esp\u00e9cies \n\nmencionadas na resolu\u00e7\u00e3o 261/1999 (n\u00fameros 14 e 15). \n\nTabela 13. Pterid\u00f3fitas indicadoras dos ambientes e/ou dos est\u00e1gios \n\nsucessionais da restinga de SC segundo a resolu\u00e7\u00e3o do Conama 261/1999. \n\nPDF: praia e dunas frontais; DIP: dunas internas e plan\u00edcies; LBB: lagunas, \n\nbanhados e baixadas; Est\u00e1gios - PRI: prim\u00e1ria; INI: inicial; M\u00c9D: m\u00e9dio; \n\nAVA: avan\u00e7ado. Com * a esp\u00e9cie considerada como end\u00eamica ou rara ou \n\namea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o. \n\nT\u00e1xons \n\nRestinga \n\nherb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva \nRestinga arbustiva Restinga arb\u00f3rea \n\nPDF DIP LBB PRI INI M\u00c9D AVA PRI INI M\u00c9D AVA \n\nAcrostichum \n\ndanaeifolium \n  X         \n\nBlechnum \n\nserrulatum \n   X  X X     \n\nBlechnum \n\nspp. \n       X   X \n\nGleichenia \n\nspp. \n        X   \n\nLycopodium \n\nspp. \n  X         \n\nMicrogramma \n\nspp. \n   X        \n\nPolypodium \n\nlepidopteris \nX X  X  X X     \n\nPolypodium \n\nrobustum \n       X   X \n\nPolypodium \n\nspp. \n       X  X X \n\nPteridium \n\naquilinum \n    X    X   \n\n*Regnellidium \n\ndiphyllum \n  X         \n\nRumohra \n\nadiantiformis \nX X  X  X X X    \n\nSalvinia spp.   X         \n\n\n\n71 \n \n\n \n \n\nPara cada esp\u00e9cie citada na resolu\u00e7\u00e3o, e para as adicionadas na \n\nan\u00e1lise como parte dos spp., e para as com maior quantidade de coleta \n\nem restinga (n\u00e3o inclusas anteriormente), foi realizada uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, nesta buscaram-se informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas mais gerais da \n\nesp\u00e9cie, tais como habitat, condi\u00e7\u00e3o de solo, sombreamento, umidade, \n\netc., assim como informa\u00e7\u00f5es mais especificas dela na restinga, entre \n\nelas: o ambiente e/ou tipo de vegeta\u00e7\u00e3o em que ocorre, e sua frequ\u00eancia \n\ne abund\u00e2ncia nestes. Para essa revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, executou-se uma \n\nbusca com as seguintes palavras chave: nome da esp\u00e9cie; restinga, no \n\nGoogle (acad\u00eamico ou n\u00e3o).  \n\nTabela 14.  Esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas com maior n\u00famero de registros \n\nexpl\u00edcitos em restinga ou duna de SC segundo a rede SpeciesLink \n\n(10/08/2016). Nessa an\u00e1lise foram considerados os principais sin\u00f4nimos \n\nde cada esp\u00e9cie. Com * as esp\u00e9cies que certamente n\u00e3o foram \n\nconsideradas na resolu\u00e7\u00e3o 261/1999. \n\nEsp\u00e9cies \nN\u00ba de \n\nregistros \n\nPleopeltis lepidopteris (Langsd. &amp; Fisch.) de la Sota 24 \n\nBlechnum serrulatum Rich. 20 \n\nRumohra adiantiformis (G. Forst.) Ching 15 \n\nSerpocaulon latipes (Langsd. &amp; L. Fisch.) A.R. Sm. 14 \n\nMicrogramma vacciniifolia (Langsd. &amp; Fisch.) Copel. 9 \n\n*Cyathea atrovirens (Langsd. &amp; Fisch.) Domin 8 \n\nSerpocaulon catharinae (Langsd. &amp; Fisch.) A.R. Sm. 7 \n\n*Asplenium serra Langsd. &amp; Fisch. 6 \n\nPleopeltis hirsutissima (Raddi) de la Sota 6 \n\nPleopeltis pleopeltifolia (Raddi) Alston 6 \n\nSerpocaulon vacillans (Link) A.R. Sm. 4 \n\n\n\n72 \n \n\nAssim, 17 trabalhos foram empregados na an\u00e1lise das \n\npterid\u00f3fitas (potenciais) indicadoras nesta se\u00e7\u00e3o, destes 7 s\u00e3o de restinga \n\nde SC: Bresolin (1979), Daniel (2006), Danilevicz, Janke &amp; Pankowski \n\n(1990), Guimar\u00e3es (2006), Klein; Citadini-Zanette; Santos (2007), Korte \n\net al. (2013) e Souza et al. (1991), e 5 s\u00e3o exclusivamente de pterid\u00f3fitas \n\nem restinga: Behar &amp; Vi\u00e9gas (1992), Santos, Sylvestre &amp; Araujo (2004), \n\nAthayde-Filho &amp; Windisch (2006), Gonzatti et al. (2014) e Gonzatti \n\n(2015). Na contagem dos trabalhos exclusivos com pterid\u00f3fitas \n\ndesconsiderou-se Labiak &amp; Prado (1998), uma vez que poucas \n\ninforma\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas s\u00e3o apresentadas e o local da realiza\u00e7\u00e3o inclui \n\ntanto restinga quanto Floresta Pluvial Atl\u00e2ntica de Plan\u00edcie. O resumo da \n\nocorr\u00eancia dos t\u00e1xons analisados em diferentes ambientes da restinga, \n\ncitados nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas verificadas, pode ser visto na \n\nTabela 15.  \n\n\n\n73 \n \n\n \n \n\nTabela 15. Vegeta\u00e7\u00e3o ou ambiente no qual cada esp\u00e9cie (potencialmente) indicadora foi citada nas refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas verificadas. \n\n1-Athayde-Filho &amp; Windisch (2006); 2- Behar &amp; Vi\u00e9gas (1992); 3- Bresolin (1979); 4- Daniel (2006); 5- Danilevicz, Janke &amp; \n\nPankowski (1990); 6- Gomes &amp; Guedes (2014); 7- Gonzatti (2015); 8- Gonzatti et al. (2014); 9- Guimar\u00e3es (2006); 10- Klein, Citadini-\n\nZanette &amp; Santos (2007); 11- Korte et al. (2013); 12- Mania &amp; Monteiro (2010);13- Menezes-Silva (1998); 14- Paciencia (2008); 15- \n\nSantos, Sylvestre &amp; Araujo (2004); 16- Sonehara (2005); 17- Souza et al. (1991); 18-  Z\u00e1chia &amp; Waechter (2011). R: restinga sem \n\nespecifica\u00e7\u00e3o; RHS: restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva (com duas subdivis\u00f5es \u2013 LBB: vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas e \n\nDIP: vegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies); RTV: restinga arbustiva; RA: restinga arb\u00f3rea; ZD: zona de depress\u00e3o intercord\u00e3o; CR: \n\ncomunidade ruderal; DIS: dunas internas semifixas; DIF: dunas internas fixas. S\u00f3 foram inclu\u00eddas nessa tabela as esp\u00e9cies citadas na \n\nresolu\u00e7\u00e3o ou com no m\u00ednimo 6 coletas na restinga de SC ou citadas em trabalhos na restinga de SC. A sequ\u00eancia adotada foi a mesma da \n\nTabela 13, considerando as mesmas esp\u00e9cies dela e as esp\u00e9cies que est\u00e3o relacionadas a estas, inclu\u00eddas aqui com a denomina\u00e7\u00e3o \n\natualizada segundo o sistema adotado neste trabalho, incluindo no final duas esp\u00e9cies que est\u00e3o entre as mais coletadas da Tabela 14 e \n\nque n\u00e3o foram citadas na Resolu\u00e7\u00e3o do Conama 261/1999. \n\nEsp\u00e9cies \nRefer\u00eancias \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 \n\nAcrostichum \ndanaeifolium \n\nLangsd. &amp; \n\nFisch. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n    \nRHS \n\nLBB \n\nRHS \n\nLBB \n RHS   \n\nRHS \n\nRTV \n RA  RHS  \n\nBlechnum \n\nserrulatum \n\nRich. \n\nRA \n\nRTV \n\nRHS \n\nRA \n\n RHA  R \n\nRHS \n\nRA \n\n \n\nRHS \n\nRA \n\n \n\nRHS    \n\nRHS \n\nRTV \n\nRA \n\nR \n\nRTV \n\nRA \n\nRHS \n\nRA  R \n\nBlechnum \n\nbrasiliense \n\nDesv. \n\nRA     R \nRA \n\nRHS \n\nRA \n\n \nRHS  RHS  RA   \n\nRA \n\nZD \n R \n\nBlechnum \n\noccidentale \n\nL. \n\n      RA CR     CR   \n\n \n\n  \n\nContinua \n\n\n\n74 \n \n\nEsp\u00e9cies \nRefer\u00eancias \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 \n\nBlechnum \n\nschomburgkii \n\n(Klotzsch) C. Chr. \n\n      RHS RHS           \n\nGleichenella \n\npectinata (Willd.) \n\nChing \n\n      RHS CR     CR      \n\nSticherus bifidus \n\n(Willd.) Ching \n     R RHS            \n\nSticherus \nnigropaleaceus \n\n(Sturm) J. Prado &amp; \n\nLellinger \n\n      RHS CR           \n\nLycopodiella \n\nalopecuroides (L.) \n\nCranfill \n\n \nRTV \n\nRA \n RHA   RHS RHS RHS RHS   RHS  RHS    \n\nLycopodium \n\nclavatum L. \n      RHS   RHS         \n\nPalhinhaea cernua \n(L.) Vasc. &amp; \n\nFranco \n\n \nRA \n\nRTV \n   RHS RHS \n\nRHS \n\nCR \n\nRHS \n\nLBB \n\nDIP \n\n    R RA    \n\nPseudolycopodiella \ncaroliniana (L.) \n\nHolub \n\n     R \nRHS \n\n \nRHS \n\nRHS \n\nLBB \n\nDIP \n\n   RHS  R    \n\nMicrogramma \npercussa (Cav.) de \n\nla Sota \n\n            \nRTV \n\nRA \n     \n\n Continua \n\n\n\n75 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cies \nRefer\u00eancias \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 \n\nMicrogramma \n\nvacciniifolia \n\n(Langsd. &amp; \n\nFisch.) Copel. \n\nRA \n\nRA \n\nRHS \n\nRTV \n\n  RTV R RHS \nRA \n\nCR \nDIF  RHS R \n\nRTV \n\nRA \n\nCR \n\nR \n\nRA \n\nRTV \n\n \n\nRA \n\nZD \n\nRTV \n\n \n \n\nPecluma \n\nrobusta (F\u00e9e) \nM. Kessler &amp; \n\nA.R. Sm. \n\n      \nRA \n\n \n           \n\nPleopeltis \nlepidopteris \n\n(Langsd. &amp; \n\nFisch.) de la \nSota \n\n \nRTV \n\nRA \nDIF  \n\nRHS \n\nRTV \n \n\nRHS \n\nRA \nRHS \n\nRHS \n\nRTV \n RHS      \n\nRHS \n\nRTV \n \n\nPleopeltis \n\nhirsutissima \n(Raddi) de la \n\nSota \n\nRA       \nRA \n\n \n  \n\nRHS \n\nRA \n \n\nRTVR\n\nA \nR  RA   \n\nPleopeltis \npleopeltifolia \n\n(Raddi) \n\nAlston \n\nRA       \nRA \n\n \n  \n\nRHS \n\nRA \nR \n\nRTV \n\nRA \nR     \n\nSerpocaulon \n\ncatharinae \n\n(Langsd. &amp; \nFisch.) A.R. \n\nSm. \n\n \n\nRA    RTV  \nRHS \n\nRA \nRA     \n\nRTV \n\nRA \nR  \n\nRA \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n76 \n \n\nEsp\u00e9cies \nRefer\u00eancias \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 \n\nSerpocaulon \n\nlatipes \n\n(Langsd. &amp; L. \n\nFisch.) A.R. \n\nSm. \n\nRA      RA \nRHS \n\nRA \nDIS    \n\nRTV \n\nRA \nR RA    \n\nSerpocaulon \nvacillans \n\n(Link) A.R. \n\nSm. \n\n          RA        \n\nPteridium \n\narachnoideum \n\n(Kaulf.) \nMaxon \n\nRA \nRHS \n\nRTV \nR    \n\nRHS \n\nRA \nCR     CR R \n\nRA \n\nRTV \n   \n\nRegnellidium \n\ndiphyllum \nLindm. \n\nRA      \nRHS \n\nLBB \n\nRHS \n\nLBB \n          \n\nRumohra \n\nadiantiformis \n(G. Forst.) \n\nChing \n\nRA   RHA   \nRHS \n\nRA \n\nRHS \n\nRA \n\nCR \n\nRHS \n\nRTV \nRHS RHS  \n\nRHS \n\nRTV \n\nRA \n\nCR \n\nR  \nRA \n\n \n\nRHS \n\nRTV \n \n\nSalvinia \nauriculata \n\nAubl. \n\nRA \nRHS \n\nLBB \n   R \n\nRHS \n\nLBB \n\nRHS \n\nLBB \n      \n\nRHS \n\nLBB \n   \n\nSalvinia \nminima Baker \n\n      \nRHS \n\nLBB \n           \n\n Continua \n\n\n\n77 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cies \nRefer\u00eancias \n\n1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 \n\nAsplenium \n\nserra Langsd. \n\n&amp; Fisch. \n\nRA      RA RA     RA     R \n\nCyathea \n\natrovirens \n\n(Langsd. &amp; \nFisch.) Domin \n\nRA      RA RA   RA  RA R  \nRA \n\nZD \n  \n\n\n\n78 \n \n5.2.2. An\u00e1lise dos t\u00e1xons (potencialmente) indicadores \n\n1) Acrostichum danaeifolium Langsd. &amp; Fisch. \n\nCresce em solos pantanosos ao longo da costa do mar, em \n\nlugares de \u00e1gua salobra ou n\u00e3o (SEHNEM, 1972; SEHNEM, 1977). Sua \n\nzona de ocorr\u00eancia \u00e9 transicional entre os manguezais e a floresta \n\n(MENEZES-SILVA, 1998; observa\u00e7\u00f5es pessoais), principalmente em \n\nsolos mais enxutos e menos sujeitos \u00e0 a\u00e7\u00e3o das mar\u00e9s (SOUZA \n\nSOBRINHO; BRESOLIN; KLEIN, 1969; BRESOLIN, 1979), podendo \n\nser abundante nestes mangues, principalmente nas bordas mais secas e \n\nnas transi\u00e7\u00f5es mangue-restinga. \u00c9 uma esp\u00e9cie aqu\u00e1tica que \n\nprovavelmente n\u00e3o encontra ambiente prop\u00edcio para se estabelecer na \n\nmata pluvial atl\u00e2ntica (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004).  \n\nNa restinga, ocorre nos banhados (GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015) da restinga herb\u00e1cea (SOUZA et al., 1991; \n\nMENEZES-SILVA, 1998; KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, \n\n2007), na restinga arbustiva (MENEZES-SILVA, 1998) e na restinga \n\narb\u00f3rea em mata permanentemente inundada (SANTOS; SYLVESTRE; \n\nARAUJO, 2004). Na herb\u00e1cea chega a apresentar um consider\u00e1vel \n\n\u00edndice de import\u00e2ncia (KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, \n\n2007), sendo considerada na restinga praiana e na de enseada localizada, \n\nquanto \u00e0 frequ\u00eancia, e muito rara, quanto \u00e0 abund\u00e2ncia. Ocorre em \u00e1reas \n\nalteradas de restinga (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004). \n\nNo estado uma parte consider\u00e1vel dos registros da esp\u00e9cie foi \n\nrealizada em manguezais (9 de 29, SpeciesLink) e/ou em banhados e \n\nambientes brejosos, assim como as coletas apresentadas na FIC, tanto \n\npara SC quanto para o RS e PR; n\u00e3o h\u00e1 registros expl\u00edcitos para restinga \n\nno SpeciesLink, mas pelo menos 3 coletas s\u00e3o deste ambiente. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 2 \n\nde 6 (GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015) a citam \n\nexplicitamente para vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de \n\nrestinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. Outros 3 a citam para a restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva sem especificar o tipo de vegeta\u00e7\u00e3o \n\n(SOUZA et al., 1991; MENEZES-SILVA, 1998; KLEIN; CITADINI-\n\nZANETTE; SANTOS, 2007). Nas resolu\u00e7\u00f5es da restinga do RS e do PR \n\nfoi citada como indicadora de est\u00e1gio m\u00e9dio e avan\u00e7ado de restinga \n\n\n\n79 \n \n\n \n \n\narbustiva, e de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva.  \n\nApesar dos poucos registros da esp\u00e9cie para restinga, h\u00e1 uma \n\nquantidade razo\u00e1vel de trabalhos que a citam para tal ambiente. Aliado a \n\nisso, a esp\u00e9cie apresenta a maioria das caracter\u00edsticas para ser uma boa \n\nindicadora, tais como f\u00e1cil identifica\u00e7\u00e3o, visibilidade, frequ\u00eancia e \n\nabund\u00e2ncia consider\u00e1veis na vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas \n\nde restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. Por isso, a esp\u00e9cie \u00e9 considerada \n\numa boa indicadora desses ambientes, embora tamb\u00e9m seja comum nas \n\ntransi\u00e7\u00f5es mangue-restinga. \n\n2) Blechnum serrulatum Rich. \n\n Segundo Gasper et al. (2016) \u00e9 sin\u00f4nimo de Telmatoblechnum \nserrulatum (Rich.) Perrie, D.J.Ohlsen &amp; Brownsey. \n\n Habita desde \u00e1reas abertas como campos e barrancos \u00e0 beira de \n\nestradas, inundados ou n\u00e3o, geralmente em solos pobres em nutrientes, \n\nnormalmente arenosos, at\u00e9 \u00e1reas florestadas onde \u00e9 menos frequente \n\n(SEHNEM, 1968b; DITTRICH, 2005). Ocorre no n\u00edvel do mar at\u00e9 cerca \n\nde 720m de altitude, nas florestas ombr\u00f3filas densa e mista, na \n\nestacional semidecidual e em \u00e1reas de cerrado e restinga (DITTRICH, \n\n2005). \n\nNa restinga (Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011; GOMES; \n\nGUEDES, 2014), pode ser uma esp\u00e9cie destacada (PACIENCIA, 2008), \n\napresentando ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica (SANTOS; SYLVESTRE; \n\nARAUJO, 2003), ocorrendo em praticamente todas as classes de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o consideradas (MENEZES-SILVA, 1998). Ocorre na restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva (MENEZES-SILVA, 1998), no brejo \n\nherb\u00e1ceo (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; SYLVESTRE; \n\nARAUJO, 2003), em comunidade campestre (GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015), em comunidade higr\u00f3fita (GONZATTI et al., \n\n2014), em banhado (GONZATTI, 2015), na duna frontal (rara), na duna \n\ninterna semifixa (rara) e fixa (muito rara), em baixada seca (abundante), \n\n\u00famida (abundante) e alagada (rara) (GUIMAR\u00c3ES, 2006). Ocorre na \n\nrestinga arbustiva (MENEZES-SILVA, 1998), em forma\u00e7\u00e3o aberta de \n\nClusia e em forma\u00e7\u00e3o aberta de Ericaceae (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; \n\n\n\n80 \n \nSANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2003), na restinga arb\u00f3rea \n\n(ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998), \n\nna por\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na maior parte do tempo, e \n\nna por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria-inferior do cord\u00e3o, sujeito a consider\u00e1veis \n\noscila\u00e7\u00f5es no grau de umidade (SONEHARA, 2005), em matas arenosa \n\ne paludosa (GONZATTI et al., 2014), e em matas turfosa (GONZATTI, \n\n2015), periodicamente inundada e permanentemente inundada (BEHAR; \n\nVI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2003).  \n\n\u00c9 considerada abundante nas forma\u00e7\u00f5es arbustivas abertas e nas \n\nflorestas n\u00e3o inund\u00e1veis, j\u00e1 nas florestas inund\u00e1veis n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o abundante \n\n(MENEZES-SILVA, 1998). Em vegeta\u00e7\u00f5es arbustivas inund\u00e1veis, foi \n\nconsiderada t\u00edpica, apresentando um \u00edndice de import\u00e2ncia consider\u00e1vel \n\n(MENEZES-SILVA, 1998). Na maioria das forma\u00e7\u00f5es da restinga em \n\nque ocorre, \u00e9 um dos elementos dominantes (MENEZES-SILVA, 1998). \n\nEst\u00e1 entre as mais frequentes herb\u00e1ceas rizomatosas ou cespitosas que \n\ncomp\u00f5em o estrato inferior nas restingas (MENEZES-SILVA, 1998). \n\nCada indiv\u00edduo pode estar sujeito a consider\u00e1veis oscila\u00e7\u00f5es no \n\ngradiente de umidade (SONEHARA, 2005), que seriam suportadas em \n\nfun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de folhas esclerom\u00f3rficas espessas e r\u00edgidas \n\n(SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2003). Apresenta grandes \n\nvaria\u00e7\u00f5es morfol\u00f3gicas nas folhas de acordo com o ambiente onde se \n\ndesenvolve; as folhas s\u00e3o maiores e com as pinas mais patentes nas \n\n\u00e1reas \u00famidas e sombreadas, enquanto nas \u00e1reas abertas e mais secas, s\u00e3o \n\nmenores, mais cori\u00e1ceas e com pinas dobradas, quase fechadas \n\n(MENEZES-SILVA, 1998). \n\nNo estado, porcentagem consider\u00e1vel das coletas foi realizada \n\nem restinga (20 registros expl\u00edcitos de 123, mas pelo menos 33 outras \n\ncoletas tamb\u00e9m s\u00e3o deste ambiente; SpeciesLink); na FIC a maioria das \n\ncoletas n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00e3o do ambiente, mas poucas \n\ncorrespondem \u00e0 restinga, isso para os tr\u00eas estados sulinos. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 8 \n\nde 12 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; BEHAR; VI\u00c9GAS, \n\n1992; DANIEL, 2006; GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015; \nMENEZES-SILVA, 1998; SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2003; \n\nSONEHARA, 2005) a citam explicitamente para restinga arbustiva e/ou \n\narb\u00f3rea. Sete trabalhos (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; DANIEL, 2006; \n\nGONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015; GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nMENEZES-SILVA, 1998; SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2003) a \n\n\n\n81 \n \n\n \n \n\ncitam para restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. Nas resolu\u00e7\u00f5es da \n\nrestinga do RS e PR foi citada como indicadora de est\u00e1gio m\u00e9dio da \n\nrestinga arbustiva, no primeiro estado ainda foi considerada indicadora \n\nda restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria.  \n\nAliando as coletas com a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, pode-se concluir \n\nque B. serrulatum \u00e9 muito pl\u00e1stica. Ela apresenta a maioria das \n\ncaracter\u00edsticas gerais para ser uma boa indicadora, tais como f\u00e1cil \n\nidentifica\u00e7\u00e3o, visibilidade, frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia significativas, mas \n\nsua grande amplitude de habitats reduz seu potencial de indica\u00e7\u00e3o para \n\nidentific\u00e1-los. Para a restinga arbustiva, a resolu\u00e7\u00e3o a colocou como \n\nindicadora dos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado, e da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, o \n\nque \u00e9 razo\u00e1vel, uma vez que ela apresenta a maioria das caracter\u00edsticas \n\npr\u00e9-estabelecidas para as esp\u00e9cies nesses est\u00e1gios (tolera sombreamento, \n\nambientes \u201crecuperados\u201d e aumento de umidade). A esp\u00e9cie pode ser \n\nmenos abundante nas \u00e1reas alag\u00e1veis (MENEZES-SILVA, 1998) da \n\nrestinga arb\u00f3rea (prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado), mas tamb\u00e9m pode ter \n\nboa ocorr\u00eancia nesta. Por fim, tem consider\u00e1vel frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia \n\nna vegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies e na vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, \n\nbanhados e baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva, para onde \n\nn\u00e3o foi considerada na resolu\u00e7\u00e3o. Tudo isto questiona seu potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o para a restinga arbustiva; se ela for mais abundante nesta do \n\nque nas demais, talvez possa ainda se manter como boa indicadora; se \n\nela for t\u00e3o abundante nas demais como na arbustiva, n\u00e3o seria uma boa \n\nindicadora desta. \n\n3) Blechnum spp. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Blechnum spp. como indicador realizou-se \n\numa busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink colocando nos campos de \n\npesquisa: restinga; duna; SC; e Blechnum. Dos resultados de busca \n\nforam consideradas as esp\u00e9cies que apresentaram maiores n\u00fameros de \n\nregistros, e as que n\u00e3o estavam citadas na resolu\u00e7\u00e3o para aquele tipo de \n\nvegeta\u00e7\u00e3o. Assim, as esp\u00e9cies analisadas como poss\u00edveis indicadoras de \n\nrestinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e em est\u00e1gio avan\u00e7ado, como parte de \n\nBlechnum spp., foram: \n\n \n\n\n\n82 \n \n3.1) Blechnum brasiliense Desv. \n\nSegundo Gasper et al. (2016) \u00e9 sin\u00f4nimo de Neoblechnum \nbrasiliense (Desv.) Gasper &amp; V.A.O. Dittrich.  \n\nCresce geralmente em \u00e1reas degradadas, ao longo de trilhas, \n\nestradas, beiras de matas, clareiras em florestas, beira de fontes, \n\nc\u00f3rregos e lugares pantanosos (SEHNEM, 1968b; SEHNEM, 1977; \n\nDITTRICH, 2005). \u00c9 menos frequente em \u00e1reas sombreadas no interior \n\nde florestas (DITTRICH, 2005). Ocorre nas florestas ombr\u00f3filas mista e \n\ndensa, na estacional semidecidual e na decidual, desde o n\u00edvel do mar \n\nat\u00e9 1600-1800m, em praticamente todos os tipos de relevo nas serras, \n\nnos planaltos e nas plan\u00edcies litor\u00e2neas (DITTRICH, 2005). Tamb\u00e9m \n\npode ser encontrada em campos, nas margens de turfeiras, nas baixadas \n\nsuscept\u00edveis \u00e0 inunda\u00e7\u00e3o, em solos \u00famidos, em solos arenosos e em \n\nsolos encharcados, podendo ser ainda uma planta aqu\u00e1tica emergente \n\n(Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011). Essa alta frequ\u00eancia de B. brasiliense \n\nem locais inundados parece estar associada \u00e0 sua grande toler\u00e2ncia ao \n\nalagamento de substrato (Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011), o que permite \n\nclassific\u00e1-la como pioneira e dominante em ambientes alagadi\u00e7os \n\n(GONZATTI et al., 2014).  \n\nNa restinga (GOMES; GUEDES, 2014) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva (KORTE et al., 2013), onde pode ser dominante \n\n(MENEZES-SILVA, 1998), ocorre em baixada \u00famida (GUIMAR\u00c3ES, \n\n2006), em banhado e em comunidade campestre (GONZATTI, 2015). \n\nNa restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; \n\nMENEZES-SILVA, 1998) ocorre em matas turfosa e arenosa \n\n(GONZATTI, 2015), em mata paludosa (GONZATTI et al., 2014), na \n\npor\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na maior parte do tempo, na \n\npor\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria-inferior do cord\u00e3o sujeito a consider\u00e1veis \n\noscila\u00e7\u00f5es no grau de umidade, e na zona de depress\u00e3o intercord\u00e3o \n\n(SONEHARA, 2005). Na arb\u00f3rea, ocorre principalmente em locais onde \n\nse acumula \u00e1gua ou grande umidade (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, \n\n2006). Ocorre tamb\u00e9m em baixada de restinga, onde pode apresentar \n\nconsider\u00e1vel \u00edndice de import\u00e2ncia (Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011), \nbem como em comunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014).  \n\nNo estado pouqu\u00edssimas coletas de B. brasiliense foram feitas \n\nna restinga (3 registros expl\u00edcitos de 216, mas outros 4 tamb\u00e9m s\u00e3o \n\n\n\n83 \n \n\n \n \n\ndeste ambiente; SpeciesLink), na FIC a maioria delas para SC, RS e PR \n\n\u00e9 de ambientes florestais. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 5 \n\nde 9 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015; MENEZES-SILVA, 1998; SONEHARA, 2005) a \n\ncitam para restinga arb\u00f3rea, e 3 a citam para restinga \n\nherb\u00e1cea/subarbustiva (GONZATTI, 2015; GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nKORTE et al., 2013). Nas resolu\u00e7\u00f5es de restinga do RS e do PR foi \n\ncitada como indicadora do est\u00e1gio m\u00e9dio de restinga arbustiva.  \n\nApesar das poucas coletas da esp\u00e9cie para restinga, h\u00e1 \n\nquantidade consider\u00e1vel de trabalhos que a citam para restinga arb\u00f3rea. \n\nAliado a isso, apresenta a maioria das caracter\u00edsticas pr\u00e9-estabelecidas \n\npara o est\u00e1gio avan\u00e7ado e para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (tolera \n\nsombreamento, ambientes \u201crecuperados\u201d e aumento de umidade). \n\nTamb\u00e9m demonstra boa parte das caracter\u00edsticas gerais do que seria uma \n\nboa esp\u00e9cie indicadora (\u00e9 facilmente identificada e visualizada). Poderia \n\nser uma boa esp\u00e9cie indicadora dos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga arb\u00f3rea. Seu potencial como indicadora \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas e da vegeta\u00e7\u00e3o de dunas \n\ninternas e plan\u00edcies de restinga herb\u00e1cea/subarbustiva tamb\u00e9m ter\u00e1 que \n\nser avaliado. Como estes ambientes n\u00e3o s\u00e3o similares, ela poderia ser \n\numa boa indicadora para ambos, e tamb\u00e9m seria importante estabelecer \n\nem qual ela \u00e9 mais abundante e para qual ela seria uma melhor \n\nindicadora. \n\n3.2) Blechnum occidentale L. \n\nHabita o interior de matas, mais frequentemente ocorre em \n\nbordas florestais, beira de caminhos e de estradas, e mais raramente \n\nsobre rochas, nas proximidades de riachos (DITTRICH, 2005). Est\u00e1 \n\npresente em mata arenosa (GONZATTI, 2015), nas florestas ombr\u00f3filas \n\ndensa e mista, nas estacionais decidual e semidecidual, e no cerrado, de \n\n40 a 1600m de altitude (SEHNEM, 1977; DITTRICH, 2005). Ocorre em \n\ncomunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014; MENEZES-SILVA, \n\n1998). \n\n\n\n84 \n \n\nNo estado h\u00e1 poucas coletas da esp\u00e9cie para a restinga (2 \n\nregistros expl\u00edcitos de 40, mas pelo menos mais 1 \u00e9 deste ambiente; \n\nSpeciesLink), na FIC a maior parte das coletas est\u00e1 sem informa\u00e7\u00e3o de \n\nambiente, e algumas s\u00e3o de mata, isso para os tr\u00eas estados do sul. \n\nO \u00fanico trabalho com a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga a cita para \n\na arb\u00f3rea (GONZATTI, 2015). \n\nPara Dittrich (2005) a esp\u00e9cie n\u00e3o ocorreria na restinga, pois \n\nsua amplitude altitudinal n\u00e3o a inclui e tal forma\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi citada nos \n\nhabitats preferenciais e nem no material examinado, e ao mesmo tempo \n\nh\u00e1 poucas coletas e bibliografias que indicam a ocorr\u00eancia dela neste \n\nambiente. A esp\u00e9cie n\u00e3o apresenta as caracter\u00edsticas gerais consideradas \n\nnecess\u00e1rias para ser uma boa indicadora: \u00e9 uma planta relativamente \n\npequena, n\u00e3o parece muito frequente ou abundante, e h\u00e1 dificuldade de \n\nidentifica\u00e7\u00e3o devido a algumas outras esp\u00e9cies morfologicamente \n\nsimilares. A falta de informa\u00e7\u00f5es autoecol\u00f3gicas dificulta analisar a \n\nocorr\u00eancia dela na vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado da restinga \n\narb\u00f3rea especificamente. Portanto, a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 considerada uma boa \n\nindicadora para tais ambientes.  \n\n3.3) Blechnum schomburgkii (Klotzsch) C. Chr.  \n\nSegundo Gasper et al. (2016) \u00e9 sin\u00f4nimo de Lomariocycas \nschomburgkii (Klotzsch) Gasper &amp; A. R. Sm. \n\nCresce preferencialmente em \u00e1reas abertas, muitas vezes com \n\nsolo encharcado, e mais raramente em lugares mais secos no interior de \n\nmata e nas capoeiras (SEHNEM, 1968b; SEHNEM, 1977; DITTRICH, \n\n2005). \u00c9 encontrada nas florestas ombr\u00f3filas densa e mista, na floresta \n\nestacional decidual e no campo de altitude, entre 0 a 2350m de altitude \n\n(DITTRICH, 2005). Tem adapta\u00e7\u00f5es \u00e0 alta radia\u00e7\u00e3o solar, tais como: \n\npresen\u00e7a de tricomas nas folhas, espessamento do mesofilo foliar e \n\nac\u00famulo de folhas senescentes (GONZATTI et al., 2014). Na restinga \n\nest\u00e1 presente em comunidade higr\u00f3fita (GONZATTI et al., 2014), em \n\ncomunidade campestre e em banhado (GONZATTI, 2015). \n\nNo estado h\u00e1 poucas coletas da esp\u00e9cie para a restinga (1 \n\nregistro expl\u00edcito de 43, mas pelo menos outros 2 tamb\u00e9m s\u00e3o deste \n\nambiente; SpeciesLink), na FIC a maioria das coletas para SC, RS e PR \n\n\u00e9 de campo e/ou banhado. \n\n\n\n85 \n \n\n \n \n\nNenhum dos trabalhos analisados cita a esp\u00e9cie para a restinga \n\narb\u00f3rea.  \n\nH\u00e1 poucas coletas e bibliografias que explicitem a ocorr\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie para restinga, sendo que dessas poucas, praticamente n\u00e3o h\u00e1 \n\ncita\u00e7\u00f5es para restinga arb\u00f3rea. A falta de informa\u00e7\u00f5es autoecol\u00f3gicas \n\n(principalmente toler\u00e2ncia \u00e0 sombra) dificulta analisar a ocorr\u00eancia \n\n(frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia) dela na vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e no est\u00e1gio \n\navan\u00e7ado da restinga arb\u00f3rea especificamente. Portanto, a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 \n\nconsiderada uma boa indicadora para tais ambientes. Talvez possa ser \n\nindicadora da vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas, mas necessita \n\nde novas observa\u00e7\u00f5es direcionadas para estes ambientes. \n\n3.4) Blechnum serrulatum Rich. (comentado acima). \n\n4) Gleichenia spp. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Gleichenia spp. como indicador realizou-se \n\numa busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink, colocando nos campos de \n\npesquisa: restinga; duna; SC; e Gleicheniaceae. Obteve-se 3 esp\u00e9cies \n\ncom um registro cada, sem informa\u00e7\u00f5es do tipo de restinga. Assim, as \n\nesp\u00e9cies encontradas como poss\u00edveis indicadoras de est\u00e1gio inicial de \n\nrestinga arb\u00f3rea foram: \n\n4.1) Gleichenella pectinata (Willd.) Ching - Na restinga ocorre em \n\ncomunidade campestre (GONZATTI, 2015) e em comunidade ruderal \n\n(GONZATTI et al., 2014; MENEZES-SILVA, 1998). \n\n4.2) Sticherus bifidus (Willd.) Ching - Na restinga (GOMES; GUEDES, \n\n2014) ocorre em comunidade campestre (GONZATTI, 2015). \n\n4.3) Sticherus nigropaleaceus (Sturm) J. Prado &amp; Lellinger - Na \n\nrestinga ocorre em comunidade campestre (GONZATTI, 2015) e em \n\ncomunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014).  \n\n N\u00e3o foi realizada uma an\u00e1lise aprofundada dessas esp\u00e9cies em \n\nfun\u00e7\u00e3o de haver apenas 1 registro expl\u00edcito para cada uma delas em \nrestinga no sul do Brasil, todos de SC. Estas foram citadas em apenas 4 \n\ndos trabalhos analisados para a discuss\u00e3o das outras esp\u00e9cies. Al\u00e9m \n\ndisso, essas cita\u00e7\u00f5es s\u00e3o para ambientes diferentes dos quais foram \n\n\n\n86 \n \nindicadas na resolu\u00e7\u00e3o. Por isso, essas esp\u00e9cies n\u00e3o foram consideradas \n\ncomo boas indicadoras de est\u00e1gio inicial de restinga arb\u00f3rea como feito \n\nna Resolu\u00e7\u00e3o 261, embora eventualmente ocorram em est\u00e1gios iniciais. \n\n5) Lycopodium spp. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Lycopodium spp. como indicador realizou-\n\nse uma busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink, colocando nos campos \n\nde pesquisa: restinga; duna; SC; e Lycopodiaceae. Dos resultados de \n\nbusca foram consideradas as esp\u00e9cies que apresentaram maiores \n\nn\u00fameros de registros. Assim, as esp\u00e9cies analisadas como poss\u00edveis \n\nindicadoras da vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva, como parte de Lycopodium spp. foram: \n\n5.1) Lycopodiella alopecuroides (L.) Cranfill \n\nPara a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica considerou-se este nome, pois a \n\ndefini\u00e7\u00e3o de que ela n\u00e3o ocorre em nosso pa\u00eds \u00e9 recente; segundo \n\n\u00d8llgaard &amp; Windisch (2016), em senso estrito, ela \u00e9 limitada a Am\u00e9rica \n\ndo Norte e Cuba. Estes autores citam 2 esp\u00e9cies similares para SC, que \n\nocorrem em restinga. Lycopodiella tupiana (B. \u00d8llg. &amp; P.G. Windisch) \n\nB. \u00d8llg., que parece ser a mais frequente nessa forma\u00e7\u00e3o, apresentou \nesse ambiente nos habitats preferenciais e nas coletas de refer\u00eancia. E \n\nLycopodiella longipes (Grev. &amp; Hooker) Holub, com coletas em \nrestinga, mas que no sul do Brasil parece ocorrer mais frequentemente \n\nem campo (\u00d8LLGAARD; WINDISCH, 2016).  \n\nLycopodiella alopecuroides ocorre em restinga herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva (KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, 2007; \n\nMENEZES-SILVA, 1998), em baixadas eventualmente alagadas \n\n(ocasional) (GUIMAR\u00c3ES, 2006), em comunidade campestre \n\n(GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015) e em brejos (SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2004). Na herb\u00e1cea e/ou subarbustiva \n\napresentou \u00edndice de import\u00e2ncia intermedi\u00e1ria (21\u00ba de 38) (KLEIN; \n\nCITADINI-ZANETTE; SANTOS, 2007). Ocorre na restinga herb\u00e1cea-\n\narbustiva (DANIEL, 2006), na restinga arbustiva em forma\u00e7\u00e3o aberta de \n\nEricaceae, e na restinga arb\u00f3rea em floresta permanentemente inundada \n\n(BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992). \n\nNo estado h\u00e1 quantidade consider\u00e1vel de registros de coleta de \n\nL. alopecuroides na restinga (5 expl\u00edcitos de 35, SpeciesLink), apesar da \n\n\n\n87 \n \n\n \n \n\npequena quantidade total de registros. Na rede SpeciesLink, n\u00e3o h\u00e1 \n\ncoletas de L. tupiana, j\u00e1 para L. longipes, h\u00e1 1, e essa \u00e9 de campo. \n\nDos trabalhos analisados para L. alopecuroides em \u00e1reas de \n\nrestinga, 1 de 8 (GUIMAR\u00c3ES, 2006) a cita explicitamente para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva. \n\nQuando se considera L. alopecuroides, tem-se uma quantidade \n\nconsider\u00e1vel de registros em restinga, no entanto, quando se consideram \n\nas duas esp\u00e9cies que de fato ocorrem aqui, praticamente n\u00e3o se tem \n\nregistros (nenhum de restinga), o que pode ser justificado pelo recente \n\nreconhecimento destas. Al\u00e9m disso, os registros que est\u00e3o determinados \n\ncomo L. alopecuroides s\u00e3o de fato L. tupiana ou L. longipes, o que \n\nimpede a an\u00e1lise mais precisa destes. Nas coletas citadas por \u00d8llgaard &amp; \n\nWindisch (2016), L. tupiana parece ser mais frequente em restinga que \n\nL. longipes (as coletas do material de refer\u00eancia desses autores, para esta \n\n\u00faltima esp\u00e9cie no sul do Brasil, parecem ser preferencialmente de \n\ncampo), assim a primeira apresenta um maior potencial de indica\u00e7\u00e3o. \n\nPoucas refer\u00eancias analisadas citam a ocorr\u00eancia dessas esp\u00e9cies \n\nexplicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas, \n\nmesmo considerando a nomenclatura mais antiga. Aliado a isso, L. \n\ntupiana possui tamanho relativamente pequeno, no entanto o conjunto \nde suas densas folhas pode facilitar sua visualiza\u00e7\u00e3o, assim como \n\napresenta frequ\u00eancias e abund\u00e2ncias vari\u00e1veis para os ambientes da \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Assim, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que se \n\nobtenha um resultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador de \n\nL. tupiana para a vegeta\u00e7\u00e3o de baixadas \u00famidas de restinga herb\u00e1cea \ne/ou subarbustiva. \n\n5.2) Lycopodium clavatum L. \n\n N\u00e3o h\u00e1 registros (expl\u00edcitos ou n\u00e3o expl\u00edcitos) dela para restinga \n\nem SC (de 99, SpeciesLink), mas foi citada em Klein, Citadini-Zanette \n\n&amp; Santos (2007) e Gonzatti (2015). \u00c9 uma esp\u00e9cie terr\u00edcola ou rup\u00edcola \n\nde lugares abertos e geralmente \u00famidos, tais como: cortes de estrada, \n\nfendas de rochas, margem de trilhas, em altitudes entre 600 a 2500m \n\n(\u00d8LLGAARD; WINDISCH, 2014). \u00c9 frequentemente pioneira nos \n\nhabitats (\u00d8LLGAARD; WINDISCH, 2014). Ocorre na restinga \n\n\n\n88 \n \nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva (KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, \n\n2007) em comunidade campestre (GONZATTI, 2015).  \n\nNenhum dos trabalhos analisados para as esp\u00e9cies em \u00e1reas de \n\nrestinga a cita explicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e \n\nbaixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\nPoucas refer\u00eancias a citam para a restinga, sendo que nenhuma \n\ndessas \u00e9 para lagunas, banhados e baixadas. Apresenta um tamanho \n\nrelativamente pequeno, mas o conjunto de suas densas folhas pode \n\nfacilitar sua visualiza\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de n\u00e3o ser t\u00e3o facilmente identificada \n\n(pois vegetativamente \u00e9 similar a Lycopodium alopecuroides e \n\nPseudolycopodiella caroliniana). Dessa forma, n\u00e3o \u00e9 considerada uma \nboa indicadora da vegeta\u00e7\u00e3o de baixadas \u00famidas de restinga herb\u00e1cea \n\ne/ou subarbustiva. \n\n5.3) Palhinhaea cernua (L.) Vasc. &amp; Franco  \n\n Esp\u00e9cie pioneira comum em todas as regi\u00f5es \u00famidas do pa\u00eds, \n\nem beira de estrada e solo perturbado \u00famido, ao longo de rios, clareiras \n\nem florestas, etc., do n\u00edvel do mar at\u00e9 2200m de altitude (\u00d8LLGAARD; \n\nWINDISCH, 2016).  \n\nOcorre na restinga (PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva (GOMES; GUEDES, 2014) em comunidade campestre e \n\nbanhados (GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015), em dunas \n\ninternas m\u00f3veis (muito rara) e em baixadas \u00famidas (rara) \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2006). Tem ocorr\u00eancia na restinga arbustiva em \n\nforma\u00e7\u00e3o aberta de Ericaceae (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992), na restinga \n\narb\u00f3rea (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004) em floresta \n\nperiodicamente inundada (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992), bem como em \n\ncomunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014). \n\nNo estado h\u00e1 10 registros expl\u00edcitos da esp\u00e9cie para a restinga \n\n(de 149, SpeciesLink).  \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 1 \n\nde 7 (GUIMAR\u00c3ES, 2006) a cita explicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas da restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\nH\u00e1 poucas coletas e trabalhos que a citam explicitamente para \n\nrestinga. Por\u00e9m, apresenta ramifica\u00e7\u00f5es e densidade de folhas que \n\n\n\n89 \n \n\n \n \n\nfacilitam sua visualiza\u00e7\u00e3o, pode ser identificada facilmente e em geral \n\napresenta frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia vari\u00e1veis. Assim, novas an\u00e1lises \n\ndevem ser realizadas para se ter um resultado mais conclusivo a cerca do \n\npotencial indicador dessa esp\u00e9cie para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados \n\ne baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\n5.4) Pseudolycopodiella caroliniana (L.) Holub \n\n Para a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica considerou-se Pseudolycopodiella \n\ncaroliniana, pois a defini\u00e7\u00e3o de que essa esp\u00e9cie n\u00e3o ocorre no pa\u00eds \u00e9 \n\nrecente. \u00d8llgaard &amp; Windisch (2016) citam a ocorr\u00eancia de 2 esp\u00e9cies \n\nsimilares para SC, que ocorrem em restinga. Pseudolycopodiella \n\nmeridionalis (Underw. &amp; Lloyd) Holub parece ser mais frequente em \nrestinga, ainda que tenha campo incluso em seus habitats preferenciais. \n\nE Pseudolycopodiella carnosa (Silveira) Holub, com maior quantidade \nde coletas em campo, apesar de ter ocorr\u00eancia em restinga. \n\n P. caroliniana est\u00e1 inclusa em listas de esp\u00e9cies da restinga do \n\nRJ (SANTOS; ARAUJO, 2007) e da BA (GOMES; GUEDES, 2014). \n\nOcorre na restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva (MENEZES-SILVA, \n\n1998), em comunidade campestre (GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015), em baixadas secas e eventualmente alagadas \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2006). \n\nNo estado h\u00e1 quantidade consider\u00e1vel de registros de P. \n\ncaroliniana para a restinga (3 expl\u00edcitos de 21, mas pelo menos outros 2 \n\ntamb\u00e9m s\u00e3o deste ambiente; SpeciesLink), apesar da pequena \n\nquantidade total de registros. Considerando P. carnosa, n\u00e3o h\u00e1 registros \n\npara SC, j\u00e1 para P. meridionalis h\u00e1 apenas um, este provavelmente de \n\nrestinga (SpeciesLink). \n\nDos trabalhos analisados para P. caroliniana em \u00e1reas de \n\nrestinga, 1 de 6 (GUIMAR\u00c3ES, 2006) a cita para a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\nQuando se considera P. caroliniana, tem-se uma quantidade \nconsider\u00e1vel de registros em restinga, no entanto, quando se consideram \n\nas duas esp\u00e9cies que de fato ocorrem aqui, praticamente n\u00e3o se tem \n\nregistros (apenas um de restinga), o que pode ser justificado pelo recente \n\nreconhecimento destas. Al\u00e9m disso, os registros que est\u00e3o determinados \n\n\n\n90 \n \ncomo P. caroliniana s\u00e3o de fato P. carnosa ou P. meridionalis, o que \nimpede a an\u00e1lise mais precisa destes. Nas coletas citadas por \u00d8llgaard &amp; \n\nWindisch (2016), P. meridionalis parece ser mais frequente em restinga \n\nque P. carnosa, assim a primeira apresenta um maior potencial de \nindica\u00e7\u00e3o. Poucas refer\u00eancias analisadas citam a ocorr\u00eancia dessas \n\nesp\u00e9cies explicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e \n\nbaixadas, mesmo considerando a denomina\u00e7\u00e3o mais antiga. Aliado a \n\nisso, P. meridionalis possui tamanho relativamente pequeno, no entanto \n\no conjunto de suas densas folhas pode facilitar sua visualiza\u00e7\u00e3o, e \n\napresenta frequ\u00eancias e abund\u00e2ncias vari\u00e1veis para os ambientes da \n\nresolu\u00e7\u00e3o. Assim, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para se ter \n\nresultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador de P. \nmeridionalis para a vegeta\u00e7\u00e3o de baixadas \u00famidas de restinga herb\u00e1cea \n\ne/ou subarbustiva. \n\n6) Microgramma spp. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Microgramma spp. como indicador \nrealizou-se uma busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink, colocando nos \n\ncampos de pesquisa: restinga; dunas; SC; e Microgramma. Assim, as \n\nesp\u00e9cies analisadas como poss\u00edveis indicadoras de restinga arbustiva \n\nprim\u00e1ria, como parte de Microgramma spp. foram: \n\n6.1) Microgramma percussa (Cav.) de la Sota \n\nOcorre sobre troncos de \u00e1rvores, principalmente na regi\u00e3o \n\ncosteira, ou sobre pedras, tamb\u00e9m em lugares mais expostos ao sol \n\n(SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977). H\u00e1 pouqu\u00edssimos registros dessa \n\nesp\u00e9cie para a restinga no estado (1 expl\u00edcito de 146, e apenas mais um \n\nneste ambiente; SpeciesLink), na FIC a maioria das coletas \u00e9 de mata, \n\nsem registros para restinga. Ocorre em restinga arbustiva e arb\u00f3rea \n\n(MENEZES-SILVA, 1998). Tendo em vista as poucas informa\u00e7\u00f5es \n\nsobre a esp\u00e9cie, tanto de coletas quanto de bibliografia, pode-se concluir \n\nque ela n\u00e3o \u00e9 uma boa indicadora de restinga arbustiva prim\u00e1ria.  \n\n6.2) Microgramma vacciniifolia (Langsd. &amp; Fisch.) Copel. \n\nEp\u00edfita preferencialmente da zona costeira, sobre \u00e1rvores \n\nisoladas ou na mata, menos frequentemente como rup\u00edcola, e por vezes \n\nem tetos de casas velhas (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977). Prefere \n\nambientes de luminosidade moderada a intensa, sendo frequente na \n\n\n\n91 \n \n\n \n \n\nfloresta ombr\u00f3fila densa de terras baixas e na restinga (PACIENCIA, \n\n2008).  \n\nOcorre na restinga (GOMES; GUEDES, 2014; MANIA; \n\nMONTEIRO, 2010; PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou subarbustiva na \n\nforma\u00e7\u00e3o p\u00f3s-praia (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992), em comunidade \n\ncampestre (GONZATTI, 2015) e em dunas internas e plan\u00edcies (KORTE \n\net al., 2011). Na restinga arbustiva (DANILEVICZ; JANKE; \n\nPANKOWSKI, 1990; MENEZES-SILVA, 1998; SOUZA et al., 1991), \n\nem forma\u00e7\u00e3o aberta de Clusia (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2007) e de Ericaceae (SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2007). Na restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-\n\nFILHO; WINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998), em floresta \n\npermanentemente inundada e em mata de restinga (BEHAR; VI\u00c9GAS, \n\n1992), em floresta periodicamente inundada (SANTOS; SYLVESTRE; \n\nARAUJO, 2007), em matas arenosa e paludosa (GONZATTI et al., \n\n2014), na por\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na maior parte do \n\ntempo, na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria-inferior do cord\u00e3o, sujeita a \n\nconsider\u00e1veis oscila\u00e7\u00f5es no grau de umidade, e na zona de depress\u00e3o \n\nintercord\u00e3o (SONEHARA, 2005). M. vacciniifolia \u00e9 uma das poucas \n\nesp\u00e9cies epif\u00edticas que ocorrem em mata periodicamente inundada, \n\ngeralmente nas margens dessa forma\u00e7\u00e3o (SANTOS; SYLVESTRE; \n\nARAUJO, 2003). Nas dunas internas fixas foi considerada rara \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2006) e/ou esparsa quanto \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o, e abundante \n\n(SOUZA et al., 1991). Ocorre em comunidade ruderal (GONZATTI et \n\nal., 2014; MENEZES-SILVA, 1998). \u00c9 uma das principais ep\u00edfitas em \n\nmoitas ou \u00e1reas de sucess\u00e3o, esse pioneirismo est\u00e1 atrelado \u00e0 capacidade \n\nde suportar diferentes graus de perturba\u00e7\u00e3o (GONZATTI et al., 2014). \n\nNo estado h\u00e1 poucos registros dessa esp\u00e9cie para a restinga (9 \n\nexpl\u00edcitos de 176, e pelo menos 7 outros deste ambiente; SpeciesLink), \n\nna FIC tamb\u00e9m h\u00e1 poucas coletas para essa forma\u00e7\u00e3o em SC, RS e PR. \n\nApesar disto foi a quinta pterid\u00f3fita mais registrada para a restinga de \n\nSC. \n\nDos 14 trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, \n5 (DANILEVICZ; JANKE; PANKOWSKI, 1990; MENEZES-SILVA, \n\n1998; SOUZA et al., 1991; BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2007) a citam explicitamente para restinga \n\n\n\n92 \n \narbustiva, 6 para restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, \n\n2006; BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; GONZATTI et al., 2014; MENEZES-\n\nSILVA, 1998; SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2007; \n\nSONEHARA, 2005) e 3 (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; GONZATTI, 2015; \n\nKORTE et al., 2013) para restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\nApesar dos poucos registros da esp\u00e9cie para restinga, \n\nquantidade razo\u00e1vel de trabalhos a cita para restinga arbustiva. \n\nApresenta a maioria das caracter\u00edsticas aqui estabelecidas para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria desta e para o est\u00e1gio avan\u00e7ado. Por isso, poderia \n\ntamb\u00e9m ser inclusa como indicadora desse \u00faltimo. A esp\u00e9cie igualmente \n\napresenta a maioria das caracter\u00edsticas gerais (\u00e9 facilmente identificada e \n\nvisualizada) de uma esp\u00e9cie indicadora, sendo portanto considerada boa \n\nindicadora para restinga arbustiva prim\u00e1ria, como Microgramma spp. \nforam citadas na resolu\u00e7\u00e3o. Ela tamb\u00e9m poderia ser indicadora de \n\nrestinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado (e m\u00e9dio), mas sua \n\nfrequ\u00eancia e abund\u00e2ncia devem ser mais bem avaliadas na restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva, para concluir em que tipo de restinga ela \u00e9 \n\nmais abundante e onde seria melhor indicadora. \n\n7) Pecluma robusta (F\u00e9e) M. Kessler &amp; A.R. Sm.  \n\nA resolu\u00e7\u00e3o citou Polypodium robustum F\u00e9e, que segundo a \nLista da Flora do Brasil \u00e9 sin\u00f4nimo de Pecluma robusta, nome aqui \n\nadotado.  \n\nOcorre no ch\u00e3o humoso da floresta prim\u00e1ria, principalmente na \n\nzona costeira (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977; ARANTES; \n\nPRADO; RANAL, 2010). Tamb\u00e9m pode ser ep\u00edfita de mata de galeria e \n\nterr\u00edcola em barrancos de vo\u00e7orocas (ARANTES; PRADO; RANAL, \n\n2010). Ocorre em matas turfosa e arenosa (GONZATTI, 2015). \n\nNo estado h\u00e1 quantidade consider\u00e1vel de registros dela para a \n\nrestinga (5 expl\u00edcitos de 18, e pelo menos mais 2 tamb\u00e9m s\u00e3o deste \n\nambiente; SpeciesLink), apesar da pequena quantidade total de registros. \n\nNa FIC a maior parte das coletas \u00e9 de interior de mata, poucas s\u00e3o de \n\nrestinga. Al\u00e9m disso, apenas uma das refer\u00eancias analisadas a cita para a \n\nrestinga arb\u00f3rea. A esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o frequente e abundante para os \n\nambientes nos quais ela foi proposta, embora seja muito abundante nas \n\nrestingas do norte da Ilha de Santa Catarina (FALKENBERG, \n\ncomunica\u00e7\u00e3o pessoal), bem como n\u00e3o \u00e9 facilmente identificada por sua \n\n\n\n93 \n \n\n \n \n\nsimilaridade com P. paradiseae. Por haver poucas informa\u00e7\u00f5es sobre a \nesp\u00e9cie fica dif\u00edcil determinar se ela apresenta ou n\u00e3o as caracter\u00edsticas \n\nde est\u00e1gio avan\u00e7ado e/ou de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Dessa forma, novas \n\nan\u00e1lises devem ser realizadas para se ter resultado mais conclusivo a \n\ncerca do potencial indicador de P. robusta para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \n\ndo est\u00e1gio avan\u00e7ado de restinga arb\u00f3rea. \n\n8) Pleopeltis lepidopteris (Langsd. &amp; Fisch.) de la Sota \n\nA resolu\u00e7\u00e3o citou Polypodium lepidopteris (Langsd. &amp; Fisch.) \n\nKunze, que segundo a Lista da Flora do Brasil \u00e9 sin\u00f4nimo de Pleopeltis \n\nlepidopteris, nome aqui adotado.  \n\nCresce quase que exclusivamente no solo na mata, em \n\ncapoeir\u00f5es e em outros locais mais ensolarados, por vezes tamb\u00e9m na \n\nrestinga (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977).  \n\nOcorre na restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva (DANILEVICZ; \n\nJANKE; PANKOWSKI, 1990; SOUZA et al., 1991), onde pode \n\napresentar um elevado \u00edndice de import\u00e2ncia (DANILEVICZ; JANKE; \n\nPANKOWSKI, 1990), em comunidade campestre (GONZATTI et al., \n\n2014; GONZATTI, 2015), em duna frontal (rara) (GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nKORTE et al., 2013), duna interna semifixa (abundante), interna fixa \n\n(comum) (BRESOLIN, 1979; GUIMAR\u00c3ES, 2006), e em baixada seca \n\n(abundante) (GUIMAR\u00c3ES, 2006). Observa-se uma maior densidade de \n\nindiv\u00edduos nas dunas m\u00f3veis e frontais que na beira-mar (KORTE et al., \n\n2013). Ocorre ainda na restinga arbustiva (SOUZA et al., 1991; \n\nGUIMAR\u00c3ES, 2006; DANILEVICZ; JANKE; PANKOWSKI, 1990), \n\nem forma\u00e7\u00e3o aberta de Clusia (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992), e na restinga \n\narb\u00f3rea (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; GONZATTI, 2015) e em beira de \n\nmanchas dessa forma\u00e7\u00e3o (observa\u00e7\u00f5es pessoais). \n\nNo estado h\u00e1 uma quantidade consider\u00e1vel de registros da \n\nesp\u00e9cie na restinga (24 expl\u00edcitos de 76, SpeciesLink), na FIC a maioria \n\ndas coletas para SC \u00e9 de restinga, j\u00e1 para o RS e PR, n\u00e3o h\u00e1 tantas \n\ncoletas nesse ambiente.  \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 6 \n\nde 8 a citam para a restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva, sendo que \n\ndesses, 2 s\u00e3o para praias e dunas frontais (GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\n\n\n94 \n \nKORTE et al., 2013) e 2 para comunidade campestre (GONZATTI et \n\nal., 2014; GONZATTI, 2015). Quatro trabalhos citaram a ocorr\u00eancia da \n\nesp\u00e9cie para restinga arbustiva (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; \n\nDANILEVICZ; JANKE; PANKOWSKI, 1990; GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nSOUZA et al., 1991) e 2 para a arb\u00f3rea (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; \n\nGONZATTI, 2015).  \n\nH\u00e1 uma quantidade consider\u00e1vel de coletas e de bibliografia \n\nque citam a esp\u00e9cie para a restinga. Ela apresenta todas as caracter\u00edsticas \n\ngerais necess\u00e1rias para ser indicadora, e como se mostra frequente e \n\nabundante na vegeta\u00e7\u00e3o de praias e dunas frontais, bem como na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies, pode ser considerada uma boa \n\nindicadora para tais ambientes. Al\u00e9m disso, a esp\u00e9cie parece tolerar \n\nrazoavelmente a sombra, assim novas an\u00e1lises ser\u00e3o necess\u00e1rias para \n\navaliar o potencial indicador da esp\u00e9cie nos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado e \n\nda vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga arbustiva e da arb\u00f3rea. \n\n9) Polypodium spp. \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Polypodium spp. como indicador realizou-\n\nse uma busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink, colocando nos campos \n\nde pesquisa: restinga; duna; SC; e Polypodiaceae. Dos resultados de \n\nbusca foram consideradas as esp\u00e9cies que apresentaram as maiores \n\nquantidades de registros, e as que n\u00e3o estavam citadas na resolu\u00e7\u00e3o para \n\naquele tipo de vegeta\u00e7\u00e3o. Assim, as esp\u00e9cies analisadas como poss\u00edveis \n\nindicadoras de restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado \n\nforam:  \n\n9.1) Pleopeltis hirsutissima (Raddi) de la Sota \n\n Ep\u00edfita ou rup\u00edcola em todas as matas de SC, em \u00e1rvores \n\nisoladas, e por vezes em tetos de casas (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, \n\n1977). Ocorre desde a restinga at\u00e9 1200m de altitude (PACIENCIA, \n\n2008). \u00c9 uma esp\u00e9cie que ocorre no dossel e que prefere ambientes \n\nmuito iluminados, ocorrendo no sub-bosque como incidental \n\n(PACIENCIA, 2008).  \n\n Ocorre na restinga (PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva em dunas internas e plan\u00edcies (KORTE et al., 2013), na \n\nrestinga arbustiva (MENEZES-SILVA, 1998) e na restinga arb\u00f3rea \n\n(ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; KORTE et al., 2013; \n\n\n\n95 \n \n\n \n \n\nMENEZES-SILVA, 1998), em matas arenosa e paludosa (GONZATTI \n\net al., 2014), e na por\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na maior \n\nparte do tempo (SONEHARA, 2005). Na arb\u00f3rea \u00e9 considerada \n\nfrequente e abundante, principalmente em \u00e1rvores de maior porte em \n\nlocal sombreado (KORTE et al., 2013).  \n\n No estado h\u00e1 pouqu\u00edssimos registros da esp\u00e9cie para restinga (6 \n\nexpl\u00edcitos de 402, SpeciesLink), na FIC n\u00e3o h\u00e1 registros expl\u00edcitos para \n\nesse ambiente nos tr\u00eas estados sulinos, a grande maioria das coletas \u00e9 de \n\nmata. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 5 \n\nde 6 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI et al., 2014; \n\nKORTE et al., 2013; MENEZES-SILVA, 1998; SONEHARA, 2005) a \n\ncitam para restinga arb\u00f3rea e 1 para restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva \n\n(KORTE et al., 2013). \n\n Apesar da quantidade m\u00ednima de coletas, h\u00e1 um n\u00famero \n\nrazo\u00e1vel de trabalhos que a citam para a restinga arb\u00f3rea. Apresenta a \n\nmaioria das caracter\u00edsticas gerais de um indicador (facilmente \n\nvisualizada, embora seja similar a P. lepidopteris), parece ser frequente \n\nna restinga arb\u00f3rea. Tem a maioria das caracter\u00edsticas consideradas para \n\no est\u00e1gio avan\u00e7ado (tolera sombreamento, ambientes \u201crecuperados\u201d e \n\naumento de umidade) e para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Parece ser uma boa \n\nindicadora de restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e seus est\u00e1gios m\u00e9dio e \n\navan\u00e7ado. \n\n9.2) Pleopeltis pleopeltifolia (Raddi) Alston \n\n\u00c9 uma esp\u00e9cie muito frequente e de grande distribui\u00e7\u00e3o, \n\nocorrente na mata, em \u00e1rvores isoladas, como rup\u00edcola e em tetos de \n\ncasas velhas (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977). Na restinga \n\n(MANIA; MONTEIRO, 2010; PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva ocorre nas dunas internas e plan\u00edcies, sendo uma esp\u00e9cie de \n\ndestaque dessas (KORTE et al., 2013). Ocorre ainda na restinga \n\narbustiva (MENEZES-SILVA, 1998) e na restinga arb\u00f3rea \n\n(ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998; \n\nKORTE et al., 2013) em matas arenosa e paludosa (GONZATTI et al., \n\n2014), onde \u00e9 considerada frequente e abundante, principalmente em \n\n\n\n96 \n \n\u00e1rvores de maior porte em condi\u00e7\u00e3o mais sombreada (KORTE et al., \n\n2013). \n\n No estado h\u00e1 pouqu\u00edssimos registros da esp\u00e9cie para a restinga \n\n(6 expl\u00edcitos de 299, e pelo menos outros 4 tamb\u00e9m s\u00e3o desse ambiente; \n\nSpeciesLink), na FIC tamb\u00e9m h\u00e1 poucas coletas que apresentem esse \n\nambiente expl\u00edcito para SC, RS e PR, a maioria das coletas \u00e9 de mata. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1rea de restinga, 4 \n\nde 6 a citam para a restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, \n\n2006; GONZATTI et al., 2014; KORTE et al., 2013; MENEZES-\n\nSILVA, 1998), e apenas 1 a cita para restinga herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva (KORTE et al., 2013). Foi citada para as resolu\u00e7\u00f5es do RS \n\ne do PR como indicadora dessa mesma forma\u00e7\u00e3o e do mesmo est\u00e1gio. \n\n Apesar das poucas coletas, h\u00e1 uma quantidade razo\u00e1vel de \n\ntrabalhos que a citam para restinga, principalmente para a arb\u00f3rea. A \n\ndespeito de ser uma planta pequena, \u00e9 facilmente identificada e \n\napresenta-se frequente e abundante na restinga arb\u00f3rea. Apresenta todas \n\nas caracter\u00edsticas consideradas para o est\u00e1gio avan\u00e7ado e para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. Dessa forma, a esp\u00e9cie \u00e9 considerada uma boa \n\nindicadora do est\u00e1gio avan\u00e7ado e da restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria, podendo, \n\nportanto, ser inclu\u00edda em pr\u00f3xima resolu\u00e7\u00e3o.  \n\n9.3) Serpocaulon catharinae (Langsd. &amp; Fisch.) A.R. Sm. \n\n Esp\u00e9cie que ocorre tanto na regi\u00e3o costeira quanto na regi\u00e3o \n\nserrana, em matas ou \u00e1rvores isoladas, e por vezes tamb\u00e9m como \n\nrup\u00edcola (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977). \u00c9 em geral uma ep\u00edfita \n\nde dossel, frequente na restinga e na floresta ombr\u00f3fila densa de terras \n\nbaixas, que tem prefer\u00eancia por ambientes com luminosidade moderada \n\na intensa (PACIENCIA, 2008). \n\n Ocorre na restinga (PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva em comunidade campestre (GONZATTI, 2015), na \n\nrestinga arbustiva (DANILEVICZ; JANKE; PANKOWSKI, 1990; \n\nMENEZES-SILVA, 1998) e na restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; \n\nWINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998), em matas arenosa \n\n(GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015) e paludosa (GONZATTI \n\net al., 2014), e na por\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na maior \n\nparte do tempo (SONEHARA, 2005). \n\n\n\n97 \n \n\n \n \n\nNo estado h\u00e1 pouqu\u00edssimas registros da esp\u00e9cie para restinga (7 \n\nexpl\u00edcitos de 295, e outro tanto n\u00e3o expl\u00edcitos; SpeciesLink), na FIC n\u00e3o \n\nh\u00e1 coletas que explicitem tal ambiente para SC, RS e PR. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 5 \n\nde 7 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015; MENEZES-SILVA, 1998, SONEHARA, 2005) a \n\ncitam para restinga arb\u00f3rea e 2 para restinga arbustiva (DANILEVICZ; \n\nJANKE; PANKOWSKI, 1990; MENEZES-SILVA, 1998). Foi citada \n\npela resolu\u00e7\u00e3o do RS como indicadora da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e do \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado de restinga arb\u00f3rea. \n\n Apesar da quantidade m\u00ednima de coletas, h\u00e1 um n\u00famero \nrazo\u00e1vel de trabalhos que a citam para a restinga arb\u00f3rea. \u00c9 uma planta \n\nrelativamente pequena, que parece n\u00e3o ser t\u00e3o frequente e abundante na \n\nrestinga arb\u00f3rea. Assim, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que se \n\nobtenha um resultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador \n\ndessa esp\u00e9cie para os est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado e para a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria da restinga arb\u00f3rea.  \n\n9.4) Serpocaulon latipes (Langsd. &amp; L. Fisch.) A.R. Sm. \n\nPlanta terr\u00edcola de matos ralos e capoeir\u00f5es na regi\u00e3o costeira, e \n\nmatas campestres ou cap\u00f5es (SEHNEM, 1970b; SEHNEM, 1977), \u00e0s \n\nvezes rup\u00edcola.  \n\nOcorre na restinga (PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou \n\nsubarbustiva em comunidade campestre e em comunidade higr\u00f3fita \n\n(GONZATTI et al., 2014). Ocorre tamb\u00e9m na restinga arbustiva \n\n(MENEZES-SILVA, 1998), e na restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; \n\nWINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998), em mata arenosa \n\n(GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015), em mata paludosa \n\n(GONZATTI et al., 2014), em mata turfosa (GONZATTI, 2015), e em \n\nmata periodicamente inundada (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, \n\n2004), bem como em comunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014). \n\nFoi considerada como muito rara em dunas internas semifixas \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2006). \n\nNo estado h\u00e1 uma quantidade consider\u00e1vel de registros dessa \n\nesp\u00e9cie para restinga (14 expl\u00edcitos de 80, e outros 7 tamb\u00e9m s\u00e3o deste \n\n\n\n98 \n \nambiente; SpeciesLink), na FIC tamb\u00e9m poucas coletas s\u00e3o de restinga \n\npara os tr\u00eas estados sulinos. \n\nDos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1rea de restinga, 5 \n\nde 7 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI et al., 2014; \n\nGONZATTI, 2015; MENEZES-SILVA, 1998; SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2004) a citam explicitamente para a restinga \n\narb\u00f3rea. \u00c9 uma esp\u00e9cie que foi citada na resolu\u00e7\u00e3o do PR como \n\nindicadora de est\u00e1gio avan\u00e7ado de restinga arb\u00f3rea. \n\nH\u00e1 uma quantidade razo\u00e1vel de coletas e de trabalhos que a \n\ncitam para restinga. Apresenta a maioria dos crit\u00e9rios gerais de um \n\nindicador (\u00e9 facilmente identificada e visualizada). Tem grande parte das \n\ncaracter\u00edsticas consideradas para o est\u00e1gio avan\u00e7ado (m\u00e9dio) e para a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (tolera sombreamento, ambientes \u201crecuperados\u201d e \n\naumento de umidade). Dessa forma, a esp\u00e9cie \u00e9 considerada uma boa \n\nindicadora de est\u00e1gio avan\u00e7ado e de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga \n\narb\u00f3rea, devendo portanto em pr\u00f3xima resolu\u00e7\u00e3o ser inclu\u00edda.  \n\n9.5) Serpocaulon vacillans (Link) A.R. Sm. \n\n\u00c9 uma das esp\u00e9cies de ep\u00edfitas mais frequentes e abundantes da \n\nrestinga arb\u00f3rea, que ocorre principalmente em \u00e1rvores de maior porte \n\nem condi\u00e7\u00e3o mais sombreada (KORTE et al., 2013). \n\nEm SC metade dos registros da esp\u00e9cie s\u00e3o para restinga (4 \n\nexpl\u00edcitos de 22, e outros 7 tamb\u00e9m s\u00e3o deste ambiente; SpeciesLink).  \n\nA \u00fanica refer\u00eancia analisada para a esp\u00e9cie na restinga a cita \n\ncomo ocorrente na arb\u00f3rea.  \n\nApesar de haver poucas coletas dela no estado, metade delas foi \n\nrealizada em restinga. Al\u00e9m disso, h\u00e1 pouca bibliografia a citando, tanto \n\nem restinga quanto em outros ambientes, o que pode estar relacionado \n\nao seu n\u00e3o reconhecimento na Flora Ilustrada Catarinense, uma vez que \n\n\u00e9 uma esp\u00e9cie com recente considera\u00e7\u00e3o para o estado. Com essa \n\nescassez de informa\u00e7\u00f5es, fica dif\u00edcil determinar se a esp\u00e9cie apresenta \n\nou n\u00e3o as caracter\u00edsticas de est\u00e1gio avan\u00e7ado ou de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria. \n\nDessa forma, ela n\u00e3o \u00e9 considerada uma boa indicadora de vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado de restinga arb\u00f3rea. \n\n \n\n\n\n99 \n \n\n \n \n\n10) Pteridium arachnoideum (Kaulf.) Maxon \n\nA resolu\u00e7\u00e3o citou Pteridium aquilinum (L.) Kuhn, mas segundo \na Lista da Flora do Brasil a esp\u00e9cie aqui existente \u00e9 Pteridium \n\narachnoideum (Kaulf.) Maxon, nome aqui adotado.  \n\n Cresce nos campos, nas ro\u00e7as novas e abandonadas, nas \n\ncapoeiras e nas beiras de mato (SEHNEM, 1977; SEHNEM, 1979a). \n\nResponde aos dist\u00farbios humanos, sendo caracter\u00edstica de \u00e1reas abertas \n\ne degradadas (MENEZES-SILVA, 1998; MARRS; WATT, 2006). P. \n\naquilinum \u00e9 mais comum em solo \u00e1cido, pobre em nutriente, bem \n\ndrenado, arenoso e/ou argiloso (MARRS; WATT, 2006). A esp\u00e9cie \n\ntende a ser encontrada em solos bem drenados, mas isso n\u00e3o que dizer \n\nque ela seja ausente em solos encharcados; pelo contr\u00e1rio, ela pode \n\npersistir e se tornar dominante nesses locais (MARRS; WATT, 2006). \n\nQuando ocorre em locais \u00famidos apresenta densidade menor de folhas \n\n(MARRS; WATT, 2006). A falta de aera\u00e7\u00e3o leva a esp\u00e9cie a geralmente \n\nn\u00e3o ocorrer em \u00e1reas alagadas (MARRS; WATT, 2006). A esp\u00e9cie se \n\ncaracteriza por ser ruderal e colonizadora de ambientes em que a \n\nvegeta\u00e7\u00e3o original foi removida (MARASCHIN-SILVA; SCHERER; \n\nBAPTISTA, 2009), podendo inclusive ser um indicador de \u00e1reas \n\nsubmetidas \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o intensa, onde a regenera\u00e7\u00e3o florestal tende a \n\nocorrer de forma lenta (TABARELLI; MANTOVANI, 1999). Apresenta \n\npotencial alelop\u00e1tico capaz de dominar e retardar a regenera\u00e7\u00e3o natural \n\nap\u00f3s o abandono de \u00e1reas cultivadas cujo solo j\u00e1 foi esgotado \n\n(MARASCHIN-SILVA; SCHERER; BAPTISTA, 2009). \u00c9 uma esp\u00e9cie \n\ninvasora bem sucedida (MARRS; WATT, 2006), e pioneira na sucess\u00e3o \n\nflorestal (TABARELLI; MANTOVANI, 1999). \n\nNa restinga (PACIENCIA, 2008; BRESOLIN, 1979) herb\u00e1cea \n\ne/ou subarbustiva ocorre no brejo herb\u00e1ceo (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992) e \n\nem comunidade campestre (GONZATTI, 2015). Nas dunas fixas foi \n\nconsiderada uma esp\u00e9cie pioneira do est\u00e1gio secund\u00e1rio (BRESOLIN, \n\n1979). Ocorre na restinga arbustiva em forma\u00e7\u00e3o aberta de Clusia e em \n\nforma\u00e7\u00e3o aberta de Ericaceae (BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; \n\nSYLVESTRE; ARAUJO, 2004), e na restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-\nFILHO; WINDISCH, 2006) em bordas de mata (GONZATTI, 2005) e \n\nem mata periodicamente inundada (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, \n\n\n\n100 \n \n2004), bem como em comunidade ruderal (GONZATTI et al., 2014; \n\nMENEZES-SILVA, 1998). \n\n H\u00e1 poucos registros da esp\u00e9cie para restinga no estado (2 \n\nexpl\u00edcitos de 54, mais 1 n\u00e3o expl\u00edcito; SpeciesLink), na FIC n\u00e3o h\u00e1 \n\ncoleta expl\u00edcita para esse habitat nos tr\u00eas estados sulinos. \n\n Dos trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, 3 \n\nde 8 (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI, 2015; \n\nSANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004) a citam para restinga \n\narb\u00f3rea. Dois trabalhos citaram a ocorr\u00eancia em restinga arbustiva \n\n(BEHAR; VI\u00c9GAS, 1992; SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004).  \n\n H\u00e1 poucos registros e trabalhos que citam a esp\u00e9cie para a \n\nrestinga. No entanto, apresenta boa parte das caracter\u00edsticas gerais (\u00e9 \n\nfacilmente identificada e visualizada) de um indicador, e todas as \n\ncaracter\u00edsticas consideradas para o est\u00e1gio inicial. Parece ser uma boa \n\nindicadora do est\u00e1gio inicial de restinga arbustiva e arb\u00f3rea, como \n\nindicado pela resolu\u00e7\u00e3o, sendo em geral frequente e abundante nesse \n\nest\u00e1gio nessas duas forma\u00e7\u00f5es. A esp\u00e9cie tem ocorr\u00eancia para restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva, mas nesse caso novas an\u00e1lises devem ser \n\nrealizadas para melhor avalia\u00e7\u00e3o do potencial indicador dela nesta \n\nforma\u00e7\u00e3o.  \n\n11) Regnellidium diphyllum Lindm. \n\nCresce em banhados rasos e nas margens destes em regi\u00f5es \n\nbaixas ou campos (SEHNEM, 1977; SEHNEM, 1979b). Encontrada em \n\nambientes aqu\u00e1ticos sujeitos ou n\u00e3o a inunda\u00e7\u00f5es, por\u00e9m, \n\npreferencialmente, tem sido observada como esp\u00e9cie palud\u00edcola, em \n\nc\u00f3rregos, banhados ou regi\u00f5es perilacunares (GONZATTI, 2015).  \n\nNa restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva ocorre em comunidade \n\nhigr\u00f3fita (GONZATTI et al., 2014) e em banhado (GONZATTI, 2015), \n\ne na restinga arb\u00f3rea como dulc\u00edcola (ATHAYDE-FILHO; \n\nWINDISCH, 2006). \n\nPara o estado a maioria das coletas \u00e9 de banhado em restinga \n\n(nenhum registro expl\u00edcito de restinga, mas 3 de 4 s\u00e3o deste ambiente; \n\nSpeciesLink), e na FIC os registros para SC, RS e PR tamb\u00e9m s\u00e3o quase \n\ntodos de banhado. \u00c9 uma esp\u00e9cie que foi considerada na resolu\u00e7\u00e3o como \n\n\n\n101 \n \n\n \n \n\nend\u00eamica ou rara ou amea\u00e7ada de extin\u00e7\u00e3o, ocorrente na vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas da restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva, o \n\nque parece ser o correto com base nas poucas coletas e na bibliografia \n\ndispon\u00edveis, embora seja exclusiva do extremo sul de SC. \n\n12) Rumohra adiantiformis (G. Forst.) Ching \n\n Cresce como terr\u00edcola ou ep\u00edfita em mata primitiva e em \n\nforma\u00e7\u00f5es secund\u00e1rias (SEHNEM, 1977; SEHNEM, 1979a), preferindo \n\nlocais bem iluminados (PACIENCIA, 2008). Apresenta ampla \n\ndistribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, ocupando os mais diferentes tipos de ambientes \n\ndesde o n\u00edvel do mar at\u00e9 cerca de 1500m, sendo em algumas regi\u00f5es \n\nencontrada mais comumente como ep\u00edfita ou rup\u00edcola e em outras como \n\nterr\u00edcola (LABIAK; PRADO, 1998; PACIENCIA, 2008). \n\nNa restinga (PACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou subarbustiva \n\n(KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, 2007; MENEZES-SILVA, \n\n1998; SOUZA et al., 1991) ocorre em comunidade campestre \n\n(GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015), em comunidade higr\u00f3fita \n\n(GONZATTI et al., 2014), em banhado (GONZATTI, 2015), em dunas \n\ninternas semifixas (ocasional), em dunas internas fixas (ocasional), em \n\nbaixadas secas (rara) e em baixadas \u00famidas (muito rara) \n\n(GUIMAR\u00c3ES, 2006), em praia e dunas frontais, em dunas internas e \n\nplan\u00edcies (KORTE et al., 2013). Ocorre ainda na restinga herb\u00e1cea \n\narbustiva (DANIEL, 2006), na restinga arbustiva (GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nMENEZES-SILVA, 1998; SOUZA et al., 1991), e na restinga arb\u00f3rea \n\n(ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, 1998) \n\nem matas paludosa e arenosa (GONZATTI et al., 2014) e turfosa \n\n(GONZATTI, 2015), e na por\u00e7\u00e3o superior do cord\u00e3o arenoso, seco na \n\nmaior parte do tempo (SONEHARA, 2005), bem como em comunidade \n\nruderal (GONZATTI et al., 2014; MENEZES-SILVA, 1998). \u00c9 um \n\nelemento dominante no estrato herb\u00e1ceo na maioria das forma\u00e7\u00f5es em \n\nque ocorre (MENEZES-SILVA, 1998). \n\n O estado tem poucos registros dessa esp\u00e9cie para restinga (15 \n\nexpl\u00edcitos de 219, e mais 5 tamb\u00e9m s\u00e3o deste ambiente; SpeciesLink), \n\nna FIC alguns registros para SC, RS e PR s\u00e3o desse habitat, mas a \n\nmaioria \u00e9 de mata ou capoeira. \n\n\n\n102 \n \n Dos 11 trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, \n\n8 (DANIEL, 2006; GONZATTI et al., 2014; GONZATTI, 2015; \n\nGUIMAR\u00c3ES, 2006; KLEIN; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, 2007; \n\nKORTE et al., 2013; MENEZES-SILVA, 1998; SOUZA et al., 1991) a \n\ncitam para restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. Quatro trabalhos a citam \n\npara restinga arbustiva (DANIEL, 2006; GUIMAR\u00c3ES, 2006; \n\nMENEZES-SILVA, 1998; SOUZA et al., 1991) e 5 para restinga \n\narb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; GONZATTI et al., \n\n2014; GONZATTI, 2015; MENEZES-SILVA, 1998; SONEHARA, \n\n2005).  \n\n  Apesar das poucas coletas, h\u00e1 um n\u00famero razo\u00e1vel de trabalhos \n\nque a citam para a restinga. Apresenta a maioria das caracter\u00edsticas \n\ngerais de um indicador (\u00e9 facilmente identificada e visualizada), sendo \n\nfrequente e abundante na vegeta\u00e7\u00e3o de praias e dunas frontais e na \n\nvegeta\u00e7\u00e3o de dunas internas e plan\u00edcies, o que determina, portanto, que a \n\nesp\u00e9cie seja uma boa indicadora dessas vegeta\u00e7\u00f5es da restinga herb\u00e1cea \n\ne/ou subarbustiva. Tem parte das caracter\u00edsticas consideradas para o \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado (m\u00e9dio) e de vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria (tolera \n\nsombreamento, ambientes \u201crecuperados\u201d e aumento de umidade). \n\nParece ser uma boa indicadora do est\u00e1gio avan\u00e7ado (m\u00e9dio) e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga arbustiva e arb\u00f3rea. Uma pr\u00f3xima \n\nresolu\u00e7\u00e3o poderia incluir a esp\u00e9cie nos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado da \n\nrestinga arb\u00f3rea, mas seria importante antes definir em que tipo de \n\nrestinga ela \u00e9 mais abundante e para qual ela seria melhor indicadora. \n\n13) Salvinia spp.  \n\nPara a avalia\u00e7\u00e3o de Salvinia spp. como indicador, realizou-se \n\numa busca (15/08/2016) na rede SpeciesLink, colocando nos campos de \n\npesquisa: SC e Salvinia (aqui n\u00e3o foi colocado restinga e/ou duna \n\nporque n\u00e3o haviam coletas com esses ambientes expl\u00edcitos). Dos \n\nresultados de busca foram consideradas as esp\u00e9cies que apresentaram \n\nmaiores n\u00fameros de registros. Assim, as esp\u00e9cies analisadas como \n\nposs\u00edveis indicadoras da vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de \n\nrestinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva, como parte de Salvinia spp., foram: \n\n13.1) Salvinia auriculata Aubl. \n\n \u00c9 uma macr\u00f3fita livre flutuante, muito comum em \u00e1gua doce \n\n(a\u00e7udes e lagos rasos), sendo, sob condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis, rapidamente \n\n\n\n103 \n \n\n \n \n\ndisseminada por propaga\u00e7\u00e3o vegetativa (SEHNEM, 1979c; WOLFF et \n\nal., 2009). Coloniza extensas superf\u00edcies de \u00e1gua em um tempo reduzido \n\ne apresenta ampla distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, por isso pode ser considerada \n\numa planta daninha (WOLFF et al., 2009). \u00c9 uma esp\u00e9cie aqu\u00e1tica que \n\nprovavelmente n\u00e3o encontra ambiente prop\u00edcio para se estabelecer na \n\nmata pluvial atl\u00e2ntica (SANTOS; SYLVESTRE; ARAUJO, 2004). \n\n Na restinga (DANILEVICZ; JANKE; PANKOWSKI, 1990; \n\nPACIENCIA, 2008) herb\u00e1cea e/ou subarbustiva ocorre na vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas (GOMES; GUEDES, 2014; GONZATTI \n\net al., 2014), e na restinga arb\u00f3rea (Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011) \n\ncomo dulc\u00edcola (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006).  \n\n No estado h\u00e1 18 registros dessa esp\u00e9cie, nenhum expl\u00edcito para \n\nrestinga, mas pelo menos 2 s\u00e3o desse ambiente (SpeciesLink), na FIC \n\ntamb\u00e9m n\u00e3o h\u00e1 coletas explicitando essa forma\u00e7\u00e3o para SC, RS e PR. \n\n Dos 6 trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, \n\napenas 2 (GOMES; GUEDES, 2014; GONZATTI et al., 2014) a citam \n\nexplicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de \n\nrestinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva.  \n\n Apesar da quantidade m\u00ednima de registros da esp\u00e9cie para o \n\nestado e da falta de coletas dela para a restinga, h\u00e1 uma quantidade \n\nrazo\u00e1vel de trabalhos que a citam para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados \n\ne baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \u00c9 morfologicamente \n\nsimilar a S. minima, por isso novas an\u00e1lises devem ser realizadas para \nmelhor conclus\u00e3o do potencial indicador dela para a vegeta\u00e7\u00e3o de \n\nlagunas, banhados e baixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva. \n\n13.2) Salvinia minima Baker \n\n Flutua sobre \u00e1guas paradas de lagoas rasas (SEHNEM, 1979c). \n\nOcorre na restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva em comunidade aqu\u00e1tica \n\n(GONZATTI, 2015).  \n\n No estado h\u00e1 5 registros dessa esp\u00e9cie, nenhum expl\u00edcito para \n\nrestinga e nenhum \u00e9 desse ambiente (SpeciesLink), na FIC tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nh\u00e1 coletas explicitando essa forma\u00e7\u00e3o para SC, RS e PR. \n\n\n\n104 \n \n Apenas um trabalho analisado para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de \n\nrestinga a cita explicitamente para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e \n\nbaixadas de restinga herb\u00e1cea e/ou subarbustiva.  \n\n H\u00e1 uma quantidade muito pequena de coletas e de trabalhos que \n\na citam para a vegeta\u00e7\u00e3o de lagunas, banhados e baixadas de restinga \n\nherb\u00e1cea e/ou subarbustiva, al\u00e9m de ser morfologicamente similar a S. \n\nauriculata, por isso, a esp\u00e9cie n\u00e3o \u00e9 considerada uma boa indicadora \npara tais ambientes. \n\n14) Asplenium serra Langsd. &amp; Fisch. \n\n \u00c9 uma planta hum\u00edcola da mata pluvial costeira do Brasil \n\n(SEHNEM, 1968a). Ocorre na restinga (Z\u00c1CHIA; WAECHTER, 2011) \n\narb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, 2006; MENEZES-SILVA, \n\n1998), em matas turfosa (GONZATTI, 2015) e paludosa (GONZATTI \n\net al., 2004).  \n\n Dos 5 trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, \n\n4 a citam para a restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, \n\n2006; GONZATTI, 2015; GONZATTI et al., 2004; MENEZES-SILVA, \n\n1998).  \n\n O estado tem poucos registros dessa esp\u00e9cie para restinga (6 \n\nexpl\u00edcitos de 60; SpeciesLink), na FIC a maioria dos registros para SC e \n\nPR \u00e9 de mata. \n\n Apesar desses poucos registros da esp\u00e9cie para restinga, h\u00e1 uma \n\nquantidade razo\u00e1vel de trabalhos que a citam para a restinga arb\u00f3rea. Ela \n\napresenta a maioria das caracter\u00edsticas gerais de um indicador (\u00e9 \n\nfacilmente identificada e visualizada, e parece ter frequ\u00eancia e \n\nabund\u00e2ncia consider\u00e1veis), bem como a maioria dos crit\u00e9rios \n\nestabelecidos para o est\u00e1gio avan\u00e7ado e para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de \n\nrestinga arbustiva e arb\u00f3rea (tolera sombreamento, ambientes \n\n\u201crecuperados\u201d e aumento de umidade). Assim, a esp\u00e9cie poderia em \n\nnova resolu\u00e7\u00e3o ser inclu\u00edda como indicadora do est\u00e1gio avan\u00e7ado e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga arb\u00f3rea.  \n\n15) Cyathea atrovirens (Langsd. &amp; Fisch.) Domin \n\n Planta arborescente na mata pluvial atl\u00e2ntica (SEHNEM, 1978). \n\nOcorre na restinga (PACIENCIA, 2008) arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; \n\n\n\n105 \n \n\n \n \n\nWINDISCH, 2006; KORTE et al., 2013), em matas turfosa \n\n(GONZATTI, 2015) e paludosa (GONZATTI et al., 2014), em \n\nforma\u00e7\u00f5es florestais (MENEZES-SILVA, 1998), na por\u00e7\u00e3o superior do \n\ncord\u00e3o arenoso, seco na maior parte do tempo, na por\u00e7\u00e3o intermedi\u00e1ria-\n\ninferior do cord\u00e3o, sujeito a consider\u00e1veis oscila\u00e7\u00f5es no grau de \n\numidade, e na zona de depress\u00e3o intercord\u00e3o (SONEHARA, 2005).  \n\n Dos 7 trabalhos analisados para a esp\u00e9cie em \u00e1reas de restinga, \n\n6 a citam para a restinga arb\u00f3rea (ATHAYDE-FILHO; WINDISCH, \n\n2006; GONZATTI, 2015; GONZATTI et al., 2004; KORTE et al., \n\n2013; MENEZES-SILVA, 1998; SONEHARA, 2005). \n\n O estado tem pouqu\u00edssimos registros dessa esp\u00e9cie para restinga \n\n(9 expl\u00edcitos de 189; SpeciesLink), na FIC alguns poucos registros para \n\nSC, RS e PR s\u00e3o desse ambiente. \n\n Apesar dos pouqu\u00edssimos registros da esp\u00e9cie para restinga, h\u00e1 \n\numa quantidade razo\u00e1vel de trabalhos que a citam para a restinga \n\narb\u00f3rea. Ela apresenta a maioria das caracter\u00edsticas gerais de um \n\nindicador (\u00e9 facilmente identificada e visualizada, \u00e9 frequente e \n\nabundante), bem como a maioria dos crit\u00e9rios estabelecidos para o \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado e para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de restinga arbustiva e \n\narb\u00f3rea (tolera sombreamento, ambientes \u201crecuperados\u201d e aumento de \n\numidade). Assim, a esp\u00e9cie poderia em nova resolu\u00e7\u00e3o ser inclu\u00edda \n\ncomo indicadora do est\u00e1gio avan\u00e7ado e da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria de \n\nrestinga arb\u00f3rea. \n\n5.3. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 423/2010 - Campos de Altitude \n\n Nessa resolu\u00e7\u00e3o foram citadas 9 esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas como \n\nindicadoras (Tabela 16).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n106 \n \nTabela 16. Pterid\u00f3fitas indicadoras de est\u00e1gios nos Campos de altitude \n\nno sul do Brasil segundo a resolu\u00e7\u00e3o do Conama 423/2010 (citadas na \n\nsequ\u00eancia em que ser\u00e3o tratadas a seguir). \n\nT\u00e1xons \nEst\u00e1gio \n\ninicial \n\nVegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e \n\nest\u00e1gios m\u00e9dio e \n\navan\u00e7ado \n\nBlechnum regnellianum  X \n\nBlechnum imperiale  X \n\nLycopodiella thyoides  X \n\nGleichenella pectinata  X \n\nGleichenia brasiliensis  X \n\nLycopodiella alopecuroides  X \n\nLycopodiella carolinianum  X \n\nPteridium aquilinum var. \n\narachnoideum \nX  \n\nSelaginella microphylla  X \n\n Para cada esp\u00e9cie citada na resolu\u00e7\u00e3o foi realizada uma busca \n\nna rede SpeciesLink (mar\u00e7o de 2016), empregando-se como filtros: o \n\nnome da esp\u00e9cie; campo; SC. Tamb\u00e9m foi realizada uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica, nesta buscaram-se informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas mais gerais da \n\nesp\u00e9cie, tais como: habitat, condi\u00e7\u00e3o de solo, umidade, etc., al\u00e9m de \n\ninforma\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas dela para os campo de altitude, como: o \n\nambiente em que ocorre, e sua frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia. Para essa \n\nrevis\u00e3o bibliogr\u00e1fica, executou-se uma busca com as seguintes palavras \n\nchave: nome da esp\u00e9cie; campos de altitude, no Google (acad\u00eamico ou \n\nn\u00e3o). \n\n Dessa forma, 6 trabalhos foram empregados na an\u00e1lise das \n\npterid\u00f3fitas (potenciais) indicadoras dos campos de altitude, destes 4 s\u00e3o \n\nde campos de SC: Gomes (2009), Zanin et al. (2009), Magalh\u00e3es, \n\nBortoluzzi &amp; Mantovani (2013) e Campestrini (2014). Nenhum desses \n\ntrabalhos analisados foi exclusivamente de pterid\u00f3fitas em campo. \n\n\n\n107 \n \n\n \n \n\n A seguir a an\u00e1lise dos t\u00e1xons indicadores. \n\n1) Blechnum cordatum (Desv.) Hieron. \n\n A resolu\u00e7\u00e3o citou Blechnum regnellianum C. Chr., que segundo \nTropicos e Dittrich (2005) \u00e9 sin\u00f4nimo de Blechnum cordatum (Desv.) \n\nHieron., nome aqui adotado. E em nova classifica\u00e7\u00e3o Gasper et al. \n\n(2016) consideram-na sin\u00f4nima de Parablechnum cordatum (Desv.) \nGasper &amp; Salino, mas n\u00e3o mencionam B. regnellianum. \n\n \u00c9 comum em barrancos \u00e0 beira de estrada, beira de trilhas \n\nlargas, margens de rios iluminados e em campos \u00famidos, sendo \n\nraramente encontrada como rup\u00edcola (DITTRICH, 2005). Cresce de 50 a \n\n2050m de altitude, na floresta ombr\u00f3fila densa e na estacional \n\nsemidecidual, al\u00e9m de florestas ribeirinhas em \u00e1reas de dom\u00ednio de \n\ncampos rupestres e de cerrado (SEHNEM, 1968b; SEHNEM, 1977; \n\nDITTRICH, 2005). Nos campos do PR foi uma esp\u00e9cie comum em \n\nafloramentos rochosos (SIM\u00c3O, 2008).  \n\n O estado tem poucos registros dessa esp\u00e9cie para campo (5 de \n\n97, SpeciesLink), sendo que grande parte das coletas s\u00e3o de floresta \n\nombr\u00f3fila densa. O mesmo vale para o RS (8 de 92, SpeciesLink), e no \n\nPR h\u00e1 um n\u00famero um pouco maior de registros (21 de 133, \n\nSpeciesLink). Na FIC a maioria dos registros \u00e9 de campo ou de \n\nambiente \u00famido, isso para os tr\u00eas estados sulinos. \n\n A esp\u00e9cie apresenta poucas coletas no campo, apesar de na FIC \n\nser o contr\u00e1rio, e h\u00e1 apenas uma refer\u00eancia que a cita para essa \n\nforma\u00e7\u00e3o; ela, portanto, parece n\u00e3o ser t\u00e3o frequente e abundante nesse \n\nambiente. Exibe alguns crit\u00e9rios gerais considerados para um bom \n\nindicador (facilmente identificada e vis\u00edvel e/ou destacada em seu \n\nhabitat), assim como, parece sobreviver em ambientes recuperados. \n\nDessa forma, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que se obtenha \n\num resultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador dessa \n\nesp\u00e9cie para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e para os est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado \n\ndos campos de altitude do sul do Brasil.  \n\n \n\n \n\n\n\n108 \n \n 2) Blechnum schomburgkii (Klotzsch) C.Chr.  \n\n A resolu\u00e7\u00e3o citou o nome Blechnum imperiale (F\u00e9e &amp; Glaz.) H. \nChr., que n\u00e3o foi encontrado na Lista da Flora do Brasil, mas segundo \n\nTropicos \u00e9 sin\u00f4nimo de Blechnum tabulare (Thunb.) Kuhn e segundo \n\nDittrich (2005) \u00e9 sin\u00f4nimo de Blechnum schomburgkii (Klotzsch) \nC.Chr., este \u00faltimo \u00e9 aqui adotado. E em nova classifica\u00e7\u00e3o Gasper et al. \n\n(2016), consideram este nome como sin\u00f4nimo de Lomariocycas \nschomburgkii (Klotzsch) Gasper &amp; A. R. Sm. B imperiale n\u00e3o \u00e9 \n\nreconhecido nessa nova classifica\u00e7\u00e3o. \n\n Cresce preferencialmente em \u00e1reas abertas, muitas vezes com \n\nsolo encharcado, mas pode, no entanto ocorrer em lugares mais secos na \n\nmata e nas capoeiras, nessas de forma mais rara (SEHNEM, 1968b; \n\nDITTRICH, 2005). Ocorre de 0 a 2350m de altitude, nas florestas \n\nombr\u00f3filas densa e mista, na estacional decidual e em campo de altitude \n\n(DITTRICH, 2005), e nas matinhas nebulares (FALKENBERG, 2003). \n\n\u00c9 uma esp\u00e9cie comum em turfeiras de campo de altitude (ZANIN et al., \n\n2009; MAGALH\u00c3ES; BORTOLUZZI; MANTOVANI, 2013), mas \n\npode tamb\u00e9m ocorrer em campos herb\u00e1ceos e mais raramente nos \n\narbustivos (GOMES, 2009). Em banhados do planalto de SC foi \n\nconsiderada rara quanto \u00e0 frequ\u00eancia (MAGALH\u00c3ES; BORTOLUZZI; \n\nMANTOVANI, 2013). \u00c9 t\u00edpica dos campos \u00famidos, al\u00e9m de ser \n\nconsiderada uma esp\u00e9cie que caracteriza os campos herb\u00e1ceos, nesse \n\n\u00faltimo apresentando menor densidade (GOMES, 2009). Ocorre \n\nigualmente em campos secos e em beira de estradas localizadas nestes \n\n(CAMPESTRINI, 2014). Essa esp\u00e9cie est\u00e1 entre as que indicam que os \n\ncampos turfosos se encontram em \u00f3timo estado de conserva\u00e7\u00e3o (ZANIN \n\net al., 2009). \n\n No estado h\u00e1 uma quantidade consider\u00e1vel de registros da \n\nesp\u00e9cie em campo (12 de 52, SpeciesLink), o mesmo ocorre no RS (33 \n\nde 110, SpeciesLink) e no PR (35 de 104, SpeciesLink). Na FIC a \n\nmaioria das coletas \u00e9 de campo e/ou banhado, isso para SC, RS e PR.  \n\n A esp\u00e9cie apresenta quantidade consider\u00e1vel de registros em \n\ncampos no sul do pa\u00eds, assim como h\u00e1 um n\u00famero razo\u00e1vel de \n\nrefer\u00eancias que a citam para essa forma\u00e7\u00e3o. Ela apresenta a maioria das \n\ncaracter\u00edsticas gerais de um bom indicador, assim como parece \n\nsobreviver em ambientes recuperados. Dessa forma, \u00e9 considerada uma \n\n\n\n109 \n \n\n \n \n\nboa indicadora da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e dos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado \n\ndos campos de altitude do sul do Brasil, como indicado pela resolu\u00e7\u00e3o.  \n\n3) Diphasiastrum thyoides (Willd.) Holub \n\n A resolu\u00e7\u00e3o usou o nome Lycopodiella thyoides, que n\u00e3o foi \n\nencontrado na Lista da Flora do Brasil e no Tropicos e parece n\u00e3o \n\nexistir. Talvez os autores da resolu\u00e7\u00e3o quisessem incluir Lycopodium \nthyoides Willd., que segundo esses sites \u00e9 sin\u00f4nimo de Diphasiastrum \n\nthyoides (Willd.) Holub, nome aqui adotado.  \n\n Habita clareiras, barrancos em beira de estrada, \u00e1reas abertas e \n\nescrube secund\u00e1rio em mata altimontana, entre 400 a 2450m de altitude \n\n(\u00d8LLGAARD; WINDISCH, 2014). Ocorre em afloramentos de rocha e \n\nem forma\u00e7\u00f5es campestres (SIM\u00c3O, 2008; MOCOCHINSKI, 2006). Foi \n\nconsiderada rara ou ocasional em \u00e1reas com vegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcola nos \n\nAparados (FALKENBERG, 2003).  \n\n No estado h\u00e1 poucos registros da esp\u00e9cie para campo (3 de 60, \n\nSpeciesLink), o mesmo vale para o RS (4 de 102, SpeciesLink), j\u00e1 para \n\no PR h\u00e1 uma quantidade maior de coletas da esp\u00e9cie para campo (24 de \n\n123, SpeciesLink).  \n\n H\u00e1 poucas coletas e refer\u00eancias que a citem para campo, ela, \n\nportanto, parece n\u00e3o ser t\u00e3o frequente e abundante nessa forma\u00e7\u00e3o. \n\nExibe alguns crit\u00e9rios gerais considerados para um bom indicador \n\n(facilmente identificada e vis\u00edvel e/ou destacada em seu habitat), assim \n\ncomo, parece sobreviver em ambientes recuperados. Dessa forma, novas \n\nan\u00e1lises devem ser realizadas para que se obtenha um resultado mais \n\nconclusivo a cerca do potencial indicador dessa esp\u00e9cie para a vegeta\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria e para os est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado dos campos de altitude do \n\nsul do Brasil. \n\n4) Gleichenella pectinata (Willd.) Ching \n\n Cresce como terr\u00edcola em capoeir\u00f5es, beira de estradas e em \n\nmatas campestres ou cap\u00f5es (SEHNEM, 1970a; SEHNEM, 1977).  \n\n No estado n\u00e3o h\u00e1 registros da esp\u00e9cie em campo (h\u00e1 87 \n\nregistros, SpeciesLink), o mesmo vale para o RS (26 registros, \n\n\n\n110 \n \nSpeciesLink), e no PR h\u00e1 apenas 1 registro para essa forma\u00e7\u00e3o (de 46, \n\nSpeciesLink). Na FIC nenhuma das coletas citadas \u00e9 dessa forma\u00e7\u00e3o.  \n\n A esp\u00e9cie apresenta uma coleta para os campos do sul do Brasil, \n\ne nenhuma das refer\u00eancias analisadas a cita para esse ambiente, o que \n\nindica que ela n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o frequente e abundante nele, assim como parece \n\nn\u00e3o sobreviver em ambientes mais recuperados (ao contr\u00e1rio, \u00e9 mais \n\nfrequente em ambientes alterados). Dessa forma, ela n\u00e3o foi considerada \n\nboa indicadora da vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e dos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado \n\ndos campos de altitude do sul do Brasil. \n\n5) Gleichenia brasiliensis \n\n Nome citado pela resolu\u00e7\u00e3o, mas n\u00e3o encontrado na Lista da \n\nFlora do Brasil e no Tropicos. Esse nome tamb\u00e9m n\u00e3o foi encontrado na \n\nbibliografia analisada, por isso n\u00e3o foi discutido aqui. Gleichenia \n\nbrasiliana (Desv.) Spreng. \u00e9 citada como sin\u00f4nimo de G. pectinata no \nherb\u00e1rio do Jardim Bot\u00e2nico de Edimburgo, num suposto tipo de G. \n\nbrasiliana. \n\n6) Lycopodiella alopecuroides (L.) Cranfill  \n\nComo comentado na se\u00e7\u00e3o 5.2, essa esp\u00e9cie n\u00e3o tem ocorr\u00eancia \n\npara o Brasil. Assim, duas esp\u00e9cies desse g\u00eanero s\u00e3o citadas para SC, e \n\npossivelmente ocorrem nos campos, segundo \u00d8llgaard &amp; Windisch \n\n(2016). Lycopodiella geometra B. \u00d8llg. &amp; P.G. Windisch, que parece \nser a mais frequente nessa forma\u00e7\u00e3o, ela apresentou esse ambiente nos \n\nhabitats preferenciais e nas coletas de refer\u00eancia, e Lycopodiella \n\nlongipes (Grev. &amp; Hooker) Holub, que como j\u00e1 citado anteriormente \ntamb\u00e9m apresenta coletas em restinga. Para a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica \n\nconsiderou-se Lycopodiella alopecuroides, uma vez que o \nreconhecimento de que essa esp\u00e9cie n\u00e3o ocorre no pa\u00eds \u00e9 recente. \n\n L. alopecuroides \u00e9 comum nos campos turfosos, onde se alastra \n\ncom seus ramos rasteiros entre as gram\u00edneas (ZANIN et al., 2009). \u00c9 \n\nconsiderada uma planta de ambientes \u00famidos, muitas vezes turfosos, \n\n\u00e1reas de areia e solos pobres em nutrientes (GILMAN; VERMONT, \n\n2004). Esp\u00e9cie frequente em areia saturada (GILMAN; VERMONT, \n\n2004). Ela tamb\u00e9m ocorre em solos fortemente \u00e1cidos, p\u00e2ntanos, \n\nambientes com salinidade elevada e ambientes com influ\u00eancia antr\u00f3pica \n\n(GILMAN; VERMONT, 2004). O g\u00eanero Lycopodiella \u00e9 colonizador \n\n\n\n111 \n \n\n \n \n\nprim\u00e1rio geralmente exclu\u00eddo por outras esp\u00e9cies (GILMAN; \n\nVERMONT, 2004). A manuten\u00e7\u00e3o de locais abertos, incluindo alguns \n\ndist\u00farbios de solo, pode ser ben\u00e9fica para as popula\u00e7\u00f5es da esp\u00e9cie \n\n(GILMAN; VERMONT, 2004). Em banhados do planalto de SC foi \n\nconsiderada rara quanto \u00e0 frequ\u00eancia (MAGALH\u00c3ES; BORTOLUZZI; \n\nMANTOVANI, 2013). \n\n No estado h\u00e1 uma por\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel de coletas de L. \nalopecuroides em campos (10 de 35, SpeciesLink), sendo que h\u00e1 poucos \n\nregistros para floresta (5 de 33, SpeciesLink). No RS (14 de campo e 3 \n\nde floresta, de 104, SpeciesLink) e no PR (17 de campo e 5 de floresta, \n\nde 76, SpeciesLink) h\u00e1 mais registros da esp\u00e9cie, que no geral se \n\nmostram mais representativos no campo que em florestas. Para L. \n\nlongipes, h\u00e1 apenas uma coleta em SC e no PR, ambas em campo, j\u00e1 no \nRS h\u00e1 7 registros (3 de banhado e 4 supostamente de campo, n\u00e3o \n\nexpl\u00edcitos; SpeciesLink). Para L. geometra, n\u00e3o h\u00e1 registros em SC, no \nPR h\u00e1 8 registros (todos de campo, SpeciesLink) e no RS h\u00e1 14 (11 de \n\ncampo, SpeciesLink).  \n\n Quando se considera L. alopecuroides, tem-se uma quantidade \n\nconsider\u00e1vel de registros em campo, no entanto, quando se consideram \n\nas duas esp\u00e9cies que de fato ocorrem aqui, h\u00e1 uma quantidade menor de \n\nregistros, o que pode ser justificado pelo recente reconhecimento destas. \n\nAl\u00e9m disso, os registros que est\u00e3o determinados como L. alopecuroides \n\ns\u00e3o de fato L. geometra ou L. longipes, isso acaba por impedir uma \n\nan\u00e1lise mais precisa destes. Nas coletas citadas por \u00d8llgaard &amp; \n\nWindisch (2016), L. geometra parece ser mais frequente em campo que \n\nL. longipes, o que tamb\u00e9m foi verificado analisando as coletas da rede \nSpeciesLink, assim a primeira apresenta um maior potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o. Poucas refer\u00eancias analisadas citam a ocorr\u00eancia dessas \n\nesp\u00e9cies explicitamente para campo, mesmo considerando a \n\nnomenclatura mais antiga. Aliado a isso, L. geometra apresentam um \n\ntamanho relativamente pequeno, no entanto o conjunto de suas densas \n\nfolhas pode facilitar sua visualiza\u00e7\u00e3o, assim como apresentam \n\nfrequ\u00eancias e abund\u00e2ncias vari\u00e1veis, e parece sobreviver em ambientes \n\nrecuperados. Dessa forma, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que \nse obtenha um resultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador \n\nde L. geometra para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e para est\u00e1gios m\u00e9dio e \n\navan\u00e7ado dos campos de altitude.  \n\n\n\n112 \n \n7) Pseudolycopodiella caroliniana (L.) Holub  \n\n A resolu\u00e7\u00e3o citou Lycopodiella caroliniana (L.) Pic. Serm, que \nsegundo a Lista da Flora do Brasil \u00e9 sin\u00f4nimo de Pseudolycopodiella \n\ncaroliniana (L.) Holub. E como comentado na se\u00e7\u00e3o 5.2, essa esp\u00e9cie \n\nn\u00e3o ocorre no Brasil. Assim, 3 esp\u00e9cies desse g\u00eanero s\u00e3o citadas para \n\nSC, e possivelmente ocorrem nos campos, segundo \u00d8llgaard &amp; \n\nWindisch (2016). Pseudolycopodiella carnosa (Silveira) Holub, que \napresenta maior quantidade de coletas em campo, apesar de ter \n\nocorr\u00eancia em restinga e dunas. Pseudolycopodiella meridionalis \n\n(Underw. &amp; Lloyd) Holub, que parece ser mais frequente em restinga, \n\nainda que tenha campo incluso em seus habitats preferenciais. E \n\nPseudolycopodiella paradoxa (Mart.) Holub, que aparenta ocorrer \n\napenas em campo. Para a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica considerou-se P. \ncaroliniana, uma vez que a determina\u00e7\u00e3o de que essa esp\u00e9cie n\u00e3o ocorre \n\nem no pa\u00eds \u00e9 recente. \n\n P. caroliniana ocorre em v\u00e1rias \u00e1reas nos campos de altitude do \nPR (MOCOCHINSKI, 2006). No estado h\u00e1 poucos registros dela em \n\ncampo (2 campos e 3 florestas de 21 registros, SpeciesLink), assim \n\ncomo para floresta, a maioria das coletas n\u00e3o apresenta informa\u00e7\u00f5es de \n\nhabitat. Para o RS (9 campos e 1 floresta de 48 registros, SpeciesLink) e \n\nPR (19 campos e 7 florestas de 73 registros, SpeciesLink), h\u00e1 uma \n\nquantidade maior de registros, mas tamb\u00e9m s\u00e3o poucos para campo, no \n\nentanto, h\u00e1 mais coletas nesse ambiente que em florestas. Considerando \n\nP. carnosa, n\u00e3o h\u00e1 registros para SC e RS, e no PR h\u00e1 apenas um, e este \n\u00e9 de campo (SpeciesLink). J\u00e1 para P. meridionalis h\u00e1 um registro em SC \n\n(provavelmente de restinga, SpeciesLink) e no RS (restinga, \n\nSpeciesLink), no PR tem-se maior n\u00famero de registros (27, sendo 12 \n\ncampos e 5 restingas; SpeciesLink). E para P. paradoxa, n\u00e3o existem \n\nregistros em SC e no RS, no PR h\u00e1 2, ambos de campo (SpeciesLink).  \n\n Tem-se uma quantidade pequena de registros em campo, tanto \n\nconsiderando P. caroliniana, quanto as tr\u00eas esp\u00e9cies que ocorrem aqui. \n\nAl\u00e9m disso, deve-se levar em considera\u00e7\u00e3o que os registros que est\u00e3o \n\ndeterminados como P. caroliniana s\u00e3o de fato P. carnosa, P. \nmeridionalis ou P. paradoxa, isso acaba por impedir uma an\u00e1lise mais \n\nprecisa destes. P. paradoxa aparenta ser exclusiva de campo, o \ndetermina seu maior potencial de indica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m disso, P. meridionalis \n\nparece ser mais frequente em restinga e P. carnosa ocorre tanto em \n\nrestinga quanto em campo. Poucas refer\u00eancias analisadas citam a \n\n\n\n113 \n \n\n \n \n\nocorr\u00eancia dessas esp\u00e9cies explicitamente para campo, mesmo \n\nconsiderando a nomenclatura mais antiga. Aliado a isso, P. paradoxa, \n\napresentam um tamanho relativamente pequeno, no entanto o conjunto \n\nde suas densas folhas pode facilitar sua visualiza\u00e7\u00e3o, assim como \n\napresentam frequ\u00eancias e abund\u00e2ncias vari\u00e1veis, e parece sobreviver em \n\nambientes recuperados. Dessa forma, novas an\u00e1lises devem ser \n\nrealizadas para que se obtenha um resultado mais conclusivo a cerca do \n\npotencial indicador de P. paradoxa para a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e para \n\nest\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado dos campos de altitude. \n\n8) Pteridium arachnoideum (Kaulf.) Maxon \n\n A resolu\u00e7\u00e3o citou Pteridium aquilinum var. arachnoideum \n(Kaulf.) Brade, que segundo a Lista da Flora do Brasil \u00e9 sin\u00f4nimo de \n\nPteridium arachnoideum (Kaulf.) Maxon, nome aqui adotado. \n\n Ocorre em afloramentos de rocha e em forma\u00e7\u00f5es campestres \n\nno PR (MOCOCHINSKI, 2006; SIM\u00c3O, 2008). Nesses ambientes foi \n\nconsiderada a samambaia mais abundante (SIM\u00c3O, 2008). Em \u00e1reas de \n\nforma\u00e7\u00e3o campestre com altera\u00e7\u00f5es dr\u00e1sticas foram observados n\u00facleos \n\ndensos da esp\u00e9cie, que se estabelecem devido \u00e0 facilidade com que o \n\ncaule se ramifica, e que acabam por interferir muito na sucess\u00e3o natural \n\ndessas \u00e1reas (SIM\u00c3O, 2008). Nos campos secos de Palmas, a esp\u00e9cie \n\nficou entre as 20 com maior \u00edndice de import\u00e2ncia, sendo tamb\u00e9m \n\ndestac\u00e1vel seu valor de cobertura (12\u00aa esp\u00e9cie com maior valor de \n\ncobertura relativa) (CAMPESTRINI, 2014).  \n\n No estado s\u00e3o pouqu\u00edssimos os registros da esp\u00e9cie para o \n\ncampo (4 campos e 9 florestas de 53 registros, SpeciesLink). No RS (7 \n\ncampos e 11 florestas de 142 registros, SpeciesLink) e no PR (5 campos \n\ne 6 florestas de 91 registros, SpeciesLink) h\u00e1 mais coletas da esp\u00e9cie, \n\nmas tamb\u00e9m h\u00e1 poucos registros no campo. E para o Brasil tem-se um \n\nn\u00famero consider\u00e1vel de coletas da esp\u00e9cie (35 campos e 155 florestas de \n\n780 registros, SpeciesLink), que assim como nos estados do sul, \n\napresentam-se em maior quantidade em florestas que em campo. Na FIC \n\nalgumas coletas s\u00e3o de campo, para os tr\u00eas estados sulinos. \n\n Apesar dos poucos registros no campo, h\u00e1 uma quantidade \n\nconsider\u00e1vel de refer\u00eancias que a citam para esse ambiente. Apresenta a \n\n\n\n114 \n \nmaioria dos crit\u00e9rios gerais de um bom indicador (facilmente \n\nidentificada, bastante vis\u00edvel e/ou destacada em seu habitat, frequente e \n\nabundante), assim como, parece sobreviver em ambientes mais alterados \n\n(com frequentes queimadas, e intensa explora\u00e7\u00e3o por animais e por \n\natividades agr\u00edcolas). Dessa forma, a esp\u00e9cie parece ser uma boa \n\nindicadora do est\u00e1gio inicial dos campos de altitude do sul do Brasil, \n\ncomo determinado na resolu\u00e7\u00e3o. \n\n9) Selaginella microphylla (Kunth) Spring \n\n Ocorre como rup\u00edcola, crescendo sobre uma fina camada de \n\nh\u00famus (HIRA\u00cd; PRADO, 2000), sobre substratos vulc\u00e2nicos ou \n\naren\u00edticos (FALKENBERG, 2003). Encontra-se igualmente em \n\npared\u00f5es de cachoeiras, afloramentos aren\u00edticos, e pr\u00f3xima de \n\nvegeta\u00e7\u00f5es arbustivas, em geral em locais mais sombreados e \u00famidos \n\n(HIRA\u00cd; PRADO, 2000), al\u00e9m de ocorrer como terr\u00edcola (HIRA\u00cd; \n\nPRADO, 2000).  \n\nNo estado h\u00e1 poucos registros da esp\u00e9cie (0 campo e 1 floresta \n\nde 13 registros, SpeciesLink), mas nenhum deles em campo. No RS h\u00e1 \n\numa quantidade maior de coletas dela, mas apenas um dos registros \u00e9 \n\npara campo (1 campo e 11 florestas de 73 registros, SpeciesLink). No \n\nPR a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 similar a SC, h\u00e1 poucas coletas e nenhuma em campo (0 \n\ncampo e 12 florestas, SpeciesLink).  \n\n Apresenta pouqu\u00edssimos registros de coleta para os campos do \n\nsul do Brasil, sendo que a maioria das refer\u00eancias analisadas a cita para \n\nvegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcola. N\u00e3o parece ser t\u00e3o frequente e abundante em campo, \n\nassim como n\u00e3o \u00e9 facilmente identificada, \u00e9 no entanto uma esp\u00e9cie \n\nvis\u00edvel e destacada que ocorre em ambientes mais recuperados. Dessa \n\nforma, novas an\u00e1lises devem ser realizadas para que se obtenha um \n\nresultado mais conclusivo a cerca do potencial indicador dessa esp\u00e9cie \n\npara a vegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e para os est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado dos \n\ncampos de altitude do sul do Brasil. \n\n5.4. Resolu\u00e7\u00e3o Conama 04/1994 - Mata Atl\u00e2ntica \n\n Nessa resolu\u00e7\u00e3o, Pteridium arachnoideum foi a \u00fanica esp\u00e9cie \n\nconsiderada como indicadora, citada para o est\u00e1gio inicial de \n\nregenera\u00e7\u00e3o da Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica, Floresta com \n\nArauc\u00e1ria e Floresta Subtropical da bacia do rio Uruguai. \n\n\n\n115 \n \n\n \n \n\n Para ela foi realizada uma busca na rede SpeciesLink (mar\u00e7o de \n\n2016), (colocando-se no formul\u00e1rio de busca: o nome da esp\u00e9cie; \n\nFloresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica; Floresta com Arauc\u00e1ria; Floresta \n\nSubtropical da bacia do rio Uruguai; Floresta Ombr\u00f3fila Densa; Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista; Floresta Estacional Decidual; SC) e uma revis\u00e3o \n\nbibliogr\u00e1fica (empregando-se como palavras chave: o nome da esp\u00e9cie; \n\nflorestas; no Google (acad\u00eamico ou n\u00e3o)). \n\nPteridium arachnoideum (Kaulf.) Maxon \n\n A resolu\u00e7\u00e3o citou Pteridium aquilinum (L.) Kuhn, mas segundo \n\na Lista da Flora do Brasil a esp\u00e9cie aqui existente \u00e9 Pteridium \n\narachnoideum (Kaulf.) Maxon, nome aqui adotado.  \n\n A esp\u00e9cie surge geralmente ap\u00f3s a abertura do dossel da floresta \n\ncausada por perturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas (SAMPAIO; GUARINO, 2007), \n\nsendo, portanto considerada como pioneira na sucess\u00e3o florestal \n\n(TABARELLI; MANTOVANI, 1999). Prefere terrenos mais declivosos \n\ncom solos de elevado teor de alum\u00ednio e, consequentemente, mais \n\n\u00e1cidos, beneficiando-se tamb\u00e9m de dist\u00farbios (RIBEIRO et al., 2013). \u00c9 \n\ncapaz de influenciar a composi\u00e7\u00e3o do banco de sementes e o \n\nestabelecimento de pl\u00e2ntulas (SAMPAIO; GUARINO, 2007). A \n\nocorr\u00eancia e/ou domin\u00e2ncia de P. aquilinum tem sido considerada como \nindicador de \u00e1reas submetidas \u00e0 perturba\u00e7\u00e3o intensa, onde a regenera\u00e7\u00e3o \n\nda floresta tende a ocorrer de forma lenta (TABARELLI; \n\nMANTOVANI, 1999). Foi considerada uma das esp\u00e9cies com maior \n\n\u00edndice de import\u00e2ncia em capoeiras com 5 anos e 10 anos \n\n(MARASCHIN-SILVA; SCHERER; BAPTISTA, 2009). Forma \n\nagrupamentos densos especialmente junto \u00e0s bordas de floresta \n\n(MAHUS, 2002). A domin\u00e2ncia dela conduz a uma sucess\u00e3o ecol\u00f3gica \n\nsob inibi\u00e7\u00e3o, onde a samambaia atua negativamente sobre a riqueza e \n\nabund\u00e2ncia de popula\u00e7\u00f5es arbustivo-arb\u00f3reas (RIBEIRO et al., 2013).  \n\n No estado h\u00e1 9 registros de coleta da esp\u00e9cie para florestas ou \n\nmatas (de um total de 53, SpeciesLink), desses 4 s\u00e3o explicitamente de \n\nFloresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica, e 1 \u00e9 de Floresta com Arauc\u00e1ria. No \n\nPR existem 13 registros (de um total de 142, SpeciesLink), sendo 4 \n\nexpl\u00edcitos de Floresta Pluvial Tropical Atl\u00e2ntica, 8 de Floresta com \n\nArauc\u00e1ria e 1 de ec\u00f3tono entre Floresta com Arauc\u00e1ria e Floresta \n\n\n\n116 \n \nSubtropical da bacia do rio Uruguai. No RS existem 3 de floresta, \n\nexpl\u00edcitos, sem informa\u00e7\u00e3o da forma\u00e7\u00e3o especificamente (de um total de \n\n91, SpeciesLink). Nos tr\u00eas estado do sul praticamente n\u00e3o h\u00e1 registros \n\nexpl\u00edcitos da esp\u00e9cie para a Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai, no entanto, quando se observam os mapas globais (obtidos \n\natrav\u00e9s das coordenadas geogr\u00e1ficas) de coletas disponibilizados pela \n\nrede SpeciesLink, h\u00e1 pelo menos uma coleta dessa forma\u00e7\u00e3o em SC e no \n\nRS, no PR parece haver muitas coletas na regi\u00e3o de ocorr\u00eancia deste \n\nambiente.  \n\n H\u00e1 uma quantidade razo\u00e1vel de registros da esp\u00e9cie para \n\nflorestas, sendo que ela parece ser mais frequente na Floresta Pluvial \n\nTropical Atl\u00e2ntica e na Floresta com Arauc\u00e1ria. Nenhum dos registros \n\nde coleta foi explicitamente da Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai, apesar de que haja muitos impl\u00edcitos. Al\u00e9m disso, muitos \n\ntrabalhos a citam para ambientes florestais. Ela apresenta a maioria das \n\ncaracter\u00edsticas consideradas para uma boa esp\u00e9cie indicadora, e a \n\nmaioria das caracter\u00edsticas do est\u00e1gio inicial. Dessa forma, \u00e9 considerada \n\numa boa indicadora do est\u00e1gio inicial da Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica, Floresta com Arauc\u00e1ria e Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai, como indicado pela resolu\u00e7\u00e3o. \n\n5.5. Considera\u00e7\u00f5es finais \n\nComo pode ser visto nas subse\u00e7\u00f5es anteriores, a resolu\u00e7\u00e3o \n\n261/1999 foi a que apresentou maior quantidade de pterid\u00f3fitas \n\napontadas como indicadoras (6 esp\u00e9cies, mais 6 grupos de esp\u00e9cies), \n\nseguida pela 423/2010 (9 esp\u00e9cies) e pela 04/1994 (apenas 1), o que \u00e9 \n\nincoerente, dada a elevada riqueza e diversidade das pterid\u00f3fitas \n\nflorestais, e a suposta import\u00e2ncia reduzida das pterid\u00f3fitas em Campos \n\nde Altitude. Talvez por ser mais antiga, a norma que aponta t\u00e1xons \n\nindicadores para os est\u00e1gios sucessionais da Floresta Pluvial Tropical \n\nAtl\u00e2ntica, Floresta com Arauc\u00e1ria e Floresta Subtropical da bacia do rio \n\nUruguai, apresente menor quantidade de pterid\u00f3fitas como indicadoras.  \n\nA maioria das esp\u00e9cies indicadoras na resolu\u00e7\u00e3o 261/1999 foi \n\nconsiderada boa para os ambientes e/ou est\u00e1gios nos quais foram \n\ncitadas. Sugere-se que sejam inclu\u00eddas em uma pr\u00f3xima resolu\u00e7\u00e3o \n\nBlechnum brasiliense (restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado), \n\nMicrogramma vacciniifolia (restinga arbustiva e arb\u00f3rea prim\u00e1rias, e \n\nest\u00e1gio avan\u00e7ado desta \u00faltima), Pleopeltis hirsutissima (restinga arb\u00f3rea \n\n\n\n117 \n \n\n \n \n\nprim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado), Pleopeltis pleopeltifolia (restinga arb\u00f3rea \nprim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado) e Serpocaulon latipes (restinga arb\u00f3rea \n\nprim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado), que poderiam ser parte dos spp., e \n\nAsplenium serra (restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado) e \nCyathea atrovirens (restinga arb\u00f3rea prim\u00e1ria e est\u00e1gio avan\u00e7ado), com \n\ngrande quantidade de coletas na restinga. Algumas esp\u00e9cies indicadoras \n\nde v\u00e1rios est\u00e1gios e/ou ambientes deveriam ser avalidadas para qual \n\ndeles podem ser melhores: Blechnum serrulatum e Rumohra \n\nadiantiformis.  \n\nJ\u00e1 para a 423/2010, poucas esp\u00e9cies foram consideradas boas \n\nindicadoras, dado que, menos informa\u00e7\u00f5es para os t\u00e1xons citados foram \n\nencontradas, bem como s\u00e3o poucos os trabalhos realizados em Campo \n\nque salientam aspectos ecol\u00f3gicos do grupo. As duas esp\u00e9cies de \n\nGleicheniaceae foram problem\u00e1ticas, uma por n\u00e3o existir e a outra por \n\nser rara ou inexistente nessa forma\u00e7\u00e3o. A \u00fanica pterid\u00f3fita citada na \n\n4/1999 foi considerada como boa indicadora, apesar dos poucos \n\nregistros de coletas para uma das forma\u00e7\u00f5es tratadas por essa resolu\u00e7\u00e3o. \n\nPteridium arachnoideum foi a \u00fanica esp\u00e9cie citada pelas tr\u00eas resolu\u00e7\u00f5es, \nsendo aqui considerada boa indicadora de est\u00e1gio inicial de regenera\u00e7\u00e3o \n\nde todas estas forma\u00e7\u00f5es. \n\n Um fato recorrente, principalmente na resolu\u00e7\u00e3o de Campo de \n\nAltitude, foi a quantidade de erros no nome das esp\u00e9cies, alguns \n\nparecem inclusive n\u00e3o existir. As outras normas n\u00e3o apresentaram tantos \n\nerros assim.  \n\n\n\n118 \n \n6. SAMAMBAIAS ARBORESCENTES COMO INDICADORAS \n\n As samambaias arborescentes s\u00e3o (como o nome diz) \n\npterid\u00f3fitas com \u201ctronco\u201d destacado (definido) e di\u00e2metro e altura \n\nconsider\u00e1veis. Esses organismos, no entanto, n\u00e3o t\u00eam ramifica\u00e7\u00f5es \n\ncaulinares, apresentando um c\u00e1udice simples com uma roseta de frondes \n\nno \u00e1pice (NAGANO; SUZUKI, 2007), isso porque possuem um simples \n\nmeristema no topo do c\u00e1udice, e n\u00e3o apresentam c\u00e2mbio (o di\u00e2metro \n\npode ser consider\u00e1vel em fun\u00e7\u00e3o da presen\u00e7a de ra\u00edzes advent\u00edcias) \n\n(NAGANO; SUZUKI, 2007). As samambaias arborescentes s\u00e3o \n\nconhecidas popularmente como xaxins ou samambaia\u00e7us, sendo \n\nrepresentadas preponderantemente pelas fam\u00edlias Cyatheaceae e \n\nDicksoniaceae, as quais possuem alta diversidade e abund\u00e2ncia no \n\nBrasil (SILVA, 2008; NEUMANN, 2010). S\u00e3o reconhecidas 45 \n\nesp\u00e9cies de Cyatheaceae e 2 de Dicksoniaceae para nosso pa\u00eds, dessas \n\nesp\u00e9cies 14 e 2, das respectivas fam\u00edlias, ocorrem em SC (Lista da \n\nFlora, 2016).  \n\n As samambaias arborescentes s\u00e3o elementos destac\u00e1veis, por \n\nsua import\u00e2ncia (principalmente por ser o for\u00f3fito de muitas esp\u00e9cies de \n\nep\u00edfitas nativas - MEHLTRETER; GARC\u00cdA-FRANCO, 2008) e beleza, \n\nem florestas tropicais, subtropicais e temperadas (ASH, 1987; \n\nNAGANO; SUZUKI, 2007). Nestas ocorrem em uma ampla variedade \n\nde ambientes, entre os quais, florestas prim\u00e1rias e em regenera\u00e7\u00e3o, \u00e1reas \n\nabertas como pastagens abandonadas, clareiras, beira de estrada, etc. \n\n(WALKER; APLET, 1994; LEHN; RESENDE, 2007). Elas comumente \n\nformam o sub-bosque em florestas maduras (ASH, 1987), e quando \n\nformam um denso grupo em uma \u00e1rea que sofreu dist\u00farbio, inibem a \n\ncoloniza\u00e7\u00e3o e crescimento de outras esp\u00e9cies, e afetam a ciclagem de \n\nnutrientes (WALKER; APLET, 1994).  \n\nEm fun\u00e7\u00e3o do seu grande potencial ornamental (SILVA, 2008), \n\nestas v\u00eam h\u00e1 muito tempo sendo alvo de explora\u00e7\u00e3o extrativista \n\n(SCHMITT; WINDISCH, 2005), o que constitui uma grande amea\u00e7a \u00e0 \n\nsua persist\u00eancia, justificando a inclus\u00e3o de muitas samambaias \n\narborescentes em listas de esp\u00e9cies amea\u00e7adas (MEHLTRETER; \nGARC\u00cdA-FRANCO, 2008). Em SC ocorre Dicksonia sellowiana, \n\ncaracter\u00edstica do planalto. Ela apresenta grande import\u00e2ncia nessa \n\nregi\u00e3o, uma vez que abriga grande diversidade de angiospermas e \n\npterid\u00f3fitas epif\u00edticas (FALKENBERG, 2003; FRAGA; SILVA; \n\nSCHMITT, 2008). Ela sofreu uma intensa explora\u00e7\u00e3o no final do s\u00e9culo \n\n\n\n119 \n \n\n \n \n\nXX, para a confec\u00e7\u00e3o de vasos e placas de xaxim (GASPER et al., \n\n2011). Isso, aliado \u00e0 destrui\u00e7\u00e3o do seu habitat natural e \u00e0 escassez de \n\ndados sobre o comportamento de suas popula\u00e7\u00f5es, fez com que fosse \n\ninclu\u00edda desde 1992 (PORTARIA DO IBAMA, 1992) em listas oficiais \n\nbrasileiras de esp\u00e9cies da flora amea\u00e7adas de extin\u00e7\u00e3o, apesar de ser \n\numa das esp\u00e9cies mais importantes e conhecidas dos pinhais. \n\n  Uma caracter\u00edstica marcante desses organismos \u00e9 o crescimento \n\nlento, quando comparado com o de outras plantas com o porte \n\narborescente, como muitas angiospermas (SCHMITT; WINDISCH, \n\n2006). Apesar disso, podem atingir alturas consider\u00e1veis, chegando \n\ninclusive a ultrapassar o dossel florestal, apenas com tecidos prim\u00e1rios e \n\ncondu\u00e7\u00e3o de \u00e1gua atrav\u00e9s de traque\u00eddes (SCHMITT; WINDISCH, \n\n2006). E em geral, essas plantas podem viver por muitas d\u00e9cadas \n\n(WALKER; APLET, 1994). Em fun\u00e7\u00e3o dessas caracter\u00edsticas, e de \n\napresentarem cicatrizes muito vis\u00edveis da queda de folhas, as \n\nsamambaias arborescentes podem ser empregadas na determina\u00e7\u00e3o da \n\nidade de uma floresta (TANNER, 1983). Estas podem inclusive ser \n\nmelhores indicadoras de idade florestal que os an\u00e9is de crescimento de \n\n\u00e1rvores, que variam muito em \u00e1reas tropicais (TANNER, 1983). E sendo \n\nindicadoras da idade florestal, poderia se empregar samambaias \n\narborescentes como indicadoras de integridade florestal, de est\u00e1gios \n\nsucessionais e estados de conserva\u00e7\u00e3o de ambientes.  \n\n As estimativas de idade florestal empregando-se samambaias \n\narborescentes podem ser realizadas de v\u00e1rias formas, h\u00e1 v\u00e1rios trabalhos \n\nusando metodologias diferentes mas no geral usa-se: a) o crescimento \n\ntotal do c\u00e1udice em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 taxa de crescimento anual (SCHMITT; \n\nWINDISCH, 2006); ou b) a produ\u00e7\u00e3o anual de frondes em rela\u00e7\u00e3o ao \n\nn\u00famero total de frondes vestigiais (frondes velhas, est\u00edpete ou cicatrizes) \n\n(TANNER, 1983; ASH, 1987; SCHMITT; WINDISCH, 2006). Esses \n\nm\u00e9todos apresentam v\u00e1rios problemas, o primeiro, por exemplo, assume \n\nque a taxa de crescimento \u00e9 constante durante toda a vida da planta, no \n\nentanto, est\u00e1gios iniciais da forma\u00e7\u00e3o do gamet\u00f3fito e do espor\u00f3fito n\u00e3o \n\nforam estimados, e podem apresentar valores muito d\u00edspares \n\n(SCHMITT; WINDISCH, 2006). J\u00e1 no segundo m\u00e9todo, as cicatrizes \nfoliares podem ser cobertas por ra\u00edzes advent\u00edcias (SCHMITT; \n\nWINDISCH, 2006). Assim, deve-se ter em mente que estas estimativas \n\npodem estar muito longe do que corresponde \u00e0 realidade, talvez \n\n\n\n120 \n \nempregar as duas metodologias conjuntamente diminua um pouco do \n\nerro. \n\n Al\u00e9m desses problemas, trabalhos anteriores mostraram que o \n\ncrescimento do c\u00e1udice \u00e9 influenciado pelo habitat (SCHMITT; \n\nWINDISCH, 2007), de forma que plantas em floresta secund\u00e1ria \n\ncrescem tr\u00eas vezes mais r\u00e1pido que esp\u00e9cies de floresta prim\u00e1ria \n\n(BITTNER; BRECKLE, 1995). A produ\u00e7\u00e3o anual de folhas entre \n\nesp\u00e9cies de floresta prim\u00e1ria e secund\u00e1ria tamb\u00e9m parece variar \n\n(BITTNER; BRECKLE, 1995). Mesmo entre duas florestas secund\u00e1rias \n\npode haver varia\u00e7\u00e3o, mas geralmente, em florestas mais antigas as \n\nsamambaias arborescentes crescem menos (SCHMITT; WINDISCH, \n\n2007). Essas diferen\u00e7as no crescimento em florestas secund\u00e1rias e \n\nprim\u00e1rias devem-se \u00e0s estrat\u00e9gias de vida dessas plantas, sendo que, em \n\ngeral, plantas de floresta secund\u00e1ria apresentam taxa de renova\u00e7\u00e3o de \n\nfolhas e produ\u00e7\u00e3o de esporos maiores, uma vez que seriam esp\u00e9cies \n\npioneiras (SCHMITT; WINDISCH, 2007). J\u00e1 plantas de floresta \n\nprim\u00e1ria geralmente n\u00e3o precisam crescer r\u00e1pido porque a press\u00e3o por \n\ncompeti\u00e7\u00e3o n\u00e3o \u00e9 t\u00e3o alta quanto em \u00e1reas abertas (SCHMITT; \n\nWINDISCH, 2007). A maior disponibilidade de luz em floresta \n\nsecund\u00e1ria permite um crescimento mais r\u00e1pido nesta (BITTNER; \n\nBRECKLE, 1995). Assim, diferen\u00e7as no dossel, nos est\u00e1gios de \n\nsucess\u00e3o de forma\u00e7\u00f5es florestais, na incid\u00eancia de luz, e na competi\u00e7\u00e3o \n\ninfluenciam o crescimento de uma esp\u00e9cie (SCHMITT; WINDISCH, \n\n2007).  \n\n Dessa forma, tendo todos esses fatores que podem influenciar as \n\nestimativas de idade de samambaias arborescentes em mente, buscou-se \n\nfazer uma revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica com o intuito de se avaliar \n\nprincipalmente a taxa de crescimento do c\u00e1udice dessas plantas em \n\ndiferentes t\u00e1xons e em diferentes localidades. E a partir desses \n\nresultados, buscou-se avaliar esp\u00e9cies de samambaias arborescentes \n\ncomo potenciais indicadoras de est\u00e1gios sucessionais avan\u00e7ados, de \n\nhabitats em bons estados de conserva\u00e7\u00e3o ou ainda de ambientes \n\n\u00edntegros. \n\nPara a revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica realizou-se uma busca (mar\u00e7o de \n\n2016) utilizando as seguintes palavras chaves: Cyatheaceae; \n\nDicksoniaceae; samambaias arborescentes; taxa de crescimento; \n\nfenologia (em portugu\u00eas, ou tree ferns; phenology; growth rate of \n\ncaudex em ingl\u00eas), no campo de busca do Google (acad\u00eamico ou n\u00e3o). \n\n\n\n121 \n \n\n \n \n\nNessa an\u00e1lise foi considerada tamb\u00e9m a fam\u00edlia Cibotiaceae, que \n\nigualmente engloba samambaias arborescentes, e junto com \n\nCyatheaceae e Dicksoniaceae est\u00e3o inclusas na ordem Cyatheales \n\n(SMITH et al., 2006).  \n\nAp\u00f3s essa revis\u00e3o bibibliogr\u00e1fica, realizou-se uma busca das \n\nesp\u00e9cies de Cyatheaceae e Dicksoniaceae ocorrentes em SC, no site da \n\nLista da Flora do Brasil e nos trabalhos de Gasper (GASPER, 2012; \n\nGASPER et al., 2012; GASPER; SALINO, 2015). E a seguir, os \n\nregistros de coleta de cada esp\u00e9cie para o estado foram filtrados na rede \n\nSpeciesLink (mar\u00e7o de 2016).  \n\nOs resultados da revis\u00e3o bibliogr\u00e1fica podem ser vistos na \n\nTabela 17. Nesta tabela pode-se verificar que as taxas de crescimento de \n\nc\u00e1udice podem variar bastante de 1,5 a 89,70 cm por ano. Esses valores \n\nmais altos (81,90 e 89,70 cm por ano) foram muito d\u00edspares com rela\u00e7\u00e3o \n\naos outros artigos, e eles foram apresentados no mesmo artigo \n\n(BITTNER; BRECKLE, 1995). Desconsiderando estes, as taxas obtidas \n\npelos outros autores foram aproximadas.  \n\n Na Tabela 18 podem ser vistas as esp\u00e9cies citadas para SC e \n\nseus registros de coleta. S\u00e3o reconhecidas 14 esp\u00e9cies de Cyatheaceae e \n\n2 esp\u00e9cies de Dicksoniaceae, dessas Alsophila setosa, Cyathea \natrovirens, Cyathea corcovadensis, Cyathea delgadii, Cyathea \n\nphalerata e Dicksonia sellowiana s\u00e3o as que apresentam maior n\u00famero \nde coletas no estado, bem como apresentam quantidades significativas \n\nde registros em est\u00e1gios mais avan\u00e7ados de regenera\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n122 \n \nTabela 17. Taxas de crescimento do c\u00e1udice (cm/ano) de pterid\u00f3fitas \n\narborescentes de Cibotiaceae, Cyatheaceae e Dicksoniaceae. \n\nEsp\u00e9cie \nTaxa de \n\ncrescimento \nLocalidade Floresta Refer\u00eancia \n\nAlsophila \n\nauneae \n6,7 Jamaica Prim\u00e1ria Tanner (1983) \n\nAlsophila \nbryophila \n\n5,0 Porto Rico Prim\u00e1ria Conant (1976) \n\nAlsophila \n\nbryophila \n5,0 ? Prim\u00e1ria \n\nTryon &amp; Tryon (1982) \n\napud Nagano &amp; \n\nSuzuki (2007) \n\nAlsophila \n\nerinacea \n13,6 Costa Rica Prim\u00e1ria \n\nBittner &amp; Breckle \n\n(1995) \nAlsophila \n\nfirma \n17,1 M\u00e9xico Prim\u00e1ria \n\nMehltreter &amp; Garc\u00eda-\n\nFranco (2008) \n\nAlsophila \npolystichoides \n\n18,8 Costa Rica Prim\u00e1ria \nBittner &amp; Breckle \n(1995) \n\nAlsophila \n\nsalvinii \n6,9 El Salvador Secund\u00e1ria Seiler (1995) \n\nAlsophila \n\nsalvinii \n8,3 El Salvador Prim\u00e1ria? Seiler (1981) \n\nAlsophila \nsalvinii \n\n6,9 El Salvador Prim\u00e1ria Seiler (1981, 1995) \n\nAlsophila \n\nsetosa \n14,51 Brasil Secund\u00e1ria \n\nSchmitt &amp; Windisch \n\n(2006) \nAlsophila \n\nsetosa \n6,32 Brasil Secund\u00e1ria \n\nSchmitt &amp; Windisch \n\n(2006) \n\nCibotium \nchamissoi \n\n3,0 Hawaii Prim\u00e1ria \nDuran &amp; Goldstein \n(2001) \n\nCibotium \n\nglaucum \n5-7 Hawaii ? \n\nWalker &amp; Aplet \n\n(1994) \nCibotium \n\nsplendens \n5,0 Hawaii ? \n\nWick &amp; Hashimoto \n\n(1971) \nCibotium spp. \n\n(nativa no \n\nHawaii) \n\n1,9 a 3,0 Hawaii Prim\u00e1ria \nDuran &amp; Goldstein \n(2001) \n\nCyathea \n\narborea \n28,6 Brasil Secund\u00e1ria Conant (1976) \n\nCyathea \natrovirens \n\n1,73 Brasil ? \nSchmitt &amp; Windisch \n(2012) \n\nCyathea \n\natrovirens \n5,38 Brasil Capoeira Uriartt (2012) \n\nCyathea \n\natrovirens \n2,0 Brasil \n\nSecund\u00e1ria \n\nbaixa \nUriartt (2012) \n\nCyathea \n\natrovirens \n\n8,4 (0,7 \n\ncm/m\u00eas) \nBrasil \n\n\u00c1rea aberta \nexposta a \n\nqueimada \n\nLehn &amp; \nLeuchtenberger \n\n(2008) \n\n Continua \n\n\n\n123 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cie \nTaxa de \n\ncrescimento \nLocalidade Floresta Refer\u00eancia \n\nCyathea \natrovirens \n\n2,48 Brasil Secund\u00e1ria \nSchmitt dados \nn\u00e3o publicados \n\nCyathea \n\ncaracasana \n16,8 Col\u00f4mbia \n\nSecund\u00e1ria \n\n(\u00e1rea aberta) \nArens (2001) \n\nCyathea \n\ncaracasana \n24 (2 cm/m\u00eas) Col\u00f4mbia ? \n\nArens &amp; \n\nBaracaldo (1998) \n\nCyathea \ncaracasana \n\n4,8 Col\u00f4mbia Subosque Arens (2001)? \n\nCyathea \n\ncorcovadensis \n6,63 Brasil ? \n\nNeumann, \n\nSchneider &amp; \n\nSchmitt (2014) \n\nCyathea \n\ncorcovadensis \n4,66 Brasil ? Neumann (2010) \n\nCyathea \n\ndelgadii \n81,9 Costa Rica Secund\u00e1ria \n\nBittner &amp; \n\nBreckle (1995) \n\nCyathea \ndelgadii \n\n21,3 Costa Rica Prim\u00e1ria \nBittner &amp; \nBreckle (1995) \n\nCyathea \n\ndelgadii \n4,65 Brasil Secund\u00e1ria \n\nSchmitt &amp; \n\nWindisch (2007) \n\nCyathea hornei 1,5-4,0 Fiji Prim\u00e1ria Ash (1987) \n\nCyathea \nnigripes \n\n17,1 Costa Rica Prim\u00e1ria \nBittner &amp; \nBreckle (1995) \n\nCyathea \n\npinnula \n10,4 Costa Rica Prim\u00e1ria \n\nBittner &amp; \n\nBreckle (1995) \nCyathea \n\npubescens \n6,6 Jamaica Prim\u00e1ria Tanner (1983) \n\nCyathea \nspinulosa \n\n8,9 Jap\u00e3o Secund\u00e1ria \nNagano &amp; \nSuzuki (2007) \n\nCyathea \n\ntrichiata \n89,7 Costa Rica Secund\u00e1ria \n\nBittner &amp; \n\nBreckle (1995) \n\nDicksonia \nsellowiana \n\n4,78 Brasil Secund\u00e1ria \n\nSchmitt, \n\nSchneider, &amp; \n\nWindisch (2009) \n\nDicksonia \n\nsellowiana \n\n6,7 em 11 \n\nmeses \nCol\u00f4mbia ? \n\nRam\u00edrez-\n\nValencia, San\u00edn \n\n&amp; \u00c1lvarez-Mej\u00eda \n(2009) \n\nDicksonia \n\nsellowiana \n6,0 Col\u00f4mbia ? \n\nAlfonso-Moreno \n\net al. (2011) \nSphaeropteris \n\ncooperi \n15,4 Hawaii Prim\u00e1ria \n\nDurand &amp; \n\nGoldstein (2001) \n\nSphaeropteris \nsenilis \n\n3-4,0 Venezuela Prim\u00e1ria Ortega (1984) \n\n \n\n\n\n124 \n \n\nH\u00e1 5 estimativas de taxa de crescimento de c\u00e1udice para C. \natrovirens (1,73; 5,38; 2,0; 8,4; e 2,48 cm por ano), 3 para C. delagadii \n\n(81,90; 21,30; e 4,65 cm por ano), 2 para A. setosa (14,51 e 6,37 cm por \n\nano), 2 para C. corcovadensis (6,63 e 4,66 cm por ano), 2 para D. \nsellowiana (4,78 e 6,7 cm por ano), para C. phalerata n\u00e3o se tem \n\nestimativas. Em geral, essas plantas alcan\u00e7am alturas de 2,5; 12; 10; 5; \n\n5; e 3m, respectivamente (SEHNEM, 1978; SCHMITT; WINDISCH, \n\n2007; NEUMANN, 2010). Assim, a grosso modo uma planta com 5m \n\nde altura, das referidas esp\u00e9cies apresentaria as seguintes idades \n\naproximadas: 125; 13,90; 47, 89; 88,65; 87,10 anos; e sem estipula\u00e7\u00e3o. \n\nPode-se perceber que algumas estimativas de idade s\u00e3o bem elevadas, \n\nsendo prov\u00e1vel que n\u00e3o correspondam \u00e0 realidade, mas nos d\u00e3o uma \n\nideia de que s\u00e3o plantas de fato com crescimento lento. E por esse \n\ncrescimento anual reduzido, pode-se supor que quando samambaias \n\narborescentes com um tamanho consider\u00e1vel forem encontradas em um \n\nambiente natural, elas estar\u00e3o apontando que este n\u00e3o sofreu altera\u00e7\u00f5es \n\nrecentemente, ou que as altera\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram grandes ou n\u00e3o foram \n\nsuficientes para destruir todas as esp\u00e9cies antigas ou permitiram a \n\nsobreviv\u00eancia de uma parte consider\u00e1vel destas, indicando, portanto \n\nambientes mais conservados.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n125 \n \n\n \n \n\nTabela 18. Esp\u00e9cies de Cyatheaceae e Dicksoniaceae ocorrentes em SC e suas \n\ninforma\u00e7\u00f5es de coleta segundo o SpeciesLink (mar\u00e7o, 2016). A: Floresta \n\nPluvial Tropical Atl\u00e2ntica; P: Floresta com Arauc\u00e1ria; U: Floresta Subtropical \n\nda bacia do rio Uruguai; R: Restinga. Com * as esp\u00e9cies de Dicksoniaceae; \n\nORI: vegeta\u00e7\u00e3o original ou prim\u00e1ria; est\u00e1gio de regenera\u00e7\u00e3o: INI - inicial, \n\nMED - m\u00e9dio e AVA - avan\u00e7ado. \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nRegistros \n\nde coleta \n\nColetas \n\nespecificando \n\nos est\u00e1gios \n\nsucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nAlsophila \n\ncapensis (L.f.) \n\nJ.Sm. \n\nLista da Flora a cita \npara SC \n\n8 registros (2 \n\nexplicitament\n\ne em P) \n\n  \n\nAlsophila \n\ncapensis subsp. \npolypodioides \n\n(Sw.) \n\nD.S.Conant \n\nGasper e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) \nreconhecem \n\nsomente a \n\nsubesp\u00e9cie \n\n1 registro \n\n(Ibirama) \n \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \nocorre em A/P; \n\npara Gasper et \n\nal. (2012) \nocorre em P \n\nAlsophila setosa \nKaulf. \n\n \n\n86 registros \n\n(A; P; \nec\u00f3tono A/P; \n\nU) \n\n2 MED; 6 AVA \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper \net al. (2012) e \n\nGasper &amp; \n\nSalino (2015) \nocorre em \n\nA/P/U \n\nAlsophila \nsternbergii \n\n(Sternb.) \n\nD.S.Conant \n\n \n1 coleta \n\n(Joinville) \n \n\nSegundo Gasper \n(2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \n\nocorre em A \n\nCyathea \n\natrovirens \n\n(Langsd. &amp; \n\nFisch.) Domin \n\n \n\n190 registros \n\n(A; P; \n\nec\u00f3tono A/P; \n\nR; \u00e1rea de \n\ndep\u00f3sito de \n\nrejeito de \nminera\u00e7\u00e3o de \n\ncarv\u00e3o) \n\n3 INI; 27 MED; \n\n14 AVA \n\nSegundo Gasper \n(2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \n\nocorre em A/P; \npara Gasper et \n\nal. (2012) \n\nocorre em A e R \n\nCyathea \ncorcovadensis \n\n(Raddi) Domin \n\n \n139 registros \n(A; P; \n\nec\u00f3tono A/P) \n\n1 ORI; 1 INI; 15 \nMED; 25 AVA \n\nSegundo Gasper \n(2012), Gasper \n\net al. (2012) e \n\nGasper &amp; \nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\n Continua \n\n\n\n126 \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nRegistros \n\nde coleta \n\nColetas \n\nespecificando \n\nos est\u00e1gios \n\nsucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\nCyathea \ndelgadii Sternb. \n\n \n\n112 registros \n\n(A; P; \n\nec\u00f3tono A/P) \n\n1 INI; 29 MED; \n24 AVA \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper \n\net al. (2012) e \nGasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nCyathea feeana \n\n(C.Chr.) Domin \n\nLista da Flora a cita \n\npara SC, mas nos \n\ntrabalhos de Gasper \nn\u00e3o \u00e9 reconhecida \n\n32 registros \n\n(A; P; \n\nec\u00f3tono A/P) \n\n9 MED; 7 AVA  \n\nCyathea \n\ngardneri Hook. \n \n\n12 registros \n\n(A; P) \n3 MED; 3 AVA \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper \net al. (2012) e \n\nGasper &amp; \n\nSalino (2015) \nocorre em A/P \n\nCyathea hirsuta \n\nC.Presl \n \n\n25 registros \n\n(A) \n3 MED; 4 AVA \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper \net al. (2012) e \n\nGasper &amp; \n\nSalino (2015) \nocorre em A \n\nCyathea \n\nmicrodonta \n\n(Desv.) Domin \n\nLista da Flora a cita \n\npara SC, mas nos \ntrabalhos de Gasper \n\nn\u00e3o \u00e9 reconhecida \n\n1 registro \n\n(Florian\u00f3polis\n\n) \n  \n\nCyathea \nphalerata Mart. \n\n \n\n267 registros \n\n(A; P; ec\u00f3tono \n\nA/P; \u00e1rea com \n\nrejeito de \n\ncarv\u00e3o) \n\n2 ORI; 1 INI; 60 \n\nMED; 64 AVA \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nocorre em A/P; \n\npara Gasper et al. \n\n(2012) ocorre em \n\nA/P/R \n\nCyathea \n\npraecincta \n\n(Kunze) Domin \n\nLista da Flora a cita \n\npara SC, mas nos \ntrabalhos de Gasper \n\nn\u00e3o \u00e9 reconhecida \n\nSem registros   \n\nCyathea uleana \n\n(Samp.) Lehnert \n \n\n2 registros (1 \n\ncoleta em A) \n \n\nSegundo Gasper \n(2012) e Gasper \n\n&amp; Salino (2015) \n\nocorre em A \n\n \n\nCyathea villosa \nWilld. \n\n \n\n \n\n \n5 registros \n\n(Lages) \n\n  \n\nSegundo Gasper \n\n(2012) e Gasper \n&amp; Salino (2015) \n\nocorre em P \n\n \n\n \n\nContinua \n\n\n\n127 \n \n\n \n \n\nEsp\u00e9cie \nComent\u00e1rio \n\nnomenclatural \n\nRegistros de \n\ncoleta \n\nColetas \n\nespecificando \n\nos est\u00e1gios \n\nsucessionais \n\nRefer\u00eancias \n\n* Dicksonia \n\nsellowiana \n\nHook. \n\n \n\n122 registros \n\n(A; P; ec\u00f3tono \nA/P; ec\u00f3tono \n\nU/P) \n\n3 INI; 19 MED; \n17 AVA \n\nSegundo \n\nGasper, Gasper \n\net al. (2012) e \nSalino (2015) \n\nocorre em \n\nA/P/U \n\n* Lophosoria \n\nquadripinnata \n(J.F.Gmel.) \n\nC.Chr. \n\n \n\n37 registros (A; \n\nP; \u00e1rea com \nrejeito de \n\ncarv\u00e3o) \n\n \n\nSegundo Gasper \n\n(2012), Gasper \n\net al. (2012) e \nGasper &amp; \n\nSalino (2015) \n\nocorre em A/P \n\nAlia-se ao fato de apresentarem crescimento lento, terem \n\nquantidades significativas de coletas em SC, ocorrerem em est\u00e1gios \n\nmais avan\u00e7ados de regenera\u00e7\u00e3o, a relativa facilidade com que essas \n\nplantas s\u00e3o identificadas, a visibilidade delas em seus habitats e a \n\nsuposta elevada frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia delas no estado. Isso determina \n\nque A. setosa, C. atrovirens, C. corcovadensis, C. delgadii, C. phalerata \n\ne D. sellowiana sejam boas indicadoras de ambientes mais conservados \n\ne/ou \u00edntegros. E por suas caracter\u00edsticas ecol\u00f3gicas, tais como: \n\ncapacidade de sobreviv\u00eancia em ambientes mais \u201crecuperados\u201d, \n\ntoler\u00e2ncia ao sombreamento, ao aumento da umidade (do solo e do ar) e \n\n\u00e0 menor varia\u00e7\u00e3o de temperatura, podem tamb\u00e9m ser consideradas boas \n\nindicadoras dos est\u00e1gios m\u00e9dio e avan\u00e7ado de regenera\u00e7\u00e3o, e da \n\nvegeta\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria ou original de forma\u00e7\u00f5es florestais de SC.\n\n\n\n128 \n \n7. CONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n\n As pterid\u00f3fitas j\u00e1 foram empregadas em muitos trabalhos como \n\nindicadores ecol\u00f3gicos. E em geral estes estudos apresentaram \n\ndiferentes objetivos que culminaram em uma ampla variedade de tipos \n\nde indica\u00e7\u00e3o, o que evidencia o grande potencial desse grupo como \n\nindicador. Apesar disso, uma quantidade muito pequena desses estudos \n\nfoi realizada no Brasil; o mesmo ocorre em SC, onde apenas as \n\nresolu\u00e7\u00f5es do Conama (04/1994; 261/1999; 423/2010), que determinam \n\nos par\u00e2metros b\u00e1sicos para a an\u00e1lise dos est\u00e1gios sucessionais das \n\nprincipais forma\u00e7\u00f5es vegetacionais, apontam esp\u00e9cies de pterid\u00f3fitas \n\ncomo indicadoras. No entanto, dada a elevada riqueza do grupo para o \n\nnosso estado, um amplo leque de empregos delas como indicadoras \n\npoderia ser estabelecido. \n\nAnalisando t\u00e1xons supostamente exclusivos como indicadores \n\ndas principais forma\u00e7\u00f5es vegetacionais de SC, pode-se perceber a falta \n\nde informa\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas (ocorr\u00eancia em determinado habitat; sua \n\nfrequ\u00eancia e abund\u00e2ncia nestes; etc.) do grupo para tais ambientes. \n\nAssim como, pode-se verificar a baixa quantidade de t\u00e1xons exclusivos, \n\ne frequentes e abundantes em uma forma\u00e7\u00e3o.  \n\nNesse trabalho, os crit\u00e9rios mais utilizados para a avalia\u00e7\u00e3o de \n\npterid\u00f3fitas como indicadoras foram: cita\u00e7\u00e3o em trabalhos e quantidade \n\nde registros de coleta (em todos os objetivos estes foram usados). Ser \n\nfacilmente identificada e ser bastante vis\u00edvel e/ou destacada em seu \n\nhabitat foram empregados na an\u00e1lise dos t\u00e1xons citados nas resolu\u00e7\u00f5es \n\ndo Conama e na discuss\u00e3o de Cyatheaceae e Dicksoniaceae como \n\nindicadoras. Outros crit\u00e9rios tiveram sua utiliza\u00e7\u00e3o mais restrita, por \n\nexemplo, a exclusividade de um t\u00e1xon em uma forma\u00e7\u00e3o foi \n\nconsiderada principalmente na se\u00e7\u00e3o 4 (onde foi discutido o potencial de \n\nindica\u00e7\u00e3o de alguns t\u00e1xons para as forma\u00e7\u00f5es vegetacionais de SC). \n\nPara as se\u00e7\u00f5es 5 e 6 n\u00e3o foi empregada uma ordem de crit\u00e9rios na \n\nan\u00e1lise, as esp\u00e9cies que apresentassem maior n\u00famero deles foram \n\nconsideradas como boas indicadoras. J\u00e1 para a an\u00e1lise de t\u00e1xons \n\nindicadores das forma\u00e7\u00f5es de SC, considerou-se uma ordem de crit\u00e9rios, \nsendo considerada inicialmente a exclusividade de um t\u00e1xon e \n\nsecundariamente a frequ\u00eancia e/ou abund\u00e2ncia dele. Deve-se ter em \n\nmente que esses crit\u00e9rios podem n\u00e3o ser os melhores, assim como a \n\nordem deles. Dessa forma outros crit\u00e9rios poder\u00e3o futuramente ser \n\nempregados para os mesmos objetivos. Com novos crit\u00e9rios, outros \n\n\n\n129 \n \n\n \n \n\nt\u00e1xons poder\u00e3o ser considerados como bons indicadores, podendo estes \n\ninclusive ser mais efetivos que os discutidos ou propostos aqui. \n\nUma etapa importante da an\u00e1lise de t\u00e1xons (potencialmente) \n\nindicadores nesse trabalho foi examinar os registros de coletas na rede \n\nSpeciesLink, que apesar de ser uma fonte de informa\u00e7\u00f5es r\u00e1pida e \n\nbarata, tem v\u00e1rios problemas: falta de uniformidade nos nomes (da \n\nesp\u00e9cie, dos coletores, dos determinadores, etc.), erros de ortografia, \n\nentre outros, muitos dos quais inerentes ao pr\u00f3prio processo de coleta, \n\ncomo: indica\u00e7\u00e3o de forma\u00e7\u00e3o vegetacional errada ou inexistente, \n\naltitude e coordenadas geogr\u00e1ficas erradas ou inexistentes, etc. A falta \n\nde informa\u00e7\u00f5es sobre o habitat foi recorrente em todas as an\u00e1lises \n\nrealizadas, sendo que cerca de 50% das coletas n\u00e3o tinham qualquer \n\ninforma\u00e7\u00e3o sobre ele; para alguns t\u00e1xons isso foi mais evidente, tais \n\ncomo Acrostichum danaeifolium e Pteridium arachnoideum. Dessa \n\nforma, al\u00e9m de conviver com a aus\u00eancia de dados importantes, deve-se \n\ntomar cuidado ao examinar tais informa\u00e7\u00f5es em uma an\u00e1lise, mesmo se \n\nressaltando o grande avan\u00e7o no acesso de informa\u00e7\u00f5es armazenadas nos \n\nHerb\u00e1rios que essa rede possibilitou. \n\nColetas novas e mais informativas (descrevendo minimamente \n\no habitat onde se encontra a planta, altitude, coordenadas geogr\u00e1ficas, \n\nest\u00e1gio sucessional da forma\u00e7\u00e3o em que ocorre, frequ\u00eancia e abund\u00e2ncia \n\ndo t\u00e1xon no local em que foi coletado, etc.) em determinadas regi\u00f5es \n\n(principalmente na regi\u00e3o do planalto e o oeste do estado) poder\u00e3o \n\nfuturamente contribuir para a identifica\u00e7\u00e3o mais precisa de t\u00e1xons \n\nindicadores, assim como o emprego de an\u00e1lises estat\u00edsticas (\u00edndices de \n\nindica\u00e7\u00e3o, correla\u00e7\u00f5es com fatores bi\u00f3ticos e abi\u00f3ticos, etc.) e de \n\nrevis\u00f5es bibliogr\u00e1ficas mais aprofundadas. \n\n\n\n130 \n \n8. REFER\u00caNCIAS \n\nALFONSO-MORENO, R. A. et al. Conservaci\u00f3n integral de Dicksonia \n\nsellowiana Hook., en Bogot\u00e1 D.C. y su \u00e1rea de influencia. Revista de la \nAcademia Colombiana de Ciencias, v. 35, n. 134, p. 79-96, 2011.  \n\nALFSEN, K. H.; S\u00c6B\u00d8, H. V. Environmental quality indicators: \n\nbrackground, principles and examples from Norway. Environmental \n\nand Resource Economics, v. 3, n. 5, p. 415-435, 1993.  \n\nAMARA, N.; OUIMET, M.; LANDRY, R. New evidence on \n\ninstrumental, conceptual, and symbolic utilization of university research \n\nin government agencies. Science Communication, v. 26, n. 1, p. 75-\n\n106, 2004. \n\nANDAMA, E.; MICHIRA, C. M.; LUILO, G. B. Studies on epiphytic \n\nferns as potential indicators of forest disturbances (2003). Dispon\u00edvel \n\nem:&lt;http://www.fao.org/docrep/ARTICLE/WFC/XII/0129-B1.HTM>. \n\nAcesso em: 06/10/2015. \n\nARANTES, A. A.; PRADO, J.; RANAL, M. A. Polypodiaceae e \n\nPteridaceae da Esta\u00e7\u00e3o Ecol\u00f3gica do Panga, Uberl\u00e2ndia, Estado de \n\nMinas Gerais, Brasil. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, v. 33, n. 1, p. \n\n167-183, 2010.  \n\nARENS, N. C. Variation in performance of the tree fern Cyathea \n\ncaracasana (Cyatheacae) across a successional mosaic in an Andean \ncloud forest. American Journal of Botany, v. 88, n. 3, p. 545-551, \n\n2001.  \n\nARENS, N. C.; BARACALDO, P. S. Distribution of tree ferns \n\n(Cyatheaceae) across the successional mosaic in an Andean cloud forest, \n\nNari\u00f1o, Colombia. American Fern Journal, v. 88, n. 2, p. 60-71, 1998.  \n\nASH, J. Demography of Cyathea hornei (Cyatheaceae), a tropical tree-\n\nfern in Fiji. Australian Journal of Botany, v. 35, n. 3, p. 331-342, \n\n1987.  \n\nATHAYDE FILHO, F. P.; WINDISCH, P. G. Flor\u00edstica e aspectos \n\necol\u00f3gicos das pterid\u00f3fitas em uma floresta de restinga no estado do Rio \n\nGrande do Sul, Brasil. Iheringia, S\u00e9rie Bot\u00e2nica, v. 61, n. 1-2, p. 63-\n\n71, 2006. \n\n\n\n131 \n \n\n \n \n\nBANATICLA, M. C. N.; BUOT JR, I. E. Altitudinal zonation of \n\npteridophytes on Mt. Banahaw de Lucban, Luzon Island, Philippines. \n\nPlant Ecology, v. 180, n. 2, p. 135-151, 2005.  \n\nB\u00c4SSLER, C. et al. Estimation of the extinction risk for high-montane \n\nspecies as a consequence of global warming and assessment of their \n\nsuitability as cross-taxon indicators. Ecological Indicators, v. 10, p. \n\n341-352, 2010.  \n\nBEHAR, L.; VI\u00c9GAS, G. M. F. Pteridophyta da restinga do Parque \n\nEstadual de Setiba, Esp\u00edrito Santo. Boletim do Museu de Biologia \n\nMello Leit\u00e3o, Nova S\u00e9rie, n. 1, p. 39-59, 1992.  \n\nBERGERON, A.; PELLERIN, S. Pteridophytes as indicators of urban \n\nforest integrity. Ecological Indicators, v. 38, n.1, p. 40-49, 2013. \n\nBERNARDI, S.; BUDKE, J. C. Estrutura da sin\u00fasia epif\u00edtica e efeito de \n\nborda em uma \u00e1rea de transi\u00e7\u00e3o entre floresta estacional semidec\u00eddua e \n\nfloresta ombr\u00f3fila mista. Floresta, v. 40, n. 1, p. 81-92, 2010. \n\nBERTOLETTO, A. C. R.; SOUZA, M. L. R. Invent\u00e1rio flor\u00edstico de \n\nlic\u00f3fitas e monil\u00f3fitas na Unidade de Conserva\u00e7\u00e3o Ambiental Desterro \n\n(UCAD), Florian\u00f3polis, Brasil. In: 63\u00ba Congresso Nacional de Bot\u00e2nica, \n\nJoinville. Anais de Congressos, p. 124, 2012. \n\nBEUKEMA, H.; NOORDWIJK, M. V. Terrestrial pteridophytes as \n\nindicators of a forest-like environment in rubber production systems in \n\nthe lowlands of Jambi, Sumatra. Agriculture, Ecosystems &amp; \n\nEnvironment, v. 104, n. 1, p. 63-73, 2004. \n\nBEYER, J. M. Research utilization: bridging a cultural gap between \n\ncommunities. Journal of Management Inquiry, v. 6, n. 1, p. 17-22, \n\n1997. \n\nBITTENCOURT, S.; CORTE, A. P. D.; SANQUETTA, C. R. Estrutura \n\nda comunidade de Pteridophyta em uma floresta ombr\u00f3fila mista, sul do \n\nParan\u00e1, Brasil. Silva Lusitana, v. 12, n. 2, p. 243-254, 2004. \n\n\n\n132 \n \nBITTNER, J.; BRECKLE, S. W. The growth rate and age of tree fern \n\ntrunks in relations to habitats. American Fern Journal, v. 85, n. 2, p. \n\n37-42, 1995.  \n\nBLUM, C. T.; RODERJAN, C. V.; GALV\u00c3O, F. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \n\ne distribui\u00e7\u00e3o altitudinal de ep\u00edfitas vasculares da floresta ombr\u00f3fila \n\ndensa na Serra da Prata, Morretes, Paran\u00e1, Brasil. Biota Neotropica, v. \n\n11, n. 4, p. 141-159, 2011. \n\nBLUME, M.; FLECK, R.; SCHMITT, J. L. Riqueza e composi\u00e7\u00e3o de \n\nfilic\u00edneas e lic\u00f3fitas em um hectare de floresta ombr\u00f3fila mista no Rio \n\nGrande do Sul, Brasil. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias, v. 8, n. 4, p. \n\n336-341, 2010. \n\nBOLDRINI, I. I. et al. Flora. Biodiversidade dos campos do planalto \n\ndas arauc\u00e1rias. Minist\u00e9rio do Meio Ambiente, p. 41-94, 2009. \n\nBONNET, A. Flora epif\u00edtica vascular em tr\u00eas unidades vegetacionais do \n\nRio Tibagi, Paran\u00e1, Brasil. Rodrigu\u00e9sia, v. 62, n. 3, p. A1-A5, 2011. \n\nBONNET, A.; LAVORANTI, O. J.; CURCIO, G. R. Ep\u00edfitos vasculares \n\nno corredor de biodiversidade arauc\u00e1ria, bacia do rio Igua\u00e7u, Paran\u00e1, \n\nBrasil. Cadernos de Biodiversidade, v. 6, n. 2, p. 49-70, 2009. \n\nBRESOLIN, A. Flora da restinga da Ilha de Santa Catarina. Insula, n. \n\n10, p. 1-55, 1979.  \n\nC\u00c1CERES, M.; LEGENDRE, P.; MORETTI, M. Improving indicator \n\nspecies analysis by combining groups of sites. Oikos, v. 119, n. 10, p. \n\n1674-1684, 2010. \n\nCAMPESTRINI, S. Aspectos flor\u00edsticos, par\u00e2metros fitossociol\u00f3gicos \n\ne ecol\u00f3gicos nos Campos de Palmas, SC/PR, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, Universidade Federal de Santa Catarina, 218p., 2014. \n\nCANESTRARO, B. K.; KERSTEN, R. A. A comunidade de \n\npterid\u00f3fitas terr\u00edcolas em diferentes est\u00e1gios sucessionais de uma \n\nfloresta ombr\u00f3fila mista, fazenda Rio Grande, Paran\u00e1, \n\nBrasil. Monografia de Conclus\u00e3o de Curso, Pontif\u00edcia Universidade \n\nCat\u00f3lica do Paran\u00e1, 50p., 2011. \n\n\n\n133 \n \n\n \n \n\nC\u00c1RDENAS, G. G.; HALME, K. J.; TUOMISTO, H. Riqueza y \n\ndistribuci\u00f3n ecol\u00f3gica de especies de pteridofitas en la zona del R\u00edo \n\nYavar\u00ed?Mir\u00edn, Amazon\u00eda Peruana. Biotropica, v. 39, n. 5, p. 637-646, \n2007. \n\nCARMES, A. A. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e riqueza de monil\u00f3fitas e \n\nlic\u00f3fitas ao longo de gradiente altitudinal no Parque Estadual da \nSerra do Tabuleiro, Santa Catarina, Brasil. Trabalho de conclus\u00e3o \n\nde curso, Universidade Federal de Santa Catarina, 49p., 2014. \n\nCARNEIRO, R. M. A. Bioindicadores vegetais de polui\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica: uma contribui\u00e7\u00e3o para a sa\u00fade da comunidade. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 169p., 2004. \n\nCASTELLO, A. C. D.; COELHO, S.; CARDOSO-LEITE, E. Lianas, \n\ntree ferns and understory species: indicadtors of conservation status in \n\nthe Brazialian Atlantic Rainforest remnants, southeastern Brazil. \n\nBrazilian Journal of Biology, no prelo. \n\nCERVI, A. C.; BORGO, M. Ep\u00edfitos vasculares no Parque Nacional do \n\nIgua\u00e7u, Paran\u00e1 (Brasil). Levantamento preliminar. Fontqueria, v. 55, \n\nn. 51, p. 415-422, 2007. \n\nCHANG, J.; YOON, I.; KIM, K. Heavy metal and arsenic \n\naccumulating fern species as potential ecological indicators in As-\n\ncontaminated abandoned mines. Ecological Indicators, v. 9, n. 6, p. \n\n1275-1279, 2009.  \n\nCHRISTENHUSZ, M. J.; CHASE, M. W. Trends and concepts in fern \n\nclassification. Annals of Botany, v. 113, n. 4, p. 571-594, 2014. \n\nCONANT, D. S. 1976. Ecogeographic and systematic studies in \n\nAmerican Cyatheaceae. Ph.D. Thesis, Harvard University, Cambridge, \n\nMass. \n\nCORREIA, M. E. F. Potencial de utiliza\u00e7\u00e3o dos atributos das \n\ncomunidades de fauna de solo e de grupos chave de invertebrados \n\ncomo bioindicadores de manejo de ecossistemas. (2002) Dispon\u00edvel \n\nem: https://www.infoteca.cnptia.embrapa.br/infoteca/bitstream/ \n\ndoc/624781/1 / doc157.pdf. Acesso em: 08/10/2016. \n\n\n\n134 \n \nDALE, V. H.; BEYELER, S. C. Challenges in the development and use \n\nof ecological indicators. Ecological Indicators, v. 1, n. 1, p. 3-10, 2001. \n\nDANIEL, R. B. Flor\u00edstica e fitossociologia da restinga herb\u00e1ceo-\n\narbustiva do Morro dos Conventos, Ararangu\u00e1, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, Universidade do Extremo Sul Catarinense, 81p., 2006. \n\nDANILEVICZ, E.; JANKE, H; PANKOWSKI, L. H. S. Flor\u00edstica e \n\nestrutura da comunidade herb\u00e1cea e arbustiva da praia do Ferrugem, \n\nGaropaba-SC. Acta Botanica Brasilica, v. 4, n. 2, p. 21-34, 1990. \n\nDETTKE, G. A.; ORFRINI, A. C.; MILANEZE-GUTIERRE, M. A. \n\nComposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e distribui\u00e7\u00e3o de ep\u00edfitas vasculares em um \n\nremanescente alterado de floresta estacional semidecidual no Paran\u00e1, \n\nBrasil. Rodrigu\u00e9sia, v. 59, n. 4, p. 859-872, 2008. \n\nDIEKMANN, M. Species indicator values as an important tool in \n\napplied plant ecology - a review. Basic and Applied Ecology, v. 4, n. 6, \n\np. 493-506, 2003. \n\nDITTRICH, V. A. O. Estudos taxon\u00f4micos no g\u00eanero Blechnum L. \n\n(Pterophyta: Blechnaceae) para as regi\u00f5es sudeste e sul do Brasil. \n\nTese de doutorado, Universidade Estadual Paulista, 223p., 2005. \n\nDUFR\u00caNE, M.; LEGENDRE, P. Species assemblages and indicator \n\nspecies: the need for a flexible asymmetrical approach. Ecological \n\nMonographs, v. 67, n. 3, p. 345-366, 1997. \n\nDUMORTIER, M. et al. Predicting vascular plant species richness of \n\nfragmented forests in agricultural landscapes in central Belgium. Forest \n\nEcology and Management, v. 158, n. 1-3, p. 85-102, 2002. \n\nDUQUE, A. J. et al. Ferns and Melastomataceae as indicators of \n\nvascular plant composition in rain forests of Colombian Amazonia. \n\nPlant Ecology, v. 178, n. 1, p. 1-13, 2005. \n\nDURAND, L. Z.; GOLDSTEIN, G. Growth, leaf characteristics, and \nspore production in native and invasive tree ferns in Hawaii. American \n\nFern Journal, v. 91, n. 1, p. 25-35, 2001. \n\nFALKENBERG, D. B. Aspectos da flora e da vegeta\u00e7\u00e3oi secund\u00e1ria da \n\nrestinga de Santa Catarina, sul do Brasil. Insula, n. 28, p. 1-30, 1999. \n\n\n\n135 \n \n\n \n \n\nFALKENBERG, D. B. Matinhas nebulares e vegeta\u00e7\u00e3o rup\u00edcola dos \n\nAparados da Serra Geral (SC/RS), sul do Brasil. Tese de doutorado, \n\nUniversidade Estadual de Campinas, 594p., 2003.  \n\nFLORA ILUSTRADA CATARINENSE. Herb\u00e1rio Barbosa \n\nRodrigues. Diversos fasc\u00edculos, 1967-1986. \n\nFRAGA, L. L.; SILVA, L. B. da; SCHMITT, J. L. Composi\u00e7\u00e3o e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o vertical de pterid\u00f3fitas epif\u00edticas sobre Dicksonia \nsellowiana Hook. (Dicksoniaceae), em floresta ombr\u00f3fila mista no Sul \n\ndo Brasil. Biota Neotropica, v. 8, n. 4, p. 123-129, 2008. \n\nFREITAS, A. V. L. et al. Insetos como indicadores de conserva\u00e7\u00e3o da \n\npaisagem. Biologia da Conserva\u00e7\u00e3o: Ess\u00eancias. Rima, p. 357-384, \n\n2006. \n\nGAMARRA, J. J. R. et al. Comparaciones flor\u00edsticas y faun\u00edsticas entre \n\ndiferentes lugares de bosque de tierra firma em la selva baja de la \n\nAmazon\u00eda peruana. Folia Amaz\u00f3nica, v. 14, n. 1, p. 35-72, 2003.  \n\nGAO, T.; NIELSEN, A. B.; HEDBLOM, M. Reviewing the strength of \n\nevidence of biodiversity indicators for forest ecosystems in Europe. \n\nEcological Indicators, v. 57, p. 420-434, 2015.  \n\nGASPER, A. L. de. Pterid\u00f3fitas de Santa Catarina, Brasil: \n\ndiversidade, distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica e vari\u00e1veis ambientais. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal de Minas Gerais, 98p., \n\n2012. \n\nGASPER, A. L. de et al. Invent\u00e1rio de Dicksonia sellowiana Hook. em \n\nSanta Catarina. Acta Botanica Brasilica, v. 25, n. 4, p. 776-84, 2011. \n\nGASPER, A. L. de et al. Pterid\u00f3fitas de Santa Catarina: um olhar sobre \n\nos dados do invent\u00e1rio flor\u00edstico florestal de Santa Catarina, \n\nBrasil. Acta Botanica Brasilica, v. 26, n. 2, p. 421-34, 2012. \n\nGASPER, A. L. et al. A classification for Blechnaceae (Polypodiales: \nPolypodiopsida): New genera, resurrected names, and combinations. \n\nPhytotaxa, v. 275, n. 3, p. 191-227, 2016.  \n\n\n\n136 \n \nGASPER, A. L.; SALINO, A. Samambaias e lic\u00f3fitas de Santa \n\nCatarina: composi\u00e7\u00e3o, riqueza e esp\u00e9cies amea\u00e7adas. Iheringia, S\u00e9rie \n\nBot\u00e2nica, v. 70, n. 2, p. 321-342, 2015.  \n\nGASSNER, P.; MOSTACERO, J.; WEISS, M. Establishing suitable \n\nbio-indicators for cloud forest management (2012). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www.biodiversityscience.com/2012/09/26/bioindicators-cloud-\n\nforest-management/>. Acesso em: 06/10/15.  \n\nGEHRIG-DOWNIE, C. et al. Diversity and vertical distribution of filmy \n\nferns as a tool for identifying the novel forest type \u201cTropical lowland \n\ncloud forest\u201d. Ecotropica, v. 18, n. 1, p. 35-44, 2012.  \n\nGERALDINO, H. C. L.; CAXAMB\u00da, M. G.; SOUZA, D. C. \n\nComposi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutura da comunidade de ep\u00edfitas vasculares \n\nem uma \u00e1rea de ec\u00f3tono em Campo Mour\u00e3o, PR, Brasil. Acta \n\nBotanica Brasilica, v. 21, n. 2, p. 469-482, 2010. \n\nGILMAN, A. V.; VERMONT, M. Lycopodiella alopecuroides (L.) \n\nCranfill (Foxtail Bog- Clubmoss) Conservation and Research Plan \nfor New England. New England Wild Flower Society, Framingham, \n\nMassachusetts, 2004. \n\nGIONGO, C.; WAECHTER, J. L. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutura \n\ncomunit\u00e1ria de ep\u00edfitos vasculares em uma floresta de galeria na \n\nDepress\u00e3o Central do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de \n\nBot\u00e2nica, v. 27, n. 3, p. 563-572, 2004. \n\nGOETZ, M. N. B.; FRAGA, L. L.; SCHMITT, J. L. Flor\u00edstica e \n\naspectos ecol\u00f3gicos de samambaias e lic\u00f3fitas em um parque urbano do \n\nRio Grande do Sul, Brasil. Pesquisas, Bot\u00e2nica, v. 63, n. 1, p. 165-176, \n\n2012. \n\nGOFORTH, T. M. Crow dog native ferns and gardens (2006/2007). \n\nDispon\u00edvel em:&lt;http://www.crowdognativeferns.com/>. Acesso: \n\n09/10/2015.  \n\nGOMES, F. S.; GUEDES, M. L. S. Flora vascular e formas de vida das \n\nforma\u00e7\u00f5es de restinga do litoral norte da Bahia, Brasil. Acta Biol\u00f3gica \n\nCatarinense, v. 1, n. 1, p. 22-43, 2014.  \n\n\n\n137 \n \n\n \n \n\nGOMES, M. A. M. Caracteriza\u00e7\u00e3o da vegeta\u00e7\u00e3o de campos de \n\naltitude em unidades de paisagem na regi\u00e3o do Campo dos Padres, \nBom Retiro/Urubici, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 115p., 2009. \n\nGON\u00c7ALVES, C. N.; WAECHTER, J. L. Aspectos flor\u00edsticos e \n\necol\u00f3gicos de ep\u00edfitos vasculares sobre figueiras isoladas no norte da \n\nplan\u00edcie costeira do Rio Grande do Sul. Acta Botanica Brasilica, v. 17, \n\nn. 1, p. 89-100, 2003. \n\nGONZATTI, F. Flor\u00edstica, fitogeografia e conserva\u00e7\u00e3o das \n\nsamambaias e lic\u00f3fitas da regi\u00e3o costeira do Rio Grande do Sul, \n\nBrasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal do Rio Grande \n\ndo Sul, 162p., 2015. \n\nGONZATTI, F. et al. Flor\u00edstica e aspectos ecol\u00f3gicos de lic\u00f3fitas e \n\nsamambaias do litoral m\u00e9dio do Rio Grande do Sul, Brasil. Revista \n\nBrasileira de Bioci\u00eancias, v. 12, n. 4, p. 215-225, 2014.  \n\nGUIMAR\u00c3ES, T. B. Flor\u00edstica e fenologia reprodutiva de plantas \n\nvasculares na restinga do Parque Municipal das Dunas da Lagoa da \n\nConcei\u00e7\u00e3o, Florian\u00f3polis, SC. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade \n\nFederal de Santa Catarina, 107p., 2006. \n\nHEFLER, S. M.; FAUSTIONI, P. Levantamento flor\u00edstico de ep\u00edfitos \n\nvasculares do bosque S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o-Curitiba-Paran\u00e1-Brasil. Revista \n\nEstudos de Biologia, v. 26, n.54, p. 11-19, 2004. \n\nHEINK, U.; KOWARIK, I. What criteria should be used to select \n\nbiodiversity indicators?. Biodiversity and Conservation, v. 19, n. 13, \n\np. 3769-3797, 2010a. \n\nHEINK, U.; KOWARIK, I. What are indicators? On the definition of \n\nindicators in ecology and environmental planning. Ecological \n\nIndicators, v. 10, n. 3, p. 584-593, 2010b. \n\nHIGA, M. et al. Indicator plant species selection for monitoring the \n\nimpact of climate change based on prediction uncertainty. Ecological \n\nIndicators, v. 29, n. 1, p. 307-315, 2013. \n\n\n\n138 \n \nHIRAI, R. Y.; PRADO, J. Selaginellaceae Willk. no estado de S\u00e3o \n\nPaulo, Brasil. Revista Brasileira de Biologia, v. 23, n. 3, p. 313-339, \n\n2000.  \n\nHOR\u00c1K, I. Rela\u00e7\u00f5es pedol\u00f3gicas, isot\u00f3picas e palinol\u00f3gicas na \n\nreconstru\u00e7\u00e3o paleoambiental da turfeira da \u00c1rea de Prote\u00e7\u00e3o \n\nEspecial (APE) Pau-de-Fruta, Serra do Espinha\u00e7o Meridional-MG. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 281p., 2009.  \n\nIRGANG, B. E. Comunidade de macr\u00f3fitas aqu\u00e1ticas da plan\u00edcie \n\ncosteira do Rio Grande do Sul - um sistema de classifica\u00e7\u00e3o. Tese de \n\ndoutorado, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 120p., 1999. \n\nJAFFE, D.; MCDONOUGH, C. Indicator species (2012). Dispon\u00edvel \n\nem: http://www.eoearth.org/view/article/153801. Acesso em: 19 de \n\nnovembro de 2014. \n\nJ\u00d8RGENSEN, S. E.; BURKHARD, B.; M\u00dcLLER, F. Twenty volumes \n\nof Ecological Indicators: an accounting short review. Ecological \n\nIndicators, v. 28, n. 1, p. 4-9, 2013.  \n\nKERSTEN, R. A.; KUNIYOSHI, Y. S.; RODERJAN, C. V. Ep\u00edfitas \n\nvasculares em duas forma\u00e7\u00f5es ribeirinhas adjacentes na bacia do rio \n\nIgua\u00e7u-Terceiro Planalto Paranaense. Iheringia, S\u00e9rie Bot\u00e2nica, v. 64, \n\nn. 1, p. 33-43, 2009. \n\nKERSTEN, R. A.; SILVA, S. M. Flor\u00edstica e estrutura do componente \n\nepif\u00edtico vascular em floresta ombr\u00f3fila mista aluvial do rio Barig\u00fci, \n\nParan\u00e1, Brasil. Revista Brasileira de Bot\u00e2nica, v. 25, n. 3, p. 259-267, \n\n2002. \n\nKESSLER, M.; G\u00d6TTINGEN, H.; BACH, K. Using indicator families \n\nfor vegetation classification in species-rich Neotropical forests. \n\nPhytocoenologia, v. 29, n. 4, p. 485-502, 1999. \n\nKLEIN, A. S.; CITADINI-ZANETTE; SANTOS, R. Flor\u00edstica e \n\nestrutura comunit\u00e1ria de restinga herb\u00e1cea no munic\u00edpio de Ararangu\u00e1, \n\nSanta Catarina. Biotemas, v. 20, n. 3, p. 15-26, 2007.  \n\nKLEIN, R. M. Mapa fitogeogr\u00e1fico do estado de Santa Catarina. \n\nSudesul, FATMA &amp; Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1978. \n\n\n\n139 \n \n\n \n \n\nKLINKA, K. et al. Indicator plants of coastal British Columbia \n\n(1989). Dispon\u00edvel em: \n\n<https://books.google.com.br/books?id=HDk1lcgE5IEC&amp;printsec=front\n\ncover&amp;dq=plant+indicators&amp;hl=pt-\n\nBR&amp;sa=X&amp;ved=0ahUKEwj4torXooTLAhV GGJAKHXgmDigQ \n\n6AEIO jAE#v=onepage&amp;q=plant%20indicators&amp;f=false>. Acesso em: \n\n19/02/2016. \n\nKORTE, A. et al. Composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e estrutura das restingas em \n\nSanta Catarina. In: VIBRANS, A. C. et al. Invent\u00e1rio Flor\u00edstico \n\nFlorestal da Santa Catarina, v. 4, Floresta Ombr\u00f3fila Densa. \n\nBlumenau, Edifurb, 2013. \n\nLABIAK, P. H.; PRADO, J. Pterid\u00f3fitas ep\u00edfitas da Reserva Volta \n\nVelha, Itapo\u00e1 - Santa Catarina, Brasil. Boletim do Instituto de \n\nBot\u00e2nica, n. 11, p. 1-79, 1998.  \n\nLANDRES, P. B.; VERNER, J; THOMAS, J.W. Ecological uses of \n\nvertebrate indicator species: a critique. Conservation Biology, v. 2, n. \n\n4, p. 316-328, 1988. \n\nLAWTON, J. H.; GASTON, K. J. Indicator species. Encyclopedia of \n\nBiodiversity, v. 3, n. 1, p. 437-450, 2001. \n\nLEHMANN, A.; LEATHWICK, J. R.; OVERTON, J. McC. Assessing \n\nNew Zealand fern diversity from spatial predictions of species \n\nassemblages. Biodiversity and Conservation, v. 11, n. 12, p. 2217-\n\n2238, 2002. \n\nLEHN, C. R.; LEUCHTENBERGER, C. Resist\u00eancia ao fogo em uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de Cyathea atrovirens (Langsd. &amp; Fisch.) Domin \n\n(Cyatheaceae) no estado do Rio Grande do Sul, Brasil. Biotemas, v. 21, \n\nn. 3, p. 15-21, 2008. \n\nLIMA et al. Indicadores ecol\u00f3gicos: ferramentas para o \n\nmonitoramento do processo de restaura\u00e7\u00e3o ecol\u00f3gica (2015). \n\nDispon\u00edvel em: \n\nhttps://www.infoteca.cnptia.embrapa.br/infoteca/bitstream/doc/1040917\n\n/1/doc327.pdf. Acesso em: 08/10/2016. \n\n\n\n140 \n \nLINDENMAYER, D. B.; MARGULES, C.R.; BOTKIN, D. Indicators \n\nof biodiversity for ecologically sustainable forest management. \n\nConservation Biology, v. 14, n. 4, p. 941-950, 2000. \n\nLOPES, M. S. Flor\u00edstica, aspectos ecol\u00f3gicos e distribui\u00e7\u00e3o \n\naltitudinal das pterid\u00f3fitas em remanescentes de Floresta Atl\u00e2ntica \n\nno estado de Pernambuco, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \n\nUniversidade Federal de Pernambuco, 96p., 2003. \n\nMAGALH\u00c3ES, T. M.; BORTOLUZZI, R. L. C.; MANTOVANI, A. \n\nLevantamento flor\u00edstico em tr\u00eas \u00e1reas \u00famidas (banhados) no planalto de \n\nSanta Catarina. Revista Brasileira de Bioci\u00eancias, v. 11, n. 3, p. 269-\n\n279, 2013. \n\nMALLMANN, I. T.; SCHMITT, J. L. Riqueza e composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica \n\nda comunidade de samambaias na mata ciliar do Rio Cadeia, Rio \n\nGrande do Sul, Brasil. Ci\u00eancia Florestal, v. 24, n. 1, p. 97-109, 2014. \n\nMALLMAN, I. T.; SILVA, V. L.; SCHMITT, J. L. Estrutura \n\ncomunit\u00e1ria de samambaias em mata ciliar: avalia\u00e7\u00e3o em gradeinte de \n\nantropiza\u00e7\u00e3o. Ambiente &amp; \u00c1gua, v. 11, n. 1, p. 110-124, 2016. \n\nMANIA, L. F.; MONTEIRO, R. Flor\u00edstica e ecologia de ep\u00edfitas \n\nvasculares em um fragmento de floresta de restinga, Ubatuba, SP, \n\nBrasil. Rodrigu\u00e9sia, v. 61, n. 4, p. 705-713, 2010.  \n\nMARASCHIN-SILVA, F.; SCHERER, A.; BAPTISTA, L. R. M. \n\nDiversidade e estrutura do componente herb\u00e1ceo-subarbustivo em \n\nvegeta\u00e7\u00e3o secund\u00e1ria de Floresta Atl\u00e2ntica no sul do Brasil. Revista \n\nBrasileira de Bioci\u00eancias, v. 7, n. 1, p.53-65, 2009.  \n\nMARRS, R. H.; WATT, A. S. Biological flora of the British Isles: \n\nPteridium aquilinum (L.) Kuhn. Journal of Ecology, v. 94, n. 245, p. \n\n1272-1321, 2006. \n\nMAUHS, J. Fitossociologia e regenera\u00e7\u00e3o natural de um fragmento \n\nde Floresta Ombr\u00f3fila Mista exposto a perturba\u00e7\u00f5es antr\u00f3picas. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, 66p., \n\n2002. \n\n\n\n141 \n \n\n \n \n\nMCGEOCH, M. A. The selection, testing and application of terrestrial \n\ninsects as bioindicators. Biological Reviews, v. 73, n. 2, p. 181-201, \n\n1998. \n\nMEHLTRETER, K.; GARC\u00cdA-FRANCO, J. Leaf phenology and trunk \n\ngrowth of the deciduous tree fern Alsophila firma (Baker) D. S. Conant \n\nin a lower montane Mexican forest. American Fern Journal, v. 98, n. \n\n1, p. 1-13, 2008.  \n\nMENEZES-SILVA, S. As forma\u00e7\u00f5es vegetais da plan\u00edcie litor\u00e2nea da \n\nIlha do Mel, Paran\u00e1, Brasil: composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e principais \ncaracter\u00edsticas estruturais. Tese de doutorado, Universidade Estadual \n\nde Campinas, 277p., 1998. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 2, de 18 de \n\nmar\u00e7o de 1994.  \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 04, de 4 de maio \n\nde 1994. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 33, de 7 de \n\ndezembro de 1994. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 261, de 30 de \n\njunho de 1999. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 423, de 12 de \n\nabril de 2010. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 441, de 30 de \n\ndezembro de 2011. \n\nMINIST\u00c9RIO DO MEIO AMBIENTE. Resolu\u00e7\u00e3o N\u00ba 447, de 30 de \n\ndezembro de 2011. \n\nMOCOCHINSKI, A. Y. Campos de altitude na Serra do Mar \n\nparanaense: aspectos flor\u00edsticos e estruturais. Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nmestrado, Universidade Federal do Paran\u00e1, 76p., 2006. \n\n\n\n142 \n \nMORAN, R. C. Neotropical genera of ferns and lycophytes: a guide \n\nfor students. Organization for Tropical Studies, 2008.  \n\nNAGANO, T.; SUZUKI, E. Leaf demography and grownth pattern of \n\nthe tree fern Cyathea spinulosa in Yakushima Island. Tropics, v. 16, n. \n\n1, p. 47-57, 2007. \n\nNASCIMENTO, J. L. X. et al. Avalia\u00e7\u00e3o r\u00e1pida das potencialidades \n\necol\u00f3gicas e econ\u00f4micas do Parque Nacional de Ubajara, Cear\u00e1, \n\nusando aves como indicadores. Ornithologia, v. 1, n. 1, p. 33-42, \n\n2005. \n\nNEUMANN, M. K. Monitoramento do crescimento e da fenologia de \n\nCyathea corcovadensis (Raddi) Domin (Cyatheaceae), amea\u00e7ada de \n\nextin\u00e7\u00e3o em remanescente de floresta atl\u00e2ntica, RS, Brasil. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Feevale, 77p., 2010. \n\nNEUMANN, M. K.; SCHNEIDER, P. H.; SCHMITT, J. L. Phenology, \n\ncaudex growth and age estimation of Cyathea corcovadensis (Raddi) \n\nDomin (Cyatheaceae) in subtropical forest in southern Brazil. Acta \n\nBotanica Brasilica, v. 28, n. 2, p. 274-280, 2014.  \n\nNIEMI, G. J.; MCDONALD, M. E. Application of ecological \n\nindicators. Annual Review of Ecology, Evolution, and Systematics, \n\nv. 35, p. 89-111, 2004. \n\nN\u00d3BREGA, G. A. et al. A composi\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e a diversidade de \n\npterid\u00f3fitas diferem entre a floresta de restinga e a floresta ombr\u00f3fila \n\ndensa das terras baixas do n\u00facleo Picinguaba/PESM, \n\nUbatuba/SP. Biota Neotropica, v. 11, n. 2, p. 133-144, 2011. \n\nNOSS, R. F. Indicators for monitoring biodiversity: a hierarchical \n\napproach. Conservation Biology, v. 4, n. 4, p. 355-364, 1990. \n\nOLIVEIRA, L. C. de. Composi\u00e7\u00e3o e estrutura de ep\u00edfitos vasculares \n\nem floresta brejosa, Balne\u00e1rio Arroio do Silva, sul de Santa \nCatarina. Trabalho de conclus\u00e3o de curso, Universidade do Extremo \n\nSul de Santa Catarina, 42p., 2012. \n\n\u00d8LLGAARD, B.; WINDISCH, P. G. Lycopodiaceae in Brazil. \n\nConspectus of the family I. The genera Lycopodium, Austrolycopodium, \n\n\n\n143 \n \n\n \n \n\nDiphasium, and Diphasiastrum. Rodrigu\u00e9sia, v.65, n. 2, p. 293-309, \n\n2014. \n\n\u00d8LLGAARD, B.; WINDISCH, P. G. Lycopodiaceae in Brazil. \n\nConspectus of the family II. The genera Lycopodiella, Palhinhaea, and \n\nPseudolycopodiella. Rodrigu\u00e9sia, v. 67, n. 3, p. 691-719, 2016. \n\nORTEGA, F. Notas sobre la autoecolog\u00eda de Sphaeropteris senilis (KL) \n\nTryon (Cyatheaceae) en el Parque Nacional el Avila - Venezuela. \n\nPittieria, v. 12, p. 31-53, 1984. \n\nOSTER, M. et al. Validation of plant diversity indicators in semi-\n\nnatural grasslands. Agriculture, Ecosystems &amp; Environment, v. 125, \n\nn.1, p. 65-72, 2008. \n\nPACIENCIA, M. L. B. Diversidade de pterid\u00f3fitas em gradientes de \n\naltitude na Mata Atl\u00e2ntica do estado do Paran\u00e1, Brasil. Tese de \n\ndoutorado, Universidade de S\u00e3o Paulo, 230p., 2008.  \n\nPACIENCIA, M. L. B.; PRADO, J. Effects of forest fragmentation on \n\npteridophyte diversity in a tropical rain forest in Brazil. Plant Ecology, \n\nv. 180, n. 1, p. 87-104, 2005. \n\nPAGE, C. N. Pteridophytes as field indicators of natural biodiversity \n\nrestoration in the Scottish flora. Botanical Journal of Scotland, v. 49, \n\nn. 2, p. 405-414, 1997. \n\nPEARSON, D. L. Selecting indicator taxa for the quantitative \n\nassessment of biodiversity. Philosophical Transactions of the Royal \n\nSociety B, v. 347, n. 1311, p. 45-79, 1994. \n\nPORTARIA DO IBAMA, N\u00ba 37-N, de 3 de abril de 1992. \n\nPRADO, J.; SYLVESTRE, L. Samambaias e lic\u00f3fitas in lista de \n\nesp\u00e9cies da flora do Brasil. Jardim Bot\u00e2nico do Rio de Janeiro. \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://floradobrasil.jbrj.gov.br/jabot/floradobrasil/FB128483>. Acesso \nem: 30 Jun. 2015 \n\n\n\n144 \n \nRAM\u00cdREZ-VALENCIA, V.; SAN\u00cdN, D.; \u00c1LVAREZ-MEJ\u00cdA, L. G. \n\nEstimaci\u00f3n del crecimiento de Dicksonia sellowiana Hook., \n(Dicksoniaceae Hook.), en la Reserva Forestal Protectora de R\u00edo \n\nBlanco, Manizales, Caldas, Y registros colombianos de su fertilidad. \n\nBolet\u00edn Cient\u00edfico, Centro de Museos, Museo de Historia Natural, v.13, \n\nn. 1, p. 17-29, 2009.  \n\nRANIERI, G. Ervas-daninhas n\u00e3o. Plantas indicadoras! \n\n(20/10/2015). Dispon\u00edvel em:&lt;http://teiaorganica.com.br/blog/ervas-\n\ndaninhas-nao-plantas-indicadoras/#.Vsh67 K7hU1Q.facebook>. \n\nAcesso em: 23/02/2016. \n\nRAPPORT, D. J.; HILD\u00c9N, M. An evolving role for ecological \n\nindicators: from documenting ecological conditions to monitoring \n\ndrivers and policy responses. Ecological Indicators, v. 28, n. 1, p. 10-\n\n15, 2013. \n\nRATCLIFFE, D. A. The peregrine breeding population of the United \n\nKingdom in 1981. Bird Study, v. 31, n. 1, p.1-18, 1984. \n\nRAVEN, P. H.; EVERT, R. F.; EICHHORN, S. E. Biologia vegetal. \n\nGuanabara Koogan, 2007. \n\nREITZ, R. Vegeta\u00e7\u00e3o da zona mar\u00edtima de Santa Catarina. Sellowia, v. \n\n13, p. 17-115, 1961. \n\nREMPEL, R. S.; ANDISON, D. W.; HANNON, S. J. Guiding \n\nprinciples for developing an indicator and monitoring framework. The \n\nForestry Chronicle, v. 80, n. 1, p. 82-90, 2004. \n\nRIBEIRO, S. C. R. et al. Regenera\u00e7\u00e3o natural em \u00e1reas desmatadas e \n\ndominadas por Pteridium aquilinum (L.) Kuhn. na serra da Mantiqueira. \n\nCerne, v. 19, n. 1, p. 65-76, 2013.  \n\nRICHARDSON, S. J.; WALKER, L. R. Nutrient ecology of fern. In: \n\nMEHLTRETER, K.; WALKER, L. R.; SHARPE, J. M. Fern ecology \n\n(2010). Dispon\u00edvel em: \n\n<https://books.google.com.br/books?id=J0L8EdRYmYIC&amp;pg=PA121&amp;\n\nlpg=PA121&amp;dq=fern+indicator+species&amp;source=bl&amp;ots=FoiO3_LYB5\n\n&amp;sig=n2uILcSdTA2pLIIgVfvqC-StOqM&amp; hl=pt-\n\n\n\n145 \n \n\n \n \n\nBR&amp;sa=X&amp;redir_esc=y#v=onepage&amp;q=fern%20indicator%20species&amp;\n\nf=false>. Acesso em: 09/12/2015. \n\nRIZZINI, C. T. Tratado de fitogeografia do Brasil: aspectos \n\nsociol\u00f3gicos e flor\u00edsticos. Editora da Universidade de S\u00e3o Paulo, 2\u00aa \n\nedi\u00e7\u00e3o, 1979.  \n\nROCHA, M. L. C. F. Indicadores ecol\u00f3gicos e biomarcadores de \n\ncontamina\u00e7\u00e3o ambiental na ictiofauna da ba\u00eda de Santos e do canal \nde Bertioga, S\u00e3o Paulo, Brasil. Tese de doutorado, Universidade de \n\nS\u00e3o Paulo, 225p., 2009. \n\nRODR\u00cdGUEZ, J. P.; PEARSON, D. L.; BARRERA, R. R. A test for the \n\nadequacy of bioindicator taxa: Are tiger beetles (Coleoptera: \n\nCicindelidae) appropriate indicators for monitoring the degradation of \n\ntropical forests in Venezuela. Biological Conservation, v. 83, n. 1, p. \n\n69-76, 1998.  \n\nROMERO, L. R.; PACHECO, L.; ZAVALA HURTADO, J. A. \n\nPteridofitas indicadoras de alteraci\u00f3n ambiental en el bosque templado \n\nde San Jer\u00f3nimo Amanalco, Texcoco, M\u00e9xico. Revista de Biolog\u00eda \n\nTropical, v. 56, n. 2, p. 641-656, 2008. \n\nROSENSTR\u00d6M, U. Sustainable development indicators: much \n\nwanted, less used? Finnish Environment Institute, 2009. \n\nRUOKOLAINEN, K.; LINNA, A.; TUOMISTO, H. Use of \n\nMelastomataceae and pteridophytes for revealing phytogeographical \n\npatterns in Amazonia rain forest. Journal of Tropical Ecology, v. 13, n. \n\n2, p. 243-256, 1997. \n\nSALOVAARA, K. J.; C\u00c1RDENAS, G. G.; TUOMISTO, H. Forest \n\nclassification in an Amazonian rainforest landscape using pteridophytes \n\nas indicator species. Ecography, v. 27, n. 6, p. 689-700, 2004. \n\nSAMECKA-CYMERMAN, A. et al. Rhizomes and fronds of Athryrium \nfilix-femina as possible bioindicators of chemical elements from soils \n\nover different parent materials in southwest Poland. Ecological \n\nIndicators, v. 11, n. 5, p. 1105-1111, 2011. \n\n\n\n146 \n \nSAMPAIO, M. B.; GUARINO, E. S. G. Efeitos do pastoreio de bovinos \n\nna estrutura populacional de plantas em fragmentos de Floresta \n\nOmbr\u00f3fila Mista. Revista \u00c1rvore, v. 31, n. 6, p. 1035-1046, 2007. \n\nSAMPSON, A. W. Plant indicators: concept and status. Botanical \n\nReview, v. 5, n. 3, p. 155-206, 1939. \n\nSANTOS, M. G.; SYLVESTRE, L. S.; ARAUJO, D. S. D. An\u00e1lise \n\nflor\u00edstica das pterid\u00f3fitas do Parque Nacional da Restinga de Jurubatiba, \n\nRio de Janeiro, Brasil. Acta Botanica Brasilica, v, 18, n. 2, p. 271-280, \n\n2004.  \n\nSCHMITT, J. L.; BUDKE, J. C.; WINDISCH, P. G. Aspectos flor\u00edsticos \n\ne ecol\u00f3gicos de pterid\u00f3fitas epif\u00edticas em c\u00e1udices de Dicksonia \n\nsellowiana Hook. (Pteridophyta, Dicksoniaceae), S\u00e3o Francisco de \n\nPaula, RS, Brasil. Pesquisas, S\u00e9rie Bot\u00e2nica, v. 56, n. 1, p. 161-172, \n\n2005. \n\nSCHMITT, J. L.; SCHNEIDER, P. H.; WINDISCH, P. G. Crescimento \n\ndo c\u00e1udice e fenologia de Dicksonia sellowiana Hook. (Dicksoniaceae) \n\nno sul do Brasil. Acta Botanica Brasilica, v. 23, n. 1, p. 282-291, 2009. \n\nSCHMITT, J.L. &amp; WINDISCH, P.G. Aspectos ecol\u00f3gicos de Alsophila \n\nsetosa Kaulf. (Cyatheaceae, Pteridophyta) no sul do Brasil. Acta \n\nBotanica Brasilica, v. 19, n. 4, p. 861-867, 2005. \n\nSCHMITT, J. L.; WINDISCH, P. G. Grow rates and age estimates of \n\nAlsophila setosa Kaulf. in southern Brazil. American Fern Journal, v. \n\n96, n. 4, p. 103-111, 2006.  \n\nSCHMITT, J. L.; WINDISCH, P. G. Estrutura populacional e \n\ndesenvolvimento da fase esporof\u00edtica de Cyathea delgadii Sternb. \n\n(Cyatheaceae, Monilophyta) no sul do Brasil. Acta Botanica Brasilica, \n\nv. 21, n. 3, p. 731-740, 2007.  \n\nSCHMITT, J. L.; WINDISCH, P. G. Caudex growth and phenology of \n\nCyathea atrovirens (Langsd. &amp; Fisch.) Domin (Cyatheaceae) in \n\nsecondary forest, southern Brazil. Brazilian Journal of Biology, v. 72, \n\nn. 2, p. 397-405, 2012. \n\n\n\n147 \n \n\n \n \n\nSCOTTI, A. G. L. et al. Levantamento de bri\u00f3fitas e pterid\u00f3fitas em \n\nmata ciliar no centro urbano de Ca\u00e7ador-SC. Ignis: Revista de \n\nEngenharias e Inova\u00e7\u00e3o Tecnol\u00f3gica, v. 2, n. 1, p. 6-22, 2013. \n\nSEHNEM, A. 1968a. Aspleni\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-96p.  \n\nSEHNEM, A. 1968b. Blecn\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-90p.  \n\nSEHNEM, A. 1970a. Gleiqueni\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-37p.  \n\nSEHNEM, A. 1970b. Polipodi\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-173p.  \n\nSEHNEM, A. 1972. Pterid\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-244p.  \n\nSEHNEM, A. 1974. Esquize\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues,1-78p. \n\nSEHNEM, A. 1978. Ciate\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-116p.  \n\nSEHNEM, A. 1979a. Aspidi\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-360p.  \n\nSEHNEM, A. 1979b. Marsili\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-8p.  \n\nSEHNEM, A. 1979c. Salvini\u00e1ceas. In: REITZ, R. Flora Ilustrada \n\nCatarinense. Itaja\u00ed: Herb\u00e1rio Barbosa Rodrigues, 1-90p.  \n\nSEHNEM, A. As filic\u00edneas do sul do Brasil, sua distribui\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica, \n\nsua ecologia e suas rotas de migra\u00e7\u00e3o. Pesquisas, S\u00e9rie Bot\u00e2nica, n. 31, \n\np. 1-108, 1977. \n\nSEILER, R. L. Leaf turnover rates and natural history of the central \n\nAmerican tree fern Alsophila salvinii. American Fern Journal, v. 71, \nn. 3, p. 75-81, 1981. \n\n\n\n148 \n \nSEILER, R. L. Verification of estimated growth rates in the tree fern \n\nAlsophila salvinii. American Fern Journal, v. 85, p. 96-97, 1995. \n\nSIDDIG, A. A. H. et al. How do ecologists select and use indicators \n\nspecies to monitor ecological change? Insights from 14 years of \n\npublication in Ecological Indicators. Ecological Indicators, v. 60, p. \n\n223-230, 2016.  \n\nSILVA, F. C. L. da. Ecofisiologia de Cyatheaceae (Monilophyta): \n\nfenologia, banco de esporos, anatomia e germina\u00e7\u00e3o. Tese de \n\ndoutorado, Universidade Federal de Pernambuco, 100p., 2008. \n\nSILVA, S. M.; PETEAN, M. P. Ep\u00edfitos vasculares em um \n\nremanescente de floresta estacional semidecidual, munic\u00edpio de F\u00eanix, \n\nPR, Brasil. Acta Biologica Leopoldensia, v. 24, n. 2, p. 121-130, 2002. \n\nSIM\u00c3O, C. Caracteriza\u00e7\u00e3o flor\u00edstica e espectro biol\u00f3gico de ref\u00fagios \n\nvegetacionais altomontanos no Morro Anhangava, Parque Estadual \nSerra da Baitaca, Paran\u00e1. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade \n\nFederal do Paran\u00e1, 63p., 2008.  \n\nSMITH, A. R. et al. A classification for extant ferns. Taxon, v. 55, n. \n\n3, p. 705-731, 2006. \n\nSNYDER, M. What are indicator plants? (2009) Dispon\u00edvel em: \n\n<http://northernwoodlands.org/articles/article/what_are_indicator_plants\n\n>. Acesso em: 06/10/15. \n\nSONEHARA, J. S. Aspectos flor\u00edsticos e fitossociol\u00f3gicos de um \n\ntrecho de vegeta\u00e7\u00e3o de restinga no Parque Estadual do Rio da On\u00e7a \n\n- Matinhos, PR. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, Universidade Federal do \n\nParan\u00e1, 77p., 2005. \n\nSOUZA SOBRINHO, R. J.; BRESOLIN, A.; KLEIN, R. M. Os \n\nmanguezais na Ilha de Santa Catarina. Insula, n. 2, p. 2-21, 1969. \n\nSOUZA, M. L. D. R. et al. Vegeta\u00e7\u00e3o do Pontal da Daniela, \nFlorian\u00f3polis, SC, Brasil. Insula, n. 21, p. 87-117, 1991/1992. \n\nTABARELLI, M.; MANTOVANI, W. A regenera\u00e7\u00e3o de uma floresta \n\ntropical montana ap\u00f3s corte e queima (S\u00e3o Paulo-Brasil). Revista \n\nBrasileira de Biologia, v. 59, n. 2, p. 239-250, 1999.  \n\n\n\n149 \n \n\n \n \n\nTANNER, E. V. J. Leaf demography and growth of the tree-fern \n\nCyathea pubescens Mett. Ex Kuhn in Jamaica. Botanical Journal of \nthe Linnean Society, v. 87, n. 3, p. 213-227, 1983. \n\nTEJEDA-CRUZ, C.; MEHLTRETER, K.; SOSA, V. J. P. Indicadores \n\necol\u00f3gicos multi-taxon\u00f3micos. In: MANSON, R. H. et al. \n\nAgroecosistemas cafetaleros de Vera Cruz (2008). Dispon\u00edvel em: \n\n<http://www2.inecc.gob.mx/publicaciones/download/542.pdf>. Acesso \n\nem: 06/10/15.  \n\nTRAVASSOS, C. C.; JARDIM, M. A. G.; MACIEL, S. Flor\u00edstica e \n\necologia de samambaias e lic\u00f3fitas como indicadores de conserva\u00e7\u00e3o \n\nambiental. Biota Amaz\u00f4nia, v. 4, n. 4, p. 40-44, 2014. \n\nTRYON, R. M. Endemic areas and geographic speciation in tropical \n\nAmerican ferns. Biotropica, v. 4, n. 3, p. 121-131, 1972. \n\nTUOMISTO, H. et al. Dissecting Amazonian biodiversity. Science, v. \n\n269, n. 5232, p. 63-66, 1995. \n\nTUOMISTO, H. et al. Distribution and diversity of Pteridophytes and \n\nMelastomataceae along edaphic gradients in Yasun\u00ed National Park, \n\nEcuadorian Amazonia. Biotropica, v. 34, n. 4, p. 516-533, 2002.  \n\nTUOMISTO, H.; POULSEN, A. D. Influence of edaphic specialization \n\non pteridophyte distribution in neotropical rain florests. Jounal of \n\nBiogeography, v. 23, n. 3, p. 283-293, 1996.  \n\nTUOMISTO, H.; POULSEN, A. D. Pteridophyte diversity and species \n\ncomposition in four Amazonian rain forests. Journal of Vegetation \n\nScience, v. 11, p. 383-396, 2000. \n\nTUOMISTO, H.; POULSEN, A. D.; MORAN, R. C. Edaphic \n\ndistribution of some species of the fern genus Adiantum in western \n\nAmazonia. Biotropica, v. 30, n. 3, p. 392-399, 1998. \n\nTUOMISTO, H.; RUOKOLAINEN, K. Distribution of Pteridophyta and \nMelastomataceae along edaphic gradient in an Amazonian rain forest. \n\nJournal of Vegetation Science, v. 5, n. 1, p. 25-34, 1993. \n\n\n\n150 \n \nTUOMISTO, H.; RUOKOLAINEN, K. Uso de especies indicadoras \n\npara determinar caracter\u00edsticas del bosque y de la tierra (1998). \n\nDispon\u00edvel em: \n\n<http://www.iiap.org.pe/Upload/Publicacion/CDinvestigacion/unap/una\n\np7/UNAP7_CAP13.HTM>. Acesso em: 09/12/2015. \n\nTURNER, J. B.; McGRAW, J. B. Can putative indicator species predict \n\nhabitat quality for American ginseng?. Ecological Indicators, v. 57, p. \n\n110-117, 2015.  \n\nTURNHOUT, E.; HISSCHEM\u00d6LLER, M.; EIJSACKERS, H. \n\nEcological indicators: between the two fires of science and policy. \n\nEcological Indicators, v. 7, n. 2, p. 215-228, 2007. \n\nURIARTT, G. L. Fenologia de Cyathea atrovirens (Langsd. &amp; Fisch.) \n\nDomin (Cyatheaceae) em tr\u00eas habitats com diferentes est\u00e1gios de \nsucess\u00e3o, Rio Grande do Sul, Brasil. Disserta\u00e7\u00e3o de mestrado, \n\nUniversidade Feevale, 59p., 2012. \n\nVIBRANS, A. C. et al. Structure of mixed ombrophyllous forests with \n\nAraucaria angustifolia (Araucariaceae) under external stress in Southern \n\nBrazil. Revista de Biolog\u00eda Tropical, v. 59, n. 3, p. 1371-1387, 2011. \n\nWALKER, L. R.; APLET, G. H. Growth and fertilization responses of \n\nHawaiian tree ferns. Biotropica, v. 26, n. 4, p. 378-383, 1994.  \n\nWICK, H. L.; HASHIMOTO, G. T. Leaf development and stem \n\ngrowth of tree fern in Hawaii. U.S. For. Serv. Res. Note PSW-237, \n\nPacific Southwest For. and Range Expt. Sta., Berkeley, California, \n\n1971. \n\nWILLIAMS-LINERA, G.; PALACIOS-RIOS, M.; HERN\u00c1NDEZ-\n\nGOMEZ, R. Fern richness, tree species surrogacy, and fragmente \n\ncomplementarity in a Mexican tropical montane cloud forest. \n\nBiodiversity and Conservation, v. 14, n. 1, p. 119-133, 2005.  \n\nWOLFF, G. et al. Efeitos da toxicidade do zinco em folhas de Salvinia \n\nauriculata cultvadas em solu\u00e7\u00e3o nutritiva. Planta Daninha, v. 27, n. 1, \np. 133-137, 2009.  \n\n\n\n151 \n \n\n \n \n\nYOUNG, K. R.; LE\u00d3N, B. Pteridophyte species diversity in the central \n\nPeruvian Amazon: importance of edaphic specialization. Brittonia, v. \n\n41, n. 4, p. 388-395, 1989. \n\nZ\u00c1CHIA, R. A.; WAECHTER, J. L. Diferencia\u00e7\u00e3o espacial de \n\ncomunidades herb\u00e1ceo-arbustivas em florestas costeiras do Parque \n\nNacional da Lagoa do Peixe, Rio Grande do Sul. Pesquisas, Bot\u00e2nica, \n\nn. 62, p. 211-238, 2011.  \n\nZANIN, A. et al. Fitofisionomia das forma\u00e7\u00f5es campestres do Campo \n\ndos Padres, Santa Catarina, Brasil. Insula, n. 38, p. 42-57, 2009.  \n\nZULOAGA, F. O.; MORRONE, O.; BELTRANO, M. J. Cat\u00e1logo de \n\nlas plantas vasculares del Cono Sur. Monographs in Systematic \n\nBotany, Missouri Botanical Garden, v. 107, p. 1-161, 2008. \n\nZUQUIM, G. et al. Predicting environmental gradientes with fern \n\nspecies composition in Brazilian Amazonia. Journal of Vegetation \n\nScience, v. 25, n. 5, p. 1195-1207, 2014."}]}}}