{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.18094"}, {"@name": "filename", "#text": "24937_TEXTO%20FINAL%2023.10.2011.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Trabalho de Projecto apresentado para cumprimento dos requisitos \n\nnecess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Gest\u00e3o do Territ\u00f3rio, \u00e1rea de \n\nespacializa\u00e7\u00e3o Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio, realizado sob a \n\norienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da Professora Doutora Margarida Pereira e com co-\n\norienta\u00e7\u00e3o do Mestre Claudio Monteiro. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAos meus pais, pela sua presen\u00e7a, \n\n\u00c0 Rita e \u00e0 Marta, pelas minhas aus\u00eancias \n\n\n\n \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAGRADECIMENTOS \nAgrade\u00e7o \u00e0 minha orientadora, a Professora Margarida Pereira pelas horas de dedica\u00e7\u00e3o e pela \n\namizade, \nao Claudio pela minha felicidade, \n\n\u00e0 Professora Maria J\u00falia Ferreira pela ajuda inicial e ao Professor Tened\u00f3rio pela ajuda final, \n\u00e0 Anabela Coito e aos dirigentes da Direc\u00e7\u00e3o-Geral pelas horas de bolsa e outras horas\u2026., \n\naos colegas dos munic\u00edpios com quem falei, \na todos os que me acompanharam e ajudaram nos bairros, \n\ne aos meus pais e as minhas filhas pela compreens\u00e3o. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nOCUPA\u00c7\u00c3O URBANA DA COSTEIRA DE LOURES \n\nUM TERRIT\u00d3RIO A RECONVERTER \n\n \n\n \n\nANABELA PAULO NUNO DE BRITO DUARTE \n\n \n\nRESUMO \n\n \n\nO presente trabalho de projecto analisa a quest\u00e3o da reconvers\u00e3o urbana nas \n\nvulgarmente designadas \u201c\u00c1reas Cr\u00edticas Urbanas\u201d a partir de tr\u00eas experi\u00eancias \n\nrealizadas na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (AML), na designada Costeira de Loures: o \n\nprojecto de reconvers\u00e3o urbana da Vertente Sul de Odivelas, o projecto de da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana do talude militar em Loures e o projecto de requalifica\u00e7\u00e3o da \n\nBrandoa. \n\nAdopta-se para o efeito um conceito amplo e corrente\n,\n de \u201c\u00c1reas Cr\u00edticas \n\nUrbanas\u201d que se pode utilizar para identificar zonas situadas dentro dos per\u00edmetros \n\nurbanos, onde ocorre um elevado grau de defici\u00eancias ou car\u00eancias urban\u00edsticas e \n\nsociais que afectam a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes, tal como definida \n\npelos padr\u00f5es m\u00e9dios das sociedades desenvolvidas. Naquele conceito amplo cabem, \n\nassim, n\u00e3o apenas as \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Urban\u00edstica \n\npropriamente ditas, mas tamb\u00e9m os bairros sociais, os bairros de barracas, os bairros \n\nclandestinos ou de g\u00e9nese ilegal e as \u00c1reas de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana. \n\nOs casos de estudo real\u00e7am a diversidade de tipos de interven\u00e7\u00e3o e de \n\nmetodologias que podem ser ensaiados para a concretiza\u00e7\u00e3o de objectivos id\u00eanticos, \n\nem \u00e1reas cr\u00edticas urbanas com caracter\u00edsticas comuns. Cada interven\u00e7\u00e3o analisada \n\nincide sobre parte do territ\u00f3rio dos respectivos concelhos. Em duas delas s\u00e3o \u00e1reas de \n\ngrande dimens\u00e3o (Brandoa e Odivelas) e densamente ocupadas, onde subsistem \n\ndebilidades e problemas comuns de cariz urban\u00edstico e social que se t\u00eam prolongado e \n\nintensificado com o decurso do tempo. \n\n\n\n \n\n \n\nAos problemas urban\u00edsticos e sociais verificados naquelas \u00e1reas, que s\u00e3o \n\ncomuns \u00e0 generalidade das \u00e1reas cr\u00edticas urbanas acresce, neste caso concreto, o facto \n\nde a sua densa ocupa\u00e7\u00e3o urbana ter sido feita sobre um suporte geol\u00f3gico altamente \n\ninst\u00e1vel, numa situa\u00e7\u00e3o de risco iminente de uma cat\u00e1strofe local, a ponto de se poder \n\nfalar num \u201cestado de emerg\u00eancia\u201d que reclama a sua imediata reconvers\u00e3o. \n\nPese embora as indefini\u00e7\u00f5es pol\u00edticas, tanto a n\u00edvel central como a n\u00edvel local, e \n\nos constrangimentos de natureza econ\u00f3mica e financeira que se colocam \u00e0 \n\nreconvers\u00e3o urbana daquele territ\u00f3rio, conclui-se que a preven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos \u00e9 urgente, e passa pela interdi\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de risco das \n\ncosteiras de Loures e de Odivelas, relocalizando as edifica\u00e7\u00f5es existentes, e ainda pela \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas e Corredores Vitais do ponto de vista ambiental, no \u00e2mbito da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e remates do sistema urbano.  \n\n \n\nPALAVRAS-CHAVE: \u00c1REAS CRITICAS URBANAS, RECONVERS\u00c3O URBANA, GOVERNAN\u00c7A \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nURBAN OCCUPATION OF THE \u201cCOSTEIRA DE LOURES\u201d \n\nA TERRITORY TO BE RECONVERTED \n\n \n\n \n\nANABELA PAULO NUNO DE BRITO DUARTE \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\n \n\nIn this project an analysis is made of the so-called \u201cCritical Urban Areas\u201d, based \n\non 3 experiments performed on the Lisbon Metropolitan Area (AML), more specifically \n\non the \u201cCosteira de Loures\u201d: The urban reconversion project of \u201cVertente Sul de \n\nOdivelas\u201d, the urban occupation project of the \u201ctalude militar de Loures\u201d and the \n\nrequalification project of Brandoa. \n\nThe current and wide concept of \u201cCritical Urban Area\u201d is used to identify certain \n\nareas, within urban boundaries, where urban or social deficiencies are present to a \n\nlarge extent, and have impact on the quality of live of the resident populations as \n\ndefined by the average standards of developed societies. That wide concept covers not \n\njust the Critical Urban Areas but also the social housing neighbourhoods, chantey \n\ntowns, informal or illegal neighbourhoods and the Urban Rehabilitation Areas. \n\nThese case studies showcase the diversity of approaches and methodologies \n\nthat can be used to achieve identical objectives, in Critical Urban Areas with common \n\ncharacteristics. Each case analysed covers just part of the territory of the respective \n\n\u201cconcelhos\u201d. Two of them cover large areas, are densely populated (Brandoa and \n\nOdivelas) and share common urban and social deficiencies and problems that have \n\nsurvived and intensified with time. \n\nIn addition to the urban and social problems occurring in the areas just \n\nreferred, which are common to most Critical Urban Areas, their dense human \n\noccupation is built upon a very unstable geological substrate, in a situation of \n\n\n\n \n\n \n\nimminent local catastrophe, to the extent that it is legitimate to consider an \n\n\u201cemergency state\u201d that advise it\u2019s immediate reconversion. \n\nThe urban reconversion of those territories is not made any easier by the \n\nabsence of clear political decisions, both from local and central governments, or the \n\neconomic and financial constraints, but it is concluded that the need to prevent and \n\nminimize risks is urgent, and includes the interdiction for human occupation of all the \n\nrisk zones on \u201ccosteiras de Loures e Odivelas\u201d, relocating the existing edifications and \n\nalso by establishing appropriate areas and corridors, vital from an environmental \n\nstandpoint, considering the configuration and reshape of the urban system.  \n\n \n\nKEYWORDS: CRITICAL URBAN AREAS, URBAN RECONVERTION, GOVERNANCE \n\n\n\n \n\n \n\n\u00cdNDICE \n\n \n\nPARTE I  \n\n1.INTRODU\u00c7\u00c3O ....................................................................................................................... 1 \n\n1.1.Justifica\u00e7\u00e3o do tema ......................................................................................... 1 \n\n1.2 O caso de estudo ....................................................................................................... 2 \n\n1.3 Objectivos ......................................................................................................... 3 \n\n1.4 Metodologia ...................................................................................................... 4 \n\n2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO ............................................................................................. 6 \n\n2.1 Complexidade do conceito de \u00c1rea Critica Urbana ........................................ 6 \n\n2.2 Conceitos e teorias sobre reabilita\u00e7\u00e3o/reconvers\u00e3o urbana ........................12 \n\n2.3 Governo, pol\u00edticas p\u00fablicas e governan\u00e7a .....................................................16 \n\n \n\nPARTE II \n\n3.AS \u00c1REAS CR\u00cdTICAS URBANAS NA \u00c1REA METROPOLITANA DE LISBOA ..........................23 \n\n3.1 Express\u00e3o num\u00e9rica e territorial ....................................................................23 \n\n3.2 Orienta\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica \u00e0 escala Nacional e Regional ...................................29 \n\n4.CASO DE ESTUDO \u2013 A COSTEIRA DE LOURES....................................................................36 \n\n4.1 Enquadramento territorial e localiza\u00e7\u00e3o: a encruzilhada de 3 concelhos ....36 \n\n4.2 Factores de risco \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana ............................................................41 \n\n4.3 Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana .......................................................................46 \n\n4.4 Interven\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o urbana ensaiadas na costeira .......................50 \n\n                          4.1.1 Projecto de reconvers\u00e3o urbana da vertente sul em Odivelas ....... 50 \n\n                          4.1.2 Ocupa\u00e7\u00e3o do Talude Militar no concelho de Loures ........................ 65 \n\n                          4.1.3 Requalifica\u00e7\u00e3o urbana da freguesia da Brandoa \u2013 Amadora .......... 71 \n\n5. PERSPECTIVA DOS ACTORES SOBRE OS PROCESSOS DE RECONVERS\u00c3O .......................76 \n\n5.1 Os t\u00e9cnicos municipais ...................................................................................77 \n\n5.2 Os actores locais .............................................................................................78 \n\n6.RECONVERS\u00c3O URBANA DA COSTEIRA DE LOURES: DEBILIDADES E PROBLEMAS ........80 \n\n7.CONCLUS\u00c3O .......................................................................................................................84 \n\n\n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA  .......................................................................................................................88 \n\nANEXOS .................................................................................................................................98 \n\nAnexo 1 .................................................................................................................98 \n\nAnexo 2 .................................................................................................................99 \n\nAnexo 3 .............................................................................................................. 100 \n\nAnexo 4 .............................................................................................................. 101 \n\nLISTA DE FIGURAS .............................................................................................................. 105 \n\nLISTA DE QUADROS............................................................................................................ 106 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n1 \n\n \n\nPARTE I  \n\n1. INTRODU\u00c7\u00c3O \n\n \n\n1.1 Justifica\u00e7\u00e3o do tema \n\n \n\nEste trabalho de projecto analisa a quest\u00e3o da reconvers\u00e3o urbana nas \n\nvulgarmente designadas \u00c1reas Cr\u00edticas Urbanas. O tema encerra em si diversas \n\nproblem\u00e1ticas associadas, de natureza social, jur\u00eddica, ambiental, urban\u00edstica e \n\nhumana, que o tornam simultaneamente aliciante e complexo. \n\nTodas as cidades possuem \u00e1reas ou zonas mais vulner\u00e1veis do que outras, e \n\npara as quais se procura encontrar solu\u00e7\u00e3o. Na g\u00e9nese do aparecimento das \u00e1reas \n\ncr\u00edticas urbanas est\u00e3o os processos de industrializa\u00e7\u00e3o das cidades e o crescente afluxo \n\ne concentra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra. E o seu n\u00famero tem vindo a crescer \u00e0 medida que a \n\npopula\u00e7\u00e3o mundial aumenta e os processos da globaliza\u00e7\u00e3o se acentuam. \n\nSegundo estimativas da ONU, em 1950 um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o mundial vivia \n\nem cidades, passando para metade em 2007. Nos pa\u00edses em desenvolvimento a maior \n\nparte das \u00e1reas urbanas crescem de modo informal (UN-HABITAT, 2010/2011); Nos \n\npa\u00edses desenvolvidos as medidas desencadeadas pelos governos reduziram a sua \n\nexpress\u00e3o, embora em muitos persistam situa\u00e7\u00f5es preocupantes. \u00c9 o caso de Portugal.  \n\nO aumento da popula\u00e7\u00e3o urbana \u00e9 manifesto, com destaque para as Grandes \n\n\u00c1reas Metropolitanas de Lisboa e Porto.  \n\nPerante a dimens\u00e3o do problema o legislador tem vindo a criar um leque de \n\ninstrumentos jur\u00eddicos e programas que visam a reconvers\u00e3o ou requalifica\u00e7\u00e3o destas \n\n\u00e1reas, tais como, a delimita\u00e7\u00e3o como \u00c1rea Critica de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o \n\nUrban\u00edstica prevista na Lei dos Solos, a Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro que estabelece \n\no regime excepcional para a reconvers\u00e3o urban\u00edstica das \u00e1reas urbanas de g\u00e9nese \n\nilegal e o Programa Integrado de Qualifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Suburbanas da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa \u2013 PROQUAL  \n\nMas tais instrumentos n\u00e3o se t\u00eam revelado \u00fateis para todos os tipos de \u00c1reas \n\nCriticas Urbanas. Algumas destas \u00e1reas possuem uma dimens\u00e3o e um leque de \n\n\n\n2 \n\n \n\ncaracter\u00edsticas que as tornam mais vulner\u00e1veis e para as quais n\u00e3o existe resposta. \n\nEntre essas \u00e1reas est\u00e3o os bairros de barracas ainda n\u00e3o realojados ao abrigo do \n\nPrograma PER e as \u00e1reas urbanas de g\u00e9nese ilegal consideradas insuscept\u00edveis de \n\nreconvers\u00e3o. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es de reconvers\u00e3o destas \u00e1reas defrontam ainda outras \n\ndificuldades. A falta de meios financeiros dos munic\u00edpios, a inexist\u00eancia de resposta \n\npor parte da Administra\u00e7\u00e3o Central para os problemas habitacionais de larga escala, a \n\nfalta de participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica dos actores envolvidos nos processos de reconvers\u00e3o e a \n\ninadequa\u00e7\u00e3o dos modelos de governan\u00e7a adoptados. \n\nNum sistema que parece irrevers\u00edvel, imp\u00f5em-se novos desafios para o \n\nurbanismo actual, um novo urbanismo, Segundo ASCHER \u201cUm urbanismo de \n\ndispositivos, flex\u00edvel e participativo, um urbanismo que seja t\u00e3o reflexivo e precavido \n\ncomo heterog\u00e9neo, multisensorial e estilisticamente aberto\u201d (2010:85). \n\n\u00c9 pois de um novo paradigma de urbanismo que as \u00e1reas cr\u00edticas urbanas que \n\nvamos analisar carecem, sendo urgente defini-lo. \n\n \n\n1.2 O caso de estudo \n\n \n\nN\u00e3o obstante o grande leque de casos pass\u00edveis de interesse dentro da \n\nproblem\u00e1tica da requalifica\u00e7\u00e3o urbana na Grande \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\n(GAML), a escolha recaiu sobre um territ\u00f3rio sito \u201c\u00e0s portas de Lisboa\u201d \u2013 a Costeira de \n\nLoures. O interesse sobre esta \u00e1rea tem vindo a crescer, n\u00e3o s\u00f3 pelo seu \n\nacompanhamento t\u00e9cnico/profissional ao longo dos anos, mas tamb\u00e9m pela \n\nverifica\u00e7\u00e3o da falta de respostas e solu\u00e7\u00f5es adequadas para a sua resolu\u00e7\u00e3o.  \n\nA sua dimens\u00e3o, imponente e de singular beleza na paisagem e os atentados \n\nurban\u00edsticos de que tem sido alvo, merecem o aprofundamento dos processos que \n\nestiveram na origem dessa ocupa\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea em estudo desenvolve-se desde o concelho de Loures, passando por \n\nOdivelas e termina na freguesia da Brandoa, no concelho da Amadora. \u00c9 um territ\u00f3rio \n\n\n\n3 \n\n \n\ncom caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e ambientais \u00fanicas que colidem com a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nurbana de natureza \u00abclandestina\u00bb de que \u00e9 alvo. \n\nAlgumas medidas de conten\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o desta situa\u00e7\u00e3o j\u00e1 foram \n\nimplementadas, analisaremos por isso, o projecto de requalifica\u00e7\u00e3o da Brandoa, o \n\nProjecto de reconvers\u00e3o urbana da Vertente Sul de Odivelas e a forma de \n\nacompanhamento municipal da ocupa\u00e7\u00e3o urbana do talude militar em Loures. \n\nMas tais medidas n\u00e3o t\u00eam sido suficientes, pelo que as debilidades e problemas \n\nde cariz urban\u00edstico e social se t\u00eam intensificado com o decurso do tempo. \n\n \n\n1.3 Objectivos  \n\n \n\nEste trabalho procura ser o in\u00edcio de um caminho de investiga\u00e7\u00e3o mais longo. \n\nEsperamos continuar a pesquisa sobre a tem\u00e1tica da ocupa\u00e7\u00e3o urbana informal em \n\nPortugal, com o enquadramento de outro grau acad\u00e9mico. \n\nPor isso optou-se, no \u00e2mbito da componente n\u00e3o lectiva (CNL) do Mestrado, \n\npelo trabalho de projecto, cujo conte\u00fado teve subjacente a \u201cconcep\u00e7\u00e3o de um \n\nprojecto de investiga\u00e7\u00e3o original\u201d. A reconvers\u00e3o urbana est\u00e1 no cerne da pesquisa, \n\ntendo por base a ocupa\u00e7\u00e3o urbana da Costeira de Loures. \n\nS\u00e3o definidos como objectivos gerais do trabalho:  \n\n - Contribuir para uma reflex\u00e3o sobre a tem\u00e1tica da reconvers\u00e3o \n\nurbana e para a sistematiza\u00e7\u00e3o das grandes quest\u00f5es que se \n\ncolocam ao n\u00edvel dos processos de requalifica\u00e7\u00e3o urbana; \n\n - Perceber o modo como a reconvers\u00e3o urbana \u00e9 tratada no \u00e2mbito \n\ndo sistema de gest\u00e3o territorial; \n\n - Dar alguns contributos, assentes em casos pr\u00e1ticos, para a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o sobre requalifica\u00e7\u00e3o urbana, que poder\u00e3o \n\nser considerados no \u00e2mbito de uma pol\u00edtica nacional de \n\nrequalifica\u00e7\u00e3o urbana. \n\n \n\n\n\n4 \n\n \n\nE como objectivos espec\u00edficos: \n\n - Caracterizar a realidade urban\u00edstica actual do territ\u00f3rio em estudo \n\ne tra\u00e7ar sua evolu\u00e7\u00e3o; \n\n - Analisar os documentos propositivos com incid\u00eancia na \u00e1rea de \n\nestudo e as causas da sua aplica\u00e7\u00e3o residual; \n\n - Avaliar as ac\u00e7\u00f5es desenvolvidas at\u00e9 ao presente e o suporte \n\nt\u00e9cnico-legal em que foram sustentadas; \n\n - Equacionar propostas sobre o que falta fazer. \n\n \n\n1.4 Metodologia \n\n \n\nPartimos da experi\u00eancia adquirida em interven\u00e7\u00f5es diversas \u00e1reas cr\u00edticas \n\nurbanas, desde o processo de realojamento do Bairro da Musgueira em Lisboa, aos \n\nprocessos de despejo em habita\u00e7\u00f5es de cariz social da C\u00e2mara Municipal de Lisboa, o \n\nlevantamento do edificado e da popula\u00e7\u00e3o residente na Ribeira de Santar\u00e9m e por fim \n\nno projecto de reconvers\u00e3o da Vertente Sul em Odivelas. \n\nPara esse acumular de conhecimento sobre a tem\u00e1tica das \u00e1reas cr\u00edticas \n\nurbanas, foi essencial a recolha e estudo da bibliogr\u00e1fica destacando-se a informa\u00e7\u00e3o \n\nestat\u00edstica e cartogr\u00e1fica existente sobre a \u00e1rea de estudo.  \n\nA recolha da informa\u00e7\u00e3o sobre o tema escolhido inclui contactos informais \n\njunto das popula\u00e7\u00f5es e suas associa\u00e7\u00f5es representativas, presen\u00e7a em reuni\u00f5es das \n\nComiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta, assim como entrevistas a t\u00e9cnicos aut\u00e1rquicos \n\nenvolvidos nos processos de requalifica\u00e7\u00e3o urbana implementados e ou em curso. \n\nDos elementos de estudo salientamos com especial interesse os diversos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o territorial aplic\u00e1veis ao territ\u00f3rio. \n\nPor seu lado, o trabalho de campo permitiu:  \n\n - recolher imagens, caracterizadoras das realidades em estudo;  \n\n -consultar os instrumentos t\u00e9cnicos dispon\u00edveis para a recupera\u00e7\u00e3o \n\ndestas \u00e1reas; \n\n\n\n5 \n\n \n\n - identificar junto das autarquias as interven\u00e7\u00f5es implementadas \n\nvisando a altera\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o de facto;  \n\n - efectuar entrevistas a t\u00e9cnicos aut\u00e1rquicos sobre o resultado das \n\ninterven\u00e7\u00f5es propostas, de forma a avaliar o grau de sucesso e de fracasso e as \n\ncausas associadas. \n\nA an\u00e1lise das interven\u00e7\u00f5es promovidas ajudaram a identificar processos e \n\npol\u00edticas de reconvers\u00e3o e os graus de sucesso ou insucesso das mesmas. Do mesmo \n\nmodo foi fundamental identificar as solu\u00e7\u00f5es nunca viabilizadas, e compreender os \n\nobst\u00e1culos que justificam tal inibi\u00e7\u00e3o. \n\nA compreens\u00e3o destes dois processos \u00e9 condi\u00e7\u00e3o essencial para delinear novas \n\nestrat\u00e9gias e formas de interven\u00e7\u00e3o que visem a reconvers\u00e3o em termos residenciais e \n\nambientais e que atendam \u00e0s especificidades destas \u00e1reas.  \n\n\n\n6 \n\n \n\n2. ENQUADRAMENTO TE\u00d3RICO \n\n \n\n2.1. A complexidade do conceito de \u00c1rea Cr\u00edtica Urbana \n\n \n\nO caso de estudo que vamos analisar na II Parte deste trabalho versa sobre uma \n\n\u00e1rea onde coexistem diferentes formas de ocupa\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio, e que se pode \n\ngenericamente qualificar como uma \u00c1rea Cr\u00edtica Urbana. \n\nAtendendo \u00e0 import\u00e2ncia que o conceito de \u00c1rea Cr\u00edtica Urbana reveste para \n\nesta investiga\u00e7\u00e3o, interessa procurar defini-lo e concretiz\u00e1-lo. \n\n\u00c0 primeira vista esta tarefa seria simples, bastando decompor os elementos da \n\ndesigna\u00e7\u00e3o e jogar com os sin\u00f3nimos das palavras. Mas este exerc\u00edcio pouco \n\nacrescentaria \u00e0 no\u00e7\u00e3o que empiricamente cada um de n\u00f3s j\u00e1 possui, e que decorre da \n\ncarga negativa que o adjectivo \u00abcr\u00edtica\u00bb transmite. \n\nOutra forma de abordar o conceito \u00e9 atrav\u00e9s do recurso a outros conceitos \n\ncomummente aceites e utilizados, que lhe s\u00e3o pr\u00f3ximos ou afins, e procurar, a partir \n\ndeles, delimitar o conceito de \u00c1rea Cr\u00edtica Urbana. De facto, para al\u00e9m dos conceitos \n\nadoptados pelas institui\u00e7\u00f5es internacionais, existem in\u00fameros conceitos objecto de \n\nestudo de diferentes ramos das ci\u00eancias sociais, que podemos considerar pr\u00f3ximos do \n\nconceito de \u00c1rea Cr\u00edtica Urbana. \n1\n \n\n                                                      \n1\n A n\u00edvel Internacional s\u00e3o v\u00e1rios os termos que identificam as \u00e1reas urbanas degradadas, apresentando \n\nalgumas caracter\u00edsticas comuns, nomeadamente a exist\u00eancia de baixas condi\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas e \nfundi\u00e1rias, a escassa e insuficiente infra-estrutura\u00e7\u00e3o e qualidade das habita\u00e7\u00f5es, o reduzido poder de \ncompra e n\u00edvel social dos seus moradores. \n\nA Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU), procurando alcan\u00e7ar a uniformiza\u00e7\u00e3o deste objecto de estudo \ninterdisciplinar, procedeu \u00e0 enuncia\u00e7\u00e3o de um conceito para definir uma \u00e1rea cr\u00edtica (degradada) \nurbana. A etimologia anglo-sax\u00f3nica escolhida para a qualificar respeita \u00e0 palavra \u201cslum\u201d, assim utilizada \npara conceptualizar as \u00e1reas urbanas que acumulam as seguintes cinco componentes: i) inseguran\u00e7a no \nt\u00edtulo de usufruto da habita\u00e7\u00e3o; ii) acesso inadequado a \u00e1gua pot\u00e1vel, iii) acesso inadequado a \ninfraestruturas urbanas b\u00e1sicas, especialmente no que respeita ao saneamento; iv) baixa qualidade \nestrutural das habita\u00e7\u00f5es; e v) sobre-ocupa\u00e7\u00e3o das habita\u00e7\u00f5es (UN-HABITAT,2002). A Carta de Leipzig, \nsobre as Cidades Europeias Sustent\u00e1veis, de 2007, adopta a designa\u00e7\u00e3o de bairros carenciados.  \n\nA n\u00edvel interno destacamos os conceitos t\u00e9cnico-jur\u00eddicos de \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e \nReconvers\u00e3o Urban\u00edstica (ACRRU), \u00c1rea de Constru\u00e7\u00e3o Clandestina e \u00c1rea Urbana de G\u00e9nese Ilegal. \n\nAs \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Urban\u00edstica (ACRRU) s\u00e3o definidas no n\u00ba 1 do art. 41\u00ba \nda Lei dos Solos (Decreto-Lei n\u00ba 794/76, de 5 de Novembro), como aquelas \u00e1reas \u201cem que a falta ou \n\n\n\n7 \n\n \n\n                                                                                                                                                            \ninsufici\u00eancia de infra-estruturas urban\u00edsticas, de equipamento social, de \u00e1reas livres e espa\u00e7os verdes, \nou as defici\u00eancias dos edif\u00edcios existentes, no que se refere a condi\u00e7\u00f5es de solidez, seguran\u00e7a ou \nsalubridade, atinjam uma gravidade tal que s\u00f3 a interven\u00e7\u00e3o da Administra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de provid\u00eancias \nexpeditas, permita obviar, eficazmente, aos inconvenientes e perigos inerentes \u00e0s mencionadas \nsitua\u00e7\u00f5es\u201d. Este conceito \u00e9 adoptado pelo DL n\u00ba 104/2004, de 7 de Maio que regulava o Regime Jur\u00eddico \nExcepcional da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana de Zonas Hist\u00f3ricas e de \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e \nReconvers\u00e3o Urban\u00edstica. \n\nDe acordo com o DL n\u00ba 804/76, de 6 de Novembro as \u00e1reas de constru\u00e7\u00e3o clandestina\n \ns\u00e3o consideradas \n\nas \u00e1reas em que se verifique acentuada percentagem de \u201cconstru\u00e7\u00f5es efectuadas sem licen\u00e7a \nlegalmente exigida, incluindo as realizadas em terrenos loteados sem a competente licen\u00e7a\u201d. \n\nAs \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal correspondem, de acordo com a Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro, a \n\u201cpr\u00e9dios ou conjuntos de pr\u00e9dios cont\u00edguos que, sem a competente licen\u00e7a de loteamento, quando \nlegalmente exigida, tenham sido objecto de opera\u00e7\u00f5es f\u00edsicas de parcelamento destinad as \u00e0 constru\u00e7\u00e3o \nat\u00e9 \u00e0 data da entrada em vigor do Decreto-Lei n\u00ba 400/84, de 31 de Dezembro, e que, nos respectivos \nplanos municipais de ordenamento do territ\u00f3rio (PMOT), estejam classificadas como espa\u00e7o urbano ou \nurbaniz\u00e1vel. S\u00e3o ainda considerados AUGI os pr\u00e9dios ou conjuntos de pr\u00e9dios parcelados anteriormente \n\u00e0 entrada em vigor do Decreto-Lei n\u00ba 46673, de 29 de Novembro de 1965, quando predominantemente \nocupados com constru\u00e7\u00f5es n\u00e3o licenciadas\u201d. \n\nOutro conceito a considerar, no plano interno \u00e9 o adoptado pela Iniciativa Opera\u00e7\u00f5es de Qualifica\u00e7\u00e3o e \nReinser\u00e7\u00e3o Urbana de Bairros Cr\u00edticos, segundo a qual \u00c1reas ou Bairros Cr\u00edticos correspondem a \u201c\u00c1reas \nespacialmente bem definidas onde se verifica uma concentra\u00e7\u00e3o de problemas sociais e de grupos mais \nvulner\u00e1veis \u00e0s diferentes formas de discrimina\u00e7\u00e3o, desfavorecimento e menor capacita\u00e7\u00e3o das \npopula\u00e7\u00f5es, forte estigma social, e bloqueio de oportunidade\u201d. Consideram-se \u201cbairros cr\u00edticos\u201d para \nefeitos desta Opera\u00e7\u00e3o, as zonas especialmente desqualificadas urbanisticamente e com car\u00eancias de \nequipamentos, caracterizadas pelas deficientes condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes, em \nespecial de imigrantes e seus descendentes. Estas \u00e1reas cr\u00edticas apresentam diferentes tipos de \ndegrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica e precariedades sociais, que se repercutem n\u00e3o apenas ao n\u00edvel das necessidades de \ninvestimento p\u00fablico mas tamb\u00e9m em termos de perda de capital humano e de desvaloriza\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os urbanos vizinhos e/ou confinantes. \n\nO conceito de bairros cr\u00edticos foi tamb\u00e9m adoptado pelo Governo no \u00e2mbito da sua Pol\u00edtica de Cidades, \nao referir-se \u00e0s candidaturas \u00e0s Parcerias para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana, nomeadamente nos apoios a \nprogramas integrados de requalifica\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o de bairros cr\u00edticos onde a situa\u00e7\u00e3o social e econ\u00f3mica \nou a degrada\u00e7\u00e3o urbana justifiquem uma interven\u00e7\u00e3o especial. Assim, consideram-se \u201cbairros cr\u00edticos\u201d, \npara efeitos daquela pol\u00edtica p\u00fablica, as zonas especialmente desqualificadas urbanisticamente e com \ncar\u00eancias de equipamentos, caracterizadas pelas deficientes condi\u00e7\u00f5es de vida das popula\u00e7\u00f5es \nresidentes, em especial de imigrantes e seus descendentes. Estas \u00e1reas cr\u00edticas apresentam diferentes \ntipos de degrada\u00e7\u00e3o f\u00edsica e precariedades sociais, que se repercutem n\u00e3o apenas ao n\u00edvel das \nnecessidades de investimento p\u00fablico mas tamb\u00e9m em termos de perda de capital humano e de \ndesvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os urbanos vizinhos e/ou confinantes. \n\nMais recentemente, com a entrada em vigor do Decreto-Lei n\u00ba 307/2009, de 23 de Outubro surgiu o \nnovo conceito legal de \u201c\u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o urbana\u201d. Segundo a al\u00ednea b) do artigo 2\u00ba deste diploma, \nentende-se por \u201c\u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o urbana\u201d a \u00e1rea territorialmente delimitada que, em virtude da \ninsufici\u00eancia, degrada\u00e7\u00e3o ou obsolesc\u00eancia dos edif\u00edcios, das infra-estruturas, dos equipamentos de \nutiliza\u00e7\u00e3o colectiva e dos espa\u00e7os urbanos e verdes de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, designadamente no que se \nrefere \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de uso, solidez, seguran\u00e7a, est\u00e9tica ou salubridade, justifique uma interven\u00e7\u00e3o \nintegrada, podendo ser delimitada em instrumento pr\u00f3prio ou corresponder \u00e0 \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o de \num plano de pormenor de reabilita\u00e7\u00e3o urbana\u201d.As \u00e1reas de reabilita\u00e7\u00e3o urbana incidem, segundo o \nartigo 12\u00ba do citado Decreto-Lei n\u00ba 307/2009, \u201csobre espa\u00e7os urbanos que, em virtude da insufici\u00eancia, \ndegrada\u00e7\u00e3o ou obsolesc\u00eancia dos edif\u00edcios, das infra-estruturas urbanas, dos equipamentos ou dos \nespa\u00e7os urbanos e verdes de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, justifiquem uma interven\u00e7\u00e3o integrada\u201d.E acrescenta o \nn\u00famero 2 do mesmo artigo que \u201c podem abranger, designadamente, \u00e1reas e centros hist\u00f3ricos, \npatrim\u00f3nio cultural im\u00f3vel classificado ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o e respectivas zonas de protec\u00e7\u00e3o, \n\u00e1reas urbanas degradadas ou zonas urbanas consolidadas\u201d.  \n\n\n\n8 \n\n \n\nTodavia, preferimos definir o conceito atrav\u00e9s do estudo da sua g\u00e9nese na \n\nCidade. \n\nSegundo SALGUEIRO (1992:19), \u201cEm Portugal \u00abcidade\u00bb refere-se a um \n\naglomerado populacional que a dada altura foi elevado a esta categoria por uma \n\nentidade pol\u00edtico-administrativo (Rei ou Parlamento).\u201d  \n\nMas a Cidade \u00e9 mais que isto, \u201c(\u2026) \u00e9 uma forma de povoamento, portanto \n\nrespeita \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o de partes do territ\u00f3rio pela popula\u00e7\u00e3o. A cidade \u00e9 uma entidade \n\nindividualizada com certa dimens\u00e3o e densidade onde se desenrola um conjunto \n\nexpressivo e diversificado de actividades. O conceito inclui a forma de ocupa\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio, as actividades econ\u00f3micas desenvolvidas no seu interior, que em larga \n\nmedida s\u00e3o subsidi\u00e1rias das regi\u00f5es tribut\u00e1rias, e o modo de vida dos habitantes, cada \n\num destes vectores adquirindo sentido, principalmente, por compara\u00e7\u00e3o e oposi\u00e7\u00e3o ao \n\nmundo rural.\u201d (SALGUEIRO, 1992:26). \n\nAs cidades existem pela necessidade de socializa\u00e7\u00e3o do homem. De viver em \n\ncomunidade ou em sociedade. Mas n\u00e3o h\u00e1 cidades iguais e/ou homog\u00e9neas. Cada \n\ncidade tem, a cada instante, uma forma e uma imagem pr\u00f3prias. Estas s\u00e3o constru\u00e7\u00f5es \n\nsociais, pelo que a forma da cidade \u00e9 influenciada a cada momento pela sua \n\norganiza\u00e7\u00e3o social. A cidade \u00e9, a cada momento, a projec\u00e7\u00e3o da sociedade no terreno, \n\ncomo diria LEF\u00c8BVRE (1968:64). \n\nA organiza\u00e7\u00e3o urbana das diferentes \u00e9pocas tem sido amplamente estudada \n\npor diversos autores\n2\n, pois em todas as \u00e9pocas e civiliza\u00e7\u00f5es a cidade apresenta \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias. Para a defini\u00e7\u00e3o do conceito que buscamos \u00e9 particularmente \n\nimportante analisar, ainda que de forma breve, a influ\u00eancia que o capitalismo exerceu \n\nsobre a forma da cidade. \n\nNas cidades pr\u00e9-industriais a organiza\u00e7\u00e3o espacial baseia-se na coexist\u00eancia dos \n\nlugares de resid\u00eancia e de trabalho \u201crespeita os grupos \u00e9tnico-religiosos (Mourarias e \n\nJudiarias) ou os grupos profissionais (corpora\u00e7\u00f5es), mas n\u00e3o se baseia nas classes \n\nsociais\u201d (SALGUEIRO, 1983:33). \n\n                                                      \n2\n Entre outros Aldo Rossi, Kevin Lynch, J.M. Ressano Garcia Lamas, Nuno Portas, Jorge Carvalho. \n\n\n\n9 \n\n \n\nIsto n\u00e3o quer dizer que nestas cidades n\u00e3o ocorram diferen\u00e7as de classe ou \n\nposi\u00e7\u00e3o social. As diferen\u00e7as sociais j\u00e1 eram percept\u00edveis ao n\u00edvel da habita\u00e7\u00e3o pela \n\ndiferencia\u00e7\u00e3o tipol\u00f3gica da constru\u00e7\u00e3o, mas a segrega\u00e7\u00e3o espacial\n3\n, baseada nas \n\nclasses sociais, ainda n\u00e3o tinha express\u00e3o.  \n\nMas \u201cA exist\u00eancia de classes s\u00f3 tem express\u00e3o espacial sob a forma segregada \n\nno capitalismo\u201d (SALGUEIRO, 1983:56) com a separa\u00e7\u00e3o entre a habita\u00e7\u00e3o e o local de \n\ntrabalho. A Cidade passa a estar \u00abarrumada\u00bb com \u00e1reas homog\u00e9neas do ponto de vista \n\nsocial e funcional ligadas por rela\u00e7\u00f5es de depend\u00eancia e polarizadas num centro em \n\ncontraste com as \u201cperiferias mal equipadas e mon\u00f3tonas\u201d (SALGUEIRO, 1999a:225). O \n\nbairro onde se reside passa a ter grande import\u00e2ncia, s\u00edmbolo do estatuto social que se \n\nquer preservar.  \n\nCom o processo de industrializa\u00e7\u00e3o assiste-se a um crescente afluxo e \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de m\u00e3o-de-obra na cidade. Num primeiro momento estes trabalhadores \n\nalojam-se nas zonas mais antigas da cidade, \u201cpor vezes nos casar\u00f5es degradados, j\u00e1 \n\nabandonados pela aristocracia\u201d (SALGUEIRO, 1992:193), mas onde os pre\u00e7os s\u00e3o mais \n\nacess\u00edveis. Mas \u00e0 medida que o tempo passa e o fluxo de proletariado aumenta \n\nsurgem as dificuldades em encontrar alojamento. Esta escassez faz subir os pre\u00e7os do \n\nsolo urbano, \u201cmercadoria\u201d que faculta grandes lucros aos especuladores imobili\u00e1rios \n\nque constroem e adaptam vilas e p\u00e1tios. Contudo esta densifica\u00e7\u00e3o da oferta de \n\nalojamento n\u00e3o \u00e9 suficiente para responder \u00e0s necessidades crescentes. A \n\nsobrelota\u00e7\u00e3o destas formas de ocupa\u00e7\u00e3o habitacional aumenta a densidade das zonas \n\nmais antigas e, consequentemente, diminui as suas condi\u00e7\u00f5es de solidez, seguran\u00e7a ou \n\nsalubridade. S\u00e3o estas preocupa\u00e7\u00f5es que est\u00e3o na base dos instrumentos legais \n\nprevistos na Lei dos Solos, Lei para as denominadas \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e \n\nReconvers\u00e3o Urban\u00edstica (ACRRU).  \n\nAs \u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Urban\u00edstica (ACRRU) s\u00e3o \n\ndefinidas no n\u00ba 1 do art. 41\u00ba da Lei dos Solos, como aquelas \u00e1reas \u201cem que a falta ou \n\n                                                      \n3\n Segrega\u00e7\u00e3o \u00ab\u00e9 a tend\u00eancia para organiza\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o em \u00e1reas de grande homogeneidade interna e \n\nforte disparidade entre elas, n\u00e3o s\u00f3 em termos de diferen\u00e7a, mas tamb\u00e9m de hierarquia\u00bb  (CASTELLS, \nManuel, 1972:218) \n\n \n\n\n\n10 \n\n \n\ninsufici\u00eancia de infra-estruturas urban\u00edsticas, de equipamento social, de \u00e1reas livres e \n\nespa\u00e7os verdes, ou as defici\u00eancias dos edif\u00edcios existentes, no que se refere a condi\u00e7\u00f5es \n\nde solidez, seguran\u00e7a ou salubridade, atinjam uma gravidade tal que s\u00f3 a interven\u00e7\u00e3o \n\nda Administra\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s de provid\u00eancias expeditas, permita obviar, eficazmente, aos \n\ninconvenientes e perigos inerentes \u00e0s mencionadas situa\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nPodemos, pois, concluir, como FERREIRA, Maria J\u00falia (2010:2290) quando \n\nrefere que \u201c\u2026 \u00e9 poss\u00edvel afirmar que as \u00e1reas cr\u00edticas urbanas decorrentes, em muitos \n\ncasos, da urbaniza\u00e7\u00e3o clandestina e da informalidade do sector da habita\u00e7\u00e3o podem \n\nser, assim associadas \u00e0 crise transit\u00f3ria entre fordismo e p\u00f3s-fordismo, marcas \n\nindeleg\u00e1veis do decl\u00ednio da cidade fordista\u201d. \n\nE assim surge a segrega\u00e7\u00e3o espacial nas \u00e1reas habitacionais da cidade, g\u00e9nese \n\ndo conceito de \u00e1rea cr\u00edtica urbana, que perdura sobre a Cidade at\u00e9 hoje, n\u00e3o obstante \n\na sua \u201cfragmenta\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nDesse facto nos d\u00e1 conta o Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio para a \n\n\u00c1rea Metropolitana de Lisboa (1999), no \u00e2mbito do qual foi elaborada uma tipologia \n\nde espa\u00e7os e din\u00e2micas territoriais, onde constam as \u00e1reas cr\u00edticas urbanas. Neste \n\nplano, a designa\u00e7\u00e3o \u201cbairros cr\u00edticos\u201d refere-se \u201caos bairros considerados \n\ndesqualificados, em termos sociais e urban\u00edsticos \u2013 com car\u00eancias ao n\u00edvel dos \n\nequipamentos e infra-estruturas e/ou com um parque habitacional degradado ou em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de risco; com uma popula\u00e7\u00e3o, na sua maioria, socialmente desfavorecida\u201d. \n\nE sobre as actuais \u00e1reas cr\u00edticas urbanas FERREIRA, A.F. (2000:37), considera \n\nque \u201cestas \u00e1reas, particularmente desqualificadas em termos sociais e urban\u00edsticos, \n\nconcentram problemas de pobreza e exclus\u00e3o social, de marginalidade e inseguran\u00e7a, \n\nque afectam grande parte da popula\u00e7\u00e3o a\u00ed residente. A maioria destas popula\u00e7\u00f5es \n\napresenta baixos n\u00edveis de escolaridade, falta de forma\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o profissional, \n\ntendo dificuldade de acesso ao mercado de trabalho e aos bens de consumo.\n4\nPor outro \n\nlado, a degrada\u00e7\u00e3o do habitat e dos espa\u00e7os p\u00fablicos, as car\u00eancias ao n\u00edvel das \n\n                                                      \n4 Segundo o mesmo autor \u201cestas popula\u00e7\u00f5es conhecidas por grupos de risco, integram \nfundamentalmente fam\u00edlias com fortes car\u00eancias econ\u00f3micas, idosos em situa\u00e7\u00e3o de isolamento, \nindiv\u00edduos desempregados (sobretudo de longa dura\u00e7\u00e3o) ou com empregos prec\u00e1rios, crian\u00e7as e jovens \ncom dificuldades de inser\u00e7\u00e3o social, minorias \u00e9tnicas, popula\u00e7\u00f5es sem abrigo, toxicodependentes e \nindiv\u00edduos afectados por doen\u00e7as graves\u201d \n\n\n\n11 \n\n \n\nacessibilidades, infra-estruturas e equipamentos sociais de apoio \u00e0 comunidade local, \n\nrefor\u00e7am o car\u00e1cter perif\u00e9rico destas \u00e1reas, dificultando a sua integra\u00e7\u00e3o \n\nsocioterritorial\u201d. \n\nMas o conceito de \u00e1rea cr\u00edtica urbana n\u00e3o se circunscreve \u00e0s \u00e1reas de \n\ndegrada\u00e7\u00e3o social, pois \u201c com o tempo a cidade cresce sobre si mesma, adquire \n\nconsci\u00eancia e mem\u00f3ria de si pr\u00f3pria\u201d (ROSSI, Aldo 1972:31) e o que ontem era novo, \n\nbelo e vigoroso, \u00e9 hoje velho, degradado e obsoleto. O conceito abrange ainda aquelas \n\n\u00e1reas do parque habitacional, actualmente antigas e degradadas, em resultado da \n\nlonga aplica\u00e7\u00e3o da chamada Lei das Rendas. Na senda de PORTAS (1983:9) \u201cEscrevi \n\n\u00e1reas \u00abantigas\u00bb e n\u00e3o \u00abhist\u00f3ricas\u00bb porque o que nos interessa \u00e9 encarar os problemas \n\ndas zonas j\u00e1 existentes e consolidadas, incluindo as constru\u00eddas j\u00e1 neste s\u00e9culo e n\u00e3o \n\napenas aquelas partes a que se atribui um valor hist\u00f3rico ou monumental especial. E \n\nescrevi \u00ab\u00e1reas\u00bb e n\u00e3o \u00abcentros\u00bb porque, em geral, quando falamos em \u00abcentro\u00bb, \n\nreferimos apenas a \u00e1rea central, onde se concentram os principais com\u00e9rcios e edif\u00edcios \n\np\u00fablicos, quando nos interessa tratar tamb\u00e9m de bairros residenciais mais ou menos \n\nantigos, de maior ou menor valor arquitect\u00f3nico, que podem n\u00e3o constituir uma \u00e1rea \n\ncentral\u201d. \n\nPara n\u00f3s a designa\u00e7\u00e3o de \u201c\u00c1reas Cr\u00edticas Urbanas\u201d corresponde a um conceito \n\namplo e corrente\n5\n; utilizado para identificar zonas situadas dentro dos per\u00edmetros \n\nurbanos, onde se verifica um elevado grau de defici\u00eancias ou car\u00eancias urban\u00edsticas e \n\nsociais que afectam a qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es residentes, tal como definida \n\npelos padr\u00f5es m\u00e9dias das sociedades desenvolvidas, assumindo v\u00e1rias tipologias: \n\n\u00c1reas Cr\u00edticas de Recupera\u00e7\u00e3o e Reconvers\u00e3o Urban\u00edstica, Bairros sociais, Bairros de \n\nbarracas, Bairros de barracas recenseados pelo Programa Especial de Realojamento \n\nainda n\u00e3o totalmente realojados, Bairros clandestinos, \u00e1reas degradadas em centros \n\nhist\u00f3ricos, Bairros em \u00e1reas degradadas, \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal em processo \n\nde reconvers\u00e3o, \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal irrecuper\u00e1veis e \u00c1reas de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nUrbana. E como variantes tipol\u00f3gicas do mesmo conceito, poder\u00edamos ainda \n\nenumerar, entre outros, os alojamentos de constru\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, alojamentos no limite \n\n                                                      \n5 Isto \u00e9 comummente aceite \u00e0 margem das defini\u00e7\u00f5es legais.\n\n \n\n\n\n12 \n\n \n\nde utiliza\u00e7\u00e3o e seguran\u00e7a, bairros de realojamento provis\u00f3rio, alojamentos partilhados \n\ne improvisados em locais n\u00e3o destinados \u00e0 habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n2.2 Conceitos e teorias sobre reabilita\u00e7\u00e3o/reconvers\u00e3o urbana \n\n \n\nNo vocabul\u00e1rio urban\u00edstico portugu\u00eas ligado \u00e0 tem\u00e1tica do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio e do urbanismo existem v\u00e1rios conceitos t\u00e9cnicos utilizados, nos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o territorial e fora deles, de forma arbitr\u00e1ria e imprecisa, e com \n\ndiferentes significados, mas comummente considerados como sin\u00f3nimos. Segundo \n\nPEIXOTO (2009: 41) \u201cS\u00e3o express\u00f5es que se tornaram uma esp\u00e9cie de buzzwords, \n\nencerrando em si mesmas um significado auto-evidente que quase dispensa qualquer \n\ndiscuss\u00e3o.Seguidos do adjectivo \u201curbana\u201d, s\u00e3o eles os conceitos de reabilita\u00e7\u00e3o, \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o, renova\u00e7\u00e3o, requalifica\u00e7\u00e3o, revitaliza\u00e7\u00e3o, regenera\u00e7\u00e3o, recupera\u00e7\u00e3o e \n\nreconvers\u00e3o. \n\nAlguns destes conceitos foram objecto de regulamenta\u00e7\u00e3o jur\u00eddica recente\n6\n que \n\nprocurou \u201cevitar a actual dispers\u00e3o e imprecis\u00e3o de conceitos utilizados por \n\n                                                      \n6 Como sejam os de reabilita\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o e renova\u00e7\u00e3o. Segundo a ficha n\u00ba 55 do referido Decreto \nRegulamentar n \u00ba 9/2009, de 29 de Maio \u201c por reabilita\u00e7\u00e3o urbana entende-se uma forma de \ninterven\u00e7\u00e3o integrada sobre o tecido urbano existente, em que o patrim\u00f3nio urban\u00edstico e imobili\u00e1rio \u00e9 \nmantido, no todo ou em parte substancial, e modernizado atrav\u00e9s da realiza\u00e7\u00e3o de obras de \nremodela\u00e7\u00e3o ou beneficia\u00e7\u00e3o dos sistemas de infra-estruturas urbanas, dos equipamentos e dos \nespa\u00e7os urbanos ou verdes de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva e de obras de constru\u00e7\u00e3o, reconstru\u00e7\u00e3o amplia\u00e7\u00e3o, \naltera\u00e7\u00e3o, conserva\u00e7\u00e3o, ou demoli\u00e7\u00e3o dos edif\u00edcios\u201d. O mesmo diploma adianta nas notas \ncomplementares \u00e0 referida ficha que \u201ca reabilita\u00e7\u00e3o urbana implica a interven\u00e7\u00e3o coordenada sobre o \nconjunto dos elementos que constituem o tecido urbano (espa\u00e7os de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, infra-\nestruturas e edifica\u00e7\u00e3o). A reabilita\u00e7\u00e3o do edificado \u00e9 uma das componentes da reabilita\u00e7\u00e3o \nurbana\u201d.Acrescentando ainda que \u201cnas opera\u00e7\u00f5es de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, a morfologia urbana \u00e9 \nmantida nos seus tra\u00e7os essenciais, bem como o edificado. Pode haver lugar a substitui\u00e7\u00e3o pontual de \nedif\u00edcios. As infra-estruturas devem ser modernizadas e os equipamentos e espa\u00e7os urbanos ou verdes \nde utiliza\u00e7\u00e3o colectiva devem ser remodelados ou beneficiados. Pode ou n\u00e3o haver a altera\u00e7\u00e3o de usos. \nA estrutura fundi\u00e1ria pode ou n\u00e3o sofrer altera\u00e7\u00f5es.\u201d. \n\nPor reestrutura\u00e7\u00e3o urbana entende-se uma forma de interven\u00e7\u00e3o no tecido urbano que tem por \nobjectivo a introdu\u00e7\u00e3o de novos elementos estruturantes do aglomerado urbano ou de uma \u00e1rea \nurbana. A introdu\u00e7\u00e3o desses elementos pode envolver interven\u00e7\u00f5es no dom\u00ednio da edifica\u00e7\u00e3o (por \nexemplo, a introdu\u00e7\u00e3o de equipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva), dos espa\u00e7os urbanos de utiliza\u00e7\u00e3o \ncolectiva (por exemplo a cria\u00e7\u00e3o de novos espa\u00e7os de recreio e lazer) ou das infra-estruturas urbanas \n(por exemplo, a abertura de novas vias ou coloca\u00e7\u00e3o de novos sistemas t\u00e9cnicos de suporte ao \nfuncionamento do aglomerado urbano) A reestrutura\u00e7\u00e3o urbana implica frequentemente a demoli\u00e7\u00e3o \nde partes do tecido urbano existente e o completamento do tecido remanescente com edifica\u00e7\u00e3o nova. \nA altera\u00e7\u00e3o de usos \u00e9 comum. A estrutura fundi\u00e1ria das \u00e1reas directamente abrangidas sofre \n\n\n\n13 \n\n \n\ninstrumentos de gest\u00e3o territorial, nomeadamente o recurso a express\u00f5es que n\u00e3o s\u00e3o \n\nobjecto de defini\u00e7\u00e3o, a utiliza\u00e7\u00e3o do mesmo conceito com diferentes significados ou do \n\nmesmo instituto jur\u00eddico com diferentes designa\u00e7\u00f5es, bem como a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nconceitos indeterminados e incorrectos\u201d. \n\nEmbora a necessidade da sua regulamenta\u00e7\u00e3o j\u00e1 viesse expressa no Decreto-Lei \n\nn\u00ba 380/99, de 19 de Setembro\n7\n, o certo \u00e9 que ainda muitos dos conceitos t\u00e9cnicos \n\nescaparam a esta regulamenta\u00e7\u00e3o. Consciente disso, o legislador veio esclarecer no \n\nartigo 3\u00ba do referido Decreto Regulamentar que, n\u00e3o obstante a aplica\u00e7\u00e3o dos \n\nconceitos nele previstos seja de utiliza\u00e7\u00e3o obrigat\u00f3ria nos instrumentos de gest\u00e3o \n\nterritorial, \u201cnos casos em que se revele necess\u00e1rio o recurso a conceitos t\u00e9cnicos n\u00e3o \n\nabrangidos pelo presente Decreto Regulamentar, devem ser utilizados os conceitos \n\nt\u00e9cnicos definidos na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e, na aus\u00eancia destes, os conceitos t\u00e9cnicos \n\nconstantes de documentos oficiais de natureza normativa produzidos pelas entidades \n\nnacionais legalmente competentes em raz\u00e3o da mat\u00e9ria em causa\u201d. \n\n                                                                                                                                                            \nnormalmente uma profunda altera\u00e7\u00e3o, havendo ainda que acautelar os processos de regulariza\u00e7\u00e3o de  \nextremas e de pr\u00e9dios imperfeitos. \n\nRenova\u00e7\u00e3o urbana designa \u201cuma forma de interven\u00e7\u00e3o no tecido urbano existente em que o patrim\u00f3nio \nurban\u00edstico e imobili\u00e1rio \u00e9 substitu\u00eddo, no seu todo ou em parte muito substancial\u201d. A ficha relativa a \neste conceito acrescenta como notas complementares que \u201c na acep\u00e7\u00e3o geral de renova\u00e7\u00e3o urbana, a \nmorfologia urbana e a tipologia da edifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o alteradas. As infra-estruturas urbanas e os espa\u00e7os \nurbanos de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva s\u00e3o reconstru\u00eddos de acordo com a nova solu\u00e7\u00e3o urban\u00edstica adoptada. \nPode ou n\u00e3o haver lugar a altera\u00e7\u00e3o de usos. A estrutura fundi\u00e1ria \u00e9 normalmente alterada para se \nadaptar \u00e0 nova morfologia e \u00e0s novas tipologias de edifica\u00e7\u00e3o\u201d. Todavia, na renova\u00e7\u00e3o urbana pode \nhaver substitui\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio imobili\u00e1rio sem altera\u00e7\u00e3o da morfologia urbana. Neste caso deve ser \nassegurado que as infra-estruturas urbanas, os espa\u00e7os urbanos de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva e os \nequipamentos de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva sejam adequados \u00e0s novas necessidades de funcionamento do \ntecido urbano ap\u00f3s a opera\u00e7\u00e3o de renova\u00e7\u00e3o, prevendo-se, sempre que necess\u00e1rio, a realiza\u00e7\u00e3o de \ninterven\u00e7\u00f5es sobre estes elementos do tecido urbano de forma coordenada com a substitui\u00e7\u00e3o do \npatrim\u00f3nio imobili\u00e1rio. \n\nSubjacente \u00e0 ideia de renova\u00e7\u00e3o est\u00e3o as interven\u00e7\u00f5es em larga escala, de transforma\u00e7\u00e3o integral, em \ntr\u00eas dimens\u00f5es b\u00e1sicas: dimens\u00e3o morfol\u00f3gica (a forma da cidade e da paisagem); dimens\u00e3o funcional \n(base econ\u00f3mica e das fun\u00e7\u00f5es a ela associadas); dimens\u00e3o social (esfera sociol\u00f3gica, designadamente, \nsubstitui\u00e7\u00e3o de residentes por outros com n\u00edveis de rendimento e instru\u00e7\u00e3o diferentes). \n\nAtento o exposto torna-se clara a diferen\u00e7a entre os conceitos legalmente definidos. Se atrav\u00e9s da \nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana h\u00e1 uma remodela\u00e7\u00e3o/beneficia\u00e7\u00e3o, no sentido de preservar a maior parte do \npatrim\u00f3nio existente, na Reestrutura\u00e7\u00e3o e Renova\u00e7\u00e3o Urbana h\u00e1 uma significativa altera\u00e7\u00e3o do tecido \nurbano. Na Reestrutura\u00e7\u00e3o Urbana atrav\u00e9s da introdu\u00e7\u00e3o pontual de novos elementos estruturantes e \nna Renova\u00e7\u00e3o Urbana atrav\u00e9s da substitui\u00e7\u00e3o no todo ou em parte do tecido urbano existente. \n\n7\n Que regula o Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de Gest\u00e3o Territorial. \n\n\n\n14 \n\n \n\nPara al\u00e9m das d\u00favidas que se colocam sobre a legalidade do estatu\u00eddo neste \n\npreceito, este diploma veio criar uma s\u00e9ria discrep\u00e2ncia conceptual entre os conceitos \n\nt\u00e9cnicos aceites e amplamente estudados por diversos autores\n8\n e os conceitos \n\njur\u00eddicos admiss\u00edveis no \u00e2mbito dos instrumentos de gest\u00e3o territorial. E essa \n\ndiverg\u00eancia \u00e9 ainda mais acentuada relativamente aos conceitos que o referido \n\ndiploma legal n\u00e3o logrou definir, os quais devem ser analisados \u00e0 luz do estabelecido \n\nno artigo 3\u00ba supra referido. Isto \u00e9, seguindo o crit\u00e9rio segundo o qual, quando os \n\nconceitos n\u00e3o est\u00e3o definidos pelo Decreto Regulamentar devemos utilizar os \n\nconceitos t\u00e9cnicos definidos na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel e, quando estes tamb\u00e9m n\u00e3o \n\nexistam, devem aplicar-se os conceitos t\u00e9cnicos constantes de documentos oficiais de \n\nnatureza normativa produzidos pelas entidades nacionais legalmente competentes em \n\nraz\u00e3o da mat\u00e9ria em causa. Tarefa que poderemos anunciar ingl\u00f3ria, pois parte dos \n\nconceitos n\u00e3o est\u00e3o definidos em legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel, nem existem quaisquer \n\ndocumentos oficiais de natureza normativa\n9\n produzidos pelas entidades nacionais que \n\nse refiram a eles.  \n\nV\u00e1rios autores e institui\u00e7\u00f5es\n10\n\n se t\u00eam debru\u00e7ado sobre o significado destes \n\ntermos. Alguns dos quais constavam da pr\u00f3pria proposta de projecto do referido \n\nDecreto Regulamentar\n11\n\n mas, n\u00e3o obstante o interesse te\u00f3rico que a defini\u00e7\u00e3o e \n\n                                                      \n8\n Entre eles, Carlos Alho, Jos\u00e9 Aguiar e Ana Pinho. \n\n9\n Poder\u00edamos considerar conceitos definidos pelo Instituto Nacional de Estat\u00edstica, mas estes n\u00e3o t\u00eam \n\nnatureza normativa. \n\n10\n Entre as quais a UNESCO, o ICOMOS e o Conselho da Europa. \n\n11\n O projecto do referido Decreto Regulamentar definia requalifica\u00e7\u00e3o urbana como \u201cuma opera\u00e7\u00e3o de \n\nrenova\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o urbana, em que a valoriza\u00e7\u00e3o ambiental e a melhoria do \ndesempenho funcional do tecido urbano constituem objectivos primordiais da interven\u00e7\u00e3o\n\n\u201d.\nE adiantava o \n\nmesmo documento que \u201ca requalifica\u00e7\u00e3o urbana surge normalmente associada a objectivos \nestrat\u00e9gicos de desenvolvimento urbano, assumidos por uma ou mais entidades p\u00fablicas com \nresponsabilidades na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, ainda que as ac\u00e7\u00f5es que a concretizam sejam total ou \npredominantemente executadas por particulares. E no mesmo projecto de diploma, por regenera\u00e7\u00e3o ou \nrevitaliza\u00e7\u00e3o urbana entendia-se \u201ca opera\u00e7\u00e3o de renova\u00e7\u00e3o, reestrutura\u00e7\u00e3o ou reabilita\u00e7\u00e3o urbana, \norientada por objectivos estrat\u00e9gicos de desenvolvimento urbano, em que as ac\u00e7\u00f5es de natureza \nmaterial s\u00e3o concebidas de forma integrada e activamente combinadas na sua execu\u00e7\u00e3o com \ninterven\u00e7\u00f5es de natureza social e econ\u00f3mica\u201d. \n\nA regenera\u00e7\u00e3o ou revitaliza\u00e7\u00e3o urbana implica: Uma perspectiva estrat\u00e9gica de desenvolvimento \nurbano, assumida por uma ou mais entidades p\u00fablicas com responsabilidades na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o; \nUma perspectiva sist\u00e9mica da organiza\u00e7\u00e3o e funcionamento da cidade; Uma abordagem integrada que \ncombine, na concep\u00e7\u00e3o e na execu\u00e7\u00e3o, ac\u00e7\u00f5es de natureza material com ac\u00e7\u00f5es dirigidas \u00e0 dinamiza\u00e7\u00e3o \ne capacita\u00e7\u00e3o do tecido social e econ\u00f3mico. \n\n\n\n15 \n\n \n\naplica\u00e7\u00e3o dos conceitos suscita, permanece a d\u00favida sobre como se aplicam estes \n\nconceitos no \u00e2mbito dos instrumentos de gest\u00e3o territorial. \n\nPodemos no entanto suprir esta dificuldade fazendo uma interpreta\u00e7\u00e3o \n\nabrangente dos conceitos t\u00e9cnicos definidos na legisla\u00e7\u00e3o aplic\u00e1vel. Referimo-nos a \n\ndois conceitos fundamentais, o de \u201c\u00c1rea de Reabilita\u00e7\u00e3o\u201d e o de \u201cOpera\u00e7\u00e3o de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o\u201d definidos no novo Regime Jur\u00eddico da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana. \n\nEste diploma, partindo da defini\u00e7\u00e3o de reabilita\u00e7\u00e3o urbana constante do \n\nDecreto Regulamentar n\u00ba 9/2009 de 29 de Maio, entende por \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana \u201ca \u00e1rea territorialmente delimitada que, em virtude da insufici\u00eancia, \n\ndegrada\u00e7\u00e3o ou obsolesc\u00eancia dos edif\u00edcios, das infra-estruturas, dos equipamentos de \n\nutiliza\u00e7\u00e3o colectiva e dos espa\u00e7os urbanos e verdes de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, \n\ndesignadamente no que se refere \u00e0s suas condi\u00e7\u00f5es de uso, solidez e seguran\u00e7a, \n\nest\u00e9tica ou salubridade, justifique uma interven\u00e7\u00e3o integrada, podendo ser delimitada \n\nem instrumento pr\u00f3prio ou corresponder \u00e0 \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o de um plano de \n\npormenor de reabilita\u00e7\u00e3o urbana\u201d. Podendo abranger, designadamente, \u00e1reas e \n\ncentros hist\u00f3ricos, patrim\u00f3nio cultural im\u00f3vel classificado ou em vias de classifica\u00e7\u00e3o e \n\nrespectivas zonas de protec\u00e7\u00e3o, \u00e1reas urbanas degradadas ou zonas urbanas \n\nconsolidadas.  \n\nPor Opera\u00e7\u00e3o de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, o mesmo diploma entende \u201c o conjunto \n\narticulado de interven\u00e7\u00f5es visando, de forma integrada, a reabilita\u00e7\u00e3o urbana de uma \n\ndeterminada \u00e1rea\u201d. E podem ser simples ou sistem\u00e1ticas. A Opera\u00e7\u00e3o de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nUrbana Simples consiste numa interven\u00e7\u00e3o integrada de reabilita\u00e7\u00e3o urbana de uma \n\n\u00e1rea, dirigindo-se primacialmente a reabilita\u00e7\u00e3o do edificado. A Opera\u00e7\u00e3o de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana Sistem\u00e1tica consiste numa interven\u00e7\u00e3o integrada de reabilita\u00e7\u00e3o \n\nurbana de uma \u00e1rea dirigida \u00e0 reabilita\u00e7\u00e3o do edificado e \u00e0 qualifica\u00e7\u00e3o das infra-\n\nestruturas, dos equipamentos e dos espa\u00e7os verdes e urbanos de utiliza\u00e7\u00e3o colectiva, \n\n                                                                                                                                                            \nO projecto do referido Decreto Regulamentar entendia-se que as opera\u00e7\u00f5es urban\u00edsticas de \nregenera\u00e7\u00e3o urbana e revitaliza\u00e7\u00e3o urbana s\u00e3o sin\u00f3nimas. Admitindo-se que a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana \nsucede \u00e0 Renova\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, distinguindo-se destas, pela incorpora\u00e7\u00e3o de preocupa\u00e7\u00f5es \nrelacionadas com aspectos sociais, actividades econ\u00f3micas e posteriormente com desenvolvimento \nsustent\u00e1vel. \n\n \n\n\n\n16 \n\n \n\nvisando a requalifica\u00e7\u00e3o e revitaliza\u00e7\u00e3o do tecido urbano, associada a um programa de \n\ninvestimento p\u00fablico. \n\nPodemos, assim, concluir que ao abrigo do Novo regime Jur\u00eddico da \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana toda esta problem\u00e1tica conceptual foi aglutinada, em termos \n\njur\u00eddicos a dois conceitos fundamentais, o de \u00c1rea de reabilita\u00e7\u00e3o e a de Opera\u00e7\u00e3o de \n\nreabilita\u00e7\u00e3o.\n12\n\n \n\n \n\n2.3 Governo, pol\u00edticas p\u00fablicas e governan\u00e7a \n\n \n\nEstudar a Cidade \u00e9 tamb\u00e9m estudar a sua organiza\u00e7\u00e3o, os seus \u201cpoderes\u201d e a \n\ngest\u00e3o dos interesses que actuam sobre ela. Numa palavra, o seu Governo. \n\nNeste ponto vamos abordar o Governo, as Pol\u00edticas P\u00fablicas e a Governan\u00e7a da \n\ncidade, quest\u00f5es-chave para a an\u00e1lise dos casos de estudo escolhidos. \n\nS\u00e3o diversos os centros de poder que actuam na cidade. De \u00e2mbito nacional, \n\nregional e local, entre poderes p\u00fablicos e direitos privados. Estes centros prosseguem \n\nobjectivos diferentes, pelo que se torna necess\u00e1rio a exist\u00eancia de \u201cuma regula\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica das actividades privadas e de resposta p\u00fablica a boa parte das necessidades \n\nsociais\u201d (S\u00e1, 1990:171), com vista \u00e0 ordem, \u00e0 \u201c conviv\u00eancia pac\u00edfica\u201d entre todos os \n\nintervenientes. Segundo GARCIA (2000:97) \u201cA procura de ordem nos espa\u00e7os onde o \n\nhomem habita e co-habita, vive e convive, numa rela\u00e7\u00e3o triangular \n\nhomem/espa\u00e7o/homem, corresponde, pois, a uma aspira\u00e7\u00e3o antiga, e deu lugar, desde \n\ntempos imemoriais, a uma pol\u00edtica p\u00fablica particular, a pol\u00edtica urbana\u201d. \n\nMas existem \u00e1reas em que esta \u201cconviv\u00eancia pac\u00edfica\u201d \u00e9 particularmente dif\u00edcil. \n\nE em que para atingir a desejada ordem \u201cimplica confiar essa mesma ordem ao \n\n                                                      \n12\n\n Foi ali\u00e1s este entendimento que esteve na base da elabora\u00e7\u00e3o do novo Regulamento Espec\u00edfico da \nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana, aprovado por delibera\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Ministerial de Coordena\u00e7\u00e3o dos Programas \nOperacionais Regionais do Continente, em 16 de Junho de 2011, o qual implicou a revoga\u00e7\u00e3o dos \nanteriores Regulamentos Espec\u00edficos \u201cPol\u00edtica de Cidades \u2013 Parcerias para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana\u201d e \n\u201cPol\u00edtica de Cidades \u2013 Redes Urbanas para a Competitividade e Inova\u00e7\u00e3o\u201d. Este Regulamento tem como \nobjectivo acelerar a execu\u00e7\u00e3o das ac\u00e7\u00f5es no \u00e2mbito da Pol\u00edtica de Cidades, bem como refor\u00e7ar a \narticula\u00e7\u00e3o dos instrumentos do QREN com a pol\u00edtica de reabilita\u00e7\u00e3o urbana, e pretende operacionalizar \na Iniciativa 7 \"Promover a execu\u00e7\u00e3o das iniciativas da Pol\u00edtica de Cidades\". \n\nhttp://www.qren.pt/download.php?id=2108\nhttp://www.qren.pt/download.php?id=2108\n\n\n17 \n\n \n\nDireito\u201d (GARCIA, 2000:97). Referimo-nos \u00e0s que interferem com a \u201cnossa Casa\u201d, a \n\n\u201cnossa Propriedade\u201d. \u201c A casa \u00e9 uma necessidade que transcende a sua dimens\u00e3o \n\nfuncional: constitui-se como parte dos elos que estruturam a integra\u00e7\u00e3o do individuo \n\nna fam\u00edlia e na sociedade (\u2026)\u201d (PARDAL e al., 2000). \n\nA Constitui\u00e7\u00e3o da Rep\u00fablica Portuguesa de 1976 consagra o direito de \n\npropriedade privada e o direito \u00e0 habita\u00e7\u00e3o na parte respeitante aos direitos e deveres \n\nfundamentais, no t\u00edtulo dedicado aos direitos e deveres econ\u00f3micos, sociais e \n\nculturais. No n\u00ba 1 do seu artigo 65\u00ba prev\u00ea-se que \u201cTodos t\u00eam direito, para si e para a \n\nsua fam\u00edlia, a uma habita\u00e7\u00e3o de dimens\u00e3o adequada em condi\u00e7\u00f5es de higiene e \n\nconforto e que preserve a intimidade pessoal e a privacidade familiar\u201d.E no n\u00ba 1 do \n\nartigo 62\u00ba estabelece que \u201ca todos \u00e9 garantido o direito \u00e0 propriedade privada e \u00e0 sua \n\ntransmiss\u00e3o em vida ou por morte, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nSobre o conte\u00fado do Direito de Propriedade Privada existe uma discuss\u00e3o no \n\nseio da doutrina jur\u00eddica dividindo entre os que entendem que o direito de construir \u00e9 \n\numa faculdade de natureza p\u00fablica atribu\u00edda pelo plano urban\u00edstico, e os que o \n\ndefendem como faculdade inerente ao direito de propriedade. Segundo MONTEIRO \n\n(2010:203) \u201cO direito de construir n\u00e3o \u00e9 uma manifesta\u00e7\u00e3o da liberdade de uso e \n\nfrui\u00e7\u00e3o, n\u00e3o sendo protegido pela garantia de perman\u00eancia da propriedade a n\u00e3o ser \n\nna estrita medida em que ela protege a conserva\u00e7\u00e3o dos bens existentes. Aquela \n\ngarantia, como se intui, garante apenas a utiliza\u00e7\u00e3o e a frui\u00e7\u00e3o dos bens realmente \n\nexistentes, no quadro do seu regime legal, mas n\u00e3o de bens futuros, obtidos atrav\u00e9s da \n\nsua expans\u00e3o ou da sua transforma\u00e7\u00e3o em bens diferentes mediante a realiza\u00e7\u00e3o de \n\nnovas constru\u00e7\u00f5es e edifica\u00e7\u00f5es\u201d. \n\nEsta discuss\u00e3o reveste particular import\u00e2ncia para a nossa an\u00e1lise atendendo a \n\ncertas tipologias de \u00e1reas cr\u00edticas urbanas que identificamos no ponto 2.1, em especial \n\npara os bairros clandestinos e de barracas onde convergem as problem\u00e1ticas ligadas \n\nao direito de habitar e construir. E \u00e9 nestas \u00e1reas que a desejada ordem da cidade \n\nimplica confia-la em parte ao Direito, numa \u201csimbiose\u201d entre pol\u00edticas urbanas e \n\ndireito. \n\nContudo, ao contr\u00e1rio da pol\u00edtica urbana que pode ser estudada desde tempos \n\nrecuados, o corpo de princ\u00edpios e normas jur\u00eddica a que se convencionou chamar \n\n\n\n18 \n\n \n\nDireito do Urbanismo \u00e9 muito recente, s\u00f3 tendo merecido dignidade constitucional em \n\n1976. Segundo MONTEIRO (2010:207) \u201cO urbanismo est\u00e1 presente na Constitui\u00e7\u00e3o \n\nportuguesa de 1976 desde a sua vers\u00e3o origin\u00e1ria, onde surgiu funcionalizado \u00e0 \n\nsatisfa\u00e7\u00e3o do direito fundamental \u00e0 habita\u00e7\u00e3o, tendo vindo desde ent\u00e3o, sobretudo a \n\npartir da revis\u00e3o constitucional de 1997 a autonomizar-se e a afirmar-se enquanto um \n\nbem constitucional a se\u201d. \n\nOs casos de estudo que vamos analisar na II parte s\u00e3o exemplo dessa \n\n\u201csimbiose\u201d. Em cada um deles foram implementadas pol\u00edticas atrav\u00e9s de medidas \n\nreguladas por Lei. O Programa Especial de Realojamento (PER), criado pelo Decreto-Lei \n\nn\u00ba.163/93 de 7 de Maio, enquadra-se na Pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o e visa proporcionar, aos \n\nmunic\u00edpios das \u00e1reas metropolitanas de Lisboa e Porto, condi\u00e7\u00f5es para proceder \u00e0 \n\nerradica\u00e7\u00e3o das barracas existentes, concedendo apoios financeiros para a constru\u00e7\u00e3o, \n\naquisi\u00e7\u00e3o, ou arrendamento de fogos destinados ao realojamento de agregados \n\nfamiliares residentes nessas barracas e habitantes similares. O PROQUAL - Programa \n\nIntegrado de Qualifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Suburbanas da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\nenquadra-se na Pol\u00edtica de Requalifica\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-Urban\u00edstica e tem como instrumentos \n\nessenciais a Iniciativa Comunit\u00e1ria URBAN II e o Programa de Valoriza\u00e7\u00e3o das Pequenas \n\nCidades. Este programa teve como objectivo central promover a requalifica\u00e7\u00e3o de \n\n\u00e1reas suburbanas degradadas, atrav\u00e9s da reabilita\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico, do apoio \u00e0 \n\neduca\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o profissional, da ac\u00e7\u00e3o social, do aumento da rede de \n\nequipamentos sociais e da dinamiza\u00e7\u00e3o de iniciativas econ\u00f3micas locais. \n\nMas se existem exemplos de sucesso da aplica\u00e7\u00e3o das medidas destas pol\u00edticas, \n\ncomo alguns dos analisados mais a frente, casos h\u00e1 que a sua implementa\u00e7\u00e3o e \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o lograram o mesmo \u00eaxito. E s\u00e3o v\u00e1rias as causas normalmente \n\nindicadas para esse deslize, entre elas a falta de meios financeiros, a rigidez da \n\nlegisla\u00e7\u00e3o e o n\u00e3o envolvimento e participa\u00e7\u00e3o dos actores e destinat\u00e1rios das \n\nmedidas.  \n\nEm Portugal, embora a participa\u00e7\u00e3o p\u00fablica no \u00e2mbito dos instrumentos de \n\ngest\u00e3o territorial tenha vindo a ser reconhecida, na pr\u00e1tica a express\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 ainda muito limitada. E apesar de nas \u00faltimas d\u00e9cadas se ter verificado o aumento da \n\nparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica nos v\u00e1rios n\u00edveis de tomada de decis\u00e3o, no \u00e2mbito da pol\u00edtica de \n\n\n\n19 \n\n \n\nordenamento do territ\u00f3rio e do urbanismo resume-se no acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\npossibilidade de intervir na fase de discuss\u00e3o p\u00fablica dos instrumentos de gest\u00e3o \n\nterritorial. Segundo GON\u00c7ALVES (1990:203) \u201c\u2026tem sido muito restringida ao direito \u00e0 \n\ninforma\u00e7\u00e3o e aos momentos de discuss\u00e3o p\u00fablica dos planos. Esta preocupa\u00e7\u00e3o foi \n\nconsagrada na revis\u00e3o constitucional de 1997 (n\u00ba5 do art. 65 da lei n\u00ba 1/97 de 20 de \n\nSetembro) que consagrou a garantia da participa\u00e7\u00e3o dos interessados na elabora\u00e7\u00e3o \n\ndos instrumentos de planeamento urban\u00edstico e de quaisquer outros instrumentos de \n\nplaneamento f\u00edsico\u201d. \n\nA igual conclus\u00e3o chegou GOMES, Alexandra (2007:141) na sua an\u00e1lise da \n\n\u201clegisla\u00e7\u00e3o como um todo e comparando o seu grau de permissividade \u00e0 interven\u00e7\u00e3o \n\ndos cidad\u00e3os no processo de elabora\u00e7\u00e3o ou decis\u00e3o sobre um qualquer instrumento de \n\ngest\u00e3o urban\u00edstica, com a escada de participa\u00e7\u00e3o definida por Arnstein (1969), \n\nconcluiu-se que quanto mais espec\u00edfica a lei menor o grau de envolvimento admitido, \n\nsendo que no seu global a legisla\u00e7\u00e3o actual no planeamento portugu\u00eas n\u00e3o ultrapassa \n\no degrau da escada de Arnstein correspondente ao n\u00edvel de \u201cconsulta\u201d.Este degrau \n\ncorresponde ao 4\u00ba n\u00edvel numa escala de 8 e reflecte uma situa\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o existe \n\nqualquer garantia de que os pontos de vista dos cidad\u00e3os sejam atendidos pelos \n\ndecisores no planeamento territorial.\u201d \n\nO d\u00e9fice de participa\u00e7\u00e3o e cultura democr\u00e1tica constituem s\u00e9rios obst\u00e1culos ao \n\ndesenvolvimento de compet\u00eancias e pr\u00e1ticas no \u00e2mbito do ordenamento do territ\u00f3rio \n\ne do Urbanismo. A constata\u00e7\u00e3o destes factores consta nas v\u00e1rias pe\u00e7as (Relat\u00f3rio e \n\nPrograma de Ac\u00e7\u00e3o) que constituem o Programa Nacional de Pol\u00edticas de \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio (PNPOT)\n13\n\n.  \n\nDesde logo no primeiro par\u00e1grafo da Introdu\u00e7\u00e3o do Relat\u00f3rio\n14\n\n onde se l\u00ea que \u201c \n\nUm pa\u00eds bem ordenado pressup\u00f5e a interioriza\u00e7\u00e3o de uma cultura de ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio por parte de um conjunto da popula\u00e7\u00e3o. O ordenamento do territ\u00f3rio \n\nportugu\u00eas depende, assim, n\u00e3o s\u00f3 da vontade de t\u00e9cnicos e pol\u00edticos, mas tamb\u00e9m do \n\n                                                      \n13\n\n Lei n\u00ba 58/2007, de 4 de Setembro \n\n14\n Anexo \u00e0 Lei n\u00ba 58/2007, de 4 de Setembro, rectificado pelas declara\u00e7\u00f5es n\u00ba 80-A/2007, de 7 de \n\nSetembro e n\u00ba 103-A/ 2007 de 2 de Novembro. \n\n\n\n20 \n\n \n\ncontributo de todos os cidad\u00e3os\u201d (MAOTDR, 2007a:29). O referido relat\u00f3rio identifica \n\n24 problemas para o ordenamento do territ\u00f3rio (MAOTDR, 2007a:107)  \n\n - a \u201caus\u00eancia de uma cultura c\u00edvica valorizadora do ordenamento do territ\u00f3rio\u201d \n\n - a \u201ccomplexidade, rigidez, centralismo e opacidade da legisla\u00e7\u00e3o e dos \n\nprocedimentos de planeamento e gest\u00e3o territorial, afectando a sua efici\u00eancia e \n\naceita\u00e7\u00e3o social\u201d,  \n\n - \u201ca dificuldade de coordena\u00e7\u00e3o entre os principais actores institucionais, \n\np\u00fablicos e privados, respons\u00e1veis por pol\u00edticas e interven\u00e7\u00f5es com impacte territorial\u201d  \n\n - o \u201cincipiente desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o territorial supra-municipal na \n\nprograma\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de infra-estruturas e equipamentos colectivos\u201d. \n\nSegundo MONTEIRO, Susana (2009:167) \u201c deparamo-nos com um quadro de \n\ngoverna\u00e7\u00e3o territorial manifestamente limitado e limitador, face \u00e0s novas exig\u00eancias \n\ndo desenvolvimento territorial\u201d. \n\nSob estes pressupostos o Programa de Ac\u00e7\u00e3o do PNPOT define como um dos \n\nobjectivos estrat\u00e9gicos (OE6) \u201c Refor\u00e7ar a qualidade e efici\u00eancia da gest\u00e3o territorial, \n\npromovendo a participa\u00e7\u00e3o informada, activa e respons\u00e1vel dos cidad\u00e3os e das \n\ninstitui\u00e7\u00f5es\u201de que este objectivo estrat\u00e9gico se desdobre em objectivos espec\u00edficos \n\nvisando, nomeadamente, \u201cPromover a participa\u00e7\u00e3o c\u00edvica e institucional nos processos \n\nde planeamento e desenvolvimento territorial\u201d (6.3) e \u201c Incentivar comportamentos \n\npositivos e respons\u00e1veis face ao ordenamento do Territ\u00f3rio\u201d (6.4) \u201d (MAOTDR, \n\n2007b:221). \n\nE \u00e9 nesta senda que \u201cEm Abril de 2007, o XVII Governo Constitucional assumiu o \n\ncompromisso de lan\u00e7amento de uma \u201cPol\u00edtica de Cidades forte e coerente\u201d, associada \n\na medidas inovadoras de financiamento e a novos modelos de gest\u00e3o e de governa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial. A Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI, como foi designada, \u00e9 hoje o vector mais \n\nimportante de prossecu\u00e7\u00e3o daqueles grandes objectivos de pol\u00edtica.\u201d\n15\n\nA Pol\u00edtica de \n\nCidades Polis XXI prop\u00f5e instrumentos de pol\u00edtica baseados numa concep\u00e7\u00e3o \n\ndescentralizada do poder que estimula a iniciativa local e promove a cria\u00e7\u00e3o de \n\n                                                      \n15\n\n http://politicadecidades.dgotdu.pt/Paginas/default.aspx \n\n\n\n21 \n\n \n\nmodelos inovadores de participa\u00e7\u00e3o e concerta\u00e7\u00e3o entre os actores. Segundo \n\nMONTEIRO, Susana (2009:167) \u201cTal objectivo \u00e9 abordado atrav\u00e9s do \u201c(\u2026)estimular (de) \n\nnovas formas de \u201cgoverna\u00e7\u00e3o\u201d, baseadas numa maior participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os, num \n\nenvolvimento mais empenhado de diverso as actores urbanos \u2013 p\u00fablicos, privados e \n\nassociativos \u2013 e em mecanismos flex\u00edveis de coopera\u00e7\u00e3o entre cidades e entre estas e \n\nos espa\u00e7os envolventes\u201d. \n\nMas em que consistem estas novas formas de \u201cgoverna\u00e7\u00e3o\u201d? N\u00e3o se trata de \n\nnovas formas de governo, mas sim uma outra forma do exerc\u00edcio do poder de \n\ngovernar, denominada Governan\u00e7a. A \u201cgovernan\u00e7a\u201d correspondia a um modo de \n\nexercer o poder pol\u00edtico da Idade M\u00e9dia, numa sociedade dividida por m\u00faltiplos \n\npoderes estatuais e reaparece mais tarde como conceito fundamental ligado \u00e0 gest\u00e3o \n\ndas empresas, o Corporate governance. A governan\u00e7a representava uma forma de \n\nexerc\u00edcio de um poder que procura alcan\u00e7ar os melhores resultados, atrav\u00e9s da gest\u00e3o \n\nde pessoal, de recursos t\u00e9cnicos e financeiros.  \n\nMas actualmente a governan\u00e7a \u00e9 mais do que isso. \u00c9 uma forma de governar \n\nque privilegia a obten\u00e7\u00e3o de resultados consensuais, atingidos pela participa\u00e7\u00e3o activa \n\ne informada de todos os actores envolvidos, os que governam e os que s\u00e3o \n\ngovernados. Segundo GARCIA (2007:5) \u201cA governan\u00e7a traduz-se no compromisso da \n\nmelhor decis\u00e3o, a decis\u00e3o que optimiza a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades colectivas, na \n\nsua multiplicidade e eventual incompatibilidade, que, em dado momento, foram \n\ntransformadas em interesses p\u00fablicos, resultante de uma negocia\u00e7\u00e3o entre partes, isto \n\n\u00e9, entre a comunidade de pessoas interessadas na decis\u00e3o e o decisor. Com particular \n\nimport\u00e2ncia nas \u00e1reas do ambiente, do ordenamento do territ\u00f3rio e do urbanismo, a \n\ngovernan\u00e7a n\u00e3o substitui as tradicionais formas de exerc\u00edcio do poder, concretamente \n\na do Governo e da m\u00e1quina administrativa p\u00fablica, mas surge para ocupar os espa\u00e7os \n\nde interven\u00e7\u00e3o do poder pol\u00edtico onde \u00e9 dif\u00edcil, quando n\u00e3o imposs\u00edvel, convocar a \n\nac\u00e7\u00e3o tradicional do poder, com os instrumentos e a rigidez que os caracteriza.\u201d \n\nConclu\u00edmos este ponto citando FERR\u00c3O (2010:70) quando refere que \u201c Na \n\nverdade, o debate sobre a transi\u00e7\u00e3o de um paradigma de \u201cgoverno\u201d para um outro de \n\n\u201cgovernan\u00e7a\u201d, pela forma como incide na pr\u00f3pria defini\u00e7\u00e3o do papel do Estado e dos \n\nrestantes actores do mercado e da sociedade civil, com profundas consequ\u00eancias em \n\n\n\n22 \n\n \n\ntermos de concep\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas, dos seus instrumentos e dos \n\nrecursos a mobilizar, tem implica\u00e7\u00f5es decisivas no dom\u00ednio do ordenamento do \n\nterrit\u00f3rio, que importa averiguar quanto ao modo como est\u00e3o a ser socialmente \n\ninterpretadas, analisadas e apropriadas e \u00e0 forma como est\u00e3o a suscitar a adop\u00e7\u00e3o \n\nduradoura de novos valores, atitudes, compet\u00eancias e pr\u00e1ticas\u201d. \n\n\n\n23 \n\n \n\nPARTE II \n\n \n\n3. \u00c1REAS CR\u00cdTICAS URBANAS NA \u00c1REA METROPOLITANA DE LISBOA \n\n \n\n3.1 Express\u00e3o num\u00e9rica e territorial \n\n \n\nNa primeira parte do trabalho foi discutido e definido o conceito de \u00c1rea Cr\u00edtica \n\nUrbana. Tivemos ocasi\u00e3o de salientar que entre as v\u00e1rias tipologias de \u00e1reas que \n\ncabem nesse conceito est\u00e3o os bairros de barracas ainda n\u00e3o realojados ao abrigo do \n\nPrograma PER e as \u00e1reas urbanas de g\u00e9nese ilegal consideradas insuscept\u00edveis de \n\nreconvers\u00e3o. Cabe-nos agora analisar estes tipos de \u00c1reas Cr\u00edticas Urbanas do ponto \n\nde vista quantitativo, uma vez que neles se integram os casos de estudo que vamos \n\nabordar. \n\nNo \u00e2mbito do levantamento efectuado para a elabora\u00e7\u00e3o do PROTAML, em \n\n1998, sob a designa\u00e7\u00e3o de \u201c\u00e1reas cr\u00edticas\u201d identificavam-se quatro tipos de bairros: \n\nbairros sociais, bairros de barracas, bairros clandestinos e bairros degradados em \n\ncentros hist\u00f3ricos, considerando-se ainda a categoria \u201coutro tipo de bairro\u201d que inclui \n\nzonas indiferenciadas, bairros em \u00e1reas degradadas e p\u00e1tios/ilhas. No conjunto da \n\nAML identificaram-se 89 bairros de barracas, 80 bairros sociais, 19 bairros degradados \n\nem centros hist\u00f3ricos, 18 bairros clandestinos e, ainda, 56 bairros noutro tipo de zonas \n\ndegradadas (\u201czonas indiferenciadas, \u201cbairros em \u00e1reas degradadas, \u201cp\u00e1tios-ilha\u201c). N\u00e3o \n\nobstante o m\u00e9rito do levantamento efectuado, re\u00fane algumas restri\u00e7\u00f5es para o \n\npresente trabalho. Por um lado, e tal como \u00e9 assumido no pr\u00f3prio estudo; uma das \n\nlimita\u00e7\u00f5es da an\u00e1lise decorre da aus\u00eancia de dados dispon\u00edveis para algumas \n\nfreguesias e bairros (26 freguesias num total de 83 e 40 bairros degradados num total \n\nde 262); por outro, o facto de n\u00e3o contemplar as tipologias de \u00e1reas cr\u00edticas urbanas \n\nsobre as quais nos vamos debru\u00e7ar mais adiante. A tudo isto acresce a desactualiza\u00e7\u00e3o \n\ndos dados no presente. \n\nA tem\u00e1tica do fen\u00f3meno clandestino e das \u00e1reas de g\u00e9nese ilegal tem vindo a \n\nganhar um interesse crescente no \u00e2mbito dos estudos universit\u00e1rios. Disso nos d\u00e1 \n\nconta o n\u00fameros de relat\u00f3rios de est\u00e1gio (Valente 2002), e disserta\u00e7\u00f5es de mestrado \n\n\n\n24 \n\n \n\n(Rolo 2006, Ca\u00e7oila 2007, Santos 2007, Costa 2008, Oliveira 2008, Alves 2008). Mas \n\ncomo principal estudo sobre a tem\u00e1tica seguimos os resultados preliminares do \n\nProjecto de \u201cReconvers\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o urbana de bairros de g\u00e9nese ilegal. Avalia\u00e7\u00e3o \n\nsocio-urban\u00edstica e solu\u00e7\u00f5es integradas de planeamento estrat\u00e9gico\u201d, desenvolvido no \n\nGESTUAL (Grupos de Estudos Socio-territoriais e Urbanos e Ac\u00e7\u00e3o Local), do CIAUD \n\n(Centro de Investiga\u00e7\u00e3o em Arquitectura, Urbanismo e Design) da Faculdade de \n\nArquitectura da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa (FAUTL), com a colabora\u00e7\u00e3o do CESUR \n\n(Centro de Sistemas Urbanos e Regionais) do Instituto Superior T\u00e9cnico da UTL. \n\nSegundo RAPOSO, Isabel (2011:85) \u201dEste projecto de investiga\u00e7\u00e3o prop\u00f4s-se recensear \n\nos territ\u00f3rios de g\u00e9nese ilegal existentes hoje na GAML e os instrumentos e processos \n\nde reconvers\u00e3o, com vista a proceder ao seu diagn\u00f3stico e elaborar um atlas s\u00f3cio \n\nurban\u00edstico em ambiente SIG (Sistema de Informa\u00e7\u00e3o Geogr\u00e1fico).\u201d \n\nDe acordo com este estudo os territ\u00f3rios de g\u00e9nese ilegal ocupam uma \n\npequena percentagem do territ\u00f3rio da GAML (cerca de 4%), que \u00e9 mais relevante se \n\nconsideramos o espa\u00e7o urbano ou urbaniz\u00e1vel deste universo (12%). \u00c9 sobretudo nos \n\nmunic\u00edpios da primeira coroa que se concentram estes loteamentos podendo atingir a\u00ed \n\npercentagens importantes (24% da \u00e1rea total do munic\u00edpio de Odivelas), mas s\u00e3o \n\nbastante residuais nos munic\u00edpios mais perif\u00e9ricos da GAML.  \n\nOs territ\u00f3rios de g\u00e9nese ilegal apresentam grande diversidade, quer quanto \u00e0 \n\nsua configura\u00e7\u00e3o urbana quer quanto ao modelo de processo de reconvers\u00e3o \n\nescolhido. No estudo foram recenseadas as situa\u00e7\u00f5es territoriais delimitadas como \n\nAUGI no quadro da Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro e suas altera\u00e7\u00f5es e ainda as \n\nsitua\u00e7\u00f5es territoriais n\u00e3o classificadas como AUGI. Dentro da primeira categoria foram \n\nainda consideradas as AUGI com e sem processo de reconvers\u00e3o iniciado: na segunda \n\ncategoria foram integradas as AUGI com t\u00edtulo de reconvers\u00e3o obtido antes da Lei, \n\ncom processo de reconvers\u00e3o posterior \u00e0 Lei, sem processo mas suscept\u00edveis de \n\nreconvers\u00e3o, insuscept\u00edveis de reconvers\u00e3o e novos loteamentos clandestinos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n25 \n\n \n\nFigura 1 - Territ\u00f3rios de g\u00e9nese ilegal na GAML: AUGI e \u201cn\u00e3o AUGI\u201d \n\n \n\n \n\n \nFonte: Projecto \u201c Reconvers\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o urbana de bairros de g\u00e9nese ilegal. Avalia\u00e7\u00e3o S\u00f3cio-\nurban\u00edstica e solu\u00e7\u00f5es integradas de planeamento estrat\u00e9gico\u201d \u2013 Gestual, FAUTL UNL \n\n \n\nSegundo os resultados preliminares do Estudo existem 1489 \u00e1reas territoriais \n\ndelimitadas como AUGI ao abrigo da Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro, as quais \n\ncorrespondem a 67,2% do total das 2.217 situa\u00e7\u00f5es recenseadas. E neste universo \n\ndistinguem-se as AUGI com e sem processo de reconvers\u00e3o iniciado. O n\u00famero de \n\nsitua\u00e7\u00f5es com processo iniciado corresponde a 81,8% das AUGI e 56,0% do total, das \n\nquais apenas cerca de dois ter\u00e7os j\u00e1 obteve t\u00edtulo de reconvers\u00e3o. E o n\u00famero de AUGI \n\nsem processo iniciado corresponde a 17.9% das situa\u00e7\u00f5es AUGI e 12,0% do total das \n\n2.217 situa\u00e7\u00f5es recenseadas.  \n\nNo estudo foram ainda consideradas 726 \u00e1reas territoriais n\u00e3o delimitadas \n\ncomo AUGI, as quais correspondem a 32,8% do total das 2.217 situa\u00e7\u00f5es recenseadas. \n\nNeste universo foram apreciadas v\u00e1rias \u00e1reas: as com t\u00edtulo de reconvers\u00e3o obtido \n\nantes da Lei, as com processo de reconvers\u00e3o posterior \u00e0 Lei as que n\u00e3o possuem \n\nprocesso de reconvers\u00e3o mas s\u00e3o suscept\u00edveis de reconvers\u00e3o, as insuscept\u00edveis de \n\nreconvers\u00e3o e os novos loteamentos clandestinos. Os bairros com t\u00edtulo de \n\n\n\n26 \n\n \n\nreconvers\u00e3o obtido antes da Lei correspondem a 45,0% das situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o delimitadas \n\ncomo AUGI e 14,8% do total das 2.217 recenseadas. \n\nA maioria das \u00e1reas com t\u00edtulo de reconvers\u00e3o obtido antes da Lei localiza-se \n\nem Sintra (137 casos), Almada (97), Cascais (55), seguindo-se o Seixal (18), Odivelas \n\n(12) e, com um caso, Amadora, Montijo, Oeiras, Palmela e Sesimbra. O maior n\u00famero \n\nde casos em Sintra e em Almada pode explicar-se pela converg\u00eancia de dois factores: \n\ngrande percentagem do territ\u00f3rio municipal ocupado por loteamentos de g\u00e9nese \n\nilegal; capacidade de iniciativa municipal e empenho t\u00e9cnico e pol\u00edtico. \n\nCerca de 25% das situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o delimitadas como AUGI t\u00eam processo de \n\nreconvers\u00e3o posterior \u00e0 Lei e corresponde a 11,3% do total das situa\u00e7\u00f5es \n\nrecenseadas. Estas situa\u00e7\u00f5es s\u00e3o menos frequentes na margem Norte que na margem \n\nSul (20/162) sendo alta a percentagem das que j\u00e1 obtiveram t\u00edtulo de reconvers\u00e3o \n\n(embora corresponda apenas a 5,0% do total). \n\nNa margem Norte, no munic\u00edpio de Oeiras, os loteamentos de g\u00e9nese ilegal \n\nforam integrados em planos territoriais n\u00e3o eficazes (de Ordenamento e \n\nReconvers\u00e3o) \u2013 internamente apelidados de AUGI mas n\u00e3o resolvidos no quadro da \n\nLei 91/95 \u2013 que incluem outro tipos de situa\u00e7\u00f5es territoriais (ocupa\u00e7\u00e3o de terrenos \n\nmunicipais, constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o licenciada sobre parcelamento legal de terreno municipal, \n\ncooperativas, habita\u00e7\u00e3o social, loteamento legais, condom\u00ednios, patrim\u00f3nio natural, \n\n\u00e1reas protegidas (...)). Trata-se de uma decis\u00e3o pol\u00edtica de reconverter os loteamentos \n\nclandestinos com uma abordagem territorial, sem recurso \u00e0 Lei 91/95. \n\nNa margem Sul, foram identificadas situa\u00e7\u00f5es sobretudo nos munic\u00edpios de \n\nSeixal (54,2%) e Almada (41,1%), sendo residuais no Montijo e na Moita. A C\u00e2mara \n\nMunicipal do Seixal delimitou \u201c\u00c1reas de Reconvers\u00e3o\u201d que incluem AUGI e outras \n\nconstru\u00e7\u00f5es de g\u00e9nese ilegal, cuja reconvers\u00e3o recorre ao regime normal, n\u00e3o se \n\nenquadrando na Lei 91/95: nos casos de avos indivisos, \u00e9 necess\u00e1rio um acordo pr\u00e9vio \n\nentre todos os propriet\u00e1rios, o que lhes permite apresentar um loteamento em \n\nregime de compropriedade, n\u00e3o tendo de recorrer \u00e0 Lei excepcional; quando s\u00e3o \n\nparcelas destacadas em m2, \u00e9 legalmente poss\u00edvel proceder \u00e0 legaliza\u00e7\u00e3o da casa sem \n\nloteamento pr\u00e9vio. Em Almada foram igualmente identificadas reconvers\u00f5es com o \n\n\n\n27 \n\n \n\nregime normal, no interior do que foi apelidado \u201cPer\u00edmetros de G\u00e9nese Ilegal\u201d, as \n\nquais s\u00e3o na sua maioria n\u00facleos de lotes destacados em m2 e, excepcionalmente, \n\nterrenos em avos. \n\nAs situa\u00e7\u00f5es sem processo mas em que as \u00e1reas territoriais s\u00e3o pass\u00edveis de \n\nreconvers\u00e3o correspondem a 7,6% das localiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o delimitadas como AUGI e a \n\n2,5% do total das recenseadas. Nestes casos em que os propriet\u00e1rios ainda n\u00e3o se \n\norganizaram para iniciar o processo de reconvers\u00e3o no quadro da Lei AUGI, por falta \n\nde iniciativa, ou por estarem inclusas em \u201cn\u00facleos de lotes destacados\u201d (m2); estes \n\ncasos foram identificados sobretudo nas maiores \u201c\u00c1reas de Reconvers\u00e3o\u201d, com mais \n\nde um processo delimitado no Seixal, e, tamb\u00e9m nas \u00e1reas sobrantes dos \u201cPer\u00edmetros \n\nde G\u00e9nese Ilegal\u201d delimitados em Almada e, ainda, em situa\u00e7\u00f5es residuais em Oeiras e \n\nno Montijo. \n\nAs \u00e1reas consideradas insuscept\u00edveis de reconvers\u00e3o correspondem a 10,6% \n\ndas situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o delimitadas como AUGI e a 3,5% do total. Foram identificadas em \n\nLoures (62 casos) e em Cascais (9 casos), situa\u00e7\u00f5es anteriores \u00e0 Lei, apelidadas pelas \n\nautarquias de \u00c1reas de G\u00e9nese Ilegal (AGI), por um dos seguintes motivos: localizados \n\nfora dos espa\u00e7os urbanos ou urbaniz\u00e1veis; sem parcelamento f\u00edsico do solo; com \n\ncondicionantes impeditivas de reconvers\u00e3o segundo o PDM em vigor; marcados por \n\nprecariedade s\u00f3cioespacial e por arrendamento (Loures). \n\nOs novos loteamentos clandestinos correspondem a 11,8% das situa\u00e7\u00f5es n\u00e3o \n\ndelimitadas como AUGI e a 3,9% do total das situa\u00e7\u00f5es recenseadas. O munic\u00edpio de \n\nPalmela identificou pr\u00e9dios r\u00fasticos adquiridos, j\u00e1 depois da entrada em vigor da Lei \n\nAUGI, em 1995, por empresas em que a cota de cada s\u00f3cio corresponde a uma \n\nparcela destacada em m2, de um terreno loteado ilegalmente com vista \u00e0 constru\u00e7\u00e3o. \n\nAbordamos agora os dados dispon\u00edveis relativamente \u00e0 outra tipologia de \u00e1reas \n\ncr\u00edticas urbanas que referimos, os bairros barracas ainda n\u00e3o objecto de realojamento \n\nao abrigo do Programa PER. A cria\u00e7\u00e3o do Programa Especial de Realojamento (PER) \n\natrav\u00e9s do Decreto-Lei n.\u00ba 163/93, de 7 de Maio, possibilitou o realojamento de \n\nagregados familiares residentes em bairros de barracas nas \u00e1reas metropolitanas de \n\n\n\n28 \n\n \n\nLisboa e Porto. Atrav\u00e9s deste Programa foram constru\u00eddas entre 1994 e 2005, mais de \n\n31 mil fogos (Fig.2). \n\n \n\nFigura 2: Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fogos constru\u00eddos ao abrigo do programa PER (1994-2005) \n \n\n \n\nFonte: Instituto de Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n\n \n\nPassados 14 anos ap\u00f3s o seu lan\u00e7amento, o PER tem uma taxa de execu\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 70%.Os munic\u00edpios com as taxas de execu\u00e7\u00e3o mais elevadas, s\u00e3o aqueles em \n\nque o n\u00famero de fogos acordados nos recenseamentos iniciais era inferior e alguns \n\ncom um n\u00famero de fogos mais elevado, como \u00e9 o caso de Lisboa, com uma taxa de \n\ncerca de 90%. Os casos mais problem\u00e1ticos do ponto de vista da execu\u00e7\u00e3o, todos \n\nlocalizados na AML, s\u00e3o, por ordem decrescente: \n\n\u2022 Odivelas, com uma taxa de execu\u00e7\u00e3o de 0%; \n\n\u2022 Amadora, com uma taxa de execu\u00e7\u00e3o de 38% \u2013 sendo o segundo munic\u00edpio \n\ncom um maior n\u00famero de fogos acordados, quase 5500; \n\n\u2022 Barreiro, Palmela e Seixal, todos com uma taxa ligeiramente superior a 40%; \n\n\u2022 Cascais e Loures, com taxas que n\u00e3o ultrapassam os 50%. \n\nO adiamento da execu\u00e7\u00e3o deste programa, desde 1993, tem vindo a aumentar \n\no problema quantitativo nesses mesmos territ\u00f3rios. \u00c0s situa\u00e7\u00f5es diagnosticadas mas \n\n\n\n29 \n\n \n\nainda n\u00e3o solucionadas desde 1993 acumulam-se novas car\u00eancias, inclu\u00eddas ou n\u00e3o \n\nnoutros programas de habita\u00e7\u00e3o. Ao que acrescem as dificuldades da Administra\u00e7\u00e3o \n\nCentral em assumir financeiramente os respectivos compromissos, pelo que os fogos \n\nPER \u201ca lan\u00e7ar\u201d correm o risco de encontrar s\u00e9rias dificuldades do ponto de vista da sua \n\nexequibilidade financeira. \n\n \n\nQuadro 1 \u2013 PER/taxa de execu\u00e7\u00e3o e comparticipa\u00e7\u00e3o/situa\u00e7\u00e3o por concelho em 2006 \n \n\n \n \n\nFonte: Instituto de Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \n \n\nA taxa de execu\u00e7\u00e3o nula no concelho de Odivelas \u00e9 devida ao facto do \n\nrecenseamento dos n\u00facleos de barracas ter sido efectuado ainda pelo munic\u00edpio de \n\nLoures e do realojamento n\u00e3o constar das prioridades pol\u00edticas do novo concelho.  \n\n \n\n3.2 Orienta\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica \u00e0 escala nacional e regional \n\n \n\nEste ponto aborda as orienta\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica para as \u00e1reas cr\u00edticas urbanas \n\nconstantes em documentos de ordenamento prepositivos. Do universo de \n\nDocumentos que poder\u00edamos analisar, escolhemos aqueles que estabelecem as linhas \n\nde orienta\u00e7\u00e3o para as interven\u00e7\u00f5es territoriais que est\u00e3o a decorrer na \u00e1rea em \n\n\n\n30 \n\n \n\nestudo. Sobre a Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio e sua execu\u00e7\u00e3o, o Programa \n\nNacional da Politica de Ordenamento do Territ\u00f3rio (PNPOT) e o Plano Regional de \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa (PROT-AML) e a Pol\u00edtica \n\nde Cidades Polis XXI. \n\nO Programa Nacional de Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio, aprovado pela \n\nLei n\u00ba 58/2007, de 4 de Setembro, estabelece as grandes op\u00e7\u00f5es com relev\u00e2ncia para a \n\norganiza\u00e7\u00e3o do territ\u00f3rio nacional, consubstancia o quadro de refer\u00eancia a considerar \n\nna elabora\u00e7\u00e3o dos demais instrumentos de gest\u00e3o territorial e constitui um \n\ninstrumento de coopera\u00e7\u00e3o com os demais Estados membros para a organiza\u00e7\u00e3o do \n\nterrit\u00f3rio da Uni\u00e3o Europeia. \n\nAo n\u00edvel do Programa das Pol\u00edticas, objectivos, orienta\u00e7\u00f5es e medidas do \n\nPNPOT destacamos os seguintes Objectivos Estrat\u00e9gicos (MAOTDR, 2007 b:15). \n\n1. \u201cConservar e valorizar a biodiversidade, os recursos e o patrim\u00f3nio natural, \n\npaisag\u00edstico e cultural, utilizar de modo sustent\u00e1vel os recursos energ\u00e9ticos e \n\ngeol\u00f3gicos e monitorizar, prevenir e minimizar os riscos; \n\n2. Assegurar a equidade territorial no provimento de infra-estruturas e de \n\nequipamentos colectivos e a universalidade no acesso aos servi\u00e7os de interesse geral, \n\npromovendo a coes\u00e3o social\u201d; \n\nO Programa Nacional de Pol\u00edtica de Ordenamento do Territ\u00f3rio considera que a \n\n\u00c1rea Metropolitana de Lisboa \u201c\u00e9 tamb\u00e9m a grande concentra\u00e7\u00e3o de problemas \n\nurbanos. A mobilidade sustent\u00e1vel, a coes\u00e3o social e a integra\u00e7\u00e3o das minorias, a \n\nhabita\u00e7\u00e3o, a qualifica\u00e7\u00e3o e inser\u00e7\u00e3o urbana dos bairros cr\u00edticos, a revitaliza\u00e7\u00e3o dos \n\ncentros hist\u00f3ricos, a recupera\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os industriais obsoletos, a preven\u00e7\u00e3o dos \n\nriscos, a protec\u00e7\u00e3o do patrim\u00f3nio natural e a preserva\u00e7\u00e3o da qualidade ambiental s\u00e3o \n\nproblemas que nesta \u00e1rea se colocam com uma intensidade particular, condicionando \n\na qualidade de vida e a competitividade do principal espa\u00e7o de inser\u00e7\u00e3o internacional \n\ndo pa\u00eds\u201d (MAOTDR, 2007 a: 122). \n\nComo op\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento do territ\u00f3rio, prop\u00f5e entre outras, as \n\nseguintes medidas (MAOTDR, 2007 a:117). \n\n\n\n31 \n\n \n\n- \u201cQualificar os sub\u00farbios, contrariar a segrega\u00e7\u00e3o espacial urbana e promovera \n\ninser\u00e7\u00e3o urbana das \u00e1reas cr\u00edticas; \n\n- Recuperar as \u00e1reas de habita\u00e7\u00e3o degradada com interven\u00e7\u00f5es qualificantes \n\nsobre os edif\u00edcios, o espa\u00e7o p\u00fablico e os equipamentos; \n\n- Implementar a Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana e garantir uma gest\u00e3o integrada \n\ndos corredores ecol\u00f3gicos; \n\n- Desenvolver estruturas de coopera\u00e7\u00e3o intermunicipal e mecanismos de \n\nparticipa\u00e7\u00e3o das popula\u00e7\u00f5es em mat\u00e9ria de ordenamento do territ\u00f3rio\u201d. \n\nEsta unidade, no seu conjunto e devidamente estruturada, pode constituir o \n\nespa\u00e7o de remate onde as fronteiras da franja urbano-rural da AML norte se \n\nestabilizam. \n\nA Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI, criada em Abril de 2007, procura responder \u00e0s \n\ndebilidades do sistema urbano nacional mediante a implementa\u00e7\u00e3o de medidas \n\ninovadoras de financiamento e de novos modelos de gest\u00e3o e de governa\u00e7\u00e3o \n\nterritorial. A concretiza\u00e7\u00e3o da Ambi\u00e7\u00e3o tra\u00e7ada para a Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI \n\norganiza-se em quatro objectivos operativos para o per\u00edodo 2007-2013 (MAOTDR, \n\n2008:2): \n\n - \u201cQualificar e integrar os distintos espa\u00e7os de cada cidade, visando o \n\nfuncionamento urbano globalmente inclusivo, coerente, sustent\u00e1vel e mais informado \n\npela participa\u00e7\u00e3o dos cidad\u00e3os; \n\n - Fortalecer e diferenciar o capital humano, institucional, cultural e econ\u00f3mico \n\nde cada cidade, no sentido de aumentar o leque de oportunidades individuais e \n\ncolectivas e, assim, refor\u00e7ar o papel regional, nacional e internacional das \n\naglomera\u00e7\u00f5es urbanas; \n\n - Qualificar e intensificar a integra\u00e7\u00e3o da cidade na regi\u00e3o envolvente, de \n\nforma a promover rela\u00e7\u00f5es de complementaridade mais sustent\u00e1veis entre os espa\u00e7os \n\nurbanos e rurais e a dotar o conjunto de cada cidade-regi\u00e3o de maior potencial de \n\ndesenvolvimento; \n\n\n\n32 \n\n \n\n - Inovar nas solu\u00e7\u00f5es para a qualifica\u00e7\u00e3o urbana, promovendo as que se \n\norientem por princ\u00edpios de sustentabilidade ambiental, de efici\u00eancia e reutiliza\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas e equipamentos existentes, de explora\u00e7\u00e3o das oportunidades \n\noferecidas pelas novas tecnologias, de capacita\u00e7\u00e3o das comunidades e ainda pelo \n\ndesenvolvimento de novas formas de parceria\u201d. \n\nEstes objectivos concretizam-se em tr\u00eas dimens\u00f5es de ac\u00e7\u00e3o territoriais: \n\nRegenera\u00e7\u00e3o urbana, Integra\u00e7\u00e3o regional e Competitividade/Diferencia\u00e7\u00e3o. \n\nPela sua import\u00e2ncia para o presente estudo destacamos a dimens\u00e3o relativa \u00e0 \n\nRegenera\u00e7\u00e3o Urbana. Esta dimens\u00e3o de interven\u00e7\u00e3o coloca o enfoque em espa\u00e7os \n\nintra-urbanos espec\u00edficos e prop\u00f5e-se a coes\u00e3o e coer\u00eancia do conjunto da cidade, isto \n\n\u00e9, das v\u00e1rias comunidades que a constituem em paralelo com a qualifica\u00e7\u00e3o dos \n\nfactores determinantes da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o e implica a articula\u00e7\u00e3o de \n\ndiferentes componentes no quadro de opera\u00e7\u00f5es integradas: habita\u00e7\u00e3o, reabilita\u00e7\u00e3o e \n\nrevitaliza\u00e7\u00e3o urbanas, coes\u00e3o social, ambiente, mobilidade, etc. \n\nNo \u00e2mbito da Pol\u00edtica de Cidades compete ao Estado definir os instrumentos de \n\npol\u00edtica e estabelecer o referencial normativo para a sua aplica\u00e7\u00e3o. Os actores chave \n\npara a sua concretiza\u00e7\u00e3o s\u00e3o as autarquias, as empresas e as organiza\u00e7\u00f5es da \n\nsociedade civil. \n\nEsta abordagem baseia-se no apoio a projectos de iniciativa local, seleccionados \n\nmediante procedimentos concursais de \u00e2mbito nacional ou regional, com base nos \n\nquais assenta o recurso generalizado \u00e0 contratualiza\u00e7\u00e3o, tanto no que respeita ao \n\nestabelecimento de parcerias locais para o desenvolvimento dos projectos, como no \n\nacesso aos recursos financeiros que o Estado disponibiliza para o efeito. \n\nEsta abordagem descentralizada \u00e9 complementada por uma abordagem \n\ndesconcentrada: com efeito, \u00e0s Comiss\u00f5es de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento \n\nRegional caber\u00e1 um papel essencial tanto na defini\u00e7\u00e3o de instrumentos de \n\nplaneamento de \u00e2mbito regional no \u00e2mbito da Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI como na \n\ngest\u00e3o dos instrumentos de pol\u00edtica apoiados pelos programas operacionais regionais. \n\nNo per\u00edodo 2007-2013, os Fundos Estruturais (QREN) constituem um dos \n\nprincipais instrumentos de financiamento da Pol\u00edtica de Cidades, concretizando \n\n\n\n33 \n\n \n\ntamb\u00e9m uma orienta\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria no sentido de se refor\u00e7ar o papel das Cidades no \n\ndesenvolvimento e na coes\u00e3o territorial. \n\nA Pol\u00edtica de Cidades contempla quatro instrumentos a incluir no QREN, atrav\u00e9s \n\ndos Programas Operacionais Regionais (PO Regionais) e do Programa Operacional \n\nTem\u00e1tico de Valoriza\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio (POVT): \n\nParcerias para a regenera\u00e7\u00e3o urbana - PRU (PO Regionais); \n\nRedes urbanas para a competitividade e a inovaUCI (PO Regionais); \n\nAc\u00e7\u00f5es inovadoras para o desenvolvimento urbano \u2013 AIDU (POVT); \n\niv. Equipamentos estruturantes do Sistema Urbano Nacional (POVT). \n\nO instrumento Parcerias para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana (PRU), um dos vectores \n\nespec\u00edficos de interven\u00e7\u00e3o da Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI, destina-se a apoiar ac\u00e7\u00f5es \n\ndirigidas \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o integrada de espa\u00e7os intra-urbanos, contemplando as \n\ndimens\u00f5es ambiental, f\u00edsica, econ\u00f3mica e social. \n\nAs interven\u00e7\u00f5es t\u00eam de estar suportadas por um programa de ac\u00e7\u00e3o preparado \n\nno quadro de uma parceria que envolva as autarquias, os servi\u00e7os da Administra\u00e7\u00e3o \n\nCentral bem como outros actores urbanos relevantes, como por exemplo, empresas, \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de ensino, Organiza\u00e7\u00f5es n\u00e3o governamentais, propriet\u00e1rios, entre outros \n\nactores locais. \n\nAs parcerias a desenvolver devem respeitar a: \n\n - Opera\u00e7\u00f5es integradas de requalifica\u00e7\u00e3o e reinser\u00e7\u00e3o urbana de bairros \n\ncr\u00edticos;  \n\n - Opera\u00e7\u00f5es de recupera\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o ambiental de \u00e1reas perif\u00e9ricas e \n\nrefuncionaliza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas abandonadas ou com usos obsoletos;  \n\n - Opera\u00e7\u00f5es integradas de valoriza\u00e7\u00e3o de \u00e1reas de excel\u00eancia urbana, \n\nnomeadamente centros hist\u00f3ricos, frentes ribeirinhas e mar\u00edtimas;  \n\n - Projectos integrados de melhoria do ambiente urbano. \n\nPara al\u00e9m dos instrumentos previstos no QREN, destacam-se ainda outros \n\ninstrumentos com impacte na melhoria das condi\u00e7\u00f5es de vida nas Cidade, e que t\u00eam \n\n\n\n34 \n\n \n\nassumido o seu contributo noutros dom\u00ednios de interven\u00e7\u00e3o, tais como a Pol\u00edtica de \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana, os programas RECRIA, RECRIPH, SOLARH e REHABITA, a \u201cIniciativa \n\nBairros Cr\u00edticos\u201d, entre outros. \n\nPrev\u00ea-se tamb\u00e9m que a Pol\u00edtica de Cidades POLIS XXI venha a recorrer a outras \n\nfontes de financiamento, compreendendo recursos p\u00fablicos nacionais e comunit\u00e1rios \n\ne tamb\u00e9m os instrumentos de financiamento europeus, em particular o Banco \n\nEuropeu de Investimento (BEI), atrav\u00e9s da iniciativa JESSICA. Adicionalmente, o Estado \n\nprocurar\u00e1 novas formas de financiamento, quer no quadro de parcerias p\u00fablico-\n\nprivado, quer criando condi\u00e7\u00f5es para um maior envolvimento de fundos privados. \n\nO Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00c1rea Metropolitana de \n\nLisboa (PROT-AML) aprovado por Resolu\u00e7\u00e3o de Conselho de Ministros, n\u00ba68/2002, de \n\n8 de Abril, incide sobre todos os concelhos daquela \u00e1rea Metropolitana, definindo \n\nestrat\u00e9gias de desenvolvimento. Neste plano o eixo Odivelas-Loures \u00e9 classificado \n\ncomo \u201cEspa\u00e7o Emergente\u201d, integrando um grande conjunto de novas infraestruturas \n\nrodovi\u00e1rias que lhe atribuem um papel chave na reestrutura\u00e7\u00e3o do arco urbano \n\nenvolvente norte, criando condi\u00e7\u00f5es para o desenvolvimento de novas centralidades. \n\nNo Esquema do Modelo Territorial, os referidos concelhos encontram-se \n\nintegrados no primeiro anel envolvente do centro da AML, em conjunto com Alg\u00e9s, \n\nMontijo e Moita, constituindo um grupo de p\u00f3los vocacionados para equipamentos e \n\nservi\u00e7os de n\u00edvel sub-regional. O Concelho est\u00e1 ainda classificado como \u00c1rea Urbana a \n\nEstruturar e Ordenar, contendo importantes fluxos internos de tr\u00e1fego. \n\nO eixo Cane\u00e7as/Odivelas/Loures, localiza-se no Arco Urbano Envolvente Norte, \n\nnuma situa\u00e7\u00e3o de periferia e de transi\u00e7\u00e3o, estando classificado pelo PROTAML como \n\numa \u00e1rea que inclui situa\u00e7\u00f5es de fragmenta\u00e7\u00e3o, falta de estrutura\u00e7\u00e3o e conflitualidade \n\nde usos. \n\nNo que diz respeito \u00e0 Estrutura Metropolitana de Protec\u00e7\u00e3o e Valoriza\u00e7\u00e3o \n\nAmbiental, o PROTAML estabelece que o Concelho de Odivelas incorpora \u00e1reas da \n\nRede Secund\u00e1ria. Esta rede inclui \u00e1reas e sistemas de dimens\u00e3o suficiente para serem \n\nclaramente identificados, com import\u00e2ncia metropolitana e local na sustentabilidade \n\n\n\n35 \n\n \n\ndo modelo territorial. Estes espa\u00e7os constituem \u00e1reas ainda n\u00e3o predominantemente \n\nocupados por infraestruturas e possuem interesse e biodiversidade ecol\u00f3gica. \n\nPara operacionalizar esta Estrutura, o PROT prop\u00f5e que os Instrumentos de \n\nPlaneamento Territorial dever\u00e3o: \n\n\u201ca) Assegurar que estes territ\u00f3rios, assinalados na Carta da Rede Ecol\u00f3gica \n\nMetropolitana, ou de parte significativa da sua \u00e1rea, contribuam para a manuten\u00e7\u00e3o \n\nou melhoria do funcionamento do sistema hidrol\u00f3gico, para a liga\u00e7\u00e3o entre \u00e1reas \n\nestruturantes prim\u00e1rias ou corredores ecol\u00f3gicos; \n\nb) Considerar como dominante o uso florestal, associado a fun\u00e7\u00f5es de \n\nprotec\u00e7\u00e3o ou de recreio e lazer das popula\u00e7\u00f5es, promovendo-se a sua transforma\u00e7\u00e3o \n\nem espa\u00e7os p\u00fablicos ou parques urbanos quando localizados no interior ou na \n\ncontinuidade de \u00e1reas urbanas pr\u00e9-existentes; \n\nc) Garantir a manuten\u00e7\u00e3o das \u00e1reas de elevado interesse ambiental, agr\u00edcola e \n\npaisag\u00edstico \u2013 assinaladas na Carta da Rede Ecol\u00f3gica Metropolitana \u2013 como unidades \n\nfundamentais no espa\u00e7o metropolitano, dando continuidade aos corredores \n\nsecund\u00e1rios que lhe est\u00e3o associados\u201d. \n\nA totalidade ou parte significativa destes territ\u00f3rios, fundamentais para o \n\nreequil\u00edbrio do sistema urbano da AML e para as popula\u00e7\u00f5es das \u00e1reas envolventes, \n\npode integrar o patrim\u00f3nio municipal e reverter para uso p\u00fablico, por via da aquisi\u00e7\u00e3o \n\nou de acordos com os propriet\u00e1rios, em conformidade com o sistema previsto no \n\nCap\u00edtulo V do DL 380/99, de 22 de Setembro, em especial quando se sobreponham ou \n\nestejam na continuidade de \u00e1reas ou corredores vitais. Estas ac\u00e7\u00f5es devem igualmente \n\ngarantir a resolu\u00e7\u00e3o de problemas de fronteira e remate das \u00e1reas urbanas e \n\nequipamentos localizados na sua envolvente. Estas \u00e1reas encontram-se intimamente \n\nrelacionadas com os sistemas hidrol\u00f3gicos, sendo importantes no controle das cheias e \n\nna qualidade do ambiente urbano. Com estas caracter\u00edsticas encontra-se o Vale de \n\nLoures. \n\nAs Normas Orientadores do PROT para esta \u00e1rea, prev\u00eaem no quadro do Arco \n\nUrbano Envolvente Norte, a interdi\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de risco das \n\ncosteiras de Loures e de Odivelas, relocalizando as edifica\u00e7\u00f5es existentes e ainda a \n\n\n\n36 \n\n \n\nconcretiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas e Corredores Vitais do ponto de vista ambiental, no \u00e2mbito da \n\nconfigura\u00e7\u00e3o e remates do sistema urbano. \n\n \n\n4. CASO DE ESTUDO \u2013 A COSTEIRA DE LOURES \n\n \n\n4.1. Enquadramento territorial e localiza\u00e7\u00e3o: a encruzilhada de 3 \n\nconcelhos \n\n \n\nA \u00e1rea em estudo situa-se na Grande \u00c1rea Metropolitana de Lisboa.  \n \n\n \nFigura 3: Grande \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\n \n\n \n\nFonte: Atlas da AML \n\n \n\nA Grande \u00c1rea Metropolitana de Lisboa regista a maior concentra\u00e7\u00e3o \n\npopulacional e econ\u00f3mica do pa\u00eds. \u00c9 formada por dezoito concelhos, que \n\n\n\n37 \n\n \n\ncorrespondem a 3,3% do territ\u00f3rio nacional, onde residem quase 3 milh\u00f5es de \n\nhabitantes, cerca de \u00bc da popula\u00e7\u00e3o portuguesa. Os resultados preliminares dos \n\nCensos 2011 indicam uma popula\u00e7\u00e3o residente de 2 815851 indiv\u00edduos. Na \u00faltima \n\nd\u00e9cada este n\u00famero aumentou cerca de 6%, o que significa um crescimento tr\u00eas vezes \n\nsuperior \u00e0 m\u00e9dia nacional (2%). \n\nO grau de urbaniza\u00e7\u00e3o na AML \u00e9 o maior do pa\u00eds, pois 97% das fam\u00edlias vivem \n\nem \u00e1reas predominantemente urbanas. \n\nPara al\u00e9m da concentra\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica, o territ\u00f3rio metropolitano caracteriza-\n\nse por uma forte aglomera\u00e7\u00e3o urbana e por espec\u00edficas formas de coes\u00e3o social. Nele \n\ncoexistem espa\u00e7os qualificados e espa\u00e7os degradados e desqualificados, geradores de \n\ndiferentes formas de apropria\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o e de desequil\u00edbrios sociais. \n\nA \u00e1rea em estudo ocupa parte de tr\u00eas concelhos da \u00e1rea Metropolitana de \n\nLisboa - Amadora, Odivelas e Loures - estendendo-se da Freguesia da Brandoa \n\n(Amadora) at\u00e9 \u00e0 freguesia de Unhos (Loures). Nesta \u00e1rea est\u00e3o implantados diversos \n\nbairros considerados cr\u00edticos segundo a no\u00e7\u00e3o adoptada no ponto 2.1: a \u00e1rea da \n\nFreguesia da Brandoa para a qual est\u00e1 previsto o Parque Urbano da Pai\u00e3, os bairros \n\nsociais do Estado Novo (Santa Maria e Menino de Deus) na Pontinha, os bairros de \n\ng\u00e9nese ilegal considerados insuscept\u00edveis de reconvers\u00e3o na Pontinha, Odivelas e \n\nOlival Basto (Vale do Forno, Quinta do Z\u00e9 Lu\u00eds, Encosta da Luz, Serra da Luz, Quinta das \n\nArrombas, Quinta da V\u00e1rzea I e II, Quinta da Serra I e II e Cassapia) e os bairros de \n\ng\u00e9nese ilegal considerados insuscept\u00edveis de reconvers\u00e3o nas freguesias de Camarate, \n\nApela\u00e7\u00e3o e Unhos em Loures.  \n\nN\u00e3o obstante o interesse da an\u00e1lise dos diferentes bairros, o nosso estudo recai \n\napenas sobre tr\u00eas dessas \u00e1reas: o bairro da Brandoa na Amadora, os bairros da \n\nVertente Sul em Odivelas e o Bairro do Talude Militar em Loures. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n38 \n\n \n\nFigura 4: \u00c1rea de estudo \n\n \n\nFonte: Adaptado de GOOGLE MAPS 2011 \n\n \n\nQuanto aos aspectos morfol\u00f3gicos e litol\u00f3gicos, distinguem-se duas grandes \n\nunidades morfol\u00f3gicas. A unidade oriental engloba uma s\u00e9rie importante de relevos \n\nestruturais, principalmente relevos monoclinais, do tipo costeira16, a cerca de 25 km a \n\nNorte de Lisboa. Nesta \u00e1rea destaca-se, pela sua extens\u00e3o, a \u201cCosteira Mioc\u00e9nica\u201d, \n\ntamb\u00e9m denominada Costeira de Loures. \n\n \n\n                                                      \n\n16\n As costeiras s\u00e3o formas de relevo dissim\u00e9tricas em que os agentes geomorfol\u00f3gicos, em especial a \n\n\u00e1gua, p\u00f5em em evid\u00eancia a inclina\u00e7\u00e3o das rochas que suportam estes relevos.  \n\n \n\n\n\n39 \n\n \n\nFigura 5 - \u00c1rea das Costeiras na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa \n\n \n\n \n\nFonte: Atlas da AML \n\n \n\nEm termos geol\u00f3gicos na Costeira Mioc\u00e9nica predominam as litologias \n\nsedimentares mais recentes, nomeadamente a Forma\u00e7\u00e3o de Benfica, tamb\u00e9m \n\ndesignada por Complexo Policonglomer\u00e1tico de Benfica, e as zonas aluvionares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n40 \n\n \n\nFigura 6 \u2013 Extracto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal (Legenda - anexo 1) \n\n \n\nFonte: Instituto Geogr\u00e1fico Portugu\u00eas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n41 \n\n \n\n4.2. Factores de risco \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o urbana \n\n \n\nAtentas as suas caracter\u00edsticas biof\u00edsicas e geol\u00f3gicas \u00e9 uma \u00e1rea prop\u00edcia \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de riscos: riscos naturais, que correspondem a ocorr\u00eancias associadas ao \n\nfuncionamento dos sistemas naturais; riscos tecnol\u00f3gicos, que correspondem a \n\nacidentes que decorrem da actividade humana; riscos ambientais, que resultam da \n\ninterac\u00e7\u00e3o das actividades humanas com o funcionamento dos sistemas naturais. \n\nAs \u00e1reas de perigo de cheias s\u00e3o consideradas factores naturais de perigo dadas \n\nas condi\u00e7\u00f5es orogr\u00e1ficas do territ\u00f3rio, agravado pela adultera\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de \n\ndrenagem natural. \n\nSegundo Z\u00eazere e all. (2010:535) \u201c as cheias s\u00e3o fen\u00f3menos naturais extremos e \n\ntempor\u00e1rios, provocados por precipita\u00e7\u00f5es excessivas que fazem aumentar o caudal \n\ndos cursos de \u00e1gua, originando o extravase do leito menor e a inunda\u00e7\u00e3o das margens \n\ne \u00e1reas circunvizinhas, que se encontram frequentemente ocupadas por actividades \n\nhumanas\u201d. \n\nParte da \u00e1rea de estudo, nos concelhos de Odivelas e Loures, tem sido assolada \n\npor epis\u00f3dios de cheias r\u00e1pidas, caracterizadas pela \u201c (\u2026) curta dura\u00e7\u00e3o, com caudais \n\nde ponta muito elevados e uma brutal pot\u00eancia de escoamento em virtude da carga \n\ns\u00f3lida transportada. Ocorrem de modo s\u00fabito e violento, sendo muito curto o espa\u00e7o \n\nde tempo que medeia entre o in\u00edcio das chuvadas que as originam e a ponta de cheia\u201d \n\n(Z\u00caZERE, 1991:56). \n\nA cheia r\u00e1pida que ocorreu na madrugada de 26 de Novembro de 1967, na \u00e1rea \n\nde Odivelas foi gerada por precipita\u00e7\u00f5es elevadas durante um curto per\u00edodo: a esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica do Monte Estoril registou 159 mm entre as l0 h do dia 25 as l0h do dia \n\n26 (cerca de 1/5 da precipita\u00e7\u00e3o media anual), dos quais 129 mm em apenas cinco \n\nhoras (das 19h do dia 25 \u00e0s 0h do dia26) e 60 mm, entre as 21 e as 22h. As \u00e1reas mais \n\nafectadas foram: Vale da Ribeira de Odivelas \u2013 Bairro de Santa Cruz da Urmeira, Quinta \n\ndo Silvado e Pombais; as \u00e1reas baixas da P\u00f3voa de Santo Adri\u00e3o e Quinta da V\u00e1rzea. \n\nMorreram cerca de 700 pessoas, a maioria habitando constru\u00e7\u00f5es localizadas nos \n\nleitos de cheia. \n\n\n\n42 \n\n \n\nFiguras 7 a 10 \u2013 Cheias de 1967 na Costeira de Loures, hoje concelho de Odivelas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Junta de Freguesia do Olival Basto \n\n \n\nEm Novembro de 1983 e Fevereiro de 2008 verificaram-se novos epis\u00f3dios de \n\ncheias r\u00e1pidas, embora de menor gravidade. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n43 \n\n \n\nFiguras 11 a 13: Cheias r\u00e1pidas em Odivelas - 1983 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nOutros factores de risco na \u00e1rea em estudo s\u00e3o os movimentos de vertente e os \n\ndeslizamentos de terras. De acordo com os Estudos para a revis\u00e3o do PROTAML \n\n\u201cTendo como refer\u00eancia o cruzamento dos dois principais factores condicionantes da \n\n\n\n44 \n\n \n\ninstabilidade das vertentes (declive e geologia), verifica-se que este tipo de perigo tem \n\numa incid\u00eancia relevante em 9% da \u00e1rea total da AML. No entanto, a reparti\u00e7\u00e3o \n\nespacial dos movimentos de massa \u00e9 bastante desigual, sendo mais relevante em \n\nMafra, Loures, Odivelas, Vila Franca de Xira e Set\u00fabal, onde a \u00e1rea suscept\u00edvel varia \n\nentre 11% e 34% dos respectivos territ\u00f3rios concelhios\u201d (2010:12). \n\nOs deslizamentos s\u00e3o o principal interveniente no processo de evolu\u00e7\u00e3o das \n\nvertentes nas costeiras dos concelhos de Odivelas e Loures, sendo estimulados pela \n\nac\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, das interven\u00e7\u00f5es sucessivas nos cursos naturais das linhas de \n\n\u00e1gua e pela impermeabiliza\u00e7\u00e3o do solo. \n\nFiguras 14 e 15: Deslizamentos de terras no bairro Serra da Luz - 2008 \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n\n\n45 \n\n \n\nA eros\u00e3o por ravinamento, causada pela escorr\u00eancia ou escoamento l\u00edquido, \n\nt\u00eam igualmente um papel preponderante na defini\u00e7\u00e3o das vertentes destes concelhos. \n\nEsta eros\u00e3o consiste na abertura de entalhes sensivelmente paralelos \u00e0s linhas de \n\nmaior declive, sendo determinada pela quantidade, intensidade e dura\u00e7\u00e3o das \n\nprecipita\u00e7\u00f5es. \n\n \n\nFiguras 16 e 17: Fissuras com deslocamentos horizontais na ordem dos 2 cm no Bairro Serra da Luz \n\n \n\nFonte: Autora \n\nOutro factor a considerar prende-se com o risco s\u00edsmico da \u00e1rea da Costeira de \n\nLoures. De acordo com a vers\u00e3o de trabalho do \u201cPlano Especial de Emerg\u00eancia para o \n\nRisco S\u00edsmico para a \u00c1rea Metropolitana de Lisboa e Concelhos Lim\u00edtrofes\u201d (PEERS\u2013\n\nAML), o Banco de Gorringe e a falha do vale inferior do Tejo s\u00e3o as zonas sismog\u00e9nicas \n\ncom repercuss\u00f5es na regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo. O estudo apresenta um cen\u00e1rio \n\npara um evento s\u00edsmico com Magnitude = 6.6/6.7 na AML e concelhos lim\u00edtrofes com \n\nepicentro no Vale Inferior do Tejo. O territ\u00f3rio de Odivelas, na sua maioria, tem um \n\nregisto de intensidade s\u00edsmica de VII, mas tem \u00e1reas com grau de intensidade VIII \n\n(sobretudo junto da Pontinha no extremo Sul do territ\u00f3rio, sendo esta \u00e1rea a de maior \n\nrisco; nas vertentes voltadas a Norte a Sul do territ\u00f3rio; a zona de vale compreendida \n\nentre o Vale do Forno e o extremo Poente da Freguesia da P\u00f3voa de Santo Adri\u00e3o). \n\nNum cen\u00e1rio associado ao grau VII poder\u00e1 haver destrui\u00e7\u00e3o de alguns edif\u00edcios \n\nmais vulner\u00e1veis e desprendimento de material de revestimento de fachadas. O grau \n\nVIII implica j\u00e1 destrui\u00e7\u00e3o consider\u00e1vel - os edif\u00edcios sofrer\u00e3o danos, que ser\u00e3o ligeiros \n\nou fortes consoante a qualidade da constru\u00e7\u00e3o; poder\u00e1 haver queda de grandes \n\n\n\n46 \n\n \n\nestruturas (chamin\u00e9s e edif\u00edcios); poder\u00e3o ser abertas fendas em solo h\u00famido e \n\nquebra de ramos de \u00e1rvores; a este est\u00e3o igualmente associadas perdas humanas. \n\n \n\n4.3. Evolu\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana  \n\n \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o humana da Costeira de Loures remonta \u00e0 pr\u00e9-hist\u00f3ria conforme \n\ndemonstram os vest\u00edgios na esta\u00e7\u00e3o arqueol\u00f3gica de Frielas. Contudo, e n\u00e3o obstante \n\no interesse da pesquisa hist\u00f3rica sobre a ocupa\u00e7\u00e3o urbana desta \u00e1rea, vamos \n\ndebru\u00e7ar-nos apenas sobre a origem das \u00e1reas cr\u00edticas urbanas deste territ\u00f3rio. S\u00e3o \n\ndiversas as tipologias daquelas \u00e1reas que podemos identificar no percurso Brandoa, \n\nPontinha, Odivelas, Olival Basto, Frielas, e Unhos. Tais como parte de uma vila oper\u00e1ria \n\nno Olival Basto, os bairros sociais degradados do Estado Novo na Pontinha, barracas e \n\ndensas \u00e1reas ocupadas por constru\u00e7\u00e3o clandestina em Odivelas e Loures. \n\nNa segunda metade dos anos 60 inicia-se a expans\u00e3o suburbana da cidade de \n\nLisboa. Os bairros do Olival Basto e Pontinha constituem exemplos do \n\ndesenvolvimento dos sub\u00farbios para Norte, em resultado do incremento dos \n\ntransportes p\u00fablicos para a capital.  \n\nParalelamente a este processo de expans\u00e3o suburbana assiste-se ao \n\naparecimento do fen\u00f3meno do loteamento ilegal de importantes \u00e1reas na periferia e \u00e9 \n\npor esta altura que se inicia a ocupa\u00e7\u00e3o urbana dos bairros da Brandoa e Serra da luz.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n47 \n\n \n\nFigura 18: \u00c1rea da Vertente Sul do concelho de Odivelas em 1965 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nSegundo SALGUEIRO (1983:129) \u201cEntre 1960 e 1970, em consequ\u00eancia da maior \n\nsatura\u00e7\u00e3o e mais-valia dos terrenos junto aos eixos de caminho-de-ferro, desenvolvem-\n\nse sobretudo as \u00e1reas ligadas ao transporte rodovi\u00e1rio, devido ao incremento das \n\ncarreiras de camionagem e \u00e0 divulga\u00e7\u00e3o de meios de transporte pr\u00f3prios. S\u00e3o disso \n\nexemplo o desenvolvimento da \u00e1rea que, do fundo da Cal\u00e7ada de Carriche, vai at\u00e9 \n\nCane\u00e7as e tamb\u00e9m Loures.\u201d \n\nEste facto deve-se a diversas causas que se reuniram num determinado \n\ncontexto hist\u00f3rico. A aus\u00eancia de uma pol\u00edtica de habita\u00e7\u00e3o capaz de responder \u00e0s \n\nnecessidades de grande parte da popula\u00e7\u00e3o, a falta de habita\u00e7\u00e3o social, a especula\u00e7\u00e3o \n\ndo mercado habitacional, a inexist\u00eancia de planeamento aliado \u00e0 incapacidade de \n\ncontrolo da ocupa\u00e7\u00e3o do solo por parte da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, conjugada com os \n\nfluxos migrat\u00f3rios de popula\u00e7\u00e3o, com poucos recursos econ\u00f3micos, vinda do interior \n\npara o litoral, e posteriormente com o fluxos decorrentes da descoloniza\u00e7\u00e3o de 1974, \n\n\n\n48 \n\n \n\nlevaram a que a escassez de alojamento a baixos custos fossem minimizados, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o bairros de barracas e de constru\u00e7\u00e3o clandestina. \n\nEsta situa\u00e7\u00e3o deu origem \u00e0 r\u00e1pida apropria\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o de \u00e1reas livres, mas \n\npouco aptas \u00e0 constru\u00e7\u00e3o como \u00e1reas verdes ou agr\u00edcolas, \u00e1reas de protec\u00e7\u00e3o, leitos \n\nde cheia e encostas de grande declive e/ou com solos geologicamente inst\u00e1veis como \n\n\u00e9 o caso da Costeira de Loures. S\u00e3o bairros de 1\u00aa gera\u00e7\u00e3o segundo a defini\u00e7\u00e3o utilizada \n\npor Salgueiro (2000:203), com uma ocupa\u00e7\u00e3o urbana muito intensa, quer ao n\u00edvel da \n\nocupa\u00e7\u00e3o da \u00e1rea total do lote quer ao tipo de constru\u00e7\u00e3o, em altura, com edif\u00edcios de \n\n4 e 5 pisos. \n\nFigura 19: Vista do Bairro Serra da Luz \n\n \n\n \n \n\nFonte: Autora \n\nOs primeiros bairros de Barracas foram constru\u00eddos por migrantes internos \n\nvindos do meio rural.Com o 25 de Abril o seu n\u00famero aumenta passando muitos a \n\nserem ocupados por popula\u00e7\u00e3o de origem africana. Espacialmente, as barracas t\u00eam \n\nmais representa\u00e7\u00e3o no centro e na primeira coroa suburbana da margem norte, onde \n\nse localizam os bairros de barracas da Costeira, em especial o Bairro do Talude Militar. \n\n \n\n \n\n\n\n49 \n\n \n\nFiguras 20 e 21 - Barracas no Bairro Serra da Luz \n\n \n\n \n \n\nFonte: Autora \n\n \n\nCom a chegada dos Imigrantes no final na d\u00e9cada de 60, a Estrada Militar \n\ntornou-se numa solu\u00e7\u00e3o para resolver o problema da falta de habita\u00e7\u00e3o. Ao longo da \n\nEstrada, desde Caxias a Sacav\u00e9m, surgiram v\u00e1rios bairros entre os quais os bairros do \n\nAlto da Santa Catarina e Pedreira dos H\u00fangaros no concelho de Oeiras, os bairros das \n\nFontainhas, Cova da Moura e 6 de Maio no concelho da Amadora, os bairros da \n\nEstrada Militar de Charneca (Quinta Grande) em Lisboa e Unhos (Talude) no concelho \n\nde Loures. \n\nAs primeiras habita\u00e7\u00f5es do Talude Militar datam de finais dos anos 70, e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o desenrolou-se at\u00e9 1993, altura em que as autoridades passaram a fiscalizar \n\nregularmente o bairro, impedindo a sua expans\u00e3o. Actualmente o Talude Militar \u00e9 o \n\nsuporte f\u00edsico do maior n\u00facleo de barracas do concelho de Loures, que se distribui \n\nlinearmente, abrangendo as freguesias de Unhos, Apela\u00e7\u00e3o e Camarate. Contudo, \n\nsobre o mesmo suporte f\u00edsico encontram-se implantadas outras constru\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias, \n\nn\u00e3o abrangidas pelo PER, que devem merecer ac\u00e7\u00e3o de realojamento dos respectivos \n\nhabitantes, como forma de resolu\u00e7\u00e3o das situa\u00e7\u00f5es de precariedade social e de risco, \n\nassociadas \u00e0 precariedade habitacional e de instabilidade geot\u00e9cnica do local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n50 \n\n \n\n4.4. Interven\u00e7\u00f5es de regenera\u00e7\u00e3o urbana ensaiadas na costeira \n\n \n\n4.4.1. Projecto de reconvers\u00e3o urbana da Vertente Sul, em Odivelas \n\n \n\nO Concelho de Odivelas \u00e9 composto por sete freguesias: Cane\u00e7as, Fam\u00f5es, \n\nOdivelas, Olival Basto, Pontinha, P\u00f3voa de Santo Adri\u00e3o e Ramada, distribu\u00eddas numa \n\n\u00e1rea de 26,6 km\n2. \n\nPossu\u00ed 93 bairros de g\u00e9nese ilegal. Destes 36 j\u00e1 possuem alvar\u00e1 de loteamento, \n\n31 est\u00e3o em aprecia\u00e7\u00e3o, 7 n\u00e3o possuem processo e 10 localizam-se em \u00e1reas de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria (Vale do Forno, Quinta do Z\u00e9 Lu\u00eds, Encosta da Luz, Serra da \n\nLuz, Quinta das Arrombas, Quinta da V\u00e1rzea I e II, Quinta da Serra I e II e Cassapia). A \n\n\u00e1rea destes bairros soma cerca 700ha. \n\nA \u00e1rea em an\u00e1lise corresponde a uma parte do Concelho de Odivelas, \n\ndenominada Vertente Sul. Compreende uma \u00e1rea aproximada de 161 ha distribu\u00edda \n\npelas freguesias da Pontinha e Odivelas, \u201cencravada\u201d a Sul, pelo limite administrativo \n\nentre o Concelho de Odivelas e o Concelho de Lisboa, a Norte, pelo Itiner\u00e1rio \n\nComplementar 17 (IC-17/CRIL) e o leito do Rio da Costa/Ribeira de Odivelas, a \n\nNascente, pelo limite entre a freguesia de Odivelas e a freguesia de Olival Basto, junto \n\nao n\u00f3 vi\u00e1rio do Senhor Roubado, abrangendo o local da esta\u00e7\u00e3o do Metropolitano de \n\nLisboa e o terminal rodovi\u00e1rio adjacente e a Poente, pela Rua Pedro \u00c1lvares Cabral, \n\njunto \u00e0 Escola Agr\u00edcola da Pai\u00e3, e pelo limite Nascente do bairro M\u00e1rio Madeira (que \n\nintegra o aglomerado urbano da Pontinha). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n51 \n\n \n\nFigura 22 - Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do Projecto de Reconvers\u00e3o da Vertente Sul \u2013 \nOdivelas \n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nNesta \u00e1rea est\u00e3o implantados sete bairros cr\u00edticos: cinco bairros de g\u00e9nese \n\nilegal (Vale do Forno, Quinta do Z\u00e9 Lu\u00eds, Encosta da Luz, Serra da Luz e Quinta das \n\nArrombas) e dois bairros sociais (bairros de Santa Maria e Menino de Deus). \n\nEm 2001 a popula\u00e7\u00e3o residente era de 8275 indiv\u00edduos, ocupando 3404 fogos \n\n(Censos de 2001). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o urbana da Vertente Sul \u00e9 caracterizada pela desordem urban\u00edstica, \n\na degrada\u00e7\u00e3o do parque habitacional e do espa\u00e7o p\u00fablico e pelo deficit de: \n\n - Infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico; \n\n - Rede vi\u00e1ria e de mobilidade em geral; \n\n - Equipamentos p\u00fablicos e sociais; \n\n - Espa\u00e7os p\u00fablicos adequados a uma viv\u00eancia urbana salutar; \n\n\n\n52 \n\n \n\n - Centralidades urbanas, e de uma ocupa\u00e7\u00e3o diferenciada e estruturada em \n\ntermos de usos, nomeadamente, habitacional, lazer, e actividades econ\u00f3micas. \n\nA estes problemas urban\u00edsticos acrescem os problemas de integra\u00e7\u00e3o social e \n\nas progressivas situa\u00e7\u00f5es de marginaliza\u00e7\u00e3o, degrada\u00e7\u00e3o, pobreza e desqualifica\u00e7\u00e3o \n\nsocial. Nos \u00faltimos anos tem ocorrido uma transforma\u00e7\u00e3o sociocultural acelerada: a \n\npopula\u00e7\u00e3o, de in\u00edcio sobretudo portuguesa, passou a incluir indiv\u00edduos oriundos de \n\npa\u00edses africanos, Brasil, pa\u00edses da Europa de Leste e Asi\u00e1ticos, o que desencadeou \n\ndin\u00e2micas de guetiza\u00e7\u00e3o e de conflitos sociais latentes, nomeadamente com a \n\ncomunidade SHIK. \n\nA maior propor\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios constru\u00eddos ocorre na Serra da Luz, \n\n(representando 58% do total da constru\u00e7\u00e3o da Vertente Sul) seguido do bairro Vale do \n\nForno (25% do edif\u00edcios constru\u00eddos), os bairros da Encosta da Luz e Quinta do Z\u00e9 Lu\u00eds \n\nt\u00eam menos representatividade (11% e 6% respectivamente). \n\nAo n\u00edvel funcional existem diferen\u00e7as entre os bairros. O Bairro Serra da Luz \n\n(freguesia da Pontinha), \u00e9 o bairro com maior \u00edndice de actividades econ\u00f3micas \n\n(oficinas de mec\u00e2nica autom\u00f3vel, com\u00e9rcio de materiais de constru\u00e7\u00e3o e com\u00e9rcio de \n\nprodutos alimentares), seguindo-se a Encosta da Luz (freguesia de Odivelas) e \n\nfinalmente o Bairro Vale do Forno (freguesia de Odivelas). Os restantes bairros t\u00eam \n\numa fun\u00e7\u00e3o basicamente residencial. \n\nO Plano Director Municipal de Loures\n17\n\n \u00e9 ainda hoje, mais de 10 anos passados \n\nsob a cria\u00e7\u00e3o do Concelho de Odivelas, aplic\u00e1vel aos dois concelhos.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n17\n\n Foi aprovado mediante Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba 54/94 publicada no DR n\u00ba 161, I s\u00e9rie B \nde 14 de Julho de 1994, alterada pela publica\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 116/99 (2\u00ba s\u00e9rie) no DR n\u00ba 96, II s\u00e9rie \nde 24 Abril de 1999, rectificada atrav\u00e9s da Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 168/99 (2\u00aa s\u00e9rie) publicada no DR n\u00ba 140, II \ns\u00e9rie de 18 de Junho de 1999, Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba 43-A/99 publicada no DR n\u00ba 120, I \ns\u00e9rie B de 24 de Maio de 1999 e Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 126/2000 (2\u00aaserie) publicada no DR n\u00ba 87, II s\u00e9rie de 12 \nde Abril de 2000, Declara\u00e7\u00e3o n\u00ba 328/2004 (2\u00aaserie) publicada no DR n\u00ba 305, de 31 de Dezembro. \n\n \n\n\n\n53 \n\n \n\n \n\nFigura 23: Extracto da planta de Ordenamento do PDM de Loures (Legenda \u2013 Anexo 2) \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nQuadro 2: S\u00edntese do previsto no Regulamento do PDM de Loures para a \u00e1rea da Vertente Sul \nde Odivelas \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nO Regulamento do PDM de Loures classifica o solo do territ\u00f3rio das Costeiras como Espa\u00e7os \n\nUrbanos sujeitos a condi\u00e7\u00f5es de duvidosa seguran\u00e7a geot\u00e9cnica, Espa\u00e7os Urbanos Sujeitos \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o \n\ndo estatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e Espa\u00e7os n\u00e3o urbaniz\u00e1veis Florestais de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o \n\nambiental de protec\u00e7\u00e3o e enquadramento. \n\nNos espa\u00e7os Urbanos sujeitos a condi\u00e7\u00f5es de duvidosa seguran\u00e7a geot\u00e9cnica estabelece que \n\ndever\u00e3o ser objecto de estudos geot\u00e9cnicos, a escalas adequadas, que condicionar\u00e3o o uso e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o urbana. At\u00e9 \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o destes estudos est\u00e3o sujeitas aos seguintes condicionamentos: \n\n - N\u00e3o serem aprovados novos loteamentos, excepto se j\u00e1 existirem compromissos municipais \n\nassumidos at\u00e9 \u00e0 data de entrada em vigor deste Regulamento; \n\n - As constru\u00e7\u00f5es existentes podem receber o estatuto de \u201cmanuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria\u201d; \n\n- O licenciamento de novas constru\u00e7\u00f5es, reconstru\u00e7\u00f5es ou amplia\u00e7\u00f5es e a legaliza\u00e7\u00e3o de \n\nconstru\u00e7\u00f5es de origem ilegal obriga \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o, por parte dos promotores, de um estudo \n\nefectuado por ge\u00f3logo de engenharia ou engenheiro civil geot\u00e9cnico justificativo da sua \n\nseguran\u00e7a; \n\n - Nas \u00e1reas livres dever\u00e1 assegurar-se, sempre que poss\u00edvel, a instala\u00e7\u00e3o de uma cobertura \n\nvegetal adequada e garantindo o controlo da n\u00e3o deposi\u00e7\u00e3o de detritos s\u00f3lidos e de uma \n\neficiente drenagem natural. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n54 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nTendo em conta o previsto no Plano Director Municipal, foi elaborado em 2001, \n\nj\u00e1 por iniciativa da C\u00e2mara Municipal de Odivelas, um estudo geol\u00f3gico-geot\u00e9cnico, de \n\nforma a diagnosticar a estabilidade da Encosta da Luz /Vale do Forno. Esse estudo \n\nconclui, do ponto de vista da admissibilidade de constru\u00e7\u00f5es, pela exist\u00eancia de zonas \n\n\u201captas\u201d, \u201cn\u00e3o-aptas\u201d e \u201captas ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o\u201d TECNASOL FGE (2001). As zonas aptas \n\n\u00e0 constru\u00e7\u00e3o correspondem a zonas com declives pouco acentuados da ordem dos \n\n15% no m\u00e1ximo. As zonas n\u00e3o-aptas constituem taludes muito pronunciados com \n\ninclina\u00e7\u00e3o superior a 50%.E as zonas aptas ap\u00f3s interven\u00e7\u00e3o caracterizam-se pelos \n\nseus taludes com inclina\u00e7\u00f5es entre 15% e 25% e pela exist\u00eancia de dep\u00f3sitos de \n\nvertente at\u00e9 profundidades m\u00e1ximas de 19m. Esta zona possui um elevado grau de \n\nDe acordo com o plano, \u201cmanuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria\u201d corresponde ao estatuto das constru\u00e7\u00f5es, \n\nlegais ou ilegais, cuja localiza\u00e7\u00e3o pode ser considerada perigosa por se situarem em zonas sujeitas a \n\nelevados riscos naturais (geot\u00e9cnicos ou inunda\u00e7\u00f5es) e ainda, as constru\u00e7\u00f5es de origem ilegal situadas \n\nnoutras \u00e1reas que, do ponto de vista do ordenamento do territ\u00f3rio, sejam consideradas inconvenientes. \n\nNos espa\u00e7os urbanos Sujeitos \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do estatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dever\u00e1 ser \n\nestabelecida uma ordem de prioridade para o realojamento das popula\u00e7\u00f5es que se encontram nas \n\nsitua\u00e7\u00f5es referidas no n\u00famero anterior, que privilegiar\u00e1 o realojamento dos habitantes situados em zonas \n\nque apresentem maior perigo para os seus ocupantes. Ap\u00f3s o realojamento, as constru\u00e7\u00f5es com o \n\nestatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1rio ser\u00e3o demolidas. \n\nAs constru\u00e7\u00f5es que inicialmente fiquem com o estatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, mas que, \n\nap\u00f3s a realiza\u00e7\u00e3o de estudos, projectos e obras, cessem as condi\u00e7\u00f5es que lhe conferem o estatuto de \n\nManuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria, poder\u00e3o perder este estatuto e serem suscept\u00edveis de legaliza\u00e7\u00e3o, quando se \n\ntrate de constru\u00e7\u00f5es de origem ilegal. No caso de se verificar a n\u00e3o manuten\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es as \u00e1reas \n\nlibertadas ser\u00e3o afectadas ao uso dominante de espa\u00e7o envolvente.  \n\nNos espa\u00e7os n\u00e3o urbaniz\u00e1veis florestais de protec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental de protec\u00e7\u00e3o e \n\nenquadramento \u00e9 obrigat\u00f3ria a sua planta\u00e7\u00e3o com esp\u00e9cies apropriadas a essa fun\u00e7\u00e3o sendo proibidas \n\nnovas constru\u00e7\u00f5es. Sendo ainda proibidas outras ac\u00e7\u00f5es que diminuam ou destruam as fun\u00e7\u00f5es de \n\nprotec\u00e7\u00e3o e valoriza\u00e7\u00e3o ambiental, nomeadamente atrav\u00e9s de aterros ou escava\u00e7\u00f5es e outras ac\u00e7\u00f5es que \n\nn\u00e3o sejam licenciadas pelo munic\u00edpio (acessos, vias de comunica\u00e7\u00e3o, etc.). O abate de esp\u00e9cies, para fins \n\nde produ\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o, est\u00e1 sujeito a autoriza\u00e7\u00e3o municipal e de outras entidades competentes da \n\nadministra\u00e7\u00e3o central. \n\nAs zonas de declives superiores a 30% est\u00e3o sujeitas ao Regime da Reserva Ecol\u00f3gica Nacional e a \n\nzona noroeste da \u00e1rea de estudo \u00e9 ainda abrangida pelo Regime da Reserva Agr\u00edcola Nacional. \n\n \n\n \n\n\n\n55 \n\n \n\ninstabilidade devido \u00e0 natureza das forma\u00e7\u00f5es ocorrentes. Qualquer movimenta\u00e7\u00e3o de \n\nterras nesta zona implica o recurso a medidas de estabiliza\u00e7\u00e3o adequadas. S\u00f3 haver\u00e1 \n\nconstru\u00e7\u00f5es nesta zona com as devidas medidas de conten\u00e7\u00e3o das terras a escavar, \n\nque ir\u00e1 contribuir para o aumento da resist\u00eancia dos taludes. Devido aos declives \n\nserem acentuados as constru\u00e7\u00f5es j\u00e1 existentes que n\u00e3o tiveram em conta este factor \n\npodem vir a correr riscos de instabilidade, e em futuras constru\u00e7\u00f5es ter\u00e1 que se ter em \n\nconta este mesmo factor e tomar medidas de estabiliza\u00e7\u00e3o apropriadas. \n\n \n\nFigura 24: Carta de aptid\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o - Estudo Geol\u00f3gico \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nDurante anos esta \u00e1rea foi \u201cignorada\u201d pelos munic\u00edpios de Loures, e mais tarde, \n\nde Odivelas, limitando-se a conceder autoriza\u00e7\u00f5es para a coloca\u00e7\u00e3o de ramais de \u00e1gua \n\ne electricidade e a apoiar as Juntas de Freguesia na pavimenta\u00e7\u00e3o das ruas. \n\nN\u00e3o obstante os riscos a que est\u00e1 sujeita e o previsto em sede de Regulamento \n\ndo Plano Director Municipal relativamente as constru\u00e7\u00f5es em \u201cmanuten\u00e7\u00e3o \n\ntempor\u00e1ria\u201d, a primeira interven\u00e7\u00e3o p\u00fablica para reconverter esta \u00e1rea remonta a \n\n\n\n56 \n\n \n\n2002, j\u00e1 por iniciativa do Munic\u00edpio de Odivelas. Esta traduziu-se na delimita\u00e7\u00e3o\n18\n\n dos \n\ncinco bairros de constru\u00e7\u00e3o em manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria como \u00e1reas urbanas de \n\ng\u00e9nese ilegal ao abrigo da Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro, sem no entanto definir qual \n\na modalidade de reconvers\u00e3o: por iniciativa dos particulares, por iniciativa municipal, e \n\ndentro desta, com ou sem o apoio da administra\u00e7\u00e3o conjunta. Esta medida contribuiu \n\npara a cria\u00e7\u00e3o e expectativas junto da popula\u00e7\u00e3o e o aumento da sua participa\u00e7\u00e3o e \n\nenvolvimento no processo de legaliza\u00e7\u00e3o dos bairros e das constru\u00e7\u00f5es. Foram \n\nconstitu\u00eddas as respectivas Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta e iniciados os \n\nprojectos de loteamento de cada bairro com vista \u00e0 sua reconvers\u00e3o. As comiss\u00f5es \n\neleitas pelos moradores de cada bairro s\u00e3o maioritariamente compostas pelos \n\nanteriores representantes das Associa\u00e7\u00f5es de Moradores. Cada bairro \u00e9 coadjuvado \n\npor uma equipa t\u00e9cnica contratada pelas Comiss\u00f5es, composta por um solicitador e \n\num arquitecto, que no caso dos bairros Vale do Forno, Encosta da Luz, Serra da Luz e \n\nQuinta das Arrombas \u00e9 a mesma. Estas equipas t\u00e9cnicas, com base num levantamento \n\nexaustivo\n19\n\n que efectuaram para cada bairro, apresentaram as Plantas s\u00edntese dos \n\nloteamentos pretendidos acompanhadas das certid\u00f5es do registo predial referente aos \n\npr\u00e9dios abrangidos, dos levantamentos topogr\u00e1ficos das AUGI e da listagem dos \n\npossuidores de cada uma das parcelas em que se subdividiu o loteamento ilegal (umas \n\ncom habita\u00e7\u00f5es unifamiliares e outras com edif\u00edcios plurifamiliares de rendimento).  \n\nAs Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta s\u00e3o pessoas colectivas sem \n\npersonalidade jur\u00eddica que prosseguem exclusivamente as compet\u00eancias que o artigo \n\n15\u00ba da Lei n\u00ba91/95, de 2 de Setembro lhes confere. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                      \n18\n\n Mediante delibera\u00e7\u00e3o da C\u00e2mara Municipal de Odivelas n\u00ba 30/2002, de 31 de Outubro. \n\n19\n Exemplo de ficha do levantamento do edificado no Anexo 3. \n\nArtigo 15.\u00ba \n\nCompet\u00eancias da comiss\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o \n\n1 - Compete \u00e0 comiss\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o:  \n\na) Praticar os actos necess\u00e1rios \u00e0 tramita\u00e7\u00e3o do processo de reconvers\u00e3o em representa\u00e7\u00e3o dos titulares dos \n\npr\u00e9dios e donos das constru\u00e7\u00f5es integrados na AUGI;  \n\nb) Celebrar os contratos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o dos projectos e das obras de urbaniza\u00e7\u00e3o e fiscalizar o \n\nrespectivo cumprimento;  \n\nc) Elaborar e submeter \u00e0 assembleia de propriet\u00e1rios ou compropriet\u00e1rios os mapas e os respectivos m\u00e9todos e \n\nf\u00f3rmulas de c\u00e1lculo e as datas para a entrega das comparticipa\u00e7\u00f5es e cobrar as comparticipa\u00e7\u00f5es, \n\ndesignadamente para as despesas do seu funcionamento, para execu\u00e7\u00e3o dos projectos, acompanhamento t\u00e9cnico \n\ndo processo e execu\u00e7\u00e3o das obras de urbaniza\u00e7\u00e3o;  \n\n \n\n\n\n57 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAs Comiss\u00f5es possuem actualmente avultadas quantias procedentes das \n\nquotiza\u00e7\u00f5es a que os compropriet\u00e1rios est\u00e3o obrigados, de acordo com o regime de \n\nLei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro. As quotiza\u00e7\u00f5es s\u00e3o pagas em fun\u00e7\u00e3o do n\u00famero de \n\nlotes ou por \u00e1rea (m2) que cada propriet\u00e1rio possui, variando entre os 200 e os 800 \n\nEuros/Ano. As Comiss\u00f5es esperam um dia aplicar essas verbas na reconvers\u00e3o dos \n\nbairros. \n\nRecentemente, foi deliberado, em Reuni\u00e3o P\u00fablica da C\u00e2mara Municipal de \n\nOdivelas, em 8 de Setembro de 2011submeter \u00e0 Discuss\u00e3o P\u00fablica o Projecto de \n\nDelimita\u00e7\u00e3o da Vertente Sul do Concelho de Odivelas, como \u00c1rea de Reabilita\u00e7\u00e3o \n\nUrbana (ARU), e o seu respectivo Programa Estrat\u00e9gico de Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, de \n\nacordo com o previsto no disposto nos n\u00fameros 4 e 5 do artigo 14.\u00ba e artigo 78.\u00ba do \n\nRegime Jur\u00eddico da Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana20. \n\n                                                      \n20\n\n Institu\u00eddo pelo Decreto -Lei n.\u00ba 307/2009, de 23 de Outubro, conjugados com o n.\u00ba 3 e n.\u00ba 4 do artigo \n77.\u00ba do Decreto-Lei n.\u00ba 380/99, de 22 de Setembro (que institui o Regime Jur\u00eddico dos Instrumentos de \nGest\u00e3o Territorial), na sua actual redac\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nd) Elaborar e submeter \u00e0 assembleia de propriet\u00e1rios ou compropriet\u00e1rios os or\u00e7amentos para execu\u00e7\u00e3o das obras \n\nde urbaniza\u00e7\u00e3o, o relat\u00f3rio da administra\u00e7\u00e3o conjunta e as contas anuais, intercalares, relativas a cada ano civil, \n\ne as contas finais;  \n\ne) Submeter os documentos a que se referem as al\u00edneas do n.\u00ba 1 do artigo 16.\u00ba-B a parecer da comiss\u00e3o de \n\nfiscaliza\u00e7\u00e3o;  \n\nf) Constituir e movimentar contas banc\u00e1rias;  \n\ng) Representar a administra\u00e7\u00e3o conjunta em ju\u00edzo;  \n\nh) Emitir declara\u00e7\u00f5es atestando o pagamento das comparticipa\u00e7\u00f5es devidas pelos propriet\u00e1rios ou \n\ncompropriet\u00e1rios para efeito da emiss\u00e3o da licen\u00e7a de constru\u00e7\u00e3o, ou outros actos para as quais as mesmas se \n\nmostrem necess\u00e1rias, nomeadamente para efeito do disposto no artigo 30.\u00ba-A;  \n\ni) Representar os titulares dos pr\u00e9dios integrados na AUGI perante os servi\u00e7os de finan\u00e7as e conservat\u00f3rias do \n\nregisto predial, para promover, designadamente, as necess\u00e1rias rectifica\u00e7\u00f5es e altera\u00e7\u00f5es ao teor da matriz e da \n\ndescri\u00e7\u00e3o e o registo do alvar\u00e1 de loteamento, podendo fazer declara\u00e7\u00f5es complementares;  \n\nj) Representar os titulares dos pr\u00e9dios integrados na AUGI no acto notarial para os efeitos previstos no n.\u00ba 4 do \n\nartigo 38.\u00ba;  \n\nl) Dar cumprimento \u00e0s delibera\u00e7\u00f5es da assembleia;  \n\nm) Prestar a colabora\u00e7\u00e3o solicitada pela c\u00e2mara municipal, designadamente entregando documentos e facultando \n\ninforma\u00e7\u00f5es.  \n\n2 - As contas anuais, intercalares e finais, previstas na al\u00ednea d) do n\u00famero anterior, devem ser elaboradas de \n\nacordo com o Plano Oficial de Contabilidade, com as necess\u00e1rias adapta\u00e7\u00f5es, e subscritas tamb\u00e9m por um t\u00e9cnico \n\noficial de contas, a designar pela comiss\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o.  \n\n3 - A aprova\u00e7\u00e3o das contas anuais, intercalares, cujo movimento do respectivo exerc\u00edcio exceda (euro) 50000 e a \n\naprova\u00e7\u00e3o das contas finais da administra\u00e7\u00e3o dependem da certifica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via por revisor oficial de contas ou por \n\numa sociedade de revisores, igualmente a designar pela comiss\u00e3o de administra\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\n58 \n\n \n\nFigura25: Levantamento topogr\u00e1fico do Bairro Serra da Luz \u2013 Odivelas \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Odivelas \n\n \n\nFace ao impedimento legal surgido nos anos setenta sobre a divis\u00e3o da \n\npropriedade r\u00fastica (Portaria n\u00ba 202/70, de 21 de Abril) e da necessidade dos \n\ncompetentes alvar\u00e1s de loteamento (DL n\u00ba 289/73, de 6 de Junho), o fraccionamento \n\ndas parcelas da \u00e1rea da Vertente Sul foi feito maioritariamente em avos. Parte da \u00e1rea \n\ncaracterizada \u00e9 ocupada por edif\u00edcios plurifamiliares de rendimento. Importa salientar \n\nque grande parte dos propriet\u00e1rios dos pr\u00e9dios de rendimento dos bairros Vale do \n\nForno e Serra da Luz s\u00e3o \u201carrendat\u00e1rios\u201d da C\u00e2mara Municipal de Lisboa no Bairro \n\nPadre Cruz, confinante com estes. \n\nDada a dificuldade da interven\u00e7\u00e3o urban\u00edstica a adoptar (demoli\u00e7\u00f5es, \n\nrealojamentos, reestrutura\u00e7\u00e3o dos tecidos urbanos existentes) e a necessidade de \n\nrecorrer a instrumentos jur\u00eddicos n\u00e3o previstos na Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro, \n\ncomo a expropria\u00e7\u00e3o, a posse administrativa e o exerc\u00edcio do direito de prefer\u00eancia, a \n\n\n\n59 \n\n \n\n\u00e1rea ocupada pelos cinco bairros foi decretada, ao abrigo da Lei dos Solos, como \u00e1rea \n\ncr\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica, pelo Decreto n\u00ba 3/2008, de 31 de \n\nJaneiro de 200821.Contudo, nenhuma destas faculdades foi exercida pela C\u00e2mara \n\nmunicipal, pois qualquer uma delas implica verbas avultadas, mantendo-se a ocupa\u00e7\u00e3o \n\nexistente. \n\nPor for\u00e7a da gravidade da situa\u00e7\u00e3o, \u00e0 qual a delimita\u00e7\u00e3o como AUGI e a \n\ndeclara\u00e7\u00e3o de \u00e1rea cr\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica n\u00e3o davam \n\nresposta, foi proposta, em Julho de 2008, uma primeira candidatura no \u00e2mbito da \n\npol\u00edtica de cidades \u2013 Parcerias para a regenera\u00e7\u00e3o urbana, ao Programa Operacional \n\nRegional de Lisboa do Quadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional. Esta pretendia obter \n\num financiamento direccionado para a cria\u00e7\u00e3o de equipamentos de base local, infra-\n\nestruturas b\u00e1sicas, a par da beneficia\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico. Por\u00e9m a candidatura foi \n\nrecusada, pois a CCDRLVT considerou, entre outros factores, a aus\u00eancia de um \n\ninstrumento de gest\u00e3o territorial que enquadrasse a opera\u00e7\u00e3o, a par da demiss\u00e3o da \n\nautarquia no controlo da constru\u00e7\u00e3o. \n\nPara ultrapassar este novo impasse, a autarquia decidiu proceder \u00e0 elabora\u00e7\u00e3o \n\nde um Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o para estabelecer os crit\u00e9rios estruturadores da \u00e1rea, \n\natrav\u00e9s de delibera\u00e7\u00e3o tomada em 5 de Novembro de 2008, na 21.a reuni\u00e3o ordin\u00e1ria. \n\nPretende-se que este instrumento integre ac\u00e7\u00f5es fundamentais para a regenera\u00e7\u00e3o \n\nurbana e requalifica\u00e7\u00e3o ambiental desta \u00e1rea, pela adop\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es equilibradas \n\nque minimizem as situa\u00e7\u00f5es de riscos e corrijam as defici\u00eancias urban\u00edsticas mais \n\ngraves, atrav\u00e9s de um planeamento e desenvolvimento, sustent\u00e1vel, sist\u00e9mico, \n\nintegrado, participado e monitorizado. \n\nComo forma de contornar as dificuldades financeiras do munic\u00edpio que \n\nprejudicam a elabora\u00e7\u00e3o do plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, foi celebrado em 28 de Dezembro \n\nde 2009 um contrato para planeamento entre a C\u00e2mara Municipal de Odivelas e as \n\ncinco comiss\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o conjunta dos bairros\n22\n\n. \n\n                                                      \n21\n\n Publicado no Di\u00e1rio da Republica, 1\u00ba S\u00e9rie, n\u00ba 22 de 31 de Janeiro de 2008. \n\n22\n Termos de refer\u00eancia para elabora\u00e7\u00e3o de Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Vertente Sul do Concelho de \n\nOdivelas e respectiva avalia\u00e7\u00e3o ambiental e minuta de contrato para sua elabora\u00e7\u00e3o em anexo 4 \n\n\n\n60 \n\n \n\nEm 20 de Abril de 2009 foi submetida uma segunda candidatura as Parcerias \n\npara a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana, que mereceu aprova\u00e7\u00e3o por parte da CCDRLVT, e se \n\nencontra actualmente em execu\u00e7\u00e3o. \n\nA \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o delimitada no Programa de Ac\u00e7\u00e3o de Parcerias para a \n\nRegenera\u00e7\u00e3o Urbana, corresponde \u00e0 totalidade da \u00e1rea designada Vertente Sul do \n\nConcelho de Odivelas, com 161 hectares. O Programa de Ac\u00e7\u00e3o, com um horizonte \n\ntemporal de 3 anos, est\u00e1 estruturado em quatro eixos de actua\u00e7\u00e3o (Qualifica\u00e7\u00e3o do \n\nespa\u00e7o publico e do ambiente urbano23, Desenvolvimento Econ\u00f3mico\n24\n\n, \n\nDesenvolvimento Social25 e Desenvolvimento Cultural26), sendo composto por um \n\nconjunto de ac\u00e7\u00f5es de val\u00eancia distintas. \n\nOs Projectos e Ac\u00e7\u00f5es do Programa de Ac\u00e7\u00e3o est\u00e3o divididos de acordo a sua natureza, \n\nnos seguintes grupos: \n\n - Grupo 1 - Governan\u00e7a, Ordenamento e Sustentabilidade \n\n - Grupo 2 - Equipamentos Colectivos de Identidade e Refer\u00eancia Urbana \n\n - Grupo 3 -Qualifica\u00e7\u00e3o do Ambiente, Espa\u00e7o Publico e Infra-estruturas Urbanas \n\n                                                      \n23\n\n Moderniza\u00e7\u00e3o das infra-estruturas urbanas, incluindo a instala\u00e7\u00e3o de infra-estruturas para as \nTecnologias de informa\u00e7\u00e3o;Melhoria do ambiente urbano, em especial, cria\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o de \nespa\u00e7os verdes urbanos, e valoriza\u00e7\u00e3o de frentes ribeirinhas;Melhoria da acessibilidade e mobilidade, \npromovendo os modos de transporte favor\u00e1veis ao ambiente, a circula\u00e7\u00e3o clic\u00e1vel e pedonal, a \nreestrutura\u00e7\u00e3o da rede vi\u00e1ria e a cria\u00e7\u00e3o de estacionamento e a supress\u00e3o de barreiras arquitect\u00f3nicas \nEquipamentos colectivos de identidade e refer\u00eancia urbana; Recupera\u00e7\u00e3o e qualifica\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o \npublico, incluindo mobili\u00e1rio urbano e equipamento estruturante; Melhoria da qualidade visual da \npaisagem urbana; Promo\u00e7\u00e3o da multifuncionalidade dos espa\u00e7os urbanos; Cria\u00e7\u00e3o de estruturas de \ngest\u00e3o e manuten\u00e7\u00e3o do espa\u00e7o p\u00fablico; Apoio t\u00e9cnico aos moradores para auto-reabilitac\u00e3o dos \nedif\u00edcios e habita\u00e7\u00f5es;Desenvolvimento de tecnologias e processos de planeamento urbano participado. \n\n24\n Recupera\u00e7\u00e3o de edif\u00edcios e espa\u00e7os para a instala\u00e7\u00e3o de novas actividades econ\u00f3micas; Apoio a \n\niniciativas econ\u00f3micas das popula\u00e7\u00f5es locais nomeadamente atrav\u00e9s de formas adequadas de apoio \nt\u00e9cnico e organizativo, bem como apoio financeiro no respeito das regras dos aux\u00edlios de Estado; \nDesenvolvimento de novas oportunidades de qualifica\u00e7\u00e3o, de auto-emprego e de empreendedorismo, \nem que se privilegia a explora\u00e7\u00e3o do potencial das TIC; \n25\n\n Qualifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de interesse colectivo para a popula\u00e7\u00e3o ou as empresas; \n\nCria\u00e7\u00e3o/remodela\u00e7\u00e3o de equipamentos e de servi\u00e7os de proximidade; Dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades \nrecreativas e desportivas; Melhoria de compet\u00eancias e da inser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, em \nparticular das pessoas em risco de exclus\u00e3o social; Ac\u00e7\u00f5es de concilia\u00e7\u00e3o da vida familiar com a vida \nprofissional; Preven\u00e7\u00e3o da toxicodepend\u00eancia, da delinqu\u00eancia e de comportamentos anti-sociais. \n26\n\n Cria\u00e7\u00e3o e dinamiza\u00e7\u00e3o de equipamentos culturais; Qualifica\u00e7\u00e3o e moderniza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os culturais \n\nvocacionados para a educa\u00e7\u00e3o art\u00edstica e a frui\u00e7\u00e3o cultural; Dinamiza\u00e7\u00e3o das actividades culturais. \n\n \n\n\n\n61 \n\n \n\n - Grupo 4 - Inclus\u00e3o Social e Valoriza\u00e7\u00e3o Cultural \n\n - Grupo 5 - Requalifica\u00e7\u00e3o do Tecido Econ\u00f3mico e Melhoria das Condi\u00e7\u00f5es \n\nSocioecon\u00f3micas da Popula\u00e7\u00e3o \n\n - Grupo 6 - Dinamiza\u00e7\u00e3o e Monitoriza\u00e7\u00e3o do Programa de Ac\u00e7\u00e3o \n\nPela sua relev\u00e2ncia para o presente trabalho abordaremos apenas o grupo de \n\nac\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 Governan\u00e7a, Ordenamento e Sustentabilidade que segundo o texto \n\nda candidatura s\u00e3o \u201cfundamentais \u00e0 defini\u00e7\u00e3o das normativas urban\u00edsticas e \n\ninstitucionais, bem como \u00e0 sustentabilidade material, socioecon\u00f3mica e ambiental do \n\nterrit\u00f3rio\u201d. Para o efeito, prop\u00f5e-se a implanta\u00e7\u00e3o de metodologias de participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica e de pr\u00e1ticas de Governan\u00e7a, aplicadas \u00e0 concretiza\u00e7\u00e3o dos instrumentos de \n\nordenamento, de execu\u00e7\u00e3o e de natureza estruturante para o territ\u00f3rio atrav\u00e9s das \n\nseguintes ac\u00e7\u00f5es: \n\n - Workshops de Participa\u00e7\u00e3o dos Actores Locais e Desenvolvimento de T\u00e9cnicas e \n\nProcessos de Planeamento Participado\n27\n\n; \n\n - Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o para a Vertente Sul do Concelho de Odivelas e Programa de \n\nAc\u00e7\u00e3o Territorial; \n\n - Projectos de Requalifica\u00e7\u00e3o de Linhas de \u00e1gua\n28\n\n;\u201d \n\n - Projectos de Interven\u00e7\u00f5es Priorit\u00e1rias de Consolida\u00e7\u00e3o de Encostas\n29\n\n. \n\n                                                      \n27\n\n Esta ac\u00e7\u00e3o consiste na concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas de participa\u00e7\u00e3o interactiva tendo por \n\nfim incrementar e incentivar o di\u00e1logo e o debate p\u00fablico, \u00e0 circula\u00e7\u00e3o da informa\u00e7\u00e3o e a constru\u00e7\u00e3o \npartilhada das decis\u00f5es. \n28\n\nNo \u00e2mbito desta ac\u00e7\u00e3o pretende-se levar a cabo a Caracteriza\u00e7\u00e3o do Comportamento H\u00eddrico do Rio \n\nda Costa e a sua Bacia Hidrogr\u00e1fica, tendo em vista a defini\u00e7\u00e3o dos impactes nos terrenos circundantes \nem termos da \u00e1rea inund\u00e1vel e regime de escoamento de \u00e1guas. Tem por objectivo a realiza\u00e7\u00e3o dos \nlevantamentos, estudos e elabora\u00e7\u00e3o de projectos de interven\u00e7\u00e3o na Bacia Hidrogr\u00e1fica e Linhas de \nAgua que ocorrem na \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o tendo por fim a renova\u00e7\u00e3o e \nqualifica\u00e7\u00e3o destas na perspectiva de uma interven\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica integrada numa \u00e1rea mais alargada \nde espa\u00e7o de utiliza\u00e7\u00e3o p\u00fablica com as fun\u00e7\u00f5es de enquadramento e descompress\u00e3o urban\u00edsticos, de \nlazer e de espa\u00e7o verde equipado. \n29\n\nEsta ac\u00e7\u00e3o tem por fim a identifica\u00e7\u00e3o dos riscos e perigos para com a ocupa\u00e7\u00e3o urbana existente, \n\ntendo por base as caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas do solo, associado aos valores de declives \ntopogr\u00e1ficos existentes e aos n\u00edveis fre\u00e1ticos ocorrentes no solo. No desenvolvimento desta ac\u00e7\u00e3o \nproceder-se-\u00e1 a caracteriza\u00e7\u00e3o e classifica\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica-geot\u00e9cnica dos solos considerando os estudos j\u00e1 \nexistentes e elaborados em tempo oportuno. \n\n\n\n62 \n\n \n\nDas referidas ac\u00e7\u00f5es salientamos, pela sua import\u00e2ncia para a mat\u00e9ria que se \n\naborda, a ac\u00e7\u00e3o relativa ao Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o para a Vertente Sul do Concelho de \n\nOdivelas e ao Programa de Ac\u00e7\u00e3o Territorial. Como referido anteriormente os \n\nprocedimentos de elabora\u00e7\u00e3o do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Vertente Sul tiveram in\u00edcio \n\nem Novembro de 2008 com a correspondente delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria. O objectivo do \n\nplano \u00e9 transformar a Vertente Sul num territ\u00f3rio de viv\u00eancia sustent\u00e1vel, suscept\u00edvel, \n\natrav\u00e9s da sua regenera\u00e7\u00e3o ambiental, social e urban\u00edstica, de contribuir para a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o de Odivelas. E como forma de complementar o Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o (PU) \n\ndeterminou-se a elabora\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um Programa de Ac\u00e7\u00e3o Territorial, virado \n\npara a operacionaliza\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es mais urgentes. \n\nO Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o prop\u00f5e definir o quadro de requalifica\u00e7\u00e3o e \n\nreestrutura\u00e7\u00e3o/reconvers\u00e3o da sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, promovendo a constitui\u00e7\u00e3o \n\nde tecidos urbanos harmoniosos, em boas condi\u00e7\u00f5es de solidez, salubridade e \n\nseguran\u00e7a, de forma integrada, ambiental e economicamente sustentada. \n\nTendo em conta as especificidades daquela \u00e1rea territorial, o Plano de \n\nUrbaniza\u00e7\u00e3o tem como objectivos gerais estabelecer o quadro legal e execut\u00f3rio da \n\nsua \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o, observando os seguintes princ\u00edpios orientadores: \n\n? Reabilitar, requalificar, realojar e estabilizar; \n\n? Qualificar as condi\u00e7\u00f5es ambientais; \n\n? Refor\u00e7ar o suporte infra-estrutural; \n\n? Prevenir os riscos naturais, ambientais e tecnol\u00f3gicos presentes; \n\n? Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica; \n\n? Promover a inclus\u00e3o social e os princ\u00edpios da cidadania e da igualdade \n\nentre a popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Promover a cultura, a educa\u00e7\u00e3o e o desporto; \n\n? Requalificar o tecido econ\u00f3mico e melhorar as condi\u00e7\u00f5es \n\nsocioecon\u00f3micas da popula\u00e7\u00e3o; \n\n? Incrementar as condi\u00e7\u00f5es de acessibilidade e de mobilidade e melhorar \n\na sua rela\u00e7\u00e3o com a envolvente; \n\n? Eliminar barreiras f\u00edsicas e sociais entre a \u00c1rea de Interven\u00e7\u00e3o e as \u00e1reas \n\ncont\u00edguas dos Concelhos de Odivelas e de Lisboa; \n\n\n\n63 \n\n \n\n? Estabelecer o quadro normativo adequado. \n\nCom o Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o pretende-se obter uma vis\u00e3o de conjunto da \u00c1rea \n\nde Interven\u00e7\u00e3o e apontar um quadro de refer\u00eancia para a aplica\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas \n\nurbanas que, atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o da estrutura urbana e do regime de uso e \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do solo, permitam o enquadramento das ac\u00e7\u00f5es a levar a cabo para a \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o dos bairros abrangidos. \n\nCom o Programa de Ac\u00e7\u00e3o Territorial pretende-se, a partir de um Diagn\u00f3stico \n\nEstrat\u00e9gico de Tend\u00eancias, identificar objectivos, especificar ac\u00e7\u00f5es e estabelecer o seu \n\nescalonamento temporal, de forma a permitir a operacionaliza\u00e7\u00e3o, a curto/m\u00e9dio \n\nprazo das interven\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o dos Bairros, com a necess\u00e1ria coordena\u00e7\u00e3o \n\ndas entidades p\u00fablicas e privadas interessadas. \n\nComo requisito de admiss\u00e3o da candidatura e para que a concretiza\u00e7\u00e3o do \n\nprograma de ac\u00e7\u00e3o fosse exequ\u00edvel, foi necess\u00e1rio o envolvimento de diversos actores \n\nque culminou com a assinatura de um protocolo de parceria local\n30\n\n. \n\n                                                      \n30\n\n A AmoValfor que tem por miss\u00e3o colaborar na constru\u00e7\u00e3o de um P\u00f3lo C\u00edvico com val\u00eancias de Centro \n\nde Dia/Apoio a Idosos, a Associa\u00e7\u00e3o Comunidade Lus\u00f3fona que tem por miss\u00e3o o fomento do dialogo \nmulticultural e da igualdade de oportunidades atrav\u00e9s da dinamiza\u00e7\u00e3o de actividades culturais que \nvisem a valoriza\u00e7\u00e3o pessoal e cultural das diferentes comunidades, a Associa\u00e7\u00e3o RUTE que tem por \nmiss\u00e3o promover programas de enquadramento socioecon\u00f3mico no \u00e2mbito das rela\u00e7\u00f5es pessoais, \nfamiliares e sociais, a Associa\u00e7\u00e3o Prevenir, tem por miss\u00e3o a implementa\u00e7\u00e3o de medidas de preven\u00e7\u00e3o e \ncombate ao insucesso e abandono escolar, o Centro Comunit\u00e1rio e Paroquial de Fam\u00f5es que tem por \nmiss\u00e3o colaborar no Programa Clube em Movimento no \u00e2mbito de um programa de ac\u00e7\u00f5es desportivas \npara idosos, a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta da AUGI da Encosta da Luz que tem por miss\u00e3o \ncontribuir para a constru\u00e7\u00e3o de um equipamento ligeiro multifuncional e na valoriza\u00e7\u00e3o de espa\u00e7os \np\u00fablicos, a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta da AUGI da Quinta do Jos\u00e9 Lu\u00eds que tem por miss\u00e3o \ncontribuir para a requalifica\u00e7\u00e3o paisag\u00edstica e ambiental na Quinta do Jos\u00e9 Lu\u00eds, e na valoriza\u00e7\u00e3o dos \nespa\u00e7os p\u00fablicos, a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta da AUGI da Quinta da Serra da Luz que tem \npor miss\u00e3o contribuir para a requalifica\u00e7\u00e3o urban\u00edstica e ambiental da Pra\u00e7a das Culturas e para a \nvaloriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta da AUGI do Vale do Forno que \ntem por miss\u00e3o contribuir para a requalifica\u00e7\u00e3o do Largo da Saudade e na valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os \n\np\u00fablicos, a Comiss\u00e3o de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta da AUGI da Quinta das Arrombas que tem por miss\u00e3o \ncontribuir na valoriza\u00e7\u00e3o dos espa\u00e7os p\u00fablicos, a DECO que tem por miss\u00e3o a promo\u00e7\u00e3o de Workshops \ndireccionados a problem\u00e1tica de consumo e or\u00e7amento familiar, a Escola Intercultural das Profiss\u00f5es e \ndo Desporto da Amadora, E.M. que tem por miss\u00e3o colaborar na melhoria das compet\u00eancias e da \ninser\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, a Escola Profissional Agr\u00edcola D. Dinis que tem por miss\u00e3o colaborar \nnas primeiras interven\u00e7\u00f5es no futuro Parque Urbano e na implementa\u00e7\u00e3o de Hortas Urbanas, a \nGESTUAL (CIAUD/FAUTL) que tem por miss\u00e3o colaborar no desenvolvimento de tecnologias e processos \nde planeamento partilhado, o Instituto da Agua (INAG), que tem por miss\u00e3o contribuir nas primeiras \ninterven\u00e7\u00f5es do parque urbano, situado entre o Rio da Costa e o troco da CRIL, e ainda na requalifica\u00e7\u00e3o \ndas linhas de agua da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o, o Instituto Particular de Forma\u00e7\u00e3o e \nEnsino de L\u00ednguas (IPFEL) que tem por miss\u00e3o o desenvolvimento de estrat\u00e9gias de emprego local e \ndesenvolvimento profissional, a PROACT Unidade de Investiga\u00e7\u00e3o e Apoio T\u00e9cnico ao Desenvolvimento \n\n\n\n64 \n\n \n\nA execu\u00e7\u00e3o do Programa de Ac\u00e7\u00e3o est\u00e1 a cargo de uma equipa de projecto \n\nmultidisciplinar, integrada na org\u00e2nica da C\u00e2mara Municipal de Odivelas equiparada a \n\numa divis\u00e3o municipal. Esta equipa sofreu nos \u00faltimos anos diversos enquadramentos \n\nna org\u00e2nica municipal com reflexos na sua forma de actua\u00e7\u00e3o. Primeiro pertenceu \u00e0 \n\nDivis\u00e3o para a requalifica\u00e7\u00e3o das AUGI, do Departamento de Gest\u00e3o Urban\u00edstica, onde \n\no lema era \u201clegalizar o legaliz\u00e1vel\u201d, sob o qual foram delimitados como AUGI os bairros \n\nda Vertente Sul. Posteriormente foi integrada na Direc\u00e7\u00e3o de Projecto da Vertente Sul, \n\nequiparada a departamento municipal, e directamente dependente da presid\u00eancia. \n\nEssa equipa foi respons\u00e1vel pela 1\u00aa candidatura ao Quadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico \n\nNacional. Mais tarde passou a Divis\u00e3o de Requalifica\u00e7\u00e3o e Integra\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Criticas, \n\nintegrada no Departamento de Planeamento Estrat\u00e9gico, a qual teve uma curta \n\nexist\u00eancia (cerca de um ano). Actualmente constituem uma equipa de projecto, \n\nequiparada a divis\u00e3o municipal e integrada no Departamento de Planeamento \n\nEstrat\u00e9gico. \n\nO investimento total eleg\u00edvel \u00e9 de 5.387.851,51 \u20ac (Cinco milh\u00f5es, trezentos e \n\noitenta e sete mil, oitocentos e cinquenta e um euros, e cinquenta e um c\u00eantimos), dos \n\nquais 2.693.925,75 \u20ac (dois milh\u00f5es, seiscentos e noventa e tr\u00eas mil, novecentos e vinte \n\ncinco euros, e setenta e cinco c\u00eantimos) \u00e9 co-financiamento FEDER. \n\n \n\n \n\n \n\n                                                                                                                                                            \nLocal a Valoriza\u00e7\u00e3o do Ambiente e a Luta Contra a Exclus\u00e3o Social que tem por miss\u00e3o participar e m \nactividades de apoio ao emprego e ao empreendedorismo, o Laborat\u00f3rio Nacional de Engenharia Civil \n(LNEC) que tem por miss\u00e3o contribuir na requalifica\u00e7\u00e3o das linhas de agua da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do \nPlano de Urbaniza\u00e7\u00e3o, a Municip\u00e1lia que tem por miss\u00e3o promover ac\u00e7\u00f5es de \u00e2mbito cultural, a \nPROSALIS que tem por miss\u00e3o a preven\u00e7\u00e3o da toxicodepend\u00eancia, a Rodovi\u00e1ria de Lisboa que tem por \nmiss\u00e3o colaborar na opera\u00e7\u00e3o de refor\u00e7o e de qualifica\u00e7\u00e3o da mobilidade, o SamPedro Supermercados \nque tem por miss\u00e3o colaborar e ceder o espa\u00e7o para o Programa Clube em Movimento, os Servi\u00e7os \nMunicipalizados de Loures (SM) que tem por miss\u00e3o assegurar a implementa\u00e7\u00e3o e remodela\u00e7\u00e3o de \nsistemas de res\u00edduos S\u00f3lidos e Urbanos (RSU), a SimTejo que tem por miss\u00e3o proceder a elimina\u00e7\u00e3o das \ndescargas de aguas residuais domesticas existentes no leito do Rio da Costa, atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de \ninterceptor local e condu\u00e7\u00e3o do efluente para tratamento a ETAR de Frielas, a Uni\u00e3o Desportiva e \nRecreativa Santa Maria que tem por miss\u00e3o colaborar na promo\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o de actividades \ndesportivas. \n\n \n\n\n\n65 \n\n \n\nFiguras 26 a 28: Constru\u00e7\u00f5es no Bairro Serra da Luz \n\n \n\nFonte. Autora \n\n \n\n4.4.2- Ocupa\u00e7\u00e3o do Talude Militar no concelho de Loures \n\n \n\nNo Bairro do Talude, freguesia de Unhos, no Concelho de Loures est\u00e1 em curso a \n\ninterven\u00e7\u00e3o no \u00e2mbito do Programa Especial de Realojamento (PER). \n\nO Bairro do Talude Militar \u00e9 uma \u00e1rea cr\u00edtica urbana da periferia da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa, considerada \u201cinsuscept\u00edvel de reconvers\u00e3o\u201d h\u00e1 18 anos. \n\nTrata-se de um pequeno bairro de auto-constru\u00e7\u00e3o clandestina, perto do bairro do \n\nCatujal (freguesia de Unhos), constitu\u00eddo por 148 \u201cedif\u00edcios\u201d unifamiliares (estruturas \n\nprec\u00e1rias que foram passando a alvenaria ao longo do tempo), implantados em \n\nterrenos p\u00fablicos, sem quaisquer infra-estruturas b\u00e1sicas, com uma popula\u00e7\u00e3o de \n\ncerca de 700 pessoas, das quais mais de 90% s\u00e3o Cabo-verdianos. Bordeja a parte \n\nsuperior das Costeiras numa extens\u00e3o de 1,5 km da Estrada Militar e deve o seu nome \n\nao facto da Estrada Militar ter sido escavada, criando um declive para os dois lados da \n\nestrada, que se denomina de Talude. \u00c9 uma ramifica\u00e7\u00e3o de uma estrada militar mais \n\nampla, que se estende por v\u00e1rios quil\u00f3metros (abrangendo parcelas das freguesias de \n\nCamarate, Frielas, Unhos e Apela\u00e7\u00e3o), onde se apoiam pequenos n\u00facleos de g\u00e9nese \n\nilegal (alguns dos quais em processo de reconvers\u00e3o/ legaliza\u00e7\u00e3o) com uma popula\u00e7\u00e3o \n\nestimada em cerca de 12000 pessoas. \n\n \n\n\n\n66 \n\n \n\nFigura 29: \u00c1rea ocupada pelo Bairro do Talude \u2013 Unhos, Loures \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio \u2013 Adaptado \n\n \n\n\n\n67 \n\n \n\nA designada Estrada Militar do Recinto de Seguran\u00e7a do Sector Norte, tamb\u00e9m \n\nconhecida por Estrada Militar Caxias-Sacav\u00e9m ou Estrada Militar de Defesa de Lisboa, \n\ncircundava Lisboa, fazendo a interliga\u00e7\u00e3o dos fortes e outros dispositivos de defesa \n\nintegrados no Campo Entrincheirado de Lisboa (CEL). A expans\u00e3o urbana de Lisboa \n\ninterrompeu-a em v\u00e1rios locais. Grande parte da Estrada Militar - nomeadamente o \n\nseu tro\u00e7o entre Benfica e Sacav\u00e9m - foi aproveitado, a partir de 1886, para ser \n\nincorporado na nova Estrada da Circunvala\u00e7\u00e3o de Lisboa, passando a ter uso civil, al\u00e9m \n\ndo militar. Hoje persistem algumas sec\u00e7\u00f5es integradas em arruamentos de Lisboa das \n\nquais se destaca a denominada \"Estrada Militar\u201d, entre a Cal\u00e7ada de Carriche e \n\nBenfica.  \n\nA parte da Estrada Militar e os terrenos confinantes localizadas no concelho de \n\nLoures foram cedidos a t\u00edtulo definitivo \u00e0 C\u00e2mara Municipal de Loures, mediante \n\nPortaria n\u00ba 28/97, de 4 de Dezembro de 199631, e a autarquia pretende recuper\u00e1-los \n\ncomo patrim\u00f3nio militar, o que implica o realojamento das fam\u00edlias residentes e a \n\ndemoli\u00e7\u00e3o das constru\u00e7\u00f5es existentes.  \n\nComo referido anteriormente sobre o Projecto de Reconvers\u00e3o da Vertente Sul \n\nem Odivelas, o Regulamento do Plano Director Municipal de Loures classifica o solo do \n\nterrit\u00f3rio das Costeiras como Espa\u00e7os Urbanos sujeitos a condi\u00e7\u00f5es de duvidosa \n\nseguran\u00e7a geot\u00e9cnica, Espa\u00e7os Urbanos Sujeitos \u00e0 atribui\u00e7\u00e3o do estatuto de \n\nmanuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria e Espa\u00e7os n\u00e3o urbaniz\u00e1veis Florestais de protec\u00e7\u00e3o e \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o ambiental de protec\u00e7\u00e3o e enquadramento. Nos espa\u00e7os urbanos Sujeitos \u00e0 \n\natribui\u00e7\u00e3o do estatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria dever\u00e1 ser estabelecida uma ordem \n\nde prioridade para o realojamento das popula\u00e7\u00f5es que se encontram nas situa\u00e7\u00f5es \n\nreferidas no n\u00famero anterior, que privilegiar\u00e1 o realojamento dos habitantes situados \n\nem zonas que apresentem maior perigo para os seus ocupantes. Ap\u00f3s o realojamento, \n\nas constru\u00e7\u00f5es com o estatuto de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1rio ser\u00e3o demolidas e o espa\u00e7o \n\nconvertido em \u00e1rea de turismo cultural e laser. \n\n \n\n \n\n                                                      \n31\n\n Publicada no Di\u00e1rio da Republica n\u00ba 13, II s\u00e9rie, de 16.01.97. \n\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Lisboa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Forte\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Campo_Entrincheirado_de_Lisboa\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Benfica\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/1886\nhttp://pt.wikipedia.org/wiki/Estrada_da_Circunvala%C3%A7%C3%A3o_de_Lisboa\n\n\n68 \n\n \n\n \n\nFigura 30 - Extracto da Planta de Ordenamento do PDM de Loures (Legenda Anexo 2) \n\n \n\n \n\n \n\nFonte: Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio \u2013 Adaptado \n\n \n\nO bairro do Talude est\u00e1 recenseado no Programa Especial de Realojamento \n\n(PER) desde 1993. Ao abrigo deste programa j\u00e1 foram realojadas 70 fam\u00edlias em bairros \n\nsociais do Concelho de Loures, em regime de renda apoiada.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n69 \n\n \n\nQuadro 3: Situa\u00e7\u00e3o dos Bairros de Barracas, com agregados registados e n\u00e3o registados no PER, no \nconcelho de Loures (Setembro de 2010). \n \n \n\nN\u00facleo Designa\u00e7\u00e3o \n\ndo Bairro \n\nFreguesia Agregados \n\nPER \n\nBarracas \n\nPER \n\nAgregados \n\nn\u00e3o PER \n\nBarracas \n\nn\u00e3o PER \n\nIndiv\u00edduos \n\ntotal \n\n44 Quinta da \n\nSerra \n\nPrior Velho 161 127 96 48 950 \n\n5 Quinta da \n\nVit\u00f3ria \n\nPortela 102 106 25 26 460 \n\n94 Talude \n\nMilitar \n\nCamarate/Frielas/ \n\nUnhos \n\n228 s/inf 120 s/inf s/inf \n\n11 Bairro da \n\nTorre \n\nCamarate 0 0 124 94 0 \n\n32 Junto ao \n\nBairro CAR \n\nZambujal \n\nS\u00e3o J\u00fali\u00e3o do \n\nTojal \n\n5 s/inf 36 s/inf s/inf \n\n Pequenos \n\nN\u00facleos \n\nS/inf. 1 1 s/inf s/inf s/inf \n\nTOTAL 497 234 401 168 1410 \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal de Loures/Divis\u00e3o Municipal de Habita\u00e7\u00e3o \n\n \n\nDevido \u00e0s suas caracter\u00edsticas geol\u00f3gicas e geot\u00e9cnicas e aos tipos de ocupa\u00e7\u00e3o \n\ne edifica\u00e7\u00e3o existentes, esta \u00e1rea do concelho de Loures foi descrita pelo Servi\u00e7o \n\nMunicipal de Protec\u00e7\u00e3o Civil como um \u201ccastelo de areia\u201d, tendo sido elaborado um \n\nplano de emerg\u00eancia para o local. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n70 \n\n \n\nFigura 31: Ocupa\u00e7\u00e3o do edificado no Bairro do Talude Militar \n\n \n\n \n\nFonte: LAGES (2011:55) \n\n \n\nA execu\u00e7\u00e3o do programa de realojamento est\u00e1 a cargo da Divis\u00e3o de Habita\u00e7\u00e3o \n\nda C\u00e2mara Municipal de Loures, coadjuvada pelos Gabinetes de Interven\u00e7\u00e3o Local \n\n(GIL). Estes s\u00e3o estruturas da Divis\u00e3o Municipal de Habita\u00e7\u00e3o, a funcionar em algumas \n\nfreguesias, dotadas de meios t\u00e9cnicos e recursos humanos cuja miss\u00e3o est\u00e1 \n\nprimordialmente orientada para apoiar a resolu\u00e7\u00e3o de problemas sentidos pela \n\npopula\u00e7\u00e3o residente nos bairros municipais.  \n\nhttp://www.cm-loures.pt/m_Freguesias.asp\n\n\n71 \n\n \n\nEstes servi\u00e7os representam um meio de proximidade dos servi\u00e7os da c\u00e2mara \u00e0s \n\npopula\u00e7\u00f5es, e t\u00eam preparado todo o processo para o realojamento, assim como o \n\nacompanhamento social das fam\u00edlias e o desenvolvimento de ac\u00e7\u00f5es para a sua plena \n\nintegra\u00e7\u00e3o ap\u00f3s o realojamento. \n\nO processo de realojamento do bairro integra tamb\u00e9m uma associa\u00e7\u00e3o \n\nrepresentativa dos moradores, a Associa\u00e7\u00e3o de Melhoramentos e Recreativo do \n\nTalude (AMRT), criada em 27 de Agosto de 1993. Esta Associa\u00e7\u00e3o, que conta com o \n\napoio financeiro e t\u00e9cnico de v\u00e1rias institui\u00e7\u00f5es\n32\n\n, constitui um espa\u00e7o de encontro e \n\ncultura da comunidade, e funciona como elemento de liga\u00e7\u00e3o \u201cfacilitador\u201d entre os \n\nmoradores e a estrutura aut\u00e1rquica. Foi progressivamente assumindo a presta\u00e7\u00e3o de \n\nservi\u00e7os sociais, como o apoio \u00e0 inf\u00e2ncia atrav\u00e9s da creche, e da ocupa\u00e7\u00e3o de tempos \n\nlivres dos jovens e, a par, desenvolve projectos de apoio \u00e0 inser\u00e7\u00e3o na vida activa e \n\nreintegra\u00e7\u00e3o profissional dos associados. \n\nA conclus\u00e3o do realojamento, prevista para 2011, pode estar comprometida na \n\nsequ\u00eancia das actuais restri\u00e7\u00f5es financeiras impostas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o central e local. \n\n \n\n4.4.3 - Requalifica\u00e7\u00e3o urbana da freguesia da Brandoa \u2013 Amadora \n\n \n\nA freguesia da Brandoa corresponde a uma das 11 freguesias do concelho da \n\nAmadora. Com 220ha, a freguesia tinha em 2001 cerca de 15600 habitantes (17.732 \n\nem 2011). \n\nO principal surto construtivo da Freguesia aconteceu na d\u00e9cada de 60, com a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de 71% da totalidade dos edif\u00edcios (a maior parte plurifamiliares), em lotes \n\nde propriedade privada, embora n\u00e3o enquadrados legalmente, em terrenos bastante \n\nacidentados. Sendo um bairro de g\u00e9nese clandestina com caracter\u00edsticas \u00fanicas ao \n\nn\u00edvel da estrutura da propriedade do solo (registo individual de lotes em m2). \n\nA ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 predominantemente residencial, sendo grande parte dos \n\nquarteir\u00f5es de g\u00e9nese clandestina (cerca de 80% das edifica\u00e7\u00f5es existentes). Era uma \n\n                                                      \n32\n\n Tais como o Banco Alimentar e o Alto Comissariado para a Imigra\u00e7\u00e3o e Minorias \u00c9tnicas (ACIME) \n\n\n\n72 \n\n \n\n\u00e1rea fortemente desqualificada em termos sociais e urban\u00edsticos a necessitar de \n\ninterven\u00e7\u00f5es de requalifica\u00e7\u00e3o, sobretudo ao n\u00edvel da habita\u00e7\u00e3o, equipamentos, \n\nespa\u00e7os p\u00fablicos, acessibilidades e ambiente. \n\nA urbaniza\u00e7\u00e3o ganhou visibilidade p\u00fablica em 1968, devido ao surto de febre \n\ntif\u00f3ide que a atingiu e em 1969, na sequ\u00eancia do desmoronamento de um pr\u00e9dio de 7 \n\nandares (em constru\u00e7\u00e3o). \n\nAtenta ao aumento da constru\u00e7\u00e3o, a C\u00e2mara Municipal de Oeiras prop\u00f4s \u00e0 \n\nDirec\u00e7\u00e3o - Geral dos Servi\u00e7os de Urbaniza\u00e7\u00e3o, em 1962, a urbaniza\u00e7\u00e3o do bairro, que \n\nn\u00e3o teve seguimento. Tal s\u00f3 veio a acontecer ap\u00f3s o alarme p\u00fablico da queda do \n\nedif\u00edcio. E em 1970 \u00e9 convidado o Gabinete de Planeamento e Arquitectura a elaborar \n\num plano urban\u00edstico para a zona da Brandoa, o Plano Geral de Urbaniza\u00e7\u00e3o da \n\nBrandoa/ Falagueira. \n\nNessa altura a Brandoa j\u00e1 tinha cerca de 5 mil fogos e quase 20 mil habitantes, \n\nsem quaisquer infra-estruturas de \u00e1gua, electricidade e saneamento. Na d\u00e9cada de 70 \n\no Minist\u00e9rio das Obras P\u00fablicas iniciou as obras de saneamento e o Laborat\u00f3rio \n\nNacional de Engenharia Civil efectua a avalia\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es de estabilidade dos \n\nedif\u00edcios. \n\nFigura 32 \u2013 Arruamento do Bairro da Brandoa (anos 60) \n \n\n \n \n\nFonte - Google \n\n\n\n73 \n\n \n\nEm 1979 \u00e9 criado o munic\u00edpio da Amadora e a freguesia da Brandoa, do qual faz \n\nparte, ocupando uma \u00e1rea de 318,90 hectares. \n\nComo forma de obviar eficazmente aos inconvenientes de ordem urban\u00edstica e \n\nhabitacional existentes a \u00e1rea da Brandoa, abrangida pelo Plano Geral de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nda Brandoa-Falagueira de 1974, foi declarada \u00e1rea cr\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o e \n\nreconvers\u00e3o urban\u00edstica mediante Decreto Regulamentar n\u00ba 37/84, de 27 de Abril33. \n\nEste concede \u00e0 C\u00e2mara Municipal da Amadora, entre outros, o direito de prefer\u00eancia \n\nnas transmiss\u00f5es a t\u00edtulo oneroso entre particulares de terrenos ou edif\u00edcios situados \n\nna sua \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, direito mais tarde extinto por efeitos da revoga\u00e7\u00e3o do \n\nreferido Plano pelo PDM da Amadora. \n\nNo Plano Director Municipal da Amadora (1994)\n34\n\n a \u00e1rea da freguesia da \n\nBrandoa \u00e9 integrada em duas unidades operativas de planeamento (UOP1 e UOP2): a \n\nprimeira compreende a parte norte da freguesia, objecto do Plano de Urbaniza\u00e7\u00e3o \n\nAmadora Zona Nascente, e a segunda ao bairro propriamente dito. Em termos de uso \n\ndo solo est\u00e1 classificada como solo urbano e qualificada como habita\u00e7\u00e3o, equipamento \n\nurbaniz\u00e1vel, industrial proposto e espa\u00e7os verdes de protec\u00e7\u00e3o e enquadramento. \n\nEm 1996 a C\u00e2mara deliberou uma proposta de interven\u00e7\u00e3o sobre os \n\nquarteir\u00f5es na Quinta da Brandoa, atrav\u00e9s da elabora\u00e7\u00e3o de planos de pormenor que \n\nvisam regular a constitui\u00e7\u00e3o e legaliza\u00e7\u00e3o de lotes e o licenciamento de novas \n\nconstru\u00e7\u00f5es. \n\nEm 2002 a C\u00e2mara Municipal da Amadora apresentou uma candidatura ao \n\nPrograma Integrado de Qualifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Suburbanas da \u00c1rea Metropolitana de \n\nLisboa \u2013 PROQUAL enquadrado nos Programas Operacionais Regionais e Sectoriais do \n\nQuadro Comunit\u00e1rio de Apoio para 2000-2006 (QCA III). A execu\u00e7\u00e3o do programa \n\nassentou num modelo de gest\u00e3o descentralizado ao n\u00edvel da org\u00e2nica da c\u00e2mara \n\nmunicipal que consistia numa unidade de gest\u00e3o aut\u00f3noma, designada Gabinete \n\nEspecial de Recupera\u00e7\u00e3o da Brandoa (GERBRA), equiparada a Departamento \n\n                                                      \n33\n\n Publicado no Di\u00e1rio da Republica, I S\u00e9rie, n\u00ba 98, de 27 de Abril. \n\n34\n Aprovado pela Resolu\u00e7\u00e3o do Conselho de Ministros n\u00ba 44/94 e publicado no Di\u00e1rio da Rep\u00fablica n\u00ba \n\n142, I S\u00e9rie - B, de 22 de Junho. \n\n\n\n74 \n\n \n\nmunicipal, sediada no pr\u00f3prio bairro, constitu\u00edda por uma equipa multidisciplinar, que \n\nvalorizava a proximidade com a popula\u00e7\u00e3o.  \n\nFiguras 33 e 34 \u2013 Carta e lista de Projectos do Programa Estrat\u00e9gico da candidatura ao Proqual \n \n\n \n\n \n\n\n\n75 \n\n \n\nCom um modelo de gest\u00e3o adequado ao tipo de interven\u00e7\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o clara \n\ndos dom\u00ednios de interven\u00e7\u00e3o priorit\u00e1ria, o Proqual da Brandoa tra\u00e7ou como objectivos \n\nestrat\u00e9gicos (ANTUNES, 2011:331): \n\n - Continuar a requalifica\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-urban\u00edstica da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o, \n\nnomeadamente no que respeita \u00e0s situa\u00e7\u00f5es de marginaliza\u00e7\u00e3o, pobreza, \n\ndesqualifica\u00e7\u00e3o social e consequente exclus\u00e3o, permitindo o in\u00edcio de um processo de \n\ndesenvolvimento sustentado e integrado; \n\n - Intervir ao n\u00edvel do ambiente urbano e do espa\u00e7o p\u00fablico, da educa\u00e7\u00e3o, dos \n\nequipamentos sociais, da forma\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o profissional, da empregabilidade, da \n\ndinamiza\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas e da seguran\u00e7a estrutural do edificado; \n\n - Melhorar as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, de salubridade, de sociabilidade e \n\nde seguran\u00e7a, dinamizar o tecido econ\u00f3mico e associativo, promover a integra\u00e7\u00e3o \n\nsocial da popula\u00e7\u00e3o, refor\u00e7ar o sentimento de perten\u00e7a e a identidade local. \n\nEste programa decorreu entre 2003 e final de 2008, com a implementa\u00e7\u00e3o de \n\n19 projectos com um investimento inicial de cerca de 30 milh\u00f5es de euros. \n\nSimultaneamente a esta opera\u00e7\u00e3o a C\u00e2mara Municipal da Amadora prosseguiu \n\nos seus objectivos ao n\u00edvel da qualifica\u00e7\u00e3o do edificado, apoiada em 10 planos de \n\npormenor. \n\nCom o Proqual, assistiu-se \u00e0 revitaliza\u00e7\u00e3o e ao refor\u00e7o da coes\u00e3o social e \n\nterritorial da freguesia, resultado da cria\u00e7\u00e3o de uma forte centralidade \u2013 o Centro \n\nC\u00edvico da Brandoa \u2013 atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de diversos equipamentos c\u00edvicos e sociais \n\nde excel\u00eancia e de espa\u00e7os p\u00fablicos ordenados e qualificados. Estas medidas \n\nconduziram a uma mudan\u00e7a gradual dos h\u00e1bitos e estilos de vida da popula\u00e7\u00e3o e \u00e0 \n\nredu\u00e7\u00e3o do estigma de residir na Brandoa. O sucesso da interven\u00e7\u00e3o \u00e9 evidente. \n\nPor\u00e9m, importa referir que entre os projectos de requalifica\u00e7\u00e3o propostos, mas n\u00e3o \n\naprovado, estava um parque urbano com 3,2 ha, denominado Parque Urbano da Pai\u00e3, \n\na construir em solos inst\u00e1veis, de origem e composi\u00e7\u00e3o geol\u00f3gica id\u00eantica \u00e0 da \u00e1rea da \n\nVertente Sul em Odivelas. Os custos estimados para este projecto cifravam-se \u00e0 data \n\n(2002) num montante superior a 3 milh\u00f5es de Euros, al\u00e9m da aquisi\u00e7\u00e3o dos lotes e \n\nterrenos ocupados com habita\u00e7\u00e3o e o posterior realojamento de 259 fam\u00edlias. \n\n\n\n76 \n\n \n\nFigura 35 \u2013 Centro C\u00edvico da Brandoa \n\n \n\nFonte: C\u00e2mara Municipal da Amadora \n\n \n\nA autarquia continua empenhada no projecto, embora n\u00e3o estejam em curso \n\nmedidas para a sua viabiliza\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n5 - PERSPECTIVA DOS ACTORES SOBRE OS PROCESSOS DE RECONVERS\u00c3O  \n\n \n\nNeste ponto vamos inventariar as debilidades e problemas que subsistem na \n\n\u00e1rea de estudo segundo a opini\u00e3o dos envolvidos, quer os t\u00e9cnicos municipais, quer os \n\nrepresentantes da popula\u00e7\u00e3o (Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta). Para tal foram \n\nrealizadas entrevistas direccionadas para tr\u00eas quest\u00f5es: as interven\u00e7\u00f5es j\u00e1 finalizadas, \n\na estrat\u00e9gia das interven\u00e7\u00f5es em curso e os modelos de governan\u00e7a e participa\u00e7\u00e3o \n\nadoptados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n77 \n\n \n\n5.1. Os t\u00e9cnicos municipais \n\n \n\nAntes de mais, deve salientar-se a dificuldade em marcar as entrevistas com os \n\nt\u00e9cnicos municipais. Muitos rejeitaram tal hip\u00f3tese, alegando ter receio das \n\nconsequ\u00eancias que poderiam advir. Outros mostraram disponibilidade quando \n\nesclarecidos de que n\u00e3o seriam mencionadas as identidades.  \n\nAs diverg\u00eancias de opini\u00f5es s\u00e3o not\u00f3rias entre os tr\u00eas munic\u00edpios. Os t\u00e9cnicos \n\nda C\u00e2mara de Loures mostram concord\u00e2ncia com as orienta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas e t\u00e9cnicas \n\nrelativas ao realojamento das habita\u00e7\u00f5es do Talude e deslocaliza\u00e7\u00e3o dos bairros da \n\nCosteira atendendo \u00e0 instabilidade geol\u00f3gica que os afecta Parte da popula\u00e7\u00e3o j\u00e1 foi \n\nrealojada e os fogos correspondentes demolidos. Apesar do processo estar em curso, o \n\ndes\u00e2nimo \u00e9 evidente, dado o tempo decorrido entre a decis\u00e3o da solu\u00e7\u00e3o a adoptar e a \n\nsua implementa\u00e7\u00e3o. As dificuldades financeiras do Munic\u00edpio s\u00e3o a causa apontada \n\npara esse desfasamento temporal, que pode vir a ser ainda mais agravado pela crise \n\nfinanceira que afecta o pa\u00eds, protelando por tempo indeterminado a conclus\u00e3o do \n\nrealojamento e a requalifica\u00e7\u00e3o da \u00e1rea libertada. \n\nA cria\u00e7\u00e3o do Gabinetes de Interven\u00e7\u00e3o local foi referida como uma mais-valia \n\npara o acompanhamento das popula\u00e7\u00f5es envolvidas nos processos de realojamento. A \n\nproximidade dos t\u00e9cnicos cria um conhecimento (e uma consci\u00eancia) mais profundo \n\ndos problemas e permite um maior envolvimento com a popula\u00e7\u00e3o. \n\nOs t\u00e9cnicos da C\u00e2mara de Odivelas, discordam, na sua maioria, com as op\u00e7\u00f5es \n\nde legaliza\u00e7\u00e3o da situa\u00e7\u00e3o existente, pois \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o tecnicamente pouco \n\ndefens\u00e1vel. T\u00eam plena no\u00e7\u00e3o dos riscos que aquelas popula\u00e7\u00f5es est\u00e3o sujeitas, mas \u201c\u00e9 \n\num desafio\u201d. Revelam grande desgaste, face ao trabalho desenvolvido e a escassez de \n\nresultados alcan\u00e7ados. As \u201cmetamorfoses org\u00e2nicas\u201d de que t\u00eam sido objecto e as \n\ndiferentes e divergentes orienta\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas que se lhes seguem t\u00eam tamb\u00e9m gerado \n\ninstabilidade interna. Quando interpelados sobre a causa da falta de resultados do seu \n\ntrabalho, a resposta \u00e9 perempt\u00f3ria: falta de meios financeiros e falta de vontade \n\npol\u00edtica, ao n\u00edvel local e central. Referem as debilidades da sua unidade org\u00e2nica, ao \n\nn\u00e3o depender directamente da Presid\u00eancia como acontecia no Programa da Brandoa, \n\n\n\n78 \n\n \n\nque muitos acompanharam. E falam das dificuldades na concerta\u00e7\u00e3o com a \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Central.  \n\nOs t\u00e9cnicos do Gabinete da Brandoa, mostraram grande satisfa\u00e7\u00e3o com os \n\nresultados alcan\u00e7ados e real\u00e7aram como principal factor de sucesso os meios t\u00e9cnicos \n\ne humanos que o gabinete possu\u00eda. Valorizam a posi\u00e7\u00e3o deste na estrutura org\u00e2nica da \n\nc\u00e2mara municipal. \n\n \n\n5.2. Os actores locais \n\n \n\nEntrevist\u00e1mos tamb\u00e9m presidentes das comiss\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o conjunta \n\n(Vale do Forno, Quinta do Z\u00e9 lu\u00eds e Serra da Luz) das AUGI inclu\u00eddas na Vertente Sul de \n\nOdivelas. S\u00e3o interlocutores com um papel dif\u00edcil, entre a defesa dos direitos dos \n\nmoradores (que representam e por quem s\u00e3o pagos) e a concerta\u00e7\u00e3o de interesses \n\ncom a C\u00e2mara Municipal (entidade com poder de decis\u00e3o sobre a solu\u00e7\u00e3o).  \n\nAs opini\u00f5es destes actores tamb\u00e9m s\u00e3o d\u00edspares, atendendo ao grau de \n\nlegalidade do bairro. Nos bairros (Quinta do Z\u00e9 Lu\u00eds e Encosta da Luz) cuja legaliza\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nrelativamente \u201cf\u00e1cil\u201d( implanta\u00e7\u00e3o em \u00e1reas com menos restri\u00e7\u00f5es \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o, malha \n\nurbana mais organizada), de acordo com o que lhes \u00e9 transmitido pelos t\u00e9cnicos \n\nmunicipais, mostram incompreens\u00e3o e descontentamento face \u00e0 morosidade dos \n\nprocedimentos, mas mant\u00eam-se confiantes na viabiliza\u00e7\u00e3o da legaliza\u00e7\u00e3o dos bairros e \n\ndos edif\u00edcios e subsequente requalifica\u00e7\u00e3o. Os que representam os bairros mais \n\nproblem\u00e1ticos (Serra da Luz e Vale do Forno), os denominados \u201cirrecuper\u00e1veis\u201d (na \n\ndesigna\u00e7\u00e3o adoptada no PDM de Loures de bairros de manuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria) \n\ntransmitem cansa\u00e7o e descren\u00e7a no processo em curso. A op\u00e7\u00e3o da c\u00e2mara de \n\nOdivelas de delimitar como AUGI estes bairros, gerou expectativas (falsas?) de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o, e desencadeou ac\u00e7\u00f5es subsequentes por parte da popula\u00e7\u00e3o e seus \n\nrepresentantes, nomeadamente a constitui\u00e7\u00e3o das Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o \n\nConjunta e da quotiza\u00e7\u00e3o aos propriet\u00e1rios. Dizem que t\u00eam apoiado a c\u00e2mara, \n\nchegando a pagar a renda das instala\u00e7\u00f5es e os equipamentos necess\u00e1rios para o \n\ntrabalho dos t\u00e9cnicos municipais (a actual equipa de projecto), mas que ainda n\u00e3o \n\n\n\n79 \n\n \n\n\u201cv\u00eaem a luz ao fundo do t\u00fanel\u201d. Sobre as estruturas da c\u00e2mara com quem t\u00eam vindo a \n\ntrabalhar revelam-se satisfeitos com a actual equipa. \n\nA ausculta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o ocorreu de modo informal. Inicialmente n\u00e3o estava \n\nprevista, dada a impossibilidade de realizar inqu\u00e9ritos com uma amostra \n\nrepresentativa em todos os bairros. Por\u00e9m, os contactos inevit\u00e1veis com a popula\u00e7\u00e3o \n\ndurante as diversas visitas aos bairros, e a informa\u00e7\u00e3o recolhida levou \u00e0 op\u00e7\u00e3o pela sua \n\napresenta\u00e7\u00e3o. Embora sem rigor estat\u00edstico, traduz o \u201csentir\u201d dos residentes. \n\nAo contr\u00e1rio do que seria suposto pensar-se, os moradores desta \u00e1rea (da \n\nBrandoa a Loures) n\u00e3o consideram como problema a inseguran\u00e7a geol\u00f3gica a que \n\nest\u00e3o sujeitos. Referem por diversas vezes que vivem h\u00e1 longos anos na Costeira e que \n\nnunca sentiram qualquer situa\u00e7\u00e3o de perigo. Interpelados sobre o caso do \n\ndesmoronamento de um pr\u00e9dio na Brandoa nos anos sessenta e sobre algumas \n\nfissuras vis\u00edveis nos edif\u00edcios, relativizam, dizendo que s\u00e3o casos de \u201cm\u00e1 \n\nconstru\u00e7\u00e3o\u201d.Contudo, n\u00e3o obstante esta atitude, a maior parte dos moradores \n\nabordados, quer na Brandoa, quer nos bairros Serra da Luz e Vale do Forno em \n\nOdivelas, quer nos bairros do Talude Militar, t\u00eam a no\u00e7\u00e3o da precariedade da sua \n\nsitua\u00e7\u00e3o habitacional e perguntam \u201cquando \u00e9 que nos d\u00e3o uma casa?\u201d. \n\nSobre o grau de envolvimento e as estrat\u00e9gias e medidas que est\u00e3o a ser \n\ntomadas pelas autarquias sobre a sua \u00e1rea de resid\u00eancia as opini\u00f5es dividem-se. Os \n\nmoradores da \u00e1rea do futuro parque urbano da Brandoa revelam-se informados sobre \n\na sua situa\u00e7\u00e3o. Muitos valorizam o papel da Junta de Freguesia e dos t\u00e9cnicos da \n\nc\u00e2mara na divulga\u00e7\u00e3o do projecto aquando da Interven\u00e7\u00e3o Proqual na freguesia. \n\nContudo, esperam que as \u201cdemoli\u00e7\u00f5es\u201d tardem em acontecer, pois n\u00e3o se consideram \n\nem perigo.  \n\nNos Bairros de Odivelas as opini\u00f5es s\u00e3o diferentes. Os moradores referem que \n\nparticipam nas reuni\u00f5es das assembleias das administra\u00e7\u00f5es conjuntas das AUGI de \n\nque fazem parte e que comparticipam com as suas quotas para a reconvers\u00e3o dos \n\nbairros. Mas o passar do tempo, sem resultados, tem levado a esperan\u00e7a que estes \n\nmoradores tinham inicialmente na legaliza\u00e7\u00e3o do seu bairro. Muitos ignoram quer a \n\nexist\u00eancia, quer o conte\u00fado, das medidas do Programa de Ac\u00e7\u00e3o Territorial. Falam do \n\nParque infantil da Serra da Luz e do autocarro que liga os bairros a Odivelas como boas \n\n\n\n80 \n\n \n\nmedidas, mas desconhecem todas as outras. Mostram total descren\u00e7a no processo de \n\nreconvers\u00e3o, sobre o papel das juntas e da c\u00e2mara salientando que normalmente s\u00f3 \n\naparecem por ocasi\u00e3o das campanhas eleitorais e nas reuni\u00f5es anuais dos bairros. \n\nAlguns moradores, mais inconformados, insinuam mesmo que as medidas que tomam \n\ns\u00e3o apenas eleitoralistas, para \u201csacar votos, e h\u00e1 anos que estamos nisto!\u201d. \n\nOs moradores do Talude t\u00eam consci\u00eancia da sua situa\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria. Referem a \n\ncolabora\u00e7\u00e3o das Juntas de freguesia e da Associa\u00e7\u00e3o de Melhoramentos e Recreativo \n\ndo Talude como \u201cparceiros\u201d do processo. Mas tamb\u00e9m mencionam o lapso de tempo \n\nj\u00e1 decorrido, a debilidade dos resultados e as campanhas eleitorais como momentos \n\npara o tema ser retomado. \n\n \n\n6 - RECONVERS\u00c3O URBANA DA COSTEIRA DE LOURES: DEBILIDADES E \n\nPROBLEMAS \n\n \n\nO principal problema da Costeira de Loures n\u00e3o reside na sua natureza \n\ngeol\u00f3gica, mas sim no tipo e densidade de ocupa\u00e7\u00e3o urbana de que \u00e9 alvo. \n\nNos pontos anteriores foram real\u00e7adas as debilidades dessa ocupa\u00e7\u00e3o e os \n\nriscos a que a popula\u00e7\u00e3o residente est\u00e1 sujeita. As caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas e \n\ngeol\u00f3gicas do suporte natural n\u00e3o podem ser alteradas. Pelo contr\u00e1rio, as ac\u00e7\u00f5es do \n\nhomem, associadas aos processos de (re)apropria\u00e7\u00e3o, s\u00e3o control\u00e1veis, e, quando \n\nincorrectas, corrig\u00edveis. \n\nOs casos de estudo real\u00e7am a diversidade de tipos de interven\u00e7\u00e3o e de \n\nmetodologias que podem ser ensaiados para a concretiza\u00e7\u00e3o de objectivos id\u00eanticos, \n\nem \u00e1reas com caracter\u00edsticas comuns. Cada interven\u00e7\u00e3o analisada incide sobre parte \n\ndo territ\u00f3rio dos respectivos concelhos. Em duas delas s\u00e3o \u00e1reas de grande dimens\u00e3o \n\n(Brandoa e Odivelas) e densamente ocupadas, onde subsistem debilidades e \n\nproblemas comuns de cariz urban\u00edstico e social, que se t\u00eam prolongado e intensificado, \n\ncom o decurso do tempo. \n\n\n\n81 \n\n \n\nConscientes da gravidade da situa\u00e7\u00e3o e dos riscos inerentes \u00e0 sua manuten\u00e7\u00e3o, \n\nalguns dos munic\u00edpios encetaram esfor\u00e7os de forma individualizada para a resolu\u00e7\u00e3o \n\ndos problemas identificados. O Plano Geral de Urbaniza\u00e7\u00e3o da Brandoa-Falagueira foi a \n\nprimeira dessas medidas, \u00e0 qual se seguiram as declara\u00e7\u00f5es como \u00e1reas cr\u00edticas de \n\nrecupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica da \u00e1rea do mesmo plano, em 198435 e do \n\nn\u00facleo urbano da Brandoa, em 200336 e mais tarde da \u00e1rea da Vertente Sul de \n\nOdivelas, em 200837. \n\nO Programa Integrado de Qualifica\u00e7\u00e3o das \u00c1reas Suburbanas da AML \u2013 Proqual \n\nna freguesia da Brandoa pode ser considerado um sucesso no seio das interven\u00e7\u00f5es \n\nterritoriais que tiveram lugar, nos \u00faltimos anos, na AML, tendo sido decisivo o modelo \n\nde Governan\u00e7a adoptado. Os objectivos do Programa foram alcan\u00e7ados dentro do \n\nprazo acordado, com os recursos humanos e financeiros inicialmente previstos.  \n\nAs duas interven\u00e7\u00f5es ainda em curso (Odivelas e Loures) t\u00eam, para al\u00e9m da \n\ndimens\u00e3o social e urban\u00edstica, op\u00e7\u00f5es pol\u00edticas de interven\u00e7\u00e3o muito diferentes, n\u00e3o \n\nobstante estarem sujeitas \u00e0 disciplina das mesmas normas do regulamento do PDM de \n\nLoures. \n\nCom uma perspectiva diferente sobre a interven\u00e7\u00e3o a levar a cabo no seu \n\nterrit\u00f3rio, o munic\u00edpio de Loures assumiu sempre a ocupa\u00e7\u00e3o urbana do Talude Militar \n\ncomo \u201cirrecuper\u00e1vel\u201d, procurando cumprir o previsto em sede de PDM para aquela \n\n\u00e1rea. \n\nEm Odivelas as op\u00e7\u00f5es de interven\u00e7\u00e3o t\u00eam variado ao longo do tempo. O \n\nPrograma de Ac\u00e7\u00e3o \u201cParcerias para a Regenera\u00e7\u00e3o Urbana da Vertente Sul do concelho \n\nde Odivelas\u201d surge na senda das diversas tentativas de resolu\u00e7\u00e3o dos problemas acima \n\nenunciados: a delimita\u00e7\u00e3o dos 5 bairros clandestinos como AUGI ao abrigo da Lei n\u00ba \n\n91/95, de 2 de Setembro, em 2002, \u00e9 o primeiro sinal de altera\u00e7\u00e3o das orienta\u00e7\u00f5es de \n\nordenamento para a\u00ed consagradas, reiterado pela declara\u00e7\u00e3o da mesma \u00e1rea ocupada \n\npor estes bairros como \u00e1rea cr\u00edtica de recupera\u00e7\u00e3o e reconvers\u00e3o urban\u00edstica, em \n\n                                                      \n35\n\n Mediante Decreto Regulamentar n\u00ba 37/84, de 27 de Abril \n\n36\n Mediante Decreto n\u00ba 52/2003, de 25 de Novembro \n\n37\n Mediante Decreto n\u00ba 3/2008, de 31 de Janeiro \n\n\n\n82 \n\n \n\n2008.Com este Programa o munic\u00edpio de Odivelas pretende transformar a Vertente Sul \n\ndo seu Concelho num territ\u00f3rio de viv\u00eancia sustent\u00e1vel, suscept\u00edvel atrav\u00e9s da sua \n\nregenera\u00e7\u00e3o ambiental, social e urban\u00edstica (o que parece completamente desligado \n\nda realidade). \n\nNo entanto \u00e9 necess\u00e1rio salientar algumas debilidades destas medidas. Os 5 \n\nbairros foram delimitados como AUGI ao abrigo da Lei n\u00ba 91/95, de 2 de Setembro mas \n\nnunca foi definido a modalidade de reconvers\u00e3o a seguir; para al\u00e9m de delimitados \n\ncomo AUGI, foram considerados bairros sem possibilidade de reconvers\u00e3o, de acordo \n\ncom os par\u00e2metros urban\u00edsticos de refer\u00eancia aplic\u00e1veis; por\u00e9m a c\u00e2mara nunca \n\nexerceu as faculdades que lhe haviam sido conferidas por decreto com a delimita\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea como ACRRU; a falta de vis\u00e3o pol\u00edtica para o territ\u00f3rio, evidenciada pela \n\nsucess\u00e3o de instrumentos jur\u00eddicos e programas que se fazem recair sobre o territ\u00f3rio, \n\nagravada pela constante \u201cmetamorfose administrativa\u201dao n\u00edvel da Governan\u00e7a. \n\nNote-se, por outro lado, que estas medidas n\u00e3o t\u00eam suporte jur\u00eddico nos \n\ninstrumentos de gest\u00e3o territorial em vigor, tanto no \u00e2mbito municipal como no \n\n\u00e2mbito regional. O estatuto de \u201cmanuten\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria\u201d atribu\u00eddo \u00e0s constru\u00e7\u00f5es \n\nexistentes na Vertente Sul de Odivelas pelo PDM de Loures tem de ser interpretado \u00e0 \n\nluz do artigo 12\u00ba do Decreto-Lei n\u00ba 804/76, de 6 de Novembro, que imp\u00f5e, a prazo, a \n\nsua demoli\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o a sua reabilita\u00e7\u00e3o. Por seu turno, o PROTAML n\u00e3o deixa qualquer \n\nmargem para a substitui\u00e7\u00e3o desse plano por outro que permita a recupera\u00e7\u00e3o e a \n\nreconvers\u00e3o urban\u00edstica daquela zona, nos termos propostos, pois as suas normas \n\norientadoras determinam a interdi\u00e7\u00e3o da ocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de risco das \n\ncosteiras de Loures e de Odivelas, e a consequente relocaliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es \n\nexistentes. Limita\u00e7\u00e3o \u00e0 qual est\u00e1 tamb\u00e9m sujeito qualquer plano de pormenor que \n\nvenha a ser elaborado para a \u00e1rea de reabilita\u00e7\u00e3o urbana delimitada ao abrigo do \n\nregime jur\u00eddico da reabilita\u00e7\u00e3o urbana. \n\nAcresce ainda referir a ilegitimidade das Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta \n\npara celebrar o contrato para planeamento referente ao plano de urbaniza\u00e7\u00e3o, uma \n\nvez que a Lei n\u00ba 91/95 de 2 de Setembro n\u00e3o lhes confere tal compet\u00eancia. E por outro \n\nlado, de acordo com os princ\u00edpios da indisponibilidade dos poderes de planeamento \n\n\n\n83 \n\n \n\nmunicipal e da indelegabilidade a privados do exerc\u00edcio desses poderes, o plano de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ser elaborado pelas Comiss\u00f5es de Administra\u00e7\u00e3o Conjunta. \n\nAs orienta\u00e7\u00f5es dos documentos analisados no ponto 3.2 s\u00e3o, ali\u00e1s, claras. A \n\npreven\u00e7\u00e3o e minimiza\u00e7\u00e3o dos riscos, \u00e9 urgente, o que passa pela interdi\u00e7\u00e3o da \n\nocupa\u00e7\u00e3o urbana nas \u00e1reas de risco das costeiras de Loures e de Odivelas, \n\nrelocalizando as edifica\u00e7\u00f5es existentes e ainda a concretiza\u00e7\u00e3o das \u00c1reas e Corredores \n\nVitais do ponto de vista ambiental, no \u00e2mbito da configura\u00e7\u00e3o e remates do sistema \n\nurbano. Certo \u00e9 que sob um suporte geol\u00f3gico, altamente inst\u00e1vel, persiste h\u00e1 d\u00e9cadas \n\numa densa ocupa\u00e7\u00e3o urbana. Situa\u00e7\u00e3o que Costa Lobo, numa conversa informal sobre \n\nesta \u00e1rea qualificou como de \u201cestado de emerg\u00eancia\u201d. Levando-nos a pensar nas \n\nconsequ\u00eancias que uma eventual cat\u00e1strofe local. \n\nPor\u00e9m nem todos os munic\u00edpios seguem estas orienta\u00e7\u00f5es. Odivelas persiste \n\nem caminhar em sentido oposto, alegando falta de meios financeiros para o poder \n\nfazer. A escassez de meios financeiros e territoriais para concretizar os des\u00edgnios \n\ndaqueles documentos orientadores foram ponderados pelos t\u00e9cnicos aut\u00e1rquicos \n\nquando propuseram superiormente que a candidatura ao Quadro de Referencia \n\nEstrat\u00e9gico Nacional (QREN) se consubstanciasse numa candidatura intermunicipal que \n\nalbergasse os tr\u00eas territ\u00f3rios a reconverter, numa conjuntura pol\u00edtica favor\u00e1vel aos \n\ntr\u00eas munic\u00edpios (todos os executivos ligados \u00e0 mesma for\u00e7a pol\u00edtica, ent\u00e3o tamb\u00e9m no \n\nGoverno). N\u00e3o obstante a ades\u00e3o dos t\u00e9cnicos respons\u00e1veis dos tr\u00eas munic\u00edpios, a \n\nproposta n\u00e3o avan\u00e7ou politicamente, devido ao (tradicional) individualismo e \n\ndesconfian\u00e7a entre munic\u00edpios. \n\nMas n\u00e3o ser\u00e3o mais gravosas, a todos os n\u00edveis, as consequ\u00eancias de uma \n\neventual cat\u00e1strofe? Qual o valor do risco implicado? Qual o n\u00famero de v\u00edtimas \n\nmortais? Qual o n\u00famero de fam\u00edlias a realojar posteriormente?  \n\nAlgumas destas quest\u00f5es foram j\u00e1 equacionadas noutros munic\u00edpios da \u00c1rea \n\nMetropolitana de Lisboa, desde logo Amadora e Loures nas \u00e1reas da Brandoa e Talude \n\nMilitar. Mas igualmente o Munic\u00edpio de Lisboa em \u00e1reas igualmente inst\u00e1veis em \n\ntermos geol\u00f3gicos como Bairro do Casal Ventoso e, mais recentemente, os Bairro da \n\nLiberdade e da Serafina. Mas tamb\u00e9m face a outros bairros de constru\u00e7\u00e3o informal ou \n\n\n\n84 \n\n \n\nclandestina, de dimens\u00f5es consider\u00e1veis como os bairros que ocupavam a zona do \n\nPlano da Alta de Lisboa. \n\nAssim, podemos concluir que os problemas inicialmente identificados na \n\nCosteira de Loures continuam a existir, intensificados pelo decurso do tempo. \n\n \n\n7 \u2013 CONCLUS\u00c3O \n\n \n\n\u00c9 chegado o momento de concluirmos a nossa abordagem. Procur\u00e1mos \n\nevidenciar, atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos tr\u00eas estudos de caso, a situa\u00e7\u00e3o de \u201cemerg\u00eancia\u201d \n\nque se vive na mancha urbana implantada na Costeira de Loures: a ocupa\u00e7\u00e3o ai \n\nregistada, e o processo evolutivo que tem sofrido nos \u00faltimos 40 anos \u2013 no sentido do \n\nalastramento e de densifica\u00e7\u00e3o (excep\u00e7\u00e3o feita para a Brandoa) numa clara \n\ndiscrep\u00e2ncia entre riscos e planeamento. Caracteriz\u00e1mos os riscos a que as popula\u00e7\u00f5es \n\nresidentes est\u00e3o sujeitas e enunci\u00e1mos as medidas e programas que t\u00eam sido \n\ndesenvolvidas por cada Munic\u00edpio. \n\nA principal conclus\u00e3o que podemos retirar \u00e9 que as mudan\u00e7as foram no sentido \n\ndo agravamento da situa\u00e7\u00e3o nas \u00e1reas de risco da Costeira de Loures e Brandoa. A \n\nocupa\u00e7\u00e3o continua a ocorrer, muitas vezes estimulada por (pequenas) obras de infra-\n\nestrutura\u00e7\u00e3o por parte das administra\u00e7\u00f5es aut\u00e1rquicas. \n\nSalient\u00e1mos o sucesso do Programa de requalifica\u00e7\u00e3o na Brandoa e \n\nmencion\u00e1mos a concretiza\u00e7\u00e3o de parte do programa PER no bairro do Talude Militar. \n\nO processo de realojamento do bairro do Talude Militar continua em execu\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\nobstante as dificuldades financeiras do munic\u00edpio. Tamb\u00e9m o realojamento de parte da \n\nfreguesia da Brandoa (para a qual est\u00e1 previsto o parque urbano da Pai\u00e3) aguarda o \n\nseu realojamento n\u00e3o obstante as contrariedades financeiras e a escassez de terrenos \n\np\u00fablicos. E toda a \u00e1rea da Costeira continua sem uma solu\u00e7\u00e3o. A que se deve este \n\nfacto? N\u00e3o foram tomadas as medidas certas? Poderiam ter sido tomadas outras \n\ndecis\u00f5es? \n\nPara alcan\u00e7ar a resposta para estas quest\u00f5es h\u00e1 que analisar o principal \n\nproblema: a falta de solu\u00e7\u00e3o para o problema habitacional. \u00c0 excep\u00e7\u00e3o do Bairro do \n\n\n\n85 \n\n \n\nTalude que foi constru\u00eddo em propriedade p\u00fablica, toda a ocupa\u00e7\u00e3o informal da \n\nCosteira assenta sobre propriedade privada, adquirida em lotes ou avos indivisos e sob \n\na qual os munic\u00edpios tem adoptado uma atitude de toler\u00e2ncia, n\u00e3o obstante a aus\u00eancia \n\nde protec\u00e7\u00e3o jur\u00eddica das constru\u00e7\u00f5es clandestinas ou ilegais que neles foram \n\nrealizadas. A relocaliza\u00e7\u00e3o das edifica\u00e7\u00f5es existentes e a concretiza\u00e7\u00e3o das \u00e1reas e \n\ncorredores vitais do ponto de vista ambiental, de acordo com as orienta\u00e7\u00f5es do \n\nPROTAML, seria a reconvers\u00e3o desej\u00e1vel, mas incomport\u00e1vel em termos financeiros \n\npara munic\u00edpios em causa, e ao contr\u00e1rio de programas anteriores, como o Urban, o \n\nQuadro de Refer\u00eancia Estrat\u00e9gico Nacional (QREN) n\u00e3o contempla a componente \n\nhabita\u00e7\u00e3o.  \n\nAs limita\u00e7\u00f5es das pol\u00edticas p\u00fablicas habitacionais levam-nos a outra grande \n\nquest\u00e3o: a governan\u00e7a destas \u00e1reas. E aqui h\u00e1 que distinguir dois n\u00edveis, Administra\u00e7\u00e3o \n\ncentral e local. Ao n\u00edvel central \u00e9 evidente a falta de resposta para as situa\u00e7\u00f5es de risco \n\ndescritas e a incongru\u00eancia nas decis\u00f5es tomadas. Como se explica que se condicione a \n\nadmissibilidade de uma candidatura ao QREN \u00e0 exist\u00eancia de um plano municipal de \n\nordenamento do territ\u00f3rio que ignore as orienta\u00e7\u00f5es do PROTAML? Ser\u00e1 ignor\u00e2ncia \n\nsobre a real situa\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea? Ou apenas descoordena\u00e7\u00e3o? \n\nAo n\u00edvel local \u00e9 not\u00f3ria a falta de uma estrat\u00e9gia pol\u00edtica e a defini\u00e7\u00e3o de \n\nprioridades para estas \u00e1reas. S\u00e3o definidos objectivos, aplicadas medidas e programas, \n\nmas pouco se concretiza, em parte por manifesto desajustamento entre os objectivos \n\navan\u00e7ados e as reais capacidades (politicas, financeiras, legais) da interven\u00e7\u00e3o. Nesta \n\nsede \u00e9 de salientar o caso da Vertente Sul de Odivelas, actualmente delimitada como \n\nAUGI, ACRRU, ARU e sobre a qual est\u00e1 a decorrer um Programa de Ac\u00e7\u00e3o Territorial \n\npara o qual, devido \u00e0 falta de participa\u00e7\u00e3o e articula\u00e7\u00e3o entre os parceiros envolvidos e \n\nde meios financeiros, foi objecto de reprograma\u00e7\u00e3o financeira em 2011. Mas tamb\u00e9m \n\nh\u00e1 que salientar os 18 anos de expectativa de realojamento das fam\u00edlias do Bairro do \n\nTalude em Loures. Podendo colocar-se as mesmas quest\u00f5es. Ser\u00e1 desconhecimento \n\nsobre a real situa\u00e7\u00e3o daquela \u00e1rea? Ou apenas (e mais uma vez) descoordena\u00e7\u00e3o de \n\npol\u00edticas e de modos de actua\u00e7\u00e3o por parte das entidades p\u00fablicas envolvidas? \n\nE ligada \u00e0 falta de estrat\u00e9gia est\u00e1 tamb\u00e9m o \u201cindividualismo aut\u00e1rquico\u201d. \n\nReferimos o repto t\u00e9cnico lan\u00e7ado pela C\u00e2mara de Odivelas para apresenta\u00e7\u00e3o de uma \n\n\n\n86 \n\n \n\ncandidatura comum ao QREN para reconvers\u00e3o da \u00e1rea que abrangia o futuro parque \n\nurbano da Pai\u00e3, a Vertente Sul de Odivelas e os bairros irrecuper\u00e1veis de Loures, numa \n\nconjuntura pol\u00edtica favor\u00e1vel a todos os munic\u00edpios envolvidos. Proposta rejeitada \n\nliminarmente ao n\u00edvel pol\u00edtico por todos os munic\u00edpios. \n\nOutra fraqueza ao n\u00edvel da governan\u00e7a local prende-se com a participa\u00e7\u00e3o \n\np\u00fablica nos processos em curso. Esta debilidade foi evidenciada em especial pelos \n\nmoradores de Odivelas: muitos desconhecem as medidas aprovadas, para as quais \n\nest\u00e3o a contribuir atrav\u00e9s das quotiza\u00e7\u00f5es para as AUGI. Ao que acrescem as \n\ndebilidades ao n\u00edvel da organiza\u00e7\u00e3o aut\u00e1rquica e os modelos de governan\u00e7a \n\nadoptados. O projecto de Odivelas \u00e9 tamb\u00e9m exemplo da disfuncionalidade e muta\u00e7\u00e3o \n\ndas estruturas org\u00e2nicas da c\u00e2mara que prosseguem os objectivos deste. Situa\u00e7\u00e3o que \n\n\u00e9 agravada pelo desacordo entre os t\u00e9cnicos da unidade de projecto e os t\u00e9cnicos \n\nrespons\u00e1veis pela elabora\u00e7\u00e3o do PDM de Odivelas quanto aos objectivos a prosseguir. \n\nDesacordo e desorganiza\u00e7\u00e3o s\u00f3 compreens\u00edvel face \u00e0 falta de estrat\u00e9gia e \n\nempenhamento pol\u00edtico na divulga\u00e7\u00e3o do problema perante a Administra\u00e7\u00e3o central. \n\nE aqui surge outra quest\u00e3o, que se prende com a fal\u00eancia da concretiza\u00e7\u00e3o das \n\npol\u00edticas de ordenamento do territ\u00f3rio mencionadas no ponto 2.3 (Governo, Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas e Governan\u00e7a). Nesse ponto tivemos ocasi\u00e3o de mencionar alguns dos \n\nproblemas identificados para o ordenamento do territ\u00f3rio no \u00e2mbito do PNPOT dos \n\nquais salientamos pela sua aplica\u00e7\u00e3o \u00e0s situa\u00e7\u00f5es descritas:  \n\n- \u201ca dificuldade de coordena\u00e7\u00e3o entre os principais actores institucionais, \n\np\u00fablicos e privados, respons\u00e1veis por pol\u00edticas e interven\u00e7\u00f5es com impacte territorial; \n\n - o incipiente desenvolvimento da coopera\u00e7\u00e3o territorial supra-municipal na \n\nprograma\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de infra-estruturas e equipamentos colectivos\u201d. \n\nA tudo o que foi dito acresce ainda salientar a fragilidade do sistema de gest\u00e3o \n\nterritorial. Da an\u00e1lise do caso de estudo de Odivelas tivemos ocasi\u00e3o de verificar como \n\nfoi poss\u00edvel praticar actos vinculativos para a Administra\u00e7\u00e3o e para os particulares em \n\nviola\u00e7\u00e3o do previsto nas orienta\u00e7\u00f5es do plano regional de ordenamento do territ\u00f3rio e \n\nno regulamento do plano director municipal, e at\u00e9 da pr\u00f3pria Lei. Falamos da \n\ndelimita\u00e7\u00e3o dos bairros como AUGI, da delibera\u00e7\u00e3o camar\u00e1ria de elaborar o plano de \n\n\n\n87 \n\n \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o e do contrato de planeamento celebrado entre a c\u00e2mara municipal e as \n\ncomiss\u00f5es de administra\u00e7\u00e3o conjunta. Tamb\u00e9m salient\u00e1mos a promiscuidade na \n\naplica\u00e7\u00e3o de regimes jur\u00eddicos sobrepostos sobre o mesmo territ\u00f3rio, sem alcan\u00e7ar \n\nquaisquer resultados pr\u00e1ticos a n\u00e3o ser alimentar a esperan\u00e7a da popula\u00e7\u00e3o envolvida. \n\nPor todo o descrito, que parece irrevers\u00edvel, imp\u00f5e-se \u201cum ordenamento \n\ninteligente, uma administra\u00e7\u00e3o inteligente e comunidades inteligentes\u201d (PEREIRA, \n\n2009:96) capazes de encontrar novas formas de actua\u00e7\u00e3o. \n\n Para as \u00e1reas cr\u00edticas urbanas aqui caracterizadas \u00e9 fundamental adoptar um \n\nnovo urbanismo, participado e consciente dos seus prop\u00f3sitos e limita\u00e7\u00f5es no qual se \n\narticulem as pol\u00edticas p\u00fablicas da habita\u00e7\u00e3o e do ordenamento do territ\u00f3rio. \n\nTerminamos citando Jorge Gaspar (2008: 72) quando narra que \u201c \u00c9 o momento \n\npara homenagear todos os que t\u00eam elevado bem alto os valores patrimoniais, \n\npedag\u00f3gicos e cient\u00edficos, deste acidente geomorfol\u00f3gico, a partir de Emmanuel de \n\nMartonne: Dragomir Knapic, Il\u00eddio do Amaral, Ant\u00f3nio de Brum Ferreira e Jos\u00e9 Lu\u00eds \n\nZ\u00eazere \u2026 Tanto saber investido nestas costeiras, que me pergunto se n\u00e3o poder\u00edamos \n\ndar um contributo s\u00e9rio para corrigir o caos, o desordenamento que a\u00ed se instalou como \n\nresultado de ac\u00e7\u00f5es negativas, tanto privadas como p\u00fablicas.\u201d  \n\n\n\n88 \n\n \n\n \n\nBIBLIOGRAFIA \n\n \n\nALHO, C. e CABRITA, A. R. (1988), \u201cCartas e conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre \n\npatrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico europeu\u201d. Sociedade e Territ\u00f3rio, 6, 131-135. \n\nALVES, C. (2008), \u00c1reas urbanas de g\u00e9nese ilegal: perfis s\u00f3cio-demogr\u00e1ficos e \n\nmodelos de interven\u00e7\u00e3o de reconvers\u00e3o. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto Superior \n\nT\u00e9cnico, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\nALVES, R. (2007), Pol\u00edticas de Planeamento e Ordenamento do Territ\u00f3rio no \n\nEstado Portugu\u00eas, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Funda\u00e7\u00e3o para a Ci\u00eancia e \n\nTecnologia, Lisboa. \n\nANTUNES, M. (2011), \u201c N\u00facleo Urbano da Brandoa \u2013 Programa integrado de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o\u201d, in Portas et al., Pol\u00edticas Urbanas \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es, Regula\u00e7\u00e3o e \n\nProjectos, VOL. II, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa, pp. 328-333. \n\nASCHER, F. (1999), Metapolis, Celta Editora, Oeiras. \n\nASCHER, F. (2010), Novos Princ\u00edpios do Urbanismo seguido de Novos \n\nCompromissos Urbanos- um l\u00e9xico, Lisboa, Livros Horizonte. \n\n\u00c1REA METROPOLITANA DE LISBOA (2003), Atlas da \u00e1rea Metropolitana de \n\nLisboa, \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Lisboa. \n\nBAPTISTA, I. (2008), \u201cO Programa Polis e o Pa\u00eds Desordenado\u201d, m. Villaverde \n\nCabral e F. Carreira da Silva (Org.), Cidades &amp; Cidadania, Instituto de Ci\u00eancias Sociais, \n\nLisboa, pp.131-176. \n\nBEAUJEU-GARNIER, J., (1997), Geografia Urbana, Funda\u00e7\u00e3o Calouste \n\nGulbenkian, Lisboa. \n\nB\u00d3GUS, L. et al. (2010), Da Irregularidade Fundi\u00e1ria urbana \u00e0 regulariza\u00e7\u00e3o: \n\nAn\u00e1lise Comparativa Portugal-Brasil, EDUC, S\u00e3o Paulo. \n\nBORJA, J. (2003) La Ciudad Conquistada, Alianzaensayo, Madrid  \n\nCA\u00c7OILA, S. (2007), Cidade informal e os paradigmas da contemporaneidade: \n\ncontexto actual das \u00e1reas de g\u00e9nese ilegal no concelho de Oeiras, Disserta\u00e7\u00e3o de \n\nMestrado, Faculdade de Arquitectura da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\nCABRAL, J. C. (1989) \u2013 \u201cHabita\u00e7\u00e3o e Informalidade\u201d, Gaspar, J. (coord.) \u2013 \n\nClandestinos em Portugal -Leituras: Livros Horizonte, Lisboa, pp. 51-66. \n\n\n\n89 \n\n \n\nCABRAL, J. C. (2010) \u2013 \u201cA dimens\u00e3o institucional da governan\u00e7a urbana e da \n\ngest\u00e3o do territ\u00f3rio na \u00e1rea metropolitana de Lisboa\u201d, An\u00e1lise Social, VOL.XLV (197), \n\npp.639-662. \n\nCARDOSO, A.(1991) \u2013 O planeamento Municipal e a habita\u00e7\u00e3o, Escher, Edi\u00e7\u00f5es \n\nFim de S\u00e9culo, Lda, Lisboa. \n\nCARVALHO, J., (2003), Formas Urbanas, Edi\u00e7\u00f5es Minerva Coimbra, Coimbra. \n\nCARVALHO, J., (2003), Ordenar a Cidade, Quarteto Editora, Coimbra. \n\nCASTELLS, M., (1972), La question Urbaine, F.Maspero, Paris; \n\nCCRN (1998), Gloss\u00e1rio de termos. Ordenamento do Territ\u00f3rio, ambiente, \n\npatrim\u00f3nio cultural, reabilita\u00e7\u00e3o urbana. Porto. Minist\u00e9rio do Equipamento, do \n\nPlaneamento e da Administra\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio e Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o \n\nNorte. \n\nCDRLVT (2002) \u2013 Plano Regional de Ordenamento do Territ\u00f3rio da \u00e1rea \n\nMetropolitana de Lisboa. Comiss\u00e3o para o Desenvolvimento Regional de Lisboa e Vale \n\ndo Tejo, Lisboa. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DA AMADORA (1994) \u2013 Plano Director Municipal. C\u00e2mara \n\nMunicipal da Amadora, Amadora. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DA AMADORA (2001) \u2013 Programa Estrat\u00e9gico de \n\nInterven\u00e7\u00e3o \u2013 N\u00facleo Urbano da Brandoa, Amadora. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DA AMADORA (2007) \u2013 Relat\u00f3rio de Estado do \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio (REOT): C\u00e2mara Municipal da Amadora, Departamento de \n\nAdministra\u00e7\u00e3o Urban\u00edstica/SIG, Amadora. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE CASCAIS (2009) \u2013 \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal-\n\nProjectos para legaliza\u00e7\u00e3o de um sonho, Actas da Confer\u00eancia, 13 e 14 de Mar\u00e7o, \n\nCentro Cultural de Cascais. \n\nC\u00c2MARA MUNICIPAL DE LOURES (1994) \u2013 Plano Director Municipal. C\u00e2mara \n\nMunicipal da Loures, Loures. \n\nCONSELHO EUROPEU DE URBANISTAS (1998), A Nova Carta de Atenas, Lisboa. \n\nCONSTITUI\u00c7\u00c3O DA REP\u00daBLICA PORTUGUESA (2009), Almedina, Lisboa. \n\nCORREIA, M. B. e LOPES, F. (2004), Patrim\u00f3nio arquitect\u00f3nico e arqueol\u00f3gico. \n\nCartas, recomenda\u00e7\u00f5es e conven\u00e7\u00f5es internacionais. Livros Horizonte, Lisboa. \n\n\n\n90 \n\n \n\nCOSTA, D. (2008), As \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese Ilegal: Contributos para um \n\nmodelo de avalia\u00e7\u00e3o de desempenho urban\u00edstico, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Instituto \n\nSuperior T\u00e9cnico, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa. \n\nCRAVEIRO, M.T. e NUNES DA SILVA, F (1984), Serra da Silveira: urbanizar com a \n\npopula\u00e7\u00e3o, Sociedade e Territ\u00f3rio, 1, PP.61-68. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO DESENVOLVIMENTO REGIONAL (1997), Programas Urban \n\ne Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana \u2013 Revitaliza\u00e7\u00e3o de \u00c1reas Urbanas em Crise, Lisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO (1989), Encontros sobre \n\nconstru\u00e7\u00e3o clandestina I, II, III e IV, Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio, \n\nLisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO (1998) \u2013 HABITAT II. Plano Nacional de Ac\u00e7\u00e3o (anteprojecto), volume 1, \n\nDirec\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio e do Urbanismo, Lisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO (2005) \u2013 Vocabul\u00e1rio de Termos e Conceitos de Ordenamento do Territ\u00f3rio, \n\nColec\u00e7\u00e3o 8, Lisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO, (2009), Govern\u00e2ncia e participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o territorial, S\u00e9rie Pol\u00edtica de \n\nCidades \u2013 5, Lisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO, (2010), Estudos \u00c1rea Sectorial: Riscos e Protec\u00e7\u00e3o Civil, Diagn\u00f3stico sectorial, \n\nLisboa. \n\nDIREC\u00c7\u00c3O-GERAL DO ORDENAMENTO DO TERRIT\u00d3RIO E DESENVOLVIMENTO \n\nURBANO, (2010), Guia dos Contratos para Planeamento, Vers\u00e3o para discuss\u00e3o \n\np\u00fablica, Lisboa. \n\nFERR\u00c3O, J., (2010), Programa de investiga\u00e7\u00e3o \u201cAs Condi\u00e7\u00f5es Sociais de \n\nFuncionamento da Politica P\u00fablica de Ordenamento do Territ\u00f3rio\u201d, Provas de \n\nhabilita\u00e7\u00e3o para o exerc\u00edcio de fun\u00e7\u00f5es de coordena\u00e7\u00e3o cient\u00edfica. \n\nFERREIRA, A. F. (1984) \u2013 \u201cCrise do Alojamento e Constru\u00e7\u00e3o Clandestina em \n\nPortugal\u201d, Sociedade e Territ\u00f3rio, 1, Porto, pp.29-37. \n\n\n\n91 \n\n \n\nFERREIRA, A. F. et al. (1985), Perfil social e estrat\u00e9gias do \u201cclandestino\u201d. Estudo \n\nsociol\u00f3gico da habita\u00e7\u00e3o clandestina na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Centro de \n\nInvestiga\u00e7\u00e3o e Estudos de Sociologia (CIES)/ISCTE, Lisboa. \n\nFERREIRA, A. F. (1988) \u2013 \u201cPol\u00edtica(s) de habita\u00e7\u00e3o em Portugal\u201d, Sociedade e \n\nTerrit\u00f3rio, 6, Porto, pp.54-68. \n\nFERREIRA, A. F., SALGUEIRO, Teresa Barata (2000) \u2013 \u201cAs cidades, hoje e \n\namanh\u00e3\u201d, Sociedade e Territ\u00f3rio, 32, Porto, pp.180-187. \n\nFERREIRA, A. F., LUCAS, Joana (2000) \u2013 \u201c\u00c1rea Metropolitana de Lisboa \u2013 Dar \n\nvida aos sub\u00farbios\u201d, Sociedade e Territ\u00f3rio, 33, Porto, pp.36-45. \n\nFERREIRA, A. F (2005), Gest\u00e3o Estrat\u00e9gica de Cidades e Regi\u00f5es, Lisboa, FCG \n\nFERREIRA, M. J., (2009) \u201cO papel das Din\u00e2micas e estrat\u00e9gias residenciais no \n\ndesenvolvimento territorial da \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\u201d, Actas do 1\u00ba Congresso \n\nde Desenvolvimento Regional de Cabo Verde; Instituto Piaget de Cabo Verde, 6 a 11 de \n\nJulho de 2009. \n\nFERREIRA, M. J. e CARVALHO, Rui, (2010), \u201cEstrat\u00e9gias residenciais em \u00e1reas \n\ncr\u00edticas urbanas: O caso do Bairro Alto da Cova da Moura\u201d, Actas do 16\u00ba Congresso da \n\nAPDR \u2013 Madeira, pp.2290-2324. \n\nFERREIRA, M. J. (coordena\u00e7\u00e3o), (2010) Relat\u00f3rio do Projecto ESDIRE-AML, \n\n\u201cEstrat\u00e9gias e Din\u00e2micas Residenciais na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa\u201d, eGEO, Centro \n\nde Estudos de Geografia e Planeamento Regional, FCSH-UNL. \n\nFERREIRA, V. M. e CRAVEIRO, M. T. (1989), \u201c Reabilitar ou Requalificar a \n\ncidade?, Sociedade e Territ\u00f3rio, 10/11, p.71-76 \n\nFERREIRA, V. M. (2000), \u201cCidade e Democracia\u201d, Cidades 1, Comunidades e \n\nTerrit\u00f3rios, CET-ISCTE, Lisboa, pp.9-35. \n\nGARCIA, M. da G., (2000), \u201cO direito do urbanismo entre a liberdade individual \n\ne a politica urbana\u201d, Revista Jur\u00eddica do Urbanismo e do Ambiente (13), p.97-113. \n\nGARCIA, M. da G., (2007), \u201cGovernan\u00e7a local, pol\u00edtica e direito. Em Especial a \n\nac\u00e7\u00e3o sobre o ambiente, ordenamento do territ\u00f3rio e do urbanismo\u201d, Revista do \n\nMinist\u00e9rio P\u00fablico (112), pp.5-12. \n\nGARCIA, M. da G., (2009), Direito das Pol\u00edticas P\u00fablicas, Almedina, Coimbra. \n\n\n\n92 \n\n \n\nGASPAR, J. et al. (2005), \u201cExpans\u00e3o, Reabilita\u00e7\u00e3o e Renova\u00e7\u00e3o urbana: Li\u00e7\u00f5es de \n\nExperi\u00eancia\u201d, Medeiros, C. M. \u2013 Geografia de Portugal, vol. 4 Planeamento e \n\nOrdenamento do Territ\u00f3rio: C\u00edrculo de Leitores, Rio de Mouro, pp. 345-458. \n\nGASPAR, J., (2008), \u201cOrlando Ribeiro e Lisboa locais de vida e de mem\u00f3ria\u201d, \n\nFinisterra, XLIII, 85, 2008, Lisboa, pp. 67-76. \n\nGOMES, A., (2007), \u201cDemocracia participativa e planeamento do territ\u00f3rio, \n\nan\u00e1lise da \u201cparticipa\u00e7\u00e3o p\u00fablica\u201d no caso Portugu\u00eas\u201d Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nPlaneamento e Avalia\u00e7\u00e3o de Processos de Desenvolvimento, ISCTE, Departamento de \n\nSociologia, Lisboa. \n\nGOMES, M. M. (1998), Problemas metodol\u00f3gicos em estudos de reconvers\u00e3o \n\nde antigos espa\u00e7os industriais em \u00e1reas centrais urbanas de m\u00e9dia dimens\u00e3o, Revista \n\nApogeo, Lisboa, n\u00ba 15/16 (Mar\u00e7o /Setembro 1998). \n\nGON\u00c7ALVES, F. (1990) \u201c Estrat\u00e9gias de legitima\u00e7\u00e3o do planeamento municipal\u201d, \n\nComunica\u00e7\u00f5es do Col\u00f3quio Viver (n)a Cidade, Lisboa , pp. 201-211. \n\nGRUPO DE PROJECTO \u201c\u00c1REAS URBANAS DEGRADADAS\u201d/ AU/OCDE (1996), \n\n\u201c\u00c1reas Urbanas com Problemas \u2013 S\u00edntese da Situa\u00e7\u00e3o Portuguesa, Lisboa. \n\nGUERRA, I.(1994), As pessoas n\u00e3o s\u00e3o coisas que se metam em gavetas, \n\nSociedade e Territ\u00f3rio, pp.11-26. \n\nIHRU (2008) \u2013 Plano Estrat\u00e9gico de Habita\u00e7\u00e3o, PEH 2007-2013, relat\u00f3rio n\u00ba1; \n\nInstituto da Habita\u00e7\u00e3o e Reabilita\u00e7\u00e3o Urbana, Lisboa. \n\nIHRU/MAOTDR (2006) \u2013 Opera\u00e7\u00e3o Cova da Moura, Iniciativa (Opera\u00e7\u00f5es de \n\nQualifica\u00e7\u00e3o e Inser\u00e7\u00e3o Urbana em Bairros Cr\u00edticos), Volume 1, Instituto da Habita\u00e7\u00e3o e \n\nReabilita\u00e7\u00e3o Urbana e Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nDesenvolvimento Regional, Lisboa. \n\nLAGES, J. (2011), \u00c0 espera no bairro da Talude Militar \u2013 Reflex\u00f5es sobre o \n\nDireito \u00e0 Habita\u00e7\u00e3o, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, \n\nFaculdade de Arquitectura, Lisboa.  \n\nLEF\u00c8BVRE, H., (1968), le Droit \u00e0 La Ville, Anthropos, Paris. \n\nLOBO; M. C. (1989), O loteamento clandestino e a forma de o encarar numa \n\npr\u00e1tica correcta de Planeamento Urban\u00edstico, Encontros sobre constru\u00e7\u00e3o clandestina \n\n(I), Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento do Territ\u00f3rio, Lisboa, pp.19-34 \n\n\n\n93 \n\n \n\nLOBO, I. (1986), \u201c Constru\u00e7\u00e3o n\u00e3o-formal, contribui\u00e7\u00e3o para uma an\u00e1lise \n\nquantitativa a n\u00edvel regional\u201d, Instituto da an\u00e1lise de Conjuntura e Estudos de \n\nPlaneamento, N\u00facleo de Estudos Urbanos e regionais, Lisboa. \n\nMAOTDR (2007 a) \u2013 Programa Nacional da Pol\u00edtica Ordenamento do Territ\u00f3rio - \n\nRelat\u00f3rio, Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nRegional, Lisboa. \n\nMAOTDR (2007 b) \u2013 Programa Nacional da Pol\u00edtica Ordenamento do Territ\u00f3rio \n\n\u2013 Programa de Ac\u00e7\u00e3o: Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e \n\nDesenvolvimento Regional, Lisboa. \n\nMAOTDR (2008) - Documento de apresenta\u00e7\u00e3o geral da Pol\u00edtica de Cidades \n\nPOLIS XXI, Gabinete do Secret\u00e1rio de Estado do Ordenamento do Territ\u00f3rio e das \n\nCidades Minist\u00e9rio do Ambiente, Ordenamento do Territ\u00f3rio e Desenvolvimento \n\nRegional, Lisboa. \n\nMENDES, L. (2008), \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o clandestina e fragmenta\u00e7\u00e3o s\u00f3cio-espacial \n\nurbana contempor\u00e2nea: o Bairro Cova da Moura na periferia de Lisboa\u201d, Revista da \n\nFaculdade de Letras, Universidade do Porto, II s\u00e9rie, Vol. II, pp.57-82. \n\nMINIST\u00c9RIO DA ADMINISTRA\u00c7\u00c3O INTERNA E AUTORIDADE NACIONAL DA \n\nPROTEC\u00c7\u00c3O CIVIL (2008), Plano Especial de Emerg\u00eancia de Protec\u00e7\u00e3o Civil para o Risco \n\nS\u00edsmico na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa e Concelhos Lim\u00edtrofes, Lisboa. \n\nMINIST\u00c9RIO DA HABITA\u00c7\u00c3O E OBRAS P\u00daBLICAS - DGPU (1981), Intervir em \n\n\u00e1reas degradadas por constru\u00e7\u00e3o clandestina, Lisboa. \n\nMONTEIRO, C. (2010), O Dom\u00ednio da Cidade, A propriedade \u00e0 prova no Direito \n\ndo Urbanismo, Disserta\u00e7\u00e3o de Doutoramento (policopiado), Faculdade de Direito da \n\nUniversidade de Lisboa, Lisboa. \n\nMONTEIRO, S., (2009) \u201cMudan\u00e7as recentes nos processos de governan\u00e7a \n\nterritorial em Portugal\u201d, Finisterra, XLIV, 88, p. 165-173. \n\nOLIVEIRA, M (2008), A gest\u00e3o e o caminho para a sustentabilidade projecto de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o sobre a aplica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios da sustentabilidade em Portugal: a \n\nvertente sul de Odivelas e o plano de reconvers\u00e3o e regenera\u00e7\u00e3o urbana, Disserta\u00e7\u00e3o \n\nde Mestrado, Universidade Lus\u00f3fona de Humanidades e Tecnologias, Lisboa. \n\n\n\n94 \n\n \n\nPARDAL, S. et al. (2000) \u2013 Normas Urban\u00edsticas \u2013 Volume IV, Planeamento \n\nIntegrado do Territ\u00f3rio, Elementos de te\u00f3rica cr\u00edtica, Direc\u00e7\u00e3o-Geral do Ordenamento \n\ndo Territ\u00f3rio e do Urbanismo, Lisboa. \n\nPEREIRA, M. (2003), \u201c Os pr\u00f3ximos desafios do planeamento municipal\u201d, \n\nGeoInova, Revista do Departamento de Geografia e planeamento Regional, n\u00ba 7, \n\npp.179-199. \n\nPEREIRA, M. (2009), \u201c Desafios Contempor\u00e2neos do Ordenamento do \n\nTerrit\u00f3rio: para uma governabilidade Inteligente do(s) Territ\u00f3rio(s)\u201d, Prospectiva e \n\nPlaneamento, 16, pp.77-102. \n\nPEIXOTO, P., (2009), \u201cRequalifica\u00e7\u00e3o Urbana\u201d, Plural de Cidade: Novos l\u00e9xicos \n\nUrbanos, Carlos Fortuna, Rog\u00e9rio Proen\u00e7a Leite (orgs),p.41-52, Coimbra, Almedina. \n\nPORTAS, N. (1983), \u201cConservar renovando ou recuperar revitalizando\u201d, Museu \n\nNacional de Machado de Castro, Programa Coimbra antiga e a vivifica\u00e7\u00e3o dos centros \n\nhist\u00f3ricos, Coimbra. \n\nPORTAS, N. (2005), Os Tempos das Formas, Vol.I A Cidade Feita e Refeita, \n\nDepartamento Aut\u00f3nomo de Arquitectura da Universidade do Minho, Guimar\u00e3es. \n\nPORTAS, N. e tal. (2007), Pol\u00edticas Urbanas \u2013 Tend\u00eancias, estrat\u00e9gias e \n\noportunidades, VOL. I, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa. \n\nPORTAS, N. et al. (2011), Pol\u00edticas Urbanas \u2013 Transforma\u00e7\u00f5es, Regula\u00e7\u00e3o e \n\nProjectos, VOL. II, Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian, Lisboa. \n\nRAPOSO, I. (Coord) (2009), \u201c Reconvers\u00e3o de Territ\u00f3rios de G\u00e9nese Ilegal\u201d, \n\nActas do Wokshop 1, UTL-FAUTL, CIAUD, GESTUAL, IST, FCT, Lisboa. \n\nRAPOSO, I. et al.(2011), Da Irregularidade Fundi\u00e1ria Urbana \u00e0 Regulariza\u00e7\u00e3o: \n\nAn\u00e1lise comparativa Portugal-Brasil, EDUC, S\u00e3o Paulo, pp. 83-123. \n\nREMY, J. (1992), A cidade: rumo a uma nova defini\u00e7\u00e3o? Cidade em Quest\u00e3o/9, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Porto. \n\nROBERTS, P. (2000) \u201cThe evolution, definition and purpose of urban \n\nregeneration\u201d, P. Roberts and H. Sykes (eds), Urban Regeneration A Handbook, \n\nLondon, pp. 295-315. \n\nRODRIGUES, A. (2005), Loteamentos Ilegais, \u00c1reas Urbanas de G\u00e9nese ILegal, \n\nAlmedina, Coimbra. \n\n\n\n95 \n\n \n\nRODRIGUES, C. et al (1989) \u2013 \u201cEfici\u00eancia e Equidade na Produ\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nClandestino\u201d in Gaspar, J. (coord.), Clandestinos em Portugal. Leituras: Livros \n\nHorizonte, Lisboa, pp. 69-81. \n\nROLO, H.(2006), Actualidade do fen\u00f3meno clandestino: pr\u00e1ticas de reconvers\u00e3o \n\nem AUGI na GAML, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Barcelona Formacion \n\nContinuada Les Heures \u2013 Fundacion Bosch i Gimpera, Barcelona. \n\nROSSI, A. (1972), A Arquitectura da Cidade, Editorial Presen\u00e7a, Lisboa. \n\nROXO, M.J. (1985), Processos actuais de evolu\u00e7\u00e3o de vertentes (costeira de \n\nLousa-Bucelas), Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\nS\u00c1, L. (1990) \u201c Vida na Cidade \u2013 os poderes actuais e os poderes necess\u00e1rios\u201d, \n\nComunica\u00e7\u00f5es do Col\u00f3quio Viver (n)a Cidade, Lisboa, pp. 169-178. \n\nSALGUEIRO, T. B. (1972), Bairros Clandestinos na Periferia de Lisboa, Edi\u00e7\u00f5es \n\nAfrontamento/Instituto da Alta Cultura: Centro de Estudos Geogr\u00e1ficos:2.. \n\nSALGUEIRO, T. B. (1983), Mercado de Habita\u00e7\u00e3o e a Estrutura Urbana na \u00c1rea \n\nSuburbana de Lisboa, Boletim Cultural, n\u00ba 89, 2\u00ba Tomo, Assembleia Distrital de Lisboa. \n\nSALGUEIRO, T. B. (1992), A Cidade em Portugal. Uma Geografia Urbana, \n\nEdi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Lisboa. \n\nSALGUEIRO, T. B. (1999a), \u201cCidade P\u00f3smoderna. Espa\u00e7o Fragmentado\u201d, III \n\nCongresso da Geografia Portuguesa, Setembro 1997, Edi\u00e7\u00f5es Colibri e Associa\u00e7\u00e3o \n\nPortuguesa de Ge\u00f3grafos, Lisboa, 1999, pp.225-236. \n\nSALGUEIRO, T. B. (1999b), \u201cAinda em torno da fragmenta\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o \n\nUrbano\u201d, Revista Inforgeo, 14, Edi\u00e7\u00f5es Colibri, Lisboa, pp.65-76. \n\nSALGUEIRO, T. B. (2000), \u201cFragmenta\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o nas metr\u00f3poles\u201d, Sociedade \n\ne Territ\u00f3rio, 30, p.16-25. \n\nSALGUEIRO, T. B. et al. (2005) \u2013 \u201cA Cidade como Espa\u00e7o de Vida e Lugar de \n\nProdu\u00e7\u00e3o\u201d in Medeiros, C. M. \u2013 Geografia de Portugal, vol. 2 Sociedades, Paisagens e \n\nCidades: C\u00edrculo de Leitores, Rio de Mouro, pp. 305-407. \n\nSANTOS, M. (2007), Estigma e Contra-Estigma na Multiculturalidade de Lisboa: \n\nda necessidade e da possibilidade, incerteza e risco no seu planeamento e introdu\u00e7\u00e3o \u00e1 \n\naplica\u00e7\u00e3o de novos instrumentos reflexivos para ordenamento e regenera\u00e7\u00e3o de \u00e1reas \n\nvulner\u00e1veis. O caso da vertente sul de Odivelas, Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado, Faculdade de \n\nArquitectura, Universidade T\u00e9cnica de Lisboa, Lisboa  \n\n\n\n96 \n\n \n\nSEIXAS, J. (2000), \u201c A Cidade n\u00e3o Governada\u201d, Cidades 1, Comunidades e \n\nTerrit\u00f3rios, CET-ISCTE, Lisboa, pp.57-72. \n\nSILVA, P. (1996), \u201cA \u00c1rea Metropolitana de Lisboa, Tend\u00eancias Recentes de \n\nOcupa\u00e7\u00e3o do Territ\u00f3rio\u201d, Universidade de Lisboa, Lisboa. \n\nSOL\u00c8, J. P. (2002), Poder Local y guetos urbanos, Fundaci\u00f3 Carles PI i Sunyer D \n\nestudis Autonomics i locals, Instituto Nacional de Administracion P\u00fablica, Madrid. \n\nSOARES, L. (1984) \u2013 \u201cUrbaniza\u00e7\u00e3o Clandestina e Pol\u00edtica Urbana\u201d, Sociedade e \n\nTerrit\u00f3rio, n.\u00ba 1, Porto, pp. 18-28. \n\nSOARES, L. et al. (1984), \u201cConjuntos habitacionais clandestinos na regi\u00e3o de \n\nLisboa\u201d, Grupo \u201chabitat\u201d, Lisboa. \n\nSOARES, L. e tal. (1985), Urbaniza\u00e7\u00e3o clandestina na \u00c1rea Metropolitana de \n\nLisboa. Sociedade e Territ\u00f3rio, 3, pp. 67-77. \n\nSOARES, N. P., (2010), \u201cRegenera\u00e7\u00e3o urbana: A banaliza\u00e7\u00e3o de mais um (RE)\u201d, \n\nActas do 16\u00ba Congresso da APDR \u2013 Funchal, Madeira, 8 a 10 Julho de 2010. \n\nTECNASOL FGE (2001), Estudo Geol\u00f3gico-Geot\u00e9cnico \u2013 Encosta da Luz-Vale do \n\nForno, Relat\u00f3rio, Lisboa \n\nUN-HABITAT (2001) \u2013 Cities in a Globalizing world: Global Report on Human \n\nSettlements, Centre for Human Settlements (HABITAT), Nairobi (Kenya). \n\nUN-HABITAT (2002) \u2013 Guidelines on how to undertake a National Campaign for \n\nSecure Tenure. GlobalCampaign for Secure Tenure, in www.un-habitat.org. \n\nUN-HABITAT (2006) \u2013 State of the world\u2019s cities 2006/7, Earthscan, UK/USA. \n\nUNITED NATIONS HUMAN SETTLEMENTS PROGRAMME (UN-Habitat) (2010), \n\nState of the World\u2019s Cities 2010/2011 \u2013 Bridging The Urban Divide. Genebra, UN-\n\nHabitat. \n\nURBAN TASK FORCE (2002); Towards an Urban Renaissance: Final Report of the \n\nUrban Task Force Chaired by Lord Rogers of Riverside, London, Spon Press. \n\nVALENTE, A. (2002), Urbaniza\u00e7\u00f5es Ilegais na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa. Re-\n\nurbanizar vs Eliminar, Faculdade de Arquitectura e Urbanismo do Porto. \n\nVASCONCELOS, L., (2007), \u201cCova da Moura: uma experiencia de interven\u00e7\u00e3o \n\ns\u00f3cio-territorial participada\u201d, Revista Inforgeo, Julho. \n\nZ\u00caZERE, J. L. (1991) - \u201cAs costeiras a norte de Lisboa: evolu\u00e7\u00e3o quatern\u00e1ria e \n\ndin\u00e2mica actual de vertentes\u201d, Finisterra, XXVI, 51, Lisboa, p 27-56. \n\n\n\n97 \n\n \n\nZ\u00caZERE, J.L , A.Ramos-Ferreira, P. Morgado (2010) \u2013 \u201cPerigos naturais em \n\nPortugal e Ordenamento do Territ\u00f3rio. E depois do PNPOT?\u201d, Geophilia \u2013 O sentir e os \n\nsentidos da Geografia, CEG, Lisboa, pp.529-542. \n\n\n\n98 \n\n \n\n \n\nANEXOS \n\n \n\nANEXO 1 \u2013 Legenda do Extracto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal \n\n \n\n\n\n99 \n\n \n\nANEXO 2 \u2013 Legenda do PDM de Loures  \n\n \n\n\n\n100 \n\n \n\nANEXO 3 \u2013 Exemplo de ficha do levantamento do edificado no Bairro Serra da Luz \n\n \n\n \n\n\n\n101 \n\n \n\nAnexo 4 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n102 \n\n \n\n \n\n\n\n103 \n\n \n\n \n\n\n\n104 \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n105 \n\n \n\nLISTA DE FIGURAS  \n\n \n\nFigura 1: Territ\u00f3rios de g\u00e9nese ilegal na GAML: AUGI e \u201cn\u00e3o AUGI ............................... 25 \n\nFigura 2: Evolu\u00e7\u00e3o do n\u00famero de fogos constru\u00eddos ao abrigo do programa PER (1994 - \n\n2005) ................................................................................................................................ 28 \n\nFigura 3: Grande \u00c1rea Metropolitana de Lisboa ............................................................. 36 \n\nFigura 4: \u00c1rea de estudo ................................................................................................. 38 \n\nFigura 5: \u00c1rea das Costeiras na \u00c1rea Metropolitana de Lisboa ...................................... 39 \n\nFigura 6: Extracto da Carta Geol\u00f3gica de Portugal .......................................................... 40 \n\nFiguras 7 a 10: Fotos das cheias de 1967 na Costeira de Loures, hoje concelho de \n\nOdivelas ........................................................................................................................... 42 \n\nFiguras 11 a 13: Cheias r\u00e1pidas em Odivelas \u2013 1983 ....................................................... 43 \n\nFiguras 14 e 15: Deslizamentos de terras no bairro Serra da Luz \u2013 2008 ....................... 44 \n\nFiguras 16 e 17: Figuras 16 e 17: Fissuras com deslocamentos horizontais na ordem dos \n\n2 cm no Bairro Serra da Luz ............................................................................................. 45 \n\nFigura 18: \u00c1rea da Vertente Sul do concelho de Odivelas em 1965 ............................... 47 \n\nFigura 19: Vista do Bairro Serra da Luz ............................................................................ 48 \n\nFiguras 20 e 21 - Barracas no bairro Serra da Luz ........................................................... 49 \n\nFigura 22: Delimita\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de interven\u00e7\u00e3o do Projecto de Reconvers\u00e3o da Vertente \n\nSul \u2013 Odivelas ................................................................................................................... 51 \n\nFigura 23: Extracto da planta de Ordenamento do PDM de Loures ............................... 53 \n\nFigura 24: Carta de aptid\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o - Estudo Geol\u00f3gico ........................................ 55 \n\nFigura25: Levantamento topogr\u00e1fico do Bairro Serra da Luz \u2013 Odivelas ........................ 58 \n\nFiguras 26 a 28: Constru\u00e7\u00f5es no Bairro Serra da Luz ...................................................... 65 \n\nFigura 29: \u00c1rea ocupada pelo Bairro do Talude \u2013 Unhos, Loures ................................... 66 \n\nFigura 30 - Extracto da Planta de Ordenamento do PDM de Loures .............................. 68 \n\nFigura 31: Ocupa\u00e7\u00e3o do edificado no Bairro do Talude Militar ...................................... 70 \n\nFigura 32 \u2013 Arruamento do Bairro da Brandoa (anos 60) ............................................... 72 \n\nFiguras 33 e 34 \u2013 Carta e lista de Projectos do Programa Estrat\u00e9gico da candidatura ao \n\nProqual ............................................................................................................................. 74 \n\nFigura 35 \u2013 Centro C\u00edvico da Brandoa ............................................................................. 76 \n\n \n\n\n\n106 \n\n \n\nLISTA DE QUADROS  \n\n \n\nQuadro 1:PER/taxa de execu\u00e7\u00e3o e comparticipa\u00e7\u00e3o/situa\u00e7\u00e3o por concelho em 2006 .. 29 \n\nQuadro 2: S\u00edntese do previsto no Regulamento do PDM de Loures para a \u00e1rea da \n\nVertente Sul de Odivelas ................................................................................................. 54 \n\nQuadro 3: Situa\u00e7\u00e3o dos Bairros de Barracas, com agregados registados e n\u00e3o \n\nregistados no PER, no concelho de Loures (Setembro de 2010) .................................... 69"}]}}}