{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.24452"}, {"@name": "filename", "#text": "8838_Tese%20final.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "UNIVERSIDADE T\u00c9CNICA DE LISBOA \n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE AGRONOMIA \n \n\n \n \n\n \nA IMPORT\u00c2NCIA DA MULHER NA SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR E REDU\u00c7\u00c3O \n\nDA POBREZA: ESTUDO DE CASO NO CONCELHO DE SANTA CRUZ \u2013 \nCABO VERDE \n\n \n \n \n \n \n\nCARMEN HELENA TAVARES SILVA DA COSTA \n \n\n \n \n \nORIENTADOR: Doutor Bernardo Manuel Teles de Sousa Pacheco de Carvalho, Professor \n\nAssociado do Instituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\n                        \n\nJ\u00daRI: \n\nPRESIDENTE- Doutor Augusto Manuel Nogueira Gomes Correia, Professor Associado do \n\nInstituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\nVOGAIS: - Doutor Fernando Alcides Sobral Machado, Professor Associado da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f3micas e Empresariais da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa; \n\n                  - Doutor Bernardo Manuel Teles de Sousa Pacheco de Carvalho, Professor \n\nAssociado do Instituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\n                  - Doutora Maria Helena Guimar\u00e3es de Almeida, Professora Auxiliar do Instituto \n\nSuperior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\n                  - Doutora Maria Isabel Nunes Janu\u00e1rio, Professora Auxiliar do Instituto Superior \n\nde Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\n \n\n                            \n\nMESTRADO EM PRODU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA TROPICAL \n                                 \n\nLISBOA \n2008 \n\n\n\nUNIVERSIDADE T\u00c9CNICA DE LISBOA \n \n\nINSTITUTO SUPERIOR DE AGRONOMIA \n \n\n \n \n\n \nA IMPORT\u00c2NCIA DA MULHER NA SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR E REDU\u00c7\u00c3O \n\nDA POBREZA: ESTUDO DE CASO NO CONCELHO DE SANTA CRUZ \u2013 \nCABO VERDE \n\n \n \n \n \n \n\nCARMEN HELENA TAVARES SILVA DA COSTA \n \n\n \n \n \nORIENTADOR: Doutor Bernardo Manuel Teles de Sousa Pacheco de Carvalho, Professor \n\nAssociado do Instituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\n                        \n\nJ\u00daRI: \n\nPRESIDENTE- Doutor Augusto Manuel Nogueira Gomes Correia, Professor Associado do \n\nInstituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\nVOGAIS: - Doutor Fernando Alcides Sobral Machado, Professor Associado da Faculdade de \n\nCi\u00eancias Econ\u00f3micas e Empresariais da Universidade Cat\u00f3lica Portuguesa; \n\n                  - Doutor Bernardo Manuel Teles de Sousa Pacheco de Carvalho, Professor \n\nAssociado do Instituto Superior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\n                  - Doutora Maria Helena Guimar\u00e3es de Almeida, Professora Auxiliar do Instituto \n\nSuperior de Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa; \n\n                  - Doutora Maria Isabel Nunes Janu\u00e1rio, Professora Auxiliar do Instituto Superior \n\nde Agronomia da Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. \n\n                            \n\nMESTRADO EM PRODU\u00c7\u00c3O AGR\u00cdCOLA TROPICAL \n                                 \n\nLISBOA \n2008 \n\n \nDisserta\u00e7\u00e3o apresentada neste Instituto para obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre \n\n\n\n i\n\nResumo \n\nO presente trabalho analisa a rela\u00e7\u00e3o entre a mulher e a problem\u00e1tica da pobreza \n\ne da inseguran\u00e7a alimentar no concelho de Santa Cruz em Cabo-Verde. \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es internacionais como a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas dizem que \n\na pobreza tem o rosto da mulher, pois a maioria dos 1,2 bilh\u00f5es de pobres s\u00e3o mulheres; \n\nas mulheres trabalham mais do que 50% de todas as horas trabalhadas no mundo, por\u00e9m \n\ns\u00f3 30% do trabalho feminino aufere remunera\u00e7\u00e3o, enquanto esta percentagem para o \n\ntrabalho masculino ronda os 75%; as mulheres ganham acentuadamente menos do que \n\nos homens e ascendem raramente a cargos de relevo; a maioria dos analfabetos s\u00e3o \n\nmulheres; uma em cada tr\u00eas mulheres \u00e9 chefe de fam\u00edlia, tendo que assumir sozinha o \n\nsustento e a educa\u00e7\u00e3o dos filhos. \n\nPor outro lado, dados da FAO indicam que a mulher desempenha um papel \n\nfundamental na alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, produzindo mais de metade de todos os \n\nalimentos cultivados. No entanto, o seu papel fundamental como produtoras e \n\nfornecedoras de alimento e a sua crucial contribui\u00e7\u00e3o para a seguran\u00e7a alimentar \n\nfamiliar, nem sempre foi tido em devida conta.  \n\nPartindo desta realidade global, o trabalho centra a sua aten\u00e7\u00e3o nas mulheres na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos no concelho de Santa Cruz em Cabo Verde, procurando \n\np\u00f4r em relevo o seu papel como produtora e como gestora de alimentos e as estrat\u00e9gias \n\nque ela utiliza para minimizar situa\u00e7\u00f5es de pobreza. \n\n \n\n \n\nPalavras-chave: Cabo Verde, Mulheres, Pobreza, Seguran\u00e7a Alimentar \n\n\n\n ii\n\nDissertation Title: The Woman Importance in Food Security and Poverty \n\nAlleviation: Case Study in Santa Cruz Municipality \n\n \n\nABSTRACT \n\n \n\nThe present work makes an analysis of the relation between the woman and the \n\nproblematic of the poverty and the insecurity alimentary in Cabo-Verde. \n\nInternational organizations  such as the Organization of United Nations say that \n\nthe poverty has the face of the woman, therefore the majority of the 1,2 billion of poor \n\npeople are women; From the 50% of all the hours worked is made by women, however \n\njust 30% of the female work only gain remuneration. While this percentage for the male \n\nwork reaches around 75%; the women earn accidentally less than the men and rarely \n\noccupied the relief positions; the majority of the illiterates is the women; one in each \n\nthree women is family head, who assume alone the sustenance and the education of the \n\nchildren. \n\nOn the other hand, by FAO affirm that the woman plays a basic role in the \n\nfeeding of the family, producing more than half of world-wide production. However, \n\nthe women play a basic role as producers and suppliers of food and its crucial \n\ncontribution in food security in family unit, the things that are not always had taken \n\naccount correctly by those who always making decisions. \n\nFrom this global reality, this work centres its attention in the women in the Picos \n\nHydrographical Basin in Santa Cruz Municipality in Cabo-Verde, looking for to put its \n\nrole as producers, food manager and the strategies that they use to minimize shortage \n\nsituations.  \n\n \n\n \n\nKey Word: Cape-Verd, Women, Poverty, Food Security \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n iii\n\nAGRADECIMENTOS \n\n \n\nO presente trabalho \u00e9 resultado de um esfor\u00e7o pessoal, mas s\u00f3 foi poss\u00edvel realiz\u00e1-lo \n\natrav\u00e9s da coopera\u00e7\u00e3o de diversas pessoas, \u00e0s quais me sinto no dever de neste lugar as \n\nagradecer: \n\n \n\nEm primeiro lugar, agrade\u00e7o ao orientador desta disserta\u00e7\u00e3o, Professor Doutor Bernardo \n\nPacheco de Carvalho pela confian\u00e7a em mim depositada. \n\n \n\n\u00c0 Professora Doutora Ana Novais, agrade\u00e7o de forma muito sincera pela pronta \n\ndisponibilidade, pelas sugest\u00f5es valiosas e pelo providencial apoio nesse processo \n\nsolit\u00e1rio de escrita e organiza\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nAo Professor Doutor M\u00e1rio Lous\u00e3, pelo apoio na revis\u00e3o do texto e o meu muito \n\nobrigado pelo apoio moral e material. Igualmente ao Professor Doutor Ant\u00f3nio Mexias \n\no meu gesto de gratid\u00e3o, pela sua aten\u00e7\u00e3o e parecer, fazendo-me aquietar perante os \n\nmeus receios. \n\n \n\nAo Professor Manuel Correia, meu eterno \u201cMestre\u201d, n\u00e3o h\u00e1 palavras que possam \n\ntraduzir a minha eterna gratid\u00e3o. Simplesmente, muito obrigada por tudo. \n\n \n\nN\u00e3o poderei de forma alguma esquecer a simpatia e o afecto das Professoras Maria \n\nHelena Guimar\u00e3es, Isabel Janu\u00e1rio e Ana Paula Nogueira da Sec\u00e7\u00e3o de Agronomia \n\nTropical. \n\n \n\nAos meus colegas do curso de mestrado pela amizade e companheirismo, em especial \u00e0 \n\nSandra Domingos pela amizade s\u00f3lida nascida em n\u00f3s. Aos \u201cMeninos e ao pai Gamito\u201d \n\npela amizade e conviv\u00eancia durante esses dois anos, fazendo-me sentir em casa. \n\n \n\nAo meu colega Jos\u00e9 Henriques, pela entreajuda, troca de ideias e partilha de inquietudes \n\nque, certamente serviram para enriquecer este trabalho. \n\n \n\nAo Projecto de Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas, na pessoa do Eng\u00ba \n\nOumar Barry, por ter financiado o sal\u00e1rio dos inquiridores e ao Director dos servi\u00e7os de \n\n\n\n iv\n\nEngenharia Rural, Sr\u00ba Eug\u00e9nio Barros por ter disponibilizado viatura e respectivo \n\ncondutor para o nosso trabalho de campo. \n\n \n\n\u00c0 Presidente da Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres de Cabo Verde (OMCV), pelo apoio \n\nfinanceiro e institucional prestado. \n\n \n\nAos inquiridores Carlos Sanches, Ernestina Veiga e Greg\u00f3ria Semedo pelo \n\nprofissionalismo demonstrado na realiza\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos aos agregados familiares. \n\n \n\nA minha homenagem a todos os inquiridos da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos que muito \n\namavelmente me receberam em suas casas e muito pacientemente responderam ao meu \n\ninqu\u00e9rito, com aquela \u201cmorabeza\u201d caracter\u00edstica do povo cabo-verdiano. \n\n \n\nE acima de tudo, a Deus Pai, por ter permitido tudo de novo. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n v\n\nNOMES E ABREVIATURAS \n\n \nAIA- Avalia\u00e7\u00e3o de Impacte Ambiental \n\nADIRV- Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Integrado de Rui Vaz; \n\nADF- African Development Foundation; \n\nANSA- Ag\u00eancia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar (Cabo Verde);  \n\nAPD- Ajuda Publica ao Desenvolvimento; \n\nASS- \u00c1frica Sub-Sahariana; \n\nASDIS- Associa\u00e7\u00e3o para a Solidariedade Social e Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da  \n\n              Ilha de Santiago; \n\nBM- Banco Mundial; \n\nBCV- Banco de Cabo Verde; \n\nBP- Banco de Portugal; \n\nBTC- Balan\u00e7a das Transac\u00e7\u00f5es Correntes; \n\nCA- Chefe de Agregado; \n\nCECV- Caixa Econ\u00f3mica de Cabo Verde; \n\nCNASA- Comiss\u00e3o Nacional para A Seguran\u00e7a Alimentar (Cabo Verde); \n\nDECRP- Documento de Estrat\u00e9gia de Crescimento e de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza; \n\nDGASP- Direc\u00e7\u00e3o Geral da Agricultura Silvicultura e Pecu\u00e1ria (Cabo Verde); \n\nDSSA- Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de Seguran\u00e7a Alimentar (Cabo Verde); \n\nEBI- Ensino B\u00e1sico Integrado (Cabo Verde); \n\nEMPA- Empresa P\u00fablica de Abastecimento (Cabo Verde); \n\nECV- Escudos Cabo-Verdianos; \n\nFAIMO- Frente de Alta Intensidade de M\u00e3o-de-Obra; \n\nFAMI-PICOS- Associa\u00e7\u00e3o das Mutualidades de Cr\u00e9dito de Picos; \n\nFAM-F- Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Cabo-Verdianas que operam na \u00e1rea do Micro- \n\n               Finan\u00e7as; \n\nFAO- Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura e Alimenta\u00e7\u00e3o; \n\nFIPA- Federa\u00e7\u00e3o das Industrias Portuguesas Agro-Alimentares; \n\nFIT- Frente Inter-Tropical; \n\nGEP- Gabinete de Estudos e Planeamento (Cabo Verde); \n\nGMDL/SC- Gabinete Municipal de Desenvolvimento Local/Santa Cruz; \n\nGOP- Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano (Cabo Verde); \n\nHIV-SIDA- Sindroma de Imuno Defici\u00eancia Adquirida; \n\n\n\n vi\n\nIDH- \u00cdndice de Desenvolvimento Humano; \n\nIDRF- Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas da Fam\u00edlia (Cabo Verde); \n\nIEFP- Instituto de Emprego e Forma\u00e7\u00e3o Profissional (Cabo Verde); \n\nINIDA- Instituto de Investiga\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Agr\u00e1rio (Cabo Verde); \n\nINE- Instituto Nacional de Estat\u00edstica (Cabo Verde); \n\nINDP- Instituto Nacional de Desenvolvimento das Pescas (Cabo Verde); \n\nINGM- Instituto Nacional de Geof\u00edsica e Meteorologia (Cabo Verde); \n\nISA- Instituto Superior de Agronomia (Portugal); \n\nISE- Instituto Superior de Educa\u00e7\u00e3o (Cabo Verde); \n\niPRSP- Interim Poverty Redution Strategy Paper; \n\nISVAF- Inqu\u00e9rito de Seguimento \u00e0 Vulnerabilidade Alimentar Familiar  \n\nMA- Minist\u00e9rio da Agricultura (Cabo Verde); \n\nMAAP- Minist\u00e9rio do Ambiente Agricultura e Pescas (Cabo Verde); \n\nMORABI- Associa\u00e7\u00e3o para a Autopromo\u00e7\u00e3o da Mulher no Desenvolvimento; \n\nOCDE- Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico; \n\nODM- Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio; \n\nOMS- Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade, Organismo da ONU;  \n\nONG- Organiza\u00e7\u00e3o n\u00e3o Governamental; \n\nOMCV- Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres de Cabo Verde; \n\nONU- Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas; \n\nOIT- Organiza\u00e7\u00e3o Internacional do Trabalho; \n\nPALOP- Pa\u00edses Africanos de L\u00edngua Oficial Portuguesa; \n\nPAM- Programa Alimentar Mundial; \n\nPANA- Plano de Ac\u00e7\u00e3o Nacional para o Ambiente;  \n\nPIB- Produto Interno Bruto; \n\nPMD- Pa\u00edses Menos Desenvolvidos; \n\nPND- Plano Nacional de Desenvolvimento (Cabo Verde); \n\nPNUD- Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas Para o Desenvolvimento; \n\nPNLP- Programa Nacional de Luta contra a Pobreza (Cabo Verde); \n\nPOVBH- Projecto de Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas; \n\nPSI- Policy Support Instrument; \n\nRGPH- Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o;  \n\nSEPA- Secretariado Executivo para o Ambiente; \n\nSISA- Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para a Seguran\u00e7a Alimentar;    \n\n\n\n vii\n\nUNCDF- United Nations Capital Development Fund;  \n\nUSAID- United States Agency for Internacional Development;        \n\nUSD- D\u00f3lares norte-americanos; \n\nKCAL- Quilo calorias; \n\nZEE- Zona Econ\u00f3mica Exclusiva. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n viii\n\n \u00cdndice Geral                                                                                                             \n\n \nResumo  ---------------------------------------------------------------------------------------------- i \n\nAbstract  -------------------------------------------------------------------------------------------- ii \n\nAgradecimento  ----------------------------------------------------------------------------------- iii \n\nSiglas Utilizadas  ---------------------------------------------------------------------------------- v \n\n\u00cdndice  -------------------------------------------------------------------------------------------- viii \n\nLista de Gr\u00e1ficos  -------------------------------------------------------------------------------- xii \n\nLista de Quadros  ------------------------------------------------------------------------------- xiii \n\nLista de Quadros em Anexo  ------------------------------------------------------------------ xiii \n\nLista de Figuras  --------------------------------------------------------------------------------- xvi \n\nLista de Figuras em Anexo  -------------------------------------------------------------------- xvi \n\n \nCapitulo 1: Introdu\u00e7\u00e3o, Objectivos e Hip\u00f3teses  ------------------------------------ 1 \n\n     1.1- Introdu\u00e7\u00e3o  -------------------------------------------------------------------------------- 1    \n\n     1.2- Objectivos Gerais  ------------------------------------------------------------------------ 4 \n\n     1.3- Objectivos Espec\u00edficos  ------------------------------------------------------------------ 5   \n\n     1.4- Hip\u00f3teses  ---------------------------------------------------------------------------------- 5 \n\n     1.5- Metodologia  ------------------------------------------------------------------------------ 6 \n\n \n\nCapitulo 2: A Mulher e as Quest\u00f5es da Pobreza  ----------------------------------- 6 \n\n     2.1- A Pobreza: Aspectos Gerais  ------------------------------------------------------------ 6 \n\n     2.2- Pluralidade do Conceito da Pobreza e Formas de Mensura\u00e7\u00e3o  ------------------ 10 \n\n     2.2.1- Abordagem do Rendimento  -------------------------------------------------------- 10 \n\n     2.2.2- Abordagem das Necessidades B\u00e1sicas Insatisfeitas  ----------------------------- 13 \n\n     2.2.3- Abordagem das Capacidades ------------------------------------------------------- 14 \n\n     2.3- A Mulher e a Pobreza  ----------------------------------------------------------------- 15 \n\n     2.3.1- A Mulher nas Confer\u00eancias e Encontros Internacionais  ------------------------ 20 \n\n     2.4- O Microcr\u00e9dito na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza e Inclus\u00e3o Social  ----------------------- 22 \n\n     2.4.1- O Microcr\u00e9dito e o Empowerment da Mulher  ----------------------------------- 28 \n\n \n\nCapitulo 3: A Mulher e a Seguran\u00e7a Alimentar  ----------------------------------- 29 \n\n     3.1- Seguran\u00e7a Alimentar: A constru\u00e7\u00e3o do Conceito  --------------------------------- 29 \n\n     3.1.1- As Dimens\u00f5es da Seguran\u00e7a Alimentar  ------------------------------------------ 31 \n\n\n\n ix\n\n     3.1.1.1- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o  --------------------------------- 33 \n\n     3.1.1.2- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Disponibilidade e Distribui\u00e7\u00e3o  -------- 33 \n\n     3.1.1.3- Seguran\u00e7a Alimentar na dimens\u00e3o Acesso ------------------------------------- 35 \n\n     3.1.1.4- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Consumo  --------------------------------- 36 \n\n     3.2- Pobreza, Seguran\u00e7a Alimentar e Desnutri\u00e7\u00e3o  -------------------------------------- 38 \n\n     3.3- A Mulher e a Seguran\u00e7a Alimentar  -------------------------------------------------- 40 \n\n     3.3.1- A Mulher na Agricultura  ----------------------------------------------------------- 44 \n\n     3.3.2- A Mulher e o Acesso \u00e0 Terra ------------------------------------------------------- 46 \n\n     3.3.3- A Mulher e o Acesso ao Cr\u00e9dito  --------------------------------------------------- 49 \n\n \n\nCapitulo 4: Cabo Verde \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral  ---------------------------------- 50 \n\n     4.1- Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral  ------------------------------------------------------------------ 51 \n\n     4.1.1- Geografia  ----------------------------------------------------------------------------- 51 \n\n     4.1.2- Clima  ---------------------------------------------------------------------------------- 52 \n\n     4.1.3- Solos  ----------------------------------------------------------------------------------- 54 \n\n     4.1.4- Popula\u00e7\u00e3o  ----------------------------------------------------------------------------- 56 \n\n     4.1.5- Caracter\u00edsticas Socioecon\u00f3micas  -------------------------------------------------- 59 \n\n     4.2- Din\u00e2mica e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Pobreza  --------------------------------------------- 65 \n\n     4.2.1- O Microcr\u00e9dito em Cabo Verde como Estrat\u00e9gia de Redu\u00e7\u00e3o da  \n\n              Pobreza  --------------------------------------------------------------------------------- 72 \n\n     4.3- Contexto e Pol\u00edticas de Seguran\u00e7a Alimentar em Cabo Verde  ------------------ 77 \n\n     4.3.1- Estrat\u00e9gias no Dom\u00ednio da Seguran\u00e7a Alimentar  ------------------------------- 80 \n\n      \n\nCapitulo 5: Estudo de Caso na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos  ------------ 89 \n\n     5.1- O Concelho de Santa Cruz- Caracteriza\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria  ----------------------------- 89 \n\n     5.1.1- Morfologia  ---------------------------------------------------------------------------- 89 \n\n     5.1.2- Clima  ---------------------------------------------------------------------------------- 90 \n\n     5.1.3- Solos  ----------------------------------------------------------------------------------- 90 \n\n     5.1.4- Recursos H\u00eddricos  ------------------------------------------------------------------- 91 \n\n     5.1.5- Recursos Oce\u00e2nicos  ----------------------------------------------------------------- 91 \n\n     5.1.6- Popula\u00e7\u00e3o  ----------------------------------------------------------------------------- 92 \n\n     5.1.7- Caracteriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica e Social  ----------------------------------------------- 93 \n\n     5.1.7.1- Actividade Agr\u00edcola  --------------------------------------------------------------- 93 \n\n\n\n x\n\n     5.1.7.2- Pecu\u00e1ria  ----------------------------------------------------------------------------- 95 \n\n     5.1.7.3- Pesca  -------------------------------------------------------------------------------- 95 \n\n     5.1.7.4- Com\u00e9rcio  --------------------------------------------------------------------------- 96 \n\n     5.1.7.5- Turismo  ----------------------------------------------------------------------------- 97 \n\n     5.1.7.6- Emprego/Desemprego  ------------------------------------------------------------ 98 \n\n     5.1.7.7- A Situa\u00e7\u00e3o das Fam\u00edlias  ---------------------------------------------------------- 99 \n\n     5.1.7.8- Participa\u00e7\u00e3o da Mulher no Concelho  ------------------------------------------ 101 \n\n     5.1.7.9- Situa\u00e7\u00e3o da Pobreza em Santa Cruz  ------------------------------------------- 103 \n\n     5.1.7.10- Promo\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Social  ---------------------------------------- 106 \n\n     5.2- A Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos (Santa Cruz)  ------------------------------------- 107 \n\n     5.3- Metodologia  --------------------------------------------------------------------------- 110 \n\n     5.3.1- Estrutura do Inqu\u00e9rito  -------------------------------------------------------------- 113 \n\n     5.3.2- Amostragem  ------------------------------------------------------------------------- 114 \n\n     5.3.3- Concretiza\u00e7\u00e3o dos Procedimentos Metodol\u00f3gicos  ----------------------------- 115 \n\n \n\nCapitulo 6: An\u00e1lise dos Resultados  --------------------------------------------------- 117 \n\n     6.1- Perfil S\u00f3cio Econ\u00f3mico dos Agregados Familiares da Bacia \n\n            Hidrogr\u00e1fica dos Picos  --------------------------------------------------------------- 117 \n\n     6.1.1- Composi\u00e7\u00e3o e Dimens\u00e3o dos Agregados Familiares  -------------------------- 118 \n\n     6.1.2- Instru\u00e7\u00e3o e Estado Civil dos Chefes dos Agregados Familiares  -------------- 119 \n\n     6.1.3- Estado de Emprego e Sector de Actividade Econ\u00f3mica dos  \n\n             Chefes de Agregados Familiares  --------------------------------------------------- 121 \n\n     6.2- Fontes de Rendimento do Agregado Familiar  ------------------------------------ 121 \n\n     6.3- Estrutura das Despesas dos Agregados Familiares  ------------------------------- 123 \n\n     6.3.1- Limiar da Pobreza e Limiar das Necessidades Alimentares dos  \n\n             Agregados  ----------------------------------------------------------------------------- 126 \n\n     6.4- Decis\u00f5es de Venda e Destino das Receitas de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola  \n\n             e Animal  ------------------------------------------------------------------------------- 129 \n\n     6.5- Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida dos Agregados Familiares  -------------- 132 \n\n     6.5.1- Habita\u00e7\u00e3o  ---------------------------------------------------------------------------- 132 \n\n     6.5.2- Acesso a Energias Dom\u00e9sticas  ---------------------------------------------------- 133 \n\n     6.5.3- Acesso a \u00c1gua Pot\u00e1vel  ------------------------------------------------------------- 134 \n\n     6.5.4- Saneamento B\u00e1sico  ----------------------------------------------------------------- 136 \n\n     6.5.5- Posse de Bens e Equipamentos  --------------------------------------------------- 138 \n\n\n\n xi\n\n     6.5.6- Acesso \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o  -------------------------------------------- 138 \n\n     6.5.7- Mobilidade  -------------------------------------------------------------------------- 139 \n\n     6.6- A Mulher e as Actividades Dom\u00e9sticas  -------------------------------------------- 139 \n\n     6.7- Microcr\u00e9dito, Rendimento e Qualidade de Vida dos Agregados  --------------- 142 \n\n     6.8- Consumo Alimentar  ------------------------------------------------------------------ 145 \n\n     6.8.1- Frequ\u00eancia de Consumo de Alimentos  ------------------------------------------ 146 \n\n     6.8.2- Consumo de Alimentos em Quantidade  ----------------------------------------- 150 \n\n     6.9- Estado de Nutri\u00e7\u00e3o dos Agregados Familiares  ------------------------------------ 152 \n\n     6.10- An\u00e1lise Econom\u00e9trica e Modela\u00e7\u00f5es  --------------------------------------------- 157 \n\n     6.10.1- Discuss\u00e3o  --------------------------------------------------------------------------- 162 \n\n \n\nCapitulo 7: Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es  --------------------------------------- 165 \n\n \n\nReferencia Bibliogr\u00e1fica \n\nAnexos \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xii\n\nLista de Gr\u00e1ficos \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \n\nGr\u00e1fico 01: Previs\u00e3o da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente: Cabo Verde 2000-2020 \n\n           \n\nCapitulo 6 \n\nGr\u00e1fico 02: \u00cdndice de Depend\u00eancia por Sexo \n\nGr\u00e1fico 03: Estrutura das despesas dos Agregados Familiares \n\nGr\u00e1fico 04: Origens da \u00c1gua para Consumo Dom\u00e9stico \n\nGr\u00e1fico 05: Ingest\u00e3o Energ\u00e9tica M\u00e9dia dos Agregados Familiares \n\nGr\u00e1fico 06: Adequa\u00e7\u00e3o do Consumo Cal\u00f3rico e Proteico dos Agregados Familiares \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xiii\n\nLista de Quadros \n\n \n\nCapitulo 4 \n\nQuadro 01: Caracter\u00edsticas F\u00edsicas das Ilhas de Cabo Verde \n\nQuadro 02: Alguns Indicadores Econ\u00f3micos de Cabo Verde \n\nQuadro 03: Pobreza em Cabo Verde \n\nQuadro 04: Distribui\u00e7\u00e3o da Pobreza por Ilhas \n\n \n\nCap\u00edtulo 5 \n\nQuadro 05: Principais Indicadores Sociais da BHP \n\n \n\nCap\u00edtulo 6 \n\nQuadro 06: Composi\u00e7\u00e3o dos Agregados por Sexo do Chefe \n\nQuadro 07: Taxa de Depend\u00eancia por Sexo do Chefe do Agregado \n\nQuadro 08: Fontes de Rendimento Por Sexo do Chefe do Agregado \n\nQuadro 09: Despesa M\u00e9dia Mensal per Capita dos Agregados \n\nQuadro 10: Satisfa\u00e7\u00e3o das Necessidades Alimentares segundo Sexo do Chefe de  \n\n                   Agregado \n\nQuadro 11: Agregados com Microcr\u00e9dito \n\nQuadro 12: Rendimento M\u00e9dio Mensal dos Agregados \n\nQuadro 13: \u00cdndice de Melhoria depois do Microcr\u00e9dito \n\nQuadro 14: % dos Produtos Essenciais no Total de Calorias e Prote\u00ednas \n\nQuadro 15:Sumario de Regress\u00e3o para a Vari\u00e1vel Dependente: Consumo PC (calorias) \n\n \n \n\nLista de Quadros em Anexo \n\n \n\nQuadro 01: Dimens\u00e3o dos Agregados \n\nQuadro 02: Dimens\u00e3o M\u00e9dia dos Agregados \n\nQuadro 03: Instru\u00e7\u00e3o dos Chefes de Agregados \n\nQuadro 04: Estado Civil dos Chefes de Agregados \n\nQuadro 05: Actividade e Estado de Emprego \n\nQuadro 06: Sector de Actividade Econ\u00f3mica \n\n\n\n xiv\n\nQuadro 07: Estrutura das Despesas dos Agregados Familiares \n\nQuadro 08: Rendimento Per Capita dos Agregados \n\nQuadro 09: Limiar de Pobreza dos Agregados \n\nQuadro 10: Propor\u00e7\u00e3o de Agregados n\u00e3o Pobres \n\nQuadro 11: Decis\u00f5es de Vendas e Destino das Receitas de Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \n\nQuadro 12: Decis\u00f5es de Vendas e Destino das Receitas de Produ\u00e7\u00e3o Animal \n\nQuadro 13: Regime de Ocupa\u00e7\u00e3o dos Alojamentos \n\nQuadro 14: Tipologia de Habita\u00e7\u00e3o \n\nQuadro 15: Tipo de Telhado \n\nQuadro 16: Energias para Ilumina\u00e7\u00e3o \n\nQuadro 17: Energias para Prepara\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n\nQuadro 18: Fonte de Abastecimento de \u00c1gua Pot\u00e1vel \n\nQuadro 19: Tratamento de \u00c1gua \n\nQuadro 20: Posse de Casa de Banho \n\nQuadro 21: Forma de Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Residuais \n\nQuadro 22: Evacua\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nQuadro 23: Electrodom\u00e9sticos \n\nQuadro 24: Acesso \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n\nQuadro 25: Mobilidade \n\nQuadro 26: G\u00e9nero e Apanha da \u00c1gua \n\nQuadro 27: G\u00e9nero e Tratamento da \u00c1gua \n\nQuadro 28: G\u00e9nero e Prepara\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n\nQuadro 29: G\u00e9nero e Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Residuais \n\nQuadro 30: G\u00e9nero e Evacua\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nQuadro 31: Tempo de Acesso a \u00c1gua \n\nQuadro 32: Agregado com Microcr\u00e9dito \n\nQuadro 33: Rendimento M\u00e9dio Mensal dos Agregados em ECV \n\nQuadro 34: Institui\u00e7\u00e3o e Actividade Financiada \n\nQuadro 35: Agregado chefiado por mulher \n\nQuadro 36: Agregado chefiado por homem \n\nQuadro 37: Tipo de Alimento e Frequ\u00eancia com que s\u00e3o consumidos pelos  \n\n                    Agregados chefiados por mulher \n\nQuadro 38: Tipo de Alimento e Frequ\u00eancia com que s\u00e3o consumidos pelos \n\n                    Agregados chefiados por homem \n\n\n\n xv\n\nQuadro 39: Quantidade Consumida nos Agregados Chefiados por Mulheres \n\nQuadro 40: Quantidade Consumida nos Agregados Chefiados por Homens \n\nQuadro 41: Reparti\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o por Concelho segundo Meio de Resid\u00eancia \n\nQuadro 42: C\u00e1lculo de N\u00famero Equivalente Homem \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n xvi\n\n \n\nLista de Figuras \n\n \n\nCapitulo 4 \n\nFigura 01: Mapa do Arquip\u00e9lago de Cabo Verde \n\nFigura 02: Pir\u00e2mide Et\u00e1ria de Cabo Verde \u2013 2000 \n\n \n\nCapitulo 5 \n\nFigura 03: Pir\u00e2mide Et\u00e1ria de Santa Cruz  \n\nFigura 04: Mulheres Chefes de Agregados segundo Estado Civil - Santa Cruz \n\nFigura 05: Homens Chefes de Agregados segundo Estado Civil - Santa Cruz \n\nFigura 06: Incid\u00eancia, Profundidade e Intensidade da Pobreza em Santa Cruz \n\nFigura 07: Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos \n\n \n\n \n\nLista de Figuras em Anexo \n\n \n\nFigura 01: Mapa do Concelho de Santa Cruz \n\nFigura 02: Mapa da Incid\u00eancia da Pobreza no Concelho de Santa Cruz \n\nFigura 03: Mapa Geogr\u00e1fica da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o por Zonas \n\nFigura 04: Mapa Geogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o Activa por Localidades \n\nFigura 05: Mapa Geogr\u00e1fica de Abastecimento de \u00c1gua \n\nFigura 06: Mapa de Infra-estruturas Sociais existentes no Concelho de SC \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  1 \n\nCAPITULO 1- INTRODU\u00c7\u00c3O, OBJECTIVOS E HIP\u00d3TESES \n \n1.1- Introdu\u00e7\u00e3o \n \nEm 1995, a IV Confer\u00eancia Mundial sobre a Mulher, realizada em Pequim, foi conclu\u00edda \n\ncom a organiza\u00e7\u00e3o de uma ampla Plataforma de Ac\u00e7\u00e3o que buscou compromissos \n\ninternacionais para melhorar as condi\u00e7\u00f5es e os direitos das mulheres em todo o mundo. \n\nMuitas das declara\u00e7\u00f5es contidas no Plano de Ac\u00e7\u00e3o de Pequim est\u00e3o de acordo com \n\ncompromissos assumidos pelos Estados noutras confer\u00eancias mundiais da ONU incluindo a \n\nDeclara\u00e7\u00e3o Universal dos Direitos Humanos e a Conven\u00e7\u00e3o para a Elimina\u00e7\u00e3o de Todas as \n\nFormas de Discrimina\u00e7\u00e3o Contra a Mulher.  \n\n \n\nEm Setembro de 2000, os Estados Membros da ONU aprovaram a Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00e9nio, \n\nmediante a qual determinaram o fortalecimento dos direitos humanos, da paz e do \n\ndesenvolvimento, e a melhoria da capacidade da ONU de agir em nome das prioridades da \n\nhumanidade. Os Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio (ODM) foram formulados \n\ncomo um mecanismo de implementa\u00e7\u00e3o da Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00e9nio. As suas metas e \n\nindicadores com prazo marcado representam o compromisso da comunidade internacional \n\ncom uma defini\u00e7\u00e3o ampla de desenvolvimento. \n\n \n\nRepresentando algo mais do que um conjunto de pontos referenciais quantitativos a atingir \n\nat\u00e9 2015, os ODM condensam uma vis\u00e3o mais ampla das prioridades do desenvolvimento \n\npartilhado. As metas multifacetadas estabelecidas no quadro dos ODM contemplam um \n\nvasto leque de dimens\u00f5es interligadas do desenvolvimento, desde a redu\u00e7\u00e3o da pobreza \n\nextrema at\u00e9 \u00e0 igualdade dos g\u00e9neros, passando pela sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o e ambiente.  \n\n \n\nPromover a igualdade de g\u00e9nero e a autonomiza\u00e7\u00e3o da mulher constituem um reflexo \n\nparadigm\u00e1tico destas interliga\u00e7\u00f5es. O PNUD (2006) real\u00e7a que, \u201csem o progresso destas \n\n\u00e1reas, muitos pa\u00edses n\u00e3o atingir\u00e3o os ODM\u201d.  \n\n \n\nApesar do desenvolvimento humano n\u00e3o se resumir aos ODM, as metas estabelecidas \n\noferecem uma estrutura de refer\u00eancias \u00fateis para a compreens\u00e3o das interliga\u00e7\u00f5es entre o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  2 \n\nprogresso em diferentes \u00e1reas, nomeadamente da import\u00e2ncia crucial da promo\u00e7\u00e3o e \n\nautonomiza\u00e7\u00e3o da mulher. A FAO considera que a agricultura sustent\u00e1vel, o \n\ndesenvolvimento rural e a seguran\u00e7a alimentar n\u00e3o podem ser realizados atrav\u00e9s de \n\nesfor\u00e7os que excluam mais da metade da popula\u00e7\u00e3o rural. A contribui\u00e7\u00e3o da mulher para a \n\nagricultura e a seguran\u00e7a alimentar \u00e9 amplamente reconhecida em todas as regi\u00f5es. Apesar \n\ndos compromissos internacionais mencionados acima, as mulheres, principalmente em \n\n\u00e1reas rurais, n\u00e3o melhoraram significativamente a sua posi\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica e a sua situa\u00e7\u00e3o \n\nsocial, e as prerrogativas b\u00e1sicas relativas \u00e0 reprodu\u00e7\u00e3o humana e social continuam sendo \n\nsubordinadas a objectivos produtivos e comerciais.  \n\n \n\nO Governo de Cabo Verde, consciente de que as desigualdades baseadas na discrimina\u00e7\u00e3o \n\nem raz\u00e3o do sexo constituem um dos maiores obst\u00e1culos ao desenvolvimento dos seres \n\nhumanos e da sociedade em geral, tem adoptado e ratificado algumas das Conven\u00e7\u00f5es e \n\nResolu\u00e7\u00f5es sa\u00eddas dos f\u00f3runs mundiais. O conceito de g\u00e9nero foi introduzido no Plano \n\nNacional de Desenvolvimento (1997-2000), como instrumento que se pretende eficaz para \n\nacelerar a paridade entre os sexos. \n\n \n\nA pobreza \u00e9 um fen\u00f3meno complexo que vem evoluindo e com consequ\u00eancias graves para \n\no bem-estar das popula\u00e7\u00f5es, pelos n\u00edveis alarmantes atingidos. Das diversas manifesta\u00e7\u00f5es \n\nda pobreza, uma em particular, tem despertado a aten\u00e7\u00e3o internacional: a discrimina\u00e7\u00e3o \n\nsocial baseada no sexo. Acompanhando o fen\u00f3meno de globaliza\u00e7\u00e3o e os processos de \n\ntransi\u00e7\u00e3o pol\u00edtica, econ\u00f3mica e social nas sociedades em desenvolvimento, desenham-se \n\nalgumas consequ\u00eancias no papel desempenhado pela mulher, nomeadamente a denominada \n\n\u201cfeminiza\u00e7\u00e3o\u201d da pobreza. Na verdade, a \u00faltima d\u00e9cada apresenta um aumento \n\ndesproporcional do n\u00famero de mulheres, em rela\u00e7\u00e3o ao n\u00famero de homens, que vivem em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de pobreza. \n\n \n\nO Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas das Fam\u00edlias (IDRF 2001/02), aponta que a popula\u00e7\u00e3o \n\nresidente em Cabo Verde \u00e9 maioritariamente feminina (52%). Al\u00e9m de constitu\u00edrem a \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o cabo-verdiana, 40 % das mulheres s\u00e3o chefes de fam\u00edlia, 42,2% s\u00e3o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  3 \n\nm\u00e3es solteiras, sendo uma grande parte delas analfabetas, m\u00e3es de filhos de pais diferentes, \n\nsem companheiro fixo e que n\u00e3o podem contar com a ajuda dos pais dos seus filhos. \n\n \n\nAs mulheres n\u00e3o gozam de oportunidades iguais aos dos homens nos v\u00e1rios dom\u00ednios da \n\nvida social, cultural, afectiva, econ\u00f3mica e pol\u00edtica. S\u00e3o particularmente tocadas pela \n\npobreza, sobretudo nas zonas rurais e nas periferias urbanas, pois a maior parte da \n\npopula\u00e7\u00e3o pobre \u00e9 do sexo feminino.  \n\n \n\nA mulher desempenha um papel de relevo nas fam\u00edlias rurais, chegando a chefiar 41,9% \n\ndessas fam\u00edlias. Est\u00e3o \u00e0 frente de 36% das explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, ocupam 41% das terras de \n\nsequeiro (as menos rent\u00e1veis), 23 % das de regadio e 20 % das terras mistas. \n\n \n\nDados do Instituto Nacional de Estat\u00edsticas indicam ainda que, a pobreza em Cabo Verde \u00e9 \n\num fen\u00f3meno iminentemente rural, tanto na sua incid\u00eancia, pois quase metade da \n\npopula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 pobre, quer na sua contribui\u00e7\u00e3o nacional para a pobreza que aponta para \n\ncerca de 70% dos pobres a viverem no campo. \n\n \n\nA pobreza e a inseguran\u00e7a alimentar em Cabo Verde est\u00e3o intimamente ligadas, na medida \n\nem que, segundo dados do ISVAF, o n\u00edvel de rendimentos \u00e9 um factor determinante para a \n\nseguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias, visto que o auto-consumo \u00e9 muito baixo. Segundo dados \n\ndo INE, a maior parte dos pobres do pa\u00eds vive no meio rural, onde mais de 80% dos \n\nalimentos consumidos s\u00e3o comprados e n\u00e3o produzidos1. Os pobres do meio rural gastam \n\nmais de metade do seu or\u00e7amento na compra de produtos alimentares, comprometendo \n\nassim outras necessidades b\u00e1sicas.2  A propor\u00e7\u00e3o de fam\u00edlias em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de \n\ninseguran\u00e7a alimentar no seio das que s\u00e3o chefiadas por mulheres \u00e9 maior do que as \n\nchefiadas por homens. \n\n \n\nO estudo comp\u00f5e-se de sete cap\u00edtulos, dos quais esta introdu\u00e7\u00e3o \u00e9 o primeiro. \n\n \n\n                                                 \n1 Dados do ISVAF 2005.  \n2 Dados do INE sobre a Pobreza em Cabo Verde (2002).  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  4 \n\nO segundo aborda a Mulher nas Quest\u00f5es da Pobreza, come\u00e7ando o cap\u00edtulo por \n\ncontextualizar o conceito e formas (algumas) para a sua mensura\u00e7\u00e3o, passando pelo \n\nestabelecimento da (co) rela\u00e7\u00e3o entre a mulher e pobreza. Aborda-se tamb\u00e9m a import\u00e2ncia \n\ncrescente do microcr\u00e9dito na luta contra a pobreza e o consequente contributo no \n\n\u201cempowerment\u201d da mulher. \n\n \n\nO terceiro cap\u00edtulo \u00e9 dedicado \u00e0 import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar, \n\nprocurando real\u00e7ar a rela\u00e7\u00e3o existente entre a pobreza, a seguran\u00e7a alimentar e o contributo \n\nda mulher para a sua redu\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nNo quarto cap\u00edtulo, faz-se, em termos gen\u00e9ricos, a caracteriza\u00e7\u00e3o f\u00edsica e socioecon\u00f3mico \n\nde Cabo Verde, com especial destaque para a problem\u00e1tica da pobreza. \n\n \n\nNo quinto cap\u00edtulo \u00e9 apresentado um estudo caso. Para tanto, faz-se uma descri\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria \n\ndo concelho e da \u00e1rea geogr\u00e1fica escolhida para o estudo (Bacia Hidrogr\u00e1fica de Picos no \n\nConcelho de Santa Cruz) assim como a metodologia de investiga\u00e7\u00e3o adoptada. \n\n \n\nO sexto cap\u00edtulo consagra os resultados obtidos atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito aplicado, articulados \n\ncom as observa\u00e7\u00f5es registadas e com os pressupostos da teoria.  \n\n \n\nAs conclus\u00f5es e recomenda\u00e7\u00f5es finais do estudo s\u00e3o apresentadas no s\u00e9timo e \u00faltimo \n\ncap\u00edtulo.  \n\n \n1.2- Objectivos Gerais \n \nO presente trabalho pretende dar um contributo, ainda que modesto, para o reconhecimento \n\ndo papel da mulher, n\u00e3o s\u00f3 como produtora mas tamb\u00e9m como gestora dos alimentos no \n\nseio da fam\u00edlia rural e a consequente contribui\u00e7\u00e3o para a melhor seguran\u00e7a alimentar do \n\nagregado familiar. Pretende ainda p\u00f4r em relevo, as estrat\u00e9gias familiares, normalmente \n\nlevadas a cabo pelas mulheres, para minimizar situa\u00e7\u00f5es de pen\u00faria. A Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndos Picos, no concelho de Santa Cruz em Cabo Verde foi a zona escolhida como unidade \n\nde an\u00e1lise. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  5 \n\n1.3- Objectivos Espec\u00edficos \n \nO Estudo pretende alcan\u00e7ar os seguintes objectivos espec\u00edficos: \n\n \n\na) Compreender a realidade actual de vida no meio rural e a import\u00e2ncia da mulher neste \n\ncontexto, nomeadamente como factor de melhor seguran\u00e7a alimentar \n\n \n\nb) Comparar situa\u00e7\u00f5es diversas de qualidade de vida, entre grupos de fam\u00edlias com e sem \n\nacesso ao microcr\u00e9dito. \n\n \n\n c) Recolher subs\u00eddios para a compreens\u00e3o dos dados quantitativos dispon\u00edveis sobre a \n\nrela\u00e7\u00e3o entre a inseguran\u00e7a alimentar e a pobreza \n\n \n\n1.4- Hip\u00f3teses \n \nAs principais hip\u00f3teses a testar s\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n a) Que vari\u00e1veis, dentro do contexto econ\u00f3mico e social de Cabo Verde reflectem a maior \n\nou a menor vulnerabilidade alimentar dos agregados fam\u00edliares; \n\n \n\nb) Nos agregados familiares, o estatuto da mulher e a sua educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o factores \n\ndeterminantes do estado nutricional da fam\u00edlia; \n\n \n\nc) As estrat\u00e9gias e as pol\u00edticas implementadas pelo sector p\u00fablico na luta contra a pobreza, \n\ns\u00e3o determinantes para a melhoria da qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o, designadamente \n\nmelhor alimenta\u00e7\u00e3o; \n\n \n\n d) O rendimento dos agregados familiares podem ser muito potenciadas, com apoio de \n\nmecanismos e recursos financeiros, como seja o microcr\u00e9dito; \n\n \n\ne) O papel da mulher na produ\u00e7\u00e3o local de alimentos pode potenciar melhorias \n\nsignificativas na seguran\u00e7a alimentar e nutricional das fam\u00edlias. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  6 \n\n1.5- Metodologia \n \nVisando atingir os objectivos preconizados, a metodologia definida para o presente estudo \n\nconsistiu, numa primeira fase, na recolha de dados e informa\u00e7\u00e3o, pesquisa e an\u00e1lise \n\ndocumental relacionados com o tema em estudo. Numa segunda fase, recorremos \u00e0 recolha \n\ne an\u00e1lise de dados qualitativos, traduzidos num inqu\u00e9rito feito aos agregados familiares da \n\n\u00e1rea em estudo (Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos) e entrevistas individuais, dirigidas a \n\nautoridades locais e respons\u00e1veis de ONG\u00b4s que trabalham no concelho. Devemos real\u00e7ar \n\nque estas entrevistas, que muitas vezes tomaram a forma de conversas informais, \n\nrevelaram-se de extrema import\u00e2ncia no aprofundamento e levantamento de hip\u00f3teses \n\nsobre a rela\u00e7\u00e3o entre a seguran\u00e7a alimentar, a pobreza e as estrat\u00e9gias das fam\u00edlias para os \n\ncontornar. \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos estende-se entre os munic\u00edpios de S\u00e3o Salvador do Mundo \n\ne de Santa Cruz. Optamos por trabalhar nas zonas administrativas da bacia pertencentes ao \n\nmunic\u00edpio de Santa Cruz, por raz\u00f5es log\u00edstica e de tempo.  \n\n \n\n \nCAPITULO 2: A MULHER E AS QUEST\u00d5ES DA POBREZA \n \n2.1- A Pobreza: Aspectos Gerais \n \nA Pobreza \u00e9 um tema que preocupa a comunidade internacional e tem estado na agenda de \n\nmuitos pa\u00edses, pelos n\u00edveis que vem atingindo e pelos problemas da\u00ed resultantes. Kofi \n\nAnnan, ex Presidente das Na\u00e7\u00f5es Unidas, no Relat\u00f3rio do Mil\u00e9nio de 2000, chama a \n\naten\u00e7\u00e3o sobre esse flagelo que atinge grande parte da popula\u00e7\u00e3o mundial. Pelos dados do \n\nrelat\u00f3rio, \u201cmais de 2800 milh\u00f5es de pessoas, perto de metade da popula\u00e7\u00e3o mundial, vivem \n\ncom menos do equivalente a 2 d\u00f3lares por dia. Mais de 1299 milh\u00f5es de pessoas, ou seja, \n\ncerca de 20% da popula\u00e7\u00e3o mundial, vivem com menos do equivalente a 1 d\u00f3lar por dia. Os \n\n20% mais ricos da popula\u00e7\u00e3o mundial que vive nos pa\u00edses com rendimentos elevados t\u00eam \n\nacesso a 86% do Produto Interno Bruto. Os 20% mais desfavorecidos vivem nos pa\u00edses \n\nmais pobres e t\u00eam acesso apenas a cerca de 1% do PIB\u201d (Annan, 2004).  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  7 \n\nAtkinson (1989) refere que, \u201ca preocupa\u00e7\u00e3o com a pobreza tem sido expressa ao longo dos \n\ns\u00e9culos, mesmo que a sua prioridade na agenda por ac\u00e7\u00f5es pol\u00edticas n\u00e3o tenha sido alta. \n\nSeus diferentes significados e manifesta\u00e7\u00f5es t\u00eam sido objecto de estudo de historiadores, \n\nsoci\u00f3logos e economistas. As suas causas t\u00eam sido identificadas numa vasta gama de \n\nraz\u00f5es, variando das defici\u00eancias na administra\u00e7\u00e3o do rendimento \u00e0 injusti\u00e7a do sistema \n\necon\u00f3mico e social. A redu\u00e7\u00e3o ou aboli\u00e7\u00e3o da pobreza tem sido procurada na reforma da \n\nassist\u00eancia social, na interven\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho, e nas mudan\u00e7as significativas na \n\nforma de organiza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica\u201d. A pobreza \u00e9 uma quest\u00e3o muito complexa e manifesta-\n\nse de v\u00e1rias formas. Por isso, mesmo havendo um sistema te\u00f3rico preciso subjacente ao \n\nconceito de pobreza, continuaria a persistir a quest\u00e3o da separa\u00e7\u00e3o entre pobres e n\u00e3o-\n\npobres, ou seja, qual seria o limiar de rendimento adequado a ser considerado. Questiona-\n\nse, por exemplo, se \u00e9 mais adequado o uso de uma abordagem da pobreza absoluta ou \n\nrelativa e, neste caso, que medida sum\u00e1ria seria escolhida. V\u00e1rios problemas de mensura\u00e7\u00e3o \n\nsurgem num caso e noutro, n\u00e3o existindo consenso entre os estudiosos quanto \u00e0 linha \n\n\u00f3ptima de pobreza num sentido preciso, ou quanto \u00e0 medida que melhor reflecte a posi\u00e7\u00e3o \n\nrelativa dos pobres, devido \u00e0 pluralidade do conceito. Nesta base \u00e9 fundamental a precis\u00e3o \n\ndos objectivos preconizados e em fun\u00e7\u00e3o disso conceptualizar o fen\u00f3meno. \n\n \n\n Para Rom\u00e3o (1993), isso deve-se fundamentalmente a 3 raz\u00f5es: \n\n 1. \u201cToda e qualquer investiga\u00e7\u00e3o sobre o fen\u00f3meno da pobreza enquanto s\u00edndrome social \n\nrequer que se precise de maneira transparente seu conte\u00fado conceitual, tendo em vista que \u00e9 \n\nexactamente atrav\u00e9s do conceito empregado que se vai determinar quais as situa\u00e7\u00f5es e \n\npeculiaridades que s\u00e3o pass\u00edveis de ser caracterizadas como de pobreza e quais aquelas que \n\nn\u00e3o o s\u00e3o; \n\n \n\n 2. A transpar\u00eancia do conceito \u00e9 um pr\u00e9-requisito para a mensura\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno, posto \n\nque n\u00e3o se deve, enquanto na esfera do rigor cient\u00edfico, pretender mensurar algo que n\u00e3o se \n\nsabe exactamente o que \u00e9;  \n\n \n\n3. Cada conceito de pobreza envolve diferentes crit\u00e9rios de ac\u00e7\u00e3o para medidas de \n\ninterven\u00e7\u00e3o p\u00fablica, o que subentende que seja o conceito antecedente bem delineado.\u201d  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  8 \n\nSen (1979), afirma que sempre haver\u00e1 alguma ambiguidade, e real\u00e7a que \u201cexistem muito \n\npoucas alternativas. Temos de aceitar o elemento de arbitrariedade na descri\u00e7\u00e3o da pobreza \n\ne torn\u00e1-lo t\u00e3o expl\u00edcito quanto poss\u00edvel\u201d. Antes de entrar na discuss\u00e3o te\u00f3rica acerca da \n\npobreza \u00e9 fundamental que entendamos o seu significado, uma vez que existem v\u00e1rias \n\nabordagens. A priva\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das manifesta\u00e7\u00f5es de pobreza e que normalmente se \n\nencontra presente em v\u00e1rios debates relacionados com o tema. Para Sen (1980), podemos \n\ndefinir a pobreza como a n\u00e3o satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas de uma vida decente. \n\nNota-se que o conceito de dec\u00eancia varia de sociedade para sociedade. Altimir (1982) fala \n\nem s\u00edndrome de pobreza, ou seja, ele define a pobreza com base na priva\u00e7\u00e3o de bens \n\nmateriais, tais como desnutri\u00e7\u00e3o e habita\u00e7\u00e3o prec\u00e1ria, e elementos de priva\u00e7\u00e3o n\u00e3o - \n\nmateriais, destacando-se a participa\u00e7\u00e3o nos mecanismos de integra\u00e7\u00e3o social.  \n\n \n\nNota-se pelo que foi exposto, que \u00e9 dif\u00edcil estabelecer uma separa\u00e7\u00e3o precisa entre o que \u00e9 \n\npobreza e o que n\u00e3o \u00e9. No entanto existe quase uma unanimidade em classificar como \n\npobres as pessoas que se encontram em situa\u00e7\u00e3o de extrema priva\u00e7\u00e3o material como, por \n\nexemplo, os que est\u00e3o morrendo de fome e n\u00e3o t\u00eam onde morar. Para al\u00e9m destas, para \n\nsabermos quem mais pode ser enquadrada neste leque, \u00e9 preciso estabelecer um limite para \n\no grau de priva\u00e7\u00e3o, visando separar os pobres dos n\u00e3o-pobres.  \n\n \n\nAssim, surgem v\u00e1rias propostas de delimita\u00e7\u00e3o da pobreza, que normalmente seguem duas \n\nconcep\u00e7\u00f5es de pobreza: a absoluta e a relativa. \n\n \n\n 1. Pobreza absoluta \u2013 \u00e9 aquela em que os indiv\u00edduos n\u00e3o disp\u00f5em dos meios necess\u00e1rios \n\npara satisfazer as necessidades b\u00e1sicas de alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, al\u00e9m de outros elementos n\u00e3o materiais considerados necess\u00e1rios \u00e0 sobreviv\u00eancia \n\ndigna das pessoas.  \n\n \n\n2. A abordagem relativa define pobreza de acordo com os padr\u00f5es de vida da sociedade, \n\nestabelecendo uma rela\u00e7\u00e3o entre o patamar da linha de pobreza e a distribui\u00e7\u00e3o do \n\nrendimento total da popula\u00e7\u00e3o. Implica, consequentemente, delimitar um conjunto de \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  9 \n\nindiv\u00edduos relativamente pobres mesmo em sociedades onde o m\u00ednimo vital j\u00e1 \u00e9 garantido a \n\ntodos.  \n\n \n\nPortanto, a pobreza tem uma dimens\u00e3o absoluta, quando est\u00e1 estreitamente ligada \u00e0s \n\nquest\u00f5es de sobreviv\u00eancia f\u00edsica, ou seja, ao n\u00e3o atendimento das necessidades vinculadas \n\nao m\u00ednimo vital, possuindo tamb\u00e9m uma dimens\u00e3o relativa, referente aos padr\u00f5es de vida \n\nvigentes numa sociedade. Para compreender a pobreza como um conceito absoluto \u00e9 \n\nnecess\u00e1rio estabelecer os padr\u00f5es m\u00ednimos de necessidades, ou n\u00edveis de subsist\u00eancia, \n\nabaixo dos quais podemos identificar as pessoas como sendo pobres. Rom\u00e3o (1993) diz \n\nque, \u201co padr\u00e3o de vida m\u00ednimo (em termos de requisitos nutricionais, moradia, vestu\u00e1rio \n\netc.) em geral \u00e9 avaliado a pre\u00e7o de mercado e o rendimento necess\u00e1rio para custe\u00e1-lo \n\ntamb\u00e9m \u00e9 calculada. Impl\u00edcita nesta defini\u00e7\u00e3o est\u00e1 a ideia de que a no\u00e7\u00e3o de pobreza \n\nabsoluta expressa uma opini\u00e3o colectiva da sociedade, derivada da convic\u00e7\u00e3o de que cada \n\npessoa tem o direito de viver em condi\u00e7\u00f5es decentes e condizentes com a dignidade \n\nhumana\u201d. \n\n \n\n Pode-se argumentar, que o conceito de pobreza, embora guarde \u00f3bvia rela\u00e7\u00e3o com a no\u00e7\u00e3o \n\nde desigualdade, n\u00e3o deveria ser tratado como sin\u00f3nima dessa \u00faltima. Sen (1981) \n\nargumenta que \u201cdesigualdade \u00e9 fundamentalmente uma quest\u00e3o diferente da pobreza (\u2026). \n\nDesigualdade e pobreza n\u00e3o deixam de estar relacionada, mas nenhum dos conceitos se \n\nsubordinar\u00e1 ao outro\u201d. Destacar apenas a pobreza relativa e sua liga\u00e7\u00e3o com a desigualdade \n\nafasta-nos da percep\u00e7\u00e3o da pobreza enquanto n\u00facleo pr\u00f3prio e, portanto, algo objectivo, \n\nsocialmente concreto que se deve tentar eliminar. \n\n \n\nApesar dos esfor\u00e7os de numerosos pa\u00edses pobres em activar a sua economia atrav\u00e9s de \n\nreformas pol\u00edticas e programas de ajustamento, as condi\u00e7\u00f5es econ\u00f3micas e sociais da \n\nmaioria desses pa\u00edses continuam muito aqu\u00e9m do desejado, ou seja, prec\u00e1rias e incapazes \n\nde satisfazer as necessidades b\u00e1sicas de alimenta\u00e7\u00e3o. De uma forma global, as ajudas \n\nalimentares duplicaram e tudo indica, que apesar do aumento da produ\u00e7\u00e3o, a incid\u00eancia da \n\npobreza em regi\u00f5es como a \u00c1frica Subsahariana e Am\u00e9rica Latina, continuar\u00e1 a aumentar. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  10 \n\nPobreza, malnutri\u00e7\u00e3o e inseguran\u00e7a alimentar s\u00e3o alguns dos v\u00e1rios problemas que levam \n\nos governos dos diferentes pa\u00edses africanos a preocuparem-se com a agricultura, \n\nparticularmente com a pequena agricultura familiar, vendo nestes um modelo alternativo de \n\ndesenvolvimento rural para reduzir a pobreza, promovendo a equidade do rendimento e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o racional dos recursos naturais. \n\n \n\n 2.2- Pluralidade do Conceito da Pobreza e Formas de Mensura\u00e7\u00e3o  \n \nA pobreza \u00e9 um conceito multidimensional, que se apresenta de diferentes formas, e por \n\nisso tem significados diferentes. Varia em fun\u00e7\u00e3o do tempo, espa\u00e7o (de pa\u00eds para pa\u00eds) e at\u00e9 \n\nde indiv\u00edduo para indiv\u00edduo. Ela pode manifestar-se de diferentes formas: taxas de \n\nmortalidade infantil elevadas; falta de acesso \u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 sa\u00fade; prec\u00e1rias condi\u00e7\u00f5es de \n\nsaneamento b\u00e1sico; baixo n\u00edvel nutricional necess\u00e1rio para uma boa sa\u00fade e baixa \n\nexpectativa de vida. Al\u00e9m dos aspectos mencionados, de que a pobreza se refere n\u00e3o apenas \n\n\u00e0s necessidades, mas tamb\u00e9m \u00e0 priva\u00e7\u00e3o de direitos, e que estes ultrapassam a dimens\u00e3o do \n\nrendimento, a literatura tem apontado que as m\u00faltiplas dimens\u00f5es de pobreza est\u00e3o inter-\n\nrelacionadas, dando origem a um ciclo vicioso. Por exemplo: (a) problemas de sa\u00fade e a \n\ndefici\u00eancia f\u00edsica, podem impedir os indiv\u00edduos de trabalhar a tempo inteiro, o que por sua \n\nvez faz diminuir n\u00edveis de rendimentos e a capacidade de trabalhar para sair da pobreza; (b) \n\nos menos instru\u00eddos t\u00eam a maior probabilidade de estarem representados no grupo dos \n\npobres, uma vez que normalmente t\u00eam empregos mal remunerados ou est\u00e3o \n\ndesempregados. As fam\u00edlias pobres t\u00eam enormes dificuldades em manter os filhos na \n\nescola, devido aos custos que isso acarreta bem como \u00e0 press\u00e3o para que o maior n\u00famero \n\nde membros do agregado familiar trabalhe. Sendo pouco instru\u00edda, a pr\u00f3xima gera\u00e7\u00e3o pode \n\nvir tamb\u00e9m a ter empregos mal remunerados. \n\n \n\nDe acordo com a vis\u00e3o da multi-dimensionalidade da pobreza, existem algumas formas de \n\nmensura\u00e7\u00e3o da pobreza:  \n\n \n2.2.1- Abordagem do Rendimento \n \nO rendimento \u00e9 uma vari\u00e1vel muito usada para a medir a pobreza, no entanto, tem sido alvo \n\nde disc\u00f3rdias entre os te\u00f3ricos, sobretudo, na defini\u00e7\u00e3o de quanto \u00e9 necess\u00e1rio para se ter \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  11 \n\numa vida digna, uma vez que as prefer\u00eancias e as necessidades das pessoas variam, ou seja, \n\ncada pessoa ou fam\u00edlia gerirar\u00e1 de forma pr\u00f3pria o seu dinheiro. Al\u00e9m disso, o conjunto de \n\nbens e servi\u00e7os considerados necess\u00e1rios evolui com o desenvolvimento da tecnologia e \n\ncom o crescimento do rendimento per capita da popula\u00e7\u00e3o. Por exemplo, antigamente a \n\nmaioria das pessoas n\u00e3o dispunha de energia el\u00e9ctrica em suas casas e, no entanto, n\u00e3o \n\neram consideradas pobres. J\u00e1 n\u00e3o se pode dizer o mesmo nos dias de hoje, onde j\u00e1 \u00e9 \n\nconsenso que energia el\u00e9ctrica \u00e9 um requisito importante para o bem-estar e para uma vida \n\ndigna. De real\u00e7ar tamb\u00e9m que, \u201cquando o Estado proporciona bons n\u00edveis de oferta de bens \n\ne servi\u00e7os b\u00e1sicos como alimenta\u00e7\u00e3o, sa\u00fade e vestu\u00e1rio, a import\u00e2ncia do rendimento na \n\nmedi\u00e7\u00e3o da pobreza diminui, pois as pessoas poder\u00e3o consumir mais com menos dinheiro\u201d \n\n(Borges, s/d).  \n\n \n\nSegundo Duarte (2005), a economia cabo-verdiana \u00e9 essencialmente monet\u00e1ria, onde as \n\nnecessidades dos indiv\u00edduos s\u00e3o atendidas atrav\u00e9s de trocas mercantis e operacionalizada \n\nindirectamente via rendimento, o que justifica o uso desta vari\u00e1vel como uma boa \u201cproxy\u201d3 \n\ndo bem-estar das fam\u00edlias. Dentro do rendimento assumem papel importante as linhas da \n\nindig\u00eancia e da pobreza como indicadores mais utilizados na medi\u00e7\u00e3o da pobreza. Assim, a \n\nlinha de indig\u00eancia \u00e9 definida como sendo, o valor monet\u00e1rio que \u00e9 necess\u00e1rio para adquirir \n\numa cesta b\u00e1sica de alimentos, que cont\u00e9m a quantidade cal\u00f3rica m\u00ednima \u00e0 sobreviv\u00eancia. \n\nPor sua vez, a linha da pobreza \u00e9 o valor da linha da indig\u00eancia adicionada de um montante \n\nmonet\u00e1rio necess\u00e1rio \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das despesas b\u00e1sicas de transporte, vestu\u00e1rio, educa\u00e7\u00e3o e \n\nhabita\u00e7\u00e3o, ou seja, \u00e9 considerado como sendo o rendimento m\u00ednimo necess\u00e1rio para a \n\nsobreviv\u00eancia e para uma vida digna dos indiv\u00edduos ou das fam\u00edlias. Dito de outra forma, \u00e9 \n\no n\u00edvel de rendimento estabelecido \u00e1 priori e que nos permite distinguir os pobres dos n\u00e3o \n\npobres.  \n\n \n\nDuarte (2005) citando Torres et al (2003) refere que, \u201cas linhas de pobreza permitem-nos \n\nquantificar a pobreza de um determinado pa\u00eds e s\u00e3o de grande import\u00e2ncia para efeito de \n\ncompara\u00e7\u00f5es internacionais, por\u00e9m s\u00e3o controversas\u201d. Para justificar essa situa\u00e7\u00e3o \n\napresenta os seguintes argumentos: (1) elas podem, por exemplo, descaracterizar a situa\u00e7\u00e3o \n\n                                                 \n3 Representante \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  12 \n\ndos pobres urbanos em virtude dos alugueres e dos custos de transportes serem mais altos \n\nnos centros urbanos maiores; (2) elas tamb\u00e9m n\u00e3o consideram os rendimentos n\u00e3o \n\nmonet\u00e1rios, que s\u00e3o comuns nas \u00e1reas rurais e nas comunidades pobres. Finalmente as \n\nlinhas de pobreza n\u00e3o captam as chamadas m\u00faltiplas dimens\u00f5es de pobreza. Essa \u00e9 a \n\ngrande limita\u00e7\u00e3o dessa abordagem.  \n\n \n\nMesmo os crit\u00e9rios que estabelecem n\u00edveis de rendimentos equivalentes a uma cesta b\u00e1sica \n\nalimentar s\u00e3o imprecisos, pois a necessidade nutricional de cada indiv\u00edduo \u00e9 distinta e varia \n\nde acordo com o n\u00edvel de actividade f\u00edsica de cada um e com as condi\u00e7\u00f5es clim\u00e1ticas de \n\ncada regi\u00e3o. Por isso, na defini\u00e7\u00e3o das linhas de pobreza est\u00e1 embutido um ju\u00edzo de valor \n\npor parte do investigador (Torres et al, 2003). \n\n \n\nDe acordo com Sen (1978), a fome \u00e9 uma das maiores manifesta\u00e7\u00f5es de pobreza, uma vez \n\nque p\u00f5e em causa a quest\u00e3o de sobreviv\u00eancia do ser humano. Por isso, frequentemente s\u00e3o \n\nusadas as considera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas para definir as linhas de pobreza. Para o efeito, \n\nnormalmente, fixa-se uma linha de pobreza com base nos requisitos nutricionais m\u00ednimos \n\nda dieta para os produtos alimentares. Relativamente aos itens n\u00e3o alimentares estabelece-\n\nse alguma \u201cproxy\u201d para a renda que \u00e9 gasta nos requisitos m\u00ednimos. \n\n \n\n Na literatura internacional, \u201co procedimento mais comum consiste em adoptar a hip\u00f3tese \n\nde que despesa alimentar \u00e9 uma percentagem constante da despesa total das fam\u00edlias ao \n\nlongo do tempo. Assim, apesar das dificuldades para definir quantidades m\u00ednimas para as \n\nnecessidades n\u00e3o alimentares, \u00e9 inevit\u00e1vel estabelecer como ponto de partida um valor para \n\na data de refer\u00eancia, mesmo que de forma mais ou menos arbitr\u00e1ria. A rela\u00e7\u00e3o despesa \n\nalimentar/despesa total \u2013 o chamado coeficiente de Engel \u2013 passa a desempenhar papel \n\ncentral na actualiza\u00e7\u00e3o dos valores da linha de pobreza em cada per\u00edodo subsequente. \n\nComo, por hip\u00f3tese, o coeficiente de Engel \u00e9 constante no m\u00e9dio prazo, a actualiza\u00e7\u00e3o dos \n\nvalores da linha de pobreza depende, apenas, da actualiza\u00e7\u00e3o do valor da cesta alimentar\u201d \n\n(Rocha, 2000).  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  13 \n\nPortanto, a linha de pobreza \u00e9 inversamente proporcional aos gastos com alimenta\u00e7\u00e3o no \n\nor\u00e7amento das fam\u00edlias pobres, ou seja, quanto maior for a propor\u00e7\u00e3o dos gastos com \n\nalimenta\u00e7\u00e3o no or\u00e7amento das fam\u00edlias pobres, menor \u00e9 a linha de pobreza o que implica \n\nenfatizar sobremaneira a satisfa\u00e7\u00e3o dos requisitos alimentares na medi\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\n \n\n2.2.2- Abordagem das Necessidades B\u00e1sicas Insatisfeitas (NBI) \n \nSegundo Salama e Destremau (1999), outra abordagem para a defini\u00e7\u00e3o da pobreza \u00e9 o \n\nconceito da satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades b\u00e1sicas. Esta abordagem considera essencial o \n\nacesso a alguns bens, de modo que sem estes os cidad\u00e3os n\u00e3o seriam capazes de usufru\u00edrem \n\numa vida minimamente digna. Geralmente s\u00e3o consideradas como necessidades b\u00e1sicas a \n\nalimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, vestu\u00e1rio, domicilio, sa\u00fade, \u00e1gua pot\u00e1vel, rede de esgotos, recolha \n\nde lixo, acesso ao transporte colectivo. S\u00e3o na verdade, bens imprescind\u00edveis sem os quais \n\nos indiv\u00edduos seriam incapazes de terem vidas saud\u00e1veis e possibilidades de inser\u00e7\u00e3o na \n\nsociedade. Essas medidas de NBI t\u00eam a vantagem de permitir analisar os impactos da \n\npobreza a longo prazo. \u201cMesmo com alguma dificuldade, as Necessidades B\u00e1sicas \n\nInsatisfeitas (NBI), s\u00e3o mensur\u00e1veis e a sua satisfa\u00e7\u00e3o \u00e9 economicamente ben\u00e9fica na \n\nmedida em que aumenta a produtividade dos indiv\u00edduos. Por\u00e9m, existe uma grande \n\narbitrariedade no c\u00e1lculo dos indicadores, posto que \u00e9 necess\u00e1rio estipular quais s\u00e3o as \n\nnecessidades al\u00e9m de um patamar para as mesmas. Al\u00e9m disso, t\u00eam sido criticadas devido \n\nao facto de que a maioria delas basearem-se nos dados dos censos de popula\u00e7\u00e3o e \n\nhabita\u00e7\u00e3o, os quais implicam uma serie de necessidades que dependem de infra-estruturas \n\ncomo habita\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os b\u00e1sicos\u201d (Duarte, 2005).  \n\n \n\nCom base nas necessidades b\u00e1sicas insatisfeitas ou indicadores sociais define-se como \n\npobre uma fam\u00edlia, que padece de car\u00eancias graves relativamente ao acesso a educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, nutri\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os urbanos e oportunidades de emprego. Para a defini\u00e7\u00e3o \n\ndas NBI, \u00e9 necess\u00e1rio calcular determinados indicadores relacionados com o domic\u00edlio, tais \n\ncomo: d\u00e9fice de servi\u00e7os de electricidade, d\u00e9ficie de \u00e1gua pot\u00e1vel, analfabetismo, \n\ninsuficiente n\u00edvel de escolaridade, deficiente aten\u00e7\u00e3o \u00e0 sa\u00fade, baixa participa\u00e7\u00e3o laboral. \n\nQualquer domic\u00edlio que tenha uma ou mais dessas defici\u00eancias \u00e9 considerado com \n\nnecessidades b\u00e1sicas insatisfeitas e, portanto pobre.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  14 \n\nPara Atkinson (1989), a abordagem das NBI \u201cpermite que a pobreza seja medida \n\nmultidimensionalmente, onde a fam\u00edlia pode ser privada de um, ou de mais aspectos, sendo \n\nparticularmente s\u00e9rias as situa\u00e7\u00f5es nas quais as fam\u00edlias sofram priva\u00e7\u00f5es em v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es, tipicamente referido como Priva\u00e7\u00f5es M\u00faltiplas\u201d.  \n\n \n\nSen (1999) prop\u00f5e uma distin\u00e7\u00e3o entre duas abordagens ao problema de pobreza: (1) que \n\ndiz respeito aos padr\u00f5es de vida (grosso modo, referente as necessidades b\u00e1sicas \n\ninsatisfeitas), e (2) aquela que se preocupa com os direitos individuais e servi\u00e7os \n\nespec\u00edficos.  \n\n \n\n2.2.3- Abordagem das Capacidades \n \nO car\u00e1cter multidimensional da pobreza leva \u00e0 necessidade de um indicador que tenha uma \n\ncorrespondente abordagem multidimensional e que leve em considera\u00e7\u00e3o a situa\u00e7\u00e3o \n\nautoavaliada, ou seja, a maneira como o indiv\u00edduo percebe sua pr\u00f3pria situa\u00e7\u00e3o social. \n\n\u201cEsta vertente, conhecida como abordagem das capacidades, define a pobreza como a \n\ncapacidade dos indiv\u00edduos exercerem suas liberdades bem como de fazerem respeitar seus \n\ndireitos e busca analisar as diferentes formas de distribui\u00e7\u00e3o e acesso aos recursos privados \n\ne colectivos\" (Lopes, 2003).  \n\n \n\n\u00c9 importante enfatizar n\u00e3o apenas os direitos sociais, mas tamb\u00e9m os direitos civis e \n\npol\u00edticos (SEN, 1988). Essa abordagem \u00e9 mais abrangente que a abordagem das \n\nnecessidades b\u00e1sicas, pois inclui n\u00e3o apenas o acesso dos indiv\u00edduos \u00e0 educa\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, \n\ninfra-estrutura (acesso aos bens p\u00fablicos em geral), como tamb\u00e9m \u00e0 possibilidade dos \n\nindiv\u00edduos exercerem sua cidadania ao n\u00edvel pol\u00edtico. \n\n \n\n Fazendo uso da abordagem das capacidades, o PNUD apresentou em 1990, um novo \n\nindicador multidimensional, o \u00cdndice de Desenvolvimento Humano (IDH). \u201cEsse \u00edndice \n\ntem o objectivo de caracterizar aspectos fundamentais do desenvolvimento humano, \n\nreal\u00e7ando as oportunidades que os indiv\u00edduos devem ter na vida de forma a permitir a sua \n\nop\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o social. Para, al\u00e9m disso, mede a qualidade de vida e o progresso humano \n\nno mundo\u201d (Duarte, 2005).  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  15 \n\nEsse indicador permitiu a altera\u00e7\u00e3o da metodologia, ou seja, o progresso humano deixou de \n\nser medido apenas pelo crit\u00e9rio econ\u00f3mico do rendimento \u201cper capita\u201d, passando a ser \n\nmedido tamb\u00e9m pela pondera\u00e7\u00e3o de factores que ampliam as oportunidades de escolha das \n\npessoas no seu dia-a-dia.  \n\n \n\nO Programa das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Desenvolvimento (PNUD) publica anualmente um \n\nrelat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Humano, onde classifica os diferentes pa\u00edses com base \n\nno IDH. Este indicador \u00e9 uma unidade de medida que repousa sobre as tr\u00eas capacidades: \n\nlongevidade, n\u00edvel de educa\u00e7\u00e3o e rendimento. Essas vari\u00e1veis est\u00e3o patentes no \u00edndice com \n\npeso igual ao do rendimento per capita. \u00c9 uma m\u00e9dia aritm\u00e9tica simples dessas tr\u00eas \n\nvari\u00e1veis e varia numa escala de zero a um. O pressuposto \u00e9 que, a riqueza em si, n\u00e3o \n\nexpande necessariamente as escolhas das pessoas, o que \u00e9 decisivo \u00e9 o uso que se faz do \n\nrendimento. O \u201cranking\u201d de pa\u00edses, organizado a partir do IDH, tornou-se uma refer\u00eancia \n\ninternacional no debate sobre o desenvolvimento. O Estudo evidenciou, sobretudo, que nem \n\nsempre o aumento da riqueza significa melhoria do bem-estar humano. Pa\u00edses com elevada \n\nrenda per capita podem apresentar baixos indicadores de desenvolvimento humano e vice-\n\nversa. O IDH tem sido utilizado amplamente pelos governos, institui\u00e7\u00f5es acad\u00e9micas e de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o e, tamb\u00e9m, pela sociedade civil.  \n\n \n\n Com base na escala referida, o relat\u00f3rio classifica os pa\u00edses em tr\u00eas grupos: pa\u00edses com \n\ndesenvolvimento humano elevado, com valores superiores a 0,800; pa\u00edses com \n\ndesenvolvimento humano m\u00e9dio, com valores entre 0,500 a 0,799; e pa\u00edses com \n\ndesenvolvimento humano baixo, com valores inferiores a 0,500.  \n\n \n2.3- A Mulher e a Pobreza \n \nUm dos efeitos do processo da globaliza\u00e7\u00e3o da economia evidenciou que os graves e \n\nprincipais problemas enfrentados pelos diferentes povos \u2013 sejam eles de cariz econ\u00f3mico, \n\nsocial ou ambiental \u2013 t\u00eam tamb\u00e9m uma dimens\u00e3o global. As desvantagens das mulheres no \n\nmundo do trabalho e na sociedade em geral, s\u00e3o um desses problemas globalizados. E \u00e9 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  16 \n\njustamente por isso que, a \u201cigualdade entre os sexos e a valoriza\u00e7\u00e3o da mulher\u201d se tornou \n\nnuma das metas do mil\u00e9nio4. \n\n \n\nPara as lideran\u00e7as mundiais, trata-se de tentar corrigir a distribui\u00e7\u00e3o profundamente \n\ndesigual tanto dos benef\u00edcios quanto dos custos da globaliza\u00e7\u00e3o e construir as bases para \n\num mundo mais justo, mais equilibrado e mais pac\u00edfico. \u201cA estabilidade do \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico requer a sustentabilidade social e ambiental. O desequil\u00edbrio \n\nambiental, a extrema pobreza, as doen\u00e7as end\u00e9micas, a viola\u00e7\u00e3o dos direitos humanos e as \n\nprofundas desigualdades sociais e de g\u00e9nero, al\u00e9m de intoler\u00e1veis, configuram-se como \n\nlimites reais para o desenvolvimento a m\u00e9dio e a longo prazo. S\u00e3o problemas que se \n\narticulam e se agravam mutuamente e cujas solu\u00e7\u00f5es est\u00e3o profundamente interligadas\u201d \n\n(Instituto Ethos, 2004).  \n\n \n\nA elimina\u00e7\u00e3o da pobreza extrema e o direccionar das actividades econ\u00f3micas para um \n\nmodelo de desenvolvimento social e ambientalmente sustent\u00e1vel s\u00e3o os grandes desafios \n\npara a humanidade neste in\u00edcio de s\u00e9culo XXI \n\n \n\nDe acordo com a Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (ONU) a pobreza tem o rosto da mulher. \n\nEsta organiza\u00e7\u00e3o avalia que existem cerca de mil e duzentas milh\u00f5es de pessoas em todo o \n\nplaneta vivendo abaixo da linha de extrema pobreza, com o equivalente a menos de 1 d\u00f3lar \n\npor dia (ajustado em cada pa\u00eds pela paridade do poder de compra). Desse total, 70% s\u00e3o \n\nmulheres, fen\u00f3meno identificado como a \u201cfeminiza\u00e7\u00e3o da pobreza\u201d. Esse conceito \n\nrepresenta a ideia de que as mulheres se v\u00eam  tornando, ao longo do tempo, mais pobres do \n\nque os homens. Essa situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza n\u00e3o s\u00f3 impede as mulheres de viver \n\nplenamente seus direitos de cidadania, como tamb\u00e9m dificulta a sua capacidade de reagir. \n\nCom isso, forma-se um c\u00edrculo vicioso que piora cada vez mais a qualidade de vida de \n\nmilh\u00f5es de mulheres em todo o mundo e, consequentemente, de seus filhos. \n\n \n\n                                                 \n4 A Declara\u00e7\u00e3o do Mil\u00e9nio foi traduzida em oito Objectivos do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio, expressos num \nconjunto de alvos a serem atingidos at\u00e9 2015. A esses oito objectivos foram chamados as Metas do Mil\u00e9nio  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  17 \n\nUma das express\u00f5es da feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza \u00e9 o n\u00famero crescente de fam\u00edlias chefiadas \n\npor mulheres, cujos ganhos s\u00e3o menores que os dos homens. As causas mais frequentes \n\npara essa situa\u00e7\u00e3o s\u00e3o a perda do c\u00f4njuge por viuvez ou abandono e migra\u00e7\u00e3o para outra \n\nregi\u00e3o. A maioria das mulheres que arcam com as despesas do lar t\u00eam baixa escolaridade e \n\nmuitas vezes j\u00e1 n\u00e3o s\u00e3o jovens, o que se traduz em menores rendimentos e maiores \n\ndificuldades em conseguir trabalho.  \n\n \n\nEstudos feitos revelam que, as fam\u00edlias pobres chefiadas por mulheres (cuja propor\u00e7\u00e3o vem \n\naumentando) apresentavam um risco maior do que a fam\u00edlia nuclear pobre, de transmiss\u00e3o \n\nintergeracional de pobreza (Novellino, 2004). \n\n \n\nO Instituto Ethos real\u00e7a que no mundo inteiro, as mulheres ocupam menos de 3% dos altos \n\ncargos executivos das grandes empresas, apenas 11% dos cargos no parlamento e 1% das \n\nlideran\u00e7as sindicais, embora constituam 40% da popula\u00e7\u00e3o sindicalizada. No mercado do \n\ntrabalho as mulheres ganham o equivalente a 77% do sal\u00e1rio masculino, \u00edndice que cai para \n\n73% nos pa\u00edses em desenvolvimento.  \n\n \n\nO Relat\u00f3rio da Comiss\u00e3o dos Direitos da Mulher do Parlamento Europeu referente ao ano \n\n2006 diz que, em 17 dos 25 Estados-Membros o risco de pobreza extrema entre as mulheres \n\nexcede consideravelmente o mesmo risco entre os homens. Real\u00e7a tamb\u00e9m que, na Europa \n\nainda se verificam diferen\u00e7as salariais entre homens e mulheres entre 16% e 33%. E, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com 6,6% de homens, 30% das trabalhadoras na UE t\u00eam um trabalho a tempo \n\nparcial, op\u00e7\u00e3o frequentemente for\u00e7ada pela falta de servi\u00e7os de acolhimento de crian\u00e7as a \n\npre\u00e7os acess\u00edveis. Os agregados familiares chefiados por mulheres t\u00eam um rendimento de \n\n9% a 26% inferior aos dos chefiados por homens, surgindo o Reino Unido (26%) em \n\nprimeiro lugar, seguido da Su\u00e9cia (14%), Fran\u00e7a (12%), Pa\u00edses Baixos (11%), Alemanha \n\n(10%) e It\u00e1lia (9%). Dos agregados familiares monoparentais, 85% s\u00e3o chefiados por uma \n\nmulher, o que real\u00e7a ainda mais a posi\u00e7\u00e3o desfavor\u00e1vel das mulheres em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 pobreza.  \n\n \n\nO relat\u00f3rio refere ainda ao problema da viol\u00eancia dom\u00e9stica: uma grande percentagem das \n\nmulheres sem-abrigo abandonou a resid\u00eancia familiar devido \u00e0s viol\u00eancias sofridas e \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  18 \n\natingiu o limiar da grande priva\u00e7\u00e3o social e da pobreza extrema. Salienta tamb\u00e9m que as \n\nsitua\u00e7\u00f5es de grande pobreza incitam ao tr\u00e1fico de mulheres, \u00e0 prostitui\u00e7\u00e3o, \u00e0 viol\u00eancia e a \n\nfen\u00f3menos de explora\u00e7\u00e3o de todos os tipos.  \n\n \n\nEmbora o n\u00famero de mulheres que participam do mercado de trabalho venha aumentando a \n\ncada ano, a sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 marcada por sal\u00e1rios muito inferiores aos dos homens. Al\u00e9m \n\ndisso, seja pelo tipo de forma\u00e7\u00e3o, seja pela falta de oportunidades, as mulheres concentram-\n\nse num n\u00famero relativamente baixo de remunera\u00e7\u00e3o, tipicamente femininas, como a \n\nadministra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, sa\u00fade, ensino e servi\u00e7os comunit\u00e1rios. \n\n \n\nNo meio rural, as mulheres s\u00e3o a maioria entre os que trabalham sem remunera\u00e7\u00e3o, em \n\nactividades para o pr\u00f3prio consumo ou na produ\u00e7\u00e3o familiar. Nos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, as mulheres rurais, est\u00e3o entre os grupos mais pobres e mais vulner\u00e1veis, \n\nonde a incid\u00eancia da pobreza vem aumentando a um ritmo assustador.\u201d Os tr\u00eas elementos \n\ncomuns que afectam mais significativamente o bem-estar deste grupo parecem ser o \n\ncrescimento demogr\u00e1fico, o desmantelamento do n\u00facleo familiar (tendo como \n\nconsequ\u00eancia o aumento de pequenos agricultores e fam\u00edlias chefiadas por mulheres) e o \n\naumento da pobreza\u201d (Martins, 1996). \n\n \n\nMartins (1996), considera ainda que, devido ao papel dos factores s\u00f3cio - econ\u00f3micos onde \n\nelas est\u00e3o inseridas, e tamb\u00e9m devido a pol\u00edticas macroecon\u00f3micas de estrat\u00e9gia de \n\ndesenvolvimento, este grupo est\u00e1 em tripla desvantagem porque: \n\n \n\n? Como pobres, vivem em condi\u00e7\u00f5es prec\u00e1rias como os homens; \n\n \n\n? Como mulheres, sofrem com as condi\u00e7\u00f5es culturais e politicas que subavaliam a sua \n\ncontribui\u00e7\u00e3o ao desenvolvimento e as impedem de aumentar a sua produtividade no \n\ntrabalho; \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  19 \n\n? Como chefes de propriedades, ao levar a cabo o processo de produ\u00e7\u00e3o, enfrentam as \n\nmesmas dificuldades da falta de acesso e de controle de recursos produtivos (terra, capital, \n\ntecnologia e servi\u00e7os de extens\u00e3o). \n\n \n\nCarvalho (2006), refere que, o n\u00famero de mulheres pequenas agricultoras em \u00c1frica \u00e9 o \n\nmais elevado do mundo, chegando aos 31%. Normalmente, as mulheres rurais e \n\nparticularmente as chefes de explora\u00e7\u00f5es, s\u00e3o as mais desfavorecidas devido a diversos \n\naspectos: \n\n \n\n? Situa\u00e7\u00e3o legal (v\u00e1rios maridos, divorciadas, juntas sem direitos legais); \n\n? N\u00famero elevado de filhos (repetidos estados de gravidez que levam \u00e0 debilidade f\u00edsica); \n\n? Padr\u00f5es de distribui\u00e7\u00e3o alimentar que favorecem os homens; \n\n? Crescente migra\u00e7\u00e3o dos homens para a cidade; \n\n? Longas horas dispendidas a percorrer a p\u00e9 grandes dist\u00e2ncias para a recolha de \u00e1gua, \n\nlenha e comercializa\u00e7\u00e3o de produtos; \n\n? Dificuldade de acesso \u00e0 terra, ao cr\u00e9dito e \u00e0 tecnologia; \n\n? Fraca participa\u00e7\u00e3o nas associa\u00e7\u00f5es originando dificuldades na obten\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, \n\nservi\u00e7os de extens\u00e3o, etc; \n\n? Falta de participa\u00e7\u00e3o nas tomadas de decis\u00e3o das comunidades e institui\u00e7\u00f5es locais. \n\n \n\nQuebrar o c\u00edrculo vicioso da pobreza feminina, referido anteriormente, \u00e9 uma das condi\u00e7\u00f5es \n\npara diminuir a pobreza no mundo. E um dos meios de atingir esses objectivos \u00e9 o \n\nfortalecimento5 (empowerment) da mulher, ampliando seus espa\u00e7os de trabalho e \n\ngarantindo a igualdade de oportunidades para ambos os sexos no conjunto dos espa\u00e7os \n\nsociais.  \n\n \n\n \n \n\n                                                 \n5 \u00c9 uma tradu\u00e7\u00e3o literal do termo original do ingl\u00eas, \u201cempowerment\u201d. Todavia, h\u00e1 autores que s\u00e3o de opini\u00e3o \nque o termo empowerment \u00e9 um conceito muito mais amplo que o simples fortalecimento, pois inclui uma \namplia\u00e7\u00e3o da \u201ccapacidade de influ\u00eancia de um segmento; o aumento da import\u00e2ncia da sua autoridade indica \nque um determinado grupo adquiriu mais poder, mais autoridade e at\u00e9 mesmo legitimidade perante a \nsociedade\u201d (Neto, 2006). \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  20 \n\n2.3.1- A Mulher nas Confer\u00eancias e Encontros Internacionais \n \nO primeiro grande marco do processo do fortalecimento da mulher foi a Conferencia \n\nMundial da Mulher, realizada no M\u00e9xico, em 1975, com o tema Mulher e \n\nDesenvolvimento. O reconhecimento das mulheres como um grupo vulner\u00e1vel desencadeou \n\na constru\u00e7\u00e3o dos primeiros espa\u00e7os institucionais dedicados \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da condi\u00e7\u00e3o \n\nfeminina. \n\n \n\n A Confer\u00eancia Mundial de Nair\u00f3bi, no Qu\u00e9nia, realizada em 1985 com o tema \u201cG\u00e9nero e \n\nDesenvolvimento\u201d, avan\u00e7ou em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 primeira ao dar relevo \u00e0s condi\u00e7\u00f5es desiguais da \n\nmulher na sociedade e seus efeitos na reprodu\u00e7\u00e3o da pobreza. \u201cReconheceu-se que devem \n\nser formulados e implementados programas dando a este grupo acesso ao cr\u00e9dito, outras \n\nformas de assist\u00eancia financeira e a servi\u00e7os de extens\u00e3o e forma\u00e7\u00e3o\u201d (Martins, 1996). Essa \n\nconfer\u00eancia trouxe um grande est\u00edmulo para a multiplica\u00e7\u00e3o de organiza\u00e7\u00f5es de mulheres \n\nem v\u00e1rios pa\u00edses, nomeadamente na Am\u00e9rica Latina.   \n\n \n\nEntre a Confer\u00eancia de Nair\u00f3bi, em 1985, e a IV Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a \n\nMulher, realizada em Pequim, na China, em 1995, a quest\u00e3o da mulher esteve presente em \n\npelo menos mais quatro encontros internacionais promovidos pela ONU, cada um deles \n\ncom uma contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para o entendimento da import\u00e2ncia das quest\u00f5es de \n\ng\u00e9nero para o combate \u00e0 pobreza e promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento.  \n\n \n\nNa Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas para o Meio Ambiente e o Desenvolvimento, no Rio \n\nem 1992, foi enfatizada a import\u00e2ncia da participa\u00e7\u00e3o da mulher nas inst\u00e2ncias de decis\u00e3o \n\npol\u00edtica para a promo\u00e7\u00e3o do desenvolvimento sustent\u00e1vel. Essa confer\u00eancia permitiu \n\nvisualizar com clareza o papel desempenhado pelas mulheres na sociedade e estabelecer o \n\nv\u00ednculo entre a produ\u00e7\u00e3o e a reprodu\u00e7\u00e3o, o mundo do trabalho e o mundo da fam\u00edlia.   \n\nA Confer\u00eancia Mundial dos Direitos Humanos, ocorrida em 1993, em Viena, na \u00c1ustria, \n\ndeclarou que os direitos das mulheres s\u00e3o direitos humanos e que as mulheres devem ter \n\npleno acesso \u00e0 vida civil, econ\u00f3mica, social e cultural. Enfatizou, tamb\u00e9m, a import\u00e2ncia de \n\ncombater todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o e de viol\u00eancia contra as mulheres e as meninas.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  21 \n\nA IV Confer\u00eancia Mundial sobre Popula\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento, no Cairo, no Egipto, em \n\n1994, al\u00e9m de ressaltar o preju\u00edzo de uma educa\u00e7\u00e3o diferenciada entre meninos e meninas, \n\nenfatizou a participa\u00e7\u00e3o feminina nos processos pol\u00edticos, a import\u00e2ncia da educa\u00e7\u00e3o e \n\ncapacita\u00e7\u00e3o das mulheres para o trabalho e a garantia de seu acesso ao emprego e \u00e0 \n\nseguran\u00e7a social. A confer\u00eancia tamb\u00e9m chamou a aten\u00e7\u00e3o para a responsabilidade dos \n\nhomens no planeamento familiar, no cuidado com as crian\u00e7as e na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas \n\ndom\u00e9sticas necess\u00e1rias para a manuten\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia. \n\n \n\n No ano seguinte, a C\u00fapula do Desenvolvimento Social, reunida em Copenhague, na \n\nDinamarca, ressaltou que as mulheres s\u00e3o mais vulner\u00e1veis aos efeitos da pobreza, do \n\ndesemprego, da degrada\u00e7\u00e3o ambiental e da guerra. Enfatizou a import\u00e2ncia da equidade dos \n\nsexos para o desenvolvimento sustent\u00e1vel, elegendo-a como um dos elementos \n\nindispens\u00e1veis nas estrat\u00e9gias de desenvolvimento. \n\n \n\n Esses avan\u00e7os foram consolidados em 1995, na IV Confer\u00eancia das Na\u00e7\u00f5es Unidas sobre a \n\nMulher, em Pequim, o maior encontro j\u00e1 realizado entre representantes oficiais de governos \n\ne organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil. Com o tema Igualdade, Desenvolvimento e Paz, a \n\nConfer\u00eancia aprovou uma plataforma de ac\u00e7\u00e3o para o fortalecimento da mulher, propondo \n\nque as quest\u00f5es relativas \u00e0 promo\u00e7\u00e3o da equidade de g\u00e9nero fossem incorporadas como \n\ntema transversal em todas as pol\u00edticas p\u00fablicas dos governos ali presentes. Os pa\u00edses \n\nparticipantes, inclusive Cabo Verde, comprometeram-se a desenvolver ac\u00e7\u00f5es para o \n\nfortalecimento das mulheres, como capacita\u00e7\u00e3o para o trabalho, est\u00edmulo \u00e0 participa\u00e7\u00e3o \n\npol\u00edtica, protec\u00e7\u00e3o social e medidas contra todas as formas de discrimina\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nA plataforma aprovada em Pequim foi reafirmada nos encontros de c\u00fapula e confer\u00eancias \n\nda ONU realizados posteriormente: o Habitat II, em Istambul, na Turquia, em 1996; a \n\nConfer\u00eancia sobre a Alimenta\u00e7\u00e3o, realizada em Roma, em 1997; a Confer\u00eancia Mundial de \n\nEduca\u00e7\u00e3o de Adultos, em Hamburgo, na Alemanha, em 1997; e a Confer\u00eancia Mundial \n\ncontra o Racismo e Todas as Formas de Intoler\u00e2ncia, em Durban, na \u00c1frica do Sul, em \n\n2001. Esta \u00faltima trouxe uma contribui\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para a constru\u00e7\u00e3o da equidade de \n\ng\u00e9nero ao enfatizar a profunda desvantagem vivenciada por mulheres e meninas negras em \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  22 \n\ntodo o mundo, ressaltando a import\u00e2ncia de pol\u00edticas efectivas, para sua inclus\u00e3o em \n\nsitua\u00e7\u00e3o de igualdade. \n\n \n\nO fortalecimento do papel econ\u00f3mico e social da mulher requer pol\u00edticas que contribuam \n\npara a redu\u00e7\u00e3o do desemprego feminino tanto no meio rural como urbano, sal\u00e1rios dignos e \n\noportunidades de capacita\u00e7\u00e3o de modo a promover a melhoria da sua qualidade de vida. \n\n \n\n2.4- O Microcr\u00e9dito na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza e Inclus\u00e3o Social  \n \nEm consequ\u00eancia dos resultados sa\u00eddos da IV Conferencia Mundial sobre a Mulher \n\nrealizada em 1995, os governos comprometeram-se em promover e apoiar o emprego \n\ninformal das mulheres, em igualdade com o dos homens, rever e implementar pol\u00edticas que \n\nassegurem a n\u00e3o discrimina\u00e7\u00e3o contra micro, pequenas e m\u00e9dias empresas geridas por \n\nmulheres nas \u00e1reas urbanas e rurais (Costa, 2004). \n\n \n\nPor outro lado, nos anos 90, as novas estrat\u00e9gias de desenvolvimento come\u00e7aram a \n\ndesenvolver-se em torno de conceitos como: micro-empres\u00e1rio, microempresa e \n\nmicrofinan\u00e7as. Assim, \u201cos decisores pol\u00edticos, sobretudo nos pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nem conson\u00e2ncia com organismos internacionais, nomeadamente o Banco Mundial, t\u00eam por \n\nisso inserido na sua pol\u00edtica p\u00fablica de desenvolvimento a cria\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia financeira, \n\nsob a forma de microcr\u00e9dito \u00e0s popula\u00e7\u00f5es mais carenciadas, a qual \u00e9 constitu\u00edda \n\nmaioritariamente por mulheres (Banco Mundial, 1996).  \n\n \n\nDesde a experi\u00eancia do Grameen Bank em Bangladesh, o microcr\u00e9dito passou a \n\ndisseminar-se por v\u00e1rios pa\u00edses, como importante pol\u00edtica de cria\u00e7\u00e3o de emprego e \n\nrendimento, com importantes efeitos positivos sobre a pobreza. Tem sido um meio efectivo \n\ne cada vez mais utilizado no combate \u00e1 pobreza na medida em que o acesso ao cr\u00e9dito \n\nprodutivo contribui para a melhoria da qualidade de vida da frac\u00e7\u00e3o populacional \n\npertencente \u00e1 base da pir\u00e2mide econ\u00f3mica e social.  \n\n \n\nPara Hardy et al (2002), o microcr\u00e9dito pode ser entendido como cr\u00e9dito para pobres ou \n\nmicroempreendedores de baixo rendimento sem acesso ao cr\u00e9dito formal, concedido sem \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  23 \n\ngarantias reais, propiciando um mecanismo auto-sustentavel de combate \u00e1 pobreza e \u00e0 \n\nexclus\u00e3o social. Ela diferencia-se de um banco comercial tradicional ou de programas \n\ngovernamentais, precisamente pelos seus clientes alvo na disponibiliza\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os \n\nfinanceiros: pequenas empresas, microempresas e fam\u00edlias pobres. O volume de cr\u00e9dito \n\nemprestado \u00e9 normalmente pequeno, mas n\u00e3o necessariamente, e sempre de acordo com as \n\nnecessidades do cliente. Costanzi (2002), considera que microcr\u00e9dito \u00e9 sobretudo a \n\ndemocratiza\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito pelo facto de ser concedido \u00e0s pessoas que n\u00e3o t\u00eam acesso ao \n\ncr\u00e9dito formal. \u00c9 tratar o acesso ao cr\u00e9dito e aos demais servi\u00e7os financeiros como um dos \n\ndireitos fundamentais do homem. \n\n \n\nAdopta uma metodologia espec\u00edfica baseada primeiramente na concess\u00e3o assistida de \n\ncr\u00e9dito, ou seja, ao contr\u00e1rio do que acontece no sistema financeiro tradicional, onde existe \n\numa postura reactiva (o cliente \u00e9 que vai ao banco), nas institui\u00e7\u00f5es de microcr\u00e9dito, o \n\nagente do cr\u00e9dito vai at\u00e9 ao local onde o candidato ao cr\u00e9dito pretende exercer a sua \n\nactividade produtiva, para avaliar \u201cin loco\u201d as necessidades e as condi\u00e7\u00f5es do \n\nempreendimento. O agente do cr\u00e9dito desempenha um papel bastante importante nessas \n\ninstitui\u00e7\u00f5es de microcr\u00e9dito por estarem pr\u00f3ximos da comunidade, colaborando na \n\nidentifica\u00e7\u00e3o de oportunidade de neg\u00f3cios, na organiza\u00e7\u00e3o dos empreendimentos na \n\nelabora\u00e7\u00e3o dos projectos e treinamento dos benefici\u00e1rios dos recursos, de modo a garantir a \n\nviabilidade e sobreviv\u00eancia futura do empreendimento e maior entrosamento entre o cliente \n\ne a institui\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nOutro ponto que diferencia o microcr\u00e9dito do sistema financeiro tradicional s\u00e3o as formas \n\nde garantias, necess\u00e1rias para reduzir o risco de inadimpl\u00eancia6. A pr\u00e1tica de concess\u00e3o de \n\ncr\u00e9dito tradicional \u00e9 a exig\u00eancia de garantias reais (patrim\u00f3nio, tradi\u00e7\u00e3o financeira do \n\ncandidato, etc), enquanto que o microcr\u00e9dito adopta sistemas de garantias baseado nas \n\ncondi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas dos pequenos empreendedores. \u201cA troca de garantias reais \n\npelos chamados colaterais sociais como por exemplo o aval solid\u00e1rio, ou incentivos \u00e0 \n\nadimpl\u00eancia, como cr\u00e9dito progressivo, s\u00e3o certamente solu\u00e7\u00f5es mais eficientes e \n\ninteligentes de se prover contra a inadimpl\u00eancia num mundo de informa\u00e7\u00e3o imperfeita. As \n\n                                                 \n6 Falta de cumprimento do contrato ou de qualquer de suas condi\u00e7\u00f5es \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  24 \n\ngarantias reais criam um c\u00edrculo vicioso de exclus\u00e3o social e certamente impossibilitaria a \n\nacesso ao cr\u00e9dito por parte do p\u00fablico-alvo das microfinan\u00e7as\u201d (Costanzi, 2002).  \n\n \n\nOutro aspecto importante na concess\u00e3o do microcr\u00e9dito \u00e9 que, diferentemente do cr\u00e9dito \n\ntradicional, o microcr\u00e9dito precisa ser \u00e1gil (o prazo entre a solicita\u00e7\u00e3o e a entrega do cr\u00e9dito \n\ndeve ser mais curto poss\u00edvel) e desburocratizado (tais como, documentos, assinaturas, etc.). \n\nEssas caracter\u00edsticas incentivam o bom uso do cr\u00e9dito e o pagamento atempado. \n\n \n\nOs dados divulgados na Confer\u00eancia Mundial de Microcr\u00e9dito, realizada em Novembro de \n\n2005 no Canad\u00e1 revelam que at\u00e9 2005, das 113 milh\u00f5es de pessoas atendidas a n\u00edvel \n\nmundial no sistema de microfinan\u00e7as, 84,2% eram mulheres (www.bancodocidadao.br), \n\nporque s\u00e3o elas que suportam a maior parte da carga da pobreza. A pr\u00e1tica demonstra, que \n\nde uma maneira geral, as mulheres s\u00e3o melhores pagadoras do que os homens e s\u00e3o mais \n\ninteressadas no desenvolvimento da fam\u00edlia, o que as levam a investir o excedente \n\nmonet\u00e1rio do empreendimento na melhoria da qualidade de vida de seus filhos, \n\nprincipalmente na alimenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o e sa\u00fade.  \n\n \n\nBaptista (2003) citando Brahm (2000), refere que, os programas de micro-finan\u00e7as n\u00e3o s\u00e3o \n\nigualmente distribu\u00eddos geograficamente. Estudos do Banco Mundial revelam que 76% do \n\ntotal dos empr\u00e9stimos ocorrem na \u00c1sia, 21% na Am\u00e9rica Latina e apenas 3% em \u00c1frica. \n\n\u201cA falta de infra-estruturas b\u00e1sicas de comunica\u00e7\u00e3o, a dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o, isto \u00e9, a \n\nbaixa densidade populacional e os altos n\u00edveis de iliteracia, que se verificam na \u00c1frica \n\nSubsahariana, ser\u00e3o factores adversos ao bom desempenho das institui\u00e7\u00f5es \n\nmicrofinanceiras\u201d (UNCDF7, 1999).  \n\n \n\nSobre a quest\u00e3o do p\u00fablico-alvo do microcr\u00e9dito, Otero (2001) refere que, dever\u00e1 alcan\u00e7ar \n\ntoda a popula\u00e7\u00e3o pobre, exclu\u00edda de qualquer servi\u00e7o financeiro, ajudando-a a criar activos \n\ne riqueza, reduzindo assim a sua vulnerabilidade. As pessoas que det\u00eam uma fonte de \n\n                                                 \n7 UNCDF (United Nations Capital Development Fund) \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o independente que trabalha em \nestreita colabora\u00e7\u00e3o com o PNUD e tem como objectivo, contribuir para a realiza\u00e7\u00e3o dos Objectivos do \nMil\u00e9nio nos Pa\u00edses Menos Desenvolvidos. O desenvolvimento das micro-finan\u00e7as \u00e9 uma das v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es \ndessa organiza\u00e7\u00e3o. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  25 \n\nrendimento poder\u00e3o zelar pelo sustento das suas fam\u00edlias, satisfazer as suas necessidades \n\nb\u00e1sicas de sobreviv\u00eancia e planear o seu pr\u00f3prio futuro. Estando satisfeitas essas condi\u00e7\u00f5es, \n\na pessoa que antes pertencia ao sector marginalizado da sociedade, transforma-se num \n\ncidad\u00e3o consciente e activo. Mas \u00e9 preciso ter em aten\u00e7\u00e3o que muitas vezes o microcr\u00e9dito \n\nn\u00e3o chega aos mais pobres entre os pobres, pois estes \u00faltimos s\u00e3o exclu\u00eddos \n\nautomaticamente pelos outros pobres. Existem estudos que evidenciam, que os mais pobres \n\n(aqueles que est\u00e3o abaixo da linha da pobreza, chamada de n\u00facleo duro da pobreza), t\u00eam \n\nnecessidades mais urgentes, que \u00e9 o de consumir, pelo que a maior parte do empr\u00e9stimo \n\nseria empregue no consumo, e o resultado do programa estaria comprometido. \u201cPara esse \n\np\u00fablico, normalmente \u00e9 necess\u00e1rio a integra\u00e7\u00e3o do microcr\u00e9dito com outras ac\u00e7\u00f5es de \n\ncombate \u00e0 pobreza e, inclusive, de assist\u00eancia social\u201d (Costanzi, 2002).  \n\n \n\nUm dos maiores obst\u00e1culos, do acesso ao cr\u00e9dito banc\u00e1rio da popula\u00e7\u00e3o de baixos \n\nrendimentos \u00e9 o alto custo de transac\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito, devido \u00e0 falta de \n\ngarantias reais por parte dessa popula\u00e7\u00e3o. Para Braga e Jr (1998), ao estipularem exig\u00eancias \n\ncadastrais e garantias incompat\u00edveis com este segmento do mercado, fazem com que os \n\nsistemas financeiros banc\u00e1rios excluem amplas parcelas da popula\u00e7\u00e3o do acesso ao cr\u00e9dito, \n\ncomo por exemplo, popula\u00e7\u00e3o de baixo rendimento, sector informal,8 micro e pequenas \n\nempresas. Assim, se o sistema financeiro n\u00e3o alcan\u00e7a esses segmentos, limita a afecta\u00e7\u00e3o \n\neficiente dos recursos, o investimento, a cria\u00e7\u00e3o do emprego e o rendimento, ou seja, h\u00e1 \n\numa distor\u00e7\u00e3o na afecta\u00e7\u00e3o dos recursos.  \n\n \n\nEste problema de exclus\u00e3o de uma parcela da popula\u00e7\u00e3o \u00e9 particularmente delicada nos \n\npa\u00edses em desenvolvimento que, geralmente, se caracterizam por uma grande participa\u00e7\u00e3o \n\ndo sector informal das micro e pequenas empresas e uma grande parcela da popula\u00e7\u00e3o vive \n\npr\u00f3xima e at\u00e9 mesmo abaixo da linha de pobreza. Nesses pa\u00edses o sector informal e as \n\nmicro e pequenas empresas desempenham um importante papel na cria\u00e7\u00e3o do emprego e \n\n                                                 \n8 A Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas (Allen et al, 2000), define sector informal como sectores da economia \nonde prevalecem o auto-emprego, o trabalho remunerado casual ou irregular, as empresas de servi\u00e7os \npessoais, de manufacturas e servi\u00e7os. Normalmente n\u00e3o h\u00e1 registo oficial da actividade informal, \nencontrando-se muitas vezes fora do sistema fiscal e actuando num quadro de ilegalidade. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  26 \n\naumento do rendimento, o que faz deduzir, que o mercado de cr\u00e9dito tradicional pode n\u00e3o \n\nestar a cumprir efectivamente, seu papel de indutor do desenvolvimento nesses pa\u00edses.  \n\n \n\nS\u00f3 para se ter uma ideia, da import\u00e2ncia do sector informal nos pa\u00edses em desenvolvimento, \n\nDominik e Sheineider (2001), realizaram um estudo em 67 pa\u00edses em vias de \n\ndesenvolvimento, de economias de transi\u00e7\u00e3o e da OCDE, para o per\u00edodo que medeia entre \n\n1989 e 1993, procurando determinar a dimens\u00e3o do sector informal. Conclu\u00edram que o \n\nsector, representava em termos do PIB, 39,2% para os pa\u00edses em vias de desenvolvimento, \n\n23,2% para os pa\u00edses de economia de transi\u00e7\u00e3o e 14,2% para os pa\u00edses da OCDE. Estima-se \n\nque cerca de 75% da for\u00e7a de trabalho na \u00c1frica Subsahariana perten\u00e7a a esse sector \n\necon\u00f3mico. Maioritariamente as actividades est\u00e3o relacionadas com a agricultura e o \n\nmundo rural. \n\n \n\nO microcr\u00e9dito, poder\u00e1 ter um papel de extrema import\u00e2ncia na promo\u00e7\u00e3o da inclus\u00e3o \n\nsocial, na medida em que permite \u00e0 popula\u00e7\u00e3o desfavorecida e deficit\u00e1ria de poupan\u00e7as, o \n\nacesso aos capitais necess\u00e1rios \u00e0 promo\u00e7\u00e3o do investimento e consequentemente cria\u00e7\u00e3o de \n\nemprego e de riqueza. Assim, ela \u00e9 um instrumento que permite \u00e0s fam\u00edlias, n\u00e3o apenas \n\nmelhorar a sua economia mas tamb\u00e9m alterar as condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade, educa\u00e7\u00e3o, \n\nsa\u00fade, qualidade alimentar etc., e consequentemente promover a igualdade de \n\noportunidades numa sociedade. Este sector pode constituir um meio de prevenir ou corrigir \n\nalgumas das disfun\u00e7\u00f5es socioecon\u00f3micas (distor\u00e7\u00f5es na afecta\u00e7\u00e3o de recursos), associada \u00e0 \n\nmega-economia desregulada. \n\n \n\nAo tornar poss\u00edvel o acesso ao cr\u00e9dito para o desenvolvimento de uma actividade \n\necon\u00f3mica, a segmentos da popula\u00e7\u00e3o at\u00e9 a\u00ed exclu\u00eddos desse acesso, o microcr\u00e9dito \n\nfomenta o \u201cempowerment\u201d desses grupos (nomeadamente grupo de mulheres pobres), \n\nfortalece o esp\u00edrito empreendedor e aumenta o rendimento e o bem-estar das fam\u00edlias. \n\nMesmo para os n\u00e3o participantes, o microcr\u00e9dito poder\u00e1 ser um instrumento de redu\u00e7\u00e3o de \n\npobreza e da exclus\u00e3o social destes, dada a prov\u00e1vel ocorr\u00eancia de externalidades positivas, \n\nou seja, por mais pequeno que seja o apoio a um grupo de pessoas com capacidade de \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  27 \n\ntrabalho e iniciativa, ele representa um poderoso \u201cefeito multiplicador\u201d da sua \n\nprodutividade e rendimentos, contribuindo para o aumento do bem-estar social das fam\u00edlias.  \n\n \n\nSegundo Neto (2006), um trabalho feito por Mahabub Hossain em 1998, sobre o impacto \n\nde programas de microfinan\u00e7as evidenciou que, o rendimento m\u00e9dio de uma fam\u00edlia \n\nparticipante do microcr\u00e9dito no Grameen Bank9 em Bangladesh, era 28% maior, em \n\ncompara\u00e7\u00e3o com o rendimento m\u00e9dio de fam\u00edlias n\u00e3o participantes nas vilas onde o \n\nGrameen actua e 43% maior do que o rendimento m\u00e9dio de n\u00e3o participantes de outras \n\nvilas. O mesmo fen\u00f3meno acontece para gastos per capita em alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio: os \n\nparticipantes do Grameen gastam 8% a mais em alimenta\u00e7\u00e3o e 13% a mais em vestu\u00e1rio do \n\nque os n\u00e3o participantes que vivem nas vilas onde o Grameen opera, e 35% mais em \n\ncomida e 32% mais em vestu\u00e1rio do que a m\u00e9dia familiar em outras vilas onde o Grameen \n\nn\u00e3o opera. Uma das conclus\u00f5es aparentes \u00e9 a de que as actividades do Grameen afectam o \n\ngrau de pobreza nas vilas em que actuam como um todo, e n\u00e3o somente entre as fam\u00edlias \n\nparticipantes do programa. \n\n \n\nNo entanto, \u00e9 preciso ter a no\u00e7\u00e3o clara de que o microcr\u00e9dito n\u00e3o \u00e9 nenhuma \u201csolu\u00e7\u00e3o \n\nmilagrosa\u201d para eliminar a pobreza. Esta \u00e9 resultado de uma s\u00e9rie de problemas e para a \n\nultrapassar \u00e9 necess\u00e1rio actuar em v\u00e1rias vertentes e utilizar diversos instrumentos. Sendo \n\nassim, o microcr\u00e9dito deve ser visto como apenas mais um que pode ser utilizado para \n\ncombater a exclus\u00e3o econ\u00f3mica e social e que quando complementar de outros \n\ninstrumentos produz resultados excelentes. Dito de outra forma, o microcr\u00e9dito \u00e9 um \n\ncomplemento e n\u00e3o um instrumento de redu\u00e7\u00e3o da pobreza, pois o cr\u00e9dito por si s\u00f3 n\u00e3o \n\nreduz a pobreza, tem que estar ligada a algum programa de redu\u00e7\u00e3o da pobreza. A \n\ndificuldade de atingir o n\u00facleo duro da pobreza demonstra claramente, que o microcr\u00e9dito \n\nn\u00e3o pode ser considerado um instrumento isolado no combate \u00e0 pobreza, mas ao contr\u00e1rio, \n\ndeve estar integrado a outros elementos ou ac\u00e7\u00f5es, como a educa\u00e7\u00e3o, capacita\u00e7\u00e3o, \n\nqualifica\u00e7\u00e3o profissional, assist\u00eancia social, sa\u00fade, etc.  \n\n                                                 \n9 Grameen Bank constitui uma refer\u00eancia para a comunidade internacional de microcr\u00e9dito. O seu modelo foi \ndifundido em mais de 30 pa\u00edses, especialmente da Am\u00e9rica Latina e Central.\u201d Em 2006 contava com 92 121 \nfiliais e atendia 6,23 milh\u00f5es de clientes, dos quais 97% s\u00e3o mulheres, em 67 670 vilarejos de Bangladesh\u201d \n(Neto, 2006).  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  28 \n\n2.4.1- O Microcr\u00e9dito e o \u201cempowerment\u201d da Mulher  \n \nAlguns impactos positivos dos programas de microcr\u00e9ditos s\u00e3o de dif\u00edcil mensura\u00e7\u00e3o em \n\nraz\u00e3o da exist\u00eancia de m\u00faltiplos outros factores que tamb\u00e9m podem influenciar as \n\nmudan\u00e7as analisadas. Como exemplo, pode parecer precipitado associar a eleva\u00e7\u00e3o dos \n\nn\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o dos filhos de fam\u00edlias que participam de programas de \n\nmicrocr\u00e9dito unicamente ao \u201cempowerment\u201d das mulheres (m\u00e3es) tomadoras de \n\nfinanciamentos (Neto, 2006). Todavia, estudos feitos por alguns autores mostraram, que \n\napesar disso, \u00e9 poss\u00edvel correlacionar esses factos.  \n\n \n\nMknelly e Dunford (1999) mostraram que, na Bol\u00edvia, mulheres envolvidas em programas \n\nde microfinan\u00e7as tinham maior participa\u00e7\u00e3o em grupos ou associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias e \n\nmaior participa\u00e7\u00e3o em ac\u00e7\u00f5es de aconselhamento sobre sa\u00fade, nutri\u00e7\u00e3o e neg\u00f3cios.  \n\n \n\nSteele, Amin e Naved (1998), em estudo acerca dos impactos em empowerment e \n\nfertilidade sobre as mulheres, indicaram, em Bangladesh, uma maior utiliza\u00e7\u00e3o de \n\ncontraceptivos dentre as envolvidas em programas de microfinan\u00e7as do que nos demais \n\ngrupos de analisados. No entanto, a an\u00e1lise das estat\u00edsticas sobre o n\u00famero de nascimentos \n\nn\u00e3o revelou uma rela\u00e7\u00e3o entre ades\u00e3o aos programas e os \u00edndices de natalidade, no que os \n\nautores conclu\u00edram que h\u00e1 uma diferen\u00e7a entre o uso de contraceptivos e o desejo de \n\nconcep\u00e7\u00e3o de facto. A primeira etapa desse estudo foi realizada em 1993, com 6 mil \n\nmulheres entrevistadas, e depois refeito em 1995, com 4 mil mulheres. Neto (2006), refere \n\nque, com o empowerment das participantes de programas de microfinan\u00e7as, a mulher passa \n\na ter um novo papel em casa, seus filhos e marido passam a dar-lhe maior autonomia e, \n\nsegundo Pitt et al (2001), as condi\u00e7\u00f5es de vida da fam\u00edlia melhoraram quando as mulheres \n\nparticipantes de programas como BRAC10 passaram a controlar as finan\u00e7as do lar.  \n\n \n\nNo que diz respeito aos aspectos nutricionais, Pitt et al (2001) detectaram, no Bangladesh, \n\num significativo impacto positivo sobre o n\u00edvel de nutri\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, no seio das \n\n                                                 \n10 BRAC \u2013 Bangladesh Rural Advancement Commitee, \u00e9 uma das maiores institui\u00e7\u00f5es de microfinan\u00e7as de \nBangladesh que opera tamb\u00e9m no Afeganist\u00e3o e no Sri Lanka. Possui uma equipa interna de pesquisa e \navalia\u00e7\u00e3o de impactos das suas actividades \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  29 \n\nmulheres benefici\u00e1rias de microcr\u00e9dito. O caso torna-se relevante porque, analisados os \n\nempr\u00e9stimos tomados por homens, n\u00e3o se encontrou impacto positivo estatisticamente \n\nrelevante.  \n\n \n\nAinda segundo Pitt et al (2001), o estudo n\u00e3o s\u00f3 mostra o impacto no rendimento \n\ndispon\u00edvel dos tomadores de cr\u00e9dito, mas tamb\u00e9m a relev\u00e2ncia em se analisar o \n\nempowerment da mulher na gest\u00e3o desses recursos. Constata-se que as crian\u00e7as, nos lares \n\nonde a m\u00e3e passa a tomar cr\u00e9dito, passam a sentirem-se melhor, muito em raz\u00e3o da \n\nprioriza\u00e7\u00e3o em disp\u00eandios com escola e sa\u00fade para os filhos. \u201cOutros trabalhos j\u00e1 v\u00eam \n\ndemonstrando que o efeito de programas de cr\u00e9dito focados em mulheres abrange, \n\neduca\u00e7\u00e3o das crian\u00e7as, gastos, controle de fertilidade e gest\u00e3o do patrim\u00f3niol. (Neto, 2006). \n\n \n\n \nCAPITULO 3: A MULHER E A SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR \n \n3.1- Seguran\u00e7a Alimentar \u2013 A Constru\u00e7\u00e3o do Conceito \n \nApesar de ser um tema de preocupa\u00e7\u00e3o actual de muitos pa\u00edses, sobretudo dos mais pobres, \n\no conceito \u201cSeguran\u00e7a Alimentar\u201d come\u00e7ou a ser utilizado ap\u00f3s o fim da Primeira Guerra \n\nMundial. Com a traum\u00e1tica experi\u00eancia da guerra, vivida sobretudo na Europa, tornou-se \n\nclaro que um pa\u00eds poderia dominar o outro atrav\u00e9s do controle do fornecimento de \n\nalimentos. A alimenta\u00e7\u00e3o transformaria assim, numa arma poderosa, principalmente se \n\naplicada por uma pot\u00eancia num pa\u00eds que n\u00e3o tivesse a capacidade de produzir o suficiente \n\npara alimentar a sua popula\u00e7\u00e3o. \u201cPortanto, esta quest\u00e3o adquiria um significado de \n\nseguran\u00e7a nacional para cada pa\u00eds, apontando para a necessidade de forma\u00e7\u00e3o de reservas \n\n\"estrat\u00e9gicas\" de alimentos, fortalecendo a ideia de que a soberania de um pa\u00eds dependia da \n\nsua capacidade de auto-suprimento de alimentos\u201d (Menezes, Maluf e Marques, 2002).  \n\n \n\nO entendimento de que a quest\u00e3o alimentar est\u00e1 estritamente ligada \u00e0 capacidade de \n\nprodu\u00e7\u00e3o manteve-se at\u00e9 a d\u00e9cada de setenta. Na 1\u00aa Confer\u00eancia Mundial de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar, promovida pela FAO, em 1974, num momento em que os reservas mundiais de \n\nalimentos estavam bastante escassos, com quebras significativas de safra nos produtores \n\nmais importantes, a ideia de que a Seguran\u00e7a Alimentar estava quase que exclusivamente \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  30 \n\nligada \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola era dominante. Carvalho (2000) refere que, essa 1\u00aa confer\u00eancia \u201c \n\nse realizou num per\u00edodo de grande car\u00eancia alimentar, com as reservas alimentares \n\nmundiais no seu n\u00edvel mais baixo dos \u00faltimos vinte e cinco anos, e teve como principal \n\nresultado a formula\u00e7\u00e3o de planos e ac\u00e7\u00f5es para aumentar a produ\u00e7\u00e3o alimentar e a \n\ncoopera\u00e7\u00e3o internacional, de forma a minorar os efeitos duma crise existente e esperada \n\npara o pr\u00f3ximo futuro\u201d. Procurava-se convencer a todos, de que o flagelo da fome e da \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o no mundo desapareceria com o aumento significativo da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. \n\nEntretanto, ainda na d\u00e9cada de setenta a produ\u00e7\u00e3o mundial de alimentos melhorou, os \n\npre\u00e7os de alimentos que haviam alcan\u00e7ado um n\u00edvel extremamente elevado, baixaram, mas \n\nnem por isso desapareceram os males da fome e da malnutri\u00e7\u00e3o, que continuaram atingindo \n\nt\u00e3o gravemente parcela importante da popula\u00e7\u00e3o mundial. \n\n \n\n \u00c9 neste contexto que se come\u00e7a a perceber que, mais do que a oferta, a capacidade de \n\nacesso aos alimentos por parte dos povos em todo o planeta mostra-se como a quest\u00e3o \n\ncrucial para a Seguran\u00e7a Alimentar. Assim \u201cem 1983 a FAO definiu um novo conceito de \n\nseguran\u00e7a alimentar fundamentado em tr\u00eas objectivos: oferta de alimentos, estabilidade da \n\noferta e dos mercados de alimentos e a seguran\u00e7a no acesso aos alimentos\u201d (Silva &amp; \n\nAzarrola, 2003).  \n\n \n\nPosteriormente, em 1986, o Banco Mundial redefine seguran\u00e7a alimentar como \u201cacesso por \n\nparte de todos, a todo o tempo, a quantidade suficiente de alimentos para levar uma vida \n\nactiva e saud\u00e1vel\u201d. A Seguran\u00e7a Alimentar passou a ser abordada sob a vertente: a \n\ninseguran\u00e7a alimentar decorrente da falta de poder aquisitivo, considerando que ela tamb\u00e9m \n\nrequer pol\u00edticas de cria\u00e7\u00e3o de emprego e redistribui\u00e7\u00e3o de rendimento e da riqueza \n\nsocialmente produzida contribuindo assim, para a redu\u00e7\u00e3o dos \u00edndices de pobreza.  \n\n \n\nNos finais da d\u00e9cada de 80 e in\u00edcio de 90, o conceito de seguran\u00e7a alimentar passa \n\nnovamente a ser redefinido, incorporando a no\u00e7\u00e3o de alimento seguro (n\u00e3o contaminado, de \n\nqualidade, informa\u00e7\u00e3o e op\u00e7\u00f5es culturais dos seres humanos). Assim, segundo a FAO \n\n(1997), \u201ca seguran\u00e7a alimentar existe quando todas as pessoas, em todos os momentos, t\u00eam \n\nacesso f\u00edsico e econ\u00f3mico a uma alimenta\u00e7\u00e3o que seja suficiente, segura nutritiva e que \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  31 \n\natenda \u00e0s necessidades nutricionais e prefer\u00eancias alimentares, de modo a propiciar uma \n\nvida activa e saud\u00e1vel\u201d. \n\n \n\nComo se pode ver o conceito \u201ctem evolu\u00eddo ao longo do tempo, tendo sempre por base \n\npreocupa\u00e7\u00f5es relativas ao acesso ao alimento em quantidade e qualidade adequada a uma \n\nvida saud\u00e1vel do homem\u201d (Carvalho, 2005). \n\n \n\nEm fun\u00e7\u00e3o dessa evolu\u00e7\u00e3o conceptual surgiram dois conceitos de seguran\u00e7a alimentar, \n\ndefinidas conforme o tipo de preocupa\u00e7\u00e3o existente no acesso e no consumo de alimentos. \n\nAssim, nos pa\u00edses menos desenvolvidos, o conceito envolve preocupa\u00e7\u00f5es no acesso f\u00edsico \n\ne econ\u00f3mico das popula\u00e7\u00f5es ao alimento, e uma alimenta\u00e7\u00e3o capaz de satisfazer as \n\nnecessidades b\u00e1sicas das pessoas em quantidade e qualidade suficiente para uma vida \n\nsaud\u00e1vel. Na literatura inglesa essa perspectiva aparece com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cFood \n\nSecurity\u201d. Nos pa\u00edses industrializados e, sobretudo na Europa, muito por conta das \n\nsucessivas crises alimentares que se tem verificado (BSE na carne de bovino por exemplo), \n\no conceito envolve preocupa\u00e7\u00f5es com a qualidade, isto \u00e9, o \u201cpoder consumir os alimentos \n\nde forma segura, isentos de agentes provocadores de doen\u00e7as. Essa perspectiva aparece na \n\nliteratura inglesa com a denomina\u00e7\u00e3o de \u201cFood Safety\u201d (Carvalho, 2002). Contudo quer \n\nnum caso quer noutro, h\u00e1 um denominador comum, que \u00e9 a diminui\u00e7\u00e3o de riscos no \n\nconsumo de alimentos. Para os pa\u00edses menos desenvolvidos existem riscos f\u00edsicos e \n\necon\u00f3micos e para os pa\u00edses industrializados, riscos qu\u00edmicos e biol\u00f3gicos no consumo. \n\n \n\n3.1.1- As Dimens\u00f5es da Seguran\u00e7a Alimentar \n \nExistem v\u00e1rias dimens\u00f5es da seguran\u00e7a alimentar, que se interligam entre si e acabam por \n\nser determinantes da qualidade de vida dos indiv\u00edduos e das fam\u00edlias.  \n\n \n\nPara o Instituto Ethos (2003), a Seguran\u00e7a Alimentar ao n\u00edvel da comunidade, do agregado \n\nfamiliar e do indiv\u00edduo depende de quatro dimens\u00f5es, ou seja, uma politica de seguran\u00e7a \n\nalimentar compreende pelo menos quatro dimens\u00f5es b\u00e1sicas, estreitamente integradas, por \n\nmais diversificado que seja o leque de ac\u00e7\u00f5es e iniciativas que possa articular. A primeira \n\ndimens\u00e3o diz respeito \u00e0s interven\u00e7\u00f5es na esfera da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, desde a \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  32 \n\nprodu\u00e7\u00e3o para auto-consumo pelas fam\u00edlias rurais, passando pela produ\u00e7\u00e3o mercantil de \n\nmat\u00e9ria-prima ou produtos \u201cin natura\u201d, englobando os alimentos preparados e refei\u00e7\u00f5es. A \n\nsegunda dimens\u00e3o \u00e9 relativa ao acesso aos alimentos e inclui as ac\u00e7\u00f5es no campo do \n\nabastecimento e comercializa\u00e7\u00e3o. A terceira refere-se ao consumo e compreende a \n\neduca\u00e7\u00e3o alimentar, a educa\u00e7\u00e3o para o consumo sustent\u00e1vel e a organiza\u00e7\u00e3o dos \n\nconsumidores. A quarta dimens\u00e3o \u00e9 constitu\u00edda pelos programas de disponibilidade e \n\ndistribui\u00e7\u00e3o de alimentos em car\u00e1cter suplementar ou de emerg\u00eancia dirigidos a grupos \n\npopulacionais espec\u00edficos.  \n\n \n\nReal\u00e7a ainda, que as pol\u00edticas e ac\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a alimentar devem dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 \n\n\u00e1gua, elemento indispens\u00e1vel \u00e0 vida e \u00e0 produ\u00e7\u00e3o. As formas de faz\u00ea-lo t\u00eam de ser \n\ndefinidas de acordo com as condi\u00e7\u00f5es s\u00f3cio-espaciais espec\u00edficas, tendo em vista a \n\nbiodiversidade do pa\u00eds e tamb\u00e9m a diversidade e complexidade dos territ\u00f3rios urbanos: \n\nconstru\u00e7\u00e3o de cisternas para a garantia da \u00e1gua para o consumo nas \u00e9pocas de estiagem; \n\na\u00e7udes e canais de irriga\u00e7\u00e3o para a produ\u00e7\u00e3o; redes urbanas de distribui\u00e7\u00e3o e de saneamento \n\nambiental, etc. \n\n \n\nHoddinott e Yohannes (2002), referem que \u201dem termos operacionais, a USAID11 divide a \n\nseguran\u00e7a alimentar em tr\u00eas dimens\u00f5es: a disponibilidade, o acesso e a utiliza\u00e7\u00e3o. A \n\ndisponibilidade mede a quantidade de alimento que uma determinada popula\u00e7\u00e3o tem \n\nfisicamente dispon\u00edvel num determinado espa\u00e7o de tempo; o acesso \u00e9 uma medida da \n\ncapacidade da popula\u00e7\u00e3o de adquirir alimentos num determinado per\u00edodo, e a utiliza\u00e7\u00e3o \n\nmede a possibilidade ou n\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o estar nutrida durante um dado tempo. \n\n \n\nJ\u00e1 a FAO, segundo Stamoulis e Zezza (2003), tem uma defini\u00e7\u00e3o mais alargada, incluindo \n\nquatro dimens\u00f5es: disponibilidade alimentar \u2013 disponibilidade de quantidades suficientes \n\nde alimentos com apropriada qualidade, via produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica ou via importa\u00e7\u00e3o \n\n(incluindo ajuda alimentar); acesso aos alimentos \u2013 acesso pelos indiv\u00edduos a recursos \n\nadequados (entitlements) para adquirir alimentos apropriados para a sua dieta nutricional; \n\nutiliza\u00e7\u00e3o \u2013 utiliza\u00e7\u00e3o de alimentos atrav\u00e9s de dieta adequada, \u00e1gua pot\u00e1vel, saneamento e \n\n                                                 \n11 Agencia Americana para o Desenvolvimento Internacional \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  33 \n\ncuidados de sa\u00fade, de modo a atingir um estado de bem- estar nutricional consent\u00e2neo com \n\nas suas necessidades fisiol\u00f3gicas; estabilidade \u2013 para ter seguran\u00e7a alimentar, uma \n\npopula\u00e7\u00e3o, fam\u00edlia, ou indiv\u00edduo precisa ter acesso a alimentos adequados o tempo todo. A \n\ninclus\u00e3o desta quarta dimens\u00e3o \u00e9 justificada pela sua import\u00e2ncia para a explica\u00e7\u00e3o da \n\nno\u00e7\u00e3o de vulnerabilidade. \n\n \n\n3.1.1.1- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Produ\u00e7\u00e3o  \n \nO apoio \u00e0 agricultura familiar, especializada ou n\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o de alimentos, e a outras \n\nformas de produ\u00e7\u00e3o e servi\u00e7os ligados \u00e0s fam\u00edlias rurais deve ocupar papel de destaque \n\nnuma estrat\u00e9gia de desenvolvimento centrada na seguran\u00e7a alimentar. Por serem geradoras \n\nde emprego e de rendimento no meio rural, essas actividades s\u00e3o elos importantes na cadeia \n\nprodutiva e de circula\u00e7\u00e3o de riquezas local e regionalmente (Instituto Ethos, 2003). \n\n \n\nO aumento de \u00e1reas cultivadas e o aumento da produtividade agr\u00edcola em projectos \n\nambientalmente sustent\u00e1veis s\u00e3o condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para uma maior oferta de alimentos de \n\nqualidade. V\u00e1rias iniciativas podem ser levadas a cabo, a n\u00edvel local, no sentido de \n\naumentar a produ\u00e7\u00e3o. Essas iniciativas v\u00e3o desde a ced\u00eancia de terrenos rurais para \n\nagricultores instalarem hortas, sejam elas comunit\u00e1rias ou familiares, at\u00e9 \u00e0 capacita\u00e7\u00e3o para \n\na cria\u00e7\u00e3o de hortas familiares e o apoio \u00e0 cria\u00e7\u00e3o de cooperativas de produ\u00e7\u00e3o. O acesso ao \n\ncr\u00e9dito \u00e9 indispens\u00e1vel tanto para garantir a produ\u00e7\u00e3o de alimentos nas \u00e1reas rurais ou \n\nurbanas, como para criar pequenos empreendimentos agro-industriais capazes de agregar \n\nvalor ao produto agr\u00edcola e criar emprego e rendimento, estimulando assim o \n\ndesenvolvimento e a melhoria da qualidade de vida dos agricultores. Outro aspecto \n\nfundamental para a valoriza\u00e7\u00e3o dos pequenos empreendimentos rurais na \u00e1rea da produ\u00e7\u00e3o \n\n\u00e9 a capacita\u00e7\u00e3o dos produtores para melhorar a qualidade e agregar valor aos seus produtos \n\nagr\u00edcolas. \n\n \n\n3.1.1.2- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Disponibilidade e Distribui\u00e7\u00e3o  \n\n \n Esta dimens\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar dever\u00e1 integrar pelo menos tr\u00eas planos: a oferta de \n\nprodutos de qualidade, a promo\u00e7\u00e3o da agricultura e da agro-ind\u00fastria familiares e a garantia \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  34 \n\nde acesso da maioria da popula\u00e7\u00e3o aos alimentos. Para a maioria dos pequenos produtores \n\nfamiliares, conseguir escoar a sua produ\u00e7\u00e3o \u00e9 um desafio. Falta-lhes meios de transporte, \n\nespa\u00e7os para a comercializa\u00e7\u00e3o, m\u00e3o-de-obra e, muitas vezes, requisitos legais, que lhes \n\npermitam vender sua produ\u00e7\u00e3o. Para os consumidores, especialmente os de baixo \n\nrendimento, \u00e9 preciso garantir o acesso aos alimentos de qualidade, baratos e em locais \n\npr\u00f3ximos de suas resid\u00eancias.  \n\n \n\nAs pol\u00edticas de seguran\u00e7a alimentar devem dar especial aten\u00e7\u00e3o \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de canais de \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o por meio dos quais os pequenos produtores possam oferecer seus produtos \n\ndirectamente aos consumidores ou, ainda, aos agentes ligados aos pequenos \n\nempreendimentos urbanos de processamento de alimentos e fornecimento de refei\u00e7\u00f5es. Isso \n\npode ser feito pela ced\u00eancia de espa\u00e7os e equipamentos p\u00fablicos de abastecimento, como \n\nmercados, entrepostos e feiras, ou ainda, pela promo\u00e7\u00e3o de feiras de produtores e festas de \n\nprodutos t\u00edpicos. Isso permite a viabiliza\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica dos pequenos produtores.  \n\n \n\nAs compras p\u00fablicas institucionais, como as realizadas pelas escolas e pelos hospitais e \n\noutras institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, t\u00eam um papel importante na promo\u00e7\u00e3o dos pequenos \n\nempreendedores alimentares.  \n\n \n\nO transporte da produ\u00e7\u00e3o para os locais de comercializa\u00e7\u00e3o \u00e9 um dos factores que pesa no \n\npre\u00e7o final do produto, afectando produtores e consumidores. Pequenos agricultores t\u00eam \n\ndificuldade de manter meios e pessoal preparado para essa tarefa, o que resulta em perdas \n\nna produ\u00e7\u00e3o e na depend\u00eancia de intermedi\u00e1rios. As pol\u00edticas de seguran\u00e7a alimentar \n\ndevem dar especial aten\u00e7\u00e3o a esse aspecto, apoiando a cria\u00e7\u00e3o de servi\u00e7os de transporte que \n\npossam ser geridos colectivamente pelos produtores organizados, capacitando pessoal para \n\nesse efeito.  \n\n \n\nA pr\u00e1tica da agricultura urbana e hortas escolares \u00e9 uma forma de garantir o acesso a \n\nalimentos de qualidade e de enriquecer ou diversificar a dieta. \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  35 \n\n3.1.1.3- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Acesso  \n \n Maxwell e Wiebe (1998), num importante estudo sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a Seguran\u00e7a \n\nAlimentar e Regime Fundi\u00e1rio, consideram o agregado como a principal unidade de \n\nan\u00e1lise, pelo facto de ser a institui\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da qual a maior parte das pessoas t\u00eam acesso \n\n\u00e0 terra e aos alimentos.   \n\n \n\nPara estes autores, o acesso constitui, a n\u00edvel do agregado, uma componente central da \n\ndefini\u00e7\u00e3o de Seguran\u00e7a Alimentar e envolve tr\u00eas aspectos essenciais: a sufici\u00eancia, a \n\nsustentabilidade e a vulnerabilidade.  \n\n \n\n Se, se reparar bem, a defini\u00e7\u00e3o do Banco Mundial (acesso por todas as pessoas e todo o \n\ntempo a quantidade suficiente de alimentos para uma vida saud\u00e1vel e activa) incorpora \n\ntodos estes aspectos.  \n\n \n\nContinuando a citar os mesmos autores, em primeiro lugar, o acesso tem que ser em \n\nquantidade suficiente. A sufici\u00eancia \u00e9 usualmente medida em termos de calorias ingeridas e \n\nas necessidades fisiol\u00f3gicas para um determinado per\u00edodo de tempo. Em segundo lugar, o \n\nacesso aos alimentos tem que ser em quantidade suficiente o tempo todo. O quer dizer que \n\no acesso tem de ser a longo prazo, reportando ao conceito de sustentabilidade, ou seja, \u00e0 \n\ncapacidade das fam\u00edlias em ter acesso a alimentos em quantidade suficiente mantendo ao \n\nmesmo tempo sua pan\u00f3plia de recursos por um per\u00edodo extenso.  \n\n \n\nPor outro lado, o acesso tem que ser em quantidade suficiente o tempo todo, querendo \n\ndizer, em todas as circunst\u00e2ncias, incorporando a quest\u00e3o da vulnerabilidade alimentar, \n\nisto \u00e9, \u201co risco de exposi\u00e7\u00e3o a choques em termos de acesso aos alimentos e o n\u00edvel de \n\ncapacidade de fazer face a eles\u201d (Maxwell e Wiebe, 1998). \n\n \n\nFalando de riscos na alimenta\u00e7\u00e3o, Carvalho (2005), real\u00e7a que \u201cnos pa\u00edses menos \n\ndesenvolvidos preocupam-se essencialmente com o acesso f\u00edsico e econ\u00f3mico das \n\npopula\u00e7\u00f5es ao alimento e uma alimenta\u00e7\u00e3o capaz de satisfazer as necessidades b\u00e1sicas do \n\nser humano em quantidade e qualidade para uma vida saud\u00e1vel\u201d. Essa preocupa\u00e7\u00e3o, \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  36 \n\nconhecida na terminologia inglesa como \u201cFood Security\u201d centra-se claramente, segundo o \n\nmesmo autor, \u201cnas quest\u00f5es de disponibilidade de alimentos\u201d e encerra nele riscos de \n\ncar\u00e1cter f\u00edsico, qu\u00edmico, biol\u00f3gico e principalmente de car\u00e1cter econ\u00f3mico e social.  \n\n \n\n3.1.1.4- Seguran\u00e7a Alimentar na Dimens\u00e3o Consumo  \n \nA garantia da oferta de alimentos de qualidade \u00e9 um factor indissoci\u00e1vel de uma pol\u00edtica \n\nsustent\u00e1vel de seguran\u00e7a alimentar e nutricional. \u00c9 preciso investir na qualifica\u00e7\u00e3o de todos \n\nos elos da cadeia - produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo. Na esfera do consumo, essa \n\nqualifica\u00e7\u00e3o implica investimentos na educa\u00e7\u00e3o do consumidor, na vertente da educa\u00e7\u00e3o \n\nalimentar e nutricional, de educa\u00e7\u00e3o para o consumo sustent\u00e1vel12 e de est\u00edmulo \u00e0 \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos consumidores para a defesa de seu direito a um alimento saud\u00e1vel e de \n\nqualidade. \n\n \n\nNeste sentido est\u00e1-se a falar de seguran\u00e7a alimentar na perspectiva de \u201cFood Safety\u201d. As \n\nquest\u00f5es de seguran\u00e7a na qualidade do alimento \u00e9 t\u00edpica de pa\u00edses industrializados em que \n\npor circunst\u00e2ncias da vida contempor\u00e2nea e dos impactos de poderosos instrumentos de \n\npropaganda, t\u00eam alterado a forma de aquisi\u00e7\u00e3o e de consumo dos alimentos (consumo de \n\nprodutos processados em vez de produtos \u201cin natura\u201d, por exemplo). Em fun\u00e7\u00e3o dessa \n\nprocura crescente dos produtos processados os atributos de qualidade tornaram-se tamb\u00e9m \n\num requisito comercial. \n\n \n\n Carvalho (2005), afirma que \u201cos pa\u00edses industrializados, e muito especialmente a Europa, \n\nest\u00e3o a prestar uma aten\u00e7\u00e3o nunca antes verificada \u00e0 problem\u00e1tica da seguran\u00e7a alimentar \n\nem fun\u00e7\u00e3o das sucessivas crises alimentares/sa\u00fade (e n\u00e3o s\u00f3, como \u00e9 o caso da gripe das \n\naves) que tem vindo a ocorrer, de que podemos destacar os problemas com a carne bovina \n\n(BSE, mais comummente conhecida por crise das \u201cvacas loucas\u201d), nitrofuranos no caso das \n\naves e a presen\u00e7a de dioxinas, para citar os casos mais conhecidos do p\u00fablico, para al\u00e9m de \n\n                                                 \n12 O consumo ambientalmente sustent\u00e1vel \u00e9 feito com base na escolha consciente de bens e servi\u00e7os que \nprovoquem impactos m\u00ednimos no ambiente, tanto porque na sua produ\u00e7\u00e3o teve-se o cuidado de preservar o \nequil\u00edbrio ambiental, como porque os res\u00edduos associados \u00e0 sua produ\u00e7\u00e3o podem ser absorvidos sem causar \ndanos ambientais irrevers\u00edveis (Instituto Ethos, 2003). \n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  37 \n\ncasos de infec\u00e7\u00f5es graves por agentes patog\u00e9nicos j\u00e1 amplamente conhecidos\u201d \n\nAprofundando um pouco mais a quest\u00e3o, o mesmo autor refere que \u201cneste contexto fica \n\nevidente que a qualidade alimentar envolve a dimens\u00e3o seguran\u00e7a no consumo, no sentido \n\nde aus\u00eancias de riscos no consumo\u201d. Assim a seguran\u00e7a alimentar nos pa\u00edses \n\nindustrializados significa essencialmente, poder consumir os alimentos isentos de agentes \n\nprovocadores de doen\u00e7a. \n\n \n\nA qualidade, no entanto, segundo a FIPA13 (2002), \u00e9 muito mais do que a inocuidade dos \n\nalimentos, a que vulgarmente se chama de seguran\u00e7a alimentar, n\u00e3o podendo, por outro \n\nlado existir sem ela. A FIPA define a qualidade como \u201co conjunto de atributos de um \n\nalimento que o tornam preferido na sua escolha, por parte do consumidor, integrando \n\nnaturalmente a exig\u00eancia da inocuidade, condi\u00e7\u00e3o \u00e0 partida de rejei\u00e7\u00e3o, caso n\u00e3o se \n\nconfirme\u201d.  \n\n \n\nNo entanto, esta inocuidade, por si s\u00f3 n\u00e3o garante a op\u00e7\u00e3o do consumidor. Um alimento \n\nseguro ou in\u00f3cuo, se n\u00e3o tiver bom sabor e n\u00e3o responder \u00e0s qualidades nutricionais, de \n\nembalamento, conserva\u00e7\u00e3o, ou outras que dele espera o consumidor, dificilmente ter\u00e1 \n\nprefer\u00eancia deste \u00faltimo. E \u00e9 precisamente por isso que Costa (2002) afirma que, \u201ca \n\nqualidade \u00e9 um conceito mais abrangente do que a seguran\u00e7a alimentar, mas pode-se \n\nafirmar que a seguran\u00e7a alimentar \u00e9 uma condi\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, embora n\u00e3o suficiente, para a \n\nobten\u00e7\u00e3o da qualidade alimentar\u201d. \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o alimentar deve ser incorporada como uma vertente estrat\u00e9gica de uma pol\u00edtica \n\nde seguran\u00e7a alimentar. \u201c\u00c9 preciso desenvolver habilidades e construir os conhecimentos \n\nque capacitem as pessoas a escolher seus alimentos e a process\u00e1-los correctamente, \n\naproveitando-os integralmente\u201d (Sampaio, 2005). Isso deve ocorrer n\u00e3o s\u00f3 nas institui\u00e7\u00f5es \n\np\u00fablicas e colectivas, como escolas, como tamb\u00e9m na pr\u00f3pria produ\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica de \n\nalimentos, de abrang\u00eancia familiar.  \n\n \n\n                                                 \n13 Federa\u00e7\u00e3o das Industrias Portuguesas Agro-Alimentares \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  38 \n\nAs escolas de educa\u00e7\u00e3o b\u00e1sica s\u00e3o espa\u00e7os privilegiados para a promo\u00e7\u00e3o de cursos de \n\neduca\u00e7\u00e3o alimentar e de educa\u00e7\u00e3o para o consumo, pelo seu car\u00e1cter multiplicador na \n\nsociedade. H\u00e1 que aprender a comer na escola e a transformar o lanche num momento de \n\naprendizagem sobre alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n Na esfera p\u00fablica, os servi\u00e7os de inspec\u00e7\u00e3o animal e vigil\u00e2ncia sanit\u00e1ria s\u00e3o fortes aliados \n\npara a melhoria da qualidade dos alimentos \n\n \n\n3.2- Pobreza, Seguran\u00e7a Alimentar e Desnutri\u00e7\u00e3o \n \nA pobreza ocupa o lugar de principal determinante da inseguran\u00e7a alimentar, isto \u00e9, do n\u00e3o \n\nacesso regular a uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada, dando origem aos fen\u00f3menos da fome e da \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o. Assim, muitos especialistas defendem que, \u201cas pol\u00edticas e programas de \n\nseguran\u00e7a alimentar t\u00eam que ser capazes de apoiar estrat\u00e9gias de desenvolvimento de \n\nm\u00e9dio e longo prazo que incluam ac\u00e7\u00f5es ou instrumentos de transfer\u00eancia de rendimento e \n\nde alimentos com natureza suplementar ou emerg\u00eancial para fazer frente \u00e0s car\u00eancias \n\nimediatas geradas pela pobreza\u201d(Maluf, Menezes e Marques, 2002). \n\n \n\nPor\u00e9m, \u00e9 preciso evitar que a quest\u00e3o alimentar e nutricional fique inteiramente \n\nsubordinada ao tema da pobreza e seu tratamento reduzido \u00e0 disponibilidade de rendimento \n\nmonet\u00e1rio. \u00c9 importante reconhecer que a pobreza, a inseguran\u00e7a alimentar e a desnutri\u00e7\u00e3o \n\nest\u00e3o estreitamente relacionadas, mas n\u00e3o s\u00e3o id\u00eanticas. A pobreza \u00e9 apenas uma causa da \n\ninseguran\u00e7a alimentar, possivelmente a mais importante. Por\u00e9m, ser pobre n\u00e3o significa \n\nautomaticamente que os agregados familiares tenham inseguran\u00e7a alimentar. Do mesmo \n\nmodo, n\u00e3o ser pobre n\u00e3o significa que o agregado familiar tenha garantias de bens \n\naliment\u00edcios ou de que os filhos n\u00e3o sejam desnutridos. As escolhas feitas pelos agregados \n\nfamiliares sobre a maneira de despender o dinheiro, ou distribuir a alimenta\u00e7\u00e3o, ou cuidar \n\ndos filhos tamb\u00e9m contam. O objectivo de uma vida saud\u00e1vel sob modelos sociais \n\nequitativos e sustent\u00e1veis requer muito mais do que dispor de rendimento para adquirir \n\nalimentos.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  39 \n\nA verdade tamb\u00e9m, \u00e9 que como escreve Jacinto (2004), \u201cnos pa\u00edses de menor \n\ndesenvolvimento econ\u00f3mico, os problemas de alimenta\u00e7\u00e3o est\u00e3o ligados \u00e0 fome (\u2026). No \n\nestado de malnutri\u00e7\u00e3o, provocado pela fome, vive-se uma situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a \n\nnutricional, porque n\u00e3o h\u00e1 acesso a uma quantidade suficiente de nutrientes que permita \n\numa vida s\u00e3 e activa\u201d. \n\n \n\nOs pa\u00edses menos desenvolvidos apresentam um quadro mais ou menos generalizado de i) \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de rendimento, ii) n\u00edveis crescentes de pobreza urbana. A fome, consequ\u00eancia \n\nda pobreza, afecta, desde logo, a popula\u00e7\u00e3o rural onde se localizam cerca de 3/4 do total de \n\nsubnutridos do mundo, por\u00e9m, o fen\u00f3meno da urbaniza\u00e7\u00e3o estende-a \u00e0s cidades. Mesmo \n\nnos pa\u00edses (como os da Am\u00e9rica Latina) que apresentaram uma gradual melhora em \n\nindicadores como os de mortalidade infantil e de desnutri\u00e7\u00e3o, a inseguran\u00e7a alimentar ainda \n\nafecta a maioria dos pa\u00edses e uma parcela significativa de suas popula\u00e7\u00f5es (Maluf, Menezes \n\ne Marques, 2002).  \n\n \n\nA diferen\u00e7a entre uns e outros pa\u00edses no que toca \u00e0 disponibilidade e distribui\u00e7\u00e3o de \n\nalimentos, reflecte-se sobremaneira na sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o desses pa\u00edses. Enquanto nos \n\npa\u00edses menos desenvolvidos, as principais causas de morte est\u00e3o directa ou indirectamente \n\nrelacionadas com o prec\u00e1rio estado nutritivo dos seus habitantes, ou seja a fome, nos pa\u00edses \n\nmais avan\u00e7ados as principais causas s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s enfermidades degenerativas, cujo \n\ndesenvolvimento se encontra fortemente favorecido pelo consumo de dietas de excessivo \n\nvalor cal\u00f3rico e composi\u00e7\u00e3o desproporcionadas. O consumo alimentar \u00e9 considerado como \n\num indicador fundamental para a caracteriza\u00e7\u00e3o da pobreza. Na maioria dos pa\u00edses, os \n\ngastos necess\u00e1rios para uma fam\u00edlia adquirir o que se considera uma \u201ccesta b\u00e1sica \n\nalimentar\u201d s\u00e3o a principal (em alguns lugares, a \u00fanica) refer\u00eancia para determinar o valor \n\ndo sal\u00e1rio m\u00ednimo e, a linha oficial de pobreza e de indig\u00eancia, quando existem. A \n\nactualiza\u00e7\u00e3o da no\u00e7\u00e3o de \u201ccesta b\u00e1sica\u201d \u00e9 uma necessidade colocada em muitos pa\u00edses. \n\nAl\u00e9m do que, \u00e9 indispens\u00e1vel acrescentar ao rendimento monet\u00e1rio, o acesso a bens e \n\nservi\u00e7os n\u00e3o monet\u00e1rios (saneamento b\u00e1sico, alimenta\u00e7\u00e3o escolar, etc.) que tamb\u00e9m \n\ndeterminam a condi\u00e7\u00e3o alimentar e o bem-estar da popula\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  40 \n\nEstudos feitos indicam que s\u00e3o necess\u00e1rios em m\u00e9dia 2 200 quilocalorias para que um \n\nindividuo possa realizar o seu metabolismo de base. Este metabolismo, exprime a energia \n\nnecess\u00e1ria diariamente (kcal/dia) para que um indiv\u00edduo possa manter o seu organismo em \n\nbom estado de funcionamento. A FAO e a OMS consideram que cada indiv\u00edduo deve ter \n\nacesso a uma quantidade de alimento igual a 1,55 vezes ao que \u00e9 necess\u00e1rio ao seu \n\nmetabolismo de base.  \n\n \n\nDados da FAO citados por Tavares (2003), referem que, \u201ca propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o \n\nmundial que vive em pa\u00edses com consumo de alimentos per capita inferior a 2 200 kcal/dia \n\ndiminuir\u00e1 at\u00e9 se aproximar de 2,4% em 2030\u201d. Contudo, na \u00c1frica Subsahariana, no M\u00e9dio \n\nOriente e \u00c1frica do Norte, o mais prov\u00e1vel \u00e9 que o n\u00famero de pessoas desnutridas n\u00e3o \n\ndiminua ou venha a diminuir muito pouco, ainda que medidas venham a ser tomadas no \n\nsentido de limitar a evolu\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica.  \n\n \n\n\u00c9 evidente que o aumento ou a diminui\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a alimentar dos agregados familiares \n\npoder\u00e3o constituir um elemento-chave para o melhoramento da nutri\u00e7\u00e3o, mas isso n\u00e3o \u00e9 \n\nsuficiente. As condi\u00e7\u00f5es ambientais (tais como, o saneamento b\u00e1sico, a qualidade da \u00e1gua, \n\nos servi\u00e7os de sa\u00fade, da educa\u00e7\u00e3o, etc.) e a educa\u00e7\u00e3o da m\u00e3e dever\u00e3o provavelmente ter \n\ninflu\u00eancia neste fen\u00f3meno. \n\n \n\nAssim, as estrat\u00e9gias para aliviar a pobreza, a inseguran\u00e7a alimentar e a desnutri\u00e7\u00e3o \n\ndever\u00e3o ser implementadas no sentido de englobar pol\u00edticas de desenvolvimento de m\u00e9dio e \n\nlongo prazo, paralelamente com ac\u00e7\u00f5es que promovam a cria\u00e7\u00e3o de rendimentos. \n\n \n\n3.3- A Mulher e a Seguran\u00e7a Alimentar \n \nAt\u00e9 aos dias actuais as mulheres urbanas ou rurais, sejam elas trabalhadoras rurais, \n\nfuncion\u00e1rias p\u00fablicas, peixeiras, executivas ou donas de casa, s\u00e3o consideradas socialmente \n\nfundamentais na cadeia alimentar, tanto no \u00e2mbito familiar, uma vez que, s\u00e3o \n\nresponsabilizadas pelos cuidados da reprodu\u00e7\u00e3o dos membros da fam\u00edlia e da sa\u00fade dos \n\nmesmos, como nos espa\u00e7os p\u00fablicos do trabalho, onde tamb\u00e9m produzem refei\u00e7\u00f5es ou \n\nalimentos.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  41 \n\nNesse processo de produ\u00e7\u00e3o, elas transformam quotidianamente o cru em cozido, sobretudo \n\nas mulheres pobres, seja nos seus lares ou como empregadas dom\u00e9stica e dos servi\u00e7os de \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. Cru, vindo da agricultura familiar, das grandes explora\u00e7\u00f5es e das pequenas \n\ncria\u00e7\u00f5es; da pesca artesanal e empresarial e da ind\u00fastria de alimentos. Transformam-nos \n\ncomo assalariadas, donas do neg\u00f3cio ou como donas de casa.  \n\n \n\nTodavia, as mulheres tamb\u00e9m participam da cadeia alimentar porque produzem os produtos \n\nin natura e industrializados que ser\u00e3o transformados em alimentos, seja como trabalhadoras \n\nassalariadas ou n\u00e3o, na agricultura, na pesca e na ind\u00fastria alimentar. \n\n \n\n Embora reconhecidas pela ideologia de g\u00e9nero como produtoras de alimentos - posto que \n\nsocialmente s\u00e3o as respons\u00e1veis pela sua elabora\u00e7\u00e3o, dada a \u201cdetermina\u00e7\u00e3o\u201d biol\u00f3gica de \n\nseu corpo sexuado com a maternidade, naturalizando assim, a responsabilidade das \n\nmulheres com os cuidados da reprodu\u00e7\u00e3o e alimenta\u00e7\u00e3o dos diferentes membros do grupo \n\ndom\u00e9stico ou familiar - elas n\u00e3o s\u00e3o reconhecidas como produtoras agr\u00edcolas familiares e \n\nda pesca artesanal, nem da produ\u00e7\u00e3o industrial, onde aparecem como ajudantes do \n\nmarido/pai/irm\u00e3o/filho provedor ou complementando a renda familiar. Igualmente o \n\ntrabalho dom\u00e9stico das mulheres e o trabalho com os cuidados da reprodu\u00e7\u00e3o, entre eles, a \n\ntransforma\u00e7\u00e3o do cru em alimentos, n\u00e3o s\u00e3o reconhecidos nem valorizados como trabalho \n\n(Silva e Arrazola, 2003).  \n\n \n\nDesse modo a mulher torna pouco vis\u00edvel na sua condi\u00e7\u00e3o de produtora/trabalhadora ao \n\nponto desse trabalho feminino n\u00e3o entrar nos c\u00e1lculos macroecon\u00f3micos. Desconhece-se \n\nassim, a sua participa\u00e7\u00e3o na produ\u00e7\u00e3o dessa express\u00e3o da riqueza socialmente produzida. O \n\nque se reflecte, tamb\u00e9m no n\u00e3o reconhecimento das mulheres como sujeito das pol\u00edticas de \n\nseguran\u00e7a alimentar. Nesse sentido, a associa\u00e7\u00e3o que se faz da mulher aos alimentos leva a \n\nperceb\u00ea-las como um instrumento na formula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas destinadas a garantir a \n\nseguran\u00e7a alimentar e n\u00e3o como sujeitos activos dessas pol\u00edticas. \n\n \n\nA representa\u00e7\u00e3o e a associa\u00e7\u00e3o que a sociedade faz das mulheres com o alimento reflecte a \n\nmaneira como a sociedade capitalista \u00e9 organizada. Nela atribui-se ao trabalho, ou seja, \u00e0 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  42 \n\ncapacidade de transformar as coisas num valor que o transformou em mercadoria, o que \n\nsignifica dizer que a for\u00e7a de trabalho \u00e9 vendida. As regras utilizadas para definir a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho nem sempre obedece a regras justas, e infelizmente elas foram \n\nincorporadas ao longo do tempo (Falc\u00e3o et al, 2003). Entre os crit\u00e9rios criados, para \n\njustificar a valoriza\u00e7\u00e3o ou desvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho, o sexo foi um dos mais utilizados \n\npela sociedade capitalista, dando origem \u00e0 divis\u00e3o sexual do trabalho. Neste sentido a \n\nvaloriza\u00e7\u00e3o do trabalho que predomina na nossa sociedade, diferencia trabalhos produtivos \n\nde trabalho improdutivo. \n\n \n\nNesta divis\u00e3o, as mulheres foram as mais prejudicadas, pois \u201co papel feminino tradicional \n\nestabeleceu a maternidade como a principal atribui\u00e7\u00e3o da mulher. As suas actividades \n\nrestringem-se ao \u00e2mbito dom\u00e9stico, e o homem \u00e9 tido como o provedor e que traz o \n\nsustento da fam\u00edlia\u201d (Miranda e Siliprandi, 2006). \n\n \n\nAtribuem \u00e0s mulheres o trabalho dito reprodutivo (cuidar da casa e dos filhos, pequenos \n\nanimais, horta), ou dito por outras palavras, o trabalho improdutivo, segundo a \u00f3ptica \n\ncapitalista, que \u00e9 tudo aquilo que \u00e9 feito para uso e consumo da fam\u00edlia, sendo pouco \n\nvalorizado devido \u00e0 escassa ou nenhuma participa\u00e7\u00e3o na cria\u00e7\u00e3o de rendimento.  \n\n \n\nAs actividades das mulheres, como fica restrito ao \u00e2mbito dom\u00e9stico n\u00e3o \u00e9 reconhecido \n\ncomo trabalho. As mulheres prestam um trabalho inestim\u00e1vel a toda a sociedade pelo que \n\ndevem ser reconhecidas e valorizadas. \u201cElas det\u00eam um patrim\u00f3nio imaterial hist\u00f3rico e \n\ncultural, s\u00e3o as guardi\u00e3s da mem\u00f3ria alimentar de um povo. E ainda hoje, mesmo estando \n\ncada vez mais presentes no mercado do trabalho, boa parte da tradi\u00e7\u00e3o alimentar e \n\nnutricional passa pelas mulheres \u2013 desde os cuidados alimentares em casa, passando pela \n\nsua habilidade biol\u00f3gica de amamentar as futuras gera\u00e7\u00f5es, \u00e0 sua compet\u00eancia \n\nhistoricamente adquirida para a administra\u00e7\u00e3o dos or\u00e7amentos dom\u00e9sticos escassos\u201d \n\n(Miranda e Siliprandi, 2006). No entanto, essas caracter\u00edsticas como ficam restrito ao \n\n\u00e2mbito dom\u00e9stico n\u00e3o s\u00e3o valorizadas, porque fazem parte do que a sociedade atribui \n\n\u201cnaturalmente\u201d \u00e0s mulheres, pelo simples facto de terem nascido mulheres. O facto de que \n\no trabalho dom\u00e9stico seja improdutivo, do ponto de vista que n\u00e3o \u00e9 expresso em valores \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  43 \n\nmonet\u00e1rios faz com que o tempo e a energia que as mulheres empregam para o cuidado e \n\naten\u00e7\u00e3o dessas actividades sejam invis\u00edveis, e desvalorizadas pela sociedade. \n\n \n\nHistoricamente a mulher desempenha um papel fundamental na alimenta\u00e7\u00e3o da fam\u00edlia, \n\nproduzindo mais de metade de todos os alimentos cultivados, segundo a Rede Mulher \n\n(2006). Dados da FAO (2005) indicam que \u201cas mulheres produzem entre 60 a 80% dos \n\nalimentos na maioria dos pa\u00edses em desenvolvimento e s\u00e3o respons\u00e1veis por metade da \n\nprodu\u00e7\u00e3o mundial alimentar. Na \u00c1frica as mulheres cultivam 80% dos produtos alimentares \n\nde subsist\u00eancia, na \u00cdndia s\u00e3o respons\u00e1veis por cerca de 70% das colheitas de subsist\u00eancia, \n\nenquanto que na Am\u00e9rica Latina 50% da alimenta\u00e7\u00e3o consumida s\u00e3o originados do trabalho \n\nfeminino (Jacobson, 1994 in FAO, 2007). No entanto, o seu papel fundamental como \n\nprodutoras e fornecedoras de alimento e a sua crucial contribui\u00e7\u00e3o para a seguran\u00e7a \n\nalimentar familiar s\u00f3 agora se torna reconhecido\u201d.  \n\n \n\nNo meio rural, a horta e a produ\u00e7\u00e3o de alimentos para o auto consumo s\u00e3o assumidos \n\nprincipalmente pelas mulheres, assim como o tratamento de pequenos animais e produ\u00e7\u00e3o \n\ndom\u00e9stica de leite e o processamento caseiro de alimento para conserva\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEstudos da FAO confirmam que as mulheres s\u00e3o a maioria dos pequenos agricultores em \n\n\u00c1frica, trabalhando no dia-a-dia para a subsist\u00eancia da fam\u00edlia. Enquanto que os homens \n\ns\u00e3o, frequentemente, respons\u00e1veis pela prepara\u00e7\u00e3o da terra para o cultivo, as mulheres \n\nespecializam-se na remo\u00e7\u00e3o de infestantes, transplanta\u00e7\u00e3o, colheita e, nalgumas zonas, \n\nprepara\u00e7\u00e3o da terra quando ambos tomam as fun\u00e7\u00f5es de semear e colher. \n\n \n\nAl\u00e9m disso, na \u00c1frica Subsahariana as mulheres adquirem um papel de principal relevo nas \n\nempresas de produ\u00e7\u00e3o animal, onde tendem a ter responsabilidade prim\u00e1ria para o \n\ntratamento de animais e ruminantes pequenos, tomando conta muitas vezes tamb\u00e9m de \n\nsistemas de animais de grande porte, agrupando-os, fornecendo-lhes \u00e1gua e alimentos, \n\nlimpando-os e ordenhando-os. Em todos os tipos de sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal, as \n\nmulheres t\u00eam um papel predominante no processamento, particularmente em produtos \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  44 \n\nderivados do leite, sendo geralmente, respons\u00e1veis pela sua venda no mercado (FAO, \n\n2006).  \n\n \n\nAs mulheres, mais do que os homens, gastam a seu rendimento com a alimenta\u00e7\u00e3o \n\nmelhorando, assim, a seguran\u00e7a alimentar e nutricional e especialmente o desenvolvimento \n\ndas crian\u00e7as. \n\n \n\n3.3.1- A Mulher na Agricultura  \n \nAs mulheres desempenham um papel fundamental no sector da agricultura na maioria dos \n\npa\u00edses do mundo, embora n\u00e3o reconhecido em muitos quadrantes. O n\u00e3o reconhecimento \n\ndo papel das mulheres \u00e9 extremamente oneroso para os pa\u00edses \u2013 resulta em pol\u00edticas e \n\nprogramas mal direccionados, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola sem os resultados esperados, elevados \n\nn\u00edveis de pobreza e a inseguran\u00e7a alimentar e nutricional. Em muitas sociedades, o acesso \n\npor parte das mulheres aos recursos e a sua participa\u00e7\u00e3o na agricultura \u00e9 mediada pelos seus \n\npais ou maridos. Como filhas ou esposas, elas fazem parte de uma teia complexa de \n\ninterac\u00e7\u00f5es que implicam muitas vezes rela\u00e7\u00f5es de poder, visto que os agregados familiares \n\nelaboram estrat\u00e9gias de subsist\u00eancia para mapear o caminho rumo \u00e0 erradica\u00e7\u00e3o da pobreza \n\n(Banco Mundial, 2007). \n\n  \n\nNa tentativa de sair da pobreza, os agregados familiares seguem tr\u00eas formas: agricultura, \n\ntrabalho assalariado ou emigra\u00e7\u00e3o. Raramente se segue como estrat\u00e9gia exclusiva uma \n\n\u00fanica forma. No seio dos agregados familiares, os homens e as mulheres possuem \n\noportunidades diferentes no que toca \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o das estrat\u00e9gias. As normas sociais \n\nnormalmente ditam o facto de grande parte dos cuidados dom\u00e9sticos e com as crian\u00e7as, \n\nestarem sob responsabilidade das mulheres, limitando por conseguinte a sua mobilidade. A \n\nagricultura \u00e9 assim, fundamental para muitas mulheres porque a sua mobilidade \u00e9 limitada e \n\npor isso a emigra\u00e7\u00e3o ou os mercados de trabalho estrangeiros n\u00e3o constituem op\u00e7\u00e3o para \n\nelas. \n\n \n\n Mas o seu papel na agricultura pode estar restringido apenas \u00e0s culturas alimentares de \n\nsubsist\u00eancia com baixo potencial de gerar rendimentos elevado. Em compara\u00e7\u00e3o com os \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  45 \n\nhomens, as mulheres enfrentam uma s\u00e9rie de desvantagens que variam desde os baixos \n\nsal\u00e1rios no trabalho agr\u00edcola at\u00e9 \u00e0 falta de acesso \u00e0 terra, capital para despesas correntes, \n\ntecnologia e canais de comercializa\u00e7\u00e3o (Banco Mundial, 2007). \n\n \n\nOs grandes problemas que as mulheres rurais africanas enfrentam, segundo Martins (1998), \n\ns\u00e3o o excesso de trabalho e a fraca remunera\u00e7\u00e3o. Elas est\u00e3o principalmente encarregadas da \n\nprocura de \u00e1gua, da lenha, da alimenta\u00e7\u00e3o dom\u00e9stica, para al\u00e9m das actividades \n\nprofissionais. Participam ainda activamente em trabalhos agr\u00edcolas no campo ao longo dos \n\ndiferentes est\u00e1gios do ciclo de produ\u00e7\u00e3o, no transporte, armazenamento, transforma\u00e7\u00e3o e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos.  \n\n \n\nA sua participa\u00e7\u00e3o em todos os est\u00e1gios do ciclo de produ\u00e7\u00e3o, na agricultura de \n\nsubsist\u00eancia, \u00e9 muito importante. S\u00e3o tamb\u00e9m respons\u00e1veis pela economia dom\u00e9stica, \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o dos produtos agr\u00edcolas e trabalhos artesanais. \u201c E em consequ\u00eancia da crise \n\ngeral que atravessa a agricultura de subsist\u00eancia por todo o mundo, a participa\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres no trabalho assalariado aumentou, apesar de delas depender a sobreviv\u00eancia da \n\nfam\u00edlia\u201d (Martins, 1996).  \n\n \n\nAs mulheres trabalham mais horas, pois elas dedicam o seu tempo \u00e0 agricultura, ao trabalho \n\ndom\u00e9stico e ao cuidado dos filhos, o que caracteriza a sua tripla jornada de trabalho, apesar \n\ndessas actividades n\u00e3o serem contabilizados como trabalho produtivo. \n\n \n\n Com efeito, a mulher participa de forma activa no processo produtivo, que se d\u00e1 desde a \n\nprepara\u00e7\u00e3o do terreno e das mudas, sementeira/planta\u00e7\u00e3o, colheita, armazenamento e \n\ncomercializa\u00e7\u00e3o do produto final, para al\u00e9m de cuidar dos animais. Para Sousa et al (2007), \n\n\u201ca sustentabilidade do processo produtivo depende muito da participa\u00e7\u00e3o da mulher porque \n\nela tamb\u00e9m usa e trabalha a terra com amplo conhecimento, demonstra ter grande \n\nconhecimento sobre a biodiversidade e compreens\u00e3o nos dom\u00ednios dos fen\u00f3menos naturais \n\ne da import\u00e2ncia da conserva\u00e7\u00e3o da natureza. E, para al\u00e9m disso, mant\u00e9m a unidade \n\nfamiliar a qual \u00e9 o pr\u00f3prio alicerce dessa produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d. Assim, as mulheres \n\nparticipam directamente no rendimento da agricultura, com grande impacto na seguran\u00e7a \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  46 \n\nalimentar e melhoria da qualidade de vida das fam\u00edlias, pois t\u00eam um papel importante na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de culturas alimentares e s\u00e3o elas que permitem equilibrar o or\u00e7amento familiar.  \n\n \n\nO Banco Mundial (2007), num trabalho intitulado \u201cAgricultura para o Desenvolvimento: \n\nAs dimens\u00f5es de G\u00e9nero\u201d, considera que, a agricultura desenvolvida pelas mulheres pode \n\ntornar-se comercial tendo em aten\u00e7\u00e3o os pap\u00e9is subjacentes das mulheres. Algumas formas \n\nde ajudar neste processo incluem a melhoria do acesso das mulheres a servi\u00e7os tais como a \n\nextens\u00e3o rural, os financiamentos e as tecnologias tais como sementes melhoradas ou \n\nutens\u00edlios agr\u00edcolas espec\u00edficos para as mulheres. Outras formas incluem a melhoria dos \n\nsal\u00e1rios das mulheres agricultoras e a liga\u00e7\u00e3o das mulheres a cadeias de valores modernas \n\ndas quais elas s\u00e3o normalmente exclu\u00eddas.  \n\n \n\nA mesma fonte real\u00e7a ainda, que na \u00c1frica Oriental, Central e Austral, aproximadamente \n\n10 milh\u00f5es de agricultores, a maioria dos quais mulheres, est\u00e3o a cultivar e a consumir \n\nnovas variedades de feij\u00f5es (Phaseolus vulgaris), muitas delas com grande resist\u00eancia a \n\ncontrariedades climat\u00e9ricas. A mandioca, amplamente cultivada pelas mulheres e \n\ntradicionalmente assumida como uma cultura alimentar de subsist\u00eancia, est\u00e1 a conhecer um \n\nper\u00edodo de renascimento com a sua utiliza\u00e7\u00e3o a estender-se para al\u00e9m do campo alimentar. \n\nNo Gana, a utiliza\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel da mandioca como um projecto de mercadorias \n\nindustriais implantou sistemas de liga\u00e7\u00e3o entre os agricultores, especialmente mulheres, a \n\nnovos mercados para os produtos resultantes da mandioca, tais como as suas folhas, bolos e \n\ncola de madeira.  \n\n \n\n3.3.2- A Mulher e o Acesso \u00e0 Terra \n \nA falta de acesso \u00e0 terra constitui o maior obst\u00e1culo \u00e0 total participa\u00e7\u00e3o da mulher no \n\ndesenvolvimento agr\u00edcola (Martins, 1996). Constituem uma grande parte da popula\u00e7\u00e3o \n\neconomicamente activa envolvida na agricultura, tanto como agricultoras como \n\ntrabalhadoras rurais e desempenham um papel crucial na seguran\u00e7a alimentar da fam\u00edlia \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  47 \n\napesar de na pr\u00e1tica, gozarem de direitos agr\u00e1rios14 muito limitados. Estudos feitos pela \n\nFAO indicam que as mulheres t\u00eam menos probabilidades de serem propriet\u00e1rias de terra do \n\nque os homens e normalmente est\u00e3o na posse de menores parcelas do que os homens. \n\n\u201cEstas desigualdades s\u00e3o resultantes da legisla\u00e7\u00e3o sobre o casamento e a heran\u00e7a que \u00e9 \n\ndesfavor\u00e1vel \u00e0s mulheres, a lei de fam\u00edlia e as normas comunit\u00e1rias e o acesso desigual aos \n\nmercados. Em muitos pa\u00edses em desenvolvimento (de \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina) \n\nlimita-se o direito de acesso directo da mulher \u00e0 terra mediante compra ou heran\u00e7a; no \n\nentanto elas t\u00eam mais direitos \u00e0 sua gest\u00e3o e utiliza\u00e7\u00e3o que os homens, embora nem sempre \n\nisso aconte\u00e7a\u201d (FAO, 2003). No Uganda, as mulheres s\u00e3o respons\u00e1veis por uma grande \n\npor\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o mas det\u00eam apenas 5 por cento da terra, e muitas vezes possuem direitos \n\nde uso e aproveitamento inseguros sobre a terra que elas cultivam.  \n\n \n\nOs programas de atribui\u00e7\u00e3o de t\u00edtulos de propriedade ou de uso e aproveitamento da terra \n\napenas serviram, em muitos pa\u00edses, para refor\u00e7ar os direitos de propriedade da terra pelos \n\nhomens, mas durante a \u00faltima d\u00e9cada, muitos pa\u00edses Africanos aprovaram novas leis de \n\nterra com vista a fortalecer os direitos de propriedade da terra pelas mulheres, para o \n\nreconhecimento da posse costumeira15 e a exig\u00eancia de formas mais leves para provar a \n\nposse da terra (como por exemplo, a aceita\u00e7\u00e3o da prova oral).  \n\n \n\nDe 2003 a 2005, a Eti\u00f3pia emitiu t\u00edtulos de propriedade da terra para cerca de 6 milh\u00f5es de \n\nagregados familiares (18 milh\u00f5es de talh\u00f5es), os quais abrangem o registo da transmiss\u00e3o, \n\npor morte, do direito sobre a terra tanto da mulher como do homem, embora ainda restrinja \n\na transmissibilidade comercial da terra (FAO, 2005). \n\n \n\n Zoraida Garcia Frias, investigadora da Divis\u00e3o de G\u00e9nero e Desenvolvimento Agr\u00e1rio e \n\nRural da FAO, numa entrevista a uma revista da Universidade Estadual de Campinas no \n\nBrasil em 2002, afirmou que a Lei da Terra e o C\u00f3digo Civil Brasileiro j\u00e1 modificaram um \n\npouco a restri\u00e7\u00e3o \u00e0 mulher, mas a legisla\u00e7\u00e3o trabalha com a fam\u00edlia tendo o homem no \n\n                                                 \n14 Direito Agr\u00e1rio - Conjunto de normas jur\u00eddicas, doutrinas, jurisprud\u00eancia e institui\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 regula\u00e7\u00e3o \ndas rela\u00e7\u00f5es de posse, propriedade e uso da terra, e das rela\u00e7\u00f5es contratuais cujo objecto \u00e9 a actividade \nagr\u00edcola \n15 Posse costumeira \u2013 Norma n\u00e3o escrita que, n\u00e3o obstante, prevalece sobre pr\u00e1ticas e valores sociais. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  48 \n\npapel de chefe da fam\u00edlia o que imp\u00f5e, j\u00e1 em princ\u00edpio, uma situa\u00e7\u00e3o de submiss\u00e3o da \n\nmulher. O homem \u00e9 o chefe de fam\u00edlia e o agricultor; a mulher \u00e9 o c\u00f4njuge. Nesses termos, \n\nela n\u00e3o \u00e9 identificada como agente econ\u00f3mico. S\u00f3 aparece na esfera dom\u00e9stica, n\u00e3o \n\nprodutiva e sem valor econ\u00f3mico mensur\u00e1vel. \n\n \n\nActualmente, \u00e9 cada vez maior o n\u00famero de fam\u00edlias encabe\u00e7adas por mulheres, seja pela \n\ncrescente migra\u00e7\u00e3o masculina para as \u00e1reas urbanas, seja por div\u00f3rcio, separa\u00e7\u00e3o ou viuvez, \n\no que faz com que elas se tornem nas principais produtoras de alimentos para a fam\u00edlia e \n\ndecisoras dos processos que afectam a produ\u00e7\u00e3o alimentar, a economia e a pr\u00f3pria \n\nsobreviv\u00eancia da fam\u00edlia. Todavia, os direitos de uso nem sempre oferecem a seguran\u00e7a \n\nnecess\u00e1ria \u00e0s mulheres e seus familiares dependentes delas, quando se dissolvam as \n\nestruturas familiares tradicionais. \n\n \n\n Mesmo em situa\u00e7\u00f5es onde a agricultura n\u00e3o ocupa um valor econ\u00f3mico central na \n\nmanuten\u00e7\u00e3o das fam\u00edlias, ela continua exercendo um peso important\u00edssimo na garantia da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o familiar. Muitas vezes essa produ\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o tem um valor mercantil, fica sob \n\na responsabilidade da mulher o que justificaria o direito \u00e0 propriedade como um refor\u00e7o \n\ndessa fun\u00e7\u00e3o da terra associada \u00e1 mulher na seguran\u00e7a alimentar da fam\u00edlia. \n\n \n\nEstudos da FAO (2006) referem que, em muitos pa\u00edses n\u00e3o existem leis que garantam \u00e0s \n\nmulheres direitos sobre a terra com independ\u00eancia dos seus maridos ou parentes \n\nmasculinos. Em muitos casos os direitos escritos n\u00e3o prev\u00eaem direitos independentes para \n\nas mulheres, e quando o faz, n\u00e3o existem mecanismos para impor o seu cumprimento.  \n\n \n\nAs mulheres que se tornam chefes de fam\u00edlia s\u00e3o particularmente vulner\u00e1veis: se \n\nconseguiram acesso \u00e0 terra atrav\u00e9s de seu marido ou pai, perdem os direitos de propriedade \n\ncom a viuvez, div\u00f3rcio ou separa\u00e7\u00e3o. Essa situa\u00e7\u00e3o torna-se cada vez mais problem\u00e1tica \u00e0 \n\nmedida que cresce o n\u00famero de fam\u00edlias chefiadas por mulheres (FAO, 2007). \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  49 \n\nNas \u00e1reas rurais da \u00c1frica, \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina, o direito consuetudin\u00e1rio16 \u00e9 \n\namplamente aplicado, sendo os direitos agr\u00e1rios das mulheres afectados por atitudes e \n\npercep\u00e7\u00f5es culturais, enraizados em cada sociedade. Assim, os direitos agr\u00e1rios das \n\nmulheres nos sistemas consuetudin\u00e1rios variam de lugar para lugar, existindo diferen\u00e7as \n\nconsider\u00e1veis nas sociedades patriarcais e matriarcais, sendo esta \u00faltima mais vantajosa \n\npara as mulheres.  \n\n \n\nExistem estudos que mostram, que os recursos controlados pelas mulheres t\u00eam mais \n\nprobabilidade de serem usados para melhorar o consumo de alimentos, reduzir a \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o infantil e aumentar o bem-estar da fam\u00edlia (Hirschmann, 1984; Blumberg, \n\n1991; Von Braun e Kennedy, 1994). Assim, a seguran\u00e7a alimentar e o bem-estar da fam\u00edlia \n\ns\u00e3o importantes motivos para proteger ou melhorar os direitos da mulher \u00e0 terra (FAO, \n\n2007). \n\n \n\n3.3.3- A Mulher e o Acesso ao Cr\u00e9dito \n \nA quest\u00e3o do cr\u00e9dito adquire um expressivo significado social quando se considera a \n\ncondi\u00e7\u00e3o da mulher rural. Observa-se uma desvaloriza\u00e7\u00e3o e marginaliza\u00e7\u00e3o das actividades \n\nrealizadas pelas mulheres no quotidiano da unidade familiar. A mulher \u00e9 vista \n\ncomummente como m\u00e3e, filha ou mulher de agricultor, cuja actividade est\u00e1 voltada para o \n\nauto-consumo e n\u00e3o para a cria\u00e7\u00e3o de rendimentos. Neste sentido, a divis\u00e3o sexual do \n\ntrabalho na fam\u00edlia representa um entrave fundamental para a participa\u00e7\u00e3o das mulheres em \n\nactividades produtivas remuneradas e consequentemente no acesso ao cr\u00e9dito. \n\n \n\nElas encontram obst\u00e1culos espec\u00edficos na obten\u00e7\u00e3o de cr\u00e9dito, que tem vindo a aumentar \u00e0 \n\nmedida que as suas responsabilidades crescem devido \u00e0 migra\u00e7\u00e3o masculina. Al\u00e9m de ter \n\nque abrir caminho atrav\u00e9s de processos burocr\u00e1ticos intrincados nos quais elas n\u00e3o t\u00eam \n\nexperi\u00eancia, as mulheres t\u00eam que lidar muitas vezes com agentes financeiros que \n\ncontinuam a considerar o homem como \u00fanico chefe da fam\u00edlia e propriet\u00e1rio da terra. Al\u00e9m \n\ndo mais, devido \u00e0 alta taxa de analfabetismo poucas t\u00eam oportunidade de forma\u00e7\u00e3o em \n\n                                                 \n16 Direito Consuetudin\u00e1rio \u2013 Lei n\u00e3o escrita, que, n\u00e3o obstante, regulam as pr\u00e1ticas e influenciam os valores \nsociais. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  50 \n\nplaneamento financeiro, contabilidade, gest\u00e3o de recursos, comercializa\u00e7\u00e3o e \n\nadministra\u00e7\u00e3o. Outro requisito mais prov\u00e1vel de ser cumprido pelos homens do que pelas \n\nmulheres \u00e9 a prova de experi\u00eancia na agricultura por meio de registos em cooperativas \n\nagr\u00edcolas, associa\u00e7\u00f5es ou sindicatos de trabalhadores rurais. V\u00e1rios governos e institui\u00e7\u00f5es \n\nde cr\u00e9ditos procuram facilitar o acesso ao cr\u00e9dito, criando facilidades atrav\u00e9s de \n\nassocia\u00e7\u00f5es e cooperativas agr\u00edcolas. O pouco acesso aos servi\u00e7os de extens\u00e3o agr\u00edcola \n\ndevido a preconceitos e desconhecimento do importante papel da mulher na agricultura, \n\nentre outras coisas, constituem outros obst\u00e1culos a serem superados no contexto de uma \n\npol\u00edtica que vise efectivamente o \u201cempoderamento\u201d das mulheres rurais.  \n\n \n\nUm factor cultural que impede o acesso da mulher ao cr\u00e9dito rural e que n\u00e3o deve ser \n\nesquecido \u00e9 a relut\u00e2ncia da mulher em considerar o cr\u00e9dito como uma op\u00e7\u00e3o. No entanto, \n\nestudos feitos pela FAO em v\u00e1rios pa\u00edses, indicam que os empr\u00e9stimos concedidos a \n\nmulheres t\u00eam um alto \u00edndice de recupera\u00e7\u00e3o (FAO, 2007). \n\n \n\n Embora as confer\u00eancias internacionais sobre popula\u00e7\u00e3o e desenvolvimento e a Quarta \n\nConfer\u00eancia da Mulher tenham feito recomenda\u00e7\u00f5es acerca da necessidade de se apoiar as \n\nmulheres rurais no acesso ao cr\u00e9dito, a aus\u00eancia de uma perspectiva de g\u00e9nero nas pol\u00edticas \n\np\u00fablicas impediu a cria\u00e7\u00e3o de mecanismos para alcan\u00e7ar esse objectivo. \n\n \n\n \nCAPITULO 4: CABO VERDE \u2013 CARACTERIZA\u00c7\u00c3O GERAL \n \n O foco de aten\u00e7\u00e3o desta disserta\u00e7\u00e3o \u00e9 a mulher e sua import\u00e2ncia na seguran\u00e7a alimentar e \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza, no concelho de Santa Cruz em Cabo Verde, em que se elegeram as \n\nfam\u00edlias da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos como unidade de an\u00e1lise. Deste modo, afigura-se-\n\nnos de todo pertinente esbo\u00e7ar o contexto f\u00edsico e socioecon\u00f3mico do pa\u00eds onde elas se \n\nencontram inseridas. Em tra\u00e7os gen\u00e9ricos ser\u00e1 feita uma breve caracteriza\u00e7\u00e3o do pa\u00eds em \n\ntermos geogr\u00e1ficos e tra\u00e7ado do seu perfil socioecon\u00f3mico. Especial destaque ser\u00e1 dado \u00e0 \n\nproblem\u00e1tica da pobreza e da (in)seguran\u00e7a alimentar e \u00e0s estrat\u00e9gias da sua redu\u00e7\u00e3o, com \n\nenfoque sobre o microcr\u00e9dito. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  51 \n\n4.1- Caracteriza\u00e7\u00e3o Geral \n \nO povo cabo-verdiano tem a marca das coordenadas inter-atl\u00e2nticas definidas pelos \n\npercursos do com\u00e9rcio negreiro, do abastecimento de longo curso, da convivialidade \n\nlibertadora com outros povos, dos nost\u00e1lgicos la\u00e7os do ir e voltar, da recria\u00e7\u00e3o de novos \n\nc\u00f3digos, quer na l\u00edngua quer na arte (m\u00fasica, pintura, literatura). Essa marca \u00e9 um elemento \n\nde identifica\u00e7\u00e3o nacional. Mas \u00e9, tamb\u00e9m, uma forma de posicionamento no Mundo. Essa \n\nidentidade \u00e9 fertilizadora apesar da adversidade e da falta de meios. As pessoas, a sua \n\nsensibilidade, o seu viver s\u00e3o a maior riqueza (Reis, 2000). \n\n \n\nAp\u00f3s cinco s\u00e9culos de coloniza\u00e7\u00e3o portuguesa o pa\u00eds ascendeu \u00e0 independ\u00eancia em 1975. \n\nEsta revelou-se como um instrumento de pol\u00edtica indispens\u00e1vel ao desenvolvimento, na \n\nmedida em que ocorreu num clima de grande estabilidade pol\u00edtica e social, tendo o pa\u00eds \n\nassim conquistado a confian\u00e7a da comunidade internacional, traduzidos no apoio \n\nsubstancial ao processo de desenvolvimento e de reconstru\u00e7\u00e3o da sua economia.  \n\n \n\n4.1.1- Geografia  \n \nA Rep\u00fablica de Cabo Verde \u00e9 constitu\u00edda por 10 ilhas e 8 ilh\u00e9us que totalizam uma \n\nsuperf\u00edcie de 4.033 km2. Pa\u00eds montanhoso e de origem vulc\u00e2nica, Cabo Verde fica situado \n\nentre o Equador e o Tr\u00f3pico de C\u00e2ncer, entre as latitudes 17\u00ba 12\u2019 e 14\u00ba 48\u2019 norte e as \n\nlongitudes 22\u00ba 40\u2019 e 25\u00ba 22\u2019 oeste, aproximadamente a 455 km da Costa Ocidental \n\nAfricana. Esta localiza\u00e7\u00e3o confere ao pa\u00eds uma import\u00e2ncia estrat\u00e9gica, permitindo o \n\naproveitamento do seu territ\u00f3rio nas rotas a\u00e9reas e mar\u00edtimas. \n\n \n\nAs ilhas fazem parte da crista de montanhas que tamb\u00e9m integram os A\u00e7ores, Madeira, \n\nPorto Santo e as Ilhas Can\u00e1rias.  \n\n \n\nSendo de origem vulc\u00e2nica, as ilhas do arquip\u00e9lago t\u00eam identidade geof\u00edsica diversa, e em \n\ntermos da sua topografia poder\u00e3o dividir-se em dois grupos: as montanhosas, caracterizadas \n\npor vales que correm entre eleva\u00e7\u00f5es rochosas (Santo Ant\u00e3o, S\u00e3o Vicente, S\u00e3o Nicolau, \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  52 \n\nSantiago, Fogo, Brava e Santa Luzia) e as planas (ilhas do Sal, da Boavista e do Maio) \n\nrodeada por extensas praias de areia fina. \n\n \n\n \n  Figura 01 - Arquip\u00e9lago de Cabo Verde \n\n                     Fonte:www.Kapverdischeinselm.com \n \n\nOs pontos de maior altitude situam-se na ilha do Fogo (o Pico do vulc\u00e3o com 2829 m cuja \n\n\u00faltima erup\u00e7\u00e3o foi em 1995), em Santo Ant\u00e3o (o Topo da Coroa, com 1979 m) e em \n\nSantiago (Pico da Ant\u00f3nia e Serra da Malagueta com altitudes que variam entre 1280 m e \n\n1373m). \n\n \n\n4.1.2- Clima \n \nFalar de seguran\u00e7a alimentar em Cabo Verde obriga-nos for\u00e7osamente a falar das condi\u00e7\u00f5es \n\nclim\u00e1ticas no qual a agricultura \u00e9 desenvolvida. \u201cO clima desempenha um papel \n\nfundamental no rendimento das culturas e portanto, o conhecimento t\u00e3o completo quanto \n\nposs\u00edvel do clima \u00e9 fundamental para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d \n\n(Correia, 1998). \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  53 \n\nO clima do arquip\u00e9lago \u00e9 do tipo tropical \u00e1rido na continuidade da regi\u00e3o saheliana com \n\ntemperaturas amenas e relativamente uniformes ao longo de todo o ano com amplitudes \n\nm\u00e9dias mensais que variam entre 20\u00ba e 26\u00ba. Existem duas esta\u00e7\u00f5es: uma quente e h\u00famida \n\nentre Julho a Outubro onde se registam as chuvas por vezes torrenciais, muito \n\nirregularmente repartidas no espa\u00e7o e no tempo, e outra de brisas, entre Novembro a Junho, \n\nmais seca e mais fresca. Nos primeiros meses do ano, proveniente de um sistema \n\nanticicl\u00f3nico centrado, poder-se-\u00e1 sentir um ar tropical continental, o Harmat\u00e3o, conhecido \n\nno arquip\u00e9lago pelo nome de \u201cLestada\u201d, proveniente do norte do continente africano. Pouco \n\nfrequente e de curta dura\u00e7\u00e3o, sopra na direc\u00e7\u00e3o E/W, provocando preju\u00edzo nas culturas, nas \n\nforma\u00e7\u00f5es vegetais, sobretudo nas arb\u00f3reas, deixando-as com um tom avermelhado devido \n\na uma estiagem extrema. Por se tratar de um ar seco, a nebulosidade \u00e9 muito fraca, \n\npermitindo um forte aquecimento e uma forte irradia\u00e7\u00e3o diurna. Carregada de poeiras a \n\nLestada, provoca m\u00e1 visibilidade que s\u00f3 se extingue \u00e0 medida que avan\u00e7a sobre o oceano. \n\nDe Dezembro a Fevereiro, devido \u00e0s massas de ar mar\u00edtimas polares que atingem o \n\narquip\u00e9lago pode ocorrer alguma precipita\u00e7\u00e3o, embora rara. \u00c9 a situa\u00e7\u00e3o de invernada. \n\n \n\nA irregularidade das precipita\u00e7\u00f5es torna dif\u00edcil utilizar o conceito m\u00e9dio das mesmas, uma \n\nvez que os totais, mensais e anuais, s\u00e3o muito vari\u00e1veis. O valor m\u00e9dio anual \u00e9, contudo, \n\napontado como oscilando entre 230 e 500 mm, havendo varia\u00e7\u00f5es de ilha para ilha (Silva, \n\n2006). \n\n \n\nCardoso (2007) refere que \u201ca falta de cursos de \u00e1gua de car\u00e1cter permanente, com uma ou \n\noutra excep\u00e7\u00e3o apenas na ilha de Santo Ant\u00e3o, e as ex\u00edguas infra-estruturas hidr\u00e1ulicas n\u00e3o \n\npermitem o aproveitamento das chuvas que, dada a irregularidade pluviom\u00e9trica com \n\nper\u00edodos prolongados de seca, quando caem originam fortes torrentes. A consequente \n\neros\u00e3o dos solos e o escoamento das chuvas para o mar n\u00e3o tem possibilitado tamb\u00e9m, a \n\nreconstitui\u00e7\u00e3o dos len\u00e7\u00f3is fre\u00e1ticos: apenas 15% da \u00e1gua superficial resultante da \n\nprecipita\u00e7\u00e3o se infiltra nos solos permitindo a sua alimenta\u00e7\u00e3o\u201d.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  54 \n\n As terras ar\u00e1veis representam apenas 10% do territ\u00f3rio sendo a ilha de Santiago com mais \n\nde metade, e as 3 ilhas melhores servidas (Santiago, Santo Ant\u00e3o e Fogo) possuem no seu \n\nconjunto 88%. \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas f\u00edsicas das ilhas podem resumir-se conforme o quadro a seguir: \n\n \n\n  Quadro 01- Caracter\u00edsticas F\u00edsicas das Ilhas de Cabo Verde \n\nIlha \n   Superficie Altitude max Pluviometria Terra arr\u00e1vel \n  Km2 % (m) (mm/ano) ha % \n\nSanto Ant\u00e3o 785 19,3 1979 237 8800 21,4 \nS. Vicente 230 5,6 750 93 450 1,1 \nS. Nicolau 347 8,5 1312 142 2000 4,9 \nSal 221 5,4 406 60 220 0,5 \nBoavista 628 15,5 387 68 500 1,2 \nMaio 275 6,8 437 150 660 1,6 \nSantiago 1007 24,7 1394 321 21500 52,3 \nFogo 470 11,5 2829 495 5900 14,4 \nBrava 64 1,5 976 268 1060 2,6 \nSanta Luzia 46 1,1 - - - - \nCabo Verde 4033 100  - 230 41090 100 \n\n    Fonte: GEP/MA \n \n\n \n4.1.3- Solos \n \nDe origem vulc\u00e2nica, os solos s\u00e3o na sua maioria incipientes, bastante pedregosos, pouco \n\nevolu\u00eddos e pouco profundos. Grande parte das ilhas \u00e9 ocupada por litossolos, solos \n\nlit\u00f3licos, aluviossolos e coluviossolos. Tamb\u00e9m se encontram solos pardo-avermelhados, \n\nhalom\u00f3rficos e des\u00e9rticos (Faria, 1992). \n\n \n\nEm termos geol\u00f3gicos e litol\u00f3gicos, tanto as ilhas de declive acentuado como as rasas \n\napresentam consider\u00e1vel variabilidade de forma\u00e7\u00f5es. Enquanto que em Santiago \n\npredominam rochas bas\u00e1lticas com os inerentes produtos pirocl\u00e1sticos, no Fogo com o \n\nvulcanismo recente, h\u00e1 uma predomin\u00e2ncia de lavas de varias idades. Na ilha de Boa Vista \n\n(ilha rasa) predominam forma\u00e7\u00f5es sedimentares diversas em plan\u00edcies mais ou menos \n\nextensas que resultam do enchimento com materiais finos, nas depress\u00f5es \u00e0 medida que a \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  55 \n\nilha foi sendo erodida, para al\u00e9m das formas residuais da s\u00e9rie de base onde predominam os \n\nsienitos e fenolitos que em alguns pontos foram cobertos por camadas calc\u00e1rias. \n\n \n\nCorreia (1992), refere que os solos de Cabo Verde podem ser divididos em tr\u00eas categorias \n\ndiferentes: \n\n \n\n? Solos de encosta com declives variados; \n\n? Solos plan\u00e1lticos a diferentes altitudes conhecidas por \u201cachadas\u201d \n\n? Solos do leito das ribeiras (principalmente aluvi\u00f5es recentes). \n\n \n\nNas duas primeiras categorias est\u00e3o englobadas solos em diferentes n\u00edveis de degrada\u00e7\u00e3o \n\ntendo em conta as condi\u00e7\u00f5es registadas no seu desenvolvimento. S\u00e3o os terrenos onde se \n\nfazem as culturas de sequeiro e/ou algumas de regadio mediante t\u00e9cnicas de terraceamento \n\nquando as suas caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas o permitem. \n\n \n\nO leito das ribeiras \u00e9 formado por aluvi\u00f5es, como regra argilo-limosos, profundos e com o \n\nn\u00edvel de fertilidade geralmente elevado. Alguns, situados junto \u00e0 foz das ribeiras podem \n\napresentar altos teores salinos, que \u00e9 preciso ter em conta aquando da escolha das t\u00e9cnicas \n\nculturais a executar. \n\n \n\nEm termos agr\u00edcolas, uma caracter\u00edstica que \u00e9 comum para os tr\u00eas tipos de solos, \u00e9 o facto \n\nde apresentarem uma fraca ou nula estrutura a qual deve ser melhorada a fim de se \n\nconseguir, n\u00e3o s\u00f3 uma maior capacidade de reten\u00e7\u00e3o da \u00e1gua, como tamb\u00e9m uma mais \n\neficaz infiltra\u00e7\u00e3o da mesma (Correia, 1992). \n\n \n\nO clima e os solos das ilhas condicionam fortemente a pr\u00e1tica agr\u00edcola, limitando a \n\nvariedade de culturas a produzir com consequ\u00eancias tamb\u00e9m na seguran\u00e7a alimentar do \n\npa\u00eds. \u201cA temperatura m\u00e9dia das ilhas superior a 20\u00ba e o n\u00famero elevado de horas de \n\ninsola\u00e7\u00e3o (superior a 3000 horas/ano), em resultado da sua localiza\u00e7\u00e3o e da influ\u00eancia dos \n\nventos secos do continente, criam uma forte evapora\u00e7\u00e3o contribuindo tamb\u00e9m para a \n\nsaliniza\u00e7\u00e3o dos solos. As suas potencialidades agr\u00edcolas s\u00e3o por isso limitadas e alta a sua \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  56 \n\nvulnerabilidade ambiental. Entre 1990 e 1996 a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola n\u00e3o cobriu mais do que \n\n9,2% das necessidades alimentares\u201d (Cardoso, 2007). \n\n \n\n4.1.4- Popula\u00e7\u00e3o \n \nEm 2000 o Pa\u00eds contava com uma popula\u00e7\u00e3o residente de 434.625 habitantes e uma \n\ndensidade populacional de 109,1 habitantes/km2 distribu\u00eddos desigualmente pelas 9 ilhas \n\nhabitadas. Mais de metade da popula\u00e7\u00e3o est\u00e1 concentrada na ilha de Santiago (236.627 \n\nhabitantes). A densidade populacional nesta ilha (a maior tamb\u00e9m em termos de superf\u00edcie) \n\n\u00e9 de 238,8 habitantes/km2. \n\n \n\nA Cidade da Praia (capital do pa\u00eds) \u00e9 o maior centro populacional do pa\u00eds com cerca de \n\n106.348 habitantes, seguida da cidade do Mindelo (S. Vicente) com 67.163 habitantes. Os \n\ndois principais centros urbanos, Praia e Mindelo, concentram cerca de 40% da popula\u00e7\u00e3o. \n\nA ilha de Santo Ant\u00e3o, a segunda maior em superf\u00edcie, \u00e9 a terceira em termos populacionais \n\ncom cerca de 11% do total do pa\u00eds. Logo a seguir surge a ilha do Fogo em termos \n\npopulacionais, abrigando 8,6% da popula\u00e7\u00e3o total, sendo tamb\u00e9m a quarta em termos de \n\nsuperf\u00edcie. Boavista \u00e9 a ilha mais humanamente desertificada com 1% do total da \n\npopula\u00e7\u00e3o, sendo no entanto a terceira em termos de superf\u00edcie. Segundo o censo 2000, \u201cas \n\ncondi\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas adversas e a falta de actividade econ\u00f3mica justificam a sua baixa \n\ndensidade populacional\u201d. Dados do INE (2000) indicam que, as mulheres representavam \n\n51,57 % da popula\u00e7\u00e3o total, estimando-se que s\u00e3o o \u201cchefe\u201d de mais de 40 % das fam\u00edlias. \n\n \n\nPara uma vis\u00e3o mais clara da representatividade e do peso do crescimento da popula\u00e7\u00e3o \n\napresenta-se no quadro 39 em anexo a sua distribui\u00e7\u00e3o por concelhos, o que facilita uma \n\nmelhor compreens\u00e3o da realidade nacional em termos da reparti\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA an\u00e1lise dos dados aponta para uma distribui\u00e7\u00e3o muito assim\u00e9trica da popula\u00e7\u00e3o, \n\nalbergando os concelhos da Praia, de S. Vicente e Santa Catarina cerca de 51% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds no ano 2000. \u201cO desequil\u00edbrio espacial resulta fundamentalmente da \n\nforte migra\u00e7\u00e3o interna que caracteriza o pa\u00eds, em que os centros urbanos se convertem em \n\nprincipais p\u00f3los de atrac\u00e7\u00e3o\u201d (PND, 2002-2005). \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  57 \n\nDesta forte migra\u00e7\u00e3o interna, sob forma de \u00eaxodo rural, resulta ainda um processo de \n\nurbaniza\u00e7\u00e3o cada vez mais acentuado. Com efeito, 53,5% da popula\u00e7\u00e3o vivia na zona \n\nurbana em 2000 contra 45,9% em 1990. A referida migra\u00e7\u00e3o teve naturalmente reflexos \n\nnegativos que se fizeram sentir, concretamente, a n\u00edvel da habita\u00e7\u00e3o, saneamento b\u00e1sico, \n\nacesso \u00e0 \u00e1gua pot\u00e1vel e outros servi\u00e7os sociais b\u00e1sicos (PND, 2002-2005). \n\n \n\nA pir\u00e2mide das idades \u00e9 caracter\u00edstica de um pa\u00eds com crescimento demogr\u00e1fico acelerado: \n\n47% da popula\u00e7\u00e3o t\u00eam menos de 15 anos, 64,3% menos de 25 anos, e uma fraca \n\npercentagem de pessoas com mais de 65 anos, apenas 8,6%. \n\n \n\n \n   Figura 02- Pir\u00e2mide Et\u00e1ria de Cabo Verde - 2000 \n\n                  Fonte: RGPH/INE (2000) \n\n \n\nA emigra\u00e7\u00e3o sempre foi um fen\u00f3meno importante na hist\u00f3ria do povo cabo-verdiano, \n\nremontando \u00e0 \u00e9poca colonial, devido \u00e0 escassez dos recursos naturais, aos prolongados \n\nper\u00edodos de seca, ao fraco desenvolvimento e a sua consequente incapacidade de gerar \n\nemprego. Estima-se que no exterior do pa\u00eds se encontra entre 400.000 a 700.000 cabo-\n\nverdianos. A amplitude deste intervalo tem a ver principalmente com a dificuldade de \n\ncontabilizar os efectivos no exterior e \u00e0 metodologia utilizada na contabiliza\u00e7\u00e3o da segunda \n\ngera\u00e7\u00e3o, grande parte com dupla nacionalidade. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  58 \n\nDurante muitos anos, o crescimento demogr\u00e1fico foi sempre contrabalan\u00e7ado pela \n\nemigra\u00e7\u00e3o e pela elevada mortalidade nos per\u00edodos de seca e de fome. A partir dos anos 50 \n\nmedidas foram tomada no sentido da cria\u00e7\u00e3o de mecanismos de aux\u00edlio que diminu\u00edram \n\nfortemente a car\u00eancia alimentar estrutural, e da\u00ed a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento demogr\u00e1fico, \n\napesar da emigra\u00e7\u00e3o ter continuado forte. \n\n \n\nActualmente o crescimento demogr\u00e1fico \u00e9 fortemente influenciado por dois indicadores: \n\n \n\n? Taxa de fecundidade, que teve a seguinte evolu\u00e7\u00e3o: 6,9 filhos por mulher em1969, 7,49 \n\nem 1970, diminuindo para 6,32 em 1980 e em 1990 passa para 5,64 o que indica uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de 30% em 30 anos. Em 1998 dados apontam para 4 filhos por mulher. O PND \n\n(2002-2005), real\u00e7a que \u201cesta redu\u00e7\u00e3o de fecundidade deve-se em grande parte \u00e0 \n\nimportante campanha de planeamento familiar que vem sendo realizada desde h\u00e1 muitos \n\nanos, que fez passar a taxa de preval\u00eancia contraceptiva para m\u00e9todos modernos de 12,3% \n\npara 32,9% entre 1988 e 1998 a n\u00edvel nacional\u201d. \n\n \n\n? Taxa de mortalidade bruta da popula\u00e7\u00e3o que teve a seguinte evolu\u00e7\u00e3o: de 15/1000 em \n\n1970 passa para 7/1000 em 1990. Por seu turno a taxa de mortalidade infantil que era em \n\n1970 de 130/1000, diminui para 63/1000 em 1980 e, para 51/1000 em 1990. \n\n \n\nEstima-se que at\u00e9 2020 a popula\u00e7\u00e3o residente ultrapasse os 600000 efectivos. Para tal \n\nprev\u00ea-se manter os actuais n\u00edveis de mortalidade e um aumento significativo do n\u00famero de \n\nmulheres em idade f\u00e9rtil (15-49 anos) que vai duplicar em 20 anos, passando de cerca de \n\n75000 em 1990 para 135000 em 2010 (www.ine.cv). \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  59 \n\n1990\n\n1995\n\n2000\n\n2005\n\n2010\n\n2015\n\n2020\n\nAnos\n\n436\n821\n\n452\n835\n\n468\n164\n\n483\n090\n\n499\n796\n\n517\n831\n\n536\n993\n\n557\n143\n\n578\n342\n\n600\n094\n\n622\n223\n\nPopula\u00e7\u00e3o\n\n \n\nGr\u00e1fico 01- Previs\u00e3o da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o Residente: Cabo Verde 2000-2020 \n\nFonte: Feito a partir dos dados do INE, 2002 \n\n \n\nA esperan\u00e7a de vida \u00e0 nascen\u00e7a, em 2000 era de 67 anos para os homens e 75 para as \n\nmulheres. A taxa de crescimento anual \u00e9 de 2,4%.  \n\n \n\n4.1.5- Caracteriza\u00e7\u00e3o Socioecon\u00f3mico \n \n Apesar de parcos recursos naturais o crescimento econ\u00f3mico em Cabo Verde atingiu em \n\nm\u00e9dia os 6,4%, gra\u00e7as a reformas econ\u00f3micas atrav\u00e9s da liberaliza\u00e7\u00e3o de mercados, o \n\ndesenvolvimento do sector privado e a privatiza\u00e7\u00e3o de empresas p\u00fablicas (Baptista, 2003). \n\nCardoso por sua vez refere que, Cabo Verde \u00e9 um dos pa\u00edses africanos de menores \n\nrecursos, mas que tem gerido e aproveitado de forma s\u00e1bia, as suas escassas \n\npotencialidades e os fundos provenientes das elevadas remessas de emigrantes e da ajuda \n\ninternacional. O Banco de Portugal no seu relat\u00f3rio anual sobre a Evolu\u00e7\u00e3o da Economia \n\ndos PALOP\u00b4s e de Timor Leste 2006/2007 sublinha que \u201cface aos bons resultados de \n\nprogramas anteriores, Cabo Verde deixou de requerer o apoio financeiro do FMI, n\u00e3o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  60 \n\ndispensando, no entanto, o envolvimento deste, pelo que acordou em Agosto de 2006 um \n\nprograma com aquela institui\u00e7\u00e3o ao abrigo do Policy Support Instrument (PSI)17\u201d. \n\n \n\nA mesma entidade no mesmo relat\u00f3rio adianta que \u201co ano de 2006 apresentou sinais \n\npositivos, sendo um dos indicadores mais relevantes a acelera\u00e7\u00e3o do crescimento \n\necon\u00f3mico para 6,5%, acima dos 5,8% de 2005 (provendo-se nova subida em 2007 para \n\n6,9%) alicer\u00e7ado na din\u00e2mica da procura interna e nas exporta\u00e7\u00f5es de servi\u00e7os\u201d.  \n\n \n\nPara Cardoso (2007), o bom desempenho econ\u00f3mico de Cabo Verde teve sempre por base \n\nelevados investimentos p\u00fablicos, com elevado efeito multiplicador sobre o PIB. O mesmo \n\nautor real\u00e7a que \u201c66% do crescimento do PIB ter\u00e1 resultado directa ou indirectamente \n\ndaqueles investimentos no per\u00edodo de 1985-90. A estrat\u00e9gia de desenvolvimento adoptada \n\nna II Rep\u00fablica n\u00e3o colocou em causa estes investimentos p\u00fablicos, que continuaram a ter \n\num peso significativo em muitos sectores infra-estruturais. Estes atingiram 13,5% do PIB \n\nem 1991 e 16,4% do mesmo em 1994\u201d. \n\n \n\nAs remessas dos emigrantes \u00e9 um outro factor de sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento econ\u00f3mico. O \n\nseu contributo para o crescimento do produto, para a subsist\u00eancia de muitas fam\u00edlias e para \n\na sustentabilidade externa do pa\u00eds tem sido, ao longo dos tempos, muito relevantes para a \n\neconomia cabo-verdiana. Na opini\u00e3o de Cardoso \u201cforam elas que aliadas \u00e0s ajudas, aos \n\nempr\u00e9stimos externos e internos possibilitaram t\u00e3o elevados investimentos p\u00fablicos e o \n\nbom desempenho econ\u00f3mico\u201d. Elas representaram cerca de 15% do PIB em 2000, \n\ncontributo esse superior ao prestado pelo sector prim\u00e1rio (10,9%) e a poucos pontos \n\npercentuais do sector secund\u00e1rio (17,5). \n\n \n\n                                                 \n17 Instrumento de Apoio \u00e0 Pol\u00edtica Econ\u00f3mica e Financeira. O PSI \u00e9 um instrumento aplicado de forma \nvolunt\u00e1ria pelo pa\u00eds, ou seja, n\u00e3o \u00e9 imposta pelo FMI e, a sua adop\u00e7\u00e3o pressup\u00f5e a exist\u00eancia dum ambiente \nde estabilidade macroecon\u00f3mica em fase de consolida\u00e7\u00e3o. Destina-se aos pa\u00edses de baixo rendimento com \numa situa\u00e7\u00e3o financeira relativamente controlada, que por conseguinte, n\u00e3o necessitam ou n\u00e3o desejam a \nassist\u00eancia financeira do FMI, n\u00e3o dispensam contudo, o aconselhamento t\u00e9cnico, a avalia\u00e7\u00e3o e a aprova\u00e7\u00e3o \ndas suas pol\u00edticas pelo Fundo. O PSI de Cabo Verde foi concebido de forma a refor\u00e7ar a sustentabilidade do \ncrescimento econ\u00f3mico e do desenvolvimento pela via da preserva\u00e7\u00e3o de uma envolvente macroecon\u00f3mica \nest\u00e1vel e da persist\u00eancia no roteiro das reformas estruturais em curso no pa\u00eds (www.governo.cv/index.php, \n2008). \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  61 \n\nA Ajuda Publica ao Desenvolvimento (APD) aliado \u00e0 boa gest\u00e3o das mesmas, s\u00e3o tamb\u00e9m \n\nfactores que contribu\u00edram para a melhoria dos indicadores econ\u00f3micos de Cabo Verde. \n\nEstas ajudas, que atingiram valores significativos na d\u00e9cada de 90 (84 milh\u00f5es de d\u00f3lares \n\nentre 1992 e 1995 segundo dados do BCV) t\u00eam estado a diminuir, embora com tend\u00eancia \n\npara a sua recupera\u00e7\u00e3o nos \u00faltimos anos. Cifrou-se em 31,4 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2000 e \n\nem 46,2 milh\u00f5es de d\u00f3lares em 2005. O bom desempenho do pa\u00eds, traduzido nas suas \n\nelevadas taxas de crescimento, n\u00e3o lhe conferiu ainda solidez suficiente para dispensar \n\nsubs\u00eddios que t\u00eam sido concedidos ao grupo de PMD.  \n\n \n\nO PIB \u201cper capita\u201d em 2005 era de 1930 d\u00f3lares, um dos mais altos do continente africano. \n\nDados do BCV indicam que Cabo Verde conseguiu uma taxa de crescimento m\u00e9dia, no \n\nper\u00edodo de 1991 a 2005 de 5,5% ao passar de 919 d\u00f3lares \u201cper capita\u201d em 1991 para 1930 \n\nd\u00f3lares em 2005. \n\n \n\nA taxa de infla\u00e7\u00e3o \u00e9 uma das vari\u00e1veis que demonstra a estabilidade da pol\u00edtica \n\nmacroecon\u00f3mica do pa\u00eds. Tem sofrido algumas oscila\u00e7\u00f5es mas, com tend\u00eancia para a sua \n\ndiminui\u00e7\u00e3o ao longo do tempo. Este \u00edndice induz a movimentos no \u00edndice geral dos pre\u00e7os. \n\nOs pre\u00e7os em Cabo Verde s\u00e3o medidos com base no \u00cdndice de Pre\u00e7os ao Consumidor, o \n\nqual \u00e9 de \u00e2mbito nacional e \u00e9 calculado ao n\u00edvel da Cidade da Praia, S. Vicente e Zonas \n\nRurais. A infla\u00e7\u00e3o correlacionada com o aumento ou n\u00e3o dos sal\u00e1rios, traduz o n\u00edvel de \n\nvida da popula\u00e7\u00e3o. Como ela tem mantido controlada a n\u00edveis aceit\u00e1veis (e at\u00e9 ao n\u00edvel da \n\nUni\u00e3o Europeia, segundo o Anu\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar de Cabo Verde, 2005), tem \n\nhavido ganhos significativos ao n\u00edvel de pre\u00e7os para o consumidor.  \n\n \n\n\u00c9 de se notar a diminui\u00e7\u00e3o da infla\u00e7\u00e3o em 2000 para valores negativos, resultantes, segundo \n\nCardoso (2007), \u201cfundamentalmente de dois factores: subven\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os dos \n\ncombust\u00edveis, produto que integrava o \u00edndice de pre\u00e7os ao consumidor e um bom ano \n\nagr\u00edcola no contexto de um arquip\u00e9lago com escassas potencialidades agr\u00edcolas\u201d. O \n\nAnu\u00e1rio de Seguran\u00e7a Alimentar de Cabo Verde 2005, real\u00e7a que esta diminui\u00e7\u00e3o resultou \n\n\u201ccertamente, pelo menos em parte, do impacte que o sector agr\u00edcola ainda tem no n\u00edvel de \n\nvida das pessoas, medido pelo \u00edndice de pre\u00e7os do cabaz de refer\u00eancia utilizado pelo INE\u201d. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  62 \n\n \nQuadro 02- Alguns Indicadores Econ\u00f3micos de Cabo Verde \n\nINDICADORES \n1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004 2005 2006 \n\nPIB ( milh\u00f5es de \nd\u00f3lares)    525,5 601,8 556,6 571,5 633,6 826,2 955,5 1.036,4 1.155,0 \nPIB PC (d\u00f3lares) 1.242,3 1.422,7 1.484,0 1570,8 1.649,3 1.761,3 1.814,9 1.930,2  \nInfla\u00e7\u00e3o (IPC) 4,4 4,4 -2,4 3,7 1,8 1,2 -1,9 0,4 5,4 \nTaxa de desemprego 26,0 25,4 21,0 19,1 16,2 n.d. n.d. n.d. n.d \n\nFonte: BCV; BP (2007).  n.d \u2013 n\u00e3o dispon\u00edvel \n\n \n\nAtendendo as caracter\u00edsticas do pa\u00eds, com ilhas perif\u00e9ricas e de dif\u00edcil acesso, foram \n\ndefinidos os v\u00e1rios regimes de pre\u00e7os dos bens e servi\u00e7os com base no Decreto-Lei n\u00ba1/99. \n\nEsse decreto estabelece \u201cum compromisso prudente entre a liberaliza\u00e7\u00e3o total dos pre\u00e7os e \n\na manuten\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os administrados para ter em conta a descontinuidade do territ\u00f3rio, as \n\nimperfei\u00e7\u00f5es do mercado e o peso de certos bens (incluindo os produtos alimentares) no \n\ncabaz de compra das popula\u00e7\u00f5es mais vulner\u00e1veis\u201d (Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Alimentar \n\nem Cabo Verde, 2002). \n\n \n\nAssim, embora a maioria dos pre\u00e7os dos produtos em Cabo Verde seja definida pelo livre \n\njogo da oferta e da procura, existem alguns produtos, principalmente produtos alimentares, \n\nque permanecem com pre\u00e7os tabelados. Esta politica de pre\u00e7os justifica-se n\u00e3o s\u00f3 em \n\nfun\u00e7\u00e3o da descontinuidade territorial e imperfei\u00e7\u00e3o da concorr\u00eancia, mas tamb\u00e9m como \n\nmedida de garantir o acesso e seguran\u00e7a alimentar \u00e0s camadas mais carenciadas do pa\u00eds, \n\npois com a liberaliza\u00e7\u00e3o da economia a EMPA18 deixou de ter o monop\u00f3lio da importa\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo dos bens de primeira necessidade, passando esta a ser desempenhada pelos \n\nprivados. \n\n \n\n O pa\u00eds ocupa actualmente o cent\u00e9simo terceiro lugar na lista do comp\u00f3sito \u00cdndice de \n\nDesenvolvimento Humano (IDH=103), com melhor performance que pa\u00edses com grandes \n\nrecursos. \n\n \n\n                                                 \n18 Empresa Publica de Abastecimento. Tinha por miss\u00e3o adquirir e distribuir alimentos b\u00e1sicos e outros \nprodutos essenciais no pa\u00eds. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  63 \n\nEmbora o PIB tenha crescido de forma muito satisfat\u00f3ria nestas \u00faltimas d\u00e9cadas, ainda \u00e9 \n\ninsuficiente para responder \u00e0s reais necessidades do pa\u00eds, tendo em conta as suas \n\nvulnerabilidades. Ali\u00e1s as GOP (2001-2005) afirma que \u201capesar dos avan\u00e7os significativos \n\nregistados nas \u00faltimas d\u00e9cadas, Cabo Verde continua confrontado com o problema \n\nmacroecon\u00f3mico fundamental, que consiste no desequil\u00edbrio estrutural entre, por um lado a \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional e, por outro lado, a despesa interna, ou adsor\u00e7\u00e3o (consumo privado, \n\nforma\u00e7\u00e3o de capital e despesas governamentais), ou seja, o n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o muito aqu\u00e9m \n\nda procura interna \u00e9 a causa prim\u00e1ria do d\u00e9fice permanente da balan\u00e7a das transac\u00e7\u00f5es \n\ncorrentes (BTC) e de outros desequil\u00edbrios que t\u00eam caracterizado a macroeconomia cabo-\n\nverdiana\u201d. \n\n \n\nA fraca base produtiva do pa\u00eds pode ser avaliada pela sua incapacidade em cobrir sequer o \n\nconsumo e os investimentos, e constitui um dos factores que est\u00e1 na origem da depend\u00eancia \n\nexterna que caracteriza a economia do pa\u00eds, o qual se caracteriza ainda, pela fragilidade do \n\nsector agr\u00edcola, pela insipi\u00eancia da ind\u00fastria e pela preponder\u00e2ncia do sector dos servi\u00e7os, \n\nparticularmente do com\u00e9rcio.  \n\n \n\nA economia cabo-verdiana baseia-se numa forte depend\u00eancia da importa\u00e7\u00e3o de bens de \n\nconsumo e de produ\u00e7\u00e3o. A taxa da cobertura de importa\u00e7\u00e3o pelas exporta\u00e7\u00f5es \u00e9 muito \n\nfraca, atingindo as importa\u00e7\u00f5es em 2005 os 44.363 milh\u00f5es de ECV, enquanto que as \n\nexporta\u00e7\u00f5es atingiram os 14.719 milh\u00f5es de ECV19, o que significa que a taxa de cobertura \n\nfoi de 31,2%. \n\n \n\nFazendo a an\u00e1lise em termos sectoriais, nota-se que o sector prim\u00e1rio continua \n\nrelativamente fr\u00e1gil tendo representado em m\u00e9dia cerca de 8% do PIB nos \u00faltimos anos, \n\nembora empregando uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o (23,9% segundo o censo de \n\n2000). Se, se levar em conta que uma parte consider\u00e1vel da popula\u00e7\u00e3o trabalha na \n\nagricultura, sobretudo os de menos recursos, facilmente se conclui que uma franja \n\n                                                 \n19 Escudos Cabo-verdiano. 1 euro = 110.265 escudos cabo-verdianos, segundo o cambio do Banco de Cabo \nVerde (BCV). \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  64 \n\nsignificativa da popula\u00e7\u00e3o vive em condi\u00e7\u00f5es d\u00e9beis, incorporando neles a pr\u00f3pria \n\nfragilidade do sector. \n\n \n\nMalgrado o contexto de escassez de recursos naturais, de elevada e crescente press\u00e3o \n\ndemogr\u00e1fica sobre os mesmos, resultantes de um r\u00e1pido crescimento populacional que \n\nacaba por agravar a fr\u00e1gil estrutura fundi\u00e1ria em que se desenvolve a agricultura, \u00e9 \n\nreconhecida a import\u00e2ncia deste sector na cria\u00e7\u00e3o de emprego e subsist\u00eancia de um grande \n\nn\u00famero de fam\u00edlias. Para al\u00e9m disso a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola tem desempenhado um papel \n\nfundamental na garantia da alimenta\u00e7\u00e3o e na estabiliza\u00e7\u00e3o de pre\u00e7os, particularmente dos \n\nbens alimentares. \n\n \n\nNo que concerne ao sector das pescas, apesar do pa\u00eds possuir uma grande extens\u00e3o da \n\nplataforma continental, e pela import\u00e2ncia que deveria ter no processo de desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f3mico do pa\u00eds, este sector n\u00e3o tem tido um peso significativo na actividade \n\ncomercial, tendo representado em m\u00e9dia, cerca de 1% do PIB nestes \u00faltimos anos. \u00c9 de \n\nsalientar, no entanto, que os produtos do mar s\u00e3o mais acess\u00edveis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o de baixos \n\nrendimentos e, \u201cpoderiam ser ainda mais, se houvesse mais investimentos neste sector, \n\nvisando o aumento da captura, com a consequente redu\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, gera\u00e7\u00e3o de \n\nempregos, melhorando assim a seguran\u00e7a alimentar de uma grande franja da popula\u00e7\u00e3o\u201d \n\n(Duarte, 2005). \n\n \n\nO sector secund\u00e1rio emprega 19% da popula\u00e7\u00e3o segundo o censo de 2000 e representava \n\n16,9% do PIB em 2000, passando para 17,6% em 2003. Fazem parte deste sector a \n\nind\u00fastria e energia e as constru\u00e7\u00f5es. \u00c9 um sector de vital import\u00e2ncia para a subsist\u00eancia de \n\nmuitas fam\u00edlias, sobretudo os mais pobres. Vem ganhando de ano para ano uma grande \n\nexpress\u00e3o na sociedade e na economia. \n\n \n\nOs dados do INE (2000), indicam que o sector terci\u00e1rio contribui com cerca de 74,1% do \n\nPIB, o que demonstra claramente o domin\u00e2ncia desse sector, do qual fazem parte o \n\ncom\u00e9rcio e a restaura\u00e7\u00e3o, os transportes e servi\u00e7os afins, as telecomunica\u00e7\u00f5es, bancos e \n\nseguros, remessas dos emigrantes. Absorve mais de metade (57,1%) da m\u00e3o-de-obra cabo-\n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  65 \n\nverdiana o que demonstra que este sector tem-se mantido como vector fundamental da \n\neconomia. \n\n \n\nO turismo e os servi\u00e7os tur\u00edsticos ocupam uma posi\u00e7\u00e3o importante na economia de Cabo \n\nVerde. Em 2003 representavam 10% do PIB, tendo as receitas aumentados de 6,8% em \n\n2002 para 16.7% em 2003, fruto de grandes investimentos no sector (Duarte, 2005). \n\n \n\n\u00c9 de real\u00e7ar que o turismo vem crescendo de ano para ano. Dado a potencialidade tur\u00edstica \n\ndo pa\u00eds e pela import\u00e2ncia desse sector na economia nacional, v\u00e1rias medidas v\u00eam sendo \n\ntomadas com o objectivo de atrair o capital estrangeiro para o desenvolvimento da ind\u00fastria \n\ne do turismo, de que destacaremos aqui, as leis do Investimento Externo (Lei n\u00ba 89/IV/93 \n\nde 13/12/93) e do Estatuto Industrial adoptado em 1989 (Lei n\u00ba 108/89 de 30/12/89). Estas \n\nleis s\u00e3o encaradas como medidas para atrair investimentos vitais ao processo de \n\ndesenvolvimento, uma vez que permitem a cria\u00e7\u00e3o e expans\u00e3o de empresas produtoras de \n\nbens e servi\u00e7os, alargar a base produtiva da economia, cria\u00e7\u00e3o de empregos e actividades \n\ngeradoras de rendimento, entre outros aspectos. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 promover e encorajar um \n\nambiente de neg\u00f3cios transparente e justo tanto para os investidores dom\u00e9sticos como para \n\nestrangeiros e, aumentar o papel do sector privado no processo de desenvolvimento do pa\u00eds.  \n\n \n\n4.2- Din\u00e2mica e Caracteriza\u00e7\u00e3o da Pobreza  \n \nA pobreza em Cabo Verde \u00e9 uma quest\u00e3o que remonta ao per\u00edodo colonial e n\u00e3o est\u00e1 \n\ndissociada das condi\u00e7\u00f5es ambientais adversas: clima \u00e1rido e secas sucessivas. \u00c9 uma \n\npobreza de ordem estrutural, ligada aos factores intr\u00ednsecos ao pa\u00eds: escassez de recursos, \n\npress\u00e3o sobre o ambiente, elevada taxa de fecundidade, incapacidade da estrutura produtiva \n\ngerar recursos para absorver a m\u00e3o-de-obra e satisfazer uma parcela maior da procura \n\ninterna, reduzida forma\u00e7\u00e3o dos recursos humanos (Cardoso, 2007). Continuando, o mesmo \n\nautor faz notar ainda que, \u201cCabo Verde, dada a exiguidade dos recursos financeiros, a \n\nfragilidade do seu ecossistema, a debilidade da estrutura produtiva, a atomicidade \n\nterritorial, a escassez dos recursos naturais incluindo \u00e1gua, tem dificuldades acrescidas em \n\ndisponibilizar ao conjunto da popula\u00e7\u00e3o meios que permitam a sa\u00edda da pobreza. Estes \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  66 \n\nconstrangimentos levam a que a sua elimina\u00e7\u00e3o tenha que ser encarada como objectivo de \n\nlongo prazo\u201d.  \n\n \n\nEfectivamente, o IV Plano Nacional de Desenvolvimento (1997-2000) elegeu a luta contra \n\na pobreza como um dos seus principais objectivos, j\u00e1 que a d\u00e9cada de 90, por ter sido um \n\nper\u00edodo marcado por profundas altera\u00e7\u00f5es de pol\u00edtica econ\u00f3mica e social no sentido da \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o da economia e do aumento da competitividade, poderia ter sido um per\u00edodo de \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza, mas n\u00e3o o foi. A pobreza continuou a atingir uma parte significativa da \n\npopula\u00e7\u00e3o (30% em 1998 e destes 14% viviam na situa\u00e7\u00e3o de extrema pobreza segundo um \n\nestudo realizado pelo PNUD com base nos dados do Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas \n\nFamiliares). O Documento de Estrat\u00e9gia de Crescimento e Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza (2004), \n\nrefere que a segunda metade da d\u00e9cada de 90 foi um per\u00edodo marcado por um elevado ritmo \n\nde crescimento econ\u00f3mico, cerca de 8,4% de m\u00e9dia anual. N\u00e3o obstante este elevado ritmo \n\nde crescimento econ\u00f3mico, a pobreza continuou a afectar mais de um ter\u00e7o da popula\u00e7\u00e3o \n\ndo pa\u00eds.    \n\n    \n\nCiente de que a luta contra a pobreza tem que assumir um car\u00e1cter multidimensional, \n\nintegrando aspectos econ\u00f3micos, sociais, culturais e pol\u00edticos, em 1999 deu-se in\u00edcio \u00e0 fase \n\nde implementa\u00e7\u00e3o do Programa Nacional de Luta contra a Pobreza (PNLP) que assume um \n\npapel instrumental na implementa\u00e7\u00e3o de um conjunto de medidas visando as popula\u00e7\u00f5es \n\nmais pobres. \n\n \n\nO programa define como metas a atingir, a redu\u00e7\u00e3o da taxa da pobreza, a erradica\u00e7\u00e3o da \n\npobreza absoluta, a eleva\u00e7\u00e3o do rendimento m\u00e9dio das camadas que vivem abaixo do limiar \n\nda pobreza, a melhoria da capacidade produtiva dos pobres, a melhoria das infra-estruturas \n\necon\u00f3micas e sociais das comunidades pobres e a reconvers\u00e3o das FAIMO, viradas para os \n\nseguintes grupos priorit\u00e1rios: mulheres, sobretudo mulheres chefes de fam\u00edlia, \n\ntrabalhadores das FAIMO, desempregados e, particularmente, jovens desempregados, \n\ngrupos vulner\u00e1veis (idosos, portadores de defici\u00eancias, crian\u00e7as abandonadas e inv\u00e1lidos). \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  67 \n\nPara a implementa\u00e7\u00e3o do PNLP o Governo de Cabo Verde contou com o apoio financeiro \n\nde v\u00e1rios doadores e credores. Os munic\u00edpios com apoio financeiro do PNUD, realizaram \n\num levantamento das situa\u00e7\u00f5es de pobreza, tendo elaborado os seus pr\u00f3prios Planos \n\nMunicipais de Luta contra a Pobreza. \u201cForam estes documentos que constitu\u00edram a base da \n\nPrograma Nacional de Luta contra a Pobreza que pretendeu ser um instrumento integrador \n\ndos contributos dos v\u00e1rios agentes nacionais e internacionais para a sua diminui\u00e7\u00e3o: \n\ngoverno, munic\u00edpios, ONG\u2019s, organiza\u00e7\u00e3o da sociedade civil, agentes econ\u00f3micos privados \n\ne parceiros externos\u201d (Cardoso, 2007). \n\n \n\nAssumiu-se de forma clara o problema de combate a pobreza, como quest\u00e3o priorit\u00e1ria para \n\no pa\u00eds.  \n\n \n\nEntretanto, um segundo estudo20 sobre a pobreza realizado pelo INE em 2001/2002 com \n\nbase no Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas Familiares, deu conta dum refor\u00e7o da pobreza no \n\nterrit\u00f3rio, tendo aumentado simultaneamente a popula\u00e7\u00e3o pobre e muito pobre. Houve uma \n\nmelhoria significativa do n\u00edvel de vida m\u00e9dio da popula\u00e7\u00e3o. O PIB per capita era bem \n\nsuperior, a taxa m\u00e9dia de crescimento foi duas vezes superior \u00e0 dos pa\u00edses africanos, muito \n\nacima da m\u00e9dia dos pa\u00edses da \u00c1frica subsahariana e acima de qualquer outro PALOP. No \n\nentanto, a percentagem de popula\u00e7\u00e3o em situa\u00e7\u00e3o de pobreza e pobreza extrema tinha \n\naumentado. \n\n \n\nQuadro 03- Pobreza em Cabo Verde \n  1993 2001/2002 \nPopula\u00e7\u00e3o Pobre 30,2 36,4 \n   \nPopula\u00e7\u00e3o muito Pobre 14,1 19,9 \n\n                               Fonte: INE/CV in Cardoso \n\n  \n\n \n\n                                                 \n20 Existem dois estudos sobre a pobreza desde o inicio da d\u00e9cada de 90: um realizado em 1993 com base nos \nvalores do Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas Familiares de 1988/89, apoiado pelo Banco Mundial, e um outro \nrealizado pelo INE em 2001/2002. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  68 \n\nComo se pode notar no quadro 3, a compara\u00e7\u00e3o entre os dois momentos em que foram \n\nrealizados os referidos estudos revela-nos que a taxa de incid\u00eancia da pobreza passou de \n\n30,2% em 1993 para 36,4% em 2002 e a propor\u00e7\u00e3o dos muito pobres de 14,1% para 19,9%, \n\nperfil esse que exprime sobretudo um aumento das desigualdades. \n\n \n\nO estudo indica que apesar do crescimento econ\u00f3mico ter sido superior 2,5 vezes ao \n\ncrescimento populacional entre 1989 e 2002, a pobreza aumentou 6% em Cabo Verde. A \n\nevolu\u00e7\u00e3o verificada na economia n\u00e3o se traduziu na redu\u00e7\u00e3o substancial da pobreza. \n\n  \n\nSegundo o iPRSP21 (2001), o crescimento econ\u00f3mico n\u00e3o se fez acompanhar de uma \n\nredu\u00e7\u00e3o significativa do desemprego. As raz\u00f5es da aparente fraca elasticidade da pobreza \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao crescimento econ\u00f3mico devem-se mais \u00e0 natureza e qualidade do \n\ncrescimento econ\u00f3mico do que a quest\u00f5es de equidade. O crescimento tem sido \n\nimpulsionado do exterior e n\u00e3o motivado por poupan\u00e7as internas, gra\u00e7as ao papel da \n\nemigra\u00e7\u00e3o e da ajuda externa.  \n\n \n\nAssim, a situa\u00e7\u00e3o entre estes dois momentos de estudos alterou-se criando novos \n\ndesequil\u00edbrios. Os dados do IDRF (2001/2002) indicam que, em Cabo Verde residem cerca \n\nde 470 687 indiv\u00edduos, sendo 55% no meio urbano e 45% no meio rural. Com base no \n\nlimiar da pobreza22, 172 727 indiv\u00edduos s\u00e3o considerados como pobres, ou seja, t\u00eam uma \n\ndespesa anual de consumo igual ou inferior a 43 250 ECV (representando 36,2% da \n\npopula\u00e7\u00e3o total. De entre os pobres, pode-se isolar ainda 92 828 indiv\u00edduos, considerados \n\nmuito pobres, com um n\u00edvel de despesas igual ou inferior a 28 833 ECV, representando \n\n86% dos pobres e equivalente a 20% da popula\u00e7\u00e3o total. \n\n \n\n                                                 \n21 Em Dezembro de 2001, o Governo de Cabo Verde aprovou a Estrat\u00e9gia de Crescimento e de Redu\u00e7\u00e3o da \nPobreza, na sua vers\u00e3o preliminar, conhecida segundo a sigla anglo-sax\u00f3nica por iPRSP (\u00cdnterim Poverty \nReduction Strategy Paper).  \n22 Limiar da pobreza \u00e9 a igual despesa anual de consumo per capita de 43.250 ECV (estes s\u00e3o considerados \npobres) e s\u00e3o considerados muito pobres as pessoas com n\u00edvel de despesa anual de consumo inferior a 28.833 \nECV.  \n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  69 \n\nConsiderando as ilhas, nota-se que a pobreza tem uma distribui\u00e7\u00e3o espacial muito marcada. \n\nSanto Ant\u00e3o para al\u00e9m de apresentar maior incid\u00eancia da pobreza23, apresenta o \u00edndice de \n\nprofundidade24 de pobreza mais elevado (os pobres precisam em m\u00e9dia de 16% do valor da \n\nlinha da pobreza para deixarem de ser pobres). Com 54% da popula\u00e7\u00e3o a viver abaixo da \n\nlinha da pobreza, 64% destes s\u00e3o considerados muito pobres. Segue-se o resto de Santiago \n\ncom 49% e Fogo com 42% da popula\u00e7\u00e3o a ser considerada pobre. \n\n \n\n\u00c9 importante frisar que a distribui\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica das ilhas, explica tamb\u00e9m em parte, a \n\ndistribui\u00e7\u00e3o regional do n\u00famero de pobres. Assim se explica a concentra\u00e7\u00e3o na ilha de \n\nSantiago de mais de metade dos pobres (55%), sendo \u201c43% no interior (Resto de Santiago), \n\n12% na Praia Urbana, seguida de Santo Ant\u00e3o com 16%, S. Vicente e Fogo com cerca de \n\n10% cada\u201d (INE, 2002). A popula\u00e7\u00e3o pobre residente nas outras ilhas (S. Nicolau, Sal, \n\nBoavista, Maio e Brava) representa somente 9% do total dos pobres de Cabo Verde.  \n\n \n\nO estudo de 2002 ressalva ainda que, a pobreza incide de forma mais vincada no meio rural \n\ndo que no meio urbano. Com efeito, cerca de metade da popula\u00e7\u00e3o rural \u00e9 pobre, o que \n\ncontrasta com \u00bc da popula\u00e7\u00e3o urbana. O valor que os chefes de fam\u00edlia residentes nas \n\nzonas rurais necessitam para deixarem de ser pobres \u00e9 tr\u00eas vezes superior ao valor que os \n\nchefes de agregados residentes nas zonas urbanas precisam (DECRP, 2004).  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                                                 \n23 Incid\u00eancia da pobreza \u00e9 a propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o cujos consumos n\u00e3o atingem o limiar da pobreza. \n24 Profundidade da pobreza mede a insufici\u00eancia do rendimento em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 linha da pobreza, ou seja, mede \no qu\u00e3o abaixo da linha de pobreza se encontram os n\u00edveis de despesas ou de rendimento. Segundo o IDRF, em \nCabo Verde a profundidade da pobreza \u00e9 de 10%. Significa que os pobres deviam ter um rendimento \nadicional de 10% do montante equivalente \u00e0 linha da pobreza monet\u00e1ria para deixarem de ser pobres. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  70 \n\n \n\nQuadro 04- Distribui\u00e7\u00e3o da Pobreza por Ilhas \n\nIlhas \n\n1993* 2002 \n\nPop pobre, \nincluindo os \nmuito \npobres (% \nda pop da \nilha) \n\nPop muito \npobre (% \nda pop \ntotal) \n\nPeso da \npop muito \npobre \n\nPop pobre, \nincluindo \nos muito \npobres (% \nda pop da \nilha) \n\nPop muito \npobre (% \nda pop \ntotal) \n\nPeso da \npop muito \npobre \n\n1 2 (2):(1) 1 2 (2):(1) \nSanto Ant\u00e3o 50,1 28,0 55,9 53,9 34,1 63,3 \nS\u00e3o Vicente 28,6 12,9 45,1 26,2 10,7 40,8 \nS\u00e3o Nicolau 43,5 23,4 53,8 40,1 23,8 59,4 \nSal 35,3 17,1 48,4 13 5,9 45,3 \nBoavista 29,2 15,5 53,1 12,9 2,2 17,1 \nMaio 25,5 19,9 78,0 38,1 25,1 65,9 \nSantiago 26,1 11,5 44,1 36,5 20,0 54,8 \nFogo 22,8 6,1 26,8 42,9 25,0 58,3 \nBrava 53,8 36,2 67,3 40,5 15,6 38,6 \nTOTAL DOS POBRES 30,2 36,4 \nPIB per capita 1.007 1.281 \nFonte: INE/CV in Cardoso \n* Estudo realizado com base nos valores do IDRF de 1988/89 \n\n \n\n \nO IDRF (2001/02) constata tamb\u00e9m que a maior parte da popula\u00e7\u00e3o pobre \u00e9 do sexo \n\nfeminino (51%). A incid\u00eancia da pobreza quando o chefe de fam\u00edlia \u00e9 homem \u00e9 inferior aos \n\ncasos em que o chefe do agregado \u00e9 mulher. Contudo, n\u00e3o existem grandes diferen\u00e7as de \n\ng\u00e9nero quanto \u00e0 profundidade e gravidade da pobreza, mas as mulheres constituem um \n\ngrupo de risco mais vulner\u00e1vel uma vez que a sua taxa de desemprego \u00e9 duas vezes \n\nsuperior \u00e0 dos homens. \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o pobre para al\u00e9m de ser maioritariamente feminina \u00e9 tamb\u00e9m muito jovem, \n\npois cerca de 49% dos pobres t\u00eam menos de 15 anos, acontecendo o mesmo com a grande \n\npobreza, em que 51% dos muito pobres t\u00eam idade inferior a 15 anos.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  71 \n\nO Estudo evidencia ainda, que em Cabo Verde a pobreza cresce com a dimens\u00e3o da \n\nfam\u00edlia. \u201cQuase metade dos agregados com mais de 6 filhos s\u00e3o pobres e precisam de 17% \n\ndo valor equivalente \u00e0 linha da pobreza para deixarem de ser pobres\u201d (DECRP, 2004). \n\n \n\nA educa\u00e7\u00e3o influencia sobremaneira na determina\u00e7\u00e3o da pobreza. O grau de instru\u00e7\u00e3o que o \n\nchefe do agregado possui n\u00e3o s\u00f3 influi na probabilidade de ser pobre, como tamb\u00e9m explica \n\na desigualdade entre os agregados. Com efeito, segundo o INE (2002), na popula\u00e7\u00e3o dos \n\nagregados familiares pobres 98% s\u00e3o chefiados por pessoas que nunca frequentaram um \n\nestabelecimento de ensino, portanto sem instru\u00e7\u00e3o (42%) ou tem somente o EB (56%). Este \n\nperfil \u00e9 mais acentuado quando o chefe \u00e9 mulher, pois 52 em cada 100 chefes de agregado \n\nfamiliar do sexo feminino n\u00e3o tem instru\u00e7\u00e3o e 46 em cada 100 t\u00eam o n\u00edvel de EB. A \n\npercentagem de mulheres, chefes de agregado, com n\u00edvel p\u00f3s secund\u00e1rio \u00e9 praticamente \n\nnula, no entanto 2% tem o n\u00edvel secund\u00e1rio. \n\n \n\nEmbora seja dif\u00edcil apontar todas as causas do aumento da pobreza em Cabo Verde, a \n\nincapacidade da economia gerar postos de trabalho parece ser uma das principais \n\ndeterminantes da pobreza. Como j\u00e1 foi dito antes, o crescimento econ\u00f3mico conseguido n\u00e3o \n\nse traduziu na diminui\u00e7\u00e3o significativa da taxa de desemprego, sobretudo, da taxa de \n\ndesemprego da popula\u00e7\u00e3o jovem.  \n\n \n\nAs caracter\u00edsticas da agricultura (escassa por\u00e7\u00e3o de solo ar\u00e1vel, aleatoriedade das chuvas), \n\nassociada \u00e0 inexist\u00eancia de outro tipo de actividade econ\u00f3mica nas zonas rurais, para al\u00e9m \n\ndo pequeno com\u00e9rcio, parecem ser outra causa da pobreza. \u201cApesar da melhoria \n\nsignificativa da produtividade verificada na produ\u00e7\u00e3o hort\u00edcola, os ganhos de produtividade \n\nest\u00e3o a\u00ed concentrados, pelo que o elevado crescimento natural da popula\u00e7\u00e3o rural conduz a \n\numa diminui\u00e7\u00e3o do rendimento global por habitante nas zonas rurais\u201d (DECRP, 2004). \n\n \n\nO fraco acesso das camadas mais pobres ao capital reprodutivo; A inacessibilidade aos \n\nmeios de produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o permite \u00e0s camadas mais pobres a sua seguran\u00e7a alimentar. Os \n\nsistemas de cr\u00e9dito encontram-se fechados a essa classe populacional. O cr\u00e9dito agr\u00edcola \u00e9 \n\npraticamente inexistente. Estima-se que somente 2,5% do cr\u00e9dito \u00e0 economia seja destinado \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  72 \n\nao sector agr\u00edcola (incluindo o sector pesqueiro). Alguns programas de microcr\u00e9dito t\u00eam \n\nsido implementados e integrados em estrat\u00e9gias de luta contra a pobreza. Mas a experi\u00eancia \n\nnacional nesta \u00e1rea \u00e9 bem recente.  \n\n \n\nPara combater a falta de recursos os cabo-verdianos recorrem \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o, que \n\nnormalmente funciona como um dos principais amortecedores sociais, e ao mercado \n\ninformal. Nos \u00faltimos anos, em virtude das pol\u00edticas restritivas nos pa\u00edses de acolhimento \n\na emigra\u00e7\u00e3o reduziu-se drasticamente, orientando-se tamb\u00e9m para as zonas urbanas, como \n\natesta o r\u00e1pido crescimento da popula\u00e7\u00e3o da Praia, Mindelo e Sal. Esse processo de \n\nimigra\u00e7\u00e3o para os centros urbanos provocou a tend\u00eancia para a urbaniza\u00e7\u00e3o da pobreza, \n\nisto \u00e9, uma transfer\u00eancia da pobreza do meio rural para o meio urbano, agravando as \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida nas principais cidades.  \n\n \n\nO valor das remessas dos emigrantes contribui com uma quota substancial no rendimento \n\ntotal das fam\u00edlias, fazendo com que muitas fam\u00edlias, sobretudo das zonas rurais, escapem da \n\nlinha de pobreza. \n\n \n\nO desenvolvimento da actividade informal constitui a principal sa\u00edda para muitas fam\u00edlias, \n\nsobretudo no meio urbano, como comprova o r\u00e1pido crescimento da economia informal. \n\nNesta \u00e1rea, \u00e0s mulheres reconhece-se um papel de destaque, o que \u201cexplica que a incid\u00eancia \n\nda pobreza feminina tenha melhorado ao longo da d\u00e9cada de 90\u201d (INE, 2002).   \n\n \n\n4.2.1- O Microcr\u00e9dito em Cabo Verde como Estrat\u00e9gia de Redu\u00e7\u00e3o da \n\nPobreza \n\n \nA redu\u00e7\u00e3o da pobreza constitui um dos objectivos priorit\u00e1rios da pol\u00edtica de \n\ndesenvolvimento adoptada pelo governo de Cabo Verde. As Grandes Op\u00e7\u00f5es do Plano \n\n(2002-2005) afirmam que \u201cs\u00e3o objectivos priorit\u00e1rios melhorar o acesso social, com \n\ndestaque para as in\u00fameras car\u00eancias nas \u00e1reas da sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o e \n\nabastecimento em \u00e1gua pot\u00e1vel, melhorar o acesso dos pobres aos recursos financeiros, a \n\npromo\u00e7\u00e3o de actividades geradoras de rendimentos sustent\u00e1veis, capacitar os pobres e \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  73 \n\npromover a sua participa\u00e7\u00e3o na seguran\u00e7a alimentar e luta contra a pobreza (\u2026). A \n\nseguran\u00e7a alimentar constitui um eixo \u00f3bvio de qualquer programa de luta contra a \n\npobreza no pa\u00eds\u201d. \n\n \n\nAssume-se claramente uma mudan\u00e7a de atitude em rela\u00e7\u00e3o aos pobres. \u00c9 assim que o \n\nPrograma das FAIMO (Frente de Alta Intensidade de M\u00e3o-de-Obra), em que se criava \n\nemprego p\u00fablico apenas com o objectivo de dotar os pobres com um rendimento m\u00ednimo, \n\nsem preocupa\u00e7\u00f5es com aspectos de sustentabilidade do emprego, foi sendo substitu\u00eddo \n\npaulatinamente por programas em que se procura garantir a sustentabilidade dos \n\nempregos. O objectivo \u00e9 implicar os pr\u00f3prios pobres no combate ao fatalismo, \u00e0 \n\nmentalidade assistencialista, \u00e0 depend\u00eancia dos outros, fazendo com que tamb\u00e9m \n\nparticipem no desenvolvimento do pa\u00eds. \n\n \n\nUm dos instrumentos utilizados nesta luta de mudan\u00e7a de mentalidade, tem sido o \n\nPrograma de Luta contra a Pobreza (PNLP). Nele prop\u00f5e-se a integra\u00e7\u00e3o dos pobres na \n\neconomia, a melhoria dos indicadores sociais relativamente aos pobres, a mobiliza\u00e7\u00e3o \n\nsocial, o refor\u00e7o da capacidade institucional na implementa\u00e7\u00e3o de actividades de \n\nplanifica\u00e7\u00e3o, coordena\u00e7\u00e3o e seguimento das ac\u00e7\u00f5es de luta contra a pobreza. Esta \u00e9 a nova \n\nvis\u00e3o que se procura imprimir \u00e0 sociedade cabo-verdiana. \n\n \n\n Uma das importantes componentes do programa, e que merece aten\u00e7\u00e3o especial, dada a \n\nsua relev\u00e2ncia neste estudo, \u00e9 a concess\u00e3o de microcr\u00e9dito e apoio \u00e0s actividades \n\ngeradoras de rendimentos, considerando que o cr\u00e9dito \u00e9 uma das alternativas \u00e0 inser\u00e7\u00e3o \n\ndos pobres no mercado de trabalho e consequentemente a sua sa\u00edda do ciclo vicioso da \n\npobreza. \n\n \n\nReconhece-se, tal como se verifica nos outros pa\u00edses africanos, que o acesso dos pobres ao \n\ncapital financeiro \u00e9 dif\u00edcil. As institui\u00e7\u00f5es formais de cr\u00e9dito n\u00e3o se encontram preparadas \n\nnem interessadas em assistir financeiramente essa faixa da popula\u00e7\u00e3o. O recurso ao \n\nmicrocr\u00e9dito, como se verifica nas experi\u00eancias realizadas na \u00c1sia e Am\u00e9rica Latina, \n\nparece ser a \u00fanica via promissora de descentraliza\u00e7\u00e3o do cr\u00e9dito aos pobres.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  74 \n\nAlgumas experi\u00eancias, embora pontuais, mas bem sucedidas de microcr\u00e9dito tiveram j\u00e1 \n\nlugar em Cabo Verde, implementadas sobretudo pelas Organiza\u00e7\u00f5es N\u00e3o Governamentais \n\n(ONG\u2019s). \n\n \n\nAs primeiras experi\u00eancias de microcr\u00e9dito em Cabo Verde datam da d\u00e9cada de 90, embora \n\nalgumas modalidades de financiamento aos pobres j\u00e1 fossem conhecidas, como por \n\nexemplo as associa\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias25. Essas primeiras experiencias, segundo Soares (2003), \n\n\u201cenquadravam normalmente dentro de diversos programas de promo\u00e7\u00e3o da mulher no \n\ndesenvolvimento rural, entre outros, de algumas institui\u00e7\u00f5es, encarando o instrumento \n\ncr\u00e9dito como parte integrante da promo\u00e7\u00e3o do seu p\u00fablico-alvo. Essas institui\u00e7\u00f5es eram \n\nmaioritariamente ONG\u2019s e algumas do sector publico. Os fundos dessas iniciativas \n\nprovinham, essencialmente, da coopera\u00e7\u00e3o internacional (a fundo perdido) e muitas vezes \n\nos procedimentos eram impostos pelos doadores\u201d.  \n\n \n\nNesta altura, os operadores de cr\u00e9dito ainda n\u00e3o tinham uma vis\u00e3o clara de um programa \n\nde cr\u00e9dito, pelo que muitos cr\u00e9ditos eram atribu\u00eddos a fundo perdido ou a taxas muito \n\nbaixas, o que comprometeu o desenvolvimento do programa ou a abrang\u00eancia dos \n\nbenefici\u00e1rios. \n\n \n\nSoares (2003) afirma que em 1998 foi realizado um diagn\u00f3stico sobre o microcr\u00e9dito em \n\nCabo Verde, por Ives Fourier, onde se constatava a exist\u00eancia de um grupo razo\u00e1vel de \n\noperadores com predomin\u00e2ncia das ONG\u2019s e uma desconcerta\u00e7\u00e3o reinante, fruto da \n\nincipiente pr\u00e1tica. \n\n \n\nAssim, surge o Comit\u00e9 de Pilotagem de Microcr\u00e9dito em 1999, hoje denominada FAM-F \n\n(Federa\u00e7\u00e3o das Associa\u00e7\u00f5es Cabo-verdianas que operam na \u00e1rea de Micro-Finan\u00e7as) para \n\na reflex\u00e3o, inventaria\u00e7\u00e3o e proposi\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e estrat\u00e9gias visando o desenvolvimento \n\ndo microcr\u00e9dito em Cabo Verde. S\u00e3o membros26 da FAM-F neste momento as ONG\u2019s \n\nMORABI, OMCVe as associa\u00e7\u00f5es  ASDIS, FAMI-PICOS, ADIRF E SOLDIFOGO.  \n\n                                                 \n25 Criadas na base de quotiza\u00e7\u00e3o dos membros com o objectivo de apoiar financeiramente os familiares dos \nassociados, em caso de falecimento de um membro do agregado familiar (Correia, 2005). \n26 MORABI \u2013 Associa\u00e7\u00e3o para a Autopromo\u00e7\u00e3o da Mulher no Desenvolvimento \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  75 \n\nDe facto verifica-se hoje em Cabo Verde uma maior consolida\u00e7\u00e3o do sector de \n\nmicrofinan\u00e7as, existindo uma autonomia do sector de microfinan\u00e7as das outras \n\nactividades. A maior parte dos operadores iniciaram a actividade de cr\u00e9dito como uma \n\nsub-componente de programas de alivio \u00e0 pobreza, pelo que, n\u00e3o diferenciavam as \n\nactividades de microfinan\u00e7as das outras actividades. \n\n \n\nO microcr\u00e9dito \u00e9 ofertado tanto pelo sector formal (Bancos Comerciais) quanto por \n\nassocia\u00e7\u00f5es e ONG\u2019s. S\u00e3o cerca de 17 ONG\u2019s que oferecem microcr\u00e9dito em Cabo Verde \n\ne entre os bancos comerciais, o \u00fanico que tem um programa de microfinan\u00e7as \u00e9 a Caixa \n\nEcon\u00f3mica de Cabo Verde (CECV). O Banco de Cabo Verde (BCA) ap\u00f3s algumas \n\nexperi\u00eancias pouco animadoras, e apesar de financiar empr\u00e9stimos de montantes \n\npequenos27, n\u00e3o mant\u00e9m um programa estruturado de microcr\u00e9dito (Correia, 2005). \n\n \n\nAs ONG\u2019s, tanto as nacionais como as internacionais, s\u00e3o as maiores provedoras de \n\nservi\u00e7os de microcr\u00e9dito em Cabo Verde. T\u00eam vindo a mobilizar recursos para a \n\npromo\u00e7\u00e3o de actividades geradoras de rendimentos, atrav\u00e9s de concess\u00e3o de cr\u00e9ditos.     \n\n \n\n\u00c9 de se real\u00e7ar o trabalho feito pela ACDI/VOCA, destacando-se como a maior \n\nimpulsionadora do funcionamento do sector de microcr\u00e9dito nos moldes actuais. A \n\nACDI/VOCA (Agricultural Cooperative for Development International/volunteers in \n\nOverseas Cooperative Assistance) \u00e9 uma ONG americana que actua no sector de \n\nmicrocr\u00e9dito com fundos provenientes do programa de Ajuda Alimentar Americana \n\natrav\u00e9s da USAID. Gra\u00e7as a interven\u00e7\u00e3o desta ONG constata-se hoje \u201cuma melhor \n\norienta\u00e7\u00e3o do sector com programas bem definidos e o mais importante, a similitude entre \n\nos programas, sobretudo nas institui\u00e7\u00f5es que fazem parte da FAM-F\u201d (Soares, 2003). Esta \n\ninstitui\u00e7\u00e3o destaca-se tamb\u00e9m pelo facto de ser a ONG \u201ccom maior n\u00famero de cr\u00e9ditos \n\nconcedidos, o maior montante de fundos em circula\u00e7\u00e3o e a mais significativa estrutura de \n\n                                                                                                                                                     \nOMCV \u2013 Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres de Cabo Verde \nASDIS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o para a Solidariedade Social e o Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ilha de Santiago \nFAMI-PICOS \u2013 Associa\u00e7\u00e3o das Mutualidades de Cr\u00e9dito de Picos e Santa Catarina \nADIRV \u2013 Associa\u00e7\u00e3o de Desenvolvimento Integrado de Rui Vaz \n27 Financiar montantes pequenos n\u00e3o garante a exist\u00eancia de um programa de microcr\u00e9dito. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  76 \n\nrecursos humanos afectos ao sector. Por outro lado, \u00e9 a principal empreendedora das \n\nac\u00e7\u00f5es de forma\u00e7\u00e3o\u201d (Passos, 2004). \n\n \n\nA ADF (Funda\u00e7\u00e3o para o Desenvolvimento em \u00c1frica) tamb\u00e9m tem tido um papel de \n\nrelevo no desenvolvimento do programa de microcr\u00e9dito em Cabo Verde, pois segundo \n\nSoares (2003) tem sido o principal financiador dos fundos das organiza\u00e7\u00f5es membros da \n\nFAM-F e tem financiado tamb\u00e9m alguns estudos e desenvolvimento de programas de \n\ngest\u00e3o desses organismos. \n\n \n\nA n\u00edvel nacional, aparece a MORABI como a principal ONG no sector de microfinan\u00e7as, \n\ncom uma carteira de 8 666 cr\u00e9ditos concedidos de 2000 a 2006, equivalendo a um \n\nmontante emprestado de 462.217,79 contos cabo-verdianos. Esta ONG destaca-se ainda \n\npela sua estrutura de cr\u00e9dito. Apesar de n\u00e3o ser a mais antiga \u00e9 a primeira a ter uma \n\nestrutura de cr\u00e9dito bem definida. Logo a seguir aparece a OMCV com 6 305 cr\u00e9ditos \n\nconcedidos no mesmo periodo perfazendo um valor total de empr\u00e9stimos de 318.431,00 \n\ncontos cabo-verdianos. \u00c9 a mais antiga ONG nacional (foi criada em 1980) mas \u201co seu \n\nprograma de cr\u00e9dito s\u00f3 come\u00e7ou a ter uma estrutura mais ou menos aceit\u00e1vel, em termos \n\nde funcionamento, a partir de 1999\u201d (Correia, 2005). E s\u00f3 depois aparecem os outros \n\nmembros da FAM-F com uma diferen\u00e7a grande em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 MORABI e \u00e0 OMCV. T\u00eam \n\numa carteira de cr\u00e9dito muito menor, mas certamente de grande significado para os seus \n\ngrupos alvo. Dados da FAM-F indicam que o numero total de cr\u00e9ditos concedidos pelos \n\nseus membros de 2000 a 2006 \u00e9 de 19 445 num montante total de 1.125.817,71 contos \n\ncabo-verdianos. \n\n \n\nAs associa\u00e7\u00f5es, na opini\u00e3o de Passos (2004), de um modo geral, n\u00e3o est\u00e3o preparadas para \n\na pr\u00e1tica de microcr\u00e9dito. Existe contudo uma associa\u00e7\u00e3o que realiza a pr\u00e1tica de \n\nmicrocr\u00e9dito de forma estruturada e com normas claras de funcionamento, a ASDIS- \n\nAssocia\u00e7\u00e3o para a Solidariedade Social e o Desenvolvimento Comunit\u00e1rio da Ilha de \n\nSantiago. \u00c9 especializada em microfinan\u00e7as e tem o apoio t\u00e9cnico da ACDI/VOCA.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  77 \n\nSantiago tem sido o mercado mais priveligiado dos operadores de microcr\u00e9dito, dado que \n\ntodos os operadores operam nesta ilha. A seguir est\u00e3o as ilhas de S\u00e3o Vicente e Santo \n\nAnt\u00e3o, que s\u00e3o servidas por dois operadores cada uma. Essa distribui\u00e7\u00e3o coincide com o \n\npotencial do mercado em termos de tamanho da popula\u00e7\u00e3o e da concentra\u00e7\u00e3o das camadas \n\nmais pobres. \n\n \n\nComo nas outras partes do mundo, tamb\u00e9m em Cabo Verde as mulheres, principalmente as \n\nchefes de familia, constituem o principal alvo das microfinan\u00e7as, apesar de n\u00e3o se \n\nexcluirem os homens. Para o caso de Cabo Verde este facto pode ter diversas raz\u00f5es, entre \n\nos quais as seguintes: os pobres s\u00e3o constituidos principalmente por mulheres chefes de \n\nfamilias, jovens desempregados dos 15 aos 24 anos e com pouca forma\u00e7\u00e3o acad\u00e9mica. \n\nEsses s\u00e3o alvos apetecidos do microcr\u00e9dito; as duas maiores ONG\u2019s nacionais (MORABI e \n\nOMCV) s\u00e3o organiza\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o da mulher no processo de desenvolvimento \n\necon\u00f3mico, social e cultural; nota-se uma maior preocupa\u00e7\u00e3o da mulher com a melhoria da \n\nqualidade de vida da familia. \n\n \n\nO com\u00e9rcio informal \u00e9 a actividade mais financiada, sobretudo o pequeno com\u00e9rcio de \n\ncompra e venda de produtos alimentares, vestu\u00e1rio e cal\u00e7ados. Correia (2005) real\u00e7a que o \n\nfinanciamento ao sector informal representa mais de 80% do total emprestado, (\u2026) \u00e9 uma \n\nactividade que n\u00e3o requer muita forma\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica, n\u00e3o requer montantes altos para \n\nfuncionar e representa menor risco para as institui\u00e7\u00f5es de cr\u00e9dito. \n\n \n\n4.3-  Contexto e Pol\u00edticas de Seguran\u00e7a Alimentar em Cabo Verde \n\nPara as autoridades nacionais, a Seguran\u00e7a Alimentar \u201c\u00e9 uma quest\u00e3o transversal, que \n\nabrange v\u00e1rios sectores, desde agricultura, pecu\u00e1ria e pescas, ao com\u00e9rcio, transportes, \n\neduca\u00e7\u00e3o, sa\u00fade, emprego, etc. e constitui um desafio de gera\u00e7\u00f5es, cujo equacionamento \n\nexige a responsabiliza\u00e7\u00e3o de todos e requer uma ampla base de concerta\u00e7\u00e3o e de sinergias, \n\nque envolve o Governo e as autarquias locais, as organiza\u00e7\u00f5es da sociedade civil e o sector \n\nprivado\u201d (PNSA, 2006).  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  78 \n\nO pa\u00eds \u00e9 estruturalmente dependente do exterior para se abastecer em produtos alimentares, \n\nespecialmente cereais, o que o torna vulner\u00e1vel \u00e0s conjunturas internacionais, agravado \n\npela sua condi\u00e7\u00e3o de pa\u00eds insular. As varia\u00e7\u00f5es n\u00e3o apenas agro-clim\u00e1ticas, mas tamb\u00e9m \n\nflutua\u00e7\u00f5es do mercado externo, condicionam sobremaneira a garantia da Seguran\u00e7a \n\nAlimentar. Assim, a problem\u00e1tica da Seguran\u00e7a Alimentar desde sempre constituiu uma \n\nprioridade e um desafio para os governos do Pa\u00eds, na medida em que, cabe ao Estado criar \n\nas condi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para assegurar de forma sustent\u00e1vel a disponibilidade e \n\nestabilidade de alimentos nos mercados e facilitar o acesso f\u00edsico e econ\u00f3mico das \n\npopula\u00e7\u00f5es aos mesmos. \n\n \n\nUma das respostas encontradas na altura da independ\u00eancia, para fazer face a este desafio \n\ns\u00e3o as FAIMO, que n\u00e3o \u00e9 nada mais, nada menos, que um instrumento para garantir o \n\nacesso econ\u00f3mico das fam\u00edlias aos bens de primeira necessidade. Outras medidas foram \n\nimplementadas, entre as quais a cria\u00e7\u00e3o da Comiss\u00e3o Nacional para a Seguran\u00e7a Alimentar \n\n(CNASA) e o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para a Seguran\u00e7a Alimentar (SISA). \n\n \n\nMais tarde com a ades\u00e3o de Cabo Verde aos desafios lan\u00e7ados na Cimeira Mundial da \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o realizada em Roma, em 1996, em que os Chefes de Estado e de Governos \n\npresentes reconheceram o direito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o como um direito fundamental do homem e, \n\ncomprometeram-se a consagrar a vontade pol\u00edtica e o compromisso comum de envidar \n\nesfor\u00e7os para garantir a seguran\u00e7a alimentar para todos, erradicar a fome, com o objectivo \n\nimediato de reduzir para metade o n\u00famero de indiv\u00edduos subalimentados no mundo, o mais \n\ntardar, at\u00e9 ao ano 2015, o pa\u00eds estabeleceu uma nova pol\u00edtica de seguran\u00e7a alimentar, \n\ndefinida \u00e0 luz dos princ\u00edpios e dos conceitos b\u00e1sicos sa\u00eddos dessa Cimeira e, criou no seio \n\ndo Minist\u00e9rio da Agricultura, Alimenta\u00e7\u00e3o e Ambiente uma Direc\u00e7\u00e3o de Servi\u00e7os de \n\nSeguran\u00e7a Alimentar (DSSA) como instrumento de implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas p\u00fablicas \n\nde Seguran\u00e7a Alimentar.  \n\n \n\n De imediato incluiu no PND (1997-2000), o Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a \n\nAlimentar, o qual era constitu\u00eddo por cinco subprogramas, a saber: (i) Informa\u00e7\u00e3o/Gest\u00e3o \n\npara a Seguran\u00e7a Alimentar; (ii) Garantia e melhoria da Seguran\u00e7a Alimentar na popula\u00e7\u00e3o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  79 \n\nem geral; (iii) Garantia da qualidade e inocuidade dos alimentos; (iv) Educa\u00e7\u00e3o alimentar e \n\nnutricional; e (v) Assist\u00eancia Alimentar aos grupos vulner\u00e1veis.  \n\nSegundo as orienta\u00e7\u00f5es do PND (2002-2005), os programas de seguran\u00e7a alimentar \n\ndeveriam articular-se com outros programas sectoriais relativos \u00e0 oferta de alimentos \n\n(programas de desenvolvimento agr\u00e1rio, pescas, ambiente, com\u00e9rcio, etc.) e ao sector social \n\n(luta contra a pobreza, sa\u00fade, educa\u00e7\u00e3o, forma\u00e7\u00e3o profissional, etc.) (PNSA, 2006). \n\n \n\nNo plano da oferta alimentar, o d\u00e9fice na produ\u00e7\u00e3o nacional de alimentos (em particular de \n\ncereais, devido aos factores estruturais j\u00e1 mencionados aliados \u00e0 falta de competitividade \n\ndos produtos nacionais), resultam na forte depend\u00eancia nacional do mercado internacional \n\npara suprir as necessidades alimentares, o que determina um dos principais pontos da \n\nvulnerabilidade alimentar do pa\u00eds.  \n\n \n\nSegundo o PNSA (2006), a oferta de bens alimentares de base \u00e9 assegurada pela \n\nimporta\u00e7\u00e3o em cerca de 85% das necessidades, sendo complementada pela produ\u00e7\u00e3o \n\nnacional. A ajuda alimentar representa cerca de 38% das importa\u00e7\u00f5es de cereais e tem \n\nconstitu\u00eddo, ao longo dos anos, um elemento fundamental do dispositivo de luta contra a \n\ninseguran\u00e7a alimentar, ao mesmo tempo que permite desenvolver programas de assist\u00eancia \n\ne promo\u00e7\u00e3o social direccionados a grupos mais vulner\u00e1veis, designadamente crian\u00e7as e \n\nidosos n\u00e3o cobertos por sistemas de protec\u00e7\u00e3o social. Na situa\u00e7\u00e3o de elevado d\u00e9fice cr\u00f3nico \n\nda balan\u00e7a comercial, a ajuda alimentar desempenha ainda um papel preponderante no \n\nequil\u00edbrio da balan\u00e7a de pagamentos.  \n\n \n\nO lado da procura tende a ser tamb\u00e9m deficit\u00e1rio, fruto da situa\u00e7\u00e3o socioecon\u00f3mica \n\nprec\u00e1ria em que vive grande parte da popula\u00e7\u00e3o, devido, principalmente, \u00e0s elevadas taxas \n\nde desemprego e subemprego (que t\u00eam consequ\u00eancias prejudiciais sobre a elasticidade e \n\nestabilidade dos rendimentos das familias). Assim, o maior problema de seguran\u00e7a \n\nalimentar em Cabo Verde \u00e9 o de acesso econ\u00f3mico dos indiv\u00edduos e das fam\u00edlias aos bens \n\nalimentares dispon\u00edveis atrav\u00e9s da importa\u00e7\u00e3o comercial ou da ajuda alimentar, ou pela \n\nprodu\u00e7\u00e3o nacional. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  80 \n\nOs dados do Inqu\u00e9rito de Seguimento da Vulnerabilidade Alimentar das Fam\u00edlias (ISVAF) \n\nindicam que o rendimento \u00e9 um factor determinante para a seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias \n\nrurais, visto que o auto-consumo \u00e9 muito baixo, pois mais de 80% dos alimentos \n\nconsumidos pelas fam\u00edlias prov\u00eam da sua compra. Os dados demonstram que 81% das \n\nfam\u00edlias rurais do pa\u00eds est\u00e3o implicados em actividades do sector prim\u00e1rio e que apesar \n\ndisso, a contribui\u00e7\u00e3o deste no rendimento das fam\u00edlias representa apenas 20% no \n\nrendimento total das fam\u00edlias. Relembramos que o meio rural alberga 42% das fam\u00edlias \n\nresidentes no pa\u00eds e concentra a maior propor\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o pobre. \n\nOs resultados do Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas e Receitas das Fam\u00edlias, 2001/02, indicam que no \n\ntocante \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o dos alimentos os cabo-verdianos consomem anualmente em m\u00e9dia 117 \n\nkg de cereais (57 kg de arroz, 23kg de milho e 27 kg de trigo), 23 kg de feij\u00e3o, 9 kg de leite, \n\n12 kg de \u00f3leo alimentar, 32kg de carne (14 aves), 27 kg de peixe e 9 kg de a\u00e7\u00facar. A \n\nmesma fonte real\u00e7a que, a maior parte das calorias ingeridas (79%) prov\u00e9m dos sete \n\nprodutos alimentares considerados essenciais: cereais (arroz, milho e trigo), feij\u00f5es, \u00f3leo \n\nalimentar, leite e a\u00e7\u00facar. Essa propor\u00e7\u00e3o aumenta segundo o n\u00edvel de precariedade \n\nsocioecon\u00f3mico das fam\u00edlias (87% para as fam\u00edlias pobres e 66% para as fam\u00edlias n\u00e3o \n\npobres). \n\n(\u2026) a desnutri\u00e7\u00e3o aguda atinge cerca de 5% das crian\u00e7as, cerca de 14% sofre de \n\ndesnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica. Em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 popula\u00e7\u00e3o adulta, os resultados da IDRF demonstram \n\nque 2% sofre de desnutri\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica, e por outro lado, revelam que cerca de 27% da \n\npopula\u00e7\u00e3o adulta tem excesso de peso e de entre estes 5% s\u00e3o obesos. Esta constata\u00e7\u00e3o, \n\nindica que estamos perante uma situa\u00e7\u00e3o de transi\u00e7\u00e3o nutricional, pr\u00f3pria dos pa\u00edses em \n\ndesenvolvimento, isto \u00e9, enfrentamos problemas provocados tanto pela defici\u00eancia de \n\nalimentos como pelo excesso e, h\u00e1bitos alimentares e estilos de vida inadequados (PNSA, \n\n2006). \n\n \n\n4.3.1- Estrat\u00e9gias no Dom\u00ednio de Seguran\u00e7a Alimentar \n\nA garantia da seguran\u00e7a alimentar \u00e0s popula\u00e7\u00f5es tem constitu\u00eddo desde sempre um dos \n\nobjectivos estrat\u00e9gicos e priorit\u00e1rios do pa\u00eds, consubstanciados nos sucessivos planos e \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  81 \n\nprogramas de desenvolvimento. Assim, segundo o PNSA (2006), os programas de \n\nseguran\u00e7a alimentar incorporados nos dois \u00faltimos PND (1997-2000 e 2002-2005), pelo \n\nseu car\u00e1cter intersectorial, dever-se-iam articular com outros programas sectoriais, visando \n\no ajustamento dos diferentes objectivos sectoriais em torno de um objectivo mais amplo de \n\nlongo prazo. A coordena\u00e7\u00e3o e a articula\u00e7\u00e3o intersectorial contribuiriam tamb\u00e9m para uma \n\naloca\u00e7\u00e3o mais eficiente de recursos e a maximiza\u00e7\u00e3o do impacto dos mesmos junto das \n\npopula\u00e7\u00f5es-alvo.  \n\nCom efeito, foram realizadas ac\u00e7\u00f5es ao n\u00edvel dos diferentes sectores, que contribu\u00edram \n\ndirecta ou indirectamente para a melhoria das condi\u00e7\u00f5es de seguran\u00e7a alimentar das \n\nfam\u00edlias, tanto a n\u00edvel da disponibilidade como do acesso. \n\n? Disponibilidade e estabilidade de alimentos  \n\n? Produ\u00e7\u00e3o alimentar nacional \u2013 Em regi\u00f5es \u00e1ridas e semi-\u00e1ridas, como Cabo Verde, o \nequil\u00edbrio entre a vegeta\u00e7\u00e3o, os solos e o clima \u00e9 de natureza inst\u00e1vel. Esta instabilidade \u00e9 \n\nverificada principalmente na escassez e na irregularidade das chuvas, que conjugada com a \n\nexiguidade dos terrenos ar\u00e1veis e \u00e0 alta propens\u00e3o dos solos \u00e0 eros\u00e3o, limitam fortemente o \n\nsector agr\u00edcola cabo-verdiano. \n\nApesar desses constrangimentos, o sector agr\u00edcola \u00e9 um sector de extrema import\u00e2ncia no \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico de Cabo Verde, pois assume um papel de relevo na \n\nprodu\u00e7\u00e3o de alimentos, cria\u00e7\u00e3o de empregos e na estabiliza\u00e7\u00e3o dos pre\u00e7os, particularmente \n\ndos bens alimentares.  \n\n \n\nExistem dois sistemas de explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, a agricultura de sequeiro com cerca de 70% \n\ndas explora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas, o que equivale a 38 855 ha, ou seja, 90% da \u00e1rea cultiv\u00e1vel total \n\ne a agricultura irrigada. A \u00e1rea de regadio \u00e9 vari\u00e1vel de ano para ano, estimando-se que \n\nactualmente varia de 1500 a 2000 ha, para um potencial dos 2500 a 3000 ha. Nas \u00e1reas de \n\nsequeiro cultivam-se essencialmente o milho, o feij\u00e3o, o amendoim, a batata-doce \n\nfrequentemente praticadas em terras marginais e em zonas agro \u2013 clim\u00e1ticas sem aptid\u00e3o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  82 \n\npara o seu cultivo e no regadio cultivam-se culturas como a cana-de-a\u00e7\u00facar, tub\u00e9rculos, \n\nfruteiras e hort\u00edcolas. \n\n\u00c9 de se salientar que a produ\u00e7\u00e3o nacional de cereais n\u00e3o cobre 10% das necessidades da \n\npopula\u00e7\u00e3o e o feij\u00e3o tem uma cobertura de cerca de 30% das necessidades. O milho, \u00fanico \n\ncereal produzido localmente \u201ccobre em m\u00e9dia apenas 5% das necessidades em cereais, \n\nsalvo raras excep\u00e7\u00f5es, como em 1999/2000 onde a taxa de cobertura atingiu um pouco mais \n\nde 20% mas, \u00e9 preciso recuar 3 d\u00e9cadas atr\u00e1s para se encontrar uma situa\u00e7\u00e3o igualmente \n\nfavor\u00e1vel\u201d (PNSA, 2006). \n\n \n\nNos \u00faltimos anos verifica-se contudo, uma tend\u00eancia para alterar a pr\u00e1tica agr\u00edcola, sendo \n\nde real\u00e7ar, a adop\u00e7\u00e3o da pr\u00e1tica da horticultura no sequeiro, o aumento do cultivo de \n\ntub\u00e9rculos e de ra\u00edzes e a fixa\u00e7\u00e3o de fruteiras nas zonas h\u00famidas e sub-h\u00famidas de altitude, \n\ngra\u00e7as a projectos28 implementados no dom\u00ednio da horticultura e da fruticultura, estando os \n\nsectores da agricultura em franco crescimento e com um papel importante no abastecimento \n\ndo mercado interno.  \n\n \n\nO Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Alimentar citando o documento sobre \u201cElementos para um \n\nPlano Director de Horticultura de Cabo Verde\u201d (2001/08), refere que se verificou na \u00faltima \n\nd\u00e9cada progressos not\u00f3rios na produ\u00e7\u00e3o m\u00e9dia anual de ra\u00edzes e tub\u00e9rculos e legumes e \n\nconstatou-se ainda uma forte diversifica\u00e7\u00e3o dos produtos com ganhos significativos em \n\nprodutos considerados de menor import\u00e2ncia (legumes e condimentos).  \n\n \n\nEnquanto a produ\u00e7\u00e3o de sequeiro \u00e9 quase exclusivamente para o auto-consumo, a do \n\nregadio permite gerar excedentes comercializ\u00e1veis com reflexos significativos no \n\nor\u00e7amento das fam\u00edlias rurais e no abastecimento do mercado local. \n\n \n\nRelativamente \u00e0 pecu\u00e1ria, segundo o Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Alimentar em Cabo Verde, \n\nn\u00e3o obstante a sua fraca produ\u00e7\u00e3o e produtividade devido a factores estruturais e a \n\n                                                 \n28 Destacamos aqui, os Projectos \u201cDesenvolvimento do Sector Hort\u00edcola\u201d e \u201cPromo\u00e7\u00e3o de T\u00e9cnicas de \nMicro-irriga\u00e7\u00e3o\u201d e o Programa Especial para a Seguran\u00e7a Alimentar (PESA).  \n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  83 \n\nutiliza\u00e7\u00e3o de t\u00e9cnicas rudimentares de cria\u00e7\u00e3o, ela desempenha um papel particularmente \n\nimportante na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades das popula\u00e7\u00f5es em prote\u00ednas e gordura animal, \n\nassegurando quase 100% do abastecimento do mercado nacional em carne e ovos e em \n\nmenor escala o leite.  \n\nPara muitas fam\u00edlias do meio rural cabo-verdiano o efectivo pecu\u00e1rio constitui uma fonte \n\nde riqueza, estatuto social, poupan\u00e7a utilizada nos per\u00edodos mais dif\u00edceis.  \n\n \n\nS\u00e3o poucas as unidades de explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria do tipo empresarial ou cooperativo. Mais de \n\n99% das unidades de explora\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria s\u00e3o do tipo familiar tradicional segundo as \n\nestat\u00edsticas agr\u00edcolas de 2004 e praticam-no como actividade complementar \u00e0 agricultura. \n\n \n\nNo \u00e2mbito dos programas de seguran\u00e7a alimentar foram desenvolvidos alguns projectos e \n\nac\u00e7\u00f5es, no dom\u00ednio da multiplica\u00e7\u00e3o e vulgariza\u00e7\u00e3o de animais de ra\u00e7as melhoradas e de \n\nsistemas e t\u00e9cnicas mais adequadas de cria\u00e7\u00e3o, visando a cria\u00e7\u00e3o de condi\u00e7\u00f5es de base para \n\no desenvolvimento do sector. \u201cEstas interven\u00e7\u00f5es tiveram algum impacto ao n\u00edvel da oferta \n\ninterna de carne, do leite e do queijo, e contribu\u00edram para a melhoria dos rendimentos das \n\nfam\u00edlias rurais e da sua dieta alimentar\u201d (PNSA, 2006).  \n\n \n\nNo tocante \u00e0 pesca, apesar de significativos investimentos feitos nos \u00faltimos anos \n\n(moderniza\u00e7\u00e3o da frota artesanal e industrial, aumento da taxa de motoriza\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\nde infra-estruturas portu\u00e1rias, introdu\u00e7\u00e3o de novas artes de pescas, etc) a produ\u00e7\u00e3o tem-se \n\nmantido \u00e0 volta de 10 000 toneladas anuais, correspondendo a cerca de 30 a 40% das \n\ndisponibilidades totais da ZEE.  \n\n \n\nOs v\u00e1rios projectos implementados no dom\u00ednio das pescas, em particular da artesanal, \n\ncontribu\u00edram para a organiza\u00e7\u00e3o do sector, e consequentemente para a melhoria da oferta de \n\npescado no mercado interno e da dieta da popula\u00e7\u00e3o. Por outro lado, tiveram impacto \n\npositivo nos rendimentos dos pescadores e das vendedeiras, que representam 10% da \n\npopula\u00e7\u00e3o activa e 12% da empregada (PNSA, 2006). Estima-se o consumo m\u00e9dio anual de \n\npescado per capita em 23,4 kg/habitante. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  84 \n\n? Importa\u00e7\u00e3o de alimentos \u2013 A importa\u00e7\u00e3o de produtos alimentares diversos s\u00e3o \nvari\u00e1veis de ano para ano, estando dependente, entre outros factores, da produ\u00e7\u00e3o local e da \n\npr\u00f3pria procura no mercado. Ela constitui uma forma de satisfazer as necessidades de \n\nprocura no mercado consumidor. \n\nO pa\u00eds \u00e9 totalmente dependente da importa\u00e7\u00e3o de bens de primeira necessidade como o \n\narroz, trigo, a\u00e7\u00facar e \u00f3leo alimentar. As importa\u00e7\u00f5es de cereais, segundo o Diagn\u00f3stico de \n\nSeguran\u00e7a Alimentar, n\u00e3o s\u00e3o inferiores a 75% do consumo nacional e a factura alimentar \n\nrepresenta quase 1/3 das importa\u00e7\u00f5es do pa\u00eds. \n\n \n\nA liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado29 permitiu de uma forma global melhorar a oferta alimentar, em \n\ntermos de quantidade, diversidade e pre\u00e7o. O abastecimento do pa\u00eds em bens alimentares, \n\nvia importa\u00e7\u00e3o, \u00e9 assegurado essencialmente pelos privados, incluindo, os g\u00e9neros \n\naliment\u00edcios b\u00e1sicos (cereais, feij\u00f5es, leite em p\u00f3, a\u00e7\u00facar e \u00f3leo alimentar).  \n\n \n\n? Ajudas Alimentares \u2013 Constituiu o primeiro instrumento de luta contra a inseguran\u00e7a \nalimentar do pa\u00eds e, ao longo desses anos todos, tem permitido o desenvolvimento de \n\nprogramas de assist\u00eancia e promo\u00e7\u00e3o social destinados aos grupos mais vulner\u00e1veis. \n\nDesempenha ainda um papel relevante no abastecimento do pa\u00eds em cereais, representando \n\nem m\u00e9dia nos \u00faltimos anos cerca de 38% das importa\u00e7\u00f5es de cereais, segundo dados da \n\nANSA.  \n\n \n\nA decis\u00e3o do Governo pela comercializa\u00e7\u00e3o das ajudas alimentares, permite que os fundos \n\nde contrapartida nacional derivados da venda dessas ajudas, garantam um rendimento \n\nm\u00ednimo \u00e0s fam\u00edlias, atrav\u00e9s de programas de investimentos p\u00fablicos. \n\n \n\nAssim, este modelo de ajuda alimentar em Cabo Verde permitiu n\u00e3o s\u00f3 a cria\u00e7\u00e3o de \n\nmilhares de postos de trabalho, com um importante impacto na seguran\u00e7a alimentar das \n\nfam\u00edlias, como tamb\u00e9m a cria\u00e7\u00e3o de infra-estruturas rurais tais como infra-estruturas para o \n\naumento do abastecimento de \u00e1gua, conserva\u00e7\u00e3o de solos e da \u00e1gua, refloresta\u00e7\u00e3o, luta \n                                                 \n29 A liberaliza\u00e7\u00e3o do mercado iniciada nos anos 90, conduzindo \u00e0 privatiza\u00e7\u00e3o da MOAVE e \u00e0 liquida\u00e7\u00e3o da \nEMPA, empresas estatais que tinham como objectivo o abastecimento do pa\u00eds em g\u00e9neros aliment\u00edcios \nessenciais. O aprovisionamento do mercado passou a ser  a assumida pelos privados. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  85 \n\ncontra a eros\u00e3o e desertifica\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o e repara\u00e7\u00e3o de estradas etc. Por seu turno, \n\n\u201cessas realiza\u00e7\u00f5es apoiam directa ou indirectamente, a produ\u00e7\u00e3o alimentar e facilitam a \n\nunifica\u00e7\u00e3o do mercado nacional, melhorando as condi\u00e7\u00f5es ambientais, combatendo a \n\neros\u00e3o dos solos, mobilizando recursos h\u00eddricos para o aumento da superf\u00edcie irrigada e da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola\u201d (Diagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Alimentar, 2002). \n\n \n\nAs ajudas alimentares no \u00e2mbito da PAM (Programa Alimentar Mundial), permitiu assistir \n\nat\u00e9 ao momento, a mais de 40 000 vulner\u00e1veis, 75 000 alunos e deu emprego a mais de 900 \n\ncozinheiras. \n\n \n\nActualmente a ajuda alimentar n\u00e3o representa mais do que 1 a 2% do PIB, mas na d\u00e9cada de \n\noitenta ela chegou a atingir 6 a 12% do PIB. Ela tem tido uma tend\u00eancia decrescente, mas \n\nsempre com uma import\u00e2ncia consider\u00e1vel nas necessidades alimentares dos mais \n\ncarenciados. \n\n \n\n? Estabilidade dos alimentos \u2013 Um dos factores com efeitos importantes sobre a \nestabilidade \u00e9 a capacidade do pa\u00eds constituir stocks estrat\u00e9gicos de seguran\u00e7a. Antes da \n\nabertura do mercado a EMPA tinha por obriga\u00e7\u00e3o abastecer todos os mercados do pa\u00eds (ilhas \n\ne munic\u00edpios) ao mesmo pre\u00e7o e manter um \u201cstock\u201d de seguran\u00e7a alimentar no equivalente a \n\ntr\u00eas meses de consumo para os produtos de base. A partir do momento em que houve a \n\nliberaliza\u00e7\u00e3o da importa\u00e7\u00e3o dos produtos de base, essa fun\u00e7\u00e3o foi transferida para os \n\nprivados. O mercado continua a ser correctamente abastecido em termos de regularidade e \n\npre\u00e7os. \n\n \n\nRelativamente aos pre\u00e7os, a pol\u00edtica de estabilidade dos pre\u00e7os consagra para os produtos \n\nalimentares de base (cereais, feij\u00f5es, a\u00e7\u00facar e leite em p\u00f3) o regime de pre\u00e7os m\u00e1ximos, para \n\ngarantir o acesso das popula\u00e7\u00f5es tanto nos mercados centrais como nos mercados perif\u00e9ricos \n\naos produtos alimentares de base. \n\n \n\n \n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  86 \n\n? Acesso aos alimentos \n \n? Programa Nacional de Luta contra a Pobreza (PNLP) \u2013 \u00c9 um dos instrumentos de \nimplementa\u00e7\u00e3o e materializa\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar. O PNLP \n\ntem como objectivo maior promover a redu\u00e7\u00e3o sustentada e dur\u00e1vel da pobreza, \n\ncontribuindo consequentemente para a melhoria da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es, \n\nmelhorando substancialmente o acesso aos servi\u00e7os e bens b\u00e1sicos, nomeadamente, o acesso \n\na uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada.  \n\n \n\n? Fundo de Contrapartida da Ajuda Alimentar \u2013 A cria\u00e7\u00e3o de emprego e de \nrendimentos atrav\u00e9s do sistema de trabalhos p\u00fablicos das frentes de alta intensidade de m\u00e3o-\n\nde-obra (FAIMO) visa sobretudo dotar as fam\u00edlias de condi\u00e7\u00f5es para fazer face a situa\u00e7\u00f5es \n\nde inseguran\u00e7a alimentar. Assim as ajudas alimentares ao longo dos anos t\u00eam constitu\u00eddo \n\num elemento relevante na luta contra a inseguran\u00e7a alimentar e vulnerabilidade. \n\n\u201cDependendo dos anos agr\u00edcolas, os fundos de contrapartida da ajuda alimentar geram \n\nanualmente 15 000 a 20 000 postos de trabalho no meio rural, exercendo assim, um \n\nimportante papel na condi\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias rurais\u201d (PNSA, 2006). \n\n \n\n? Assist\u00eancia Alimentar \u2013 No dom\u00ednio da assist\u00eancia alimentar h\u00e1 um n\u00famero \nconsider\u00e1vel de organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas e privadas que prestam servi\u00e7o aos chamados grupos \n\nvulner\u00e1veis (crian\u00e7as em idade pr\u00e9-escolar, crian\u00e7as malnutridas, pessoas idosas e \n\ndeficientes, doentes cr\u00f3nicos e fam\u00edlias pobres), atrav\u00e9s dos programas que visam directa ou \n\nindirectamente a seguran\u00e7a alimentar das fam\u00edlias. \n\n \n\n? Protec\u00e7\u00e3o Social \u2013 No dom\u00ednio social, segundo o diagn\u00f3stico de seguran\u00e7a alimentar, as \nac\u00e7\u00f5es de promo\u00e7\u00e3o social desenvolvidas t\u00eam-se traduzido em respostas diversas \n\nfundamentalmente de car\u00e1cter assistencial, presta\u00e7\u00f5es pecuni\u00e1rias e em esp\u00e9cie, ajudas \n\nalimentares e outras para fazer face a situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia tempor\u00e1ria ou permanente, \n\npresta\u00e7\u00e3o de servi\u00e7o de atendimento a diferentes grupos da popula\u00e7\u00e3o, nomeadamente \n\ndoentes, idosos, crian\u00e7as em risco. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  87 \n\n? Utiliza\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n \nNas \u00faltimas d\u00e9cadas verificou-se uma melhoria substancial nas disponibilidades alimentares \n\npara o consumo humano, indicando um consumo alimentar m\u00e9dio aparente bastante \n\nsatisfat\u00f3rio, sobretudo se comparado com os pa\u00edses do continente africano. Dados da FAO \n\nindicam que j\u00e1 no ano 2000 se consumiam em m\u00e9dia 3.278 kcalorias/dia/per capita e 75 \n\ngramas de prote\u00ednas, valores esses acima dos recomendados pela OMS30.  \n\n \n\nContudo, essas cifras escondem as dificuldades de determinados segmentos da popula\u00e7\u00e3o, \n\ncujo rendimento est\u00e1 muito aqu\u00e9m da resolu\u00e7\u00e3o das suas necessidades alimentares. Estudos \n\nfeitos indicam que o consumo dos grupos vulner\u00e1veis de Cabo Verde \u00e9 aproximadamente 2 \n\n400 cal/dia/habitante, ou seja, o equivalente a mais ou menos 630g de cereais por dia por \n\nhabitante.  \n\n \n\nAssim, no \u00e2mbito do Programa de Alimenta\u00e7\u00e3o e Seguran\u00e7a Alimentar, na sua vertente \n\n(sub-programa) \u201cEduca\u00e7\u00e3o Alimentar e Nutricional\u201d foram realizadas v\u00e1rias ac\u00e7\u00f5es para \n\natenuar e resolver o problema da malnutri\u00e7\u00e3o em Cabo Verde, nomeadamente, a distribui\u00e7\u00e3o \n\nsistem\u00e1tica do sulfato ferroso a todas as gestantes atendidas no PMI/PF31, ac\u00e7\u00f5es de \n\neduca\u00e7\u00e3o nutricional da popula\u00e7\u00e3o (agentes de sa\u00fade, extensionistas, animadores/educadores \n\nsociais, professores), a iodiza\u00e7\u00e3o do sal para o consumo humano e animal, ac\u00e7\u00f5es de \n\npromo\u00e7\u00e3o do aleitamento materno exclusivo at\u00e9 4-6 meses e prolongado at\u00e9 2 anos, \n\nfornecimento de suplementos em micronutrientes (ferro e vitamina A) aos grupos de maior \n\nrisco, refor\u00e7o na qualidade de seguimento e avalia\u00e7\u00e3o de crescimento e desenvolvimento das \n\ncrian\u00e7as menores de 5 anos e gr\u00e1vidas nos servi\u00e7os de sa\u00fade. Essas ac\u00e7\u00f5es podem ter algum \n\nefeito no combate a alguma car\u00eancia espec\u00edfica, mas n\u00e3o solucionam o problema, pelo que \n\nestas devem ser complementadas com outras ac\u00e7\u00f5es e programas que visam atingir uma \n\nseguran\u00e7a alimentar de forma sustentada.   \n\n \n\n \n\n                                                 \n30 Segundo a OMS (Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade), uma dieta alimentar saud\u00e1vel deve permitir a ingest\u00e3o \nm\u00ednima de 2 800 kcalorias/dia e cerca de 70 gramas de prote\u00ednas de v\u00e1rias origens. \n \n31 Protec\u00e7\u00e3o Materno Infantil/Planeamento Familiar \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  88 \n\n? Dispositivos Institucionais \n \nA seguran\u00e7a alimentar sendo uma condi\u00e7\u00e3o b\u00e1sica de desenvolvimento humano \u00e9 uma \n\ncondi\u00e7\u00e3o fundamental do desenvolvimento de um pa\u00eds. Enquanto bem publico essencial e \n\num direito fundamental do homem, \u00e9 antes de mais uma responsabilidade do Estado. Assim, \n\no quadro institucional de seguran\u00e7a alimentar em Cabo Verde \u00e9 constitu\u00eddo por um conjunto \n\nde institui\u00e7\u00f5es habilitadas para a melhoria da gest\u00e3o da seguran\u00e7a alimentar no pa\u00eds, dos \n\nquais destacaremos aqui, pela sua relev\u00e2ncia, os seguintes: \n\n \n\nConselho Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar (CNSA) - \u00e9, segundo a Org\u00e2nica do Minist\u00e9rio \n\ndo Ambiente e Agricultura, um \u00f3rg\u00e3o de natureza consultiva, que tem por finalidade \n\nassegurar a articula\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas e a coopera\u00e7\u00e3o entre entidades ou organiza\u00e7\u00f5es p\u00fablicas \n\nou privadas nacionais que interv\u00eam directa ou indirectamente no dom\u00ednio da seguran\u00e7a \n\nalimentar. Conv\u00e9m salientar que o Minist\u00e9rio do Ambiente e Agricultura \u00e9 a entidade \n\ngovernamental respons\u00e1vel pela concep\u00e7\u00e3o e implementa\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas do Governo em \n\nmat\u00e9ria de seguran\u00e7a alimentar. \n\n \n\nAgencia Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar (ANSA) \u2013 \u00e9 uma entidade com um certo relevo \n\nno dom\u00ednio de seguran\u00e7a alimentar, porque apareceu num momento de viragem da \n\neconomia cabo-verdiana, ou seja, na altura da liberaliza\u00e7\u00e3o da economia, tendo o importante \n\npapel de regular e fiscalizar o mercado e pre\u00e7os dos bens alimentares essenciais. Numa \n\nprimeira fase a ANSA serviu de ponte de passagem entre um momento de exclusividade das \n\nempresas p\u00fablicas (EMPA, MOAVE) e um momento de liberaliza\u00e7\u00e3o das importa\u00e7\u00f5es tendo \n\na seu cargo a regula\u00e7\u00e3o do mercado dos bens de primeira necessidade, gest\u00e3o dos \u201cstocks\u201d \n\nde seguran\u00e7a, recep\u00e7\u00e3o da ajuda alimentar dos doadores assim como a publica\u00e7\u00e3o de \n\ninforma\u00e7\u00f5es relevantes referentes ao sector. \n\nA fun\u00e7\u00e3o principal da ANSA \u00e9 pois, garantir a seguran\u00e7a alimentar do pa\u00eds em bens de \n\nprimeira necessidade, em quantidade e qualidade bem como no que se refere \u00e0 politica de \n\npre\u00e7os dos mesmos. Ela actua portanto, no \u00e2mago, ou seja, naquilo que \u00e9 essencial numa \n\npol\u00edtica de seguran\u00e7a alimentar. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  89 \n\nAg\u00eancia de Regula\u00e7\u00e3o e Supervis\u00e3o de Produtos Farmac\u00eauticos e Alimentares (ARFA) \u2013 \n\nOs Estatutos da ARFA no seu artigo 2\u00ba diz que \u201ca ARFA \u00e9 a autoridade nacional de \n\nqualidade de medicamentos e alimentos, para uso humano e veterin\u00e1rio, bem como de \n\ncertifica\u00e7\u00e3o e acredita\u00e7\u00e3o, agindo, em concerta\u00e7\u00e3o com as entidades competentes, nos \n\ndom\u00ednios da gest\u00e3o dos mecanismos de fixa\u00e7\u00e3o e controle de pre\u00e7os dos medicamentos e \n\nalimentos, da supervis\u00e3o do \u201cstock\u201d nacional de medicamentos, com base na Lista Nacional \n\nde Medicamentos, e do controle da qualidade da produ\u00e7\u00e3o local e dos produtos \n\nimportados\u201d. A ARFA tem como finalidade a regula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f3mica, bem como a \n\nsupervis\u00e3o e fiscaliza\u00e7\u00e3o dos sectores qu\u00edmico-farmac\u00eautico e alimentar exceptuando a \n\nregula\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica e econ\u00f3mica dos bens de primeira necessidade, a cargo da ANSA.  \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o dos Servi\u00e7os de Seguran\u00e7a Alimentar (DSSA) \u2013 Integrada no Minist\u00e9rio do \n\nAmbiente e Agricultura, \u00e9 caracterizada como servi\u00e7o central de concep\u00e7\u00e3o, execu\u00e7\u00e3o e \n\ncoordena\u00e7\u00e3o no dom\u00ednio da alimenta\u00e7\u00e3o. Tem diversas compet\u00eancias conferidas pela \n\norg\u00e2nica do Minist\u00e9rio no que se refere \u00e0 seguran\u00e7a alimentar, entre os quais, secretariar o \n\nCNSA e implementar as orienta\u00e7\u00f5es que dele emanam; planificar, coordenar e \n\nsupervisionar a implementa\u00e7\u00e3o da Estrat\u00e9gia e do Programa Nacional de Seguran\u00e7a \n\nAlimentar; gerir o dispositivo nacional de seguimento e an\u00e1lise da vulnerabilidade e \n\ninseguran\u00e7a alimentares e coordenar o Sistema de Informa\u00e7\u00e3o para a Seguran\u00e7a Alimentar; \n\ncolaborar com a ANSA e a ARFA no exerc\u00edcio das suas atribui\u00e7\u00f5es. \n\n \n\n \n\nCAPITULO 5- ESTUDO DE CASO NA BACIA HIDROGR\u00c1FICA DE SANTA \n\nCRUZ \n\n \n5.1- O Concelho de Santa Cruz \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Sum\u00e1ria \n \n5.1.1- Morfologia \n \nSanta Cruz \u00e9 um dos Concelhos da ilha de Santiago, que ocupa 149,3 km2 dos 991 km2 que \n\nconstituem a superf\u00edcie total da ilha. Faz fronteira a Norte com o Concelho de S. Miguel, a \n\nOeste com o de Santa Catarina, a Sul com o de S. Domingos e a Este com o de S. Louren\u00e7o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  90 \n\ndos \u00d3rg\u00e3os. O Concelho caracteriza-se por um emaranhado de montes, achadas e ribeiras \n\nque v\u00e3o convergindo, formando vales cavados junto \u00e0s montanhas, que se alargam e \n\noriginam plan\u00edcies \u00e0 medida que se v\u00e3o aproximando do litoral. As pequenas serras, por seu \n\nturno, v\u00e3o-se aplanando, dando lugar aos planaltos, normalmente denominados de \n\n\u201cAchadas\u201d. \n\n \n5.1.2- Clima \n \nO Concelho de Santa Cruz, estando enquadrado na ilha de Santiago e no Arquip\u00e9lago de \n\nCabo Verde, n\u00e3o foge \u00e0 regra geral no que se refere aos aspectos climat\u00e9ricos. Segundo o \n\nestudo j\u00e1 existente32, o seu clima varia conforme as zonas bioclim\u00e1ticas. Dada a conjuga\u00e7\u00e3o \n\nda ac\u00e7\u00e3o de altitude, associada \u00e0 da orienta\u00e7\u00e3o das massas do relevo, em rela\u00e7\u00e3o aos ventos \n\ndominantes, surgem uma s\u00e9rie de microclimas.  \n\n \n\nContudo, predominam dois tipos de clima: \u00e1rido e semi-\u00e1rido, com uma temperatura \n\nvari\u00e1vel que se caracteriza pelo contraste das duas esta\u00e7\u00f5es bem definidas no pa\u00eds. Tem \n\numa temperatura m\u00e9dia anual de 25\u00baC e com tr\u00eas meses de chuva tal como acontece \n\nanualmente em todo o pa\u00eds. \n\n \n\nCom um clima \u00e1rido nas zonas litorais, estas encontram-se praticamente desprovidas de \n\ncoberturas vegetais, exceptuando as zonas arborizadas. A t\u00edtulo de exemplo citamos os \n\nper\u00edmetros das ribeiras de Serrado, de Santa Cruz, de Achada Laje e Achada Ponta. Por\u00e9m, \n\nnas zonas semi-\u00e1ridas, encontramos uma das maiores planta\u00e7\u00f5es de banana e agricultura de \n\nregadio. Entretanto, \u00e0 medida que se avan\u00e7a para o interior, o clima vai-se tornando mais \n\nameno, possuindo um microclima de altitude, suave, tanto na \u00e9poca fria como na \u00e9poca \n\nquente e a produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, tanto de regadio como do sequeiro, \u00e9 boa.  \n\n \n\n5.1.3- Solos  \n \nEm termos geol\u00f3gicos, Santa Cruz, devido ao seu relevo bastante acentuado, possui solos \n\nesquel\u00e9ticos (pouco profundos), de natureza bas\u00e1ltica, sobretudo nas zonas mais a montante \n\n                                                 \n32 AMARAL, I., Santiago de Cabo Verde, A Terra e os Homens, Ed. Ultramar, 1989. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  91 \n\ndo Concelho onde se pratica a agricultura de sequeiro. A pr\u00e1tica de agricultura de sequeiro \n\ntem contribu\u00eddo ainda mais para a degrada\u00e7\u00e3o de solos devido aos efeitos do fen\u00f3meno \n\nerosivo. Os solos profundos s\u00e3o limitados e encontram-se nas zonas mais a jusante, nos \n\nvales profundos junto das ribeiras e no litoral, onde se praticam culturas de regadio \n\ntempor\u00e1rio e permanente. Parte significativa do Concelho \u00e9 ocupada por afloramentos \n\nrochosos e zonas \u00e1ridas onde n\u00e3o se pratica a agricultura, sendo este \u00faltimo ocupado pelo \n\npastoreio livre e actividades de refloresta\u00e7\u00e3o. \n\n \n5.1.4- Recursos H\u00eddricos \n \nO Concelho, \u00e1 semelhan\u00e7a do que acontece com o resto do pa\u00eds, n\u00e3o disp\u00f5e de recursos \n\nnaturais que n\u00e3o sejam os limitados solos ar\u00e1veis nas plan\u00edcies onde se pratica agricultura \n\nde regadio, merc\u00ea da \u00e1gua que se extrai do subsolo atrav\u00e9s dos po\u00e7os e furos. Por\u00e9m, \u201ccom \n\nos sucessivos anos de seca e a extrac\u00e7\u00e3o descontrolada de inertes e face as consequ\u00eancias \n\nnefastas que da\u00ed adv\u00e9m, a C\u00e2mara Municipal, com o apoio do Governo Central e das \n\nOrganiza\u00e7\u00f5es Internacionais, viu-se na obriga\u00e7\u00e3o de priorizar o problema da \u00e1gua no seu \n\nplano de ac\u00e7\u00e3o, com vista \u00e0 sua melhor distribui\u00e7\u00e3o, em quantidade e qualidade, tanto para \n\na irriga\u00e7\u00e3o como para o consumo dom\u00e9stico, levando-a \u00e0s mais dispersas localidades do \n\nConcelho, tais como: Monte Negro, Libr\u00e3o, Boca Larga, Cancelo/Cov\u00e3o Sanches, Achada \n\nB\u00e9l-B\u00e9l, Terra Branca, Serrelho, Achada Laje, Achada Ponta, Saltos, Renque Purga, quer \n\npor liga\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria quer auto-transportada\u201d (GMDL/SC, 2005). \n\n \n\nActualmente, a C\u00e2mara disp\u00f5e de um servi\u00e7o aut\u00f3nomo de \u00e1gua com um laborat\u00f3rio de \n\ncontrolo de qualidade. Contudo, o Concelho est\u00e1 longe de ser auto-suficiente nesta mat\u00e9ria, \n\nquer em termos de abastecimento para rega e consumo dom\u00e9stico, quer em termos de \n\nequipamentos e infra-estruturas para o seu armazenamento, controle e distribui\u00e7\u00e3o, \n\nsobretudo nas zonas mais isoladas.  \n\n \n5.1.5- Recursos Oce\u00e2nicos \n \n Segundo um estudo feito pelo GMDL (2005), os recursos oce\u00e2nicos do Concelho s\u00e3o \n\nlimitados, comparativamente \u00e0s outras regi\u00f5es do pa\u00eds. Devido \u00e0 constitui\u00e7\u00e3o da plataforma \n\nmarinha, as actividades de apanha de inertes nas zonas costeiras e a pr\u00e1tica inadequada de \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  92 \n\npesca, o mar \u00e9 pobre em quantidade e qualidade de peixe, obrigando os pescadores a \n\ndeslocarem-se ao alto mar, \u00e0s vezes sem qualquer medida de seguran\u00e7a. Contudo, o mar \u00e9 \n\nconsiderado um recurso importante, na medida em que \u00e9 utilizado como uma das vias de \n\nliga\u00e7\u00e3o ao resto do pa\u00eds e do mundo, para al\u00e9m de servir como um atractivo tur\u00edstico. \n\n \n5.1.6- Popula\u00e7\u00e3o \n \nSegundo o Recenseamento Geral da Popula\u00e7\u00e3o e Habita\u00e7\u00e3o de 2000 (RGPH/2000) o \n\nConcelho de Santa Cruz contava com 32 965 habitantes, sendo 47,1% do sexo masculino e \n\n52,9% do sexo feminino, agregados em 6 332 fam\u00edlias. Segundo dados do ISVAF33 73% do \n\ntotal de agregados familiares, residem no meio rural e 47% s\u00e3o chefiadas por mulheres.  \n\n \n\nDados do INE (2002) referem que, nos \u00faltimos 60 anos a popula\u00e7\u00e3o de Santa Cruz se \n\nmultiplicou por 2,4. Na d\u00e9cada de quarenta perdeu cerca de 3 918 pessoas, devido \n\ncertamente, em boa parte, as secas e fomes ocorridas nessa d\u00e9cada. A partir de 1950, a \n\npopula\u00e7\u00e3o cresceu regularmente. Na d\u00e9cada de noventa a popula\u00e7\u00e3o deste concelho cresceu \n\ncerca de 2,5% ao ano, ou seja, 0,1% acima da m\u00e9dia nacional e 0,5% abaixo da m\u00e9dia da \n\nilha de Santiago. Santa Cruz \u00e9 o 4\u00ba concelho mais populoso de Cabo Verde, albergando \n\ncerca de 8% da popula\u00e7\u00e3o do pa\u00eds e o 6\u00ba em ritmo de crescimento populacional. O gr\u00e1fico \n\nabaixo d\u00e1-nos uma ideia do movimento demogr\u00e1fico por grandes grupos et\u00e1rios. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n                   Figura 03- Pir\u00e2mide Et\u00e1ria de Santa Cruz \n\n                                Fonte: Censo 2000 in Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f3mico de Santa Cruz \n\n                                                 \n33 Inqu\u00e9rito de Seguimento da Vulnerabilidade Alimentar das Fam\u00edlias, realizado em 2005 pela Direc\u00e7\u00e3o de \nServi\u00e7os de Seguran\u00e7a Alimentar do Minist\u00e9rio do Ambiente e Agricultura.   \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  93 \n\nPode-se observar, que o concelho possui uma popula\u00e7\u00e3o bastante jovem, com grande \n\nconcentra\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o nas faixas et\u00e1rias compreendidas entre 0-24 anos \n\naproximadamente. Isto significa que a popula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 vasta. Numericamente, a \n\npopula\u00e7\u00e3o activa \u00e9 de 68,1% (com 15 e mais anos de idade) e est\u00e1 abaixo da m\u00e9dia nacional \n\ncom 68,9%. \u00c9 de registar ainda, segundo a mesma fonte, que o concelho ocupava a \u00faltima \n\nposi\u00e7\u00e3o no ranking das ilhas, com menor taxa l\u00edquida de ocupa\u00e7\u00e3o (35,8%), distanciando-se \n\ndo n\u00edvel nacional que registava 46,1%. \n\n \n\n5.1.7- Caracteriza\u00e7\u00e3o Econ\u00f3mica e Social \n\n \n\nO tipo de actividade econ\u00f3mica exercida pelas pessoas ocupadas permite caracterizar o \n\nn\u00edvel do desenvolvimento das actividades econ\u00f3micas por sectores. Dados do INE (2000), \n\nindicam que, a actividade exercida pelas pessoas que declararam ter ocupa\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece \n\ndistanciar-se da tend\u00eancia nacional. A Agricultura, Produ\u00e7\u00e3o de Animais, Ca\u00e7a e \n\nSilvicultura era a principal actividade econ\u00f3mica (29%) o Com\u00e9rcio era o segundo ramo de \n\nactividade (17%), a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica o terceiro (14%) e a Constru\u00e7\u00e3o o quarto \n\nprincipal ramo de actividade econ\u00f3mica (8%).  \n\n \n\nA precariedade da ocupa\u00e7\u00e3o \u00e9 tanto maior se tivermos em devida conta que 47% dos que \n\ntinham ocupa\u00e7\u00e3o trabalhavam por conta pr\u00f3pria (39%) ou eram trabalhadores familiares \n\nsem remunera\u00e7\u00e3o (8%). Nesse concelho, 21% da popula\u00e7\u00e3o ocupada, tinha ocupa\u00e7\u00e3o \n\ngarantida pelo Estado e apenas 16% trabalhava no sector empresarial privado. \n\n \n\n 5.1.7.1- Actividade Agr\u00edcola \n \nNa agricultura real\u00e7am-se dois tipos tradicionais: a agricultura de sequeiro e a de regadio. A \n\nprimeira s\u00f3 \u00e9 poss\u00edvel nos tr\u00eas meses de chuvas (a chamada \u201caz\u00e1gua\u201d34) que normalmente \n\nvai de Agosto a Outubro. Na agricultura de sequeiro predominam as culturas do milho e \n\ndiversos feij\u00f5es e est\u00e1 muito condicionada \u00e0 queda das chuvas.  \n\n                                                 \n34 Designa\u00e7\u00e3o em crioulo que significa \u201cas \u00e1guas\u201d, traduzido literalmente. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  94 \n\nNa \u00faltima d\u00e9cada registou-se algum desenvolvimento na cultura de regadio, gra\u00e7as \u00e0 \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do sistema da rega gota-a-gota. Todavia, uma vasta \u00e1rea de terreno ar\u00e1vel n\u00e3o \n\nfoi at\u00e9 ent\u00e3o abrangida por esta t\u00e9cnica devido ao fraco poder econ\u00f3mico dos agricultores. \n\nEstes, enfrentam dois graves problemas: a escassez da \u00e1gua, um fen\u00f3meno nacional, e o \n\nalto teor de sal na \u00e1gua usada para irriga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nApesar desses constrangimentos, denota-se que uma grande percentagem de terreno do \n\nsequeiro, vem sendo utilizada para a cultura de regadio, atrav\u00e9s do sistema de rega gota-a-\n\ngota. \u201cEm muitas situa\u00e7\u00f5es, \u00e9 utilizada a \u00e1gua da rede p\u00fablica para a irriga\u00e7\u00e3o, facto esse \n\nque acarreta novos problemas no \u00e2mbito de saneamento e abastecimento de \u00e1gua aos \n\ndomic\u00edlios\u201d (GMDL/SC, 2005).  \n\n \n\nAo contr\u00e1rio do pa\u00eds com 55% da popula\u00e7\u00e3o urbana, Santa Cruz tem 75,1% da sua \n\npopula\u00e7\u00e3o a viver no meio rural, o que faz com que a sua principal actividade econ\u00f3mica \n\nincida no sector prim\u00e1rio: agricultura, pecu\u00e1ria, pesca e silvicultura. A n\u00edvel nacional este \n\nfacto j\u00e1 n\u00e3o acontece. Predomina o sector dos servi\u00e7os seguido do sector secund\u00e1rio e \n\nprim\u00e1rio em \u00faltima inst\u00e2ncia.  \n\n \n\nA grande quest\u00e3o que se levanta tem a ver com a capacidade produtiva, ou seja, a \n\nquantidade produzida por sector econ\u00f3mico, tendo em conta a popula\u00e7\u00e3o envolvente. 30% \n\nda popula\u00e7\u00e3o vive da agricultura e est\u00e1 fortemente dependente  das chuvas e frequente s\u00e3o \n\nas secas c\u00edclicas. \n\n \n\nEstatisticamente, Santa Cruz possui a maior \u00e1rea agr\u00edcola do pa\u00eds, ocupando um lugar \n\nimportante as culturas hort\u00edcolas e de bananeiras. Contudo, a falta de \u00e1gua e a saliniza\u00e7\u00e3o \n\ndos solos ainda n\u00e3o est\u00e3o resolvidos. Segundo o Recenseamento Geral da Agricultura de \n\n2004, a superf\u00edcie agr\u00edcola cultiv\u00e1vel \u00e9 de 3 782 litros35 para regadio e 57 349 litros para o \n\nsequeiro, o que corresponde a 8 e 10% respectivamente da \u00e1rea total do pa\u00eds. 24% de terras \n\n                                                 \n35 1 litro corresponde a 1000 m2 (0.1 ha), tanto em regime de regadio como de sequeiro. \u00c9 a unidade de \nmedida de superf\u00edcie utilizada convencionalmente no dom\u00ednio agr\u00edcola em Cabo Verde. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  95 \n\ndo sequeiro s\u00e3o cultivadas por conta pr\u00f3pria, 21% em parceria e 54% por arrendamento. No \n\nregadio, 40% das explora\u00e7\u00f5es s\u00e3o por conta pr\u00f3pria, 19% em parceria e 41% por \n\narrendamento. Cerca de 52% das explora\u00e7\u00f5es s\u00e3o dirigidas pelas mulheres. A \u00e1rea irrigada \n\n\u00e9 244 ha de terreno total do concelho36. O centro principal da pr\u00e1tica agr\u00edcola, tanto de \n\nregadio como de sequeiro, \u00e9 nas Bacias Hidrogr\u00e1ficas do concelho (Ribeira Seca e dos \n\nPicos). \u00c9 de real\u00e7ar que a agricultura \u00e9 sem d\u00favida uma forte potencialidade do concelho, \n\nmas que se encontra amea\u00e7ada pelo pr\u00f3prio clima. Tem vindo a degradar-se devido as \n\n\u00faltimas secas e consequentemente, os po\u00e7os e as ribeiras est\u00e3o a diminuir o seu caudal de \n\n\u00e1gua e devido \u00e0 sua sobre-explora\u00e7\u00e3o vai provocando gradualmente a saliniza\u00e7\u00e3o dos solos \n\ne das \u00e1guas. \n\n \n\n5.1.7.2- Pecu\u00e1ria \n\n \n\nEm Santa Cruz, como nos outros concelhos n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel falar de agricultura sem falar da \n\npecu\u00e1ria. A pecu\u00e1ria \u00e9 uma actividade complementar da agricultura, constituindo uma \n\nactividade econ\u00f3mica muito importante para o desenvolvimento do munic\u00edpio, apesar do \n\nsistema de produ\u00e7\u00e3o ser maioritariamente do tipo familiar. Assim como acontece a n\u00edvel do \n\npa\u00eds, os maiores constrangimentos para o sector no concelho de Santa Cruz, s\u00e3o a falta de \n\npastos (devido \u00e0 falta de chuva), o fraco recurso financeiro das fam\u00edlias e muito poucas \n\nra\u00e7as melhoradas. \u201cDe acordo com o Plano Director da Pecu\u00e1ria, as esp\u00e9cies actualmente \n\nexploradas s\u00e3o pouco produtivas e a assist\u00eancia t\u00e9cnica e veterin\u00e1ria s\u00e3o deficientes. As \n\nesp\u00e9cies e as ra\u00e7as exploradas, geralmente t\u00eam um n\u00edvel de produ\u00e7\u00e3o relativamente baixa \n\nque depende muito das varia\u00e7\u00f5es das condi\u00e7\u00f5es alimentares e do sistema \u201c (GMDL/SC, \n\n2005). \n\n \n\n5.1.7.3- Pesca \n\n \n\nA pesca artesanal representa a base de subsist\u00eancia de muitas fam\u00edlias dos arredores da Vila \n\nde Pedra Badejo, nomeadamente de Achada Ponta, Monte Negro, Ba\u00eda Curta, Areia Branca \n\ne Achada Laje. Nessas comunidades, as actividades econ\u00f3micas da pesca e da agricultura \n                                                 \n36 Relat\u00f3rio 2004, Delega\u00e7\u00e3o MAAP - Santa Cruz \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  96 \n\nt\u00eam sido praticadas em paralelo. Devido \u00e0s baixas capturas nessas localidades, muitos dos \n\npescadores principalmente os de Achada Ponta e Pedra Badejo migram para as ilhas de \n\nBoavista e Maio onde existe um potencial piscat\u00f3rio maior. As esp\u00e9cies mais capturadas \n\ns\u00e3o os tun\u00eddeos, peixe de fundo, moreia e pequenos pel\u00e1gicos. Entretanto, existem algumas \n\niniciativas privadas na pesca industrial, mas pouco desenvolvidas devido a limita\u00e7\u00f5es \n\nexistentes, nomeadamente, no que respeita a escassez e inexist\u00eancia de equipamentos no \n\nmercado nacional e local, impossibilitando assim, a pesca, com rentabilidade e seguran\u00e7a, \n\nno alto mar. \n\n \n\nJ\u00e1 existem iniciativas para o desenvolvimento hali\u00eautico, a n\u00edvel das associa\u00e7\u00f5es de \n\npescadores. Por\u00e9m, n\u00e3o \u00e9 assaz falar da pesca em termos industriais. Pelos vistos, a \n\ntend\u00eancia \u00e9 mesmo de industrializa\u00e7\u00e3o gradual, mas Santa Cruz pela qualidade e \n\nquantidade existencial carece de um investimento s\u00e9rio que ultrapasse a categoria de \n\nvendedor ambulante. Segundo alguns pescadores a produ\u00e7\u00e3o n\u00e3o cobre as despesas do \n\nfuncionamento e manuten\u00e7\u00e3o das pr\u00f3prias m\u00e1quinas (GMDL/SC, 2005). A mesma fonte \n\nrefere que, s\u00e3o muitas as variedades colocadas no mercado, embora em pequenas \n\nquantidades. Isto \u00e9 indubitavelmente um ind\u00edcio da riqueza do nosso mar em termos de \n\nquantidade e qualidade, ainda que mal conhecidos e explorados.  \n\n \n\nO mercado do pescado \u00e9 meramente tradicional e informal. A venda \u00e9 feita atrav\u00e9s das \n\npeixeiras ambulantes, de porta em porta ou no Mercado Municipal.  \n\n \n\n5.1.7.4- Com\u00e9rcio \n\n \n\nHistoricamente o com\u00e9rcio no concelho n\u00e3o passava de feiras nos dias certos onde se \n\nreuniam feirantes e popula\u00e7\u00f5es para compra e venda de produtos. Os produtos manuais \n\ntinham grande \u00eanfase no mercado, como por exemplo, os balaios de carri\u00e7o ou cordas, os \n\nestrados de ripas de folhas de bananeiras, as esteiras, etc. No mesmo espa\u00e7o aproveitavam \n\nas fam\u00edlias para expor e vender os produtos pecu\u00e1rios dom\u00e9sticos em pequena quantidade. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  97 \n\nDa mesma forma os produtos agr\u00edcolas se escoavam atrav\u00e9s deste tipo de com\u00e9rcio \n\n(GMDL/SC, 2005). \n\nAinda hoje, grande parte do com\u00e9rcio \u00e9 tradicional e informal, embora a tend\u00eancia \u00e9 para o \n\ndesaparecimento das feiras. Segundo os residentes e dados de estudos feitos pela C\u00e2mara \n\nMunicipal, o com\u00e9rcio informal vem ganhando uma nova express\u00e3o no mercado, onde \n\nmuitas fam\u00edlias usam as pr\u00f3prias resid\u00eancias para vender e revender os seus produtos. \u00c9 \n\nhabitual as pessoas usarem as suas casas, barracas, ou pequenos quiosques para matan\u00e7a de \n\nporcos, vacas, galinhas e cabras, e ainda para venda a retalho. Tais pr\u00e1ticas n\u00e3o garantem \n\nnenhuma seguran\u00e7a alimentar, em termos de qualidade (talvez possamos falar aqui de \n\nseguran\u00e7a alimentar na sua vertente \u201cfood safety\u201d) e carecem de qualquer tipo de \n\ninspec\u00e7\u00e3o. Por outro lado tem o seu aspecto positivo, dado que as fam\u00edlias s\u00e3o pobres e \n\nobt\u00eam rendimentos consider\u00e1veis atrav\u00e9s desta pr\u00e1tica comercial.  \n\n \n\nOutro aspecto observado no referido estudo, refere-se ao aparecimento dos minimercados \n\nno concelho competindo concorrencialmente com outras pr\u00e1ticas comerciais pouco formais. \n\n\u00c9 um tipo de mercado formal que est\u00e1 a ganhar terreno, com garantia de qualidade e \n\nquantidade. Segundo o levantamento feito nas zonas administrativas, alguns est\u00e3o \n\nimplantados nos principais centros urbanos, havendo zonas com dois ou tr\u00eas em m\u00e9dia. \n\nSegundo a C\u00e2mara Municipal, este segundo aspecto \u201ctraz grandes vantagens para o \n\nconcelho na medida em que, s\u00e3o garantidas a quantidade e a qualidade. Constituem uma \n\nporta de escoamento de produtos agro-pecu\u00e1rios e da pesca\u201d. \n\n \n\n5.1.7.5- Turismo \n\n  \n\nApesar do turismo ser uma vertente ainda por explorar poder\u00e1 vir a constituir uma \n\noportunidade para o desenvolvimento s\u00f3cio-econ\u00f3mico do Munic\u00edpio, devido as condi\u00e7\u00f5es \n\ngeogr\u00e1ficas e naturais atraentes para a sua pr\u00e1tica tanto de montanha, como de praia. O \n\nturismo parte de uma consci\u00eancia colectiva, do gosto pelo que \u00e9 nacional, para que os \n\noutros possam apreciar. Santa Cruz apresenta condi\u00e7\u00f5es naturais que poder\u00e3o ser \n\npotencializadas para o desenvolvimento do concelho, nomeadamente, as paisagens \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  98 \n\nex\u00f3ticas, contendo o terceiro monte mais alto do pa\u00eds, a sua riqueza cultural, a m\u00fasica \n\n(funan\u00e1 e batuque), o mar, para al\u00e9m de vastos hectares de terrenos florestados. \n\nO facto de n\u00e3o existir um plano tur\u00edstico, de certa forma entrava o desenvolvimento deste \n\nsector. Ainda assim, segundo o GMDL/SC (2005), \u201co turismo est\u00e1 a dar os seus primeiros \n\npassos na estimula\u00e7\u00e3o dos visitantes com a constru\u00e7\u00e3o de pens\u00f5es e hot\u00e9is, tudo gra\u00e7as a \n\niniciativa privada. N\u00e3o existem centros de exposi\u00e7\u00e3o cultural nem escolas de arte que \n\nfavorecem o desenvolvimento tanto da cultura local como da atrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica\u201d. Contudo, \n\nencontram-se em curso projectos que possivelmente colmatar\u00e3o esta \u2018lacuna\u2019, como a \n\ncria\u00e7\u00e3o da escola de m\u00fasica e artes pl\u00e1sticas e a cria\u00e7\u00e3o de um centro de iniciativa juvenil. \n\nAmbos os projectos est\u00e3o virados para o mundo das artes, forma\u00e7\u00e3o e capacita\u00e7\u00e3o dos \n\njovens nessa vertente. No dom\u00ednio da restaura\u00e7\u00e3o h\u00e1 poucos restaurantes qualificados com \n\npratos t\u00edpicos, servindo com base numa ementa. S\u00e3o de pequena dimens\u00e3o e com um \n\np\u00fablico muito reduzido. \n\n \n\n5.1.7.5- Emprego/Desemprego \n\n \nDados do INE (2002), indicam que a n\u00edvel do desemprego, o concelho mais uma vez se \n\ndestaca quer a n\u00edvel nacional quer a n\u00edvel dos outros concelhos, com uma taxa de \n\ndesemprego de 31,6%. Conforme a an\u00e1lise do INE \u00abSanta Cruz apresenta valores muito \n\nsuperiores \u00e0 m\u00e9dia nacional, especialmente para o sexo feminino. No escal\u00e3o de 15-24 \n\nanos, a taxa de desemprego das mulheres \u00e9 de 60,2%, quase o triplo em rela\u00e7\u00e3o ao total \n\nfeminino nacional\u00bb. \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o de Santa Cruz em rela\u00e7\u00e3o ao desemprego e ao emprego tem muito a ver com o \n\nque j\u00e1 foi dito supra na an\u00e1lise da situa\u00e7\u00e3o econ\u00f3mica. Para o GMDL/SC (2005), \u201ca taxa de \n\ndesemprego s\u00f3 poder\u00e1 diminuir com o desenvolvimento econ\u00f3mico. Tornar-se-\u00e1 v\u00e3 \n\nqualquer luta travada contra o desemprego na aus\u00eancia de um plano de desenvolvimento \n\nmulti-sectorial\u201d. Observando o peso de cada sector na economia do concelho, a agricultura \n\n\u00e9 o sector mais forte, como j\u00e1 foi dito antes, abrangendo a maior parte da popula\u00e7\u00e3o. \n\nContudo, \u00e9 o sector com trabalho mais prec\u00e1rio de todos os outros sectores.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  99 \n\nA qualidade de emprego \u00e9 medida aqui por tipo de ocupa\u00e7\u00e3o. 47% dos que tinham \n\nocupa\u00e7\u00e3o trabalhavam por conta pr\u00f3pria (39%) ou eram trabalhadores familiares sem \n\nremunera\u00e7\u00e3o (8%). Neste concelho, 21% da popula\u00e7\u00e3o ocupada, tinha ocupa\u00e7\u00e3o garantida \n\npelo Estado e apenas 16% trabalhava no sector empresarial privado. \n\n \n\n5.1.7.6- A Situa\u00e7\u00e3o das Fam\u00edlias \n\n \nO INE (2002), considera que este concelho \u00e9 um caso \u201csui-generis\u201d em Cabo Verde e na \n\nilha de Santiago em muitos aspectos. Para come\u00e7ar, se considerarmos que a popula\u00e7\u00e3o de \n\nmenos de 15 anos e a de 65 anos e mais, constituem o grupo que convencionalmente \u00e9 \n\ndependente, temos uma taxa de depend\u00eancia de 125%, ou seja, nesse concelho, de cada 100 \n\npessoas em idade convencional de criar riquezas, de produzir bens e servi\u00e7os temos 125 \n\nque deles dependem. A n\u00edvel do pa\u00eds, de cada 100 pessoas em idade convencional de criar \n\nriquezas, de produzir bens e servi\u00e7os temos apenas 94 que deles dependem. A taxa de \n\ndepend\u00eancia total \u00e9 de cerca de 102% na ilha de Santiago. \n\n \n\nMas este n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico aspecto surpreendente deste concelho, segundo a mesma fonte. Se a \n\nn\u00edvel de Cabo Verde, as crian\u00e7as (menores de 18 anos) representam cerca de 49% da \n\npopula\u00e7\u00e3o, no concelho de Santa Cruz de cada 100 pessoas, 56 s\u00e3o crian\u00e7as, sendo apenas \n\n52% da popula\u00e7\u00e3o a n\u00edvel da ilha de Santiago. Nesse concelho, 60% da popula\u00e7\u00e3o tem \n\nmenos de 20 anos, sendo apenas 56% na ilha de Santiago e 54% a n\u00edvel nacional.  \n\n \n\nO Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f3mico de Santa Cruz refere que, \u201cSanta Cruz det\u00e9m a segunda \n\nmaior taxa de escolariza\u00e7\u00e3o de Cabo Verde. Neste concelho, de cada 100 pessoas de 4 anos \n\nou mais, 41 encontram-se a frequentar um estabelecimento de ensino, ou seja, 3% acima da \n\nm\u00e9dia nacional\u201d. \n\n \n\nOs dados revela-nos outra situa\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia atrav\u00e9s da solidariedade familiar. Neste \n\nconcelho, de cada 100 desempregados, 79 vivem a cargo de familiar residente em Cabo \n\nVerde (74) ou no estrangeiro (5) e apenas 16 vivem do trabalho (que tiveram nos \u00faltimos \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  100 \n\n12 meses) certamente devido a precariedade da ocupa\u00e7\u00e3o ou a dura\u00e7\u00e3o do desemprego, e os \n\nrestantes vivem de outra provid\u00eancia.  \n\n \n\nComo j\u00e1 foi dito antes, Santa Cruz tinha em 2000, cerca de 6.332 agregados familiares, \n\nfixados na sua grande maioria (73%) no meio rural. No concelho, a maioria das fam\u00edlias \n\n(57%) \u00e9 chefiada por homens, por\u00e9m em propor\u00e7\u00e3o inferior \u00e0 m\u00e9dia nacional (60%). \n\n \n\nNo concelho de Santa Cruz, apenas 8% dos agregados s\u00e3o do tipo unipessoal. Cerca de 19% \n\ndestes s\u00e3o do tipo monoparental nuclear, ou seja constitu\u00eddos pelo chefe (homem ou mulher) \n\nmais os filhos ou enteados. De cada 100 agregados familiares desse tipo, 93 s\u00e3o chefiados \n\npor mulheres.  \n\n \n\nA maioria dos agregados familiares (51%) tem \u00e0 frente um casal, ou seja, s\u00e3o casais isolados \n\n(3%) ou casais mais os filhos, outros parentes ou pessoas que n\u00e3o tem qualquer grau de \n\nparentesco com o chefe de fam\u00edlia.  \n\n \n\nSanta Cruz \u00e9 o \u00fanico concelho de Cabo Verde onde o tamanho m\u00e9dio da fam\u00edlia n\u00e3o se \n\nreduziu na d\u00e9cada de noventa. Cada fam\u00edlia tinha, em m\u00e9dia 5,2 membros em 1990, e \n\npermanece em 2000 sendo 4,6 a n\u00edvel nacional. \n\n \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade em Santa Cruz e o acesso a bens e servi\u00e7os de conforto \n\nmarcam o n\u00edvel de car\u00eancia desse concelho e o seu relativo atraso. Neste concelho a grande \n\nmaioria (94%) das fam\u00edlias vivem em casas do tipo individual, e pr\u00f3pria (83%). \n\n \n\nContudo, para obter \u00e1gua devem, na maioria dos casos (62%) recorrer aos chafarizes, em \n\npropor\u00e7\u00e3o muito superior a media nacional (45%). Cerca de 17% das fam\u00edlias retira \n\nprincipalmente de po\u00e7os a \u00e1gua para uso dom\u00e9stico e apenas 8% tem \u00e1gua canalizada da \n\nrede p\u00fablica. \n\n \n\nMas este n\u00e3o \u00e9 o \u00fanico caso de car\u00eancia. Com efeito, pode-se afirmar que a n\u00edvel nacional, a \n\nintrodu\u00e7\u00e3o do g\u00e1s nas cozinhas \u00e9 uma grande conquista, mas tal n\u00e3o \u00e9 o caso em Santa Cruz. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  101 \n\n64% das fam\u00edlias utilizam ainda principalmente a lenha para a confec\u00e7\u00e3o dos alimentos e \n\napenas 35 de cada 100 utilizam principalmente o g\u00e1s, devido ao pre\u00e7o do mesmo ser muito \n\nelevado. \n\n \n\nOutro indicador de agravamento da pobreza surge desta compara\u00e7\u00e3o: se a n\u00edvel nacional, \n\n39% das fam\u00edlias t\u00eam casa de banho e retrete, neste concelho, que \u00e9 o terceiro mais \n\ndensamente povoado (221,1 hab/km2 em 2000), apenas 16% das fam\u00edlias tem casa de \n\nbanho e retrete. Assim se entende que 91% das fam\u00edlias do concelho ainda lan\u00e7am a \u00e1gua \n\nsuja em redor da casa (71%) ou na natureza (20%). Os dados indicam que 86% da \n\npopula\u00e7\u00e3o do concelho vive dentro da fronteira do n\u00edvel de conforto \u201cBaixo\u201d ou \u201cMuito \n\nBaixo\u201d. \n\n \n\n5.1.7.7- Participa\u00e7\u00e3o da Mulher no Concelho \n \nEm Santa Cruz, particularmente, os trabalhos relacionados com as actividades econ\u00f3micas \n\ns\u00e3o distintos em termos de g\u00e9nero dos executantes. As tarefas est\u00e3o bem definidas para os \n\nhomens e para as mulheres, n\u00e3o obstante o machismo exagerado ou a sobrevaloriza\u00e7\u00e3o do \n\ntrabalhador sobre a trabalhadora (Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f3mico, 2005). \n\n \n\nNo dia-a-dia, as mulheres ocupam-se das tarefas dom\u00e9sticas e dos trabalhos mais leves, ou \n\nseja de menos for\u00e7a f\u00edsica. Os homens, por sua vez, s\u00e3o quem trabalha nas obras de \n\nconstru\u00e7\u00e3o civil, no campo agr\u00edcola como as lavouras, abertura de covas de sementeiras, \n\netc. Mesmo nas rela\u00e7\u00f5es laborais entre os privados, h\u00e1 discrimina\u00e7\u00e3o positiva do homem \n\nem rela\u00e7\u00e3o ao rendimento. Recebem mais pelo mesmo trabalho realizado. \n\n \n\nNos servi\u00e7os sociais a mulher ocupa-se das fun\u00e7\u00f5es de base e raramente as de chefia. S\u00e3o \n\nelas que fazem o atendimento p\u00fablico, os servi\u00e7os de limpeza, as monitoras de inf\u00e2ncia, \n\nagentes sanit\u00e1rios, escritur\u00e1rias dactil\u00f3grafas. Nas escolas, as mulheres e os homens t\u00eam os \n\nmesmos direitos, oportunidades e representativamente, as raparigas e os rapazes gozam da \n\nmesma acessibilidade \u00e0 educa\u00e7\u00e3o.  \n\nContudo, a situa\u00e7\u00e3o social da mulher est\u00e1 ainda muito aqu\u00e9m do ideal e muitas vezes \n\nassocia-se \u00e0 quest\u00e3o da pobreza no concelho. Pesa muito a condi\u00e7\u00e3o feminina como suporte \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  102 \n\nfamiliar estrutural, a chefia familiar e executante dos trabalhos de rua, as quais t\u00eam maior \n\nacesso. H\u00e1 muitas m\u00e3es solteiras \u00e0 merc\u00ea dos trabalhos por conta pr\u00f3pria como a venda de \n\npeixe, venda a retalho numa barraca/quiosque ou de porta em porta. Muitas vivem na \n\ndepend\u00eancia econ\u00f3mica do marido e registam-se os maus-tratos de que s\u00e3o v\u00edtimas. \n\n \nRecorrendo aos dados estat\u00edsticos, em mat\u00e9ria de estado civil dos chefes de fam\u00edlia, Santa \n\nCruz n\u00e3o foge \u00e0 tend\u00eancia nacional. Neste concelho, quando um casal coabita, \u00e9 o homem \n\nquem, na maioria dos casos, chefia a fam\u00edlia. A mulher \u00e9 chefe de fam\u00edlia nas situa\u00e7\u00f5es em \n\nque o marido est\u00e1 ausente ou \u00e9 solteira. \n\n \n\nAssim, neste concelho de cada 100 homens chefes de fam\u00edlia, 63 vivem em uni\u00e3o, sendo 33 \n\ncasados e 30 vivendo em uni\u00e3o de facto. Apenas 10% dos homens chefes de fam\u00edlia s\u00e3o \n\nsolteiros. Por oposi\u00e7\u00e3o, de cada 100 mulheres chefes de fam\u00edlia, 46 s\u00e3o solteiras e 31 s\u00e3o \n\ncasadas (16) ou vivem em uni\u00e3o de facto (15). A propor\u00e7\u00e3o de mulheres em situa\u00e7\u00e3o de \n\nuni\u00e3o chefiando fam\u00edlias \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia nacional, devido \u00e0 emigra\u00e7\u00e3o do marido ou ao \n\nfacto destes n\u00e3o coabitarem na mesma casa com a mulher em causa. \n\n \n\n                 \n\n0\n\n46,3\n\n15,9\n\n14,7\n\n0,2\n\n3,4 19,5\n\nTotal Solt Cas U facto Div Sep Vi\u00favo\n\n46,3\n\n15,9\n\n14,7\n\n0,2\n\n3,4\n19,5\n\nSolt Cas U facto Div Sep Vi\u00favo\n \n\nFigura 04- Mulheres CA segundo                 Figura 05- Homens CA segundo  \n                   Estado Civil- Sta Cruz                                     Estado Civil- Sta Cruz \n\n              Fonte: INE, 2002                                                   Fonte: INE,2002 \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  103 \n\nAssim, nesse concelho, de cada 100 chefes de fam\u00edlia solteiros, 22 s\u00e3o homens e 78 s\u00e3o \n\nmulheres. Entre os casados, 80 s\u00e3o homens e 20 s\u00e3o mulheres e entre os vivendo em uni\u00e3o \n\nde facto, 79 s\u00e3o homens e 21 s\u00e3o mulheres. E porque nesse concelho como noutros as \n\nmulheres vivem mais tempo que os homens, de cada 100 chefes de fam\u00edlia vi\u00favos, 89 s\u00e3o \n\nmulheres e apenas 11 s\u00e3o homens. O facto acima descrito testemunha ali\u00e1s, o fen\u00f3meno das \n\nmulheres solteiras chefes de fam\u00edlia, muito caracter\u00edstico de Cabo Verde.  \n\n \n\n5.1.7.8- Situa\u00e7\u00e3o da Pobreza em Santa Cruz \n \nO Concelho de Santa Cruz tal como qualquer outro concelho do pa\u00eds, n\u00e3o est\u00e1 isento da \n\ncondi\u00e7\u00e3o da pobreza dado que o pr\u00f3prio pa\u00eds \u00e9 pobre. Diferencia-se entretanto dos outros \n\nconcelhos pelo perfil de pobreza dos seus mun\u00edcipes.  \n\n \n\nO perfil de pobreza em Santa Cruz \u00e9 visto, como a aus\u00eancia de riqueza, com as \n\nconsequentes priva\u00e7\u00f5es, designadamente, priva\u00e7\u00f5es de bens de primeira necessidade como \n\na falta da \u00e1gua pot\u00e1vel e canalizada, baixo rendimento ao ponto de privar-se da quantidade \n\ne qualidade de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e segura, da educa\u00e7\u00e3o, do vestu\u00e1rio, do tratamento \n\nm\u00e9dico e medicamentos, das m\u00e1s condi\u00e7\u00f5es de habitabilidade e de saneamento b\u00e1sico, da \n\nelevada taxa de analfabetismo, etc. \n\n \n\nO Diagn\u00f3stico S\u00f3cioecon\u00f3mico do concelho sublinha que, o problema da pobreza tem \n\nagravado por duas raz\u00f5es evidentes: \n\n \n\n? A persist\u00eancia e o agravamento das formas tradicionais de trabalho e de explora\u00e7\u00e3o \n\necon\u00f3mica; \n\n? Inadequados planos e programas de interven\u00e7\u00e3o social e do desenvolvimento \n\nsocioecon\u00f3mico, bem como o fraco empreendimento de capitais, isto \u00e9, o fraco \n\ninvestimento no fomento das actividades econ\u00f3micas. \n\n \n\nA incid\u00eancia do problema da pobreza neste concelho deve-se a factores como:  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  104 \n\nA dimens\u00e3o e o estatuto das fam\u00edlias, a transmissibilidade inter-geracional da pobreza, uma \n\nvia indubitavelmente privilegiada de perpetua\u00e7\u00e3o do fen\u00f3meno.  \n\nAs condi\u00e7\u00f5es de vida da fam\u00edlia condicionam desde muito cedo o futuro das crian\u00e7as \n\nnascidas em agregados pobres, condicionando assim o seu desenvolvimento em aspectos \n\nessenciais como o processo da cogni\u00e7\u00e3o, a socializa\u00e7\u00e3o e a adequa\u00e7\u00e3o cultural similar ao \n\nmodo de vida da sua fam\u00edlia.  \n\n \n\nA sa\u00fade como um factor mutual \u2013 a falta de sa\u00fade condiciona directamente o agravamento \n\nda situa\u00e7\u00e3o de precariedade e, mutuamente, o estado da pobreza contribui para a \n\ndegrada\u00e7\u00e3o do estado de sa\u00fade. \u201d\u00c9 de certa forma l\u00f3gica o empobrecimento do indiv\u00edduo e \n\ndas fam\u00edlias devido ao aparecimento das doen\u00e7as cr\u00f3nicas como a SIDA, os tumores, entre \n\noutros. Por outro lado, a escassez de recursos leva \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o deficiente e aos parcos \n\ncuidados de sa\u00fade prim\u00e1ria que os pobres geralmente t\u00eam\u201d (Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f3mico, \n\n2005). \n\n \n\nA idade \u2013 os idosos muitas vezes est\u00e3o particularmente expostos \u00e0 prova da pobreza por \n\nperda de capacidades f\u00edsicas para \u2018lutar com a vida\u2019. Encontramos idosos em situa\u00e7\u00e3o de \n\npobreza, \u00e0 merc\u00ea dos apoios alheios, a viver em habita\u00e7\u00f5es j\u00e1 degradadas pelo tempo, na \n\ndepend\u00eancia familiar ou da pens\u00e3o social. \n\n \n\nA Educa\u00e7\u00e3o - a exist\u00eancia de apenas um liceu no concelho reflecte o grau de intensidade \n\nque este factor pesa na incid\u00eancia e agravamento do fen\u00f3meno. A popula\u00e7\u00e3o possui fracos \n\nn\u00edveis de educa\u00e7\u00e3o e de forma\u00e7\u00e3o profissional. Este facto constitui por si s\u00f3 uma \n\ndesvantagem de monta para a sua integra\u00e7\u00e3o no mercado de trabalho competitivo. O acesso \n\n\u00e0 educa\u00e7\u00e3o e \u00e0 forma\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 realidade dos \u00faltimos cinco anos, com as instala\u00e7\u00f5es \n\ndo Liceu da Vila e do Centro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Pedra Badejo. Contudo, \n\ninsuficiente para provocar mudan\u00e7a social a curto prazo. \n\nDados do INE e da C\u00e2mara Municipal virados para \u00e1rea social, apontam que, as categorias \n\nsociais mais vulner\u00e1veis \u00e0 pobreza, genericamente, s\u00e3o as seguintes: \n\n \n\n? Os pequenos agricultores e camponeses; \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  105 \n\nG . 16 . Inc id\u00ea nc ia , P ro f undida de  e  a  int e ns ida de  da  po bre za  po r zo na s . F re g. S a nt ia go  M a io r\n\n-0,05\n\n0,05\n\n0,15\n\n0,25\n\n0,35\n\n0,45\n\n0,55\n\n0,65\n\n0,75\nIncid\u00eancia P ro fundidade Intensidade Co eficiente de Gini \n\n? Os trabalhadores agr\u00edcolas por conta de outrem; \n\n? Os trabalhadores desqualificados e com empregos prec\u00e1rios; \n\n? Trabalhadores de m\u00e9dia idade, despedidos ou com trabalho avulso insuficiente para tir\u00e1-\n\nlo da pobreza; \n\n? Desempregados de longa dura\u00e7\u00e3o e com baixos n\u00edveis de escolaridade, incapazes de \n\nencontrar um segundo emprego; \n\n? Idosos pensionistas; \n\n? Mulheres em situa\u00e7\u00e3o de monoparentalidade; \n\n? Fam\u00edlias numerosas cujo chefe \u00e9 a mulher e em situa\u00e7\u00e3o de desemprego; \n\n? Jovens de v\u00edcios e com comportamentos desviantes; \n\n? Crian\u00e7as, sobretudo, \u00f3rf\u00e3s ou pertencentes a fam\u00edlias monoparentais e disfuncionais; \n\n? Indiv\u00edduos portadores de defici\u00eancia e incapacidades; \n\n? Os portadores de certas doen\u00e7as como HIV-SIDA e outras doen\u00e7as cr\u00f3nicas; \n\n? Os doentes mentais.  \n\n \n\nEsta an\u00e1lise foi feita com base nos estudos locais da C\u00e2mara Municipal e do INE, \n\ndeterminando a incid\u00eancia, a profundidade e a intensidade da pobreza em cada zona, \n\nconforme o gr\u00e1fico abaixo. \n\n \n\n Figura 06- Incid\u00eancia, Profundidade e Intensidade da Pobreza em Santa Cruz     \n              Fonte: Diagn\u00f3stico S\u00f3cio Econ\u00f3mico do Concelho de Santa Cruz                          \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  106 \n\nNo  Concelho de Santa Cruz, a incid\u00eancia da pobreza era superior a 50% em todas as zonas \n\nda freguesia de S. Tiago Maior. Assim sendo, Achada Belbel \u00e9 a zona com menor \n\nincid\u00eancia da pobreza e Achada Laje com maior incid\u00eancia atingindo 62% de pobres. A \n\nCh\u00e3 da Silva destaca-se com mais pobres tanto pela profundidade como pelo agravamento \n\ndo problema.  \n\n \n\n5.1.7.9- Promo\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Social \n\n \nO desenvolvimento do sector social neste concelho, desde logo, n\u00e3o parece uma tarefa f\u00e1cil \n\ntendo em conta os par\u00e2metros da pobreza supra analisados. Qualquer interven\u00e7\u00e3o deve ser \n\nintegrada e multidisciplinar a fim de ter impacto nas diversas vertentes. \n\n \n\nSegundo informa\u00e7\u00f5es colhidas atrav\u00e9s de respons\u00e1veis de servi\u00e7os, existe um trabalho \n\nintegrado por parte das institui\u00e7\u00f5es locais que desenvolvem ac\u00e7\u00f5es neste sector, como: \n\n- Ac\u00e7\u00e3o Social da C\u00e2mara Municipal prestada directamente \u00e0 popula\u00e7\u00e3o carenciada; \n\n- A Constru\u00e7\u00e3o das Habita\u00e7\u00f5es Sociais;  \n\n- A presta\u00e7\u00e3o de microcr\u00e9dito. \n\n \n\nDestaca-se o importante papel das associa\u00e7\u00f5es comunit\u00e1rias no processo do \n\ndesenvolvimento social, que em parceria com a C\u00e2mara Municipal e, diversas ONG\u2019s \n\n(MORABI SOLMI, OMCV, ACDI-VOCA, CARITAS), v\u00eam desenvolvendo in\u00fameras \n\nactividades nos sectores da agricultura, pesca e pecu\u00e1ria.  \n\n \n\nConstituem ainda in\u00fameros parceiros sociais no processo do desenvolvimento local, as \n\ninstitui\u00e7\u00f5es privadas, p\u00fablicas e religiosas sediadas no Concelho. Para a C\u00e2mara Municipal \n\n\u201cessas institui\u00e7\u00f5es constituem um ponto forte no processo do desenvolvimento uma vez \n\narticuladas e integradas nesse mesmo processo\u201d. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  107 \n\n5.2- A Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos (Santa Cruz) \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos tem uma superf\u00edcie de 49,2 km2 e fica situada na parte \n\nm\u00e9dia da ilha de Santiago a cerca de 32 km da Cidade da Praia, capital do pa\u00eds, mais \n\nprecisamente nos Munic\u00edpios de S. Salvador do Mundo e de Santa Cruz. Ela nasce na \n\nregi\u00e3o montanhosa do centro, ao p\u00e9 do maci\u00e7o de Pico de Ant\u00f3nia a 1394 m de altitude e \n\ndo \u201cplateau\u201d de Assomada, a uma altitude m\u00e9dia de cerca de 450 m, e desenvolve-se em \n\ndirec\u00e7\u00e3o \u00e0 costa oriental da Vila de Pedra Badejo. Ela estende-se segundo um eixo de \n\norienta\u00e7\u00e3o oeste-sul-oeste a leste-norte-leste e est\u00e1 compreendido entre a Ribeira da Boa \n\nVentura ao norte e a Ribeira Seca ao sul. Desagua no mar na zona de Lagoa, ao sul da Vila \n\nde Pedra Badejo. \n\n \n\n \n                            Figura 07- Localiza\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos \n\n                                         Fonte: MAA- POVBH \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  108 \n\nCaracterizada por uma pluviometria fraca, irregular e vari\u00e1vel de ano para ano e por um \n\nrelevo bastante acidentado, a referida Bacia Hidrogr\u00e1fica sofre tamb\u00e9m de uma eros\u00e3o \n\nintensa que amea\u00e7a cada vez mais os terrenos agr\u00edcolas, e de um grande d\u00e9fice em \u00e1gua de \n\nirriga\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA zona \u00e0 montante da bacia apresenta caracter\u00edsticas diferentes da zona a jusante. \n\nDistinguem-se esquematicamente uma zona a montante onde a pr\u00e1tica da agricultura de \n\nsequeiro \u00e9 predominante, cujo principal aglomerado populacional \u00e9 a zona de Achada \n\nIgreja. Em contrapartida, a zona a jusante situada no vale, \u00e9 bastante mais larga e onde se \n\npratica a agricultura irrigada intensiva. \n\n \n\nA popula\u00e7\u00e3o residente dedica sobretudo a trabalhos agr\u00edcolas, pois como dissemos antes o \n\nconcelho possui uma das maiores \u00e1reas de agricultura de regadio do pa\u00eds, localizado \n\nprecisamente nesta Bacia Hidrogr\u00e1fica, desempenhando tamb\u00e9m as obras p\u00fablicas um \n\npapel muito importante para muitas fam\u00edlias, principalmente aquelas com dificuldade de \n\nacesso a propriedades agr\u00edcolas ou outras fontes de rendimento. Outra actividade \n\nimportante \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de gado, tida como complementar \u00e0 actividade agr\u00edcola, que tem \n\ncontribu\u00eddo sobremaneira para a economia da regi\u00e3o.  \n\n \n\nMesmo aqueles que t\u00eam outras actividades profissionais, praticam a agricultura. Os dados \n\ndo censo 2000 n\u00e3o s\u00e3o detalhados ao n\u00edvel das localidades mas, demonstram que apesar do \n\ncrescimento da taxa de urbaniza\u00e7\u00e3o a taxa da popula\u00e7\u00e3o rural de Santa Cruz continua a ser \n\nmuito alta em compara\u00e7\u00e3o com o total da popula\u00e7\u00e3o, o que demonstra a import\u00e2ncia da \n\nagricultura e da pecu\u00e1ria para esta comunidade. \n\n \n\nUm estudo feito pelo Projecto de Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o de Bacias Hidrogr\u00e1ficas \n\n(POVBH) em 2005, sublinha que a agricultura e a cria\u00e7\u00e3o e gado, empregam a maior parte \n\ndos chefes de fam\u00edlia e da popula\u00e7\u00e3o activa da bacia. Cerca de 38% dos chefes de fam\u00edlia \n\nt\u00eam como profiss\u00e3o estas duas actividades e se lhe adicionarmos as mulheres dom\u00e9sticas, \n\nesse valor sobe para 70,6%. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  109 \n\nAinda segundo o mesmo projecto, o desemprego entre os chefes de fam\u00edlia \u00e9 de 4,4%, \n\nvalor pouco significativo, enquanto que nos outros membros activos \u00e9 de 17,5%, valor \n\nesse que n\u00e3o se pode negligenciar. As outras profiss\u00f5es ocupam cerca de 32% dos \n\nmembros activos das fam\u00edlias. \n\n \n\nA taxa de analfabetismo entre os chefes de fam\u00edlia da BHP \u00e9 muito elevada, e segundo o \n\nestudo da POVBH (2005), \u00e9 superior \u00e0 m\u00e9dia nacional. Constata-se que 37,7% da \n\npopula\u00e7\u00e3o da bacia \u00e9 analfabeta, 55,8% tem instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e 6,7% a secund\u00e1ria. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o altera totalmente quando se analisa os dados para outros membros da fam\u00edlia \n\n(sobretudo para as novas gera\u00e7\u00f5es). Com efeito, a maior parte dos membros da fam\u00edlia tem \n\nEnsino B\u00e1sico Integrado (6 anos). Para o ensino secund\u00e1rio a situa\u00e7\u00e3o continua a ser \n\ndif\u00edcil, sobretudo devido ao facto dos alunos serem obrigados a deslocarem-se para os \n\ncentros urbanos de Assomada e Pedra Badejo. \u201c7,6% dos membros frequentam ensino \n\nsecund\u00e1rio e apenas 0,4% frequentam forma\u00e7\u00e3o universit\u00e1ria\u201d POVBH (2005). \n\n \n\nNo que concerne \u00e0s condi\u00e7\u00f5es de habita\u00e7\u00e3o o referido estudo refere que, 52,1% das casas \n\nda bacia t\u00eam 4 a 7 quartos, 38,3% entre 1 a 3 e 8,9% mais de 8 quartos, incluindo a \n\ncozinha. No que diz respeito \u00e0 energia para a ilumina\u00e7\u00e3o 70,1% das fam\u00edlias utilizam \n\npetr\u00f3leo, 11,7% g\u00e1s butano e 12,4% a electricidade. No referente \u00e0 energia para a \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos alimentos 89,1% das fam\u00edlias recorrem \u00e0 lenha e apenas 9,6% utilizam o \n\ng\u00e1s butano. Em se tratando de evacua\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais e res\u00edduos s\u00f3lidos, o estudo \n\nreal\u00e7a que apenas 3% das fam\u00edlias possuem casa de banho com retrete e 85% das fam\u00edlias \n\nn\u00e3o possuem qualquer sistema de evacua\u00e7\u00e3o de desperd\u00edcios.  \n\n \n\nQuadro 05- Principais Indicadores Sociais da BHP  \n\nPopula\u00e7\u00e3o da Bacia  % \n% da popula\u00e7\u00e3o que vive de uma actividade agr\u00edcola 77% \n% da popula\u00e7\u00e3o que disp\u00f5e de uma infraestrutura de \u00e1gua pot\u00e1vel 37% \n% da popula\u00e7\u00e3o que utiliza lenha na cozinha 92% \nTaxa de analfabetismo dos chefes de fam\u00edlia 38% \nEnsino B\u00e1sico Integrado dos chefes de fam\u00edlia 63% \n\n                Fonte: POVBH, 2005 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  110 \n\nA fam\u00edlia rural constitui a unidade da explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola. Gra\u00e7as \u00e0s suas capacidades \n\nhumanas a fam\u00edlia explora os recursos naturais dispon\u00edveis, integrando diferentes \n\nactividades agr\u00edcolas, ou mesmo rurais, na \u00e1rea geogr\u00e1fica de que disp\u00f5e. Estando \n\nlocalizada em munic\u00edpios rurais, a popula\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos \u00e9 \n\nconstitu\u00edda essencialmente por agricultores com uma forte cultura de solidariedade entre \n\nos membros. As comunidades tendem a organizar-se em associa\u00e7\u00f5es e grupos informais \n\npara resolverem os seus problemas econ\u00f3micos (Associa\u00e7\u00f5es funer\u00e1rias, de agricultores, \n\nde jovens, etc.). \n\n \n\n Nos \u00faltimos anos o MAA adoptou uma nova estrat\u00e9gia de interven\u00e7\u00e3o no mundo rural \n\nbaseada na abordagem participativa, como forma de envolver e responsabilizar as \n\npopula\u00e7\u00f5es rurais, garantindo assim a perenidade e a sustentabilidade das ac\u00e7\u00f5es. Assim, a \n\nn\u00edvel nacional foram promovidas v\u00e1rias Associa\u00e7\u00f5es de Desenvolvimento Comunit\u00e1rio \n\n(ADC). Estas associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o tacitamente implicadas no planeamento e na execu\u00e7\u00e3o das \n\nac\u00e7\u00f5es propostas pelo Estado e/ou pelos projectos. O objectivo fundamental \u00e9 assegurar \n\ncondi\u00e7\u00f5es de vida sustent\u00e1veis \u00e0 popula\u00e7\u00e3o do meio rural e optimizar a integra\u00e7\u00e3o das \n\nactividades agr\u00edcolas e n\u00e3o agr\u00edcolas, com base na explora\u00e7\u00e3o sustent\u00e1vel dos recursos \n\nnaturais e humanos e que torna a bacia hidrogr\u00e1fica uma unidade de base de gest\u00e3o. \n\n \n\nA mulher tem tido um papel muito importante na forma\u00e7\u00e3o dessas associa\u00e7\u00f5es, apesar de \n\ncontinuar a enfrentar dificuldades de v\u00e1ria ordem, que a impede de assumir em pleno a \n\nigualdade de direitos que as sociedades modernas imp\u00f5em. \n\n \n\n5.3- Metodologia \n \nEnunciada a quest\u00e3o central da pesquisa e caracterizado o espa\u00e7o geogr\u00e1fico onde se \n\nefectuou o estudo, torna-se imperiosa a abordagem de determinados pressupostos \n\nmetodol\u00f3gicos assim como de diferentes fases a percorrer durante a investiga\u00e7\u00e3o. \n \n\nSilva (1998) citado por Madureira (2002), real\u00e7a que as comunidades rurais n\u00e3o \n\nconstituem realidades est\u00e1ticas e fechadas mas configura\u00e7\u00f5es hist\u00f3ricas relativamente \n\nabertas e, como tal, torna imprescind\u00edvel uma m\u00ednima dimens\u00e3o diacr\u00f3nica que registe a \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  111 \n\ndin\u00e2mica estrutural e adicional dessas micro-sociedades e as suas (inter) depend\u00eancias \n\nperante as demais entidades e institui\u00e7\u00f5es extra-paroquiais, designadamente municipais e \n\nestatais. Tamb\u00e9m Ribeiro (1998), referido pelo mesmo autor deixa claro que a pesquisa de \n\nterreno37 n\u00e3o \u00e9 (\u2026) uma fase estanque e particular do processo de investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o se \n\nesgotando, ou sequer se restringindo, \u00e0 mera recolha de informa\u00e7\u00e3o emp\u00edrica \n\n \n\nOs dados e informa\u00e7\u00f5es recolhidos pelo investigador sobre a comunidade em estudo s\u00e3o-\n\nlhe transmitidos por opini\u00f5es e ac\u00e7\u00f5es dos agentes locais com quem contacta e com os \n\nquais inevitavelmente se vai estabelecendo liga\u00e7\u00f5es harmoniosas e at\u00e9 afectivas. \n\nPressup\u00f5e uma estadia deste, na colectividade em estudo, e um envolvimento com as \n\nfam\u00edlias e com as viv\u00eancias do seu quotidiano. A presen\u00e7a do investigador na comunidade \n\ndesencadeia uma s\u00e9rie de novas rela\u00e7\u00f5es sociais nessa mesma comunidade e \u00e0 medida que \n\nse vai prolongando, o trabalho de campo, vai n\u00e3o s\u00f3 reorganizando as rela\u00e7\u00f5es entre o \n\nobservador e observados, como reorganizando tamb\u00e9m, em certa medida, o pr\u00f3prio tecido \n\nsocial em an\u00e1lise (Madureira, 2002). \n\n \n\nCosta (1989), refere ainda que, o pr\u00f3prio investigador dever\u00e1 assumir o duplo papel de \n\ninvestigador/inquiridor e estar consciente dos riscos que corre durante o seu trabalho no \n\ncampo, para que se obede\u00e7a a uma unifica\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios. \n\n \n\nOutro aspecto fundamental na investiga\u00e7\u00e3o, concretamente, que os conte\u00fados te\u00f3ricos \n\nenformam a nossa pesquisa emp\u00edrica (\u2026), a teoria \u00e9 um ponto de partida insubstitu\u00edvel e o \n\nelemento que comanda os seus momentos e op\u00e7\u00f5es fundamentais (Madureira, 2002). \n\n \n\nA recolha de informa\u00e7\u00e3o por n\u00f3s efectuada baseou-se essencialmente nos seguintes \n\nprocedimentos: \n\n \n\n? Pesquisa e an\u00e1lise documental de fontes diversas; \n\n                                                 \n37 Segundo Costa (1989), para al\u00e9m de pesquisa de terreno, outras express\u00f5es s\u00e3o usadas para designar este \nestilo de pesquisa: trabalho de campo, estudo de caso, estudo de comunidade, an\u00e1lise intensiva, m\u00e9todo \nqualitativo, etnografia, observa\u00e7\u00e3o participante. Esclarece que,\u201d alguns destes termos n\u00e3o s\u00e3o exactamente \nsin\u00f3nimos uns dos outros. Pertencem a sistemas alternativos de classifica\u00e7\u00e3o dos m\u00e9todos de pesquisa, \nestruturados segundo eixos diversos. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  112 \n\n? T\u00e9cnicas vivas, que correspondem essencialmente \u00e0 inquiri\u00e7\u00e3o e \u00e0 observa\u00e7\u00e3o, utilizadas \n\nna pesquisa de campo ou no m\u00e9todo qualitativo. \n\n \n\nPara Madureira (2002), estas t\u00e9cnicas vivas englobam dois grandes tipos de pesquisa de \n\ncampo, a inquiri\u00e7\u00e3o e a observa\u00e7\u00e3o, uma vez que \u00e9 ben\u00e9fica e indispens\u00e1vel a utiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmais de uma t\u00e9cnica dado que o emprego combinado de ambas permite superar as \n\nlimita\u00e7\u00f5es inerentes. Diversos autores defendem a combina\u00e7\u00e3o de v\u00e1rias t\u00e9cnicas para o \n\nsucesso do estudo. Ant\u00f3nio Costa, por exemplo, refere sobre esta quest\u00e3o que \u201c um \n\nprocesso de estudo de caso intensivo n\u00e3o se pode socorrer duma \u00fanica t\u00e9cnica, mas duma \n\npluralidade delas, accionadas, alternadas ou simultaneamente pelo investigador\u201d.  \n\n \n\nA principal t\u00e9cnica utilizada por n\u00f3s, na pesquisa de campo, foi o inqu\u00e9rito, tomando este \n\ndiversas formas, designadamente: \n\n \n\n? Inqu\u00e9rito simplificado, tendo por objectivo recolher subs\u00eddios para a compreens\u00e3o da \n\nrealidade actual de vida no meio rural e a import\u00e2ncia da mulher neste contexto, \n\nnomeadamente como factor de melhor seguran\u00e7a alimentar e redu\u00e7\u00e3o da pobreza; \n\n \n\n? Entrevistas individuais, dirigidas a autoridades locais e respons\u00e1veis de ONG\u2019s. \n\n \n\nO inqu\u00e9rito por question\u00e1rio \u00e9 um procedimento t\u00e9cnico que v\u00e1rias ci\u00eancias sociais \n\ntendem a privilegiar na pr\u00e1tica da investiga\u00e7\u00e3o emp\u00edrica. Desde estudos de mercado \u00e0s \n\npesquisas puramente te\u00f3ricas, passando pelas sondagens de opini\u00e3o, poucas investiga\u00e7\u00f5es \n\nexistem que n\u00e3o se apoiem, total ou parcialmente, em informa\u00e7\u00f5es colhidas por inqu\u00e9ritos. \n\nEsta t\u00e9cnica apoia-se numa s\u00e9rie de perguntas dirigidas a um conjunto de indiv\u00edduos \n\n(inquiridos) pelo que se considera o inqu\u00e9rito por question\u00e1rio como caso particular da \n\nentrevista. \n\n \n\nPara Madureira (2002), inquirir n\u00e3o \u00e9 mais do que interrogar um determinado n\u00famero de \n\npessoas com o objectivo de poder generalizar, isto \u00e9, consiste em suscitar um conjunto de \n\ndiscursos individuais, em interpret\u00e1-los e generaliz\u00e1-los.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  113 \n\nQuanto \u00e0 entrevista (segunda forma por n\u00f3s considerada), constitui uma t\u00e9cnica de \n\ninvestiga\u00e7\u00e3o de recolha de informa\u00e7\u00e3o, que utiliza a comunica\u00e7\u00e3o verbal face-a-face, com \n\num objectivo concreto associado a um assunto determinado, podendo apresentar \n\nnumerosas modalidades consoante a estrutura que adopta e a finalidade fixada.  \n\n \n\nPara o presente estudo, baseamo-nos no inqu\u00e9rito estruturado por entrevista, em \n\nprofundidade, que \u00e9 centrada no entrevistado com o objectivo de, como diz Madureira \n\n(2002) \u201canalisar as suas atitudes e respectivas causas, a sua personalidade, etc. Nas \n\nentrevistas individuais e grupais, dirigidas quer a informantes-chaves (autoridades locais e \n\nrespons\u00e1veis de diversas institui\u00e7\u00f5es) quer ao colectivo dom\u00e9stico (unidade de an\u00e1lise), \n\nutilizamos desde a forma de entrevista devidamente delineada at\u00e9 \u00e0 conversa meramente \n\ninformal (com idosos, jovens e at\u00e9 mesmo crian\u00e7as), de forma a permitir-nos ter um \n\nconhecimento eficaz sobre a comunidade e a viv\u00eancia dos membros do agregado.   \n\n \n\n5.3.1- Estrutura do Inqu\u00e9rito \n \nPara a recolha de informa\u00e7\u00f5es junto das fam\u00edlias recorremos ao m\u00e9todo do inqu\u00e9rito, que \n\nse baseou numa entrevista ao chefe do agregado ou seu complementar, na qual se procurou \n\nreconstituir por mem\u00f3ria os factos passados durante os \u00faltimos 12 meses. Para o efeito, o \n\ninqu\u00e9rito apresentou uma determinada estrutura que nos permitiu obter uma quantidade \n\nsignificativa de informa\u00e7\u00f5es relativas ao agregado familiar, relacionados com as \n\ncaracter\u00edsticas s\u00f3cio - demogr\u00e1ficas, origem das fontes de rendimento, consumo alimentar \n\ne estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia. Assim, a estrutura do inqu\u00e9rito conforme se pode verificar \n\nno anexo 1, para al\u00e9m dos dados do entrevistador e objectivos do inqu\u00e9rito \u00e9 constitu\u00edda \n\npelas seguintes partes: \n\n \n\n1. Caracter\u00edsticas s\u00f3cio-demogr\u00e1ficas do agregado (foram feitas quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a dimens\u00e3o do agregado, idade, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, estado civil e \n\nocupa\u00e7\u00f5es do chefe do agregado). \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  114 \n\n2. Caracteriza\u00e7\u00e3o da depend\u00eancia das fam\u00edlias em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s diversas fontes de \n\nrendimento, nomeadamente sal\u00e1rios, reformas, remessa dos emigrantes, pequeno \n\nneg\u00f3cio, produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria, etc. \n\n \n\n3. Caracteriza\u00e7\u00e3o das despesas do agregado com a alimenta\u00e7\u00e3o, habita\u00e7\u00e3o, sa\u00fade \n\nEduca\u00e7\u00e3o, Transporte, Energia, \u00c1gua, etc. \n\n \n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o das despesas e consumo alimentar (despesas, frequ\u00eancia e \n\nquantidade consumida). \n\n \n\n5. Caracteriza\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o (regime da ocupa\u00e7\u00e3o, tipologia, pavimento, divis\u00f5es, \n\nacesso a energia e \u00e1gua, etc.) bens e equipamentos. \n\n \n\n6. Acesso ou n\u00e3o a sistemas de cr\u00e9dito (institui\u00e7\u00e3o financiadora, actividade a que se \n\ndestinou, mudan\u00e7as verificadas, etc.). \n\n \n\nComo complemento ao inqu\u00e9rito, recorreu-se ainda a entrevistas semi-estruturadas (que \n\nmuitas vezes n\u00e3o passaram de conversas informais) com respons\u00e1veis de diversas ONG\u2019s \n\ne Associa\u00e7\u00f5es que trabalham no concelho, com o objectivo de recolher elementos para \n\numa melhor compreens\u00e3o dos dados quantitativos dispon\u00edveis sobre a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ninseguran\u00e7a alimentar e a pobreza, e estrat\u00e9gias de sobreviv\u00eancia. \n\n \n\n5.3.2- Amostragem \n \nPara o inqu\u00e9rito foram seleccionadas 120 fam\u00edlias escolhidas aleatoriamente, de um \n\nuniverso total de 502 agregados familiares identificados no Censo realizado em 2000 pelo \n\nInstituto Nacional de Estat\u00edstica, como sendo residentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica nas \n\nlocalidades de Santa Cruz. A amostra a inquirir foi considerada representativa, n\u00e3o sendo \n\no erro da amostra superior a 5% e um n\u00edvel de confian\u00e7a igual a 95%.  \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  115 \n\n5.3.3- Concretiza\u00e7\u00e3o dos Procedimentos Metodol\u00f3gicos \n\n \nOptou-se pela Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, pelas seguintes raz\u00f5es: \n\n \n\n1. Santa Cruz possui uma das maiores \u00e1reas agr\u00edcolas do pa\u00eds (sen\u00e3o a maior \n\nestatisticamente), constituindo as Bacias Hidrogr\u00e1ficas, nomeadamente a de Picos, \n\no principal foco de desenvolvimento da agricultura, tanto de regadio como de \n\nsequeiro, onde as culturas de banana e hort\u00edcolas ocupam um lugar muito \n\nimportante, mas que se encontra seriamente amea\u00e7ado pelo facto dos po\u00e7os e \n\nribeiras estarem a diminuir o seu caudal, devido \u00e0s \u00faltimas secas. \n\n \n\n2. N\u00e3o obstante, o concelho \u00e9 considerado um dos mais pobres do pa\u00eds, com uma \n\ngrande percentagem da popula\u00e7\u00e3o a viver dentro dos limites de conforto \n\nconsiderados Baixo e Muito Baixo. \u201cO perfil da pobreza em Santa Cruz \u00e9 vista \n\ncomo aus\u00eancia de riqueza, com consequentes priva\u00e7\u00f5es de bens de primeira \n\nnecessidade como a falta de \u00e1gua pot\u00e1vel, baixo rendimento ao ponto de privar-se \n\nda quantidade e qualidade de alimenta\u00e7\u00e3o adequada e segura. A pobreza \n\natinge 54% da popula\u00e7\u00e3o, estando 17% acima da m\u00e9dia nacional (37%). \n\n \n\n3.  O MAA vem desenvolvimento uma s\u00e9rie de ac\u00e7\u00f5es voltadas para a gest\u00e3o \n\nintegrada das Bacias Hidrogr\u00e1ficas, como unidades de gest\u00e3o, com o objectivo de \n\ncombater a pobreza e garantir a seguran\u00e7a alimentar. Neste sentido v\u00e1rios \n\nprogramas e projectos foram j\u00e1 realizados e outros encontram-se em execu\u00e7\u00e3o, \n\ncomo \u00e9 o caso do Projecto de Ordenamento e Valoriza\u00e7\u00e3o das Bacias \n\nHidrogr\u00e1ficas de Picos e Engenhos. \n\n \n\n4. Para al\u00e9m disso, tivemos apoio material do referido projecto, nomeadamente \n\ntransporte e pagamento de sal\u00e1rio aos inquiridores, que trabalharam connosco na \n\nrecolha de dados junto das fam\u00edlias. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  116 \n\nPor todas estas raz\u00f5es opt\u00e1mos por delimitar o nosso trabalho de campo, \u00e0 Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Picos, nas localidades correspondentes ao Concelho de Santa Cruz. \n\nElegemos como unidade de an\u00e1lise o agregado familiar (a fam\u00edlia rural constitui a unidade \n\nde explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u2013 sistema fam\u00edlia/explora\u00e7\u00e3o) englobando n\u00e3o s\u00f3 a esfera da \n\nprodu\u00e7\u00e3o como tamb\u00e9m a da reprodu\u00e7\u00e3o social de que falamos anteriormente. \u201cEsta \n\nexpress\u00e3o inclui n\u00e3o s\u00f3 o conjunto de pessoas que habitam a mesma casa e contemplam \n\nem simult\u00e2neo a economia dom\u00e9stica, que corresponde aos interesses e actividades do \n\npr\u00f3prio grupo e \u00e0 sua multiplica\u00e7\u00e3o, ao longo de gera\u00e7\u00f5es\u201d (Madureira, 2002). \n\n \n\nDefinido a \u00e1rea geogr\u00e1fica de estudo, estabelecemos contactos com as autoridades locais, \n\nnomeadamente a C\u00e2mara Municipal, Delega\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura e Ambiente, \n\nCentro de Forma\u00e7\u00e3o Profissional de Pedra Badejo, Director do Projecto de Ordenamento e \n\nValoriza\u00e7\u00e3o das Bacias Hidrogr\u00e1ficas de Picos e Engenhos, no sentido de os p\u00f4r a par do \n\nnosso trabalho e recolher subs\u00eddios para an\u00e1lises posteriores no \u00e2mbito do estudo.  \n\n \n\n Reconhecendo o papel importante que joga o microcr\u00e9dito no objectivo da pol\u00edtica de \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza, a prepara\u00e7\u00e3o do trabalho de campo iniciou-se na 2\u00aa quinzena do m\u00eas \n\nde Julho, com um pequeno est\u00e1gio na Organiza\u00e7\u00e3o das Mulheres Cabo-verdianas (OMCV) \n\nna \u00e1rea do microcr\u00e9dito, em que se procurou estudar o seu impacto social na vida dos \n\nclientes, ou seja, quisemos saber em que medida o microcr\u00e9dito contribui para a melhoria \n\ndas condi\u00e7\u00f5es de vida das fam\u00edlias contempladas. \n\n \n\nAntes da aplica\u00e7\u00e3o do inqu\u00e9rito, o question\u00e1rio foi testado a seis chefes de agregados \n\nfamiliares, na zona de Salina (uma das zonas pertencente \u00e0 Bacia Hidrogr\u00e1fica em estudo), \n\nno sentido de verificar poss\u00edveis incongru\u00eancias relacionadas com a adequa\u00e7\u00e3o das \n\nquest\u00f5es. O teste feito permitiu melhorar e adequar algumas quest\u00f5es da vers\u00e3o inicial do \n\ninqu\u00e9rito. \n\n \n\nFeito o teste, procedeu-se a recolha de dados (inquiri\u00e7\u00e3o) no seio das fam\u00edlias que \n\ndecorreu no per\u00edodo de 19/09 a 01/10/07. Para o efeito foram recrutados mais 3 \n\ninquiridores, todos t\u00e9cnicos da Delega\u00e7\u00e3o do Minist\u00e9rio da Agricultura e Ambiente, um \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  117 \n\ndos quais respons\u00e1vel da OMCV e agente de cr\u00e9dito no concelho de Santa Cruz. O \n\ninqu\u00e9rito demorou um bocado mais do que o tempo previsto, uma vez que os agricultores \n\nestavam em resementeira e monda o que fez com que demor\u00e1ssemos dez dias \u00fateis, mas \n\ndecorreu de forma satisfat\u00f3ria, tendo a colabora\u00e7\u00e3o activa e simp\u00e1tica dos agregados \n\nfamiliares. \n\n \n \nCAP\u00cdTULO 6: AN\u00c1LISE DOS RESULTADOS  \n \n6.1- PERFIL S\u00d3CIO ECON\u00d3MICO DOS AGREGADOS FAMILIARES DA \n\nBACIA HIDROGR\u00c1FICA DOS PICOS  \n\n \nO agregado familiar constitui o n\u00facleo base da sociedade, por isso tem sido a unidade \n\nprincipal de muitas an\u00e1lises sociais, econ\u00f3micas e demogr\u00e1ficas. O estudo das \n\ncaracter\u00edsticas dos agregados familiares \u00e9 importante para conhecer a sua composi\u00e7\u00e3o, a \n\nestrutura e rela\u00e7\u00f5es familiares que s\u00e3o estabelecidas dentro deles. Estas an\u00e1lises \n\nproporcionam indicadores importantes que permitem monitorizar e avaliar o impacto de \n\nplanos e programas dirigidos a uma determinada popula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEste estudo, realizado na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, pretende analisar o papel \n\ndesempenhado pela mulher no seio do agregado familiar com vista a uma melhor seguran\u00e7a \n\nalimentar e redu\u00e7\u00e3o da pobreza do agregado. Assim, a an\u00e1lise gira sempre em torno da \n\ndicotomia agregado familiar chefiado por mulher/agregado familiar chefiado por homem, a \n\nfim de se compreender as suas diferen\u00e7as s\u00f3cio econ\u00f3micas.  \n\n \n\nNeste ponto do trabalho, iremos centrar a an\u00e1lise na composi\u00e7\u00e3o e dimens\u00e3o do agregado \n\nfamiliar, sexo e instru\u00e7\u00e3o do chefe do agregado, o seu sector de actividade econ\u00f3mica, \n\nemprego, entre outros aspectos. Todos os quadros com informa\u00e7\u00e3o estat\u00edstica referente a \n\nan\u00e1lise dos resultados encontram-se no anexo 05 deste trabalho. \n\n \n \n \n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  118 \n\n6.1.1- Composi\u00e7\u00e3o e Dimens\u00e3o dos Agregados Familiares \n \nDe acordo com os dados do quadro 01 em anexo, verifica-se que a popula\u00e7\u00e3o residente na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, assim como no resto do pa\u00eds, \u00e9 maioritariamente feminina \n\n(51,4%). Contudo a supremacia das mulheres n\u00e3o se verifica em todas as faixas et\u00e1rias, \n\nsendo de real\u00e7ar que os homens s\u00e3o a maioria na faixa et\u00e1ria dos zeros aos 14 anos. Esse \n\nfacto refor\u00e7a a tese que defende que, nascem mais homens do que mulheres. Para muitos \n\nautores, o que acontece \u00e9 que os indiv\u00edduos de sexo masculino \u201cprestam um maior tributo\u201d \n\n\u00e0 morte na inf\u00e2ncia, iniciando-se assim um desequil\u00edbrio entre a popula\u00e7\u00e3o masculina e \n\nfeminina refor\u00e7ada, ao longo os anos, pelos movimentos migrat\u00f3rios. \n\n \n\nQuadro 06- Composi\u00e7\u00e3o Et\u00e1ria dos Agregados Familiares por Sexo do Chefe  \n\nFaixa Et\u00e1ria \nAgreg chefe Mulher Agreg Chefe Homem \n\nTOTAL \nMasc Fem Total Masc Fem Total \n\nTotal 143,0 170,0 313,0 227,0 221,0 448,0 761,0 \n0-14 82,0 60,0 142,0 88,0 82,0 170,0 312,0 \n\n15-19 21,0 38,0 59,0 44,0 49,0 93,0 152,0 \n20-59 29,0 63,0 92,0 84,0 79,0 163,0 255,0 \n> 60 11,0 9,0 20,0 11,0 11,0 22,0 42,0 \n(%)            \n\nTotal 45,7 54,3 100,0 50,7 49,3 100,0 100,0 \n0-14 57,7 42,3 100,0 51,8 48,2 100,0 41,0 \n\n15-19 35,6 64,4 100,0 47,3 52,7 100,0 20,0 \n20-59 31,5 68,5 100,0 51,5 48,5 100,0 33,5 \n> 60 55,0 45,0 100,0 50,0 50,0 100,0 5,5 \n\n Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nDo total das fam\u00edlias inquiridas, 44,5% s\u00e3o chefiadas por mulheres, n\u00e3o fugindo nesta \n\nmat\u00e9ria \u00e0 tend\u00eancia observada a n\u00edvel do concelho. \u00c9 uma percentagem relativamente \n\nelevada que deriva, do facto da emigra\u00e7\u00e3o ser maioritariamente masculina nesta zona e, da \n\nfraca efectividade da presen\u00e7a masculina no lar, ou seja, n\u00e3o h\u00e1 uma perman\u00eancia activa do \n\nelemento masculino no lar, com assump\u00e7\u00e3o de responsabilidades. A dimens\u00e3o m\u00e9dia das \n\nfam\u00edlias \u00e9 de 6,39 pessoas/agregado, como nos indica o quadro 02 em anexo, sendo os \n\nagregados chefiados por homens ligeiramente maiores (6,79) do que os chefiados por \n\nmulheres (5,91). O tamanho das fam\u00edlias \u00e9 um dos indicadores importantes de \n\nvulnerabilidade \u00e0 pobreza, porque nos permite aferir sobre a propens\u00e3o dos agregados \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  119 \n\nfamiliares a serem desfavorecidos e mais pobres, pelo que \u00e9 uma vari\u00e1vel relevante para a \n\nan\u00e1lise da rela\u00e7\u00e3o rendimento-consumo. \n\n \n\n6.1.2- Instru\u00e7\u00e3o, Estado Civil e \u00cdndice de Depend\u00eancia dos Chefes dos \n\nAgregados Familiares \n\n \nCom o intuito de saber o n\u00edvel educacional dos chefes de agregados dirigimos a seguinte \n\npergunta ao inquirido: qual foi o n\u00edvel de ensino mais elevado que o chefe de agregado \n\nfrequentou ou frequenta. A resposta a esta quest\u00e3o revela que cerca de metade (49,6%) dos \n\nchefes de agregados familiares inquiridos residentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos t\u00eam \n\ninstru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria, levando a chefia feminina ligeira vantagem (52,8%) em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 chefia \n\nmasculina (47,0%). \n\n \n\nConstata-se ainda que cerca de 32% dos chefes de agregados inquiridos possuem instru\u00e7\u00e3o \n\nsecund\u00e1ria, mas neste caso os chefes de agregados homens est\u00e3o em significativa vantagem \n\n(36,4%), em rela\u00e7\u00e3o aos chefes de agregados mulheres (26,4%). Esse facto parece ser \n\nconsequ\u00eancia da n\u00e3o exist\u00eancia de escolas secund\u00e1rias na zona. Para se frequentar o ensino \n\nsecund\u00e1rio \u00e9 preciso a desloca\u00e7\u00e3o \u00e0 Vila do Concelho e a tend\u00eancia \u00e9 beneficiar os filhos e \n\nn\u00e3o as filhas, porque os homens s\u00e3o educados para serem o \u201csustento\u201d da fam\u00edlia.  \n\n \n\n Dos chefes de agregados mulheres 3,8% s\u00e3o analfabetos, contra 7,6% dos chefes homens e \n\n17,0% dos chefes de agregados mulheres que sabem ler (significando que t\u00eam instru\u00e7\u00e3o \n\nprim\u00e1ria incompleta), contra 9,1% dos chefes homens.  \n\n \n\nNo concernente ao estado civil dos chefes do agregado, constata-se que a maioria das \n\nmulheres s\u00e3o solteiras (50,9%), enquanto que os homens preferem viver em uni\u00e3o de facto \n\n(51,5%). Somente 7,6% dos homens t\u00eam o estatuto de solteiro, assumindo as mulheres o \n\nvalor de 17% do total dos chefes do agregado que vivem em uni\u00e3o de facto, 9,4% dos \n\nvi\u00favos e 3,8% dos divorciados. S\u00f3 10% das mulheres chefes do agregado optaram por um \n\ncar\u00e1cter formal de uni\u00e3o, ou seja, s\u00e3o casadas. Este facto revela que, normalmente quando o \n\nhomem estiver presente no agregado \u00e9 ele quem assume a chefia do agregado.   \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  120 \n\nOs dados real\u00e7am que 54% do total das mulheres residentes na Bacia se encontram em \n\nidade activa (dos 15 aos 65 anos) e que os homens tendo agregados em m\u00e9dia ligeiramente \n\nmaiores, t\u00eam menor n\u00famero de pessoas deles dependentes, ou seja, de elementos com \n\nmenos de 15 anos e com mais de 65 anos. A taxa de depend\u00eancia nos agregados chefiados \n\npor mulheres de 111% e no dos homens de 73,7%. (De cada 100 pessoas nos agregados \n\nchefiados por mulheres, em idade convencional de produzir bens e servi\u00e7os temos 111 que \n\ndelas dependem, enquanto que relativamente aos agregados chefiados por homens, de cada \n\n100 pessoas em idade de criar bens e servi\u00e7os temos cerca de 74 que deles dependem). A \n\ntaxa de depend\u00eancia total \u00e9 de cerca de 87%. \n\n \n\nQuadro 07- \u00cdndice de Depend\u00eancia por Sexo do Chefe do Agregado \n\nChefe \nN\u00ba de Activos N\u00ba de Inactivos \u00cdndice   de  \n\n(15 - 65 anos) (<15 e >65 anos) Depend\u00eancia \nAgregado Mulher 146,0 162,0 111,0 \nAgregado Homem 259,0 191,0 73,7 \nTOTAL 405,0 353,0 87,2 \n\n               Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria \n\n                  \n\nReal\u00e7a-se que, fazendo esta an\u00e1lise do ponto de vista de g\u00e9nero, temos uma taxa de \n\ndepend\u00eancia na classe feminina de 76,4% e na classe masculina de 99,0%, ou seja, de cada \n\n100 mulheres em idade convencional de criar riquezas temos outras 76 que delas dependem \n\ne em cada 100 homens temos outros 99 que deles dependem. Note-se que os homens est\u00e3o \n\nem maioria nas faixas et\u00e1rias consideradas inactivas, da\u00ed uma maior taxa de depend\u00eancia. \n    \n              Gr\u00e1fico 02- \u00cdndice de Depend\u00eancia por G\u00e9nero \n\n0,0\n\n200,0\n\n400,0\n\n600,0\n\n800,0\n\nTotal 391,0 370,0 761,0\n\nN\u00ba Activos 212,0 193,0 405,0\n\nN\u00ba Inactivos 162,00 191,00 353,0\n\n(%) Depcia 76,4 99,0 87,2\n\nFeminino Masculino TOTAL\n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  121 \n\n6.1.3- Emprego e Sector de Actividade Econ\u00f3mica dos Chefes de \n\nAgregado Familiar \n\n \nNa altura do estudo a taxa de desemprego entre os chefes do agregado era de 14,3%, sendo \n\nas mulheres as mais afectadas. Das mulheres chefes de agregados s\u00f3 34,0% tinham um \n\ntrabalho permanente, enquanto que essa propor\u00e7\u00e3o se eleva para cerca de 44% entre os \n\nhomens chefes de agregados (ver quadro 04 em anexo). 26,4% da chefia feminina tinha um \n\ntrabalho tempor\u00e1rio contra 28,8% dos homens. Esses dados indicam a precariedade do \n\nemprego feminino, pelo que \u00e9 preciso investir no emprego com uma descrimina\u00e7\u00e3o positiva \n\nem rela\u00e7\u00e3o \u00e0s mulheres, de modo a diminuir a desigualdade de oportunidades e \n\nproporcionar melhor qualidade de vida nesses agregados. O emprego (ou a sua \n\nprecariedade) \u00e9 um dos indicadores importantes da pobreza.  \n\n \n\nNo que se refere ao sector de actividade econ\u00f3mica, como era expect\u00e1vel para uma zona \n\nagr\u00edcola como esta, a maioria dos chefes de agregados (63,0%) trabalham no sector \n\nprim\u00e1rio, sem grandes diferen\u00e7as de propor\u00e7\u00f5es entre agregados chefiados por mulheres e \n\npor homens. Isto deve-se ao facto de n\u00e3o existir grandes exig\u00eancias, em termos de \n\nqualifica\u00e7\u00e3o (m\u00e3o de obra menos especializada), neste sector de actividade e demonstra \n\nclaramente a import\u00e2ncia deste sector para a popula\u00e7\u00e3o referenciada. Note-se que o sector \n\ndos transportes emprega 3,8% dos chefes de agregados mulheres e 9,1% dos chefes \n\nhomens. Nos outros sectores as propor\u00e7\u00f5es s\u00e3o similares, como nos indica o quadro 05 em \n\nanexo. \n\n \n\n6.2- FONTES DE RENDIMENTO DO AGREGADO FAMILIAR \n \nEmbora o n\u00edvel de rendimento dos agregados familiares n\u00e3o caracterize automaticamente o \n\nseu bem-estar, ele \u00e9 na melhor das hip\u00f3teses, a sua base potencial para o seu bem-estar. \n\n \n\nExperi\u00eancias de outros inqu\u00e9ritos mostram que dados sobre rendimentos familiares s\u00e3o \n\nmuitas vezes subvalorizados, por raz\u00f5es v\u00e1rias, nomeadamente porque a popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o \n\ndeclara os reais valores dos seus proventos. Na realiza\u00e7\u00e3o dos inqu\u00e9ritos procurou-se criar \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  122 \n\num clima de confian\u00e7a entre o inquiridor e o inquirido, de modo a superar tanto quanto \n\nposs\u00edvel esta dificuldade.  \n\n \n\nAs fontes de rendimento aqui referidas abrangem os rendimentos resultantes do sal\u00e1rio, da \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria dos \u00faltimos 12 meses. Esclarece-se ainda que no \n\nsal\u00e1rio est\u00e3o inclu\u00eddos todos os outros rendimentos provenientes da reforma, pens\u00f5es, \n\nremessas dos emigrantes e pequenos neg\u00f3cios. \n\n \n\nN\u00e3o se pode deixar de mencionar ainda, que a composi\u00e7\u00e3o desses rendimentos pode \n\nenvolver uma parcela significativa de rendimentos n\u00e3o monet\u00e1rios (produ\u00e7\u00e3o para auto-\n\nconsumo, por exemplo), o que contribui para minimizar alguma diferen\u00e7a em termos de \n\npeso no rendimento total dos diferentes sectores. Por outro lado, se se considerar que uma \n\nparte da Bacia Hidrogr\u00e1fica est\u00e1 inserida em zona urbana, esse facto pode n\u00e3o se configurar \n\npara parte de agregados familiares, tendo em conta o processo de urbaniza\u00e7\u00e3o e a \n\ndiversifica\u00e7\u00e3o do mercado de trabalho nessas \u00e1reas em direc\u00e7\u00e3o \u00e0s actividades n\u00e3o \n\nagr\u00edcolas.  \n\n \n\nNeste trabalho o rendimento do auto-consumo foi calculado atrav\u00e9s da convers\u00e3o dos \n\nprodutos produzidos pelo agregado familiar em valor monet\u00e1rio, a pre\u00e7os de mercado. Esse \n\nvalor vem inclu\u00eddo nas despesas da alimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO quadro 08 mostra que os rendimentos gerados pelo total dos agregados inquiridos \n\ntotalizam um valor de cerca de 3.715.339,00 mensal. Pode-se notar que o rendimento \n\nsal\u00e1rio constitui a maior fonte de rendimento dos agregados familiares, representando 66% \n\ndo total dos rendimentos dos agregados familiares, superando tanto o rendimento agr\u00edcola \n\ncomo o rendimento animal dos agregados familiares. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  123 \n\n \n\nQuadro 08- Fontes de Rendimento por Sexo do Chefe do Agregado          (Mensal) \n\n  Fontes de Rendimento \nAgreg. Chefe Mulher Agreg. Chefe Homem Total \n\nValor (%) Valor (%) Valor (%) \nRendimento Sal\u00e1rio 897.310,00 68,4 1.557.556,00 64,8 2.454.866,00 66,1 \nRendimento Agr\u00edcola 278.425,00 21,2 554.513,28 23,1 832.938,28 22,4 \nRendimento Animal 135.701,58 10,3 291.833,33 12,1 427.534,92 11,5 \nTotal de Rendimento 1.311.436,58 100,0 2.403.902,62 100,0 3.715.339,20 100,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\nOs dados mostram que os agregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, apesar de \n\nestarem inseridos numa zona rural com grande potencial agr\u00edcola, as fam\u00edlias dependem \n\nsobretudo do seu sal\u00e1rio para viver. As fam\u00edlias chefiadas por mulheres s\u00e3o aquelas que \n\nmais dependem do sal\u00e1rio. 68,4% do rendimento das fam\u00edlias chefiadas por mulheres \n\nprovem do sal\u00e1rio, enquanto que esta propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de 64,8% para as fam\u00edlias chefiadas por \n\nhomens. Vale esclarecer aqui que uma parte consider\u00e1vel desses sal\u00e1rios prov\u00eam do sector \n\nprim\u00e1rio, j\u00e1 que a maioria dos chefes de agregados est\u00e3o empregados neste sector, \n\nsobretudo mulheres chefe de agregados (66%), em regime de trabalho assalariado nas \n\nexplora\u00e7\u00f5es agr\u00edcolas ou nas FAIMO. Este tipo de emprego, extra \u00e0 actividade principal da \n\nfam\u00edlia, constitui um complemento para o rendimento do agregado. \n\n \n\n Como se pode ver no quadro 08 em anexo, os rendimentos m\u00e9dios por sexo do chefe dos \n\nagregados mostram que os agregados chefiados por homens t\u00eam maiores rendimentos do \n\nque os chefiados por mulheres, em qualquer um dos sectores considerados, sendo mais \n\nacentuada quando se trata dos rendimentos provenientes do sal\u00e1rio. Isto pode ser resultado \n\nde haver menos mulheres empregadas no sector terci\u00e1rio onde os sal\u00e1rios s\u00e3o mais altos. \n\n \n\n6.3- ESTRUTURA DAS DESPESAS DOS AGREGADOS FAMILIARES \n \nO n\u00edvel e as estruturas das despesas dos agregados familiares \u00e9 o indicador que reflecte de \n\nforma mais abrangente a qualidade de vida dos agregados, pois reproduz mais fielmente o \n\nn\u00edvel de bem-estar das fam\u00edlias.   \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  124 \n\n56,9\n\n0,4\n7,9\n\n13,8\n6,1 3,8 3,4 3,7 3,9\n\n-10\n0\n\n10\n20\n30\n40\n50\n60\n\nAl\nim\n\nen\nta\n\n\u00e7\u00e3\no\n\nHa\nbit\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\n S\na\u00fa\n\nde\n\nEd\nuc\n\na\u00e7\n\u00e3o\n\nVe\nstu\n\n\u00e1r\nio\n\nEl\nec\n\ntri\ncid\n\nad\ne\n\nTr\nan\n\nsp\nor\n\nte\n\nCo\nmu\n\nnic\na\u00e7\n\n\u00e3o\n\u00c1g\n\nua\n\n\u00c1reas de Despesas\n\nT\not\n\nal\n d\n\nas\n D\n\nes\np\n\nes\nas\n\n (%\n)\n\n\u00c1reas de  Despesas Total (%)\n\nOs dados obtidos revelam que as despesas do total das fam\u00edlias inquiridas totalizam um \n\nvalor mensal de 2.873.091,00, sendo as despesas com a alimenta\u00e7\u00e3o a principal \n\nconsumidora dos recursos da fam\u00edlia. Estas despesas totalizaram 1.643.481,33 como nos \n\nindica o quadro 07 em anexo, significando que 56,9% das despesas realizadas pelos \n\nagregados foram direccionadas para a aquisi\u00e7\u00e3o de produtos alimentares. Dados \n\nsemelhantes foram encontrados pelo IDRF (2001/2002) para as fam\u00edlias mais pobres, \n\nquando refere que \u201cnas fam\u00edlias mais pobres esta componente representa 56% do conjunto \n\ndas despesas enquanto que para os indiv\u00edduos de extremo oposto, ou seja, os de rendimento \n\nmais elevados, esta componente representa apenas 25%\u201d.  \n\n \n\nNa hierarquia das despesas os gastos em Educa\u00e7\u00e3o ocupam o 2\u00ba lugar com 13,8% das \n\ndespesas totais, seguindo-lhe a sa\u00fade com 7,9% e o vestu\u00e1rio com 6,1%. A \u00e1gua, a \n\nelectricidade, a comunica\u00e7\u00e3o e os transportes aparecem com valores de pouco mais de 3%. \n\nAs despesas com a habita\u00e7\u00e3o representam apenas 0,4% do total das despesas dos \n\nagregados.  \n \n\n             Gr\u00e1fico 03 \u2013 Estrutura das Despesas dos Agregados Familiares \n\n \n\n \n\nOs gastos na Educa\u00e7\u00e3o reflectem de certa forma, uma certa din\u00e2mica na \u00e1rea do ensino com \n\na implementa\u00e7\u00e3o de pol\u00edticas que visam a expans\u00e3o e melhoria das escolas de diversos \n\nn\u00edveis e modalidade de ensino. O pa\u00eds est\u00e1 a viver um novo ciclo no ensino, com a \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  125 \n\nemerg\u00eancia de Universidades e Institutos de Ensino Superior. O ensino b\u00e1sico e secund\u00e1rio \n\ns\u00e3o praticamente gratuitos, o que nos leva a crer que as fam\u00edlias da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos \n\nPicos est\u00e3o a fazer um investimento razo\u00e1vel no Ensino Superior. Note-se que cerca de \n\n69% dos residentes da Bacia encontram-se na faixa et\u00e1ria dos 0 aos 19 anos. \n\n \n\nA maioria dos agregados familiares inquiridos reside em casa pr\u00f3pria, da\u00ed o valor residual \n\ndas despesas com a habita\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDesagregando as despesas por sexo do chefe do agregado, os dados mostram que os \n\nagregados cujos chefes s\u00e3o mulheres tendem a gastar uma propor\u00e7\u00e3o maior do seu \n\nor\u00e7amento com a alimenta\u00e7\u00e3o (uma diferen\u00e7a de 2 pontos percentuais). \n\n \n\nOutra \u00e1rea em que os agregados chefiados por mulheres gastam proporcionalmente mais do \n\nque os agregados chefiados por homens \u00e9 a do vestu\u00e1rio (7,3% contra 5,3%) e da sa\u00fade \n\n(9,8% contra 6,6%). Exceptuando esses tr\u00eas casos, em todas as outras \u00e1reas os agregados \n\ncujos chefes s\u00e3o homens gastam mais do que os chefiados pelas mulheres. \u00c9 de se destacar \n\no caso da Educa\u00e7\u00e3o em que os agregados chefiados por homens gastam substancialmente \n\nmais (15,9%) do que os chefiados por mulheres (10,8%). Como j\u00e1 vimos, os agregados \n\nchefiados por mulheres t\u00eam um maior \u00edndice de depend\u00eancia, da\u00ed que a maior parte das suas \n\ndespesas totais seja canalizada para a alimenta\u00e7\u00e3o sobrando pouco para a satisfa\u00e7\u00e3o das \n\noutras necessidades como a educa\u00e7\u00e3o, o transporte, ou a comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA despesa per capita define a possibilidade de utiliza\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os b\u00e1sicos \n\nnecess\u00e1rios para o bem-estar da unidade familiar, pelo que ela se configura tamb\u00e9m como \n\num indicador importante de qualidade de vida.  \n \n\nQuadro 09- Despesa M\u00e9dia Mensal per C\u00e1pita dos Agregados      (ECV) \n\nAgregado Total de Agreg. Valor Valor M\u00e9d. Desp. M\u00e9dia per Capita  \nAgreg. Mulher 53 1.177.382,33 22.214,76 6.027,41 \nAgreg. Homem 66 1.695.709,00 25.692,56 5.375,24 \nTotal 119 2.873.091,33 24.143,62 5.665,70 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  126 \n\nO quadro 09 mostra que os agregados familiares chefiados por mulheres gastam \n\nmensalmente em m\u00e9dia cerca de 22.214 escudos, o equivalente a cerca de 6.027 escudos \n\nper capita/m\u00eas. Os agregados chefiados por homens gastam em m\u00e9dia 25.692 escudos \n\nmensais, o equivalente a 5.375 escudos per capita/m\u00eas, rela\u00e7\u00e3o que se explica pelo facto \n\ndos homens chefes de agregados terem mais pessoas a seu cargo.  \n \n\n6.3.1- Limiar da Pobreza e Limiar das Necessidades Alimentares \n\ndos Agregados \n\n \nA) Limiar da Pobreza \n\nO Instituto Nacional de Estat\u00edstica considera que o limiar de pobreza em Cabo Verde \u00e9 de \n\n43.250 escudos, ou seja, todo aquele que tem uma despesa anual de consumo final igual ou \n\ninferior ao valor referido \u00e9 considerado pobre, sendo o limiar do muito pobre equivalente a \n\n28.833 escudos.    \n\n \n\nTomando por base esses valores e fazendo a an\u00e1lise em termos de agregados, os dados do \n\nnosso estudo permitem inferir que do total dos agregados familiares inquiridos na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Picos, cerca de 26% podem ser considerados pobres, pois t\u00eam uma \n\ndespesa mensal de consumo per capita igual ou inferior a 3.604 escudos, como nos mostra \n\no quadro 09 em anexo. Esses dados permitem ainda deduzir que a pobreza atinge em maior \n\npropor\u00e7\u00e3o os agregados familiares chefiados por homens (30,3%) do que os chefiados por \n\nmulheres (20,8%). \n\n \n\nDo total dos agregados familiares pobres, pode-se ainda destacar os muito pobres \n\n(agregados com despesa mensal de consumo per capita igual ou inferior a 2.403 escudos), \n\nque representam 12,9% dos pobres, o equivalente a 2% do total dos agregados inquiridos. \n\nNota-se ainda que em termos de propor\u00e7\u00f5es dos muito pobres n\u00e3o existe diferen\u00e7as \n\nsignificativas entre agregados chefiados por mulheres (3,8%) e aqueles chefiados por \n\nhomens (3,0%). \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  127 \n\nDo que foi exposto, pode-se inferir que na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos os agregados \n\nchefiados por homens est\u00e3o mais expostos ao risco da pobreza (30,3% dos agregados \n\nchefiados por homens e 20,8% dos chefiados por mulheres encontram-se abaixo do limiar \n\nda pobreza). Esses dados parecem ser paradoxais se tivermos em conta que as mulheres \n\nchefes de agregados familiares, t\u00eam uma inser\u00e7\u00e3o no mercado do trabalho caracterizada por \n\numa certa instabilidade e por sal\u00e1rios baixos (26,4% t\u00eam trabalho tempor\u00e1rio e s\u00f3 34% t\u00eam \n\ntrabalho permanente, na sua maioria no sector prim\u00e1rio). A exist\u00eancia de um menor risco de \n\npobreza junto da chefia feminina parece estar relacionada com o facto da remunera\u00e7\u00e3o das \n\nmulheres ser muitas vezes um complemento das outras fontes de rendimento existentes no \n\nagregado, sobretudo os provenientes da produ\u00e7\u00e3o animal, como mais adiante se ir\u00e1 \n\ndemonstrar.  \n\n \n\nOutro aspecto importante que poder\u00e1 explicar o maior risco de pobreza da chefia \n\nmasculina, \u00e9 o facto de estes terem o tamanho do agregado maior do que o da chefia \n\nfeminina.  \n\n \n\nDe acordo com o estudo feito pelo INE (2002), sobre o Perfil da Pobreza em Cabo Verde, a \n\nn\u00edvel nacional existem cerca de 28% de agregados familiares a viverem abaixo do limiar da \n\npobreza e desse total podem-se isolar 14% dos considerados muito pobres. Note-se que os \n\ndados obtidos do nosso estudo t\u00eam uma tend\u00eancia nacional, pois h\u00e1 uma certa similitude \n\nentre os valores dos dois casos.  \n \n\nB) Limiar das Necessidades Alimentares \n\nA seguran\u00e7a alimentar depende da disponibilidade e acesso aos alimentos e seu uso \n\napropriado. O problema de inseguran\u00e7a alimentar em Cabo Verde n\u00e3o se deve \u00e0 \n\ndisponibilidade global de alimentos, mas sim \u00e0 pobreza de uma parte significativa da \n\npopula\u00e7\u00e3o, pelo que o maior desafio do pa\u00eds neste momento, \u00e9 o acesso econ\u00f3mico das \n\nfam\u00edlias a uma alimenta\u00e7\u00e3o adequada. A acessibilidade econ\u00f3mica e utiliza\u00e7\u00e3o dos alimentos, \n\ns\u00e3o dois indicadores que avaliados a n\u00edvel dos agregados familiares permite-nos inferir sobre o \n\ngrau de vulnerabilidade e de inseguran\u00e7a alimentar dos mesmos. Assim, vamos procurar centrar \n\na an\u00e1lise sobre a seguran\u00e7a alimentar da comunidade em estudo, nestes dois indicadores. Neste \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  128 \n\nponto abordaremos o acesso econ\u00f3mico dos agregados aos alimentos e mais adiante no cap\u00edtulo \n\ndo consumo alimentar, falaremos da sua utiliza\u00e7\u00e3o, ou seja, do estado de nutri\u00e7\u00e3o dos \n\nagregados. \n\n \n\n A capacidade financeira de aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, constitui dificuldade de peso para a \n\nseguran\u00e7a alimentar. Por causa desta limita\u00e7\u00e3o uma parcela significativa da popula\u00e7\u00e3o \n\ncarece de alimentos necess\u00e1rios para as suas necessidades energ\u00e9ticas.  \n\n \n\nO INE embora consciente de que a medida monet\u00e1ria da pobreza n\u00e3o deixa de ter alguma \n\nsubjectividade (apesar de servir para o estabelecimento de prioridades na afecta\u00e7\u00e3o de recursos, em \n\nespecial nos dom\u00ednios tendentes a promover a qualidade de vida dos mais desfavorecidos), \n\nconsidera que o melhor indicador a ter em considera\u00e7\u00e3o \u00e9 o da satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades \n\nessenciais, isto \u00e9, o valor monet\u00e1rio do cabaz de bens e servi\u00e7os que o indiv\u00edduo deve consumir para \n\nsatisfazer as chamadas necessidades essenciais. \n\n \n\nEstabeleceu um indicador de satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades essenciais composto pelos valores do \n\ncabaz de bens alimentares necess\u00e1rios para garantir a absor\u00e7\u00e3o da quantidade di\u00e1ria de calorias \n\nrecomendadas, e o valor dos outros bens e servi\u00e7os necess\u00e1rios \u00e0 satisfa\u00e7\u00e3o das outras necessidades \n\nessenciais. \n\n \n\n Assim, determinou que o limiar da satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares \u00e9 de 24.750 ECV (2.063 \n\nECV mensais) que \u00e9 o valor necess\u00e1rio para o consumo de calorias recomendadas, provindo \n\nsobretudo dos sete produtos alimentares mais consumidos na dieta dos cabo-verdianos (milho, \n\narroz, trigo, feij\u00f5es, a\u00e7\u00facar, leite em p\u00f3 e \u00f3leo alimentar)38 acrescido do valor do consumo de peixe, \n\nfrango e carnes considerados tamb\u00e9m essenciais para uma dieta equilibrada. Aquele cuja despesa \n\nanual de consumo for inferior a 24.750 CVE n\u00e3o consegue satisfazer as suas necessidades \n\nalimentares, ou seja encontra-se na situa\u00e7\u00e3o de inseguran\u00e7a alimentar. \n\n \n\n                                                 \n38 Segundo o IDRF, os alimentos considerados como essenciais (Farinha de Trigo, Milho, Arroz, Leite em \nP\u00f3, \u00d3leo Alimentar, Feij\u00e3o e A\u00e7\u00facar) representam em m\u00e9dia 93,5% das calorias consumidas pelos agregados \n\nfamiliares. A percentagem da ingest\u00e3o cal\u00f3rica aumenta para 100% se for inclu\u00eddo o consumo de peixe, \n\nfrango e carne. Foram considerados os pre\u00e7os m\u00e9dios no consumidor de 2002. \n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  129 \n\nTomando por base esse valor, considerando que quase n\u00e3o houve varia\u00e7\u00e3o no pre\u00e7o dos produtos \n\nessenciais no consumidor, e a avaliar pelo n\u00edvel de despesa per capita dos indiv\u00edduos residentes na \n\nBacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, pode-se inferir que cerca de 98% do total dos agregados inquiridos \n\nconseguem garantir aos seus membros a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares, pois t\u00eam uma \n\ndespesa per capita mensal igual ou superior a 2.063 ECV, ou seja, essa despesa consegue cobrir um \n\nconsumo alimentar que garanta 100% das necessidades cal\u00f3ricas recomendadas. Apesar das \n\ndiferen\u00e7as percentuais n\u00e3o serem muito expressivas, a an\u00e1lise da incid\u00eancia segundo o sexo do \n\nchefe do agregado revela que em termos de acesso econ\u00f3mico aos alimentos, os chefes homens \n\nconseguem satisfazer maior propor\u00e7\u00e3o dos agregados.  \n\n \n\nQuadro 10- Satisfa\u00e7\u00e3o das Necessidades Alimentares segundo Sexo do CA \n\n  \nChefe do Agregado SNA \nN\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 51,0 96,2 \nHomem 66,0 55,5 65,0 98,5 \nTotal 119,0 100,0 116,0 97,5 \nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \nSNA - Satisfa\u00e7\u00e3o das Necessidades Alimentares     \n\n \n\nA seguran\u00e7a alimentar do agregado familiar depende n\u00e3o s\u00f3 do acesso f\u00edsico ao alimento \n\n(disponibilidade alimentar), mas tamb\u00e9m do acesso econ\u00f3mico, ou seja, das fam\u00edlias terem \n\nrecursos financeiros suficientes para adquirir alimentos, de modo a suprir os d\u00e9fices cal\u00f3ricos \n\ndo agregado. A julgar pelos dados do quadro 10, somente pouco mais de 2% dos agregados \n\ninquiridos da comunidade em estudo, n\u00e3o possui recursos financeiro suficiente para garantir aos \n\nseus elementos a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades alimentares, isto \u00e9, est\u00e3o na situa\u00e7\u00e3o de \n\ninseguran\u00e7a alimentar.  \n\n \n6.4- DECIS\u00d5ES DE VENDA E DESTINO DAS RECEITAS DE PRODU\u00c7\u00c3O \n\nAGR\u00cdCOLA E ANIMAL \n\n \nNas comunidades rurais as mulheres destinam grande parte do seu tempo aos afazeres \n\ndom\u00e9sticos e \u00e0s actividades agr\u00edcolas, ou seja, para al\u00e9m do trabalho dom\u00e9stico e do \n\ncuidado dos filhos como des\u00edgnios \u201cnaturalmente\u201d seus, as mulheres participam no \n\nprocesso de produ\u00e7\u00e3o a par e passo com os homens, sobretudo em explora\u00e7\u00f5es familiares \n\nde subsist\u00eancia que garantam a sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  130 \n\nAs mulheres da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos para al\u00e9m das actividades rotineiras da casa \n\ns\u00e3o normalmente respons\u00e1veis pela cria\u00e7\u00e3o dos animais de pequeno porte (su\u00ednos, caprinos, \n\novinos e aves) e participam activamente nos trabalhos da agricultura, desde a prepara\u00e7\u00e3o do \n\nterreno at\u00e9 \u00e0 comercializa\u00e7\u00e3o do produto final. Os homens s\u00e3o respons\u00e1veis pelos animais \n\nde grande porte, normalmente bovinos e sobretudo pelos trabalhos da agricultura.  \n\n \n\nMas, em muitos casos, apesar da produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e animal estarem sob a \n\nresponsabilidade das mulheres, a decis\u00e3o sobre o seu destino (auto-consumo ou venda) e \n\nutiliza\u00e7\u00e3o das receitas obtidas varia entre o homem e a mulher.  \n\n  \n\nCom o objectivo de saber o peso do poder decisivo do homem e da mulher dentro do \n\nagregado familiar da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, foi feita a seguinte pergunta ao \n\ninquirido: A produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e o cuidado dos animais est\u00e1 a cargo de quem? E qual o \n\ndestino das receitas quando a produ\u00e7\u00e3o \u00e9 para a venda? \n\n \n\nConstata-se que relativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola (ver o quadro 11 em anexo), a maioria \n\ndas decis\u00f5es sobre o destino a dar \u00e0s receitas de venda s\u00e3o tomadas pelo homem (53,7%) e \n\nque 5,3% foram decis\u00f5es conjuntas do homem e da mulher. Nota-se que o grosso das \n\nreceitas resultantes das decis\u00f5es de venda, tomadas tanto pelo homem como pela mulher, \n\nforam canalizados para o consumo de alimentos. Constata-se ainda que 15,7% da utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndas receitas resultantes das decis\u00f5es tomadas pelo homem \u00e9 utilizado para financiar o \n\nestudo dos filhos e consumo de alimentos e 11,8% \u00e9 aplicado na constru\u00e7\u00e3o de moradia. A \n\nmulher por sua vez, aplica a receita proveniente da venda dos produtos agr\u00edcolas \n\nfundamentalmente no consumo alimentar, como j\u00e1 vimos e no estudo dos filhos (15,4%). \n\n \n\nJ\u00e1 no que toca \u00e0 produ\u00e7\u00e3o animal, constata-se uma invers\u00e3o de posi\u00e7\u00f5es, ou seja, a mulher \n\ntem maior poder de decis\u00e3o quando se trata da venda da produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria pois, 59,6% do \n\ntotal das decis\u00f5es de venda tomadas relativamente a este aspecto, s\u00e3o tomadas pelas \n\nmulheres e s\u00f3 cerca de 28% pelos  homem (quadro 12 em anexo). A maior fatia do total das \n\nreceitas resultantes das decis\u00f5es tomadas pelas mulheres \u00e9 canalizada para o consumo \n\nalimentar (54,8%). Uma parte consider\u00e1vel de mulheres aplica essas receitas na poupan\u00e7a e \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  131 \n\nconsumo alimentar (22,6%) e outras privilegiam o estudo dos filhos e consumo alimentar \n\n(16,1%). Constata-se que os homens d\u00e3o mais import\u00e2ncia \u00e0 constru\u00e7\u00e3o de moradias do que \n\nas mulheres, pois cerca de 10% das receitas resultantes das decis\u00f5es tomadas pelos homens \n\nprovenientes da venda dos produtos pecu\u00e1rios s\u00e3o canalizados para este efeito, enquanto \n\nque as mulheres s\u00f3 canalizam cerca de 2%. Mas a maior parte das receitas resultante das \n\ndecis\u00f5es dos homens s\u00e3o utilizados no consumo alimentar (48,3%) e outra parte \n\nconsider\u00e1vel de homens utiliza-a no financiamento de estudos dos filhos e consumo \n\nalimentar (17,2%). \n\n \n\nO modo como esta divis\u00e3o do trabalho se realizou em casa exprime a fun\u00e7\u00e3o de reprodu\u00e7\u00e3o \n\natribu\u00edda \u00e0 mulher. Ela tem sob a sua responsabilidade a cria\u00e7\u00e3o de animais de pequeno \n\nporte (que representam normalmente o grosso do total dos animais existentes na \n\nexplora\u00e7\u00e3o), o que faz tamb\u00e9m, com que a maioria das mulheres tenham maior poder de \n\ndecis\u00e3o de venda relativamente \u00e0 produ\u00e7\u00e3o pecu\u00e1ria pois, cabe a mulher garantir, organizar \n\ne realizar as actividades de sobreviv\u00eancia da fam\u00edlia. \n\n \n\n A cria\u00e7\u00e3o de animais, \u00e9 uma estrat\u00e9gia para prover o sustento da fam\u00edlia e garantir a \n\nseguran\u00e7a alimentar e nutricional das fam\u00edlias. Os dados mostram claramente a grande \n\npreocupa\u00e7\u00e3o da mulher com a seguran\u00e7a alimentar do seu agregado, pois a maior parte das \n\ndecis\u00f5es de venda dos produtos animais est\u00e3o sob a sua al\u00e7ada e o dinheiro resultante dessa \n\nvenda \u00e9 canalizado para o consumo alimentar. De real\u00e7ar tamb\u00e9m a import\u00e2ncia do auto-\n\nconsumo desses produtos no agregado familiar. \n\n \n\nDo ponto de vista econ\u00f3mico, a cria\u00e7\u00e3o de animais, contribui significativamente para a \n\nmelhoria do rendimento familiar. Assim, a produ\u00e7\u00e3o de animais desempenha um papel \n\nimportante na redu\u00e7\u00e3o da pobreza e contribui para a seguran\u00e7a alimentar (melhora a \n\nnutri\u00e7\u00e3o e a sa\u00fade da popula\u00e7\u00e3o).  \n\n \n\nA an\u00e1lise desta quest\u00e3o veio confirmar uma das hip\u00f3teses levantadas (a hip\u00f3tese da alinea \n\ne) do nosso trabalho). Fica aqui evidente, o importante papel da mulher na produ\u00e7\u00e3o local \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  132 \n\ndos alimentos, sobretudo na produ\u00e7\u00e3o animal, potenciando sobremaneira, melhorias na \n\nseguran\u00e7a alimentar e nutricional das fam\u00edlias. \n\n \n\n A car\u00eancia alimentar \u00e9 muitas vezes resultado de um fraco poder aquisitivo das fam\u00edlias. \n\nNeste sentido os sistemas de produ\u00e7\u00e3o animal para al\u00e9m de ser um excelente meio de \n\nassegurar a seguran\u00e7a alimentar e nutricional, permite substituir os processos de poupan\u00e7a, \n\nconstituindo um meio importante de ultrapassar a aus\u00eancia de institui\u00e7\u00f5es mobilizadoras de \n\nrecursos e as mulheres da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos jogam um papel muito importante \n\nnesse processo de produ\u00e7\u00e3o. \n \n \n6.5- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA QUALIDADE DE VIDA DOS AGREGADOS \n\nFAMILIARES \n\n \nNeste ponto pretende-se evidenciar as condi\u00e7\u00f5es de vida em termos de bem-estar dos \n\nagregados familiares, fazendo a an\u00e1lise sempre em torno da dicotomia chefe do agregado \n\nmulher/chefe do agregado homem. Para tanto ser\u00e3o analisadas as condi\u00e7\u00f5es da habita\u00e7\u00e3o no \n\nconcernente ao regime de ocupa\u00e7\u00e3o, tipologia, pavimento, seu acesso a energias \n\ndom\u00e9sticas, \u00e1gua pot\u00e1vel e saneamento b\u00e1sico. Ser\u00e3o analisados ainda os bens e \n\nequipamentos do agregado bem como o acesso \u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o e posse de \n\nmeios de transporte.  \n\n \n\n6.5.1- Habita\u00e7\u00e3o \n \n\n Uma habita\u00e7\u00e3o adequada para todos constitui um direito humano universal, reconhecido \n\npelas Na\u00e7\u00f5es Unidas e declarado aquando da realiza\u00e7\u00e3o da Confer\u00eancia Habitat II (PNUD, \n\n1998). \n\n \n\n A habita\u00e7\u00e3o adequada n\u00e3o se limita apenas \u00e0s qualidades f\u00edsicas da sua constru\u00e7\u00e3o como \n\ntal, inclui o acesso aos sistemas essenciais de abastecimento de \u00e1gua pot\u00e1vel, saneamento \n\n(casa de banho, latrina, etc.), fornecimento de electricidade e transporte. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  133 \n\nAnalisando as caracter\u00edsticas da habita\u00e7\u00e3o dos residentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, \n\nconstata-se que quase a totalidade das fam\u00edlias habitam em casa pr\u00f3pria (94,1%), n\u00e3o \n\nexistindo diferen\u00e7as significativas na forma de posse de casa, entre os sexos do chefe de \n\nagregado.  \n\n \n\nQuanto \u00e0 tipologia e cobertura da habita\u00e7\u00e3o, nota-se igualmente que n\u00e3o h\u00e1 grandes \n\ndiferen\u00e7as entre os agregados chefiados por mulheres e por homens. Todas elas vivem em \n\ncasas individuais, \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de um (1) agregado chefiado por mulher que vive em parte de \n\ncasa. Este tipo de habita\u00e7\u00e3o normalmente n\u00e3o re\u00fane as condi\u00e7\u00f5es adequadas de \n\nhabitabilidade. N\u00e3o existem diferen\u00e7as significativas segundo o sexo do chefe do agregado, \n\nquanto \u00e0s propor\u00e7\u00f5es no tipo de telhado. \n\n \n\nCerca de 91% dos agregados chefiados por mulheres t\u00eam pavimento de cimento, \n\napresentando os agregados chefiados por homens com uma propor\u00e7\u00e3o de cerca de 79%. \n\nMas em contrapartida, 13,6% dos agregados chefiados por homens t\u00eam pavimento de \n\nmosaico enquanto que s\u00f3 5,7% dos agregados chefiados por mulher t\u00eam este tipo de \n\npavimento. Ver os quadros 13,14 e 15 em anexo. \n\n \n\n6.5.2- Acesso a Energias Dom\u00e9sticas \n \n O tipo de energia usada nos agregados familiares \u00e9 um importante indicador de qualidade \n\nde vida das fam\u00edlias e o indicador da exist\u00eancia das condi\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas para o \n\ndesenvolvimento socioecon\u00f3mico das comunidades \n\n \n\nA) Fonte de Energia para a Ilumina\u00e7\u00e3o   \n\nAnalisando a principal fonte de energia que os agregados utilizam para a ilumina\u00e7\u00e3o das \n\nsuas habita\u00e7\u00f5es constata-se que a maioria delas utiliza a electricidade (60,5%), verificando-\n\nse propor\u00e7\u00f5es similares em ambos os sexos de chefia dos agregados, como se pode ver no \n\nquadro 16 em anexo. Entretanto uma boa propor\u00e7\u00e3o do total dos agregados (32,8%), \n\nresponderam que a vela acaba por ser a principal fonte de ilumina\u00e7\u00e3o da habita\u00e7\u00e3o, n\u00e3o por \n\nn\u00e3o estarem ligados \u00e0 rede el\u00e9ctrica mas, por falhas de distribui\u00e7\u00e3o de energia da central \n\nel\u00e9ctrica do Munic\u00edpio. \u00c9 de se real\u00e7ar ainda que 9,4% dos agregados chefiados por \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  134 \n\nmulheres e 3% dos chefiados por homens utilizam petr\u00f3leo na ilumina\u00e7\u00e3o. Sendo o sector \n\nde energia um sector estrat\u00e9gico para o desenvolvimento e como tal para a qualidade de \n\nvida das fam\u00edlias, os dados revelam a necessidade de mais investimentos nesse sector \n\nvisando a melhoria da qualidade de distribui\u00e7\u00e3o, assim como o alargamento da cobertura \n\nel\u00e9ctrica, sobretudo em zonas com mais-valias econ\u00f3micas como esta. \n\n \n\nB) Fonte de Energia para Prepara\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n\nCom o objectivo de promover o equil\u00edbrio ambiental, desde muito cedo ap\u00f3s a \n\nindepend\u00eancia, as autoridades nacionais tomaram a iniciativa de promover a utiliza\u00e7\u00e3o do \n\ng\u00e1s na cozinha, com a introdu\u00e7\u00e3o de pequenos fog\u00f5es a g\u00e1s, denominados \u201cCamping G\u00e1s\u201d. \n\nEssa medida visou diminuir a apanha da lenha e vencer a amea\u00e7a que pairava sobre a \n\ncobertura vegetal, promovendo ao mesmo tempo o bem-estar das fam\u00edlias com a introdu\u00e7\u00e3o \n\nde um combust\u00edvel mais saud\u00e1vel. Mas como se pode aferir do quadro 17, essa medida \n\nparece que ainda n\u00e3o surtiu efeito nos residentes da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, pois \n\ncerca de 72% dos agregados utilizam a lenha como a principal fonte de energia na \n\nprepara\u00e7\u00e3o dos alimentos. 84,9% dos chefiados por mulheres e 62,1% dos chefiados por \n\nhomens. De real\u00e7ar que apenas 15,1% dos agregados chefiados por mulheres utilizam g\u00e1s \n\npara a prepara\u00e7\u00e3o dos alimentos, atingindo os agregados chefiados por homem uma \n\npropor\u00e7\u00e3o maior (37,9%). \n\n \n\n6.5.3- Acesso \u00e0 \u00c1gua Pot\u00e1vel  \n \nSegundo o INE (2002), a fonte de \u00e1gua de uso dom\u00e9stico, a quantidade consumida, a posse \n\nde casa de banho e a forma de evacua\u00e7\u00e3o das \u00e1guas residuais, definem o essencial do perfil \n\nsanit\u00e1rio das condi\u00e7\u00f5es de vida das fam\u00edlias em especial num pa\u00eds escasso em \u00e1gua e \n\nmontanhoso. O acesso a \u00e1gua pot\u00e1vel39 \u00e9 um bom indicador de sa\u00fade preventiva da \n\npopula\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nA) Fonte de \u00c1gua de Uso Dom\u00e9stico \n\nO abastecimento da \u00e1gua para o consumo dom\u00e9stico \u00e9 feito com \u00e1gua de diferentes origens.  \n\n                                                 \n39 Consideramos \u00e1gua pot\u00e1vel, aquela da rede p\u00fablica, uma vez que \u00e9 tratada. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  135 \n\n0,0\n\n10,0\n\n20,0\n\n30,0\n\n40,0\n\n50,0\n\n60,0\n\nRede\nP\u00fablica\n\nChafariz Autotanque Po\u00e7o e\nNas centeMulher Homem TOTAL\n\nPela an\u00e1lise dos dados, constata-se que a \u00e1gua canalizada da rede p\u00fablica ainda n\u00e3o \u00e9 um \n\nprivil\u00e9gio para a maioria dos agregados familiares residentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos. \n\nEm termos gerais, 47,0% dos agregados inquiridos obt\u00eam \u00e1gua para uso dom\u00e9stico de uma \n\nfonte pot\u00e1vel (rede p\u00fablica e chafarizes) e 51,3% dos agregados abastecem-se em po\u00e7os e \n\nnascentes. Destes \u00faltimos, os agregados chefiados por mulheres s\u00e3o uma propor\u00e7\u00e3o \n\nligeiramente maior (52,8%) do que os chefiados por homens (50,0%). A propor\u00e7\u00e3o de \n\nagregados chefiados por mulher que v\u00e3o buscar \u00e1gua ao chafariz \u00e9 maior (13,2%) do que os \n\nchefiados por homens (9,1%). J\u00e1 a propor\u00e7\u00e3o dos agregados chefiados por homens com \u00e1gua \n\ncanalizada da rede p\u00fablica \u00e9 significativamente maior (39,4%) do que os chefiados por \n\nmulheres (32,1%). \n\n \n\n   Gr\u00e1fico 04- Origens da \u00c1gua para Consumo Dom\u00e9stico em % \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nMas, assim como a transpar\u00eancia da \u00e1gua, esses dados deixam inferir que a qualidade da \u00e1gua \n\nutilizada por uma boa parcela dos agregados da Bacia inquiridos n\u00e3o \u00e9 a mais adequada, com \n\ntodas as consequ\u00eancias da\u00ed resultantes. A m\u00e1 qualidade da \u00e1gua potencia o aparecimento de \n\ndeterminadas doen\u00e7as. \n\n \n\n Refere-se no entanto, que segundo o QUIBB-CV (2006), no c\u00f4mputo geral, Cabo Verde j\u00e1 \n\nrealizou o 7\u00ba Objectivo do Desenvolvimento do Mil\u00e9nio, pois cerca de 85% dos agregados \n\nfamiliares obt\u00e9m \u00e1gua para uso dom\u00e9stico de fonte convencionalmente pot\u00e1vel. No meio \n\nrural, cerca de 77,0% das fam\u00edlias tem \u00e1gua pot\u00e1vel e a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda melhor no meio \n\nurbano (93,0%).    \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  136 \n\nB) Tratamento da \u00c1gua para Beber \n\nComo j\u00e1 se viu uma grande percentagem de agregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos \n\nPicos utilizam \u00e1gua pouco apropriada para o consumo. Uma das formas de dotar a \u00e1gua de \n\ncaracter\u00edsticas pr\u00f3prias para o consumo \u00e9 trata-la com lix\u00edvia, ferv\u00ea-la ou filtra-la. Pela an\u00e1lise \n\ndos dados, percebe-se que j\u00e1 existe uma parcela consider\u00e1vel de agregados familiares que \n\ntratam regularmente a \u00e1gua para beber. Cerca de 68% dos agregados familiares inquiridos \n\nresponderam que tratam a \u00e1gua antes de beber, n\u00e3o havendo diferen\u00e7as significativas entre \n\nagregados chefiados por mulher e por homem. Mas, ainda assim a quest\u00e3o n\u00e3o deixa de ser \n\npreocupante, uma vez que persiste ainda um n\u00famero razo\u00e1vel de fam\u00edlias (cerca de 31%) que \n\nn\u00e3o fazem tratamento de \u00e1gua. \n\n \n\n6.5.4- Saneamento B\u00e1sico \n \nEmbora o conceito de saneamento seja bastante vasto aqui \u00e9 usado para indicar se o agregado \n\ntem casa de banho ou n\u00e3o e restringe-se a an\u00e1lise \u00e0 exist\u00eancia de habita\u00e7\u00e3o com casa de banho e \n\nao modo de evacua\u00e7\u00e3o dos res\u00edduos s\u00f3lidos e l\u00edquidos. \n\n \n\nA) Posse de Casa de Banho \n\nAo analisar a posse ou n\u00e3o de casa de banho, querer-se evidenciar as infra-estruturas b\u00e1sicas de \n\nqualidade de vida das fam\u00edlias. A posse de casa de banho, para al\u00e9m de ser um indicador de \n\nconforto das fam\u00edlias, permite preservar a qualidade do ambiente, sobretudo do ar que se \n\nrespira, revelando assim, ser fundamental para a sa\u00fade das popula\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nDo total dos agregados familiares inquiridos, apenas cerca de 30% possui casa de banho e \n\nretrete, estando os agregados chefiados por homens em posi\u00e7\u00e3o de vantagem relativamente aos \n\nagregados chefiados por mulheres: 37,9% contra 20,8%, como o indicado no quadro 20 em \n\nanexo. A maior parte dos agregados utilizam a natureza para a elimina\u00e7\u00e3o dos dejectos, ficando \n\na popula\u00e7\u00e3o exposta a certos tipos de doen\u00e7as causados por microrganismo transportados por \n\ninsectos voadores, caso n\u00e3o haja bons h\u00e1bitos para minorar esse tipo de riscos. \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  137 \n\nB) Forma de Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Residuais \n\n Assim como o destino dado aos dejectos, a forma como os agregados fazem a evacua\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas residuais tamb\u00e9m \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a preserva\u00e7\u00e3o do ambiente e promo\u00e7\u00e3o \n\nda sa\u00fade p\u00fablica, constituindo tamb\u00e9m um importante indicador de qualidade de vida.  \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o \u00e9 bastante preocupante nesta mat\u00e9ria. Apenas 1,7% do total dos agregados \n\ninquiridos evacuam as \u00e1guas residuais atrav\u00e9s da fossa s\u00e9ptica e outros 1,7% atrav\u00e9s da rede de \n\nesgoto, todos eles pertencentes aos agregados chefiados por homens. Quase todos os agregados \n\nd\u00e3o destino impr\u00f3prio \u00e0s \u00e1guas residuais, ou seja, deitam-nas ao redor da casa ou \u00e0 natureza. \n\n \n\nEsses dados revelam a quase inexist\u00eancia de redes de esgotos e uma quase total aus\u00eancia de \n\nsaneamento b\u00e1sico. Ver o quadro 21 em anexo. \n\n \n\nC) Forma de Evacua\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nOs res\u00edduos s\u00f3lidos, vulgarmente chamado lixo, \u00e9 qualquer material considerado in\u00fatil e/ou \n\nsem valor, gerado pela actividade humana que \u00e9 preciso eliminar, podendo ou n\u00e3o ser tratado. \n\nQuando n\u00e3o \u00e9 tratado e \u00e9 simplesmente depositado tem um enorme potencial de contamina\u00e7\u00e3o \n\ndos solos, da \u00e1gua e do ar.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0 nossa \u00e1rea de estudo, constata-se que apenas 17,6% do total dos agregados \n\ninquiridos depositam lixos nos contentores (isso deve-se ao facto de parte da bacia ficar situado \n\nno meio urbano), n\u00e3o se verificando diferen\u00e7a significativa em termos de propor\u00e7\u00e3o, entre \n\nagregado chefiado por mulher (17,0%) e por homem (18,2%). Nota-se que outros 17,6% do \n\ntotal dos agregados inquiridos depositam o lixo ao redor da casa, mas desta feita os agregados \n\nchefiados por homens comandam uma fatia nitidamente maior, 24,2% contra 9,4 do total dos \n\nagregados chefiados por mulheres. Dos agregados inquiridos 30,3% deitam lixo \u00e0 natureza, \n\nverificando-se que dos agregados chefiados por mulheres 30,0% utilizam essa forma de \n\nevacua\u00e7\u00e3o e dos chefiados por homens 27,3%. Constata-se ainda que uma percentagem \n\nconsider\u00e1vel de agregados t\u00eam o h\u00e1bito de fazer a queima de res\u00edduos s\u00f3lidos por considerarem \n\nser mais higi\u00e9nico, sendo os agregados chefiados por mulheres aqueles que mais utilizam esta \n\npr\u00e1tica: 39,6% contra 30,3% do total dos agregados chefiados por homens, como se pode notar \n\nno quadro 22 em anexo.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  138 \n\nConstata-se que algumas pessoas ainda n\u00e3o t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o clara dos reais problemas que o lixo \n\npode provocar, tendo muitas vezes atitudes paradoxais, pois muitos dos que depositam o lixo ao \n\nredor da casa e na natureza consideram ser esta a melhor forma de o fazerem mas, por outro \n\nlado, manifestam uma certa preocupa\u00e7\u00e3o com a sa\u00fade e o meio ambiente.  \n\n \n\n6.5.5- Posse de Bens e Equipamentos \n \nA posse de alguns bens e equipamentos dom\u00e9sticos evidencia a qualidade de vida das fam\u00edlias, \n\nna medida em que, uns s\u00e3o importantes na conserva\u00e7\u00e3o dos alimentos e outros facilitam a \n\ncondi\u00e7\u00e3o de higiene do ambiente familiar. Assim, a sua aus\u00eancia limita de certa forma, o acesso \n\na um adequado n\u00edvel de bem-estar, pelo que s\u00e3o necess\u00e1rios para a manuten\u00e7\u00e3o de uma vida \n\nfamiliar digna. \n\n \n\nNo que respeita \u00e0 posse de bens e equipamentos pelos agregados da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos \n\nPicos o quadro 23 em anexo diz-nos, que a maioria dos agregados inquiridos j\u00e1 possuem um \n\nfog\u00e3o a g\u00e1s ou el\u00e9ctrico (68,1%), sendo mais expressiva nos agregados chefiados por homens \n\n(77,3%) do que nos chefiados por mulheres (56,6%). Apenas 28,3% dos agregados chefiados \n\npor mulheres e 37,9% dos agregados chefiados por homens possuem frigorifico. A presen\u00e7a da \n\narca congeladora nos agregados tamb\u00e9m \u00e9 pouco expressivo, 15,1% nos agregados chefiados \n\npor mulheres e 9,1% nos chefiados por homens. Verifica-se uma quase inexist\u00eancia dos outros \n\nequipamentos de apoio ao trabalho dom\u00e9stico, pois 9,2% e 1,7% dos agregados possuem \n\nrespectivamente micro-ondas ou m\u00e1quina de lavar roupa, sem diferen\u00e7as significativas entre \n\nagregados chefiados por homens e por mulheres. \n\n \n\n6.5.6- Acesso \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n \nA fun\u00e7\u00e3o primordial dos meios de comunica\u00e7\u00e3o \u00e9 informar, comunicar e educar. Assim, os \n\nsistemas de comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o podem ter um grande impacto nas estrat\u00e9gias de \n\nredu\u00e7\u00e3o da pobreza e no incremento de uma melhor qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. \u00c9 \n\ncada vez maior o uso desses meios com objectivos de integra\u00e7\u00e3o do cidad\u00e3o na sociedade. \n\nO fen\u00f3meno da comunica\u00e7\u00e3o de massa, principalmente a partir de 1980, com a \n\ninformatiza\u00e7\u00e3o e posterior \"era da internet\", provocaram de forma irrevers\u00edvel a \n\ninternacionaliza\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea da informa\u00e7\u00e3o.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  139 \n\nPela an\u00e1lise do quadro 24 em anexo nota-se que na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, a r\u00e1dio \n\nconstitui o mais importante ve\u00edculo de informa\u00e7\u00e3o pois, 63,9% dos agregados inquiridos \n\npossuem esse meio de comunica\u00e7\u00e3o, com diferen\u00e7as marcantes entre agregados chefiados \n\npor mulheres (47,2%) e agregados chefiados por homens (77,3%). A percentagem de \n\nagregados com r\u00e1dio \u00e9 relativamente alta, porque a r\u00e1dio pode funcionar \u00e0 pilhas. Nota-se \n\ntamb\u00e9m que a maioria das fam\u00edlias possui televis\u00e3o (58,8%) e telefone (53,8%), tendo \n\nsempre os agregados chefiados por homens maiores propor\u00e7\u00f5es quer num caso quer noutro.  \n\n \n\nA posse do computador \u00e9 restrita a uma pequena faixa da popula\u00e7\u00e3o com mais poder \n\naquisitivo, pois apenas 5% dos agregados o t\u00eam. Mesmo a n\u00edvel do pa\u00eds a sua aquisi\u00e7\u00e3o \n\nainda \u00e9 pouco expressiva, apenas 8% das fam\u00edlias possuem esse meio de informa\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n6.5.7- Mobilidade (Posse de Meios de Transporte)  \n \n\n Refere-se aqui sobretudo os transportes privados - autom\u00f3vel/cami\u00e3o, moto, bicicleta, \n\nburro/cavalo. De uma forma geral, em Cabo Verde os transportes colectivos s\u00e3o poucos \n\neficientes e de reduzido conforto, pelo que a posse de um transporte privado simboliza \n\nclaramente um indicador de bem-estar. \n\n \n\nA posse de qualquer meio de transporte ainda n\u00e3o \u00e9 um privil\u00e9gio dos residentes da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Picos. Dos agregados inquiridos apenas 3,4% declararam possuir um \n\nautom\u00f3vel/cami\u00e3o, 1,7% possuem moto, 4,2% possuem bicicleta e mais 4,2% possuem \n\nburro/cavalo. \n \n\n6.6- A MULHER E AS ACTIVIDADES DOM\u00c9STICAS \n \nDesde a inf\u00e2ncia o trabalho dom\u00e9stico \u00e9 assumido como uma actividade feminina e a \n\nconstru\u00e7\u00e3o deste comportamento pode ser observada na baixa participa\u00e7\u00e3o dos meninos nesta \n\nactividade. Diversos estudos demonstram que as mulheres tendem a envolver-se mais do que os \n\nhomens nas tarefas dom\u00e9sticas do dia-a-dia. At\u00e9 meados da d\u00e9cada de 1980, as tarefas \n\ndom\u00e9sticas eram, geralmente, desempenhadas com base na tradicional divis\u00e3o de pap\u00e9is \n\nsegundo o sexo. A partir desta data, ocorreram fen\u00f3menos que provocaram transforma\u00e7\u00f5es \n\nnas sociedades (tais como, a entrada das mulheres no mercado de trabalho e sua maior \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  140 \n\nparticipa\u00e7\u00e3o no sistema financeiro familiar) tendendo a imprimir um novo perfil \u00e0 fam\u00edlia. \n\nA estrutura familiar tradicional, em que o homem \u00e9 como \u00fanico \u201cganha-p\u00e3o\u201d e a mulher a \n\n\u00fanica respons\u00e1vel pelas tarefas dom\u00e9sticas est\u00e1 a transformar-se. Actualmente, em muitas \n\nfam\u00edlias j\u00e1 se percebe uma relativa divis\u00e3o de tarefas dom\u00e9sticas, na qual homens e \n\nmulheres compartilham aspectos referentes \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o do dia-a-dia da fam\u00edlia. Por\u00e9m, \n\nessas mudan\u00e7as parecem n\u00e3o estar a ocorrer com a mesma frequ\u00eancia e intensidade em \n\ntodas as sociedades e em todas as fam\u00edlias.  \n\n \n\nH\u00e1 sociedades, sobretudo nos pa\u00edses africanos, em que mesmo nos agregados, onde as \n\nmulheres t\u00eam um ganho financeiro maior do que os maridos ou, mesmo naqueles onde os \n\nmaridos est\u00e3o desempregados, elas realizam uma quantidade muito maior de actividades \n\ndom\u00e9sticas do que eles. Al\u00e9m disso, nessas sociedades homens e mulheres ainda \n\ndesempenham tarefas distintas como se tais actividades fossem pr\u00f3prias de cada um dos \n\nsexos. Assim, as mulheres continuam a realizar tarefas como cozinhar, lavar, passar, buscar \n\n\u00e1gua e cuidar dos animais de pequeno porte enquanto os homens desempenham tarefas na \n\n\u00e1rea de pequenos arranjos dom\u00e9sticos (carpintaria, electricidade, cuidar dos animais de \n\ngrande porte, etc). \n\n \n\nNa Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, como j\u00e1 se viu, devido ao sistema de abastecimento a \n\nmaior parte dos agregados, t\u00eam que ir buscar \u00e1gua aos chafarizes, po\u00e7os ou nascentes, pois \n\ns\u00f3 uma pequena propor\u00e7\u00e3o desses agregados (cerca de 36%) t\u00eam \u00e1gua canalizada nos \n\nagregados. O transporte da \u00e1gua \u00e9 assegurado quase na sua totalidade por mulheres e \n\nraparigas, ou seja, 96% dos agregados inquiridos declararam serem as m\u00e3es ou as filhas a \n\nfazerem o transporte da \u00e1gua. 13,2% dessas mulheres e raparigas andam mais de 30 \n\nminutos para terem acesso a uma fonte de \u00e1gua e, felizmente a maioria delas (52,6% dos \n\ninquiridos) s\u00f3 andam menos de 15 minutos para se abastecerem (ver quadros 26 e 31 em \n\nanexo). \n\n \n\nO uso dom\u00e9stico da \u00e1gua pode ter diversas finalidades: bebidas (humano e animal), \n\ncozinha, banho, lavagem de roupas e de utens\u00edlios diversos, limpezas, etc. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  141 \n\nPara que essa \u00e1gua possa ser consumida sem apresentar riscos \u00e0 sa\u00fade, depois de \n\ntransportada para os domic\u00edlios, procede-se na grande maioria dos casos, ao seu tratamento \n\ncom lix\u00edvia, cloro ou fervura. Esse trabalho normalmente est\u00e1 a cargo das mulheres, pois \n\ndos agregados que fazem tratamento da \u00e1gua de consumo, 97,6% responderam ser as \n\nmulheres a fazer esta tarefa, como se refere no quadro 27 em anexo, o que significa que as \n\nmulheres d\u00e3o um grande contributo para que a \u00e1gua consumida atenda aos padr\u00f5es \n\nm\u00ednimos exigidos e n\u00e3o seja transmissora de doen\u00e7as aos elementos do agregado familiar. \n\n \n\nPara a protec\u00e7\u00e3o da sua sa\u00fade, todos necessitam de \u00e1gua de qualidade adequada e em \n\nquantidade suficiente. Assim, essas mulheres s\u00e3o fundamentais na defesa da sa\u00fade \n\npreventiva dos membros do seu agregado familiar e consequentemente na promo\u00e7\u00e3o de \n\numa melhor qualidade de vida. \n\n \n\n\u00c9 a mulher que administra, a n\u00edvel dom\u00e9stico, todos os aspectos ligados ao consumo, \u00e0 \n\nhigiene do lar e dos filhos e dos restantes membros do agregado familiar, bem como os \n\nligados \u00e0 confec\u00e7\u00e3o dos alimentos. O facto de a mulher gerar filhos e amament\u00e1-los fez \n\ncom que a aprendizagem da actividade de cuidar fosse desenvolvida como uma tarefa da \n\nmulher, embora tamb\u00e9m participa (nas sociedades agr\u00edcolas) do trabalho do cultivo e da \n\ncria\u00e7\u00e3o dos animais. Mesmo estando, hoje em dia, cada vez mais presentes no mercado do \n\ntrabalho, os cuidados com a confec\u00e7\u00e3o dos alimentos nos domic\u00edlios continua a ser \n\nfundamentalmente uma fun\u00e7\u00e3o da mulher. \n\n \n\nOs dados do quadro 28 em anexo indicam que na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos esta tarefa \u00e9 \n\nexclusivamente das mulheres, pois do total dos agregados inquiridos 97,5% responderam \n\nser a confec\u00e7\u00e3o dos alimentos da responsabilidade da m\u00e3e ou da filha. E n\u00e3o se limitam s\u00f3 a \n\nconfeccionar as refei\u00e7\u00f5es. Durante o per\u00edodo de maior trabalho agr\u00edcola, que coincide com \n\na \u00e9poca da \u201caz\u00e1gua\u201d em que os homens est\u00e3o quase sempre no campo, a tarefa de levar \n\nalmo\u00e7o aos homens \u00e9 da responsabilidade das mulheres auxiliadas sobretudo pelas filhas. \n\n \n\nDesde muito cedo se constr\u00f3i a ideia de que o trabalho dom\u00e9stico \u00e9 tarefa das mulheres, \n\nfacto que ficou bem evidente no nosso estudo at\u00e9 no simples acto de evacua\u00e7\u00e3o de lixos \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  142 \n\ndom\u00e9sticos. Os dados do quadro 31 em anexo indicam que, do total dos agregados \n\ninquiridos s\u00f3 em 7,6% s\u00e3o os filhos (rapazes) a fazer a evacua\u00e7\u00e3o dos lixos, enquanto que \n\nem 46,2% s\u00e3o as filhas. O facto de grande parte dos cuidados com as crian\u00e7as e com o lar \n\nestarem sob a responsabilidade das mulheres, limita a sua mobilidade e o aproveitamento \n\nde novas oportunidades econ\u00f3micas que surgem, o que acentua as desigualdades entre os \n\ng\u00e9neros. \n\n \n \n\n6.7- MICROCR\u00c9DITO, RENDIMENTO E QUALIDADE DE VIDA DOS \n\nAGREGADOS FAMILIARES \n\n \nComo foi exposto antes, o microcr\u00e9dito \u00e9 vocacionado para pessoas que, pela sua situa\u00e7\u00e3o \n\nde precariedade social e econ\u00f3mica, t\u00eam dificuldades em aceder ao sistema de cr\u00e9dito \n\nformal. Apoia v\u00e1rias actividades econ\u00f3micas, como as actividades do sector prim\u00e1rio, o \n\npequeno com\u00e9rcio ou o artesanato. V\u00e1rios estudos indicam que o microcr\u00e9dito contribui \n\npara o aumento do rendimento, para a cria\u00e7\u00e3o de emprego e, indirectamente permite \u00e0s \n\nfam\u00edlias obter melhor educa\u00e7\u00e3o e melhor sa\u00fade. \n\n \n\nEm Cabo Verde (como tamb\u00e9m em outros pa\u00edses) as mulheres s\u00e3o as mais entusiastas do \n\nmicrocr\u00e9dito. Empregar pessoas pobres, especialmente mulheres, atrav\u00e9s do acesso aos \n\nservi\u00e7os financeiros, contribui para o aumento do rendimento e cria\u00e7\u00e3o de emprego por \n\nmeio de produ\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria, reduzindo assim a vulnerabilidade socioecon\u00f3mica feminina.  \n\n \n\nCiente do impacto positivo do microcr\u00e9dito no rendimento familiar e na qualidade de vida \n\ndos pobres, quisemos saber se os chefes ou algum dos outros elementos dos agregados \n\nfamilares na Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos tiveram acesso ao microcr\u00e9dito. Da resposta, \n\nconstata-se que, do total dos agregados chefiadas por mulheres inquiridos s\u00f3 28,3% tiveram \n\nacesso ao microcr\u00e9dito e, do total dos agregados chefiados por homens, 42,4%, mas \n\ntamb\u00e9m nestes casos dirigidos \u00e0s mulheres. A dificuldade de algumas mulheres chefes do \n\nagregado aceder ao microcr\u00e9dito parece estar ligada ao facto dela n\u00e3o conseguir encontrar \n\numa pessoa que lhe sirva de fiador, o homem \u00e9 quase sempre fiador de um outro homem \n\nou, da sua esposa ou companheira. Em conversa informal tida com as mulheres chefes de \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  143 \n\nagregados, notou-se que grande parte delas n\u00e3o sabia da exist\u00eancia dos programas de \n\nmicrocr\u00e9dito. \n \n\nQuadro 11- Agregados com Microcr\u00e9dito \n\nAgregado \nMulher Chefe Agreg Homem Chefe Agreg \n\nn\u00ba (%) n\u00ba (%) \nTotal 53 100 66 100 \nCom Microcr\u00e9dito 15 28,3 28 42,4 \nSem Microcr\u00e9dito 38 71,7 38 57,6 \n\n                  Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n Verifica-se que em termos m\u00e9dios o rendimento dos agregados chefiados por mulheres \n\ncom acesso ao microcr\u00e9dito \u00e9 de cerca de 28.928 escudos mensais e o dos agregados \n\nchefiados por homens na mesma condi\u00e7\u00e3o (microcr\u00e9dito tomado pela mulher) \u00e9 de cerca de \n\n51.217 escudos. Nota-se aqui um efeito aditivo de fontes de rendimento: a presen\u00e7a de mais \n\numa fonte de rendimento (a do elemento masculino no agregado).  \n\n  \n\nComparando o rendimento mensal dos agregados chefiados por mulheres com acesso ao \n\nmicrocr\u00e9dito com aqueles tamb\u00e9m chefiados por mulheres e sem acesso ao microcr\u00e9dito, \n\nobserva-se que estes t\u00eam um rendimento m\u00e9dio mensal inferior \u00e0queles (cerca de 23.092 \n\nescudos mensais). Da mesma forma, os agregados chefiados por homens sem acesso ao \n\nmicrocr\u00e9dito t\u00eam um rendimento mensal inferior (cerca de 25.521 escudos) aos agregados \n\nchefiados por homens com acesso ao microcr\u00e9dito, ou seja, metade do rendimento m\u00e9dio \n\nmensal dos agregados chefiados por homens com acesso ao microcr\u00e9dito. Esses dados \n\nsugerem, que uma das formas de diversificar e incrementar o rendimento do agregado \n\nfamiliar pode ocorrer por meio do acesso ao microcr\u00e9dito, confirmando a nossa hip\u00f3tese \n\nlevantada (a hip\u00f3tese da al\u00ednea d) do nosso trabalho). \n\n \n \n\nQuadro 12- Rendimento M\u00e9dio Mensal dos Agregados    (ECV) \n Agregado Mulher Chefe do Agreg Homem Chefe do Agreg \nCom Microcr\u00e9dito 28.927,8 51.217,6 \nSem Microcr\u00e9dito 23.092,6 25.521,3 \n\n             Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  144 \n\nO incremento do rendimento, por sua vez, pode permitir \u00e0s fam\u00edlias acumular diversos bens \n\ne equipamentos b\u00e1sicos, necess\u00e1rios \u00e0 manuten\u00e7\u00e3o de uma vida familiar digna. Fazendo \n\numa an\u00e1lise sobre a posse de bens e equipamentos dom\u00e9sticos pelos agregados com acesso \n\nao microcr\u00e9dito (ver quadros 35 e 36 em anexo), verifica-se que os agregados chefiados por \n\nhomens com acesso ao microcr\u00e9dito tomados pela mulher, tem uma maior performance do \n\nque os agregados chefiados pelas mulheres com acesso ao microcr\u00e9dito, pois t\u00eam maiores \n\npropor\u00e7\u00f5es de posse em todos os itens considerados (frigorifico, fog\u00e3o a g\u00e1s, micro-ondas, \n\narca), excepto m\u00e1quina de lavar roupa. \n\n \n\nAnalisando o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o entre os dois tipos de agregados (com \n\nacesso ao microcr\u00e9dito), verifica-se a mesma supremacia dos agregados chefiados por \n\nhomens com acesso ao microcr\u00e9dito em todos os itens considerados (telefone, televis\u00e3o, \n\nr\u00e1dio, v\u00eddeo e computador). J\u00e1 no que diz respeito \u00e0 posse dos meios de transporte, a \n\nsupremacia \u00e9 dos agregados chefiados pelas mulheres com acesso ao microcr\u00e9dito. \n\n \n\nMas, fazendo a compara\u00e7\u00e3o entre agregados chefiados por mulheres com e sem acesso a \n\nmicrocr\u00e9dito, verifica-se uma maior performance dos primeiros, relativamente \u00e0 posse de \n\nequipamentos dom\u00e9sticos, meios de transporte em todos os itens considerados, e ao acesso \n\n\u00e0 comunica\u00e7\u00e3o e informa\u00e7\u00e3o, com excep\u00e7\u00e3o da posse de televis\u00e3o e r\u00e1dio. No que diz \n\nrespeito aos agregados chefiados por homens com e sem acesso ao microcr\u00e9dito, a \n\ncompara\u00e7\u00e3o entre os dois tipos de agregados mostra que, os agregados com acesso a \n\nmicrocr\u00e9dito tem supremacia tanto na posse de equipamentos dom\u00e9sticos como na posse de \n\nmeios de transportes e acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nDa leitura do quadro 34 em anexo pode-se observar que quase a totalidade (97,7%) dos \n\nagregados com acesso a microcr\u00e9dito inquiridos, responderam que conseguiram obter \n\nmaior rendimento com o cr\u00e9dito. Interrogados sobre as mudan\u00e7as ocorridas no lar depois do \n\ncr\u00e9dito e classificando numa escala de 0 a 10 os itens considerados, antes e depois do \n\ncr\u00e9dito, v\u00ea-se no quadro 13 a seguir, que a maior fatia desse rendimento foi canalizada para \n\na alimenta\u00e7\u00e3o (42,3%). Logo a seguir aparece a educa\u00e7\u00e3o com 33,9%, habita\u00e7\u00e3o com \n\n15,5% e bens e equipamentos com 8,3%.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  145 \n\nQuadro 13- \u00cdndice de Melhoria depois do Microcr\u00e9dito \n\nItens Antes Depois \u00cdndice de melhoria (%) \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o 129 200 71 42,3 \nHabita\u00e7\u00e3o 129 156 26 15,5 \nBens e Equipamentos 123 137 14 8,3 \nEduca\u00e7\u00e3o 128 190 57 33,9 \nTotal 509 683 168 100,0 \n\n                   Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nOs dados mostram que os chefes de agregados familiares pobres da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos \n\nPicos que t\u00eam acesso ao microcr\u00e9dito investem mais em alimenta\u00e7\u00e3o, oferecem melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de educa\u00e7\u00e3o aos filhos e possuem moradias mais confort\u00e1veis do que as que n\u00e3o \n\nacederam. \n \n\nNota-se assim, embora n\u00e3o considerando outros factores que possivelmente poderiam ter \n\nimpacto no rendimento dos agregados, que o microcr\u00e9dito tende a reduzir a vulnerabilidade \n\ndos agregados familiares pobres, atrav\u00e9s da diversifica\u00e7\u00e3o e incrementa\u00e7\u00e3o do rendimento, \n\ntende a atenuar a pobreza e a contribuir assim, para o aumento do bem-estar e qualidade de \n\nvida. Respons\u00e1veis da ONU consideram que o microcr\u00e9dito \u00e9 um mecanismo essencial para \n\nos Objectivos de Desenvolvimento do Mil\u00e9nio definidos em 2000, nomeadamente a \n\nerradica\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\n \n\n6.8- CONSUMO ALIMENTAR \n \nNeste cap\u00edtulo iremos analisar o regime alimentar das fam\u00edlias com base na frequ\u00eancia \n\nsemanal de consumo e nas quantidades consumidas de alimentos nos \u00faltimos sete dias, \n\nanteriores \u00e0 data de inqu\u00e9ritos, de modo a nos permitir caracterizar quantitativa e \n\nqualitativamente o regime alimentar adoptado pelas fam\u00edlias da comunidade em estudo.  \n\n \n\nForam considerados 5 classes de frequ\u00eancias semanais de consumo (todos os dias; 3-4 \n\nvezes; 2 vezes; 1 vez; nunca) e uma lista de alimentos que espelham os v\u00e1rios grupos de \n\nalimentos (Cereais e seus derivados, Leguminosas, Lactic\u00ednios, Gordura e \u00f3leos, Carne, \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  146 \n\npescado e ovos, Legumes, Fruta), procurando sempre evidenciar diferen\u00e7as e semelhan\u00e7as \n\nentre agregados chefiados por mulher e os chefiados por homem. \n\n \n\n6.8.1- Frequ\u00eancias de Consumo de Alimentos \n \nUma alimenta\u00e7\u00e3o racional dever\u00e1 ser suficiente, completa e harmonizada. Para ser \n\nsuficiente deve fornecer toda a energia necess\u00e1ria aos gastos fisiol\u00f3gicos do indiv\u00edduo; para \n\nser completa deve conter determinadas quantidades de hidratos de carbono, gorduras, sais e \n\nvitaminas indispens\u00e1veis ao metabolismo org\u00e2nico do indiv\u00edduo. Um regime \u00e9 considerado \n\nharmonizado quando os seus v\u00e1rios princ\u00edpios alimentares se mant\u00eam em certas propor\u00e7\u00f5es \n\nm\u00fatuas, estabelecendo o \u201cequil\u00edbrio alimentar\u201d. \n\n \n\nNo meio rural, as principais refei\u00e7\u00f5es, para a maioria dos agregados familiares s\u00e3o o \n\npequeno-almo\u00e7o, o almo\u00e7o e o jantar. O lanche n\u00e3o \u00e9 uma refei\u00e7\u00e3o corriqueira para essa \n\ncomunidade.  \n\n \n\nFazendo a an\u00e1lise dos principais alimentos consumidos pelos agregados familiares da \n\ncomunidade em estudo, uma vez que estamos diante de um p\u00fablico com rendimentos \n\nconsiderados baixos, as maiores propor\u00e7\u00f5es de consumos, tanto em termos de frequ\u00eancia \n\ncomo de quantidade, s\u00e3o de alimentos b\u00e1sicos como o feij\u00e3o, arroz, \u00f3leos, a\u00e7\u00facar e peixe \n\n(ver quadros 37 e 38 em anexo).  \n\n \n\nConstata-se que os agregados familiares inquiridos t\u00eam uma dieta alimentar baseada \n\nsobretudo no consumo de cereais, sendo o arroz o cereal consumido com maior frequ\u00eancia \n\npelos agregados familiares, pois quase todos os agregados familiares chefiados por \n\nmulheres (94,3%) e a esmagadora maioria dos chefiados por homens (86,4%) declararam \n\nconsumir este cereal todos os dias. A maioria dos agregados referiram consumir o milho \n\num vez por semana (62,3% dos agregados chefiados por mulher e 45,5% dos chefiados por \n\nhomens), significando que mesmo no meio rural o milho deixou de ser a base da \n\nalimenta\u00e7\u00e3o dos cabo-verdianos, passando a ser t\u00e3o-somente a base da alimenta\u00e7\u00e3o \n\ntradicional, com especial referencia para a cachupa, prato nacional confeccionado com \n\nmilho e \u201cimagem de marca\u201d do pa\u00eds.   \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  147 \n\nO consumo de p\u00e3o \u00e9 feito diariamente por cerca de 67,9% dos agregados chefiados por \n\nmulheres, enquanto que esta propor\u00e7\u00e3o \u00e9 de somente 39,4% para os agregados chefiados \n\npor homens. Igualmente uma maior propor\u00e7\u00e3o de agregados chefiados por mulheres \n\n(64,2%) em compara\u00e7\u00e3o com os agregados chefiados por homens (47%), referiram \n\nconsumir massa 3 a 4 vezes por semana.  \n\n \n\nO consumo de a\u00e7\u00facar (de adi\u00e7\u00e3o) \u00e9 feito diariamente por quase todos os agregados \n\nfamiliares inquiridos, sendo de 100% nos agregados chefiados por mulheres e 97% nos \n\nchefiados por homens.  \n\n \n\nRelativamente \u00e0s leguminosas, verifica-se que a maior parte dos agregados inquiridos \n\nconsomem-na regularmente, pois 79,2% dos agregados chefiados por mulheres e 63,6% dos \n\nchefiados por homens referem que 3 a 4 vezes por semana consomem um tipo de feij\u00e3o.  \n\n \n\nO leite, alimento rico em prote\u00edna animal, \u00e9 consumido todos os dias da semana por cerca \n\nde 69% dos agregados inquiridos, sem grandes diferen\u00e7as de propor\u00e7\u00f5es relativamente ao \n\nsexo de chefia dos agregados. Dado ao valor nutritivo do leite, chama-se a aten\u00e7\u00e3o pelo \n\nfacto de 3,8% e 13,6% de agregados chefiados por mulher e por homem, respectivamente, \n\nreferirem nunca consumir leite. Importa salientar que as fam\u00edlias consomem sobretudo leite \n\nem p\u00f3, ou seja, desidratado e de longa dura\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o ao consumo de carnes, outra fonte de prote\u00edna animal, verifica-se um fraco \n\nacesso a carnes de porco, de vaca e de cabra. A propor\u00e7\u00e3o de agregados com acesso a esses \n\nprodutos numa frequ\u00eancia de consumo de 3 a 4 vezes semanais \u00e9 de 31,9%, 25,2% e 0,1% \n\nrespectivamente, para o total dos agregados inquiridos. Comparando agregados chefiados \n\npor mulher e por homem quanto ao consumo de carnes, verifica-se mais uma vez que a \n\nchefia feminina est\u00e1 em posi\u00e7\u00e3o de vantagem, pois 47,2%, 43,4% e 15,1% dos agregados \n\nchefiados por mulheres consomem respectivamente carne de porco, vaca e cabra, numa \n\nfrequ\u00eancia de 3 a 4 vezes por semana, contra 19,7%, 10,6% e 6,1% dos agregados \n\nchefiados por homens. Em contrapartida verifica-se um acesso bastante significativo dos \n\nagregados a carne de aves, sobretudo frango, por serem mais baratos. Dos agregados \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  148 \n\nchefiados por mulheres e por homens, respectivamente, 77% e 66% declaram consumir \n\ncarne de frango 3 a 4 vezes por semana. \n\n \n\nEsses dados refor\u00e7am a ideia de que a pecu\u00e1ria constitui uma estrat\u00e9gia de vida muito forte \n\ndas fam\u00edlias rurais. A cria\u00e7\u00e3o de animais destina-se \u00e0 venda e o dinheiro \u00e9 aplicado na \n\ncompra de outros bens e servi\u00e7os essenciais.   \n\n \n\nUma grande parte dos agregados inquiridos consome ovos uma vez por semana (50,9% dos \n\nagregados chefiado por mulheres e 40,9% dos chefiados por homens). Constata-se que o \n\npeixe faz parte da refei\u00e7\u00e3o di\u00e1ria da maioria dos agregados inquiridos pois cerca de 71,7% e \n\n66,7% dos agregados de chefia feminina e masculina respectivamente referiram consumir \n\npeixe todos os dias. Aproximadamente 25% dos agregados chefiados por mulheres e 29% \n\ndos chefiados por homens referiu ainda uma frequ\u00eancia de 3 a 4 vezes semanais de \n\nconsumo de peixe. Muitas vezes o peixe acaba por ser a fonte mais importante de prote\u00ednas \n\ne minerais para os agregados familiares de parcos recursos, dado que \u00e9 mais acess\u00edvel em \n\ntermos de custo.  \n\n \n\n\u00c9 importante observar o fraco consumo de legumes, ra\u00edzes e tub\u00e9rculos. Pela sua \n\ncomposi\u00e7\u00e3o em termos de vitaminas, ferro, sais minerais e fibras, os especialistas em \n\nnutri\u00e7\u00e3o recomendam o consumo di\u00e1rio de 3 a 5 por\u00e7\u00f5es de legumes e verduras. Somente \n\n1,9% e 4,5% dos agregados chefiados por mulheres e por homens, respectivamente, \n\nconsomem legumes diariamente. Verifica-se aproximadamente a mesma propor\u00e7\u00e3o das \n\nfam\u00edlias que consumem ra\u00edzes e tub\u00e9rculos diariamente (1,9% e 1,5% para a chefia \n\nfeminina e masculina, respectivamente). Esses produtos apresentam propor\u00e7\u00f5es de \n\nconsumo maiores numa frequ\u00eancia de 2 vezes por semana (37,7% para agregados chefiados \n\npor mulher, tanto para legumes como para ra\u00edzes e tub\u00e9rculos e, 34,8%, 39,4% para \n\nagregados chefiados por homens, respectivamente, para legumes, ra\u00edzes e tub\u00e9rculos).  \n\n \n\nNo que diz respeito aos frutos, para a maioria dos agregados familiares chefiados por \n\nmulheres (50,9%) observam-se frequ\u00eancias de consume de 3 a 4 vezes por semana e a \n\nmesma frequ\u00eancia, para 31,8% dos chefiados por homens. \u00c9 de se observar ainda, que \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  149 \n\naproximadamente 20% dos agregados chefiados por homens declararem n\u00e3o consumir \n\nfrutos. Essa frequ\u00eancia para os agregados de chefia feminina \u00e9 de 1,9%. Relativamente ao \n\nconsumo de frutos, esclare\u00e7a-se que no decorrer dos inqu\u00e9ritos  apercebeu-se que muitos \n\ndos inquiridos s\u00f3 consideravam frutos, aos frutos temperados importados. Existe uma \n\ngrande importa\u00e7\u00e3o de frutos temperados e, em certas \u00e9pocas, s\u00e3o at\u00e9 mais baratos do que os \n\nfrutos nacionais. \n\n \n\nReferindo-se aos \u00f3leos e gorduras, nota-se um consumo di\u00e1rio bastante expressivo de \u00f3leo \n\nvegetal: 96,2% e 93,9% para os agregados de chefia feminina e masculina, \n\nrespectivamente. Observa-se que a banha de porco est\u00e1 a ser banida dos h\u00e1bitos alimentares \n\ndos agregados familiares desta comunidade, s\u00f3 7,5 e 4,5% dos agregados chefiados por \n\nmulher e por homem, respectivamente, ainda a usam na alimenta\u00e7\u00e3o.  \n\n \n\nDesses dados infere-se que o card\u00e1pio da maioria dos agregados familiares da Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Picos \u00e9 composto sobretudo por arroz, peixe, algum p\u00e3o, bolachas \n\nnacionais e leite. A carne de frango \u00e9 consumida com alguma regularidade e nota-se um \n\nconsumo muito fraco de legumes e frutos, produtos que deviam fazer parte do consumo \n\ndi\u00e1rio dos agregados familiares. \n\n \n\nEsta comunidade est\u00e1 inserida numa \u00e1rea de grandes potencialidades agr\u00edcolas, onde as \n\nculturas de regadio, nomeadamente banana, papaia e hort\u00edcolas, ocupam um lugar de \n\ngrande import\u00e2ncia. Como j\u00e1 se fez refer\u00eancia, outra actividade importante para esta \n\ncomunidade, \u00e9 a cria\u00e7\u00e3o de gado. Mas, paradoxalmente, \u00e9 precisamente nos grupos de \n\nhort\u00edcolas, frutos e carnes (sobretudo porco, vaca e caprino) que apresentam frequ\u00eancia de \n\nconsumo mais baixo.  \n\n \n\n Carvalho (2001) afirma que \u201cningu\u00e9m hoje p\u00f5e em causa que o sistema alimentar mundial \n\nsuporta, de forma sustent\u00e1vel, um conjunto de contradi\u00e7\u00f5es dificilmente explic\u00e1veis, ou \n\npelo menos dificilmente aceit\u00e1veis quando se fala da satisfa\u00e7\u00e3o de uma necessidade b\u00e1sica \n\ndo homem\u201d. Afirma ainda, no mesmo trabalho, que \u00e9 imprescind\u00edvel caracterizar os \n\nsistemas de produ\u00e7\u00e3o, distribui\u00e7\u00e3o e consumo, de forma a melhor entender esta realidade. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  150 \n\n6.8.2- Consumo de Alimentos em Quantidade Di\u00e1ria \n \nA informa\u00e7\u00e3o sobre a quantidade consumida de alimentos foi obtida atrav\u00e9s de pergunta \n\ndirecta ao chefe do agregado ou \u00e0 pessoa respons\u00e1vel pela confec\u00e7\u00e3o de alimentos. \n\nPerguntou-se quanto de cada alimento a fam\u00edlia consumiu na \u00faltima semana. A quantidade \n\nconsumida fora do agregado (na rua e na escola) n\u00e3o ser\u00e1 levada em conta neste \n\nlevantamento.  \n\n \n\nCom base no question\u00e1rio aplicado em que se determina qualitativa e quantitativamente os \n\nalimentos mais consumidos por agregados familiares, \u00e9 poss\u00edvel avaliar o perfil de \n\nconsumo dos agregados familiares da comunidade em estudo, baseando no conceito de \n\nEquivalente Homem, que representa a for\u00e7a de trabalho de um homem adulto ocupado \n\ntodos os dias do ano. \n\n \n\n As quantidades m\u00e9dias consumidas por agregado, bem como o consumo m\u00e9dio di\u00e1rio de \n\nprodutos alimentares por Equivalente Homem (EH), por sexo do chefe do agregado s\u00e3o \n\napresentadas nos quadros 38 e 39 em anexo. A partir desses dados pode-se observar que o \n\nconsumo m\u00e9dio di\u00e1rio por EH nos agregados chefiados por mulheres \u00e9 superior ao dos \n\nchefiados por homens, em quase todos os produtos \u00e0 excep\u00e7\u00e3o de milho, p\u00e3o, banha, carne \n\nde porco, carne de vaca e ra\u00edzes e tub\u00e9rculos, mas com ligeiras diferen\u00e7as. \n\n \n\nAnalisando os quadros citados, observa-se que dos produtos alimentares que constituem o \n\ncabaz alimentar escolhido, o arroz \u00e9 aquele que \u00e9 consumido em maior quantidade por EH \n\npela totalidade dos agregados inquiridos, apresentando os agregados chefiados por \n\nmulheres maiores consumos di\u00e1rios por EH do que os chefiados por homens. Note-se que o \n\nconsumo de arroz \u00e9 cerca de 3 vezes mais do que o consumo de milho, tanto num como \n\nnoutro g\u00e9nero de chefia do agregado, e \u00e9 superior \u00e0 quantidade consumida de milho e feij\u00e3o \n\nconjuntamente.  \n\n \n\nA quantidade m\u00e9dia de p\u00e3o consumida por EH di\u00e1rio pelos agregados de chefia feminina \u00e9 \n\nligeiramente inferior \u00e0 dos de chefia masculina (34,91 g/dia/EH contra 40,60 g/dia/EH). \n\nMas, em contrapartida a quantidade de massa consumida diariamente pelos elementos dos \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  151 \n\nagregados de chefia feminina \u00e9 superior \u00e0 dos de chefia masculina (33,32 g/dia/EH contra \n\n26,13 g/dia/EH).   \n\n \n\nO feij\u00e3o apresenta um consumo m\u00e9dio di\u00e1rio/EH aproximadamente id\u00eantico ao consumo de \n\nmilho, nos agregados chefiados por mulheres, tendo estes um consumo di\u00e1rio/EH de feij\u00e3o \n\nsuperior \u00e0 dos agregados chefiados por homens em pouco menos de 10 g. \n\n \n\nO consumo m\u00e9dio total de carnes \u00e9 de 60,35 g/dia/EH nos agregados chefiados por \n\nmulheres e de 57,34 g/dia/EH nos chefiados por homens. Mas analisando separadamente o \n\ntipo de carnes verifica-se que o consumo m\u00e9dio de carnes vermelhas \u00e9 ligeiramente \n\nsuperior nos agregados de chefia masculina (18,63 g/dia/EH contra 16,9 g/dia/EH), \n\nenquanto que o consumo m\u00e9dio de carnes brancas \u00e9 superior nos agregados de chefia \n\nfeminina (43,45 g/dia/EH contra 38,71 g/dia/EH). \u00c9 evidente que estes \u00faltimos n\u00e3o fizeram \n\na substitui\u00e7\u00e3o de carne vermelha por carne branca por raz\u00f5es ligadas a uma alimenta\u00e7\u00e3o \n\nsaud\u00e1vel. Os pre\u00e7os parecem ser o principal factor explicativo da op\u00e7\u00e3o de consumo entre \n\nos v\u00e1rios tipos de carne, j\u00e1 que as carnes aves s\u00e3o mais baratas. \n\n \n\nAinda no campo da prote\u00edna animal, verifica-se que tanto os agregados chefiados por \n\nmulher como por homem consomem em m\u00e9dia cerca de 52 g/dia/EH de peixe e cerca de 1 \n\novo por semana. O peixe encontra-se entre aqueles alimentos fornecedores de prote\u00edna \n\nanimal em que o consumo di\u00e1rio per capita apresenta maiores valores. \n\n \n\nO leite \u00e9 outro produto alimentar que apresenta resultados de consumos similares entre os \n\nagregados chefiados por mulheres e por homens (25,43 contra 24,49 g/dia/EH para o leite \n\nem p\u00f3). De salientar que esta quantidade \u00e9 consumida diariamente por cerca de 69% do \n\ntotal dos agregados inquiridos, sobretudo leite em p\u00f3, por ser mais barato do que os leites \n\nfrescos e os embalados em pacote \u201ctetra pack\u201d, como era expect\u00e1vel, para uma comunidade \n\nde baixos rendimentos como esta. Relativamente ao leite embalado em pacote tetra pack, \n\nsegundo Freitas (2006) j\u00e1 se nota uma certa generaliza\u00e7\u00e3o de consumo nas camadas de \n\nmaiores rendimentos, levando \u00e0 substitui\u00e7\u00e3o do consumo de leite em p\u00f3 por este tipo de \n\nleite. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  152 \n\nRelativamente ao grupo de \u00f3leos e gorduras, verifica-se que os agregados chefiados por \n\nmulheres apresentam consumos m\u00e9dios di\u00e1rios por EH de \u00f3leos vegetais, superiores aos \n\ndos chefiados por homens (71,94 g/dia/EH contra 62,90 g/dia/EH). Mas, relativamente \u00e0 \n\nbanha de porco, embora o consumo seja baixo em ambos os tipos de g\u00e9nero de chefia, os \n\nagregados chefiados por homens apresentam o dobro do consumo di\u00e1rio comparativamente \n\n\u00e0 chefia feminina (8,40 g/dia/EH contra 4,02 g/dia/EH). Esta forte redu\u00e7\u00e3o no consumo \n\ndesse produto est\u00e1 ligada, por um lado, com preocupa\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e, por outro lado, com o \n\npre\u00e7o relativamente baixo dos \u00f3leos.  \n\n \n\nQuanto a legumes, ra\u00edzes e tub\u00e9rculos vimos que o seu consumo em termos de frequ\u00eancia \u00e9 \n\nrealizada por poucos agregados familiares e, igualmente em termos de quantidade verifica-\n\nse um pequeno consumo (cerca de 33 e 40 g/dia/EH de legumes e ra\u00edzes/tub\u00e9rculos \n\nrespectivamente, para agregados chefiados por mulheres e 29 e 43 g/dia/EH \n\nrespectivamente, de legumes e ra\u00edzes/tub\u00e9rculos para agregados chefiados por homens).  \n\n \n\nConstata-se relativamente aos frutos, que os indiv\u00edduos dos agregados chefiados por \n\nmulheres consomem maiores quantidades de frutos comparados com os chefiados por \n\nhomens (41,69 g/dia/EH por 31,34 g/dia/EH). Mas, para o conjunto dos agregados \n\nfamiliares o consumo fica muito aqu\u00e9m da quantidade di\u00e1ria recomendada pelos \n\nnutricionistas. \n\n \n\n6.9- Estado de Nutri\u00e7\u00e3o dos Agregados Familiares \n \nA pol\u00edtica alimentar utiliza o consumo alimentar do agregado familiar como a vari\u00e1vel \n\nprincipal para melhorar o estado nutricional dos indiv\u00edduos. Esta perspectiva pol\u00edtica, \n\nsegundo Timmer et al (1983), baseia-se na \u201cdivis\u00e3o hier\u00e1rquica da malnutri\u00e7\u00e3o em dois \n\nest\u00e1dios amplos e que se sobrep\u00f5em. No primeiro est\u00e1dio, todo o agregado familiar sofre \n\ncom a ingest\u00e3o inadequada de alimentos, embora a distribui\u00e7\u00e3o do d\u00e9fice energ\u00e9tico entre \n\nos indiv\u00edduos da fam\u00edlia possa ser bastante desigual\u201d. No segundo est\u00e1dio, o d\u00e9fice cal\u00f3rico \n\nao n\u00edvel do agregado familiar j\u00e1 n\u00e3o existe, mas os desequil\u00edbrios de nutrientes, tais como \n\ndefici\u00eancias em vitaminas e em minerais, permanecem e os grupos vulner\u00e1veis dentro do \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  153 \n\nagregado familiar (gr\u00e1vidas, idosos e crian\u00e7as) n\u00e3o recebem alimentos adequados para \n\npreencherem as suas necessidades espec\u00edficas de nutrientes.  \n\n \n\nAmbos os tipos de agregados familiares podem ser seriamente afectados por doen\u00e7as \n\nend\u00e9micas e parasit\u00e1rias e s\u00e3o mais vulner\u00e1veis a ambiente de sa\u00fade p\u00fablica deficientes, \n\nprincipalmente no que diz respeito \u00e0 \u00e1gua e ao saneamento b\u00e1sico. \n\n \n\nNeste ponto do trabalho ser\u00e1 analisada a informa\u00e7\u00e3o relativa \u00e0 ingest\u00e3o di\u00e1ria de nutrientes \n\nnomeadamente calorias, prote\u00ednas e gorduras. A contribui\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica (ou de energia) \u00e9 \n\nescolhida como refer\u00eancia por ser um forte indicador da sufici\u00eancia alimentar, ou seja, a \n\ndefici\u00eancia no aporte de calorias indica defici\u00eancia de ingest\u00e3o de alimentos, apontando \n\npara um quadro de desnutri\u00e7\u00e3o, aguda ou cr\u00f3nica. \n\n \n\nOs dados do consumo alimentar referenciados anteriormente s\u00e3o analisados desta feita de \n\nacordo com as suas contribui\u00e7\u00f5es nutricionais, utilizando para o efeito a tabela de \u00edndices \n\nnutritivos publicada pela FAO (2003). A an\u00e1lise ser\u00e1 feita sempre por sexo do chefe do \n\nagregado. \n\n \n\n A ingest\u00e3o energ\u00e9tica m\u00e9dia estimada para a totalidade dos inquiridos residentes na Bacia \n\nHidrogr\u00e1fica dos Picos \u00e9 de 2979,72 quilocaloria/capita/dia (kcal/capita/dia). Os agregados \n\nchefiados por mulheres apresentam uma ingest\u00e3o energ\u00e9tica m\u00e9dia superior (3.092,75 \n\nkcal/capita/dia) a dos agregados chefiados por homens (2.888,95 kcal/capita/dia). \n\nConstata-se igualmente, uma supremacia dos agregados chefiados por mulheres, no que diz \n\nrespeito ao consumo de prote\u00ednas e gorduras, como nos indica o gr\u00e1fico 05. Para o total dos \n\nagregados a ingest\u00e3o m\u00e9dia de prote\u00ednas \u00e9 de 90,05 g/capita/dia e de gordura 110g. \n\n \n\nA OMS recomenda uma ingest\u00e3o de 2800 kcal/capita/dia e 70 g de prote\u00ednas de v\u00e1rias \n\norigens de modo a permitir uma dieta alimentar saud\u00e1vel. Dados da FAO referem valores \n\nde consumo cal\u00f3rico para os pa\u00edses em desenvolvimento na ordem dos 2400 kcal/capita/dia \n\ne consumos proteicos de 50 e 63 g, conforme o sexo.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  154 \n\n3092,75\n\n2888,95\n\n2979,72\n\n92,63\n\n87,97\n\n90,05\n\n115,31\n\n106,09\n\n110,20\n\n2600 2700 2800 2900 3000 3100 3200 3300 3400\n\nAgreg Mulher\n\nAgreg Homem\n\nTOTAL AGREG\n\nCaloria Proteina Gordura\n\nDados estat\u00edsticos sobre a Seguran\u00e7a Alimentar da FAO (2006) referem que a n\u00edvel \n\nnacional, Cabo Verde teve uma ingest\u00e3o de calorias de 3 278 kcal/per capita/dia e de 75 \n\ng/per capita/dia de prote\u00ednas, no per\u00edodo de 2000-2002. \n\n \n\nPode-se inferir atrav\u00e9s dos dados obtidos que, tanto os agregados chefiados por mulher \n\ncomo por homem, em termos de adequa\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica e proteica, respondem positivamente \n\naos valores referenciados pelos organismos internacionais na \u00e1rea da alimenta\u00e7\u00e3o, nutri\u00e7\u00e3o \n\ne sa\u00fade (FAO e OMS), mas os agregados de chefia feminina s\u00e3o aqueles que apresentam \n\nvalores que mais se aproximam dos valores a n\u00edvel nacional.  \n\n \n\n \n\n   Gr\u00e1fico 05- Ingest\u00e3o Energ\u00e9tica M\u00e9dia dos Agregados Familiares \n\n \n\n \n\nContudo essas cifras ocultam as dificuldades de consumo alimentar de parte importante da \n\npopula\u00e7\u00e3o, cujos consumos ficam aqu\u00e9m das suas necessidades b\u00e1sicas, ou seja, o c\u00e1lculo \n\ndo consumo m\u00e9dio alimentar da popula\u00e7\u00e3o n\u00e3o traduz a real distribui\u00e7\u00e3o dos nutrientes \n\nentre as fam\u00edlias. Por esta raz\u00e3o \u00e9 importante analisar como se comporta a adequa\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de nutrientes entre os agregados familiares da comunidade em estudo. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  155 \n\n30,25\n28,57\n\n58,82\n\n14,29\n\n26,89\n\n41,18\n34,45\n\n40,34\n\n74,79\n\n10,0815,13\n\n25,21\n\n0,00\n\n10,00\n\n20,00\n\n30,00\n\n40,00\n\n50,00\n\n60,00\n\n70,00\n\n80,00\n\nCal Normal Cal Baixo Prot Normal Prot Baixo\n\nAgreg Mulher Agreg Homem TOTAL AGREG\n\nComo se pode observar do gr\u00e1fico 06, 41,18% do total dos agregados familiares inquiridos \n\nmostrou-se ter inadequa\u00e7\u00e3o de consumo cal\u00f3rico, ou seja, consumo cal\u00f3rico per capita \n\ninferior aos valores de refer\u00eancia mencionados40, sendo a propor\u00e7\u00e3o de agregados chefiados \n\npor homens com inadequa\u00e7\u00e3o cal\u00f3rica superior (26,89%) a dos chefiados por mulheres \n\n(14,29%). \n\n \n\n  Gr\u00e1fico 06- Adequa\u00e7\u00e3o do Consumo Cal\u00f3rico e Proteico dos Agregados Familiares (%) \n\n \n\nEm rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prote\u00ednas, somente cerca de 25% do total dos agregados inquiridos n\u00e3o t\u00eam \n\nadequa\u00e7\u00e3o proteica. A propor\u00e7\u00e3o de agregados chefiados por homens com inadequa\u00e7\u00e3o \n\nproteica \u00e9 mais uma vez superior (cerca de 15%) a dos chefiados por mulheres (cerca de \n\n10%). Mas \u00e9 de se salientar que os agregados de chefia masculina apresentam maior \n\npropor\u00e7\u00e3o de adequa\u00e7\u00e3o proteica do que a chefia feminina. \n\n \n\nConsidera o Instituto Nacional de Estat\u00edsticas que existem sete produtos alimentares \n\nconsiderados essenciais para a dieta dos cabo-verdianos. S\u00e3o eles o arroz, o milho, o feij\u00e3o, \n\no \u00f3leo, o leite em p\u00f3, o a\u00e7\u00facar e o trigo. Pela an\u00e1lise do quadro 14 pode-se observar que a \n\nmaior parte das calorias ingeridas (72,67%) prov\u00e9m desses sete produtos alimentares. Se \n\nacrescentarmos a carne e o peixe esse valor aumenta para 79,44%.  \n\n \n\n                                                 \n40 Neste trabalho adoptados os valores da OMS (2800 kcaloria/capita/dia e 70 g de prote\u00edna/capita /dia) \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  156 \n\n \n\nQuadro 14- % dos Produtos Essenciais no Total de Calorias e Prote\u00ednas \n\nProdutos essenciais \nAgregado Mulher Agregado Homem \n\nCaloria Prote\u00edna Caloria Prote\u00edna \n\nArroz 20,32 14,99 20,35 14,87 \nMilho 7,87 7,10 9,80 8,86 \nFeij\u00e3o 7,78 16,77 7,15 15,23 \n\u00d3leo Vegetal 21,64 0,00 20,16 0,00 \nLeite em p\u00f3 4,66 8,20 4,55 7,97 \nA\u00e7ucar 6,08 0,00 5,92 0,00 \nTrigo 4,32 4,37 3,86 3,90 \nCarnes 4,10 12,80 4,13 12,72 \nPeixes 2,67 18,81 2,86 19,72 \nTOTAL 79,44 83,03 78,78 83,27 \n\n              Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nDa leitura do quadro 14 pode-se notar ainda, que do conjunto desses produtos, os principais \n\ncontribuintes para a ingest\u00e3o cal\u00f3rica total dos indiv\u00edduos residentes na Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndos Picos, s\u00e3o os cereais (arroz e milho) que contribuem em aproximadamente 28% para a \n\ningest\u00e3o energ\u00e9tica total di\u00e1ria, seguidos do \u00f3leo vegetal (21,64%). \n\n \n\nPara a ingest\u00e3o proteica di\u00e1ria, contribuem em maior propor\u00e7\u00e3o os consumos de peixe \n\n(18,81%), feij\u00e3o (16,77%), arroz (14,99%) e carnes (12,80%). Destaca-se ainda a \n\nimport\u00e2ncia do leite em p\u00f3 como fornecedor de prote\u00edna (cerca de 8%) no consumo \n\nalimentar da comunidade em estudo.  \n\n \n\nFazendo a an\u00e1lise em termos de sexo do chefe de agregado, n\u00e3o se nota diferen\u00e7as \n\nsignificativas quanto ao contributo dos produtos essenciais referidos no quadro, na ingest\u00e3o \n\nenerg\u00e9tica e proteica total dos indiv\u00edduos. Sendo assim, conclui-se que, o maior aporte de \n\ningest\u00e3o energ\u00e9tica e proteica verificada nos agregados chefiados por mulheres, prov\u00eam de \n\nprodutos considerados n\u00e3o essenciais, ou seja, n\u00e3o b\u00e1sicos para a dieta alimentar cabo-\n\nverdiana, mas que s\u00e3o importantes para o enriquecimento nutricional da dieta, como \u00e9 o \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  157 \n\ncaso dos frutos, dos legumes ou dos ovos, cujos consumos s\u00e3o em maior quantidade nos \n\nagregados de chefia feminina na nossa amostra.  \n\n \n6.10- An\u00e1lise Econom\u00e9trica e Modela\u00e7\u00f5es \n \nDe algum tempo a esta parte, foram feitos v\u00e1rios estudos com o objectivo de relacionar o \n\nestado nutricional e vari\u00e1veis socioecon\u00f3micos. Nesses estudos procura-se identificar quais \n\nas vari\u00e1veis mais importantes na determina\u00e7\u00e3o da diferen\u00e7a do estado nutricional entre \n\nindiv\u00edduos.  \n\n \n\nNeste estudo, propomo-nos igualmente, identificar vari\u00e1veis socioecon\u00f3micas com impacto \n\nna vulnerabilidade alimentar e nutricional dos agregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica \n\ndos Picos, com realce para a vari\u00e1vel \u201cg\u00e9nero\u201d como factor importante na melhoria de \n\nseguran\u00e7a alimentar e nutricional dos agregados familiares. \n\n \n\nA an\u00e1lise estat\u00edstica dos dados resultantes do inqu\u00e9rito foi desenvolvida no programa \n\nSTATISTICA vers\u00e3o 6, utilizando especificamente a an\u00e1lise de regress\u00e3o linear m\u00faltipla. A \n\nregress\u00e3o \u00e9 um modelo estat\u00edstico usado para prever o comportamento de uma vari\u00e1vel \n\nquantitativa (vari\u00e1vel dependente ou Y) a partir de uma ou mais vari\u00e1veis explicativas \n\n(vari\u00e1veis independentes ou X\u2019s). Construiu-se uma matriz a partir de uma folha de \n\nEXCEL, definindo o\u201d n\u00famero de casos ou linhas\u201d como sendo n = 119 (correspondendo ao \n\nn\u00famero de agregados familiares inquiridos) e o \u201cn\u00famero de colunas ou vari\u00e1veis\u201d da matriz \n\ncomo sendo X = 251, dos quais foram escolhidos 9 para modela\u00e7\u00e3o estat\u00edstica. A sequ\u00eancia \n\ndessas vari\u00e1veis pode ser vista de forma simples e pr\u00e1tica no anexo 03. \n\n \n\nSeguem-se as especifica\u00e7\u00f5es do conjunto de vari\u00e1veis escolhidas para a an\u00e1lise de \n\nregress\u00e3o linear m\u00faltipla.  \n\n \n\nY- consumo per capita (calorias) \n\nX1- N\u00ba Total de Pessoas no Agregado \n\nX2- Equivalente Homem (Eq. H) \n\nX3- G\u00e9nero Chefe do Agregado \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  158 \n\nX4- Sabe ler, Chefe do Agregado \n\nX5- Instru\u00e7\u00e3o Prim\u00e1ria, Chefe do Agregado \n\nX6- Rendimento Total do Agregado \n\nX7- Rendimento per c\u00e1pita \n\nX8- Vari\u00e1vel Comp\u00f3sito (WC, Frigorifico, Telefone) \n\nX9- Acesso a microcr\u00e9dito  \n\n \n\nPara o planeamento de programas regionais ou locais que visem a melhoria do estado da \n\nseguran\u00e7a alimentar e nutricional da popula\u00e7\u00e3o, \u00e9 importante analisar objectivamente o \n\ncontexto socioecon\u00f3mico da nutri\u00e7\u00e3o e identificar as vari\u00e1veis que possam estar a \n\ncontribuir para a situa\u00e7\u00e3o alimentar existente na comunidade. Assim, pretendendo \n\ndeterminar quais as vari\u00e1veis que melhor explicam a varia\u00e7\u00e3o de consumo per capita de \n\ncalorias, nos agregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, fizemos v\u00e1rias \n\nmodela\u00e7\u00f5es com a colec\u00e7\u00e3o de vari\u00e1veis de que dispomos. Constru\u00edmos v\u00e1rios modelos de \n\nregress\u00e3o linear m\u00faltipla, a fim de se avaliar o efeito conjunto das vari\u00e1veis no \n\ncomportamento do consumo de calorias. \n\n \n\nNo primeiro teste utilizamos o conjunto de vari\u00e1veis apresentados no quadro 15. Para este \n\ncaso o conjunto de vari\u00e1veis independentes que parece melhor explicar as varia\u00e7\u00f5es da \n\nvari\u00e1vel dependente (consumo per capita de calorias), \u00e9 dada pela seguinte equa\u00e7\u00e3o: \n\n \n\n \n\n \n\nModelo A:  \n\n \n\n \n\nOnde se tem: \n\n\u2022 R2 = 0,44 \n\n\u2022 R2* Ajustado = 0,42 \n\n \n\n \n\n \nY = a + b2.x2 + b3.x3 + b4.x4 + b6.x6 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  159 \n\nQuadro 15- Sum\u00e1rio de Regress\u00e3o para a Vari\u00e1vel Dependente: Consumo pc \n(calorias) \n\nN =119 B Std.Err.of B t(114) \n\nIntercept 3706,8 141,9855 26,10671 \nEq. Hom -200,176000 22,863700 -8,755190 \nGen Chefe 63,130 96,214 0,656150 \nSabe ler Chefe 69,607 138,250 0,503490 \nRend. Total 0,006 0,002 3,669860 \n\n          Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nDa leitura do quadro 15 pode-se inferir, que do conjunto das vari\u00e1veis independentes \n\nutilizadas, o tamanho do agregado e o rendimento total41 s\u00e3o aquelas que melhor explicam \n\nas varia\u00e7\u00f5es do consumo per capita de calorias no agregado, permitindo explicar cerca de \n\n44% da varia\u00e7\u00e3o do consumo de calorias (R2 = 0,44). Quando se verifica um aumento de \n\n1000 escudos no rendimento das fam\u00edlias, h\u00e1 um incremento no consumo de 6 calorias per \n\ncapita. Note-se que o tamanho do agregado est\u00e1 relacionado negativamente com o consumo \n\nde calorias, como era esperado, ou seja, quanto maior o tamanho do agregado menor o \n\nconsumo de calorias, o que significa que o tamanho do agregado \u00e9 uma das vari\u00e1veis de \n\nvulnerabilidade alimentar. \n\n \n\nJ\u00e1 para o segundo teste utilizamos as vari\u00e1veis constantes do quadro 16. De real\u00e7ar que a \n\nvari\u00e1vel \u201cg\u00e9nero do chefe (X3)\u201d \u00e9 uma vari\u00e1vel dummy, convertida em c\u00f3digo dummy da \n\nseguinte forma: 0- para chefe do agregado homem e 1- para chefe do agregado mulher. O \n\nrespectivo modelo \u00e9 dado pela seguinte equa\u00e7\u00e3o:  \n\n \n\n \n\nModelo B:  \n\n \n\nOnde se tem: \n\n\u2022 R2 = 0,22                                              \n\n\u2022 R2* Ajustado = 0,20                              \n\n \n                                                 \n41 Note-se que os valores significativos est\u00e3o representados a vermelho no quadro \n\nY = a + b3.x3 + b5.x5 + b7.x7 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  160 \n\nQuadro 16- Sum\u00e1rio de Regress\u00e3o para a Vari\u00e1vel Dependente: Consumo pc \n(calorias) \n\nN =119 B Std.Err.of B t(115) \n\nIntercept 2465,0 111,4839 22,11042 \nGen. Chefe 281,528 108,8833 2,58559 \nPrim. Chefe 202,248 107,7153 1,87761 \nRend pc 0,051 0,0097 5,21031 \n\n         Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nNote-se que retirando do modelo a vari\u00e1vel \u201cequivalente homem\u201d (tamanho do agregado), a \n\nvari\u00e1vel g\u00e9nero do chefe do agregado ganha algum poder explicativo no consumo de \n\ncalorias e com primazia sobre a instru\u00e7\u00e3o do chefe do agregado. O facto de ser mulher \n\naumenta o consumo em 281,5 calorias per capita. Neste modelo o g\u00e9nero do chefe do \n\nagregado e o rendimento per capita s\u00e3o as vari\u00e1veis que melhor explicam a varia\u00e7\u00e3o do \n\nconsumo de calorias. As vari\u00e1veis independentes utilizadas permitem explicar cerca de \n\n22% da varia\u00e7\u00e3o do consumo de calorias (R2 = 0,22). \n\n \n\nPor\u00e9m, com a introdu\u00e7\u00e3o de outras vari\u00e1veis no modelo, o g\u00e9nero do chefe do agregado \n\nperde a sua import\u00e2ncia, como se observa no quadro 17 abaixo, cujo modelo \u00e9 o que se \n\nindica a seguir. \u00c9 de se real\u00e7ar o comportamento da vari\u00e1vel comp\u00f3sita, que \u00e9 uma vari\u00e1vel \n\ncomposta por 3 vari\u00e1veis \u201cdummies\u201d de qualidade de vida, designadamente WC, frigor\u00edfico \n\ne telefone. \n\n \n\n \n\nModelo C:   \n\n \n\nOnde se tem: \n\n\u2022 R2 = 0,45 \n\n\u2022 R2* Ajustado = 0,43 \n\n \n\n \n\nQuadro 17- Sum\u00e1rio de Regress\u00e3o para a Vari\u00e1vel Dependente: Consumo pc \n(calorias) \n\nY = a + b2.x2 + b5.x5 + b4.x4 + b7.x7 + b8.x8 \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  161 \n\nN =119 B Std.Err.of B t(113) \n\nIntercept 3465,889 174,8057 19,82709 \nEq. Hom -172,125 24,6680 -6,977660 \nGen Chefe 91,746 96,8840 0,946970 \nPrim. Chefe 143,946 93,2488 1,543680 \nRend pc 0,021 0,0100 2,051580 \nVar. Comp\u00f3sita 87,562 47,8252 1,83088 \n\n        Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nAs cinco vari\u00e1veis independentes indicadas, s\u00e3o as que melhor explicam as varia\u00e7\u00f5es de \n\nconsumo de calorias, sendo que permitem explicar 45% da varia\u00e7\u00e3o do consumo de calorias \n\n(R2 = 0,45), n\u00e3o parecendo que haja rela\u00e7\u00e3o estat\u00edstica com o g\u00e9nero do chefe do agregado \n\ne com a instru\u00e7\u00e3o do mesmo, apresentando todas as outras vari\u00e1veis correla\u00e7\u00f5es.  \n\n \n\nPretendendo verificar o impacto no mesmo modelo da vari\u00e1vel rendimento per capita e \n\ng\u00e9nero no consumo de calorias per capita, constru\u00edmos o Modelo D. \n\n \n\nModelo D:  \n\n \n\nOnde se tem: \n\n\u2022 R2 = 0,20 \n\n\u2022 R2* Ajustado = 0,19 \n\n \n\n \n\nQuadro 18- Sum\u00e1rio de Regress\u00e3o para a Vari\u00e1vel Dependente: Consumo pc \n(calorias) \n\nN =119 B Std.Err.of B t(116) \n\nIntercept 2573,676 96,2985 26,72602 \nGen Chefe 289,643 109,9754 2,63371 \nRend.pc 0,048 0,0097 4,97290 \n\n        Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nPode-se notar que as 2 vari\u00e1veis utilizadas est\u00e3o estatisticamente relacionadas com o \n\nconsumo de calorias per capita. Mais uma vez, verifica-se que a vari\u00e1vel g\u00e9nero ganha \n\nY = a + b3.x3 + b7.x7  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  162 \n\nsignific\u00e2ncia na aus\u00eancia do tamanho do agregado. Essas vari\u00e1veis independentes permitem \n\nexplicar 20% da varia\u00e7\u00e3o de consumo de calorias (R2 = 0,20). \n\n \n \n6.10.1- Discuss\u00e3o \n \nAlguns estudos indicam que nos pa\u00edses desenvolvidos, a influ\u00eancia do rendimento sobre o \n\nconsumo de nutrientes \u00e9 bastante pequena. J\u00e1 nos pa\u00edses em desenvolvimento tal facto n\u00e3o \n\nocorre. Provavelmente, nestes pa\u00edses, nenhum outro factor isolado tem tanta influ\u00eancia \n\nsobre o estado nutricional da popula\u00e7\u00e3o como um todo, como o rendimento. Tivemos a \n\noportunidade de constatar isso, atrav\u00e9s dos modelos econom\u00e9tricos apresentados \n\nanteriormente. Em todos eles observou-se correla\u00e7\u00e3o positiva entre o rendimento e o \n\nconsumo de calorias. Como em outros estudos, este tamb\u00e9m comprovou que o rendimento \n\nexerce uma influ\u00eancia positiva e altamente significativa na probabilidade de consumo de \n\ncalorias, a ponto de se verificar aumentos de consumos de calorias perante qualquer \n\naumento de rendimento no agregado. \n\n \n\nO tamanho do agregado familiar (equivalente homem) \u00e9 outra vari\u00e1vel que apresentou \n\nresultados bastante significativos para o estudo. O sinal negativo dessa vari\u00e1vel significa \n\nque a probabilidade de consumo de calorias \u00e9 inversamente proporcional ao n\u00famero de \n\nindiv\u00edduos no agregado, ou seja, o aumento de indiv\u00edduos no agregado diminui a \n\nprobabilidade de consumo de calorias. \n\n \n\nA escolaridade dos chefes de agregado (sobretudo os que possuem instru\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria), \n\nembora n\u00e3o apresentando uma correla\u00e7\u00e3o muito significativa, afecta positivamente o \n\nconsumo de calorias. Um aumento na escolaridade dos chefes do agregado aumenta a \n\nprobabilidade de consumo de calorias.  \n\n \n\nA an\u00e1lise dos modelos econom\u00e9tricos apresentados, permite-nos afirmar que o rendimento, \n\no tamanho dos agregados familiares e a escolaridade dos chefes do agregado, s\u00e3o as \n\nprincipais vari\u00e1veis que reflectem a maior ou menor vulnerabilidade alimentar dos \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  163 \n\nagregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, satisfazendo uma das hip\u00f3teses \n\nlevantadas neste estudo (a hip\u00f3tese da al\u00ednea a) do nosso trabalho) \n\n \n\nA an\u00e1lise desses modelos econom\u00e9tricos conferiu maior consist\u00eancia \u00e0 an\u00e1lise j\u00e1 feita no \n\nponto 6.9 sobre o estado nutricional dos agregados, confirmando a nossa hip\u00f3tese da al\u00ednea \n\nb), de que nos agregados familiares o estatuto da mulher e sua educa\u00e7\u00e3o s\u00e3o factores \n\ndeterminantes do estado nutricional da fam\u00edlia. O resultado dos Modelos B e D permite-nos \n\naferir que, desde que n\u00e3o se considere a vari\u00e1vel tamanho do agregado, a vari\u00e1vel g\u00e9nero \n\ndo chefe do agregado (vari\u00e1vel dummy cujo c\u00f3digo \u00e9 1 para mulher e 0 para homem) tem \n\nsempre correla\u00e7\u00e3o positiva com o consumo de calorias. Embora o rendimento seja um \n\nfactor priorit\u00e1rio na aquisi\u00e7\u00e3o de alimentos, e apesar de se verificar maiores rendimentos \n\nper capita nos agregados familiares chefiados por homens, constata-se um maior consumo \n\nde calorias per capita nos agregados chefiados por mulheres. Este facto, leva-nos a concluir \n\nque nos agregados familiares chefiados por homens e onde a mulher possui um rendimento \n\nadicional, a compra dos alimentos \u00e9 feita com os rendimentos da mulher, participando os \n\nhomens apenas com parte do seu rendimento para a alimenta\u00e7\u00e3o do agregado. Eles est\u00e3o de \n\ncerta forma, mais preocupados em satisfazer outros bens e servi\u00e7os do agregado, \n\nnomeadamente a constru\u00e7\u00e3o de moradias, como ficou demonstrado no ponto 6.4, quando se \n\ntratou da quest\u00e3o do \u201cdestino das receitas de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e animal\u201d.  \n\n \n\nComo nesta comunidade, os agregados familiares chefiados por homens t\u00eam maior \n\ntamanho, a tend\u00eancia \u00e9 de serem mais vulner\u00e1veis do que os agregados chefiados por \n\nmulheres, no que toca \u00e0 seguran\u00e7a alimentar.  \n\n \n\nO microcr\u00e9dito \u00e9 conhecido como um instrumento que permite melhorar o rendimento do \n\nagregado familiar com impactos positivos no consumo alimentar, pois os utentes do \n\nmicrocr\u00e9dito priorizam investimentos na alimenta\u00e7\u00e3o. Isto acontece devido \u00e0 forte rela\u00e7\u00e3o \n\nentre a vari\u00e1vel rendimento e a vari\u00e1vel microcr\u00e9dito. Fazendo uma an\u00e1lise do quadro das \n\ncorrela\u00e7\u00f5es entre vari\u00e1veis (Quadro 19), v\u00ea-se que a vari\u00e1vel microcr\u00e9dito \u00e9 directamente \n\nproporcional ao rendimento per capita, ou seja, incrementa o rendimento, significando que \n\ninflu\u00eancia o consume indirectamente (via incremento do rendimento). Tem ainda, \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  164 \n\ncorrela\u00e7\u00e3o positiva com o tamanho do agregado e negativa com a instru\u00e7\u00e3o do chefe do \n\nagregado confirmando que o microcr\u00e9dito \u00e9 dirigido \u00e0 camada mais fr\u00e1gil da popula\u00e7\u00e3o: \n\nfam\u00edlia numerosa, pouca instru\u00edda e com baixos rendimentos.  \n\n \n\nQuadro 19- Sum\u00e1rio das Correla\u00e7\u00f5es entre Vari\u00e1veis \n\nVari\u00e1veis    Eq. Homem \n  G\u00e9nero \n  Chefe         \n\n  Sabe ler \n  Chefe     \n\nRendimento \nPer  Capita \n\nConsumo \nCalorias pc \n\nAcesso \nMcr\u00e9dito \n\nEq. Homem 1,00 -0,25 -0,09 -0,30 -0,61 0,22 \nGenero Chefe -0,25 1,00 0,12 -0,16 0,16 -0,15 \nSabe ler Chefe -0,09 0,12 1,00 0,02 0,08 -0,18 \nRendimento pc -0,30 -0,16 0,02 1,00 0,38 0,18 \nConsumo cal pc -0,61 0,16 0,08 0,38 1,00 -0,14 \nAcesso Mcr\u00e9dito 0,22 -0,15 -0,18 0,18 -0,14 1,00 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\nRelativamente ao quadro 19, pode-se observar ainda que as correla\u00e7\u00f5es que se estabelecem \n\nentre as vari\u00e1veis est\u00e3o de acordo com os modelos apresentados. Nesta comunidade as \n\nvari\u00e1veis que exercem maior impacto no consumo de calorias per capita s\u00e3o o tamanho do \n\nagregado e o rendimento.  \n\n \n\nA vari\u00e1vel comp\u00f3sita constitu\u00edda por 3 vari\u00e1veis de qualidade de vida (WC, frigorifico e \n\ntelefone) tamb\u00e9m apresentou um efeito significativo no consumo de calorias per capita.  \n\nHavendo sufici\u00eancia de alimentos dentro de um agregado familiar, que v\u00e1 de encontro \u00e0s \n\nnecessidades energ\u00e9ticas di\u00e1rias (agregados familiares que j\u00e1 n\u00e3o se encontram no est\u00e1dio \n\n\u201cum\u201d de malnutri\u00e7\u00e3o, como citado anteriormente), existem um conjunto de vari\u00e1veis que \n\ncondicionam simultaneamente o bem-estar nutricional de cada indiv\u00edduo. Estas vari\u00e1veis \n\nconstituem aquilo que se possa chamar de \u201cpacote das necessidades b\u00e1sicas\u201d: \u00e1gua pot\u00e1vel, \n\ninstala\u00e7\u00f5es adequadas de saneamento b\u00e1sico, elimina\u00e7\u00e3o do lixo, acesso a energias, espa\u00e7o \n\nhabitacional suficiente e com equipamentos dom\u00e9sticos, acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o e \n\ncomunica\u00e7\u00e3o, servi\u00e7os de sa\u00fade, etc,. A rela\u00e7\u00e3o entre o pacote das necessidades b\u00e1sicas e a \n\nmelhoria do estado nutricional \u00e9 \u00f3bvia, das quais destacamos aqui a rela\u00e7\u00e3o entre a \n\ndimens\u00e3o das infec\u00e7\u00f5es gastrointestinais e a efici\u00eancia com a qual os alimentos s\u00e3o \n\ndigeridos e disponibilizados ao organismo para trabalho e para crescimento; a liga\u00e7\u00e3o entre \n\na \u00e1gua e os padr\u00f5es sanit\u00e1rios e a dimens\u00e3o das referidas infec\u00e7\u00f5es gastrointestinais. A \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  165 \n\nimport\u00e2ncia da acessibilidade a servi\u00e7os cl\u00ednicos na manuten\u00e7\u00e3o do n\u00edvel de sa\u00fade da \n\ncomunidade. \n\n \n\n Melhorar qualquer um dos factores do pacote das necessidades b\u00e1sicas, dentro de um \n\nagregado familiar permitiria um n\u00edvel nutricional mais elevado para qualquer n\u00edvel de \n\ndisponibilidade alimentar. Assim, fornecendo um pacote de servi\u00e7os deste g\u00e9nero, \n\nmelhoraria sem d\u00favida a liga\u00e7\u00e3o entre a disponibilidade de alimentos e o estado nutricional \n\ndas fam\u00edlias, pelo que fica assim confirmada a nossa hip\u00f3tese da al\u00ednea c), de que as \n\nestrat\u00e9gias e as pol\u00edticas implementadas pelo sector p\u00fablico na luta contra a pobreza, s\u00e3o \n\ndeterminantes para a melhoria da qualidade vida da popula\u00e7\u00e3o, designadamente melhor \n\nalimenta\u00e7\u00e3o. \n\n \n\n \nCapitulo 7- Conclus\u00f5es e Recomenda\u00e7\u00f5es \n \nA an\u00e1lise das informa\u00e7\u00f5es obtidas atrav\u00e9s do inqu\u00e9rito, permitiu-nos apreender alguns \n\naspectos sobre a din\u00e2mica socioecon\u00f3mica que rege o comportamento e funcionamento dos \n\nagregados familiares da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos (BHP) e apontar alguns desafios para \n\no futuro. \n\n \n\nM\u00e3o-de-obra fundamental em todas as tarefas da casa, a mulher da BHP \u00e9 o sustent\u00e1culo da \n\nqualidade de vida, bem-estar e sobreviv\u00eancia dos seus agregados familiares. Ela representa \n\na maioria da popula\u00e7\u00e3o residente na BHP e chefia quase metade dos agregados familiares, o \n\nque significa que a figura do homem como provedor da fam\u00edlia est\u00e1 sendo ocupada pela \n\nfigura da mulher e n\u00e3o \u00e9 mais poss\u00edvel considerar o homem como ganha-p\u00e3o da fam\u00edlia.  \n\n \n\nOs dados mostram que apesar da sua inser\u00e7\u00e3o d\u00e9bil no mercado de trabalho (possuem baixo \n\nn\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o e de qualifica\u00e7\u00e3o, grande parte delas trabalham no sector prim\u00e1rio ou no \n\nmercado informal com baixos sal\u00e1rios) os agregados chefiados por mulheres est\u00e3o menos \n\nexpostos a situa\u00e7\u00e3o de pobreza e de inseguran\u00e7a alimentar, pois elas v\u00e3o criando e v\u00e3o \n\nadoptando estrat\u00e9gias que lhes permitam ultrapassar situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia e de pobreza. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  166 \n\nConstatou-se que nesta comunidade h\u00e1 um maior percentual de agregados chefiados por \n\nhomens a viverem abaixo do limiar da pobreza do que agregados chefiados por mulheres. \n\n       \n\nA an\u00e1lise dos dados socioecon\u00f3micos atrav\u00e9s dos modelos econom\u00e9tricos, permitiu-nos \n\nconcluir que h\u00e1 uma estreita rela\u00e7\u00e3o entre o rendimento, tamanho do agregado familiar e \n\nescolaridade do chefe do agregado com o consumo de calorias per capita, o que significa \n\nque \u00e0 partida, na BHP os agregados consomem mais, quanto mais rendimento tiverem, \n\nquanto menor for o tamanho do agregado e quanto maior for o grau de escolaridade do \n\nchefe do agregado. Essas s\u00e3o as vari\u00e1veis que traduzem a maior ou a menor vulnerabilidade \n\nalimentar da comunidade em estudo, ou seja, s\u00e3o os determinantes mais importantes da \n\ndisponibilidade de calorias a n\u00edvel dos agregados familiares.  \n\n \n\nComo dissemos anteriormente, nos Pa\u00edses em Desenvolvimento, nenhum outro factor \n\nisolado tem tanta influ\u00eancia sobre o estado nutricional de uma popula\u00e7\u00e3o como o \n\nrendimento, afirma\u00e7\u00e3o que vem sendo comprovada pelo facto de nesses pa\u00edses, por \n\nexemplo, as crian\u00e7as mais desnutridas s\u00e3o geralmente provenientes de fam\u00edlias com baixos \n\nn\u00edveis de rendimentos. Assim, \u00e9 \u00f3bvio ent\u00e3o, que politicas dirigidas no sentido de melhorar \n\no estado nutricional, deveriam pelo menos numa primeira fase, orientar-se para pol\u00edticas \n\nque incrementam o poder de aquisi\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos, seja atrav\u00e9s de pol\u00edticas de tabela \n\nsalarial ou, da promo\u00e7\u00e3o de actividades privadas que potenciam o rendimento. \n\n \n\nEmbora o rendimento de um indiv\u00edduo represente o seu poder aquisitivo, possibilitando n\u00e3o \n\nsomente a aquisi\u00e7\u00e3o de mais e melhores alimentos como tamb\u00e9m a busca de melhores \n\ncondi\u00e7\u00f5es de sa\u00fade e de habita\u00e7\u00e3o, o estudo em apre\u00e7o fez-nos concluir, que melhores \n\nrendimentos n\u00e3o resulta necessariamente numa adequa\u00e7\u00e3o alimentar. Constatamos que o \n\nconsumo m\u00e9dio de calorias e de prote\u00ednas da comunidade no seu todo \u00e9 satisfat\u00f3rio, ou \n\nseja, est\u00e1 dentro dos valores de refer\u00eancia da FAO e da OMS mas, h\u00e1 uma supremacia dos \n\nagregados chefiados por mulheres (3092,75 kcal/capita/dia) em rela\u00e7\u00e3o aos chefiados por \n\nhomens (2888,95 kcal/capita/dia), apesar dos agregados chefiados por mulheres terem \n\nmenores rendimentos per capita.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  167 \n\nA an\u00e1lise econom\u00e9trica mostrou que o facto de ser mulher, contribui positivamente para a \n\nmelhoria do estado nutricional dos agregados familiares. Os agregados de chefia feminina \n\napresentaram melhores consumes alimentares, tanto em termos de frequ\u00eancia como em \n\ntermos de quantidades di\u00e1rias. As mulheres mais do que os homens, gastam o seu \n\nrendimento com a alimenta\u00e7\u00e3o, melhorando assim a seguran\u00e7a alimentar e nutricional do \n\nagregado familiar.  \n\n \n\nOs dados mostram que a mulher da BHP tem um grande peso no processo de produ\u00e7\u00e3o \n\nlocal de alimentos e na tomada de decis\u00e3o sobre a sua utiliza\u00e7\u00e3o, sobretudo quando se trata \n\nde produ\u00e7\u00e3o animal, pois a maioria das decis\u00f5es de venda de produ\u00e7\u00e3o animal \u00e9 tomada \n\npela mulher, e o rendimento resultante \u00e9 aplicado sempre no consumo alimentar do \n\nagregado e na educa\u00e7\u00e3o dos filhos. A cria\u00e7\u00e3o de animais \u00e9 simplesmente uma estrat\u00e9gia \n\nadoptada pela mulher, que lhe permita assegurar a seguran\u00e7a alimentar e bem-estar do seu \n\nagregado. \n\n \n\nActualmente, outra estrat\u00e9gia adoptada pelas mulheres \u00e9 serem benefici\u00e1rias do \n\nmicrocr\u00e9dito, como forma de terem um emprego e um rendimento que lhes permita fazer \n\nface a situa\u00e7\u00f5es de car\u00eancia. Elas buscam no microcr\u00e9dito alternativa de sobreviv\u00eancia \n\ndigna bem como melhoria de qualidade de vida para os seus agregados familares. De facto, \n\no resultado deste estudo mostra que os agregados com acesso a microcr\u00e9dito t\u00eam melhor \n\nqualidade de vida. \u201cA experi\u00eancia mostra que as mulheres s\u00e3o melhores pagadoras do que \n\nos homens e mais respons\u00e1veis em investir o rendimento com a fam\u00edlia e n\u00e3o em uso \n\npessoal\u201d (YUNUS, 2001). \n\n \n\nO resultado do estudo diz-nos que, o facto de ser \u201cmulher\u201d \u00e9 t\u00e3o ou mais importante que \n\noutras vari\u00e1veis s\u00f3cio econ\u00f3micas que determinam a seguran\u00e7a alimentar e o bem-estar dos \n\nagregados familiares, nomeadamente o rendimento, e considerando que elas constituem a \n\nmaioria da popula\u00e7\u00e3o da Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos, chefiando 44,5% dos agregados, \u00e9 \n\nde extrema import\u00e2ncia que qualquer pol\u00edtica publica direccionada ao desenvolvimento \n\ns\u00f3cio econ\u00f3mico dessa comunidade, considere a mulher como factor chave que contribui \n\npara a constru\u00e7\u00e3o e para a consolida\u00e7\u00e3o dessas pol\u00edticas.  \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  168 \n\nO Minist\u00e9rio da Agricultura, Alimenta\u00e7\u00e3o e Ambiente vem adoptando uma s\u00e9rie de \n\nmedidas que visam a moderniza\u00e7\u00e3o do sector agr\u00edcola, intervindo atrav\u00e9s das diferentes \n\nbacias hidrogr\u00e1ficas, como unidades de gest\u00e3o integrada, com o objectivo de combater a \n\npobreza e garantir a seguran\u00e7a alimentar dessas comunidades. Neste contexto vale a pena \n\nressaltar, que pelo facto da alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o estar predominantemente sob a \n\nresponsabilidade das mulheres, elas devem ser o foco dessas pol\u00edticas, ou seja, elas devem \n\nter um papel activo como sujeitos dessas politicas e n\u00e3o devem ser vistas como \n\ninstrumentos atrav\u00e9s do qual se atingir\u00e1 a seguran\u00e7a alimentar. Por isso, \u00e9 importante que se \n\ninvista na educa\u00e7\u00e3o dessas mulheres (seja a educa\u00e7\u00e3o formal, seja a educa\u00e7\u00e3o tem\u00e1tica na \n\n\u00e1rea da alimenta\u00e7\u00e3o e nutri\u00e7\u00e3o) com vista a capacita-las para uma melhor inser\u00e7\u00e3o no \n\nmercado de trabalho, obtendo melhores remunera\u00e7\u00f5es e consequentemente melhor \n\nqualidade de vida.  \n\n \n\nA Bacia Hidrogr\u00e1fica dos Picos \u00e9 uma zona pobre, mas de grandes potencialidades \n\nagr\u00edcolas como j\u00e1 foi referido anteriormente. A sua vulnerabilidade deve-se ao facto de ter \n\numa popula\u00e7\u00e3o maioritariamente jovem, com um baixo n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, ocupada na sua \n\nmaioria no sector prim\u00e1rio, que por sua vez apresenta fragilidades estruturais derivada de \n\ncondicionalismos agro-clim\u00e1ticos, aliado a um sistema de produ\u00e7\u00e3o pouco rent\u00e1vel. Apesar \n\ndesses constrangimentos o sector agr\u00edcola \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para o \n\ndesenvolvimento s\u00f3cio econ\u00f3mico desta comunidade.  \n\n \n\nCom a maioria da sua popula\u00e7\u00e3o a viver na zona rural, quase toda ela ligada ou \n\ninfluenciada fortemente pela agricultura, o desenvolvimento do sector agr\u00edcola dever\u00e1 ser \n\nvisto como elemento chave para o bem-estar e qualidade de vida da popula\u00e7\u00e3o da BHP. \n\nCertamente que, outras \u00e1reas e outras actividades dever\u00e3o tamb\u00e9m ser desenvolvidas (at\u00e9 \n\nporque os condicionalismos clim\u00e1ticos o imp\u00f5em), de modo a diversificar as actividades \n\necon\u00f3micas dos agregados familiares, permitindo assim uma desconcentra\u00e7\u00e3o das fontes de \n\nrendimento. As fam\u00edlias rurais, seja esta comunidade seja outra, n\u00e3o poder\u00e3o fugir \u00e0 \n\npobreza e atingir o estado de seguran\u00e7a alimentar permanente, por meio unicamente do \n\ncultivo das suas terras ou de trabalhos de car\u00e1cter sazonal como as FAIMO, que s\u00e3o \n\neconomicamente insustent\u00e1veis. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  169 \n\nA redu\u00e7\u00e3o da pobreza implica a adop\u00e7\u00e3o de mecanismos que permitam que os pobres \n\npossam sair, por si pr\u00f3prios da pobreza, ou seja, mecanismos que permitam o aumento dos \n\nseus rendimentos. A solu\u00e7\u00e3o passa pelo aumento de oportunidade de alternativas geradoras \n\nde rendimento. \n\n \n\n Uma das medidas importantes \u00e9 aumentar a produtividade e garantir que os mercados \n\nfuncionem. Constata-se que a estrada que d\u00e1 acesso \u00e0 BHP encontra-se frequentemente \n\nintransit\u00e1vel. Com o encravamento e o isolamento, o aumento de produ\u00e7\u00e3o tem pouca sa\u00edda \n\ne os rendimentos n\u00e3o podem aumentar. Sem bons meios de transporte os factores de \n\nprodu\u00e7\u00e3o, as novas tecnologias e o cr\u00e9dito dificilmente podem chegar a esta zona, fazendo \n\naumentar riscos para as fam\u00edlias agr\u00edcolas. Com o pre\u00e7o dos transportes altos, devido \u00e0 \n\nprecariedade das estradas os consumidores pagam pre\u00e7os altos e os produtores n\u00e3o tirem \n\nbenef\u00edcios do que produzem. Ao fim e o cabo, dificilmente poder\u00e1 haver aumentos de \n\nrendimentos para esta comunidade nestas condi\u00e7\u00f5es, e a consequente redu\u00e7\u00e3o da pobreza. \n\n \n\nA produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola \u00e9 simplesmente a base para um sistema integral de produ\u00e7\u00e3o, de \n\nprocessamento dos produtos agr\u00edcolas e da sua distribui\u00e7\u00e3o, criando assim empregos e \n\naumentos de rendimentos para as centenas de pessoas ligados a esta cadeia. Assim, \u00e9 \n\nfundamental que os agricultores e produtores desta comunidade estejam organizados \n\nadequadamente. As exig\u00eancias do mercado devem reflectir-se tamb\u00e9m ao n\u00edvel da \n\norganiza\u00e7\u00e3o dos agricultores e produtores, pelo que a cria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es viradas para o \n\nmercado ser\u00e1, em nosso entender, um dos instrumentos mais eficazes para garantir uma \n\nresposta eficaz e eficiente em termos de produ\u00e7\u00e3o e escoamento dos produtos. Essas \n\norganiza\u00e7\u00f5es poder\u00e3o agir muito positivamente em comunidades rurais, j\u00e1 que podem \n\nintervir tanto ao n\u00edvel econ\u00f3mico como social. \n\n \n\nDentro das medidas a tomar, deve-se seguramente, prestar aten\u00e7\u00e3o ao papel da mulher na \n\nprodu\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e animal nesta comunidade. Os resultados deste estudo mostram-nos que \n\nas mulheres s\u00e3o a \u201cespinha dorsal\u201d da produ\u00e7\u00e3o de alimentos, nutri\u00e7\u00e3o e rendimento \n\ndom\u00e9stico, pelas raz\u00f5es citadas anteriormente, o que torna os aspectos de g\u00e9nero \n\nconsidera\u00e7\u00e3o principal em qualquer programa de seguran\u00e7a alimentar e nutricional. A \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  170 \n\ncria\u00e7\u00e3o de animais desempenha um papel fundamental na sustentabilidade econ\u00f3mica e \n\nsocial dos agregados familiares desta comunidade. Para al\u00e9m de contribu\u00edrem para a \n\nseguran\u00e7a alimentar (s\u00e3o fonte de prote\u00ednas \u2013 carne, ovos, leite), s\u00e3o tamb\u00e9m fonte de \n\nrendimento e poupan\u00e7a para os agregados familiares. Vimos que esta actividade est\u00e1 a \n\ncargo principalmente das mulheres, pelo que \u00e9 preciso desenvolver pol\u00edticas de fomento da \n\nprodu\u00e7\u00e3o animal dirigidas \u00e0s mulheres chefes de agregados familiares, pol\u00edticas essas que \n\nv\u00e3o desde a concess\u00e3o de cr\u00e9dito, passando pelo melhoramento de ra\u00e7as e constru\u00e7\u00e3o de \n\ninfra-estruturas. \u201cMuitos projectos de desenvolvimento fracassaram porque os pap\u00e9is das \n\nmulheres na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e animal n\u00e3o foram levados em considera\u00e7\u00e3o ou at\u00e9 mesmo \n\nreconhecidos. Recursos foram dirigidos para homens, com o objectivo de melhorar o \n\ncultivo, quando na realidade as mulheres eram as respons\u00e1veis (FAO, 2007). \n\n \n\nH\u00e1 uma clara rela\u00e7\u00e3o entre o chamado \u201cpacote das necessidades b\u00e1sicas\u201d (\u00e1gua pot\u00e1vel, \n\ninstala\u00e7\u00f5es adequadas de saneamento b\u00e1sico, elimina\u00e7\u00e3o do lixo, acesso a energias, espa\u00e7o \n\nhabitacional suficiente e com equipamentos dom\u00e9sticos, servi\u00e7os de sa\u00fade, etc,) e o estado \n\nnutricional dos indiv\u00edduos, e tendo em conta o d\u00e9bil acesso desta comunidade a esses \n\nservi\u00e7os, \u00e9 preciso fazer o poss\u00edvel para melhorar sobretudo as condi\u00e7\u00f5es de acesso a \u00e1gua \n\npot\u00e1vel e ao saneamento b\u00e1sico de modo a melhorar o n\u00edvel nutricional dos agregados.  \n\n \n\nOs determinantes da seguran\u00e7a alimentar e nutricional s\u00e3o obviamente v\u00e1rios. Na verdade, \n\ntal como o resultado do estudo sugere, investimentos b\u00e1sicos na educa\u00e7\u00e3o, na sa\u00fade, no \n\nsaneamento pode contribuir de modo significativo para a redu\u00e7\u00e3o da falta de seguran\u00e7a \n\nalimentar e nutricional, mesmo que os rendimentos n\u00e3o aumentem. \n\n \n\nTendo em conta que cada comunidade tem a sua especificidade pr\u00f3pria, deve-se \n\ndesenvolver programas espec\u00edficos dentro da vasta estrutura estrat\u00e9gica de seguran\u00e7a \n\nalimentar, que tome em considera\u00e7\u00e3o os desafios espec\u00edficos encontrados em cada situa\u00e7\u00e3o. \n\nEsses programas dever\u00e3o incluir n\u00e3o s\u00f3 os processos que permitem aumentar o rendimento, \n\nultrapassar as defici\u00eancias de mercado e distribui\u00e7\u00e3o dos bens aliment\u00edcios, como tamb\u00e9m \n\ndever\u00e3o concentrar no ambiente f\u00edsico que rodeia as fam\u00edlias, especialmente a educa\u00e7\u00e3o, as \n\ncondi\u00e7\u00f5es sanit\u00e1rias e o acesso aos cuidados de sa\u00fade. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  171 \n\n REFERENCIAS BIBLIOGRAFICAS  \n\n \nAMARAL, I. (1989). Santiago de Cabo Verde. A Terra e os Homens. Ed. Ultramar. \n\nLisboa, 1989. \n\n \n\nANU\u00c1RIO de Seguran\u00e7a Alimentar (2005). Projecto ANSA/ISA (CIAT-CD). Cabo Verde \n\n \n\nARFA, (2006). Um Parceiro no Desenvolvimento da Qualidade em Cabo Verde. \n\nApresenta\u00e7\u00e3o da Ag\u00eancia. Praia, Edi\u00e7\u00e3o de Julho de 2006 \n\n \n\nATKINSON, A.B. (1996). La Pauvret\u00e9 et l\u2019Exclusion Sociale en Europe: Pauvret\u00e9 et \n\nExclusion. Paris: Conseil d\u2019Analyse Economique, 1996. \n\n \nATKINSON, A.B: (1989). Poverty. In: Duarte, A. R. (2005). Pobreza e Condi\u00e7\u00f5es de Vida \n\nem Cabo Verde. Disserta\u00e7\u00e3o do Curso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Economia. Universidade \n\nFederal Fluminense. Faculdade de Economia, Brasil. \n\n \n\nALTIMIR, O. (1982). The extent of poverty in Latin America. Washington, D.C. : World \n\nBank, 1982. World Bank Staff Working Papers, n\u00b0 522.  \n\n \nALVES, M. F. P. (2007). Dificuldade no Acesso ao Cr\u00e9dito pelas Mulheres Rurais. \n\nAcedido em 19.01.2008 de \n\nhttp://www.alasru.org/cdalasru2006/01%20GT%20Maria%20de%20F%C3%A1tima%20P\n\naz%20Alves.pdf. \n\n \n\nBANCO MUNDIAL (2007). Agricultura para o Desenvolvimento: As Dimens\u00f5es de \n\nG\u00e9nero. Relat\u00f3rio sobre o Desenvolvimento Rural de 2006. Acedido em 04.01.2008 de \n\nwww.siteresources.worldbank.org/INTWDR2008/Resources/2795087-\n\n1191440805557/4249101-1197046190996/05_Gender_Alex-Portuguese. \n\n \n\nBANCO MUNDIAL (1999). Formulaci\u00f3n de estrategias de lucha contra la pobreza en los \n\npa\u00edses en desarrollo. Washington, D.C. Banco Mundial. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  172 \n\nBAPTISTA, J. A. G. (2003). As Micro-Empresas em Cabo Verde e as suas necessidades de \n\nFinanciamento \u2013 Factores Determinantes. Disserta\u00e7\u00e3o do Mestrado em Gest\u00e3o de \n\nEmpresas. Universidade de \u00c9vora. \n\n \nBORGES, D. A. (s/d). Medindo desigualdade e pobreza: medidas distintas, resultados \n\ndesiguais. Bras\u00edlia, UnB. \n\n \n\nBRAGA, M.B. e JUNIOR, T. (1998). A Economia da Informa\u00e7\u00e3o e os Mercados de \n\nCr\u00e9ditos: Algumas Contribui\u00e7\u00f5es Te\u00f3ricas \u00e0 Moderna Teoria da Intermedia\u00e7\u00e3o \n\nFinanceira. Tese de Doutoramento em Economia. Universidade de S\u00e3o Paulo. S\u00e3o Paulo, \n\nIPE/USP. \n\n \n\nBRAHM, E. (2000). Can Microfinance Eliminate Poverty \u2013 A Literature Review, PSCI: \n\nContinuities and changes. Cit in: BAPTISTA, J. A. G. (2003).  \n\n \n\nBRITO, P. M. (2003). An\u00e1lise da Situa\u00e7\u00e3o Demogr\u00e1fica de Cabo Verde 1990-2000 \n\n(Prospectiva para o ano 2025). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Estat\u00edstica e Gest\u00e3o de \n\nInforma\u00e7\u00e3o. Universidade Nova, Lisboa \n\n \nCARDOSO, Manuela (2007). Cabo Verde e S. Tom\u00e9 e Pr\u00edncipe. Educa\u00e7\u00e3o e infra-\n\nestruturas como factores de desenvolvimento. Edi\u00e7\u00f5es Afrontamento, Porto. Colec\u00e7\u00e3o \n\nBiblioteca das Ci\u00eancias Sociais/Plural, 8. \n\n \n\nCARVALHO, A. C. P. S. (2006). Cabo Verde. Agricultura, Mulheres e Acesso \u00e0 Terra. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Economia Agr\u00e1ria e Sociologia Rural. Universidade T\u00e9cnica \n\nde Lisboa. Instituto Superior de Agronomia. Lisboa. \n\n \n\nCARVALHO, B. P. (1996). Economia do Desenvolvimento, Agronomia Tropical e \n\nSeguran\u00e7a Alimentar. S\u00e9rie de Estudos de Desenvolvimento e Gest\u00e3o de Sistemas, 2 (2). \n\nLisboa: Sec\u00e7\u00e3o De Agronomia Tropical e Subtropical, Instituto Superior de Agronomia. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  173 \n\nCARVALHO, B. P. (2000). Pol\u00edtica De Seguran\u00e7a Alimentar Em Cabo Verde. S\u00e9rie de \n\nEstudos de Desenvolvimento e Gest\u00e3o de Sistemas, 6 (2). Lisboa: Sec\u00e7\u00e3o De Agronomia \n\nTropical e Subtropical, Instituto Superior de Agronomia. \n\n \n\nCARVALHO, B. P. (2002). A Seguran\u00e7a Alimentar e o Desenvolvimento Rural: Africa \n\nSub-Shariana. S\u00e9rie de Estudos de Desenvolvimento e Gest\u00e3o de Sistemas 8 (1). Lisboa: \n\nSec\u00e7\u00e3o De Agronomia Tropical e Subtropical, Instituto Superior de Agronomia. \n\n \n \nCARVALHO, B. P. (2003). A Seguran\u00e7a Alimentar Qualidade de Vida e Desenvolvimento. \n\nS\u00e9rie de Estudos de Desenvolvimento e Gest\u00e3o de Sistemas, 9 (4). Lisboa: Sec\u00e7\u00e3o de \n\nAgronomia Tropical e Subtropical, Instituto Superior de Agronomia. \n\n \n\nCARVALHO, A. C. P. S. (2006). Cabo Verde. Agricultura, Mulheres e Acesso \u00e0 Terra. \n\nDisserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Economia Agr\u00e1ria e Sociologia Rural. Universidade T\u00e9cnica \n\nde Lisboa. Instituto Superior de Agronomia. Lisboa. \n\n \n\nCORREIA, A. M. N. G. (1992). A Agricultura Em Cabo Verde 1\u00aas Jornadas Sobre a \n\nAgricultura de Cabo Verde, 23-25 Outubro, S\u00e9rie de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias 8: 155-169. Lisboa: \n\nInstituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cient\u00edfica Tropical. \n\n \n\nCORREIA, H. S. (2005). Microcr\u00e9dito: Caracteriza\u00e7\u00e3o. Um Complemento na Luta Contra \n\na Pobreza. Evid\u00eancias Emp\u00edricas Internacionais e a Experi\u00eancia de Cabo Verde. \n\nMonografia do Curso de Ci\u00eancias Econ\u00f3micas do Instituto de Ci\u00eancias Econ\u00f3micas e \n\nGest\u00e3o (ICEG) da Universidade de Santa \u00darsula. Rio de Janeiro. \n\n \n\nCOSTA, A. F. (1989). A Pesquisa de Terreno em Sociologia. Cit in MADUREIRA, \n\nM.G.F.B. (2002). \n\n \n\nCOSTA, M. L. B. (2002). Qualidade e Seguran\u00e7a Alimentar. Conceitos Id\u00eanticos ou \n\nDiferenciados? Semin\u00e1rio Qualidade e Seguran\u00e7a Alimentar Comemora\u00e7\u00f5es dos 150 anos \n\ndo Ensino Superior Agr\u00edcola em Portugal. Instituto Superior de Agronomia. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  174 \n\nCOSTA, L. F. P. J. (2004). Agricultura, Mulher e Desenvolvimento: O Caso de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe. Relat\u00f3rio de Trabalho de fim de Curso de Engenharia Agron\u00f3mica. Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa. Instituto Superior de Agronomia. Lisboa. \n\n \n\nCOSTANZI, R. N. (2002). Microcr\u00e9dio no \u00e2mbito das politicas p\u00fablicas de trabalho e \n\nrenda. Acedido em 22.01.2008 de \n\nwww.mte.gov.br/pnmpo/microcredito_ambito_politicas_publicas_renda_pdf \n\n \n\nDiagn\u00f3stico de Seguran\u00e7a Alimentar em Cabo Verde (2002). Minist\u00e9rio de Agricultura e \n\nPescas. Vol I. \n\n \n\nDirec\u00e7\u00e3o Geral do Planeamento (2002). Plano Nacional de Desenvolvimento 2002-2005. I \n\nvolume, Minist\u00e9rio das Finan\u00e7as, Planeamento e Desenvolvimento Regional. \n\n \n\nDOMINIK, E. e SCHNEIDER, F. (2002). Increasing Shadow Economies all over the \n\nWorld \u2013 Fiction or Reality. Arbeitspapiere des Institutes f\u00fcr Volkswirtschaftslehre, \n\nJohannes Kepler Universit\u00e4t Linz. \n\n \n\nDUARTE, A. R. (2005). Pobreza e Condi\u00e7\u00f5es de Vida em Cabo Verde. Disserta\u00e7\u00e3o do \n\nCurso de P\u00f3s Gradua\u00e7\u00e3o em Economia. Universidade Federal Fluminense. Faculdade de \n\nEconomia, Brasil. \n\n \n\nFAO (2002). Access to Land and Gender. Land Tenure Studies. Acedido em 20.01.2008 \n\n[www.fao.org/documents/show_cdr.asp?url_file=/DOCREP/005/Y4308E/y4308e06.htm \n\n \n\nFAO (2003). Land Tenure and Rural Development, ,Sustainable Development \n\nDepartment/FAO, Tenure Studies 3. \n\n \nFAO (2007). Comp\u00eandio de Estudos de Pa\u00edses sobre G\u00e9nero e Terra. Acedido em \n\n19.01.2008 de ftp://ftp.fao.org/docrep/fao/010/a0297p/a0297p00.pdf \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  175 \n\nFARIA, F.X. (1992). Alguns Aspectos dos Solos de Cabo Verde. 1\u00aaas Jornadas Sobre a \n\nAgricultura de Cabo Verde, 23-25 de Outubro, S\u00e9rie de Ci\u00eancias Agr\u00e1rias 8: 47-54: \n\nInstituto de Investiga\u00e7\u00e3o Cientifica Tropical. Lisboa. \n\n \n\nFERR\u00c3O, J. E. M. (1993). A Alimenta\u00e7\u00e3o, A Protec\u00e7\u00e3o de Recursos e a Agricultura \n\nDur\u00e1vel. Lisboa: Instituto Superior de Agronomia. \n\n \n\nGHIGLIONE, R. e MALATON, B. (2001). O Inqu\u00e9rito: Teoria e Pr\u00e1tica. 4\u00aa edi\u00e7\u00e3o. Celta \n\nEditora, Oeiras. \n\n  \n\nHARDY, D. C.; HOLDE P. e PROKOPENKO, V. (2002). Microfinance Institutions and \n\nPublic Policy, IMF-Working Paper WP/02/159, September 2002, Monetary and Exchange \n\nAffairs Department \n\n \nHODDINOTT, J. e YOHANNES, Y. (2002). Dietary Diversity as Household Food \n\nSecurity Indicator. AED &amp; USAID: FANTA Project.  \n\n \nINE (1988). Inqu\u00e9rito \u00e0s Despesas das Fam\u00edlias. Praia, Cabo Verde \n\n \n\nINE (2000). Recenseamento Geral de Habita\u00e7\u00e3o e Popula\u00e7\u00e3o. Gabinete do Censo 2000, \n\nPraia, Cabo Verde \n\n \n\nINE (2000) Censo 2000 \u2013 Caracter\u00edsticas Econ\u00f3micas da Popula\u00e7\u00e3o \u2013 Gabinete do Censo \n\n2000, Praia, Cabo Verde. \n\n \n\nINE (2002). Perfil da Pobreza em Cabo Verde, 2002. Praia, Cabo Verde \n\n \n\nINE (2000) Censo 2000 \u2013 Condi\u00e7\u00f5es de vida dos agregados familiares \u2013 Gabinete do \n\nCenso 2000, Praia, Cabo Verde. \n\n \n\nINE (2002) Inqu\u00e9ritos \u00e0s Receitas e Despesas Familiares \u2013 Resultados Preliminares \u2013 \n\nPraia, Cabo Verde. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  176 \n\nInstituto Ethos (2004). O Compromisso das Empresas com a Valoriza\u00e7\u00e3o da Mulher. S\u00e3o \n\nPaulo, 2004. Acedido em 15.02.2007 de \n\nwww.ethos.org.br/_uniethos/Documentos/Valoriz_mulher.pdf \n\n \n\nJACINTO, J. M. A. (2004). Seguran\u00e7a Alimentar em Cabo Verde: Estudo de Caso da \n\nVulnerabilidade Alimentar das Fam\u00edlias de Santa Cruz. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em \n\nProdu\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Tropical. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Instituto Superior de \n\nAgronomia. Lisboa \n\n \n\nJORGE, W. (2002). A Terra da Mulher (e do Homem). Jornal da Universidade Estadual de \n\nCampinas -18 a 24 de Novembro de 2002. Brasil. Acedido em 18.01.2008 de \n\nhttp://www.unicamp.br/unicamp/\u00fanicap_hoje/jornalPDF/199-pag12.pdf \n\n \n\nLOPES, H.; MACEDO, P. e MACHADO, A. (2003). Indicador de Pobreza: aplica\u00e7\u00e3o de \n\numa abordagem multidimensional ao caso Brasileiro. Belo Horizonte: UFMG. \n\n \n\nMACIEL, M. C. R. e ARRAZOLA, L. S. D. (2006). A Economia Solid\u00e1ria e o Acesso ao \n\nCr\u00e9dito: Um Instrumento ao Emponderamento das Mulheres. Acedido em 19.01.2008 de \n\nwww.advento.com.br/jepex/cdrom/resumos/R0272-1.pdf \n\n \n\nMADUREIRA, M.G.F.B. (2002). Agriculturas Familiares: Ciclos de Vida e Estrat\u00e9gias. \n\nISA/UTL. Tese de Doutoramento em Engenharia Agron\u00f3mica. Lisboa. \n\n \n\nMARTINS, M. P. L. (1996). O Papel da Mulher no Desenvolvimento de S\u00e3o Tom\u00e9 e \n\nPr\u00edncipe. Relat\u00f3rio do Trabalho de fim de Curso de Engenharia Agron\u00f3mica. Universidade \n\nT\u00e9cnica de Lisboa. Instituto Superior de Agronomia. Lisboa. \n\n \n\nMALUF, R; MENEZES, F. e MARQUES, S. (2002). Caderno Seguran\u00e7a Alimentar. \n\nCPDA/UFRRJ, IBASE. Brasil. Acedido em 07.02.2008 de \n\nhttp://www.dhnet.org.br/direitos/sos/alimentacao/tconferencias.html \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  177 \n\nMAXWELL, D. e WIEBE, K. (1998). Land Tenure and Food Security: a Review of \n\nConcepts, Evidences and Methods. Madison: University of Wisconsin: Land Tenure \n\nCenter. LTC Research Paper 129.  \n\n \n\nMinist\u00e9rio das Finan\u00e7as e do Planeamento (2004). Documento de Estrat\u00e9gia de \n\nCrescimento e de Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza (DECRP). Praia, Cabo Verde \n\n \n\nMinist\u00e9rio da Agricultura e Ambiente e FAO (2006). Estudo de Correla\u00e7\u00e3o entre a \n\nSeguran\u00e7a Alimentar e as quest\u00f5es de Natureza Fundi\u00e1ria. Praia, Cabo Verde \n\n \n\nMIRANDA, R. S. e SILIPRANDI, E. C. (2006). As mulheres e a Seguran\u00e7a Alimentar e \n\nNutricional. Conselho Nacional de Seguran\u00e7a Alimentar e Nutricional. Minist\u00e9rio de \n\nDesenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA). Brasil. Acedido em 16.04.2007 de \n\nwww.planalto.gov.br/consea/static/noticias/artigo_san_mulheres-htm \n\n \n\nMKNELLY, B. e DUNFORD, C. (1999). Impact of Credit with Education on Mothers and \n\nTheir Young Children\u2019s Nutrition: CRECER Credit with Education Program in Bolivia. \n\nDavis, California: Freedom from Hunger. Acedido em 04.01.2008 de \n\nhttp://www.ffhtechnical.org/publications/pdfs/CwE_R5_BoliviaImpact_English.pdf. \n\n \n\nNETO, M. P. M. (2006). Impacto em Renda do Cr\u00e9dito Popular Solid\u00e1rio (S\u00e3o Paulo \n\nConfia) no Munic\u00edpio de S\u00e3o Paulo. Tese de Doutoramento em Administra\u00e7\u00e3o Publica e \n\nGoverno. Funda\u00e7\u00e3o Get\u00falio Vargas. Escola de Administra\u00e7\u00e3o de Empresas. Brasil. \n\n \n\nNOVELLINO, M. S. F. (2004). Os Estudos sobre a Feminiza\u00e7\u00e3o da pobreza e Pol\u00edticas \n\nP\u00fablicas para as Mulheres. XIV Encontro Nacional de Estudos Populacionais. ABEP. \n\nCaxamb\u00fa-MG, Setembro de 2004. Brasil. \n\n \n\nOTERO, Maria (2001). Creating permanent Links between Development and Finance, \n\nWorld Bank Group SME \u2013 Development \u201cSME Issues\u201d, June 2001. Acedido em 5.09.2007. \n\nde www.worldbank.org. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  178 \n\nPASSOS, L. (2003). Experi\u00eancia do Comit\u00e9 de Pilotagem de Microcr\u00e9dito \u2013 Cabo Verde, \n\nComit\u00e9 de Pilotagem de Microcr\u00e9dito, Praia. \n\n \n\nPITT, M.; KHANDKER S.; CHOWDHURY O. H. e MILLIMET D. (2003). Credit \n\nPrograms for the Poor and the Health Status of Children in Rural Bangladesh.International \n\nEconomic Review. 87-118. Acedido em 11.09.2007 de \n\nwww.pstc.brown.edu/mp/health.pdf. \n\n \n\nPNUD (2001) iPRSP \u2013 Poverty Reduction Strategy Paper, Praia, Cabo Verde \n\n \n\nPNUD (2002), Cabo Verde \u2013 Governa\u00e7\u00e3o Local na perspectiva de redu\u00e7\u00e3o da Pobreza, \n\nRelat\u00f3rio Nacional para o V F\u00f3rum sobre a Governa\u00e7\u00e3o em \u00c1frica, Maputo, 23-25 de Maio \n\nde 2002. \n\n \n\nPNUD (2000). An\u00e1lise de Situa\u00e7\u00e3o: Crian\u00e7a e Mulher em Cabo Verde, 1998. Programa de \n\nCoopera\u00e7\u00e3o 2000 \u2013 2004. \n\n \n\nROCHA, S. (2003). Pobreza no Brasil: Afinal, de que se trata? Rio de Janeiro: FGV.  \n\n \n\nROCHA, S. (2000). Op\u00e7\u00f5es metodol\u00f3gicas para a estima\u00e7\u00e3o de linhas de indig\u00eancia e de \n\npobreza no Brasil. Rio de Janeiro: IPEA.  \n\n \n\nROM\u00c3O, Maur\u00edcio Costa (1993). Pobreza: Conceito e Mensura\u00e7\u00e3o. Rio de Janeiro: IPEA. \n\n \n\n SALAMA, P. e DESTREMAU, B. (1999). O Tamanho da Pobreza \u2013 Economia Pol\u00edtica \n\nda Distribui\u00e7\u00e3o de Renda. Rio de Janeiro. Garamond. \n\n \n\nSAMPAIO, M. F. (2001). An\u00e1lise Comparativa do Consumo: Am\u00e9rica Latina e Uni\u00e3o \n\nEuropeia. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Planejamento e Desenvolvimento Sustentado. \n\nCampinas, Brasil. \n\n \nSEN, A. K. (2000). Desenvolvimento como Liberdade. S\u00e3o Paulo, Companhia das Letras. \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  179 \n\nSEN, A. K. (1999). Pobreza e Fomes: Um ensaio sobre direitos privados. Ed. Terramar, \n\nLisboa. \n\n \n\nSEN, A. K. (1982). Choice, welfare and measurement. Oxford: Basil Blackwell. \n\n \n\nSEN, A. K. (1980). Levels of poverty: policy and change. Washington, D.C., World Bank. \n\n \nSEN, A.K. (1979). Issues in the measurement of poverty. Scandinavian Journal of \n\nEconomics, 81(2). \n\n \nSERRA, J. P. e ALMEIDA, J. (2000). Diagn\u00f3stico da Situa\u00e7\u00e3o Actual da Micro-Finan\u00e7a \n\nem Cabo Verde \u2013 Comit\u00e9 de Pilotagem do Microcr\u00e9dito, Praia. \n\n \n\nSILVA, M. C. (1998). Resistir e Adaptar-se. Constrangimentos e Estrat\u00e9gias Camponesas \n\nno Noroeste de Portugal. Cit in MADUREIRA, M.G.F.B. (2002). \n\n \n\nSILVA, M. F.F. (2005). H\u00e1bitos de Consumo e Comportamento do Consumidor: Estudo de \n\nCaso na Ilha de Santiago. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola Tropical. \n\nUniversidade T\u00e9cnica de Lisboa, Instituto Superior de Agronomia. Lisboa \n\n \nSILVA e AZARROLA (2003). Mulher, Politica P\u00fablica de Seguran\u00e7a Alimentar e \n\nRela\u00e7\u00f5es de G\u00e9nero in G\u00e9nero, Seguran\u00e7a Alimentar e Meio Ambiente, ST 37. \n\nUniversidade Federal Rural de Pernambuco, Brasil. \n\n \n\nSILIPRANDI, E. (s/d). Politicas de Seguran\u00e7a Alimentar e Rela\u00e7\u00f5es de G\u00e9nero. Minist\u00e9rio \n\nde Desenvolvimento Agr\u00e1rio (MDA) e Organiza\u00e7\u00e3o das Na\u00e7\u00f5es Unidas para a Agricultura \n\ne Alimenta\u00e7\u00e3o. Brasil. Acedido em 19.01.2008 de \n\nhttp://www.alasru.org/cdalasru2006/11%20GT%20Emma%20Siliprandi. \n\n \n\nSOARES, A. (2003). Estudo Impacto do Micro Cr\u00e9dito na Vida dos Clientes. Comit\u00e9 de \n\nPilotagem de Micro Cr\u00e9dito. Praia, Cabo Verde. \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no Concelho de \nSanta Cruz \u2013 Cabo Verde \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa                                                  180 \n\nSTAMOULIS, K. e ZEZZA, A. (2003). A Conceptual Framework for National \n\nAgriculture, Rural Development, and Food Security Strategies and Policies. Rome: FAO: \n\nAgricultural and Development Economics Division. ESA Working Paper nr. 03- 17, \n\nNovembro.  \n\n \n\nSTEELE, F.; AMIN, S. e RUCHIRA T. N. (1998). The Impact of an Integrated \n\nMicrocredit Program on Women\u2019s Empowerment and Fertility Behavior in Rural \n\nBangladesh. Population Council. Acedido em 15.01.2008 de \n\nhttps://www.popcouncil.org/pdfs/wp/115.pdf \n\n \n\nTAVARES, A.F.G. (2003). Seguran\u00e7a Alimentar: O Caso de Cabo Verde. Relat\u00f3rio de \n\nFim de Curso de Engenharia Agron\u00f3mica. Universidade T\u00e9cnica de Lisboa. Instituto \n\nSuperior de Agronomia, Lisboa. \n\n \n\nTIMMER, C. P.; FALCON, W. P. e PEAR\u00c7ON, S. R. (1983). An\u00e1lise do Consumo \n\nAlimentar e da Nutri\u00e7\u00e3o. Banco Mundial. Junho de 1983. Acedido em 07.04.2008 de \n\nhttp://www.ifpri.org/pubs/pubs_menu.asp \n\n \n\nTORRES, H. G. et al (2003). Pobreza e Espa\u00e7o: Padr\u00f5es de Segrega\u00e7\u00e3o em S\u00e3o Paulo. Cit \n\nin Duarte, A. R. (2005). \n\n \n\nUCP/PNLP (2001). Project de promotion socio-\u00e9conomique des groupes d\u00e9favoris\u00e9s. \n\nPraia, Cabo Verde \n\n \n\nUNCDF (1999). Working Paper on Microfinance - February 1999. Acedido em 27.02.2008 \n\nde  www.worldbank.org.  \n\n \n\nOrganiza\u00e7\u00e3o das Mulheres de Cabo Verde (2006). Relat\u00f3rio de Actividades 2006 \u2013 \n\nMicrocr\u00e9dito OMCV. Praia, Cabo Verde \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no \nConcelho de Santa Cruz \u2013 Cabo Verde \n\n \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nANEXOS \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nAnexo 02- Gui\u00e3o de Entrevista com os Presidentes das MORABI, OMCV, \nFAMI-PICOS E ADIRV \n \n \n\n1- A organiza\u00e7\u00e3o que preside foi criada em que ano? \n \n\n2- Com que objectivos? \n \n\n3- Qual \u00e9 a vossa \u00e1rea geogr\u00e1fica de interven\u00e7\u00e3o? \n \n\n4- Qual \u00e9 o vosso dom\u00ednio (\u00e1reas tem\u00e1tica) de interven\u00e7\u00e3o? \n \n\n5- O MC foi introduzido desde o in\u00edcio? \n \n\n6- Como est\u00e1 enquadrada o sector do MC dentro da organiza\u00e7\u00e3o? \n \n\n7- Qual \u00e9 a origem dos vossos fundos? \n \n\n8- Quem s\u00e3o os vossos principais parceiros e como se concretizam essas parcerias? \n \n\n9- Neste momento qual \u00e9 a vossa carteira activa e n\u00ba de clientes? \n \n\n10- Acha que o MC chega a todos os pobres? \n \n\n11- Existe algum grau de relacionamento entre a vossa organiza\u00e7\u00e3o e as outras \norganiza\u00e7\u00f5es que trabalham na promo\u00e7\u00e3o das mulheres e/ou associa\u00e7\u00f5es? \n\n \n12- Que tipo de rela\u00e7\u00e3o estabelece com o poder central e local? \n\n \n13- Para si qual \u00e9 o papel do Governo para a desenvolvimento das micro finan\u00e7as? \n\n \n14- Quais s\u00e3o os principais constrangimentos e desafios para o desenvolvimento \n\nsustent\u00e1vel, do ponto de vista da oferta do MC e da Organiza\u00e7\u00e3o em si? \n \n\n15- Para si, o que representa uma ONG/Associa\u00e7\u00e3o? \n\n\n\nA IMPORTANCIA DA MULHER NA SEGURAN\u00c7A ALIMENTAR E REDU\u00c7\u00c3O DA POBREZ\nInqu\u00e9rito \u00e0 Vulnerabilidade Alimentar e \u00e0 Pobreza das Familias na BHP- Concelho de Sta Cruz - Cabo Verde\n\nInstituto Superior de Agronomia - Departamento de Agro-industria e Agronomia Tropical (ISA-DAIAT)\n\n1. DADOS DO ENTREVISTADOR\n1.1- Nome do entrevistador: -----------------------------------------------------------------------------------------------------------\n1.2- Data da Entrevista: ------------/----------/-----------       \n1.3- Local:---------------------------------------------------   \u00c1rea:------------------------------ Hora:---------------------------------\n\n2. APRESENTA\u00c7\u00c3O DOS OBJECTIVOS DO INQU\u00c9RITO\n2.1- Realiza\u00e7\u00e3o de um estudo de caso sobre a vulnerabilidade alimentar das familias, de modo a permitir a identifi-\nca\u00e7\u00e3o de novas variaveis de situa\u00e7\u00f5es de inseguran\u00e7a alimentar e estudar a importancia da \"mulher\" como factor \ndeterminante da melhor seguran\u00e7a alimentar e melhoria da qualidade de vida da familia.\n2.2- Fazer um estudo comparativo de qualidade de vida entre grupos de fam\u00edlia com e sem acessa ao miccrocr\u00e9-\ndito, tendo em conta que este \u00e9 consoderado actualmente, como uma das principais estrat\u00e9gias para a redu\u00e7\u00e3o  \nda pobreza dos grupos mais vulner\u00e1veis.\n\nFicha N\u00ba----------------------------                                        Local------------------------------------------------------------\n\n3. CARACTERISTICAS DEMOGR\u00c1FICAS E S\u00d3CIO ECON\u00d3MICO DO AGREGADO FAMILIAR\n\n3.1- Demografia (Dimens\u00e3o do Agregado) e Escolariza\u00e7\u00e3o do Chefe do Agregado\n3.1.1- Dimens\u00e3o do Agregado, Estado Civil e Escolariza\u00e7\u00e3o do Chefe do Agregado\n\n1. N\u00ba de pessoas no agregado                             H  |_|_|         M  |_|_|             Total |_|_|_|\n\n2. Classe Et\u00e1ria dos elem do agreg\nH M H M H M H M\n\n2.1- Chefe do Agregado\n2.2- 1\u00ba Complementar\n\n3. Estado Civil do Chefe            Solteiro       Divorciado U.de fact\n\n4. N\u00ba de Pessoas do Agreg que migraram                  H |_|_|           M |_|_|             Total |_|_|_|               \n\n5. Destino da migra\u00e7\u00e3o            MM Concelho Concelho ?             Estrangeiro\n\n3.2. ACTIVIDADE E OCUPA\u00c7OES DO CHEFE DO AGREGADO E 1\u00ba COMPLEMENTAR\n\n3.2.1- Actividade e Estado de Emprego 3.2.2- Sector de Actividade Econ\u00f3mica\n\nCA\n1.Trabalho Permanente 1. Prim\u00e1rio\n2. Trabalho Tempor\u00e1rio 2. Industria\n3. Reformado 3. Servi\u00e7os\n4. Desempregado 4. Transportes\n\n5. Outros\n\n3.3- FONTES DE RENDIMENTO DA FAM\u00cdLIA\n3.3.1- Chefe do Agregado e outros Membros da Fam\u00edlia (em ECV)\n\n    1\u00ba Complementar\n1. Sal\u00e1rio\n2. Reforma\n3. Remessa dos Emigrantes\n4. Pequeno Neg\u00f3cio\n5. Produ\u00e7\u00e3o Pr\u00f3pria Vendida\n6. Outro\n\n3.3.2- Produ\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola (\u00faltimos 12 m\u00eases)\n\n       Produtos        Produ\u00e7\u00e3o    Prop para Pre\u00e7o da Venda  Receita Total da\n           (Kg)    autocons  (%)    Venda (%)   (ECV/Unid) Venda (ECV)\n\n1.Milho \n2.Feij\u00f5es\n3.Hort\u00edcolas\n4.Fruteiras\n5.Mancarra\n6.Cana de a\u00e7ucar\n7.Tub\u00e9rculos\n8.Outros (espec)\n\n                                       Somat\u00f3rio das Receitas\n\n3.3.3- Produ\u00e7\u00e3o Pecu\u00e1ria (\u00faltimos 12 m\u00eases)\n    N\u00ba e Valor\n\n  Tipos de Animais          da    Propor\u00e7\u00e3o para Pre\u00e7o da Venda Receita Total da\n    Exist\u00eancia     (n\u00ba) autoconsumo (%)      (ECV/Unid) Venda (ECV)\n\n1. Boi\n2. Vaca\n3. Bezerro\n4. Porco\n5. Porca\n6. Leit\u00f5es\n7. Cabras\n8. Bodes\n9. Cabritos\n10. Aves\n11.Outros (espec)\n\nSomat\u00f3rio das Receitas\n\nAnexo 01- Formul\u00e1rio de Inqu\u00e9rito aos Agregados Familiares\n\nUtiliza\u00e7\u00e3o\n\n1\u00ba Compl\n\n2\u00ba ComplementarCA\n\nCasado\n\nEscolariza\u00e7\u00e3o do CA e 1\u00ba Complementar\n\nSabe ler\n\n0-14 15-19 20-59 > 60\n\n1\u00ba ComplCA\n\nPrim\u00e1rio Secund Superior\n\nProp para\n\n\"Output\"\nUtiliza\u00e7\u00e3o\n\n\n\n3.3.4- Vendas - Decis\u00e3o e destino das receitas \n\nA produ\u00e7\u00e3o est\u00e1 a Quem decide Qual o destino E o cuidado Quem decide Qual o destino\ncargo de quem? vender? das receitas? dos animais? vender das receitas?\n\n1. Pai 1. Pai ______________ 1.Pai 1. Pai _______________\n2. M\u00e3e 2. M\u00e3e 2. M\u00e3e 2. M\u00e3e\n3. Filho 3. Filho ______________ 3. Filho 3. Filho _______________\n4. Filha 4. Filha 4. Filha 4. Filha\n5. Outro 5.Outro 5. Outro 5. Outro\n\n3.4- DESPESAS  DO AGREGADO \nDespesas Mensais (em ECV)\n\nFontes de Despesas   \n&lt;5.000    5 -10  10-15\n\n1. Alimenta\u00e7\u00e3o\n2. Habita\u00e7\u00e3o\n3. Sa\u00fade\n4. Eduaca\u00e7\u00e3o\n5. Vestu\u00e1rio\n6. Electricidade\n7. Transporte\n8. Combustiveis\n9. Comunica\u00e7\u00f5es\n10. Cerim\u00f3nias\n11. \u00c1gua\n\n                                 Somat\u00f3rio =\n\n3.4.1- DESPESAS E CONSUMO ALIMENTAR\n\nCabaz Alimentar Frequ\u00eancia de \nConsumo\n\n    PRODUTOS Em ECV       Em ECV\n\nMilho\nArroz\nFeij\u00f5es\nP\u00e3o\nBolacha\nMassa Alimenticios\nFarinha Trigo\nA\u00e7ucar\nLeite em P\u00f3\nLeite Fresco\nManteiga\n\u00d2leo Vegetal\nBanha\nCarne de Porco\nCarne de Vaca\nCarne de Cabra\nFrango\nPeixes\nOvos\nLegumes\nRaizes eTub\u00e9rculos\nFrutas\nOutros\n\nSomat\u00f3rio das despesas=\n\n*1= Nunca;  2= Todos os dias; 3= Regularmente (3 a 4 Vezes); 4= \u00c1s vezes (2 vezes); 5= Raramente (1 vez)\n\nTotal Mensal\n\nValor MensalPre\u00e7o/Kg/Lt/Uni\nQuantidade Consumida\n\nSemana M\u00eas\n\n15-20 20-30 >30.000\n\n  Semanal*\nKg Lt UniKg Lt Uni\n\n\n\n3.5- CARACTERIZA\u00c7\u00c3O DA HABITA\u00c7\u00c3O, BENS E EQUIPAMENTOS DO AGREGADO\n3.5.1- Regime de ocupa\u00e7\u00e3o dos alojamentos 3.6.2- Tipologia dos alojamentos\n\n1. Casa Pr\u00f3pria 1. Casa Individual\n2. Cedida/Empr\u00e9stimo 2. Apartamentos\n3. Arrendada/sub-arrendada 3. Vivendas\n\n4. Parte da casa\n5. Barraca\n\n3.5.3- A casa \u00e9 coberta de: 3.6.4- O pavimento da casa \u00e9 de:\n\n1. Bet\u00e3o armado 1. Terra\n2. Telha 2. Cimento\n3. Palha 3. Mosaico\n4. Outro 4.Outro\n\n3.5.5- Divis\u00e3o e condi\u00e7\u00e3o da casa: 3.6.6- Tipo de WC\n\n1. Quantas divis\u00f5es tem a casa?             |_|_| 1. WC com retrete\n2. Quantos quartos exclusivamente para do            |_|_| 2. WC sem retrete\n3. Quantas camas usam no agregado?             |_|_| 3. Retrete/latrina\n4. A casa tem cozinha? SimN\u00e3o-------- 4. Sem WC sem retrete/latrina\n5. A casa tem casa de banho? SimN\u00e3o--------\n\n3.5.7- Acesso a Energias Dom\u00e9sticas\na) Qual a principal fonte de  energia para ilumina\u00e7\u00e3o: b) Qual a principal fonte de energia para preparar alimentos\n\n1. Electricidade 1. Lenha/Madeira\n2. Velas 2. Carv\u00e3o\n3. Petr\u00f3leo 3. Petr\u00f3leo\n4. Outro 4. G\u00e1s\n\n5. Outro\n\n3.5.8- Acesso a \u00c1gua Pot\u00e1vel\na) Qual a principal origem da \u00e1gua que usam b) Acesso dos utentes de c) Quem o faz?\n\n    chafarizes, po\u00e7os, nascentes\n1. \u00c1gua de rede publica 1. Menos de 15 minutos 1. M\u00e3e\n2. \u00c1gua de chafariz 2. Menos de 30 minutos 2. Pai  \n3. \u00c1gua de autotanque 3. Mais de 30 minutos 3. Filha\n4. Outras (Po\u00e7o, nascente, cisterna\u2026) 4. Filho\n\n  1           2           3          5. Outro\n\nd) Costuma fazer tratamento de \u00e1gua para beber? e) Quem o faz? f) Quem prepara os alimentos?\n    Se sim, como?\n1. Faz tratamento de \u00e1gua      Sim--------       N\u00e3o ---------- 1. M\u00e3e             1. M\u00e3e\na. Lixivia 2. Pai             2. Pai\nb. Fervura 3. Filha             3. Filha\nc. Filtro (escoar) 4. Filho             4. Filho\nd. Outro (especificar) 5. Outro             5. Outro\n\n\n\n3.5.9- Acesso a Saneamento\na) Qual o principal modo de evacua\u00e7\u00e3o b) Quem o faz d) Qual o principal modo de e) Quem o faz?\nde \u00e1guas residuais evacua\u00e7\u00e3o de residuos s\u00f3lidos\n1. Fossa s\u00e9ptica 1. M\u00e3e 1. Carro de lixo 1. M\u00e3e\n2. Rede de esgoto 2. Pai 2. Contentores 2. Pai\n3. Ao redor da casa b) 3. Filha 3. Ao redor da casa 3. Filha\n4. Na natureza b) 4. Filho 4. Queima /enterrados 4. Filho\n5. Outro 5. Na natureza\n\n3.5.10- Bens e Equipamentos que o agregado poss 3.6.11-  Meios de transporte que o agregado possui\n\n1. Frigorifico Sim---------- N\u00e3o--------- 1. Autom\u00f3vel/Cami\u00e3o          Sim----------  N\u00e3o----------\n2. Fog\u00e3o a g\u00e1z/el\u00e9ctrico Sim---------- N\u00e3o---------\n3. Micro-ondas Sim---------- N\u00e3o--------- 2. Motorizada                     Sim----------  N\u00e3o----------\n4. Arca congeladora Sim---------- N\u00e3o---------\n5. M\u00e1quina de lavar roupa Sim---------- N\u00e3o--------- 3. Moto                              Sim----------  N\u00e3o----------\n6. Telefone Sim---------- N\u00e3o---------\n7. Televis\u00e3o Sim---------- N\u00e3o--------- 4. Bicicleta                         Sim----------  N\u00e3o----------\n8. R\u00e1dio Sim---------- N\u00e3o---------\n9. Aparelhagem Sim---------- N\u00e3o--------- 5. Burro/Cavalo                   Sim-----------  N\u00e3o---------\n10. V\u00eddeo/DVD Sim---------- N\u00e3o---------\n11. Computador Sim---------- N\u00e3o---------\n\n4. ACESSO A SISTEMAS DE CR\u00c9DITO\n\n4.1- Recorreu a algum sistema de cr\u00e9dito?\n\nSim-----------       N\u00e3o--------------\n\nQual? Porque n\u00e3o recorreu?\na. Cr\u00e9dito banc\u00e1rio  ------------------------------------------------------------------------------\nb. Microcr\u00e9dito  ------------------------------------------------------------------------------\nc. Outro  -----------------------------------------------------------------------------\n\n                                                       (Terminar)\n\n4.2- Qual \u00e9 a institui\u00e7\u00e3o financiadora? 4.3- O cr\u00e9dito destinou a que actividade?\n\n1. OMCV 1. Actividade Geradora de Rendimento\n2. MORABI 2. Investimento na Agricultura\n3. ADIRV 3. Investimento na Pesca\n4. FAMI-PICOS 4. Outros:\n5.Outro:       \n   Qual:-------------------------------------------------------------------      Qual: ----------------------------------------------------------------\n\n4.4- O que conseguiu com o cr\u00e9dito? 4.5-Que mudan\u00e7as verificaram no lar depois do cr\u00e9dito\n      Classifique numa escala de 1 a 10\n\nA D\n1. Obter mais rendimento 1. Alimenta\u00e7\u00e3o\n2. Aumentar o volume de neg\u00f3cios 2. Habita\u00e7\u00e3o\n3. Financiamento de estudos dos filhos 3. Bens e equipamentos\n4.Outro 4. Educa\u00e7\u00e3o dos filhos\n      Qual-----------------------------------\n\n4.6-Os bens referidos nas quest\u00f5es 3.6.10 e 3.6.11 4.7- Quais foram os aspectos \n     foram adquiridos antes ou depois do cr\u00e9dito?\n\n       A D\n1. Frigorifico 1. Mais positivo\n2. Fog\u00e3o a g\u00e1z/el\u00e9ctrico\n3. Micro-ondas\n4. Arca congeladora\n5. M\u00e1quina de lavar roupa 3. Mais negativo\n6. Telefone\n7. Televis\u00e3o\n8. R\u00e1dio\n9. Aparelhagem 5. As amea\u00e7as\n10. V\u00eddeo/DVD\n11. Computador\n12. Motorizada\n13. Moto 4. As oprtunidades\n14. Bicicleta\n15. Burro/Cavalo\n\n4.8- Porque recorreu ao microcr\u00e9dito?\n\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n-------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n\nAnexo 03- Matriz de Tratamento de Dados \n \n\nX0 \n Inq n\u00ba \n\nX1 \nN\u00ba Tot \n\nX2 \n Eq H \n\nX3  \nGen-Chefe \n\nX4 \n Sabe ler CA\n\nX5 \n CA Prim\n\nX6  \nTot Rend-$\n\nX7 \n Rend. Per Cap\n\nX8 X9 \n Recorreu MCWc Frig Tel \n\n1 6 4,6 1 0 1 7.100,00 1.183,33 1 0 0 0 \n2 4 2,8 1 0 1 16.100,00 4.025,00 1 1 1 0 \n3 4 3 0 0 1 22.200,00 5.550,00 1 1 1 0 \n4 9 6,5 1 0 1 6.666,67 740,74 0 0 0 0 \n5 5 4 1 0 1 36.916,67 7.383,33 1 1 1 0 \n6 5 4,2 0 0 1 18.000,00 3.600,00 0 0 1 0 \n7 9 6,1 1 0 1 16.001,58 1.777,95 0 1 1 0 \n8 4 3,4 1 0 1 15.458,33 3.864,58 0 0 0 0 \n9 1 0,9 1 1 0 4.891,67 4.891,67 0 0 0 0 \n\n10 2 1,4 1 1 0 15.841,67 7.920,83 0 0 0 0 \n11 8 5,2 1 0 0 9.000,00 1.125,00 0 0 0 0 \n12 6 3,8 1 0 1 8.350,00 1.391,67 0 0 1 0 \n13 6 3,8 1 0 1 12.166,67 2.027,78 1 0 1 0 \n14 2 2 0 0 1 14.816,67 7.408,33 1 0 1 0 \n15 9 6,1 1 0 1 43.233,33 4.803,70 0 0 0 0 \n16 2 1,8 1 0 1 12.766,67 6.383,33 0 0 1 0 \n17 6 3,9 1 0 1 76.700,00 12.783,33 0 1 1 0 \n18 5 3,1 1 0 1 8.133,33 1.626,67 0 0 0 0 \n19 8 6,1 0 0 1 11.208,33 1.401,04 0 0 0 0 \n20 4 2,4 1 0 1 24.100,00 6.025,00 0 0 1 0 \n21 8 6,3 1 0 1 28.008,33 3.501,04 0 0 0 0 \n22 8 4,9 0 0 0 51.300,00 6.412,50 0 0 1 1 \n23 6 4,4 0 0 1 42.000,00 7.000,00 1 1 1 1 \n24 11 7,8 1 0 1 68.933,33 6.266,67 1 1 1 1 \n25 3 1,9 1 0 1 20.000,00 6.666,67 0 0 1 1 \n26 12 8,9 0 0 0 38.666,67 3.222,22 0 0 0 1 \n27 5 2,9 1 0 1 24.250,00 4.850,00 0 0 1 1 \n28 4 2,8 1 0 0 17.866,67 4.466,67 0 0 0 1 \n29 12 8,9 1 0 1 32.875,00 2.739,58 0 0 0 1 \n30 8 4,8 1 0 1 16.808,33 2.101,04 0 1 0 1 \n31 3 1,9 1 0 1 28.000,00 9.333,33 0 1 1 1 \n32 4 3,7 1 0 0 56.933,33 14.233,33 1 1 0 1 \n33 10 7 0 0 1 27.883,33 2.788,33 1 1 1 0 \n34 4 2,9 0 0 0 52.000,00 13.000,00 1 1 1 0 \n35 3 2,6 0 0 1 23.683,33 7.894,44 0 0 0 0 \n36 5 3,4 0 0 0 10.516,67 2.103,33 0 0 1 0 \n37 10 8,4 0 0 1 29.633,33 2.963,33 0 0 1 1 \n38 11 8,2 0 0 1 14.191,67 1.290,15 0 0 0 0 \n39 9 6,6 0 0 1 28.791,67 3.199,07 0 0 0 0 \n40 4 3,2 1 0 1 13.400,00 3.350,00 0 0 0 0 \n41 8 6,6 0 0 0 32.766,67 4.095,83 0 1 1 1 \n42 9 7 0 1 0 30.000,00 3.333,33 1 1 0 1 \n43 9 6,2 0 0 1 22.091,67 2.454,63 0 0 1 1 \n44 4 3,7 0 0 0 39.708,33 9.927,08 0 1 1 0 \n45 6 4,5 1 0 0 9.033,33 1.505,56 0 0 0 0 \n46 6 4,3 1 0 0 21.100,00 3.516,67 0 0 0 0 \n47 7 4,9 0 0 1 17.825,00 2.546,43 0 0 0 0 \n48 9 6,7 1 0 0 147.158,33 16.350,93 1 1 1 0 \n49 5 3,4 0 0 0 34.583,33 6.916,67 0 0 0 1 \n50 7 6,1 0 0 0 19.508,33 2.786,90 0 0 0 1 \n51 3 1,9 1 1 0 20.000,00 6.666,67 0 0 0 1 \n52 5 3,4 1 0 0 17.666,67 3.533,33 0 0 0 1 \n53 7 5,3 1 0 0 15.833,33 2.261,90 0 0 1 1 \n54 5 4,5 0 0 0 7.333,33 1.466,67 0 0 0 0 \n55 8 7 0 0 1 31.416,67 3.927,08 0 0 1 0 \n56 4 3,3 1 0 0 24.875,00 6.218,75 1 0 1 0 \n57 4 2,8 1 0 1 12.250,00 3.062,50 0 0 0 0 \n58 5 3,8 1 0 0 4.933,33 986,67 0 0 0 0 \n59 1 1 0 0 0 14.066,67 14.066,67 0 0 0 0 \n60 10 8 0 1 0 28.008,33 2.800,83 0 0 1 0 \n61 9 6,7 0 0 0 25.616,67 2.846,30 0 0 0 0 \n62 4 3,8 1 0 1 22.850,00 5.712,50 0 0 1 0 \n63 4 3,3 1 0 0 27.291,67 6.822,92 1 0 1 1 \n64 9 7,1 0 0 0 36.416,67 4.046,30 1 1 0 1 \n65 4 3,7 0 0 0 41.196,00 10.299,00 0 0 0 0 \n\n\n\nX0 \n Inq n\u00ba \n\nX1 \nN\u00ba Tot \n\nX2 \n Eq H \n\nX3  \nGen-Chefe \n\nX4 \n Sabe ler CA\n\nX5 \n CA Prim\n\nX6  \nTot Rend-$\n\nX7 \n Rend. Per Cap\n\nX8 X9 \n Recorreu MCWc Frig Tel \n\n66 4 2,9 0 0 0 11.250,00 2.812,50 0 0 0 0 \n67 7 4,4 0 0 1 13.666,67 1.952,38 1 1 0 0 \n68 8 6 1 0 0 9.550,00 1.193,75 0 0 0 0 \n69 12 10,6 0 0 0 27.333,33 2.277,78 0 0 1 0 \n70 12 4,9 1 0 1 21.541,67 1.795,14 0 1 1 0 \n71 8 6,1 0 0 1 44.033,33 5.504,17 0 0 0 0 \n72 4 2,9 0 0 0 51.529,17 12.882,29 0 0 0 0 \n73 3 2,4 0 0 1 19.291,67 6.430,56 0 0 1 0 \n74 6 4,7 0 1 0 58.183,33 9.697,22 1 0 1 0 \n75 5 3,4 0 0 1 21.241,67 4.248,33 0 0 1 0 \n76 8 7 0 0 1 55.225,00 6.903,13 1 1 1 1 \n77 7 5,2 0 0 0 31.000,00 4.428,57 0 1 1 1 \n78 2 1,9 0 0 0 11.417,45 5.708,73 0 0 0 0 \n79 8 6,5 0 0 1 21.708,33 2.713,54 1 1 1 1 \n80 9 5,8 0 0 0 31.500,00 3.500,00 1 0 1 1 \n81 3 2,4 0 0 1 16.558,33 5.519,44 0 1 0 1 \n82 7 4,4 0 0 0 43.833,33 6.261,90 1 0 1 1 \n83 4 3,3 0 0 1 52.216,67 13.054,17 1 1 1 1 \n84 8 6,2 0 0 0 22.333,33 2.791,67 0 0 1 1 \n85 5 3,4 1 0 1 35.833,33 7.166,67 0 1 1 1 \n86 12 8,5 1 0 0 15.000,00 1.250,00 0 1 0 1 \n87 8 6,2 0 0 0 69.550,00 8.693,75 1 1 1 1 \n88 6 4,4 0 0 0 14.600,00 2.433,33 0 0 0 0 \n89 14 11 0 0 1 18.850,00 1.346,43 0 0 0 0 \n90 9 6,6 0 0 1 25.833,33 2.870,37 1 1 1 0 \n91 4 3,2 0 1 0 70.708,33 17.677,08 1 1 1 0 \n92 11 8,7 0 1 0 29.958,33 2.723,48 0 0 0 0 \n93 7 4,5 1 0 0 7.585,00 1.083,57 0 0 0 0 \n94 7 5,8 0 0 1 10.166,67 1.452,38 0 1 1 0 \n95 7 4,4 0 0 1 24.626,67 3.518,10 1 0 0 0 \n96 3 2,4 0 0 0 18.666,67 6.222,22 0 0 0 0 \n97 6 4,5 1 1 0 47.725,00 7.954,17 0 0 1 0 \n98 6 5,7 1 1 0 11.566,67 1.927,78 0 0 0 0 \n99 5 3,7 1 0 1 39.300,00 7.860,00 1 0 1 0 \n\n100 4 2,9 0 0 0 179.166,67 44.791,67 1 1 1 1 \n101 8 6,6 0 0 1 36.016,67 4.502,08 0 1 1 1 \n102 8 7,1 0 0 0 34.575,00 4.321,88 0 1 1 1 \n103 7 4,8 1 0 0 36.625,00 5.232,14 0 1 1 1 \n104 10 7,1 0 0 1 53.008,33 5.300,83 1 0 1 1 \n105 3 2,4 0 0 1 80.841,67 26.947,22 1 1 1 1 \n106 10 7,3 0 0 0 63.583,33 6.358,33 1 1 1 1 \n107 10 7,1 0 0 1 48.066,67 4.806,67 1 0 1 1 \n108 10 8,2 0 0 0 191.191,67 19.119,17 1 1 1 1 \n109 8 6,2 0 0 0 66.750,00 8.343,75 1 1 1 1 \n110 5 3,4 0 0 1 9.616,67 1.923,33 0 0 1 0 \n111 4 3,4 1 1 0 35.200,00 8.800,00 1 1 0 0 \n112 3 2,5 1 0 1 45.916,67 15.305,56 0 1 1 0 \n113 2 1,6 0 1 0 20.550,00 10.275,00 0 0 1 0 \n114 5 3,9 1 1 0 4.333,33 866,67 0 0 0 0 \n115 7 3,9 1 0 0 20.000,00 2.857,14 0 0 1 0 \n116 5 3,8 1 1 0 12.500,00 2.500,00 0 0 0 0 \n117 8 5,7 1 0 1 12.883,33 1.610,42 0 0 0 0 \n118 8 5,6 1 1 0 12.383,33 1.547,92 0 0 0 0 \n119 4 2,9 0 0 1 39.825,00 9.956,25 0 0 0 0 \n\n \n\n\n\nAnexo 04 -Matriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o  \n \n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nMilho Arroz Feij\u00e3o \n\nKg \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\n cap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia)\n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 1,00 31,06 110,56 2,95 1,34 8,00 248,45 695,65 14,91 3,48 2,00 62,11 211,80 13,73 1,06 \n2,0 4,0 2,8 1,0 1,00 51,02 181,63 4,85 2,19 4,00 204,08 571,43 12,24 2,86 2,00 102,04 347,96 22,55 1,73 \n3,0 4,0 3,0 0,0 1,00 47,62 169,52 4,52 2,05 4,00 190,48 533,33 11,43 2,67 2,00 95,24 324,76 21,05 1,62 \n4,0 9,0 6,5 1,0 8,00 175,82 625,93 16,70 7,56 10,00 219,78 615,38 13,19 3,08 3,00 65,93 224,84 14,57 1,12 \n5,0 5,0 4,0 1,0 2,00 71,43 254,29 6,79 3,07 7,00 250,00 700,00 15,00 3,50 2,00 71,43 243,57 15,79 1,21 \n6,0 5,0 4,2 0,0 5,00 170,07 605,44 16,16 7,31 8,00 272,11 761,90 16,33 3,81 1,00 34,01 115,99 7,52 0,58 \n7,0 9,0 6,1 1,0 3,00 70,26 250,12 6,67 3,02 10,00 234,19 655,74 14,05 3,28 2,00 46,84 159,72 10,35 0,80 \n8,0 4,0 3,4 1,0 2,00 84,03 299,16 7,98 3,61 8,00 336,13 941,18 20,17 4,71 3,00 126,05 429,83 27,86 2,14 \n9,0 1,0 0,9 1,0 0,50 79,37 282,54 7,54 3,41 1,00 158,73 444,44 9,52 2,22 0,50 79,37 270,63 17,54 1,35 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 0,50 51,02 181,63 4,85 2,19 1,50 153,06 428,57 9,18 2,14 0,75 76,53 260,97 16,91 1,30 \n11,0 8,0 5,2 1,0 4,00 109,89 391,21 10,44 4,73 8,00 219,78 615,38 13,19 3,08 2,00 54,95 187,36 12,14 0,93 \n12,0 6,0 3,8 1,0 6,00 225,56 803,01 21,43 9,70 7,00 263,16 736,84 15,79 3,68 2,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n13,0 6,0 3,8 1,0 1,00 37,59 133,83 3,57 1,62 4,00 150,38 421,05 9,02 2,11 2,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n14,0 2,0 2,0 0,0 1,00 71,43 254,29 6,79 3,07 2,00 142,86 400,00 8,57 2,00 1,50 107,14 365,36 23,68 1,82 \n15,0 9,0 6,1 1,0 3,00 70,26 250,12 6,67 3,02 6,00 140,52 393,44 8,43 1,97 3,00 70,26 239,58 15,53 1,19 \n16,0 2,0 1,8 1,0 1,00 79,37 282,54 7,54 3,41 2,00 158,73 444,44 9,52 2,22 1,50 119,05 405,95 26,31 2,02 \n17,0 6,0 3,9 1,0 2,00 73,26 260,81 6,96 3,15 10,00 366,30 1025,64 21,98 5,13 4,00 146,52 499,63 32,38 2,49 \n18,0 5,0 3,1 1,0 1,00 46,08 164,06 4,38 1,98 6,00 276,50 774,19 16,59 3,87 1,00 46,08 157,14 10,18 0,78 \n19,0 8,0 6,1 0,0 2,00 46,84 166,74 4,45 2,01 10,00 234,19 655,74 14,05 3,28 2,00 46,84 159,72 10,35 0,80 \n20,0 4,0 2,4 1,0 1,00 59,52 211,90 5,65 2,56 5,00 297,62 833,33 17,86 4,17 1,00 59,52 202,98 13,15 1,01 \n21,0 8,0 6,3 1,0 3,00 68,03 242,18 6,46 2,93 10,00 226,76 634,92 13,61 3,17 1,00 22,68 77,32 5,01 0,39 \n22,0 8,0 4,9 0,0 1,00 29,15 103,79 2,77 1,25 10,00 291,55 816,33 17,49 4,08 3,00 87,46 298,25 19,33 1,49 \n23,0 6,0 4,4 0,0 2,00 64,94 231,17 6,17 2,79 6,00 194,81 545,45 11,69 2,73 1,00 32,47 110,71 7,18 0,55 \n24,0 11,0 7,8 1,0 1,00 18,32 65,20 1,74 0,79 4,00 73,26 205,13 4,40 1,03 4,00 73,26 249,82 16,19 1,25 \n25,0 3,0 1,9 1,0 1,00 75,19 267,67 7,14 3,23 3,00 225,56 631,58 13,53 3,16 1,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n26,0 12,0 8,9 0,0 2,00 32,10 114,29 3,05 1,38 10,00 160,51 449,44 9,63 2,25 3,00 48,15 164,21 10,64 0,82 \n27,0 5,0 2,9 1,0 3,00 147,78 526,11 14,04 6,35 5,00 246,31 689,66 14,78 3,45 2,00 98,52 335,96 21,77 1,67 \n28,0 4,0 2,8 1,0 1,00 51,02 181,63 4,85 2,19 8,00 408,16 1142,86 24,49 5,71 2,00 102,04 347,96 22,55 1,73 \n29,0 12,0 8,9 1,0 6,00 96,31 342,86 9,15 4,14 10,00 160,51 449,44 9,63 2,25 3,00 48,15 164,21 10,64 0,82 \n30,0 8,0 4,8 1,0 2,00 59,52 211,90 5,65 2,56 9,00 267,86 750,00 16,07 3,75 3,00 89,29 304,46 19,73 1,52 \n31,0 3,0 1,9 1,0 1,00 75,19 267,67 7,14 3,23 3,00 225,56 631,58 13,53 3,16 1,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n32,0 4,0 3,7 1,0 4,00 154,44 549,81 14,67 6,64 4,00 154,44 432,43 9,27 2,16 2,00 77,22 263,32 17,07 1,31 \n33,0 10,0 7,0 0,0 2,00 40,82 145,31 3,88 1,76 9,00 183,67 514,29 11,02 2,57 2,00 40,82 139,18 9,02 0,69 \n34,0 4,0 2,9 0,0 0,75 36,95 131,53 3,51 1,59 6,00 295,57 827,59 17,73 4,14 1,00 49,26 167,98 10,89 0,84 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,50 27,47 97,80 2,61 1,18 6,00 329,67 923,08 19,78 4,62 0,75 41,21 140,52 9,11 0,70 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 8,00 336,13 941,18 20,17 4,71 2,00 84,03 286,55 18,57 1,43 \n37,0 10,0 8,4 0,0 8,00 136,05 484,35 12,93 5,85 6,00 102,04 285,71 6,12 1,43 3,00 51,02 173,98 11,28 0,87 \n38,0 11,0 8,2 0,0 12,00 209,06 744,25 19,86 8,99 8,00 139,37 390,24 8,36 1,95 4,00 69,69 237,63 15,40 1,18 \n39,0 9,0 6,6 0,0 5,00 108,23 385,28 10,28 4,65 5,00 108,23 303,03 6,49 1,52 1,50 32,47 110,71 7,18 0,55 \n40,0 4,0 3,2 1,0 2,00 89,29 317,86 8,48 3,84 6,00 267,86 750,00 16,07 3,75 1,00 44,64 152,23 9,87 0,76 \n41,0 8,0 6,6 0,0 1,00 21,65 77,06 2,06 0,93 6,00 129,87 363,64 7,79 1,82 0,75 16,23 55,36 3,59 0,28 \n42,0 9,0 7,0 0,0 2,50 51,02 181,63 4,85 2,19 6,25 127,55 357,14 7,65 1,79 2,50 51,02 173,98 11,28 0,87 \n43,0 9,0 6,2 0,0 1,50 34,56 123,04 3,28 1,49 10,00 230,41 645,16 13,82 3,23 3,00 69,12 235,71 15,28 1,18 \n44,0 4,0 3,7 0,0 0,75 28,96 103,09 2,75 1,25 6,00 231,66 648,65 13,90 3,24 0,75 28,96 98,75 6,40 0,49 \n45,0 6,0 4,5 1,0 2,00 63,49 226,03 6,03 2,73 5,00 158,73 444,44 9,52 2,22 2,00 63,49 216,51 14,03 1,08 \n46,0 6,0 4,3 1,0 2,00 66,45 236,54 6,31 2,86 6,00 199,34 558,14 11,96 2,79 1,00 33,22 113,29 7,34 0,56 \n47,0 7,0 4,9 0,0 12,00 349,85 1245,48 33,24 15,04 3,75 109,33 306,12 6,56 1,53 0,50 14,58 49,71 3,22 0,25 \n48,0 9,0 6,7 1,0 0,75 15,99 56,93 1,52 0,69 12,50 266,52 746,27 15,99 3,73 1,50 31,98 109,06 7,07 0,54 \n49,0 5,0 3,4 0,0 1,50 63,03 224,37 5,99 2,71 3,75 157,56 441,18 9,45 2,21 0,75 31,51 107,46 6,96 0,54 \n50,0 7,0 6,1 0,0 1,00 23,42 83,37 2,22 1,01 17,50 409,84 1147,54 24,59 5,74 1,50 35,13 119,79 7,76 0,60 \n51,0 3,0 1,9 1,0 0,75 56,39 200,75 5,36 2,42 3,00 225,56 631,58 13,53 3,16 1,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n52,0 5,0 3,4 1,0 1,00 42,02 149,58 3,99 1,81 6,00 252,10 705,88 15,13 3,53 1,00 42,02 143,28 9,29 0,71 \n53,0 7,0 5,3 1,0 1,00 26,95 95,96 2,56 1,16 6,00 161,73 452,83 9,70 2,26 1,00 26,95 91,91 5,96 0,46 \n54,0 5,0 4,5 0,0 1,00 31,75 113,02 3,02 1,37 4,00 126,98 355,56 7,62 1,78 1,00 31,75 108,25 7,02 0,54 \n55,0 8,0 7,0 0,0 1,00 20,41 72,65 1,94 0,88 6,00 122,45 342,86 7,35 1,71 1,00 20,41 69,59 4,51 0,35 \n56,0 4,0 3,3 1,0 1,00 43,29 154,11 4,11 1,86 1,00 43,29 121,21 2,60 0,61 1,00 43,29 147,62 9,57 0,74 \n57,0 4,0 2,8 1,0 0,50 25,51 90,82 2,42 1,10 5,00 255,10 714,29 15,31 3,57 1,00 51,02 173,98 11,28 0,87 \n58,0 5,0 3,8 1,0 2,00 75,19 267,67 7,14 3,23 6,00 225,56 631,58 13,53 3,16 3,00 112,78 384,59 24,92 1,92 \n59,0 1,0 1,0 0,0 0,50 71,43 254,29 6,79 3,07 1,00 142,86 400,00 8,57 2,00 0,50 71,43 243,57 15,79 1,21 \n60,0 10,0 8,0 0,0 3,00 53,57 190,71 5,09 2,30 10,00 178,57 500,00 10,71 2,50 1,00 17,86 60,89 3,95 0,30 \n61,0 9,0 6,7 0,0 6,00 127,93 455,44 12,15 5,50 12,00 255,86 716,42 15,35 3,58 0,50 10,66 36,35 2,36 0,18 \n62,0 4,0 3,8 1,0 1,50 56,39 200,75 5,36 2,42 6,00 225,56 631,58 13,53 3,16 3,00 112,78 384,59 24,92 1,92 \n63,0 4,0 3,3 1,0 0,75 32,47 115,58 3,08 1,40 4,00 173,16 484,85 10,39 2,42 3,00 129,87 442,86 28,70 2,21 \n64,0 9,0 7,1 0,0 2,00 40,24 143,26 3,82 1,73 12,50 251,51 704,23 15,09 3,52 2,00 40,24 137,22 8,89 0,68 \n65,0 4,0 3,7 0,0 1,50 57,92 206,18 5,50 2,49 3,00 115,83 324,32 6,95 1,62 1,00 38,61 131,66 8,53 0,66 \n66,0 4,0 2,9 0,0 1,00 49,26 175,37 4,68 2,12 6,00 295,57 827,59 17,73 4,14 0,50 24,63 83,99 5,44 0,42 \n67,0 7,0 4,4 0,0 3,00 97,40 346,75 9,25 4,19 9,00 292,21 818,18 17,53 4,09 1,00 32,47 110,71 7,18 0,55 \n68,0 8,0 6,0 1,0 1,50 35,71 127,14 3,39 1,54 18,00 428,57 1200,00 25,71 6,00 1,50 35,71 121,79 7,89 0,61 \n69,0 12,0 10,6 0,0 1,25 16,85 59,97 1,60 0,72 12,50 168,46 471,70 10,11 2,36 3,75 50,54 172,34 11,17 0,86 \n70,0 2,0 4,9 1,0 1,25 36,44 129,74 3,46 1,57 12,00 349,85 979,59 20,99 4,90 1,50 43,73 149,13 9,66 0,74 \n71,0 8,0 6,1 0,0 2,00 46,84 166,74 4,45 2,01 8,00 187,35 524,59 11,24 2,62 3,00 70,26 239,58 15,53 1,19 \n72,0 4,0 2,9 0,0 3,00 147,78 526,11 14,04 6,35 4,00 197,04 551,72 11,82 2,76 1,50 73,89 251,97 16,33 1,26 \n73,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 211,90 5,65 2,56 4,00 238,10 666,67 14,29 3,33 1,00 59,52 202,98 13,15 1,01 \n74,0 6,0 4,7 0,0 7,00 212,77 757,45 20,21 9,15 12,00 364,74 1021,28 21,88 5,11 2,00 60,79 207,29 13,43 1,03 \n75,0 5,0 3,4 0,0 3,00 126,05 448,74 11,97 5,42 3,00 126,05 352,94 7,56 1,76 2,00 84,03 286,55 18,57 1,43 \n76,0 8,0 7,0 0,0 2,00 40,82 145,31 3,88 1,76 10,00 204,08 571,43 12,24 2,86 5,00 102,04 347,96 22,55 1,73 \n77,0 7,0 5,2 0,0 3,00 82,42 293,41 7,83 3,54 8,00 219,78 615,38 13,19 3,08 5,00 137,36 468,41 30,36 2,34 \n78,0 2,0 1,9 0,0 4,00 300,75 1070,68 28,57 12,93 2,00 150,38 421,05 9,02 2,11 1,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nMilho Arroz Feij\u00e3o \n\nKg \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\n cap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia)\n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n79,0 8,0 6,5 0,0 7,00 153,85 547,69 14,62 6,62 12,00 263,74 738,46 15,82 3,69 4,00 87,91 299,78 19,43 1,49 \n80,0 9,0 5,8 0,0 1,50 36,95 131,53 3,51 1,59 4,00 98,52 275,86 5,91 1,38 2,00 49,26 167,98 10,89 0,84 \n81,0 3,0 2,4 0,0 1,25 74,40 264,88 7,07 3,20 6,00 357,14 1000,00 21,43 5,00 2,00 119,05 405,95 26,31 2,02 \n82,0 7,0 4,4 0,0 2,00 64,94 231,17 6,17 2,79 6,00 194,81 545,45 11,69 2,73 3,00 97,40 332,14 21,53 1,66 \n83,0 4,0 3,3 0,0 2,00 86,58 308,23 8,23 3,72 6,00 259,74 727,27 15,58 3,64 2,00 86,58 295,24 19,13 1,47 \n84,0 8,0 6,2 0,0 0,75 17,28 61,52 1,64 0,74 15,00 345,62 967,74 20,74 4,84 3,00 69,12 235,71 15,28 1,18 \n85,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 6,00 252,10 705,88 15,13 3,53 2,00 84,03 286,55 18,57 1,43 \n86,0 11,0 8,5 1,0 2,00 33,61 119,66 3,19 1,45 8,00 134,45 376,47 8,07 1,88 3,00 50,42 171,93 11,14 0,86 \n87,0 8,0 6,2 0,0 6,00 138,25 492,17 13,13 5,94 6,00 138,25 387,10 8,29 1,94 5,00 115,21 392,86 25,46 1,96 \n88,0 6,0 4,4 0,0 1,00 32,47 115,58 3,08 1,40 6,00 194,81 545,45 11,69 2,73 2,00 64,94 221,43 14,35 1,10 \n89,0 14,0 11,0 0,0 2,00 25,97 92,47 2,47 1,12 12,00 155,84 436,36 9,35 2,18 3,00 38,96 132,86 8,61 0,66 \n90,0 9,0 6,6 0,0 10,00 216,45 770,56 20,56 9,31 12,00 259,74 727,27 15,58 3,64 4,00 86,58 295,24 19,13 1,47 \n91,0 4,0 3,2 0,0 0,50 22,32 79,46 2,12 0,96 6,00 267,86 750,00 16,07 3,75 2,00 89,29 304,46 19,73 1,52 \n92,0 11,0 8,7 0,0 3,50 57,47 204,60 5,46 2,47 10,00 164,20 459,77 9,85 2,30 2,00 32,84 111,99 7,26 0,56 \n93,0 7,0 4,5 1,0 2,00 63,49 226,03 6,03 2,73 9,00 285,71 800,00 17,14 4,00 3,00 95,24 324,76 21,05 1,62 \n94,0 7,0 5,8 0,0 2,00 49,26 175,37 4,68 2,12 7,00 172,41 482,76 10,34 2,41 2,00 49,26 167,98 10,89 0,84 \n95,0 7,0 4,4 0,0 2,00 64,94 231,17 6,17 2,79 6,25 202,92 568,18 12,18 2,84 2,00 64,94 221,43 14,35 1,10 \n96,0 3,0 2,4 0,0 1,25 74,40 264,88 7,07 3,20 0,75 44,64 125,00 2,68 0,63 1,50 89,29 304,46 19,73 1,52 \n97,0 6,0 4,5 1,0 2,00 63,49 226,03 6,03 2,73 6,00 190,48 533,33 11,43 2,67 3,00 95,24 324,76 21,05 1,62 \n98,0 6,0 5,7 1,0 1,00 25,06 89,22 2,38 1,08 5,00 125,31 350,88 7,52 1,75 3,00 75,19 256,39 16,62 1,28 \n99,0 5,0 3,7 1,0 4,00 154,44 549,81 14,67 6,64 6,00 231,66 648,65 13,90 3,24 3,00 115,83 394,98 25,60 1,97 \n100,0 4,0 2,9 0,0 2,00 98,52 350,74 9,36 4,24 5,00 246,31 689,66 14,78 3,45 1,00 49,26 167,98 10,89 0,84 \n101,0 8,0 6,6 0,0 4,00 86,58 308,23 8,23 3,72 8,00 173,16 484,85 10,39 2,42 3,00 64,94 221,43 14,35 1,10 \n102,0 8,0 7,1 0,0 2,00 40,24 143,26 3,82 1,73 8,00 160,97 450,70 9,66 2,25 2,00 40,24 137,22 8,89 0,68 \n103,0 7,0 4,8 1,0 3,00 89,29 317,86 8,48 3,84 3,00 89,29 250,00 5,36 1,25 2,00 59,52 202,98 13,15 1,01 \n104,0 10,0 7,1 0,0 10,00 201,21 716,30 19,11 8,65 6,00 120,72 338,03 7,24 1,69 2,00 40,24 137,22 8,89 0,68 \n105,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 211,90 5,65 2,56 4,00 238,10 666,67 14,29 3,33 1,00 59,52 202,98 13,15 1,01 \n106,0 10,0 7,3 0,0 2,00 39,14 139,33 3,72 1,68 10,00 195,69 547,95 11,74 2,74 5,00 97,85 333,66 21,62 1,66 \n107,0 10,0 7,1 0,0 1,50 30,18 107,44 2,87 1,30 5,00 100,60 281,69 6,04 1,41 3,00 60,36 205,84 13,34 1,03 \n108,0 10,0 8,2 0,0 3,00 52,26 186,06 4,97 2,25 ### 348,43 975,61 20,91 4,88 3,00 52,26 178,22 11,55 0,89 \n109,0 8,0 6,2 0,0 2,00 46,08 164,06 4,38 1,98 10,00 230,41 645,16 13,82 3,23 3,00 69,12 235,71 15,28 1,18 \n110,0 5,0 3,4 0,0 2,00 84,03 299,16 7,98 3,61 6,00 252,10 705,88 15,13 3,53 2,00 84,03 286,55 18,57 1,43 \n111,0 4,0 3,4 1,0 2,00 84,03 299,16 7,98 3,61 7,00 294,12 823,53 17,65 4,12 1,00 42,02 143,28 9,29 0,71 \n112,0 3,0 2,5 1,0 1,00 57,14 203,43 5,43 2,46 4,00 228,57 640,00 13,71 3,20 1,00 57,14 194,86 12,63 0,97 \n113,0 2,0 1,6 0,0 1,00 89,29 317,86 8,48 3,84 3,00 267,86 750,00 16,07 3,75 1,00 89,29 304,46 19,73 1,52 \n114,0 5,0 3,9 1,0 1,00 36,63 130,40 3,48 1,58 5,00 183,15 512,82 10,99 2,56 1,50 54,95 187,36 12,14 0,93 \n115,0 7,0 3,9 1,0 1,25 45,79 163,00 4,35 1,97 6,00 219,78 615,38 13,19 3,08 2,00 73,26 249,82 16,19 1,25 \n116,0 5,0 3,8 1,0 1,00 37,59 133,83 3,57 1,62 5,00 187,97 526,32 11,28 2,63 1,00 37,59 128,20 8,31 0,64 \n117,0 8,0 5,7 1,0 5,00 125,31 446,12 11,90 5,39 8,00 200,50 561,40 12,03 2,81 2,00 50,13 170,93 11,08 0,85 \n118,0 8,0 5,6 1,0 2,00 51,02 181,63 4,85 2,19 13,00 331,63 928,57 19,90 4,64 2,00 51,02 173,98 11,28 0,87 \n119,0 4,0 2,9 0,0 2,00 98,52 350,74 9,36 4,24 3,00 147,78 413,79 8,87 2,07 1,00 49,26 167,98 10,89 0,84 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nP\u00e3o (50 - 100g) Bolacha Massa \n\nUni \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg\n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 8,00 18,63 46,40 1,53 0,22 2,00 62,11 237,89 5,78 1,06 1,00 31,06 113,98 3,39 0,34 \n2,0 4,0 2,8 1,0 7,00 26,79 66,70 2,20 0,32 2,00 102,04 390,82 9,49 1,73 1,00 51,02 187,24 5,56 0,56 \n3,0 4,0 3,0 0,0 6,00 21,43 53,36 1,76 0,26 2,00 95,24 364,76 8,86 1,62 1,00 47,62 174,76 5,19 0,52 \n4,0 9,0 6,5 1,0 6,00 9,89 24,63 0,81 0,12 2,00 43,96 168,35 4,09 0,75 1,00 21,98 80,66 2,40 0,24 \n5,0 5,0 4,0 1,0 10,00 26,79 66,70 2,20 0,32 2,00 71,43 273,57 6,64 1,21 2,00 71,43 262,14 7,79 0,79 \n6,0 5,0 4,2 0,0 5,00 12,76 31,76 1,05 0,15 1,00 34,01 130,27 3,16 0,58 1,00 34,01 124,83 3,71 0,37 \n7,0 9,0 6,1 1,0 10,00 17,56 43,74 1,44 0,21 2,00 46,84 179,39 4,36 0,80 2,00 46,84 171,90 5,11 0,52 \n8,0 4,0 3,4 1,0 4,00 12,61 31,39 1,03 0,15 2,00 84,03 321,85 7,82 1,43 1,00 42,02 154,20 4,58 0,46 \n9,0 1,0 0,9 1,0 4,00 47,62 118,57 3,90 0,57 0,50 79,37 303,97 7,38 1,35 0,50 79,37 291,27 8,65 0,87 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 6,00 45,92 114,34 3,77 0,55 0,50 51,02 195,41 4,74 0,87 0,50 51,02 187,24 5,56 0,56 \n11,0 8,0 5,2 1,0 10,00 20,60 51,30 1,69 0,25 2,00 54,95 210,44 5,11 0,93 1,00 27,47 100,82 2,99 0,30 \n12,0 6,0 3,8 1,0 6,00 16,92 42,12 1,39 0,20 1,50 56,39 215,98 5,24 0,96 1,00 37,59 137,97 4,10 0,41 \n13,0 6,0 3,8 1,0 4,00 11,28 28,08 0,92 0,14 2,00 75,19 287,97 6,99 1,28 1,00 37,59 137,97 4,10 0,41 \n14,0 2,0 2,0 0,0 30,00 160,71 400,18 13,18 1,93 0,50 35,71 136,79 3,32 0,61 0,75 53,57 196,61 5,84 0,59 \n15,0 9,0 6,1 1,0 72,00 126,46 314,89 10,37 1,52 1,00 23,42 89,70 2,18 0,40 1,00 23,42 85,95 2,55 0,26 \n16,0 2,0 1,8 1,0 4,00 23,81 59,29 1,95 0,29 1,00 79,37 303,97 7,38 1,35 0,75 59,52 218,45 6,49 0,65 \n17,0 6,0 3,9 1,0 20,00 54,95 136,81 4,51 0,66 1,00 36,63 140,29 3,41 0,62 1,00 36,63 134,43 3,99 0,40 \n18,0 5,0 3,1 1,0 42,00 145,16 361,45 11,90 1,74 1,00 46,08 176,50 4,29 0,78 1,00 46,08 169,12 5,02 0,51 \n19,0 8,0 6,1 0,0 8,00 14,05 34,99 1,15 0,17 2,00 46,84 179,39 4,36 0,80 0,50 11,71 42,97 1,28 0,13 \n20,0 4,0 2,4 1,0 8,00 35,71 88,93 2,93 0,43 1,00 59,52 227,98 5,54 1,01 1,00 59,52 218,45 6,49 0,65 \n21,0 8,0 6,3 1,0 10,00 17,01 42,35 1,39 0,20 2,00 45,35 173,70 4,22 0,77 1,00 22,68 83,22 2,47 0,25 \n22,0 8,0 4,9 0,0 8,00 17,49 43,56 1,43 0,21 2,00 58,31 223,32 5,42 0,99 1,00 29,15 107,00 3,18 0,32 \n23,0 6,0 4,4 0,0 10,00 24,35 60,63 2,00 0,29 2,00 64,94 248,70 6,04 1,10 1,00 32,47 119,16 3,54 0,36 \n24,0 11,0 7,8 1,0 42,00 57,69 143,65 4,73 0,69 1,00 18,32 70,15 1,70 0,31 1,00 18,32 67,22 2,00 0,20 \n25,0 3,0 1,9 1,0 6,00 33,83 84,25 2,77 0,41 1,00 75,19 287,97 6,99 1,28 0,50 37,59 137,97 4,10 0,41 \n26,0 12,0 8,9 0,0 10,00 12,04 29,98 0,99 0,14 2,00 32,10 122,95 2,99 0,55 1,00 16,05 58,91 1,75 0,18 \n27,0 5,0 2,9 1,0 4,00 14,78 36,80 1,21 0,18 1,00 49,26 188,67 4,58 0,84 0,50 24,63 90,39 2,68 0,27 \n28,0 4,0 2,8 1,0 4,00 15,31 38,11 1,26 0,18 2,00 102,04 390,82 9,49 1,73 2,00 102,04 374,49 11,12 1,12 \n29,0 12,0 8,9 1,0 10,00 12,04 29,98 0,99 0,14 2,00 32,10 122,95 2,99 0,55 2,00 32,10 117,82 3,50 0,35 \n30,0 8,0 4,8 1,0 8,00 17,86 44,46 1,46 0,21 3,00 89,29 341,96 8,30 1,52 1,00 29,76 109,23 3,24 0,33 \n31,0 3,0 1,9 1,0 4,00 22,56 56,17 1,85 0,27 1,00 75,19 287,97 6,99 1,28 0,75 56,39 206,95 6,15 0,62 \n32,0 4,0 3,7 1,0 30,00 86,87 216,31 7,12 1,04 0,25 9,65 36,97 0,90 0,16 0,25 9,65 35,42 1,05 0,11 \n33,0 10,0 7,0 0,0 7,00 10,71 26,68 0,88 0,13 2,00 40,82 156,33 3,80 0,69 1,00 20,41 74,90 2,22 0,22 \n34,0 4,0 2,9 0,0 12,00 44,33 110,39 3,64 0,53 1,00 49,26 188,67 4,58 0,84 1,00 49,26 180,79 5,37 0,54 \n35,0 3,0 2,6 0,0 20,00 82,42 205,22 6,76 0,99 1,00 54,95 210,44 5,11 0,93 0,50 27,47 100,82 2,99 0,30 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 84,03 321,85 7,82 1,43 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n37,0 10,0 8,4 0,0 16,00 20,41 50,82 1,67 0,24 2,00 34,01 130,27 3,16 0,58 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n38,0 11,0 8,2 0,0 42,00 54,88 136,65 4,50 0,66 3,00 52,26 200,17 4,86 0,89 0,50 8,71 31,97 0,95 0,10 \n39,0 9,0 6,6 0,0 9,00 14,61 36,38 1,20 0,18 2,00 43,29 165,80 4,03 0,74 1,00 21,65 79,44 2,36 0,24 \n40,0 4,0 3,2 1,0 15,00 50,22 125,06 4,12 0,60 3,00 133,93 512,95 12,46 2,28 1,00 44,64 163,84 4,87 0,49 \n41,0 8,0 6,6 0,0 15,00 24,35 60,63 2,00 0,29 6,00 129,87 497,40 12,08 2,21 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n42,0 9,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,50 51,02 195,41 4,74 0,87 2,50 51,02 187,24 5,56 0,56 \n43,0 9,0 6,2 0,0 60,00 103,69 258,18 8,50 1,24 1,00 23,04 88,25 2,14 0,39 0,75 17,28 63,42 1,88 0,19 \n44,0 4,0 3,7 0,0 11,00 31,85 79,31 2,61 0,38 3,00 115,83 443,63 10,77 1,97 1,00 38,61 141,70 4,21 0,42 \n45,0 6,0 4,5 1,0 12,00 28,57 71,14 2,34 0,34 0,75 23,81 91,19 2,21 0,40 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n46,0 6,0 4,3 1,0 5,00 12,46 31,02 1,02 0,15 3,00 99,67 381,73 9,27 1,69 1,00 33,22 121,93 3,62 0,37 \n47,0 7,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 43,73 167,49 4,07 0,74 0,50 14,58 53,50 1,59 0,16 \n48,0 9,0 6,7 1,0 70,00 111,94 278,73 9,18 1,34 3,00 63,97 244,99 5,95 1,09 1,50 31,98 117,38 3,49 0,35 \n49,0 5,0 3,4 0,0 10,00 31,51 78,47 2,58 0,38 0,50 21,01 80,46 1,95 0,36 0,50 21,01 77,10 2,29 0,23 \n50,0 7,0 6,1 0,0 12,00 21,08 52,48 1,73 0,25 1,75 40,98 156,97 3,81 0,70 1,00 23,42 85,95 2,55 0,26 \n51,0 3,0 1,9 1,0 3,00 16,92 42,12 1,39 0,20 0,50 37,59 143,98 3,50 0,64 0,75 56,39 206,95 6,15 0,62 \n52,0 5,0 3,4 1,0 9,00 28,36 70,62 2,33 0,34 1,00 42,02 160,92 3,91 0,71 1,00 42,02 154,20 4,58 0,46 \n53,0 7,0 5,3 1,0 7,00 14,15 35,24 1,16 0,17 1,00 26,95 103,23 2,51 0,46 1,00 26,95 98,92 2,94 0,30 \n54,0 5,0 4,5 0,0 8,00 19,05 47,43 1,56 0,23 1,00 31,75 121,59 2,95 0,54 1,00 31,75 116,51 3,46 0,35 \n55,0 8,0 7,0 0,0 11,00 16,84 41,92 1,38 0,20 1,00 20,41 78,16 1,90 0,35 1,00 20,41 74,90 2,22 0,22 \n56,0 4,0 3,3 1,0 6,00 19,48 48,51 1,60 0,23 1,00 43,29 165,80 4,03 0,74 0,50 21,65 79,44 2,36 0,24 \n57,0 4,0 2,8 1,0 5,00 19,13 47,64 1,57 0,23 0,75 38,27 146,56 3,56 0,65 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n58,0 5,0 3,8 1,0 15,00 42,29 105,31 3,47 0,51 1,00 37,59 143,98 3,50 0,64 0,50 18,80 68,98 2,05 0,21 \n59,0 1,0 1,0 0,0 10,00 107,14 266,79 8,79 1,29 0,50 71,43 273,57 6,64 1,21 0,50 71,43 262,14 7,79 0,79 \n60,0 10,0 8,0 0,0 70,00 93,75 233,44 7,69 1,13 5,00 89,29 341,96 8,30 1,52 3,00 53,57 196,61 5,84 0,59 \n61,0 9,0 6,7 0,0 42,00 67,16 167,24 5,51 0,81 1,25 26,65 102,08 2,48 0,45 0,50 10,66 39,13 1,16 0,12 \n62,0 4,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 112,78 431,95 10,49 1,92 2,00 75,19 275,94 8,20 0,83 \n63,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,65 82,90 2,01 0,37 0,50 21,65 79,44 2,36 0,24 \n64,0 9,0 7,1 0,0 10,00 15,09 37,58 1,24 0,18 1,00 20,12 77,06 1,87 0,34 1,00 20,12 73,84 2,19 0,22 \n65,0 4,0 3,7 0,0 13,00 37,64 93,74 3,09 0,45 1,00 38,61 147,88 3,59 0,66 1,00 38,61 141,70 4,21 0,42 \n66,0 4,0 2,9 0,0 6,00 22,17 55,20 1,82 0,27 1,00 49,26 188,67 4,58 0,84 2,00 98,52 361,58 10,74 1,08 \n67,0 7,0 4,4 0,0 15,00 36,53 90,95 3,00 0,44 1,00 32,47 124,35 3,02 0,55 1,50 48,70 178,73 5,31 0,54 \n68,0 8,0 6,0 1,0 10,00 17,86 44,46 1,46 0,21 1,00 23,81 91,19 2,21 0,40 1,00 23,81 87,38 2,60 0,26 \n69,0 12,0 10,6 0,0 12,00 12,13 30,20 0,99 0,15 3,75 50,54 193,56 4,70 0,86 2,50 33,69 123,65 3,67 0,37 \n70,0 2,0 4,9 1,0 12,00 26,24 65,34 2,15 0,31 1,50 43,73 167,49 4,07 0,74 0,75 21,87 80,25 2,38 0,24 \n71,0 8,0 6,1 0,0 10,00 17,56 43,74 1,44 0,21 2,00 46,84 179,39 4,36 0,80 1,00 23,42 85,95 2,55 0,26 \n72,0 4,0 2,9 0,0 4,00 14,78 36,80 1,21 0,18 0,50 24,63 94,33 2,29 0,42 0,75 36,95 135,59 4,03 0,41 \n73,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 119,05 455,95 11,07 2,02 0,50 29,76 109,23 3,24 0,33 \n74,0 6,0 4,7 0,0 3,00 6,84 17,03 0,56 0,08 2,00 60,79 232,83 5,65 1,03 0,50 15,20 55,78 1,66 0,17 \n75,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 63,03 241,39 5,86 1,07 0,50 21,01 77,10 2,29 0,23 \n76,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 61,22 234,49 5,69 1,04 2,00 40,82 149,80 4,45 0,45 \n77,0 7,0 5,2 0,0 42,00 86,54 215,48 7,10 1,04 1,00 27,47 105,22 2,55 0,47 0,50 13,74 50,41 1,50 0,15 \n78,0 2,0 1,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 37,59 143,98 3,50 0,64 1,00 75,19 275,94 8,20 0,83 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nP\u00e3o (50 - 100g) Bolacha Massa \n\nUni \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg\n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap \n\n79,0 8,0 6,5 0,0 60,00 98,90 246,26 8,11 1,19 2,00 43,96 168,35 4,09 0,75 1,00 21,98 80,66 2,40 0,24 \n80,0 9,0 5,8 0,0 42,00 77,59 193,19 6,36 0,93 2,00 49,26 188,67 4,58 0,84 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n81,0 3,0 2,4 0,0 10,00 44,64 111,16 3,66 0,54 2,00 119,05 455,95 11,07 2,02 0,20 11,90 43,69 1,30 0,13 \n82,0 7,0 4,4 0,0 36,00 87,66 218,28 7,19 1,05 2,00 64,94 248,70 6,04 1,10 1,50 48,70 178,73 5,31 0,54 \n83,0 4,0 3,3 0,0 10,00 32,47 80,84 2,66 0,39 0,50 21,65 82,90 2,01 0,37 0,50 21,65 79,44 2,36 0,24 \n84,0 8,0 6,2 0,0 18,00 31,11 77,45 2,55 0,37 1,00 23,04 88,25 2,14 0,39 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n85,0 5,0 3,4 1,0 8,00 25,21 62,77 2,07 0,30 0,50 21,01 80,46 1,95 0,36 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n86,0 11,0 8,5 1,0 20,00 25,21 62,77 2,07 0,30 3,00 50,42 193,11 4,69 0,86 2,00 33,61 123,36 3,66 0,37 \n87,0 8,0 6,2 0,0 60,00 103,69 258,18 8,50 1,24 5,00 115,21 441,24 10,71 1,96 3,00 69,12 253,69 7,53 0,76 \n88,0 6,0 4,4 0,0 15,00 36,53 90,95 3,00 0,44 3,00 97,40 373,05 9,06 1,66 2,00 64,94 238,31 7,08 0,71 \n89,0 14,0 11,0 0,0 15,00 14,61 36,38 1,20 0,18 4,00 51,95 198,96 4,83 0,88 2,00 25,97 95,32 2,83 0,29 \n90,0 9,0 6,6 0,0 10,00 16,23 40,42 1,33 0,19 2,00 43,29 165,80 4,03 0,74 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n91,0 4,0 3,2 0,0 10,00 33,48 83,37 2,75 0,40 0,75 33,48 128,24 3,11 0,57 1,00 44,64 163,84 4,87 0,49 \n92,0 11,0 8,7 0,0 20,00 24,63 61,33 2,02 0,30 1,00 16,42 62,89 1,53 0,28 0,50 8,21 30,13 0,89 0,09 \n93,0 7,0 4,5 1,0 20,00 47,62 118,57 3,90 0,57 3,00 95,24 364,76 8,86 1,62 1,50 47,62 174,76 5,19 0,52 \n94,0 7,0 5,8 0,0 18,00 33,25 82,80 2,73 0,40 1,00 24,63 94,33 2,29 0,42 1,00 24,63 90,39 2,68 0,27 \n95,0 7,0 4,4 0,0 10,00 24,35 60,63 2,00 0,29 2,00 64,94 248,70 6,04 1,10 0,25 8,12 29,79 0,88 0,09 \n96,0 3,0 2,4 0,0 5,00 22,32 55,58 1,83 0,27 0,75 44,64 170,98 4,15 0,76 0,25 14,88 54,61 1,62 0,16 \n97,0 6,0 4,5 1,0 20,00 47,62 118,57 3,90 0,57 4,00 126,98 486,35 11,81 2,16 1,50 47,62 174,76 5,19 0,52 \n98,0 6,0 5,7 1,0 12,00 22,56 56,17 1,85 0,27 2,00 50,13 191,98 4,66 0,85 2,00 50,13 183,96 5,46 0,55 \n99,0 5,0 3,7 1,0 10,00 28,96 72,10 2,37 0,35 1,00 38,61 147,88 3,59 0,66 0,50 19,31 70,85 2,10 0,21 \n100,0 4,0 2,9 0,0 30,00 110,84 275,99 9,09 1,33 1,00 49,26 188,67 4,58 0,84 1,00 49,26 180,79 5,37 0,54 \n101,0 8,0 6,6 0,0 5,00 8,12 20,21 0,67 0,10 1,00 21,65 82,90 2,01 0,37 1,00 21,65 79,44 2,36 0,24 \n102,0 8,0 7,1 0,0 50,00 75,45 187,88 6,19 0,91 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n103,0 7,0 4,8 1,0 15,00 33,48 83,37 2,75 0,40 1,00 29,76 113,99 2,77 0,51 0,50 14,88 54,61 1,62 0,16 \n104,0 10,0 7,1 0,0 48,00 72,43 180,36 5,94 0,87 1,00 20,12 77,06 1,87 0,34 0,50 10,06 36,92 1,10 0,11 \n105,0 3,0 2,4 0,0 10,00 44,64 111,16 3,66 0,54 1,00 59,52 227,98 5,54 1,01 0,50 29,76 109,23 3,24 0,33 \n106,0 10,0 7,3 0,0 50,00 73,39 182,73 6,02 0,88 2,00 39,14 149,90 3,64 0,67 2,00 39,14 143,64 4,27 0,43 \n107,0 10,0 7,1 0,0 50,00 75,45 187,88 6,19 0,91 4,00 80,48 308,25 7,48 1,37 3,00 60,36 221,53 6,58 0,66 \n108,0 10,0 8,2 0,0 70,00 91,46 227,74 7,50 1,10 3,00 52,26 200,17 4,86 0,89 0,75 13,07 47,95 1,42 0,14 \n109,0 8,0 6,2 0,0 70,00 120,97 301,21 9,92 1,45 4,00 92,17 353,00 8,57 1,57 1,00 23,04 84,56 2,51 0,25 \n110,0 5,0 3,4 0,0 5,00 15,76 39,23 1,29 0,19 0,50 21,01 80,46 1,95 0,36 0,50 21,01 77,10 2,29 0,23 \n111,0 4,0 3,4 1,0 10,00 31,51 78,47 2,58 0,38 2,00 84,03 321,85 7,82 1,43 2,00 84,03 308,40 9,16 0,92 \n112,0 3,0 2,5 1,0 20,00 85,71 213,43 7,03 1,03 1,00 57,14 218,86 5,31 0,97 1,00 57,14 209,71 6,23 0,63 \n113,0 2,0 1,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 66,96 256,47 6,23 1,14 2,00 178,57 655,36 19,46 1,96 \n114,0 5,0 3,9 1,0 20,00 54,95 136,81 4,51 0,66 2,00 73,26 280,59 6,81 1,25 1,00 36,63 134,43 3,99 0,40 \n115,0 7,0 3,9 1,0 35,00 96,15 239,42 7,88 1,15 0,75 27,47 105,22 2,55 0,47 0,50 18,32 67,22 2,00 0,20 \n116,0 5,0 3,8 1,0 5,00 14,10 35,10 1,16 0,17 0,50 18,80 71,99 1,75 0,32 0,50 18,80 68,98 2,05 0,21 \n117,0 8,0 5,7 1,0 10,00 18,80 46,80 1,54 0,23 2,00 50,13 191,98 4,66 0,85 1,00 25,06 91,98 2,73 0,28 \n118,0 8,0 5,6 1,0 10,00 19,13 47,64 1,57 0,23 1,00 25,51 97,70 2,37 0,43 0,50 12,76 46,81 1,39 0,14 \n119,0 4,0 2,9 0,0 30,00 110,84 275,99 9,09 1,33 0,50 24,63 94,33 2,29 0,42 0,25 12,32 45,20 1,34 0,14 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \n\nFarinha A\u00e7ucar Leite em P\u00f3 \n\nKg \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH  \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 2,00 62,11 226,09 6,77 0,68 2,00 62,11 240,37 0,00 0,00 1,00 31,06 154,04 8,17 8,29 \n2,0 4,0 2,8 1,0 1,00 51,02 185,71 5,56 0,56 1,50 76,53 296,17 0,00 0,00 1,00 51,02 253,06 13,42 13,62\n3,0 4,0 3,0 0,0 1,00 47,62 173,33 5,19 0,52 1,00 47,62 184,29 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n4,0 9,0 6,5 1,0 2,00 43,96 160,00 4,79 0,48 2,00 43,96 170,11 0,00 0,00 1,00 21,98 109,01 5,78 5,87 \n5,0 5,0 4,0 1,0 2,00 71,43 260,00 7,79 0,79 3,00 107,14 414,64 0,00 0,00 1,00 35,71 177,14 9,39 9,54 \n6,0 5,0 4,2 0,0 1,00 34,01 123,81 3,71 0,37 3,00 102,04 394,90 0,00 0,00 1,00 34,01 168,71 8,95 9,08 \n7,0 9,0 6,1 1,0 1,00 23,42 85,25 2,55 0,26 1,50 35,13 135,95 0,00 0,00 1,00 23,42 116,16 6,16 6,25 \n8,0 4,0 3,4 1,0 2,00 84,03 305,88 9,16 0,92 1,00 42,02 162,61 0,00 0,00 1,00 42,02 208,40 11,05 11,22\n9,0 1,0 0,9 1,0 0,25 39,68 144,44 4,33 0,44 0,25 39,68 153,57 0,00 0,00 0,25 39,68 196,83 10,44 10,60\n\n10,0 2,0 1,4 1,0 0,50 51,02 185,71 5,56 0,56 0,50 51,02 197,45 0,00 0,00 0,50 51,02 253,06 13,42 13,62\n11,0 8,0 5,2 1,0 0,50 13,74 50,00 1,50 0,15 2,00 54,95 212,64 0,00 0,00 1,00 27,47 136,26 7,23 7,34 \n12,0 6,0 3,8 1,0 1,50 56,39 205,26 6,15 0,62 2,00 75,19 290,98 0,00 0,00 1,00 37,59 186,47 9,89 10,04\n13,0 6,0 3,8 1,0 2,00 75,19 273,68 8,20 0,83 1,00 37,59 145,49 0,00 0,00 1,00 37,59 186,47 9,89 10,04\n14,0 2,0 2,0 0,0 1,00 71,43 260,00 7,79 0,79 0,75 53,57 207,32 0,00 0,00 1,00 71,43 354,29 18,79 19,07\n15,0 9,0 6,1 1,0 2,00 46,84 170,49 5,11 0,52 2,00 46,84 181,26 0,00 0,00 1,00 23,42 116,16 6,16 6,25 \n16,0 2,0 1,8 1,0 0,50 39,68 144,44 4,33 0,44 1,00 79,37 307,14 0,00 0,00 0,75 59,52 295,24 15,65 15,89\n17,0 6,0 3,9 1,0 2,00 73,26 266,67 7,99 0,81 2,00 73,26 283,52 0,00 0,00 1,00 36,63 181,68 9,63 9,78 \n18,0 5,0 3,1 1,0 1,00 46,08 167,74 5,02 0,51 1,00 46,08 178,34 0,00 0,00 1,00 46,08 228,57 12,12 12,30\n19,0 8,0 6,1 0,0 0,75 17,56 63,93 1,91 0,19 1,25 29,27 113,29 0,00 0,00 1,00 23,42 116,16 6,16 6,25 \n20,0 4,0 2,4 1,0 0,50 29,76 108,33 3,24 0,33 1,25 74,40 287,95 0,00 0,00 1,00 59,52 295,24 15,65 15,89\n21,0 8,0 6,3 1,0 2,00 45,35 165,08 4,94 0,50 1,00 22,68 87,76 0,00 0,00 1,00 22,68 112,47 5,96 6,05 \n22,0 8,0 4,9 0,0 2,00 58,31 212,24 6,36 0,64 2,00 58,31 225,66 0,00 0,00 1,00 29,15 144,61 7,67 7,78 \n23,0 6,0 4,4 0,0 1,00 32,47 118,18 3,54 0,36 1,50 48,70 188,47 0,00 0,00 1,00 32,47 161,04 8,54 8,67 \n24,0 11,0 7,8 1,0 4,00 73,26 266,67 7,99 0,81 2,00 36,63 141,76 0,00 0,00 1,00 18,32 90,84 4,82 4,89 \n25,0 3,0 1,9 1,0 0,13 9,40 34,21 1,02 0,10 0,50 37,59 145,49 0,00 0,00 0,75 56,39 279,70 14,83 15,06\n26,0 12,0 8,9 0,0 2,00 32,10 116,85 3,50 0,35 2,00 32,10 124,24 0,00 0,00 1,00 16,05 79,61 4,22 4,29 \n27,0 5,0 2,9 1,0 0,50 24,63 89,66 2,68 0,27 1,25 61,58 238,30 0,00 0,00 0,75 36,95 183,25 9,72 9,86 \n28,0 4,0 2,8 1,0 2,00 102,04 371,43 11,12 1,12 2,00 102,04 394,90 0,00 0,00 1,00 51,02 253,06 13,42 13,62\n29,0 12,0 8,9 1,0 3,00 48,15 175,28 5,25 0,53 2,00 32,10 124,24 0,00 0,00 1,00 16,05 79,61 4,22 4,29 \n30,0 8,0 4,8 1,0 1,00 29,76 108,33 3,24 0,33 1,00 29,76 115,18 0,00 0,00 1,00 29,76 147,62 7,83 7,95 \n31,0 3,0 1,9 1,0 0,50 37,59 136,84 4,10 0,41 1,00 75,19 290,98 0,00 0,00 1,00 75,19 372,93 19,77 20,08\n32,0 4,0 3,7 1,0 0,25 9,65 35,14 1,05 0,11 1,00 38,61 149,42 0,00 0,00 1,00 38,61 191,51 10,15 10,31\n33,0 10,0 7,0 0,0 1,00 20,41 74,29 2,22 0,22 1,50 30,61 118,47 0,00 0,00 0,50 10,20 50,61 2,68 2,72 \n34,0 4,0 2,9 0,0 1,00 49,26 179,31 5,37 0,54 0,50 24,63 95,32 0,00 0,00 0,50 24,63 122,17 6,48 6,58 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 27,47 106,32 0,00 0,00 1,00 54,95 272,53 14,45 14,67\n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 84,03 325,21 0,00 0,00 0,50 21,01 104,20 5,53 5,61 \n37,0 10,0 8,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 17,01 65,82 0,00 0,00 1,00 17,01 84,35 4,47 4,54 \n38,0 11,0 8,2 0,0 0,50 8,71 31,71 0,95 0,10 2,00 34,84 134,84 0,00 0,00 2,00 34,84 172,82 9,16 9,30 \n39,0 9,0 6,6 0,0 3,00 64,94 236,36 7,08 0,71 2,00 43,29 167,53 0,00 0,00 1,00 21,65 107,36 5,69 5,78 \n40,0 4,0 3,2 1,0 0,50 22,32 81,25 2,43 0,25 1,00 44,64 172,77 0,00 0,00 0,50 22,32 110,71 5,87 5,96 \n41,0 8,0 6,6 0,0 0,75 16,23 59,09 1,77 0,18 0,75 16,23 62,82 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n42,0 9,0 7,0 0,0 1,25 25,51 92,86 2,78 0,28 1,50 30,61 118,47 0,00 0,00 1,00 20,41 101,22 5,37 5,45 \n43,0 9,0 6,2 0,0 1,00 23,04 83,87 2,51 0,25 2,00 46,08 178,34 0,00 0,00 1,00 23,04 114,29 6,06 6,15 \n44,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 48,26 186,78 0,00 0,00 3,00 115,83 574,52 30,46 30,93\n45,0 6,0 4,5 1,0 0,50 15,87 57,78 1,73 0,17 0,75 23,81 92,14 0,00 0,00 0,50 15,87 78,73 4,17 4,24 \n46,0 6,0 4,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 99,67 385,71 0,00 0,00 0,50 16,61 82,39 4,37 4,44 \n47,0 7,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 43,73 169,24 0,00 0,00 1,00 29,15 144,61 7,67 7,78 \n48,0 9,0 6,7 1,0 1,00 21,32 77,61 2,32 0,23 1,25 26,65 103,14 0,00 0,00 0,50 10,66 52,88 2,80 2,85 \n49,0 5,0 3,4 0,0 1,00 42,02 152,94 4,58 0,46 0,75 31,51 121,95 0,00 0,00 0,50 21,01 104,20 5,53 5,61 \n50,0 7,0 6,1 0,0 0,50 11,71 42,62 1,28 0,13 1,25 29,27 113,29 0,00 0,00 0,50 11,71 58,08 3,08 3,13 \n51,0 3,0 1,9 1,0 0,50 37,59 136,84 4,10 0,41 1,00 75,19 290,98 0,00 0,00 0,75 56,39 279,70 14,83 15,06\n52,0 5,0 3,4 1,0 1,00 42,02 152,94 4,58 0,46 1,00 42,02 162,61 0,00 0,00 1,00 42,02 208,40 11,05 11,22\n53,0 7,0 5,3 1,0 0,50 13,48 49,06 1,47 0,15 1,00 26,95 104,31 0,00 0,00 0,50 13,48 66,85 3,54 3,60 \n54,0 5,0 4,5 0,0 1,00 31,75 115,56 3,46 0,35 1,00 31,75 122,86 0,00 0,00 1,00 31,75 157,46 8,35 8,48 \n55,0 8,0 7,0 0,0 1,00 20,41 74,29 2,22 0,22 1,50 30,61 118,47 0,00 0,00 0,50 10,20 50,61 2,68 2,72 \n56,0 4,0 3,3 1,0 0,50 21,65 78,79 2,36 0,24 1,00 43,29 167,53 0,00 0,00 1,00 43,29 214,72 11,39 11,56\n57,0 4,0 2,8 1,0 0,75 38,27 139,29 4,17 0,42 0,75 38,27 148,09 0,00 0,00 0,75 38,27 189,80 10,06 10,22\n58,0 5,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 37,59 145,49 0,00 0,00 1,00 37,59 186,47 9,89 10,04\n59,0 1,0 1,0 0,0 0,25 35,71 130,00 3,89 0,39 0,50 71,43 276,43 0,00 0,00 0,50 71,43 354,29 18,79 19,07\n60,0 10,0 8,0 0,0 1,25 22,32 81,25 2,43 0,25 1,00 17,86 69,11 0,00 0,00 3,00 53,57 265,71 14,09 14,30\n61,0 9,0 6,7 0,0 1,00 21,32 77,61 2,32 0,23 1,00 21,32 82,52 0,00 0,00 2,00 42,64 211,51 11,22 11,39\n62,0 4,0 3,8 1,0 1,00 37,59 136,84 4,10 0,41 1,00 37,59 145,49 0,00 0,00 1,00 37,59 186,47 9,89 10,04\n63,0 4,0 3,3 1,0 0,50 21,65 78,79 2,36 0,24 1,00 43,29 167,53 0,00 0,00 0,50 21,65 107,36 5,69 5,78 \n64,0 9,0 7,1 0,0 1,00 20,12 73,24 2,19 0,22 2,00 40,24 155,73 0,00 0,00 0,75 15,09 74,85 3,97 4,03 \n65,0 4,0 3,7 0,0 1,00 38,61 140,54 4,21 0,42 1,00 38,61 149,42 0,00 0,00 0,25 9,65 47,88 2,54 2,58 \n66,0 4,0 2,9 0,0 0,50 24,63 89,66 2,68 0,27 0,75 36,95 142,98 0,00 0,00 0,50 24,63 122,17 6,48 6,58 \n67,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 24,35 94,24 0,00 0,00 0,50 16,23 80,52 4,27 4,33 \n68,0 8,0 6,0 1,0 1,25 29,76 108,33 3,24 0,33 1,50 35,71 138,21 0,00 0,00 0,75 17,86 88,57 4,70 4,77 \n69,0 12,0 10,6 0,0 1,00 13,48 49,06 1,47 0,15 2,00 26,95 104,31 0,00 0,00 0,75 10,11 50,13 2,66 2,70 \n70,0 2,0 4,9 1,0 1,00 29,15 106,12 3,18 0,32 1,50 43,73 169,24 0,00 0,00 1,00 29,15 144,61 7,67 7,78 \n71,0 8,0 6,1 0,0 2,00 46,84 170,49 5,11 0,52 1,00 23,42 90,63 0,00 0,00 0,25 5,85 29,04 1,54 1,56 \n72,0 4,0 2,9 0,0 0,50 24,63 89,66 2,68 0,27 0,50 24,63 95,32 0,00 0,00 0,25 12,32 61,08 3,24 3,29 \n73,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 59,52 230,36 0,00 0,00 0,50 29,76 147,62 7,83 7,95 \n74,0 6,0 4,7 0,0 2,00 60,79 221,28 6,63 0,67 2,00 60,79 235,26 0,00 0,00 1,00 30,40 150,76 7,99 8,12 \n75,0 5,0 3,4 0,0 0,25 10,50 38,24 1,14 0,12 0,50 21,01 81,30 0,00 0,00 0,50 21,01 104,20 5,53 5,61 \n76,0 8,0 7,0 0,0 1,00 20,41 74,29 2,22 0,22 3,00 61,22 236,94 0,00 0,00 1,50 30,61 151,84 8,05 8,17 \n77,0 7,0 5,2 0,0 1,00 27,47 100,00 2,99 0,30 2,00 54,95 212,64 0,00 0,00 1,50 41,21 204,40 10,84 11,00\n78,0 2,0 1,9 0,0 1,00 75,19 273,68 8,20 0,83 0,50 37,59 145,49 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nFarinha A\u00e7ucar Leite em P\u00f3 \n\nKg \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH  \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n79,0 8,0 6,5 0,0 2,00 43,96 160,00 4,79 0,48 2,00 43,96 170,11 0,00 0,00 0,50 10,99 54,51 2,89 2,93 \n80,0 9,0 5,8 0,0 0,25 6,16 22,41 0,67 0,07 2,00 49,26 190,64 0,00 0,00 1,50 36,95 183,25 9,72 9,86 \n81,0 3,0 2,4 0,0 0,25 14,88 54,17 1,62 0,16 0,50 29,76 115,18 0,00 0,00 1,00 59,52 295,24 15,65 15,89\n82,0 7,0 4,4 0,0 1,50 48,70 177,27 5,31 0,54 1,50 48,70 188,47 0,00 0,00 0,75 24,35 120,78 6,40 6,50 \n83,0 4,0 3,3 0,0 1,00 43,29 157,58 4,72 0,48 0,50 21,65 83,77 0,00 0,00 0,50 21,65 107,36 5,69 5,78 \n84,0 8,0 6,2 0,0 0,75 17,28 62,90 1,88 0,19 1,50 34,56 133,76 0,00 0,00 1,00 23,04 114,29 6,06 6,15 \n85,0 5,0 3,4 1,0 0,50 21,01 76,47 2,29 0,23 0,50 21,01 81,30 0,00 0,00 0,50 21,01 104,20 5,53 5,61 \n86,0 11,0 8,5 1,0 2,00 33,61 122,35 3,66 0,37 2,00 33,61 130,08 0,00 0,00 1,00 16,81 83,36 4,42 4,49 \n87,0 8,0 6,2 0,0 3,00 69,12 251,61 7,53 0,76 1,00 23,04 89,17 0,00 0,00 1,00 23,04 114,29 6,06 6,15 \n88,0 6,0 4,4 0,0 2,00 64,94 236,36 7,08 0,71 2,00 64,94 251,30 0,00 0,00 1,00 32,47 161,04 8,54 8,67 \n89,0 14,0 11,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 38,96 150,78 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n90,0 9,0 6,6 0,0 3,00 64,94 236,36 7,08 0,71 2,00 43,29 167,53 0,00 0,00 1,00 21,65 107,36 5,69 5,78 \n91,0 4,0 3,2 0,0 0,75 33,48 121,88 3,65 0,37 1,00 44,64 172,77 0,00 0,00 1,00 44,64 221,43 11,74 11,92\n92,0 11,0 8,7 0,0 0,50 8,21 29,89 0,89 0,09 3,00 49,26 190,64 0,00 0,00 1,00 16,42 81,44 4,32 4,38 \n93,0 7,0 4,5 1,0 2,00 63,49 231,11 6,92 0,70 2,00 63,49 245,71 0,00 0,00 0,25 7,94 39,37 2,09 2,12 \n94,0 7,0 5,8 0,0 0,50 12,32 44,83 1,34 0,14 3,00 73,89 285,96 0,00 0,00 0,25 6,16 30,54 1,62 1,64 \n95,0 7,0 4,4 0,0 4,00 129,87 472,73 14,16 1,43 1,50 48,70 188,47 0,00 0,00 0,25 8,12 40,26 2,13 2,17 \n96,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 216,67 6,49 0,65 1,00 59,52 230,36 0,00 0,00 0,50 29,76 147,62 7,83 7,95 \n97,0 6,0 4,5 1,0 2,00 63,49 231,11 6,92 0,70 3,00 95,24 368,57 0,00 0,00 0,75 23,81 118,10 6,26 6,36 \n98,0 6,0 5,7 1,0 2,00 50,13 182,46 5,46 0,55 2,00 50,13 193,98 0,00 0,00 0,75 18,80 93,23 4,94 5,02 \n99,0 5,0 3,7 1,0 1,00 38,61 140,54 4,21 0,42 2,00 77,22 298,84 0,00 0,00 0,25 9,65 47,88 2,54 2,58 \n\n100,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 49,26 190,64 0,00 0,00 1,00 49,26 244,33 12,96 13,15\n101,0 8,0 6,6 0,0 2,00 43,29 157,58 4,72 0,48 3,00 64,94 251,30 0,00 0,00 0,50 10,82 53,68 2,85 2,89 \n102,0 8,0 7,1 0,0 2,00 40,24 146,48 4,39 0,44 1,50 30,18 116,80 0,00 0,00 2,00 40,24 199,60 10,58 10,74\n103,0 7,0 4,8 1,0 2,00 59,52 216,67 6,49 0,65 0,50 14,88 57,59 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n104,0 10,0 7,1 0,0 1,25 25,15 91,55 2,74 0,28 3,00 60,36 233,60 0,00 0,00 1,00 20,12 99,80 5,29 5,37 \n105,0 3,0 2,4 0,0 0,50 29,76 108,33 3,24 0,33 1,00 59,52 230,36 0,00 0,00 1,00 59,52 295,24 15,65 15,89\n106,0 10,0 7,3 0,0 2,00 39,14 142,47 4,27 0,43 3,00 58,71 227,20 0,00 0,00 2,00 39,14 194,13 10,29 10,45\n107,0 10,0 7,1 0,0 2,00 40,24 146,48 4,39 0,44 3,00 60,36 233,60 0,00 0,00 2,00 40,24 199,60 10,58 10,74\n108,0 10,0 8,2 0,0 4,00 69,69 253,66 7,60 0,77 3,00 52,26 202,26 0,00 0,00 2,00 34,84 172,82 9,16 9,30 \n109,0 8,0 6,2 0,0 0,25 5,76 20,97 0,63 0,06 2,00 46,08 178,34 0,00 0,00 1,00 23,04 114,29 6,06 6,15 \n110,0 5,0 3,4 0,0 1,00 42,02 152,94 4,58 0,46 2,00 84,03 325,21 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n111,0 4,0 3,4 1,0 0,25 10,50 38,24 1,14 0,12 1,50 63,03 243,91 0,00 0,00 1,00 42,02 208,40 11,05 11,22\n112,0 3,0 2,5 1,0 0,25 14,29 52,00 1,56 0,16 0,75 42,86 165,86 0,00 0,00 0,25 14,29 70,86 3,76 3,81 \n113,0 2,0 1,6 0,0 0,25 22,32 81,25 2,43 0,25 0,50 44,64 172,77 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n114,0 5,0 3,9 1,0 0,50 18,32 66,67 2,00 0,20 1,50 54,95 212,64 0,00 0,00 0,50 18,32 90,84 4,82 4,89 \n115,0 7,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 36,63 141,76 0,00 0,00 0,50 18,32 90,84 4,82 4,89 \n116,0 5,0 3,8 1,0 0,25 9,40 34,21 1,02 0,10 1,00 37,59 145,49 0,00 0,00 0,25 9,40 46,62 2,47 2,51 \n117,0 8,0 5,7 1,0 1,00 25,06 91,23 2,73 0,28 0,25 6,27 24,25 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n118,0 8,0 5,6 1,0 0,50 12,76 46,43 1,39 0,14 1,00 25,51 98,72 0,00 0,00 0,25 6,38 31,63 1,68 1,70 \n119,0 4,0 2,9 0,0 0,25 12,32 44,83 1,34 0,14 0,50 24,63 95,32 0,00 0,00 0,50 24,63 122,17 6,48 6,58 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \n\nLeite Fresco Manteiga \u00d3leo \n\nKg \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia)\n\nCal\n/cap Prot/cap\n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord\n/cap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,76 55,90 0,05 6,29 2,00 62,11 549,07 0,00 62,11 \n2,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,76 91,84 0,08 10,33 2,00 102,04 902,04 0,00 102,04\n3,0 4,0 3,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,90 85,71 0,07 9,64 3,00 142,86 1262,86 0,00 142,86\n4,0 9,0 6,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,49 39,56 0,03 4,45 2,00 43,96 388,57 0,00 43,96 \n5,0 5,0 4,0 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,93 64,29 0,05 7,23 3,00 107,14 947,14 0,00 107,14\n6,0 5,0 4,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,50 61,22 0,05 6,89 3,00 102,04 902,04 0,00 102,04\n7,0 9,0 6,1 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 42,15 0,04 4,74 5,00 117,10 1035,13 0,00 117,10\n8,0 4,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 2,00 84,03 742,86 0,00 84,03 \n9,0 1,0 0,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 19,84 142,86 0,12 16,07 0,50 79,37 701,59 0,00 79,37 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 12,76 91,84 0,08 10,33 1,00 102,04 902,04 0,00 102,04\n11,0 8,0 5,2 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,87 49,45 0,04 5,56 2,00 54,95 485,71 0,00 54,95 \n12,0 6,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 67,67 0,06 7,61 2,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n13,0 6,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 67,67 0,06 7,61 2,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n14,0 2,0 2,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 17,86 128,57 0,11 14,46 1,00 71,43 631,43 0,00 71,43 \n15,0 9,0 6,1 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 42,15 0,04 4,74 2,00 46,84 414,05 0,00 46,84 \n16,0 2,0 1,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 19,84 142,86 0,12 16,07 1,00 79,37 701,59 0,00 79,37 \n17,0 6,0 3,9 1,0 2,00 73,26 47,62 2,51 2,71 0,25 9,16 65,93 0,05 7,42 2,00 73,26 647,62 0,00 73,26 \n18,0 5,0 3,1 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,52 82,95 0,07 9,33 1,00 46,08 407,37 0,00 46,08 \n19,0 8,0 6,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 42,15 0,04 4,74 4,00 93,68 828,10 0,00 93,68 \n20,0 4,0 2,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 14,88 107,14 0,09 12,05 1,50 89,29 789,29 0,00 89,29 \n21,0 8,0 6,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,67 40,82 0,03 4,59 3,00 68,03 601,36 0,00 68,03 \n22,0 8,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,29 52,48 0,04 5,90 3,00 87,46 773,18 0,00 87,46 \n23,0 6,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,12 58,44 0,05 6,57 5,00 162,34 1435,06 0,00 162,34\n24,0 11,0 7,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,58 32,97 0,03 3,71 3,00 54,95 485,71 0,00 54,95 \n25,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 135,34 0,11 15,23 1,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n26,0 12,0 8,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,01 28,89 0,02 3,25 3,00 48,15 425,68 0,00 48,15 \n27,0 5,0 2,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,32 88,67 0,07 9,98 2,00 98,52 870,94 0,00 98,52 \n28,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,76 91,84 0,08 10,33 2,00 102,04 902,04 0,00 102,04\n29,0 12,0 8,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,01 28,89 0,02 3,25 2,00 32,10 283,79 0,00 32,10 \n30,0 8,0 4,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,44 53,57 0,04 6,03 2,00 59,52 526,19 0,00 59,52 \n31,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 135,34 0,11 15,23 1,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n32,0 4,0 3,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 19,31 139,00 0,12 15,64 2,00 77,22 682,63 0,00 77,22 \n33,0 10,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,10 36,73 0,03 4,13 3,00 61,22 541,22 0,00 61,22 \n34,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 98,52 870,94 0,00 98,52 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 54,95 485,71 0,00 54,95 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 5,25 37,82 0,03 4,25 2,00 84,03 742,86 0,00 84,03 \n37,0 10,0 8,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 8,50 61,22 0,05 6,89 3,00 51,02 451,02 0,00 51,02 \n38,0 11,0 8,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,36 31,36 0,03 3,53 2,00 34,84 308,01 0,00 34,84 \n39,0 9,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n40,0 4,0 3,2 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,16 80,36 0,07 9,04 2,00 89,29 789,29 0,00 89,29 \n41,0 8,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 16,23 116,88 0,10 13,15 6,00 129,87 1148,05 0,00 129,87\n42,0 9,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,20 73,47 0,06 8,27 2,50 51,02 451,02 0,00 51,02 \n43,0 9,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,76 41,47 0,03 4,67 2,00 46,08 407,37 0,00 46,08 \n44,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,65 69,50 0,06 7,82 1,25 48,26 426,64 0,00 48,26 \n45,0 6,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 3,97 28,57 0,02 3,21 2,00 63,49 561,27 0,00 63,49 \n46,0 6,0 4,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 16,61 119,60 0,10 13,46 2,00 66,45 587,38 0,00 66,45 \n47,0 7,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 14,58 104,96 0,09 11,81 1,00 29,15 257,73 0,00 29,15 \n48,0 9,0 6,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,66 76,76 0,06 8,64 4,00 85,29 753,94 0,00 85,29 \n49,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 1,25 52,52 464,29 0,00 52,52 \n50,0 7,0 6,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 42,15 0,04 4,74 2,00 46,84 414,05 0,00 46,84 \n51,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 135,34 0,11 15,23 1,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n52,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 2,00 84,03 742,86 0,00 84,03 \n53,0 7,0 5,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,74 48,52 0,04 5,46 2,50 67,39 595,69 0,00 67,39 \n54,0 5,0 4,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,94 57,14 0,05 6,43 2,00 63,49 561,27 0,00 63,49 \n55,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,10 36,73 0,03 4,13 4,00 81,63 721,63 0,00 81,63 \n56,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,65 155,84 0,13 17,53 1,00 43,29 382,68 0,00 43,29 \n57,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 25,51 183,67 0,15 20,66 3,00 153,06 1353,06 0,00 153,06\n58,0 5,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 67,67 0,06 7,61 2,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n59,0 1,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 17,86 128,57 0,11 14,46 0,50 71,43 631,43 0,00 71,43 \n60,0 10,0 8,0 0,0 3,00 53,57 34,82 1,84 1,98 0,75 13,39 96,43 0,08 10,85 3,00 53,57 473,57 0,00 53,57 \n61,0 9,0 6,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,66 76,76 0,06 8,64 2,00 42,64 376,97 0,00 42,64 \n62,0 4,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 18,80 135,34 0,11 15,23 2,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n63,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,82 77,92 0,06 8,77 2,00 86,58 765,37 0,00 86,58 \n64,0 9,0 7,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 15,09 108,65 0,09 12,22 3,00 60,36 533,60 0,00 60,36 \n65,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,65 69,50 0,06 7,82 2,00 77,22 682,63 0,00 77,22 \n66,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 24,63 177,34 0,15 19,95 1,50 73,89 653,20 0,00 73,89 \n67,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 97,40 861,04 0,00 97,40 \n68,0 8,0 6,0 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,95 42,86 0,04 4,82 3,00 71,43 631,43 0,00 71,43 \n69,0 12,0 10,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 10,11 72,78 0,06 8,19 7,50 101,08 893,53 0,00 101,08\n70,0 2,0 4,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 14,58 104,96 0,09 11,81 2,50 72,89 644,31 0,00 72,89 \n71,0 8,0 6,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n72,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 24,63 217,73 0,00 24,63 \n73,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 89,29 789,29 0,00 89,29 \n74,0 6,0 4,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 15,20 109,42 0,09 12,31 2,00 60,79 537,39 0,00 60,79 \n75,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 42,02 371,43 0,00 42,02 \n76,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,20 73,47 0,06 8,27 2,00 40,82 360,82 0,00 40,82 \n77,0 7,0 5,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 54,95 485,71 0,00 54,95 \n78,0 2,0 1,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 37,59 270,68 0,23 30,45 1,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nLeite Fresco Manteiga \u00d3leo \n\nKg \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia)\n\nCal\n/cap Prot/cap\n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord\n/cap \n\n79,0 8,0 6,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,99 79,12 0,07 8,90 3,00 65,93 582,86 0,00 65,93 \n80,0 9,0 5,8 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,16 44,33 0,04 4,99 3,00 73,89 653,20 0,00 73,89 \n81,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 59,52 526,19 0,00 59,52 \n82,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 4,06 29,22 0,02 3,29 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n83,0 4,0 3,3 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 5,41 38,96 0,03 4,38 1,00 43,29 382,68 0,00 43,29 \n84,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 34,56 305,53 0,00 34,56 \n85,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 1,00 42,02 371,43 0,00 42,02 \n86,0 11,0 8,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 50,42 445,71 0,00 50,42 \n87,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 11,52 82,95 0,07 9,33 3,00 69,12 611,06 0,00 69,12 \n88,0 6,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 16,23 116,88 0,10 13,15 2,00 64,94 574,03 0,00 64,94 \n89,0 14,0 11,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 4,00 51,95 459,22 0,00 51,95 \n90,0 9,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,82 77,92 0,06 8,77 1,00 21,65 191,34 0,00 21,65 \n91,0 4,0 3,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,16 80,36 0,07 9,04 3,00 133,93 1183,93 0,00 133,93\n92,0 11,0 8,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 2,05 14,78 0,01 1,66 4,00 65,68 580,62 0,00 65,68 \n93,0 7,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,94 57,14 0,05 6,43 3,00 95,24 841,90 0,00 95,24 \n94,0 7,0 5,8 0,0 0,50 12,32 8,00 0,42 0,46 0,25 6,16 44,33 0,04 4,99 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n95,0 7,0 4,4 0,0 0,25 8,12 5,28 0,28 0,30 0,25 8,12 58,44 0,05 6,57 3,00 97,40 861,04 0,00 97,40 \n96,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 7,44 53,57 0,04 6,03 0,75 44,64 394,64 0,00 44,64 \n97,0 6,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 15,87 114,29 0,10 12,86 3,00 95,24 841,90 0,00 95,24 \n98,0 6,0 5,7 1,0 3,00 75,19 48,87 2,58 2,78 0,25 6,27 45,11 0,04 5,08 4,00 100,25 886,22 0,00 100,25\n99,0 5,0 3,7 1,0 3,00 115,83 75,29 3,97 4,29 0,13 4,83 34,75 0,03 3,91 1,25 48,26 426,64 0,00 48,26 \n\n100,0 4,0 2,9 0,0 2,00 98,52 64,04 3,38 3,65 0,50 24,63 177,34 0,15 19,95 1,00 49,26 435,47 0,00 49,26 \n101,0 8,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 2,71 19,48 0,02 2,19 3,00 64,94 574,03 0,00 64,94 \n102,0 8,0 7,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,06 72,43 0,06 8,15 3,00 60,36 533,60 0,00 60,36 \n103,0 7,0 4,8 1,0 4,00 119,05 77,38 4,08 4,40 0,25 7,44 53,57 0,04 6,03 3,00 89,29 789,29 0,00 89,29 \n104,0 10,0 7,1 0,0 2,00 40,24 26,16 1,38 1,49 0,25 5,03 36,22 0,03 4,07 2,00 40,24 355,73 0,00 40,24 \n105,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 38,69 2,04 2,20 0,13 7,44 53,57 0,04 6,03 2,00 119,05 1052,38 0,00 119,05\n106,0 10,0 7,3 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 9,78 70,45 0,06 7,93 4,00 78,28 691,98 0,00 78,28 \n107,0 10,0 7,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,03 36,22 0,03 4,07 3,00 60,36 533,60 0,00 60,36 \n108,0 10,0 8,2 0,0 2,00 34,84 22,65 1,20 1,29 0,50 8,71 62,72 0,05 7,06 4,00 69,69 616,03 0,00 69,69 \n109,0 8,0 6,2 0,0 5,00 115,21 74,88 3,95 4,26 0,50 11,52 82,95 0,07 9,33 4,00 92,17 814,75 0,00 92,17 \n110,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 2,00 84,03 742,86 0,00 84,03 \n111,0 4,0 3,4 1,0 2,00 84,03 54,62 2,88 3,11 0,25 10,50 75,63 0,06 8,51 2,00 84,03 742,86 0,00 84,03 \n112,0 3,0 2,5 1,0 0,75 42,86 27,86 1,47 1,59 0,25 14,29 102,86 0,09 11,57 1,00 57,14 505,14 0,00 57,14 \n113,0 2,0 1,6 0,0 1,00 89,29 58,04 3,06 3,30 0,13 11,16 80,36 0,07 9,04 0,75 66,96 591,96 0,00 66,96 \n114,0 5,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 4,58 32,97 0,03 3,71 2,00 73,26 647,62 0,00 73,26 \n115,0 7,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 18,32 131,87 0,11 14,84 1,50 54,95 485,71 0,00 54,95 \n116,0 5,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 4,70 33,83 0,03 3,81 2,00 75,19 664,66 0,00 75,19 \n117,0 8,0 5,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 3,13 22,56 0,02 2,54 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n118,0 8,0 5,6 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 3,19 22,96 0,02 2,58 5,00 127,55 1127,55 0,00 127,55\n119,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,32 88,67 0,07 9,98 3,00 147,78 1306,40 0,00 147,78\n\n \n\n\n\n \nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n\n \nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \n\nBanha Carne de Porco Carne de Vaca \n\nKg \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH  \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt\n/cap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,76 18,56 1,25 1,46 0,25 7,76 14,83 2,26 0,41 \n2,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,76 30,48 2,05 2,40 0,25 12,76 24,36 3,71 0,67 \n3,0 4,0 3,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,90 28,45 1,92 2,24 0,25 11,90 22,74 3,46 0,63 \n4,0 9,0 6,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,49 13,13 0,88 1,03 0,13 2,75 5,25 0,80 0,14 \n5,0 5,0 4,0 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,93 21,34 1,44 1,68 0,25 8,93 17,05 2,60 0,47 \n6,0 5,0 4,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,50 20,32 1,37 1,60 0,25 8,50 16,24 2,47 0,45 \n7,0 9,0 6,1 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 13,99 0,94 1,10 0,25 5,85 11,18 1,70 0,31 \n8,0 4,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 25,11 1,69 1,97 0,25 10,50 20,06 3,05 0,55 \n9,0 1,0 0,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 19,84 47,42 3,19 3,73 0,13 19,84 37,90 5,77 1,04 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 25,51 60,97 4,11 4,80 0,13 12,76 24,36 3,71 0,67 \n11,0 8,0 5,2 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,87 16,41 1,11 1,29 0,25 6,87 13,12 2,00 0,36 \n12,0 6,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 22,46 1,51 1,77 0,13 4,70 8,98 1,37 0,25 \n13,0 6,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 22,46 1,51 1,77 0,25 9,40 17,95 2,73 0,49 \n14,0 2,0 2,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 35,71 68,21 10,39 1,88 \n15,0 9,0 6,1 1,0 1,25 29,27 208,43 1,38 22,45 1,00 23,42 55,97 3,77 4,40 0,25 5,85 11,18 1,70 0,31 \n16,0 2,0 1,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 19,84 47,42 3,19 3,73 0,25 19,84 37,90 5,77 1,04 \n17,0 6,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,16 21,89 1,47 1,72 0,25 9,16 17,49 2,66 0,48 \n18,0 5,0 3,1 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,52 27,53 1,85 2,17 0,25 11,52 22,00 3,35 0,61 \n19,0 8,0 6,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,85 13,99 0,94 1,10 0,25 5,85 11,18 1,70 0,31 \n20,0 4,0 2,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 14,88 35,57 2,40 2,80 0,25 14,88 28,42 4,33 0,78 \n21,0 8,0 6,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,67 13,55 0,91 1,07 0,25 5,67 10,83 1,65 0,30 \n22,0 8,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,29 17,42 1,17 1,37 0,25 7,29 13,92 2,12 0,38 \n23,0 6,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 32,47 77,60 5,23 6,10 0,25 8,12 15,50 2,36 0,43 \n24,0 11,0 7,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,58 10,94 0,74 0,86 0,25 4,58 8,75 1,33 0,24 \n25,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 44,92 3,03 3,53 0,25 18,80 35,90 5,47 0,99 \n26,0 12,0 8,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,01 9,59 0,65 0,75 0,25 4,01 7,66 1,17 0,21 \n27,0 5,0 2,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,32 29,43 1,98 2,32 0,25 12,32 23,52 3,58 0,65 \n28,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,76 30,48 2,05 2,40 0,25 12,76 24,36 3,71 0,67 \n29,0 12,0 8,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 4,01 9,59 0,65 0,75 0,13 2,01 3,83 0,58 0,11 \n30,0 8,0 4,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,44 17,78 1,20 1,40 0,25 7,44 14,21 2,16 0,39 \n31,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 44,92 3,03 3,53 0,13 9,40 17,95 2,73 0,49 \n32,0 4,0 3,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,65 23,07 1,55 1,81 0,25 9,65 18,44 2,81 0,51 \n33,0 10,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,10 12,19 0,82 0,96 0,25 5,10 9,74 1,48 0,27 \n34,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 24,63 58,87 3,97 4,63 0,25 12,32 23,52 3,58 0,65 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 13,74 32,83 2,21 2,58 0,25 13,74 26,24 3,99 0,72 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 25,11 1,69 1,97 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n37,0 10,0 8,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 17,01 40,65 2,74 3,20 0,25 4,25 8,12 1,24 0,22 \n38,0 11,0 8,2 0,0 1,25 21,78 155,05 1,02 16,70 0,25 4,36 10,41 0,70 0,82 0,25 4,36 8,32 1,27 0,23 \n39,0 9,0 6,6 0,0 5,00 108,23 770,56 5,09 83,01 0,25 5,41 12,93 0,87 1,02 0,25 5,41 10,34 1,57 0,28 \n40,0 4,0 3,2 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,16 26,67 1,80 2,10 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n41,0 8,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,41 12,93 0,87 1,02 0,25 5,41 10,34 1,57 0,28 \n42,0 9,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,20 24,39 1,64 1,92 0,50 10,20 19,49 2,97 0,54 \n43,0 9,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,76 13,77 0,93 1,08 0,25 5,76 11,00 1,68 0,30 \n44,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 19,31 46,14 3,11 3,63 0,25 9,65 18,44 2,81 0,51 \n45,0 6,0 4,5 1,0 1,25 39,68 282,54 1,87 30,44 0,25 7,94 18,97 1,28 1,49 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n46,0 6,0 4,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 33,22 79,40 5,35 6,25 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n47,0 7,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,29 13,92 2,12 0,38 \n48,0 9,0 6,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 21,32 50,96 3,43 4,01 0,50 10,66 20,36 3,10 0,56 \n49,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,01 50,21 3,38 3,95 0,50 21,01 40,13 6,11 1,11 \n50,0 7,0 6,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 11,71 22,37 3,41 0,62 \n51,0 3,0 1,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 18,80 44,92 3,03 3,53 0,25 18,80 35,90 5,47 0,99 \n52,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n53,0 7,0 5,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n54,0 5,0 4,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 15,87 37,94 2,56 2,98 0,25 7,94 15,16 2,31 0,42 \n55,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,20 24,39 1,64 1,92 0,25 5,10 9,74 1,48 0,27 \n56,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,65 51,73 3,48 4,07 0,50 21,65 41,34 6,29 1,14 \n57,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 25,51 60,97 4,11 4,80 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n58,0 5,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 18,80 44,92 3,03 3,53 0,25 9,40 17,95 2,73 0,49 \n59,0 1,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 17,86 42,68 2,88 3,36 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n60,0 10,0 8,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 17,86 42,68 2,88 3,36 0,25 4,46 8,53 1,30 0,23 \n61,0 9,0 6,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,33 10,18 1,55 0,28 \n62,0 4,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 18,80 44,92 3,03 3,53 0,25 9,40 17,95 2,73 0,49 \n63,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,65 51,73 3,48 4,07 0,25 10,82 20,67 3,15 0,57 \n64,0 9,0 7,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 20,12 48,09 3,24 3,78 1,00 20,12 38,43 5,85 1,06 \n65,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 28,96 69,21 4,66 5,44 0,25 9,65 18,44 2,81 0,51 \n66,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,32 29,43 1,98 2,32 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n67,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 16,23 38,80 2,61 3,05 0,25 8,12 15,50 2,36 0,43 \n68,0 8,0 6,0 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 17,86 42,68 2,88 3,36 0,50 11,90 22,74 3,46 0,63 \n69,0 12,0 10,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 13,48 32,21 2,17 2,53 1,00 13,48 25,74 3,92 0,71 \n70,0 2,0 4,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 21,87 52,26 3,52 4,11 0,50 14,58 27,84 4,24 0,77 \n71,0 8,0 6,1 0,0 2,00 46,84 333,49 2,20 35,93 0,25 5,85 13,99 0,94 1,10 0,13 2,93 5,59 0,85 0,15 \n72,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n73,0 3,0 2,4 0,0 1,25 74,40 529,76 3,50 57,07 0,50 29,76 71,13 4,79 5,60 0,13 7,44 14,21 2,16 0,39 \n74,0 6,0 4,7 0,0 0,75 22,80 162,31 1,07 17,48 0,50 15,20 36,32 2,45 2,86 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n75,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n76,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,20 24,39 1,64 1,92 0,25 5,10 9,74 1,48 0,27 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nBanha Carne de Porco Carne de Vaca \n\nKg \nC/EH \n\n (g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH\n (g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH  \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt\n/cap \n\nGord/\ncap \n\n77,0 7,0 5,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n78,0 2,0 1,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n79,0 8,0 6,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,99 26,26 1,77 2,07 0,25 5,49 10,49 1,60 0,29 \n80,0 9,0 5,8 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,16 11,76 1,79 0,32 \n81,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 14,88 28,42 4,33 0,78 \n82,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 8,12 15,50 2,36 0,43 \n83,0 4,0 3,3 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,65 51,73 3,48 4,07 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n84,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 11,52 27,53 1,85 2,17 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n85,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 20,06 3,05 0,55 \n86,0 11,0 8,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n87,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 46,08 110,14 7,42 8,66 1,00 23,04 44,01 6,70 1,21 \n88,0 6,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 16,23 38,80 2,61 3,05 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n89,0 14,0 11,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 19,48 46,56 3,14 3,66 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n90,0 9,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,41 10,34 1,57 0,28 \n91,0 4,0 3,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 11,16 21,32 3,25 0,59 \n92,0 11,0 8,7 0,0 1,25 20,53 146,14 0,96 15,74 0,25 4,11 9,81 0,66 0,77 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n93,0 7,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,94 18,97 1,28 1,49 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n94,0 7,0 5,8 0,0 2,50 61,58 438,42 2,89 47,23 0,25 6,16 14,72 0,99 1,16 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n95,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 4,06 9,70 0,65 0,76 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n96,0 3,0 2,4 0,0 1,25 74,40 529,76 3,50 57,07 0,13 7,44 17,78 1,20 1,40 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n97,0 6,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,94 18,97 1,28 1,49 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n98,0 6,0 5,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,27 14,97 1,01 1,18 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n99,0 5,0 3,7 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,65 23,07 1,55 1,81 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n100,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 12,32 29,43 1,98 2,32 0,50 24,63 47,04 7,16 1,30 \n101,0 8,0 6,6 0,0 1,25 27,06 192,64 1,27 20,75 0,25 5,41 12,93 0,87 1,02 0,13 2,71 5,17 0,79 0,14 \n102,0 8,0 7,1 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 2,52 6,01 0,40 0,47 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n103,0 7,0 4,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 7,44 14,21 2,16 0,39 \n104,0 10,0 7,1 0,0 1,25 25,15 179,07 1,18 19,29 1,00 20,12 48,09 3,24 3,78 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n105,0 3,0 2,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 44,64 106,70 7,19 8,39 0,50 29,76 56,85 8,65 1,57 \n106,0 10,0 7,3 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 19,57 46,77 3,15 3,68 1,00 19,57 37,38 5,69 1,03 \n107,0 10,0 7,1 0,0 1,25 25,15 179,07 1,18 19,29 0,25 5,03 12,02 0,81 0,95 0,25 5,03 9,61 1,46 0,26 \n108,0 10,0 8,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,50 43,55 104,09 7,01 8,19 2,50 43,55 83,19 12,67 2,29 \n109,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 5,76 13,77 0,93 1,08 0,25 5,76 11,00 1,68 0,30 \n110,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n111,0 4,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 25,11 1,69 1,97 0,13 5,25 10,03 1,53 0,28 \n112,0 3,0 2,5 1,0 1,25 71,43 508,57 3,36 54,79 0,25 14,29 34,14 2,30 2,69 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n113,0 2,0 1,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n114,0 5,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,13 4,58 10,94 0,74 0,86 0,13 4,58 8,75 1,33 0,24 \n115,0 7,0 3,9 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 36,63 87,55 5,90 6,89 0,25 9,16 17,49 2,66 0,48 \n116,0 5,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 22,46 1,51 1,77 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n117,0 8,0 5,7 1,0 2,50 62,66 446,12 2,94 48,06 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n118,0 8,0 5,6 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 6,38 15,24 1,03 1,20 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n119,0 4,0 2,9 0,0 0,75 36,95 263,05 1,74 28,34 0,25 12,32 29,43 1,98 2,32 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \n\nInq \nN\u00ba N\u00baTot Eq H Genero \n\nCarne de Cabra Carne de Frango Peixe \nKg C/EH \n\n(g/dia) \nCal/cap Prot \n\n/cap \nGord/\ncap \n\nKg C/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\nKg C/EH \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 1,0 0,0 0,25 7,76 9,55 1,09 0,54 2,00 62,11 114,91 10,62 7,70 1,00 31,06 43,17 9,31 0,38 \n2,0 4,0 0,0 0,0 0,25 12,76 15,69 1,79 0,89 2,00 102,04 188,78 17,45 12,65 1,00 51,02 70,92 15,29 0,62 \n3,0 4,0 3,0 0,0 0,25 11,90 14,64 1,67 0,83 2,00 95,24 176,19 16,29 11,81 2,00 95,24 132,38 28,54 1,16 \n4,0 9,0 1,0 0,0 0,13 2,75 3,38 0,38 0,19 2,00 43,96 81,32 7,52 5,45 2,00 43,96 61,10 13,17 0,54 \n5,0 5,0 0,0 0,0 0,25 8,93 10,98 1,25 0,63 2,00 71,43 132,14 12,21 8,86 1,00 35,71 49,64 10,70 0,44 \n6,0 5,0 0,0 0,0 0,25 8,50 10,46 1,19 0,60 0,50 17,01 31,46 2,91 2,11 1,00 34,01 47,28 10,19 0,41 \n7,0 9,0 1,0 0,0 0,25 5,85 7,20 0,82 0,41 1,00 23,42 43,33 4,00 2,90 1,00 23,42 32,55 7,02 0,29 \n8,0 4,0 1,0 0,0 0,25 10,50 12,92 1,47 0,74 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 1,00 42,02 58,40 12,59 0,51 \n9,0 1,0 1,0 0,0 0,13 19,84 24,40 2,78 1,39 0,13 19,84 36,71 3,39 2,46 0,50 79,37 110,32 23,79 0,97 \n\n10,0 2,0 1,0 0,0 0,13 12,76 15,69 1,79 0,89 0,50 51,02 94,39 8,72 6,33 1,00 102,04 141,84 30,58 1,24 \n11,0 8,0 0,0 0,0 0,25 6,87 8,45 0,96 0,48 1,00 27,47 50,82 4,70 3,41 2,00 54,95 76,37 16,47 0,67 \n12,0 6,0 0,0 0,0 0,13 4,70 5,78 0,66 0,33 1,00 37,59 69,55 6,43 4,66 1,00 37,59 52,26 11,27 0,46 \n13,0 6,0 1,0 0,0 0,25 9,40 11,56 1,32 0,66 1,00 37,59 69,55 6,43 4,66 3,00 112,78 156,77 33,80 1,38 \n14,0 2,0 0,0 0,0 0,50 35,71 43,93 5,00 2,50 1,00 71,43 132,14 12,21 8,86 1,00 71,43 99,29 21,41 0,87 \n15,0 9,0 0,0 0,0 0,25 5,85 7,20 0,82 0,41 2,00 46,84 86,65 8,01 5,81 2,00 46,84 65,11 14,04 0,57 \n16,0 2,0 1,0 0,0 0,25 19,84 24,40 2,78 1,39 1,00 79,37 146,83 13,57 9,84 1,00 79,37 110,32 23,79 0,97 \n17,0 6,0 0,0 0,0 0,25 9,16 11,26 1,28 0,64 1,00 36,63 67,77 6,26 4,54 2,00 73,26 101,83 21,96 0,89 \n18,0 5,0 1,0 0,0 0,25 11,52 14,17 1,61 0,81 1,00 46,08 85,25 7,88 5,71 1,00 46,08 64,06 13,81 0,56 \n19,0 8,0 0,0 0,0 0,25 5,85 7,20 0,82 0,41 1,00 23,42 43,33 4,00 2,90 1,00 23,42 32,55 7,02 0,29 \n20,0 4,0 1,0 0,0 0,25 14,88 18,30 2,08 1,04 1,00 59,52 110,12 10,18 7,38 1,00 59,52 82,74 17,84 0,73 \n21,0 8,0 0,0 0,0 0,25 5,67 6,97 0,79 0,40 1,00 22,68 41,95 3,88 2,81 1,00 22,68 31,52 6,80 0,28 \n22,0 8,0 0,0 0,0 0,25 7,29 8,97 1,02 0,51 1,00 29,15 53,94 4,99 3,62 1,00 29,15 40,52 8,74 0,36 \n23,0 6,0 0,0 0,0 0,25 8,12 9,98 1,14 0,57 1,00 32,47 60,06 5,55 4,03 1,00 32,47 45,13 9,73 0,40 \n24,0 11,0 0,0 0,0 2,00 36,63 45,05 5,13 2,56 2,00 36,63 67,77 6,26 4,54 1,00 18,32 25,46 5,49 0,22 \n25,0 3,0 1,0 0,0 0,25 18,80 23,12 2,63 1,32 0,50 37,59 69,55 6,43 4,66 1,00 75,19 104,51 22,53 0,92 \n26,0 12,0 0,0 0,0 0,25 4,01 4,94 0,56 0,28 1,00 16,05 29,70 2,74 1,99 1,00 16,05 22,31 4,81 0,20 \n27,0 5,0 0,0 0,0 0,25 12,32 15,15 1,72 0,86 1,00 49,26 91,13 8,42 6,11 1,00 49,26 68,47 14,76 0,60 \n28,0 4,0 0,0 0,0 0,25 12,76 15,69 1,79 0,89 1,00 51,02 94,39 8,72 6,33 1,00 51,02 70,92 15,29 0,62 \n29,0 12,0 0,0 0,0 0,13 2,01 2,47 0,28 0,14 1,00 16,05 29,70 2,74 1,99 1,00 16,05 22,31 4,81 0,20 \n30,0 8,0 1,0 0,0 0,25 7,44 9,15 1,04 0,52 1,00 29,76 55,06 5,09 3,69 1,00 29,76 41,37 8,92 0,36 \n31,0 3,0 1,0 0,0 0,25 18,80 23,12 2,63 1,32 1,00 75,19 139,10 12,86 9,32 1,00 75,19 104,51 22,53 0,92 \n32,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 38,61 71,43 6,60 4,79 2,00 77,22 107,34 23,14 0,94 \n33,0 10,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 20,41 37,76 3,49 2,53 3,00 61,22 85,10 18,35 0,75 \n34,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 49,26 91,13 8,42 6,11 2,00 98,52 136,95 29,53 1,20 \n35,0 3,0 0,0 0,0 0,25 13,74 16,90 1,92 0,96 2,00 109,89 203,30 18,79 13,63 2,00 109,89 152,75 32,93 1,34 \n36,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 2,00 84,03 116,81 25,18 1,03 \n37,0 10,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 34,01 62,93 5,82 4,22 2,00 34,01 47,28 10,19 0,41 \n38,0 11,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 34,84 64,46 5,96 4,32 2,00 34,84 48,43 10,44 0,43 \n39,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 21,65 40,04 3,70 2,68 1,00 21,65 30,09 6,49 0,26 \n40,0 4,0 0,0 0,0 0,25 11,16 13,73 1,56 0,78 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 89,29 124,11 26,76 1,09 \n41,0 8,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 21,65 40,04 3,70 2,68 0,75 16,23 22,56 4,87 0,20 \n42,0 9,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 20,41 37,76 3,49 2,53 1,50 30,61 42,55 9,17 0,37 \n43,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 28,80 53,28 4,93 3,57 1,25 28,80 40,03 8,63 0,35 \n44,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 28,96 53,57 4,95 3,59 1,00 38,61 53,67 11,57 0,47 \n45,0 6,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 31,75 58,73 5,43 3,94 1,00 31,75 44,13 9,51 0,39 \n46,0 6,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 66,45 92,36 19,91 0,81 \n47,0 7,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 14,58 26,97 2,49 1,81 1,00 29,15 40,52 8,74 0,36 \n48,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 42,64 78,89 7,29 5,29 1,00 21,32 29,64 6,39 0,26 \n49,0 5,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 31,51 58,30 5,39 3,91 1,00 42,02 58,40 12,59 0,51 \n50,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 23,42 43,33 4,00 2,90 1,50 35,13 48,83 10,53 0,43 \n51,0 3,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 37,59 69,55 6,43 4,66 1,00 75,19 104,51 22,53 0,92 \n52,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 3,00 126,05 175,21 37,78 1,54 \n53,0 7,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 26,95 49,87 4,61 3,34 2,00 53,91 74,93 16,16 0,66 \n54,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 15,87 29,37 2,71 1,97 1,00 31,75 44,13 9,51 0,39 \n55,0 8,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 40,82 75,51 6,98 5,06 3,00 61,22 85,10 18,35 0,75 \n56,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 43,29 80,09 7,40 5,37 1,00 43,29 60,17 12,97 0,53 \n57,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 76,53 141,58 13,09 9,49 0,75 38,27 53,19 11,47 0,47 \n58,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 37,59 69,55 6,43 4,66 1,00 37,59 52,26 11,27 0,46 \n59,0 1,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 107,14 198,21 18,32 13,29 0,75 107,14 148,93 32,11 1,31 \n60,0 10,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 17,86 33,04 3,05 2,21 2,00 35,71 49,64 10,70 0,44 \n61,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 10,66 19,72 1,82 1,32 0,75 15,99 22,23 4,79 0,20 \n62,0 4,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 28,20 52,16 4,82 3,50 1,00 37,59 52,26 11,27 0,46 \n63,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 43,29 80,09 7,40 5,37 0,75 32,47 45,13 9,73 0,40 \n64,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 20,12 37,22 3,44 2,49 4,00 80,48 111,87 24,12 0,98 \n65,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 48,26 89,29 8,25 5,98 3,00 115,83 161,00 34,71 1,41 \n66,0 4,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 24,63 45,57 4,21 3,05 0,75 36,95 51,35 11,07 0,45 \n67,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 24,35 45,05 4,16 3,02 1,00 32,47 45,13 9,73 0,40 \n68,0 8,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 17,86 33,04 3,05 2,21 1,25 29,76 41,37 8,92 0,36 \n69,0 12,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 6,74 12,47 1,15 0,84 1,50 20,22 28,10 6,06 0,25 \n70,0 2,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 36,44 67,42 6,23 4,52 2,50 72,89 101,31 21,84 0,89 \n71,0 8,0 0,0 0,0 0,13 2,93 3,60 0,41 0,20 1,00 23,42 43,33 4,00 2,90 3,00 70,26 97,66 21,06 0,86 \n72,0 4,0 0,0 0,0 0,25 12,32 15,15 1,72 0,86 1,00 49,26 91,13 8,42 6,11 1,00 49,26 68,47 14,76 0,60 \n73,0 3,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,50 89,29 165,18 15,27 11,07 1,00 59,52 82,74 17,84 0,73 \n74,0 6,0 0,0 0,0 0,50 15,20 18,69 2,13 1,06 1,00 30,40 56,23 5,20 3,77 1,00 30,40 42,25 9,11 0,37 \n75,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 2,00 84,03 116,81 25,18 1,03 \n76,0 8,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 40,82 75,51 6,98 5,06 2,00 40,82 56,73 12,23 0,50 \n77,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 27,47 50,82 4,70 3,41 1,00 27,47 38,19 8,23 0,34 \n78,0 2,0 0,0 0,0 0,25 18,80 23,12 2,63 1,32 0,50 37,59 69,55 6,43 4,66 2,00 150,38 209,02 45,07 1,83 \n79,0 8,0 0,0 0,0 0,25 5,49 6,76 0,77 0,38 1,00 21,98 40,66 3,76 2,73 2,00 43,96 61,10 13,17 0,54 \n80,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 49,26 91,13 8,42 6,11 3,00 73,89 102,71 22,15 0,90 \n81,0 3,0 0,0 0,0 0,25 14,88 18,30 2,08 1,04 2,00 119,05 220,24 20,36 14,76 2,00 119,05 165,48 35,68 1,45 \n\n\n\nInq \nN\u00ba N\u00baTot Eq H Genero \n\nCarne de Cabra Carne de Frango Peixe \nKg C/EH \n\n(g/dia) \nCal/cap Prot \n\n/cap \nGord/\ncap \n\nKg C/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\nKg C/EH \n(g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/ \ncap \n\nGord/\ncap \n\n82,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 32,47 60,06 5,55 4,03 2,00 64,94 90,26 19,46 0,79 \n83,0 4,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 86,58 160,17 14,81 10,74 2,00 86,58 120,35 25,95 1,06 \n84,0 8,0 0,0 0,0 0,25 5,76 7,09 0,81 0,40 1,00 23,04 42,63 3,94 2,86 2,00 46,08 64,06 13,81 0,56 \n85,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 84,03 155,46 14,37 10,42 2,00 84,03 116,81 25,18 1,03 \n86,0 11,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 33,61 62,18 5,75 4,17 3,00 50,42 70,08 15,11 0,62 \n87,0 8,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 46,08 85,25 7,88 5,71 2,00 46,08 64,06 13,81 0,56 \n88,0 6,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 32,47 60,06 5,55 4,03 2,00 64,94 90,26 19,46 0,79 \n89,0 14,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3,00 38,96 72,08 6,66 4,83 4,00 51,95 72,21 15,57 0,63 \n90,0 9,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 21,65 40,04 3,70 2,68 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n91,0 4,0 1,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 89,29 165,18 15,27 11,07 2,00 89,29 124,11 26,76 1,09 \n92,0 11,0 0,0 0,0 0,25 4,11 5,05 0,57 0,29 0,50 8,21 15,19 1,40 1,02 2,00 32,84 45,65 9,84 0,40 \n93,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 31,75 58,73 5,43 3,94 2,00 63,49 88,25 19,03 0,77 \n94,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 24,63 45,57 4,21 3,05 2,00 49,26 68,47 14,76 0,60 \n95,0 7,0 0,0 0,0 0,25 8,12 9,98 1,14 0,57 1,00 32,47 60,06 5,55 4,03 2,00 64,94 90,26 19,46 0,79 \n96,0 3,0 0,0 0,0 0,13 7,44 9,15 1,04 0,52 0,50 29,76 55,06 5,09 3,69 1,00 59,52 82,74 17,84 0,73 \n97,0 6,0 0,0 0,0 0,25 7,94 9,76 1,11 0,56 1,00 31,75 58,73 5,43 3,94 2,00 63,49 88,25 19,03 0,77 \n98,0 6,0 0,0 0,0 0,25 6,27 7,71 0,88 0,44 1,00 25,06 46,37 4,29 3,11 1,00 25,06 34,84 7,51 0,31 \n99,0 5,0 0,0 0,0 0,25 9,65 11,87 1,35 0,68 1,50 57,92 107,14 9,90 7,18 3,00 115,83 161,00 34,71 1,41 \n100,0 4,0 0,0 0,0 0,75 36,95 45,44 5,17 2,59 1,00 49,26 91,13 8,42 6,11 4,50 221,67 308,13 66,44 2,70 \n101,0 8,0 0,0 0,0 0,50 10,82 13,31 1,52 0,76 1,00 21,65 40,04 3,70 2,68 2,00 43,29 60,17 12,97 0,53 \n102,0 8,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 40,24 74,45 6,88 4,99 3,00 60,36 83,90 18,09 0,74 \n103,0 7,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 14,88 27,53 2,54 1,85 2,00 59,52 82,74 17,84 0,73 \n104,0 10,0 0,0 0,0 1,00 20,12 24,75 2,82 1,41 2,00 40,24 74,45 6,88 4,99 4,00 80,48 111,87 24,12 0,98 \n105,0 3,0 0,0 0,0 0,50 29,76 36,61 4,17 2,08 0,75 44,64 82,59 7,63 5,54 1,25 74,40 103,42 22,30 0,91 \n106,0 10,0 0,0 0,0 0,50 9,78 12,04 1,37 0,68 2,00 39,14 72,41 6,69 4,85 4,00 78,28 108,81 23,46 0,95 \n107,0 10,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 40,24 74,45 6,88 4,99 3,00 60,36 83,90 18,09 0,74 \n108,0 10,0 0,0 0,0 1,50 26,13 32,14 3,66 1,83 5,00 87,11 161,15 14,90 10,80 5,00 87,11 121,08 26,11 1,06 \n109,0 8,0 0,0 0,0 0,25 5,76 7,09 0,81 0,40 1,50 34,56 63,94 5,91 4,29 3,00 69,12 96,08 20,72 0,84 \n110,0 5,0 0,0 0,0 0,25 10,50 12,92 1,47 0,74 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 2,00 84,03 116,81 25,18 1,03 \n111,0 4,0 0,0 0,0 0,25 10,50 12,92 1,47 0,74 1,00 42,02 77,73 7,18 5,21 2,00 84,03 116,81 25,18 1,03 \n112,0 3,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 57,14 105,71 9,77 7,09 3,00 171,43 238,29 51,38 2,09 \n113,0 2,0 0,0 0,0 0,50 44,64 54,91 6,25 3,13 1,00 89,29 165,18 15,27 11,07 1,00 89,29 124,11 26,76 1,09 \n114,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 36,63 67,77 6,26 4,54 2,00 73,26 101,83 21,96 0,89 \n115,0 7,0 1,0 0,0 0,25 9,16 11,26 1,28 0,64 2,00 73,26 135,53 12,53 9,08 2,00 73,26 101,83 21,96 0,89 \n116,0 5,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 9,40 17,39 1,61 1,17 1,00 37,59 52,26 11,27 0,46 \n117,0 8,0 0,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 12,53 23,18 2,14 1,55 3,00 75,19 104,51 22,53 0,92 \n118,0 8,0 0,0 0,0 0,25 6,38 7,84 0,89 0,45 2,00 51,02 94,39 8,72 6,33 2,00 51,02 70,92 15,29 0,62 \n119,0 4,0 0,0 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 49,26 91,13 8,42 6,11 2,00 98,52 136,95 29,53 1,20 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \n\nOvos (50 - 60g) Legumes Ra\u00edzes e Tuberculos \n\nUni \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n1,0 6,0 4,6 1,0 20,00 34,16 47,48 3,66 3,35 1,00 31,06 6,83 0,43 0,06 1,00 31,06 27,33 0,39 0,05 \n2,0 4,0 2,8 1,0 12,00 33,67 46,81 3,60 3,30 1,00 51,02 11,22 0,71 0,10 1,00 51,02 44,90 0,64 0,08 \n3,0 4,0 3,0 0,0 10,00 26,19 36,40 2,80 2,57 0,75 35,71 7,86 0,50 0,07 1,00 47,62 41,90 0,60 0,07 \n4,0 9,0 6,5 1,0 15,00 18,13 25,20 1,94 1,78 1,00 21,98 4,84 0,31 0,04 1,00 21,98 19,34 0,27 0,03 \n5,0 5,0 4,0 1,0 16,00 31,43 43,69 3,36 3,08 1,00 35,71 7,86 0,50 0,07 1,00 35,71 31,43 0,45 0,05 \n6,0 5,0 4,2 0,0 10,00 18,71 26,00 2,00 1,83 1,00 34,01 7,48 0,48 0,07 1,00 34,01 29,93 0,43 0,05 \n7,0 9,0 6,1 1,0 20,00 25,76 35,81 2,76 2,52 0,75 17,56 3,86 0,25 0,04 1,00 23,42 20,61 0,29 0,04 \n8,0 4,0 3,4 1,0 15,00 34,66 48,18 3,71 3,40 1,00 42,02 9,24 0,59 0,08 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n9,0 1,0 0,9 1,0 3,00 26,19 36,40 2,80 2,57 0,50 79,37 17,46 1,11 0,16 0,50 79,37 69,84 0,99 0,12 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 6,00 33,67 46,81 3,60 3,30 0,50 51,02 11,22 0,71 0,10 1,00 102,04 89,80 1,28 0,15 \n11,0 8,0 5,2 1,0 5,00 7,55 10,50 0,81 0,74 1,00 27,47 6,04 0,38 0,05 1,00 27,47 24,18 0,34 0,04 \n12,0 6,0 3,8 1,0 7,00 14,47 20,12 1,55 1,42 1,00 37,59 8,27 0,53 0,08 1,00 37,59 33,08 0,47 0,06 \n13,0 6,0 3,8 1,0 15,00 31,02 43,11 3,32 3,04 1,00 37,59 8,27 0,53 0,08 1,00 37,59 33,08 0,47 0,06 \n14,0 2,0 2,0 0,0 10,00 39,29 54,61 4,20 3,85 1,00 71,43 15,71 1,00 0,14 1,00 71,43 62,86 0,89 0,11 \n15,0 9,0 6,1 1,0 15,00 19,32 26,86 2,07 1,89 1,00 23,42 5,15 0,33 0,05 1,00 23,42 20,61 0,29 0,04 \n16,0 2,0 1,8 1,0 10,00 43,65 60,67 4,67 4,28 1,00 79,37 17,46 1,11 0,16 1,00 79,37 69,84 0,99 0,12 \n17,0 6,0 3,9 1,0 10,00 20,15 28,00 2,16 1,97 1,00 36,63 8,06 0,51 0,07 1,00 36,63 32,23 0,46 0,05 \n18,0 5,0 3,1 1,0 10,00 25,35 35,23 2,71 2,48 1,00 46,08 10,14 0,65 0,09 1,00 46,08 40,55 0,58 0,07 \n19,0 8,0 6,1 0,0 10,00 12,88 17,90 1,38 1,26 1,00 23,42 5,15 0,33 0,05 1,00 23,42 20,61 0,29 0,04 \n20,0 4,0 2,4 1,0 10,00 32,74 45,51 3,50 3,21 1,00 59,52 13,10 0,83 0,12 1,00 59,52 52,38 0,74 0,09 \n21,0 8,0 6,3 1,0 5,00 6,24 8,67 0,67 0,61 1,00 22,68 4,99 0,32 0,05 1,00 22,68 19,95 0,28 0,03 \n22,0 8,0 4,9 0,0 15,00 24,05 33,43 2,57 2,36 1,00 29,15 6,41 0,41 0,06 1,00 29,15 25,66 0,36 0,04 \n23,0 6,0 4,4 0,0 15,00 26,79 37,23 2,87 2,63 1,00 32,47 7,14 0,45 0,06 1,00 32,47 28,57 0,41 0,05 \n24,0 11,0 7,8 1,0 15,00 15,11 21,00 1,62 1,48 1,00 18,32 4,03 0,26 0,04 1,00 18,32 16,12 0,23 0,03 \n25,0 3,0 1,9 1,0 8,00 33,08 45,98 3,54 3,24 0,50 37,59 8,27 0,53 0,08 1,00 75,19 66,17 0,94 0,11 \n26,0 12,0 8,9 0,0 10,00 8,83 12,27 0,94 0,87 1,00 16,05 3,53 0,22 0,03 1,00 16,05 14,13 0,20 0,02 \n27,0 5,0 2,9 1,0 15,00 40,64 56,49 4,35 3,98 1,00 49,26 10,84 0,69 0,10 1,00 49,26 43,35 0,62 0,07 \n28,0 4,0 2,8 1,0 3,00 8,42 11,70 0,90 0,83 1,00 51,02 11,22 0,71 0,10 1,00 51,02 44,90 0,64 0,08 \n29,0 12,0 8,9 1,0 5,00 4,41 6,14 0,47 0,43 1,00 16,05 3,53 0,22 0,03 1,00 16,05 14,13 0,20 0,02 \n30,0 8,0 4,8 1,0 7,00 11,46 15,93 1,23 1,12 2,00 59,52 13,10 0,83 0,12 1,00 29,76 26,19 0,37 0,04 \n31,0 3,0 1,9 1,0 4,00 16,54 22,99 1,77 1,62 1,00 75,19 16,54 1,05 0,15 1,00 75,19 66,17 0,94 0,11 \n32,0 4,0 3,7 1,0 10,00 21,24 29,52 2,27 2,08 3,00 115,83 25,48 1,62 0,23 2,00 77,22 67,95 0,97 0,12 \n33,0 10,0 7,0 0,0 3,00 3,37 4,68 0,36 0,33 1,00 20,41 4,49 0,29 0,04 2,00 40,82 35,92 0,51 0,06 \n34,0 4,0 2,9 0,0 3,00 8,13 11,30 0,87 0,80 1,00 49,26 10,84 0,69 0,10 2,00 98,52 86,70 1,23 0,15 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 109,89 24,18 1,54 0,22 2,00 109,89 96,70 1,37 0,16 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 21,01 4,62 0,29 0,04 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n37,0 10,0 8,4 0,0 10,00 9,35 13,00 1,00 0,92 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2,00 34,01 29,93 0,43 0,05 \n38,0 11,0 8,2 0,0 5,00 4,79 6,66 0,51 0,47 2,00 34,84 7,67 0,49 0,07 2,00 34,84 30,66 0,44 0,05 \n39,0 9,0 6,6 0,0 10,00 11,90 16,55 1,27 1,17 1,00 21,65 4,76 0,30 0,04 1,00 21,65 19,05 0,27 0,03 \n40,0 4,0 3,2 1,0 2,00 4,91 6,83 0,53 0,48 1,00 44,64 9,82 0,63 0,09 1,00 44,64 39,29 0,56 0,07 \n41,0 8,0 6,6 0,0 6,00 7,14 9,93 0,76 0,70 0,75 16,23 3,57 0,23 0,03 3,00 64,94 57,14 0,81 0,10 \n42,0 9,0 7,0 0,0 5,00 5,61 7,80 0,60 0,55 1,00 20,41 4,49 0,29 0,04 1,00 20,41 17,96 0,26 0,03 \n43,0 9,0 6,2 0,0 5,00 6,34 8,81 0,68 0,62 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 23,04 20,28 0,29 0,03 \n44,0 4,0 3,7 0,0 7,00 14,86 20,66 1,59 1,46 0,25 9,65 2,12 0,14 0,02 1,00 38,61 33,98 0,48 0,06 \n45,0 6,0 4,5 1,0 10,00 17,46 24,27 1,87 1,71 1,00 31,75 6,98 0,44 0,06 2,00 63,49 55,87 0,79 0,10 \n46,0 6,0 4,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n47,0 7,0 4,9 0,0 6,00 9,62 13,37 1,03 0,94 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 29,15 25,66 0,36 0,04 \n48,0 9,0 6,7 1,0 5,00 5,86 8,15 0,63 0,57 1,00 21,32 4,69 0,30 0,04 1,00 21,32 18,76 0,27 0,03 \n49,0 5,0 3,4 0,0 5,00 11,55 16,06 1,24 1,13 2,00 84,03 18,49 1,18 0,17 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n50,0 7,0 6,1 0,0 7,00 9,02 12,53 0,96 0,88 1,00 23,42 5,15 0,33 0,05 1,00 23,42 20,61 0,29 0,04 \n51,0 3,0 1,9 1,0 3,00 12,41 17,24 1,33 1,22 0,50 37,59 8,27 0,53 0,08 1,00 75,19 66,17 0,94 0,11 \n52,0 5,0 3,4 1,0 3,00 6,93 9,64 0,74 0,68 1,00 42,02 9,24 0,59 0,08 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n53,0 7,0 5,3 1,0 2,00 2,96 4,12 0,32 0,29 1,00 26,95 5,93 0,38 0,05 1,00 26,95 23,72 0,34 0,04 \n54,0 5,0 4,5 0,0 5,00 8,73 12,13 0,93 0,86 1,00 31,75 6,98 0,44 0,06 1,00 31,75 27,94 0,40 0,05 \n55,0 8,0 7,0 0,0 5,00 5,61 7,80 0,60 0,55 1,00 20,41 4,49 0,29 0,04 1,00 20,41 17,96 0,26 0,03 \n56,0 4,0 3,3 1,0 3,00 7,14 9,93 0,76 0,70 1,00 43,29 9,52 0,61 0,09 1,00 43,29 38,10 0,54 0,06 \n57,0 4,0 2,8 1,0 3,00 8,42 11,70 0,90 0,83 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 51,02 44,90 0,64 0,08 \n58,0 5,0 3,8 1,0 5,00 10,34 14,37 1,11 1,01 1,00 37,59 8,27 0,53 0,08 1,00 37,59 33,08 0,47 0,06 \n59,0 1,0 1,0 0,0 3,00 23,57 32,76 2,52 2,31 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,75 107,14 94,29 1,34 0,16 \n60,0 10,0 8,0 0,0 5,00 4,91 6,83 0,53 0,48 1,00 17,86 3,93 0,25 0,04 2,00 35,71 31,43 0,45 0,05 \n61,0 9,0 6,7 0,0 2,00 2,35 3,26 0,25 0,23 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n62,0 4,0 3,8 1,0 2,00 4,14 5,75 0,44 0,41 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 37,59 33,08 0,47 0,06 \n63,0 4,0 3,3 1,0 5,00 11,90 16,55 1,27 1,17 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,25 54,11 47,62 0,68 0,08 \n64,0 9,0 7,1 0,0 5,00 5,53 7,69 0,59 0,54 1,00 20,12 4,43 0,28 0,04 2,50 50,30 44,27 0,63 0,08 \n65,0 4,0 3,7 0,0 3,00 6,37 8,86 0,68 0,62 1,25 48,26 10,62 0,68 0,10 2,00 77,22 67,95 0,97 0,12 \n66,0 4,0 2,9 0,0 2,00 5,42 7,53 0,58 0,53 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 24,63 21,67 0,31 0,04 \n67,0 7,0 4,4 0,0 5,00 8,93 12,41 0,96 0,88 1,00 32,47 7,14 0,45 0,06 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n68,0 8,0 6,0 1,0 7,00 9,17 12,74 0,98 0,90 0,50 11,90 2,62 0,17 0,02 1,25 29,76 26,19 0,37 0,04 \n69,0 12,0 10,6 0,0 3,00 2,22 3,09 0,24 0,22 0,50 6,74 1,48 0,09 0,01 1,00 13,48 11,86 0,17 0,02 \n70,0 2,0 4,9 1,0 7,00 11,22 15,60 1,20 1,10 0,75 21,87 4,81 0,31 0,04 1,25 36,44 32,07 0,46 0,05 \n71,0 8,0 6,1 0,0 8,00 10,30 14,32 1,10 1,01 0,75 17,56 3,86 0,25 0,04 2,00 46,84 41,22 0,59 0,07 \n72,0 4,0 2,9 0,0 2,00 5,42 7,53 0,58 0,53 0,75 36,95 8,13 0,52 0,07 0,75 36,95 32,51 0,46 0,06 \n73,0 3,0 2,4 0,0 1,00 3,27 4,55 0,35 0,32 1,00 59,52 13,10 0,83 0,12 2,00 119,05 104,76 1,49 0,18 \n74,0 6,0 4,7 0,0 12,00 20,06 27,88 2,15 1,97 1,00 30,40 6,69 0,43 0,06 2,00 60,79 53,50 0,76 0,09 \n75,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,25 10,50 2,31 0,15 0,02 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n76,0 8,0 7,0 0,0 2,00 2,24 3,12 0,24 0,22 1,00 20,41 4,49 0,29 0,04 2,00 40,82 35,92 0,51 0,06 \n77,0 7,0 5,2 0,0 5,00 7,55 10,50 0,81 0,74 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 1,00 27,47 24,18 0,34 0,04 \n78,0 2,0 1,9 0,0 3,00 12,41 17,24 1,33 1,22 1,00 75,19 16,54 1,05 0,15 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nOvos (50 - 60g) Legumes Ra\u00edzes e Tuberculos \n\nUni \nC/EH  \n\n(g/dia) \nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n(g/dia) \n\nCal/\ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap Kg \n\nC/EH \n (g/dia) \n\nCal/ \ncap \n\nProt/\ncap \n\nGord/\ncap \n\n79,0 8,0 6,5 0,0 12,00 14,51 20,16 1,55 1,42 0,75 16,48 3,63 0,23 0,03 1,00 21,98 19,34 0,27 0,03 \n80,0 9,0 5,8 0,0 6,00 8,13 11,30 0,87 0,80 1,00 24,63 5,42 0,34 0,05 1,50 36,95 32,51 0,46 0,06 \n81,0 3,0 2,4 0,0 5,00 16,37 22,75 1,75 1,60 0,75 44,64 9,82 0,63 0,09 2,00 119,05 104,76 1,49 0,18 \n82,0 7,0 4,4 0,0 10,00 17,86 24,82 1,91 1,75 2,00 64,94 14,29 0,91 0,13 2,00 64,94 57,14 0,81 0,10 \n83,0 4,0 3,3 0,0 10,00 23,81 33,10 2,55 2,33 2,00 86,58 19,05 1,21 0,17 2,00 86,58 76,19 1,08 0,13 \n84,0 8,0 6,2 0,0 2,00 2,53 3,52 0,27 0,25 1,00 23,04 5,07 0,32 0,05 1,00 23,04 20,28 0,29 0,03 \n85,0 5,0 3,4 1,0 9,00 20,80 28,91 2,23 2,04 1,00 42,02 9,24 0,59 0,08 1,00 42,02 36,97 0,53 0,06 \n86,0 11,0 8,5 1,0 6,00 5,55 7,71 0,59 0,54 1,00 16,81 3,70 0,24 0,03 2,00 33,61 29,58 0,42 0,05 \n87,0 8,0 6,2 0,0 12,00 15,21 21,14 1,63 1,49 2,00 46,08 10,14 0,65 0,09 1,00 23,04 20,28 0,29 0,03 \n88,0 6,0 4,4 0,0 16,00 28,57 39,71 3,06 2,80 1,00 32,47 7,14 0,45 0,06 4,00 129,87 114,29 1,62 0,19 \n89,0 14,0 11,0 0,0 10,00 7,14 9,93 0,76 0,70 2,00 25,97 5,71 0,36 0,05 2,00 25,97 22,86 0,32 0,04 \n90,0 9,0 6,6 0,0 20,00 23,81 33,10 2,55 2,33 1,00 21,65 4,76 0,30 0,04 3,00 64,94 57,14 0,81 0,10 \n91,0 4,0 3,2 0,0 5,00 12,28 17,06 1,31 1,20 2,00 89,29 19,64 1,25 0,18 2,00 89,29 78,57 1,12 0,13 \n92,0 11,0 8,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,50 8,21 1,81 0,11 0,02 1,00 16,42 14,45 0,21 0,02 \n93,0 7,0 4,5 1,0 2,00 3,49 4,85 0,37 0,34 0,25 7,94 1,75 0,11 0,02 1,25 39,68 34,92 0,50 0,06 \n94,0 7,0 5,8 0,0 4,00 5,42 7,53 0,58 0,53 0,25 6,16 1,35 0,09 0,01 2,00 49,26 43,35 0,62 0,07 \n95,0 7,0 4,4 0,0 4,00 7,14 9,93 0,76 0,70 0,25 8,12 1,79 0,11 0,02 2,00 64,94 57,14 0,81 0,10 \n96,0 3,0 2,4 0,0 4,00 13,10 18,20 1,40 1,28 0,25 14,88 3,27 0,21 0,03 1,00 59,52 52,38 0,74 0,09 \n97,0 6,0 4,5 1,0 10,00 17,46 24,27 1,87 1,71 1,00 31,75 6,98 0,44 0,06 2,00 63,49 55,87 0,79 0,10 \n98,0 6,0 5,7 1,0 7,00 9,65 13,41 1,03 0,95 0,50 12,53 2,76 0,18 0,03 1,00 25,06 22,06 0,31 0,04 \n99,0 5,0 3,7 1,0 10,00 21,24 29,52 2,27 2,08 1,00 38,61 8,49 0,54 0,08 2,00 77,22 67,95 0,97 0,12 \n\n100,0 4,0 2,9 0,0 10,00 27,09 37,66 2,90 2,66 5,00 246,31 54,19 3,45 0,49 3,00 147,78 130,05 1,85 0,22 \n101,0 8,0 6,6 0,0 5,00 5,95 8,27 0,64 0,58 0,50 10,82 2,38 0,15 0,02 2,00 43,29 38,10 0,54 0,06 \n102,0 8,0 7,1 0,0 10,00 11,07 15,38 1,18 1,08 1,00 20,12 4,43 0,28 0,04 3,00 60,36 53,12 0,75 0,09 \n103,0 7,0 4,8 1,0 10,00 16,37 22,75 1,75 1,60 1,00 29,76 6,55 0,42 0,06 1,00 29,76 26,19 0,37 0,04 \n104,0 10,0 7,1 0,0 10,00 11,07 15,38 1,18 1,08 0,50 10,06 2,21 0,14 0,02 3,00 60,36 53,12 0,75 0,09 \n105,0 3,0 2,4 0,0 6,00 19,64 27,30 2,10 1,93 1,00 59,52 13,10 0,83 0,12 2,00 119,05 104,76 1,49 0,18 \n106,0 10,0 7,3 0,0 10,00 10,76 14,96 1,15 1,05 2,00 39,14 8,61 0,55 0,08 3,00 58,71 51,66 0,73 0,09 \n107,0 10,0 7,1 0,0 10,00 11,07 15,38 1,18 1,08 3,00 60,36 13,28 0,85 0,12 1,00 20,12 17,71 0,25 0,03 \n108,0 10,0 8,2 0,0 10,00 9,58 13,32 1,03 0,94 4,00 69,69 15,33 0,98 0,14 5,00 87,11 76,66 1,09 0,13 \n109,0 8,0 6,2 0,0 5,00 6,34 8,81 0,68 0,62 2,00 46,08 10,14 0,65 0,09 3,00 69,12 60,83 0,86 0,10 \n110,0 5,0 3,4 0,0 3,00 6,93 9,64 0,74 0,68 0,50 21,01 4,62 0,29 0,04 0,50 21,01 18,49 0,26 0,03 \n111,0 4,0 3,4 1,0 6,00 13,87 19,27 1,48 1,36 1,00 42,02 9,24 0,59 0,08 1,50 63,03 55,46 0,79 0,09 \n112,0 3,0 2,5 1,0 8,00 25,14 34,95 2,69 2,46 2,00 114,29 25,14 1,60 0,23 3,00 171,43 150,86 2,14 0,26 \n113,0 2,0 1,6 0,0 6,00 29,46 40,96 3,15 2,89 0,25 22,32 4,91 0,31 0,04 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 \n114,0 5,0 3,9 1,0 5,00 10,07 14,00 1,08 0,99 1,00 36,63 8,06 0,51 0,07 1,00 36,63 32,23 0,46 0,05 \n115,0 7,0 3,9 1,0 2,00 4,03 5,60 0,43 0,39 1,00 36,63 8,06 0,51 0,07 3,00 109,89 96,70 1,37 0,16 \n116,0 5,0 3,8 1,0 5,00 10,34 14,37 1,11 1,01 0,50 18,80 4,14 0,26 0,04 0,50 18,80 16,54 0,23 0,03 \n117,0 8,0 5,7 1,0 8,00 11,03 15,33 1,18 1,08 3,00 75,19 16,54 1,05 0,15 3,00 75,19 66,17 0,94 0,11 \n118,0 8,0 5,6 1,0 3,00 4,21 5,85 0,45 0,41 2,00 51,02 11,22 0,71 0,10 0,25 6,38 5,61 0,08 0,01 \n119,0 4,0 2,9 0,0 5,00 13,55 18,83 1,45 1,33 2,00 98,52 21,67 1,38 0,20 2,00 98,52 86,70 1,23 0,15 \n\n \n\n\n\nMatriz do C\u00e1lculo da Nutri\u00e7\u00e3o (continua\u00e7\u00e3o) \n \n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nFrutas TOT TOT TOT \n\nKg C/EH (g/dia) Cal/cap Prot/cap Gord/cap Caloria Proteina Gordura \n1,0 6,0 4,6 1,0 1,00 31,06 13,35 0,17 0,06 2937,75 86,43 98,88 \n2,0 4,0 2,8 1,0 1,00 51,02 21,94 0,28 0,10 3929,70 121,47 156,78 \n3,0 4,0 3,0 0,0 1,00 47,62 20,48 0,26 0,10 3807,74 114,10 181,23 \n4,0 9,0 6,5 1,0 1,00 21,98 9,45 0,12 0,04 2830,05 87,76 76,88 \n5,0 5,0 4,0 1,0 1,00 35,71 15,36 0,20 0,07 3992,97 104,14 150,15 \n6,0 5,0 4,2 0,0 1,00 34,01 14,63 0,19 0,07 3624,69 81,85 138,38 \n7,0 9,0 6,1 1,0 1,00 23,42 10,07 0,13 0,05 3053,84 68,64 144,62 \n8,0 4,0 3,4 1,0 1,00 42,02 18,07 0,23 0,08 3979,67 120,76 129,80 \n9,0 1,0 0,9 1,0 0,50 79,37 34,13 0,44 0,16 3465,29 113,68 128,84 \n\n10,0 2,0 1,4 1,0 1,00 102,04 43,88 0,56 0,20 3527,21 119,13 151,86 \n11,0 8,0 5,2 1,0 1,00 27,47 11,81 0,15 0,05 2708,30 81,24 85,32 \n12,0 6,0 3,8 1,0 1,00 37,59 16,17 0,21 0,08 3844,01 104,64 118,78 \n13,0 6,0 3,8 1,0 1,00 37,59 16,17 0,21 0,08 2982,19 109,68 112,70 \n14,0 2,0 2,0 0,0 2,00 142,86 61,43 0,79 0,29 3873,00 143,94 134,26 \n15,0 9,0 6,1 1,0 1,00 23,42 10,07 0,13 0,05 2795,03 89,56 102,68 \n16,0 2,0 1,8 1,0 1,00 79,37 34,13 0,44 0,16 3854,88 135,60 143,40 \n17,0 6,0 3,9 1,0 1,00 36,63 15,75 0,20 0,07 3994,95 130,38 116,88 \n18,0 5,0 3,1 1,0 2,00 92,17 39,63 0,51 0,18 3206,01 102,53 90,58 \n19,0 8,0 6,1 0,0 1,00 23,42 10,07 0,13 0,05 2565,19 60,36 118,45 \n20,0 4,0 2,4 1,0 1,00 59,52 25,60 0,33 0,12 3783,24 112,84 143,66 \n21,0 8,0 6,3 1,0 1,00 22,68 9,75 0,12 0,05 2409,35 59,53 92,47 \n22,0 8,0 4,9 0,0 1,00 29,15 12,54 0,16 0,06 3213,21 85,24 118,89 \n23,0 6,0 4,4 0,0 1,00 32,47 13,96 0,18 0,06 3572,22 76,65 200,09 \n24,0 11,0 7,8 1,0 1,00 18,32 7,88 0,10 0,04 2026,10 64,74 78,63 \n25,0 3,0 1,9 1,0 1,00 75,19 32,33 0,41 0,15 3355,98 112,63 130,34 \n26,0 12,0 8,9 0,0 1,00 16,05 6,90 0,09 0,03 1826,08 48,18 65,74 \n27,0 5,0 2,9 1,0 1,00 49,26 21,18 0,27 0,10 3697,97 107,94 146,18 \n28,0 4,0 2,8 1,0 1,00 51,02 21,94 0,28 0,10 4814,74 132,47 151,82 \n29,0 12,0 8,9 1,0 1,00 16,05 6,90 0,09 0,03 2017,65 56,44 52,13 \n30,0 8,0 4,8 1,0 2,00 59,52 25,60 0,33 0,12 2931,30 86,76 91,48 \n31,0 3,0 1,9 1,0 1,00 75,19 32,33 0,41 0,15 3775,12 124,22 138,36 \n32,0 4,0 3,7 1,0 2,00 77,22 33,20 0,42 0,15 3108,38 100,79 125,34 \n33,0 10,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2067,89 61,06 79,31 \n34,0 4,0 2,9 0,0 2,00 98,52 42,36 0,54 0,20 3336,35 106,39 127,94 \n35,0 3,0 2,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3095,33 123,58 97,96 \n36,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3020,90 86,99 109,78 \n37,0 10,0 8,4 0,0 2,00 34,01 14,63 0,19 0,07 2004,08 61,28 80,51 \n38,0 11,0 8,2 0,0 1,00 17,42 7,49 0,10 0,03 2758,81 85,00 84,66 \n39,0 9,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2496,22 63,87 102,86 \n40,0 4,0 3,2 1,0 1,00 44,64 19,20 0,25 0,09 3495,94 96,30 120,95 \n41,0 8,0 6,6 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2597,46 42,19 153,74 \n42,0 9,0 7,0 0,0 1,00 20,41 8,78 0,11 0,04 2095,66 60,82 77,31 \n43,0 9,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2386,28 70,65 70,83 \n44,0 4,0 3,7 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3001,14 95,81 104,50 \n45,0 6,0 4,5 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2359,30 61,27 116,02 \n46,0 6,0 4,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2789,49 69,26 99,81 \n47,0 7,0 4,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2619,28 71,17 70,01 \n48,0 9,0 6,7 1,0 0,50 10,66 4,58 0,06 0,02 2833,74 69,85 115,54 \n49,0 5,0 3,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2206,61 69,81 84,36 \n50,0 7,0 6,1 0,0 1,00 23,42 10,07 0,13 0,05 2479,18 66,71 68,35 \n51,0 3,0 1,9 1,0 0,50 37,59 16,17 0,21 0,08 3352,04 106,03 125,79 \n52,0 5,0 3,4 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3035,72 101,73 119,36 \n53,0 7,0 5,3 1,0 2,00 53,91 23,18 0,30 0,11 1924,26 51,97 85,89 \n54,0 5,0 4,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2050,28 56,35 90,27 \n55,0 8,0 7,0 0,0 2,00 40,82 17,55 0,22 0,08 1924,37 54,06 101,12 \n56,0 4,0 3,3 1,0 1,00 43,29 18,61 0,24 0,09 2025,75 70,44 89,07 \n57,0 4,0 2,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3499,52 78,72 206,43 \n58,0 5,0 3,8 1,0 1,00 37,59 16,17 0,21 0,08 2922,97 90,32 112,87 \n59,0 1,0 1,0 0,0 1,00 142,86 61,43 0,79 0,29 3799,37 135,10 135,64 \n60,0 10,0 8,0 0,0 1,00 17,86 7,68 0,10 0,04 2728,25 79,27 96,14 \n61,0 9,0 6,7 0,0 2,00 42,64 18,34 0,23 0,09 2415,75 61,26 75,65 \n62,0 4,0 3,8 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3399,73 99,36 119,55 \n63,0 4,0 3,3 1,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2664,38 80,38 119,65 \n64,0 9,0 7,1 0,0 2,00 40,24 17,30 0,22 0,08 2428,57 77,74 92,57 \n65,0 4,0 3,7 0,0 2,00 77,22 33,20 0,42 0,15 2594,00 91,86 108,68 \n66,0 4,0 2,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3033,30 72,46 115,94 \n67,0 7,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2869,51 69,83 119,93 \n68,0 8,0 6,0 1,0 1,00 23,81 10,24 0,13 0,05 2872,98 71,21 97,94 \n69,0 12,0 10,6 0,0 1,00 13,48 5,80 0,07 0,03 2341,99 50,31 122,03 \n70,0 2,0 4,9 1,0 0,75 21,87 9,40 0,12 0,04 3051,49 91,57 112,83 \n71,0 8,0 6,1 0,0 2,00 46,84 20,14 0,26 0,09 2107,36 77,87 51,53 \n72,0 4,0 2,9 0,0 1,00 49,26 21,18 0,27 0,10 2304,43 82,39 47,89 \n73,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 25,60 0,33 0,12 3825,01 101,80 182,08 \n74,0 6,0 4,7 0,0 0,75 22,80 9,80 0,13 0,05 3959,43 101,52 126,17 \n75,0 5,0 3,4 0,0 1,00 42,02 18,07 0,23 0,08 2253,78 86,20 64,06 \n76,0 8,0 7,0 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2556,23 82,53 73,38 \n77,0 7,0 5,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2874,75 90,44 81,39 \n78,0 2,0 1,9 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3858,03 130,83 133,43 \n\n\n\nInq N\u00ba N\u00ba Tot Eq H Genero \nFrutas TOT TOT TOT \n\nKg C/EH (g/dia) Cal/cap Prot/cap Gord/cap Caloria Proteina Gordura \n79,0 8,0 6,5 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3316,21 95,33 99,72 \n80,0 9,0 5,8 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2305,90 75,71 102,62 \n81,0 3,0 2,4 0,0 3,00 178,57 76,79 0,98 0,36 3918,97 155,41 108,76 \n82,0 7,0 4,4 0,0 1,50 48,70 20,94 0,27 0,10 2553,25 100,93 27,51 \n83,0 4,0 3,3 0,0 3,00 129,87 55,84 0,71 0,26 2860,69 110,22 82,51 \n84,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 2217,32 71,59 54,74 \n85,0 5,0 3,4 1,0 0,50 21,01 9,03 0,12 0,04 2221,20 91,66 76,21 \n86,0 11,0 8,5 1,0 1,00 16,81 7,23 0,09 0,03 2009,31 63,11 66,44 \n87,0 8,0 6,2 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3729,32 125,68 116,94 \n88,0 6,0 4,4 0,0 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 3274,66 96,73 106,43 \n89,0 14,0 11,0 0,0 1,00 12,99 5,58 0,07 0,03 1837,28 56,18 67,20 \n90,0 9,0 6,6 0,0 1,00 21,65 9,31 0,12 0,04 2934,50 82,53 57,74 \n91,0 4,0 3,2 0,0 2,00 89,29 38,39 0,49 0,18 3754,01 113,55 177,39 \n92,0 11,0 8,7 0,0 1,00 16,42 7,06 0,09 0,03 2073,23 46,09 96,11 \n93,0 7,0 4,5 1,0 3,00 95,24 40,95 0,52 0,19 3672,55 98,47 122,36 \n94,0 7,0 5,8 0,0 2,00 49,26 21,18 0,27 0,10 2147,90 61,45 66,44 \n95,0 7,0 4,4 0,0 2,00 64,94 27,92 0,36 0,13 3252,91 87,08 123,19 \n96,0 3,0 2,4 0,0 0,50 29,76 12,80 0,16 0,06 2799,53 82,63 130,67 \n97,0 6,0 4,5 1,0 3,00 95,24 40,95 0,52 0,19 3841,57 103,17 134,24 \n98,0 6,0 5,7 1,0 1,00 25,06 10,78 0,14 0,05 2731,36 66,86 125,55 \n99,0 5,0 3,7 1,0 2,00 77,22 33,20 0,42 0,15 3350,46 124,71 86,04 \n\n100,0 4,0 2,9 0,0 5,00 246,31 105,91 1,35 0,49 3814,63 169,27 116,11 \n101,0 8,0 6,6 0,0 1,00 21,65 9,31 0,12 0,04 2635,44 68,15 105,04 \n102,0 8,0 7,1 0,0 1,00 20,12 8,65 0,11 0,04 2233,92 71,30 92,73 \n103,0 7,0 4,8 1,0 1,00 29,76 12,80 0,16 0,06 2410,07 70,00 112,28 \n104,0 10,0 7,1 0,0 2,00 40,24 17,30 0,22 0,08 2855,20 94,14 95,53 \n105,0 3,0 2,4 0,0 1,00 59,52 25,60 0,33 0,12 3865,40 121,21 173,10 \n106,0 10,0 7,3 0,0 2,00 39,14 16,83 0,22 0,08 3192,90 108,64 117,65 \n107,0 10,0 7,1 0,0 3,00 60,36 25,96 0,33 0,12 2893,50 88,53 109,88 \n108,0 10,0 8,2 0,0 5,00 87,11 37,46 0,48 0,17 3790,32 137,12 123,80 \n109,0 8,0 6,2 0,0 1,00 23,04 9,91 0,13 0,05 3351,43 97,54 129,41 \n110,0 5,0 3,4 0,0 0,75 31,51 13,55 0,17 0,06 3038,79 87,17 110,14 \n111,0 4,0 3,4 1,0 2,00 84,03 36,13 0,46 0,17 3701,05 110,00 129,09 \n112,0 3,0 2,5 1,0 3,00 171,43 73,71 0,94 0,34 3776,23 131,39 153,47 \n113,0 2,0 1,6 0,0 2,00 178,57 76,79 0,98 0,36 3735,38 128,26 110,34 \n114,0 5,0 3,9 1,0 1,00 36,63 15,75 0,20 0,07 2692,48 81,30 97,17 \n115,0 7,0 3,9 1,0 3,00 109,89 47,25 0,60 0,22 2801,53 98,34 101,62 \n116,0 5,0 3,8 1,0 2,00 75,19 32,33 0,41 0,15 2048,72 48,04 91,81 \n117,0 8,0 5,7 1,0 3,00 75,19 32,33 0,41 0,15 2351,42 77,91 65,24 \n118,0 8,0 5,6 1,0 4,00 102,04 43,88 0,56 0,20 3058,59 72,18 149,81 \n119,0 4,0 2,9 0,0 3,00 147,78 63,55 0,81 0,30 3716,74 96,27 213,43 \n\n                                                                                                                                                                             M\u00e9dia  = 2979,72 90,05 110,20 \n\n \n\n\n\nAnexo 05- Lista de quadros com Informa\u00e7\u00e3o Estat\u00edstica \n \n \n\n1. Demografia, Instru\u00e7\u00e3o e Ocupa\u00e7\u00e3o do Chefe do Agregado \n \n \n\n                          \nQuadro 01- Dimens\u00e3o dos Agregados \n\n Indiv\u00edduos Total \nFaixa Et\u00e1ria \n\n0-14 15-19 20-50 >65 % Total  \n\nFeminino 391,0 142,0 81,0 131,0 20,0 51,4 \nMasculino 370,0 169,0 71,0 122,0 22,0 48,6 \nTOTAL 761,0 311,0 152,0 253,0 42,0 100,0 \n\n Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 02- Dimens\u00e3o M\u00e9dio dos Agregados \n\nAgregado \nChefe do N\u00ba de Tamanho \nAgregado pessoas m\u00e9dio \n\nAgreg Mulher 53,0 313,0 5,91 \nAgreg Homem 66,0 448,0 6,79 \nTOTAL 119,0 761,0 6,39 \n\n  Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n\n\nQuadro 03- Instru\u00e7\u00e3o dos Chefes de Agregados \n\nAgregado Total de Agreg. \nAnalfabetos Sabe ler Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Superior \nN\u00ba  (%) N\u00ba  (%) N\u00ba  (%) N\u00ba  (%) N\u00ba  (%) \n\nMulher 53,0 2,0 3,8 9,0 17,0 28,0 52,8 14,0 26,4 0,0 0,0 \nHomem 66,0 5,0 7,6 6,0 9,1 31,0 47,0 24,0 36,4 0,0 0,0 \nTOTAL 119,0 7,0 5,9 15,0 12,6 59,0 49,6 38,0 31,9 0,0 0,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\nQuadro 04- Estado Civil dos Chefes de Agregados \nChefe de Total de Agregado Casado Solteiro Divorciado Uni\u00e3o de Facto Viuvo \nAgregado N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 10,0 18,9 27,0 50,9 2,0 3,8 9,0 17,0 5,0 9,4 \nHomem 66,0 55,5 27,0 40,9 5,0 7,6 0,0 0,0 34,0 51,5 0,0 0,0 \nTotal 119,0 100,0 37,0 31,1 32,0 26,9 2,0 1,7 43,0 36,1 5,0 4,2 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\nQuadro 05- Actividade e Estado de Emprego \n\nChefe de  \nAgregado \n\nTotal     de Trab. Permanente Trab. Tempor\u00e1rio Reformado Desempregado \n\nAgregados N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53 18,0 34,1 14,0 26,4 11,0 20,8 10,0 18,9 \nHomem 66 29,0 43,9 19,0 28,8 11,0 16,7 7,0 10,6 \nTOTAL 119 47,0 39,5 33,0 27,7 22,2 18,5 17,0 14,3 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n\n\nQuadro 06- Sector de Actividade Econ\u00f3mica \n\nChefe do Total de Prim\u00e1rio Secund\u00e1rio Servi\u00e7os Transportes Outros \nAgregado Agregados N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53 35,0 66,0 1,0 1,9 7,0 13,2 2,0 3,8 8,0 15,1 \nHomem 66 40,0 60,6 2,0 3,0 10,0 15,2 6,0 9,1 8,0 12,1 \nTOTAL 119 75,0 63,0 3,0 2,5 17,0 14,3 8,0 6,7 16,0 13,4 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n2. Estrutura das Despesas e dos Rendimentos, Limiar de Pobreza dos Agregados Familiares \n \n \n \n\nQuadro 07- Estrutura das Despesas dos Agregados Familiares \n\u00c1reas de  Agreg chefe Mulher Agreg chefe Homem Total \nDespesas Valor (%) Valor (%) Valor (%) \n\nAlimenta\u00e7\u00e3o 683.657,33 58,1 950.824,00 56,1 1.634.481,33 56,9 \nHabita\u00e7\u00e3o 6.000,00 0,5 6.000,00 0,4 12.000,00 0,4 \n Sa\u00fade 115.300,00 9,8 112.420,00 6,6 227.720,00 7,9 \nEduca\u00e7\u00e3o 127.100,00 10,8 270.100,00 15,9 397.200,00 13,8 \nVestu\u00e1rio 86.100,00 7,3 90.100,00 5,3 176.200,00 6,1 \nElectricidade 35.950,00 3,1 72.890,00 4,3 108.840,00 3,8 \nTransporte 23.440,00 2,0 74.270,00 4,4 97.710,00 3,4 \nComunica\u00e7\u00e3o 37.090,00 3,2 69.855,00 4,1 106.945,00 3,7 \n\u00c1gua 62.745,00 5,3 49.250,00 2,9 111.995,00 3,9 \nTotal de Despesas 1.177.382,33 100,0 1.695.709,00 100,0 2.873.091,33 100,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n\n\nQuadro 08- Rendimento Per Capita dos Agregados  \n\nChefe de Agr \nRend. Med./Genero (ECV) Rend per c\u00e1pita (ECV) \n\nTotal de  Agreg. Valor Valor M\u00e9d. Valor Valor M\u00e9d \nAgreg M 53 1.311.436,6 24.744,1 251.051,56 4.736,82 \nAgreg H 66 2.403.902,6 36.422,8 429.616,19 6.509,34 \nTotal 119 3.715.339,20 31.221,34 680.667,75 5.719,90 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n\nQuadro 09- Limiar de Pobreza dos Agregados \n\nChefe de Agregado \nTotal de Agregado Agregado Pobre Agregado Mto Pobre \nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 11,0 20,8 2,0 3,8 \nHomem 66,0 55,5 20,0 30,3 2,0 3,0 \nTotal 119,0 100,0 31,0 26,1 4,0 2,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\nQuadro 10- Propor\u00e7\u00e3o de Agregados n\u00e3o Pobres \n Chefe de Agregado \n  \n\nTotal de Agregado Agregado Pobre Agregado N\u00e3o Pobre \nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 11,0 20,8 42,0 79,2 \nHomem 66,0 55,5 20,0 30,3 46,0 69,7 \nTotal 119,0 100,0 31,0 26,1 88,0 73,9 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\n3. Decis\u00f5es sobre o Destino das Receitas provenientes da Venda de Produtos Agr\u00edcolas e Animais \n \n\nQuadro 11- Decis\u00f5es o Destino das Receitas provenientes da Venda de Produtos Agr\u00edcolas \nTotal de N\u00ba  Decis\u00e3o Destino  \n\nN\u00ba (%) \nN\u00ba Decis\u00e3o Destino \n\nN\u00ba (%) \nN\u00ba Decis\u00e3o Destino \n\nN\u00ba (%) \nDecis\u00f5es do Homem Receitas da Mulher Receitas H e M Receitas \n\n95 51 \n\nConsumo 30 58,8 \n\n39 \n\nConsumos 23 59,0 \n\n5 \n\nConsumos 4 80,0 \nEstudos 4 7,8 Estudos 6 15,4 Estudos 0 0,0 \nPoupan\u00e7a 0 0,0 Poupan\u00e7a 1 2,6 Poupan\u00e7a 0 0,0 \nConstru\u00e7\u00e3o 6 11,8 Constru\u00e7\u00e3o 0 0,0 Constru\u00e7\u00e3o 0 0,0 \nEst e Cons 8 15,7 Est e Cons 6 15,4 Est e Cons 1 20,0 \nPoup e Cons 3 5,9 Poup e Cons 3 7,7 Poup e Cons 0 0,0 \n\n                            Total ---------------------------  51 100,0            Total-------------------------- 39 100,0                Total----------------- 5 100,0 \nH \u2013 Homem; M \u2013 Mulher; Cons \u2013 Consumo; Est \u2013 Estudos; Poup \u2013 Poupan\u00e7a \n \n \n\nQuadro 12- Decis\u00f5es o Destino das Receitas provenientes da Venda de Produ\u00e7\u00e3o Animal \nTotal de N\u00ba Decis\u00e3o Destino  \n\nN\u00ba (%) \nN\u00ba Decis\u00e3o Destino \n\nN\u00ba (%) \nN\u00ba Decis\u00e3o Destino \n\nN\u00ba (%) \nDecis\u00f5es do Homem Receitas da Mulher Receitas H e M Receitas \n\n104 29 \n\nConsumo 14 48,3 \n\n62 \n\nConsumos 34 54,8 \n\n13 \n\nConsumos 10 76,9 \nEstudos 3 10,3 Estudos 1 1,6 Estudos 0 0,0 \nPoupan\u00e7a 2 6,9 Poupan\u00e7a 2 3,2 Poupan\u00e7a 0 0,0 \nConstru\u00e7\u00e3o 3 10,3 Constru\u00e7\u00e3o 1 1,6 Constru\u00e7\u00e3o 1 7,7 \nEst e Cons 5 17,2 Est e Cons 10 16,1 Est e Cons 2 15,4 \nPoup e Cons 2 6,9 Poup e Cons 14 22,6 Poup e Cons 0 0,0 \n\n                              Total ----------------- 29 100,0                    Total------------------- 62 100,0                  Total--------------- 13 100,0 \nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\n4. Caracteriza\u00e7\u00e3o da Qualidade de Vida dos Agregados Familiares \n \n \n \n\nQuadro 13- Regime de Ocupa\u00e7\u00e3o dos Alojamentos \n\nChefe de Agr \nTotal  de \n\nAgregados Casa Pr\u00f3pria Cedida Arrendamento \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 50,0 94,3 2,0 3,8 1,0 1,9 \nHomem 66,0 55,5 62,0 93,9 2,0 3,0 2,0 3,0 \nTOTAL 119,0 100,0 112,0 94,1 4,0 3,4 3,0 2,5 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 14- Tipologia de Habita\u00e7\u00e3o \n\n  \n\nTotal de Agregado Barraca Parte de casa Vivenda Apartamento Casa Individual \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 0,0 0,0 1,0 1,9 0,0 0,0 0,0 0,0 52,0 98,1 \nHomem 66,0 55,5 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 66,0 100,0 \nTOTAL 119,0 100,0 0,0 0,0 1,0 0,8 0,0 0,0 0,0 0,0 118,0 99,2 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria           \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\nQuadro 15- Tipo de Telhado \n\nChefe \nTotal de \n\nAgregado Bet\u00e3o Telha Palha Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 35,0 66,0 17,0 32,1 1,0 1,9 1,0 1,9 \nHomem 66,0 55,5 49,0 74,2 16,0 24,2 0,0 0,0 1,0 1,5 \nTOTAL 119,0 100,0 84,0 70,6 33,0 27,7 1,0 0,8 2,0 1,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 16- Energias para Ilumina\u00e7\u00e3o \n\nChefe  \nTotal de Agregado Electricidade Velas Petr\u00f3leo Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 31,0 58,5 17,0 32,1 5,0 9,4 1,0 1,9 \nHomem 66,0 55,5 41,0 62,1 22,0 33,3 2,0 3,0 1,0 1,5 \nTOTAL 119,0 100,0 72,0 60,5 39,0 32,8 7,0 5,9 2,0 1,7 \n\n Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\nQuadro 17- Energias para Prepara\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n\nChefe  \nTotal de Agregado G\u00e1s Petr\u00f3leo Carv\u00e3o Lenha Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 8,0 15,1 0,0 0,0 0,0 0,0 45,0 84,9 0,0 0,0 \nHomem 66,0 55,5 25,0 37,9 0,0 0,0 0,0 0,0 41,0 62,1 0,0 0,0 \nTOTAL 119,0 100,0 33,0 27,7 0,0 0,0 0,0 0,0 86,0 72,3 0,0 0,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 18- Fonte de Abastecimento de \u00c1gua Pot\u00e1vel \n\nChefe  \nTotal de Agregado Rede P\u00fablica Chafariz Autotanque Po\u00e7o e Nascente \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 17,0 32,1 7,0 13,2 1,0 1,9 28,0 52,8 \nHomem 66,0 55,5 26,0 39,4 6,0 9,1 1,0 1,5 33,0 50,0 \nTOTAL 119,0 100,0 43,0 36,1 13,0 10,9 2,0 1,7 61,0 51,3 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\n\n\n \n \n \n\nQuadro 19- Tratamento de \u00c1gua \n\nChefe \nTotal de Agregado Sim N\u00e3o \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 36,0 67,9 17,0 32,1 \nHomem 66,0 55,5 46,0 69,7 20,0 30,3 \nTOTAL 119,0 100,0 82,0 68,9 37,0 31,1 \n\n Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 20- Posse de Casa de Banho \n\nChefe \nTotal de Agregado Sim N\u00e3o \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 11,0 20,8 42,0 79,2 \nHomem 66,0 55,5 25,0 37,9 41,0 62,1 \nTOTAL 119,0 100,0 36,0 30,3 83,0 69,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nQuadro 21- Forma de Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Residuais \n\nChefe \nTotal de Agregado Fossa S\u00e9ptica Rede de Esgoto Redor da Casa Natureza \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 0,0 0,0 0,0 0,0 37,0 69,8 16,0 30,2 \nHomem 66,0 55,5 2,0 3,0 2,0 3,0 39,0 59,1 23,0 34,8 \nTOTAL 119,0 100,0 2,0 1,7 2,0 1,7 76,0 63,9 39,0 32,8 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n\nQuadro 22- Evacua\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\nChefe \nTotal de Agregado Carro de Lixo Contentor Redor da Casa Queima/Enterrados Natureza \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 0,0 0,0 9,0 17,0 5,0 9,4 21,0 39,6 18,0 34,0 \nHomem 66,0 55,5 0,0 0,0 12,0 18,2 16,0 24,2 20,0 30,3 18,0 27,3 \nTOTAL 119,0 100,0 0,0 0,0 21,0 17,6 21,0 17,6 41,0 34,5 36,0 30,3 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nQuadro 23- Electrodom\u00e9sticos \n\n Chefe do Agreg \n  \n  \n\nChefe de Agregado Frigorifico Fog\u00e3o g\u00e1s/el\u00e9ctrico Micro-Onda \nArca \n\nCongeladora \nM\u00e1q. de lavar \n\nRoupa \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 15,0 28,3 30,0 56,6 4,0 7,5 8,0 15,1 1,0 1,9 \nHomem 66,0 55,5 25,0 37,9 51,0 77,3 7,0 10,6 6,0 9,1 1,0 1,5 \nTOTAL 119,0 100,0 40,0 33,6 81,0 68,1 11,0 9,2 14,0 11,8 2,0 1,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n\nQuadro 24- Acesso \u00e0 Comunica\u00e7\u00e3o e Informa\u00e7\u00e3o \n\n Chefe do Agreg \nTotal de Agregado Telefone Televis\u00e3o R\u00e1dio Aparelho V\u00eddeo Computador \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 27,0 50,9 25,0 47,2 10,0 18,9 10,0 18,9 5,0 9,4 2,0 3,8 \nHomem 66,0 55,5 33,0 50,0 41,0 62,1 4,0 6,1 14,0 21,2 0,0 0,0 0,0 0,0 \nTOTAL 119,0 100,0 60,0 50,4 66,0 55,5 14,0 11,8 24,0 20,2 5,0 4,2 2,0 1,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n \nQuadro 25- Mobilidade \n\n Chefe do Agreg \nTotal de Agregado Autom\u00f3vel Moto Bicicleta Burro/Cavalo \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 43,0 81,1 43,0 81,1 0,0 0,0 0,0 0,0 \nHomem 66,0 55,5 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 \nTOTAL 119,0 100,0 43,0 36,1 43,0 36,1 0,0 0,0 0,0 0,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n5. A Mulher e as Actividades Dom\u00e9sticas \n \n \n \n\nQuadro 26- G\u00e9nero e Apanha da \u00c1gua \n\nChefe do Agreg \nAgregado sem \nRede P\u00fablica M\u00e3e Pai Filha Filho Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 36,0 30,3 20,0 55,6 0,0 0,0 15,0 41,7 0,0 0,0 1,0 2,8 \nHomem 40,0 33,6 13,0 32,5 1,0 2,5 25,0 62,5 0,0 0,0 1,0 2,5 \nTOTAL 76,0 100,0 33,0 43,4 1,0 1,3 40,0 52,6 0,0 0,0 2,0 2,6 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\n\n\n \nQuadro 27- G\u00e9nero e Tratamento da \u00c1gua \n\nChefe do Agreg  \nAgregado com \ntrat\u00ba de \u00e1gua M\u00e3e Pai Filha Filho Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 36,0 30,3 32,0 88,9 0,0 0,0 4,0 11,1 0,0 0,0 0,0 0,0 \nHomem 46,0 38,7 39,0 84,8 2,0 4,3 5,0 10,9 0,0 0,0 0,0 0,0 \nTOTAL 82,0 68,9 71,0 86,6 2,0 2,4 9,0 11,0 0,0 0,0 0,0 0,0 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n\nQuadro 28- G\u00e9nero e Prepara\u00e7\u00e3o dos Alimentos \n\nChefe do Agreg  \nTotal de Agregado M\u00e3e Pai Filha Filho Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 47,0 88,7 0,0 0,0 6,0 11,3 0,0 0,0 0,0 0,0 \nHomem 66,0 55,5 60,0 90,9 2,0 3,0 3,0 4,5 0,0 0,0 1,0 1,5 \nTOTAL 119,0 100,0 107,0 89,9 2,0 1,7 9,0 7,6 0,0 0,0 1,0 0,8 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n\n\n\nQuadro 29- G\u00e9nero e Evacua\u00e7\u00e3o de \u00c1guas Residuais \n\n Chefe do Agreg \nTotal de Agregado M\u00e3e Pai Filha Filho Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \nMulher 53,0 44,5 32,0 60,4 0,0 0,0 21,0 39,6 0,0 0,0 0,0 0,0 \nHomem 66,0 55,5 32,0 48,5 2,0 3,2 27,0 40,9 0,0 0,0 5,0 7,6 \nTOTAL 119,0 100,0 64,0 32,2 2,0 1,7 48,0 40,3 0,0 0,0 5,0 4,2 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n\nQuadro 30- G\u00e9nero e Evacua\u00e7\u00e3o de Res\u00edduos S\u00f3lidos \n\n Chefe do Agreg \nTotal de Agregado M\u00e3e Pai Filha Filho Outro \n\nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 53,0 44,5 21,0 39,6 0,0 0,0 31,0 58,5 1,0 1,9 0,0 0,0 \nHomem 66,0 55,5 31,0 47,0 1,0 1,5 24,0 36,4 8,0 12,1 2,0 3,0 \nTOTAL 119,0 100,0 52,0 43,7 1,0 0,8 55,0 46,2 9,0 7,6 2,0 1,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\nQuadro 31- Tempo de Acesso a \u00c1gua \n\n Chefe do Agreg \nAgregado sem \n\n(-) 15 min (-) 30 min (+) 30 min \nRede P\u00fablica \nN\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) N\u00ba (%) \n\nMulher 36,0 30,3 22,0 61,1 11,0 30,6 3,0 8,3 \nHomem 40,0 33,6 18,0 45,0 15,0 37,5 7,0 17,5 \nTOTAL 76,0 63,9 40,0 52,6 26,0 34,2 10,0 13,2 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\n6. Microcr\u00e9dito, Rendimento e Qualidade e Vida \n \n \n \n\nQuadro 32- Agregado com Microcr\u00e9dito \n\n   Agregado \nMulher Chef Agreg Homem Chef Agreg \n\nn\u00ba (%) n\u00ba (%) \nTotal 53 100 66 100 \nCom MC 15 28,3 28 42,4 \nSem MC 38 71,7 38 57,6 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\nQuadro 33- Rendimento M\u00e9dio Mensal dos Agregados    (ECV) \n Agregado Mulher Chefe do Agreg Homem Chefe do Agreg \nCom Microcr\u00e9dito 28.927,8 51.217,6 \nSem Microcr\u00e9dito 23.092,6 25.521,3 \nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n \n\n \nQuadro 34- Institui\u00e7\u00e3o e Actividade Financiada \n\n  Agreg. com Institui\u00e7\u00e3o Financiadora Actividade Financiada Melhor Rendimto \n  microcr\u00e9dito OMCV MORABI ADIRV FAMI-P Outro AGR  Agr/Pec  Pesca Outro com microcr\u00e9dito \nN\u00ba 43,0 6,0 15,0 0,0 7,0 15,0 25,0 18,0 0,0 0,0 42,0 \n(%) 36,1 14,0 34,9 0,0 16,3 34,9 58,1 41,9 0,0 0,0 97,7 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\nQuadro 35- Agregado chefiado por mulher \n\nAgregado \nElectrodom\u00e9sticos Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o Mobilidade \n\nFrig Fog G\u00e1z M-Onda Arca Maq lv rp Tel TV R\u00e1dio Aparelg V\u00eddeo Comptd Autom Moto Bicicl Bur/Cav \n\nCom MC \nN\u00ba 7,0 11,0 3,0 3,0 1,0 8,0 6,0 5,0 3,0 4,0 1,0 2,0 1,0 2,0 1,0 \n\n(%) 46,7 73,3 20,0 20,0 6,7 53,3 40,0 33,3 20,0 26,7 6,7 13,3 6,7 13,3 6,7 \n\nSem MC \nN\u00ba 8,0 19,0 1,0 5,0 0,0 16,0 21,0 20,0 5,0 4,0 0,0 0,0 1,0 0,0 2,0 \n\n(%) 21,1 50,0 2,6 13,2 0,0 42,1 55,3 52,6 13,2 10,5 0,0 0,0 2,6 0,0 5,3 \nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n \n \n \n \n\nQuadro 36- Agregado chefiado por homem \n\nAgregado \nElectrodom\u00e9sticos Acesso \u00e0 Informa\u00e7\u00e3o Mobilidade \n\nFrig Fog G\u00e1z M-Onda Arca Maq lv rp Tel TV R\u00e1dio Aparelg V\u00eddeo Comptd Autom Moto Bicicl Bur/Cav \n\nCom MC \nN\u00ba 17,0 25,0 6,0 5,0 1,0 22,0 22,0 23,0 8,0 17,0 4,0 2,0 0,0 3,0 0,0 \n(%) 60,7 89,3 21,4 17,9 3,6 78,6 78,6 82,1 28,6 60,7 14,3 7,1 0,0 10,7 0,0 \n\nSem MC \nN\u00ba 8,0 26,0 1,0 1,0 0,0 18,0 21,0 28,0 6,0 7,0 1,0 0,0 0,0 0,0 2,0 \n(%) 21,1 68,4 2,6 2,6 0,0 47,4 55,3 73,7 15,8 18,4 2,6 0,0 0,0 0,0 5,3 \n\nFonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n \n\n\n\n7. Frequ\u00eancia de Consumo dos Alimentos \n \n \n\nQuadro 37- Tipo de Alimento e Frequ\u00eancia com que s\u00e3o consumidos pelos Agregados Chefiados por Mulher \n\nCabaz Alimentar \nFrequ\u00eancia de Consumo \n\nTodos os dias (%) 3 - 4x (%) 2x (%) 1x (%) 0 (%) \nMilho 1,0 1,9 13,0 24,5 5,0 9,4 33,0 62,3 1,0 1,9 \nArroz 50,0 94,3 3,0 5,7 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 \nFeij\u00f5es 0,0 0,0 42,0 79,2 4,0 7,5 7,0 13,2 0,0 0,0 \nP\u00e3o 36,0 67,9 7,0 13,2 7,0 13,2 1,0 1,9 2,0 3,8 \nBolacha 16,0 30,2 33,0 62,3 3,0 5,7 3,0 5,7 0,0 0,0 \nMassa 3,0 5,7 34,0 64,2 10,0 18,9 2,0 3,8 3,0 5,7 \nFarinha Trigo 3,0 5,7 29,0 54,7 11,0 20,8 7,0 13,2 3,0 5,7 \nA\u00e7ucar 53,0 100,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 \nLeite em p\u00f3 37,0 69,8 6,0 11,3 5,0 9,4 1,0 1,9 2,0 3,8 \nLeite Fresco 2,0 3,8 3,0 5,7 2,0 3,8 1,0 1,9 45,0 84,9 \nManteiga 22,0 41,5 20,0 37,7 7,0 13,2 3,0 5,7 1,0 1,9 \n\u00d3leo vegetal 51,0 96,2 1,0 1,9 0,0 0,0 0,0 0,0 1,0 1,9 \nBanha 4,0 7,5 1,0 1,9 0,0 0,0 1,0 1,9 47,0 88,7 \nCarne de Porco 0,0 0,0 25,0 47,2 8,0 15,1 10,0 18,9 9,0 17,0 \nCarne de Vaca 0,0 0,0 23,0 43,4 2,0 3,8 14,0 26,4 13,0 24,5 \nCarne de Cabra 0,0 0,0 8,0 15,1 8,0 15,1 14,0 26,4 23,0 43,4 \nFrango 0,0 0,0 41,0 77,4 7,0 13,2 3,0 5,7 2,0 3,8 \nPeixes 38,0 71,7 13,0 24,5 2,0 3,8 0,0 0,0 0,0 0,0 \nOvos 0,0 0,0 6,0 11,3 19,0 35,8 27,0 50,9 1,0 1,9 \nLegumes 1,0 1,9 16,0 30,2 20,0 37,7 11,0 20,8 5,0 9,4 \nRa\u00edzes e Tub\u00e9rculos 1,0 1,9 23,0 43,4 20,0 37,7 8,0 15,1 1,0 1,9 \nFrutas 8,0 15,1 27,0 50,9 11,0 20,8 17,0 32,1 1,0 1,9 \n\n                        Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n\n\n\n \nQuadro 38- Tipo de Alimento e Frequ\u00eancia com que s\u00e3o consumidos pelos Agregados Chefiados por Homem \n\nCabaz Alimentar \nFrequ\u00eancia de Consumo \n\nTodos os dias (%) 3 - 4x (%) 2x (%) 1x (%) 0 (%) \nMilho 3,0 4,5 27,0 40,9 6,0 9,1 30,0 45,5 0,0 0,0 \nArroz 57,0 86,4 9,0 13,6 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 0,0 \nFeij\u00f5es 7,0 10,6 42,0 63,6 17,0 25,8 0,0 0,0 0,0 0,0 \nP\u00e3o 26,0 39,4 17,0 25,8 9,0 13,6 6,0 9,1 8,0 12,1 \nBolacha 25,0 37,9 25,0 37,9 11,0 16,7 5,0 7,6 0,0 0,0 \nMassa 3,0 4,5 31,0 47,0 13,0 19,7 12,0 18,2 7,0 10,6 \nFarinha Trigo 3,0 4,5 18,0 27,3 21,0 31,8 14,0 21,2 10,0 15,2 \nA\u00e7ucar 64,0 97,0 1,0 1,5 0,0 0,0 1,0 1,5 0,0 0,0 \nLeite em p\u00f3 45,0 68,2 6,0 9,1 4,0 6,1 2,0 3,0 9,0 13,6 \nLeite Fresco 4,0 6,1 2,0 3,0 4,0 6,1 2,0 3,0 54,0 81,8 \nManteiga 29,0 43,9 9,0 13,6 12,0 18,2 3,0 4,5 13,0 19,7 \n\u00d3leo vegetal 62,0 93,9 1,0 1,5 0,0 0,0 0,0 0,0 3,0 4,5 \nBanha 3,0 4,5 7,0 10,6 1,0 1,5 2,0 3,0 53,0 80,3 \nCarne de Porco 0,0 0,0 13,0 19,7 18,0 27,3 20,0 30,3 15,0 22,7 \nCarne de vaca 0,0 0,0 7,0 10,6 13,0 19,7 21,0 31,8 25,0 37,9 \nCarne de cabra 0,0 0,0 4,0 6,1 4,0 6,1 20,0 30,3 38,0 57,6 \nFrango 0,0 0,0 44,0 66,7 17,0 25,8 4,0 6,1 1,0 1,5 \nPeixes 44,0 66,7 19,0 28,8 3,0 4,5 0,0 0,0 0,0 0,0 \nOvos 0,0 0,0 9,0 13,6 25,0 37,9 27,0 40,9 5,0 7,6 \nLegumes 3,0 4,5 14,0 21,2 23,0 34,8 16,0 24,2 10,0 15,2 \nRa\u00edzes e Tub\u00e9rculos 1,0 1,5 25,0 37,9 26,0 39,4 11,0 16,7 3,0 4,5 \nFrutas 4,0 6,1 21,0 31,8 15,0 22,7 13,0 19,7 13,0 19,7 \n\n                         Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria                                                            \n \n\n\n\n8. Quantidade de Alimentos Consumidos \n \n \n\nQuadro 39-  Quantidade Consumida nos Agregados Chefiados por Mulheres  \n\nCabaz Alimentar \nQuantidade m\u00e9dia/ Consumo/EH Consumo/EH \nAgreg (Semanal) Kg (Semanal)  Kg (g/diario) \n\nMilho 1,97 0,47 67,12 \nArroz 6,43 1,54 219,53 \nFeij\u00e3o 1,94 0,46 66,15 \nP\u00e3o 13,64 3,26 34,91 \nBolacha 1,54 0,37 52,47 \nMassa 0,98 0,23 33,32 \nFarinha 1,08 0,26 36,94 \nA\u00e7ucar 1,35 0,32 46,03 \nLeite P\u00f3 0,75 0,18 25,43 \nLeite Fresco 0,28 0,07 9,50 \nManteiga 0,27 0,06 9,17 \n\u00d3leo 2,11 0,50 71,94 \nBanha 0,12 0,03 4,02 \nC. Porco 0,32 0,08 10,78 \nC. Vaca 0,18 0,04 6,12 \nC. Cabra 0,17 0,04 5,71 \nC. Frango 1,11 0,26 37,74 \nPeixes 1,54 0,37 52,63 \nOvos 7,72 1,84 14,48 \nLegumes 0,97 0,23 32,99 \nRa\u00edzes/Tub\u00e9rculo 1,18 0,28 40,40 \nFrutas 1,22 0,29 41,69 \n\n                                                    Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n\n\n\nQuadro 40- Quantidade Consumida nos Agregados Chefiados por Homens \n\nCabaz Alimentar \nQuantidade m\u00e9dia/ Consumo/EH Consumo/EH \nAgreg (Semanal) Kg (Semanal)  Kg (g/diario) \n\nMilho 2,77 0,53 75,97 \nArroz 7,29 1,40 199,80 \nFeij\u00e3o 2,07 0,40 56,77 \nP\u00e3o 19,76 3,79 40,60 \nBolacha 1,78 0,34 48,78 \nMassa 0,95 0,18 26,13 \nFarinha 1,07 0,20 29,27 \nA\u00e7ucar 1,53 0,29 41,93 \nLeite P\u00f3 0,89 0,17 24,49 \nLeite Fresco 0,25 0,05 6,95 \nManteiga 0,28 0,05 7,73 \n\u00d3leo 2,30 0,44 62,90 \nBanha 0,30 0,06 8,20 \nC. Porco 0,41 0,08 11,31 \nC. Vaca 0,27 0,05 7,32 \nC. Cabra 0,16 0,03 4,36 \nC. Frango 1,25 0,24 34,35 \nPeixes 1,90 0,36 52,10 \nOvos 6,56 1,26 9,89 \nLegumes 1,06 0,20 29,17 \nRa\u00edzes/Tub\u00e9rculo 1,58 0,30 43,38 \nFrutas 1,14 0,22 31,34 \n\n                                                     Fonte: Tabula\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria \n \n \n\n\n\n9. Diversos \n \n \n\nQuadro 41- Reparti\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o por Concelho segundo Meio de Resid\u00eancia \n  \n\nUrbano Rural Cabo Verde \n\nTotal Homens Mulheres Total Homens Mulheres Total Homens Mulheres \n\nCabo Verde 231650 112910 118740 203162 97659 105503 434812 210569 224243 \n\nSanto Ant\u00e3o 11363 5730 5633 35761 18666 17095 47124 24396 22728 \n?Ribeira Grande 4029 1993 2036 17531 9091 8440 21560 11084 10476 \n?Pa\u00fal 1802 955 847 6523 3530 2993 8325 4485 3840 \n?Porto Novo 5532 2782 2750 11707 6045 5662 17239 8827 8412 \nS\u00e3o Vicente 62970 31062 31908 4874 2594 2280 67844 33656 34188 \nS\u00e3o Nicolau 5456 2669 2787 8080 4052 4028 13536 6721 6815 \nSal 13220 7014 6206 1572 853 719 14792 7867 6925 \nBoavista 1995 1049 946 2198 1157 1041 4193 2206 1987 \nMaio 2673 1213 1460 4069 1930 2139 6742 3143 3599 \nSantiago 123684 59167 64517 112668 51973 60695 236352 111140 125212 \n?Tarrafal 5785 2673 3112 12274 5374 6900 18059 8047 10012 \n?Santa Catarina 7095 3294 3801 42875 19520 23355 49970 22814 27156 \n?Santa Cruz 8492 4044 4448 24330 11458 12872 32822 15502 17320 \n?Praia 94757 45601 49156 11295 5557 5738 106052 51158 54894 \n?S\u00e3o Domingos 2671 1294 1377 10625 5124 5501 13296 6418 6878 \n?S\u00e3o Miguel 4884 2261 2623 11269 4940 6329 16153 7201 8952 \n\nFogo 8359 4035 4324 29050 13985 15065 37409 18020 19389 \n?Mosteiros 465 220 245 9014 4311 4703 9479 4531 4948 \n?S\u00e3o Filipe 7894 3815 4079 20036 9674 10362 27930 13489 14441 \nBrava 1930 971 959 4890 2449 2441 6820 3420 3400 \n\nFonte: INE, 2000 \n\n\n\n \nQuadro 42- Calculo de N\u00famero Equivalente Homem \n\nIdade Mulheres Homens \n\n&lt;1 0,3 0,3 \n1 - 6 0,5 0,5 \n\n7 - 13 0,7 0,7 \n14 - 19 0,9 0,9 \n20 - 59 0,9 1 \n> 59 0,7 0,9 \n\nFonte: FAO, 1990 \n\n\n\nAnexo 06- Alguns Conceitos Utilizados \n\n \n\nAgregado Familiar - um grupo de pessoas, aparentadas ou n\u00e3o, que vivem \n\nhabitualmente sob o mesmo teto e autoridade de um chefe, mantendo em comum um \n\nmesmo or\u00e7amento para a satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades essenciais do agregado, ou seja, as \n\ndespesas de habita\u00e7\u00e3o, alimenta\u00e7\u00e3o e vestu\u00e1rio.  \n\n \n\nMembro do agregado - Ser\u00e1 todo o indiv\u00edduo cuja resid\u00eancia principal \u00e9 a do agregado \n\ninquirido, dependendo economicamente do mesmo, ou seja, as despesas para as suas \n\nnecessidades essenciais s\u00e3o comuns as do agregado. \n\n \n\nChefe do Agregado Familiar - Trata-se da pessoa respons\u00e1vel pelo agregado familiar, \n\nconsiderado como tal pelos restantes membros. Habitualmente \u00e9 a pessoa que sustenta o \n\nor\u00e7amento da fam\u00edlia. Cada agregado familiar possui um chefe e \u00e9 sempre uma pessoa \n\nali residente, podendo estar ou n\u00e3o no momento do inqu\u00e9rito, desde que a sua aus\u00eancia \n\nseja inferior a 6 meses.  \n\n \n\nMeio Rural \u2013 considera-se meio rural em Cabo Verde, toda a parte do territ\u00f3rio situado \n\nfora do per\u00edmetro urbano, ou seja s\u00e3o zonas n\u00e3o classificados como zona urbana ou \n\nzona de expans\u00e3o urbana, cuja actividade econ\u00f3mica principal \u00e9 a agricultura e \n\npecu\u00e1ria.  \n\n \n\nMeio Urbano \u2013 \u00e9 constitu\u00eddo pelo conjunto de cidades e vilas do Pa\u00eds, caracterizada \n\npela edifica\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e a exist\u00eancia de equipamentos sociais destinados \u00e0s fun\u00e7\u00f5es \n\nurbanas b\u00e1sicas. \n\n \n\nExplora\u00e7\u00e3o Agr\u00edcola \u2013 \u00e9 uma unidade econ\u00f3mica de produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola submetida a \n\numa direc\u00e7\u00e3o \u00fanica, compreendendo toda a terra utilizada na totalidade ou em parte para \n\na produ\u00e7\u00e3o agr\u00edcola e todos os animais que a\u00ed se encontram, independentemente do \n\nt\u00edtulo de posse, do modo jur\u00eddico ou do tamanho. \n\n \n\nParcela \u2013 toda a por\u00e7\u00e3o de terra pertencente \u00e0 explora\u00e7\u00e3o agr\u00edcola, podendo comportar \n\numa ou mais cultura. Essas parcelas s\u00e3o muitas vezes cercadas de muretas em pedra ou \n\n\n\nde plantas, marcando as delimita\u00e7\u00f5es. A superf\u00edcie da parcela \u00e9 expressa em litros (1 \n\nlitro corresponde a 1000 m2) tanto em regime de regadio como de sequeiro.  \n\n \n\nAgricultura de Sequeiro \u2013 As parcelas destinadas \u00e0 agricultura de sequeiro s\u00e3o \n\ngeralmente cultivadas durante o per\u00edodo das chuvas a partir de Julho. As culturas \n\npraticadas s\u00e3o muitas vezes constitu\u00eddas pelo milho, feij\u00f5es e por vezes tub\u00e9rculos.  \n\n \n\nAgricultura de regadio \u2013 \u00c9 praticada nas parcelas que disp\u00f5em de \u00e1gua. Estas parcelas \n\nest\u00e3o geralmente, situadas nos vales. Cultivam-se nestas parcelas cana sacarina, banana, \n\ntub\u00e9rculos, legumes, etc. \n\n \n\n Popula\u00e7\u00e3o activa - conjunto de indiv\u00edduos com o m\u00ednimo de 15 anos que, no per\u00edodo \n\nde refer\u00eancia, constitu\u00edam a m\u00e3o-de-obra dispon\u00edvel para a produ\u00e7\u00e3o de bens e servi\u00e7os \n\nque entram no circuito econ\u00f3mico. \n\n \n\nPopula\u00e7\u00e3o inactiva - conjunto de indiv\u00edduos de menos de 15 anos e de mais de 65 anos \n\nque, n\u00e3o podem ser considerados economicamente activos, isto \u00e9, n\u00e3o est\u00e3o empregados \n\nnem desempregados, nem a cumprir o servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio. \n\n \n\nEstado de Emprego \u2013 Refere-se \u00e1 condi\u00e7\u00e3o na actividade actual. Assim, considera o \n\nINE que um indiv\u00edduo: \n\n \n\nCom trabalho - todos os indiv\u00edduos com idade igual ou superior a 10 anos que \n\ntrabalharam pelo menos 1 hora nos \u00faltimos sete dias (per\u00edodo de referencia do \n\ninqu\u00e9rito) mediante o pagamento de uma remunera\u00e7\u00e3o ou com vista a um benef\u00edcio ou \n\nganho familiar em dinheiro ou em g\u00e9neros.  \n\n \n\nEmpregados \u2013 todos os indiv\u00edduos que se encontravam a trabalhar (no per\u00edodo do \n\ninqu\u00e9rito) mediante o pagamento de uma remunera\u00e7\u00e3o ou com vista a um benef\u00edcio ou \n\nganho familiar em dinheiro ou em g\u00e9neros.  \n\n \n\nDesempregados \u2013 todos os indiv\u00edduos com idade igual ou superior a 10 anos que n\u00e3o \n\ntinham emprego mesmo estando dispon\u00edveis para trabalhar. \n\n \n\n\n\nCasa Individual \u2013 \u00e9 uma unidade de habita\u00e7\u00e3o (r\u00e9s do ch\u00e3o ou duplex) cercada por \n\nmuros do tipo cl\u00e1ssico e cuja entrada principal d\u00e1 geralmente, para uma rua ou para um \n\nterreno circundante ao edif\u00edcio. \n\n \n\nApartamento \u2013 \u00e9 um alojamento familiar no edif\u00edcio de constru\u00e7\u00e3o permanente com \n\nmais de um fogo cuja entrada principal d\u00e1 geralmente, para uma escada, um corredor ou \n\num p\u00e1tio. Cada fogo beneficia dos servi\u00e7os da electricidade e da \u00e1gua de forma \n\nindependente \n\n \n\n Vivenda \u2013 \u00e9 uma unidade habitacional unifamiliar, com um numero de quartos n\u00e3o \n\ninferior a tr\u00eas, com duas ou mais casas de banho, sala e cozinha, um bom n\u00edvel de \n\nacabamento, e que tenha muro e jardim \u00e0 frente de um p\u00e1tio. \n\n \n\nParte de Casa \u2013 partes de uma casa, individual, apartamento ou vivenda, ocupado por \n\num agregado. Os elementos desse agregado n\u00e3o desfrutam de todos os compartimentos.  \n\n \n\n Barraca \u2013 \u00e9 uma unidade de alojamento constru\u00eddo com restos de material velho, tais \n\ncomo cart\u00f5es, latas, madeiras, bid\u00f5es e outros.  \n\n \n\n\n\nA Import\u00e2ncia da Mulher na Seguran\u00e7a Alimentar e na Redu\u00e7\u00e3o da Pobreza \u2013 Estudo de Caso no \nConcelho de Santa Cruz \u2013 Cabo Verde \n\n \n\nInstituto Superior de Agronomia - Universidade T\u00e9cnica de Lisboa \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nAnexos de Figuras \n\n\n\nFIG. 1: Mapa do Arquip\u00e9lago de Cabo Verde \n\n \n\n\n\n       \n \n        FIG. 2- Incid\u00eancia da Pobreza no Concelho de Santa Cruz \n \n\n \n\n\n\n            FIG. 3- Mapa Geogr\u00e1fica da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o por Zonas \n\n \n\n\n\n     FIG. 4- Mapa Geogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o Activa por Localidades \n\n \n\n\n\n           FIG. 5- Carta Geogr\u00e1fica de Abastecimento de \u00c1gua \n\n \n\n\n\nFIG. 6- INFRAESTRUTURAS SOCIAIS EXISTENTES NO CONCELHO DE SANTA CRUZ \n \n\n \n\n\n\t1CAPA DISSERTA\u00c7\u00c3O definitiva.pdf\n\t2Resumo.pdf\n\t3tese3.pdf\n\tPages from 4Separador Anexos.pdf\n\t5anexos.pdf\n\t1Inqu\u00e9rito - Vers\u00e3o Final.xls\n\t2Gui\u00e3o de Entrevista.doc\n\t3Anex Matriz de Tratamento de Dados.doc\n\t4Anexos- Nutri\u00e7\u00e3o.doc\n\t5Quadros imp.doc\n\t6Conceitos Utilizados.doc\n\n\t4Separador Anexos.pdf\n\tmapas.pdf\n\t1Mapa SCruz.bmp\n\t2Incid\u00eancia da Pobreza - SC.doc\n\t3Mapa Geogr\u00e1fica da Evolu\u00e7\u00e3o da Popula\u00e7\u00e3o por Zonas.doc\n\t4Mapa Geogr\u00e1fica da Popula\u00e7\u00e3o Activa por Localidades.doc\n\t5Carta Geogr\u00e1fica de Abastecimento de \u00c1gua.doc\n\t6Infrat Sociais SC.doc"}]}}}