{"add": {"doc": {"field": [{"@name": "docid", "#text": "BR-TU.23743"}, {"@name": "filename", "#text": "7971_2010000237.pdf"}, {"@name": "filetype", "#text": "PDF"}, {"@name": "text", "#text": "Universidade de Aveiro Departamento de Ambiente e Ordenamento \n 2009 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJoaquim Patr\u00edcio                 Avalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de \nFerreira Lopes Bola            Fermentelos  \n\n\n\nUniversidade de Aveiro Departamento de Ambiente e Ordenamento \n 2009 \n\n \n\n  \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nJoaquim Patr\u00edcio             Avalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de \nFerreira Lopes Bola        Fermentelos  \n\ndisserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para cumprimento dos \nrequisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \nAmbiente, realizada sob a orienta\u00e7\u00e3o cient\u00edfica do Professor Doutor Lu\u00eds \nArroja, Professor Associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento \nda Universidade de Aveiro e da Professora Doutora Helena Nadais,  \nProfessora Auxiliar convidada do Departamento de Ambiente e \nOrdenamento da Universidade de Aveiro \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \no j\u00fari \n \npresidente \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nProfessora Doutora Maria Isabel Apar\u00edcio Paulo Fernandes Capela, \nProfessora Associada do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n\nProfessor Doutor Eduardo Anselmo Ferreira da Silva \nProfessor Catedr\u00e1tico do Departamento de Geoci\u00eancias da Universidade de Aveiro \n \nProfessor Doutor Lu\u00eds Manuel Guerreiro Alves Arroja (Orientador) \nProfessor Associado do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro. \n \nProfessora Doutora Maria Helena Gomes de Almeida Gon\u00e7alves Nadais (Co-orientadora) \nProfessora Auxiliar do Departamento de Ambiente e Ordenamento da Universidade de Aveiro \n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \nAgradecimentos \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nTodas as palavras que se possam escrever neste momento s\u00e3o poucas, \n\npara agradecer a todas as pessoas que contribu\u00edram para chegar ao fim \n\nde uma etapa, sem d\u00favida, significativa e gratificante. \n\nAgrade\u00e7o, em primeiro lugar ao meu orientador Doutor Lu\u00eds Arroja e \u00e0 \n\nminha co-orientadora Doutora Helena Nadais pela disponibilidade, pelo \n\nincentivo e pelas valiosas orienta\u00e7\u00f5es. \n\nGostaria, tamb\u00e9m, de expressar a minha gratid\u00e3o ao Engenheiro \n\nAnt\u00f3nio Carvalheira da ARH-centro pela disponibilidade demonstrada e \n\npelos dados fornecidos. \n\nAos meus colegas e amigos, com quem tive a oportunidade de aprender \n\ne partilhar experi\u00eancias, e que sempre me incentivaram na persecu\u00e7\u00e3o \n\ndeste objectivo, em especial ao Alexandre, ao Daniel e \u00e0 Sara. \n\nQuero tamb\u00e9m expressar a minha gratid\u00e3o e apre\u00e7o aos meus pais por \n\nme terem conduzido at\u00e9 aqui e salientar que sem o seu incentivo e \n\ndemonstra\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a n\u00e3o me teria lan\u00e7ado nesta etapa. \u00c0 minha \n\nirm\u00e3 e sobrinha pelo apoio incondicional e pela sua enorme \n\nafectividade. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \n \n \npalavras-chave  \n \n \n \n \n \n \n \nresumo \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\nPateira de Fermentelos, rio C\u00e9rtima, eutrofiza\u00e7\u00e3o, nutrientes, fontes polui\u00e7\u00e3o \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o tem como principal objectivo a avalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da \n\nPateira de Fermentelos (Portugal), uma superf\u00edcie de \u00e1gua natural e pouco profunda \n\nlocalizada na foz do rio C\u00e9rtima (Baixo Vouga) que resulta do alargamento do rio \n\nnesta \u00e1rea e que constitui uma importante zona h\u00famida, com um ecossistema \n\nvulner\u00e1vel. A classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico na Pateira baseou-se em dados \n\nrecolhidos entre 1989 e 2008 pela esta\u00e7\u00e3o de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \n\nsituada em Ponte de Requeixo, tendo sido utilizado para o efeito o crit\u00e9rio de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de estado tr\u00f3fico para sistemas l\u00eanticos do INAG. A qualidade da \u00e1gua \n\ndo principal afluente da Pateira, o rio C\u00e9rtima foi avaliada atrav\u00e9s da an\u00e1lise dos \n\ndados recolhidos nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha e Perr\u00e3es para o \n\nmesmo per\u00edodo. Procedeu-se tamb\u00e9m \u00e0 estimativa das cargas de nutrientes, azoto e \n\nf\u00f3sforo, provenientes de fontes dom\u00e9sticas, industriais, pecu\u00e1ria e difusas presentes \n\nna bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima. Com recurso ao software QUAL2k, a dois \n\nmodelo simplificados de f\u00f3sforo e azoto para lagos e albufeiras e a uma correla\u00e7\u00e3o \n\nentre f\u00f3sforo total e clorofila-a, foram simuladas as concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo, azoto e \n\nclorofila-a ao longo do rio C\u00e9rtima e no interior da Pateira para um conjunto de \n\ncen\u00e1rios. Os resultados obtidos s\u00e3o demonstrativos do elevado grau tr\u00f3fico \n\napresentado por esta massa de \u00e1gua, tendo 86% dos valores de f\u00f3sforo total e 47% \n\ndos valores de clorofila-a recolhidos ao longo do per\u00edodo em an\u00e1lise classificado a \n\nPateira como eutr\u00f3fica. As fontes de origem dom\u00e9stica (44 %) e a polui\u00e7\u00e3o difusa (35 \n\n%) apresentam-se como as principais respons\u00e1veis pelas cargas de azoto presente \n\nna bacia, enquanto que no caso do f\u00f3sforo as fontes dom\u00e9sticas (46 %) s\u00e3o as que \n\nmais contribuem para a carga total da bacia, seguindo-se o sector pecu\u00e1rio (24%) e \n\nas fontes de origem difusa (20%). A modela\u00e7\u00e3o permitiu confirmar as elevadas \n\ncargas de nutrientes a que est\u00e3o sujeitos o rio C\u00e9rtima e a Pateira de Fermentelos. \n\n \n\n\n\n \n \n \n \n \n \nkeywords \n \n \n \n \n \n \nabstract \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nPateira de Fermentelos, C\u00e9rtima river, eutrophication, nutrient, pollution sources \n\nThe present dissertation has as principal aim the evaluation of Pateira de \n\nFermentelos (Portugal) trophic state, which is a shallow natural water body located in \n\nthe final section of the C\u00e9rtima river basin resultant of the widening of the river on this \n\narea that constitutes an important wetland with a vulnerable ecosystem. The trophic \n\nstate classification was based on data collected in the water quality monitoring station \n\nof Ponte de Requeixo between 1989 and 2008, having been applied the trophic state \n\nclassification criteria for lentic systems from INAG. The quality of the main waterway \n\nflowing to the Pateira, the C\u00e9rtima river, was evaluated by the analysis of data \n\ncollected in the water quality monitoring stations of Pampilhosa, Ponte de Canha and \n\nPerr\u00e3es for the same time period. The nitrogen and phosphorus loads with origin in \n\ndomestic, industrial, cattle sector and diffuse sources that are located in the river \n\nC\u00e9rtima basin were also estimated. With the application of QUAL2k software, two \n\nsimplified models for nitrogen and phosphorus for lakes and reservoirs and a \n\ncorrelation between total phosphorus and chlorophyll-a, it was possible to simulate for \n\na different number of scenarios the concentrations of phosphorus, nitrogen and \n\nchlorophyll-a along river C\u00e9rtima and in the interior of the Pateira de Fermentelos. \n\nThe result demonstrates the high degree of eutrophication present in this water mass, \n\nhaving 86% of the total phosphorus values and 47% of the chlorophyll-a values \n\ncollected between the considered time period classified Pateira de Fermentelos as \n\neutrophic .The diffuse pollution (35 %) and the domestic origin sources (44 %) that \n\nare present in the basin seem to be the main responsible for the nitrogen loads, as for \n\nphosphorous the domestic origin sources (46%) are the primary contributor for the \n\ntotal phosphorous load present in the basin, followed by the cattle sector (24%) and \n\nthe diffuse source pollution (20%). The modeling effort allowed confirming the high \n\nloads of nutrients that are present in the river C\u00e9rtima and in the Pateira de \n\nFermentelos. \n\n \n\n \n\n\n\nAbreviaturas \n \nAEA \u2013 Ag\u00eancia Europeia do Ambiente; \n\nARH \u2013 Administra\u00e7\u00e3o de regi\u00e3o hidrogr\u00e1fica; \n\nCBO5 \u2013 car\u00eancia bioqu\u00edmica em oxig\u00e9nio em cinco dias; \n\nCBOu - car\u00eancia bioqu\u00edmica em oxig\u00e9nio \u00faltima; \n\nCQO \u2013 Car\u00eancia qu\u00edmica de oxig\u00e9nio; \n\nDQA \u2013 Directiva Quadro da \u00c1gua; \n\nETARs \u2013 esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais urbanas; \n\nFSC \u2013 Fossa s\u00e9ptica comunit\u00e1ria; \n\nINAG \u2013 Instituto da \u00c1gua; \n\nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica; \n\nINSAAR \u2013 Invent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas; \n\nMADRP \u2013 Minist\u00e9rio da Agricultura Desenvolvimento Rural e Pescas; \n\nN \u2013 Azoto; \n\nNERI \u2013 National Environmental Research Institute; \n\nOCDE - Organiza\u00e7\u00e3o de Coopera\u00e7\u00e3o e de Desenvolvimento Econ\u00f3micos \n\nOD \u2013 oxig\u00e9nio dissolvido; \n\nP \u2013 F\u00f3sforo; \n\nSNIRH - Sistema Nacional de Informa\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos; \n\nSST \u2013 S\u00f3lidos suspensos totais; \n\nZIO \u2013 Zona industrial de Oi\u00e3. \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\ni \n \n\n\u00cdndice \nIntrodu\u00e7\u00e3o ........................................................................................................................1 \n\nObjectivos e Metodologia ................................................................................................3 \n\nCap\u00edtulo 1- Eutrofiza\u00e7\u00e3o e Nutrientes .............................................................................5 \n\n1.1. Eutrofiza\u00e7\u00e3o......................................................................................................................5 \n\n1.1.1. Causas e efeitos da Eutrofiza\u00e7\u00e3o ............................................................................6 \n\n1.1.2. Legisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o ..................................................................................8 \n\n1.1.3. Classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico .............................................................................. 10 \n\n1.2. Nutrientes ....................................................................................................................... 14 \n\n1.2.1. Ciclo do azoto.......................................................................................................... 16 \n\n1.2.2. Ciclo do f\u00f3sforo ....................................................................................................... 17 \n\nCap\u00edtulo 2 \u2013 Caracteriza\u00e7\u00e3o Fisiogr\u00e1fica e S\u00f3cio-Economica da Zona de Estudo....19 \n\n2.1. Pateira de Fermentelos ................................................................................................. 19 \n\n2.2. Hidrografia ...................................................................................................................... 21 \n\n2.3. An\u00e1lise dos caudais do rio C\u00e9rtima .............................................................................. 23 \n\n2.4. Ocupa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica ................................................................................................. 23 \n\n2.5. Actividade econ\u00f3mica .................................................................................................... 25 \n\n2.6. Vegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo .................................................................................... 26 \n\n2.7. Climatologia .................................................................................................................... 28 \n\n2.8. Relevo ............................................................................................................................. 30 \n\n2.9. Infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico ....................................................................... 31 \n\nCap\u00edtulo 3- Fontes de Contamina\u00e7\u00e3o ...........................................................................33 \n\n3.1. Tipo de fontes poluentes ............................................................................................... 33 \n\n3.2. Fontes pontuais .............................................................................................................. 33 \n\n3.2.1. Sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, com e sem ETAR ..... 34 \n\n3.2.2. Estimativa das cargas poluentes de origem dom\u00e9stica ...................................... 38 \n\n3.2.3. Fontes industriais .................................................................................................... 42 \n\n\n\nii \n \n\n3.2.4. Pecu\u00e1ria ................................................................................................................... 44 \n\n3.3. Fontes Difusas ............................................................................................................... 46 \n\n3.3.1. Estimativa das cargas de nutrientes provenientes de fontes difusas ................ 46 \n\n3.4. An\u00e1lise agregada ........................................................................................................... 48 \n\nCap\u00edtulo 4 - Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade da \u00c1gua e Estado Tr\u00f3fico .................................50 \n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem ............................................................ 50 \n\n4.2. Tratamento de dados e an\u00e1lise descritiva univariada ................................................ 52 \n\n4.3. Temperatura e pH .......................................................................................................... 55 \n\n4.4. Oxig\u00e9nio dissolvido ........................................................................................................ 56 \n\n4.5. Mat\u00e9ria org\u00e2nica ............................................................................................................ 58 \n\n4.6. Condutividade ................................................................................................................ 60 \n\n4.7. Fase s\u00f3lida ..................................................................................................................... 60 \n\n4.8. Azoto ............................................................................................................................... 61 \n\n4.9. F\u00f3sforo ............................................................................................................................ 64 \n\n4.10. Clorofila-a ..................................................................................................................... 66 \n\n4.11. Estado tr\u00f3fico da Pateira ............................................................................................. 67 \n\n4.11.1. Identifica\u00e7\u00e3o do nutriente limitante ...................................................................... 71 \n\n4.11.2. An\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o aos dados obtidos na esta\u00e7\u00e3o de Requeixo ................. 72 \n\nCapitulo 5 \u2013 Modela\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica .............................................................................74 \n\n5.1. Modela\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. ............................................................................... 74 \n\n5.2. Descri\u00e7\u00e3o dos modelos ................................................................................................. 74 \n\n5.3. Vari\u00e1veis de entrada ...................................................................................................... 77 \n\n5.3.1. Descri\u00e7\u00e3o do sistema sujeito a modela\u00e7\u00e3o .......................................................... 78 \n\n5.3.2. Caudais .................................................................................................................... 79 \n\n5.3.3. Cargas ..................................................................................................................... 80 \n\n5.4. Calibra\u00e7\u00e3o do modelo .................................................................................................... 81 \n\n5.5. Valida\u00e7\u00e3o do modelo ..................................................................................................... 84 \n\n5.6. An\u00e1lise de sensibilidade ................................................................................................ 86 \n\n\n\niii \n \n\n5.7. Avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios ................................................................................................... 86 \n\nCap\u00edtulo 6 - Conclus\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es Finais ........................................................91 \n\nCap\u00edtulo 7- Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas .........................................................................94 \n\nAnexos.......................................................................................................................... 101 \n\nAnexo A : Hidrogramas e hietogramas anuais do rio C\u00e9rtima (Sena, 2007) ............................. 101 \n\nAnexo B: Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos concelhos e freguesias que integram a bacia do rio \nC\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009). .... 102 \n\nAnexo C \u2013 Dados demogr\u00e1ficos. INE, Censos 2001 (INE, 2009 e ANMP, 2009). ................... 103 \n\nAnexo D \u2013 Dados de funcionamento e efici\u00eancias de tratamento relativos \u00e0s ETAR\u2019s de \nMogofores, Arcos, Sangalhos, Cercal e Aguada de Cima. (obtidos de CMAn (2009), CMAg \n(2008) e CMOLB (2009)). ..................................................................................................... 104 \n\nAnexo E \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os valores estimados e os valores calculados para os par\u00e2metros \nCBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo \u00e0 entrada e sa\u00edda das ETAR e FSC em funcionamento na bacia do \nrio C\u00e9rtima em 2007............................................................................................................... 105 \n\nAnexo F \u2013 Valores limite de emiss\u00e3o para \u00e1guas residuais (Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto).\n .............................................................................................................................................. 106 \n\nAnexo G\u2013 Capita\u00e7\u00f5es para os par\u00e2metros CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo utilizados no Plano de \nBacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga para o c\u00e1lculo das cargas com origem em boviniculturas e \nsuiniculturas. Fonte: PVHV (2002)......................................................................................... 107 \n\nAnexo H \u2013 Taxas de exporta\u00e7\u00e3o por tipo de uso de solo (kg/ha/ano). Fonte: Dal e Kurtar (vide \nTanik, 1999); Waller e Hart (vide Castro, 1986), Novotny (1994) e HARP-NUT (1999). ........ 107 \n\nAnexo I: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de amostras por par\u00e2metro e por esta\u00e7\u00e3o bem com an\u00e1lise \nestat\u00edstica univariada (m\u00e1ximo, m\u00ednimo, media e desvio padr\u00e3o). ........................................... 108 \n\nAnexo J: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais das formas azotadas  registados nas \nesta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha , Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo no periodo entre 1989 e \n2008 com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro.\n .............................................................................................................................................. 109 \n\nAnexo K: Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos registados na esta\u00e7\u00e3o de \nPonte de Requeixo. ................................................................................................................ 110 \n\nAnexo L: Valores dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos dos v\u00e1rios locais amostrados por Silva (2008).\n .............................................................................................................................................. 111 \n\nAnexo M: Principais processos e vari\u00e1veis presentes no QUAL2k. ......................................... 112 \n\nAnexo N: Distribui\u00e7\u00e3o temporal dos valores agregados distribu\u00eddos para a polui\u00e7\u00e3o difusa. .... 113 \n\n\n\niv \n \n\nAnexo O: Resultados da calibra\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k e dos modelos utilizados para o f\u00f3sforo \ne azoto na Pateira relativamente aos dados de Mar\u00e7o de 2008 obtidos por Silva (2008). .......... 114 \n\nAnexo P: Resultados da valida\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k e dos modelos utilizados para o f\u00f3sforo e \nazoto na Pateira relativamente aos dados de Janeiro de 2008 obtidos por Silva (2008). ........... 118 \n\nAnexo Q - An\u00e1lise de sensibilidade para a esta\u00e7\u00e3o de Perr\u00e3es. ................................................ 122 \n\n \n\nLista de Figuras \nFigura 1.1- Representa\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico em sistemas aqu\u00e1ticos. Fonte: Zhen-\nGang , 2008 (adaptado). ....................................................................................................... 11 \n\nFigura 1.2 - Ciclo do azoto no ambiente aqu\u00e1tico. Fonte: Grace, 2005 (adaptado). ................ 17 \n\nFigura 1.3- Ciclo do f\u00f3sforo no ambiente aqu\u00e1tico. Fonte: Grace, 2005 (adaptado). .............. 18 \n\nFigura 2.1 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica simplificada do rio Vouga e localiza\u00e7\u00e3o dos concelhos que \npartilham a Pateira de Fermentelos (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital da Ag\u00eancia \nPortuguesa do Ambiente, 2009) ............................................................................................ 19 \n\nFigura 2.2 - Evolu\u00e7\u00e3o temporal da \u00e1rea superficial da Pateira de Fermentelos (adaptado de \nMartins et al, 2006). ............................................................................................................. 21 \n\nFigura 2.3 - Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima e dos seus principais afluentes (obtida a \npartir de informa\u00e7\u00e3o digital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009). .............................. 22 \n\nFigura 2.4 - Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da densidade populacional (hab/km2) de cada uma das \nfreguesias pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o \ndigital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009 e INE, 2009). .......................................... 24 \n\nFigura 2.5- Ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima, a partir de informa\u00e7\u00e3o \ndigital CORINE LAND COVER 2000 (adaptado de IA, 2007). ............................................ 27 \n\nFigura 2.6- Valores m\u00e9dios, m\u00e1ximos e m\u00ednimos mensais de precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, \nvelocidade do vento, insola\u00e7\u00e3o e humidade relativa registados nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas \nreferidas no texto (retirado de Sena, 2007). ........................................................................... 29 \n\nFigura 2.7- Representa\u00e7\u00e3o do relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de \ninforma\u00e7\u00e3o digital do IA, 2007). ........................................................................................... 31 \n\nFigura 3.1- Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais (ETAR), fossas s\u00e9pticas \ncomunit\u00e1rias (FSC) e pontos de rejei\u00e7\u00e3o ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima. \n(obtidas a partir de informa\u00e7\u00e3o digital (Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009) e de dados \ncartogr\u00e1ficos (INSAAR 2005 e 2007)). ................................................................................. 34 \n\nFigura 3.2 - Valores para os caudais e cargas di\u00e1rias de CBO5, azoto e f\u00f3sforo rejeitadas para \no meio aqu\u00e1tico por ETAR\u00b4s, FSC e pontos de rejei\u00e7\u00e3o presentes na bacia do rio C\u00e9rtima nos \nanos 2005 e 2007. ................................................................................................................. 40 \n\n\n\nv \n \n\nFigura 3.3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores de caudais m\u00e9dios di\u00e1rios de origem industrial rejeitado \npara o meio por cada uma das freguesias pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima \n(obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital (Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009) e de dados \nfornecidos pela ARH-centro, 2009). ..................................................................................... 44 \n\nFigura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o ao longo do rio C\u00e9rtima (obtida a partir \nde informa\u00e7\u00e3o digital (Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009) e de dados do INAG, 2009) 50 \n\nFigura 4.2 \u2013 Diagramas de caixa para os diferentes par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos analisados. .. 55 \n\nFigura 4.3 - Temperaturas m\u00e9dias mensais  e valores m\u00e9dios mensais  de pH registados nas \nesta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha , Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 \ncomo os  respectivos desvios padr\u00e3o. Fonte: INAG, 2009. .................................................... 56 \n\nFigura 4.4 - Valores m\u00e9dios mensais de oxig\u00e9nio dissolvido registados nas esta\u00e7\u00f5es de \nPampilhosa, Ponte de Canha , Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos \ndesvios padr\u00e3o. ..................................................................................................................... 57 \n\nFigura 4.5 - Valores m\u00e9dios mensais de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o (%) registados nas \nesta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e \nrespectivos desvios padr\u00e3o. .................................................................................................. 58 \n\nFigura 4.6 - Valores m\u00e9dios mensais de CBO5 registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte \nde Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o........ 59 \n\nFigura 4.7- Valores m\u00e9dios mensais de CQO registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de \nCanha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. ........... 60 \n\nFigura 4.8 - Valores m\u00e9dios mensais do par\u00e2metro a) condutividade e b) s\u00f3lidos suspensos \ntotais  registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo \nentre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. ................................................................... 61 \n\nFigura 4.9 - Valores m\u00e9dios mensais de azoto amoniacal  registados nas esta\u00e7\u00f5es de \nPampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos \ndesvios padr\u00e3o. ..................................................................................................................... 62 \n\nFigura 4.10- Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de nitrato registados nas esta\u00e7\u00f5es \nde Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos \ndesvios padr\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de \nOliveira do Bairro entre 1989 e 2007. ................................................................................... 63 \n\nFigura 4.11 - Varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais de azoto amoniacal registados nas esta\u00e7\u00f5es \nde Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos \ndesvios padr\u00e3o. ..................................................................................................................... 63 \n\nFigura 4.12 - Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de f\u00f3sforo total registados nas \nesta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e \nrespectivos desvios padr\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada na esta\u00e7\u00e3o \npluviometrica de Oliveira do Bairro entre 1989 e 2007. ........................................................ 64 \n\n\n\nvi \n \n\nFigura 4.13 - Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de ortofosfato (como P2O5) \nregistados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre \n1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada na \nesta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro entre 1989 e 2007. ............................................ 65 \n\nFigura 4.14 - Valores m\u00e9dios mensais de clorofila-a registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, \nPonte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3 \n ............................................................................................................................................ 66 \n\nFigura 4.15- Compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias mensais registadas na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo \npara os par\u00e2metros Clorofila-a , F\u00f3sforo Total, Ortofosfato e Azoto Total (NH4-N + NO3-N).\n ............................................................................................................................................ 68 \n\nFigura 4.16-Varia\u00e7\u00e3o dos valores de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o (%), f\u00f3sforo total e \nclorofila-a registados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e compara\u00e7\u00e3o com o \ncrtiterio de classifica\u00e7\u00e3o de estado tr\u00f3fico de sistemas l\u00eanticos (albufeiras e lagos) proposto \npelo INAG. .......................................................................................................................... 69 \n\nFigura 4.17 -Varia\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias mensais dos r\u00e1cios N:P  na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo .\n ............................................................................................................................................ 71 \n\nFigura 4.18- Varia\u00e7\u00e3o do  r\u00e1cio N:P  entre 1989 e 2008 na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo. .... 72 \n\nFigura 5.1- Resposta de um lago onde se verifique mistura completa a um est\u00edmulo de \ncontaminante cont\u00ednuo: (a) Estimulo; (b) Resposta do lago; (Fonte Chin, 2006) .................... 77 \n\nFigura 5.2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima modelado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do \nQUAL2k. ............................................................................................................................. 78 \n\nFigura 5.3 - Disposi\u00e7\u00e3o ao longo do tro\u00e7o modelado das v\u00e1rias fontes pontuais e pontos de \ncalibra\u00e7\u00e3o utilizados. ............................................................................................................ 80 \n\nFigura 5.4 - Resultados da calibra\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k para os par\u00e2metros CBO \u00faltimo e \nf\u00f3sforo total. ......................................................................................................................... 84 \n\nFigura 5.5 \u2013 Resultados da valida\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k para os par\u00e2metros f\u00f3sforo total e \nazoto amoniacal.................................................................................................................... 85 \n\n \n\nLista de Tabelas \nTabela 1.1- Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da OCDE. Fonte: Premazzi e \nChiaudani , (1992) . .............................................................................................................. 12 \n\nTabela 1.2- Classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico adoptado em Portugal pelo INAG, para albufeiras \ne lagoas. ............................................................................................................................... 13 \n\nTabela 1.3- Crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de rios segundo Dodds et al., (1998). . 14 \n\n\n\nvii \n \n\nTabela 2.1- Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa, segundo o sector de actividade, nos concelhos \nprincipais da bacia do rio C\u00e9rtima (CCDR \u2013C, 2008). ........................................................... 25 \n\nTabela 2.2 - Popula\u00e7\u00e3o servida por infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico referentes ao ano de \n2006 (INE, 2007). ................................................................................................................ 32 \n\nTabela 3.1- Dados relativos os infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico presentes na bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima referentes ao ano de 2005 e 2007 (obtidos a partir do INSAAR \n2005 e 2007). ....................................................................................................................... 35 \n\nTabela 3.2 - Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros CBO5, CQO, SST, pH, azoto e f\u00f3sforo \u00e0 sa\u00edda das \nETAR\u00b4s de Mogofores, Arcos, Sangalhos, Cercal e Aguada de cima, com os valores presentes \nDecreto-Lei 152/97, de 19 de Junho. .................................................................................... 37 \n\nTabela 3.3 - Capita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para os par\u00e2metros CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo.............. 38 \n\nTabela 3.4 - Valores estimados para as cargas de origem dom\u00e9stica presentes na bacia do rio \nC\u00e9rtima. ............................................................................................................................... 39 \n\nTabela 3.5 - Compara\u00e7\u00e3o relativamente cargas anuais de CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo \nrejeitadas para o meio h\u00eddrico por ETAR\u00b4s, FSC e pontos de rejei\u00e7\u00e3o para as situa\u00e7\u00f5es de \nfuncionamento de 2005 e 2007. ............................................................................................ 41 \n\nTabela 3.6 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios e cargas anuais de CBO5, CQO, SST, f\u00f3sforo e azoto de \norigem industrial rejeitados para o meio em cada um dos conselhos pertencentes a bacia \nhidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtidos a partir de registos ARH-centro, 2009). ........................ 42 \n\nTabela 3.7 - Cargas anuais de CBO5, CQO, SST, azoto e f\u00f3sforo com origem na actividade \npecu\u00e1ria produzida em cada um dos conselhos pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio \nC\u00e9rtima (obtidos a partir de registos ARH-centro, 2009; PBHV, 2002). ................................ 45 \n\nTabela 3.8 -Valores das cargas anuais de azoto e f\u00f3sforo provenientes de fontes difusas para \nbacia do rio C\u00e9rtima e distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia por tipo de ocupa\u00e7\u00e3o de solo. ................ 48 \n\nTabela 3.9 - Carga poluente total gerada na bacia do rio C\u00e9rtima. ......................................... 48 \n\nTabela 4.1 \u2013 Listagem e caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o seleccionadas. Fonte: \nINAG, 2009. ........................................................................................................................ 51 \n\nTabela 4.2- Lista dos v\u00e1rios par\u00e2metros escolhidos para a caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua.\n ............................................................................................................................................ 52 \n\nTabela 4.3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores registados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo  segundo o \nseu estado tr\u00f3fico de acordo com o criterio de classifica\u00e7\u00e3o de sistemas l\u00eanticos (albufeiras e \nlagos) proposto pelo INAG. .................................................................................................. 70 \n\nTabela 5.1 - Par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o do QUAL2k e dos modelos de balan\u00e7o de massa para o \nf\u00f3sforo e para o azoto total. .................................................................................................. 83 \n\nTabela 5.2- Cen\u00e1rios avaliados. ............................................................................................ 87 \n\nTabela 5.3 \u2013 Resultados dos diferentes cen\u00e1rios avaliados. ................................................... 87 \n\n\n\nviii \n \n\n \n\nLista de Equa\u00e7\u00f5es \n(3.1) ..................................................................................................................................... 47 \n\n(4.1) ..................................................................................................................................... 72 \n\n(5.1) ..................................................................................................................................... 75 \n\n(5.2) ..................................................................................................................................... 76 \n\n(5.3) ..................................................................................................................................... 76 \n\n(5.4) ..................................................................................................................................... 76 \n\n(5.5) ..................................................................................................................................... 77 \n\n(5.6) ..................................................................................................................................... 79 \n\n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n1 \n \n\nIntrodu\u00e7\u00e3o \n \nNas \u00faltimas d\u00e9cadas tem-se verificado uma deteriora\u00e7\u00e3o das condi\u00e7\u00f5es ambientais das \n\n\u00e1guas interiores e costeiras do continente europeu (NERI, 1997), situa\u00e7\u00e3o muitas vezes \n\nconsequ\u00eancia do aumento das cargas em azoto e f\u00f3sforo afluente \u00e0s massas de \u00e1gua em \n\nresultado da interven\u00e7\u00e3o humana no meio ambiente. \n\n De acordo com estudos realizados pela OCDE, a eutrofiza\u00e7\u00e3o cultural (potenciada pela \n\nactividade humana) tem provocado uma deteriora\u00e7\u00e3o acentuada da qualidade da \u00e1gua, \n\ninterferindo com os seus usos mais nobres, nomeadamente a produ\u00e7\u00e3o de \u00e1gua destinada ao \n\nconsumo humano, e provocando perdas econ\u00f3micas significativas. O impacte da eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\nsobre os usos recreativos da \u00e1gua e o turismo t\u00eam sido das \u00e1reas mais sens\u00edveis para a \n\nopini\u00e3o p\u00fablica dos pa\u00edses com massas de \u00e1gua eutrofizadas (Mandaville, 2000). \n\nEm condi\u00e7\u00f5es naturais, as cargas afluentes de nutrientes e o crescimento algal s\u00e3o \n\nrelativamente modestos e existe uma comunidade diversificada e est\u00e1vel de plantas e \n\nanimais. No entanto, a eutrofiza\u00e7\u00e3o natural sempre fez parte da evolu\u00e7\u00e3o de qualquer lago ou \n\nlagoa, apesar de as manifesta\u00e7\u00f5es vis\u00edveis do fen\u00f3meno se processarem \u00e0 escala do tempo \n\ngeol\u00f3gico. \u00c9 do aumento das cargas de nutrientes afluentes \u00e0s massas de \u00e1gua que resulta \n\num incremento da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria e da biomassa algal, provocando altera\u00e7\u00f5es ecol\u00f3gicas \n\n(AEA, 2005), e afectando, ou mesmo destruindo, a estrutura do ecossistema aqu\u00e1tico (NERI, \n\n1997). S\u00e3o as fontes antropog\u00e9nicas de nutrientes as consideradas respons\u00e1veis pela \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o (Premazzi e Cardoso, 2001), sendo por isso o estudo dos factores que \n\ninfluenciam as descargas de nutrientes para as massas de \u00e1gua essencial para a \n\ncompreens\u00e3o do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o em lagos, lagoas e albufeiras (Jordan et al, 1997). \n\nA determina\u00e7\u00e3o da import\u00e2ncia relativa da polui\u00e7\u00e3o de origem urbana e de origem difusa no \n\nprocesso de eutrofiza\u00e7\u00e3o representa um dilema em muitos pa\u00edses, em particular naqueles em \n\nque os dados necess\u00e1rios para esta distin\u00e7\u00e3o n\u00e3o est\u00e3o dispon\u00edveis (Ongley, 1996). \n\nA quest\u00e3o dos nutrientes e a sua import\u00e2ncia na qualidade das massas de \u00e1gua est\u00e1 \n\npresente na pol\u00edtica europeia da \u00e1gua atrav\u00e9s das Directiva do Concelho 91/271/CEE, de 21 \n\nde Maio, relativa a \u00c1guas Residuais Urbanas e Directiva do Conselho 91/676/CEE, de 12 de \n\nDezembro, relativa a nitratos de origem agr\u00edcola, nas quais s\u00e3o abordadas as quest\u00f5es \n\nrelacionadas com a aflu\u00eancia de nutrientes \u00e0s massas de \u00e1gua, respectivamente de origem \n\nurbana e de origem agr\u00edcola, e na Directiva Quadro da \u00c1gua (2000/60/CE), esta \u00faltima \n\ntraduzindo uma abordagem mais integrada do problema da eutrofiza\u00e7\u00e3o. As referidas \n\nDirectivas t\u00eam vindo a ser aplicadas atrav\u00e9s da transposi\u00e7\u00e3o para a legisla\u00e7\u00e3o interna por \n\nparte de cada um dos estados membros da comunidade europeia. \n\nEm Portugal, o problema da eutrofiza\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua superficiais tem sido centrado \n\nprincipalmente em albufeiras; esse facto deve-se em grande parte \u00e0s limita\u00e7\u00f5es aos usos da \n\n\u00e1gua que podem resultar da degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, principalmente se tivermos \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n\n2 \n \n\nem conta que uma parte significativa da popula\u00e7\u00e3o portuguesa \u00e9 abastecida a partir de \n\ncapta\u00e7\u00f5es localizadas em albufeiras. Torna-se, no entanto imperativa a avalia\u00e7\u00e3o do estado \n\ntr\u00f3fico de todas as massas de \u00e1gua superficiais do territ\u00f3rio nacional, de forma a determinar a \n\nefic\u00e1cia de medidas tomadas no passado e, por outro lado, servir de suporte a futuras \n\ndecis\u00f5es que conduzam \u00e0 prossecu\u00e7\u00e3o dos objectivos estabelecidos na Directiva Quadro da \n\n\u00c1gua, designadamente no que diz respeito ao alcan\u00e7ar da boa qualidade de todas as massas \n\nde \u00e1gua superficiais at\u00e9 2015. \n\nSituadas na zona costeira da regi\u00e3o centro de Portugal, existem mais de uma dezena de \n\npequenas lagoas e de sistemas semil\u00eanticos com express\u00e3o singular no territ\u00f3rio nacional. \n\nConhecidas localmente como barrinhas, pateiras ou lagoas, estas zonas h\u00famidas de grande \n\nprodutividade e sensibilidade natural, d\u00e3o suporte a in\u00fameras esp\u00e9cies e habitats, a \n\nactividades agr\u00edcolas e de pesca e algumas delas sustentam ainda o abastecimento de \u00e1gua \n\ndoce \u00e0s popula\u00e7\u00f5es. Palcos de condi\u00e7\u00f5es geomorfol\u00f3gicas peculiares, estas zonas h\u00famidas \n\nsuportam habitats e esp\u00e9cies de reconhecido valor, salientando assim a sua import\u00e2ncia ao \n\nn\u00edvel ecol\u00f3gico e para a conserva\u00e7\u00e3o da biodiversidade (Martins et al, 2006). Do ponto de \n\nvista da sensibilidade e utiliza\u00e7\u00e3o humana, apresentam-se como zonas paisagisticamente \n\napelativas e propicias a atrair pr\u00e1ticas desportivas e de lazer. Det\u00eam ainda val\u00eancias que \n\ntradicionalmente n\u00e3o se manifestam de forma t\u00e3o not\u00f3ria como: o controlo de cheias, a \n\nrecarga de aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, a reten\u00e7\u00e3o de sedimentos e nutrientes, a estabiliza\u00e7\u00e3o de \n\nmicroclimas, a produ\u00e7\u00e3o de recursos diversos, o lazer e turismo, para al\u00e9m do valor cient\u00edfico \n\ne educativo, cultural e desportivo. \n\nA Pateira de Fermentelos, o objecto de estudo deste trabalho \u00e9 considerada a maior lagoa \n\nnatural da Pen\u00ednsula Ib\u00e9rica, sendo um exemplo caracter\u00edstico de uma massa de \u00e1gua \n\nsuperficial que tem visto a qualidade das suas \u00e1guas ser posta em causa nas \u00faltimas \n\nd\u00e9cadas devido ao aumento das press\u00f5es antropog\u00e9nicas. Efectivamente, as informa\u00e7\u00f5es \n\ndispon\u00edveis sobre a evolu\u00e7\u00e3o deste tipo de espa\u00e7os naturais tem demonstrado que as causas \n\nantropog\u00e9nicas de degrada\u00e7\u00e3o e regress\u00e3o destes sistemas t\u00eam tend\u00eancia a sobreporem-se \n\n\u00e0s causas naturais. Assim, o progressivo desaparecimento de \u00e1rea aqu\u00e1tica por avan\u00e7o dos \n\ncampos agr\u00edcolas marginais, a perda de profundidade por assoreamento ou a polui\u00e7\u00e3o \n\naqu\u00e1tica resultante da aus\u00eancia de tratamento de efluentes de origem urbana, agr\u00edcola e/ou \n\nindustrial, criam condi\u00e7\u00f5es ao surgimento de outros problemas associados a estes sistemas \n\ncomo o aparecimento de diversas esp\u00e9cies ex\u00f3ticas aqu\u00e1ticas como o Jacinto-de-\u00e1gua \n\n(Eichhornia crassipes) que possui um comportamento infestante ou a erva \u2013 pinheirinha \n\n(Myriophyllum aquaticum). Todos estes exemplos constituem condicionantes \u00e0 diversidade \n\ndos ecossistemas e s\u00e3o respons\u00e1veis por um desequil\u00edbrio profundo das condi\u00e7\u00f5es \n\necol\u00f3gicas e hidr\u00e1ulicas dos sistemas (Martins et al, 2006). Torna-se assim not\u00f3ria a \n\nnecessidade de avaliar e estudar este processo evolutivo de transforma\u00e7\u00e3o dos sistemas \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n\n3 \n \n\naqu\u00e1ticos a fim de serem adoptadas medidas que minimizem a ocorr\u00eancia de impactes \n\nnegativos significativos, designadamente quando estes decorrem de causas antr\u00f3picas. \n\nObjectivos e Metodologia \n \n\nO presente trabalho constitui a disserta\u00e7\u00e3o apresentada \u00e0 Universidade de Aveiro para \n\ncumprimento dos requisitos necess\u00e1rios \u00e0 obten\u00e7\u00e3o do grau de Mestre em Engenharia do \n\nAmbiente e tem como objectivo a avalia\u00e7\u00e3o e caracteriza\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de \n\nFermentelos, de forma a avaliar o impacto da descarga de efluentes dom\u00e9sticos e industriais \n\nno rio C\u00e9rtima e o seu efeito na qualidade da \u00e1gua da lagoa. Os resultados obtidos neste \n\nestudo poder\u00e3o contribuir para a implementa\u00e7\u00e3o de ac\u00e7\u00f5es de controlo e de redu\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o afluente \u00e0 lagoa, de origem dom\u00e9stica ou industrial. Para este efeito foi necess\u00e1rio: \n\n \n1) identificar e caracterizar os principais par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos que condicionam a \n\nqualidade da \u00e1gua na Pateira e no rio C\u00e9rtima; \n\n2) classificar e avaliar a forma como se tem desenvolvido o estado tr\u00f3fico da Pateira ao \n\nlongo dos v\u00e1rios anos hidrol\u00f3gicos; \n\n3) identificar e quantificar as principais cargas de nutrientes afluentes \u00e0 Pateira; \n\n4) relacionar as cargas afluentes de nutrientes \u00e0 Pateira com o estado tr\u00f3fico a\u00ed \n\nregistado; \n\n5) averiguar de que forma a varia\u00e7\u00e3o destas cargas afluentes \u00e0 Pateira poder\u00e1 \n\ninfluenciar o grau de eutrofiza\u00e7\u00e3o da Pateira. \n\n \n\nA presente disserta\u00e7\u00e3o encontra-se assim estruturada em seis cap\u00edtulos: \n\nCap\u00edtulo 1. Eutrofiza\u00e7\u00e3o e Nutrientes \u2013 dividido em dois subcap\u00edtulos, em que no primeiro se \n\nprocura explicar o conceito cient\u00edfico actual de eutrofiza\u00e7\u00e3o, identificar as causas e os efeitos \n\ndo processo da eutrofiza\u00e7\u00e3o dos meios aqu\u00e1ticos, caracterizar e identificar os principais \n\ncrit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico, e se descreve o enquadramento legal do problema \n\nde eutrofiza\u00e7\u00e3o a n\u00edvel europeu (e consequentemente nacional). O segundo subcap\u00edtulo \n\ncentra-se sobre os nutrientes e a sua import\u00e2ncia para o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o dos meios \n\naqu\u00e1ticos, sendo dado um particular \u00eanfase ao azoto e ao f\u00f3sforo. \n\n \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n\n4 \n \n\nCap\u00edtulo 2. Caracteriza\u00e7\u00e3o Fisiogr\u00e1fica e S\u00f3cio-Economica da Zona de Estudo - dividido em \n\nnove subcap\u00edtulos atrav\u00e9s dos quais \u00e9 feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o da Pateira de Fermentelos \n\nbem como um enquadramento da sua zona envolvente, nomeadamente a bacia do rio \n\nC\u00e9rtima. \n\n \n\nCap\u00edtulo 3. Fontes de Contamina\u00e7\u00e3o - composto por quatro subcap\u00edtulos, atrav\u00e9s dos quais \u00e9 \n\nfeita a identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das cargas poluentes originadas na bacia do rio C\u00e9rtima e \n\nconsequentemente afluentes a Pateira. No primeiro subcap\u00edtulo \u00e9 feita a distin\u00e7\u00e3o das fontes \n\nsegundo a sua classifica\u00e7\u00e3o por fontes pontuais ou fontes difusas, enquanto no segundo \n\nsubcap\u00edtulo se procede \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica das v\u00e1rias fontes pontuais, \n\ndivididas por fontes de origem dom\u00e9stica, industrial e pecu\u00e1ria. No terceiro subcap\u00edtulo \n\nefectua-se a descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo utilizado na estimativa das cargas de origem difusa e \u00e0 \n\nquantifica\u00e7\u00e3o das mesmas. Finalmente, no \u00faltimo subcap\u00edtulo \u00e9 feita uma an\u00e1lise agregada \n\nde todos os resultados obtidos nos subcap\u00edtulos anteriores. \n\n \n\nCap\u00edtulo 4. Avalia\u00e7\u00e3o da Qualidade da \u00c1gua e do Estado Tr\u00f3fico \u2013 organizado em onze \n\nsubcap\u00edtulos, em que nos dois primeiros \u00e9 feita uma caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o bem como dos dados ai recolhidos. Nos oito subcap\u00edtulos seguintes procura-se \n\nanalisar a qualidade da \u00e1gua ao longo rio C\u00e9rtima e Pateira de Fermentelos, com base num \n\nconjunto de par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos escolhidos para o efeito. Finalmente, no \u00faltimo \n\nsubcap\u00edtulo \u00e9 efectuada uma an\u00e1lise espec\u00edfica ao estado tr\u00f3fico da Pateira. \n\n \n\nCap\u00edtulo 5. Modela\u00e7\u00e3o Matem\u00e1tica \u2013 constitu\u00eddo por sete subcap\u00edtulos, em que ao longo dos \n\nseis primeiros \u00e9 explicado o processo de modeliza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua de que foi alvo \n\num tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do software QUAL2k bem como a pr\u00f3pria \n\nPateira, tendo sido neste caso utilizados dois modelos simplificados de azoto e f\u00f3sforo para \n\nlagos e albufeiras, bem como uma correla\u00e7\u00e3o entre o f\u00f3sforo total e a clorofila-a. No \u00faltimo \n\nsubcap\u00edtulo s\u00e3o apresentados os resultados dos v\u00e1rios cen\u00e1rios simulados, nos quais foram \n\ntestadas as respostas dos modelos calibrados a um conjunto de varia\u00e7\u00f5es cr\u00edticas \n\nrelativamente aos valores de caudal e das cargas de nutrientes afluentes aos tro\u00e7os \n\nmodelados. \n\n \n\nCap\u00edtulo 6. Conclus\u00f5es e Considera\u00e7\u00f5es finais \u2013 s\u00e3o apresentadas as principais conclus\u00f5es a \n\nretirar do estudo apresentado. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 1 \nEUTROFIZA\u00c7\u00c3O E \n\nNUTRIENTES \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n5 \n \n\n1.1. Eutrofiza\u00e7\u00e3o \n \n\nO fen\u00f3meno da eutrofiza\u00e7\u00e3o dos sistemas aqu\u00e1ticos (do Grego eutrophia significando \u201cbem \n\nnutrido\u201d) tem como mecanismo b\u00e1sico o crescimento e prolifera\u00e7\u00e3o de plantas aqu\u00e1ticas, \n\ncomo resultado da utiliza\u00e7\u00e3o dos nutrientes inorg\u00e2nicos dispon\u00edveis atrav\u00e9s do mecanismo da \n\nfotoss\u00edntese (Thoman, 1987, Varennes, 2003). Em condi\u00e7\u00f5es naturais este \u00e9 um processo \n\nmuito lento, uma vez que os nutrientes dispon\u00edveis e o crescimento algal s\u00e3o relativamente \n\nmodestos, desenvolvendo-se no meio aqu\u00e1tico uma comunidade animal e vegetal est\u00e1vel e \n\ndiversificada (Thoman, 1987). No entanto, quando as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, \n\nluminosidade e disponibilidade de nutrientes s\u00e3o favor\u00e1veis ao desenvolvimento de \n\nfitopl\u00e2ncton, algas e cianobact\u00e9rias, estes podem multiplicar-se com facilidade (Santos, \n\n2004). Deste modo, quando se verifica um aumento da disponibilidade de nutrientes, a \n\nprodutividade prim\u00e1ria e a biomassa vegetal aumentam, desequilibrando o ecossistema \n\nmuitas vezes de forma irrevers\u00edvel. Este aumento da presen\u00e7a de nutrientes \u00e9 \n\nfrequentemente resultante da actividade humana (Premazzi e Cardoso, 2001), a qual tem \n\nvindo a desencadear e a agravar o problema da eutrofiza\u00e7\u00e3o (Thomas et al, 1997; Novotny, \n\n1999). De facto, enquanto a eutrofiza\u00e7\u00e3o natural \u00e9 um processo que se mede na ordem dos \n\nmilhares de anos, j\u00e1 a eutrofiza\u00e7\u00e3o cultural devido \u00e0s actividades humanas \u00e9 um processo \n\nque demora apenas algumas d\u00e9cadas (ou mesmo anos) a desenvolver-se nas massas de \n\n\u00e1gua. As descargas de efluentes dom\u00e9sticos, urbanos e industriais, bem como o \n\narrastamento de pesticidas e fertilizantes agr\u00edcolas pelo escoamento de superf\u00edcie, est\u00e3o \n\nentre os principais factores que contribuem para esse enriquecimento (Vasconcelos e Pereira, \n\n2002). \n\nDesde os anos 70 do s\u00e9culo XX que se t\u00eam registado altera\u00e7\u00f5es biol\u00f3gicas indesej\u00e1veis em \n\nmuitos ecossistemas aqu\u00e1ticos, frequentemente associadas ao aumento da aflu\u00eancia de \n\nnutrientes (Evans e Johnston, 2004). Com efeito, muitas massas de \u00e1gua superficiais que h\u00e1 \n\ncinquenta anos atr\u00e1s eram limpas, est\u00e3o agora infestadas com algas (Novotny, 2003), como \n\nconsequ\u00eancia do acr\u00e9scimo em nutrientes introduzido pelas actividades humanas. Apesar de \n\nconsiderada desde ent\u00e3o um problema de qualidade da \u00e1gua de preocupa\u00e7\u00e3o crescente, \n\napenas recentemente foi estabelecida a rela\u00e7\u00e3o entre eutrofiza\u00e7\u00e3o e a poss\u00edvel ocorr\u00eancia de \n\ntoxinas (Santos, 2004). \n\nA eutrofiza\u00e7\u00e3o de \u00e1guas interiores e marinhas \u00e9 apontada no Relat\u00f3rio de Dobris, da Ag\u00eancia \n\nEuropeia do Ambiente, como um dos principais problemas ambientais europeus, \n\nencontrando-se disseminado em toda a Europa. As causas s\u00e3o atribu\u00eddas \u00e0s aflu\u00eancias de \n\nazoto e f\u00f3sforo de origem antropog\u00e9nica, para as quais os diferentes sectores da sociedade \n\ncontribuem de forma vari\u00e1vel (AEA, 1995). \n\nIndependentemente da forma como o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o de uma massa de \u00e1gua \u00e9 \n\ndescrito, seja na base da qualidade da massa de \u00e1gua ou com base na aflu\u00eancia de \n\nnutrientes, como processo natural ou como processo induzido por actividades \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n6 \n \n\nantropog\u00e9nicas, no contexto actual a seguinte defini\u00e7\u00e3o parece satisfazer as v\u00e1rias \n\ndimens\u00f5es do problema (NERI, 1997): \n\nEutrofiza\u00e7\u00e3o: Enriquecimento da massa de \u00e1gua em nutrientes, conduzindo a um aumento da \n\nprodutividade prim\u00e1ria e consequentes altera\u00e7\u00f5es da qualidade ecol\u00f3gica e que, em \u00faltima \n\ninst\u00e2ncia, condicionam eventuais usos da massa de \u00e1gua. \n\n \n1.1.1. Causas e efeitos da Eutrofiza\u00e7\u00e3o \n \nA eutrofiza\u00e7\u00e3o de uma dada massa de \u00e1gua pode depender da localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do \n\nplano de \u00e1gua, do grau de penetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o solar a diferentes profundidades, da \n\nquantidade e do tipo de nutrientes afluentes, das caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas do \n\nescoamento (tempos de resid\u00eancia e dispers\u00e3o) e ainda do tipo e composi\u00e7\u00e3o do fitopl\u00e2ncton. \n\nApesar de a eutrofiza\u00e7\u00e3o depender de muitos factores incontrol\u00e1veis, as actividades humanas \n\nest\u00e3o entre as principais causas de deteriora\u00e7\u00e3o dos ecossistemas aqu\u00e1ticos (Metcalf e Eddy, \n\n1995), tendo muitas vezes como consequ\u00eancia a limita\u00e7\u00e3o dos usos da \u00e1gua. As press\u00f5es \n\nsobre as massas de \u00e1gua prov\u00eaem de fontes pontuais identific\u00e1veis, tais como \u00e1guas \n\nresiduais urbanas e industriais, ou fontes difusas de nutrientes como os mecanismos de \n\ntransporte atmosf\u00e9rico de longa dist\u00e2ncia de contaminantes e a actividade agr\u00edcola (Premazzi \n\ne Chiaudani, 1992; Varennes, 2003), esta \u00faltima, simultaneamente uma causa directa e \n\nindirecta de impactes antropog\u00e9nicos (Ongley, 1996). \n\nDe acordo com Farmer (2004), as fontes pontuais s\u00e3o respons\u00e1veis por mais de metade das \n\naflu\u00eancias de fosfatos \u00e0s massas de \u00e1gua superficiais europeias, devendo no entanto ser tido \n\nem conta que as fontes pontuais e difusas nem sempre est\u00e3o claramente identificadas, sendo \n\nque muitas das fontes de polui\u00e7\u00e3o apresentam elementos quer pontuais quer difusos \n\n(Premazzi e Chiaudani, 1992). A eros\u00e3o do solo (causada pela desfloresta\u00e7\u00e3o, constru\u00e7\u00e3o \n\nurbana, ou pr\u00e1ticas agr\u00edcolas inadequadas), aplica\u00e7\u00f5es excessivas do azoto e f\u00f3sforo aos \n\nsolos (lixivia\u00e7\u00e3o do azoto e perda por escoamento superficial do azoto e f\u00f3sforo), descargas \n\nde \u00e1guas das esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais, ou deposi\u00e7\u00e3o a partir da atmosfera \n\n(chuvas \u00e1cidas, amon\u00edaco e part\u00edculas s\u00f3lidas) est\u00e3o entre as principais causas das \n\naflu\u00eancias excessivas de nutrientes \u00e0s massas de \u00e1gua (Varennes, 2003). \n\nOs sedimentos das pr\u00f3prias massas de \u00e1gua podem ser uma fonte adicional importante de \n\nnutrientes, j\u00e1 que os gradientes de concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes entre os sedimentos e as \n\ncamadas de \u00e1gua em contacto com estes s\u00e3o favor\u00e1veis \u00e0 sua liberta\u00e7\u00e3o, apresentando-se \n\nassim a associa\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo com os sedimentos um s\u00e9rio problema para a recupera\u00e7\u00e3o de \n\nmassas de \u00e1gua enriquecidas por nutrientes (Ongley, 1996). Apesar do impacte da liberta\u00e7\u00e3o \n\nde nutrientes a partir dos sedimentos ser por vezes significativo, e at\u00e9 suficiente para \n\nalimentar o processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o mesmo ap\u00f3s uma redu\u00e7\u00e3o significativa das aflu\u00eancias \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n7 \n \n\nexternas de nutrientes (Thoman, 1987), a origem destes nutrientes \u00e9, no limite, quase sempre \n\nexterna \u00e0 massa de \u00e1gua. \n\nEm geral, a limita\u00e7\u00e3o da produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria \u00e9 estabelecida pela rela\u00e7\u00e3o dos teores de f\u00f3sforo \n\n(fosfatos) e azoto dispon\u00edveis no meio aqu\u00e1tico. O nutriente que existir em menor quantidade \n\n\u00e9 considerado o nutriente limitante dado que a sua quantidade condiciona a produtividade \n\nprim\u00e1ria, devendo por isso o controlo da eutrofiza\u00e7\u00e3o, em condi\u00e7\u00f5es normais, centrar-se \n\nnesse nutriente (Thomann, 1987, Novotny, 2003). Em \u00e1guas costeiras e de transi\u00e7\u00e3o, o azoto \n\n\u00e9 frequentemente o nutriente limitante para a eutrofiza\u00e7\u00e3o, enquanto nas \u00e1guas interiores o \n\nf\u00f3sforo \u00e9 frequentemente o nutriente mais importante (Farmer, 2004,) e considerado como um \n\nnutriente chave no processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o em \u00e1guas superficiais (Burke et al, 2004), \n\ndevendo por isso ser dada \u00eanfase \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de medidas de redu\u00e7\u00e3o deste nutriente. \n\nQuando as condi\u00e7\u00f5es de temperatura, luminosidade e disponibilidade de nutrientes s\u00e3o \n\nfavor\u00e1veis ao seu desenvolvimento, fitopl\u00e2ncton, algas e cianobact\u00e9rias podem multiplicar-se \n\ncom bastante facilidade. Quando esta prolifera\u00e7\u00e3o \u00e9 dominada por uma ou mais esp\u00e9cies, \n\nmas em n\u00famero limitado, pode dizer-se que se est\u00e1 na presen\u00e7a de uma floresc\u00eancia (ou \n\n\u201cbloom\u201d), que se caracteriza normalmente atrav\u00e9s da forma\u00e7\u00e3o de uma pel\u00edcula verde \u00e0 \n\nsuperf\u00edcie das \u00e1guas. \n\n Em meios aqu\u00e1ticos n\u00e3o eutrofizados de regi\u00f5es temperadas, a sucess\u00e3o anual de esp\u00e9cies \n\nfitoplanct\u00f3nicas ocorre normalmente atrav\u00e9s de uma maior incid\u00eancia de algas diatom\u00e1ceas e \n\npequenos organismos flagelados durante o Inverno e in\u00edcio da Primavera, seguida de uma \n\npredomin\u00e2ncia de algas verdes em plena Primavera e in\u00edcio de Ver\u00e3o, e finalmente por um \n\nmaior desenvolvimento de dinoflagelados e algas verdes ou amarelas, de maiores \n\ndimens\u00f5es, no Ver\u00e3o e Outono. Em meios eutrofizados, as cianobact\u00e9rias geralmente \n\ndominam a popula\u00e7\u00e3o fitoplanct\u00f3nica durante o Ver\u00e3o e in\u00edcio do Outono, sendo substitu\u00eddas \n\npor diatom\u00e1ceas \u00e0 medida que o Inverno se aproxima, o que aumenta a turbul\u00eancia da massa \n\nde \u00e1gua e diminui a intensidade luminosa (Chorus, 1999). A predomin\u00e2ncia de cianobact\u00e9rias \n\nnos meses mais quentes do ano, em climas temperados, tem vindo a ser explicada por uma \n\nmelhor adapta\u00e7\u00e3o destes microrganismos a temperaturas mais elevadas, a sua capacidade \n\nde capturar a luz em comprimentos de onda n\u00e3o utilizados por algas verdes, bem como a \n\npossibilidade de se desenvolverem em condi\u00e7\u00f5es de baixa raz\u00e3o azoto:f\u00f3sforo e de reduzida \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de carbono inorg\u00e2nico dissolvido (Whitton &amp; Potts, 2000). O aumento da \n\nactividade fotossint\u00e9tica associada a estes per\u00edodos de maior prolifera\u00e7\u00e3o de fitopl\u00e2ncton nas \n\nmassas de \u00e1gua pode resultar numa sobressatura\u00e7\u00e3o em oxig\u00e9nio quando a incid\u00eancia solar \n\n\u00e9 favor\u00e1vel, em particular \u00e0 superf\u00edcie e durante o per\u00edodo diurno, enquanto durante o per\u00edodo \n\nnocturno, quando cessa a fotoss\u00edntese e ocorre a respira\u00e7\u00e3o celular, pode ocorrer uma \n\nsubstancial diminui\u00e7\u00e3o do teor de oxig\u00e9nio presente na massa de \u00e1gua em virtude do \n\nconsumo de oxig\u00e9nio por parte do fitopl\u00e2ncton, o que pode eventualmente provocar a morte \n\nde esp\u00e9cies pisc\u00edcolas (por asfixia). A mortalidade e a sedimenta\u00e7\u00e3o das plantas t\u00eam como \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n8 \n \n\nresultado o aumento das necessidades de oxig\u00e9nio nos sedimentos (para degrada\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica parte dos organismos heterotr\u00f3ficos decompositores) a que corresponde \n\numa diminui\u00e7\u00e3o do oxig\u00e9nio dissolvido no fundo da coluna de \u00e1gua, podendo criar-se \n\ncondi\u00e7\u00f5es redutoras no fundo do sistema aqu\u00e1tico. Nestas condi\u00e7\u00f5es o ferro e o mangan\u00eas \n\nencontram-se na forma sol\u00favel determinando problemas ao abastecimento de \u00e1gua. Tamb\u00e9m \n\no fosfato se encontra na forma sol\u00favel nestas condi\u00e7\u00f5es, o que representa uma fonte interna \n\nde f\u00f3sforo para as algas. As condi\u00e7\u00f5es redutoras favorecem ainda a liberta\u00e7\u00e3o de toxinas, \n\ncomo o g\u00e1s sulf\u00eddrico e metano, dos sedimentos quando o pH atinge valores mais baixos \n\n(Brick e Moore, 1996). Alem das situa\u00e7\u00f5es j\u00e1 referidas existem ainda outros efeitos \n\nindesej\u00e1veis que podem ocorrer como consequ\u00eancia do processo de eutrofiza\u00e7\u00e3o, e que s\u00e3o:  \n\n \n\n? Interfer\u00eancias na est\u00e9tica e nos usos recreativos: \u201ctapetes\u201d de algas \u00e0 superf\u00edcie, \n\nodores e colora\u00e7\u00e3o; \n\n? Poss\u00edvel colmata\u00e7\u00e3o de filtros de esta\u00e7\u00f5es de tratamento por diatom\u00e1ceas e algas \n\nfilamentosas; \n\n? Desenvolvimento de macr\u00f3fitas com ra\u00edzes que podem interferir com a navega\u00e7\u00e3o, \n\narejamento e capacidade dos canais; \n\n? Desenvolvimento de algas t\u00f3xicas, em \u00e1guas costeiras, lagos e albufeiras; \n\n? Perda de biodiversidade; \n\n? Assoreamento e desaparecimento da massa de \u00e1gua, no caso de lagos e lagoas. \n\n  \n\nVerifica-se assim que os elevados n\u00edveis de produtividade prim\u00e1ria interferem das mais \n\nvariadas maneiras com os poss\u00edveis usos da massa de \u00e1gua, representando a eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\num problema n\u00e3o s\u00f3 do ponto de vista visual e ambiental, mas tamb\u00e9m de do ponto de vista \n\nda sa\u00fade p\u00fablica (Thoman, 1987). \n\n1.1.2. Legisla\u00e7\u00e3o e regulamenta\u00e7\u00e3o \n \nO problema da eutrofiza\u00e7\u00e3o tem vindo a ser considerado na Uni\u00e3o Europeia como uma \n\nquest\u00e3o priorit\u00e1ria na qualidade da \u00e1gua. Embora tenham j\u00e1 sido obtidos progressos \n\nsubstanciais no combate \u00e0 eutrofiza\u00e7\u00e3o, persiste a necessidade de adop\u00e7\u00e3o de metodologias \n\nde avalia\u00e7\u00e3o e de classifica\u00e7\u00e3o harmonizadas entre os diversos estados membros, bem como \n\ndo estabelecimento de objectivos claros de qualidade f\u00edsico-qu\u00edmica e ecol\u00f3gica das massas \n\nde \u00e1gua. \n\nEsta preocupa\u00e7\u00e3o em assegurar a qualidade das massas de \u00e1gua superficiais, de forma a \n\nsalvaguardar n\u00e3o s\u00f3 os usos das mesmas mas tamb\u00e9m a protec\u00e7\u00e3o da sa\u00fade p\u00fablica, tem \n\nvindo a reflectir-se na legisla\u00e7\u00e3o comunit\u00e1ria, para a qual se tornou necess\u00e1rio definir \n\nclaramente os processos de degrada\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua e como tal, definir \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n9 \n \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o. Neste contexto, as Directivas 91/676/CEE, de 12 de Dezembro e 91/171/CEE, \n\nde 21 de Maio, vieram introduzir mecanismos de avalia\u00e7\u00e3o e de redu\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o, \n\nrespectivamente de origem agr\u00edcola e de origem urbana, consideradas como as principais \n\ncausas da eutrofiza\u00e7\u00e3o de massas de \u00e1gua na Europa. Ambas as Directivas introduziram um \n\nconceito legal de eutrofiza\u00e7\u00e3o, o qual deve ser entendido apenas no contexto da legisla\u00e7\u00e3o \n\npara o qual foi definido, por se verificar ser demasiado restrito e por isso limitativo (Diogo, \n\n2008). Exemplo disso \u00e9 a defini\u00e7\u00e3o contida no Decreto-Lei n.\u00ba 235/97 de 3 de Setembro, \n\ntransposi\u00e7\u00e3o para legisla\u00e7\u00e3o nacional da Directiva 91/676/CEE, de 12 de Dezembro, mais \n\nconhecida como a Directiva dos Nitratos, e na qual \u201cEutrofiza\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 definida como \u201co \n\nenriquecimento das \u00e1guas em compostos de azoto que, provocando uma acelera\u00e7\u00e3o do \n\ncrescimento das algas e plantas superiores, ocasiona uma perturba\u00e7\u00e3o indesej\u00e1vel do \n\nequil\u00edbrio dos organismos presentes na \u00e1gua e da qualidade das \u00e1guas em causa\u201d. Tendo \n\ncomo principal objectivo a protec\u00e7\u00e3o da qualidade de massas de \u00e1gua (n\u00e3o s\u00f3 superficiais \n\nmas tamb\u00e9m subterr\u00e2neas) atrav\u00e9s do controlo da eutrofiza\u00e7\u00e3o, a refer\u00eancia exclusiva a \n\ncompostos azotados \u00e9 restritiva e exclu\u00ed outros nutrientes, como por exemplo o f\u00f3sforo. Esta \n\nlimita\u00e7\u00e3o pode ter como consequ\u00eancia a redu\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia do esp\u00edrito da Directiva, j\u00e1 que o \n\nC\u00f3digo de Boas Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas (MADRP, 1997), consequ\u00eancia directa da mesma, refere \n\nexclusivamente os compostos azotados como causa de eutrofiza\u00e7\u00e3o (Diogo, 2008). \n\nA Directiva 91/171/CEE, de 21 de Maio, relativa \u00e0s \u00e1guas residuais urbanas, transposta para \n\nlegisla\u00e7\u00e3o nacional pelo Decreto-Lei 152/97, de 19 de Junho, define eutrofiza\u00e7\u00e3o como \u201co \n\nenriquecimento do meio aqu\u00e1tico com nutrientes, sobretudo compostos de azoto e/ou f\u00f3sforo, \n\nque provoque o crescimento acelerado de algas e formas superiores de plantas aqu\u00e1ticas, \n\nperturbando o equil\u00edbrio biol\u00f3gico e a qualidade das \u00e1guas em causa\u201d. Neste caso o f\u00f3sforo j\u00e1 \n\n\u00e9 referido como causa de eutrofiza\u00e7\u00e3o, sendo por isso, e de acordo com esta Directiva, \n\nnecess\u00e1rio reduzir a aflu\u00eancia deste nutriente \u00e0s massas de \u00e1gua consideradas eutrofizadas \n\nou em risco de eutrofiza\u00e7\u00e3o, atrav\u00e9s da implementa\u00e7\u00e3o de sistemas de tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais. \u00c9 tamb\u00e9m introduzido, para efeitos de aplica\u00e7\u00e3o deste diploma, o conceito de \u201czona \n\nsens\u00edvel\u201d como \u201cLagoas naturais de \u00e1guas doce, outras extens\u00f5es de \u00e1gua doce, estu\u00e1rios e \n\naguas costeiras que se revelem eutr\u00f3ficos ou suscept\u00edveis de se tornarem eutr\u00f3ficos num \n\nfuturo pr\u00f3ximo, se n\u00e3o forem tomadas medidas de protec\u00e7\u00e3o\u201d. \n\nApesar de parte das estrat\u00e9gias legais definidas na Directiva 2000/60/CE do Parlamento \n\nEuropeu e do Conselho, de 23 de Outubro de 2000, mais conhecida como a Directiva Quadro \n\nda \u00c1gua (DQA), assentar ainda na aplica\u00e7\u00e3o das Directivas atr\u00e1s referidas, nitratos e \u00e1guas \n\nresiduais urbanas, a DQA veio introduzir uma nova abordagem \u00e0 regulamenta\u00e7\u00e3o e \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, focada na qualidade ecol\u00f3gica das massas de \u00e1gua e \n\nfun\u00e7\u00f5es globais dos sistemas (Scanlan et al, 2007). \n\nNa DQA a qualidade da \u00e1gua \u00e9 descrita como um conjunto de factores biol\u00f3gicos, \n\nhidromorfol\u00f3gicos e f\u00edsico-qu\u00edmicos, conferindo consist\u00eancia e integra\u00e7\u00e3o das v\u00e1rias vertentes \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n10 \n \n\ndo problema (AEA, 2005). Garante-se assim, simultaneamente, a necess\u00e1ria compatibilidade \n\ncom a legisla\u00e7\u00e3o europeia anterior e uma abordagem hol\u00edstica da gest\u00e3o integrada de rios, \n\nlagos, albufeiras, \u00e1guas de transi\u00e7\u00e3o e costeiras (Scanlan et al, 2007). \n\nAl\u00e9m disso e de acordo com o esp\u00edrito expresso na DQA, para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade das \n\nmassas de \u00e1gua, \u00e9 necess\u00e1rio avaliar o estado natural das massas de \u00e1gua, ou seja, qual a \n\nqualidade que estas apresentariam caso n\u00e3o existissem actividades antropog\u00e9nicas nas \n\nrespectivas bacias hidrogr\u00e1ficas ou, mesmo que fora das bacias, outras actividades que \n\nafectem negativamente a qualidade das \u00e1guas superficiais em quest\u00e3o (Diogo, 2008). \n\nApesar dos caminhos apontados na DQA, subsistem no entanto algumas quest\u00f5es por \n\nresolver, nomeadamente a necessidade de harmoniza\u00e7\u00e3o de metodologias e crit\u00e9rios para a \n\navalia\u00e7\u00e3o da eutrofiza\u00e7\u00e3o, a coordena\u00e7\u00e3o da monitoriza\u00e7\u00e3o e do registo de dados, a defini\u00e7\u00e3o \n\nde objectivos espec\u00edficos para os v\u00e1rios elementos biol\u00f3gicos e f\u00edsico-qu\u00edmicos. Neste \n\ndom\u00ednio, a Comiss\u00e3o OSPAR, formada em 1992 por v\u00e1rios pa\u00edses europeus com o objectivo \n\nde definir e implementar estrat\u00e9gias para o controlo e redu\u00e7\u00e3o de polui\u00e7\u00e3o no Atl\u00e2ntico Norte, \n\ndefiniu nove directrizes para a quantifica\u00e7\u00e3o e registo de cargas de azoto e f\u00f3sforo com \n\norigem em diferentes fontes: \u00e1guas residuais urbanas, ind\u00fastria, aquacultura, polui\u00e7\u00e3o difusa, \n\nhabita\u00e7\u00f5es isoladas e fontes naturais. Apesar dos pa\u00edses signat\u00e1rios estarem oficialmente \n\nobrigados \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o destas directrizes, alguns optaram pela aplica\u00e7\u00e3o pr\u00e9via a uma \n\nbacia piloto, de forma a ser verificada a aplicabilidade das mesmas (Diogo et al, 2003). \n\n1.1.3. Classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico \n \nNo in\u00edcio do s\u00e9culo XX, Thineman (Odum, 1971), com base nos valores de produtividade \n\nprim\u00e1ria, classificou os ecossistemas aqu\u00e1ticos dulciaqu\u00edcolas em dois grandes grupos: os \n\noligotr\u00f3ficos e os eutr\u00f3ficos. Hoje sabe-se que os ecossistemas oligotr\u00f3ficos apresentam \n\nbaixa produtividade, devido, em grande parte, \u00e0s pequenas entradas de nutrientes \n\nprovenientes de fontes exteriores. Estes apresentam comunidades vegetais e animais \n\nest\u00e1veis assim como uma raz\u00e3o de volume do hipolimnio (camada profunda de uma massa \n\nde \u00e1gua em que se regista estratifica\u00e7\u00e3o sazonal, designando-se de epilimnio a camada mais \n\nsuperficial) para volume do epilimnio elevado, e onde a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\nproduzida \u00e9 aproximadamente igual \u00e0s necessidades metab\u00f3licas dos seus componentes \n\n(Wetzel, 1993). Por outro lado, nos ecossistemas eutr\u00f3ficos as taxas de sobrecarga de \n\nnutrientes, principalmente f\u00f3sforo e azoto, s\u00e3o relativamente elevadas. A taxa de \n\nprodutividade fotossint\u00e9tica \u00e9 maior, o que determina uma maior intensidade das reac\u00e7\u00f5es de \n\nregenera\u00e7\u00e3o de nutrientes inorg\u00e2nicos a partir dos compostos org\u00e2nicos, bem como uma \n\ncompress\u00e3o da zona de penetra\u00e7\u00e3o da radia\u00e7\u00e3o luminosa. Estes s\u00e3o menos complexos e \n\nmais inst\u00e1veis do que os oligotr\u00f3ficos (Wetzel, 1993). Actualmente estes conceitos continuam \n\na ser amplamente utilizados na classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico das massas de \u00e1gua, sendo \n\ntamb\u00e9m comum a utiliza\u00e7\u00e3o da designa\u00e7\u00e3o de mesotr\u00f3fico (Figura 1.1) para a classifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n11 \n \n\nde uma situa\u00e7\u00e3o interm\u00e9dia entre os dois estados referidos anteriormente, indicativa de um \n\nprocesso de transi\u00e7\u00e3o, num sentido ou no outro (Premazzi e Chiaudani, 1992). \n\n \nFigura 1.1- Representa\u00e7\u00e3o da evolu\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico em sistemas aqu\u00e1ticos. \n\nFonte: Zhen-Gang , 2008 (adaptado). \n \n\nTendo por base a defini\u00e7\u00e3o original, a utiliza\u00e7\u00e3o da terminologia \u201ceutr\u00f3fico\u201d, \u201cmesotr\u00f3fico\u201d e \n\n\u201coligotr\u00f3fico\u201d corresponde a uma classifica\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. Esta terminologia \u00e9 no \n\nentanto utilizada por diversos autores para classificar massas de \u00e1gua superficiais, tendo em \n\nconsidera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas f\u00edsicas, qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas da massa de \u00e1gua bem como \n\ncaracter\u00edsticas da respectiva bacia de drenagem (Premazzi e Chiaudani, 1992). Do facto de \n\nesta terminologia poder ser considerada de maneiras distintas por diferentes investigadores \n\nresulta alguma dificuldade na defini\u00e7\u00e3o do conceito de eutrofiza\u00e7\u00e3o, j\u00e1 que enquanto uns se \n\nreferem \u00e0 produ\u00e7\u00e3o prim\u00e1ria na massa de \u00e1gua, outros utilizam-na para descrever o processo \n\nde aflu\u00eancia excessiva de nutrientes para essa massa de \u00e1gua (Diogo, 2008). \n\nAssociada a esta dualidade conceptual na caracteriza\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de massas de \n\n\u00e1gua, os sistemas de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico podem ser descritos de acordo com duas \n\nabordagens distintas: na primeira, a classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 obtida em fun\u00e7\u00e3o do estado da qualidade \n\nda \u00e1gua, avaliada em fun\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00f5es in situ de diferentes descritores de qualidade, \n\nnomeadamente biomassa algal e concentra\u00e7\u00e3o em nutrientes principais; na segunda, a \n\nclassifica\u00e7\u00e3o resulta da avalia\u00e7\u00e3o das aflu\u00eancias de nutrientes e da rela\u00e7\u00e3o destas aflu\u00eancias \n\ncom a geomorfologia da massa de \u00e1gua (Premazzi e Chiaudani, 1992). \n\nUm dos crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico mais conhecidos \u00e9 a abordagem de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o apresentada em 1982 pela Organiza\u00e7\u00e3o para a Coopera\u00e7\u00e3o Desenvolvimento \n\nEcon\u00f3mico (OCDE). Esta abordagem tem como objectivo uma caracteriza\u00e7\u00e3o quantitativa \n\ndos termos oligotr\u00f3fico, mesotr\u00f3fico e eutr\u00f3fico, tendo principalmente em vista a gest\u00e3o da \n\nqualidade das massas de \u00e1gua (Premazzi e Chiaudani, 1992). Baseia-se essencialmente na \n\nmedi\u00e7\u00e3o de alguns par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua e compara\u00e7\u00e3o dos resultados com uma \n\ntabela de valores limite para cada classe de estado tr\u00f3fico. Inclui par\u00e2metros de qualidade \n\ncomo a clorofila-a, f\u00f3sforo total e transpar\u00eancia (medida com disco de Secchi), sendo ainda \n\nconsiderados os estados ultra-oligotr\u00f3fico e hiper-eutr\u00f3fico, referentes a valores extremos de \n\nalguns par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua (Tabela 1.1). No entanto, grande parte dos estados \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n12 \n \n\npertencentes \u00e0 Comunidade Europeia optou por utilizar uma vers\u00e3o modificada desta \n\nabordagem de classifica\u00e7\u00e3o (crit\u00e9rio com par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos) para a identifica\u00e7\u00e3o de \n\nmassas de \u00e1gua sujeitas a eutrofiza\u00e7\u00e3o (Premazzi e Cardoso, 2001), estando no entanto em \n\nfase de estudo o desenvolvimento de novas metodologias de avalia\u00e7\u00e3o, mais de acordo com \n\no esp\u00edrito da DQA. \n\n \nTabela 1.1- Crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da OCDE. Fonte: Premazzi e Chiaudani , (1992) . \n \n\nClassifica\u00e7\u00e3o P-total  (mg.m-3) \nClorofila-a \n(mg.m-3) \n\nMax Clorofila-a \n(mg.m-3) \n\nDisco de \nSecchi (m) \n\nMin disco de \nSecchi (m) \n\nUltra-oligotr\u00f3fico &lt;4 &lt;1 &lt;2,5 > 12 > 6 \nOligotr\u00f3fico &lt;10 &lt;2,5 &lt;8,0 > 6 >3 \nMesotr\u00f3fico 10 \u2013 35 2,5 \u2013 8 8 \u2013 25 6 \u2013 3 3 \u2013 1,5 \n\nEutr\u00f3fico 35 \u2013 100 8 \u2013 25 25 \u2013 75 3 \u2013 1,5 1,5 \u2013 0,7 \nHiper-eutr\u00f3fico > 100 > 25 >75 &lt;1,5 &lt;0,7 \n\n \n \nEmbora sejam claras as vantagens pr\u00e1ticas que resultam da utiliza\u00e7\u00e3o de uma grelha de \n\ncrit\u00e9rios claramente definida como aquela apresentada na Tabela 1.1, a sua adop\u00e7\u00e3o \n\ngeneralizada pode n\u00e3o possibilitar uma adequada avalia\u00e7\u00e3o do problema da eutrofiza\u00e7\u00e3o, \n\numa vez que tende a ignorar as caracter\u00edsticas particulares das massas de \u00e1gua a classificar; \n\neste tipo de classifica\u00e7\u00e3o dificilmente se adequa \u00e0 identifica\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias a adoptar no \n\nsentido de melhorar a qualidade da \u00e1gua, uma vez apenas permitir \u201cconstatar\u201d a qualidade \n\nexistente (Diogo, 2008). \n\nNo seguimento da publica\u00e7\u00e3o da DQA t\u00eam vindo a ser desenvolvidos esfor\u00e7os no sentido de \n\nencontrar mecanismos de classifica\u00e7\u00e3o com base no estado ecol\u00f3gico das massas de \u00e1gua, \n\nestado esse que ter\u00e1 que ser definido em fun\u00e7\u00e3o n\u00e3o s\u00f3 da avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \n\nem determinado momento, mas tamb\u00e9m em fun\u00e7\u00e3o das press\u00f5es e das condi\u00e7\u00f5es naturais \n\ndo meio em causa. A avalia\u00e7\u00e3o do estado ecol\u00f3gico das massas de \u00e1gua permite assim \n\nincorporar eventuais caracter\u00edsticas particulares das massas de \u00e1gua, as quais podem \n\ncondicionar caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas da \u00e1gua, procurando-se com isso identificar melhor \n\nas situa\u00e7\u00f5es em que as actividades antropog\u00e9nicas s\u00e3o de facto as respons\u00e1veis pelo \n\neventual mau estado ecol\u00f3gico da massa de \u00e1gua (Diogo, 2008). Este tipo de classifica\u00e7\u00e3o \n\nbaseada no estado ecol\u00f3gico implica o desenvolvimento de novas abordagens ao problema \n\nda eutrofiza\u00e7\u00e3o de lagos e albufeiras, as quais t\u00eam vindo a ser estudadas no \u00e2mbito da DQA. \n\nEm Portugal, as entidades respons\u00e1veis pela monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua t\u00eam vindo \n\nainda a utilizar a abordagem de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de lagoas e albufeiras com \n\nbase nas caracter\u00edsticas f\u00edsico-qu\u00edmicas destas massas de \u00e1gua. At\u00e9 ao ano de 2004 esta \n\nclassifica\u00e7\u00e3o resultava principalmente da utiliza\u00e7\u00e3o dos crit\u00e9rios definidos pela OCDE (OCDE, \n\n1982). Desde ent\u00e3o e face \u00e0 necessidade de implementa\u00e7\u00e3o das directivas dos nitratos \n\n(Directiva 91/676/CEE, de 12 de Dezembro) e das \u00e1guas residuais urbanas (Directiva \n\n91/171/CEE, de 21 de Maio), foi considerado necess\u00e1rio estabelecer um crit\u00e9rio comum a \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n13 \n \n\nadoptar pelas institui\u00e7\u00f5es p\u00fablicas. Esse crit\u00e9rio foi definido ap\u00f3s a consulta a v\u00e1rios t\u00e9cnicos \n\nde institui\u00e7\u00f5es nacionais, regionais e locais, bem como a investigadores com reconhecido \n\nconhecimento da mat\u00e9ria, permitindo estabelecer um padr\u00e3o de classifica\u00e7\u00e3o do estado \n\ntr\u00f3fico em Portugal que at\u00e9 ent\u00e3o n\u00e3o existia. Assim e desde o ano de 2004, o Instituto da \n\n\u00c1gua (INAG) adoptou uma grelha de crit\u00e9rios de classifica\u00e7\u00e3o (Tabela 1.2), dos quais foi \n\nexclu\u00eddo o crit\u00e9rio transpar\u00eancia e acrescentado a percentagem de satura\u00e7\u00e3o em oxig\u00e9nio. De \n\nreferir que a n\u00e3o utiliza\u00e7\u00e3o do crit\u00e9rio baseado no Disco de Secchi, par\u00e2metro frequentemente \n\nutilizado principalmente pela sua simplicidade de avalia\u00e7\u00e3o, mas que foi considerado \n\ninadequado pela generalidade dos t\u00e9cnicos que intervieram no referido processo de defini\u00e7\u00e3o \n\nde crit\u00e9rios para Portugal, face \u00e0s caracter\u00edsticas de muitas das albufeiras em Portugal, em \n\nparticular na regi\u00e3o do Alentejo (Diogo, 2008). \n\n \nTabela 1.2- Classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico adoptado em Portugal pelo INAG, para albufeiras e lagoas. \n\n \n  ESTADO TR\u00d3FICO  \n\nPar\u00e2metro OLIGOTR\u00d3FICO MESOTR\u00d3FICO EUTR\u00d3FICO \nF\u00f3sforo Total (mg P.m-3) &lt; 10,0 10,0 \u2013 35,0 > 35,0 \n\nClorofila a (mg.m-3) &lt; 2,5 2,5 \u2013 10,0 > 10,0 \n\nOxig\u00e9nio Dissolvido (% \nsatura\u00e7\u00e3o) - - &lt; 40,0 \n\n \nNotas: 1) Os valores correspondem a m\u00e9dias geom\u00e9tricas; \n             2) O estado tr\u00f3fico \u00e9 determinado pelo crit\u00e9rio mais desfavor\u00e1vel; \n             3) Pelo menos uma amostra para cada esta\u00e7\u00e3o do ano (4), obtidas a meio metro de profundidade \n\n \nNo caso dos rios n\u00e3o existe em Portugal um crit\u00e9rio espec\u00edfico para a classifica\u00e7\u00e3o do estado \n\ntr\u00f3fico que tenha sido adoptado pelo Instituto Nacional da \u00c1gua, uma vez que esta \n\nproblem\u00e1tica n\u00e3o \u00e9 habitualmente contemplada nas avalia\u00e7\u00f5es efectuadas aos rios. Existem \n\nno entanto alguns crit\u00e9rios desenvolvidos atrav\u00e9s de estudos realizados em cursos de \u00e1gua \n\neuropeus e norte americanos, sendo um exemplo destes, o crit\u00e9rio proposto por Dodds et al. \n\n(1998) para rios temperados (Tabela 1.3), que se baseia numa caracteriza\u00e7\u00e3o quantitativa \n\ndos termos oligotr\u00f3fico, mesotr\u00f3fico e eutr\u00f3fico atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es efectuadas aos \n\npar\u00e2metros clorofila-a, azoto total e f\u00f3sforo total.  \n\nTorna-se assim claro que a identifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico das massas de \u00e1gua constitui \n\nactualmente um instrumento fundamental para o cumprimento das disposi\u00e7\u00f5es legais j\u00e1 \n\nreferidas anteriormente, tornando-se indispens\u00e1vel para a identifica\u00e7\u00e3o das massas de \u00e1gua \n\npass\u00edveis de serem classificadas como sens\u00edveis e as respectivas bacias hidrogr\u00e1ficas como \n\nvulner\u00e1veis. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n14 \n \n\nTabela 1.3- Crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de rios segundo Dodds et al., (1998). \n\n \nESTADO \nTR\u00d3FICO \n\nN-Total \n(mg.m-3) \n\nP-Total \n(mg.m-3) \n\nClorofila- a \nsuspensa (mg.m-3) \n\nClorofila- a \nbent\u00f3nica (mg.m-3) \n\nOLIGOTR\u00d3FICO&lt;700&lt;25&lt;10&lt;20 \n\nMESOTR\u00d3FICO 700-1500 25-75 10-30 20-70 \n\nEUTR\u00d3FICO >1500 >75 >30 >70 \n\n \n1.2. Nutrientes \n \nOs nutrientes s\u00e3o elementos ou compostos qu\u00edmicos necess\u00e1rios para o crescimento de \n\norganismos vivos. O azoto, o f\u00f3sforo, o carbono, e a s\u00edlica encontram-se entre os nutrientes \n\nessenciais exigidos para o crescimento e a sobreviv\u00eancia das algas. A s\u00edlica apresenta-se \n\ncomo um nutriente preponderante somente para as diatom\u00e1ceas, uma vez que \u00e9 o elemento \n\nbase para a forma\u00e7\u00e3o da sua estrutura. Al\u00e9m dos nutrientes anteriormente referidos, o \n\ncrescimento de algas exige um conjunto de outros micronutrientes, tais como o ferro, o \n\nmangan\u00eas, o pot\u00e1ssio, o s\u00f3dio, o cobre, o zinco, e o molibd\u00eanio. No entanto, estes nutrientes \n\nmenores n\u00e3o s\u00e3o normalmente considerados em modelos de qualidade da \u00e1gua uma vez que \n\ns\u00e3o necess\u00e1rios apenas em quantidades bastante diminutas, estando geralmente presentes \n\nas quantidades suficientes no meio aqu\u00e1tico para que n\u00e3o actuem como elemento limitante \n\nao crescimento das algas (Harper, 1992). \n\nEmbora os nutrientes sejam essenciais \u00e0s algas, em n\u00edveis excessivos de concentra\u00e7\u00e3o \n\npodem ser prejudiciais aos ecossistemas. Os nutrientes s\u00e3o considerados como poluentes \n\nquando se apresentam em concentra\u00e7\u00f5es excessivas, pass\u00edveis de causar eutrofiza\u00e7\u00e3o \n\natrav\u00e9s da estimula\u00e7\u00e3o do crescimento de plantas e algas aqu\u00e1ticas. Al\u00e9m de eutrofiza\u00e7\u00e3o, \n\nelevadas concentra\u00e7\u00f5es de nutrientes podem igualmente conduzir a problemas de sa\u00fade \n\nhumanos, dado que a ingest\u00e3o de \u00e1gua que apresente n\u00edveis do nitrato superiores a 10 mg/L \n\npode causar uma diminui\u00e7\u00e3o potencialmente fatal dos n\u00edveis de oxig\u00e9nio no sangue em \n\ncrian\u00e7as (Harper, 1992). \n\nOs nutrientes podem ocorrer no meio aqu\u00e1tico em diferentes formas: \n\n? Na coluna de \u00e1gua, podendo encontrar-se na sua forma dissolvida ou particulada; \n\n? Nos sedimentos, podendo encontrar-se adsorvidos aos mesmos nas suas formas \n\nparticuladas e tamb\u00e9m na suas formas dissolvidas na \u00e1gua intersticial presente nos \n\nporos dos sedimentos; \n\n? Como constituinte de organismos vivos, como algas, peixes ou detritos. \n\n \n\nOs nutrientes podem igualmente ser agrupados conforme se apresentem na forma org\u00e2nica \n\nou inorg\u00e2nica. Os nutrientes biodisponiveis apresentam-se na forma dissolvida, livres de \n\nadsor\u00e7\u00e3o ou de outra qualquer complexidade, de forma a serem prontamente assimilados \n\npelas plantas. As formas dos nutrientes directamente dispon\u00edveis s\u00e3o principalmente as \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n15 \n \n\nformas inorg\u00e2nicas, embora algumas algas possam utilizar as formas org\u00e2nicas (Darley, \n\n1982). A am\u00f3nia (NH4) e o nitrato (NO3\n-) no caso do azoto, e o ortofosfato (PO4\n\n3-) para o caso \n\ndo f\u00f3sforo, s\u00e3o as principais formas inorg\u00e2nicas dissolvidas destes dois nutrientes que se \n\nencontram mais rapidamente dispon\u00edveis para integrarem o metabolismo das algas. \n\nOs nutrientes inorg\u00e2nicos dissolvidos tendem a ser utilizados e reciclados rapidamente numa \n\nmassa de \u00e1gua. Por este motivo, a maioria dos programas de monitoriza\u00e7\u00e3o e avalia\u00e7\u00f5es de \n\nestado tr\u00f3fico centram-se sobre as concentra\u00e7\u00f5es totais dos nutrientes, tais como o f\u00f3sforo \n\ntotal (P-total) e o azoto total (N-total), em vez de utilizarem as frac\u00e7\u00f5es dissolvidas destes \n\n(Zhen-Gang, 2008). Comparado as concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo inorg\u00e2nico dissolvido e azoto \n\ninorg\u00e2nico dissolvido com as concentra\u00e7\u00f5es do P-total e do N-total verifica-se que estas \n\n\u00faltimas reflectem melhor o estado tr\u00f3fico de uma massa de \u00e1gua uma vez que o crescimento \n\ndas algas afecta substancialmente a quantidade de nutrientes inorg\u00e2nicos dissolvidos, dado \n\nque as algas os utilizam directamente, o que leva ao seu esgotamento durante a sua esta\u00e7\u00e3o \n\nde crescimento. Assim sendo, n\u00edveis moderadamente baixos de nutrientes inorg\u00e2nicos \n\ndissolvidos n\u00e3o s\u00e3o necessariamente indicadores de uma baixa concentra\u00e7\u00e3o de algas. \n\nA quantidade de nutrientes presente numa dada massa de \u00e1gua \u00e9 dif\u00edcil de controlar uma vez \n\nque estes tendem a recircular pelo ecossistema. Assim, em vez de abandonarem a massa de \n\n\u00e1gua, os nutrientes tendem a circular entre a coluna de \u00e1gua e os sedimentos do fundo, pelo \n\nque as entradas graduais dos nutrientes podem causar a sua acumula\u00e7\u00e3o ao longo do tempo \n\ndos nutrientes na massa de \u00e1gua (Zhen-Gang, 2008). \n\nPor exemplo, os nutrientes consumidos pelas algas, a sua morte e deposi\u00e7\u00e3o ir\u00e1 resultar na \n\ntransfer\u00eancia dos nutrientes da coluna de \u00e1gua para os sedimentos. Na Primavera e Ver\u00e3o, \n\ncom o aumento da temperatura, os nutrientes retornam \u00e0 coluna de \u00e1gua devido \u00e0 \n\ndecomposi\u00e7\u00e3o e mineraliza\u00e7\u00e3o dos detritos presentes no fundo da massa de \u00e1gua. Os \n\nnutrientes libertados desta cama de sedimento podem assim suportar um \u201cbloom\u201d de algas \n\ndurante este per\u00edodo (Harper, 1992). \n\nTanto o azoto como o f\u00f3sforo atingem as \u00e1guas superficiais devido \u00e0s actividades \n\nantropog\u00e9nicas. O f\u00f3sforo, devido \u00e0 sua tend\u00eancia para se adsorver nas part\u00edculas, \u00e9 \n\ntransportado geralmente nas escorr\u00eancias com os sedimentos erodidos. Por seu lado, o azoto \n\nn\u00e3o tem esta capacidade e \u00e9 preferencialmente transportado nas part\u00edculas e na mat\u00e9ria \n\ndissolvida. O azoto pode tamb\u00e9m ser transportado por via a\u00e9rea, atrav\u00e9s da deposi\u00e7\u00e3o \n\natmosf\u00e9rica, uma vez que existe uma fase gasosa no seu ciclo geoqu\u00edmico. Evidentemente, \n\nh\u00e1 que juntar a estes meios de transporte a deposi\u00e7\u00e3o directa destes nutrientes nas massas \n\nde \u00e1gua, a partir de \u00e1guas residuais (dom\u00e9sticas ou industriais) e de outras fontes de polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa, como \u00e9 caso da agricultura (Pereira, 1977). \n\nContudo, o azoto e o f\u00f3sforo comportam-se na \u00e1gua de maneira diferente. As formas \n\ninorg\u00e2nicas de azoto n\u00e3o estabelecem liga\u00e7\u00f5es t\u00e3o fortes com a mat\u00e9ria particulada como as \n\nformas de f\u00f3sforo e, como tal, apesar de serem arrastadas para os sedimentos atrav\u00e9s da \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n16 \n \n\ndeposi\u00e7\u00e3o, regressam mais facilmente \u00e0 \u00e1gua. Com o f\u00f3sforo acontece o contr\u00e1rio, porque ao \n\naderir muito facilmente aos sedimentos, torna-se indispon\u00edvel. A sua reintrodu\u00e7\u00e3o na coluna \n\nde \u00e1gua acontece com a agita\u00e7\u00e3o das camadas de \u00e1gua mais profundas ou altera\u00e7\u00f5es nos \n\nprocessos qu\u00edmicos.  \n\nO transporte do azoto e f\u00f3sforo a partir das fontes at\u00e9 \u00e0s massas de \u00e1gua \u00e9 efectuado atrav\u00e9s \n\nde diversos processos, nomeadamente processos qu\u00edmicos, f\u00edsicos e biol\u00f3gicos, que no seu \n\nconjunto constituem o denominado ciclo de nutrientes. \n\n1.2.1. Ciclo do azoto \n \n\nO azoto existe em abund\u00e2ncia na natureza, ocupando 80% do volume da atmosfera na forma \n\nde N2. Por\u00e9m, esta forma de azoto n\u00e3o \u00e9 directamente utiliz\u00e1vel pelas plantas e pelos \n\nanimais, pelo que tem de ser convertido para outras formas, como por exemplo a forma \n\nnitrato (NO3\n-) ou a forma amoniacal (NH4\n\n+). A convers\u00e3o ocorre tanto em terra como na \u00e1gua, \n\natrav\u00e9s de quatro processos do ciclo do azoto (Figura 1.2). \n\nEm tr\u00eas processos - fixa\u00e7\u00e3o de azoto, decomposi\u00e7\u00e3o e nitrifica\u00e7\u00e3o - a forma gasosa passa a \n\noutra forma assimil\u00e1vel, e no quarto processo (desnitrifica\u00e7\u00e3o) o azoto \u00e9 devolvido \u00e0 \n\natmosfera: \n\n? Fixa\u00e7\u00e3o de azoto - Convers\u00e3o do azoto atmosf\u00e9rico (N2) em azoto amoniacal (NH4\n+). \n\nOs organismos fixadores de N2, como as algas azuis-verdes (cianobact\u00e9rias) e as \n\nbact\u00e9rias Rhizobium e Azotobacter, dividem o azoto molecular, que se combina com o \n\nhidrog\u00e9nio, formando o azoto amoniacal; \n\n \n\n? Decomposi\u00e7\u00e3o \u2013 \u00c9 uma reac\u00e7\u00e3o irrevers\u00edvel em que os organismos decomp\u00f5em os \n\ndetritos e os tecidos da mat\u00e9ria morta em amino\u00e1cidos, que s\u00e3o depois oxidados a \n\ndi\u00f3xido de carbono, \u00e1gua e azoto amoniacal, sendo esta \u00faltima forma absorvida pelas \n\nplantas; \n\n \n\n? Nitrifica\u00e7\u00e3o \u2013 \u00c9 um processo de dois passos em que o azoto amoniacal \u00e9 oxidado a \n\nnitrito e a nitrato, produzindo energia para os organismos decompositores. H\u00e1 dois \n\ntipos de microrganismos envolvidos: Nitrosomonas e Nitrobacter. Os primeiros oxidam \n\no azoto amoniacal a nitrito e \u00e1gua, e os segundos oxidam os nitritos a nitratos, que \n\nser\u00e3o depois absorvidos pelas plantas. \n\n \n\n? Desnitrifica\u00e7\u00e3o \u2013 Neste processo, os nitratos s\u00e3o reduzidos a azoto gasoso, por \n\norganismos anaer\u00f3bios facultativos, como alguns fungos, que sobrevivem em \n\ncondi\u00e7\u00f5es an\u00f3xicas porque conseguem extrair o oxig\u00e9nio a partir da decomposi\u00e7\u00e3o \n\ndas mol\u00e9culas que o cont\u00eam (e. g., NO3\n-). \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n17 \n \n\n \n\n \n\nFigura 1.2 - Ciclo do azoto no ambiente aqu\u00e1tico. Fonte: Grace, 2005 (adaptado). \n \n\nO azoto flu\u00ed continuamente no ciclo, embora dependa da temperatura e por isso assume um \n\ncomportamento sazonal. Os organismos mortos decomp\u00f5em-se e libertam-no como am\u00f3nia, \n\nposteriormente convertido em nitritos e nitratos, iniciando novamente o processo. Se houver \n\nfalta de azoto na \u00e1gua, os organismos fixadores de azoto podem ir busc\u00e1-lo \u00e0 atmosfera e \n\ntransform\u00e1-lo na forma amoniacal (Pereira, 1977). \n\n1.2.2. Ciclo do f\u00f3sforo \n \n\nEm condi\u00e7\u00f5es normais, o f\u00f3sforo \u00e9 o macronutriente mais escasso no ambiente aqu\u00e1tico, pelo \n\nque \u00e9 normalmente limitante do desenvolvimento das comunidades de microalgas (Harper, \n\n1992). Ao contr\u00e1rio do azoto, no ciclo do f\u00f3sforo n\u00e3o existe a forma de g\u00e1s e por isso n\u00e3o h\u00e1 \n\nnenhuma entrada a partir da atmosfera (Figura 1.3). Outra raz\u00e3o para esta escassez em \n\ncondi\u00e7\u00f5es normais \u00e9 o facto de o f\u00f3sforo n\u00e3o se encontrar de um modo abundante na crosta \n\nterrestre, al\u00e9m de que os minerais de fosfato que existem s\u00e3o pouco sol\u00faveis. Tamb\u00e9m a \n\nretirada do fosfato da coluna de \u00e1gua por precipita\u00e7\u00e3o, reduz os n\u00edveis de fosfatos no meio \n\naqu\u00e1tico. Isso pode ocorrer atrav\u00e9s da presen\u00e7a de i\u00f5es de ferro na coluna de \u00e1gua, ou \n\natrav\u00e9s da presen\u00e7a de argilas com grande capacidade de adsor\u00e7\u00e3o de fosfatos, \n\nprincipalmente os que estiverem ligados a i\u00f5es de ferro e alum\u00ednio. Em lagos ou lagoas com \n\nelevados valores de pH, o c\u00e1lcio tamb\u00e9m pode ser respons\u00e1vel pela precipita\u00e7\u00e3o dos fosfatos \n\n(Esteves, 1988). Em \u00e1guas superficiais com pH compreendido entre 5 e 8, o f\u00f3sforo encontra-\n\nse naturalmente sob a forma de ortofosfatos (Dias, 2000). \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n18 \n \n\n \nFigura 1.3- Ciclo do f\u00f3sforo no ambiente aqu\u00e1tico. Fonte: Grace, 2005 (adaptado). \n\n  \n\nAs formas fosfatadas dispon\u00edveis para as plantas e algas s\u00e3o as formas inorg\u00e2nicas de \n\nortofosfato, como H2PO\n4 -, HPO4 \n\n2- e PO4 \n3-, o chamado f\u00f3sforo sol\u00favel reactivo. Nos detritos \n\ne pl\u00e2ncton o f\u00f3sforo apresenta-se sob a forma org\u00e2nica (Pereira, 1977). \n\n \n\n? F\u00f3sforo inorg\u00e2nico \u2013 As formas sol\u00faveis de fosfatos inorg\u00e2nicos H2PO\n4 -, HPO4 \n\n2- e \n\nPO4 \n3-, conhecidas como f\u00f3sforo sol\u00favel reactivo (FSR), est\u00e3o dispon\u00edveis para as \n\nplantas e s\u00e3o as formas mais importantes na sustenta\u00e7\u00e3o do crescimento das algas.  \n\n? F\u00f3sforo org\u00e2nico \u2013 Existe no particulado vivo e morto, tal como o pl\u00e2ncton e detritos. A \n\nparte n\u00e3o particulada inclui o f\u00f3sforo org\u00e2nico (excretado pelos organismos) e os \n\ncompostos coloidais. \n\n \n\nAs trocas de f\u00f3sforo na interface sedimentos-\u00e1gua s\u00e3o reguladas por reac\u00e7\u00f5es de oxida\u00e7\u00e3o-\n\nredu\u00e7\u00e3o, que s\u00e3o dependentes do oxig\u00e9nio existente, da solubilidade dos minerais, da \n\nactividade metab\u00f3lica das bact\u00e9rias e da turbul\u00eancia resultante de processos f\u00edsicos e bi\u00f3ticos \n\n(Wetzel, 1993). Em condi\u00e7\u00f5es aer\u00f3bias o equil\u00edbrio de trocas \u00e9, em geral, unidireccional para \n\nos sedimentos. H\u00e1 maior deposi\u00e7\u00e3o nos sedimentos do que liberta\u00e7\u00e3o destes. Por outro lado \n\nem anaerobiose, as trocas inorg\u00e2nicas que ocorrem na interface sedimentos-\u00e1gua s\u00e3o \n\ninfluenciadas por condi\u00e7\u00f5es redutoras (Oliveira, 2004). \n\nA determina\u00e7\u00e3o de todas as formas de f\u00f3sforo na \u00e1gua, incluindo todas as formas org\u00e2nicas e \n\ninorg\u00e2nicas sol\u00faveis e particulada j\u00e1 mencionadas, \u00e9 conhecida como f\u00f3sforo total. \u00c9 tamb\u00e9m \n\nusual a contabiliza\u00e7\u00e3o apenas das formas sol\u00faveis reactivas do f\u00f3sforo, denominado neste \n\ncaso por ortofosfato. A raz\u00e3o entre as frac\u00e7\u00f5es mais e menos biodegrad\u00e1veis de f\u00f3sforo nas \n\nmassas de \u00e1gua dependem das condi\u00e7\u00f5es ambientais e da ac\u00e7\u00e3o microbiana. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 2 \nCARACTERIZA\u00c7\u00c3O \n\nFISIOGR\u00c1FICA E S\u00d3CIO-\nECONOMICA DA ZONA DE \n\nESTUDO \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n19 \n \n\n2.1. Pateira de Fermentelos \nA Pateira de Fermentelos \u00e9 uma lagoa existente no extremo poente do concelho de \u00c1gueda, \n\ndistrito de Aveiro, no NE de Portugal, a 20 km da linha de costa, entre os paralelos 40\u00ba29\u2019N e \n\n40\u00ba36\u2019N e os meridianos 8\u00ba36\u2019W e 8\u00ba28\u2019W (Figura 2.1). Situa-se na regi\u00e3o do Baixo Vouga, \n\nlocalizada numa depress\u00e3o circunscrita pelas povoa\u00e7\u00f5es de Requeixo e \u00d3is-da-Ribeira, a \n\nNorte; Fermentelos, Rego e Perr\u00e3es, a Sul; Espinhel e Gocha, a Este; Carregal, a Oeste. Ao \n\nreceber, a Sul, as \u00e1guas do rio C\u00e9rtima e a Noroeste as da Ribeira do Pano, a Pateira \n\ndesagua no rio \u00c1gueda, afluente de margem esquerda do rio Vouga, logo abaixo da ponte de \n\nRequeixo, ocupando o plano de \u00e1gua uma \u00e1rea que varia segundo a \u00e9poca do ano, entre \n\ncerca de 3 km2 na \u00e9poca seca e cerca de 9 km2 na \u00e9poca h\u00famida, em situa\u00e7\u00f5es de cheia, \n\ncuja dura\u00e7\u00e3o depende da frequ\u00eancia e intensidade das precipita\u00e7\u00f5es (Sena, 2007). \n\n \n \n \n\nFigura 2.1 \u2013 Bacia hidrogr\u00e1fica simplificada do rio Vouga e localiza\u00e7\u00e3o dos concelhos que partilham a \nPateira de Fermentelos (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009). \n\n \nAo longo do ano hidrol\u00f3gico, a profundidade m\u00e9dia da lagoa \u00e9 de 2 m. A topografia do fundo \n\nda lagoa \u00e9 relativamente homog\u00e9nea, com uma altitude m\u00e9dia de 2 m, encontrando-se a zona \n\nmais a montante do fundo da lagoa a 3,7 m de altitude e a zona mais a jusante a 2,4 m de \n\naltitude. Em 1980, trabalhos de dragagem dos sedimentos do fundo da Pateira de \n\nFermentelos, originaram um sulco orientado NW-SE, aproximadamente paralelo ao \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n20 \n \n\ncomprimento da lagoa, existente entre as margens de Fermentelos e de \u00d3is da Ribeira, onde \n\no fundo da lagoa assume cotas de 2,1 a 2,4 m (Caldeira,com. oral, 2006 vide Sena 2007). \n\nO nome \u201cPateira\u201d deriva do termo \u201cpato\u201d e do sufixo \u201ceira\u201d, que significa abund\u00e2ncia e designa \n\nv\u00e1rios pontos da bacia hidrogr\u00e1fica do Vouga que formam pequenas lagoas \n\npermanentemente alagadas. A configura\u00e7\u00e3o actual da lagoa ter\u00e1 come\u00e7ado a tomar forma na \n\nIdade M\u00e9dia, provavelmente ap\u00f3s o s\u00e9culo XV (Morais, 1922), devido \u00e0 ac\u00e7\u00e3o conjugada das \n\ncheias do C\u00e9rtima, \u00e0 dificuldade de escoamento da \u00e1gua, como consequ\u00eancia da acumula\u00e7\u00e3o \n\nde sedimentos do rio \u00c1gueda no ponto de conflu\u00eancia com o rio C\u00e9rtima e, mais tarde, devido \n\ntamb\u00e9m \u00e0s dragagens e recolha de moli\u00e7o, para posterior fertiliza\u00e7\u00e3o dos terrenos agr\u00edcolas \n\nque pouco a pouco se foram instalando na plan\u00edcie aluvial do baixo C\u00e9rtima. A manuten\u00e7\u00e3o \n\nda \u00e1rea da lagoa e conten\u00e7\u00e3o do avan\u00e7o do p\u00e2ntano deve-se, portanto, \u00e0 ac\u00e7\u00e3o conjugada da \n\nNatureza, atrav\u00e9s do aporte natural de \u00e1gua, sedimentos e nutrientes, e \u00e0s actividades \n\nantr\u00f3picas, como a agricultura drenante nas margens da lagoa, as dragagens e a recolha de \n\nmoli\u00e7o (Sena, 2007).  \n\nO seu espelho de \u00e1gua e zona h\u00famida envolvente tornaram-se o palco de diversas \n\nactividades recreativas associadas \u00e0 pesca, aos desportos n\u00e1uticos e \u00e0 pr\u00e1tica balnear. \n\n\u00c9 tamb\u00e9m uma zona de elevada import\u00e2ncia biol\u00f3gica, devido a exist\u00eancia de habitats \n\n(cani\u00e7ais) que permitem a nidifica\u00e7\u00e3o de esp\u00e9cies protegidas e bastante raras como a \u00e1guia-\n\nsapeira, a gar\u00e7a-vermelha, o rouxinol-pequeno-dos-cani\u00e7os, e ainda aves migrat\u00f3rias que \n\nencontram na zona alimento para acumularem energia, estando por esse facto integrada na \n\nZona de Protec\u00e7\u00e3o Especial da Ria de Aveiro (Decreto-Lei 384-B/99, de 23 de Setembro, que \n\nestabelece o regime de preserva\u00e7\u00e3o da diversas zonas de protec\u00e7\u00e3o especial), onde s\u00e3o \n\naplicadas medidas para a manuten\u00e7\u00e3o e/ou restabelecimento do estado de conserva\u00e7\u00e3o das \n\npopula\u00e7\u00f5es de determinadas esp\u00e9cies de aves selvagens (Decreto-Lei 140/99, de 24 de \n\nAbril). Em termos geol\u00f3gicos, a Pateira est\u00e1 localizada numa zona importante para a recarga \n\ndos aqu\u00edferos subterr\u00e2neos, raz\u00e3o pela qual se torna importante o constante controlo da \n\nqualidade da \u00e1gua dos seus afluentes (Sena, 2007).  \n\nFoi ainda definida como uma \u00e1rea sens\u00edvel no que respeita \u00e0 descarga de efluentes urbanos \n\n(Decreto-Lei 152/97, de 19 de Junho, que transp\u00f5e a correspondente Directiva Europeia \n\nnesta mat\u00e9ria), e que atribui esta designa\u00e7\u00e3o a \u201cLagoas naturais de \u00e1guas doce, outras \n\nextens\u00f5es de \u00e1gua doce, estu\u00e1rios e aguas costeiras que se revelem eutr\u00f3ficos ou \n\nsuscept\u00edveis de se tornarem eutr\u00f3ficos num futuro pr\u00f3ximo, se n\u00e3o forem tomadas medidas \n\nde protec\u00e7\u00e3o\u201d, estando por isso as descargas de efluentes urbanos afluentes a Pateira \n\nsujeitas a restri\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. \n\nNas \u00faltimas d\u00e9cadas a mudan\u00e7a dr\u00e1stica da flora dominante, a recolha cada vez mais \n\nescassa de plantas aqu\u00e1ticas, a aus\u00eancia de dragagens, o abandono dos terrenos agr\u00edcolas \n\nmarginais, como consequ\u00eancia da emigra\u00e7\u00e3o iniciada em 1950, a substitui\u00e7\u00e3o do adubo \n\norg\u00e2nico (\u00e0 base de moli\u00e7o) por fertilizantes qu\u00edmicos, o lan\u00e7amento de efluentes de origem \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n21 \n \n\nurbana, a exist\u00eancia de actividades pecu\u00e1rias com deficiente tratamento de efluentes, e a \n\nindustrializa\u00e7\u00e3o do vale do C\u00e9rtima, t\u00eam provocado na Pateira e no seu principal afluente, o \n\nrio C\u00e9rtima, uma degrada\u00e7\u00e3o da qualidade das suas \u00e1guas. Como consequ\u00eancia a \u00e1gua no \n\ninterior da Pateira encontra-se polu\u00edda por nutrientes o que provoca um crescimento \n\nexcessivo de mat\u00e9ria vegetal, promovendo assim aquando da sua morte valores de oxig\u00e9nio \n\ndissolvido muito baixos e o avan\u00e7o do processo de pantaniza\u00e7\u00e3o. \n\n \n \n\nFigura 2.2 - Evolu\u00e7\u00e3o temporal da \u00e1rea superficial da Pateira de Fermentelos (adaptado de Martins et al, 2006). \n \n\nActualmente a recolha do moli\u00e7o \u00e9 quase inexistente devido \u00e0 modifica\u00e7\u00e3o das pr\u00e1ticas \n\nagr\u00edcolas e, provavelmente devido tamb\u00e9m \u00e0 ocupa\u00e7\u00e3o da lagoa por esp\u00e9cies infestantes, \n\ncomo o jacinto-de-\u00e1gua (Eicchornia crassipes) e a erva-pinheirinha (Myriophyllum sp.), que \n\nrapidamente se tornaram as esp\u00e9cies dominantes e condicionam sazonalmente a utiliza\u00e7\u00e3o \n\ndo espelho de \u00e1gua, o que determinou a aquisi\u00e7\u00e3o de uma ceifeira aqu\u00e1tica de forma a \n\nremover periodicamente estas esp\u00e9cies da superf\u00edcie da lagoa (Martins et al, 2006). Verificou-\n\nse tamb\u00e9m nos \u00faltimos 50 anos e independentemente do efeito de sazonalidade na \n\ndisponibilidade dos recursos h\u00eddricos, o desaparecimento de cerca de 100 hectares da \u00e1rea \n\nsuperficial da Pateira (Figura 2.2), resultante n\u00e3o s\u00f3 do assoreamento natural por sedimentos \n\naportados pelas linhas de \u00e1gua, mas tamb\u00e9m, como consequ\u00eancia da eutrofiza\u00e7\u00e3o das \u00e1guas \n\nda lagoa. \n\nA permanente conquista do espa\u00e7o aqu\u00e1tico para o uso agr\u00edcola e urbano, a falta de medidas \n\nde gest\u00e3o adequadas e as interven\u00e7\u00f5es hidr\u00e1ulicas impr\u00f3prias, s\u00e3o factores que aparentam \n\nter contribu\u00eddo para o desaparecimento destas \u00e1reas e como tal para a perda de habitat. \n\n2.2. Hidrografia \n \nO rio C\u00e9rtima nasce na Ribeira de Santa Cristina, na Serra do Bu\u00e7aco, a cerca de 380 metros \n\nde altitude. Percorre aproximadamente 45 km at\u00e9 desaguar na margem esquerda do rio \n\n\u00c1gueda, na zona imediatamente a montante da conflu\u00eancia deste com o rio Vouga (Sena, \n\n2007), os \u00faltimos 5 km do rio C\u00e9rtima correspondem \u00e0 Pateira de Fermentelos (Figura 2.3). \u00c9 \n\nna sua ess\u00eancia um rio de plan\u00edcie, com cerca de 90 % da \u00e1rea situada abaixo dos 100 m, \n\ndrenando na direc\u00e7\u00e3o dominante Sul-Norte (Reis, 2000). O rio apresenta uma \u00e1rea de \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n22 \n \n\ndrenagem de cerca de 535 km2, estando inserida na prov\u00edncia da Beira Litoral e fazendo parte \n\nainda das sub-regi\u00f5es Baixo Vouga e Baixo Mondego. Abrange tamb\u00e9m uma grande parte da \n\ndenominada Regi\u00e3o da Bairrada, uma das regi\u00f5es vin\u00edcolas demarcadas de Portugal. A Norte \n\nest\u00e1 limitada pela sub-bacia do rio \u00c1gueda e pela Ria de Aveiro, confinando com a bacia \n\nhidrogr\u00e1fica do rio Mondego a Sul e a Este, enquanto a Oeste est\u00e1 limitada pela sub-bacia do \n\nrio Boco. \n\nOs principais afluentes da margem esquerda s\u00e3o, de montante para jusante, a ribeira da \n\nLendiosa, o rio da Ponte (que desagua nas imedia\u00e7\u00f5es de Vimieira), o rio Levira (que \n\ndesagua junto a Perr\u00e3es) e a ribeira do Pano (que desagua na Pateira de Fermentelos). Na \n\nmargem direita do C\u00e9rtima afluem, de montante para jusante, a ribeira da Serra (Sul), ou da \n\nGrada (que passa pelo Luso), o rio da Serra, ou da Vila (que desagua perto de Mogofores) e \n\nas ribeiras do Boialvo e Cadaval (Ferreira, 2007). \n\n \nFigura 2.3 - Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima e dos seus principais afluentes (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o \n\ndigital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009). \n \n\nA presen\u00e7a da Pateira de Fermentelos no tro\u00e7o final do rio C\u00e9rtima condiciona o escoamento \n\nsuperficial nesta zona. O rio C\u00e9rtima representa a principal entrada de \u00e1gua superficial da \n\nPateira de Fermentelos e o rio \u00c1gueda constitui o seu n\u00edvel de base que, em casos \n\nexcepcionais e concretos, pode impedir o escoamento da lagoa ou at\u00e9 mesmo aliment\u00e1-la \u2013 \n\nefeito de regolfo ou refluxo (Sena, 2007). Ainda segundo Sena (2007), este efeito parece \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n23 \n \n\nreflectir tr\u00eas factores: a semelhan\u00e7a da cota de superf\u00edcie dos rios C\u00e9rtima, \u00c1gueda e Vouga \n\nnesta zona; a proximidade do n\u00edvel dos rios ao n\u00edvel m\u00e9dio da \u00e1gua do mar na zona da \n\nPateira, o que permite que as mar\u00e9s influenciem o n\u00edvel dos rios nesta mesma zona; e os \n\ndistintos tempos de crescimento no ponto de conflu\u00eancia entre estas linhas de \u00e1gua. \n\n2.3. An\u00e1lise dos caudais do rio C\u00e9rtima \n \n\nO caudal num rio \u00e9 fun\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua e da respectiva velocidade de escoamento da \n\nmesma, exercendo impacto na qualidade da \u00e1gua do rio e nos organismos e habitats \n\naqu\u00e1ticos. Geralmente rios mais caudalosos apresentam maior capacidade de dilui\u00e7\u00e3o e de \n\nauto degrada\u00e7\u00e3o de poluentes, assim como  maiores n\u00edveis de oxig\u00e9nio dissolvido (Dohner et \n\nal., 1997). \n\nO estudo dos caudais m\u00e9dios di\u00e1rios do rio C\u00e9rtima foi baseado na an\u00e1lise efectuada por \n\nSena (2007) aos dados cont\u00ednuos de caudal m\u00e9dio di\u00e1rio, medidos na ponte de Requeixo \n\nsituada no rio C\u00e9rtima, entre 1980 e 1984, e obtidos atrav\u00e9s do SNIRH (Sistema Nacional de \n\nInforma\u00e7\u00e3o de Recursos H\u00eddricos), sendo os dados mais recentes dispon\u00edveis. Estes dados \n\nrevelaram que o rio C\u00e9rtima, na ponte de Requeixo, apresentou um caudal m\u00e9dio de 27,32 \n\nm3/s com uma mediana de 6,71 m3/s, e em m\u00e9dia um caudal m\u00e1ximo instant\u00e2neo m\u00e9dio de \n\n397,49 m3/s. A partir dos mesmos dados de caudal, e de dados de precipita\u00e7\u00e3o di\u00e1ria \n\nacumulada registados no posto udom\u00e9trico de Oliveira do Bairro para o mesmo per\u00edodo, Sena \n\n(2007) construiu os hidrogramas e hietogramas correspondentes (Anexo A). Da sua an\u00e1lise, \n\nverifica-se que de um modo geral, os dias de maior precipita\u00e7\u00e3o constituem os dias de maior \n\ncaudal. Os meses menos caudalosos correspondem aos meses de Ver\u00e3o (Julho, Agosto e \n\nSetembro). \n\n \n\n2.4. Ocupa\u00e7\u00e3o demogr\u00e1fica \n \nA \u00e1rea ocupada pela bacia do rio C\u00e9rtima pertence, na sua maioria, ao distrito de Aveiro, \n\nestendendo-se pelos munic\u00edpios de \u00c1gueda (12 %), Anadia (40 %), Aveiro (6 %), \u00cdlhavo, \n\nMealhada (16 %), Oliveira do Bairro (13 %) e Vagos (2 %), ocupando ainda uma pequena \n\nparte do distrito de Coimbra, nos munic\u00edpios de Cantanhede (8 %), Mort\u00e1gua e Penacova (os \n\nmunic\u00edpios de \u00cdlhavo, Mort\u00e1gua e Penacova perfazem uma \u00e1rea conjunta de apenas 3 %). Na \n\ncaracteriza\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de estudo foram considerados somente os munic\u00edpios de \u00c1gueda, \n\nAnadia, Mealhada e Oliveira do Bairro, visto serem os mais representativos da bacia (cada \n\num deles com uma \u00e1rea pertencente \u00e0 bacia do rio C\u00e9rtima superior a 10 % da \u00e1rea total da \n\nbacia). Nos Anexos B e C apresenta-se uma representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos concelhos e \n\nfreguesias pertencentes a bacia do rio C\u00e9rtima, bem como os dados da popula\u00e7\u00e3o e a \u00e1rea \n\ndestes concelhos e das suas freguesias. Sobre o concelho de \u00c1gueda importa salientar que \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n24 \n \n\napenas oito das suas vinte freguesias, situadas na sua \u00e1rea mais a Sul, fazem parte da bacia \n\ndo rio C\u00e9rtima, pelo que apenas essas s\u00e3o consideradas. Tamb\u00e9m no caso dos concelhos de \n\nAveiro e Cantanhede apenas s\u00e3o indicadas as freguesias pertencentes a bacia do rio \n\nC\u00e9rtima. \n\nRelativamente a densidade populacional, expressa atrav\u00e9s da rela\u00e7\u00e3o entre o n\u00famero de \n\nhabitantes de uma dada \u00e1rea territorial e a \u00e1rea desse territ\u00f3rio, a an\u00e1lise da Figura 2.4 \n\npermite verificar que as freguesias com maior densidade populacional s\u00e3o Mealhada, Arcos, \n\nAguada de Baixo e Fermentelos, todas com valores acima de 313 hab/km2. Pode-se tamb\u00e9m \n\nconstatar que as freguesias com maior densidade populacional se encontram situadas junto \n\nao tro\u00e7o principal do rio C\u00e9rtima. \n\n \u00c9 no entanto necess\u00e1rio real\u00e7ar que este indicador tem em conta a \u00e1rea total do territ\u00f3rio e, \n\npor isso, n\u00e3o permite tirar conclus\u00f5es directas sobre o grau de dispers\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o (um \n\nterrit\u00f3rio com uma popula\u00e7\u00e3o pouco dispersa pode apresentar uma baixa densidade \n\npopulacional ou vice-versa). \n\n \n \n\nFigura 2.4 - Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica da densidade populacional (hab/km2) de cada uma das freguesias pertencentes a \nbacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital da Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009 e INE, \n2009). \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n25 \n \n\n2.5. Actividade econ\u00f3mica \n \nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima abrange grande parte da denominada Regi\u00e3o da Bairrada, \n\ncujo nome tem origem na natureza dos solos predominantes na zona \u2013 os barros, os quais \n\ndeterminaram indirectamente a distribui\u00e7\u00e3o das actividades econ\u00f3micas desta zona. A \n\npopula\u00e7\u00e3o activa distribu\u00edda pelos v\u00e1rios sectores de actividade econ\u00f3mica \u00e9 apresentada na \n\nTabela 2.1. \n\nNa regi\u00e3o da Bairrada a estrutura econ\u00f3mica ainda revela um grande peso de uma agricultura \n\npobre, sendo a produtividade na agricultura apenas 2/3 da m\u00e9dia nacional. No entanto, o \n\nsector secund\u00e1rio apresenta alguns sectores com produtividade na m\u00e9dia nacional, bem \n\ninseridos nas actividades de competitividade nacional e internacional. S\u00e3o exemplos as \n\ncer\u00e2micas, os produtos met\u00e1licos, os moldes, os componentes autom\u00f3veis, aglomerados de \n\nmadeira e o vidro. \n\nO turismo assume elevado realce na regi\u00e3o, sendo uma importante fonte econ\u00f3mica. Os \n\nprincipais interesses tur\u00edsticos s\u00e3o a paisagem e os seus contrastes, as termas da Curia, no \n\nconcelho de Anadia e as termas do Luso, no concelho da Mealhada ou ainda, factores de \n\natrac\u00e7\u00e3o tur\u00edstica como a gastronomia, onde se inclui o conhecido \u201cLeit\u00e3o da Bairrada\u201d e os \n\nvinhos e produtos vitivin\u00edcolas de qualidade certificados (ACIB, 2007). \n\n \nTabela 2.1- Distribui\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o activa, segundo o sector de actividade, nos concelhos principais da bacia do rio \nC\u00e9rtima (CCDR \u2013C, 2008). \n\n \nIndicador da \n\nactividade \necon\u00f3mica \n\n\u00c1gueda Anadia Mealhada Oliveira do \nBairro \n\nUnidade Ano \n\nPrim\u00e1rio 2.1 6.8 4.6 7.9 % 2001 \nSecund\u00e1rio 59.9 46.8 38 49.4 % 2001 \nTerce\u00e1rio 38 46.5 57.4 42.7 % 2001 \n\n \nNo concelho de \u00c1gueda, mais de metade da popula\u00e7\u00e3o activa trabalha no sector secund\u00e1rio, \n\nfacto relacionado com o grande n\u00famero de pequenas e m\u00e9dias empresas fixadas na zona. \n\nNa produ\u00e7\u00e3o industrial predomina a ind\u00fastria metalo-mec\u00e2nica e a produ\u00e7\u00e3o de mobili\u00e1rio \n\nmet\u00e1lico. O sector terci\u00e1rio tem vindo a adquirir import\u00e2ncia relativa neste concelho. A pr\u00e1tica \n\nagr\u00edcola \u00e9 muita reduzida (CMAg, 2007). \n\n \n\nEm Anadia, o sector prim\u00e1rio ainda det\u00e9m algum peso nas actividades econ\u00f3micas, sendo a \n\nviticultura a principal actividade agr\u00edcola. No entanto, tanto o sector terci\u00e1rio como o \n\nsecund\u00e1rio predominam devido \u00e0 instala\u00e7\u00e3o de diversas ind\u00fastrias bem como de \n\nestabelecimentos ligados a actividades tur\u00edsticas, dentro e nas imedia\u00e7\u00f5es do seu per\u00edmetro. \n\nDuas vertentes industriais est\u00e3o presentes na zona: uma, ligada ao sector vin\u00edcola e outra, \n\nempresas ligadas \u00e0 ind\u00fastria cer\u00e2mica e de mat\u00e9rias de constru\u00e7\u00e3o. Paralelamente, e com \n\nalguma tradi\u00e7\u00e3o, encontram-se actividades relacionadas com as artes gr\u00e1ficas, planifica\u00e7\u00e3o \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n26 \n \n\npastelaria, madeiras, carpintaria e mobili\u00e1rio. Na \u00e1rea dos servi\u00e7os h\u00e1 uma resposta eficaz e \n\nadequada \u00e0s exig\u00eancias do aglomerado (CMAn, 1994). \n\n \n\nNo concelho da Mealhada cerca de metade da popula\u00e7\u00e3o trabalha no sector terci\u00e1rio, \n\nsitua\u00e7\u00e3o relacionada com a actividade tur\u00edstica termal (Luso), e a restaura\u00e7\u00e3o. O sector \n\nsecund\u00e1rio apresenta um peso significativo na popula\u00e7\u00e3o activa do concelho. Alguma \n\npopula\u00e7\u00e3o ainda depende do sector prim\u00e1rio, sendo de real\u00e7ar neste sector a pr\u00e1tica de \n\nviticultura (CMM, 2008). \n\n \n\nNo concelho de Oliveira do Bairro a percentagem de popula\u00e7\u00e3o activa que ainda se dedica \u00e0 \n\npr\u00e1tica agr\u00edcola \u00e9 reduzida mas superior \u00e0 dos restantes 3 concelhos, sendo a produ\u00e7\u00e3o de \n\nvinhos a actividade agr\u00edcola mais significativa, embora ainda se encontrem alguns campos de \n\narrozais, batatas, etc. O sector secund\u00e1rio \u00e9 o sector que mais popula\u00e7\u00e3o emprega neste \n\nconcelho, seguindo-se com uma diferen\u00e7a pouco significativa o sector terci\u00e1rio. Das \n\nempresas sedeadas no concelho, 57% insere-se nos ramos do com\u00e9rcio por grosso e no \n\nretalho e repara\u00e7\u00e3o de ve\u00edculos, seguindo-se empresas de ind\u00fastria transformadora com \n\n14%. Destacam-se ainda, ind\u00fastrias cer\u00e2micas e metalo-mec\u00e2nicas (CMOLB, 1994). \n\n2.6. Vegeta\u00e7\u00e3o e ocupa\u00e7\u00e3o do solo \n \nA cobertura vegetal da bacia do rio C\u00e9rtima \u00e9 influenciada pelo clima regional, encontrando-\n\nse esp\u00e9cies como o pinheiro bravo (Pinus pinaster), o pinheiro manso (Pinus pinea); o \n\nsobreiro (Quercus suber); o carvalho roble (Quercus robur) e o castanheiro (Castanea sativa). \n\nA esp\u00e9cie dominante \u00e9 o eucalipto (Eucalyptus globulus) que, devido ao seu valor econ\u00f3mico, \n\ntem vindo cada vez mais a substituir o pinheiro bravo e o carvalho roble. Salienta-se ainda a \n\npresen\u00e7a de esp\u00e9cies rip\u00edcolas como o salgueiro (Salix sp.), choupos (Populus sp.), amieiros \n\n(Alnus glutinosa), ulmeiros (Ulmus sp.) e freixos (Fraxinus sp.). Nas \u00e1reas mais baixas da \n\nbacia encontram-se esp\u00e9cies term\u00f3filas, menos exigentes em \u00e1gua, como \u00e9 o caso da oliveira \n\n(Olea europea) e da vinha, que ocupa um lugar de destaque na Regi\u00e3o Demarcada de Vinhos \n\nda Bairrada e cujos limites abrangem a maior parte da bacia (Reis, 2000). \n\nNa Figura 2.5 est\u00e3o representados a distribui\u00e7\u00e3o e o tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia do rio \n\nC\u00e9rtima. Verifica-se que aproximadamente metade da \u00e1rea da bacia (com maior express\u00e3o \n\nna zona oriental, de relevo mais acentuado) \u00e9 ocupada por florestas indiferenciadas onde se \n\nincluem as esp\u00e9cies folhosas, resinosas e mato que do ponto de vista h\u00eddrico apresentam \n\ncomportamentos semelhantes. \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n27 \n \n\n \nFigura 2.5- Ocupa\u00e7\u00e3o do solo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima, a partir de informa\u00e7\u00e3o digital CORINE LAND \n\nCOVER 2000 (adaptado de IA, 2007). \n \n\nTrata-se de uma ocupa\u00e7\u00e3o que exerce grande influ\u00eancia na distribui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua da chuva, \n\nretardando a sua chegada ao solo atrav\u00e9s de fen\u00f3menos de intercep\u00e7\u00e3o e reten\u00e7\u00e3o na \n\ncamada de restos org\u00e2nicos que cobre o solo, e que consequentemente atrasa a velocidade \n\nde acumula\u00e7\u00e3o de \u00e1gua na superf\u00edcie que contribui para a escorr\u00eancia superficial (Ferreira, \n\n2007; PBHV, 2002). \n\nA zona ocidental, mais baixa e aplanada e com maior aptid\u00e3o agr\u00edcola, \u00e9 maioritariamente \n\nocupada por culturas anuais e indiferenciadas, seguida da vinha (Reis, 2000). Nesta zona \n\nencontram-se ainda culturas de regadios e arrozais e culturas de sequeiro. As culturas de \n\nregadio e arrozais est\u00e3o relacionadas com uma agricultura intensiva e indutora de polui\u00e7\u00e3o \n\nagr\u00edcola do tipo difuso. \u00c9 um tipo de ocupa\u00e7\u00e3o que constitui um dos grandes consumidores de \n\n\u00e1gua na bacia. As culturas de sequeiro s\u00e3o um tipo de agricultura extensiva e de \n\nsubsist\u00eancia, que n\u00e3o \u00e9, geralmente, muito utilizador de agroqu\u00edmicos. Verifica-se algum \n\nconsumo de \u00e1gua utilizado em regas de complemento. Os \u00edndices de eros\u00e3o s\u00e3o \n\nnormalmente elevados devido ao n\u00e3o uso dos solos na \u00e9poca das chuvas mais intensas \n\n(PBHV, 2002). \n\nDa Figura 2.5 constata-se que, as \u00e1reas urbanas prevalecem na zona mais litoral da bacia, de \n\numa forma dispersa. Destacam-se os n\u00facleos populacionais da Mealhada, Anadia, Oliveira do \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n28 \n \n\nBairro e ainda algumas freguesias do concelho de \u00c1gueda. A maioria das 2117 empresas \n\nindustriais, identificadas na Regi\u00e3o da Bairrada, concentra-se nestes concelhos. Esta \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o est\u00e1 ligada \u00e0s acessibilidades e \u00e0s necessidades de recursos naturais pelas \n\nind\u00fastrias, nomeadamente os recursos h\u00eddricos (ACIB, 2007). \n\nS\u00e3o vis\u00edveis ainda, na bacia do rio C\u00e9rtima, explora\u00e7\u00f5es mineiras que est\u00e3o actualmente \n\nabandonadas. Estas localizam-se, predominantemente, no concelho de Anadia e de Oliveira \n\ndo Bairro. Este tipo de ocupa\u00e7\u00e3o do solo \u00e9 uma fonte de polui\u00e7\u00e3o difusa, devido, por exemplo, \n\naos escorrimentos de produtos derivados do petr\u00f3leo usados no equipamento das pedreiras \n\n(Reis, 2000). \n\n2.7. Climatologia \n \n\nA bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima, numa classifica\u00e7\u00e3o de Daveau (1980), tal como citada em \n\nAlmeida (1988), insere-se \u201cna regi\u00e3o clim\u00e1tica de tipo mar\u00edtimo da fachada atl\u00e2ntica\u201d, \n\napresentando um \u201cclima t\u00e9rmico ainda muito suave, mas com alguns dias de forte calor ou de \n\nfrio sens\u00edvel (\u2026) relativamente chuvoso e caracterizado por forte e persistente nebulosidade \n\n(Almeida, 1988). \n\nNa Figura 2.6, \u00e9 apresentada a caracteriza\u00e7\u00e3o clim\u00e1tica da \u00e1rea de estudo efectuada por \n\nSena (2007), \u00e0 escala local, com refer\u00eancia \u00e0s m\u00e9dias mensais da precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, \n\nvento, insola\u00e7\u00e3o e humidade relativa. No estudo utilizaram-se dados de precipita\u00e7\u00e3o \n\nregistados no per\u00edodo de 1932 a 2006, provenientes do posto pluviom\u00e9trico localizado em \n\nOliveira do Bairro (542925 m E, 4485000 m N), que pertence \u00e0 rede meteorol\u00f3gica do INAG. \n\nOs valores de temperatura, velocidade do vento a 6 m do solo e insola\u00e7\u00e3o prov\u00eam da esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica da Universidade de Aveiro (528775 m E, 4498375 m N), tendo sido registados \n\nno per\u00edodo de 1980 a 2006. A humidade relativa foi obtida a partir da esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica \n\nde S. Jacinto. Assume-se que a generaliza\u00e7\u00e3o destes dados \u00e0 totalidade da \u00e1rea de estudo \n\nn\u00e3o apresenta um desvio significativo da realidade da bacia. \n\nOs dados de precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada demonstram que, no per\u00edodo de 74 anos \n\nanalisado, existem tr\u00eas meses com muita pluviosidade - Novembro, Dezembro e Janeiro, com \n\nm\u00e9dias de precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada de 140 a 158 mm, contrariamente aos meses de \n\nJunho, Julho e Agosto, com m\u00e9dia de precipita\u00e7\u00e3o mensal acumulada com valores abaixo \n\ndos 40 mm. Os picos de precipita\u00e7\u00e3o ocorrem nos meses de Novembro e Dezembro, onde se \n\nregistaram precipita\u00e7\u00f5es de 480 e 540 mm, respectivamente. A precipita\u00e7\u00e3o \u00e9 resultante de \n\nmassas de ar mediterr\u00e2nicas e atl\u00e2nticas, mas atendendo \u00e0 orienta\u00e7\u00e3o desta bacia, \u00e9 de \n\nesperar que a por\u00e7\u00e3o de precipita\u00e7\u00e3o que mais contribui para o escoamento seja a atl\u00e2ntica. \n\nA bacia \u00e9 classificada como uma regi\u00e3o moderadamente h\u00famida, com uma precipita\u00e7\u00e3o anual \n\nm\u00e9dia entre 1000 a 1500 mm, com mais de 70 % da precipita\u00e7\u00e3o total anual a cair entre os \n\nmeses de Outubro e Abril (Almeida, 1988; Pinho et al., 1988; PBHV, 2002). \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n29 \n \n\nNa \u00e1rea de estudo as temperaturas apresentam valores mais elevados nos meses de Junho a \n\nSetembro e valores mais baixos de Dezembro a Fevereiro, atingindo-se o valor m\u00e1ximo de \n\n39\u00baC em Junho e 0\u00baC em Janeiro. \u00c9 de real\u00e7ar que devido ao facto de o limite mais ocidental \n\nda bacia do rio C\u00e9rtima se localizar a 20 km da costa e ao facto de a zona sofrer \u201cinflu\u00eancia \n\nda linha de cumeada que a separa da bacia do rio Boco (afluente da Ria de Aveiro) \n\nprotegendo-se do efeito amenizante do oceano Atl\u00e2ntico, a amplitude t\u00e9rmica \u00e9, em princ\u00edpio, \n\nmaior que a amplitude t\u00e9rmica registada na esta\u00e7\u00e3o meteorol\u00f3gica da Universidade de Aveiro \n\nque, por se localizar a cerca de 8 km da costa, na plan\u00edcie da Ria de Aveiro, sofre maior \n\ninflu\u00eancia da atenua\u00e7\u00e3o das amplitudes t\u00e9rmicas proporcionada pelo oceano\u201d (Sena, 2007). \n\n \n\n \n \n\nFigura 2.6- Valores m\u00e9dios, m\u00e1ximos e m\u00ednimos mensais de precipita\u00e7\u00e3o, temperatura, velocidade do vento, insola\u00e7\u00e3o e \nhumidade relativa registados nas esta\u00e7\u00f5es meteorol\u00f3gicas referidas no texto (retirado de Sena, 2007). \n \n\nA varia\u00e7\u00e3o anual da insola\u00e7\u00e3o \u00e9, como se verifica na Figura 2.6, muito semelhante \u00e0 varia\u00e7\u00e3o \n\nanual da temperatura. Em m\u00e9dia, a bacia do C\u00e9rtima est\u00e1 sujeita a cerca de 2400 horas de \n\ninsola\u00e7\u00e3o anual, o que corresponde a pouco mais de metade da m\u00e1xima poss\u00edvel (Almeida, \n\n1988). \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n30 \n \n\nOs dados relativos ao vento demonstram que a velocidade m\u00e9dia do vento \u00e9 relativamente \n\nconstante, variando entre 8,2 e 12 km/h. De Abril a Julho registam-se as velocidades m\u00e9dias \n\ndo vento mais elevadas, sendo, no entanto, registadas velocidades m\u00e1ximas de vento de 45 \n\nkm/h nos meses de Dezembro e Mar\u00e7o. \n\nOs dados de humidade relativa, provenientes da esta\u00e7\u00e3o de S. Jacinto, revelam uma \n\nhomogeneidade acentuada ao longo do ano, com valores entre os 75 e os 80 % de humidade \n\nrelativa. Os meses mais secos s\u00e3o Abril e Maio, enquanto os meses mais h\u00famidos coincidem \n\ncom os mais pluviosos. \n\n2.8. Relevo \n \n\nO relevo, ou a geomorfologia, pode ser caracterizado pela amplitude topogr\u00e1fica (diferen\u00e7a de \n\naltitude entre os pontos mais altos e baixos) e pelo declive das encostas (maior ou menor \n\ninclina\u00e7\u00e3o de sua superf\u00edcie). O declive dos terrenos exerce influ\u00eancia directa sobre a \n\nvelocidade de escoamento das \u00e1guas superficiais, assim como sobre a quantidade de \u00e1gua \n\nretida superficialmente e infiltrada no subsolo. Como a velocidade do escoamento sobre os \n\nterrenos da bacia est\u00e3o dependentes da magnitude dos picos das cheias, a maior ou menor \n\nprobabilidade de infiltra\u00e7\u00e3o e a susceptibilidade \u00e0 eros\u00e3o dos solos (Baud, 1999). A \n\ngeomorfologia de uma regi\u00e3o tende tamb\u00e9m a condicionar a distribui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o, da \n\ntemperatura e, consequentemente, da evapotranspira\u00e7\u00e3o numa bacia hidrogr\u00e1fica (Reis, \n\n2000). Na bacia do rio C\u00e9rtima, como se verifica na Figura 2.7, encontram-se morfologias \ndistintas. A zona oriental da margem direita do rio C\u00e9rtima, apresenta um relevo bastante \n\nacidentado, uma rede hidrogr\u00e1fica relativamente densa e vales encaixados, sendo que esta \n\nconfigura\u00e7\u00e3o morfol\u00f3gica \u00e9 determinada pelas serras do Caramulo e do Bu\u00e7aco. As altitudes \n\nm\u00e1ximas ultrapassam os 300m (Almeida, 1988). \u00c9 ainda nesta zona da bacia que s\u00e3o \n\nencontrados os declives mais acentuados com valores superiores a 30% para cotas de \n\nterreno superiores a 300 m (PBHV, 2002). A restante \u00e1rea da bacia, compreendendo o Vale \ndo C\u00e9rtima, apresenta um relevo menos acidentado, com colinas de vertentes relativamente \n\nsuaves e cumes aplanados, os quais raramente ultrapassam os 70 m. Os vales s\u00e3o largos e \n\nem caleira, possibilitando uma agricultura diversificada, e \u00e9 nesta zona que se encontram \n\ninstalados os principais aglomerados populacionais da bacia (Almeida, 1988). Os declives \n\ndesta \u00e1rea raramente ultrapassam os 5%, embora alguns se situem entre os 5 e os 10%. O \n\ndeclive da linha de \u00e1gua principal \u00e9 de 1,24% (PBHV, 2002). \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n31 \n \n\n \n \n\nFigura 2.7- Representa\u00e7\u00e3o do relevo na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital do IA, \n2007). \n \n\n2.9. Infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico \n \nO grau de cobertura da distribui\u00e7\u00e3o domicili\u00e1ria de \u00e1gua atrav\u00e9s da rede p\u00fablica de \n\nabastecimento constitui um indicador fi\u00e1vel da qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. De acordo \n\ncom os dados presentes no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico de 2007 (Tabela 2.2), os \u00edndices de \n\natendimento da popula\u00e7\u00e3o servida pela rede p\u00fablica de abastecimento de \u00e1gua nos quatro \n\nconcelhos s\u00e3o bastante elevados, sendo que no caso de Anadia, Mealhada e Oliveira do \n\nBairro os \u00edndices superam a m\u00e9dia comunit\u00e1ria de 95%. Os sistemas de abastecimento de \n\n\u00e1gua que abastecem \u00c1gueda, Anadia, Mealhada e Oliveira do Bairro s\u00e3o, respectivamente, o \n\nSistema Regional do Carvoeiro, os Servi\u00e7os Municipalizados de \u00c1gua e Saneamento de \n\nAnadia, a empresa \u00c1guas do Mondego, e a barragem de Quinta das Ca\u00ednhas. \n\nAnalisando a Tabela 2.1 no que diz respeito \u00e0 percentagem de popula\u00e7\u00e3o servida por \n\nservi\u00e7os de drenagem dos efluentes, verifica-se uma grande variabilidade nos valores \n\natingidos nos quatro concelhos, situando-se esta percentagem nos 100 % para o concelho da \n\nMealhada, mas atingindo apenas 40 % no concelho de Anadia. Os concelhos de Oliveira do \n\nBairro e \u00c1gueda t\u00eam beneficiado nos \u00faltimos anos da sua ades\u00e3o ao Sistema Multimunicipal \n\nde Saneamento da Ria de Aveiro, gerido e explorado pela sociedade Saneamento Integrado \n\ndos Munic\u00edpios da Ria, SA \u2013 SIMRIA, constitui uma solu\u00e7\u00e3o integrada de colecta, tratamento \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n32 \n \n\ne destino final dos efluentes l\u00edquidos de origem dom\u00e9stica e industrial nos concelhos de \n\n\u00c1gueda, Albergaria-a-Velha, Aveiro, Estarreja, \u00cdlhavo, Mira, Murtosa, Oliveira do Bairro, Ovar \n\ne Vagos, abrangidos pela Associa\u00e7\u00e3o de Munic\u00edpios da Ria de Aveiro \u2013 AMRia (SIMRIA, \n\n2007).  \n\nA percentagem da popula\u00e7\u00e3o servida pelo tratamento dos efluentes recolhidos tamb\u00e9m \u00e9 \n\nbastante vari\u00e1vel ao longo dos quatro concelhos, atingindo valores de 100 % mais uma vez \n\nno concelho da Mealhada em contraste com os 42 % que se verificam no concelho de \n\nAnadia. Os valores bastante baixos que se verificam ao n\u00edvel dos sistemas de drenagem de \n\n\u00e1guas residuais no concelho de Anadia s\u00e3o assim um indicador bastante importante, uma vez \n\nque no caso da drenagem dos efluentes ser da responsabilidade dos particulares, estes s\u00e3o, \n\nde um modo geral, descarregados em fossas s\u00e9pticas, as quais permitem a infiltra\u00e7\u00e3o dos \n\nmesmos para o subsolo, factor negativo em termos ambientais, j\u00e1 que se tratam de solos, \n\nnormalmente, bastante perme\u00e1veis, constituindo, deste modo, focos de polui\u00e7\u00e3o difusa. \n\n \nTabela 2.2 - Popula\u00e7\u00e3o servida por infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico referentes ao ano de 2006 (INE, 2007). \n\n \n Popula\u00e7\u00e3o servida por: \n\n \nSistemas de \n\nabastecimento de \n\u00e1guas \n\nSistemas de drenagem de \n\u00e1guas residuais \n\nEsta\u00e7\u00f5es de tratamento \nde \u00e1guas residuais  \n\n \nMunic\u00edpios % \n\n\u00c1gueda 90,0 73,0 63,0  \nAnadia 100,0 40,0 42,0  \n\nMealhada 100,0 100,0 100,0  \nOliveira do Bairro 97,0 84,0 72,0  \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 3 \nFONTES DE \n\nCONTAMINA\u00c7\u00c3O \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n33 \n \n\n3.1. Tipo de fontes poluentes \n \n\nA identifica\u00e7\u00e3o e quantifica\u00e7\u00e3o das cargas de poluentes presentes na bacia do rio C\u00e9rtima \n\nconstitui uma etapa fundamental para a identifica\u00e7\u00e3o das principais fontes de polui\u00e7\u00e3o \n\nrespons\u00e1veis pela degrada\u00e7\u00e3o do sistema aqu\u00e1tico da Pateira de Fermentelos. Estas cargas \n\ns\u00e3o o resultado do uso e ocupa\u00e7\u00e3o do solo e da gest\u00e3o das fontes de contamina\u00e7\u00e3o \n\npresentes ao longo de toda a \u00e1rea que drena para a Pateira, estando na sua origem diversas \n\nfontes de polui\u00e7\u00e3o que s\u00e3o normalmente classificadas em duas categorias: fontes pontuais e \n\nfontes difusas. \n\n3.2. Fontes pontuais \n \n\nAs fontes pontuais de polui\u00e7\u00e3o da \u00e1gua s\u00e3o caracterizadas pelo lan\u00e7amento da carga \n\npoluente de forma concentrada em locais espec\u00edficos dos corpos de \u00e1gua (Braga, 2002). As \n\nprincipais contribui\u00e7\u00f5es deste tipo de polui\u00e7\u00e3o prov\u00eaem do lan\u00e7amento de esgotos \n\ndom\u00e9sticos n\u00e3o tratados ou parcialmente tratados, bem como de efluentes industriais ou \n\nefluentes da actividade pecu\u00e1ria. Por estarem em local espec\u00edfico s\u00e3o mais f\u00e1ceis de serem \n\nidentificadas, monitorizadas e reguladas  \n\nAs descargas de azoto e f\u00f3sforo de origem pontual diminu\u00edram significativamente nos \u00faltimos \n\n30 anos (AEA, 2005), observando-se na Europa, desde os anos 80, um decaimento das \n\nemiss\u00f5es de fosfatos atrav\u00e9s dos efluentes urbanos ou industriais em cerca de 30 a 60% \n\n(Farmer, 2004). Esta diminui\u00e7\u00e3o traduz um esfor\u00e7o significativo de investimento na redu\u00e7\u00e3o \n\nda polui\u00e7\u00e3o, em grande medida devido \u00e0 implementa\u00e7\u00e3o da Directiva das \u00e1guas residuais \n\nurbanas (Directiva do Concelho 91/171/CEE, de 21 de Maio). De acordo com esta Directiva, \n\nno caso de efluentes urbanos descarregados para massas de \u00e1gua eutr\u00f3ficas ou que possam \n\nvir a estar eutrofizadas, devem ser implementados tratamentos de remo\u00e7\u00e3o de nutrientes, \n\nazoto e/ou f\u00f3sforo, consoante o que estiver a determinar o estado tr\u00f3fico do meio receptor. \n\nApesar da sua import\u00e2ncia para a qualidade das massas de \u00e1gua, a polui\u00e7\u00e3o de origem \n\npontual est\u00e1 insuficientemente caracterizada em Portugal. De facto os dados dispon\u00edveis \n\nrelativos \u00e0 qualidade da \u00e1gua de efluentes de ETAR\u2019s ou de sistemas de drenagem s\u00e3o \n\nreduzidos, inexistentes ou indispon\u00edveis. No caso dos efluentes industriais a situa\u00e7\u00e3o \u00e9 ainda \n\npior, sendo os dados dispon\u00edveis ainda mais reduzidos. \n\n \n\n \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n34 \n \n\n3.2.1. Sistemas de drenagem de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, com \ne sem ETAR \n \n\nPara o presente estudo, numa primeira fase, procedeu-se \u00e0 recolha dos dados dispon\u00edveis no \n\nInvent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas Residuais - INSAAR \n\n(http://insaar.inag.pt). Segundo os dados mais recentes ai disponibilizados e correspondentes \n\nao ano de 2007, encontram-se em funcionamento sete esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais (ETAR) e quatro fossas s\u00e9pticas comunit\u00e1rias (FSC) cujas descargas se \n\nlocalizavam no interior da bacia do rio C\u00e9rtima (Figura 3.1). \n\n \nFigura 3.1- Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais (ETAR), fossas s\u00e9pticas comunit\u00e1rias (FSC) e \n\npontos de rejei\u00e7\u00e3o ao longo da bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima. (obtidas a partir de informa\u00e7\u00e3o digital (Ag\u00eancia \nPortuguesa do Ambiente, 2009) e de dados cartogr\u00e1ficos (INSAAR 2005 e 2007)). \n\n \n\nO concelho de Anadia contribui com tr\u00eas ETAR\u2019s: Mogofores, Arcos e Sangalhos. Em Oliveira \n\ndo Bairro encontra-se localizada a ETAR de Cercal e quatro FSC: Lavandeira nascente e \n\npoente, Oliveira do Bairro II e Oliveira do Bairro (Pavimenta). J\u00e1 os concelhos de \u00c1gueda, \n\nMealhada e Cantanhede contribuem com uma ETAR cada, respectivamente: ETAR Sul de \n\nAguada de Cima, ETAR da Mealhada e a ETAR de Murtede. A cada uma das ETAR\u2019s e FSC \n\npresentes na bacia corresponde um ponto de rejei\u00e7\u00e3o do efluente tratado, existindo no \n\nhttp://insaar.inag.pt).\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n35 \n \n\nentanto no concelho de Anadia um ponto de rejei\u00e7\u00e3o em que n\u00e3o existe qualquer tipo de \n\ntratamento pr\u00e9vio e que se encontra associado \u00e0 rede urbana de Tamegos. \n\nAnalisando os dados de funcionamento disponibilizados no INSAAR relativos as esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento, fossas s\u00e9pticas e pontos de rejei\u00e7\u00e3o (Tabela 3.1), verifica-se que em termos de \n\ncaudais m\u00e9dios di\u00e1rios de efluente tratado s\u00e3o a ETAR de Mealhada, de Arcos e a ETAR Sul \n\nde Aguada de Cima que apresentam os valores mais elevados, com respectivamente 2520 \n\nm3, 1517 m3 e 920 m3 de efluente tratados diariamente, verificando-se que tamb\u00e9m s\u00e3o as \n\nque apresentam mais carga recebida, apresentada como equivalentes populacionais, com \n\n20778 habitantes equivalentes, 8352 habitantes equivalentes e 6582 habitantes equivalentes, \n\nrespectivamente. Todas estas esta\u00e7\u00f5es de tratamento aplicam ao efluente um grau de \n\ntratamento secund\u00e1rio. \n\n \nTabela 3.1- Dados relativos os infra-estruturas de saneamento b\u00e1sico presentes na bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima \nreferentes ao ano de 2005 e 2007 (obtidos a partir do INSAAR 2005 e 2007). \n \n\nDesigna\u00e7\u00e3o Tipo Concelho \nPopula\u00e7\u00e3o total \n\nservida (hab) Grau de \ntratamento \n\nCaudal m\u00e9dio \ndi\u00e1rio (m3.dia-1) \n\n2005 2007 2005 2007 \n\nMurtede ETAR urbana Cantanhede 349 349 Secund\u00e1rio 100,0 20,83 \n\nMealhada ETAR mista Mealhada 20778 20778 Secund\u00e1rio 2520,5 2520,5 \nETAR de \n\nMogofores ETAR urbana Anadia 1420 1420 Secund\u00e1rio 260,4 329,1 \n\nETAR Arcos ETAR urbana Anadia 7500 8352 Secund\u00e1rio 3383,1 1517,2 \n\nETAR Sangalhos ETAR urbana Anadia 3889 4004 Secund\u00e1rio 254,2 493,0 \n\nRede de Tamegos \n \n\nPonto de \nrejei\u00e7\u00e3o \n\nAnadia 1420 335 - 438,4 106,4 \n\nLavandeira \nNascente (Porto de \n\nMoita) \nFSC urbana Oliveira do Bairro 46 217 Prim\u00e1rio 49,3 49,3 \n\nLavandeira Poente FSC urbana Oliveira do Bairro 172 155 Prim\u00e1rio 16,9 3,3 \n\nOliveira Do  \n\nBairro II (Barro \nDe Mogo) \n\nFSC urbana Oliveira do Bairro 100 100 Prim\u00e1rio 49,3 49,3 \n\nTroviscal FSC urbana Oliveira do Bairro 5487 - Prim\u00e1rio 306.5 - \n\nCercal ETAR urbana Oliveira do Bairro 3039 4535 Secund\u00e1rio 360,0 493,2 \n\nOliveira do Bairro \n(Pavimenta) FSC urbana \n\nOliveira do \nBairro 200 200 Prim\u00e1rio 49,3 49,3 \n\nPerr\u00e3es ETAR urbana Oliveira do Bairro 1909 - Secund\u00e1rio 190,0 - \n\nETAR de \nFermentelos ETAR urbana \u00c1gueda 2991 - Secund\u00e1rio 135,6 - \n\nZIO ETAR mista Oliveira do Bairro 4851 - Secund\u00e1rio 401,3 - \n\nETAR sul -\nAguada de Cima ETAR urbana \u00c1gueda 6582 6582 Secund\u00e1rio 919,9 922,6 \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n36 \n \n\nNo que se refere \u00e0s fossas s\u00e9pticas comunit\u00e1rias estas aplicam ao efluente recebido um grau \n\nde tratamento prim\u00e1rio, apresentando valores de caudal m\u00e9dio di\u00e1rio entre os 49,2 m3 e os \n\n3,3 m3, recebendo carga entre os 100 e os 217 habitantes equivalentes. \n\nO ponto de rejei\u00e7\u00e3o que serve a rede urbana de Tamegos apresenta um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio \n\nde 106,4 m3 servindo uma popula\u00e7\u00e3o de 335 habitantes equivalentes.  \n\nNuma perspectiva de an\u00e1lise temporal das cargas afluentes a Pateira de Fermentelos \u00e9 \n\nimportante referir que a bacia do C\u00e9rtima tem beneficiado nos \u00faltimos anos da redu\u00e7\u00e3o dos \n\nefluentes proveniente do tratamento de \u00e1guas residuais libertados no meio h\u00eddrico, em virtude \n\nda integra\u00e7\u00e3o dos concelhos de \u00c1gueda e Oliveira do Bairro no Sistema Multimunicipal de \n\nSaneamento da Ria de Aveiro (SIMRIA), passando os seus efluentes a sofrer tratamento \n\nnuma das duas esta\u00e7\u00f5es do sistema, sendo posteriormente lan\u00e7ados no mar atrav\u00e9s de um \n\nexutor submarino situado ao largo de S\u00e3o Jacinto. Analisando os dados dispon\u00edveis no \n\nINSAAR de 2005, verifica-se que no per\u00edodo anterior \u00e0 ades\u00e3o ao SIMRIA estavam em \n\nfuncionamento no concelho de Oliveira do Bairro mais duas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas \n\nresiduais e mais uma fossa s\u00e9ptica comunit\u00e1ria, a ETAR de Perr\u00e3es e a ETAR da Zona \n\nIndustrial de Oi\u00e3 (ZIO), bem como a FSC do Troviscal, enquanto no Concelho de \u00c1gueda \n\nexistia em funcionamento mais uma ETAR, a ETAR de Fermentelos. Estas unidades \n\npoderiam exercer uma forte contribui\u00e7\u00e3o para a carga de mat\u00e9ria org\u00e2nica e nutrientes \n\nafluente a Pateira em virtude do seu posicionamento na parte terminal da bacia do C\u00e9rtima \n\n(Figura 3.1), o que minimizaria o efeito da auto-depura\u00e7\u00e3o que ocorre naturalmente ao longo \n\ndos cursos de \u00e1gua.  \n\nConforme \u00e9 poss\u00edvel verificar atrav\u00e9s da Tabela 3.1, a ETAR de ZIO com uma popula\u00e7\u00e3o \n\nservida de 4851 habitantes e um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de 401,3 m3 assim como a ETAR de \n\nFermentelos com uma popula\u00e7\u00e3o servida de 2991 habitantes e um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de \n\n135,6 m3 s\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es que posteriormente foram desactivadas as que mais se \n\ndestacavam a altura. \u00c9 ainda de referir a import\u00e2ncia da FSC do Troviscal que servia uma \n\npopula\u00e7\u00e3o de 5487 habitantes equivalentes, tratando um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de 306,5 m3 e \n\ndo ponto de rejei\u00e7\u00e3o da rede de Tamegos que \u00e0 altura rejeitava para o meio h\u00eddrico sem \n\nqualquer tratamento pr\u00e9vio um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de 438,4 m3 servia uma popula\u00e7\u00e3o de \n\n1420 habitantes equivalentes \n\nNo que se refere aos per\u00edodos de funcionamento das esta\u00e7\u00f5es de tratamento apenas foi \n\nposs\u00edvel apurar que a ETAR do Cercal iniciou fun\u00e7\u00f5es em 1990 e foi encerrada em finais de \n\n2007, a ETAR de Perr\u00e3es funcionou entre 1992 e finais de 2006 e que a ETAR da zona \n\nindustrial de Oi\u00e3 entrou em fun\u00e7\u00f5es em 1996 e foi desactivada em Setembro de 2005, \n\nenquanto a FSC do Troviscal encerrou em 2006, sendo tamb\u00e9m de referir que no Concelho \n\nde \u00c1gueda a ETAR de Fermentelos j\u00e1 n\u00e3o se encontra activa desde 2006. \n\nDe forma a tornar mais completa a an\u00e1lise destas fontes pontuais foram tamb\u00e9m obtidos \n\nalguns dados relativos a par\u00e2metros de controlo disponibilizadas pelas entidades gestoras de \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n37 \n \n\nalgumas das esta\u00e7\u00f5es de tratamento abrangidas pelo presente estudo. Assim foi poss\u00edvel \n\nobter informa\u00e7\u00f5es pontuais sobre caudais m\u00e9dios di\u00e1rios de efluente tratado e de \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de CBO5, CQO, SST e pH \u00e0 entrada e sa\u00edda da esta\u00e7\u00e3o no caso das ETAR\u00b4s \n\nde Sangalhos, Arcos, Mogofores e Aguada de Cima. Foram tamb\u00e9m obtidos dados \n\nrelativamente aos valores de CBO5, CQO, SST e pH \u00e0 sa\u00edda da ETAR de Cercal. Para o caso \n\nda ETAR de Aguada de Cima e Cercal foram ainda recolhidas algumas informa\u00e7\u00f5es acerca \n\ndas concentra\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros azoto e f\u00f3sforo. \n\n \nTabela 3.2 - Compara\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros CBO5, CQO, SST, pH, azoto e f\u00f3sforo \u00e0 sa\u00edda das ETAR\u00b4s de Mogofores, \nArcos, Sangalhos, Cercal e Aguada de cima, com os valores presentes Decreto-Lei 152/97, de 19 de Junho. \n\nPar\u00e2metro Valor limite de emiss\u00e3o \nETAR de \n\nMogofores * \nETAR \n\nArcos ** \nETAR \n\nSangalhos ** \nETAR \n\nCercal*** \n\nETAR sul -\nAguada de \nCima**** \n\nCBO5 (mg/L) 25,0 12,0 20,0 12,0 27,0 15,3 \n\nCQO (mg/L) 125,0 110,0 100,0 22,0 160,3 76,4 \n\nSST (mg/L) 60,0 10,0 10,0 11,0 35,8 30,6 \nAzoto total \n\n(mg/L) \n15,0 - - - 41,8 33,8 \n\nF\u00f3sforo total \n(mg/L) \n\n2 - - - 4,5 2,0 \n\npH   - 8,2 7,8 7,9  7,8 \n \n* Dados referentes a an\u00e1lises efectuadas no m\u00eas de Setembro de 2006. (CMAn, 2009). \n** Dados referentes a an\u00e1lises efectuadas no m\u00eas de Dezembro de 2006. (CMAn, 2009). \n*** Dados referentes a valores m\u00e9dios de an\u00e1lises efectuadas entre os anos de 2005 e 2007. (CMOLB, 2007) \n**** Dados referentes a valores m\u00e9dios de an\u00e1lises efectuadas no ano de 2008. (CMAg, 2008) \n \n\nEstes dados encontram-se descritos na tabela do Anexo D e cuja an\u00e1lise nos permite verificar \n\nque estas ETAR\u00b4s possuem em geral efici\u00eancias de remo\u00e7\u00e3o de CBO5, CQO e SST elevadas, \n\nna ordem dos 90 %, n\u00e3o se verificando o mesmo no caso das efici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o de azoto \n\ne f\u00f3sforo que na ETAR sul de Aguda de Cima, a \u00fanica com dados de entrada e sa\u00edda destes \n\ndois par\u00e2metros, apenas atingem valores de efici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o de respectivamente 22 % \n\ne 46 %. \n\nJ\u00e1 comparando os mesmos par\u00e2metros com os requisitos para as descargas das esta\u00e7\u00f5es de \n\ntratamento de \u00e1guas residuais urbana impostos pelo Decreto-Lei 152/97, de 19 de Junho \n\n(Tabela 3.2) verifica-se o n\u00e3o cumprimento em termos m\u00e9dios de todos os par\u00e2metros, com \n\nexcep\u00e7\u00e3o para os SST, pela ETAR do Cercal e tamb\u00e9m a ultrapassagem do valor m\u00e1ximo \n\nfixado para azoto total no efluente a sa\u00edda da ETAR de Aguada de Cima. \n\n \n \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n38 \n \n\n3.2.2. Estimativa das cargas poluentes de origem dom\u00e9stica \n \n\nA totalidade da carga de origem dom\u00e9stica gerada na bacia hidrogr\u00e1fica foi estimada a partir \n\ndos dados sobre a popula\u00e7\u00e3o residente nos concelhos da bacia do rio C\u00e9rtima e de \n\ncapita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo patentes na bibliografia da \n\nespecialidade (Tabela 3.3). Tamb\u00e9m a frac\u00e7\u00e3o da carga total gerada que \u00e9 recolhida por \n\nsistemas de tratamento foi estimada a partir de dados sobre a popula\u00e7\u00e3o residente e da \n\npercentagem de popula\u00e7\u00e3o servida por sistemas de saneamento em cada um dos concelhos \n\npresentes no Anu\u00e1rio Estat\u00edstico para a Regi\u00e3o Centro de 2007 (INE, 2007). \n \nTabela 3.3 - Capita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para os par\u00e2metros CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo.  \n \n\nPar\u00e2metros Capita\u00e7\u00e3o (g.hab-1.dia-1) \nCBO5 60 \nSST 90 \n\nAzoto 8 \nF\u00f3sforo 1,5 \n\n \nFonte: Bauer et al., 1979; Bennett and Linstedt, 1975; Sedlak, 1991; Tchobanoglous and Burton, 1991. \n\n \n\n\u00c9 evidente que utilizando este m\u00e9todo expedito de c\u00e1lculo se verifica que s\u00e3o os concelhos \n\nmais representados em termos de popula\u00e7\u00e3o no interior da bacia que originam as maiores \n\ncargas, conforme \u00e9 poss\u00edvel verificar na Tabela 3.4. Destaca-se assim Anadia como o \n\nconcelho com maior produ\u00e7\u00e3o de cargas de origem dom\u00e9stica, produzindo anualmente 690 \n\ntoneladas de mat\u00e9ria org\u00e2nica, 92 toneladas de f\u00f3sforo e 17 toneladas de azoto, enquanto o \n\nconcelho de Aveiro \u00e9 o que menos carga anual dos v\u00e1rios par\u00e2metros gera para a bacia. J\u00e1 \n\nno que se refere \u00e0 carga recolhida tratada por concelho \u00e9 o concelho da Mealhada que \n\napresenta os valores mais elevados, reflectindo os 100% de cobertura e tratamento do \n\nsistema de saneamento que se verifica neste concelho, a situa\u00e7\u00e3o oposta encontra-se no \n\nconcelho de Anadia que, apesar de ser o concelho que mais contribui em termos de carga de \n\norigem dom\u00e9stica, \u00e9 um dos concelhos que menos carga trata, uma vez que o sistema de \n\nsaneamento implementado \u00e0 data apenas servia 40 % da popula\u00e7\u00e3o residente (INE, 2007). \n\nVerifica-se tamb\u00e9m que, em m\u00e9dia, 27 % da carga de origem dom\u00e9stica gerada na bacia n\u00e3o \n\n\u00e9 recolhida por um sistema de saneamento, sendo que no caso particular do concelho de \n\nAnadia esta percentagem \u00e9 cerca de 60 %, o que se ir\u00e1 traduzir em v\u00e1rios focos de polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa ao longo da bacia, uma vez que no caso da drenagem dos efluentes ser da \n\nresponsabilidade dos particulares, estes s\u00e3o, de um modo geral, descarregados em fossas \n\ns\u00e9pticas, as quais permitem a infiltra\u00e7\u00e3o dos mesmos para o subsolo.  \n\nAs cargas afluentes de CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo a cada uma das esta\u00e7\u00f5es de tratamento e \n\nfossas s\u00e9pticas foram estimadas para os anos de 2005 e 2007 atrav\u00e9s dos dados relativos a \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n39 \n \n\npopula\u00e7\u00e3o equivalente servida por cada uma delas, disponibilizada no INSAAR, e das \n\ncapita\u00e7\u00f5es para cada um dos par\u00e2metros j\u00e1 anteriormente referidas. \n\n \nTabela 3.4 - Valores estimados para as cargas de origem dom\u00e9stica presentes na bacia do rio C\u00e9rtima. \n\n \nCarga total gerada por concelho Carga tratada por concelho Carga que n\u00e3o sofre tratamento por \n\nconcelho \n\n CBO5 SST Azoto F\u00f3sforo CBO5 SST Azoto F\u00f3sforo CBO5 SST Azoto F\u00f3sforo \n\n Ton/ano \n\nAveiro 99,3 149,0 13,2 2,5 - - - - - - - - \n\n\u00c1gueda 365,2 547,8 48,7 9,1 266,6 399,9 35,5 6,7 98,6 147,9 13,1 2,5 \n\nAnadia 690,9 1036,3 92,1 17,3 276,3 414,5 36,8 6,9 414,5 621,8 55,3 10,4 \n\nCantanhede 109,1 163,7 14,6 2,7 - - - - - - - - \n\nMealhada 454,4 681,7 60,6 11,4 454,4 681,7 60,6 11,4 0,0 0,0 0,0 0,0 \n\nOliveira do \nBairro \n\n463,5 695,2 61,8 11,6 389,3 584,0 51,9 9,7 74,2 111,2 9,9 1,9 \n\nTotal 2182,4 3273,6 291,0 54,6 1386,7 2080,1 184,9 34,7 587,3 880,9 78,3 14,7 \n\n \n\nFoi tamb\u00e9m calculada a carga afluente \u00e0s ETAR\u00b4s de Mogofores, Arcos, Sangalhos, Cercal e \n\nAguada de cima utilizando dados recolhidos sobre o caudal e concentra\u00e7\u00f5es dos par\u00e2metros \n\nregistados \u00e0 entrada destas esta\u00e7\u00f5es, numa tentativa de estimar a ordem de grandeza dos \n\nerros cometidos com a aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo expedito de estimativa das cargas brutas \n\nafluentes \u00e0s ETAR\u00b4s e fossas s\u00e9pticas. Comparando os valores estimados e os valores \n\ncalculados atrav\u00e9s de dados relativos a amostragens realizadas aos afluentes para as \n\nETAR\u00b4s em que se disp\u00f5e desta informa\u00e7\u00e3o (Anexo E), verifica-se assim que a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo acima referido para estimar as cargas afluentes tende a sobrestimar os valores da \n\ncarga di\u00e1ria de CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo, sendo a \u00fanica excep\u00e7\u00e3o os valores de CBO5 para \n\na ETAR de Arcos que se apresenta subestimado. \n\nPara o c\u00e1lculo da carga rejeitada no meio receptor por cada uma das esta\u00e7\u00f5es de tratamento \n\ne fossas s\u00e9pticas, foram utilizados os valores estimados anteriormente de carga afluente e \n\nconsiderou-se para o CBO5 e SST uma efici\u00eancia de remo\u00e7\u00e3o por parte das ETAR\u00b4s de 90 % \n\ne de 50 % no caso das fossas s\u00e9pticas. Os valores de azoto e f\u00f3sforo \u00e0 sa\u00edda foram \n\nestimados atrav\u00e9s dos valores calculados de carga afluente e da quantidade de cada um \n\ndestes nutrientes que seria necess\u00e1rio para remover 90 % de CBO5 nas ETAR\u00b4s e de 50 % \n\nnas fossas s\u00e9pticas, tendo sido considerado um r\u00e1cio CBO5:N:P de 100:5:1 (Metcalf e Eddy, \n\n1995) e que nenhuma das esta\u00e7\u00f5es aplicava processos auxiliares espec\u00edficos para a remo\u00e7\u00e3o \n\ndestes nutrientes. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n40 \n \n\n \n\n \nFigura 3.2 - Valores para os caudais e cargas di\u00e1rias de CBO5, azoto e f\u00f3sforo rejeitadas para o meio aqu\u00e1tico por \n\nETAR\u00b4s, FSC e pontos de rejei\u00e7\u00e3o presentes na bacia do rio C\u00e9rtima nos anos 2005 e 2007. \n \nNuma tentativa de aferi\u00e7\u00e3o dos erros que a aplica\u00e7\u00e3o deste m\u00e9todo introduz na estimativa da \n\ncarga afluente ao meio h\u00eddrico, foram comparados os valores assim calculados com os \n\nvalores calculados atrav\u00e9s de dados relativos a amostragens realizadas aos efluentes das \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n41 \n \n\nETAR\u00b4s em que se disp\u00f5e desta informa\u00e7\u00e3o (Anexo E). Verifica-se assim que a aplica\u00e7\u00e3o do \n\nm\u00e9todo acima referido tende a subestimar a efici\u00eancia do tratamento, estimando valores da \n\ncarga di\u00e1ria rejeitada superiores aos reais. As maiores discrep\u00e2ncias acontecem para os \n\npar\u00e2metros CBO5 e SST, enquanto que no caso dos nutrientes os erros obtidos entre as \n\ncargas estimadas e as cargas reais atingem no m\u00e1ximo os 27%. \n\nObteve-se assim uma estimativa da carga di\u00e1ria rejeitada de CBO5, azoto e f\u00f3sforo para o \n\nmeio por cada uma das esta\u00e7\u00f5es e fossas s\u00e9pticas (Figura 3.2). Nos casos em que existiam \n\ndados fornecidos pelas entidades gestoras de valores dos par\u00e2metros analisados a sa\u00edda das \n\nesta\u00e7\u00f5es foram esses os valores considerados para o c\u00e1lculo das cargas. \n\nAnalisando os dados relativos a 2005 verifica-se que a ETAR da Mealhada e de Arcos eram \n\nas esta\u00e7\u00f5es de tratamento que rejeitavam cargas di\u00e1rias mais elevadas para o meio receptor, \n\nexistindo uma forte contribui\u00e7\u00e3o por parte de fossa s\u00e9ptica do Troviscal, que apesar de \n\nreceber um caudal de afluente bastante inferior ao das esta\u00e7\u00f5es de tratamento da Mealhada \n\ne Arcos conseguia emitir cargas di\u00e1rias superiores as registadas pelas anteriores, o que se \n\ndevia a aus\u00eancia de um sistema de tratamento mais eficaz. O mesmo acontecia com o ponto \n\nde rejei\u00e7\u00e3o da rede urbana de Tamegos em Anadia que recebia um efluente na ordem dos \n\n1420 equivalentes populacionais e n\u00e3o lhe aplicava qualquer tipo de tratamento.  \nTabela 3.5 - Compara\u00e7\u00e3o relativamente cargas anuais de CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo rejeitadas para o meio h\u00eddrico por \nETAR\u00b4s, FSC e pontos de rejei\u00e7\u00e3o para as situa\u00e7\u00f5es de funcionamento de 2005 e 2007. \n \n\nPar\u00e2metro \nCarga anual \n(ton.ano-1) Redu\u00e7\u00e3o (%) 2005 2007 \n\nCBO5 188,7 81,7 57 \nSST 161,3 109,0 32 \n\nAzoto 108,9 75,1 31 \nF\u00f3sforo 18,8 12,6 33 \n\n \nAs cargas de CBO5, azoto e f\u00f3sforo libertadas para o rio C\u00e9rtima e Pateira de Fermentelos \n\nsofreram no entanto nos \u00faltimos anos uma redu\u00e7\u00e3o significativa com o encerramento de \n\nquatro esta\u00e7\u00f5es de tratamento nos concelhos de Oliveira do Bairro e \u00c1gueda bem como da \n\nfossa s\u00e9ptica do Troviscal, enquanto o ponto de rejei\u00e7\u00e3o da rede urbana de Tamegos sofreu \n\numa redu\u00e7\u00e3o no volume de caudal recebido tendo passado de um caudal m\u00e9dio di\u00e1rio de 438 \n\nm3.dia-1 para 106 m3.dia-1. Assim, e analisando a situa\u00e7\u00e3o referente ao ano de 2007 (Figura \n\n3.2), verifica-se que s\u00e3o as ETAR\u00b4s da Mealhada e Arcos que continuam a enviar as maiores \n\nquantidades de CBO5, azoto e f\u00f3sforo para o meio receptor. \n\nFazendo a compara\u00e7\u00e3o entre a situa\u00e7\u00e3o que se verificava em 2005 com a de 2007, constata-\n\nse que ocorreu uma redu\u00e7\u00e3o das quantidades de CBO5, azoto e f\u00f3sforo libertadas para o \n\nmeio por fontes pontuais dom\u00e9sticas de respectivamente 57 %, 31% e 33% conforme se pode \n\nverificar atrav\u00e9s da Tabela 3.5. Esta redu\u00e7\u00e3o adv\u00e9m principalmente da ades\u00e3o dos concelhos \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n42 \n \n\nde \u00c1gueda e Oliveira do Bairro ao sistema da SIMRIA, que assim permite que parte da carga \n\ngerada nestes dois concelhos seja retirada da bacia do rio C\u00e9rtima. \n\n3.2.3. Fontes industriais  \n \nAs unidades industriais presentes na bacia do rio C\u00e9rtima exercem forte press\u00e3o antr\u00f3pica \n\nsobre o meio h\u00eddrico atrav\u00e9s de descargas pontuais, n\u00e3o s\u00f3 atrav\u00e9s do lan\u00e7amento de \n\nres\u00edduos industriais, que em princ\u00edpio sofrem um tratamento pr\u00e9vio antes de serem lan\u00e7ados \n\npara o meio ambiente, como tamb\u00e9m devido \u00e0 produ\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas, \n\nassociada aos trabalhadores envolvidos nas distintas unidades industriais. (Sena 2007). \n\nDe um ponto de vista de afecta\u00e7\u00e3o directa do meio h\u00eddrico ter\u00e1 de ser efectuada uma \n\ndistin\u00e7\u00e3o entre as instala\u00e7\u00f5es que descarregam directamente os seus efluentes para o meio \n\nreceptor (com ou sem tratamento pr\u00e9vio), das que s\u00e3o servidas por sistemas colectivos de \n\nrecolha e tratamento de efluentes. \n\nPertencem ao primeiro grupo todas as unidades que n\u00e3o podendo ou n\u00e3o pretendendo \n\nrecorrer a sistemas colectivos, descarregam directamente os seus efluentes no meio receptor, \n\nestando, neste caso sujeitas a um licenciamento espec\u00edfico, nos termos do Decreto de Lei n\u00ba \n\n46/94 de 22 de Fevereiro. \n\nNo segundo grupo inserem-se as actividades situadas nas malhas urbanas ou em parques \n\nindustriais e que podendo recorrer a infra-estruturas colectivas existentes, n\u00e3o afectam \n\ndirectamente o meio receptor, mas sim por interm\u00e9dio dos sistemas colectivos que utilizam. \n\nPara o \u00e2mbito do presente trabalho foram apenas consideradas unidades com caracter\u00edsticas \n\ndo primeiro grupo. \n\n \nTabela 3.6 - Caudais m\u00e9dios di\u00e1rios e cargas anuais de CBO5, CQO, SST, f\u00f3sforo e azoto de origem industrial rejeitados \npara o meio em cada um dos conselhos pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtidos a partir de registos \nARH-centro, 2009). \n \n\nConcelho Caudal (m3.dia-1) \nCBO5 \n\n(ton/ano) \nSST \n\n(ton/ano) \nF\u00f3sforo \n\n(ton/ano) \nAzoto \n\n(ton/ano) \n\nAveiro 81,0 1,2 1,8 0,1 0,4 \n\u00c1gueda 303,8 4,5 6,7 0,3 1,7 \nAnadia 883,4 14,6 21,9 1,1 5,5 \n\nMealhada 211,7 4,8 7,1 0,4 1,8 \nOliveira do Bairro 425,2 6,3 9,4 0,5 2,3 \n\nCantanhede - - - - - \nTotal 1905,1 31,3 46,9 2,3 11,7 \n\n \nOs dados sobre este tipo de unidades a laborar na bacia do C\u00e9rtima foram obtidos atrav\u00e9s de \n\nconsulta dos registos presentes na Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro (ARH do \n\ncentro) seleccionando os registos com base na sua localiza\u00e7\u00e3o no interior da \u00e1rea de estudo \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n43 \n \n\natrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o de um sistema de informa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica. No entanto n\u00e3o foi poss\u00edvel \n\nobter a localiza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica espec\u00edfica do ponto de descarga de cada uma destas \n\nunidades, uma vez que os registos presentes na ARH do centro apenas associam cada uma \n\ndelas ao centr\u00f3ide de freguesia onde esta se encontra situada. \n\nA carga libertada para o meio por este tipo de unidades foi calculada fazendo uso dos caudais \n\nde efluente rejeitado presente nos registos de cada uma das unidades e dos valores limite de \n\nemiss\u00e3o para \u00e1guas residuais presentes no Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto (Anexo F). \n\nAssim o c\u00e1lculo das cargas libertadas para o meio h\u00eddrico assume que todas as unidades \n\nconsideradas tratam o seu efluente de modo a que este cumpra os requisitos m\u00ednimos de \n\ndescarga para as \u00e1guas residuais, apesar de existir legisla\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para algumas \n\ntipologias de unidades ind\u00fastrias presentes na bacia do C\u00e9rtima. Esta legisla\u00e7\u00e3o nada refere \n\nno que diz respeito a restri\u00e7\u00f5es aplic\u00e1veis a quantidade de nutrientes a ser emitida pelo que \n\nse optou pelo m\u00e9todo atr\u00e1s referido. \n\nVerifica-se ent\u00e3o atrav\u00e9s dos dados obtidos que \u00e9 o concelho de Anadia que maior \n\nquantidade de efluente proveniente de unidades industriais rejeita para o meio h\u00eddrico (Tabela \n\n3.6) e consequentemente tamb\u00e9m liberta as maiores cargas dos diversos par\u00e2metros tidos \n\nem considera\u00e7\u00e3o, uma vez que o m\u00e9todo utilizado para as estimar considera concentra\u00e7\u00f5es \n\nfixas no efluente para cada um dos par\u00e2metros. Atrav\u00e9s da disposi\u00e7\u00e3o geospacial dos \n\ncaudais m\u00e9dios di\u00e1rios provenientes de unidades industriais pelas freguesias da zona de \n\nestudo (Figura 3.3), verifica-se que s\u00e3o as freguesias de Aguim em Anadia e Oliveira do \n\nBairro, que mais se destacam neste campo. \n\n Ao facto de Anadia aparecer em primeiro lugar n\u00e3o ser\u00e1 alheia a presen\u00e7a de um elevado \n\nn\u00famero de unidades ligadas quer \u00e0 ind\u00fastria da cer\u00e2mica, principalmente na j\u00e1 referida \n\nfreguesia de Aguim, quer de ind\u00fastrias ligadas ao sector vin\u00edcola e ainda alguns matadouros \n\nno resto do concelho, o que em conjuga\u00e7\u00e3o como o facto da rede de saneamento ai instalada \n\napenas abranger uma pequena parte do concelho, impossibilita as empresas de ligarem os \n\nseus efluentes aos colectores municipais.  \n\nSeguem-se os concelhos de Oliveira do Bairro, com particular relevo para a sua sede de \n\nconcelho, e o concelho de \u00c1gueda com respectivamente 425 m3 e 303 m3 di\u00e1rios de efluentes \n\nde origem industrial rejeitados para o meio, provenientes principalmente das ind\u00fastrias de \n\ncer\u00e2micas e metalo-mec\u00e2nicas presentes em ambos os concelhos. \n\nSer\u00e1 ainda importante referir que apesar das cargas de nutrientes de algumas tipologias de \n\nind\u00fastria poderem estar a ser sobrestimadas pela utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de c\u00e1lculo referido, a \n\nexist\u00eancia de unidades em funcionamento n\u00e3o licenciadas, pode compensar de certo modo \n\neste facto, verificando-se ainda que os efluentes nem sempre s\u00e3o rejeitados directamente em \n\nlinha de \u00e1gua com efeito, no caso de algumas das ind\u00fastrias ligadas ao sector vitivin\u00edcola o \n\nefluente produzido \u00e9 depois de tratado disperso nos campos agr\u00edcolas sendo utilizado como \n\nfertilizante. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n44 \n \n\n \n \n\nFigura 3.3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores de caudais m\u00e9dios di\u00e1rios de origem industrial rejeitado para o meio por cada uma \ndas freguesias pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital (Ag\u00eancia Portuguesa \n\ndo Ambiente, 2009) e de dados fornecidos pela ARH-centro, 2009). \n\n3.2.4. Pecu\u00e1ria \n \nA ind\u00fastria pecu\u00e1ria \u00e9 um sector a ter em conta aquando da contabiliza\u00e7\u00e3o das cargas \n\npoluentes que afectam os meios h\u00eddricos, uma vez que s\u00e3o gerados v\u00e1rios subprodutos \n\nresultantes da cria\u00e7\u00e3o dos animais, como s\u00e3o exemplos os dejectos, as subst\u00e2ncias qu\u00edmicas \n\ncomponentes das ra\u00e7\u00f5es e detergentes utilizados na lavagem das pocilgas, est\u00e1bulos e \n\navi\u00e1rios. Estes subprodutos podem ser alvo ou n\u00e3o de um tratamento preliminar antes de \n\nserem libertados no ambiente. \n\nPara o presente estudo foram consideradas as suiniculturas, boviniculturas e avi\u00e1rios \n\npresentes na bacia do rio C\u00e9rtima. Em virtude da falta de informa\u00e7\u00e3o sobre os efectivos \n\nanimais e caudais de efluentes existentes actualmente na \u00e1rea de estudo, quer para as \n\nboviniculturas quer para as suiniculturas, utilizaram-se como refer\u00eancia os dados presentes \n\nno Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga relativos \u00e0s estimativas das cargas anuais em \n\ntermos de CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo geradas por estas actividades. Essas cargas foram \n\ncalculadas tendo por base o n\u00famero de animais registados \u00e0 data na Direc\u00e7\u00e3o Geral de \n\nAgricultura e em capita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para os par\u00e2metros considerados (Anexo G). Os \n\nvalores apresentados correspondem a estimativas da carga total gerada que pode \n\neventualmente ser sujeita a tratamento antes de ser lan\u00e7ada para a rede hidrogr\u00e1fica. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n45 \n \n\nContudo, a exist\u00eancia de unidades pecu\u00e1rias n\u00e3o licenciadas pode eventualmente compensar \n\no tratamento das cargas apresentadas (PBHV, 2002). Estes valores tamb\u00e9m podem estar \n\nsobrestimados em termos do efectivo animal actualmente presente nestes concelhos em \n\nvirtude do lapso temporal entre os dois estudos e da diminui\u00e7\u00e3o das actividades ligadas ao \n\nsector prim\u00e1rio. \n\n \nTabela 3.7 - Cargas anuais de CBO5, CQO, SST, azoto e f\u00f3sforo com origem na actividade pecu\u00e1ria produzida em cada \num dos conselhos pertencentes a bacia hidrogr\u00e1fica do rio C\u00e9rtima (obtidos a partir de registos ARH-centro, 2009; \nPBHV, 2002). \n \n\nConcelho \nCBO5 \n\n(ton/ano) \nSST \n\n(ton/ano) \nAzoto \n\n(ton/ano) \nF\u00f3sforo \n\n(ton/ano) \n\nAvia. Sui. Bov. Avia. Sui. Bov. Avia. Sui. Bov. Avia. Sui. Bov. \n\nAveiro * - - - - - - - - - - - - \n\u00c1gueda * 5,4 - 29,1 8,1 - 359,5 2,0 - 11,9 0,4 - 4,0 \nAnadia 18,9 - 43,0 28,3 - 532,0 7,1 - 18,0 1,4 - 6,0 \n\nMealhada 11,5 - 17,0 17,3 - 206,0 4,3 - 7,0 0,9 - 2,0 \n\nOliveira do \nBairro - 20,0 14,0 - 30,0 175,0 - 3,0 6,0 - 1,0 2,0 \n\nCantanhede * - 2,4 - - 3,5 - - 0,4 - - 0,1 - \nTotal 35,8 22,4 103,1 53,7 33,5 1272,5 13,4 3,4 42,9 2,7 1,1 14,0 \n\n? Refere-se apenas as freguesias pertencentes \u00e0 bacia do rio C\u00e9rtima \n \n\nNo caso do c\u00e1lculo das cargas provenientes das explora\u00e7\u00f5es av\u00edcolas foram obtidos dados \n\natrav\u00e9s dos arquivos da Administra\u00e7\u00e3o da Regi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro sobre o volume de \n\nefluente produzido na lavagem dos pavilh\u00f5es de cria\u00e7\u00e3o ap\u00f3s cada ciclo de engorda. Se cada \n\nciclo de uso do avi\u00e1rio durar 60 dias (que inclui o per\u00edodo de cria\u00e7\u00e3o mais o per\u00edodo de \n\ndescanso/limpeza) haver\u00e1 no m\u00e1ximo 6 ciclos por ano (Costa et al., 2006), tendo sido \n\nconsiderado para o c\u00e1lculo destas cargas que o efluente \u00e9 tratado antes de ser rejeitado no \n\nmeio, de modo a que cumpra os valores limite de emiss\u00e3o para \u00e1guas residuais presentes no \n\nDecreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto (Anexo F). \n\nAssim, e analisando a informa\u00e7\u00e3o obtida, parece ser Anadia o concelho que em virtude das \n\nv\u00e1rias explora\u00e7\u00f5es av\u00edcolas e boviniculturas ai localizadas maior carga anual dos v\u00e1rios \n\npar\u00e2metros parece produzir. Seguem-se em termos de cargas anuais de nutrientes \n\nproduzidos os concelhos de \u00c1gueda e Mealhada, sendo que tamb\u00e9m estas cargas s\u00e3o \n\noriundas de avi\u00e1rios e boviniculturas, n\u00e3o existindo qualquer contribui\u00e7\u00e3o por parte de \n\nsuiniculturas (Tabela 3.7). \n\n\u00c9 ainda de referir que, para as freguesias pertencentes ao concelho de Aveiro que integram a \n\n\u00e1rea de estudo, n\u00e3o foram encontrados quaisquer registos. \n\n \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n46 \n \n\n3.3. Fontes Difusas \nAs fontes difusas s\u00e3o de dif\u00edcil quantifica\u00e7\u00e3o, devido \u00e0 sua grande variabilidade e dificuldade \n\nde identifica\u00e7\u00e3o, sendo complexo isolar o n\u00edvel dos seus efeitos sobre a qualidade da \u00e1gua. \n\nPor outro lado as fontes difusas apresentam diversas origens e formas de ocorr\u00eancia sendo \n\ndif\u00edceis de serem mensuradas e identificadas, apresentando aumentos significativos em \n\nper\u00edodos chuvosos (Novotny, 1994). S\u00e3o no entanto consideradas como importante causa da \n\npolui\u00e7\u00e3o em \u00e1guas doces superficiais. \n\nSegundo Novotny (2003), as condi\u00e7\u00f5es que caracterizam as fontes de polui\u00e7\u00e3o difusa podem \n\nser resumidas da seguinte forma: \n\n? O lan\u00e7amento da carga poluidora \u00e9 intermitente e est\u00e1 relacionada basicamente \u00e0 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o e aos usos do solo na bacia; \n\n? Os poluentes s\u00e3o transportados a partir de \u00e1reas bastante extensas; \n\n? As cargas poluidoras n\u00e3o podem ser monitorizadas a partir do seu ponto de origem, \n\nporque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar a sua origem; \n\n? A monitoriza\u00e7\u00e3o e redu\u00e7\u00e3o das cargas de origem difusa deve ter car\u00e1cter extensivo \n\n(sobre a bacia hidrogr\u00e1fica) e preventivo, com medidas de controlo do escoamento \n\nsuperficial e n\u00e3o visando apenas o tratamento de efluentes; \n\n? \u00c9 dif\u00edcil estabelecer padr\u00f5es de qualidade para o lan\u00e7amento de efluentes uma vez \n\nque a carga poluente lan\u00e7ada vai variar de acordo com a intensidade e a dura\u00e7\u00e3o dos \n\neventos meteorol\u00f3gicos e a extens\u00e3o da \u00e1rea de produ\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nApesar do recente aumento de aten\u00e7\u00e3o, o estudo da polui\u00e7\u00e3o de origem difusa em Portugal \u00e9 \n\numa vertente da qualidade da \u00e1gua que ainda carece de muitos dados de campo. De entre as \n\nprincipais raz\u00f5es para esta situa\u00e7\u00e3o salienta-se, sem d\u00favida, a dificuldade em se estabelecer \n\nprogramas de monitoriza\u00e7\u00e3o que permitam uma caracteriza\u00e7\u00e3o adequada deste tipo de \n\npolui\u00e7\u00e3o (Diogo, 2008). A complexidade do processo, com interac\u00e7\u00e3o de muitas vari\u00e1veis e \n\ncomponentes espacial e temporal determinantes para o mesmo, tornam a monitoriza\u00e7\u00e3o da \n\npolui\u00e7\u00e3o difusa economicamente muito exigente. \n\n3.3.1. Estimativa das cargas de nutrientes provenientes de fontes \ndifusas \n \nDiferentes metodologias podem ser implementadas com o objectivo de estimar a exporta\u00e7\u00e3o \n\nde nutrientes a partir do solo. A escolha de um m\u00e9todo adequado \u00e9 dependente, n\u00e3o s\u00f3 dos \n\ndados dispon\u00edveis, mas tamb\u00e9m da escala em que cada estudo \u00e9 realizado. Actualmente \n\nexistem v\u00e1rios modelos para a avalia\u00e7\u00e3o da polui\u00e7\u00e3o difusa, de complexidade tamb\u00e9m muito \n\nvari\u00e1vel que, podem ser divididos em cinco n\u00edveis (Novotny, 1994):  \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n47 \n \n\n? Procedimentos estat\u00edsticos simples e cargas unit\u00e1rias sem interac\u00e7\u00e3o com processos \n\nf\u00edsicos e qu\u00edmicos;  \n\n? Procedimentos simplificados com alguma interac\u00e7\u00e3o com processos f\u00edsico-qu\u00edmicos;  \n\n? Modelos determin\u00edsticos simplificados, cont\u00ednuos ou orientados para eventos;  \n\n? Modelos sofisticados de eventos  \n\n? Modelos cont\u00ednuos sofisticados. \n\n \n\nOs modelos referentes ao primeiro n\u00edvel surgiram com base em resultados estat\u00edsticos de \n\nprogramas de monitoriza\u00e7\u00e3o, referentes quer a \u00e1reas agr\u00edcolas quer a \u00e1reas urbanas, sendo \n\na componente hidrol\u00f3gica destes modelos simples ou at\u00e9 mesmo n\u00e3o considerada (Novotny \n\n1994). Designados por Haith (1981) como modelos de planeamento ou \u201cfun\u00e7\u00f5es de carga\u201d, \n\neste tipo de modelos s\u00e3o de utiliza\u00e7\u00e3o muito simples, em compara\u00e7\u00e3o com os das restantes \n\ncategorias, mais exigentes em termos de dados de qualidade, quer da massa de \u00e1gua \n\nreceptora quer do pr\u00f3prio escoamento superficial. \n\nEmbora a informa\u00e7\u00e3o obtida por estes m\u00e9todos seja inferior em detalhe \u00e0 produzida com os \n\nmodelos de simula\u00e7\u00e3o de n\u00edvel mais elevado, requerem substancialmente menos dados \n\n(Castro, 1986). Apesar de se tratar de uma abordagem simplificada do problema da polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa, a metodologia descrita pode conduzir a resultados importantes para a defini\u00e7\u00e3o de \n\nestrat\u00e9gias de interven\u00e7\u00e3o com vista \u00e0 sua redu\u00e7\u00e3o, face \u00e0s lacunas de informa\u00e7\u00e3o existentes \n\ne consequente dificuldade na implementa\u00e7\u00e3o de metodologias mais complexas (Diogo et al, \n\n2003). \n\nAssim e para o presente estudo optou-se por adoptar uma abordagem que pode ser \n\nenquadrada neste primeiro n\u00edvel de modelos, utilizado um m\u00e9todo em que s\u00e3o utilizadas \n\ncargas unit\u00e1rias ou seja, cargas de poluente exportado por unidade de \u00e1rea (taxas de \n\nexporta\u00e7\u00e3o), associadas a cada categoria de uso do solo (Novotny, 1994). A carga poluente \n\ntotal afluente a uma sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia \u00e9 obtida pela multiplica\u00e7\u00e3o das cargas unit\u00e1rias \n\npelas \u00e1reas parciais de cada categoria de solo, na \u00e1rea drenante em estudo: \n\nCTi = ?(Cij . Aj)         (3.1) \n \n\nem que CTi \u00e9 carga total do poluente i, afluente \u00e0 sec\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia, Cij a carga do \n\npoluente i, por unidade de \u00e1rea e de tempo na categoria de solo j (taxa de exporta\u00e7\u00e3o) e Aj a \n\n\u00e1rea de solo da categoria j. \n\nComo base de informa\u00e7\u00e3o foi utilizada uma carta digital de uso do solo, a carta Corine Land \n\nCover de 2000 (Figura 2.5), sendo que as taxas de exporta\u00e7\u00e3o, presentes na Anexo H, foram \n\nobtidas em literatura da especialidade. Os resultados do modelo proposto em termos de \n\ncarga de azoto e de f\u00f3sforo s\u00e3o apresentados na Tabela 3.8, onde se pode verificar que s\u00e3o \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n48 \n \n\nos terrenos ocupados por culturas anuais e indiferenciadas, florestas e vinhas que mais \n\ncontribuem dentro das fontes difusas para as cargas totais estimadas de azoto e f\u00f3sforo. \n\n \nTabela 3.8 -Valores das cargas anuais de azoto e f\u00f3sforo provenientes de fontes difusas para bacia do rio C\u00e9rtima e \ndistribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea da bacia por tipo de ocupa\u00e7\u00e3o de solo. \n \n\nUso do solo \u00c1rea (ha) \u00c1rea (%) Azoto (ton.ano-1) \nF\u00f3sforo \n\n(ton.ano-1) \nCulturas anuais e indiferenciadas 14274 26,2 38,5 4,3 \n\nFlorestas indiferenciadas 25788 47,3 51,6 2,6 \n\nUrbano 2017 3,7 1,4 0,4 \n\nInd\u00fastria e com\u00e9rcio 1279 2,3 0,9 0,3 \n\nCultura anual de sequeiro 1133 2,1 3,1 0,3 \n\nCultura anual de regadio 434 0,8 2,2 0,4 \n\nPastagem natural 468 0,9 0,7 0,4 \n\nVegeta\u00e7\u00e3o esparsa 1108 2,0 3,0 0,3 \n\nExtrac\u00e7\u00e3o mineira 1 0,0 0,0 0,0 \n\nArrozal 349 0,6 1,7 0,3 \n\nVinha 6993 12,8 18,9 2,1 \n\nOlival 177 0,3 0,5 0,1 \n\nPa\u00fal 322 0,6 0,0 0,0 \n\nPlano de \u00e1gua 197 0,4 0,0 0,0 \n\nTotal 54540 100,0 122,5 11,5 \n\n \n\n3.4. An\u00e1lise agregada \n \nA Tabela 3.9 resume as estimativas da carga total gerada na bacia do rio C\u00e9rtima em termos \n\nde CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo. No caso das fontes dom\u00e9sticas os valores apresentados \n\nreferem-se \u00e0 soma das cargas que n\u00e3o sofrem qualquer tratamento mais as cargas libertadas \n\nap\u00f3s tratamento nas ETAR e FSC. \n\n \nTabela 3.9 - Carga poluente total gerada na bacia do rio C\u00e9rtima. \n\nFonte CBO5 (ton/ano) \nSST \n\n(ton/ano) \nAzoto  \n\n(ton/ano) \nF\u00f3sforo  \n\n(ton/ano) \nDom\u00e9stica 668,9 989,9 153,4 27,3 \nIndustria 31,3 46,9 11,7 2,3 \n\nSuinicultura 22,4 33,5 3,4 1,1 \nBovinicultura 103,1 1272,5 42,9 14 \n\nAvicultura 35,8 53,7 13,4 2,7 \nPolui\u00e7\u00e3o difusa - - 122,5 11,5 \n\nTotal 861,5 2396,5 347,3 58,9 \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n49 \n \n\nA an\u00e1lise da Tabela 3.9 revela que o sector que mais contribui para a contamina\u00e7\u00e3o em \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica \u00e9 o dom\u00e9stico, sendo respons\u00e1vel por 78 % da contamina\u00e7\u00e3o total. No que \n\nse refere aos valores de SST estes s\u00e3o introduzidos na bacia do rio C\u00e9rtima essencialmente \n\npelas boviniculturas e pelas fontes dom\u00e9sticas que contribuem com, respectivamente, 53 % e \n\n41 % do total. \n\nA an\u00e1lise das fontes de contamina\u00e7\u00e3o em azoto revela a esmagadora contribui\u00e7\u00e3o das cargas \n\ndom\u00e9sticas (44%) e da polui\u00e7\u00e3o difusa (35%). A carga em f\u00f3sforo prov\u00e9m essencialmente \n\ndas fontes dom\u00e9sticas (46%), boviniculturas (24%) e em menor grau da polui\u00e7\u00e3o difusa \n\n(20%). \u00c9 de real\u00e7ar a import\u00e2ncia da polui\u00e7\u00e3o difusa na contamina\u00e7\u00e3o de compostos \n\nazotados, em compara\u00e7\u00e3o com o menor peso desta para a contamina\u00e7\u00e3o de compostos \n\nfosfatados. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 4 \n AVALIA\u00c7\u00c3O DA \n\nQUALIDADE DA \u00c1GUA E \nESTADO TR\u00d3FICO \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n50 \n \n\n4.1. Caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de amostragem  \n \n\nA rede do INAG para a avalia\u00e7\u00e3o da qualidade de \u00e1gua da bacia do rio C\u00e9rtima \u00e9 composta \n\npor quatro esta\u00e7\u00f5es (Figura 4.1). A esta\u00e7\u00e3o da Ponte de Requeixo que se encontra em \n\nfuncionamento desde 1989, as esta\u00e7\u00f5es de Ponte da Canha e Perr\u00e3es que iniciaram ambas \n\nfun\u00e7\u00f5es em 2001 e por fim a esta\u00e7\u00e3o de Pampilhosa operacional desde 2002. Os dados \n\nobtidos atrav\u00e9s das amostragens realizadas nestas esta\u00e7\u00f5es s\u00e3o disponibilizados pelo \n\nsistema nacional de informa\u00e7\u00e3o de recursos h\u00eddricos (SNIRH) atrav\u00e9s do seu site em \n\nhttp://snirh.pt/. \n\n \nFigura 4.1- Localiza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o ao longo do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital \n\n(Ag\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009) e de dados do INAG, 2009) \n \n\nA esta\u00e7\u00e3o de Pampilhosa est\u00e1 localizada na Ribeira de Santa Cristina num tro\u00e7o inicial do rio \n\nC\u00e9rtima, estando classificada segundo o INAG como esta\u00e7\u00e3o de refer\u00eancia/base da rede de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o do rio C\u00e9rtima. Assim, dada a sua localiza\u00e7\u00e3o bastante a montante, seria de \n\nesperar desta esta\u00e7\u00e3o dados relativos a um ponto do rio ainda em condi\u00e7\u00f5es relativamente \n\npristinas. No entanto, e at\u00e9 atingirem esta esta\u00e7\u00e3o, as \u00e1guas do C\u00e9rtima percorrem j\u00e1 uma \n\nsignificativa \u00e1rea populacional do concelho da Pampilhosa, estando assim j\u00e1 vulner\u00e1veis a um \n\nconjunto importante de press\u00f5es de origem antr\u00f3pica. \n\nA esta\u00e7\u00e3o de Ponte da Canha situa-se aproximadamente a meio do trajecto do rio C\u00e9rtima, a \n\njusante dos n\u00facleos urbanos da Mealhada e Anadia, ap\u00f3s a jun\u00e7\u00e3o ao tro\u00e7o principal do rio \n\ndas \u00e1guas provenientes da ribeira da Vacari\u00e7a, da ribeira da Serra e do rio Serra. Torna-se \n\npor esse motivo bastante importante a recolha de dados sobre a qualidade da \u00e1gua nesse \n\nhttp://snirh.pt/.\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n51 \n \n\nlocal, como forma de monitorizar os efeitos provocados pela passagem dessas linhas de \u00e1gua \n\nque atravessam no seu percurso zonas bastante urbanizadas. At\u00e9 este ponto o rio sofre as \n\ndescargas das ETAR de Murtede, Mealhada, Mogofores, Arcos, bem como do ponto de \n\nrejei\u00e7\u00e3o de \u00e1guas residuais da rede de Tamegos, atravessando tamb\u00e9m a freguesia de \n\nAguim onde recebe uma significativa quantidade de efluente de origem industrial.  \n\nA esta\u00e7\u00e3o de Perr\u00e3es encontra-se situada imediatamente antes da Pateira de Fermentelos, j\u00e1 \n\nno tro\u00e7o final do rio C\u00e9rtima, ap\u00f3s a jun\u00e7\u00e3o das \u00e1guas vindas da ribeira do Boialvo, da ribeira \n\ndo Cadaval e do rio Levira. No tro\u00e7o de rio situado entre a esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Canha e de \n\nPerr\u00e3es o rio sofre a entrada de efluentes de origem dom\u00e9stica provenientes das ETAR de \n\nSangalhos, Cercal, Aguada de Cima, Perr\u00e3es e ainda de v\u00e1rias fossas s\u00e9pticas comunit\u00e1rias \n\nlocalizadas no concelho de Oliveira do Bairro. Os dados recolhidos nesta esta\u00e7\u00e3o permitem a \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua que alimenta a Pateira. \n\nA esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo fica situada \u00e0 sa\u00edda da Pateira de Fermentelos, \n\nimediatamente antes da conflu\u00eancia do rio C\u00e9rtima com o \u00c1gueda. Esta esta\u00e7\u00e3o de medi\u00e7\u00e3o \n\nda qualidade da \u00e1gua coincide com uma esta\u00e7\u00e3o hidrom\u00e9trica equipada com um limn\u00edgrafo \n\nque esteve em funcionamento entre 1943 e 1984. O tro\u00e7o de rio entre as esta\u00e7\u00f5es de Perr\u00e3es \n\ne Requeixo coincide com a Pateira de Fermentelos, recebendo o rio neste trajecto as \u00e1guas \n\nprovenientes da Ribeira do Pano e aquando do seu funcionamento os efluentes provenientes \n\ndas ETAR\u2019s de Fermentelos e ZIO. \n\nForam os dados recolhidos por esta \u00faltima esta\u00e7\u00e3o que foram utilizados no \u00e2mbito deste \n\nestudo para a avaliar o estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos, devido quer a sua \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica mas tamb\u00e9m devido a quantidade e abrang\u00eancia em termos temporais \n\ndos dados ai registados. Apesar de estar situada \u00e0 sa\u00edda da lagoa, considera-se que os \n\ndados ai recolhidos s\u00e3o um indicador bastante razo\u00e1vel da qualidade da \u00e1gua no seu interior. \n\n \nTabela 4.1 \u2013 Listagem e caracteriza\u00e7\u00e3o das esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o seleccionadas. Fonte: INAG, 2009. \n\nNOME C\u00f3digo da Esta\u00e7\u00e3o In\u00edcio de Funcionamento \n\u00c1rea Drenada \n\n(km2) \nN\u00ba de Par\u00e2metros \n\nAmostrados \n\nPampilhosa 11G/02 01-02-2002 18,65 40 \n\nPonte Canha 10G/06 01-02-2001 255,74 30 \n\nPerr\u00e3es 10G/07 01-02-2001 463,56 30 \n\nPonte de Requeixo 10F/03 01-05-1989 541,75 50 \n\n \nRelativamente ao n\u00famero de par\u00e2metros medidos em cada uma das esta\u00e7\u00f5es, Pampilhosa e \n\nRequeixo destacam-se com respectivamente quarenta e cinquenta par\u00e2metros amostrados \n\nenquanto nas outras duas esta\u00e7\u00f5es est\u00e3o dispon\u00edveis dados de trinta par\u00e2metros (Tabela \n\n4.1). Deste conjunto de par\u00e2metros dispon\u00edveis foram seleccionados catorze (Tabela 4.2) que \n\nse julgaram apropriados ao \u00e2mbito do presente trabalho, isto \u00e9, que permitissem uma \n\navalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do rio C\u00e9rtima ao longo do seu percurso, com especial \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n52 \n \n\naten\u00e7\u00e3o ao n\u00edvel dos nutrientes e fitopl\u00e2ncton, de forma a permitir no final uma caracteriza\u00e7\u00e3o \n\ndo estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos. Apesar dos catorze par\u00e2metros seleccionados \n\nse encontrarem dispon\u00edveis nas quatros esta\u00e7\u00f5es de amostragem, o volume de informa\u00e7\u00e3o \n\nem cada uma das esta\u00e7\u00f5es, para cada um dos par\u00e2metros, e ao longo do per\u00edodo temporal \n\nanalisado \u00e9 bastante vari\u00e1vel, sendo que o per\u00edodo temporal decorre desde o ano de inicio de \n\nfuncionamento de cada uma das esta\u00e7\u00f5es at\u00e9 ao ano de 2008 (inclusive).  \n\n \nTabela 4.2- Lista dos v\u00e1rios par\u00e2metros escolhidos para a caracteriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n4.2. Tratamento de dados e an\u00e1lise descritiva univariada \n \nOs dados recolhidos em cada esta\u00e7\u00e3o, e referentes ao per\u00edodo temporal escolhido, foram \n\nanalisados quer na sua totalidade quer em subgrupos formados com base na sua distribui\u00e7\u00e3o \n\ntemporal, nomeadamente mensal e anual. A rejei\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis \u201coutliers\u201d foi efectuada \n\nutilizando o teste Grubb\u00b4s para um grau de confian\u00e7a de 95 %. \n\nTorna-se tamb\u00e9m importante referir o reduzido n\u00famero de dados dispon\u00edveis nas esta\u00e7\u00f5es de \n\nPonte de Canha e Perr\u00e3es para os par\u00e2metros CQO, clorofila-a, ortofosfato e nitrato. Estes \n\npar\u00e2metros foram considerados na an\u00e1lise, mas a sua representatividade para as condi\u00e7\u00f5es \n\nlocais est\u00e1 limitada, em termos temporais ao ano de 2008 para os casos do CQO, ortofosfato \n\ne nitrato, e ao ano de 2002 para a clorofila-a. \n\nO Anexo I apresenta os resultados da an\u00e1lise estat\u00edstica univariada (n\u00famero de amostras, \n\nm\u00e1ximo, m\u00ednimo, media e desvio padr\u00e3o), aplicada aos diversos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos \n\nseleccionados. Na Figura 4.2 podem-se visualizar as caracter\u00edsticas associadas \u00e0s \n\ndistribui\u00e7\u00f5es dos valores dos distintos par\u00e2metros, como a simetria (ou assimetria) e a \n\nexist\u00eancia de valores dispersos (outliers), nos diagramas de caixa nelas exibidos. \n\nDa an\u00e1lise destes diagramas, destacam-se os par\u00e2metros pH e temperatura com \n\ndistribui\u00e7\u00f5es quase sim\u00e9tricas, enquanto os restantes par\u00e2metros apresentam distribui\u00e7\u00f5es \n\nPar\u00e2metros \n \n\nAm\u00f3niaTotal (NH4) \nCar\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio \n\nCBO 5 dias \nClorofila-a \n\nF\u00f3sforo total \nOrtofosfato Total (como P2O5) \n\nNitrato Total (NO3) \nNitrito Total (NO2) \n\nOxig\u00e9nio dissolvido - lab. \nOxig\u00e9nio dissolvido - lab (%) \n\npH - lab \nS\u00f3lidos suspensos totais \nTemperatura da amostra \n\nCondutividade de laborat\u00f3rio a \n20\u00baC \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n53 \n \n\nassim\u00e9tricas. Analisando as distribui\u00e7\u00f5es assim\u00e9tricas, atrav\u00e9s da compara\u00e7\u00e3o da amplitude \n\nde valores com a dist\u00e2ncia entre o percentil 25 e o percentil 75, e a posi\u00e7\u00e3o da mediana em \n\nrela\u00e7\u00e3o ao valor m\u00ednimo e ao valor m\u00e1ximo, destacam-se o par\u00e2metro NH4 em todas as \n\nesta\u00e7\u00f5es e os par\u00e2metros ortofosfato, pH, temperatura, condutividade e s\u00f3lidos suspensos \n\ntotais na esta\u00e7\u00e3o de Pampilhosa, apresentando uma amplitude muito maior do que a \n\ndist\u00e2ncia entre os percentis e estando a mediana mais pr\u00f3xima do valor m\u00ednimo do que do \n\nvalor m\u00e1ximo. Estes resultados mostram claramente a exist\u00eancia de valores extremos \n\n(outliers), que se distanciam do restante conjunto de dados e provocam uma assimetria das \n\ndistribui\u00e7\u00f5es.  \n\nO valor m\u00e9dio das concentra\u00e7\u00f5es de alguns par\u00e2metros, como por exemplo o NH4 e s\u00f3lidos \n\nsuspensos totais em Ponte de Canha ou a clorofila-a e oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o na \n\nesta\u00e7\u00e3o de Requeixo est\u00e1 mais pr\u00f3ximo do valor m\u00ednimo do que do valor m\u00e1ximo, mostrando \n\nque estes par\u00e2metros apresentam valores excepcionalmente altos. \n\nOs valores calculados do desvio padr\u00e3o s\u00e3o muito elevados para os par\u00e2metros NH4, \n\nclorofila-a e NO3 de Ponte de Canha, para o NH4, a clorofila-a, f\u00f3sforo total e ortofosfato \n\nregistados em Ponte de Requeixo e tamb\u00e9m para os valores de s\u00f3lidos suspensos totais \n\nobtidos na esta\u00e7\u00e3o da Pampilhosa, o que denota uma grande dispers\u00e3o das concentra\u00e7\u00f5es, \n\nem torno do valor m\u00e9dio. \n\n\u00c9 natural que grande parte dos par\u00e2metros estudados apresente assimetria nas distribui\u00e7\u00f5es \n\ndos seus valores, provocada pela exist\u00eancia de subgrupos, uma vez que este estudo faz uso \n\nde amostras de \u00e1guas superficiais colhidas em diferentes esta\u00e7\u00f5es do ano ao longo de v\u00e1rios \n\nanos, e assim possivelmente em diferentes condi\u00e7\u00f5es de press\u00e3o antr\u00f3pica. \n\n \n \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n54 \n \n\n \n \n\n    \n\n \n \n \n\n \n \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n55 \n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n\nFigura 4.2 \u2013 Diagramas de caixa para os diferentes par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos analisados. \n \n\n4.3. Temperatura e pH \n \nA temperatura da \u00e1gua \u00e9 um par\u00e2metro muito importante na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua \n\nsuperficial e sua aptid\u00e3o para determinado uso dada a sua influ\u00eancia, tanto sobre o \n\ndesenvolvimento da vida aqu\u00e1tica, como sobre as reac\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e velocidades de \n\nreac\u00e7\u00e3o (Walling &amp; Webb, 1992). Na bacia do C\u00e9rtima este par\u00e2metro varia entre os 5 e os 30 \n\n\u00baC, tendo o m\u00ednimo sido registado na esta\u00e7\u00e3o de Requeixo e o m\u00e1ximo na esta\u00e7\u00e3o da \n\nPampilhosa. Mais de 50 % dos valores recolhidos nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es encontram-se acima \n\ndos 17 \u00baC e apenas um dos valores registados atinge o valor de 30\u00baC (valor m\u00e1ximo \n\nadmiss\u00edvel segundo os objectivos ambientais de qualidade m\u00ednima para as \u00e1guas superficiais \nestablecido no Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto. Na Figura 4.3 apresenta-se varia\u00e7\u00e3o \n\nsazonal das temperaturas m\u00e9dias das amostras, sendo evidente que para as quatro \n\nesta\u00e7\u00f5es, as m\u00e9dias mais elevados se registam em Julho e Agosto, enquanto as m\u00e9dias mais \n\nbaixas ocorreram em Dezembro e Janeiro. \n\nNo que se refere ao pH a Figura 4.3 apresenta as m\u00e9dias mensais de pH registadas nas \n\nv\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es. Analisando os dados verifica-se que todos os valores registados nas \n\nesta\u00e7\u00f5es se encontram dentro do intervalo estabelecido nos objectivos de qualidade m\u00ednima \n\npara as \u00e1guas superficiais presentes no Decreto-Lei 236/98, que estipula valores de pH entre \n\n5 e 9. Os valores m\u00e1ximos e m\u00ednimos registados ocorreram ambos na esta\u00e7\u00e3o de Requeixo, \n\natingindo 8,6 e 4,6 respectivamente, atingindo um valor m\u00e9dio para o m\u00eas de Julho de 8,1, \n\napresentando os valores registados nesta esta\u00e7\u00e3o alguma irregularidade ao longo do ano. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n56 \n \n\nVerifica-se ainda um ligeiro aumento dos valores m\u00e9dios de pH na esta\u00e7\u00e3o de Requeixo, \n\nnomeadamente no inicio da Primavera, o que pode ser causado em parte por uma elevada \n\nactividade fotossint\u00e9tica que ocorre sobretudo na Primavera, uma vez que ao reduzir o \n\ndi\u00f3xido de carbono dissolvido, a fotoss\u00edntese reduz indirectamente o n\u00edvel de \u00e1cido carb\u00f3nico, \n\no que tem como consequ\u00eancia uma subida do pH da \u00e1gua (Harper, 1992). \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 4.3 - Temperaturas m\u00e9dias mensais  e valores m\u00e9dios mensais  de pH registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, \nPonte de Canha , Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 como os  respectivos desvios padr\u00e3o. Fonte: INAG, \n2009. \n\n4.4. Oxig\u00e9nio dissolvido \n \n \nO teor em oxig\u00e9nio dissolvido de uma \u00e1gua varia consoante a origem desta e as influ\u00eancias \n\nque sofre ao longo do seu percurso, pelo que as \u00e1guas superficiais n\u00e3o polu\u00eddas podem \n\nconter quantidades apreci\u00e1veis de oxig\u00e9nio, muitas vezes em condi\u00e7\u00f5es de sobre-satura\u00e7\u00e3o. \n\nA exist\u00eancia de descargas de subst\u00e2ncias org\u00e2nicas oxid\u00e1veis resulta no consumo de \n\noxig\u00e9nio e consequente diminui\u00e7\u00e3o dos n\u00edveis de oxig\u00e9nio dissolvido. \n\nA solubilidade do oxig\u00e9nio na \u00e1gua depende de diversos factores, dos quais se salientam a \n\npress\u00e3o atmosf\u00e9rica e a temperatura. Um aumento da temperatura conduz a uma diminui\u00e7\u00e3o \n\ndo teor em oxig\u00e9nio dissolvido porque diminui a sua solubilidade e aumenta o n\u00famero de \n\nmicrorganismos consumidores de oxig\u00e9nio, o que limita a capacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o das \n\n\u00e1guas naturais (Hem, 1985). Da an\u00e1lise dos dados (Figura 4.4) observa-se que existe uma \n\ntend\u00eancia para a varia\u00e7\u00e3o sazonal dos teores de oxig\u00e9nio dissolvido, atingindo-se os valores \n\nmais baixos nos meses Ver\u00e3o, em que as temperaturas s\u00e3o mais elevadas e os valores mais \n\naltos nos meses de Inverno com temperaturas mais baixas.  \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n57 \n \n\n \nFigura 4.4 - Valores m\u00e9dios mensais de oxig\u00e9nio dissolvido registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha , \nPerr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n \nEm termos m\u00e9dios todas as esta\u00e7\u00f5es se encontram ao longo do ano acima dos 50% de \n\noxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o, que \u00e9 o valor estabelecido nos objectivos de qualidade \n\nm\u00ednima para as \u00e1guas superficiais (Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto). Apenas em duas \n\ndas esta\u00e7\u00f5es, Ponte de Canha e Ponte de Requeixo, foram registados valores absolutos \n\nabaixo deste limiar dos 50%, respectivamente 9 e 7 % do conjunto de valores registados. \n\nAs esta\u00e7\u00f5es que apresentam em m\u00e9dia os valores mais baixos de oxig\u00e9nio dissolvido de \n\nsatura\u00e7\u00e3o s\u00e3o ponte de Canha e Perr\u00e3es (Figura 4.5), tend\u00eancia que se acentua nos meses \n\nde Agosto a Outubro, registando a primeira esta\u00e7\u00e3o para o m\u00eas de Outubro um valor m\u00e9dio \n\nde 57 % para o oxig\u00e9nio de satura\u00e7\u00e3o. A ocorr\u00eancia de valores mais reduzidos nestas duas \n\nesta\u00e7\u00f5es poder\u00e1 estar associada a combina\u00e7\u00e3o de temperaturas elevadas em conjunto com \n\nposs\u00edveis descargas de mat\u00e9ria org\u00e2nica oxid\u00e1vel provenientes dos n\u00facleos urbanos da \n\nMealhada e Anadia, o que se traduziria numa deple\u00e7\u00e3o mais acentuada do oxig\u00e9nio \n\ndissolvido no tro\u00e7o a jusante desses n\u00facleos urbanos.  \n\nJ\u00e1 as esta\u00e7\u00f5es que registam as m\u00e9dias mensais mais elevadas ao longo do ano s\u00e3o \n\nRequeixo e Pampilhosa. A esta\u00e7\u00e3o de Ponte Requeixo, no entanto, caracteriza-se por uma \n\nelevada dispers\u00e3o e amplitude dos valores de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o ai registados, \n\natingindo um m\u00e1ximo de 205,0 % e um m\u00ednimo de 29,7 % no per\u00edodo de tempo em an\u00e1lise. O \n\nfacto dos valores mais elevados a\u00ed registados ocorrerem nos meses da Primavera e os \n\nvalores mais baixos nos meses de Ver\u00e3o parece sugerir que a sua origem poder\u00e1 estar \n\nassociada a ocorr\u00eancia de fen\u00f3menos peri\u00f3dicos de \u201cblooms\u201d de algas nas \u00e1guas da Pateira. \n\nSitua\u00e7\u00f5es como esta podem ocorrer em \u00e1guas com uma elevada disponibilidade de \n\nnutrientes, os quais contribuem para uma prolifera\u00e7\u00e3o da biomassa aqu\u00e1tica, respons\u00e1vel por \n\nvaria\u00e7\u00f5es significativas dos teores de oxig\u00e9nio dissolvido, nomeadamente um aumento diurno \n\npor via da fotoss\u00edntese podendo atingir a sobre-satura\u00e7\u00e3o. J\u00e1 com a morte da biomassa \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n58 \n \n\nvegetal nos meses de Ver\u00e3o e Outono, aumenta a necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o do oxig\u00e9nio \n\npresente na \u00e1gua para a decomposi\u00e7\u00e3o desta mesma biomassa. \n\n \n\n \n\n \nFigura 4.5 - Valores m\u00e9dios mensais de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o (%) registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, \nPonte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n\n4.5. Mat\u00e9ria org\u00e2nica \n \nPara avaliar a quantidade de mat\u00e9ria org\u00e2nica oxid\u00e1vel presente ao longo do trajecto do rio \n\nrecorreu-se \u00e0 an\u00e1lise dos par\u00e2metros Car\u00eancia Bioqu\u00edmica de Oxig\u00e9nio aos 5 dias (CBO5) e \n\nCar\u00eancia Qu\u00edmica de Oxig\u00e9nio (CQO). Estes dois par\u00e2metros indicam a quantidade de \n\noxig\u00e9nio necess\u00e1ria para oxidar a mat\u00e9ria org\u00e2nica presente numa \u00e1gua. Dado que a \n\ndiferen\u00e7a entre a CBO5 e a CQO, para al\u00e9m da CBO5 constituir um teste microbiol\u00f3gico e a \n\nCQO um teste qu\u00edmico, reside na pr\u00f3pria biodegradabilidade da mat\u00e9ria org\u00e2nica. A CQO \n\nmede uma gama de compostos org\u00e2nicos mais abrangente (mat\u00e9ria org\u00e2nica inerte e mat\u00e9ria \n\nbiologicamente oxid\u00e1vel) e cuja biodegradabilidade n\u00e3o \u00e9 detectada num ensaio de CBO5. \n\nEsta parcela org\u00e2nica, de dif\u00edcil oxida\u00e7\u00e3o, que separa a CBO5 e a CQO, encontra-se \n\nnormalmente associada \u00e0 contamina\u00e7\u00e3o industrial. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise das m\u00e9dias mensais de CBO5 nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es (Figura 4.6), verifica-se \n\nque \u00e9 no per\u00edodo entre Junho e Setembro que se atingem as m\u00e9dias mais elevadas. O \n\naumento verificado nas esta\u00e7\u00f5es de Ponte de Canha e Pampilhosa durante este per\u00edodo, \n\npoder\u00e1 indiciar a presen\u00e7a de descargas de mat\u00e9ria org\u00e2nica oxid\u00e1vel a montante destes \n\npontos o que, conjuntamente com a diminui\u00e7\u00e3o do caudal que ocorre nos meses mais \n\nquentes, as torna mais evidentes, uma vez que nestas condi\u00e7\u00f5es a dilui\u00e7\u00e3o e auto-depura\u00e7\u00e3o \n\ndestas descargas se torna mais dif\u00edcil. No entanto s\u00f3 6 % dos valores registados na \n\nPampilhosa e 15 % dos valores de Ponte da Canha \u00e9 que se encontram acima do valor de 5 \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n59 \n \n\nmg.dm-3, estabelecido nos objectivos de qualidade m\u00ednima para as \u00e1guas superficiais \n\n(Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto). O teor em CBO5 decresce regularmente no tro\u00e7o do rio \n\nsituado entre as esta\u00e7\u00f5es de Ponte de Canha e Perr\u00e3es. Este decr\u00e9scimo poder\u00e1 ser devido \n\na uma r\u00e1pida auto-depura\u00e7\u00e3o das \u00e1guas e, em menor extens\u00e3o, ao efeito de dilui\u00e7\u00e3o \n\nresultante da contribui\u00e7\u00e3o das \u00e1guas n\u00e3o polu\u00eddas dos tr\u00eas tribut\u00e1rios que desaguam neste \n\ntro\u00e7o do rio C\u00e9rtima (Cerqueira et al., 2005). \n\nA esta\u00e7\u00e3o de ponte de Requeixo \u00e9 a que apresenta relativamente, as restantes tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es, \n\nas m\u00e9dias de CBO5 mais elevadas ao longo do ano, com excep\u00e7\u00e3o do m\u00eas de Junho. \n\nVerifica-se tamb\u00e9m que 26 % dos valores de CBO5 ai registados excedem o valor de 5 \n\nmg.dm-3 estabelecido nos objectivos de qualidade m\u00ednima para as \u00e1guas superficiais. Estes \n\nvalores parecem reflectir a elevada carga org\u00e2nica presente na \u00e1gua na lagoa da Pateira de \n\nFermentelos. A presen\u00e7a de concentra\u00e7\u00f5es elevadas de fitopl\u00e2ncton poder\u00e1 ser uma das \n\ncausas, uma vez que \u00e9 precisamente nos meses em que ocorre a morte de grande parte do \n\nfitopl\u00e2ncton, com especial incid\u00eancia no Ver\u00e3o, que se verificam os valores m\u00e9dio mais \n\nelevados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo. Acresce a este factor as caracter\u00edsticas pr\u00f3prias \n\ne espec\u00edficas da Pateira, uma massa de \u00e1gua com velocidades de escoamento reduzidas, um \n\ntempo de resid\u00eancia da \u00e1gua significativo e menores valores de caudal, t\u00edpico dos meses de \n\nVer\u00e3o. \n\n \nFigura 4.6 - Valores m\u00e9dios mensais de CBO5 registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte \nde Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n \nRelativamente ao CQO os dados dispon\u00edveis s\u00e3o bastante reduzidos para as esta\u00e7\u00f5es de \n\nPonte de Canha e Perr\u00e3es, tendo sido realizadas apenas 5 amostragens em cada uma, todas \n\nestas relativas ao ano de 2008. Tendo esse facto em considera\u00e7\u00e3o verifica-se que \u00e9 na \n\nesta\u00e7\u00e3o de Ponte de Canha que se atingem os valores mais elevados (Figura 4.7), chegando \n\nno m\u00eas de Setembro a atingir 50 mg.dm-3, em contraste com os valores obtidos na esta\u00e7\u00e3o de \n\nPerr\u00e3es. Nesta esta\u00e7\u00e3o, situada a jusante de Ponte de Canha verificam-se os valores mais \n\nbaixos o que parece indicar mais uma vez, e tal como no caso dos valores de CBO5, uma boa \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n60 \n \n\ncapacidade de auto-depura\u00e7\u00e3o por parte do rio. Os elevados valores de CQO registados em \n\nPonte de Canha, relativamente aos valores obtidos nas restantes tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es tamb\u00e9m, \n\npodem indiciar a presen\u00e7a de efluentes de origem industrial, compostos por mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\ninerte mais dificilmente oxid\u00e1vel, a montante deste ponto. \n\n \nFigura 4.7- Valores m\u00e9dios mensais de CQO registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de \nRequeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n\n4.6. Condutividade \n \nOs dados relativos \u00e0 condutividade (Figura 4.8 a)) permitem observar que as esta\u00e7\u00f5es com \n\nm\u00e9dias mensais mais elevadas s\u00e3o as esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa e Ponte de Canha, que se \n\ndestacam das restantes nos meses de Ver\u00e3o e inicio de Outono, sendo atingido em Ponte de \n\nCanha para o m\u00eas de Julho uma m\u00e9dia de 855 \u00b5S/cm. Estes resultados podem ser \n\nindicativos de maior concentra\u00e7\u00e3o de s\u00f3lidos totais dissolvidos nestes locais. \n\nO aumento sazonal verificado pode, em parte, ser explicada por um aumento da temperatura \n\nconjugado com uma diminui\u00e7\u00e3o substancial de caudal verificado durante o per\u00edodo do Ver\u00e3o, \n\no que se reflecte numa concentra\u00e7\u00e3o mais elevada de sais na \u00e1gua, principalmente nos \n\ncursos de rio situados mais a montante como a esta\u00e7\u00e3o de Pampilhosa. Por outro lado essa \n\nredu\u00e7\u00e3o de caudal, em associa\u00e7\u00e3o com poss\u00edveis descargas poluentes, pode explicar os \n\nvalores registados a jusante da Mealhada. A esta\u00e7\u00e3o que apresenta valores m\u00e9dios mensais \n\nmais reduzidos das quatro esta\u00e7\u00f5es \u00e9 Requeixo.  \n\n4.7. Fase s\u00f3lida \n \nA an\u00e1lise da distribui\u00e7\u00e3o da fase s\u00f3lida do escoamento \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para a \n\ncompreens\u00e3o de fen\u00f3menos da qualidade da \u00e1gua, dado que os s\u00f3lidos constituem \n\nfrequentemente elementos de transporte de v\u00e1rios contaminantes, nomeadamente metais, \n\nnutrientes e organismos microbiol\u00f3gicos. A an\u00e1lise completa desta fase do escoamento \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n61 \n \n\nexigiria dados sobre s\u00f3lidos dissolvidos, s\u00f3lidos suspensos, s\u00f3lidos totais, vol\u00e1teis e fixos, \n\nmas infelizmente apenas existem dados dispon\u00edveis de s\u00f3lidos suspensos totais. \n\nAssim, e para os s\u00f3lidos suspenso totais, verifica-se que \u00e9 na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo \n\nque ocorrem as m\u00e9dias mensais mais elevadas (Figura 4.8 b)), apresentando ao longo do \n\nano m\u00e9dias sempre superiores a 15 mg.dm-3. Os valores registados ser\u00e3o, provavelmente, \n\numa consequ\u00eancia da prolifera\u00e7\u00e3o de biomassa vegetal associada aos valores elevados de \n\ncarga org\u00e2nica e tamb\u00e9m da acumula\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria em suspens\u00e3o proveniente de toda a \n\n\u00e1gua que aflui \u00e0 Pateira (Cerqueira et al., 2005). O facto de as m\u00e9dias mensais nesta esta\u00e7\u00e3o \n\naumentarem no Ver\u00e3o, parece corroborar a hip\u00f3tese de que a biomassa vegetal contribuir\u00e1 \n\npara este aumento, uma vez que este \u00e9 um per\u00edodo t\u00edpico de elevada mortalidade do \n\nfitopl\u00e2ncton. \n\nAs restantes esta\u00e7\u00f5es apresentam m\u00e9dias mensais bastante vari\u00e1veis ao longo ano, n\u00e3o \n\nparecendo os valores de s\u00f3lidos suspensos totais nestas esta\u00e7\u00f5es seguir um padr\u00e3o claro \n\nditado pelas altera\u00e7\u00f5es climat\u00e9ricas sazonais \n\n \n\n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n \nFigura 4.8 - Valores m\u00e9dios mensais do par\u00e2metro a) condutividade e b) s\u00f3lidos suspensos totais  registados nas esta\u00e7\u00f5es \nde Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n\n4.8. Azoto \n \nO azoto \u00e9 um dos principais nutrientes, juntamente com o f\u00f3sforo, que podem causar a \n\neutrofiza\u00e7\u00e3o do corpo de \u00e1gua onde ocorrem, em consequ\u00eancia da sua excessiva \n\nacumula\u00e7\u00e3o no meio aqu\u00e1tico, o que se traduz no crescimento acelerado de algas e de \n\nformas superiores de plantas aqu\u00e1ticas, perturbando o equil\u00edbrio biol\u00f3gico e a qualidade das \n\n\u00e1guas em causa (EEA, 1999). O azoto pode existir na \u00e1gua sob a forma dissolvida ou \n\nparticulada. O azoto dissolvido \u00e9 constitu\u00eddo por compostos inorg\u00e2nicos, nomeadamente o \n\nazoto amoniacal (NH4), o nitrato (NO3) e, em menores quantidade, o nitrito (NO2). O azoto \n\nparticulado \u00e9 sobretudo composto por azoto org\u00e2nico. Designa-se azoto total \u00e0 soma de todas \n\nestas formas de azoto.  \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n62 \n \n\nNo Anexo J \u00e9 apresentada a distribui\u00e7\u00e3o das formas azotadas por cada uma das esta\u00e7\u00f5es de \n\nmonitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade. \n\nAtrav\u00e9s da an\u00e1lise dos dados recolhidos verifica-se que a esp\u00e9cie azotada dominante na \n\nbacia \u00e9 nitidamente o nitrato, \u00e0 qual se segue o azoto amoniacal. As concentra\u00e7\u00f5es de nitrito \n\nt\u00eam aqui pouca express\u00e3o.  \n\n \n\n \nFigura 4.9 - Valores m\u00e9dios mensais de azoto amoniacal  registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, \nPerr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n \nO azoto amoniacal regista os valores m\u00e9dios mensais mais elevados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de \n\nCanha, diminuindo com a progress\u00e3o das \u00e1guas do C\u00e9rtima para Norte (Figura 4.9). Estes \n\nvalores elevados de azoto amoniacal registados em Ponte de Canha parecem estar de \n\nacordo com os par\u00e2metros anteriormente analisados e que apontam para a exist\u00eancia de \n\ndescargas poluentes na passagem do rio pela zona da Mealhada e Anadia. J\u00e1 no percurso do \n\nrio para jusante, em Perr\u00e3es e Requeixo, o nitrato passa a ser a forma de azoto mais \n\nexpressiva, devido a condi\u00e7\u00f5es favor\u00e1veis \u00e0 nitrifica\u00e7\u00e3o da am\u00f3nia, e, eventualmente, a \n\nprocessos de contamina\u00e7\u00e3o difusa decorrentes da aplica\u00e7\u00e3o de fertilizantes azotados nos \n\nterrenos agr\u00edcolas envolventes (Ferreira, 2007). As m\u00e9dias mensais de nitrato parecem ser \n\nem grande parte influenciadas pela precipita\u00e7\u00e3o (Figura 4.10), o que aponta para uma \n\nimportante contribui\u00e7\u00e3o das fontes difusas na carga de nitrato afluente ao rio C\u00e9rtima. Esta \n\nsitua\u00e7\u00e3o parece estar de acordo com os resultados obtidos no Cap\u00edtulo 4 para as fontes de \n\nazoto na bacia do rio C\u00e9rtima, onde j\u00e1 tinha ficado presente a elevada import\u00e2ncia da \n\npolui\u00e7\u00e3o difusa para a carga total deste nutriente. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n63 \n \n\n \nFigura 4.10- Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de nitrato registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de \nCanha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \nregistada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro entre 1989 e 2007. \n\n \n\nComparando os valores registados para o azoto amoniacal, com o valor de 1 mg NH4-N.dm\n-3 \n\ndefinido como objectivo ambiental de qualidade m\u00ednima pelo Decreto-Lei 236/98, de 1 de \n\nAgosto, verifica-se que 60 % dos registos de Ponte de Canha e 26 % dos registos de Perr\u00e3es \n\nexcedem esse valor, enquanto em Pampilhosa e Ponte de Requeixo apenas 9 % e 5 % \n\nrespectivamente dos valores superam esse limiar. \n\nPela an\u00e1lise das varia\u00e7\u00f5es das m\u00e9dias anuais do azoto amoniacal (Figura 4.11) \u00e9 vis\u00edvel uma \n\ntend\u00eancia de aumento dos valores deste par\u00e2metro nos \u00faltimos anos na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de \n\nCanha. \n\n \nFigura 4.11 - Varia\u00e7\u00e3o dos valores m\u00e9dios anuais de azoto amoniacal registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de \nCanha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n64 \n \n\n4.9. F\u00f3sforo \n \nO f\u00f3sforo dissolvido \u00e9 composto sobretudo por ortofosfato e por compostos org\u00e2nicos \n\ndissolvidos. As formas particuladas incluem compostos org\u00e2nicos e inorg\u00e2nicos. Designa-se \n\nf\u00f3sforo total \u00e0 soma de todas estas formas de f\u00f3sforo. As formas particuladas s\u00e3o compostas \n\npor fitopl\u00e2ncton vivo e detritos (fitopl\u00e2ncton morto). \n\nAs medi\u00e7\u00f5es realizadas nas esta\u00e7\u00f5es do INAG relativamente ao par\u00e2metro f\u00f3sforo dividem-se \n\nem duas componentes, f\u00f3sforo total e ortofosfato (como P2O5). O n\u00famero de amostras \n\nrealizadas relativas ao f\u00f3sforo total nas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es mais a montante \u00e9 bastante reduzido e \n\nabrangem apenas o per\u00edodo de 2002 at\u00e9 2008. Ainda relativamente ao f\u00f3sforo total, as \n\namostragens realizadas na Ponte de Requeixo, apesar de se registar um maior n\u00famero de \n\nobserva\u00e7\u00f5es, estas diminuem substancialmente de frequ\u00eancia a partir do ano de 2002. \n\nNo que se refere \u00e0s medi\u00e7\u00f5es de ortofosfato nas esta\u00e7\u00f5es de Ponte de Canha e Perr\u00e3es \n\nforam apenas realizadas cinco medi\u00e7\u00f5es, todas relativas ao ano de 2008, enquanto as \n\nesta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa e Ponte de Requeixo apresentam para este mesmo par\u00e2metro \n\nseries de dados bastante mais abrangentes e completas. \n\n \nFigura 4.12 - Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de f\u00f3sforo total registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte \nde Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \nregistada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro entre 1989 e 2007. \n \nAnalisando os dados relativos ao f\u00f3sforo total (Figura 4.12), verifica-se que as esta\u00e7\u00f5es que \n\napresentam m\u00e9dias mensais mais elevadas s\u00e3o Pampilhosa e Ponte de Canha, sendo que \n\nem Pampilhosa os dados obtidos reflectem quase na totalidade condi\u00e7\u00f5es verificadas apenas \n\npara o ano de 2002. J\u00e1 em Ponte de Canha verifica-se que 27% dos valores se encontram \n\nacima de 1 mg.dm-3, valor estabelecido nos objectivos de qualidade para as \u00e1guas \n\nsuperficiais (Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto). Os valores m\u00e9dios de f\u00f3sforo total na \n\nesta\u00e7\u00e3o de Ponte de Canha apresentam um aumento durante os meses de Ver\u00e3o, \n\npossivelmente devido a uma diminui\u00e7\u00e3o do caudal em conjun\u00e7\u00e3o com a manuten\u00e7\u00e3o da \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n65 \n \n\naflu\u00eancia de f\u00f3sforo \u00e0 linha de \u00e1gua. No entanto os valores elevados parecem prolongar-se \n\ndurante os primeiros meses do Inverno, apesar do aumento da precipita\u00e7\u00e3o. No caso da \n\nesta\u00e7\u00e3o da Pampilhosa as m\u00e9dias obtidas nos meses de Ver\u00e3o parecem tamb\u00e9m ser \n\ninfluenciadas pela baixa precipita\u00e7\u00e3o que, nos tro\u00e7os do rio mais a montante significar\u00e1 uma \n\nredu\u00e7\u00e3o de caudal suficiente para aumentar a concentra\u00e7\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo ai \n\npresentes.  \n\nA an\u00e1lise dos dados obtidos para o f\u00f3sforo parece tamb\u00e9m indicar que as fontes difusas n\u00e3o \n\nser\u00e3o as principais fornecedoras de f\u00f3sforo afluente ao rio, uma vez que n\u00e3o parece existir \n\numa rela\u00e7\u00e3o causa-efeito entre as concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo registadas e a precipita\u00e7\u00e3o. \n\n \nFigura 4.13 - Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais de ortofosfato (como P2O5) registados nas esta\u00e7\u00f5es de \nPampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o com a \nprecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal registada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro entre 1989 e 2007. \n \n\nComparando os valores registados nas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es mais a montante com o crit\u00e9rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de rios apresentado por Dodds et al.,1998 (Tabela 1.3), que \n\nclassifica como eutr\u00f3fico rios com valores de f\u00f3sforo total superior a 75 mg.m-3 (0,075 mg.dm-\n\n3), constata-se que grande parte dos valores registados nestas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es se encontra \n\nacima deste limiar. Com efeito, 75 % dos valores registados na Pampilhosa, 88 % dos valores \n\nde Ponte de Canha e 83 % dos valores de Perr\u00e3es s\u00e3o superiores ao limite referenciado. \n\nEstes resultados relativos ao f\u00f3sforo total apesar, de limitados pelo pequeno n\u00famero de \n\namostras realizados em cada uma das esta\u00e7\u00f5es, podem ser interpretados como um poss\u00edvel \n\nindicio da importante carga de f\u00f3sforo afluente \u00e0 Pateira de Fermentelos atrav\u00e9s das \u00e1guas \n\ndo rio C\u00e9rtima. \n\nAs medi\u00e7\u00f5es de ortofosfato parecem corroborar, como seria de esperar, os dados obtidos \n\natrav\u00e9s da an\u00e1lise ao f\u00f3sforo total, sendo que as esta\u00e7\u00f5es com maior valor m\u00e9dio de \n\nortofosfato s\u00e3o Pampilhosa e Ponte de Canha (Figura 4.13), verificando-se uma diminui\u00e7\u00e3o \n\nde valores nas esta\u00e7\u00f5es situadas a jusante de Ponte de Canha. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n66 \n \n\n4.10. Clorofila-a \n \n\nA resposta biol\u00f3gica \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o de nutrientes no meio, ou seja, a quantidade de algas \n\nfitoplant\u00f3nicas numa massa de \u00e1gua, pode ser expressa em termos da concentra\u00e7\u00e3o do \n\npigmento fotossint\u00e9tico clorofila-a, sendo um indicador muito \u00fatil do n\u00edvel de eutrofiza\u00e7\u00e3o do \n\nmeio aqu\u00e1tico (EEA, 1999). Os dados relativos a este par\u00e2metro registados nas esta\u00e7\u00f5es do \n\nINAG, al\u00e9m de serem bastante reduzidos em duas das esta\u00e7\u00f5es (Ponte de Canha e Perr\u00e3es, \n\ncada uma delas com apenas tr\u00eas valores registados), tamb\u00e9m os dados mais recentes em \n\ntodas a esta\u00e7\u00f5es remontam ao ano de 2004,de modo que a representatividade da situa\u00e7\u00e3o \n\nactual poder\u00e1 n\u00e3o ser efectiva.  \n\n \nFigura 4.14 - Valores m\u00e9dios mensais de clorofila-a registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, Ponte de Canha, Perr\u00e3es e \nPonte de Requeixo entre 1989 e 2008 e respectivos desvios padr\u00e3o. \n \n\nDa analise das m\u00e9dias mensais de concentra\u00e7\u00e3o da clorofila-a nas v\u00e1rias esta\u00e7\u00f5es (Figura \n\n4.14) verifica-se que a esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo \u00e9 a que apresenta as m\u00e9dias mais \n\nelevadas, atingindo os valores mais elevados nos meses correspondentes a Primavera, \n\nperiodo tipico de \u201cblooms\u201d algais. Verifica-se que 47 % dos valores registados na Ponte de \n\nRequeixo atingem a classifica\u00e7\u00e3o de estado eutr\u00f3fico (valores superiores a 10 mg.m-3 de \n\nclorofila-a) segundo o crit\u00e9rio de avalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de lagos e albufeiras, \n\nestabelecido pelo INAG (Tabela 1.2), encontrando-se apenas 11% dos valores classificados \n\ncomo estado oligotr\u00f3fico (valores inferiores a 2,5 mg.m-3 de clorofila-a) do mesmo crit\u00e9rio. \n\nSe compararmos os dados obtidos nas tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es mais a montante com o crit\u00e9rio de \n\navalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico de rios segundo Dodds et al.,1998 (Tabela 1.3), verifica-se que em \n\nnenhuma delas se regista qualquer valor acima da classifica\u00e7\u00e3o de eutr\u00f3fico (superior a 30 \n\nmg.m-3 clorofila-a suspensa), apresentando a esta\u00e7\u00e3o de Pampilhosa 15% dos valores no \n\nintervalo relativo ao estado mesotr\u00f3fico (entre 10 e 30 mg.m-3 de clorofila-a suspensa), sendo \n\nque as esta\u00e7\u00f5es de Ponte de Canha e Perr\u00e3es apresentam 33 % dos valores registados \n\nclassificados com mesotr\u00f3fico.  \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n67 \n \n\n4.11. Estado tr\u00f3fico da Pateira \n \nA \u00e1nalise do estado tr\u00f3fico da Pateira foi feita com base nos dados registados na esta\u00e7\u00e3o de \n\nPonte de Requeixo. Esta esta\u00e7\u00e3o, situada antes da jun\u00e7\u00e3o das \u00e1guas do rio C\u00e9rtima vindas \n\nda Pateira com as \u00e1guas do rio \u00c0gueda, apresenta-se como a esta\u00e7\u00e3o com a melhor \n\nlocaliza\u00e7\u00e3o para esse efeito, bem como com o n\u00famero de registos mais elevado para avaliar \n\na qualidade e estado da \u00e1gua proveniente da Pateira. \n\nNa Figura 4.15 s\u00e3o comparadas as varia\u00e7\u00f5es mensais das formas de azoto mais facilmente \n\nassimil\u00e1veis pelo fitopl\u00e2ncton (azoto amoniacal e nitrato), expressas neste caso como azoto \n\ntotal, a frac\u00e7\u00e3o dissolvida do f\u00f3sforo (ortofosfato), o f\u00f3sforo total e ainda as varia\u00e7\u00f5es mensais \n\nde clorofila-a. Torna-se assim poss\u00edvel verificar que em m\u00e9dia os valores mais elevados da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a ocorrem nos meses de Mar\u00e7o e Abril. Este aumento \u00e9 indiciador \n\nda exist\u00eancia de uma elevada prolifera\u00e7\u00e3o de mat\u00e9ria vegetal nas \u00e1guas da Pateira nesse \n\nper\u00edodo, ocorrendo numa altura em que se conjugam os elementos fundamentais ao \n\ncrescimento de algas e plantas aqu\u00e1ticas: aumento da luminosidade e temperatura, bem \n\ncomo a abund\u00e2ncia dos nutrientes necess\u00e1rios ao seu crescimento. Como consequ\u00eancia do \n\nseu consumo por parte da mat\u00e9ria vegetal, as frac\u00e7\u00f5es dos nutrientes mais facilmente \n\nassimil\u00e1veis pelas plantas (ortofosfato, NH4 e NO3) apresentam um decr\u00e9scimo durante este \n\nper\u00edodo, sendo que, no caso das formas azotadas, tamb\u00e9m a diminui\u00e7\u00e3o da precipita\u00e7\u00e3o e \n\nconsequentemente das cargas de azoto afluentes a Pateira atrav\u00e9s do escoamento \n\nsuperficial, contribuir\u00e1 em grande medida para esta diminui\u00e7\u00e3o. Nos meses de Junho e Julho \n\ntanto o f\u00f3sforo total como o ortofosfato apresentam um ligeiro aumento. No caso do \n\nortofosfato este poder\u00e1 ser explicado em parte pelo retorno \u00e0 \u00e1gua dos nutrientes \n\nanteriormente assimilados pelo fitopl\u00e2ncton, como consequ\u00eancia do aumento da mortalidade \n\ndeste e vis\u00edvel pela diminui\u00e7\u00e3o de clorofila-a registada. Ao mesmo tempo, esta mat\u00e9ria \n\nvegetal em decomposi\u00e7\u00e3o poder\u00e1 provocar condi\u00e7\u00f5es de anaerobiose no fundo da Pateira, o \n\nque propicia a liberta\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo dos sedimentos, o que em conjun\u00e7\u00e3o com a prov\u00e1vel \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do volume de \u00e1gua presente na Pateira nestes meses poder\u00e1 ent\u00e3o contribuir \n\npara o aumento dos valores registados de f\u00f3sforo total. \n\n A diminui\u00e7\u00e3o do fitopl\u00e2ncton ocorrer\u00e1 devido \u00e0 escassez de nutrientes provocada em parte \n\npelo consumo do fitopl\u00e2ncton, pelo fen\u00f3meno de \u201cself-shading\u201d em que as camadas \n\nsuperficiais de fitopl\u00e2ncton provocam uma diminui\u00e7\u00e3o da penetra\u00e7\u00e3o da luz na coluna de \n\n\u00e1gua, bem como pelo fen\u00f3meno predat\u00f3rio por parte do zoopl\u00e2ncton. Apesar deste retorno \n\ndas formas de f\u00f3sforo, a disponibilidade no meio aqu\u00e1tico n\u00e3o determina um crescimento \n\nalgal, uma vez que os valores de clorofila-a continuam a descer at\u00e9 ao m\u00eas de Outubro onde \n\nexiste um novo um ligeiro aumento, mas tornando a decrescer nos meses seguintes, com o \n\ninstalar dos meses de Inverno. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n68 \n \n\n \nFigura 4.15 - Compara\u00e7\u00e3o entre as m\u00e9dias mensais registadas na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo para os par\u00e2metros \nClorofila-a , F\u00f3sforo Total, Ortofosfato e Azoto Total (NH4-N + NO3-N). \n \nO estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos foi avaliado tendo por base o crit\u00e9rio quantitativo \n\naplicado pelo INAG para a classifica\u00e7\u00e3o de sistemas l\u00eanticos (albufeiras e lagos), indicado na \n\nTabela 1.2 Neste crit\u00e9rio consideram-se apenas tr\u00eas estados tr\u00f3ficos (oligotr\u00f3fico, mesotr\u00f3fico \n\ne eutr\u00f3fico) determinados pelas concentra\u00e7\u00f5es no meio relativamente a tr\u00eas par\u00e2metros \n\nanal\u00edticos, dos quais dois de natureza estritamente qu\u00edmica (f\u00f3sforo total e % de satura\u00e7\u00e3o \n\nem oxig\u00e9nio dissolvido) e um indicador de natureza biol\u00f3gica (clorofila-a). O estado tr\u00f3fico \n\nglobal corresponde ao estado mais desfavor\u00e1vel para o conjunto dos v\u00e1rios par\u00e2metros, \n\ndevendo ser colhida pelo menos uma amostra em cada esta\u00e7\u00e3o do ano, a meio metro de \n\nprofundidade (INAG, 2002). \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n69 \n \n\n \n\n \n\n \nFigura 4.16 -Varia\u00e7\u00e3o dos valores de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o (%), f\u00f3sforo total e clorofila-a registados na \nesta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo entre 1989 e 2008 e compara\u00e7\u00e3o com o crtiterio de classifica\u00e7\u00e3o de estado tr\u00f3fico de \nsistemas l\u00eanticos (albufeiras e lagos) proposto pelo INAG. \n \nPela an\u00e1lise comparativa dos dados registados com os valores definidos no crit\u00e9rio de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de estado tr\u00f3fico apresentado, verifica-se que a Pateira de Fermentelos se \n\nmanteve ao longo do per\u00edodo de dados analisados, salvo raras excep\u00e7\u00f5es pontuais, \n\nclassificada como eutr\u00f3fica (Figura 4.16). Os par\u00e2metros que mais contribuem para essa \n\nclassifica\u00e7\u00e3o s\u00e3o os valores de f\u00f3sforo total (86 % dos valores registados acima de 35 mg \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n70 \n \n\nP.m-3), seguido pela clorofila-a (47 % dos valores registados acima de 10 mg.m-3) conforme \u00e9 \n\nposs\u00edvel verificar na Tabela 4.3. \n\nJ\u00e1 os valores de oxig\u00e9nio dissolvido raramente obtiveram resultados caracter\u00edsticos de \n\nsistemas eutrofizados (2 % dos valores registados inferiores a 40 % de satura\u00e7\u00e3o), o que \n\npode ficar a dever-se ao facto de as an\u00e1lises serem efectuadas durante o per\u00edodo diurno, \n\nper\u00edodo em que decorre a actividade fotossint\u00e9tica o que eleva o teor em oxig\u00e9nio da \u00e1gua, \n\npodendo mesmo atingir a sobresatura\u00e7\u00e3o, enquanto que durante a noite quando ocorre a \n\nrespira\u00e7\u00e3o algal \u00e9 que se verificam os per\u00edodos de deple\u00e7\u00e3o intensiva de oxig\u00e9nio da \u00e1gua. \n\nEste local n\u00e3o ser\u00e1 contudo o local ideal para caracteriza\u00e7\u00e3o em termos de oxigenio \n\ndissolvido da Pateira, uma vez que se localiza num tro\u00e7o de rio j\u00e1 mais confinado, onde as \n\nvelocidades de escoamento s\u00e3o maiores e provocando uma maior agita\u00e7\u00e3o, alterando a \n\nrepresentatividade deste par\u00e2metro relativamente as \u00e1guas no interior da Pateira. Assim \n\nsubsiste a duvida sobres se os valores elevados registados se devem a prolifera\u00e7\u00e3o de \n\nfitopl\u00e2ncton ou a agita\u00e7\u00e3o das \u00e1guas no ponto de recolha. \n\n \nTabela 4.3 - Distribui\u00e7\u00e3o dos valores registados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo  segundo o seu estado tr\u00f3fico de acordo \ncom o criterio de classifica\u00e7\u00e3o de sistemas l\u00eanticos (albufeiras e lagos) proposto pelo INAG. \n\n \n ESTADO TR\u00d3FICO \n\nPar\u00e2metro Oligotr\u00f3fico Mesotr\u00f3fico Eutr\u00f3fico \nF\u00f3sforo Total 3 % 11 % 86 % \n\nClorofila a 12 % 42 % 47 % \nOxig\u00e9nio \n\nDissolvido (% \nsatura\u00e7\u00e3o) \n\n- - 2 % \n\n \nAo longo de per\u00edodo de tempo analisado verifica-se que o per\u00edodo mais cr\u00edtico parece ter \n\nocorrido entre os anos de 1995 e 2000, com os registos dos par\u00e2metros clorofila-a e f\u00f3sforo \n\ntotal a atingirem valores bastante elevados, bem dentro da gama de classifica\u00e7\u00e3o de estado \n\neutr\u00f3fico segundo o crit\u00e9rio do INAG. Tamb\u00e9m os valores de oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o \n\natingem durante o mesmo per\u00edodo valores bastante elevados, correspondentes a um estado \n\nde sobrestura\u00e7\u00e3o da \u00e1gua em oxig\u00e9nio, e possivelmente indiciadores de uma elevada \n\nactividade fotossint\u00e9tica. \n\nA partir do ano 2000, os dados relativos aos par\u00e2metros f\u00f3sforo total e a clorofila-a s\u00e3o mais \n\nescassos, mas continuam a situar-se na gama de valores correspondente ao estados \n\nmesotr\u00f3fico e eutr\u00f3fico do crit\u00e9rio do INAG. No caso do oxig\u00e9nio dissolvido de satura\u00e7\u00e3o \n\nocorreu uma diminui\u00e7\u00e3o clara dos valores registados a partir do ano 2000, n\u00e3o tendo a \n\nsobresatura\u00e7\u00e3o do teor em oxig\u00e9nio na \u00e1gua atingido em nenhuma das amostras recolhidas \n\nos valores anteriormente determinados. \n\n \n \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n71 \n \n\n4.11.1. Identifica\u00e7\u00e3o do nutriente limitante \n \nEm termos de planeamento \u00e9 fundamental saber qual o nutriente que controla o crescimento \n\ndo fitopl\u00e2ncton no meio aqu\u00e1tico. Uma das formas para determinar qual dos nutrientes, azoto \n\nou f\u00f3sforo, deve ser considerado limitante da produtividade prim\u00e1ria, consiste em representar \n\nnum gr\u00e1fico cartesiano as concentra\u00e7\u00f5es de azoto com as de f\u00f3sforo, tra\u00e7ar a linha \n\ncorrespondente ao melhor ajustamento entre as duas s\u00e9ries de valores e observar qual dos \n\neixos \u00e9 primeiro interceptado por esta (Novotny, 2003). O nutriente que se esgotar primeiro \n\nser\u00e1 o nutriente limitante.A avalia\u00e7\u00e3o da raz\u00e3o N:P \u00e9 outra das formas para determinar qual o \n\nnutriente limitante (Thomann, 1987, Novotny, 2003). Para valores de N:P inferiores a 10 \n\nconsidera-se o azoto como limitante, correspondendo valores de N:P superiores a 10 a \n\nsistemas em que o f\u00f3sforo \u00e9 o factor limitante. Este r\u00e1cio foi estimado tendo como base a \n\npropor\u00e7\u00e3o de azoto para f\u00f3sforo normalmente presente na mat\u00e9ria org\u00e2nica, que ser\u00e1 \n\naproximadamente de 10 para 1. \n\n \nFigura 4.17 -Varia\u00e7\u00e3o das m\u00e9dias mensais dos r\u00e1cios N:P  na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo . \n\n \n\nNa Figura 4.17 apresenta-se a varia\u00e7\u00e3o anual das m\u00e9dias mensais da rela\u00e7\u00e3o N:P para a \n\nesta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo, onde se verifica que, com excep\u00e7\u00e3o feita aos meses de Julho \n\ne Agosto, o r\u00e1cio m\u00e9dio \u00e9 sempre superior a dez ao longo dos v\u00e1rios meses do ano o que \n\naponta para o f\u00f3sforo como sendo o principal factor limitante ao crescimento do fitopl\u00e2ncton \n\nnas \u00e1guas da Pateira, estando o azoto dispon\u00edvel em excesso a maior parte do tempo. Os \n\nvalores apresentados nos meses de Julho e Agosto ser\u00e3o possivelmente consequ\u00eancia do \n\nretorno do f\u00f3sforo que se encontrava incorporado na mat\u00e9ria vegetal ao meio aqu\u00e1tico, \n\ndevido a morte do fitopl\u00e2ncton e tamb\u00e9m da liberta\u00e7\u00e3o deste por parte dos sedimentos, em \n\nconjun\u00e7\u00e3o com os baixos valores de azoto afluentes a Pateira que se verificam nesta altura \n\ndo ano. \n\nAnalisando a distribui\u00e7\u00e3o dos r\u00e1cios mensais de N:P  entre 1989 e 2008 na esta\u00e7\u00e3o de Ponte \n\nde Requeixo (Figura 4.18), verifica-se a exist\u00eancia de um per\u00edodo compreendido entre 1993 e \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n72 \n \n\n2001 em que grande parte dos r\u00e1cios mensais de N:P  se encontravam abaixo de 10,  sendo \n\no azoto o nutriente limitante durante este per\u00edodo, o que poder\u00e1 ser explicado pelos elevados \n\nvalores de f\u00f3sforo registados nesta mesma esta\u00e7\u00e3o durante este mesmo per\u00edodo (Figura \n\n4.16). \n\n \n \n\nFigura 4.18 - Varia\u00e7\u00e3o do  r\u00e1cio N:P  entre 1989 e 2008 na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo. \n \n \n\n4.11.2. An\u00e1lise de correla\u00e7\u00e3o aos dados obtidos na \nesta\u00e7\u00e3o de Requeixo \n\nO coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson \u00e9 uma medida do grau de rela\u00e7\u00e3o linear entre duas \n\nvari\u00e1veis quantitativas, variando entre os valores -1 e 1. O valor 0 (zero) significa que n\u00e3o h\u00e1 \n\nrela\u00e7\u00e3o linear, o valor 1 indica uma rela\u00e7\u00e3o linear perfeita e o valor -1 tamb\u00e9m indica uma \n\nrela\u00e7\u00e3o linear perfeita mas inversa, ou seja, quando uma das vari\u00e1veis aumenta a outra \n\ndiminui. Quanto mais pr\u00f3ximo estiver de 1 ou -1, mais forte \u00e9 a associa\u00e7\u00e3o linear entre as \n\nduas vari\u00e1veis. O coeficiente de correla\u00e7\u00e3o de Pearson \u00e9 normalmente representado pela \n\nletra r e a sua f\u00f3rmula de c\u00e1lculo \u00e9: \n\n(4.1) \n\nAplicando o coeficiente de correla\u00e7\u00e3o aos dados registados para os v\u00e1rios par\u00e2metros na \n\nesta\u00e7\u00e3o de ponte de Requeixo, obteve-se uma matriz de correla\u00e7\u00e3o apresentada no Anexo K. \n\nNa matriz de correla\u00e7\u00e3o pode observar-se que o par\u00e2metro que apresenta o maior n\u00famero de \n\nrela\u00e7\u00f5es significativas (r> 0,50, em valor absoluto) com os outros par\u00e2metros \u00e9 o CQO (com 8 \n\nrela\u00e7\u00f5es significativas estabelecidas). Por outro lado, \u00e9 interessante real\u00e7ar que os s\u00f3lidos \n\nsuspensos totais n\u00e3o se relacionam significativamente com nenhum dos outros par\u00e2metros. \n\nOs valores de correla\u00e7\u00e3o mais elevados cujas, rela\u00e7\u00f5es lineares indicam que os par\u00e2metros \n\ncorrespondentes variam intimamente, e em simult\u00e2neo, na mesma direc\u00e7\u00e3o foram obtidos \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n73 \n \n\nentre o oxig\u00e9nio dissolvido e o nitrato (r=0,94) e entre o pH e a clorofila-a (r=0,75), esta ultima \n\ncomo prov\u00e1vel consequ\u00eancia do aumento do pH em consequ\u00eancia do processo de \n\nfotoss\u00edntese. \n\nVerifica-se tamb\u00e9m a exist\u00eancia de uma correla\u00e7\u00e3o negativa significativa entre o f\u00f3sforo total \n\ne a precipita\u00e7\u00e3o (r= -0,75), o que parece indicar que estes par\u00e2metros variam intimamente, e \n\nem simult\u00e2neo, em direc\u00e7\u00f5es opostas, assim os valores mais elevados de f\u00f3sforo total \n\ntendem a ser atingidos em per\u00edodos de menor precipita\u00e7\u00e3o, indiciando que as fontes difusas \n\npouco contribuir\u00e3o para o f\u00f3sforo presente nas \u00e1guas da Pateira.  \n\nA clorofila apresenta correla\u00e7\u00f5es lineares positivas com o f\u00f3sforo total (r=0,45) e com o CBO5 \n\n(r=0,52), valores que apontam para a import\u00e2ncia da disponibilidade do f\u00f3sforo para o \n\ncrescimento da mat\u00e9ria vegetal e da contribui\u00e7\u00e3o desta para o aumento da carga org\u00e2nica \n\nnas \u00e1guas da Pateira. Existe ainda uma correla\u00e7\u00e3o linear positiva entre o nitrato e a \n\nprecipita\u00e7\u00e3o (r=0,48) o que confirma a import\u00e2ncia das contribui\u00e7\u00f5es de origem difusa para as \n\ncargas de nitrato afluentes \u00e0 linha de \u00e1gua.  \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCapitulo 5 \nMODELA\u00c7\u00c3O MATEM\u00c1TICA \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n  \n\n74 \n \n\n5.1. Modela\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua. \nA qualidade de \u00e1gua do meio h\u00eddrico depende de um conjunto de factores e circunst\u00e2ncias, \n\ndesignadamente o clima, o caudal, a \u00e9poca do ano, as fontes de contamina\u00e7\u00e3o, que, por \n\ncombina\u00e7\u00e3o, definem um n\u00famero elevado de cen\u00e1rios. Para identificar os cen\u00e1rios que \n\nconduzem \u00e0s piores condi\u00e7\u00f5es de qualidade de \u00e1gua ou para identificar as melhores medidas \n\ncorrectivas que sejam eventualmente necess\u00e1rias, \u00e9 preciso analisar v\u00e1rios cen\u00e1rios e prever \n\nas suas consequ\u00eancias em termos de qualidade do meio h\u00eddrico. A modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica \u00e9 \n\na ferramenta apropriada para atingir esse objectivo. A modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica surge, assim, \n\ncomo uma ferramenta necess\u00e1ria para suprir a informa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o pode ser obtida nos \n\ndados existentes (Zhen-Gang, 2008). \n\nDe uma forma resumida, a utiliza\u00e7\u00e3o da modela\u00e7\u00e3o matem\u00e1tica no \u00e2mbito deste estudo visa \n\na valida\u00e7\u00e3o das estimativas das cargas poluentes afluentes ao meio h\u00eddrico, o \n\nestabelecimento de rela\u00e7\u00f5es causa-efeito entre as fontes de polui\u00e7\u00e3o e a qualidade do meio \n\nh\u00eddrico e a an\u00e1lise de impactos sobre a qualidade da \u00e1gua nos tro\u00e7os modelados, atrav\u00e9s da \n\naplica\u00e7\u00e3o de um conjunto de cen\u00e1rios. \n\nPara atingir estes objectivos foram utilizados o QUAL2k para simular um conjunto de \n\nconstituintes da qualidade da \u00e1gua ao longo do rio C\u00e9rtima, afluente da Pateira de \n\nFermentelos, bem como dois modelo simplificados de f\u00f3sforo e azoto para lagos e albufeiras, \n\nque foram aplicados na pr\u00f3pria Pateira, e que em conjun\u00e7\u00e3o com o uso de uma correla\u00e7\u00e3o \n\nentre o f\u00f3sforo total e clorofila-a permitiram simular valores de azoto, f\u00f3sforo e clorofila-a no \n\ninterior da lagoa. A necessidade de utiliza\u00e7\u00e3o dos modelos simplificados para o c\u00e1lculo de \n\nf\u00f3sforo e azoto no tro\u00e7o correspondente \u00e0 Pateira surge das diferen\u00e7as, a n\u00edvel \n\nhidrodin\u00e2mico, qu\u00edmico e biol\u00f3gico, entre esta sec\u00e7\u00e3o do rio e a sec\u00e7\u00e3o mais a montante. De \n\nfacto, como consequ\u00eancia do alargamento, do aumento da superf\u00edcie de espelho de \u00e1gua, da \n\nprofundidade e aumento do tempo de resid\u00eancia, esta sec\u00e7\u00e3o do rio exibe um comportamento \n\nmais semelhante ao de um lago ou albufeira, tendo assim de ser simulada atrav\u00e9s de \n\nmodelos que tenham as especificidades deste tipo de massa de \u00e1gua. A calibra\u00e7\u00e3o e \n\nvalida\u00e7\u00e3o dos modelos foram feitas utilizando caudais e dados de qualidade da \u00e1gua \n\nrecolhida em Janeiro e Mar\u00e7o de 2008 em v\u00e1rios pontos do rio C\u00e9rtima por Silva (2008), \n\nAnexo L, em conjun\u00e7\u00e3o com os dados obtidos nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade \n\nda \u00e1gua. \n\n5.2. Descri\u00e7\u00e3o dos modelos \nO modelo utilizado na avalia\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua do rio C\u00e9rtima at\u00e9 a Pateira de \n\nFermentelos foi o QUAL2k, desenvolvido pela Environmental Protection Agency (EPA) dos \n\nEstados Unidos da Am\u00e9rica. \u00c9 um modelo bastante conhecido que tem sido aplicado em todo \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n75 \n \n\no mundo. Dado que se encontra descrito em in\u00fameras publica\u00e7\u00f5es, apresenta-se aqui apenas \n\numa descri\u00e7\u00e3o muito sum\u00e1ria das suas caracter\u00edsticas. \n\nO QUAL2k \u00e9 um modelo estacion\u00e1rio uni-dimensional, que simula a varia\u00e7\u00e3o de v\u00e1rios \n\nconstituintes da qualidade da \u00e1gua ao longo de uma rede hidrogr\u00e1fica, em condi\u00e7\u00f5es de \n\nregime permanente. O modelo pode, assim, ser aplicado a situa\u00e7\u00f5es em que os valores de \n\ncaudal e de carga poluente afluentes ao sistema se mant\u00eam sensivelmente constantes no \n\ntempo. Os principais constituintes simulados s\u00e3o o oxig\u00e9nio dissolvido, mat\u00e9ria org\u00e2nica \n\n(representada pela CBO5), biomassa algal (representada pela clorofila-a), compostos \n\nazotados, compostos fosfatados, coliformes fecais e constituintes conservativos. Os \n\nprocessos simulados incluem o rearejamento, respira\u00e7\u00e3o e crescimento algal, degrada\u00e7\u00e3o da \n\nmat\u00e9ria org\u00e2nica e mineraliza\u00e7\u00e3o, nitrifica\u00e7\u00e3o, desnitrifica\u00e7\u00e3o, decanta\u00e7\u00e3o e actividade \n\nb\u00eantica. O Anexo M apresenta os processos simulados pelo modelo que s\u00e3o respons\u00e1veis \n\npelas interac\u00e7\u00f5es entre os v\u00e1rios constituintes da qualidade da \u00e1gua. Inclui tamb\u00e9m os \n\npar\u00e2metros intervenientes nas equa\u00e7\u00f5es de transforma\u00e7\u00e3o dos v\u00e1rios constituintes e que t\u00eam \n\nde ser objecto de calibra\u00e7\u00e3o. \n\n \n\nO modelo simplificado que foi aplicado para o c\u00e1lculo das concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo e azoto \n\nno tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima correspondente \u00e0 Pateira de Fermentelos, baseia-se num balan\u00e7o de \n\nmassa dos nutrientes, onde se assume que a massa de \u00e1gua \u00e9 homog\u00e9nea (reactor de \n\nmistura completa) e que existem condi\u00e7\u00f5es de regime permanente. Apesar do modelo de \n\nmistura completa n\u00e3o permitir prever altera\u00e7\u00f5es espec\u00edficas da qualidade da \u00e1gua em locais \n\nindividuais no interior dos lagos e albufeiras simulados, este tipo de modelo \u00e9 particularmente \n\n\u00fatil para estimar comportamentos e tend\u00eancias na qualidade da \u00e1gua, se a escala temporal \n\nutilizada for suficientemente longa, na ordem de meses ou anos (Kuo and Yang, 2002). A \n\nequa\u00e7\u00e3o do balan\u00e7o de massa para cada um dos nutrientes \u00e9 obtida considerando que se \n\ntrata de um volume de controlo de mistura completa, apresentando a seguinte forma, \n\n \n\n(5.1) \nonde VL \u00e9 o volume do lago, M representa a carga do nutriente modelado, c \u00e9 a concentra\u00e7\u00e3o \n\ndo nutriente no lago e Qo \u00e9 o caudal de sa\u00edda do lago. O factor k, no caso do nutriente \n\nmodelado ser o f\u00f3sforo, \u00e9 um factor de decaimento de primeira ordem que \u00e9 a soma de todos \n\nos factores de decaimento de primeira ordem atrav\u00e9s dos quais o f\u00f3sforo \u00e9 removido da \n\ncoluna de \u00e1gua, incluindo a deposi\u00e7\u00e3o e as transforma\u00e7\u00f5es qu\u00edmicas e biol\u00f3gicas. No caso de \n\nser o azoto o nutriente modelado, k \u00e9 uma constante que agrega a influ\u00eancia de processos \n\ncomo a deposi\u00e7\u00e3o, a carga interna, a fixa\u00e7\u00e3o e a desnitrifica\u00e7\u00e3o, que afectam as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es do azoto no meio. A equa\u00e7\u00e3o 5.1 considera que a varia\u00e7\u00e3o da massa de \n\ncontaminante no lago ao longo do tempo, d(VLc)/dt \u00e9 igual a massa que entra no lago, M, \n\nmenos a massa do nutriente que sai do lago, Q0c, e menos a varia\u00e7\u00e3o da massa de nutriente \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n76 \n \n\ncausada pelos v\u00e1rios processos que ocorrem no interior do lago, kVLc. Esta equa\u00e7\u00e3o \u00e9 \n\nnormalmente conhecida como o modelo de Vollenweider que em 1976 (Vollendweider 1976) \n\nescreveu um dos primeiros modelos de balan\u00e7o m\u00e1ssico para o f\u00f3sforo para lagos em que se \n\nverifiquem condi\u00e7\u00f5es de mistura completa. Assumindo que o volume do lago, VL, permanece \n\nconstante a equa\u00e7\u00e3o 5.1 pode ser simplificada numa equa\u00e7\u00e3o diferencial que descreve a \n\nconcentra\u00e7\u00e3o dos nutrientes no lago em fun\u00e7\u00e3o do tempo, tomando assim a seguinte forma\n\n  \n\n \n(5.2) \n\nAssumindo a carga m\u00e1ssica afluente ao lago, M, como sendo constante e tendo inicio em t=0, \n\ne assumindo as condi\u00e7\u00f5es iniciais c=c0 em t=t0, a solu\u00e7\u00e3o da equa\u00e7\u00e3o 5.2 vai ser segundo \n\nThomann and Mueller (1987) dada por: \n\n \n\n \n\n(5.3) \nO primeiro termo no lado direito da equa\u00e7\u00e3o 5.3 representa o aumento da concentra\u00e7\u00e3o \n\ndevido a introdu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua de f\u00f3sforo, M, e o segundo termo considera diminui\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o inicial c0. A carga m\u00e1ssica de f\u00f3sforo, M, e a concentra\u00e7\u00e3o de contaminante c, \n\npresentes na equa\u00e7\u00e3o 5.3 encontram-se representadas na Figura 5.1 em fun\u00e7\u00e3o ao tempo, \n\npara os casos em que a concentra\u00e7\u00e3o inicial, c0, \u00e9 menor ou maior do que o valor de \n\nconcentra\u00e7\u00e3o assimpt\u00f3tico que se obt\u00eam em ambos os casos atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 5.3 quando \nt??. Neste caso, a concentra\u00e7\u00e3o assimpt\u00f3tica ser\u00e1 dada pela equa\u00e7\u00e3o 5.4, atrav\u00e9s da qual \n\nforam calculadas as concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo total e azoto total na Pateira de Fermentelos.  \n\n \n\n(5.4) \nem que: \n\nc? = concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total (M L\n-3)  \n\nM = carga de f\u00f3sforo total afluente (M T-1) \nQ = caudal de sa\u00edda do lago (L3 T-1) \nk = constante de decaimento de primeira ordem do f\u00f3sforo (T-1); Factor atenua\u00e7\u00e3o do azoto \ntotal (T-1). \nVL = volume do lago (L\n\n3) \n \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n77 \n \n\n \n\nFigura 5.1- Resposta de um lago onde se verifique mistura completa a um est\u00edmulo de contaminante cont\u00ednuo: (a) \nEstimulo; (b) Resposta do lago; (Fonte Chin, 2006) \n\n \nFoi tamb\u00e9m estimada a concentra\u00e7\u00e3o de clorofila na Pateira, atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o obtida por Rast e Lee (1978) entre a concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total e os valores de \n\nclorofila em v\u00e1rios lagos. Esta correla\u00e7\u00e3o pode ser traduzida pela equa\u00e7\u00e3o 5.5, sendo que os \n\nvalores assim estimados se baseiam na suposi\u00e7\u00e3o que o nutriente limitante ao crescimento \n\nalgal seja apenas o f\u00f3sforo, n\u00e3o considerando outros factores poder\u00e3o influenciar o \n\ncrescimento do fitopl\u00e2ncton, tais como a radia\u00e7\u00e3o solar, disponibilidade de outros nutrientes e \n\npreda\u00e7\u00e3o por parte do zoopl\u00e2ncton. Considera-se que face aos dados dispon\u00edveis n\u00e3o era \n\nposs\u00edvel uma abordagem mais complexa e que, como foi poss\u00edvel verificar o f\u00f3sforo como \n\nsendo o nutriente limitante ao crescimento algal na Pateira, esta abordagem poder\u00e1 assim \n\nfornecer estimativas razo\u00e1veis. \n\n \n\n          (5.5) \nem que, \n\nClor-a = concentra\u00e7\u00e3o da clorofila-a (\u00b5g.L-1) \nP = concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total (\u00b5g.L-1) \n \n\n5.3. Vari\u00e1veis de entrada \n \nAs vari\u00e1veis de entrada dos modelos constituem um conjunto alargado e variado de \n\ninforma\u00e7\u00e3o que inclui: \n\n? Caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas dos tro\u00e7os modelizados, nomeadamente a inclina\u00e7\u00e3o \nlongitudinal e largura do leito, inclina\u00e7\u00e3o dos taludes e coeficiente de Manning; \n\n? Caudais; \n? Cargas afluentes; \n? Vari\u00e1veis meteorol\u00f3gicas. \n\n \nOs dados metrol\u00f3gicos utilizados, foram a temperatura do ar e a velocidade do vento, sendo \n\nos respectivos valores m\u00e9dios mensais obtidos a partir de informa\u00e7\u00e3o registada na esta\u00e7\u00e3o \n\nmeteorol\u00f3gica de Oliveira do Bairro, e apresentados no Cap\u00edtulo 2. \n\nDescrevem-se em seguida, de forma mais detalhada, as restantes vari\u00e1veis de entrada, \n\nindicando, para cada caso, o processo de atribui\u00e7\u00e3o de valores. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n78 \n \n\n5.3.1. Descri\u00e7\u00e3o do sistema sujeito a modela\u00e7\u00e3o \n \n\nO esquema do tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima sujeito a modela\u00e7\u00e3o atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do QUAL2k que \n\nse encontra representado na Figura 5.2, tem o seu inicio no lugar de Viadores que se situa a \n\njusante da cidade da Pampilhosa, e estende-se at\u00e9 Perr\u00e3es. N\u00e3o foram modeladas \n\ndirectamente as linhas de \u00e1gua afluentes ao tro\u00e7o principal do rio, uma vez que n\u00e3o existiam \n\nnem dados de caudais, nem dados relativos a par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua destas linhas \n\nde \u00e1gua. Assim as contribui\u00e7\u00f5es destes afluentes s\u00e3o introduzidas no modelo de uma forma \n\nindirecta.  \n\nO tro\u00e7o modelado tem 25,7 km e foi dividido em 4 segmentos de caracter\u00edsticas geom\u00e9tricas \n\ne f\u00edsicas homog\u00e9neas, todos com um comprimento inferior a 8 km. Cada um destes \n\nsegmentos foi, por sua vez, sub-dividido em intervalos de 500 m que constituem a grelha \n\nbase do esquema de diferen\u00e7as finitas que resolveu as equa\u00e7\u00f5es diferenciais inclu\u00eddas no \n\nmodelo. \n\n \nFigura 5.2 - Representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica do tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima modelado atrav\u00e9s da utiliza\u00e7\u00e3o do QUAL2k. \n\n \n\nO declive longitudinal dos tro\u00e7os modelados varia entre 0,003 e 0,0008, sendo que o valor \n\natribu\u00eddo a cada segmento foi calculado com base num modelo digital de terreno. A sec\u00e7\u00e3o \n\ntransversal do curso de \u00e1gua modelado possu\u00eda uma sec\u00e7\u00e3o transversal trapezoidal com um \n\ndeclive de encostas vari\u00e1vel de montante para jusante de 0,35 a 0,25, e a largura do leito \n\nvaria entre os 2 e os 8 m ao longo do percurso do rio para jusante (Silva, 2008). Assumiu-se \n\nque o coeficiente de Manning era constante no tro\u00e7o modelado e igual a 0,04 m-1/3s, valor \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n79 \n \n\ncontido no intervalo de 0,03-0,05 m-1/3s, sugerido em Chow et al. (1988) para rios ou canais \n\nde origem natural, limpos ou com alguma vegeta\u00e7\u00e3o. \n\nO tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima correspondente \u00e0 Pateira de Fermentelos, e que foi modelado atrav\u00e9s \n\ndo modelo de balan\u00e7o de massa, estende-se ao longo de 5 km, sendo que a \u00e1rea ocupada \n\npelo espelho de \u00e1gua da lagoa \u00e9 de aproximadamente 6 km2 e apresentando uma \n\nprofundidade m\u00e9dia de 2 m (Sena, 2007). \n\n5.3.2. Caudais \n \n\nOs caudais utilizados na modela\u00e7\u00e3o foram estimados atrav\u00e9s do uso de uma f\u00f3rmula racional \n\nde c\u00e1lculo de escoamento superficial, utilizando dados de precipita\u00e7\u00e3o, a \u00e1rea pretendida da \n\nbacia e um coeficiente de escoamento dependente do tipo de solo. Sendo que os valores \n\ncalculados desta forma foram sempre comparados com os valores reais medidos ao longo do \n\nrio por Silva (2008), como forma de verificar a sua validade. \n\n \n               (5.6) \n\nQ = escoamento superficial (m3s-1) \nC = coeficiente de escoamento \ni = precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria (mm/h) \nA = \u00e1rea da bacia (km2) \n \nAssim, e para a calibra\u00e7\u00e3o do modelo no tro\u00e7o do rio desde Viadores at\u00e9 Perr\u00e3es atrav\u00e9s do \n\nuso do QUAL2k, foi considerado um caudal de 0,04 m3s-1 no ponto inicial (Silva, 2008), o \n\nacr\u00e9scimo de caudal ao longo do trajecto do rio foi calculado aplicando a equa\u00e7\u00e3o 5.6 para \n\numa \u00e1rea de 444,9 km2 localizada entre Viadores e Perr\u00e3es, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \n\nhor\u00e1ria para o m\u00eas de Mar\u00e7o de 2008 de 0,134 mm/h (Silva, 2008), e utilizando um \n\ncoeficiente de escoamento de 0,057 para superf\u00edcies n\u00e3o revestidas (McCuen, 2004). Foi \n\nobtido um valor de 0,95 m3s-1 para o caudal afluente ao rio C\u00e9rtima at\u00e9 Perr\u00e3es, sendo este \n\nvalor introduzido no modelo homogeneamente distribu\u00eddo ao longo dos 25,7 km de trajecto. \n\nOs valores utilizados na valida\u00e7\u00e3o do modelo no tro\u00e7o do rio desde Viadores at\u00e9 Perr\u00e3es, \n\nforam obtidos de maneira semelhante \u00e0 anterior, tendo sido considerado um caudal de 0,1 \n\nm3s-1 no ponto inicial (Silva, 2008), o acr\u00e9scimo de caudal ao longo do trajecto do rio foi \n\ncalculado para uma \u00e1rea de 444,9 km2, com uma precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia hor\u00e1ria para o m\u00eas de \n\nJaneiro de 2008 de 0,333 mm/h (Silva, 2008). O valor obtido para o caudal foi de 2,36 m3s-1. \n\nRelativamente ao tro\u00e7o do rio correspondente \u00e0 Pateira, o caudal de entrada \u00e9 um dos dados \n\nde sa\u00edda do modelo QUAL2k, enquanto o caudal de sa\u00edda \u00e9 obtido adicionando ao caudal de \n\nentrada, a contribui\u00e7\u00e3o do escoamento superficial para uma \u00e1rea de 78,1 km2, \n\ncorrespondentes \u00e0 \u00e1rea de escoamento da bacia do rio C\u00e9rtima entre Perr\u00e3es e Requeixo, \n\nsendo este calculado atrav\u00e9s da equa\u00e7\u00e3o 5.6.  \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n80 \n \n\n5.3.3. Cargas \n \nAo longo do tro\u00e7o do rio modelado com o QUAL2k s\u00e3o consideradas as entradas de oito \n\nfontes pontuais (Figura 5.3): ETAR de Murtede (24,2 km), ETAR da Mealhada (22,3 km), rede \n\nde Tamegos (17,5 km), ETAR de Mogofores (15,2 km), ETAR de Arcos (14,5 km), ETAR de \n\nSangalhos (10,3 km), ETAR sul de Aguada de Cima (4,9 km) e as fossas s\u00e9pticas comuns de \n\nOliveira do Bairro (Lavandeira nascente e poente, Barro de Mogo e Pavimenta) aos 1,3 km. \n\nAs cargas libertadas para o meio por estas fontes foram as estimadas no Capitulo 4 para o \n\nano de 2007. No entanto no caso do azoto e do f\u00f3sforo j\u00e1 calculados \u00e9 necess\u00e1rio para a sua \n\nintrodu\u00e7\u00e3o no modelo, fazer a divis\u00e3o destas cargas pelas suas v\u00e1rias formas. Assim estas \n\ncargas foram estimadas considerando que um efluente dom\u00e9stico n\u00e3o tratado \u00e9 constitu\u00eddo \n\npor 60 % de azoto amoniacal, 40 % de azoto org\u00e2nico, 70 % de f\u00f3sforo inorg\u00e2nico e 30 % de \n\nf\u00f3sforo org\u00e2nico (Metcalf e Eddy, 1995), e assumindo que durante o processo de tratamento \n\nn\u00e3o ocorre nitrifica\u00e7\u00e3o e que o azoto consumido durante o processo de tratamento seria a \n\nforma org\u00e2nica. No caso do f\u00f3sforo tamb\u00e9m foi considerado que a frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica seria a \n\nutilizada pelos microrganismos durante o processo de tratamento e que n\u00e3o existiriam \n\ninstalados processos suplementares de remo\u00e7\u00e3o deste nutriente. No caso das fossas \n\ns\u00e9pticas considerou-se que o efluente teria as mesmas caracter\u00edsticas de um efluente bruto \n\ndom\u00e9stico relativamente \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o do azoto e f\u00f3sforo pelas v\u00e1rias frac\u00e7\u00f5es que os \n\nconstituem.  \n\n \nFigura 5.3 - Disposi\u00e7\u00e3o ao longo do tro\u00e7o modelado das v\u00e1rias fontes pontuais e pontos de calibra\u00e7\u00e3o utilizados. \n\n \n\nAs cargas produzidas pelas fontes dom\u00e9sticas difusas e pelas ind\u00fastrias foram introduzidas \n\nno modelo como fontes difusas, com as cargas provenientes destas a serem distribu\u00eddas \n\nhomogeneamente ao longo do tro\u00e7o do rio conforme o concelho que lhes deu origem: \n\nMealhada (25,7-21,5 km), Anadia (21,5-8,7 km), Oliveira do Bairro e \u00c1gueda (8,7-0 km). No \n\ncaso das fontes dom\u00e9sticas difusas a divis\u00e3o pelas v\u00e1rias formas de azoto e f\u00f3sforo foi feita \n\nassumindo 60 % de azoto amoniacal, 40 % de azoto org\u00e2nico, 70 % de f\u00f3sforo inorg\u00e2nico e \n\n30 % de f\u00f3sforo org\u00e2nico para um efluente dom\u00e9stico sem tratamento (Metcalf e Eddy, 1995). \n\nDevido \u00e0 grande diversidade de caracter\u00edsticas que comp\u00f5em os efluentes de origem \n\nindustrial e na impossibilidade de obter dados mais concretos optou-se por considerar uma \n\ndistribui\u00e7\u00e3o das frac\u00e7\u00f5es de azoto e f\u00f3sforo de 60 % para o azoto amoniacal, 40 % para o \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n81 \n \n\nazoto org\u00e2nico, 50 % f\u00f3sforo inorg\u00e2nico e 50 % f\u00f3sforo org\u00e2nico. Foram no entanto testadas \n\noutras percentagens de distribui\u00e7\u00e3o e verificou-se que, independentemente das percentagens \n\nescolhidas, o resultado final da modela\u00e7\u00e3o n\u00e3o era significativamente afectado. \n\nNo que se refere \u00e0s cargas provenientes das actividades pecu\u00e1rias estas foram introduzidas \n\nno modelo como fontes difusas homogeneamente distribu\u00eddas ao longo dos 27,5 km, com \n\nexcep\u00e7\u00e3o feita aos avi\u00e1rios, cujas cargas foram introduzidas no modelo de acordo com o \n\nconcelho onde t\u00eam origem, e de forma semelhante \u00e0 utilizada para as fontes dom\u00e9sticas \n\ndifusas e ind\u00fastrias. Na divis\u00e3o do azoto e f\u00f3sforo pelas suas v\u00e1rias formas foram \n\nconsideradas as seguintes percentagens 60 % para o azoto amoniacal, 40 % para o azoto \n\norg\u00e2nico, 60 % f\u00f3sforo inorg\u00e2nico e 40 % f\u00f3sforo org\u00e2nico (Cosma et al, 2003; Reyn\u00e9 et al, \n\n1995; Zhang et al, 2002). \n\nOs valores introduzidos no modelo QUAL2k para o azoto e f\u00f3sforo com origem na polui\u00e7\u00e3o \n\ndifusa foram calculados como sendo correspondentes a aproximadamente 82 % \n\n(percentagem de bacia drenada entre Viadores e Perr\u00e3es) dos valores totais calculado para a \n\nbacia no Cap\u00edtulo 4 (Tabela 3.8). Sendo a polui\u00e7\u00e3o difusa um processo bastante irregular ao \n\nlongo do ano, que atinge o seu ponto m\u00e1ximo nos per\u00edodos de maior precipita\u00e7\u00e3o, optou-se \n\npor atribuir aos meses de Janeiro e Mar\u00e7o uma percentagem da carga total anual que \u00e9 \n\nfun\u00e7\u00e3o do m\u00eas do ano. Esta percentagem foi calculada pela raz\u00e3o entre a precipita\u00e7\u00e3o \n\nmensal m\u00e9dia observado e a precipita\u00e7\u00e3o anual m\u00e9dia (Anexo N) \n\nA divis\u00e3o pelas v\u00e1rias formas de azoto e f\u00f3sforo da polui\u00e7\u00e3o de origem difusa foi feita \n\nassumindo 5 % de azoto amoniacal, 70 % de azoto org\u00e2nico, 25 % de nitratos, 20 % de \n\nf\u00f3sforo inorg\u00e2nico e 80 % de f\u00f3sforo org\u00e2nico (Coelho et al, 2007). \n\nNo caso do tro\u00e7o modelado correspondente \u00e0 Pateira os dados de entrada s\u00e3o as cargas de \n\nf\u00f3sforo total, azoto amoniacal e nitratos calculadas atrav\u00e9s QUAL2k, mais uma contribui\u00e7\u00e3o \n\nde 14 % da carga total com origem difusa presente na bacia para estes par\u00e2metros, que \n\ncorresponde \u00e0 contribui\u00e7\u00e3o da \u00e1rea de bacia escoada entre Perr\u00e3es e Requeixo \n\n5.4. Calibra\u00e7\u00e3o do modelo \n \nO processo de calibra\u00e7\u00e3o de um modelo matem\u00e1tico tem por objectivo encontrar os valores \n\napropriados para os par\u00e2metros do modelo. Para atingir tal objectivo \u00e9 necess\u00e1rios \n\nseleccionar v\u00e1rias situa\u00e7\u00f5es em que sejam conhecidas as vari\u00e1veis de entrada e de sa\u00edda do \n\nmodelo. Os valores dos par\u00e2metros ser\u00e3o aqueles que, a partir das vari\u00e1veis de entrada, \n\npermitem ao modelo reproduzir o mais fielmente poss\u00edvel os valores das vari\u00e1veis de sa\u00edda \n(Zhen-Gang, 2008). Para al\u00e9m de conduzirem a resultados pr\u00f3ximos dos valores observados, \n\nos valores dos par\u00e2metros do modelo t\u00eam de ser fisicamente admiss\u00edveis. O conhecimento \n\nsobre os intervalos de valores admiss\u00edveis para cada par\u00e2metro e dos valores t\u00edpicos em \n\nfun\u00e7\u00e3o das caracter\u00edsticas dos cursos de \u00e1gua \u00e9 de extrema import\u00e2ncia porque, com os \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n82 \n \n\ndados dispon\u00edveis, \u00e9 extremamente dif\u00edcil indicar para alguns dos par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o \n\nos valores espec\u00edficos para o rio em causa \n\nNo caso espec\u00edfico deste estudo foram utilizados para a calibra\u00e7\u00e3o dados relativos a Mar\u00e7o \n\nde 2008 provenientes de um estudo sobre a qualidade da \u00e1gua efectuado no rio C\u00e9rtima por \n\nSilva (2008). Entre os dados recolhidos nos v\u00e1rios pontos de amostragem deste estudo \n\nencontram-se valores para os par\u00e2metros temperatura, condutividade, pH, oxig\u00e9nio \n\ndissolvido, CBO5, SST, NH4, NO3 e f\u00f3sforo total, bem como dados de caudais, perfis de \n\nprofundidade e velocidade de escoamento. Os pontos de amostragem referentes ao estudo \n\nefectuado por Silva (2008), e escolhidos para pontos de calibra\u00e7\u00e3o dos modelos utilizados no \n\npresente estudo, foram Viadores, Lagoa Seca, Malaposta, S. Jo\u00e3o da Azenha, Perr\u00e3es e \n\nPateira de Fermentelos (Figura 5.2). Al\u00e9m dos dados anteriormente referidos tamb\u00e9m os \n\nvalores relativos ao m\u00eas de Mar\u00e7o obtidos nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o ao longo do rio \n\nforam utilizados como refer\u00eancias. No caso da clorofila esta foi exclusivamente calibrada com \n\nos valores m\u00e9dios registados nestas esta\u00e7\u00f5es para o m\u00eas de Mar\u00e7o. \n\nO facto de o modelo ter sido calibrado deste modo, est\u00e1 relacionado com a dificuldade em \n\nobter valores de caudais nos tro\u00e7os mais a montante do rio C\u00e9rtima, uma vez que apesar de \n\nexistirem dados relativos a par\u00e2metros de qualidade da \u00e1gua, provenientes das esta\u00e7\u00f5es de \n\nPampilhosa, Ponte de Canha e Perr\u00e3es, n\u00e3o existem no entanto valores de caudais medidos \n\nque caracterizem o rio C\u00e9rtima at\u00e9 Requeixo, onde se encontra localizada a \u00fanica esta\u00e7\u00e3o \n\nhidrom\u00e9trica deste rio. \n\nPor outro lado, e como n\u00e3o existem dados relativos a medi\u00e7\u00f5es de azoto total ou azoto de \n\nkjeldahl nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o da qualidade da \u00e1gua, nem nos dados provenientes \n\ndo estudo efectuado por Silva (2008), considerou-se que o azoto total afluente \u00e0 Pateira seria \n\nconstitu\u00eddo apenas pela frac\u00e7\u00e3o amoniacal e nitratos. Assim o modelo de c\u00e1lculo de azoto \n\ntotal na Pateira vai ter como vari\u00e1veis de entrada as cargas de NH4 e NO3 calculadas pela \n\nsimula\u00e7\u00e3o do QUAL2k. \n\nA utiliza\u00e7\u00e3o do m\u00eas de Mar\u00e7o para a calibra\u00e7\u00e3o do modelo parece estar de acordo com os \n\nobjectivos do estudo, uma vez que como j\u00e1 foi verificado no Cap\u00edtulo 4, \u00e9 precisamente nos \n\nmeses que correspondem \u00e0 Primavera que ocorrem os maiores \u201cblooms\u201d de fitopl\u00e2ncton \n\nassociados ao aumento das cargas de nutrientes afluentes a Pateira. \n\nDurante a calibra\u00e7\u00e3o do modelo, verificou-se que as cargas estimadas para a totalidade da \n\nbacia referentes \u00e0 mat\u00e9ria org\u00e2nica, s\u00f3lidos suspensos totais, azoto e f\u00f3sforo eram bastante \n\nmais elevadas que as cargas destes par\u00e2metros que efectivamente atingiam o tro\u00e7o \n\nmodelado. Esta situa\u00e7\u00e3o pode resultar n\u00e3o s\u00f3 de alguma sobrestima\u00e7\u00e3o dos valores \n\ncalculados para a totalidade da bacia, mas principalmente pelo facto destas cargas sofrerem \n\numa atenua\u00e7\u00e3o ao longo do seu percurso atrav\u00e9s das linhas de \u00e1gua secund\u00e1rias at\u00e9 \n\natingirem o tro\u00e7o modelado. Foi assim necess\u00e1rio reduzir as estimativas das cargas \n\ncontaminantes a introduzir no modelo. Assim, ap\u00f3s um processo iterativo de atribui\u00e7\u00e3o de \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n83 \n \n\nvalores, optou-se por reduzir as aflu\u00eancias de carga org\u00e2nica em 60 %, as de SST em 70% e \n\nem 80 % as cargas de azoto e f\u00f3sforo para todas as fontes que fossem introduzidas no \n\nmodelo de uma forma difusa. Esta solu\u00e7\u00e3o resultou num processo moroso, mas fundamental \n\nna adequa\u00e7\u00e3o das cargas de entrada no modelo \u00e0 realidade. Neste processo, o factor mais \n\nimportante na avalia\u00e7\u00e3o das cargas estimadas constituem os valores observados nas \n\namostragens realizadas por Silva (2008) e os valores registados nas esta\u00e7\u00f5es de qualidade \n\nao longo do rio, da\u00ed a import\u00e2ncia vital da boa qualidade destes dados. \n\nA Tabela 5.1 apresenta uma listagem dos valores escolhidos para cada um dos par\u00e2metros \n\nque resultaram do processo de calibra\u00e7\u00e3o do QUAL2k e dos modelos para o f\u00f3sforo e azoto \n\ntotal na Pateira. No caso do QUAL2k todos os outros par\u00e2metros foram mantidos iguais \u00e0s \n\nespecifica\u00e7\u00f5es de origem do programa. \n\n \nTabela 5.1 - Par\u00e2metros de calibra\u00e7\u00e3o do QUAL2k e dos modelos de balan\u00e7o de massa para o f\u00f3sforo e para o azoto \ntotal. \n\nPar\u00e2metros QUAL2k S\u00edmbolo Unidade Valor/Op\u00e7\u00e3o para calibra\u00e7\u00e3o \n\nValores \nt\u00edpicos \n\n(Pelletier et al, \n2006) \n\nCoeficiente de Rearejamento K2 d-1 \n10 (1\u00basegmento) \n75 (2\u00ba segmento) \n20 (3\u00ba e 4\u00ba segmento) \n\n0-100 \n\nTaxa de degrada\u00e7\u00e3o de CBO5 kdc d-1 5,0 0-5 \nTaxa de decanta\u00e7\u00e3o dos s\u00f3lidos suspensos \n\ninorg\u00e2nicos vi m/d 2,0 0-2 \n\nTaxa de hidr\u00f3lise de azoto org\u00e2nico khn d-1 5,0 0-5 \n\nTaxa de decanta\u00e7\u00e3o de azoto org\u00e2nico von m/d 2,0 0-2 \n\nTaxa de oxida\u00e7\u00e3o de NH4 kna d-1 3,0 0-10 \n\nTaxa de desnitrifica\u00e7\u00e3o kdn d-1 1,0 0-2 \n\nCoeficiente de transfer\u00eancia de desnitrifica\u00e7\u00e3o vdi m/d 1,0 0-1 \n\nTaxa de hidr\u00f3lise de f\u00f3sforo org\u00e2nico khp d-1 3,4 0-5 \n\nTaxa de decanta\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo org\u00e2nico vop m/d 1,0 0-2 \n\nTaxa de decanta\u00e7\u00e3o do f\u00f3sforo inorg\u00e2nico vip m/d 0,3 0-2 \nTaxa de crescimento m\u00e1ximo espec\u00edfico \n\nfitopl\u00e2ncton kgp d\n-1 21,0 1,5-3 \n\nTaxa de respira\u00e7\u00e3o algal krp d-1 0,1 0-1 \n\nTaxa de morte algal kdp d-1 0,15 0-1 \nFun\u00e7\u00e3o limitante da luz - - Half Saturation - \n\nCoeficiente de convers\u00e3o de CBO5 para CBOu - - 0,23 - \n\nPar\u00e2metro modelos balan\u00e7o de massa S\u00edmbolo Unidade Valor/Op\u00e7\u00e3o para calibra\u00e7\u00e3o \nValores \nt\u00edpicos \n\nConstante de decaimento de primeira ordem do \nf\u00f3sforo total k d\n\n-1 0,0033 \n0,00137-\n\n0,0274 (Chapra, \n1997) \n\nFactor atenua\u00e7\u00e3o do azoto total k d-1 0,082 -1,211-1,074 \n(Bachman, 1980) \n\n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n84 \n \n\nNo Anexo O est\u00e3o apresentados os resultados da calibra\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos par\u00e2metros \n\nmodelados. De uma forma geral verifica-se uma boa resposta do modelo, sendo conseguido \n\num bom ajustamento entre os valores simulados e os pontos de calibra\u00e7\u00e3o, conforme \u00e9 \n\ndemonstrado a t\u00edtulo de exemplo para o CBO \u00faltimo e f\u00f3sforo total na Figura 5.4. Verifica-se \n\nno entanto que para o ponto que correspondente ao local de amostragem de Lagoa Seca \n\n(21,1 km) existe uma discrep\u00e2ncia acentuada entre os valores observados e os calculados, \n\npara os par\u00e2metros CBOu, oxig\u00e9nio dissolvido, azoto amoniacal e f\u00f3sforo total. Esta situa\u00e7\u00e3o \n\npode no entanto ser explicada pelas caracter\u00edsticas hidromorfol\u00f3gicas particulares deste \n\nponto do rio, ou \u00e0 exist\u00eancia de descargas excepcionais que tenham ocorrido nos dias \n\nanteriores \u00e0s datas de amostragem, uma vez que as estimativas de carga contaminante \n\npropostas correspondem a valores m\u00e9dios e n\u00e3o a valores que realmente ocorrem em cada \n\numa das datas. Adicionalmente estas diverg\u00eancias podem igualmente ser explicadas devido \u00e0 \n\nocorr\u00eancia de descargas mais concentradas em termos espaciais no tro\u00e7o a montante deste \n\nponto, do que as descargas que foram introduzidas no modelo, uma vez que muitas delas \n\nforam consideradas distribu\u00eddas homogeneamente ao longo de certos tro\u00e7os devido a \n\ndificuldade em saber o ponto exacto em que entram no rio. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nFigura 5.4 - Resultados da calibra\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k para os par\u00e2metros CBO \u00faltimo (mg/L) e f\u00f3sforo total (\u00b5g/L). \n\n5.5. Valida\u00e7\u00e3o do modelo \n \nDe acordo com Von Sperling (2007), a valida\u00e7\u00e3o de um modelo corresponde \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o do \n\najuste do modelo submetido a condi\u00e7\u00f5es diferentes daquelas usadas na calibra\u00e7\u00e3o. Para \n\nesse efeito, utiliza-se um ou mais conjuntos de dados experimentais independentes, e \n\ndistintos dos dados usados na calibra\u00e7\u00e3o. Neste caso o modelo foi validado atrav\u00e9s da \n\nrealiza\u00e7\u00e3o de uma simula\u00e7\u00e3o referente ao m\u00eas de Janeiro de 2008, tendo sido utilizados \n\ndados provenientes de medi\u00e7\u00f5es efectuadas por Silva (2008) para a confirma\u00e7\u00e3o dos dados \n\nobtidos na simula\u00e7\u00e3o. \n\nOs resultados obtidos foram satisfat\u00f3rios para os par\u00e2metros pH, oxig\u00e9nio dissolvido, CBOu, \n\nazoto amoniacal e f\u00f3sforo total, enquanto que para o caso dos nitratos e SST os resultados \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n85 \n \n\nsimulados subestimam os valores medidos (Anexo P). Este facto pode ficar a dever-se \u00e0s \n\ndiferen\u00e7as existentes principalmente a n\u00edvel climat\u00e9rico entre o m\u00eas utilizado na calibra\u00e7\u00e3o e \n\no m\u00eas da valida\u00e7\u00e3o, sendo que neste \u00faltimo, devido ao aumentar dos per\u00edodos de \n\nprecipita\u00e7\u00e3o existir\u00e1 um aumento das cargas de nitratos e s\u00f3lidos afluentes ao rio, superior \n\naos valores introduzidos na simula\u00e7\u00e3o. \n\nNa figura 5.5 apresenta-se o resultado da valida\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k para os par\u00e2metros \n\nf\u00f3sforo total e azoto amoniacal, onde \u00e9 poss\u00edvel verificar a boa resposta do modelo a estes \n\ndois par\u00e2metros. \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\nFigura 5.5 \u2013 Resultados da valida\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k para os par\u00e2metros f\u00f3sforo total (\u00b5g/L) e azoto amoniacal \n(\u00b5g/L). \n\nNo caso do valor simulado obtido para o azoto total na Pateira (Anexo P), este encontra-se \n\nclaramente subestimado, o que poder\u00e1 ser resultante de duas condi\u00e7\u00f5es: o facto de os \n\nvalores de nitrato se encontrarem subestimados, e o facto de a calibra\u00e7\u00e3o ter sido realizada \n\nem Mar\u00e7o um m\u00eas de elevado crescimento algal, fazendo com que o factor de atenua\u00e7\u00e3o \n\ncalibrado para o azoto se encontre sobrestimado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 situa\u00e7\u00e3o de Janeiro. Dado que \n\ndurante a Primavera, as duas frac\u00e7\u00f5es do azoto consideradas (NH4 e NO3) se encontram em \n\nmenor quantidade na massa de \u00e1gua em virtude da sua utiliza\u00e7\u00e3o pelo fitopl\u00e2ncton. A \n\nutiliza\u00e7\u00e3o deste factor de atenua\u00e7\u00e3o nos dados de Janeiro, m\u00eas em que o crescimento de \n\nfitopl\u00e2ncton \u00e9 bastante reduzido, poder\u00e1 ent\u00e3o influenciar os valores estimados. Assim, para \n\num melhor ajuste do modelo seria necess\u00e1rio obter dados relativos \u00e0 frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica do \n\nazoto atrav\u00e9s de medi\u00e7\u00f5es de azoto total ou de azoto de kjeldahl. \n\nPara a clorofila-a n\u00e3o foi poss\u00edvel validar os resultados do modelo QUAL2k uma vez que n\u00e3o \n\nexistem dados relativos ao m\u00eas de Janeiro nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o. No entanto os \n\nvalores obtidos parecem estar de acordo com o esperado para esta altura do ano ocorrendo \n\numa clara diminui\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a. Foi ainda testada a admissibilidade da \n\ncorrela\u00e7\u00e3o utilizada para estimar a concentra\u00e7\u00e3o de clorofila na Pateira e dos valores que \n\nesta fornece para a situa\u00e7\u00e3o relativa ao m\u00eas de Mar\u00e7o de 2008, tendo sido o valor simulado \n\nde 30,9 \u00b5g.L-1, valor compar\u00e1vel com o valor m\u00e9dio na esta\u00e7\u00e3o de Requeixo para esse m\u00eas \n\nde 22 \u00b5g.L-1 e os valores m\u00e1ximo e m\u00ednimo registados de 52,0 \u00b5g.L-1 e 1,69 \u00b5g.L-1 \n\nrespectivamente. \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n86 \n \n\nApesar de n\u00e3o ter sido poss\u00edvel validar os modelos relativamente aos par\u00e2metros azoto total \n\ne clorofila-a, os resultados destes ser\u00e3o considerados a t\u00edtulo indicativo. \n\n5.6. An\u00e1lise de sensibilidade \n \nA an\u00e1lise de sensibilidade dos resultados do modelo \u00e9 fundamental para quantificar o erro \n\nassociado \u00e0 varia\u00e7\u00e3o dos par\u00e2metros de maior import\u00e2ncia. Entre os v\u00e1rios tipos de an\u00e1lise \n\nde sensibilidade dispon\u00edveis, optou-se por variar cada par\u00e2metro individualmente e avaliar a \n\nperturba\u00e7\u00e3o induzida nos resultados. Os par\u00e2metros escolhidos para an\u00e1lise de sensibilidade \n\nincluem o coeficiente de Manning, o coeficiente de rearejamento e as taxas cin\u00e9ticas dos \n\nprincipais compostos modelados, bem como a constante de decaimento de 1\u00aa ordem para o \n\nf\u00f3sforo e o factor de atenua\u00e7\u00e3o para o azoto utilizados para a modela\u00e7\u00e3o da Pateira. O \n\nresultado da an\u00e1lise de sensibilidade para a esta\u00e7\u00e3o de Perr\u00e3es encontra-se no Anexo Q, \n\nsendo que no caso da constante de decaimento de 1\u00aa ordem para o f\u00f3sforo e o factor de \n\natenua\u00e7\u00e3o para o azoto os valores s\u00e3o referentes a Pateira. Esta tabela revela, para cada \n\nvari\u00e1vel de sa\u00edda, a percentagem de varia\u00e7\u00e3o provocada por uma varia\u00e7\u00e3o de um dado \n\npar\u00e2metro do modelo. A data de calibra\u00e7\u00e3o seleccionada para proceder a esta an\u00e1lise foi \n\nMar\u00e7o de 2008. \n\nA perturba\u00e7\u00e3o provocada pela varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de Manning \u00e9 demonstrativa da \n\nimport\u00e2ncia da correcta estima\u00e7\u00e3o deste par\u00e2metro. Uma varia\u00e7\u00e3o de 50% no valor deste \n\npar\u00e2metro provoca varia\u00e7\u00f5es de igual ordem na velocidade de escoamento e atrav\u00e9s dela em \n\nquase todas as outras vari\u00e1veis de sa\u00edda. Por outro lado, a varia\u00e7\u00e3o das taxas cin\u00e9ticas, \n\nnomeadamente dos compostos azotados e fosfatados, n\u00e3o conduz a varia\u00e7\u00f5es muito \n\nsignificativas nos resultados do modelo. As varia\u00e7\u00f5es da taxa de crescimento algal al\u00e9m da \n\nclorofila afectam tamb\u00e9m significativamente os s\u00f3lidos suspensos totais. Constata-se tamb\u00e9m \n\nque a varia\u00e7\u00e3o do coeficiente de rearejamento n\u00e3o produz altera\u00e7\u00f5es consider\u00e1veis nas \n\nvari\u00e1veis de sa\u00edda. \n\n5.7. Avalia\u00e7\u00e3o de cen\u00e1rios \n \n\nNeste sub-cap\u00edtulo procede-se \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o de diferentes cen\u00e1rios, utilizando o modelo \n\ncalibrado. O cen\u00e1rio base foi o que ocorreu em Mar\u00e7o de 2008. Os diferentes cen\u00e1rios \n\ntestados visaram avaliar a resposta do modelo em situa\u00e7\u00f5es de sobrecarga de carga org\u00e2nica \n\n(CBO5), de sobrecarga de nutrientes e de caudal reduzido. Na Tabela 5.2 apresenta-se a \n\ndescri\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. Os resultados do modelo para os diferentes cen\u00e1rios encontram-se \n\ndescritos na Tabela 5.3 encontrando-se distribu\u00eddos por tr\u00eas locais ao longo do tro\u00e7o \n\nsimulado, mais concretamente Ponte de Canha, Perr\u00e3es e Pateira de Fermentelos \n \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n87 \n \n\nTabela 5.2- Cen\u00e1rios avaliados. \n\n \nA Carga de todas as vari\u00e1veis permanece igual \u00e0 calibrada, caudal diminui 5 vezes, volume da Pateira reduzido a metade \n\nB \nCarga de todas as vari\u00e1veis permanece igual \u00e0 calibrada, caudal diminui 5 vezes, volume da Pateira \nreduzido a metade, caudal de sa\u00edda da Pateira nulo \n\nC \nCarga de todas as vari\u00e1veis permanece igual \u00e0 calibrada, caudal diminui 2 vezes, volume da Pateira \ndiminui 1/4 \n\nD Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de CBO5 aumenta 5 vezes \n\nE Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de CBO5 aumenta 2 vezes \n\nF Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N aumenta 5 vezes \n\nG Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N aumenta 2 vezes \n\nH Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N diminui 2 vezes \n\nI Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de P aumenta 5 vezes \n\nJ Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de P aumenta 2 vezes \n\nK Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de P diminui 2 vezes \n\nL Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N e P aumenta 5 vezes \n\nM Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N e P aumenta 2 vezes \n\nN Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N e P diminui 2 vezes \n\nO Caudal permanece o mesmo, concentra\u00e7\u00e3o de N e P diminui 5 vezes \n\n \n\n \n\nTabela 5.3 \u2013 Resultados dos diferentes cen\u00e1rios avaliados. \n\nEsta\u00e7\u00e3o CBO5 \n(mg O2.L-1) \n\nOD \n(mg O2.L-1) \n\nPT  \n(mg.m-3) \n\nNH4 \n(mg NH4.L-1) \n\nNO3 \n(mg NO3.L-1) \n\nClorofila-a \n(mg.m-3) \n\nSST \n(mg.L-1) \n\nNT \n(mg.L-1) \n\nCalibra\u00e7\u00e3o \nPt. Canha 6,32 9,62 470,7 2,99 3,51 11 7,02  \nPerr\u00e3es 3,03 9 275,03 1,48 4,13 15,64 5,48  \nPateira   199,7   30,85  0,18 \n\nCen\u00e1rio A  \nPt. Canha 14,15 8,29 899,65 8,94 8,27 12,83 7,99  \nPerr\u00e3es 6,36 9,48 389,57 3,52 7,08 79,36 12,17  \nPateira   290,8   41,05  0,22 \n\nCen\u00e1rio B \nPt. Canha 14,15 8,29 899,65 8,94 8,27 12,83 7,99  \nPerr\u00e3es 6,36 9,48 389,57 3,52 7,08 79,36 12,17  \nPateira   739,0  83,4   0,24 \n\nCen\u00e1rio C \nPt. Canha 9,46 9,14 677,38 5,14 5,66 15,55 7,96  \nPerr\u00e3es 4,24 8,58 348,48 2,36 6,01 20,27 6,11  \nPateira   243,8   35,9  0,20 \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n88 \n \n\nCen\u00e1rio D \nPt. Canha 31,44 7,47 478,49 3,03 3,45 11,01 7,03  \nPerr\u00e3es 15,94 4,9 291,89 1,57 3,83 15,71 5,55  \nPateira   210,4   32,1  0,18 \n\nCen\u00e1rio E \nPt. Canha 12,33 9,07 472,46 3 3,5 11 7,02  \nPerr\u00e3es 5,76 7,98 278,17 1,49 4,11 15,65 5,48  \nPateira   201,7   31,08  0,18 \n\nCen\u00e1rio F \nPt. Canha 6,44 8,32 476,47 17,45 19,26 10,96 7,03  \nPerr\u00e3es 3,29 6,02 284,79 9,38 23,62 15,57 5,51  \nPateira   205,9   31,58  1,02 \n\nCen\u00e1rio G \nPt. Canha 6,35 9,29 471,95 6,57 7,49 10,99 7,02  \nPerr\u00e3es 3,08 8,24 276,95 3,39 9,14 15,62 5,48  \nPateira   200,9   30,99  0,38 \n\nCen\u00e1rio H \nPt. Canha 6,21 9,77 470,19 1,23 1,53 10,58 6,97  \nPerr\u00e3es 3,01 9,36 274,27 0,56 1,64 15,18 5,42  \nPateira   199,2   30,8  0,08 \n\nCen\u00e1rio I \nPt. Canha 6,32 9,62 2393,8 2,99 3,51 11,06 7,03  \nPerr\u00e3es 3,03 9 1445,67 1,48 4,13 15,67 5,48  \nPateira   938   99,97  0,18 \n\nCen\u00e1rio J \nPt. Canha 6,32 9,62 951,19 2,99 3,51 11,06 7,03  \nPerr\u00e3es 3,03 9 567,24 1,48 4,13 15,67 5,48  \nPateira   384   50,71  0,18 \n\nCen\u00e1rio K \nPt. Canha 6,32 9,61 230,96 2,99 3,52 10,65 6,99  \nPerr\u00e3es 3,03 8,99 130,3 1,48 4,14 15,16 5,43  \nPateira   108,3   19,38  0,18 \n\nCen\u00e1rio L \nPt. Canha 6,44 8,32 2422,23 17,44 19,26 11,32 7,06  \nPerr\u00e3es 3,29 6,02 1492,7 9,38 23,62 15,77 5,53  \nPateira   967,8   102,38  1,02 \n\nCen\u00e1rio M \nPt. Canha 6,35 9,3 953,71 6,57 7,49 11,19 7,04  \nPerr\u00e3es 3,08 8,24 571,04 3,39 9,14 15,73 5,49  \nPateira   386,4   50,95  0,38 \n\nCen\u00e1rio N \nPt. Canha 6,31 9,77 230,75 1,23 1,53 10,58 6,97  \nPerr\u00e3es 3,01 9,36 129,7 0,56 1,64 15,12 5,41  \nPateira   108,1   19,35  0,08 \n\nCen\u00e1rio O \nPt. Canha 6,29 9,84 88,55 0,29 0,34 9,01 6,77  \nPerr\u00e3es 2,97 9,48 46,32 0,13 0,25 12,2 5,04  \nPateira   34,4   8,1  0,02 \n\n \n \n Nos cen\u00e1rios A, B e C a diminui\u00e7\u00e3o do caudal, com manuten\u00e7\u00e3o da carga, traduz-se num \n\naumento significativo da concentra\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de sa\u00edda ao longo do curso de \u00e1gua, \n\nresultando numa degrada\u00e7\u00e3o geral da qualidade da \u00e1gua. O efeito auto-depurador do curso \n\nde \u00e1gua aumenta com a diminui\u00e7\u00e3o da velocidade, mas, este efeito n\u00e3o pode compensar as \n\naltas concentra\u00e7\u00f5es que d\u00e3o entrada no curso de \u00e1gua. Nos tr\u00eas cen\u00e1rios as condi\u00e7\u00f5es no \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n89 \n \n\ninterior da Pateira sofrem um agravamento, sendo o mais significativo registado no cen\u00e1rio C, \n\nem que alem da redu\u00e7\u00e3o do caudal e do volume da Pateira foi considerado que o caudal de \n\nsa\u00edda desta seria nulo, uma vez que frequentemente em per\u00edodos de menor caudal ocorre a \n\nconstru\u00e7\u00e3o de um a\u00e7ude junto a Ponte de Requeixo como forma de conservar o espelho de \n\n\u00e1gua da Pateira. Os resultados obtidos nestes tr\u00eas cen\u00e1rios est\u00e3o no entanto condicionados \n\npelas suposi\u00e7\u00f5es sobre a forma como a diminui\u00e7\u00e3o do caudal de entrada condiciona na \n\nrealidade o volume de \u00e1gua dispon\u00edvel na Pateira uma vez que n\u00e3o existem dados a esse \n\nrespeito. \n\n \n\nNos cen\u00e1rios D e E, foi testada a situa\u00e7\u00e3o de sobrecarga org\u00e2nica, assumindo-se um \n\naumento de 5 e 2 vezes da carga org\u00e2nica, mantendo o caudal igual ao do cen\u00e1rio de \n\ncalibra\u00e7\u00e3o. O resultado obtido reflectiu-se, como esperado, em concentra\u00e7\u00f5es de CBO5 \n\nelevadas e na redu\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio dissolvido na \u00e1gua. Em rela\u00e7\u00e3o aos outros par\u00e2metros, \n\nnutrientes e clorofila-a, o efeito destas descarga foi muito reduzido. \n\n \n\nNos cen\u00e1rios F, G e H foi avaliada a perturba\u00e7\u00e3o na qualidade da \u00e1gua quando se aplica \u00e0 \n\ncarga total de azoto utilizada no cen\u00e1rio de calibra\u00e7\u00e3o os factores 5, 2 e 1/2, respectivamente, \n\nsem altera\u00e7\u00e3o do caudal. No caso dos aumentos de carga, cen\u00e1rios F e G, observa-se que, \n\npara al\u00e9m do aumento esperado das concentra\u00e7\u00f5es dos compostos azotados, resulta uma \n\ndiminui\u00e7\u00e3o do oxig\u00e9nio dissolvido em Ponte de Canha e Perr\u00e3es devido ao aumento da \n\nnitrifica\u00e7\u00e3o. \n\nO efeito muito reduzido que foi registado na clorofila-a, nos cen\u00e1rios F e G, indicia que as \n\ncargas usadas na calibra\u00e7\u00e3o do modelo est\u00e3o longe de ser limitantes para o crescimento \n\nalgal ao longo do tro\u00e7o modelado com o QUAL2k. Esta hip\u00f3tese sai refor\u00e7ada, quando no \n\ncen\u00e1rio H a modifica\u00e7\u00e3o na concentra\u00e7\u00e3o de clorofila \u00e9 m\u00ednima. No cen\u00e1rio H verifica-se um \n\naumento de oxig\u00e9nio dissolvido devido ao abaixamento de intensidade da nitrifica\u00e7\u00e3o. Na \n\nPateira os compostos azotados sofreram um aumento nos cen\u00e1rios F e G, bem como uma \n\nredu\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio H, enquanto para o f\u00f3sforo e clorofila-a, que foi modelada como sendo \n\ndependente exclusivamente das concentra\u00e7\u00f5es deste, n\u00e3o sofreram qualquer altera\u00e7\u00e3o \n\nmarcante. \n\n \n\nNos cen\u00e1rios I, J e K foram replicados os cen\u00e1rios anteriores, aplicados ao f\u00f3sforo. Assim, \n\naos cen\u00e1rios I, J e K correspondem factores de carga em f\u00f3sforo de 5, 2 e 1/2, \n\nrespectivamente. Uma vez que o f\u00f3sforo n\u00e3o tem influ\u00eancia directa na evolu\u00e7\u00e3o da \n\nconcentra\u00e7\u00e3o de oxig\u00e9nio dissolvido, os efeitos da sua varia\u00e7\u00e3o s\u00e3o esperados sobretudo ao \n\nn\u00edvel da concentra\u00e7\u00e3o de clorofila-a, para al\u00e9m do pr\u00f3prio f\u00f3sforo. Os resultados alcan\u00e7ados \n\npara os cen\u00e1rios I, J e K n\u00e3o permitem afirmar que o f\u00f3sforo tem um car\u00e1cter mais limitante \n\nque o azoto ao longo do tro\u00e7o modelado com o QUAL2k. De facto, nos cen\u00e1rios I e J a \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n90 \n \n\ndiferen\u00e7a de comportamento da clorofila-a em rela\u00e7\u00e3o aos cen\u00e1rios F e G n\u00e3o justifica que se \n\nconsidere um nutriente mais limitante que o outro. O mesmo se pode concluir entre os \n\ncen\u00e1rios H e K. A indiferen\u00e7a patente no comportamento do oxig\u00e9nio dissolvido reflecte a \n\ninflu\u00eancia m\u00ednima que estes aumentos de carga de nutrientes t\u00eam no crescimento da clorofila-\n\na. Como seria de esperar na Pateira os cen\u00e1rios de maior carga de f\u00f3sforo reflectem-se com \n\num aumento da clorofila-a no meio, ocorrendo uma diminui\u00e7\u00e3o no cen\u00e1rio K, j\u00e1 que os \n\ncompostos azotados mant\u00eam-se inalterados ao longo dos tr\u00eas cen\u00e1rios. \n\n \n\nPor fim, nos cen\u00e1rios L, M, N e O foram mantidos os caudais calibrados e aplicados os \n\nfactores de carga 5,2, 1/2 e 1/5 ao azoto e f\u00f3sforo, simultaneamente. Os cen\u00e1rios L e M, que \n\ncorrespondem aos aumentos em 5 e 2 vezes da carga de azoto e f\u00f3sforo, revelam um \n\nresultado que combina os anteriores cen\u00e1rios F, G, I e J. Este conjunto de cen\u00e1rios vem \n\nconfirmar a hip\u00f3tese da aus\u00eancia de limites ao crescimento algal, por falta de nutrientes. Isto \n\nporque foram aplicados factores significativos (2, 5 e 1/2) \u00e0s cargas de nutrientes, sem que \n\ntenham resultado diferen\u00e7as importantes nos teores de oxig\u00e9nio dissolvido e clorofila-a, \n\nsendo que s\u00f3 com a diminui\u00e7\u00e3o em 1/5 para as cargas de azoto e f\u00f3sforo \u00e9 que se registou \n\num significativa altera\u00e7\u00e3o aos valores de clorofila registados no tro\u00e7o de rio at\u00e9 a Pateira. Este \n\n\u00e9 um forte ind\u00edcio de que existe graves problemas de contamina\u00e7\u00e3o de azoto e f\u00f3sforo na \n\nmassa de \u00e1gua do rio C\u00e9rtima. \n\nOs cen\u00e1rios L, M e N para a Pateira conjugam os resultados j\u00e1 obtidos anteriormente com os \n\naumentos e diminui\u00e7\u00f5es individuais de azoto e f\u00f3sforo, verificando-se ainda que s\u00f3 aplicando \n\num factor de 1/5 \u00e0s cargas de nutrientes afluentes ao tro\u00e7o modelado \u00e9 que se atingem \n\nvalores para as concentra\u00e7\u00f5es de clorofila-a e f\u00f3sforo abaixo da classifica\u00e7\u00e3o de estado \n\neutr\u00f3fico, segundo o crit\u00e9rio de classifica\u00e7\u00e3o de lagoas e albufeiras do INAG, que s\u00e3o \n\nrespectivamente de 10 e 35 mg.m-3. \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 6 \nCONCLUS\u00d5ES E \n\nCONSIDERA\u00c7\u00d5ES FINAIS \n \n \n \n \n \n \n \n \n \n\n\n\n  \n\n91 \n \n\n6. Conclus\u00f5es e considera\u00e7\u00f5es finais \n \n\nOs resultados obtidos ao longo deste estudo permitiram efectuar uma s\u00e9rie de avalia\u00e7\u00f5es \n\nacerca do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos e da qualidade da sua \u00e1gua, bem como \n\ndo rio C\u00e9rtima o seu principal afluente. \n\n \n\nAssim verifica-se que a lagoa apresenta sinais evidentes de eutrofiza\u00e7\u00e3o, entre os quais a \n\nocorr\u00eancia de um ciclo anual de crescimento e prolifera\u00e7\u00e3o de fitopl\u00e2ncton e macr\u00f3fitas que \n\ntem o seu inicio na Primavera e se estende durante os meses mais quentes do ano, sendo \n\natingidos durante esse per\u00edodo valores bastante elevados de clorofila-a, indicativos de uma \n\nelevada presen\u00e7a de fitopl\u00e2ncton e t\u00edpicos de sistemas enriquecidos em nutrientes. Este \n\ncrescimento \u00e9 sustentado por uma elevada disponibilidade de nutrientes, principalmente \n\nazoto e f\u00f3sforo, tendo-se verificado que o nutriente limitante ao desenvolvimento do \n\nfitopl\u00e2ncton na Pateira \u00e9 o f\u00f3sforo. Os valores de carga org\u00e2nica registados parecem tamb\u00e9m \n\nreflectir a elevada presen\u00e7a de biomassa vegetal, verificando-se que 26 % destes valores \n\nultrapassaram o valor m\u00e1ximo admiss\u00edvel respeitante aos objectivos ambientais de qualidade \n\nm\u00ednima para as \u00e1guas superficiais, o que pode ser justificado pela concentra\u00e7\u00e3o dos detritos \n\nprovenientes da morte da mat\u00e9ria vegetal nos meses de Ver\u00e3o e Outono. \n\n \n\nO elevado grau tr\u00f3fico apresentado por esta massa de \u00e1gua \u00e9 patente nos resultados obtidos \n\npela compara\u00e7\u00e3o dos valores de f\u00f3sforo total e clorofila-a ai registados e o crit\u00e9rio de \n\nclassifica\u00e7\u00e3o de estado tr\u00f3fico de lagoas e albufeira do INAG, em que 86% dos valores de \n\nf\u00f3sforo total e 47% dos valores de clorofila-a classificaram a Pateira como eutr\u00f3fica. \n\nApesar dos valores de oxig\u00e9nio dissolvido (% de satura\u00e7\u00e3o) registados n\u00e3o classificarem a \n\nlagoa com o eutr\u00f3fica, estes podem estar a ser influenciados pelo per\u00edodo do dia em que \n\nocorre a medi\u00e7\u00e3o bem como pelo posicionamento do ponto de recolha. \n\n \n\nA classifica\u00e7\u00e3o da Pateira num estado de eutrofiza\u00e7\u00e3o mant\u00eam-se, salvo raras excep\u00e7\u00f5es, ao \n\nlongo de todo o per\u00edodo temporal analisado, parecendo no entanto ter ocorrido um \n\nagravamento destas condi\u00e7\u00f5es no per\u00edodo compreendido entre 1995 e 2000 em que os \n\nvalores de f\u00f3sforo e clorofila presentes na Pateira foram mais elevados, sendo que esta maior \n\ndisponibilidade de f\u00f3sforo \u00e9 confirmada pela ocorr\u00eancia de um r\u00e1cio N:P inferior a dez durante \n\neste per\u00edodo. \n\n \n\nVerifica-se que tamb\u00e9m o rio C\u00e9rtima, principal afluente da Pateira, e cuja qualidade das suas \n\n\u00e1guas se tornam por consequ\u00eancia indissoci\u00e1veis da qualidade das \u00e1guas no interior da \n\nlagoa, se apresenta bastante enriquecido em nutrientes, sendo por isso classificado como \n\neutr\u00f3fico relativamente a concentra\u00e7\u00e3o de f\u00f3sforo total em 75 % dos valores registados na \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n92 \n \n\nPampilhosa, 88 % valores de Ponte de Canha e 83 % dos valores de Perr\u00e3es segundo o \n\ncrit\u00e9rio apresentado por Dodds et al. (1998). Apesar deste enriquecimento em nutrientes, as \n\nconcentra\u00e7\u00f5es de clorofila-a no rio n\u00e3o apresentam valores suscept\u00edveis de uma classifica\u00e7\u00e3o \n\nde eutr\u00f3fico, podendo para tal estar a contribuir as caracter\u00edsticas hidrodin\u00e2micas do rio. \n\n \n\nA situa\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica de polui\u00e7\u00e3o org\u00e2nica encontra-se no tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima a jusante dos \n\nconcelhos da Mealhada e Anadia, onde os valores registados pela esta\u00e7\u00e3o de Ponte de \n\nCanha para os n\u00edveis de oxig\u00e9nio dissolvido apresentam os seus valores mais reduzidos, em \n\nconjun\u00e7\u00e3o com os valores bastante elevados para a condutividade, car\u00eancia qu\u00edmica e \n\nbioqu\u00edmica de oxig\u00e9nio, para o azoto amoniacal e para f\u00f3sforo total. Verifica-se igualmente \n\nque para o azoto amoniacal e para o f\u00f3sforo total, respectivamente 60% e 27 % dos valores \n\nregistados nesta esta\u00e7\u00e3o n\u00e3o respeitam os objectivos ambientais de qualidade m\u00ednima para \n\nas \u00e1guas superficiais (Decreto-Lei 236/98, de 1 de Agosto). \n\n \n\nPara o enriquecimento em nutrientes verificado quer no rio C\u00e9rtima quer na Pateira \n\ncontribuem a agricultura, a pecu\u00e1ria e as descargas de \u00e1guas residuais dom\u00e9sticas. No caso \n\ndo azoto verificou-se que as fontes de origem dom\u00e9stica (44%) e a polui\u00e7\u00e3o difusa (35%) s\u00e3o \n\nas principais respons\u00e1veis pela carga presente na bacia, enquanto que para o f\u00f3sforo s\u00e3o as \n\nfontes dom\u00e9sticas (46 %) que mais contribuem para a carga total presente na bacia, \n\nseguindo-se o sector pecu\u00e1rio (24%) e s\u00f3 ent\u00e3o as polui\u00e7\u00f5es de origem difusa (20%).  \n\nNo que se refere \u00e0 distribui\u00e7\u00e3o destas cargas ao longo da bacia verifica-se que o concelho de \n\nAnadia \u00e9 o que contribui com mais carga poluente, destacando-se dos restantes concelhos da \n\nbacia ao n\u00edvel das fontes de origem dom\u00e9stica, industriais e pecu\u00e1ria. \n\n \n\nRelativamente \u00e0s fontes de origem dom\u00e9stica verificam-se ainda grandes assimetrias entre os \n\nconcelhos que constituem a bacia do rio C\u00e9rtima, apresentando-se o concelho de Anadia \n\ncomo o mais poluidor com apenas 40 % de popula\u00e7\u00e3o servida por uma rede de saneamento, \n\nsendo que mesmo quando \u00e9 realizada a recolha do efluente o posterior tratamento antes da \n\nrejei\u00e7\u00e3o nem sempre ocorre, como \u00e9 exemplo o ponto de rejei\u00e7\u00e3o da rede de Tamegos. No \n\nextremo oposto encontra-se o concelho da Mealhada com 100% de cobertura da sua rede de \n\nsaneamento e realizando o tratamento de todos os efluentes recolhidos na ETAR da \n\nMealhada. \n\n \n\nO encerramento nos \u00faltimos anos de tr\u00eas esta\u00e7\u00f5es de tratamento de \u00e1guas residuais e uma \n\nimportante fossa s\u00e9ptica comum, devido \u00e1 ades\u00e3o dos concelhos de Oliveira do Bairro e de \n\n\u00c1gueda ao sistema SIMRIA, permitiu diminuir a carga de azoto e f\u00f3sforo afluente ao rio \n\nC\u00e9rtima e Pateira proveniente de fontes dom\u00e9sticas pontuais em cerca de 30 %. Esta \n\nredu\u00e7\u00e3o apresenta-se como importante, uma vez que pelo posicionamento bastante pr\u00f3ximo \n\n\n\nAvalia\u00e7\u00e3o do estado tr\u00f3fico da Pateira de Fermentelos \n \n\n93 \n \n\nda Pateira estas esta\u00e7\u00f5es estariam, aquando do seu funcionamento, a exercer uma forte \n\npress\u00e3o sobre este sistema aqu\u00e1tico. \n\n \n\nA modela\u00e7\u00e3o permitiu confirmar as elevadas cargas de nutrientes a que est\u00e3o sujeitos o rio \n\nC\u00e9rtima e a Pateira de Fermentelos. No tro\u00e7o do rio C\u00e9rtima afluente \u00e0 Pateira, as cargas de \n\nnutrientes est\u00e3o bastante longe de serem limitantes ao crescimento de fitopl\u00e2ncton, j\u00e1 que s\u00f3 \n\ncom uma redu\u00e7\u00e3o das cargas de azoto e f\u00f3sforo para 1/5 dos valores de calibra\u00e7\u00e3o \u00e9 que \n\nocorreu uma redu\u00e7\u00e3o no crescimento algal. Tamb\u00e9m na Pateira se observa o efeito das \n\nelevadas cargas de nutrientes afluentes, sendo necess\u00e1ria tamb\u00e9m uma redu\u00e7\u00e3o das cargas \n\nde azoto e f\u00f3sforo para 1/5 dos valores de calibra\u00e7\u00e3o para se atingirem valores de clorofila e \n\nf\u00f3sforo abaixo da classifica\u00e7\u00e3o de eutr\u00f3fico segundo o crit\u00e9rio para lagoas e albufeiras do \n\nINAG. Foi ainda poss\u00edvel verificar que a tentativa de preserva\u00e7\u00e3o do espelho de \u00e1gua da \n\nPateira durante os per\u00edodos de menor caudal atrav\u00e9s da constru\u00e7\u00e3o de a\u00e7udes, poder\u00e1 \n\ncontribuir significativamente para o agravamento das condi\u00e7\u00f5es na Pateira. \n\n \n\nNo entanto \u00e9 necess\u00e1rio a recolha e medi\u00e7\u00e3o de mais dados sobre o rio e a Pateira, \n\nnomeadamente caudais e caracter\u00edsticas da qualidade da \u00e1gua dos v\u00e1rios afluentes do rio \n\nC\u00e9rtima, caracter\u00edsticas da qualidade da \u00e1gua no interior da Pateira bem como dados \n\nbatim\u00e9tricos e de volume da mesma, de modo a que a modeliza\u00e7\u00e3o possa ser efectuada \n\nsobre mais par\u00e2metros, com modelos mais complexos e com a possibilidade de calibra\u00e7\u00e3o e \n\nvalida\u00e7\u00e3o para situa\u00e7\u00f5es distintas. \n\n \n\nDurante a realiza\u00e7\u00e3o da modela\u00e7\u00e3o verificou-se ainda que a n\u00e3o medi\u00e7\u00e3o do azoto total ou \n\nazoto de kjeldahl nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o restringe a modeliza\u00e7\u00e3o do azoto, uma vez \n\nque n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel saber a percentagem da frac\u00e7\u00e3o org\u00e2nica que se encontra presente na \n\n\u00e1gua. \n\n \n\n\u00c9 importante referir que os dados dispon\u00edveis nas esta\u00e7\u00f5es de monitoriza\u00e7\u00e3o apresentam \n\ntamb\u00e9m importantes lacunas ao n\u00edvel da quantidade de dados dispon\u00edveis. Verifica-se assim \n\na exist\u00eancia de um n\u00famero muito reduzido de valores referentes \u00e0s concentra\u00e7\u00f5es de f\u00f3sforo \n\ntotal, ortofosfato e clorofila-a \u00e0 entrada da Pateira, bem como uma diminui\u00e7\u00e3o muito \n\nconsider\u00e1vel de medi\u00e7\u00f5es relativas ao f\u00f3sforo total e clorofila na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de \n\nRequeixo desde o ano 2003, o que impede um acompanhamento mais preciso da evolu\u00e7\u00e3o \n\ndo estado tr\u00f3fico da Pateira nestes \u00faltimos anos. A obten\u00e7\u00e3o destes dados \u00e9 bastante \n\nimportante dado que permitiria verificar de que forma algumas das medidas tomadas, como \n\npor exemplo a desactiva\u00e7\u00e3o das ETAR\u00b4s, t\u00eam influenciado ou n\u00e3o as condi\u00e7\u00f5es no interior da \n\nPateira. Seria tamb\u00e9m importante tentar compatibilizar as colheitas de amostras nas esta\u00e7\u00f5es \n\nde monitoriza\u00e7\u00e3o com as medi\u00e7\u00f5es de caudais nesses pontos. \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nCap\u00edtulo 7 \nREFER\u00caNCIAS \n\nBIBLIOGR\u00c1FICAS \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n94 \n \n\nCap\u00edtulo 7 \u2013 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas \n \nACIB - Associa\u00e7\u00e3o Comercial e Industrial da Bairrada. (2007). Bairrada industrial \u2013 Pacto para o \nfuturo (2.\u00aa ed.). Levantamento industrial da Bairrada . \n \nAg\u00eancia Europeia do Ambiente \u2013 AEA (1995). Europe\u2019s Environment: The Dobris Assessment. \n \nAg\u00eancia Europeia do Ambiente -AEA (2005). Source apportionment of nitrogen and  phosphorous \ninputs into the aquatic environment. Relat\u00f3rio n. 7/2005, Copenhagen. \n \nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente. (2009). Obtido em 8 de Janeiro de 2009, de Atlas do Ambiente: \nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp \n \nAlmeida, C. A. (1988). O Concelho de Anadia. Do C\u00e9rtima ao rebordo montanhoso. Um contributo \nda Geografia F\u00edsica para o Urbanismo. Cadernos de Geografia, Instituto de Estudos Geogr\u00e1ficos, \nCoimbra , 7, 3-85. \n \nANMP \u2013 Associa\u00e7\u00e3o Nacional de Munic\u00edpios Portugueses. (2009). Freguesias por \ndistrito/concelho. Consultado em 7 de Janeiro de 2009, em: http://www.anmp.pt. \n \nARH-centro (2009) \u2013 Dados consultados em Setembro de 2009 nos registos da Administra\u00e7\u00e3o de \nRegi\u00e3o Hidrogr\u00e1fica do Centro relativos a caudais de efluentes produzidos por unidades industriais \ne de pecu\u00e1ria presentes na bacia do rio C\u00e9rtima. \n \nBachmann, R. W. (1980) Prediction of total nitrogen in lakes and reservoirs. U.S. Enviormental \nProtection Agency. Internacional symposium on inland waters and lakerestoration, Setember 8-12, \n1980 Portland, Maine. \n \nBaud, P., Bourgeat, S., &amp; Bras, C. (1999). Dicion\u00e1rio de Geografia. Lisboa: Pl\u00e1tano Edi\u00e7\u00f5es \nT\u00e9cnicas. \n \nBauer, D.H., E.T. Conrad, and D.G. Sherman. (1979). Evaluation of On-Site Wastewater \nTreatment and Disposal Options. U.S. Environmental Protection Agency, Cincinnati, OH. \n\nBennett, E.R., and E.K. Linstedt. (1975). Individual Home Wastewater Characterization and \nTreatment. Completion report series no. 66. Colorado State University, Environmental Resources \nCenter, Fort Collins, CO. \n\nBraga, B. Introdu\u00e7\u00e3o \u00e0 Engenharia Ambiental. S\u00e3o Paulo: Prentice Hall, 2002. \n \nBrick, C. M., Moore, J. N., (1996). Diel variation of trace metals in the upper Clark Fork River, \nMontana. Envir. Sci. Technol. 30, 1953-1960. \n \nBurke, S., Heathwaite, L. and Preedy, N. (2004). Transfer of phosphorous to surface waters; \neutrophication. In Phosphorous in Environmental Technologies \u2013 Principles and Application, E. \nValsami-Jones (ed.), IWA, UK, 120-146. \n \nCastro, P. (1986) - Estudo Ambiental do Estu\u00e1rio do Tejo - Estima\u00e7\u00e3o e Controlo da Polui\u00e7\u00e3o \nDifusa no Estu\u00e1rio do Tejo, Relat\u00f3rio Projecto Tejo n\u00ba 12, Projecto de Gest\u00e3o Integrada dos \nRecursos H\u00eddricos da Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Tejo. Lisboa. \n \n\nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp\nhttp://www.anmp.pt.\n\n\n \n\n95 \n \n\nCCDR-C - Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional do centro. (2008). Obtido em \n28 de Janeiro de 2008, de Caracteriza\u00e7\u00e3o/Indicadores, concelho: \nhttp://www.ccdrc.pt/regiao/caracterizacao-indicadores/concelho \n \nCerqueira, M. A., Vieira, F. N., Ferreira, R. V., &amp; Silva, J. F. (2005). The water quality of the \nC\u00e9rtima river basin (Central Portugal). Environmental Monitoring and Assessment 111 , 297-306 \n\nChapra, S. C. (1997). Surface water quality modeling, McGraw-Hill, New York. \n \n\nChin, David A.  (2006), Water-Quality Engineering in Natural Systems, Wiley-Interscience; 1 \n\nedition (April 14, 2006). \n\n \nChorus, I. &amp; Bartram J.(Eds.) (1999). Toxic Cyanobacteria in Water, E &amp; FN Spon /WHO,London \nand New York. \n \nChow, V.T., Maidment, D.R., and Mays, L.W. (1988). Applied Hydrology. New York, McGraw-\nHill. \n \nCMAg - C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. (2007). Plano Director Municipal de \u00c1gueda - \nRevis\u00e3o.Resumo n\u00e3o t\u00e9cnico. \u00c1gueda. \n \nCMAn \u2013 C\u00e2mara Municipal de Anadia (1994). Plano Director Municipal de Anadia. Estudos de \nCaracteriza\u00e7\u00e3o F\u00edsica. Anadia, CMA, Policopiado \n \nCMAg- Sitio da C\u00e2mara Municipal de \u00c1gueda. (2008). Consultado em 27 de Dezembro de 2008,: \n\nhttp://www.cm-agueda.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=32174 \n\nCMAn-Sitio da C\u00e2mara Municipal de Anadia. (2009). Consultado em 20 de Janeiro de 2009,: \n\nhttp://www.cmanadia.pt//index.php?option=com_content&amp;task=blogcategory&amp;id=350&amp;Itemid 736 \n\nCMM - C\u00e2mara Municipal da Mealhada. (2009). Obtido em 20 de Janeiro de 2009, de Actividades \necon\u00f3micas: http://www.cm-mealhada.pt \n \nCMOLB - C\u00e2mara Municipal de Oliveira do Bairro. (1994). Plano Director Municipal de Oliveira \ndo Bairro. Oliveira do Bairro, CMO. \n \nCMOLB- C\u00e2mara municipal de Oliveira do Bairro (2007). Relat\u00f3rio de Diagn\u00f3stico Selectivo. \nAgosto 2007. Consultado em 20 de Janeiro de 2009,:   \nhttp://www.cmolb.pt/files/3/documentos/20080221151710745932.pdf \n \nCoelho, Pedro S. ; Diogo, Paulo A. ; Almeida, Manuel T.(2007); Aferi\u00e7\u00e3o de taxas de exporta\u00e7\u00e3o \nde azoto total e f\u00f3sforo total com origem em \u00e1reas agr\u00edcolas e florestais, Universidade Nova de \nLisboa, FCT/DCEA \n \nCosma, C.; Leonte, E. P.; Nicolau, I.; Ghita;(2003);Technology for advanced treatment of wastes \ndischarged by animal farms. National Research and Development Institute for Industrial Ecology, \nBucharest, Romania \n \nCosta, H. S., Lopes, Tiago pessoa de Melo. (2006). An\u00e1lise energ\u00e9tica de avi\u00e1rios localizados no \nsert\u00e3o Do paje\u00fa pernambucano. 31 de maio a 02 de junho de 2006. \n \n\nhttp://www.ccdrc.pt/regiao/caracterizacao-indicadores/concelho\nhttp://www.cm-agueda.pt/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=32174\nhttp://www.cmanadia.pt//index.php?option=com_content&amp;task=blogcategory&amp;id=350&amp;Itemid\nhttp://www.cm-mealhada.pt\nhttp://www.cmolb.pt/files/3/documentos/20080221151710745932.pdf\n\n\n \n\n96 \n \n\nDarley, W. M. (1982). Algal Biology:A physiological approach. Blackwell Scientific Publications, \nVol. 9, Oxford. \n \n\nDias, A.M.S.,( 2000). Estudo da din\u00e2mica espacial e temporal dos principais factores abi\u00f3ticos e \nda comunidade fitoplanctonica da Vala da Maceda. Tese de Mestrado \u2013 Orientador N. Formigo. \nFaculdade de ci\u00eancias da universidade do Porto; Departamento de Zoologia e Antropologia. \n \nDiogo, P. A. Marques (2008). Fontes de F\u00f3sforo Total e o Estado Tr\u00f3fico de Albufeiras em \nPortugal Continental. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente, Faculdade Ci\u00eancias e \nTecnologia da Universidade Nova de Lisboa, Lisboa. \n \nDiogo, P.A., Coelho, P.S, Almeida M.C.; Mateus, N. S., Rodrigues, A.C. (2003). Estimativa de \ncargas difusas de origem agr\u00edcola na bacia hidrogr\u00e1fica do rio Degebe, 6\u00ba Simp\u00f3sio de Hidr\u00e1ulica e \nRecursos H\u00eddricos dos Pa\u00edses de L\u00edngua Oficial Portuguesa (SILUSBA), Associa\u00e7\u00e3o Portuguesa de \nrecursos H\u00eddricos, Praia, Cabo Verde, 10 a 13 de Novembro. \n \nDodds, W. K., Jones, J. R., &amp; Welch, E. B. (1998). Suggested classification of stream trophic state: \ndistributions of temperate stream types by chlorophyll, total nitrogen, and phosphorus. Water \nResearch , 32, 1455-1462. \n \nDohner, E., Markowitz, A., Barbour, M., Simpson, J., Byrne, J., &amp; Dates, G. (1997). Volunteer \nStream Monitoring: a Methods Manual. Environmental Protection Agency: Office of Water (EPA \n841-B-97-003) . \n \nEEA \u2013 European Environment Agency. (1999). Nutrients in european ecosystems. Environmental \nassessment report n.\u00ba 4. Copenhagen: European Environment Agency. \n\nEsteves, F. de A. Fundamentos da limnogia. Rio de Janeiro: Editora Interci\u00eancia:FINEP, 1988. \n \nEvans, T.D. e Johnston A.E. (2004). Phosphorous and crop nutrition: principles and practice. In \nPhosphorous in Environmental Technologies \u2013 Principles and Application, E. Valsami-Jones (ed.), \nIWA, UK, p. 93-119. \n \nFarmer, A. M. (2004). Phosphate pollution: a global overview of the problem. In Phosphorous in \nEnvironmental Technologies \u2013 Principles and Application, E. Valsami- Jones (ed.), IWA, UK, p. \n174-191. \n \nFerreira, R. V. (2007). Avalia\u00e7\u00e3o hidroqu\u00edmica e da qualidade da \u00e1gua na bacia do rio C\u00e9rtima \n(Portugal). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente, Universidade de Aveiro, \nDepartamento de Ambiente e Ordenamento, Aveiro. \n\nGrace, Mike., (2005). Constructed Shallow Lake Systems: Design Guidelines for Developers 2nd \nversion; Water Studies Centre, Monash University. \n \nHaith, D. A., Lawrence, J. T. (1981). Watershed Loading Functions For Nonpoint Sources. Journal \nof Environmental Engineering Division, Fevereiro, ASCE, p. 121 \u2013 137. \n \nHarper, D. (1992). Eutrophication of Freshwaters. Chapman &amp; Hall, London. \n \nHARP-NUT (1999). Harmonised Quantification and Reporting Procedures for Nutrients (HARP-\nNUT). Conven\u00e7\u00e3o OSPAR \n \nHem, J. D., 1985. Study and interpretation of the chemical characteristics of natural waters, 3th \nedition, Geol. Surv. water-supply paper 1473, U. S. Geol. Survey, Washington. \n\n\n\n \n\n97 \n \n\nIA - Instituto do Ambiente. (2007). Obtido em 15 de Maio de 2007, de Atlas do Ambiente: \nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp \n \nINAG (2002): Polui\u00e7\u00e3o e qualidade da \u00e1gua. Lisboa: Instituto da \u00c1gua, MCOTA \n\nINAG (2009) \u2013 Dados relativos as esta\u00e7\u00f5es de amostragem de Pampilhosa, Ponte de Canha, \nPerr\u00e3es e Ponte de Requeixo disponibilizados pelo INAG em  http://snirh.pt/. \n \nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica. (2006). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o Centro \u2013 \n2006.Instituto Nacional de Estat\u00edstica, I.P. dispon\u00edvel em http://www.ine.pt/ \n \nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica. (2007). Anu\u00e1rio Estat\u00edstico da Regi\u00e3o Centro \u2013 \n2007.Instituto Nacional de Estat\u00edstica, I.P. dispon\u00edvel em http://www.ine.pt/ \n \nINE \u2013 Instituto Nacional de Estat\u00edstica. (2009). Densidade populacional por local de resid\u00eancia, \nCensos 2001; \u00cdndice de envelhecimento por local de resid\u00eancia, Estimativas Anuais da Popula\u00e7\u00e3o \nResidente, em 2004, 2005 e 2006. Consultado em 7 de Janeiro de 2009, em http://www.ine.pt. \n \nINSAAR (2005 e 2007) - Invent\u00e1rio Nacional de Sistemas de Abastecimento de \u00c1gua e de \u00c1guas \nResiduais, consultado em 8 de Janeiro de 2009: http://insaar.inag.pt/ \n \nJordan, Thomas E., Correll David L. e Weller, Donald E. (1997). Relating nutrient discharges from \nwatersheds to land use and streamflow variability - Water Resources Research, 33, 11, November, \n2579 \u2013 2590. \n \nKuo, J.-T., and M.-D. Yang (2002) Water quality modeling in reservoirs, in H.H. Shen, A.H.D. \nCheng, K.- H. Wang, M.H. Teng, and C.C.K. Liu, editors, Environmental Fluid Mechanics: \nTheories and Applications, American Society of Civil Engineers, Reston, Virginia, 2002. \n \nMADRP (1997) - C\u00f3digo de Boas Pr\u00e1ticas Agr\u00edcolas; Minist\u00e9rio da Agricultura, do \nDesenvolvimento Rural e das Pescas. Lisboa. \n \nMandaville, S.M. (2000). Limnology \u2013 Eutrophication and Chemistry, Soil &amp; Water Society of \nMetro Halifax, Synopses 1,2,3,13,and 14. \n \nMartins, Ant\u00f3nio Manuel; S. Raposo, Jos\u00e9 Miguel L; Pimentel, Maria Helena S. F. C.; Susana \nMaria M. Silveira; Ana Catarina M. de Sousa; S\u00edlvia Margarida C. Raimundo. (2006). Bases para \num plano de requalifica\u00e7\u00e3o das lagoas do litoral da regi\u00e3o centro. Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e \nDesenvolvimento Regional do Centro Divis\u00e3o do Litoral e da Conserva\u00e7\u00e3o da Natureza \n \nMcCuen, R. H. (2004). Hydrologic Analysis and Design. Prentice Hall, Upper Saddle River, New \nJersey, 07458, 3rd edition, 2004. ISBN 0-13-142424-6 \n \nMetcalf e Eddy (1995). Wastewater engineering, Treatment Disposal Reuse. Third Edition, \nMackgraw Hill Inc, New York. \n \nMorais, A. (1922). A Mata de Perr\u00e3es \u2013 Um plano de Fomento do s\u00e9culo XVI. Instituto Etnol\u00f3gico \nda Beira. \n \nNERI (1997). Integrated Environmental Assessment on Eutrophication \u2013 A Pilot study, NERI \nTechnical Report, n. 207,\u2013 Ministry of the Environment and Energy \u2013 National Environmental \nResearch Institute. \n \nNovotny V. (1999). Diffuse pollution from agriculture. Water Science and Technology, Elsevier. \n \n\nhttp://www.iambiente.pt/atlas/est/index.jsp\nhttp://snirh.pt/.\nhttp://www.ine.pt/\nhttp://www.ine.pt/\nhttp://www.ine.pt.\nhttp://insaar.inag.pt/\n\n\n \n\n98 \n \n\nNovotny, V &amp; Olem, H. Water quality: prevention, identification and management of diffuse \npollution. New York: Van Nostrand Reinhold, 1993. \n \nNovotny, V. (2003). Water Quality \u2013 Diffuse pollution and watershed management, John Wiley &amp; \nSons, Inc, New York, USA. \n \nNovotny, V., Olem, H. (1994) - Water Quality - Prevention, Identification and Management of \nDiffuse Pollution. New York (EUA), Van Nostrand Reinhold, ISBN 0-442-00559. \n \nOCDE (1982). Eutrophication of Water, Monitoring, Assessment and Control. Organiza\u00e7\u00e3o para a \nCoopera\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Econ\u00f3mico, Paris. \n \n\nOdum, E. R. 1971. Fundamentos de Ecologia (4\na \nedi\u00e7\u00e3o). Funda\u00e7\u00e3o Caloust  Gulbenkian. Ant\u00f3nio \n\nManuel de Azevedo Gomes (Tradu\u00e7\u00e3o). Lisboa. \n \nOliveira, J. F. (2004). \"Qualidade de \u00c1gua para Consumo Humano\". Lidel. pp. 259-276;335 345. \n \nOngley, E.D. (1996). Control of water pollution from agriculture. FAO Irrigation and Drainage \nPaper 55, Roma, It\u00e1lia. \n \nPBHV- Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga. (2002)., 1\u00aa Fase - An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico de \nRefer\u00eancia. Anexo 1. An\u00e1lise Biof\u00edsica (Revis\u00e3o 1). Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do \nTerrit\u00f3rio, Instituto da \u00e1gua, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente do Centro. \n \nPBHV- Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga. (2002)., 1\u00aa Fase - An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico de \nRefer\u00eancia. Volume I. Sum\u00e1rio Executivo. Minist\u00e9rio do Ambiente e do Ordenamento do Territ\u00f3rio, \nInstituto da \u00e1gua, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente do Centro. \n \nPBHV- Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do Rio Vouga. (2002)., 1\u00aa Fase - An\u00e1lise e Diagn\u00f3stico de \nRefer\u00eancia. Anexo 5. An\u00e1lise da ocupa\u00e7\u00e3o do solo e Ordenamento do Territ\u00f3rio. Minist\u00e9rio do \nAmbiente e Ordenamento do Territ\u00f3rio, Instituto da \u00c1gua, Direc\u00e7\u00e3o Regional do Ambiente do \nCentro. \n \nPelletier, G., Chapra, S. C.,and Tao, H. (2006). \u201cQUAL2kw- A framework for modeling water \nquality instream and rivers using a gentic algorithm for calibration.\u201d Environ. Modell. Software. \n \nPereira,L.Rodrigues,M. (1977).Estudo sobre a aplicabilidade do \u00edndice do estado tr\u00f3fico de Carlson \nna regi\u00e3o de Lisboa e Vale do Tejo, Comiss\u00e3o de Coordena\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento Regional de \nLisboa e Valedo Tejo (CCDR-LVT). \n \nPinho, P. M., Lu\u00eds, A. M., Andersen, M. T., Nogueira, F. M., &amp; Coelho, C. O. (1988). Estudo para \no ordenamento da \u00e1rea envolvente da Pateira de Fermentelos. Servi\u00e7o Nacional de Parques. \nVolumes I, II e III. \n \nPremazzi G., Chiaudani, G. (1992). Ecological Quality of Surface Waters \u2013 Quality assessment \nschemes for European Community lakes. Joint Research Centre, Commission of the European \nCommunities. \n \nPremazzi, G. , Cardoso, A.C. (2001). Criteria for the Identification of Freshwaters Subject to \nEutrophication, Joint Research Centre, Ispra, Italy, Janeiro. \n \nRast, W. and Lee, G. F. (1978). \u201cSummary Analysis of the North American (US Portion) OECD \nEutrophication Project: Nutrient Loading-Lake Response Relationships and Trophic State Indices,\u201d \nEPA 600/3-78-008, US Environmental Protection Agency, Corvallis, OR (1978). \n\n\n\n \n\n99 \n \n\n \nReis, A. (2000). Condicionantes hidrogeol\u00f3gicas e antr\u00f3picas na mobiliza\u00e7\u00e3o de elementos \npoluentes: um estudo nos rios \u00c1gueda e C\u00e9rtima (Portugal Central). Tese de mestrado n\u00e3o \npublicada. Universidade de Coimbra. Coimbra. \n \nReyn\u00e9, J. Marrec; S. Reyn\u00e9, C. Chevery (1995); Bacteriological and chemical (nitrogen, \nphosphorus) characterization of liquid wastes discharged by four dairy farms (Vend\u00e9e, France). \nENSA-INRA Laboratoire de Recerche de Science du Sol. \n \nSantos, M.C.R., Pacheco, D.M., Santana, F.J.S, Rodrigues, A.M.F. (2004). A Eutrofiza\u00e7\u00e3o das \nLagoas das Sete-Cidades e Furnas (S. Miguel \u2013 A\u00e7ores) An\u00e1lise evolutiva entre 1988 e 2002. 7\u00ba \nCongresso da \u00c1gua, LNEC, Lisboa, Portugal, 8 a 12 de Mar\u00e7o. \n \nScanlan, C.M:, Foden, J., Wells, E., Best, M.A. (2007). The monitoring of opportunistic macroalgal \nblooms for the water framework directive. Marine Pollution Bulletin, Elsevier, 55, 162-171. \n \nSedlak, R. ed. Phosphorus and Nitrogen Removal from Municipal Wastewater, Principles and \nPractice. 2nd ed. The Soap and Detergent Association. Lewis Publishers, New York, NY. \n\nSena, C. (2007). Interac\u00e7\u00f5es \u00e1gua subterr\u00e2nea-\u00e1gua superficial na zona da Pateira de \nFermentelos (Portugal). Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Geoci\u00eancias, Universidade de Aveiro, \nDepartamento de Geoci\u00eancias, Aveiro. \n \nSilva, M. H. M. P. (2008). Avalia\u00e7\u00e3o e monitoriza\u00e7\u00e3o integrada do estado da qualidade da \u00e1gua \ndo rio C\u00e9rtima. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado em Engenharia do Ambiente, Universidade de Aveiro, \nDepartamento de Ambiente e Ordenamento, Aveiro. \n \nSIMRIA \u2013 Saneamento Integrado dos Munic\u00edpios da Ria. (2007). Sistema Multimunicipal. Mapa \nGeral do Sistema. Consultado em 23 de Maio de 2007, em: http://www.simria.pt. \n \nStephenson, D. (2003). - Water resources management, Swets and Zeitlinger, The Netherlands. \nTeixeira, C. (1990). Rio C\u00e9rtima. Estudo da qualidade da \u00e1gua e caracteriza\u00e7\u00e3o das cargas \npoluentes. Porto: Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. \n \nTanik, A., Baykal, B.B., Gonenc, I.E. 1999. The Impacts of Agricultural Pollutants in Six Drinking \nWater Reservoirs. in Water Science and Technology., Vol. 40,N. 2, Elsevier, pp. 11-17. \n \nTchobanoglous, G., and F.L. Burton. 1991. Wastewater Engineering: Treatment, Disposal, Reuse, \n3rd ed. McGraw-Hill, Inc., New York, NY. \n\nThomann, R. V. e Mueller, J. (1987). A. Principles of Surface Water Quality modeling and control. \nHarper and Row Publishers, New York, EUA. \n \n \nThomas, E. J., Correll, D. L., Weller, D. E. (1997). Relating nutrient discharges from watersheds to \nland use and streamflow variability. Water Resources Research, 33, 11, 2579-2590. \n \n \nVarennes, Amarilis. (2003). Produtividade dos Solos e Ambiente, Escolar editora, Lisboa \n(Portugal). \n \nVasconcelos, V. e Pereira, E. (2002). Qualidade biol\u00f3gica de \u00e1guas superficiais. Estudo da \nComunidade fitoplanct\u00f3nica na albufeira do torr\u00e3o (rio T\u00e2mega). 6\u00ba Congresso da \u00c1gua, \nAssocia\u00e7\u00e3o Portuguesa de recursos H\u00eddricos, Porto, Portugal, 18 a 22 de Mar\u00e7o. \n\nhttp://www.simria.pt.\n\n\n \n\n100 \n \n\n \nVollenweider RA, (1976), Advances in defining critical loading levels for phosphorus in lake \neutrophication. Mem. Ist. Ital. Idrobiol. \n\nVon Sperling, M. Princ\u00edpios do tratamento biol\u00f3gico de \u00e1guas residu\u00e1rias: Estudos e modelagem da \nqualidade da \u00e1gua em rios. 1 ed. v. 7. Belo Horizonte: DESA-UFMG, 2007. \n \nWalling DE, Webb BW (1992). Physical Characteristics. In The Rivers Handbook volume 1 (ed. P. \nCalow &amp; G.E.), Blackwell Science: Cambridge, MA. \n\nWetzel, R., 1993: Limnologia. Funda\u00e7\u00e3o Calouste Gulbenkian. Maria Jos\u00e9 L. Boavida (Tradu\u00e7\u00e3o). \nLisboa, 905 pp \n \nWhitton, B.A. &amp; Potts M. [Eds.] 2000. The Ecology of Cyanobacteria. Their diversity in Time and \nSpace, Kluwer Academic Publishers, Netherlands, 669 pp. \n \n Zhang, H.; Johnson, G.; Fram, M.(2002); Managing Phosphorus from Animal Manure; Oklahoma \nCooperative Extension Service. \n \nZhen-Gang, Ji. (2008). Hydrodynamics and Water Quality: Modeling Rivers, Lakes, and Estuaries, \nWiley-Interscience, \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\nAnexos \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n101 \n \n\nAnexos \n \nAnexo A : Hidrogramas e hietogramas anuais do rio C\u00e9rtima (Sena, \n2007) \n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n102 \n \n\nAnexo B: Representa\u00e7\u00e3o geogr\u00e1fica dos concelhos e freguesias que \nintegram a bacia do rio C\u00e9rtima (obtida a partir de informa\u00e7\u00e3o digital da \nAg\u00eancia Portuguesa do Ambiente, 2009). \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n103 \n \n\nAnexo C \u2013 Dados demogr\u00e1ficos. INE, Censos 2001 (INE, 2009 e ANMP, \n2009). \n \n\nMunic\u00edpio Freguesias Habitantes \u00c1rea (km2) \nDensidade \n\npopulacional \n(hab/km2) \n\nAveiro  73 559 199,77 368,22 \n Nariz 1467 9,35 156,9 \n\n Nossa Senhora de F\u00e1tima 1870 12,44 150,3 \n\n Requeixo 1198 11,80 101,5 \n\u00c1gueda  49041 333,5 146,3 \n\n Aguada de Baixo 1699 3,9 462,5 \n Aguada de Cima 3952 27,6 139,2 \n Barro 2040 6,5 313,0 \n Belazaima do Ch\u00e3o 588 20,1 31,0 \n Espinhel 2799 12,0 225,9 \n Fermentelos 3148 8,3 366,8 \n \u00d3is da Ribeira 722 3,7 213,8 \n Travass\u00f4 1727 8,16 211,6 \n     \n\nAnadia  31546 217,1 145,6 \n Aguim 1227 6,8 190,7 \n\n \nAmoreira da \n\nG\u00e2ndara 1379 8,6 152,3 \n\n Ancas 757 6,3 117,3 \n Arcos 5533 12,0 451,0 \n Avel\u00e3s de Caminho 1236 6,3 191,7 \n Avel\u00e3s de Cima 2446 40,9 60,3 \n Mogofores 875 2,3 411,2 \n Moita 2733 40.0 80,0 \n \u00d3is do Bairro 517 3,6 183,8 \n Paredes do Bairro 1092 6,7 166,4 \n Sangalhos 4350 17,2 257,3 \n\n \nS\u00e3o Louren\u00e7o do \n\nBairro 2553 15.0 166,0 \n\n Tamengos 1623 8,4 198,9 \n\n Vila Nova de Monsarros 2001 23,6 84,4 \n\n Vilarinho do Bairro 3224 25,5 126,1 \nCantanhede  38860 392.18 97,0 \n\n Bolho 943 6,70 140,7 \n Murtede 1530 20,27 75,5 \n Ourent\u00e2 1310 17,88 73,3 \n Sepins 1200 11,09 108,2 \n\nMealhada  20751 111,1 187,5 \n Antes 1029 3,7 237,8 \n Barcou\u00e7o 2147 21,4 100,8 \n Casal Comba 3298 19,2 175,4 \n Luso 2750 18,9 163,0 \n Mealhada 4043 10,3 404,7 \n Pampilhosa 4218 12,6 310,1 \n Vacari\u00e7a 2080 17,8 111,4 \n Ventosa do Bairro 1186 7,3 167,3 \n\nOliveira do Bairro  21164 87,3 242,4 \n Bustos 2576 10,1 243,2 \n Mamarrosa 1452 6,5 229,9 \n Oi\u00e3 6712 26,7 255,0 \n Oliveira do Bairro 5731 23,3 254,1 \n Palha\u00e7a 2330 1015 232,4 \n Troviscal 2363 1045 205,3 \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n104 \n \n\n \n\nAnexo D \u2013 Dados de funcionamento e efici\u00eancias de tratamento relativos \u00e0s ETAR\u2019s de Mogofores, Arcos, Sangalhos, \nCercal e Aguada de Cima. (obtidos de CMAn (2009), CMAg (2008) e CMOLB (2009)). \n \n\nPar\u00e2metro \n\nETAR de Mogofores* ETAR de Arcos** ETAR Sangalhos ** ETAR do Cercal**** ETAR sul -Aguada de Cima*** \n\nEntrada Sa\u00edda \nEfici\u00eancia de \nremo\u00e7\u00e3o (%) Entrada Sa\u00edda \n\nEfici\u00eancia de \nremo\u00e7\u00e3o (%) Entrada Sa\u00edda \n\nEfici\u00eancia de \nremo\u00e7\u00e3o (%) Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda \n\nEfici\u00eancia de \nremo\u00e7\u00e3o \n\n(%) \n\nBOD5 (mg/L) 240 12 95 490 20 96 110 12 89 - 27 130,7 15,3 88 \n\nCQO (mg/L) 360 110 69 690 100 86 680 22 97 - 160,3 340,4 76,4 78 \n\nSST (mg/L) 81 10 88 380 10 97 180 11 94 - 35,8 193,8 30,6 84 \n\nAzoto total \n(mg/L) \n\n- - - - - - - - - - 41,8 43,3 33,8 22 \n\nF\u00f3sforo total \n(mg/L) \n\n- - - - - - - - - - 4,5 3,7 2 46 \n\npH   7,2 8,2 - 7,1 7,8 - 7,3 7,9 - - - 7,7 7,8  \n\nCaudal \n(m3.dia-1) \n\n351,8 1692,2 734,8 - 640 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n105 \n \n\nAnexo E \u2013 Compara\u00e7\u00e3o entre os valores estimados e os valores calculados para os par\u00e2metros CBO5, SST, azoto e \nf\u00f3sforo \u00e0 entrada e sa\u00edda das ETAR e FSC em funcionamento na bacia do rio C\u00e9rtima em 2007. \n \n\n \n\n \nCBO5 \n\n(kg/dia) \nErro SST \n\n(kg/dia) \nErro Azoto \n\n(kg/dia) \nErro F\u00f3sforo \n\n(kg/dia) \nErro \n\n \nEntrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda Entrada Sa\u00edda \n\nDESIGNA\u00c7\u00c3O Estimado Real Estimado Real % Estimado Real Estimado Real % Estimado Real Estimado Real % Estimado Real Estimado Real % \n\nMURTEDE 20,9 \n \n\n2,1 \n   \n\n31,4 \n \n\n3,1 \n   \n\n2,8 \n \n\n1,8 \n   \n\n0,5 \n \n\n0,3 \n   \n\nMEALHADA 1246,7 \n \n\n124,7 \n   \n\n1870,0 \n \n\n187,0 \n   \n\n166,2 \n \n\n110,1 \n   \n\n31,2 \n \n\n19,9 \n   \n\nETAR \nDE MOGOFORES \n\n102,0 84,4 10,2 4,2 21 142 153,0 28,5 15,3 3,5 437 335 13,6 \n \n\n9,6 \n   \n\n2,6 \n \n\n1,7 \n   \n\nETAR \nARCOS 501,1 829,2 50,1 33,8 -40 48 751,7 643,0 75,2 16,9 17 344 66,8  27,0    12,5  4,6    \nETAR \n\nSANGALHOS 240,2 80,8 24,0 8,8 197 172 360,4 132,3 36,0 8,1 172 346 32,0  28,4    6,0  5,3    \nLAVANDEIRA \n\nNASCENTE \n(PORTO DE MOITA) \n\n13,0  6,5    19,5  9,8    1,7  1,4    0,3  0,3    \n\nLAVANDEIRA \nPOENTE 9,3  4,7    14,0  7,0    1,2  1,0    0,2  0,2    \n\nOLIVEIRA \nDO BAIRRO II \n\n(BARRO DE MOGO) \n6,0  3,0    9,0  4,5    0,8  0,7    0,2  0,1    \n\nOLIVEIRA \nDO BAIRRO (PAVIMENTA) \n\n12,0 \n \n\n6,0 \n   \n\n18,0 \n \n\n9,0 \n   \n\n1,6 \n \n\n1,3 \n   \n\n0,3 \n \n\n0,2 \n   \n\nETAR SUL \n -AGUADA DE CIMA \n\n394,9 83,6 39,5 9,8 372 303 592,4 124,0 59,2 19,6 378 202 52,7 27,7 24,0 21,6 90 11 9,9 2,4 1,6 1,3 317 27 \n\nREDE TAMEGOS 20,1 \n \n\n20,1 \n   \n\n30,2 \n \n\n30,2 \n   \n\n2,7 \n \n\n2,7 \n         \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n106 \n \n\nAnexo F \u2013 Valores limite de emiss\u00e3o para \u00e1guas residuais (Decreto-Lei \n236/98, de 1 de Agosto). \n\n \n \n\n \n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n107 \n \n\nAnexo G\u2013 Capita\u00e7\u00f5es para os par\u00e2metros CBO5, SST, azoto e f\u00f3sforo \nutilizados no Plano de Bacia Hidrogr\u00e1fica do rio Vouga para o c\u00e1lculo \ndas cargas com origem em boviniculturas e suiniculturas. Fonte: PBHV \n(2002). \n \n\nPar\u00e2metros Suiniculturas  \n(g.animal-1.dia-1) \n\nBoviniculturas \n(g.animal-1.dia-1) \n\nCBO5 180 405 \nSST 270 5000 \n\nAzoto 27 165 \nF\u00f3sforo 9 55 \n\n \n\n \n\n \nAnexo H \u2013 Taxas de exporta\u00e7\u00e3o por tipo de uso de solo (kg/ha/ano). \nFonte: Dal e Kurtar (vide Tanik, 1999); Waller e Hart (vide Castro, \n1986), Novotny (1994) e HARP-NUT (1999). \n\n \n \n\nClasse de uso do solo Azoto (kg.ha-1.ano-1) \nF\u00f3sforo \n\n(kg.ha-1.ano-1) \nCulturas anuais e indiferenciadas 2,7 0,3 \n\nFlorestas indiferenciadas 2,0 0,1 \nUrbano 0,7 0,2 \n\nInd\u00fastria e com\u00e9rcio 0,7 0,2 \nCultura anual de sequeiro 2,7 0,3 \nCultura anual de regadio 5,0 1,0 \n\nPastagem natural 1,5 0,9 \nVegeta\u00e7\u00e3o esparsa 2,7 0,3 \nExtrac\u00e7\u00e3o mineira 0,7 0,2 \n\nArrozal 5,0 1,0 \nVinha 2,7 0,3 \nOlival 2,7 0,3 \nPa\u00fal 0 0 \n\nPlano de \u00e1gua 0 0 \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n108 \n \n\nAnexo I: Distribui\u00e7\u00e3o do n\u00famero de amostras por par\u00e2metro e por \nesta\u00e7\u00e3o bem com an\u00e1lise estat\u00edstica univariada (m\u00e1ximo, m\u00ednimo, m\u00e9dia \ne desvio padr\u00e3o). \n\nPar\u00e2metro Unidade Esta\u00e7\u00e3o N\u00famero de amostras M\u00ednimo M\u00e9dia M\u00e1ximo \nDesvio \nPadr\u00e3o \n\nAm\u00f3niaTotal (em \nN-NH4) mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 56 0,03 0,45 1,80 0,39 \nPt.Canha 79 0,01 5,57 26,00 7,07 \nPerr\u00e3es 81 0,01 0,89 5,30 0,83 \n\nPt.Requeixo 187 0,01 0,25 1,80 0,34 \n\nCar\u00eancia Qu\u00edmica \nde Oxig\u00e9nio \n\nmg.dm-3 \n\nPampilhosa 50 10,00 22,24 66,00 11,83 \nPt.Canha 5 17,00 36,60 50,00 14,01 \nPerr\u00e3es 5 12,00 16,60 31,00 8,14 \n\nPt.Requeixo 177 2,90 28,96 152,00 13,76 \n\nCBO 5 dias mg.dm-3 \n\nPampilhosa 58 1,00 2,72 9,00 1,51 \nPt.Canha 82 0,36 3,04 16,00 2,23 \nPerr\u00e3es 82 0,40 2,25 5,00 0,97 \n\nPt.Requeixo 194 0,16 4,31 70,00 2,67 \n\nClorofila-a \u00b5g/L \n\nPampilhosa 20 1,13 6,18 18,28 3,79 \nPt.Canha 3 0,5 8,2 17,2 8,44 \nPerr\u00e3es 3 0 7,09 15,11 7,6 \n\nPt.Requeixo 86 0,1 12,98 52,6 12,45 \n\nF\u00f3sforo total mg.dm-3 \n\nPampilhosa 8 0,020 0,485 1,800 0,620 \nPt.Canha 18 0,001 0,955 2,100 0,680 \nPerr\u00e3es 18 0,039 0,175 0,280 0,080 \n\nPt.Requeixo 74 0,004 0,179 1,122 0,220 \n\nOrtofosfato Total \n(como P2O5) mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 55 0,021 0,281 4,000 0,600 \nPt.Canha 5 0,660 2,086 3,900 1,440 \nPerr\u00e3es 5 0,087 0,383 0,760 0,280 \n\nPt.Requeixo 141 0,003 0,134 1,160 0,200 \n\nNitrato Total (em \nN-NO3) mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 56 2,00 6,77 17,00 3,97 \nPt.Canha 5 4,00 8,40 24,00 8,74 \nPerr\u00e3es 5 2,90 13,38 22,00 8,24 \n\nPt.Requeixo 179 0,01 5,54 23,00 4,87 \n\nNitrito Total (em \nN-NO2) mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 56 0,02 0,10 0,54 0,09 \nPt.Canha 80 0,00 0,80 9,60 1,24 \nPerr\u00e3es 80 0,02 0,40 1,60 0,30 \n\nPt.Requeixo 140 0,01 0,24 3,81 0,47 \n\nOxig\u00e9nio \ndissolvido - lab. mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 58 5,40 8,60 12,00 1,51 \nPt.Canha 83 3,00 7,71 13,54 1,97 \nPerr\u00e3es 83 4,70 7,80 14,03 1,39 \n\nPt.Requeixo 193 2,90 8,76 23,00 3,27 \n\nOxig\u00e9nio \ndissolvido - lab \n\n(%) \n - \n\nPampilhosa 37 63 84 101 8,67 \nPt.Canha 39 31 75 99 14,6 \nPerr\u00e3es 41 59 76 90 6,84 \n\nPt.Requeixo 147 29,7 90 205,4 32,57 \n\npH - lab.  - \n\nPampilhosa 58 6,6 7,8 8,5 0,3 \nPt.Canha 82 6,4 7,7 8,4 0,38 \nPerr\u00e3es 82 7 7,6 8,2 0,17 \n\nPt.Requeixo 195 4,6 7,5 8,6 0,52 \n\nS\u00f3lidos suspensos \ntotais mg.dm\n\n-3 \n\nPampilhosa 45 2,00 15,21 82,00 18,29 \nPt.Canha 60 0,30 13,35 230,00 7,41 \nPerr\u00e3es 59 2,00 19,97 244,00 9,81 \n\nPt.Requeixo 164 0,40 27,20 453,30 23,64 \n\nTemperatura da \namostra \u00b0C \n\nPampilhosa 57 9,0 17,6 30,0 5,1 \nPt.Canha 70 10,0 16,8 29,0 4,1 \nPerr\u00e3es 71 7,0 16,2 25,0 4,2 \n\nPt.Requeixo 181 5,0 16,8 28,0 5,0 \n\nCondutividade de \nlaborat\u00f3rio a 20\u00baC uS/cm \n\nPampilhosa 58 126,0 490,2 1348,0 224,4 \nPt.Canha 82 37,0 589,6 1235,0 331,3 \n\nPerr\u00e3es 82 64,0 466,9 689,0 115,0 \n\nPt.Requeixo 193 25,3 338,4 670,0 113,2 \n\n \n\n\n\n \n\n109 \n \n\nAnexo J: Compara\u00e7\u00e3o entre os valores m\u00e9dios mensais das formas azotadas  registados nas esta\u00e7\u00f5es de Pampilhosa, \nPonte de Canha , Perr\u00e3es e Ponte de Requeixo no periodo entre 1989 e 2008 com a precipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia mensal \nregistada na esta\u00e7\u00e3o pluviometrica de Oliveira do Bairro. \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n110 \n \n\nAnexo K: Matriz de correla\u00e7\u00e3o entre os par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos registados na esta\u00e7\u00e3o de Ponte de Requeixo. \n \n     Pearsons correlation para esta\u00e7\u00e3o Requeixo        \n\n                \n\n  clorofila f\u00f3sforo total ortofosfato nitrato precipita\u00e7\u00e3o NH4 CQO BOD5 Nitrito OD OD(%) PH SST Temperatura Condutividad \n\nclorofila 1 0,44691 0,31972 -0,12588 -0,46723 -0,34086 0,57547 0,52154 0,00546 -0,02015 0,26073 0,74593 0,21363 0,33993 0,45332 \n\nf\u00f3sforo total 0,44691 1 0,60908 -0,14781 -0,75314 -0,49524 0,52507 0,25014 -0,14028 -0,09953 0,22654 0,45327 0,06674 0,49616 0,21271 \n\nortofosfato 0,31972 0,60908 1 -0,16323 -0,54987 -0,11687 0,66468 0,21602 0,41141 -0,06454 0,03131 0,18092 0,34214 0,35988 0,38744 \n\nnitrato -0,12588 -0,14781 -0,16323 1 0,48026 -0,37634 -0,40652 0,28148 -0,06155 0,94491 0,75052 -0,037 -0,43925 -0,91902 -0,57529 \n\nprecipita\u00e7\u00e3o -0,46723 -0,75314 -0,54987 0,48026 1 0,09396 -0,59147 -0,2362 0,03404 0,4066 0,07887 -0,48382 -0,34465 -0,73953 -0,25041 \n\nNH4 -0,34086 -0,49524 -0,11687 -0,37634 0,09396 1 0,17178 0,11724 0,0154 -0,44046 -0,65435 -0,1283 0,19703 0,12043 0,18513 \n\nCQO 0,57547 0,52507 0,66468 -0,40652 -0,59147 0,17178 1 0,57085 -0,03853 -0,37891 -0,26118 0,52583 0,07765 0,56741 0,72386 \n\nBOD5 0,52154 0,25014 0,21602 0,28148 -0,2362 0,11724 0,57085 1 -0,05684 0,30876 0,35262 0,57994 -0,22039 -0,12394 0,07873 \n\nNitrito 0,00546 -0,14028 0,41141 -0,06155 0,03404 0,0154 -0,03853 -0,05684 1 0,18545 0,19986 -0,22596 0,43019 -0,03509 -0,06337 \n\nOD -0,02015 -0,09953 -0,06454 0,94491 0,4066 -0,44046 -0,37891 0,30876 0,18545 1 0,86855 -0,04659 0,25843 -0,86968 -0,60811 \n\nOD(%) 0,26073 0,22654 0,03131 0,75052 0,07887 -0,65435 -0,26118 0,35262 0,19986 0,86855 1 0,21127 -0,18505 -0,56401 -0,51963 \n\npH 0,74593 0,45327 0,18092 -0,037 -0,48382 -0,1283 0,52583 0,57994 -0,22596 -0,04659 0,21127 1 -0,02902 0,25926 0,48862 \n\nSST 0,21363 0,06674 0,34214 -0,43925 -0,34465 0,19703 0,07765 -0,22039 0,43019 -0,25843 -0,18505 -0,02902 1 0,3722 0,097 \n\nTemperatura 0,33993 0,49616 0,35988 -0,91902 -0,73953 0,12043 0,56741 -0,12394 -0,03509 -0,86968 -0,56401 0,25926 0,3722 1 0,59498 \n\nCondutividade 0,45332 0,21271 0,38744 -0,57529 -0,25041 0,18513 0,72386 0,07873 -0,06337 -0,60811 -0,51963 0,48862 0,097 0,59498 1 \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n111 \n \n\nAnexo L: Valores dos par\u00e2metros f\u00edsico-qu\u00edmicos dos v\u00e1rios locais \namostrados por Silva (2008). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n112 \n \n\n \n\nAnexo M: Principais processos e vari\u00e1veis presentes no \nQUAL2k (adaptado de Chapra, 1997).  \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n113 \n \n\nAnexo N: Distribui\u00e7\u00e3o temporal dos valores agregados \ndistribu\u00eddos para a polui\u00e7\u00e3o difusa. \n \n \n\nM\u00eas \nPrecipita\u00e7\u00e3o m\u00e9dia \nmensal/Precipita\u00e7\u00e3o \n\nm\u00e9dia anual \nOut 0,13 \nNov 0,13 \nDez 0,13 \nJan 0,13 \nFev 0,08 \nMar 0,08 \nAbr 0,09 \nMai 0,08 \nJun 0,05 \nJul 0,04 \n\nAgo 0,04 \nSet 0,05 \n\n\n\n \n\n114 \n \n\nAnexo O: Resultados da calibra\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k e dos modelos utilizados para o f\u00f3sforo e azoto na Pateira \nrelativamente aos dados de Mar\u00e7o de 2008 obtidos por Silva (2008). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n115 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n116 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n117 \n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n118 \n \n\nAnexo P: Resultados da valida\u00e7\u00e3o do modelo QUAL2k e dos modelos utilizados para o f\u00f3sforo e azoto na Pateira \nrelativamente aos dados de Janeiro de 2008 obtidos por Silva (2008). \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n\n\n \n\n119 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n120 \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n121 \n \n\n \n\n \n\n \n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n \n\n\n\n \n\n122 \n \n\nAnexo Q - An\u00e1lise de sensibilidade para a esta\u00e7\u00e3o de Perr\u00e3es. \n \n\n \n\nPar\u00e2metro  \nperturbado \n\n% \nde \n\nvaria\u00e7\u00e3o \nVelocidade CBO5 OD clorofila-a NH4 NO3 P total SST NT \n\n% de perturba\u00e7\u00e3o \n\nCoeficiente de \nManning \n\n50,00 -22,86 -20,32 7,56 74,49 -20,53 11,99 1,06 19,89 - \n\n-50,00 54,29 40,41 -1,00 -29,22 24,90 -21,78 -1,02 -5,84 - \n\nTaxa de \ndegrada\u00e7\u00e3o de \n\nCBO5 \n\n50 - -30,93 -0,11 - 0,01 -0,05 0,14 - - \n\n-50 - 59,37 1,44 -0,06 -0,03 0,11 -0,24 - - \n\nTaxa de \ndecanta\u00e7\u00e3o dos \n\ns\u00f3lidos \nsuspensos \n\ninorg\u00e2nicos \n\n50 - - - 0,64 -0,05 -0,04 - -15,88 - \n\n-50 - - -0,11 -1,47 0,12 0,08 - 41,79 - \n\nTaxa de \nhidr\u00f3lise de \n\nazoto org\u00e2nico \n\n50 - - -0,33 - 4,85 3,35 0,01 - - \n\n-50 - - 0,33 - -6,79 -4,40 -0,02 - - \n\nTaxa de \ndecanta\u00e7\u00e3o de \nazoto org\u00e2nico \n\n50 - - -0,22 - 2,73 3,23 0,02 - - \n\n-50 - - 0,33 -0,19 -5,19 -5,99 -0,03 -0,18 - \n\nTaxa de \noxida\u00e7\u00e3o de \n\nNH4 \n\n50 - 0,23 -0,67 -0,06 -28,76 16,67 0,14 - - \n\n-50 - -0,23 1,89 0,06 47,12 -31,62 -0,20 - - \n\nTaxa de \ndesnitrifica\u00e7\u00e3o \n\n50 - - - - - -0,07 - - - \n\n-50 - - - - - 0,07 - - - \n\nCoeficiente de \ntransfer\u00eancia de \ndesnitrifica\u00e7\u00e3o \n\n50 - - -0,11 - 0,12 -20,28 - - - \n\n-50 - - - - -0,15 31,36 - - - \n\nTaxa de \nhidr\u00f3lise de \n\nf\u00f3sforo org\u00e2nico \n\n50 - - - 0,06 - - 1,41 - - \n\n-50 - - - -0,13 - - -1,85 - - \n\nTaxa de \ndecanta\u00e7\u00e3o do \n\nf\u00f3sforo org\u00e2nico \n\n50 - - - - - - -5,22 - - \n\n-50 - - - - - - 8,24 - - \n\nTaxa de \ndecanta\u00e7\u00e3o do \n\nf\u00f3sforo \ninorg\u00e2nico \n\n50 - - - -0,19 0,01 0,01 -16,18 -0,18 - \n\n-50 - - - 0,06 - - 21,61 - - \n\nTaxa de \ncrescimento \n\nm\u00e1ximo \nespec\u00edfico \n\nfitopl\u00e2ncton \n\n20 - 0,90 6,78 321,80 -13,75 -15,20 2,43 92,43 - \n\n-20 - -0,11 -0,89 -45,36 2,38 1,91 -0,23 -13,05 - \n\nTaxa de \nrespira\u00e7\u00e3o algal \n\n50 - - -0,11 -2,49 0,16 0,09 -0,01 -0,73 - \n\n-50 - - - 2,56 4,72 -0,09 0,01 0,73 - \n\n\n\n \n\n123 \n \n\nTaxa de morte \nalgal \n\n50 - - -0,11 -5,37 0,28 0,17 -0,04 -1,46 - \n\n-50 - - 0,11 5,63 -0,30 -0,17 0,05 1,46 - \n\nCoeficiente de \nRearejamento \n\n50 - -1,35 5,00 -0,06 -0,26 0,27 -0,50 -0,18 - \n\n-50 - 5,64 -13,67 0,06 1,42 -1,97 1,67 0,36 - \n\nConstante de \ndecaimento de \n\n1\u00baordem do \nf\u00f3sforo \n\n(Pateira) \n\n50 - - - - - - -11,67 - - \n\n-50 - - - - - - 15,22 - - \n\nFactor \natenua\u00e7\u00e3o do \n\nazoto total \n(Pateira) \n\n50 - - - - - - - - -31,03 \n\n-50 - - - - - - - - 81,71"}]}}}